{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2001-05-31T12:49:05Z",
        "Last-Modified": "2001-10-16T06:55:49Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-16T06:55:49Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "461",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2001-05-31T12:49:05Z",
        "date": "2001-10-16T06:55:49Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/39 17.05.2001",
        "dcterms:created": "2001-05-31T12:49:05Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-16T06:55:49Z",
        "meta:creation-date": "2001-05-31T12:49:05Z",
        "meta:save-date": "2001-10-16T06:55:49Z",
        "modified": "2001-10-16T06:55:49Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1946",
            "3198",
            "485",
            "5055",
            "5533",
            "6318",
            "6625",
            "6282",
            "6403",
            "6271",
            "5913",
            "5742",
            "6073",
            "5619",
            "6588",
            "6651",
            "6151",
            "6134",
            "6072",
            "6274",
            "5875",
            "6113",
            "6499",
            "5634",
            "6359",
            "6307",
            "5868",
            "6509",
            "6249",
            "6152",
            "6568",
            "6342",
            "5779",
            "5499",
            "4566",
            "5275",
            "5804",
            "5484",
            "6283",
            "6159",
            "6461",
            "6626",
            "6553",
            "6772",
            "5297",
            "6141",
            "6546",
            "5137",
            "6509",
            "3600",
            "5654",
            "5910",
            "5761",
            "3773",
            "5778",
            "5972",
            "6175",
            "6312",
            "6424",
            "6012",
            "5454",
            "4825",
            "5741",
            "6326",
            "6123",
            "5913",
            "4843",
            "5948",
            "6584",
            "5840",
            "5521",
            "6223",
            "5883",
            "4145",
            "5786",
            "6589",
            "4499",
            "3256"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2001-05-31T12:49:05Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-16T06:55:49Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/39 17.05.2001",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_39_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/39 17.05.2001",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "78"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/39 17.05.2001\n\n\nPlenarprotokoll 3/39\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n39. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 17. Mai 2001, Plenarsaal Schluss: 19.27 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 2731\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr Abg. Lehner,\nCDU 2731\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung\nDr. Hahn, PDS 2731\nLeroff, CDU 2731\n\n1  Fachregierungserkl\u00e4rung des Staatsministers\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft\n,,Eine moderne Agrar-Umweltpolitik f\u00fcr\nSachsen \u2013 verbraucherfreundlich, nachhaltig,\nwettbewerbsf\u00e4hig\u201c 2732\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft 2732\nFrau Altmann, PDS 2739\nDr. Jahr, CDU 2745\nDr. Jahr, CDU 2746\nProf. Dr. Porsch, PDS 2746\nDr. Jahr, CDU 2747\nFrau Klein, SPD 2748\nFrau Klein, SPD 2751\nDr. Lippmann, CDU 2753\nFrau Roth, PDS 2755\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 2757\nFrau Landgraf, CDU 2759\nLehner, CDU 2760\n\n2   2. und 3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz\nzur Euro-bedingten \u00c4nderung des s\u00e4chsischen\nLandesrechts\nDrucksache 3/3916, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 3/4162, Beschlussempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses 2762\n\nSchiemann, CDU 2762\nSchiemann, CDU 2763\n\nJurk, SPD 2763\nLochbaum, SPD 2763\nKolbe, Staatsminister der Justiz 2764\nG\u00f6tzel, CDU 2764\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 2765\n\n3   2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\nModernisierung der Verwaltung im Freistaat\nSachsen (Verwaltungsmodernisierungsgesetz)\n\u2013 Berichtigte Neufassung \u2013\nDrucksache 3/2583, Gesetzentwurf der Fraktion\nder SPD\nDrucksache 3/4166, Beschlussempfehlung \ndes Innenausschusses 2765\n\nFrau Weihnert, SPD 2765\nBandmann, CDU 2766\nBandmann, CDU 2767\nFrau Weihnert, SPD 2767\nDr. Friedrich, PDS 2768\nHardraht, Staatsminister des Innern 2770\n\nAbstimmung und Ablehnung 2771\n\n4   2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz\nzur Einf\u00fchrung des \u00d6ffentlichkeitsgrundsatzes\nf\u00fcr die Sitzungen der Stadtbezirksbeir\u00e4te\nDrucksache 3/3465, Gesetzentwurf der \nFraktion der SPD\nDrucksache 3/4167, Beschlussempfehlung \ndes Innenausschusses 2772\n\nFrau Weihnert, SPD 2772\nSeidel, CDU 2773\nWeckesser, PDS 2773\nSchimpff, CDU 2775\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 2775\n\n\n\n5   1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/4142, Gesetzentwurf der \nFraktion der SPD 2775\n\nHatzsch, SPD 2775\nHatzsch, SPD 2777\n\n\u00dcberweisung an den Ausschuss 2777\n\n6   1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Betreuung,\nBildung und Erziehung von Kindern in Tages-\neinrichtungen im Freistaat Sachsen (S\u00e4ch-\nsisches Gesetz \u00fcber Kindertageseinrichtungen\n\u2013 S\u00e4chsGKita)\nDrucksache 3/4153, Gesetzentwurf der \nFraktion der PDS 2778\n\nNeubert, PDS 2778\nNeubert, PDS 2779\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2779\n\n7   1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes und\ndes S\u00e4chsischen Gesetzes zur Durchf\u00fchrung\ndes Staatsvertrages \u00fcber den Rundfunk im\nvereinten Deutschland\nDrucksache 3/4195, Gesetzentwurf der \nFraktion der CDU 2780\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU 2780\n\n\u00dcberweisung an den Ausschuss 2780\n\n8   1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staats-\nvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen und\ndem Land Sachsen-Anhalt \u00fcber die Aufnahme\nder Mitglieder der Architektenkammer\nSachsen-Anhalt in das Versorgungswerk der\nArchitektenkammer Sachsen\nDrucksache 3/4196, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 2781\n\nHardraht, Staatsminister des Innern 2781\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2781\n\n   Erkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nHardraht, Staatsminister des Innern 2781\n\n9   1. Lesung \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines \nLandesblindengeldes und anderer Nachteils-\nausgleiche (Landesblindengeldgesetz \u2013\nLBlindG)\nDrucksache 3/4222, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 2782\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 2782\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2782\n\n10 Gewalt gegen Frauen im h\u00e4uslichen Bereich\nDrucksache 3/1706, Gro\u00dfe Anfrage der \nFraktion der SPD, und die Antwort \nder Staatsregierung 2783\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2783\nFrau Matthes, CDU 2784\nFrau Matthes, CDU 2785\nFrau Dr. Ernst, PDS 2785\nKolbe, Staatsminister der Justiz 2786\nKolbe, Staatsminister der Justiz 2787\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2787\nFrau Matthes, CDU 2788\nFrau Dr. Ernst, PDS 2788\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2789\n\nAbstimmung und Ablehnung 2789\n\n11 Ausbau von Grenz\u00fcberg\u00e4ngen sowie der\ngrenz\u00fcberschreitenden Verkehrsinfrastruktur\nan der Grenze zu Tschechien und Polen\nDrucksache 3/3778, Antrag der Fraktion \nder CDU, mit Stellungnahme \nder Staatsregierung 2789\n\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU 2789\nNeubert, PDS 2790\nFrau Dr. Raatz, SPD 2792\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2792\n\nAbstimmung und Zustimmung 2794\n\n12 Gerechtigkeit bei der Renten\u00fcberleitung \u2013 \n2. Gesetz zur \u00c4nderung und Erg\u00e4nzung des\nAnspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungs-\ngesetzes (2. AA\u00dcG-\u00c4ndG)\nDrucksache 3/3779, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme \nder Staatsregierung 2795\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 2795\nStempell, CDU 2797\nDr. Pellmann, PDS 2797\nD\u00fcrrschmidt, PDS 2798\nStempell, CDU 2798\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2798\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 2799\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 2800\nD\u00fcrrschmidt, PDS 2800\nD\u00fcrrschmidt, PDS 2801\n\nAbstimmung und Ablehnung 2801\n\n13 Jahresbericht 2000\nDrucksache 3/2490, Unterrichtung durch den\nS\u00e4chsischen Rechnungshof\nDrucksache 3/4160, Beschlussempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses 2802\n\nDr. Metz, CDU 2802\nWeckesser, PDS 2802\nLochbaum, SPD 2803\n\nAbstimmung und Zustimmung 2804\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n\n\n14 Haushaltsrechnung 1998\nDrucksache 3/571, Unterrichtung durch die\nStaatsregierung\nDrucksache 3/4161, Beschlussempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses 2805\n\nAbstimmung und Zustimmung 2805\n\n15 Beschlussempfehlung und Berichte der \nAussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/4193 2805\n\nZustimmung 2805\n\n16 Beschlussempfehlungen und Berichte \nzu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/4192 2805\n\nZustimmung 2805\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 2805\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 39. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nZuerst darf ich einer angenehmen Pflicht nachkommen.\nWir haben heute ein Geburtstagskind unter uns. Ich m\u00f6ch-\nte im Namen der Abgeordneten Herrn Abg. Lehner ganz\nherzlich zu seinem heutigen Ehrentag gratulieren, ihm al-\nles Gute w\u00fcnschen, Gesundheit, Wohlergehen und weiter-\nhin gute Zusammenarbeit.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von\ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung vor-\nliegen, sind beurlaubt: Herr Bartl, Frau de Haas, Herr\nHeinz, Frau Schmidt, Frau Schneider, Herr Dr. Schubert\nund Herr Steinert.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 39. Sit-\nzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat folgende Redezei-\nten festgelegt: zu den Tagesordnungspunkten 2 bis 4 und\n10 bis 12 CDU 105 Minuten, PDS 70, SPD 35, Staatsregie-\nrung 70 Minuten.\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein als dringlich be-\nzeichneter Antrag der Fraktion der PDS in der Drucksache\n3/4172 vor. Er lautet: ,,Berichte ,G\u00e4stehaus, Dresden \u2013\nSchevenstra\u00dfe\u2019\u201c.\nDer Landtag hat die M\u00f6glichkeit, gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 3 der\nGO die Dringlichkeit festzustellen. Dann m\u00fcsste der An-\ntrag noch auf dieser Sitzung behandelt werden. Vorausset-\nzung f\u00fcr eine Dringlichkeitserkl\u00e4rung ist, dass im \u00fcblichen\nVerfahren eine rechtzeitige Entscheidung im Landtag \u00fcber\nden Antrag nicht m\u00f6glich ist.\nIch bitte um Einbringung und Begr\u00fcndung der Dringlich-\nkeit. \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Das Thema des Dringlichen Antrags ist\ngenannt worden. Es geht um das G\u00e4stehaus in der Dresd-\nner Schevenstra\u00dfe.\nDie Staatskanzlei hat dem Landtag bzw. dem Haushalts-\nund Finanzausschuss einen Bericht zu \u00dcberpr\u00fcfungen\n\u00fcbersandt, die durchgef\u00fchrt worden sind. Dieser Bericht\nhat keine Drucksachennummer und der Antrag begehrt,\ndass er eine ordentliche Drucksache des Landtages wird,\num dort die normale Behandlung nach der Gesch\u00e4ftsord-\nnung des Landtags durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen.\nDer Antrag ist aus unserer Sicht deshalb dringlich, weil am\n30. Mai eine Sitzung des Haushalts- und Finanzausschus-\nses stattfindet, wozu alle drei Fraktionen einvernehmlich\nfestgelegt haben, an diesem Tag den Bericht des Rech-\nnungshofes und den Bericht der Staatskanzlei gemeinsam\nzu behandeln.\nDer eine Bericht, der Bericht des Rechnungshofes, wird zu\ndiesem Zeitpunkt eine Drucksachennummer haben und\n\n\u00f6ffentlich sein und auch nach der Gesch\u00e4ftsordnung des\nLandtags weiter behandelt werden k\u00f6nnen. Der Bericht\nder Staatskanzlei kann es nicht.\nDurch diese Terminsetzung sind wir der Auffassung, dass\nim \u00fcblichen Verfahren nach der Gesch\u00e4ftsordnung eine\nBehandlung des Antrages vor dem 30.5. nicht mehr m\u00f6g-\nlich ist, und es w\u00e4re eigentlich im Interesse aller hier im\nHause, wenn dann zum 30.5. auch der Staatskanzleibericht\neine entsprechende Durcksachennummer h\u00e4tte.\nIm \u00dcbrigen haben wir im Pr\u00e4sidium angeboten, dass sich\nder Antrag erledigen k\u00f6nnte, wenn die Staatsregierung\nvon sich aus dem Landtag ihren Bericht als Drucksache\nzukommen l\u00e4sst. Das ist bis heute nicht geschehen. Des-\nhalb muss \u00fcber den Antrag aus unserer Sicht abgestimmt\nwerden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nLeroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Die Unterlagen, die der Rechnungshof bis Ende Mai\nzu der \u00dcberpr\u00fcfung vorlegen will, werden dem Ausschuss\nentsprechend zugehen. Der Bericht der Staatsregierung,\nder dem Haushalts- und Finanzausschuss zur Kenntnis ge-\ngeben worden ist, liegt damit allen Fraktionen zur Kennt-\nnisnahme vor, so dass die Fraktionen im Haushalts- und\nFinanzausschuss zu beiden Punkten debattieren k\u00f6nnen,\nohne dass eine der Fraktionen nicht informiert w\u00e4re, so\ndass die Dringlichkeit, die Herr Kollege Hahn hier an-\nspricht, nach \u00a7 53 Gesch\u00e4ftsordnung aus unserer Sicht\nnicht gegeben ist, weil sich auch danach der Haushalts-\nund Finanzausschuss mit beiden Papieren intensiv be-\nsch\u00e4ftigen kann und sicherlich nicht in seiner n\u00e4chsten Sit-\nzung, nach Vorlage zum Beispiel des Rechnungshofberich-\ntes, den Punkt abschlie\u00dfend behandelt.\nVon daher sehen wir die Dringlichkeit als nicht gegeben\nan.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann bringe ich die Dringlichkeit\ndes Antrages in Drucksache 3/4172 zur Abstimmung. Wer\nder Dringlichkeit des Antrages zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und\nStimmenthaltungen ist dieser Antrag auf Dringlichkeit\nmehrheitlich abgelehnt. Damit wird er auch heute nicht\nbehandelt werden k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte noch folgende \u00c4nde-\nrung zur Kenntnis zu nehmen: Der Tagesordnungspunkt 17\n,,Kleine Anfragen\u201c ist zu streichen.\nIch frage, ob es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung gibt. \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann gilt die Ihnen vorliegende\nTagesordnung f\u00fcr den heutigen Beratungsverlauf als ver-\nbindlich.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe deshalb auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2731\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nFachregierungserkl\u00e4rung des Staatsministers f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft\n,,Eine moderne Agrar-Umweltpolitik f\u00fcr Sachsen \u2013 verbraucherfreundlich, \n\nnachhaltig, wettbewerbsf\u00e4hig\u201c\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft, Herrn Flath. Bitte sch\u00f6n.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren\nAbgeordnete des S\u00e4chsischen Landtages! Eine moderne\nAgrar-Umweltpolitik f\u00fcr Sachsen \u2013 sie soll verbraucher-\nfreundlich, nachhaltig und wettbewerbsf\u00e4hig sein.\n\nVor ein paar Wochen titelte eine deutsche Tageszeitung:\n,,Landwirte buchstabieren BSE: ,Bauern sterben einsam\u2019.\u201c\nDann machte das Wort von BSE als dem ,,Tschernobyl der\nLandwirtschaft\u201c die Runde.\n\nIch glaube, es ist an der Zeit, von diesen Wogen der Emp\u00f6-\nrung in etwas ruhigeres Fahrwasser zu gelangen und sich\ndie Frage zu stellen, wie eine moderne Agrar-Umweltpoli-\ntik f\u00fcr Sachsen in Zukunft aussehen soll.\n\nUnser Ziel einer reformierten Agrarpolitik ist, auf die\nW\u00fcnsche und Erwartungen der Verbraucher einzugehen,\neine sichere und umweltschonende Erzeugung von Le-\nbensmitteln in hoher Qualit\u00e4t sicherzustellen und gleich-\nzeitig den s\u00e4chsischen Landwirten eine wettbewerbsf\u00e4hige\nProduktion und damit ein angemessenes Einkommen zu\nerm\u00f6glichen. Oder, um es kurz zu sagen: Die s\u00e4chsische\nAgrar-Umweltpolitik soll verbraucherfreundlich, nachhal-\ntig und wettbewerbsf\u00e4hig sein.\n\nMeine Damen und Herren! In den letzten Monaten stan-\nden sicherlich die aktuellen Sorgen \u00fcber BSE und Maul-\nund Klauenseuche bei uns allen im Vordergrund. Sachsen\nwie Deutschland sind nach wie vor frei von Maul- und\nKlauenseuche. Wir sollten alles M\u00f6gliche tun, damit dies\nso bleibt.\n\nF\u00fcr die von BSE betroffenen Betriebe, den Verdachtsfall\nund die best\u00e4tigten BSE-F\u00e4lle, waren und sind es schreck-\nliche Wochen und Monate.\n\nIch habe mich selbst vor Ort in zahlreichen Gespr\u00e4chen\n\u00fcber die Situation informiert. Besonders beeindruckt hat\nmich die Solidarit\u00e4t, das Zusammenhalten in der Not\nunter den Landwirten, unter den Menschen in den betrof-\nfenen Regionen und in ganz Sachsen. Beispielgebend wa-\nren dabei die durch den Berufsstand und den Landkreis\norganisierten Hilfen in Form von Geld- und Tierspenden,\naber auch spontane Aktionen einzelner Betriebe.\n\nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich allen, die daran mitgewirkt haben, aus-\ndr\u00fccklich danken. Danken m\u00f6chte ich auch, Herr Kollege\nDr. Geisler, f\u00fcr die gute Zusammenarbeit mit Ihnen und\nIhrem Ministerium.\n\nDanken m\u00f6chte ich aber auch den Mitarbeitern im Haus,\ndie an manchem Tag bis an die Grenze des Leistbaren ge-\ngangen sind, dass diese Krise bew\u00e4ltigt werden konnte.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren! Nur kurzfristiges Krisenmana-\ngement zu betreiben und ansonsten Visionen f\u00fcr \u00fcbermor-\ngen zu entwickeln reicht nicht aus. Ich erinnere mich noch\ngut an die Fernsehbilder, als Bundeskanzler Schr\u00f6der\neinem angeschlagenen gro\u00dfen Baukonzern mediengerecht\n\nzu Hilfe eilte. Das habe ich so in der akuten BSE-Krise\nnicht gesehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nStattdessen gab es heftiges Geschiebe hinter den Kulissen\nund polemische Schnellsch\u00fcsse gegen so genannte Agrar-\nfabriken. Herr Bundeskanzler, ich kenne keine andere Re-\ngierung der Welt, die so herzlos mit den Landwirten um-\ngeht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nUnruhe bei der SPD \u2013 \n\nJurk, SPD: Das ist unversch\u00e4mt!)\n\nWir in Sachsen haben uns von Beginn an um konkrete\nL\u00f6sungen der Problematik von BSE- und Maul- und\nKlauenseuche bem\u00fcht. Wir haben als erstes Bundesland\ndas Tiermehl und die tiermehlhaltigen Futtermittelalt-\nbest\u00e4nde der Landwirte, Hersteller und H\u00e4ndler vollst\u00e4n-\ndig entsorgt und die Landwirte daf\u00fcr entsch\u00e4digt.\n\n(Jurk, SPD: Schaut doch mal nach Nordkorea!)\n\nWir wollten im Interesse der Verbraucher, dass diese Alt-\nbest\u00e4nde m\u00f6glichst schnell aus dem Verkehr gezogen wer-\nden, und sind deshalb finanziell in Vorleistung gegangen.\nMittlerweile hat der Bund bei den Landwirten die Kosten\nf\u00fcr die Entsorgung und die Entsch\u00e4digung \u00fcbernommen.\nDas ist in Ordnung. F\u00fcr alle weiteren BSE-Folgekosten ent-\nzieht sich aber die Bundesregierung der Verantwortung.\n\n(Dr. Jahr, CDU: So etwas ist eine Unversch\u00e4mtheit!)\n\nSo etwas hat es nie zuvor gegeben.\nDar\u00fcber hinaus ist die Staatsregierung mit einem umfang-\nreichen Hilfsprogramm von rund 30 Millionen DM eben-\nfalls in Vorleistung gegangen. Darin sind sowohl Ma\u00dfnah-\nmen des Verbraucherschutzes als auch Unterst\u00fctzungen\nf\u00fcr die betroffenen Betriebe der Landwirtschaft und des\nverarbeitenden Gewerbes enthalten.\nMeine Damen und Herren! Bereits sehr fr\u00fch habe ich mich\n\u00f6ffentlich zu Wort gemeldet, um zu erreichen, dass bei\nFeststellung einer BSE-Erkrankung nicht die ganze Herde\nget\u00f6tet werden muss. BSE ist nach allem, was wir bisher\nwissen, wohl eher eine Einzeltiererkrankung. Als wahr-\nscheinlich gilt, dass sich K\u00e4lber in den ersten Lebensmona-\nten \u00fcber die Futteraufnahme infizieren. Deshalb macht es\nSinn, statt der Bestandst\u00f6tung Kohorten auszuw\u00e4hlen.\nDarin hat mich eine sehr interessante Informationsreise in\ndie Schweiz, die ich gemeinsam mit Frau Bundesministe-\nrin K\u00fcnast unternommen habe, best\u00e4rkt. Ich glaube, auch\nFrau K\u00fcnast ist sehr nachdenklich dar\u00fcber geworden, mit\nwelcher Sachlichkeit und mit welch guten praktischen\nIdeen die Schweizer das Problem angegangen sind.\nIch werde mich, auch nachdem eine Bundesverordnung\nvorliegt, weiterhin f\u00fcr ein differenziertes Vorgehen einset-\nzen. In den Agrarausschuss des Bundesrates habe ich in\nAbstimmung mit Herrn Dr. Geisler am 14. Mai 2001 einen\nentsprechenden Antrag zur Reduzierung des T\u00f6tungsum-\nfanges eingebracht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2732\n\n\n\nDie sehr vorbildlichen Schweizer Methoden zur Fr\u00fch-\nerkennung von BSE sollten wir ebenfalls \u00fcbernehmen. Die\nSchweizer haben mit einfachen Tests, die jeder Landwirt\nselbst durchf\u00fchren kann, sehr gute Erfahrungen gemacht.\nDie meisten erkrankten Tiere werden dort noch auf dem\nBauernhof erkannt; sie kommen gar nicht erst auf den\nSchlachthof. Beim zweiten BSE-Fall in Sachsen ist dies\nauch gelungen. Dies muss k\u00fcnftig zur Regel werden.\nIch m\u00f6chte die Landwirte f\u00fcr diese Strategie gewinnen.\nBSE l\u00e4sst sich nur mit den Landwirten bek\u00e4mpfen. Genau\ndeshalb aber muss dem Landwirt ein wirtschaftliches\n\u00dcberleben erm\u00f6glicht werden. Ein BSE-Verdachtsfall oder\ndie Best\u00e4tigung d\u00fcrfen nicht zum Ruin f\u00fchren. Dazu geh\u00f6-\nren eine anonymisierte Informationspolitik und konkrete\nHilfen zum Neuaufbau der Herden, wie wir sie vorgese-\nhen haben und gegenw\u00e4rtig in Sachsen umsetzen. Dies\nzum Krisenmanagement, meine Damen und Herren.\nEine grunds\u00e4tzliche Diskussion \u00fcber die zuk\u00fcnftige\nAgrarpolitik m\u00fcssen wir losgel\u00f6st von der aktuellen Kri-\nsenbew\u00e4ltigung f\u00fchren. Dabei sollten wir uns an den\nehemaligen Oberb\u00fcrgermeister von Stuttgart halten. Ich\ndenke, es ist gut, in diesem Hause wieder einmal Manfred\nRommel zu zitieren.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nEr hat einmal gesagt: ,,Wir brauchen keine Theorie, die die\nNase r\u00fcmpft, wenn sie der Praxis begegnet.\u201c\nMeine Damen und Herren! Unser Ziel, den Verbraucher\nmehr einzubeziehen, noch umweltgerechter zu wirt-\nschaften und dabei wettbewerbsf\u00e4hig zu bleiben, ist an-\nspruchsvoll. Wir k\u00f6nnen es erreichen, weil wir in Sachsen\nbereits auf dem richtigen Weg sind.\nWir haben in den letzten zehn Jahren in Sachsen einen\nbeispiellosen Strukturwandel des gesamten Gesellschafts-\nund Wirtschaftssystems gemeistert. In kaum einem an-\nderen Bereich wurde in so kurzer Zeit so viel erreicht wie\nim Umweltschutz. Sachsens Luft ist sauber, die W\u00e4lder\natmen wieder auf, in die Fl\u00fcsse kehren die Fische zur\u00fcck,\ndie Abfallmengen haben dramatisch abgenommen, unge-\nsicherte Deponien geh\u00f6ren der Vergangenheit an.\nIn dieser Woche haben wir in der Landeshauptstadt Dres-\nden die erste Abfallbehandlungsanlage in Sachsen, die\nM\u00fcll nahezu vollst\u00e4ndig verwertet, in Betrieb genommen.\nIch denke, das ist Grund genug, gerade die Landeshaupt-\nstadt Dresden, der man immer nachsagt, dass sie ein biss-\nchen r\u00fcckst\u00e4ndig sei und dass Entscheidungen hier ein\nbisschen l\u00e4nger als woanders auf sich warten lie\u00dfen, zu\nnennen. Gerade die Landeshauptstadt Dresden ist mit\ndieser Abfallbehandlungsanlage Vorreiter f\u00fcr ganz Ost-\ndeutschland.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\nDer Forst, meine Damen und Herren, hat mit der natur-\nnahen Waldbewirtschaftung, der Sanierung gesch\u00e4digter\nW\u00e4lder und der begonnenen \u00dcberf\u00fchrung der Monokul-\nturen in Mischw\u00e4lder ebenfalls f\u00fcr die Qualit\u00e4t der Um-\nwelt einen wichtigen Beitrag geleistet.\nMit den notwendigen Ver\u00e4nderungen der Forstverwal-\ntung werden wir f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahrzehnte die richtigen\nStrukturen schaffen, um den Wald zu nutzen, zu sch\u00fctzen\nund ihn f\u00fcr unsere Enkel zu erhalten.\nDanken m\u00f6chte ich auch einmal f\u00fcr die gewaltigen Refor-\nmen der letzten zehn Jahre. Die Mitarbeiter im Forst haben\ndies ohne viel Aufsehen und ohne irgendwelche Leis-\ntungseinbu\u00dfen bew\u00e4ltigt. Unsere Forstwirtschaft hat es\n\nverdient, irgendwann mit einer eigenen Fachregierungs-\nerkl\u00e4rung bedacht zu werden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Bis dahin haben Sie\nkeine Forstarbeiter mehr!)\n\nMeine Damen und Herren! Viele Aufgaben stehen im Um-\nweltschutz noch vor uns. Die Bilanz der zehn Jahre ist ins-\ngesamt sehr positiv. Wir k\u00f6nnen eine Lehre aus diesem\nJahrzehnt ziehen: Erfolge im Umweltschutz sind machbar,\nwenn man dort ansetzt, wo die echten Umweltprobleme\nliegen. Nicht die Rezepte aus der gr\u00fcnen Mottenkiste der\nsiebziger Jahre oder immer mehr Verbote, b\u00fcrokratische\nRegulierungen und Pseudo-\u00d6kosteuern haben uns voran-\ngebracht; vielmehr war es eine sachorientierte Politik, die\ndie Wirtschaft und den B\u00fcrger als Partner einbezieht, eine\nsachorientierte Politik, die die Gefahren f\u00fcr unsere Um-\nwelt realistisch bewertet und Priorit\u00e4ten bei der L\u00f6sung\nvon Problemen setzt.\nDie Erfahrungen, die wir in Ostdeutschland gemacht\nhaben, m\u00fcssen wir auch in den Prozess der Osterweite-\nrung der Europ\u00e4ischen Union einbringen. Wir sind in der\nPflicht, unseren osteurop\u00e4ischen Nachbarn tatkr\u00e4ftig zu\nhelfen.\nDeshalb m\u00f6chte ich in der Umweltpolitik auf europ\u00e4ischer\nEbene ein Moratorium vorschlagen. Wir sollten unsere\nwesteurop\u00e4ischen Standards f\u00fcr einige Jahre auf dem ge-\ngenw\u00e4rtig hohen Niveau halten, um den osteurop\u00e4ischen\nBeitrittsl\u00e4ndern Zeit zum Aufholen zu geben. Die Schere\nzwischen den Mitgliedsstaaten und den Beitrittsl\u00e4ndern\nsollte sich nicht weiter \u00f6ffnen. Eine Milliarde Euro bewirkt\nbeim Umweltschutz in Osteuropa mehr als in Westeuropa.\nUmweltschutz kennt keine Grenzen, wie uns die Schad-\nstoffbelastungen in j\u00fcngster Zeit in Seiffen im Erzgebirge\nwieder deutlich zeigen.\nMeine Damen und Herren! Unser Motto in der Umwelt-\nund der Agrarpolitik hei\u00dft: Kooperation statt Konfronta-\ntion. Daf\u00fcr stehen unsere s\u00e4chsischen Umweltallianzen\nmit der Wirtschaft und seit einiger Zeit auch mit der Land-\nund Forstwirtschaft. Dieses kooperative Modell, bei dem\nder Staat die Wirtschaft als Partner betrachtet, findet in\nDeutschland immer mehr Nachahmer. Unser Modell der\nUmweltallianz wird zunehmend in anderen Bundesl\u00e4n-\ndern \u00fcbernommen. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn sich Herr Trittin\neines solchen Instrumentes bedienen k\u00f6nnte. Das unsin-\nnige Dosenpfand bliebe uns dann erspart.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVon der kooperativen Umweltpolitik in Sachsen k\u00f6nnen\nauch Impulse f\u00fcr einen partnerschaftlichen Umgang zwi-\nschen allen Gliedern der Lebensmittelherstellung ausge-\nhen. Wir sind an L\u00f6sungen f\u00fcr die Verbraucher und die\nLandwirte interessiert, nicht aber an ideologischen Vor-\nurteilen.\nWie wollen wir die Aufgaben praktisch angehen? \u2013 Unser\nAnspruch lautet: Wir wollen die Umwelt und die Agrar-\npolitik vernetzen. Dieser Anspruch findet sich nicht zuletzt\nim Namen des Ministeriums wieder. Dieses Ministerium\nund seine Mitarbeiter f\u00fchlen sich f\u00fcr einen Gro\u00dfteil des\nLandes verantwortlich.\nDas betrifft die verschiedenen Umweltmedien wie Luft,\nWasser, Boden und belebte Natur ebenso wie die verschie-\ndenen Nutzer, darunter die Landwirtschaft und den Forst\nals die gr\u00f6\u00dften Nutzer der Natur. 70 % der Fl\u00e4che unseres\nFreistaates werden land- und forstwirtschaftlich genutzt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2733\n\n\n\nWer mit dem Auto aus der Stadt f\u00e4hrt, trifft auf Landwirt-\nschaft, ob er das nun will oder nicht.\nHinter dem Begriff Landwirtschaft verbirgt sich auch\nmehr als die immer wieder gern zitierte Zahl von nur noch\n54 000 direkt in der Landwirtschaft Besch\u00e4ftigten. Sie lie-\nfern die Rohstoffe f\u00fcr die gesamte nachgelagerte Ern\u00e4h-\nrungswirtschaft. Das Ern\u00e4hrungsgewerbe ist mit einem\nUmsatz von 8,7 Milliarden DM im Jahr 2000 nach dem\nFahrzeugbau der umsatzst\u00e4rkste Wirtschaftszweig in\nSachsen. Die Landwirtschaft engagiert sich auf einem der\nwichtigsten Zukunftsfelder. Mit nahezu 50 000 Hektar\nwerden in Sachsen mehr als die H\u00e4lfte der Stilllegungsfl\u00e4-\nchen f\u00fcr den Anbau nachwachsender Rohstoffe genutzt.\nDamit nimmt der Freistaat bundesweit eine f\u00fchrende Stel-\nlung ein. Der Bundesdurchschnitt liegt bei 25 %.\nMeine Damen und Herren! Unser erfolgreichstes Mittel,\num die Belange von Landwirtschaft und Umweltschutz\nsinnvoll miteinander zu verkn\u00fcpfen und den Landwirten\neinen Ausgleich f\u00fcr zus\u00e4tzliche Leistungen zu gew\u00e4hren,\nist seit 1993 das Programm ,,Umweltgerechte Landwirt-\nschaft\u201c. Auf rund drei Viertel der landwirtschaftlichen Fl\u00e4-\nche kommt das Programm zum Einsatz, mit beeindrucken-\nden Erfolgen. So werden durch das Programm j\u00e4hrlich\nrund 200 000 Tonnen Boden vor dem Abschwemmen be-\nwahrt, wird der Boden um mehr als 5 000 Tonnen Nitrat-\nstickstoff entlastet und der Einsatz von Pflanzenschutzmit-\nteln um etwa 5 % pro Jahr gesenkt.\nDiese Erfolge f\u00fcr die Umwelt und die teilnehmenden\nLandwirte haben uns dazu ermutigt, das Programm weiter\nzu entwickeln. Neu ist vor allem der Teil ,,Naturschutz\nund Erhalt der Kulturlandschaft\u201c. Dieser dient der Erhal-\ntung und Entwicklung von Lebensr\u00e4umen frei lebender\nTiere und Pflanzenarten sowie von typischen Landschafts-\nbildern. F\u00fcr die F\u00f6rderung von naturschutzgerechten Be-\nwirtschaftungsweisen im Rahmen dieses Programms stan-\nden im vergangenen Jahr rund 7,3 Millionen DM zur Ver-\nf\u00fcgung. \u00dcber 700 Antragsteller machten auf mehr als\n10 000 Hektar landwirtschaftlicher Nutzfl\u00e4che davon Ge-\nbrauch. Insgesamt wurden im Haushaltsjahr 2000 f\u00fcr\nAgrar-Umweltma\u00dfnahmen 113 Millionen DM bereitge-\nstellt. Wir bieten Sachsens Landwirten nicht nur Pr\u00e4mien\nf\u00fcr umweltschonendes Wirtschaften an, sondern gew\u00e4h-\nren seit diesem Jahr auch Zusch\u00fcsse f\u00fcr Unternehmen, die\nsich f\u00fcr Investitionen zugunsten des Umwelt- und Tier-\nschutzes entschlie\u00dfen. Bis 2006 stehen damit insgesamt\n710 Millionen DM f\u00fcr Umwelt- und Tierschutz in der\nLandwirtschaft zur Verf\u00fcgung. Oder um es anschaulicher\nauszudr\u00fccken: Im Schnitt sind es pro Kopf eines jeden\nSachsen oder jeder S\u00e4chsin im Jahr rund 27 DM.\nMeine Damen und Herren! Die H\u00f6he der F\u00f6rderung ist\nsicherlich nur ein Gradmesser. Daran kann man aber den\nWillen eines Landes erkennen, in eine bestimmte, vom\nVerbraucher gew\u00fcnschte Richtung zu gehen. Mit einem\nF\u00f6rdersatz von 94 DM je Hektar landwirtschaftlicher Fl\u00e4-\nche f\u00fcr Umweltma\u00dfnahmen liegt Sachsen im Bundesver-\ngleich an vierter Stelle nach Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg\nund Th\u00fcringen. Ich sage es noch einmal: nach Bayern,\nBaden-W\u00fcrttemberg und Th\u00fcringen. Da muss man sich\nfragen, warum solche L\u00e4nder wie Nordrhein-Westfalen \u2013\nPlatz 10 \u2013, Niedersachsen \u2013 Platz 11 \u2013 und Schleswig-Hol-\nstein \u2013 Platz 12 \u2013 bei den Agrar-Umweltma\u00dfnahmen die\nrote Laterne tragen oder besser die rot-gr\u00fcne Laterne.\nFehlt es dort am politischen Willen oder aber am K\u00f6nnen,\nund das schon seit Jahren? Reden und Handeln sind eben\noft zweierlei Schuhe.\n\nMeine Damen und Herren! Die Agrar-Umweltma\u00dfnahmen\nsind eine der wichtigsten S\u00e4ulen f\u00fcr eine verbraucher-\nfreundliche und nachhaltige s\u00e4chsische Zukunftspolitik.\nWir wollen eine Politik, die die Anspr\u00fcche von Mensch,\nTier und Umwelt miteinander in Einklang bringt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nDamit uns das gelingt, m\u00fcssen wir auch die wirt-\nschaftlichen Grundlagen ber\u00fccksichtigen. Wir k\u00f6nnen sie\nin einer Diskussion \u00fcber eine neue Agrarpolitik nicht\nleichtfertig au\u00dfen vor lassen und ich bin mir sicher, dass\nsie in den n\u00e4chsten Monaten wieder eine gr\u00f6\u00dfere Rolle\nspielen werden. Das wird auch Frau K\u00fcnast einsehen m\u00fcs-\nsen.\nMeine Damen und Herren! In letzter Zeit konnte man h\u00e4u-\nfiger die Meinung h\u00f6ren oder lesen: Die Marktwirtschaft\nhat versagt, ja sogar, die Marktwirtschaft sei die Ursache\nf\u00fcr die BSE- und Maul- und Klauenseuche-Krise, weil es\nzu wenig staatliche Kontrollen gebe und das Gewinnstre-\nben Einzelner an allem schuld sei. Meine Damen und Her-\nren! Das Gegenteil ist der Fall. Nicht der Markt hat ver-\nsagt, sondern die Marktordnung. Die hat mit dem Markt\nso viel zu tun wie der Teufel mit dem Weihwasser. Die\nMarktwirtschaft ist vielmehr das beste Qualit\u00e4tssiche-\nrungsinstrument, das wir besitzen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nNur in der Marktwirtschaft kann der Verbraucher durch\nseine Nachfrage das Angebot beeinflussen. Wir m\u00fcssen\ndeshalb die verkrusteten Strukturen der europ\u00e4ischen\nAgrarpolitik aufbrechen und wieder mehr Markt zulassen.\nDer Staat hat sich im Rahmen der Agrarpolitik aus dem\nunmittelbaren Geschehen auf den M\u00e4rkten und den Betrie-\nben zur\u00fcckzuziehen. Dem Verbraucherschutz ist am bes-\nten gedient, wenn der Staat sich auf die unverzichtbaren\nhoheitlichen Aufgaben beschr\u00e4nkt und die Landwirte wie-\nder unternehmerisch handeln d\u00fcrfen.\nManchmal habe ich den Eindruck, dass die Verbraucher\nnoch gar nicht wissen, welche Macht sie auch im Lebens-\nmittelmarkt haben, gerade in der Marktwirtschaft. Wir\nwollen die neue Macht der Verbraucher nutzen, um ge-\nmeinsam mit allen, die an der Herstellung von Nahrungs-\nmitteln und am Lebensmittelhandel beteiligt sind, der\ngl\u00e4sernen Produktion zum Durchbruch zu verhelfen. Der\nVerbraucher hat Anspruch auf eine sichere Nahrungsmit-\ntelkette. Dazu sind nat\u00fcrlich auch effektivere staatliche\nKontrollen notwendig. Wichtiger ist aber die St\u00e4rkung der\nEigenverantwortung der Akteure. Der Staat sollte diesen\nProzess nur durch die notwendigen Rahmenvorgaben be-\ngleiten. Das Eigeninteresse der Akteure muss deutlicher\nhervortreten.\nIch werde mich deshalb in den n\u00e4chsten Monaten intensiv\ndarum bem\u00fchen, Qualit\u00e4tssicherungssysteme in der Land-\nwirtschaft und der Lebensmittelherstellung voranzutrei-\nben. Diese Systeme sollten in erster Linie von den Verb\u00e4n-\nden oder der Wirtschaft in Eigenregie gef\u00fchrt werden.\nWas steckt hinter dem Wortunget\u00fcm Qualit\u00e4tssicherungs-\nsystem? Solche Systeme bringen mehr Transparenz in die\ngesamte Lebensmittelkette. Jedes Unternehmen f\u00fchrt f\u00fcr\nseine Produkte ein Zertifikat, dessen Kriterien genau be-\nschrieben und dessen Ergebnisse dokumentiert werden.\nKein Produkt soll in Zukunft ohne Zertifikat die Kette\ndurchlaufen. Das geht vom Schwein bis zum Schnitzel\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2734\n\n\n\noder vom Korn bis zum Brot. So k\u00f6nnen die Hersteller die\nProduktqualit\u00e4t besser dokumentieren und damit verlore-\nnes Vertrauen beim Verbraucher zur\u00fcckgewinnen. Dazu\ngeh\u00f6rt auch, Kriminellen nicht nur ein Bu\u00dfgeld abzuver-\nlangen, sondern sie vom Markt auszuschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nVereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nWer absichtlich, meine Damen und Herren, bei der Her-\nstellung von Futter- und Nahrungsmitteln betr\u00fcgt, muss\nhart bestraft werden.\nW\u00e4hrend unsere Qualit\u00e4tsprogramme im Ackerbau sehr\ngut angenommen werden \u2013 ich erinnere nur an Sachsens\n,,\u00c4hrenwort\u201c mit j\u00e4hrlich 70 000 Tonnen Weizen und Rog-\ngen oder das Programm ,,Erd\u00e4pfel \u2013 Qualit\u00e4tskartoffeln\naus Sachsen\u201c \u2013, macht mir der Fleischbereich doch gro\u00dfe\nSorgen. Zwar haben einige Erzeugerzusammenschl\u00fcsse in\nden Bereichen Schlachtvieh, Ferkel und Milch bereits Qua-\nlit\u00e4tsmanagementsysteme eingef\u00fchrt, unsere s\u00e4chsischen\nQualit\u00e4tsfleischprogramme, wie ,,Sachsenart\u201c oder ,,Prima\nFleisch\u201c haben sich in den letzten Jahren aber nicht durch-\ngesetzt. Woran liegt das?\nEine Ursache ist sicherlich das Verhalten des Lebensmittel-\nhandels. Er fragt entsprechende Qualit\u00e4tsprogramme nicht\nnach. Ich habe schon an anderer Stelle darauf hingewiesen,\ndass ich die Konzentration im Lebensmittelhandel f\u00fcr be-\nunruhigend halte. Ich habe in den letzten Wochen und\nMonaten mit vielen Gespr\u00e4chsangeboten beim Handel\nnicht die Resonanz gefunden, die ich mir erhofft hatte.\nEine einzige Ausnahme gibt es, das ist der Konsum.\nErzeuger und Fleischverarbeiter haben sich wesentlich\naufgeschlossener gezeigt. Wir haben zum Beispiel im Rah-\nmen von zwei F\u00f6rderprojekten bereits 20 landwirtschaft-\nliche Unternehmen bei der Einf\u00fchrung von umwelt- und\nqualit\u00e4tsorientierten Managementsystemen unterst\u00fctzt.\nBei den Teilnehmern war die Resonanz durchweg sehr\npositiv.\nIch bin deshalb der Meinung, jetzt ist die Zeit, einen neuen\nAnlauf zu unternehmen. Ich m\u00f6chte mit allen Beteiligten,\nden Landwirten, den Schlachth\u00f6fen, den Verarbeitern,\ndem Fleischerhandwerk, dem Handel und den Verbrau-\ncherverb\u00e4nden eine neue Initiative zur Qualit\u00e4tssicherung\nstarten. Ziel muss es dabei sein, die regionalen Kreisl\u00e4ufe\nzu st\u00e4rken. Nur kurze Wege zwischen dem Erzeuger, dem\nVerarbeiter und dem Verbraucher schaffen Transparenz\nund Vertrauen.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\nWir sollten gemeinsam \u00fcber neue regionale Qualit\u00e4tspro-\ngramme f\u00fcr Fleisch aus artgerechter Haltung und zu ange-\nmessenen Erzeugerpreisen nachdenken. Wir m\u00fcssen ge-\nmeinsam daran arbeiten, dass Fleisch wieder den Wert er-\nh\u00e4lt, der ihm als hochwertiges Lebensmittel zukommt.\nVerbraucher und Bauern in Sachsen wollen eine Landwirt-\nschaft, die mehr ist als Lieferant f\u00fcr Sonderangebote im\nSupermarkt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie aktuelle Krise bietet uns die Chance, neue Wege zu\nbeschreiten. Dazu muss die ganze Kette vom Erzeuger\n\u00fcber den Handel bis zum Verbraucher mitziehen. Wir\nbrauchen schlagkr\u00e4ftigere Erzeugergemeinschaften mit\nmehr Mitgliedern. Wir brauchen ein konzentrierteres An-\ngebot aus der Landwirtschaft und damit eine bessere Ver-\nhandlungsposition durch Qualit\u00e4t und Menge.\n\nDer Handel seinerseits muss bereit sein, mehr Qualit\u00e4ts-\nprodukte aus der Region in die Regale zu nehmen und der\nVerbraucher sollte diese Angebote auch zu einem ange-\nmessenen Preis annehmen und nachfragen.\nRegionale Kreisl\u00e4ufe helfen uns auch dabei, ein anderes\nProblem zu l\u00f6sen. Meine Damen und Herren, Sie k\u00f6nnen\nin Sachsen von jedem landwirtschaftlichen Betrieb aus in\nsp\u00e4testens zwei, drei, h\u00f6chstens vier Stunden einen\nSchlachthof erreichen. Reicht das nicht aus? M\u00fcssen wir\nwirklich Tiertransportzeiten von \u00fcber 20 Stunden in Euro-\npa dulden? Warum m\u00fcssen Tiere auf langen Transport-\nwegen so leiden? Wie sollen solche Tiere eigentlich Quali-\nt\u00e4tsfleisch liefern? K\u00f6nnen wir nicht in Deutschland die\nerlaubte Transportdauer auch von diesen acht Stunden\nbeispielsweise auf vier Stunden weiter senken?\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIch denke, hier muss und hier wird sich in der n\u00e4chsten\nZeit einiges \u00e4ndern. Ich will mich jedenfalls f\u00fcr eine deut-\nliche Reduzierung der Transportzeiten einsetzen.\nMeine Damen und Herren! In einem Sch\u00fcleraufsatz stand\nangeblich der sch\u00f6ne Satz: Es stimmt nicht, dass die K\u00fche\nMilch geben; der Bauer nimmt sie ihnen weg.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDieser Sch\u00fcler hat wenigstens noch eine Vorstellung\ndavon, wo die Milch ungef\u00e4hr herkommt. Aber im Ernst:\nDas Wissen um die Herkunft unserer Lebensmittel hat er-\nschreckend nachgelassen. Nur gut informierte Verbrau-\ncher k\u00f6nnen aber richtig entscheiden. Alle seri\u00f6sen Infor-\nmationsvermittler sollten deshalb in einem Netzwerk eng\nzusammenarbeiten. Unsere Zielgruppe sind vor allem die\nKinder und Jugendlichen. Sie sind die m\u00fcndigen Verbrau-\ncher von morgen.\nWir haben in den letzten Wochen verschiedene Initiativen\nzur Verbraucheraufkl\u00e4rung gestartet. Wichtig ist zun\u00e4chst\ndie fachliche Beratung durch die Verbraucherzentrale\nSachsen. Im Gegensatz zum Bundes-Verbraucherschutz-\nministerium \u2013 wie es sich jetzt nennt \u2013 werden wir deshalb\ndie Projektf\u00f6rderung f\u00fcr die Verbraucherzentrale Sachsen\nin diesem Jahr um 200 000 DM aufstocken.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\nGemeinsam mit der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Ern\u00e4hrung\nf\u00fchren wir an Kindereinrichtungen in Schulen ein Projekt\n,,Ern\u00e4hrungserziehung Sachsen\u201c durch. Dabei geht es im-\nmer wieder um die Fragen: Wo kommen unsere Lebens-\nmittel eigentlich her, wie und wo werden sie hergestellt\nund verkauft? Wir haben im vergangenen Jahr in \u00fcber\n5 000 Veranstaltungen insgesamt rund 94 000 Kinder,\nEltern, Lehrer und Erzieher erreicht, ein sch\u00f6ner Erfolg.\nDie Ern\u00e4hrungsberatung an unseren \u00c4mtern f\u00fcr Land-\nwirtschaft wollen wir dazu nutzen, den Erzeuger-Verbrau-\ncher-Dialog zu moderieren. Wichtig ist uns dabei der Dia-\nlog. Wir wollen keine Einbahnstra\u00dfe. Alle Beteiligten sol-\nlen davon profitieren und gegenseitig ihre W\u00fcnsche und\nVorstellungen besser kennen lernen, die Produzenten, die\nVerarbeiter, die Vermarkter, der Handel, die Beh\u00f6rden\nund vor allem nat\u00fcrlich die Verbraucher.\nSchlie\u00dflich, meine Damen und Herren, startet mein Haus\nzusammen mit der CMA Mitte des Jahres eine spezielle\nVerbraucheraufkl\u00e4rung zum Thema ,,Fleisch\u201c. Dabei wird\nes nicht darum gehen, den Absatz von Fleisch und Wurst\nmit staatlichen Mitteln anzukurbeln. Jeder Verbraucher\nund jede Verbraucherin ist souver\u00e4n genug, selbst zu ent-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2735\n\n\n\nscheiden, wie viel Fleisch er oder sie isst. Ziel ist es viel-\nmehr, sachlich und kompetent mit verschiedenen Partnern\nvon der Verbraucherzentrale bis zum Fleischerinnungsver-\nband, von den Direktvermarktern bis zu den Landwirt-\nschafts\u00e4mtern rund um das Thema ,,Fleisch\u201c zu informie-\nren.\nDabei stellt sich immer die Frage, wie erreiche ich die Ver-\nbraucher noch besser. Warum, meine Damen und Herren,\nnutzen wir eigentlich nicht unsere mitgliederstarken Klein-\ng\u00e4rtner- und Kleintierz\u00fcchtervereine? Allein in diesen\nbeiden Organisationen k\u00f6nnen wir \u00fcber 400 000 S\u00e4chsin-\nnen und Sachsen erreichen. Ich w\u00fcnsche mir eine Koope-\nration mit den s\u00e4chsischen Kleing\u00e4rtnern und Kleintierhal-\ntern.\nMeine Damen und Herren! Mehr Marktwirtschaft ist gut\nf\u00fcr den Verbraucher. Das hei\u00dft nat\u00fcrlich auch, mehr Wett-\nbewerb ist gut f\u00fcr den Verbraucher. Fundament einer um-\nweltgerechten und verbraucherfreundlichen Landwirt-\nschaft ist die Wettbewerbsf\u00e4higkeit. Nur wirtschaftlich er-\nfolgreiche Unternehmen sind in der Lage, wachsende An-\nspr\u00fcche an Qualit\u00e4t und Produktionsbedingungen auch zu\nerf\u00fcllen. Im Sinne der Nachhaltigkeitsstrategie m\u00fcssen\ndeshalb bei den Gesetzesinitiativen der Bundesregierung\nin der Agrar- und Umweltpolitik immer die wirtschaft-\nlichen und sozialen Folgen mit bedacht werden. Bei politi-\nschen Entscheidungen, die die Rahmenbedingungen\nwesentlich ver\u00e4ndern, d\u00fcrfen die Investitionen der Unter-\nnehmen nicht v\u00f6llig au\u00dfer Acht gelassen werden. Sachsen\nsteht deshalb f\u00fcr Verl\u00e4sslichkeit, nicht f\u00fcr Aktionismus.\nWas hei\u00dft das im politischen Alltag?\nEuropaweiten Regelungen ist eindeutig der Vorzug vor\ndeutschen Sonderwegen zu geben. Bei aller Sympathie f\u00fcr\nso manche Forderung, die man in der Zeitung lesen kann:\nWenn in Deutschland schlagartig h\u00f6here Anforderungen\nan die landwirtschaftliche Produktion gestellt werden, die\nnicht \u00fcber h\u00f6here Lebensmittelpreise abgegolten werden \u2013\nvieles spricht in der Praxis nun einmal daf\u00fcr \u2013, dann droht\nuns eine Produktionsverlagerung im gro\u00dfen Stil in das\nAusland, wie wir es bei der Legehennenhaltung bereits\nheute erleben.\nDeutschland muss sich also darum bem\u00fchen, in der Euro-\np\u00e4ischen Union Verb\u00fcndete zu gewinnen, damit sich in\nganz Europa die Dinge in die richtige Richtung entwickeln\nund Europa gegen\u00fcber der WTO, der Welthandelsorgani-\nsation, den Handelspartnern auf der ganzen Welt ge-\nschlossen und mit einer Stimme auftritt. Dies w\u00e4re eine\ngro\u00dfe Aufgabe der Europ\u00e4ischen Union. Auf diese Aufga-\nbe sollte sie sich konzentrieren und nicht immer weiter\nKlein-Klein-Regelungen verfolgen.\nIn diesem Zusammenhang muss man auch einmal grund-\ns\u00e4tzlich die Frage stellen, ob Futter- und Nahrungsmittel\nf\u00fcr die Globalisierung besonders geeignet sind.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDiese Frage, meine Damen und Herren, sollten wir behan-\ndeln, wenn wir \u00fcber die zuk\u00fcnftige Strategie der Seuchen-\nbek\u00e4mpfung in Europa sprechen. Denn das hat immerhin\ndie Maul- und Klauenseuche in Gro\u00dfbritannien, Frank-\nreich und Holland gezeigt: Wenn ich Futtermittel und Le-\nbensmittel weltweit hin und her transportiere, dann muss\nich mich auch darauf vorbereiten, dass ich mit diesen ir-\ngendwann auch einmal Seuchenerreger transportiere. Die-\nse erreichen dann auch Tierbest\u00e4nde, die v\u00f6llig unvorbe-\nreitet mit diesen Erregern zusammentreffen. Das bringt er-\nhebliche Probleme und verschlingt sehr, sehr viel Geld,\n\nwie wir in den letzten Wochen gesehen haben. Deshalb\nm\u00f6chte ich, dass diese Frage in diesem Zusammenhang in\nEuropa diskutiert wird.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir \u00fcber Globalisierung\nsprechen, m\u00fcssen wir auch \u00fcber die internationalen Wett-\nbewerbsbedingungen reden. Wir fordern von Berlin end-\nlich die Einf\u00fchrung einer Mehrgefahrenabsicherung. Das\nw\u00e4re ein konkreter Schritt,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\num einer weiteren Verzerrung der internationalen Wett-\nbewerbsbedingungen in der Landwirtschaft entgegenzu-\nwirken. Das w\u00fcrde unseren Landwirten ein verl\u00e4ssliches\nmarktwirtschaftliches Instrument gegen unkalkulierbare\nRisiken in die Hand geben. Dieses Instrument hat sich in\nverschiedenen Staaten bereits bew\u00e4hrt, so unter anderem\nin \u00d6sterreich, Spanien, aber auch in den Vereinigten Staa-\nten. Es ist mit den internationalen Wettbewerbsregeln ver-\neinbar und befreit die Landwirte aus ihrer Rolle als Bitt-\nsteller beim Staat. Das Verbraucherschutzministerium hat\naber erst vor kurzem die Entscheidung erneut verschoben,\njetzt auf den Herbst 2001.\nEine Mehrgefahrenabsicherung hilft aber auch innerhalb\nSachsens, Chancengleicheit zu wahren. Ist nicht, meine\nDamen und Herren \u2013 auch das lehren die vergangenen\nWochen und Monate \u2013, der Staat immer geneigt, den Be-\ntrieben besonders unter die Arme zu greifen, die nicht ver-\nsichert sind?\nIst das vern\u00fcnftig? Nat\u00fcrlich nicht! Ich bin der Meinung,\ndass wir eine staatlich flankierte Mehrgefahrenabsi-\ncherung brauchen. Dann w\u00e4re Schluss mit der Diskussion,\nob es f\u00fcr die Landwirtschaft zu kalt, zu warm, zu nass\noder zu trocken ist. Auch dies w\u00e4re ein Weg zu mehr\nMarkt und weniger Staat.\nMeine Damen und Herren! Damit komme ich zu einem\nThema, das wir auch unter dem Stichwort ,,Marktwirt-\nschaft und Wettbewerb\u201c diskutieren sollten, den \u00d6koland-\nbau. In der Diskussion der letzten Monate \u00fcber eine neue\nAgrarpolitik konnte man manchmal ganz einfache L\u00f6-\nsungsvorschl\u00e4ge h\u00f6ren: Wir erh\u00f6hen einfach den Anteil\ndes \u00f6kologischen Landbaus auf 10 % oder besser noch auf\n20 % und alles wird gut. Ich habe nichts gegen 10 % und\nauch nichts gegen 20 % \u00d6kolandbau. Nach Adam Ries \u2013 er\nhat nun einmal in meiner Heimatstadt Annaberg-Buchholz\ngewirkt \u2013 verbleibt aber dann immer noch ein Anteil von\n90 % bzw. 80 % der \u00fcbrigen Landwirtschaft und um diese\nwill ich mich gleicherma\u00dfen bem\u00fchen.\nIch m\u00f6chte es ganz deutlich sagen: Der \u00f6kologische Land-\nbau wird eine wichtige Rolle spielen. Sein Anteil an der\nlandwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che und am Lebensmittel-\nmarkt wird steigen. Aber gegen den Markt, das hei\u00dft ge-\ngen den Willen der Verbraucher, wird eine Ausdehnung\ndes \u00f6kologischen Landbaus kaum m\u00f6glich sein. Wir brau-\nchen den Willen des Verbrauchers, um den \u00d6kolandbau\nlangfristig voranzutreiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Im Grunde stehen die Zeichen\nf\u00fcr den \u00d6kolandbau g\u00fcnstig. Die Entwicklung verl\u00e4uft in\nEuropa sehr dynamisch. Wir m\u00fcssen sogar aufpassen,\ndass Deutschland nicht den Anschluss verliert und sich\nzuk\u00fcnftige Marktchancen entgehen l\u00e4sst. Wenn wir in\nSachsen nicht aufpassen, dann \u00fcberholen uns vielleicht so-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2736\n\n\n\ngar eines Tages unsere \u00f6stlichen Nachbarn. Wenn wir dem\n\u00d6kolandbau auch in Deutschland zu einem st\u00e4rkeren\nWachstum verhelfen wollen, dann m\u00fcssen wir dies mit\nmarktwirtschaftlichen und nicht mit planwirtschaftlichen\nMitteln tun.\nWir wollen in Sachsen den \u00f6kologischen Landbau markt-\norientiert ausbauen, und das nicht erst seit BSE. Sachsen\nhat sich bereits im Rahmen der Umweltallianz zu dem Ziel\nbekannt, eine marktorientierte Ausdehnung des \u00f6kologi-\nschen Landbaus auf einen Anteil von 5 % bis zum Jahr\n2005 anzustreben. Nicht von ungef\u00e4hr geh\u00f6rt der Freistaat\nim bundesweiten Vergleich zu den Bundesl\u00e4ndern, die die\nh\u00f6chsten F\u00f6rders\u00e4tze f\u00fcr den \u00d6kolandbau anbieten. Das\nInteresse am \u00f6kologischen Landbau ist bei den s\u00e4chsischen\nLandwirten vorhanden. Das best\u00e4tigt auch eine repr\u00e4sen-\ntative Umfrage, die wir durchgef\u00fchrt haben. \u00dcber die\nH\u00e4lfte der s\u00e4chsischen Betriebe, ca. 60 %, kann sich langfris-\ntig eine Umstellung auf den \u00f6kologischen Landbau vor-\nstellen, 19 % sogar konkret innerhalb der n\u00e4chsten beiden\nJahre.\nSehr gro\u00df ist der Bedarf an Information und Beratung. Wir\nwerden deshalb die Beratungskapazit\u00e4t f\u00fcr den \u00d6koland-\nbau verdoppeln und in weiteren \u00c4mtern f\u00fcr Landwirt-\nschaft Fachberaterstellen f\u00fcr den \u00f6kologischen Landbau\neinrichten. Damit werden wir ohne zus\u00e4tzliches Personal \u2013\ndieser Hinweis ist f\u00fcr den Finanzminister wichtig, auch\nwenn er nicht hier ist \u2013 vor allem in den Bereichen Tier-\nund Pflanzenproduktion sowie Betriebswirtschaft ver-\nst\u00e4rkt Know-how zur Verf\u00fcgung stellen. Helfen kann uns\ndabei auch das Internet. Dar\u00fcber hinaus werden wir die\nVermarktung weiterhin unterst\u00fctzen, damit der Verbrau-\ncher leichter an die Waren, die er haben m\u00f6chte, heran-\nkommt. Bei den landwirtschaftlichen Direktvermarktern in\nSachsen funktioniert das bereits sehr gut. Wichtig ist aber\nauch, das Angebot an Lebensmitteln aus \u00f6kologischem\nLandbau st\u00e4rker zu b\u00fcndeln und marktgerecht aufzuberei-\nten.\nMeine Damen und Herren! Reden und Handeln ist aber\nauch hier wichtig. Wie meine ich das? Ich meine, wir reden\nviel im Hohen Haus, in den Ministerien, Landes\u00e4mtern\nund Landesanstalten, in den Regierungspr\u00e4sidien, Land-\nwirtschafts\u00e4mtern, staatlichen Umweltfach\u00e4mtern und Na-\nturschutzverwaltungen, in den Landkreisen und den\nKommunen sowie an den Schulen und den Universit\u00e4ten \u2013\ndie Aufz\u00e4hlung k\u00f6nnte ich noch fortsetzen \u2013, wir reden\nviel \u00fcber mehr \u00d6kologie. Dabei sagen wir immer, der Ver-\nbraucher w\u00fcrde dieses Ziel viel zu zur\u00fcckhaltend unter-\nst\u00fctzen. Wie w\u00e4re es, meine Damen und Herren, wenn wir\nunsere Zur\u00fcckhaltung aufgeben w\u00fcrden? Warum fordern\nwir nicht unsere Kantinen auf, Produkte aus dem regiona-\nlen \u00d6kolandbau zu verwenden? Reden und Handeln soll-\nten immer ein Paar Schuhe sein.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nVereinzelt Beifall bei PDS und SPD \u2013 \n\nFrau Klein, SPD: Wollen wir auch mehr bezahlen?)\n\n\u2013 Das ist wohl wahr, das ist das Problem.\nMeine Damen und Herren! Wir brauchen aber nicht nur\neine Strategie f\u00fcr den \u00d6kolandbau, sondern auch f\u00fcr die\ngesamte Landwirtschaft. Wir wissen, dass die wesent-\nlichen Entscheidungen in der Agrarpolitik auf europ\u00e4i-\nscher Ebene fallen werden. Insoweit ist einiges im Fluss,\nwas wir auch aus s\u00e4chsischer Sicht sehr aufmerksam beob-\nachten und immer wieder durch zahlreiche Gespr\u00e4che und\nInitiativen zu beeinflussen versuchen.\n\nEinen Trend, der sich zurzeit auf europ\u00e4ischer Ebene ab-\nzeichnet, halte ich f\u00fcr besonders unterst\u00fctzenswert: Ge-\ngen\u00fcber der traditionellen Landwirtschaftspolitik, die\neigentlich Wirtschaftspolitik ist oder sein soll, steigt die\nBedeutung der zweiten S\u00e4ule, einer Struktur- und Regio-\nnalpolitik f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum. Die l\u00e4ndlichen Gebiete\nbrauchen unsere uneingeschr\u00e4nkte Unterst\u00fctzung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n40 % der Sachsen wohnen im l\u00e4ndlichen Raum, das hei\u00dft\nauf 70 % der Landesfl\u00e4che. Ich halte die l\u00e4ndliche Entwick-\nlung f\u00fcr eines der wichtigsten Ziele der Zukunft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Leben auf dem Land muss attraktiv sein und auch\nbleiben. Gerade die Menschen im l\u00e4ndlichen Raum, in un-\nseren rund 3 000 D\u00f6rfern und Kleinst\u00e4dten haben ihre\neigenen Sorgen und Ziele. Sie wollen ihre Identit\u00e4t bewah-\nren, die jungen Menschen im Dorf halten, ihnen Ausbil-\ndungs- und Arbeitspl\u00e4tze sichern und der hohen Arbeits-\nlosigkeit entgegenwirken. Ich stehe deshalb f\u00fcr den kon-\nzentrierten Einsatz der Struktur- und Wirtschaftsf\u00f6rde-\nrung in strukturschwachen Regionen. Gleichzeitig muss\ndie Infrastruktur in allen Bereichen weiterentwickelt und\nverbessert werden.\n\nBeispielhaft sei unser erfolgreiches s\u00e4chsisches Dorfent-\nwicklungsprogramm genannt. Diese Gelder f\u00f6rdern Inves-\ntitionen, aktivieren private Finanzmittel, unterst\u00fctzen das\nregionale Handwerk und sichern oder schaffen damit Ar-\nbeitspl\u00e4tze im Land und f\u00fcr das Land. Bis zum Jahr 2000\nbetrug die F\u00f6rderung zwei Milliarden DM. Von jetzt bis\nzum Jahr 2006 werden es noch einmal j\u00e4hrlich rund 200\nMillionen DM sein. Das ist gut angelegtes Geld, wenn wir\ndamit die Wirtschaftskraft und eine leistungsf\u00e4hige Infra-\nstruktur ausbauen.\n\nPerspektiven f\u00fcr die Jugend zu schaffen hei\u00dft auch, die\nAnsiedlung von Arbeitspl\u00e4tzen zum Beispiel im Multime-\ndia- und Telekommunikationsbereich zu f\u00f6rdern. Der\nChip rechnet im Dorf genauso schnell wie in der Stadt.\nGute Beispiele in Sachsen, wie man so etwas macht, gibt es\nbereits. Wir wollen innovative Projekte auch finanziell\nnach Kr\u00e4ften voranbringen. Daf\u00fcr wollen wir Gelder\naus dieser so genannten zweiten S\u00e4ule der europ\u00e4ischen\nAgrarpolitik nutzen. Dabei geht es nicht vorrangig um die\nDorfversch\u00f6nerung. Das ist nat\u00fcrlich ein sehr sch\u00f6ner Ne-\nbeneffekt. Herr Prof. Porsch, wer mit offenen Augen durch\nSachsen f\u00e4hrt, der sieht, wie wundersch\u00f6n unsere D\u00f6rfer\naussehen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDas, Herr Prof. Porsch, ist nicht das vorrangige Ziel. Es ist\nein Nebeneffekt, dass die D\u00f6rfer sch\u00f6n aussehen. Das vor-\nrangige Ziel der europ\u00e4ischen Dorfentwicklungspolitik be-\nsteht darin, verloren gegangene Arbeitspl\u00e4tze in der Land-\nwirtschaft durch Arbeitspl\u00e4tze in anderen Bereichen zu\nersetzen. Dieser Prozess sollte durch den Staat nicht aufge-\nhalten werden, wir sollten uns dort nicht hineinh\u00e4ngen.\nDiese Entwicklung ist eigentlich normal, wenn man sie mit\nder in anderen Wirtschaftszweigen vergleicht. Die Mittel,\ndie wir dort freibekommen, sollten wir in die Dorfentwick-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2737\n\n\n\nlung stecken, damit andere Arbeitspl\u00e4tze im Dorf entste-\nhen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nSchreibt der Bauer am Computer, \n\ngibt es leider keine Puter!)\n\nMeine Damen und Herren! Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich vier\nEckpunkte nennen, an denen wir die Entwicklung auf eu-\nrop\u00e4ischer Ebene aus Sicht des Freistaates bewerten. In\ndiesem und im n\u00e4chsten Jahr werden wir viele Diskussio-\nnen zur Fortentwicklung der europ\u00e4ischen Agrarpolitik\nf\u00fchren. Worauf sollten wir achten?\nErstens. Mehr Markt und mehr Wettbewerb wagen! Der\nStaat muss heraus aus dem Markt. Das hei\u00dft aber auch,\ndass sich der Staat bzw. die Europ\u00e4ische Union nicht in die\nWahl der Betriebsform oder der Betriebsgr\u00f6\u00dfe einmischen\nd\u00fcrfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie europ\u00e4ische und die nationale F\u00f6rderpolitik darf nicht\nzu einer Bestrafung volkswirtschaftlich erw\u00fcnschter Kos-\ntenvorteile f\u00fchren.\nDer Staat darf den notwendigen Strukturwandel nicht auf-\nhalten. Er muss aber f\u00fcr einheitliche Wettbewerbsbedin-\ngungen in Europa und gegen\u00fcber der WTO sorgen. Mehr\nMarkt, mehr Wettbewerb \u2013 und was hat eigentlich der\nVerbraucher davon? Qualitativ hochwertige und sichere\nLebensmittel zu vern\u00fcnftigen Preisen.\nZweitens. Es geht auch einfacher. Mehr Markt und weni-\nger Staat bedeuten auch, dass das Dickicht der euro-\np\u00e4ischen B\u00fcrokratie und \u00dcberregulierung gelichtet wer-\nden muss. Gerade im Agrarbereich muss der Verwaltungs-\naufwand f\u00fcr die Unternehmen und f\u00fcr die L\u00e4nder deutlich\nsinken. Das wird aber Zeit und Ausdauer brauchen. Wir\nm\u00fcssen hier realistisch herangehen. Dar\u00fcber gesprochen\nwird schon lange. Reden und Handeln ist auch hier\nma\u00dfgebend. Bisher ist es immer nur komplizierter gewor-\nden. Wir unterst\u00fctzen deshalb die Bundesregierung in al-\nlem, was diesem Ziel dient. Denn die Bundesregierung ist\nder Verhandlungspartner in der Europ\u00e4ischen Union.\nWas hat der Verbraucher von einer solchen Entwicklung?\nEine schlankere Verwaltung, die effizient und f\u00fcr die B\u00fcr-\nger und f\u00fcr die Landwirte verst\u00e4ndlich arbeitet. Was wir\njetzt haben, ist nicht mehr verst\u00e4ndlich. Der Verwaltung\nw\u00e4chst so \u2013 das ist die entscheidende Konsequenz \u2013 eine\nMacht zu, die ihr eigentlich nicht zusteht. Der Landwirt\nsoll das F\u00f6rdersystem begreifen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin dritter Eckpunkt, meine Damen und Herren: Zus\u00e4tz-\nliche Anforderungen der Gesellschaft an die Landwirt-\nschaft sind uns durchaus willkommen. Sie m\u00fcssen aber\nentsprechend honoriert werden. Mehr Leistungen im Um-\nweltschutz, im Naturschutz, in der Landschaftspflege oder\nein gr\u00f6\u00dferes Angebot regionaler Produkte m\u00fcssen mit Hil-\nfe marktwirtschaftlicher Instrumente bezahlt werden. Na-\nt\u00fcrlich spielen auch hier Angebot und Nachfrage eine Rol-\nle.\nBedenken Sie einmal, meine Damen und Herren, wenn in\nden letzten Wochen so oft \u00fcber die \u00dcbersubventionierung\nder Landwirtschaft diskutiert wurde: Die wundersch\u00f6nen\nBergwiesen in Sachsen, die Steinr\u00fcckenlandschaften, die\nWaldhufend\u00f6rfer sind einst nicht als Naturpark angelegt\nworden, sie sind durch Nutzung entstanden.\n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir mit den Landwirten dar\u00fcber reden,\ndass sie diese Bergwiesen, die Steinr\u00fcckenlandschaften,\ndie Waldhufend\u00f6rfer erhalten. Selbstverst\u00e4ndlich ist das\nlegitim. Dann m\u00fcssen wir uns aber auch dar\u00fcber unterhal-\nten, dass daf\u00fcr dem Landwirt ein Honorar zusteht,\n\n(Beifall der Abg. Frau Altmann, PDS)\n\nund zwar aus der Steuerkasse, weil wir uns alle erfreuen\nan diesen wundersch\u00f6nen Bergwiesen, an diesen wunder-\nsch\u00f6nen Steinr\u00fcckenlandschaften, an diesen wundersch\u00f6-\nnen Waldhufend\u00f6rfern.\n\n(Beifall bei CDU und PDS \u2013 \nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nWas hat der Verbraucher davon, meine Damen und Her-\nren? Sehr viel. Eine gut gepflegte Kulturlandschaft und zu-\ns\u00e4tzliche Leistungen im Umweltschutz sind ein Gewinn an\nLebensqualit\u00e4t, der uns allen auch etwas wert sein sollte.\nEine noch umweltschonendere Land- und Forstwirtschaft\nk\u00f6nnte die Wasserqualit\u00e4t zum Beispiel im Grundwasser\nund in den Fl\u00fcssen weiter verbessern. Das hei\u00dft, wir m\u00fcs-\nsen nicht dar\u00fcber nachdenken, wie wir \u00fcber die jetzt schon\ng\u00fcltigen Anforderungen an die Reinigung kommunaler\nAbw\u00e4sser etwa noch hinausgehende Regelungen brau-\nchen. Ich halte das nicht f\u00fcr einen sinnvollen Weg, weil der\nAufwand f\u00fcr die erzielte Umweltleistung ins Unermess-\nliche steigen w\u00fcrde. Wir sollten viel eher einmal dar\u00fcber\nnachdenken: Das Wasser im Fluss stammt nur zu etwa\neinem Viertel aus Kl\u00e4ranlagen, drei Viertel des Wassers im\nFluss stammen von landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen, von\nforstwirtschaftlich genutzten Fl\u00e4chen.\nWenn wir den Landwirten und den Forstwirten ein Hono-\nrar daf\u00fcr geben, dass sie auf Spitzenertr\u00e4ge verzichten, das\nhei\u00dft auf D\u00fcngemitteleinsatz, auf Pflanzenschutzmittelein-\nsatz, und dadurch unsere Fl\u00fcsse sauberer werden, weil die\nN\u00e4hrstoffe, die wir sp\u00e4ter wieder herausfiltern m\u00fcssten,\ngar nicht erst ins Wasser hineinkommen, dann ist das doch\nein sinnvoller Weg. Da brauchen wir nicht \u00fcber subventio-\nnierte Landwirtschaft zu sprechen,\n\n(Beifall der Abg. Frau Roth, PDS)\n\nsondern dann sprechen wir dar\u00fcber, dass durch Land-\nund Forstwirtschaft ein Gewinn f\u00fcr die Umwelt erzielt\nwerden kann.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\nEin vierter Eckpunkt, meine Damen und Herren: Von ent-\nscheidender Bedeutung f\u00fcr die Zukunft des zusammen-\nwachsenden Europas ist die St\u00e4rkung der regionalen Ver-\nantwortung. Die Verantwortung muss dorthin verlagert\nwerden, wo sie wieder zur Selbstverantwortung wird, und\nzwar in die Regionen. Gerade in der Agrar- und Umwelt-\npolitik kommt den regionalen Unterschieden und Beson-\nderheiten \u2013 das hei\u00dft dem Boden, dem Klima, der unter-\nschiedlichen Verkehrsanbindung \u2013 eine ganz entscheiden-\nde Bedeutung zu.\nUns wird zu viel zentral vorgegeben, was regionale Spiel-\nr\u00e4ume einengt. Sachsen will diese Verantwortung in Zu-\nkunft noch st\u00e4rker wahrnehmen und mehr Kompetenzen\nund finanzielle Spielr\u00e4ume von der Europ\u00e4ischen Union\nund dem Bund zur\u00fcckerhalten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDer Trend, meine Damen und Herren, ist gegenw\u00e4rtig ein\nganz anderer. Deshalb m\u00fcssen wir daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2738\n\n\n\nwir die Verantwortung wieder in die Region bekommen.\nWas hat schlie\u00dflich der Verbraucher davon? Einen Gewinn\nan Demokratie und Entscheidungsm\u00f6glichkeiten vor Ort,\nwohl aber auch mehr Verantwortung. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir\ngleichfalls sprechen.\nMeine Damen und Herren! Sachsen ist in der Agrar- und\nUmweltpolitik auf einem guten Weg. Andere w\u00e4ren froh,\nda zu sein, wo wir heute sind, zum Beispiel Nordrhein-\nWestfalen.\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\nIch meine, die Agrar- und Umweltpolitik wird nicht allein\nnur dadurch beeinflusst, ob ich am Tage eine oder zwei\nPressekonferenzen gebe und mich an der Ver\u00e4nde-\nrungsrhetorik beteilige. Da muss man schon einmal genau-\ner hinschauen, was die Zahlen aussagen. Ich habe einige\nBeispiele daf\u00fcr gebracht.\nJetzt kommt es darauf an, dass uns die Bundesregierung\nnicht das kaputt macht \u2013 auch das will ich noch einmal\ndeutlich unterstreichen \u2013, was wir bisher erreicht haben.\nUnd daf\u00fcr, meine Damen und Herren, gibt es ganz realisti-\nsche Ans\u00e4tze. Wir m\u00fcssen in den n\u00e4chsten Wochen und\nMonaten sehr aufpassen, wenn wir \u00fcber verschiedene,\nauch finanzielle Mittel sprechen und f\u00fcr Sachsen streiten.\nDaf\u00fcr bitte ich Sie \u2013 und ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich sagen:\nalle Fraktionen \u2013 um Unterst\u00fctzung. Verbraucherfreund-\nlichkeit, Nachhaltigkeit, Wettbewerbsf\u00e4higkeit \u2013 eine\ngro\u00dfe Verantwortung. Politik braucht Visionen, Fantasie,\nauch Hoffnung und nat\u00fcrlich Bodenhaftung.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nSachsen hat diese Kraft, meine Damen und Herren. Das ist\nkeine Vision, das ist die Wirklichkeit.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Anhaltender Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich danke\ndem Staatsminister. Wir kommen nun zur Aussprache zu\ndieser Regierungserkl\u00e4rung. Folgende Redezeiten sind\nvom Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Fraktionen festgelegt worden: CDU\n90 Minuten, PDS 60 Minuten und SPD 30 Minuten. Es be-\nginnt die Fraktion der PDS, danach CDU, SPD, CDU. Und\nwenn die Staatsregierung das Wort nehmen will, kann sie\ndas jederzeit tun.\nMeine Damen und Herren, die Fraktion der PDS hat jetzt\ndas Wort. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Altmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Minister Flath, ich habe die Erwiderung auf\ndie Fachregierungserkl\u00e4rung unter eine etwas andere\n\u00dcberschrift gestellt als Sie: ,,Eine moderne Agrar- und Um-\nweltpolitik f\u00fcr Sachsen \u2013 Chancen f\u00fcr selbsttragende Ent-\nwicklung im l\u00e4ndlichen Raum\u201c. Schon daraus ersehen Sie\neindeutig unseren Ansatz.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nEs wird zurzeit viel \u00fcber Agrarpolitik gesprochen, disku-\ntiert und gestritten. Dabei wird teilweise inhaltlich zu\noberfl\u00e4chlich und aus den unterschiedlichsten Interessen-\nlagen heraus sogar demagogisch argumentiert. Die PDS-\nFraktion kritisiert die herrschende Agrarpolitik der EU,\nder Bundesregierung und auch der S\u00e4chsischen Staatsre-\n\ngierung nicht erst seit heute. Wir fordern seit Jahren eine\nPolitik unter dem Motto ,,Dem Dorf eine Zukunft!\u201c,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\neine Politik also, die sich an den Besonderheiten der l\u00e4nd-\nlichen R\u00e4ume und den Bed\u00fcrfnissen unterschiedlicher Re-\ngionen orientiert.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Das machen wir doch!)\n\nModerne Agrar- und Umweltpolitik ist f\u00fcr die PDS-Frak-\ntion \u2013 und darauf kommt es uns ganz besonders an \u2013 zual-\nlererst eine auf den Menschen und nicht ausschlie\u00dflich auf\nden Markt ausgerichtete Politik.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas bedeutet, es m\u00fcssen die Interessen der gesamten Ge-\nsellschaft und nicht nur die einzelner Gruppen bzw. Wirt-\nschaftsbereiche im Mittelpunkt einer solchen Politik ste-\nhen. Dann wird es m\u00f6glich sein, die gesamte Landwirt-\nschaft und die Agrarwirtschaft insgesamt so zu gestalten,\ndass\n1. nat\u00fcrliche Ressourcen wie Boden, Wasser und Luft nicht\nvergeudet, verschmutzt und vernichtet werden;\n2. landwirtschaftliche Nutztiere artgerecht und nicht tier-\nqu\u00e4lerisch gehalten und f\u00fcr die menschliche Ern\u00e4hrung\ngenutzt werden;\n3. landwirtschaftliche Anbau- und Produktionsverfahren\nnicht zu negativen Klimaver\u00e4nderungen und zum Aus-\nsterben von Tieren und Pflanzen beitragen;\n4. ausreichend hochwertige Nahrungsmittel und andere\nProdukte f\u00fcr den Verbraucher nachvollziehbar hergestellt\nwerden k\u00f6nnen;\n5. die Potenziale der Land- und Nahrungsg\u00fcterwirtschaft\nzur eigenst\u00e4ndigen Entwicklung der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume\nund damit zur Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen voll genutzt\nwerden k\u00f6nnen; und ganz besonders\n6. die Besch\u00e4ftigten in der Land- und Nahrungsg\u00fcterwirt-\nschaft ausreichende Einkommen erzielen, weil sie in effek-\ntiv wirtschaftenden Unternehmen arbeiten und alle Leis-\ntungen verg\u00fctet bekommen, die sie f\u00fcr die Gesellschaft\nerbringen.\nMeine Damen und Herren, mit diesem Anspruch ist\nAgrarpolitik tats\u00e4chlich zukunftsf\u00e4hig, das hei\u00dft umwelt-\nvertr\u00e4glich und modern und damit nachhaltig im besten\nSinne des Wortes. Gleichzeitig ist Agrarpolitik nur so\nwirklich auf die Interessen der Menschen gerichtet, denn\nohne die Erhaltung der nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen ist\ndie Existenz der Menschen grunds\u00e4tzlich gef\u00e4hrdet.\nDen eingeleiteten agrarpolitischen Kurswechsel der rot-\ngr\u00fcnen Koalition werden wir konstruktiv-kritisch beglei-\nten und alles das unterst\u00fctzen, was im eben genannten\nSinne progressiv ist.\nMeine Damen und Herren, wir sind allerdings der Mei-\nnung, dass nach Jahrzehnten gemeinsamer Agrarpolitik\nDeutschland keinen nationalen Alleingang starten darf.\nWirksame und tragf\u00e4hige Ver\u00e4nderungen sind nur durch\neine Reform der Gemeinschaftspolitik m\u00f6glich.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nDie gemeinsame Agrarpolitik der EU ist ohne Zweifel\n\u00e4u\u00dferst verwaltungsintensiv, hoch b\u00fcrokratisch und im\nstarken Ma\u00dfe zentralistisch orientiert. Zuk\u00fcnftig bedarf es\nnach Auffassung der PDS nat\u00fcrlich gr\u00f6\u00dferer nationaler\nSpielr\u00e4ume. Eine grunds\u00e4tzliche Renationalisierung der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2739\n\n\n\nAgrarpolitik hingegen w\u00e4re nach unserer Meinung der fal-\nsche Ansatz.\nDer Ern\u00e4hrungsbereich hat, obwohl er mit der bodenge-\nbundenen landwirtschaftlichen Produktion die F\u00e4higkeit\nzu einer relativen Eigenversorgung auf lokaler, regionaler\nund nationaler Ebene hat, im Wirtschaftsraum der EU\nl\u00e4ngst die nationalen Grenzen \u00fcberschritten und fungiert\nals liberalisierter EU-Binnenmarkt. Au\u00dferdem ist die ge-\nmeinsame Agrarpolitik seit der Agrarreform 1992 und mit\nder Agenda 2000 auf fortschreitende weltweite Liberalisie-\nrung ausgerichtet. Die bevorstehenden WTO-Verhandlun-\ngen sollen zu einer weiteren Liberalisierung f\u00fchren, was,\nmeine Damen und Herren, aus Sicht der PDS zu einem\nv\u00f6llig unn\u00f6tigen neuen Schub bei der Globalisierung f\u00fch-\nren wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIn Anbetracht dieser Tatsachen bleibt es unklar, wie die\nBundesregierung ihre ambitionierten Ziele f\u00fcr eine neue\nAgrarpolitik auf EU-Ebene vertreten und durchsetzen will.\nDie Kernfrage muss f\u00fcr uns sein, ob die fortschreitende\nLiberalisierung weiterhin das Hauptziel der seit 1992 lau-\nfenden Agrarreform bleiben soll oder ob im Sinne einer\nrichtig verstandenen Multifunktionalit\u00e4t der deutschen\nund europ\u00e4ischen Landwirtschaft alles getan werden\nmuss, damit regionale Wirtschaftskreisl\u00e4ufe wieder eine\nechte Chance erhalten.\nF\u00fcr uns ist genau das der richtige Weg \u2013 und das auch\nganz besonders unter dem Gesichtspunkt, dass die ge-\nmeinsame Agrarpolitik der EU in der Vergangenheit in\nerheblichem Ma\u00dfe der Landwirtschaft selbst die Zukunft\ngenommen hat.\nWenn Zukunft Zukunft der Menschen bedeutet und dem-\nnach auch Zukunft der Menschen in der Landwirtschaft\nsein muss, dann befindet sich die Landwirtschaft in Euro-\npa bereits seit geraumer Zeit in einem Aufl\u00f6sungsprozess.\nSo k\u00f6nnen zum Beispiel in Europa immer weniger Men-\nschen aus der Arbeit in der Landwirtschaft ein ausreichen-\ndes Einkommen erzielen. Den Landwirten f\u00e4llt es unter\nden Bedingungen der aktuellen EU-Agrarpolitik immer\nschwerer, ihre Betriebe zu erhalten und gleichzeitig um-\nweltvertr\u00e4glich, artgerecht und verbrauchernah zu produ-\nzieren.\nDas trifft ohne Abstriche auch auf Sachsen zu. Diese Pro-\nbleme haben wir anl\u00e4sslich von Antr\u00e4gen der PDS-Frak-\ntion und der j\u00e4hrlichen Agrarberichte der Staatsregierung\nhier schon h\u00e4ufig diskutiert.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Quatsch!)\n\n\u2013 Das ist kein Quatsch. Wir haben schon oft festgestellt,\ndass die landwirtschaftlichen Betriebe auch in Sachsen\nkaum in der Lage sind noch ausreichende Einkommen zu\nerzielen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie Ursache f\u00fcr diese Entwicklung liegt ma\u00dfgeblich in\neiner Politik der ausschlie\u00dflich weltmarktorientierten De-\nregulierung und Erleichterung von Produktionsvorschrif-\nten. Dieser haben Sie \u2013 h\u00f6ren Sie gut zu, Herr Dr. Jahr \u2013 als\nCDU in Sachsen selbst jahrelang das Wort geredet.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So ist es!)\n\nDiese ausschlie\u00dfliche Ausrichtung auf den Weltmarkt hat\nunter anderem dazu gef\u00fchrt, dass Welthandelsabkommen\nabgeschlossen wurden, die f\u00fcr Deutschland zum Beispiel\n\nzu einer Eiwei\u00dfl\u00fccke bei pflanzlichen Erzeugnissen und\ndamit bei der F\u00fctterung gef\u00fchrt haben. Um diese L\u00fccke\nnicht mit teuren Importen f\u00fcllen zu m\u00fcssen, wurde billiges\nTiermehl produziert und die offene Deklaration bei Futter-\nmitteln abgeschafft, und das schon vor vielen Jahren. Da-\ndurch erhielten die Futtermittelhersteller die Freiheit, je-\nderzeit die gerade auf dem Markt kosteng\u00fcnstigsten Kom-\nponenten f\u00fcr ihre Mischung zu nutzen. Diese Deregulie-\nrung f\u00fchrte schlie\u00dflich dazu, dass bei zugekauften Kraft-\nfuttermischungen kein Bauer mehr wusste, was er \u00fcber-\nhaupt f\u00fctterte.\nIn diese Falle, meine Damen und Herren, sind wohl die\nFamilienbetriebe in Bayern getappt, in deren Best\u00e4nden\nv\u00f6llig \u00fcberraschend und unerwartet BSE auftrat. Das\nmacht ganz deutlich, dass BSE nicht das Problem schlecht-\nhin f\u00fcr die deutsche und europ\u00e4ische Landwirtschaft ist;\nBSE ist in seinem gegenw\u00e4rtigen Ausma\u00df vielmehr die\nFolge einer europ\u00e4ischen Agrarpolitik, die in erster Linie\ndarauf gerichtet ist den Profit der vor- und nachgelagerten\nBereiche der Landwirtschaft zu sichern.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nBeifall der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nBSE ist nur eines von vielen Resultaten eines Konkurrenz-\nmechanismus, dem sich die Landwirte bei Strafe ihres Un-\ntergangs nicht entziehen k\u00f6nnen. Das wird auch dadurch\nnicht anders, Herr Minister Flath, dass Sie es heute zum\nwiederholten Male bezweifelt haben. Die Begr\u00fcndung f\u00fcr\neine solche Politik liefern Sie gleich noch mit. Sie fordern\nf\u00fcr die s\u00e4chsische Landwirtschaft in Zukunft noch mehr\nMarkt und damit noch mehr Wettbewerb. Damit das alles\nauch funktionieren kann, darf dieser Wettbewerb um Got-\ntes willen durch politische Einfl\u00fcsse nicht gest\u00f6rt, also\nnicht verzerrt werden.\nWir haben es hier mit einem sich selbst begr\u00fcndenden Er-\nkl\u00e4rungsmodell zu tun. Das alles ist auch noch gut f\u00fcr den\nVerbraucher, denn der Markt an sich ist das beste Quali-\nt\u00e4tssicherungskonzept.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Richtig!)\n\nDieses auch von Ihnen, meine Damen und Herren von der\nCDU, gebetsm\u00fchlenartig wiedergegebene Gebot der wirt-\nschaftlichen Vernunft ist das altbekannte M\u00e4rchen vom\nWachsen oder Weichen als angebliches \u00f6konomisches Na-\nturgesetz. Das Entscheidende verkennen Sie dabei: Gerade\ndieses engstirnige Gebot bietet letztlich keinen Raum f\u00fcr\nnotwendige vern\u00fcnftige, moderne Strategien,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nStrategien, die auf Wertentscheidungen beruhen und Ziele\nanstreben wie Klimaschutz, Ern\u00e4hrungssouver\u00e4nit\u00e4t, Er-\nhalt der Kulturlandschaft und artgerechte Tierhaltung.\nAber um diese Art Wertentscheidungen geht es doch. Ge-\nnau solche Strategien vermissen wir auch heute wieder\nvon Ihnen, Herr Minister Flath. Ihre Regierungserkl\u00e4rung\nwar zwar sehr positiv, beinhaltete aber in hohem Ma\u00dfe\nnur Aneinanderreihungen von Ma\u00dfnahmen; von Strategie\nwar zum Teil nicht viel zu sp\u00fcren.\nAlso, trennen Sie sich von Ihrer veralteten Sicht auf die\nDinge \u2013 je schneller, desto besser f\u00fcr uns in Sachsen. Ich\nbin sicher, die meisten Betriebe der s\u00e4chsischen Land- und\nNahrungsg\u00fcterwirtschaft werden diesen Weg im eigenen\nInteresse aktiv mitgestalten, wenn von der Politik die rich-\ntigen Signale kommen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2740\n\n\n\nHerr Minister Flath, indem Sie die grunds\u00e4tzliche Frage\nstellen, ob Futtermittel und Nahrungsmittel f\u00fcr die Globa-\nlisierung besonders gut geeignet sind, haben Sie den ersten\nSchritt doch schon getan.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nDie PDS-Fraktion stellt dabei durchaus nicht alles infrage,\nwas auf dem Gebiet der Landwirtschaft in den letzten elf\nJahren, aber auch in den Jahren und Jahrzehnten vor 1990\npassiert ist.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSchon gar nicht stellt sie die Arbeit und das K\u00f6nnen der in\nder Landwirtschaft t\u00e4tigen Menschen infrage.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ihr wolltet alles aufl\u00f6sen! \u2013 \nDr. Jahr, CDU: Unsinn!)\n\nWie w\u00e4re es sonst m\u00f6glich, dass die Landwirtschaft in\nSachsen im Gegensatz zu den meisten anderen Wirt-\nschaftszweigen nach der Wende nicht fast v\u00f6llig zum Er-\nliegen gekommen ist. Wichtigste Voraussetzung daf\u00fcr\nwar, dass keine Treuhandanstalt die M\u00f6glichkeit hatte,\neinfach alles platt zu machen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nFrau Zschoche, PDS: So ist es!)\n\nDie Bauern konnten auf der Grundlage des Landwirt-\nschaftsanpassungsgesetzes selber entscheiden, wie sie ihre\nBetriebe k\u00fcnftig bewirtschaften wollen, ob als b\u00e4uerlichen\nFamilienbetrieb, als Personengesellschaft, als Agrargenos-\nsenschaft oder wie auch immer. So ist in Sachsen eine ganz\nspezifische vielseitige Betriebsstruktur entstanden.\nDie meisten entschieden sich nicht zuf\u00e4llig f\u00fcr Agrarge-\nnossenschaften \u2013 ganz sicher zum gro\u00dfen Erstaunen man-\nches Politikers, besonders in den alten Bundesl\u00e4ndern. An\ndiesem Erstaunen \u00e4ndert auch nichts, dass der ehemalige\nStaatssekret\u00e4r im fr\u00fcheren Bundeslandwirtschaftsministe-\nrium Dr. Feiter k\u00fcrzlich vor Agrargenossenschaftlern be-\nteuerte, dass diese Entwicklung durchaus politisch gewollt\nwar.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Niemals!)\n\nAn dieser Stelle habe nicht nur ich, sondern haben auch\ndie anwesenden Mitglieder der Agrargenossenschaften\nsehr aufgehorcht. Die gro\u00dfen Strukturen waren vielleicht\ngewollt, aber das \u00fcberwiegend genossenschaftliche Eigen-\ntum bestimmt nicht.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Richtig!)\n\nDabei hat diese Form, gemeinsam zu wirtschaften und ge-\nnossenschaftlich, also solidarisch, zu denken und zu han-\ndeln, lange Traditionen weit \u00fcber DDR-Zeiten hinaus.\nDie s\u00e4chsischen Bauern haben also etwas Eigenst\u00e4ndiges\nin die deutsche Einheit und das Bundesland Sachsen ein-\ngebracht, in welcher Betriebsform sie heute auch wirt-\nschaften. Diese Eigenst\u00e4ndigkeit haben sie sich bewahrt.\nNach elf Jahren h\u00e4rtester Umstrukturierung, Anpassung\nund vor allem Schrumpfung der s\u00e4chsischen Landwirt-\nschaft arbeiten sie heute selbstbewusst in landwirtschaftli-\nchen Unternehmen, die fest im sozialen Gef\u00fcge der D\u00f6rfer\nverankert sind. Die meisten von ihnen sind international\nwettbewerbsf\u00e4hig und finden das auch wichtig, aber eben\n\nnicht um jeden Preis, besonders nicht um den Preis der\nZerst\u00f6rung ihrer eigenen Arbeitsgrundlage.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEine Agrarpolitik, die sich k\u00fcnftig tats\u00e4chlich an den lang-\nfristigen Interessen der Menschen orientiert und damit\nnotwendigerweise immer auch Umweltpolitik ist, darf auf\nkeinen Fall von dem Vorurteil bestimmt werden, gro\u00dfe\nBetriebe seien in der Produktion umweltsch\u00e4dlicher als\nkleine. Weder die Gr\u00f6\u00dfe der Fl\u00e4che noch die Zahl der Tiere\nsind f\u00fcr den Verbraucherschutz und den Umweltschutz\nentscheidend. Entscheidend ist allein, auf welche Art und\nWeise auf dem Acker und dem Gr\u00fcnland sowie in den\nSt\u00e4llen produziert wird.\nDeshalb d\u00fcrfen Vorhaben, die immer mal wieder ins Ge-\nspr\u00e4ch gebracht werden, n\u00e4mlich die EU-Direktzahlungen\nbei gr\u00f6\u00dferen Betriebseinheiten zu begrenzen oder zu sen-\nken, keine Chance erhalten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch erinnere in diesem Zusammenhang nur an eine Br\u00fcsse-\nler Vorstellung: die Pr\u00e4mienrechte bei Rindern auf 90 Tiere\nzu beschr\u00e4nken. Damit w\u00fcrden funktionierende Struktu-\nren infrage gestellt, die nach unserer \u00dcberzeugung nur so\nin Zukunft zwei wichtige Aufgaben erf\u00fcllen k\u00f6nnen.\n\n(Dr. Pellmann, PDS: Das ist Planwirtschaft!)\n\n\u2013 Das w\u00e4re Planwirtschaft.\nJedenfalls m\u00fcssen unsere landwirtschaftlichen Strukturen\nin Sachsen in Zukunft zwei Aufgaben erf\u00fcllen: erstens\neinen h\u00f6heren Selbstversorgungsgrad und damit mehr\nWertsch\u00f6pfung in der Region und zweitens mit der dar\u00fc-\nber hinausgehenden Produktion der k\u00fcnftig weltweit stei-\ngenden Nachfrage nach Nahrungsmitteln gerecht zu wer-\nden.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nBeifall der Abg. Frau Landgraf, CDU)\n\nIn vielen Teilen der Welt, meine Damen und Herren, sind\nn\u00e4mlich schon heute die nat\u00fcrlichen Ressourcen f\u00fcr eine\nausreichende Ern\u00e4hrung der Menschen fast ersch\u00f6pft.\nSachsen hat mit seinen vergleichsweise g\u00fcnstigen nat\u00fcr-\nlichen Voraussetzungen k\u00fcnftig auch in dieser Beziehung\nVerantwortung wahrzunehmen.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Das ist typisch deutsch!)\n\nHerr Minister, hoffentlich h\u00e4lt in diesem Sinne der Kon-\nsens der Agrarministerkonferenz von Cottbus, nach dem\neine natur- und umweltvertr\u00e4glich wirtschaftende tierar-\ntengerechte Landwirtschaft keine Frage der Betriebs-\ngr\u00f6\u00dfen und der Rechtsform ist, lange. Gro\u00dfen Wider-\nspruch der alten Bundesl\u00e4nder soll es ja dem Vernehmen\nnach nicht gegeben haben.\nMeine Damen und Herren! Die PDS ist davon \u00fcberzeugt,\ndass die Landwirtschaft in Zukunft eine Chance hat, wenn\nsie sich an die allgemeine Entwicklung ankoppelt und\nWissenschaft und Technik f\u00fcr eine umwelt- und insbeson-\ndere bodenschonende, f\u00fcr eine artgerechte und zugleich\nwirtschaftliche Produktion nutzt. Das bedeutet nicht mehr\nund nicht weniger, als dass wir in Zukunft zweierlei brau-\nchen: erstens Wettbewerbsf\u00e4higkeit am Weltmarkt, nat\u00fcr-\nlich, aber nur so weit wie n\u00f6tig, zweitens einen st\u00e4rker\nwerdenden regionalen Bezug, den dann aber so weit wie\nm\u00f6glich.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2741\n\n\n\nDas h\u00f6rt sich nur auf den ersten Blick so an, als ob wir die\nQuadratur des Kreises versuchen oder gegen unsere eige-\nnen bisherigen Vorstellungen versto\u00dfen w\u00fcrden.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Wie das magische\nSechseck der Bundesregierung!)\n\nDas sehe ich \u00fcberhaupt nicht so. Diese Vorstellung ist tat-\ns\u00e4chlich nur der konsequente Bruch mit dem scheinbaren\nGesetz, Wettbewerb um jeden Preis und um seiner selbst\nwillen auf jeden Fall zuzulassen.\nLassen Sie mich in diesem Zusammenhang noch eine ganz\nwichtige Erwartung in Bezug auf die ins Haus stehende\nDebatte \u00fcber die Ergebnisse des Abschlussberichtes der\nBundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft \u00fcber die Wirkungsana-\nlyse der Altschuldenregelung in der Agrarwirtschaft \u2013 ein\nlanger, aber durchaus wichtiger Titel \u2013 hinzuf\u00fcgen.\nVor drei Tagen, am Montag, wurden die Ergebnisse in Ber-\nlin vorgestellt. Die PDS-Fraktion steht au\u00dferordentlich kri-\ntisch und skeptisch zu den Ergebnissen und Schlussfolge-\nrungen dieses Berichtes. Aus Ihrer Stellungnahme, Herr\nMinister Flath, zu unserem Antrag zu diesem Thema,\nkeine Verschlechterung der Altschuldenregelung f\u00fcr die\nbetroffenen Unternehmen zuzulassen, entnehme ich, dass\nauch Sie nach wie vor die Ergebnisse der Modellrechnun-\ngen der Bundesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft als nicht sachge-\nrecht anzweifeln. Ich kann Sie hier nur mahnen, in den\nweiteren Debatten mit dem Bundesfinanzminister in kei-\nner Weise einzuknicken. Der Status quo muss erhalten\nbleiben. Nur so bleibt den betroffenen Unternehmen die\nChance, sich erfolgreich in einer neu orientierten Agrar-\npolitik zu bewegen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUm diese Neuorientierung zu bew\u00e4ltigen, muss die gegen-\nw\u00e4rtige EU-Agrarpolitik auf den Pr\u00fcfstand. Schon bei der\nbisherigen Umsetzung der Agenda 2000 werden f\u00fcr Sach-\nsen mehrere Probleme deutlich.\nBei einem Blick auf die Anbaustrukturen auf dem Acker-\nland ist festzustellen, dass Getreide und \u00d6lsaaten dominie-\nren. Der Anbau von Kartoffeln und Zuckerr\u00fcben nimmt\nnur noch einen geringen Umfang ein. Der mit Feldfutter\nbestellte Fl\u00e4chenanteil ging weiter zur\u00fcck. Dies ist die\nFolge einer im Ackerbau ausschlie\u00dflich an Getreide,\nEiwei\u00dfpflanzen und \u00d6lsaaten gebundenen Preisaus-\ngleichszahlung mit all ihren negativen Folgen f\u00fcr Frucht-\nfolge und Bodenqualit\u00e4t.\nDie Tierbest\u00e4nde verringerten sich in Sachsen drastisch,\nund zwar im Vergleich zu 1989 bei Milchk\u00fchen um 50 %,\nbei Schweinen sogar um fast 70 %. Der durchschnittliche\nViehbesatz liegt heute mit etwa 0,8 Vieheinheiten je Hektar\nlandwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che weit unter dem Durch-\nschnitt der alten Bundesl\u00e4nder. Die Agenda 2000 hat hier\nkeinerlei positive Ver\u00e4nderung bewirkt. Nach wie vor sind\ndie Anreize und Transferzahlungen im Marktfruchtanbau\ngr\u00f6\u00dfer als in der tierischen Veredelungswirtschaft. Aber\ngerade die tierische Veredelungswirtschaft brauchen wir\nf\u00fcr mehr Wertsch\u00f6pfung und Arbeitspl\u00e4tze vor Ort im\nl\u00e4ndlichen Raum.\nIn gleicher Weise wirkt sich die gegen\u00fcber den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern ungerechtfertigt niedrige Milchquotenausstat-\ntung aus. Sie hemmt die Entwicklung der Milchproduk-\ntionsbetriebe zus\u00e4tzlich und damit die Erschlie\u00dfung von\nregionalen Wertsch\u00f6pfungspotenzialen.\nNoch ein Problem sei genannt, das auch der Minister\nschon angesprochen hat. Es f\u00e4llt den Mitarbeitern der\n\nstaatlichen Agrarverwaltung schwer, eine st\u00e4ndig komple-\nxer und komplizierter werdende gemeinsame Agrarpolitik\nunter dem Druck knapper Kassen \u00fcberhaupt noch umzu-\nsetzen. Die Landwirte selbst k\u00f6nnen sich im Gestr\u00fcpp der\nAgrarregelungen \u00fcberhaupt nicht mehr zurechtfinden.\nAuch hier muss eine Vereinfachung her. \u2013 So viel zu den\ngegenw\u00e4rtigen Hemmnissen der Agenda 2000.\nUnterst\u00fctzen k\u00f6nnen wir dagegen die beabsichtigte Um-\nschichtung der Mittel der gemeinsamen Agrarpolitik aus\nder ersten S\u00e4ule der Markt- und Strukturpolitik in die\nzweite S\u00e4ule, die l\u00e4ndliche Entwicklungspolitik, weil sie\neine Voraussetzung f\u00fcr mehr Wertsch\u00f6pfung, Besch\u00e4fti-\ngung und Umweltschutz eben in den strukturschwachen\nl\u00e4ndlichen R\u00e4umen bietet.\nDie zweite S\u00e4ule der gemeinsamen Agrarpolitik muss zu\neinem zentralen Instrument der gemeinsamen Agrarpoli-\ntik und einer Politik f\u00fcr die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume intensiv\nausgebaut werden. F\u00fcr die Agrarunternehmen kann das\nein schwieriger, aber lohnender \u00dcbergang werden. Beson-\ndere Erwartungen verkn\u00fcpfen wir dabei mit alternativen\nund zus\u00e4tzlichen Erwerbsm\u00f6glichkeiten im Dienst-\nleistungsbereich, das hei\u00dft Leistungen im Naturschutz, in\nder Landschaftspflege, in der Forstwirtschaft sowie in dem\nsanften Tourismus, um zukunftsf\u00e4hige Betriebszweige\nund zus\u00e4tzliche Einkommensquellen f\u00fcr die landwirt-\nschaftlichen Unternehmen im Sinne einer multifunktiona-\nlen Landwirtschaft und im Sinne einer integrierten und\nsektor\u00fcbergreifenden Entwicklung im l\u00e4ndlichen Raum zu\nf\u00f6rdern.\nEbenso muss k\u00fcnftig der Erh\u00f6hung des Anteils der Erzeu-\ngung nachwachsender Rohstoffe an der gesamten land-\nwirtschaftlichen Produktion sowie der Energieerzeugung\naus Biogas und Biomasse als einem weiteren Standbein f\u00fcr\ndie Landwirtschaft besondere Aufmerksamkeit gewidmet\nwerden. Leuchtt\u00fcrme reichen hier ebenso wenig wie Sonn-\ntagsreden. Das machte eine Anh\u00f6rung im Fachausschuss\nzu diesem Thema Anfang Mai in beeindruckender Weise\ndeutlich.\nEine andere wichtige Entwicklungslinie muss der Aufbau\ndifferenzierter M\u00e4rkte, also regionaler M\u00e4rkte und Quali-\nt\u00e4tsm\u00e4rkte, sein, die es den Landwirten erm\u00f6glichen,\nselbst flexibel auf diesen M\u00e4rkten zu agieren, um nicht nur\nzum Spielball der verarbeitenden Gro\u00dfunternehmen und\ndes Handels zu werden. Ich erinnere hier an die Auseinan-\ndersetzung im Landtag zum Erhalt der Standorte der\nZuckerr\u00fcbenverarbeitung in Delitzsch und in L\u00f6bau. \u00d6ko-\nnomisch gesehen geht es um die Segmentierung des globa-\nlen Marktes, durch die ver\u00e4nderte Angebots- und Nachfra-\ngeverh\u00e4ltnisse entstehen. Herr Minister, dass dabei mit\nAppellen und Gespr\u00e4chsangeboten bei gro\u00dfen Konzernen\nnicht viel zu erreichen ist, haben Sie uns vorhin gerade\nbest\u00e4tigt.\nDen Aufbau solcher M\u00e4rkte verst\u00e4rkt zu unterst\u00fctzen\nmuss sehr wohl eine wichtige Aufgabe der Politik sein.\nDazu ist es notwendig, sowohl die in Sachsen bereits\netablierten Erzeugergemeinschaften als starke Interessen-\nvertretungen der Landwirte gegen\u00fcber den vor- und nach-\ngelagerten Bereichen der Ern\u00e4hrungswirtschaft zu erhalten\nund gleichzeitig die Bildung weiterer solcher Interessen-\nvertretungen auch finanziell zu unterst\u00fctzen. Das Gleiche\ngilt f\u00fcr die zahlreichen Maschinenringe, die in den letzten\nJahren gegr\u00fcndet und in ihrem T\u00e4tigkeitsfeld st\u00e4ndig aus-\ngebaut wurden. Beide Formen der freiwilligen Zusammen-\narbeit von landwirtschaftlichen Prim\u00e4rproduzenten sind\nwichtige Beispiele f\u00fcr die horizontale Kooperation. Diese\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2742\n\n\n\nm\u00fcssen genauso wie auch alle vertikalen Kooperations-\nm\u00f6glichkeiten zwischen den einzelnen Produktions- und\nVerarbeitungsstufen landwirtschaftlicher Produkte st\u00e4ndig\nweiter ausgebaut und mit konsequenten politischen Ent-\nscheidungen, auch finanziellen Entscheidungen, f\u00fcr regio-\nnale Wertsch\u00f6pfungsketten unterst\u00fctzt werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEine weitere M\u00f6glichkeit, die die europ\u00e4ische Agrarpolitik\nschon heute bietet, ist die Kn\u00fcpfung der Preisausgleichs-\nzahlungen der gemeinsamen Agrarpolitik an die Einhal-\ntung von Kriterien des Umweltschutzes, die so genannte\nCross Compliance. Diese muss die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen,\nden Prinzipien der Nachhaltigkeit gr\u00f6\u00dferes Gewicht zu\nverschaffen und die F\u00f6rderung besonders umweltgerech-\nter Produktionsverfahren zu verst\u00e4rken. Die Umsetzung\nvon Cross Compliance sollte nach unserer Auffassung auf\nder Basis der guten fachlichen Praxis, also nach dem\nFachrechtsmodell erfolgen.\nUm diese eben genannten Entwicklungen aber zu erm\u00f6gli-\nchen, sind f\u00fcr die Kernbereiche der Landwirtschaft aus\nPDS-Sicht die nachfolgenden Dinge unbedingt zu beach-\nten.\nErstens. Die Umschichtung der Mittel darf nicht zu unbe-\nherrschbaren Entwicklungs- und Liquidit\u00e4tsproblemen\nweder von Gruppen von Betrieben noch einzelner Agrar-\nbetriebe in Sachsen f\u00fchren. Von dieser qualitativen Anfor-\nderung muss ma\u00dfgeblich das Volumen und die Zeitschie-\nne der Mittelumschichtung bestimmt sein.\nZweitens. Der mit der Umschichtung verbundene Bedarf\nan Mitteln zur Kofinanzierung muss gesichert sein. Er darf\nnicht zu zus\u00e4tzlichen Belastungen f\u00fcr die L\u00e4nder f\u00fchren.\nDer Hintergrund ist folgender: Gegenw\u00e4rtig finanziert die\nEU die Ausgaben aus der ersten S\u00e4ule zu 100 %, die aus\nder zweiten S\u00e4ule nur zu 75 %. Daf\u00fcr muss unbedingt eine\nL\u00f6sung gefunden werden.\nDrittens. Die durch die Anwendung der Modulation und\ndes Cross Compliance f\u00fcr die Umverteilung freigeschau-\nfelten Mittel m\u00fcssen in jedem Fall in der Region bleiben.\nNoch etwas: Die Umschichtung der Mittel zugunsten der\nl\u00e4ndlichen Entwicklung muss zur Erweiterung des spezifi-\nschen Spielraumes f\u00fcr au\u00dferlandwirtschaftliche Aktivit\u00e4-\nten f\u00fchren, keinesfalls aber zur Substitution von Mitteln\nder regionalen Wirtschaftsf\u00f6rderung. Hier setzen wir auch\nmit Blick auf die bekannten Begehrlichkeiten von Staats-\nminister Schommer ein gro\u00dfes Ausrufungszeichen.\nMeine Damen und Herren! Wir sind der Meinung, dass es\nfunktionsf\u00e4hige l\u00e4ndliche R\u00e4ume ohne Landwirtschaft\nund Stufen der Verarbeitung landwirtschaftlicher Produk-\ntion nicht geben kann. Landwirtschaft allein reicht aber\nnicht aus, um diese Funktionsf\u00e4higkeit dauerhaft zu si-\nchern. Wie Minister Flath schon zum Ausdruck brachte, ist\nder Anteil der Landwirtschaft an der Bruttowertsch\u00f6pfung\nund an der Gesamtbesch\u00e4ftigung der Wirtschaft auch in\nSachsen immer geringer geworden.\nTrotzdem steht mit der Landwirtschaft noch ein bedeuten-\ndes Arbeitsplatzpotenzial zur Disposition, vor allen Din-\ngen, wenn man die vor- und nachgelagerten Bereiche mit\nin Betracht zieht. Herr Flath hat die entsprechenden Di-\nmensionen f\u00fcr Sachsen genannt. Es kommt nun darauf an,\ndiese Potenziale in der richtigen Weise zu nutzen, solange\ndas noch m\u00f6glich ist, denn im Agrar- und Ern\u00e4hrungsbe-\nricht der Bundesregierung vom Februar 2001 wird unter\nder \u00dcberschrift ,,Politik f\u00fcr l\u00e4ndliche R\u00e4ume \u2013 Agrarstruk-\nturpolitik\u201c eine d\u00fcstere Prognose gestellt. Ich zitiere:\n\n,,Auch in Regionen mit hoher Arbeitslosigkeit und gravie-\nrenden Strukturdefiziten kommt der Landwirtschaft und\nForstwirtschaft nur noch eine begrenzte Bedeutung bei der\nEntstehung des Gesamteinkommens in der Region zu. Es\nist zu erwarten, dass der landwirtschaftliche Beitrag zum\nregionalen Einkommen k\u00fcnftig noch weiter zur\u00fcckgeht.\u201c\nMeine Damen und Herren! Wir verf\u00fcgen in Sachsen \u00fcber\nnicht wenige solcher R\u00e4ume, R\u00e4ume mit besonderen Ent-\nwicklungsaufgaben. Wenn das, was im Agrarbericht aus-\ngesagt wird, die Perspektive bleibt, dann brauchen wir\nbald keinen Streit mehr \u00fcber funktionsf\u00e4hige l\u00e4ndliche\nR\u00e4ume. Diese Erkenntnis scheint bei der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung noch nicht so sehr weit gereift zu sein. Das\nentnehmen wir jedenfalls der Antwort auf die Gro\u00dfe An-\nfrage der PDS-Fraktion zur Zukunftsf\u00e4higkeit der Landes-\nentwicklung und Raumordnung in Sachsen. Auf die Frage,\nwelche Nachhaltigkeitsindikatoren sie f\u00fcr geeignet h\u00e4lt,\ndie Umsetzung des Leitbildes einer nachhaltigen Entwick-\nlung zu beschleunigen, erhielten wir folgende Antwort \u2013\nich zitiere ganz kurz aus der besagten Drucksache: ,,Ein\nIndikatorsystem existiert noch nicht.\u201c Schon ist das Zitat\nzu Ende. Herr Minister Flath, existiert ein solches Indika-\ntorsystem bis heute? Wenn nicht, dann gibt es ja \u00fcber-\nhaupt keine Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr politisches Handeln. Wenn es\nkeine Ma\u00dfst\u00e4be gibt, dann ist Ihre Fachregierungserkl\u00e4-\nrung \u00fcber weite Strecken nur als Sonntagsrede zu verste-\nhen.\nDamit komme ich zu einigen Knackpunkten bisheriger\ns\u00e4chsischer Agrar-Umweltpolitik. Auch in Sachsen ist das\nKonfliktpotenzial zwischen Landwirtschaft und Natur-\nschutz noch immer betr\u00e4chtlich. J\u00fcngstes Beispiel daf\u00fcr:\nBeim Ausweis der FFH-Gebiete f\u00fcr Sachsen konnte die\nStaatsregierung diesen Konflikt nur dadurch umgehen,\ndass sie viel weniger Gebiete nach Br\u00fcssel meldete, als f\u00fcr\nden Aufbau eines Netzes erforderlich sind, das den geneti-\nschen Austausch von Pflanzen- und Tierwelt sicher er-\nm\u00f6glicht.\nWenn Sie sich, meine Damen und Herren, das auf der vom\nSMUL gefertigten Karte anschauen, wird das sehr deut-\nlich. Die ausgewiesenen FFH-Gebiete befinden sich fast\ndurchweg an der Landesgrenze. Die PDS-Fraktion sieht\ndeshalb einen erheblichen Bedarf an Nachmeldungen von\nFFH-Gebieten nach Br\u00fcssel.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Staatsminister, begreifen Sie das als eine Chance! Le-\ngen Sie doch der Nachmeldung die mit viel Verantwor-\ntung ausgesuchten Gebiete in den Vorschlagslisten der an-\nerkannten Naturschutzverb\u00e4nde zugrunde!\nDas Ganze \u2013 und das wei\u00df auch die PDS sehr wohl \u2013\nmacht nur dann einen Sinn, wenn zugleich von einer M\u00f6g-\nlichkeit Gebrauch gemacht wird, die die EU den L\u00e4ndern\nsehr wohl bietet. Diese besteht darin, aus der so genannten\nAusgleichszulage Sonderleistungen in FFH-Gebieten an\ndie Landwirte zu verg\u00fcten. So wird der Konflikt zwischen\nLandwirtschaft und Naturschutz Schritt f\u00fcr Schritt \u00fcber-\nwunden.\nEin weiteres Thema, \u00fcber das heute auch schon gespro-\nchen wurde und das in der Vergangenheit eine besondere\nBedeutung hatte, ist der \u00f6kologische Landbau. In Sachsen\nwird \u00f6kologischer Landbau \u2013 und ich muss schon sagen:\nnur \u2013 auf 1,4 % der landwirtschaftlichen Fl\u00e4che betrieben.\nDabei ist allerdings eins bemerkenswert: 16 % dieser Be-\ntriebe sind gr\u00f6\u00dfer als hundert Hektar und bewirtschaften\n68 % der gesamten s\u00e4chsischen \u00d6kolandfl\u00e4che. Einige be-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2743\n\n\n\nwirtschaften sogar mehr als 1 000 Hektar; also ein weiterer\nBeweis daf\u00fcr, dass gro\u00df nicht gleich umweltbelastend be-\ndeutet. Baden-W\u00fcrttemberg bringt es beim \u00d6kolandbau\nauf wenigstens 2,4 %, Brandenburg sogar auf 5,4 %.\nDie PDS ist der Meinung: Das Konzept ,,\u00d6kologischer\nLandbau im Freistaat Sachsen\u201c und das Programm ,,Um-\nweltgerechte Landwirtschaft\u201c sind f\u00fcr sich gesehen geeig-\nnete Rahmen. Sie stehen aber unseres Erachtens noch nicht\nim richtigen Verh\u00e4ltnis zueinander. Es fehlt noch die ge-\nnaue Abstimmung \u2013 sprich: Optimierung \u2013 in den gewoll-\nten Wirkungen der Programme untereinander.\nIch will das Problem in eine Frage kleiden: Sind nicht die\nF\u00f6rderanreize f\u00fcr die so genannten integrierten Anbau-\nma\u00dfnahmen des Programms ,,Umweltgerechte Landwirt-\nschaft\u201c auch in Sachsen noch so attraktiv, als dass die F\u00f6r-\nderung des \u00f6kologischen Landbaus auf die Agrarunter-\nnehmen eine erhebliche Sogwirkung aus\u00fcben k\u00f6nnte, sich\nauf den \u00f6kologischen Landbau umzustellen?\nDie F\u00f6rderung der Umstellung auf \u00f6kologischen Landbau\nbedarf sehr wohl des Ausbaus bzw. der Konkretisierung.\nDas Gleiche gilt f\u00fcr die F\u00f6rderung der Verarbeitung und\nVermarktung \u00f6kologischer \u2013 und nicht nur \u00f6kologischer,\nsondern auch besonders regional erzeugter \u2013 Produkte.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDazu habe ich heute aus Ihrer Erkl\u00e4rung, Herr Minister\nFlath, ersehen k\u00f6nnen, dass Sie einen \u00e4hnlichen Stand-\npunkt vertreten und dass Sie Ihren Standpunkt vom Okto-\nber 2000 in Antworten auf Kleine Anfragen zum Teil revi-\ndiert haben, die F\u00f6rderung w\u00e4re schon ausreichend.\nNun komme ich zu einem ganz anderen und besonders\nkritischen Thema. Was Sie, Herr Minister Flath, heute in\nIhrer Regierungserkl\u00e4rung zu den s\u00e4chsischen W\u00e4ldern\nund \u00fcber die s\u00e4chsischen Forstarbeiter gesagt haben, k\u00f6n-\nnen wir in keiner Weise teilen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSeit zwei Jahren mahnt die PDS-Fraktion wichtige Ver\u00e4n-\nderungen und Verbesserungen in der Waldschadenserhe-\nbung, Waldschadensforschung und Wald\u00f6kosystemfor-\nschung an, um ver\u00e4nderten Schadensentwicklungen und\nteilweise drastischen Zunahmen der Sch\u00e4den in einzelnen\nWuchsgebieten und besonders bei Laubb\u00e4umen entgegen-\nzuwirken. Bisher wurden diese Erfordernisse f\u00fcr k\u00fcnftige\ndringliche Handlungsoptionen immer von der CDU-Frak-\ntion abgelehnt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nMeine Damen und Herren! In genau diesem Zusammen-\nhang sehen wir auch den geplanten Personalabbau bei\nWaldarbeitern in Sachsen. Er zielt f\u00fcr uns in die falsche\nRichtung. Er ist engen fiskalischen Erw\u00e4gungen geschul-\ndet. Darum lehnen wir diesen Ansatz aus fundamentalisti-\nschen Erw\u00e4gungen ab.\n\n(Lachen und Widerspruch bei der CDU)\n\nJa, Sie haben \u2013 \u2013 aus fundamentalen Erw\u00e4gungen ab.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nDas ist nat\u00fcrlich etwas anderes.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Zuruf: Das kann passieren!)\n\nEtwa die H\u00e4lfte der Waldfl\u00e4che in Sachsen steht im Eigen-\ntum des Freistaates. Nach dem S\u00e4chsischen Waldgesetz\nsollen die W\u00e4lder des Freistaates Sachsen in besonderer\n\nArt und Weise Gemeinwohlfunktionen erf\u00fcllen. Der seit\nIn-Kraft-Treten des Gesetzes 1992 eingeschlagene Weg der\nnaturn\u00e4heren Waldbewirtschaftung hat diesem Geset-\nzesauftrag voll entsprochen. Den Waldarbeitern kann da-\nf\u00fcr nur gedankt werden.\nDie nunmehr eingeschlagene Politik der einseitigen Aus-\nrichtung der Waldbewirtschaftung nach betriebswirt-\nschaftlichen Kriterien, besonders die Minimierung der Per-\nsonalkosten, f\u00fchrt schleichend zu einer Vernachl\u00e4ssigung\nder Verpflichtungen des Freistaates nach dem Waldgesetz.\nDas Gef\u00e4hrliche an dieser Politik: Die negativen Auswir-\nkungen werden sich umf\u00e4nglich erst in zehn oder mehr\nJahren zeigen und dann, wenn nicht gar irreversibel, wohl\nerst in Jahrzehnten \u00fcberwindbar sein. Diese Politik kommt\nden Freistaat mittel- und langfristig teuer zu stehen.\nMeine Damen und Herren! Eine wesentliche andere wich-\ntige Aufgabe, nun auch im Lichte der Umorientierung der\nAgrar-Umweltpolitik, sieht die PDS-Fraktion in der Erh\u00f6-\nhung der Attraktivit\u00e4t der landwirtschaftlichen Berufsaus-\nbildung und in der Aufnahme neuer Ausbildungsinhalte;\ndenn f\u00fcr das Jahr 2010 wird nach Hochrechnungen erwar-\ntet, dass in der Landwirtschaft der Bedarf an Lehrlingen\nnur etwa zur H\u00e4lfte gedeckt sein wird. Da in Zukunft nach\nallem, was wir heute schon geh\u00f6rt haben, nicht mehr mit\neinem weiteren Schrumpfen der s\u00e4chsischen Landwirt-\nschaft zu rechnen ist und wir ja alles daf\u00fcr tun wollen, das\nzu verhindern, wird der Bedarf an gut ausgebildeten Fach-\nleuten noch gr\u00f6\u00dfer werden.\nOhne der von uns beantragten Anh\u00f6rung zu diesen Fra-\ngen im Landwirtschaftsausschuss am 31. Mai dieses Jahres\nvorzugreifen, will ich hier Folgendes zu unserem Antrag\nsagen: Die Staatsregierung muss jetzt schon handeln,\nwenn sie den Anforderungen des Jahres 2010 gerecht wer-\nden will. Zurzeit \u2013 und das ist besonders bedenklich \u2013 ist\nsie aber kaum in der Lage, ihren Aufgaben f\u00fcr das kom-\nmende Ausbildungsjahr nachzukommen. Wie kann es\nsonst sein, dass der Berufsbildungsausschuss beim s\u00e4ch-\nsischen Ministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft seit\nMonaten wegen Kompetenzstreitigkeiten zwischen Minis-\nterium und Regierungspr\u00e4sidium in einen tiefen Dornr\u00f6s-\nchenschlaf verfallen ist? Wichtige Entscheidungen f\u00fcr das\nneue Ausbildungsjahr k\u00f6nnen so nicht getroffen werden.\nDas ist f\u00fcr die PDS-Fraktion ein unhaltbarer Zustand.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nUnd zu noch einem anderen Thema, Herr Minister Flath.\nRichtig optimistisch stimmt mich, was Sie und die CDU-\nFraktion in letzter Zeit zur Mehrgefahrenabsicherung f\u00fcr\ndie Landwirtschaft \u00e4u\u00dferten. K\u00fcrzlich konnten wir im\nAusschuss f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten so-\ngar beschlie\u00dfen, dass auch Sachsen allein als Pilotprojekt\nf\u00fcr Deutschland infrage kommen k\u00f6nnte.\nDiesen Vorschlag allerdings macht die PDS-Fraktion schon\nseit \u00fcber einem Jahr. Mit einem ge\u00e4nderten Vorschlag\nwollten wir genau das im aktuellen Doppelhaushalt veran-\nkern. Das wurde damals von der CDU-Fraktion abgelehnt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nHerr Minister Flath, machen Sie weiter Druck auf Berlin!\nWir machen weiter Druck auf Sie.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnd wie man sieht: Es lohnt sich.\nMeine Damen und Herren! Um zum Schluss den Bogen\nvon Sachsen \u00fcber Deutschland bis nach Europa wieder zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2744\n\n\n\nschlie\u00dfen, noch ein Zitat vom EU-Kommissar Herrn Fisch-\nler, verantwortlich f\u00fcr Landwirtschaft und l\u00e4ndliche Ent-\nwicklung. Er definiert den Begriff ,,Nachhaltigkeit\u201c wie\nfolgt: ,,Eine Entwicklung ist dann nachhaltig, wenn jede\nGeneration ihre Bed\u00fcrfnisse so befriedigt, dass dadurch\ndie M\u00f6glichkeit k\u00fcnftiger Generationen, ihre eigenen Be-\nd\u00fcrfnisse zu erf\u00fcllen, nicht eingeschr\u00e4nkt wird.\u201c\nUnd er f\u00fcgt hinzu: ,,Die Herausforderung einer nachhalti-\ngen Entwicklung besteht darin, auch die wirtschaftliche\nLeistungsf\u00e4higkeit und den sozialen Ausgleich zu f\u00f6rdern\nund dabei zugleich die Qualit\u00e4t der Natur und der Um-\nwelt sowie das kulturelle Erbe zu erhalten und zu st\u00e4r-\nken.\u201c\nHerr Fischler hat das nicht etwa irgendwo in Europa, son-\ndern er hat es in Dresden anl\u00e4sslich eines informellen\nAgrarrates Ende Mai 1999 gesagt. Das w\u00e4re doch ein An-\nsatz, von dem aus weiter gearbeitet und gedacht werden\nkann, oder etwa nicht, Herr Minister Flath und meine Da-\nmen und Herren von der CDU?\nIn diesem Sinne bedanke ich mich bei Ihnen f\u00fcr Ihre Auf-\nmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Jahr, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich wei\u00df schon,\nwas jetzt kommt: Ich habe Herrn Flath nichts\n\nhinzuzuf\u00fcgen! Diese Rede wird kurz werden!)\n\nDr. Jahr, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich verstehe eine Debatte zu einer Regie-\nrungserkl\u00e4rung immer so, dass sie R\u00fcckblick, Bestands-\nbestimmung und Ausblick in einem Guss beleuchtet bzw.\nzumindest den Versuch dazu startet. Selbstverst\u00e4ndlich\nm\u00fcssen konkrete Einfl\u00fcsse Ber\u00fccksichtigung finden.\nZun\u00e4chst zum R\u00fcckblick. Wir Agrarpolitiker hatten 1990\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern die einmalige Chance, agrar-\npolitische Grunds\u00e4tze wirklich neu zu formulieren. Wir\nhaben die Wende \u2013 heute muss man das konkret sagen,\ndamit keine Verwirrung entsteht \u2013 von 1990 als Herausfor-\nderung begriffen und haben gemeinsam mit dem Berufs-\nstand agrarpolitische Grunds\u00e4tze formuliert, die ich Ihnen\nnoch einmal nennen m\u00f6chte.\nWir wollten die freie Entscheidung der Eigent\u00fcmer. Wir\nwollten eine unternehmerische Landwirtschaft und wir\nwollten eine umweltgerechte Landwirtschaft. Damals ver-\nstanden wir die freie Entscheidung der Eigent\u00fcmer in\nzweierlei Hinsicht. Es handelte sich zum einen um die\n\u00dcberf\u00fchrung der so genannten sozialistischen Landwirt-\nschaft in eine marktwirtschaftlich orientierte Landwirt-\nschaft mit der Herstellung der Eigent\u00fcmerrechte, der Um-\nwandlung auf der Grundlage des Landwirtschaftsum-\nwandlungsgesetzes, aber auch der freien Entscheidung der\nLandwirte hinsichtlich Betriebsart, Betriebsform und Be-\ntriebsgr\u00f6\u00dfe. Ich denke, beide Aspekte waren in der deut-\nschen Agrarpolitik ein einmaliger Vorgang.\nWer aber eine unternehmerische Landwirtschaft will, der\nmuss ganz einfach den Unternehmer auch etwas unterneh-\nmen lassen. Unser eindeutiger Wunsch damals war: Liebe\nLandwirte, schaut euch um, und zwar nicht nur in\nDeutschland, sondern auch in Europa und in \u00dcbersee,\nw\u00e4gt ab und trefft dann eure unternehmerische Entschei-\ndung!\n\nHeute k\u00f6nnen wir mit Genugtuung feststellen, dass die\ns\u00e4chsischen Landwirte unser politisches Angebot genutzt\nhaben. Die Struktur der s\u00e4chsischen Landwirtschaft ist\neine der vielseitigsten und eine der wettbewerbsf\u00e4higsten\nin Europa.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZirka 60 % der landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4che werden\nvon so genannten juristischen Personen bewirtschaftet.\nDabei handelt es sich haupts\u00e4chlich um eingetragene Ge-\nnossenschaften, um GmbHs, um GmbH & Co. KG und um\nAktiengesellschaften. Die anderen 40 % der landwirt-\nschaftlichen Nutzfl\u00e4che werden von nat\u00fcrlichen Personen\nbewirtschaftet.\nInteressant sind hierbei noch die Gr\u00f6\u00dfenverh\u00e4ltnisse. Juris-\ntische Personen bewirtschaften im Durchschnitt 1 000 Hek-\ntar, Personengesellschaften zirka 300 Hektar und die ein-\nzelb\u00e4uerlichen Familienbetriebe 100 Hektar.\nIch kann verstehen, dass diese Agrarstruktur manchem\nAgrarpolitiker in den alten Bundesl\u00e4ndern und in der Bun-\ndesregierung die Tr\u00e4nen in die Augen treibt. Ich muss aber\nmeinen Kollegen in den alten Bundesl\u00e4ndern und in der\nBundesregierung nochmals sagen: Diese Struktur ist uns\nnicht geschenkt worden. Sie ist auch kein Zufallsprodukt.\nWir haben f\u00fcr diese Struktur eine Menge gesellschaftlicher\nUmw\u00e4lzungen bew\u00e4ltigt.\nLassen Sie mich dazu nur ein Beispiel nennen. Von ehe-\nmals 180 000 Besch\u00e4ftigten in der Landwirtschaft sind heu-\nte noch lediglich 54 000 vorhanden.\nGestatten Sie mir an dieser Stelle die ersten Zwischen-\nbemerkungen.\nErstens. Meine Fraktion wird diese Agrarstrukturen, die\nauf einer freien unternehmerischen Entscheidung beruhen,\nverteidigen. Das hat nichts mit Lobbyismus zu tun, son-\ndern das hat etwas mit Respekt vor der freien Entschei-\ndung von Unternehmern zu tun. Wir werden auch nicht\nzulassen, dass man uns im Zusammenhang mit diesen\nAgrarstrukturen beleidigt. Mit dem Begriff ,,Agrarfabri-\nken\u201c hat der Bundeskanzler genau dies getan.\nIch meine, es ist schon merkw\u00fcrdig: Wenn sich der Bun-\ndeskanzler f\u00fcr die Holzmann-AG einsetzt, so rettet er Ar-\nbeitskr\u00e4fte. Wenn sich jemand f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten in der\nLandwirtschaft einsetzt, dann ist er Lobbyist und dieser\nBegriff ist zurzeit negativ besetzt. Merke: Wahrscheinlich\nliegt allein beim Bundeskanzler die Wahrheit.\nIch fordere, dass die Besch\u00e4ftigten der Land-, Forst- und\nErn\u00e4hrungswirtschaft genauso behandelt werden wie die\nder Holzmann-AG.\nZweitens zum Begriff der Wende. Es vergeht kein Tag, an\ndem dieser Begriff nicht von der Bundesregierung strapa-\nziert wird. Ich denke, die rot-gr\u00fcne Bundesregierung sollte\nsich anhand der j\u00fcngsten deutschen Geschichte einmal an-\nschauen, was Wende eigentlich bedeutet. Ich warne ein-\ndringlich vor einer inflation\u00e4ren Verwendung dieses Be-\ngriffs.\nMein Kollege Dr. Lippmann pflegt richtigerweise immer\nzu sagen: Wende hei\u00dft auch, sich von irgendetwas abzu-\nwenden.\nGanz nebenbei bemerkt: Wovon, meine Damen und Her-\nren von der SPD, will sich die Bundesregierung eigentlich\nabwenden? \u2013 Von der unternehmerischen Landwirtschaft,\nvon der umweltgerechten Landwirtschaft, von der Markt-\nwirtschaft oder von der Landwirtschaft ingesamt?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Von der Misswirtschaft!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2745\n\n\n\nDie Wende kann der s\u00e4chsische Landwirt zurzeit an Fol-\ngendem festmachen \u2013 ich meine jetzt wieder die so ge-\nnannte Wende der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung \u2013: an der\n\u00d6kosteuer, an der Reduzierung der Gas\u00f6lbeihilfe, an der\nSenkung der Umsatzsteuerpauschalierung usw.\nDer Verbraucher verbindet die so genannte Agrarwende\nau\u00dfer mit verbalen Highlights gegenw\u00e4rtig mit der Mas-\nsent\u00f6tung von Tieren. Ich erinnere in diesem Zusammen-\nhang nur an die drastischen Ausw\u00fcchse der brennenden\nScheiterhaufen in England. Ein Kalb namens Ph\u00f6nix, das\ndurch Zufall dieses Martyrium \u00fcberlebte, wurde vom eng-\nlischen Premierminister in letzter Sekunde ,,begnadigt\u201c.\nFrau K\u00fcnast wollte mittels Impfung dem deutschen Ver-\nbraucher im Hinblick auf die Maul- und Klauenseuche sol-\nche Bilder wie in England ersparen. Sie wollte dies aber\nnicht, meine Damen und Herren, um diese Tiere zu retten,\nsondern nur, um diese Tiere ordnungsgem\u00e4\u00df \u2013 wahr-\nscheinlich m\u00fcsste man heute sagen: verbraucherfreundlich\n\u2013 zu vernichten. Welch ein Zynismus! Etwas \u00fcberspitzt\nk\u00f6nnte man hinsichtlich der Agrarpolitik der Bundesregie-\nrung sagen: Bei Rot-Gr\u00fcn wird nicht mehr verhandelt,\nsondern sofort geschossen.\nSelbst Kommissar Fischler stellte neulich fest: ,,Wer in der\nAgrarpolitik eine radikale Wende fordert, der hat sich\nwahrscheinlich mit den politischen Grundlagen der neuen\neurop\u00e4ischen Agrarpolitik nicht besch\u00e4ftigt bzw. der ver-\nschlie\u00dft die Augen vor den gewaltigen politischen Ver\u00e4n-\nderungen, die mit der Agenda 2000 vollzogen wurden.\u201c\nNat\u00fcrlich kann Wende auch hei\u00dfen, sich bestimmten Din-\ngen zuzuwenden. Zun\u00e4chst bleibt diesbez\u00fcglich die Frage\noffen: Warum verwendet man nicht die Begriffe ,,Weiter-\nentwickeln\u201c oder ,,Verst\u00e4rken\u201c?\nNoch grotesker wird es, wenn man analysiert, wohin sich\ndie Bundesregierung wenden will. Als einzig neuer Begriff\n\u2013 die Begriffe ,,Umwelt\u201c und ,,\u00d6kologie\u201c waren bereits vor\nFrau K\u00fcnast keine Fremdw\u00f6rter \u2013 taucht der Begriff ,,Ver-\nbraucherschutz\u201c auf. Der neue Begriff, der die Wende\nrechtfertigen soll, hei\u00dft ,,Verbraucherschutz\u201c. Der unbe-\ndarfte Zuh\u00f6rer meint, das sei vern\u00fcnftig, hei\u00dft es doch, der\nVerbraucherschutz d\u00fcrfe der Profitgier der Agrarlobby\nnicht geopfert werden. Diese Aussage ist in mindestens\nzweierlei Hinsicht ziemlich interessant und die Ausf\u00fch-\nrungen der PDS haben meine Ausf\u00fchrungen teilweise be-\nst\u00e4tigt.\nEs wird behauptet, dass Geldverdienen etwas Schlechtes\noder Unanst\u00e4ndiges ist. Das merkt man schon an der For-\nmulierung. Man spricht nicht von Geldverdienen, man\nspricht nicht von Gewinn, man spricht von Profit, weil das\nschon negativ besetzt ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Auf Kosten anderer!)\n\nIch will keine Vorlesung halten, warum ein Unternehmen\nGewinn machen muss. Ich m\u00f6chte die Sozialdemokraten\nund die PDS-Fraktion nur daran erinnern, dass es den Ver-\nsuch, einem Unternehmen das Geldverdienen abzuspre-\nchen, schon einmal gab. Karl Marx l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen. Das Expe-\nriment Kommunismus endete im wirtschaftlichen Chaos.\nMindestens genauso interessant ist allerdings die Aussage,\ndass eine Marktwirtschaft an den Interessen des Verbrau-\nchers vorbei stattfinden kann. Hei\u00dft das doch im Klartext,\nder Unternehmer produziert etwas, verkauft dieses Pro-\ndukt, macht einen Riesengewinn, aber der Verbraucher hat\nes gar nicht gewollt.\nF\u00fcr mich, meine Damen und Herren, funktioniert Markt-\nwirtschaft etwas anders. Der Unternehmer kann sein Pro-\n\ndukt nur dann verkaufen, wenn ihm das jemand abkauft.\nLetztendlich ist das der Verbraucher. Frau K\u00fcnast behaup-\ntet allen Ernstes, es gibt eine Marktwirtschaft, die am Ver-\nbraucher vorbeigeht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die gibt es!)\n\n\u2013 Genau. Als Ostdeutscher m\u00f6chte ich Frau K\u00fcnast bei-\npflichten. Man kann am Verbraucher vorbei produzieren\nund verkaufen, aber nur im Sozialismus. In der Marktwirt-\nschaft ist das unm\u00f6glich. Schlicht und ergreifend, Herr\nPorsch, Sie m\u00fcssen als Unternehmen einen ,,Dummen\u201c\nfinden, der Ihnen das Zeug abkauft. Wenn Sie den nicht\nfinden, dann haben Sie als Unternehmer Pech gehabt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Jahr, CDU: Ja, ich gestatte eine Zwischenfrage von\nHerrn Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Jahr, wir wollen es nicht zum\nKolleg ausarten lassen und dar\u00fcber nachdenken, was\nMarx wirklich zum Profit gesagt hat. Aber stimmen Sie\nmir zu, dass gerade bei den Nahrungsg\u00fctern Jahrzehnte\nProfite auf eine Art und Weise gemacht wurden, die den\nVerbraucher hintergangen hat, weil in den landwirtschaft-\nlichen Produkten Dinge enthalten waren, von denen der\nVerbraucher gar nichts wusste? Die Produkte wurden da-\ndurch billiger in der Produktion. Der Verbraucher war ge-\nzwungen, Nahrungsmittel zu kaufen, und hat damit zum\nBeispiel Gifte mitgekauft, von denen er gar nichts wusste.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nDr. Jahr, CDU: Zum einen ist das eine sehr pauschale Be-\nhauptung. Auf dem Weg zum Landtag heute Morgen habe\nich geh\u00f6rt, dass wir in Deutschland nach wie vor die\nstrengsten Lebensmittelgesetze haben. Das sollte man ein-\nmal festhalten. Wir kennen alle die ber\u00fchmten Krankhei-\nten, denen ein deutscher Urlauber ,,anheim f\u00e4llt\u201c, wenn er\neinmal dieses gesch\u00fctzte Deutschland verl\u00e4sst. Das liegt\nunter anderem auch an der Qualit\u00e4t der Lebensmittel. Das\nsollte man einmal festhalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZum anderen wei\u00df ich immer nicht, wie Sie es darstellen\nwollen. Nach Ihrer Aussage sind die Lebensmittel immer\nschlechter geworden, aber die Menschen in Deutschland\nwerden immer \u00e4lter. Irgendwie passt das nicht zusammen.\n\n(Jurk, SPD: Das sind die Antibiotika im Fleisch!)\n\nIch meine \u2013 der Minister hat das richtig geschildert \u2013,\nMarktwirtschaft braucht Regeln. An diesem Regelwerk\nm\u00fcssen wir st\u00e4ndig arbeiten. Das ist eine Aufgabe, die\nst\u00e4ndig vor uns steht. Weiterhin hat er eindeutig festge-\nstellt, dass wir gegen kriminelle Machenschaften mit aller\nH\u00e4rte vorgehen m\u00fcssen. Das hat aber nichts damit zu tun,\ndass die Marktwirtschaft die Interessen des Verbrauchers\nausschlie\u00dft. Das funktioniert ganz einfach nicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischenfra-\nge, Herr Dr. Jahr?\n\nDr. Jahr, CDU: Eine letzte, wenn sie kurz ist.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Die ist ganz kurz.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2746\n\n\n\nGehe ich nach dem, was Sie gesagt haben, recht in der\nAnnahme, dass zum Beispiel die \u00dcberbelastung von Nah-\nrungsmitteln mit Antibiotika einzig und allein in der Ver-\ngangenheit kriminellen Machenschaften geschuldet war?\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nDr. Jahr, CDU: Da muss man aufpassen.\n1. Wir hatten die Erscheinung \u2013 und ich will wirklich keine\nMedienschelte verteilen \u2013, dass viele Dinge, die in der Zei-\ntung standen, so nicht stimmten, wenn nachgepr\u00fcft wur-\nde.\n2. Wenn der Verbraucher \u2013 das ist die R\u00fcckkopplung f\u00fcr\nden Unternehmer \u2013 etwas verlangt, dann bekommt er dies\nin der Marktwirtschaft auch. Er muss es nat\u00fcrlich verlan-\ngen. Das Ergebnis, welches wir in der Land- und Forst-\nwirtschaft erreicht haben, war ein gemeinsames Ergebnis\nder Marktwirtschaft und des Verbrauchers.\nIch meine, die politische Forderung, eine unternehme-\nrische Landwirtschaft in einem System der sozialen Markt-\nwirtschaft zu etablieren, stellt quasi systemimmanent den\nbesten Verbraucherschutz dar. Das ist vielleicht auch die\nAntwort auf Ihre Frage, Herr Porsch. Ich finde es schon\nmerkw\u00fcrdig, dass gerade ein Ostdeutscher der Bundes-\nregierung diese Zusammenh\u00e4nge erkl\u00e4ren muss. Letztend-\nlich bestimmt der Verbraucher das Ma\u00df der staatlichen\nKontrollen, der Qualit\u00e4t und des Preis-Leistungs-Verh\u00e4lt-\nnisses. Das Produktions- und Leistungsangebot der Land-\nwirtschaft ist eine direkte Widerspiegelung der Verbrau-\ncherw\u00fcnsche. Marktwirtschaft hei\u00dft doch auch, dass un-\nterschiedliche Produktionsverfahren und Qualit\u00e4tsstan-\ndards angeboten werden, weil sie vom Verbraucher \u2013 und\ndas ist richtig so \u2013 gew\u00fcnscht werden. Das gibt es auch\nau\u00dferhalb der Landwirtschaft. Niemand w\u00fcrde allen Erns-\ntes behaupten, dass Porschefahrer ges\u00fcnder Auto fahren\nals Fahrer von VW-Autos. Das ist dasselbe. Es gibt unter-\nschiedliche Qualit\u00e4ten und Produktionsverfahren, die sich\nder Verbraucher w\u00fcnscht. Trotzdem fahren alle gesund\nAuto. Und wenn der Verbraucher nur noch Eier kaufen\nm\u00f6chte, welche die H\u00fchner am Mittwoch gelegt haben,\ndann bekommt er sie.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Dann wird die\nganze Woche zum Mittwoch erkl\u00e4rt!)\n\nAber es kann doch nicht sein, dass dann die Politik vor-\nschreibt, nur noch mittwochs Eier zu produzieren. Genau\ndort ist der Punkt, Herr Porsch. So funktioniert Marktwirt-\nschaft nicht.\nIch verlange, dass die Verbraucher an der Formulierung\nihrer Interessen beteiligt werden. Wenn es Probleme gibt,\nVerbraucherinteressen zu b\u00fcndeln und den Unternehmen\nund der Gesellschaft mitzuteilen, dann werden wir dar\u00fc-\nber sprechen. Aber nicht die Politik legt die Interessen des\nVerbrauchers fest, sondern der Verbraucher selber. Darum\nm\u00fcssen wir uns k\u00fcmmern.\n\n(Beifall des Abg. Nitzsche, CDU)\n\nDie CDU-Fraktion wird sich auch weiterhin f\u00fcr die St\u00e4r-\nkung einer unternehmerischen Landwirtschaft und Verar-\nbeitungsindustrie im Interesse des Verbrauchers einsetzen.\nWir werden den pseudosozialistischen Weg der rot-gr\u00fc-\nnen Agrarpolitik nicht mitgehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNach den Schwerpunkten ,,freie Entscheidung des Eigen-\nt\u00fcmers\u201c und ,,unternehmerische Landwirtschaft\u201c nun\nzum dritten Schwerpunkt: umweltgerechte Landwirt-\nschaft. Die CDU-Fraktion hat sich immer daf\u00fcr eingesetzt,\ndass die Leistungen der Landwirte f\u00fcr die Gesellschaft de-\nfiniert und entsprechend honoriert werden, das hei\u00dft:\nfinanziell entsch\u00e4digt. Zun\u00e4chst einmal produziert der\nLandwirt Nahrungsmittel und Rohstoffe f\u00fcr die Industrie.\nDie dazugeh\u00f6rigen Preise muss er am Markt erzielen. \u00dcber\ndie R\u00fcckkopplung Verbraucher und Produzent habe ich\nbereits gesprochen. Markt hei\u00dft Wettbewerb. Die Politik\ndarf hier nur Wettbewerbsregeln aufstellen und muss sie\nkontrollieren. Minister Flath hat das schon richtigerweise\nausf\u00fchrlich festgestellt.\nQuoten und Produktionsbeschr\u00e4nkungen bzw. die Defini-\ntion von zul\u00e4ssigen Betriebsgr\u00f6\u00dfen und Betriebsformen\nsind keine Aufgaben der Politik. Es ist auch nicht Aufgabe\nder Politik, Wettbewerbsvorteile, die sich Unternehmer\nstrukturell erk\u00e4mpft haben, wieder einzukassieren. Aber\ndie Gesellschaft \u2013 ich k\u00f6nnte auch im neuen Vokabular:\n,,Grundgesamtheit der Verbraucher\u201c sagen \u2013 hat noch wei-\ntere W\u00fcnsche an den Landwirt. Sie erwartet vom Landwirt\ndie Pflege und den Erhalt der Kulturlandschaft und den\nErhalt der wichtigen Ressourcen.\nMeine Fraktion ist der Auffassung, dass es nicht nur legi-\ntim ist, sondern auch den Regeln der Marktwirtschaft ent-\nspricht, wenn sich der Landwirt diese Leistungen bezahlen\nl\u00e4sst. Die Landesregierung hat dabei nie auf Zwang ge-\nsetzt, sondern hat Angebote gemacht. Das Ergebnis sucht\nseinesgleichen. Drei Viertel der landwirtschaftlichen Nutz-\nfl\u00e4che werden im Freistaat Sachsen nach den Grunds\u00e4tzen\nder umweltgerechten Landwirtschaft, dem Kulturland-\nschaftsprogramm bzw. dem Programm ,,Naturschutz und\nErhalt der Kulturlandschaft\u201c bewirtschaftet. Das hei\u00dft, auf\ndrei Viertel der Fl\u00e4che realisieren unsere Landwirte zu-\ns\u00e4tzliche W\u00fcnsche der Gesellschaft. Sie setzen weniger\nD\u00fcngemittel und Pflanzenschutzmittel ein, als vom Ge-\nsetzgeber gestattet wird. Im Einvernehmen mit der unte-\nren Naturschutzbeh\u00f6rde werden mit den Landwirten\nSchnittzeitpunkte und Beweidungsformen festgelegt und\nvereinbart. Ich glaube, in Nordrhein-Westfalen kann man\nvon so einem Verfahren nur tr\u00e4umen.\nMeine Damen und Herren! Gerade im Sinne der umwelt-\ngerechten Landwirtschaft sind die Signale der rot-gr\u00fcnen\nBundesregierung ziemlich verwirrend oder staatsm\u00e4n-\nnisch ausgedr\u00fcckt: Die Signale sind wenig hilfreich und\nnicht zielf\u00fchrend. Da bem\u00fchte sich die Bundesregierung,\nihre Wende in der Agrarpolitik mit einem magischen\nSechseck zu beschreiben.\nIch gehe davon aus, dass Frau K\u00fcnast dieses Bild bewusst\ngew\u00e4hlt hat, und ich habe mir meine Gedanken \u00fcber\ndieses Bild gemacht. \u00dcber die Zahl will ich mich nicht wei-\nter \u00e4u\u00dfern. Sechs ist eine gerade Zahl und enth\u00e4lt eine\ngewisse Symmetrie. Das Wort ,,Magie\u201c ist schon viel inter-\nessanter. Von Magie spricht man gemeinhin immer dann,\nwenn Kunstst\u00fccke veranstaltet werden, die nur so lange\nfaszinierend sind, solange keiner die Tricks durchschaut.\nDies scheint durchaus ein Wesensmerkmal dieser Bundes-\nregierung zu sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFast wie ein Zauber schwirren dem Landwirt Zahlen zur\nF\u00f6rderung der landwirtschaftlichen Produktion um die\nOhren. Die G\u00e4rtner bekommen von der Bundesregierung\neinen Heizkostenzuschuss von sieben Pfennig pro Liter,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2747\n\n\n\nden sie vorher durch \u00d6kosteuer selbst bezahlt haben. Den\nLandwirten wird gro\u00dfz\u00fcgig ein BSE-Hilfsprogramm ange-\nboten. Der Finanzanteil wird dann aus der Gemeinschafts-\naufgabe abgezogen. Die Tierseuchenkasse wird als positi-\nves Hilfsinstrument erw\u00e4hnt. Hier vergisst der Bund wohl-\nweislich, dass diese Kasse zu 50 % aus Landesmitteln und\nzur anderen H\u00e4lfte vom Landwirt bezahlt wird. Also auch\nhier ist der Bund nicht beteiligt.\nAn dieser Stelle noch ein Beispiel f\u00fcr die magischen F\u00e4hig-\nkeiten unserer Bundesministerin. Ich zitiere aus der Regie-\nrungserkl\u00e4rung vom 8.2.2001: ,,Was z\u00e4hlt, ist Qualit\u00e4t.\nQualit\u00e4t hat einen Preis. Die neuen Produkte werden aber\nf\u00fcr alle bezahlbar bleiben. Das ist eine Frage der Mengen,\nder Vermarktung und der sozialen Gerechtigkeit.\u201c\nAlles richtig! Qualit\u00e4t hat einen Preis. Damit hat man die\nProduzenten auf seiner Seite. Dem Produzenten wird sug-\ngeriert: Mach bessere Qualit\u00e4t und du bekommst h\u00f6here\nPreise!\nProdukte m\u00fcssen bezahlbar bleiben. Damit hat man die\nVerbraucher auf seiner Seite. Bezahlbar ist zwar ein sehr\nsubjektiver Begriff, aber allgemein anerkannt. Vom Sozial-\nhilfeempf\u00e4nger bis zum Million\u00e4r wird jeder sagen, Pro-\ndukte m\u00fcssen bezahlbar bleiben.\nDer Widerspruch zwischen beiden Seiten wird dann durch\ndie magische Formel, das sei eine Frage der Mengen, der\nVermarktung und der sozialen Gerechtigkeit, aufgel\u00f6st.\nDas versteht zwar keiner so richtig, aber weil da alles ent-\nhalten ist, widerspricht auch keiner.\nMeine Damen und Herren! Das klingt gut. Das ist aber\nkein Gru\u00dfwort. Das ist deutsche Agrarpolitik der Bundes-\nregierung vom Jahr 2001. Da lobe ich mir die konkreten\nAussagen unseres Ministers Steffen Flath an dieser Stelle.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDann ist mir noch aufgefallen, dass die Bundesregierung\nvom magischen Sechseck gesprochen hat: Auch hier hat\ndie Bundesregierung einen schlechten Vergleich gew\u00e4hlt,\ndenn mit einem Sechseck kommt man in der Regel nicht\nvorw\u00e4rts. Nicht umsonst spricht der Volksmund, wenn et-\nwas gelungen ist, von einer runden Sache und nicht von\neinem Eck. Wahrhaftig, diese Agrarpolitik der Bundesre-\ngierung hat ihre Ecken und Kanten. Da wird von Klasse\nstatt Masse gesprochen, getreu dem Motto: ,,1, 2, 3, viele\u201c.\nFrau Klein, wir in Sachsen k\u00f6nnen mit dieser \u00c4u\u00dferung\nnichts anfangen. In Sachsen betr\u00e4gt der Selbstversorgungs-\ngrad bei wichtigen Produkten gerade einmal 30 %. Hier im\nFreistaat Sachsen haben wir eine \u00dcberproduktion \u2013 wie\nauch immer \u2013 nicht verursacht.\nDa wird davon gesprochen, dass, wer als Landwirt zur\nPflege der Kulturlandschaft beitr\u00e4gt, auch daran verdienen\nsoll. Meine Damen und Herren! Im Freistaat Sachsen sind\ndie Zuwendungen im Rahmen des Programmes ,,Natur-\nschutz und Erhalt der Kulturlandschaft\u201c \u2013 ich habe vorhin\ndas Programm erw\u00e4hnt \u2013 h\u00f6her als f\u00fcr das Ackerland. So\nein Beispiel muss man erst einmal in anderen Bundesl\u00e4n-\ndern suchen. Es ist also erf\u00fcllt.\nDa soll die Tierhaltung wieder an den Boden gekoppelt\nwerden. Vorschlag von der Bundesregierung: maximal\nzwei GV pro Hektar.\nMeine Damen und Herren! Da d\u00fcrften wir im Freistaat\nSachsen unseren Tierbestand verdoppeln. Wir haben n\u00e4m-\nlich nicht einmal eine GV pro Hektar. Also auch mit dieser\n\u00c4u\u00dferung der Bundesministerin k\u00f6nnen wir nichts anfan-\ngen.\n\nDa wird von einer Gr\u00fcnlandpr\u00e4mie gesprochen. Die gibt\nes schon, die haben wir schon, k\u00f6nnte ich sagen. Im Kul-\nturlandschaftsprogramm wird diese Gr\u00fcnlandpr\u00e4mie im\nFreistaat Sachsen realisiert.\nFrau K\u00fcnast, ich bitte Sie ganz einfach \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ist nicht hier, Herr Jahr!)\n\n\u2013 Herr Porsch, der Einwand war richtig!\nFrau Klein, ich bitte Sie eindringlich, \u00fcbermitteln Sie Frau\nK\u00fcnast meine Bitte. Ich bitte sie ganz einfach: Registrieren\nSie, dass Ihre agrarpolitischen Kritikpunkte in manchen\nrot-gr\u00fcn regierten Bundesl\u00e4ndern zutreffen m\u00f6gen, f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen sind Ihre Aussagen falsch. Es ver-\nsteht sie auch niemand.\n\n(Frau Klein, SPD: Sie versteht auch niemand!)\n\nMeine Bef\u00fcrchtung ist folgende: Die Bundesregierung\nbraucht f\u00fcr die Gestaltung ihrer so genannten Agrarwen-\nde, die eigentlich gar keine ist, Geld. Dieses Geld wird sie\nvon den so genannten gro\u00dfen Strukturen holen. Das klingt\nja auch gut. Es sind gro\u00dfe Betriebe und sie bekommen viel\nGeld. Unter dem Stichwort ,,Neidkampagne\u201c kann man\nzurzeit in Deutschland alles erreichen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Dem haben Sie Anfang\nder neunziger Jahre zugestimmt!)\n\nDer Osten finanziert dann eine eventuell rot-gr\u00fcne Schicki-\nmicki-Landwirtschaft der Bundesregierung. Das soll dann\ndie ber\u00fchmte Chefsache Ost sein.\nIch rufe alle auf, dagegen Widerstand zu leisten, auch Sie,\nmeine Damen und Herren von der SPD hier im S\u00e4ch-\nsischen Landtag. Wir sind nicht bereit, im Osten die Agrar-\nwende West zu finanzieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich feststellen, wir werden im\nFreistaat Sachsen auf eine unternehmerische umwelt-\ngerechte Landwirtschaft setzen. Diese Grunds\u00e4tze gilt es\nweiterzuentwickeln. Verbraucherschutz geh\u00f6rt f\u00fcr einen\nUnternehmer zur Selbstverst\u00e4ndlichkeit.\nWenn mich jemand fragt: Brauchen wir die Agrarwende?,\ndann sage ich eindeutig: Ja, wir brauchen die Agrarwende.\nWir brauchen die Abwendung von dieser rot-gr\u00fcnen\nAgrarpolitik.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Gleich zu Beginn: Herr Dr. Jahr, wir sollten\nwirklich ernsthaft noch einmal \u00fcber das Redemodell nach-\ndenken. Bei so viel Bl\u00f6dsinn, wie hier wieder gekommen\nist, haben Sie eben viel zu viel Zeit.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDer Dissens, den Sie hier zwischen SPD und Ihnen sehen,\nbesteht eher zwischen den Aussagen Ihres Staatsministers\nund Ihnen. Das m\u00fcssen Sie aber innerparteilich kl\u00e4ren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie BSE-Krise, das Wiederauftreten der Maul- und\nKlauenseuche in Europa, Tierarzneimittelskandal, Berichte\n\u00fcber mangelhafte Tierhaltung und anderes haben eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2748\n\n\n\n\u00f6ffentliche Diskussion \u00fcber die Art und Weise der Erzeu-\ngung von Nahrungsmitteln, deren Verarbeitung und \u00fcber\nein ,,Wie weiter in der Agrarpolitik?\u201c ausgel\u00f6st, insbeson-\ndere aber auch deshalb, weil bei den Verbraucherinnen\nund Verbrauchern erhebliche Zweifel an der Sicherheit\nund Qualit\u00e4t unserer Nahrungsmittel aufgekommen sind\nund diese sich gravierend auf ihr Kaufverhalten ausge-\nwirkt haben.\nObwohl die europ\u00e4ische Agrarpolitik in ihren Anf\u00e4ngen\nnotwendig und richtig war, hat sie sich im Laufe der Zeit\nSt\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck in die falsche Richtung entwickelt. Die\nFehler dieser Entwicklung, meine Damen und Herren \u2013\nh\u00f6ren Sie gut zu, Herr Dr. Jahr! \u2013, liegen nicht bei Rot-\nGr\u00fcn, wie Sie und andere Glauben machen m\u00f6chten, son-\ndern sind wesentlich weiter zur\u00fcckliegend zu suchen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMan sollte deshalb, Herr Minister Flath, verehrte Kollegin-\nnen und Kollegen, den Anlass f\u00fcr die derzeitige Diskus-\nsion nicht mit den eigentlichen Ursachen der heutigen Kri-\nse verwechseln.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDurch das Wiederauftreten der Maul- und Klauenseuche\nund die \u00fcber die Medien immer wieder transportierten\nBilder von Bergen brennender Tierkadaver befinden wir\nuns mitten in einer Diskussion \u00fcber die Wirksamkeit der\nderzeit in der Europ\u00e4ischen Union praktizierten Seuchen-\npolitik und dar\u00fcber, ob die freie Handelbarkeit von Fleisch\nVorrang vor der Verantwortung f\u00fcr das Tier haben soll.\nAllenthalben sind die Rufe nach einem Umsteuern in der\nAgrarpolitik laut geworden und der B\u00fcrger ist verwun-\ndert, warum man nicht einfach schnell handelt. Warum\naber geht das nicht so schnell wie gew\u00fcnscht? Weil die\nAgenda 2000 bis zum Jahr 2006 den g\u00fcltigen Rahmen f\u00fcr\neine gemeinsame Agrarpolitik in Europa und damit auch\nin Deutschland und in Sachsen setzt. Das hei\u00dft im Klar-\ntext: Bis zum Jahr 2006 wird die Agrarpolitik eine Politik\nder kleinen Schritte bleiben.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Gott sei Dank, Frau Klein!)\n\nDiese Politik allerdings m\u00fcssen wir in die richtige Rich-\ntung lenken, Herr Dr. Jahr. Dabei hilft auch kein Aufruf zu\noffenem Aufruhr und zur Revolution.\nZudem, Herr Dr. Jahr, haben wir in Deutschland unsere\nErfahrungen mit einer Politik der kleinen Schritte. Auch\nsie wurde von einer sozialdemokratischen Bundesregie-\nrung in Richtung Osten auf den Weg gebracht. Und sie\nhatte Erfolg!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDennoch m\u00fcssen wir uns \u00fcber Folgendes klar sein: Vieles,\nwor\u00fcber wir jetzt sprechen, betrifft den Zeitraum nach\n2006. Gerade deshalb ist es gut, dass wir jetzt dar\u00fcber re-\nden, dass wir dar\u00fcber streiten und darum ringen, wie wir\nuns eine Wende in der Agrarpolitik oder die Richtung der\nAgrarpolitik nach dem Jahr 2006 vorstellen.\nHerr Minister Flath, insofern freuen wir uns, dass Sie die-\nsem Hohen Haus nun endlich Ihre Vorstellungen von\neiner modernen Agrar- und Umweltpolitik f\u00fcr Sachsen\nvorgetragen haben, denn nun k\u00f6nnen wir Sie in die Pflicht\nnehmen und an der Umsetzung dieser Vorstellungen auch\nmessen. Aber nicht nur das, sondern wir k\u00f6nnen Sie, Herr\nMinister Flath, bei der Umsetzung dieser Vorstellungen, so\nsie nicht von den unsrigen f\u00fcr eine Agrarpolitik f\u00fcr Sach-\n\nsen stark abweichen, sondern sich decken, nat\u00fcrlich auch\nwesentlich besser unterst\u00fctzen, wenn wir wissen, wohin\ndie Reise gehen soll.\nF\u00fcr uns Sozialdemokraten ist es das oberste Ziel, bei allen\ngesellschaftlich notwendigen Reformen, bei allem damit\nverbundenen gesellschaftlichen Wandel die Menschen\nnicht zu vergessen und ihnen die M\u00f6glichkeit zu geben,\ndiesen Wandel mitzugestalten und mitzubestimmen.\nDabei hat Politik die Aufgabe, sowohl den Anspr\u00fcchen\nder heutigen Generation gerecht zu werden als auch im\nInteresse der folgenden Generationen t\u00e4tig zu werden, das\nhei\u00dft, sie muss eine langfristig tragf\u00e4hige \u00f6konomische\nEntwicklung sichern, solide Finanzen gew\u00e4hrleisten sowie\nUmwelt, Klima und nat\u00fcrliche Ressourcen schonen und\nethischen Ma\u00dfst\u00e4ben f\u00fcr eine moderne Nutztierhaltung\ngerecht werden. All das fassen wir heute unter dem Begriff\n,,Nachhaltigkeit und Zukunftsf\u00e4higkeit\u201c zusammen. Des-\nhalb wollen wir Sozialdemokraten die Politik f\u00fcr den Ver-\nbraucherschutz, f\u00fcr die Land-, Ern\u00e4hrungs- und Forstwirt-\nschaft und f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum in einem \u00fcberschau-\nbaren Zeitraum auf die Kriterien der Nachhaltigkeit aus-\nrichten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSicherheit im Wandel und Sicherheit durch Wandel for-\ndern und f\u00f6rdern wir Sozialdemokraten f\u00fcr alle von die-\nsem Reformprozess Betroffenen. Wir wollen zum Schutz\nunserer Verbraucherinnen und Verbraucher Sicherheit\nvom Trog bis zum Teller, um es einmal ganz populistisch\nauszudr\u00fccken.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir wollen, dass in die Diskussion zur Erarbeitung eines\nKonzeptes f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige Agrar- und Verbrau-\ncherpolitik die Landwirte, die Ern\u00e4hrungswirtschaft, der\nGro\u00df- und Einzelhandel, die Futtermittelindustrie und die\nVerbraucher einbezogen werden.\nBeginnen wir beim Teller, das hei\u00dft bei dem, was der Ver-\nbraucher am Ende der Produktionskette von Nahrungs-\nmitteln, aber auch von anderen Produktionsketten vorfin-\ndet. So rigoros wie die Bundesregierung mit ihrer ersten\nEntscheidung auf diesem Weg, n\u00e4mlich der Schaffung des\nMinisteriums f\u00fcr Verbraucherschutz, Ern\u00e4hrung und\nLandwirtschaft, ist man in Sachsen nicht. Dass der Ver-\nbraucherschutz in Sachsen in den drei Ressorts f\u00fcr Ge-\nsundheit, Umwelt und Landwirtschaft sowie Wirtschaft\nangesiedelt ist, muss zwangsl\u00e4ufig zu Transaktionsver-\nlusten f\u00fchren.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Aber besser als das Chaos in Berlin!)\n\nWir wollen hoffen, dass neben BSE und MKS keine weite-\nren derartigen Herausforderungen auf diese drei Ressorts\nzukommen und organisatorische M\u00e4ngel offenkundig\nwerden lassen. Wir k\u00f6nnen insofern nur an die Staatsregie-\nrung appellieren, diesen Gedanken aufzugreifen und die\nZust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr den s\u00e4chsischen Verbraucherschutz\ninsgesamt einer intensiven Pr\u00fcfung zu unterziehen. Den\nVerbraucher und nicht den Verbrauch zu sch\u00fctzen, darum\nmuss es uns gehen. Die Zukunft der s\u00e4chsischen Landwir-\nte liegt in der konsequenten und glaubhaften Umsetzung\ndieses Zieles. Wir alle, die Verbraucherinnen und Verbrau-\ncher, haben ein Recht auf Qualit\u00e4tsprodukte und einen\nAnspruch auf Transparenz.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2749\n\n\n\nDer Aktualit\u00e4t geschuldet will ich mich an dieser Stelle\nnicht mit Fragen des Verbraucherschutzes in der Versi-\ncherungs- und Finanzdienstleistungsbranche, auch nicht\nim Bereich des E-Commerce oder des umweltfreundlichen\nBauens befassen, sondern einiges von dem ansprechen,\nwas die s\u00e4chsische Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft in\ndiesem Zusammenhang betrifft.\nLebensmittel sollen nach unseren Vorstellungen auf jeder\nVerarbeitungsstufe durch Qualit\u00e4tstore laufen m\u00fcssen, da-\nmit Qualit\u00e4t und Transparenz der Produkte und ihrer Pro-\nduktion gew\u00e4hrleistet sind. Wir fordern und unterst\u00fctzen\ndeshalb europaweit eine offene Deklaration f\u00fcr alle Pro-\ndukte, die auch ohne besondere Kenntnisse der Verbrau-\ncherinnen und Verbraucher verst\u00e4ndlich ist. Begonnen\nwerden muss dabei bei den Produktionsmitteln f\u00fcr den\nLandwirt selbst, der als Verbraucher dieser Ausgangspro-\ndukte den gleichen Anspruch auf Transparenz hat.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nBei der Pflanzenproduktion betrifft dies zwei wichtige\nKomponenten, den Boden und das Saatgut. Um den Bo-\nden als nur endlich zur Verf\u00fcgung stehende Ressource zu\nsch\u00fctzen, sind die eingesetzten D\u00fcnge- und Pflanzen-\nschutzmittel offen zu deklarieren. Beim Saatgut sind des-\nsen gentechnische Ver\u00e4nderungen auszuweisen.\nIn der Tierproduktion ben\u00f6tigen wir Transparenz bez\u00fcg-\nlich der Herkunft unserer Tiere. Welches Verfahren dabei\nletztlich gew\u00e4hlt wird, ist zweitrangig. Wichtig sind die\nSicherheit sowie die Zuverl\u00e4ssigkeit und nicht in erster Li-\nnie der Preis.\nEs geht auch um eine offene Deklaration der Futtermittel.\nWir wollen eine offene Deklaration der Futtermittel und\nnicht, wie auf EU-Ebene angestrebt, nur eine halboffene\nDeklaration. Diesem Vorhaben m\u00fcssen wir entschiedenen\nWiderstand entgegensetzen, sonst w\u00e4re dies wiederum\nder Ausgangspunkt f\u00fcr ungleiche Wettbewerbsbedingun-\ngen in der Europ\u00e4ischen Union. Gutes Futter ist Vorausset-\nzung f\u00fcr eine gute Qualit\u00e4t der Endprodukte. Wir setzen\nuns deshalb neben einer offenen Deklaration auch f\u00fcr eine\nPositivliste bei den Futtermitteln ein. Es muss eine gl\u00e4ser-\nne Produktion vom Futtermittelhersteller \u00fcber den Stall\nund die Verarbeitung bis zur Ladentheke gew\u00e4hrleistet\nsein.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nEine offene Stallt\u00fcr oder ein Tag des offenen Hofes allein\nsind dabei sicherlich nicht ausreichend.\nTransparenz fordern wir weiterhin bei der artgerechten\nTierhaltung. Gewerbliche Tierproduktion ohne die Einhal-\ntung entsprechender Standards ist das, was wir unter\nAgrarfabriken verstehen und ablehnen. Die Tierprodukti-\non muss im Wesentlichen an die Fl\u00e4che gebunden sein.\nWir verlangen europaweit einheitliche Festlegungen f\u00fcr\neine Herabsetzung des Fl\u00e4chenbesatzes, zur Einschr\u00e4n-\nkung der Tiertransporte und f\u00fcr weitere Verbesserungen\nim Schlachtprozess.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\n,,Klasse statt Masse\u201c oder ,,Qualit\u00e4t als oberster Grund-\nsatz\u201c muss auf allen Produktionsebenen gelten. Deshalb\ngeh\u00f6ren f\u00fcr uns zu einer offenen Deklaration auch Infor-\nmationen \u00fcber die sozialen Bedingungen bei der Produkti-\non im Sinne von Fair Trade.\nLetztlich fordern wir, die Ausreichung von F\u00f6rdermitteln\nvon der Teilnahme an Umwelt- und Qualit\u00e4tsmanage-\n\nmentsystemen abh\u00e4ngig zu machen. Die Teilnahme soll\nfreiwillig sein. Sie ist von den Beteiligten selbst zu organi-\nsieren und vom Staat zu kontrollieren. Wer aber vom Staat\nund damit vom Steuerzahler und Verbraucher Geld m\u00f6ch-\nte, der muss auch auf die gesellschaftlichen Forderungen\neingehen. Unsere Forderung lautet: Vom Tierfutter \u00fcber\ndie vom Landwirt erzeugten Produkte, von der Verede-\nlung in der Lebensmittelindustrie bis hin zum Handel\nm\u00fcssen an jeder Schnittstelle die Qualit\u00e4tsparameter in der\nNahrungsmittelkette stimmen.\nDiese Qualit\u00e4tsparameter m\u00fcssen bestimmt und die ent-\nsprechende Qualit\u00e4t auch quantifizierbar sein. Wir forcie-\nren deshalb die Einf\u00fchrung von zwei Qualit\u00e4tssiegeln, auf\ndie ich im Folgenden noch zu sprechen kommen werde.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Lebensmittelindus-\ntrie ist in diesem Prozess insofern gefordert, als sie mittels\neiner Qualit\u00e4tsoffensive in Zusammenarbeit mit den Bau-\nern deren Einkommen auch in Zukunft sichern helfen soll.\nDie Einf\u00fchrung von bundesweiten Qualit\u00e4tssiegeln wird\nunter anderem dazu beitragen, dass die Lebensmittelindus-\ntrie in diesem Sinne arbeitet. Gute Ans\u00e4tze dazu bestehen\nbereits.\nAnbieter von Billigprodukten, die unterhalb der definier-\nten Standards arbeiten, m\u00fcssen entscheidende Wettbe-\nwerbsnachteile in Kauf nehmen. Der Einzelhandel kann\nviele Vers\u00e4umnisse aus der Vergangenheit zuk\u00fcnftig gut-\nmachen. Ihm kommt eine herausragende Rolle zu, da 80 %\naller Lebensmittel in Superm\u00e4rkten gekauft werden. Die\nAgrarwende kann nur dann gelingen, wenn nicht mehr\nnur der im Wettbewerb bestehen kann, der wie der billige\nJakob anbietet, sondern das Unternehmen, das f\u00fcr die\nQualit\u00e4t des Angebotes garantiert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWir fordern deshalb, dass der Einzelhandel nur solche\nProdukte listen darf, die sich in einer derartigen Qualit\u00e4ts-\nkette befinden. Wir fordern, die Lebensmittelketten zu-\nk\u00fcnftig mit in die Produkthaftung zu nehmen. Das ist\nganz wichtig, denn sie waren bisher drau\u00dfen. Und wir\nm\u00fcssen die Regelungen der Produzentenhaftung neu aus-\ngestalten. Wir fordern nicht zuletzt von den Einzelhan-\ndelsketten Gespr\u00e4chsbereitschaft, wie das Minister Flath\nauch schon formuliert hat.\nBei aller Verantwortung und bei allem In-die-Pflicht-Neh-\nmen der Produzenten und des Handels kommt den Ver-\nbraucherinnen und Verbrauchern eine Schl\u00fcsselrolle \u2013\nwenn nicht sogar die Schl\u00fcsselrolle \u2013 zu. Sie sind aufgefor-\ndert ihr Konsumverhalten zu \u00fcberdenken.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Anteil der Ausgaben\nf\u00fcr Nahrungsmittel am Haushaltseinkommen nimmt seit\nJahren ab. Der durchschnittliche Vier-Personen-Arbeitneh-\nmerhaushalt mit mittlerem Einkommen gab 1998 zwischen\n12,4 und 14 % seines ausgabef\u00e4higen Einkommens f\u00fcr\nNahrungsmittel aus. 1950 lag dieser Anteil noch bei 43 %.\nDer Grund f\u00fcr diesen R\u00fcckgang liegt einerseits in der Stei-\ngerung der Einkommen, was erfreulich ist, andererseits in\ndem vergleichsweise geringen Anstieg der Nahrungsmit-\ntelpreise gegen\u00fcber st\u00e4ndig gesunkenen Erzeugerpreisen.\nW\u00e4hrend zum Beispiel der Erzeugerpreis bei Weizen von\n100 % im Jahre 1991 auf 67,1 % im Jahre 1999 sank, sank\nder Verbraucherpreis von Weizenmehl im gleichen Zeit-\nraum nur auf 95,5 %. Die Entlastung der Verbraucherhaus-\nhalte bei Nahrungsmitteln summierte sich f\u00fcr diesen Zeit-\nraum auf rund 22 Milliarden DM. Das hei\u00dft, um 22 Milli-\narden DM w\u00fcrden die Ausgaben der Verbraucher f\u00fcr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2750\n\n\n\nNahrungsmittel h\u00f6her liegen, wenn die Verbraucherpreise\nwie die \u00fcbrigen Lebenshaltungskosten gestiegen w\u00e4ren.\nEs l\u00e4sst sich feststellen: Die niedrigen Agrarpreise sind die\nInflationsbremse Nummer eins in Deutschland. Das ist\nzwar gut, aber dennoch zeigt sich die Fehlentwicklung der\neurop\u00e4ischen Landwirtschaft hierbei deutlich. Denn die\nAgrarf\u00f6rderung ist eben nicht unseren Landwirten, son-\ndern den Verbrauchern und den der Landwirtschaft nach-\ngelagerten Bereichen zugute gekommen, w\u00e4hrend sich die\nEinkommenssituation unserer Landwirte im gleichen Zeit-\nraum von Jahr zu Jahr verschlechtert hat.\nLebensmittel als ,,billiger Jakob\u201c sind sicherlich mit ein\nGrund, dass Volkskrankheiten wie Diabetes zunehmen,\nunsere Kinder immer dicker werden und die Ern\u00e4hrungs-\ngewohnheiten insgesamt\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Bleiben Sie auf dem\nBoden der Tatsachen!)\n\nin weiten Teilen unserer Bev\u00f6lkerung ver\u00e4nderungs-\nbed\u00fcrftig sind.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Das ist doch l\u00e4cherlich!)\n\n\u2013 Was regen Sie sich denn so auf, Herr G\u00f6tzel? Das bewei-\nsen die Gesundheitsberichte allenthalben.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nWir fordern die Staatsregierung deshalb auf, in den Schu-\nlen Ern\u00e4hrungskunde nicht nur fakultativ in Form von\nProjekttagen den Kindern nahe zu bringen, sondern wie-\nder regul\u00e4r in den Unterricht aufzunehmen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nGleiches gilt f\u00fcr den Schulgartenunterricht. Die Kenntnisse\n\u00fcber die Erzeugung hochwertiger, vollwertiger Nahrungs-\nmittel vom Stall bis zur Ladentheke, die Kenntnisse \u00fcber\ndie Erzeugung von Pflanzen und \u00fcber die damit verbun-\ndene Arbeit f\u00fcr ihr Wachsen und Gedeihen sind die Vor-\naussetzungen daf\u00fcr, dass sich die Menschen unserer Natur\nund der Erzeugung unserer Nahrungsmittel nicht immer\nweiter entfremden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie Wende, meine Damen und Herren, Herr G\u00f6tzel, be-\nginnt bei der Agrarpolitik in den K\u00f6pfen. Und das ist am\neinfachsten in den K\u00f6pfen zu machen, die daf\u00fcr noch frei\nsind\n\n(Widerspruch des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nund die gegen\u00fcber Reformen und Ver\u00e4nderungen keine\nVorurteile hegen.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Da sind Sie bei unserer \nFraktion genau richtig! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, bitte!\n\nFrau Klein, SPD: Da muss man nat\u00fcrlich auch im Kultus-\nministerium einiges gerade r\u00fccken. Herr Flath, Sie haben\nhier eine Aufkl\u00e4rungsaufgabe, beim Staatssekret\u00e4r Herrn\nGro\u00dfe\n\n(Jurk, SPD: Das ist der Pressesprecher!)\n\neinmal klarzustellen, was der Unterschied zwischen Plan-\ntagen und Schulg\u00e4rten ist.\n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die SPD-Fraktion\nlehnt einen Glaubenskrieg hinsichtlich \u00f6kologisch oder\nkonventionell erzeugter Lebensmittel ab.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Das ist aber wichtig! \u2013 \nBeifall des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nAber uns befriedigt ein Anteil von 2,6 % \u00f6kologisch wirt-\nschaftender Betriebe auf 1,6 % der gesamten Landwirt-\nschaftsfl\u00e4che Sachsens keineswegs. Der noch bestehenden\nAngebotsl\u00fccke vor allem bei Getreide, Gem\u00fcse, Kartoffeln,\nEiern und Fleisch aus \u00f6kologischem Anbau kann nicht al-\nlein mit der F\u00f6rderung des Anbaus bzw. der Produktion\nbegegnet werden. Woran es in Sachsen noch mangelt, ist\neine gezielte Vermarktungsf\u00f6rderung f\u00fcr diese Produkte.\nEs besteht bereits eine erh\u00f6hte Nachfrage. Herr Flath hat\ndas ebenfalls gesagt. Gelingt es nicht, s\u00e4chsische \u00d6kopro-\ndukte in den Regalen des Einzelhandels zu platzieren,\nwerden zuk\u00fcnftig \u00d6koprodukte aus anderen Herkunfts-\nl\u00e4ndern die Regale f\u00fcllen.\nAber auch wenn der Anteil \u00f6kologisch wirtschaftender Be-\ntriebe zuk\u00fcnftig h\u00f6her sein wird, die konventionelle Er-\nzeugung von Pflanzen und Tieren wird weiterhin domi-\nnieren. Aus diesem Grunde fordern wir uneingeschr\u00e4nkt\nf\u00fcr alle unsere Lebensmittel, ob \u00f6kologisch oder herk\u00f6mm-\nlich erzeugt: Sie m\u00fcssen die Garantie f\u00fcr Qualit\u00e4t und da-\nmit gesundheitliche Unbedenklichkeit bieten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDeshalb unterst\u00fctzen wir das Vorhaben der Bundesregie-\nrung, in Zukunft Lebensmittel mit zwei Qualit\u00e4tssiegeln\nerwerben zu k\u00f6nnen. Das erste Qualit\u00e4tssiegel wird das\nZeichen f\u00fcr den \u00f6kologischen Landbau sein. Das zweite\nQualit\u00e4tssiegel soll Produkte der konventionellen Land-\nwirtschaft kennzeichnen und sicherstellen, dass dort be-\nstimmte Mindeststandards eingehalten werden.\nDazu z\u00e4hlen auf jeden Fall die Einhaltung von Umwelt-\nmindeststandards, die artgerechte Tierhaltung, eine am\nMinimalprinzip orientierte Medikation ausschlie\u00dflich nur\nbei Krankheiten, die Schaffung weitgehend regionaler\nKreisl\u00e4ufe und damit die Reduzierung von Tiertranspor-\nten und eine Exportf\u00f6rderung nur f\u00fcr geschlachtete und\nnicht f\u00fcr Lebendtiere.\nDass gerade die Einf\u00fchrung dieses Zeichens zu Problemen\nf\u00fchren wird, ist uns bewusst. Aber man muss sich fragen,\nwelche Mindeststandards man aufstellt, welche Grenze\nman setzt und was mit den Landwirtschaftsbetrieben ge-\nschehen soll, f\u00fcr die die Umsetzung dieser Standards nicht\ninfrage kommt.\nMeine Damen und Herren, ich wiederhole an dieser Stelle\ndas, was ich in den vergangenen Monaten bei jeder Veran-\nstaltung mit Landwirten gesagt habe: Die s\u00e4chsische Land-\nwirtschaft bzw. die Landwirtschaft in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern befindet sich in weiten Teilen bereits auf dem\nWeg, auf den die Bundesregierung mit der Ministerin f\u00fcr\nVerbraucherschutz, Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung die\nlandwirtschaftlichen Betriebe bundesweit erst bringen\nwill.\nDie s\u00e4chsischen Landwirte haben seit der Wiedervereini-\ngung enorme Anstrengungen unternommen, eine fl\u00e4chen-\ndeckende Landbewirtschaftung zu sichern. Das bef\u00e4higt\nsie in besonderer Weise, die eingeleitete Agrarwende um-\nzusetzen. Voraussetzung daf\u00fcr ist allerdings, dass f\u00fcr die\ns\u00e4chsischen Agrarbetriebe Stolpersteine wie zum Beispiel\nunzumutbare Altschuldenbelastung aus dem Weg ge-\nr\u00e4umt werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2751\n\n\n\nIch bef\u00fcrworte damit auf keinen Fall einen generellen\nSchuldenerlass. Dass jedoch Handlungsbedarf besteht, hat\ndie an diesem Montag in Berlin durchgef\u00fchrte Anh\u00f6rung\nzu den Altschulden in der Landwirtschaft offenbart. Dort\nsind Nachbesserungen und Nacharbeiten erforderlich. Es\ngilt L\u00f6sungen zu finden, die den landwirtschaftlichen Un-\nternehmen entgegenkommen.\nDass sich die s\u00e4chsische Landwirtschaft schon auf dem\nrichtigen Weg befindet, davon konnte ich mich bei vielen\nBesuchen der Landwirte in den vergangenen Monaten\n\u00fcberzeugen, wie zum Beispiel bei einem Besuch bei der\nAgrarproduktion ,,Am B\u00e4renstein\u201c in Struppen. Dieser\nkonventionell wirtschaftende Gro\u00dfbetrieb ist ein Muster-\nbeispiel f\u00fcr regionalen Absatz und umweltgerechte Tier-\nhaltung. 80 % der Rinder und 100 % der Schweine werden\ndirekt in der Region verkauft. Gerade bei der Tierproduk-\ntion treten wir Sozialdemokraten f\u00fcr eine st\u00e4rkere Regio-\nnalisierung der Agrarwirtschaft in Sachsen ein. Lange\nTransporte von lebenden Tieren \u2013 ich benannte es bereits \u2013\nsind unter dem Gesichtspunkt des Tierschutzes und der\n\u00d6kologie zu minimieren.\nEs r\u00e4cht sich nat\u00fcrlich, was meine Fraktion auch in den\nvergangenen beiden Legislaturperioden immer massiv kri-\ntisiert hat: dass unter den herrschenden Wettbewerbs-\nbedingungen gerade in der Milchwirtschaft und bei den\nSchlachth\u00f6fen eine Strukturentwicklung stattgefunden hat,\ndie zu immer l\u00e4ngeren Transporten f\u00fchrt und nur geringe\nKapazit\u00e4ten f\u00fcr \u00f6kologisch erzeugte Produkte bereitstellt.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nAuch die Investitionen f\u00fcr die Tierhaltung sind viel zu\nsp\u00e4t aufgestockt worden. Wir haben nun einen Fl\u00e4chen-\nbesatz, der weit unter dem bundesdeutschen Durchschnitt\nliegt. Regionale Markenprodukte, meine Damen und Her-\nren, sind am ehesten geeignet, das Vertrauen unserer Ver-\nbraucherinnen und Verbraucher zur\u00fcckzugewinnen. Das\nbelegen entsprechende Umsatzzahlen aus j\u00fcngster Zeit\nsehr deutlich.\nMeine Damen und Herren, wir wissen: Die Bedeutung der\nLandwirtschaft hat selbst in den l\u00e4ndlichen Regionen, ge-\nmessen am Bruttosozialprodukt und an den Arbeitspl\u00e4t-\nzen, stark abgenommen. Demgegen\u00fcber stellt der l\u00e4nd-\nliche Raum haupts\u00e4chlich durch die Landwirtschaft wich-\ntige Funktionen f\u00fcr die Gesellschaft bereit.\nPolitik f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum ist eine Querschnittsauf-\ngabe, die sich nicht nur auf die Landwirtschaftspolitik be-\nschr\u00e4nkt, sondern sich an den sozialen und wirt-\nschaftlichen Belangen der Menschen im l\u00e4ndlichen Raum\norientiert. Deshalb ist eine Zusammenf\u00fchrung und B\u00fcnde-\nlung der vielf\u00e4ltigen regionalen F\u00f6rderprogramme auf\nLandes-, Bundes- und EU-Ebene zu einem Gesamtpro-\ngramm f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum unabdingbar. Kurzum:\nEs bedarf einer Neuausrichtung der Agrarf\u00f6rderung, die\ndie Existenzsicherung unserer Menschen im l\u00e4ndlichen\nRaum insgesamt, aber auch speziell unsere landwirtschaft-\nlichen Unternehmen und die Erschlie\u00dfung zus\u00e4tzlicher\nEinkommensquellen f\u00fcr unsere Landwirte in Sachsen zur\nAufgabe hat.\nDarunter z\u00e4hlt f\u00fcr uns auch die Arbeit unserer s\u00e4chsischen\nLandschaftspflegeverb\u00e4nde und deren F\u00f6rderung. Dass\nunsere Landschaftspflegeverb\u00e4nde im Rahmen der Agrar-\nwende eine besondere Rolle spielten, ist sicherlich unbe-\nstritten. Die s\u00e4chsischen Landschaftspflegeverb\u00e4nde als\nfreiwillige Zusammenschl\u00fcsse von Naturschutzverb\u00e4n-\nden, Landwirten und Kommunalpolitikern, die gemein-\n\nsam naturnahe Landschaftsr\u00e4ume erhalten oder neu schaf-\nfen, versinnbildlichen den fach\u00fcbergreifenden Neuanfang\nin der Agrarpolitik. Deshalb fordern wir Sie auf, Herr\nMinister Flath, die Signale aus den Landschaftspflegever-\nb\u00e4nden Sachsens nicht zu \u00fcberh\u00f6ren\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz und Jurk, SPD)\n\nund ihren Fortbestand auf dem erlangten Niveau auf-\ngrund objektiv vorhandener Finanzierungsl\u00fccken nicht\nweiter zu gef\u00e4hrden.\nNeben den Perspektiven, die eine \u00f6kologisch orientierte\nLandwirtschaft er\u00f6ffnet, muss sich auch der Bereich der\nnachwachsenden Rohstoffe und der erneuerbaren Energi-\nen st\u00e4rker zu einer Einkommensquelle f\u00fcr die s\u00e4chsischen\nLandwirte entwickeln. Die Anh\u00f6rung der Experten vor\ndem Landwirtschaftsausschuss hat uns darin best\u00e4rkt,\nweiterhin permanent wie in der Vergangenheit von der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung eine st\u00e4rkere finanzielle F\u00f6r-\nderung solcher Ma\u00dfnahmen zu fordern, die gerade in\nSachsen Aussicht auf eine dauerhafte Existenzsicherung\nunserer landwirtschaftlichen Unternehmen und der ent-\nsprechenden nachgelagerten Bereiche haben.\nEine Gr\u00f6\u00dfe der Anbaufl\u00e4che, Herr Minister Flath, ist sicher\nnicht das Ma\u00df f\u00fcr den Einsatz und die Existenzsicherung\nnachwachsender Rohstoffe, sondern wir m\u00fcssen nach dem\nUmfang der Produkte aus nachwachsenden Rohstoffen\nauf dem Markt fragen. Daran hapert es noch. Mit einer\nmassiven K\u00fcrzung der Mittel f\u00fcr die F\u00f6rderung erneuer-\nbarer Energien, wie im derzeitigen Doppelhaushalt ausge-\nwiesen, ist zu bef\u00fcrchten, dass in Sachsen der Anschluss\nan einen f\u00fcr unsere Landwirte interessanten Bereich bald\nverloren wird.\nEnergieerzeugung aus Biomasse \u2013 das ist auch das Stich-\nwort f\u00fcr unsere Forstwirtschaft. Ich will an dieser Stelle\nnoch einmal den geplanten Stellenabbau bei den s\u00e4ch-\nsischen Waldarbeitern anprangern.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Staatsregierung verkennt unseres Erachtens die Chan-\nce, die eine nachhaltige Forstwirtschaft f\u00fcr den Arbeits-\nmarkt er\u00f6ffnet. Die M\u00f6glichkeiten der Biomasseverwer-\ntung sind noch nicht ann\u00e4hernd ausgesch\u00f6pft. Hier er-\nschlie\u00dfen sich v\u00f6llig neue T\u00e4tigkeitsfelder auch f\u00fcr unsere\ns\u00e4chsischen Waldarbeiter. Ihr Dank an dieser Stelle kommt\nangesichts der Entlassungswelle bei den Waldarbeitern\neher einer Verh\u00f6hnung als einem Dank gleich.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren, wenn wir von Sicherheit im\nWandel und Sicherheit durch Wandel sprechen, d\u00fcrfen\nwir Vorsorgeregelungen zur Existenzsicherung unserer\nLandwirte nicht au\u00dfer Acht lassen. Wir werden deshalb\nalles daf\u00fcr tun, dass das Modell einer Mehrgefahrenabsi-\ncherung f\u00fcr landwirtschaftliche Betriebe m\u00f6glichst euro-\npaweit eingef\u00fchrt wird. Allerdings, Herr Minister Flath,\nbin ich nach wie vor der Auffassung, dass wir in Sachsen\ndurchaus allein diese Vorreiterrolle h\u00e4tten \u00fcbernehmen\nk\u00f6nnen. Zum Nutzen unserer s\u00e4chsischen Landwirte hof-\nfen wir, dass diesen mit der jetzt eingetretenen Zeitverz\u00f6-\ngerung kein Schaden erw\u00e4chst und eine solche Regelung\nbald allen deutschen Landwirten zugute kommt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2752\n\n\n\nMeine Damen und Herren, eine moderne Agrar-Umwelt-\npolitik f\u00fcr Sachsen \u2013 unter dieser \u00dcberschrift haben wir\nheute unsere Vorstellungen dazu vorgetragen. Ich stelle\nfest, dass Sie, Herr Staatsminister Flath, sich im Wesentli-\nchen an den Positionen der Bundesregierung orientiert\nhaben \u2013 auch wenn Sie dem Bundeskanzler Herzlosigkeit\ngegen\u00fcber den Bauern vorwerfen.\n\n(Staatsminister Flath: Das stimmt nicht!)\n\nHerr Staatsminister, wir sollten keinen Dissens konstruie-\nren, wo keiner ist. Wir sollten uns nun im Interesse unserer\ns\u00e4chsischen Bauern, aber auch im Interesse unserer Ver-\nbraucher gemeinsam auf den Weg einer zukunftsf\u00e4higen\nAgrar- und Verbraucherpolitik begeben, damit wir ge-\nst\u00e4rkt aus der derzeitigen Krise hervorgehen.\nDas hei\u00dft allerdings nicht, dass nun alles paletti ist oder\nFriede, Freude, Eierkuchen herrschen wird. Um manches\nDetail werden wir wohl noch heftig streiten, aber wichtig\nist, dass wir gemeinsam das Ziel \u2013 zufriedene Verbraucher,\nPerspektiven f\u00fcr die Landwirtschaft und unsere Menschen\nim l\u00e4ndlichen Raum \u2013 erreichen wollen und auch k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir setzen die Aussprache zur Regierungserkl\u00e4-\nrung wiederum mit einem Beitrag der CDU-Fraktion fort.\nIch erteile Ihnen das Wort, Herr Abg. Dr. Lippmann.\n\nDr. Lippmann, CDU: Frau Vorsitzende! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Zu keiner Zeit hat die deutsche\nLandwirtschaft, das deutsche Bauernwesen so im Mittel-\npunkt gestanden wie gegenw\u00e4rtig. Aus diesem Grunde be-\ngr\u00fc\u00dfe ich die Initiative des Staatsministeriums f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft, wissend um die Gunst der Stunde\neine Regierungserkl\u00e4rung vorzutragen.\nWer heute zum agrarischen Establishment Rot-Gr\u00fcn geh\u00f6-\nren will, ist gut beraten, m\u00f6glichst oft die Vokabel ,,Agrar-\nwende\u201c in den Mund zu nehmen.\nMeine Damen und Herren, mein Kollege Dr. Peter Jahr hat\nes schon vorgetragen: Sich irgendwo und irgendwie wen-\nden hei\u00dft immer auch, sich von etwas abwenden. Das zu\nhinterfragen finde ich nat\u00fcrlich sehr spannend. Was w\u00e4re\nwohl gewesen, wenn es BSE \u2013 eine Seuche, die gar keine ist\n\u2013 in Deutschland und in Europa nicht gegeben h\u00e4tte? Was\nw\u00e4re gewesen, wenn es das in deren Verlauf entstandene\nChaos nicht gegeben h\u00e4tte? Welche Gr\u00fcnde h\u00e4tte es gege-\nben, die Neuausrichtung der Agrarpolitik herbeizufor-\ndern?\nChaos war schon immer die Gunst der Stunde f\u00fcr die Gr\u00fc-\nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! BSE ist vermutlich durch Mu-\ntation entstanden, wenn in England, dann nat\u00fcrlich auch\nanderswo. Infizierte Tiere sind sp\u00e4ter \u00fcber unsachgem\u00e4\u00df\nhergestelltes Tiermehl in den Ern\u00e4hrungskreislauf von\nWiederk\u00e4uern gegen jeden tierern\u00e4hrerischen Sachver-\nstand gebracht worden. Und so verbreitete sich BSE im\nEuroland und anderswo.\nDie Hysterie um BSE hat dank Unterst\u00fctzung durch die\nMedien eine katastrophale Verbraucherverunsicherung be-\nwirkt.\nErste Analyse \u2013 schnell waren die Schuldigen gefunden:\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen Missst\u00e4nde dieser Art nur in Agrarfabri-\nken auftreten. Die gibt es ja bekannterweise vorwiegend\n\nim Osten Deutschlands. \u2013 Falsch, denn auch \u00d6kobetriebe\nund kleine Betriebe blieben nicht verschont. In der\nSchweiz betr\u00e4gt die T\u00f6tungskohorte nicht einmal f\u00fcnf Tie-\nre, w\u00e4hrend in Ostdeutschland immer mehrere hundert\nTiere get\u00f6tet werden m\u00fcssen, wenn ein BSE-Fall auftritt.\nPeinlich, wenn einem Bundeskanzler ein solcher Irrtum\nwiderf\u00e4hrt. Schlecht beraten oder politische Absicht?\nSchnell hat das Bundeskanzleramt die Sache richtig ge-\nstellt. Jetzt Originalton: ,,Die Agrarfabrik ist nicht durch\ndie Gr\u00f6\u00dfe des Betriebes oder die Zahl der Tiere, sondern\nallein durch die betrieblichen Verfahren gekennzeichnet.\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDas hat Frau Altmann gesagt.)\n\n,,Ein Kleinbetrieb, der viele Produkte zukauft oder wenige\nTiere nicht artgerecht h\u00e4lt, wirtschaftet industrieller als ein\ngro\u00dfer Betrieb mit vielen Tieren, die artgerecht gehalten\nund mit betriebseigenem Futter versorgt werden.\u201c Das\nkann man so akzeptieren, wie es vorgetragen worden ist.\nGottlob sind Bauern immer flexibel gewesen und lassen\nsich nicht so schnell ins Bockshorn jagen. Sie haben viele\nKrisen \u00fcberwunden und h\u00e4ufig Federn lassen m\u00fcssen.\nDas geschah nach 1960 im Osten Deutschlands in besonde-\nrer Weise. ,,Sozialistischer Fr\u00fchling\u201c nannte man das.\nSie waren aber immer unentbehrlich, weil sie als einzige in\nder Lage sind ein Volk zu ern\u00e4hren. Das ist beileibe nichts\nGeringes. In 37 L\u00e4ndern dieser Erde gelingt es den dorti-\ngen Bauern nicht. Hunger und Trinkwassermangel ge-\nh\u00f6ren zu den eigentlichen Geiseln dieser Menschheit.\nNach 1945 war in Deutschland die Volksern\u00e4hrung obers-\ntes Ziel. Schon wenige Jahre sp\u00e4ter war das Ziel erreicht.\nAlsbald bekam die EU das Problem des \u00dcberangebots an\nagrarischen Erzeugnissen \u2013 \u00fcbrigens ein Zustand, den es\nso in der ehemaligen DDR nie gegeben hat. Hier war eher\nAutarkie und Unabh\u00e4ngigkeit das Gebot der Stunde.\nNun beherrscht die Marktwirtschaft die Branche. Jetzt\nk\u00f6nnen wir nicht so tun, als sei in Deutschland nach BSE\nalles anders.\nMeine Damen und Herren! Die Landunion der CDU Sach-\nsen, eine Sonderorganisation f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum, hat\nsich in einem Thesenpapier an die neue Bundesressort-\nministerin gewandt und Vorschl\u00e4ge unterbreitet. Wir\nhaben eine Antwort erhalten. Ich will gerecht sein: Vielem\nkann man zustimmen, anderem aber nicht. Mit einigen\nagrarpolitischen Ans\u00e4tzen der Bundesregierung will ich\nmich daher auseinander setzen.\nMeine Damen und Herren! 1. An der Ausbreitung von BSE\ntragen weder die konventionell noch die \u00f6kologisch wirt-\nschaftenden Betriebe Schuld. Wenn Gefahr bringende Stof-\nfe in den Futtermittelkreislauf gelangt sind, tragen daf\u00fcr\nder Staat f\u00fcr die unzureichenden Kontrollen, zum Beispiel\nnach der Futtermittelverordnung, oder diejenigen Futter-\nmittelhersteller, die Vorschriften missachtet haben, die\nVerantwortung. Eine Abwendung von der konventionel-\nlen Landwirtschaft zugunsten eines neuen Leitbildes als\nReaktion auf BSE ist nach meiner Auffassung nicht sachge-\nrecht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wir werden nicht zulassen\nd\u00fcrfen, dass traditionelle \u2013 ich sage bewusst nicht konven-\ntionelle \u2013 Landwirtschaft und \u00f6kologische Landwirtschaft\nauseinander dividiert werden und so dem Verbraucher ein\nZerrbild von Gut und Schlecht suggeriert wird. Die Ein-\nf\u00fchrung entsprechender Kennzeichnungen sollte Frau\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2753\n\n\n\nK\u00fcnast schnell vergessen und sich im Freistaat Sachsen\neinmal umsehen.\n\n(Nitzsche, CDU: Richtig!)\n\n2. Im umweltgerechten Landbau ist Sachsen mit f\u00fchrend\nin ganz Deutschland. Die s\u00e4chsischen Landwirte produzie-\nren hochwertige und sichere Lebensmittel. Ein Netzwerk\nvon lebens- und futtermittelrechtlichen Vorschriften, die\namtliche Lebensmittel- und Futtermittelkontrolle und eine\nStrategie der Minimierung von Belastungen sorgen daf\u00fcr,\ndass die Verbraucher hochwertige Lebensmittel kaufen\nk\u00f6nnen.\nDie aufgetretenen Lebensmittelskandale der letzten Jahre\nin Deutschland zeigen aber, dass weitere Ma\u00dfnahmen zur\nSt\u00e4rkung der Lebensmittelsicherheit notwendig sind.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nEs ist gut zu wissen, dass die Lebensmittelkontrolle in der\nLage ist, solche Skandale aufzudecken.\n3. Der \u00f6kologische Landbau genie\u00dft im Freistaat Sachsen\ndie h\u00f6chste F\u00f6rderung im Programm ,,Umweltgerechte\nLandwirtschaft\u201c und bedarf hierzulande nicht der rot-gr\u00fc-\nnen Bundesregierung.\nLandwirte werden im \u00dcbrigen nur das produzieren, was\ngekauft wird, nicht das, was der Staat gern produzieren\nlassen m\u00f6chte. Der politisch gesteuerten Ver\u00e4nderung des\nVerbraucherverhaltens kann man nur mit Skepsis gegen-\n\u00fcberstehen. Die vom Kanzleramt mit 100 Millionen DM\ngeplante Kampagne, um das Ern\u00e4hrungsverhalten der Be-\nv\u00f6lkerung zu manipulieren, m\u00fcndet in eine Bevormun-\ndung der Konsumenten und geht an Bed\u00fcrfnissen und Le-\nbensgewohnheiten vorbei.\nIch begr\u00fc\u00dfe eine Ausweitung des \u00f6kologischen Landbaus,\nwenn sie durch Marktnachfrage und Zahlungsbereitschaft\nder Verbraucher ausgel\u00f6st ist.\n4. Dem \u00f6kologischen Landbau sind nicht nur durch das\nVerbraucherverhalten objektive Grenzen gesetzt.\nDie N\u00e4hrstoff\u00f6konomie ist in einem \u00d6kobetrieb weit kom-\nplizierter als in einem traditionellen Landwirtschafts-\nbetrieb. Organische D\u00fcnger sind im Angebot eben nicht\nma\u00dfgeschneidert.\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nUntersuchungen der S\u00e4chsischen Landesanstalt f\u00fcr Land-\nwirtschaft haben gezeigt, dass N\u00e4hrstoffimbalancen auf-\ntreten, die im konkreten Fall zu differenzierter N\u00e4hrstoff-\nverarmung f\u00fchren k\u00f6nnen.\n\u00d6koprodukte sind prinzipiell teurer, weil ihre Produktion\nkostenaufwendiger ist. Der \u00d6kolandbau macht \u00fcbrigens\nnur in gro\u00dfen Fl\u00e4chen analog der Wirtschaftsweise nach\ndem Programm ,,Umweltgerechte Landwirtschaft\u201c einen\nSinn. Kleinteilige Eigentums- und Bewirtschaftungsstruk-\nturen konterkarieren jede Bem\u00fchung, wenn die Feldnach-\nbarn links und rechts nicht mitmachen.\nDer gr\u00f6\u00dfte s\u00e4chsische \u00d6kobetrieb bewirtschaftet etwa\n1 000 Hektar. Meine Damen und Herren, das ist ein hoher\nwissenschaftlicher Anspruch. Das hat mit Folklore nichts\nmehr zu tun.\nIm \u00dcbrigen bringt der Verzicht auf chemischen Pflanzen-\nschutz auch den Ausschluss von Schutzma\u00dfnahmen, die\nheute mit hohem Wirkungsgrad, kleinsten Wirkstoffmen-\ngen, schneller Abbauarbeit und selektiver Ausrichtung ar-\nbeiten und aufgrund strenger Zulassungsverfahren um-\nweltfreundlich sind.\n\nDie Umweltpolitik sollte vergleichbare Umweltleistungen\nf\u00f6rdern, unabh\u00e4ngig davon, ob sie im \u00f6kologischen Land-\nbau oder im traditionellen Landbau erbracht werden.\n5. Der politisch von Rot-Gr\u00fcn geforderte Umstieg auf teu-\nrere Nahrungsmittel aus dem \u00f6kologischen Landbau ist\nohne Bereitschaft der Verbraucher nicht m\u00f6glich. Er w\u00fcr-\nde zudem einkommensschw\u00e4chere Haushalte besonders\ntreffen.\nEine Subventionierung der Preise schlie\u00dft sich nach meiner\nAuffassung aus, weil wir dann nicht von einem weiteren\nAbbau der Subventionen reden k\u00f6nnten, sondern nur von\neiner Umverteilung.\nMarktorientierung heisst nat\u00fcrlich immer auch Verbrau-\ncherorientierung.\n6. Noch eine Bemerkung zu Obergrenzen: Einzelbetrieb-\nliche Obergrenzen f\u00fcr die agrarpolitische F\u00f6rderung brin-\ngen keine Vorteile f\u00fcr den Verbraucherschutz, die Umwelt\nund den Tierschutz. Sie hemmen jedoch den strukturellen\nWandel, f\u00fchren zu h\u00f6heren Kosten und schw\u00e4chen damit\ndie Wettbewerbsf\u00e4higkeit der deutschen Landwirtschaft.\nIm \u00dcbrigen unterliegen hohe Einkommen der gleichen\nSteuerprogression wie die Einkommen anderer Steuerzah-\nler.\nBei versch\u00e4rften Qualit\u00e4tsanspr\u00fcchen werden gro\u00dfe Pro-\nduktionseinheiten ohnehin die besseren Chancen haben\nund der Trend zu kooperativen Zusammenschl\u00fcssen wird\nzunehmen.\n7. Worum geht es eigentlich in der Ern\u00e4hrungswirtschaft\nals einem wichtigen Bindeglied zur agrarischen Prim\u00e4r-\nproduktion?\nMeine Damen und Herren! Was Ern\u00e4hrungswirtschaft be-\ndeutet, l\u00e4sst sich an mehreren Zahlen festmachen. Im Jahr\n2000 waren in Deutschland 550 000 Besch\u00e4ftigte in der\nBranche in \u00fcber 6 000 Betrieben besch\u00e4ftigt. Das Umsatz-\nvolumen entsprach 235 Milliarden DM. Damit z\u00e4hlt die\nErn\u00e4hrungsindustrie zu den gr\u00f6\u00dften Branchen in Deutsch-\nland.\nW\u00e4hrend durch die BSE-Krise im Bereich der Schlachtung\nund Fleischverarbeitung mehrere zehntausend Besch\u00e4ftige\num ihren Job bangen m\u00fcssen, k\u00f6nnen Umsatzzuw\u00e4chse\nbei Gefl\u00fcgel, bei Obst, bei Gem\u00fcse, bei Milchprodukten\nerwartet werden.\nDie Angriffe der Bundesregierung gegen die Ern\u00e4hrungs-\nwirtschaft bedeuten f\u00fcr mich im Klartext: Wenn die klei-\nnen Stoffkreisl\u00e4ufe das Primat haben sollen, dann l\u00e4uft das\ngegen den internationalen Trend der Arbeitsteilung. Das\nhat zugleich Einfluss auf die Einkommen und die Besch\u00e4f-\ntigungsm\u00f6glichkeiten im l\u00e4ndlichen Raum.\nIch darf daran erinnern, dass allein die Firma M\u00fcller-Milch\nin Leppersdorf zirka 1 200 Besch\u00e4ftigte hat.\nWir brauchen kleine Stoffkreisl\u00e4ufe und die Chance am\nWeltmarkt beteiligt zu sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie s\u00e4chsische Land- und Ern\u00e4hrungswirtschaft braucht\ndie hausgemachten Wettbewerbsnachteile nicht. Mehr als\n70 % der deutschen landwirtschaftlichen Produktion ge-\nlangen in verarbeiteter Form zum Verbraucher. Mit 18,2 %\nExportanteil des Umsatzes ist die Ern\u00e4hrungswirtschaft\nzunehmend abh\u00e4ngig von den internationalen M\u00e4rkten.\nDie Auslandsnachfrage ist seit dem Vorjahr um 10,7 %\ngestiegen. Meine Damen und Herren! Warum sollte\nDeutschland auf dieses Gesch\u00e4ft verzichten? Ich kann da\nkeine Gr\u00fcnde erkennen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2754\n\n\n\nAm Ende meines Beitrages m\u00f6chte ich der rot-gr\u00fcnen Bun-\ndesregierung eine Reihe von Empfehlungen aussprechen,\ndie ich in deren Programmatik so nicht erkennen kann:\n1. Zeichnen Sie ein zutreffendes Bild einer nachhaltigen\nLandwirtschaft ohne romantische Verkl\u00e4rung!\n2. Verbessern Sie die Akzeptanz f\u00fcr moderne Produktions-\nverfahren und Produktionsketten und damit auch f\u00fcr die\nErzeugnisse in der Veredelungskette!\n3. Unterst\u00fctzen Sie die Landwirte und Unternehmen bei\nder Einf\u00fchrung moderner Qualit\u00e4tsmanagementsysteme!\n4. F\u00f6rdern Sie die Erarbeitung von wissenschaftlichen und\ntechnologischen Grundlagen f\u00fcr die nachhaltige Entwick-\nlung in der deutschen Landwirtschaft einschlie\u00dflich der\ntierischen Veredelung im Sinne der F\u00f6rderung der Wett-\nbewerbsf\u00e4higkeit!\n5. Akzeptieren Sie die Agrarwirtschaft als Wirtschafts-\nzweig von \u00fcberdurchschnittlicher Bedeutung und f\u00f6rdern\nSie die St\u00e4rkung der Absatzf\u00e4higkeit in Deutschland und\nanderswo!\n6. Anerkennen Sie den Entwicklungstrend, dass ein gro\u00dfer\nTeil der Betriebe und Regionen multifunktional orientiert\nsein wird, das hei\u00dft durch Nutzung regionaler Absatz-\npotenziale, Anbau nachwachsender Rohstoffe und Ener-\ngiepflanzen, aber auch l\u00e4ndlicher Tourismus, Vertragsna-\nturschutz \u2013 alle die Dinge, die wir schon genannt haben \u2013,\nwobei der \u00d6kolandbau nat\u00fcrlich eine gro\u00dfe Rolle spielen\nwird! Aber in beg\u00fcnstigten Lagen und Gebieten \u2013 dazu\nz\u00e4hlen auch in Sachsen gro\u00dfe Teile \u2013 wird parallel dazu\neine Rationalisierung, Spezialisierung und Zunahme der\nBetriebsgr\u00f6\u00dfen stattfinden.\n7. Verweigern Sie sich nicht der Biotechnologie und gr\u00fc-\nnen Gentechnik als einem Schl\u00fcssel zum Schutz der nat\u00fcr-\nlichen Umwelt und der L\u00f6sung von Armuts- und Hunger-\nproblemen auf dieser Erde!\n8. Unterst\u00fctzen Sie alle Ma\u00dfnahmen der Land- und Ern\u00e4h-\nrungswirtschaft bei der R\u00fcckgewinnung des Verbraucher-\nvertrauens durch Ausweitung der BSE-Tests geschlachte-\nter Tiere in ganz Europa \u2013 das findet n\u00e4mlich nicht statt \u2013,\nunbefristetes Verbot von Tiermehl kranker Tiere in der Zu-\nf\u00fctterung, vollkommene Transparenz der Ma\u00dfnahmen zur\nErh\u00f6hung der Verbrauchersicherheit, R\u00fcckverfolgbarkeit\nin der Nahrungsmittelkette und letztlich die Wiederher-\nstellung der Einheit von Qualit\u00e4t und Preis!\nMeine Damen und Herren! Deutschland lebt nicht auf\neiner agrarpolitischen Insel. Deshalb brauchen sich Sach-\nsens Landwirte nicht entmutigen zu lassen. Sie haben gute\nChancen und M\u00f6glichkeiten im EU-Wettbewerb und zu-\nnehmend auch im Weltma\u00dfstab. Dabei werden wir sie\nnach Kr\u00e4ften unterst\u00fctzen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir treten nun in die\nzweite Debattenrunde ein. Sie wird von der PDS-Fraktion\ner\u00f6ffnet. Es spricht Frau Abg. Roth.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte meine Erg\u00e4nzung zum Redebeitrag\nmeiner Kollegin Altmann gedanklich etwas unter den Leit-\nfaden stellen: Moderne Umweltpolitik ist eine wichtige\nS\u00e4ule f\u00fcr moderne Agrarpolitik. Ich will der Logik des Ge-\ndankens folgen, dass gute Bauern zugleich gute Land-\nschaftspfleger und \u00d6kologen sind und im Umkehrschluss\nbetonen, dass gute \u00d6kologen auch gute Bedingungen f\u00fcr\ngute Bauern schaffen.\n\nEin Wort zu BSE und MKS kann ich mir aber nicht erspa-\nren. BSE und MKS sind nicht urpl\u00f6tzlich \u00fcber uns gekom-\nmen. Es handelt sich um ausgesessene Gefahren, die \u00fcber-\nall lauern. Sie sind Produkte unserer Risikogesellschaft.\nDie Anh\u00e4ufung von Reichtum geht mit der Anh\u00e4ufung\nvon Risiken einher. Wald- und Fischsterben, umweltbe-\ndingte Krankheiten, Ozonloch sind daf\u00fcr Schlagworte.\nHoch spezialisierte Arbeitsteilung, Zentralisierung und\nGlobalisierung waren und sind Mittel der Wahl f\u00fcr die\nProfitmaximierung bei gleichzeitiger Entbindung von per-\ns\u00f6nlicher Verantwortung und auch pers\u00f6nlicher Nachvoll-\nziehbarkeit. Genau wie Herr Meier nicht mehr nachvollzie-\nhen kann oder auch will, wie und wo die Roulade erzeugt\nwurde, die auf seinem Teller liegt, wei\u00df Frau Schulze nicht\nmehr, was mit dem M\u00fcll passiert, den sie, streng getrennt,\nin die bunten Tonnen vor ihrer Haust\u00fcr sch\u00fcttet.\nVoraussetzung f\u00fcr nachhaltige Entwicklung ist der Schritt\naus der Anonymit\u00e4t wieder in die Verantwortung des Ein-\nzelnen.\nNun etwas spezieller zur heutigen Thematik:\na) Klimawandel und Landwirtschaft\nEine von der Freien Universit\u00e4t Berlin durchgef\u00fchrte Kli-\nmaprognose geht von einer Verdoppelung des Kohlen-\ndioxidgehaltes der Luft aus. Die fatalen Auswirkungen f\u00fcr\ndie Landwirtschaft und f\u00fcr uns alle: Es wird w\u00e4rmer \u2013 um\ndrei bis vier Grad bis zum Jahre 2050. Es wird trockener,\nvor allem w\u00e4hrend der Vegetationsperiode. Und die An-\nzahl der Extremwetterlagen, sprich Unwetter, Naturkata-\nstrophen, D\u00fcrren und dergleichen, wird zunehmen. Es\nscheint fast so, als ob die alte Bauernregel vom k\u00fchlen und\nnassen Mai bald kaum noch zutreffen wird. Also werden\nauch Scheune und Fass nicht mehr gef\u00fcllt.\nSelbstverst\u00e4ndlich ist Klimawandel ein \u00e4u\u00dferst globales\nProblem. Nur, das Problem aussitzen, es verdr\u00e4ngen, gar\nw\u00fcnschen, den Klimawandel \u00fcberlisten zu k\u00f6nnen, ist ge-\nnau der falsche und fatalistische Weg. Da muss Landwirt\nund \u00d6kologe schon hellh\u00f6rig werden, wenn zum Beispiel\nvon der Anpassung unserer W\u00e4lder an den Klimawandel\ndie Rede ist. \u00c4hnliches hat die DDR schon mit rauch-\nresistenten B\u00e4umen versucht. Das half der Natur nicht,\nnicht dem Erzgebirge, auch nicht der Landwirtschaft. Des-\nhalb der Gedanke: Klimawandel ist global. Seine men-\nschenfreundliche und auch agrarfreundliche Beeinflus-\nsung beginnt aber vor Ort, eigentlich vor der eigenen\nHaust\u00fcr, auf dem eigenen Dach, in der eigenen Wohnung,\nam eigenen Auto.\nDie erforderlichen Ma\u00dfnahmen im Energiebereich und im\nVerkehr zur Reduzierung der Treibhausgase m\u00fcssen f\u00fcr\njeden B\u00fcrger erkennbar und nachvollziehbar sein. So k\u00f6n-\nnen dezentrale Energiesysteme ihre Dienstleistungen nahe\nam Verbraucher optimal und effizient bereitstellen. Dazu\nz\u00e4hlen Biogas-, Wind- und Wasserkraftanlagen, Sonnen-\nkollektoren, Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsanlagen wie Block-\nheizkraftwerke und Brennstoffzellen. Es geht nicht nur aus\nGr\u00fcnden des Klimaschutzes um eine klare Entscheidung\nf\u00fcr regenerative Energien und ihre bevorzugte F\u00f6rde-\nrung \u2013 auch hier in Sachsen! Werden die Erforschung und\nEntwicklung innovativer Technologien gef\u00f6rdert und die\nAnlagen hier in Sachsen produziert, k\u00f6nnen zukunfts-\nf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden. Und die Unter-\nnehmer erzielten mit ihren technischen Innovationen Wett-\nbewerbsvorteile gegen\u00fcber ihren in- und ausl\u00e4ndischen\nKonkurrenten.\nMit B\u00fcrgerbeteiligung \u2013 zum Beispiel in genossenschaft-\nlichen Modellen \u2013 k\u00f6nnten die Anlagen zur Versorgung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2755\n\n\n\nmit regenerativen Energien errichtet und betrieben wer-\nden. Staatsminister Flath hat \u00fcber solche Wege bei Wind-\nkraftanlagen schon gesprochen und geschrieben. Das fin-\ndet unsere Zustimmung und Unterst\u00fctzung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMit der Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen und der Beteiligung\nder Menschen vor Ort bleibt die Wertsch\u00f6pfung hier.\nAu\u00dferdem entfalten sie eine starke Bindungskraft und w\u00e4-\nren wichtige Bausteine f\u00fcr ein wohnliches Haus Sachsen,\nin dem Alt und auch Jung gern leben und nicht abwan-\ndern.\nF\u00fcr Michael Stadler, Vorstandsmitglied der Deutschen\nABB Mannheim, ist klar \u2013 ich zitiere \u2013, ,,\u2026 dass wir\nes ohne dezentrale Stromerzeugungssysteme und ohne\nalternativ erzeugte Energie kaum schaffen werden, die in\nKyoto gesteckten Ziele zu erreichen\u201c. Wie Sie h\u00f6ren, meine\nDame und die Herren von der Staatsregierung, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen, sind Teile der Wirtschaft der herr-\nschenden Politik im Denken und Handeln ein ganzes\nSt\u00fcck voraus. Blockieren wir sie nicht mit ordnungsrecht-\nlichen Spitzfindigkeiten, sondern setzen wir uns mit ihnen\nan einen Tisch! Erarbeiten wir gemeinsam \u2013 Unternehmer,\nPolitiker, Gewerkschafter, B\u00fcrger \u2013 Strategien zur Ver-\nwirklichung einer nachhaltigen Entwicklung!\nUnd da sind wir dann auch mittendrin im Agenda-21-Pro-\nzess; \u00fcbertragen wir also das ,,Modell Umweltallianz\u201c auf\nden Energie- und Verkehrsbereich.\n\u00dcbrigens, Herr Minister, mit den ordnungsrechtlichen\nSpitzfindigkeiten meine ich nicht nur die der EU, sondern\nvor allem die \u00fcber zehntausend umweltrelevanten Ge-\nsetze, Verordnungen, Verwaltungsvorschriften des Bundes\nund der L\u00e4nder.\nb) Verkehrspolitik und Landwirtschaft \u2013 Verkehrspolitik,\ndie mit ihren Auswirkungen mit zum Klimawandel f\u00fchrt,\nden sauren Regen verursacht mit seinen ernsthaften Fol-\ngen f\u00fcr empfindliche \u00d6kosysteme.\nDer wachsende Stra\u00dfenverkehr ist auch hauptverantwort-\nlich f\u00fcr die st\u00e4ndige Zunahme an bodennahem Ozon. Be-\nsonders ozonempfindliche Kulturpflanzen und der Wald\nreagieren immer st\u00e4rker darauf. Mit Ernteausf\u00e4llen und\nschweren Vegetationssch\u00e4den ist zu rechnen. Ozon stellt\ninzwischen den Vegetationssch\u00e4dling Nummer eins dar.\nEs ist an immerhin 90 % aller Pflanzensch\u00e4den beteiligt.\nBei uns Menschen, besonders bei Kindern, sind Atem-\nwegserkrankungen, Funktionsst\u00f6rungen der Lunge und\neine Beeintr\u00e4chtigung der Infektionsabwehr zu verzeich-\nnen.\nAllgemein auf das Auto, den Traktor oder den Lkw zu\nschimpfen, das w\u00e4re weltfremd. Aber seit Jahren diskutie-\nren wir \u00fcber das Zur\u00fcckschrauben von Verkehrszw\u00e4ngen,\nvon kurzen Wegen. Wir wissen, dass das optimale Zuord-\nnen von Wohnstandorten und Arbeitspl\u00e4tzen, die wohn-\nortnahe Versorgung und Erholung solche Verkehrszw\u00e4nge\nvermeiden.\nEs herrscht Klarheit, dass eine zumindest partielle R\u00fcck-\nnahme der Arbeitsteilung in der Wirtschaft und nat\u00fcrlich\nauch in der Landwirtschaft und die St\u00e4rkung von regiona-\nlen Wirtschaftskreisl\u00e4ufen den G\u00fcterverkehr reduzieren.\nF\u00fcr die Landwirtschaft gilt als Hauptproduktionsziel das\nVertrauen des Verbrauchers und das Vertrauen w\u00e4chst\ndort, wo die Kundin und der Kunde mit eigenen Augen\ndas Wachsen und Gedeihen von Pflanzen und Tieren ver-\nfolgen k\u00f6nnen und in der eigenen Region die Produkte\n\nverarbeitet werden. Da sind wir mit dem Minister einer\nMeinung.\nAber auch Masseng\u00fcter, wie eben die Nahrungsmittel, un-\nterliegen dem ungebremsten Trend zur fortschreitenden\nZentralisierung der Produktion. Weitr\u00e4umig ge\u00f6ffnete\nStoffkreisl\u00e4ufe sind die Folge.\nMit der zunehmenden r\u00e4umlichen Trennung der Konsu-\nmenten landwirtschaftlicher Produkte vom Produktionsort\ngelangen auch die biologischen Abf\u00e4lle nicht mehr an\nihren Ursprungsort, das Kulturland, zur\u00fcck. Sie werden\nu. a. \u00fcber Wasserentsorgungssysteme einem anderen \u00d6ko-\nsystem, den Gew\u00e4ssern, zugef\u00fchrt. Der \u00f6kologische Kreis-\nlauf ist unterbrochen.\nc) Zu Landwirtschaft und Wasserkreisl\u00e4ufen.\nDie Aufhebung der N\u00e4hrstoff- und Wasserkreisl\u00e4ufe ist\nder eigentliche \u00f6kologische Fehler. Sie, diese Aufhebung,\nf\u00fchrt zum Verlust von Bodenfruchtbarkeit auf der einen\nund zur Gew\u00e4sserverschmutzung auf der anderen Seite.\nDieser Fehler kann auch nicht mit der Investition von \u00fcber\n9,5 Milliarden DM in den letzten zehn Jahren hier in Sach-\nsen in den Bau von hochtechnisierten Kl\u00e4ranlagen mit im-\nmer h\u00f6heren Reinigungsleistungen und kostspieligen\n\u00dcberleitungen behoben werden.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nGenutztes Wasser muss mit einem m\u00f6glichst geringen\nRessourcenverbrauch wieder in den nat\u00fcrlichen Wasser-\nkreislauf zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. Kurzgeschlossene, orts-\nfeste Wasserkreisl\u00e4ufe \u2013 also Verdunstung, Kondensation,\nNiederschlag und Abfluss \u2013 m\u00fcssen gew\u00e4hrleistet werden.\nDer beschleunigte Abfluss des Niederschlagswassers, die\nFl\u00e4chenversiegelung, die gro\u00dffl\u00e4chige Entwaldung, der\nAbbau des Wasserspeichers Humus im Oberboden, die\nAbsenkung des Wasserspiegels im Boden f\u00fchren zu einer\nVerringerung des Wassergehaltes der B\u00f6den. Dies wieder-\num bewirkt, dass die Erdoberfl\u00e4che auf gro\u00dfen Teilen\nnicht mehr effektiv durch Verdunstung gek\u00fchlt werden\nkann. Damit wird eine \u00dcberhitzung beg\u00fcnstigt. Der\nMensch besch\u00e4digt den f\u00fcr unsere Atmosph\u00e4re unbedingt\nnotwendigen K\u00fchlkreislauf des Wassers.\nAlso nicht nur die trockenen Treibhausgase, auch die\n\u00dcberhitzung der Fl\u00e4che muss als eine der Hauptursachen\nder Klimaver\u00e4nderung angesehen werden. Dazu z\u00e4hlt\nauch, dass das Schmutzwasser nicht in kilometerlangen\nKanalsystemen aus der Region herausgeleitet, oft sogar\nherausgepumpt wird, dass das Regenwasser am Entste-\nhungsort versickern kann bzw. gespeichert und genutzt\nwird, statt \u00fcber Kanalisation in die Gew\u00e4sser geleitet zu\nwerden.\nIch begann mit BSE und MKS. In diesem Zusammenhang\nein Wort zu Fischen. Sie geh\u00f6ren ja auch zu unserem\nNaturkreislauf.\nNicht im Wasser mit dem h\u00f6chsten Reinigungsgrad ent-\nwickeln sie sich normal, im Gegenteil. Von einer Verweib-\nlichung der Fischbest\u00e4nde, von einer Anreicherung mit\nSchwermetallen, vor allem Quecksilber, und der Warnung,\nnur einmal w\u00f6chentlich Fisch zu essen, lesen wir immer\nh\u00e4ufiger. Ich will nicht orakeln, aber k\u00f6nnten hier nicht\nauch Ans\u00e4tze f\u00fcr eine neue Tierkrankheit entstehen?\nDie PDS setzt \u2013 und da ist der Minister ja, wie ich heute\nerfreut in der Regierungserkl\u00e4rung h\u00f6rte, nicht allzu weit\nvon uns, der PDS, entfernt \u2013 erstens auf die Nutzung na-\nt\u00fcrlicher Ressourcen und die Erzeugung von Produkten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2756\n\n\n\nbevorzugt verbrauchernah in regional \u00fcberschaubaren\nKreisl\u00e4ufen;\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\nzweitens auf dezentrale Systeme. Sie k\u00f6nnen den Bed\u00fcrf-\nnissen vor Ort besser angepasst werden und sind deshalb\nzentralen Gro\u00dfanlagen oft gesamtwirtschaftlich, \u00f6kolo-\ngisch und sozial \u00fcberlegen. Und\ndrittens auf Transparenz und Mitbestimmungsm\u00f6glich-\nkeiten.\nSie f\u00fchren zur dringend notwendigen Mitverantwortung\nund zum Mittun. Sie bilden die Voraussetzung f\u00fcr gelebte\nDemokratie und Identifikation mit der Wertsch\u00f6pfungs-\nf\u00e4higkeit in der eigenen Region.\nDanke.\n\n(Lebhafter Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es schlie\u00dft sich die\nCDU-Fraktion an. Ich bitte dazu Herrn Abg. Prof.\nDr. Mannsfeld das Wort zu nehmen.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich doch ganz\nam Anfang eine Feststellung treffen, die ich in der Aussage\nzusammenfassen m\u00f6chte, dass der Versuch, Agrarpolitik\nin enger Verbindung mit dem Schutz der nat\u00fcrlichen\nLebensgrundlagen zu behandeln, eine bemerkenswerte\nWeiterentwicklung s\u00e4chsischer Politik darstellt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa die Debatte, abgesehen von dem Beitrag, den Frau\nRoth gerade gehalten hat, bisher ja haupts\u00e4chlich den\nagrarwirtschaftlichen Zusammenh\u00e4ngen gegolten hat, ist\nes tats\u00e4chlich, weil das Gesamtunternehmen ja heute hier\nAgrar- und Umweltpolitik hei\u00dft, durchaus angebracht und\nn\u00fctzlich, einige Aspekte der Umweltproblematik in die-\nsem Zusammenhang zu beleuchten.\nDas hei\u00dft, es ist der Versuch zu machen, noch einmal ganz\nkurz einzusch\u00e4tzen, wie es bisher gelungen ist, die Land-\nbewirtschaftung, also die Landwirtschaft, die Forstwirt-\nschaft, die Fischereiwirtschaft und den \u2013 heute bisher\nv\u00f6llig vernachl\u00e4ssigten \u2013 Gartenbau nicht zu vergessen, so\nzu gestalten, dass der Umweltschutz \u2013 eben Bodenschutz,\nNaturschutz, Gew\u00e4sserschutz und Klimaschutz \u2013 gew\u00e4hr-\nleistet bleibt.\nGestatten Sie mir in dieser Richtung zuerst einige Anmer-\nkungen zur Frage des Bodenschutzes.\nMit zunehmender Inanspruchnahme des Bodens durch\nlandwirtschaftliche Bodennutzung nahmen und nehmen\nbeispielsweise erosive Prozesse deutlich zu, was besonders\ndeswegen Besorgnis erregend ist, weil einmal eingetretene\nBodenverluste nicht sogleich wieder ausgeglichen werden\nk\u00f6nnen. Hier sprechen wir \u00fcber Zeitr\u00e4ume der Bildung\nvon B\u00f6den von vier- bis f\u00fcnftausend Jahren. Das ist im-\nmerhin doch zu bedenken.\nWir haben im Oktober des vergangenen Jahres hier im\nS\u00e4chsischen Landtag eine schon umfangreiche Aussprache\nzur Land- und Bodennutzung gef\u00fchrt, auch zu Fragen der\nBodenerosion. Lassen Sie mich am heutigen Tag durchaus\nnochmal einige wesentliche Aussagen in Erinnerung rufen.\nDie wichtigste Aussage war, dass 60 % der B\u00f6den in Sach-\nsen \u2013 das sind rund 450 000 Hektar \u2013 potenziell von\nBodenerosion bedroht sind und in bestimmten Gebieten\nwie in der L\u00f6\u00dfregion Abtragsverluste von drei bis f\u00fcnf\nTonnen pro Jahr generell, in Spitzenwerten bei Einzel-\n\nereignissen weit \u00fcber 30 Tonnen pro Hektar und Jahr er-\nreicht werden.\nEine der effektivsten Ma\u00dfnahmen zur fl\u00e4chenhaften Zu-\nr\u00fcckdr\u00e4ngung von Bodenerosionen \u2013 und das ist genauso\nein Faktum, das in besonderer Weise das Zusammenwir-\nken von Agrar- und Umweltpolitik letztlich symbolisiert \u2013\nist die konservierende Bodennutzung oder Bodenbearbei-\ntung.\nIn der pfluglosen Variante mit Zwischenfruchtanbau,\nStrohd\u00fcngung, Mulchsaat usw. lassen sich die genannten\nAbtragungswerte ganz erheblich und wirksam beeintr\u00e4ch-\ntigen. Das ist eine Reduzierung, die etwa den Faktor 10\nerreicht.\nDeshalb ist es zu begr\u00fc\u00dfen, dass sich der Umfang der be-\nwussten Anwendung erosionsmindernder Ma\u00dfnahmen\nnach dem Programm ,,Umweltgerechte Landwirtschaft\u201c in\nden letzten Jahren, bezogen auf die Fl\u00e4che, verdreifacht\nhat und jetzt auf rund 15 bis 20 % der Feldbaufl\u00e4che \u2013 das\nist also nicht die Zahl der Betriebe, sondern es ist die Zahl\nder bewirtschafteten Fl\u00e4che \u2013 zum Einsatz kommt. Es ist\ndurchaus zu erwarten \u2013 die Entwicklung macht das deut-\nlich \u2013, dass verst\u00e4rkt von diesem F\u00f6rderprogramm Ge-\nbrauch gemacht wird.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Hinsichtlich des\nZusammenwirkens von Natur- und Nutzungsfaktoren\nstehen wir oft vor recht komplizierten Entscheidungen.\nDie Vorrednerin hatte aus ihrer Sicht mit Blick auf die\nKlimafragen schon versucht, die Kompliziertheit solcher\nAbw\u00e4gungsprozesse zu charakterisieren.\nEinerseits w\u00fcnschen wir uns von den Bewirtschaftern,\ndass der Boden m\u00f6glichst ganzj\u00e4hrig vor Erosionserschei-\nnungen gesch\u00fctzt wird. Andererseits stellen wir fest, dass\ndie Trockenheitsanf\u00e4lligkeit unserer Kulturen in Abh\u00e4n-\ngigkeit vom Witterungsgeschehen immer h\u00e4ufiger und\ngr\u00f6\u00dfer geworden ist. Das hat auch etwas mit betriebswirt-\nschaftlichen Konsequenzen zu tun, ohne dass wir richtig\nerkennen, dass wir den vom Boden abh\u00e4ngigen Wasser-\nvorrat gerade durch Zwischenfr\u00fcchte vor oder nach der\nHauptkultur in v\u00f6llig unzul\u00e4ssiger Weise aussch\u00f6pfen\nund damit solche Prozesse \u2013 das gilt vor allem, wenn ein-\nmal ein trockenes Fr\u00fchjahr oder ein trockener Herbst\nkommt \u2013 \u00fcberfordern.\nIch m\u00f6chte jetzt nicht in die Probleme der Agrar\u00f6kologie\nabgleiten, aber ich m\u00f6chte deutlich die These benennen,\ndass es einseitige Patentl\u00f6sungen im System der Agrar-\nwirtschaft und des Naturhaushaltes nicht gibt.\nDer R\u00fcckgang an Fl\u00e4chen mit erheblicher Bodenerosion\ndurch Wasser ist schon deshalb so wichtig, weil es die\nentscheidende Schnittstelle zum Gew\u00e4sserschutz ist.\nBei den Prozessen des Bodenabtrags wird die Sache insbe-\nsondere durch Absp\u00fclung von Phosphor problematisch,\nweil das der N\u00e4hrstoff ist, der die Gew\u00e4ssereutrophierung\nverursacht, das hei\u00dft die Zunahme von N\u00e4hrstoffen in\ndem Wasserk\u00f6rper, die das Algenwachstum f\u00f6rdert und\ndamit das Oberfl\u00e4chenwasser in seiner Nutzbarkeit erheb-\nlich einschr\u00e4nkt.\nUntersuchungen der s\u00e4chsischen Landwirtschaftsbeh\u00f6rde\nbelegen, dass konservierende Bodenbearbeitung den Ge-\nsamtphosphoraustrag um 80 bis 90 % verringern kann.\nWir brauchen diese verst\u00e4rkten Anstrengungen im Gew\u00e4s-\nserschutz auch schon wegen der strengeren EU-Vorgaben\nbzw. EU-Auflagen zur Gew\u00e4sserreinhaltung, wie sie ab\ndem Jahr 2003 mit der Wasserrahmenrichtlinie Europas,\ndie wir noch in nationales Recht umzusetzen haben, auf\nuns zukommen wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2757\n\n\n\nEs bringt also wenig, wenn die kostspielige Phosphor-\neliminierung an den Kl\u00e4ranlagenstandorten \u2013 das ist die so\ngenannte dritte Reinigungsstufe \u2013 erfolgt, aber \u00fcber die\nEintragspfade aus so genannten diffusen Quellen der an-\ngestrebte R\u00fcckgang von Phosphor und insbesondere von\nNitrat nicht nur schleppend verl\u00e4uft, sondern der Gehalt\nauch \u00f6rtlich weiter ansteigt.\nAn dieser Stelle sei positiv hervorgehoben, dass nicht nur\ndie F\u00f6rderprogramme zur Anwendung bodenschonender\nBewirtschaftungsma\u00dfnahmen, sondern zunehmend auch\neine qualifizierte Beratung unseren Landwirten hilft, ihren\nBeitrag zum Schutz der Naturressourcen zu leisten.\nMein pers\u00f6nlicher Eindruck aus vielen Jahren der Besch\u00e4f-\ntigung mit diesen Fragen ist, dass vor allem ein hoher In-\nformations- und Kenntnisbedarf der Fl\u00e4chenbewirtschafter\nbesteht. Diesbez\u00fcglich sind wir in Sachsen wirklich ein gu-\ntes St\u00fcck vorangekommen, ohne dass schon Anlass be-\nsteht, sich v\u00f6llig zur\u00fcckzulehnen, wie an einem weiteren\nBeispiel erkannt werden kann.\nErfreulicherweise verringert sich der Reststickstoffgehalt\nim Boden vor der winterlichen Hauptauswaschungsphase\nzunehmend, vor allem, wenn man den Messergebnissen\nan den Testfl\u00e4chen der Landesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft\nfolgt, wie sie regelm\u00e4\u00dfig im Agrarbericht dokumentiert\nwerden. Nur sprechen die Grundwassermessstellen des\nLandesamtes f\u00fcr Umwelt und Geologie vielfach eine v\u00f6llig\nandere Sprache, wenn auch in Abh\u00e4ngigkeit von boden-\ninternen Prozessen mit bis zu zwanzigj\u00e4hrigem Zeitverzug\nvon Stickstoffeintrag und -austrag gerechnet werden\nmuss. Das hei\u00dft, die jetzigen Anstiege k\u00f6nnen noch aus\nder Wirtschaftsweise der achtziger Jahre kommen. So sind\ndoch die an den Grundwassermessstellen erhobenen\nNitratwerte vielfach zu hoch und best\u00e4tigen die Grund-\naussage, dass im Gegensatz zu Phosphor bei Stickstoff der\nallgemeine Trend zum R\u00fcckgang noch instabil ist.\nWenn von den Landwirten die Grunds\u00e4tze der guten fach-\nlichen Praxis, wie sie in \u00a7 17 des Bodenschutzgesetzes zu-\nsammengestellt sind, eingehalten werden und wenn zu-\ns\u00e4tzlich zahlreiche Landwirte die verschiedenen angebote-\nnen F\u00f6rderprogramme der umweltgerechten Landwirt-\nschaft annehmen, dann kann man, von einzelnen natur-\noder auch betriebswirtschaftlich bedingten Ausnahmen\nabgesehen, feststellen, dass es keine Anhaltspunkte daf\u00fcr\ngibt, dass die Landwirtschaft in Sachsen nicht zugleich\nnotwendige Beitr\u00e4ge zum Ressourcenschutz leistet.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Boden ist\nnicht nur durch Land- und Forstwirtschaft in Anspruch\ngenommen, sondern in gleicher Weise durch die Baut\u00e4tig-\nkeit. Durch Siedlungs- und Stra\u00dfenbau werden in Sachsen\nt\u00e4glich 7 bis 8 Hektar Boden durch Versiegelungsvorg\u00e4nge\nentwertet. Inzwischen sind von den 13 % der Landesfl\u00e4-\nche, die wir in der Statistik f\u00fcr Siedlungs-, Gewerbe- und\nVerkehrsfl\u00e4chen ausweisen, 6,5 % total versiegelt.\nDer j\u00e4hrliche Verlust von rund 3 000 Hektar vormals\nfruchtbaren Bodens verlangt auch neue Instrumente zum\nFl\u00e4chenmanagement \u2013 das gilt besonders hinsichtlich der\nverst\u00e4rkten Brachfl\u00e4chennutzung und Brachfl\u00e4chenrevita-\nlisierung \u2013 anstatt der Errichtung von Siedlung und Ge-\nwerbe auf der gr\u00fcnen Wiese.\nZum Schluss, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich ein\nbesonders traditionelles Konfliktfeld ansprechen, das auf-\ntritt, wenn es um die naturschutzfachlichen Zielstellungen\neinerseits und um die Interessen einer hochintensiven\nLandwirtschaft andererseits geht. Dass diese Landwirt-\nschaft nicht immer naturvertr\u00e4glich ist, ist unbestritten.\n\nDas Ziel, das aus dieser Feststellung abzuleiten ist, kann\ndoch nur sein, dem Bewirtschafter klarzumachen, dass es\nin seinem eigenen Interesse liegt, eine fachliche Praxis zu\nrealisieren, die alle fachgesetzlichen Regelungen beachtet.\nIch denke, diesbez\u00fcglich sind wir ein gutes St\u00fcck vorange-\nkommen,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nauch wenn einige Beispiele durchaus signalisieren, dass es\nnoch Konflikte gibt.\nWie nachhaltige Landbewirtschaftung organisiert werden\nkann, zeigen f\u00fcr mich gute Beispiele aus dem Bereich des\nBiosph\u00e4renreservats Oberlausitzer Heide- und Teichge-\nbiet. Jeweils in enger Abstimmung mit den Bewirtschaf-\ntern \u2013 das ist das Entscheidende, so denke ich \u2013 werden\nhier Modellvorhaben zum Schutz und zur Erhaltung von\nAckerwildkr\u00e4utern realisiert, erfolgt die Feuchtwiesenpfle-\nge mit ganz besonderen Schafrassen oder beweisen Land-\nwirte, dass mit der freiwilligen Anlage von Gew\u00e4sserrand-\nstreifen viele positive Effekte f\u00fcr den Gew\u00e4sser- und den\nNaturschutz verbunden sind.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\nIn diese Richtung zielte vor wenigen Wochen ein Vorsto\u00df\ndes Ministers, der an die Landwirte appellierte, wieder\nmehr Flurelemente, also Hecken, Geh\u00f6lzstreifen und ande-\nre Kleinstrukturen, in den Nutzfl\u00e4chen einzurichten, zu-\nmal eine derartige naturschutzgerechte Bewirtschaftung\nauch durch F\u00f6rderprogramme attraktiv ist und zugleich\nden Belangen des Boden- und des Gew\u00e4sserschutzes dient.\nWenn wir aber ehrlich sind, so m\u00fcssen wir sagen: Nicht\n\u00fcberall findet das abgestimmte Handeln zwischen Agrar-\nnutzung und Umweltschutz Zustimmung. Im gleichen\nLandkreis, wo das Biosph\u00e4renreservat angesiedelt ist,\nkann sich eine Kommune um keinen Preis mit dem Reser-\nvat einverstanden erkl\u00e4ren und durchl\u00e4uft \u2013 \u00fcbrigens v\u00f6l-\nlig aussichtslos \u2013 s\u00e4mtliche Instanzen des Gerichtswesens.\nIm Rahmen des Pflege- und Entwicklungsplanes f\u00fcr ein\nNaturschutzgro\u00dfprojekt im gleichen Kreis sprechen sich\nFl\u00e4chennutzer und Gemeindevertreter nur deshalb gegen\ndie Naturschutzauflagen aus, weil sie nicht erkennen k\u00f6n-\nnen, wo im Naturschutz der \u00f6konomische Vorteil f\u00fcr sie\nliegt.\nEin anderes Beispiel. Bei den Vorarbeiten f\u00fcr ein Land-\nschaftsschutzgebiet im westlichen Kreis Mei\u00dfen \u2013 ich be-\nnutze nur Beispiele, die in den letzten zwei oder drei\nWochen in der Presse zu finden waren \u2013 sind Bauern und\nP\u00e4chter nur deswegen gegen eine Ausweisung, weil Ein-\nschr\u00e4nkungen der Kreditf\u00e4higkeit f\u00fcr ihre hochwertigen\n\u00c4cker zu bef\u00fcrchten seien.\nDiese eher harmlosen Beispiele sollen eigentlich nur ver-\ndeutlichen, dass es im l\u00e4ndlichen Raum nicht angebracht\nist, die Konflikte, die zwischen Landbewirtschaftung und\nNaturschutz noch existieren, zu leugnen.\nIch denke, meine Damen und Herren, dass nur eine fl\u00e4-\nchenhaft schonende und naturvertr\u00e4gliche Wirtschafts-\nweise \u2013 dies klang in allen Redebeitr\u00e4gen als das Ziel, das\nwir gemeinsam haben, an \u2013 diesen Konflikt l\u00f6sen und\n\u00fcberwinden kann.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\nMeiner Meinung nach liegt es h\u00e4ufig daran, dass die\nAkteure vor Ort nicht gr\u00fcndlich und vor allem nicht ver-\nst\u00e4ndlich genug miteinander reden. Denn es hat sich ge-\nzeigt, und auch das kann man gut verfolgen, dass sich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2758\n\n\n\n\u00fcberall dort, wo dieser diskursive Charakter eingehalten\nwird, L\u00f6sungen mit dem Land- und Forstwirt oder dem\nFischwirt finden. Wenn ihm zus\u00e4tzliche Auflagen abgefor-\ndert werden, dann muss die Gesellschaft nat\u00fcrlich f\u00fcr sol-\nche Leistungen einstehen, muss sie zus\u00e4tzlich honorieren,\nwie es letztlich auch Praxis in unserem Land ist.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Erfolg ver-\nsprechende Weg, Umwelt- und Agrarpolitik zusammen-\nzuf\u00fchren, hat f\u00fcr mich zwei entscheidende Voraussetzun-\ngen:\n1. Es muss sichergestellt sein, dass beide gesellschaftlichen\nAufgaben gleichrangig behandelt werden.\n2. Man muss \u00fcberall dort, wo das m\u00f6glich ist, zwischen\nden Interessen der Wirtschaft, also der Agrarwirtschaft,\nund der Erhaltung der Funktionsf\u00e4higkeit des Naturhaus-\nhaltes Br\u00fccken bauen bzw. die noch vorhandenen Gr\u00e4ben\ndurch konstruktives Herangehen an die Probleme zu-\nsch\u00fctten.\nNamens der Umweltpolitiker meiner Fraktion und auch\nganz pers\u00f6nlich in meinem Namen erkl\u00e4re ich, dass wir\nMinister Flath auf dem von ihm eingeschlagenen Weg, der\nn\u00e4mlich genau diese Br\u00fcckenbaufunktion anstrebt, aus-\ndr\u00fccklich unterst\u00fctzen werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es liegen uns noch\nzwei Redew\u00fcnsche vonseiten der CDU-Fraktion vor. Ich\ndarf Sie bitten, Frau Abg. Landgraf.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nAber reden Sie nicht wieder \u00fcber das Essen!)\n\nFrau Landgraf, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich spreche jetzt wieder \u00fcber das Essen. Tut\nmir Leid, Herr Prof. Porsch.\nLandwirte leben, wie sonst keine andere Berufsgruppe,\nvon und mit der Natur. Die \u00f6ffentliche Meinung sieht je-\ndoch in ihrer T\u00e4tigkeit nicht selten eine Ausbeutung, ja\nSch\u00e4digung der Natur. Differenzierter sehen es jene, die\ngute und schlechte Landwirte ausmachen, n\u00e4mlich die\neinen, die nachhaltig und \u00f6kologisch wirtschaften, und die\nanderen, schlechten, die nur auf Profit aus sind. Aber so\neinfach ist es nicht, ja, es ist falsch und diffamiert den Be-\nrufsstand.\nIch m\u00f6chte einige Fakten zur Richtigstellung ohne An-\nspruch auf Vollst\u00e4ndigkeit nennen. Konventionell wirt-\nschaftende Betriebe sind nicht zwangsl\u00e4ufig Umweltzer-\nst\u00f6rer und \u00d6kobetriebe k\u00f6nnen nicht allein all das pro-\nduzieren und vor allem zu dem Preis, was und wie es\nder Verbraucher w\u00fcnscht. Konventionelle Landwirtschaft\nkann ebenso von einem Familienbetrieb wie auch in ande-\nrer Betriebsform auf gro\u00dfen Fl\u00e4chen, mit gro\u00dfen St\u00e4llen in\nEinklang mit der Natur, artgerecht und nachhaltig betrie-\nben werden. Es ist also gar nicht ein Problem der Philoso-\nphie, sondern vielmehr des fachgerechten Handelns. Na-\nt\u00fcrlich w\u00fcnschen wir uns, auch im Hinblick auf \u00dcberpro-\nduktion und \u00dcberangebot im europ\u00e4ischen Rahmen, eine\nextensive \u2013 und ich nenne es mit Bedacht \u2013 naturbelassene\n\u00d6kolandwirtschaft. Trotzdem sage ich noch einmal: Auch\nkonventionelle Betriebe produzieren gesunde Nahrung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGanz allein der Verbraucher bestimmt, ob er sich so ern\u00e4h-\nren will und ob er daf\u00fcr etwas mehr Geld ausgibt. Denn\nauch mit moderner Technik und rationalisierten Verfahren\n\nwerden \u00f6kologisch produzierte Nahrungsmittel immer\nteurer sein als andere. Ich will ausdr\u00fccklich feststellen,\ndass die \u00d6kolandwirte nicht etwa reich werden damit.\nVielmehr haben viele von ihnen zu tun, ihre Familie zu\nern\u00e4hren, geschweige denn, in moderne Technik oder mo-\nderne St\u00e4lle zu investieren. Das Bild vom Kampf gegen\ndas Unkraut mit der Hacke stimmt n\u00e4mlich hier noch. Es\ngibt viel Handarbeit. Also gibt es auch kaum realistische\nM\u00f6glichkeiten, billig und zugleich \u00f6kologisch zu produ-\nzieren. \nIch warne davor zu meinen, die Verbraucher w\u00fcrden gern\ndie h\u00f6heren Preise f\u00fcr \u00d6koprodukte in Kauf nehmen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nDie Preise geben nach wie vor den Ausschlag f\u00fcr die Aus-\nwahl der Produkte. Das ist ein normaler Mechanismus.\nAber es gibt noch ein anderes Kriterium f\u00fcr die Auswahl:\ndie Qualit\u00e4t, die Frische. Doch daf\u00fcr m\u00fcssen Produzenten\nund Handel sich m\u00fchen. Mit regionalen Verb\u00fcnden kann\nman viel tun und kommt den W\u00fcnschen der Verbraucher\nnach nachvollziehbarem Herkunftsort entgegen. Politiker\nsollten sich nicht anma\u00dfen, den Umfang der \u00f6kologischen\nProduktion vorgeben zu wollen. Das werden die Verbrau-\ncher an der Ladentheke tun. Die Politik wird nur die Rah-\nmenbedingungen schaffen, zum Beispiel regionale Vernet-\nzung der \u00f6kologischen Produktion mit dem Handel initiie-\nren. Alles Weitere m\u00fcssen die Akteure vor Ort selbst in die\nHand nehmen. Das wurde alles schon von vielen Vorred-\nnern gesagt. Ich wollte nur erw\u00e4hnen, dass ich mich selbst\nbem\u00fche, im Leipziger Land so eine regionale Vernetzung\nins Leben zu rufen.\nWir m\u00fcssen f\u00fcr gute fachliche Beratung sowohl der Land-\nwirte als auch der Verbraucher sorgen und weiterhin For-\nschung f\u00f6rdern. Unsere Landesanstalt f\u00fcr Landwirtschaft\nleistet eine hervorragende wissenschaftliche Arbeit. Insider\nwissen das. Ich will es an dieser Stelle besonders hervorhe-\nben und hoffe, Herr Minister, dass das auch so bleibt.\nSicher ist Ihnen bekannt, dass die Bundesregierung 1999\ndie Prionenforschung eingestellt hat. Nunmehr \u2013 ich brau-\nche nicht zu begr\u00fcnden, warum \u2013 l\u00e4uft alles auf Voll-\ndampf, doch wir brauchen auch hier nationale und inter-\nnationale Vernetzungen.\nIch sehe folgende Aufgaben der Politik als unsere Pflicht\nf\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre: Umdenken ist gefordert. Wir sind\ndabei, Ziele zu formulieren und \u00fcber ein neues Leitbild f\u00fcr\ndie Landwirtschaft zu diskutieren. Ich nenne jetzt ein ganz\npers\u00f6nliches Anliegen. Neu formulierte F\u00f6rdergrunds\u00e4tze\nsollten den Druck zur st\u00e4ndigen Produktionssteigerung\nnehmen oder wenigstens mildern. Subventionen m\u00fcssen\nan die Grunds\u00e4tze nachhaltigen Wirtschaftens gebunden\nwerden. Das sagten Sie auch schon.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIn aller Munde ist vor allem ein Begriff, n\u00e4mlich das Sch\u00fct-\nzen. Wir m\u00fcssen und wollen die Verbraucher vor unge-\nsunden Nahrungsmitteln sch\u00fctzen. Ich freue mich, dass\nder Minister heute die Aufstockung der Mittel f\u00fcr die Pro-\njektf\u00f6rderung der fachlichen Beratung der Verbraucher-\nzentrale Sachsen angek\u00fcndigt hat. Das ist eine logische\nKonsequenz; will man, wie Frau K\u00fcnast, vom Verbraucher\nher denken, dann muss man auch die Verbrauchersou-\nver\u00e4nit\u00e4t anerkennen und bef\u00f6rdern. Wir m\u00fcssen die\nSteuerzahler vor unwirtschaftlichen, ja unsinnigen Sub-\nventionen sch\u00fctzen. Wir m\u00fcssen aber auch die Landwirte\nvor b\u00fcrokratischen Mechanismen sch\u00fctzen, die Hand-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2759\n\n\n\nlungsmuster diktieren. Hier meine ich vor allem Preisst\u00fct-\nzungen und Beihilfen, aber auch Produktionsbeschr\u00e4nkun-\ngen und Quoten.\nJedoch im Alleingang ist die Verbesserung, ja Verein-\nfachung des gesamten F\u00f6rdersystems unm\u00f6glich. Bedroh-\nliche Agrar\u00fcbersch\u00fcsse k\u00f6nnen nur im europ\u00e4ischen Kon-\ntext vermieden werden. Wir d\u00fcrfen allerdings nicht von\nvornherein vor dem umst\u00e4ndlichen, langwierigen Ver-\nhandlungsmechanismus der EU kapitulieren. Wir m\u00fcssen\nuns mit aller Kraft einbringen. Das hei\u00dft, wir Sachsen m\u00fcs-\nsen die Bundesregierung zwingen und ihr mit praktischen\nIdeen auf die Spr\u00fcnge helfen.\nIch sehe aber auch die Gefahr von h\u00e4ufigen Politik\u00e4nde-\nrungen. Wenn laufend Ver\u00e4nderungen in der Gesetz-\ngebung geschehen, werden die langfristigen unternehme-\nrischen Entscheidungen zur Wirtschaftsweise und zu\nInvestitionen untergraben. Damit wird die unternehmeri-\nsche Freiheit immer mehr eingeschr\u00e4nkt und die Landwir-\nte m\u00fcssen viel Kraft und Zeit daf\u00fcr investieren, Neurege-\nlungen zu studieren und auszuwerten. Diese Zeit und\nKraft brauchen sie eigentlich zur Produktion. Wir f\u00f6rdern\nmit so vielen Regelungen die Schreibtischtiger unter den\nLandwirten. Gebraucht wird eigentlich mehr Unabh\u00e4ngig-\nkeit von staatlichen Regularien, von Eingriffen in den\nMarkt, weniger Bevormundung. Nur ist zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob\ndas auch im Interesse der Verbraucher geht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nVor allem kann man das durch Kontrollen schaffen. Doch\nVorsicht \u2013 schnell haben wir es auch hier wieder mit den\nungeliebten b\u00fcrokratischen Mechanismen zu tun.\nAndererseits darf Deregulierung nicht mit unkontrollier-\ntem Handeln gleichgesetzt werden. Wir m\u00fcssen letztlich\nauch den Handel vor falschen Anschuldigungen in Bezug\nauf die Qualit\u00e4t der Produkte sowie vor staatlichen Ein-\ngriffen, zum Beispiel Markteingriffen zugunsten der Pro-\nduzenten, sch\u00fctzen.\nDoch ich glaube nicht, dass der Handel sich staatliches\nEingreifen bieten lassen wird. Wir haben ja gemerkt, dass\nder Handel sehr autark reagiert. Was wir brauchen, ist vor\nallem wieder Vertrauen in den Handel, dass das, was\ndraufsteht, auch drin ist. Ich meine Vertrauen in die Nah-\nrung und damit eine Vertrauensbasis zu den Produzenten.\nIch bin mir sicher, dass sie das auch verdient haben. Die\nwenigen schwarzen Schafe, die aus reinem Profitstreben\nheraus die Natur vergewaltigen, sollen nicht den Ruf aller\nLandwirte ruinieren. Hier muss man Einhalt gebieten, und\nzwar wirkungsvoll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Vertrauen in die Landwirt-\nschaft und in die Nahrungsmittelherstellung k\u00f6nnen wir\nnur erringen, wenn wir Sicherheit und Transparenz der\nProduktion garantieren und vor allem nachhaltig auch im\nSinne der Agenda 21 wirtschaften.\nLandwirtschaft hat aber nicht nur nationale und europ\u00e4i-\nsche, sondern vor allen Dingen auch globale Bedeutung.\nDie gewaltigen Herausforderungen, vor denen die Welt-\nwirtschaft und das \u00d6kosystem ,,Erde\u201c angesichts des wei-\nteren Wachstums der Weltbev\u00f6lkerung steht, m\u00fcssen uns\nheute besch\u00e4ftigen, auch wenn es sehr weit weg erscheint;\ndenn der Boden, auf dem die Nahrungsmittel wachsen sol-\nlen, kann nicht in dem Umfang vermehrt werden, wie die\nZahl der Menschen zunimmt, im Gegenteil, \u00fcberall geht\n\nlandwirtschaftliche Nutzfl\u00e4che verloren, in Industriel\u00e4n-\ndern aus anderen Gr\u00fcnden als in der Dritten Welt. Um die\nprognostizierte L\u00fccke zu schlie\u00dfen, m\u00fcssten die Bauern in\nden n\u00e4chsten zwei Jahrzehnten weltweit 40 % mehr Reis,\nWeizen und anderes Getreide erzeugen. Also, zur Bew\u00e4lti-\ngung der Weltern\u00e4hrungsprobleme ist eine nachhaltige\nlandwirtschaftliche Intensivierung im Sinne guter fachli-\ncher Praxis notwendig. Dies m\u00fcssen wir bedenken, wenn\nwir \u00fcber Landwirtschaft diskutieren, und auch einmal\neinen Blick \u00fcber den Zaun wagen.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mit einem Zitat von\nEU-Kommissar und Experten Franz Fischler schlie\u00dfen:\n,,Die Agrarpolitik ist komplex und eignet sich schlecht f\u00fcr\npolitische Agitprop.\u201c\nAlso, packen wir es ohne ideologisches Gezeter praxisver-\nbunden an!\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte Herrn Abg.\nLehner von der CDU-Fraktion seinen Beitrag jetzt zu hal-\nten.\n\nLehner, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegen! Ich habe\nmeine Rede \u00fcberschrieben: ,,Die Kehrtwende in der Agrar-\npolitik oder muss Frau K\u00fcnast das Rad neu erfinden\u201c.\nLandwirtschaft ist zu jeder Zeit nach Ma\u00dfgabe der Er-\nkenntnisse nach guter fachlicher Praxis unter Einbezie-\nhung wissenschaftlicher Erkenntnisse betrieben worden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nUm Regen haben wir gebeten!)\n\nWer also, Kollege Porsch, eine Kehrtwende zu einer l\u00e4nd-\nlichen Idylle mit Spielzeugcharakter fordert, der hat die\nAgenda 2000 nicht begriffen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nWir haben sie nicht gefordert!)\n\nAber w\u00e4hrend in Deutschland viel, sehr viel \u00fcber BSE,\nMKS und sichere Lebensmittel \u2013 Frau Klein, wo ist sie\ndenn \u00fcberhaupt \u2013 gesprochen wurde, was man tun k\u00f6nnte\nund m\u00fcsste, wird in Sachsen gehandelt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Womit?)\n\nWie ich schon \u00f6fter von dieser Stelle aus berichtet habe,\nmoderiere ich schon seit 1992 \u2013 da waren Sie noch gar\nnicht im Parlament, Herr Prof. Porsch \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da irren Sie sich!\nIch bin von Anfang an dabei!)\n\n\u2013 Sie treten in letzter Zeit mehr in Erscheinung.\nSeit 1992 moderiere ich schon den Arbeitskreis ,,Fleisch-\nqualit\u00e4t\u201c.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWas wollen wir? Um dem Verbraucher hochwertige Pro-\ndukte anbieten zu k\u00f6nnen, bedarf es einer kontinuierlichen\nQualit\u00e4tsproduktion, aber auch einer kontinuierlichen\nQualit\u00e4tskontrolle.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nBeides muss bei den Zulieferern, der Futtermittelindustrie,\nbeginnen und muss sich bei der Futtermittelherstellung\nund bei der Tierhaltung fortsetzen. Diese Kette wird naht-\nlos bei der sich anschlie\u00dfenden Schlachtung und der Ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2760\n\n\n\narbeitung von Fleisch- und Wurstwaren fortgef\u00fchrt und\nsetzt sich bis zur Ladentheke fort. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen Trans-\nport und K\u00fchlketten eingeschlossen sein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Auch ein sch\u00f6n \ngedeckter Tisch geh\u00f6rt dazu!)\n\nDie Vertreter der eben genannten Zweige der Landwirt-\nschaft haben kontinuierlich an einer Allianz f\u00fcr sichere Le-\nbensmittel mitgearbeitet.\nWelche Probleme beim Verbraucherschutz bei Fleisch- und\nWurstwaren sollten gel\u00f6st werden? Generell unterliegen ja\nalle unsere Lebensmittel dem Deutschen Lebensmittel-\nund Bedarfsgegenst\u00e4ndegesetz. Dieses schreibt vor, dass\ndie Lebensmittel nicht gesundheitssch\u00e4dlich sein d\u00fcrfen\nund sie d\u00fcrfen auch nicht den Verbraucher t\u00e4uschen. Die\namtliche Lebensmittelkontrolle wacht dar\u00fcber, dass das al-\nles eingehalten wird.\nAber durch die BSE-Krise und die MKS-Bedrohung sind\ndie Verbraucher auch gegen\u00fcber dem Thema ,,Verwen-\ndung von Zusatzstoffen bei der Lebensmittelherstellung\u201c\nsehr sensibilisiert worden. Der Verbraucher kauft in zu-\nnehmendem Ma\u00dfe Lebensmittel bewusster ein. Das gilt\ninsbesondere f\u00fcr Fleisch- und Wurstwaren. Er m\u00f6chte\nselbst entscheiden, welche Zusatzstoffe er in den Lebens-\nmitteln akzeptiert. Damit den Verbrauchern die M\u00f6glich-\nkeit gegeben wird, ihre eigene Kaufentscheidung zu tref-\nfen, ist eine Kennzeichnung der Inhaltsstoffe notwendig.\nSie ist die Grundvoraussetzung f\u00fcr die Akzeptanz und das\nVertrauen der Bev\u00f6lkerung in die Fleisch- und Wurstpro-\ndukte. Der Verbraucher, der auf Zusatzstoffe, Farbstoffe\nund Hilfsmittel in den Lebensmitteln verzichten m\u00f6chte,\nmuss mit der Kennzeichnung die M\u00f6glichkeit erhalten, die\njeweiligen Produkte bewusst auszuw\u00e4hlen.\nDie Kennzeichnung f\u00fcr Fleisch- und Wurstprodukte ist\nohnehin verbesserungsw\u00fcrdig. Die Initiative ,,Allianz f\u00fcr\nsichere Lebensmittel\u201c, die die Arbeitstitel ,,Gl\u00e4serne Pro-\nduktion\u201c oder ,,S\u00e4chsisches Reinheitsgebot f\u00fcr Fleisch und\nWurst\u201c hat, soll dem Verbraucher helfen, ihre Lebensmit-\ntel bewusst ausw\u00e4hlen und einkaufen zu k\u00f6nnen.\nAber w\u00e4hrend andere viel reden, haben wir gehandelt.\nFrau K\u00fcnast plant neue Qualit\u00e4tssiegel. Frau Klein f\u00fchrte\nvier solcher Siegel eben an. Sie werden ebenso scheitern\nwie der bayerische T\u00dcV f\u00fcr diese Produkte, weil n\u00e4mlich\nkeine Standards definiert sind. Au\u00dferdem gibt es viel zu\nviel solcher Siegel und das verwirrt den Verbraucher\nmehr, als es n\u00fctzt.\nNun zur s\u00e4chsischen L\u00f6sung: Um die beschriebenen Prob-\nleme zu l\u00f6sen, m\u00fcssen, wenn schon noch ein Pr\u00fcfsiegel\nentwickelt wird, Standards zugrunde liegen. In aller K\u00fcrze\nsind das folgende:\nErstens. Zulieferer der Futtermittelindustrie geben die In-\nhaltsstoffe genau an.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nZweitens. Deklarationspflicht der Hersteller der Futtermit-\ntel wird eingef\u00fchrt oder wieder eingef\u00fchrt. Teilweise hat-\nten wir sie schon einmal.\nDrittens. Dokumentation der medikament\u00f6sen Behand-\nlung der Schlachttiere,\nviertens, Herkunfts- und Qualit\u00e4tsnachweis der Schlacht-\ntiere,\nf\u00fcnftens, Herstellung der Fleisch- und Wurstwaren nach\nStandards,\nsechstens, Kennzeichnung des Inhalts,\n\nsiebentens, Hilfs-, Farb- und Zusatzstoffe sollen nach Stan-\ndards nur eingeschr\u00e4nkt verwendet werden d\u00fcrfen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAchtens, Eigenkontrolle \u2013 der Minister hat es schon ange-\nf\u00fchrt \u2013 sowie staatliche Kontrollen sollen verst\u00e4rkt wer-\nden. Diese m\u00fcssen sich aber auch auf die Transport- und\ndie K\u00fchlkette beziehen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDies gilt nat\u00fcrlich, wie vorhin erw\u00e4hnt, bis hin zur La-\ndentheke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013 \n\nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDas alles m\u00fcsste sich in der Entwicklung eines G\u00fctesie-\ngels, das vern\u00fcnftig ist und dem Verbraucher hilft, nieder-\nschlagen. Ich habe daf\u00fcr, \u00e4hnlich wie beim Bier, den Ar-\nbeitstitel ,,S\u00e4chsisches Reinheitsgebot f\u00fcr Fleisch- und\nWurstwaren\u201c vorgeschlagen. Bei uns war auch die Varian-\nte ,,Gl\u00e4serne Kette bei der Produktion\u201c im Gespr\u00e4ch.\nUnser Ziel, das Ziel der Allianz f\u00fcr sichere Lebensmittel,\nbesteht darin, durch die Etablierung eines solchen Pr\u00fcfsie-\ngels innerhalb einer integrierten Produktionskette in Sach-\nsen Folgendes zu erreichen: erstens Verbraucherservice\nund Vertrauensgewinn; zweitens Gesundheitsf\u00f6rderung;\ndrittens regionale Absatzkreisl\u00e4ufe, also St\u00e4rkung der re-\ngionalen M\u00e4rkte, wie es auch Frau Altmann forderte,\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\naber das in Verbindung mit der zweiten Seite, n\u00e4mlich un-\nsere Landwirtschaft f\u00fcr die deutschen und die internatio-\nnalen M\u00e4rkte fit zu machen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nZum Vierten st\u00e4rken bewusst kaufende s\u00e4chsische Ver-\nbraucher nat\u00fcrlich unsere eigene Produktion.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013 \n\nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDenken Sie an den in der 1. Legislaturperiode von mir\ngepr\u00e4gten Grundsatz: ,,Sachsen kauft s\u00e4chsisch!\u201c\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDie Akteure der Land- und Fleischwirtschaft wollen die\nZiele der Allianz f\u00fcr sichere Lebensmittel m\u00f6glichst sofort\nin die Praxis umsetzen. Das geht aber nur, wenn der Staat\nmithilft.\n\n(Jurk, SPD: Das ist interessant! \nDas hat Herr Dr. Jahr anders gesehen!)\n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich zum Schluss\nschildern, wie Willy Brandt das in seiner Politik umgesetzt\nhat, was ich eingangs schilderte, n\u00e4mlich die Einbeziehung\nder Wissenschaft. Ich m\u00f6chte Ihnen darlegen, wie er das\nanhand der Relativit\u00e4tstheorie tat. \u00dcbrigens sollte diesen\nStil jetzt auch Gerhard Schr\u00f6der beherzigen. Vielleicht soll-\nte ich aber noch eine Feststellung treffen, bevor ich auf\nWilly Brandt eingehe: Gute Landwirtschaftspolitik beginnt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2761\n\n\n\nstets beim Minister! Steffen Flath, diese Bemerkung ist\nnicht auf Sie gem\u00fcnzt, sondern auf die Bundespolitik.\n\n(Lachen des Abg. Jurk, SPD)\n\nAlso zur\u00fcck zu Willy Brandt. Er stellte die Frage: ,,Meine\nDamen und Herren, was ist relativ? Zehn Flaschen Wein\nim Keller ist relativ wenig, zehn Flaschen im Kabinett rela-\ntiv viel.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es liegen uns keine\nweiteren Wortmeldungen vor, so dass ich die Aussprache\nzur Regierungserkl\u00e4rung beende.\nDer Tagesordnungspunkt 1 ist abgeschlossen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich sehe es\nIhnen an: Das Thema der Regierungserkl\u00e4rung und vor\n\nallem die L\u00e4nge der Debatte hat Sie hungrig gemacht und\nhoffentlich einen gro\u00dfen Appetit auf ein schmackhaftes\nMittagessen ausgel\u00f6st.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDeshalb treten wir jetzt in eine Mittagspause bis 14.45 Uhr\nein. Guten Appetit!\n\n(Unterbrechung von 13.44 Uhr bis 14.45 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs \nZweites Gesetz zur Euro-bedingten \u00c4nderung des s\u00e4chsischen Landesrechts\n\nDrucksache 3/3916, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 3/4162, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: PDS,\nCDU, SPD, CDU und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Ich rufe nun die PDS-Fraktion auf.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Kein Redebedarf!)\n\nEs gibt keinen Redebedarf. Dann die CDU-Fraktion. Herr\nAbg. Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, es ist gut,\ndass man sich dem Euro auch noch einmal zeitig genug\nwidmet, damit man wei\u00df, was auf einen zukommt.\n\n(Jurk, SPD: Jawohl!)\n\nIch wei\u00df nicht, ob es weniger Geld ist, Frau Pr\u00e4sidentin,\naber ich wei\u00df, dass der Euro auf jeden Fall kommt. Am\n1.1.2001 werden wir alle eine neue W\u00e4hrung haben, den\nEuro.\n\n(Jurk, SPD: 2002!)\n\n\u2013 2001, Herr Kollege Jurk, 1. Januar 2001. \u2013 Ich m\u00f6chte\nmich an der Stelle bei der Staatsregierung \u2013 \u2013\n\n(Zahlreiche Zurufe: 2002!)\n\n\u2013 2002. Entschuldigung! Sie haben mich v\u00f6llig durchein-\nander gebracht.\n\n(Jurk, SPD: Eigentlich haben wir\nihn schon im Zahlungsverkehr!)\n\nWir haben ihn schon im Zahlungsverkehr, Herr Jurk. Ich\ndanke Ihnen. 2002, das hei\u00dft im Januar n\u00e4chsten Jahres,\nhaben wir ihn. Ganz herzlichen Dank, dass ich diesen Feh-\nler korrigieren konnte.\nIch m\u00f6chte mich bei der Staatsregierung bedanken, dass\nsie uns diesen Gesetzentwurf zur Diskussion vorgelegt\nhat. Ich gehe nach der Diskussion in den Fachaussch\u00fcssen\ndavon aus, dass wir uns heute hier zu einer vern\u00fcnftigen\nEntscheidung durchringen.\n\nDennoch glaube ich, dass Eile geboten ist, damit auch der\nB\u00fcrger im Freistaat Sachsen noch die entsprechenden In-\nformationen erh\u00e4lt, um sich auf diese Umstellung vorzu-\nbereiten. Der Euro bedeutet nun tats\u00e4chlich auch Geld im\ntagt\u00e4glichen Gebrauch; was neu ist.\n\nEin Blick zur\u00fcck sollte uns die Leistungen unserer s\u00e4ch-\nsischen Vorfahren immer wieder in Erinnerung bringen.\nIch m\u00f6chte daran erinnern: Geld in Form von M\u00fcnzen und\nScheinen widerspiegelt stets auch die Geschichte, die Kul-\ntur und die jeweilige politische Situation in den einzelnen\nStaaten und L\u00e4ndern. Geld ist auch ein Symbol, ein Beweis\nf\u00fcr Eigenst\u00e4ndigkeit und Souver\u00e4nit\u00e4t.\n\nWas in der Antike die Drachme, der Denar und der Sesterz\nwaren, wurden in Sachsen Taler, Kreuzer und Groschen.\nIm Jahre 1871 entschieden sich die deutschen L\u00e4nder \u2013 da-\nrunter Vertreter des K\u00f6nigreiches Sachsen \u2013 f\u00fcr die Ein-\nf\u00fchrung der Mark und des Pfennigs. Die S\u00e4chsische Bank\nzu Dresden hat f\u00fcr unser Land die Geschichte der W\u00e4h-\nrung bis zu den zwanziger Jahren des letzten Jahrhunderts\nbegleitet. Danach setzte sich die Einheitsw\u00e4hrung durch.\n\nJe mehr wir uns der W\u00e4hrungsumstellung n\u00e4hern, umso\nmehr Fragen sind noch zu beantworten. Dennoch wird die\nW\u00e4hrungsumstellung f\u00fcr viele Sachsen nicht etwas ganz\nNeues sein. Viele werden sich noch an den 1. Juli 1990\nerinnern, als wir uns von der Mark der DDR \u2013 im Volks-\nmund immer noch der Alu-Chip \u2013 verabschiedet haben\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nund die hei\u00df begehrte D-Mark in der Hand hielten. Kaum\nan die D-Mark gew\u00f6hnt, wird es nun Euro und Cent ge-\nben.\n\nAuch f\u00fcr die B\u00fcrger des Freistaates bringt die Umstellung\nauf den Euro viel Neues. Es ist nicht nur die Frage des\nUmgew\u00f6hnens auf die neuen Geldscheine und M\u00fcnzen.\nAuch der Umrechnungskurs wird so manches Mal den\nK\u00e4ufer irritieren. Deshalb m\u00fcssen wir uns in den kommen-\nden Monaten auch den Chancen und Risiken bei der Um-\nstellung stellen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2762\n\n\n\nMit dem Zweiten Gesetz zur Euro-bedingten \u00c4nderung\ndes s\u00e4chsischen Landesrechts bereitet sich der Freistaat\nSachsen auf die W\u00e4hrungsumstellung von Mark auf Euro\nzum 1. Januar 2002 vor. Das Gesetz ist f\u00fcr den Abschluss\nder Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion notwendig. Von der\nW\u00e4hrungsumstellung betroffene Landesgesetze werden\nangepasst. Gleichzeitig, glaube ich, sollte es noch einmal\nein Signal sein, alle im Land lebenden B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger darauf hinzuweisen, dass es zu dieser Umstellung\nkommt.\nDer Beitragsumstellung liegt das Konzept zugrunde, dass\ndie Umrechnung von Markbetr\u00e4gen auf Eurobetr\u00e4ge\ngrunds\u00e4tzlich ,,spitz\u201c erfolgt. Das hei\u00dft, der bisher in den\nGesetzen enthaltene Markbetrag wird zun\u00e4chst durch den\namtlichen Umrechnungskurs von 1,95583\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\ndividiert, sodann auf den n\u00e4chsten Cent auf- oder abge-\nrundet. Damit werden sowohl f\u00fcr die B\u00fcrger als auch f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen bei der Umstellung h\u00f6here Kosten\nvermieden. Eine Umstellung im Verh\u00e4ltnis 1 : 2 wurde nur\nin den F\u00e4llen vorgenommen, in denen die Kostenneutrali-\nt\u00e4t gewahrt bleibt, zugleich aber sachliche Gr\u00fcnde f\u00fcr eine\nGl\u00e4ttung der Eurobetr\u00e4ge sprechen. Dies betrifft vor allem\ndie Bu\u00dfgeldvorschriften und andere Regelungen \u00fcber Ge-\nb\u00fchreneinnahmen. Glatte Betr\u00e4ge k\u00f6nnen wir uns alle bes-\nser merken.\nEine \u00fcber diese Umrechnung hinausgehende \u00c4nderung\ndes Gesetzes betrifft die so genannte Kleinstbetragsrege-\nlung des S\u00e4chsischen Kommunalabgabengesetzes. Die Ge-\nmeinden sollen hier k\u00fcnftig davon absehen, Anspr\u00fcche\nvon weniger als zehn Euro geltend zu machen. Vorher wa-\nren es f\u00fcnf D-Mark.\nIn diesen F\u00e4llen werden durch die Geltendmachung Kos-\nten verursacht, die die H\u00f6he der Forderungen \u00fcbersteigen\nk\u00f6nnen. Die Gemeinden k\u00f6nnen aber im Einzelfall ent-\nscheiden, ob trotz des Unterschreitens der Grenze dennoch\neine Feststellung erfolgen soll. Diese Regelung entspricht\neinem Wunsch der kommunalen Ebene.\nWir d\u00fcrfen die Chancen und Risiken der Umstellung nicht\nuntersch\u00e4tzen. Es bleibt noch viel zu tun. Ich fordere des-\nhalb die Verb\u00e4nde auf, ihre Mitglieder zu informieren. Wir\nbrauchen gleichsam eine Informationskampagne auf Lan-\ndesebene, um die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Freistaates\nSachsen auf das neue Geld vorzubereiten.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nWarnen m\u00f6chte ich davor, jetzt Preise f\u00fcr Produkte in die\nH\u00f6he zu treiben, um dann die Umstellung auszunutzen.\nBeim Benzin habe ich so meine Sorgen. Denn es wird der-\nzeit von verschiedenen Interessengruppen \u2013 von der Bun-\ndesregierung bis zu den Herstellern \u2013 sozusagen mit allem\nTempo versucht, den Marktpreis f\u00fcr einen Liter Benzin auf\nmindestens drei Mark zu schrauben. Im Dezember hei\u00dft\ndas drei D-Mark und im Januar bezahlen Sie dann\n1,5 Euro. Da denkt man, drei D-Mark sind viel Geld und\n1,5 Euro scheinen sozusagen weniger zu sein.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nSchiemann, CDU: Wenn sie nicht zu schwer ist, Herr Kol-\nlege.\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nJurk, SPD: Herr Schiemann, ich nehme auf Sie R\u00fccksicht.\n\u2013 Herr Schiemann, ich habe Ihrer Rede mit Interesse zuge-\nh\u00f6rt. Aber nun m\u00fcssen Sie mir doch einmal erkl\u00e4ren, wes-\nhalb die Bundesregierung plant den Benzinpreis auf 3 DM\nin die H\u00f6he zu schrauben. Ich m\u00f6chte nur feststellen, dass\nkeine \u00d6kosteuererh\u00f6hung bis zum 1.1.2002 geplant ist und\ndass die derzeitigen Benzinpreish\u00f6hen \u2013 das bitte ich Sie\nauch zu best\u00e4tigen \u2013 einfach damit zu tun haben, dass die\nMineral\u00f6lkonzerne kr\u00e4ftig abkassieren.\n\n(Zurufe von CDU und SPD \u2013 \nUnruhe)\n\nSchiemann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte darauf\nantworten. Nat\u00fcrlich ist es so, dass die Bundesregierung\ngesagt hat, sie m\u00f6chte den Preis f\u00fcr einen Liter Benzin auf\n5 DM erh\u00f6hen.\n\n(Jurk, SPD: Nein! \u2013 \nFrau Dr. Schwarz, SPD: Das ist unfair,\n\nso geht das nicht mehr! \u2013 \nWeitere Zurufe \u2013 Unruhe)\n\nIch m\u00f6chte es so formulieren: Ich gehe einmal davon aus, \u2013 \u2013\n\n(Zurufe \u2013 Unruhe \u2013 \nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 Frau Kollegin Schwarz, Sie haben den besten Draht zu\nIhrer Bundesregierung. Und, Kollege Jurk, ich gehe davon\naus, Sie werden daf\u00fcr sorgen, dass diese Bundesregierung\nden Preis f\u00fcr das Benzin nicht auf 3 DM treiben wird.\n\n(Jurk, SPD: Ich tue mein M\u00f6glichstes!)\n\n\u2013 Jawohl, Sie tun das M\u00f6glichste. Wir k\u00f6nnen jetzt entneh-\nmen, dass Sie das mit verhindern m\u00f6chten. Ich glaube, das\nist einen Beifall wert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Schiemann, ich\nm\u00f6chte Sie bitten zum Gesetz zu sprechen.\n\nSchiemann, CDU: So k\u00f6nnen wir nicht f\u00fcr den Euro wer-\nben, wenn es um das Ausnutzen der Umstellung geht. \u2013\nHerr Kollege Adler, ich komme gleich zu meinen letzten\nWorten.\n\n(Adler, SPD: Das ist gut!)\n\nBei aller Kritik oder Euphorie bleibt es aber dabei: Jeder\nkann auch k\u00fcnftig nur so viel Euros oder Cents ausgeben,\nwie er im Portemonnaie hat. Der Euro kommt auch zu uns.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich bitte Sie dem\nGesetzentwurf Ihre Zustimmung zu geben und danke Ih-\nnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Lochbaum,\nbitte; SPD-Fraktion.\n\nLochbaum, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Der Euro kommt nun auch als Bargeld und das\nist aus unserer Sicht gut so. Das vorliegende Gesetz ist im\nWesentlichen eine rein technische Anpassung der entspre-\nchenden Landesgesetze an diesen Umstand. Wir stimmen\ndem selbstverst\u00e4ndlich zu.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2763\n\n\n\nWie man aber anhand eines derartigen Gesetzes eine Dis-\nkussion um die \u00d6kosteuer aufmachen kann und damit ge-\ngen die b\u00f6sen Sozis, das ist wenig nachvollziehbar.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013 \n\nBeifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nAber Parteistrategen, die alles ohne gr\u00f6\u00dfere Hemmungen\nin gut und schlecht, in schwarz und wei\u00df einteilen k\u00f6nnen,\nk\u00f6nnen das offensichtlich.\nAn derartigen Auseinandersetzungen beteiligen wir uns\nnicht.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall des Abg. Dr. Pellmann, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der Staats-\nregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Minister Kolbe,\nbitte.\n\n(Jurk, SPD: Wie sehen Sie denn\ndas mit dem Benzinpreis, Herr Kolbe?)\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe\nAbgeordnete! Meine Vorredner haben es schon ausge-\nf\u00fchrt: Am 1. Januar 2002 findet die Errichtung der Euro-\np\u00e4ischen Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion mit der Ausga-\nbe des Euro-Bargeldes ihren Abschluss. Von diesem Tag\nan ist der Euro dann alleinige W\u00e4hrung in der Bundesre-\npublik Deutschland und unsere gute alte D-Mark verliert\nzum Jahresende ihre G\u00fcltigkeit. Die Noten und M\u00fcnzen\nwerden eingezogen.\nWir haben uns in Deutschland f\u00fcr den punktuellen \u00dcber-\ngang auf den Euro zum 1. Januar entschieden. Ein halbes\nJahr w\u00e4re noch ein Parallelumlauf von Euro und D-Mark\nm\u00f6glich gewesen. Dies haben wir unterlassen, um nicht\ndie h\u00f6heren Kosten f\u00fcr zwei Parallel-W\u00e4hrungen entste-\nhen zu lassen.\nDie Einf\u00fchrung des Euro war auch in der Bundesrepublik\nDeutschland alles andere als unumstritten. Auch heute\nhaben noch gro\u00dfe Teile unserer Bev\u00f6lkerung Vorbehalte\ndagegen. Die Zukunft wird zeigen, ob es eine finanzwirt-\nschaftlich und haushaltspolitisch richtige Entscheidung\nwar.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Minister?\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Aber immer.\n\nG\u00f6tzel, CDU: Herr Staatsminister, wir gehen aber recht in\nder Annahme, dass die D-Mark 2002 nicht ihre G\u00fcltigkeit\nverliert, sondern nur nicht mehr als Zahlungsmittel zuge-\nlassen ist?\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Ja, das ist richtig. \u2013 Ich\ndarf zur\u00fcckfragen, wo liegt da der Unterschied?\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nG\u00f6tzel, CDU: Sie sagten in Ihrer Rede, die D-Mark verlie-\nre ihre G\u00fcltigkeit. Sie verliert nur ihre G\u00fcltigkeit als Zah-\nlungsmittel.\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: \u2013 Ich bedanke mich f\u00fcr\ndie exakte Formulierung.\n\nWir haben nun die Rahmenbedingungen f\u00fcr den reibungs-\nlosen \u00dcbergang in die Euro-Zeit zu schaffen und dies tun\nwir mit dem Zweiten Gesetz zur Euro-bedingten und wei-\nteren \u00c4nderung des s\u00e4chsischen Landesrechts. Dieses Lan-\ndesgesetz ist von dem Grundgedanken getragen, dass der\n\u00dcbergang kostenneutral erfolgen soll. Der \u00dcbergang von\nDeutscher Mark auf Euro soll weder bei den B\u00fcrgern noch\nbei der Wirtschaft eine Mehrbelastung hervorrufen. Der\nEuro darf kein ,,Teuro\u201c werden, um es einmal plastisch\nauszudr\u00fccken.\nAus diesem Grund verfahren wir wie folgt: Grunds\u00e4tzlich\nrechnen wir ,,spitz\u201c um zum amtlichen Umrechnungskurs\nvon 1,95583 DM = 1 Euro. Damit bleibt die Kostenneutrali-\nt\u00e4t gewahrt. Beispielsweise lautet jetzt \u00a7 9 Abs. 3 des S\u00e4ch-\nsischen Umzugskostengesetzes wie folgt: In Satz 1 wird\ndie Angabe 450 DM durch die Angaben 230,08 Euro er-\nsetzt.\n2 : 1 gerundet rechnen wir lediglich in den F\u00e4llen um, in\ndenen es keine Auswirkungen auf das Preisniveau hat.\nEtwa betr\u00e4gt die maximal zu zahlende Stellplatzabl\u00f6se-\nsumme nicht mehr 20 000 DM, sondern in Zukunft\n10 000 Euro. Der H\u00f6chstbetrag f\u00fcr eine Geldbu\u00dfe nach der\nS\u00e4chsischen Bauordnung betr\u00e4gt nicht mehr 100 000 DM,\nsondern 50 000 Euro. Hier hat die abgerundete Umrech-\nnung keinerlei Auswirkungen auf das Preisniveau.\nWir haben noch einen dritten Fall in diesem Gesetz; des-\nhalb hat der Verfassungs- und Rechtsausschuss auch den\nTitel des Gesetzes richtigerweise um ,,sonstige \u00c4nderun-\ngen\u201c erweitert. Wir haben im Kommunalabgabengesetz\ndie Kleinbetrags- und Rundungsregelung heraufgesetzt.\nBis dato brauchten die Kommunen Forderungen bis 5 DM\nnicht mehr geltend machen, weil es haushaltsrechtlich\nun\u00f6konomisch gewesen w\u00e4re. In Zukunft k\u00f6nnen sie For-\nderungen bis zu 10 Euro, also den vierfachen Betrag, haus-\nhaltsrechtlich niederschlagen, weil die Einziehung mehr\nkosten w\u00fcrde, als der Betrag es wert w\u00e4re.\nDieses Gesetz enth\u00e4lt also weitgehend technische \u00c4nde-\nrungen. Das ist auch der Grund, warum wir es in nur\nsechs Wochen im S\u00e4chsischen Landtag behandelt haben.\nF\u00fcr diese rasche Verabschiedung des Gesetzes darf ich\nmich bei den Abgeordneten aller Fraktionen ganz herzlich\nbedanken. Mit dieser Verabschiedung und Verk\u00fcndung\nhaben wir s\u00e4mtliche s\u00e4chsischen Gesetze f\u00fcr den Euro fit\ngemacht. Auch die Umstellung der Rechtsverordnungen\nvon D-Mark auf Euro-Betr\u00e4ge ist auf gutem Wege. Bis zur\nJahresmitte wird die Umstellung des s\u00e4chsischen Landes-\nrechts auf den Euro im Wesentlichen abgeschlossen sein.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat alles getan, um der\nUmstellung auf den Euro gerecht zu werden. Mir ist es\ndeshalb etwas r\u00e4tselhaft, warum gestern ein bekannter\ns\u00e4chsischer Talkmaster im Hessischen Rundfunk ge\u00e4u\u00dfert\nhat, die Regierungsarbeit sei gel\u00e4hmt. Das ist bei der Euro-\nVorbereitung ersichtlich nicht der Fall und das muss er\nuns demn\u00e4chst einmal im Gr\u00fcnen Salon erkl\u00e4ren.\nGanz anders die Situation auf Bundesebene. Auf Bundes-\nebene ist die Euro-Umstellung noch nicht in dem Ma\u00dfe\nvorbereitet wie auf Landesebene. Wir haben beispielsweise\nden Entwurf des Gesetzes zur Einf\u00fchrung des Euro im\nBerufsrecht, der Rechtspflege, in Rechtspflegegesetzen der\nordentlichen Gerichtsbarkeit und in Gesetzen des Straf-\nund Ordnungswidrigkeitenrechts. Dieser Entwurf ist noch\nim Gesetzgebungsstadium. Die Stellungnahme des Bun-\ndesrates liegt vor. Mit der Gegen\u00e4u\u00dferung der Bundesre-\ngierung ist erst im Juni zu rechnen, so dass es mit der\nganzen Umstellung auf den Euro und den dazu erforder-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2764\n\n\n\nlichen Gesetzen im Bundesbereich voraussichtlich nicht\nvor Herbst zur Verabschiedung kommt. Dieser Gesetzent-\nwurf beinhaltet unter anderem die \u00c4nderung der Bun-\ndesnotarordnung, der Bundesrechtsanwaltsordnung, der\nStrafprozessordnung, des Strafgesetzbuches und der Pro-\nzesskostenhilfe. Das sind keine spektakul\u00e4ren \u00c4nderun-\ngen, aber es sind Gesetze, die f\u00fcr die tagt\u00e4gliche Arbeit der\nJustiz von Bedeutung sind. Es w\u00e4re wichtig, dass auch der\nBund hier seine Hausaufgaben macht und diese Gesetze \u2013\nwenn es schon nicht mehr vor der Sommerpause m\u00f6glich\nsein wird \u2013 rechtzeitig vor Jahresende \u00e4ndert, damit im\nJustizbereich eine reibungslose Umstellung auf den Euro\nm\u00f6glich ist.\nLassen Sie mich also abschlie\u00dfend sagen: Sachsen hat seine\nHausaufgaben in puncto Euro-Umstellung gemacht. Sach-\nsen ist fit f\u00fcr den Euro.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: W\u00fcnscht die Bericht-\nerstatterin noch das Wort vor der Abstimmung? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann schlage ich Ihnen jetzt vor, \u00fcber den\nGesetzentwurf abschnittsweise in der Fassung, wie sie\ndurch den Ausschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten\nund abzustimmen. Gibt es dagegen Widerspruch? \u2013 Das\nist nicht der Fall.\nDann rufe ich jetzt auf: Zweites Gesetz zur Euro-bedingten\n\u00c4nderung des s\u00e4chsischen Landesrechts, Beschlussemp-\nfehlung und Bericht des Haushalts- und Finanzausschus-\n\nses, in der Drucksache 3/4162. Es gibt einen neuen Geset-\nzestitel: Zweites Gesetz zur Euro-bedingten und weiteren\n\u00c4nderung des s\u00e4chsischen Landesrechts.\nAbschnitt 1: Euro-bedingte \u00c4nderungen, Artikel 1 bis 57.\nWer m\u00f6chte zustimmen? Den bitte ich jetzt um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist das beschlossen.\nAbschnitt 2: Weitere \u00c4nderungen, Artikel 57a. Wer m\u00f6ch-\nte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier sehe ich Einstimmigkeit.\nDamit ist das beschlossen.\nIch rufe auf Abschnitt 3: Schlussbestimmungen, Artikel 58.\nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten,\nso ist auch Abschnitt 3 beschlossen worden.\nDa in der 2. Beratung keine \u00c4nderungen beschlossen wor-\nden sind, er\u00f6ffne ich gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung die 3. Beratung.\nEs liegt kein Wunsch zu einer allgemeinen Aussprache\nvor. Ich stelle den Entwurf ,,Zweites Gesetz zur Euro-be-\ndingten und weiteren \u00c4nderung des s\u00e4chsischen Landes-\nrechts\u201c in der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung jetzt\nals Ganzes zur Abstimmung. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich\nsehe Einstimmigkeit. Damit ist dieses Gesetz beschlossen.\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Modernisierung der Verwaltung im\nFreistaat Sachsen (Verwaltungsmodernisierungsgesetz) \u2013 Berichtigte Neufassung \u2013\n\nDrucksache 3/2583, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\nDrucksache 3/4166, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDie Fraktionen haben jetzt das Wort zur allgemeinen Aus-\nsprache. Die Reihenfolge ist: SPD, CDU, PDS, CDU und\ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile jetzt der Fraktion der SPD das Wort. Frau Abg.\nWeihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Das heute zur Behandlung anstehende Grunds\u00e4t-\nzegesetz zur Verwaltungsmodernisierung im Freistaat\nSachsen wurde von der SPD-Fraktion bereits im letzten\nJahr vorgelegt. Seitdem haben sich nicht nur die Landtags-\ngremien mit unserem Gesetzentwurf befasst, sondern auch\neine ganze Anzahl von St\u00e4dten, Gemeinden und Kreisen,\ndie Gewerkschaften, Vertreter der Wirtschaft sowie andere\nInteressenvertreter. Es gab eine Vielzahl von B\u00fcrgern, die\nuns geschrieben haben, mal mit Ver\u00e4nderungsvorschl\u00e4-\ngen, mal mit Kritik, aber auch mit ausdr\u00fccklicher Zustim-\nmung.\n\nDamit, meine Damen und Herren, haben wir mit unserem\nGesetzentwurf ein ganz wichtiges Ziel bereits erreicht: Es\nist im Freistaat endlich eine offene und konstruktive Dis-\nkussion \u00fcber das Thema Verwaltungsmodernisierung und\nFunktionalreform in Gang gekommen, an der sich alle\ngleichberechtigt beteiligen konnten. Unsere Fraktion ist be-\nreit, diese Diskussion auch weiter zu f\u00fchren, um endlich\nauch in Sachsen zu konkreten Ergebnissen zu gelangen.\n\nDie in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden seit Jahren immer wieder-\nkehrenden Sonntagsreden der Staatsregierung, allen voran\ndes Ministerpr\u00e4sidenten, in denen die Verwaltungsmoder-\nnisierung und Funktionalreform als eine der wichtigsten\nAufgaben im Freistaat bezeichnet werden, harren der\nUmsetzung. Sie, meine Herren und meine Dame von der\nStaatsregierung, degradieren dieses so wichtige Reform-\nvorhaben zur unendlichen Geschichte in Sachsen.\n\nMeine Damen und Herren der Mehrheitsfraktion! Verhin-\ndern Sie nicht durch eine negative Abstimmung wieder in\ndiesem Haus eine Chance, im Dialog um bessere L\u00f6sungen\nauch Ergebnisse zu erzielen.\n\nVerwaltung wird nur dann b\u00fcrgernah sein, wenn der Staat\nendlich die B\u00fcrger, die St\u00e4dte und Gemeinden, aber auch\nseine Besch\u00e4ftigten als Partner begreift.\n\nWas wollen wir mit unserem Grunds\u00e4tzegesetz zur Ver-\nwaltungsmodernisierung erreichen? Lassen Sie mich es\nkurz noch einmal aufz\u00e4hlen:\n\n1. Wir wollen die Einbindung des Parlaments. Grund-\nlegende Entscheidungen wie solche \u00fcber die Aufgaben-\nerf\u00fcllung durch die \u00f6ffentliche Hand und die dazu not-\nwendigen Organisationsstrukturen d\u00fcrfen nicht jenseits\ndes Landtags festgezurrt und dann hier nur noch abge-\nnickt werden.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2765\n\n\n\nDas Parlament ist an diesem Prozess zu beteiligen. Ge-\nheimpapiere und wahltaktische \u00dcberlegungen helfen we-\nder den Betroffenen noch in der Sache.\n2. Wir wollen eine eindeutige und unmissverst\u00e4ndliche\nBindung der Verwaltung. Die Verwaltung hat die vom\nParlament zu beschlie\u00dfenden Grunds\u00e4tze umzusetzen und\nnicht umgekehrt, und das mit eindeutiger Fristsetzung.\nDies ist \u00fcbrigens eines der wesentlichen Elemente unseres\nGesetzentwurfes.\n1994 hatte bereits der Ministerpr\u00e4sident in seiner damali-\ngen Regierungserkl\u00e4rung die Funktionalreform zu einem\nseiner wichtigsten Themen der vergangenen Legislaturpe-\nriode erkl\u00e4rt. Viel passiert ist seitdem nicht.\n3. Wir wollen klare Zielvorstellungen. Das Gesetz enth\u00e4lt\neine ganze Reihe klarer Zielvorgaben, wohin die Richtung\ngehen soll:\n\u2013 den Vorrang des \u00f6ffentlichen Aufgabentr\u00e4gers,\n\u2013 die Dezentralisierung durch Kommunalisierung,\n\u2013 eine Reduzierung der Aufgaben der Aufsicht gegen\u00fcber\nanderen Verwaltungstr\u00e4gern auf das Notwendigste,\n\u2013 eine Beschr\u00e4nkung der Ministerialebene auf strategische\nund programmatische Steuerungsaufgaben,\n\u2013 mehr Effektivit\u00e4t und Wirtschaftlichkeit sowie eine an\nden Servicegedanken angepasste Verwaltung,\n\u2013 die Konzentration der unmittelbaren Staatsverwaltung\nsowie\n\u2013 die Einr\u00e4umigkeit der Verwaltung, um nur einige zu\nnennen.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einen anderen\nPunkt herausgreifen. Wir wollen eine weitgehende Wei-\nsungsfreiheit f\u00fcr unsere Kommunen, um so das kreative\nPotenzial, das der Selbstverwaltung innewohnt, so weitge-\nhend wie nur m\u00f6glich nutzbar zu machen.\nDabei ein Wort an die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde, die\nhier \u00fcber das in unserem Gesetz verankerte Prinzip noch\nhinausgehen wollen und k\u00fcnftig die zu \u00fcbertragenden\nAufgaben gleich als reine weisungsfreie Selbstverwal-\ntungsaufgaben ausgestaltet haben wollten: Betrachten Sie\nunseren Vorschlag als ersten Schritt, quasi noch staatliche\nHilfestellung in der Frage der Umstellung, dem dann der\nzweite Schritt, die v\u00f6llige Weisungsfreiheit, folgen k\u00f6nnte.\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich noch einen letzten Punkt aufgreifen.\nDas ist das Konsensprinzip. Wir wollen die genannten\nZielvorgaben im Konsens mit allen Beteiligten erreichen.\nDas Gesetz enth\u00e4lt hierf\u00fcr, wie wir meinen, sehr gute Vor-\ngaben f\u00fcr eine offene und vertrauensvolle Zusammen-\narbeit mit allen Beteiligten, insbesondere mit den St\u00e4dten\nund Kreisen sowie den im \u00f6ffentlichen Dienst Besch\u00e4ftig-\nten.\nZu nennen sind hier unter anderem kommunalfreundliche\nHaftungs- und Finanzierungsregelungen, das strikte Kon-\nnexit\u00e4tsprinzip sowie parit\u00e4tisch besetzte Personal\u00fcberlei-\ntungskommissionen.\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch einmal deutlich betonen:\nDas vorgelegte Gesetz ist erstens ein Grunds\u00e4tzegesetz.\nZweitens verhindert es, dass Verwaltungsmodernisierung\nnicht Selbstbesch\u00e4ftigungstherapie f\u00fcr die Staatsregierung\nwird. Drittens darf Verwaltungsreform kein Randthema\nsein. Sie ist Chefsache und damit Sache des Ministerpr\u00e4-\nsidenten. Keine Geheimpapiere und Kungelei! Auch hier\ngilt: Ehrlichkeit w\u00e4hrt am l\u00e4ngsten.\nSagen Sie den B\u00fcrgern im Land, wie sie sich die Verwal-\ntungsstrukturen zuk\u00fcnftig vorstellen. Wo bleibt Ihre\nWahrheit und Ihre Klarheit in diesem Punkt? In Branden-\nburg ist man hier viel weiter.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nbitte Herr Abg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Der vorliegende Gesetzentwurf stellt\nein so genanntes Vorschaltgesetz dar, mit dem spezifische\nGrundlagen und Leitlinien der Funktionalreform bestimmt\nwerden sollen. Richtig ausgef\u00fchrt wurde durch die Kolle-\ngin, dass bereits im November ein Antrag der PDS-Frak-\ntion, ein solches Vorschaltgesetz zur Funktionalreform,\nGegenstand der Diskussion war. Der Unterschied zum\nheute zu beratenden Gesetzentwurf ist, dass mit dem An-\ntrag die Staatsregierung ein solches Vorschaltgesetz vor-\nlegen sollte. Der Bedarf f\u00fcr ein solches Gesetz ist f\u00fcr uns\nnicht gegeben. Auch die Anh\u00f6rung der Sachverst\u00e4ndigen\nhat gezeigt, dass dieser Bedarf nicht besteht. Bereits zur\nGemeindegebietsreform, zu der ebenfalls ein Vorschaltge-\nsetz gefordert wurde, haben wir diese Auffassung ver-\ntreten.\nWir als CDU-Fraktion betonen nochmals, dass es uns nicht\nsinnvoll erscheint, allgemeine Grunds\u00e4tze in Gesetzesform\nzu gie\u00dfen, ohne gleichzeitig die konkreten Auswirkungen\ndieses Gesetzes zu benennen. \u00c4hnlich sahen dies auch die\nSachverst\u00e4ndigen in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung zu diesem\nThema. Deren Ausf\u00fchrungen k\u00f6nnen wie folgt zusam-\nmengefasst werden:\nDer vorliegende Gesetzentwurf gen\u00fcgt nicht den Anforde-\nrungen an ein Vorschaltgesetz. Es werden in diesem Ge-\nsetzentwurf der SPD Selbstverst\u00e4ndlichkeiten gefordert,\nRegelungen aus der S\u00e4chsischen Verfassung wiederholt\nund Programms\u00e4tze ohne inhaltliche Pr\u00e4zisierung aufge-\nstellt. Verfassungsrechtlich ist dieses ganze Konstrukt\nau\u00dferordentlich problematisch.\nProblematisch ist aber dieser Entwurf auch aus einem an-\nderen Grund: weil n\u00e4mlich dar\u00fcber hinaus Bezug auf be-\nstehendes Landesrecht genommen wird. Mit diesem Be-\nzug ist nicht klar, ob dieser Gesetzentwurf die bestehen-\nden Regelungen ausweiten, ver\u00e4ndern oder nur plakativ\ninterpretieren will. Uns erscheint es daher sinnvoller zu\nsein, im Rahmen der Funktionalreform gleich konkrete\nMa\u00dfnahmen vorzuschlagen und zur Diskussion zu stellen,\nwie es die Staatsregierung im \u00dcbrigen anstrebt, als mit\neinem Vorschaltgesetz Aktionismus zu verbreiten, ohne\nInhalte damit zu verbinden, und diesem Aktionismus\njenes Etikett anzukleben, das modern, z\u00fcgig und b\u00fcrger-\nfreundlich ist, ohne dass gesichert ist, dass nach Beschluss\neines solchen Gesetzes dies wirklich erreicht werden kann.\nUns geht es gerade in einer politischen Auseinanderset-\nzung zu solch grundlegenden Fragen darum, Ross und\nReiter ganz genau zu benennen, das hei\u00dft, auch die Aus-\nwirkungen eines solchen Gesetzes im Detail im Auge zu\nhaben. Das hei\u00dft, dass alle Beteiligten \u2013 n\u00e4mlich die B\u00fcr-\nger, die betroffen sind und in deren Auftrag wir ja handeln\n\u2013, Bediensteten und politischen Entscheidungstr\u00e4ger in\ndiesem Lande wissen sollten, wor\u00fcber genau geredet wird,\nwas mit einer solchen Entscheidung am Ende auf sie zu-\nkommt und sie dazu sich auch ihre Meinung bilden k\u00f6n-\nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2766\n\n\n\nBandmann, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Bandmann, wissen Sie, was ein\nGrunds\u00e4tzegesetz ist? Das stellt n\u00e4mlich grunds\u00e4tzlich Re-\ngelungen auf und erarbeitet dann mit Beteiligten gemein-\nsam die weiteren Eckpunkte und legt diese ihnen nicht nur\nvor.\n\nBandmann, CDU: Frau Weihnert, das ist mir v\u00f6llig klar.\nIch komme in meinen weiteren Ausf\u00fchrungen auch noch\nzu einem praktikablen Beispiel, ohne dass ich das hier\nnoch einmal auff\u00fchren will. Ich will nur noch einmal deut-\nlich machen, was der Landkreistag ganz klar formuliert\nhat. Warum diese Selbstverst\u00e4ndlichkeiten noch durch das\nWort ,,m\u00f6glich\u201c eingeschr\u00e4nkt werden, bleibt weiterhin\nunklar. Der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag bezwei-\nfelt, dass dieser Entwurf den Grunds\u00e4tzen \u00fcberhaupt ge-\nrecht wird. Sie haben ja versucht, den Anh\u00f6rungsentwurf\nund die Fachleute so zu interpretieren, dass sie Ihrem Ge-\nsetzentwurf zugestimmt haben. Das ganze Gegenteil ist\nder Fall bei der gro\u00dfen Mehrheit gewesen.\nIn der Anh\u00f6rung wurde deutlich, dass es zu den grund-\ns\u00e4tzlichen Zielstellungen dieses Gesetzentwurfes immer\nwieder Ausnahmen geben wird. Deshalb gibt es die Festle-\ngung, nur Grunds\u00e4tze zu bilden, die im konkreten Einzel-\nfall gerade nicht zutreffen. Dies betrifft zum Beispiel die\nZiele Kommunalisierung und Privatisierung. Nicht alle\nAufgaben k\u00f6nnen privatisiert oder kommunalisiert wer-\nden. Was n\u00fctzt den Betroffenen eine Diskussion um\nGrunds\u00e4tze, wenn sie die Reichweite der Ausnahmen\nnicht kennen. Ich frage Sie, was ist ein Grundsatz ohne\neine Diskussion dar\u00fcber wert, wenn man sie in weiten Tei-\nlen nicht praktizieren kann?\nDas hei\u00dft, wir streiten uns hier theoretisch um des Kaisers\nBart und im konkreten Einzelfall wird dann ganz anders\nentschieden, weil die Sache im Grundsatz nicht praktika-\nbel ist. Herr Rommel wurde ja heute bereits genau zu\ndieser Sache zitiert. Dass die Vorbereitung solcher komple-\nxen Entscheidungen nicht im Handstreich zu l\u00f6sen ist,\nd\u00fcrfte auf der Hand liegen.\nAuch Ihre st\u00e4ndige Wiederholung und falsche Behaup-\ntung, es gebe Geheimpapiere, ist ein absoluter Bluff. Wir\nals CDU-Fraktion haben gesagt, die politische Diskussion\ngeh\u00f6rt in dieses Haus. Wir wollen keine Entw\u00fcrfe auf ir-\ngendeiner Arbeitsebene, die nicht im politischen Haus dis-\nkutiert worden sind, irgendwo haben, die aber dann das\nEtikett erhalten, als ob sie diese Legitimation bereits h\u00e4t-\nten. Damit werden n\u00e4mlich die Bev\u00f6lkerung und die Ent-\nscheidungstr\u00e4ger vor Ort in die Irre gef\u00fchrt.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nDaher n\u00fctzt auch der Hinweis nichts, mit diesem Gesetz-\nentwurf w\u00fcrde endlich gehandelt, da die notwendige\n\u00dcberpr\u00fcfung, die der Gesetzentwurf beispielsweise f\u00fcr die\nAufgaben\u00fcbertragung vorsieht, ohnehin noch durch die\nStaatsregierung erfolgen muss.\nDer Gesetzentwurf, den Sie uns vorlegen, bringt uns kei-\nnen Schritt weiter, als wir jetzt schon sind. Wir sind bereits\nmitten im Verfahren. Die Staatsregierung versucht ja in\nihrem Bereich bereits die Vorschl\u00e4ge zu erarbeiten, die\ndann hier im konkreten Fall dem Haus zur Entscheidung\nund vor allem zur Beratung vorgelegt werden. Den Presse-\nmitteilungen der Staatsregierung nach ist Sachsen hierbei\n\nbereits auf einem guten Weg. Deshalb begr\u00fc\u00dfen wir auch\ndie Stellungnahme des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeinde-\ntages, der sich daf\u00fcr ausspricht, dass der bereits von der\nStaatsregierung beschrittene Weg fortgesetzt werden soll.\nWir sind bereits mitten im Verfahren. Es bringt auch\nnichts, mitten in der Fahrt auf einmal die Gespanne zu\nwechseln.\nNun zum Inhalt einiger Paragraphen. Zu \u00a7 3 ist zu beden-\nken, dass es vielleicht auch Aufgaben gibt, die als wei-\nsungsfreie Pflichtaufgaben ausgestaltet werden k\u00f6nnen.\nDies kann jedoch bei der Formulierung des Gesetzent-\nwurfs nicht ber\u00fccksichtigt werden.\nParagraph 4 stellt insoweit eine Sonderregelung im Rah-\nmen des Gesetzes dar, als hier ganz konkret die Zusam-\nmenlegung \u2013 jetzt komme ich zu der Frage zur\u00fcck, die Sie\nvorhin gestellt haben \u2013 der Regierungspr\u00e4sidien zu einer\nStaatsmittelbeh\u00f6rde gefordert wird. Dies verwundert, weil\nes keinerlei Begr\u00fcndung f\u00fcr die Notwendigkeit und die\nEffektivit\u00e4t eines solchen Schrittes gibt. Daher ist der Aus-\nf\u00fchrung des S\u00e4chsischen Landkreistages nur zuzustim-\nmen, dass erst nach Abschluss einer eingegangenen Auf-\ngabenkritik und einer funktionalen Neuverteilung von Be-\nfugnissen \u2013 das wollen Sie ja auch \u2013 solche Entscheidungen\nzu treffen sind.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nBandmann, CDU: Sie sollen das Ergebnis einer solchen\nAnalyse sein, aber nicht das Ergebnis vorwegnehmen und\nzun\u00e4chst die Aufgabe formulieren.\nBitte sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Abg. Weihnert,\nbitte.\n\nFrau Weihnert, SPD:  Herr Bandmann, Sie haben mich\nnun doch etwas irritiert. Sie haben vorhin gesagt, dass Sie\ndie Dinge begr\u00fc\u00dfen, die im Verfahren der Staatsregierung\nsind und die \u00fcber die Presse bekanntgegeben wurden und\ndenen Sie ausdr\u00fccklich zustimmen. Welches laufende Ver-\nfahren meinen Sie denn? Welche Papiere meinen Sie denn,\ndenen Sie zustimmen, denn da m\u00fcssten Sie ja etwas ken-\nnen, bevor Sie zustimmen?\n\nBandmann, CDU: Frau Kollegin, wenn Sie sich an die In-\nnenausschusssitzung erinnern, hat ja der Staatsminister,\nHerr Hardraht, der f\u00fcr den innenpolitischen Bereich und\ngenau f\u00fcr diese Regionalreform zust\u00e4ndig ist, dies deutlich\nausgef\u00fchrt und auf die Pressemitteilung zu den klaren\nZielen der Funktionalreform hingewiesen.\nUnd das, was an Anh\u00f6rung im internen Bereich der Staats-\nregierung als Vorbereitung f\u00fcr die Meinungsbildung da\nist, d\u00fcrfte Ihnen ja auch nicht unbekannt sein. Das ist also\nkeine Geheiminformation, sondern das sind Informatio-\nnen, die uns allen durch den Innenminister selbst zug\u00e4ng-\nlich gemacht worden sind.\nUm nochmal an den Gedanken der Staatsmittelbeh\u00f6rde\nanzuschlie\u00dfen: Auch wird in Ihrem Entwurf nicht gesagt,\nwas genau unter Zusammenlegung zu einer Staatsmittel-\nbeh\u00f6rde verstanden wird. Wenn dies bedeutet, dass es zu-\nk\u00fcnftig ein Landesverwaltungsamt mit zwei Au\u00dfenstellen\ngeben soll, wo der amtierende Beh\u00f6rdenleiter zwischen\ndem Amt und den Au\u00dfenstellen jeweils pendeln muss,\ndann sollten Sie Ihren W\u00e4hlern lieber gleich sagen, dass\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2767\n\n\n\nIhre Ank\u00fcndigung, eine schlanke Verwaltung schaffen zu\nwollen, hei\u00dft, dass Sie zwei Beh\u00f6rdenleiter einsparen und\nsonst alles beim Alten bleibt.\nIst allerdings dagegen r\u00e4umlich nur die Schaffung eines\nAmtes angestrebt, wie passt das mit der behaupteten Orts-\nund B\u00fcrgern\u00e4he in Ihrem \u00a7 1 zusammen? Wie soll dies\ndann angesiedelt werden? Und dann sollten Sie auch in\nIhrem Gesetzentwurf deutlich benennen, wo denn der Ort\ndieser Institution ist, um eben auch bei Klarheit und Wahr-\nheit zu bleiben, die Sie ja eingefordert haben.\nWenn sie also schon mit einem Vorschaltgesetz, mit\nGrunds\u00e4tzen konkret werden, dann bitte aber ganz klar\nRoss und Reiter nennen. Sie bleiben auf halbem Wege ste-\nhen.\nAn diesem Beispiel sehen wir, dass dieser Gesetzentwurf\ndie eigentlichen Probleme vertuscht; er ist eigentlich eine\nreine Propagandaaktion.\nWir als CDU-Fraktion werden in dieser Angelegenheit zu-\nn\u00e4chst den zu dem hier in diesem Hohen Hause, dem\nS\u00e4chsischen Landtag, beschlossenen Regierungspr\u00e4sidi-\numsgesetz zu erwartenden Bericht, was wir ja selbst be-\nschlossen haben, zum Ende dieses Jahres abwarten. Dies\nsollten Sie auch tun, bevor Sie solche Vorschl\u00e4ge ohne eine\ngrundlegende Analyse unterbreiten. Dieses Regierungs-\npr\u00e4sidiumsgesetz ist am 10. November 1998 beschlossen,\nhier in diesem Hause behandelt worden. Und wir haben\ndie Staatsregierung beauftragt, uns zum Jahresende einen\nBericht vorzulegen.\nDas hei\u00dft, wir sollten doch unsere eigenen Beschl\u00fcsse ach-\nten, bevor wir schon wieder in die n\u00e4chste Diskussion ein-\nsteigen, um damit eine klare Grundlage zu haben.\nZu \u00a7 5 sagen Sie auch nicht genau bei der Aufgaben\u00fcber-\ntragung auf Dritte: Wer ist ,,Dritte\u201c? Dies erscheint uns\nproblematisch. Im \u00dcbrigen ist das hier beschriebene Ver-\nfahren in der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung bereits ent-\nhalten.\nParagraph 6: Ihre Forderung nach einer Kommission zur\nBildung von Tr\u00e4gern \u00f6ffentlicher Aufgaben mit regiona-\nlem Bezug in Ballungsr\u00e4umen folgt in gleicher Weise\nIhrem Ziel von weniger Beh\u00f6rden und einer einheitlichen\nAufgabenstruktur mit klar abgegrenzten Aufgaben. Hier\nwollen Sie bereits im Gesetz selbst eine Ausnahme von\nIhren Grunds\u00e4tzen schaffen. Das wurde ja auch in der An-\nh\u00f6rung deutlich kritisiert.\nJetzt muss ich aber sagen: Aus der Anh\u00f6rung sind von\nIhnen selbst \u00fcberhaupt keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu den\nKritikpunkten gekommen, so dass also die Verfassungs-\nwidrigkeit und die Verfassungsproblematik hier weiter in\nder Kritik stehen.\nDa es bereits im Rahmen des Gesetzes \u00fcber kommunale\nZusammenarbeit m\u00f6glich sein d\u00fcrfte, dass sich ein solches\nGremium im Rahmen der kommunalen Selbstverwaltung,\ndes kommunalen Selbstverwaltungsrechts bilden kann,\nobwohl dessen Erforderlichkeit noch infrage steht, ist diese\nRegelung nicht zul\u00e4ssig.\nDar\u00fcber hinaus ist vor allem nicht klar, ob diese Kommis-\nsion anstelle der bisherigen Gremien der kommunalen Zu-\nsammenarbeit treten soll oder ob da ein zus\u00e4tzliches Gre-\nmium geschaffen werden soll.\nIm \u00dcbrigen handelt es sich bei dieser Kommission um ein\nUnikum, da sie bereits Regelungen vornehmen soll, die\nGesetzesrang haben. Damit w\u00fcrden Sie aber die bisherige\nRollenverteilung zwischen Regierung und Parlament auf-\ngeben, da dann auf Empfehlung der Kommission der\nLandtag bestehende freiwillige Zweckverb\u00e4nde aufl\u00f6st \u2013\n\ndas hei\u00dft, in die kommunale Selbstverwaltung eingreift \u2013,\ndie sich freiwillig gebildet haben, und andere Verb\u00e4nde\ndurch Gesetz einsetzen soll. Ob dies als sinnvoll erachtet\nwird, kann ich mir nicht vorstellen, und ist, denke ich,\nauch kein Beweis f\u00fcr eine vertrauensvolle Zusammenar-\nbeit mit der kommunalen Ebene in den Regionen.\nZwischen \u00a7 10 und \u00a7 12 besteht insoweit auch ein Wider-\nspruch, als dort das Recht zu betriebsbedingten ordentli-\nchen K\u00fcndigungen f\u00fcr ein Jahr ausgeschlossen werden\nsoll, andererseits aber allgemeine Regelungen zwischen\nLandesbeh\u00f6rden und den Spitzenorganisationen der Ge-\nwerkschaften zu vereinbaren sind.\nWir sind insgesamt nach Auswertung und intensiver Dis-\nkussion sowohl in den Gremien des Landtages, im Aus-\nschuss als auch im Gespr\u00e4ch bei der Anh\u00f6rung der Mei-\nnung, dass dieses Gesetz in dieser Form dem Freistaat\nSachsen schadet, den Menschen nicht dient, zus\u00e4tzliche\nKosten verursacht und das von Ihnen angestrebte Ziel\nnicht erreicht wird. Und deswegen bitte ich dieses Hohe\nHaus, diesen Gesetzentwurf abzulehnen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion; Herr\nDr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Kollege Bandmann, Sie h\u00e4tten es k\u00fcrzer sagen\nk\u00f6nnen: Es ist Teufelswerk, deshalb lehnen wir es ab.\nGanz so einfach mache ich es mir nicht. Ich m\u00f6chte schon\nin der gebotenen Gr\u00fcndlichkeit auf den Gesetzentwurf der\nSPD eingehen.\nDie aktuelle Regierungskrise tr\u00fcbt nat\u00fcrlich etwas den\nBlick daf\u00fcr, dass es im Freistaat eine ganze Reihe wichtiger\nProbleme gibt, die seit Jahren der L\u00f6sung harren. Zweifel-\nlos \u2013 da hat Kollegin Weihnert Recht \u2013 ist eines davon die\nVerwaltungsreform. Ich darf daran erinnern, dass der vor-\nvorverflossene Innenminister \u2013 mit Verlaub gesagt, das\nwar der Herr Krause \u2013 bereits angek\u00fcndigt hatte, dass er\numgehend eine solche Reform machen wolle. Das war\n1992. \u2013 Geschenkt!\nIch gebe gern zu, dass diese Reform nun ganz bestimmt\nnicht das spektakul\u00e4rste Problem im Freistaat ist. Da muss\nich nicht an gestern denken, sondern an eine ganze Reihe\nanderer wichtiger Probleme wie zum Beispiel Kitas oder\nSchulen. Das interessiert die \u00f6ffentliche Meinung sehr viel\nmehr.\nAllerdings, wenn man sich ansieht, wie viele Menschen in\nder \u00f6ffentlichen Verwaltung des Freistaates arbeiten \u2013 das\nsind rund 245 000 laut Statistischem Landesamt Kamenz\nim Jahre 1999 \u2013 und welche Leistungen die \u00f6ffentliche Ver-\nwaltung bringt, dann sollte man sich doch \u00fcber die anste-\nhende Reform etwas genauer Gedanken machen.\nUm mit Staatsminister Flath heute fr\u00fch zu fragen: Was hat\nder Verbraucher von dieser Reform? Wer ist hier \u00fcber-\nhaupt Verbraucher? Ich habe mir nun mal den Spa\u00df ge-\nmacht \u2013 es liegt ja nahe \u2013 und in den Regierungserkl\u00e4run-\ngen des Herrn Ministerpr\u00e4sidenten zu Beginn der 1., zu\nBeginn der 2., zu Beginn der 3. Wahlperiode nachgelesen,\nwelchen Stellenwert die Staatsregierung einer modernen\nund b\u00fcrgernahen Verwaltung jeweils beigemessen hat.\nMan mag es kaum glauben, wie viele richtige, wie viele\nblumige Worte der Ministerpr\u00e4sident zur Verwaltung im\nGenerellen und zur Reform im Speziellen gefunden hat. So\nist dort von einer ,,dienenden Funktion f\u00fcr die B\u00fcrger und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2768\n\n\n\nInvestoren\u201c die Rede, vom ,,Aufbrechen verkrusteter Be-\nsitzst\u00e4nde aus dem Westen\u201c, die gar nicht erst nach Sach-\nsen kommen sollten; von ,,Verfahrensbeschleunigung\u201c,\nvon ,,B\u00fcrgern\u00e4he\u201c, die eine moderne Verwaltung zu einem\nwichtigen Standortvorteil f\u00fcr Sachsen mache usw. usf.\nMan h\u00f6re und staune: Die Verwaltungsreform in ihrer\nDreifaltigkeit von Aufgabenkritik, Funktionalreform und\nVerwaltungsmodernisierung sollte sogar eines der vier\nzentralen Reformvorhaben in dieser Legislaturperiode sein\n\u2013 so der Ministerpr\u00e4sident 1999. Was daraus geworden ist,\nkann jeder im Lande selbst beobachten und dazu muss\nman nicht einmal die Satiresendung ,,Salto kommunale\u201c\nbem\u00fchen.\nJede B\u00fcrgerin, jeder B\u00fcrger hat mit der Verwaltung so\nihre/seine eigene Erfahrung, selbstverst\u00e4ndlich auch\nInvestoren. Ich gebe gern zu, positive wie negative. Von\nReform allerdings, einem gro\u00dfen Wurf gar ist weit und\nbreit wenig zu sehen und schon gar nichts ist zu sehen von\nder notwendigen Einbeziehung der dort Besch\u00e4ftigten in\ndiese Reform und erst recht nicht von einem mitbestim-\nmungsfreundlichen, modernen Personalvertretungsgesetz.\nIn dieser Situation ist die SPD mit ihrer Initiative in die\nBresche gesprungen und hat die \u00f6ffentliche Diskussion\nwieder angesto\u00dfen.\nEs ist schon gesagt worden, wir hatten vor einem Dreivier-\nteljahr einen eigenen Antrag mit elf Kernpunkten. Dieser\nAntrag ist damals vom Landtag abgelehnt worden. Im Un-\nterschied zur SPD-Fraktion haben wir allerdings realistisch\neingesch\u00e4tzt, dass ein solches Grunds\u00e4tze- bzw. Rahmen-\ngesetz eine Bringepflicht der Exekutive, der Staatsregie-\nrung ist.\nWenn ich mir nun die Qualit\u00e4t des SPD-Gesetzes anschaue\n\u2013 ich komme darauf im Einzelnen zur\u00fcck \u2013, so glaube ich,\ndass wir damals richtig entschieden haben. Es war richtig,\nauf ein eigenes Gesetz zu verzichten, weil es v\u00f6llig unrea-\nlistisch ist, als kleine oder gro\u00dfe Oppositionsfraktion den\npersonellen Kapazit\u00e4ten, den Hunderten von Mitarbeitern\nund den zig externen Gutachtern, \u00fcber die die Staatsregie-\nrung verf\u00fcgt \u2013 das gilt f\u00fcr diverse St\u00e4be \u2013, ernsthaft Kon-\nkurrenz zu machen. Das sage ich ganz abgesehen davon,\ndass man etwa 300 Sonder- und Mittelbeh\u00f6rden in die Un-\ntersuchung einbeziehen m\u00fcsste, wenn man dieses Ge-\nsch\u00e4ft richtig umsetzen wollte. Ich denke, es ist \u00fcberhaupt\nnicht vermessen, sondern politisch notwendig, immer und\nimmer wieder die Diskussion \u00fcber diesen Reformprozess\nanzusto\u00dfen.\nKollege Bandmann, Sie irren: Sie und Herr Staatsminister\nHardraht wollen eben gerade nicht Ross und Reiter nen-\nnen, zumindest dann nicht, wenn es konkret zu werden\ndroht.\nZur Erinnerung. Das zentrale Argument f\u00fcr die Ableh-\nnung unseres Antrages war damals: Was wollt ihr denn\neigentlich? Ein Rahmengesetz ist verfassungsrechtlich\nnicht vorgesehen. Die Staatsregierung tut auch ohnehin\ndas, was sie tun muss. Sie tut das Richtige und wird zum\nJahresende zum Beispiel den Bericht \u00fcber die Sinnhaftig-\nkeit der Regierungspr\u00e4sidien vorlegen. Sie arbeitet intensiv\nan dem Problem. Nun vertraut doch endlich einmal der\nExekutive sowie ihren vielen und guten kompetenten Gut-\nachtern! Das Parlament wird schon noch rechtzeitig einbe-\nzogen werden, n\u00e4mlich ganz am Schluss. So in etwa war\nauch die Rede von Kollegen Bandmann soeben.\nVon diesen Argumenten stimmt nur das erste Argument.\nVerfassungsrechtlich zwingend vorgesehen ist solch ein\nRahmengesetz tats\u00e4chlich nicht. Allerdings ist mir auch\n\nkeine Bestimmung der S\u00e4chsischen Verfassung bekannt,\ndie solch ein Rahmengesetz verbieten w\u00fcrde. Kollege\nBandmann, im \u00dcbrigen haben mindestens drei von den\nsieben Sachverst\u00e4ndigen ein Rahmengesetz explizit gutge-\nhei\u00dfen. Das wissen Sie ganz genau.\nDie PDS fordert von der Staatsregierung nach wie vor\nsolch ein Rahmengesetz. Daf\u00fcr gibt es mindestens drei\ngute Gr\u00fcnde:\nErstens. Es kann und darf nicht sein, dass der Landtag als\nSt\u00e4tte der politischen Willensbildung \u2013 ich gehe davon aus,\ndass er diesen Verfassungsauftrag wirklich ernst nimmt \u2013\nwie bei der Gemeindegebietsreform erst ganz am Schluss\nin diese Reform einbezogen wird und die Verwaltungs-\nreform bzw. die Funktionalreform \u00fcber viele Jahre als rei-\nne Binnenreform der Ministerialb\u00fcrokratie \u00fcberlassen\nbleibt, gar als geheime Kommandosache \u2013 ich spreche hier\nvon Einzelheiten \u2013 gehandhabt wird.\nZweitens. Es kann und darf nicht sein, dass der Verbind-\nlichkeitsgrad dieser verwaltungsreformerischen Ziele al-\nlein Pressekonferenzen von Herrn Staatsminister Hardraht\noder fachwissenschaftlichen Tagungen \u2013 ich erinnere an\nden Hochschultag in Mei\u00dfen; das war eine gute Veranstal-\ntung \u2013 \u00fcberlassen bleibt, das Parlament und seine Fachaus-\nsch\u00fcsse aber von wirklicher politischer Gestaltung und\npermanenter Kontrolle \u2013 es geht nicht nur um die Kontrol-\nle am Ende \u2013 au\u00dfen vor bleiben. Das gilt zumindest bis\nzum Fr\u00fchjahr 2002, wenn die wichtigen Gesetze endlich\nvorgelegt werden sollen, sofern ich den Ausf\u00fchrungen des\nHerrn Staatsminister im Innenausschuss vertrauen darf.\nDrittens. Es kann und darf nicht sein, dass die breite \u00d6f-\nfentlichkeit, auch wenn es vielleicht kein so spannendes\nThema ist, von diesem Diskussionsprozess ausgeschlossen\nbleibt. Ich meine damit vor allem die Besch\u00e4ftigten, die\nunmittelbar mit den Folgen dieser Reform zu tun haben\nwerden.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch auf einige Details der SPD-\nVorschl\u00e4ge zu sprechen kommen.\nErstens. Dass Verwaltungsaufgaben orts- und b\u00fcrgernah\nsowie so effektiv wie m\u00f6glich \u2013 das entspricht \u00a7 1 \u2013 zu\nerf\u00fcllen sind, versteht sich eigentlich von selbst. Ich verste-\nhe allerdings nicht \u2013 das wird wohl f\u00fcr immer ein Geheim-\nnis der SPD bleiben \u2013, warum die SPD-Fraktion diese\ngrundnormalen Forderungen gleich wieder mit dem W\u00f6rt-\nchen ,,m\u00f6glichst\u201c einschr\u00e4nkt.\nZweitens. Den Kommunalisierungsvorrang, den die SPD\noffenbar haben will \u2013 das ist \u00a7 2 \u2013, konkreter gesagt, die\nGrundvermutung, dass zun\u00e4chst einmal die Kommunen\nf\u00fcr die Aufgabenerledigung zust\u00e4ndig sein sollten, kann\ndie PDS nur ganz dick und dreimal unterstreichen. Das\nsehen wir \u00fcberhaupt nicht anders. Im \u00dcbrigen folgt das\naus den Artikeln 83 und 85 der Landesverfassung.\nEine andere Frage ist, wie es umgesetzt wird. Das wird\nv\u00f6llig unzureichend umgesetzt. Sch\u00f6n w\u00e4re es gewesen,\nwenn sich die SPD etwas mehr M\u00fche im Zusammenhang\nmit dem notwendigen Prozess der Aufgabenkritik ge-\nmacht h\u00e4tte und nicht Knall auf Fall fertige Termine in das\nGesetz hineingeschrieben h\u00e4tte.\n\n(Frau Weihnert, SPD: \nDas ist doch aber ge\u00e4ndert worden!)\n\nDass Sie jetzt ein Jahr zugegeben haben, \u00e4ndert doch\nnichts. V\u00f6llig unverst\u00e4ndlich und in sich widerspr\u00fcchlich\nist, Kollegin Weihnert, dass Sie den Kommunen wirklich\nPflichtaufgaben nach Weisung anvertrauen wollen. Sie\nhaben es etwas relativiert. Es wurde gesagt, es sei ein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2769\n\n\n\n\u00dcbergang. Ich denke, die Kommunen werden bei der SPD\nSchlange stehen und sich daf\u00fcr bedanken, dass sie nun\nErf\u00fcllungsgehilfen der Staatsregierung sein d\u00fcrfen, um\njetzt noch staatliche Aufgaben zu l\u00f6sen, ohne \u00fcber das Wie\nder Aufgaben frei entscheiden zu d\u00fcrfen. Kollegin\nWeihnert, das widerspricht direkt dem Grundgedanken,\nden Sie mit dem Gesetz eigentlich verfolgen: St\u00e4rkung der\nSelbstverwaltung.\nWir, die PDS, wollen diese Aufgaben\u00fcbertragung auch.\nWir wollen sie aber nur im extremen Ausnahmefall als\nPflichtaufgaben ausweisen.\nDrittens. Der Wegfall der Sonder- und Mittelbeh\u00f6rden und\nspeziell der Regierungspr\u00e4sidien, wie die SPD in \u00a7 4 an-\nregt, ist eine uralte Forderung der PDS. Wir gehen weiter.\nWir wollen einen grunds\u00e4tzlich zweistufigen Verwal-\ntungsaufbau, allerdings erst nach sorgf\u00e4ltiger Aufgaben-\nkritik unter Einbeziehung der Besch\u00e4ftigten selbst. Sicher-\nlich wird sich diese Zweistufigkeit nicht lupenrein exeku-\ntieren lassen. Ich denke etwa an die Umweltfach\u00e4mter\noder an die \u00c4mter f\u00fcr l\u00e4ndliche Neuordnung.\nViertens. Wenig M\u00fche hat sich die SPD mit dem brisanten\nPunkt der Aufgaben\u00fcbertragung auf Dritte \u2013 das ist \u00a7 5 \u2013\ngegeben. Der Gesetzestext und die Begr\u00fcndung lesen sich\nkaltherzig wie ein Auszug aus einem Betriebswirtschafts-\nlehrbuch. Eine Kommune ist eben mehr als ein Unterneh-\nmen. Sie ist eine B\u00fcrgergemeinschaft mit vielen Verpflich-\ntungen und Aufgaben, denen mit der reinen betriebswirt-\nschaftlichen Brille nicht nachzukommen ist.\nSo verliert die SPD zum Beispiel nicht ein Wort \u00fcber die\nEinengung kommunalpolitischer Spielr\u00e4ume bei der Auf-\ngaben\u00fcbertragung an Dritte, den m\u00f6glichen Verzehr kom-\nmunalen Eigentums, die Gefahr, dass Gewinn bringende\nAufgaben zwar privatisiert werden, Verlust bringende\naber kommunalisiert bleiben. Die drohende Verschlechte-\nrung schlie\u00dflich der in privatisierten Betrieben Besch\u00e4ftig-\nten muss auch erw\u00e4hnt werden.\nV\u00f6llig unklar bleibt, wie sich die SPD die kommunale Zu-\nsammenarbeit in Ballungsr\u00e4umen vorstellt. Es soll eine\nKommission gebildet werden, die dem Landtag irgend-\nwann einmal hoffentlich etwas Gescheites vorschlagen\nwird. Das wars dann aber auch schon. Abgesehen davon,\ndass dieser Vorschlag etwas bizarr ist, h\u00e4tte mich schon\neinmal interessiert, in welcher Weise die SPD zu neuen\nGebietsreformen steht. Wir lehnen diese in dieser Wahl-\nperiode ab.\nMich interessiert auch, welche Vorstellungen die SPD-\nFraktion zum Gesetz \u00fcber kommunale Zusammenarbeit\nhat. Auch auf Nachfragen war im Innenausschuss dazu\nnichts herauszubekommen.\nWir haben mit unserem Gesetzentwurf zur St\u00e4rkung der\nkommunalen Selbstverwaltung sehr pr\u00e4zise Vorschl\u00e4ge\nunterbreitet, die auf eine Demokratisierung der Zweckver-\nb\u00e4nde hinauslaufen.\nWas die SPD-Fraktion schlie\u00dflich zur Einbeziehung der\nBesch\u00e4ftigten in die Reform zur Personal\u00fcberleitung und\nzum Finanzausgleich vorschl\u00e4gt \u2013 ich nenne das Stichwort:\n,,echtes Konnexit\u00e4tsprinzip\u201c \u2013, k\u00f6nnen wir ohne Ein-\nschr\u00e4nkungen mittragen. Etwas \u00c4hnliches hatten wir in\nunserem Antrag ebenfalls formuliert.\nFazit: Die SPD hat mit ihrem Gesetzentwurf den notwen-\ndigen Diskussionsprozess zur Verwaltungsreform belebt.\nDas ist verdienstvoll. Einerseits enth\u00e4lt das Gesetz eine\nReihe von vern\u00fcnftigen Regelungen, die auch von der\nPDS-Fraktion gest\u00fctzt werden. Andererseits gibt es scha-\nrenweise unklare, auslegungsbed\u00fcrftige oder sogar kom-\n\nmunalfeindliche Passagen, die wir in dieser Form keines-\nfalls mittragen k\u00f6nnen. Leider hat die SPD die Chance ver-\ns\u00e4umt, ihren eigenen Entwurf nach der Anh\u00f6rung zu qua-\nlifizieren. So kann ich meiner Fraktion nur empfehlen, die-\nsem Entwurf nicht zuzustimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der Fraktion\nnochmals das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, dass das nicht\nder Fall ist. So erh\u00e4lt nun die Staatsregierung das Wort.\nHerr Minister Hardraht, bitte.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte mich zu dem Ent-\nwurf auf sechs Anmerkungen beschr\u00e4nken, weil Herr\nBandmann und Herr Dr. Friedrich den Entwurf weitge-\nhend kritisch gew\u00fcrdigt haben.\n1. Ein solches Gesetz, wie es mit dem Entwurf verfolgt\nwird, ist nicht notwendig. Der S\u00e4chsische Verfassungs-\ngerichtshof hat zu dem Parallelvorgang, n\u00e4mlich dem Vor-\nschaltgesetz zur Gemeindegebietsreform auf Antrag der\nPDS-Fraktion, seinerzeit gegen die PDS-Fraktion klar fest-\ngestellt, dass es eines Vorschaltgesetzes f\u00fcr solche Vorha-\nben im Verwaltungsreformbereich nicht bedarf.\n2. Wenn man ein solches Vorschaltgesetz haben m\u00f6chte,\nobwohl es \u00fcberfl\u00fcssig ist, setzt man sich in Widerspruch\nmit den Zielen, die eben mit einer solchen Verwaltungsre-\nform verfolgt werden, n\u00e4mlich dem Ziel der Vermeidung\nder Gesetzesflut. Sie beginnen Ihr Vorhaben Verwaltungs-\nreform mit einem Schuss ins eigene Knie, indem Sie hier\neinen Gesetzentwurf vorlegen, der dieser Zielsetzung,\nn\u00e4mlich der Vermeidung der Gesetzesflut, widerspricht.\n3. Der Gesetzentwurf enth\u00e4lt in weiten Passagen schlichte,\nder Verfassung und anderen Gesetzen \u00e4hnelnde Wieder-\nholungen. Das birgt die Gefahr von Widerspr\u00fcchen und\nInterpretationsproblemen in sich und dient mit Sicherheit\nnicht den Zielen einer Verwaltungsreform im Sinne von\nKlarheit der Gesetzessprache und Reduzierung der Geset-\nze auf den notwendigen Kern.\n4. Der Gesetzentwurf enth\u00e4lt von a) bis f) eine Reihe von\nUngereimtheiten, die mit dem Wort ,,Ungereimtheiten\u201c\nnoch h\u00f6flich umschrieben sind.\na) Es bleibt v\u00f6llig unklar, was Sie eigentlich nach der Re-\nduzierung der drei Regierungspr\u00e4sidien auf ein Landes-\nverwaltungsamt machen wollen, ob Sie es wie in dem von\nder SPD regierten Bundesland Rheinland-Pfalz bei der\nUmbenennung der fr\u00fcheren drei Regierungspr\u00e4sidien\ndurch Austauschen der T\u00fcrschilder in Servicestationen be-\nlassen wollen oder ob Sie wirklich den Mut haben, die\nRegierungspr\u00e4sidien in ihrer eigentlichen Funktion zu be-\nseitigen. Es bleibt unklar, auf wen Sie die Aufgaben \u00fcber-\ntragen wollen, ob nach oben auf die Ministerien, was jeder\nVerwaltungsreformidee widerspr\u00e4che, oder nach unten\nauf die Landrats\u00e4mter, ohne zu sagen, wie Sie das Perso-\nnal im Einzelnen hin\u00fcberbringen wollen. Es bleibt unklar,\nwie Sie bei einem Bestehenbleiben von 22 Landkreisen und\nsieben kreisfreien St\u00e4dten, also 29 Einheiten unmittelbar\nunter den Ministerien, eine Entlastung der Ministerien um\nEinzelfallentscheidungen und eine Reduzierung des Auf-\ngabenbestandes der Ministerien auf die politische Planung\nerreichen wollen.\nb) V\u00f6llig unklar bleibt bei Ihnen, welche Zielsetzung Sie\nmit einer Verwaltungsreform verfolgen, n\u00e4mlich ob Sie\nauch verfolgen, was der B\u00fcrger wissen will, soweit er nicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2770\n\n\n\nim \u00f6ffentlichen Dienst steht \u2013 aber die mittlerweile auf-\ngrund der eigenen Verantwortungstragung auch \u2013, was\ndenn eine solche Verwaltungsreform an Kosten und Nut-\nzen unter dem Strich bedeutet. Sie bekennen sich nicht ein-\ndeutig zu einem der Ziele der Verwaltungsreform, zum\nStellenstreichen, zumindest gestreckt \u00fcber etliche Jahre,\nmachen dazu keine Angaben und vertuschen hier die\nWahrheit. Sie dr\u00fccken sich um die klare Aussage dieser\nZielsetzung 3, das Kosten-Nutzenverh\u00e4ltnis zu verbessern.\nc) Das ist schon von Herrn Dr. Friedrich und von Herrn\nBandmann angesprochen worden: Systematisch nebelt es\nin Ihrem Entwurf erheblich bei der Frage, wie Sie denn\neigentlich die Aufgaben aus den Regierungspr\u00e4sidien de-\nzentral auf die Landrats\u00e4mter \u00fcbertragen wollen, als Auf-\ngaben qua Weisung, als beizubehaltende Aufgaben im Sin-\nne staatlicher Aufgaben? Wie wollen Sie die Landratsamts-\nstruktur betreiben? Im herk\u00f6mmlichen Sinne als reine\nkommunale Einrichtung oder als teilstaatliche Einrich-\ntung? Wie wollen Sie sicherstellen, dass die bisherigen\nstaatlichen Aufgaben, wenn die Landrats\u00e4mter \u2013 so unter-\nstelle ich es Ihnen \u2013 kommunale Einrichtungen bleiben,\nauch faktisch durchgesetzt werden k\u00f6nnen? Wie vermei-\nden Sie das Auseinanderlaufen von Haushaltsverantwort-\nlichkeiten \u00fcber die Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung des Staates und\nder Aufgabenwahrnehmung ohne Eingriffsm\u00f6glichkeit\nvon oben? Das bleibt alles unklar.\nd) Wie bekennen Sie sich zu der Frage der Integration der\nSonderbeh\u00f6rden? Welche Stellungnahme gibt die SPD-\nFraktion zur Integration der Umweltfach\u00e4mter und der\nLandwirtschaftsfach\u00e4mter eventuell in die Regierungspr\u00e4-\nsidien oder in die Landrats\u00e4mter ab? Auch hier bleiben Sie\njedes Bekenntnis schuldig.\nHerr Dr. Friedrich hat bereits den Themenkreis e) ,,Privati-\nsierung\u201c angesprochen. Hier wird Larifari geboten. Sie sa-\ngen nichts dazu, ob Sie ein Beleihungsgesetz haben wollen.\nSie sagen nichts dazu, ob Sie die Subsidarit\u00e4t zwischen\nVerantwortung von \u00f6ffentlich gesteuerten Unternehmen\nund privat gesteuerten Unternehmen \u00e4ndern wollen. Sie\nsagen nichts zu der Frage, ob Sie den Abwasserbereich f\u00fcr\nprivatisierungsf\u00e4hig halten oder nicht. Sie sagen nichts\ndazu, ob Sie so etwas im Abfallbereich wollen, obwohl die\nFragen aktuell sind.\nf) Was ist mit den Widerspruchsverfahren? Sie sagen\nnichts zu der Frage, ob Sie f\u00fcr eine Verk\u00fcrzung der Ver-\nfahren eintreten oder f\u00fcr eine Beschr\u00e4nkung der Rechtsbe-\nhelfsm\u00f6glichkeiten in den Verwaltungsverfahren. Sie ris-\nkieren hier eine L\u00fccke und bleiben damit das schuldig,\nwas die Bev\u00f6lkerung verlangt, n\u00e4mlich klare, nachvoll-\nziehbare Vorschl\u00e4ge, die dann diskutiert werden k\u00f6nnen\nund ins Gesetzgebungsverfahren konkret eingebracht wer-\nden.\nLetzten Endes sprechen Sie \u2013 auch hier in Ankn\u00fcpfung an\nmeine beiden Vorredner \u2013 im Entwurf von der Einrichtung\nso genannter neuer Kommissionen. Ich habe im Innenaus-\nschuss dazu schon Stellung genommen. Auch hier bleibt\nv\u00f6llig unklar, was das sein soll. Sie sind f\u00fcr die Streichung\nder Regierungspr\u00e4sidien, aber f\u00fcr die Schaffung von dann\nkommunal konstruierten, kommunal getragenen Kommis-\nsionen. Das ist nichts anderes als die Ersetzung der bisher\nstaatlichen Regierungspr\u00e4sidien durch f\u00fcnf oder drei kom-\nmunal neu konstruierte neue Verbandseinheiten. Wenn Sie\ndas nicht so meinen, dann k\u00f6nnen Sie sich nur noch auf\ndie Erfahrungen von Hannover und Stuttgart zur\u00fcckzie-\nhen. Dort sind solche Regionalverb\u00e4nde notwendig, weil\ndort \u2013 Frau Weihnert \u2013 die Kommunalgebietsreform, die\n\nGemeindegebietsreform stecken geblieben ist. Sie hat nicht\nweit genug gegriffen. Im Umkreis dieser relativ klein ge-\nbliebenen St\u00e4dte Hannover und Stuttgart musste \u00fcber eine\nVerbandsstruktur inhaltlich das nachvollzogen werden,\nwas wir in Dresden, Leipzig, Zwickau, Hoyerswerda und\nG\u00f6rlitz \u00fcber die relativ gro\u00df bemessene Eingemeindungs-\ngesetzgebung erreicht haben.\n5. Wenn Sie sich, Frau Weihnert, und auch Sie, Herr\nDr. Friedrich, beschweren, dass wir in der Verwaltungs-\nreform im Bette l\u00e4gen und schlummerten, dann darf ich\nSie kurzerhand an das erinnern, was Sie kampfreich mit\nerledigt haben, n\u00e4mlich erstens die Landkreisreform, an\ndie jetzt zum Beispiel das SPD/PDS-gef\u00fchrte Land Sach-\nsen-Anhalt langsam herangeht, und zweitens an die Ge-\nmeindegebietsreform, an die sich inzwischen selbst Bran-\ndenburg nach zehn Jahren Regierungszeit heranwagt. Das\nist alles hier erledigt. Wir haben eine Beamtenrechtsreform\nerledigt. Wir haben \u2013 mag Ihnen das auch nicht gepasst\nhaben \u2013 eine Ver\u00e4nderung des Personalvertretungsgeset-\nzes erledigt und wir sind, darauf weise ich deutlich hin,\nauch im Bereich der Funktionalreform, wenn Sie denn le-\nsen w\u00fcrden, und Sie k\u00f6nnen es ja, ein St\u00fcck weiter, als Sie\nhier glaubhaft machen wollen. Dazu folgende Punkte:\n1. Wir haben vor einem Jahr, genauer vor zehn Monaten,\nin einer gro\u00dfen Pressekonferenz die gesamten \u00dcberlegun-\ngen mit allen konkreten Inhalten der Staatsregierung \u2013\nwohl gemerkt \u2013 zur Kenntnis gegeben. Das kann man\nnachlesen. Wenn Sie das nicht haben sollten, k\u00f6nnen Sie\ndas im Internet unter www.smi-sachsen.de nachlesen. Ich\ngehe davon aus, dass Sie, ehe Sie hier eine Rede halten,\nsich informieren, wozu Sie reden. Das Internet ist heute\neine \u00fcbliche Informationsquelle.\n2. Bei den Haushaltsberatungen f\u00fcr den Doppelhaushalt\n2001/2002 und die folgenden Jahre sind f\u00fcr die einzel-\nnen Ministerien insgesamt, pro Ministerium gest\u00fcckelt,\n1 700 Stellen als Einsparpotenzial vor die Klammer gezo-\ngen worden und dann noch einmal etwa dieselbe Summe\nvor den gesamten Haushalt dieses Freistaates Sachsen mit\nder Erkl\u00e4rung, das sei der Ausfluss, das Einsparpotenzial\nkonkretisiert und noch nicht konkretisiert aus der Funktio-\nnalreform mitsamt den konkreten einzelnen Vorschl\u00e4gen.\nIch erinnere Sie an die Haushaltsgesetzgebung, an der Sie\nsicherlich mitgewirkt haben.\nWir werden die entsprechenden einzelnen Gesetzesvorla-\ngen mit Ende der Sommerpause vorlegen. Dann werden\nwir das im parlamentarischen Bereich er\u00f6rtern und ich\nglaube, dass wir innerhalb der zur Verf\u00fcgung stehenden\nZeit zu sehr vielen sehr guten Auseinandersetzungen\nkommen. Dann bin ich gespannt, ob Sie \u00fcber Ihr Bekennt-\nnis zu allgemeinen Floskeln hinaus bereit sind, den\nSchwur zu einzelnen Dingen abzulegen, und nicht nur,\nwie in der Vergangenheit, alles pauschal ablehnen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: W\u00fcnscht der Bericht-\nerstatter, Herr Hamburger, noch einmal das Wort zu neh-\nmen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann schlage ich Ihnen vor,\n\u00fcber den Gesetzentwurf paragraphenweise zu beraten\nund abzustimmen. Wird Einzelabstimmung \u00fcber die Para-\ngraphen gew\u00fcnscht oder kann ich \u00fcber sie der Reihe nach\nabstimmen lassen?\nDann rufe ich jetzt auf: Gesetz zur Modernisierung der\nVerwaltung im Freistaat Sachsen (Verwaltungsmoderni-\nsierungsgesetz) in der Drucksache 3/2583, Gesetzentwurf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2771\n\n\n\nder SPD-Fraktion: \u00a7 1 Zweck des Gesetzes, \u00a7 2 Aufgaben-\nverteilung, \u00a7 3 Aufgabenarten, \u00a7 4 Einheit und Einr\u00e4umig-\nkeit der Verwaltung, \u00a7 5 Aufgabenerf\u00fcllung durch Dritte,\n\u00a7 6 Kommission zur Bildung von Tr\u00e4gern \u00f6ffentlicher Auf-\ngaben mit regionalem Bezug in Ballungsr\u00e4umen, \u00a7 7 Ver-\nm\u00f6gens\u00fcbergang, \u00a7 8 Haftungsregelung, \u00a7 9 Finanzaus-\ngleich, \u00a7 10 Personal\u00fcberleitung, \u00a7 11 Beteiligungen der\nPersonalvertretungen, Frauenbeauftragten und Schwerbe-\nhindertenvertretungen, \u00a7 12 Vereinbarung mit den Spit-\nzenorganisationen der Gewerkschaften und \u00a7 13 In-Kraft-\nTreten.\n\nWer m\u00f6chte diesen Paragraphen die Zustimmung geben,\nden bitte ich um das Handzeichen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen\nund Stimmen daf\u00fcr sind die Paragraphen alle mehrheitlich\nabgelehnt worden. Nachdem somit s\u00e4mtliche Bestimmun-\ngen des Gesetzentwurfes abgelehnt wurden, findet \u00fcber\ndiesen Entwurf gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung\nkeine weitere Beratung und Abstimmung mehr statt. Der\nTagesordnungspunkt ist damit beendet.\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur Einf\u00fchrung des \u00d6ffentlichkeitsgrundsatzes\n\nf\u00fcr die Sitzungen der Stadtbezirksbeir\u00e4te\nDrucksache 3/3465, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nDrucksache 3/4167, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: SPD,\nCDU, PDS, CDU und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Ich erteile nun der Fraktion der SPD das Wort.\nFrau Abg. Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich freue mich, dass es wieder einmal durch die\nInitiative der SPD gelingt, die S\u00e4chsische Gemeindeord-\nnung ein St\u00fcck mehr f\u00fcr den B\u00fcrger zu \u00f6ffnen. Mit dem\nvon meiner Fraktion eingebrachten Anliegen, die \u00d6ffent-\nlichkeit k\u00fcnftig auch in den Sitzungen der Stadtbezirksbei-\nr\u00e4te zuzulassen, wird ein weiterer Grundfehler unserer\nGemeindeordnung beseitigt.\nNach der bisherigen Rechtslage war es nicht gestattet, die\n\u00d6ffentlichkeit zu den Sitzungen unserer Stadtteilparla-\nmente* zuzulassen. Abgesehen davon, dass einige Gemein-\nden in Verantwortung gegen\u00fcber den B\u00fcrgern bereits\nStadtbezirksbeir\u00e4te per Hauptsatzungen \u00f6ffentlich tagen\nlie\u00dfen und daf\u00fcr nat\u00fcrlich von der Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde\nger\u00fcgt wurden, verstanden die B\u00fcrger besonders nach der\nEingemeindung und der zwingenden \u00d6ffentlichkeit der\nOrtschaftsbeir\u00e4te die Welt nicht mehr.\nDie SPD-Fraktion hatte daher einen Gesetzentwurf einge-\nbracht, der den \u00d6ffentlichkeitsgrundsatz grunds\u00e4tzlich f\u00fcr\nStadtteilparlamente* erm\u00f6glichen sollte, denn nur dort, wo\n\u00d6ffentlichkeit ist, kann der B\u00fcrger auch mitreden. Wir\nk\u00f6nnen das Interesse der B\u00fcrger f\u00fcr ihren Stadtteil nur\ndann st\u00e4rken und somit letztlich auch das ehrenamtliche\nEngagement f\u00f6rdern, wenn wir daf\u00fcr auch den rechtlichen\nRahmen setzen. Gerade bei Entscheidungen vor Ort im\nStadtteil, wo Lebensraum f\u00fcr unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\nger direkt gestaltet wird, ist eine Diskussion mit dem B\u00fcr-\nger nicht nur wegen der Ortsn\u00e4he und Ortskenntnis m\u00f6g-\nlich und notwendig, sondern auch f\u00fcr ein gutes Zusam-\nmenleben aller im Stadtteil und ist deshalb nur zu bef\u00fcr-\nworten.\nIn der Sitzung des Innenausschusses ist es uns zwar nicht\ngelungen, eine grunds\u00e4tzliche \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr die Stadt-\n\nbezirksbeir\u00e4te durchzusetzen, aber der gefundene Kom-\npromiss f\u00fcr die Stadtbezirksbeir\u00e4te, \u00fcber die eigene\nHauptsatzung im Rahmen des Gemeinderates zu entschei-\nden, st\u00e4rkt den Grundsatz der kommunalen Selbstverwal-\ntung und findet daher unsere uneingeschr\u00e4nkte Zustim-\nmung.\n\nJeder Oberb\u00fcrgermeister und Gemeinderat ist klug genug,\nvor Ort beratend, besonders in planerischen Angelegen-\nheiten und bei Fragen der Stadtentwicklung, direkte B\u00fcr-\ngerbeteiligung zuzulassen. Die Reserviertheit der CDU,\nsich durch diesen Kompromiss vielleicht auch noch ein\nHintert\u00fcrchen f\u00fcr verschlossene T\u00fcren offen zu halten, ist\nf\u00fcr uns nicht nachvollziehbar. Aber wahrscheinlich sind\nsie selbst noch nicht so weit, um einfach \u00fcber ihren eige-\nnen Schatten zu springen und ohne Wenn und Aber ein-\nfach nur Ja zu Transparenz und \u00d6ffentlichkeit zu sagen.\nAuch nach dem vorgelegten Gesetzentwurf der SPD war\nes m\u00f6glich, eine teilweise Nicht\u00f6ffentlichkeit der Sitzun-\ngen herzustellen.\n\nMit dem nunmehr gemeinsamen Gesetzentwurf der SPD\nund der CDU, der ge\u00e4nderten Vorlage im Innenausschuss,\nist allerdings eine deutliche Verbesserung gegen\u00fcber der\nbisherigen Rechtslage gegeben und es wird wohl kaum\neinen Stadtrat geben, der sich dem Wunsch der B\u00fcrger\nnach \u00d6ffentlichkeit der Stadtteilparlamente* entziehen\nkann.\n\nAls unerfreulich bleibt allerdings das Verhalten des Innen-\nministers in Erinnerung. Der Versuch, mit einer Verwal-\ntungsvorschrift das vom Parlament beschlossene Gesetz in\ndiesem Punkt quasi kraft Ministeramt einfach au\u00dfer Kraft\nzu setzen, wird von uns niemals gebilligt werden. Ich hof-\nfe nur, dass dies der einzige Versuch war, diesbez\u00fcglich\nim Haus ein Gesetz zu \u00e4ndern. Wir kreieren zwar in Sach-\nsen so manchen s\u00e4chsischen Sonderweg und trotz der kon-\nfortablen Mehrheitsverh\u00e4ltnisse, meine Damen und Her-\nren Minister, die wir hier im Lande haben, gilt auch in\nSachsen: Ein vom Parlament beschlossenes Gesetz kann\nauch nur durch das Parlament ge\u00e4ndert werden. Daran\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2772\n\n*\n    Von der Rednerin nachtr\u00e4glich korrigiert in ,,Stadtbezirksbeir\u00e4te\u201c \n\n\n\nwerden wir auch in Zukunft festhalten und immer strin-\ngent darauf achten.\n\n(Staatsminister Kolbe: Wir auch!)\n\n\u2013 Das ist sehr sch\u00f6n, Herr Minister.\nWir werden auch weiter daran festhalten, dass Tranparenz\nund Demokratie in unserer Kommunalverfassung mit klei-\nnen Schritten weiter gest\u00e4rkt werden, denn neben der Gleich-\nstellung der EU-B\u00fcrger bei Kommunalwahlen haben wir\nwieder ein wesentliches St\u00fcck im Sinne unserer B\u00fcrger ge-\nschafft.\nIch bitte das Hohe Haus, dass dem Vorschlag des Innen-\nausschusses zugestimmt wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion\nbitte. Herr Abg. Seidel.\n\nSeidel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Der vorliegende Gesetzentwurf zur Ein-\nf\u00fchrung des \u00d6ffentlichkeitsgrundsatzes f\u00fcr die Sitzungen\nder Stadtbezirksbeir\u00e4te ist im Innenausschuss im Konsens\nder Vertreter der SPD- und der CDU-Fraktion als Gesetz\nzur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung zur Ein-\nf\u00fchrung der \u00d6ffentlichkeit der Sitzungen der Stadtbezirks-\nbeir\u00e4te nicht nur im Titel, sondern auch im Inhalt ver\u00e4n-\ndert worden. Es geht in diesem Antrag also um die Frage,\nob die Sitzungen der Stadtbezirksbeir\u00e4te in Dresden,\nChemnitz und Leipzig \u00f6ffentlich oder geschlossen zu sein\nhaben.\nParagraph 71 der Gemeindeordnung mit der \u00dcberschrift\n,,Stadtbezirksbeirat\u201c ist die Vorschrift \u00fcber dessen Bildung\nund dessen Aufgaben. Er verweist im letzten Satz darauf,\ndass die Vorschriften \u00fcber den Gesch\u00e4ftsgang in beraten-\nden Aussch\u00fcssen entsprechend Anwendung finden.\nNun bestimmt der \u00a7 43 in Abs. 2 die Nicht\u00f6ffentlichkeit\nvon Sitzungen und beratender Aussch\u00fcsse, und das aus\ngutem Grund, wie ich meine. Hier sollen Entscheidungen\nin Ruhe und ohne \u00f6ffentlichen Druck erarbeitet werden.\nDas Innenministerium hat nun auf Anfragen aus Leipzig in\neinem Schreiben darauf verwiesen, dass es den kreisfreien\nSt\u00e4dten nicht verwehrt werden k\u00f6nne, die Sitzungen der\nStadtbezirksbeir\u00e4te auch \u00f6ffentlich durchzuf\u00fchren, da der\n\u00d6ffentlichkeitsgrundsatz \u2013 so das Ministerium \u2013 ein tra-\ngender Pfeiler bei der kommunalen Willensbildung und\nbei der Teilhabe der Einwohner und B\u00fcrger am kommuna-\nlen Leben sei. Auch das ist richtig.\nDamit sind die beiden Positionen beschrieben: Einerseits\nprinzipiell nicht\u00f6ffentliche Sitzungen und andererseits\nprinzipiell \u00f6ffentliche Sitzungen. Beide Extreme sind aus\nden von mir genannten Gr\u00fcnden f\u00fcr die Praxis vor Ort zu\neinseitig. Nunmehr sollen die kreisfreien St\u00e4dte selbst \u00fcber\ndie Herstellung der \u00d6ffentlichkeit in den Stadtbezirksbei-\nr\u00e4ten im Rahmen ihrer Satzungshoheit entscheiden.\nDie S\u00e4chsische Gemeideordnung ist in diesem Punkt klar-\ngestellt und somit kann ein weiteres St\u00fcck kommunaler\nSelbstverwaltung praktiziert werden. Dass es ein eigenes\nGesetz werden musste, ist ein zweiter Teil des Einverneh-\nmens \u00fcber die beschriebene Linie. Sicher ist es nicht gerade\nideal, hier punktuell ein eigenes Gesetz zu erlassen, aber\nf\u00fcr die Beteiligung in unseren Gro\u00dfst\u00e4dten herrscht nach\neinigem Hin und Her nunmehr Klarheit. Wir wollen kom-\nmunale Selbstverwaltung. Dabei sollen von Fall zu Fall die\nkreisfreien St\u00e4dte \u00fcber die Fragen selbst entscheiden, und\n\ndas ist gut so. In diesem Sinne bitte ich namens der CDU-\nFraktion um Zustimmung.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nHerr Abg. Weckesser, bitte.\n\nWeckesser, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Was hier nun heute zur Abstimmung\nsteht, ist zwar nicht gut, aber es ist ganz gut. Wir werden\nebenfalls zustimmen. Um das zu verk\u00fcnden, h\u00e4tte ich al-\nlerdings nicht zum Rednerpult kommen m\u00fcssen. Es muss\nalso noch andere Gr\u00fcnde geben. Diese m\u00f6chte ich in Form\neiner Ableitung vortragen.\n\n(Frau Klein, SPD: Erste oder zweite Ableitung?)\n\n\u2013 Von der ersten bis zur siebten, Frau Kollegin!\nErstens: Sachsen hat seine Gemeindeordnung bekannter-\nma\u00dfen dem Modell der S\u00fcddeutschen Ratsverfassung ent-\nlehnt. Eine wichtige Regelung dabei wurde allerdings\nnicht \u00fcbernommen, n\u00e4mlich der Grundsatz, dass die\nWahlgebiete mit dem Verantwortungskreis ihrer kommu-\nnalen Vertretungen \u00fcbereinstimmen. In den kreisfreien\nSt\u00e4dten wird das Wahlgebiet unterteilt; es gibt de facto\nkonkurrierende Listen auf Stadtteilebene. Eine Folge\ndavon ist, dass tendenziell auf Stadtteilebene bekannte\nKandidaten bevorzugt sind. Somit werden in gewisser\nWeise partikulare gegen\u00fcber gesamtst\u00e4dtischen Interessen\nbevorzugt, was im Widerspruch zu der Aufgabe steht.\nIch erspare mir Spekulationen, ob damit bewusst Vertreter\nder Parteien bevorzugt werden sollten, die zu DDR-Zeiten\nterritorial gegliedert waren wie etwa die Block-CDU, w\u00e4h-\nrend im Gegensatz dazu das wichtigste Organisationsprin-\nzip der, wie es immer so sch\u00f6n hei\u00dft, PDS-Vorg\u00e4ngerin,\nder SED, in der Praxis nicht territorial ausgerichtet war,\nsondern sich an den Betrieben und Einrichtungen orien-\ntierte. Das ist alles l\u00e4ngst Geschichte. Ich erw\u00e4hne es nur\naus einem Grund: Solche Grundsatzentscheidungen, mit\nwelchem Motiv sie auch gef\u00e4llt werden, d\u00fcrften \u2013 auch bei\ndem Sachverhalt, \u00fcber den wir heute reden \u2013 eine nicht\nunwesentliche Rolle gespielt haben.\n\n(Bandmann, CDU: Das ist doch Schrott,\nwas Sie da erz\u00e4hlen!)\n\nZweitens, zu den Ortsbeir\u00e4ten bzw. Stadtbezirksbeir\u00e4ten.\nDie Gemeindeordnung regelt klar den Unterschied zwi-\nschen beratenden und beschlie\u00dfenden Aussch\u00fcssen der\nGemeinder\u00e4te. Letztere m\u00fcssen schon aus verfassungs-\nrechtlichen Gr\u00fcnden zwangsl\u00e4ufig \u00f6ffentlich tagen, eben\nweil sie Entscheidungen treffen. Unliebsame \u00dcberraschun-\ngen werden weitgehend dadurch ausgeschlossen, dass der\nVorsitz automatisch beim Oberb\u00fcrgermeister liegt, der\ndiesen in der Regel wiederum an den an seine Loyalit\u00e4ts-\npflicht gebundenen Dezernenten delegiert. So ergibt sich\nnoch zus\u00e4tzlich die M\u00f6glichkeit, dass durch pers\u00f6nliche\nTeilnahme des Oberb\u00fcrgermeisters in kritischen Situatio-\nnen die Stimmenzahl f\u00fcr die Mehrheit um eins aufgestockt\nwerden kann.\nNur in den beratenden Aussch\u00fcssen gibt es ein gewisses\nRestrisiko, da ein gew\u00f6hnlicher Gemeinderat bzw. eine\nGemeinder\u00e4tin den Vorsitz f\u00fchrt. Aber dieses Risiko wird\ndurch die Nicht\u00f6ffentlichkeit und die Korrekturm\u00f6glich-\nkeit beim Beschluss im Gemeinderat ausgeschlossen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2773\n\n\n\nNun komme ich zu den Ortsbeir\u00e4ten. Sie sind im Grunde\ndie Vertretungen der Basis des Wahlsystems, eben der\nStadtteile. Damit ist auch das Restrisiko in gewisser Hin-\nsicht gr\u00f6\u00dfer. L\u00e4sst man sich noch einmal kurz auf die Ge-\nschichte ein, wird auch klar, warum. Das Wahlergebnis\neiner ganzen Stadt ist nat\u00fcrlich weitaus ausgeglichener als\ndie Wahlergebnisse einzelner Stadtteile, so dass sich bei-\nspielsweise in Dresden die Situation ergibt, dass in den\nOrtsbeir\u00e4ten v\u00f6llig unterschiedliche und vom Stadtrat ins-\ngesamt abweichende Mehrheiten zu beobachten sind.\nWenn dazu noch eine ,,unberechenbare \u00d6ffentlichkeit\u201c\nkommt, dann k\u00f6nnte es theoretisch schon einmal ans Ein-\ngemachte gehen. Man muss sich das immer aus der Sicht\ndes Jahres 1990 vor Augen halten. Folglich mussten Brem-\nsen im System installiert werden. Somit wurden \u2013 erstens \u2013\ndiese Vertretungen zwar nach dem Parteienproporz der\nStadtteillisten, aber nicht direkt, sondern indirekt vom Ge-\nmeinderat gew\u00e4hlt. Zweitens wurden diesen untersten\nVertretungsgremien keinerlei Kompetenzen zugebilligt.\nSie verf\u00fcgen weder \u00fcber einen eigenen Etat noch m\u00fcssen\nsie auch nur geh\u00f6rt, geschweige denn ber\u00fccksichtigt wer-\nden. Drittens verweigert man gerade dieser Ebene, auf der\ndie unmittelbarsten B\u00fcrgeranliegen debattiert werden, die\n\u00d6ffentlichkeit.\nDemokratietheoretisch ergibt sich damit die Absurdit\u00e4t,\ndass die Stadtteile zwar die Basis des Wahlsystems sind,\naber nicht \u00fcber die Zusammensetzung ihrer eigenen,\nstadtteilspezifischen Gremien bestimmen k\u00f6nnen. Gleich-\nzeitig jedoch wird die Zusammensetzung des \u00fcber die ge-\nsamtst\u00e4dtischen Interessen entscheidenden Gemeinderates\npartikular organisiert.\nDrittens, zu den Ortschaftsr\u00e4ten. Diese Gremien entspre-\nchen in ihrer Rolle tats\u00e4chlich den Gemeinder\u00e4ten auf un-\nterster Ebene. Richtig wichtig geworden sind sie in der\nFolge der Gemeindegebietsreform, insbesondere bei deren\nspezifischer Form als Eingemeindung ehemals selbst\u00e4ndi-\nger Ortschaften in die St\u00e4dte. Sie entsprechen in etwa dem,\nwas sich die PDS auch f\u00fcr die Ortsbeir\u00e4te vorstellt.\nJedoch zur\u00fcck zur demokratietheoretischen Problematik.\nAus der Vorgeschichte ergibt sich die zweite Absurdit\u00e4t.\nWir haben es in den St\u00e4dten derzeit parallel mit zwei Ar-\nten von Stadtteilvertretungen zu tun, den macht- und mit-\ntellosen Ortsbeir\u00e4ten und den vern\u00fcnftig ausgestatteten\nOrtschaftsr\u00e4ten. Ohne dass die Menschen, die sich dieser\nwichtigen, anstrengenden und aufreibenden ehrenamt-\nlichen T\u00e4tigkeit stellen, etwas f\u00fcr ihren jeweils unter-\nschiedlichen Status k\u00f6nnen, sind sie doch in ihrer W\u00e4hl-\nbarkeit an den Wohnsitz gebunden, k\u00f6nnen sich also nicht\naussuchen, unter welchen Bedingungen sie arbeiten m\u00f6ch-\nten.\nViertens, ein Blick ins Leben. Aus hier nicht zu debattie-\nrenden Gr\u00fcnden h\u00e4lt sich beispielsweise Leipzig bisher\ndiszipliniert an die Gesetzeslage \u2013 zum Bedauern aller Par-\nteien, wie wir festgestellt haben. In Dresden dagegen wird\nin stillschweigender \u00dcbereinkunft und ohne gro\u00dfen Be-\nschluss des Stadtrates \u2013 man will sich schlie\u00dflich nicht eine\nIntervention der Kommunalaufsicht an den Hals holen \u2013\ndie Vernunft praktiziert. Die Ortsbeir\u00e4te tagen seit vielen\nJahren \u00f6ffentlich \u2013 zur Freude aller Parteien.\nNun h\u00e4tte ich mich wohlweislich geh\u00fctet, diesen Umstand\nhier \u00f6ffentlich auszuposaunen, w\u00fcsste ich nicht aus der\nBeschlussempfehlung des Innenausschusses und aus den\nvorangegangenen Redebeitr\u00e4gen, dass heute ohnehin alle\nFraktionen zustimmen werden. Sonst w\u00fcrde ich lieber un-\nseren amtierenden Oberb\u00fcrgermeister decken, indem ich\nschmunzelnd schwiege. Doch das ist nun nicht mehr n\u00f6tig.\nIn der Praxis ist ohnehin zu beobachten, dass die gro\u00dfen\n\npolitischen Schlachten nicht in den Ortsbeir\u00e4ten geschla-\ngen werden, im Gegenteil, gerade von dort kommen in\nsch\u00f6ner Regelm\u00e4\u00dfigkeit weitgehend einstimmige Empfeh-\nlungen.\nEin zweiter Punkt aus der Praxis, der das Interesse der\n\u00d6ffentlichkeit betrifft, das wir schlie\u00dflich alle gern m\u00f6ch-\nten und \u00fcber das wir gern so viel reden. Leider ist das in\nden Ortsbeir\u00e4ten nur in Ausnahmef\u00e4llen zu beobachten.\nAber man sollte bekanntlich die Hoffnung nie aufgeben.\nIch komme noch einmal zur Absurdit\u00e4t der Lage zur\u00fcck.\nDer schon mehrfach erw\u00e4hnte Brief des Innenministers an\nden Leipziger Oberb\u00fcrgermeister mit dem Inhalt, dass die\nRechtslage der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung in dieser\nFrage nicht eindeutig sei und die Stadt, unger\u00fcgt durch\ndas Regierungspr\u00e4sidium, die \u00d6ffentlichkeit praktizieren\nsolle, spricht schon f\u00fcr eine gewisse Merkw\u00fcrdigkeit. Es\nist spannend festzustellen, dass f\u00fcr die Gewinnung dieser\nEinsicht zehn Jahre gebraucht wurden. Ich vermute, wenn\ndie PDS hier mit einem solchen Ansinnen vorstellig ge-\nworden w\u00e4re, h\u00e4tte uns Herr Dr. H\u00e4hle wieder mindestens\nein gest\u00f6rtes Verh\u00e4ltnis zu Rechtsstaat, Grundgesetz und\nVerfassung vorgeworfen.\n\n(Bandmann, CDU: Keine Unterstellungen!)\n\n\u2013 Ich vermute, habe ich gesagt.\n\n(Bandmann, CDU: Das ist dasselbe! \u2013 \nL\u00e4mmel, CDU: Vermutungen sind nicht beweisbar!)\n\n\u2013 Richtig!\nF\u00fcnftens: Doch der heute zu beschlie\u00dfende Entwurf bleibt\nleider inkonsequent. Ich will an dieser Stelle nicht noch\neinmal auf die Problematik der Ortsbeir\u00e4te bzw. Ort-\nschaftsr\u00e4te eingehen. Es geht mir um die M\u00f6glichkeit, dass\ndurch Satzung, die zwangsl\u00e4ufig vom Gemeinderat be-\nschlossen werden muss, die \u00d6ffentlichkeit per Beschluss\neingef\u00fchrt werden kann.\n\n(Bandmann, CDU: Sie haben doch gar keinen\n\u00c4nderungsantrag eingebracht!)\n\nDas impliziert umgekehrt die Drohung, bei Unbotm\u00e4\u00dfig-\nkeit dieses Privileg jederzeit auch wieder aberkennen zu\nk\u00f6nnen, eben durch Satzungs\u00e4nderung.\n\n(Bandmann, CDU: Kommunale Selbstverwaltung!)\n\n\u2013 Richtig!\nDie jeweilige Mehrheit im Stadtrat kann dieses Privileg der\n\u00d6ffentlichkeit auch wieder entziehen, so wie sie es zuteilen\nkann. Das halten wir durchaus f\u00fcr inkonsequent.\nSechstens: Trotz all der genannten Kritikpunkte werden\nwir zustimmen. Wir verschm\u00e4hen auch winzig kleine\nSchritte nicht, wenn sie in die richtige Richtung gehen.\nSiebtens und letztens, bevor ich es vergesse: Die \u00d6ffent-\nlichkleit der Ortsbeir\u00e4te haben wir mit unserem Vorschlag\nzur Novellierung der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung im\nGesamtpaket am 6. November des vergangenen Jahres\nnach langen M\u00fchen \u2013 das gestehe ich zu \u2013, aber immerhin\neingebracht. Der Vorschlag befindet sich noch im Ge-\nsch\u00e4ftsgang.\nDer heutige Gesetzentwurf stammt vom 29. Januar des\nlaufenden Jahres.\nGanz zum Schluss: Nun sind wir nur noch neugierig, wie\nsich die erw\u00e4hnten und die vielen heute nicht erw\u00e4hnten\nUngereimtheiten Schritt f\u00fcr Schritt aufl\u00f6sen werden, wie\nsich Schritt f\u00fcr Schritt unsere Forderungen, die aus der\nPraxis stammen, im zwar unaufhaltsamen, aber leider\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2774\n\n\n\nfurchtbar langsamen Gang der Vernunft doch noch durch-\nsetzen, bevor es vielleicht schneller geht, wenn wir einmal\neine Mehrheit haben sollten.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. Schimpff,\nbitte.\n\nSchimpff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Man sch\u00fcttelt in diesem Haus ja manchmal den\nKopf \u00fcber die Meinung des politischen Gegners, aber \u2013\nGott sei Dank \u2013 selten dar\u00fcber, wenn ihr die sachliche Be-\ngr\u00fcndung so v\u00f6llig fehlt, dass man fast von Dummheit\nreden m\u00fcsste, wenn ich nicht riskierte, mit diesem Wort\neinen Ordnungsruf zu erhalten.\nMeine Damen und Herren! Parlamente sind die legislati-\nven K\u00f6rperschaften von Staaten, also die Gesetzgebungs-\nk\u00f6rperschaften des Bundes und der L\u00e4nder. Gemeinden\nund Gemeindeteile k\u00f6nnen kollegiale Beschlussorgane der\nVerwaltung haben, Beir\u00e4te und alles M\u00f6gliche. Sie k\u00f6nnen\nauch gew\u00e4hlt werden; Demokratie ist ja bekanntlich nicht\nnur als parlamentarische Demokratie ausgestaltbar. Aber\nes gibt keine Stadtparlamente au\u00dfer den Abgeordneten-\nh\u00e4usern oder B\u00fcrgerschaften der Freien St\u00e4dte. Und es\ngibt erst recht keine Stadtbezirksparlamente! Um Stadtbe-\nzirksparlamente kann es hier also nicht gehen. Das wollte\nich mit diesem Beitrag nur noch einmal richtig gestellt\nhaben. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich schlage Ihnen vor, dass wir \u00fcber den Gesetz-\nentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie durch den\nAusschuss vorgeschlagen wurde, beraten und abstimmen.\nGibt es dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann rufe ich jetzt auf: Gesetz zur Einf\u00fchrung des \u00d6ffent-\nlichkeitsgrundsatzes f\u00fcr die Sitzungen der Stadtbezirks-\nbeir\u00e4te, Beschlussempfehlung und Bericht des Innenaus-\nschusses in der Drucksache 3/4167. Der Gesetzestitel ist\nneu: Gesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Gemeindeord-\nnung zur Einf\u00fchrung der \u00d6ffentlichkeit der Sitzungen der\nStadtbezirksbeir\u00e4te; Artikel 1 \u00c4nderung der Gemeindeord-\nnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen, und ich rufe auch gleich\nauf, wenn es keinen Widerspruch gibt, Artikel 2, In-Kraft-\nTreten.\nWer diesen zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Ich sehe, dass es Einstimmigkeit gegeben hat.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDa in der 2. Beratung keine \u00c4nderungen beschlossen wor-\nden sind, er\u00f6ffne ich gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung die 3. Beratung. M\u00f6chte noch jemand sprechen? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Ich stelle den Entwurf Gesetz zur\n\u00c4nderung der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung zur Einf\u00fch-\nrung der \u00d6ffentlichkeit der Sitzungen der Stadtbezirksbei-\nr\u00e4te nun als Ganzes zur Abstimmung. Wer m\u00f6chte ihm die\nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Einstimmigkeit konnte ich erkennen. Damit\nist das Gesetz beschlossen und der Tagesordnungspunkt\nbeendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n1. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur \u00c4nderung des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/4142, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher nur\ndie Einreicherin, die SPD-Fraktion. Herr Abg. Hatzsch,\nbitte.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Liebe Kollegen! Wer einigerma\u00dfen die\nSchulpolitik in Sachsen verfolgt, wird \u00fcber den vorliegen-\nden Gesetzesentwurf zur \u00c4nderung des Schulgesetzes\nnicht verwundert oder gar erstaunt sein. Er steht in einer\nkontinuierlichen Linie mit Antr\u00e4gen und Initiativen, die\nschon fr\u00fchzeitig auf die Probleme mit den einbrechenden\nSch\u00fclerzahlen aufmerksam gemacht und L\u00f6sungsvor-\nschl\u00e4ge angeboten haben.\n\nSo hatten wir zum Ende der 1. Legislatur eine Sch\u00fcler-\nprognose vorgelegt, die sich in ihrer Grundaussage durch\ndie reale Entwicklung leider best\u00e4tigt hat. Inzwischen er-\nhalten wir Prognosen vom Kultusministerium und k\u00f6nnen\nuns somit den Aufwand sparen.\nAuf der Grundlage der damaligen Prognose brachten wir\nzu Beginn der 2. Legislatur einen Antrag ein, der kleine\n\nGrundschulen mittels jahrgangs\u00fcbergreifendem Unter-\nricht erm\u00f6glichen sollte. Obwohl inzwischen alle anderen\nneuen L\u00e4nder von dieser M\u00f6glichkeit Gebrauch gemacht\nhaben, hatte der Antrag in Sachsen nicht den gew\u00fcnschten\nErfolg. Unkenntnis im Kultusministerium \u00fcber die Jahr-\ngangsmischung f\u00fchrte zu einem Kabinettsbeschluss, der\njahrgangs\u00fcbergreifende Klassen ablehnte. Die Unterstel-\nlung oder das Missverst\u00e4ndnis vonseiten der CDU-Frakti-\non \u2013 wir wollten Jahrgangsmischung allen verordnen \u2013\nf\u00fchrten zur Ablehnung im Landtag.\nMeine Damen und Herren, dabei war das Grundprinzip,\nwelches Sie auch im vorliegenden Gesetzentwurf finden,\ngerade ein anderes: Neues erm\u00f6glichen, die Schulen f\u00fcr\nVer\u00e4nderungen \u00f6ffnen, die Verantwortung zunehmend an\ndie Schulen und den Schultr\u00e4ger geben. Nur dort, wo die\nBeteiligten es wollen und k\u00f6nnen, sollen solche neuen\nWege beschritten werden. Aber sie sollen wenigstens\ngangbar gemacht sein.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDie Politik des Kultusministers war \u00fcber Jahre eine kon-\ntr\u00e4re und verbot praktisch alles, was nicht ausdr\u00fccklich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2775\n\n\n\ngestattet war. Mittlerweile haben wir \u00d6ffnungen im Kul-\ntusministerium, die den Schulen sehr viel mehr Freir\u00e4ume\ngeben. Wir begr\u00fc\u00dfen dies ausdr\u00fccklich. F\u00fcr das Problem\ndes Sch\u00fclerr\u00fcckgangs reichen sie allerdings bei weitem\nnoch nicht aus. Nunmehr, wo der Sch\u00fclerr\u00fcckgang die\nweiterf\u00fchrenden Schulen erreicht, droht vielen Mittelschu-\nlen und Gymnasien die Schlie\u00dfung. \u00dcber 20 % der Grund-\nschulen sind bereits geschlossen und noch einmal so viele\nlaufen in den n\u00e4chsten Jahren aus.\nWenn wir die vom Kultusministerium vorgegebenen Nor-\nmative der Zweiz\u00fcgigkeit f\u00fcr Mittelschulen und der Drei-\nz\u00fcgigkeit f\u00fcr Gymnasien fortschreiben, dann stehen 27 %\nder Mittelschulen und sogar 42 % der Gymnasien in Sach-\nsen zur Disposition.\n\n(Jurk, SPD: Das ist ungeheuerlich!)\n\nNimmt man n\u00e4mlich den Mittelwert der Geburtenrate der\nverschiedenen Varianten der aktuellen Bev\u00f6lkerungs-\nprognose von 6,86, wie er derzeit laut Statistischem Lan-\ndesamt ist, dann braucht eine Mittelschule ein Einzugs-\ngebiet von immerhin 10 000 B\u00fcrgern und ein Gymnasium\nvon \u00fcber 40 000,\n\n(Jurk, SPD: V\u00f6llig unzumutbar!)\n\nwenn wir eine durchschnittliche \u00dcbergangsquote von\n25 % unterstellen. Das sind Mittelwerte, aber sie sagen ge-\nn\u00fcgend \u00fcber die Dimension des Problems, vor dem wir\nstehen.\nMeine Damen und Herren! Schon heute sind nicht wenige\nweiterf\u00fchrende Schulen von Sch\u00fclerr\u00fcckg\u00e4ngen betroffen.\nElterninitiativen und Schultr\u00e4ger versuchen zum Teil\nwirklich alles \u2013 und das erleben wir hier in diesem Hause\n\u2013, um ihre Schulen zu erhalten.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDabei kam es in der Vergangenheit nicht selten zu Konflik-\nten, in denen jede der beiden ma\u00dfgeblich an den Kosten\nder Schule beteiligten Seiten das Problem auf Kosten der\nanderen l\u00f6sen wollte. Auf der einen Seite steht das Kultus-\nministerium, welches mit knappem Lehrerpersonal die\nUnterrichtsversorgung gew\u00e4hrleisten muss. Je voller die\nKlassen sind, umso g\u00fcnstiger ist es f\u00fcr die Ressourcen. Auf\nder anderen Seite stehen die Schultr\u00e4ger, die sich manch-\nmal ganz gern hinter dem Freistaat verstecken und froh\nsind, dass sie die Schulschlie\u00dfung nicht selbst verantwor-\nten m\u00fcssen. Oder es sind Schultr\u00e4ger, die wissen, was sie\nan ihren Schulen haben, und gern bereit sind, die Unter-\nhaltskosten f\u00fcr die Schule zu tragen, vom Freistaat aber\nLehrerpersonal auch f\u00fcr kleine Klassen fordern.\nWas beiden Seiten bisher nicht gemeinsam war, ist, dass\nder Status quo der Schule nicht ber\u00fchrt werden soll. Man\nversucht das Problem mit und in den herk\u00f6mmlichen\nStrukturen zu l\u00f6sen. Das aber wird nicht mehr gehen.\nDie vom Landtag abgelehnte Novellierung des Schulgeset-\nzes durch die PDS, die die Klassenteiler auf 25 Sch\u00fcler\nabsenken wollte, h\u00e4tte nach unseren Sch\u00e4tzungen eine\ngute Milliarde DM zus\u00e4tzlich gekostet. Keiner wei\u00df, woher\ndiese Milliarde zu nehmen w\u00e4re. Keiner wei\u00df mittlerweile\nauch, woher die Lehrer f\u00fcr die erforderlichen 12 000 Stel-\nlen herkommen sollten. Ein solches Vorhaben ist einfach\nnicht finanzierbar. Ein solches Vorhaben findet auch in der\nbreiten \u00d6ffentlichkeit keine Zustimmung.\nDie Unzufriedenheit mit Schule ist nicht nur auf die Leh-\nrerausstattung und auf gro\u00dfe Klassen begrenzt, sie ist\n\ninzwischen ein gut Teil inhaltlich begr\u00fcndet und fordert\neine andere Art von Schule.\nMeine Damen und Herren! Wir haben inzwischen einen\nVolksantrag, der jahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht f\u00fcr\nGrundschulen, einz\u00fcgige Mittelschulen und zweiz\u00fcgige\nGymnasien erm\u00f6glichen soll. Die Mindestgr\u00f6\u00dfen f\u00fcr Klas-\nsen werden abgesenkt, der Klassenteiler aber wird belas-\nsen. Die Mehrkosten halten sich so in Grenzen und werden\nnicht den Betrag \u00fcberschreiten, der bisher j\u00e4hrlich an Per-\nsonalausgaben im Landeshaushalt nicht verbraucht wur-\nde. Das waren 375 Millionen DM durchschnittlich in den\nvergangenen sechs Jahren und 488 Millionen DM im letz-\nten Jahr.\nAnsonsten aber bleibt auch dieser Gesetzesentwurf die\nAntwort auf das Problem schuldig, wie kleine Schulen\nzwei Bedingungen erf\u00fcllen sollen: Zum einen m\u00fcssen sie\ndie volle Erf\u00fcllung des Bildungsauftrages in seiner ganzen\nDifferenzierung erm\u00f6glichen, zum anderen m\u00fcssen sie im\nKostenrahmen der gr\u00f6\u00dferen Schulen bleiben.\nDer heute von mir eingebrachte Gesetzesentwurf orientiert\nsich an diesen Problemen und schl\u00e4gt eine L\u00f6sung vor, die\nerstens haushaltsneutral ist \u2013 das ist eine wissentliche Rei-\nhenfolge \u2013, zweitens dem Schultr\u00e4ger alle in Deutschland\nerfolgreich praktizierten schulorganisatorischen Modelle\nanbietet, also alle M\u00f6glichkeiten der so genannten \u00e4u\u00dferen\nSchulform \u00f6ffnet; drittens den Schulen den n\u00f6tigen p\u00e4da-\ngogischen und schulorganisatorischen Freiraum gibt, der\nihnen erm\u00f6glicht auch mit geringen Sch\u00fclerzahlen effizi-\nent den Bildungsauftrag in hoher Qualit\u00e4t zu erf\u00fcllen; und\nviertens, der die Schulen und Schultr\u00e4ger in ihrer Verant-\nwortung st\u00e4rkt und neue Modelle zwar erm\u00f6glicht, aber\nnicht verordnet. Das ist der entscheidende Geist unseres\nGesetzes.\nLassen Sie mich dies noch einmal anhand einiger Punkte\netwas genauer vorstellen. Meine Damen und Herren, wir\ngehen grunds\u00e4tzlich so vor, dass Schulgesetze nicht auf\nKosten erh\u00f6hten Lehrerbedarfs eingef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\nDie Haushaltsneutralit\u00e4t ist also keine Annahme, sondern\nmit Verweis auf die jeweiligen Haushaltsgesetze selbst ein\nRegelungsinhalt. Das \u00e4ndert nichts an unserer \u00dcberzeu-\ngung, dass wir in Sachsen trotzdem mehr als 1 000 Lehrer\nzus\u00e4tzlich brauchen. Aber dies ist eigentlich eine Frage des\nHaushaltsplanes und die n\u00e4chsten Haushaltsverhandlun-\ngen haben wir jetzt nicht und in den vergangenen waren\nwir unterlegen.\nIm Schulgesetz haben wir die Verantwortung zu sichern,\ndass in Sachsen ein gleichm\u00e4\u00dfiges Bildungsangebot vor-\nherrscht. Weder d\u00fcrfen einzelne Schulen besonders bevor-\nzugt, noch besonders benachteiligt werden. Aus diesem\nGrund verbietet sich, das demografische Problem des\nSch\u00fclerr\u00fcckgangs mittels extensiver Erweiterung des\nLehrpersonals zu l\u00f6sen. Wir wollen die notwendig auf-\nzustockenden Stellen im Lehrerbereich f\u00fcr die Besserung\nder Qualit\u00e4t.\nMeine Damen und Herren, wir er\u00f6ffnen mit der Novellie-\nrung vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten der \u00e4u\u00dferen Organisation\nder Schulen bzw. Bildungsg\u00e4nge. Es geht damit los, dass\nSchulen an mehreren Standorten betrieben werden k\u00f6n-\nnen. Voraussetzung ist \u2013 das wiederhole ich gern noch ein-\nmal \u2013, dass durch geeignete, zumindest schulorganisato-\nrische Konzepte die Erf\u00fcllung des Bildungsauftrages an\nallen Standorten in hoher Qualit\u00e4t gesichert ist.\nDas bedeutet zum Beispiel, dass f\u00fcr spezielle Profilange-\nbote oder f\u00fcr den Hauptschulbildungsgang der Standort\ntageweise gewechselt wird, die Schulteile eng zusammen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2776\n\n\n\narbeiten m\u00fcssen. Das hei\u00dft sicher auch, dass insbesondere\nin den Ein-Stunden-F\u00e4chern der Unterricht nicht w\u00f6chent-\nlich stattfinden kann, sondern geblockt werden m\u00fcsste.\nImmerhin darf niemand die Lehrer verschlei\u00dfen wollen,\nindem er sie t\u00e4glich von einer Schule zur anderen schickt.\nAlles in allem aber gibt es hier mannigfaltige M\u00f6glichkei-\nten, die den Betrieb einer Schule mit mehreren Standorten\nerm\u00f6glichen. Nebenbei entstehen f\u00fcr den Freistaat auch\nrelative Kostenersparnisse, weil eine solche Schule nur\neine Schulleitung ben\u00f6tigt. Nebenbei werden die Schul-\np\u00e4dagogen sich etwas einfallen lassen, um ihren Betrieb\naufrechterhalten zu k\u00f6nnen \u2013 was eine durchaus er-\nw\u00fcnschte Nebenwirkung ist.\n\nMeine Damen und Herren, wir f\u00fchren Pro-Gymnasien ein.\nDamit k\u00f6nnen gymnasiale Standorte in der Sekundar-\nstufe I unterhalb der Dreiz\u00fcgigkeit erhalten werden, ohne\ndass in der gymnasialen Oberstufe eine Angebotsarmut an\nWahlkursen entsteht.\n\nF\u00f6rderschulen sollen als Schulteile einer Regelschule an-\ngegliedert werden k\u00f6nnen. So ersparen wir F\u00f6rdersch\u00fc-\nlern weite Wege in F\u00f6rderschulzentren und erm\u00f6glichen\ngleichzeitig ein breites Netz an F\u00f6rder- und Beratungszen-\ntren, von denen die Regelschulen ebenfalls profitieren. Bei-\nspielsweise bieten diese Schulen g\u00fcnstige Bedingungen f\u00fcr\ndie integrative Beschulung behinderter junger Menschen.\nSchlie\u00dflich er\u00f6ffnen wir verschiedene Formen von Schul-\nverb\u00fcnden bis hin zur Errichtung von Gesamtschulen.\n\nNun wei\u00df ich, dass allein das Wort Gesamtschule schon\nBest\u00fcrzung bei Teilen der Regierungsfraktion ausl\u00f6sen\nkann.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Sie h\u00f6ren es, meine Damen und Herren, das ist ja fast ein\npawlowscher Reflex.\n\n(Beifall der Abg. Frau Lattmann-Kretschmer, PDS)\n\nErinnern Sie sich bitte, dass dies eine M\u00f6glichkeit f\u00fcr\nSchultr\u00e4ger ist, Bildungsg\u00e4nge in einer Schule zusammen-\nzufassen.\n\n(Zuruf des Abg. L\u00e4mmel, CDU)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch einmal zu, Herr L\u00e4mmel! Wir werden\nsicher keine Welle von Gesamtschulgr\u00fcndungen erleben.\nVielleicht wird nicht eine einzige entstehen.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Hoffen wirs!)\n\nAber warum wollen wir denn den Schultr\u00e4gern diese\nSchulform vorenthalten und sie in ihren Entscheidungs-\nm\u00f6glichkeiten einschr\u00e4nken?\nIm \u00dcbrigen, meine Damen und Herren von der CDU,\nhaben wir uns bei der Abfassung gerade dieser Passagen\nsowohl zu den Schulverb\u00fcnden als auch zu den Gesamt-\nschulen an CDU-verfassten Schulgesetzen der Bundes-\nrepublik wissentlich orientiert; vielleicht ist das f\u00fcr Sie ein\nkleiner Trost.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte kommen Sie zum\nEnde.\n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren, ich komme\nzum Schluss. Ich bitte Sie aus all den Gr\u00fcnden, die ich\nIhnen vortrug, unseren Gesetzentwurf positiv zu beden-\nken, damit wir aus dem Dilemma in Sachsen herauskom-\nmen. Ich wiederhole noch einmal: Der Grundgedanke ist:\nEs wird nichts verordnet, es wird die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet.\nSomit st\u00e4rken wir sowohl die Schule als auch die kommu-\nnale Selbstverwaltung.\nIch bitte um \u00dcberweisung an den entsprechenden Aus-\nschuss f\u00fcr Schule und Sport.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall der Abg. Frau Lattmann-Kretschmer, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Ge-\nsetz zur \u00c4nderung des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat\nSachsen an den Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport zu \u00fcber-\nweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diesen\nAusschuss zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Eine Stimme dagegen, ansonsten Zustimmung. Da-\nmit ist die \u00dcberweisung beschlossen und der Tagesord-\nnungspunkt ist beendet.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2777\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n1. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur Betreuung, Bildung und Erziehung  von Kindern \n\nin Tageseinrichtungen im Freistaat Sachsen \n(S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber Kindertageseinrichtungen \u2013 S\u00e4chsGKita)\n\nDrucksache 3/4153, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nAuch hierzu wird keine Aussprache gef\u00fchrt. Es spricht\nnur die Einreicherin, die PDS-Fraktion. Herr Abg. Neubert,\nbitte.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Vor einem Jahr gab es eine\nDebatte in diesem Haus zu Kindertagesst\u00e4tten in Sachsen.\nDamals tauchte gerade das Ger\u00fccht auf, dass im Entwurf\ndes Doppelhaushaltes bei der Betreuung der Kinder ge-\nspart werden soll. Der Sozialminister wies dies damals\nweit von sich, genauso die Politiker der CDU-Fraktion.\nLeider wurde das Ger\u00fccht Wirklichkeit und es begann\neine breite Debatte zu Kitas in Sachsen.\n\nTausende Eltern und Verb\u00e4nde protestierten gegen diese\nEinsparungen. Die CDU ruderte zur\u00fcck, aber trotzdem be-\nschloss sie im Dezember K\u00fcrzungen von 30 Millionen DM\nf\u00fcr dieses Jahr \u2013 Einsparungen, die zulasten der Eltern und\nder Kommunen gingen. Und sie hat noch etwas vollkom-\nmen Absurdes getan: Sie hat in ein geltendes Gesetz hin-\neingeschrieben, dass es zum 30. September dieses Jahres\nau\u00dfer Kraft tritt, obwohl noch nicht einmal ein neues Ge-\nsetz bei ihr oder der Regierung in der Schublade lag.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der im Februar vorge-\nlegte Entwurf des Sozialministeriums hat sich in der\n\u00f6ffentlichen Kritik aufgel\u00f6st. Nun wollte eigentlich die\nCDU-Fraktion gemeinsam mit Verb\u00e4nden einen neuen\nEntwurf erarbeiten. Aber au\u00dfer dem Treffen, auf dem dies\nbekundet wurde, ist nichts passiert. Sie arbeiten wieder im\nHinterzimmer und \u00fcberraschen dann die \u00d6ffentlichkeit.\nIhre selbst gesetzte Terminleiste halten Sie damit auf jeden\nFall nicht mehr ein \u2013 wir schon.\n\nDie PDS-Fraktion m\u00f6chte deshalb heute einen eigenen Ge-\nsetzentwurf in den Landtag einbringen. Vor zwei Monaten\nschon haben wir in der Aktuellen Debatte unsere Vor-\nschl\u00e4ge pr\u00e4sentiert. In dieser Diskussion waren \u00fcbrigens\nweder Staatsregierung noch CDU-Fraktion willens inhalt-\nlich Position zu beziehen. Wir haben unsere Vorstellungen\nmit Verb\u00e4nden sowie Betroffenen diskutiert und weiter\nqualifiziert. Unser Gesetzentwurf mit der Unterschrift vom\n1. Mai liegt Ihnen nun vor.\n\nLassen Sie mich einige Ausf\u00fchrungen zu unserem Gesetz-\nentwurf machen. Die Fachdiskussion hat sich verst\u00e4rkt\nKindertageseinrichtungen als Bildungseinrichtungen zuge-\nwandt, in denen wichtige Grundkompetenzen erworben\nwerden. Die Notwendigkeit der Sicherung von Qualit\u00e4ts-\nstandards f\u00fcr Kindertageseinrichtungen wird durch wis-\nsenschaftliche Untersuchungen, die beispielsweise ein dra-\nmatisch hohes Ausma\u00df an Sprach- und Entwicklungsst\u00f6-\nrungen nachweisen, best\u00e4tigt.\n\nUnser Gesetzentwurf enth\u00e4lt vielf\u00e4ltige Regelungen, wel-\nche die Qualit\u00e4t von Kinderbetreuung sicherstellen und\nerh\u00f6hen. Er sichert ein hochwertiges wohnortnahes und\nerschwingliches Angebot an Betreuungspl\u00e4tzen. Im Mittel-\n\npunkt steht das Recht der Kinder auf Betreuung, Bildung\nund Erziehung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nKindern muss von ihrer Geburt bis zur Vollendung der\n4. Klasse der Rechtsanspruch auf den Besuch einer Kinder-\ntageseinrichtung gew\u00e4hrt werden. Das bedeutet eine Aus-\nweitung des Rechtsanspruchs gegen\u00fcber der bisherigen\nRegelung. Das Gesetz orientiert sich zudem an den Be-\nd\u00fcrfnissen der Eltern nach Vereinbarkeit von Beruf und\nFamilie. Der Wunsch der Eltern, eine Kindertagesst\u00e4tte\naufgrund des p\u00e4dagogischen Konzeptes oder aufgrund\nder besseren Erreichbarkeit au\u00dferhalb der Wohnortge-\nmeinde in Anspruch zu nehmen, muss ohne finanzielle\nNachteile realisiert werden k\u00f6nnen. Auch f\u00fcr Eltern, die\nzu ungew\u00f6hnlichen Zeiten arbeiten, muss ein erschwing-\nliches Betreuungsangebot vorhanden sein.\n\nWeiterhin werden die Mitspracherechte der Erziehungsbe-\nrechtigten auf allen Ebenen angemessen gest\u00e4rkt und ein\nLandeselternrat festgeschrieben. Insbesondere die Einbe-\nziehung von Elternvertretern in die Jugendhilfeaussch\u00fcsse\nwird deren Position verbessern und kommt einer seit lan-\ngem artikulierten Forderung der s\u00e4chsischen Elternvertre-\ntungen nach.\n\nNeben einer erh\u00f6hten Mitbestimmung f\u00fcr Eltern schreibt\nder Gesetzentwurf auch f\u00fcr die Behindertenverb\u00e4nde und\ndie Domowina eine st\u00e4rkere Beteiligung fest. Mit unserem\nGesetz werden die Rechte der sorbischen Minderheit\ndurch die Einrichtung sorbischer und deutsch-sorbischer\nKindertagesst\u00e4tten und -gruppen sichergestellt. Interkultu-\nrelle Ans\u00e4tze sollen durch den Gesetzentwurf generell be-\nf\u00f6rdert werden, da sie zu einer weltoffenen, toleranten\nKultur beitragen und so den europ\u00e4ischen Einigungspro-\nzess voranbringen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDaher werden auch anderen ethnischen Minderheiten\nM\u00f6glichkeiten einger\u00e4umt, ihre Kultur zu pflegen und an\nihre Kinder weiterzugeben. Gleichzeitig soll die Vermitt-\nlung der f\u00fcr eine Integration notwendigen Kenntnisse\ndeutscher Sprache und Kultur sichergestellt werden.\n\nKindertagesst\u00e4tten im Grenzbereich sollen in Vorbereitung\nder EU-Osterweiterung bereits jetzt die M\u00f6glichkeit erhal-\nten, polnische und tschechische Kinder aufzunehmen.\n\nEin qualitativ hohes Niveau der Betreuung, Bildung und\nErziehung von Kindern und die Pluralit\u00e4t des Angebots\nsoll durch individuelle p\u00e4dagogische Konzepte der Kin-\ndertageseinrichtungen gew\u00e4hrleistet werden. Das Gesetz\nsieht lediglich ein Anforderungsprofil f\u00fcr das p\u00e4dagogi-\nsche Konzept vor. Die Ausgestaltung wird dem Tr\u00e4ger\nunter Mitwirkung der Eltern \u00fcberlassen.\n\nEin weiteres Mittel f\u00fcr die Erh\u00f6hung der Qualit\u00e4t stellt die\nVerbesserung des Personalschl\u00fcssels auf 1 : 12 f\u00fcr Kinder-\ngartenkinder und 1 : 20 f\u00fcr Hortkinder unter angemesse-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2778\n\n\n\nner Ber\u00fccksichtigung von regelm\u00e4\u00dfigen Abwesenheitszei-\nten sowie Vor- und Nachbereitungszeiten dar.\nDie Planungsverantwortung f\u00fcr die Angebote der Jugend-\nhilfe liegt beim \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugend-\nhilfe und soll daher auch in diesem Gesetz st\u00e4rker ver-\nankert werden. Dieser hat nach unserem Gesetz einen\nBedarfsplan aufzustellen, der jugendhilfeplanerischen Kri-\nterien gen\u00fcgen muss. Damit erh\u00f6hen wir die Bedeutung\nder Bedarfsplanung und sichern die Beteiligung der Erzie-\nhungsberechtigten an der Erarbeitung.\nKonsequent st\u00e4rkt der Gesetzentwurf die Rolle des Lan-\ndesjugendamtes als zust\u00e4ndiger Fachbeh\u00f6rde. Ihr wird\neine Fachrichtlinienkompetenz f\u00fcr die Standards der Kin-\nderbetreuung zugewiesen. Damit sind einerseits gleiche\nBedingungen f\u00fcr alle Kinder im Freistaat gesichert, zum\nanderen werden \u00fcber die zwingende Diskussion im Lan-\ndesjugendhilfeausschuss die Stimmen der Verb\u00e4nde ein-\nflie\u00dfen k\u00f6nnen und wird die Orientierung an fachlichen\nund nicht an finanziellen Kriterien ausgerichtet sein.\nUnser Finanzierungsmodell soll den Betrieb von Kinder-\ntageseinrichtungen durch \u00f6ffentliche oder freie Tr\u00e4ger\nsicherstellen und f\u00fcr Planungssicherheit sorgen. Dabei\norientiert sich der Gesetzentwurf an den tats\u00e4chlichen\nKosten. Dies hat eine Ausweitung der Berechnungsgrund-\nlage f\u00fcr die Betriebskosten gegen\u00fcber der bisher geltenden\nRegelung zur Folge. Damit werden die realen Kosten auf\nalle Kostentr\u00e4ger verteilt und nicht l\u00e4nger Teilkosten aus-\nschlie\u00dflich von den Gemeinden getragen. Auch die Kosten\nf\u00fcr die Essensversorgung sind in den Betriebskosten ent-\nhalten, da ein warmes Essen Voraussetzung f\u00fcr eine dem\nKindeswohl entsprechende Betreuung in den Einrichtun-\ngen darstellt.\nElternbeitr\u00e4ge werden die bisherigen Beitr\u00e4ge nicht \u00fcber-\nschreiten. Da die unterschiedliche H\u00f6he der Betriebskosten\nkaum auf von Eltern zu beeinflussende Faktoren zur\u00fcck-\ngeht, orientieren sich die Elternbeitr\u00e4ge landeseinheitlich\nan durchschnittlichen Betriebskosten. Damit kann auch\ndem Wunsch nach Wahlrecht f\u00fcr die Eltern entsprochen\nwerden.\nDa Horte den besonderen Bildungsauftrag haben, Kinder\nin den aus der Schulpflicht erwachsenden Anforderungen\nzu unterst\u00fctzen, schreibt unser Gesetzentwurf eine Kos-\ntenfreiheit der Horte f\u00fcr die Eltern fest. Der entsprechende\nAnteil wird vom Freistaat getragen.\nDurch eine pauschalierte Zuweisung des Landeszuschus-\nses laut unserem Gesetz wird Verwaltungsaufwand redu-\nziert und die kommunale Selbstverwaltung gest\u00e4rkt. Die\nPauschale orientiert sich aber nicht an den wohnhaften\noder betreuten Kindern, sondern an den Bedarfsplans\u00e4t-\nzen. Dabei stellt die j\u00e4hrliche Anpassung der Pauschale\neine ausreichende und bedarfsorientierte Finanzierung f\u00fcr\ndie Tr\u00e4ger sicher.\nDurch die geringen direkten Kosten wird es f\u00fcr die Ge-\nmeinden in Zukunft attraktiver werden, Standort einer\nKindertageseinrichtung zu sein.\nDer Finanzierungsanteil des \u00f6rtlichen Tr\u00e4gers der \u00f6ffent-\nlichen Jugendhilfe betont dabei die Solidargemeinschaft\naller Gemeinden eines Landkreises und gleicht unter-\nschiedliche Finanzkraft und unterschiedliche Belastungen\ndurch die Einrichtungstr\u00e4gerschaft aus.\n\nWegen des Verbleibs \u00fcberdurchschnittlicher Kosten beim\nEinrichtungstr\u00e4ger wird dieser zudem zum wirtschaft-\nlichen Handeln angeregt, ohne dabei Einsparungen zu-\nlasten der Kinder oder Eltern zu provozieren.\nDie verst\u00e4rkte Mitsprache von Eltern, Kindern und Ver-\nb\u00e4nden, verbunden mit einer gesicherten Finanzierung,\nentspricht unserem Verst\u00e4ndnis von Demokratisierung.\nWas die CDU im Kita-Bereich als Deregulierung bezeich-\nnet, soll nur kaschieren, dass Eltern k\u00fcnftig vor Ort um\njede Mark streiten m\u00fcssen und die Zusch\u00fcsse zur\u00fcck-\ngehen.\nIn unserem Modell sind die niedrigen Elternbeitr\u00e4ge be-\nreits gesichert. So bleibt den Eltern die Zeit und die Kraft,\nsich an der Weiterentwicklung des p\u00e4dagogischen Kon-\nzepts zu beteiligen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Qualit\u00e4t hat\nihren Preis. Nat\u00fcrlich ist es uns bewusst, dass eine verbes-\nserte Qualit\u00e4t in der s\u00e4chsischen Kinderbetreuung auch\nmit mehr finanziellen Mitteln verbunden ist. Wir haben\nunser Kindertagesst\u00e4ttengesetz durchgerechnet und kom-\nmen auf Mehrkosten von 195 Millionen DM, die vom Land\nzu tragen sind. Aber das ist es uns wert. Jede Mark, die wir\nheute f\u00fcr Kitas mehr ausgeben, ist eine Investition in die\nZukunft.\nSehr geehrte Damen und Herren! Unser Gesetz geht vom\nRecht des Kindes aus. Es erm\u00f6glicht eine starke Beteili-\ngung der Eltern, Kinder und Verb\u00e4nde. Es verbessert die\nQualit\u00e4t der Kinderbetreuung. Es enth\u00e4lt eine klare Kos-\ntenregelung und eine Pauschalierung, die sich am Bedarf\norientiert. Es integriert die Eckpunkte des Runden Tisches\nund es erm\u00f6glicht die dringend notwendigen Reformen.\nEs macht Sachsens Kitas zukunftsf\u00e4hig.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte kommen Sie zum\nEnde.\n\nNeubert, PDS: \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin, ich komme zum Schluss.\nEs ist die einzige neue gesetzliche Regelung, die am 1. Ok-\ntober in Kraft treten kann. Die Staatsregierung ist uns\ndiese bis zum heutigen Tag schuldig geblieben. Denn\neigentlich haben Sie vom Landtag den Auftrag erhalten,\naber bisher sind Sie dem nicht nachgekommen. So haben\nwir Ihre Aufgabe \u00fcbernommen, w\u00fcnschen uns eine kon-\nstruktive Diskussion im Landtag und hoffen, dass unser\nGesetz am 1. Oktober in Kraft treten kann.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Ge-\nsetz zur Betreuung, Bildung und Erziehung von Kindern\nin Tageseinrichtungen im Freistaat Sachsen an den Aus-\nschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Ju-\ngend \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Haushalts- und Finanz-\nausschuss zu \u00fcberweisen. Wer diesem Vorschlag der\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit.\nDamit ist die \u00dcberweisung beschlossen und der Tagesord-\nnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2779\n\n\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs \nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes und des\n\nS\u00e4chsischen Gesetzes zur Durchf\u00fchrung des Staatsvertrages\n\u00fcber den Rundfunk im vereinten Deutschland\n\nDrucksache 3/4195, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nEs spricht die CDU-Fraktion. Herr Abg. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Verbreitung und Weiterverbreitung \u2013 unter diese\n\u00dcberschrift k\u00f6nnte ich den von der CDU-Fraktion einzu-\nbringenden Gesetzentwurf stellen.\nWorum geht es? Es geht nicht um eine Revolutionierung\ndes Rundfunkwesens, was Sie vielleicht bef\u00fcrchten, Herr\nHilker, sondern es geht um eine stetige, um eine kontinu-\nierliche Arbeit im Rundfunk. Es geht darum, eine Zu-\nkunftsbranche den modernen Entwicklungen anzupassen.\nEs geht darum, das, was ich als Hauptaufgabe der Landes-\nmedienanstalt ansehe, weiter zu bef\u00f6rdern. Als Hauptauf-\ngabe sehe ich die F\u00f6rderung von Regional- und Lokal-\nfunkanbietern. Nat\u00fcrlich geh\u00f6rt die F\u00f6rderung sachsen-\nweiter Anbieter ebenso dazu, um eine sehr vielf\u00e4ltige s\u00e4ch-\nsische Rundfunklandschaft zu erm\u00f6glichen.\nWas sagt der Gesetzentwurf im Einzelnen dazu? Zum\neinen \u2013 ich nannte das Stichwort Verbreitung und Weiter-\nverbreitung \u2013 nehmen wir auf ein Gerichtsurteil Bezug,\ndas hier einen Unterschied zwischen Verbreitung und\nWeiterverbreitung setzen wollte. Wir halten uns nicht mit\nDefinitionen auf, sondern kl\u00e4ren, dass die einschl\u00e4gigen\nBestimmungen sowohl f\u00fcr die Verbreitung als auch f\u00fcr die\nWeiterverbreitung gelten sollen, so man denn gewillt ist,\nzwischen beiden einen entscheidenden Unterschied zu set-\nzen. Das ist das eine.\nDas andere ist, dass die Handhabung von Lizenzen heute\noft sehr b\u00fcrokratisch ist. Das entspricht nicht mehr den\ntechnischen M\u00f6glichkeiten der Auseinanderschaltung von\nProgrammen besonders im Kabel. Hier sind zwei Aspekte\nzu unterscheiden, einmal ohnehin laufende Programme,\nzum anderen neu hergestellte Programme und in der Aus-\neinanderschaltung einmalig laufende Programme.\nBei den ohnehin verbreiteten Programmen besagt der\nStaatsvertrag, dass bundesweit zugelassene Programme\nnur zeitgleich und vollst\u00e4ndig weiterverbreitet werden\nd\u00fcrfen. Das ist f\u00fcr Lokalprogramme nicht sinnvoll. Wir\nbrauchen eine Flexibilit\u00e4t der Fenster. Hier sehen wir uns\ngen\u00f6tigt, sowohl vom Gebot der Vollst\u00e4ndigkeit als auch\nvom Gebot der Zeitgleichheit Abweichungen zu gestatten.\nWeiterhin sollten nat\u00fcrlich Kapazit\u00e4ten optimal genutzt\nwerden, so dass Unterprogramme \u2013 wir sprechen im\nRundfunkrecht hier von Fenstern \u2013 sowohl in regionaler\nals auch in lokaler Hinsicht m\u00f6glich werden sollten. Na-\nt\u00fcrlich darf das nicht willk\u00fcrlich geschehen, weil dann ja\nauch die Gefahr best\u00fcnde, dass einer, der die Lizenz hat,\ndas vielleicht sogar verkauft. Es bedarf dazu des Antrages\nund der Genehmigung seitens der Landesmedienanstalt.\nUm einen weiteren Missbrauch zu verhindern, wollen wir\ndie Genehmigung auf zwei Jahre befristen. Nach zwei Jah-\nren kann es aber neu beantragt und neu genehmigt wer-\nden. Das ist ein Regelungsbedarf.\nDann haben wir eine redaktionelle \u00c4nderung und die An-\npassung an die Terminologie des Rundfunkstaatsvertra-\n\nges. Das scheint mir auch wichtig, damit wir in Deutsch-\nland eine einheitliche Rundfunksprache und eine einheit-\nliche Gesetzessprache reden.\nIch komme aber noch auf einen wesentlichen Punkt: Wir\nm\u00fcssen unsere Mittel effektiv einsetzen. Das gilt aber nicht\nnur f\u00fcr die Steuermittel, sondern auch f\u00fcr \u00f6ffentliche Mit-\ntel \u00fcberhaupt, also auch f\u00fcr die Rundfunkgeb\u00fchren. Hier\nsoll es der Landesmedienanstalt erlaubt sein, wenn es der\nEffektivit\u00e4t und der besseren Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben\ndient \u2013 die Aufgaben sind im Privatrundfunkgesetz genau\naufgeschl\u00fcsselt \u2013, dass die Landesrundfunkanstalt, die\nLandesmedienanstalt Gesellschaften gr\u00fcnden oder sich an\nsolchen beteiligen kann. Wir stellen das allerdings unter\nden Genehmigungsvorbehalt der Rechtsaufsicht und unter\ndie Bedingung, dass der Rechnungshof jederzeit so ge-\ngr\u00fcndete Gesellschaften pr\u00fcfen k\u00f6nnen muss. Rechtsauf-\nsicht deshalb, weil es eine sehr prek\u00e4re Frage ist, inwieweit\ndie Landesmedienanstalt sich an den Aufgaben beteiligen\nkann. Es muss rechtlich gew\u00e4hrleistet sein, dass sie sich\nnur an Aufgaben beteiligt, die genuin auch der Landes-\nmedienanstalt zustehen.\nEin dritter Punkt. Es gab Streit \u00fcber die Abf\u00fchrung an die\nMitteldeutsche Medienf\u00f6rderung, ob die 2,6 Millionen DM\nals Nettogeld zu verstehen sind oder ob hier die Erhe-\nbungsgeb\u00fchr der Geb\u00fchreneinzugszentrale, der GEZ, in\nAbzug zu bringen ist. Wir stellen klar, dass diese Pauschal-\nkosten dann auch noch von der SLM zu tragen sind.\nDas ist unser Gesetzentwurf. Er tr\u00e4gt dazu bei, die Rund-\nfunklandschaft weiter zu effektivieren und zu modernisie-\nren.\nIch bitte, dass wir dieses Gesetz entgegen dem Vorschlag\nnur an den Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule,\nKultur und Medien \u00fcberweisen. Das, Frau Pr\u00e4sidentin, ist\nder Antrag meiner Fraktion.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich lasse dann \u00fcber die\n\u00dcberweisung in die Aussch\u00fcsse getrennt abstimmen. Das\nPr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur \u00c4n-\nderung des S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes und des\nS\u00e4chsischen Gesetzes zur Durchf\u00fchrung des Staatsvertra-\nges \u00fcber den Rundfunk im vereinten Deutschland an den\nAusschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und\nMedien zu \u00fcberweisen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Hier gibt es\nEinstimmigkeit zur \u00dcberweisung.\nIch rufe noch auf die \u00dcberweisung an den Verfassungs-\nund Rechtsausschuss. Wer m\u00f6chte daf\u00fcr stimmen? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es war eine\nknappe Mehrheit dagegen. Damit ist es abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist\nbeendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2780\n\n\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n1. Lesung des Entwurfs \nGesetz zu dem Staatsvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen \n\nund dem Land Sachsen-Anhalt \u00fcber die Aufnahme der Mitglieder \nder Architektenkammer Sachsen-Anhalt in das Versorgungswerk \n\nder Architektenkammer Sachsen\nDrucksache 3/4196, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nIch bitte um Einbringung. Herr Minister Hardraht, bitte.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Dem Gesetzentwurf kommt im\nWesentlichen formale Bedeutung zu. Es wird legalisiert,\nwas seit l\u00e4ngerer Zeit faktisch umgesetzt ist. Ich gebe des-\nhalb meinen Redebeitrag zu Protokoll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt\nIhnen vor, den Entwurf an den Ausschuss f\u00fcr Bauen,\nWohnen und Verkehr \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Verfas-\nsungs- und Rechtsausschuss zu \u00fcberweisen. Wer gibt die\nZustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist die \u00dcberwei-\nsung beschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Abgeordnete! Der Ihnen vorlie-\ngende Gesetzentwurf der Staatsregierung zu dem Staats-\nvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen und dem Land\nSachsen-Anhalt stellt die rechtliche Grundlage f\u00fcr die Auf-\nnahme der Mitglieder der Architektenkammer Sachsen-\nAnhalt in das Versorgungswerk der Architektenkammer\nSachsen dar.\nDie Architektenkammer Sachsen als K\u00f6rperschaft des\n\u00f6ffentlichen Rechts kann durch Satzung f\u00fcr ihre Mitglieder\nund deren Familien ein berufsst\u00e4ndisches Versorgungs-\nwerk errichten und ihre Mitglieder verpflichten, dort Mit-\nglied zu werden. Seit dem 2. November 1993 hat die Archi-\ntektenkammer Sachsen eine eigene berufsst\u00e4ndische Ver-\nsorgungseinrichtung. Aufgabe des Versorgungswerkes ist\nes unter anderem, die Teilnehmer gegen bestimmte Risi-\nken, z. B. Berufsunf\u00e4higkeit, abzusichern oder Altersruhe-\ngeld zu gew\u00e4hren.\nNach dem S\u00e4chsischen Architektengesetz kann die Archi-\ntektenkammer Sachsen die Mitglieder anderer Architek-\ntenkammern in das Versorgungswerk aufnehmen. Recht-\nliche Grundlage f\u00fcr eine solche Aufnahme \u00fcber die Lan-\ndesgrenzen hinweg ist ein Staatsvertrag.\nAm 1. April 1999 trat ein Staatsvertrag mit dem Freistaat\nTh\u00fcringen in Kraft, mit dem die Aufnahme der Mitglieder\nder Architektenkammer Th\u00fcringen in das Versorgungs-\nwerk der Architektenkammer Sachsen vollzogen wurde.\n\nIm Gegensatz zur Architektenkammer Sachsen verf\u00fcgt die\nArchitektenkammer Sachsen-Anhalt nicht \u00fcber eine eigene\nberufsst\u00e4ndische Versorgungseinrichtung. Bereits 1995\nschloss sich die Architektenkammer Sachsen-Anhalt vor-\nl\u00e4ufig an das Versorgungswerk der Architektenkammer\nSachsen an. Der Ihnen nunmehr vorliegende Staatsvertrag\nist das Ergebnis mehrj\u00e4hriger Verhandlungen zwischen\ndem S\u00e4chsischen Staatsministerium des Innern und dem\nMinisterium f\u00fcr Wirtschaft und Technologie des Landes\nSachsen-Anhalt. Der Abschluss des Staatsvertrages und\nseine Ratifikation beenden den vorl\u00e4ufigen Zustand. Der\nStaatsvertrag orientiert sich inhaltlich eng an den Regelun-\ngen mit dem Freistaat Th\u00fcringen, um eine Gleichbehand-\nlung aller Teilnehmer am Versorgungswerk zu gew\u00e4hr-\nleisten.\nMit diesem Staatsvertrag wurde ein Konsens gefunden,\nder die Interessen beider L\u00e4nder ber\u00fccksichtigt und dem\nWunsch des Versorgungswerkes der Architektenkammer\nSachsen Rechnung tr\u00e4gt, durch eine gro\u00dfe Mitgliederzahl\nseine Leistungsf\u00e4higkeit zu steigern. Dem Versorgungs-\nwerk der Architektenkammer Sachsen geh\u00f6rten am 31. De-\nzember 2000 mehr als 2 300 Teilnehmer an, davon waren\nzirka 15 % aus Sachsen-Anhalt.\nDieser Staatsvertrag ist ein weiteres Beispiel einer sach-\ngerechten l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2781\n\n\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n1. Lesung des Entwurfs \nGesetz \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Landesblindengeldes und anderer\n\nNachteilsausgleiche (Landesblindengeldgesetz \u2013 LBlindG)\nDrucksache 3/4222, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nAuch hier ist keine Aussprache vorgesehen. Daher spricht\nnur der Einbringer. Herr Staatsminister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Mir l\u00e4ge es sehr nahe, meinem Kolle-\ngen zu folgen. Da es aber doch einer Erkl\u00e4rung auch f\u00fcr\ndie \u00d6ffentlichkeit bedarf, ist es sicherlich sinnvoll, dass ich\nin dem Falle nicht Herrn Hardraht folge.\nMit Wirkung vom 1. Januar 1992 hat die S\u00e4chsische Staats-\nregierung als erstes Land in den neuen Bundesl\u00e4ndern ein\nLandesblindengeldgesetz initiiert. Das seinerzeit beschlos-\nsene Blindengeld betrug 600 DM. Am 1.1.1996 ist es auf\n650 DM erh\u00f6ht worden. Zeitgleich wurden die Nach-\nteilsausgleiche \u2013 100 DM f\u00fcr hochgradig Sehschwache,\n150 DM f\u00fcr schwerstbehinderte Kinder und 175 DM f\u00fcr\nGeh\u00f6rlose; dieser letzte Betrag wurde mit dem Haushalts-\njahr 2001 auf 200 DM erh\u00f6ht \u2013 eingef\u00fchrt. In diesem Zu-\nsammenhang m\u00f6chte ich darauf verweisen, dass wir in\nSachsen einen eigenst\u00e4ndigen Weg gegangen sind und\neinen Teil der sonst in anderen L\u00e4ndern entsprechend der\nBlindenhilfe sich ergebenden Betr\u00e4ge nicht individuell\ngenutzt haben, sondern durch eine Verbesserung der Teil-\nhabe am gesellschaftlichen Leben \u2013 ich nenne da im Beson-\nderen immer wieder die Erm\u00f6glichung zur Teilhabe von\nGeh\u00f6rlosen durch die Ausbildung von Dolmetschern und\ndie Zurverf\u00fcgungstellung erh\u00f6hter Dolmetscherkapazit\u00e4t\n\u2013 eingesetzt haben.\nIm Laufe der Jahre ist es aber deutlich geworden, vor\nallem mit der Einf\u00fchrung der Pflegeversicherung, dass die\nHarmonisierung dieser beiden Gesetze zumindest im Ver-\nwaltungsvollzug nicht ohne Widerspruch geblieben ist, so\ndass Klagen bei den Sozialgerichten und schlie\u00dflich beim\nLandessozialgericht uns den Auftrag gegeben haben, die\nAnrechnung des Pflegegeldes auf das Blindengeld nicht\nder Verwaltung alleine zu \u00fcberlassen, sondern durch Ge-\nsetz zu regeln.\nDies war der wesentliche Ausl\u00f6ser f\u00fcr diese jetzige Geset-\nzeseinbringung. Kritik der Rechtsprechung, wie gesagt,\nwar die Anrechnung der Pflegeleistung auf das Blinden-\ngeld. In bestimmten F\u00e4llen wurde die Pflegeleistung in\nvoller H\u00f6he auf das Blindengeld angerechnet. Das hatte\nzur Folge, dass kein Blindengeld mehr gezahlt wurde.\nNach der vorgeschlagenen neuen Regelung soll den Be-\ntroffenen nach der Anrechnung des Pflegegeldes auf das\nBlindengeld noch ein Betrag verbleiben, der mindestens\nder H\u00e4lfte des Blindengeldes, also wenigstens 325 DM,\nentspricht. Dadurch wird sich f\u00fcr eine Reihe von Betroffe-\nnen eine deutliche Verbesserung ergeben.\nDie Pflegeleistung soll nach diesem Entwurf k\u00fcnftig pau-\nschal wie folgt angerechnet werden: bei der Pflegestufe 1\nzu 50 %, bei der Pflegestufe 2 zu 33,3 % und bei der Pflege-\nstufe 3 zu 25 % des jeweiligen Pflegegeldes. Das jeweilige\nPflegegeld betr\u00e4gt gegenw\u00e4rtig 400 DM in der Pflegestufe\n1, 800 DM in der Pflegestufe 2 und 1 300 DM in der Pflege-\nstufe 3.\n\nDa die Neuregelung in bestimmten Bestandsf\u00e4llen zu Leis-\ntungseinschr\u00e4nkungen f\u00fchren w\u00fcrde, erachtete es die\nStaatsregierung als sachgerecht, eine zeitlich begrenzte Be-\nsitzstandsregelung von f\u00fcnf Jahren, bezogen auf den Zeit-\npunkt des In-Kraft-Tretens des Gesetzes, in das Gesetz auf-\nzunehmen.\nNoch einmal zur Erl\u00e4uterung: Neben den vorhin Genann-\nten, bei denen generell dann das Blindengeld nicht mehr\ngezahlt wurde und es jetzt zu Erh\u00f6hungen kommt, gibt es\naber auch F\u00e4lle, dass Betroffene keine Reduzierung erfah-\nren hatten, also das volle Blindengeld erhalten, bei denen\ndiese Regelung jetzt zu einer Reduzierung des Blindengel-\ndes f\u00fchren w\u00fcrde. Damit dies nicht zu einer H\u00e4rte f\u00fchrt,\nhaben wir hier eine \u00dcbergangsregelung von f\u00fcnf Jahren\nvorgesehen.\nDer heute zur 1. Lesung vorliegende Entwurf der Staats-\nregierung verfolgt aber noch ein anderes Ziel, das nicht\nvon diesen Gerichtsurteilen ausgel\u00f6st worden ist. Er sieht\nauch Leistungsverbesserungen f\u00fcr die Geh\u00f6rlosen, die\nhochgradig Sehschwachen und die schwerstbehinderten\nKinder vor, und zwar besonders dann, wenn sie andere\nLeistungen in Anspruch nehmen.\nBei der Unterbringung in einem Heim, beim gleichzeitigen\nErhalt von Pflegeleistung und vor der Vollendung des\n14. Lebensjahres sollen die Nachteilsausgleiche nicht mehr\ngek\u00fcrzt werden. Der Wegfall der K\u00fcrzungen und Anrech-\nnungsvorschriften f\u00fchrt dazu, dass in den eben genannten\nF\u00e4llen stets der volle Betrag ausgezahlt wird.\nDie auf diese Nachteilsausgleiche begrenzte Verbesserung\nhalten wir f\u00fcr gerechtfertigt, da dieser Personenkreis\nwesentlich geringere Leistungen als die Blinden erh\u00e4lt.\nUm nicht falsch verstanden zu werden: Mir ist vollkom-\nmen klar, dass auch die Blinden einen hohen behinde-\nrungsbedingten Mehraufwand haben.\nDie eingangs erw\u00e4hnte neue Anrechnungsregelung von\nPflegegeld auf Blindengeld f\u00fchrte bei den Blinden in vie-\nlen F\u00e4llen zu einer finanziellen Verbesserung. Dies ist\ndurchaus gerechtfertigt und soll nun gesetzlich fixiert wer-\nden.\nIch bitte um Ihre Zustimmung zum vorliegenden Gesetz-\nentwurf und um die \u00dcberweisung, die ja noch bekanntge-\ngeben wird.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt\nIhnen vor, den Entwurf Gesetz \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines\nLandesblindengeldes und anderer Nachteilsausgleiche an\nden Ausschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen\nund Jugend \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Haushalts- und\nFinanzausschuss zu \u00fcberweisen.\nWer m\u00f6chte der \u00dcberweisung zustimmen? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstim-\nmigkeit. Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen und der\nTagesordnungspunkt beendet.\nWir kommen nun zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2782\n\n\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nGewalt gegen Frauen im h\u00e4uslichen Bereich\nDrucksache 3/1706, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, und die Antwort der Staatsregierung\n\nAls Einbringerin spricht die Fraktion der SPD, danach die\nCDU, PDS, CDU und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. \u2013 Bitte, die SPD-Fraktion, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Nun ist, wie Sie dem Datum entnehmen k\u00f6n-\nnen, unsere Gro\u00dfe Anfrage nicht mehr taufrisch. Aber ge-\nrade deswegen l\u00e4sst sich auch eine Entwicklung in der\nletzten Zeit darstellen.\nDer Staatsregierung m\u00f6chte ich zugute halten, dass heute\nmanche Antworten wahrscheinlich so nicht mehr erfolgen\nw\u00fcrden. Es war nicht nur unsere Meinung, sondern auch\ndie von Expertinnen, dass die Antworten zum Teil lapidar,\nteils unvollst\u00e4ndig und teilweise falsch sind.\nWir befassen uns heute vor allem mit der Bek\u00e4mpfung der\nh\u00e4uslichen Gewalt. In vielen Dokumentationen von Fach-\ntagungen kann man \u00fcber Gewalterfahrungen von Frauen\nund Kindern nachlesen, die einen das Gruseln lehren. Ge-\nwalt in den eigenen vier W\u00e4nden, dem Zuhause, ist oft\nerschreckender Alltag.\nUnsere Gro\u00dfe Anfrage hat in Sachsen dazu beigetragen,\ndie Diskussion \u00fcber das Thema h\u00e4usliche Gewalt mit\nDaten zu unterlegen und dringenden Handlungsbedarf\nfestzustellen.\nWas ist seitdem passiert? Es gibt eine Initiativgruppe zur\nBek\u00e4mpfung von Gewalt gegen Frauen, die auch von der\nStaatsregierung als Interessenvertretung anerkannt ist. Es\ngab einen Aktionstag zur Bek\u00e4mpfung von Gewalt gegen\nFrauen und Kinder hier im Plenarsaal.\nDer Runde Tisch gegen Gewalt hat ein Empfehlungspapier\nzum Problem und zu dringenden Ma\u00dfnahmen verabschie-\ndet. Es fanden eine Fachtagung der Dresdner M\u00e4dchenzu-\nflucht und eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung unseres Ausschusses\nf\u00fcr Gesundheit, Soziales, Familie, Frauen und Jugend zur\nFinanzierung der s\u00e4chsischen Frauen- und Kinderschutz-\nh\u00e4user statt.\nDie Diskussion befindet sich auf einem hohen fachlichen\nNiveau und m\u00fcndet in Handlungsstrategien, die wir als\nS\u00e4chsischer Landtag unterst\u00fctzen sollten.\nDas Aktionsprogramm der Bundesregierung zur Bek\u00e4mp-\nfung von Gewalt gegen Frauen und die auf dem Weg be-\nfindlichen Gesetze tun das Ihre, um endlich einem Ph\u00e4no-\nmen zumindest teilweise beizukommen, welches als laut-\nlose Krise des 20. Jahrhunderts bezeichnet wird.\nAuch die Europ\u00e4ische Union hat sich des Themas h\u00e4us-\nliche Gewalt angenommen und das Anti-Gewalt-Pro-\ngramm ,,Daphne\u201c beschlossen. Der AdR, also der Aus-\nschuss der Regionen, in dem ja auch Sachsen vertreten ist,\nhat dies begr\u00fc\u00dft und festgestellt, dass Gewalt gegen Kin-\nder, Jugendliche und Frauen eine erhebliche Verletzung\nder grundlegenden Menschenrechte darstellt. Er stellt wei-\nterhin fest, dass die Bek\u00e4mpfung der Gewalt vor allem ein\nHandeln in deren unmittelbarem Umfeld und Antworten\nauf lokaler und regionaler Ebene erfordert. Dies beschreibt\ndamit auch einen Handlungsauftrag f\u00fcr den Freistaat\nSachsen.\nGewalt gegen Frauen im h\u00e4uslichen Bereich durch den\nPartner, aber auch durch andere m\u00e4nnliche Verwandte ge-\n\nh\u00f6rt leider f\u00fcr viele Frauen immer noch zum Alltag. Aller-\ndings haben wir nur unzureichend Daten zur Verf\u00fcgung.\nSch\u00e4tzungen zufolge kommt es in jeder dritten Partner-\nschaft zu Gewalt. Frauen sind demnach von h\u00e4uslicher\nGewalt mehr bedroht als durch andere Gewaltdelikte wie\nK\u00f6rperverletzung mit Waffen, Wohnungseinbruch oder\nRaub.\nIn Sachsen ist von einer steigenden Tendenz auszugehen.\nSexuelle Gewalt hat etwa jede siebte Frau in Deutschland\nbereits einmal erfahren. Das ist das Ergebnis einer Opfer-\nbefragung in Niedersachsen im Auftrag des Bundesminis-\nteriums f\u00fcr Familie, Senioren, Frauen und Jugend, aller-\ndings von 1992.\nDieser Untersuchung zufolge findet der gr\u00f6\u00dfte Teil sexuel-\nler Gewalt mit etwa zwei Dritteln aller F\u00e4lle im sozialen\nNahbereich von Familie und Haushalt statt. Die Vergewal-\ntigung oder sexuelle N\u00f6tigung erfolgt also \u00fcberwiegend\ndurch den Partner, durch Bekannte und Verwandte. Der\nFremdtriebt\u00e4ter im n\u00e4chtlichen Park ist eher die Aus-\nnahme.\nDies untersetzen auch aktuelle Zahlen aus Baden-W\u00fcrt-\ntemberg: 70 % aller Gewaltdelikte ereignen sich im sozia-\nlen Nahbereich, weitere 20 % entfallen auf den halb\u00f6ffent-\nlichen Raum. Die T\u00e4ter sind dabei zu 95 % m\u00e4nnlichen\nGeschlechts.\nBeim sexuellen Missbrauch von Kindern rechnen Sachver-\nst\u00e4ndige unter Ber\u00fccksichtigung hoher Dunkelziffern j\u00e4hr-\nlich mit mehr als 100 000 F\u00e4llen, wobei \u00fcber 70 % der T\u00e4ter\nauch aus dem sozialen Nahbereich kommen und drei Vier-\ntel der Opfer M\u00e4dchen sind.\nWissenschaftliche Untersuchungen haben weiter best\u00e4tigt,\ndass Gewalt gegen Frauen und Kinder in allen gesell-\nschaftlichen Schichten und Altersgruppen vorkommt und\ndass die Opfer oft \u00fcber Jahre hinweg misshandelt werden.\nNach Angaben der Bundesregierung kostet M\u00e4nnergewalt\nden Staat j\u00e4hrlich rund 29 Milliarden Mark, Strafverfol-\ngung und Betreuung der T\u00e4ter nicht eingerechnet.\nGewalttaten im sozialen Nahraum werden nur selten von\nden betroffenen Frauen angezeigt. Allerdings zeigt die\nEntwicklung, dass bei einer verbesserten Beratungs- und\nRechtslage, wie zum Beispiel in \u00d6sterreich, immer mehr\nTaten zur Anzeige gelangen. Gerade auch dies macht\ndeutlich, dass wir ein Gesamtkonzept zur Bek\u00e4mpfung\nvon Gewalt gegen Frauen und Kinder brauchen.\nNoch einmal zur\u00fcck zu unserer Gro\u00dfen Anfrage: Grund-\ns\u00e4tzlich gibt es M\u00e4ngel bei der statistischen Erfassung von\nrelevanten Sachverhalten. Auf die Dunkelziffer wurde in\nder Antwort nicht eingegangen, obwohl es bundesweit\nSch\u00e4tzungen dazu gibt.\nAllerdings l\u00e4sst sich eine steigende Tendenz nachweisen,\nsowohl bei den Straftaten als auch bei den Zahlen \u00fcber\nZuflucht und Beratung suchende Frauen.\nWas fehlt, das sind Beratungsangebote f\u00fcr M\u00e4nner, vor\nallem auch im pr\u00e4ventiven Bereich. In der Antwort spricht\nsich die Staatsregierung f\u00fcr eine konzertierte gesellschaft-\nliche Aktion zur \u00c4chtung der Gewalt gegen Frauen aus.\nAllerdings fehlt bis heute das von uns geforderte Ge-\nsamtkonzept, die Vernetzung und Kooperation der betei-\nligten Einrichtungen und Ressorts.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2783\n\n\n\nDas, was die Staatsregierung bisher tut, ist noch unzurei-\nchend. Wir brauchen eine Koordinierungsstelle und ein\nfl\u00e4chendeckendes Beratungsnetz f\u00fcr die von Gewalt be-\ntroffenen Frauen und M\u00e4dchen.\nDort, wo zum Beispiel Probleme und Handlungsm\u00f6glich-\nkeiten liegen, zeigte die Anh\u00f6rung zum PDS-Antrag \u00fcber\ndie finanzielle Absicherung der s\u00e4chsischen Frauen- und\nKinderschutzh\u00e4user durch den Freistaat Sachsen, und\nzwar in einer ganz grunds\u00e4tzlichen Frage: Haben Frauen\nund Kinder, die Opfer m\u00e4nnlicher Gewalt geworden sind,\nein Recht auf Schutz vor Gewalt und professionelle Hilfe?\nMuss dies auch entsprechend finanziert werden oder ist\ndies allein Aufgabe der kommunalen Daseinsf\u00fcrsorge und\ngeh\u00f6rt damit letztlich zu den freiwilligen Leistungen?\nLetzteres wurde von der Kamenzer Landr\u00e4tin Frau Fischer,\nund zwar angeblich auf einhellige Aussage des S\u00e4ch-\nsischen Landkreistages, so vertreten. Sie stand damit aller-\ndings allein. Die anderen Expertinnen, auch die Frauen-\nbeauftragte der th\u00fcringischen Staatsregierung, Frau\nDr. Bauer, sprachen sich daf\u00fcr aus, den Schritt in Richtung\nPflichtleistungen zu gehen.\nIch m\u00f6chte unsere Auffassung unterstreichen: Frauen\nhaben ein Recht darauf, vor Misshandlungen, geschehen\nsie nun zu Hause oder anderswo, gesch\u00fctzt zu werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nGewalt gegen Frauen darf nicht als Kavaliersdelikt abge-\ntan werden. Sowohl die Antwort auf unsere Gro\u00dfe Anfra-\nge als auch das Empfehlungspapier des landesweiten Run-\nden Tisches gegen Gewalt zum Thema ,,Gewalt gegen\nFrauen und M\u00e4dchen\u201c, bereits beschlossen am 8. Januar\ndieses Jahres, zeigen, dass schnelles Handeln geboten ist.\nDazu geh\u00f6rt die Aufhellung des Dunkelfeldes der famili\u00e4-\nren Gewalt, also die gesonderte Erfassung h\u00e4uslicher Ge-\nwalt im polizeilichen Auskunftssystem. Das Modellprojekt\nder Dresdner M\u00e4dchenzuflucht sollte weiterhin unter-\nst\u00fctzt und auf andere Regionen in Sachsen \u00fcbertragen\nwerden.\nFreundliche Gru\u00dfworte von Ihnen, Frau Staatsministerin\nWeber, reichen diesbez\u00fcglich nicht aus. Sie stellen treffend\nfest: ,,Gewalt gegen M\u00e4dchen und Frauen geh\u00f6rt zur ex-\ntremsten Form von Diskriminierung.\u201c Das hei\u00dft, auch die\nStaatsregierung ist weiterhin in der Verantwortung.\nDie bereits erw\u00e4hnte Anh\u00f6rung hat f\u00fcr mich ganz klar\nergeben: Wir brauchen eine einheitliche und solide finan-\nzierte Frauenhausf\u00f6rderung, die sowohl dem gestiegenen\nBeratungsbedarf als auch der so genannten nachgehenden\nHilfe gerecht wird.\nOrientierungshilfen k\u00f6nnten dabei Schleswig-Holstein\nund Th\u00fcringen bieten. Im Haushalt der Staatsministerin\nsind Mittel f\u00fcr ein Modellprojekt mit dem Schwerpunkt\nder T\u00e4terarbeit eingestellt. Das ist wichtig, darf aber nicht\nzulasten der Opferarbeit gehen. Dabei sollten Erfahrungen\naus anderen Modellprojekten zur T\u00e4terarbeit ber\u00fccksich-\ntigt werden, die Aufwand und Nutzen bis jetzt eher infra-\nge stellen.\nNeben der schon genannten Vernetzung sind aus unserer\nSicht Schulungen und Fortbildung im Bereich von Polizei\nund Justiz notwendig. Das gilt auch f\u00fcr pr\u00e4ventive\nMa\u00dfnahmen sowie eine breite \u00d6ffentlichkeitsarbeit.\nAn die Medien zu appellieren, die \u00c4chtung von Gewalt\ngegen Frauen und Kinder aktiv zu unterst\u00fctzen, werde ich\nnicht m\u00fcde. Allerdings sehe ich die Entwicklung mit\ngro\u00dfer Besorgnis. Darin schlie\u00dfe ich auch das Internet ein.\n\nDie Staatsregierung und der Landtag sollten die Empfeh-\nlungspapiere \u2013 das gilt nicht nur f\u00fcr das letzte Papier des\nRunden Tisches gegen Gewalt \u2013 sehr ernst nehmen. Ich\nerinnere daran, dass es bereits Papiere ,,Gewalt in der\nFamilie\u201c und ,,Gewalt gegen Kinder und Jugendliche\u201c\ngibt. Es ist dringend geboten, diese Empfehlungen umzu-\nsetzen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Zum vorliegenden\nSPD-Antrag \u00e4u\u00dfert sich nun die CDU-Fraktion. Ich bitte\nFrau Abg. Matthes nach vorn.\n\nFrau Matthes, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Frau\nDr. Schwarz, ich stehe zum dritten Mal in diesem Jahr im\nZusammenhang mit diesem Thema an diesem Pult. Nicht\nSie haben den Stein ins Rollen gebracht, sondern es gab\nauch von anderen eingebrachte Antr\u00e4ge bzw. die Regie-\nrungserkl\u00e4rung der Staatsministerin.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Unsere Anfrage ist aber \u00e4lter! \nSehen Sie mal auf das Datum!)\n\nEs ist wichtig, alle Menschen auf die Problematik aufmerk-\nsam zu machen. Man sollte sich jedoch davor h\u00fcten, mit\ndauernder Diskussion \u00dcberdruss hervorzurufen. Dass\n\u00dcberdruss vorhanden ist, l\u00e4sst schon die Zahl der besetz-\nten Pl\u00e4tze vermuten.\nDas Thema ,,Gewalt im sozialen Nahraum\u201c darf nicht tot-\ndiskutiert werden. Insofern w\u00e4re es sinnvoll gewesen, Sie\nh\u00e4tten Ihre Gro\u00dfe Anfrage zu diesem Thema anl\u00e4sslich der\nvergangenen Sitzungen eingebracht.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das m\u00fcssen Sie \nschon uns \u00fcberlassen!)\n\nWir m\u00fcssen der Staatsregierung Gelegenheit geben, in An-\ngriff genommene Projekte umzusetzen und zu realisieren.\nSo ist das Modellprojekt ,,T\u00e4terorientierte Anti-Gewalt-\nArbeit\u201c in Vorbereitung. Die wissenschaftliche Begleitung\nwird noch in diesem Monat ausgeschrieben und das Pro-\njekt wird Anfang 2002 mit der Arbeit beginnen.\nDie Kabinettsvorlage und die Institutionalisierung der in-\nterministeriellen Arbeitsgruppe sind in Arbeit. Das wird in\nK\u00fcrze eingebracht werden. Ein s\u00e4chsisches Gesamtkon-\nzept ,,Gewalt an Frauen\u201c wird ebenfalls erarbeitet.\nEine Vielzahl von Hilfsangeboten und Projekten wird be-\nreits von der Staatsregierung unterst\u00fctzt. Nennen m\u00f6chte\nich die Sonderdezernate ,,Gewalt im sozialen Nahraum\u201c in\nDresden, G\u00f6rlitz, Leipzig und Zwickau, die schulischen\nPr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen, die Finanzierung und Durchf\u00fch-\nrung von Selbstbehauptungskursen bei der Polizei und die\nst\u00e4ndige finanzielle Unterst\u00fctzung der 23 Frauenschutz-\nh\u00e4user, Beratungsstellen sowie Frauenprojekte.\nIch will nicht verhehlen, dass es noch viel zu tun gibt. Die\nZahlen sind alarmierend. Frau Dr. Schwarz hat sie im De-\ntail genannt. J\u00e4hrlich suchen bundesweit 45 000 Frauen\nSchutz in Frauenh\u00e4usern. Die Dunkelziffer liegt weitaus\nh\u00f6her, weil misshandelte Frauen oft bei Verwandten und\nFreunden Schutz suchen.\nEine der acht Berliner Polizeidirektionen wurde mehr als\nein Jahr lang gesondert auf Gewalt im h\u00e4uslichen Bereich\nhin untersucht. Es gab f\u00fcnf bis sechs F\u00e4lle pro Tag. Leider\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2784\n\n\n\ngibt es immer noch keine pr\u00e4zise statistische Erfassung der\nGewalttaten im sozialen Nahraum.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\nUm insbesondere hier Abhilfe zu schaffen, ist der Entwurf\ndes Gewaltschutzgesetzes der Bundesregierung ein Schritt\nin die richtige Richtung.\nEine weitere M\u00f6glichkeit ist das Modellprojekt ,,Platzver-\nweis\u201c, das in Baden-W\u00fcrttemberg durchgef\u00fchrt wird. In\nAnlehnung an das in \u00d6sterreich praktizierte Wegweise-\nrecht wird modellhaft ein Platzverweis nach geltendem\nPolizeirecht erprobt. Mit dem Platzverweis kann eine akut\nbestehende Gefahr abgewehrt und das Opfer besch\u00fctzt\nwerden. Frauen und Kinder k\u00f6nnen in ihren Wohnungen\nverbleiben.\nSehr geehrte Damen und Herren! Gewalt im h\u00e4uslichen\nBereich ist kein Kavaliersdelikt und keine Privatangelegen-\nheit.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Matthes, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Matthes, CDU: \u2013 Nein.\nBund, Land und Kommunen, Politik und Interessenvertre-\ntungen m\u00fcssen auch weiterhin alles tun, damit Gewalt im\nh\u00e4uslichen Bereich verhindert wird und den Opfern gehol-\nfen werden kann.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nspricht jetzt die Abg. Frau Dr. Ernst.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte anders anfangen. Als ich k\u00fcrzlich \u2013 es\nwar vor einigen Wochen \u2013 sehr sp\u00e4t am Abend nach Hau-\nse kam, beobachtete ich, dass an unserem Nachbarhaus\ndrei gro\u00dfe Polizeiwagen standen. Sp\u00e4ter bekamen wir mit,\nwas eigentlich passiert war. Es war so, dass ein Ehemann\nseine Frau so gepr\u00fcgelt hatte, dass es im Haus sehr deut-\nlich vernehmbar war. Ein Nachbar war sehr fix gewesen\nund hatte die Polizei alarmiert. Die Polizei war gekommen\nund hatte das getan, was tats\u00e4chlich zu machen ist. Es ge-\nschah umsichtig. Die Frauen waren geschult und es ging\nalles seinen Gang. Wie ging aber das Ganze aus? \u2013 An der\nWohnungst\u00fcr der Familie wurde die Polizei abgewiesen.\nEs wurde seitens der Ehefrau gesagt \u2013 hinter ihr stand ihr\nEhemann \u2013, es sei alles okay. Alles sei in Ordnung, sie sei\nnur hingefallen. Es ist nichts zu vermelden.\nMeine Damen und Herren! Ich schildere das nicht nur des-\nwegen, weil damit ein ungel\u00f6stes Problem mehr da ist und\nein verunsichertes Haus mehr da ist, sondern auch des-\nhalb, weil das eine typische Sache ist. Ich will hinzuf\u00fcgen,\ndass dieses Delikt Gewalt im h\u00e4uslichen Bereich im Ver-\ngleich zu anderen Delikten Spezifika hat, die ich einmal\nbenennen m\u00f6chte.\nDer soziale Raum \u2013 und das muss man sich f\u00fcr sich selbst\neinmal vorstellen \u2013, in dem man Sicherheit und Best\u00e4r-\nkung erf\u00e4hrt, wo man untertauchen kann, eben das Zu-\nhause, ist pl\u00f6tzlich nicht mehr sicher. Das kann man sich\nkaum vorstellen. Das Zuhause wird zu einem Kampfplatz\nund macht einen selbst unsicher.\nDer zweite Gedanke ist: Der Mensch, mit dem du lebst,\nmit dem du deine Zukunftstr\u00e4ume entwickelst, wird syste-\n\nmatisch zu deinem Bedroher. In dieser Situation sind viele\nhilflos und \u00fcberfordert, die es betrifft.\nEin drittes Moment, das man sehen muss, wenn man von\nh\u00e4uslicher Gewalt spricht, ist die Tatsache, dass es kein\nnormales Delikt ist, das man einfach kl\u00e4ren kann. Es gibt\nbei vielen Betroffenen eine unbeschreibliche Angst und\nScham. Sie haben Angst vor den n\u00e4chsten Pr\u00fcgeln, vor den\nNachbarn, die das sehen k\u00f6nnen, vor den Berufskollegen,\nvor den Verwandten, vor dem eigenen Kind. Da ist ein\nPh\u00e4nomen, von dem man sprechen muss: Die Opfer geben\nsich selbst die Schuld; Opfer f\u00fchlen sich als T\u00e4ter, T\u00e4ter als\nOpfer. Verkehrte Welt!\nDiese Dinge wollte ich einmal benennen, um zu sagen,\ndass es sehr schwierig ist, mit diesem Delikt umzugehen.\nWir m\u00fcssen sehr genau \u00fcberlegen, wie wir verfahren. Es\nist sehr schwierig, Fakten dar\u00fcber herauszubekommen.\nMeine Damen und Herren! Jahrzehnte lang wurde gerade\nGewalt im h\u00e4uslichen Bereich regelrecht totgeschwiegen,\nals Privatsache abgetan. Ich sage ganz ehrlich: Wenn die\nneue rot-gr\u00fcne Bundesregierung dieses Thema wirklich\naufgegriffen und zu ihrem gemacht hat, bin ich sehr froh\ndar\u00fcber.\nWorauf es jetzt ankommt, ist, dass man sich in den L\u00e4n-\ndern diesem Thema offensiv stellt. Dabei f\u00e4ngt es ganz\nsimpel damit an zu erfassen, wie gro\u00df das Ausma\u00df an\nh\u00e4uslicher Gewalt ist. Wie sieht es in Sachsen beispielswei-\nse aus? Es ist schon festgestellt worden, dass wir bis heute\nkeine verl\u00e4ssliche Aussage dazu haben. Wir wissen es gar\nnicht genau. Wir gehen von Sch\u00e4tzungen aus. Sie haben\ngesagt, sch\u00e4tzungsweise jede siebente Frau ist von sexuel-\nler Gewalt betroffen. Es gibt auch Sch\u00e4tzungen mit dem\nVerh\u00e4ltnis 1 : 10 oder 1 : 5. Wir wissen es nicht. Drei Viertel\nder T\u00e4ter, sagten Sie, sind aus dem h\u00e4uslichen Umfeld,\n90 % der T\u00e4ter sind M\u00e4nner. Es gibt manch andere Analy-\nse. Wir wissen eigentlich nur, dass 8 000 Frauen in sieben\nJahren in Frauenschutzh\u00e4user gegangen sind, also diese\nletzte Entwicklungsetappe gew\u00e4hlt haben, weil sie schon\nsehr viel Gewalt hinter sich hatten und gesagt haben, es\ngeht \u00fcberhaupt nicht mehr.\n22 % aller Ehescheidungen haben Gewalt als Grund. Das\nmuss man sich \u00fcberlegen: 22 %. Wenn man sich die Anfra-\nge der SPD-Fraktion anschaut, ergibt sich das Problem,\ndass fast nirgendwo richtige sachlich klare Aussagen ge-\nmacht werden. Die Staatsregierung ist heute noch nicht\neinmal in der Lage zu sagen, wie viel Verurteilungen\nwegen Gewalt im h\u00e4uslichen Bereich vollzogen wurden.\nNoch nicht einmal das geht. Es ist auch keine Dunkelziffer\nf\u00fcr Sachsen zu nennen. Das ist eine ganz dramatische Sa-\nche. Ich bin froh, wenn dies zu einem Straftatbestand wird,\nder auch tats\u00e4chlich erfasst wird.\nDie Forderung der PDS-Fraktion ist seit langen Jahren,\nnicht erst seit heute, dass endlich geschlechtsspezifisch Da-\ntenanalysen gemacht und solche Delikte gesondert erfasst\nwerden sollten. Das ist eine ganz wichtige Sache, sonst\nwerden wir auf diesem Gebiet nicht vorankommen. Das ist\ndas eine, was ich sagen wollte.\nDas andere ist: Wir brauchen neben mehr \u00d6ffentlichkeit\ndurch mehr Sachkunde noch etwas anderes. Ich habe mir\ndie Anfrage sehr genau angesehen und festgestellt, dass\netwas fehlt. Alles, was Frau Dr. Schwarz und die CDU-\nFraktion gesagt haben und vielleicht auch die Staatsregie-\nrung sagen wird, ist irgendwie richtig. Was mir in dieser\nAnfrage allerdings fehlt, ist die Frage nach dem Davor. Die\nFrage danach ist, wie diese Gewaltbeziehungen zustande\ngekommen sind. Was aber sind die Ursachen daf\u00fcr? Wie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2785\n\n\n\nkommt es zu Gewalt in der Partnerschaft? Wie wird man\nT\u00e4ter, wie wird man Opfer?\nDie SPD-Fraktion hat sich vorrangig auf den Interventi-\nonsbereich konzentriert, f\u00fcr meine Begriffe zu wenig auf\ndie Pr\u00e4vention. Ich sage Ihnen, dass Pr\u00e4vention eine v\u00f6llig\nneue Dimension erhalten muss, wenn wir \u00fcberhaupt auf\ndiesem Gebiet Ver\u00e4nderung erreichen wollen.\nLassen Sie mich aus dieser Sicht, dass mehr Pr\u00e4vention her\nmuss, noch drei Dinge sagen. Das erste ist: Ich denke, wir\nwerden keinen Schritt nach vorn kommen, nicht einen, so-\nlange Gewalt als Mittel zur L\u00f6sung von Konflikten hof-\nf\u00e4hig bleibt, das hei\u00dft als v\u00f6llig normal gilt, als ein effizien-\nter Weg zur Erreichung eigener Ziele nach dem Sieg- oder\nNiederlageschema. Schauen Sie doch hin! Schauen Sie in\ndie Berufswelt, schauen Sie in die Politik \u2013 da kann man\ndas auch sehr gut sehen \u2013: Der Ellenbogen gilt als legitimes\nMittel. Warum dann nicht in der Privatsph\u00e4re? Das ist\nnicht verwunderlich.\nWorauf es ankommt, ist, Gewalt als Mittel der Konfliktl\u00f6-\nsung infrage zu stellen. Deshalb sollte diese Frage oberste\nPriorit\u00e4t in Bildung und Erziehung erhalten. Es wird so\nviel geforscht, meine Damen und Herren. Warum wird\nnicht mehr in Friedens- und Konfliktforschung investiert?\nDas h\u00e4tten wir n\u00f6tig.\nEine zweite Bemerkung m\u00f6chte ich in diesem Zusammen-\nhang machen. Ich denke, wir werden auch deswegen kei-\nnen Schritt vorankommen, wenn wir nicht endlich die ge-\nschlechtsspezifische Machtverteilung, Hierarchien, Abh\u00e4n-\ngigkeitsverh\u00e4ltnisse zwischen M\u00e4nnern und Frauen ins\nZentrum der Kritik r\u00fccken, nicht an die Peripherie. Ge-\nwalt, meine Damen und Herren, gerade im h\u00e4uslichen Be-\nreich, ist am Ende nichts weiter als ein Machtvorsprung\nvon denen, die Gewalt aus\u00fcben, gegen\u00fcber denen, die sie\naushalten m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen ernsthaft dar\u00fcber nachden-\nken, warum 90 % der T\u00e4ter M\u00e4nner sind.\nSolange der L\u00f6sungsansatz \u2013 das ist meine \u00dcberzeugung \u2013\nvorrangig auf Frau abstellt, werden wir nichts \u00e4ndern. Da\nreichen auch nicht T\u00e4terforschung und T\u00e4tertherapie, so\nwichtig das ist, um herauszufinden, wie es \u00fcberhaupt zu\nT\u00e4terschaft kommt. Da muss ich die Frage stellen, wie es\nmit dem Geschlechterverh\u00e4ltnis aussieht und insbesonde-\nre, was es mit der Geschlechterrolle des Mannes zu tun\nhat.\nMeine Damen und Herren! Das Problem liegt doch auf der\nHand. Auf der einen Seite wird durch die Gesellschaft und\nden Staat dem Mann eine Rolle zugemessen, die nach wie\nvor die Dominanz in der Gesellschaft beinhaltet. Auf der\nanderen Seite ist der Prozess der Emanzipation von Frauen\nun\u00fcbersehbar. Beide Tendenzen prallen sehr h\u00e4ufig unver-\nmittelt aufeinander, weil die letztgenannte Tendenz die\neherne M\u00e4nnerrolle infrage stellt. Ich sage es ganz offen:\nSehr viel mehr als Frauen sind M\u00e4nner in ihrer traditionel-\nlen Geschlechtsrolle bedroht. Es ist auch so: Wer als Mann\naus dieser Rolle ausbricht, wird hierzulande bel\u00e4chelt. Wer\nnicht hart genug ist \u2013 M\u00e4nner weinen nicht \u2013, gilt als\nWeichei. Was sind eigentlich Weicheier?\n\n(Bandmann, CDU: Das k\u00f6nnen Sie uns\nin der Tat erz\u00e4hlen.)\n\nMeine Damen und Herren! Unsere Aufgabe als Politiker\nist es, den Weg f\u00fcr eine unverkrampfte, aber offene Dis-\nkussion dieser Fragen freizumachen. Dazu sitzen wir hier.\nEine letzte Bemerkung: Wir werden auch keinen richtigen\nSchritt nach vorn kommen, wenn wir nicht eine neue\n\u00d6ffentlichkeit dazu erwirken. Was hei\u00dft neu? Wissen Sie,\n\ndie Leute da drau\u00dfen sagen: Okay, was diese Regierung\nmacht, was in diesem Plenum passiert, was hier in diesem\nHaus passiert, das meinen die auch so. Das haben die sehr\nernst gemeint und sie machen auch ernst damit. Ich denke,\ndass dieser Glaube \u2013 naja \u2013 in manchem ersch\u00fcttert ist. Es\nkommt sehr viel mehr darauf an, dass auch die Regierung\nzeigt, dass sie mit ihrer Person f\u00fcr die Herstellung eines\nsolchen Klimas wirkt, das Gewalt \u00e4chtet und nicht nur ver-\nbal. Da meine ich nicht nur Frau Weber, da meine ich\nHerrn R\u00f6\u00dfler, Herrn Flath, Herrn de Maizi\u00e8re und wie sie\nalle hei\u00dfen. Es gibt eine bundesweite Aktion ,,M\u00e4nner ge-\ngen gewaltt\u00e4tige M\u00e4nner\u201c. Unser Fraktionschef hat sich\ndieser Aktion angeschlossen. Schlie\u00dfen Sie sich doch auch\ndieser \u00f6ffentlichen Aktion an, meine Herren! Das w\u00e4re\nwenigstens ein Zeichen.\nMeine Damen und Herren! Damit bin ich wieder bei der\nGro\u00dfen Anfrage angelangt und schaue mir die zum Teil\nd\u00fcrftigen Antworten der Staatsregierung an. Wir haben\nschon so viel dar\u00fcber diskutiert, was zu tun w\u00e4re, und\nAntr\u00e4ge gestellt. Gerade die PDS-Fraktion hat mehrere\nAntr\u00e4ge gestellt, auch die SPD-Fraktion. Seit Jahren disku-\ntieren wir dar\u00fcber, warum die Frauen- und Kinderschutz-\nh\u00e4user immer wieder neu finanziert werden m\u00fcssen.\nEs hat sich dort nichts getan oder nur sehr wenig. Ich frage\nimmer wieder: Warum tut sich nichts in Richtung Koordi-\nnierung der Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung von Gewalt in\ndiesem Bereich? Warum sind wir immer nur bei den An-\nf\u00e4ngen? Wie konsequent ist es eigentlich zu sagen, wenn\ndas besondere \u00f6ffentliche Interesse einer Strafverfolgung\nwegen h\u00e4uslicher Gewalt nur im Einzelfall f\u00fcr gegeben\nangesehen wird, was wird mit psychischer Gewalt?\nMeine Damen und Herren! Alle unsere Forderungen und\nPositionen kennen Sie zu gut. Ich muss sie nicht wieder-\nholen. Ich denke, diese Thematik geh\u00f6rt nicht an die Peri-\npherie, sondern in die Vormittage der Plenarsitzungen\nund in das Zentrum der Staatspolitik.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich gebe der CDU-\nFraktion das Wort. Gibt es bei der CDU-Fraktion noch\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Gibt es weitere Wort-\nmeldungen aus dem Parlament? \u2013 W\u00fcnscht die Staats-\nregierung zu sprechen? \u2013 Dann bitte ich Sie, Herr Staats-\nminister Kolbe.\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz:  Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die gesamt-\ngesellschaftliche \u00c4chtung der Gewalt im h\u00e4uslichen Be-\nreich, insbesondere gegen Frauen, ist auch ein wesent-\nliches Anliegen der S\u00e4chsischen Staatsregierung. Aller-\ndings, Frau Schwarz, sind von dieser Gewalt im h\u00e4us-\nlichen Bereich auch M\u00e4nner betroffen. Die Erfahrungen in\n\u00d6sterreich belegen, dass bis zu 10 % der Opfer M\u00e4nner\nsind.\nFrau Ernst, ich wei\u00df nicht, wo Sie Ihre Erfahrungen mit\nIhrem M\u00e4nnerbild gewonnen haben. Aber Sie sollten sich\nauch von Ihrer Lieblingsvorstellung verabschieden, dass\nalle M\u00e4nner nun pr\u00fcgelnde Gewaltt\u00e4ter sind. Das ist auch\nnicht der Fall.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir sollten hier weder etwas bagatellisieren noch d\u00e4moni-\nsieren. Das darf ich auch als Mann einmal sagen.\n\n(Bandmann, CDU: Sie hat wenig Erfahrungen!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2786\n\n\n\nDie rechtlichen Rahmenbedingungen der \u00c4chtung der Ge-\nwalt im h\u00e4uslichen Bereich werden im Freistaat Sachsen\nkonsequent umgesetzt. Die Wirksamkeit jeder einzelnen\nMa\u00dfnahme h\u00e4ngt entscheidend vom Zusammenwirken\naller beteiligten gesellschaftlichen Kr\u00e4fte ab. Das Netz hier-\nf\u00fcr ist gespannt und wird stetig auch von uns in der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung enger gekn\u00fcpft.\nZun\u00e4chst ist eine offensive Aufkl\u00e4rungs- und \u00d6ffentlich-\nkeitsarbeit der beste Garant f\u00fcr das konzentrierte Vorge-\nhen aller gesellschaftlichen Kr\u00e4fte. Dieser Grunderkenntnis\nverpflichtet hat das Staatsministerium der Justiz eine F\u00fclle\nvon organisatorischen Ma\u00dfnahmen ergriffen und Hilfsan-\ngebote auch f\u00fcr Frauen geschaffen, die von der Gewalt\nbetroffen sind:\nErstens. Die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden arbeiten einzelfall-\nbezogen mit staatlichen und nichtstaatlichen Einrichtun-\ngen zusammen. In mehreren Staatsanwaltschaften sind\nSonderdezernate f\u00fcr Gewalt im sozialen Nahraum einge-\nrichtet. Dort wirken erfahrene Staatsanw\u00e4lte, die kontinu-\nierlich weitergebildet werden. Sie stehen zugleich als An-\nsprechpartner f\u00fcr die Verfahrensbeteiligten zur Verf\u00fc-\ngung.\nZweitens. Zur Vorbereitung und Betreuung von Opferzeu-\ngen w\u00e4hrend der Hauptverhandlung im Strafprozess wur-\nde ein Zeugenbegleitprogramm initiiert. Hierbei bereiten\nehrenamtlich T\u00e4tige die Opferzeugen auf die Situation im\nGerichtssaal vor, vermitteln Kontakte zu anderen Opferbe-\nratungsstellen und begleiten die Opfer gegebenenfalls zu\nGerichtsverhandlungen. Das Programm wird inzwischen\nlandesweit umgesetzt. Auf diese Option werden alle Zeu-\ngen in der Ladung unter Benennung von Telefonnummer\nund Ansprechpartner hingewiesen. Das Programm wird\nauch rege in Anspruch genommen. Insbesondere kann es\nbei Frauen, die h\u00e4uslicher Gewalt ausgesetzt sind, einen\nwertvollen Beitrag dazu leisten, Ber\u00fchrungs\u00e4ngste und Of-\nfenbarungshemmnisse auch gegen\u00fcber der Justiz abzu-\nbauen.\nDrittens. Bei allen Gerichten besteht die technische M\u00f6g-\nlichkeit, Zeugen au\u00dferhalb des Verhandlungssaales und\ngegebenenfalls unter Einsatz von Video- und \u00dcbertra-\ngungstechnik zu vernehmen. Unter Ber\u00fccksichtigung der\nEinzelfallumst\u00e4nde machen die Gerichte hiervon Ge-\nbrauch und ersparen besonders schutzbed\u00fcrftigen Zeu-\ngen, insbesondere den von Gewalt- und Sexualdelikten Be-\ntroffenen, belastende Mehrfachvernehmungen.\nViertens. Mit betr\u00e4chtlichen Mitteln f\u00f6rdert dar\u00fcber hinaus\ndas Staatsministerium der Justiz die freien Tr\u00e4ger der Op-\nferhilfe. Hinzu kommen beachtliche Geldauflagen und Zu-\nweisungen durch die Gerichte und Staatsanwaltschaften.\nF\u00fcnftens. Schlie\u00dflich unterst\u00fctzt die S\u00e4chsische Staats-\nregierung gemeinsam mit allen Bundestagsfraktionen,\nauch der CDU/CSU-Bundestagsfraktion, die Intention des\nEntwurfs eines im Deutschen Bundestag eingebrachten\nGewaltschutzgesetzes. Dieser Entwurf baut den zivilrecht-\nlichen Schutz vor Gewalttaten, insbesondere im h\u00e4uslichen\nBereich, aus und gestaltet die bisherigen M\u00f6glichkeiten der\nGerichte effektiver durch Schutzanordnungen zugunsten\nvon Gewalt Betroffener und durch die M\u00f6glichkeit, dem\nOpfer von Gewalt zeitweise die Wohnung alleine zuzu-\nweisen.\nIm Zuge der Beratung im Bundesrat haben wir uns in kon-\nstruktiver Weise eingebracht und darauf hingewirkt, die\nerforderlichen Regelungen gesetzessystematisch und unter\nVermeidung von Wertungswiderspr\u00fcchen auszugestalten.\nDas Gesetz ist ein Beitrag zur Rechtssicherheit und Rechts-\n\nklarheit und wird unsere Bem\u00fchungen weiter vorantrei-\nben.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage von Frau Dr. Schwarz?\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Ja, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Staatsminister Kolbe, k\u00f6nn-\nten Sie sich in Sachsen ein \u00e4hnliches Modellprojekt wie\nPlatzverweis in Baden-W\u00fcrttemberg vorstellen?\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Ich kann das nicht allein\nals Justizminister entscheiden. Da sind auch andere Res-\nsorts gefragt, insbesondere die Gleichstellungsministerin.\nWir werden Ihren Vorschlag einmal in Erw\u00e4gung ziehen.\nLassen Sie mich zum Abschluss versichern, dass die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung beim Status quo nicht verharren\nwird, sondern ihre Bem\u00fchungen zur Eind\u00e4mmung und\nBek\u00e4mpfung der h\u00e4uslichen Gewalt gegen wen auch im-\nmer weiter fortsetzen wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Zur Gro\u00dfen Anfrage liegt Ihnen ein Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der SPD-Fraktion vor. Die Gesch\u00e4fts-\nordnung \u2013 \u00a7 52 in Verbindung mit \u00a7 37 \u2013 er\u00f6ffnet die M\u00f6g-\nlichkeit, bei der Besprechung einer Gro\u00dfen Anfrage einen\nsolchen Entschlie\u00dfungsantrag einzubringen. Ich bitte die\nSPD-Fraktion um Einbringung ihres Entschlie\u00dfungsantra-\nges. Frau Abg. Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Gestatten Sie mir die Bemerkung, Herr Staats-\nminister Kolbe: Ihre einleitenden S\u00e4tze haben doch sehr\ndeutlich gemacht, wie weit verbreitet das Bed\u00fcrfnis nach\nVerdr\u00e4ngung dieses Problems eigentlich noch ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung hat hierbei auch\neigentlich nur einen ganz begrenzten Teil dessen, was Ge-\ngenstand unserer Gro\u00dfen Anfrage ist, beleuchtet. Unser\nEntschlie\u00dfungsantrag benennt noch einmal wesentliche\nUrsachen f\u00fcr Beziehungstaten im privaten Bereich und\nfasst vieles zusammen, was hier auch in der Debatte be-\nsprochen wurde.\nIm dritten Teil fordern wir die Staatsregierung auf, im Sin-\nne eines Gesamtkonzeptes der Bek\u00e4mpfung von Gewalt\ngegen Frauen t\u00e4tig zu werden.\nLassen Sie mich die s\u00e4chsische Initiativgruppe zur Be-\nk\u00e4mpfung von Gewalt gegen Frauen zitieren: ,,Wir brau-\nchen die nachhaltige Unterst\u00fctzung von Politikerinnen\nund Politikern des S\u00e4chsischen Landtages; denn nur ein\nZusammengehen aller gew\u00e4hrleistet, dass Frauen und\nKindern Leid erspart bleibt und die Situation jener, die\nGewalt erfahren haben, sich tats\u00e4chlich verbessert.\u201c\nIn diesem Sinne bitte ich um Zustimmung zu unserem\nEntschlie\u00dfungsantrag.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wer m\u00f6chte sich zum\nEntschlie\u00dfungsantrag der SPD-Fraktion \u00e4u\u00dfern? \u2013 Frau\nAbg. Matthes, CDU-Fraktion.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2787\n\n\n\nFrau Matthes, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren! Die CDU-Fraktion lehnt jede Form von\nGewalt ab, ganz gleich, ob es sich um psychische oder\nphysische Gewalt handelt\n\n(Beifall bei der CDU)\n\noder ob es sich im sozialen Nahbereich um Gewalt gegen\nFrauen und Kinder oder Behinderte oder gegen Senioren\noder M\u00e4nner handelt.\nIhr Entschlie\u00dfungsantrag verwundert mich in hohem\nMa\u00dfe mit den Worten: ,,Gewalt gegen Frauen und Kinder\n\u00e4u\u00dfert sich sehr h\u00e4ufig in Beziehungstaten im privaten\nNahbereich.\u201c Die Ursachen hierf\u00fcr listen Sie in sechs An-\nstrichen auf. Wenn Sie so sicher sind, dass Sie alle Ursa-\nchen f\u00fcr Gewalt gegen Frauen und Kinder und Gewalt\n\u00fcberhaupt kennen, warum hat sie Ihre Bundesregierung\nnicht schon ver\u00e4ndert?\nZum Beispiel schreiben Sie:\n,,\u2026 Isolation von Kleinfamilien und Paarbeziehungen, die\nGewalttaten einerseits einer sozialen Kontrolle durch die\nUmwelt entziehen und andererseits Macht- und Abh\u00e4n-\ngigkeitsbeziehungen von Frauen und M\u00e4dchen schaffen\n\u2026\u201c\nDieser Passus strotzt von Unterstellungen und Beschuldi-\ngungen.\nWeiter schreiben Sie auf Seite 2:\n,,M\u00e4nnergewalt muss wahrgenommen und missbilligt\nwerden, die strukturellen Ursachen m\u00fcssen genannt und\nbei entsprechenden Ma\u00dfnahmen beachtet werden.\u201c\nWarum nur M\u00e4nnergewalt?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Weil es in diesem Antrag nun\neinmal um Gewalt gegen Frauen geht!)\n\nSie schreiben weiterhin:\n,,T\u00e4ter m\u00fcssen lernen, Verantwortung f\u00fcr ihre Taten zu\n\u00fcbernehmen.\u201c\nNein, T\u00e4ter m\u00fcssen Verantwortung f\u00fcr ihre Taten \u00fcber-\nnehmen und es nicht lernen! Das ist reines Wunschdenken.\nLaut Ihrem Antrag soll die Staatsregierung aufgefordert\nwerden, ,,ein umfassendes Pr\u00e4ventions- und Interventions-\nprojekt f\u00fcr Sachsen unter Einbeziehung der besonderen\nAnforderungen st\u00e4dtischer und l\u00e4ndlicher Lage zu erar-\nbeiten\u201c. Dieser Passus ist aus dem Aktionsplan der Bun-\ndesregierung abgeschrieben, der ohne Abstimmung mit\nden L\u00e4ndern und ohne Beteiligung am finanziellen Auf-\nwand einfach beschlossen wurde. Dem Antrag der s\u00e4ch-\nsischen CDU-Staatsregierung, dass sich die Bundesregie-\nrung finanziell beteiligen muss, haben s\u00e4mtliche SPD-ge-\nf\u00fchrten L\u00e4nder zugestimmt.\nIm zweiten Anstrich fordern Sie von der Staatsregierung\ndie Erf\u00fcllung von eindeutig kommunalen Aufgaben.\nZum dritten Anstrich muss ich Ihnen erwidern, dass sich\ndie Staatsregierung im Modellprojekt ,,M\u00e4dchenzuflucht\u201c\n\u00fcber die wissenschaftliche Begleitung dieses Projektes\nschon beteiligt. Die Umsetzung m\u00fcssen die Kommunen\nvornehmen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: \nGerade haben Sie etwas anderes gesagt!)\n\nIm vierten Anstrich sprechen Sie die Aufgabe der Koordi-\nnierungsgruppe an. Diese wird, wie Sie heute schon geh\u00f6rt\nhaben, demn\u00e4chst institutionalisiert. Diese Aufgabe wird\njetzt schon von der interministeriellen Gruppe wahrge-\nnommen.\n\nZum f\u00fcnften Anstrich antworte ich Ihnen, dass das Mo-\ndellprojekt zur t\u00e4terorientierten Anti-Gewalt-Arbeit in\nArbeit ist und demn\u00e4chst beginnt.\n\nNochmals: Die CDU-Fraktion lehnt jede Form von Gewalt\nab. Wir haben unserer Haltung mit vielen Projekten und\nInterventionsmodellen Ausdruck verliehen. So ist zum\nBeispiel die mehrj\u00e4hrige Kampagne ,,Gewalt gegen Frau-\nen\u201c und das von Ihrer Bundesministerin mehrfach hoch\ngelobte Berliner Interventionsmodell eben schon von der\nCDU-Bundesregierung initiiert worden.\n\nDer uns vorliegende Entschlie\u00dfungsantrag ist voller Un-\nstimmigkeiten, Polemik, Schuldzuweisungen und Unter-\nstellungen. Deshalb werden wir ihn ablehnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nFrau Dr. Schwarz, SPD: \n\nDas war h\u00f6chstgradig peinlich!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Zum Entschlie\u00dfungs-\nantrag spricht Frau Abg. Dr. Ernst, PDS-Fraktion.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Nun bin ich doch baff. Urspr\u00fcnglich wollte ich\ndiesen Antrag f\u00fcr jenseits von gut und b\u00f6se erkl\u00e4ren, weil\ner all das, wor\u00fcber hier schon einmal diskutiert wurde,\nzusammenfasst. Warum stellen Sie so einen umfang-\nreichen Antrag? Das kann man kritisieren und das tue ich\nauch in gewisser Weise.\n\nAber was Sie gerade abgeliefert haben, zeugt davon, dass\nSie \u00fcberhaupt nicht die Problematik verstanden haben.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nSie haben \u00fcberhaupt nicht begriffen, worum es geht!\n\n(Staatsministerin Frau Weber: Dann habe ich es auch\nnicht begriffen!)\n\nHerr Kolbe, auch Sie haben es nicht begriffen! Ich kann es\nnicht \u00e4ndern, es liegt doch nicht an mir, aber die T\u00e4ter-\nstruktur stellt sich nun einmal so dar, dass es vorrangig\nM\u00e4nner sind. Das h\u00e4ngt auch mit den Strukturen dieser\nGesellschaft zusammen.\n\n(Staatsminister Kolbe: Vorrangig!)\n\n\u2013 Das habe ich auch immer gesagt, ich habe von 90 %\ngesprochen. K\u00f6nnen Sie sich entsinnen? Das ist dem Proto-\nkoll meiner Rede zu entnehmen.\n\nWenn wir die Frage nach den Ursachen f\u00fcr diese Situation\nnicht stellen, wie wollen Sie denn auf diesem Gebiet wei-\nterkommen? Das m\u00f6chte ich einmal wissen. Oder glauben\nSie, dass die Frauen daran schuld sind? Diese Frage muss\nich dann schon stellen.\n\nDer zweite Teil meiner Ausf\u00fchrungen bezieht sich auf den\nAntrag als solchen. Wenn man ihn sich durchliest, dann\nstellt man fest, dass er die Neuordnung der Welt be-\nschlie\u00dft. Da ich f\u00fcr die Neuordnung der Welt bin, stimme\nich ihm zu. Das sage ich auch ganz klar, denn er beinhaltet\nall das, was zu tun oder zu lassen w\u00e4re.\n\nZum Dritten m\u00f6chte ich noch einen kleinen Hinweis ge-\nben. Frau Dr. Schwarz, in Ihrem Antrag gibt es zu jedem\nnur m\u00f6glichen Problembereich eine Regelung. Das geht\nvermutlich nicht. Deswegen sage ich Ihnen, dass daran der\nHauch eines zentralistischen Staatsverst\u00e4ndnisses zu er-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2788\n\n\n\nkennen ist. Nichtsdestotrotz, vielleicht auch, weil wir die\nTradition haben, stimmen wir dem Antrag zu.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013 \nJurk, SPD: Sie haben die Tradition?)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es noch Wortmel-\ndungen? \u2013 Frau Abg. Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Eine zweite Rede daf\u00fcr ist wohl\nnoch gestattet, obwohl ich sehe, dass das wenig Sinn hat.\n\nFrau Matthes, Ihre Ausf\u00fchrungen waren h\u00f6chstgradig\npeinlich.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie Expertinnen, die sich mit diesem Thema besch\u00e4ftigen,\nwerden wirklich mit dem Kopf sch\u00fctteln. Es ersch\u00fcttert\n\nmich schon sehr, dass dies noch den Beifall der zust\u00e4ndi-\ngen Staatsministerin findet.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich sehe keine weiteren Wortmeldungen.\nDaher stelle ich den Entschlie\u00dfungsantrag der SPD-Frak-\ntion, der Ihnen in der Drucksache 3/4276 vorliegt, zur Ab-\nstimmung und bitte Sie bei Zustimmung um Ihr Handzei-\nchen. \u2013 Wer stimmt dem Entschlie\u00dfungsantrag nicht zu? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Jastim-\nmen lehnte die Mehrheit des Hauses diesen Ent-\nschlie\u00dfungsantrag ab. Die Drucksache 3/4726 ist damit\nnicht beschlossen worden.\nMeine Damen und Herren! Ich beende die Behandlung der\nGro\u00dfen Anfrage. Damit ist auch der Tagesordnungspunkt\n10 abgeschlossen.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nAusbau von Grenz\u00fcberg\u00e4ngen sowie der grenz\u00fcberschreitenden\nVerkehrsinfrastruktur an der Grenze zu Tschechien und Polen\n\nDrucksache 3/3778, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Debatte wird von der CDU-Fraktion er\u00f6ffnet. Ihr fol-\ngen die PDS-Fraktion, die CDU-Fraktion, die SPD-Fraktion\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort\nund bitte dazu Frau Abg. Clau\u00df.\n\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Irgendwie ist der Aufbau\nEuropas insgesamt wie der Ausbau unserer Verkehrsin-\nfrastruktur in den neunziger Jahren: Wir tr\u00e4umen von fer-\ntigen Autobahnen und haben ein Netz von Baustellen; wir\nschw\u00e4rmen von pr\u00e4chtigen Alleen und fahren meist auf\nUmleitungen; wir wollen schnell voran und stecken schon\nwieder im Stau.\nDie Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union scheint in den\nletzten Wochen solcherart ein wenig in einen Stau geraten\nzu sein. Deutschland und \u00d6sterreich haben sich zwar mit\nihrer Forderung durchgesetzt, f\u00fcr die Freiz\u00fcgigkeit auf\ndem Arbeitsmarkt eine bis zu siebenj\u00e4hrige \u00dcbergangsfrist\nvorzusehen. Es zeigt sich aber, dass dies ein zweischneidi-\nges Schwert ist. Es stellt sich die Frage \u2013 Herr Staatsminis-\nter Tillich hat bereits darauf hingewiesen \u2013, ob wir f\u00fcr\ndieses Ereignis nicht einen sehr, sehr hohen Preis bezahlen\nm\u00fcssen. Schon dr\u00e4ngt Spanien darauf, bei seinen Struktur-\nhilfen ungeschoren zu bleiben. Die Gefahr ist gro\u00df, dass\nSachsen und die neuen L\u00e4nder erhebliche Einbu\u00dfen bei\nden EU-Strukturhilfen in Kauf nehmen m\u00fcssen. Das w\u00e4re\naber f\u00fcr viele Regionen Sachsens, gerade f\u00fcr die St\u00e4dte\nund Gemeinden an der langen bisherigen EU-Au\u00dfengren-\nze, ein sehr herber Schlag.\n\n(Beifall des Abg. Nitzsche, CDU)\n\nTatsache ist, dass wir gerade bei der Verkehrsinfrastruktur\nnach wie vor einen erheblichen Nachholbedarf haben. Das\ngilt f\u00fcr die Verkehrswege, die von den Zentren in Deutsch-\n\nland und speziell in Sachsen in diese Regionen f\u00fchren. Es\ngilt aber auch f\u00fcr die grenz\u00fcberschreitenden Verkehrs-\nwege nach Polen und Tschechien.\nBei allen Risiken, die mit der EU-Osterweiterung zumin-\ndest kurzfristig verbunden sind \u2013 siehe Arbeitsmarkt \u2013, bin\nich der festen \u00dcberzeugung, dass die Chancen bei weitem\n\u00fcberwiegen. Wenn wir jedoch den Risiken begegnen wol-\nlen \u2013 davon konnte ich mich erst neulich \u00fcberzeugen \u2013,\ndann m\u00fcssen wir das in der Osterweiterung steckende\nWachstums- und Entwicklungspotenzial nutzen. Um diese\nChancen nutzen zu k\u00f6nnen, brauchen wir mehr Verbin-\ndungen auf allen Ebenen \u2013 in der Politik, in der Wirtschaft,\nin Wissenschaft und Bildung, im Informationsfluss und\neben auch im Verkehrsfluss.\nDas hei\u00dft: auch mehr Grenz\u00fcberg\u00e4nge. Dabei geht es uns\nnicht nur um die gro\u00dfen \u00dcberg\u00e4nge. Es geht uns um neue,\nkleinere \u00dcberg\u00e4nge, damit die 1945 auseinander gerisse-\nnen Regionen diesseits und jenseits der Grenze wieder zu-\nsammenwachsen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Nitzsche, CDU)\n\nEs geht uns vor allem um \u00dcberg\u00e4nge f\u00fcr den regionalen\nund lokalen Wirtschaftsaustausch.\n\n(Lehmann, CDU: Sehr richtig!)\n\nDeshalb haben wir die vorliegende parlamentarische Ini-\ntiative ergriffen. Mit dieser Initiative nehmen wir nicht nur\nStra\u00dfen-, sondern auch Eisenbahngrenz\u00fcberg\u00e4nge in den\nBlick. Wir begr\u00fc\u00dfen es, dass sich die Staatsregierung f\u00fcr\ndie Einrichtung eines Eisenbahngrenz\u00fcberganges im Rah-\nmen des Modellprojektes der Eisenbahnstrecke G\u00f6rlitz\u2013\nZittau einsetzt.\n\n(Lehmann, CDU: Sehr richtig! \u2013 \nBeifall des Abg. Lehmann, CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2789\n\n\n\nDieses ist aber sicherlich noch Zukunftsmusik, jedenfalls\nwas den \u00dcbergang zum polnischen Schienenverkehr be-\ntrifft.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\n Beim tschechischen nicht?)\n\nDer entscheidende Punkt ist aber der, auch mit der Polni-\nschen Staatsbahn zu einer Vereinbarung \u00fcber den Ausbau\nder Strecke zu kommen. Dabei ist klar, dass diese Verbin-\ndung prim\u00e4r in unserem und gegebenenfalls auch noch im\ntschechischen Interesse liegt.\nWir begr\u00fc\u00dfen ebenso, dass die Staatsregierung den Wie-\nderaufbau bzw. die Einrichtung von drei Eisenbahngrenz-\n\u00fcberg\u00e4ngen nach B\u00f6hmen pr\u00fcft. Es handelt sich um einen\nm\u00f6glichen Wiederaufbau des Grenz\u00fcberganges Sebnitz \u2013\nNiedereinsiedel. Es geht ferner darum, einen L\u00fccken-\nschluss zwischen Holzhau und Moldava im Osterzgebirge\nzu pr\u00fcfen, mit dem die Chance best\u00fcnde, Freiberg und\nBr\u00fcx wieder direkt auf der Schiene zu verbinden.\n\n(Beifall des Abg. Teubner, CDU)\n\nUnd es handelt sich um die Einrichtung eines Grenz\u00fcber-\nganges auf der Strecke L\u00f6bau\u2013Seifhennersdorf\u2013Varnsdorf\u2013\nZittau.\n\n(Beifall des Abg. Lehmann, CDU)\n\nOb sich alle diese genannten Projekte letztlich realisieren\nlassen, bedarf in der Tat einer vertieften Pr\u00fcfung. Sinnvoll\nsind diese Projekte sicher nur dann, wenn sich tats\u00e4chlich\nein entsprechendes Potenzial an Fahrg\u00e4sten ergibt, das\neinen grenz\u00fcberschreitenden Schienenpersonennahver-\nkehr rechtfertigt. Gekl\u00e4rt werden muss nat\u00fcrlich auch, wie\ndie Finanzierung derartiger grenz\u00fcberschreitender Ange-\nbote auf Dauer abgesichert werden kann.\nNaturgem\u00e4\u00df ist die Zahl der Stra\u00dfengrenz\u00fcberg\u00e4nge, die\nausgebaut bzw. erweitert werden sollen, gr\u00f6\u00dfer. Ich nenne\nnur beispielhaft die \u00dcberg\u00e4nge Klingenthal und Deutsch-\neinsiedel, die noch in diesem Jahr er\u00f6ffnet werden sollen.\nIch nenne den \u00dcbergang Sohland, der voraussichtlich bis\nEnde 2002 f\u00fcr Pkws in Betrieb gehen soll. Und ich nenne\ndie neue Gemeinschaftszollanlage in Neugersdorf, die im\nkommenden Jahr endlich fertig gestellt werden soll.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAn der Nei\u00dfe sind besonders hervorzuheben: der bis Ende\nkommenden Jahres vorgesehene Ausbau des \u00dcberganges\nZittau/Chopinstra\u00dfe, der neue \u00dcbergang Hagenwerder,\nder bis 2003 fertig gestellt werden soll, der Neubau einer\nGemeinschaftszollanlage in G\u00f6rlitz/Stadt, die voraussicht-\nlich Ende 2002 fertig gestellt wird, die Er\u00f6ffnung eines\nGrenz\u00fcberganges in Krauschwitz voraussichtlich im Jahre\n2004, zugelassen nicht nur f\u00fcr Pkws und Busse, sondern\nnach M\u00f6glichkeit auch f\u00fcr einen tonnagebegrenzten Wa-\nrenverkehr. Und damit bin ich bei einem weiteren wesent-\nlichen Gesichtspunkt unseres Antrages:\nWir wollen, dass \u2013 wo immer es m\u00f6glich ist \u2013 Sonderrege-\nlungen f\u00fcr den regionalen Wirtschaftsverkehr aus dem\ngrenznahen Raum geschaffen werden. Das hei\u00dft, dass in\nder Regel Lkws bis 3,5 Tonnen auch die ansonsten nur f\u00fcr\nden Personenverkehr zugelassenen Grenz\u00fcberg\u00e4nge nut-\nzen k\u00f6nnen.\nMit Tschechien konnten hier bereits bei einer ganzen Reihe\nvon Grenz\u00fcberg\u00e4ngen zufrieden stellende Vereinbarungen\ngetroffen werden. Die Bem\u00fchungen gegen\u00fcber Polen, zu\nsolchen Regelungen zu gelangen, waren bisher nicht er-\n\nfolgreich. Hier bedarf es weiterer Anstrengungen auch von\nder polnischen Seite.\nWir w\u00fcrden es ferner begr\u00fc\u00dfen, wenn an bestimmten aus-\ngew\u00e4hlten, besonders verkehrsbelasteten Grenz\u00fcberg\u00e4n-\ngen Sonderspuren f\u00fcr die einheimische Wirtschaft einge-\nrichtet werden k\u00f6nnten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nDr. Jahr, CDU: Sehr gut!)\n\nNat\u00fcrlich wissen wir, dass die Zollverwaltung dies bisher\naus Kostengr\u00fcnden ablehnt.\n\n(Dr. Jahr, CDU: \u00dcberall fehlt Geld!)\n\nMeine Bitte geht dahin, dass wir gegen\u00fcber dem Zoll von-\nseiten des Freistaates noch einmal nachhaken. Wir w\u00fcrden\nuns dabei nat\u00fcrlich auch eine entsprechende Unterst\u00fct-\nzung der Industrie- und Handelskammern w\u00fcnschen.\nDabei sollten nicht nur Forderungen erhoben, sondern es\nsollte vielleicht auch ein Katalog erstellt werden, an wel-\nchen Grenz\u00fcberg\u00e4ngen solche Sonderspuren als besonders\ndringlich angesehen werden.\n\n(Lehmann, CDU: Sehr richtig!)\n\nDas Kostenargument, das die Zollverwaltung ins Feld\nf\u00fchrt, ist f\u00fcr kleinere und schw\u00e4cher frequentierte \u00dcber-\ng\u00e4nge nachvollziehbar. Bei gr\u00f6\u00dferen und stark frequentier-\nten \u00dcberg\u00e4ngen relativiert sich dieses Argument aber\nerheblich.\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch auf ein Stra\u00dfenbaupro-\njekt eingehen, das mir sehr am Herzen liegt. Sachsen enga-\ngiert sich in besonderer Weise f\u00fcr einen leistungsf\u00e4higen\nAusbau der B 178 von der Anschlussstelle der A 4 bei\nWei\u00dfenberg \u00fcber L\u00f6bau nach Zittau. Wir halten eine Ver-\nl\u00e4ngerung dieser leistungsf\u00e4higen Bundesstra\u00dfe \u00fcber Zit-\ntau hinaus nach Reichenberg f\u00fcr unverzichtbar. Und wir\nappellieren nicht nur an Tschechien, sondern vor allem an\nPolen, hier m\u00f6glichst rasch zu einer gemeinsam getrage-\nnen L\u00f6sung zu kommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch dies hat etwas damit zu tun, historische Wirtschafts-\nbeziehungen mit einer leistungs- und damit zukunftsf\u00e4hi-\ngen Verkehrsinfrastruktur wieder zu beleben.\n\n(Lehmann, CDU: Sehr richtig!)\n\nWenn die europ\u00e4ische Einigung wieder ins Rollen kom-\nmen soll, m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass der Verkehr zu\nunseren Nachbarn flie\u00dfen kann. Wenn wir die Grenzen in\nEuropa bedeutungslos machen wollen, m\u00fcssen wir mit z\u00fc-\ngigen kleinen Schritten beim Ausbau von Grenz\u00fcberg\u00e4n-\ngen und der grenz\u00fcberschreitenden Verkehrsinfrastruktur\nanfangen.\nIn diesem Sinne bitte ich Sie herzlich um die Zustimmung\nzu unserem Antrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Neubert von\nder PDS-Fraktion, jetzt haben Sie das Wort.\n\nNeubert, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Die EU-Osterweiterung wird in den\nn\u00e4chsten Jahren Realit\u00e4t. Als ein Land, das an der derzeiti-\ngen EU-Au\u00dfengrenze liegt, muss Sachsen schon heute in\njedem Bereich der Politik ein starkes Augenmerk auf diese\nEntwicklung richten. Nicht erst nach der \u00d6ffnung der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2790\n\n\n\nGrenzen, sondern schon heute m\u00fcssen wir in diesem Pro-\nzess eigene Akzente setzen. Das gilt, wie in diesem Antrag\nbeschrieben, f\u00fcr die grenz\u00fcberschreitende Verkehrsin-\nfrastruktur genauso wie f\u00fcr andere Projekte. Dazu ge-\nh\u00f6ren auch verst\u00e4rkt grenz\u00fcberschreitende Kitas oder\nSchulen. Dazu geh\u00f6ren wirtschaftliche und touristische\nProjekte gemeinsam mit Tschechien und Polen.\n\n(Beifall des Abg. Lucassen, SPD)\n\nDas Agieren im Vorfeld ebnet den Weg f\u00fcr die Entwick-\nlung hin zu Europa. Die PDS-Fraktion kann den vorliegen-\nden CDU-Antrag mittragen. Ich m\u00f6chte aber erkl\u00e4ren,\ndass einige Bemerkungen meiner Vorrednerin bei mir Be-\ndenken hervorgerufen haben; sozusagen ein Zusammen-\nwachsen der alten Gebiete von vor 1945 m\u00f6chten wir da-\nmit auf keinen Fall gesagt wissen.\n\n(Beifall des Abg. Lucassen, SPD \u2013 \nZuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\nIch m\u00f6chte es n\u00e4her begr\u00fcnden und gleichzeitig unsere\nProbleme nennen, die wir mit der Antwort der Staatsregie-\nrung auf diesen CDU-Antrag haben. Der Antrag ber\u00fchrt\nnur bestimmte Facetten des grenz\u00fcberschreitenden Ver-\nkehrs. Es geht in der Hauptsache um den stra\u00dfengebunde-\nnen Verkehr. Es geht nicht darum, wie die Stra\u00dfen vom\ngrenz\u00fcberschreitenden G\u00fcterverkehr entlastet werden\nk\u00f6nnen, indem es zu einer st\u00e4rkeren F\u00f6rderung des Eisen-\nbahng\u00fcterverkehrs kommt. Von einer gesamteurop\u00e4ischen\nBahnpolitik, die der Abg. Jurk k\u00fcrzlich forderte, sind wir\nweit entfernt.\nEs ist bisher mit drei SPD-Verkehrsministern seit 1998\nnoch nicht einmal gelungen, eine neue Bundesverkehrs-\nwegeplanung in der Bundesrepublik zu entwickeln. Euro-\npa scheint f\u00fcr diese Bundesregierung also noch in weiter\nFerne zu liegen.\nInsofern sind die hier von der CDU-Fraktion angestrebten\nVerbesserungen zwar als notwendige Schlussfolgerungen\naus der mehr als verheerenden Praxis an den Grenz\u00fcber-\ng\u00e4ngen anzusehen, aber eben auch aus einer offensichtlich\nverkehrspolitischen \u00dcberforderung der Bundesregierung.\nDenn vieles davon k\u00f6nnte l\u00e4ngst Realit\u00e4t sein. Der Hand-\nlungsbedarf an dieser Stelle ergibt sich schon allein aus\ndem t\u00e4glich zu besichtigenden immensen Verkehr. Derzeit\nfahren zum Beispiel bis zu 1 500 Lkws pro Tag \u00fcber die\nB 170 und durch Altenberg. Die Prognosen gehen davon\naus, dass es in den n\u00e4chsten Jahren bis zu 6 000 pro Tag\nwerden.\nAn einem Grenz\u00fcbergang wie G\u00f6rlitz erleben wir kilome-\nterlange Lkw-Warteschlangen, bei deren Abfertigung War-\ntezeiten von zirka 20 Stunden zur Normalit\u00e4t geworden\nsind. Dieser Normalit\u00e4t, an der die Bundesregierung nicht\nviel zu ver\u00e4ndern beabsichtigt, muss man eindeutig entge-\ngenwirken und deshalb werden wir der CDU heute zu-\nstimmen.\nWir k\u00f6nnen uns mit der Antwort der Staatsregierung auf den\nPunkt 5 des Antrages nicht einverstanden erkl\u00e4ren. Dass die\nEinrichtung von Sonderspuren f\u00fcr den innerregionalen Wa-\nrenaustausch eine zu kostspielige Investition sei, wider-\nspricht den grunds\u00e4tzlichen wirtschaftspolitischen Vor-\nstellungen der PDS im Sinne der F\u00f6rderung regionaler\nWirtschaftskreisl\u00e4ufe. Da es sich bei den s\u00e4chsischen\nGrenzregionen zus\u00e4tzlich um die gro\u00dfen strukturschwa-\nchen Regionen handelt, w\u00e4re es hier gerade geboten zu\nhandeln und den viel ger\u00fchmten Standortvorteil der\n\nGrenzregionen mit einer wirksamen Ma\u00dfnahme der Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung zu versehen.\nEine solche Ma\u00dfnahme, die wir als PDS bereits im April-\nPlenum vorgeschlagen und unterst\u00fctzt haben, w\u00fcrde zur\nEinsparung bei den realen Handelskosten der einheimi-\nschen Unternehmen von 5 bis 10 % f\u00fchren. Der immense\nImpuls, der dadurch f\u00fcr die Wirtschaftskooperationen in\nden Euro-Regionen gegeben werden k\u00f6nnte, liegt auf der\nHand. Dieser Impuls darf nicht als zu kostspielig abgetan\nwerden.\nSehr geehrte Damen und Herren, wenn wir an dem Haus\nEuropa bauen, ist es vor allem auf kommunaler Ebene\nwichtig sich kennen zu lernen und Vertrauen aufzubauen;\nzwischen den Vertretern der kommunalen Beh\u00f6rden, zwi-\nschen Vereinen und den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern selbst.\nIch m\u00f6chte Ihnen gern ein Beispiel beschreiben, bei dem\ndurch Beschl\u00fcsse auf so genannter h\u00f6herer politischer\nEbene trotz anderslautender Absprachen das vor Ort auf-\ngebaute Vertrauensverh\u00e4ltnis gest\u00f6rt wurde.\n1992 begann die Planung f\u00fcr die Grenzzollanlage in Alten-\nberg. Die bisherige Grenzanlage in Zinnwald war nicht\nmehr ausreichend f\u00fcr den Lkw-Verkehr und sollte vom\nDurchgangsverkehr durch den Lkw entlastet werden. Die\nneue Anlage in Altenberg sollte durch gen\u00fcgend Stellpl\u00e4t-\nze das Aufstauen auf der B 170 verhindern. Dubi, die auf\nder tschechischen Seite angrenzende Kommune, wurde\nvon der Planung des Baues aber nicht informiert. Erst 1996\nerhielt sie vom Altenberger B\u00fcrgermeister die Daten, da\ndieser vorher nat\u00fcrlich davon ausging, dass auch die Stadt\nDubi in das Vorhaben einbezogen war.\nDubi stand den Pl\u00e4nen der neuen Grenzanlage ablehnend\ngegen\u00fcber. F\u00fcr die Stadt war der Grenz\u00fcbergang Zinn-\nwald wirtschaftlich wichtig, da sich die Unternehmen an\nder B 170 angesiedelt haben und nicht mehr vom Autover-\nkehr frequentiert w\u00e4ren. Da das Baurecht in Tschechien\nein wesentlich anderes ist, h\u00e4tte die Gemeinde Dubi ihre\nZustimmung f\u00fcr die Stra\u00dfe zum Altenberger Grenz\u00fcber-\ngang einfach verweigern k\u00f6nnen. Damit w\u00e4re zwar ein\nGrenz\u00fcbergang da gewesen, aber keine Stra\u00dfe. Der Alten-\nberger B\u00fcrgermeister warb beim Stadtparlament von Dubi\nf\u00fcr den Bau der Stra\u00dfe und der Stadtrat stimmte unter der\nVoraussetzung zu, dass der Grenz\u00fcbergang Zinnwald\nweiterhin f\u00fcr Kraftr\u00e4der und Pkws ge\u00f6ffnet bleibt. So wa-\nren die Absprachen.\nNun wurde entgegen allen Absprachen nach der \u00d6ffnung\ndes Altenberger Grenz\u00fcbergangs der Grenz\u00fcbergang in\nZinnwald f\u00fcr den Pkw-Verkehr dicht gemacht und kann\nnur noch durch den regionalen Buslinienverkehr genutzt\nwerden. Die sich daraus ergebenden Folgen f\u00fcr die Stadt\nDubi habe ich beschrieben.\nMit diesem Vorgehen des Landes und vor allen Dingen\ndes Bundes wurde die Vertrauensbasis, die sich zwischen\nden kommunalen Vertretungen aufgebaut hatte, merklich\nersch\u00fcttert. Ich denke, dass ein solches Vorgehen wenig\nhilfreich auf dem Weg nach Europa ist. Das Europa der\nRegionen wird es nur dann geben, wenn sich heute ver-\nl\u00e4ssliche Kooperationen der europ\u00e4ischen Kommunen ent-\nwickeln k\u00f6nnen. Dies zu bef\u00f6rdern ist auch ein Auftrag an\ndie Staatsregierung Sachsens. Hier kann Vertrauen entste-\nhen. Dazu m\u00f6chte ich die Staatsregierung am Ende meiner\nRede nachhaltig auffordern.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2791\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chte die CDU-Frak-\ntion noch einmal sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nbitte ich die SPD-Fraktion; Frau Abg. Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Auch die SPD-Fraktion wird\nnoch einige Worte zu diesem Antrag verlieren; aber wir\nsind genau wie CDU- und PDS-Fraktion der Meinung,\ndass es ein Antrag ist, dem wir im Endeffekt zustimmen\nk\u00f6nnen.\nIch muss nat\u00fcrlich sagen: Welch ein Gl\u00fcck, dass es die\nCDU-Fraktion gibt, denn ohne deren Anregungen w\u00fcsste\nunser Staatsminister Dr. Schommer wahrscheinlich \u00fcber-\nhaupt nicht, wo er die dringend ben\u00f6tigten neuen Grenz-\n\u00fcberg\u00e4nge anlegen sollte. Sicher h\u00e4tte er sie am Ende alle\ndirekt nebeneinander gebaut.\n\n(Leichte Heiterkeit \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAber Scherz beiseite. Dem Grundanliegen des vorliegen-\nden Antrages k\u00f6nnen wir uns also anschlie\u00dfen. Ganz be-\nsonders gilt dies f\u00fcr den Part Eisenbahn\u00fcberg\u00e4nge. Ein re-\nger grenz\u00fcberschreitender Eisenbahnverkehr ist n\u00e4mlich\nhervorragend daf\u00fcr geeignet, der vorhandenen Infrastruk-\ntur auf beiden Seiten der Grenze v\u00f6llig neue Perspektiven\naufzuzeigen und sie somit in ihrem Bestand zukunftsf\u00e4hig\nzu sichern.\nDas Egronet zwischen Bayern, Th\u00fcringen, Tschechien und\nSachsen kann daf\u00fcr als gutes Beispiel herangezogen wer-\nden, speziell f\u00fcr die anstehende Neuordnung der Eisen-\nbahnverbindungen im Bereich des Dreil\u00e4nderecks\nDeutschland, Tschechien und Polen. Nebenbei bemerkt\nwird die SPD-Fraktion bereits auf dem morgigen Plenum\nmit dem Modellprojekt Nei\u00dfetalbahn einen konkreten\nHandlungsauftrag formulieren. In diesem Zusammenhang\nbin ich jetzt schon gespannt auf das Abstimmungsverhal-\nten, liebe Kolleginnen und Kollegen besonders von der\nCDU-Fraktion.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nOhne die Ert\u00fcchtigung der angrenzenden Schienen-\ninfrastruktur und vor allem ohne ein wirtschaftliches bzw.\ntouristisches Gesamtkonzept macht n\u00e4mlich der sch\u00f6nste\nGrenz\u00fcbergang wenig Sinn. Es geht darum, mit attrakti-\nven Angeboten die Menschen in die Z\u00fcge zu locken. In\ndiesem Zusammenhang ist es \u00fcberhaupt nicht schlimm,\nwenn die neuen Verbindungen zun\u00e4chst haupts\u00e4chlich f\u00fcr\nBier- und Einkaufsfahrten genutzt werden.\nDas wirtschaftliche Zusammenwachsen der Regionen\ndiesseits und jenseits der Grenze wird es mit sich bringen,\ndass auch der Schieneng\u00fcterverkehr wieder eine Perspek-\ntive bekommt und der eine oder andere Gesch\u00e4ftsreisende\ndie Zugfahrt zum Arbeiten nutzt, anstatt sich im Auto am\nLenkrad festzuhalten.\nAber was f\u00fcr die Schiene gilt, trifft nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die\nStra\u00dfe zu; es wurde auch schon angesprochen. Jeder neue\n\u00dcbergang wird dazu beitragen, diesseits und jenseits der\nGrenze ein St\u00fcck Randlage abzubauen, wird dabei helfen,\ndass sich die Menschen n\u00e4her kommen.\nZu einem wahren Dauerbrenner scheint das Problem\nGrenz\u00fcbergang B 178 zu werden. Ich habe in den letzten\nMonaten mit Stephan Hilsberg, dem Staatssekret\u00e4r im\nBundesverkehrsministerium, mehrmals diesbez\u00fcglich ge-\nsprochen und ihn auch f\u00fcr die Bedeutung dieses Projektes\nsensibilisiert. Im April dieses Jahres fand ein Treffen mit\n\ndem polnischen Verkehrsminister statt, auf dem weitere\nSchritte in Richtung L\u00f6sung des Problems festgelegt wur-\nden. Ganz so schwarz, wie es von Frau Clau\u00df dargelegt\nwurde, sieht die Situation also nicht aus.\nEs ist jedoch im Moment nicht ratsam \u2013 auch wegen der\nanstehenden trinationalen Runde im Juni \u2013 an dieser Stelle\nweiter ins Detail zu gehen. Dessen ungeachtet glaube ich,\ndass wir nun zumindest verhalten optimistisch sein k\u00f6n-\nnen. Wir, die Polen und die Deutschen, haben bis zum\nVollzug der EU-Osterweiterung und gerade auf dem Ge-\nbiet der Gestaltung der Verkehrsinfrastruktur noch so viel\nmiteinander zu erledigen, da k\u00f6nnen wir es uns einfach\nnicht leisten, schon \u00fcber dieses kleine, aber f\u00fcr die Stadt\nZittau hoch wichtige Problem der Weiterf\u00fchrung der B 178\nauf polnischem Territorium zu stolpern.\nIch gehe davon aus, dass das Problem jetzt schnell und im\nbeiderseitigen Einvernehmen gel\u00f6st werden kann, und be-\ndanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich darf die Staats-\nregierung bitten; Herr Staatsminister Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank, ich komme der Bitte gerne\nnach.\nMeine Damen, meine Herren! Frau Raatz, ja, wie gut, dass\nes die CDU-Fraktion gibt. Was w\u00e4re aus Sachsen gewor-\nden ohne die CDU-Fraktion und die Politik, die wir hier\nzehn Jahre gemacht haben?!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nIch werde auch weiterhin, sofern wir \u00fcber nach vorn ge-\nrichtete Politik sprechen, immer auf die CDU-Fraktion h\u00f6-\nren.\n\n(Leichte Heiterkeit \u2013 \nJurk, SPD: Das wussten wir gar nicht!)\n\nMeine Damen, meine Herren, die Diskussion um den Bei-\ntritt der mittel- und osteurop\u00e4ischen L\u00e4nder ist ein Thema,\ndas uns alle bewegt. Ich glaube, wir sind uns einig, dass\ndies eine gro\u00dfe Herausforderung ist, der wir uns stellen\nm\u00fcssen.\nAber ich glaube, wir sind uns auch klar dar\u00fcber, dass wir\nkeinem mit einem schnellen Beitritt einen Gefallen tun,\nwenn weder die Beitrittsstaaten noch wir in der EU darauf\nvorbereitet sind, dass dieser Beitritt reibungslos erfolgen\nkann. Deshalb hoffe ich sehr, dass bei aller Begeisterung\nein St\u00fcck Realit\u00e4tssinn bei der Bundesregierung und vor\nallen Dingen bei der EU-Kommission, die ja die Verhand-\nlungen f\u00fchrt, vorhanden ist. Nur 30 000 Verordnungen\noder mehr abzudrucken reicht nicht aus, sondern die Wirt-\nschaft der Beitrittsstaaten, die Unternehmen m\u00fcssen fit\nsein. Sie brauchen \u2013 wer wei\u00df das besser als wir? \u2013, um\n\u00fcberhaupt an die Gelder der EU-Kommission zu kommen,\nleistungsf\u00e4hige Verwaltungen und sie brauchen eine funk-\ntionsf\u00e4hige Gerichtsbarkeit, meine Damen und Herren.\nOhne dies alles kann ein Beitritt nicht funktionieren.\nUnd \u2013 das ist das Wichtigste \u2013 wir brauchen eine Infra-\nstruktur, die auf beiden Seiten die erwarteten Steigerungs-\nraten des Verkehrs auffangen kann. Wir in Sachsen wollen\nBr\u00fccken bauen und \u00dcberg\u00e4nge schaffen.\nDass wir dies ernst nehmen und immer ernst genommen\nhaben, m\u00f6gen Ihnen folgende Zahlen verdeutlichen. Vor\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2792\n\n\n\n1990 gab es nach Tschechien und Polen sechs Eisenbahn-\n\u00fcberg\u00e4nge und elf Stra\u00dfen\u00fcberg\u00e4nge, davon vier f\u00fcr den\nLkw-Verkehr. Heute sind es bereits neun Eisenbahn\u00fcber-\ng\u00e4nge und 17 Stra\u00dfen\u00fcberg\u00e4nge, davon sechs f\u00fcr den\nLkw-Verkehr. Auch wenn sich diese Steigerung nicht ganz\nso stark anh\u00f6rt, versteckt sich doch dahinter ein enormes\nWachstumspotenzial, weil n\u00e4mlich ein Mehrfaches an Ab-\nfertigungen erm\u00f6glicht wurde. Das betrifft die Anzahl der-\njenigen, die diese \u00dcberg\u00e4nge benutzten, und auch die\nMengen der G\u00fcter, die hier transportiert wurden.\nAm augenscheinlichsten wird das beim Neubau der A 4\nDresden\u2013G\u00f6rlitz mit dem Grenz\u00fcbergang Ludwigsdorf\nnach Polen. Andere Beispiele sind die Erh\u00f6hung der Leis-\ntungsf\u00e4higkeit der grenzf\u00fchrenden Stra\u00dfe B 92 mit neuer\nGemeinschaftszollanlage Sch\u00f6nberg bzw. der B 170 mit\nneuer Gemeinschaftszollanlage in Altenberg nach Tsche-\nchien.\nTrotz der erreichten Verbesserungen bei der Abfertigung\ndes Lkw-Verkehrs an den genannten \u00dcberg\u00e4ngen kann\ndem steigenden Bedarf nicht entsprochen werden. Nach\nwie vor sind Staus und lange Abfertigungszeiten an der\nTagesordnung. Wir setzen uns f\u00fcr k\u00fcrzere Zeiten ein. Wir\nwollen das nicht hinnehmen. Aber wir k\u00f6nnen hier nur die\nBundesregierung dr\u00e4ngen, dies zu erreichen, denn sie al-\nlein ist legitimiert, diese Verhandlungen zu f\u00fchren. Die\nExpertengruppe f\u00fcr Grenz\u00fcberg\u00e4nge der Bundesrepublik\nDeutschland mit Tschechien bzw. Polen als auch die Kon-\nferenz des Chefs des Bundeskanzleramtes mit den Chefs\nder Staatskanzleien der Bundesl\u00e4nder arbeitet hieran.\nAber noch einmal: Wir k\u00f6nnen es aus eigener Kraft nicht\nerreichen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das stimmt! \nAus eigener Kraft k\u00f6nnen Sie nichts!)\n\nDie Verantwortung f\u00fcr die Grenzzollanlagen liegt bei den\nBundesministerien f\u00fcr Inneres und der Finanzen.\n\u2013 Sie sollten bei Ihrem Fachgebiet bleiben, Frau Volkmer,\nwenn Sie Zwischenrufe machen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nFrau Dr. Volkmer, SPD: Das mache ich doch, \n\nwie ich will!)\n\nBeide Ministerien lehnen im Hinblick auf die bevorstehen-\nde Mitgliedschaft Tschechiens und Polens in der EU den\nAus- oder Neubau von bisher nicht vertraglich vereinbar-\nten \u00dcberg\u00e4ngen ab.\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich einschieben, dass\nein weiteres Problem die Weigerung der polnischen Regie-\nrung ist, einer optimalen L\u00f6sung bei der Weiterf\u00fchrung\nder B 178 nach Tschechien \u00fcber polnisches Gebiet zuzu-\nstimmen, Frau Raatz.\nAber wir haben ja Frau Raatz, die tapfer und flei\u00dfig mit\ndem Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r im BMVBW Ste-\nphan Hilsberg redet.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nNur, es bewegt sich nichts, verehrte Frau Raatz. Wenn sich\netwas bewegt, dann vielleicht deshalb, weil ich in der ver-\ngangenen Woche in Polen war und mit Mitgliedern der\nRegierung gesprochen habe.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Ja nat\u00fcrlich!)\n\nAber lassen Sie uns trotzdem gemeinsam, Sie und ich, mit\nStephan Hilsberg sprechen. Sie reden; das kann nie scha-\n\nden, hoffe ich. Wir werden handeln. Also, glaube ich, tun\nwir gemeinsam etwas f\u00fcr Sachsen.\nWir k\u00f6nnen auch einmal gemeinsam nach Berlin fahren,\nverehrte Frau Raatz, um dort mit dem Verkehrsminister zu\nsprechen, damit Sie sehen, wie ich die Verhandlungen zu\nf\u00fchren pflege. Das w\u00e4re ganz interessant.\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\nMeine Damen, meine Herren! Es werden leider immer\nwieder bei diesen neuen nicht vertraglich vereinbarten\n\u00dcbergangsstellen hoher Personaleinsatz oder hohe Investi-\ntions- und Unterhaltungskosten genannt. Wir m\u00fcssen das\nzur Kenntnis nehmen. Aber wir wollen es nicht hinneh-\nmen, dass bis 2005 nur noch die zwei vertraglich verein-\nbarten Stra\u00dfen\u00fcberg\u00e4nge f\u00fcr unbeschr\u00e4nkten Lkw-Ver-\nkehr nach Tschechien gebaut werden sollen. Dies sind der\n\u00dcbergang Breitenau im Zuge der A 17 Dresden\u2013Prag und\nder \u00dcbergang in Neugersdorf.\nDa es sich bei diesen \u00dcberg\u00e4ngen samt Zufahrtsstra\u00dfen\num sehr leistungsf\u00e4hige Anlagen handeln wird, wird sich\nder grenz\u00fcberschreitende Verkehr insgesamt sp\u00fcrbar ver-\nbessern. Aus diesem Grund wurde und wird der Bau der\nzugeh\u00f6rigen Zufahrtsstra\u00dfen von uns mit Hochdruck\nvorangetrieben.\nIm Gegensatz zum Warenverkehr bestehen beim Perso-\nnenverkehr auf der Stra\u00dfe mit Ausnahme einzelner Ver-\nkehrsspitzen keine nennenswerten Stauprobleme. Aber\nauch hier wird im Hinblick auf die EU-Erweiterung der\nReiseverkehr ansteigen. Im Freistaat Sachsen sollen des-\nhalb nach Polen noch drei \u00dcberg\u00e4nge und nach Tschechi-\nen ebenfalls drei \u00dcberg\u00e4nge errichtet werden.\nIch kann Ihnen mitteilen, dass zwei von den genannten\ndrei \u00dcberg\u00e4ngen, n\u00e4mlich der \u00dcbergang in Klingenthal\nund der \u00dcbergang in Deutscheinsiedel, noch in diesem\nJahr in Betrieb genommen werden k\u00f6nnen. Das ist sicher\nein Grund zur Freude.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch nehme an, auch bei Ihnen, Frau Raatz.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Nat\u00fcrlich!)\n\nIch m\u00f6chte aber auch nicht verschweigen, dass gerade bei\ndiesen \u00dcberg\u00e4ngen eine jahrelange \u00dcberzeugungsarbeit\ngegen\u00fcber den betroffenen Regionen zu leisten war.\nZur Entlastung der gro\u00dfen Lkw-\u00dcberg\u00e4nge sind wir,\nsoweit die Forderungen der Wirtschaft mit den Interessen\nder betroffenen Bev\u00f6lkerung in Einklang zu bringen sind,\nbem\u00fcht, an den so genannten kleinen \u00dcberg\u00e4ngen auch\neinen beschr\u00e4nkten Warenverkehr zuzulassen. Frau Clau\u00df,\nIhre Forderung ist berechtigt. Wir werden alles tun, damit\ndies umgesetzt wird.\nSo soll zum Beispiel in Klingenthal \u2013 neben Pkws und Bus-\nsen \u2013 auch Warenverkehr mit einer Gesamttonnage bis\n3,5 Tonnen abgefertigt werden. Eine genaue Auflistung\nder geplanten auszubauenden und neu zu errichtenden\n\u00dcberg\u00e4nge liegt Ihnen, meine Damen und Herren, mit der\nAntwort zur Anfrage vor, so dass ich mir hier ersparen\nkann, das zu wiederholen.\nLassen Sie mich noch einige Ausf\u00fchrungen zu der von der\nWirtschaft geforderten Sonderregelung f\u00fcr den grenz-\nnahen Raum machen. Sie fordert die Zulassung f\u00fcr regio-\nnalen Warenverkehr an m\u00f6glichst allen \u00dcberg\u00e4ngen und\ndie bevorzugte Abfertigung auf Sonderspuren.\nWie bereits erw\u00e4hnt bestehen mit Tschechien gegenw\u00e4rtig\nsolche L\u00f6sungen f\u00fcr den regionalen Warenverkehr zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2793\n\n\n\nBeispiel am Grenz\u00fcbergang Reitzenhain. K\u00fcnftig wird es\nsie auch in Klingenthal und Oberwiesenthal geben.\nPolen aber lehnt derartige regionale L\u00f6sungen mit dem\nHinweis auf Diskriminierung der ausgeschlossenen Gebie-\nte und noch nicht durchgef\u00fchrte Gespr\u00e4che von Frau Kol-\nlegin Raatz mit Herrn Hilsberg ab. Deshalb wird jetzt auf\nVorsto\u00df Sachsens vom Bundesministerium der Finanzen\nmit Polen gepr\u00fcft, an welchen zus\u00e4tzlichen \u00dcberg\u00e4ngen\ntonnagebegrenzter Verkehr m\u00f6glich ist. Wir brauchen\nnoch einen weiteren Gespr\u00e4chspartner in der Bundesregie-\nrung, diesmal im Finanzministerium, Frau Raatz. Ich kann\nIhnen auch dort Namen nennen, wenn Sie es w\u00fcnschen.\nZum Thema Sonderspuren muss ich hier sagen: Das w\u00e4re\ndie richtige L\u00f6sung und eine gute L\u00f6sung. Aber der Bun-\ndesminister der Finanzen lehnt eine Finanzierung solcher\nSonderspuren als zu teuer ab. Das ist so. Ich kann das\nnicht \u00e4ndern.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: \nWas Sachsen alles ablehnt!)\n\nIch komme nun zum Eisenbahnverkehr.\nZu den bereits bestehenden Eisenbahn\u00fcberg\u00e4ngen, Frau\nSchwarz, wird derzeit die Einrichtung von weiteren \u00dcber-\ng\u00e4ngen gepr\u00fcft, nach Polen ein \u00dcbergang in Ostritz, nach\nTschechien drei \u00dcberg\u00e4nge und eine Erweiterung auf G\u00fc-\nterverkehr. Das sind Sebnitz, Seifhennersdorf, Holzhau\nbzw. B\u00e4renstein.\nDie Er\u00f6ffnung von neuen Eisenbahngrenz\u00fcberg\u00e4ngen\nmuss grunds\u00e4tzlich vom Eigent\u00fcmer der Infrastruktur, der\nDB Netz AG bzw. der tschechischen oder polnischen Bahn,\nbeim Bundesinnenministerium und dem tschechischen\nund polnischen Partner beantragt werden. Leider sagt die\nBahn, dass sie eine solche \u00d6ffnung nur beantragt, wenn\ngen\u00fcgend Verkehrspotenzial vorhanden ist. Auch hier\nk\u00f6nnten Gespr\u00e4che vielleicht weiterhelfen. Aber ich glau-\nbe, Frau Raatz, Sie werden nicht sehr erfolgreich sein.\nInsbesondere im G\u00fcterverkehr k\u00f6nnen eben diese Nach-\nweise nicht oder nur sehr schwer erbracht werden. Hinzu\nkommt, dass es auch ungen\u00fcgende Infrastruktur der Zu-\nlaufstrecken zu neuen m\u00f6glichen Grenz\u00fcberg\u00e4ngen zum\nBeispiel im Erzgebirge und in der Lausitz gibt. Der Nut-\nzungsgrad der bestehenden kleinen Grenz\u00fcberg\u00e4nge zur\nTschechischen Republik, zum Beispiel Johanngeorgen-\nstadt, ist bedauerlicherweise zu gering.\nEin positives Beispiel ist die Nutzung der \u00dcberg\u00e4nge im\nRahmen des grenz\u00fcberschreitenden Expoprojektes ,,Euro-\nregionales \u00d6PNV-System\u201c. Im Zeitraum eines Jahres\nhaben rund 600 000 Reisende diese \u00dcberg\u00e4nge genutzt.\nMeine Damen, meine Herren! Wir werden weiterhin alles\ntun, Br\u00fccken und \u00dcberg\u00e4nge zu bauen.\n\nHerr Neubert, ich kann Ihnen nur sagen, ich habe auch auf\nder vorgestrigen Verkehrsministerkonferenz der L\u00e4nder\nder Bundesregierung vorgeschlagen, sich intensiver mit\ndem Problem zu besch\u00e4ftigen \u2013 dies habe ich auch dem\nBahnvorstand gesagt \u2013, dass man sich schon vor dem Bei-\ntritt vieler mittel- und osteurop\u00e4ischer L\u00e4nder zur EU \u2013\nTschechien, Polen, Ungarn, Slowakei, um einige zu nennen\n\u2013 darum bem\u00fchen sollte, die Infrastruktur, insbesondere\ndas Schienennetz in diesen Beitrittsl\u00e4ndern, aber auch auf\nunserer Seite zu diesen L\u00e4ndern verst\u00e4rkt auszubauen, da-\nmit die Bahn nicht wiederum hinterherl\u00e4uft. Denn diese\nBeitrittsl\u00e4nder bauen, auch mit EU-Mitteln, ihre Autobah-\nnen, ihre Stra\u00dfen nach Deutschland. Aber bei der Bahn\ngeschieht relativ wenig; es finden auch keine Abstim-\nmungsgespr\u00e4che statt.\nHier gibt es noch enormes Handlungspotenzial und -not-\nwendigkeit vonseiten der Bundesregierung und auch von\nder DB AG, dies voranzutreiben.\nIch glaube, dass auch unsere Forderung gerechtfertigt ist,\nverst\u00e4rkt Mittel, und zwar zus\u00e4tzlich zu den geplanten\nMitteln beim Solidarpakt, f\u00fcr den Ausbau der gro\u00dfen Ver-\nkehrsachsen im transeurop\u00e4ischen Netz hin\u00fcber in die\nmittel- und osteurop\u00e4ischen L\u00e4nder bereitzustellen.\nWir haben f\u00fcr uns 750 Millionen DM eingefordert. Das ist\nein Betrag, der hier wirklich erforderlich ist, damit wir uns\nauf die EU-Osterweiterung einstellen k\u00f6nnen. Das liegt\nauch im Interesse der alten Bundesl\u00e4nder, denn alle wer-\nden von diesem Verkehr profitieren oder werden darunter\nleiden, wenn man nicht jetzt rechtzeitig f\u00fcr ein gr\u00f6\u00dferes\nEuropa die Weichen stellt, das irgendwann eines Tages\nkommen wird.\nDie Staatsregierung k\u00e4mpft daf\u00fcr. Sie engagiert sich daf\u00fcr.\nIch bedanke mich ausdr\u00fccklich f\u00fcr diesen Tagesordnungs-\npunkt bei der CDU-Fraktion.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Schlusswort hat\ndie CDU-Fraktion. \u2013 Sie verzichtet. Dann rufe ich zur Ab-\nstimmung auf.\nMeine Damen und Herren! Wer der Drucksache 3/3778,\nAntrag der Fraktion der CDU, Ausbau von Grenz\u00fcberg\u00e4n-\ngen sowie der grenz\u00fcberschreitenden Verkehrsinfrastruk-\ntur an der Grenze zu Tschechien und Polen, zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich\nstelle Einstimmigkeit fest. Die Drucksache 3/3778 ist be-\nschlossen. Der Tagesordnungspunkt 11 ist abgeschlossen.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2794\n\n\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nGerechtigkeit bei der Renten\u00fcberleitung \u2013 \n2. Gesetz zur \u00c4nderung und Erg\u00e4nzung des Anspruchs- und\n\nAnwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetzes (2. AA\u00dcG-\u00c4ndG)\nDrucksache 3/3779, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie PDS wird zuerst sprechen, danach CDU, SPD, CDU\nund die Staatsregierung. Ich erteile der Fraktion der PDS\nals Antragstellerin das Wort. Herr Abg. D\u00fcrrschmidt,\nbitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte\nDamen und Herren Abgeordnete! Seit nunmehr zehn Jah-\nren haben wir in der Bundesrepublik ein Sonderrenten-\nsystem Ost. Es ist nicht erkennbar, dass sich daran in der\nn\u00e4chsten Zeit etwas \u00e4ndern wird.\nEs war im Jahr 1991, als man das R\u00dcG, das Renten\u00fcberlei-\ntungsgesetz, beschloss. Damit sollten alle in der DDR er-\nworbenen Anspr\u00fcche und Anwartschaften in die gesetzli-\nche Rentenversicherung der Bundesrepublik \u00fcberf\u00fchrt\nwerden. Vielmehr wurden aber mit diesem R\u00dcG die im\nEinigungsvertrag getroffenen Regelungen gebrochen. Es\nwurde ein spezieller Rentenwert Ost eingef\u00fchrt. Dieser be-\ntrug 1992 56,7 % und liegt heute auch erst bei 87 % des\nWestwertes. Begr\u00fcndet wurde und wird dieser Sachver-\nhalt mit der angeblich niedrigeren Arbeitsproduktivit\u00e4t in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern und den viel geringeren L\u00f6hnen\nund Geh\u00e4ltern im Osten. Es wurde die \u00dcberf\u00fchrung der\nRentenanspr\u00fcche aus den Zusatz- und Sonderversor-\ngungssystemen durch ein AA\u00dcG eingef\u00fchrt.\nMit dem Anspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungs-\ngesetz wurde aus politisch motivierten Gr\u00fcnden die Wert-\nneutralit\u00e4t des Rentenrechts aufgehoben und dieses Recht\ndurch Vermischung von Sozial- und Strafrecht grob miss-\nbraucht \u2013 wider die Festlegung des Einigungsvertrages;\ndenn dort hie\u00df es, K\u00fcrzungen sollen nur bei denen vorge-\nnommen werden, die gegen Menschenrechte versto\u00dfen\nhaben. Gek\u00fcrzt wurde jedoch pauschal. Vorher hat es\neinen solchen Missbrauch in der Geschichte des deutschen\nSozialrechtes eigentlich nur noch einmal gegeben, und\nzwar zu Zeiten des Naziregimes.\nDer Sturm der Kritik gegen die politisch motivierten Ren-\ntenk\u00fcrzungen und -beschneidungen, die zur Ausgrenzung\nganzer Bev\u00f6lkerungsschichten f\u00fchrten, war gewaltig und\ngeht hin bis zur UNO. Bundesregierung und Rentenversi-\ncherungstr\u00e4ger mussten sich einer Flut von Klagen der Be-\ntroffenen erwehren. Das f\u00fchrte dazu, dass die Kohl-Regie-\nrung Fehler eingestand und man 1996 in einem ersten \u00c4n-\nderungsgesetz Neuordnungen der Begrenzungsregelun-\ngen vornahm. In der Begr\u00fcndung hie\u00df es damals, dass die\nbis dahin geltenden Regelungen den gesetzgeberischen\nZielen nicht vollst\u00e4ndig entsprechen und deshalb h\u00e4ufig\nauch auf Unverst\u00e4ndnis sto\u00dfen. Gleichzeitig wurde davon\nausgegangen, dass die Wahrnehmung von Funktionen\noberhalb einer bestimmten Ebene im zentralen Staatsappa-\nrat der ehemaligen DDR notwendigerweise auch mit eige-\nner politischer Verantwortung verbunden war. Gleiches\ngelte auch f\u00fcr Personen mit entsprechend hohen Einkom-\nmen in anderen Bereichen wie der Nationalen Volksarmee,\nder Volkspolizei oder beim Zoll.\nNachdem die Begr\u00fcndung f\u00fcr die Konfiskation von Ver-\nsorgungsanspr\u00fcchen, ungerechtfertigte Leistungen abzu-\nschaffen und \u00fcberh\u00f6hte Leistungen abzubauen, nicht\n\nmehr aufrechtzuerhalten war, wurde nunmehr eine Ver-\nantwortung f\u00fcr die Aufrechterhaltung des politischen Sys-\ntems DDR, die sich in einer bestimmten Gehaltsgruppe\nausdr\u00fcckt, als Grundlage f\u00fcr die Begrenzung des ber\u00fcck-\nsichtigungsf\u00e4higen Einkommens auf das Durchschnittsent-\ngelt festgelegt.\nDie eine wie die andere Begr\u00fcndung widerspricht dem\nmoralisch-politisch wertneutralen Charakter des Renten-\nrechts und ist deshalb verfassungsrechtlich und rechts-\nstaatlich zu verwerfen. Prof. Mertens sprach von einer\nRentenk\u00fcrzung, die Kollektivs\u00fchne vorsieht, und verwies\ndarauf, dass jede Strafe eine individuelle Schuld voraus-\nsetzt. Schuld wiederum bedingt individuelle Verantwor-\ntung f\u00fcr rechtswidriges Verhalten und individuelle Vor-\nwerfbarkeit. Der Mensch wird zentral in seiner mensch-\nlichen W\u00fcrde getroffen, wenn der Staat gegen ihn ein Un-\nwerturteil wegen seines Verhaltens verh\u00e4ngt, f\u00fcr das ihm\neine fehlerhafte Willensbet\u00e4tigung nicht nachgewiesen\nwerden kann.\n\nDie damalige Opposition kritisierte den Regierungsent-\nwurf scharf. Die SPD und die Gr\u00fcnen legten sich neben\nder PDS m\u00e4chtig ins Zeug und brachten eigene Vorstellun-\ngen f\u00fcr die Beseitigung der Rentenk\u00fcrzungen in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern ein. Frau Mascher \u2013 damals war sie\nAusschussvorsitzende, heute ist sie Staatssekret\u00e4rin \u2013\nsprach davon, dass ,,politisch motivierte K\u00fcrzungen im\nRentenrecht grunds\u00e4tzlich fehl am Platz sind\u201c. Ebenso zei-\ngen Begriffe wie ,,Staatsn\u00e4he\u201c und ,,besondere Verantwor-\ntung innerhalb des Systems\u201c, wie wenig trennscharf die\nBegr\u00fcndungen f\u00fcr die Rentenk\u00fcrzungen ausfallen.\n\nFrau Fischer \u2013 damals sozialpolitische Sprecherin von B\u00fcnd-\nnis 90/Die Gr\u00fcnen, bis vor kurzem Gesundheitsministerin \u2013\nbemerkte, dass auch diejenigen, die keine K\u00fcrzungen er-\nhalten, \u00fcber diese Vorgehensweise emp\u00f6rt sind, und frag-\nte, wie die Sonderbehandlung einer politisch definierten\nGruppe von Rentnerinnen und Rentnern in ein Renten-\nrecht passt, das auf Beitr\u00e4gen beruht und rechtsstaatliche\nGrundlagen hat. Wieso wird die Biografie bei der Renten-\nberechnung im Osten ber\u00fccksichtigt, wo doch im Westen\njeder ohne Ansehen der Person die Rente entsprechend\nseiner Beitragsleistung bekommt?\n\nIch m\u00f6chte hier zwei Dinge anmerken:\n\nErstens. Zum Beispiel irrt nach wie vor Frau Schwaetzer\nvon der F.D.P., die im Bundestag behauptete, als es um\ndieses 2. \u00c4nderungsgesetz ging, dass die Mitarbeiter des\nMfS nichts eingezahlt h\u00e4tten. Das ist falsch. Es waren n\u00e4m-\nlich 10 % ihrer Bruttobez\u00fcge, die in die Rentenkasse flos-\nsen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Windisch, CDU)\n\nIch frage hiermit, wie soll Rentenunrecht \u2013 \u2013\n\n\u2013 Es geht um Sozialrecht, nicht um Strafrecht, nicht um\nandere Dinge. Ich habe gerade versucht, es Ihnen zu erkl\u00e4-\nren. Aber Sie scheinen die Ohren nicht geputzt zu haben\nund nach wie vor nicht darauf zu h\u00f6ren. Wenn ich etwas\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2795\n\n\n\nvermische, kann ich keine Gerechtigkeit herstellen, Frau\nKollegin.\n\n(Lehner, CDU: Das ist ja Gewalt gegen Frauen! \u2013 \nHeiterkeit bei der CDU)\n\n- Ja, Torheit sch\u00fctzt eben auch nicht vor Wahrheiten, die\nman sich anh\u00f6ren muss.\nIch frage ganz ehrlich: Wie soll Rentenunrecht durch die\nMitglieder des Deutschen Bundestages abgeschafft wer-\nden, wenn elf Jahre nach der Wende \u2013 das trifft h\u00f6chst-\nwahrscheinlich auch auf Sie zu, Frau Kollegin \u2013 nach wie\nvor von solcher Unkenntnis ausgegangen wird und nach\nwie vor Falsches \u00fcber das Rentensystem der DDR verbrei-\ntet wird?\nEine zweite Anmerkung. All das, was zu Zeiten des Nazi-\nregimes an Rentenanspr\u00fcchen erworben wurde, wurde\nauch in das Rentensystem der Bundesrepublik \u00fcberf\u00fchrt.\nDort wurden genau die Anwartschaften, die man sich er-\nworben hatte, die Anspr\u00fcche, die man sich aus seinen T\u00e4-\ntigkeiten erworben hatte, \u00fcberf\u00fchrt. Dort wurde keine\nStrafrechtsverfolgung eingef\u00fchrt.\nIch komme zu Frau Fischer zur\u00fcck. Sie hat noch eine dritte\nFrage gestellt: Wie soll Zutrauen in ein Rechtssystem ent-\nstehen, wenn die Unterscheidung zwischen Straf- und So-\nzialrecht nicht mehr klar getroffen wird?\nDie Absicht der Opposition bestand also darin, alle diskri-\nminierenden Regelungen in der Rentengesetzgebung zu\nbeseitigen und Rechtsfrieden herzustellen.\nDie parlamentarischen Initiativen wurden jedoch von der\nKohl-Regierung abgelehnt und ebenso fanden die von\nProf. R\u00fcrup und Dr. Simon vorgebrachten verfassungs-\nrechtlichen Bedenken keine Beachtung. Man war sich\nsicher, dass man es so machen kann. Man schrieb weiter\nK\u00fcrzung, Diskriminierung, Unrecht fest. Und es bedurfte\neigentlich erst wieder des Sturmes der Betroffenen selbst,\nes bedurfte wieder des st\u00e4rksten Widerstandes und man\nscheute auch nicht den Gang bis vors Bundesverfassungs-\ngericht und vors Bundessozialgericht.\nDas hat eigentlich erst bewirkt, dass jetzt endlich wieder\nBewegung in das Rentenstrafrecht gekommen ist, dass die\njetzige Bundesregierung sich verpflichtet f\u00fchlt, weil vom\nGesetz vorgegeben, bis Mitte dieses Jahres wenigstens die\nvorgegebenen Dinge, die vom Bundesverfassungsgericht\nfestgelegt wurden, in irgendeiner Art umzusetzen.\nAber angesichts der gerade von mir vorgetragenen Argu-\nmentationen ist das, was im 2. \u00c4nderungsgesetz steht, das\nja bekanntlich von Rot-Gr\u00fcn verfasst wurde, wie die\nweiterhin festgeschriebene Begrenzungsregelung des \u00a7 6\nAA\u00dcG, nicht zu verstehen.\nIch frage mich: Gelten die Aussagen von 1996 heute nicht\nmehr? Hat man jetzt als Regierungspartei einen anderen\npolitischen Blickwinkel? Gibt es jetzt andere verfassungs-\nrechtliche Grunds\u00e4tze als 1996? Wieso ist die jetzt vorgese-\nhene pauschale K\u00fcrzung auf das Durchschnittsentgelt bei\nMfS und AfNS keine politische Willk\u00fcr?\nMit dem 2. \u00c4nderungsgesetz hat der Gesetzgeber keine\nRentengerechtigkeit hergestellt, sondern sich nur vom\nBundesverfassungsgericht treiben lassen. Er beseitigt nicht\ndas noch bestehende Rentenunrecht, sondern verwirklicht\nlediglich die durch den Klageweg festgestellten M\u00e4ngel,\nalso das unumg\u00e4nglich Notwendige. Angeblich um eine\nerneute ideologisch gef\u00fchrte Diskussion zu vermeiden,\nm\u00f6chte man nicht mehr tun. Die Verweigerung einer ver-\nfassungsrechtlichen Regelung kann nicht zum Rechtsfrie-\nden beitragen.\n\nDeshalb sind wir der Auffassung, dass die S\u00e4chsische\nStaatsregierung im Bundesrat gegen den vorliegenden Ge-\nsetzentwurf stimmen muss.\nNeben dem Nein zum vorliegenden Gesetz soll die Staats-\nregierung gemeinsam mit den anderen neuen Bundesl\u00e4n-\ndern daf\u00fcr eintreten, dass keinerlei Benachteiligungen von\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern der DDR im Rentenrecht der\nBundesrepublik zugelassen werden.\nWill man erst wieder die Gerichte mit Tausenden von Kla-\ngen besch\u00e4ftigen, will man erst wieder h\u00f6chstrichterliche\nUrteile abwarten, ehe man den n\u00e4chsten Schritt hin zu\neiner Rentengerechtigkeit einleitet? \u2013 Das ergibt f\u00fcr mich\nalles keinen Sinn. Es gibt doch noch genug M\u00e4ngel, die\nendlich beseitigt werden m\u00fcssen.\nHier finden Sie \u00fcbrigens, meine Damen und Herren, einen\nweiteren Grund f\u00fcr die steigende Politikverdrossenheit\nvieler B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Erst ein Bundesverfas-\nsungsgericht musste die Fehlentwicklungen r\u00fcgen und\ngab den Politikerinnen und Politikern den Auftrag, den\nRechtsfrieden und Gerechtigkeit f\u00fcr die ostdeutschen B\u00fcr-\nger herzustellen. Diese Hausaufgabe wurde aber wiede-\nrum nicht vollst\u00e4ndig geschafft.\nNach wie vor gibt es Besch\u00e4ftigtengruppen, deren Renten-\nanspr\u00fcche nicht umgesetzt werden und bei denen drin-\ngender Handlungsbedarf zur Nachbesserung besteht. Ich\nnenne Ihnen hier einige exemplarisch: Das sind die ehema-\nligen Besch\u00e4ftigten der Reichsbahn und der Post, Mitarbei-\nter des Gesundheitswesens der DDR und die bis 1995 in\nRente gegangenen Professoren neueren Rechts. Diese zum\nBeispiel erhalten nur eine Rente bzw. Pension in H\u00f6he von\n30 bis 40 % der vergleichbaren westdeutschen Professoren.\nEs sind die Invalidenrentner der DDR, die gleichzeitig\nBlindengeld- oder Sonderpflegegeldempf\u00e4nger waren.\nUnd es sind die mithelfenden Ehefrauen von Selbst\u00e4ndi-\ngen und Handwerkern der DDR.\nZu weiteren Sachverhalten, die unserer Meinung nach im\nAA\u00dcG geregelt werden m\u00fcssen, wird unsere PDS-Frak-\ntion \u00c4nderungsantr\u00e4ge am Freitag, also morgen, im Deut-\nschen Bundestag stellen. Dabei geht es u. a. darum, die\nEntgeltbegrenzung f\u00fcr staats- und systemnahe Mitglieder\nentsprechender Zusatz- und Sonderversorgungssysteme, die\n1989 ein Jahresarbeitsentgelt von mindestens 31 800 Mark\nhatten, aufzuheben. Es reicht unserer Auffassung nach\nund entspricht den beitragsbezogenen Rentenanspr\u00fcchen,\nwenn diese Rentenanspr\u00fcche wie bei allen anderen auch\nbis zur Beitragsbemessungsgrenze anerkannt werden.\nDas Bundesverfassungsgericht hat das verfassungsrecht-\nliche Minimum f\u00fcr ehemalige Mitarbeiterinnen und Mitar-\nbeiter des MfS/AfNS auf 1,0 Entgeltpunkte festgesetzt und\nzugleich betont, dass der Gesetzgeber frei ist, eine g\u00fcnsti-\ngere Regelung zu treffen.\nEine generelle K\u00fcrzung des Entgelts f\u00fcr alle ehemaligen\nMitarbeiter des MfS/AfNS auf das Durchschnittsgehalt\nw\u00e4re erneut eine pauschale Regelung, die den tats\u00e4ch-\nlichen Verh\u00e4ltnissen in Bezug auf differenzierte Gehaltsh\u00f6-\nhe und Qualifikation nicht gerecht wird.\nDie von der PDS vorgeschlagene Neufassung h\u00e4tte demge-\ngen\u00fcber zur Folge, dass die H\u00e4lfte des das Durchschnitts-\ngehalt \u00fcbersteigenden Entgelts nicht rentenwirksam w\u00fcr-\nde. Damit w\u00fcrden \u00fcberh\u00f6hte Entgelte in ausreichendem\nMa\u00dfe ausgegliedert.\nDer besitzgesch\u00fctzte Zahlbetrag ist ab dem 1. Januar 1992\n\u2013 dieser Termin ist Auftrag des Verfassungsgerichtes \u2013 mit\ndem aktuellen Rentenwert Ost anzupassen. Die Anpas-\nsung erfolgt, indem aus dem besitzgesch\u00fctzten Zahlbetrag\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2796\n\n\n\npers\u00f6nliche Entgeltpunkte Ost ermittelt werden. Hierzu\nwird der besitzgesch\u00fctzte Zahlbetrag durch den \u2013 damals \u2013\naktuellen Rentenwert Ost in H\u00f6he von 23,57 DM und den\nf\u00fcr die Rente ma\u00dfgebenden Rentenartfaktor geteilt.\nAuch bereits bestandskr\u00e4ftige Renten\u00fcberf\u00fchrungs- und\n-versorgungsbescheide sollten nachgebessert werden.\nSonst w\u00fcrden nur diejenigen Betroffenen von Nachzah-\nlungen profitieren, die gegen ihren Renten\u00fcberf\u00fchrungs-\nund -versorgungsbescheid geklagt haben. Dar\u00fcber hinaus\nist das Gleichbehandlungsprinzip anzuwenden.\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Im Interesse der\nBetroffenen fordere ich Sie auf, mit Ihrer Stimme die be-\nstehende Rentenungerechtigkeit nicht weiter zuzulassen\nund der Staatsregierung den Auftrag zu erteilen, in diesem\nSinne im Bundesrat t\u00e4tig zu werden.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile der CDU-\nFraktion nun das Wort. Ich bitte Sie, Herr Abg. Stempell.\n\nStempell, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Herr D\u00fcrrschmidt, ich m\u00f6chte\nIhre Rede nicht werten, aber mir haben sich mitunter die\nHaare gestr\u00e4ubt, wenn Sie von Gerechtigkeit sprechen\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund \u00fcber Beschwerden Ihrerseits; denn man wei\u00df ja, f\u00fcr\nwelche Klientel Sie sich im Wesentlichen in diesem Antrag\neinsetzen.\nZu fortgeschrittener Stunde liegt uns dieser Antrag der\nPDS zur Aussprache vor. Worum geht es der PDS, der\nNachfolgepartei der SED aus vergangenen DDR-Zeiten?\nIch beziehe mich dabei auch auf eine Aussage von Herrn\nWeckesser, der das heute auch schon mal erw\u00e4hnt hatte:\nDieser Antrag zielt im Besonderen auf die Sorge um hohe\nRenten f\u00fcr die spezielle Klientel der PDS. Zumindest ist\ndas ein wesentlicher Bestandteil dieses Antrages.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung wird ersucht zu berichten,\nwie sie die durch die rot-gr\u00fcne Bundesregierung vorgese-\nhenen gesetzlichen Neuregelungen zur \u00dcberf\u00fchrung der\nAnspr\u00fcche und Anwartschaften aus Rentenzusatz- und\nSonderversorgungssystem der ehemaligen DDR bewertet.\nUnd die S\u00e4chsische Staatsregierung wird aufgefordert, im\nBundesrat initiativ zu werden, diese maximalen Forderun-\ngen auch durchzusetzen.\nIn der Antragsbegr\u00fcndung wird formuliert, dass ,,noch be-\nstehende Diskriminierungen und Benachteiligungen im\nRentenrecht beseitigt werden sollen\u201c.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Gemeint sind bis\nauf wenige Ausnahmen die Bezieher bisher noch begrenz-\nter Rentenbetr\u00e4ge, vor allem von Rentensonderversor-\ngungssystemen \u2013 das betrifft die ehemalige Deutsche\nVolkspolizei, die NVA und das MfS \u2013, von so genannten\nsystemnahen Zusatzversorgungssystemen sowie f\u00fcr so ge-\nnannte systemnahe Funktionstr\u00e4ger, im Wesentlichen ehe-\nmalige Spitzenverdiener in der DDR mit Verdiensten \u00fcber\n31 800 Mark im Jahr. \nDas stelle man sich vor! Mittlerweile sind wir sicher etwas\nverw\u00f6hnt von den Gr\u00f6\u00dfenordnungen, aber zu DDR-Zeiten\nwaren das Spitzenverdienste, von denen man nur tr\u00e4umen\nkonnte. Als Diplom-Ingenieur in einem Betrieb, auch Ab-\nteilungsleiter, hatte man ein durchschnittliches Jahresein-\nkommen von zirka 15 000 Mark brutto.\n\nIn diesem Verh\u00e4ltnis ist die Gr\u00f6\u00dfenordnung von 31 800 Mark\nzu sehen. Somit wei\u00df man, um wen es sich dabei im We-\nsentlichen handelt.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst etwas\nzur Auffrischung und Erinnerung. Erst bei der Rentenan-\npassung von Ostrenten an Westrenten nach der friedlichen\nRevolution wurde in erschreckendem Ma\u00dfe offensichtlich,\nwie viele Sonder- und Zusatzversorgungssysteme es in der\nehemaligen DDR gab.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Stempell, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 Bitte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Herr Stempell, ist Ihnen bekannt, dass\nes sich bei diesen von Ihnen soeben erw\u00e4hnten 31 000 Mark\nJahreseinkommen auch um Universit\u00e4tsprofessoren, Medi-\nziner, Theologen oder Veterin\u00e4rmediziner handelte? Wol-\nlen Sie diese auch in die Reihe einordnen, so wie Sie das\nsoeben getan haben?\n\nStempell, CDU: Ich habe das eingeschr\u00e4nkt und habe ge-\nsagt: im Wesentlichen. Mir ist bekannt, dass es auch Aus-\nnahmen gibt.\nFast jede Funktion\u00e4rsgruppe bzw. viele protegierte Grup-\npen hatten sich Sonderbedingungen f\u00fcr die Altersversor-\ngung gesichert; denn von der normalen Mindestrente \u2013 sie\nbetrug nach 15 Arbeitsjahren 330 Mark der DDR und stei-\ngerte sich auf maximal 470 Mark \u2013 konnte man kaum ein\nmenschenw\u00fcrdiges Leben im Alter f\u00fchren. Ich denke zum\nBeispiel an die vielen flei\u00dfigen Frauen, die ein Leben lang\nin der K\u00fcche eines Krankenhauses arbeiteten. Diese Frau-\nen erhielten meist die Mindestrente. F\u00fcr sie gab es keine\nZusatzversorgungssysteme. Selbst die freiwillige Zusatz-\nrente konnten sie nicht abschlie\u00dfen, denn die Monatsver-\ndienste lagen meist unter den daf\u00fcr erforderlichen\n600 Mark.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine wei-\ntere Zwischenfrage?\n\nStempell, CDU: \u2013 Nein, jetzt nicht.\nIch frage Sie, meine Damen und Herren von der PDS: Wo\ngab es Diskriminierung und Benachteiligung im Renten-\nrecht? Das ist doch das, was Sie jetzt der Bundesrepublik\nDeutschland vorwerfen. Ihre Vorg\u00e4ngerpartei hat dies an\nden Menschen in der damaligen DDR praktiziert. Viele\nvon Ihnen waren dabei.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb kann ich nicht akzeptieren, wenn Sie sagen, es\nhabe keine Ausgrenzung gegeben. Es gab sehr wohl f\u00fcr\nbestimmte gro\u00dfe Bev\u00f6lkerungsgruppen in der DDR eine\nAusgrenzung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie fordern in diesem Antrag die Dynamisierung aller be-\nstandsgesch\u00fctzten Zahlbetr\u00e4ge ab dem 1.1.1992 nach dem\njeweiligen aktuellen Rentenwert Ost. Eine Realisierung\ndieser Forderung w\u00fcrde zum Beispiel eine Nachzahlung\nvon zirka 600 Millionen DM sowie eine Erh\u00f6hung der lau-\nfenden Zahlungen um weitere 280 Millionen DM pro Jahr\nallein aus dem Haushalt des Freistaates Sachsen bedeuten.\nNach der jetzt vorgesehenen gesetzlichen Neuregelung\nsind es 150 Millionen DM und 70 Millionen DM. Sind Sie\ndamit immer noch nicht zufrieden?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2797\n\n\n\nIm Haushalt des Jahres 2001 unseres Freistaates Sachsen\nsind 514 Millionen DM f\u00fcr die anteilige Finanzierung der\nRentensonderversorgungssysteme und 719 Millionen DM\nf\u00fcr die Rentenzusatzversorgungssysteme enthalten. Insge-\nsamt sind das zirka 1,2 Milliarden DM. F\u00fcr das Haushalts-\njahr 2002 ist das ann\u00e4hernd die gleiche Summe. Das ist im\nHaushaltsplan nachzulesen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie jetzt eine\nzweite Zwischenfrage? \u2013 Bitte, Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Kollege, geht es Ihnen bei dem,\nwas Sie politisch tun, um Zufriedenheit oder um Gerech-\ntigkeit?\n\nStempell, CDU: Es geht mir um Gerechtigkeit.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Warum argumentieren Sie denn hier\nmit Zufriedenheit? Wenn es um Gerechtigkeit geht, muss\nman auch Recht einr\u00e4umen.\n\nStempell, CDU: Gerechtigkeit ist eines meiner Lebens-\nprinzipien. Deshalb bin ich Politiker geworden. Ich m\u00f6chte\ndas hier durch meine Beitr\u00e4ge dokumentieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWissen Sie \u00fcberhaupt \u2013 ich nehme an, dass Sie es genau\nwissen \u2013, dass jeder zus\u00e4tzliche Betrag zur Finanzierung\ndieser Zusatz- und Sonderversorgungssysteme nur zu\neinem Drittel von der Bundesregierung und zu zwei Drit-\nteln aus dem s\u00e4chsischen Landeshaushalt zulasten anderer\nwichtiger Positionen aufgebracht werden muss? Wir dre-\nhen und wenden jede Mark beispielsweise in Bezug auf\ndie Finanzierung der Kindertagesst\u00e4tten im Haushalt des\nSozialministeriums. Wir mussten letztlich die Landesbezu-\nschussung um zirka 30 Millionen DM k\u00fcrzen. Hier geht es\ngleich um Hunderte von Millionen DM mehr.\nSie von der PDS fordern je nach Belieben mal mehr und\nmal weniger Geld f\u00fcr Renten und f\u00fcr soziale Projekte. Wir\nhaben vorhin etwas zum Kindertagesst\u00e4ttengesetz geh\u00f6rt.\nSie fordern, die Horte frei zug\u00e4ngig zu machen. Sie for-\ndern 150 Millionen DM f\u00fcr die Finanzierung der Kinder-\ntagesst\u00e4tten. Das ist einfach gesagt. Sie erwecken den Ein-\ndruck, als liege es nur an den Politikern, das Geld bereitzu-\nstellen. Sie wissen genau, dass das nicht geht.\n\n(Zuruf des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nIch habe manchmal den Eindruck, es gibt bei Ihnen utopi-\nsche Sozialisten, die das Geld einfach so aus dem Nichts\nhervorzaubern m\u00f6chten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDaf\u00fcr m\u00fcssen Sie sich andere Partner suchen als die CDU-\nFraktion.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Menschen im Lande sollen Ihre scheinheiligen Argu-\nmentationen erfahren und m\u00f6glichst durchschauen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZusammenfassend f\u00fcr die Position der CDU-Fraktion\nm\u00f6chte ich folgende Meinung vortragen:\nDie CDU-Fraktion schlie\u00dft sich dem Standpunkt der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung an und vertritt die Auffassung,\ndass mit dem Gesetzentwurf vom 20. Dezember 2000 eines\n\n2. Gesetzes zur \u00c4nderung und Erg\u00e4nzung des Anspruchs-\nund Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetzes die Vorgaben\ndes Bundesverfassungsgerichtes gem\u00e4\u00df seinem Urteil vom\n28.4.1999 umgesetzt werden.\nWir schlie\u00dfen uns auch der Position der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung an, nicht im Bundesrat im Sinne der An-\ntragsteller t\u00e4tig zu werden. ,,F\u00fcr viele Menschen im Lande\nw\u00e4re es nicht vermittelbar \u2013 es w\u00e4re sicherlich auch nicht\nim Interesse dieser Menschen \u2013, wenn sich ausgerechnet\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung in dem Land, von dem aus\nim Wesentlichen die friedliche Revolution 1989/90 ihren\nAusgang nahm\u201c \u2013 ich zitiere jetzt die Antwort der Staats-\nregierung \u2013, ,,f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von H\u00f6chstrenten an\nehemalige hauptamtliche Angeh\u00f6rige des MfS/AfNS ein-\nsetzen sollte.\u201c\n\nDiese Gesichtspunkte der sozialen Akzeptanz und der so-\nzialen Symmetrie gebieten es vielmehr, die Rechtsstellung\nder Opfer des SED-Unrechtsregimes zu verbessern. Wir\nbegr\u00fc\u00dfen es au\u00dferordentlich, dass die S\u00e4chsische Staats-\nregierung im Bundesrat einen Antrag des Landes Branden-\nburg unterst\u00fctzt, nach dem diesen Verfolgten, also den\nOpfern des DDR-Unrechts, Zuschl\u00e4ge an Entgeltpunkten\nf\u00fcr Verfolgungszeiten angerechnet werden sollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir k\u00f6nnen nur im Interesse dieser Opfer hoffen, dass eine\nvom Riester-Ministerium am 14. Mai 2001 zugesagte Pr\u00fc-\nfung eines rentenrechtlichen Nachteilsausgleiches von vie-\nlen dieser Betroffenen erlebt wird.\n\nDie CDU-Fraktion wird diesem PDS-Antrag nicht zustim-\nmen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir setzen die Aus-\nsprache mit dem Beitrag der SPD-Fraktion fort. Daf\u00fcr darf\nich Sie, Frau Abg. Dr. Volkmer, nach vorn bitten.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Die rot-gr\u00fcne Bundesregierung kommt mit\ndem vorliegenden Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des\nAA\u00dcG den Auftr\u00e4gen des Bundesverfassungsgerichtes\nund des Bundessozialgerichtes nach.\n\nDurch die Entscheidungen des Bundesverfassungsgerich-\ntes zu den Sonderversorgungssystemen der DDR zieht\nsich wie ein roter Faden die Feststellung, dass K\u00fcrzungen\nder Rente nur dort gerechtfertigt sein k\u00f6nnen, wo der\nEmpf\u00e4nger aus politischen Motiven mehr verdient hat als\nein vergleichbarer Arbeitnehmer an anderer Stelle.\n\nDie Bundesregierung hat K\u00fcrzungen bei Angeh\u00f6rigen des\nehemaligen Staatsapparates der DDR aufgehoben mit Aus-\nnahme der Verg\u00fctungsgruppe E 3. Das bedeutete ein Jah-\nreseinkommen in der DDR ab 31 000 Mark. \n\nEs ist schon darauf hingewiesen worden, auch ich weise\ndarauf hin: Das durchschnittliche Jahreseinkommen in der\nDDR lag bei 10 000 bis 12 000 Mark. Nun geht es um einen\nBetrag ab 31 000 Mark. Man kann sich vorstellen, in wel-\ncher Hierarchie das angesiedelt war.\n\nDie Renten f\u00fcr ehemalige Angeh\u00f6rige des MfS/AfNS wer-\nden angehoben und auf den Durchschnittsverdienst aller\nVersicherten begrenzt. Der PDS-Fraktion reicht das nicht\naus.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2798\n\n\n\nWir als SPD-Fraktion weisen weitergehende Forderungen\nzur Anhebung der Stasi-Renten und der Renten der oberen\nDDR-Staatsbediensteten zur\u00fcck.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nIch erinnere nur daran, dass es der Wille der ersten frei\ngew\u00e4hlten Volkskammer war, hier deutliche Begrenzun-\ngen vorzunehmen. Es ist schon eine Ironie der Geschichte,\ndass gerade Angeh\u00f6rige des MfS heute von dem Rechts-\nstaat, den sie bis aufs Messer bek\u00e4mpft haben, die renten-\nrechtliche Anerkennung ihrer fr\u00fcheren T\u00e4tigkeit in voller\nH\u00f6he fordern.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Gesetzent-\nwurf sieht, wie vom Bundesverfassungsgericht vorgese-\nhen, Leistungsverbesserungen bei den ehemals bei der\nDeutschen Reichsbahn und der Deutschen Post Besch\u00e4ftig-\nten vor.\nEs gibt noch zwei Betroffenengruppen, bei denen auch wir\nNachbesserungsbedarf im Gesetz sehen. Das sind zum\neinen die Besch\u00e4ftigten des ehemaligen Gesundheitswe-\nsens im mittleren Dienst, zum Beispiel Krankenschwes-\ntern, Hebammen, F\u00fcrsorgerinnen, Gemeindeschwestern\nund Krippenerzieherinnen, zum anderen eine kleine Grup-\npe von Professoren, die in eine Regelungsl\u00fccke des Ge-\nsetzes fallen. Die ehemaligen Besch\u00e4ftigten des mittleren\nmedizinischen Personals geh\u00f6rten zu den Geringverdie-\nnern in der DDR, die h\u00e4ufig nicht die M\u00f6glichkeit hatten,\nin die Freiwillige Zusatzrente einzutreten. Das ist vorhin\nvon Herrn Stempell auch schon so dargelegt worden. F\u00fcr\njedes Jahr ihrer Berufst\u00e4tigkeit bekamen diese Mitarbeite-\nrinnen f\u00fcr ihre Altersrente nicht wie \u00fcblich 1 % des Ver-\ndienstes bis 600 DM angerechnet, sondern 1,5 %. Wer also\n600 DM verdiente, wurde rentenrechtlich quasi so gestellt,\nals ob er 900 DM verdient h\u00e4tte. Hintergrund dieser spe-\nziellen Rentenversicherung war es, die Mitarbeiter in die-\nsem Bereich trotz ihres sehr niedrigen Verdienstes an die\nBetriebe zu binden. Im Gesundheitswesen gab es eine\nextrem hohe Fluktuation.\nMit der \u00dcberleitung der Ostrenten in Westrecht fiel dieser\nSteigerungsfaktor weg. Jetzt wurden nur noch die tats\u00e4ch-\nlichen Verdienste anerkannt. Wer noch nach Ostrecht, also\nbis 31.12.91, die Rente bekam, erhielt diese spezielle Steige-\nrung als so genannten Auff\u00fcllbetrag weiter, der jedoch\nsystematisch abgeschmolzen wird. Von 1992 bis 1996 gab\nes dar\u00fcber hinaus \u00dcbergangsregelungen, die eine Renten-\nberechnung nach besserem Ostrecht erm\u00f6glichten. Wer\nerst ab 1997 in Rente ging, muss nun ganz auf jenen Steige-\nrungsfaktor bei der Rentenberechnung verzichten. Das\ntrifft insbesondere jene hart, die schon zu DDR-Zeiten\ntrotz guter Ausbildung sehr wenig Geld verdienten, wie\nzum Beispiel Krankenschwestern.\n\n(Beifall der Abg. Clau\u00df, Christine, CDU)\n\nBei den Professoren handelt es sich um eine zahlenm\u00e4\u00dfig\nkleine Gruppe, auch weil die Bundesl\u00e4nder verschiedene\nRegelungen zur Besoldung und Besch\u00e4ftigung der Profes-\nsoren eingef\u00fchrt haben. Es handelt sich bei den Betroffe-\nnen insbesondere um hoch qualifizierte Professoren, die\ndie Hauptlast des Umbaus und der Erneuerung des Hoch-\nschulwesens in den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern getragen\nhaben. Betroffen sind diejenigen, die nach dem 30.6.1995\nund vor dem 31.12.2001 in den Ruhestand gegangen sind\nbzw. gehen werden. Sie erhalten ca. 30 % ihres letzten Ein-\n\nkommens und sind damit im Vergleich zu den Bestands-\nrentnern erheblich schlechter gestellt.\n\nF\u00fcr diese beiden Personengruppen mahnen wir Nachbes-\nserungen an. Wir sind uns im Klaren, dass es nur in Ge-\nmeinsamkeit der neuen Bundesl\u00e4nder geschehen kann,\nund wir bem\u00fchen uns darum.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage die CDU-\nFraktion, ob noch ein Abgeordneter oder eine Abgeordne-\nte sprechen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. Und die\nStaatsregierung? \u2013 Sie m\u00f6chte sprechen. Ich erteile Ihnen\ndas Wort, Herr Staatsminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die \u00dcberf\u00fchrung der ehemaligen Zusatz- und\nSonderversorgungssysteme in die gesetzliche Rentenversi-\ncherung durch das Renten\u00fcberleitungsgesetz vom 25. Juli\n1991 hat immer wieder zu Diskussionen \u00fcber deren Recht-\nm\u00e4\u00dfigkeit und Gerechtigkeit gef\u00fchrt. F\u00fchren wir uns noch\neinmal die politische und psychologische Situation der\nUmbruchsjahre 1990 und 1991 vor Augen, also die Zeit, in\nder das Renten\u00fcberleitungsgesetz entstanden ist. Da darf\nes nicht verwundern, dass sich Teile des Gesetzes schon\nbald als korrekturbed\u00fcrftig herausstellten.\n\nDie Folge war, dass verschiedene \u00c4nderungen vorgenom-\nmen wurden, zuletzt durch das Anspruchs- und Anwart-\nschafts\u00fcberf\u00fchrungs-\u00c4nderungsgesetz vom 11. Dezember\n1996, mit dem f\u00fcr Rentenbezugszeiten ab dem 1. Januar\n1997 die Entgeltbegrenzungen auf ehemalige Bezieher\neines Jahresarbeitsentgeltes von 31 800 DM beschr\u00e4nkt\nwurden. Ich m\u00f6chte sagen, dass da nicht nur der Vergleich\nzum Ende der DDR interessant und notwendig ist, son-\ndern auch zum Anfang. Es h\u00f6rt sich heute zwar fast uto-\npisch an, dass 1949 oder 1950 im Durchschnitt der Arbeiter\nin der Produktion 500 DM im Monat bekam und zum\nEnde der DDR Menschen schon 31 000 DM Jahresgehalt\nbezogen.\n\nUnabh\u00e4ngig davon hat eine Vielzahl Betroffener den\nRechtsweg \u00fcber die Sozialgerichtsbarkeit bis hin zum Bun-\ndesverfassungsgericht bestritten. Dieses Gericht hat mit\nder Entscheidung vom 28. April 1999 die Systementschei-\ndung ausdr\u00fccklich best\u00e4tigt, die Entscheidung n\u00e4mlich,\ndie in der DDR bestehenden Zusatz- und Sonderversor-\ngungssysteme zu schlie\u00dfen und die darin erworbenen An-\nspr\u00fcche und Anwartschaften ausschlie\u00dflich in die gesetz-\nliche Rentenversicherung zu \u00fcberf\u00fchren. Lediglich be-\nstimmte Regelungen wurden f\u00fcr mit dem Grundgesetz\nunvereinbar und teilweise nichtig erkl\u00e4rt.\n\nDer nun dem Deutschen Bundestag zur beschlie\u00dfenden\nBeratung vorliegende Gesetzentwurf orientiert sich exakt\nan den Vorgaben des Bundesverfassungsgerichtes. Ich ver-\nstehe Ihre Klage \u00fcberhaupt nicht, wenn Sie nicht erst aner-\nkennen, dass das Bundesverfassungsgericht sich so ent-\nschieden hat und Urteile des Bundessozialgerichtes vom\n3. und 4. August 1999 vorliegen.\n\nWenn die PDS-Fraktion mit ihrem Antrag suggerieren\nm\u00f6chte, dass der Gesetzentwurf die angestrebte verfas-\nsungskonforme Auslegung nur ungen\u00fcgend realisiert, un-\nternimmt sie nur den durchsichtigen Versuch, einen eben-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2799\n\n\n\nso lautstarken wie \u00fcberschaubaren Teil ihrer W\u00e4hlerklien-\ntel zu bedienen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das sagen \nSie vor jedem verlorenen Prozess.)\n\n\u2013 Das ist aber die Aussage des Bundesverfassungsgerich-\ntes.\nWenn die PDS-Landtagsfraktion wirklich ein Interesse hat,\nsich f\u00fcr den Abbau von, wie sie es nennt, Benachteiligun-\ngen von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern der DDR im Renten-\nrecht einzusetzen, m\u00fcsste sie sich f\u00fcr den Personenkreis\nverwenden, der tats\u00e4chlich noch benachteiligt ist. Da\nm\u00f6chte ich auf das verweisen, was mein Kollege Stempell\nschon gesagt hat. Das sind die zu DDR-Zeiten politisch\nVerfolgten. F\u00fcr diese m\u00fcssten Sie sich einsetzen. Sie tun es\nnicht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das stimmt nicht!)\n\nDie Opfer des Unrechtsregimes der SED wurden nicht nur\nbei der Aus\u00fcbung ihres Berufes behindert.\n\n(Beifall der Abg. Clau\u00df, Christine, CDU)\n\nDie damaligen Lohneinbu\u00dfen wirken noch bis heute in der\nRente fort.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: \u2013 Danke, nein.\nZwar sieht das Berufliche Rehabilitierungsgesetz grund-\ns\u00e4tzlich einen rentenrechtlichen Nachteilsausgleich f\u00fcr\nZeiten der politischen Verfolgung vor. Der Nachteilsaus-\ngleich wirkt sich aber bei einem Drittel der politisch Ver-\nfolgten nicht aus. Bei 58 % der \u00fcbrigen F\u00e4lle beschr\u00e4nkt\nsich die Erh\u00f6hung der Rente auf weniger als monatlich\n100 DM. Es darf daher niemanden verwundern, wenn die\nOpfer entt\u00e4uscht und verbittert dar\u00fcber sind, dass der Ge-\nsetzentwurf der Bundesregierung f\u00fcr die ehemaligen An-\ngeh\u00f6rigen des Ministeriums f\u00fcr Staatssicherheit j\u00e4hrliche\nMehrausgaben von 90 Millionen DM vorsieht, gleichzeitig\naber zus\u00e4tzliche Leistungen f\u00fcr die Verfolgten mit dem\nHinweis auf fehlende finanzielle Mittel abgelehnt werden.\nDem legitimen Anliegen der Opfer schlie\u00dft sich die PDS-\nFraktion nicht an.\n\n(Prof. Dr. Porsch und Tippach, PDS: \nDas stimmt nicht!)\n\n\u2013 Wo ist denn Ihr Vorschlag daf\u00fcr?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die PDS-Bundestagsfraktion\nmacht das.)\n\n\u2013 Ihr Vorschlag, nicht der der Bundestags-PDS-Fraktion!\nSie macht sich dagegen zum Sprachrohr der T\u00e4terseite. F\u00fcr\ndie ehemaligen Mitarbeiter des Ministeriums der Staats-\nsicherheit verlangt sie \u00fcber den Gesetzesentwurf hinaus\ndie Aufhebung der pauschalen Entgeltbegrenzung auf\n100 % des Durchschnittseinkommens, und das, obwohl\ndas Bundesverfassungsgericht diese Grenze aufgrund der\ndamals f\u00fcr diesen Personenkreis deutlich \u00fcberh\u00f6hten Ar-\nbeitsentgelte ausdr\u00fccklich gebilligt hat.\nDarauf, Herr D\u00fcrrschmidt, bezieht sich auch die Frage be-\nz\u00fcglich des Beitragsaufkommens. Diese Besch\u00e4ftigten des\nMfS hatten ohne diese 10 %, wie Sie es v\u00f6llig zu Recht\ngenannt haben, immer noch deutlich mehr als vergleich-\n\nbare Mitarbeiter in der Industrie. Diesen Vorschlag will die\nPDS-Fraktion noch als Beitrag zur Wiederherstellung des\nsozialen Friedens verkaufen. Welch ein Zynismus!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Staatsregierung und mit ihr die gro\u00dfe Mehrheit der\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen erteilt solchen Vor-\nschl\u00e4gen eine klare Absage. Der Rechtsfrieden gebietet\nvielmehr, im Zusammenhang mit der Novellierung des\nAnspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetzes auch\ndie Rechtsstellung der Opfer des SED-Unrechts zu verbes-\nsern. Der Bundesrat hat deshalb am 16. Februar 2001 auch\nmit den Stimmen der SPD-gef\u00fchrten L\u00e4nder beantragt, f\u00fcr\nVerfolgungszeiten einen pauschalen Rentenzuschlag zu\nleisten. Damit w\u00e4re gew\u00e4hrleistet, dass jeder politisch Ver-\nfolgte f\u00fcr jedes Jahr der Verfolgung eine \u2013 wenn auch ge-\nringe \u2013 Rentenerh\u00f6hung erhielte. Es bleibt zu hoffen, dass\nsich der Deutsche Bundestag diesem Antrag nicht ver-\nschlie\u00dfen wird und so die soziale Symmetrie zwischen\nehemaligen T\u00e4tern und Opfern wenigstens teilweise wie-\nder herstellt.\nIch will auch gern noch auf die Gedanken und Vorschl\u00e4ge\nvon Frau Volkmer bez\u00fcglich der zwei Gruppen, die sie im\nBesondern noch einmal genannt hat, die Mitarbeiterinnen\nim Gesundheitswesen, besonders Krankenschwestern und\nvergleichbar Verdienende in den mittleren medizinischen\nBerufen, bzw. die Gruppe der Professoren, die in den Jah-\nren zwischen 1995 bis 2002 in Rente gehen oder gegangen\nsind, eingehen. Es ist sicher unbestritten und insofern zu\nunterst\u00fctzen, was Sie \u00fcber Einkommensverh\u00e4ltnisse und\ndaraus abzuleitende Rentensituationen beschrieben haben.\nAber es ist ganz unbestritten in Bezug auf die gesetzliche\nRentenversicherung und die bundesgesetzliche Regelung\neben ein Anspruch, der ohne entsprechende Beitragsleis-\ntung entstanden ist und insofern einer durchaus nicht im\nSystem liegenden Entscheidung bedarf. Dasselbe gilt f\u00fcr\nden von Ihnen genannten kleinen Kreis der Professoren.\nEine L\u00f6sung daf\u00fcr werden wir immer mit bedenken und\nf\u00fcr beide Gruppen anstreben. Das ist unbestritten.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun die PDS-\nFraktion um das Schlusswort zu ihrem Antrag. Herr Abg.\nD\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Ich glaube, ich habe nicht nur von\neiner Gruppe gesprochen. Wenn Sie richtig zugeh\u00f6rt\nhaben, habe ich davon gesprochen, dass es an der Zeit ist,\ndass Rentengerechtigkeit f\u00fcr alle ehemaligen DDR-B\u00fcrger\nhergestellt wird. Die Frage besteht f\u00fcr Sie darin, ob Sie das\nwollen oder nicht. Ich habe \u00fcberhaupt kein Problem da-\nmit, wenn Sie sich hierher stellen, nicht nur uns Zynismus\nvorwerfen, sondern zu Ihrem eigenen Zynismus sagen: Sie\nwollen die Rentengerechtigkeit, aber f\u00fcr bestimmte Grup-\npen wollen wir das politische Strafrecht. Sagen Sie das\ndoch sehr deutlich, wenn Sie das wollen! Das ist eine klare\nAussage, aber erz\u00e4hlen Sie nichts anderes, Herr Geisler.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: \nWir wollen kein Strafrecht!)\n\n\u2013 Sie machen Strafrecht mit dem, was Sie sagen. Wenn Sie\netwas anderes behaupten, k\u00f6nnen Sie erz\u00e4hlen, was Sie\nwollen. Sie warten auf die n\u00e4chsten Prozesse und die wer-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2800\n\n\n\nden es zeigen. Es wird sich genauso wie 1996 zeigen. Da\nhaben Sie dasselbe erz\u00e4hlt: ,,Wir machen das nicht, wir\nmachen das auf keinen Fall!\u201c Dann musste 1999 ein Bun-\ndesverfassungsgericht entscheiden und feststellen, dass\ndas genau nicht rechtens ist und dass dann nun endlich\nder Gesetzgeber reagieren muss. Der Gesetzgeber reagiert\nin der untersten Front dessen, was er kann. Es steht n\u00e4m-\nlich auch in dem Urteil, dass er diese Regelung wenigstens\nerf\u00fcllen muss und Weiteres tun kann, wenn er es denn\nm\u00f6chte. Er will es nicht. Das habe ich zur Kenntnis genom-\nmen. Die s\u00e4chsische CDU will es auch nicht. Das habe ich\nauch zur Kenntnis genommen.\nAber ich muss noch eines sagen: Es verwundert mich, was\nSie gesagt haben, Frau Volkmer. Deshalb hatte ich noch\neinmal sehr deutlich vorgelesen, wie 1996 die Position von\nSPD und B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne war.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das war im Bundestag!)\n\nDort waren eigentlich Sie diejenigen, die genau dasselbe\ngesagt haben: dass keine Vermischung von Strafrecht und\nSozialrecht vorgenommen werden soll.\nIch muss es noch einmal sagen: Sie k\u00f6nnen argumentieren,\nwas Sie wollen. Sagen Sie doch, dass Sie diese Vermi-\nschung von Strafrecht und Sozialrecht f\u00fcr einen bestimm-\nten Teil der Bev\u00f6lkerung wollen. Dann ist das okay, dann\nkann jeder damit umgehen. Jeder B\u00fcrger wei\u00df dann, wo-\nran er ist, wenn irgendetwas \u00fcber Renten und Gerechtig-\nkeit erz\u00e4hlt wird.\nZweite Sache, Eisenbahner und Postler: Mein Kollege woll-\nte die Frage stellen: Wo sind das denn \u00fcbertriebene Forde-\nrungen, wenn Sie das m\u00f6chten? Ich verstehe das nicht.\nEin dritter Punkt: Herr Geisler, ich denke, es gibt eine PDS.\nDas m\u00f6chte ich sehr deutlich sagen. Ich muss nicht im\nLandtag einen Antrag stellen, dass ich im Bundestag etwas\n\u00e4ndern will. Ich muss das nicht tun. Aber die PDS hat es\ngetan. Wenn Sie uns jetzt vorwerfen, wir w\u00fcrden nichts\ntun, dann ist das eine blanke L\u00fcge, die Sie verbreiten. Die\nPDS hat sich daf\u00fcr eingesetzt, dass auch den Opfern eine\nEntsch\u00e4digung zukommt.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Das diskutieren wir heute!)\n\n\u2013 Aber Sie kommen mit anderen Dingen. Sagen Sie doch\nbitte sch\u00f6n, die Bundestagsfraktion der PDS hat es im Bun-\ndestag gestellt; ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass die s\u00e4ch-\nsische PDS das unterst\u00fctzt. Das ist eine ganz andere Aus-\nsage, wenn Sie das machen w\u00fcrden. Da kann man dar\u00fcber\nreden. Aber erz\u00e4hlen Sie nicht, die PDS w\u00fcrde sich nicht\ndaf\u00fcr einsetzen, dass auch die Opfer Entsch\u00e4digung be-\nkommen sollen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. D\u00fcrr-\nschmidt, kommen Sie bitte zum Schluss. Die 3 Minuten\nsind vergangen.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: \u2013 Ich komme zum Schluss.\n\nIch denke, wir als PDS machen uns zum Sprachrohr all\nderjenigen, bei denen zurzeit noch unklare Regelungen in\nder Rentengesetzgebung sind. Wir werden das weiter ve-\nhement tun, weil ich denke, dass das, was im Einigungs-\nvertrag festgeschrieben ist, das Entscheidende ist. Es kann\nnicht sein, dass der Einigungsvertrag gebrochen und Straf-\nrecht und Sozialrecht verbunden wird und damit Diskri-\nminierungen erfolgen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Bevor wir zur Beschlussfassung kommen, frage\nich die PDS-Fraktion, ob sie gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 6 unserer\nGesch\u00e4ftsordnung den Punkt 1 des vorliegenden Antrages\nf\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren will. Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Der Punkt 1 ist f\u00fcr\nerledigt erkl\u00e4rt. \u00dcber Punkt 2 soll abgestimmt werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Danke sch\u00f6n. Dann\nverfahren wir so. Der Punkt 1 der Drucksache 3/3779 ist\nim Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt.\n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache\n3/3779, Antrag der Fraktion der PDS, Gerechtigkeit bei der\nRenten\u00fcberleitung, 2. Gesetz zur \u00c4nderung und Erg\u00e4n-\nzung des Anspruchs- und Anwartschafts\u00fcberf\u00fchrungs-\ngesetzes, im Punkt 2 zur Abstimmung und bitte bei\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe\nvon Abgeordneten, die dem Antrag zustimmten, ist die\nDrucksache 3/3779 durch die Mehrheit des Landtages\nnicht beschlossen worden. Der Tagesordnungspunkt 12 ist\nbeendet.\n\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2801\n\n\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nJahresbericht 2000\nDrucksache 3/2490, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof\n\nDrucksache 3/4160, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je\nFraktion festgelegt. Die Reihenfolge in der ersten Runde:\nDie CDU beginnt, danach PDS, SPD und Staatsregierung.\nIch bitte die CDU-Fraktion das Wort zu nehmen. Herr\nAbg. Dr. Metz.\n\nDr. Metz, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich finde es schon ein\nwenig bedauerlich, dass Haushaltsrechnung und Jahres-\nbericht des S\u00e4chsischen Rechnungshofes immer zu so sp\u00e4-\nter Stunde auf der Tagesordnung stehen, denn schlie\u00dflich\nwird da Rechenschaft abgelegt, wie die Staatsregierung\nden politischen Willen dieses Hauses umgesetzt hat.\nZwischenzeitlich ist es fast eine Tradition geworden, dass\nder S\u00e4chsische Rechnungshof der Staatsregierung eine so-\nlide Haushaltspolitik bescheinigt: hohe Investitionsquoten\nin der N\u00e4he von 30 % und damit weit h\u00f6her als in allen\nanderen L\u00e4ndern; Zur\u00fcckhaltung bei den Gesamtausga-\nben sowie eine stetige R\u00fcckf\u00fchrung der Nettoneuverschul-\ndung. Dies, meine Damen und Herren, sind Markenzei-\nchen s\u00e4chsischer Finanzpolitik \u00fcber Jahre hinweg. Diese\nMarkenzeichen werden im Rechnungshofbericht auch in\ndiesem Jahr wieder positiv hervorgehoben.\nDiesem Lob schlie\u00dfen wir uns als CDU-Fraktion nat\u00fcrlich\nausdr\u00fccklich an. Wir dokumentieren dies, indem wir in\nden entsprechenden Beitr\u00e4gen f\u00fcr Beitritt pl\u00e4diert haben,\njedoch Beitritt im positiven Sinne.\nAber nicht nur der Freistaat hat solide gewirtschaftet, auch\ndie kommunale Ebene ist bei der Haushaltskonsolidierung\nein gutes St\u00fcck vorangekommen. F\u00fcr mich ist das ein Zei-\nchen daf\u00fcr, dass die praktizierte Politik der goldenen Z\u00fc-\ngel durchaus ihren Sinn hat. Mit einer Modellrechnung\nwurde uns vom Rechnungshof nochmals deutlich vor\nAugen gef\u00fchrt, in welch eine strukturelle Schieflage der\nStaatshaushalt kommen kann, wenn nicht rechtzeitig ge-\ngengesteuert wird.\nIch darf feststellen, dass wir es mit dem Haushaltsbegleit-\ngesetz und dem gesamten Doppelhaushalt 2001/2002\nunter schmerzlichen Diskussionen geschafft haben, einen\ngleitenden \u00dcbergang in die voraussichtliche Finanzlage\nnach 2004 einzuleiten. Damit ist eines der Hauptanliegen\nauch des Rechnungshofes bereits umgesetzt.\nAuch die seit Jahren angemahnte verbesserte Pr\u00fcfungs-\nm\u00f6glichkeit bei staatlichen und kommunalen Unterneh-\nmen haben wir bei der Novellierung der S\u00e4chsischen\nHaushaltsordnung ber\u00fccksichtigt.\nSchlie\u00dflich empfiehlt der Rechnungshof eine vertiefte Dis-\nkussion \u00fcber die k\u00fcnftige Ausgestaltung des parlamentari-\nschen Budgetrechts bei zunehmenden Globalhaushalten\nund budgetierten Bereichen. Ich erinnere nur an die Hoch-\nschulen. Auch dieser Thematik hat sich der Haushalts-\nund Finanzausschuss auf Initiative der CDU-Fraktion be-\nreits angenommen und den Rechnungshof um ein entspre-\nchendes Gutachten mit L\u00e4ndervergleichen gebeten.\nIch kann daher feststellen: Die strategischen finanzpoliti-\nschen Aufgaben sind auf einem guten Weg.\nWie in jedem Jahr besch\u00e4ftigen sich viele Beitr\u00e4ge im Jah-\nresbericht des Rechnungshofes mit Unzul\u00e4nglichkeiten bei\n\nder Abwicklung von F\u00f6rderprogrammen. Sicherlich k\u00f6n-\nnen und sollten wir in diesem Bereich noch einiges verbes-\nsern.\nEinen Qualit\u00e4tssprung k\u00f6nnen wir meines Erachtens zum\nBeispiel dann erreichen, wenn wir unsere F\u00f6rderziele\nk\u00fcnftig konkreter beschreiben. Nur wer ein festes Ziel hat,\nder kann auch konsequent darauf zumarschieren.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDie unz\u00e4hligen Verfahrensregelungen k\u00f6nnen dann im\nSinne der konkreten Zielfindung ausgeleuchtet und mei-\nner Meinung nach praktikabler angewendet werden. Viel-\nleicht l\u00e4sst sich auf den einen oder anderen Verfahrens-\nbaustein auch ganz verzichten. Auch dar\u00fcber sollten wir\nnachdenken.\nF\u00fcr den Bereich Kindertagesst\u00e4tten hat sich unsere Frak-\ntion zum Beispiel deutlich zu einer k\u00fcnftigen Pauschalie-\nrung und Deregulierung bekannt. Auch im Bereich der Ju-\ngendhilfe wollen wir die Pauschalierung vorantreiben.\nErmutigend sind auch die positiven R\u00fcckmeldungen \u00fcber\ndie Umsetzung des Zuwendungsvertrages mit dem Lan-\ndessportbund.\nIm Haushalts- und Finanzausschuss haben wir die einzel-\nnen Beitr\u00e4ge ausf\u00fchrlich behandelt. Gut zwanzigmal emp-\nfahlen wir Beitritt zu den Darlegungen des Rechnungs-\nhofes \u2013 Beitritt einerseits als positive W\u00fcrdigung, etwa f\u00fcr\ndie erreichte Haushaltskonsolidierung unserer Kommu-\nnen; Beitritt aber auch, weil wir die Kritik des Rechnungs-\nhofes in diesen Punkten geteilt haben.\nWir empfahlen, von rund 30 Beitr\u00e4gen Kenntnis zu neh-\nmen.\nIn einer Reihe von F\u00e4llen, in denen die Pr\u00fcfungen seitens\nder Staatsregierung noch nicht abgeschlossen sind, haben\nwir einen weiteren Bericht f\u00fcr Mitte August angefordert.\nIm Ergebnis bitte ich Sie daher, der Beschlussempfehlung\ndes Haushalts- und Finanzausschusses zum Jahresbericht\n2000 zuzustimmen und der Staatsregierung im n\u00e4chsten\nTagesordnungspunkt die Entlastung f\u00fcr die Haushaltsf\u00fch-\nrung des Jahres 1998 zu erteilen.\nIch m\u00f6chte es nicht vers\u00e4umen, an dieser Stelle der Staats-\nregierung und insbesondere auch dem Rechnungshof\neinen herzlichen Dank f\u00fcr die geleistete Arbeit zu sagen.\nIhnen, meine Damen und Herren, danke ich herzlich f\u00fcr\nIhre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nHerr Abg. Weckesser, bitte.\n\nWeckesser, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich will es ebenfalls\nkurz halten und habe meine Rede etwas anders angelegt\nals Herr Dr. Metz.\nMittlerweile habe ich zum zweiten Mal die Prozedur der\nparlamentarischen Bearbeitung des Rechnungshofberich-\ntes erlebt, noch dazu als Insider. Heute steht nun eine\nBeschlussfassung zur Abstimmung, die, oberfl\u00e4chlich be-\ntrachtet, den Eindruck erweckt, es gebe in diesem Hohen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2802\n\n\n\nHaus weder Opposition noch absolute Mehrheit \u2013 ganz im\nGegensatz zu den ersten Wochen nach der Ver\u00f6ffent-\nlichung des Berichtes, in denen sich in aller Regel die Me-\ndien ein paar besonders skandaltr\u00e4chtige Themen heraus-\npicken und breit debattieren, und auch ganz im Gegensatz\nzum rituellen Selbstlob der Mehrheitsfraktion, wof\u00fcr ich\nein gewisses Verst\u00e4ndnis aufbringe. Aber f\u00fcr mich war das\nGrund, mir anhand der Zahlen \u2013 zwei hat Herr Dr. Metz\nschon genannt \u2013 ein paar Gedanken zu machen, die letzt-\nlich zur Rolle des Rechnungshofes selbst f\u00fchren.\nBei den 52 Beitr\u00e4gen wurde in 22 F\u00e4llen Beitritt beschlos-\nsen. Das sind \u00fcber 42 %. Beitritt bedeutet, dass der Haus-\nhalts- und Finanzausschuss nach intensiver Diskussion zu\nder Auffassung gelangte, dass die Kritikpunkte vom S\u00e4ch-\nsischen Rechnungshof zu Recht vorgetragen wurden; Ab-\nstellung der Missst\u00e4nde ist geboten. Es kann im Einzelfall\nauch hei\u00dfen: Das Lob des S\u00e4chsischen Rechnungshofes\nwird geteilt. Ich komme darauf noch zur\u00fcck.\nF\u00fcr mich war beeindruckend \u2013 das hat die Arbeit charak-\nterisiert \u2013, dass der Rechnungshof so viele Beitritte wie im\ngegenw\u00e4rtigen Fall, also in diesem Jahr, nach eigener Aus-\nsage nicht gewohnt ist.\nIn 20 F\u00e4llen beschloss der Ausschuss dar\u00fcber hinaus Auf-\nlagen, meist in Form von erbetenen Berichten zur weiteren\nBearbeitung der Sachverhalte.\nBei den Abstimmungen \u2013 jetzt wird es richtig spannend \u2013\nwurde 43 Mal einstimmig votiert \u2013 das sind knapp 83 % \u2013,\nund zwar unabh\u00e4ngig davon, ob der Berichterstatter, der\ndiesen Vorschlag unterbreitete, von der CDU, der PDS\noder der SPD gestellt wurde.\nDrei Abstimmungen erfolgten ohne Gegenstimme, das\nhei\u00dft bei unterschiedlich vielen Enthaltungen. Nur in sechs\nF\u00e4llen kam es zu umstrittenen Entscheidungen, wir haben\ngesagt: zu Kampfabstimmungen. Nur in diesen F\u00e4llen hat\nsich letztlich die Mehrheit des Parlamentes ausgedr\u00fcckt.\nDie Stellungnahme wurde also nur von der CDU-Fraktion\ngetragen. Diese Zahlenverh\u00e4ltnisse waren f\u00fcr mich schon\nspannend.\nIm Einzelfall kam es auch schon einmal zu einer pittores-\nken Situation, etwa wenn einstimmig Beitritt beschlossen\nwurde, aber die Mehrheitsfraktion diesen Beitritt mit einer\nganz anderen Begr\u00fcndung versah \u2013 Herr Dr. Metz hat es\nhier noch einmal vorgetragen \u2013 als die unterlegene Oppo-\nsition. Formuliert wurde es in diesem Fall von der SPD,\nund zwar mit der Begr\u00fcndung, dass im gleichen Beitrag,\nin dem die Haushaltswirtschaft im Ganzen gelobt wurde,\nauch hinreichend viel Kritik steckt. Herr Lochbaum schlug\ndann vor, beizutreten. Das bedeutete einen einstimmigen\nBeschluss mit unterschiedlicher Begr\u00fcndung.\nIch halte diese Zahlen auch deshalb f\u00fcr erw\u00e4hnenswert,\nweil sie im vergangenen Jahr noch deutlich anders aussa-\nhen. Meine Schlussfolgerungen daraus lauten nicht, dass\nsich die CDU mit Brachialgewalt durchgesetzt habe oder\ndass sich die Oppositionsfraktionen nicht getraut h\u00e4tten\nauch einmal ein abweichendes Stimmverhalten zu signali-\nsieren. Die wichtigste Schlussfolgerung ist: Der S\u00e4chsische\nRechnungshof ist ein wichtiges Instrument. Er nimmt\nseine Arbeit sehr ernst. Sie wird zum einen von den betrof-\nfenen Ressorts und Verwaltungen zunehmend ernst ge-\nnommen. Viele aufgedeckte Missst\u00e4nde werden bereits im\nZuge der \u00dcberpr\u00fcfung bzw. bei der anschlie\u00dfenden Erar-\nbeitung des Berichtes abgestellt oder es werden Ma\u00dfnah-\nmen eingeleitet, um sie zuk\u00fcnftig abzustellen.\nDiese T\u00e4tigkeit einschlie\u00dflich der skizzierten Arbeit im\nProzess der Diskussion wird ganz besonders deutlich,\n\nwenn man sich einmal die M\u00fche macht, den Bericht selbst,\ndie Stellungnahme der Staatsregierung dazu und die Erwi-\nderung des Rechnungshofes auf die Stellungnahme der\nStaatsregierung zum urspr\u00fcnglichen Bericht nebeneinan-\nder zu legen und zu lesen. Dann bekommt man ungef\u00e4hr\neine Ahnung vom Diskussionsprozess, was dort in der\nZwischenzeit passiert ist.\nDiese Arbeit \u2013 das ist meine zweite Schlussfolgerung \u2013\nwird auch im politischen Raum sehr ernst genommen. Von\ndort leite ich diese Abstimmungsergebnisse ab. Deshalb\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle f\u00fcr meine Fraktion dem Kolle-\ngium des Rechnungshofes und besonders dem Pr\u00e4siden-\nten, Herrn Dr. Koehn, unseren Dank aussprechen. Wir\nm\u00f6chten sie ermutigen, diese Arbeit, auch wenn sie\nmanchmal undankbar und nervenaufreibend sein mag,\nunbedingt mit dem gleichen Elan und der gleichen Akribie\nfortzusetzen. Es ist insgesamt f\u00fcr uns alle gut.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch gehe nicht auf inhaltliche Einzelpositionen ein, weil\ndas mit der gebotenen Tiefe hier im Plenum ohnehin nur\nan ausgew\u00e4hlten Einzelf\u00e4llen m\u00f6glich w\u00e4re. Wichtiger ist\nmir die kontinuierliche Arbeit des Rechnungshofes mit\nden Ressorts, mit der Verwaltung und dass mit diesen Er-\ngebnissen dann im Parlament auch gearbeitet wird. Das\nhei\u00dft, ich hoffe, dass sich viele Abgeordnete in der Zeit bis\nzum Vorliegen des k\u00fcnftigen Berichtes weiter mit aufge-\nworfenen Problemen besch\u00e4ftigen und nachbohren.\nDabei scheint mir dann allerdings eine Verbesserung n\u00f6tig\nund m\u00f6glich. Wir haben das in diesem Jahr zu sp\u00e4t aufge-\ngriffen, n\u00e4mlich die Befassung der Fachaussch\u00fcsse mit den\nsie betreffenden Artikeln. Im Haushalts- und Finanzaus-\nschuss als dem federf\u00fchrenden Ausschuss ist eine fundier-\nte Debatte zu so vielen unterschiedlichen Themen nur sehr\nbedingt m\u00f6glich. Das liegt nicht an unserer mangelnden\nArbeitsbereitschaft, sondern an der oftmals notwendigen\nSachkenntnis.\nVielfach liegen die Ursachen f\u00fcr solche Dinge, die dann zu\nbehandeln sind, eben nicht zuerst im haushaltstechnischen\noder buchhalterischen Bereich, wo wir schauen, wie viel\nGeld verloren gegangen oder eingespart worden ist, son-\ndern sie liegen in der inhaltlichen Arbeit, im fachlichen\nBereich. Wir sind der Auffassung, wir sollten das bei den\nFolgeberichten korrigieren. Die Einschr\u00e4nkungen, die uns\ndabei zum Beispiel die Gesch\u00e4ftsordnung auferlegt, halten\nwir juristisch f\u00fcr l\u00f6sbar. Doch der Gewinn, sich intensiver\nder Praxis zu widmen, wiegt das allemal auf.\nZum Schluss. Letztlich sind nicht noch so ausgefeilte\nHaushaltspl\u00e4ne \u2013 mit denen besch\u00e4ftigen wir uns immer-\nhin monatelang \u2013 das Wichtigste, sondern das reale Leben,\ndas hei\u00dft der Haushaltsvollzug und dessen regelm\u00e4\u00dfige\nAnalyse.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion, bit-\nte. Herr Abg. Lochbaum.\n\nLochbaum, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich glaube, ich habe das bereits im letzten Jahr\nangemerkt: Auch nach meiner Meinung, Herr Dr. Metz,\nwird es der Bedeutung des j\u00e4hrlichen Rechnungshofbe-\nrichtes f\u00fcr dieses Land und insbesondere f\u00fcr dieses Parla-\nment in keiner Weise gerecht, wenn wir ihn jeweils zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2803\n\n\n\neinem derart sp\u00e4ten Zeitpunkt am Ende der Tagesordnung\nbehandeln. Dabei k\u00f6nnte und sollte dieser Bericht nach\nmeiner \u00dcberzeugung eine unserer wichtigsten Arbeits-\ngrundlagen sein. Denn was k\u00f6nnte besser geeignet sein,\num uns in unserer Kontrollfunktion gegen\u00fcber der Exeku-\ntive zu unterst\u00fctzen?\nWie der Haushalt ber\u00fchrt der Rechnungshofbericht fast\nalle Bereiche der Verwaltung dieses Landes, deckt Miss-\nst\u00e4nde auf und gibt vor allem wertvolle Hinweise zur Ver-\nbesserung der Effizienz. Im Haushalts- und Finanzaus-\nschuss wurde die Bedeutung dieses Berichtes inzwischen\nl\u00e4ngst begriffen. Wir hatten teilweise recht intensive Dis-\nkussionen \u00fcber viele Einzelberichte, sind in zahlreichen\nF\u00e4llen \u2013 Herr Weckesser hat das schon deutlich skizziert \u2013\nden Ausf\u00fchrungen des Rechnungshofes beigetreten und\nhaben sie nicht einfach nur zur Kenntnis genommen. Das\nhei\u00dft, dass der Ausschuss die kritischen \u00c4u\u00dferungen des\nRechnungshofes teilt.\nErfreulicherweise konnten wir auch bei einigen Ministe-\nrien in den letzten Jahren einen gewissen Wandel beim\nUmgang mit der Kritik registrieren. Man fasst diese Kritik\nnicht mehr als Angriff auf die Unfehlbarkeit auf, sondern\nals Hilfe und Unterst\u00fctzung f\u00fcr die eigene Arbeit. Insge-\nsamt gab es nach meiner Meinung eine intensive und kon-\nstruktive Behandlung des Rechnungshofberichtes im\nHaushalts- und Finanzausschuss.\nMeine Damen und Herren, ich bin der Auffassung, dass es\nauch dem Plenum gut zu Gesicht st\u00fcnde, mit vergleich-\nbarer Intensit\u00e4t dieses wichtige Dokument zu beraten und\ndas hei\u00dft nat\u00fcrlich zu einem wesentlich fr\u00fcheren Zeit-\npunkt in der Tagesordnung. Dar\u00fcber sollte man nach mei-\nner Meinung einmal im Pr\u00e4sidium beraten. Zu diesem sp\u00e4-\nten Zeitpunkt hat es wenig Sinn, auf Details des Berichtes\neinzugehen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte nur zwei\ngrunds\u00e4tzliche Kritikpunkte aufgreifen, Kritikpunkte, die\nuns seit Jahren begleiten oder vielleicht auch verfolgen.\nDas ist zum Ersten das Thema \u00dcbersichtlichkeit des Haus-\nhaltes, das Thema Haushaltsklarheit. Seit Jahren wird die\nF\u00fclle der Deckungs- und Kopplungsvermerke kritisiert,\ndie die \u00dcbersichtlichkeit des Haushaltes und damit auch\ndie Kontrolle der Exekutive durch die Legislative er-\nschwert.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nSeit Jahren wird das kritisiert, ohne dass sich wirklich\ngrunds\u00e4tzlich etwas ge\u00e4ndert h\u00e4tte.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auf diese Weise wird die\nKontrollfunktion des Parlaments weiter erschwert oder\n\ngar ausgehebelt. Das gilt \u00fcbrigens auch vor dem Hinter-\ngrund der Diskussion um die Einf\u00fchrung neuer Steue-\nrungsmodelle.\nDas Zweite, was ich ansprechen m\u00f6chte, ist das Thema\nNachweis der Effizienz der F\u00f6rderpolitik. Auch das wird\nseit Jahren kritisiert, ohne dass sich wirklich etwas ge\u00e4n-\ndert h\u00e4tte.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die Frage ist: Wie lange\nlassen wir uns das noch gefallen?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nUnd eine letzte Bemerkung zum Szenario 2004/2005, also\nzur Neugestaltung des L\u00e4nderfinanzausgleichs und zum\nSolidarpakt II. Ich habe ja ein gewisses Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr,\ndass der Rechnungshof Druck auf die Verwaltung von\nLand und Kommunen aus\u00fcben m\u00f6chte. Aber die Frage,\nwie ein derartiger Bruch in der finanziellen Ausstattung,\nwie das in den pessimistischen Annahmen des Rechnungs-\nhofes zum Ausdruck kommt, praktisch realisiert werden\nk\u00f6nnte, konnte nicht beantwortet werden. Ich denke, wir\nsollten die Verhandlungen zur Neugestaltung des L\u00e4nder-\nfinanzausgleichs und zum Solidarpakt II mit etwas mehr\nOptimismus, mit etwas mehr Zuversicht begleiten.\nMeine Damen und Herren! Insgesamt m\u00f6chte ich mich\nnicht nur beim S\u00e4chsischen Rechnungshof f\u00fcr seine nach\nmeiner Auffassung sehr gute Arbeit bedanken, sondern\nauch bei allen Kolleginnen und Kollegen des Haushalts-\nund Finanzausschusses f\u00fcr die intensiven Beratungen in\neiner wirklich konstruktiven Atmosph\u00e4re.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei PDS und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. W\u00fcnscht die Staatsregierung das Wort?\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Nein!)\n\nDas ist auch nicht der Fall. Meine Damen und Herren, wir\nstimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung des Haus-\nhalts- und Finanzausschusses in der Drucksache 3/4160\nab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe\nEinstimmigkeit. Damit ist der Beschlussempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses zugestimmt und der\nTagesordnungspunkt damit beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2804\n\n\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nHaushaltsrechnung 1998\nDrucksache 3/571, Unterrichtung durch die Staatsregierung\n\nDrucksache 3/4161, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch ein\nAbgeordneter das Wort? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall.\nW\u00fcnscht der Berichterstatter, Herr Lochbaum, noch ein-\nmal das Wort?\n\n(Lochbaum, SPD: Nein!)\n\nDann stimmen wir nun \u00fcber die Beschlussempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses in der Drucksache\n\n3/4161 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen.\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2\nEnthaltungen ist der Beschlussempfehlung des Haushalts-\nund Finanzausschusses zugestimmt worden und der\nTagesordnungspunkt damit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/4193\n\nDazu liegt Ihnen entsprechend \u00a7 53 Abs. 4 der Gesch\u00e4fts-\nordnung als Drucksache 3/4193 die Sammeldrucksache\nmit Beschlussempfehlungen und Berichten der Aussch\u00fcsse\nund ein Austauschblatt vor. Wird dazu das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\ndie Zustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\n\nmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es wird ein\nanderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der\nFall. Damit ist der Sammeldrucksache im Sinne von \u00a7 98\nAbs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung insoweit durch den Landtag\nzugestimmt worden und auch dieser Tagesordnungspunkt\nist beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/4192\n\nEntsprechend \u00a7 67 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung behan-\ndeln wir die oben genannte Sammeldrucksache. Zun\u00e4chst\nfrage ich, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcndlichen Er-\ng\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Da kein Verlangen nach Aussprache vorliegt,\nkommen wir sogleich zur Abstimmung.\nZu verschiedenen Beschlussempfehlungen hat die Frak-\ntion der PDS ihre abweichende Meinung bekundet. Die\nZusammenstellung dieser Beschlussempfehlungen liegt\nIhnen zu Drucksache 3/4192 schriftlich vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 98\nAbs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Be-\nschlussempfehlungen die Zustimmung des Plenums ent-\nsprechend dem Abstimmungsverhalten im Ausschuss fest,\nes sei denn, es wird ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcn-\ndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist der Sammeldruck-\n\nsache im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung\ndurch den Landtag zugestimmt.\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die Tagesord-\nnung der 39. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist ab-\ngearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 40. Sit-\nzung auf morgen, Freitag, den 18. Mai 2001, 10.00 Uhr,\nfestgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung dazu lie-\ngen Ihnen vor.\n\nDie Sitzung ist damit geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen\neinen guten Nachhauseweg.\n\n(Schluss der Sitzung: 19.27 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 511 219 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 17. Mai 2001\n\n2805\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1: Fachregierungserkl\u00e4rung des Staatsministers f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft ,,Eine moderne Agrar- ...\"\n\tTagesordnungspunkt 2: 2. und 3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur Euro-bedingten \u00c4nderung des s\u00e4chsischen Landesrechts\n\tTagesordnungspunkt 3: 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Modernisierung der Verwaltung im Freistaat Sachsen ...\n\tTagesordnungspunkt 4: 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Einf\u00fchrung des \u00d6ffentlichkeitsgrundsatzes f\u00fcr die Sitzungen ..\n\tTagesordnungspunkt 5: 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 6: 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Betreuung, Bildung und Erziehung von Kindern in Tageseinrichtungen ..\n\tTagesordnungspunkt 7: 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes und des S\u00e4chsischen .\n\tTagesordnungspunkt 8: 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zu dem Staatsvertrag zwischen dem Freistaat Sachsen und dem Land ...\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 9: 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Gew\u00e4hrung eines Landesblindengeldes und anderer ...\n\tTagesordnungspunkt 10: Gewalt gegen Frauen im h\u00e4uslichen Bereich\n\tTagesordnungspunkt 11:  Ausbau von Grenz\u00fcberg\u00e4ngen sowie der grenz\u00fcberschreitenden Verkehrsinfrastruktur an der Grenze zu ...\n\tTagesordnungspunkt 12: Gerechtigkeit bei der Renten\u00fcberleitung \u2013 2. Gesetz zur \u00c4nderung und Erg\u00e4nzung des Anspruchs- und ...\n\tTagesordnungspunkt 13: Jahresbericht 2000\n\tTagesordnungspunkt 14: Haushaltsrechnung 1998\n\tTagesordnungspunkt 15: Beschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\tTagesordnungspunkt 16: Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\n",
    "status": 200
}