{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2002-06-28T09:57:40Z",
        "Last-Modified": "2002-07-03T09:02:48Z",
        "Last-Save-Date": "2002-07-03T09:02:48Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "421",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2002-06-28T09:57:40Z",
        "date": "2002-07-03T09:02:48Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/65 13.06.2002",
        "dcterms:created": "2002-06-28T09:57:40Z",
        "dcterms:modified": "2002-07-03T09:02:48Z",
        "meta:creation-date": "2002-06-28T09:57:40Z",
        "meta:save-date": "2002-07-03T09:02:48Z",
        "modified": "2002-07-03T09:02:48Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1582",
            "2435",
            "2153",
            "1270",
            "4672",
            "3908",
            "4304",
            "4730",
            "4464",
            "4714",
            "4866",
            "5335",
            "4634",
            "3618",
            "5221",
            "5101",
            "5365",
            "5043",
            "4869",
            "5049",
            "4690",
            "4132",
            "4430",
            "3843",
            "5281",
            "5000",
            "4662",
            "4192",
            "4932",
            "4511",
            "3913",
            "4440",
            "4996",
            "4521",
            "5206",
            "4334",
            "4527",
            "5048",
            "5237",
            "5428",
            "5340",
            "5351",
            "4620",
            "4394",
            "4714",
            "4409",
            "4395",
            "5453",
            "5205",
            "4757",
            "4517",
            "4961",
            "4739",
            "5257",
            "4751",
            "4946",
            "5018",
            "4763",
            "5645",
            "4741",
            "5431",
            "4505",
            "4338",
            "4325",
            "4622",
            "4432",
            "4299",
            "4575",
            "4148",
            "4539",
            "5453",
            "4860",
            "4397",
            "4732",
            "4641",
            "4929",
            "4509",
            "4947",
            "5008",
            "4859",
            "4901",
            "5171",
            "5476",
            "4981",
            "5734",
            "4833",
            "4657",
            "5190",
            "5746",
            "5330",
            "5273",
            "5197",
            "5037",
            "4789",
            "4334",
            "3988",
            "4728",
            "4749",
            "4108",
            "4507",
            "3838",
            "3774",
            "5406",
            "5151",
            "3918",
            "1806"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2002-06-28T09:57:40Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2002-07-03T09:02:48Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/65 13.06.2002",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_65_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/65 13.06.2002",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "106"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/65 13.06.2002\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 4379\n\nGedenken an Abg. Dr. Nowak, CDU 4379\n\nLeroff, CDU 4379\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4379\nDr. Hahn, PDS 4380\nLeroff, CDU 4380\nJurk, SPD 4380\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4380\n\n1 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz\n\u00fcber die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Vergabe-\ngesetz \u2013 S\u00e4chsVergabeG)\nDrucksache 3/5827, Gesetzentwurf\nder Fraktion der CDU\nDrucksache 3/5965, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit,\nTechnologie und Tourismus 4381\n\nLucassen, SPD 4381\nL\u00e4mmel, CDU 4382\nJurk, SPD 4382\nL\u00e4mmel, CDU 4383\nFrau Dr. Runge, PDS 4383\nZais, PDS 4383\nPetzold, CDU 4385\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4387\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 4387\n\n2 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes\n\u00fcber die Presse\nDrucksache 3/5762, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 3/6583, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft\nund Hochschule, Kultur und Medien 4388\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 4388\n\n3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz\nzur \u00c4nderung des Schulgesetzes\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/5526, Gesetzentwurf,\neingebracht in Form eines Volksantrages\nDrucksache 3/6584, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport 4388\n\nDr. Hahn, PDS 4388\nColditz, CDU 4390\nColditz, CDU 4392\nJurk, SPD 4392\nHatzsch, SPD 4393\nRohwer, CDU 4395\nRohwer, CDU 4396\nJurk, SPD 4396\nDr. Hahn, PDS 4396\nProf. Dr. Porsch, PDS 4396\nRohwer, CDU 4397\nJurk, SPD 4397\nDr. Hahn, PDS 4397\nRohwer, CDU 4398\nProf. Dr. Porsch, PDS 4398\nBartl, PDS 4398\nColditz, CDU 4400\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 4401\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 4402\n\nPlenarprotokoll 3/65\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n65. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 13. Juni 2002, Plenarsaal Schluss: 21.10 Uhr\n\n\n\nJurk, SPD 4402\nFrau Roth, PDS 4402\nDr. Hahn, PDS 4404\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4404\nLeroff, CDU 4404\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 4404\n\n4 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Errichtung\nder Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten\nzur Erinnerung an die Opfer politischer\nGewaltherrschaft (Stiftung S\u00e4chsische\nGedenkst\u00e4ttengesetz \u2013 StSGG)\nDrucksache 3/6468, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen 4405\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4405\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen 4405\n\n5 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber das\n\u00f6ffentlich-rechtliche Kreditwesen\nim Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/6573, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung 4407\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen 4407\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4408\n\n6 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\nUmsetzung der Verst\u00e4ndigung der\nBundesrepublik Deutschland mit der\nEurop\u00e4ischen Kommission \u00fcber die\nf\u00fcr die \u00f6ffentlich-rechtlichen Sparkassen\nund Landesbanken geltenden Rechtsinstitute\nder Anstaltslast und der Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung\n(Umsetzungsgesetz)\nDrucksache 3/6576, Gesetzentwurf\nder Fraktion der SPD 4408\n\nJurk, SPD 4408\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4409\n\n7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die\nNeuregelung der Einwohnerbeteiligung\nund der Beitragserhebung f\u00fcr kommunale\nVerkehrsanlagen\nDrucksache 3/6589, Gesetzentwurf\nder Fraktion der PDS 4410\n\nFrau Werner, Margit, PDS 4410\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4411\n\n8 Tourismus in Sachsen\nDrucksache 3/5931, Gro\u00dfe Anfrage\nder Fraktion der CDU,\nund die Antwort der Staatsregierung 4411\n\nFrau Windisch, CDU 4411\nTischendorf, PDS 4413\nFrau Klein, SPD 4415\nFrau Windisch, CDU 4417\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4417\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/6656 4418\nFrau Windisch, CDU 4418\nDr. Hahn, PDS 4418\nFrau Klein, SPD 4419\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/6665 4419\nD\u00fcrrschmidt, PDS 4419\nFrau Windisch, CDU 4420\nD\u00fcrrschmidt, PDS 4420\n\nAbstimmung und Ablehnung 4420\n\nL\u00e4mmel, CDU 4421\nDr. Hahn, PDS 4421\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/6656 4421\n\n9 Auswirkungen der Bev\u00f6lkerungsentwicklung\nauf gesellschaftliche Teilbereiche\nDrucksache 3/5321, Gro\u00dfe Anfrage\nder Fraktion der PDS,\nund die Antwort der Staatsregierung 4421\n\nFrau Mattern, PDS 4421\nSchowtka, CDU 4423\nNolle, SPD 4424\nLehmann, CDU 4426\nFrau Dr. Ernst, PDS 4427\nRasch, Staatsminister des Innern 4429\nRasch, Staatsminister des Innern 4430\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4430\nDr. Friedrich, PDS 4432\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/6653 4434\nNolle, SPD 4434\nFrau Mattern, PDS 4434\n\nAbstimmung und Ablehnung 4434\n\nFrau Mattern, PDS 4435\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/6654\nNolle, SPD 4436\nLehmann, CDU 4436\nNolle, SPD 4437\nFrau Mattern, PDS 4437\n\nAbstimmung und Ablehnung 4437\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n\n\n10 Situation der kleinen und mittel-\nst\u00e4ndischen Unternehmen in Sachsen\nDrucksache 3/4411, Gro\u00dfe Anfrage\nder Fraktion der SPD,\nund die Antwort der Staatsregierung 4438\n\nNolle, SPD 4438\nNolle, SPD 4439\nDr. J\u00e4hnichen, CDU 4439\nNolle, SPD 4440\nKannegie\u00dfer, CDU 4440\nDr. J\u00e4hnichen, CDU 4440\nNolle, SPD 4441\nRohwer, CDU 4441\nL\u00e4mmel, CDU 4441\nL\u00e4mmel, CDU 4442\nL\u00e4mmel, CDU 4443\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4443\nFrau Dr. Raatz, SPD 4443\nFrau Schulz, PDS 4444\nLehmann, CDU 4447\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4447\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 4448\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/6652\nNolle, SPD 4449\nNolle, SPD 4450\n\nAbstimmung und Zustimmung 4450\n\n11 Mutter-Kind-Kuren\nDrucksache 3/6368, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 4451\n\nFrau Nicolaus, CDU 4451\nFrau K\u00f6ditz, PDS 4451\nFrau Petzold, CDU 4452\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4453\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 4453\nFrau Nicolaus, CDU 4454\n\nAbstimmung und Zustimmung 4454\n\n12 Evaluation und politische Unabh\u00e4ngigkeit\ndes Hannah-Arendt-Institutes\nDrucksache 3/5737, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 4455\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 4455\nDr. Gr\u00fcning, CDU 4456\nProf. Dr. Weiss, SPD 4458\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4458\nProf. Dr. Bramke, PDS 4460\n\nAbstimmung und Ablehnung 4460\n\n13 \u2013 Konsequenzen aus der Pisa-Studie\nf\u00fcr Sachsen\nDrucksache 3/5544, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Qualit\u00e4tsentwicklung der s\u00e4chsischen\nSchulen im Zusammenhang mit der\nPisa-Studie\nDrucksache 3/5606, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 4461\n\nHatzsch, SPD 4461\nColditz, CDU 4462\nFrau Werner, Heike, PDS 4464\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 4465\nHatzsch, SPD 4467\nColditz, CDU 4467\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/6666 4468\nDr. Hahn, PDS 4468\nLeroff, CDU 4468\nHatzsch, SPD 4469\n\nAbstimmung und Ablehnung 4469\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/5544 4469\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/6655 4469\nColditz, CDU 4469\nDr. Hahn, PDS 4469\nHatzsch, SPD 4470\n\nAbstimmung und Zustimmung 4470\n\nColditz, CDU 4470\n\n14 Nachtragshaushalt f\u00fcr\ndas Haushaltsjahr 2002\nDrucksache 3/6606, Dringlicher Antrag\nder Fraktion der SPD 4471\n\nLochbaum, SPD 4471\nAlbrecht, CDU 4471\nFrau Mattern, PDS 4472\nFrau Dr. Runge, PDS 4472\nAlbrecht, CDU 4473\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen 4473\nLochbaum, SPD 4475\n\nAbstimmung und Ablehnung 4475\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n\n\n15 Rechnung des S\u00e4chsischen Rechnungs-\nhofes f\u00fcr das Haushaltsjahr 2000\nDrucksache 3/5924, Unterrichtung\ndurch den S\u00e4chsischen Rechnungshof\nDrucksache 3/6554, Beschluss-\nempfehlung des Haushalts- und\nFinanzausschusses 4475\n\nAbstimmung und Zustimmung 4475\n\n16 Waldzustandsbericht 2001 (Waldschadens-\nbericht nach \u00a7 58 S\u00e4chsWaldG)\nDrucksache 3/5571, Unterrichtung\ndurch die Staatsregierung\nDrucksache 3/6400, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft,\nErn\u00e4hrung und Forsten 4476\n\nAbstimmung und Zustimmung 4476\n\n17 Zustimmung des Landtages zur Aus\u00fcbung\neines Aufsichtsmandates\nDrucksache 3/6608, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit,\nTechnologie und Tourismus 4476\n\nAbstimmung und Zustimmung 4476\n\n18 Beschlussempfehlungen und Berichte\nder Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/6401 4476\n\nAdamczyk, PDS 4476\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4478\nLeroff, CDU 4478\nRasch, Staatsminister des Innern 4478\nRasch, Staatsminister des Innern 4479\nAdamczyk, PDS 4479\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/6668 4479\n\nAbstimmung und Ablehnung 4479\n\nZustimmung Drucksache 3/6401 4479\n\n19 Beschlussempfehlungen und Berichte\nzu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/6585 4480\n\nZustimmung 4480\n\n20 Kleine Anfragen\nAZV Rothenburg \u2013 Finanzwirtschaft\nDrucksache 3/6360, Kleine Anfrage\ndes Abg. Jurk, SPD, mit Antwort\nder Staatsregierung 4480\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 4480\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4379\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 65. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\n\nMeine Damen und Herren! Mit gro\u00dfer Betroffenheit\nhaben wir die Nachricht vom Tod unseres Kollegen, des\nMitglieds des S\u00e4chsischen Landtages Herrn Dr. Nowak,\nerhalten.\n\nWir alle haben Herrn Dr. Nowak als einen Abgeordneten\nkennen gelernt, der sich in unserem Parlament von Be-\nginn an mit Tatkraft, Einsatzwillen und gro\u00dfer Sach-\nkenntnis f\u00fcr den Aufbau und die Ausgestaltung demo-\nkratischer Strukturen in unserem Land engagiert hat.\n\nBesondere Anerkennung hat er sich \u00fcber parteipolitische\nGrenzen hinweg als Vorsitzender des Ausschusses f\u00fcr\nBauen, Wohnen und Verkehr erworben, den er seit 1990\nin ununterbrochener Folge leitete, sowie als Mitglied des\nPr\u00e4sidiums, dem er seit Oktober 1994 angeh\u00f6rte.\n\nMit Herrn Dr. Wolfgang Nowak verliert der S\u00e4chsische\nLandtag einen \u00fcberzeugten Parlamentarier, einen exzel-\nlenten Fachmann und einen Menschen, der stets das\nWohl seiner Heimat und seiner Mitb\u00fcrger im Auge\nhatte.\n\nAls ihn seine schwere Krankheit zeichnete, k\u00e4mpfte er\nmit gro\u00dfem Mut dagegen an und stellte sich bis zuletzt\nin den Dienst des Gemeinwohls.\n\nWir werden ihm ein ehrendes Gedenken bewahren.\n\nIch bitte Sie, sich zum Zeichen der Ehrerbietung zu einer\nSchweigeminute von den Pl\u00e4tzen zu erheben.\n\n(Die Anwesenden erheben sich von den Pl\u00e4tzen.)\n\nIch danke Ihnen.\n\nBevor wir zur Tagesordnung kommen, darf ich noch die\nMitglieder des Pr\u00e4sidiums bzw. deren Stellvertreter bit-\nten, sich zu Beginn der Mittagspause im Saal 3 zu tref-\nfen. Es ist noch eine kleine Korrektur unseres Sitzungs-\nplanes f\u00fcr das Jahr 2003 zu beschlie\u00dfen.\n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von\ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung\nvorliegen, sind beurlaubt: Herr Prof. Dr. Milbradt, Herr\nProf. Dr. Biedenkopf, Herr Heinz, Frau Henke, Frau\nSch\u00f6ne-Firmenich, Herr Weckesser und Frau Bellmann.\n\nDie Tagesordnung zu unserer heutigen Sitzung liegt\nIhnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungs-\npunkte 1 bis 3 sowie 8 bis 14 folgende Redezeiten festge-\nlegt: CDU-Fraktion 210 Minuten, PDS 140 Minuten, SPD\n70 Minuten, Staatsregierung 110 Minuten. Die Redezeiten\nk\u00f6nnen wie immer von den Fraktionen bzw. der Staats-\nregierung auf die einzelnen Tagesordnungspunkte ent-\nsprechend dem Bedarf verteilt werden.\n\nMir liegen folgende \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor:\n\nIn Tagesordnungspunkt 1 k\u00f6nnen wir lediglich die\nDrucksache 3/5827, Gesetzentwurf der Fraktion der\nCDU, behandeln. Zu der Drucksache 3/4227, Gesetzent-\nwurf der Fraktion der SPD, liegt vom federf\u00fchrenden\nAusschuss keine Beschlussempfehlung vor.\n\nWeiterhin ist mir angek\u00fcndigt worden, dass die Fraktion\nder CDU beabsichtigt, gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4fts-\nordnung die Tagesordnung um einen Punkt erweitern\nzu lassen. Es handelt sich um die Beschlussempfehlung\nund den Bericht des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit,\nTechnologie und Tourismus zu Drucksache 3/6604,\nUnterrichtung durch die Staatsregierung, mit dem Titel\n\u201eZustimmung des Landtages zur Aus\u00fcbung eines Auf-\nsichtsratsmandats\u201c, Drucksache 3/6608. Die Erweiterung\nkann laut \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung stattfinden.\nIch bitte den Antrag einzubringen.\n\nHerr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Wir m\u00f6chten das gern auf den Weg bringen, zumal\ndie Zustimmung des Landtages vorgeschrieben ist. Der\nMinisterpr\u00e4sident ist Mitglied eines nur aus drei Perso-\nnen bestehenden Aufsichtsrates einer s\u00e4chsischen Firma.\nDer sofortige Wegfall der dritten Person h\u00e4tte die Nicht-\narbeitsf\u00e4higkeit des Aufsichtsrates zur Folge. Man will in\nRuhe nach einem qualifizierten Nachfolger suchen. Der\nMinisterpr\u00e4sident ben\u00f6tigt die Genehmigung des Land-\ntages, um das Aufsichtsratsmandat weiterhin aus\u00fcben zu\nk\u00f6nnen. Ich bitte sehr herzlich um Zustimmung.\n\nHerr Pr\u00e4sident, wir beantragen die Einordnung als\nTagesordnungspunkt 17, vor Behandlung der Beschluss-\nempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nWenn das nicht der Fall ist, dann kommen wir zur Ab-\nstimmung. Wer dem Antrag zustimmt, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Damit ist das vom Plenum einstimmig\nbeschlossen worden und wird als Punkt 17 in die Tages-\nordnung eingeordnet.\n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Meine Fraktion hat einen Dringlichen Antrag\neingebracht, der Ihnen vorliegt. Im Pr\u00e4sidium wurde die\nDringlichkeit best\u00e4tigt. Dieser Antrag mit dem Titel\n\u201eNachtragshaushalt f\u00fcr das Haushaltsjahr 2002\u201c wurde\nals Punkt 14 in die Tagesordnung eingeordnet. Wir mei-\nnen, dass der Antrag nicht nur dringlich, sondern auch\nvon gro\u00dfem \u00f6ffentlichem Interesse ist. Daher bitten wir\ndarum, dass er nicht als Tagesordnungspunkt 14, sondern\nnach den Gro\u00dfen Anfragen als Tagesordnungspunkt 11\nbehandelt wird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann bringe ich den Antrag zur Ab-\nstimmung. Wer daf\u00fcr ist, dass der Dringliche Antrag\nvon Tagesordnungspunkt 14 auf Tagesordnungspunkt 11\nvorgezogen wird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Da-\nmit ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt worden. Es\nbleibt bei der Einordnung gem\u00e4\u00df der Ihnen vorliegenden\nTagesordnung.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4380\n\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Herr\nDr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! In Punkt 10 steht die Gro\u00dfe Anfrage\nder SPD-Fraktion mit dem Titel \u201eSituation der kleinen\nund mittelst\u00e4ndischen Unternehmen in Sachsen\u201c auf der\nTagesordnung. Wir m\u00f6chten gern den k\u00fcrzlich von der\nStaatsregierung beantworteten Antrag der PDS-Fraktion\n\u201eF\u00f6rderung der beruflichen Erstausbildung in den Aus-\nbildungsjahren 2002/2003 sowie 2003/2004\u201c, Drucksache\n3/6508, ebenfalls in diesem Tagesordnungspunkt behan-\ndeln, weil wir der Auffassung sind, dass zwischen der\nSituation der kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unterneh-\nmen und der Ausbildungsplatzsituation zum einen ein\nenger Zusammenhang besteht und es zum anderen\nwichtig ist, dass sich das Parlament vor der parlamenta-\nrischen Sommerpause noch einmal mit der Frage der be-\nruflichen Erstausbildung besch\u00e4ftigt. Deshalb bitten wir\ndarum, dass dieser Antrag ebenfalls im Tagesordnungs-\npunkt 10 behandelt werden kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Das Thema ist bez\u00fcglich der Lehrstellen sicherlich\nvon gro\u00dfer Bedeutung. Wir sind jedoch der Meinung,\ndass es nicht im Rahmen einer Diskussion \u00fcber die wirt-\nschaftliche Situation der kleinen und mittelst\u00e4ndischen\nUnternehmen in Sachsen er\u00f6rtert, sondern ein eigenst\u00e4n-\ndiger Punkt werden sollte. Wir meinen, dass wir im Sep-\ntember, wenn uns auch die exakten Zahlen vorliegen,\nsehr viel genauer und spezifischer \u00fcber das Thema dis-\nkutieren k\u00f6nnen. Daher lehnen wir den Antrag auf Be-\nhandlung in Tagesordnungspunkt 10 \u2013 zus\u00e4tzlich zur\nGro\u00dfen Anfrage der SPD-Fraktion \u2013 ab.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Leroff hat eben gesagt, dass der\nAntrag wichtig ist und separat verhandelt werden sollte\nund nicht mit der Gro\u00dfen Anfrage. Dann m\u00f6chte ich fra-\ngen, ob die CDU-Fraktion einverstanden ist, dass dieser\nAntrag als separater Tagesordnungspunkt in die heutige\nSitzung aufgenommen wird. Wenn er wichtig ist und\neinzeln behandelt werden soll, dann w\u00e4re das eine M\u00f6g-\nlichkeit, um diesen Antrag noch diskutieren zu k\u00f6nnen.\nEs geht hier auch um Aufforderungen an die Staatsregie-\nrung, die entsprechenden Unternehmen zu unterst\u00fctzen.\nDa besteht ein enger Zusammenhang. Wir k\u00f6nnen also\nauch damit umgehen, dass der Antrag separat bespro-\n\nchen wird, aber wir m\u00f6chten ihn vor der Sommerpause\nbehandelt wissen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es wird weiter das Wort gew\u00fcnscht.\nHerr Fraktionsvorsitzender, bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Die SPD-Fraktion unterst\u00fctzt diesen Antrag,\nweil ich meine, die kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unter-\nnehmen in Sachsen haben in den vergangenen Jahren\nsehr viel geleistet, um die Ausbildungsplatzsituation im\nLande zu entsch\u00e4rfen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch bin der Auffassung, dass uns die jetzige Situation\nalle nicht zufrieden stellen kann, was die derzeitige\nLehrstellenproblematik anbetrifft. Ich glaube, wenn wir\numsteuern wollen, dann m\u00fcssen wir das jetzt tun. Des-\nhalb halte ich es f\u00fcr richtig, diesen Antrag dem Tages-\nordnungspunkt anzuf\u00fcgen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDann bringe ich den Antrag der Fraktion der PDS, die\nDrucksache 3/6508 auf die heutige Tagesordnung zu set-\nzen, zur Abstimmung. Wer daf\u00fcr ist, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Stimmen dagegen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Damit ist mehrheitlich abgelehnt wor-\nden, diesen Antrag heute auf die Tagesordnung zu set-\nzen.\n\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Frau\nDr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Als Tagesord-\nnungspunkt 3 steht heute das Gesetz zur \u00c4nderung des\nSchulgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen, eingebracht in\nForm eines Volksantrages. Wir bitten darum, dass ent-\nsprechend unserer Gesch\u00e4ftsordnung \u00a7 44 Abs. 5 dieser\nVolksantrag in verbundener Form abgestimmt wird. Es\nwird der Bedeutung des Volksantrages gerecht, wenn\nwir in verbundener Form abstimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich darf dazu die Bitte aussprechen,\ndiesen Antrag noch einmal unmittelbar zu stellen, wenn\nder Tagesordnungspunkt aufgerufen wird.\n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann gilt\ndie vorliegende Tagesordnung mit den beschlossenen Er-\ng\u00e4nzungen f\u00fcr die heutige Beratung als verbindlich.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Abar-\nbeitung der Tagesordnung.\n\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4381\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Vergabe\n\u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge im Freistaat Sachsen\n\n(S\u00e4chsisches Vergabegesetz \u2013 S\u00e4chsVergabeG)\n\nDrucksache 3/5827, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\nDrucksache 3/5965, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit, Technologie und Tourismus\n\nDie Fraktionen haben das Wort zu einer allgemeinen\nAussprache. Es beginnt die Fraktion der SPD. Es folgen\nCDU, PDS, CDU; die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der SPD\ndas Wort zu nehmen; Herr Lucassen.\n\nLucassen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Lohndumping und Verst\u00f6\u00dfe gegen arbeitsrechtliche\nStandards sind auf s\u00e4chsischen Baustellen allgegenw\u00e4r-\ntig. Der ruin\u00f6se Dumpingwettbewerb ist f\u00fcr seri\u00f6se Bau-\nund Handwerksbetriebe der Todessto\u00df.\n\nDie \u00f6ffentliche Hand in Sachsen wird als gr\u00f6\u00dfter Auf-\ntraggeber ihrer besonderen Verantwortung nicht gerecht.\nDie Vergabepraxis versch\u00e4rft den Teufelskreis aus Preis-\nverfall und Dumpingwettbewerb. Regelm\u00e4\u00dfig erh\u00e4lt der\nbilligste Anbieter den Zuschlag. In der Bauwirtschaft\ngibt es keinen unternehmerischen Wettbewerb, sondern\neine Unterbietungskonkurrenz der Arbeitnehmer. Die\nFolge davon ist, dass die niedrigsten L\u00f6hne auf dem Bau\nin Sachsen gezahlt werden. Insolvenzen hat das in der\nBauwirtschaft nicht verhindert, wie das die Pleitewellen\nin der Bauwirtschaft beweisen.\n\nDie Fraktion der SPD hat bereits im Mai vergangenen\nJahres die Initiative ergriffen und ein Landesvergabe-\ngesetz in den Landtag eingebracht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer Entwurf der SPD-Fraktion setzt am Kern des Prob-\nlems an, an der Preisstruktur. Die Tariftreue ist deshalb\neine zentrale, aber nicht die einzige S\u00e4ule des SPD-Ent-\nwurfs, um Recht und Ordnung auf den Baustellen in\nSachsen wiederherzustellen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir haben uns mit dem Antrag an dem erfolgreichen\nbayerischen Modell orientiert. Dort gilt seit 1997 die Ta-\nriftreue bei \u00f6ffentlichen Bauauftr\u00e4gen.\n\n(Jurk, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nNachdem das Land Nordrhein-Westfalen mit Unterst\u00fct-\nzung Bayerns im Dezember vergangenen Jahres den Ent-\nwurf eines Bundesvergabegesetzes eingebracht hatte,\nhaben wir die Beratungen des SPD-Entwurfs zur\u00fcck-\ngestellt. Eine Verabschiedung des Bundesgesetzes w\u00fcrde\ndie Anpassung der Bestimmungen zur Tariftreue erfor-\nderlich machen.\n\nMit ihrer absoluten Blockadepolitik bei der Tariftreue,\nmeine Damen und Herren von der CDU, besch\u00e4digen\nSie auch Ihren Kanzlerkandidaten Stoiber.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nErkl\u00e4ren Sie doch einmal einem Bauarbeiter, warum die\nTariftreue in Bayern gelten soll, aber nicht in anderen\nBundesl\u00e4ndern, warum Sie das also ablehnen! Das\nErgebnis Ihrer doppelz\u00fcngigen Politik ist, dass das\nBundesvergabegesetz in den Vermittlungsausschuss\nverwiesen wurde. Dabei ist doch den Bedenken der ost-\ndeutschen Bauwirtschaft schon weitestgehend durch\n\u00dcbergangsvorschriften und \u00dcbergangsfristen Rechnung\ngetragen worden, dass ostdeutsche Unternehmen erst im\nJahr 2005 im Westen den orts\u00fcblichen Tarif zahlen m\u00fcs-\nsen. Ich denke, das war bereits ein Entgegenkommen.\nAuch im Hinblick auf die EU-Osterweiterung brauchen\nwir eine entsprechende gesetzliche Festlegung, wie sie in\n\u00e4hnlicher Form auch in den anderen EU-Staaten besteht.\nDas hat sogar Edmund Stoiber als Ziel des Vermittlungs-\nverfahrens ausgegeben.\nWenn aber die CDU ihre arbeitnehmerfeindliche Politik\nfortsetzt und die Tariftreue auf Bundesebene verhindert,\nwird die SPD ihren Entwurf f\u00fcr ein Landesvergabegesetz\nmit Tariftreue dem Landtag im Herbst zur Abstimmung\nvorlegen. Dann m\u00fcssen Sie, meine Damen und Herren\nvon der CDU, Farbe bekennen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie CDU hat endlich mit einem eigenen Gesetz nachge-\nzogen, sp\u00e4t, aber ich hoffe, nicht zu sp\u00e4t. Es zeigt aber\nauch, dass die SPD den Finger in die Wunde gelegt hat.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer Entwurf der CDU ist das Eingest\u00e4ndnis von Ver-\ns\u00e4umnissen. Der umfassende Geltungsbereich des Geset-\nzes f\u00fcr Bau- und Dienstleistungsauftr\u00e4ge ist an und f\u00fcr\nsich positiv zu bewerten, aber es bleibt wirkungslos, weil\nder Gesetzentwurf keine Sanktionen oder Kontrollmecha-\nnismen gibt.\nIm Vorblatt des Entwurfs findet sich unter \u201eAlternati-\nven\u201c folgende Aussage: Man kann auch den bisherigen\nRechtszustand belassen. Durch das Gesetz wird jedoch\nmehr Transparenz und Rechtsklarheit geschaffen.\nZu den Kosten hei\u00dft es: Keine.\nDas Vergabeverfahren ist bereits nach geltenden Bestim-\nmungen nachvollziehbar zu gestalten und zu dokumen-\ntieren. Die Bestimmungen zu Fach- und Teillosvergabe\nsind v\u00f6llig deckungsgleich mit der Generalklausel im\n\u00a7 97 Abs. 3 des Gesetzes gegen Wettbewerbsbeschr\u00e4n-\nkungen und finden sich ebenfalls in den Verdingungs-\nordnungen VOB und VOL wieder.\nDie Beschr\u00e4nkung der Weitergabe von Leistungen ist\nzwar vom Ziel her richtig, aber da das Gesetz keine\nSanktionen vorschreibt, wird die Regelung keine Wir-\nkung entfalten k\u00f6nnen. Viel mehr gibt es eigentlich zu\ndem Gesetz nicht zu sagen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4382\n\nEtwas mehr Substanz bietet der Vorentwurf der Rechts-\nverordnung. Allerdings konkretisiert die Verordnung\nnicht das Gesetz, sondern enth\u00e4lt v\u00f6llig andere Rege-\nlungsinhalte. Dies widerspricht dem Wesentlichkeits-\ngrundsatz, wonach die wesentlichen Inhalte durch das\nParlament als Gesetzgeber und nicht durch die Exekutive\nals Verordnungsgeber geregelt werden d\u00fcrfen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie gleichzeitige Einbringung eines Verordnungsentwur-\nfes zur Anh\u00f6rung auf Dr\u00e4ngen der Sachverst\u00e4ndigen ist\nein einmaliger Vorgang. Die Verordnung enth\u00e4lt einige\nAns\u00e4tze, die unter Umst\u00e4nden dazu beitragen k\u00f6nnen,\nden Vollzugsproblemen in der Vergabepraxis entschie-\nden entgegenzuwirken.\n\nPositiv m\u00f6chte ich die Checkliste hervorheben, die als\nHandreichung f\u00fcr die Vergabeverantwortlichen dienen\nk\u00f6nnte. Dazu braucht man aber kein Gesetz.\n\nInsgesamt, meine Damen und Herren von der CDU-\nFraktion, bleibt der CDU-Entwurf weit hinter den Erwar-\ntungen der Bauwirtschaft und der Arbeitnehmer zur\u00fcck\nund ist noch nicht einmal ein erster Schritt. Wir lehnen\ndeshalb den Entwurf des Gesetzes ab. Die SPD hat die\nbesseren Alternativen. Das gilt auch f\u00fcr die Bundes-\nebene.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Die erfahrenen Parlamentarier haben es sicher sofort\nbemerkt \u2013 ich h\u00e4tte eigentlich zuerst die CDU-Fraktion\naufrufen m\u00fcssen, da der SPD-Antrag zur\u00fcckgezogen\nworden ist. Ich bitte um Nachsicht. Aber jetzt ist die\nCDU-Fraktion an der Reihe. Ich bitte die CDU-Fraktion\ndas Wort zu nehmen. Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Herr Lucassen, das ist eben der Unter-\nschied zwischen der SPD- und der CDU-Fraktion: Wir\nwarten nicht bis zum Herbst, sondern handeln etwas\neher. Wir schreiben keine Gesetze ab, wie Sie das ma-\nchen, sondern wir lassen uns selbst etwas einfallen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch des Abg. Lucassen, SPD)\n\n\u2013 Dazu kann ich Ihnen auch etwas sagen, Herr Lucassen.\nDass Ihr wirtschaftspolitischer Sprecher, der Herr Nolle,\nheute nicht im Parlament sitzt, liegt wahrscheinlich da-\nran, dass er Ihren eigenen Gesetzentwurf zur Tariftreue\noffensichtlich ablehnt. Da ist der Herr Nolle schlauer als\nviele Ihrer Kollegen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Quatsch! \u2013\nGel\u00e4chter bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Dass dieses Gesetz heute auf\ndem Tagesordnungspunkt 1 der Debatte steht, ist sicher-\nlich kein Zufall, denn das Gesetz \u00fcber die Vergabe\n\u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge im Freistaat Sachsen ist ein au\u00dfer-\nordentlich wichtiges Gesetz. Mit der heutigen 2. und \u2013\nich hoffe \u2013 auch 3. Lesung des Gesetzentwurfs geht ein\n\nl\u00e4ngerer Prozess zu Ende. Nun k\u00f6nnen alle Beteiligten\naufatmen, dass wir heute dieses Gesetz verabschieden.\nMeine Damen und Herren! Mit der heutigen Beschluss-\nfassung zum Vergabegesetz ist der Freistaat Sachsen er-\nneut Vorreiter in der deutschen Gesetzgebung geworden,\nhier vor allem bei der mittelstandsfreundlichen Vergabe\n\u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge. Ich wei\u00df genau, sogar aus SPD-re-\ngierten Bundesl\u00e4ndern, Herr Lucassen, dass andere Bun-\ndesl\u00e4nder nunmehr, wenn dieses Gesetz in Sachsen ver-\nabschiedet sein wird, \u00e4hnliche Schritte gehen werden.\n\nDas Gesetz ist unter der breiten Beteiligung von Wirt-\nschaftsverb\u00e4nden, Kammern, Handwerksverb\u00e4nden und\nden kommunalen Spitzenverb\u00e4nden entstanden. Mein\npers\u00f6nlicher Dank von dieser Stelle aus geht an alle Be-\nteiligten, die konstruktiv an dem Prozess mitgewirkt und\nzum Gelingen des Gesetzes beigetragen haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir hatten alle gemeinsam, meine Damen und Herren,\nein Ziel vor Augen, n\u00e4mlich mehr Transparenz und Fair-\nness bei der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge zu erreichen.\nAusgangspunkt aller \u00dcberlegungen waren die in den\nletzten Jahren st\u00e4ndig lauter werdenden Klagen der\nWirtschaft \u00fcber die Vergabepraxis bei \u00f6ffentlichen Auf-\ntr\u00e4gen. Ich habe die Zahlen aus dem staatlichen Bereich\netwas eingehender analysiert. Sie k\u00f6nnen sie selbst im\nInternet nachlesen; es sind also keine Geheimzahlen. Da-\nran kann man erkennen, dass deutliche Schieflagen bei\nder Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge existieren. So gingen\nbeim Staatlichen Hochbauamt 95 % der Bauauftr\u00e4ge der\nZahl nach gemessen an Firmen in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern. Aber, meine Damen und Herren, der durchschnitt-\nliche Auftragswert eines Auftrages f\u00fcr eine Firma in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern bel\u00e4uft sich nur auf ein Drittel ge-\ngen\u00fcber dem Auftragswert von Auftr\u00e4gen an Firmen in\nden alten Bundesl\u00e4ndern. Bei Vertr\u00e4gen der Verm\u00f6gens-\nund Hochbauverwaltung mit Architekten und Ingenieu-\nren ist dies sogar noch etwas drastischer. Auch bei den\nVertr\u00e4gen mit Freiberuflern zeichnet sich kein g\u00fcnstige-\nres Bild ab.\nAus meiner Sicht bestand und besteht hier dringender\nHandlungsbedarf; denn eine hohe Investitionsquote ist\ndie eine Seite der Medaille, aber wo letztendlich das\nGeld hinflie\u00dft, ist die andere Seite.\nMeine Damen und Herren! Um es noch einmal deutlich\nhervorzuheben: Das Gesetz ist nicht dazu gedacht, nun-\nmehr eine Bevorteilung von Firmen aus den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern in Gang zu setzen. Das lehnen wir schon aus\nordnungspolitischen Grunds\u00e4tzen ab. Es geht darum,\nAuftr\u00e4ge so auszuschreiben, dass der Mittelstand und\nkleine Firmen \u00fcberhaupt erst die Chance erhalten sich\num diese Auftr\u00e4ge zu bewerben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Kollege L\u00e4mmel, verzeihen Sie, wenn\nich auf ein paar S\u00e4tze zuvor in Ihrer Rede noch einmal\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4383\n\neinsteigen m\u00f6chte. Sagen Sie bitte, zeugt es nicht auch\nvon Vers\u00e4umnissen innerhalb der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung und den nachgeordneten Beh\u00f6rden, dass so\nviele Bauauftr\u00e4ge nicht in Sachsen geblieben sind?\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Jurk, das kann man erst einmal be-\nhaupten. Dazu ist aber eine eingehendere Analyse not-\nwendig, die wir auch anstellen. Ich glaube nicht, dass es\nVers\u00e4umnisse sind, sondern es hat auch mit der Leis-\ntungsf\u00e4higkeit der Unternehmen zu tun. Mit diesem Ge-\nsetz wollen wir vom Grundsatz her mittelstandsfreund-\nlich ausschreiben.\n\nIch will Ihnen noch eine Zahl nennen, die vor zwei Ta-\ngen auf einer Veranstaltung zum \u00f6ffentlichen Vergabe-\nrecht eine Rolle spielte. Die Stadt Dresden zum Beispiel\nvergibt 45 % ihrer Auftr\u00e4ge in europaweiter Ausschrei-\nbung. Das ist zwar formaljuristisch richtig, die Frage ist\nnur, ob es denn notwendig ist, Auftr\u00e4ge in derart gro\u00dfen\nLosen auszuschreiben, dass dies europaweit erfolgen\nmuss. Darum geht es uns eigentlich. Wir wollen die Ver-\ngabestellen in Sachsen, ob es nun die staatliche oder die\nkommunale Seite ist, dazu anhalten, mittelstandsfreund-\nlich auszuschreiben. Insofern w\u00fcrde ich nicht von Ver-\ns\u00e4umnissen sprechen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs geht nicht darum, den einheimischen Mittelstand zu\nbevorzugen, sondern darum, mehr Transparenz und\nFairness zu schaffen.\n\nEinen weiteren Punkt halte ich f\u00fcr sehr wichtig. Den\nstaatlichen und kommunalen Vergabestellen soll mit\ndem Gesetz und der dazugeh\u00f6rigen Verordnung, die\nnoch erlassen werden muss, mehr Sicherheit bei der Ver-\ngabe eines Auftrages nach dem wirtschaftlichsten Ange-\nbot gegeben werden, das hei\u00dft mehr Sicherheit gegen-\n\u00fcber den Pr\u00fcfungen des Rechnungshofes, der die Ver-\nwendung \u00f6ffentlicher Mittel pr\u00fcfen soll, und mehr\nSicherheit gegen\u00fcber Klagen nicht zum Zuge gekomme-\nner Bieter. Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass Ver-\ngabebeamte gut begr\u00fcndbare Entscheidungen im Sinne\ndes Gesetzes f\u00e4llen werden, wenn sie diese Sicherheit im\nR\u00fccken haben.\n\nMeine Damen und Herren! Einer der Knackpunkte bei\nder \u00f6ffentlichen Vergabe ist: Die g\u00e4ngige Praxis, dem\nAngebot mit dem niedrigsten Preis grunds\u00e4tzlich den\nZuschlag zu erteilen, muss durch die Praxis, dem Ange-\nbot mit dem wirtschaftlichsten Preis den Zuschlag zu er-\nteilen, ersetzt werden. Es ist einfach so \u2013 und da k\u00f6nnen\nSie einige F\u00e4lle nachvollziehen \u2013, dass manchmal das bil-\nligste Angebot sich letztendlich als das teuerste heraus-\nstellt.\n\nMeine Damen und Herren! Der Gesetzentwurf wurde in\neiner \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung behandelt, zu der Herr\nLucassen offensichtlich gefehlt hat, denn alle Gutachter \u2013\nSie sollten vielleicht wenigstens das Protokoll lesen \u2013\nhaben den Gesetzentwurf ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft und die\nZiele des Gesetzes unterst\u00fctzt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas steht im Gegensatz zur Anh\u00f6rung des SPD-Gesetz-\nentwurfs zur Tariftreue. Das muss man einmal in der\n\u00d6ffentlichkeit deutlich sagen. Sie m\u00fcssten gelegentlich\nzu Wirtschaftsverb\u00e4nden oder zu Kammern gehen, um\n\u00fcber Ihr Gesetz zur Tariftreue zu diskutieren.\nDa alle Gutachter durch die Bank weg dieses Gesetz be-\ngr\u00fc\u00dft haben, verwundert mich schon, dass die SPD-Frak-\ntion und die PDS-Fraktion im Ausschuss dieses Gesetz\nablehnten. Die Gr\u00fcnde daf\u00fcr m\u00fcssen Sie der \u00d6ffentlich-\nkeit selbst erkl\u00e4ren. Ich bin \u00fcberzeugt davon, dass die\nW\u00e4hler sehen, wer die Rahmenbedingungen f\u00fcr kleine\nund mittelst\u00e4ndische Unternehmen schafft, und sie wer-\nden dies im Herbst dieses Jahres honorieren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig!)\n\nWir diskutieren ja heute noch dar\u00fcber, Herr Lucassen.\nDann k\u00f6nnen Sie Stellung nehmen. Wir sind als Politiker\ndazu da, Rahmenbedingungen f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4n-\ndische Unternehmen zu schaffen\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nund wir gestalten als s\u00e4chsischer Gesetzgeber diesen\nRahmen aus.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Ja, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Herr L\u00e4mmel, sollte Ihnen entgan-\ngen sein, was der Vertreter des Landkreistages w\u00e4hrend\nder Anh\u00f6rung zu diesem Gesetz gesagt hat? Er sprach\nvon erheblichen Mehrkosten, von Mehraufwand in den\nVerwaltungsbeh\u00f6rden und damit von einer Verb\u00fcrokrati-\nsierung des ganzen Vergabevorganges und dass das Be-\nrichtswesen bl\u00fchen wird. Ich glaube, dass Ihnen damit\n\u00fcberhaupt kein Volltreffer gelungen ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Frage bitte!\n\nL\u00e4mmel, CDU: War das nun eine Frage oder eine Fest-\nstellung? Ich konnte das jetzt \u00fcberhaupt nicht deuten. Es\nwar eine Feststellung. Darauf muss ich sicherlich nicht\nantworten.\nSie sollten das Protokoll selbst noch einmal lesen. Auf-\ngrund der gro\u00dfen Erwartungshaltung in der \u00d6ffentlich-\nkeit und der Wirtschaft bitte ich Sie, diesem Gesetzent-\nwurf Ihre Zustimmung zu erteilen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile jetzt der Fraktion der PDS\ndas Wort. Herr Zais, bitte.\n\nZais, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr L\u00e4mmel, ein Vorwort: Ich wei\u00df nicht,\nwoher Sie die \u00dcberzeugung nehmen, dass das s\u00e4chsische\nGesetz, das wir hier behandeln, eine Vorreiterrolle in\nDeutschland spielt. Sie m\u00fcssen ab und zu einmal zu den\nWarnstreiks der Bauleute gehen oder den Treffs der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4384\n\nCVG, des Personennahverkehrs allgemein, und die Ar-\nbeitnehmer dort fragen. Wissen Sie, wie diese hoffen\nund bangen, dass es zu einem Vergabegesetz in Deutsch-\nland kommt, damit sie eine Zukunft \u2013 auch hier in Sach-\nsen \u2013 haben? Das uns vorliegende Gesetz geht an dieser\nProblematik v\u00f6llig vorbei.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch muss sagen, Ihnen ist einiges entgangen, so wie\nmeine Kollegin Frau Runge gefragt hat und Sie keine\nAntwort gegeben haben.\n\n(Zuruf von der CDU: Die Frage fehlte!)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Odyssee\neines bundeseinheitlichen Vergabegesetzes ist noch nicht\nentschieden, da dr\u00fcckt die s\u00e4chsische Mehrheitsfraktion\nmit dem ersten s\u00e4chsischen Gesetz \u00fcber die Vergabe\n\u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge im Freistaat Sachsen ihre Position\ngegen den bundeseinheitlichen Tarif durch. Mit dem uns\nvorliegenden Gesetzentwurf gibt es in Sachsen kein\nTariftreuegesetz. Wie einem Treueschwur zw\u00f6lfj\u00e4hriger\nCDU-Herrschaft folgend, wird sich dem Prinzip \u201eGleiche\nArbeit \u2013 gleicher Lohn\u201c massiv widersetzt. Das Erha-\nschen von Wettbewerbsvorteilen beherrscht das Denken\ntrotz aller Nachteile, die der ruin\u00f6se Wettbewerb bisher\ns\u00e4chsischen Baufirmen und Bauarbeitern gebracht hat.\nDabei w\u00e4re der Versuch mit dem Vergabegesetz nur ein\nEinstieg, ein kleiner Versuch \u2013 um mehr reden wir heute\nnicht \u2013, eine lohnende Aufgabe.\n\nSo ist es v\u00f6llig verst\u00e4ndlich, wenn Arbeitnehmer protes-\ntieren, weil mit ihren Steuergeldern Dumpingl\u00f6hne ge-\nzahlt werden. Das gilt f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Nahverkehr\nwie f\u00fcr den Bau. Vom Vergabegesetz erwarten die\nBetroffenen eine Beendigung des Wettlaufs um niedrige\nsoziale Standards und schlechte Bezahlung, ein Ende\ndessen, dass staatliche Mittel auch noch f\u00fcr Niedrigl\u00f6hne\neingesetzt werden.\n\nDer ruin\u00f6se Wettbewerb aufgrund des Abbaus von\n\u00dcberkapazit\u00e4ten f\u00fchrt oft wieder zu Neugr\u00fcndungen\nund damit zu einer weiteren Abw\u00e4rtsspirale beim Unter-\nbieten von Preis und Qualit\u00e4t. Gewachsene regionale\nStrukturen zerfallen. Das vorliegende Gesetz versucht\ndiesem Umstand zu Leibe zu r\u00fccken; \u00e4ndern wird ihn\ndieses Gesetz jedoch nicht. Sie versuchen es mit einer\nstrengen Kontrolle des bestehenden Mindestlohns. Da es\naber keinerlei Sanktionen geben wird, ist keine Ver\u00e4nde-\nrung der Vergabepraxis zu erwarten, sondern der rui-\nn\u00f6se Wettbewerb wird fortgesetzt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSolange wir Preise West mit L\u00f6hnen Ost bezahlen, so\nlange kann es keine eigenst\u00e4ndige Wirtschaftsentwick-\nlung in der Region geben. Ein Vergabegesetz auf Basis\nTarif bedeutet nat\u00fcrlich steigende Baupreise. Da in den\nKommunen die Kassen leer sind, bedeutet das auf jeden\nFall weniger Auftr\u00e4ge, also eine Versch\u00e4rfung des Wett-\nbewerbs \u2013 wie Sie so argumentieren in der CDU.\n\nF\u00fcr mich ist der Bau eine regionale Angelegenheit.\nWarum soll weiterhin ein Viertel der \u00f6ffentlichen Auf-\ntr\u00e4ge im Osten durch westdeutsche Firmen realisiert\n\nwerden? Hier liegt eine Reserve, um Entlastungen f\u00fcr\nhiesige Firmen zu erreichen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDie anstehende Marktbereinigung auf dem Bau wird\nauch ohne das Vergabegesetz erfolgen.\nSie r\u00fchmen sich eines schlanken Gesetzes. Dieses jedoch\nist nur schlank, weil eine achtseitige Verordnung dazu-\nkommt. In dieser Verordnung sind die wichtigsten in-\nhaltlichen Punkte enthalten: Eignung der Bieter, Nach-\nweis der Bieter, das Wichtigste, die Angemessenheit des\nPreises \u2013 hier wird der Mindestlohn festgeschrieben \u2013,\nSicherheitsleistungen, Informationspflicht und Vergabe-\nbericht.\nMit dem Vorentwurf der S\u00e4chsischen Staatsregierung \u2013\nund mehr ist es zurzeit nicht \u2013 legen Sie alle Verantwor-\ntung in die H\u00e4nde der Staatsregierung, also in die\nH\u00e4nde der Exekutive. Die Staatsregierung kann mit die-\nser Verordnung schalten und walten, wie sie will. Wenn\nSie in wenigen Minuten die Hand heben, meine Damen\nund Herren der CDU, \u00fcbergeben Sie das Gesetz des\nLandtages an die Regierung. Das hei\u00dft nichts anderes\nals: Das Gesetz liefert den Landtag an die Regierung\naus.\nDiesem Demokratieverst\u00e4ndnis werden wir eine klare\nAbsage erteilen. \u2013 Das machen Sie sehr oft, Herr Leh-\nmann. \u2013 Aber Sie m\u00fcssen so entscheiden, weil Sie unter\nZeitdruck stehen: Das Thema soll keine Rolle im Bundes-\ntagswahlkampf spielen. Der Kanzlerkandidat Stoiber soll\nauch ostdeutsche W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler gewinnen\nund nicht nur die durch das bayerische Tarifgesetz ge-\nsch\u00fctzten Bauarbeiter in Bayern behalten.\nSachsen und Bayern verhalten sich entgegengesetzt. Herr\nStoiber will seine Unternehmen nicht durch Dumping\nretten, unterst\u00fctzt aber Sachsen gegen die Tariftreue. Wi-\nderspr\u00fcchlicher geht es nicht.\n\n(Schiemann, CDU: Er sichert\nuns Arbeitspl\u00e4tze damit!)\n\n\u2013 Er sichert keine Arbeitspl\u00e4tze, er sch\u00fctzt seine Arbeits-\npl\u00e4tze vor s\u00e4chsischen Bauarbeitern. Das ist die Wahr-\nheit!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nSchiemann, CDU: Das ist die Unwahrheit!)\n\nEs gibt keinen Sachsen, der in Bayern einen \u00f6ffentlichen\nAuftrag am Bau erhalten wird. Daf\u00fcr hat er ein eigenes\nTariftreuegesetz in Bayern. Verstehen Sie das doch ein-\nmal, bitte!\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Begreifen Sie das endlich!)\n\nDiese Bemerkung widerlegt gleichzeitig das Argument\nder CDU, dass ein Gesetz auf der Grundlage einer tarif-\ngerechten Entlohnung nicht kontrollierbar sei, wie das\nHerr L\u00e4mmel ausgef\u00fchrt hat. Nur \u2013 die Bayern machen\nes.\n\n(Zuruf des Abg. L\u00e4mmel, CDU)\n\nDie derzeitigen Tarifauseinandersetzungen zeigen, dass\nsich die hiesigen Besch\u00e4ftigten nicht damit abfinden wol-\nlen. Die laufenden Urabstimmungen finden statt, weil\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4385\n\nTarifverhandlungen auch am Mindestlohn 2, einem\nh\u00f6heren Mindestlohn f\u00fcr Facharbeiter im Osten, scheiter-\nten.\n\nMeine Damen und Herren! Das Gesetz begr\u00fc\u00dfen die\nKleinstbetriebe der Handwerker, so der Tenor der CDU-\nFraktion. Die Anh\u00f6rung der Sachverst\u00e4ndigen aus Hand-\nwerk und s\u00e4chsischem Baugewerbeverband hatte klare\nForderungen ergeben. Durch Festschreibung der B\u00fcrg-\nschaften f\u00fcr Auftr\u00e4ge ab 50 000 Euro in der Verordnung\nwerden s\u00e4chsische Firmen gegen\u00fcber kapitalst\u00e4rkeren\nwestdeutschen Firmen klar benachteiligt. Durch ihre\nschwache Kapitaldecke wird ihnen nur das Los des st\u00e4n-\ndigen Subunternehmers bleiben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nGut dagegen \u2013 an die Adresse der CDU-Fraktion gerich-\ntet \u2013 ist die Weitervergabe von Leistungen im \u00a7 3. Die\nFestschreibung, dass \u00fcber 50 % der Weitergabe von Leis-\ntungen nur mit Zustimmung des Auftraggebers zul\u00e4ssig\nist, begr\u00fc\u00dfen wir. Dass dazu die Lohnsumme als Grund-\nlage dienen sollte, w\u00e4re wirklich eine neue Qualit\u00e4t. Lei-\nder haben Sie dieses wieder streichen m\u00fcssen, so dass al-\nles beim Alten bleibt.\n\nOffen ist weiterhin die Einf\u00fchrung eines verbindlichen\nPr\u00fcfschemas in Form eines Kalkulationsblattes, die Kl\u00e4-\nrung der Mehrkosten in den kommunalen Verwaltungen,\nwonach der Gesetzgeber den Kostenausgleich zu schaf-\nfen hat, und ein Strafkatalog, der zum ehrlichen Wett-\nbewerb zwingt.\n\nIch will damit nur zum Ausdruck bringen, dass das Ge-\nsetz im eigentlichen Sinne noch nicht fertig ist. Trotz\nTransparenz und der klaren Regelung bei der Weiter-\ngabe von Leistungen im \u00a7 3 wird die PDS-Fraktion dem\nGesetz nicht zustimmen. Es ber\u00fchrt die zentrale Frage\nder Tariftreue nicht. Es bedeutet einen Demokratieabbau\ndurch die Regelung der Verordnung. Es benachteiligt die\nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen Sachsens\ndurch die Herabsetzung der B\u00fcrgschaftsgrenze und an-\nsonsten beschreibt es leider nur die bisherige Vergabe-\npraxis.\n\nAls Beleg daf\u00fcr gestatten Sie mir ein Zitat Ihres Aus-\nschussvorsitzenden, Herrn Lehmann, anl\u00e4sslich der An-\nh\u00f6rung im Wirtschaftsausschuss. Ich zitiere: \u201eViele Ge-\nmeinden tun das,\u201c\n\n(Lehmann, CDU: Hoffentlich richtig!)\n\n\u2013 Herr Lehmann, das ist ja protokolliert \u2013 \u201ewas wir ver-\nsuchen jetzt in Gesetzesform zu fassen. Deswegen wird\nes vielen Kommunen sehr normal erscheinen, was wir\njetzt beraten wollen.\u201c Er hatte das Ergebnis vorwegge-\nnommen und das jetzt vorliegende Gesetz ist f\u00fcr die\nCDU-Fraktion nicht mehr als ein Notanker, um sich \u00fcber\ndie Zeit bis zur Bundestagswahl zu retten.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\n\nFrau Schulz, PDS: Alibi!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Petzold.\n\nPetzold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! Ich glaube, das Thema ist viel\nzu ernst, als dass wir uns hier in Polemik ergehen soll-\nten. Das geht an die Adresse der Opposition.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir sind hier in Sachsen und beraten ein s\u00e4chsisches\nVergabegesetz. Im Gegensatz zur Opposition ist die\nCDU-Fraktion der festen \u00dcberzeugung: Das s\u00e4chsische\nVergabegesetz ist im Zusammenhang mit der s\u00e4ch-\nsischen Vergabeverordnung eine neue Qualit\u00e4t im \u00f6ffent-\nlichen Auftragswesen aller Bundesl\u00e4nder.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSowohl Reaktionen aus der Anh\u00f6rung als auch aus ver-\nschiedenen Diskussionen im Lande belegen diese Ge-\nwissheit. Wir haben ein Gesetz geschaffen f\u00fcr unsere\nmittelst\u00e4ndische s\u00e4chsische Wirtschaft, ohne die Vergabe-\nstellen \u00fcber Geb\u00fchr mit zus\u00e4tzlichem Aufwand zu belas-\nten.\n\nWas verleiht uns die Gewissheit, dass das eine neue\nQualit\u00e4t ist? Da gestatten Sie mir, dass ich doch auf eini-\nge Einzelheiten auch im Gesetz eingehe.\n\nEs ist \u2013 Kollege L\u00e4mmel hat es vorhin gesagt \u2013 ein um-\nfassendes methodisches Herangehen mit allen Wirt-\nschaftsverb\u00e4nden, auch in Abstimmung mit der kommu-\nnalen Ebene, passiert. Die Forderungen der s\u00e4chsischen\nWirtschaft sind geb\u00fcndelt worden und finden sich im\nGesetz und in der dazu notwendigen Verordnung wie-\nder. Die CDU-Fraktion hat Vertrauen in die s\u00e4chsische\nLandesregierung, dass diese Verordnung auch entspre-\nchend umgesetzt wird, wie sie ja bereits zu 99 % in den\nGrundz\u00fcgen vorliegt und auch schon Gegenstand einer\n\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung war.\n\nIch darf noch hinzusetzen: Dieses umfassende Herange-\nhen \u2013 Herr Kollege Zais \u2013 macht eben den Unterschied\naus. Wir k\u00f6nnen es nicht, obwohl es sicher ein wichtiger\nAspekt ist, auf ausk\u00f6mmliche Preise reduzieren. Das ist\nvollkommen richtig. Aber es ist ein umfassenderes He-\nrangehen. Man kann es nicht nur auf das Problem der\nMindestl\u00f6hne, der Tariftreue, die Frage, was ist ein aus-\nk\u00f6mmlicher Preis, reduzieren. Dort haben wir auch von\nvornherein die so genannten Kontrollbeh\u00f6rden mit ein-\ngebunden. Das hei\u00dft also, dass praktisch der Landesrech-\nnungshof, die Regierungspr\u00e4sidien, die Vergabekammer\nin dieses Vergabeverfahren einbezogen worden sind, so\ndass Unklarheiten, die es bisher in der Kontrollt\u00e4tigkeit\nund auch in der Vergabepraxis gegeben hat oder die auf\nder kommunalen Ebene da waren und zu Unsicherheiten\nin den Entscheidungen gef\u00fchrt haben, weitgehend aus-\ngeschlossen werden, weil sie hier mit im Boot sitzen.\n\nWir haben auch ein einheitliches, gut handhabbares und\n\u00fcberschaubares Regelwerk geschaffen. Es ist richtig \u2013\nden Einwand hatte ich eigentlich in Ihrem Diskussions-\nbeitrag erwartet \u2013, dass VOB und VOL die Vergabever-\nfahren im nationalen Bereich regeln und Wirtschaftlich-\nkeit, Sparsamkeit, Transparenz und gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen\nWettbewerb fordern. Aber warum beklagen unsere\nUnternehmen, dass sie bei der Zuschlagserteilung ins\nHintertreffen geraten, dass gerade der billigste Bieter den\nZuschlag erh\u00e4lt und den letzten Nachauftragsnehmer die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4386\n\nHunde bei\u00dfen? Das liegt nicht an der Gutwilligkeit der\nVergabestellen \u2013 das m\u00f6chten wir hier ausdr\u00fccklich he-\nrausstellen \u2013, sondern an Defiziten, die mit Gesetz und\nVerordnung angepackt werden.\n\nEin wichtiger Aspekt ist der einheitliche Geltungsbereich\nf\u00fcr alle staatlichen und kommunalen Auftraggeber, der\nder bisher bestehenden Rechtsunsicherheit ein Ende be-\nreitet, indem die verschiedenen Verordnungen und Hin-\nweise, die im staatlichen Bereich existieren \u2013 ich denke\njetzt an Empfehlungen im Staatshochbauamt durch das\nFinanzministerium, ich denke an Hinweise zur Vergabe\nvon Auftr\u00e4gen im kommunalen Bereich des SMI, es gibt\nhier verschiedene Richtlinien, die zum Teil verbind-\nlichen, zum Teil empfehlenden Charakter haben \u2013, durch\ndieses Gesetz und die flankierende Verordnung geb\u00fcn-\ndelt werden.\n\nAdressaten sind nunmehr alle kommunalen und staat-\nlichen Landesstellen. Es gilt f\u00fcr alle Verdingungsverord-\nnungen und es ist ein einheitlicher Verbindlichkeits-\ncharakter. Ich glaube, das ist durchaus eine neue Quali-\nt\u00e4t auch im Bundesma\u00dfstab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBisherige Vergabepraxis war doch, dass mitunter bei\nkommunalen Verb\u00e4nden die Verdingungsverordnungen\nau\u00dfen vor blieben. Paragraph 2 definiert, dass alle juris-\ntischen Personen des \u00f6ffentlichen Rechts Adressaten\nsind, auf die das Gemeindewirtschaftsrecht zutrifft.\nAuch kommunale Unternehmen und private Gesellschaf-\nten, wo kommunale und staatliche Stellen bestimmenden\nEinfluss aus\u00fcben, sind in dem Gesetzeswerk mit erfasst.\nAusgenommen sind lediglich Unternehmen, die am\nMarkt operieren und im Wettbewerb stehen, zum Bei-\nspiel im Energie- und Verkehrsbereich.\n\nEin weiterer Kernpunkt des Gesetzes ist, dass unsere\ns\u00e4chsische Wirtschaft mit einer fairen Chance am Wett-\nbewerb um \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge teilnehmen kann. Viel\nzu sehr ist ja leider noch Praxis, dass bereits bei der Aus-\nschreibung keine mittelstandsfreundlichen Losgr\u00f6\u00dfen da\nsind, dass durch EU-Vergaben unsere KMUs benachtei-\nligt und bestenfalls als NAN ber\u00fccksichtigt werden und\ndann, als Nachauftragsnehmer, mit Preisdiktaten und\nZahlungsverweigerungen die Gekniffenen sind.\n\nDas wird durch unsere \u00a7\u00a7 3 ff., das hei\u00dft praktisch Teil-\nund Fachlosvergabe und die drastische Reduzierung der\nEU-Vergaben, pr\u00e4zisiert und zusammengefasst, indem\nvon vornherein alle M\u00f6glichkeiten auszusch\u00f6pfen sind,\nTeil- und Fachlosvergaben vorzunehmen. Das gilt von\nder Ausschreibung \u00fcber die Angebotswertung bis zum\nZuschlag. Nat\u00fcrlich gibt es Ausnahmen, wo es wirt-\nschaftlich und technisch sinnvoll ist. Ich denke hier an\nden Br\u00fcckenbau. Aber der Regelfall muss die losweise\nAufteilung sein und die Ausnahmen sind auch \u00fcberzeu-\ngend zu begr\u00fcnden. Dieser Begr\u00fcndungszwang ist so-\nwohl im Gesetz als auch in der folgenden Verordnung\nein ganz wichtiger Aspekt.\n\nDasselbe Prinzip gilt f\u00fcr die Weitergabe von Leistungen,\ndie der Auftragnehmer grunds\u00e4tzlich im eigenen Betrieb\nauszuf\u00fchren hat. Die Einschr\u00e4nkung des Einsatzes von\nGU, der damit verbunden ist, hat den Effekt, dass damit\nmehr Auftr\u00e4ge in der Region verbleiben, bringt aber\n\nauch f\u00fcr den Auftraggeber Vorteile. Es gibt beispiels-\nweise eine Berechnung des Landesrechnungshofes Rhein-\nland-Pfalz, die besagt, dass GU-Vergaben in der Regel\nzirka 10 % teurer sind als die Vergabe nach Fach- und\nTeillosen.\n\nEine Weitergabe von Leistungen an Nachauftragnehmer\nist nur bis zu einem Auftrag in H\u00f6he von 50 % der Ge-\nsamtleistungen m\u00f6glich. Sicherlich w\u00e4re es w\u00fcnschens-\nwert gewesen, vor allem im Baubereich, dies an die\nLohnsumme zu koppeln. Aber wir haben aus zwei Gr\u00fcn-\nden davon abgesehen.\n\nZum Ersten: Wir haben nicht nur den Baubereich gefasst,\nsondern den Bereich der gesamten Verdingungsordnun-\ngen. Diese Regelungen w\u00e4ren in anderen Bereichen, ge-\nrade im VOL-Bereich, eben nicht durchf\u00fchrbar.\n\nZum Zweiten: Wenn man ein Gesetz macht, geht das\nwirklich in die Richtung Tariftreue, Kontrolle der Tarif-\ntreue, b\u00fcrokratischer Aufwand. Ist das \u00fcberhaupt mach-\nbar und kontrollierf\u00e4hig? Eine Pr\u00fcfung der Lohnleistun-\ngen bereits im Angebot ist eben praktisch kaum durch-\nf\u00fchrbar. Deswegen haben wir davon abgesehen.\n\nDem Auftraggeber sind per Gesetz weitere Mittel in die\nHand gegeben. Zum einen ist die Weitergabe von Leis-\ntungen nur mit seiner Zustimmung zul\u00e4ssig und die\nBenennung der Nachauftragnehmer bei der Angebots-\nabgabe notwendig. Dadurch besteht bereits fr\u00fchzeitig die\nNotwendigkeit einer Ablehnung.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Gestatten Sie\nmir noch einige Worte zu dieser Verordnungserm\u00e4chti-\ngung. Sie enth\u00e4lt einige Punkte, die das Gesetz zwingend\nflankieren m\u00fcssen. Ich m\u00f6chte hier nur die Checkliste\nnennen. Wir haben viele kleine Vergabestellen, kleine\nKommunen, die mit dem dicken W\u00e4lzer des Vergabe-\nhandbuchs des Bundes einfach schwer umgehen k\u00f6nnen.\nDas ist objektiv bedingt. Wir denken, dass wir mit dieser\nCheckliste, die von Praktikern erarbeitet worden ist und\ndie bereits in der Schublade liegt, unseren Vergabestellen\nein handhabbares einfaches Instrument an die Hand ge-\nben.\n\nDie zweite Seite ist die Angemessenheit des Preises. Hier\nhaben wir vorgeschlagen zu pr\u00fcfen, wenn ein Angebot\nmehr als 10 % vom gesch\u00e4tzten Auftragswert und vom\nAngebot eines oder mehrer Bieter abweicht. Es gibt diese\nEFB-Preisbl\u00e4tter. Diese liegen fest, die brauche ich nicht\nnoch einmal ausdr\u00fccklich zu nennen.\n\nEin weiterer wichtiger Punkt aus unserer Sicht ist die In-\nformationspflicht unterhalb der EU-Schwellenwerte. Das\nhei\u00dft, ca. 95 % der Auftr\u00e4ge liegen unterhalb der EU-\nSchwellenwerte. Es gilt ein ausgewogenes Verh\u00e4ltnis her-\nzustellen zwischen dem berechtigten Wunsch unserer\nWirtschaft, bereits vor dem Zuschlag die Information zu\nerhalten, wenn der Bieter nicht ber\u00fccksichtigt wird, und\ndem Aufwand f\u00fcr die Kommunen und die Landesverga-\nbestellen, der vertretbar sein soll.\n\nIch kann bez\u00fcglich der Aussagen meines Vorredners\nnicht nachvollziehen, was die Frage der B\u00fcrgschaften\nmit der Vergabe an Subunternehmer zu tun haben soll.\nIn der Tat ist es so, dass wir unterhalb eines bestimmten\nSchwellenwertes oder einer bestimmten Grenze einen\nVerzicht auf Vertrags- und Gew\u00e4hrleistungsb\u00fcrgschaften\neinfordern und haben wollen \u2013 ganz einfach, um unserer\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4387\n\nWirtschaft auch auf dem finanziellen Sektor etwas mehr\nSpielraum zu verschaffen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die CDU-Frak-\ntion ist der festen Meinung, dass Gesetz und Verord-\nnung unserer mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft das R\u00fcckgrat\nst\u00e4rken und den Vergabestellen im kommunalen und\nstaatlichen Bereich mehr Rechtssicherheit geben werden.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Staatsregierung? Wird das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Gillo, bitte.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Staatsregierung unterst\u00fctzt diesen Gesetzesvorschlag\nund ich m\u00f6chte nur noch vier Gr\u00fcnde nennen, warum\nwir vollst\u00e4ndig daf\u00fcr sind.\n\nDer erste ist: Das Gesetz sichert fairen und transparenten\nWettbewerb.\n\nDer zweite ist: Der s\u00e4chsische Mittelstand bekommt seine\nfaire Chance bei der Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge. Das\nist bis jetzt verschwommen gewesen. Wir wollen dem\ns\u00e4chsischen Mittelstand diese Chance geben.\n\nDrittens. Wir helfen, dass auch bei der Vergabe von Teil-\nund Fachlosen Arbeitsgemeinschaften ber\u00fccksichtigt wer-\nden. Das ist ein ganz, ganz wichtiger Punkt.\n\nEines der Themen der CDU-Regierung wird sein: Wir\nm\u00fcssen den Mittelstand dadurch st\u00e4rken, dass wir die\nVernetzung von Firmen unterst\u00fctzen. Damit k\u00f6nnen wir\nden gro\u00dfen Nachteil, den wir normalerweise gegen\u00fcber\nunseren westdeutschen Mitkonkurrenten haben, wett-\nmachen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSchlie\u00dflich der vierte Grund, warum wir das Gesetz un-\nterst\u00fctzen: Wir schaffen Transparenz auch in der Erf\u00fcl-\nlung. Die S\u00e4chsische Staatsregierung wird jedes Jahr\neinen Vergabebericht erarbeiten. Damit k\u00f6nnen wir zei-\ngen, ob und wie wir dem Mittelstand helfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas SMWA, mein Ministerium, wird au\u00dferdem sicher-\nstellen, dass wir die Ausf\u00fchrungsverordnung zeitgleich\nmit dem Vergabegesetz erlassen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr den Bericht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kom-\nmen nun zu der Einzelberatung. Bevor wir in diese ein-\ntreten, frage ich, ob die Berichterstatterin des Ausschus-\nses, Frau Schulz, das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der\nFall.\n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber\nden Gesetzentwurf paragraphenweise in der Fassung,\nwie sie der Ausschuss vorgeschlagen hat, zu beraten\n\nund abzustimmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013\nDas ist nicht der Fall.\n\nDann kommen wir zur Abstimmung \u00fcber das Gesetz\n\u00fcber die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge im Freistaat\nSachsen \u2013 Drucksache 3/5827 \u2013, Gesetzentwurf der\nFraktion der CDU. Wir stimmen ab \u00fcber die Beschluss-\nempfehlung und den Bericht des Ausschusses f\u00fcr Wirt-\nschaft, Arbeit, Technologie und Tourismus \u2013 Druck-\nsache 3/5965.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 1 \u2013 Anwendungsbereich.\nWer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltun-\ngen ist dem zugestimmt.\n\n\u00a7 2 \u2013 Losweise Vergabe. Wer dem zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von\nStimmenthaltungen ist dem mehrheitlich zugestimmt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 3 \u2013 Weitergabe von Leistun-\ngen. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Gegenstimmen und einer gr\u00f6\u00dfe-\nren Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem zugestimmt.\n\n\u00a7 4 \u2013 Privat finanzierte \u00f6ffentliche Bauvorhaben. Wer\ndem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen dage-\ngen und Stimmenthaltungen ist dem zugestimmt.\n\n\u00a7 5 \u2013 Unternehmen des privaten Rechts. Wer dem zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Gegenstimmen ist dem mehr-\nheitlich zugestimmt.\n\n\u00a7 6 \u2013 Vergabebericht. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl\nvon Stimmenthaltungen ist dem zugestimmt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 7 \u2013 Verordnungserm\u00e4chti-\ngung. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen\ndagegen ist dem mehrheitlich zugestimmt.\n\nSchlie\u00dflich \u00a7 8 \u2013 In-Kraft-Treten, \u00dcbergangsvorschriften.\nWer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Gegen-\nstimmen ist \u00a7 8 mehrheitlich zugestimmt.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Beratung ab-\ngeschlossen. Da es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge gegeben hat,\ndie zu behandeln gewesen w\u00e4ren, kommen wir gleich\nzur 3. Beratung.\n\nEs liegt kein Wunsch zu einer allgemeinen Aussprache\nvor. Ich stelle deshalb den Entwurf Gesetz \u00fcber die Ver-\ngabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge im Freistaat Sachsen in der in\nder 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur Ab-\nstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung\nund einer Anzahl von Stimmen dagegen ist dem Gesetz-\nentwurf zugestimmt worden und damit ist er als Gesetz\nbeschlossen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4388\n\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt 1\nist damit beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber die Presse\n\nDrucksache 3/5762, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/6583, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien\n\nDen Fraktionen wird wie immer das Wort zu einer allge-\nmeinen Aussprache erteilt. Es beginnt die Fraktion der\nCDU, danach folgen PDS, CDU, SPD; die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen? \u2013 Bitte, sagen Sie es\nnoch einmal. Das steht bei mir nicht.\n\n(Leroff, CDU: Ohne Aussprache!)\n\nGut. Es ist zwischen den Fraktionen vereinbart, dass es\nkeine Aussprache dazu geben soll.\n\nDamit kommen wir gleich zu den Abstimmungen. Ent-\nsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung\nschlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf artikel-\nweise in der Fassung, wie sie durch den Ausschuss vor-\ngeschlagen wurde, abzustimmen. Erhebt sich dagegen\nWiderspruch? \u2013 Es gibt keinen Widerspruch.\n\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber das Gesetz\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber die Presse.\nEs geht also um den Gesetzentwurf der Staatsregierung\nin Drucksache 3/5762. Wir stimmen ab \u00fcber die Be-\nschlussempfehlung und den Bericht des Ausschusses f\u00fcr\n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien,\nDrucksache 3/6583.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 1 \u2013 \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber die s\u00e4chsische Presse, Num-\nmern 1 und 2. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Stimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlossen.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2 \u2013 In-Kraft-Treten.\nWer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Stimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist\ndas ebenfalls einstimmig so beschlossen. Damit ist die\n2. Lesung beendet.\nWir kommen zur 3. Lesung. Da es keine \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge gegeben hat, kann ich gleich zur Abstimmung\nkommen. Ich stelle den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber die Presse in der in der\n2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstim-\nmung. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Stimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013\nDamit ist einstimmig so beschlossen und der Entwurf ist\ndamit als Gesetz vom Landtag verabschiedet.\nMeine Damen und Herren, damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 2 beendet.\nWir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Schulgesetzes\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/5526, Gesetzentwurf, eingebracht in Form eines Volksantrages\n\nDrucksache 3/6584, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport\n\nDen Fraktionen wird das Wort zu einer allgemeinen\nAussprache erteilt. Es liegt ein Antrag bez\u00fcglich der Ab-\nstimmung vor. Er wird dann behandelt werden, wenn\nich zur Abstimmung aufrufe. Ich vergesse das nicht. Der\nAntrag ist im Grunde genommen schon mehr oder weni-\nger \u00f6ffentlich gestellt.\n\nWir beginnen mit der Aussprache in der Reihenfolge\nPDS, CDU, SPD, CDU; die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Die Fraktion der PDS\nhat das Wort. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Eigentlich k\u00f6nnte ich meinen Rede-\nbeitrag aus der 1. Lesung heute noch einmal halten;\ndenn wenn ich mir die j\u00fcngste Verlautbarung der CDU\nansehe, aus der hervorgeht, dass der heute zur Entschei-\n\ndung anstehende Volksantrag fast einstimmig abgelehnt\nwird, dann haben die Abgeordneten der Mehrheitsfrak-\ntion die Zeichen der Zeit noch immer nicht verstanden\nund die Ereignisse der letzten Monate nicht wirklich be-\ngriffen.\n\nAls sich die Initiatoren des Volksantrages auf den Weg\nmachten, lagen zum Beispiel die Ergebnisse der Pisa-Stu-\ndie noch gar nicht vor. Dennoch sahen fast 100 000 s\u00e4ch-\nsische B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u2013 denn so viele Men-\nschen haben inzwischen unterschrieben \u2013 im Schulbe-\nreich, nicht zuletzt angesichts der anstehenden Schul-\nnetzplanungen in den Landkreisen, dringenden\nHandlungsbedarf. Dieser Handlungsbedarf hat sich nach\nVer\u00f6ffentlichung der Pisa-Studie nicht nur aus Sicht der\nPDS-Fraktion eher noch verst\u00e4rkt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4389\n\nWir haben sehr wohl registriert, dass es auch innerhalb\nder CDU durchaus Bewegung gab und der bildungspoli-\ntische Sprecher \u00f6ffentlich Forderungen aufgriff, die die\nOpposition seit Jahren erhoben hatte. Viele Menschen im\nLand sch\u00f6pften daraufhin Hoffnung, dass sich endlich\nsp\u00fcrbar etwas \u00e4ndert. Diese Hoffnungen werden heute\nbitter entt\u00e4uscht, wenn die Christdemokraten den vorlie-\ngenden Volksantrag ablehnen, wobei einige sicherlich ge-\ngen ihre innere \u00dcberzeugung stimmen. Am Ende ent-\nscheidet jedoch das Ergebnis und da muss man ganz\nklar konstatieren: Den hehren Worten von Ihnen, Herr\nKollege Colditz \u2013 ich wei\u00df, dass Sie sich ehrlich engagie-\nren \u2013, werden leider keine Taten folgen.\n\nIm Gegenteil, der Bildungsetat ist von weiteren K\u00fcr-\nzungen bedroht. Ein weitgehender Stellenstopp ist ver-\nh\u00e4ngt. Ganztagsschulen sollen bestenfalls als einzelne\nModellprojekte, also als Alibi, und eben nicht fl\u00e4chen-\ndeckend eingerichtet werden. Parallel dazu beschlie\u00dfen\ngegenw\u00e4rtig die Landkreise und die kreisfreien St\u00e4dte\nihre Schulnetzpl\u00e4ne und besiegeln das Aus von weiteren\n\u00fcber 100 Schulstandorten in diesem Land.\n\nDer neue Ministerpr\u00e4sident, Georg Milbradt, hat in sei-\nner Regierungserkl\u00e4rung nicht etwa grundlegende Refor-\nmen angek\u00fcndigt, sondern die verfehlte Bildungspolitik\ndes fr\u00fcheren Kultusministers sogar noch gelobt. Der\nneue f\u00fcr das Schulwesen zust\u00e4ndige Minister hat aus\ndem Unstand, dass er von seinem nunmehrigen Fachbe-\nreich kaum etwas versteht, nicht etwa eine Tugend ge-\nmacht, sondern als Erstes eine nahezu bedingungslose\nKapitulationserkl\u00e4rung abgegeben, indem er bereits vor\nBeginn der Haushaltsberatungen den Kampf um eine\nbessere finanzielle Ausstattung der Schulen aufgegeben\nhat. Und Herrn Mannsfeld fehlt offenkundig au\u00dferdem\nder Mut, die uns\u00e4gliche Schulnetzplanungsverordnung\nseines Amtsvorg\u00e4ngers aufzuheben und durch eine Neu-\nfassung zu ersetzen, die den Landkreisen endlich mehr\nSpielr\u00e4ume gibt und die einfallslose Schulschlie\u00dfungs-\npolitik beendet.\n\nEigene kreative Antr\u00e4ge oder gar einen eigenen Schul-\ngesetzentwurf bringt die CDU aufgrund ihrer internen\nQuerelen nicht zustande; alle konstruktiven Vorschl\u00e4ge\nder Opposition jedoch werden regelm\u00e4\u00dfig abgeb\u00fcgelt\nund die Folge ist ein seit bereits nahezu zehn Jahren an-\nhaltender bildungspolitischer Stillstand.\n\nAngesichts dessen bleibt die PDS bei ihrer Auffassung,\ndass es geradezu ein Segen ist, dass nun B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger, dass nun Initiativen und Verb\u00e4nde selbst\ndas Heft des Handelns in die Hand genommen haben\nund damit den Landtag zwingen, sich mit dieser Thema-\ntik zu befassen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch f\u00fcge f\u00fcr meine Fraktion hinzu: Daf\u00fcr und f\u00fcr das\nungew\u00f6hnliche ehrenamtliche Engagement geb\u00fchrt den\nInitiatoren dieses Volksantrages Dank und Anerkennung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Palette der Unterst\u00fctzer diese Antrages ist unge-\nw\u00f6hnlich breit; denn neben den beiden Oppositionsfrak-\ntionen bef\u00fcrworten auch die nicht im Parlament vertrete-\n\nnen B\u00fcndnisgr\u00fcnen das Vorhaben; Landeselternrat und\nLandessch\u00fclerrat tragen die inhaltlichen Positionen des\nGesetzentwurfes ebenso mit wie der Deutsche Gewerk-\nschaftsbund sowie dessen gr\u00f6\u00dfte Einzelgewerkschaft\nVer.di und auch die Interessenvertretungen der P\u00e4dago-\ngen von der Gewerkschaft Erziehung und Wissenschaft\n\u00fcber den Verband Bildung und Erziehung bis hin zum\nS\u00e4chsischen Lehrerverband sind an diesem Aktionsb\u00fcnd-\nnis beteiligt.\n\nVon den relevanten Kr\u00e4ften im Land fehlt nur eine ein-\nzige, n\u00e4mlich die S\u00e4chsische Union, die sich mit ihrer\nBlockadehaltung zunehmend selbst isoliert.\n\nSie haben heute die Gelegenheit zu zeigen, dass auch\nIhnen die Schulen im Land am Herzen liegen, indem Sie\nden vorliegenden Volksantrag annehmen und damit den\nWeg freimachen f\u00fcr \u00fcberf\u00e4llige Korrekturen im s\u00e4ch-\nsischen Bildungswesen.\n\nIn diesem Zusammenhang sei darauf hingewiesen, dass\nder Volksantrag nur einige wenige \u00c4nderungen vorsieht.\nDer Kern des geltenden Schulgesetzes bleibt unber\u00fchrt.\nAuch das sollten Sie bei Ihrer Entscheidung bedenken.\n\nIch bedaure zutiefst, dass eine ernsthafte und vor allem\nergebnisoffene Debatte \u00fcber die konkreten Inhalte des\nVolksantrages nicht wirklich stattgefunden hat. Entgegen\nden Aussagen in der 1. Lesung stand f\u00fcr die CDU von\nAnbeginn fest, dass sie diesen Gesetzentwurf abschmet-\ntern wird. Anstatt sich mit dem Sachgegenstand zu be-\nfassen, wichen Mehrheitsfraktion und Regierung auf Ne-\nbenschaupl\u00e4tze aus und stellten kurzerhand die Verfas-\nsungsm\u00e4\u00dfigkeit der Volksinitiative infrage. Als Grund\nmuss ein angeblich gravierender Eingriff in die Kompe-\ntenz des Landtages als Haushaltsgesetzgeber herhalten.\nDazu wird mein Kollege Bartl dann noch sprechen.\n\nAbgesehen davon, dass die dem Verfassungsgericht vor-\ngelegten Berechnungen des Kultusministeriums an meh-\nreren Stellen offenkundig get\u00fcrkt sind und einer ernst-\nhaften Pr\u00fcfung nicht standhalten, sind die Vorw\u00fcrfe\nauch aus einem anderen Grund geradezu abenteuerlich.\nBei der Umsetzung des Gesetzes geht es vielleicht um\neinige zehn Millionen Euro. Dies soll den Landtag nach\nAuffassung der CDU unzul\u00e4ssig in seinen Rechten be-\nschneiden. Zur gleichen Zeit verh\u00e4ngt der Finanzminister\ndieses Landes Haushaltssperren und verordnet drasti-\nsche Streichungen, die bis an die Milliardengrenze ge-\nhen, ohne das Parlament auch nur einzubeziehen bzw.\ndar\u00fcber in Eigenverantwortung entscheiden zu lassen.\nEin solches Vorgehen ist doppelz\u00fcngig und inakzepta-\nbel.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nWenn man sich die Argumente der Gegner des Volksan-\ntrages ansieht \u2013 wir werden ja dann den Vortrag auch\nnoch zu h\u00f6ren bekommen \u2013, dann dr\u00e4ngt sich der Ver-\ndacht auf, dass viele von ihnen den konkreten Text ent-\nweder gar nicht gelesen oder zumindest nicht begriffen\nhaben. Dabei ist der Gesetzentwurf mit seinen wenigen\nEckpunkten eigentlich \u00fcberschaubar und sonnenklar,\ndenn es geht\n\nerstens darum, an den Grundschulen k\u00fcnftig auch jahr-\ngangs\u00fcbergreifenden Unterricht zuzulassen, sofern die\njeweilige Schulkonferenz dem zustimmt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4390\n\nZweitens sollen einz\u00fcgige Mittelschulen erm\u00f6glicht wer-\nden, um Schulstandorte insbesondere im l\u00e4ndlichen\nRaum zu erhalten, eine wohnortnahe Beschulung zu\nsichern und \u00fcberlange Schulwege zu vermeiden. Diesem\nZiel dient auch die Zulassung von zweiz\u00fcgigen Gymna-\nsien sowie von Schulverb\u00fcnden. Ich f\u00fcge hinzu, Herr\nKollege Colditz, dies soll auch k\u00fcnftig eher die Aus-\nnahme und nicht der Regelfall sein. Aber man muss es\n\u00fcberhaupt erst einmal rechtlich zulassen.\n\nDrittens soll die vom Landtag beschlossene \u00dcbertragung\nder Schulnetzplanung auf die Landkreise ernst genom-\nmen und sollen die Eingriffsbefugnisse und G\u00e4ngeleien\nder Kultusb\u00fcrokratie minimiert werden. Konkret hei\u00dft\ndas, dass die Genehmigung der Schulnetzpl\u00e4ne nur aus\nklar definierten Gr\u00fcnden und nicht, wie bisher, willk\u00fcr-\nlich verweigert werden kann.\n\nViertens sollen die Mindestsch\u00fclerzahlen f\u00fcr die Klassen-\nbildung sowie der Klassenteiler erstmals gesetzlich ver-\nankert und gegen\u00fcber den bisherigen Vorgaben des Kul-\ntusministeriums deutlich reduziert werden. K\u00fcnftig sol-\nlen nach dem Willen der Antragsteller in keiner Klasse\nmehr als 25 Sch\u00fcler unterrichtet werden.\n\nDies alles, so denken wir, sind sehr vern\u00fcnftige Vor-\nschl\u00e4ge, die daher auch die Unterst\u00fctzung durch den\nLandtag finden sollten. Dass die PDS-Fraktion noch viel\nweiter gehende Korrekturen am s\u00e4chsischen Schulwesen\nanstrebt, ist bekannt. Die vorgeschlagene Gesetzesnovelle\nw\u00e4re jedoch ein erster wichtiger Schritt und endlich ein\nBeginn der Reformen nach jahrelangem Stillstand und\ndestruktiver Kahlschlagpolitik seitens der Staatsregie-\nrung.\n\nDer Schulausschuss hat zum Volksantrag \u201eZukunft\nbraucht Schule\u201c eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung durchgef\u00fchrt.\nNaturgem\u00e4\u00df gab es dabei sehr unterschiedliche Positio-\nnen. Die Gewichte waren schon deshalb klar verteilt,\nweil die Mehrheit der Sachverst\u00e4ndigen von der CDU\nbenannt worden war. Vielleicht, meine Damen und Her-\nren, sollten wir gelegentlich einmal dar\u00fcber nachdenken,\nob diese Form der Besetzung von Expertenanh\u00f6rungen\nnach d'Hondt wirklich noch zeitgem\u00e4\u00df ist.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDennoch brachte diese Anh\u00f6rung einige interessante Er-\ngebnisse. So fand der Paragraph, durch den die Land-\nkreise mehr Eigenverantwortung bei der Schulnetzpla-\nnung erhalten sollen, die Zustimmung des St\u00e4dte- und\nGemeindetages sowie des Landkreistages. Der Vertreter\naus dem Musterl\u00e4ndle Baden-W\u00fcrttemberg berichtete\n\u00fcber durchaus positive Erfahrungen mit jahrgangs\u00fcber-\ngreifendem Unterricht und ein Mitarbeiter des branden-\nburgischen Kultusministeriums informierte den Aus-\nschuss dar\u00fcber, dass ein erheblicher Teil der Gymnasien\nin seinem Land, also in Brandenburg, seit zehn Jahren\nzweiz\u00fcgig gef\u00fchrt wird, ohne dass es zu schlechteren\nAbschl\u00fcssen oder mangelnder Studierf\u00e4higkeit gekom-\nmen w\u00e4re. All das spricht aus unserer Sicht f\u00fcr die An-\nnahme des Volksantrages.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: \u201ePisa\u201c!)\n\n\u2013 Herr Kollege L\u00e4mmel, Sie waren im Schulausschuss\nnicht dabei. Ich sage Ihnen, leider ist die CDU-Fraktion\n\nbei der abschlie\u00dfenden Beratung zu diesem Volksantrag\nauf die inhaltlichen Punkte kaum eingegangen und hat\nstattdessen lediglich betont, eigentlich sei ja alles schon\nin Ordnung, die Schulbeh\u00f6rden w\u00fcrden bei der Geneh-\nmigung der Schulnetzpl\u00e4ne sehr gro\u00dfz\u00fcgig agieren. Um\nes ganz klar zu sagen: Auf derartige Zusagen geben wir\n\u00fcberhaupt nichts. Wir wollen klare gesetzliche Regelun-\ngen, damit die Schultr\u00e4ger und Landkreise nicht l\u00e4nger\nder Willk\u00fcr der Kultusb\u00fcrokratie ausgeliefert sind.\n\nFast jeder hier im Landtag kann aus seiner Region sicher\nBeispiele nennen, wie vor Ort durch dirigistische Ma\u00df-\nnahmen und starre Umsetzung der Vorgaben der Ver-\nordnung Schindluder mit der Schulnetzplanung getrie-\nben wird. Besonders unversch\u00e4mt finde ich, dass noch in\ndiesen Tagen, also unmittelbar vor den Ferien, zahlreiche\nBriefe der Regionalschul\u00e4mter an die Eltern verschickt\nund diese \u00fcber die beabsichtigte Schlie\u00dfung \u201eihrer\u201c\nSchule oder die Nichtzulassung von Klassen informiert\nwerden. Der Fall in Glaubitz, der morgen in der Frage-\nstunde eine Rolle spielen wird, ist dabei nur ein Beispiel\nunter vielen. Ich halte ein derartiges Vorgehen f\u00fcr unver-\nantwortlich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch will ganz nebenbei anmerken, Herr Minister, dass\ndiese Schreiben mit den Schlie\u00dfungsank\u00fcndigungen\ndurch die Regionalschul\u00e4mter verschickt werden, obwohl\ndie zust\u00e4ndigen Kreistage \u00fcberhaupt noch keine Ent-\nscheidung dar\u00fcber getroffen haben, weil die Schulnetz-\npl\u00e4ne noch gar nicht verabschiedet sind. Sie wollen voll-\nendete Tatsachen schaffen und entm\u00fcndigen damit die\nKreistage. Und genau das wollen wir mit diesem Volks-\nantrag verhindern.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDas ist der Grund, dass wir eine klare gesetzliche Rege-\nlung fordern. Der Volksantrag bietet dem Landtag heute\ndie Chance dazu. Wir sollten diese Chance nutzen, unse-\nren Schulen etwas Gutes zu tun, und zugleich das In-\nstrument der Volksgesetzgebung aufwerten, indem wir\ndie vorliegende Initiative annehmen. Die PDS-Fraktion\njedenfalls wird dies tun. Ich bitte Sie alle ganz herzlich\ndiesem Beispiel zu folgen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Bereits zur 1. Lesung zum vorliegenden Volksantrag\nhatte ich Bezug genommen auf die vielgestaltige und\numf\u00e4ngliche Debatte, die wir zu den Fragen der Schul-\nentwicklung zurzeit im Lande erleben. Diese Debatte ist\nnotwendig und es ist gut, dass sie in dieser Breite ge-\nf\u00fchrt wird. Aber diese Debatte wird nur dann zielf\u00fch-\nrend sein, wenn sie alle notwendigen Rahmenbedingun-\ngen f\u00fcr die auf der Tagesordnung befindlichen Aufgaben\nber\u00fccksichtigt. Die Verengung auf einseitig ausgerichtete\nForderungen wird dem nicht gerecht. Dramatisch r\u00fcck-\nl\u00e4ufige Sch\u00fclerzahlen, begrenzte Gestaltungsm\u00f6glichkei-\nten der \u00f6ffentlichen Hand, die bei aller stattfindenden\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4391\n\nPriorit\u00e4tensetzung in den Ausgaben nicht kaschiert wer-\nden k\u00f6nnen, geh\u00f6ren ebenso ber\u00fccksichtigt wie neu zu\nformulierende Qualit\u00e4tsstandards f\u00fcr schulische Ausbil-\ndung und die dazu notwendigen inhaltlichen und orga-\nnisatorischen Voraussetzungen.\n\nZweifellos l\u00e4sst sich der vorliegende Volksantrag gerade\nauch von dieser zuletzt genannten Grundintention leiten.\nNur unzureichend nimmt er aber Bezug auf inhaltliche\nGestaltungserfordernisse und damit im Zusammenhang\nstehende Strukturen. Die Umsetzung der niedergeschrie-\nbenen Forderungen w\u00fcrde augenf\u00e4llig auch Ressourcen\nsehr einseitig binden, die f\u00fcr die eben benannten qualita-\ntiv-inhaltlichen Erfordernisse von Schulentwicklung ak-\ntuell und perspektivisch ben\u00f6tigt werden.\n\nJa, meine Damen und Herren, \u201eZukunft braucht Schule\u201c.\nDar\u00fcber besteht, denke ich, in diesem Hause uneinge-\nschr\u00e4nkt und fraktions\u00fcbergreifend Einigkeit.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Aber Sie machen sie zu!)\n\nNur muss in der Debatte um diese Forderung auch die\nFrage erlaubt sein, wie die Schule der Zukunft aussehen\nsoll. Berechtigt ist da zweifellos die Vorstellung, dass\nSchulstandorte m\u00f6glichst wohnortnah sein sollen, ebenso\nnat\u00fcrlich, dass individuelle F\u00f6rderung und Forderung in\nvertretbaren Klassengr\u00f6\u00dfen stattfinden muss. Unstrittig\nist aber auch, dass landesweit vergleichbare und qualita-\ntiv hochwertige Unterrichtsangebote und au\u00dferschulische\nGestaltungsm\u00f6glichkeiten nicht nur weiter erhalten, son-\ndern ausgebaut werden sollen.\n\nSchule der Zukunft soll durch organisatorisch differen-\nzierte Unterrichtsangebote auf differenzierte Leistungs-\nvoraussetzungen eingehen k\u00f6nnen. Dazu bedarf es dann\naber auch eines entsprechenden Angebotes von Bil-\ndungsg\u00e4ngen. Schule soll auf die vielgestaltig vorhande-\nnen Neigungen, Interessen und Anlagen der Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fcler R\u00fccksicht nehmen k\u00f6nnen. Dazu sind\nentsprechende unterrichtliche und au\u00dferunterrichtliche\nAngebote, die im Wahlpflichtbereich auszugestalten\nsind, aber auch entsprechende materielle und personelle\nVoraussetzungen erforderlich.\n\nNach \u201ePisa\u201c sind die weitreichenden Forderungen f\u00fcr\nSchulentwicklung auch bei uns im Land deutlich formu-\nliert worden. Sie reichen von \u00dcberlegungen zu grundle-\ngenden curricularen Ver\u00e4nderungen und der metho-\ndisch-didaktischen Optimierung des Unterrichtsprozesses\n\u00fcber die Schaffung von verbindlichen Regelungen zur\nSt\u00e4rkung der Professionalit\u00e4t der Lehrer bis hin zu be-\nrechtigten Forderungen, durch Schule auch ganzt\u00e4gige\nBetreuungs- und Bildungsangebote zu erm\u00f6glichen.\n\nMeine Damen und Herren, wenn dies und mehr nicht\nausgeblendet werden soll und kann, dann darf die\nGrundintention des vorliegenden Gesetzentwurfes zum\nErhalt von mehr Schulstandorten im Land trotz r\u00fcckl\u00e4u-\nfiger Sch\u00fclerzahlen nicht entkoppelt werden von den an-\nderen eben genannten weiterreichenden Herausforderun-\ngen f\u00fcr die Schule der Zukunft. Insofern geht es nicht\ndarum, Herr Kollege Hahn, dass wir uns \u00fcber die Vor-\nstellungen des vorliegenden Antrages einfach nur hin-\nwegsetzen wollen. Im Gegenteil, er hat auch f\u00fcr unsere\nFraktion einen hohen politischen Stellenwert: zum einen\ndurch den gro\u00dfen Zuspruch, der mit den gesammelten\n\nUnterschriften dokumentiert wird; zum anderen durch\nden Beitrag, der damit in der \u00f6ffentlichen Debatte zur\nSchulentwicklung geleistet wird.\n\nTrotz dieser eben benannten Bedeutung des Volksantra-\nges muss es auch vom Demokratieverst\u00e4ndnis her m\u00f6g-\nlich sein, eine differenzierte und kontroverse Diskussion\nzu f\u00fchren. Ich kann mich hier auf Positionen beziehen,\ndie wir in diesem Zusammenhang schon mehrfach dis-\nkutiert haben und die auch im Rahmen der \u00f6ffentlichen\nAnh\u00f6rung zum vorliegenden Volksantrag fachlich und\nobjektiv vertieft und bekr\u00e4ftigt wurden.\n\nF\u00fcr uns ist und bleibt der Erhalt eines bedarfsgerechten\nund ausgewogenen Schulnetzes in der Fl\u00e4che des Lan-\ndes, insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum, neben dem Er-\nhalt der Leistungsf\u00e4higkeit dieser Standorte von aus-\nschlaggebender Bedeutung. Dazu stehen wir als Fraktion.\nDas sind keine Lippenbekenntnisse, das sind Ma\u00dfgaben,\ndie wir auch deutlich innerhalb der Fraktion gegen\u00fcber\nder Staatsregierung gesetzt haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nDiese gesetzte Ma\u00dfgabe, meine Damen und Herren, l\u00e4sst\nsich letztlich nicht durch Mitwirkungsentzug des Frei-\nstaates an der Personalversorgung erf\u00fcllen. Deshalb\nwurde mit \u00dcbertragung der Verantwortung der Schul-\nnetzplanung auf die Landkreise vor einem Jahr die M\u00f6g-\nlichkeit geschaffen, regional akzeptable L\u00f6sungen zu fin-\nden. Dies schlie\u00dft ausdr\u00fccklich und geradezu notwendig\ndie M\u00f6glichkeit ein, Betroffene vor Ort an der Entschei-\ndungsfindung zu beteiligen. Die im Nachgang zur Schul-\ngesetz\u00e4nderung in Kraft getretene Verordnung zur\nSchulnetzplanung bietet zudem den Planungsverantwort-\nlichen in den Regionen die M\u00f6glichkeit zur Flexibilit\u00e4t\nund zu begr\u00fcndeten Ausnahmen von den geltenden\nSollvorgaben.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sie werden nicht genehmigt!)\n\nMeine Damen und Herren, gerade Letzteres wurde in\nunserer Fraktion in Abstimmung mit den kommunalen\nVerantwortungstr\u00e4gern intensiv diskutiert und im Nach-\ngang durchaus als eine reale M\u00f6glichkeit angesehen, ein\nakzeptables Schulnetz zu erhalten. Gerade weil es im\nd\u00fcnn besiedelten Raum selbst bei Abweichung von den\nSollvorgaben f\u00fcr die Klassenst\u00e4rke 25 zu einer m\u00f6glichen\nungerechtfertigten Ausd\u00fcnnung schulischer Angebote\nkommen kann, sind Ausnahmeregelungen zur Einz\u00fcgig-\nkeit und zu Verbundl\u00f6sungen durchaus m\u00f6glich und\nsinnvoll.\n\nWenn sich diese Vorstellungen aber auf begr\u00fcndbare\nEinzelf\u00e4lle beschr\u00e4nken sollen, dann aus einer nachvoll-\nziehbaren und der Qualit\u00e4tssicherung und Vergleichbar-\nkeit schulischer Angebote begr\u00fcndbaren Ma\u00dfgabe. So\nschafft die grunds\u00e4tzliche Mehrz\u00fcgigkeit von Mittelschu-\nlen und Gymnasien die strukturelle Voraussetzung f\u00fcr\ndifferenzierte und vielgestaltige Unterrichtsangebote und\nf\u00fcr deren weitere inhaltliche Ausgestaltung.\n\nErinnert sei hier nur stichpunktartig an das in der Dis-\nkussion und Erprobung befindliche neue Profilkonzept\nder Mittelschule und an die durch \u201ePisa\u201c wiederum auf\ndie Tagesordnung gesetzte Forderung nach einem leis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4392\n\ntungsdifferenzierenden und -f\u00f6rdernden Unterricht. Dem\nwird eine zweiz\u00fcgige Mittelschule mit der M\u00f6glichkeit\nder \u00e4u\u00dferen Abschlussdifferenzierung und entsprechen-\nden organisatorischen Unterrichtsverl\u00e4ufen eben besser\ngerecht als generell einz\u00fcgige. Analog gilt dies f\u00fcr die\nStruktur des Gymnasiums.\n\nEs ist zudem sicherlich unstrittig, dass eine Begrenzung\nvon Klassenst\u00e4rken mit p\u00e4dagogisch optimalen Gestal-\ntungsm\u00f6glichkeiten des Unterrichts einhergeht; aber ich\ndenke, die Anh\u00f6rung hat sehr eindrucksvoll vermittelt,\ndass hier kein Automatismus herzuleiten ist. Die Begren-\nzung der Klassenst\u00e4rken von Mittelschulen auf 25 und\nGrundschulen auf zehn Sch\u00fcler muss sich dennoch da-\nran orientieren, was sich im Rahmen der Sch\u00fclerzahlent-\nwicklung vollzieht und was bereits Gegenstand von Vor-\ngaben der Schulnetzplanung ist. Der Klassenrichtwert\nliegt gegenw\u00e4rtig bei 25 bzw. 20 Sch\u00fclern; in mehr als\nder H\u00e4lfte der im Land gebildeten Klassen ist dieser\nKlassenrichtwert bereits eingehalten. Handlungsbedarf\ngibt es sicherlich bei einem relativ geringen Prozentsatz\nvon Klassen, in denen 30 Kinder und mehr unterrichtet\nwerden. Hier wird die weitere Sch\u00fclerzahlentwicklung\nabsehbar deutliche Entspannungen schaffen.\n\n\u00dcber eine gegebenenfalls gesetzlich festzuschreibende\nVerankerung der Obergrenze f\u00fcr die Klassenst\u00e4rken\nwird dar\u00fcber hinaus zu reden sein, nur kann dies nicht\nad hoc und ohne R\u00fccksicht auf damit im Zusammen-\nhang stehende Haushaltsberatungen geschehen.\n\nMeine Damen und Herren, mit dieser Bezugnahme auf\nden Haushalt des Landes will ich zumindest kurz auf\ndie verfassungsrechtlichen Bedenken hinsichtlich des\nVolksantrages eingehen. Die mit der Landesverfassung\nausgeschlossene Beeintr\u00e4chtigung des Budgetrechts des\nParlaments ist ein ebenso anzuerkennendes wertvolles\nGut der parlamentarischen Demokratie wie die Volks-\ngesetzgebung selbst.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sagen Sie das Ihrem Finanzminister!)\n\nInsofern ist es dann auch sinnvoll, dass durch das noch\nausstehende Urteil des Verfassungsgerichts die objektive\nM\u00f6glichkeit geschaffen wird, dieses konkurrierende Ver-\nh\u00e4ltnis im vorliegenden Fall zu analysieren und eine de-\nmokratische Entscheidung zu treffen. Dass sowohl das\nBudgetrecht des Landtages als auch die Gestaltungsm\u00f6g-\nlichkeiten des aktuellen und der zuk\u00fcnftigen Haushalte\nbegrenzt und stark eingeschr\u00e4nkt w\u00fcrden, wenn der vor-\nliegende Gesetzentwurf umgesetzt w\u00fcrde, ist sicherlich\nunstrittig, ebenso wie die mittlerweile klar benannten\nfinanziellen Aufwendungen von rund 230 Millionen\nEuro im Jahr, die selbst bei einem Sch\u00fclerr\u00fcckgang bis\n2008/09 nur gering abnehmen und sich immer noch auf\nrund 180 Millionen Euro belaufen w\u00fcrden. Diese enorme\nMittelbindung w\u00fcrde nicht nur die Gestaltungsm\u00f6glich-\nkeiten des Gesamthaushaltes begrenzen, sondern auch\ndie finanzielle Umsetzung von weiterreichenden Aufga-\nben im Schulbereich beeintr\u00e4chtigen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nColditz, CDU: Ja, bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Kollege Colditz, wird nicht weit mehr\nals in dem Volksantrag das Budgetrecht des Parlaments\ndurch eine Haushaltssperre, wie sie aktuell vollzogen\nwird, eingeschr\u00e4nkt?\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nColditz, CDU: Herr Jurk, ich bitte Sie mir nachzusehen,\ndass wir dies zu einem sp\u00e4teren Tagesordnungspunkt\nsicherlich noch einmal vertiefen k\u00f6nnen, weil dies nicht\nGegenstand dieser Debatte ist.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nWir sind in der Pflicht, meine Damen und Herren, dem\nunver\u00e4nderten Volksantrag binnen einer gesetzten Frist\nvon sechs Monaten entweder zuzustimmen oder ihn ab-\nzulehnen. Jegliche \u00c4nderung kommt formal und verfas-\nsungsrechtlich einer Ablehnung gleich.\n\nWenn wir im Ergebnis der Anh\u00f6rung zum vorliegenden\nGesetzentwurf, auch im Ergebnis von schon vollzogenen\nund mit Kompromissen verbundenen L\u00f6sungen zur\nSchulnetzplanung vor Ort, aber auch mit Blick auf die\nweiterreichenden Aufgaben der Schulentwicklung gene-\nrell nicht zustimmen k\u00f6nnen, wollen wir damit das En-\ngagement der Initiatoren und der Bef\u00fcrworter des vorlie-\ngenden Antrages nicht ignorieren und schon gar nicht\ndiskreditieren. Im Gegenteil ist ein breites \u00f6ffentliches\nEngagement f\u00fcr Schule notwendig und w\u00fcnschenswert,\nzumal dann, wenn damit Akzeptanz f\u00fcr Priorit\u00e4tenver-\nschiebungen bei den \u00f6ffentlichen Ausgaben zuungunsten\nanderer Bereiche hergestellt werden muss.\n\nWenn es aber darum geht, nicht nur den Erhalt von\nSchulstandorten, sondern auch deren Leistungsf\u00e4higkeit\nund qualitative Ausgestaltung auf Dauer zu sichern, ist\nes mit scheinbar marginalen \u00c4nderungen des Schulgeset-\nzes allein nicht getan. Unser aktuelles und zuk\u00fcnftiges\nAnliegen ist es unter anderem, den Schulen vor Ort\nmehr Verantwortung zu \u00fcbertragen und sie zu bef\u00e4hi-\ngen, eigene p\u00e4dagogische Konzepte zu entwickeln und\numzusetzen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sie machen es doch nicht!)\n\nDiese neu geschaffene Freiheit der Einzelschule setzt\ndann aber auch voraus, einer Beliebigkeit der Bildungs-\nangebote entgegenzuwirken und verbindliche sowie ver-\ngleichbare Standards zu setzen, um damit chancenglei-\nche Schulangebote mit einer individuell regionalen Profi-\nlierung zu erm\u00f6glichen. Das Erlangen dieser Standards,\nebenso wie die F\u00e4higkeit p\u00e4dagogische Konzepte wirk-\nsam umzusetzen, setzt aber auch Mindeststrukturen vo-\nraus, die beibehalten werden m\u00fcssen und die sich aus\nden spezifischen Aufgaben der Schularten ergeben.\n\nEs ist meines Erachtens zudem wohl auch nicht vermit-\ntelbar, wenn zweiz\u00fcgige Mittelschulen und einzuhal-\ntende Klassenst\u00e4rken von 25 bzw. 20 im l\u00e4ndlichen\nRaum als \u201eSchulfabriken\u201c deklariert werden. Es geht\nnicht darum, im Prozess der Schulnetzplanung Schul-\nfabriken einzurichten, sondern funktionierende p\u00e4dago-\ngische Einheiten, die \u00fcber ausreichend Flexibilit\u00e4t und\nausreichend Ressourcen verf\u00fcgen, um den Unterricht zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4393\n\norganisieren und qualitativ mit modernen Methoden des\nLehrens und Lernens weiterzuentwickeln.\n\nDem steht die berechtigte Forderung nach einer m\u00f6g-\nlichst wohnortnahen Beschulung, wie gesagt, nicht entge-\ngen. Auch wird dem Erhalt von Standorten in der Fl\u00e4che\nentsprochen, wenn im Rahmen der regionalen Gestal-\ntungsverordnung Akzeptanz und Konsens mit den Be-\ntroffenen gesucht und hergestellt wird, aber auch die Ge-\nstaltungsm\u00f6glichkeiten ausgelotet werden. Akzeptanz\nsetzt aber auch voraus, die \u00fcber die Standortfragen hin-\nausreichenden Erfordernisse der Schulentwicklung im\nLand im Blick zu behalten.\n\nDie Handlungsfelder sind vielgestaltig und schon kon-\nkret abgesteckt. Die Bearbeitung erfordert ein breites Zu-\nsammenwirken von Eltern, Lehrern, Wissenschaftlern\nund nat\u00fcrlich auch von uns politischen Verantwortungs-\ntr\u00e4gern. Die Schulnetzplanungsentscheidungen leisten\neinen Beitrag, aber nicht den alleinigen, bei der L\u00f6sung\ndieser Aufgaben. Wir m\u00fcssen die Schulnetzplanungsent-\nscheidungen einordnen in die Komplexit\u00e4t des gesamten\nAufgabenspektrums, das es zu bew\u00e4ltigen gilt.\n\nInsofern sehen wir in der Ablehnung dieses vorliegenden\nGesetzentwurfes und der damit im Zusammenhang ste-\nhenden kontroversen Positionen keinen Widerspruch zu\neiner gemeinsamen Verantwortung f\u00fcr die Schule der\nZukunft. Dieser Verantwortung wollen wir uns im Ge-\ngenteil auch weiterhin parlamentarisch mit hoher Priori-\nt\u00e4t stellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Mehr als 60 000 B\u00fcrger fordern ein\nUmsteuern in der s\u00e4chsischen Schulpolitik. Sie wollen\nkleine Schulen und Schulverb\u00fcnde erm\u00f6glicht sehen. Sie\nwollen die Kompetenzen der f\u00fcr die Schulnetzplanung\nzust\u00e4ndigen Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte gest\u00e4rkt\nwissen. Sie wollen die Klassengr\u00f6\u00dfe an Regelschulen auf\n25 Sch\u00fcler begrenzen. Sie wollen damit sehr viel mehr\nSchulstandorte erhalten, als die derzeitige Schulpolitik\nder Staatsregierung zulassen will,\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nweil sie die Schule nicht als Lernanstalten begreifen, son-\ndern als wichtigen kommunalen Lebensmittelpunkt. Sie\nwollen eine bessere Bildung f\u00fcr junge Menschen, weil in\ngro\u00dfen Lerngruppen vor allen Dingen die Schw\u00e4cheren\nleicht auf der Strecke bleiben. Wer k\u00f6nnte sich diesen\nForderungen verweigern?\n\n(Jurk, SPD: Tja!)\n\nMeine Damen und Herren! Selbst die CDU kann dies\nnicht \u2013 wir haben es gerade geh\u00f6rt \u2013 und verweist da-\nrauf, dass doch vieles von dem, was wahrscheinlich Vol-\nkes Wille ist, durch die Staatsregierung umgesetzt wor-\nden ist.\n\n(Zuruf von der CDU: Sehr gut!)\n\nAusnahmen f\u00fcr einz\u00fcgige Mittelschulen und zweiz\u00fcgige\nGymnasien sollen m\u00f6glich sein. Die Schulnetzplanung\nder Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte soll weitgehend\nakzeptiert werden, der Klassenteiler auf 31 abgesenkt\nwerden, der Klassenrichtwert verbindlich eingehalten\nwerden. Freilich n\u00fctzt Letzteres denjenigen, die in Klas-\nsen mit 29 anderen jungen Menschen sitzen, wenig, ge-\nnauso wenig wie die Hinweise auf die durchschnittli-\nchen Klassengr\u00f6\u00dfen. Denn bekannterma\u00dfen war der\nDorfteich im Durchschnitt nur 50 cm tief und trotzdem\nwar die Kuh ertrunken \u2013 ein altbekanntes Bonmot.\n\nMeine Damen und Herren! Was ist von solchen Ank\u00fcn-\ndigungen zu halten? Sie, meine Damen und Herren von\nder CDU, sollen damit beschwichtigt werden, ebenso\nIhre B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te. Nat\u00fcrlich wird es die\nknallharte Linie geben, die vor einem halben Jahr nur zu\nvermuten war. Aber sowohl der Ministerpr\u00e4sident als\nauch der neue Kultusminister haben \u00f6ffentlich wieder-\nholt und unmissverst\u00e4ndlich erkl\u00e4rt, dass sie keine klei-\nnen Schulen wollen. Die mit dem Sch\u00fclerr\u00fcckgang frei\nwerdenden Lehrer werden nicht zum Erhalt kleiner\nSchulstandorte verwendet, abgesehen davon, dass f\u00fcr\ndiese Standorte kaum zus\u00e4tzliches Personal ben\u00f6tigt\nw\u00fcrde, allenfalls der Schulleiteraufschlag, und abgesehen\ndavon, dass die Qualit\u00e4t der Bildung an kleinen Schulen\neher leichter zu verbessern ist als an gro\u00dfen \u2013 ich\nkomme darauf noch zur\u00fcck.\n\nIm Mai sind wieder blaue Briefe an Schultr\u00e4ger gegan-\ngen. Wort und Tat der Staatsregierung stimmen hier voll\nund ganz \u00fcberein. Dem Willen der B\u00fcrger nach Erhalt\nm\u00f6glichst vieler Schulen soll nicht entsprochen werden.\nAusnahmen wird es geben, aber die Kriterien daf\u00fcr un-\nterliegen der Willk\u00fcr der Beh\u00f6rden. Da kann das Partei-\nbuch des B\u00fcrgermeisters oder Landrates eine Rolle spie-\nlen, vielleicht auch die pers\u00f6nliche Bekanntschaft oder\nHerkunft des Entscheiders im Kultusministerium, viel-\nleicht auch dessen Tagesform. Es bleibt Willk\u00fcr,\n\n(Teubner, CDU: Quatsch!)\n\nweil es keine Kriterien f\u00fcr die Ausnahmen gibt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAber, meine Damen und Herren, es wird Ausnahmen\ngeben. Das ist f\u00fcr uns in einer ganz anderen Richtung\nwichtig. Mit diesen Ausnahmen, Herr Kollege Colditz,\nst\u00fcrzen n\u00e4mlich alle Ihre Argumentationen gegen kleine\nSchulen als vermeintlich schlechtere Schulen in sich zu-\nsammen wie ein Kartenhaus.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDenn wenn es als Ausnahme f\u00fcr zehn Schulen m\u00f6glich\nist, ein qualitativ gutes Angebot vorzuhalten, wieso dann\nnicht f\u00fcr 100? Oder nehmen Sie es, meine Damen und\nHerren von der CDU, um innerparteilich Frieden herzu-\nstellen, in Kauf, dass es an den einz\u00fcgigen Mittelschulen\nund zweiz\u00fcgigen Gymnasien schlechtere Bildungschan-\ncen geben soll? So oder so f\u00e4llt Ihnen Ihre Argumenta-\ntion und Praxis auf die F\u00fc\u00dfe. Sie ist nicht stringent.\n\nIm Hinterkopf der Mitglieder der Staatsregierung spielt\ndie Qualit\u00e4t n\u00e4mlich gar keine Rolle. Dort hat nur die\neinfache Logik Raum gegriffen, dass ein optimiertes\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4394\n\nSchulnetz weniger Lehrer ben\u00f6tigt. Weshalb ben\u00f6tigt\nman weniger Lehrer? Nicht weil an den kleinen Schul-\nstandorten die Schulleiterzuschl\u00e4ge ins Gewicht fallen\nw\u00fcrden, sondern weil durch das optimierte Schulnetz\ndie Klassen besser gef\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Es wei\u00df doch\njeder, der von Schule in der jetzt betriebenen Art und\nWeise etwas versteht, dass Lehrer nicht nach Sch\u00fclern\noder Schulstandorten, sondern nach Klassen und Stun-\ndentafeln zugewiesen werden. Nur wenn sich die An-\nzahl der Klassen vermindert, kann ich Lehrer einsparen.\n\nDamit, meine Damen und Herren, sind wir wieder bei\ndem Punkt, der letztendlich zum Anrufen des Verfas-\nsungsgerichts gef\u00fchrt hat. Die Festschreibung der Klas-\nsenobergrenze auf 25 Sch\u00fcler und das Erm\u00f6glichen der\nEinrichtung einer Klasse schon mit 10 Sch\u00fclern an\nGrundschulen und 15 Sch\u00fclern an weiterf\u00fchrenden\nSchulen kostet wirklich Geld. Vielleicht werden die Initi-\natoren des Volksantrages vor dem Start in die zweite\nRunde des Volksbegehrens an diesen Formulierungen\nnoch etwas \u00e4ndern m\u00fcssen.\n\nDie Mehrkosten allerdings, die vom Kultusministerium\nzun\u00e4chst hoch- und dann schrittweise zur\u00fcckgerechnet\nwurden, sind tragbar, wenn wir dies hier heute beschlie-\n\u00dfen. Sie sind eben nicht so hoch, wie noch in der letzten\nRechnung behauptet, sondern sie liegen deutlich darun-\nter: Sie liegen im n\u00e4chsten Jahr bei 70 Millionen Euro\nund in den darauffolgenden Jahren bei 50 Millionen\nEuro. Dabei ist noch nicht ber\u00fccksichtigt, dass Herr\nMannsfeld die Senkung des Klassenteilers angek\u00fcndigt\nhat und die Staatsregierung Ausnahmen bei der Klassen-\nbildung zulassen will.\n\nIhre eigene Argumentation, meine Damen und Herren\nvon der CDU-Fraktion und der Regierung, liefert die Ar-\ngumente f\u00fcr die Verfassungsrichter, den Antrag des\nLandtagspr\u00e4sidenten abzuweisen. Denn wenn, wie Sie\nbehaupten, auch ohne Gesetz alles mehr oder weniger so\nzu machen ist, wie das die Volksantragsteller w\u00fcnschen,\ndann k\u00f6nnen ja die ben\u00f6tigten Finanzen im Haushalt\nnicht so sehr von dem abweichen, was ohnehin an Mit-\nteln bereitsteht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nOffensichtlich wird dies an Grundschulen. Dort gibt es\neine Teilzeitvereinbarung, nach der so oder so gen\u00fcgend\nLehrer zur Verf\u00fcgung stehen. Praktisch sind dort \u00fcber-\nhaupt keine nennenswerten Mehrkosten zu erwarten.\n\nMeine Damen und Herren! An den Grundschulen gibt\nes aber auch \u2013 und da nehmen wir die Pisa-Ergebnisse\nund die sich daraus ableitenden Schlussfolgerungen\nernst \u2013 Handlungsbedarf. Deutschland vernachl\u00e4ssigt die\nGrundschulen. In diesem Bereich sind Klassen \u00fcber\n25 Sch\u00fcler keinesfalls g\u00fcnstig oder hinnehmbar. Wer\nhier einen Klassenrichtwert von 25 Sch\u00fclern landesweit\nanstrebt, der f\u00fcllt mit Notwendigkeit die Klassen in den\nSt\u00e4dten, weil auf dem flachen Land mit gleicher Not-\nwendigkeit kleinere Klassen gebildet werden m\u00fcssen.\nDie Kuh ertrinkt erneut im Teich, wenn wir die Staats-\nregierung so weitermachen lassen wie bisher.\n\nVon den blauen Briefen, von denen ich eingangs sprach,\nsind eben auch Grundschulen betroffen, die 15 Anmel-\ndungen f\u00fcr die 1. Klasse haben. Die Begr\u00fcndung lautet\n\nn\u00e4mlich, dass die Zahl von 25 Sch\u00fclern nicht erreicht\nwird. Und das wollen wir nicht. Wenn wir das alle hier\nim Raum nicht wollen, dann m\u00fcssen wir auch verbind-\nlich daf\u00fcr sorgen. Das tun wir nicht durch Vertrauen in\ndie Staatsregierung und deren Handeln.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nAuch wenn ich die Regierungsfraktion verstehe, dass sie\nein solches Vertrauen in ihre Regierung gern haben\nm\u00f6chte, so muss ihr doch klar sein, dass wir es aus gu-\nten Gr\u00fcnden nicht haben k\u00f6nnen. Es muss ihr auch klar\nsein, dass eine Demokratie mit ihrer Gewaltenteilung\neine andere Art von Vertrauen institutionalisiert hat als\nblindes und mit diesem auch eine Teilung der Verant-\nwortung. Blindes Vertrauen des Parlaments in Regie-\nrungshandeln ist nichts weiter als das Von-sich-Weisen\nvon Verantwortung.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich noch einmal\nins Detail gehen, weil man dem mit dem Volksantrag\neingebrachten Text vielleicht auch mit guten Gr\u00fcnden im\nDetail kritisch gegen\u00fcberstehen kann.\nWir wollen die Einw\u00e4nde, die zum Beispiel von Ihnen,\nHerr Colditz, vorgetragen wurden, nicht leichtfertig vom\nTisch wischen; denn wir haben als Parlament ja die M\u00f6g-\nlichkeit, \u00c4nderungen am Volksantrag vorzunehmen. Da-\nmit riskieren wir h\u00f6chstens, dass die Einbringer die\n\u00c4nderungen nicht akzeptieren und dennoch ein Volks-\nbegehren beginnen. Dies aber werden sie ob des unge-\nheuren Aufwandes, den sie hierf\u00fcr in Sachsen betreiben\nm\u00fcssen, doch nur dann tun, wenn die Intentionen ihres\nAntrages nicht mehr vorhanden sind.\nLassen Sie mich also konkret werden.\nWer Angst hat, dass einz\u00fcgige Mittelschulen Schwierig-\nkeiten beim Lehrereinsatz oder beim Vorhalten eines dif-\nferenzierten Bildungsangebots haben, der kann die Ein-\nbindung dieser Mittelschulen in einen Schulverbund\noder die feste Kooperation mit einer anderen Schule for-\ndern.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSelbst wenn am Ende nur an einem Standort ein Haupt-\nschulbildungsgang eingerichtet werden kann, so fahren\ndoch die Hauptsch\u00fcler der anderen Standorte erst ab\nKlasse 7 in die andere Schule. Das ist immer noch bes-\nser, als wenn sie es gleich m\u00fcssten.\n\u00c4hnliches gilt f\u00fcr zweiz\u00fcgige Gymnasien. Mehr noch,\nandernorts, auch in den S\u00fcdstaaten \u2013 sie wurden vorhin\nschon zitiert \u2013, funktionieren Progymnasien. Warum soll\ndas in Sachsen nicht gehen, wenn man sogar einen festen\nSchulverbund mit der die Oberstufe realisierenden\nSchule fordert? Damit w\u00e4ren alle Argumente, die auf\nvermeintliche inhaltliche und qualitative Schwierigkeiten\nkleiner Schulen abstellen, vom Tisch.\nNoch einmal in aller Deutlichkeit: Wir wollen nicht nur\neinzelne Ausnahmen. Wir wollen, dass den Schultr\u00e4gern\ndie M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt wird, durch souver\u00e4ne Ent-\nscheidung wohnortnah auch kleine Schulen vorzuhalten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4395\n\nWenn die Schultr\u00e4ger aus guten Gr\u00fcnden bereit sind,\ndie Mehrkosten f\u00fcr kleine Schulen zu tragen, dann sollen\nsie dies auch tun k\u00f6nnen, ohne vom Wohl oder Wehe\nirgendeiner Beh\u00f6rde abh\u00e4ngig zu sein.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Betrachten wir \u00a7 23a, also\nPunkt 5 des Volksantrages, so m\u00fcssen wir dies im Kon-\ntext mit Punkt 6 tun. Wir m\u00fcssen nicht bef\u00fcrchten, dass\nder Freistaat \u00fcberm\u00e4\u00dfig und grenzenlos strapaziert wer-\nden k\u00f6nnte. Aber wir h\u00e4tten die Verantwortung f\u00fcr die\nSchulnetzplanung klarer und ohne Willk\u00fcreingriffe der\nKultusbeh\u00f6rde denen zugewiesen, welche sie umsetzen\nund nebenbei auch noch den Schultransport organisieren\nund finanzieren m\u00fcssen. Vergessen Sie nicht, dass nicht\nnur der Freistaat in Gefahr ger\u00e4t, die Zeche f\u00fcr einen an-\nderen zu zahlen; im Moment ist die Gefahr viel gr\u00f6\u00dfer,\ndass die Schultr\u00e4ger und Landkreise die Bef\u00f6rderungs-\nzeche f\u00fcr die Schlie\u00dfungspolitik der Staatsregierung zah-\nlen, nicht zu reden von den vielen indirekten Folge-\nkosten, die eine geschlossene Schule verursacht.\n\nMeine Damen und Herren! Nehmen wir noch Punkt 6,\ndie Klassenst\u00e4rken. Wenn wir die Begrenzung auf\n25 Sch\u00fcler von ihrer Absolutheit befreien w\u00fcrden, zum\nBeispiel durch die Formulierung \u201eDie Klassengr\u00f6\u00dfe darf\nin der Regel 25 Sch\u00fcler nicht \u00fcberschreiten; Ausnahmen\nbed\u00fcrfen der Begr\u00fcndung und sind bis 28 Sch\u00fcler m\u00f6g-\nlich\u201c, dann h\u00e4tten wir ein flexibles Instrumentarium, um\nzu verhindern, dass ans\u00e4ssige Sch\u00fcler abgewiesen wer-\nden, nur weil sie die 26. sind und eine zweite Klasse\nnoch nicht gegr\u00fcndet werden kann.\n\nMeine Damen und Herren! Im Ausschuss haben wir der\nCDU entsprechende Vorschl\u00e4ge gemacht, die jedoch\nnicht angenommen wurden. Wir wissen von den Einrei-\nchern, dass sie mit diesen \u00c4nderungen ihren Antrag\nnicht gef\u00e4hrdet gesehen h\u00e4tten. Wir h\u00e4tten also die\nChance, dem Volksantrag mit gutem Gewissen zuzustim-\nmen. Die Chance besteht immer noch.\n\nWenn Sie uns ein Signal geben, Herr H\u00e4hle, bringen wir\ndie \u00c4nderungsantr\u00e4ge m\u00fcndlich ein. Eine Br\u00fcskierung\ndes Willens und des Engagements der zigtausend Unter-\nzeichner des Volksantrags, wie von Frau Henke im Aus-\nschuss behauptet, ist damit keineswegs gegeben. Wohl\naber ist es eine Br\u00fcskierung, den Volksantrag in G\u00e4nze\nabzulehnen, obwohl man im Einzelfall genau danach\nverfahren wollte.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWir als Opposition sind ein solches machtherrliches Ver-\nhalten der Regierungsfraktion gew\u00f6hnt und k\u00f6nnen in-\nzwischen damit umgehen. Das Volk wird daf\u00fcr kein\nVerst\u00e4ndnis haben. Sie besch\u00e4digen mit der Ablehnung\nnicht nur Ihr Ansehen, sondern auch das der Politik und\nder Demokratie insgesamt.\n\nErinnern Sie sich an das erfolgreiche Volksbegehren zu\nden Sparkassen, einer weitaus schwieriger zu vermitteln-\nden Materie als dem vorliegenden Volksantrag zur\nSchule? Wollen Sie ein \u00e4hnliches Fiasko auch im Schul-\nbereich erleiden \u2013 und dann auch noch so kurz vor der\n\nn\u00e4chsten Wahl? Wollen Sie wirklich lieber drei Millionen\nEuro f\u00fcr ein Volksbegehren ausgeben, statt das Geld f\u00fcr\ndie Schulen einzusetzen?\n\nMeine Damen und Herren! Meine Fraktion \u2013 das ist\nwohl deutlich geworden \u2013 wird f\u00fcr den Volksantrag\nstimmen.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU, wir bieten\nIhnen an, einige \u00c4nderungsantr\u00e4ge einzubringen, welche\ndie Intentionen des Gesetzes pr\u00e4zisieren und Ihnen die\nZustimmung erm\u00f6glichen k\u00f6nnten. Greifen Sie diesen\nVorschlag auf oder stimmen Sie dem Gesetz so zu, wie\nes ist!\n\nSofern Sie aber den Volksantrag ablehnen, k\u00fcndige ich\nan, dass meine Partei mit aller Kraft ein Volksbegehren\nunterst\u00fctzen wird, wozu wir vorsorglich die Einbringer\nermuntern.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nVielleicht brauchen Sie, meine Damen und Herren von\nder CDU und von der Staatsregierung, noch einen zwei-\nten erfolgreichen Volksentscheid, ehe Sie sich darauf be-\nsinnen, dass Sie Volksvertreter sind.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nVergessen Sie nicht, dass der zur Abstimmung stehende\nVolksantrag keine parteipolitischen Forderungen pr\u00e4sen-\ntiert! Beachten Sie, dass auch Teile Ihrer eigenen W\u00e4hler\nund Mitgliederbasis den Volksantrag unterst\u00fctzen!\n\nMeine Damen und Herren von der CDU, springen Sie\n\u00fcber Ihren Schatten! Nehmen Sie gegebenenfalls eine\nAuszeit, um noch einmal zu beraten! Stimmen Sie dem\nVolksantrag \u2013 vielleicht auch mit kleinen \u00c4nderungen \u2013\nzu oder enthalten Sie sich wenigstens; den Rest \u00fcberlas-\nsen Sie dann der Opposition!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Rohwer, bitte.\n\nRohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! In Brandenburg hat es in den letzten\nzehn Jahren 21 Volksbegehren gegeben. 14 dieser 21\nVolksbegehren sind aus formalen Gr\u00fcnden abgelehnt\nworden. Der Demokratie in Brandenburg hat das aber\nnicht geschadet.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das denken Sie!)\n\nDas m\u00f6chte ich als Antwort auf Herrn Hatzsch an den\nAnfang meiner Ausf\u00fchrungen stellen. Herr Hatzsch,\nwenn Sie das, was Sie vertreten haben, ernst meinen,\ndann sollten Sie dringend auch einmal dort sprechen,\nwo Sie mit der SPD in der Verantwortung stehen.\n\nEin weiterer Punkt. Der Bundeskanzler, der bekanntlich\nnoch der SPD angeh\u00f6rt, hat heute fr\u00fch im Bundestag\neine Regierungserkl\u00e4rung abgegeben \u2013 das ist l\u00f6blich; ein\nBundeskanzler \u00e4u\u00dfert sich zur Bildungspolitik \u2013, aber\nwenn ich die Regierungserkl\u00e4rung lese, dann gewinne\nich den Eindruck, dass es eher eine Erkl\u00e4rung an die\neigene SPD-Basis war. Der Bundeskanzler hat im Deut-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4396\n\nschen Bundestag Folgendes gefordert: Den Bildungsstart\nnach vorn verlegen!\n\nErinnern wir uns ein wenig zur\u00fcck! Als der damalige\ns\u00e4chsische Kultusminister Matthias R\u00f6\u00dfler diese Variante\nins Gespr\u00e4ch brachte, gab es einen Sturm der Entr\u00fc-\nstung, gerade vonseiten der Opposition!\n\n(Clemen, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nIch meine, Sie sollten zun\u00e4chst innerhalb der SPD inten-\nsiv diskutieren, bevor Sie uns, der CDU, den Vorwurf\nmachen, wir seien nicht in der Lage Bildungspolitik zu\nmachen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRohwer, CDU: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Herr Kollege Rohwer, k\u00f6nnen Sie sich vor-\nstellen, dass die SPD genau an diesem Punkt mit Ihnen\neiner Meinung ist, weil wir n\u00e4mlich meinen, dass auch\nin den Kinderg\u00e4rten mehr f\u00fcr die Vorschulbildung getan\nwerden muss?\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nRohwer, CDU: Es freut mich, dass der Fraktionsvorsit-\nzende der SPD diese \u00c4u\u00dferung getan hat. Ich h\u00e4tte sie\nmir gew\u00fcnscht, als Matthias R\u00f6\u00dfler das ins Gespr\u00e4ch ge-\nbracht hatte.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nKommen wir zur\u00fcck zum Thema des heutigen Tagesord-\nnungspunktes.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Glaubt man\nder Opposition, dann ist die Problemlage, die heute im\nHohen Hause diskutiert wird, einfach und einleuchtend:\nDas richtige Rezept f\u00fcr die Zukunft unserer Schulen liegt\nauf dem Tisch und wir als S\u00e4chsischer Landtag m\u00fcssten\nes einfach nur noch beschlie\u00dfen. Wer von dieser stark\nvereinfachten Basis ausgeht, dem f\u00e4llt es nat\u00fcrlich leicht,\ndie CDU-Fraktion in die Rolle des Buhmannes zu schie-\nben.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sie brauchen nur zustimmen!)\n\n\u2013 So einfach, Herr Dr. Hahn, ist die Gemengelage eben\nnicht. Der Landtag muss heute \u00fcber den Volksantrag\nentscheiden. Innerhalb von sechs Monaten nach Einrei-\nchung haben wir zu entscheiden. Das haben wir selbst\nso im Gesetz beschlossen.\n\nDabei gibt es drei M\u00f6glichkeiten. Wir k\u00f6nnen das Gesetz\nannehmen, wir k\u00f6nnen es mit \u00c4nderungen annehmen\nund wir k\u00f6nnen es ablehnen. Die Annahme mit \u00c4nde-\nrungen bzw. Ver\u00e4nderungen ist allerdings nur eine\nScheinalternative. Wenn wir den Volksantrag nicht in\nder urspr\u00fcnglichen Form beschlie\u00dfen, kommt das einer\n\nAblehnung gleich. Zugespitzt ist die Lage also: ganz\noder gar nicht.\n\nDie Zukunft unserer Schulen besch\u00e4ftigt uns in Sachsen\nwie in Deutschland nicht erst seit \u201ePisa\u201c.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRohwer, CDU: Ja.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Kollege Rohwer, Sie haben eben\ngesagt, die zweite Variante \u2013 Annahme mit \u00c4nderungen\n\u2013 sei eine Scheinvariante, weil es einer Ablehnung gleich-\nkommt. Teilen Sie meine Auffassung, dass es f\u00fcr den\nFall, dass die Initiatoren des Volksantrages diesen \u00c4nde-\nrungen beitreten und erkl\u00e4ren, dass sie mit ihnen einver-\nstanden sind und kein Volksbegehren in Gang setzen,\nheute m\u00f6glich w\u00e4re, das Gesetz mit leichten Ver\u00e4nderun-\ngen anzunehmen, um f\u00fcr die Schulen etwas zu errei-\nchen? Die Initiatoren sitzen oben. Wir k\u00f6nnen sie fragen.\nEs liegt bei Ihnen, diesen Weg zu gehen. Teilen Sie\nmeine Auffassung, dass das m\u00f6glich ist?\n\nRohwer, CDU: Herr Dr. Hahn, ich teile diese Auffassung\nnicht. Ganz einfach \u2013 wir haben Ihnen das auch im\nSchulausschuss ganz intensiv erl\u00e4utert; ich will das auch\nnoch einmal tun, falls Sie es immer noch nicht verstan-\nden haben: Es haben 60 000 Personen unterschrieben.\nDiese 60 000 Personen haben einen ganz konkreten An-\ntrag unterschrieben. Wir k\u00f6nnen uns jetzt nicht einfach\n\u00fcber diese 60 000 Unterschriften hinwegsetzen und et-\nwas anderes beschlie\u00dfen. Das haben wir intensiv mitein-\nander diskutiert. Daraufhin hat sich auch die CDU-Frak-\ntion ihre Meinung gebildet.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Kollege Rohwer, w\u00fcrden Sie mir\nzustimmen, dass nach dem, was Sie eben gesagt haben,\nes das Konsequenteste w\u00e4re, wenn Sie diesem Volksan-\ntrag zustimmten?\n\nRohwer, CDU: Herr Prof. Porsch, ich bin ja gerade da-\nbei, Ihnen in meinen Ausf\u00fchrungen nahe zu bringen,\nwarum wir diesem Antrag eben nicht zustimmen k\u00f6n-\nnen. Wenn Sie noch ein St\u00fcckchen zuh\u00f6ren, dann wer-\nden Sie es auch verstehen.\n\nDie Zukunft unserer Schulen besch\u00e4ftigt uns in Sachsen\nund in Deutschland nicht erst seit \u201ePisa\u201c. Dennoch hat\ndie Studie das Thema \u201eBildung\u201c in besonderem Ma\u00dfe\nauf die Tagesordnung gesetzt. Ver\u00e4nderungen und Inno-\nvation im s\u00e4chsischen Schulwesen waren jedoch schon\nweit vorher zu verzeichnen. Einige Beispiele:\n\nDie Einf\u00fchrung von Kopfnoten ist auf vielfach positive\nResonanz gesto\u00dfen. F\u00fcr Klassenarbeiten und Pr\u00fcfungen\nwurden neue Aufgabenformate entwickelt, die st\u00e4rker\nanwendungsorientiert sind. Der Stellenwert schriftlicher\nLeistungen wurde erh\u00f6ht. An zehn s\u00e4chsischen Schulen\nwurden im Rahmen des Pilotprojektes Debattierklubs\neingef\u00fchrt. Ab n\u00e4chstem Schuljahr soll dieses Modell\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4397\n\nnun fl\u00e4chendeckend eingef\u00fchrt werden. In den Mittel-\nschulen wird das neue Profilkonzept \u201eWirtschaft, Tech-\nnik, Hauswirtschaft\u201c nach erfolgter Erarbeitung durch\ndie Praktiker \u2013 nicht durch Theoretiker \u2013, in den n\u00e4chs-\nten drei Jahren eingef\u00fchrt. Im Bereich der Informations-\ntechnologie wird \u201eMedios\u201c umgesetzt.\n\nZur Unterst\u00fctzung der Kommunen stehen umfangreiche\nInvestitionsmittel zur Schulsanierung und zum Schul-\nhausbau zur Verf\u00fcgung. Im Landesjugendhilfeausschuss\nwird n\u00e4chste Woche eine Stellungnahme zum vorliegen-\nden Entwurf eines Positionspapiers von SMK und Sozial-\nministerium \u201eJugendhilfe und Schule\u201c verabschiedet.\n\nIm Comenius-Institut wird eine neue Lehrplangeneration\nerarbeitet. Dies geschieht gleichzeitig mit der Diskussion\ndes vorliegenden Entwurfs f\u00fcr ein schulpolitisches\nGrundsatzprogramm des Kultusministeriums.\n\nF\u00fcr die Zukunft mangelt es also nicht an guten Konzep-\nten und Ideen, sehr geehrte Kollegen. Von Stillstand, den\nHerr Kollege Dr. Hahn im s\u00e4chsischen Bildungswesen\nvermutet, kann hier also keine Rede sein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: R\u00fcckschritt ist auch Bewegung!)\n\nAber, sehr geehrte Kollegen von der PDS-Fraktion, gute\nIdeen an sich gen\u00fcgen uns nicht. Gute Ideen m\u00fcssen\nfinanzierbar sein. So ist das eben in der Politik. Die\nFrage der Finanzierbarkeit ist f\u00fcr uns eine wichtige\nGrundlage f\u00fcr die positive Entwicklung der s\u00e4chsischen\nBildungspolitik.\n\nDamit bin ich wieder beim Volksantrag. Warum ist der\nvorliegende Volksantrag nicht das einfache und doch\nrichtige Konzept, das alle Probleme l\u00f6st?\n\nDie CDU-Fraktion hat sich intensiv mit dem Antrag aus-\neinander gesetzt. Wir haben dar\u00fcber vor einigen Wochen\nund erst am vergangenen Freitag erneut mit Vertretern\nder Initiative \u201eZukunft braucht Schule\u201c diskutiert. Dabei\nhaben sich sowohl Gemeinsamkeiten als auch Unter-\nschiede in den schulpolitischen Positionen von Initiative\nund meiner Fraktion aufgetan.\n\nEinig waren wir uns darin, dass eine m\u00f6glichst hohe\nQualit\u00e4t der Schulausbildung unser Ziel sein muss. So-\nwohl die CDU-Fraktion als auch die Initiative \u201eZukunft\nbraucht Schule\u201c will eine m\u00f6glichst hohe regionale\nDichte an Schulstandorten. Nur \u00fcber den Weg dorthin\ngibt es unterschiedliche Auffassungen.\n\nEs gibt in dem vorliegenden Antrag jedoch ein grund-\ns\u00e4tzliches Problem. Seine Umsetzung w\u00fcrde unter ande-\nrem einen enormen Mehrbedarf an Lehrerstellen bedeu-\nten. Im n\u00e4chsten Schuljahr m\u00fcssten fast 5 000 zus\u00e4tzliche\nStellen geschaffen werden, die wahrscheinlich sp\u00e4ter auf-\ngrund der demografischen Entwicklung wieder abgebaut\nwerden m\u00fcssen. Wahrscheinlich w\u00fcrden wir auch die\nLehrer jetzt gar nicht bekommen, weil sie gar nicht so in-\ntensiv da sind.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Was erz\u00e4hlen Sie\nda f\u00fcr einen M\u00fcll?! \u2013\n\nJurk, SPD: Sie wollen doch abbauen!)\n\nF\u00fcr den Freistaat Sachsen hie\u00dfe das, nach Berechnungen\ndes Landtagspr\u00e4sidenten 230 Millionen Euro im Jahr\nmehr auszugeben.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Nicht der Landtagspr\u00e4sident\nhat gerechnet, sondern das Kultusministerium!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRohwer, CDU: Ja.\n\nJurk, SPD: Wie kommen Sie bitte auf die Zahl von\n5 000 Lehrern, die mehr ben\u00f6tigt werden?\n\nRohwer, CDU: Kollege Jurk, das ist ganz einfach. Schau-\nen Sie in das, was der Landtagspr\u00e4sident auch Ihnen wie\njeder Fraktion zugestellt hat, n\u00e4mlich seine Bitte an das\nVerfassungsgericht, diesen Volksantrag auf Verfassungs-\nm\u00e4\u00dfigkeit zu \u00fcberpr\u00fcfen. Da steht das. Darauf beziehe\nich mich. Wir reden genau \u00fcber diesen Punkt.\n\n(Jurk, SPD: K\u00f6nnen Sie mir\ndie Kalkulation zustellen?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nRohwer, CDU: Ja, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Kollege Rohwer, Sie haben eben auf das\nSchreiben des Landtagspr\u00e4sidenten an das Verfassungs-\ngericht hingewiesen. Stimmen Sie mir zu, dass die Be-\nrechnungen, die in diesem Schreiben enthalten sind, vom\nKultusministerium erarbeitet und erstellt wurden? Stim-\nmen Sie mir weiterhin zu, dass diese Rechnung inzwi-\nschen erheblich nach unten korrigiert werden musste,\nweil fast alle Zahlen rechnerisch fehlerhaft waren? Stim-\nmen Sie mir zu, dass im Volksantrag die Berufsschulen\n\u00fcberhaupt nicht ber\u00fchrt sind und dennoch in der Rech-\nnung des Kultusministeriums enthalten waren?\n\nRohwer, CDU: Herr Dr. Hahn, mir ist bekannt, dass\nweitere Briefe die Seiten gewechselt haben. Ich habe aber\nbewusst den ersten Brief von Landtagspr\u00e4sident Iltgen\nan das Verfassungsgericht genommen, um einfach ein-\nmal die Dimension darzustellen.\n\n(Lachen des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Da m\u00fcssen Sie auch nicht lachen, Herr Porsch, sondern\nSie sollten sich das noch einmal ansehen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wer fordert,\n230 Millionen Euro im Jahr mehr auszugeben \u2013 das gilt\ninsbesondere f\u00fcr die Opposition \u2013, der muss auch sagen,\nwoher. Wollen Sie die Steuern erh\u00f6hen? Wollen Sie die\nStaatsverschuldung erh\u00f6hen oder wollen Sie an einer an-\nderen Stelle sparen?\nSPD und PDS haben ma\u00dfgeblich an diesem Volksantrag\nmitgewirkt. Allerdings werden sie mittlerweile aus den\neigenen Reihen daf\u00fcr wohl kritisiert.\nIn der letzten Schulausschusssitzung versuchten beide\nFraktionen zur\u00fcckzurudern \u2013\n\n(Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4398\n\nwir haben es auch heute wieder gemerkt \u2013, indem man\nuns \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge unterbreiten wollte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRohwer, CDU: Ja.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Kollege Rohwer!\n\n(Eggert, CDU: Gehen Sie doch\nmit ihm Kaffee trinken.)\n\n\u2013 Herr Leroff, ich bekomme ziemlich viel Geld daf\u00fcr,\ndass ich im Parlament bin und nicht, dass ich Kaffee\ntrinken gehe. Gehen Sie Kaffee trinken!\n\n(Kopfsch\u00fctteln des Abg. Leroff, CDU)\n\nEr hat gesagt, ich soll Kaffee trinken gehen.\n\nRohwer, CDU: Sie wollten mir eine Frage stellen.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Leroff, k\u00f6nnen Sie mir zu-\nstimmen \u2013 \u2013\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\n\u2013 Herr Rohwer, ja. Entschuldigung! Na ja, die beiden\nsind verwechselbar. Die sagen doch immer das gleiche\nUnsinnige.\nHerr Rohwer, w\u00fcrden Sie mir zustimmen, dass Ihnen\ndie Opposition, wenn Sie ihr unterstellen, sie w\u00fcrde\n230 Millionen Mark fordern,\n\n(Zuruf von der CDU: Euro.)\n\ndie Frage stellt, woher Sie den Unsinn haben und dass\nIhnen die Opposition dann sagt, sie hat nie 230 Millio-\nnen Euro im Zusammenhang mit dem Schulantrag gefor-\ndert?\n\n(Schimpff, CDU: Die einen k\u00f6nnen brutto und netto\nnicht unterscheiden und die anderen Mark und Euro. \u2013\n\nJurk, SPD: Und du kannst ans Mikro gehen.)\n\nRohwer, CDU: W\u00e4ren Sie im Schulausschuss dabei ge-\nwesen, Herr Prof. Porsch, h\u00e4tten Sie ganz genau mitbe-\nkommen, welche Diskussion wir dort gef\u00fchrt haben. Ich\nhabe Ihnen vorhin schon gesagt, dass ich die Zahlen be-\nwusst noch einmal aufgerufen habe, damit wir uns ver-\ngegenw\u00e4rtigen k\u00f6nnen, wor\u00fcber wir diskutieren. Da\nk\u00f6nnen Sie noch so viele Zwischenfragen stellen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie waren im\nfalschen Schulausschuss! \u2013\n\nWortwechsel zwischen Abgeordneten\nder PDS und der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte fahren Sie fort, Herr Abgeordne-\nter.\n\nRohwer, CDU: Ich m\u00f6chte Ihnen eines empfehlen, Herr\nProf. Porsch: Fahren Sie nach Mecklenburg-Vorpommern.\n\nDort k\u00f6nnen Ihnen Ihre Kollegen erz\u00e4hlen, wie man als\nRegierungsfraktion mit den Landesfinanzen sorgsam um-\ngehen sollte. Ich kann Ihnen sagen, dass wir uns als\ns\u00e4chsische CDU-Fraktion dieser Verantwortung bewusst\nsind.\n\nNicht umsonst steht Sachsen im Hinblick auf die Pro-\nKopf-Verschuldung und die Netto-Neuverschuldung bes-\nser da als andere L\u00e4nder.\n\nWir werden den Dialog \u00fcber die Zukunft des s\u00e4ch-\nsischen Bildungswesens nat\u00fcrlich weiterf\u00fchren. Dabei\nwird es nicht nur um Positionen gehen, bei denen die\nDebatte von Sachzw\u00e4ngen gepr\u00e4gt sein wird; es wird\nauch um Bildungsinhalte gehen: Was erwarten wir von\nder Schule? Wie kann die Schule diesen Erwartungen ge-\nrecht werden? In K\u00fcrze werden wir mittels der regiona-\nlen Pisa-Studie erfahren, wie Sachsen im Vergleich mit\nden anderen Bundesl\u00e4ndern dasteht. Darin einmischen\nwird sich auch die Diskussion \u00fcber einheitliche Bil-\ndungsstandards.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRohwer, CDU: Was denn nun noch?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Habe ich Sie jetzt gerade richtig\nverstanden, dass Sie Mecklenburg-Vorpommern als vor-\nbildlich dargestellt haben?\n\nRohwer, CDU: Nein, ich habe Ihnen gesagt, Sie sollen\nsich in Mecklenburg-Vorpommern erkundigen, wie das\ndort gehandhabt wird. Dort m\u00fcssen n\u00e4mlich leider auch\nSchulen geschlossen werden, weil nicht so viel Geld da\nist, wie man eigentlich gern h\u00e4tte. Und in Sachsen ist es\neben genauso. Dort sollten Sie sich noch einmal erkundi-\ngen und nicht einfach aus der Luft gegriffene Forderun-\ngen auf den Tisch legen. Ich denke, Sie wissen ganz ge-\nnau, was ich damit meine. Sie sollten \u00f6fter mit Ihrem\nstellvertretenden Ministerpr\u00e4sidenten in Mecklenburg-\nVorpommern in Erfahrungsaustausch treten.\n\nF\u00fchren wir diese Diskussion gemeinsam, gern auch offen\nund kontrovers. Seien wir uns dabei immer der Konse-\nquenzen m\u00f6glicher Entscheidungen bewusst. Nur dann\nkann politisches Handeln wirklich erfolgreich sein. Wir\nwerden den Antrag heute ablehnen.\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: \u00dcber 60 000 Unter-\n\nschriften hinwegsetzen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Herr Rohwer, der Landtag hat vier Alterna-\ntiven, mit einem Volksantrag umzugehen, nicht nur drei.\n\n1. Er kann dem Volksantrag binnen der durch Artikel 72\nAbs. 1 der S\u00e4chsischen Verfassung \u2013 nicht durch ein Ge-\nsetz, sondern durch die Verfassung \u2013 gesetzten Frist in-\nnerhalb von sechs Monaten zustimmen, das hei\u00dft, den\nGesetzentwurf in unver\u00e4nderter Form anzunehmen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4399\n\n2. Er kann den Gesetzentwurf innerhalb der sechsmona-\ntigen Frist behandeln, aber in Bausch und Bogen ableh-\nnen. Das ist der Weg der CDU-Fraktion.\n\n3. Er behandelt den Gesetzentwurf innerhalb von sechs\nMonaten, er nimmt ihn jedoch mit \u00c4nderungen an, was\ndann die Initiatoren in die Lage versetzt, diesem ge\u00e4n-\nderten Gesetzentwurf zuzustimmen. Dazu hat mein Kol-\nlege Hahn vorhin \u2013 in die Fragestellung eingelagert \u2013 et-\nwas gesagt.\n\n4. Der Landtag ignoriert den Volksantrag weithin und\nbehandelt ihn nicht innerhalb der in Artikel 72 Abs. 1\ngesetzten 6-Monats-Frist. Das h\u00e4tte die gleiche gesetz-\nliche Wirkung, als wenn er ihn abgelehnt h\u00e4tte.\n\nZur letzten Alternative hat sich der S\u00e4chsische Landtag\nund \u2013 nach allem, was wir wissen \u2013 noch nie ein Lan-\ndesparlament in der Bundesrepublik Deutschland, in\ndessen Bereich es ein Plebiszit gibt, entschieden, dies of-\nfenkundig aus grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen des dem\nSouver\u00e4n geschuldeten Respekts als zumindest gleichge-\nstelltem Gesetzgeber. Dieses Hohe Haus ist aber zumin-\ndest in h\u00f6chster Gefahr, mit diesem Tabu zu brechen.\n\nWie von den anderen Vorrednern schon erw\u00e4hnt, l\u00e4uft\nam heutigen 13.6.2002, 24.00 Uhr, die von der Verfas-\nsung gesetzte Frist f\u00fcr eine inhaltliche Befassung des\nVolksantrages durch den Landtag ab, da selbiger am\n13.12.2001, eingebracht durch Gesetzentwurf, eingegan-\ngen ist.\n\nIch bemerke am Rande, dass die Mehrheitsfraktion CDU\nbei dieser Terminkette von vornherein fest entschlossen\nsein muss, hier im Plenum keinerlei \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nzu diesem Volksantragsgesetzentwurf durchzulassen.\nW\u00fcrde n\u00e4mlich die Mehrheit des Hauses \u00c4nderungen\nzulassen, dann m\u00fcsste der Gesetzentwurf nach \u00a7 46 un-\nserer Gesch\u00e4ftsordnung morgen behandelt werden. Mor-\ngen aber kann der Landtag nicht mehr \u00fcber diesen\nVolksantrag entscheiden, weil die 6-Monats-Frist \u00fcber-\nschritten ist. Insofern ist es auch die blanke T\u00e4uschung,\ndass auf der Tagesordnung des morgigen Tages f\u00fcr den\nTagesordnungspunkt 3 die 3. Lesung des Entwurfs Ge-\nsetz zur \u00c4nderung des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat\nSachsen vorgesehen ist. Er kann morgen \u00fcberhaupt nicht\nmehr in 3. Lesung behandelt werden. Jedenfalls ist es\ndie blanke Staffage, weil die Frist \u00fcberschritten ist. Das\nhat, wie wir meinen, in der Parlamentsgeschichte schon\neine gewisse Ausnahme.\n\nDies ist ein weiteres Beispiel schon als Normalit\u00e4t verin-\nnerlichter Arroganz der hiesigen CDU und deren\nRespektlosigkeit gegen\u00fcber einem verfassungsm\u00e4\u00dfigen\nInstitut, das zuletzt vor einigen Tagen aus Anlass des\n10. Jahrestages der Verfassung des Freistaates Sachsen\nerneut gefeiert worden ist.\n\nObgleich damit die heutige Debatte \u00fcber diesen Volksan-\ntrag eigentlich die blanke Leibes\u00fcbung ist, versuche ich\nes an einem sachlich n\u00fcchternen juristischen Aspekt\nnoch einmal. Der Verfassungs- und Rechtsausschuss die-\nses Hohen Hauses, der Ausschuss also, dessen Aufgabe\nes ist, die Verfassungskonformit\u00e4t und sonstige Rechts-\nf\u00f6rmlichkeit von Gesetzesvorlagen zu pr\u00fcfen, hat in sei-\nner Sitzung am 3. Juni 2002 den Gesetzentwurf er\u00f6rtert,\n\nohne dass es der Opposition gelang, die Mehrheitsfrak-\ntion zu einer wirklich inhaltlichen Debatte zu verf\u00fchren.\n\n(Heiterkeit bei Staatsminister de Maizi\u00e8re)\n\n\u2013 Richtig, Herr Minister.\n\nSelbige verwies immer wieder in populistischer Pauscha-\nlit\u00e4t auf die verfassungsrechtlichen Bedenken des Pr\u00e4si-\ndenten, die geteilt w\u00fcrden. Demgem\u00e4\u00df lautete auch die\nmit den Stimmen der CDU-Fraktion angenommene Be-\nschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsaus-\nschusses an den Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport: \u201eDer\nVerfassungs- und Rechtsausschuss schlie\u00dft sich der\nRechtsposition des Landtagspr\u00e4sidenten an. Aus verfas-\nsungsrechtlicher und verfassungspolitischer Sicht wird\ndem federf\u00fchrenden Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport mit\n7:2:0 Stimmen vorgeschlagen, dem Landtag die Ableh-\nnung des in Form eines Volksantrages eingebrachten Ge-\nsetzentwurfs zu empfehlen.\u201c Ich gehe davon aus, dass\ndieses Votum des Verfassungs- und Rechtsausschusses\nf\u00fcr den federf\u00fchrenden Ausschuss, da nirgends wider-\nsprochen worden ist, auch nicht unma\u00dfgeblich gewesen\nist. Sonst k\u00f6nnten wir die Mitbehandlung in diesem\nHause in Zukunft einsparen.\n\nWeder in der Beschlussbegr\u00fcndung wird reflektiert,\nworin denn selbige verfassungsrechtlichen Bedenken be-\nst\u00fcnden, noch wurde im Verfassungs- und Rechtsaus-\nschuss die verfassungspolitische Sicht benannt, aus der\nheraus die Ablehnung des Volksantrages geboten w\u00e4re.\nAuf unsere mehrfach wiederholte Frage, ob es au\u00dfer den\nRechtsgr\u00fcnden des Artikels 73 der Verfassung au\u00dfer der\nbehaupteten Kollision des Volksantrages mit dieser Ver-\nfassungsvorschrift, wonach \u00fcber Abgaben, Besoldungs-\nund Haushaltsgesetze Volksantrag, Volksbegehren und\nVolksentscheid nicht stattfinden, weitere verfassungs-\nrechtliche Einw\u00e4nde gibt, konnten solche nicht benannt\nwerden. Es wurde vielmehr best\u00e4tigt, dass es ausschlie\u00df-\nlich die vermeintliche Haushaltsrelevanz des Gesetzent-\nwurfs sei, die zur Ablehnung f\u00fchrt.\n\nDann ist aber zu fragen: Steht es dem Landtag, wenn er\nund der Souver\u00e4n tats\u00e4chlich nach Ma\u00dfgabe des Artikels\n70 Abs. 1 der Verfassung gleichrangige Gesetzgeber sind\nund Artikel 71 Abs. 2 der Verfassung bestimmt, dass die\nalleinige Kompetenz f\u00fcr die Pr\u00fcfung, ob ein Volksantrag\nunzul\u00e4ssig ist, dem Verfassungsgerichtshof zugeschrie-\nben wird, \u00fcberhaupt zu, \u00fcber die Frage der Unzul\u00e4ssig-\nkeit Er\u00f6rterungen anzustellen?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEr darf es nicht! Nat\u00fcrlich darf er es nicht. Die Verfas-\nsung sagt eindeutig: Das ist Sache des Verfassungs-\ngerichtshofes. Sie schlie\u00dfen das aber wenigstens inzident\nin Ihre Entscheidung ein, auch in die Schlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport. Wer also heute\nhier der Beschlussempfehlung zustimmt, der muss sich\nden Vorwurf gefallen lassen, die eigene Verfassung zu\nignorieren, minimal, sie nicht begriffen zu haben.\n\nIch wiederhole jetzt nicht, was die Vorredner, insbeson-\ndere mein Fraktionskollege Dr. Hahn und Kollege\nHatzsch, bez\u00fcglich des Antrages des Pr\u00e4sidenten vom\n11. Dezember an den Verfassungsgerichtshof des Frei-\nstaates Sachsen zur Begr\u00fcndung seiner Rechtsauffassung,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4400\n\ndass selbiger Volksantrag unzul\u00e4ssig sei, hier vorgetra-\ngen haben, weil es nicht ins Parlament zur Er\u00f6rterung\ngeh\u00f6rt. Und ich verweise darauf, auch aus der Problema-\ntik heraus, dass man eine Entscheidung eines solchen\nParlamentes mit einer Normenkontrollklage angreifen\nkann. Die Verfassung sagt, der Volksantrag darf bis zu\nseiner gegenteiligen Entscheidung, n\u00e4mlich der des Ver-\nfassungsgerichtshofes, nicht als unzul\u00e4ssig behandelt\nwerden.\n\n(Widerspruch des Staatsministers Dr. de Maizi\u00e8re)\n\nEs ist in der Empfehlung des Verfassungs- und Rechts-\nausschusses eindeutig davon die Rede, dass man sich\naus den vom Pr\u00e4sidenten im Antrag an den Verfassungs-\ngerichtshof genannten Gr\u00fcnden der verfassungsrecht-\nlichen Bedenkzeit anschlie\u00dft \u2013 und das ist meinungsbil-\ndend in die Beschlussempfehlungen des Ausschusses f\u00fcr\nSchule und Sport eingeflossen. \u2013 Ende der Durchsage. \u2013\nMan hat Er\u00f6rterungen angestellt, die sich dem Landtag\nverschlie\u00dfen. \u2013 Punkt.\n\n(Unruhe im Saal \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sind wir\n\nhier auf dem Bahnhof oder was?)\n\nEs ist jedenfalls auch ein Anachronismus, wenn in die-\nsem Hohen Hause mit seinem Pr\u00e4sidenten just beim\nsechsten Plebiszit, beim sechsten Gesetzentwurf, der per\nVolksantrag eingebracht wird, eine Auslegung des Arti-\nkels 73 der S\u00e4chsischen Verfassung nun vorgenommen\nwird, dass ein solches Gesetz keinerlei nennenswerte\nAuswirkung auf den Haushalt haben darf. Ich frage Sie:\nMit welcher Logik des normalen Menschenverstandes\nnach au\u00dfen, konkret: gegen\u00fcber den Initiatoren, kann\nvermittelt werden, dass dieses Hohe Haus ohne jede Ein-\nrede einer verfassungsrechtlichen Bedenklichkeit nach\nArtikel 73 zum Beispiel den von der Initiative f\u00fcr ein\ndemokratisch gewachsenes Sachsen eingebrachten Volks-\nantrag zur \u00c4nderung der Verfassung des Freistaates\nSachsen mit Aufnahme sozialer Grundrechte, n\u00e4mlich\ndes Rechts auf Arbeit, des Rechts auf angemessenen\nWohnraum, eines Rechts auf lebensl\u00e4ngliche Bildung\nohne Altersgrenze in die Verfassung, durchgelassen hat?\nDer Antrag ist nie abgelehnt worden wegen Eingriffs in\nden Haushalt.\n\nOhne die Einrede, Eingriffe in den Haushalt bef\u00fcrchten\nzu m\u00fcssen, ist der damalige Volksantrag zur \u00c4nderung\ndes Schulgesetzes \u2013 besser bekannt unter dem Schlag-\nwort \u201eKlassenteiler 25\u201c \u2013 im Landtag behandelt und\nnicht als unzul\u00e4ssig vom Pr\u00e4sidenten angegriffen wor-\nden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nOhne die Relevanz der Haushaltgesetzlage einzureden,\nist der Volksantrag \u201ePro kommunale Sparkasse\u201c \u2013 Spar-\nkassengesetz des Freistaates Sachsen \u2013 hier im Parlament\npassiert und durchgelassen worden und auch durch den\nVolksentscheid zum Erfolg gelangt \u2013 auch keine Einrede\nvon Unzul\u00e4ssigkeit trotz erkennbarer Eingriffe in die\nHaushaltslage. Nicht anders der damalige Volksantrag\n\u201eGesetz \u00fcber die Leitlinien und die Durchf\u00fchrung der\nGemeinde- und Gebietsreform im Freistaat Sachsen\u201c. Die\n\nFragen werden wir den Initiatoren dieses Volksantrages\nlaut Artikel 73 schon beantworten m\u00fcssen.\n\nLanger Rede kurzer Sinn: Wie viel Politikverdrossenheit,\nsignalisiert durch zum Beispiel Nichtteilnahme an Wah-\nlen, wie viel Schwund bei Mitgliederzahlen in den Par-\nteien und wie viel Hinwendung zu Extremismuspositio-\nnen muss es noch geben, bevor dieser Stil aufh\u00f6rt, dem\nSouver\u00e4n, dem Volk, von dessen Macht man angeblich\ndie eigene Position ableitet \u2013 sei es als Parlament, als\nExekutive oder als Justiz \u2013 in praxi fortw\u00e4hrend das Ge-\nf\u00fchl zu geben, es sei nur der \u201eNasenb\u00e4r der Gewalten\u201c?\n\nEs ist vorhin die Rede davon gewesen, dass die CDU-\nFraktion sich nochmals und intensiv mit diesem Volks-\nantrag befasst hat. Ich habe die Presseerkl\u00e4rung der Initi-\native vom 11.6.2002 und zitiere aus dieser, bezogen auf\ndie letzte Beratung am 10.6.2000 mit den entsprechenden\nVertretern des Arbeitskreises der CDU-Fraktion, wie\nfolgt:\n\n\u201eIm Gegenteil, die CDU-Fraktion wird den Volksantrag\nin der Landtagssitzung am Donnerstag kompromisslos\nablehnen. Der Vorsitzende des CDU-Arbeitskreises, Herr\nColditz, wandte sich mit der Bitte an den Vereinsvor-\nstand, wohl wissend, dass ein m\u00fcndliches Volksbegehren\ndie notwendigen 450 000 Unterschriften erreichen kann,\n\u00fcber die Einleitung des Volksbegehrens unter der Be-\nr\u00fccksichtigung der Haushaltslage und m\u00f6gliche Eink\u00fcr-\nzungen in anderen Bereichen der Kinder- und Bildungs-\npolitik verantwortungsvoll zu entscheiden.\u201c\n\nDas hei\u00dft im Klartext, die Initiatoren wurden quasi da-\nrauf aufmerksam gemacht, dass sie, wenn sie das Volks-\nbegehren weiter verfolgen, letztlich zum Nachteil der\nSchulen aktiv werden w\u00fcrden, und wurden hier noch\nbeeinflusst.\n\nLetzten Endes ist eindeutig: Dass die SPD das Volksbe-\ngehren unterst\u00fctzt, ist durch Herrn Hatzsch erkl\u00e4rt wor-\nden. Dass wir das Volksbegehren unterst\u00fctzen werden,\nist selbstverst\u00e4ndlich. Herr Hatzsch, bevor die CDU \u00fcber\nihren Schatten springt, wird die Bundesrepublik\nDeutschland eher Fu\u00dfballweltmeister.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich wollte eigentlich nicht noch einmal an das Red-\nnerpult treten. Aber nach den letzten Ausf\u00fchrungen von\nHerrn Bartl muss ich ganz einfach noch etwas richtig\nstellen.\n\nHerr Bartl, es ist Ihr gutes Recht, Pressemitteilungen zu\nzitieren. Ich denke aber, es ist nicht m\u00f6glich, anhand die-\nser Pressemitteilungen, die verfasst wurden, den tats\u00e4ch-\nlichen Gegenstand und das, was wirklich Inhalt dieses\nzweist\u00fcndigen Gespr\u00e4chs am Montag war, transparent\nwiederzugeben.\n\nIch darf Ihnen aus meiner Sicht sagen, ich kenne diese\nPressemitteilung. Ich kenne zwei Pressemitteilungen und\nbeide geben nicht unbedingt umfassend das wieder, was\nGegenstand dieses Gespr\u00e4chs war. Wir haben eine kon-\ntroverse Diskussion gef\u00fchrt. Aber wir haben keine Dis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4401\n\nkussion dahin gehend gef\u00fchrt, dass wir uns als Fraktion\n\u00fcber die Vorstellungen der Initiatoren bzw. des Vor-\nstands dieses Vereins einfach hinweggesetzt haben. Aus-\ndruck hat dieses \u00fcbrigens auch darin gefunden, dass es\neinen weiteren Gespr\u00e4chstermin mit dieser Initiative\ngeben wird. Insofern bitte ich einfach, das ein St\u00fcck\ngerade r\u00fccken zu k\u00f6nnen.\n\nWas jetzt diese Anmerkung oder diese Formulierung an-\nbelangt, so war mein Anliegen in diesem Zusammen-\nhang \u2013 das habe ich in meiner Rede zum Ausdruck\ngebracht \u2013, dass auch die Initiatoren dieses Antrags bitte\nbedenken sollen, dass es, wenn es dann zum Volks-\nbegehren kommt und diese Initiative weiter verfolgt\nwird, zu einer sehr einseitigen Mittelbindung in der Um-\nsetzung dieser Vorstellungen k\u00e4me. Diese einseitige Mit-\ntelbindung hindert uns daran, die weiterreichenden, die\nkomplexen Aufgaben, die in der Schulentwicklung letzt-\nlich auf der Tagesordnung stehen, zu bew\u00e4ltigen. Das\nhaben wir meines Erachtens auch einvernehmlich disku-\ntiert. Insofern ist das, was Sie hier dargestellt haben, zu\neinseitig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann die\nStaatsregierung. Herr Staatsminister Prof. Mannsfeld,\nbitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! In\nder Begr\u00fcndung zum Gesetzentwurf des Volksantrags\nerkl\u00e4rt die B\u00fcrgerinitiative ihr Ziel, ein m\u00f6glichst fl\u00e4-\nchendeckendes Schulnetz in Sachsen zu erhalten.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Ist doch gut!)\n\nBegr\u00fcndet wird dieses Ziel mit einer Reihe Querverbin-\ndungen von Schulstandorten insbesondere zu soziokultu-\nrellen Belangen und mit der Annahme, dass ein fl\u00e4chen-\ndeckendes Schulangebot am ehesten Zugangsgleichheit\nf\u00fcr alle hinsichtlich der Bildungsprozesse garantiert \u2013\nwomit letztlich unterstellt wird, dass kleine Schulen p\u00e4-\ndagogisch vorteilhaft sind.\n\nIch respektiere eine solche Grundvorstellung. Aber im\nstaatlichen Handeln m\u00fcssen wir solche und \u00e4hnliche\nVorschl\u00e4ge an der gesellschaftlichen Realit\u00e4t \u00fcberpr\u00fcfen.\nUnd die sieht \u2013 dazu muss man allerdings die Bereit-\nschaft zu unvoreingenommener Betrachtung mitbringen;\ndas m\u00f6chte ich ganz besonders unterstrichen sehen \u2013 et-\nwas anders aus.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Bereits bei der\n1. Lesung zum Gesetzentwurf des Volksantrags im Ja-\nnuar dieses Jahres wurden eigentlich alle Argumente\nausgetauscht. Doch da sich die Rahmenbedingungen zur\nZweckm\u00e4\u00dfigkeit der vorgeschlagenen sechs Punkte einer\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Schulgesetzes erneut ver\u00e4n-\ndert haben, lassen Sie mich noch einmal eine kurze Kom-\nmentierung des Volksantrags versuchen.\n\nVorab aber bitte ich, noch eine grunds\u00e4tzliche Anmer-\nkung machen zu k\u00f6nnen. Sie, Herr Dr. Hahn, hatten \u2013\n\nneben der freundlichen Wertung, was Sie von meinem\nFachverstand halten \u2013 gesagt, dass meine allererste Bot-\nschaft ins Land gewesen w\u00e4re: Ich kann nicht mehr Geld\nin die Hand nehmen als m\u00f6glicherweise meine Vorg\u00e4n-\nger.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nIch nenne es \u201egelebte Verantwortungslosigkeit\u201c, wenn\nSie gemeint h\u00e4tten, ich kann die ersten Redebeitr\u00e4ge\noder Statements in der Presse damit beginnen, dass ich\nglorreich verk\u00fcnde, Geld, das wir gar nicht besitzen, f\u00fcr\ndie Schulen ausgeben zu k\u00f6nnen, und Erwartungen zu\nwecken, die wir nie erf\u00fcllen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBei einem mir damals schon bekannten Defizit in den\nEinnahmen des Landes von etwa 900 Millionen Euro\nw\u00e4re es ein v\u00f6llig falsches Signal gewesen zu sagen, ich\nverspreche euch jetzt goldene Berge in der Schulpolitik \u2013\num dann sp\u00e4ter kl\u00e4glich zu scheitern. Sie w\u00e4ren der Ers-\nte gewesen, der mich einen Tiger genannt h\u00e4tte, der als\nBettvorleger gelandet w\u00e4re.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Jetzt\nnicht. Wir wollen an dieser Stelle erst einmal weiterma-\nchen.\n\nDie erste Belastungsprobe, die das Kultusministerium im\nZusammenhang mit der schwerer gewordenen Finanz-\nsituation zu \u00fcberstehen hatte, war das Problem der\nHaushaltssperre und des Einstellungsstopps. Da will ich\nIhnen nur sagen \u2013 weil ich keiner bin, der vorher ank\u00fcn-\ndigt, was er alles verbessert, sondern der sich im ent-\nscheidenden Moment einsetzt \u2013 kann man nur noch ein-\nmal von diesem Pult die Botschaft unterstreichen: Die\ns\u00e4chsischen Lehramtsabsolventen sind von einem Ein-\nstellungsstopp nicht betroffen.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nWir k\u00f6nnen dar\u00fcber hinaus auch weitere Lehrer in einer\nbenannten Zahl vom Einstellungsstopp ausnehmen. Das\nhei\u00dft, die in Sachsen Ausgebildeten k\u00f6nnen auch im\nLande bleiben. Das halte ich f\u00fcr eine wichtige Botschaft,\ndie wir in der Schulpolitik zu vermitteln haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa wir hier immer von Ausgaben und Einnahmen spre-\nchen, lassen Sie mich das vielleicht mit einem Satz noch\nabtun. Es ist nat\u00fcrlich mit dem Volksantrag das Budget-\nrecht des Parlaments betroffen. Es geht um Ausgabenzu-\nw\u00e4chse. Und die von Vorrednern hergestellte Verbindung\nzur Haushaltssperre besch\u00e4ftigt sich mit Einnahmen-\nverlusten. Einnahmenverluste sind in der Zust\u00e4ndigkeit\ndes Finanzministers so auszugleichen, dass wir am Ende\neinen ausgeglichenen Haushalt behalten. Das ist etwas\nv\u00f6llig anderes als die mit der Annahme dieses Gesetzes\nverbundenen Ausgabenzuw\u00e4chse. Das Bild, meine sehr\nverehrten Damen und Herren, w\u00fcrde ich bitten in der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4402\n\nk\u00fcnftigen Diskussion gut auseinander zu halten, weil\nwir sonst aneinander vorbeireden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Staatsminister, Sie wissen doch genauso\ngut wie ich, dass mit sinkenden Sch\u00fclerzahlen die Aus-\ngaben im Kultusbereich zur\u00fcckgehen werden. Sie selbst\nhaben ja \u2013 damals noch als Abgeordneter \u2013 einen Schul-\nkompromiss mit der Staatsregierung getroffen, wonach\nSie sich verst\u00e4ndigt haben, 50 % Sch\u00fclerr\u00fcckgang, aber\nnoch 70 % der Ressourcen, also etwas moderater mit\ndem R\u00fcckgang umzugehen.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Mannsfeld: Ja!)\n\nDas hei\u00dft doch, dass wir jetzt nicht mehr an Finanzen\nfordern, mit denen der Kultushaushalt aufgebl\u00e4ht wird,\nsondern es ist doch einfach so, dass wir ein Stoppzeichen\nsetzen,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Roth, PDS)\n\ndamit im Kultusbereich nicht noch mehr Geld gespart\nwird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr\nJurk, an dieser Stelle w\u00e4re ich noch zu der Frage gekom-\nmen. Denn das bedeutet, dass zwischen Ihnen und Ih-\nrem schulpolitischen Sprecher, Herrn Hatzsch, ein ziem-\nlich gro\u00dfer Auffassungsunterschied besteht, denn er hat\ngenau das Gegenteil gesagt. Er hat gefordert, es w\u00e4re f\u00fcr\nuns gar keine Frage, eigentlich diesem Volksantrag zuzu-\nstimmen, weil wir gesagt h\u00e4tten, er w\u00fcrde kein Geld\nkosten. Er hat nur vergessen hinzuzuf\u00fcgen, dass wir die-\nses Geld erst aus dem Schulkompromiss gewinnen, um\nes \u00fcberhaupt ausgeben zu k\u00f6nnen. Denn effektive Zu-\nw\u00e4chse im Personalbereich, bei der Situation, der sich\nfast alle deutschen Bundesl\u00e4nder gegen\u00fcbersehen \u2013 und\nda muss ich auch ein St\u00fcck polemisch werden \u2013 als Fol-\nge der verfehlten Steuerpolitik der Bundesregierung \u2013,\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Sie wollen noch mehr Steuern sparen!)\n\nk\u00f6nnen nur auf diese Weise ausgeglichen werden.\n\nNun vielleicht doch noch einmal zu einigen Aspekten,\ndie dieser Antrag mit sich bringt. Es ging um den jahr-\ngangs\u00fcbergreifenden Unterricht, der als eine besondere\nHilfskonstruktion dienen soll, auch noch sehr kleine\nGrundschulstandorte zu erhalten.\n\nMeine Damen und Herren! Es mag in Europa L\u00e4nder ge-\nben, die aus ihrer geografischen Lage heraus gezwungen\n\nsind, kleine Grundschulen mit jahrgangs\u00fcbergreifendem\nUnterricht zu betreiben.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nEs mag auch sein, dass es diesen L\u00e4ndern mit ihren Rah-\nmenbedingungen gelingt \u2013 wie man so sch\u00f6n sagt \u2013, aus\nder Not eine Tugend zu machen. Aber Sachsen ist ein\ndicht besiedeltes Land und braucht nicht auf solche Not-\nl\u00f6sungen zur\u00fcckzugreifen.\n\nAuch aus der Pisa-Studie kann man keinerlei Argumente\nf\u00fcr einen jahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht heraus-\nlesen. \u201ePisa\u201c hat allerdings gezeigt, wie wichtig die\nGrundschulphase ist. Und \u201ePisa\u201c hat gezeigt, dass in der\nGrundschule wesentliche Weichen f\u00fcr die gesamte wei-\ntere Bildungssituation unserer Kinder und Jugendlichen\ngestellt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Roth, PDS: Herr Staatsminister Prof. Mannsfeld,\nwissen Sie, dass es in Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg\nkleine Schulen mit jahrgangs\u00fcbergreifendem Unterricht\ngibt?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Die Tat-\nsache, dass es in anderen Bundesl\u00e4ndern Regelungen \u2013\ninsbesondere auch von freien Schultr\u00e4gern und anderen\n\u2013 gibt, ist doch noch lange kein Argument, dieses Tor in\nG\u00e4nze, so wie dieser Volksantrag in sich abgefasst ist,\nf\u00fcr Sachsen zu \u00f6ffnen, wenn wir aus p\u00e4dagogischer Sicht\nfeststellen, dass er nicht zu dem Effekt f\u00fchren wird, den\nSie sich vielleicht vorstellen.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nIch will aber den Satz, der in meinem Manuskript steht,\ndurchaus noch anf\u00fcgen: dass wir bei der Schulnetzpla-\nnung der Landkreise sehr darauf achten m\u00fcssen, dass\ngerade bei den Grundschulen die Wege f\u00fcr unsere J\u00fcng-\nsten nicht zu lang werden.\n\nZweitens einz\u00fcgige Mittelschulen, zweiz\u00fcgige Gymna-\nsien. Auch dazu, denke ich, ist schon viel gesagt worden.\nAber wir m\u00fcssen aus Qualit\u00e4tsgesichtspunkten heraus\nauch ein solches Vorgehen als nicht zielf\u00fchrend beschrei-\nben. Wir m\u00fcssen es letztlich ablehnen, weil eben die\nLeistungsf\u00e4higkeit der weiterf\u00fchrenden Schulen erheb-\nlich eingeschr\u00e4nkt w\u00fcrde. Sie alle wissen das selber ge-\nnau.\n\n(Frau Roth, PDS: Warum wird denn\ndie Leistungsf\u00e4higkeit eingeschr\u00e4nkt?)\n\nSie argumentieren aber so, als w\u00fcrden diese Sachverhalte\nhier gar keine Rolle spielen. Wir m\u00fcssten das Profilange-\nbot deutlich verk\u00fcrzen. Die Wahlm\u00f6glichkeiten fielen\nweg. Sowohl in den Naturwissenschaften als auch bei\nden Fremdsprachen k\u00f6nnten die Sch\u00fcler nicht mehr\nnach ihren Neigungen und Interessen w\u00e4hlen, sondern\nm\u00fcssten sich quasi f\u00fcr das entscheiden, was an den\nreduzierten Schulstandorten gerade noch angeboten\nw\u00fcrde. Das Kursangebot in der gymnasialen Oberstufe\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4403\n\nw\u00fcrde beschnitten. Arbeitsgemeinschaften k\u00f6nnten nicht\nmehr so zahlreich eingerichtet werden.\n\nDann etwas, woran in der Diskussion \u00fcberhaupt noch\nkeiner Ansto\u00df genommen hat: Es bedeutete eine Gef\u00e4hr-\ndung der bundesweiten Anerkennung s\u00e4chsischer Schul-\nabschl\u00fcsse im Sekundarbereich, wenn wir insbesondere\neine solche einz\u00fcgige Mittelschule hier zum Regelfall\nmachen w\u00fcrden. Auch f\u00fcr die Lehrer bedeutete das im\nGrunde genommen, dass Lehrer mindestens in einem\nDrittel der Unterrichtsstunden fachfremd eingesetzt wer-\nden m\u00fcssten, weil die Kollegien an kleinen Schulstandor-\nten ja auch kleiner sind.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Roth, PDS)\n\nDer bevorzugte Ausweg \u00fcber Au\u00dfenstellen wiederum\ninitiiert eine lebhafte Reiset\u00e4tigkeit von Lehrern, was be-\nstimmt auch nicht die L\u00f6sung darstellen kann.\n\n(Zuruf von der CDU: Reisen bildet!)\n\nAlso, einz\u00fcgige Mittelschulen und zweiz\u00fcgige Gymna-\nsien als Regelfall verbessern nicht das Bildungsniveau\nunserer Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Und wenn das so ist,\nbedeutet es im Umkehrschluss: Es schadet den Lebens-\nchancen unserer jungen Menschen.\n\nDrittens zu dem Problem Klassenst\u00e4rke und Mindest-\nsch\u00fclerzahl. Meine Damen und Herren, nat\u00fcrlich ist die\nForderung nach \u00fcberschaubaren Klassen \u2013 das ist schon\nmehrfach gesagt worden \u2013 mit 10 oder 15 Sch\u00fclern nicht\nvon vornherein abzulehnen. Aber auch hier gilt: Aus\n\u201ePisa\u201c l\u00e4sst sich gar keine solche optimale Klassengr\u00f6\u00dfe\nherleiten. Denn warum gibt es L\u00e4nder, die in der Pisa-\nStudie gut abgeschnitten haben und vielfach sehr gro\u00dfe\nKlassen besitzen? Da k\u00f6nnen Sie im \u00dcbrigen auch nach\nBayern schauen, aber mir reicht es, wenn wir hier den\ninternationalen Vergleich anstellen.\n\nWir m\u00fcssen uns also die Frage stellen, wieweit wir uns\nbei der Klassengr\u00f6\u00dfe durch rechtliche Vorgaben selber\nbinden wollen, um die wenigen Ressourcen letztlich fle-\nxibel einsetzen zu k\u00f6nnen. Wir w\u00fcrden uns ein gro\u00dfes\nSt\u00fcck Bewegungsfreiheit selbst nehmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nW\u00e4re es nicht vern\u00fcnftiger, bei der Klassengr\u00f6\u00dfe Spiel-\nr\u00e4ume offen zu halten, Spielr\u00e4ume, die schon heute nur\nnoch in den seltensten F\u00e4llen ausgesch\u00f6pft werden?\n\nIch wiederhole es noch einmal \u2013 es kann offensichtlich\nnicht oft genug transportiert werden \u2013: Wir haben schon\nheute \u2013 das wurde im Januar und teilweise auch heute\nbereits gesagt \u2013 60 % der Schulklassen in Sachsen mit\n25 und weniger Sch\u00fclern. Nur in 6 % der Klassen sitzen\n30 Kinder und mehr. Es hat auch niemand gesagt, dass\nwir diesen Zustand als festschreibbar ansehen. Wir wol-\nlen und werden auch in dieser Richtung Verbesserungen\nanstreben m\u00fcssen.\n\nDie Klassengr\u00f6\u00dfe selber \u2013 das wei\u00df jeder \u2013 liegt in der\nGrundschule mit 19,6 deutlich unter dem Bundesdurch-\nschnitt. An den Gymnasien und den Mittelschulen ist\ndas ebenso. Sie, Kollege Hatzsch, bem\u00fchen die nun\nschon von vielen Rednern oder auch von anderen Zeit-\ngenossen im Zusammenhang mit der Statistik benannte\n\nErscheinung, dass ein Durchschnittswert nicht immer al-\nles darstellt. Aber weil eben die Kuh ertrinken kann, wie\nSie immer so sch\u00f6n sagen, muss man einmal einen Ma\u00df-\nstab haben, der erkennen l\u00e4sst, wor\u00fcber wir reden. Da\nsind Bundes- und L\u00e4ndervergleiche durchaus dazu ange-\ntan zu bestimmen, welche Position wir inzwischen er-\nreicht haben.\n\nMeine Damen und Herren, das sind n\u00e4mlich die Fakten\nund an diesen sollten wir uns orientieren. Das beginnt in\nvierzehn Tagen wahrscheinlich in einem verst\u00e4rkten\nMa\u00dfe, n\u00e4mlich dann, wenn wir \u00fcber die Pisa-Ergebnisse\nder einzelnen Bundesl\u00e4nder diskutieren k\u00f6nnen. Wir alle\nwissen, dass diese Diskussion sehr spannend sein wird.\nWir wissen auch, dass einige Bundesl\u00e4nder bereits jetzt\nein ziemlich banges Gef\u00fchl vor den Ergebnissen be-\nschleicht.\n\nAn die Initiatoren des Volksantrages m\u00f6chte ich folgende\nAussage richten: Wir befinden uns bundesweit mitten in\nder Diskussion, was f\u00fcr Lehren wir daraus ziehen m\u00fcs-\nsen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Roth, PDS)\n\nDoch wollten wir Ihnen folgen, w\u00fcrden wir versuchen,\ndie Ergebnisse dieser Diskussion vorwegzunehmen.\nDenn kein Mensch wei\u00df, ob das, was Sie vorschlagen,\npassf\u00e4hig ist f\u00fcr die notwendigen Schlussfolgerungen\nder Pisa-E-Ergebnisse.\n\nWir werden nach dem Vorliegen dieser Ergebnisse noch\nsehr viel diskutieren und letztlich auch zu entscheiden\nhaben. Ich lade Sie schon heute ein, uns in diesem Pro-\nzess zu begleiten und ihn mit uns gemeinsam zu f\u00fchren.\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir von dem gegenw\u00e4rti-\ngen Konfrontationskurs abkommen und uns gemeinsam\n\u00fcber Lehren und Folgerungen aus den Pisa-Ergebnissen\nverst\u00e4ndigen.\n\nLetztlich gilt eben bei diesem Antrag die alte Weisheit:\nGut gemeint ist noch lange nicht gut gemacht. Ich kann\nnur wiederholen, was der Ministerpr\u00e4sident hier an die-\nsem Pult vor einem Monat in seiner Regierungserkl\u00e4rung\nausgef\u00fchrt hat: Nicht derjenige triumphiert, der \u201eseine\u201c\nSchule retten kann, sondern derjenige, der seiner Jugend\neine leistungsf\u00e4hige Schule sichert. W\u00fcrde der Volksan-\ntrag Realit\u00e4t, bedeutete seine Umsetzung genau das Ge-\ngenteil von dem, was er will. Denn wenn er Erfolg h\u00e4tte,\ng\u00e4be es in Sachsen weniger Qualit\u00e4t an den Schulen und\nschlechtere Ausbildung. Kollege Colditz hat sich viel in-\ntensiver, als ich das hier konnte und wollte, mit diesen\nSachpunkten besch\u00e4ftigt.\n\nDie Staatsregierung kann also deshalb dieser Initiative\naus p\u00e4dagogischen wie auch aus den verfassungsrechtli-\nchen Gr\u00fcnden \u2013 das Stichwort \u201eBudgetrecht\u201c wurde an-\ngesprochen \u2013 nicht zustimmen. Aber ich m\u00f6chte zum\nSchluss noch einmal betonen: nicht weil der Entwurf aus\nformaler Rechtsposition oder falsch verstandenen Finanz-\nzw\u00e4ngen abgelehnt wird, sondern weil er nicht zu den\nnotwendigen Qualit\u00e4tssteigerungen \u2013 und dass sie not-\nwendig sind, daran m\u00f6chte ich keinen Zweifel lassen \u2013\nbeitr\u00e4gt, die wir dringend brauchen.\n\n(Jurk, SPD: Das ist ja interessant!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4404\n\nDiese erreichen wir aber nur \u2013 da bin ich dann wieder\nbei Ihnen, Herr Jurk \u2013, wenn wir den Schulkompromiss,\nder zwischen Staatsregierung und CDU-Fraktion exis-\ntiert, umsetzen. Dort gewinnen wir in den n\u00e4chsten Jah-\nren \u00fcber den Zeitraum, in dem die Sch\u00fclerzahlen so\ndeutlich zur\u00fcckgehen, die Mittel f\u00fcr die erforderlichen\nVerbesserungen wie: eine weitere Reduzierung des Un-\nterrichtsausfalls, eine Optimierung des Erg\u00e4nzungsbe-\nreichs, beispielsweise mit der Ausreichung von Kontakt-\nstunden, mit dem verst\u00e4rkten Einsatz von Schulhaus-\nbaumitteln und Mitteln zur Ausstattung mit Informa-\ntions- und Kommunikationstechnik an den gesicherten\nSchulstandorten oder auch Regelungen im Bereich der\nUnterrichtsverpflichtungen.\nDas alles m\u00fcndet gemeinsam mit den neuen Lehrpl\u00e4nen,\ndie gegenw\u00e4rtig vorbereitet werden, und mit einer ver-\nst\u00e4rkten Lehrerfortbildung letztlich in eine \u00f6ffentliche\nAnerkennung der Leistungen unserer Lehrerinnen und\nLehrer und damit in den erhofften Qualit\u00e4tsgewinn. Ge-\nrade weil die sachliche Auseinandersetzung mit den Vor-\nstellungen des Volksantrages unsere Position und unsere\nZielrichtung best\u00e4rkt hat, d\u00fcrfen wir sagen, dass wir mit\ndiesen Vorschl\u00e4gen jedenfalls unseren Weg zu einem\nmodernen und leistungsf\u00e4higen s\u00e4chsischen Bildungssys-\ntem nicht \u00e4ndern m\u00fcssen.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist\ndie Debatte abgeschlossen. \u2013 Augenblick. \u2013 Herr\nDr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Gem\u00e4\u00df der Gesch\u00e4fts-\nordnung m\u00f6chte ich vor der Abstimmung noch zwei\nsachliche Richtigstellungen vornehmen.\nUnd zwar hat der Staatsminister zum einen mehrfach\nbehauptet, dass einz\u00fcgige Mittelschulen und zweiz\u00fcgige\nGymnasien zur Regel gemacht werden sollten. Dazu\nm\u00f6chte ich richtig stellen, dass diese Punkte im Volks-\nantrag ausdr\u00fccklich als Kann-Bestimmungen geregelt\nsind. Das hei\u00dft, es sollen Ausnahmen erm\u00f6glicht wer-\nden.\nZweitens hat der Minister wiederholt von Ausgaben-\nzuw\u00e4chsen gesprochen, die der Volksantrag verursachen\nw\u00fcrde. Auch dazu sage ich: Das ist falsch. Es darf nur\nnicht so viel zusammengestrichen und gek\u00fcrzt werden,\nwie es die Staatsregierung offenbar beabsichtigt; denn\nwir sind schon das absolute Schlusslicht bei den Pro-\nKopf-Ausgaben f\u00fcr die Bildung.\nLetzter Satz: Da erwarte ich schon, dass ein Kultusminis-\nter zumindest darum k\u00e4mpft, dies zu verbessern, und\nnicht schon vor den Haushaltsberatungen kapituliert.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es weitere Richtigstellungen? \u2013\nDas ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber\nden Gesetzentwurf artikelweise zu beraten und abzu-\nstimmen, wenn es dazu keinen Widerspruch gibt. Jetzt\nsind Sie dran, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich beziehe\nmich auf den gleichen Paragraphen \u2013 2. Beratung, Abs. 5\n\u2013 und beantrage, dass \u00fcber diesen Gesetzentwurf, also\n\u00fcber den Volksantrag, in verbundener Form abgestimmt\nwird.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu noch das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wir m\u00f6chten bei dem Ver-\nfahren der artikelweisen Abstimmung bleiben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu noch das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Herr Dr. Hahn m\u00f6chte noch etwas dazu sagen.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich hatte angenommen,\ndass die CDU-Fraktion dem Antrag zustimmen wird.\nDeshalb meinte ich, dass es entbehrlich ist, mich dazu\nnoch zu \u00e4u\u00dfern.\n\nWir werden den Antrag der SPD-Fraktion unterst\u00fctzen\nund wollen mit dieser Unterst\u00fctzung auch deutlich ma-\nchen, dass wir im Gegensatz zur Mehrheitsfraktion keine\nAngst haben, \u00fcber den Antrag gegebenenfalls auch na-\nmentlich abzustimmen. Das ist offenbar der Grund, wes-\nhalb die CDU genau dieses Verfahren ablehnt, und das\nsollte man in dieser Deutlichkeit hier zum Ausdruck\nbringen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu noch das Wort gew\u00fcnscht?\n\u2013 Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte zu der Show,\ndie Herr Hahn hier abziehen will, richtig stellen: Wir als\nCDU-Fraktion brauchen keine namentliche Abstimmung.\nWir stehen zu dem, was wir heute beschlie\u00dfen. Dazu\nbrauche ich keine namentliche Abstimmung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich lasse\njetzt abstimmen \u00fcber den Antrag der Fraktion der SPD,\nnur eine Gesamtabstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf\ndurchf\u00fchren zu lassen. Wer diesem Antrag zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist dieser Antrag mehrheit-\nlich abgelehnt und wir verfahren entsprechend \u00a7 44\nAbs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Entwurf des Gesetzes zur\n\u00c4nderung des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen,\nDrucksache 3/5526, eingebracht in Form eines Volksan-\ntrages.\n\nWer dem Artikel 1 \u2013 \u00c4nderung des Schulgesetzes f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen \u2013, Nummern 1 bis 6 zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Stimmen dagegen? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmen daf\u00fcr ist dem nicht zugestimmt worden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2 \u2013 In-Kraft-Treten.\nWer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Stimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches\nAbstimmungsverhalten, damit abgelehnt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4405\n\nMeine Damen und Herren, nachdem somit s\u00e4mtliche\nBestimmungen des Gesetzentwurfes abgelehnt wurden,\nfindet \u00fcber diesen Entwurf gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 7 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung keine weitere Beratung und Abstimmung\nmehr statt. Damit ist die 2. Beratung abgeschlossen und\nder Tagesordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir treten jetzt in eine Pause\nbis 13.30 Uhr ein. Die Mitglieder des Pr\u00e4sidiums bzw.\nderen Stellvertreter bitte ich wie angek\u00fcndigt zu einer\nkurzen Beratung in den Saal 3.\n\n(Unterbrechung der Sitzung\nvon 12.33 Uhr bis 13.32 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Auch wenn jetzt sicher noch viele\nzur Demonstration vor dem Hause stehen, sollten wir in\nder Tagesordnung fortfahren. Die Akteure f\u00fcr den n\u00e4chs-\nten Tagesordnungspunkt sind anwesend.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Errichtung\nder Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten zur Erinnerung\n\nan die Opfer politischer Gewaltherrschaft\n(Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4ttengesetz \u2013 StSGG)\n\nDrucksache 3/6468, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nHerr Minister Dr. Metz, bitte.\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In Anbetracht\nder Tatsache, dass sich der zust\u00e4ndige Minister zurzeit\nnicht im Raum befindet, erlaube ich mir, dieses Gesetz\nzur Errichtung der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten zur\nErinnerung an die Opfer politischer Gewaltherrschaft\neinzubringen und gebe die Einbringungsrede zu Proto-\nkoll.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf\nGesetz zur Errichtung der Stiftung S\u00e4chsische Gedenk-\nst\u00e4tten zur Erinnerung an die Opfer politischer Gewal-\ntherrschaft an den Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und\nHochschule, Kultur und Medien \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an\nden Verfassungs- und Rechtsausschuss, den Haushalts-\nund Finanzausschuss und an den Innenausschuss zu\n\u00fcberweisen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegen-\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die \u00dcber-\nweisung beschlossen und der Tagesordnungspunkt been-\ndet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordnete!\n\nIn der heutigen Sitzung des S\u00e4chsischen Landtags wird\nder Entwurf des Gesetzes zur Errichtung der Stiftung\nS\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten zur Erinnerung an die Opfer\npolitischer Gewaltherrschaft zum ersten Mal gelesen.\n\nDie Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten wurde am\n15.2.1994 durch Kabinettsbeschluss gegr\u00fcndet. Sie hat\nsich seither als Tr\u00e4gerinstitution der \u00fcberregional bedeu-\ntenden Gedenkst\u00e4tten in Sachsen und als F\u00f6rderinstru-\nment f\u00fcr Projekte der Gedenkst\u00e4ttenarbeit in freier Tr\u00e4-\ngerschaft sehr bew\u00e4hrt. Den Bericht der Stiftung S\u00e4ch-\nsische Gedenkst\u00e4tten \u00fcber die im Freistaat Sachsen be-\nstehenden Einrichtungen zur Erinnerung an die Opfer\ndes Nationalsozialismus, der sowjetischen Besetzung und\nder SED-Diktatur habe ich Ihnen k\u00fcrzlich in der Sitzung\ndes S\u00e4chsischen Landtags am 17.5.2002 vorgestellt.\n\nDa die Gedenkst\u00e4ttenstiftung F\u00f6rdermittel vergibt und\ndamit eine \u00f6ffentliche Aufgabe wahrnimmt, soll f\u00fcr die\nStiftung nun eine gesetzliche Grundlage geschaffen wer-\nden, wie sie auch f\u00fcr vergleichbare Stiftungen besteht,\nzum Beispiel f\u00fcr die Kulturstiftung des Freistaates Sach-\n\nsen oder f\u00fcr Gedenkst\u00e4ttenstiftungen in anderen Bundes-\nl\u00e4ndern.\n\nGleichzeitig strebt die Staatsregierung im Gesetzgebungs-\nverfahren ein verbessertes Tr\u00e4ger- und F\u00f6rdermodell an,\ndas auf den siebenj\u00e4hrigen Erfahrungen der Stiftung seit\nder Gr\u00fcndung im Jahre 1994 aufbaut.\n\nAn den Vorgaben der bew\u00e4hrten Stiftungssatzung, auf\nder der Gesetzentwurf beruht, soll aber im Wesentlichen\nfestgehalten werden. Nur dort, wo tats\u00e4chlich Reformie-\nrungsbedarf bestand, wurden einzelne Vorschriften pr\u00e4-\nzisiert und den Aufgaben der Stiftung angepasst.\n\nSo beruht eine Aufgabenmehrung auf der Einrichtung\nder Dokumentationsstelle Widerstand und Repressions-\ngeschichte in der NS-Zeit und der SBZ/DDR. Diese Ein-\nrichtung erfolgte schon 1999/2000 im Zuge einer Schnitt-\nstellenbereinigung zwischen dem Hannah-Arendt-Institut\nund der Gedenkst\u00e4ttenstiftung. Derzeit erforscht diese\nDokumentationsstelle in einem viel beachteten Projekt\nmit russischen Partnern das Schicksal von sowjetischen\nund deutschen Kriegsgefangenen.\n\nDar\u00fcber hinaus wurde die ehemalige Untersuchungs-\nhaftanstalt des Ministeriums f\u00fcr Staatssicherheit in der\nBautzner Stra\u00dfe hier in Dresden in das F\u00f6rderkonzept\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4406\n\nder Stiftung integriert. Die Stiftung gew\u00e4hrleistet seither\nin der Bautzner Stra\u00dfe eine regelm\u00e4\u00dfige Besucherbetreu-\nung. Eine an den finanziellen M\u00f6glichkeiten orientierte\nGestaltungskonzeption werden wir zusammen mit der\nStiftung erarbeiten.\n\nAu\u00dferdem hat die Staatsregierung auf Initiative meiner\nFraktion Ende letzten Jahres beschlossen, zuk\u00fcnftig auch\nunabh\u00e4ngige Archive und Dokumentationszentren in\nfreier Tr\u00e4gerschaft zu f\u00f6rdern: Neben dem Museum in\nder \u201eRunden Ecke\u201c Leipzig das Archiv B\u00fcrgerbewegung\nLeipzig, das Martin Luther King Zentrum Werdau und\ndie Umweltbibliothek Gro\u00dfhennersdorf. Um den Fortbe-\nstand dieser bisher zu einem gro\u00dfen Teil von der Bun-\ndesstiftung \u201eAufarbeitung der SED-Diktatur\u201c gef\u00f6rderten\nEinrichtungen zu sichern, wurden f\u00fcr 2002 Mittel in\nH\u00f6he von 213 000 Euro au\u00dferplanm\u00e4\u00dfig bereitgestellt.\n\nIch darf Ihnen kurz die wichtigsten materiellen \u00c4nde-\nrungen des Gesetzentwurfs im Vergleich zur bisherigen\nStiftungssatzung vorstellen:\n\n1. Der Gedenkst\u00e4ttenkatalog der Stiftung wird erweitert.\n\nZu den bisherigen f\u00fcnf Gedenkst\u00e4tten in Tr\u00e4gerschaft\nder Stiftung (Gedenkst\u00e4tte Bautzen, Gedenkst\u00e4tte\nM\u00fcnchner Platz in Dresden, Gedenkst\u00e4tte Pirna-Sonnen-\nstein, Dokumentations- und Informationszentrum [DIZ]\nTorgau und Gedenkst\u00e4tte Ehrenhain Zeithain) kommen\nneu die ehemalige Untersuchungshaftanstalt des MfS\nBautzner Stra\u00dfe Dresden und das Museum in der \u201eRun-\nden Ecke\u201c Leipzig hinzu. Diese Gedenkst\u00e4tten werden\nvon Tr\u00e4ger- oder F\u00f6rdervereinen betreut und sollen\nk\u00fcnftig \u00fcber die Stiftung institutionell gef\u00f6rdert werden.\n\nIm Gesetzentwurf ist die deutliche Bitte an die Kommu-\nnen enthalten, sich an der Gedenkst\u00e4ttenarbeit zu beteili-\ngen: Die F\u00f6rderung der beiden neuen Gedenkst\u00e4tten\nsetzt eine angemessene Beteiligung der St\u00e4dte Dresden\nund Leipzig voraus. Gegenw\u00e4rtig wird die H\u00f6he der\nkommunalen Zusch\u00fcsse verhandelt.\n\n2. Ein neues, abgestuftes F\u00f6rderkonzept wird eingef\u00fchrt.\n\nZiel dieses F\u00f6rderkonzeptes ist es, zu einer abgestuften\nLandesf\u00f6rderung nach Priorit\u00e4ten zu kommen. Neben\nden sieben gro\u00dfen Gedenkst\u00e4tten des Gedenkst\u00e4tten-\nkatalogs, die in Tr\u00e4gerschaft der Stiftung stehen oder\ninstitutionell gef\u00f6rdert werden, sollen auch kleinere Ge-\ndenkorte im Freistaat Sachsen nicht vergessen werden,\nwie zum Beispiel die unabh\u00e4ngigen Archive. Diese klei-\nneren Gedenkorte k\u00f6nnen in einer abgestuften F\u00f6rderung\nk\u00fcnftig durch Projektf\u00f6rderung, wissenschaftliche Beglei-\ntung oder einmalige Zuwendung (Gedenktafeln etc.)\nunterst\u00fctzt werden, soweit F\u00f6rdermittel zur Verf\u00fcgung\nstehen.\n\n3. Der Gesetzentwurf enth\u00e4lt ein Bekenntnis zur Ausstat-\ntung der Stiftung mit Liegenschaften.\n\nDamit wird der Gr\u00fcndungsvorgabe des Kabinetts ent-\nsprochen, wonach die Stiftung mit den zur Erf\u00fcllung des\nStiftungszwecks notwendigen Liegenschaften und Sach-\nverm\u00f6gen ausgestattet wird. Von der Liegenschaftskon-\nzeption der Stiftung macht auch der Bund seine weitere\nF\u00f6rderung abh\u00e4ngig.\nEine Ausstattung der Stiftung mit Stiftungskapital ist\nnicht vorgesehen. Die Stiftung wird wie bisher einen\nj\u00e4hrlichen Landeszuschuss erhalten. Der Zuschuss soll\ndie Kosten f\u00fcr den laufenden Betrieb der Gedenkst\u00e4tten\nsowie f\u00fcr die Bewirtschaftung der Liegenschaften de-\ncken.\n4. Die Zusammensetzung des Stiftungsrates wird leicht\nver\u00e4ndert.\nAls Vertreter der Staatsregierung sind au\u00dfer dem fach-\nlich und rechtlich zust\u00e4ndigen SMWK die im Bereich der\nGedenkst\u00e4ttenarbeit relevanten Ressorts SMJ und SMS\nim Stiftungsrat vertreten. Die S\u00e4chsische Gleichstellungs-\nbeauftragte scheidet auf eigenen Wunsch aus dem Stif-\ntungsrat aus. Daf\u00fcr wirkt ein Repr\u00e4sentant der Landes-\nzentrale f\u00fcr politische Bildung k\u00fcnftig im Stiftungsrat\nmit.\n5. Der Stiftungsbeirat, in dem Vertreter der Opferver-\nb\u00e4nde sitzen, kann k\u00fcnftig Arbeitsaussch\u00fcsse bilden und\ngibt sich eine Gesch\u00e4ftsordnung.\nDadurch soll die schwierige Behandlung von Meinungs-\nverschiedenheiten zwischen den Vertretern der Opferver-\nb\u00e4nde \u2013 vor 1945 und nach 1945 \u2013 verbessert und die\nGremienarbeit erleichtert werden.\n6. Ein Wissenschaftlicher Beirat mit beratender Funktion\nwird als neues Organ der Stiftung eingef\u00fchrt, wie er in\nvergleichbaren Landes- oder Bundesstiftungen, aber auch\nim Hannah-Arendt-Institut bereits besteht. \u00dcber die Be-\nsetzung des Wissenschaftlichen Beirats werden die Stif-\ntungsgremien entscheiden.\nMit dem Gesetzentwurf bekr\u00e4ftigt die S\u00e4chsische Staats-\nregierung ihre Verantwortung f\u00fcr die Pflege einer demo-\nkratischen Erinnerungskultur im Freistaat Sachsen.\nEs ist meine Hoffnung, dass das Gesetz zu einer weite-\nren Verstetigung und Absicherung der Stiftungsarbeit\nbeitr\u00e4gt und auch den Bund einladen wird, sich noch\nst\u00e4rker in der Gedenkst\u00e4ttenf\u00f6rderung im Freistaat Sach-\nsen zu engagieren.\nDabei muss allerdings haushalts- und f\u00f6rderpolitisch\nklar sein, dass die inzwischen erreichte institutionelle\nGedenkst\u00e4ttenf\u00f6rderung des Bundes in Sachsen ohne\neindeutige landesrechtliche Selbstbindung und weitere\ngedenkst\u00e4ttenfachliche Qualifizierung der Orte weder\npolitisch noch f\u00f6rderrechtlich zu halten sein wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4407\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber das \u00f6ffentlich-rechtliche\nKreditwesen im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/6573, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nBitte, Herr Staatsminister Dr. Metz.\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Herzlichen\nDank, Frau Pr\u00e4sidentin.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, das war auch\nder Grund, weshalb ich hier stehen geblieben bin, weil\nich als N\u00e4chstes zu diesem Thema zu sprechen habe \u2013\ndamit Sie sich nicht wundern.\n\nDie Staatsregierung, meine sehr verehrten Damen und\nHerren, hat den Entwurf des Gesetzes \u00fcber das \u00f6ffent-\nlich-rechtliche Kreditwesen im Freistaat Sachsen in den\nLandtag eingebracht. Was sind nun die Gr\u00fcnde und die\nRahmenbedingungen daf\u00fcr, dass wir f\u00fcr den gesamten\nBereich der \u00f6ffentlich-rechtlichen Banken, also f\u00fcr die\neinzelnen Sparkassen genauso wie f\u00fcr die Landesbank,\nund die angestrebte L\u00f6sung in Sachsen neue Regelungen\ntreffen m\u00fcssen?\n\nZum Ersten m\u00f6chte ich da erw\u00e4hnen, meine Damen und\nHerren: Im Sommer vergangenen Jahres haben sich die\nEU-Kommission und Deutschland \u00fcber die Abschaffung\nder Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung und die Einschr\u00e4nkung der\nAnstaltslast geeinigt. Dies haben die L\u00e4nderparlamente\nbis zum 31. Dezember des Jahres 2002 in Landesrecht\numzusetzen. Dazu m\u00f6chte ich nur anmerken, dass diese\nDatumssetzung durch die Europ\u00e4ische Union f\u00fcr mich\noder f\u00fcr uns auch eine Neuheit in der Gesetzgebung ist.\n\nDie wirtschaftlichen Folgen des Wegfalls dieser staat-\nlichen Garantien in ihrer bisherigen Form sind f\u00fcr unsere\nSparkassen und unsere Landesbank noch nicht in Euro\nund Cent bezifferbar. Eines steht aber fest: Wir m\u00fcssen\nmit gr\u00f6\u00dferen Belastungen f\u00fcr unsere \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Kreditinstitute rechnen, sei es durch die Aufsto-\nckung der Sicherungsfonds oder sei es durch die Ver-\nteuerung der Refinanzierung.\n\nZweitens, meine Damen und Herren, haben wir nat\u00fcr-\nlich die Ergebnisse des Volksentscheides vom Oktober\nvergangenen Jahres in Betracht zu ziehen und zu ber\u00fcck-\nsichtigen. Dahinter stand ja bei vielen B\u00fcrgern dieses\nLandes die Bef\u00fcrchtung, es w\u00fcrde durch den Finanzver-\nband am regionalen Bezug der Sparkassen ger\u00fcttelt. Ich\ngehe noch im Weiteren darauf ein. Das Sparkassenthema\nist eines, das die Gem\u00fcter sehr bewegt hat, das einen be-\nsonderen Stellenwert auch in unserer Politik findet.\n\nDrittens wird sich auch durch die Kreditvergabe der\nBanken einiges daran \u00e4ndern. Das bislang zweite Kon-\nsultationspapier des Baseler Ausschusses f\u00fcr Bankenauf-\nsicht, uns allen bekannt unter dem K\u00fcrzel Basel II, sieht\neine Ausrichtung der Kreditbedingungen an der Bonit\u00e4t\ndes Kreditkunden vor, wobei eine geringere Bonit\u00e4t be-\ndeutet, dass die Banken ihre Kredite mit mehr Eigen-\nkapital absichern m\u00fcssen. Sch\u00e4tzungen gehen davon aus,\ndass bis zu 60 % \u2013 das ist meiner Meinung nach sehr\nviel \u2013 mehr Eigenkapital f\u00fcr diese Zwecke reserviert\nwerden m\u00fcssen. Das Kapital steht dann selbstverst\u00e4nd-\nlich nicht mehr f\u00fcr andere Zwecke zur Verf\u00fcgung \u2013\n\nauch darauf muss ich hinweisen \u2013, zum Beispiel nicht\nmehr f\u00fcr Zwecke der Kreditvergabe.\n\nNun haben wir in Ostdeutschland fast nur kleine und\nmittlere Unternehmen mit niedrigem Eigenkapital und\nwir haben \u2013 leider Gottes, muss man sagen \u2013 eine dop-\npelt so hohe Konkursquote im Vergleich zu den west-\nlichen Bundesl\u00e4ndern. Basel II ist also eine weitere gro\u00dfe\nHerausforderung f\u00fcr unsere Sparkassen gerade auch des-\nhalb, weil die Sparkassen so wichtig sind f\u00fcr die Finan-\nzierung des Mittelstandes, denn das ist ihr origin\u00e4res Be-\nt\u00e4tigungsfeld.\n\nDass sich damit die Ausgangslage der s\u00e4chsischen Spar-\nkassen und der S\u00e4chsischen Landesbank nicht verbessert,\nliegt auf der Hand. Dabei treffen uns die Vorgaben in\neiner Zeit, in der der Wettbewerb im Bankensektor ohne-\nhin deutlich sch\u00e4rfer geworden ist. Wir k\u00f6nnen es fast\nt\u00e4glich in der Zeitung lesen, wie schwierig das Banken-\ngesch\u00e4ft geworden ist. Wir k\u00f6nnen es fast t\u00e4glich in der\nZeitung lesen, dass sich private Gesch\u00e4ftsbanken aus der\nFl\u00e4che zur\u00fcckziehen. Zwar wird das Basel-II-Papier vor-\naussichtlich erst im Jahr 2006 in Kraft treten, dennoch\nm\u00fcssen unsere Institute bereits fr\u00fchzeitig, meine Damen\nund Herren, darauf reagieren, um sich darauf einstellen\nzu k\u00f6nnen und um einen neuen und reibungslosen\n\u00dcbergang zu diesen neuen Regelungen zu treffen.\n\nDer sch\u00e4rfere Wettbewerb, die Vereinbarung mit der\nEurop\u00e4ischen Union und Basel II \u2013 all dies sind Rahmen-\nbedingungen, die wir uns nicht ausgesucht haben, vor\ndenen wir aber stehen. All dies sind Rahmenbedingun-\ngen, die ganz entscheidende Auswirkungen auf die Ge-\nsch\u00e4ftspolitik der s\u00e4chsischen Sparkassen und der Lan-\ndesbank haben werden. Aber was hilft es! Wir m\u00fcssen\nund wollen uns darauf einstellen, und zwar jetzt und in\neinem Durchgang, also nicht h\u00e4ppchenweise.\n\nWas sind nun die Ziele des Gesetzes, das ich einbringe?\nEs geht uns um eine Kombination. Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich\ndem Wettbewerbsrecht der EU entsprechen und entspre-\nchende Regelungen und \u00dcbergangsbestimmungen f\u00fcr\ndie Kreditinstitute formulieren. Zugleich wollen wir die\nBasis f\u00fcr eine moderne Struktur der \u00f6ffentlich-rechtli-\nchen Banken in Sachsen schaffen. Es geht im Grunde ge-\nnommen um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit insbesondere der\nSparkassen, denn sonst k\u00f6nnten sie ihren \u00f6ffentlichen\nAuftrag und ihre Funktion als eine St\u00fctze des Mittelstan-\ndes nicht ausf\u00fcllen.\n\nEin wichtiger Weg hin zu mehr Wettbewerbsf\u00e4higkeit\nhei\u00dft f\u00fcr mich in diesem Fall Zusammenarbeit und B\u00fcn-\ndelung von Kr\u00e4ften im gesamten \u00f6ffentlich-rechtlichen\nKreditwesen des Freistaates.\n\nMeine Damen und Herren, im \u00dcbrigen ist die Notwen-\ndigkeit von mehr Kooperation und Arbeitsteilung in\nFachkreisen l\u00e4ngst und v\u00f6llig unumstritten. Unsere \u00f6f-\nfentlich-rechtlichen Kreditinstitute werden sich doppelt\nund mehr Facharbeit nicht leisten k\u00f6nnen. Hier braucht\nes Gemeinschaft und effektive Arbeitsteilung, getreu der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4408\n\nErkenntnis, dass das Ganze mehr ist als die Summe sei-\nner Teile. Dass eine enge Zusammenarbeit mehr denn je\nnotwendig ist, ist die eine Seite. Die andere Seite ist de-\nren Umsetzung. Das wiederum betrifft in wesentlichen\nTeilen nat\u00fcrlich besonders die Sparkassen und die neue\nVerbundl\u00f6sung. Die St\u00e4rke der Sparkassen liegt in ihrer\nKompetenz vor Ort. Das war so und wird so sein.\nDaher gilt es, sowohl eine verst\u00e4rkte Kooperation unter\nden \u00f6ffentlich-rechtlichen Kreditinstituten zu erm\u00f6g-\nlichen als auch den \u00f6rtlichen Bezug und die Eigenst\u00e4n-\ndigkeit der Sparkassen zu erhalten.\nEin Anfang war im Herbst 2000 \u2013 Sie erinnern sich alle\ndaran \u2013 mit der Gr\u00fcndung des Sachsen-Finanzverbandes\ngemacht. Die Bandbreite der Kooperation spiegelt sich\ndabei vor allem in der gemeinsamen Projektarbeit wider.\nProjekte \u2013 beginnend bei Altersversorgung bis hin zum\nZahlungsverkehr \u2013 wurden gemeinsam aus der Taufe ge-\nhoben. Damit ist es der klare Vorteil der s\u00e4chsischen\nVerbundl\u00f6sung, dass die wirtschaftlichen Vorteile eines\ngr\u00f6\u00dferen Ganzen mit den Vorteilen der regionalen Kom-\npetenz verkn\u00fcpft sind. Das ist das Entscheidende an die-\nsem Modell.\nGleichwohl gab es Kritik und vor allem \u00c4ngste und Be-\nf\u00fcrchtungen. Der Volksentscheid war ein Ausfluss des-\nsen. Die Staatsregierung hat diese Bef\u00fcrchtungen immer\nernst genommen; meine Amtsvorg\u00e4nger haben daher\nfr\u00fchzeitig mit allen Beteiligten das Gespr\u00e4ch gesucht. Ein\nwichtiges Ergebnis war der im Oktober vergangenen Jah-\nres erzielte Konsens in der Arbeitsgruppe zwischen den\nAnteilseignern des Sachsen-Finanzverbandes, den Vertre-\ntern des Beteiligungsverbandes S\u00e4chsischer Sparkassen\nund dem Ostdeutschen Sparkassen- und Giroverband.\nDieser Konsens hat unter anderem die Sicherung des re-\ngionalen Bezuges und der Eigenst\u00e4ndigkeit der Kreditin-\nstitute betont. In die weiteren Gespr\u00e4che haben wir nicht\nnur die kommunale Ebene einbezogen, sondern auch die\nZiele des neuen Modells konkretisiert.\nMeine Damen und Herren, die wichtigsten Ziele m\u00f6chte\nich Ihnen nennen. Unter dem Arbeitstitel \u201eS\u00e4chsische\n\nFinanzgruppe\u201c soll eine K\u00f6rperschaft begr\u00fcndet werden,\nderen freiwillige \u2013 ich betone: freiwillige \u2013 Mitglieder\nihre Ziele und Regeln der Zusammenarbeit fast aus-\nschlie\u00dflich selbst bestimmen. Das ist im Gesetz nicht er-\nfolgt. Deshalb haben wir ein m\u00f6glichst schlankes Gesetz\nin das Parlament eingebracht. Es regelt lediglich die Rah-\nmenbedingungen f\u00fcr die neue Finanzgruppe, jedoch\nkeine Details der praktischen Arbeit.\nWir sind uns dar\u00fcber einig: so viel Dezentralit\u00e4t wie\nm\u00f6glich, so wenig Zentralit\u00e4t wie n\u00f6tig. Die regionale\nVerantwortung f\u00fcr die Sparkassengesch\u00e4fte bleibt erhal-\nten. Flexibilit\u00e4t vor Ort darf nicht durch zentrale Vorga-\nben gef\u00e4hrdet werden.\nMeine Damen und Herren, das sind wesentliche Inhalte\ndes Gesetzes, die untersetzt und konkretisiert werden im\nZuge der weiteren Bearbeitung dieses Gesetzes, ins-\nbesondere auch durch die Satzung.\nMeine Damen und Herren, im Interesse der Zeit \u00fcber-\nbl\u00e4ttere ich jetzt einige Passagen und bitte Sie sehr, unse-\nren Sparkassen und der Landesbank mit diesem Gesetz\neine gedeihliche und erfolgreiche Zukunft auf der Basis\nvon Modernit\u00e4t, Ortsbezug und Zusammenarbeit m\u00f6g-\nlich zu machen.\nIch danke Ihnen herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf\nGesetz \u00fcber das \u00f6ffentlich-rechtliche Kreditwesen im\nFreistaat Sachsen an den Haushalts- und Finanzaus-\nschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013, den Verfassungs- und Rechts-\nausschuss und den Innenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer\nkann dem zustimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist\ndie \u00dcberweisung beschlossen und der Tagesordnungs-\npunkt beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Umsetzung der Verst\u00e4ndigung\nder Bundesrepublik Deutschland mit der Europ\u00e4ischen Kommission\n\u00fcber die f\u00fcr die \u00f6ffentlich-rechtlichen Sparkassen und Landesbanken\n\ngeltenden Rechtsinstitute der Anstaltslast und der Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung\n(Umsetzungsgesetz)\n\nDrucksache 3/6576, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nIch bitte um Einbringung. \u2013 Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Die SPD-Fraktion hat sich\ndazu entschlossen, mit einem eigenen Gesetzentwurf in\ndas parlamentarische Verfahren nach dem Volksent-\nscheid \u00fcber das Gesetz zur Erhaltung der kommunal\nverankerten Sparkassen und nach der Verst\u00e4ndigung\n\u00fcber die Haftungsgrundlagen von Sparkassen und Lan-\ndesbanken zwischen der EU-Kommission und der Bun-\ndesrepublik Deutschland einzutreten.\n\nWir alle wissen, vor welchem Hintergrund: Am 21. Ok-\ntober 2001 haben 85,2 % der an der Abstimmung teilneh-\nmenden W\u00e4hler f\u00fcr den Erhalt kommunaler Sparkassen\ngestimmt und f\u00fcr die Aufl\u00f6sung des Sachsen-Finanzver-\nbandes votiert \u2013 ein, wie ich meine, eindeutiges B\u00fcrger-\nvotum, das keine Zweifel aufkommen lassen d\u00fcrfte.\n\nZum anderen wissen wir aber auch alle, dass die im\nletzten Jahr getroffene Vereinbarung zwischen Bund,\nL\u00e4ndern und Deutschem Sparkassen- und Giroverband\nund der EU-Kommission zur Anstaltslast und Gew\u00e4hr-\ntr\u00e4gerhaftung bis zum 31.12. dieses Jahres umzusetzen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4409\n\nist, wenn wir kein Klageverfahren vor dem Europ\u00e4ischen\nGerichtshof riskieren wollen. Denn eine Verletzung der\nVereinbarung mit der EU durch den Freistaat Sachsen\nhat nicht nur Folgen f\u00fcr uns, sondern auch f\u00fcr alle ande-\nren L\u00e4nder in Deutschland. Der Vertrag mit Br\u00fcssel steht\nund f\u00e4llt mit der ordnungsgem\u00e4\u00dfen Umsetzung der Vor-\ngaben durch alle 16 Bundesl\u00e4nder. Wenn wir die inner-\nstaatliche Solidarit\u00e4t nicht gef\u00e4hrden wollen, m\u00fcssen wir\nentsprechend handeln.\n\nSachsen \u2013 damit verrate ich kein Geheimnis \u2013 steht in\ndieser Frage in j\u00fcngster Zeit unter besonderer Beobach-\ntung durch die EU-Kommission, denn nirgendwo sonst\ngibt es mit der Umsetzung solche Probleme wie bei uns\nin Sachsen. Der letzte Termin, zu dem ein entsprechen-\nder Gesetzentwurf in den Landtag eingebracht werden\nkonnte, wurde nur f\u00fcr Sachsen auf den 31. Mai hinaus-\ngeschoben. Die Staatsregierung hat selbst diesen Termin\nerst auf den letzten Dr\u00fccker einhalten k\u00f6nnen. Aber auf\nden Inhalt dieses Entwurfes wird die Kommission sehr\ngenau schauen, ob die Vorgaben tats\u00e4chlich umgesetzt\nwurden, denn formal enth\u00e4lt dieser Entwurf zwar die\nAbschaffung der Gew\u00e4hrtr\u00e4gerhaftung; ob die Konstruk-\ntion Sachsen-Finanzgruppe, die sich nur in Nuancen\nvom Sachsen-Finanzverband unterscheidet, aber auch in-\nhaltlich in Einklang mit den Vorgaben der Br\u00fcsseler Ver-\neinbarung steht, da bin ich mir nicht so recht sicher.\n\nZiemlich sicher bin ich mir aber mit der Aussage, dass\ndieses Gesetz der Staatsregierung dem Willen des W\u00e4h-\nlervotums vom Herbst zuwiderl\u00e4uft. Der Sachsen-\nFinanzverband wird nach dem Gesetz der Regierung\nzwar formal \u2013 trotz anderer Begr\u00fcndung \u2013 eben nicht\naufgel\u00f6st, sondern er geht im Wege der Gesamtrechts-\nnachfolge, das hei\u00dft mit allen Rechten und Pflichten, in\nder Sachsen-Finanzgruppe auf. L\u00e4sst man die juristischen\nSpitzfindigkeiten beiseite, so kann man sagen, es besteht\nsogar weitgehende Identit\u00e4t zwischen dem einen und\ndem anderen. Eine andere Aufl\u00f6sungsm\u00f6glichkeit sieht\nder Entwurf dagegen nicht vor.\n\nSchaut man sich den Entwurf der Staatsregierung ge-\nnauer an, so wird einem sehr schnell klar, dass der Weg\ndar\u00fcber hinaus auch noch in eine ganz andere Richtung\ngehen soll: n\u00e4mlich in Richtung Privatisierung der\nFinanzgruppe und damit Privatisierung der Sparkassen.\nUnd dies, meine Damen und Herren, entspricht nun\n\u00fcberhaupt nicht dem W\u00e4hlervotum vom vergangenen\nHerbst.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIm Entwurf ist n\u00e4mlich vorgesehen, dass die Anteils-\neignerversammlung die Umwandlung der Finanzgruppe\nin eine Gesellschaft privaten Rechts und den Verkauf\nvon 49 % der Anteile an eine private Finanzgruppe be-\nschlie\u00dfen kann. Der Entwurf enth\u00e4lt hierzu sogar schon\nin weiter Voraussicht die entsprechende Verordnungs-\nerm\u00e4chtigung f\u00fcr die Staatsregierung.\n\nEin derartiger Privatisierungsbeschluss der Anteilseigner-\nversammlung bedarf zwar der qualifizierten Mehrheit,\ndie Zustimmung aller Beteiligten ist aber nicht erforder-\nlich. Das hei\u00dft, es geht auch gegen den Willen einzelner\nLandkreise, die mit ihren kleineren Sparkassen am Ver-\nband beteiligt sind. Ein Austritt ist in diesem Fall nicht\n\nm\u00f6glich. Dies sieht \u00a7 64 des Regierungsentwurfes aus-\ndr\u00fccklich so vor.\n\nParagraph 64 geht dar\u00fcber noch hinaus. Er l\u00e4sst den\nTotalverkauf der Finanzgruppe an Dritte zu. In diesem\nFall wird den Kleineren dann zumindest zugebilligt,\nnoch aus dem Verband auszuscheiden, wenn sie es in\nder jeweiligen Situation finanziell k\u00f6nnen. Ein gro\u00dfz\u00fcgi-\nges Angebot der Staatsregierung?!\n\nWenn man all dies wei\u00df, dann dr\u00e4ngt sich mitunter\nschon die Frage auf, wer da bereits in den Startl\u00f6chern\nsteht, um sich eine Beteiligung an der Finanzgruppe zu\nsichern.\n\nIm \u00dcbrigen enth\u00e4lt der Regierungsentwurf \u00e4hnliche\nSchw\u00e4chen, wie sie bereits f\u00fcr den Sachsen-Finanzver-\nband gelten. Die Arbeitnehmerseite ist in der Anteilseig-\nnerversammlung auch weiterhin nicht repr\u00e4sentiert. Das\nist einmalig in Deutschland. Die Frage der Gewinnaus-\nsch\u00fcttung bei der Finanzgruppe ist ebenfalls nicht klar\ngeregelt. Kein Wunder, dass sich die Besch\u00e4ftigen, die in\ndas Gesetzgebungsverfahren nicht eingebunden waren,\nzu Recht hintergangen f\u00fchlen. Aber auch viele Vorst\u00e4nde\nund Verwaltungsr\u00e4te der Sparkassen sind mit der Situa-\ntion nicht gl\u00fccklich.\n\nDer Entwurf der Staatsregierung d\u00fcrfte damit in dieser\nForm kaum geeignet sein, unsere Sparkassen f\u00fcr die Zu-\nkunft fit zu machen. Er wird auch nicht dazu f\u00fchren,\ndass sich alle Beteiligten in ihm wiederfinden k\u00f6nnen.\n\nEs ist richtig, wir m\u00fcssen \u00fcber die Zukunft nachdenken,\nwir m\u00fcssen unsere Strukturen auch \u00e4ndern. Aber wir be-\nd\u00fcrfen hierf\u00fcr etwas mehr Zeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nVieles muss auch wachsen.\n\nWir m\u00fcssen mit allen dar\u00fcber offen und ohne jeden\nZwang diskutieren. Was wir auf keinen Fall brauchen,\nist ein im Schweinsgalopp durchgepeitschtes Gesetz, das\ndie Ergebnisse des Volksentscheids in ihr Gegenteil um-\nkehrt und vollendete Tatsachen schafft, die man ernst-\nhaft doch nicht wollen kann.\n\nDie Verkn\u00fcpfung der Fragen nach der Umsetzung der\nVorgaben der EU-Kommission mit der nach der zuk\u00fcnf-\ntigen Sparkassenlandschaft in Sachsen ist in der jetzigen\nSituation \u00fcberhaupt nicht erforderlich. Wir haben uns\ndaher entschlossen ein Gesetz einzubringen, das genau\ndiese beiden Fragen entkoppelt. Wir wollen lediglich,\ndass bis zum 31.12. dieses Jahres die Vereinbarung mit\nder EU-Kommission umgesetzt wird, wie dies in allen\nanderen Bundesl\u00e4ndern auch der Fall ist.\n\nWir sehen uns im Einklang mit dem Pr\u00e4sidenten des\nDeutschen Sparkassen- und Giroverbandes, Herrn Diet-\nrich Hoppenstedt, in seiner Verlautbarung vom 19. Juli\n2001 \u2013 ich zitiere: \u201eEs ist den Landesgesetzgebern vorbe-\nhalten, die Inhalte dieser Vereinbarung in den deutschen\nSparkassen- und Landesbankgesetzen konkret auszuge-\nstalten. Dabei wird es darauf ankommen, sich auf die\nUmsetzung der Vereinbarung mit Br\u00fcssel zu konzentrie-\nren, dies auf der Grundlage der gemeinsamen Orientie-\nrung, die wir mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden\nausgearbeitet und mit dem Vorstand des Deutschen\nSparkassen- und Giroverbandes verabschiedet haben.\u201c\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4410\n\nMeine Damen und Herren! Genau dies beinhaltet der\nGesetzentwurf meiner Fraktion.\nNeue Entwicklungen bed\u00fcrfen auch neuer politischer\nEntscheidungen, neuer politischer Antworten und Dis-\nkussionen zuvor. Die SPD-Fraktion will f\u00fcr unsere Spar-\nkassen in Sachsen, f\u00fcr deren Strukturen, aber vor allem\nf\u00fcr deren Kunden und auch f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten die\nbestm\u00f6gliche L\u00f6sung finden. Daf\u00fcr, meine sehr verehr-\nten Damen und Herren, ben\u00f6tigen wir mehr Zeit,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nmehr Zeit f\u00fcr einen Konsens, den auch alle Beteiligten\nmittragen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben\neingebrachten Gesetzentwurf an den Haushalts- und\nFinanzausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den Verfassungs-\nund Rechtsausschuss und an den Innenausschuss zu\n\u00fcberweisen. Wer der \u00dcberweisung die Zustimmung ge-\nben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist die\n\u00dcberweisung beschlossen und der Tagesordnungspunkt\nbeendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Neuregelung der\nEinwohnerbeteiligung und der Beitragserhebung f\u00fcr kommunale\n\nVerkehrsanlagen\n\nDrucksache 3/6589, Gesetzentwurf der PDS-Fraktion\n\nFrau Werner, Margit, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Im Auftrage meiner Fraktion bringe\nich in 1. Lesung den Entwurf Gesetz \u00fcber die Neurege-\nlung der Einwohnerbeteiligung und der Beitragserhe-\nbung f\u00fcr kommunale Verkehrsanlagen ein, indem ich Sie\nmit Ziel und Inhalt der Gesetzesinitiative vertraut ma-\nche.\n\nIm derzeitigen Prozedere der Gemeinden zur Vorberei-\ntung und Realisierung der kommunalen Investitionsvor-\nhaben, die der Verbesserung der Lebensverh\u00e4ltnisse ihrer\nEinwohner dienen sollen, zeichnen sich besonders im Be-\nreich der Herstellung und des Ausbaus von Gemeinde-\nstra\u00dfen seit langem Defizite sowohl bei der Einbeziehung\nder von diesem Vorhaben Betroffenen durch die Gemein-\nden als auch in Bezug auf die Entscheidungsfreiheit der\nGemeinden \u00fcber die Refinanzierung derartiger Investitio-\nnen ab.\n\nAuf der einen Seite werden die von den Investitionen\nsp\u00e4ter in der Regel finanziell betroffenen Einwohner\ndurch die Gemeinden in der Planungsphase derartiger\nVorhaben unzureichend oder zum Teil auch gar nicht\nbeteiligt. Da im geltenden s\u00e4chsischen Kommunalrecht\nForm und Zeitpunkt der Einbeziehung der Einwohner\nbei derartigen Projektplanungen und entsprechenden Re-\nfinanzierungs\u00fcberlegungen nicht bestimmt sind, sind\ndiese in den s\u00e4chsischen Gemeinden zudem h\u00f6chst un-\nterschiedlich ausgepr\u00e4gt. Die Folge ist, dass die Einwoh-\nner viel zu wenig direkt an Planungen beteiligt werden.\n\nDiese fehlende Transparenz soll mit diesem Gesetzent-\nwurf \u00fcberwunden werden. Damit einhergehend wird er-\nwartet, dass durch die verst\u00e4rkte Einbeziehung beim Pla-\nnungs- und Entscheidungsprozess die Akzeptanz der\nAbgabepflichtigen f\u00fcr das notwendige Ma\u00df von Geb\u00fch-\nren und Beitr\u00e4gen zur Finanzierung von \u00f6ffentlichen Ein-\nrichtungen wieder steigt.\n\nAuf der anderen Seite werden nach derzeitig geltender\nRechtslage f\u00fcr den Bereich der Erhebung von Beitr\u00e4gen\nf\u00fcr Verkehrsanlagen nach dem 5. Abschnitt des S\u00e4ch-\nsischen Kommunalabgabengesetzes die spezialgesetz-\nlichen Regelungen des Kommunalabgabengesetzes durch\ndie allgemeinen Bestimmungen des Haushaltswirt-\nschaftsrechts in der Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat\nSachsen, namentlich die Einnahmebeschaffungsgrund-\ns\u00e4tze, \u00fcberlagert. Die konsequente Anwendung der im\n\u00a7 73 Abs. 2 S\u00e4chsische Gemeindeordnung bestimmten\nGrunds\u00e4tze verpflichtet die Gemeinden damit, regel-\nm\u00e4\u00dfig neben anderen Entgelterhebungen auch Beitr\u00e4ge\nf\u00fcr die von ihnen angeschafften, hergestellten und ausge-\nbauten Verkehrsanlagen gem\u00e4\u00df \u00a7 26 S\u00e4chsisches KAG zu\nerheben, wenn sie zur Finanzierung der von ihr wahrzu-\nnehmenden Aufgaben Steuern erheben wollen.\n\nDieser in der Regel zulasten der Beitragspflichtigen aus-\ngehende Regelungskonflikt wird mit dem vorliegenden\nGesetzentwurf zugunsten der St\u00e4rkung der eigenverant-\nwortlichen Entscheidung der Gemeinden bei der Erhe-\nbung von Beitr\u00e4gen f\u00fcr Verkehrsanlagen aufgehoben.\n\nDie Rechte der Einwohner auf Mitbestimmung und Mit-\nentscheidung \u00fcber die Planung und Errichtung von An-\nlagen, die der kommunalen Daseinsf\u00fcrsorge dienen, wer-\nden erheblich ausgeweitet. Es wird k\u00fcnftig m\u00f6glich sein,\ndass die Abgabepflichtigen fr\u00fchzeitig auf geplante Bau-\nprojekte f\u00fcr die Gemeinde und deren Finanzierung Ein-\nfluss nehmen und damit ihren Sachverstand im Sinne\neiner optimierten L\u00f6sung einbringen k\u00f6nnen.\n\nDie geltenden Bestimmungen der Gemeindeordnung f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen zur Einnahmenbeschaffung der\nGemeinden werden insofern angepasst, als die grund-\ns\u00e4tzliche Entscheidung \u00fcber die Erhebung von Stra\u00dfen-\nbaubeitr\u00e4gen wieder in das Ermessen der Gemeinden ge-\nstellt wird. Dazu werden die Einnahmenm\u00f6glichkeiten\nder Gemeinden aus der Erhebung von Beitr\u00e4gen f\u00fcr Ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4411\n\nkehrsanlagen ausdr\u00fccklich aus dem Anwendungsbereich\nder Einnahmenbeschaffungsgrunds\u00e4tze herausgenom-\nmen.\nZuk\u00fcnftig bleibt es den Entscheidungstr\u00e4gern der Ge-\nmeinden in kommunalpolitischer Eigenverantwortung\n\u00fcberlassen, inwiefern sie im Rahmen der Finanzierung\nihrer Aufgaben auf die Erhebung von Stra\u00dfenbaubeitr\u00e4-\ngen zur\u00fcckgreifen. Durch die Erh\u00f6hung des so genann-\nten \u00f6ffentlichen Interesses bei Stra\u00dfenbauma\u00dfnahmen\nwerden die zu zahlenden Anteile der Stra\u00dfenanlieger ge-\nsenkt, falls eine Gemeinde Stra\u00dfenbaubeitr\u00e4ge erhebt.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Pr\u00e4sidium\nschl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben eingebrachten Gesetzent-\nwurf an den Innenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013, den Ver-\nfassungs- und Rechtsausschuss, den Haushalts- und\nFinanzausschuss und den Ausschuss f\u00fcr Bauen, Wohnen\nund Verkehr zu \u00fcberweisen. Wer dem zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Da-\nmit ist die \u00dcberweisung beschlossen. Der Tagesord-\nnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nTourismus in Sachsen\n\nDrucksache 3/5931, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, und die Antwort der Staatsregierung\n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion der CDU. Es\nfolgen die PDS-Fraktion, die CDU-Fraktion, die SPD-\nFraktion und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nFrau Abg. Windisch, bitte.\n\nFrau Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Die CDU-Fraktion hat mit ih-\nrer Gro\u00dfen Anfrage zum Tourismus in Sachsen speziell\nden wirtschafts- und arbeitsmarktpolitischen Effekt der\nTourismuswirtschaft hinterfragt und das Gewicht vor al-\nlem auf Fragen der k\u00fcnftigen strategischen Ausrichtung\nder Tourismuspolitik und des Tourismusmarketings ge-\nlegt. Eine Querbeet-Anfrage mit einer inflation\u00e4r hohen\nZahl an Fragen wollten wir ausdr\u00fccklich nicht.\n\nDie Beantwortung der Anfrage durch die Staatsregierung\nl\u00e4sst sowohl die guten Ergebnisse von zw\u00f6lf Jahren Tou-\nrismusentwicklung in Sachsen deutlich werden, offenbart\naber durchaus auch vorhandene Defizite, die es in n\u00e4chs-\nter Zeit politisch auszuwerten gilt.\n\nMeine Damen und Herren! Die Rahmenbedingungen f\u00fcr\ndie Herausbildung und Stabilisierung einer eigenst\u00e4ndi-\ngen und starken s\u00e4chsischen Tourismuswirtschaft sind\ndurch die Wirtschaftspolitik geschaffen worden. Seit\n1991 sind \u00fcber 400 Millionen DM F\u00f6rdermittel f\u00fcr ge-\nwerbliche Ma\u00dfnahmen ausgereicht worden. Damit haben\ndie gef\u00f6rderten Unternehmen Investitionen in H\u00f6he von\n\u00fcber 2,3 Milliarden DM get\u00e4tigt.\n\nAuch f\u00fcr die touristische Infrastruktur wurden F\u00f6rder-\nmittel in H\u00f6he von 1,64 Milliarden DM zur Verf\u00fcgung\ngestellt. Damit ist ein Investitionsvolumen von \u00fcber\n2,2 Milliarden DM realisiert worden.\n\nAusgestaltet haben diesen Rahmen jedoch die Touris-\nmuswirtschaft und die Tourismusorganisationen. Die da-\nmit erzielten wirtschaftlichen Ergebnisse sind beachtlich\nund rechtfertigen die umfangreichen staatlichen Zu-\nsch\u00fcsse.\n\nIm Jahr 2001 gab es in Sachsen 40,7 Millionen \u00dcbernach-\ntungen, davon 14,5 Millionen im gewerblichen \u00dcbernach-\ntungsmarkt und die wesentlich h\u00f6here Zahl von 26 Mil-\n\nlionen im so genannten grauen Beherbergungsmarkt. Bei\nletzteren handelt es sich um \u00dcbernachtungen in Einrich-\ntungen mit unter neun Betten im Campingbereich oder\nauch im privaten Bereich, dem so genannten Sofa-Touris-\nmus. Das zusammen ergibt in Sachsen einen Bruttoum-\nsatz im \u00dcbernachtungsbereich von 1,6 Milliarden Euro.\nDavon resultieren 83 % aus dem gewerblichen Sektor.\n\nGez\u00e4hlt werden konnten rund 120 Millionen Tagesreisen\nmit einem Bruttoumsatz von 2,3 Milliarden Euro.\n\nIn beiden Bereichen wird insgesamt ein Bruttoumsatz\nvon 3,9 Milliarden Euro erzielt. Ich beziehe mich hierbei\nauf die vom LTV errechneten Zahlen f\u00fcr 2001. Die Anga-\nben in der Antwort der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe\nAnfrage basieren auf einer Untersuchung des Deutschen\nWirtschaftsinstituts f\u00fcr Fremdenverkehr in M\u00fcnchen und\ndes OSGV mit dem Basisjahr 1999. Es wird deutlich, was\nich seit langem als Problem sehe: Es fehlt eine einheit-\nliche und zeitnahe Datenbasis. Aber darauf komme ich\nnoch zur\u00fcck im Rahmen der Einbringung des Entschlie-\n\u00dfungsantrages unserer Fraktion.\n\nVieles aus den Ums\u00e4tzen flie\u00dft in den Steuers\u00e4ckel zu-\nr\u00fcck. Aus dem Umsatz errechnet sich ein Mehrwertsteu-\neranteil von rund 537 Millionen Euro und ein Einkom-\nmen aus der ersten und der zweiten Stufe von 1,9 Mil-\nliarden Euro. Bei einem durchschnittlichen Einkommen\nim Tourismusbereich von 11 400 Euro pro Jahr bedeutet\ndies ein Einkommens\u00e4quivalent f\u00fcr 166 700 Menschen in\nSachsen. Diese Zahl umfasst einen wesentlich weiteren\nBereich der direkt oder indirekt vom Tourismus profitie-\nrenden Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse als die in der Antwort\nauf die Gro\u00dfe Anfrage angegebenen 42 690 sozialversi-\ncherungspflichtigen Besch\u00e4ftigten im Hotel- und Gast-\ngewerbe.\n\nMeine Damen und Herren! Mein Problem ist, dass ich\nauch in der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage auf keine\ntats\u00e4chlich belastbare, einheitliche Datenbasis zur Bewer-\ntung der Ergebnisse, aber auch der tendenziellen Ent-\nwicklung des Tourismus zur\u00fcckgreifen kann. Gerade die\nInformationsflut und -f\u00fclle sollte entsprechendes Han-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4412\n\ndeln und entsprechende Strategien zur Folge haben. Dies\nist aber nur m\u00f6glich, wenn \u2013 zwischengeschaltet und mit\nklaren Zielvorgaben \u2013 eine Bewertung und Auswertung\nder Daten erfolgt; denn die Komplexit\u00e4t des Tourismus\nerfordert eine komplexe volkswirtschaftliche Betrach-\ntungsweise, insbesondere zu den wirtschaftlichen Kreis-\nl\u00e4ufen und zum besch\u00e4ftigungspolitischen Bereich.\n\nMeine Damen und Herren! Zahlen sind das eine, aber\ndie strategischen Ziele sind die andere und aus meiner\nSicht wichtigere Seite. Deshalb m\u00f6chte ich noch einmal\nzu den Zielsetzungen der Tourismuspolitik kommen. Die\nKenngr\u00f6\u00dfe f\u00fcr die Ziele der Tourismuspolitik im Beher-\nbergungssektor ist vor allen Dingen eine existenz-\nsichernde Kapazit\u00e4tsauslastung von mindestens 40 % im\nJahr. Diese durchschnittliche Auslastung k\u00f6nnte bei dem\nim Freistaat Sachsen angebotenen Bettenbestand von\nrund 114 000 im Jahr 2001 nur erreicht werden, wenn\nwir mindestens 16,2 Millionen \u00dcbernachtungen verbu-\nchen k\u00f6nnten. Das bedeutet, wir m\u00fcssen die jetzigen\nG\u00e4stezahlen noch einmal um 1,7 Millionen im Jahr \u00fcber-\nbieten \u2013 ein anspruchsvolles Ziel, denn es gilt sogar die\njetzt erreichten G\u00e4stezahlen zu halten. Dieses Ziel k\u00f6n-\nnen wir nur erreichen, wenn die verf\u00fcgbaren Mittel f\u00fcr\ndie konzeptionelle Arbeit und f\u00fcr die Marketingf\u00f6rde-\nrung auch k\u00fcnftig in Sachsen eine Marktbearbeitung zu-\nlassen, die die Konkurrenz der nationalen und vergleich-\nbaren europ\u00e4ischen M\u00e4rkte nicht scheuen muss.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie TMGS muss in die Lage versetzt werden, eine wir-\nkungsvolle Marketing- und Vertriebst\u00e4tigkeit unter der\nneuen Dachmarke \u201eSachsen\u201c umzusetzen. Aber auch die\nRegionalverb\u00e4nde, die Fachverb\u00e4nde und die Marketing-\norganisationen der St\u00e4dte m\u00fcssen weiterhin sinnvolle, at-\ntraktive und innovative Tourismusprojekte umsetzen\nk\u00f6nnen. Darauf lege ich besonderes Gewicht.\n\n(Beifall der Abg. Lehmann, CDU,\nund Pietzsch, CDU)\n\nNicht zuletzt ist die Unterst\u00fctzung der verbandspoliti-\nschen und fachlichen Arbeit des Landestourismusverban-\ndes eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr die Tourismusent-\nwicklung in Sachsen und den Erfolg insgesamt.\n\nZu Recht hat die Staatsregierung in ihrer Antwort auf\ndie Kompetenz des Landestourismusverbandes hinge-\nwiesen und dem LTV die Federf\u00fchrung bei der Fort-\nschreibung der Grundz\u00fcge der s\u00e4chsischen Tourismus-\npolitik \u00fcbertragen. Das ist eine gute und richtige Ent-\nscheidung, die von der CDU-Fraktion ausdr\u00fccklich be-\ngr\u00fc\u00dft wird. Der LTV ist wesentlich mehr als nur ein\nBranchenverband. Der Vorstand und vor allem das\nkleine Team in der Gesch\u00e4ftsstelle leisten eine zukunfts-\ngerichtete konzeptionelle Vorarbeit und sind der eigent-\nliche Partner der Politik in Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDank an den Pr\u00e4sidenten des LTV, Erich Iltgen, und an\nden Verbandsdirektor Manfred B\u00f6hme, stellvertretend\nf\u00fcr alle im Land, die sie vertreten!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ein Zitat von Prof. Godau\nvom Institut f\u00fcr Tourismusentwicklung in Europa an der\nTU Dresden lautet: \u201eTourismusentwicklung l\u00e4sst sich\nnicht mit Marketing substituieren.\u201c Es n\u00fctzt noch so viel\nGeld f\u00fcr das Marketing wenig, wenn nicht immer wie-\nder die Zielrichtung der Entwicklung genau fixiert und\nder Kompass auf neue Trends, Zielgruppen und Quell-\nm\u00e4rkte gerichtet wird. Auch daf\u00fcr bedarf es einer soli-\nden Datenbasis.\n\nDas trifft aber auch auf die Investitionen in die Infra-\nstruktur zu.\n\nDank der sparsamen Haushaltspolitik in Sachsen in den\nzur\u00fcckliegenden Jahren haben wir hier, Gott sei Dank,\nimmer noch Luft zum Atmen, gemessen an der Situation\nanderer neuer Bundesl\u00e4nder. Deshalb kommt es jetzt da-\nrauf an, bestehende Infrastrukturen fit zu halten und ge-\ngebenenfalls noch zu verbessern, vor allem beste Praxis\nzu \u00fcben. Richtig sind deshalb die Entscheidungen, sich\nauf Investitionen im gewerblichen Bereich zu konzentrie-\nren, die der Modernisierung, Rationalisierung und Er-\nweiterung auf betriebswirtschaftlich sinnvolle Betriebs-\ngr\u00f6\u00dfen, der Orientierung auf Erg\u00e4nzungsinvestitionen im\nBereich Event- und Erlebnistourismus sowie Wellness-\nund Gesundheitsurlaub und auch der F\u00f6rderung von\nwitterungsabh\u00e4ngigen aufenthaltsverl\u00e4ngernden Angebo-\nten zum Ausgleich von Defiziten im touristischen Infra-\nstrukturbereich dienen.\n\nEs besteht aber auch noch massiver Investitionsbedarf im\nZusammenhang mit der touristischen Folgenutzung in\nden Bergbaulandschaften im S\u00fcdraum Leipzig und in\nder Lausitz.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! F\u00f6rderung der\ntouristischen Infrastruktur und des Marketings ist immer\nauch F\u00f6rderung der meist mittelst\u00e4ndischen und Fami-\nlienbetriebe. Deren wirtschaftliche Lage \u2013 das wissen wir\nnicht erst seit der Studie des SMWA und des Dehoga\nzur wirtschaftlichen Situation der Betriebe im Hotel- und\nGastst\u00e4ttengewerbe \u2013 ist nicht eben rosig und teils sogar\nBesorgnis erregend. Eine besondere Brisanz bekommt\ndiese Situation noch angesichts der aktuellen Diskussion\nzu Basel II und dem neuen Rating durch die Banken,\ndas die Konditionen f\u00fcr neue Kredite vor allem an die\nEigenkapitalquote der Unternehmen bindet. Steigende\nBelastung durch Zinsen und Tilgung, aber auch andere\nFaktoren, wie die \u00d6kosteuer und die f\u00fcr diese Branche\nunsinnigen steuerlichen Regelungen zu den geringf\u00fcgi-\ngen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen, hindern die Unterneh-\nmen an der Verbesserung ihrer Wirtschaftlichkeit, ihrer\nWettbewerbsf\u00e4higkeit und an der Bildung von Eigenka-\npital.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber, meine Damen und Herren, nicht nur im privat-\nwirtschaftlichen Bereich, auch bei touristischen Einrich-\ntungen im kommunalen Besitz gibt es Probleme bei der\nRefinanzierung und der Deckung der Betriebskosten,\nwenn die f\u00fcr einen rentablen Betrieb n\u00f6tigen und prog-\nnostizierten Besucherzahlen nicht erreicht werden. Das\nsind nicht nur die Ganzjahresb\u00e4der, die H\u00e4user des Gas-\ntes oder Kultureinrichtungen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4413\n\nIch m\u00f6chte hier nur ein Beispiel aus dem Erzgebirge\nnennen: Wussten Sie, dass in der Gemeinde Drebach ein\nmodernes Planetarium steht? Die Gemeinde Drebach hat\neine alte Tradition, begeisterte Hobby-Astronomen, die\nim Jahr 2000 mit EU-F\u00f6rdermitteln ein modernes Plane-\ntarium in Drebach geschaffen haben, in dem ein Zeiss-\nprojektor steht, der 6 000 Himmelsk\u00f6rper an den Ster-\nnenhimmel im Auditorium projiziert \u2013 \u00fcbrigens derselbe\nProjektor, der im weltber\u00fchmten Adlerplanetarium in\nChicago steht!\n\nNur, kommen so viele Touristen nach Drebach wie nach\nChicago? Das ist die Frage. Die Suche nach einer geeig-\nneten Marketingstrategie ist aktuell. Das Planetarium\nfehlt bisher in Landesprojekten, ist aber auch nicht ein-\nfach in ein Thema der TMGS einzuordnen. Vielf\u00e4ltige\nMa\u00dfnahmen sind erforderlich im Regionalraum Erzge-\nbirge, um im Innenmarketing die G\u00e4ste dorthin zu f\u00fch-\nren.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich verwahre\nmich, wie es mitunter passiert, Tourismus gegen die\nWirtschaft auszuspielen, wobei Wirtschaft dort als verar-\nbeitendes, produzierendes Gewerbe gesehen wird. \u201eDem\nTourismus kommt f\u00fcr die gesamte Wirtschaft eine exis-\ntenzielle Schaufensterfunktion zu. Dort, wo der Gast sich\nwohl f\u00fchlt, l\u00e4sst sich auch ein Investor gern nieder.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese S\u00e4tze von Staatsminister Thomas de Maizi\u00e8re \u2013 da-\nmals als Finanzminister gesprochen \u2013 sind sehr richtig\nund daf\u00fcr sind die s\u00e4chsischen Touristiker sehr dankbar.\nIch hoffe, dass der neue Finanzminister sich diese S\u00e4tze\nauch zu Eigen macht.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion.\n\nTischendorf, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Mit der Gro\u00dfen Anfrage der\nCDU zum Tourismus geht es heute hier im Hohen\nHause wieder einmal \u2013 meine Vorrednerin sprach davon\n\u2013 um ein wichtiges wirtschaftspolitisches Feld. Aber,\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, dieser Fakt ist\noffensichtlich nicht nur wichtig f\u00fcr die Tourismusfach-\nleute im Lande, denn wenn wir uns noch einmal vor\nAugen halten, was in der CDU-Fraktion in der ersten\nH\u00e4lfte dieses Jahres zum Thema Tourismus so gespro-\nchen, beschlossen und diskutiert wurde, ist es richtig,\nauch noch einmal innerhalb Ihrer Fraktion einiges zu\nkl\u00e4ren. Da sind scheinbar die Fachleute noch in der Min-\nderheit.\n\nErinnert sei hier nur beispielsweise an unsere Gro\u00dfe An-\nfrage zum barrierefreien Tourismus. Noch am 8. M\u00e4rz\ndieses Jahres wollte die PDS dazu die Staatsregierung in\ndie Pflicht nehmen, so wie es die CDU-Fraktion ja in\ndem letzten Satz ihrer Begr\u00fcndung umschreibt und mit\ndem Entschlie\u00dfungsantrag umsetzen will.\n\nWie gesagt, meine Damen und Herren von der Mehr-\nheitsfraktion, ich kann Sie bei diesem berechtigten Anlie-\ngen nur vor der Unkenntnis in Ihren eigenen Reihen\nwarnen; denn als wir am 8. M\u00e4rz dieses Jahres im Ergeb-\n\nnis unserer Gro\u00dfen Anfrage zum barrierefreien Touris-\nmus einen Entschlie\u00dfungsantrag an die Staatsregierung\nin gleicher Weise eingebracht haben, hat Ihr Wirtschafts-\nstratege \u2013 sch\u00f6n, dass er da ist \u2013, Herr Kollege L\u00e4mmel,\nIhnen etwas ins Stammbuch geschrieben. Im Protokoll\ndes Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit, Technologie und\nTourismus k\u00f6nnen Sie es nachlesen, dass er gegen jeg-\nliche Handlungsaufforderung an die Staatsregierung auf\ntourismuspolitischem Gebiet ist, denn die Staatsregie-\nrung \u2013 so damals seine Begr\u00fcndung \u2013 vermiete nun ein-\nmal keine Zimmer und auch keine touristischen Attrak-\ntionen. Deshalb ist sie nach Meinung der CDU-Fraktion\nauch der falsche Ansprechpartner f\u00fcr Handlungsauf-\ntr\u00e4ge. Ich hoffe, meine Damen und Herren, dass Sie in\nIhrem Entschlie\u00dfungsantrag mit der Diskussion etwas\nweiter sind. \u2013 So weit zu den Ausf\u00fchrungen des Kolle-\ngen L\u00e4mmel.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Eine Er\u00f6rte-\nrung des Tourismus macht aber f\u00fcr die s\u00e4chsischen Tou-\nrismusbetriebe und die Fachverb\u00e4nde deshalb Sinn, da\nheute \u2013 so denke ich jedenfalls \u2013 alle drei Fraktionen des\nHohen Hauses eine Botschaft senden wollen, die in die\nRichtung geht, dass wir alle f\u00fcr den Tourismus und die\nweitere Entwicklung einstehen. Ich gebe zu, ein St\u00fcck\nweit abseits steht Kollege L\u00e4mmel mit seiner Argumenta-\ntion.\n\nDas ist insbesondere deshalb wichtig, da heute festge-\nstellt werden muss, dass die Branche stagniert und die\nnoch vor einem Jahr gehegten Hoffnungen auf fortlau-\nfendes Wachstum nicht mehr so positiv dastehen. Die\ntouristischen Produkte Urlaub und Freizeit befinden sich\nim nationalen und internationalen Wettbewerb wie jeder\nandere s\u00e4chsische Wirtschaftsbereich. Das ist wohl wich-\ntig. Angebote im Tourismus, verbunden mit Wertsch\u00f6p-\nfung und damit auch mit der Schaffung von Arbeitspl\u00e4t-\nzen, entstehen entweder hier oder sie entstehen bei nega-\ntiven Rahmenbedingungen gar nicht. Das ist nicht von\nmir. Darauf weist richtigerweise zu jeder Gelegenheit\nder Herr Landtagspr\u00e4sident in seiner Funktion als Pr\u00e4si-\ndent des Landestourismusverbandes hin.\n\nGenerell ist zu sagen, dass sich in den vergangenen Jah-\nren ein tief greifender Strukturwandel vollzogen hat. Um\ndaraus gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Synergieeffekte f\u00fcr die Entwick-\nlung Sachsens ziehen zu k\u00f6nnen, bedarf es zuk\u00fcnftig\neiner noch engeren und vor allem besser aufeinander ab-\ngestimmten Kooperation von Wirtschaft und Politik auf\nLandes- und auf kommunaler Ebene.\n\nEs ist schon beachtlich, mit welchem finanziellen Risiko\nsich in den zur\u00fcckliegenden Jahren viele kleine Familien-\nunternehmen in der Freizeit- und Tourismuswirtschaft\nauf den Weg in die Selbst\u00e4ndigkeit gemacht haben. F\u00fcr\nmanchen war es gar die einzige M\u00f6glichkeit, in seiner\nangestammten Heimat zu verbleiben, wobei auch eines\nklar ist \u2013 das will ich deutlich sagen \u2013: Der Tourismus\nkann niemals die gesamtwirtschaftliche Umgestaltung, so\nwie sie im letzten Jahrzehnt in Sachsen stattgefunden\nhat, allein schultern, sondern er kann bei marktgerechter\nF\u00f6rderung seinen Anteil bei der wirtschaftlichen Umge-\nstaltung leisten. In diesem Kontext wollen wir als PDS-\nFraktion auch gern Unterst\u00fctzung geben.\n\nDie s\u00e4chsischen Tourismusunternehmen haben in den\nneunziger Jahren mit gro\u00dfem investivem Kraftaufwand\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4414\n\neinen Aufholprozess gegen\u00fcber den etablierten Anbie-\ntern aus den alten Bundesl\u00e4ndern unternommen. Das ist\ninsbesondere unter dem Aspekt hervorzuheben, dass es\nihnen gelungen ist, den qualitativen Anforderungen\nheute weitestgehend zu entsprechen, obwohl bei den\ntouristischen Privatunternehmen oftmals nicht das erfor-\nderliche Eigenkapital zur Verf\u00fcgung stand, sondern not-\nwendige Investitionen \u00fcber hohe Kredite finanziert wer-\nden mussten.\n\nBund, Land und Kommunen haben mit dem Ausbau der\nInfrastruktur wichtige Rahmenbedingungen f\u00fcr die Ent-\nwicklung des Tourismus geschaffen. Das wird auch von\nmeiner Fraktion nicht bestritten.\n\nWir sehen aber durchaus noch andere Schwerpunkte,\nzum Beispiel den Schienenverkehr, zum Beispiel die\nOberlausitz. Ich will das nur punktuell ansprechen. Wir\nbestreiten nicht, dass von allen Beteiligten sehr viel\ngeleistet wurde. So hat sich in Sachsen die Anzahl der\nG\u00e4stebetten seit 1992 mehr als verdoppelt. In einigen Be-\nreichen, wie dem Kur- und B\u00e4derbereich, ist der struktu-\nrelle Umbau nach unserer Meinung weitestgehend voll-\nzogen. Jetzt kommt es darauf an, die Pflege und den\nErhalt der touristischen Infrastruktur in Sachsen in\nn\u00e4chster Zeit mittelfristig einer tragf\u00e4higen L\u00f6sung zuzu-\nf\u00fchren, um das Erreichte nicht zu gef\u00e4hrden. Meine Vor-\nrednerin sprach es schon an.\n\nHierbei kann es nicht sein, dass der Tourismus als frei-\nwillige Aufgabe der Kommunen wegen deren zuneh-\nmender Finanzschw\u00e4che immer mehr zur\u00fcckgestellt wer-\nden muss. Was n\u00fctzt es beispielsweise dem Radfahrer,\nwenn der ausgeschilderte Radweg pl\u00f6tzlich in einen\nholprigen Feldweg m\u00fcndet, und das nur, weil eine hoch\nverschuldete Kommune nicht in der Lage ist diese Auf-\ngabe als freiwillige Leistung zu realisieren? Der so am\nRadwandern gehinderte Urlauber wird sich ernsthaft\n\u00fcberlegen, ob seine n\u00e4chste Urlaubsreise in Sachsen statt-\nfindet.\n\nEs zeigt sich, dass der stetige R\u00fcckgang der ABM-F\u00f6rde-\nrung durch den Bund nicht durch die Kommunen kom-\npensiert werden kann. Dabei muss jedoch vom Kunden,\nalso vom Urlauber her, gedacht werden. Das ist bei poli-\ntischen Entscheidungsprozessen, die mittelbar oder un-\nmittelbar Auswirkungen auf die Tourismuswirtschaft\nhaben, zuk\u00fcnftig mehr zu beachten. Ohne ein gemeinsa-\nmes, abgestimmtes Vorgehen von \u00f6ffentlicher Hand und\nPrivatunternehmen k\u00f6nnen die notwendigen Effekte f\u00fcr\ndie St\u00e4rkung der Tourismuswirtschaft in Sachsen nicht\nerzielt werden. Gerade in der kommunalen Zusammen-\narbeit liegen aus meiner Sicht noch Reserven, die es in\nZukunft noch besser zu erschlie\u00dfen gilt. Gleichzeitig ist\naber auch die S\u00e4chsische Staatsregierung in die Pflicht\nzu nehmen, eine solche Zusammenarbeit auf kommuna-\nler Ebene zeitnah und unb\u00fcrokratisch zu unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUmso wichtiger ist es f\u00fcr die Region, dass sie sich ihrer\ngemeinsamen St\u00e4rken bewusst ist und dass die regional\nund kommunal handelnden Akteure zusammen mit An-\nbietern der Tourismus- und Freizeitwirtschaft mit abge-\nstimmten Konzepten nach au\u00dfen oder besser in den\nMarkt hinein agieren. So ist es f\u00fcr die Neukundenwer-\nbung im Tourismus wohl kaum gewinnbringend, wenn\n\njeder Ort mit eigenen Angebotsmaterialien f\u00fcr sich selbst\nwirbt. Einmal ganz abgesehen davon, dass sich so etwas\nkeine Gemeinde und auch kein Privatunternehmen auf\nDauer leisten k\u00f6nnte, w\u00fcrden sie auch in der Masse der\nauf dem Tourismusmarkt gleichartigen Angebote unbe-\nachtet untergehen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In der \u00f6ffent-\nlichen Diskussion ist immer wieder einmal die Forde-\nrung einiger Tourismuslobbyisten zu h\u00f6ren, den Touris-\nmus als kommunale Pflichtaufgabe zu etablieren. Wenn\nman dieser Forderung, wie zum Beispiel bei den Kur-\norten, einiges abgewinnen k\u00f6nnte, so will ich doch davor\nwarnen, dass man generell kommunalrechtliche Pflicht-\nzuweisungen in der Sache \u00fcberlegt. Das w\u00fcrde dazu\nf\u00fchren, dass Kommunen, die von ihrer Lage und ihrer\ntouristischen Angebotsstruktur her kaum eigene Ent-\nwicklungspotenziale haben, unter Umst\u00e4nden v\u00f6llig fal-\nsche kommunalpolitische Schwerpunkte setzen. F\u00fcr eine\nerfolgreiche Entwicklung des Fremdenverkehrs wird es\njedoch immer wichtiger, dass wir den Wirtschaftsfaktor\nTourismus f\u00fcr unsere heimische Region st\u00e4rken und un-\nsere M\u00f6glichkeiten immer mit der Brille des Kunden,\ndes Urlaubers, sehen. Das kann man nicht oft genug be-\ntonen.\n\nErfahrungsgem\u00e4\u00df interessiert den Urlauber bei seiner\nEntscheidung, ob er zu uns kommt, kaum, in welcher\nTr\u00e4gerschaft \u2013 kommunal oder privat \u2013 sich eine Freizeit-\neinrichtung befindet oder gar, welche politischen Rah-\nmenbedingungen vor Ort vorherrschen. Auch im Touris-\nmus ist ein vielerorts noch egoistisches Denken bis zur\neigenen Kirchturmspitze f\u00fcr die Sicht auf die eigent-\nlichen Anforderungen hinderlich.\n\nDas Reiseland Sachsen kann heute mit dem Erreichten\nauf dem Gebiet des Tourismus im bundesweiten Ver-\ngleich mit anderen ostdeutschen Destinationen durchaus\nstandhalten. Bei den \u00dcbernachtungszahlen liegen wir im\nMittelfeld. Im ostdeutschen Vergleich liegt Sachsen hin-\nter Mecklenburg-Vorpommern an zweiter Stelle. Um\nauch weiterhin diese Position zu halten bzw. m\u00f6glichst\nnoch zu verbessern, wird es immer wichtiger, mehr po-\ntenzielle Urlauber f\u00fcr Sachsen zu erreichen. Damit ste-\nhen wir beim \u00fcberregionalen Marketing in direkter Kon-\nkurrenz mit touristisch traditionsreichen Bundesl\u00e4ndern,\nwie Baden-W\u00fcrttemberg und Bayern, die ein \u00e4hnliches\nAngebotsspektrum vorhalten.\n\nMittlerweile gibt es eine Vielzahl von repr\u00e4sentativen\nUntersuchungen \u00fcber die Urlauber, die Sachsen als ihr\nzuk\u00fcnftiges Reiseland in Betracht ziehen. Darauf muss in\nder \u00f6ffentlichen Diskussion und bei der Bereitstellung\nvon \u00f6ffentlichen Mitteln mehr geachtet werden als bis-\nher. Das Bild von Sachsen wird ma\u00dfgeblich durch die\nSt\u00e4dte Dresden als Kulturstadt und Leipzig als interna-\ntionaler Handelsplatz gepr\u00e4gt. Weiterhin wird dem Erz-\ngebirge, dem Vogtland und der S\u00e4chsischen Schweiz ein\nhoher Bekanntheitsgrad zugerechnet. Ungleich schwieri-\nger, ihre Bekanntheit zu steigern, haben es die in den\nletzten Jahren neu etablierten Regionen wie das S\u00e4ch-\nsische Burgen- und Heideland und die Oberlausitz.\nWohl am deutlichsten wird die noch vor uns liegende\nKraftaufgabe der weiteren touristischen Erschlie\u00dfung\nund Vermarktung im Leipziger S\u00fcdraum.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4415\n\nAn dieser Aufz\u00e4hlung wird bereits klar, dass sich der\nUrlauber, der Erholung Suchende nicht vorrangig an ein-\nzelnen St\u00e4dten und Gemeinden, sondern an Regionen\norientiert, die er als thematisches Reiseziel ausw\u00e4hlt.\n\nDie regionalen Tourismusverb\u00e4nde haben mit der Erar-\nbeitung von so genannten touristischen Leitbildern eine\nwichtige Voraussetzung zur Verbesserung des \u00fcberregio-\nnalen Marketing geleistet. Jetzt kommt es darauf an,\nnicht bei diesem Erreichten stehen zu bleiben. Deshalb\nsollten in den Regionen mehr touristische Fachplanungen\nerarbeitet werden. Auf der Grundlage dieser Leitbilder\nsollten in den s\u00e4chsischen Tourismusgebieten abge-\nstimmte kommunale Entwicklungen entstehen. Es geht\nhier also um die praktische Umsetzung dieser Leitbilder.\n\nEinen weiteren, nicht zu untersch\u00e4tzenden Effekt des\nTourismus stellt die nationale und internationale Wer-\nbung dar. Dabei leistet die Repr\u00e4sentation von Sachsen\nals internationales Urlaubsland auf den gro\u00dfen Reisemes-\nsen einen wichtigen Beitrag zur Steigerung unseres Be-\nkanntheitsgrades. Das ist auch richtig so, denn nur die\nB\u00fcndelung der finanziellen M\u00f6glichkeiten sowie eine\nkonsequente Orientierung der s\u00e4chsischen Angebote am\ninternationalen Reisemarkt kann eine Neukundenwer-\nbung erfolgreich werden lassen.\n\nIch sage hier trotz aller kritischen Wertungen, die teil-\nweise von den regionalen Fachverb\u00e4nden zu den ersten\nJahren der TMGS laut wurden, dass der eingeschlagene\nWeg der richtige ist. Kritisch dagegen sehe ich den Fakt,\ndass die finanziellen Mittel, die das Wirtschaftsministe-\nrium f\u00fcr die direkte Tourismusf\u00f6rderung zur Verf\u00fcgung\nstellt, nicht den zuk\u00fcnftigen Erfordernissen entsprechen.\nEs ist zwar richtig, mit der Gr\u00fcndung der TMGS finan-\nzielle Mittel aus dem Landeshaushalt f\u00fcr die Werbung\nvon Neukunden zu binden, jedoch d\u00fcrfen den regiona-\nlen Tourismusverb\u00e4nden f\u00fcr ihre Aufgaben, insbeson-\ndere die f\u00fcr die Stammkundenpflege notwendigen Gel-\nder, nicht gleichzeitig wieder entzogen werden. Hier ist\ndie Landespolitik gefordert, den \u00f6ffentlich immer wieder\nge\u00e4u\u00dferten Anspruch, dass der Tourismus ein wichtiger\nWirtschaftszweig Sachsens ist, auch mit der entsprechen-\nden finanziellen Ausstattung zu untersetzen. Schlie\u00dflich\ngeht es hier um eine klassische F\u00f6rderung des Mittel-\nstandes.\n\nMit dem in der Antwort der Staatsregierung ausgewiese-\nnen Nettoumsatz von 3,32 Milliarden Euro und der da-\nraus resultierenden Nettowertsch\u00f6pfung von ca. 1,64 Mil-\nliarden Euro im Jahr 1999 leistet die Tourismuswirtschaft\neinen wichtigen Einkommensbeitrag f\u00fcr Sachsen. Gleich-\nzeitig nimmt sich nat\u00fcrlich die Staatsregierung mit dieser\nrichtigen Feststellung selbst in die Pflicht, in den n\u00e4chs-\nten Doppelhaushaltsjahren f\u00fcr entsprechende Schwer-\npunktsetzungen zu sorgen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Neben der not-\nwendigen finanziellen Untersetzung bedarf es aber auch\neiner partei\u00fcbergreifenden Zusammenarbeit auf diesem\nPolitikfeld. Der Landestourismusverband Sachsen hat\ndiesbez\u00fcglich eine positive Vorreiterrolle eingenommen.\nIn den bestehenden Facharbeitsgruppen arbeiten die\nTourismuspolitiker aller drei Landtagsfraktionen gleich-\nberechtigt mit. Diesem Beispiel sollten auch die regiona-\nlen Tourismusverb\u00e4nde mutiger folgen und dadurch das\n\ngegenseitige Verst\u00e4ndnis von Tourismuswirtschaft und\nPolitik aktiv bef\u00f6rdern.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDer an vielen Stellen der Antwort der Staatsregierung\nauf die Gro\u00dfe Anfrage enthaltene Hinweis auf die fach-\nliche Kooperation mit dem Landestourismusverband\nSachsen zeigt auch, welchen Stellenwert dieser in der\nlandesweiten Arbeit auf dem Gebiet des Tourismus ein-\nnimmt.\n\nAuch aus diesem Grund unterst\u00fctzt meine Fraktion das\nAnsinnen der Staatsregierung, die Federf\u00fchrung f\u00fcr die\nFortschreibung der Grundz\u00fcge der s\u00e4chsischen Touris-\nmuspolitik dem Landestourismusverband zu \u00fcbertragen.\nEs geht vor allem darum, die Zusammenarbeit von Wirt-\nschaft und Politik im Interesse eines gemeinsamen Zieles\nzu b\u00fcndeln und den kontinuierlichen Meinungsaus-\ntausch zu organisieren, um so praxisnah L\u00f6sungsvor-\nschl\u00e4ge zu erarbeiten.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! F\u00fcr die qualita-\ntive Verbesserung unserer Angebote wird es immer\nwichtiger, dass die Touristen, die Sachsen besuchen, in\nihrem Urlaubsort schnell und unkompliziert Informatio-\nnen und pers\u00f6nliche Beratung erhalten, was es in der Re-\ngion f\u00fcr touristische und Freizeitangebote gibt. Hierbei\nwird die Zusammenarbeit von touristischen Anbietern\nund kommunalen Fremdenverkehrsb\u00fcros immer wichti-\nger. In diesem Zusammenhang ist es f\u00fcr meine Fraktion\nin der Zukunft auch nicht mehr reglos zu akzeptieren,\ndass in Sachsen zwar diplomierte Touristiker ausgebildet\nwerden, sie aber nach Abschluss ihres Studiums in ihrer\nHeimatregion kaum eine M\u00f6glichkeit auf eine Anstellung\nfinden und in finanziell besser gestellte Tourismusregio-\nnen in den alten Bundesl\u00e4ndern, die davon profitieren,\nabwandern.\n\nPolitik und Tourismuswirtschaft sind gefragt, an einer\nL\u00f6sung zu arbeiten, diesen Prozess zu stoppen. Nur mit\njungem, gut ausgebildetem Fachpersonal, das die s\u00e4ch-\nsische Tourismuslandschaft kennt, wird es uns gelingen,\nmittelfristig den Tourismusstandort Sachsen auf hohem\nNiveau zu sichern. Die Ausgangsvoraussetzungen daf\u00fcr\nwurden in den neunziger Jahren von den Kommunen\nund den touristischen Unternehmen in der Politik ge-\nschaffen. In den n\u00e4chsten Jahren wird es darauf ankom-\nmen, daf\u00fcr eine solide, mittelfristige Perspektive aufzu-\nzeigen. Im Interesse der gro\u00dfen Anzahl von S\u00e4chsinnen\nund Sachsen, die im Tourismus ihr Einkommen bezie-\nhen, und in Anbetracht der noch zu aktivierenden Poten-\nzen, die der Tourismus mit all seinen Facetten bietet,\nsollte die parteien\u00fcbergreifende Zusammenarbeit voran-\ngetrieben werden. Die PDS-Fraktion jedenfalls wird auch\ndaf\u00fcr in Zukunft ihren Beitrag in diesem Hohen Haus\nleisten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU-\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann die\nSPD-Fraktion, bitte; Frau Abg. Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! In der vergangenen Woche feierte in Pots-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4416\n\ndam der Deutsche Tourismusverband sein hundertj\u00e4hri-\nges Bestehen. Die wachsende Bedeutung des Tourismus\nf\u00fcr Deutschlands Wirtschaft quasi unterstreichend, lie\u00dfen\nManfred Stolpe als Ministerpr\u00e4sident des Gastgeberlan-\ndes sowie unser Bundeskanzler Gerhard Schr\u00f6der es sich\nnicht nehmen als Festredner aufzutreten.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nEs ist erfreulich, dass Tourismus in der \u00f6ffentlichen\nWahrnehmung einen immer h\u00f6heren Stellenwert ein-\nnimmt. Insofern bin ich der CDU-Fraktion dankbar, dass\nsie ihre Gro\u00dfe Anfrage \u2013 gleichsam ebenfalls als Geburts-\ntagsgeschenk zum hundertj\u00e4hrigen Bestehen des Deut-\nschen Tourismusverbandes \u2013 auf die Tagesordnung ge-\nhoben hat.\n\nAus den Antworten der Staatsregierung k\u00f6nnen wir mit\nBlick auf die Tourismuswirtschaft unter anderem entneh-\nmen, dass es in Sachsen im Jahr 2001 gegen\u00fcber dem\nJahr 2000 keine nennenswerte Ver\u00e4nderung in der Zahl\nder G\u00e4steank\u00fcnfte gegeben hat, dass aber die Zahl der\n\u00dcbernachtungen um 0,3 % zur\u00fcckgegangen ist.\n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Das ist bitter; denn\ntrotz steigender G\u00e4ste\u00fcbernachtungen ist in der Vergan-\ngenheit die Zahl der G\u00e4stebetten unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig an-\ngestiegen mit der Folge, dass die Bettenauslastung im-\nmer weiter gesunken ist und mit ihr der unternehmens-\nbezogene Umsatz. Ganz besonders hart trifft das solche\nstrukturschwachen Regionen wie das Erzgebirge, das\nS\u00e4chsische Burgen- und Heideland und Westsachsen.\nLetztere Region musste 2001 einen R\u00fcckgang der \u00dcber-\nnachtungen von rund 11 % gegen\u00fcber dem Vorjahr ver-\nkraften.\n\nSo ist nunmehr festzustellen:\n\nerstens, dass vielerorts die anf\u00e4ngliche Euphorie einer\nErn\u00fcchterung gewichen ist, obwohl viel geschaffen\nwurde durch die F\u00f6rderung seitens des Bundes, des Lan-\ndes, der Europ\u00e4ischen Union und nicht zuletzt durch\nden hohen unternehmerischen Einsatz der privaten\nInvestoren. So nehmen unsere s\u00e4chsischen Unternehmen\nin ihren Standards auch bundesweit einen Spitzenplatz\nein.\n\nZweitens ist aber weiterhin festzustellen, dass der wirt-\nschaftliche Anpassungsprozess im Gastgewerbe l\u00e4nger\ndauert als erwartet. Vielerorts haben sich das touristische\nUmfeld und die Infrastruktur noch nicht entsprechend\nentwickelt. Die Nachfrage in den strukturschwachen Re-\ngionen erfolgt vorwiegend im Freizeittourismus, wo ge-\nringere Erl\u00f6se als beim Gesch\u00e4ftstourismus erzielt wer-\nden.\n\nInsgesamt sind die Ertragslage, die Liquidit\u00e4ts- und Ver-\nm\u00f6gensentwicklung f\u00fcr das Gastgewerbe unbefriedigend\nund die Finanzierungsbelastungen erdr\u00fcckend. Wies die\nBilanzstruktur beim Start der Unternehmen 1991 noch\nrund 9 % Eigenkapital auf, so beinhaltete sie 1999 im\nDurchschnitt kein Eigenkapital mehr, das hei\u00dft, im\nWesentlichen sind unsere Unternehmen des Gastgewer-\nbes fremdfinanziert.\n\nSo ist die Lage bei vielen unserer Unternehmen schlim-\nmer, als es aus der Antwort der Staatsregierung hervor-\ngeht. Deshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle an Sie, Herr\nWirtschaftsminister Gillo, die herzliche Bitte richten, Op-\n\ntionen zu pr\u00fcfen und nat\u00fcrlich dann auch umzusetzen,\ndie f\u00fcr die Senkung der Finanzierungsbelastungen unse-\nrer Unternehmen im Gastgewerbe bestehen. Aus meiner\nSicht sind das: Umfinanzierung der \u00fcber dem Markt-\ndurchschnitt liegenden Zinsen; Aussetzung bzw. Stre-\nckung der Tilgungen; \u00dcbernahme von B\u00fcrgschaften bei\nErfolg versprechenden Unternehmen und vorzeitige Til-\ngung bzw. Abl\u00f6sung der Eigenkapitalhilfe.\n\nJetzt ist nicht nur der Rat, sondern auch die Tat, das\nhei\u00dft umgehende Hilfe, der Staatsregierung gefragt.\n\nWas die Tourismuspolitik der Staatsregierung anbelangt,\nso sind die Folgen einer in der Vergangenheit wenig\ndurchdachten F\u00f6rderpolitik heute noch schmerzlich zu\nsp\u00fcren: Betten\u00fcberkapazit\u00e4ten, Freizeitb\u00e4der auf zu en-\ngem Raum und wenig ausgelastete H\u00e4user des Gastes.\nInsofern ist in den vergangenen Jahren durch die Tren-\nnung von verbandspolitischem und Marketingbereich\nauf Landesebene eine Entwicklung eingeleitet worden,\ndie mittelfristig messbar positive Ergebnisse f\u00fcr das Ge-\ndeihen des Tourismus in Sachsen bringen kann.\n\nIch m\u00f6chte eindringlich davor warnen, Herr Staatsminis-\nter Gillo, in Erw\u00e4gung zu ziehen, die Haushaltsmittel f\u00fcr\ndie Tourismus-Marketing-Gesellschaft Sachsen zu k\u00fcr-\nzen. Allerdings ist zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die Tourismus-\nMarketing-Gesellschaft in der Lage ist, dem Marketing-\nbedarf der Regionen in G\u00e4nze zu entsprechen. Ich meine\nnein, denn die Tourismus-Marketing-Gesellschaft soll ja\ndie Leuchtt\u00fcrme Sachsens in \u00dcbersee und in Deutsch-\nland vermarkten. Wir wissen aber auch: Sachsen kann\nnicht allein von einigen wenigen Leuchtt\u00fcrmen leben. Es\nsind gleichzeitig Netzwerke und Kooperationen kleinerer\nUnternehmen erforderlich. Die Unternehmen m\u00fcssen ne-\nben dem Andocken an die Leuchtt\u00fcrme f\u00fcr sich allein\nein Standbein haben. Dazu bedarf es meines Erachtens\nzus\u00e4tzlich eines Marketings der Regionen.\n\nIch m\u00f6chte deshalb die Staatsregierung dazu anregen,\numgehend eine Untersuchung vorzunehmen, inwieweit\ndie bei den Regionalverb\u00e4nden verbliebenen finanziellen\nMittel diesem Anliegen gerecht werden k\u00f6nnen. Denn\nbis auf wenige Ausnahmen k\u00f6nnen die Leistungstr\u00e4ger\nder Tourismuswirtschaft das erforderliche Marketing in\nden Regionen finanziell derzeit einfach nicht schultern.\n\nLassen Sie mich an das Ende meiner Ausf\u00fchrungen noch\nfolgende Anregungen setzen:\n\nErstens. F\u00fcr viele der angefragten Fakten besitzt die\nStaatsregierung keine ausreichende Datenbasis. Meine\nVorredner haben bereits darauf hingewiesen. Dadurch\nbesteht die Gefahr weiterer Fehlentscheidungen in den\neinzelnen Ressorts. Die Sammlung derartiger Daten\nk\u00f6nnte dem Landestourismusverband \u00fcbertragen wer-\nden.\n\nZweitens. Die Grundz\u00fcge der Tourismuspolitik bed\u00fcrfen\nseitens der Staatsregierung einer dringenden Fortschrei-\nbung. Wichtig ist, dass diese \u00dcberarbeitung bzw. Fort-\nschreibung schnell erfolgt, um daraus entsprechende F\u00f6r-\nderschwerpunkte abzuleiten. Ich sehe hier noch Bedarf\nbei der F\u00f6rderung der Unternehmen im IT-Bereich, beim\nMarketing und bei der Qualifizierung.\n\nDrittens. Die Staatsregierung hat dargestellt, in welchen\nRessorts tourismusrelevante Entscheidungen getroffen\nwerden. Ich schlage Ihnen vor, Herr Staatsminister Gillo,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4417\n\neine interministerielle Arbeitsgruppe Tourismus ins Le-\nben zu rufen. Tourismus ist eine Querschnittsdisziplin,\nbei der nur eine integrative Betrachtungsweise und inte-\ngrative L\u00f6sungen zum Erfolg f\u00fchren.\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir sind in Sachsen\nin Sachen Tourismus ein gutes St\u00fcck vorangekommen.\nEiniges ist schief gelaufen. Ich habe in meiner Rede da-\nrauf hingewiesen. Das gilt es in Zukunft auszub\u00fcgeln.\nVieles ist noch anzupacken. \u00dcber einiges, nicht \u00fcber al-\nles, habe ich gesprochen. Manches hat die CDU-Fraktion\nin ihrer Gro\u00dfen Anfrage gar nicht angesprochen. Deshalb\nhat meine Fraktion noch eine Gro\u00dfe Anfrage im Ge-\nsch\u00e4ftsgang, eine gute Grundlage f\u00fcr eine weitere Tou-\nrismusdebatte in diesem Haus.\nErfreulicherweise herrscht heute bei allen Fraktionen Ei-\nnigkeit, dass wir im Interesse der Tourismusbranche den\nTourismus in diesem Hause h\u00e4ufiger thematisieren m\u00fcs-\nsen, um ihn in Sachsen weiter voranzubringen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau\nAbg. Windisch.\n\nFrau Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Noch einige kurze Anmer-\nkungen zu den Beitr\u00e4gen der SPD- und der PDS-Frak-\ntion.\nFrau Klein, der Stellenwert des Tourismus wird gewiss\nnicht am Auftritt des Kanzlers gemessen, sondern an\nden Taten und an den Initiativen, die dann folgen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie werden mir sicher Recht geben \u2013 wenn Sie aufmerk-\nsam zugeh\u00f6rt haben \u2013, dass da an Substanz in der Rede,\ndie eine allgemeine Wahlkampfrede war, \u00fcberhaupt\nnichts war. Da war der Beitrag von Ministerpr\u00e4sident\nStolpe von der Substanz her wirklich wesentlich besser.\nDas dazu.\nDie genannten Zahlen und deren Interpretation kann ich\nso auch nicht stehen lassen. Richtig ist zwar, dass die\n\u00dcbernachtungszahlen, die G\u00e4stezahlen in Sachsen im\nvergangenen Jahr stagniert haben. Aber man muss das\nin den allgemeinen Trend einordnen und Vergleiche zu\nanderen Bundesl\u00e4ndern ziehen.\nTraditionelle Ferienl\u00e4nder wie Bayern, wie Baden-W\u00fcrt-\ntemberg, wie Niedersachsen, also die Nordseek\u00fcste, wie\nSchleswig-Holstein haben alle im Vergleich der Zahlen\n2001 zu 1992 R\u00fcckg\u00e4nge zu verzeichnen. Sachsen und\nvor allen Dingen Mecklenburg-Vorpommern haben be-\ntr\u00e4chtliche Zuw\u00e4chse in diesem Zeitraum erreicht. Wenn\nwir einen Vergleich zu Th\u00fcringen ziehen, wo von 1992\nzu 2001 mit 5,1 Millionen \u00dcbernachtungen zu 8,8 Millio-\nnen \u00dcbernachtungen eine sehr bescheidene Steigerung\nwar, hat Sachsen die \u00dcbernachtungszahl von 6,7 Millio-\nnen auf 14,5 Millionen in diesem Zeitraum mehr als ver-\ndoppelt. Das sollten wir dann schon ehrlich betrachten.\nAuch bei den Auslastungszahlen kann man nicht von\neinem Betten\u00fcberangebot sprechen. Wir haben jetzt ein\nsolides Angebot f\u00fcr jede G\u00e4stegruppe und f\u00fcr jeden An-\nspruch. Dass die \u00dcbernachtungszahlen schwanken und\n\nwir hier noch zulegen m\u00fcssen, ist unbestritten. Aber der\nBundesdurchschnitt bei den \u00dcbernachtungen liegt bei\n34,3 %. Wir haben in Sachsen eine durchschnittliche Aus-\nlastung von 36,1 %, liegen also im Durchschnitt h\u00f6her.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nAber ich sage dazu, da sind die Kureinrichtungen mit\neingerechnet.\n\n(Nolle, SPD: Bravo!)\n\n\u2013 Herr Nolle, ich bin durchaus in der Lage, so etwas\nauch zu interpretieren und zu kommentieren. Dazu\nbrauche ich Ihr \u201eBravo\u201c nicht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nDie Hotellerie liegt bei 32,1 %. Ich wei\u00df, dass es auch\nHotels gibt, die \u00fcbers Jahr 80 % fahren.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Eben!)\n\nUnd es gibt welche, die auch noch darunter sind. Aber\ndas liegt nat\u00fcrlich in der Natur der Sache, im Angebot,\nin der Region. Wir k\u00f6nnen das nicht verallgemeinern.\nWir m\u00fcssen noch etwas tun \u2013 das habe ich vorhin in\nmeinem Beitrag gesagt \u2013, damit wir auf 40 % kommen.\nInsofern ist das aber kein Zustand, der jetzt \u00fcberaus Be-\nsorgnis erregend w\u00e4re.\nWenn Sie, Frau Klein, den R\u00fcckgang von 11 % in West-\nsachsen hernehmen, dann m\u00fcssen Sie auch die Ver-\ngleichsjahre nennen. Denn das Jahr vorher war West-\nsachsen sozusagen der positive Ausrei\u00dfer. Der Grund\nwar der \u201eTag der Sachsen\u201c in Zwickau, der die Zahl un-\nwahrscheinlich nach oben gebracht hat. Ein Jahr sp\u00e4ter\nwar halt so ein Event nicht. Die Zahlen haben sich wie-\nder auf den Vorvorjahresstand eingepegelt. Auch das\nm\u00fcssen wir der Ehrlichkeit halber sagen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird noch von den\nFraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der\nFall ist, frage ich die Staatsregierung. \u2013 Bitte, Herr Staats-\nminister Gillo.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Ich w\u00fcnschte mir, dass alle Themen,\ndie wir hier im Landtag besprechen, so positiv und in\nder gleichen Richtung besprochen w\u00fcrden. Wir alle sind\nuns einig, dass Tourismus ein unwahrscheinlich wichti-\nger Faktor der s\u00e4chsischen Wirtschaft ist. Es sind in der\ns\u00e4chsischen Wirtschaft 75 000 Menschen besch\u00e4ftigt. Der\nUmsatz ist sehr hoch; er ist von unseren Kollegen von\nder PDS schon angesprochen worden. Wir sind uns auch\nalle einig, dass dieser Faktor in der Zukunft noch wichti-\nger werden muss.\nDas Thema hei\u00dft \u201eSignal Wachstum\u201c. Bevor wir hier zu\npessimistisch werden, darf ich noch einmal daran erin-\nnern: Die Zahl der Menschen, die in dieser Industrie ar-\nbeiten, erh\u00f6hte sich von 1997 auf 2001 um 12,8 %. Das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4418\n\nm\u00f6chte ich der restlichen Wirtschaft in Sachsen auch\nw\u00fcnschen: eine Steigerung mit einem solchen Prozent-\nsatz zu erreichen.\n\nWas tun wir, was haben wir bis jetzt getan? Zun\u00e4chst\neinmal: Die Verkehrsinfrastruktur ist wirklich wichtig.\nWir haben sehr viel getan. Aber man muss auch sagen:\nDas Glas ist halb voll. Es bleibt noch sehr viel zu tun.\nWie Ministerpr\u00e4sident Milbradt uns gesagt hat, wird der\nStra\u00dfenbau auch in den n\u00e4chsten Jahren ein Thema mit\nhoher Priorit\u00e4t werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie andere Infrastruktur. Da haben wir f\u00fcr den Touris-\nmus seit 1991 \u00fcber 900 Millionen Euro zu einer Gesamt-\ninvestition im Tourismusbereich von 1,2 Milliarden Euro\ninvestiert. Das muss man anerkennen.\n\nWie geht es jetzt weiter? Wie sehen wir in der s\u00e4ch-\nsischen Regierung unsere Rolle? Ganz wichtig: das Er-\nmutigen von Unternehmen und Verb\u00e4nden, nach Chan-\ncen f\u00fcr weiteres Wachstum zu suchen und sie tatkr\u00e4ftig\nzu verfolgen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnsere Rolle ist nicht die des Oberlehrers, dass wir den\nFirmen sagen, was sie zu tun haben. Unsere Rolle ist,\nden Unternehmen zur Selbsthilfe zu helfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa gibt es viel zu tun. Im gewerblichen Bereich werden\nwir die Ausbildung weiterhin unterst\u00fctzen. Wir werden,\nwie ich schon gesagt habe, in der Infrastruktur weiter-\nmachen und wir werden, wie auch angefordert, im Mar-\nketing helfen.\n\nDie \u201ePers\u00f6nlichkeit\u201c des Landes Sachsen k\u00f6nnen wir\nverkaufen. Das ist ein Pfund, mit dem wir wuchern k\u00f6n-\nnen und sollen \u2013 der Optimismus, die s\u00e4chsische\nFreundlichkeit und Aufgeschlossenheit, die Sch\u00f6nheit\ndes Landes,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndie Lebensqualit\u00e4t, die wir hier haben, und die reiche\nKultur. Wir sehen unsere Rolle im Verteidigen dieser\nSt\u00e4rken und im Verkaufen und Vermarkten.\n\nWo sehen wir andere Chancen der Zukunft? Andere\nChancen sehen wir auch in der EU-Osterweiterung. Wir\nhaben im s\u00e4chsischen Raum drei L\u00e4nder und drei Kultu-\nren, die eng beieinander sind, die man mit kurzen We-\ngen erreichen und nutzen kann. Aber wir wissen auch,\ndass zu den Chancen der EU-Osterweiterung auch He-\nrausforderungen kommen, denen sich zu stellen wir un-\nseren Firmen durchaus helfen wollen, zum Beispiel in\nFragen der Arbeitsteilung, dass man also grenz\u00fcbergrei-\nfende Tourismuschancen zusammen erarbeitet und an-\nbietet. Was wir in der Vergangenheit zum Beispiel be-\ngonnen haben, war das Festival \u201eDreiklang\u201c, das\nsicherlich viele von Ihnen kennen, womit wir versucht\nhaben, in drei L\u00e4ndern Kultur zusammenzubringen und\nzum gemeinsamen Erlebnis zu machen.\n\nMit anderen Worten: Das ist ein Thema, bei dem wir\nuns alle einig sind. Wir streiten uns darum, wie man am\n\nbesten dahin kommt. Unser Ansatz ist, dass die Firmen\nund Verb\u00e4nde am besten selbst wissen, wo ihre Chancen\nliegen. Es ist unsere Aufgabe, dort zu unterst\u00fctzen, wo\ndie gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Wachstumsm\u00f6glichkeiten vorhanden\nsind. Wie gesagt, das geschieht nicht im Elfenbeinturm;\ndas muss von den Tourismusunternehmern selber getra-\ngen und mitbestimmt werden.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Damit ist die Debatte beendet. Mir liegt noch ein\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU in der\nDrucksache 3/6656 vor und ich bitte um Einbringung.\nFrau Abg. Windisch, bitte.\n\nFrau Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Zum Entschlie\u00dfungsantrag\nder CDU-Fraktion noch einige wenige Bemerkungen:\n\nDie verl\u00e4ssliche f\u00f6rderpolitische Begleitung der Touris-\nmuswirtschaft, des Marketings und der touristischen\nInfrastruktur wird auch zuk\u00fcnftig Grundvoraussetzung\nf\u00fcr ein Wachstum der Branche sein. Deshalb haben wir\ndieses Thema im Antrag unter Punkt 2 besonders veran-\nkert, haben aber auch das Schwergewicht auf den Auf-\nbau eines zeitnahen Informations- und Indikatoren-\nsystems gelegt, um ganz einfach die Glaubw\u00fcrdigkeit\nder tourismuspolitischen Argumentation und nat\u00fcrlich\nauch die Zielgenauigkeit der F\u00f6rderpolitik, der Marke-\ntingaktivit\u00e4ten und der Planungen von Investitionen im\nTourismus zu verbessern.\n\nDer Tourismus als Querschnittsaufgabe und als ein Wirt-\nschaftsfaktor mit Zukunft. Auch das ist unstrittig, denn\ndamit k\u00f6nnen wir einen wichtigen Beitrag zur Struktur-\nentwicklung, f\u00fcr Arbeit und Besch\u00e4ftigung und einen ge-\nsunden Klein- und Mittelstand im Reiseland Sachsen\nleisten. Die Querschnittsaufgabe Tourismus ist uns ein\nAnliegen. Hier ist bisher die Koordinierung noch nicht\noptimal verlaufen und deshalb haben wir das in unse-\nrem Antrag ausdr\u00fccklich verankert.\n\nIch bitte Sie um Ihre Zustimmung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Mir liegt zum Entschlie\u00dfungsantrag ein \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der PDS in der Drucksache\n3/6665 vor. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich wollte zun\u00e4chst\nzum Entschlie\u00dfungsantrag sprechen. Der \u00c4nderungs-\nantrag wird ja noch separat eingebracht.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ja, Entschuldigung,\ndas ist nat\u00fcrlich richtig. Bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Vielen Dank.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Pr\u00e4siden-\ntin! Wir als PDS-Fraktion freuen uns zun\u00e4chst, dass die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4419\n\nCDU so viele langj\u00e4hrige Forderungen der PDS aufge-\ngriffen hat.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nLachen bei der CDU)\n\nEs ist von Kollegen Tischendorf in der zur\u00fcckliegenden\nZeit wiederholt auf bestimmte dieser Probleme aufmerk-\nsam gemacht worden. Wir h\u00e4tten eigentlich einen \u00e4hn-\nlichen Antrag stellen k\u00f6nnen, h\u00e4tten Sie aber wieder in\nSchwierigkeiten gebracht, was Ihr Abstimmungsverhal-\nten angeht. Insofern: Da wir nach der Sache und vom In-\nhalt eines Antrages her urteilen, haben wir kein Problem,\nauch diesem Antrag, den Sie vorgelegt haben, zuzustim-\nmen.\n\nSicherlich kann man in dem einen oder anderen Punkt\nnoch eine Erg\u00e4nzung machen. Beispielsweise w\u00e4re unter\nPunkt I auch zu fragen, ob der Tourismus oder die Tou-\nrismuswirtschaft nicht auch eine sozialpolitische Bedeu-\ntung hat, die jetzt in diesem Antrag fehlt. Ich denke, da-\nr\u00fcber sollten wir uns aber hier im Haus einig sein.\n\nIch erlaube mir noch eine weitere Anmerkung zu diesem\nEntschlie\u00dfungsantrag. Unter Punkt II ist im vierten An-\nstrich ein Verweis auf die Kur- und Erholungsorte ent-\nhalten. Dort wird von der antragstellenden Fraktion be-\ngehrt, dass die staatlich anerkannten Kur- und Erholung-\nsorte, deren Bestandsschutz im Jahr 2004 ausl\u00e4uft, mit\ndiesem Antrag eine vorl\u00e4ufige Anerkennung nach dem\nAuslaufen dieses Bestandsschutzes erhalten, das hei\u00dft,\nweiter die Titel \u201eKurort\u201c, \u201eLuftkurort\u201c und \u00c4hnliches\nf\u00fchren k\u00f6nnen.\n\nHierzu will ich nur darauf verweisen, dass wir das S\u00e4ch-\nsische Kurortegesetz haben. Die Gemeinden wissen seit\nzehn Jahren, dass ihre Pr\u00e4dikatisierungen neu erworben\nwerden m\u00fcssen. Einige Gemeinden haben davon Ge-\nbrauch gemacht \u2013 durchaus mit erheblichen Aufwendun-\ngen \u2013 und sind neu pr\u00e4dikatisiert worden; andere haben\ndies nicht getan. Ich m\u00f6chte zumindest darauf hinwei-\nsen, dass es hier eine Ungleichbehandlung geben w\u00fcrde,\nwenn die Pr\u00e4dikatisierung von den bisher unter Be-\nstandsschutz stehenden Gemeinden nicht auch noch ver-\nlangt w\u00fcrde, sondern das Pr\u00e4dikat quasi unbegrenzt\n\u00fcber den Weg einer vorl\u00e4ufigen Anerkennung fortge-\nschrieben w\u00fcrde.\n\nDeshalb m\u00f6chte ich hier zumindest f\u00fcr meine Fraktion\nanregen, diese vorl\u00e4ufige Anerkennung zu befristen.\nWenn die vorl\u00e4ufige Anerkennung zum Beispiel auf\nzwei Jahre befristet w\u00fcrde, h\u00e4tten die betreffenden Kom-\nmunen die Chance, die Pr\u00e4dikatisierung noch nachzuho-\nlen. Aber ich glaube, dass es eine Ungleichbehandlung\nderer, die die Kosten, die Bem\u00fchungen in den letzten\nJahren aufgewandt und die Pr\u00e4dikatisierung erlangt\nhaben, gegen\u00fcber jenen w\u00e4re, die dort nichts gemacht\nhaben, wenn Letztere trotzdem de facto gleichgestellt\nw\u00fcrden, indem sie die entsprechenden Titel behalten.\n\nIch glaube, hier sollten alle Anstrengungen unternom-\nmen werden, auch diese Gemeinden dazu zu bewegen,\neine Neupr\u00e4dikatisierung zu erreichen. Wenn das ge-\nmeint sein soll, unterst\u00fctzen wir das Anliegen, aber ich\ndenke, eine Befristung auf zwei Jahre w\u00e4re durchaus\nsinnvoll und k\u00f6nnte auch die Gemeinden dazu bringen,\njetzt endlich t\u00e4tig zu werden; denn sie wissen seit zehn\n\nJahren, dass es notwendig ist, diese Neupr\u00e4dikatisierung\nzu beantragen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Zun\u00e4chst ist Frau\nAbg. Klein an der Reihe.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Ich wollte etwas richtig stellen!)\n\nEine Richtigstellung kann erst vor der Abstimmung er-\nfolgen. Zum Inhalt des Entschlie\u00dfungsantrages kann\naber noch gesprochen werden. Bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Frau\nWindisch, ich verstehe nicht, warum Sie hier einen Dis-\nsens in unseren Reden konstruiert haben. Wenn alles in\nButter w\u00e4re, k\u00f6nnten wir ja auch alles so lassen, wie es\nist. Da haben Sie ja auch ein paar W\u00fcnsche offen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEinige Dinge bleiben aus unserer Sicht in dem Entschlie-\n\u00dfungsantrag noch offen. Ich habe in meiner Rede auf\neiniges hingewiesen. Trotzdem k\u00f6nnen wir uns dem In-\nhalt dieses Entschlie\u00dfungsantrages anschlie\u00dfen. Da\nmeine Fraktion ebenfalls eine Gro\u00dfe Anfrage im Ge-\nsch\u00e4ftsgang hat, die weitere Bereiche des Tourismus an-\nspricht, bestehen auch noch weitere Anl\u00e4sse f\u00fcr einen\nEntschlie\u00dfungsantrag. Deshalb verzichten wir auch auf\neinen \u00c4nderungsantrag.\nFalls die PDS-Fraktion noch einen \u00c4nderungsantrag ein-\nbringen will, erkl\u00e4re ich schon jetzt, dass wir diesem \u00c4n-\nderungsantrag ebenso wie dem Entschlie\u00dfungsantrag zu-\nstimmen werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte noch zu\ndem Entschlie\u00dfungsantrag sprechen? \u2013 Ich sehe, das ist\nnicht der Fall.\nDann rufe ich den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nPDS auf und bitte diesen einzubringen.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n. Ich mache es gleich\nvon hier, Frau Pr\u00e4sidentin.\nEs handelt sich um einen \u00c4nderungsantrag in dem\nSinne, dass wir den Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-Frak-\ntion um einen Punkt erweitern m\u00f6chten. Es ist ja nichts\nanderes. Ich glaube, es ist sehr deutlich zum Ausdruck\ngekommen, dass die wesentlichen Punkte, die uns im\nTourismus in Sachsen in den n\u00e4chsten Jahren wirklich\nnach vorn bringen, von der CDU-Fraktion aufgeschrie-\nben wurden. Das, was uns fehlt, ist der barrierefreie\nTourismus. Deswegen haben wir ganz einfach etwas\ndazu aufgeschrieben.\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang an die Worte des\nHerrn Ministers erinnern. Er hat von der Sch\u00f6nheit des\nLandes gesprochen; er hat von der reichen Kultur ge-\nsprochen; er hat von der Herzlichkeit der Sachsen ge-\nsprochen. Wir sind der Auffassung, dass das allen Men-\nschen zug\u00e4nglich sein muss und dass nicht zugelassen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4420\n\nwerden darf, dass bestimmte Bev\u00f6lkerungsgruppen\ndurch vorhandene Barrieren ausgegrenzt werden. Des-\nhalb ist es, wenn es darum geht, Fortschritte im Touris-\nmus zu erreichen, ganz wichtig, dass wir uns daf\u00fcr ein-\nsetzen, dass der barrierefreie Tourismus und damit der\nZugang zum Tourismus f\u00fcr alle Menschen erm\u00f6glicht\nwird. Das geh\u00f6rt aus unserer Sicht mit zu diesem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag.\n\nEs ist ein kleiner Druckfehler passiert. Es muss richtig\nhei\u00dfen: \u201e\u2026 Objekte zu erm\u00f6glichen\u201c. Dort steht nur \u201eer-\nm\u00f6glich\u201c. Es fehlt das \u201een\u201c. Das m\u00fcsste also noch hinzu-\ngef\u00fcgt werden. Ich bitte daf\u00fcr um Entschuldigung.\n\nAnsonsten bitte ich um Zustimmung zu dieser Erg\u00e4n-\nzung des Entschlie\u00dfungsantrages. Es ist auch von Ziel-\ngenauigkeit gesprochen worden. Ich glaube, es ist auch\nZielgenauigkeit, wenn wir dies tun.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Windisch, bitte.\n\nFrau Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Das Anliegen, barrierefreie\nAngebote zu schaffen, ist ein gutes und ein richtiges An-\nliegen, das wir im Grundsatz unterst\u00fctzen. Aber in der\nArt und Weise, wie der Antrag formuliert ist, kann er\n\u00fcberhaupt nicht beschlossen werden.\n\n(Unruhe bei PDS und SPD \u2013\nNolle, SPD: Mir kommen die Tr\u00e4nen!)\n\nDenn die barrierefreie Nutzung aller Objekte ist bei al-\nlem guten Willen \u00fcberhaupt nicht machbar.\n\n(Nolle, SPD: Leider!)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch einmal zu! Es ist den Projekttr\u00e4gern\nunbenommen, alle Projekte, die sie zur F\u00f6rderung einrei-\nchen, unter den Gesichtspunkten der Barrierefreiheit zu\nkonzipieren. Das wird dann sozusagen mit dem Punkt\nabgefangen, dass eine stabile F\u00f6rderung f\u00fcr das Projekt-\nmarketing gefordert wird.\n\nIn Punkt 3 unseres Entschlie\u00dfungsantrages, in dem die\nQuerschnittsaufgabe noch einmal deutlich gemacht wird,\nist ja auch das Sozialministerium in diesem Bereich\ngefordert. Gleiches gilt f\u00fcr die Otto-Perl-Stiftung und an-\ndere Organisationen, die hier beratend t\u00e4tig werden k\u00f6n-\nnen, um eben der Intention Ihres Antrages auch mit dem\nText unseres Entschlie\u00dfungsantrages gerecht zu werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte noch\nzum \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Herr D\u00fcrrschmidt,\nbitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Kolleginnen und Kollegen von der CDU-Fraktion!\nIch bin daf\u00fcr, die Worte \u201edarauf hinzuwirken\u201c aufzu-\nnehmen. Aber wenn Sie sich die von Ihnen aufgef\u00fchrten\nPunkte anschauen, stellen Sie fest, dass das alles Punkte\nsind, bei denen ich nicht sagen kann, dass sie sich heute\nund morgen verwirklichen lassen, dass man aber versu-\n\nchen muss, sie zu erreichen, wobei ich auch immer wei\u00df,\ndass ich sie nie hundertprozentig erreichen werde. Aber\nwenn wir darauf hinwirken wollen, dass alle Objekte\neinmal allen Menschen zug\u00e4nglich sein werden, frage ich\nmich, was daran falsch sein soll. Ich kann das doch nicht\neinschr\u00e4nken. Wenn ich sage, ich mache das nur bei 50 %\nder Objekte \u2013 das haben Sie vorgeschlagen! \u2013, ist das viel\nschlimmer.\n\nEs geht nicht darum, dass das irgendeine Otto-Perl-Stif-\ntung macht, es geht auch nicht darum, dass das irgend-\nein Ministerium macht, sondern es geht nat\u00fcrlich darum,\ndass das die Tourismusanbieter selbst tun, dass sie das\nselbst als einen Wirtschaftsfaktor sehen, wenn sie Men-\nschen, die ein Handicap haben, die eingeschr\u00e4nkt sind,\ndie M\u00f6glichkeit geben, den Tourismus f\u00fcr sich zu er-\nschlie\u00dfen. Das hei\u00dft aber f\u00fcr uns, dass wir uns politisch\ndazu bekennen und dass wir die entsprechenden Vo-\nraussetzungen schaffen, also auch bestimmte Entschei-\ndungen mit vorantreiben, soweit das in bestimmten Din-\ngen wirtschaftlich m\u00f6glich ist.\n\nIch bin sehr daf\u00fcr, Ihren Vorschlag aufzugreifen und zu\nsagen: \u201e... darauf hinzuwirken, allen B\u00fcrgern und G\u00e4sten\ndes Freistaates Sachsen einen freien Zugang und eine\nfreie Nutzung aller touristischen Objekte zu erm\u00f6g-\nlichen\u201c.\n\nWir wollen also darauf hinwirken. Ich denke, diese Mel-\ndung nach au\u00dfen muss \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag\nan die Bev\u00f6lkerung und an die Anbieter des Tourismus\ngehen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Klein, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wenn es keinen wei-\nteren Diskussionsbedarf gibt, komme ich zur Abstim-\nmung. Ich rufe noch einmal den \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der PDS zum Entschlie\u00dfungsantrag auf.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Die Richtigstellung!)\n\nDie Richtigstellung bezieht sich doch sicherlich nicht auf\nden \u00c4nderungsantrag?\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Doch!)\n\nZum \u00c4nderungsantrag? Dann bitte.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Zum Entschlie\u00dfungsantrag!)\n\nZum Entschlie\u00dfungsantrag. Ich rufe jetzt den \u00c4nde-\nrungsantrag auf. Also, wir versuchen es noch einmal.\n\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS\nzum Entschlie\u00dfungsantrag in der Drucksache 3/6665\nund bitte bei Zustimmung jetzt um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich\nsehe eine Stimmenthaltung; eine gro\u00dfe Anzahl von Stim-\nmen war daf\u00fcr. Dennoch ist der \u00c4nderungsantrag mehr-\nheitlich abgelehnt worden.\n\n(Demonstrativer Beifall bei der PDS)\n\nBevor ich jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie-\n\u00dfungsantrag komme, bitte ich Herrn L\u00e4mmel um die\nsachliche Richtigstellung.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4421\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Hahn, ich wollte noch einmal auf\nIhren Einwand zum Punkt II Absatz 4 zur\u00fcckkommen.\nDieser Einwand betrifft die Qualifizierung der staatlich\nanerkannten Kur- und Erholungsorte. Es geht uns nicht\ndarum, diese vorl\u00e4ufige Anerkennung weiterzuschlep-\npen, sondern meines Wissens gibt es das Datum 2004\noder 2005, zu dem die Pr\u00e4dikatisierung abgeschlossen\nsein muss. Das ist ganz klar das Datum. Bis dahin m\u00fcs-\nsen im Prinzip die Gemeinden und die Kommunen ihre\neigene Pr\u00e4dikatisierung vorangetrieben haben. Wir wol-\nlen das politisch unterst\u00fctzen. Wir wollen die vorl\u00e4ufige\nAnerkennung danach nicht weiterf\u00fchren. Ich wollte,\ndass das noch einmal deutlich herauskommt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Noch eine sachliche\nRichtigstellung. \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Zun\u00e4chst meine Aner-\nkennung, dass Sie so konsequent auch f\u00fcr die richtige\nStelle sorgen, an der das zu besprechen ist.\nAber was die sachliche Richtigstellung eben von Herrn\nL\u00e4mmel angeht, die keine war, muss ich nun noch ein-\nmal sachlich und korrekt richtig stellen, dass in dem An-\ntrag der CDU-Fraktion steht, dass politische Unterst\u00fct-\nzung f\u00fcr die Orte mit vorl\u00e4ufiger Anerkennung nach\ndem Auslaufen des Bestandsschutzes gegeben werden\n\nsoll. Es darf aus unserer Sicht nach dem Auslaufen des\nBestandsschutzes eigentlich nur noch pr\u00e4dikatisierte Orte\ngeben. Deshalb habe ich gesagt, eine Verl\u00e4ngerung um\nzwei Jahre w\u00e4re vielleicht sinnvoll. Aber das, was hier\nsteht, ist eine vorl\u00e4ufige Anerkennung auch \u00fcber das\nAuslaufen des Bestandsschutzes hinaus. Genau das ist\nproblematisch.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Dr. Hahn, es\ngibt jetzt zwei M\u00f6glichkeiten: Entweder Sie stellen noch\neinen \u00c4nderungsantrag zum Entschlie\u00dfungsantrag oder\nich muss \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag so abstimmen\nlassen, wie er ist. \u2013 Gut. Ich sehe, dass ich so abstimmen\nlassen kann, wie das vorgesehen ist.\n\nIch rufe auf den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der\nCDU in der Drucksache 3/6656. Wer die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe\nEinstimmigkeit. Damit ist der Entschlie\u00dfungsantrag an-\ngenommen worden.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Behandlung\nder Gro\u00dfen Anfrage beendet und damit auch der Tages-\nordnungspunkt.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nAuswirkungen der Bev\u00f6lkerungsentwicklung auf gesellschaftliche Teilbereiche\n\nDrucksache 3/5321, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS, und die Antwort der Staatsregierung\n\nAls Einbringerin spricht zuerst die PDS-Fraktion. Frau\nAbg. Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine verehrten Damen und Herren! Nach Ansicht der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung wird sich Sachsen bis zum\nJahr 2015 wie folgt entwickeln:\n\nAufgrund der zur\u00fcckgehenden Einwohnerzahl um etwa\n200 000 Menschen auf angenommene 4,1 Millionen Ein-\nwohner im Freistaat Sachsen wird voraussichtlich\n\nerstens die \u00dcberalterung der Bev\u00f6lkerung exorbitant an-\nsteigen. Unter anderem wird sich die Zahl der \u00fcber 80-\nJ\u00e4hrigen um 22 % von heute 183 000 auf 223 000 Perso-\nnen erh\u00f6hen.\n\nZweitens wird die Zahl der erwerbsf\u00e4higen Bev\u00f6lkerung\nzwischen 15 und 65 Jahren um 326 000 Personen abneh-\nmen.\n\nDrittens wird die Zahl der weiblichen Einwohner des\nFreistaates Sachsen in allen Regionen und in jeder Alters-\ngruppe wesentlich st\u00e4rker abnehmen als die der M\u00e4nner.\nIm Jahr 2015 wird es in der Altersgruppe der 55- bis 65-\nJ\u00e4hrigen bereits einen M\u00e4nner\u00fcberschuss von mehr als\n10 % geben.\n\nViertens werden die finanziellen Belastungen der sozial-\nversicherungspflichtigen Bev\u00f6lkerungsgruppen perma-\nnent ansteigen.\n\nF\u00fcnftens werden die Steuereinnahmen der Kommunen\nauf einem niedrigen Niveau stagnieren.\n\nSechstens wird die Verschuldung je Einwohner trotz der\nAnnahme der Reduzierung der Nettoneuverschuldung auf\nnull im Jahre 2006 von heute 2 466 Euro auf 2 656 Euro\nsteigen, also um mehr als 200 Euro zunehmen.\n\nSiebentens. Die Zinszahlung je Einwohner trotz der An-\nnahme relativ gleich bleibender Zinsbelastung wird an-\nsteigen.\n\nAchtens wird der Bedarf in Pflegeeinrichtungen parallel\nmit der Zunahme der \u00fcber 80-J\u00e4hrigen um mindestens\n5500 Pl\u00e4tze sachsenweit ansteigen.\n\nNeuntens schlie\u00dflich wird die durchschnittliche Belas-\ntung der Bev\u00f6lkerung mit Abgaben und Geb\u00fchren insbe-\nsondere im Bereich der Abwasserbeseitigung voraus-\nsichtlich \u00fcberproportional ansteigen, da mit einer gr\u00f6\u00dfe-\nren r\u00e4umlichen Bev\u00f6lkerungsabwanderung aus dem\nl\u00e4ndlichen Raum im Vergleich zu den st\u00e4dtischen Gebie-\nten zu rechnen ist.\n\nWeiten Teilen der Antwort der S\u00e4chsischen Staatsregie-\nrung auf unsere Gro\u00dfe Anfrage kann man jedoch nur all-\ngemeine Hilflosigkeit gegen\u00fcber diesen bevorstehenden\nEntwicklungen entnehmen. Das Problem wird zwar er-\nkannt, aber wie man mit ihm umgehen soll, scheint noch\nweitestgehend unklar zu sein. Immerhin zieht die Staats-\nregierung aus der prognostizierten Bev\u00f6lkerungsentwick-\nlung zwei sehr wichtige Schl\u00fcsse. Ich zitiere aus der\nGro\u00dfen Anfrage:\n\n1. \u201eDie Bev\u00f6lkerungsentwicklung wird in den n\u00e4chsten\nJahren zu dem bestimmenden Faktor des politischen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4422\n\nHandelns. Hergebrachte L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr Arbeits-\nund Wirtschaftspolitik, Stadtentwicklung, Bildungs- und\nKulturpolitik verlieren an Bedeutung.\u201c\nDem, meine Damen und Herren, kann ich nur zustim-\nmen. Aber da dr\u00e4ngt sich nat\u00fcrlich die Frage auf: Worin\nsollen denn dann die neuen L\u00f6sungsans\u00e4tze bestehen?\nDie Staatsregierung h\u00fcllt sich diesbez\u00fcglich noch wei-\ntestgehend in Schweigen. Auch die Regierungserkl\u00e4rung\nvon Herrn Ministerpr\u00e4sident Milbradt vom Mai bringt\ndazu keinen Erkenntniszuwachs.\n2. Der letzte Satz der Antwort der Staatsregierung auf\ndie Frage nach den Schl\u00fcssen, die sie aus der prognosti-\nzierten Bev\u00f6lkerungsentwicklung zieht, hat es in sich.\nIch zitiere: \u201eDie Aufl\u00f6sung verkrusteter Strukturen wird\nauch weiterhin die s\u00e4chsische Politik auszeichnen.\u201c\nMeine Damen und Herren Staatsminister! Dieser Satz be-\ndeutet doch nicht mehr und nicht weniger, als dass Sie\nnunmehr anerkennen, was wir Ihnen als Opposition\nst\u00e4ndig vorwerfen, n\u00e4mlich dass die Politik der Staats-\nregierung, dass Ihre Politik der vergangenen Jahre die\nStrukturen in Sachsen hat verkrusten lassen. Wenigstens\ndiesen Misserfolg gestehen Sie in Ihrer Antwort ein.\nDie kurz-, mittel- und langfristigen Auswirkungen der\nnach den Prognosen erwarteten Bev\u00f6lkerungsentwick-\nlung in Sachsen wie in Deutschland insgesamt bed\u00fcrfen\nregelm\u00e4\u00dfig der Absch\u00e4tzung, auch wenn die Ergebnisse\nund Schlussfolgerungen anfangs noch in vielerlei Hin-\nsicht zu w\u00fcnschen \u00fcbrig lassen. In dieser Angelegenheit\nsind der S\u00e4chsische Landtag und die Staatsregierung auf-\ngefordert mehr geistigen Aufwand als bisher zu investie-\nren. Ich frage mich, wie sonst sollen die Ziele und\nGrunds\u00e4tze der Landesentwicklung \u2013 die Aktualisierung\ndes Landesentwicklungsplanes steht ja f\u00fcr 2003 an \u2013 eini-\ngerma\u00dfen treffsicher bestimmt werden, wenn nicht auf\ndiese von der PDS-Fraktion mit den Fragen vorgeschla-\ngene Art und Weise?\nDie Staatsregierung h\u00e4lt an der politischen Zielstellung\nfest, Sachsen bis 2015 so zu entwickeln, dass in allen\nwesentlichen Bereichen das Niveau Gesamtdeutschlands\nerreicht wird. In den Antworten der Staatsregierung auf\ndie Gro\u00dfe Anfrage bleibt jedoch weitgehend offen, wel-\nche Ziele und Grunds\u00e4tze sie in Anbetracht der Auswir-\nkung der Bev\u00f6lkerungsentwicklung in wichtigen gesell-\nschaftlichen Teilbereichen in ihrer Politik verfolgt. Ich\ndenke, dass diese wei\u00dfen Stellen beseitigt werden m\u00fcs-\nsen. Da hilft meines Erachtens auch kein Alibi-Hinweis\ndarauf, dass es allen anderen Bundesl\u00e4ndern und dem\nBund insgesamt \u00e4hnlich gehe wie Sachsen.\nWenn es einen weiteren Aufholprozess unseres Landes\ngeben soll, wenn im Standortwettbewerb mit anderen\neurop\u00e4ischen Regionen ernsthaft ein Vorteil gewonnen\nwerden soll, dann kann die Devise doch nur hei\u00dfen: Wir\nhier in Sachsen haben alles daranzusetzen, einen Wis-\nsensvorsprung, einen L\u00f6sungsvorsprung und damit auch\neinen Zeitvorsprung f\u00fcr die Entwicklung Sachsens zu ge-\nwinnen. Dies ist vor dem Hintergrund der finanziellen\nAuswirkungen des Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckganges ohnehin\nnotwendig und wird selbst von der Staatsregierung nicht\nbestritten.\nIch zitiere noch einmal aus den Antworten: \u201eDas Einnah-\nmewachstum f\u00fcr den Freistaat Sachsen wird k\u00fcnftig\nnicht unerheblich zur\u00fcckgehen, was eine Anpassung der\n\nAusgaben in fast allen \u00f6ffentlichen Strukturen notwendig\nmacht. In vielen Bereichen ist ein Ansteigen der Pro-\nKopf-Kosten der G\u00fcterversorgung der \u00f6ffentlichen Hand\nzu erwarten. Die Strukturen k\u00f6nnen meist nicht zeitlich\nparallel zur demografischen Entwicklung angepasst wer-\nden, was ein Auftreten von Finanzierungsdefiziten nicht\nausschlie\u00dft.\u201c\n\nDiese Defizite, meine Damen und Herren von der Staats-\nregierung, werden aus meiner Sicht k\u00fcnftig nicht einfach\ndadurch beseitigt werden k\u00f6nnen, dass weiter mit Haus-\nhaltssperren und Einstellungsstopps gearbeitet wird. Wir\nbrauchen daf\u00fcr in diesem Land einen neuen qualitativen\nAnsatz, der nat\u00fcrlich erst noch zu finden sein wird, f\u00fcr\nden es heute keine Patentrezepte gibt, aber \u2013 dazu\nm\u00f6chte ich aufrufen \u2013 dass wir uns jetzt ganz sachlich\nund ernsthaft auf diese k\u00fcnftigen Entwicklungen vorbe-\nreiten. Immerhin stehen wir bereits mitten in dieser Zu-\nkunft. Der Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang hat eingesetzt, er steigt\nseit 1998 wieder an und wir m\u00fcssen uns diesen Tat-\nsachen stellen.\n\nDie Staatsregierung kommt in der Antwort auf die Gro\u00dfe\nAnfrage ganz zum Schluss, auf der allerletzten Seite, zu\nder Bewertung, dass sich die \u201er\u00e4umliche Bev\u00f6lkerungs-\nbewegung\u201c, wie sie das nennt \u2013 also die Zuz\u00fcge nach\nSachsen und die Fortz\u00fcge aus Sachsen \u2013, in weitaus ge-\nringerem Ma\u00dfe prognostizieren lasse und die Auswir-\nkung der r\u00e4umlichen Bev\u00f6lkerungsbewegung auf die Be-\nv\u00f6lkerungsentwicklung zeitlich stark schwanke. Das\nstimmt, denke ich.\n\nIch vertrete vehement die Auffassung, meine Damen\nund Herren, dass die so genannte r\u00e4umliche Bev\u00f6lke-\nrungsbewegung zuallererst und direkt von der aktuellen\nPolitik beeinflusst ist. Wer aus Sachsen weggeht, geht,\nweil es aktuell \u2013 also heute \u2013 keinen Ausbildungsplatz,\nkeinen Arbeitsplatz, keine Entwicklungschancen gibt.\n\nDa diese Wirkungen alles andere als Erfolge sind, wer-\nden sie je nach Bedarf unter dem Deckel gehalten oder\nverharmlost \u2013 selbst in den Antworten auf die Gro\u00dfe\nAnfrage. Dazu m\u00f6chte ich nur ein Beispiel anf\u00fchren. Auf\ndie Frage, wie die Staatsregierung die bislang von den\nArbeits\u00e4mtern gezahlten Mobilit\u00e4tshilfen f\u00fcr den Fortzug\nArbeitssuchender bewertet, erfahren wir nur Folgendes \u2013\nich zitiere: \u201eDie S\u00e4chsische Staatsregierung sieht in der\ngegebenen Situation die Arbeits\u00e4mter in der Pflicht, die\nIntentionen des Gesetzgebers umzusetzen.\u201c Ich frage\nmich: Wo bleibt da der Wille, den viel strapazierten\ns\u00e4chsischen Sonderweg zu gehen?\n\nIch m\u00f6chte hier auch darauf hinweisen, dass ab 2003 das\nLand Brandenburg auf diese Mobilit\u00e4tshilfen verzichten\nwird \u2013 aus guten Gr\u00fcnden, wie ich meine.\n\n(Nolle, SPD: So ist es!)\n\nDie Brandenburger Landesregierung ist ja nun auch\nnicht so ganz ohne CDU-Einfluss.\n\nDas Statistische Landesamt in Kamenz registrierte bei\nder Erhebung der Daten \u00fcber die r\u00e4umliche Bev\u00f6lke-\nrungsbewegung im III. Quartal 2001 f\u00fcr den Freistaat\nSachsen 18 000 Zuz\u00fcge und 28 000 Fortz\u00fcge \u00fcber die\nLandesgrenze hinweg. W\u00e4hrend im III. Quartal des Jah-\nres 2000 ein Wanderungsverlust von etwa 8 000 Perso-\nnen zu verzeichnen war, stieg dieser im Berichtszeitraum\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4423\n\num fast 2 000 auf \u00fcber 10 000 Personen. Beim Vergleich\nder Bev\u00f6lkerungsbewegung \u00fcber die Landesgrenze hin-\nweg im Verlaufe der vergangenen zwei Jahre f\u00e4llt auf,\ndass jeweils im III. Quartal ein Negativrekord erreicht\nwird. Etwa so viele Personen ziehen dann aus Sachsen\nfort wie in den ersten beiden Quartalen zusammenge-\nnommen.\n\nMeine Damen und Herren! Sind diese Negativrekorde\nnicht vor allem der Tatsache geschuldet, dass viele\nSchulabg\u00e4ngerinnen und Schulabg\u00e4nger keine entspre-\nchende Lehrstelle finden und in die alten Bundesl\u00e4nder\ngehen? Diese Herbstrekorde zeigen doch auch den wah-\nren Wert der Statistik \u00fcber die Lehrstellenangebote auf\nder einen Seite und \u00fcber in Lehrstellen vermittelte Schul-\nabg\u00e4nger auf der anderen Seite und nat\u00fcrlich auch die\nSchl\u00fcsse, die die jungen Menschen aus diesem Fakt zie-\nhen.\n\nNoch ein Punkt. Nach den Angaben der Staatsregierung\nsoll sich die Anzahl der betreuten Kinder in der Alters-\ngruppe von drei bis sechseinhalb Jahren, also der Kin-\ndergartenkinder, von etwa 97 000 Kindern in diesem\nJahr auf 108 000 Kinder im Jahr 2007 erh\u00f6hen. Es werden\nalso in f\u00fcnf Jahren etwas mehr als 11 000 Kindergarten-\npl\u00e4tze mehr gebraucht als gegenw\u00e4rtig; in neun Jahren\nsind es gar 21 000 Pl\u00e4tze. Wenn sich auch die tats\u00e4ch-\nliche Entwicklung des Betreuungsgrades nicht bis auf\ndie Kommastelle genau voraussagen l\u00e4sst, so ist doch\neines klar: dass ein erheblicher zus\u00e4tzlicher Bedarf an\nPl\u00e4tzen bestehen wird.\n\nGenau umgekehrt fortsetzen wird sich diese Entwicklung\nbei den Schulen. Da muss man nat\u00fcrlich ein ganz gro\u00dfes\nFragezeichen setzen. Niemand wird glauben, dass Kin-\nder in der Altersgruppe von drei bis sechseinhalb Jahren\nin Gr\u00f6\u00dfenordnungen aus Sachsen abwandern. Wenn sie\nabwandern sollten \u2013 denn sie fehlen uns ja dann pl\u00f6tz-\nlich in der Prognose hinsichtlich derjenigen, die in eine\nSchule eintreten \u2013, dann gehen sie mit ihren Eltern fort.\nDas halte ich doch f\u00fcr eine ziemlich problematische Fra-\ngestellung. Man muss sich \u00fcberlegen, ob die gegenw\u00e4r-\ntige Politik der Schulschlie\u00dfungen der richtige Weg ist,\num sich auf diese Zukunft vorzubereiten, und er muss\ndeshalb insgesamt infrage gestellt bleiben.\n\nDer Antwort der Staatsregierung zum Bereich der Schu-\nlen konnte ich jedoch nur folgenden Flop entnehmen:\nAuf unsere Frage, wie sich die Zahl der Schulen voraus-\nsichtlich bis zum Jahr 2015 entwickeln werde, teilen Sie\nuns etwas ziemlich Tolles mit \u2013 ich zitiere: \u201eDer R\u00fcck-\ngang der Zahl der Schulen wird aber geringer als der\nder Sch\u00fcler sein.\u201c \u2013 Wie tr\u00f6stlich zu erfahren, dass 2015\nder R\u00fcckgang der Anzahl an Schulen geringer als 140 000\nausfallen wird, denn in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung soll sich\nder R\u00fcckgang der Sch\u00fclerzahlen vollziehen!\n\nMeine Damen und Herren, im Bereich der Staatsregie-\nrung soll eine interministerielle Arbeitsgruppe nun schon\nseit einiger Zeit die Auswirkungen und Konsequenzen\nder prognostizierten Bev\u00f6lkerungsentwicklung analysie-\nren. Wir fragen uns: Wo sind deren Ergebnisse wohl ge-\nblieben? Liegen diese im Panzerschrank der Staatskanzlei\npraktisch auf Eis oder hat die Arbeit dieser Gruppe bis-\nher zu keinen nennenswerten Ergebnissen gef\u00fchrt?\n\n(Nolle, SPD: Die hat Kurt mitgenommen!)\n\nAuf jeden Fall w\u00e4re es aus Sicht meiner Fraktion dring-\nlich und vorzuziehen, wenn von der Staatsregierung ein\noffener Dialog \u00fcber die Chancen und Risiken der Bev\u00f6l-\nkerungsentwicklung ins Leben gerufen w\u00fcrde. In unse-\nrem Entschlie\u00dfungsantrag regen wir deshalb ein Zu-\nkunftsforum des S\u00e4chsischen Landtages an, das sich in\nden kommenden zehn Jahren mit dem demografischen\nWandel und seinen Auswirkungen auf wichtige gesell-\nschaftliche Teilbereiche befasst.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\nIn anderen Bundesl\u00e4ndern existieren diesbez\u00fcglich seit\nl\u00e4ngerem Enquete-Kommissionen, Denkwerkst\u00e4tten und\n\u00c4hnliches. Daran, meine Damen und Herren, sollten wir\nankn\u00fcpfen, um mit Nachhaltigkeit Zukunftsarbeit \u00fcber-\nhaupt leisten zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nGanz vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Schowtka.\n\nSchowtka, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Vor einigen Jahren tr\u00e4llerte der hol-\nl\u00e4ndische Bl\u00f6delbarde Rudi Carrell ein Liedchen in den\n\u00c4ther, das folgenden Refrain hatte: \u201eLiebling, die Deut-\nschen sterben aus\u201c. Wie bei so vielem Unsinn, mit dem\nwir t\u00e4glich durch die Medien berieselt werden, h\u00f6rte\nkaum jemand auf den Text, und wer es trotzdem tat,\nhielt es f\u00fcr eine der albernen \u00dcbertreibungen, mit denen\nK\u00fcnstler dieses Genres auf sich aufmerksam machen\nm\u00fcssen. Aber Spa\u00df beiseite!\n\nAm 29. Mai 2002 meldete die \u201eFrankfurter Allgemeine\u201c,\ndass im vergangenen Jahr in Deutschland die Zahl der\nSterbef\u00e4lle wieder die Zahl der Geburten \u00fcberschritten\nhat, und zwar um 76 000 \u2013 was einem statistischen na-\nt\u00fcrlichen Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang von 0,9 pro 1 000 Ein-\nwohner entspricht.\n\nMeine Damen und Herren, setzt sich dieser Trend fort \u2013\nund er d\u00fcrfte sich beschleunigen \u2013, so l\u00e4sst sich ausrech-\nnen, wann Rudi Carrell Recht hat, denn bereits heute\nliegt Deutschland beim Bev\u00f6lkerungswachstum unter\nden 15 EU-L\u00e4ndern an letzter Stelle. Dieser R\u00fcckgang\ngilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr den Freistaat Sachsen, wobei bei\nuns insbesondere die Abwanderung junger Menschen in\ndie alten Bundesl\u00e4nder trendverst\u00e4rkend wirkt.\n\nDieser Besorgnis erregende Prozess und seine Ursachen\nsind bereits seit geraumer Zeit Beweggrund strategischen\nNachdenkens und Handelns der CDU-Fraktion und der\nvon ihr getragenen S\u00e4chsischen Staatsregierung. Nicht\nzuletzt Kurt Biedenkopf war es, der bereits vor weit\nmehr als einem Jahrzehnt auf die dramatischen Konse-\nquenzen des Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckganges f\u00fcr die Sozial-\nsysteme aufmerksam machte und dabei bundesweit und\nauch in der eigenen Partei nicht nur auf Verst\u00e4ndnis ge-\nsto\u00dfen ist \u2013 um es freundlich auszudr\u00fccken.\n\nNun macht sich die PDS Sorgen um die Auswirkungen\nder Bev\u00f6lkerungsentwicklung \u2013 was ihr gutes Recht als\nOppositionspartei ist. In der Begr\u00fcndung zu ihrer Gro-\n\u00dfen Anfrage vom 15. November vergangenen Jahres\nhei\u00dft es dazu: \u201eDie Antragstellerin erhofft sich mit dieser\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4424\n\nGro\u00dfen Anfrage weniger eine m\u00f6glichst exakte Vorher-\nsage von Ereignissen; vielmehr geht es darum, auf der\nGrundlage der m\u00f6glichst plausibelsten Annahmen be-\nstimmte Entwicklungstendenzen auf ihre Folgen absch\u00e4t-\nzen zu k\u00f6nnen, um auf sie vorbereitet zu sein und ihnen\ngegebenenfalls durch heutiges politisches Handeln be-\ngegnen zu k\u00f6nnen.\u201c\n\nEin seri\u00f6ses Anliegen, meine Damen und Herren, das je-\ndoch durch die vorangehenden 97 Einzelfragen L\u00fcgen\ngestraft wird, deren Gro\u00dfteil besser an einen Hellseher\noder an einen der fr\u00fcheren Kollegen von Prof. Porsch\nvom Lehrstuhl f\u00fcr Marxismus-Leninismus gerichtet wor-\nden w\u00e4re. Bekanntlich hatten die den endg\u00fcltigen Sieg\ndes sozialistischen Weltsystems bereits f\u00fcr Ende des\n20. Jahrhunderts wissenschaftlich prognostiziert. Gott sei\nDank ist diese Prophezeiung 1989 wie eine Seifenblase\nzerplatzt und nur noch im letzten Bollwerk des Sozialis-\nmus \u2013 in Nordkorea \u2013 sterben die kleinen Kinder an\nUnterern\u00e4hrung und Mangel an Medikamenten.\n\n(Frau Lattmann-Kretschmer, PDS:\nAuch in der dritten Welt! \u2013\n\nNolle, SPD: Kuba fehlt noch!)\n\nEs ist der Staatsregierung nachzusehen, dass sie sich\nschwer tat Fragen wie die folgenden zu beantworten:\n\u201eWie wird sich die Belastung der \u00f6ffentlichen Haushalte\nmit Zinszahlungen je Einwohner voraussichtlich bis 2015\nentwickeln \u2013 nach M\u00f6glichkeit aufgeschl\u00fcsselt nach\nLand, Landkreisen und Kommunen?\u201c Auch die Frage\nnach den Wasserpreisen und den Abwassergeb\u00fchren pro\nEinwohner in Euro pro Kubikmeter, wohlgemerkt bis\n2015, d\u00fcrfte kaum ernst gemeint gewesen sein.\n\n(Frau Mattern, PDS: Das lernt man in der 5. Klasse!)\n\nAbgesehen von solchen Versuchen, die Staatsregierung\naufs Glatteis zu f\u00fchren, macht die Beantwortung der\nGro\u00dfen Anfrage mit einem umfangreichen statistischen\nAnhang deutlich, dass sich die s\u00e4chsische Regierungs-\npolitik durchaus der Dramatik der k\u00fcnftigen Bev\u00f6lke-\nrungsentwicklung bewusst ist und sie zur Grundlage\nihres Handelns gemacht hat. Das zeigt sich seit Jahren in\nder verantwortungsbewussten Haushaltspolitik des Frei-\nstaates, bei der entgegen vielseitigen Begehrlichkeiten\nkonsequent auf eine niedrige Verschuldung orientiert\nwird.\n\nMeine Damen und Herren! Das tun wir, um nachfolgen-\nden Generationen nicht Schuldenlasten aufzub\u00fcrden, die\nangesichts der zu erwartenden Altersstruktur zuk\u00fcnftige\nGestaltungsm\u00f6glichkeiten ausschl\u00f6ssen. Der von vielen\nals schmerzlich empfundene Stadtumbau ist ein weiterer\nBeweis daf\u00fcr, dass die Zeichen der Zeit in Sachsen fr\u00fc-\nher als woanders verstanden worden sind.\n\nDer anerkannt erfolgreiche Ausbau der harten und wei-\nchen Infrastruktur in Sachsen wird sich in Zukunft noch\nst\u00e4rker an der Bev\u00f6lkerungsentwicklung orientieren m\u00fcs-\nsen. Das hei\u00dft, die beschr\u00e4nkten Ressourcen noch zielge-\nrichteter einzusetzen und absehbare \u00dcberkapazit\u00e4ten\nauszuschlie\u00dfen. Dabei, meine Damen und Herren, ist es\njedoch erforderlich, auf allen Ebenen teilweise neue\nWege zu beschreiten und bislang vertraute Denkmuster\naufzugeben.\n\nInsbesondere im kommunalen Bereich sollte heute noch\nvorhandenes Kirchturmdenken \u00fcberwunden werden. Mit\nBlick auf die Bev\u00f6lkerungsentwicklung muss bereits in\nder Planung mehr Kommunikation und Zusammenarbeit\nverwirklicht werden, als es ohnehin schon gesetzlich vor-\ngesehen ist. Das gilt sowohl f\u00fcr die gro\u00dfen St\u00e4dte als\nauch f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In der F\u00fclle\nder teilweise absurden Einzelfragen der Gro\u00dfen Anfrage\nder PDS-Fraktion bez\u00fcglich der Auswirkungen der Be-\nv\u00f6lkerungsentwicklung vermisse ich die alles entschei-\ndende Frage nach der Gegensteuerung zum Bev\u00f6lke-\nrungsr\u00fcckgang durch eine noch bessere Familienpolitik,\neine F\u00f6rderung, die nicht nur in finanzieller, sondern\nauch in moralischer Hinsicht erfolgen muss.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nEs muss deutlich gemacht werden, meine Damen und\nHerren, dass nicht Singles, Selbstverwirklicher oder auf\nGenuss und Spa\u00df orientierte Egoisten das Weiterbeste-\nhen der Gesellschaft gew\u00e4hrleisten, sondern intakte Fa-\nmilien mit Kindern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wenn dies der Zeitgeist auch\nanders sieht, beweist uns doch die Geschichte, wie oft\nStr\u00f6mungen des Zeitgeistes in die Irre f\u00fchrten. Der einst\nvon Bundespr\u00e4sident Roman Herzog geforderte Ruck\ndurch unsere Gesellschaft muss auch zu einer Erh\u00f6hung\ndes Ansehens von Familien mit Kindern f\u00fchren, denn\nohne Kinder droht unserem Volk die Vergreisung.\nEine verantwortungsbewusste Politik darf diese Perspek-\ntive nicht stoisch zur Kenntnis nehmen und sich der All-\ntagshandwerkelei hingeben.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nFrauen zur\u00fcck an den Herd!)\n\nVielmehr gilt es, in Kenntnis der Bev\u00f6lkerungsentwick-\nlungstrends Priorit\u00e4ten zu setzen, um gestalten zu k\u00f6n-\nnen. Deshalb mein Appell an dieses Hohe Haus und die\nStaatsregierung: Lassen Sie uns bei den bevorstehenden\nBeratungen zum Haushalt 2003/2004 angesichts knapper\nwerdender Ressourcen nicht um vordergr\u00fcndige Besitz-\nst\u00e4nde und Begehrlichkeiten streiten, sondern lassen Sie\nuns gemeinsam Sachsens Zukunft im Blick haben!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nNolle, SPD: Bravo!)\n\nDiese Zukunft liegt zuallererst in Sachsens Kindern, die\nin intakten Familien aufwachsen sollen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion.\nBitte, Herr Abg. Nolle.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Die Abwanderung der jungen Menschen bereitet\nnach einer Umfrage 90 % der Sachsen Sorge. Damit ist\nihnen dieses Thema sogar noch wichtiger als die Sorge\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4425\n\num die Arbeitspl\u00e4tze. Noch vor anderthalb Jahren hat\nWirtschaftsstaatssekret\u00e4r Vehse gesagt: \u201eWer vom Aus-\nbluten der Lausitz spricht, hat ein Rad ab!\u201c\n\nWas haben Sie, was hat Herr Schommer geschimpft \u00fcber\ndie Leute, die das Land schlechtreden w\u00fcrden! Aber der\nStreit dar\u00fcber, wer denn nun am nachhaltigsten und\ntreffendsten das Land schlechtredet oder umgekehrt die\nsch\u00f6nste Sch\u00f6nf\u00e4rberei betreibt, langweilt die Menschen\nund ist nicht zielf\u00fchrend.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMittlerweile h\u00f6ren wir auch schon andere Stimmen.\nSelbst das Ifo-Institut spricht in seinem aktuellen Bericht\nvom \u201eAusbluten der peripheren Regionen\u201c in Sachsen.\nDie Abwanderung der jungen Leute in Sachsen ist je-\ndoch nur ein Teil des Gesamtproblems der Bev\u00f6lke-\nrungsentwicklung in Sachsen.\n\nIch m\u00f6chte hier keine langen Tabellen und Zahlen refe-\nrieren, obwohl ich das gern machen w\u00fcrde, wenn Sie\nmir f\u00fcr das Thema zwei Stunden Redezeit geben w\u00fcr-\nden, Interesse an den Fakten vorausgesetzt, was ich aller-\ndings nicht glaube. Sie k\u00f6nnen es ja einmal ganz ruhig\nim Junibericht des Ifo-Institutes nachlesen oder, Herr\nKollege Schowtka, nachlesen lassen. Das Ding sieht so\naus.\n\n(Abg. Nolle, SPD, zeigt eine Brosch\u00fcre.)\n\nDamit Sie es auch genau sehen: Es ist gelb.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nF\u00fcr die politische Bewertung des Vorganges sind aber\ndrei Erkenntnisse wichtig.\n\n1. Seit einigen Jahren hat die Abwanderung eine Dyna-\nmik bekommen, die vor allem die jungen Menschen er-\nfasst hat. Der Anstieg der Abwanderung der Jungen ist\nviel gr\u00f6\u00dfer als der allgemeine Anstieg der Abwande-\nrung.\n\n2. Die Bildungsstruktur der Abwanderer hat sich seit\n1997 stark ver\u00e4ndert. Bis dahin hatte etwa ein Viertel der\nAbwanderer Abitur. Seit 1997 ist es fast die H\u00e4lfte. In\nder gesamten Bev\u00f6lkerung haben wir 17 % Abiturienten.\nDer Anteil der Hochschulabsolventen unter den Abwan-\nderern liegt seit 1997 bei 25 %. Zuvor waren es 11 %.\nDer gesamte Anteil betr\u00e4gt in der Normalbev\u00f6lkerung\naber nur 10 %.\n\nEs laufen uns also die Besten und die Hellsten davon,\ndie die Tore schie\u00dfen sollen, die Meister von morgen.\nDas macht uns Sorge. Das muss uns allen Sorge machen.\n\nIm \u00dcbrigen \u2013 und diesen Gedanken m\u00f6chte ich hier\nnoch kurz erw\u00e4hnen \u2013 findet hier eine ganz neue Form\nder Solidarit\u00e4t zwischen Ost und West statt. Sachsen bil-\ndet die Leute aus, die dann in Bayern oder Hessen das\nSozialprodukt erwirtschaften. F\u00fcr Sachsen ist das als Er-\ngebnis Humankapitalvernichtung. Alle s\u00e4chsischen In-\nvestitionen in Bildung, Ausbildung und Studium sind\nbei den Leuten, die hier weggehen, f\u00fcr die Katze gewe-\nsen.\n\nAber \u2013 und das muss an dieser Stelle noch gesagt wer-\nden \u2013 Sie nehmen das nicht nur billigend in Kauf, meine\n\nDamen und Herren von der CDU, Sie betreiben die Ab-\nwanderung unserer innovativsten und intelligentesten\nK\u00f6pfe noch aktiv. Was Sie zur Zeit mit Ihrer konzep-\ntionslosen Sparpolitik an den Hochschulen anrichten, ist\neine Katastrophe! Die Quittung haben Sie heute Mittag\ndaf\u00fcr bekommen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSie treiben nicht nur die jungen Menschen aus dem\nLand, Sie treiben auch die Professoren und Dozenten aus\ndem Land. Ich wei\u00df mittlerweile von einer Reihe Dresd-\nner Professoren, die sich bereits nach anderen Jobs um-\nschauen, weil Ihre Hochschulpolitik, meine Damen und\nHerren von der CDU, keine positive Perspektive in Sach-\nsen verspricht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEiner Umfrage unter den Dresdner Professoren zufolge\nspielt bereits ein Drittel der Professoren in Sachsen mit\ndem Gedanken, aus Sachsen fortzugehen.\n\n(Frau Schulz, PDS: Das sind schon so wenige!)\n\n3. Bei der Wanderungsproblematik m\u00fcssen wir innerhalb\nSachsens differenzieren. Seit 1998 verzeichnen die Gro\u00df-\nst\u00e4dte eine Nettozuwanderung von 18- bis 25-J\u00e4hrigen.\nIn der gleichen Zeit hat sich die Abwanderung aus der\nLausitz, dem Erzgebirge und aus Nordsachsen verdop-\npelt. Im Jahr 2000 sind von dort 5 % der Altersgruppe\nder 18- bis 25-J\u00e4hrigen abgewandert. Das hei\u00dft, aus den\nperipheren Regionen wandern j\u00e4hrlich 5 % der 18- bis\n25-J\u00e4hrigen ab. Das sind in f\u00fcnf Jahren 25 % und in\nzehn Jahren 50 % \u2013 bezogen auf heute.\n\nDas hei\u00dft im \u00dcbrigen, dass wir mit unseren St\u00e4dten\nWachstumskerne haben. Wir m\u00fcssen nun daf\u00fcr sorgen,\ndass daraus lebensf\u00e4hige Wirtschaftsr\u00e4ume werden und\ndass die \u00fcbrigen Regionen so unterst\u00fctzt werden, dass\nsie von der Ausstrahlungskraft der Zentren so stark wie\nm\u00f6glich profitieren,\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD,\nund Frau Schulz, PDS)\n\nzum Beispiel durch vern\u00fcnftige schnelle Verkehrsanbin-\ndung. Dann k\u00f6nnte man auch in Wei\u00dfwasser wohnen\nbleiben und zum Beispiel in Dresden arbeiten.\nWenn schon so viele weggehen, meine Damen und Her-\nren, sollten wir mit aller Macht daf\u00fcr sorgen, dass sie in\nSachsen bleiben, und zwar in den Kernregionen. Damit\nbleiben unsere Bildungsinvestitionen im Land und wir\nhaben gr\u00f6\u00dfere Chancen f\u00fcr Wachstum hier. Denn nur\nhiesiges Wachstum sichert und schafft s\u00e4chsische Ar-\nbeitspl\u00e4tze.\nWir sollten also das Hierbleiben und die Arbeit in den\ns\u00e4chsischen Wachstumsregionen f\u00f6rdern.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Die Schwester der Abwande-\nrung ist die nat\u00fcrliche Bev\u00f6lkerungsentwicklung. Da\nhaben Sie wieder einmal alle Zahlen durcheinander ge-\nbracht, Herr Kollege von der CDU-Fraktion. Auch hier\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4426\n\nspielen sich in den n\u00e4chsten Jahren gro\u00dfe Ver\u00e4nderun-\ngen ab. Zwei davon sind uns besonders wichtig und\ndiese m\u00f6chte ich erw\u00e4hnen.\n\nErstens. Ab 2005/2006 werden wir nur noch halb so viel\njunge Leute hier haben, die sich um einen Ausbildungs-\nplatz bem\u00fchen. Das h\u00e4ngt mit dem Einbruch der Gebur-\ntenrate nach 1989 zusammen. Das ist bereits ausgef\u00fchrt\nworden. Etwas sp\u00e4ter trifft das dann auf die Arbeits-\nplatzsuchenden und die Studienanf\u00e4nger zu.\n\nZweitens. Ab 2006 nimmt die Zahl der \u00fcber 60-J\u00e4hrigen\nstark zu. Daran kann man in etwa erkennen, wie viele\nMenschen \u201eden Arbeitsmarkt r\u00e4umen\u201c werden, wie es\ndie Wirtschaftswissenschaftler formulieren. Die Kombi-\nnation und Zeitgleichheit dieser beiden Entwicklungen\nist das Problem.\n\nIn nur drei bis vier Jahren \u2013 das ist nun wirklich nicht\nmehr lange hin \u2013 wird der Ausbildungsmarkt komplett\nkippen, von einer Nachfrageorientierung zu einem ange-\nbotsdominierten Markt. Kurz darauf passiert dasselbe\nauf dem Arbeitsmarkt. Wir werden viele Leute haben,\ndie in Rente gehen wollen, aber nur wenige, die deren\nArbeitspl\u00e4tze \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. Dass dann gen\u00fcgend\nArbeitslose mit der passenden Qualifikation auf dem\nMarkt sind, ist schon jetzt unwahrscheinlich.\n\nWas passiert zurzeit? Uns laufen die jungen Leute weg \u2013\ndie jungen Menschen, die in unseren Unternehmen in\ndrei bis vier Jahren h\u00e4nderingend gebraucht werden.\n\nUnd was machen Sie, meine Damen und Herren von der\nCDU? Sie legen die H\u00e4nde in den Scho\u00df, fabulieren\ndurch die Gegend und beschimpfen die Kritiker nach\nder Methode \u201eHaltet den Dieb!\u201c, wenn Sie offensicht-\nliche Probleme und vorhandene Defizite beim Namen\nnennen. Sie sollten besser in die H\u00e4nde spucken und die\nProbleme anpacken, die unsere Unternehmen haben.\nDenn eines ist doch klar: Wir h\u00f6ren schon heute Klagen\n\u00fcber den Fachkr\u00e4ftemangel. Was glauben Sie, wie dies in\nzwei oder drei Jahren aussehen wird? Bereits heute lau-\nfen uns die Besten davon. Wenn die Besten in einigen\nJahren hier keine besseren Chancen haben als heute,\nwerden sie auch dann weglaufen.\n\nWas machen unsere Betriebe dann? Es sind ohnehin we-\nniger Menschen da und die wenigen leistungsstarken\nsind auch schon weg. Unsere Unternehmen werden bald\nselbst keine ausreichende Auswahl mehr an Leuten\nhaben, wenn sie nicht, was notwendig ist, verst\u00e4rkt aus-\nbilden. Das hat riesige Auswirkungen auf die Innova-\ntionsf\u00e4higkeit unserer Wirtschaft.\n\nLassen Sie uns \u00fcber die Zukunftsstrategien beraten! Las-\nsen Sie uns \u00fcber die Aufgaben debattieren, die wir in\nden n\u00e4chsten zwei, drei Jahren l\u00f6sen m\u00fcssen, damit un-\nsere Unternehmen fit werden: f\u00fcr die Zukunft, f\u00fcr den\nWettbewerb, f\u00fcr Europa und die Osterweiterung!\n\nZurzeit stehen wir vor einem geschlossenen Arbeits-\nmarkt. Dieser Markt ist so zu, dass viele junge Menschen\nin die alten L\u00e4nder gehen, um dort ihr Gl\u00fcck und einen\nArbeitsplatz zu suchen. Ostdeutschland verf\u00fcgt noch\n\u00fcber einen starken, riesigen Schatz: eine starke junge Ge-\nneration. Jeder Dritte in Deutschland ist zwischen 14\nund 25 Jahre alt, wurde im Osten geboren und sucht in\nden n\u00e4chsten Jahren seinen Platz im Leben. Die zentrale\nFrage lautet: Gelingt es uns, dieser kommenden Genera-\n\ntion eine Perspektive in Sachsen, eine Perspektive im\nOsten zu er\u00f6ffnen? Wenn nicht, sind alle Pl\u00e4ne zum Soli-\ndarpakt und alle Zukunftsplanungen der Regionen Ma-\nkulatur.\n\nDeshalb, verehrte Kolleginnen und Kollegen von der\nCDU-Fraktion: Nur wer die Probleme erkennt, kann sie\nl\u00f6sen. Seien Sie ehrlich und f\u00e4rben Sie die Dinge nicht\nsch\u00f6n! Wir brauchen noch keine fertigen L\u00f6sungen, aber\nwir brauchen den Beginn der Debatte dar\u00fcber und erste\nSchritte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDeshalb brauchen wir Bildungsangebote und Besch\u00e4fti-\ngungsbr\u00fccken, die \u00fcber die zweite Schwelle helfen, die\nAbwanderung junger und hoch qualifizierter Menschen\nbremsen und vielleicht sogar Anreize zur R\u00fcckkehr\nschaffen. Wer k\u00fcnftig auf eigenen F\u00fc\u00dfen stehen will,\nmuss heute den Hebel dort ansetzen, wo die Ressourcen\nder Zukunft liegen. Produktivit\u00e4t und qualifizierte Men-\nschen sind nicht voneinander zu trennen. Investitionen\ndarin entscheiden \u00fcber unsere Zukunft. Wir m\u00fcssen un-\nseren Unternehmen helfen. Viele von ihnen sind zu\nklein, um auch noch eine mittelfristige Personalplanung\nzu leisten. Wir brauchen deshalb eine Initiative zur Per-\nsonalentwicklungsplanung und -beratung. Zusammen\nmit den Verb\u00e4nden, den Gewerkschaften und unseren\nUnternehmen m\u00fcssen wir nach L\u00f6sungen suchen, wie\nwir heute Besch\u00e4ftigungsbr\u00fccken bauen k\u00f6nnen.\n\nIch werde das bei der Einbringung des Entschlie\u00dfungs-\nantrages fortsetzen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nHerr Abg. Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Kollege Nolle und Frau Mat-\ntern, Sie verk\u00fcrzen dieses schwierige Problem der Demo-\ngrafie in unzul\u00e4ssiger Weise. Ich wei\u00df nicht, warum Sie\nversuchen, das Pferd vom Schwanz her aufzuz\u00e4umen\noder das Brett an der d\u00fcnnsten Stelle zu bohren.\n\n(Nolle, SPD: Ich kann Ihnen auch die\n20 Seiten herausholen, wenn Sie das wollen!)\n\nHerr Nolle, ist es Ignoranz oder einfach der Hang zur\nDemagogie?\n\nDemografie ist kein Spa\u00df. Die demografische Entwick-\nlung ist f\u00fcr die entwickelte Welt ein existenzielles Prob-\nlem. Es ist auch kein reines Landesproblem, das man mit\naktionistischen Ma\u00dfnahmen beheben k\u00f6nnte. Es ist ein\nProblem der entwickelten Industriel\u00e4nder und deswegen\neher ein Bundesproblem.\n\nNat\u00fcrlich ist es gescheit, wenn sich der Bund bei der L\u00f6-\nsung dieses Problems mit den Bundesl\u00e4ndern ber\u00e4t.\nAber einer allein wird diese Aufgabe nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen.\n\nDemografie hat drei Beine. Das wichtigste ist die Fort-\npflanzungsrate, das zweitwichtigste die Lebenserwartung\nund das dritte und kleinste die Migration. Sie macht ma-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4427\n\nximal 15 % des gesamten Kuchens aus, und das auch\nnur hier in Sachsen.\n\n(Nolle, SPD: Das stimmt nicht!)\n\nEs geht eigentlich um Kinder. Kinder stehen in Konkur-\nrenz zur Karriere. Kinder stehen in Konkurrenz zum ma-\nteriellen Wohlstand. Kinder sind ein Armutsrisiko. Und\ndennoch sind f\u00fcr die L\u00f6sung des Problems die Kinder\nunsere einzige Chance.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nErinnern Sie sich an die pr\u00e4zise Analyse der bayerisch-\ns\u00e4chsischen Zukunftskommission. Das Team um Prof.\nMiegel hatte alle Aspekte der Bev\u00f6lkerungsentwicklung\nzusammengetragen und Vorschl\u00e4ge zum Gegensteuern\nunterbreitet. Ich habe heute noch den Hohn der Opposi-\ntionsfraktionen im Ohr, als wir in diesem Plenarsaal\n\u00fcber das Thema debattierten. Die linken und die von ge-\nwerkschaftlicher Seite in Stellung gebrachten Gegengut-\nachter haben sich darin \u00fcberboten, die L\u00f6sungsvor-\nschl\u00e4ge zu zerreden \u2013 mit Erfolg, aber mit einem sehr\nzweifelhaften! Durch die besitzstandsorientierte Verzagt-\nheit, so will ich es einmal sagen, der rot-gr\u00fcnen Bundes-\nregierung haben wir weitere vier Jahre verloren.\n\n(Adler, SPD: Ach Gott!)\n\nEs war ja auch bisher noch nicht so dramatisch. Zu-\nn\u00e4chst mussten im Osten ja nur die Kitas mangels Bedarf\ngeschlossen werden.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Mussten nicht!)\n\nDanach wurde dort die Zahl der Grundschulen redu-\nziert. Bald sind die Hochschulen und die berufsbilden-\nden Schulen dran. Das alles waren l\u00f6sbare Probleme.\nErnst wird es dann, wenn die Wirtschaft nicht mehr die\nFachleute bekommt, die sie dringend braucht, um kon-\nkurrenzf\u00e4hig zu bleiben, um uns den geliebten Wohl-\nstand zu sichern.\n\nErnst wird es dann, wenn immer weniger aktive Er-\nwerbspersonen sich weigern, die steigenden Lasten zu\ntragen. Bisher h\u00e4ngt ja alles an der Erwerbsarbeit. Die\nAltenlast steigt, die Soziallast steigt, die Versicherungs-\nsysteme \u00e4chzen bereits jetzt. Wenn wir nichts tun, wird\nnoch eine riesige Integrationslast hinzukommen. Einzig\ndie Jugendlast sinkt. Alles das hoffen wir den n\u00e4chsten\nGenerationen aufhalsen zu k\u00f6nnen. Dazu kommen noch\n\u00f6ffentliche Schuldenberge und Altlasten diverser Art.\nDas kann nicht gut gehen.\n\nAber ich kann Sie tr\u00f6sten. Das eigentliche Problem ist so\nneu nicht. Auch fr\u00fchere Hochkulturen haben sich ab\neinem bestimmten Wohlstandsniveau nicht mehr um\nKinder gek\u00fcmmert. Defizite dieser Art wurden gew\u00f6hn-\nlich durch einen verlorenen Krieg mit anschlie\u00dfender Be-\nsiedlung durch die Barbaren ausgeglichen, die noch\nSpa\u00df am Kinderkriegen hatten. Als man sich noch mit\nMetallgegenst\u00e4nden die Sch\u00e4del einschlug, mochte das\nnoch angehen. Heute ist das kein geeigneter Ausweg\nmehr.\n\n(Unruhe)\n\nHeute sind Verstand und Reformwillen gefragt. Die Vor-\nschl\u00e4ge der bayerisch-s\u00e4chsischen Zukunftskommission\nliegen immer noch auf dem Tisch. Mein Kollege\nSchowtka sagte es: Biedenkopf hat sich m\u00e4chtig ins Zeug\ngelegt. Er konnte f\u00fcr seine Vorschl\u00e4ge in Deutschland\naber keine Mehrheit gewinnen. Offenbar ist die Situation\nnoch nicht schlecht genug, damit sie besser werden\nk\u00f6nnte.\n\nDennoch gelten die Vorschl\u00e4ge von damals noch heute:\nVerringerung der Lasten, die auf der Erwerbsarbeit lie-\ngen; Einf\u00fchrung praktikabler privater Vorsorgesysteme;\nAufwertung der Kindererziehung in der \u00f6ffentlichen\nWerteskala; Achtung und F\u00f6rderung von Familienarbeit.\n\nNur durch entschlossene Schritte in diese Richtung wer-\nden wir uns die Solidarit\u00e4t der nachfolgenden Generatio-\nnen erhalten k\u00f6nnen. Eine Verk\u00fcrzung der Demografie\nauf nur ein reines Migrationsproblem f\u00fchrt uns nicht\nweiter und ist unzul\u00e4ssig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Wirtschaft hat im Falle der politischen Tatenlosigkeit\nnur zwei Chancen: Sie wird die L\u00fccken entweder durch\nZuwanderungswillige aus allen Kulturkreisen schlie\u00dfen\noder sie wird den Standort Deutschland verlassen. In je-\ndem der beiden F\u00e4lle wird Deutschland nicht mehr das\nsein, was wir heute so sch\u00e4tzen. Das sollten wir bei al-\nlem kleinlichen Parteienstreit nicht vergessen. Kinder\nsind unsere einzige Zukunftschance. Wir sollten sie nut-\nzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir setzen die Dis-\nkussion fort. Das Wort hat die PDS-Fraktion. Ich darf\ndazu Frau Abg. Dr. Ernst bitten.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! In 40 bis 50 Jahren wird jeder zweite Job\nauf die Altenpflege entfallen. So jedenfalls sieht es der\nChef der Diakonie Sachsen, Jochen Bohl. Deshalb m\u00fcsse\ndie Attraktivit\u00e4t des Altenpflegerberufes, der ja in der\nBundesrepublik noch nicht einmal ein ordentlicher Aus-\nbildungsberuf ist, deutlich erh\u00f6ht werden.\n\nV\u00f6llig unabh\u00e4ngig, ob er damit Recht hat oder nicht,\nzeigt sich doch: Wer Zukunftsberufe in den n\u00e4chsten\nzehn, 20, 50 Jahren meint, der kann nicht nur an IT-Inge-\nnieurberufe denken, sondern muss auch an soziale und\nAltenpflegeberufe denken.\n\nMeine Damen und Herren! Doch frage ich: M\u00fcssen wir\nvor der \u00e4lter werdenden Gesellschaft Angst haben? Ich\nsage es ganz ehrlich: Ich wei\u00df es nicht; denn einerseits\nist es ein Vorzug jeder Gesellschaft, wenn Frauen und\nM\u00e4nner ein langes Leben genie\u00dfen k\u00f6nnen. Medizini-\nscher Fortschritt und erh\u00f6hter Lebensstandard haben das\nerm\u00f6glicht. Andererseits braucht jede gesunde Bev\u00f6lke-\nrungsentwicklung auch viele junge Menschen \u2013 nicht nur\nwegen der Sozialsysteme, sondern auch wegen des Zu-\nsammenlebens der verschiedenen Generationen.\n\nAnalysen hin, Analysen her, Prognosen hin, Prognosen\nher, ein Gro\u00dfteil der Fakten liegt mittlerweile doch glas-\nklar auf der Hand. Die Generation der 50-J\u00e4hrigen wird\n2050 die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung stellen. Bundesweit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4428\n\nwerden 10 Millionen Frauen und M\u00e4nner zu diesem\nZeitpunkt bei sinkender Bev\u00f6lkerungszahl in Deutsch-\nland \u00fcber 50 Jahre alt sein. Auch die Quote in Sachsen\nwird erheblich gr\u00f6\u00dfer sein. Das wurde schon gesagt. Die\nLebenserwartung bei Frauen wird ungef\u00e4hr bei 81 und\nbei M\u00e4nnern bei 75 Jahren liegen. Ich sage, das ist gut\nso.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nDas ist ein Vorzug, erst einmal eine solche Lebenserwar-\ntung zu haben. Das sollten wir wertsch\u00e4tzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSchon heute haben wir drei Generationen von Seniorin-\nnen und Senioren; das ist schon etwas Neues: Die zwi-\nschen 60- und 70-J\u00e4hrigen, die h\u00e4ufig noch fit sind und\nsich im gesellschaftlichen Umfeld einbringen und selb-\nst\u00e4ndig ihr Leben f\u00fchren; die \u00fcber 70- bis 80-J\u00e4hrigen,\ndie zwar nicht mehr ganz so mobil sind, aber auch nur\nteilweise pflegebed\u00fcrftig sind. Wir haben die dritte\nGruppe der Hochbetagten in einem viel gr\u00f6\u00dferen Ma\u00dfe\nals jemals zuvor in der Geschichte. Diese sind am st\u00e4rks-\nten pflegebed\u00fcrftig und zunehmend auch auf station\u00e4re\nPflege angewiesen. Die Entwicklung dieser drei Genera-\ntionen von Seniorinnen und Senioren ist etwas Neues\nund braucht auch dringend neue Antworten in der Poli-\ntik.\n\nMeine Damen und Herren! Ein Kurswechsel in der Rich-\ntung, dass der Sozialbereich als harter Standortfaktor be-\ntrachtet wird, muss auch als solcher politisch behandelt\nwerden. Wir brauchen f\u00fcr alle diese Dinge dringend\nheute eine Sozialraumanalyse. Ohne Sozialraumanalyse\nk\u00f6nnen wir nicht prognostizieren und \u00fcberlegen, was\nwir morgen machen k\u00f6nnen. Schon jetzt wissen wir,\ndass sich in einer Reihe von sozialen Bereichen der Be-\ndarf erheblich erh\u00f6hen wird. 5 500 neue Pflegeheim-\npl\u00e4tze werden wir 2015 brauchen. Das hei\u00dft, wir brau-\nchen mehr Pflegekr\u00e4fte, mehr Krankenschwestern, mehr\nKrankenpfleger, mehr Betreuungspersonal und nat\u00fcrlich\nmehr \u00c4rzte.\n\nMeine Damen und Herren! Der heutige \u00c4rztemangel ist\nder Vorbote eines dramatischen Fachkr\u00e4ftemangels, den\nwir in f\u00fcnf bis sechs Jahren haben, wenn wir nicht ge-\ngensteuern, n\u00e4mlich eine gezielte Berufsf\u00f6rderung und\nBerufsorientierung ansteuern. Dabei habe ich gar nichts\ndagegen, dass aktuell polnische \u00c4rzte beispielsweise ihre\nPraxen hier aufmachen, wie das die Staatsministerin f\u00fcr\nSoziales, Frau Weber, sagte. Nur das Fachkr\u00e4fteproblem\nwerden wir auf diese Weise nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen, wie\n\u00fcberhaupt Einwanderung unsere Defizite in der Gesell-\nschaft nicht l\u00f6sen kann. Mehr \u00c4rzte besser ausbilden,\nihre Startchancen verbessern, das kann uns niemand er-\nsparen, meine Damen und Herren.\n\nIch denke, wir sind uns alle einig: Das \u00c4lterwerden der\nGesellschaft wird sich auch erheblich auf die Leistungs-\nf\u00e4higkeit unserer Sozialsysteme auswirken. Das ist von\nIhnen auch gesagt worden, Herr Lehmann. Das trifft\nauch auf die Renten-, Pflege- und Krankenversicherung\nzu, die allesamt von Beitr\u00e4gen der Erwerbst\u00e4tigen abh\u00e4n-\ngen. Zugleich geht die erwerbst\u00e4tige Bev\u00f6lkerung \u2013 wir\nhaben es geh\u00f6rt \u2013 zur\u00fcck. Was also tun?\n\nWir schlagen als PDS die Diskussion zu Themen vor, die\nschon in den letzten Jahren eine Rolle gespielt haben,\nvor allem zu drei:\n\nErstens. Wir denken, wir m\u00fcssen tats\u00e4chlich neue Wege\nin der Arbeitsmarktpolitik beschreiten und die Erwerbs-\nquote, solange Erwerbst\u00e4tigkeit etwas mit Sozialsiche-\nrungssystemen zu tun hat, erh\u00f6hen. Wir sind der Auffas-\nsung, dass sinkende Einnahmen in den Kassen aufgrund\nvon Erwerbslosigkeit nur behoben werden k\u00f6nnen, wenn\nauch f\u00fcr Unternehmen Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen attrakti-\nver gemacht wird, und zwar nicht pauschal durch Steu-\nersenkungen, sondern man muss umsteuern, eine neue\nForm der Besteuerung der Unternehmen beginnen, nicht\nmehr ausschlie\u00dflich nach der Lohnsumme besteuern \u2013\ndas hei\u00dft nach der Zahl der Besch\u00e4ftigten \u2013, sondern\nvielmehr nach der Bruttowertsch\u00f6pfung, das hei\u00dft da-\nnach, wie der reale Gewinn eines Unternehmens aus-\nsieht. Das w\u00fcrde kleinere Unternehmen entlasten und\ngr\u00f6\u00dfere zu mehr Abgaben zwingen. Wir k\u00f6nnten damit\nauch Arbeitspl\u00e4tze schaffen.\n\nDas Zweite ist: Lassen Sie uns dar\u00fcber diskutieren, wie\nwir zu neuen Einnahmequellen kommen. Die PDS ist\nder Meinung, dass alle Erwerbst\u00e4tigen \u2013 warum wird\nhier nicht weiter diskutiert? \u2013 in die gesetzlichen Versi-\ncherungen einzahlen und die Beitragsbemessungsgren-\nzen abgeschafft werden sollten.\n\nDas Dritte ist: Wir sind \u2013 da stimme ich der CDU, wie\nes angedeutet wurde, zu \u2013 an einem Punkt angelangt,\nwo wir sehr genau \u00fcberlegen m\u00fcssen, ob wir s\u00e4mtliche\nneuen L\u00f6sungen f\u00fcr das Versichertensystem ausschlie\u00df-\nlich \u00fcber die Anbindung an die Erwerbsarbeit realisie-\nren. Deshalb hat die PDS im Bundestag auch vorgeschla-\ngen, beginnend mit der heutigen jungen Generation eine\nGrundversicherung in der Rentenversicherung einzuf\u00fch-\nren, so wie es sie in der Schweiz, in den Niederlanden\nund in D\u00e4nemark beispielhaft gibt. \u00dcber diese Dinge\nmuss man ernsthaft diskutieren. Die Erwerbsarbeit wird\nes nicht leisten k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren! Das \u00c4lterwerden der Gesell-\nschaft kann trotz Geburtenanstieg nicht kompensiert\nwerden. Ich sage es ganz offen: Einerseits m\u00fcssen wir\neinfach damit leben lernen, dass das Durchschnittsalter\nder Bev\u00f6lkerung steigt, und zum anderen m\u00fcssen wir\nbessere Bedingungen f\u00fcr die junge Generation schaffen.\n\nWie aber sehen die Sachlagen aus? Immer mehr Familien\nentscheiden sich f\u00fcr ein Kind, manche verzichten ganz\ndarauf. Die Ursachen liegen h\u00e4ufig \u2013 nicht immer \u2013 da-\nrin, dass sich insbesondere Frauen nach wie vor zwi-\nschen Beruf oder Familie entscheiden m\u00fcssen. Das ist\nnach wie vor der Fall, insbesondere wenn es um F\u00fch-\nrungs- und Leitungsfunktionen geht. Viele von ihnen,\nbesonders junge Frauen, die entweder eine Ausbildungs-\nstelle oder Arbeit suchen \u2013 wir wissen das \u2013, gehen des-\nhalb aus Sachsen weg, und zwar f\u00fcr immer. Das ist ein\nwesentlicher Faktor, auf den wir in Sachsen real Einfluss\nhaben. Deshalb m\u00fcssen solche Fragen eine zentrale Rolle\nin der Politik spielen. Hier k\u00f6nnen wir etwas tun. Wir\nk\u00f6nnen nicht alles tun \u2013 da gebe ich allen Recht, die das\ngesagt haben \u2013, aber hier k\u00f6nnen wir etwas als Sachsen\ntun.\n\nMeine Damen und Herren! Deutlich wird \u2013 das haben\nmehrere Redebeitr\u00e4ge best\u00e4tigt \u2013, wir brauchen einen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4429\n\nneuen Ansatz \u2013 das sage ich \u2013 in der Familienpolitik.\nWir brauchen eine Familienpolitik, die Leben mit Kin-\ndern sehr viel st\u00e4rker f\u00f6rdert, und zwar nicht nur mora-\nlisch, sondern auch finanziell. Wir brauchen eine Fami-\nlienpolitik, die die unterschiedlichsten Lebenslagen der\nMenschen, die unterschiedlichsten Lebensformen ber\u00fcck-\nsichtigt. Eine solche Politik hat gewisserma\u00dfen drei\nStandbeine:\nZum Ersten sind das monet\u00e4re Leistungen, wie Kinder-\ngeld oder \u2013 wie die PDS anstrebt \u2013 eine Kindergrund-\nsicherung. Sie muss bedarfsgerecht sein. Aber sie reicht\nnicht aus. Man braucht zumindest noch zwei andere\nDinge.\nDas Zweite ist: Wir brauchen umfassende und ernsthafte\nSchritte zur Vereinbarkeit von Familie und Beruf, und\nzwar f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner, und das nicht irgend-\nwann, sondern jetzt und heute. Dazu geh\u00f6ren die ganze\nBreite an Kindertagesst\u00e4tten, um einer Berufst\u00e4tigkeit\nnachgehen zu k\u00f6nnen, aber auch flexible Arbeitszeit-\nmodelle und Wiedereinstiegsgarantien nach dem Erzie-\nhungsjahr.\nLassen Sie mich noch eine Bemerkung zu den Kinder-\ntagesst\u00e4tten machen. Alle haben best\u00e4tigt, dass die An-\nzahl der kleineren Kinder zunimmt und damit auch der\nBedarf bei Kindertagesst\u00e4tten in allen drei Bereichen \u2013\nKrippe, Kindergarten und Hort \u2013 gr\u00f6\u00dfer sein wird.\nWenn die Staatsregierung nun schreibt, dass sie zur Pla-\nnung von Einrichtungen der Kinder- und Jugendhilfe\nkeine Aussagen treffen k\u00f6nne, dann ist das wirklich ein\nArmutszeugnis. Und, meine Damen und Herren,\nschauen Sie in die Landkreise sowie in die St\u00e4dte und\nGemeinden, schauen Sie nach Dresden \u2013 das machen wir\ngenau jetzt \u2013, dort wird nat\u00fcrlich zurzeit geplant. Man\nkann sehr wohl Aussagen treffen. Durchweg wird man\nin allen Kommunen sagen \u2013 da bin ich mir sicher \u2013, dass\ndie Mittel f\u00fcr die Kindertagesst\u00e4tten absolut nicht ausrei-\nchend sind. Wir fordern von der Staatsregierung ein\nfinanziell untersetztes Konzept zur Bew\u00e4ltigung der per-\nsonellen und der baulichen Anforderungen an Kitas.\n\u00c4hnliches brauchen wir auch f\u00fcr die Erziehungshilfen.\nEin Blick nach Nordrhein-Westfalen w\u00e4re da wohltuend,\ndenn die haben schon damit angefangen.\nZum Dritten sind weitere begleitende, familienf\u00f6rdernde\nMa\u00dfnahmen au\u00dferordentlich wichtig, wie sozialer Woh-\nnungsbau, Stadtentwicklungsfragen, gute Anbindung an\nden \u00f6ffentlichen Nahverkehr und Schule \u2013 immer wieder\nSchule.\nNoch ein Wort zu den Schulen. Die vorgelegte Prognose,\nso wie sie die Staatsregierung wahrnimmt, weist trotz Ge-\nburtenanstieg insgesamt einen erheblichen R\u00fcckgang der\nSch\u00fclerzahlen bis 2015 aus. Nahezu alles, meine Damen\nund Herren, spricht doch f\u00fcr kleinere Klassengr\u00f6\u00dfen. Na-\nhezu alles spricht doch f\u00fcr zeitweise einz\u00fcgige Klassen-\nstufen. Was, um Gottes willen, hindert uns, dies zu tun,\num vor allem Schulen im l\u00e4ndlichen Raum zu erhalten?!\nMeine Damen und Herren! Wir sollten die Entwicklung\nder Bev\u00f6lkerung an dieser Stelle \u2013 so sage ich einmal \u2013\nauch als eine Chance nutzen, um die Bildungsreform in\nden Schulen umzusetzen, mehr Chancengleichheit in der\nSchule zu schaffen und etwas zu tun, damit die soziale\nHerkunft, insbesondere von Ausl\u00e4nderkindern, keinen\nEinfluss mehr auf den Bildungserfolg hat. Wenn die Ent-\n\nwicklung nun mal auf weniger Sch\u00fcler hingeht, was hin-\ndert uns, dies f\u00fcr unsere Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zu\nnutzen?\n\nSowohl die Bem\u00fchungen der CDU-Fraktion mit ihrem\nFamiliengeldvorschlag \u2013 ich bin nicht die Einzige in die-\nser Runde \u2013 als auch die der SPD-Fraktion, die sich in\nder letzten Legislaturperiode vor allem im monet\u00e4ren Be-\nreich des Kindergeldes engagiert hat, sind zu einseitig.\nSolange Kindererziehung ein Karrierebremser ist und\neiner der ersten Gr\u00fcnde f\u00fcr Einkommensarmut darstellt,\nso lange werden sich viele Familien gegen Kinder oder\nnur f\u00fcr sehr wenige Kinder entscheiden. Das ist Fakt.\nDas beweisen auch die Statistiken aus anderen Staaten.\nEs gibt die Grundformel: Wo mehr Frauen erwerbst\u00e4tig\nsind, werden mehr Kinder geboren. Schauen Sie in die\nskandinavischen Staaten! Da ist das so. Die haben die\nh\u00f6chsten Frauenerwerbsquoten in Europa.\n\n(Widerspruch der Staatsministerin Frau Weber)\n\n\u2013 Ich kann es Ihnen zeigen.\n\nFamilienpolitik braucht einen komplexen Ansatz und\neine lang anhaltende positive Politik auf diesem Feld, ein\npositives Grundklima der Gesellschaft.\n\nMeine Damen und Herren! Wir wissen, dass die Bev\u00f6l-\nkerungsentwicklung eines Landes von sehr vielen Fakto-\nren abh\u00e4ngig ist und nicht vom gr\u00fcnen Tisch aus gelenkt\nund gesteuert werden kann wie Z\u00fcge auf einer Bahnsta-\ntion. Aber wir wissen auch, dass es \u00fcberhaupt nichts\nn\u00fctzt, wie das Kaninchen vor der Schlange zu hocken.\nNehmen wir die Tendenzen ernst, denn es geht um un-\nsere Zukunft. Lassen Sie uns weniger lamentieren und\ndaf\u00fcr mehr handeln!\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nspricht Herr Abg. Nolle. Sie wollen nicht mehr spre-\nchen?\n\n(Nolle, SPD: Ich ziehe zur\u00fcck.)\n\nDas \u00fcberrascht mich. Gibt es noch Redebedarf? \u2013 Bei der\nCDU-Fraktion ist das nicht der Fall. Dann erteile ich\nIhnen, Herr Staatsminister Rasch, f\u00fcr die Staatsregierung\ndas Wort.\n\n(Zuruf von der PDS: Herr Dr. Friedrich\nhat noch einen Beitrag.)\n\nHerr Staatsminister, Sie haben das Vorrecht. Sie k\u00f6nnen\njetzt sprechen. Ich habe Ihnen das Wort gegeben.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Ich h\u00e4tte Herrn\nDr. Friedrich gern noch das Wort gelassen.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Weniger\nkritisieren, mehr handeln! Wie war Ihr Motto eben? Das\nwar, glaube ich, ganz gut, Frau Dr. Ernst.\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS: Weniger lamentieren,\ndaf\u00fcr mehr handeln.)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4430\n\n\u2013 Nicht lamentieren, mehr handeln. Das war wirklich ein\nguter Satz.\nMeine Damen und Herren, innerhalb des laufenden Jah-\nres ist das nun schon die zweite Gro\u00dfe Anfrage zur Be-\nv\u00f6lkerungsentwicklung in Sachsen. Das macht deutlich,\ndass die Fraktionen in diesem Hohen Haus die Bedeu-\ntung dieses Themas f\u00fcr die Entwicklung des Freistaates\nerkannt haben. Eine Vielzahl der Fragen, die wir gestellt\nbekommen haben, macht schon deutlich, dass bedauer-\nlicherweise eine Tendenz besteht, das Thema ideologisch\nund parteipolitisch einseitig zu besetzen.\nEs ist naturgem\u00e4\u00df nicht m\u00f6glich, hier alle Themen und\nAntworten zu behandeln, sondern ich will mich auf\nSchwerpunkte konzentrieren.\nDie Ursachen des demografischen Wandels in Sachsen,\nmeine Damen und Herren, haben einen langen Vorlauf,\nder bis in die sechziger und siebziger Jahre zur\u00fcckreicht.\nEbenso werden die Folgen der Bev\u00f6lkerungsentwicklung\nin den kommenden Jahrzehnten den Freistaat Sachsen\nnachhaltig ver\u00e4ndern. Soweit sind wir uns ja einig. Des-\nhalb hat zuletzt auch der Ministerpr\u00e4sident in seiner Re-\ngierungserkl\u00e4rung am 16. Mai 2002 die Bev\u00f6lkerungsent-\nwicklung als eine der vier gro\u00dfen Herausforderungen an\ndie Politik und die Gesellschaft benannt.\nUnd, verehrte Kolleginnen, insbesondere von der PDS-\nFraktion, es ist ja nicht so, dass das Thema heute mit\ndieser Gro\u00dfen Anfrage erfunden w\u00fcrde, sondern es ist\ntats\u00e4chlich so, wie Kollege Schowtka beschrieb: Unser\nMinisterpr\u00e4sident Biedenkopf hatte dieses Thema schon\nAnfang der neunziger Jahre aufgegriffen und deutlich\ngemacht, dass das die zentrale Herausforderung der\nn\u00e4chsten Jahre und Jahrzehnte sein w\u00fcrde. Und auch\nGeorg Milbradt hat darauf hingewiesen, dass es sich\nhierbei um kein s\u00e4chsisches, von der Entwicklung in\nEuropa losgel\u00f6stes Thema handelt, sondern dass wir da\nin laufende Entwicklungen eingebunden sind.\nVersch\u00e4rft allerdings durch den Umbruch der Wende er-\nleben wir nach der wirtschaftlich katastrophalen Aus-\nrichtung der Planwirtschaft in den Jahrzehnten zuvor\nnunmehr eine Bev\u00f6lkerungsentwicklung, die derjenigen\nin Westeuropa entspricht. Auch bei unseren osteurop\u00e4i-\nschen Nachbarn sind in der Zwischenzeit leider ver-\ngleichbare Tendenzen zu erkennen. Wir werden daher\nden Wettbewerb um die Menschen in einem umfassen-\nden Konkurrenzverh\u00e4ltnis zu den anderen europ\u00e4ischen\nRegionen zu f\u00fchren haben. Angesichts unserer schlechte-\nren Startbedingungen sind diese Herausforderungen ge-\nwaltig.\nDie Antworten der Staatsregierung auf die Gro\u00dfen An-\nfragen belegen, dass alle Bereiche der Gesellschaft von\ndieser Entwicklung tangiert sind. Dass diese langfristigen\nEinfl\u00fcsse die Bev\u00f6lkerungsstrukturen nahezu unumkehr-\nbar ver\u00e4ndert haben, geh\u00f6rt inzwischen zum Allgemein-\nwissen, auch wenn dies \u2013 das muss man zugestehen \u2013 in\nder Politik lange Zeit nicht in dem erforderlichen Um-\nfang zur Kenntnis genommen worden ist. Weniger Kin-\nder einerseits, aber eine stetig wachsende Anzahl \u00c4lterer\nandererseits sind die wesentlichen Gr\u00fcnde f\u00fcr unsere Be-\nv\u00f6lkerungsstruktur.\n80 % des Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgangs in Sachsen beruhen auf\ndem Mangel an Kindern. Das ist der wesentliche Anteil\ndieses R\u00fcckgangs.\n\nPauschale Feststellungen d\u00fcrfen den Blick auf eine reali-\nstische Ursachenforschung und auf richtige L\u00f6sungsan-\ns\u00e4tze nicht verstellen. Hierzu geh\u00f6rt auch die Behaup-\ntung, die ostdeutschen L\u00e4nder und damit Sachsen seien\ndurch Abwanderung gleichsam von Auszehrung be-\ndroht. So wichtig eine Umkehrung des Wanderverhal-\ntens in Richtung Sachsen ist, so darf die Debatte um den\ndemografischen Wandel nicht nur auf diesen Punkt re-\nduziert werden.\nWenn man versucht, die Qualit\u00e4t dieses Prozesses zu be-\nschreiben, Herr Nolle, muss man auch sagen, dass uns\nauch eine gro\u00dfe Zahl von hoch Gebildeten zugewandert\nist. Es gibt nicht nur Abwanderung der h\u00f6her Qualifi-\nzierten, sondern wir haben auch zw\u00f6lf Jahre lang eine\nZuwanderung im Bereich der \u00f6ffentlichen Verwaltungen\nund der technologisch hoch ger\u00fcsteten Wirtschaft ge-\nhabt, wo hoch qualifiziertes Personal zu uns gekommen\nist.\nLassen Sie mich bei dieser Gelegenheit auch gleich noch\ndie Hochschulen ansprechen. Offensichtlich ist Ihnen\nentgangen, dass im Hochschulranking gerade unsere\ns\u00e4chsischen Hochschulen sehr, sehr gut abgeschnitten\nhaben. Und es wandern Studenten zu und nicht ab. Sie\nwandern aufgrund der Qualit\u00e4t unserer Hochschulen zu.\nInsofern m\u00fcssen wir die Gesamtzusammenh\u00e4nge ein\nSt\u00fcck realistischer betrachten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage der Abg. Frau\nDr. Schwarz?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Staatsminister, ist Ihnen\nbewusst, dass bis vor zwei oder drei Jahren Zu- und\nAuswanderungen in Sachsen deswegen ausgeglichen wa-\nren, weil wir noch eine hohe Zuwanderung durch die\nSp\u00e4taussiedler hatten?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sicher tr\u00e4gt auch\ndiese Zuwanderung der Sp\u00e4taussiedler zum gro\u00dfen Teil\ndazu bei und auch dort haben wir wieder eine Mischung\naus hoch qualifizierten und weniger qualifizierten Leu-\nten.\n\n(Nolle, SPD: Das hat er ganz vergessen!)\n\nSo ist das.\n\n(Nolle, SPD: Was wollen Sie damit sagen? \u2013\nLehmann, CDU: Eine Feststellung!)\n\nEs gab in der letzten Zeit immer wieder die Idee der\nR\u00fcckkehragenturen. Auch das sollte man realistisch be-\ntrachten. Eine Meldung des \u201eSpiegel\u201c in dieser Woche\nzur Agentur in Mecklenburg-Vorpommern zeigt die Not-\nwendigkeit tiefergreifender L\u00f6sungen. Denn was hat sie\nermittelt? Mit einem Aufwand von einer viertel Million\nEuro sind gerade einmal 300 R\u00fcckkehrinteressierte aus-\nfindig gemacht worden \u2013 R\u00fcckkehrinteressierte, nicht\nR\u00fcckkehrer!\nDie Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage verhehlen nicht,\ndass eine Vielzahl von zuk\u00fcnftigen Entwicklungen in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4431\n\nihren Erscheinungen und Auswirkungen noch offen\nsind. Daher hat die Staatsregierung auch darauf verzich-\ntet ungesicherte Prognosen abzugeben. Fragen wie die\nnach der Entwicklung des Bruttoinlandsproduktes Sach-\nsens oder nach den Preisindizes f\u00fcr die Nutzung des\nmotorisierten Individualverkehrs bis zum Jahre 2015 hel-\nfen hier wahrlich nicht weiter.\n\nEntscheidend ist, dass wir frei von ideologischen Be-\ntrachtungen den Mut zu gravierenden Ver\u00e4nderungen\nhaben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nNolle, SPD: Fangen Sie endlich an!)\n\nSo wie bei dem Schulkompromiss kommt es darauf an,\ndass wir den demografischen Wandel und die Entwick-\nlung in den verschiedenen Themenbereichen quantitativ\nnachvollziehen und gleichzeitig damit eine qualitative\nVerbesserung der jeweiligen Situation anstreben.\n\nEs ist nun eine Vielzahl von Fragen gestellt worden, die\nam Ende keine vern\u00fcnftige Antwort gefunden haben, na-\nturgem\u00e4\u00df nicht finden konnten. Es gibt nat\u00fcrlich Ant-\nworten, die man geben k\u00f6nnte. Aber das geziemt sich\nnicht f\u00fcr die Antwort der Staatsregierung in einer Gro-\n\u00dfen Anfrage. Wenn zum Beispiel nach dem Sparaufkom-\nmen je Einwohner bis zum Jahre 2015 gefragt wird, so\nh\u00e4ngt diese Frage nicht so sehr vom demografischen\nWandel ab, sondern\n\n(Schulmeyer, SPD: \u2026 von den Tarifl\u00f6hnen!)\n\ndie Antwort m\u00fcsste vielleicht lauten: Sollte die PDS in\npolitischer Verantwortung stehen, so werden die Erspar-\nnisse der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aufgrund der h\u00f6heren\nStaatsquote und Steuern gering sein.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDemgegen\u00fcber zielt die Politik der Staatsregierung da-\nrauf ab, den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern eigenes Verm\u00f6-\ngen zu belassen bzw. neues aufzubauen.\n\nEs ist, meine Damen und Herren, nicht zu verkennen,\ndass die Entwicklung in den Regionen unterschiedlich\nverlaufen wird. Eine r\u00fcckl\u00e4ufige Bev\u00f6lkerungsentwick-\nlung betrifft vor allem die Lausitz, den Raum Torgau/\nOschatz, D\u00f6beln und das obere Erzgebirge. Die Ursachen\nsind in der Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage ausf\u00fchr-\nlich geschildert worden. Eine Zuwanderung in diese Re-\ngionen setzt wie \u00fcberall voraus, dass die Regionen aus-\nreichend gute Berufs- und Karrierechancen bieten.\n\nHerr Nolle, als Unternehmer, als wirtschaftspolitischer\nSprecher handeln Sie, schaffen auch Sie Arbeit!\n\n(Nolle, SPD: 60 Arbeitspl\u00e4tze habe ich geschaffen.\nWie viele haben Sie geschaffen?)\n\nDazu m\u00fcssen wir, meine Damen und Herren, generell\ndie Infrastruktur weiter verbessern, um diese Regionen\nan \u00fcberregionale und ausl\u00e4ndische Wirtschaften zu bin-\nden. Gerade das nutzt auch dem Handwerk und dem\nMittelstand vor Ort. Die bisher durch ihre Grenzlage be-\nnachteiligten Regionen des Erzgebirges und der Oberlau-\nsitz werden im Rahmen der EU-Erweiterung mittelfristig\nneue Entwicklungssch\u00fcbe erfahren.\n\nSchon heute haben Sachsen, Tschechien und Polen tradi-\ntionelle Bindungen in Wirtschaft und Kultur. Wir wollen\ndie guten Kontakte ausbauen. Ein dichteres Netz an Stra-\n\u00dfen-, Eisenbahn- und Grenz\u00fcberg\u00e4ngen soll die Voraus-\nsetzungen f\u00fcr neue unternehmerische Kooperationen auf\nbeiden Seiten der Grenze schaffen. Zugleich erschlie\u00dfen\nwir unseren mittelst\u00e4ndischen Unternehmen dabei neue\nM\u00e4rkte.\n\nIn der Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage wird auch\nzum Fachkr\u00e4ftemangel, wie er sich heute bereits erkenn-\nbar darstellt \u2013 Sie haben es verschiedentlich erw\u00e4hnt,\nmeine Damen und Herren Vorrednerinnen und Vorred-\nner \u2013, ausf\u00fchrlich Stellung genommen. L\u00f6sungsans\u00e4tze\nsieht die Staatsregierung dabei insbesondere in der quali-\ntativen Verbesserung des Bildungs- und Hochschulbe-\nreichs.\n\nSchon aufgrund der demografischen Entwicklung k\u00f6n-\nnen wir heute feststellen, dass in wenigen Jahren der\nR\u00fcckgang der Arbeitskr\u00e4fte zur Standortfrage werden\nwird. Es gilt daher jetzt schon die Zeichen f\u00fcr junge\nMenschen zu setzen. Sie haben in Sachsen gute M\u00f6glich-\nkeiten Karriere zu machen. Reden wir nicht dauernd von\nAbwanderung, sondern reden wir von den M\u00f6glichkei-\nten, die uns dieses Land bietet!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVoraussetzung ist nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die jungen Leute,\ndass sie einen zukunftstr\u00e4chtigen Beruf w\u00e4hlen.\n\nIn diesem Zusammenhang sei noch eine Anmerkung zur\nZuwanderung erlaubt. So wichtig sie auch in den kom-\nmenden Jahren f\u00fcr uns sein wird, so kann sie doch kein\nAllheilmittel darstellen. Frau Dr. Ernst, ich habe erstaun-\nlich deutlich auch von Ihnen geh\u00f6rt, dass Sie das auch\nso sehen. Denn zumindest mittelfristig wird die Konkur-\nrenz zu Westeuropa unsere Erfolge bei der Anwerbung\ngesuchter Fachkr\u00e4fte schm\u00e4lern.\n\nDaher gilt es in den Bereichen, in denen bei uns die ne-\ngative Entwicklung eher einsetzt, so fr\u00fch wie m\u00f6glich\nFachkr\u00e4fte anzuwerben, bevor das Problem in anderen\nwesteurop\u00e4ischen Regionen virulent wird. Es erscheint\nmir aber besonders wichtig, im Zusammenhang mit der\nZuwanderung darauf hinzuweisen, dass wir den Men-\nschen die Bedrohungsgef\u00fchle nehmen m\u00fcssen. Eine Auf-\nnahmebereitschaft ist nur sicherzustellen, wenn die Zu-\nwanderung von den hier lebenden Menschen als Berei-\ncherung empfunden wird. Deshalb erfordert eine Inte-\ngrationsf\u00e4higkeit auch eine an unseren Bed\u00fcrfnissen in\nDeutschland orientierte Zuwanderungssteuerung.\n\nUnbestreitbar wird auch die soziale Infrastruktur den\nver\u00e4nderten Situationen st\u00e4ndig angepasst werden m\u00fcs-\nsen. Auch wenn wir bei der Ausstattung in K\u00fcrze bun-\ndesdeutsche Standards erreicht haben werden, so drohen\nuns im personellen Bereich neue Probleme. Auch das ist\nvon Ihnen zutreffend angesprochen worden. Die Situa-\ntion eines sich abzeichnenden \u00c4rztemangels ist allen hin-\nl\u00e4nglich bekannt. Das gilt aber auch f\u00fcr das Pflegeperso-\nnal. Das hatten Sie ebenfalls erw\u00e4hnt.\n\nBeispielsweise werden gegenw\u00e4rtig 80 % der Pflege-\nbed\u00fcrftigen durch ihre Familie betreut. Neben den Ehe-\npartnern sind es heute vor allem die T\u00f6chter, die die\nPflege \u00fcbernehmen. Die T\u00f6chtergeneration wird sich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4432\n\naber bis zum Jahre 2020 um zirka 20 % gegen\u00fcber 1995\nverringern. Die Familienbetreuung wird k\u00fcnftig mangels\ndieser T\u00f6chtergeneration in immer weniger F\u00e4llen m\u00f6g-\nlich sein.\n\nLeider reduzieren sich die Probleme nicht auf diese Fra-\ngen. Stattdessen m\u00fcssen wir endlich einsehen, dass die\ngesamten sozialen Sicherungssysteme den neuen Heraus-\nforderungen angepasst werden m\u00fcssen. Das hei\u00dft, auf\nder Bundesebene m\u00fcssen endlich die notwendigen Re-\nformen von Arbeitslosen- und Sozialhilfe, von Renten-\nund Gesundheitswesen angepackt werden. Alle Parteien\nm\u00fcssen sich hier den Vorwurf gefallen lassen zu lange\ngewartet zu haben.\n\nEntgegen den lautstarken Ank\u00fcndigungen sind auch seit\n1998 die notwendigen Reformen leider ausgeblieben.\nReform hei\u00dft schlie\u00dflich die planm\u00e4\u00dfige Umgestaltung\nmit einer gezielten Verbesserung des Bestehenden zu\nverbinden. Was haben wir erlebt? Die vollzogenen Geset-\nzes\u00e4nderungen werden diesem Reformbegriff nicht\ngerecht. Daf\u00fcr wurde im Wesentlichen nur an Sympto-\nmen laboriert und nach dem Prinzip gehandelt: \u201eWasch\nmir den Pelz, aber mach mich nicht nass!\u201c Hier ist mehr\nOffenheit und Ehrlichkeit gegen\u00fcber den B\u00fcrgern gefor-\ndert. Dann erreichen wir gemeinsam die Bereitschaft der\nB\u00fcrger, grundlegende Reformen mitzutragen, die eben\ndiesen Namen auch wirklich verdienen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Und was hat\nHerr Stoiber dazu erz\u00e4hlt?)\n\nDer demografische Wandel, meine Damen und Herren,\nbegr\u00fcndet auch auf anderen Politikfeldern Handlungs-\nbedarf. Aber er bietet eben auch neue Chancen. Als Bei-\nspiel sei nur auf die M\u00f6glichkeiten neuer Stadtumbau-\nkonzepte und den Wettbewerb der St\u00e4dte um die Men-\nschen hingewiesen.\n\nFrau Dr. Ernst, sozialer Wohnungsbau, den Sie anspra-\nchen als weiter zu verfolgendes Ziel, ist es nicht, sondern\nder Stadtumbau, die Rettung unserer St\u00e4dte und unseres\nWohnungsangebots gegen\u00fcber den drohenden Gef\u00e4hr-\ndungen durch das \u00dcberangebot und das Leerlaufen von\nWohngeb\u00e4uden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs gilt, meine Damen und Herren, auch die vielf\u00e4ltigen\nChancen des demografischen Wandels zu nutzen, um\ndie Attraktivit\u00e4t Sachsens weiter zu steigern. Wer den\nWettbewerb um die Menschen gewinnen will, der muss\nseine Vorz\u00fcge darstellen und kann sich nicht auf das\nKlagen beschr\u00e4nken. Insofern war das vorhin wirklich\nein guter Spruch.\n\nOhne die vielseitigen Probleme und insbesondere die\nhohe Arbeitslosigkeit im Freistaat leugnen zu wollen,\nk\u00f6nnen wir eine Vielzahl von St\u00e4rken unseres Freistaates\nherausstellen. Pauschalisierungen, die St\u00e4rken nivellie-\nren, helfen weder bei der L\u00f6sung noch wirken sie positiv\nauf Investitionswillige. Sie entwickeln sich stattdessen\nzum Imageproblem bei der Standortwahl.\n\nWie erfolgreich die Werbung in eigener Sache ist, haben\nuns in den vergangenen Jahrzehnten besonders die Bay-\nern anschaulich demonstriert. Vielleicht gelingt es uns\nauf der Basis unseres Selbstbewusstseins und unseres\n\nSelbstverst\u00e4ndnisses als Sachsen Vergleichbares zu leis-\nten.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile der PDS-\nFraktion das Wort. Herr Abg. Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Staatsminister Rasch, es ist eigentlich v\u00f6llig\nin Ordnung, dass Sie auch mal in der Mitte der Debatte\nsprechen. Es ist ohnehin nicht einzusehen, warum die\nMinister immer am Ende sprechen sollten. Das beizube-\nhalten w\u00fcrde vielleicht auch zur Belebung der Debatte\nbeitragen.\n\n(Nolle, SPD: So ist es! Bravo!)\n\nIch werde jetzt selbstverst\u00e4ndlich keine Generalerwide-\nrung auf Ihren umfassenden Vortrag bringen k\u00f6nnen;\ndas k\u00f6nnen wir sp\u00e4ter einmal machen. Ich m\u00f6chte nur\nFolgendes bemerken: Sie hatten eingangs gesagt, Sie\nwollten eine ideologiefreie Debatte f\u00fchren. So ganz treu\ngeblieben sind Sie sich ja nicht, wobei auch ich gern zu-\ngebe, dass manche dieser Fragen vielleicht doch etwas\nk\u00fchn ausgreifen und manchmal weniger mehr gewesen\nw\u00e4re. Aber sei es dahingestellt.\n\nIn einem Hit der Rockgruppe Puhdys hei\u00dft es:\n\n\u201eWenn der Mensch kurze Zeit lebt, sagt die Welt, dass\ner zu fr\u00fch geht.\n\nWenn ein Mensch lange Zeit lebt, sagt die Welt: Es ist\nZeit, dass er geht.\n\nJegliches hat seine Zeit, Steine sammeln, Steine zer-\nstreuen.\u201c\n\nSie merken, ich m\u00f6chte zum Komplex F der Anfrage,\nzur kommunalen Infrastruktur sprechen. Denn ich\ndenke, was die Puhdys so lyrisch und nat\u00fcrlich auch\nmelodisch gelungen gebracht haben, das gilt wohl auch\nf\u00fcr Geb\u00e4ude, das gilt f\u00fcr Wohnh\u00e4user, f\u00fcr Stra\u00dfen, Ab-\nwasserkan\u00e4le \u2013 weitaus weniger lyrisch. Aber auch hier\nist die Frage: Ist es an der Zeit Steine zu sammeln, oder\nist es an der Zeit, Steine zu zerstreuen? Wir werden bald\nwieder \u00fcber diese Fragen zu debattieren haben, sp\u00e4tes-\ntens dann, wenn Sie Ihren Nachtragshaushalt nun end-\nlich vorlegen oder \u2013 wenn Sie das nicht tun \u2013 dann,\nwenn wir \u00fcber den neuen Doppelhaushalt mit dem\nInvestitionsanteil f\u00fcr 2003/2004 samt mittelfristiger\nFinanzplanung sprechen.\n\nIch denke, unsere Gro\u00dfe Anfrage ist nun wirklich nicht\nf\u00fcr Ideologieschlachten geeignet, auch wenn es jetzt\nschon zum wiederholten Mal ist, dass wir dieses Thema\nansprechen. Wenn es nur gel\u00e4nge \u2013 und ich hoffe ja,\ndass das bei der heutigen Debatte herauskommt \u2013, eine\nneue Nachdenklichkeit zu erzeugen und vielleicht auch\netwas innezuhalten mit vorschnellen und vordergr\u00fcndi-\ngen Antworten, dann w\u00e4re schon viel erreicht. Denn ich\nbemerke in der Debatte eine allgemeine Hilflosigkeit,\nmeine Fraktion da gar nicht ausgenommen. Eine Wun-\ndert\u00fcte hat hier wohl niemand und da sollten wir doch\nso ehrlich sein uns das einzugestehen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4433\n\nIch will hier jedenfalls stichpunktartig einiges zur kom-\nmunalen Infrastruktur sagen. Allen ist m\u00f6glicherweise\ndie j\u00fcngste Studie des Deutschen Instituts f\u00fcr Urbanistik,\nkurz DIfU genannt, bekannt, die wohl sehr deutlich die\nvor allem im Westen g\u00e4ngige \u201eS\u00e4ttigungsthese\u201c wider-\nlegt, dass weitere kommunale Investitionen vor allem an-\ngesichts der Bev\u00f6lkerungsentwicklung inzwischen ein\n\u00fcberfl\u00fcssiger Luxus seien. Diese DIfU-Studie spricht eine\nsehr klare Sprache. Bis zum Jahr 2009 rechnet sie mit\nrund 210 Milliarden Euro kommunalem Investitionsnach-\nholbedarf im Osten, wobei ich gern zugebe, dass man\ndas nicht unbedingt linear auf Sachsen herunterbrechen\nkann und muss. Denn wenn wir einerseits die skandal\u00f6s\nhohe Verschuldung der s\u00e4chsischen Kommunen bekla-\ngen, und zwar zu Recht beklagen, muss man anderer-\nseits zugeben, dass in vielen F\u00e4llen \u2013 leider nicht immer,\naber in vielen F\u00e4llen \u2013 diesem hohen Verschuldungs-\nstand der Kommunen auch eine entsprechende aufge-\nbaute kommunale Infrastruktur gegen\u00fcbersteht. Darauf,\nwo das nicht der Fall ist, komme ich noch zu sprechen.\n\nErinnerlich ist, dass auch zu den Solidarpakt-II-Verhand-\nlungen die f\u00fcnf unabh\u00e4ngigen Gutachten zu \u00e4hnlichen\nZahlen gekommen sind, obwohl die Methodik eine v\u00f6llig\nandere war als die, die das DIfU angewendet hat. Man\nkann es auf den Punkt bringen: Pro Einwohner liegt der\nInvestitionsnachholbedarf bis 2009 im Osten bei rund\n14 000 Euro und im Westen ist es knapp die H\u00e4lfte.\n\nFazit: Es gibt unzweifelhaft einen bedeutsamen Infra-\nstrukturr\u00fcckstand in den s\u00e4chsischen Kommunen, wobei\nwir \u2013 und das ist der Unterschied zur Staatsregierung \u2013\ndiesen R\u00fcckstand auch, aber nicht so sehr in der harten\nwirtschaftsnahen Infrastruktur, wie Autobahnneubau,\nBundesfernstra\u00dfenbau und anderes, sehen, sondern vor\nallem in der Pflege des Bestandes und in der Ert\u00fcchti-\ngung des Vorhandenen und dabei selbstverst\u00e4ndlich \u2013\nKollegin Dr. Ernst hat das schon gesagt \u2013 auch die so-\nziale Infrastruktur einbezogen wissen wollen.\n\nDeshalb sprechen wir auch im Entschlie\u00dfungsantrag, der\nnoch zu behandeln ist, explizit die Aufgabe an, die kom-\nmunale Investitionst\u00e4tigkeit auf einem hohen Niveau zu\nbelassen und daf\u00fcr einzusetzen, diesen kommunalen Sa-\nnierungsstau abzubauen. Und dazu braucht man eindeu-\ntig bessere Kommunalfinanzen.\n\nNun gibt es gegenl\u00e4ufige Prozesse. Herr Staatsminister,\nSie haben auf das Stadtumbauprogramm schon verwie-\nsen. Nat\u00fcrlich war das auch f\u00fcr uns ein Umdenkungs-\nprozess und ich sage: Jeder w\u00e4re f\u00fcr diese Antwort,\nStadtumbauprogramme aufzulegen, im Jahr 1990 im bes-\nten Fall m\u00fcde bel\u00e4chelt und im schlimmsten Fall verpr\u00fc-\ngelt worden. Heute aber sehen wir in dem Stadtumbau\nnicht schlicht eine Vernichtung von \u00fcberfl\u00fcssigen Kapa-\nzit\u00e4ten, sondern wir sehen ihn an als eine Chance der\nAufwertung von Wohnquartieren im besten Sinne des\nWortes, wenn n\u00e4mlich ein klares Konzept vorliegt, eine\nbreite Akzeptanz unter der Bev\u00f6lkerung erreicht wird\nund tats\u00e4chlich eine b\u00fcrgerschaftliche Diskussion um die\nbesten L\u00f6sungen diesem Konzept vorangeht.\n\nNat\u00fcrlich sind die 150 Millionen Euro, davon bekannt-\nlich 75 Millionen f\u00fcr den R\u00fcckbau und die gleiche\nSumme f\u00fcr die Aufwertung der Wohnquartiere, in die-\nsem Jahr als Verpflichtung im Rahmen des Bundes ein\nTropfen auf den hei\u00dfen Stein. Die Kommunen sollen\n\neine noch unbekannte Gr\u00f6\u00dfe X dazulegen, woher sie das\nGeld auch immer nehmen. Kurz und gut, es ist ein An-\nfang, aber bestimmt noch nicht der gro\u00dfe Wurf. Aber ich\ndenke, es ist ein Beispiel f\u00fcr die Notwendigkeit eines\nParadigmenwechsels in der Politik, der sp\u00e4t, aber immer-\nhin erkannt wurde.\n\nVielleicht aber ist dieses Stadtumbauprogramm auch nur\ndie Spitze eines Eisberges noch ganz anderer bevorste-\nhender gezielter R\u00fcckbauprozesse im kommunalen\nBereich, denke ich an so manch \u00fcberdimensionierten Ab-\nwasserkanal, speziell im l\u00e4ndlichen Bereich, denke ich an\nso manch auch zuk\u00fcnftig wohl nicht vermarktungsf\u00e4hige\nGewerbegebiete, die sich viele Gemeinden in den so ge-\nnannten Gr\u00fcnderjahren haben aufschwatzen lassen und\nwo diejenigen, die damals aufgeschwatzt und oftmals\ngut verdient haben, sich l\u00e4ngst aus dem Staub gemacht\nhaben und die Gemeinden mit ihrem nicht ausgelasteten,\naber beleuchteten Gewerbegebiet in ihrem finanziellen\nDesaster allein gelassen haben. Auch hier muss man\nsicherlich \u00fcber R\u00fcckbau nachdenken.\n\nEs gibt weitere Beispiele und besonders aktuell d\u00fcrfte\ndas Problem der M\u00fcllverbrennungsanlagen sein. Ich\nbringe das Beispiel aus meinem Kreis. Die 80 000-t-M\u00fcll-\nverbrennungsanlage in Delitzsch ist nat\u00fcrlich zu hinter-\nfragen. Sie ist zu hinterfragen, weil der eigene Landkreis\nmaximal ein Drittel \u2013 mit stark sinkender Tendenz \u2013 auf-\nbringen kann. Es ist zu fragen, ob nicht kommunale Ver-\nnunft dergestalt einziehen sollte, dass man gro\u00dfe \u00fcber-\nregionale L\u00f6sungen unter Einbeziehung von Leipzig, den\nanschlie\u00dfenden Landkreisen, auch den sachsen-anhaltini-\nschen Landkreisen, der Stadt Halle und m\u00f6glicherweise\neinigen Th\u00fcringer Landkreisen f\u00fcr diese zweifelsohne zu\nl\u00f6sende Frage anstreben sollte, ob man nicht die be-\nstehenden M\u00fcllverwertungskapazit\u00e4ten, etwa in\nSchwarze Pumpe, mit nutzen sollte usw. usf.\n\nAlles Fragen, bei denen bei aller Achtung vor der kom-\nmunalen Selbstverwaltung auch die Staatsregierung, so\ndenke ich jedenfalls, gefordert ist; denn ein Landkreis\nund selbst eine Gro\u00dfstadt wie Leipzig k\u00f6nnen hier objek-\ntiv gesehen nicht allein handeln. Es bedarf der Modera-\ntion und der behutsamen Begleitung dieses Koopera-\ntionsprozesses seitens der Staatsregierung, sonst feiern\ndie kommunale Kirchturmpolitik und die nat\u00fcrlich vor-\nhandene Landr\u00e4tekonkurrenz fr\u00f6hliche Urst\u00e4nd.\n\nNoch ein mathematisches Problem; ich bleibe bei der De-\nlitzscher Anlage: Bei 100 Millionen DM, rund 50 Millio-\nnen Euro, sollte bei den heutigen Marktpreisen der\nInvestitionsaufwand f\u00fcr eine 80 000-t-Anlage liegen. Nun\nkann man betriebswirtschaftliche Berechnungen durch-\nf\u00fchren. Ich habe das einmal spa\u00dfeshalber gemacht. Bei\neinem angenommenen Auslastungsgrad von 100 %\nw\u00fcrde der so genannte Andienungspreis bei 105 Euro\npro Tonne liegen. Sinkt der Auslastungsgrad nur auf\n90 %, dann sind wir schon bei 125 Euro. Bei einem Aus-\nlastungsgrad von 80 % \u2013 und das ist ja nicht unwahr-\nscheinlich \u2013 sind es 145 Euro, bei 70 % schon 175 Euro\nund bei 60 % immerhin schon 210 Euro. Das ist, wie\nman leicht nachpr\u00fcfen kann, keine lineare Kurve, son-\ndern eine \u201eumgedrehte Hyperbel\u201c, ein sozusagen pro-\ngressiver Anstieg.\n\nEs ist wie bei \u00fcberdimensionierten Abwasseranlagen: Die\nFixkosten schlagen weit \u00fcberproportional durch, unab-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4434\n\nh\u00e4ngig davon, wie viel M\u00fcll wirklich anf\u00e4llt, und die\npolitische Verantwortung \u2013 das sollte man wissen \u2013\nbleibt bei den Kommunen, bleibt in diesem Fall beim\nKreistag Delitzsch, der dann zu gegebener Zeit f\u00fcr die\nMinderauslastung nat\u00fcrlich die entsprechenden Geb\u00fch-\nren festlegen muss.\n\nNoch ist es Zeit, das Steuer in Delitzsch und auch ande-\nrenorts rechtzeitig herumzurei\u00dfen. Ich denke, dass uns\ndie Gro\u00dfe Anfrage zumindest zwischen den Zeilen auch\ndiese Botschaft vermitteln kann.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Nolle, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Es liegen zwei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge vor. Ich\nbitte zun\u00e4chst die SPD-Fraktion ihren Entschlie\u00dfungs-\nantrag in Drucksache 3/6653 einzubringen. Das Wort hat\nder Abg. Nolle.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Daten, die ein Ausschuss Bev\u00f6lkerungsentwicklung\nerhebt, k\u00f6nnen uns dabei helfen, L\u00f6sungen f\u00fcr die ange-\nsprochenen Besch\u00e4ftigungsbr\u00fccken zu finden und die\nFrage zu beantworten, wie wir die alten Hasen in den\nBetrieben um junge H\u00fcpfer erg\u00e4nzen k\u00f6nnen.\n\nWenn wir den Unternehmen helfen wollen, eine mittel-\nfristige Personalplanung zu machen, m\u00fcssen Sie und wir\ngenau wissen, an welcher Stelle wir in zwei, drei oder\nvier Jahren wie viele und wen brauchen. Dazu brauchen\nwir flexible und innovative L\u00f6sungen, wie wir langfristig\nArbeitslose f\u00fcr einen bestimmten Job in einem bestimm-\nten Betrieb passgenau qualifizieren. Daf\u00fcr werden sicher-\nlich auch Steuer- und Beitragsgelder investiert werden\nm\u00fcssen. Aber, meine Damen und Herren, das ist gut in-\nvestiertes Geld, weil es Geld ist, das in die Zukunft un-\nserer Jugend und damit in die Zukunft unseres Landes\ninvestiert ist. Denn die jungen Sachsen m\u00fcssen wieder\nsp\u00fcren, dass bei uns Platz ist f\u00fcr sie, dass sich in Sach-\nsen Spielr\u00e4ume und Chancen bieten.\n\nDie jungen Menschen sind motiviert, sie sind mobil, sie\nsind leistungsbereit, sie sind etwas Besonderes, sie sind\nehrgeizig, aber zugleich gef\u00e4hrdet. Sie wissen, dass sich\n40 Jahre DDR nicht in zehn Jahren Westen aufholen las-\nsen, auch wenn es sch\u00f6n gewesen w\u00e4re.\n\nUm diesen jungen Menschen heute eine Chance zu ge-\nben, brauchen wir ein Klima der Ver\u00e4nderung, ein Klima\ndes Aufbruchs. Wir m\u00fcssen den jungen Menschen das\nGef\u00fchl vermitteln, dass sie in ihrer Heimat Ziele errei-\nchen k\u00f6nnen. Unsere Unternehmen, unser Land, wir\nbrauchen die Kreativit\u00e4t der jungen Menschen; wir m\u00fcs-\nsen ihnen aber auch die Chance geben, diese Kreativit\u00e4t\nausleben zu k\u00f6nnen.\n\nDeshalb brauchen wir heute Besch\u00e4ftigungsbr\u00fccken, des-\nhalb brauchen wir heute innovative Modelle zur Arbeits-\nzeit und deshalb brauchen Sie, verehrte Kollegen von\nder CDU, den Mut \u00fcber Ihren eigenen Schatten des\nNichtstuns zu springen. Vergessen Sie endlich Ihre alten\nH\u00fcte! Als Niedriglohnland hat Sachsen den Wettbewerb\nschon lange verloren. Wir brauchen eine aktivierende\n\nPolitik, eine Politik, die den Menschen Chancen er\u00f6ffnet\nund die Frauen nicht mit einer K\u00fcchenpr\u00e4mie abspeist.\n\nWarum wandern denn vor allem die jungen Frauen aus\nSachsen aus, junge Frauen, die wir hier dringend brau-\nchen? Mit der so genannten Familienpolitik der CDU\nwerden sie jedenfalls nicht in Sachsen gehalten werden\nk\u00f6nnen. Wie lange noch wollen Sie, liebe Kolleginnen\nund Kollegen von der CDU, einer Familienideologie hul-\ndigen, die die Frauen kulturell, materiell und organisato-\nrisch zwingt, entweder Kinder zu haben oder beruflichen\nErfolg? Die Mehrheit der jungen Frauen von heute will\nbeides und wir m\u00fcssen alles daransetzen, dies zu erm\u00f6g-\nlichen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD,\nund Frau Simon, PDS)\n\nAuch das ist ein Beitrag zur Ver\u00e4nderung einer\nschrumpfenden Gesellschaft. Hierin sollte der Ausschuss\nBev\u00f6lkerungsentwicklung, den wir in unserem Antrag\nansprechen, eine Aufgabe sehen. Wenn 72 % der unter\n29-J\u00e4hrigen ihre Zukunft im Westen sehen, sollten bei\nuns allen die Alarmglocken schellen \u2013 auch bei Ihnen,\nHerr Minister.\n\nIch glaube, Politik, Wirtschaft und Gewerkschaften m\u00fcs-\nsen an einen Tisch und eng zusammenarbeiten. Wir\nbrauchen ein B\u00fcndnis gegen Abwanderung oder \u2013 wie\nes Ihr CDU-Kollege Rehberg aus Mecklenburg-Vorpom-\nmern nennt \u2013 einen \u201eAbwanderungsgipfel\u201c, wobei ein\nGipfel allein sicherlich noch keine L\u00f6sung ist.\n\nWir k\u00f6nnen die Probleme von morgen nur l\u00f6sen, wenn\nwir heute das Vertrauen der Menschen in ihre Heimat\nund ihre eigene Verantwortung st\u00e4rken. Um die Meister\nvon morgen m\u00fcssen wir uns heute k\u00fcmmern. Das ist\nunsere Auffassung von moderner Politik: selbst\u00e4ndig\nund solidarisch handeln. Wir haben das Problembe-\nwusstsein und wir haben das Selbstvertrauen, das es\nproduktiv macht. Stimmen Sie deshalb unserem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag bitte zu.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich gebe jetzt den\nFraktionen die M\u00f6glichkeit sich zu diesem Entschlie-\n\u00dfungsantrag zu \u00e4u\u00dfern. Wer m\u00f6chte das Wort? \u2013 Frau\nAbg. Mattern, PDS-Fraktion.\n\nFrau Mattern, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Da ich dann noch den Entschlie\u00dfungsantrag der\nPDS-Fraktion einbringen werde, m\u00f6chte ich mich jetzt\nganz kurz fassen und mich bei der Fraktion der SPD f\u00fcr\nden von ihr vorgelegten Entschlie\u00dfungsantrag bedanken.\nWir werden ihn unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Klein, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chte die CDU-\nFraktion das Wort nehmen? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nDann, meine Damen und Herren, lasse ich \u00fcber den Ent-\nschlie\u00dfungsantrag abstimmen. Wer dem Entschlie\u00dfungs-\nantrag der SPD-Fraktion, Ihnen vorliegend in Drucksache\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4435\n\n3/6653, zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Es gab zahlreiche Abgeordnete, die dem\nAntrag ihre Zustimmung gaben; mehrheitlich ist dem\nAntrag der SPD-Fraktion nicht zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren, ich bitte die PDS-Fraktion\nihren Entschlie\u00dfungsantrag einzubringen. Dieser liegt\nIhnen in der Drucksache 3/6654 vor. Frau Abg. Mattern,\nSie haben das Wort.\n\nFrau Mattern, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Dass der SPD-\nAntrag abgelehnt w\u00fcrde, habe ich fast geahnt. Deshalb\nwollen wir es noch einmal auf eine andere Art und\nWeise versuchen. Ein \u00e4hnlicher Vorschlag ist n\u00e4mlich in\nunserem Entschlie\u00dfungsantrag auch enthalten.\nAber zun\u00e4chst m\u00f6chte ich Herrn Schowtka, der den Saal\nf\u00fcr kurze Zeit verlassen hatte und jetzt wieder zur\u00fcckge-\nkehrt ist, wahrscheinlich vom Bl\u00f6delbarden Rudi Carrell\n\u2013 das wei\u00df ich nicht \u2013, ansprechen. Er hat sich hier sehr\noberfl\u00e4chlich \u00fcber die Thematik ge\u00e4u\u00dfert. Wir haben \u2013\nes ist vielleicht wichtig, das zu wissen \u2013 unsere Gro\u00dfe\nAnfrage mit den Antworten der Staatsregierung den Mit-\ngliedern der vom Bundeskanzler berufenen Kommission\nzum demografischen Wandel zugeschickt. Erstaunlicher-\nweise haben uns alle, die wir angeschrieben haben, ge-\nantwortet.\nVom Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und Berufsforschung bei\nder Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit haben wir erfahren, dass\nsich dieses Institut nat\u00fcrlich auch mit den Auswirkungen\nder Bev\u00f6lkerungsentwicklung besch\u00e4ftigt. Ich zitiere:\n\u201eWir als Institut k\u00f6nnen deshalb die Begr\u00fcndung f\u00fcr die\nGro\u00dfe Anfrage der PDS, die auf der Seite 10 steht, gut\nnachvollziehen. Die darin ge\u00e4u\u00dferten Voraussetzungen\nund \u00dcberlegungen scheinen weitgehend mit unseren\neigenen \u00fcbereinzustimmen.\u201c\nSolche Bemerkungen habe ich von den verschiedensten\nSeiten aus dem ganzen Land geh\u00f6rt. Das halte ich schon\nf\u00fcr bemerkenswert. Sie, Herr Schowtka, werden es\nsicherlich entschuldigen, dass ich auf Ihre Meinung des-\nhalb nicht allzu viel Wert lege.\nEin Wort zu Herrn Rasch: Sie haben kritisiert, dass wir\nnach Preisindizes f\u00fcr \u00f6ffentlichen Personennahverkehr,\nf\u00fcr Dienstleistungen, nach Spareinkommen und Steuer-\naufkommen, nach der Entwicklung der kommunalen\nHaushalte usw. usf. gefragt haben. Nat\u00fcrlich ist das eine\nganze Latte von Fragen gewesen, aber es handelt sich ja\nauch um die entscheidenden Indikatoren, die seit langen\nJahren vom Statistischen Bundesamt und von Eurostat\nerhoben werden, und zwar, wie ich glaube, auch nicht\nganz ohne Sinn.\nIch will ein Beispiel nennen. Wenn ich heute erfahre,\ndass sich der Preisindex im \u00f6ffentlichen Nahverkehr er-\nh\u00f6ht und im Jahre 2015 ein Fahrschein vielleicht 5 Euro\nkostet, dann falle ich nicht automatisch tot um und zu-\ngleich wird sich meine Lebenserwartung dadurch auch\nnicht pl\u00f6tzlich auf \u00fcber 90 Jahre erh\u00f6hen. Das ist nat\u00fcr-\nlich nicht der Zusammenhang. Es macht auch gar keinen\nSinn, diese einzelnen Indikatoren aus dem Zusammen-\nhang zu rei\u00dfen. Man muss sie gemeinsam betrachten\nund dann die Auswirkungen auf verschiedene gesell-\nschaftliche Teilbereiche herausfinden. Nat\u00fcrlich h\u00e4ngt \u2013\n\nund das wird Ihnen auch klar sein \u2013 die Zukunft der\nkommunalen Verkehrsgesellschaften in entscheidendem\nMa\u00dfe von der k\u00fcnftigen Bev\u00f6lkerungsentwicklung ab.\nDeshalb auch unsere Frage diesbez\u00fcglich.\nMeine Damen und Herren, zum Entschlie\u00dfungsantrag\nnur einige kurze Bemerkungen. Wir als PDS sind der\nMeinung, dass wir zwischen den kurz-, mittel- und lang-\nfristigen Auswirkungen der Bev\u00f6lkerungsentwicklung\nunterscheiden m\u00fcssen und dass daf\u00fcr auch eine entspre-\nchende kurz-, mittel- und langfristige Politik zu entwi-\nckeln ist.\nMit dem Entschlie\u00dfungsantrag haben wir ein ganzes\nB\u00fcndel von Vorschl\u00e4gen unterbreitet, die sich auf die\nwichtigsten gesellschaftlichen Teilbereiche beziehen. Un-\nseres Erachtens k\u00f6nnen wir auf diese Weise beginnen,\nden Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang tats\u00e4chlich zu einer bestim-\nmenden politischen Gr\u00f6\u00dfe zu machen und diese auch als\nGrundlage f\u00fcr politische Entscheidungen zu nehmen.\nWichtig ist f\u00fcr uns in diesem Zusammenhang insbeson-\ndere nat\u00fcrlich \u2013 das habe ich schon in meiner Eingangs-\nrede gesagt \u2013, dass wir hier in Sachsen eine st\u00e4ndige Zu-\nkunftskommission, ein Zukunftsforum Sachsens einrich-\nten, das sowohl zur Bewertung politischer Entscheidun-\ngen unter dem Gesichtspunkt der Zukunfts- und\nNachhaltigkeitstauglichkeit sowie der Generationen-\ngerechtigkeit dient und zum anderen nat\u00fcrlich auch\nL\u00f6sungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr diese heute hier diskutierten ent-\nscheidenden Fragen unterbreitet.\nWir wollen erreichen, dass sich im Zusammenhang mit\nder Bev\u00f6lkerungsentwicklung unsere Auffassung des\nheutigen Investitionsbegriffes ver\u00e4ndert. Wir wollen\neinen Investitionsbegriff mit neuem Inhalt, der sich vor\nallem darauf bezieht und einschlie\u00dft, dass Investitionen\nin Bildung, in Jugend, eben Zukunftsinvestitionen, auch\nnotwendige Investitionen sind.\nSchlie\u00dflich und endlich m\u00f6chte ich ganz kurz noch auf\neinen Teilbereich unserer Vorschl\u00e4ge hinweisen, n\u00e4mlich\nauf die regionalen Unterschiede. Wir meinen, dass die\ndramatische und \u00fcberproportionale Bev\u00f6lkerungsabwan-\nderung aus den strukturschwachen Regionen vor allem\nmit den Disparit\u00e4ten bei den Arbeitsplatzangeboten zu-\nsammenh\u00e4ngt. Deshalb unsere Forderung nach einer ver-\nst\u00e4rkten F\u00f6rderung der kleinen und mittelst\u00e4ndischen\nUnternehmen und des Handwerks in diesen Gebieten\nmit dem Ziel diese Regionen zu entwickeln.\nMeine Damen und Herren! Ich denke, dass zu wirklich\nzielsicheren Planungen auf diesem Gebiet und auch auf\nanderen Gebieten mindestens noch geh\u00f6rt, dass wir uns\ndie richtigen Instrumente hernehmen, um den k\u00fcnftigen\nFachkr\u00e4ftebedarf zu ermitteln. Herr Minister Rasch hat\nheute davon gesprochen, dass die jungen Leute sich end-\nlich einmal f\u00fcr die neuen Berufe interessieren sollen. Das\nhaben sie l\u00e4ngst getan! Das Verh\u00e4ltnis von Bewerbern\nund Angebot von Ausbildungspl\u00e4tzen in den neuen Be-\nrufen ist heute bereits bei 1 : 5 bis 1 : 6 angekommen.\nDas hei\u00dft, wer in den neuen Berufen hier in Sachsen\neinen Ausbildungsplatz sucht, wird zumeist leer ausge-\nhen.\nSchlie\u00dflich geh\u00f6rt hierzu auch, die Analyse nicht nur\n\u00fcber die Abwanderungsgr\u00fcnde zu verst\u00e4rken, sondern\nvor allem nach den Gr\u00fcnden f\u00fcr eine m\u00f6gliche R\u00fcckkehr\nnach Sachsen zu fahnden. Dazu geh\u00f6ren dann auch\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4436\n\nMa\u00dfnahmen, die zu entwickeln sind, um die Vereinbar-\nkeit von Familie und Beruf sp\u00fcrbar zu verbessern. Nur\nso, meine Damen und Herren, werden wir dahinterkom-\nmen, was junge Menschen, gut Ausgebildete und nat\u00fcr-\nlich auch Familien mit Kindern, Alleinerziehende mit\nKindern an Sachsen interessieren kann. Das herauszufin-\nden sollte unser Hauptinteresse sein.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wer m\u00f6chte sich zu\ndiesem Entschlie\u00dfungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Nolle, SPD-\nFraktion, bitte.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich wei\u00df nicht, wie lange wir noch auf Antr\u00e4ge der\nCDU zu diesem Thema warten sollen. Zu diesem Thema\nkommen nur Nebelkerzen, Polemik und Ideologie, weiter\nnichts. Sachliche Beitr\u00e4ge habe ich dazu hier in diesem\nHause in den letzten drei Jahren noch nicht geh\u00f6rt.\n\nIch will Ihnen begr\u00fcnden, warum die SPD-Fraktion dem\nEntschlie\u00dfungsantrag der PDS zustimmt. Dort steht unter\n3: \u201eDer Staatsregierung liegen keine gesicherten Erkennt-\nnisse vor \u00fcber die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Abwanderung und\neine m\u00f6gliche R\u00fcckkehr junger Menschen aus oder nach\nSachsen.\u201c Was ich vorhin geh\u00f6rt habe, Herr Rasch, Herr\nLehmann oder Herr Schowtka und liebe Kolleginnen der\nCDU: Sie sollten endlich Abschied nehmen von Ihrem\nimmer wieder erz\u00e4hlten M\u00e4rchen der bayerisch-s\u00e4ch-\nsischen Zukunftskommission. Diese Zukunftskommission\nhat vor sechs Jahren aufgeh\u00f6rt zu denken. Wer damals\ngestorben ist, der ist heute schon lange vermodert. Sie\nsollten Abschied nehmen von Ihrem M\u00e4rchen, der Bev\u00f6l-\nkerungsr\u00fcckgang \u2013 was damals noch stimmte \u2013 w\u00fcrde\nzu 80 % auf Geburtenr\u00fcckgang zur\u00fcckgehen.\n\n(Lehmann, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich,\nSie sind ein Quatschkopf!)\n\n\u2013 Das stimmt nicht mehr! Das stimmt schon lange nicht\nmehr! Befassen Sie sich mit den aktuellen Zahlen oder\nsagen Sie, welche Zahlen hierin, in dem Bericht des Ifo-\nInstituts abgedruckt, falsch sind.\n\nIch zitiere mit Erlaubnis der Pr\u00e4sidentin nur die \u00dcber-\nschriften der Tabellen:\n\n1. Zahl der 15- bis 20-j\u00e4hrigen und 60-j\u00e4hrigen Sachsen\n\n2. Entwicklung der Sch\u00fcler- und Absolventenzahlen\n\n3. Wanderungssalden der Kreisst\u00e4dte\n\n4. Wanderungssalden der Kreisst\u00e4dte und Kernst\u00e4dte\n1996 bis 2000\n\n5. Wanderungssalden der Umlandkreise 1996 bis 2000\n\n6. Wanderungssalden der Umlandkreise\n\n7. Wanderungssalden der Peripherie\n\n8. Wanderungssalden der peripheren Kreise von 1996\nbis 2000\n\n9. Bev\u00f6lkerungswanderung nach Altersgruppen 1990\nbis 2000\n\n10. Wanderungssalden der 18- bis 25-j\u00e4hrigen Sachsen\nmit den alten L\u00e4ndern und Berlin\n\n11. Wanderungssalden mit den alten L\u00e4ndern und Berlin\ninsgesamt\n\n12. Wanderungssalden der 18- bis 25-J\u00e4hrigen in den\ns\u00e4chsischen Regionen\n\n13. Wanderungssalden der neuen Bundesl\u00e4nder nach\nQualifikationsstruktur\n\n14. Qualifikationsstruktur der Ost-West-Wanderung\n\n15. Wanderungssalden in Sachsen\n\n16. Bev\u00f6lkerungswanderung Sachsens 1995 bis 2000\n\n17. Wanderungssalden mit den alten und neuen L\u00e4ndern\nund dem Ausland.\n\nWenn Sie das einmal gelesen haben w\u00fcrden, es nach-\nlesen oder es sich vorlesen lassen w\u00fcrden oder vielleicht\nauch vordenken lassen w\u00fcrden, dann w\u00fcrden Sie auch\nsagen k\u00f6nnen, welche von diesen Zahlen nicht stimmen.\nIhre Zahlen sind grottenalt, sie sind \u00fcberhaupt nicht\nmehr Grundlage der Wirklichkeit. Das war richtig vor\nsechs Jahren. Heute haben wir eine andere Entwicklung.\nDeswegen unterst\u00fctzen wir diesen Antrag der PDS, weil\nheute, n\u00e4mlich sp\u00e4testens seit drei Jahren, der von Ihnen\nbehauptete Wert von 80 % inzwischen schon unter 50 %\nliegt. Das hei\u00dft, der Saldo, der Wanderungsverlust der\nAbwanderung f\u00fcr den Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang, ist schon\nheute wichtiger und entwickelt sich viel st\u00e4rker als die\nGeburtenrate selber.\n\nIn den letzten Jahren entwickelt sich der Saldo der Ge-\nburten weniger als der Saldo der Abwanderung, und\nzwar dynamisch. Das trifft auch f\u00fcr die aktuellen Zahlen\nund Tendenzen des Braindrain zu, n\u00e4mlich des Wegge-\nhens der Fachleute, der Abiturienten und der Hochschul-\nabsolventen. Im letzten Jahr hat das Prof. Milbradt, n\u00e4m-\nlich am 14.7.2001 in seiner Rede noch erw\u00e4hnt. Aber da-\nmals hatte er auch schon keine aktuellen Zahlen. Diese\nZahlen sind alle \u00fcberholt. Befassen Sie sich mit den aktu-\nellen Zahlen, dann k\u00f6nnen Sie den Unsinn nicht mehr\nreden!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile der CDU-\nFraktion das Wort. Es spricht Herr Abg. Lehmann.\n\nLehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Manchmal habe ich den Eindruck,\ndass Herr Nolle wirklich an das glaubt, was er hier er-\nz\u00e4hlt. Das h\u00e4tte ich nicht gedacht, das ist bitter f\u00fcr ihn.\nDeswegen noch einmal die Sache vom Kopf auf die\nBeine:\n\nHauptgrund der Demografie ist: Unsere Gesellschaft al-\ntert. Die Lebenserwartung steigt in Deutschland im\nDurchschnitt pro Jahr um vier bis sechs Wochen und die\nFertilit\u00e4t stagniert bei 1,2 Kindern pro Frau. Dort liegt\nDeutschland etwa in dem Bereich wie Italien und Spa-\nnien. Wenn eine Frau in Deutschland ein Kind bekommt,\ndann bekommt sie zwei im Durchschnitt. Das Problem\nist, dass ein Drittel der Frauen gewollt oder ungewollt\nkinderlos bleibt und das bereits seit Jahren. Die Kinder-\nlosigkeit bei Akademikerinnen liegt bei 40 %. Das ist ein\nProblem, das nicht Sachsen allein betrifft, das ist ein\nProblem der entwickelten Welt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4437\n\nMigration ist davon eine Untermenge, wirklich eine\nkleine Untermenge und an sich nichts Schlechtes, denn\nDeutschland ist auf Migrationsgewinne angewiesen und\nhat in den vergangenen zehn oder 20 Jahren immer Mi-\ngrationsgewinne gehabt. Die Einwanderungsdebatte, die\ntobt, geht darum, ob denn f\u00fcr Deutschland nun 100 000\npro Jahr, 300 000 oder 600 000 Zuz\u00fcge aus dem Ausland\ndas richtige Ma\u00df sind. Das ist nicht nur ein Problem der\nAssimilation, das ist auch ein Problem des Geldes, denn\nin den letzten zehn Jahren hat jeder Zuwanderer per an-\nnum den deutschen Steuerzahler 6 400 DM* gekostet. In-\nnerdeutsch ist nat\u00fcrlich Sachsen seit Ende der neunziger\nJahre ein Migrationsverlierer.\n\nDas hat wirtschaftliche Gr\u00fcnde; sie wurden heute be-\nschrieben. Wir \u2013 die CDU und die von der CDU getra-\ngene Staatsregierung \u2013 tun alles, was nur irgend m\u00f6glich\nist, um diese Migration wieder umzukehren, indem wir\nversuchen die Investitionsquote hochzuhalten, indem wir\nversuchen Neugr\u00fcnder zu f\u00f6rdern, indem wir versuchen\nvorhandene Firmen beim Wachstum zu unterst\u00fctzen\nund indem wir versuchen Ansiedlung zu erzeugen. Der\nSchwerpunkt liegt dabei bei KMU und bei den wirt-\nschaftlich nicht so entwickelten Regionen im Freistaat\nSachsen. Das ist unbestritten.\n\nDar\u00fcber hinaus sind wir dabei, die Lebensqualit\u00e4t in\nSachsen zu steigern. Besonders lieb sind uns die Frauen,\ndie Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr Frauen. Ich schaue zum Wirt-\nschaftsministerium: Was haben wir f\u00fcr Klimmz\u00fcge ge-\nmacht, um nach Ostsachsen eine Schuhfirma, eine Textil-\nfirma und eine Telekommunikationsfirma zu bringen?\nDas ist unglaublich schwierig, aber wir haben alle M\u00fc-\nhen auf uns genommen, damit das so gelingt.\n\nWir agieren nicht \u2013 wie unterstellt wird \u2013 aus dem\nBauch heraus. Wir haben die Ergebnisse der von Herrn\nNolle gescholtenen Zukunftskommission. Es gibt eine\nganz frische Studie aus Bayern \u00fcber die Kosten der Ein-\nwanderung. Wir haben das Grundsatzprogramm der\nCDU/CSU, das wir jetzt im Bundestagswahlkampf sehr\ngewinnbringend verwenden.\n\n(Demonstrativer Beifall der\nAbg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\nWir haben Gremien. Es gab die S\u00fcssmuth-Kommission\nauf bundesdeutscher Ebene, wir haben in Sachsen das\nLehrstellenkollegium \u2013 dort wird gedacht und nicht ge-\nd\u00fcmpelt \u2013, wir haben ein gleiches Kollegium f\u00fcr die\nHochschulen, n\u00e4mlich f\u00fcr eine nachfragegerechte Ausbil-\ndung an den Hochschulen, und wir haben Verb\u00e4nde.\n\nHerr Nolle, Sie laufen manchmal sehenden Auges in\nFallgruben. Ich war gestern in einem Dresdner Hotel bei\nder Jahrestagung des Deutschen Handelsverbandes. Dort\nist Prof. Birk aufgetreten \u2013 Sie werden ihn nicht kennen,\ndas m\u00fcssen Sie auch nicht; er ist der deutsche Guru f\u00fcr\nDemografie. Er hat gestern genau das, was ich Ihnen\nheute vorgetragen habe, als ganz frische Zahlen dargebo-\n\nten. \u2013 Von Ihrer Fraktion war niemand anwesend; es tut\nmir Leid, Sie sterben dann halt dumm.\n\n(Nolle, SPD: Da will ich Ihnen\nkeine Konkurrenz machen!)\n\nDemografie ist ein Thema f\u00fcr alle und die Alterung ist\nbis zum Jahr 2050 nicht mehr aufzuhalten. Die Politik\nmuss sich darauf einstellen und einen noch st\u00e4rkeren\nAbsturz in zehn, zwanzig oder drei\u00dfig Jahren zu verhin-\ndern versuchen. Das sollen alle Aussch\u00fcsse machen, alle\nParteien. Das ist eine strategische Dimension unserer Ta-\ngespolitik.\n\nWir tun das, was zu tun ist, und empfehlen das auch\nIhnen. Aber Ihre heute vorgetragenen Schnellsch\u00fcsse leh-\nnen wir ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chten Sie noch\neinmal das Wort nehmen? \u2013 Eine sachliche Richtigstel-\nlung vor der Abstimmung; bitte, Herr Nolle.\n\nNolle, SPD: Ich habe eine sachliche Richtigstellung, und\nzwar zur Frage der Bev\u00f6lkerungsentwicklung und des\nBev\u00f6lkerungsr\u00fcckgangs, die Sie angesprochen haben.\nVor sechs Jahren waren 80 % des R\u00fcckgangs auf das\nKonto des Geburtenr\u00fcckgangs zu buchen und 20 % auf\ndas Abwanderungssaldo. Im Jahre 2001 war der Gebur-\ntensaldo nur noch zu 40 % f\u00fcr den Bev\u00f6lkerungsr\u00fcck-\ngang verantwortlich und der Abwanderungssaldo zu\n60 %.\n\nWenn Sie glauben, dass diese Zahlen falsch sind, dann\nbeweisen Sie mir bitte einmal das Gegenteil. Sie tr\u00e4umen\nin einer Welt, die es nicht mehr gibt!\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Mattern,\nwollen Sie ebenfalls eine sachliche Richtigstellung vor-\nnehmen?\n\n(Frau Mattern, PDS: Ich habe einen\nVorschlag zum Abstimmungsprozedere.)\n\n\u2013 Ja, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Zur Abstimmung\nm\u00f6chte ich gern beantragen, dass \u00fcber unseren Punkt II.1\neinzeln abgestimmt wird. Alle anderen k\u00f6nnten meines\nErachtens im Komplex abgestimmt werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Damit komme ich\nzur Abstimmung. Ich rufe auf den Entschlie\u00dfungsantrag\nin Drucksache 3/6654. Ich lasse abstimmen \u00fcber den\nPunkt I. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Die Gegenstimmen \u00fcberwogen die Zustim-\nmungen; dem Punkt I wurde nicht zugestimmt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Punkt II.1. Wer diesem\nPunkt seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\n\n* Vom Redner nachtr\u00e4glich korrigiert in: 4 600.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4438\n\num das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten.\nDem Punkt II.1 wurde nicht zugestimmt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Punkt II, die Punkte 2 bis 12.\nWer diesen Punkten \u2013 au\u00dfer Punkt 1 \u2013 seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Keine Stimmenthaltungen; es gab mehr Ge-\n\ngenstimmen als Zustimmungen. Eine Gesamtabstim-\nmung hat sich damit er\u00fcbrigt.\nDie Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nSituation der kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen in Sachsen\n\nDrucksache 3/4411, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, und die Antwort der Staatsregierung\n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion der SPD. Es\nfolgen CDU, PDS, CDU und die Staatsregierung. Das\nWort hat Herr Abg. Nolle.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Liebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU! \u201eDie\nUnwissenheit ist eine Situation, die den Menschen eben-\nso hermetisch abschlie\u00dft wie ein Gef\u00e4ngnis.\u201c\n\n(Lehmann, CDU: Sie kennen das!)\n\nMit diesen Worten, Herr Lehmann, von Simone de\nBeauvoir l\u00e4sst sich die Antwort der Staatsregierung auf\nunsere Gro\u00dfe Anfrage am besten zusammenfassen. Sie\nhaben schon geahnt, was ich sagen wollte \u2013 sehr weise,\nHerr Lehmann.\n\nWas Sie \u2013 bzw. Ihr Vorg\u00e4nger, Herr Minister Gillo \u2013 uns\ndazu aufgeschrieben haben bzw. aufschreiben lie\u00dfen, ist\nwohl nur mit der Arroganz der Macht zu erkl\u00e4ren, von\nder Sie ja noch nicht so viel mitbekommen haben.\n\nDa bekommen wir Zahlen zur Eigenkapitaldecke von\n1998 oder eben gar keine Antwort \u2013 wie vor einigen Wo-\nchen zur Vermarktung s\u00e4chsischer Produkte in den alten\nL\u00e4ndern. \u201eWir haben keine Erkenntnisse\u201c, war damals\ndie Antwort. \u201eUnd wir m\u00f6chten auch keine haben,\u201c \u2013\nf\u00fcge ich hinzu \u2013 \u201eweil es uns nicht interessiert\u201c, h\u00e4tte\nman den Satz weiterf\u00fchren k\u00f6nnen. Mit diesen Zahlen\nverh\u00e4lt es sich \u00e4hnlich wie mit den Zahlen zur Bev\u00f6lke-\nrungsentwicklung: Ihre Zahlen sind zum gr\u00f6\u00dften Teil\nsteinalt.\n\nHerr Minister, ich hoffe, mit Ihnen ist mehr Ernsthaftig-\nkeit und weniger Schommer-Show ins Wirtschaftsminis-\nterium eingezogen und Sie erkennen rechtzeitig die\nschwarzen Fettn\u00e4pfchen, die f\u00fcr Sie im Ministerium\nschon \u00fcberall aufgestellt worden sind \u2013 von der Partei,\ndie Sie in dieses Amt hineingeholt hat.\n\nWirtschaftspolitik in Sachsen muss in erster Linie Mittel-\nstandspolitik sein. 91 % der s\u00e4chsischen Industriebetriebe\nhaben weniger als 100 Besch\u00e4ftigte. Nur 18 % der Be-\nsch\u00e4ftigten arbeiten in Betrieben, die mehr als 100 Mitar-\nbeiter haben. Die Vergleiche Sachsens mit anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern zeigen auch: So wie bisher k\u00f6nnen wir nicht\nweitermachen. Um es mit Wolfgang Thierse zu sagen:\nVom Westen ist heute nicht mehr allzu viel zu lernen.\nDenn unsere Unternehmen haben besondere Probleme,\n\ndie mit den vorgestanzten Antworten aus dem Westen\nnicht immer bew\u00e4ltigt werden k\u00f6nnen.\n\nBisher hat uns die CDU in Sachsen alte Mittelstandsh\u00fcte\nverkauft. Fragen Sie einmal die Mittelst\u00e4ndler in Ihren\neigenen Reihen \u2013 ich kenne Zeitungsmeldungen und\n\u00dcberschriften, die f\u00fcr sie erschreckend sind. Wir brau-\nchen aber keine Ladenh\u00fcter, meine Damen und Herren\nvon der CDU, sondern wir brauchen frische und kreative\nModelle. Die CDU will und fordert von den Unterneh-\nmern Engagement. Ja, das ist richtig.\n\nIn den letzten Tagen konnten wir ein sch\u00f6nes Beispiel\nsehen, wie die CDU wirtschaftliches Engagement unter-\nst\u00fctzt. Da kauft ein Investor von der Stadt Penig 1997\neine Immobilie nebst Wegerecht zu seinen Stellpl\u00e4tzen.\nDie Kfz-Zufahrt wird irrt\u00fcmlich mit 1,10 m Breite vom\nLandratsamt ins Baulastenheft eingetragen, der Investor\ntritt vom Kauf zur\u00fcck, weil CDU-B\u00fcrgermeister und\nCDU-Landrat ihren Fehler nicht korrigieren m\u00f6chten\nund die Dienst- und Fachaufsicht, Regierungspr\u00e4sident\n(CDU) und Innenminister (CDU) str\u00e4flich unt\u00e4tig blei-\nben.\n\nDie Sparkasse Mittweida, in der B\u00fcrgermeister und\nLandrat als Aufsichtsr\u00e4te bzw. Vorstand sitzen, k\u00fcndigt\ndem Investor in dem Streit alle Kredite. Dem folgen im\nSchneeballeffekt alle anderen Banken und der Investor\ngeht daraufhin Pleite. Ihre \u201eTruppe Infernale\u201c \u2013 vom\nB\u00fcrgermeister \u00fcber den Landrat, Regierungspr\u00e4sidenten\nund Innenminister nebst Staatssekret\u00e4r Buttolo, alle vom\ngleichen CDU-Verein. Und der l\u00e4sst aus Unf\u00e4higkeit und\nB\u00f6sartigkeit, einen kleinen Verwaltungsfehler zu korri-\ngieren, einen angesehenen Investor \u00fcber die Klinge\nspringen.\n\nDieser Investor, meine Damen und Herren, hei\u00dft Heri-\nbert Kempen. Alle, bis hinauf zu Prof. Milbradt, wissen\nvon diesem Vorkommnis und tun nichts.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Selbst Herr Nolle\nhat es gewusst!)\n\n\u00dcber 170 Arbeitspl\u00e4tze haben Sie auf dem Gewissen,\nmeine Damen und Herren von der CDU, ein Schaden\nf\u00fcr den Freistaat von voraussichtlich 60 Millionen Euro.\nUnd Sie l\u00e4cheln dazu, Herr Lehmann. Das ist ein an-\nschauliches Beispiel Ihrer \u201eliebevollen Wirtschaftspolitik\u201c\nf\u00fcr den s\u00e4chsischen Mittelstand und ein Beispiel daf\u00fcr,\nwas dabei herauskommt, wenn die Spezies eines Vereines\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4439\n\nsich gegenseitig und untereinander beaufsichtigen, und\nzwar nach dem Motto: Eine Treuhand w\u00e4scht die an-\ndere.\n\nHaben Sie noch irgendwelche Fragen dazu? Sie haben\ndoch immer viele Fragen. Ich kann alle Fragen dazu be-\nantworten.\n\n(Zuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\nDer industrielle Mittelstand hat in den vergangenen Jah-\nren zwar kr\u00e4ftig investiert, die Kapitalausstattung der\nUnternehmen je Arbeitsplatz liegt allerdings erst bei 72 %\nim Vergleich zu westdeutschen Wettbewerbern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abgeordneter,\ngestatten Sie, dass Herr Dr. J\u00e4hnichen eine Zwischen-\nfrage stellt?\n\nNolle, SPD: Ja, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: Herr Abgeordneter, aus Ihren Be-\nmerkungen entnehme ich, dass Sie es f\u00fcr eine Katastro-\nphe in Sachsen halten, dass die CDU so viele Mandate\nsowohl hier im Haus als auch bei den B\u00fcrgermeistern\nund Landr\u00e4ten hat. Habe ich Sie da richtig verstanden?\n\nNolle, SPD: Ich wei\u00df nicht, aus welcher Aussage Sie das\nabgeleitet haben. K\u00f6nnen Sie mir das einmal erkl\u00e4ren?\n\n(Lehmann, CDU: So ist das Leben!)\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: Sehr gern. Wenn Sie meinen, dort,\nwo CDU-B\u00fcrgermeister und -Landr\u00e4te sind, g\u00e4be es so-\nfort eine Mafia oder kriminelle Strukturen, so wie Sie\ndas hier zum Ausdruck gebracht haben, dann muss man\nIhnen das ja unterstellen.\n\nNolle, SPD: Ich habe Ihnen deutlich gemacht, dass das\nein anschauliches Beispiel daf\u00fcr ist, wie Ihre liebevolle\nWirtschaftspolitik f\u00fcr den s\u00e4chsischen Mittelstand aus-\nsieht. Das ist ein Beispiel, was dabei herauskommt, habe\nich gesagt, wenn die Spezies \u2013 n\u00e4mlich Ihre Spezies \u2013\neines Vereins sich gegenseitig \u2013 untereinander und f\u00fcrein-\nander \u2013 beaufsichtigen, und zwar nach dem Motto: Eine\nTreuhand w\u00e4scht die andere. Das ist meine Antwort.\n\n(Frau Petzold, CDU: Sie stellen Behauptungen\nauf, die Sie nicht beweisen k\u00f6nnen!)\n\n\u2013 Die kann ich alle beweisen. Soll ich meine Aktentasche\nauskramen \u2013 oder was? Das ist doch l\u00e4cherlich. Ihr eige-\nner Parlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer hat versucht Scha-\nden abzuwenden und hat versucht Vergleichsgespr\u00e4che\nzu f\u00fchren. Die sind aber deswegen nicht zustande ge-\nkommen, weil B\u00fcrgermeister und Landrat gesagt haben:\n\u201eNein, das wollen wir nicht!\u201c, weil die Staatsregierung\nkalte F\u00fc\u00dfe bekommen hat. Deswegen l\u00e4sst man einen In-\nvestor \u00fcber die Klinge springen.\n\nDas ist Ihre Politik, meine Damen und Herren. Das ist\nIhre liebevolle Mittelstandspolitik!\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Haben Sie jetzt fertig?)\n\nIch wiederhole: Der industrielle Mittelstand, meine Da-\nmen und Herren, hat in den letzten Jahren zwar kr\u00e4ftig\ninvestiert, die Kapitalausstattung der Unternehmen je\nArbeitsplatz liegt allerdings erst bei 72 % im Vergleich\nmit westdeutschen Wettbewerbern und die Produktivit\u00e4t\nund Kapitalausstattung liegen bei zirka 70 %.\n\nDas Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung Halle hat auf die\nUrsachen f\u00fcr die niedrigen Produktionswerte hingewie-\nsen, meine Damen und Herren. Ostdeutsche Firmen\nm\u00fcssen sich viel zu oft mit niedrigen Preisen zufrieden\ngeben. Das bedeutet unter dem Strich mehr Arbeit und\ngeringere Wertsch\u00f6pfung. Wird f\u00fcr die gleiche Leistung\nweniger Geld verdient, flie\u00dfen auch weniger Steuern\nund bei niedrigeren L\u00f6hnen weniger Sozialabgaben in\ndie Kassen. Das ist genau das Problem.\n\nWir k\u00f6nnen uns doch nicht an steigenden Umsatzzahlen\nberauschen wollen, so sch\u00f6n diese Ums\u00e4tze sind, wenn\nwir nicht gleichzeitig wissen, dass die Ertr\u00e4ge bei stei-\ngenden Ums\u00e4tzen entweder stagnieren oder sogar fallen\nk\u00f6nnen und tats\u00e4chlich auch fallen. Nur die Ertr\u00e4ge sind\nes, die letztendlich Steuern in unsere Kassen sp\u00fclen.\n\nDie westdeutschen Unternehmen erwirtschafteten 1997\nbranchen\u00fcbergreifend eine durchschnittliche Umsatzren-\ndite von 3,1 %, die ostdeutschen Kleinbetriebe und Mit-\ntelst\u00e4ndler nur durchschnittlich 0,7 %. Hier liegen auch\ndie Gr\u00fcnde f\u00fcr den j\u00e4hrlichen Transferbedarf von West\nnach Ost in H\u00f6he von 110 Milliarden Euro. 110 Milliar-\nden Euro, das ist so viel, wie der gesamte Export der\nBundesrepublik Deutschland nach Italien, Frankreich\nund England ausmacht!\n\nDas ist kein Schlechtreden des Ostens, sondern das sind\n\u00fcbrig gebliebene Defizite und Altlasten der kohlschen\nStrategie f\u00fcr den Aufbau Ost.\n\n(Proteste bei der CDU)\n\nDiese Transferleistungen werden erst dann sinken k\u00f6n-\nnen, wenn unsere eigene Wirtschaftskraft steigt. 40 bis\n50 % dessen, was wir hier verbrauchen und investieren,\n\u2013 meine gute Zwischenruferin dort \u2013, werden nicht von\nuns erwirtschaftet, sondern \u00fcber Transferleistungen aus\ndem Westen zu uns gebracht. Wir h\u00e4ngen am Tropf des\nWestens.\n\n(Zuruf des Abg. Rohwer, CDU)\n\nAber dieser Transfer wird erst dann sinken k\u00f6nnen,\nwenn unsere eigene Wirtschaftskraft steigt. Dazu brau-\nchen wir im Osten keine verl\u00e4ngerten Werkb\u00e4nke, son-\ndern wirklich eine eigene, selbsttragende wirtschaftliche\nBasis. Nur Waren und Dienstleistungen, die hier produ-\nziert werden, schaffen hier Arbeitspl\u00e4tze. Zurzeit wird\nfast die H\u00e4lfte dessen, was wir konsumieren und inves-\ntieren, nicht von uns selbst erwirtschaftet. Wir k\u00f6nnen\naus eigener Kraft nicht leben. Wir h\u00e4ngen am Tropf des\nWestens.\n\nUnsere Nachfrage hier schafft Arbeitspl\u00e4tze im Westen.\nEs kommen nach Sachsen immer noch f\u00fcnf Mal so viel\nWaren herein wie hinausgehen.\n\nMeine Damen und Herren! Gestern konnten wir bei den\nWissenschaftlern des Ifo-Institutes lesen, dass beim ver-\narbeitenden Gewerbe in Sachsen Stillstand eingetreten ist\nund Sachsen im Vergleich zu den anderen Ostl\u00e4ndern\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4440\n\nnun die rote Laterne tr\u00e4gt. Man kann auch sagen, es ist\ndie schwarz-rote Laterne. \u201eVerschnaufpause\u201c nennen das\ndie Wirtschaftslyriker des Herrn Gillo.\nSo paradox es klingen mag, aber unsere Unternehmen\nsind zu klein, um wachsen zu k\u00f6nnen. Sie haben Schwie-\nrigkeiten auf den M\u00e4rkten Fu\u00df zu fassen. Unsere Unter-\nnehmer sind durch das Tagesgesch\u00e4ft so belastet, dass\nsie Stabs- und Managementfunktionen vernachl\u00e4ssigen,\nja sogar vernachl\u00e4ssigen m\u00fcssen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Nolle, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nNolle, SPD: Bitte, ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Kannegie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Nolle, Sie f\u00fchrten soeben aus,\ndass es unm\u00f6glich ist, wenn wir am Tropf des westdeut-\nschen Steuerzahlers h\u00e4ngen. Bedeutet das, dass Sie sich\ngegen den Solidarpakt II aussprechen?\n\nNolle, SPD: Keineswegs! Dieser Solidarpakt II, lieber\nKollege, ist eine hervorragende Leistung aller Beteiligten\nim Bundestag und aller L\u00e4nder.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDas ist eine hervorragende Leistung, f\u00fcr die wir dankbar\nsein m\u00fcssen. Ich sage Ihnen aber schon heute: Dies ist\nnur ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. Was wir eigentlich\nben\u00f6tigen, ist wesentlich mehr. Wir werden dar\u00fcber\nnoch sprechen, wenn es so weit ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine\nweitere Zwischenfrage?\n\nNolle, SPD: Gern. Wenn Sie das alles bei der Redezeit\nnicht ber\u00fccksichtigen, kann ich stundenlang antworten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Nolle, ich habe\nIhnen best\u00e4tigt, dass ich die Zeit gestoppt habe.\n\nNolle, SPD: Danke sch\u00f6n. \u2013 Wer hat denn noch eine Fra-\nge? \u2013 Bitte, Herr Kollege.\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: Herr Abgeordneter, Sie haben ge-\nsagt, dass das alles eine Folge der Regierungszeit Kohl\nist. K\u00f6nnen Sie mir sagen, was seit der Regierung von\nBundeskanzler Schr\u00f6der besser geworden ist, welche\nLeistungen da anders geworden sind?\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Alles ist besser geworden! \u2013\nWeitere Zurufe von der SPD: Alles! \u2013\n\nGegenrufe von der CDU)\n\nNolle, SPD: Lieber Kollege, die Statistik \u00fcber die Waren-\nund Dienstleistungsstr\u00f6me zwischen Ost- und West-\ndeutschland, die genau dazu f\u00fchren, dass wir ein Han-\ndelsbilanzdefizit von ungef\u00e4hr 110 Milliarden Euro im\nJahr haben, wurden 1996 unter Kohl eingestellt. Warum?\n\nWeil man die elenden Zahlen nicht mehr sehen konnte.\nSchr\u00f6der hat diesen Misthaufen von Ihnen geerbt. Das\nist die Wahrheit!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nLehmann, CDU: Das ist keine Antwort auf die Frage! \u2013\n\nWeitere Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Wir k\u00f6nnen ja eine Gitarre mitbringen und vielleicht\ndazu singen.\n\nDie geringe Kapitaldecke und die fehlende Einbindung\nin Produktions- und Liefernetzwerke tut ihr \u00dcbriges. Da-\nbei haben wir gute, leistungsf\u00e4hige und innovative\nUnternehmen. Wir haben gute Produkte. Aber sie m\u00fcs-\nsen auch in gro\u00dfer Zahl verkauft werden k\u00f6nnen.\n\nWenn dies aber so ist, m\u00fcssen wir vor allem unsere klei-\nnen Unternehmen st\u00e4rken. Die Politik muss ihnen Kor-\nsettstangen einziehen oder ihnen dabei helfen, dass wel-\nche eingezogen werden. Aber was macht stattdessen\ndiese Landesregierung? Zwischen 1991 und 2000 gingen\nrund 40 % der GA-Mittel an nur 282 Vorhaben. Das sind\n1,9 % der Unternehmen, mit mehr als 249 Besch\u00e4ftigten.\n60 % der GA-Mittel gingen an 14 381 Vorhaben. Das\nsind 98,1 % der kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unterneh-\nmen. Nun schauen wir einmal auf die Arbeitsplatz-\neffekte. Im Durchschnitt der Jahre 1991 bis 2000 konnten\nf\u00fcr 50 000 Euro GA-F\u00f6rdermittel 5,59 Arbeitspl\u00e4tze in\nUnternehmen mit weniger als 250 Arbeitspl\u00e4tzen in\nSachsen gesichert oder geschaffen werden. Bei den gr\u00f6-\n\u00dferen Unternehmen waren dies nur 3,22 Arbeitspl\u00e4tze.\nDas sind die Arbeitsplatzeffekte Ihrer liebevollen Mittel-\nstandsf\u00f6rderung.\n\nAngesichts dessen ist es ein Hohn, von einem Haupt-\ninstrumentarium f\u00fcr die kleinen und mittelst\u00e4ndischen\nUnternehmen zu sprechen, meine Damen und Herren.\nDer Clou an der Sache ist, dass Sachsen wegen der \u00fcber-\nm\u00e4\u00dfigen F\u00f6rderung der Gro\u00dfen nur geringe Abrufquoten\nbei den GA-Mitteln hat. Warum? Ganz einfach, die EU-\nKommission muss die Gro\u00dfvorhaben beihilferechtlich\npr\u00fcfen. Sie wissen genauso gut wie ich, Herr L\u00e4mmel,\ndass jede 30. Mark an F\u00f6rdermitteln in Sachsen Siemens\nerhalten hat.\n\nHerr Gillo, f\u00f6rdern Sie st\u00e4rker die kleinen Unternehmen,\ndann haben Sie nicht st\u00e4ndig die EU-Pr\u00fcfung am Hals\nund wir haben am Ende in Sachsen mehr Arbeitspl\u00e4tze!\n\nMeine Damen und Herren! F\u00f6rderpolitik muss den Un-\nternehmen dienen und nicht der B\u00fcrokratie, die die Mit-\ntel ausreicht. Seit mehr als sechs Monaten pr\u00fcft zum Bei-\nspiel die S\u00e4chsische Aufbaubank, ob das Unternehmen\nSachsen-Zweirad aus Neukirch den KMU-Status behalten\ndarf oder nicht. Seit sechs Monaten pr\u00fcfen die das! Wie\nkann es sein, dass man ein halbes Jahr f\u00fcr so etwas\nbraucht?\n\nSie haben gesagt, dass Sie keinen Tag auf so etwas war-\nten mussten. Das haben Sie uns gesagt. Herr Gillo, gehen\nSie hin, unterschreiben Sie schnell. Helfen Sie den Leuten\nund sagen Sie all denen, die daf\u00fcr sechs Monate brau-\nchen, sie k\u00f6nnen nach Hause gehen, weil sie unf\u00e4hig\nsind. Versteht die SAB die s\u00e4chsische KMU-Definition\nnicht oder versteht die SAB das Unternehmen nicht, ver-\nsteht es beides oder versteht es \u00fcberhaupt nichts?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4441\n\nAber es geht noch toller. F\u00fcr die Firma Spekon aus der\nLausitz wurden im letzten Jahr von heute auf morgen\nkeine F\u00f6rdermittel mehr gew\u00e4hrt, weil sie aus der KMU-\nEinstufung herausfiel, Herr Gillo, weil 1 000 Arbeits-\npl\u00e4tze verbundener Unternehmen in der T\u00fcrkei mitge-\nz\u00e4hlt wurden. Dann erkl\u00e4ren Sie mal den 130 Mitarbei-\ntern in Seifhennersdorf, dass sie ein Gro\u00dfbetrieb sein sol-\nlen, Herr Gillo! Da k\u00f6nnen Sie etwas f\u00fcr den s\u00e4chsischen\nMittelstand tun. Machen Sie los!\n\nUnd weiter: Es kann doch wohl nicht sein, dass ein\nMinister Programme f\u00fcr seine pers\u00f6nlichen Lieblingsun-\nternehmen schneidert. Anders kann ich es jedenfalls\nnicht interpretieren, wenn ein neues Programm f\u00fcr die\nGew\u00e4hrung von GA-Mitteln als spezielle Lohnkosten-\nzusch\u00fcsse mittels Fl\u00fcsterpropaganda bekannt gemacht\nwurde, damit sich nur die pers\u00f6nlichen Spezies melden.\nMachen Sie die F\u00f6rderpolitik transparent, Herr L\u00e4mmel!\nWenn mir Unternehmer sagen: \u201eBei Landesprogrammen\nbewerbe ich mich nicht mehr, weil es mir zu kompliziert\nist und weil ich nicht immer wieder den Kampf mit der\nB\u00fcrokratie verlieren will\u201c, dann stimmt im Freistaat et-\nwas nicht. Mit Fl\u00fcsterpropaganda lassen sich Programme\nin Sachsen nicht ver\u00f6ffentlichen, jedenfalls nicht, wenn\nich die Gleichbehandlung aller Investoren beabsichtige.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie Juristen bei AMD verstehen diese Formulare viel-\nleicht, Herr Gillo. F\u00fcr den Maschinenbauer im Erzge-\nbirge ist das zu aufwendig, unzumutbar und fast un-\nm\u00f6glich.\n\nHerr Minister, schaffen Sie doch endlich die \u00fcberfl\u00fcssi-\ngen Formulare ab! Sie sind doch so f\u00fcr Entb\u00fcrokratisie-\nrung! Schaffen Sie einfach alle ab und machen Sie das\npers\u00f6nlich! Dann werden Sie weiterkommen. Der s\u00e4ch-\nsische Mittelstand w\u00fcrde sich dar\u00fcber genauso freuen.\nDas sind die Leute, die immer von der Abschaffung der\nB\u00fcrokratie reden; das sind die Leute, die bei Ihnen sit-\nzen, aber nur davon reden und nichts machen wollen.\nDer s\u00e4chsische Mittelstand w\u00fcrde sich dar\u00fcber genauso\nfreuen wie dar\u00fcber, dass k\u00fcnftig niemand mehr l\u00e4nger\nals einen Tag auf beh\u00f6rdliche Genehmigungen warten\nmuss, so wie Sie, Herr Gillo, es doch bei AMD in Dres-\nden erfahren haben. Nehmen Sie dies zum Beispiel und\nmachen Sie es genauso!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Nolle, gestatten\nSie Herrn Rohwer eine Zwischenfrage?\n\nNolle, SPD: Ja, gern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Rohwer, bitte.\n\nRohwer, CDU: Herr Kollege Nolle, wir waren gestern zu\nGast auf dem Parlamentarischen Abend der Arbeits-\ngemeinschaft der Unternehmer. Haben Sie, bevor Sie\nIhren Redebeitrag geschrieben haben, auch einmal in das\nSchwarzbuch geschaut, das uns verteilt wurde?\n\nNolle, SPD: Ja, selbstverst\u00e4ndlich.\n\nRohwer, CDU: Ich habe nicht den Eindruck.\n\nNolle, SPD: Das habe ich mit Begeisterung gelesen. Wol-\nlen wir dar\u00fcber diskutieren?\n\nRohwer, CDU: Sehr gern.\n\nNolle, SPD: Wenn Sie Lust haben, dann treffen wir uns\nmorgen oder am Sonnabend und diskutieren dar\u00fcber.\nDas w\u00fcrde mir sehr viel Spa\u00df machen. Recht sch\u00f6nen\nDank f\u00fcr die Frage!\n\n(Stempell, CDU: Aber Sie haben gestern\nbei der Veranstaltung nichts dazu gesagt! \u2013\n\nG\u00f6tzel, CDU: Weil er es so gewissenhaft gelesen hat!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Lassen Sie bitte\nHerrn Nolle weitersprechen!\n\nNolle, SPD: Die Finanzierungsprobleme geh\u00f6ren zu den\ngr\u00f6\u00dften Sorgen unserer Unternehmerinnen und Unter-\nnehmer. Die Privatbanken ziehen sich zunehmend aus\ndem Firmenkundengesch\u00e4ft zur\u00fcck, ob mit oder ohne\nBasel II. Diese Entwicklung muss kritisiert und zur\u00fcck-\ngedr\u00e4ngt werden. Wir m\u00fcssen den Mittelst\u00e4ndlern Alter-\nnativen aufzeigen. Meine Fraktion fordert hier ein st\u00e4rke-\nres Engagement der Sparkassen und vor allem der Kre-\nditinstitute des Freistaates. Dazu werde ich anl\u00e4sslich\nder Einbringung des Entschlie\u00dfungsantrages nachher\nnoch sprechen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. L\u00e4mmel.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Herr Nolle, Sie sind ein b\u00f6sartiger,\nverkniffener Redner. Die SPD sollte sich sch\u00e4men, so et-\nwas wie Sie als wirtschaftspolitischen Sprecher in der\nGegend herumlaufen zu lassen!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nUnruhe bei der SPD)\n\nEines f\u00e4llt bei der SPD-Fraktion auf: Bei der Debatte\nheute Morgen zum S\u00e4chsischen Vergabegesetz war Herr\nLucassen \u2013 seines Zeichens Vorsitzender des DGB in\nSachsen \u2013 anwesend, Herr Nolle aber nicht. Jetzt, wenn\nes um Wirtschaftsfragen geht, spricht Herr Nolle, aber\ndie Gewerkschaft ist nicht da. Genau deshalb wei\u00df wahr-\nscheinlich in Ihrer Fraktion niemand, was links und was\nrechts tut. Deshalb widersprechen Sie sich und Sie k\u00f6n-\nnen Beitr\u00e4ge liefern, die im h\u00f6chsten Ma\u00dfe unqualifiziert\nsind. Herr Nolle, von Ihnen sind wir das aber gewohnt.\nMit Herrn Schommer ist Ihnen offensichtlich das Feind-\nbild abhanden gekommen. Deshalb sind Sie v\u00f6llig orien-\ntierungslos.\n\nMeine Damen und Herren! \u201eDie Wirtschaft in Sachsen\nw\u00e4chst von allen ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern am meis-\nten. Daf\u00fcr gibt es ein ganzes B\u00fcndel von Ursachen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4442\n\nVolkswagen, Infineon, AMD und andere spielen dabei\nsicher eine Rolle.\u201c\n\n(Nolle, SPD: Lesen Sie doch\neinmal das Ifo-Gutachten!)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch einmal zu!\n\n\u201eDoch genauso sicher ist, dass es in Sachsen durch den\nbesonderen Ansatz einer arbeitsorientierten Industrie-\nund Strukturpolitik gelungen ist, mehr Standorte vor\ndem Aus zu retten und fr\u00fcher Neuausrichtungen auch\nin solchen Unternehmen zu unterst\u00fctzen, die gew\u00f6hnlich\nnicht als Leuchtt\u00fcrme wahrgenommen werden.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! Dies ist kein Zitat unseres\nfr\u00fcheren oder des jetzigen Wirtschaftsministers, nein, das\nist ein Zitat von Herrn D\u00fcvel, seines Zeichens Chef der\nIG Metall in Sachsen/Brandenburg. Daran sollten Sie\nsich einmal orientieren, Herr Nolle. M\u00f6glicherweise er-\nkennt die Gewerkschaft doch klarere Bilder als Sie. Sie\nsollten endlich einmal Ihre Parteibrille von der Nase neh-\nmen, damit Sie sehen, was sich in Sachsen wirklich getan\nhat.\n\nSie malen von Sachsen ein Bild in den d\u00fcstersten Farben.\nDabei \u00fcbersehen Sie vollkommen, welche abwechslungs-\nreiche und bunte Unternehmenslandschaft in Sachsen\nentstanden ist.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tatsache, dass diese Leis-\ntung erbracht werden konnte, w\u00fcrdigen Sie \u00fcberhaupt\nnicht. Sie w\u00fcrdigen nicht die Leistung der gro\u00dfen Zahl\nder Unternehmer und Selbst\u00e4ndigen im Freistaat, die ihr\nSchicksal in die eigene Hand genommen und Arbeits-\nund Ausbildungspl\u00e4tze geschaffen haben. Sie w\u00fcrdigen\nauch nicht die wirtschafts- und investitionsfreundliche\nPolitik der CDU-gef\u00fchrten S\u00e4chsischen Staatsregierung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas erwarte ich von Ihnen auch nicht. Ich w\u00fcrde mich\nsch\u00e4men, wenn Sie das sagen w\u00fcrden.\n\nMeine Damen und Herren! Das Bruttoinlandsprodukt in\nSachsen stieg im Jahr 2001 um real 0,9 %. Das bedeutet \u2013\ngemeinsam mit Bayern \u2013 Platz 5 im Reigen der deut-\nschen Bundesl\u00e4nder. Alle L\u00e4nder mit SPD-Regierungen\nliegen dahinter. Von den L\u00e4ndern mit rot-roter Regie-\nrung sprechen wir in diesem Fall \u00fcberhaupt nicht. Dieses\nWirtschaftswachstum wurde in einem schwierigen ge-\nsamtwirtschaftlichen Umfeld, unter indiskutablen politi-\nschen Rahmenbedingungen und vorwiegend von den\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen in Sachsen erwirtschaf-\ntet.\n\nWenn wir von KMU in Sachsen sprechen \u2013 Herr Nolle,\ndas haben Sie aus den Zahlen deutlich ablesen k\u00f6nnen \u2013,\ndann sprechen wir fast ausschlie\u00dflich von mittelst\u00e4ndi-\nschen Unternehmen, denn fast 98 % aller Unternehmen\nsind mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gt. Deshalb ist Wirtschaftspoli-\ntik in Sachsen schon vom Grundsatz her mit Mittel-\nstandspolitik gleichzusetzen. Da k\u00f6nnen Sie reden, wie\nSie wollen. Das ist der gro\u00dfe Unterschied zwischen der\nPolitik in Dresden und der Politik in Berlin.\n\nWenn Schr\u00f6der oder Minister M\u00fcller von Wirtschafts-\npolitik sprechen \u2013 das wissen Sie selbst sehr genau \u2013,\ndann meinen sie immer Politik ausschlie\u00dflich f\u00fcr die\n\nGro\u00dfen des Landes. Das darf einfach nicht mehr so wei-\ntergehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie das schon mir nicht glauben, Herr Nolle und\nliebe Freunde von der SPD, dann ziehen Sie doch sicher\ndie Worte Ihrer eigenen Parteifreunde nicht in Zweifel.\nIch glaube das jedenfalls nicht. Teilnehmer der Bundes-\nkonferenz der Arbeitsgemeinschaft der Selbst\u00e4ndigen in\nder SPD meinten, dass sie sich von der Regierung als\nHilfskr\u00e4fte zur Steuerbeschaffung missbraucht sehen und\ndass die KMU nach wie vor im Regen stehen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nZur\u00fcck nach Sachsen! Die KMU sind die Lokomotive\nder wirtschaftlichen Entwicklung. Um gen\u00fcgend Dampf\nauf dem Kessel zu haben, brauchen sie ausk\u00f6mmliche\nAuftr\u00e4ge und gen\u00fcgend Kapital, um Produktion und\nInvestitionen finanzieren zu k\u00f6nnen. Die ungen\u00fcgende\nKapitalausstattung \u2013 das ist auch aus der Gro\u00dfen\nAnfrage herauszulesen, obwohl die statistischen Daten in\ndieser F\u00fclle kein Mensch bew\u00e4ltigen kann \u2013 ist die\ngr\u00f6\u00dfte Wachstumsbremse und die gr\u00f6\u00dfte Gefahr f\u00fcr die\nwirtschaftliche Entwicklung in Ostdeutschland \u00fcber-\nhaupt.\n\nDie nach wie vor ung\u00fcnstige Umsatzrendite erlaubt den\nUnternehmen eben nicht, ausreichend Kapital anzusam-\nmeln. Dazu kommt noch die v\u00f6llig unausgewogene\nSteuerreform, die \u00d6kosteuer der rot-gr\u00fcnen Regierung.\nBesonders hier in Ostdeutschland trifft das die Unterneh-\nmen.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Ach ja, schon wieder!)\n\n\u2013 Frau Raatz, Sie m\u00fcssen einmal in die Unternehmen ge-\nhen und sich anh\u00f6ren, was Ihnen Unternehmer berich-\nten. Die dunklen Gewitterwolken des Rating nach Basel II\nstehen \u00fcber uns.\n\nMeine Damen und Herren! Die Diskussion \u00fcber die\nFinanzierungsinstrumente f\u00fcr die Zukunft ist auch der\nSchl\u00fcssel f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung in Sachsen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr L\u00e4mmel, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Im Moment nicht, Herr Nolle.\n\nWir sind alle sehr gespannt, was das Wahlkampfget\u00f6se\num die so genannte Mittelstandsbank sein soll, was Herr\nWirtschaftsminister M\u00fcller in Dresden wieder erw\u00e4hnt\nhatte. Herr M\u00fcller war selbst nicht in der Lage, \u00fcber-\nhaupt ein klares Bild von dieser Seifenblase zu zeichnen.\nWir w\u00fcrden die Bank dringend brauchen, aber ich kann\nnicht erkennen, wo der Grundansatz sein soll.\n\nMeine Damen und Herren! Unter den gesamtpolitischen\nRahmenbedingungen in Deutschland, die gegenw\u00e4rtig\nherrschen, k\u00f6nnen sich die Unternehmer abstrampeln,\nwie sie wollen, der gro\u00dfe Durchbruch kann einfach \u00fcber-\nhaupt nicht gelingen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4443\n\nIch werde noch einmal auf zwei Dinge aus den H\u00f6hen\nder Bundespolitik zur\u00fcckkommen, um klarzumachen,\nwie sich solche Entscheidungen letztlich auf s\u00e4chsische\nKMU niederschlagen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr L\u00e4mmel, gestat-\nten Sie Frau Dr. Schwarz eine Zwischenfrage?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Kollege L\u00e4mmel, ist heute\nauch noch richtig, was Ihr Kollege Lehmann in einer der\nvergangenen Plenarsitzungen \u00e4u\u00dferte, dass n\u00e4mlich das\nJahr 2001 das beste Jahr f\u00fcr die s\u00e4chsischen Unterneh-\nmen gewesen sei?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Das bezieht sich auf das Jahr 2000/2001.\nSelbstverst\u00e4ndlich! Frau Schwarz, Sie d\u00fcrfen eben nicht\nso populistisch eine Aussage nehmen, sondern m\u00fcssen\ndahinter schauen. Umsatzm\u00e4\u00dfig und ertragsm\u00e4\u00dfig war\nes das beste. Aber unter welchen M\u00fchen das zustande\ngekommen ist, m\u00fcssen Sie einmal fragen.\n\n(Lachen bei der SPD)\n\nSie lachen. Das ist ja klar, Sie k\u00f6nnen dar\u00fcber lachen. Es\nist ja richtig, Sie sitzen in der ersten Reihe der SPD-Frak-\ntion. Das ist aber auch schon alles.\n\nSie m\u00fcssen sehen, dass bis zum heutigen Tage kein Ka-\npital angesammelt werden konnte, weil die Steuerreform\neben keine Effekte f\u00fcr KMU hat und die wirtschaftlichen\nund konjunkturellen Probleme, die wir jetzt in Deutsch-\nland haben, sich zeitverz\u00f6gert auf die s\u00e4chsischen Unter-\nnehmen niederschlagen. \u2013 Sie interessieren sich ja gar\nnicht daf\u00fcr, Sie schwatzen ja schon wieder.\n\nMeine Damen und Herren! Ich komme noch einmal auf\neinen wichtigen Punkt zur\u00fcck, den ich deutlich machen\nwill. Sie erinnern sich sicherlich an den Beschluss der\nDeutschen Bahn, drei Bahnwerke der schweren Instand-\nhaltung in Sachsen zu schlie\u00dfen. Mit diesem Beschluss\nder Deutschen Bahn, die ja zu 100 % in Eigentum des\nBundes steht, meine Damen und Herren, werden in\nSachsen \u00fcber 2 000 industrielle Arbeitspl\u00e4tze vernichtet.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDieser Aderlass ist der schwerste, den wir seit Beginn\nder neunziger Jahre \u00fcberhaupt zu verkraften hatten.\n\n(Nolle, SPD: Was hat denn\ndie Staatsregierung getan?)\n\nHerr Nolle, das ist ein Bundesunternehmen. Sie k\u00f6nnen\ndoch nicht die Probleme des Bundes auf das Land ab-\nw\u00e4lzen. Sie kennen doch unsere finanzielle Ausstattung.\nSie m\u00fcssen einmal nachdenken, was hier wirklich ab-\nl\u00e4uft!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Ja, sofort. \u2013 Sie m\u00fcssen sich doch nicht\n\u00fcber die Abwanderung beklagen und im gleichen Zug\n\nnicht ein einziges Mal die Forderung an Berlin richten,\ndass der Kahlschlag von 2 000 industriellen Arbeitspl\u00e4t-\nzen in Sachsen als Beschluss zur\u00fcckgenommen wird.\nEine solche Entscheidung ist einmalig in Deutschland.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nHerr Lucassen hat in der ersten Ausschusssitzung, nach-\ndem wir das Problem auf dem Tisch hatten, gesagt, da\nm\u00fcssen wir eine Auffangl\u00f6sung machen. Das war die\nReaktion der SPD.\n\n(Nolle, SPD: Das ist eine blanke L\u00fcge!)\n\nLesen Sie im Protokoll nach.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Herr L\u00e4mmel, ich gebe Ihnen\nRecht, dass die Bahn in Sachsen viele Arbeitspl\u00e4tze\nschafft. In Sachsen sind das 20 000. 2 000 davon schmer-\nzen uns sehr, wenn sie wirklich den Bach hinuntergehen\nsollten. Darum meine Frage: Wie viel hat denn Sachsen\nin den letzten zehn Jahren in die Bahnwerke investiert?\nDie Regionalisierungsmittel hat Sachsen daf\u00fcr vom Bund\nerhalten. Die Regionalisierungsmittel k\u00f6nnen also f\u00fcr In-\nvestitionen gerade auch in die Bahnwerke genutzt wer-\nden. Andere L\u00e4nder haben das gemacht. Wie viel hat\nSachsen hier investiert?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Also, Frau Raatz, das ist ja ungef\u00e4hr so\ndie Frage, wie viel ich in Ihr Haus investiert habe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie m\u00fcssen doch einmal kl\u00e4ren, wer Eigent\u00fcmer ist.\nEigentum verpflichtet und der Eigent\u00fcmer investiert in\nseine Werke. Solche Fragen hier zu stellen ist ja unw\u00fcr-\ndig.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nIch akzeptiere auch keine weiteren Zwischenfragen.\nMeine Damen und Herren! Mit den 2 000 Arbeitspl\u00e4tzen\nist noch lange nicht das Ende der Fahnenstange erreicht,\nsondern mit der Schlie\u00dfung der Bahnwerke werden wei-\ntere Zulieferbetriebe in Konkurs gehen oder Leistungen\nund Lieferungen verlieren. Gerade im nachgelagerten Be-\nreich werden f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unterneh-\nmen Arbeitspl\u00e4tze und Auftr\u00e4ge zur\u00fcckgehen.\n\nJetzt kommt der Clou. Der Bundeskanzler, der fr\u00fchzeitig\ngebeten wurde, sich in die Bem\u00fchungen um den Erhalt\nder Werke einzuschalten, hat Sachsen eiskalt abfahren\nlassen. Wir haben die gro\u00dfen Summen bei Philipp Holz-\nmann nicht vergessen. Das ist die Politik, die Sie ma-\nchen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDas ist genau das, was man vom Kanzler als Chefsache\nAufbau Ost erwartet: n\u00e4mlich nichts mehr.\n\nDas zweite Beispiel, weil Sie mit einem nicht zufrieden\nsind, ganz kurz: Es geht um die Luft- und Raumfahrtin-\ndustrie, meine Damen und Herren. Die Bundesrepublik\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4444\n\nDeutschland hatte Airbus eine gro\u00dfe B\u00fcrgschaft gegeben,\ndamit die neuen Flugzeugtypen entwickelt werden k\u00f6n-\nnen. Wir hofften mit im Cockpit vorn sitzen zu k\u00f6nnen.\nDie B\u00fcrgschaft war mit der Auflage gekoppelt, zweiein-\nhalbtausend neue innovative Arbeitspl\u00e4tze in Ost-\ndeutschland zu schaffen. Jetzt wollen wir doch einmal\nnachfragen: Was ist aus dem Aufbau Ost geworden?\nNachfrage beim BMWI: Von 2 500 Arbeitspl\u00e4tzen ist\n\u00fcberhaupt keine Rede mehr. Man spricht jetzt von 750,\ndie noch entstehen k\u00f6nnten, meine Damen und Herren,\naber wo, wann und wie, das wei\u00df man im BMWI auch\nnicht. Das ist Aufbau Ost \u00e0 la Schr\u00f6der. Das ist Ihre\nWirtschaftspolitik, meine Damen und Herren, f\u00fcr den\nostdeutschen Mittelstand. Die pseudowissenschaftlichen\nBeitr\u00e4ge des Herrn Nolle gehen damit in die falsche\nRichtung, weil er einfach nicht die Ursachen erkennen\nwill.\n\nMeine Damen und Herren! Was hat die Landespolitik\ngetan? Die hohe Investitionsquote ist schon angespro-\nchen worden. Die hohe Investitionsquote sind Auftr\u00e4ge\nf\u00fcr den Mittelstand. Sie haben heute gegen das Vergabe-\ngesetz gestimmt. Sie wollen gar nicht, dass \u00f6ffentliche\nAuftr\u00e4ge mittelstandsfreundlich strukturiert werden.\n\nIhre Justizministerin in Berlin hat gegen das Gesetz zur\nVerbesserung der Zahlungsmoral gestimmt. Sie hat es\n\u00fcberhaupt noch nicht bearbeitet.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nDas sind die Aktivit\u00e4ten der SPD-Fraktion f\u00fcr den s\u00e4ch-\nsischen Mittelstand.\n\nDie Landesregierung hat sehr viel getan, um innovative\nneue Netzwerke in Sachsen zu kreieren, um den kleinen\nund mittleren Unternehmen mit vereinten Kr\u00e4ften auch\ndie fr\u00fchzeitige Beteiligung an gr\u00f6\u00dferen Projekten zu er-\nm\u00f6glichen. Als Beispiel ist das Automobilzulieferernetz-\nwerk zu nennen. Ich denke, das ist auch der Weg, den\nwir weitergehen m\u00fcssen. Hier muss die Wirtschaft mit-\ntun und hier wollen wir als Freistaat Sachsen mithelfen.\n\nSachsen hat enorm viel Geld in Forschung und Entwick-\nlung investiert. Viele Projekte w\u00e4ren ohne F\u00f6rdermittel\n\u00fcberhaupt nicht Realit\u00e4t geworden. Meine Damen und\nHerren, Forschung und Entwicklung im industrienahen\nBereich ist die Grundlage f\u00fcr zuk\u00fcnftige Produkte und\nneue Verfahren.\n\nEs ist ein ganz wichtiger Punkt, wenn Sie auch in andere\nBundesl\u00e4nder schauen: Wir haben in Sachsen f\u00fcr ein\nwirtschafts- und investitionsfreundliches Klima gesorgt.\nDas ist an sich schon ein Wert, wenn den Unternehmern\ndie Wertsch\u00e4tzung entgegengebracht wird, die sie auch\nverdienen.\n\nMeine Damen und Herren! Bei uns sind Investitionen\nimmer willkommen. Trotz aller Erfolge bleibt noch viel\nzu tun. Mein Kollege Lehmann wird dazu auch noch\nsprechen.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Auch das noch!)\n\nWir m\u00fcssen in der Schule die Pers\u00f6nlichkeiten heranbil-\nden, die sp\u00e4ter Unternehmer werden. Es kann eben nicht\n\nsein, dass in der Schule Kindern und Jugendlichen nach\nwie vor erz\u00e4hlt wird, dass Unternehmer Ausbeuter sind.\n\n(Zuruf von der SPD: Wer macht denn das?)\n\nWir brauchen Entb\u00fcrokratisierung bei allen Vorg\u00e4ngen,\ndie den wirtschaftlichen Fortschritt hemmen. Hier ist un-\nser Kanzlerkandidat Stoiber auf der Suche. Hier gibt es\neine Kommission in Sachsen, die sich damit befasst. Auf\ndiese Idee ist die SPD noch nie gekommen. Sie haben in\nBerlin bisher nur verb\u00fcrokratisiert.\nWir brauchen den raschen Ausbau der Infrastruktur,\nweil Standortnachteile, die Sachsen hat, wie zum Beispiel\nweite Entfernung zu den M\u00e4rkten in Europa oder zurzeit\nEU-Au\u00dfengrenze, vorhanden sind. Wir k\u00f6nnen nur\ndurch eine hervorragend ausgebaute Infrastruktur diese\nNachteile wettmachen.\nWir m\u00fcssen die Ausgaben f\u00fcr F/E zielgerichtet auf an-\nwendungsorientierte Projekte richten. \u201eEine Innovation\nist dann gut, wenn Ideen in Geld umgewandelt werden\nk\u00f6nnen.\u201c\nLetztlich \u2013 und das ist ein sehr wichtiger Punkt \u2013: Wir\nbrauchen den Wechsel in Berlin, um endlich Rahmen-\nbedingungen zu schaffen, die die Entwicklung von mit-\ntelst\u00e4ndischen Unternehmen sichern.\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Wenn die Rahmenbedingun-\ngen stimmen \u2013 Herr Nolle, das m\u00fcssten Sie eigentlich\nwissen \u2013, dann brauchen wir keine zus\u00e4tzlichen staat-\nlichen Hilfen, dann k\u00f6nnen sich kleine und mittelst\u00e4ndi-\nsche Unternehmen entwickeln.\n\n(Nolle, SPD: Das sind doch M\u00e4rchen, die Sie hier\nerz\u00e4hlen! Das glauben Sie doch selber nicht!)\n\nF\u00fcr uns Politiker gibt es nur eines: die Optimierung der\nRahmenbedingungen konsequent voranzutreiben. Das ist\ndie M\u00f6glichkeit, mit der wir als Politik der Wirtschaft\nam besten entgegenkommen k\u00f6nnen. Daran arbeiten wir\nim Gegensatz zu Ihnen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die PDS-\nFraktion um ihren Redebeitrag. Es spricht Frau Abg.\nSchulz.\nIch darf noch einmal an die Gesch\u00e4ftsordnung erinnern.\nEs sind sehr wohl Zwischenrufe gestattet. Aber das, was\neben bei der letzten Debatte stattgefunden hat, waren\nDialoge mit demjenigen, dem ich das Rederecht erteilt\nhabe. Ich fand, das war nicht kulturvoll.\nFrau Abg. Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wenn allgemein davon gesprochen wird, dass\nder Mittelstand das R\u00fcckgrat der s\u00e4chsischen Wirtschaft\nist, so gibt uns die Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage der\nSPD ein Bild von den Verkr\u00fcmmungen und von den\nFehlbildungen dieses R\u00fcckgrats. Zumindest zeigt es uns,\ndass es nicht stabil ist.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4445\n\nDas Anwachsen der Betriebsgr\u00f6\u00dfen mit bis zu vier Be-\nsch\u00e4ftigten und die gegenl\u00e4ufige Tendenz bei den gr\u00f6\u00dfe-\nren Unternehmen und denen, die die Staatsregierung so\ngern als \u201eLeuchtt\u00fcrme\u201c bezeichnet, also Unternehmen\nmit mehr als 1 000 Besch\u00e4ftigten, verdeutlichen eine Ten-\ndenz, die nicht f\u00fcr wirtschaftlichen Aufschwung und\nStabilit\u00e4t steht, Herr L\u00e4mmel. Diese Bewertung wird\ndurch das Insolvenzgeschehen im Freistaat gest\u00fctzt, wel-\nches im Plenum immer wieder angesprochen wurde und\ninfolge des Umfangs und des Ausma\u00dfes nicht als Form\nder gesunden Auslese, sondern als Krankheitssymptom\nanzusehen ist.\n\nF\u00fcr uns steht fest, dass die Betriebsgr\u00f6\u00dfenstruktur und\ndie Verteilung innerhalb der Branchen nicht ausgewogen\nund ausreichend sind, um von einer stabilen Wirtschafts-\nbasis sprechen zu k\u00f6nnen, schon gar nicht, wenn man\nsich der Tatsache bewusst wird, dass vor allem im verar-\nbeitenden Gewerbe der Hauptr\u00fcckgang zu verzeichnen\nist.\n\nDoch das ist nicht allein ein s\u00e4chsisches Problem, son-\ndern zumindest ein ostdeutsches und, ich denke, inzwi-\nschen auch ein bundesdeutsches. Deshalb fand vor gar\nnicht allzu langer Zeit im Deutschen Bundestag eine De-\nbatte \u00fcber Mittelstandspolitik statt. Mit Bezug auf die\nDebatte eben verrate ich wohl niemandem ein Geheim-\nnis, dass es dort mit Schuldzuweisungen zur Lage der\nKleinen und Mittelst\u00e4ndischen genauso quer durch die\nParteien- und Fraktionenlandschaft ging wie heute hier.\nWenn es um konkrete Situationsbeschreibungen und\nSachlagen geht, dann wird die Verantwortung schnell\neinmal zwischen Landes- und Bundesebene hin- und\nhergeschoben. Ich glaube, das hilft niemandem.\n\n(Beifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nEs gibt einen Offenen Brief \u2013 ich nehme an, viele von\nIhnen kennen diesen \u2013 des Unternehmerbeirats der\nOscarstiftung Sachsens an die drei Spitzenkandidaten\nzum Bundestag \u2013 so hie\u00dfen sie damals noch, als sie noch\nnicht Kanzlerkandidaten waren \u2013, und zwar die von\nSPD, CDU und FDP. Es wurden nur drei Fragen gestellt,\naber die hatten es in sich, denn sie umrei\u00dfen den Kern\nder Probleme. \u00dcberregulierung, B\u00fcrokratisierung, Eigen-\nkapitalschw\u00e4che, Forderungsausf\u00e4lle, Zahlungsunmoral,\nSteuer-, Abgaben- und Beitragslasten, Existenzgr\u00fcnder-\nhilfe, Unternehmerl\u00fccke seien als Stichworte aus diesen\ndrei Fragen genannt. Es ist leider nicht die Zeit, um sich\nden Antworten der drei Kandidaten zuzuwenden. Aber\nich glaube, selbst wenn man sie gelesen und intensiv be-\ntrachtet hat, wei\u00df man immer noch nicht so recht, wen\nman w\u00e4hlen soll.\n\nIch denke, meine Damen und Herren, manchmal ist es\nauch viel einfacher, jemandem ganz konkret zu helfen.\nEs geht darum, dass ein Unternehmer mit Problemen\nernst genommen wird, dass er als Arbeitgeber gesch\u00e4tzt\nund als Hilfe Suchender unterst\u00fctzt wird, indem er Auf-\nkl\u00e4rung zu seinen Problemen und Rat erh\u00e4lt, und ein\nVerantwortlicher mit Kompetenz organisiert wird. Es\ngeht Ihnen doch sicher auch so, dass in immer k\u00fcrzer\nwerdenden Abst\u00e4nden Menschen zu Ihnen kommen, die\nmit ihrem Unternehmen allein deshalb gescheitert sind,\nweil andere, ihre Auftraggeber \u2013 ich sage bewusst \u2013 in\n\nbetr\u00fcgerischer Absicht Vertr\u00e4ge abschlossen, Liefer- oder\nDienstleistungen erhielten, aber nicht zahlten.\n\nSolcherart Gesch\u00e4digte gibt es Tausende, auch in Sach-\nsen. Sie verlieren genau wie ihre Besch\u00e4ftigten die so-\nziale Grundlage, eigentlich noch mehr. Sie sind auf So-\nzialhilfe angewiesen. Sie sind dann nicht mehr lebensver-\nsichert, denn die Lebensversicherung wird kassiert. Sie\nhaben ihr Ansehen verloren und sie k\u00f6nnen sich kaum,\nmeistens gar nicht, Rechtsbeistand leisten. Nicht selten\nwerden sie durch Gerichtsvollzieher in dem\u00fctigende\nSituationen gebracht und doch haben sie schon wieder\nden Kopf voller Ideen, wie sie neu starten k\u00f6nnten. Das\nsind mitunter Unternehmer mit jahrzehntelanger Erfah-\nrung. Doch sie werden wie Kriminelle behandelt, w\u00e4h-\nrend die f\u00fcr ihre Lage Verantwortlichen frei umherlaufen\nund ganz schnell irgendwo anders ein neues Unterneh-\nmen gr\u00fcnden. Wirtschaftskriminalit\u00e4t nenne ich das.\n\nDie M\u00f6glichkeiten zum Neustart f\u00fcr die gescheiterten\nUnternehmer sind gering und die Helfer in der Not\nnoch weniger. Restschuldbefreiung ist oft nur auf dem\nPapier die Ausgangslage f\u00fcr den Neuaufbau einer Exis-\ntenz. Woher das erforderliche Eigenkapital ein weiteres\nMal kommen soll, bleibt v\u00f6llig unklar. Solche Beispiele\ngibt es viele. Das sind, meine Damen und Herren, eben\nnicht die Unternehmen, f\u00fcr die der Spitzensteuersatz ge-\nsenkt wurde, sondern das waren und sind jene, die Mo-\nnat f\u00fcr Monat bangen, ob sie den Lohn f\u00fcr ihre Ange-\nstellten zahlen k\u00f6nnen und die gl\u00fccklich w\u00e4ren, wenn\nsie beispielsweise eine befristete steuerfreie Investitions-\nr\u00fccklage zur Verf\u00fcgung haben k\u00f6nnten. Aber das gilt\nnicht.\n\nDas ist \u2013 siehe die Statistik \u2013 die Mehrheit der s\u00e4ch-\nsischen Unternehmen. So sieht ihre Lage aus. Das sind\ndie vielen Kleinen, f\u00fcr die das Wort Existenz eine v\u00f6llig\nandere Bedeutung hat.\n\nHeute rief mich ein vor kurzem gescheiterter Unterneh-\nmer aus dem Vogtlandkreis an und erz\u00e4hlte mir, dass al-\nlein heute in der Zeitung 52 Insolvenzmeldungen stehen.\n52 in dieser Woche! Wir haben also in Sachsen ein riesi-\nges Problem, ein Masseproblem. Ich zitiere einen Kolle-\ngen aus der CDU-Fraktion: \u201eEs gibt zu wenig Mut und\nzu wenig Risikobereitschaft zum Unternehmertum.\u201c Ja,\ndas ist so und ich kann das gut verstehen. Das hat\nGr\u00fcnde. Zu einigen davon habe ich heute gesprochen.\n\nMeine Damen und Herren! Dieses Risiko zu mindern hat\nwohl derzeit niemand ein Patentrezept, vor allem wohl\nauch kein bezahlbares. Es gilt also aus dem Vorhande-\nnen mehr Effizienz herauszuholen, es effektiver zu nut-\nzen. Deshalb halten wir die Zusammenf\u00fchrung des Exis-\ntenzgr\u00fcndungsprogramms der S\u00e4chsischen Aufbaubank\nmit dem der Deutschen Ausgleichsbank zum Programm\nGr\u00fcndungs- und Wachstumsfinanzierung f\u00fcr gar keine\nschlechte Idee, um die Finanzmasse f\u00fcr F\u00f6rderungen zu\nerh\u00f6hen und die F\u00f6rderaspekte zu modernisieren. Ich\nnenne als Beispiel die M\u00f6glichkeit zur F\u00f6rderung neuer\nArbeitspl\u00e4tze und anderer so genannter weicher Fakto-\nren. Sie sind in den F\u00f6rderrichtlinien erkl\u00e4rt. Wir begr\u00fc-\n\u00dfen das, werden aber die Nutzung und die Wirkung die-\nses Programms aufmerksam begleiten und uns auch die\nPraktikabilit\u00e4t des Antragsverfahrens anschauen. Zum\n\u00fcberm\u00e4\u00dfigen B\u00fcrokratismus bei der Antragstellung\nwurde ja heute schon ausf\u00fchrlich gesprochen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4446\n\nEs gibt in Sachsen aber auch ein Branchenproblem. Wir\nsind uns wohl alle einig, dass nicht in allen Bereichen\nein Zuwachs sinnvoll ist. Ich erinnere nur an den\nSchrumpfungsprozess in der Bauwirtschaft. Richtig fin-\nden wir deshalb die Zielstellung der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung, ihren Schwerpunkt bei der Unterst\u00fctzung\ntechnologieorientierter Mittelst\u00e4ndler und anwendungs-\norientierter Forschungseinrichtungen in konkreter pro-\ndukt- und technologiebezogener Projektf\u00f6rderung zu se-\nhen. Jawohl, das ist in Ordnung so. Hier sind Wachs-\ntumssch\u00fcbe m\u00f6glich und vor allem n\u00f6tig. Kompatibel\ndazu ist auch der Bereich Bildung und Ausbildung zu\nentwickeln. Das ist ein weiteres \u201eweites Feld\u201c, wie Fon-\ntane sagen w\u00fcrde. Darauf komme ich dann noch einmal\nkurz zur\u00fcck.\n\nNun gibt es in Sachsen durchaus praktizierten F\u00f6rderwil-\nlen in technologieorientierte Projekte. Auch die Vernet-\nzung von Unternehmen und Forschungseinrichtungen\nspielte bisher eine Rolle. Es ist aber noch mehr Zielorien-\ntierung und Hilfe n\u00f6tig. Die \u201eFrankfurter Allgemeine\nZeitung\u201c hat diese Woche einen Artikel ver\u00f6ffentlicht, in\ndem zu lesen ist: \u201eMittelst\u00e4ndler scheuen Netzwerke\u201c.\nIch glaube, dar\u00fcber muss man nachdenken und dar\u00fcber\nmuss man auch in Sachsen nachdenken.\n\nDer neue Wirtschaftsminister hat in seinen ersten Ge-\nspr\u00e4chen in der \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr Branchen- und Projekt-\nnetzwerke geworben und Unterst\u00fctzung zugesagt. Dies\nw\u00fcrde auch unseren Vorstellungen entsprechen. Denn\ndie Impulse daraus sind nicht nur wirtschaftlich mess-\nbar, sondern sie helfen vor allem auch mental, den Glau-\nben an die Kraft der Gemeinsamkeit zu entwickeln, nicht\nnur zu \u00fcberleben, sondern auch zur Wirtschaftsentwick-\nlung beizutragen.\n\nEs gilt also in Sachsen Hemmungen und Scheu abzu-\nbauen und Stimulanzen und logistische Hilfe zu entwi-\nckeln, die den kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unterneh-\nmen auf diesem Wege helfen. Anders wird es wohl nicht\ngehen. Deshalb, meine Damen und Herren der Staats-\nregierung und der CDU-Fraktion, werden wir ganz\nscharf schauen, dass diese genannten F\u00f6rderschwer-\npunkte \u2013 einige davon hatte Herr L\u00e4mmel hier noch ein-\nmal ganz explizit herausgestellt \u2013 weder in H\u00f6he noch in\nQualit\u00e4t das Opfer der Haushaltsstreichlisten werden.\n\nMeine Damen und Herren, es ist unm\u00f6glich, dieses\nStatistikwerk der Antworten auf die Gro\u00dfe Anfrage in\nallen Einzelheiten zu er\u00f6rtern. Deshalb m\u00f6chte ich mich\nzum Schluss nur noch kurz dem Thema berufliche Aus-\nbildung zuwenden; leider wurde ja heute ein gew\u00fcnsch-\nter Antrag als Erg\u00e4nzung zu dieser Gro\u00dfen Anfrage ab-\ngelehnt.\n\nDas Kapitel dazu in der Gro\u00dfen Anfrage ist n\u00e4mlich\ndurch die Fragestellung nicht allzu erhellend. Das muss\nich Ihnen, verehrte Kolleginnen und Kollegen der SPD,\nsagen. Ich denke, es gibt eine Reihe von Unterlagen, die\naussagef\u00e4higer und pr\u00e4ziser sind als das, was hier abge-\nfordert und demzufolge auch beantwortet werden\nkonnte. Aber wir alle kennen viele dieser Unterlagen\nund die Zahlen und wir kennen die Probleme. Wir wis-\nsen, dass insbesondere die kleinen und mittelst\u00e4ndischen\n\nUnternehmen in Sachsen junge Leute ausbilden. Daf\u00fcr\nm\u00f6chten wir ihnen ganz herzlich danken.\n\n(Beifall des Abg. Schmitz, CDU)\n\nWir wissen aber auch, dass nicht alle diejenigen, die aus-\nbildungsf\u00e4hig sind, tats\u00e4chlich junge Lehrstellensuchende\nausbilden. Wir wissen auch, dass sich \u00fcber kurz oder\nlang die Schere zwischen Angebot an Lehrstellen und\nNachfragern schlie\u00dfen und andersherum \u00f6ffnen wird,\ndie Unternehmen also tats\u00e4chlich in eine demografische\nFalle laufen, wenn sie nicht heute damit anfangen ihre\nFachkr\u00e4fte f\u00fcr morgen auszubilden.\n\nAber wir wissen auch, dass leider manches Unterneh-\nmen weder Geld noch Zeit noch Kraft \u2013 zumindest nicht\nin ausreichendem Ma\u00dfe \u2013 hat auszubilden. F\u00fcr diese\nbrauchen wir ganz einfach Anreize und Unterst\u00fctzung,\neben weil wir in Sachsen noch keine stabile und sich\nselbst tragende mittelst\u00e4ndische Landschaft haben.\n\nDeshalb ein Wort an die Staatsregierung: Herr Minister\nGillo, die Klein- und Mittelst\u00e4ndler in Sachsen warten\ndarauf, dass die F\u00f6rderprogramme, die F\u00f6rderrichtlinien\nver\u00f6ffentlicht werden. Sie k\u00f6nnen sicher nichts daf\u00fcr;\ndiese Verz\u00f6gerung ist dem Regierungswechsel geschul-\ndet. Es wird aber h\u00f6chste Zeit, dass sie verabschiedet\nwerden. Die Ger\u00fcchtek\u00fcche brodelt. Die Anfragen h\u00e4u-\nfen sich. Unklarheiten sind da. Und wir sind wenige\nTage vor Schuljahresende. Die jungen Leute brauchen\neine Perspektive!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWir haben heute lang und breit dar\u00fcber diskutiert. Sie\nbrauchen und wollen auch diese Perspektive in Sachsen\nhaben.\n\n(Nolle, SPD: Die CDU will das ja gar nicht!)\n\nIch m\u00f6chte Sie im Interesse der jungen Leute, die hier in\nSachsen eine Ausbildung, eine Arbeit suchen, bitten, die\n30 Millionen Euro, die im Haushaltsjahr 2002 f\u00fcr beruf-\nliche Ausbildung und \u00e4hnliche Zwecke nicht ausgegeben\nwurden, sinnvoll f\u00fcr den Start in das neuen Ausbil-\ndungsjahr auszugeben. Das Ausbildungsjahr beginnt im\nAugust. Die neuen F\u00f6rderprogramme, wenn sie denn\nverabschiedet sind, greifen erst im Februar n\u00e4chsten Jah-\nres, also im neuen Haushalt. Ich denke, an der Stelle\nsollte nicht gestrichen und gespart werden. Wir sind es\nunserem Freistaat und unseren Menschen hier in Sachsen\nschuldig.\n\nMeine Damen und Herren! Die Behandlung der Gro\u00dfen\nAnfrage der SPD soll \u2013 so vermuten wir \u2013 ein Baustein\nder angek\u00fcndigten Mittelstandsoffensive der Bundes-\nSPD sein.\n\n(Oho! bei der CDU)\n\nWir verstehen, dass die Landtagsfraktion dazu ihren Teil\nleisten m\u00f6chte. Wir sagen nur an die Adresse der Bun-\ndesregierung: Es wird h\u00f6chste Zeit, dass eine solche Of-\nfensive gestartet wird. Nicht weil die Wahlen bevorste-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4447\n\nhen, sondern weil die Lage ernst ist auf Bundesebene\nwie in Sachsen. Hoffentlich ist es nicht schon zu sp\u00e4t.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Jetzt spricht f\u00fcr die\nCDU-Fraktion Herr Abg. Lehmann.\n\nLehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Da mich mein Kollege L\u00e4mmel so\nfreundlich angek\u00fcndigt hat, will ich nun doch noch ein-\nmal das Wort ergreifen im Wissen darum, dass bereits\nvieles gesagt wurde.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Nur noch nicht von Ihnen!)\n\nDie SPD-Fraktion fragt die Staatsregierung nach dem Zu-\nstand der Klein- und Mittelbetriebe im Freistaat Sachsen.\nDas ist ebenso einfallsreich, als w\u00fcrden Sie den B\u00fcrger-\nmeister nach der Qualit\u00e4t der Semmeln des \u00f6rtlichen\nB\u00e4ckers fragen.\n\nWas k\u00f6nnte denn der Grund f\u00fcr dieses eigenartige Ver-\nhalten sein? Will sich die SPD den Weg zum \u00f6rtlichen\nB\u00e4ckermeister sparen, weil sie tiefgefrorene Ware vom\nBackgro\u00dfkonzern bevorzugt? K\u00f6nnte es sein, dass sich\ndie SPD wieder einmal nicht einig ist?\n\n(Frau Mattern, PDS: Das stimmt doch nicht!)\n\nHerr Lucassen beurteilt am Ende die Qualit\u00e4t des B\u00e4-\nckers nach dem Grad der gewerkschaftlichen Organisa-\ntion und Herr Nolle nach der Gr\u00f6\u00dfe der dicken B\u00e4cker-\nsemmeln. Am Ende soll nun die Staatsregierung den\nPart eines Schiedsrichters spielen. Oder will man vom\nB\u00fcrgermeister einfach wissen, ob nach vier Jahren rot-\ngr\u00fcner Benachteiligungspolitik f\u00fcr den Mittelstand \u00fcber-\nhaupt noch ein B\u00e4cker beim Backen ist? Liebe Genossen,\nso wird das nichts!\n\nWenn Sie wirklich wissen wollen, was in der Wirtschaft\nlos ist, dann m\u00fcssen Sie hingehen. Nicht in den Statisti-\nken und nicht in den von Herrn Nolle zitierten Zeitungs-\nartikeln liegt die Wahrheit, sondern im Leben.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Lehmann?\n\nLehmann, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg.\nDr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Kollege Lehmann, ich\ngehe davon aus, dass Sie wie ich wissen, dass regionale\nWirtschaftsf\u00f6rderung Aufgabe der L\u00e4nder ist. Wie kann\n\u2013 um bei Ihrem sch\u00f6nen Beispiel zu bleiben \u2013 eine\nStaatsregierung, die f\u00fcr alle B\u00e4cker zust\u00e4ndig ist, eine ge-\nzielte Wirtschaftsf\u00f6rderung machen, wenn sie nicht \u00fcber\nentsprechende Daten und Analysen verf\u00fcgt?\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nLehmann, CDU: Meine liebe Kollegin, Wirtschaftspolitik\nist immer eine Gemeinschaftsaufgabe der Europ\u00e4ischen\nUnion, des Bundes, der L\u00e4nder, der Gemeinden.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nRegionale Wirtschaftsf\u00f6rderung!)\n\nUnd ich bin \u00fcberzeugt davon, dass die Staatsregierung\nwei\u00df, wovon sie spricht. Aber ich habe ja nur die Proze-\ndur kritisiert. Gescheiter w\u00e4re es doch gewesen, man\nh\u00e4tte die Betroffenen gefragt und sich nicht bei Dritten\nRat geholt. Das ist halt Ihre Art.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nIch will das nicht weiter werten.\n\nIch jedenfalls tue das regelm\u00e4\u00dfig und habe in der Ant-\nwort der Staatsregierung weitgehend das gefunden, was\nich vor Ort beobachtet habe: Die s\u00e4chsische Wirtschaft\nist trotz aller inneren Turbulenzen am Wachsen. Wir\nhaben \u00fcberdurchschnittlich wachsende Branchen und\nwir haben auch Sorgenkinder. Weniger Sorgen machen\nuns die T\u00f6chter der gro\u00dfen global agierenden Kapital-\ngesellschaften in Sachsen. Sie wurden durch die rot-\ngr\u00fcne Bundesregierung ja auch mit allen denkbaren Ver-\ng\u00fcnstigungen verw\u00f6hnt. Sie zahlen kaum noch Steuern.\nEin Gro\u00dfteil ihrer unternehmerischen Risiken w\u00e4lzen sie\nregelm\u00e4\u00dfig auf die mittelst\u00e4ndischen Zulieferer ab. Mit\nden Restrisiken aus den konjunkturellen Schweinezyklen\nkommen sie dann ganz ausk\u00f6mmlich selbst zurecht.\n\nUnd trotzdem, meine Damen und Herren, sind sie f\u00fcr\nden einheimischen Mittelstand so wichtig wie nie. Frau\nSchulz, bei allem Respekt, da stimme ich mit Ihnen nicht\n\u00fcberein. Unser Hauptproblem mit den Gro\u00dffirmen ist:\nWir haben zu wenig davon in Sachsen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Schulz, PDS: Richtig!)\n\nWir d\u00fcrfen nicht nachlassen, auch in Zukunft die Attrak-\ntivit\u00e4t Sachsens f\u00fcr solche Firmen zu st\u00e4rken.\n\nSorgen macht nach wie vor die Baubranche, die immer\nnoch schrumpft. Die Geschwindigkeit des Schrump-\nfungsprozesses wird durch den Umfang der \u00f6ffentlichen\nInvestitionen mitbestimmt.\n\nDie CDU-Fraktion in diesem Hohen Hause \u2013 Herr L\u00e4m-\nmel hat das bereits angemerkt \u2013 hat sich seit jeher f\u00fcr\neine hohe Investitionsquote im Staatshaushalt eingesetzt\nund tut das auch weiterhin. Das heute beschlossene\nS\u00e4chsische Vergabegesetz wird noch besser daf\u00fcr sorgen,\ndass daraus Auftr\u00e4ge f\u00fcr unsere Klein- und Mittel-\nbetriebe werden.\n\nLeider hat sich die rot-gr\u00fcne Bundesregierung an den In-\nvestitionsanstrengungen des Freistaates kein Beispiel ge-\nnommen. So bleibt der Konsolidierungsdruck im s\u00e4ch-\nsischen Bau hoch. Auch der Handel und die Dienstleis-\ntungswirtschaft haben mit Widrigkeiten zu k\u00e4mpfen.\nDiese Branchen leben vom verf\u00fcgbaren Einkommen ihrer\nKunden, von der pers\u00f6nlichen Liquidit\u00e4t sozusagen.\n\nDass diese in Sachsen geringer ist als in den wohlhaben-\nden Bundesl\u00e4ndern, ist nicht zuerst ein Tariflohnproblem\noder ein Problem der neunzigprozentigen Entlohnung\nim \u00f6ffentlichen Dienst, es ist vielmehr eine dr\u00fcckende\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4448\n\nHypothek aus unserer sozialistischen Vergangenheit. Die\nMenschen hatten vier Jahrzehnte keine Chance, Verm\u00f6-\ngen zu bilden. Darum haben die Sachsen nun auch\nkaum Einkommen aus fr\u00fcher angesammeltem Verm\u00f6-\ngen. Stattdessen haben sie einen Berg vernachl\u00e4ssigter\nInfrastruktur geerbt, der rasch abgebaut werden musste.\nDer daraus nun erwachsende Kapitaldienst wird die\nfl\u00fcssigen Mittel noch auf Jahre begrenzen, die privaten\nebenso wie die \u00f6ffentlichen.\n\nDas alles wird noch durch die unsinnige Gesetzgebung\nder Bundesregierung und durch die Verunsicherung der\nKunden mit der Euro-Einf\u00fchrung verst\u00e4rkt.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nBei den Bundesgesetzen besteht indes Hoffnung. Nach\nder Bundestagswahl wird die b\u00fcrgerliche Mehrheit im\nBundestag wenigstens die allerschlimmsten Ausw\u00fcchse\nrot-gr\u00fcner Ignoranz korrigieren.\n\n(Nolle, SPD: Welche denn?)\n\nKern der s\u00e4chsischen Wirtschaft und Quelle unserer Zu-\nversicht ist das produzierende Gewerbe. Die j\u00e4hrlichen\nSteigerungsraten im zweistelligen Bereich sind umso er-\nstaunlicher, wenn man die vielf\u00e4ltigen Nachteile gegen-\n\u00fcber der Konkurrenz betrachtet. Trotz aller Anstrengun-\ngen haben wir immer noch zu wenige Firmen, die vor-\nhandenen Firmen sind zu klein, die Eigenkapitalausstat-\ntung ist zu gering, die M\u00e4rkte sind in der Regel weit\nweg, der Preisdruck enorm, die Umsatzrendite gering\nund die Liquidit\u00e4t schmal, Innovation und Marktzugang\nsind schwer zu finanzieren. Und trotzdem wird inves-\ntiert und trotzdem wird ausgebildet.\n\nVon den reichlich 50 Firmen, die ich in den letzten zehn\nMonaten in Ostsachsen besucht habe, haben \u00fcber 80 %\nkonkrete Investitionspl\u00e4ne. 50 % der Unternehmen haben\ngerade gebaut oder planen eine bauliche Erweiterung.\nEinige arbeiten an der Vorbereitung so genannter Jump-\nInvestments, sprunghafter Erweiterung ihrer Produktion\nim Zusammenhang mit den neu entstehenden Fahrzeug-\nwerken in Sachsen, und man m\u00fcht sich um den Fach-\nkr\u00e4ftenachwuchs, Frau Schulz. Bestes Beispiel ist der\nAusbildungsring Oberland, an dem sich inzwischen \u00fcber\n270 Firmen beteiligen, ohne erst einmal nach dem Staat\ngerufen zu haben.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDie Firmen bilden zurzeit mehr als 700 Jugendliche \u00fcber\nden gegenw\u00e4rtigen Bedarf aus. Das ist, wie wir wissen,\nOberlausitzer Tatkraft.\n\nWie geht das nun alles zusammen? Die s\u00e4chsischen Mit-\ntelst\u00e4ndler haben in den vergangenen zehn Jahren bewie-\nsen, dass sie es k\u00f6nnen. Die Kunden, die Hausbanken,\ndie F\u00f6rderinstitute und die Forschungseinrichtungen\nhaben das inzwischen begriffen. Es ist Vertrauen entstan-\nden. Vertrauen w\u00e4chst ausschlie\u00dflich aus Leistung und\nZuverl\u00e4ssigkeit. Darum werden sie auch nicht mehr vom\nersten konjunkturellen Gegenwind umgeblasen und\nwenn einmal der schlimme Fall eintritt, dann f\u00fchrt ein\nKonkurs nicht mehr zum automatischen Verschwinden\ndes Know-hows und der Kernbelegschaft. Sie werden im\nNormalfall von anderen Marktteilnehmern \u00fcbernommen.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle vor allem einmal den Spar-\nkassen und den Volksbanken danken, die auch in turbu-\nlenten Zeiten zu ihrem Engagement gestanden haben\nund weiter dazu stehen.\n\nMeine Damen und Herren! Auch in der Zukunft werden\nunsere St\u00e4rken mehr wiegen als unsere noch vorhande-\nnen Schw\u00e4chen. Unsere St\u00e4rken sind die Menschen, die\nUnternehmer, die Mitarbeiter und all die, denen die\nwirtschaftliche Entwicklung unseres Landes am Herzen\nliegt. Dazu z\u00e4hlen auch die CDU-Landtagsfraktion und\ndie Staatsregierung. Wir werden uns mit Rat und Tat\ndort einbringen, wo die rot-gr\u00fcne Bundesregierung\nregelm\u00e4\u00dfig versagt, etwa bei den Auswirkungen des\nBaseler Akkords auf unsere KMU. Es kann nicht sein,\ndass sich mit einer formalistischen Verfahrensweise die\nWettbewerbschancen der hiesigen Firmen grob ver-\nschlechtern. Ich bitte die Landesregierung hier moderie-\nrend t\u00e4tig zu werden.\n\nWir werden nicht locker lassen, auch in Zukunft f\u00fcr die\nInteressen der Klein- und Mittelbetriebe einzustehen. Die\nCDU wird auch in Zukunft nicht den B\u00fcrgermeister fra-\ngen, wenn sie wissen will, wie B\u00e4ckers Semmeln\nschmecken. Wir werden hingehen, mit dem B\u00e4cker reden\nund gemeinsam erfolgreich sein.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es weiteren Dis-\nkussionsbedarf? \u2013 Dann bitte ich Herrn Staatsminister\nGillo das Wort zu nehmen.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Damen und Herren!\nMir fiel w\u00e4hrend der Vorreden, als Herr Nolle sagte, er\nhabe eine schwarz-rote Laterne gesehen, Folgendes ein:\nIch hoffe, er sprach nicht \u00fcber seine Hoffnung zu einer\ngro\u00dfen Koalition nach der Bundestagswahl.\n\n(Nolle, SPD: Um Gottes willen!)\n\nZu den kleinen und mittleren Unternehmen, die uns am\nHerzen liegen: Da sind wir uns alle einig \u2013 alle, auch\n\u00fcber den ganzen Theaterdonner der Diskussion hier \u2013,\ndass sie die Grundlage f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft dar-\nstellen. Wenn Sie wissen m\u00f6chten, ob ich das auch\nmeine, folgen Sie einfach meinen Schritten und sehen\nSie, wen ich besuche. Das k\u00f6nnen Sie im Internet verfol-\ngen. Ich besch\u00e4ftige mich vor allem mit mittleren und\nkleinen Unternehmen, weil diese unsere Aufmerksamkeit\nbrauchen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMit einer Ausnahme war ich bis jetzt nur bei mittleren\nund kleinen Unternehmen. Die Ausnahme war die Firma\nVolkswagen, die f\u00fcr den industriellen Bereich Zwickau/\nChemnitz absolut essenziell f\u00fcr Anregungen f\u00fcr die\nganze Industrie in der Region ist.\n\nWir hatten in dem Bereich der kleinen und mittleren Un-\nternehmen zwischen 1995 und 2001 einen Umsatz-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4449\n\nzuwachs von der Wirtschaft her von 98 %. Lassen Sie\nuns unsere Erfolge nicht kaputtreden!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben mittlerweile eine Exportquote von 28 %. Im\nBereich Dienstleistungen haben wir von 1999 bis 2001\n11 000 neue Stellen geschaffen.\n\nWir haben Schwierigkeiten; es ist nicht alles perfekt. Im\nBaugewerbe haben wir leider im Jahr 2001 einen gro\u00dfen\nR\u00fcckgang von 17,8 %. Auch das ist ein Grund, warum\nwir uns dagegen wehren, den s\u00e4chsischen Unternehmen\nwestdeutsche Tarife aufzudr\u00fccken.\n\nDas SMWA tut viel. Wir sprechen mit den Unternehmen\nund den Netzwerken, wir h\u00f6ren auf die Unternehmer.\n\nNoch einmal, wie ich schon vorher gesagt habe: Wir fan-\ngen nicht in irgendeinem St\u00fcbchen an und \u00fcberlegen\nuns, was wir tun k\u00f6nnen. Wir sprechen mit den Unter-\nnehmen, die wissen, wo was getan werden soll. Wir un-\nterst\u00fctzen Vernetzung und wir werden es noch mehr tun\nals bisher.\n\nWozu nutzen diese ganzen Netze? Zum Beispiel, wie\nKollege Lehmann gerade erz\u00e4hlt hat, f\u00fcr Ausbildung. In\neinem Oberlausitzer Ausbildungsverband sind 270 Un-\nternehmen, die gemeinsam Ausbildung in zukunftsorien-\ntierten Berufen betreiben \u2013 ohne einen Pfennig Unterst\u00fct-\nzung von der Regierung. Wir wollen solche Netze unter-\nst\u00fctzen: Hilfe zur Selbsthilfe,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEinkauf konkurrenzgerecht gestalten; Verkauf \u2013 ganz,\nganz wichtig. Damit erlauben wir den s\u00e4chsischen Fir-\nmen auf dem Weltmarkt zu konkurrieren. Wir nutzen\ndamit unsere Chancen zur Globalisierung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nForschung und Entwicklung: Wie viel machen wir auf\ndem Gebiet anwendungsorientierter Forschung und Ent-\nwicklung? Da f\u00e4llt mir nur das Fraunhofer-IWU, Institut\nf\u00fcr Werkzeugmaschinen und Umformtechnik, ein, wo\nwir ganz konkret Unternehmen mit den neuesten Tech-\nniken helfen, den Kunden weltmarktgerecht zu bedienen.\nAber dazu geh\u00f6rt \u2013 das kam auch in den Beitr\u00e4gen aus\nden anderen Parteien zum Ausdruck \u2013: Wir m\u00fcssen den\nMenschen die Angst vor dem Unternehmertum nehmen.\nWir m\u00fcssen ihnen Mut machen, wir m\u00fcssen sie anregen,\nm\u00fcssen sie fragen, wo sie Chancen in der Verdoppelung\nder Wirtschaftskraft sehen, und dann m\u00fcssen wir das\nunterst\u00fctzen.\n\nEine andere Initiative ist \u2013 wir haben dar\u00fcber gespro-\nchen \u2013 Basel II. Unter der Regierung Milbradt haben wir\neine interministerielle Gruppe gebildet, der Vertreter\nmeines Hauses, also des S\u00e4chsischen Staatsministeriums\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, des Finanzministeriums und\nder Staatskanzlei angeh\u00f6ren, um sicherzustellen, dass\nwir alle Chancen, die wir haben, nutzen, um den Firmen\nzu helfen, mit Basel II fertig zu werden. Die gr\u00f6\u00dfte He-\nrausforderung aber liegt bei der Bundesregierung, die\nsich einsetzen muss.\n\nMut zu mehr Unternehmensgr\u00fcndungen. Uns fehlen im\nVergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern 50 000 neue Unter-\n\nnehmen. Unser Wille ist es, denjenigen Menschen, die\n\u00fcber Unternehmertum nachdenken, zu helfen, in diesem\nRisiko auch die Chance zum Abenteuer Leben zu erken-\nnen und zu sehen, dass ich als Unternehmer, auch als\nGruppe, am meisten tun kann, meinen eigenen Chancen\nund Talenten entsprechend.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nUnsere Aufgabe ist es, mehr aktive Hilfe zu geben. Dazu\ngeh\u00f6rt, von Erfolgen zu lernen. Ich nenne die Firma Fit,\ndie mit dem Unternehmer Gro\u00df und seinen Mitarbeitern\nden milliardenschweren Waschmittelkonzernen beweist,\ndass auch ein relativ kleines Unternehmen es schaffen\nkann, sich am Markt zu beweisen. Nachdem ich dort\nwar, habe ich mir gesagt: Alle Menschen in Deutschland\nsollten einmal eine Flasche Fit kaufen, um einem ost-\ndeutschen Unternehmen eine Chance auch im Sinne der\npraktizierten Wiedervereinigung zu geben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Lattmann-Kretschmer, PDS \u2013\n\nNolle, SPD: Wie ist es denn mit Florena?)\n\nOder gehen wir zu Herrn Berger bei Digades, der aus\nder Not heraus, weil er arbeitslos war, gesagt hat: Ich\nbaue hier ein Unternehmen auf. \u2013 Er hat es mittlerweile\ngeschafft, mit 80 Mitarbeitern ein Marktsegment f\u00fcr\nWeltmarktprodukte zu schaffen.\n\nOder nehmen wir Herrn Lieb bei IBN, der erkannt hat,\ndass in mehr als notwendiger Ausbildung auch ein\nMarktvorteil f\u00fcr innovatives Herstellen liegen kann.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich geh\u00f6ren auch die Leuchtt\u00fcrme dazu,\naber nicht das eine auf Kosten des anderen, sondern das\neine im Zusammenhang mit dem anderen. Was Volks-\nwagen in der Region Chemnitz und Zwickau f\u00fcr die Au-\ntomobilzulieferbranche getan hat, d\u00fcrfen wir nicht zu\nklein ansetzen.\n\nIch kann Ihnen nur sagen: Sie k\u00f6nnen sich darauf verlas-\nsen, dass die Regierung Milbradt alles tun wird, um\nWirtschaft und Arbeit in Sachsen mit dem, was wir\nhaben, maximal zu unterst\u00fctzen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die SPD-Frak-\ntion, ihren Entschlie\u00dfungsantrag in Drucksache 3/6652 \u2013\ndas ist die ver\u00e4nderte Fassung \u2013 einzubringen. Herr\nAbg. Nolle, bitte.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Die Ver\u00e4nderung bezieht sich nur auf den Zeitraum,\nn\u00e4mlich auf die zwei Jahre. Ansonsten ist der Antrag\ngleich geblieben.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, es ist vorhin vom Ifo-\nInstitut und von den Entwicklungen der s\u00e4chsischen\nWirtschaft die Rede gewesen. Herr Lehmann hat dazu\nAusf\u00fchrungen gemacht, die darauf hindeuten, dass er\nsich mit den tats\u00e4chlich aktuellen Zahlen nicht sehr be-\nfasst hat. Das, was Herr Wirtschaftsminister Gillo als\nVerschnaufpause bezeichnet hat, ist der Stillstand, der\nim letzten halben Jahr im s\u00e4chsischen verarbeitenden Ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4450\n\nwerbe festzustellen war. Sachsen ist das einzige Land im\nOsten, in dem dieser Stillstand eingetreten ist. Dies ist\nnachzulesen in den Untersuchungen des Ifo-Institutes\nund in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c von gestern. Wenn Sie\ndas interessiert, dann lesen Sie bitte dort nach.\n\nZweitens ist von den Bahnwerken die Rede gewesen.\nDas finde ich besonders infam. Herr L\u00e4mmel, Herr Leh-\nmann und alle anderen, die im Wirtschaftsausschuss sit-\nzen, wissen ganz genau, dass es im Wirtschaftsausschuss\nhinsichtlich der Bahnwerke und der Rettung der Arbeits-\npl\u00e4tze immer Einstimmigkeit und Einm\u00fctigkeit gegeben\nhat. Wenn Sie sich hier hinstellen und das Gegenteil be-\nhaupten, dann wollen Sie im Plenum des Landtages be-\nwusst die Unwahrheit sagen.\n\nWarum brauchen wir einen j\u00e4hrlichen s\u00e4chsischen Mittel-\nstandsbericht? Wir brauchen ihn, um umfassende aktu-\nelle Fakten zu haben, um endlich fundiert Mittelstands-\npolitik machen zu k\u00f6nnen, nicht im Blindflug, und um\nFolgendes zu realisieren: Wir m\u00fcssen die Kreditinstitute\ndes Landes zu einer Mittelstandsbank umbauen. Die\nGew\u00e4hrung von zinsg\u00fcnstigen bzw. zinsgest\u00fctzten\neigenkapital\u00e4hnlichen Krediten, Beteiligungen oder B\u00fcrg-\nschaften w\u00e4re f\u00fcr sie eine Schl\u00fcsselaufgabe.\n\nAber was tut diese Regierung? Nichts, einfach nichts,\noder sie tut zu wenig. Die S\u00e4chsische Beteiligungsgesell-\nschaft ist im Jahre 2001 ganze acht Beteiligungen einge-\ngangen. Im Jahre 2000 waren es noch 17 und im Jahre\n1999 noch 22. Das ist die negative Dynamik Ihrer Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung, das ist die Dynamik Ihrer Beteiligung\nan s\u00e4chsischen Unternehmen. Die Entwicklung m\u00fcsste\ngenau umgekehrt verlaufen. Sie d\u00fcrfte nicht von 22 auf\nacht heruntergehen, sondern sie m\u00fcsste im Gegenteil mit\ndem Faktor 10 ansteigen. Das ist das, was wir in Sachsen\nbrauchen. Die Entwicklung verl\u00e4uft in die falsche Rich-\ntung, nicht nur in der Zahl der Beteiligungen der SAB,\nsondern auch im Volumen. Schauen Sie sich auch da\nbitte die aktuellen Zahlen an und sagen Sie es mir bitte,\nwenn irgendeine Zahl, die ich Ihnen genannt habe, falsch\nist. Ich korrigiere mich gern. Hier muss das Land, hier\nmuss die Landesregierung wirklich aktiv werden. Schie-\nben Sie in dieser Beziehung endlich den Bremsklotz zur\nSeite!\n\nGleichfalls neuen Schwung w\u00fcnsche ich mir f\u00fcr Mitar-\nbeiterbeteiligungsmodelle in Sachsen. Mitarbeiterbeteili-\ngungen st\u00e4rken die Verm\u00f6gensbildung der Arbeitnehmer\nund das Eigenkapital der Unternehmen. Ich sage das aus\neigener Erfahrung, Herr Lehmann. Im Unterschied zu\nIhnen habe ich ein Unternehmen und brauche nicht in\nein Unternehmen zu gehen, um zu wissen, wie ein Un-\nternehmen aussieht. Ich gehe trotzdem in Unternehmen,\naber ich habe eines und ich wei\u00df seit 30 Jahren, wie das\nfunktioniert.\n\nAlso Verm\u00f6gensbildung der Arbeitnehmer und Eigen-\nkapital der Unternehmen. Diese Mitarbeiterbeteiligung\nmotiviert die Mitarbeiter und bindet sie an das Unter-\nnehmen, sie f\u00fchrt sie an marktwirtschaftliches Denken\nheran. Ich denke, dass hier auch die s\u00e4chsische Wirt-\nschaftspolitik mehr tun muss, als nur teure Gutachter zu\nbezahlen.\n\nMeine Damen und Herren, weil viele unserer Unterneh-\nmen so klein sind, sind sie h\u00e4ufig nur auf lokalen M\u00e4rk-\nten aktiv. Diese M\u00e4rkte sind in aller Regel keine Wachs-\n\ntumsm\u00e4rkte. Die stagnierende Binnennachfrage ist daf\u00fcr\nnur ein Indikator. Nat\u00fcrlich steigt der Export Sachsens\nvon Jahr zu Jahr. Das ist wunderbar und dar\u00fcber k\u00f6n-\nnen wir uns alle freuen. Doch Sie wissen genauso gut\nwie ich: Die gesamtwirtschaftliche Exportquote in Sach-\nsen ist nicht einmal halb so gro\u00df wie die der alten Bun-\ndesl\u00e4nder und eine Handvoll Unternehmen erwirtschaf-\ntet die H\u00e4lfte des s\u00e4chsischen Exports.\n\nUnd die Schlussfolgerungen? Die Staatsregierung streicht\nMessef\u00f6rderung f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Unternehmen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas tut die Bundesregierung auch!)\n\n\u2013 Ich rede jetzt von der Staatsregierung. Wir k\u00f6nnen\nauch \u00fcber die Bundesregierung reden, aber nicht durch-\neinander.\n\nDie Staatsregierung streicht Messef\u00f6rderung, wie zum\nBeispiel bei der Firma Spekon. Sie erinnern sich sicher-\nlich an diesen Fallschirmhersteller in der Lausitz.\n\nBei der Marktzugangsf\u00f6rderung f\u00fcr kleine und mittlere\nUnternehmen haben Sie in diesem Jahr sogar 40 % der\ngeplanten Mittel gespart, meine Damen und Herren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Kommen Sie bitte\nzum Abschluss.\n\nNolle, SPD: Das ist die kalte Beerdigung von Mittel-\nstandspolitik. Wenn das die Mittelstandspolitik der Zu-\nkunft sein soll, dann gute Nacht. Wenn Sie mehr Fakten\nbrauchen, dann bekommen Sie sie mit den j\u00e4hrlichen\noder zweij\u00e4hrlichen Mittelstandsberichten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ihre Redezeit ist ab-\ngelaufen, Herr Abgeordneter.\n\nNolle, SPD: Tun Sie endlich etwas! Das ist mein letzter\nSatz: Beenden Sie den Stillstand, vergessen Sie erst ein-\nmal AMD und lernen Sie das ABC der Sorgen der klei-\nnen und mittleren Unternehmen, Herr Gillo. Dazu dient\nunser Entschlie\u00dfungsantrag, den zu unterst\u00fctzen ich Sie\nauffordere. Er ist im \u00dcbrigen wortgleich mit dem Antrag\nIhres Kollegen Rehberg in Mecklenburg-Vorpommern.\nFolglich k\u00f6nnten Sie eigentlich nur freudig zustimmen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wer m\u00f6chte zu die-\nsem Entschlie\u00dfungsantrag das Wort nehmen? \u2013 Die CDU\nnicht. \u2013 Auch die PDS hat keinen Redebedarf.\n\nDann lasse ich \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der SPD-\nFraktion, Ihnen vorliegend in Drucksache 3/6652, ab-\nstimmen. Wer diesem Entschlie\u00dfungsantrag zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Ge-\ngenstimmen und einigen Stimmenthaltungen ist dem\nAntrag durch die Mehrheit des Hauses zugestimmt wor-\nden. Der Entschlie\u00dfungsantrag ist beschlossen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4451\n\nMeine Damen und Herren! Die Behandlung der Gro\u00dfen\nAnfrage ist beendet.\n\nWir treten ein in den n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nMutter-Kind-Kuren\n\nDrucksache 3/6368, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nWir beraten \u00fcber den Antrag in der Reihenfolge Einrei-\ncherin CDU-Fraktion zuerst, danach PDS, CDU, SPD\nund die Staatsregierung. Bitte sch\u00f6n, Frau Abg. Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Fraktion, die CDU-Frak-\ntion, m\u00f6chte mit dem Antrag zu den Mutter-Kind-Kuren\nerreichen, dass diese Mutter-Kind-Kuren, die seit Jahren,\nseit Jahrzehnten von M\u00fcttern mit Kindern und neuer-\ndings gelegentlich auch von V\u00e4tern mit Kindern in An-\nspruch genommen werden, in den gesetzlichen Leis-\ntungskatalog der s\u00e4chsischen Kassen aufgenommen wer-\nden. Das bedeutet, dass das Regelleistungen werden,\nPflichtleistungen sind und nicht mehr nur Good-will-\nLeistungen der jeweiligen Krankenkassen.\n\nMutter-Kind-Kuren sind ein sehr wichtiges Angebot f\u00fcr\ndie gesundheitliche Vorsorge und Versorgung von Fami-\nlien und vordergr\u00fcndig auch f\u00fcr unsere Kinder. Die\nM\u00fcttergenesungskur ist ein qualit\u00e4tssicherndes Angebot\nmit entsprechenden Kurmitteln und gesundheitsp\u00e4dago-\ngischen Ma\u00dfnahmen. Auf diese Weise wird eine ganz-\nheitliche Versorgung und Erholung von M\u00fcttern und\nKindern gesichert.\n\nIch hatte vorhin schon erw\u00e4hnt, dass es bestimmte Aus-\nnahmen gibt, bei denen gl\u00fccklicherweise auch V\u00e4ter mit\nKindern diese Leistungen in Anspruch nehmen. Aber\nvon der Geschichte her ist es so, dass dies f\u00fcr M\u00fctter\nmit Kindern geschaffen wurde.\n\nGl\u00fccklicherweise ist es so, dass zum Beispiel die AOK\nund die IKK dies in ihrer Satzung verankert haben, so\ndass da keine Zuzahlungen von den jeweiligen An-\nspruchsberechtigten geleistet werden m\u00fcssen. Dagegen \u2013\nman h\u00f6re und staune \u2013 verlangt die DAK beispielsweise\nf\u00fcr jede Kur im H\u00f6chstfall bis zu 350 Euro von den Ver-\nsicherten. Im Durchschnitt sind es ungef\u00e4hr 250 Euro.\nWenn man den Verdienst hier in unseren s\u00e4chsischen\nGefilden betrachtet, so kann sich das der eine oder an-\ndere \u00fcberhaupt nicht mehr leisten.\n\nDaraus leitet sich ab, dass wir hier Handlungsbedarf\nhaben, damit dies zu einer Pflichtleistung wird und da-\nmit jede Mutter oder auch jeder Vater einen Anspruch\nauf eine solche Kur bekommt; nat\u00fcrlich auch mit den\nKindern, das ist ganz klar. Wir haben ja auch in Sachsen\neinige Kurheime. Dazu wird dann meine Kollegin Frau\nPetzold im Einzelnen sprechen.\n\nWir m\u00fcssen uns auch vor Augen f\u00fchren, dass nur 0,2 %\ndes gesamten Budgets der Kassenleistungen solche Leis-\ntungen ausmachen. Umso unertr\u00e4glicher ist es nat\u00fcrlich\nf\u00fcr uns, wenn solche hohen Zuzahlungen verlangt wer-\nden. Eigentlich h\u00e4tten auch die Krankenkassen selbst da-\nrauf kommen k\u00f6nnen, ihre bisherige Politik zu ver\u00e4n-\n\ndern. Deshalb brauchen wir diese Gesetzesinitiative auf\nBundesratsebene, damit eine Gesetzesinitiative losgetre-\nten werden kann. Nach meinem Kenntnisstand war am\ngestrigen Tag im Bundestag eine solche Anh\u00f6rung spe-\nziell zu den Mutter-Kind-Kuren und \u00fcber die Aufnahme\nin den Leistungskatalog. Aus meiner Sicht ist es so, dass\nalle Sachverst\u00e4ndigen, die dort geh\u00f6rt wurden, diese Sa-\nche auch bef\u00fcrwortet haben. Damit sind wir auf einem\nguten Wege, um dies zum Ziel zu f\u00fchren.\n\nIch m\u00f6chte nicht unerw\u00e4hnt lassen, weil ja auch vieles in\nder Kritik steht, auch bei den Mutter-Kind-Kuren, dass\ndie psychologische Komponente gerade f\u00fcr die M\u00fctter\nwichtig ist, denn psychologische Aspekte f\u00fchren auch oft\nzu organischen Sch\u00e4digungen. Vermeintliche organische\nErkrankungen sind dann wieder auf psychologische Er-\nkrankungen zur\u00fcckzuf\u00fchren. Deshalb sind Fr\u00fcherken-\nnungsphasen bei den Mutter-Kind-Kuren einbezogen,\num zum Beispiel verhaltensgest\u00f6rte Kinder einer ent-\nsprechenden Therapie zu unterziehen. Aber auch Ent-\nwicklungsverz\u00f6gerungen bei Kindern k\u00f6nnen dort fr\u00fch-\nzeitig erkannt und therapiert werden.\n\nSo ist der gesundheitspolitische Beitrag und Aspekt vor-\ndergr\u00fcndig zu betrachten. Dies ist auch unsere Motiva-\ntion als CDU-Fraktion. Ich hoffe, dass wir das Geh\u00f6r der\nPDS- und SPD-Fraktion finden, diese Kuren in den Leis-\ntungskatalog aufzunehmen, damit es bei unseren Kassen\nPflichtleistungen werden und es nicht bei dem Freiwil-\nligkeitsprinzip bleibt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau K\u00f6ditz, bitte.\n\nFrau K\u00f6ditz, PDS: Sehr geehrte Damen und Herren!\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Die PDS wird diesem An-\ntrag der CDU zustimmen,\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nund zwar mit dem besten Gewissen; denn wir wissen\nnat\u00fcrlich, dass es Wahlkampfzeit ist. Bei anstehenden\nWahlen entdecken pl\u00f6tzlich alle Parteien die Familien\nund deren Sorgen f\u00fcr sich. Eltern stellen schlie\u00dflich eine\nwichtige W\u00e4hlergruppe dar. Jede Partei, die Regierungs-\nverantwortung will, muss an diese Stimmen denken. So\nverstehen wir auch diesen Antrag der CDU, die ansons-\nten nur selten an die Eltern und noch seltener an die\nKinder denkt.\n\nOb Kindertagesst\u00e4tten oder Schulen \u2013 \u00fcberall hinkt Sach-\nsen hinterher. Pro Jahr und Sch\u00fcler gibt Sachsen im Bun-\ndesvergleich das wenigste Geld aus, ganze 3 900 Euro!\nWir wissen leider nur zu genau, dass die CDU nach\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4452\n\ndem 22. September die Sorgen und N\u00f6te der Familien\nwieder vergessen wird. Trotzdem werden wir dem vor-\nliegenden Antrag zustimmen. Nat\u00fcrlich werden wir dies\ntun, denn der derzeitige Zustand ist einfach untragbar:\nAntr\u00e4ge auf dringend ben\u00f6tigte Kuren werden abge-\nlehnt, Widerspr\u00fcche dagegen haben nur zum Teil Erfolg.\nDas Misstrauen regiert. Der Medizinische Dienst wird\nzur \u00dcberpr\u00fcfung eingeschaltet. Wird eine Mutter-Kind-\nKur tats\u00e4chlich genehmigt, ist nicht die Qualit\u00e4t der Be-\ntreuung das Hauptentscheidungskriterium, sondern\neigene H\u00e4user der Krankenkassen werden unabh\u00e4ngig\nvon konkret gebotenen Leistungen bevorzugt. Nun fan-\ngen die ersten Krankenkassen an, in ihren Satzungen die\nBezuschussung zulasten der Eltern zu \u00e4ndern. Diesmal\nwerden hoffentlich die Krankenkassen mit ihrer neuesten\nSparidee wenig Erfolg haben, wenigstens dieses eine\nMal.\n\nNat\u00fcrlich haben wir als PDS nichts gegen das Sparen,\nauch nicht im Gesundheitswesen, aber Sparen muss im-\nmer und \u00fcberall sinnvoll sein. Geld, das rechtzeitig f\u00fcr\nMutter-Kind-Kuren ausgegeben wird, spart eine gr\u00f6\u00dfere\nSumme an Geld, die sp\u00e4ter ausgegeben werden m\u00fcsste,\num die Folgen der heute ausgebliebenen Betreuung zu\nbeheben, falls dies dann \u00fcberhaupt noch m\u00f6glich ist.\n\nNat\u00fcrlich sind wir f\u00fcr das Sparen zum Beispiel bei den\nPharmakonzernen, die j\u00e4hrlich horrende Gewinne schef-\nfeln. Wir sind aber gegen Einsparungen bei sinnvollen\nLeistungen. Wir als PDS sind gegen sinnlose Einsparun-\ngen auf dem R\u00fccken hilfsbed\u00fcrftiger Menschen. Eltern,\ndie Mutter-Kind-Kuren beantragen, sind in der Regel sol-\nche Menschen.\n\nDie PDS wird die Zustimmung zu diesem Antrag der\nCDU mit einem Dank verbinden \u2013 nein, nicht an die\nCDU. Wir sollten dem M\u00fcttergenesungswerk danken,\ndanken daf\u00fcr, dass es dieses Thema in die \u00d6ffentlichkeit\ngebracht hat. Das M\u00fcttergenesungswerk hat Unterschrif-\nten gesammelt, das M\u00fcttergenesungswerk hat den Spar-\nkurs der Krankenkassen, der auf Kosten von Eltern und\nKindern geht, problematisiert.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nBei der heutigen Debatte sollte ebenfalls nicht vergessen\nwerden, dass der Angriff der Krankenkassen auf die\nMutter-Kind-Kuren nicht das eigentliche Problem ist.\nDas eigentliche Problem liegt tiefer: Das Problem ist die\nEinf\u00fchrung des Wettbewerbs, des freien, hemmungs-\nlosen Marktes im Gesundheitswesen, die Reduzierung\nder normalen Leistungen auf ein Minimum \u2013 wer viel\nzahlt, kann viel Leistung erwarten. Auch wenn wir uns\nheute gemeinsam f\u00fcr den Antrag der CDU entscheiden,\nwerden die Krankenkassen fr\u00fcher oder sp\u00e4ter ein neues\nSparpotenzial finden. Es bleibt zu hoffen, dass die davon\nBetroffenen ebenfalls ein offenes Ohr im S\u00e4chsischen\nLandtag finden. Wenn das der Fall ist, werden wir uns\nals PDS wiederum nicht verweigern, auch wenn die\nCDU die Antragstellerin ist und auch wenn dann gerade\nkein Wahlkampf ist.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Frau Petzold, bitte.\n\nFrau Petzold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Freilich, das Thema Mutter-Kind-Kuren ist vor-\nrangig ein familienpolitisches Thema. Aber der Vorwurf,\ndass wir uns gerade im Freistaat Sachsen in der Fami-\nlienpolitik zu wenig engagierten, kann wirklich nicht so\nstehen bleiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLandeserziehungsgeld, die Ausgaben f\u00fcr Kindertages-\nst\u00e4tten \u2013 meine Damen und Herren, ich glaube, der Frei-\nstaat Sachsen engagiert sich hier schon sehr. Wenn Sie\nsich die Statistik anschauen: Sachsen steht bundesweit an\nzweiter Stelle bei der Bereitstellung von Kindertagesst\u00e4t-\ntenpl\u00e4tzen hinter Th\u00fcringen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS \u2013\nZuruf des Staatsministers Dr. Metz)\n\nMeine Damen und Herren, wenn wir heute \u00fcber Mutter-\nKind-Kuren sprechen, dann ist es hilfreich, einmal kon-\nkret \u00fcber eine Einrichtung in Sachsen zu sprechen. Am\n31. Januar 1950 gr\u00fcndete Elli Heuss-Knapp, die Frau des\nersten Bundespr\u00e4sidenten, das Deutsche M\u00fcttergene-\nsungswerk. Damals wie heute ist es dessen Ziel, er-\nsch\u00f6pften M\u00fcttern durch medizinische und psychologi-\nsche Therapiema\u00dfnahmen Hilfe und Unterst\u00fctzung zu\ngeben. Frauenspezifische ganzheitliche Angebote gibt es\nin ca. 130 Einrichtungen in ganz Deutschland, drei da-\nvon sind in Sachsen \u2013 eines in Gohrisch, eines in Gr\u00fcn-\nhain und eines in Johnsdorf.\n\nWarum brauchen M\u00fctter eine Kur, m\u00fcssen M\u00fctter ge-\nst\u00e4rkt werden? Da gibt es viele Gr\u00fcnde: \u00dcberforderun-\ngen durch Beruf und Familie, zus\u00e4tzliche Belastungen als\nAlleinerziehende, schwere gesundheitliche und soziale\nProbleme, Schwierigkeiten mit Kindern und Partnern.\nDie M\u00fctter f\u00fchlen sich ausgebrannt, denn obwohl die\nFormen des Zusammenlebens mit Kindern heute bunter\ngeworden sind, bleibt die Mehrfachbelastung der M\u00fctter\nbestehen. Sie sind in der Regel auch heute noch die\nHauptbezugspersonen ihrer Kinder.\n\nWie sieht denn die Situation mit Mutter-Kind-Kuren in\nSachsen aus? Nach dem Zweiten Weltkrieg gab es die\nMutter-Kind-Erholungszeiten, getragen von der Inneren\nMission und der Frauenarbeit der Evangelisch-Lutheri-\nschen Landeskirche in Sachsen. So war es folgerichtig,\ndass sich nach 1989 hieraus spezielle M\u00fctter- und Mut-\nter-Kind-Kuren entwickelten. Die Evangelische M\u00fctter-\ngenesung in Sachsen bestand in diesem Jahr zehn Jahre.\nIhre Vorstandsvorsitzende, Frau Backmann \u2013 sie ist zu-\ngleich Landesleiterin der Frauenarbeit \u2013, zog in der Fest-\nveranstaltung zum zehnj\u00e4hrigen Bestehen eine beachtli-\nche Bilanz.\n\nDas Neue an diesen Kuren war die Einrichtung einer\nfrauenspezifischen Kur, denn bis dahin war trotz der\npropagierten Gleichberechtigung die gesundheitspoliti-\nsche Praxis wenig auf spezifische Erfordernisse von\nFrauen ausgerichtet. Neu war auch das Angebot von Ku-\nren im Horizont des christlichen Glaubens.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4453\n\nZur Bilanz geh\u00f6rt, dass durch die M\u00fcttergenesung ca.\n100 Frauen Arbeit fanden, 25 Frauen ein Praktikum und\n18 ein soziales Jahr absolvieren konnten. 6 100 Frauen\nkonnte mit ihren \u00fcber 9 100 Kindern bundesweit eine\nKur vermittelt werden. Im Heidehof in Gohrisch nahmen\nbisher rund 3 000 Frauen mit 4 500 Kindern eine Kur in\nAnspruch.\nDie Anstrengungen der Mitarbeiterinnen sollen hier noch\neinmal ausdr\u00fccklich gew\u00fcrdigt werden. Im Auf und Ab\nder gesundheitspolitischen Ma\u00dfnahmen haben sie alles\nversucht den guten Fortgang der M\u00fcttergenesung in\nSachsen zu sichern.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nMeine Damen und Herren, es geh\u00f6rt eigentlich zur\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit, dass M\u00fctter in unserer Gesell-\nschaft Anerkennung und Unterst\u00fctzung auch in schwie-\nrigen Lebenssituationen erfahren. Dazu geh\u00f6rt eine ange-\nmessen bezahlte Vorsorge und Rehabilitation, die dazu\nbeitr\u00e4gt, Lebensfreude und Zuversicht in die n\u00e4chste Ge-\nneration zu \u00fcbertragen.\nDeshalb bitte ich Sie um Zustimmung zu unserem An-\ntrag, damit M\u00fctter- und Mutter-Kind-Kuren als gesetz-\nliche Pflichtleistung der Krankenkassen im Sozialgesetz-\nbuch V verankert werden.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Lattmann-Kretschmer, PDS,\n\nund Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort; Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! \u00dcber die Bedeutung der Mutter-Kind-Kuren\nhaben meine Vorrednerinnen dankenswerterweise aus-\nreichend gesprochen und auch ich sehe das nicht anders.\nGerade demgegen\u00fcber zeigt sich in den letzten Monaten\nverst\u00e4rkt, dass Mutter-Kind-Kuren f\u00fcr die betroffenen\nM\u00fctter zunehmend teurer werden oder Antr\u00e4ge auf eine\nMutter-Kind-Kur h\u00e4ufig abgelehnt werden. Das M\u00fctter-\ngenesungswerk hat eine Ablehnungsquote von 30 %\nnachgewiesen bei den Frauen, die von den Beratungsstel-\nlen des M\u00fcttergenesungswerkes betreut wurden. Zudem\nsteigt bei vielen Frauen auch die Resignation \u2013 durch\nPresseberichte oder negative Erlebnisse, wenn sie eine\nsolche Kur beantragen.\nEs wurde bereits die Ursache f\u00fcr diese verfahrene Situa-\ntion genannt. Sie liegt darin, dass die Kassen mit Mutter-\nKind-Kuren je nach Satzung entscheiden oder umgehen\nk\u00f6nnen. Das hei\u00dft, dass dadurch die Kosten f\u00fcr bewil-\nligte Ma\u00dfnahmen nicht voll, sondern nur anteilig \u00fcber-\nnommen werden. Die M\u00fctter sind davon abh\u00e4ngig, wie\ndie Satzungen der einzelnen Krankenkassen aussehen.\nUm Ihre Verwirrung aus der Welt zu schaffen, meine\nDamen und Herren: Es gibt einen Gesetzentwurf der\nFraktion der SPD und von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen im\nBundestag, welcher vorsieht, dass M\u00fctter nicht mehr da-\nr\u00fcber nachdenken m\u00fcssen, ob sie sich eine medizinisch\nnotwendige Ma\u00dfnahme leisten k\u00f6nnen oder nicht. Der\n\nGesetzentwurf beinhaltet als wichtigste Regelung die der\nVollfinanzierung der Vorsorge- und Rehabilitationsleis-\ntungen f\u00fcr M\u00fctter, die in Einrichtungen des M\u00fcttergene-\nsungswerkes oder anderen gleichwertigen Einrichtungen\nerbracht werden.\n\nDes Weiteren sollen feste Versorgungsvertr\u00e4ge zwischen\nden Kassen und den M\u00fcttergenesungseinrichtungen ge-\nschlossen werden. Damit erhalten diese Rechts- und Pla-\nnungssicherheit.\n\nDer dritte wichtige Punkt betrifft die Qualit\u00e4tssicherung.\nDurch die Einf\u00fchrung des Vertragssystems sind die Part-\nner, also die Spitzenverb\u00e4nde der Kassen sowie die Leis-\ntungserbringer, gefordert, gemeinsame Festlegungen\n\u00fcber die Qualit\u00e4t sowie die Verfahren zur Qualit\u00e4tssiche-\nrung zu treffen.\n\nDieser Gesetzentwurf tr\u00e4gt die Drucksachennummer\n14/9035; zu diesem Gesetzentwurf gab es gestern eine\nAnh\u00f6rung.\n\nInsofern, liebe Kolleginnen und Kollegen der CDU-Frak-\ntion, hat sich Ihr Antrag eigentlich erledigt oder er\nm\u00fcsste hei\u00dfen, Sie fordern den Landtag auf, diesem Ge-\nsetzentwurf im Bundesrat zuzustimmen.\n\nEs zeigt sich allerdings, dass es durchaus auch in Sach-\nsen Handlungsbedarf gibt, weil die Einrichtungen von\nzu geringer Auslastung betroffen sind, und wir m\u00fcssen\n\u00fcber \u00dcbergangsl\u00f6sungen, bevor das Gesetz wirken kann,\nnachdenken. Obwohl gerade die s\u00e4chsischen Kassen die\nKuren noch voll finanzieren, ist damit nicht gleichzeitig\ngew\u00e4hrleistet, dass die s\u00e4chsischen Einrichtungen ausge-\nlastet sind, weil nicht unbedingt die Mutter-Kind-Kuren\nin Sachsen stattfinden. So gibt es ein Problem f\u00fcr die\nEinrichtungen und wir k\u00f6nnten dar\u00fcber nachdenken, in-\nwieweit ein s\u00e4chsisches B\u00fcndnis aus Politik, Krankenkas-\nsen, \u00c4rzteverb\u00e4nden und den Einrichtungen des M\u00fctter-\ngenesungswerkes hier helfen k\u00f6nnte, um gerade \u00c4rzte\nund Kassen zu sensibilisieren, damit Vermittlungen in\ns\u00e4chsische Einrichtungen entsprechend besser vonstatten\ngehen und gerade die Indikation ber\u00fccksichtigt wird.\n\nWir haben in unserer Fraktion ein solches Gespr\u00e4ch ge-\nf\u00fchrt und es war wirklich ganz deutlich, dass diese Sen-\nsibilisierung notwendig ist, denn eine Vollfinanzierung\nbedeutet nicht automatisch eine bessere Auslastung der\nEinrichtungen in Sachsen. Auch den Frauen des M\u00fctter-\ngenesungswerkes k\u00e4men wir ein St\u00fcck entgegen, wenn\nsie als Partner besser geh\u00f6rt w\u00fcrden. Gerade im Hinblick\nauf Pr\u00e4vention sind sie es, die in diesem Fall alle beraten\nund zielgenaue Empfehlungen geben k\u00f6nnen.\n\nIch denke, dass wir gemeinsam mit gutem Willen die\ns\u00e4chsischen Einrichtungen des M\u00fcttergenesungswerkes\nunterst\u00fctzen sollten. Sie sollten noch einmal \u00fcber die Ab-\nstimmung zu Ihrem Antrag nachdenken.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der\nFall ist, dann, bitte, Frau Staatsministerin Weber.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Abgeordnete! M\u00fctter sind\nin unserer Gesellschaft zahlreichen Belastungen ausge-\nsetzt, die mitunter zu Ersch\u00f6pfung, Unausgeglichenheit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4454\n\nbis hin zu massiven psychischen und physischen Be-\nschwerden f\u00fchren k\u00f6nnen.\n\nVon meinen Vorrednerinnen wurde hier schon sehr tief-\ngr\u00fcndig die Historie behandelt, wie M\u00fcttergenesungs-\nkuren und das M\u00fcttergenesungswerk entstanden sind.\nEs wurde hier auch schon dar\u00fcber gesprochen, wie\nwichtig diese Kuren sind. Deshalb werde ich das in mei-\nnem Redebeitrag nicht noch einmal wiederholen.\n\nLassen Sie mich trotzdem auf einige Schwerpunkte ein-\ngehen, die mir wichtig sind.\n\nEs ist richtig, Frau Dr. Schwarz, dass diesem Gesetzent-\nwurf sicher alle zustimmen werden. Es ist aber nicht\nganz richtig, wenn Sie sagten, dass die Bundesregierung\ndiesen Gesetzentwurf eingebracht hat ganz ohne Ansto\u00df.\nIm Vorhinein sind auch schon von den einzelnen Frak-\ntionen Anh\u00f6rungen und Gespr\u00e4che gelaufen. Deshalb\nbin ich froh, dass sich alle einig sind. Es wird in unserer\nGesellschaft von verschiedensten Leuten behauptet \u2013 was\nbestimmt nicht ganz falsch, aber auf jeden Fall nicht\nrichtig gekl\u00e4rt ist \u2013, dass diese Leistungen eigentlich\nkrankenkassenversicherungsfremde Leistungen sind.\n\nF\u00fcr mich sind es im Moment keine krankenkassenversi-\ncherungsfremden Leistungen, und zwar aus den Gr\u00fcn-\nden, die hier schon genannt wurden. Trotzdem m\u00fcssen\nwir uns in Zukunft \u2013 das betone ich \u2013 dar\u00fcber unterhal-\nten, wie solche Leistungen besser und anders zu finan-\nzieren sind. Das ist f\u00fcr mich \u00fcberhaupt keine Frage,\nnoch dazu \u2013 was heute auch schon erw\u00e4hnt wurde \u2013,\nwenn die Krankenkassenbeitr\u00e4ge an Arbeit gekn\u00fcpft\nsind.\n\nSie hatten weiterhin gesagt, dass unsere landesunmittel-\nbaren Krankenkassen in ihren Satzungen eine volle \u00dcber-\nnahme der Kuren vorgesehen haben und dies auch tun.\nDie Wichtigkeit des Gesetzentwurfs besteht nun darin,\ndass die bundesweiten Krankenkassen genauso wie die\nlandesunmittelbaren Kassen handeln.\n\nDamit ist allerdings nicht gew\u00e4hrleistet, dass unsere\nHeime voll gef\u00fcllt sind und hier diese Kuren durchge-\nf\u00fchrt werden.\n\nWir, unser Haus und ich pers\u00f6nlich, haben schon Ge-\nspr\u00e4che gef\u00fchrt und werden sie auch weiter f\u00fchren.\nAber es ist auch klar, man kann nur mit den Vertretern\nder Krankenkassen sprechen, da sie die Einweisenden\nund \u00fcbernehmenden Kostentr\u00e4ger nun mal als Kranken-\nkassen sind. Es geht bei der Genehmigung der Kuren\nwirklich nach der Indikation und nach Diagnosen. Die\nDiagnosenummern aber sind eben oft so, dass nicht alle\nKuren in Sachsen durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen.\n\nAls Ministerin f\u00fcr Soziales und Gleichstellung begr\u00fc\u00dfe\nich au\u00dferdem sehr, dass es, obwohl es im Gesetzentwurf\nM\u00fcttergenesungswerk und M\u00fcttergenesungskuren hei\u00dft,\ntrotzdem in Zukunft auch V\u00e4tern mit Kindern m\u00f6glich\nsein wird, diese Leistungen in Anspruch zu nehmen.\nDas unterst\u00fctze ich.\n\nIch m\u00f6chte mich bei allen bedanken und bin nat\u00fcrlich\nim Namen der Staatsregierung sehr daf\u00fcr, dass dieser\nGesetzentwurf und der Antrag von allen angenommen\nwird.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nWenn das nicht der Fall ist, dann hat das Schlusswort\ndie Fraktion der CDU. Frau Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich denke, wir haben hier einen\nPunkt erreicht, an dem wir sagen k\u00f6nnen, dass wir in\ntrauter Gemeinsamkeit und Einigkeit diesen Antrag zur\nAbstimmung bringen k\u00f6nnen.\nFrau Dr. Schwarz, Sie hatten zwar gemeint, wir sollten\nunsere Meinung \u00e4ndern. Ich glaube das nicht. Ich denke,\nwir sind vom Inhalt her einer Meinung. Wir hatten die-\nsen Antrag, den wir gestellt haben, vor der Gesetzesini-\ntiative eingebracht. Aber ich will jetzt keine Haarspalte-\nrei betreiben. Ich bin froh, dass wir eine so einheitliche\nMeinung vertreten. Ich hatte bei der Kollegin von der\nPDS schon Angst, dass sie das ganze Thema zerreden\nwill. Das w\u00e4re sehr schade, weil es hier um wesentliche\nInhalte zum Wohle unserer Familien, unserer Eltern und\nunserer Kinder geht.\nWir haben festgestellt, dass aufgrund der hohen Zuzah-\nlungen, die von einzelnen Kassen verlangt werden, und\naufgrund der relativ hohen Ablehnungsrate ein weiterer\nGrund hinzugekommen ist, dass wir hier die gesetzliche\nVer\u00e4nderung ben\u00f6tigen.\nEin letztes Wort sei mir zur Auslastung der s\u00e4chsischen\nEinrichtungen gestattet. Es ist hier noch nicht angeklun-\ngen, aber ein wesentlicher Grund daf\u00fcr, dass unsere Ein-\nrichtungen nicht belegt sind, sind nat\u00fcrlich unsere Eltern\nals Antragsteller. Man hat \u2013 und das soll man hier nicht\nverschweigen \u2013 als Antragsteller, als Mutter die M\u00f6glich-\nkeit einen Ort anzugeben, in den man m\u00f6chte, zum Bei-\nspiel an die Ostsee, ins Gebirge oder hier nach Sachsen.\nWenn dann die Antragsteller selbst f\u00fcr sich und ihre Fa-\nmilie einen anderen Ort w\u00e4hlen und diesen beantragen,\ndann kann man nat\u00fcrlich trotz aller Gespr\u00e4che nicht\nsehr viel erreichen. Das darf an dieser Stelle nicht uner-\nw\u00e4hnt bleiben. Trotz allem wollen wir uns weiter darum\nbem\u00fchen, dass unsere s\u00e4chsischen Einrichtungen besser\nausgelastet werden.\nIch verspreche mir schon \u2013 und ich denke, das verspre-\nchen wir uns alle \u2013 von dem Antrag und der Gesetzes-\ninitiative, dass eine Besserung bei der Antragstellung\nund Gew\u00e4hrung der Kuren eintreten wird, und zwar vor\nallem in Bezug darauf, dass sie weiterhin erschwinglich\nbleiben, damit die jeweiligen Familien es sich leisten\nk\u00f6nnen zur Kur zu fahren.\nVon daher bitte ich Sie alle ganz herzlich um Zustim-\nmung zu unserem Antrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr geehrten Damen und Her-\nren! Ich stelle nun die Drucksache 3/6368 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nDanke. Stimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Da-\nmit ist das einstimmig so beschlossen und der Tagesord-\nnungspunkt 11 beendet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4455\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nEvaluation und politische Unabh\u00e4ngigkeit des Hannah-Arendt-Institutes\n\nDrucksache 3/5737, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen zu diesem Antrag Stellung neh-\nmen. Es beginnt die Fraktion der PDS als Einreicherin,\ndanach die CDU, SPD, CDU und die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Die Fraktion der PDS hat das\nWort. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Wenn ich nicht irre, so war\ndie erste \u00f6ffentlich erkennbare Handlung von Staats-\nminister Dr. R\u00f6\u00dfler als Wissenschaftsminister sein R\u00fcck-\nzug aus dem Kuratorium des Hannah-Arendt-Institutes.\nDas war durchaus eine symbolische Handlung. Denn\nwenn der bisherige Kultusminister bisher \u00fcberhaupt mit\nWissenschaft in Verbindung gebracht wurde \u2013 au\u00dfer na-\nt\u00fcrlich durch seinen Wunsch, Wissenschaftsminister zu\nwerden \u2013, dann in seiner Eigenschaft als Vorsitzender\ndes Kuratoriums des Hannah-Arendt-Institutes, dann\naber auch zumeist in sehr kritischer Weise, und zwar\nbundesweit in Politik, Wissenschaft und Publizistik, we-\ngen angenommener politischer Einflussnahme auf ein\nwissenschaftliches Institut.\n\nSo ist seine heutige Position zu diesem Vorwurf und zu\ndem Antrag der PDS f\u00fcr unsere Fraktion so etwas wie\neine Nagelprobe f\u00fcr seine Qualifikation als Wissen-\nschaftsminister; denn die Gretchenfrage lautet hier: Wie\nh\u00e4ltst du es \u2013 pardon: wie halten Sie es \u2013 mit der Frei-\nheit der Wissenschaft?\n\nDer Mehrheit der Abgeordneten sind die Grundprob-\nleme, die sich mit dem Hannah-Arendt-Institut in seiner\nEntwicklung verbinden, bekannt. Ich erinnere hier nur\nan die Plenarsitzung zu Beginn der 3. Legislaturperiode,\nals es, ausgel\u00f6st durch die Diskussion \u00fcber einen Artikel\nvon Lothar Fritze aus dem Hannah-Arendt-Institut zu\ndem Hitler-Attent\u00e4ter Georg Elser, zu einer schweren\nKrise im Hannah-Arendt-Institut und zu einer F\u00fchrungs-\nkrise kam. Im Rahmen der bundesweiten Reaktion\nwurde der Vorwurf der politischen Kopflastigkeit im Ku-\nratorium zugunsten der Mehrheitsfraktion erhoben. Die\npolitische Einflussnahme auf die personelle Zusammen-\nsetzung und die inhaltliche Arbeit in diesem Institut war\nun\u00fcbersehbar. Dies ist weitgehend bekannt. Deshalb\nkann ich mich auf einige Schlaglichter konzentrieren.\n\nSeit der Institutsgr\u00fcndung 1993 hing \u00fcber dieser Einrich-\ntung \u2013 manchmal st\u00e4rker, manchmal schw\u00e4cher \u2013 der\nSchatten der Politikn\u00e4he oder genauer: der Politikern\u00e4he.\nDieser Schatten musste dem Institut auch anhaften, denn\ndie Initiative der CDU-Fraktion zielte auf ein Institut,\ndas politische Strategien vermitteln sollte. Die sehr unge-\nw\u00f6hnliche Versammlung von CDU-Politikern im Kurato-\nrium und die Bindung des Vorsitzes an einen Landtags-\nabgeordneten, faktisch an Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler,\nmusste aufhorchen lassen.\n\nDazu kam die Quasi-Verpflichtung des Instituts auf eine\nTheorie, was in der Wissenschaft \u00e4u\u00dferst ungew\u00f6hnlich\nist.\n\nSchon das Auftaktkolloquium f\u00fcr die eigentliche Arbeit\nEnde 1994 gab den Kritikern Recht. Da wagte doch einer\nder Mitinitiatoren dieses Kolloquiums, Prof. Heydemann\nvon der Universit\u00e4t Leipzig, zu einer Podiumsdiskussion\nseinen Kollegen, obwohl dieser kurz zuvor f\u00fcr die PDS\nin den Landtag eingezogen war, einzuladen. Der Kurato-\nriumsvorsitzende gab einfach die Order \u2013 oder genauer:\nden Befehl \u2013: Ausladen! Er ging \u2013 oder genauer: sprang\n\u2013 mit dem nach Sachsen berufenen Professor, der auch\nhier an die Freiheit der Wissenschaft glaubte, um wie ein\nUnteroffizier Marke Himmelsto\u00df mit seinen Muschkoten.\n\nEs sollen nicht die Schwierigkeiten \u00fcbersehen werden,\ndie sich f\u00fcr das Institut in den ersten Jahren durch den\nTod des Gr\u00fcndungsdirektors und die Krankheit seines\nNachfolgers ergaben. Ebenso wenig soll verschwiegen\nwerden, dass es von Anfang an um ernsthafte Arbeit be-\nm\u00fchte Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter gegeben hat. Ich\nerinnere nur an die gewichtigen Publikationen zum\n17. Juni 1953.\n\nAber ein deutlicher Umschwung setzte erst ein, als zum\n1. Februar 1997 Klaus-Dietmar Henke zum Direktor be-\nrufen wurde, wof\u00fcr sich der damalige Wissenschaftsmi-\nnister Hans Joachim Meyer in \u00dcbereinstimmung mit\ndem Wissenschaftlichen Beirat stark gemacht hatte. Das\nbewog auch die Mehrheit des Kuratoriums, dem Vor-\nschlag zuzustimmen.\n\nEs ist mehrfach im Landtag, gerade auch von der PDS,\nanerkannt worden, was seitdem vom Hannah-Arendt-In-\nstitut geleistet worden ist, vor allem, dass nun tats\u00e4chlich\nvergleichende Diktaturforschung betrieben und die War-\nnung Hannah Arendts beachtet wurde, Faschismus und\nsp\u00e4ten Kommunismus nicht einfach gleichzusetzen.\nNicht von ungef\u00e4hr erhielten Projekte zur Erforschung\ndes Nationalsozialismus nationale, zum Teil internatio-\nnale Anerkennung, etwa das Projekt zur Untersuchung\nder Verstrickung der Dresdner Bank in den National-\nsozialismus und nicht zuletzt der k\u00fcrzlich vorgestellte\nBand \u00fcber Sachsen in der NS-Zeit.\n\nAber gerade diese Entwicklung passte der Mehrheit im\nKuratorium nicht. Nicht die heftige Auseinandersetzung\nim Plenum \u2013 ich erinnerte daran \u2013 und nicht einmal die\nin den Jahren 2000 und 2001 ausgesprochenen bundes-\nweiten Warnungen in der Presse vor einer politischen In-\ndienstnahme des Instituts konnten den Kuratoriumsvor-\nsitzenden und seine Mannschaft davon abhalten, den an-\ngesehenen Wissenschaftler Prof. Henke, den f\u00fcr sie unbe-\nquemen Direktor, zu schassen.\n\nWie dies geschah, muss bei Ber\u00fccksichtigung der Verant-\nwortung des Landtages f\u00fcr das Institut und auch bei Be-\nr\u00fccksichtigung der Situation, in der sich die Wissen-\nschaftslandschaft in Sachsen jetzt befindet, vor dem\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4456\n\nLandtag aufgekl\u00e4rt werden. In dieser Zeit war Minister\nMeyer bem\u00fcht, den Konflikt abzubauen \u2013 ich verweise\nauf die so genannte stille L\u00f6sung f\u00fcr den dem Institut\noktroyierten zweiten Stellvertreter Uwe Backes \u2013, um\ndie Leistungsf\u00e4higkeit des Instituts wiederherzustellen.\nEr wurde dabei vom Fachbeirat unter Vorsitz von Hans\nG\u00fcnter Hockertz unterst\u00fctzt. Dies geschah trotz gro\u00dfer\nBedenken von Hockertz und anderen Beiratsmitglie-\ndern, ob es aus Gr\u00fcnden wissenschaftlicher Selbstach-\ntung \u00fcberhaupt noch m\u00f6glich sei, einem Gremium des\nHannah-Arendt-Instituts anzugeh\u00f6ren.\n\nAber ma\u00dfgebliche Vertreter des Kuratoriums wollten die\nKonfliktversch\u00e4rfung und auch die Konfrontation mit\ndem Beirat. So wurde am 11. September 2000, obwohl\nbekannt war, dass einen Monat sp\u00e4ter die Beiratssitzung\nstattfinden w\u00fcrde, auf einer Kuratoriumssitzung und\nohne Konsultation des Fachbeirats unter handstreicharti-\ngen Umst\u00e4nden, wie Ulrich von Hehl, eines der Beirats-\nmitglieder, sp\u00e4ter schrieb, Henke als Direktor vorfristig\nabgew\u00e4hlt, obwohl die Direktorenfrage gar nicht akut\nwar, denn die Berufung reichte bis Ende Januar 2002.\nDabei ist zu bemerken, dass der Vertrag eines erfolgrei-\nchen Direktors im Regelfall verl\u00e4ngert bzw. dass ein sol-\ncher Direktor wiedergew\u00e4hlt wird. Heute wurden schon\nVergleiche mit dem Fu\u00dfball gezogen. Es gilt hier wie im\nFu\u00dfball: Never change a winning team!\n\nEs gab keinen Zweifel dar\u00fcber, dass bei einer Evaluation\ndie Arbeit des Instituts unter der Amtsf\u00fchrung von Prof.\nHenke sehr positiv beantwortet werden w\u00fcrde. Man\nkann wohl vermuten, dass auch und gerade deshalb eine\nEvaluation vor dieser Abwahl ausblieb. Es war logisch,\ndass jetzt die Mehrheit der Beiratsmitglieder zur\u00fccktrat.\nDas Beben in der \u00fcberregionalen Presse war betr\u00e4chtlich;\ndie interessierten Leser werden sich erinnern.\n\nIn der \u201eF.A.Z.\u201c, nicht der \u201eFrankfurter Rundschau\u201c \u2013 die\n\u201eF.A.Z.\u201c steht der CDU ganz bestimmt nicht distanziert\ngegen\u00fcber \u2013, wurde im September 2000 zun\u00e4chst der Ver-\ndacht ge\u00e4u\u00dfert, das Hannah-Arendt-Institut solle still und\nheimlich in ein Organ zur Beratung der Tagespolitik um-\ngewandelt werden. Wenige Tage sp\u00e4ter kam die \u201eF.A.Z.\u201c\nzu dem Schluss \u2013 und das ist das Entscheidende \u2013: Nir-\ngendwo sonst in Deutschland redet die Politik \u2013 das\nhie\u00df: die CDU \u2013 so in die wissenschaftlichen Angelegen-\nheiten hinein wie in Sachsen.\n\nGenau hier setzt der Antrag der PDS-Fraktion an. Der\nheute zur Debatte stehende Antrag fragt nach der Zu-\nsammensetzung der Evaluierungskommission sowie\nnach den Ergebnissen. Unter Verweis auf den in dem\nAntrag angef\u00fchrten gr\u00fcndlichen Aufsatz von Ulrich von\nHehl m\u00f6chten wir erfahren, was die Staatsregierung zu\ntun gedenkt, um die politische Unabh\u00e4ngigkeit zu si-\nchern.\n\nZu der ersten Frage \u2013 sie betrifft die Zusammensetzung\nder Kommission und die Ergebnisse der Evaluierung \u2013\nantwortet die Staatsregierung d\u00fcrftig.\n\nDie Antwort auf die zweite Frage, in der es darum geht,\nwelche Ma\u00dfnahmen die Staatsregierung zu treffen ge-\ndenkt, um die politische Unabh\u00e4ngigkeit des Instituts zu\nsichern, ist eine Zumutung. Das Gleiche gilt meines Er-\nachtens auch f\u00fcr die Antworten auf den Antrag der\nSPD-Fraktion.\n\nInzwischen steht die endg\u00fcltige Berufung eines neuen\nDirektors an, nachdem mit Prof. Heinrich Oberreuter \u2013\nwiederum unter sehr fragw\u00fcrdigen Bedingungen \u2013 eine\nZwischenl\u00f6sung gefunden wurde. Prof. Oberreuter\nwurde \u00fcbrigens inzwischen \u2013 gleichfalls unter dubiosen\nBedingungen \u2013 als Professor an das Geschwister-Scholl-\nInstitut der Universit\u00e4t M\u00fcnchen berufen. Hier scheint es\nwiederum eine bayerisch-s\u00e4chsische Connection von sehr\nzweifelhafter Qualit\u00e4t zu geben.\nEs ist also h\u00f6chste Zeit, eine Kl\u00e4rung dr\u00e4ngender Fragen,\ndie \u00fcbrigens auch bundesweit gestellt werden, herbeizu-\nf\u00fchren.\nIn Erg\u00e4nzung zu dem vorliegenden Antrag stelle ich\nnunmehr folgende Fragen:\n1. Wie stehen Sie, Herr Staatsminister R\u00f6\u00dfler \u2013 das gilt\naber auch f\u00fcr Herrn Dr. Gr\u00fcning \u2013, zu den massiven\nVorw\u00fcrfen des ehemaligen Beiratsmitgliedes und meines\nHistorikerkollegen von der Universit\u00e4t Leipzig Ulrich\nvon Hehl im Ganzen und auch im Detail?\n2. Warum wurde die Evaluation so sp\u00e4t angesetzt, ob-\nwohl der neue Beirat gen\u00fcgend Zeit gehabt h\u00e4tte sie fr\u00fc-\nher anzusetzen?\n3. Warum ist die Kommission so einseitig zusammenge-\nsetzt, ganz gruppiert um den Direktor des Instituts f\u00fcr\nZeitgeschichte in M\u00fcnchen? Es ist wiederum eine in der\nWissenschaft sehr ungew\u00f6hnliche Handlung, dass Ge-\ngenpositionen nicht einmal eine Chance hatten in dieser\n\u00dcberpr\u00fcfungskommission vorgetragen zu werden. Wie\nlauten die Resultate dieser \u00dcberpr\u00fcfung?\n4. Wie wollen Sie die Perspektive des Instituts sichern,\nund zwar sowohl im Interesse der Mitarbeiterinnen und\nMitarbeiter als auch generell im Interesse der Wissen-\nschaft?\nDas ist heute Ihr \u00f6ffentlicher Einstieg als Wissenschafts-\nminister. Auf diese Fragen wird bundesweit eine Ant-\nwort erwartet. Das, was Sie heute und in den n\u00e4chsten\nTagen und Wochen dazu \u00e4u\u00dfern, wird bundesweites\nInteresse finden, auch und vor allem deshalb, weil davon\ndie Antwort auf die Frage, die vorhin in dem indirekten\nZitat der \u201eF.A.Z.\u201c von mir aufgeworfen wurde, erwartet\nwird: Ist es tats\u00e4chlich so, dass sich in Sachsen die Poli-\ntik massiv in die Wissenschaft einmischt?\nIch bin Realist und wei\u00df nat\u00fcrlich, dass es in dem Spiel\nzwischen Staatsregierung und Mehrheitsfraktion auf der\neinen Seite und der Opposition, noch dazu der PDS, auf\nder anderen Seite immer wieder zu einem Gepl\u00e4nkel\nkommt und dass manches verdeckt und zugespitzt wird.\nAber hier geht es tats\u00e4chlich um essenzielle Fragen. Nut-\nzen wir diese Chance! Das kann ich Ihnen nur dringend\nraten.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wie die Freiheit der Wissenschaft ihre Grenze\nan den Menschenrechten und an den Rechten des Einzel-\nnen, den Grunds\u00e4tzen der Verfassung findet \u2013 dies \u00e4u-\n\u00dferlich \u2013, so findet sie auch eine innere Grenze oder eine\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4457\n\ninnere Schwierigkeit, mit unser aller Neigung die eige-\nnen Positionen oft aus dem, was wir wissenschaftlich\ntun und wollen, nicht ausklammern zu k\u00f6nnen. Die Fra-\nge ist nat\u00fcrlich besonders schwierig, sofern es unsere\nj\u00fcngste Vergangenheit betrifft.\n\nIch darf an eine Diskussion in dieser Woche zwischen\nJ\u00fcrgen Habermas in der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c und\nKarl-Heinz Bohrer in der \u201eF.A.Z.\u201c erinnern. Es ging um\ndie Frage, ob es eine Verdr\u00e4ngung der j\u00fcngsten Vergan-\ngenheit w\u00e4re, wenn man \u00fcber die j\u00fcngste Vergangenheit\noder durch die j\u00fcngste Vergangenheit \u2013 gemeint ist im-\nmer der Nationalsozialismus \u2013 hindurch die deutsche\nGeschichte in ihrer Gesamtheit erinnere. Bohrer warf Ha-\nbermas vor, dass er nur die Grenze des Nationalsozialis-\nmus anerkenne und die deutsche Schuld und Verschul-\ndung.\n\nEs ist ganz deutlich, dass wir Deutsche aufgrund der\ngrauenhaften Ereignisse in der NS-Zeit mit einer beson-\nderen Vorsicht von der Vergangenheit sprechen m\u00fcssen\nund sprechen sollten. Daraus ist auch zu erkl\u00e4ren, dass\nalle Vorg\u00e4nge, die sich auf diese NS-Vergangenheit be-\nziehen, die gr\u00f6\u00dfte Aufmerksamkeit erregen und dass ein\ngleicher Streit, wie er \u00fcber das Hannah-Arendt-Institut\nausgebrochen war, undenkbar w\u00e4re, wenn es ein Institut\nzur Erforschung des sp\u00e4tbyzantinischen Reiches w\u00e4re,\nwenn er \u00fcber Behauptungen des Bilderstreites gef\u00fchrt\nworden w\u00e4re. Ich meine, das ist erkl\u00e4rlich. Es ist auch\nunvermeidlich. Desto gr\u00f6\u00dfere Vorsicht ist aber geboten.\n\nHinzu kommt noch ein anderes Problem. Es ist der Um-\ngang der PDS, der Nachfolgepartei der SED, mit ihrer\nVergangenheit und nat\u00fcrlich mit der Vergangenheit des\nStalinismus. Mir sind von einigen Mitgliedern \u00c4u\u00dferun-\ngen dar\u00fcber bekannt, aber ich sehe nicht eine generelle\nund komplette Abrechnung mit den vielleicht 20 Millio-\nnen in stalinistischen Lagern und seiner Vernichtungs-\nmaschinerie Umgekommenen. Nat\u00fcrlich muss dann ein\nInstitut wie das f\u00fcr Totalitarismusforschung immer im\nBrennpunkt stehen. Es r\u00fchrt an unser aller Wunden im\nNationalsozialismus. Es r\u00fchrt auch an die Wunden einer\nkommunistischen Vergangenheit, die so schrecklich in\nder Sowjetunion gewesen ist, wie wir uns davon fast\nebenso schwer einen Begriff machen k\u00f6nnen wie von der\nunendlichen Brutalit\u00e4t des Nationalsozialismus.\n\nWir hatten am Montag die Gelegenheit, das Buch, das\nHerr Prof. Bramke hier zu Recht erw\u00e4hnte, \u201eSachsen im\nNationalsozialismus\u201c vorgestellt zu bekommen. Die Pr\u00e4-\nsidentin leitete es ein. Mir war es neu, dass Sachsen eine\nderma\u00dfen starke Rolle im Nationalsozialismus gespielt\nhat, dass im Wahlkreis Zwickau-Plauen beispielsweise\n47 % die Nationalsozialistische Partei gew\u00e4hlt haben und\ndass die Brutalit\u00e4t in den den Konzentrationslagern vo-\nrauslaufenden s\u00e4chsischen Lagern so gro\u00df war. Aber das\nzeugt doch auch wieder davon, dass das Institut seine\nBerechtigung hat.\n\nWenn Sie uns unterstellen, Herr Bramke, dass das Insti-\ntut als Propagandainstrument der CDU geschaffen wor-\nden w\u00e4re, dann h\u00e4tten wir es nicht \u201eTotalitarismusfor-\nschung\u201c genannt, sondern wir h\u00e4tten \u2013 das mit einem\nsehr guten Recht \u2013 auch nur die j\u00fcngste Vergangenheit\nerforschen k\u00f6nnen, denn das ist ein weites und ergiebi-\nges Forschungsfeld. Hier ist l\u00e4ngst nicht alles ausge-\nforscht.\n\nIch verstehe das, was Sie bez\u00fcglich des Anspruchs, einer\nTheorie und dem Auftrag, nur einer verpflichtet zu sein,\ngesagt haben. Wenn wir uns auf Herrn Popper berufen,\ndann beruht doch Wissenschaft auch auf Falsifikation. Es\nist der Forschung unbenommen, die Totalitarismustheo-\nrie, wenn es sie denn als komplette Theorie \u00fcberhaupt\nschon g\u00e4be, zu erg\u00e4nzen, zu best\u00e4tigen, zu modifizieren\noder in Teilen als nicht vertretbar anzurufen.\n\nIch muss Ihnen aber auch sagen, wenn Sie auf die erfolg-\nreiche Direktorenschaft von Herrn Henke anspielen, es\nist unter Herrn Henke Bedeutendes geschehen. Das wol-\nlen wir nicht leugnen. Es lag nat\u00fcrlich auch an dem von\nmir sehr gesch\u00e4tzten Herrn Prof. Onasch in seiner Stell-\nvertretung, die nur wenige Tage umfassen konnte, der\naber seine gesamte Arbeitskraft nicht an das Institut\nwenden konnte. Was unter ihm geschehen ist, ist den-\nnoch bemerkenswert. Ich will durchaus best\u00e4tigen, dass\ndas Institut unter Herrn Prof. Henke einen Aufschwung\nnahm.\n\nWas aber zu einer St\u00e4rkung der Totalitarismusforschung,\nalso der Theorie, geschehen ist, ist f\u00fcr meine Verh\u00e4lt-\nnisse unbefriedigend. Ich muss zugeben, dass ich einen\nHang zu Theorien habe, aber es kann durchaus die ge-\ngenteilige Tendenz zu positivistischer, zu mehr Fakten-\nforschung vertreten werden. Das ist das eine.\n\nZum anderen \u2013 das habe ich schon einmal von diesem\nPult aus gesagt \u2013 beruht die Qualifikation eines Direktors\neines solchen Institutes nicht allein in seiner wissen-\nschaftlichen Arbeit, sondern sie beruht auch auf Men-\nschenf\u00fchrung. Wenn es Ihnen entgangen sein sollte, dass\ndas Klima im Institut unter den Mitarbeitern nahezu un-\nertr\u00e4glich geworden war, dann haben Sie die Ereignisse\nnicht verfolgt oder Sie haben, was mir eher der Wahrheit\nzu entsprechen scheint, nur das wahrgenommen, was Sie\nwahrnehmen wollten.\n\nZu der Evaluation im Einzelnen wird, so glaube ich, der\nStaatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst noch Stellung\nnehmen. Dass er sich aus dem Kuratorium des Hannah-\nArendt-Institutes g\u00e4nzlich zur\u00fcckgezogen habe, will ich\nnicht hoffen, weil das Wissenschaftsministerium selbst-\nverst\u00e4ndlich weiterhin die Rechtsaufsicht \u00fcber das Insti-\ntut aus\u00fcbt und aus\u00fcben muss. So sollte dann auch die\nzweckm\u00e4\u00dfige Verwendung der Haushaltsmittel gew\u00e4hr-\nleistet sein und das Wissenschaftsministerium \u2013 das ist\ndurchaus \u00fcblich \u2013 im Kuratorium Sitz und Stimme besit-\nzen.\n\n\u00dcber die Zusammensetzung und die Art der Evaluation\nwird Ihnen der Staatsminister noch ausreichend Aus-\nkunft geben. Ich will vorab nur sagen, wenn Herr von\nHehl sagt, der Wissenschaftsbeirat sei nicht befragt wor-\nden: Wir haben vergeblich auf eine Evaluation durch\nden wissenschaftlichen Beirat gewartet, dem Herr von\nHehl angeh\u00f6rte.\n\nWenn die PDS in der Begr\u00fcndung ihres Antrages\nschreibt, die Evaluation sei durch die Turbulenzen am\nInstitut dringend notwendig geworden, dann ist das\nschlichtweg falsch. Wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass jedes\nwissenschaftliche Institut m\u00f6glichst in vertretbaren Ab-\nst\u00e4nden evaluiert wird. Das ist wichtig. Das ist nicht ge-\nschehen und ist erst in der neuen Phase eingeleitet wor-\nden. Dass das etwas l\u00e4nger gedauert hat, k\u00f6nnen Sie sich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4458\n\nauch vorstellen, denn die Auseinandersetzungen im wis-\nsenschaftlichen Beirat waren bedeutend.\n\nZu Herrn von Hehl, den Sie als \u201eWeisheit letzter\nSchluss\u201c zitieren \u2013 ich meine den bewussten Artikel, den\ner in der Festschrift f\u00fcr Prof. Zwahr ver\u00f6ffentlicht hat \u2013,\ndarf ich Ihnen einmal eine Anekdote erz\u00e4hlen.\n\nMir sagte einmal ein renommierter Germanist: Es gibt\nleider einige Kollegen, die ein Feuilleton in einer Zeitung\nmit einem wissenschaftlichen Beitrag verwechseln. Dieser\nVerwechselung scheint Herr von Hehl auch in hohem\nMa\u00dfe unterlegen zu sein.\n\nIch war einmal medienpolitischer Sprecher meiner Frak-\ntion. Ein wesentlicher Grundsatz der Medienpolitik ist,\ndass man Kommentar von Nachricht zu trennen habe.\nWenn aber nicht einmal in der Wissenschaft Kommentar\nvon Nachricht getrennt wird, dann tut der Autor der\nGeisteswissenschaft in Sachsen keinen Dienst.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Prof. Weiss, bitte.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Guten Abend, Herr Pr\u00e4sident! Gu-\nten Abend, meine Damen und Herren! Die Antwort der\nStaatsregierung auf den vorliegenden Berichtsantrag der\nPDS ist tats\u00e4chlich wieder einmal ausgesprochen d\u00fcrftig\nausgefallen.\n\nZu Ziffer 1 des Antrages: Es ist zu bedauern, dass die\nEvaluation im Gegensatz zu den sonst in der Wissen-\nschaft \u00fcblichen Gepflogenheiten nicht durch den Wissen-\nschaftsrat, sondern durch eine vom wissenschaftlichen\nBeirat des Hannah-Arendt-Institutes bestellte spezifische\nBewertungsgruppe erfolgte. Denn die erfolgreiche Evalu-\nierung durch den Wissenschaftsrat ist und bleibt das\neigentliche G\u00fctesiegel in der deutschen Wissenschaft. Ich\nbin sicher, dass das Hannah-Arendt-Institut dieses G\u00fcte-\nsiegel, das es nach den Querelen der letzten zwei Jahre\ndurchaus h\u00e4tte brauchen k\u00f6nnen, dank der guten Arbeit\nseiner Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter und insbeson-\ndere der Arbeit seines ehemaligen Direktors Klaus-Diet-\nmar Henke mit Glanz und Gloria erhalten h\u00e4tte. Im\n\u00dcbrigen bin ich erstaunt, dass heute, vier Monate nach\nder Evaluierung, deren Resultate immer noch nicht vor-\nliegen, jedenfalls nicht in schriftlicher Form und nicht\nuns.\n\nDie Antwort der Staatsregierung zu Ziffer 2 des Antra-\nges \u2013 da muss ich Herrn Bramke voll und ganz zustim-\nmen \u2013 ist nicht nur reichlich lapidar, sondern sie ist auch\nreichlich unverfroren. Wir wissen doch nun mal alle,\ndass es in den vergangenen Jahren massive Versuche\npolitischer Einflussnahme auf die Arbeit des Instituts ge-\ngeben hat. Wer dies trotz aller Signale aus dem Institut\nselbst oder aus dem wissenschaftlichen Beirat und trotz\ndes enormen Medienechos immer noch nicht wahrhaben\nwill, sollte doch den im Fr\u00fchjahr erschienenen Artikel\nvon Prof. Ulrich von Hehl zur Hand nehmen.\n\nHerr Gr\u00fcning, ich verstehe Ihre Kritik \u00fcberhaupt nicht.\nEs handelt sich um einen wissenschaftlich geschriebenen\nState-of-the-art-Artikel. Dieser renommierte Mann, der\nganz gewiss nicht finsterer roter Umtriebe bezichtigt\n\nwerden kann, hat ein verheerendes, vernichtendes Urteil\n\u00fcber die Mechanismen und die Folgen der politischen\nEinmischung gef\u00e4llt. Von Satyrspiel ist die Rede, von\nSkandal und schlie\u00dflich von Katzenjammer.\n\nMeine Fraktion hatte daher in dieser Angelegenheit\nebenfalls einen Antrag, Drucksache 3/6071, eingebracht.\nWir m\u00f6chten diesen Antrag jedoch, um weiteren Besch\u00e4-\ndigungen des Hannah-Arendt-Institutes vorzubeugen, im\nzust\u00e4ndigen Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hoch-\nschule, Kultur und Medien beraten.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Von den ande-\nren Fraktionen? \u2013 Ebenfalls nicht. Dann Herr Minister,\nbitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch m\u00f6chte eigentlich, lieber Kollege Bramke, zu Ihrem\nAntrag Stellung nehmen. Da geht es zum einen um die\nEvaluierung des Hannah-Arendt-Institutes und zum an-\nderen um seine politische Unabh\u00e4ngigkeit. Ich will jetzt\nnicht die gesamte Institutsgeschichte noch einmal bewer-\nten. Das hat zum Teil mein Kollege Uwe Gr\u00fcning getan.\nErlauben Sie mir nur eine Bemerkung.\n\nSie sind ja in der 2. Legislaturperiode in dieses Hohe\nHaus gekommen. Wenn Sie zwischen 1990 und 1994 in\ndiesem Hohen Haus gewesen w\u00e4ren, in meiner Zeit als\nHochschulpolitischer Sprecher der CDU-Fraktion, dann\nh\u00e4tten Sie unter Umst\u00e4nden erleben k\u00f6nnen, wie intensiv\nwir uns damals mit Hochschulpolitik, mit Wissenschafts-\npolitik auseinander gesetzt haben. Damals ging es nicht\nnur um Hochschulerneuerung und um die Hochschul-\nstrukturen, die wir damals konzipierten und die eigent-\nlich heute noch in dieser Form existieren. Wir f\u00fchrten\nauch die Diskussion, ob Fachhochschulen in den neuen\nBundesl\u00e4ndern kooperatives Promotionsrecht haben soll-\nten, ob sie anwendungsorientierte Forschung betreiben\nsollten, was sich als ganz gro\u00dfer und erfolgreicher Weg\nherausgestellt hat, auch f\u00fcr andere Fachhochschulen in\nDeutschland.\n\nDamals ging es auch um \u201ekleinere\u201c Themen. Manchmal\nsehne ich mich nach den Diskussionen in der Dreik\u00f6-\nnigskirche zur\u00fcck. Damals ging es noch um ganz\nwesentliche Richtungsentscheidungen f\u00fcr dieses Land.\nIn dieser Zeit haben wir auch \u2013 mehr oder weniger \u2013\nzwei Institute auf den Weg gebracht. Das eine war das\nHannah-Arendt-Institut und ich gebe ganz offen zu, dass\nich mich damals sehr gefreut habe, wie einm\u00fctig das\nHohe Haus diese Gr\u00fcndungsinitiative unterst\u00fctzt hat.\n\n(Zuruf von der CDU: Das waren noch Zeiten! \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\n\u2013 Das waren noch Zeiten! Kollege Bramke, schade, dass\nSie die nicht miterleben durften. Aber vielleicht sollten\nSie dieses oder jenes Landtagsprotokoll aus dieser Zeit\nlesen \u2013 Sie sind ja auch Historiker \u2013, denn das w\u00fcrde f\u00fcr\nSie interessant sein.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4459\n\nEin anderes Institut, das wir damals gr\u00fcndeten, war das\nSimon-Dubnow-Institut. Dies ist, denke ich, auch ein\nsehr erfolgreiches Institut. Ich durfte damals f\u00fcr meine\nFraktion beide Antr\u00e4ge, beide, wenn Sie so wollen,\nGr\u00fcndungsinitiativen im Landtag begr\u00fcnden und ich er-\ninnere mich gern an diese Zeit zur\u00fcck.\n\nMeine Damen und Herren, Rechtsgrundlage f\u00fcr die Eva-\nluierung des Hannah-Arendt-Institutes ist \u00a7 12 Abs. 1\nder Satzung. Dort hei\u00dft es, dass der wissenschaftliche\nBeirat periodisch, in der Regel innerhalb von drei Jahren,\ndie Forschungsleistungen und Arbeitspl\u00e4ne des Institutes\nbewertet. Das ist eine Praxis, die auch an anderen For-\nschungsinstituten, die vom Freistaat gef\u00f6rdert werden,\nausge\u00fcbt wird und die im \u00dcbrigen \u00fcberall in unserer\nBundesrepublik \u00fcblich ist. Das Ministerium f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst hat von Anfang an, das hei\u00dft, seitdem\nwir freie Forschung an au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungs-\neinrichtungen finanzieren, darauf geachtet, dass bei den\nbekanntlich rechtlich selbst\u00e4ndigen Forschungsinstituten\ndas Evaluierungsverfahren, wie es der Wissenschaftsrat\nhandhabt, entsprechend angewendet wird. Dies war und\nist eine wichtige Voraussetzung daf\u00fcr, dass sich unsere\ns\u00e4chsischen landesfinanzierten geisteswissenschaftlichen\nForschungsinstitute, um nur diese zu nennen, einen gu-\nten Ruf in der nationalen und internationalen Gemein-\nschaft der Wissenschaftler erworben haben.\n\nDieser Grundsatz lag auch den Bem\u00fchungen des Kurato-\nriums und des Ministeriums zugrunde, noch in der\nAmtszeit des regul\u00e4r berufenen Direktors und des wis-\nsenschaftlichen Beirates einen Bewertungsbericht zu er-\nhalten. Der Beirat erf\u00fcllte jedoch diese satzungsgem\u00e4\u00dfe\nAufgabe nicht. Er lehnte sie mit den Stimmen der sp\u00e4ter\nzur\u00fcckgetretenen Mitglieder ab, was in der s\u00e4chsischen\nWissenschaftslandschaft wirklich ein ungew\u00f6hnlicher\nVorgang ist. Das Kuratorium hat dies damals sehr be-\ndauert. Seine Mitglieder oder zumindest die \u00fcbergro\u00dfe\nMehrheit dieser Mitglieder war von der Verweigerung\ndes Beirates immer \u00fcberrascht, denn mit dieser Haltung\nhat er sich seiner Beratungsfunktion f\u00fcr das Kuratorium\nin wesentlichen Punkten leider entzogen. Das Kurato-\nrium hat deshalb noch in der Amtszeit des Direktors\nden wegen des sp\u00e4teren R\u00fccktritts von drei Beiratsmit-\ngliedern nicht mehr arbeitsf\u00e4higen Beirat erg\u00e4nzt, und\nzwar im Benehmen mit dem Direktor, mit Prof. Henke,\nund den nunmehr neuen Beirat um die Evaluierung ge-\nbeten.\n\nIch bin als zust\u00e4ndiger Minister sehr dankbar, dass die-\nser Beirat, der f\u00fcr die Evaluierung eine Bewertungs-\ngruppe aus national und international renommierten\nWissenschaftlern gebildet hatte \u2013 die Namen sind Ihnen\naus dem schriftlichen Bericht der Staatsregierung vom\nFebruar bekannt \u2013, seinen Bericht mit den Empfehlungen\nvor wenigen Tagen dem amtierenden Vorsitzenden des\nKuratoriums vorgelegt hat. Vor allem danke ich den\nnicht dem Beirat angeh\u00f6renden Mitgliedern der Bewer-\ntungsgruppe, und zwar Prof. Zwahr aus Leipzig \u2013 den\nSie sicher kennen, Herr Kollege Bramke \u2013 und Herrn\nProf. M\u00f6ller aus M\u00fcnchen, dass sie sich zur Teilnahme\nan der Evaluierung bereit fanden. Der amtierende Kura-\ntoriumsvorsitzende \u2013 ich hatte mich sofort nach meinem\nAmtsantritt als Minister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst aus\nsatzungsrechtlichen Gr\u00fcnden aus dem Kuratorium zu-\n\nr\u00fcckgezogen \u2013 versucht derzeit, so rasch wie m\u00f6glich\neine gemeinsame Sitzung von Kuratorium und Beirat\neinschlie\u00dflich Bewertungsgruppe durchzuf\u00fchren.\n\nDort sollen der Bericht und die Empfehlungen zusam-\nmen mit den bereits erbetenen Stellungnahmen des der-\nzeitigen Direktors er\u00f6rtert und daraus Konsequenzen f\u00fcr\ndie k\u00fcnftige Entwicklung des Hannah-Arendt-Instituts\nabgeleitet werden. Dass dies nur unter Beachtung des\nPrinzips der Freiheit der Forschung und der in der Sat-\nzung des Instituts fixierten Ziele und Aufgaben gesche-\nhen kann, m\u00f6chte ich betonen. Ich bitte auch, Kollege\nBramke, dass Sie mir das ganz pers\u00f6nlich abnehmen.\n\nDiese Ziele und Aufgaben sind formuliert worden auf\nder Basis des Grundkonsenses, der zwischen allen Par-\nteien herrschte, als der Landtag am 21. November 1991\nden Beschluss zur Gr\u00fcndung eines Instituts zur Erfor-\nschung totalit\u00e4rer Strukturen fasste, das in der Folgezeit\nden Namen \u201eHannah Arendt\u201c angenommen hat.\n\nAber zur\u00fcck zum Evaluationsbericht. Er ist zun\u00e4chst in\nvollem Umfang vertraulich, denn es musste erst dort be-\nraten werden, wo die Zust\u00e4ndigkeit liegt, n\u00e4mlich in den\nGremien des Hannah-Arendt-Instituts. Erst dann wird\nman die wissenschaftliche und politische \u00d6ffentlichkeit\n\u00fcber das Ergebnis informieren k\u00f6nnen. Jeder andere\nWeg w\u00e4re ein Eingriff in das Selbstbestimmungsrecht\ndes Instituts und w\u00fcrde dem Vorwurf \u2013 \u00fcbrigens zu\nRecht \u2013 einer politischen Einflussnahme von au\u00dfen Vor-\nschub leisten.\n\nEine solche politische Einflussnahme ist dem Kuratorium\nund seinem damaligen Vorsitzenden, also mir, unterstellt\nworden. In diesem Zusammenhang muss ich aber an die\nPresseerkl\u00e4rung des vormaligen Direktors vom 10. No-\nvember 2000 erinnern, \u00fcber die damals leider nur in der\n\u201eFreien Presse\u201c berichtet wurde. Der damalige Direktor\nerkl\u00e4rte darin: \u201eEs hat auf die inhaltliche wissenschaft-\nliche Arbeit seitens des Kuratoriums keine politische Ein-\nflussnahme gegeben. Das Kuratorium hat mir in der Ver-\ngangenheit kein wissenschaftliches Thema vorgegeben.\u201c\nDas hat er erkl\u00e4rt. Alle Kuratoriumsmitglieder, Kollege\nGr\u00fcning, ich, aber auch Prof. Markus, der Ihnen sehr\nwohl bekannt ist, waren Zeuge, als er das erkl\u00e4rt hat.\n\nGern schlie\u00dfe ich jetzt noch ein paar Worte \u00fcber die ak-\ntuelle Entwicklung des Instituts an. Das Institut durch-\nl\u00e4uft \u2013 und ich denke, dar\u00fcber sind wir alle froh \u2013 unter\nseinem jetzigen Direktor Prof. Heinrich Oberreuter, dem\nGr\u00fcndungsdekan der Philosophischen Fakult\u00e4t der TU\nDresden, einen Prozess der Konsolidierung. Wer die Phi-\nlosophische Fakult\u00e4t der Technischen Universit\u00e4t Dres-\nden kennt, der wei\u00df, dass Prof. Oberreuter als Gr\u00fcn-\ndungsdekan wirklich nicht vorzuwerfen ist, dass da in\nirgendeiner Weise parteipolitische F\u00e4rbungen eine Rolle\ngespielt haben k\u00f6nnten bei der Besetzung von Lehrst\u00fch-\nlen. Ganz im Gegenteil. Ich meine, wir k\u00f6nnen froh sein,\ndass wir ihn damals als Gr\u00fcndungsdekan hatten.\n\nAber zur\u00fcck zum Institut. Es tritt seit Prof. Oberreuters\nAmtsantritt mit einer Reihe sorgsam konzipierten wis-\nsenschaftlichen Veranstaltungen an die \u00d6ffentlichkeit. Ich\nnenne hier nur die Vortragsreihe in Leipzig im Begleit-\nprogramm der Wehrmachtsausstellung. Ich glaube, es ist\nwichtig, dass sich das Hannah-Arendt-Institut gerade bei\ndiesem Thema der Begleitung stellt. Und ich nenne auch\nals Beispiel die Konferenz zu rechtsextremistischen Ideo-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4460\n\nlogien im 20. und 21. Jahrhundert. Diese Konferenz wird\nnoch in diesem Monat in Dresden stattfinden. Vorberei-\ntet wird neben anderem auch das j\u00e4hrliche Hannah-\nArendt-Forum.\nF\u00fcr ganz wichtig halte ich, dass sich am Institut selbst\ndas wissenschaftliche Leben entfaltet, dass Forschung\nwieder als das begriffen wird, dessen Quelle zu versie-\ngen droht, wenn das Gespr\u00e4ch der Beteiligten ver-\nstummt. Die Querelen im Hannah-Arendt-Institut waren\nvielleicht viel weniger politisch als einfach nur mensch-\nlich zwischen verschiedenen Mitarbeitern und Gruppen\nvon Mitarbeitern \u2013 nicht zuletzt unter ostdeutschen und\nwestdeutschen Mitarbeitern \u2013 gepr\u00e4gt, als wir das von\nau\u00dfen im Einzelnen \u00fcbersehen konnten.\nIch hoffe, dass es unter den Wissenschaftlern \u2013 da\nschlie\u00dfe ich mich Ihnen an, Kollege Weiss \u2013 jetzt in einer\ngedeihlichen Atmosph\u00e4re weitergeht.\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich den S\u00e4chsischen Landtag dar\u00fcber\ninformieren, dass die Professur f\u00fcr Totalitarismusfor-\nschung zusammen mit der Position des Direktors aus-\ngeschrieben war \u2013 in der \u201eZeit\u201c \u00fcbrigens \u2013 und die Be-\nrufungskommission ihre Arbeit z\u00fcgig fortsetzt. Die Be-\nrufungskommission ist ja auf der einen Seite besetzt\nvon unserer Philosophischen Fakult\u00e4t der Technischen\nUniversit\u00e4t Dresden und auf der anderen Seite vom\nHannah-Arendt-Institut.\nIch bin \u00fcbrigens zuversichtlich, dass es gelingt eine her-\nvorragende Wissenschaftlerin oder einen hervorragenden\nWissenschaftler zu gewinnen, die bzw. der die Konse-\nquenzen, die sich aus den Empfehlungen der Evaluie-\nrungskommission ergeben, aufnehmen und das Institut\nzum Erfolg f\u00fchren wird. Das, meine Damen und Herren,\nsollten wir uns alle w\u00fcnschen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nWenn nicht, dann bitte das Schlusswort durch die Frak-\ntion der PDS. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Staatsminister R\u00f6\u00dfler, ich habe sehr\ngenau die Diskussion damals im Landtag, so wie ich sie\naus der Presse entnehmen konnte, verfolgt und gerade\ndie \u00fcber die langwierige Gr\u00fcndungsphase des Hannah-\nArendt-Instituts. Ich habe durchaus in den Protokollen\nnachgelesen. Daher habe ich auch die Auftragstellung,\ndie die Mehrheitsfraktion als Begr\u00fcndung f\u00fcr ihre Initia-\ntive zur Schaffung dieses Instituts angegeben hat, hier\nvorgetragen. Ich habe \u00fcberhaupt nicht davon gespro-\nchen, dass es ein Propagandainstitut werden sollte, Herr\nGr\u00fcning, sondern ich habe von dem Auftrag gesprochen,\nder von der Mehrheitsfraktion mitgegeben wurde, dass\nes ein Institut sein solle, das strategiebildend wirken\nk\u00f6nne. Das k\u00f6nnen Sie nachlesen. Und da hatte ich den\nSatz angeschlossen: \u201eDas ist schon sehr problematisch.\u201c\nEin solcher Auftrag sollte besser einem Institut nicht mit-\ngegeben werden. Das ist schon eine Richtungsangabe.\nWas die Bewertung Ulrich von Hehls betrifft: Ich hatte\ndas, was er geschrieben hatte, keinesfalls als die Aller-\n\nweltsl\u00f6sung bezeichnet, sondern ich hatte \u2013 dazu stehe\nich auch, deshalb h\u00e4tte ich mir eine ausf\u00fchrlichere Ant-\nwort oder \u00fcberhaupt eine Antwort zu den meisten Vor-\nw\u00fcrfen vorstellen k\u00f6nnen und auch erwartet \u2013 darauf\nverwiesen, dass es sich um eine grundsolide Auseinan-\ndersetzung handelt. Dies so abzutun, wie es hier gesche-\nhen ist, ist wirklich nicht akzeptabel.\nSchlie\u00dflich der Vorwurf an den Beirat. Der h\u00e4tte nun\nwirklich \u00fcberhaupt nicht kommen sollen. Der Beirat hat\nAnfang 2000 wohl begr\u00fcndet betont, dass jetzt eine Eva-\nluierung nicht g\u00fcnstig sei in einer Atmosph\u00e4re der Er-\nregtheit, ja geradezu einer politischen Erregtheit, und\nweil eine Vorgabe erfolgt ist, die eigentlich f\u00fcr die Evalu-\nierung nicht m\u00f6glich war, n\u00e4mlich die Verantwortung\ndes Beirats f\u00fcr diese Evaluierung zu beschr\u00e4nken, indem\nvon vornherein eine rein externe Bewertung vorgegeben\nwar. Es war also ein Handeln aus Verantwortung. Es\nw\u00e4re \u00fcberhaupt kein Problem gewesen, ja, es w\u00e4re viel-\nmehr notwendig gewesen, vor der Wahl oder der Ab-\nwahl Henkes auf jeden Fall die Evaluierung stattfinden\nzu lassen.\nWenn heute, viereinhalb Monate nach der Evaluierung,\nimmer noch nicht die Ergebnisse vorliegen, dann ist das\nschon merkw\u00fcrdig. Nein, das ist eine Zumutung!\nAbschlie\u00dfend: Ich hatte schon gesagt, wir sind Realisten,\nwas als Antworten gegeben wird. Aber dass sie so d\u00fcrf-\ntig ausgefallen sind, halte ich doch nicht f\u00fcr gut; \u00fcbri-\ngens auch nicht f\u00fcr Sie und Ihr Ansehen als Wissen-\nschaftsminister.\nIch k\u00f6nnte als Oppositionspolitiker jetzt sagen: Na sch\u00f6n,\nda besch\u00e4digt er sich selbst. Denn Sie werden sehen, es\nwerden auf diese Antworten, die hier gegeben worden\nsind \u2013 vielmehr die Nichtantworten \u2013, negative Kritiken\nkommen. Nein, es wird dies das Ansehen der Staats-\nregierung und auch Ihr pers\u00f6nliches besch\u00e4digen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Kommen Sie bitte zum Schluss.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Ich habe nur die vage Hoffnung,\ndass trotz dieser ausweichenden Antworten ein kleiner\nStachel geblieben ist, um in Zukunft achtungsvoller mit\nder Freiheit der Wissenschaft umzugehen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Darf ich fragen, Herr Prof. Bramke, ob\nSie den vorliegenden Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren?\n\n(Prof. Dr. Bramke, PDS: Nein,\nich bitte um Abstimmung!)\n\n\u2013 Sie bitten um Abstimmung. Dann werden wir das jetzt\ntun.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache\n3/5737 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um\nIhr Handzeichen. \u2013 Danke. Stimmen dagegen? \u2013 Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Dann ist dieser Antrag trotz einiger\nStimmen daf\u00fcr mehrheitlich abgelehnt worden. Der\nTagesordnungspunkt ist damit beendet.\nWir kommen nun zum\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4461\n\nTagesordnungspunkt 13\n\n\u2013 Konsequenzen aus der Pisa-Studie f\u00fcr Sachsen\n\nDrucksache 3/5544, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Qualit\u00e4tsentwicklung der s\u00e4chsischen Schulen\nim Zusammenhang mit der Pisa-Studie\n\nDrucksache 3/5606, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie immer dazu Stellung neh-\nmen. Es beginnt die Fraktion der SPD. Es folgen CDU,\nPDS, CDU und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der SPD\ndas Wort zu nehmen. Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Frank R\u00fcdiger Jach schreibt im Vor-\nwort zu seinem demn\u00e4chst erscheinenden Buch \u201eAb-\nschied von der verwalteten Schule\u201c \u2013 ich zitiere: \u201eDie\nVer\u00f6ffentlichung der Ergebnisse der Pisa-Studie hat Bil-\ndungspolitiker und \u00d6ffentlichkeit in scheinbarer Fas-\nsungslosigkeit aufgeschreckt. Dabei sind die Ergebnisse\nalles andere als \u00fcberraschend. Diese sind kein Betriebs-\nunfall, sondern tief in der Struktur und dem Selbstver-\nst\u00e4ndnis des deutschen Bildungssystems verankert.\u201c\n\n\u201ePisa E\u201c, der nationale Vergleich, wird am internationa-\nlen Abschneiden Deutschlands nichts \u00e4ndern. Es besteht\nsomit aus unserer Sicht f\u00fcr kein deutsches Bundesland\nGrund zur Zufriedenheit. Es besteht kein Grund abzulas-\nsen von dem Bem\u00fchen, die tieferen Ursachen f\u00fcr die\nschlechte Leistung auszumachen und auch \u00fcber die\ndeutsche Grenze hinwegzublicken. Es besteht kein\nGrund, Reformbem\u00fchungen etwa im Sinne der Empfeh-\nlungen des \u201eForums Bildung\u201c aufzugeben oder gar nicht\nerst zu starten.\n\nEs besteht aber aller Grund, auch \u00e4ltere Reformbem\u00fc-\nhungen wieder aufzugreifen und vor allem den deut-\nschen Schulalltag ohne irgendwelche Scheuklappen kri-\ntisch auf seine Ergebnisse zu hinterfragen. Meine Damen\nund Herren, es gibt insbesondere auch f\u00fcr Sachsen kei-\nnen Grund zur Zufriedenheit.\n\n(Frau Schneider, PDS: Genau!)\n\n11 % Schulabg\u00e4nger ohne Schulabschluss im letzten Jahr\nund im Durchschnitt der letzten zehn Jahre sind bei\nweitem zu viel. Das waren im vorigen Jahr insgesamt\n6 801 junge Menschen und \u00fcber die zehn Jahre mehr als\n60 000. Hinzu kommt j\u00e4hrlich eine \u00e4hnlich gro\u00dfe Zahl\nmit schlechtem Schulabschluss. Das darf uns, meine Da-\nmen und Herren, nicht gleichg\u00fcltig lassen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD \u2013\nTeilweise Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Das Kultusministerium be-\nrichtet \u00fcber verschiedene Aktivit\u00e4ten zur Verbesserung\nder Situation, die durchaus in richtige Richtungen gehen.\nAber sie werden nicht die Verbesserungen bringen, die\nwir tats\u00e4chlich brauchen. \u201ePisa\u201c kann uns hier helfen.\n\u201ePisa\u201c kann den Blick erweitern, dass Unterricht und\nSchule auch anders zum Erfolg f\u00fchren k\u00f6nnen, als wir\n\ndies in Deutschland immer noch borniert annehmen.\n\u201ePisa\u201c zeigt, dass es m\u00f6glich ist, hohes Leistungsverm\u00f6-\ngen mit hoher sozialer Integration zu verbinden. \u201ePisa\u201c\nzeigt uns auch konkrete Wege und Richtungen, wie wir\ndazu kommen k\u00f6nnen.\n\n\u201ePisa\u201c gibt nicht nur, \u201ePisa\u201c nimmt uns auch einiges,\nzum Beispiel die Begr\u00fcndungen f\u00fcr ein gegliedertes\nSchulsystem, f\u00fcr die Trennung von Schule und Hort, f\u00fcr\ndie Benotung ab Klasse 1 und auch f\u00fcr das Sitzenblei-\nben.\n\nMeine Damen und Herren! Es geht um mehr als um\neklektizistischen Aktionismus. Da stimmen wir mit dem\nalten Kultusminister \u00fcberein. Es geht aber auch um\nmehr als nur Kosmetik. Es geht um eine Systemkritik an\nder deutschen Schule, die sich zuerst auf den Kern-\nbereich Schulalltag und Unterricht bezieht, von da aus\naber auch auf die \u00e4u\u00dfere Schulorganisation, und dies\nnicht als gottgegeben ausl\u00e4sst. Von einem solchen Heran-\ngehen bemerke ich in Sachsen leider nicht viel und habe\nAngst, dass \u201ePisa E\u201c \u2013 und daf\u00fcr spricht vieles \u2013 die An-\ns\u00e4tze wieder versch\u00fcttet. Worum es geht, will ich an\neinigen Beispielen verdeutlichen.\n\nMeine Damen und Herren, auch wenn wir in Sachsen si-\ncherlich weniger als 23 % schlechte Leser haben, k\u00f6nnen\nwir nicht zufrieden sein. Zum einen haben wir keine\nquantitativen Probleme mit Immigranten, die eine andere\nMuttersprache sprechen, zum anderen haben auch die\nuntersuchten 15-J\u00e4hrigen meist noch einen DDR-Kinder-\ngarten mit vorschulischen Elementen besucht. F\u00fcr die\nn\u00e4chsten Jahrg\u00e4nge haben die Grundschulen eine immer\nst\u00e4rkere Differenzierung des Schuleingangsniveaus fest-\ngestellt. Wenn wir also besser abschneiden, dann ist dies\nweniger das Verdienst des s\u00e4chsisch-freistaatlichen\nSchulwesens und wahrscheinlich nicht auf Dauer.\n\nMeine Damen und Herren, vielmehr m\u00fcssen wir eine\nSchule \u00fcberwinden, die sich aus einer instruktiven\nP\u00e4dagogik speist und den als Objekt behandelten Sch\u00fcler\nmehr oder weniger sprachlos l\u00e4sst. Wenn ein Sch\u00fcler im\nVerlauf einer Frontalunterrichtsstunde durchschnittlich\neine Minute zu Wort kommen kann, dann ist das eher\nviel. Gelesen wird nicht mehr. Wen wundert dann das\nErgebnis?\n\nMeine Damen und Herren! Die Probleme einer auf Fron-\ntalunterricht aufgebauten hierarchischen Schule sind\nlange bekannt. Gegenentw\u00fcrfe sind anderenorts und bei\nfreien Tr\u00e4gern erfolgreich im Einsatz. Selbst Leidens-\ndruck ist bei Sch\u00fclern und Lehrern sowie Eltern ausrei-\nchend vorhanden. Was fehlt, sind die Handlungsm\u00f6g-\nlichkeiten in den Schulen vor Ort. Was fehlt, ist eine\nfach- und sachkundige Anregung und Unterst\u00fctzung sei-\ntens der Schulbeh\u00f6rden. Was fehlt, ist ein wirkliches\nUmdenken der Verantwortlichen und ein kritisches Hin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4462\n\nterfragen anthropologischer Grundlagen alten Denkens.\nLassen Sie uns heute ein Signal andersherum setzen!\n\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun Herrn\nAbg. Colditz von der CDU-Fraktion das Wort zu neh-\nmen.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Die Ergebnisse der Pisa-Studie stehen im Mittel-\npunkt der \u00f6ffentlichen Diskussion. Zu allen m\u00f6glichen\nund allen unm\u00f6glichen Anl\u00e4ssen wird Bezug darauf ge-\nnommen und werden Zusammenh\u00e4nge hergestellt, die\nnicht immer aus den ermittelten Befunden der Studie un-\nmittelbar herleitbar sind. Die Gefahr ist gro\u00df, die Diskus-\nsion um \u201ePisa\u201c vor dem Hintergrund parteipolitischer\nBildungsprogrammatik und allgemeiner Forderungs-\nkataloge zu f\u00fchren.\n\nDemgegen\u00fcber hat die Studie in ihrer Grundaussage das\nHauptaugenmerk auf die Gestaltung des Unterrichts ein-\nschlie\u00dflich aller diesen Prozess tangierenden Einflussfak-\ntoren gelenkt. Entwicklung und Vermittlung langfristiger\nLernstrategien statt kurzschrittiger Wissensvermittlung,\nVermittlung von grundlegenden, flexibel verf\u00fcgbaren\nWissensbest\u00e4nden statt kurzfristig vorr\u00e4tigem Routine-\nwissen, Bef\u00e4higung zum selbst\u00e4ndigen, auch kumulati-\nven Wissenserwerb \u2013 das sind die grundlegenden He-\nrausforderungen, denen sich die Unterrichtsgestaltung\nund auch die Schulentwicklung stellen m\u00fcssen.\n\nAngesichts solcher strategisch weit reichenden Zielvorga-\nben muss man sich aber im Klaren dar\u00fcber bleiben, dass\neinzuleitende Ma\u00dfnahmen und Entscheidungen langfris-\ntig wirken. Demgegen\u00fcber zu meinen, mit kurzschritti-\ngem Aktionismus wirksam werden zu k\u00f6nnen, ist abwe-\ngig. Auch eine Kopie von Schulsystemen anderer am\nTest beteiligter L\u00e4nder, die vergleichsweise erfolgreicher\nabgeschlossen haben, ist unsinnig.\n\nHandlungsbedarfe leiten sich aus den verallgemeine-\nrungsf\u00e4higen Befunden der Studie ab. Sie m\u00fcssen auf\ndie konkreten Unterrichtsprozesse sowohl als allgemein\nverbindliche Rahmenvorgaben, aber auch als bewusst ge-\nstaltbare Zielvorgaben einzelschulischer Entwicklungen\ntransformiert werden. Man kann meines Erachtens zu\nRecht davon ausgehen, dass wir uns bei der Umsetzung\ndieser Vorstellungen bereits auf dem Weg befinden,\nohne, Herr Kollege Hatzsch, dass weiter reichender\nHandlungsbedarf zu leugnen ist. Ich will dies anhand\nvon konkret zu bearbeitenden Handlungsfeldern kurz\nuntersetzen.\n\nVon grunds\u00e4tzlicher Bedeutung f\u00fcr eine strategisch an-\nhaltende Qualit\u00e4tsentwicklung des Unterrichts sind curri-\nculare und didaktische Ver\u00e4nderungen der Unterrichts-\nprozesse. Das vom Kultusministerium ver\u00f6ffentlichte\nDiskussionspapier zu schulpolitischen Leitlinien greift\ndieses Anliegen auf und erm\u00f6glicht auch eine breite\n\u00f6ffentliche Debatte dazu.\n\nEine in Erarbeitung befindliche neue Lehrplangeneration\nmuss von drei S\u00e4ulen getragen sein. Die erste ist ein not-\nwendig zu vermittelnder Wissensbestand, der unterhalb\n\nder Spezialisierung liegt und zugleich Grundlagen f\u00fcr\neinen selbst\u00e4ndigen Wissenserwerb legt.\n\nIn Einheit damit bedarf es der Vermittlung von Kompe-\ntenzen. Nachdr\u00fccklich muss aber auch vor einer inflatio-\nn\u00e4ren Entwertung des Kompetenzbegriffes in der bil-\ndungspolitischen Debatte gewarnt werden. Es kann we-\nder um eine einseitige \u00dcberbetonung der Kompetenzver-\nmittlung gegen\u00fcber der Vermittlung von grundlegenden\nWissensinhalten gehen, noch ist es gerechtfertigt, allge-\nmeine Kompetenzen unscharf zu formulieren und als\nLehr- und Lernziele vorzugeben. Kompetenzvermittlung\nmuss im konkreten Unterrichtsprozess hinterfragt und\nan Inhalten der Wissensvermittlung festgemacht werden\nk\u00f6nnen.\n\nDie dritte S\u00e4ule bleibt eine fundierte Wertevermittlung\nim Zusammenhang mit dem von Schule konkret auszu-\nf\u00fcllenden Erziehungsauftrag.\n\nIn engem Zusammenhang mit den Anforderungen an\neine neue Lehrplangeneration steht die weitere St\u00e4rkung\nder methodisch-didaktischen Professionalit\u00e4t unserer\nLehrerinnen und Lehrer. Ziel des Unterrichts muss aus\nSicht des Sch\u00fclers nicht in erster Linie die Erlangung\neines Zeugnisabschlusses sein, sondern das Weiterstre-\nben nach Bildung. Ich zitiere: \u201eDer Sch\u00fcler ist reif, wenn\ner so viel gelernt hat, dass er f\u00fcr sich selbst zu lernen\nimstande ist.\u201c Meine Damen und Herren, dieser Satz\nstammt nicht etwa aus der aktuellen bildungspolitischen\nDebatte zum lebenslangen Lernen, sondern er ist von\nWilhelm von Humboldt.\n\nZu diesem p\u00e4dagogischen Grundsatz zur\u00fcckzufinden ist\ndie Herausforderung, der sich die methodisch-didakti-\nsche Gestaltung des Unterrichts neu stellen muss. Ich\nsage bewusst \u201eneu stellen muss\u201c, weil hierbei auf bereits\nvorhandene Erfahrungen und auch auf Qualifizierungen\nunserer Lehrerinnen und Lehrer zur\u00fcckgegriffen werden\nkann. Oft geht es nur darum, die Erfahrungen wieder\naufzufrischen und auch durch kontinuierliche Fort- und\nWeiterbildungsangebote zu beleben. Hier w\u00e4re eine st\u00e4r-\nkere Verbindlichkeit zu diskutieren, die \u00fcbrigens in an-\nderen L\u00e4ndern bereits Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist.\n\nBedenkenswert ist in diesem Zusammenhang auch eine\nReform der Lehrerausbildung, insbesondere was die en-\ngere Bezugnahme auf die praktische Ausbildung anbe-\nlangt.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schneider, PDS)\n\nEin weiteres in der Entwicklung zu beachtendes Anlie-\ngen ist die St\u00e4rkung der Einzelschulen im Gesamtsystem.\n\u201ePisa\u201c hat zwar in diesem Zusammenhang keinen einsei-\ntigen Bezug von Schulautonomie und Qualit\u00e4tsentwick-\nlung schulischer Prozesse hergeleitet. Dennoch ist es not-\nwendig, die \u00dcberlegungen zur St\u00e4rkung der Eigenverant-\nwortung von Schule im Blick auf die Erfordernisse der\ninhaltlichen Qualifizierung weiter zu diskutieren. Insbe-\nsondere was die Einbeziehung des sozialen Umfeldes in\ndie schulischen Angebote, aber auch Reformans\u00e4tze bei\nUnterrichtsabl\u00e4ufen anbelangt, kann eine Einzelschule\nbedarfsgerechter agieren, als dies administrierend m\u00f6g-\nlich ist.\n\nGrundlage dieser Entwicklung ist neben der Bef\u00e4higung\nder Schulen, Schulentwicklungsprozesse eigenverant-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4463\n\nwortlich zu gestalten, insbesondere ein entsprechendes\nMotivationsgef\u00fcge, das eigenverantwortliche Entwick-\nlungsprozesse bef\u00f6rdert. Mit den mittlerweile Gestalt an-\nnehmenden Schulportr\u00e4ts wird meines Erachtens diesem\nAnliegen durchaus Rechnung getragen. Diese Schulport-\nr\u00e4ts sind mehr als nur ein Instrument zur Berichterstat-\ntung. Sie sollen Transparenz der Qualit\u00e4t schulischer Ar-\nbeit gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit, aber auch Vergleich-\nbarkeit und R\u00fcckmeldung an die Beteiligten vor Ort ver-\nmitteln. Ein Erfahrungsaustausch zwischen den Schulen\nsowie Kooperation mit au\u00dferschulischen Partnern soll\nangeregt und unterst\u00fctzt werden. So kann auf der\nGrundlage verbindlicher p\u00e4dagogischer Zielvorgaben\nQualit\u00e4t schulischer Ausbildung durch belegbares Enga-\ngement vor Ort weiterentwickelt werden.\n\nBei allen mit dieser Entwicklung einhergehenden M\u00f6g-\nlichkeiten, einzelschulische Aktivit\u00e4t zu st\u00e4rken, bedarf\nes im Sinne der Qualit\u00e4tsentwicklung im Gesamtsystem\naber trotzdem verbindlich festzulegender und auch zu\nerlangender Standards. Ich will hierzu aus dem Pisa-Be-\nricht w\u00f6rtlich zitieren. Es hei\u00dft dort: \u201eEinzelschulische\nAktivit\u00e4ten, so wichtig sie sind, k\u00f6nnen kein Ersatz f\u00fcr\ninstitutionelle, f\u00fcr alle Schulen verbindliche Regelungen\nsein. International haben dabei zentrale Leistungs\u00fcber-\npr\u00fcfungen an Bedeutungszuwachs gewonnen.\u201c\n\nDiese zentralen Leistungs\u00fcberpr\u00fcfungen, die in Sachsen\ndurch Vergleichsarbeiten und Zentralpr\u00fcfungen realisiert\nwerden k\u00f6nnen, bieten neben der Chance, die Verant-\nwortung der Schulen im Rahmen einheitlicher Standards\nzu st\u00e4rken, auch die M\u00f6glichkeit, die analytische Arbeit\nzu Lehrinhalten und Leistungsanforderungen weiter zu\nqualifizieren. Letztlich ist dies ja auch eine Grundlage\ndaf\u00fcr, erkannte Defizite gezielt ausgleichen zu k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren! In besonderer Weise hat\n\u201ePisa\u201c letztlich auch den sozialen Hintergrund f\u00fcr schu-\nlische Lernerfolge reflektiert. Laut Pisa-Studie ist in\nDeutschland die Wirkung sozialer Disparit\u00e4t auf Lerner-\nfolge am st\u00e4rksten ausgebildet. Sicherlich muss dies f\u00fcr\nSachsen noch konkreter analysiert werden; einer ver-\nst\u00e4rkten F\u00f6rderung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern ins-\nbesondere dann, wenn Leistungsschw\u00e4chen vor dem so-\nzialen Hintergrund diagnostiziert werden, wird zuk\u00fcnf-\ntig aber st\u00e4rker Rechnung zu tragen sein, zumal damit in\nder Folge letztlich auch Ausbildungs- und Berufschancen\nder Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler vorgepr\u00e4gt werden.\n\nDa entscheidende Grundlagen nicht nur in diesem Zu-\nsammenhang in der fr\u00fchen Kindheit gelegt werden,\nkommt der konzeptionellen Ausgestaltung und der p\u00e4-\ndagogischen Wirksamkeit gerade der Grundschule eine\nbesondere Bedeutung zu. Wir haben uns dabei bislang\ndavon leiten lassen, dass wir in Sachsen eine kind- und\nleistungsorientierte Grundausrichtung der Grundschul-\nausbildung vorgenommen haben. Wir finden uns in der\nAbkehr von Positionen, die eher verst\u00e4rkt von einem\nFun-Effekt ausgingen, nach der Pisa-Diskussion best\u00e4tigt.\n\nDie besonders ausgepr\u00e4gte Lernfreude im fr\u00fchen Kin-\ndesalter muss genutzt werden, um grundlegende Wis-\nsensbestandteile, Kulturtechniken, Arbeits- und Lernfor-\nmen, aber auch Neugier zu wecken. Die Erfahrung, dass\nLernen mit Anstrengung verbunden ist, und die Gew\u00f6h-\nnung an Leistungsanforderungen laufen einer alters-\norientierten Grundschulkonzeption nicht zuwider. Im\n\nGegenteil, gerade in der Grundschule lassen sich Lernhal-\ntungen vermitteln, die den sp\u00e4teren Bildungsweg pr\u00e4gen.\nDabei wird die p\u00e4dagogisch-psychologische Diagnose-\nf\u00e4higkeit der Lehrkr\u00e4fte ebenso weiter zu qualifizieren\nsein wie die noch engere und intensivere Zusammenar-\nbeit mit den vorschulischen Kindereinrichtungen.\n\nVon ausschlaggebender Bedeutung f\u00fcr die Sicherung\nvon Lernerfolgen und f\u00fcr die Beherrschung von basalen\nGrundkompetenzen ist aber auch in besonderer Weise\ndie Erziehung im Elternhaus. Bem\u00fchungen der Schule\num Leistungs- und Qualit\u00e4tssteigerungen m\u00fcssen letzt-\nlich scheitern, wenn nicht auch Eltern ihre Verantwor-\ntung f\u00fcr die Bildung und Erziehung ihrer Kinder wahr-\nnehmen. Exemplarisch haben das die Befunde der aktu-\nellen Pisa-Studie zur Lesekompetenz vermittelt. Bereits\n1992 wurde im Rahmen der OECD-Studie aufgezeigt,\ndass Lesefreude und Leseintensit\u00e4t und darauf aufbau-\nend auch schulisches Leistungsverm\u00f6gen eng mit au\u00dfer-\nschulischer Lekt\u00fcre und mit der Vermittlung von Kultur-\nund Wissensbest\u00e4nden im Elternhaus im Zusammenhang\nstehen.\n\nEs geht sicherlich nicht um eine einseitige Zuweisung\nder Schuld f\u00fcr die analysierte Defizitsituation an die El-\nternh\u00e4user. Es kann im Umkehrschluss im Ergebnis von\n\u201ePisa\u201c aber auch nicht zur Entwicklung einer Erwar-\ntungshaltung gegen\u00fcber der Schule kommen, ohne dass\ndie Ausf\u00fcllung des grunds\u00e4tzlich verankerten Erzie-\nhungsauftrages im Elternhaus gesamtgesellschaftlich kri-\ntisch analysiert wird. Handlungsbedarf ergibt sich bei\nder Intensivierung des Zusammenwirkens von Eltern-\nhaus und Schule. Dabei geht es weniger um formal ab-\nzuhaltende Pflichtveranstaltungen als vielmehr um die\np\u00e4dagogisch notwendige Ausgestaltung einer gemeinsam\nwahrzunehmenden Erziehungsverantwortung. Dabei\nk\u00f6nnen intensivere Elterngespr\u00e4che insbesondere durch\nden Klassenleiter Leistungsabf\u00e4lle und Leistungsversagen\nletztlich verhindern.\n\nDort, wo Eltern ihre Rechte und Pflichten nicht ausrei-\nchend wahrnehmen, muss die Zusammenarbeit auch mit\nden Jugend\u00e4mtern verst\u00e4rkt werden. Generell wird die\nZusammenarbeit mit au\u00dferschulischen Partnern, insbe-\nsondere der Jugendarbeit, zu intensivieren sein. Dabei\nkann auf verallgemeinerungsf\u00e4hige Erfahrungen der\nSchuljugendarbeit und Schulsozialarbeit aufgebaut wer-\nden.\n\nMeine Damen und Herren! \u201ePisa\u201c hat einen Schock in\nder \u00f6ffentlichen Diskussion um die Leistungsf\u00e4higkeit\nunserer Schulen insgesamt ausgel\u00f6st. Die Therapie dage-\ngen muss umfassend und vielgestaltig sein. Die Wirk-\nsamkeit \u2013 ich hatte es gesagt \u2013 wird einen l\u00e4ngerfristigen\nZeitraum in Anspruch nehmen. Trotzdem bietet \u201ePisa\u201c\ndie Chance, in eine breite bildungspolitische Debatte ein-\nzutreten und die Wahrnehmung von Verantwortung auf\nden verschiedenen Ebenen neu zu bestimmen. Diese Ver-\nantwortung reicht von staatlichen und politischen Rah-\nmenbedingungen \u00fcber die individuelle Bereitschaft von\nLehrerinnen und Lehrern, sich den neuen Erfordernissen\ndes Lehrens und der Schulentwicklung zu stellen, bis\nhinein in die Elternh\u00e4user und die dort neu zu we-\nckende Bereitschaft, Bildungs- und Erziehungsaufgaben\nihrer Kinder aktiv zu begleiten und zu unterst\u00fctzen.\n\u201ePisa\u201c kann damit auch Wertevorstellungen in unserer\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4464\n\nGesellschaft fernab von Sonntagsreden und einem allge-\nmeinen Lamento neu ins Blickfeld r\u00fccken und letztlich\nzu einer gewissen Aufbruchstimmung bei der Bew\u00e4lti-\ngung der Aufgaben beim \u00dcbergang in die Wissensgesell-\nschaft f\u00fchren.\n\nSo verstanden, k\u00f6nnen auch die vorliegenden Antr\u00e4ge\nund die damit initiierte Debatte nur ein Fragment in\neiner vielgestaltigen Diskussionssituation sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir kommen zu dem\nDiskussionsbeitrag der PDS-Fraktion. Es spricht Frau\nAbg. Werner, Heike.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Letzte Woche nahm ich an einer Kon-\nferenz mit dem Thema \u201eZukunftsfaktor Kinder \u2013 f\u00fcr\nganzt\u00e4gige Bildung und Betreuung in Deutschland\u201c teil.\nEin Redner, Prof. Dr. Sell \u2013 er lehrt Volkswirtschaftslehre\nan der Fachhochschule Koblenz \u2013, meinte dort, dass es\nnur eine M\u00f6glichkeit gibt, in Deutschland zu erreichen,\ndass sich etwas bewegt: Man muss grottenschlecht sein.\nTats\u00e4chlich, erst das Entsetzen in Deutschland, das zu\nsolchen Umschreibungen wie Bildungsnotstand oder\nKatastrophe f\u00fchrte, war verbunden mit heftigsten Dis-\nkussionen und Vorschl\u00e4gen zu Bildung. Sobald es aber\num das Bewegen geht, verweisen pl\u00f6tzlich einige Verant-\nwortliche auf ihr vorausschauendes Handeln vor \u201ePisa\u201c\noder verfallen in Lethargie und warten auf die Schlange\n\u201ePisa-E\u201c voller Hoffnung, dass sie still und leise an\nihnen vorbeikriecht.\n\nBeides habe ich bisher in Sachsen wahrgenommen.\nHeute stellt sich f\u00fcr mich vieles etwas anders dar. Man\nmuss sich aber auch klarmachen, was diese Hoffnung\nbedeutet. Das hie\u00dfe, der Ein\u00e4ugige unter den Blinden zu\nsein oder zu sagen, es reicht mir aus, wenn ich nicht\nganz so mittelm\u00e4\u00dfig bin wie die anderen. Ich ahne, wie\nso etwas ausgehen k\u00f6nnte: dass man sich n\u00e4mlich der\nVerantwortung entzieht, sich seine Interpretation zu-\nrechtzaubert, so dass sich wieder nichts bewegt.\n\nDie Beschl\u00fcsse der Kultusministerkonferenz und die\nAntwort auf die Antr\u00e4ge lassen mich nichts anderes er-\nwarten. Auf der einen Seite wird in den Antworten be-\nhauptet, die Ergebnisse detailliert auswerten und mit\nallen betroffenen Einrichtungen und Gremien Konse-\nquenzen zu entwickeln und beschlie\u00dfen zu wollen. Ich\nm\u00f6chte gerne daran glauben, doch die bisherige Einbe-\nziehung der Betroffenen auch in den Beschlussfassungen\nwar eher d\u00fcrftig. Ich habe andererseits aber auch die\nHoffnung, dass mit dem neuen Minister eine neue Dis-\nkussionskultur einzieht.\n\nZehn Zeilen sp\u00e4ter jedoch erfahren wir, dass es schon\nAntworten der Staatsregierung gibt, die im \u00dcbrigen nicht\nneu sind und an denen ich zumindest nichts Innovatives\nentdecken konnte. Die Konsequenzen sind n\u00e4mlich die\nalten, nur ein bisschen aufgem\u00f6belt. Das hei\u00dft: das\nDurchtesten der Schulen, verbindliche Standards zwi-\nschen den L\u00e4ndern zu so genannten Kerninhalten und\nzentrale Abschlusspr\u00fcfungen.\n\nDie Frage f\u00fcr mich bleibt dann aber: Was ist, wenn\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler bei den Orientierungs- und\n\nVergleichsarbeiten, die den Leistungsstand in Lehrgangs-\nstufen messen sollen, schlecht abschneiden? Wird dann\nweiter aussortiert oder wird mit noch mehr Tests ange-\nzogen? Werden diese Arbeiten wissenschaftlich begleitet\nund, wenn ja, wie und welchen Stellenwert haben diese\nArbeiten \u00fcberhaupt im Rahmen der Qualit\u00e4tsentwick-\nlung in s\u00e4chsischen Schulen?\n\nDer damalige Minister R\u00f6\u00dfler wies in der Antwort da-\nrauf hin, dass es in Sachsen bereits zentrale Abschluss-\npr\u00fcfungen in Mittelschulen und Gymnasien gibt. Es fragt\nsich, wie man bisher mit den Ergebnissen dieser Pr\u00fcfun-\ngen umgegangen ist. Sie wurden \u00f6ffentlich gemacht, es\ngab dann die so genannten Rankings, die sp\u00e4ter in\nSchulportr\u00e4ts umgewandelt wurden. Doch wo bleiben\ndie versprochene Hilfe und Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Einzel-\nschulen?\n\nWeitere Antworten auf den Antrag sind Erprobungs-\narbeiten zur Leistungsfeststellung und wieder Berichte.\nDie Schulbesuche von Fachberatern und Schulreferenten\nsollen in vergleichbaren Berichtsb\u00f6gen dokumentiert\nwerden. Aufgrund dieser extern angefertigten Dokumen-\ntation werden durch die Regionalschul\u00e4mter Berichte zur\nSchulentwicklung angefertigt und dann wieder ausge-\nwertet. Die Staatsregierung verwies damals auch noch\neinmal auf die Einf\u00fchrung des Schulportr\u00e4ts. Das Be-\nrichtswesen, es entwickelt sich; das ist das Einzige, was\nich momentan feststellen kann.\n\nWas passiert mit diesen Berichten, was passiert mit den\nbundesdeutschen Ranking-Ergebnissen und wie wird mit\ndiesen Testergebnissen umgegangen? Gibt es eine selbst-\nkritische Analyse dieser Ergebnisse mit der Suche nach\nden Einflussfaktoren und dann die Schaffung von Hilfe\nund Unterst\u00fctzung, damit Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler er-\nfolgreicher werden? W\u00e4ren Sie dann auch bereit, entspre-\nchende Strukturen und vor allem auch Geld zur Verf\u00fc-\ngung zu stellen, um Abhilfe zu schaffen? Dazu kann ich\nim Antrag nichts entdecken. Oder wird es etwa als Be-\ngr\u00fcndung f\u00fcr weiteres Auslesen genommen?\n\nIch muss der Antwort der Staatsregierung entnehmen,\ndass Letzteres auch gedacht ist. Da steht n\u00e4mlich, dass\nman n\u00fcchtern abw\u00e4gen muss, wie die \u2013 ich betone \u2013\n\u201evorhandenen Ressourcen zur Weiterentwicklung des\ns\u00e4chsischen Schulsystems genutzt\u201c werden k\u00f6nnen. Es\nfinden sich noch weitere Zielsetzungen, die vor allem\neines gemeinsam haben: Leistungsermittlung, Leistungs-\nbewertung. Es ist aber nicht so, dass wir erst seit \u201ePisa\u201c\nwissen, dass unsere Schule und auch das s\u00e4chsische\nSchulsystem einem Gro\u00dfteil der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nler nicht gerecht wird. Die drei wesentlichen Ergebnisse\n\u2013 also Ungleichheit in der Bildungsbeteiligung, die Prob-\nleme im Kita- und Grundschulbereich, die Unw\u00e4gbarkei-\nten bei Migrantenkindern \u2013 sind uns nicht neu; \u2013 dem\nfr\u00fcheren Kultusminister wahrscheinlich schon, denn der\nsprach ja damals davon, dass die Zeit vor \u201ePisa\u201c die Zeit\nder bildungspolitischen Unschuld gewesen sei.\n\nHerr Minister R\u00f6\u00dfler lie\u00df gerne die Schulen Berichte\nschreiben, tarnte dies als Evaluation. Ich frage das Minis-\nterium, also Herrn Minister R\u00f6\u00dfler, ob er dies f\u00fcr sich\nselbst auch beherzigt und einmal eine Selbstevaluierung\ndes Ministeriums oder der s\u00e4chsischen Schulpolitik vor-\ngenommen hat. Man muss hinzuf\u00fcgen, dass auch \u201ePisa\u201c\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4465\n\nnur einen Ausschnitt aus m\u00f6glichen Qualit\u00e4tsindikatoren\nf\u00fcr ein Schulsystem liefert.\n\nEs gibt auch noch andere Qualit\u00e4tskriterien f\u00fcr die Ent-\nwicklung von Landesschulsystemen, also auch f\u00fcr ein\ns\u00e4chsisches Schulsystem. Hier interessiert mich, wie die\nErgebnisse evaluiert wurden, welche Ma\u00dfnahmen man\nergriffen hat, um bestimmte Ziele zu erreichen, und wie\nsich diese Ma\u00dfnahmen bew\u00e4hrt haben. Ich habe schon in\neiner fr\u00fcheren Debatte solche m\u00f6glichen Kriterien vorge-\nschlagen, zum Beispiel sich zum Ziel zu stellen, einen\ngeringen Anteil an Absolventen ohne oder mit niedrigen\nAbschl\u00fcssen zu haben, darauf zu achten, dass es eine\nNichtverst\u00e4rkung der Ungleichheit in Bezug auf kulturel-\nles Kapital gibt, dass der soziale Zusammenhalt gef\u00f6r-\ndert wird, dass es einen m\u00f6glichst hohen Anteil an Inte-\ngration in einem Schulsystem gibt, dass die Zufrieden-\nheit und das Wohlbefinden von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nlern, Erziehungsberechtigten und Lehrerinnen und\nLehrern im Mittelpunkt stehen, hohe Durchl\u00e4ssigkeit er-\nreicht wird usw. usw.\n\nIn Ihrem Bericht m\u00fcsste dann stehen, dass man zum Bei-\nspiel derzeit die Lehrerausbildung an der TU Dresden\nstreicht. Zumindest neun Stellen werden gestrichen und\nzun\u00e4chst nicht wieder besetzt. Es geht um die Absolven-\nten von Schulen \u2013 das wurde vorhin schon einmal ge-\nsagt. Es stieg zwar die Zahl der Schulentlassenen, aber\ndie Zahl der Schulabg\u00e4nger ohne Abschluss hat sich er-\nh\u00f6ht. Es waren im Jahr 2000 beispielsweise 7 329 junge\nMenschen. Das ist ein Skandal f\u00fcr ein Schulsystem. Wir\nhaben einen Anstieg der Zahl von Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fclern, die eine Klassenstufe wiederholen. Wir haben\neinen prozentualen Anstieg von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nlern an den F\u00f6rderschulen. Es wird aber niemand sagen,\ndass die Kinder heute d\u00fcmmer sind als beispielsweise\ndie in der DDR geborenen.\n\nWas war denn die Begr\u00fcndung f\u00fcr diese Fakten und wie\nwurde und wie wird darauf reagiert? Sollte es damals\ndie Doppelbewertung der Klassenarbeiten sein, die die-\nsen Trend aufhalten kann?\n\nSchlie\u00dflich war die Rede von der hohen Pflichtstunden-\nzahl f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer und den geringsten\nAusgaben f\u00fcr Bildung in Sachsen im bundesdeutschen\nVergleich. Aber eines ist mir besonders wichtig und ich\nerinnere an die Anh\u00f6rung zur Teilzeitregelung im\nGrundschulbereich: Es ist einfach unm\u00f6glich, dass es\nGrundschulklassen gibt, in denen in einer Woche neun\nverschiedene Lehrerinnen und Lehrer unterrichten, und\ndass Lehrerinnen und Lehrer aus dem Grundschul-\nbereich gezwungen sind, um ihre Familie zu ern\u00e4hren,\neinen Teilzeitjob anzunehmen. Ich glaube nicht, dass das\nzum Engagement beitr\u00e4gt. Das ist real gar nicht mehr\nm\u00f6glich.\n\nZur sozialen Chancengleichheit in der Bildungsbeteili-\ngung. Es wurde herausgestellt, dass das ein wesentliches\nErgebnis von \u201ePisa\u201c ist, aber es war vorher auch schon\nklar. Es gab zum Beispiel eine Studie Prof. Melzers von\nder TU Dresden, der nachgewiesen hat, dass das Bil-\ndungsniveau der Eltern zum Teil mit dem ihrer Kinder\ntats\u00e4chlich auch in Sachsen korreliert; das ist nichts\nNeues. Von Chancengleichheit kann keine Rede sein.\n\nMan m\u00fcsste das Thema auch noch weiter fassen: Was ist\nmit den 45 000 Kindern im Freistaat, die laut Angaben\n\ndes Kinderschutzbundes finanzielle Hilfe vom Staat be-\nziehen und als arm einzustufen sind? Wenn ich mir das\nansehe, dann ist mir egal, wo wir in einem nationalen\nRanking stehen. Egal ob gut-schlecht oder schlecht-\nschlecht \u2013 wir haben handfeste Probleme, die wir l\u00f6sen\nm\u00fcssen.\n\nDabei k\u00f6nnen Sie, Herr Minister Mannsfeld, auf landes-\neigene Kompetenzen zur\u00fcckgreifen. Beispielsweise das\nAktionsb\u00fcndnis \u201eQualit\u00e4tsentwicklung statt Stellenabbau\n\u2013 f\u00fcr eine bessere Schule in Sachsen\u201c bietet Ihnen die\nMitarbeit an. In diesem Aktionsb\u00fcndnis finden sich El-\ntern- und Sch\u00fclervertretungen, Lehrerverb\u00e4nde, Gewerk-\nschaften und Parteien. Diese haben Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine\nneue Bildungspolitik unterbreitet. Sie wollen in die Ver-\nantwortung genommen werden und mit Ihnen gemein-\nsam eine breite \u00f6ffentliche Debatte f\u00fchren. Egal wie\n\u201ePisa-E\u201c aussieht \u2013 Sachsen wird eigene Antworten fin-\nden m\u00fcssen. Trotz meiner eigenen Vorbehalte gegen\u00fcber\n\u201ePisa\u201c bin ich froh dar\u00fcber, dass sich zumindest Fenster\nge\u00f6ffnet haben, die zu Diskussionen in der Bildungspoli-\ntik gef\u00fchrt haben. Es geht um Vereinbarkeit, Integration,\nDemografie, Arbeitsmarkt usw.\n\nWas mir noch fehlt \u2013 das wurde vorhin schon deutlich\nangesprochen, sowohl von Herrn Colditz als auch von\nHerrn Hatzsch \u2013, ist eine kinderorientierte Bildungs- und\nBetreuungsdiskussion. Wer stellt denn die Fragen nach\ndem Kindeswohl? Kindeswohl bedeutet eben nicht nur\nFitmachen f\u00fcr den Arbeitsmarkt \u2013 und selbst da versagt\nunser Bildungssystem. Kindeswohl hie\u00dfe sich damit aus-\neinander zu setzen, dass sich die Lebensbedingungen\nder Kinder und Jugendlichen und auch die Anforderun-\ngen durch die Gesellschaft ge\u00e4ndert haben. Schule muss\nund kann darauf reagieren.\n\nIch glaube, die Beschl\u00fcsse der Kultusministerkonferenz\nbringen uns nicht so viel weiter. Sie lassen eher darauf\nschlie\u00dfen, dass sich die Fenster schon wieder schlie\u00dfen.\nIch muss aber sagen, dass mich die bisherige Diskussion\nam heutigen Tag und vor allem die Aussagen von Herrn\nColditz \u00fcberrascht haben und mir die Hoffnung geben,\ndass sich die Fenster zumindest in Sachsen nicht schlie-\n\u00dfen werden.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage die CDU-\nFraktion, ob sie noch einmal sprechen m\u00f6chte. \u2013 Gibt es\naus den Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Bei der Staats-\nregierung? \u2013 Herr Staatsminister Prof. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren!\nLassen Sie mich ganz am Anfang einmal feststellen, dass\nder zeitliche Rahmen, \u00fcber diese bildungspolitischen\nSchwerpunkte zu diskutieren \u2013 und das auch noch\n14 Tage, bevor wir eine belastbarere Ausgangsposition\nhaben \u2013, sicherlich nicht gerade eine sehr gl\u00fcckliche Ent-\nscheidung genannt werden kann, weil die entsprechende\nAufmerksamkeit, die dieses Thema verdient, nicht gege-\nben ist.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Das ist nicht das letzte Mal!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4466\n\n\u2013 Genauso ist das; das wird nachher auch mein letzter\nSatz sein, Frau Kollegin.\n\nIch w\u00fcrde, da vieles aus der Sicht der Fraktionen vorge-\ntragen worden ist, gern aus einem anderen Blickwinkel\nanf\u00fcgen und klarstellen, dass Sachsen von Anfang an\ndas Unternehmen \u201ePisa\u201c \u2013 auch gegen Widerst\u00e4nde, vor-\nnehmlich, ich komme nicht umhin das festzustellen,\nSPD-gef\u00fchrter Bundesl\u00e4nder \u2013 nachdr\u00fccklich gefordert\nund die Durchf\u00fchrung an den s\u00e4chsischen Schulen vor-\nbereitet und begleitet hat. Deshalb sind wir stolz darauf,\ndass bei uns fast alle Sch\u00fcler, die in der repr\u00e4sentativen\nStichprobe gezogen worden waren, am Test teilgenom-\nmen haben. Daher gilt mein Dank an dieser Stelle nicht\nnur den Sch\u00fclern, sondern auch den Schulleitern und\nLehrern, die dessen Durchf\u00fchrung unterst\u00fctzt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Akzeptanz des Leistungsvergleichs und die Bereit-\nschaft, sich dem Wettbewerb zu stellen, war so gro\u00df,\ndass es zu keinem Zeitpunkt Probleme mit der Erf\u00fcllung\nder Mindestteilnehmerquote gab. Heute wissen wir\ndurch Beispiele der Stadtstaaten Berlin und Hamburg,\ndass das gar nicht so selbstverst\u00e4ndlich gewesen ist.\n\nF\u00fcr uns ist \u201ePisa 2000\u201c mit seinen Folgeuntersuchungen\nin den Jahren 2003 und 2006 ebenso wie die Teilnahme\nan der internationalen Grundschul-Leseuntersuchung\nund am Deutsch-Englisch-Sch\u00fclerleistungsvergleich ein\nwichtiges Element im Rahmen der Qualit\u00e4tsentwicklung\nan unseren s\u00e4chsischen Schulen, denn es tr\u00e4gt zu einer\nStandortbestimmung bei. Wir m\u00fcssen wissen, wo wir so-\nwohl im internationalen als auch im nationalen Vergleich\nstehen. So sehen wir \u201ePisa\u201c als Herausforderung und die\nErgebnisse des internationalen Vergleichs, \u00fcber den wir\nim Moment sprechen und zu dem wir durchaus schon\neine ganze Reihe von konstruktiven Schlussfolgerungen\nf\u00fcr die nationale Ebene abgeleitet haben, werden im\ns\u00e4chsischen Kultusministerium entsprechend ernst ge-\nnommen. Ich denke, dass Sie das \u2013 bei aller Kritik, die\nangemahnt worden ist \u2013 den schriftlichen Stellungnah-\nmen entnehmen k\u00f6nnen, die Ihnen vorliegen.\n\nDie Aussagekraft der deutschen Ergebnisse im interna-\ntionalen Vergleich ist f\u00fcr konkretes schulpolitisches Han-\ndeln in Sachsen aber letztlich nur begrenzt. Die Ergeb-\nnisse der nationalen Erg\u00e4nzungsstudie, an der insgesamt\nca. 50 000 Sch\u00fcler teilgenommen haben, werden uns je-\ndoch erstmals in der deutschen Schulgeschichte einen\ndifferenzierten Vergleich der Bundesl\u00e4nder, auch bezo-\ngen auf die Schulform Gymnasium, erm\u00f6glichen. Nicht\ndas Ranking wird dabei das Entscheidende sein, sondern\ndie Analyse. Ich bitte bei allen unterschiedlichen politi-\nschen Positionen zu akzeptieren, dass auch wir die Mei-\nnung vertreten: Es kommt nicht so sehr auf das Ranking\nan \u2013 obwohl das f\u00fcr uns politisch durchaus wichtig ist \u2013,\nsondern auf die Analyse, unter welchen Bedingungen\nund mit welchen Instrumenten in den einzelnen L\u00e4ndern\ngute oder weniger gute Ergebnisse erzielt wurden.\n\nEines aber wei\u00df ich heute schon: Der von Ihnen, Kollege\nHatzsch, dargestellte Zusammenhang, ein m\u00f6glicher-\nweise etwas besseres Ergebnis Sachsens mit der Kinder-\nkrippen- und Kindergartenzeit im Alltag der DDR zu be-\n\ngr\u00fcnden, geht f\u00fcr mein Verst\u00e4ndnis tats\u00e4chlich an der\nSache vorbei.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Dr. Metz)\n\nDieser Versuch, heute noch gar nicht vorhandene Ergeb-\nnisse zu zerreden, ist der Dimension dieses Problems\nnicht angemessen. Wo Sachsen im nationalen Kontext\nsteht \u2013 es wurde schon angedeutet \u2013, werden wir in\nzwei Wochen genauer erfahren. Am 27. Juni werden an-\nl\u00e4sslich einer Sondersitzung der KMK der erste zusam-\nmenfassende L\u00e4nderbericht sowie der Gymnasialver-\ngleich vorgestellt; Ende November wird es einen vertie-\nfenden Bericht geben.\n\nMeine Damen und Herren, auch wenn wir alle gewiss\nnicht ungern die Meldung in einer der letzten Ausgaben\ndes \u201eFocus\u201c gelesen haben, in dem unter anderem be-\nreits \u00fcber das angeblich gute Abschneiden der s\u00e4ch-\nsischen Sch\u00fcler berichtet wurde, muss ich doch deutlich\ndarauf hinweisen, dass es sich hierbei um Ger\u00fcchte oder\nSpekulationen handelt, wir jedenfalls bis dato keine Vor-\nabinformation haben.\n\nAber um keine Ger\u00fcchte und Spekulationen handelte es\nsich bei dem Projektbericht \u201ePerspektive Deutschland\u201c,\nder mir dieser Tage auf den Tisch kam und den McKen-\nsey Company, Stern.de und T-Online in einer gro\u00dfen\nUmfrage-Aktion mit \u00fcber 170 000 Probanden f\u00fcr\nDeutschland ermittelt haben. Und siehe da: Bei der Frage\nnach der Zufriedenheit mit den Leistungen des Staates\nim Sektor Schulbildung \u2013 ich werde sehr an unsere Dis-\nkussion von heute Morgen erinnert \u2013 liegt Sachsen bun-\ndesweit auf Platz vier hinter Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg\nund Rheinland-Pfalz, vor Th\u00fcringen.\n\nWenn ich das auch nicht \u00fcberbewerten will \u2013 zumal die\nZustimmungsquote der s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger, die befragt worden sind, durchaus steigerungs-\nf\u00e4hig ist \u2013, so bleibt doch das Resultat sehr bemerkens-\nwert angesichts vieler Klischees und Halbwahrheiten, die\nwir heute Vormittag \u00fcber die Qualit\u00e4t und die Ziel-\ngenauigkeit des s\u00e4chsischen Bildungssystems geh\u00f6rt\nhaben.\n\nMeine Damen und Herren! Mein Vorg\u00e4nger hat im Ja-\nnuar in der Aktuellen Debatte zu \u201ePisa 2000 \u2013 Konse-\nquenzen f\u00fcr Sachsen\u201c auf die vielf\u00e4ltigen laufenden und\ngeplanten Ma\u00dfnahmen zur Qualit\u00e4tssicherung hingewie-\nsen. Ich will sie nicht wiederholen \u2013 sie sind ja zum Teil\nin den Redebeitr\u00e4gen kommentiert worden \u2013, sondern\nnur darauf verweisen, was in den letzten Wochen und\nMonaten zus\u00e4tzlich geschehen ist. Sachsen hat sich inten-\nsiv an der gemeinsamen Initiative der CDU/CSU-regier-\nten L\u00e4nder beteiligt, verbindliche Standards f\u00fcr die\nSchulbildung zu erarbeiten. Zun\u00e4chst wurden f\u00fcr die\nKernf\u00e4cher Deutsch, Mathematik, Englisch und Franz\u00f6-\nsisch sowie f\u00fcr die Naturwissenschaften Kerninhalte als\nZielvorgaben f\u00fcr bestimmte Abschnitte in schulischen\nBildungslaufbahnen, in der Grundschule beginnend, de-\nfiniert.\n\nIn der letzten Kultusministerkonferenz haben \u2013 ausgel\u00f6st\ndurch diese Initiative \u2013 letztlich auch die SPD-regierten\nL\u00e4nder diesem Anliegen zugestimmt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4467\n\nDie Einhaltung der Bildungsstandards soll k\u00fcnftig so-\nwohl durch landesinterne Orientierungs- und Vergleichs-\narbeiten als auch durch l\u00e4nder\u00fcbergreifende Vergleichs-\nuntersuchungen \u00fcberpr\u00fcft werden. Diese Verst\u00e4ndigung\nauf gemeinsame Standards ist ein Novum in der Ge-\nschichte des f\u00f6deralen Bildungswesens. Diese Verst\u00e4ndi-\ngung erm\u00f6glicht jedem Land, den eigenen Weg einzu-\nschlagen, um die gemeinsamen Ziele zu erreichen und\nzugleich auch in den Wettbewerb um die beste L\u00f6sung\nzu treten.\n\nUm keine Missverst\u00e4ndnisse aufkommen zu lassen: Das\nkann nicht das alleinige Ergebnis aus den Schlussfolge-\nrungen sein, die wir aus \u201ePisa\u201c ziehen, aber es ist eine\nwichtige, weil tragf\u00e4hige Basis, aus der wir unsere Posi-\ntion bestimmen k\u00f6nnen, um auch die Defizite besser zu\nerkennen, die wir zu \u00fcberwinden haben.\n\nIch denke, dass auf der Basis des hier vorgelegten \u00c4nde-\nrungsantrages der CDU in B\u00e4lde eine weitere, dann aber\nvielleicht sachlich vertiefte Debatte zu diesem Thema\nstattfinden kann.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich bitte jetzt die Fraktionen der SPD und CDU\num das Schlusswort. Sie beginnen, Herr Abg. Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich zitiere noch einmal Frank R\u00fcdiger Jach: \u201eSchul-\nreform in Deutschland steht immer in der Gefahr, tech-\nnokratisch und b\u00fcrokratisch \u00fcberfrachtet zu werden. Es\nbleibt nur zu hoffen, dass alle Beteiligten, Bildungspoliti-\nker ebenso wie Lehrer, Eltern und auch Sch\u00fcler, endlich\nbegreifen, dass die Schulen in die Freiheit entlassen wer-\nden m\u00fcssen, aber Freiheit und Verantwortung untrenn-\nbar miteinander verbunden sind. Dies hei\u00dft auch, sich\nzu einer Kultur der Anstrengung zu bekennen, die von\neinem umfassenden Bildungsbegriff gepr\u00e4gt wird und\nunter Leistung nicht nur abfragbares Wissen versteht.\nDeshalb darf man trotz der Bedeutung von Untersuchun-\ngen wie TIMSS und \u201aPisa\u2018 nicht vergessen, dass diese\nnur einen begrenzten Ausschnitt der Leistungsf\u00e4higkeit\nvon Schulen wiedergeben und vor allem keine Antwor-\nten auf die umfassende Frage, welche Aufgabe der Schu-\nle im 21. Jahrhundert zukommt, geben. So gilt es, das\nBildungssystem in seiner Gesamtheit zu betrachten und\nzu begreifen, dass die vor uns liegende Herausforderung\nder Gestaltung einer Wissensgesellschaft mit einer Erzie-\nhung zur Verantwortung verbunden werden muss, um\n\u00fcber eine funktionalistische Zweckrationalit\u00e4t hinaus zu\neiner fundierten Werterationalit\u00e4t als Grundlage schuli-\nscher Bildung zu gelangen, ohne die Sch\u00fcler nicht bef\u00e4-\nhigt werden, die Zukunft human zu gestalten.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! Herr Mannsfeld hat heute\nMorgen ein Angebot zur Zusammenarbeit in diesem\nSinne unterbreitet. Wir nehmen dies gern an und bitten\nSie, meine Damen und Herren von der CDU-Fraktion,\nIhren Kultusminister dahin gehend zu unterst\u00fctzen, dass\nSie mit der Zustimmung zu unserem Antrag ein entspre-\nchendes Signal setzen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir werden Ihrem Antrag, Herr Kollege Colditz, weil\nSie ihn zur Abstimmung stellen, zustimmen. Ich bitte Sie\nganz herzlich und wiederhole mich hier: Lassen Sie die\nPisa-E-Ergebnisse f\u00fcr die Verbesserung unserer Schulen\nnicht in einen A- und B-L\u00e4nderstreit verkommen. Wenn\nSachsen, Herr Mannsfeld, besser oder gut dasteht, dann\nfreuen wir uns. Das ist umso besser, dann haben wir\nnicht so viel aufzuholen.\nUnstrittig ist aber, wir haben viel zu tun.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nh\u00e4lt der Abg. Colditz das Schlusswort.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! \u201ePisa\u201c ist eine Chance, die aktuell auf der Tagesord-\nnung stehenden Fragen der Schulentwicklung zielf\u00fch-\nrend zu beantworten, auch bei uns hier in Sachsen. Da-\nran wird \u201ePisa-E\u201c nichts \u00e4ndern.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nDas gelingt aber nur, wenn das Grundverst\u00e4ndnis von\n\u201ePisa\u201c nicht infrage gestellt wird. \u201ePisa\u201c beschreibt einen\nZustand, nicht automatisch den Weg zur L\u00f6sung anste-\nhender Probleme. \u201ePisa\u201c l\u00e4dt nicht ein zu einer neuen,\nideologiebehafteten Bildungspolitikdebatte, sondern zu\neiner Formulierung des Bildungsbegriffes in seiner gan-\nzen Komplexit\u00e4t und der dazu notwendigen p\u00e4dagogi-\nschen Rahmenbedingungen.\nSchlie\u00dflich nimmt \u201ePisa\u201c nicht allein die Schulen in die\nPflicht, sondern alle, die unmittelbar oder mittelbar an\nBildung und Erziehung von Kindern und Jugendlichen\nbeteiligt sind. Das schlie\u00dft die Gesamtverantwortung von\nEltern, Lehrern, au\u00dferschulischen Institutionen und die\nBildungspolitik gleicherma\u00dfen ein. Insofern kann es bei\nder weiteren Diskussion um die Ausgestaltung der von\n\u201ePisa\u201c vorgegebenen Aufgabenbereiche auch nicht um\ndie Vorstellung von speziellen Interessenlagen einzelner\nBeteiligter gehen. Vielmehr haben sich alle Vorstellungen\nund Konzepte an der objektiven Fragestellung messen zu\nlassen, wie sie zur Schulentwicklung tats\u00e4chlich wirksam\nbeitragen.\nSo wichtig es ist, diese Debatte breit und umfassend zu\nf\u00fchren, so wichtig ist es auch, sie wahrhaftig zu f\u00fchren\nund dabei eben nicht einseitigen Interessenlagen, seien\nes politisch-ideologische oder verbandlich organisierte,\nzu unterliegen.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nDas schlie\u00dft aber auch ein die Kraft zu haben, Rahmen-\nbedingungen zu ver\u00e4ndern und Priorit\u00e4ten notfalls neu\nzu ordnen. Dar\u00fcber wird parlamentarisch weiter zu dis-\nkutieren sein.\nUm dem Anliegen eines m\u00f6glichst breiten Engagements\nzur Schulentwicklung gerecht zu werden, muss zweifel-\nlos Kreativit\u00e4t und Leistungsbereitschaft vor Ort bef\u00f6r-\ndert werden. So wie sich die Befunde von \u201ePisa\u201c auf den\nKernbereich von Schule, also auf mittelbar oder unmittel-\nbar wirksame Faktoren des Unterrichts, beziehen, muss\nauch in der Reaktion darauf die konkrete Gestaltungs-\nm\u00f6glichkeit schulischer und au\u00dferschulischer Angebote\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4468\n\nst\u00e4rker ins Blickfeld ger\u00fcckt werden. Das setzt Freir\u00e4ume\nf\u00fcr Schulen vor Ort ebenso voraus wie das Setzen von\nverbindlichen Standards und zu erlangenden Vorgaben.\n\nHerr Kollege Hatzsch, an dieser Stelle muss ich Ihnen\nIhre Hoffnung nehmen. Hier k\u00f6nnen wir Ihrem Antrag\nin der Tat nicht zustimmen. Es geht nicht einfach nur\ndarum, den Schulen Freir\u00e4ume zu schaffen, wenn nicht \u2013\nund da beziehe ich mich original auf das Zitat aus dem\nPisa-Bericht \u2013 dazu auch verbindliche Standards gesetzt\nwerden, die im Rahmen dieser Freir\u00e4ume zu erlangen\nsind. Diese \u00c4nderung werden Sie in dem \u00c4nderungs-\nantrag, den wir zu unserem Antrag vorgelegt haben, fin-\nden. Wir gehen davon aus, dass die Gestaltungsfrei-\nr\u00e4ume einzelner Schulen zu erm\u00f6glichen sind, aber dass\nes auch wichtig ist, dass innerhalb dieser Gestaltungsfrei-\nr\u00e4ume die zu erlangenden Qualit\u00e4ts- und Leistungsstan-\ndards zu setzen sind, um letztlich darauf aufbauend ziel-\nf\u00fchrend die Gestaltungsfreiheit in die Vergleichbarkeit\neinm\u00fcnden zu lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Bevor wir \u00fcber den Antrag der SPD-Frak-\ntion, Drucksache 3/5544, abstimmen, m\u00f6chte ich die\nPDS-Fraktion um Einbringung ihres \u00c4nderungsantrages\nbitten. Das Wort nimmt Herr Abg. Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Lassen Sie mich zur Begr\u00fcndung\nunseres \u00c4nderungsantrages ein konkretes Beispiel brin-\ngen, das deutlich macht, wie notwendig eine solche \u00c4n-\nderung w\u00e4re. Ich will dies am Fall der Grundschule in\nGlaubitz im Landkreis Riesa/Gro\u00dfenhain zeigen.\n\nDass es dort Probleme bei der Klassenbildung gibt, ist\ndem Kultusministerium genauso wie dem Schultr\u00e4ger\nseit langem bekannt. So konnte bereits im Schuljahr\n2000/2001 keine 1. Klasse gebildet werden und wurde\n2001/2002 eine 1. Klasse mit 14 Sch\u00fclern per Ausnahme-\nregelung best\u00e4tigt.\n\nIn einem Schreiben vom 26.6.2001 informierte das SMK\nden Schultr\u00e4ger vor Jahresfrist wie folgt: \u201eWir weisen Sie\njedoch ausdr\u00fccklich darauf hin, dass diese Klassenstufe\nvoraussichtlich keinen dauerhaften Bestand haben und\ndas Verfahren zum Mitwirkungsrecht im oben genannten\nUmfang weitergef\u00fchrt wird. Mit Abschluss des Verwal-\ntungsverfahrens wird \u00fcber die Einrichtung der Klassen-\nstufe 1 an der Grundschule Glaubitz entschieden. Die ge-\ntroffene Entscheidung wird allen Beteiligten rechtzeitig\nmitgeteilt und die dann gegebenenfalls umzusetzende\nMa\u00dfnahme mit Beginn des Schuljahres 2002/2003 durch-\ngef\u00fchrt.\u201c\n\nDas Verwaltungsverfahren sah dann wie folgt aus: Am\n17. Mai 2002, Freitagnachmittag vor Pfingsten, ging nach\nDienstschluss ein Fax beim Schultr\u00e4ger, also der Ge-\nmeinde, ein, mit dem die Bildung der 1. Klasse, f\u00fcr die\nsich 15 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler angemeldet hatten, so-\nwie der gesamte Schulstandort in Glaubitz infrage ge-\nstellt wurde. Der Tr\u00e4ger der Schulnetzplanung, der\nLandkreis Riesa/Gro\u00dfenhain, wurde gleich gar nicht in\nKenntnis gesetzt.\n\nDas ist vor allem deshalb ein ungeheuerlicher Vorgang,\nHerr Minister, weil der Entwurf der Schulnetzplanung\ndort nach intensiven und konfliktreichen Diskussionen\nbeschlossen wurde. Dieser Entwurf beinhaltet, dass der\nGrundschulstandort Glaubitz erhalten bleibt.\n\nDie Spitze des Verwaltungsvorgangs ist jedoch der fol-\ngende Satz in dem Schreiben vom 17. Mai: \u201eUm der Pla-\nnung der Landkreise nicht vorzugreifen, wird ein gege-\nbenenfalls notwendiger Entzug der Mitwirkung des Frei-\nstaates nur vorl\u00e4ufigen Charakter haben. Das hei\u00dft, soll-\nten die vom SMK getroffenen Anordnungen nicht dem\nsp\u00e4ter genehmigten Schulnetzplan entsprechen, kann die\nMa\u00dfnahme in geeigneter Weise dem genehmigten Schul-\nnetzplan angepasst und unter Umst\u00e4nden auch r\u00fcckg\u00e4n-\ngig gemacht werden, wenn dies dem \u00f6ffentlichen Inte-\nresse entspricht.\u201c\n\n(Leroff, CDU: Das ist nicht zum \u00c4nderungsantrag!)\n\n\u2013 Herr Kollege Leroff, der \u00c4nderungsantrag zielt darauf,\neine Verl\u00e4ngerung um ein Jahr zu erreichen, damit in\ndiesem Jahr kein Mitwirkungsentzug an den Schulen er-\nfolgt.\n\n(Fortgesetzte Zurufe des Abg. Leroff, CDU)\n\n\u2013 Herr Kollege, stellen Sie eine Zwischenfrage!\n\nDieser Vorgang zeigt, dass das Kultusministerium alle\nBetroffenen \u2013 Sch\u00fcler, Eltern, Lehrer und kommunale\nVerantwortungstr\u00e4ger \u2013 als Marionetten benutzt. Sie wer-\nden veralbert. Sie arbeiten \u00fcber Monate an einem Schul-\nnetzplan, haben ihn fertig gestellt, sprechen sich f\u00fcr den\nErhalt der Schule aus, und dann kommt der Minister\nund sagt: April, April! Die Schule wird dichtgemacht!\n\nDas ist nicht unser Verst\u00e4ndnis von Demokratie.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die Redezeit ist abge-\nlaufen.\n\nDr. Hahn, PDS: Aus diesem Grunde bringen wir den\nIhnen in der Drucksache 3/6666 vorliegenden \u00c4nde-\nrungsantrag ein, mit dem das Ziel verfolgt wird, als\nKonsequenz aus \u201ePisa\u201c f\u00fcr ein Jahr diesen Mitwirkungs-\nentzug auszusetzen, damit wir in diesem einen Jahr Zeit\nf\u00fcr die Pr\u00fcfung der Frage haben, welche Schulen erhal-\nten bleiben sollen. Fr\u00fcher soll kein Mitwirkungsentzug\nerfolgen. Das ist der Inhalt unseres \u00c4nderungsantrages.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Leroff m\u00f6chte\nsich zu dem \u00c4nderungsantrag \u00e4u\u00dfern. Bitte.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte die Frage stel-\nlen, ob der \u00c4nderungsantrag zul\u00e4ssig ist, denn inhaltlich\ngeht es in dem Antrag der SPD-Fraktion in der Druck-\nsache 3/5544 um Schulschlie\u00dfungen und nicht um die\nPisa-Studie. Zudem stellt sich f\u00fcr mich die Frage, ob die\nAusf\u00fchrungen, die der Kollege Hahn gerade get\u00e4tigt hat,\nnicht nur am Thema vorbeigehen, sondern \u00fcberhaupt\nzul\u00e4ssig sind. Ich bitte das zu pr\u00fcfen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4469\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Leroff, um\nIhnen zu antworten: Wir hatten vorhin schon einmal\nkurz Kontakt. Ich wurde darauf hingewiesen, dass es\nsich hier um einen Grenzfall handelt. Ich wurde nicht\ndahin gehend informiert, dass der \u00c4nderungsantrag\nrechtlich nicht zul\u00e4ssig ist.\nSie m\u00f6chten noch einmal das Wort nehmen, Herr Abg.\nDr. Hahn?\n\nDr. Hahn, PDS: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich habe den An-\ntrag soeben eingebracht. Jetzt m\u00f6chte ich noch einmal\ndaf\u00fcr sprechen, nicht nur f\u00fcr die Zul\u00e4ssigkeit, sondern\nf\u00fcr den Inhalt des Antrages.\nHerr Kollege Leroff, bei genauer Betrachtung werden Sie\nfeststellen, dass in dem Antrag steht, dass wir die Ergeb-\nnisse der Pisa-Studie \u2013 die Ergebnisse der B-Studie liegen\nuns noch gar nicht vor \u2013 abwarten sollten, bevor wir in\nSachsen weitere Schulen schlie\u00dfen. Genau dieser Punkt\nist Gegenstand des Antrags. Deshalb ist er aus unserer\nSicht auch zul\u00e4ssig. Er nimmt Bezug auf den urspr\u00fcng-\nlichen Antrag der SPD-Fraktion. Ich bitte Sie herzlich,\ndaf\u00fcr zu sorgen, dass sich solche Beispiele, wie ich sie\nIhnen eben dargestellt habe, nicht wiederholen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Dr. Hahn, ich\nmuss jetzt unterbrechen. Ich habe die Entscheidung ge-\ntroffen. Sie hatten schon einmal die M\u00f6glichkeit, den \u00c4n-\nderungsantrag zu begr\u00fcnden und auch Ihre Meinung\ndarzulegen, weshalb Sie meinen, dass er als \u00c4nderungs-\nantrag zu dem urspr\u00fcnglichen Antrag der SPD-Fraktion\npasse. Jetzt verlangen Sie eine zus\u00e4tzliche Redezeit. Diese\nkann ich Ihnen nicht einr\u00e4umen.\n\nDr. Hahn, PDS: Das ist schade.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die Einbringung des\nAntrags ist bereits erfolgt.\n\nHerr Hatzsch, Sie haben das Wort.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Die Fraktionen von SPD und CDU haben Antr\u00e4ge\nzur Auswertung der Pisa-Studie im Gesch\u00e4ftsgang.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wir auch!)\n\nWir behandeln sie gerade. Die PDS-Fraktion hat dies of-\nfensichtlich verpasst\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nund stellt nunmehr einen \u00c4nderungsantrag, dem wir\nvom Grunde her nat\u00fcrlich folgen k\u00f6nnen. Allerdings in-\nstrumentalisiert dieser Antrag die Pisa-Studie f\u00fcr sein\nAnliegen, was schon mehrfach in diesem Haus von der\nCDU-Fraktion abgelehnt wurde. Die Begr\u00fcndung ist\nschon etwas gewaltsam. Ich bitte Sie herzlich die Diskus-\nsion zur Pisa-Studie nicht zu instrumentalisieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nHerr Kollege Hahn, Ihr Antrag ist von einer solchen Ab-\nsolutheit, dass er sich vor aufgebrachten Eltern sicherlich\ngut verkaufen l\u00e4sst. Das macht es uns schwer ihm zuzu-\n\nstimmen, obwohl wir das Anliegen verstehen, mittragen\nund auch selbst verfolgen.\nWir werden also dem Antrag selbst zustimmen,\n\n(Beifall der Abg. Lattmann-Kretschmer, PDS)\n\num unsere grunds\u00e4tzliche Haltung zu diesem Anliegen\nzu dokumentieren.\nIch komme zu dem \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Einen kleinen Mo-\nment! Dieser \u00c4nderungsantrag wird noch eingebracht.\nDann k\u00f6nnen Sie noch einmal dazu sprechen.\n\nHatzsch, SPD: Umso besser! Dann sehen wir uns wie-\nder.\n\n(Heiterkeit)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chte sich noch je-\nmand zu dem \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion \u00e4u-\n\u00dfern? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann stelle ich ihn zur Ab-\nstimmung. Wer stimmt dem \u00c4nderungsantrag der PDS-\nFraktion in der Drucksache 3/6666 zu? \u2013 Wer stimmt da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimm-\nenthaltung. Bei einer gr\u00f6\u00dferen Zahl von Stimmen daf\u00fcr\nist diesem \u00c4nderungsantrag dennoch mehrheitlich nicht\nzugestimmt worden.\nIch rufe jetzt den Antrag der SPD-Fraktion, der Ihnen in\nder Drucksache 3/5544 vorliegt, zur Abstimmung auf.\nWer stimmt diesem Antrag zu? \u2013 Wer stimmt dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstim-\nmungsverhalten; trotz Stimmen daf\u00fcr ist dem Antrag\nder SPD-Fraktion mehrheitlich nicht zugestimmt worden.\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion auf. Er\nliegt Ihnen in der Drucksache 3/6655 vor und bezieht\nsich auf den gleichen Antrag der CDU-Fraktion.\nBitte, Herr Colditz, Sie bringen ihn ein.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich habe bereits vorhin gesagt, dass wir mit diesem\n\u00c4nderungsantrag unseren urspr\u00fcnglichen Antrag gewis-\nserma\u00dfen ersetzen. Damit greifen wir zum einen Inten-\ntionen, die mit dem Antrag der SPD-Fraktion verfolgt\nwurden, auf, besonders was die \u00f6ffentliche Diskussion\n\u00fcber die Ergebnisse der Pisa-Studie und die Ableitung\nvon Konsequenzen anbelangt.\nWas die Gestaltungsfreir\u00e4ume f\u00fcr die Schulen betrifft,\nhaben wir jedoch eine andere Position. Wir stehen dazu\n\u2013 ich habe das in meinem Redebeitrag bereits deutlich\ngemacht \u2013, dass die Schulen Gestaltungsfreir\u00e4ume erhal-\nten sollen, dass aber auch das Setzen entsprechender\nQualit\u00e4ts- und Leistungsstandards im Sinne der Pisa-Stu-\ndie Sinn macht. Deshalb bitten wir um Zustimmung zu\ndiesem \u00c4nderungsantrag.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wer m\u00f6chte sich\ndazu \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr Abg. Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die richtig guten Antr\u00e4ge kommen dann noch,\nn\u00e4mlich die von der PDS-Fraktion; sie befinden sich be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4470\n\nreits im Gesch\u00e4ftsgang, Herr Kollege Hatzsch. \u00dcber sie\nwerden wir zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt sprechen.\nDer jetzt zur Diskussion stehende \u00c4nderungsantrag der\nCDU-Fraktion ist insofern unproblematisch, als er keinen\nSchaden anrichtet. Selbst das ist ja bei der CDU nicht\nselbstverst\u00e4ndlich.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nDer Antrag enth\u00e4lt im Wesentlichen vier Punkte.\nErstens wird eine Auswertung von \u201ePisa\u201c verlangt. Das\nhalten wir f\u00fcr eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit.\nZweitens soll eine \u00f6ffentliche Debatte stattfinden. Das\nfinden wir gut. Sie sollte dann aber auch nicht folgenlos\nbleiben \u2013 siehe den Volksantrag heute Vormittag.\nZum Dritten sollen die Schulen gr\u00f6\u00dfere Gestaltungsspiel-\nr\u00e4ume erhalten. Auch das ist f\u00fcr die Schulen positiv zu\nbewerten.\nViertens meinen wir allerdings schon, dass wir hier im\nLandtag \u00fcber die Bildungsstandards entscheiden und\ndies nicht der Staatsregierung \u00fcberlassen sollten, wie das\nmit Ihrem Antrag offenbar beabsichtigt ist.\nWas die Begr\u00fcndung angeht, hat die Fraktion der PDS\ndurchaus einige Bedenken hinsichtlich der wieder einsei-\ntigen Leistungsorientierung. Die Sch\u00fcler sollen leistungs-\nf\u00e4higer gemacht werden, hei\u00dft es im Antrag. Herr Kol-\nlege Colditz, ich ging davon aus, dass wir uns einig\nseien, dass die Sch\u00fcler lebensf\u00e4higer gemacht werden\nsollen und der Leistungsbegriff nicht in diesem Sinne in\nden Vordergrund gestellt werden sollte.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nAber insgesamt ist der Antrag relativ unproblematisch.\nDeshalb werden wir ihn auch nicht ablehnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nspricht Herr Abg. Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Herr Kollege Colditz, ich kann Sie nicht\nv\u00f6llig aus der Verantwortung entlassen, denn nat\u00fcrlich\nwenden auch Sie den uralten Trick Ihrer Fraktion an, auf\neinen Antrag von uns aufzusatteln, um ihn dann an ir-\ngendeiner Stelle geringf\u00fcgig zu ver\u00e4ndern und das Urhe-\nberrecht f\u00fcr sich in Anspruch nehmen zu k\u00f6nnen. Das\nist bedauerlich, denn die B\u00fcrger erwarten von uns Politi-\nkern, insbesondere in der Schulpolitik, dass wir endlich\ndie mit der Schule zusammenh\u00e4ngenden Probleme an-\npacken und nicht nur dar\u00fcber reden.\nDa ich Sie aber nicht ganz so entlassen will und m\u00f6chte,\nlese ich Ihnen beide Antr\u00e4ge vor und sage nicht, von\nwem sie sind. Dann gehe ich und wir werden \u00fcber beide\nAntr\u00e4ge abstimmen.\n\nEs gibt einen Antrag, der lautet: \u201eDer Landtag m\u00f6ge be-\nschlie\u00dfen: Die Staatsregierung wird aufgefordert, Konse-\nquenzen aus den Ergebnissen und Erkenntnissen der\ninternationalen Vergleichsstudie \u201aPisa 2000\u2018 f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsischen Schulen zu ziehen, diese \u00f6ffentlich und offen zu\ndiskutieren und parallel den Schulen zu erm\u00f6glichen,\neigene Konsequenzen zu ziehen und neue Wege zu be-\nschreiten.\u201c\n\nDas ist der eine Antrag.\n\nDer andere Antrag lautet: \u201eDer Landtag m\u00f6ge beschlie-\n\u00dfen, die Staatsregierung zu ersuchen, die internationale\nVergleichsstudie \u201aPisa 2000\u2018 sowie die nationale Erg\u00e4n-\nzungsstudie \u201aPisa-E\u2018 mit Blick auf die Weiterentwicklung\nder Qualit\u00e4t von Unterricht und Schule in Sachsen aus-\nzuwerten, Ma\u00dfnahmen zur Qualit\u00e4tsverbesserung in\neiner breiten \u00d6ffentlichkeit zu diskutieren und entspre-\nchende Konsequenzen f\u00fcr die s\u00e4chsischen Schulen zu\nziehen und dabei im Rahmen klar umrissener Bildungs-\nstandards mehr Gestaltungsfreir\u00e4ume zu gew\u00e4hren.\u201c\n\nSie d\u00fcrfen abstimmen, welchen Antrag Sie gern h\u00e4tten.\n\n(Leroff, CDU: Das ist unserer, der ist besser! \u2013\nNolle, SPD: Das ist ja das Gleiche!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Ich lasse jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag\nder CDU, Drucksache 3/6655, abstimmen und bitte Sie\nbei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\n\n(Nolle, SPD: Endlich werden wir einen\nCDU-Antrag beschlie\u00dfen!)\n\nDie Gegenstimmen? \u2013 Ich sehe keine Gegenstimme.\nStimmenthaltungen? \u2013 2 Stimmenthaltungen. Damit ist\ndem \u00c4nderungsantrag der CDU zugestimmt.\n\nDieser \u00c4nderungsantrag ersetzt die Drucksache 3/5606.\nDeshalb findet dar\u00fcber keine Abstimmung statt. \u2013 Bitte\nsch\u00f6n, Herr Colditz.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich will Ihre Zeit nicht unn\u00f6tig strapazieren. Herr\nKollege Hatzsch hat nat\u00fcrlich den Eindruck erwecken\nwollen, als wenn das zwei deckungsgleiche Antr\u00e4ge w\u00e4-\nren. Das k\u00f6nnen wir so nicht stehen lassen. K\u00f6nnen wir\ndas noch gerade r\u00fccken?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die Abstimmung ist\nabgeschlossen und damit der Tagesordnungspunkt been-\ndet. Sie wollen mich heute wohl insgesamt \u00fcberrollen?\n\nIch m\u00f6chte Ihnen vor Aufruf des Tagesordnungspunktes\n14 die Redezeiten bekannt geben, die noch \u00fcbrig geblie-\nben sind: SPD 1:30 Minuten, PDS 3:30 Minuten, CDU\n78 Minuten.\n\nWir kommen zum\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4471\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nNachtragshaushalt f\u00fcr das Haushaltsjahr 2002\n\nDrucksache 3/6606, Dringlicher Antrag der Fraktion der SPD\n\nDie Dringlichkeit wurde durch das Pr\u00e4sidium am\n6. Juni 2002 festgestellt. Wir treten in die Aussprache\nein. Es beginnt die SPD-Fraktion. Es schlie\u00dfen sich an\nCDU, PDS, CDU und die Staatsregierung. Bitte sch\u00f6n,\nHerr Lochbaum.\n\nLochbaum, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen,\nliebe Kollegen! Die parlamentarische Demokratie ist eng\nmit dem Budgetrecht verkn\u00fcpft, denn wer die Einnah-\nmen und Ausgaben des Staates kontrolliert, bestimmt in\nhohem Ma\u00dfe die Richtlinien der Politik. Es ist daher\nnicht zu weit gegriffen, wenn man das Budgetrecht als\ndas vornehmste Recht der Parlamente bezeichnet.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs ist wichtig, dass wir uns trotz aller tagesaktuellen\nZw\u00e4nge die Grundlagen unserer Arbeit hier in diesem\nHause klarmachen. Deshalb fordert die SPD-Landtags-\nfraktion angesichts der dramatischen Einnahmenausf\u00e4lle\nvon 900 Millionen Euro einen Nachtragshaushalt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPrognostizierte Einnahmenausf\u00e4lle mit einem Volumen\nvon knapp 5,5 % des Haushaltes machen die Planung,\ndie der Landtag im Dezember 2000 beraten hat, zur Ma-\nkulatur.\n\nBei einer freien Spitze von maximal 11 % ist die H\u00e4lfte\nder frei verf\u00fcgbaren Mittel betroffen, 50 % der frei ver-\nf\u00fcgbaren Mittel, meine Damen und Herren. Ich glaube,\ndas allein verdeutlicht, dass in dieser Situation ein Nach-\ntragshaushalt die sauberste L\u00f6sung ist.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion;\nbitte, Herr Abg. Albrecht.\n\nAlbrecht, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wenn der Kollege Jurk jetzt hier w\u00e4re, w\u00fcrde\nich sagen: Im Leben, im Leben geht mancher Schuss da-\nneben. Vielleicht auch in Richtung Fu\u00dfball: Mancher\nFehlschuss f\u00fchrt zur nationalen Katastrophe, wie uns die\nDiskussionen in Russland bzw. Argentinien nach den\nverlorenen Spielen gezeigt haben.\n\nDie SPD hat, glaube ich, hier einen Schuss abgeschossen,\nder voll daneben geht. Eines kann ich Ihnen allerdings\nzubilligen: Eine rasche politische Willenserkl\u00e4rung zum\nNachtragshaushalt ist legitim. Dazu haben wir uns schon\nge\u00e4u\u00dfert und werden es auch heute tun, aber auch mor-\ngen, so oft Sie das wollen.\n\nAllerdings sage ich Ihnen auch gleich, wir werden uns\nals Fraktion f\u00fcr die Ziele einsetzen, die wir als zukunfts-\nweisende Projekte f\u00fcr unser Land als au\u00dferordentlich\nwichtig ansehen. Das ist zuallererst der Doppelhaushalt\n2003/2004. Aber da sind nat\u00fcrlich auch solche Themen\n\nwie die Neuordnung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Bank-\nwesens, dem wir unsere volle Aufmerksamkeit widmen.\n\nBesch\u00e4ftigungstherapeutische Planspiele wie die Aufstel-\nlung eines Nachtragshaushaltes aufgrund der Einnah-\nmenausf\u00e4lle sind nicht in unserem Sinne.\n\nDie in der Begr\u00fcndung Ihres Antrages suggerierten\nhaushaltsrechtlichen Notwendigkeiten sind schlicht und\neinfach falsch. Wir haben in der S\u00e4chsischen Verfassung\nund unserer Haushaltsordnung Spielregeln definiert,\nwann ein Nachtragshaushalt erforderlich ist und wann\nnicht. Meine Fraktion wird sich an diese Spielregeln hal-\nten. Wir halten sie f\u00fcr gut. Eine der Spielregeln lautet:\n\u201eEin Nachtrag ist erforderlich, wenn der Finanzminister\nsich zu Ausgaben gezwungen sieht, f\u00fcr die er weder im\nRahmen des geltenden Haushaltsplanes noch \u00fcber seine\nNotbewilligungsrechte eine Erm\u00e4chtigung besitzt.\u201c Der\nrechtliche Ansatzpunkt eines Nachtragshaushaltes und\ndamit auch des parlamentarischen Budgetrechts sind da-\nher Abweichungen nach oben. Abweichungen nach oben\nhat es nicht gegeben.\n\nWorum geht es bei uns? Die Steuersch\u00e4tzung und der\nL\u00e4nderfinanzausgleich offenbaren ein Einnahmenloch in\nH\u00f6he von fast 900 Millionen Euro. Wir sind also mit die-\nser Feststellung auf der ganz anderen Seite. Wir wollen\nnicht mehr ausgeben, sondern es kommt einfach weniger\nin die Kasse. Darum geht es hier. Wenn wir dies weiter\nbeschreiben, k\u00f6nnen wir auch sagen, warum wir weniger\nauf der Einnahmenseite registrieren, warum das Loch in\nder Kasse entstand, n\u00e4mlich weil sich einige Damen und\nHerren Steuerexperten von Rot-Gr\u00fcn erheblich versch\u00e4tzt\nhaben. In dieser Folge haben wir L\u00f6cher bei den L\u00e4ndern\nund bei den Gemeinden zu verzeichnen. Diese L\u00f6cher\nsind nicht Milli\u00f6nchen, sondern Milliarden.\n\nWie Sie wissen, ist die K\u00f6rperschaftsteuer unter Null ge-\nsunken. Das hei\u00dft, die R\u00fcckzahlungen sind h\u00f6her als\ndas, was an K\u00f6rperschaftsteuer \u00fcberhaupt in die Kasse\nhereingekommen ist. Hinzu kommen noch arbeitsmarkt-\npolitische und finanzpolitische Fehlsch\u00fcsse in Berlin, die\nuns die rote Laterne in der EU beim Wirtschaftswachs-\ntum eingebracht haben.\n\nF\u00fcr einen Nachtragshaushalt gibt es da keinen rechtlichen\nAnkn\u00fcpfungspunkt. Das sehen im \u00dcbrigen nicht nur wir\nso, sondern, egal in welche L\u00e4nder Sie schauen, ob\nschwarz oder rot, es wird \u00fcberall so gesehen, wir m\u00fcssen\nausbaden \u2013 das ist auch aus einer gemeinsamen Presse-\nkonferenz der L\u00e4nderfinanzminister zu entnehmen \u2013, was\nin Berlin daneben gelaufen ist. Die L\u00e4nder reagieren \u00e4hn-\nlich mit Bewirtschaftungssperren, Einstellungsstopp und\nanderen Ma\u00dfnahmen im Haushaltsvollzug.\n\nIn der Pressemitteilung zur SPD von Sachsen-Anhalt war\nviel zu lesen \u2013 ich halte diesen Vergleich f\u00fcr v\u00f6llig unzu-\ntreffend: \u201eSachsen-Anhalt macht im Moment einen Kas-\nsensturz.\u201c Genauso kann man das bezeichnen, was in\nSachsen-Anhalt gemacht wird. Der neue Landtag in\nSachsen-Anhalt hat sich auf einen Politikwechsel einge-\nstellt, den wir nat\u00fcrlich begr\u00fc\u00dfen. Einen Politikwechsel\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4472\n\nin Sachsen haben wir nicht vor. Insofern werden wieder\neinmal \u00c4pfel mit Birnen verglichen, Frau Dr. Raatz.\n\nWenn Sie dann als N\u00e4chstes vielleicht das Land Th\u00fcrin-\ngen vorweisen, auch hier gab es einen Nachtrag. Das ist\nrichtig.\n\nAber ich weise auf die Systematik meines Einstiegs hin;\nhier gab es tats\u00e4chlich eine \u00c4nderung bei den Ausgaben,\ndas hei\u00dft, ein Mehr an Ausgaben war das Ziel und dies\nist durch das Parlament diskutiert und letztendlich legiti-\nmiert worden. Also, haushaltsrechtlich deutliche Fehlan-\nzeige. Es gibt keinen plausiblen Grund und keine Not-\nwendigkeit f\u00fcr einen Nachtrag.\n\nZugegebenerma\u00dfen \u2013 und das ist sicherlich von allen im\nFinanzausschuss vernommen worden \u2013 ist das, was wir\nin der Haushaltsbewirtschaftung jetzt machen, nicht be-\nsonders kreativ, aber es ist das, was uns gegenw\u00e4rtig\nhilft die Situation einigerma\u00dfen in den Griff zu bekom-\nmen.\n\nEinen wesentlichen Punkt, den ich im Finanzausschuss\nschon genannt habe und den ich f\u00fcr wichtig halte,\nm\u00f6chte ich noch nennen: Wie auch immer, durch einen\nNachtragshaushalt wird es nicht einen Euro mehr in der\nKasse geben, im Gegenteil \u2013 wir werden, wenn es denn\nso gewollt w\u00e4re, nur Zeit verbrauchen und diskutieren.\nEin Mehr an Steuereinnahmen wird sich nicht einstellen.\n\nIch fasse zusammen: Der Antrag geht v\u00f6llig am Haus-\nhaltsrecht vorbei. Ein Nachtragshaushalt kommt f\u00fcr uns\ndann in Frage, wenn auf der Ausgabenseite Schwer-\npunktverlagerungen anstehen. Wir haben auch keine an-\nderen Vorschl\u00e4ge als die des Finanzministers. Wir tragen\ndie Verantwortung f\u00fcr dieses Land und deshalb ist der\nSchwerpunkt unserer Diskussion die Aufstellung des\nDoppelhaushalts.\n\nZum Schluss k\u00f6nnte man auch sagen: Liebe Kollegen\nvon der SPD-Fraktion, lassen Sie die vier dicken B\u00e4nde\nunseres Haushalts in Ihrem B\u00fcro stehen, fahren Sie in\nden Urlaub und machen Sie etwas daraus, aber bitte\nnicht wieder mit dem Antrag zu einem Nachtragshaus-\nhalt!\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die PDS-\nFraktion. Frau Abg. Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Albrecht, wenn Sie meinen, dass die SPD-\nFraktion einen Schuss daneben gesetzt hat, dann muss\nich Ihnen sagen, dass Sie Ihre Kanone ganz sch\u00f6n in den\nSand gerammt haben. Ich will Ihnen n\u00e4mlich einmal vor-\nlesen, woran Sie durch die Bundeshaushaltsordnung\nrechtlich gebunden sind.\n\nIm \u00a7 33 der Bundeshaushaltsordnung wird festgelegt:\n\u201eInhaltlich kann durch einen Nachtragshaushalt das\nHaushaltsvolumen erh\u00f6ht, umgeschichtet oder vermin-\ndert werden.\u201c Und in der Kommentierung der Bundes-\nhaushaltsordnung, die sich dann auch auf die L\u00e4nder be-\nzieht, hei\u00dft es unter Bezug auf ein Urteil des Bundesver-\nfassungsgerichtes: \u201eDas Bundesverfassungsgericht sah in\nder gro\u00dfz\u00fcgigen Handhabung des Notbewilligungsrech-\n\ntes durch den Bundesfinanzminister eine Schm\u00e4lerung\ndes parlamentarischen Budgetrechtes.\u201c\n\nAnalog gilt das f\u00fcr die L\u00e4nder und den s\u00e4chsischen\nFinanzminister auch heute noch. Nach Auffassung des\nBundesverfassungsgerichts besteht f\u00fcr eine Landesregie-\nrung die verfassungsm\u00e4\u00dfige Pflicht zur Vorlage eines\nNachtragshaushaltes, wenn sich die Haushaltsans\u00e4tze als\nunzureichend erweisen oder sich sachliche Bed\u00fcrfnisse\nergeben, die das Haushaltsgesetz \u00fcberhaupt nicht be-\nr\u00fccksichtigt hat.\n\nDieses sachliche Bed\u00fcrfnis, meine Damen und Herren,\nhat sich doch wirklich in den vergangenen Wochen in\nmehrfacher dramatischer Weise ergeben. Ich halte es per-\ns\u00f6nlich f\u00fcr unertr\u00e4glich, wie von der CDU-Fraktion die-\nser Fakt geleugnet, verdr\u00e4ngt und aufgeschoben wird.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nWenn Sie den heute von der SPD-Fraktion geforderten\nNachtragshaushalt ablehnen, dann ist das, was die CDU-\nFraktion macht, nicht mehr \u201eSparen und gestalten\u201c, son-\ndern nur noch \u201eStreichen und Spalten\u201c. Das werden wir\nIhnen nicht auch noch absegnen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau\nDr. Runge.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! In aller K\u00fcrze:\nMeine Kollegin hat einen rechtlichen Grund genannt, der\nSie dazu bewegen sollte, einen Nachtragshaushalt vorzu-\nlegen.\n\nIch m\u00f6chte einen eminent politisch wichtigen Grund hin-\nzuf\u00fcgen. Sehr verehrter Herr Minister, wenn Sie in einer\nPressemeldung mitteilen, dass die Bewirtschaftungsma\u00df-\nnahmen zu keinen Ver\u00e4nderungen in der politischen\nPriorit\u00e4tensetzung f\u00fchren w\u00fcrden, dann ist das genau\nder Punkt, den ich bestreite, weil im wirklichen Leben\nmit dem praktischen Haushaltsvollzug und mit der\nHaushaltssperre nat\u00fcrlich reale politische Priorit\u00e4ten ver-\n\u00e4ndert werden. Genau hier liegt der Irrtum. Ich frage die\nCDU-Fraktion, die die Mehrheit in diesem Parlament\nhat, ob sie sich dieses Budgetrecht, dieses Hoheitsrecht\naus der Hand nehmen lassen will. Sie lassen im Grunde\ngenommen den Finanzminister schalten und walten, der\nim realen Leben neue Fakten schafft. Die realen Fakten\nsehen wir auf der Stra\u00dfe, denn wir hatten heute eine der\ngr\u00f6\u00dften Protestdemonstrationen der Studenten.\n\nEs kann auch nicht so weitergehen, dass immer im Zu-\nsammenhang mit Haushaltssperren die Ressorts Hoch-\nschule, Wissenschaft und Kultur \u00fcberdurchschnittlich\nbelastet werden. Damit werden praktisch andere politi-\nsche Priorit\u00e4ten gesetzt. Ich verstehe Sie ehrlich gesagt\nnicht. Soll so k\u00fcnftig die Emanzipation der Fraktion von\nder CDU-Regierung aussehen?\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nLeroff, CDU: Wir sind emanzipiert, Frau Kollegin!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4473\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Staatsminister,\nwird von Ihnen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\n\n(Albrecht, CDU: Ich m\u00f6chte noch einmal sprechen.)\n\nIch habe doch vorhin gefragt. Da hat sich keiner gemel-\ndet. Bitte, Herr Albrecht.\n\nAlbrecht, CDU: Frau Mattern, ich muss Sie leider korri-\ngieren. Die Kanonen werden nicht in den Boden ge-\nrammt. Was in den Boden gerammt wird, sind die Prot-\nzen, wenn Sie sich schon einmal damit besch\u00e4ftigt\nhaben.\n\n(Frau Mattern, PDS: Das war doch blo\u00df ein Vergleich!)\n\nJetzt wissen Sie wieder nicht, was das ist. Das kann ich\nIhnen dann auch noch sagen.\n\nUm es ganz deutlich zu wiederholen: Das Haushalts-\nvolumen zu erh\u00f6hen ist nicht Sinn und Zweck der\n\u00dcbung. Unser Problem ist die Einnahmenseite. Egal, ob\nSie sich Ihren pers\u00f6nlichen Haushalt ansehen oder die\nBilanz eines Unternehmens oder halt unseren Staatshaus-\nhalt, wir reden \u00fcber die Einnahmenseite. Es gilt die\nS\u00e4chsische Haushaltsordnung. Ich sage es gern zum drit-\nten Mal und ich wiederhole es auch gern morgen wieder\nund nichts anderes.\n\nWenn Sie von Emanzipieren sprechen, Frau Dr. Runge,\ndann bin ich sehr sicher, dass unser Finanzminister\nDr. Horst Metz die Aufgaben ganz in unserem Sinne re-\ngelt.\n\n(Oh-Rufe von der PDS-Fraktion)\n\nWir werden ihm nichts aus der Hand nehmen, sondern\nwir werden Hand in Hand den Doppelhaushalt 2003/\n2004 verabschieden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister\nDr. Metz, bitte.\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Kolleginnen und\nKollegen! Eigentlich wollte ich nach den sehr umfassen-\nden Begr\u00fcndungen, warum wir den Nachtragshaushalt\nnicht wollen, nach meinem Vorredner, Herrn Uwe\nAlbrecht, nicht noch einmal das Wort ergreifen, aber die\nWorte von Frau Mattern und von Frau Dr. Runge ani-\nmieren mich, das doch noch einmal zu tun. Ich glaube,\nman kann mit Argumentation dazu beitragen, dass sich\nIhre Meinung zu diesem Problem \u00e4ndert. Deswegen ver-\nsuche ich es noch einmal.\n\nDie SPD-Fraktion fordert einen Nachtragshaushalt, die\nPDS-Fraktion schlie\u00dft sich dem an und wir haben mor-\ngen fast zum gleichen Inhalt noch einmal eine Debatte,\nmit der Begr\u00fcndung, es sei erforderlich, weil sich beim\nHaushaltsvollzug Abweichungen von der Planung erge-\nben\n\n(Dr. Hahn, PDS: Erhebliche Abweichungen!)\n\nund weil die aktuellen Einschnitte bei den Ausgaben der\nZustimmung des Parlaments bed\u00fcrfen.\n\n(Nolle, SPD: Das stimmt doch auch!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, beides ist\nfalsch. Erstens gibt uns der Haushaltsplan nur die Er-\nm\u00e4chtigung, Ausgaben zu t\u00e4tigen, nicht mehr und nicht\nweniger. Wir d\u00fcrfen also das Geld ausgeben, wir m\u00fcssen\nes aber nicht. Ein verpflichtender Charakter des Haus-\nhaltsgesetzes, mit dem der Haushaltsplan in diesem\nHause per Gesetz festgestellt wurde, ist in diesem Zu-\nsammenhang ganz klar nicht gegeben.\nAndersherum d\u00fcrfen wir nicht ohne weiteres mehr aus-\ngeben, als im Haushalt veranschlagt ist. Wir d\u00fcrfen nicht\nohne weiteres neue Ausgaben vornehmen, f\u00fcr die keine\nMittel eingestellt sind.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Nachtr\u00e4ge,\nmeine Damen und Herren, haben den Sinn, Mittel zur\nDeckung eines Mehrbedarfes zu bewilligen.\nDarum geht es hier aber \u00fcberhaupt nicht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie jetzt \u2013 \u2013\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Worum geht es\nbei einem Nachtragshaushalt? Nur \u00fcber- oder au\u00dferplan-\nm\u00e4\u00dfige Ausgaben erfordern einen Nachtrag \u2013 und das\nhaben wir in der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung geregelt\n\u2013, wenn sie 20 Millionen Euro \u00fcberschreiten und keine\nRechtsverpflichtung darstellen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister, gestat-\nten Sie jetzt eine Zwischenfrage?\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Angesichts des\nsp\u00e4ten Abends m\u00f6chte ich keine Zwischenfragen zulas-\nsen.\n\n(Beifall des Abg. Schimpff, CDU)\n\nNur, meine Damen und Herren, das ist nun wirklich\nnicht die Situation, in der wir uns befinden. Wir befin-\nden uns in einer v\u00f6llig anderen Situation. Daraus folgt\nzweitens:\nAus Minderausgaben, also aus der Situation heraus, in\nder wir uns leider befinden, ergibt sich keine Pflicht zur\nVorlage eines Nachtragshaushalts. Au\u00dferdem hat ein\nNachtrag nicht die Funktion, den Haushalt wegen einer\nver\u00e4nderten Haushaltsentwicklung auf den neuesten\nStand zu bringen. In unserem Falle, also bei notwendi-\ngen Einsparungen, hat der Finanzminister gem\u00e4\u00df der\nS\u00e4chsischen Haushaltsordnung das Instrument der haus-\nhaltswirtschaftlichen Sperre zur Verf\u00fcgung.\nIch zitiere hier den entsprechenden \u00a7 41, der in diesem\nHause vom Gesetzgeber beschlossen worden ist. Er lau-\ntet n\u00e4mlich: \u201eWenn die Entwicklung der Einnahmen\noder Ausgaben es erforderlich macht, kann das Staats-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4474\n\nministerium der Finanzen von seiner Einwilligung ab-\nh\u00e4ngig machen, ob Verpflichtungen eingegangen oder\nAusgaben geleistet werden.\u201c Ende des Zitats. Und davon\nhabe ich Gebrauch gemacht.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Doch nicht grenzenlos!)\n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Das sind alles\ngute Gr\u00fcnde, keinen Nachtragshaushalt zu verabschie-\nden, gute Gr\u00fcnde, die man auch in anderen Bundesl\u00e4n-\ndern kennt. Nat\u00fcrlich. Warum sollte es da anders sein?\nDenn kein Land macht wegen der geringeren Steuerein-\nnahmen einen Nachtrag. Kein Land!\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nAuch nicht Th\u00fcringen. Und Sachsen-Anhalt \u2013 darauf\nwies Herr Albrecht schon hin \u2013 macht Kassensturz, nach-\ndem die Christdemokraten in Magdeburg an die Regie-\nrung gew\u00e4hlt wurden. Was bleibt den Kollegen in Sach-\nsen-Anhalt auch anderes \u00fcbrig? Deshalb hat Herr Jurk in\nseiner Pressemitteilung von gestern auch v\u00f6llig Recht:\nWir k\u00f6nnten wieder einmal nach Sachsen-Anhalt\nschauen, um zu lernen. Acht Jahre w\u00e4re das allerdings\nfatal gewesen.\n\nHaushaltssperren haben allerdings die meisten L\u00e4nder\nerlassen. Darunter sind auch L\u00e4nder, die st\u00e4rker von den\nerwarteten Mindereinnahmen betroffen sind als wir.\n\nSchlie\u00dflich, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nwollen wir an unseren haushaltspolitischen Priorit\u00e4ten,\ndie wir vor zwei Jahren in diesem Hohen Hause gesetzt\nhaben, nichts \u00e4ndern. Auch deshalb ist ein Nachtrags-\nhaushalt hier fehl am Platz.\n\n(Nolle, SPD: Scherz!)\n\n\u2013 Das ist kein Scherz! Das ist Realit\u00e4t! Das ist Gesetz-\ngebung, mein lieber Herr Nolle. Daran m\u00fcssen auch Sie\nsich halten.\n\nWir haben vielmehr die mit der Haushaltssperre aufzu-\nfangenden Mindereinnahmen gleichm\u00e4\u00dfig unter allen\nRessorts verteilt. Es bleibt somit bei den von diesem\nHause beschlossenen Priorit\u00e4ten, nur leider, meine Da-\nmen und Herren, mit geringerem Volumen, als im De-\nzember 2000 zu erwarten war.\n\nDas f\u00fchrt mich nat\u00fcrlich zu der Frage, warum wir \u00fcber-\nhaupt zu einschneidenden Ma\u00dfnahmen greifen m\u00fcssen,\nwarum wir \u00fcberhaupt infolgedessen \u00fcber Nachtrags-\nhaushalt nachdenken m\u00fcssen und Einstellungsstopp dis-\nkutieren.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Weil Sie die Verm\u00f6gen-\nsteuer ablehnen, zum Beispiel!)\n\nWeil wir Steuerausf\u00e4lle erwartet haben, die zur\u00fcckgehen\nauf die planlose und unsinnige Steuerpolitik der rot-gr\u00fc-\nnen Regierung in Berlin. Das sind die Auswirkungen\nvon jahrelanger falscher Politik von Rot-Gr\u00fcn in Berlin.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nIn Berlin hat man offensichtlich nicht besonders genau\ngerechnet oder man hat sich blind gestellt, als es um die\nAuswirkungen der rot-gr\u00fcnen Steuerreform ging.\n\n(Nolle, SPD: Haben Sie genau gerechnet?)\n\nJedenfalls habe ich mit meinen Finanzministerkollegen,\nauch von SPD-regierten L\u00e4ndern, eine gemeinsame Pres-\nsemitteilung ver\u00f6ffentlicht. Ich kann Ihnen ja einmal zur\nVerf\u00fcgung stellen, was der Finanzminister von Nord-\nrhein-Westfalen, der von Schleswig-Holstein dazu meint.\nMit 16 : 0 Stimmen ist sie \u00fcbrigens verabschiedet wor-\nden. Dort k\u00f6nnen Sie einmal nachlesen, Herr Nolle, was\ndie \u201eroten\u201c \u2013 wenn ich das sagen darf \u2013 Finanzminister\nihrer rot-gr\u00fcnen Regierung in Berlin vorhalten: genau\ndas Gleiche, was ich sage.\n\nAlso nochmals zu der Frage, warum wir \u00fcberhaupt zu\neinschneidenden Ma\u00dfnahmen greifen m\u00fcssen: Das ist\ndie falsche Politik von Rot-Gr\u00fcn in Berlin.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMein Vorredner, Herr Albrecht, sagte: Denken Sie an die\nK\u00f6rperschaftsteuer. 23 Milliarden Euro haben im letzten\nJahr der K\u00f6rperschaftsteuerkasse gefehlt mit dem Effekt,\ndass es unter dem Strich keine Einnahmen von K\u00f6rper-\nschaftsteuer gab, sondern im Gegenteil ein Negativauf-\nkommen. Das soll hei\u00dfen: Es musste unter dem Strich\nK\u00f6rperschaftsteuer zur\u00fcckgezahlt werden. Ja, an wen\ndenn bitte sehr? \u2013 Nicht an die kleinen Leute, nicht an\ndie kleinen Betriebe \u2013 an die gro\u00dfen Konzerne, Herr\nNolle. Dort ist das Geld hingegangen.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nDie Bundesregierung hat das angeblich alles nicht ge-\nwusst. In diesem Jahr wie auch in den n\u00e4chsten Jahren\nwird sich die Situation bei der K\u00f6rperschaftsteuer zwar\ngeringf\u00fcgig verbessern. Das war es aber auch. Sachsen\nhat nur ein geringes eigenes Aufkommen an K\u00f6rper-\nschaftsteuer. Dennoch sind wir nat\u00fcrlich \u00fcber den Ver-\nteilungsmechanismus im L\u00e4nderfinanzausgleich davon\nbetroffen.\n\nFragen Sie jedoch einmal, sehr geehrte Kolleginnen und\nKollegen von der SPD, Ihre Parteifreunde von der nord-\nrhein-westf\u00e4lischen Landesregierung, wie man dort von\nRot-Gr\u00fcn zu verantwortende Ausgaben sieht. Da werden\nSie eine sch\u00f6ne Antwort bekommen. Nordrhein-Westfa-\nlen ist n\u00e4mlich von den Einbu\u00dfen bei der K\u00f6rperschaft-\nsteuer besonders betroffen. Und ich habe mich mit dem\nFinanzminister unterhalten. Wenn der hier stehen w\u00fcrde,\nw\u00fcrde er Ihnen nichts anderes erz\u00e4hlen.\n\nDass wir hier diese Probleme haben, ist also Ergebnis\nBerliner Politik und die geht zulasten der L\u00e4nder und\nKommunen, ganz klar und eindeutig.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDarin sind sich \u00fcbrigens alle L\u00e4nder einig. Das ist n\u00e4m-\nlich die \u00dcberschrift der gemeinsamen Pressemitteilung.\n\nGanz zu schweigen von dem historischen Treppenwitz,\nden ich mir auch noch anzuf\u00fchren erlaube, dass ausge-\nrechnet der Sozialdemokrat Schr\u00f6der eine Politik zuguns-\nten der gro\u00dfen Konzerne macht, w\u00e4hrend die kleinen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4475\n\nFirmen auf der Strecke bleiben. Das ist konkrete sozial-\ndemokratische Politik, aber das hat meiner Meinung\nnach mit Sozialdemokratie wenig zu tun.\nNun k\u00f6nnte man unsererseits sagen: Lasst das doch\nSchr\u00f6ders Problem sein! Nein, meine Damen und Her-\nren, leider ist das unser Problem, wie auch immer. Wir\nhaben als Land das P\u00e4ckchen zu tragen, das uns Berlin\ngeschickt hat. Wir werden diese Last mit den bisher ge-\ntroffenen Haushaltsbewirtschaftungsma\u00dfnahmen ausglei-\nchen und niemals mit einem Nachtragshaushalt.\nIch danke Ihnen herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Hahn, PDS: Das war eben kein Beitrag!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie SPD-Fraktion. Herr Abg. Lochbaum.\n\nLochbaum, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Zu den Ursachen der Einnahmenausf\u00e4lle, Herr\nStaatsminister und Herr Albrecht, heute nur so viel:\nWenn man eine Steuerreform macht mit dem Ziel, die\nSteuerzahler einschlie\u00dflich der Unternehmen zu entlasten\n\u2013 und das war das erkl\u00e4rte Ziel \u2013, dann f\u00fchrt das\nzwangsl\u00e4ufig zu Mindereinnahmen.\nDie CDU und die 18-%-Spa\u00df-Partei haben ja eine noch\nweitere Reduzierung der Steuers\u00e4tze gefordert. Wir h\u00e4t-\nten also noch weit h\u00f6here Einnahmenausf\u00e4lle.\n\n(Nolle, SPD: Das kann nicht sein!)\n\nUnd zur konjunkturellen Entwicklung folgende Anmer-\nkung: Sie ist deutlich hinter den Erwartungen zur\u00fcckge-\nblieben; deshalb die Mindereinnahmen. Aber wahr ist\nauch, meine Damen und Herren, sie ist deutlich h\u00f6her\nim Durchschnitt der vier Jahre Schr\u00f6der-Regierung als in\nden letzten Jahren der Kohl-Regierung \u2013 trotz 11. Sep-\ntember, trotz der konjunkturellen Einbr\u00fcche in den USA.\nMeine Damen und Herren, ich bin mir sehr wohl da-\nr\u00fcber im Klaren, dass die veranschlagten Haushaltsmittel\n\nAusgabeerm\u00e4chtigungen, aber keine Ausgabeverpflich-\ntungen darstellen. Aber, Herr Staatsminister, diese Er-\nm\u00e4chtigung ist nicht grenzenlos. Ab einem gewissen\nUmfang machen Planabweichungen \u2013 egal in welche\nRichtung \u2013 nach meiner \u00dcberzeugung einen neuen Be-\nschluss des Landtags erforderlich. Bei 900 Millionen\nEuro ist f\u00fcr mich dieser Punkt klar \u00fcberschritten, weil\nder Haushalt, der vollzogen wird, de facto ein neuer\nHaushalt ist. Ansonsten k\u00f6nnen wir k\u00fcnftig gleich einen\nGlobalhaushalt verabschieden, weil es ja so h\u00fcbsch ein-\nfach ist.\n\nDie Aussage des Ministerpr\u00e4sidenten, dass die Aufstel-\nlung eines Nachtragshaushalts zu viel Zeit in Anspruch\nnehmen w\u00fcrde, ist aus meiner Sicht nur vorgeschoben.\nDas verwaltungsinterne Verfahren zur Umsetzung der\nSperre und das Abstimmungsverfahren beanspruchen\nebenfalls Vorarbeiten und k\u00f6nnen nicht von heute auf\nmorgen geschehen. Die S\u00e4chsische Haushaltsordnung\nsieht nicht umsonst die M\u00f6glichkeit eines Nachtrags-\nhaushalts vor.\n\nLiebe Kolleginnen, liebe Kollegen, f\u00fcr mich ist das ent-\nscheidende Argument: Dem Mehraufwand steht ein\nMehr an demokratischer Legitimation gegen\u00fcber. Daher\nist ein Nachtragshaushalt in dieser Situation ein unbe-\nquemer, aber notwendiger und sinnvoller Weg.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Wer dem\nDringlichen Antrag der Fraktion der SPD, Drucksache\n3/6606, seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\njetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist der\nAntrag dennoch mehrheitlich abgelehnt worden. Damit\nist der Tagesordnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nRechnung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes f\u00fcr das Haushaltsjahr 2000\n\nDrucksache 3/5924, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof\nDrucksache 3/6554, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten\nje Fraktion festgelegt. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, PDS, SPD und die Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht. \u2013 Die CDU signalisiert Nein.\nDann rufe ich jetzt die PDS-Fraktion auf.\n\n(Zuruf von der CDU: Die haben doch\nkeine Redezeit mehr!)\n\n\u2013 Es gibt ja neue Redezeiten. \u2013 PDS? \u2013 SPD-Fraktion? \u2013\nWenn das nicht der Fall ist, die Staatsregierung? \u2013 Nicht.\n\nDann kommen wir jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Be-\nschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschus-\nses in der Drucksache 3/6554. Ich bitte bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist\nder Beschlussempfehlung zugestimmt worden und der\nTagesordnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4476\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nWaldzustandsbericht 2001 (Waldschadensbericht nach \u00a7 58 S\u00e4chsWaldG)\n\nDrucksache 3/5571, Unterrichtung durch die Staatsregierung\nDrucksache 3/6400, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch\nein Abgeordneter oder eine Abgeordnete das Wort? \u2013\nIch sehe, das ist nicht der Fall. M\u00f6chte der Berichterstat-\nter sich \u00e4u\u00dfern? \u2013 Auch das kann ich nicht erkennen.\nDann kommen wir jetzt zur Abstimmung. Wir stimmen\nab \u00fcber die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr\nLandwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten in der Druck-\n\nsache 3/6400. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von\nStimmenthaltungen ist dennoch mehrheitlich zugestimmt\nworden. Der Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 17\n\nZustimmung des Landtages zur Aus\u00fcbung eines Aufsichtsmandates\n\nDrucksache 3/6608, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit, Technologie und Tourismus\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch\njemand das Wort zu nehmen? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDer Berichterstatter? \u2013 M\u00f6chte auch nicht sprechen.\nDann stimmen wir jetzt ab \u00fcber die Beschlussempfeh-\nlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit, Technologie\nund Tourismus in der Drucksache 3/6608. Wer m\u00f6chte\nseine Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\n\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe 4 Stimmenthaltungen,\nansonsten Zustimmung. Damit ist der Drucksache zuge-\nstimmt worden und der Tagesordnungspunkt beendet.\n\nWir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 18\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/6401\n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Abg.\nAdamczyk.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen\nund Herren Abgeordnete! Im Zusammenhang mit der\nvorliegenden Drucksache 3/6401, Beschlussempfehlun-\ngen und Berichte der Aussch\u00fcsse, m\u00f6chte ich mich noch\neinmal im Plenum zur Beschlussempfehlung des Verfas-\nsungs- und Rechtsausschusses zum Antrag der PDS-\nFraktion \u201e\u00d6ffentliche Nennung der Anmelder/innen von\nDemonstrationen und Protestkundgebungen gegen den\nAufmarsch der rechtsextremistischen \u201aB\u00fcrgerinitiative f\u00fcr\ndeutsche Interessen\u2018 sowie der NPD am 1. September\n2001 in Leipzig\u201c, Drucksache 3/5276, \u00e4u\u00dfern. Dieser Be-\nschlussempfehlung k\u00f6nnen wir nicht folgen, da wir diese\nf\u00fcr falsch halten, und m\u00f6chten daher gleichzeitig mit\ndem Redebeitrag auch unseren \u00c4nderungsantrag einbrin-\ngen, der Ihnen vorliegt.\n\nGegenstand unseres Berichtsantrages war die Hinterfra-\ngung der rechtlichen Grundlage zur \u00f6ffentlichen nament-\nlichen Nennung von Anmelder/innen von Demonstratio-\nnen und Protestkundgebungen in Beantwortung einer\nKleinen Anfrage des Abg. Lars Rohwer in der Druck-\nsache 3/4810, ohne dass dieser ausdr\u00fccklich danach\nfragte. Schon in den Vorbemerkungen der Stellungnahme\nder Staatsregierung, vertreten durch den damaligen In-\n\nnenminister Klaus Hardraht, zu unserem Antrag werden\nsachlich falsche Aussagen getroffen. Daher auch hier\nnoch einmal kurz zur Klarstellung:\nDer Anmelder einer Versammlung ist nicht automatisch\nder Veranstalter einer Versammlung. Dieses kann, muss\naber nicht sein. Der Anmelder ist derjenige, der entwe-\nder f\u00fcr seine Person im Auftrag einer Organisation bzw.\nGruppierung bzw. im Auftrag eines B\u00fcndnisses eine\nVersammlung bei der jeweils zust\u00e4ndigen Ordnungsbe-\nh\u00f6rde anmeldet, so wie es das Gesetz vorsieht. Er ist da-\nmit zugleich auch der erste Ansprechpartner f\u00fcr die Ver-\nwaltungsbeh\u00f6rde, nicht mehr und nicht weniger. Dies\nsollte eigentlich der damalige Innenminister wissen,\nschlie\u00dflich ist er auch gelernter Jurist. Deshalb sind die\neinleitenden Vorbemerkungen zur Stellungnahme zu un-\nserem Antrag einfach falsch.\nDie Staatsregierung stellt in Punkt 1 a ihrer Stellung-\nnahme richtig fest, dass sie Fragen einzelner Abgeordne-\nter oder parlamentarischer Anfragen nach bestem Wissen\nunverz\u00fcglich und vollst\u00e4ndig zu beantworten hat. So\nfestgeschrieben in Artikel 51 Abs. 1 der S\u00e4chsischen Ver-\nfassung.\nDie vollst\u00e4ndige und wahrheitsgem\u00e4\u00dfe Beantwortung\nder Anfrage w\u00e4re gegeben, wenn die Staatsregierung die\nVeranstalter aufgef\u00fchrt h\u00e4tte, nicht aber die Anmelder.\nIm Gegensatz zum Anmelder einer Versammlung tritt\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4477\n\nder Veranstalter einer Versammlung in die \u00d6ffentlich-\nkeit, ruft zu der Versammlung auf und kann \u00f6ffentliche\nStellungnahmen abgeben. Veranstalter kann auch eine\nPrivatperson sein. Hinzu kommt, dass der Fragesteller\nnicht ausdr\u00fccklich eine namentliche Nennung der An-\nmelder/innen zu den Gegenaktivit\u00e4ten verlangte, son-\ndern fragte, welche Gegenaktivit\u00e4ten festgestellt wurden.\n\nWeiter ist im gleichen Absatz richtig festgestellt worden:\n\u201eDer Anspruch des Abgeordneten auf eine umfassende\nAuskunft findet unter anderem seine Grenzen in den\nentgegenstehenden Rechten Dritter (Artikel 51 Abs. 2\nS\u00e4chsische Verfassung). Das beinhaltet unter anderem\nauch das Recht, selbst zu bestimmen, welche staatliche\nStelle wann welche personenbezogenen Daten erf\u00e4hrt\nund verwaltet.\u201c Die Nennung der Namen der Anmel-\nder/innen h\u00e4tte also nur dann erfolgen k\u00f6nnen, wenn\ndie Betroffenen vorher ihre Zustimmung dazu gegeben\nh\u00e4tten. Dabei ist v\u00f6llig uninteressant, ob die Personen\ngegebenenfalls schon in eigener Person an die \u00d6ffentlich-\nkeit getreten sind. Sie h\u00e4tten zun\u00e4chst die Zustimmung\nder Betroffenen einholen m\u00fcssen.\n\nF\u00fcr rechtlich problematisch halte ich sogar die Verhal-\ntensweise der Verwaltungsbeh\u00f6rde Leipzig, die offenbar\nzur Beantwortung der Anfrage des Abgeordneten zuge-\narbeitet hat. Ich gehe zun\u00e4chst davon aus, dass nicht au-\ntomatisch jede Anmeldung einer Versammlung neben\nder jeweils zust\u00e4ndigen Versammlungsbeh\u00f6rde gleichzei-\ntig im Innenministerium oder beim Verfassungsschutz\ngesammelt und begutachtet wird. Oder sollte ich mich\nda irren? Demnach h\u00e4tte die Versammlungsbeh\u00f6rde in\nLeipzig dem Innenministerium \u00fcberhaupt nicht die Na-\nmen der Anmelder/innen bekannt machen d\u00fcrfen, da\ndie Anmelder/innen nur die Kontaktpersonen zur Ver-\nsammlungsbeh\u00f6rde sind.\n\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich darauf verweisen, dass es die\nPerson des Anmelders bzw. der Anmelderin im Gesetz\n\u00fcberhaupt nicht gibt. Da gibt es meines Wissens nur den\nVeranstalter, den Versammlungsleiter und die Teilneh-\nmer.\n\nAuch die in Punkt 1 dargestellte Auffassung darf ich\nhier einmal hinterfragen. Das Innenministerium schreibt\n\u2013 ich zitiere: \u201eZu einer vollst\u00e4ndigen Beschreibung sol-\ncher Aktivit\u00e4ten geh\u00f6rt die Bezeichnung der f\u00fcr diese\nAktivit\u00e4ten Verantwortlichen.\u201c Und so weiter. Wenn das\nInnenministerium schon die Auffassung vertritt, dass f\u00fcr\neine vollst\u00e4ndige Beschreibung die Bezeichnung der f\u00fcr\ndie Aktivit\u00e4ten Verantwortlichen geh\u00f6rt, dann muss es\ndiese Auffassung auch konsequent durchhalten und\nnicht nach Belieben mal Namen nennen und mal nicht.\nWie gesagt, im Gesetz ist festgehalten, wer der Ver-\nsammlungsbeh\u00f6rde zu benennen ist. Das sind der Veran-\nstalter und der Versammlungsleiter.\n\nIm \u00dcbrigen erlaube ich mir an dieser Stelle nachzufra-\ngen, ob die Staatsregierung Fragen der Abgeordneten\nnach politischer Herkunft beantwortet. Als ich parlamen-\ntarische Anfragen machte, in denen ich ausdr\u00fccklich\nauch nach den Namen der Anmelder/innen fragte,\nwurde mir entgegengehalten, dass man dieses nicht\nk\u00f6nne, da die Beantwortung dem Datenschutz entgegen-\nstehe \u2013 dieses wurde von mir bisher respektiert \u2013, ich\nk\u00f6nne lediglich den Veranstalter erfahren. Und in dieser\nAnfrage eines CDU-Abgeordneten werden gleich die Na-\n\nmen der Anmelder/innen mit bekannt gemacht, ohne\ndass dieser \u00fcberhaupt danach fragte.\n\nHier gilt der Datenschutz offenbar nicht. Na, wer da\nnicht seine eigenen Vermutungen anstellen wollte!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAuch wenn heute die Mehrheit dieses Hauses etwas an-\nderes per Beschlussfassung glauben machen will \u2013 die\n\u00f6ffentliche Nennung der Anmelder/innen in der Beant-\nwortung der Kleinen Anfrage des Abgeordneten Lars\nRohwer ist erstens ein gravierender, nicht gerechtfertig-\nter Eingriff in das Grundrecht auf informationelle Selbst-\nbestimmung der Betroffenen und zweitens ist der er-\nfolgte Eingriff in die Rechte der Betroffenen nicht durch\nArtikel 51 der S\u00e4chsischen Verfassung gedeckt.\n\nDabei st\u00fctzen wir uns auch auf Gutachter zur \u00f6ffent-\nlichen Anh\u00f6rung zu unserem Antrag am 8. April 2002,\ninsbesondere auf Herrn Rechtsanwalt Hilbrans, und auf\ndie schriftliche Stellungnahme des Landesbeauftragten\nf\u00fcr Datenschutz und f\u00fcr das Recht auf Akteneinsicht des\nLandes Brandenburg, Herrn Dr. Alexander Dix, sowie\nnicht zuletzt auf die klare Stellungnahme des S\u00e4ch-\nsischen Datenschutzbeauftragten unter anderem im Ver-\nfassungs- und Rechtsausschuss, die \u00fcberhaupt keinen\nZweifel an der Rechtswidrigkeit der Namensnennung\nlie\u00df.\n\nDer von uns eingebrachte Antrag zur Drucksache 3/5276\nist im Verfassungs- und Rechtsausschuss als federf\u00fchren-\ndem Ausschuss und auch im Innenausschuss jeweils\nmehrheitlich abgelehnt worden. Wie uns zwischenzeit-\nlich aus der Behandlung im Innenausschuss bekannt\nwurde, hat auch der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte\neine Beanstandung an den Innenminister gerichtet. Lei-\nder ist mir diese im Wortlaut nicht bekannt. Es w\u00e4re da-\nher vern\u00fcnftig, diese Beanstandung wenigstens den Mit-\ngliedern des Verfassungs- und Rechtsausschusses sowie\ndes Innenausschusses nachzureichen.\n\nAusf\u00fchrungen des parlamentarischen Beraters des Innen-\nministers konnten wir entnehmen, dass wohl mittler-\nweile auch das Innenministerium die Beanstandung ak-\nzeptiert und zuk\u00fcnftig derartige namentliche Nennungen\nvon Anmelder/innen von Versammlungen unterlassen\nwird. Wir halten es trotzdem f\u00fcr angebracht, dass wir\nuns heute hier in der \u00f6ffentlichen Aussprache bei den\nBetroffenen entschuldigen und der Erwartung Ausdruck\ngeben, dass es zuk\u00fcnftig nicht mehr zu derlei Vorkomm-\nnissen kommen wird.\n\nIch bitte Sie, dem Antrag der PDS-Fraktion zum Antrag\n\u201e\u00d6ffentliche Nennung der Anmelder/innen von\nDemonstrationen und Protestkundgebungen gegen den\nAufmarsch der rechtsextremistischen B\u00fcrgerinitiative\n\u201aB\u00fcrgerinitiative f\u00fcr deutsche Interessen\u2018 sowie der NPD\nam 1. September 2001 in Leipzig\u201c in der Drucksache 3/\n5276 Ihre Zustimmung zu erteilen und damit nicht der\nAuffassung des Verfassungs- und Rechtsausschusses zu\nfolgen.\n\nDie Konsequenz bei Zustimmung zur Beschlussempfeh-\nlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses w\u00e4re, dass\nder Landtag im Nachhinein noch einmal die aus unserer\nSicht rechtswidrige Handlungsweise der Staatsregierung\nlegitimiert und die Beanstandung des eigens durch den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4478\n\nS\u00e4chsischen Landtag eingesetzten S\u00e4chsischen Daten-\nschutzbeauftragten konterkariert. Die Konsequenz w\u00e4re\ndann auch die bereits von mir im Redebeitrag aufgewor-\nfene Frage der unterschiedlichen Behandlung von Abge-\nordneten bei Beantwortung von Anfragen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird weiter von den\nFraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Meine Fraktion wird diesem \u00c4nderungs-\nantrag zustimmen. Es liegt in diesem Fall ein \u00fcbrigens\neingestandener Fehler des Innenministeriums vor und es\nist verst\u00e4ndlich, dass der Kollege Adamczyk dies nicht\nals Fehler betrachtet, sondern Absicht vermutet. Mit der\nZustimmung zu diesem \u00c4nderungsantrag k\u00f6nnten auch\nSie, meine Damen und Herren von der CDU-Fraktion,\ndie Sache nun endlich aus der Welt schaffen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich will inhaltlich nicht\ndarauf eingehen. Das ist im Ausschuss alles sehr ausgie-\nbig und sehr breit diskutiert worden. Ich muss feststel-\nlen, dass die Staatsregierung in der von ihr auch im Aus-\nschuss dargelegten Abw\u00e4gung zwischen dem Auskunfts-\nanspruch des Abgeordneten und den schutzw\u00fcrdigen In-\nteressen eines Antragstellers in dieser Frage sicherlich\nordentlich und sachgerecht abgewogen und deutlich ge-\nmacht hat, dass die Hinweise und die Ausf\u00fchrungen des\nDatenschutzbeauftragten ber\u00fccksichtigt werden und wel-\nche Ma\u00dfnahmen man ergreifen will.\nAber ich m\u00f6chte f\u00fcr mich pers\u00f6nlich nochmals anmer-\nken: Wenn ich eine Demonstration anmelde, kann ich\nauch daf\u00fcr gerade stehen. Ich pers\u00f6nlich h\u00e4tte damit\nkeine Schwierigkeiten, genannt zu werden. Insofern sei\ndas von mir pers\u00f6nlich noch angemerkt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nNolle, SPD: Wann hast du das letzte Mal\n\neine Demonstration angemeldet?)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht\nder Fall ist, bitte ich Herrn Staatsminister Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Auf-\ngrund der Kompliziertheit des Sachverhaltes und auch\nder grunds\u00e4tzlichen Bedeutung will und kann ich es\nIhnen leider nicht ersparen, doch einige detailliertere\nAusf\u00fchrungen zum Sachverhalt zu machen.\nDer Sachverhalt ist bereits im Verfassungs- und Rechts-\nausschuss und im Innenausschuss diskutiert worden.\nDer Datenschutzbeauftragte hat sich ausf\u00fchrlich damit\nbefasst. Mir scheint es notwendig, hier noch einmal die\nPosition der Staatsregierung deutlich zu machen.\nGem\u00e4\u00df Artikel 51 Abs. 1 unserer Verfassung hat die\nStaatsregierung Fragen einzelner Abgeordneter nach bes-\n\ntem Wissen unverz\u00fcglich und vollst\u00e4ndig zu beantwor-\nten. Seine Grenzen findet der Anspruch des Abgeordne-\nten auf umfassende Auskunft in den entgegenstehenden\nRechten Dritter, aus dem Artikel 51 Abs. 2 der S\u00e4ch-\nsischen Verfassung resultierend.\n\nIm vorliegenden Fall war daher das Recht auf informa-\ntionelle Selbstbestimmung der Anmelder im Rahmen der\nAbw\u00e4gung zwischen dem Informationsanspruch des Ab-\ngeordneten und den Rechten Dritter zu ber\u00fccksichtigen.\nIn diese schutzw\u00fcrdigen Belange Dritter ist ein Eingriff\naber nur denkbar, wenn die betreffenden Personen nicht\nbereits selbst in die Ver\u00f6ffentlichung ihrer personenbezo-\ngenen Daten eingewilligt oder sich selbst unter ihrem\neigenen Namen an die \u00d6ffentlichkeit gewandt haben.\n\nGefragt war in der Kleinen Anfrage nach Gegenaktivit\u00e4-\nten. Aus unserer Sicht war dieser Begriff so auszulegen,\ndass hiermit s\u00e4mtliche Handlungen, die sich gegen die\nrechtsextremistische Demonstration gerichtet hatten, ge-\nmeint waren. Zu einer vollst\u00e4ndigen Beschreibung sol-\ncher Aktivit\u00e4ten geh\u00f6rte dementsprechend auch die Be-\nzeichnung der f\u00fcr diese Aktivit\u00e4ten Verantwortlichen, da\nnur so eine Differenzierung der weitgehend vergleichba-\nren Anliegen, die sich auch hinsichtlich Zeitpunkt und\nOrt der Veranstaltungen nur sehr geringf\u00fcgig unterschie-\nden, m\u00f6glich war. Diese unsere Auffassung teilte aller-\ndings der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte nicht.\n\nDie Staatsregierung hat die bereits angesprochene Abw\u00e4-\ngung zwischen dem Auskunftsanspruch des Abgeordne-\nten und den schutzw\u00fcrdigen Interessen Dritter insbeson-\ndere hinsichtlich datenschutzrelevanter Gesichtspunkte\nvorgenommen. Sie hat sich dabei von folgenden Erw\u00e4-\ngungen leiten lassen: Einige der im Rahmen der Beant-\nwortung der Anfrage genannten Anmelder waren bereits\nim Vorfeld der von ihnen geplanten Veranstaltungen in\nder \u00d6ffentlichkeit pr\u00e4sent gewesen, so dass einer Nen-\nnung dieser Namen keine datenschutzrechtlichen Be-\nlange entgegenstanden. Auch Damen und Herren, die im\nSaale anwesend sind, haben bereits Anmeldungen vorge-\nnommen. Sie sind in der \u00d6ffentlichkeit aufgetreten und\nes ist auch entsprechend diskutiert worden. Entspre-\nchend galt dies auch f\u00fcr Personen, die auf tats\u00e4chlich\ndurchgef\u00fchrten Veranstaltungen aufgetreten waren und\nsich hierdurch erkennbar an die \u00d6ffentlichkeit gewandt\nhatten.\n\nEs wurden allerdings auch Personen namentlich benannt,\ndie weder im Vorfeld noch im Rahmen einer Veranstal-\ntung an die \u00d6ffentlichkeit getreten waren. Nach damali-\nger Auffassung der Staatsregierung war dies aufgrund\nder besonderen Bedeutung und der Funktion der Person\ndes Anmelders im Rahmen des Versammlungsrechts ge-\nrechtfertigt.\n\nDie Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Beantwortung in dieser Form\nwurde durch Stellungnahmen von zwei Sachverst\u00e4ndi-\ngen im Rahmen der Anh\u00f6rung des Verfassungs- und\nRechtsausschusses am 8. April 2002 best\u00e4tigt. Zwei Sach-\nverst\u00e4ndige waren anderer Auffassung. Auch der S\u00e4ch-\nsische Datenschutzbeauftragte sieht keine Rechtsgrund-\nlage f\u00fcr die Nennung von Personen, die lediglich den\nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden im Rahmen des vorgesehenen\nVerwaltungsverfahrens bekannt geworden sind und die\nin keiner Weise an die \u00d6ffentlichkeit getreten sind.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4479\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Adamczyk, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Herr Innenminister, ich m\u00f6chte Sie fra-\ngen: Wenn Sie sagen, es sei notwendig gewesen, die Na-\nmen der Anmelder zu nennen, warum machen Sie dann\nAusnahmen oder behandeln Abgeordnete unterschied-\nlich? Meine Anfragen zu diesem Thema wurden immer\nmit dem Hinweis auf den Datenschutz nicht beantwortet,\nwas ich respektiert habe. Und hier wird eine Anfrage be-\nantwortet, in der nicht einmal nach den Namen gefragt\nworden ist. Daher frage ich Sie: Warum diese Unter-\nschiede?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Adamczyk, ich\nwill das gern pr\u00fcfen. Lassen Sie mich vermuten, dass\nIhre Anfragen anders formuliert waren. Ich kann das\naber im Augenblick nicht pr\u00fcfen, denn die Anfragen lie-\ngen mir nicht vor.\n\n(Zurufe von der PDS \u2013\nZuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nIch m\u00f6chte meinen Beitrag fortsetzen. Wir hatten also so-\nwohl Sachverst\u00e4ndige daf\u00fcr als auch Sachverst\u00e4ndige da-\ngegen. Insgesamt kann man sagen, dass f\u00fcr beide Auf-\nfassungen gute Gr\u00fcnde vorgetragen worden sind.\nDie Staatsregierung zieht aus dem Verlauf der Diskus-\nsion folgende Schlussfolgerungen: Wie bisher werden\nwir bei Anfragen dieses Inhalts in jedem Einzelfall die\nerforderliche Abw\u00e4gung zwischen dem verfassungsrecht-\nlich verankerten Informationsrecht der Abgeordneten\nund dem Recht auf informationelle Selbstbestimmung\nDritter vornehmen und entsprechend intensiv pr\u00fcfen, ob\neine Namensnennung zul\u00e4ssig ist.\nEs sind zwei gleichrangige Rechtsg\u00fcter, die hier vorlie-\ngen, und nur in einem genauen Abw\u00e4gungsprozess kann\nman diesem Sachverhalt gerecht werden. Diesbez\u00fcglich\nwerden wir aber auch die Kritik, die unter anderem vom\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten ge\u00e4u\u00dfert wurde, in\ndiesem Entscheidungsprozess ber\u00fccksichtigen. Vorbehalt-\nlich der Entscheidungen des jeweiligen Einzelfalles wer-\nden daher Anmelder \u00f6ffentlicher Versammlungen grund-\ns\u00e4tzlich nur noch dann \u00f6ffentlich genannt werden, wenn\nsich diese selbst im Vorfeld oder w\u00e4hrend der von ihnen\nangemeldeten Versammlung an die \u00d6ffentlichkeit ge-\nwandt haben. Konkret denke ich in diesem Zusammen-\nhang zum Beispiel an Aufrufe zur Teilnahme in den Me-\n\ndien oder an Auftritte auf der Versammlung als Ver-\nsammlungsleiter bzw. als Redner.\nSoweit eine derartige eigenverantwortliche Exponierung\nin der \u00d6ffentlichkeit nicht erfolgt und die Daten der An-\nmelder nur aufgrund der Verpflichtung zur Anmeldung\neiner \u00f6ffentlichen Versammlung unter freiem Himmel\ngem\u00e4\u00df \u00a7 14 Versammlungsgesetz der Verwaltung be-\nkannt sind, werden wir die an unserem bisherigen Vor-\ngehen ge\u00e4u\u00dferte Kritik aufnehmen und diese Personen\nzuk\u00fcnftig nicht mehr \u00f6ffentlich nennen.\nIch denke, meine Damen und Herren, dass diese von\nmir geschilderte Herangehensweise einen vern\u00fcnftigen\nKompromiss hinsichtlich der durch die Verfassung vor-\ngegebenen Verpflichtung der Staatsregierung, die Abge-\nordneten des S\u00e4chsischen Landtages umfassend und\nvollst\u00e4ndig zu informieren, einerseits und der Pflicht zur\nBeachtung der Beantwortung entgegenstehender Rechte\nDritter andererseits darstellt.\nIch sage noch einmal: ein komplizierter Abw\u00e4gungspro-\nzess. Wir wollen diesen Abw\u00e4gungsprozess in der Folge-\nzeit in gleicher Weise vornehmen. Wir werden jedoch\ndie Aspekte, die in die Diskussion eingetragen worden\nsind, detaillierter in den Abw\u00e4gungsprozess einbeziehen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Mir liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nPDS in der Drucksache 3/6668 zu Punkt 5 der Sammel-\ndrucksache vor. Herr Adamczyk, m\u00f6chten Sie das noch\neinbringen?\n\n(Adamczyk, PDS: Nein. Er ist damit eingebracht!)\n\n\u2013 Gut.\nM\u00f6chte noch jemand zu diesem \u00c4nderungsantrag spre-\nchen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich jetzt \u00fcber\nden Antrag der PDS-Fraktion in Drucksache 3/6668 ab-\nstimmen. Bei Zustimmung bitte ich um Ihr Handzeichen.\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag\ndennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hier-\nmit die Zustimmung des Plenums entsprechend dem\nAbstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei denn,\nes wird ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das\nist nicht der Fall. Damit ist der Sammeldrucksache inso-\nweit im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung\ndurch den Landtag zugestimmt und der Tagesordnungs-\npunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 65. Sitzung 13. Juni 2002\n\n4480\n\nTagesordnungspunkt 19\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/6585\n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht.\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Da kein Verlangen nach Aus-\nsprache vorliegt, kommen wir sogleich zur Abstimmung.\nZu verschiedenen Beschlussempfehlungen haben die\nFraktionen der SPD und der PDS ihre abweichende Mei-\nnung bekundet. Die Zusammenstellung dieser Beschluss-\nempfehlungen liegt Ihnen zu Drucksache 3/6585 schrift-\nlich vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle\n\nich hiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustim-\nmung des Plenums entsprechend dem Abstimmungsver-\nhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es wird ein ande-\nres Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Ich sehe, das ist nicht\nder Fall. Damit ist der Sammeldrucksache im Sinne von\n\u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag\nzugestimmt. Der Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 20\n\nKleine Anfragen\n\nAZV Rothenburg \u2013 Finanzwirtschaft\n\nDrucksache 3/6360, Kleine Anfrage des Abg. Jurk, SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\nMir liegt vor, dass Herr Jurk mit der Antwort der Staats-\nregierung vom 3.6.2002 auf seine Kleine Anfrage einver-\nstanden ist und deshalb auf die m\u00fcndliche Antwort\nheute verzichtet.\nDamit ist auch dieser Tagesordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 65.\nSitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 66. Sitzung auf\n\nmorgen, Freitag, den 14. Juni 2002, 10.00 Uhr, festgelegt.\nDie Einladung und die Tagesordnung dazu liegen Ihnen\nvor.\n\nDie 65. Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen\nguten Nachhauseweg.\n\n(Schluss der Sitzung: 21.10 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 511 219 808 BLZ: 870 700 00\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Vergabe \u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge im Freistaat Sachsen \n\tTagesordnungspunkt 2 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber die Presse\n\tTagesordnungspunkt 3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 4 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Errichtung der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten zur Erinnerung ...\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 5 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber das \u00f6ffentlich-rechtliche Kreditwesen im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 6 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Umsetzung der Verst\u00e4ndigung der Bundesrepublik Deutschland mit der Eu\n\tTagesordnungspunkt 7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Neuregelung der Einwohnerbeteiligung und der Beitragserhebung ...\n\tTagesordnungspunkt 8 Tourismus in Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 9 Auswirkungen der Bev\u00f6lkerungsentwicklung auf gesellschaftliche Teilbereiche\n\tTagesordnungspunkt 10 Situation der kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen in Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 11 Mutter-Kind-Kuren\n\tTagesordnungspunkt 12 Evaluation und politische Unabh\u00e4ngigkeit des Hannah-Arendt-Institutes\n\tTagesordnungspunkt 13 \u2013 Konsequenzen aus der Pisa-Studie f\u00fcr Sachsen Drucksache 3/5544, Antrag der Fraktion der SPD, ....\n\tTagesordnungspunkt 14 Nachtragshaushalt f\u00fcr das Haushaltsjahr 2002\n\tTagesordnungspunkt 15 Rechnung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes f\u00fcr das Haushaltsjahr 2000\n\tTagesordnungspunkt 16 Waldzustandsbericht 2001 (Waldschadensbericht nach \u00a7 58 S\u00e4chsWaldG)\n\tTagesordnungspunkt 17 Zustimmung des Landtages zur Aus\u00fcbung eines Aufsichtsmandates\n\tTagesordnungspunkt 18 Beschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\tTagesordnungspunkt 19 Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\tTagesordnungspunkt 20 Kleine Anfragen AZV Rothenburg \u2013 Finanzwirtschaft\n\n",
    "status": 200
}