{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2003-06-19T09:43:01Z",
        "Last-Modified": "2003-07-02T10:24:05Z",
        "Last-Save-Date": "2003-07-02T10:24:05Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "269",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2003-06-19T09:43:01Z",
        "date": "2003-07-02T10:24:05Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/84 16.05.2003",
        "dcterms:created": "2003-06-19T09:43:01Z",
        "dcterms:modified": "2003-07-02T10:24:05Z",
        "meta:creation-date": "2003-06-19T09:43:01Z",
        "meta:save-date": "2003-07-02T10:24:05Z",
        "modified": "2003-07-02T10:24:05Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1798",
            "2708",
            "798",
            "52",
            "4310",
            "4027",
            "4222",
            "4661",
            "4151",
            "4816",
            "4476",
            "4212",
            "4031",
            "4409",
            "4411",
            "4525",
            "3972",
            "4179",
            "5048",
            "4638",
            "4413",
            "4666",
            "4366",
            "4716",
            "3878",
            "5140",
            "5383",
            "5104",
            "5163",
            "5384",
            "4023",
            "5140",
            "5275",
            "5224",
            "4919",
            "5581",
            "4762",
            "3570",
            "4612",
            "4877",
            "4769",
            "4837",
            "4231",
            "4638",
            "4748",
            "4772",
            "4982",
            "4588",
            "4392",
            "5082",
            "5223",
            "4451",
            "4868",
            "5418",
            "4987",
            "4771",
            "4933",
            "5056",
            "5272",
            "4588",
            "4377",
            "5115",
            "5147",
            "4633",
            "4464",
            "5164",
            "4945",
            "5037",
            "4739",
            "1868"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2003-06-19T09:43:01Z",
        "pdf:docinfo:modified": "2003-07-02T10:24:05Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/84 16.05.2003",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_84_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/84 16.05.2003",
        "xmpTPg:NPages": "70"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/84 16.05.2003\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 5933\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 5933\n\n1 Aktuelle Stunde\nAktuelle Debatte: Agenda 2010 \u2013\nSozialabbau auch in Sachsen?\nAntrag der Fraktion der PDS 5933\n\nProf. Dr. Porsch, PDS 5933\nL\u00e4mmel, CDU 5934\nL\u00e4mmel, CDU 5935\nNolle, SPD 5935\nFrau Nicolaus, CDU 5936\nZais, PDS 5937\nFrau Werner, Margit, fraktionslos 5938\nProf. Dr. Milbradt, Ministerpr\u00e4sident 5938\nProf. Dr. Milbradt, Ministerpr\u00e4sident 5940\nGerlach, SPD 5940\nWinkler, CDU 5941\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5942\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 5943\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 5944\nJurk, SPD 5944\nDr. Pellmann, PDS 5945\nDr. Pellmann, PDS 5946\n\n2 Fragestunde\nDrucksache 3/8426 5946\n\n\u2013 Finanzielle Zusagen im Zusammenhang\nmit der Eingemeindung von Kittlitz in die\nGro\u00dfe Kreisstadt L\u00f6bau (Frage Nr. 1)\nFrau Simon, PDS 5946\nRasch, Staatsminister des Innern 5947\nFrau Simon, PDS 5947\n\n\u2013 Freiwilliges \u00d6kologisches Jahr (F\u00d6J)\nin Sachsen (Frage Nr. 3)\nFrau Roth, PDS 5947\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 5947\nFrau Roth, PDS 5948\n\n\u2013 Bundesverkehrswegeplan (Frage Nr. 4)\nFrau Altmann, PDS 5948\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5948\nFrau Altmann, PDS 5949\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5949\n\n\u2013 Geb\u00e4rdendolmetscher (Frage Nr. 5)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5949\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5949\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5950\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5950\n\n\u2013 Zeitpunkt der Einschulungsfestlegung\nim Landkreis L\u00f6bau-Zittau (Frage Nr. 6)\nFrau Simon, PDS 5950\nProf. Dr. Mannsfeld,\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 5950\n\n\u2013 Fortschreibung des Landesentwicklungs-\nplanes (Frage Nr. 8)\nFrau Roth, PDS 5950\nRasch, Staatsminister des Innern 5950\nFrau Roth, PDS 5951\nRasch, Staatsminister des Innern 5951\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\nVeranstaltungen der rechten Szene und\nOrganisationen anl\u00e4sslich des 17. Juni 1953\n(Frage Nr. 2)\nAdamczyk, PDS 5952\nRasch, Staatsminister des Innern 5952\n\nPlenarprotokoll 3/84\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n84. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 16. Mai 2003, Plenarsaal Schluss: 17.29 Uhr\n\n\n\nPolizeiliche Vorbeugema\u00dfnahmen anl\u00e4ss-\nlich des Stadtteilfestes \u201eBunte Republik\nNeustadt\u201c in Dresden (Frage Nr. 7)\nAdamczyk, PDS 5952\nRasch, Staatsminister des Innern 5952\n\n3 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Er-\nrichtung der S\u00e4chsischen Aufbaubank\n\u2013 F\u00f6rderbank \u2013 (F\u00f6rderbankG)\nDrucksache 3/7427, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung 5953\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 5953\n\n4 \u2013 Ambulante Hospizarbeit\nim Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/4438, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Hospizarbeit und palliativmedizinische\nVersorgung im Freistaat\nDrucksache 3/5660, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Qualifikation zur Hospizarbeit\nDrucksache 3/7042, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 5953\n\nFrau Clau\u00df, Christine, CDU 5953\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 5954\nGerlach, SPD 5955\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 5957\nFrau Clau\u00df, Christine, CDU 5958\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/7042 5958\n\n5 \u2013 Verwirklichung des Rechtsanspruchs\nauf F\u00f6rderung behinderter und benach-\nteiligter Jugendlicher beim \u00dcbergang\nvon schulischer zu beruflicher Bildung\nDrucksache 3/8265, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Berufsvorbereitende Ma\u00dfnahmen und\nMittelk\u00fcrzung durch die Arbeitsverwaltung\nDrucksache 3/8324, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 5959\n\nTischendorf, PDS 5959\nTischendorf, PDS 5960\nGerlach, SPD 5960\nSeidel, CDU 5961\nGerlach, SPD 5962\nProf. Dr. Mannsfeld,\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 5963\nFrau Schulz, PDS 5965\nSeidel, CDU 5965\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5966\n\nAbstimmungen 5966\n\nSeidel, CDU 5966\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/8324 5966\n\nDr. Pellmann, PDS 5966\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5966\n\n6 \u2013 Unternehmens-Lust! \u2013 Initiative f\u00fcr\nmehr Existenzgr\u00fcndungen\nDrucksache 3/6261, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 S\u00e4chsischer Mittelstandsbericht\nDrucksache 3/7058, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Finanzierung s\u00e4chsischer Unternehmen II\nDrucksache 3/7134, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 5967\n\nNolle, SPD 5967\nLehmann, CDU 5968\nHilker, PDS 5970\nBeyer, CDU 5971\nBeyer, CDU 5972\nJurk, SPD 5972\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5973\nNolle, SPD 5975\nL\u00e4mmel, CDU 5976\nJurk, SPD 5976\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/6261 5976\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/7058 5976\n\n7 Entwicklungsstrategie und Schwerpunkte\nder Wirtschaftspolitik der Staatsregierung\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/7761, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 5977\n\nFrau Schulz, PDS 5977\nL\u00e4mmel, CDU 5980\nFrau Schulz, PDS 5980\nNolle, SPD 5981\nHilker, PDS 5982\nHilker, PDS 5983\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5984\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5985\nNolle, SPD 5985\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5986\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5987\nNolle, SPD 5988\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5988\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n\n\nFrau Schulz, PDS 5988\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/8506 5988\nAbstimmung und Zustimmung 5988\n\n8 Unverz\u00fcgliche Korrektur des Preissystems\nder Bahn\nDrucksache 3/8312, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 5989\n\nFrau Kipping, PDS 5989\nKienzle, CDU 5990\nFrau Dr. Raatz, SPD 5991\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5992\nFrau Kipping, PDS 5992\nFrau Kipping, PDS 5993\n\nAbstimmung und Ablehnung 5993\n\n9 Auflage eines kommunalen Soforthilfe-\nprogramms des Bundes\nDrucksache 3/7976, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 5993\n\nTischendorf, PDS 5993\n\nDr. Schubert, CDU 5994\n\nFrau Weihnert, SPD 5995\n\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 5996\n\nJurk, SPD 5997\n\nBandmann, CDU 5997\n\nTischendorf, PDS 5997\n\nDr. Schubert, CDU 5998\n\nAbstimmung und Ablehnung 5998\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 5998\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5933\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 84. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt:\nHerr Neubert, Herr Flath, Frau Fender, Herr Thomaschk,\nHerr Dr. Kunckel, Herr Kannegie\u00dfer, Herr Ei\u00dfler,\nHerr Schimpff, Frau Schmidt, Herr Steinert, Frau Klein,\nHerr Gerlach und Herr Adamczyk.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt\nIhnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungs-\npunkte 5 bis 10 folgende Redezeiten festgelegt: CDU-\nFraktion 120 Minuten, PDS-Fraktion 80 Minuten, SPD-\nFraktion 40 Minuten, Staatsregierung 80 Minuten.\nIch bitte den Tagesordnungspunkt 4, 3. Lesung, zu strei-\nchen. Wir haben ihn bereits gestern behandelt.\nGibt es zu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung \u00c4nde-\nrungs- oder Erg\u00e4nzungsw\u00fcnsche? \u2013 Das ist offensichtlich\nnicht der Fall. Dann werden wir die vorliegende Tages-\nordnung so abarbeiten.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\nAktuelle Debatte: Agenda 2010 \u2013 Sozialabbau auch in Sachsen?\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDas Pr\u00e4sidium hat die Redezeiten wie folgt festgelegt:\nCDU-Fraktion 30 Minuten, PDS-Fraktion 20 Minuten,\nSPD-Fraktion 10 Minuten, Staatsregierung 20 Minuten.\n\nZuerst hat die Antragstellerin, die Fraktion der PDS, das\nWort. Es folgen die CDU-Fraktion, die SPD-Fraktion, die\nCDU-Fraktion und Frau Werner. Danach spricht die\nStaatsregierung.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion der\nPDS das Wort nimmt. Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es gibt neuerdings das Plakat einer Initia-\ntive, das all das Wortgeklingel \u00fcber die Agenda 2010\nund die nicht weniger verh\u00e4ngnisvolle Antwort der Uni-\non auf den Punkt bringt: \u201eWeniger Sozialstaat bringt\nmehr Jobs\u201c wird da behauptet.\nDieser Slogan ist brutal, zugegebenerma\u00dfen aber auch\nbrutal ehrlich. Er macht klar, worum es mit der Agenda\n2010 und den Unionsforderungen geht. Es geht eben\nnicht um die Reform oder den Umbau des Sozialstaates,\nsondern um seinen knallharten Abbau. Die Bedeutungs-\ndefinitionen in den W\u00f6rterb\u00fcchern f\u00fcr das Wort \u201eRe-\nform\u201c m\u00fcssen ge\u00e4ndert werden; denn darin kommt bis\njetzt immer auch \u201eVerbesserung\u201c vor.\n\nBesser wird aber nichts. Alle ernst zu nehmenden wis-\nsenschaftlichen Prognosen gehen davon aus, dass die\nAgenda 2010 Zehntausende Arbeitspl\u00e4tze kosten wird.\nDie Rentenkassen warnen vor Milliardenausf\u00e4llen. Die\nRezepte der Agenda 2010 helfen nicht und helfen nie-\nmandem. Sie sind etwas ganz anderes als das, was Sie,\nmeine Damen und Herren von der SPD, den W\u00e4hlerin-\nnen und W\u00e4hlern versprochen hatten. Es tut mir Leid,\nIhnen das sagen zu m\u00fcssen: Sie sind hier beim Betrug\nan den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern ertappt worden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Vorstellungen von Rot-Gr\u00fcn und Schwarz-Gelb zur\nReformierung der sozialen Sicherungssysteme haben vor\nallem eines: eine gnadenlose soziale Schieflage. Wer den\n\nSozialstaat einzig durch die betriebswirtschaftliche Brille\nsieht und seine Reformierung nahezu ausschlie\u00dflich\ndurch eine drastische Reduzierung der Sozialausgaben\nerreichen will, riskiert bewusst ein Anwachsen von Ar-\nmut, bewirkt keine durchgreifende Entspannung auf\ndem Arbeitsmarkt und handelt \u00fcberdies konjunktur-\nfeindlich, weil der Bev\u00f6lkerung wiederum Kaufkraft ent-\nzogen wird. Es gab in der Bundesrepublik einmal einen\nWirtschaftsminister, der die Lohnkosten nicht als Belas-\ntung, sondern als Investition gesehen hat. Der gleiche\nMinister hat \u00fcbrigens mit einer einmaligen Investitions-\nabgabe auf Verm\u00f6gen die Wirtschaft angekurbelt. Die\nRede ist von Ludwig Erhard, meine Damen und Herren\nvon der Union; den sollten Sie lieber nicht mehr zu Ihren\npolitischen Ahnen z\u00e4hlen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAber wie immer versucht Sachsens CDU noch eine\nSchippe draufzulegen. Will die CDU allgemein den So-\nzialhilfeempf\u00e4ngern, die eine Arbeit ablehnen, die Sozial-\nhilfe um 30 % k\u00fcrzen, so war unser Ministerpr\u00e4sident\nder Meinung, die Sozialhilfe m\u00fcsse schon von vornhe-\nrein um 25 % reduziert werden, um den Anreiz zur Auf-\nnahme niedrigstbezahlter Arbeit zu erh\u00f6hen. Das be-\ndeutet eine Senkung des Hilfesatzes von 279 Euro um\n70 Euro. Herr Ministerpr\u00e4sident, haben Sie eigentlich\neine Ahnung davon, was Sie diesen Menschen antun\nwollen? Aus all Ihren Vorschl\u00e4gen spricht der Vorwurf,\ndie Menschen seien selbst schuld an ihrer Lage und\nwenn sie nur genug Druck bek\u00e4men, w\u00fcrden sie dem\nStaat schlie\u00dflich nicht mehr zur Last fallen. Nehmen Sie\neigentlich die Lage auf dem Arbeitsmarkt in Sachsen, die\nZahl der freien Stellen und der Menschen, die sich da-\nrum bewerben, zur Kenntnis?\n\nWie k\u00f6nnen Sie, meine Damen und Herren von der\nUnion, auf die Idee kommen, den Arbeitslosen im ersten\nMonat ihrer Arbeitslosigkeit kein Geld zu zahlen?! Wo\nleben Sie denn? Haben sich die Arbeitslosen vielleicht\nselbst entlassen? Die Union bestraft die Menschen, denen\nihre Arbeit genommen wird. Dabei ist es doch ganz ein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5934\n\nfach, wenn man in der Arbeitslosenversicherung sparen\nwill: Warum eigentlich sollen nicht die entlassenden\nUnternehmen verpflichtet werden, den ersten Monat\nArbeitslosengeld zu finanzieren? Das w\u00fcrde den Verur-\nsacher treffen und die Sozialkassen entlasten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDoch die Union greift die Opfer an. Die Bundesrepublik\nist heute reicher als vor f\u00fcnf oder zehn Jahren. Sie kann\nsich ein Leben in Menschenw\u00fcrde f\u00fcr alle leisten. Doch\ndas Prinzip, dass starke Schultern eine gr\u00f6\u00dfere Last tra-\ngen k\u00f6nnen und m\u00fcssen, wird von Ihnen gerade dann\nau\u00dfer Kraft gesetzt, wenn es am n\u00f6tigsten ist. Das macht\ndieses Land kaputt und das machen wir nicht mit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEigentlich sollten es sich auch die so genannten Starken\nnicht gefallen lassen, dass sie in den Geruch kommen,\nauf Kosten der Schwachen zu leben. Wirklich stark ist,\nwer sich dem Sozialstaatsprinzip unterwirft und es aktiv\nmit ausgestaltet. Wer die Sozialsysteme auf ein dauerhaf-\ntes Fundament stellen will, muss im Sinne des Solidari-\nt\u00e4tsprinzips alle Mitglieder der Gesellschaft entsprechend\nihren M\u00f6glichkeiten zur Einzahlung in die Sozialver-\nsicherung verpflichten,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\ndie Veranlagung der Unternehmen nach der Wertsch\u00f6p-\nfung veranlassen, die Verm\u00f6gensteuer wieder einf\u00fchren,\nNeuregelungen bei der Erbschaftsteuer in Betracht zie-\nhen, Luxussteuer und eine Steuer auf Spekulationsge-\nwinne erheben, kurz: er muss die Marktwirtschaft sozial\ngestalten. Gerade dann und nur dann, wenn Marktwirt-\nschaft sozial gestaltet wird, ist sie auch finanzierbar.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! \u201eAgenda 2010 \u2013 Sozialabbau auch in\nSachsen?\u201c, so diffus wie der Titel der von der PDS ange-\nmeldeten Aktuellen Debatte ist, so diffus, Herr Porsch,\nwar auch Ihre Rede.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: H\u00e4tten Sie\n\nnur besser zugeh\u00f6rt!)\n\nSie war ein Griff in die alte Mottenkiste der PDS und\nzeigt deutlich: So r\u00fcckw\u00e4rts gewandt, wie Sie bei der\nSuche nach einem neuen Vorsitzenden sind, indem Sie\nwieder alte Leute aus der Mottenkiste holen, weil Sie\nniemand Neues finden, der eine solche Partei f\u00fchren\nwill, genauso r\u00fcckw\u00e4rts gewandt waren Sie in Ihrem\nDebattenbeitrag.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das haben Sie sich\n\nwohl schon vorher aufgeschrieben?)\n\nMeine Damen und Herren! Man muss es einmal heraus-\nstellen: Offensichtlich sind Sie sich bei der PDS nicht\nklar dar\u00fcber, dass Sachsen ein Teil Deutschlands ist.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, Sie haben die Wiedervereinigung bis\nheute nicht verinnerlicht. Das haben Sie schon mehrfach\ndeutlich gemacht!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ach, Herr L\u00e4mmel!)\n\nDie Agenda 2010 ist ein Projekt des Bundeskanzlers und\nder Bundesregierung und damit, wenn sie in Gesetzes-\nform gegossen wird, ein Regelwerk f\u00fcr Gesamtdeutsch-\nland.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie wollen es noch schlimmer!)\n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir dar\u00fcber sprechen,\nwarum die Agenda 2010 notwendig ist \u2013 ich garantiere\nIhnen schon heute, dass eine Agenda 2012, eine Agenda\n2015 und eine Agenda 2020 folgen werden \u2013,\n\n(Jurk, SPD: 2012 ist Olympia!)\n\ndann m\u00fcssen wir dar\u00fcber reden, warum Deutschland in\nden letzten Jahren zum Sanierungsfall geworden ist.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Ja!)\n\nDas, Herr Jurk, hat sich Ihre Partei gemeinsam mit den\nGr\u00fcnen als Nelke an das Revers zu heften. Von der\n\u201edeutschen Krankheit\u201c distanziert sich Europa mittler-\nweile. Das haben im Wesentlichen Sie zu verantworten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas sind die Schwarzen Blattern!)\n\nMan muss daran erinnern, dass die SPD in der Zeit der\nRegierung Kohl jeglichen Reformschritt verhindert hat.\nSie haben im Bundesrat alles blockiert, was darauf zielte,\nReformen in Deutschland anzuschieben.\n\nDie demografische Entwicklung hat die SPD vollkom-\nmen ignoriert, sie hat sie n\u00e4mlich gleich nach 1998 wie-\nder aus der Rentenreform herausgekippt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die Renten sind sicher,\nwurde gesagt!)\n\nMeine Damen und Herren! Seit Schr\u00f6der 1998 an die\nMacht kam, hat er alle, auch den kleinsten Reformschritt\nder Vorg\u00e4ngerregierung sofort zur\u00fcckgenommen, hat\nmit neuen Gesetzen den Arbeitsmarkt mit neuen Steuern\nstranguliert, die man dann rot und gr\u00fcn angestrichen\nhat, und die wirtschaftliche Entwicklung ged\u00e4mpft.\n\nWie oft haben wir hier in diesem Hohen Haus die Ent-\nwicklung des Arbeitsmarktes und die Reform der Sozial-\nsysteme debattiert?\n\nMeine Damen und Herren! Wie oft haben wir schon auf\ndie Fehler hingewiesen? Wie lange reden wir denn da-\nr\u00fcber? Wie lange haben wir Ihnen das prognostiziert?\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sie tun doch auch nichts!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5935\n\n\u2013 Herr Hahn, heute f\u00fchrt Deutschland die europ\u00e4ische\nRangliste an,\n\n(Nolle, SPD: Worin?)\n\naber eben leider nur die negative Rangliste.\n\n(Lachen des Abg. Nolle, SPD)\n\nDas ist bei der Zahl der Arbeitslosen \u2013 da k\u00f6nnen Sie\nfeixen, wie Sie wollen, Herr Nolle \u2013, bei der Zahl der\nhohen Insolvenzen und bei der Staatsverschuldung.\nDie Steuerausf\u00e4lle sind erst gestern mit 126 Milliarden\nEuro f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre beziffert worden. Dort, wo\nwir eigentlich die Rangliste anf\u00fchren m\u00fcssten, n\u00e4mlich\nbeim wirtschaftlichen Wachstum, liegen wir ganz hinten\nin Europa. Meine Damen und Herren, die rote Laterne\ntragen zu m\u00fcssen ist wahrlich kein Ruhmesblatt oder Er-\nfolgsindikator f\u00fcr rot-gr\u00fcne Politik. Alles, was Arbeit\nschafft, ist sozial, meine Damen und Herren; nicht an-\nders kann der Leitsatz der heutigen Zeit sein.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sie schaffen keine! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das sehen wir in Sachsen!)\n\nBezahlbare Arbeit zu schaffen, Herr Hahn, nur das kann\ndas Ziel politischen Handelns der Regierung und unsere\nAufgabe sein. Darum brauchen wir erstens eine Deregu-\nlierung des Arbeitsmarktes, und das schnellstens, sofort\nund umfassend. Selbst die EU-Kommission und wirt-\nschaftswissenschaftliche Institute testieren den v\u00f6llig\n\u00fcberregulierten deutschen Arbeitsmarkt. Das m\u00fcssen Sie\nvon der SPD nun endlich auch zur Kenntnis nehmen.\nZweitens brauchen wir schnellstens die Kostenentlastung\ndes Faktors Arbeit von allen in den letzten Jahren darauf\nabgelagerten Kosten.\nWir brauchen drittens eine umfassende Reform, Herr\nPorsch, der Sozialsysteme. Da reicht es eben nicht mehr,\ndass Sie nur innerhalb der Systeme denken,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir nicht!)\n\nsondern man muss eben auch einmal grunds\u00e4tzlich neue\nDenkans\u00e4tze in die Diskussion bringen und dar\u00fcber\nnachdenken, wie so ein System aussehen kann.\nWir m\u00fcssen viertens bei allen Reform\u00fcberlegungen f\u00fcr\neine \u00dcbergangszeit auch Komponenten f\u00fcr Ostdeutsch-\nland einbringen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nL\u00e4mmel, CDU: \u2013 Nein, Herr Porsch, meine Redezeit ist\nin wenigen Sekunden zu Ende.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da k\u00f6nnen Sie ja\ndie Frage noch beantworten!)\n\nMeine Damen und Herren! Die Agenda 2010 ist ein win-\nziger Schritt in die Richtung, die wir in Deutschland\nbrauchen. Es werden aber \u2013 ich habe das schon ange-\ndeutet \u2013 weitere Agenden folgen m\u00fcssen, weil einfach\nunzureichend ist, was die rot-gr\u00fcne Regierung in Berlin\nveranstaltet. Dann, Herr Porsch, haben Sie ja die M\u00f6g-\nlichkeit, die n\u00e4chsten zehn aktuellen Debatten in diesem\nHaus zu veranlassen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Nolle, bitte.\n\n(Zuruf von der CDU:\nDer schafft jetzt Arbeitspl\u00e4tze!)\n\nNolle, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Lieber Herr L\u00e4mmel, warum Sie hier\nin Kriegsgeschrei ausbrechen, ist mir v\u00f6llig unverst\u00e4nd-\nlich. Das Thema ist dazu nicht geeignet.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nKolleginnen und Kollegen! Deutschland geht es nicht so\ngut.\nKolleginnen und Kollegen! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich muss Sie leider entt\u00e4uschen:\n\n(Zuruf von der CDU: Wie immer!)\n\nWenn Sie gehofft haben sollten, wir Sozialdemokraten\nim S\u00e4chsischen Landtag w\u00fcrden, weil wir aus ostdeut-\nscher Sicht manch notwendigen Verbesserungsvorschlag\nnach Berlin gesandt haben, uns nun von der Agenda\n2010 in Bausch und Bogen distanzieren, da muss ich Sie\nentt\u00e4uschen. Das wird hier nicht passieren. Wir werden\naber auch die Agenda nicht wie eine Monstranz vor uns\nhertragen.\nManches ist schon zum F\u00fcrchten, was so alles an Vor-\nschl\u00e4gen kommt, wenn man ganz schnell einmal, wie\nMinister Martin Gillo, zwischen Fr\u00fchst\u00fcck und G\u00e4nse-\nbraten bei 90 % der s\u00e4chsischen Unternehmen den K\u00fcn-\ndigungsschutz wegliberalisieren will. Aber, Herr Gillo,\nmit Daumenschrauben f\u00fcr Arbeitnehmer schafft man\nkeine Wirtschaftsdynamik und keine neuen Arbeits-\npl\u00e4tze.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nNotwendig w\u00e4re, bevor man von allen Seiten im Wettbe-\nwerb Kaskaden von Leistungsk\u00fcrzungen erfindet, erst\neinmal die Frage zu beantworten: Wo soll die Bundes-\nrepublik nach dem ersten Jahrzehnt des dritten Jahrtau-\nsends denn hin? Wie soll sie aussehen? Welche Visionen\nhaben wir? Beide, die so genannten Modernisierer und\nihre Kritiker, sollten nicht die notwendige Grundvoraus-\nsetzung jeder Entscheidung \u00fcberspringen, n\u00e4mlich die\nFormulierung von grunds\u00e4tzlichen Zielen und Werten.\nDie Diagnose: Sind es die Lohnnebenkosten, der K\u00fcndi-\ngungsschutz, die H\u00f6he von Sozialleistungen, die behaup-\ntete Faulheit der Arbeitslosen und Sozialhilfeempf\u00e4nger,\ndie unseren Staat ruinieren? Nein, wurde gestern gesagt,\nmeine Damen und Herren: Nicht etwa hohe Lohnkosten,\nsondern die schwache Nachfrage der privaten Verbrau-\ncher,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\neine zu unflexible Geldpolitik und die Investitionszu-\nr\u00fcckhaltung der Unternehmen verhindern einen Auf-\nschwung der Konjunktur. Zu diesem Ergebnis kommt\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5936\n\nn\u00e4mlich ganz aktuell das Deutsche Institut f\u00fcr Wirt-\nschaftsforschung (DIW) in seinem j\u00fcngsten Wochenbe-\nricht. Wie Ihnen bekannt ist, ist dies ja nicht ein Institut\nder s\u00e4chsischen Opposition.\n\nDiese Nachfrageschw\u00e4che f\u00fchrt das DIW als den ma\u00df-\ngeblichen Grund daf\u00fcr an, dass der Konsum nicht in\nGang kommt. Er benennt die Kombination aus mageren\nZuw\u00e4chsen und hoher Arbeitslosigkeit. Die Entwicklung\nder real verf\u00fcgbaren Einkommen sei noch nie so\nschwach gewesen wie im jetzigen Konjunkturverlauf.\nWas ist daran falsch? Was w\u00e4re zum Beispiel falsch an\nder Vorstellung, die Europ\u00e4ische Zentralbank w\u00fcrde die\nZinsen senken und die Bundesregierung den privaten\nVerbrauch durch rasche Steuersenkungen zum Beispiel\nzugunsten der unteren Einkommensgruppen mit hoher\nKonsumneigung stimulieren? Was w\u00e4re daran falsch?\n\nIch hoffe nicht, dass die gegenw\u00e4rtige Auseinanderset-\nzung endet wie fast alle Auseinandersetzungen dieser\nArt seit Jahrzehnten: Kleine Retuschen werden zur Beru-\nhigung der Gem\u00fcter vorgenommen und der Abbau des\nSozialstaates und verbriefter Rechte wird schlie\u00dflich\nauch noch als unvermeidbar verkauft.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das macht Schr\u00f6der!)\n\nIch f\u00fcrchte, es lassen sich neue Einschnitte gar nicht so\nschnell erfinden, wie die ungel\u00f6sten Kernprobleme\nwachsen werden. In den ersten drei Monaten, meine Da-\nmen und Herren, dieses Jahres haben 200 000 Menschen\nzus\u00e4tzlich ihren Arbeitsplatz verloren. Mit 4,4 Millionen\nist saisonbereinigt der absolute H\u00f6chststand vom Herbst\n1997 nahezu wieder erreicht. Meine Damen und Herren,\nda haben die Schwarzen mit dem \u201eschwarzen Riesen\u201c\nregiert. 20 Jahre gebastelte Umverteilung von der einen\nTasche in die andere haben an den Grundproblemen der\nsteigenden Arbeitslosigkeit nichts grundlegend ge\u00e4ndert.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas wissen wir doch inzwischen und Sie wissen es doch\nauch, meine Damen und Herren, auch wenn Sie konster-\nniert schauen.\n\nDie Alternative zu einer Politik der schlechten Umvertei-\nlung ist nicht die Politik einer besseren Umverteilung.\nZwar kann sie eine wichtige Frage der Glaubw\u00fcrdigkeit\nsein und sie ist es auch, aber an den \u00f6konomischen Ur-\nsachen \u00e4ndert sie nichts. Nur Wachstum, hohe Gewinne\nund steigende Realeinkommen schaffen Arbeitspl\u00e4tze,\nnicht bessere oder wenig bessere Umverteilung. Mit\nWachstumsfetischismus hat das \u00fcbrigens \u00fcberhaupt\nnichts zu tun. Unsere Unternehmen brauchen Auftr\u00e4ge.\nDann investieren sie und stellen Leute ein, nichts ande-\nres. Es kommt mir manchmal so vor, als leiden wir an\neiner Form von Alzheimer, die vergessen macht, dass\nder Garant f\u00fcr den inneren Frieden in diesem Land bis\nheute der Sozialstaat war und ist.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDieser Sozialstaat hat eine gro\u00dfe Erfolgsgeschichte hinter\nsich und hoffentlich auch vor sich. Er war das Funda-\nment der Prosperit\u00e4t, er war die Gesch\u00e4ftsgrundlage f\u00fcr\ngute Gesch\u00e4fte, er verband politische Moral und \u00f6kono-\nmischen Erfolg. Verbessern wir ihn, aber schaffen wir\n\nihn nicht ab! Meine Damen und Herren, er ist nicht die\nUrsache f\u00fcr unsere Probleme. Wer das sagt, der irrt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Frau Nicolaus, bitte.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Frau Nicolaus,\nbitte erhalten Sie den Sozialstaat!)\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Es ist schon eine interessante\nDiskussion. Herr Nolle, dass Sie sich jetzt zum Anwalt\nder Arbeitnehmer aufschwingen, dar\u00fcber bin ich schon\nerstaunt. Wenn Sie dann unserem Wirtschaftsminister\nunterstellen, dass er den Arbeitnehmern die Daumen-\nschrauben anziehen will, muss ich sagen, h\u00e4tten Sie ein-\nmal die Regierungserkl\u00e4rung Ihres Bundeskanzlers rich-\ntig lesen m\u00fcssen, in der die Agenda 2010 propagiert\nwird.\nWas ist denn gerade im gesundheitspolitischen Bereich\ndort zu verzeichnen? Man greift den kleinen Leuten, den\nArbeitnehmern, voll in die Tasche und nichts anderes.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nSie m\u00fcssen sich eines vorstellen: Die deutschen Kranken-\nkassen wurden 1883 von Bismarck gegr\u00fcndet.\n\n(Emp\u00f6rte Zurufe von der PDS)\n\nDer w\u00fcrde sich, wenn er es denn tun k\u00f6nnte, im Grabe\numdrehen. Was waren denn damals die Grundfesten ge-\nwesen? Es waren die Krankengeldzahlungen. \u00dcber Jahr-\nzehnte waren es 80 bis 90 %, die den Etat ausgemacht\nhaben. Jetzt ist es so, dass gesagt wird \u2013 und so steht es\nauch w\u00f6rtlich hier \u2013, die Sache w\u00e4re beherrschbar, wenn\nsich der Arbeitnehmer privat versichern w\u00fcrde. Na gut,\ndar\u00fcber kann man nachdenken. Und was passiert mit\ndenen, die 4 bis 5 Euro pro Stunde verdienen? Das ist ja\ndurchaus Realit\u00e4t in einzelnen Bereichen im Freistaat\nSachsen. Die k\u00f6nnen sich dann gar nicht mehr versichern\nund m\u00fcssen auf die Leistungen verzichten. Und so geht\ndas weiter.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Nein. \u2013 Ja, Herr Jurk, Pech gehabt.\n\n(Jurk, SPD: Ich wollte nur fragen,\nob Sie f\u00fcr die CDU-Fraktion\n\noder f\u00fcr sich selber sprechen.)\n\nDas propagierte Versicherungspaket enth\u00e4lt versiche-\nrungsfremde Leistungen; die m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich ent-\nfernen. Da fangen wir an beim Mutterschaftsgeld, beim\nSterbegeld. Das finanzieren wir dann \u00fcber die Zigaret-\ntensteuer. Alle Raucher des Freistaates sind damit aufge-\nrufen mehr zu rauchen, damit dieses Geld eingenommen\nwerden kann, sonst haben wir ein weiteres Loch.\n\nMit dem L\u00f6cherstopfen geht es dann noch weiter. 1998\nwurde flugs von der SPD die Zuzahlung f\u00fcr Medika-\nmente gesenkt. Jetzt spricht der Kanzler davon, dass\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5937\n\nman mehr Selbstverantwortung \u00fcbernehmen soll. Das\nBewusstsein der B\u00fcrger soll angeregt werden, indem die\nZuzahlung wieder angehoben wird. Zus\u00e4tzlich wird\nnoch eine Praxisgeb\u00fchr eingefordert.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nDas machen die Schweden und die Norweger auch, aber\ndort behalten die \u00c4rzte die Praxisgeb\u00fchr und f\u00fchren sie\nnicht weiter an die Kassen ab. Man muss sich vorstellen,\nwas das f\u00fcr ein b\u00fcrokratischer Aufwand ist. Wir haben\nmomentan zirka 350 Kassen in Deutschland, an die das\nGeld verteilt werden muss. Die \u00c4rzte d\u00fcrfen sich dann\ndamit auseinander setzen, das Geld an all die Kassen zu\nverteilen. Leute, das kann doch wohl nicht im Sinne des\nErfinders sein! Wir schaffen auf der einen Seite Einnah-\nmen, die auf der anderen Seite durch b\u00fcrokratische\nDinge, mit Verwaltung untersetzt, versickern. Und der\nArzt hat auch nur ein kleines Budget.\n\n(Widerspruch des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS \u2013\nJurk, SPD: Diese Rede schicken wir nach Berlin,\n\ndie freuen sich.)\n\nUnd das geht ja weiter. Das Gesundheitsmodernisie-\nrungsgesetz \u2013 man lasse sich das Wort einmal auf der\nZunge zergehen, das ist ein Unwort \u2013 steht zwar nicht in\nder Agenda 2010, doch wenn wir die Gesundheit \u201emo-\ndernisieren\u201c k\u00f6nnen, dann sind wir alle dabei. Aber wie\nsoll denn das passieren? Ich habe gedacht, einen Betrieb\nkann man modernisieren, aber die Gesundheit moderni-\nsieren? Ich glaube, der B\u00fcrger versteht die Welt nicht\nmehr.\n\nDas st\u00e4ndige Auf und Ab kann der B\u00fcrger nicht mehr\nakzeptieren. Ihre Politik ist inakzeptabel und wir werden\ndiese Dinge nicht mittragen k\u00f6nnen.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nEs war nicht alles Gold, was gegl\u00e4nzt hat, keine Frage.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDas w\u00e4re der falsche Standpunkt. Ich meine dieses Auf\nund Ab, dieses H\u00fch und Hott. Da wird ein Ballon stei-\ngen gelassen. Dann schauen wir mal: Wie reagiert der\nB\u00fcrger? Ist es ganz schlimm? Na gut, dann stechen wir\nmit der Nadel hinein, dann zerplatzt er wieder. Aber,\nmeine lieben Kollegen von der SPD, Sie haben ja jetzt\nSchwierigkeiten in den eigenen Reihen. Der Herr Lafon-\ntaine hat bei sich einen Parteitag einberufen und hat das\nalles verurteilt. Ich bin gespannt, wie Sie dort heraus-\nkommen wollen.\n\n(Jurk, SPD: Zerbrechen Sie sich\nnicht unseren Kopf!)\n\nAm Ende bleibt von dem, was der Kanzler verk\u00fcndet\nhat, nur ein k\u00fcmmerliches Werklein \u00fcbrig, womit die\nB\u00fcrger leben m\u00fcssen, ob sie wollen oder nicht. Am Ende\ngeht es immer dem kleinen Mann an die Tasche.\n\nIch frage mich: Ist das der richtige Weg? Wir glauben es\nnicht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wie die Schwarzen,\n\ndie sind alle gleich.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Herr Zais, bitte.\n\nZais, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren\nund besonders Herr L\u00e4mmel! Ich bin Ihnen noch etwas\nschuldig. Die lieben Kollegen der CDU-Fraktion haben\ndie Angewohnheit, jede Rede \u2013 so f\u00e4llt es mir auf \u2013 mit\ngro\u00dfartigen Worten zu beginnen, indem sie die anderen\nangreifen, sie seien fern jeglicher Realit\u00e4t. So haben Sie\nheute Ihren Einstieg gew\u00e4hlt, Herr L\u00e4mmel. Ich m\u00f6chte\nIhnen ein paar Realit\u00e4ten \u00fcber die Fragen der Agenda\n2010 und der Politik der Union in Sachsen n\u00e4her brin-\ngen.\nWenn Sie daf\u00fcr sind, dass die Arbeitslosenhilfe abge-\nschafft wird, so wird damit in Sachsen 221 000 B\u00fcrgern\ndas Geld von 570 Euro auf 279 Euro gesenkt. Es gibt\nzurzeit eine Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung. Davon wird ein Drit-\ntel \u00fcberhaupt keine Leistungen beziehen. Das sind also\n70 000 Sachsen. Weiter werden \u2013 weil gerade der Herr\nMinisterpr\u00e4sident das bef\u00fcrwortet \u2013 den arbeitsf\u00e4higen\nSozialhilfeempf\u00e4ngern, wenn sie Niedriglohnjobs nicht\nannehmen, 70 Euro \u2013 nach Vorschlag des Herrn Milbradt\n\u2013 abgezogen, damit sie dieser Repression nachkommen.\nDas ist Politik gegen die Schw\u00e4chsten und das ist Reali-\nt\u00e4t.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDa halte ich Ihre gro\u00dfen Worte, alles, was Arbeit schafft,\nsei sozial, f\u00fcr eine pure L\u00fcge!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte Ihnen noch eine Realit\u00e4t nennen, Herr L\u00e4m-\nmel. Sie wissen es bzw. sollten es ab jetzt wissen: Seit\n1995 \u2013 ich lasse die Treuhandzeit weg \u2013 hat sich in Sach-\nsen die Zahl der Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr sozialversicherungs-\npflichtig Erwerbst\u00e4tige von 1,6 Millionen auf 1,4 Millio-\nnen verringert.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDiese Entwicklung geht weiter und sie ist ja auch gut,\nsie ist gewollt. Indem ich also betriebswirtschaftliches\nDenken einbringe und sage, der Kostenfaktor der Arbeit\nmuss gesenkt werden, in dem Sinne produziere ich\nArmut, das ist keine Antwort.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas ist nur Unternehmerlobby! Ich komme dann noch\ndazu.\n\nHerr L\u00e4mmel, haben Sie schon einmal etwas von volks-\nwirtschaftlicher Rechnung geh\u00f6rt und dass sich die Kos-\nten f\u00fcr die Volkswirtschaft aufgrund von Angst um den\nArbeitsplatz in Deutschland auf \u00fcber 110 Milliarden\nEuro j\u00e4hrlich belaufen? Das ist das Ergebnis einer Unter-\nsuchung der Fachhochschule in K\u00f6ln. Wissen Sie, dass\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5938\n\nnach einer Untersuchung der Internationalen Arbeits-\norganisation 5 Milliarden DM j\u00e4hrlich aufgrund von Ar-\nbeits- und Berufsunf\u00e4higkeit infolge psychologischer Be-\nlastungen ausgegeben werden. Diese Kosten wollen Sie\nnat\u00fcrlich nicht gegenrechnen.\n\nSie wissen als Dresdner, dass allein Ihr Arbeitsamt von\n1991 bis 2001 Leistungen an Arbeitgeber in H\u00f6he von\neiner Milliarde DM ausgereicht hat und f\u00fcr Arbeitneh-\nmer bei ABM 1,3 Milliarden DM. Das hei\u00dft, es h\u00e4lt sich\nsogar die Waage mit den Beitragszahlern. F\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen sind das R\u00fcckfl\u00fcsse von 260 Millionen DM\nan Kaufkraft. Und nichts anderes meinte mein Fraktions-\nvorsitzender Porsch, als er sagte: Wir sind doch die Ein-\nzigen\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\n\u2013 das muss ich auch der SPD-Fraktion zugestehen, denn\nSie nehmen den gleichen Kurs mit Ihrer Bundesregie-\nrung \u2013, die in diesem System, Herr Eggert, \u00fcberhaupt\neinen Vorschlag machen, indem wir die Besteuerung auf\ndie Wertsch\u00f6pfungsabgabe umsetzen. Wo gibt es denn\ndar\u00fcber eine Diskussion? Sie lassen sie einfach gar nicht\nzu!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Die Bundesregierung wei\u00df,\ndass die Abschaffung der Arbeitslosenhilfe Armut mehrt,\ninsbesondere in Ostdeutschland. Das Schlimme ist, man\nspricht offen dar\u00fcber. 130 000 Sozialhilfeempf\u00e4nger\nhaben wir in Sachsen schon. Davon sind zirka 40 000 ar-\nbeitsf\u00e4hig. Wir werden also Ende des Jahres etwa 280 000\nbis 300 000 haben, die in die Sozialhilfe wandern. Das ist\nein Rekord! Das hei\u00dft, wir versechsfachen mit dieser\nPolitik die Anzahl der Sozialhilfeempf\u00e4nger. So kann\nman nat\u00fcrlich auch Politik betreiben. Diese Ver\u00e4nderung\nm\u00fcndete nicht, wie Hartz versprochen hat, in Besch\u00e4fti-\ngungsprogrammen. Nein, wir machen soziale K\u00fcr-\nzungen, finanzielle Streichorgien, wie sie in der Ge-\nschichte der Bundesrepublik noch nie stattgefunden\nhaben. So werden Mittel f\u00fcr die Arbeitsf\u00f6rderung auch\nals Mittel f\u00fcr die Stabilisierung der Einkommen von Ar-\nbeitslosen, insbesondere von Langzeitarbeitslosen \u2013 das\nsind \u00fcber 7 Milliarden Euro \u2013, gestrichen.\n\nMeine Redezeit ist leider vorbei, aber eines m\u00f6chte ich\nnoch sagen, ganz kurz: Meine Auffassung ist, was ich\njetzt auch zu Herrn L\u00e4mmel noch sage: Es geht nicht,\n\u00fcber Haushaltskonsolidierung den Armen die Lasten zu-\nzuschieben. Da muss einem schon mehr einfallen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch setze auf eine Neubewertung der Arbeit, der Er-\nwerbsarbeit, neben der Umverteilung, sprich Arbeitszeit-\nverk\u00fcrzung, der Schaffung von \u00dcberg\u00e4ngen von Er-\nwerbsarbeit und erwerbsfreien Zeiten, die erleichtert und\norganisiert werden m\u00fcssen. Basis daf\u00fcr kann nur eine\nsoziale Grundsicherung sein, die auch jenseits der Er-\nwerbsarbeit eine Existenzsicherung f\u00fcr alle B\u00fcrger\nsichert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDas ist kein ideologisches, sondern ein \u00f6konomisches Er-\nfordernis.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile Frau Abg. Werner das Wort.\n\nFrau Werner, Margit, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Aus dem bisher Geh\u00f6rten\nstellt sich f\u00fcr mich die Frage: Was ist denn eigentlich die\nAgenda 2010? Im Ergebnis des Geh\u00f6rten ist es erstens\nein Sammelsurium unerledigter Hausaufgaben aus den\nKoalitionsvereinbarungen von SPD und Gr\u00fcnen aus den\nJahren 1998 und 2002 und zweitens ein krampfhafter\nVersuch einer Regierung, ordnungspolitisch t\u00e4tig zu wer-\nden.\nViele der hier vorgebrachten Anw\u00fcrfe gehen in die Rich-\ntung, dass der Sozialabbau vorangetrieben werden muss,\nund damit geht es in die falsche Richtung und w\u00e4re\n\u00fcberfl\u00fcssig. In der Agenda stehen aber auch Dinge, die\n\u00fcberf\u00e4llig sind; und da m\u00f6chte ich an die Regierungser-\nkl\u00e4rung unseres Bundeskanzlers vom 14.3. erinnern. Ich\nzitiere: \u201eWir werden aber auch die Finanz- und Investi-\ntionskraft der Kommunen nachhaltig st\u00e4rken. In den\nvergangenen Jahren haben die Kommunen hart daran\ngearbeitet, um trotz knapper \u00f6ffentlicher Kassen die not-\nwendigen Dienstleistungen bereitzustellen. Die Bundes-\nregierung sieht die schwierige Lage der Gemeinden. Ge-\nmeinsam mit den Bundesl\u00e4ndern wird sie deshalb ihren\nfinanziellen Spielraum nachhaltig erweitern.\u201c\n\nDieses Zitat, gemessen an dem immer noch \u00fcberf\u00e4lligen\nGesetzentwurf der Gemeindefinanzreform und an der\nnun vorliegenden Steuersch\u00e4tzung, klingt eigentlich wie\nblanker Hohn. Meine Damen und Herren! Unser\nBundesfinanzminister Eichel behauptete, dass er mit sei-\nner Steuerreform die Haushalte sanieren will. Und was\nhat er getan? Er hat sie ruiniert. Eichel wollte der gro\u00dfe\nKassenf\u00fcller werden und jetzt ist er der Taschenf\u00fcller;\nund daf\u00fcr ist eigentlich der Beleg die Steuersch\u00e4tzung,\ndie wir gestern alle geh\u00f6rt haben. Auch in Sachsen neh-\nmen schlagartig Haushaltssperren in den Kommunen zu,\nund das, meine Damen und Herren, ist nat\u00fcrlich auch\neine Form von Sozialabbau.\n\nDass es zu weiteren tiefen Einschnitten kommen wird,\nk\u00f6nnen wir der Presseerkl\u00e4rung unseres Finanzministers\nentnehmen mit der \u00dcberschrift \u201eSteuerausf\u00e4lle treffen\nden Freistaat und seine Kommunen mit voller Wucht\u201c.\nIn diesem Zusammenhang wollte ich eigentlich unseren\nFinanzminister auffordern \u2013 er ist jetzt nicht da, aber ich\nhoffe, dass er es h\u00f6rt oder zumindest dann im Protokoll\nliest \u2013, dass er zu den unerledigten Hausaufgaben aus\nder Agenda der Bundesregierung zur Gemeindefinanz-\nreform seine bisherige \u201evornehme Zur\u00fcckhaltung\u201c auf-\ngibt. Denn sie passt nicht zu den dramatischen Steuer-\nausf\u00e4llen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat der Ministerpr\u00e4sident\nProf. Milbradt.\n\nProf. Dr. Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn ich die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5939\n\nDiskussion richtig mitbekommen habe, leugnen SPD und\nPDS den eigentlichen Grund unserer Probleme: Das sind\nniedrigeres Wachstum und eine hohe Belastung des Fak-\ntors Arbeit. Alle internationalen Organisationen sagen\nIhnen, dass wir seit vielen, vielen Jahren in Europa noch\nnicht einmal die Wachstumsrate des Durchschnitts der\neurop\u00e4ischen Staaten erreichen und dass wir in diesem\nund auch im n\u00e4chsten Jahr wieder darunter bleiben.\n\nWenn die Wirtschaft nicht w\u00e4chst, kommen auch keine\nzus\u00e4tzlichen Einnahmen und dann ist der Sozialstaat\nnicht finanzierbar. Das wei\u00df auch jeder. Deswegen ist\ndie erste Frage, die man sich stellen muss: Was kann\nman tun, damit das Wachstum in diesem Lande wieder\nanspringt? Und das Zweite ist: Auch bei der Schaffung\nvon Arbeitspl\u00e4tzen hinkt Deutschland hinterher. Wir\nbrauchen in Deutschland 2,5 bis 3 % Wachstum, damit\nes Effekte auf dem Arbeitsmarkt gibt, w\u00e4hrend das in\nanderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern ungef\u00e4hr schon bei einem\nProzent passiert. 2,5 bis 3 % Wachstum haben wir nur in\nAusnahmesituationen erreicht. Das hei\u00dft, die Vorstellung\nder Bundesregierung, allein durch Wachstum w\u00fcrde das\nProblem des Arbeitsmarktes gel\u00f6st, ist falsch \u2013 zumin-\ndest bei den Strukturen, die wir haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir m\u00fcssen hinbekommen, dass das, was in den ande-\nren europ\u00e4ischen L\u00e4ndern und in den anderen Industrie-\nstaaten gilt \u2013 dass mit der Wirtschaft auch die Besch\u00e4fti-\ngung w\u00e4chst \u2013, auch f\u00fcr Deutschland gilt. Wir brauchen\nstrukturelle Reformen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer zweite Aspekt ist die Belastung des Faktors Arbeit.\nWir haben den deutschen Wohlfahrtsstaat, den deut-\nschen Sozialstaat, so konstruiert, dass er im Wesentlichen\nfinanziert wird durch Abgaben auf den Faktor Arbeit.\nDas f\u00fchrt dazu, dass von 100 Euro Wertsch\u00f6pfung, die\nein Arbeitnehmer in einem Betrieb erbringt, die \u00f6ffentli-\nche Hand ungef\u00e4hr 66 Euro auf die unterschiedlichste\nArt und Weise absch\u00f6pft und nur 34 Euro, also rund ein\nDrittel, bei dem Arbeitnehmer verbleiben.\n\nWir haben deswegen ein Problem der Arbeitskosten.\nAber nicht deswegen, weil generell die L\u00f6hne zu hoch\nsind, sondern weil der Staat sich in h\u00f6herem Ma\u00dfe als\nzutr\u00e4glich selbst bedient. Das muss zur\u00fcckgef\u00fchrt wer-\nden. Wenn Sie die Arbeitskosten nicht verringern, wird\nes den Betrieben nicht m\u00f6glich sein jemanden einzustel-\nlen; denn kein Betrieb stellt jemanden ein, dessen Wert-\nsch\u00f6pfung geringer ist als die Gesamtsumme der\nArbeitskosten inklusive der Lohnnebenkosten und der\nSteuern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist die Art und Weise, wie man an das Problem\nherangehen muss.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig!)\n\nJetzt zu dem Thema 2010: Nat\u00fcrlich stehen in der\nAgenda 2010 Ma\u00dfnahmen zur Reduzierung der Lohn-\n\nnebenkosten, zur Reduzierung der Sozialversicherungs-\nbeitr\u00e4ge.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sozialabbau!)\n\nDas ist ein Schritt in die richtige Richtung. Nur, meine\nsehr verehrten Damen und Herren von der SPD: Das,\nwas Sie zusammengestellt haben, wird die notwendige\nVer\u00e4nderung des Arbeitsmarktes nicht herbeif\u00fchren. Es\nwird zumindest nicht zu zus\u00e4tzlicher Arbeit in Ost-\ndeutschland f\u00fchren.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Richtig!)\n\nUnterstellen wir einmal \u2013 was der Bundeswirtschafts-\nminister uns sagt \u2013, es gel\u00e4nge, die Sozialversicherungs-\nbeitr\u00e4ge von jetzt 43 % auf unter 40 % zu senken \u2013 was\nschon einer enormen Anstrengung bedarf \u2013, es w\u00fcrde\nalso gelingen, die Lohnnebenkosten um 3 oder 4 % zu\nreduzieren, dann glaubt doch kein Mensch, dass da-\ndurch allein die notwendigen zus\u00e4tzlichen Arbeitspl\u00e4tze\nin Ostdeutschland entstehen w\u00fcrden. Deswegen kann\ndiese Agenda 2010 nicht eine rein \u201efiskalische Streich-\naktion\u201c sein, wie sie im Augenblick konzipiert ist,\nsondern sie muss erg\u00e4nzt werden durch strukturelle\n\u00c4nderungen, und zwar strukturelle \u00c4nderungen in den\nSystemen des Sozialstaates auf der einen Seite und durch\nzus\u00e4tzliche Anstrengungen der \u00f6ffentlichen Hand bei der\nBesch\u00e4ftigung auf der anderen Seite, insbesondere in\nOstdeutschland.\n\nAn den Kollegen Porsch und die anderen Mitglieder der\nPDS gerichtet: Ich rede nicht einer undifferenzierten K\u00fcr-\nzung von Sozialleistungen das Wort. Ich habe immer ge-\nsagt, wir m\u00fcssen das System umbauen. Im Augenblick,\nHerr Porsch, ist f\u00fcr einen Sozialhilfeempf\u00e4nger, der eine\nArbeit aufnimmt, die Situation so, dass er f\u00fcr einen\nEuro, den er zus\u00e4tzlich verdient, 85 Cent an die Sozial-\nkasse wieder zur\u00fcckzuzahlen hat, bzw. er bekommt sie\nnicht. Das hei\u00dft, es lohnt bei niedrigen Entgelten \u00fcber-\nhaupt nicht, Arbeit aufzunehmen, weil man durch Arbeit\nnicht besser steht, als wenn man nicht arbeitet.\n\nWir haben also ein System, Herr Porsch, in dem wir die\nNicht-Arbeit bezahlen. Wir haben Lohnersatzleistungen\n\n(Jurk, SPD. Das ist ja richtig,\naber wie soll man in Sachsen arbeiten?)\n\nund wir m\u00fcssen das System ver\u00e4ndern in Lohnerg\u00e4n-\nzungsleistungen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd meine L\u00f6sung, Herr Porsch, ist ganz einfach: Ich\nm\u00f6chte demjenigen, der arbeitet, mehr von seinem\nArbeitseinkommen lassen und ihm m\u00f6glicherweise noch\netwas draufzahlen.\n\nIn Amerika sagt man: Wenn du einen Dollar verdienst,\nbekommst du noch 30 Cent obendrauf. Wir sagen: Wenn\ndu einen Euro verdienst, bekommst du 85 Cent abge-\nzogen. Das muss ge\u00e4ndert werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5940\n\nProf. Dr. Milbradt, Ministerpr\u00e4sident: Wenn Sie das\nnoch durch gezielte Hilfen an die Gemeinden erg\u00e4nzen \u2013\nnur dort kann es funktionieren \u2013, dass Sie zus\u00e4tzlich \u00f6f-\nfentlich finanzierte Arbeit anbieten, allerdings nicht im\nRahmen der \u00fcblichen ABM-Ma\u00dfnahmen, das wird nicht\nfunktionieren, sondern in einem Niedriglohnbereich \u2013,\ndann sind Sie in der Lage, die bisherigen Sozialleistun-\ngen plus Erwerbseinkommen auf ein Niveau hoch zu\nheben, das etwa dem heutigen System entspricht; aller-\ndings mit dem entscheidenden Unterschied, Herr Porsch,\ndass die Menschen arbeiten und die F\u00e4higkeiten, die sie\nhaben, auch einbringen k\u00f6nnen. Das jetzige System sagt\nvielen: Du hast keine Chance, denn deine Arbeitskraft\nbringt nicht die Wertsch\u00f6pfung, die wir haben wollen,\ndeshalb bleibst du au\u00dferhalb des Arbeitsmarktes!\n\nDeswegen ist mein Vorschlag: keine pauschale K\u00fcrzung\nvon sozialen Besitzst\u00e4nden, sondern ganz im Gegenteil\ndie Erm\u00f6glichung eines dynamischen Wachstums und\ndie Chance f\u00fcr die bisher arbeitslosen Menschen, einen\nTeil ihres Lebensunterhalts durch eigene Arbeit zu er-\nwirtschaften.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDann noch ein Letztes. Wenn ich ein solches System\nhabe und dem Einzelnen konkrete Arbeit angeboten\nwird \u2013 nicht wie bisher, da ihm gesagt wird, wir haben\nkeine Arbeit \u2013 und wenn er diese konkrete Arbeit ab-\nlehnt, dann verlangt die Solidarit\u00e4t, dass derjenige, der\nseinen Beitrag zur Solidarit\u00e4t nicht leistet, indem er\nweiter nicht arbeitet, auch nicht mehr in dem Ma\u00dfe wie\nbisher die Unterst\u00fctzung der Gemeinschaft verdient. Das\nist die L\u00f6sung!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinisterpr\u00e4sident? \u2013 Ich erteile das Wort der Fraktion\nder SPD, Herr Gerlach.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die werden\nschuldig gesprochen! \u2013\n\nMinisterpr\u00e4sident Prof. Dr. Milbradt: Nicht schuldig!\nIch habe einen Vorschlag gemacht. \u2013\n\nNolle, SPD: Wo ist die Arbeit in Sachsen,\nHerr Ministerpr\u00e4sident?)\n\nIch habe das Wort Herrn Gerlach erteilt und das bitte\nich ihn jetzt auch zu nehmen.\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich wurde\nzwar als entschuldigt gemeldet, aber ich versuche trotz-\ndem etwas zu sagen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nIn der SPD wird heftig um die Agenda gerungen. Eine\nAgenda 2005 h\u00e4tte schon f\u00fcr genug Zoff gesorgt, 2010 ist\nanspruchsvoll. Wir werden noch eine Menge daf\u00fcr leis-\nten m\u00fcssen. Herr L\u00e4mmel hat uns ja immerhin auch\nnoch eine Agenda 2020 zugetraut. Vielen Dank!\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nErneuerung hei\u00dft auch Brechen mit Altem. Das ist be-\nsonders dann schmerzhaft, wenn wir in einem solchen\nProzess auch diejenigen mitnehmen m\u00fcssen, die in\nihrem Denken, in ihrem Verharren auf alten Positionen\netwas langsamer sind als die, die geneigt sind, etwas\nschneller nach vorn zu preschen.\n\n(Lehmann, CDU: Reden Sie\nvon den Gewerkschaftsfunktion\u00e4ren?)\n\n\u2013 Ich rede nicht von ihnen. In der Agenda stehen auch\nDinge, die ich pers\u00f6nlich f\u00fcr falsch halte, zum Beispiel,\ndass wir bis 2010 die Vollbesch\u00e4ftigung wieder schaffen.\nDas werden wir in dieser Form nicht schaffen, jedenfalls\nnicht, wie sie bisher war. Aber trotzdem stehe ich wie\nmeine Fraktion zu der Agenda als Ganzes. Denn ohne\nAgenda geht der Stillstand weiter, geht das Gegackere\nweiter. Es wird nicht vorangehen und es wird keine\nHoffnung f\u00fcr die Menschen aufkommen. Hoffnung f\u00fcr\ndie Menschen brauchen wir.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nDr. Hahn, PDS: Mit der Agenda auch nicht!)\n\nDer Bundeskanzler hat in seiner Rede dem Gesundheits-\nwesen gro\u00dfe Bedeutung beigemessen. Er hat unter ande-\nrem die Herausnahme versicherungsfremder Leistungen\nangemahnt und einen wichtigen politischen Pflock einge-\nschlagen:\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\ndie Krankenversicherungsbeitr\u00e4ge unter 13 %!\n\n(Zuruf von der PDS: Wird woanders draufgepackt!)\n\nDas hat f\u00fcr gro\u00dfen politischen Wirbel gesorgt. Heraus-\nnahme bedeutet steuerfinanziert. Das ist nicht machbar\nohne Auseinandersetzungen. Nat\u00fcrlich w\u00e4re es besser\ngewesen, wenn diese Auseinandersetzungen vorher auch\nim Kabinett etwas abgestimmter erfolgt w\u00e4ren.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nAber jetzt sind sie da. 13 % war aus meiner Sicht auch\nschon eine Vorentscheidung f\u00fcr Neuverschuldung. Was\ngeschieht aber im Vorfeld der Steuerfinanzierung? Ich\nnehme ein Beispiel heraus \u2013 Frau Nicolaus hatte es vor-\nhin erw\u00e4hnt \u2013: die Tabaksteuer. Ich lasse einmal offen,\nwie viele Male sich der Herr Bismarck in den 16 Jahren\nCDU-Regierung gedreht h\u00e4tte.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDas wollen wir heute nicht thematisieren. Wenn Sie von\nBallons sprechen: Sie haben ja auch Ihre Ballons, die Sie\nab und zu einmal aus Bayern steigen lassen, dann wie-\nder herunterholen und wieder halbhoch steigen lassen.\nDa haben wir eine Menge, wor\u00fcber wir reden k\u00f6nnten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIn Deutschland gibt man sich \u00fcberhaupt keine M\u00fche\nmehr eine Sache objektiv zu beurteilen, zumal wenn es\nsich um politische Entscheidungen handelt. Man spricht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5941\n\nf\u00fcr seine Klientel oder f\u00fcr die, die man daf\u00fcr h\u00e4lt oder\ndie man daf\u00fcr benutzt.\n\nIch nenne wenige Beispiele. Herr Hoppe, der \u00c4rztepr\u00e4si-\ndent, war diesmal auf Regierungsseite. Er spricht von\n\u201enachvollziehbar und gut\u201c. Herr Rogowski, der ja prinzi-\npiell Schwierigkeiten mit Steuererh\u00f6hungen hat, sagt: Es\nist eine \u201eMischung aus Wortbruch und Dummheit\u201c, de-\nren Debatte schon zu Verunsicherungen bei Firmenhaus-\nhalten f\u00fchre. Sie w\u00fcrden dadurch weniger investieren\nund konsumieren. Herr Stuppardt, der Vorstandsvorsit-\nzende der Innungskrankenkassen, braucht Entlastungen\nder Krankenkassen und setzt gleich noch eins drauf:\nWenn wir schon Tabaksteuer machen, dann auch Alko-\nholsteuer.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nSie bekommen schon noch Ihres!\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nFrau Merkel und Herr Seehofer machen jetzt etwas ganz\nBesonderes. Frau Merkel hat eine neue Sch\u00f6pfung erfun-\nden, indem sie sagte, rauchen f\u00fcr die Gesundheit sei Gift\nf\u00fcr die Konjunktur. Das ist eine interessante Wort-\nmischung. F\u00fcr Herrn Seehofer sind die Reformpl\u00e4ne eine\nAnsammlung von Provokationen und eine gigantische\nVolksverdummung.\n\n(Zuruf des Abg. Clemen, CDU)\n\nLassen Sie sich daran erinnern, dass am 11.4. aus der\nCDU/CSU-Fraktion des Deutschen Bundestages Folgen-\ndes kam: Die Tabaksteuer ist deutlich zu erh\u00f6hen. Das\nGleiche wurde am 30.4. noch einmal w\u00f6rtlich wiederholt.\n\nAlle Verantwortlichen wissen, dass Rauchen sch\u00e4dlich\nist, dass wir eine Menge Nachholbedarf haben. Ich\nk\u00f6nnte Ihnen eine Menge Bespiele bringen. Jetzt kommt\nes von Rot-Gr\u00fcn und dann muss es schlechtgeredet wer-\nden. In der Bev\u00f6lkerung ist man da weiter als wir in der\nPolitik.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nAuch f\u00fcr uns als SPD in Sachsen g\u00e4be es noch manches\nzu korrigieren. Einiges wird auch der Parteitag leisten.\nAber dann muss endlich gehandelt werden und es muss\nSchluss sein mit dem Sankt-Florians-Prinzip.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Winkler, bitte.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Jetzt kommt die General-Debatte!)\n\nWinkler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Es war eben am 1. April nur der\nScherz eines Radiosenders in Sachsen, dass der Minister-\npr\u00e4sident die Unabh\u00e4ngigkeit des Freistaates erkl\u00e4rt hat\nund wir in diesem Zusammenhang in gewissen entschei-\ndenden Steuerfragen eigene L\u00e4nderkompetenzen h\u00e4tten.\nInsofern ist es schon richtig, dass wir \u2013 wie es auch\n\nAndreas L\u00e4mmel gesagt hat \u2013 bei den Fragen, die wir\nheute behandeln,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nimmer den bundespolitischen Zusammenhang suchen.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Genau!)\n\nDeshalb m\u00fcssen wir konstatieren, dass wir aufgrund die-\nser Bundespolitik seit einigen Jahren in der schwierigsten\nwirtschaftlichen Krise seit Bestehen unserer Bundes-\nrepublik stecken.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nWinkler?\n\nWinkler, CDU: Nein, ich m\u00f6chte erst einmal fortfahren.\n\u2013 Deshalb, meine sehr geehrten Damen und Herren, ist\nes Aufgabe von uns Politikern und, ich meine, von den\nRegierenden in besonderem Ma\u00dfe \u2013 wir tun das in Sach-\nsen \u2013, den Leuten die Wahrheit zu sagen,\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nauch wenn es eine unangenehme ist, und dass wir ihnen\ndann \u2013 das muss man aufgrund der jetzigen Situation\nbetonen \u2013, wenn wir ihnen die Wahrheit sagen, helfen,\n\u00fcber den Schock hinwegzukommen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\nDenn die Situation ist wahrlich nicht rosig. Es ist nicht\nAufgabe der Politiker, die Leute zu verunsichern, so wie\nes die Sachsen sind, so wie es die Masse der deutschen\nBev\u00f6lkerung zurzeit ist und wie es insbesondere unsere\nMittelst\u00e4ndler, unsere Unternehmerinnen und Unterneh-\nmer und unsere s\u00e4chsischen Handwerker aufgrund der\nrot-gr\u00fcnen Politik sind.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nEs ist nicht nur die \u201eneue Mitte\u201c, die verunsichert ist. Es\nsind eben sehr gro\u00dfe Teile der Bev\u00f6lkerung.\n\nTrotz hervorragender rot-gr\u00fcner Feuerwerkspolitik ist es\nder Regierung nicht gelungen, eine Silvesterstimmung zu\nerzeugen. Im Gegenteil, jeden Tag steigt eine andere\nRakete auf.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, regen Sie sich doch nicht so auf. Sie\nhaben am Wochenende noch wichtige Gespr\u00e4che zu f\u00fch-\nren. Ich habe geh\u00f6rt, Margot Honecker soll noch gefragt\nwerden, ob sie Bundesgesch\u00e4ftsf\u00fchrerin wird.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nEs ist eben nicht gelungen, eine Silvesterstimmung zu er-\nzeugen. Wir haben eine Katerstimmung. Es kracht und\nRot und Gr\u00fcn geht in die Luft. Der ganze Dreck kommt\nirgendwann wieder runter. Ich habe so die Vermutung,\nden Osten trifft es besonders schlimm. In Sachsen liegen\nsehr viele R\u00fcckst\u00e4nde dieser Feuerwerksk\u00f6rper. Im \u00dcbri-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5942\n\ngen gibt es einen enormen Unterschied zu den wirklich\nguten Feuerwerksk\u00f6rpern, wie sie in Freiberg hergestellt\nwerden. Dort steht auf den Verpackungen: Das Zur-\nschaustellen ist unbedenklich. Das kann man von der\ngegenw\u00e4rtigen Bundespolitik nicht sagen. Dar\u00fcber lacht\ninzwischen halb Europa.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Wir sollten dankbar f\u00fcr die Fluthilfe sein!)\n\nDieser Tage kamen zwei Abgeordnete der SPD-Fraktion,\nHerr Schulmeyer und Herr Lucassen \u2013 sie sind leider\nbeide bei dieser wichtigen Debatte nicht da \u2013, in ihrer\nHeimatregion auf die Erkenntnis: Die Abwanderung ist\njung, weiblich und intelligent.\n\nDas mag ja richtig sein. Leider verlassen uns viele junge,\nsehr intelligente Menschen und wir m\u00fcssen etwas dage-\ngen tun. Aber Sie haben eines nicht gesagt und das wird\nimmer verschwiegen: Die Ursache f\u00fcr diese Abwande-\nrung ist 59, m\u00e4nnlich und es wird gesagt, er f\u00e4rbt sich\ndie Haare.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von der SPD)\n\nLiebe Freunde von der Opposition, man darf die Wirk-\nlichkeit nicht verkennen. Unsere s\u00e4chsischen Betriebe\nwollen ja ausbilden. Das war auch der Ansatz der beiden\nKollegen: Wir wollen ja ausbilden, aber die Betriebe lei-\nden unter dieser hohen Abgabenlast, unter dieser Steuer-\nlast, und wir m\u00fcssen gemeinsam etwas tun.\n\nWir wollen auch etwas tun. Auch bei uns als Region gibt\nes keine Blockadepolitik im Bundesrat. Wir bieten in vie-\nlen Punkten Zusammenarbeit an. Das hat der Minister-\npr\u00e4sident deutlich gemacht. Wir verschweigen nicht die\nWahrheiten. Wir sind bereit, auch K\u00fcrzungen in be-\nstimmten Bereichen mit durchzustehen, aber immer mit\ndem Hintergrund, die M\u00f6glichkeit zu geben, etwas dazu-\nzuverdienen, damit diejenigen, die nicht im Hochlohn-\nbereich arbeiten, die M\u00f6glichkeit haben, beim Empfang\nstaatlicher Leistungen ihre eigene Situation durch eigene\nInitiative, durch eigene Arbeit zu verbessern.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Schwarzarbeit!)\n\nWas wir jetzt nicht gebrauchen k\u00f6nnen, sind endlos\nlange Debatten in den Parteigremien.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nEs ist unheimlich wichtig, dass wir innerhalb unserer\nVolksparteien mit den Mitgliedern, mit den B\u00fcrgern dis-\nkutieren. Das tun wir auch. Nur eines darf dabei nicht\npassieren: Wir d\u00fcrfen das Regieren dabei nicht verges-\nsen! Aber diesen Eindruck habe ich momentan im Bund.\n\n(Zurufe des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS,\nund der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\nWas wir brauchen, Frau Raatz \u2013 und da machen Sie\ndoch bitte einmal Ihren Einfluss im Bund geltend, so Sie\nihn denn haben \u2013, ist Folgendes: Wir brauchen jetzt\n\nkeine Sonderparteitage, wir brauchen Sonderregelungen\nzum Beispiel f\u00fcr Sachsen, f\u00fcr den Osten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von der SPD: Das f\u00e4llt Ihnen\n\naber ziemlich sp\u00e4t ein! \u2013\nWeitere Zurufe von PDS und SPD)\n\nInsofern habe ich Hoffnung. Unsere Vorschl\u00e4ge liegen\nauf dem Tisch. Die Regierung ist jetzt wirklich gefragt,\nnicht nur auf Parteitagen Vorschl\u00e4ge zu machen, sondern\nihre Vorschl\u00e4ge, auch die der Agenda 2010, in Gesetzes-\ninitiativen zu gie\u00dfen, diese endlich im Parlament, im\nDeutschen Bundestag, vorzulegen, damit wir sie debat-\ntieren k\u00f6nnen, damit wir die Vorschl\u00e4ge zur Abstim-\nmung bringen k\u00f6nnen, um endlich eine Besserung f\u00fcr\nSachsen, f\u00fcr die gesamte Bundesrepublik zu erreichen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Herr Winkler, es ist ja sch\u00f6n und\ngut, was Sie gesagt haben, aber denken Sie, dass wir\ndann, wenn die Gesetze kommen, wirklich etwas verbes-\nsern k\u00f6nnen? Das finde ich mehr als fragw\u00fcrdig. Und\nob Ihre Vorschl\u00e4ge wirklich die richtigen sind, ist wohl\nauch mit einem Fragezeichen zu versehen.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nDas, was Herr Ministerpr\u00e4sident Milbradt uns hier dar-\nzulegen versucht hat, war ja hinsichtlich der Diagnose\nschon ganz gut. Der Ansatz mag ja irgendwo stimmen.\nAber er hat nat\u00fcrlich noch ein paar Dinge vergessen,\ndenke ich. Das, was Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, als\nTherapie empfohlen haben, ist wei\u00df Gott nicht das, was\nunten herauskommt.\n\nWenn Sie sagen, Sie wollen, dass der Arbeitnehmer\nmehr Geld bekommt, und wenn Sie denken, dass das,\nwas gegenw\u00e4rtig im Gesundheitswesen versucht wird,\nihm mehr Geld bringt, so ist das ein absoluter Lacher. Es\nwird doch nur umverlagert. Durch das, was in der\nAgenda 2010 steht, werden, wie Sie richtig sagen, die Ar-\nbeitskosten reduziert. Aber wer bezahlt es denn dann?\nWer bezahlt denn das gesamte Sozialsystem? Der Arbeit-\nnehmer! Also dem Arbeitnehmer, dem Sie angeblich\nmehr Geld geben wollen, nehmen Sie das Geld \u00fcber die-\nsen Weg weg.\n\nIch denke, es geht vor allem um Wertsch\u00f6pfung. Das ist\ndoch das eigentliche Problem. Aber das betrifft doch\nnicht allein einen Betrieb. Die Wertsch\u00f6pfung erfolgt\ndoch erst dann, wenn das, was produziert wurde, auch\numgesetzt, also verkauft wird. Das Hauptproblem ist\ndoch gegenw\u00e4rtig, dass die Unternehmer nicht mehr\nArbeitskr\u00e4fte einstellen, weil sie gar nicht wissen, was\nsie produzieren sollen. Sie k\u00f6nnen das gar nicht mehr\nverkaufen.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Milbradt:\nDen Export steigern!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5943\n\n\u2013 Ach ja. Aber schauen sie einmal, was bei VW los ist!\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nSie waren doch selbst beim millionsten VW Passat dabei.\nDort ist gesagt worden, was alles getan werden soll. In\nWirklichkeit hat VW Absatzschwierigkeiten in Gr\u00f6\u00dfen-\nordnungen.\nHerr Ministerpr\u00e4sident, es geht in der Tat vor allem um\ndie Wertsch\u00f6pfung. Unser gegenw\u00e4rtiges System basiert\ndarauf, dass wir immer nur den Arbeitnehmer an-\nschauen und dass er bei allen Abgaben zur Kasse gebe-\nten wird, dass aber nicht die eigentliche Wertsch\u00f6pfung\nder Betriebe herangezogen wird, um dieses System zu\nsteuern. Dann w\u00fcrde es n\u00e4mlich f\u00fcr alle viel, viel g\u00fcnsti-\nger und billiger werden.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDas, denke ich, ist das Hauptproblem, das bei der\nAgenda 2010 v\u00f6llig au\u00dfen vor gelassen wird.\nFrau Nicolaus hat vorhin einige Zahlen genannt. Ich will\ndiese Zahlen heranziehen. Wenn ich sehe, dass mittler-\nweile 7,8 Milliarden Euro umverteilt werden sollen, in-\ndem gesagt wird, dass diese 7,8 Milliarden Euro, die bis-\nher bei der Lohnfortzahlung im Krankheitsfalle gezahlt\nwurden, herausgenommen werden, so dass sie der Ar-\nbeitgeber nicht mehr zu bezahlen braucht und der Ar-\nbeitnehmer diesen Betrag allein aufzubringen hat, frage\nich Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, die\nSie sagen, Sie wollten den Sozialstaat erhalten: Denken\nSie wirklich, dass Sie durch den gr\u00f6\u00dften Sozialabbau \u2013 \u2013\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Umbau!)\n\n\u2013 Abbau, bitte, nicht Umbau! Wir bauen ab!\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Warten Sie mal ab!)\n\nEs werden in Gr\u00f6\u00dfenordnungen Milliarden von Euro\nnicht mehr parit\u00e4tisch finanziert \u2013 das ist n\u00e4mlich der\nHintergrund beim Gesundheitssystem \u2013, sondern einzig\nund allein durch den Arbeitnehmer aufgebracht. Wenn\nwir es wenigstens auf die Wertsch\u00f6pfung legen w\u00fcrden,\nw\u00e4re es ja ein Fortschritt. Aber in diese Richtung wird ja\nleider nicht gedacht. Wir sind immer noch dabei, nur\nden Besch\u00e4ftigten zu betrachten und alle anderen au\u00dfen\nvor zu lassen. Dann kommen wir zu solchen \u201ehervorra-\ngenden\u201c Dingen, dass mittlerweile, wenn es um die\nLohnfortzahlung im Krankheitsfalle geht, gesagt wird:\nDie 3,9 Milliarden Euro, die bisher vom Arbeitgeber ge-\nzahlt wurden, bezahlt nun der Arbeitnehmer auch noch.\nEs f\u00e4llt uns nichts anderes ein als zu sagen, dass durch\nZuzahlungen rund 2 Milliarden Euro zus\u00e4tzlich herein-\nkommen sollen, dass also die Kassen um diese 2 Milliar-\nden Euro entlastet werden sollen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Und die Kaufkraft steigt!)\n\n\u2013 Ja, die steigt wunderbar. Ich m\u00f6chte nur wissen, wie!\nIch wei\u00df auch nicht, was die Erh\u00f6hung der Tabaksteuer\num einen Euro pro Schachtel soll. Ich wei\u00df nicht, wie\nviel geraucht werden soll, um die dort eingeplanten\nrund 4,6 Milliarden Euro hereinzubekommen. Ich wei\u00df\nnicht, wo Sie das herbekommen wollen. Denken Sie,\n\ndass pl\u00f6tzlich die ganze Nation nur f\u00fcr die SPD raucht\nund m\u00f6glichst noch, obwohl das einen Euro mehr kostet,\neine Schachtel mehr raucht? Also, diese Hirngespinste,\ndie da verbreitet werden, sind doch katastrophal!\n\nDas Schlimmste ist, dass an die eigentlichen Reform-\nprobleme, an die herangegangen werden m\u00fcsste, nicht\nherangegangen wird. Sie werden \u00fcberhaupt nicht aufge-\ngriffen. Es wird davon gesprochen, dass ambulant und\nstation\u00e4r im Prinzip nach wie vor erhalten werden sol-\nlen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nIch denke, nur durch die Verzahnung von ambulant und\nstation\u00e4r ist das Ziel zu erreichen.\n\nEs wird nach wie vor nicht darangegangen, die Pharma-\nIndustrie in irgendeiner Art und Weise zur Kasse zu\nbitten.\n\n(Zurufe von allen Fraktionen)\n\nEs wird nach wie vor nicht darangegangen, dieses unsin-\nnige Kassensystem mit \u00fcber 350 Kassen endlich zu refor-\nmieren und ein einheitliches Sozialversicherungssystem\nin dieser Bundesrepublik einzuf\u00fchren. Das w\u00fcrde \u00fcbri-\ngens auch Milliarden sparen. Im Prinzip werden den\nKassen weitere Gelder weggenommen. Bei der Gesund-\nheitsreform wird \u00fcberhaupt nicht gesehen, dass es da-\nrum gehen muss, Gesundheit zu verbessern. Das ist f\u00fcr\nmich eigentlich das Schlimmste bei dieser ganzen Ange-\nlegenheit. Es wird keine Dispensairebetreuung in dem\nSinne aufgebaut, wie sie bisher war. Das ganze Problem\ndes vorbeugenden Gesundheitsschutzes wird \u00fcberhaupt\nnicht in irgendeiner Weise angegangen.\n\nDas w\u00e4ren Dinge, die notwendig w\u00e4ren. Man sollte end-\nlich mit der sinnlosen Privatisierung aufh\u00f6ren und dazu\n\u00fcbergehen, wirklich solche Reformen durchzuf\u00fchren, mit\nderen Hilfe das Geld im Gesundheitswesen kosteng\u00fcnsti-\nger angewendet und ein Mehr an Gesundheit f\u00fcr die\nB\u00fcrger erreicht werden k\u00f6nnte.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Ministerin Weber hat das Wort.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wenn man\ndie PDS so reden h\u00f6rt, kann man den Eindruck gewin-\nnen,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\ndass eigentlich in Berlin nur ein Einziger regierungsf\u00e4hig\nist, und das ist die PDS.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So ist es!)\n\nDiese Auffassung vertritt die Mehrheit unserer B\u00fcrger\nGott sei Dank nicht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch glaube auch nicht, dass das richtig w\u00e4re, denn Sie\nhaben heute eigentlich nur \u2013 so habe ich es jedenfalls\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5944\n\nempfunden \u2013 mehr in Richtung CDU als in Richtung\nSPD Vorw\u00fcrfe gemacht, die teils berechtigt, teils unbe-\nrechtigt sind. Aber ein eigenes Konzept haben Sie im\nZusammenhang mit diesen Vorw\u00fcrfen nicht vorgelegt.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDie Konzepte \u2013 da gebe ich Ihnen allerdings Recht \u2013 er-\nwarten Sie wahrscheinlich von Ihrer Bundespartei. Aber\ndie hat ja im Moment gen\u00fcgend mit sich selbst zu tun\nund deshalb wird von dort auch nichts kommen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Porsch, bitte!\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich habe be-\nmerkt, dass der Hauptgegner in dieser ziemlich emotio-\nnalen und nicht mit Sachkenntnis untersetzten Diskus-\nsion die CDU ist. Das ist aber nicht richtig, denn im\nMoment sind wir nun einmal nicht an der Regierung in\nBerlin, im Moment ist es die SPD.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber hier!)\n\nDie Agenda 2010 ist, wie schon von vielen gesagt wurde,\nein Schritt in die richtige Richtung. Ich will nicht ver-\nhehlen, dass auch wir einschneidende Ma\u00dfnahmen\nvornehmen m\u00fcssten, aber nicht so durcheinander und\nauch nicht abgeglichen, wie es die SPD im Moment\nmacht.\n\nAls Bundeskanzler Schr\u00f6der am 14. M\u00e4rz 2003 die lang\nangek\u00fcndigte Regierungserkl\u00e4rung hielt, waren die Er-\nwartungen aller sehr gro\u00df. Nachdem er dann seine\nAgenda 2010 vorgestellt hatte, waren diese Erwartungen\neben nicht erf\u00fcllt. Lassen Sie mich deshalb auf einige\nPunkte eingehen.\n\nZum Bereich Gesundheit kam vom Bundeskanzler der\nHinweis, dass alle umdenken m\u00fcssen. Das ist richtig.\nDiese Erkenntnis ist allerdings nicht neu, sondern wird\nvon allen, die Verantwortung tragen, seit langem ange-\nmahnt.\n\nVon Ihnen wurde vorhin gesagt, dass bereits in den\nzur\u00fcckliegenden Jahren Punkte gesetzt worden sind,\nwarum es in die Richtung gelaufen ist, wie es jetzt ist.\nDabei gebe ich Ihnen Recht. Es kann doch nicht falsch\nsein, wenn Sozialpolitiker gemeinsam mit ihrer Regie-\nrung zum Beispiel bei der Sozialpolitik Punkte setzen,\nwenn es \u00dcbersch\u00fcsse gibt. Das ist zu Zeiten der CDU\nder Fall gewesen. Als aber dann diese \u00dcbersch\u00fcsse in\nbestimmten Bereichen immer mehr zur\u00fcckgingen,\nmusste man ansetzen und musste dar\u00fcber nachdenken\nund \u00fcber die Strukturen reden. Aber das ist in den Jah-\nren seit 1998 nur sehr sporadisch geschehen. Herr L\u00e4m-\nmel hat richtigerweise gesagt, dass es so ist, dass es\nimmer wieder Neues und anderes gibt. Aber das ist das,\nwas unsere Bev\u00f6lkerung so verunsichert, denn sie wei\u00df\neinfach nicht, was auf sie zukommt. Die Menschen sind\nver\u00e4ngstigt, weil sie nicht wissen, wie sie das umsetzen\nund wie sie es privat verkraften sollen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Frau Staatsministerin Weber, Sie haben das\nJahr 1998 genannt. Da gab es einen Regierungswechsel\nin Bonn bzw. sp\u00e4ter Berlin. W\u00fcrden Sie mir nicht Recht\ngeben, dass die strukturellen Fehler lange vorher\ngemacht wurden? Wenn ich daran zur\u00fcckdenke, dass\nHelmut Kohl die Bundestagswahl 1990 mit dem Slogan\ngewonnen hat \u201eKeine Steuererh\u00f6hungen!\u201c und dann ab\n1.1.1991 kr\u00e4ftige Steuererh\u00f6hungen bei der Mehrwert-\nsteuer, Mineral\u00f6lsteuer etc. von der CDU-gef\u00fchrten Bun-\ndesregierung eingef\u00fchrt wurden, w\u00fcrden Sie mir dann\nnicht Recht geben, dass Sie als Union eine erhebliche\nVerantwortung f\u00fcr die jetzige Situation haben?\n\n(Lehmann, CDU: Das k\u00f6nnen Sie ja \u00e4ndern!)\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich habe vor-\nher betont \u2013 und das m\u00fcssten alle hier geh\u00f6rt haben \u2013,\ndass manche Eckpunkte in der vorangegangenen Politik,\nweil man sehr sozial gehandelt hat und das Soziale\nweiter ausbauen wollte, gesetzt worden sind. Aber ich\nsage auch, dass Ihr Bundeskanzler zu seiner Wahl 1998\nmit dem Slogan angetreten ist: \u201eWir wollen nicht alles\nanders machen, aber vieles besser.\u201c\nJetzt ist alles anders, aber \u00fcberhaupt nichts besser. So\nsieht es aus!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Raatz, SPD: Vieles ist besser!)\n\nDeshalb will ich nur ein Beispiel herausgreifen, was die\nUnstimmigkeit und Unsinnigkeit des Ganzen wirklich\nzeigt. Ich nehme die Tabaksteuer.\nIch habe damals hier gestanden, als die \u00d6kosteuer erh\u00f6ht\nworden ist, und habe gesagt: Das ist die Lebensl\u00fcge der\nGr\u00fcnen. Denn wenn ich wirklich f\u00fcr Umweltverbesse-\nrungen bin und die \u00d6kosteuer erh\u00f6he, dann muss ich\ndie \u00d6kosteuer auch in diesem Bereich einsetzen und\nmuss f\u00fcr dieses Gebiet etwas tun. Wenn ich das dann\naber in die Rentenkasse einzahle und vielleicht an jede\nZapfs\u00e4ule einen Aufkleber kleben m\u00fcsste, auf den ich\nschreibe \u201eDanke! Das war Ihr Beitrag f\u00fcr eine sichere\nRente\u201c, dann ist das einfach nicht diskutabel. Es ist aber\nso weitergegangen. Das ist das Problem.\nDie Tabaksteuer wurde nochmals erh\u00f6ht. Im \u00dcbrigen\nm\u00fcssen die, die rauchen, wissen, dass sie die erste H\u00e4lfte\nder Zigarette f\u00fcr die innere Sicherheit rauchen und die\nzweite H\u00e4lfte der Zigarette dann\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: F\u00fcr die innere Krankheit!)\n\nf\u00fcr versicherungsfremde Leistungen. Gro\u00dfv\u00e4ter rauchen\nf\u00fcr ihre Enkelt\u00f6chter, damit das Mutterschaftsgeld ge-\nzahlt werden kann.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas meine ich mit der Aussage, dass unser System nicht\nmehr stimmt und wir wirklich das System zur\u00fcckf\u00fchren\nm\u00fcssen, um erst einmal Klarheit zu schaffen, wohin das\nGeld geh\u00f6rt. Dann k\u00f6nnen wir \u00fcber Abschmelzungen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5945\n\nreden. Auch dar\u00fcber werden wir reden m\u00fcssen \u2013 selbst-\nverst\u00e4ndlich. Wir werden auch \u00fcber Zuzahlungen im Ge-\nsundheitswesen reden m\u00fcssen. So offen ist die CDU,\ndass sie das alles anspricht. Ich bin der Auffassung, dass\ndas auch richtig ist.\nZum Schluss m\u00f6chte ich nur eines sagen. Im Moment\nsieht es so aus, dass eigentlich diejenigen \u2013 von einer Er-\nh\u00f6hung der Alkoholsteuer ist ja auch schon die Rede \u2013 \u2013\n\u2013 Frau Dr. Schwarz, Sie zucken die Schultern. Da gibt es\nnichts zu zucken.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das waren\n\ndie letzten Zuckungen! \u2013\nJurk, SPD: Sie muss lebendig bleiben!)\n\nWissen Sie, was passieren wird? Angeblich wollen Sie ja\ndie Gesundheit verbessern und deshalb wird diese\nSteuer erhoben. Das ist nicht der Fall. Das muss man\nunseren jungen Menschen einmal sagen, damit sie das\nbegreifen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nManche werden aufh\u00f6ren zu rauchen!)\n\nSie wollen ganz einfach Mehreinnahmen haben. Wenn\nSie die Gesundheit unterst\u00fctzen wollen, dann ist es doch\nwirklich falsch, was Sie unserer Bev\u00f6lkerung vermitteln.\n\n(Beifall der Abg. Frau Henke, CDU)\n\nGenauso ist es beim Anheben der Alkoholsteuer. Es ist\nfatal, dass man im Moment in der \u00d6ffentlichkeit glauben\nmuss, dass die, die ungesund leben, einen gr\u00f6\u00dferen Bei-\ntrag zur Erhaltung der Gesellschaft leisten, als die, die\nnicht rauchen oder nicht trinken. Denn die, die viel rau-\nchen und viel trinken, unterst\u00fctzen das Mutterschafts-\ngeld, sie unterst\u00fctzen die innere Sicherheit.\n\n(Leroff, CDU: Die sterben fr\u00fcher!)\n\nDas kann doch nicht die L\u00f6sung der Probleme sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch habe noch ein zweites Beispiel. Die AOK in Berlin ist\npleite und wir unterst\u00fctzen sie aus Sachsen mit zirka\n60 Millionen Euro. Wissen Sie, was wir uns daf\u00fcr in\nSachsen alles leisten k\u00f6nnten? Das muss ich sagen.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD:\nDas ist der Risikostrukturausgleich!)\n\n\u2013 Nein, das ist nicht der Risikostrukturausgleich, das\ngibt Sachsen zus\u00e4tzlich. Das wissen Sie ganz genau.\nWenn das wirklich der Fall ist, dann fordern Ihr Finanz-\nminister und Ihre Gesundheitsministerin die Kassen\nnoch auf, dass sie in Zukunft auf Pump leben sollen. Sie\nsollen jetzt Kredite aufnehmen, um sich zu finanzieren.\n\n(Leroff, CDU: Davon haben sie schon genug!)\n\nDas ist genau das, was der Finanzminister jetzt angek\u00fcn-\ndigt hat. Er hat angek\u00fcndigt, dass es noch viel tiefere\nEinschnitte geben wird. Kreditaufnahme ist genau das,\nwas Ihr Finanzminister gar nicht will.\n\nIm \u00dcbrigen tut mir Ihr Finanzminister wirklich Leid. Ich\nhatte gestern einmal Zeit, die Nachrichten anzuschauen.\nEr hatte ein L\u00e4cheln auf den Lippen. Ich kann mir nur\nerkl\u00e4ren, dass das kurz vor der Verzweiflung ist,\n\n(Jurk, SPD: Was?)\n\nwenn ein Finanzminister, der verk\u00fcndet, wie viel Steuer-\nmindereinnahmen wir haben, noch l\u00e4chelt. Oder er war\nbeim Sch\u00f6nheitschirurgen und hat sich f\u00fcr die Zukunft\nschon ger\u00fcstet, da er es sonst nicht \u00fcbersteht.\n\nEs tut mir Leid, aber diese Reform ist eben keine Re-\nform. Deshalb werden wir als CDU bei manchem mit-\nstimmen k\u00f6nnen, aber bei vielem auch nicht.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Herr Dr. Pellmann.\n\nDr. Pellmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Zun\u00e4chst, Frau Staatsministerin,\nherzlichen Dank daf\u00fcr, dass Sie mir das Pl\u00e4doyer gegen\ndie Tabaksteuer abgenommen haben.\nIch m\u00f6chte einige abschlie\u00dfende Bemerkungen seitens\nmeiner Fraktion zur Problematik insgesamt machen.\n\nWir gehen als PDS-Fraktion \u2013 das mag Sie erstaunen, es\nist aber unser tiefer Wille \u2013 davon aus, dass Reformen,\nauch der sozialen Sicherungssysteme, n\u00f6tig sind.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Dr. Hahn, PDS: Jawohl!)\n\nReformen bedeuten aber Verbesserung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig!)\n\nVerbesserung kann ja nicht bedeuten, dass wir diese Ver-\nbesserung nur einem Teil der Gesellschaft g\u00f6nnen, w\u00e4h-\nrend wir den anderen ins Abseits man\u00f6vrieren. Das be-\ndeuten Reformen f\u00fcr die PDS nicht.\n\n1. Wir erkennen im Augenblick weder bei der SPD noch\nviel weniger bei der CDU ein wirkliches Konzept, was\nunter Reformen zu fassen w\u00e4re.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: F\u00fchren wir\nden Sozialismus wieder ein! \u2013\n\nDr. Hahn, PDS: Schlecht w\u00e4re es nicht,\nFrau Kollegin!)\n\n\u2013 Vielleicht w\u00fcrde es dann gemeinsam besser gehen,\nFrau Dr. Schwarz!\n\n2. Wir vermissen ein wirklich komplexes Herangehen.\nIm Augenblick haben wir dort einmal was und dort ein-\nmal was. Ich denke, es fehlt die Vision, wohin es mit\ndiesem Land gehen soll.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Pellmann, PDS: Da heute fast niemand eine Zwi-\nschenfrage gestattet hat, mache ich es wegen der ausglei-\nchenden Gerechtigkeit auch nicht.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5946\n\n3. Meine sehr verehrten Damen und Herren! Diese so ge-\nnannten Reformans\u00e4tze setzen das Solidarprinzip gr\u00fcnd-\nlich au\u00dfer Kraft. Das ist mit der PDS nicht zu machen.\nDa k\u00f6nnen Sie gern sagen, dass wir die Einzigen sind,\ndie das anders sehen. Auch damit k\u00f6nnen wir leben.\n4. Es wird nach dem alten, schon von Herrn Kohl einge-\nf\u00fchrten Prinzip verfahren: Die Verteilung findet von un-\nten nach oben statt. Man traut sich ja nicht an wirklich\nBesitzende heran in dieser Gesellschaft. Warum, verehrte\nFrau Staatsministerin, gelingt es denn nicht endlich, die\nMaximalprofite der Pharma-Lobby zu beschneiden? Wa-\nrum denn nicht? Oder warum gelingt es denn nicht end-\nlich, dass alle Menschen in die Sozialversicherungs-\nsysteme einzahlen? Warum werden einige ausgegrenzt?\nDas muss man sich doch fragen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAlso bleibe ich bei meiner These: Es bleibt bei der Vertei-\nlung von unten nach oben und das ist mit uns nicht zu\nmachen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n5. Wir vermissen eine wirkliche Generationengerechtig-\nkeit. Gestern hat der Chef der Unternehmensverb\u00e4nde,\nHerr Hundt, in seiner Agenda \u2013 ich wei\u00df nicht, wie ich\nsie beziffern soll \u2013 ein so genanntes Konzept entwickelt\nund spekuliert, wann man f\u00fcr die Alten, die Verdienste\nbeim Aufbau der Gesellschaft haben \u2013 das m\u00fcssen wir\n\nimmer wieder anerkennen \u2013, das Renteneintrittsalter\ndenn ausrufen m\u00f6ge. Oder man m\u00f6ge, bitte sch\u00f6n, die\nMenschen im Alter nicht mehr so bezahlen wie heute,\ndamit die J\u00fcngeren mehr verdienen k\u00f6nnen. Das alles\nsind Dinge, die zur Verunsicherung beitragen. Das ist\nmit uns nicht zu leisten.\n\n6. Meine Damen und Herren! Ich glaube, die so genann-\nten Reformans\u00e4tze, wie wir sie erleben, widerstreben\nauch jeglicher Geschlechtergerechtigkeit, wie wir sie in\ndieser Gesellschaft eigentlich dringend brauchen w\u00fcrden.\nIch sage das bewusst in Ankn\u00fcpfung an die gestrige De-\nbatte. Wir m\u00fcssen endlich dazu kommen, dass Frauen\ngleichberechtigt am Berufs- und am gesellschaftlichen\nLeben teilnehmen. Deswegen \u2013 ich hatte es Ihnen gestern\nschon angek\u00fcndigt \u2013 bleibe ich bei meinem Grundsatz,\nden Sie bei jeder meiner Reden h\u00f6ren werden: Wir brau-\nchen anstatt eines Sozialabbaus endlich eine soziale\nGrundsicherung und vornehmlich und in erster Linie f\u00fcr\nKinder.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Von der Staatsregierung? \u2013 Meine\nDamen und Herren! Damit ist die Aktuelle Debatte\n\u201eAgenda 2010 \u2013 Sozialabbau auch in Sachsen?\u201c beendet\nund der Tagesordnungspunkt damit auch.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\n\nDrucksache 3/8426\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages als Drucksache 3/8426 vor. Diese Fragen wur-\nden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist\nIhnen die Reihenfolge der Behandlung der eingereichten\nFragen bekannt gemacht worden. Wir beginnen mit die-\nser Fragestunde. Ich bitte, dass die Abg. Frau Simon von\nder PDS ihre Frage an die Staatsregierung stellt, Frage\nNr. 1.\n\nFrau Simon, PDS: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich\nhabe folgende Fragen zu den finanziellen Zusagen im\nZusammenhang mit der Eingemeindung von Kittlitz in\ndie Gro\u00dfe Kreisstadt L\u00f6bau.\n\nMit Wirkung vom 1. Januar 2003 ist die Gemeinde Kitt-\nlitz in die Gro\u00dfe Kreisstadt L\u00f6bau eingegliedert worden.\nIn den vorausgehenden Verhandlungen haben der Frei-\nstaat und der Landkreis eine Reihe von Verpflichtungen\n\u00fcbernommen, die insbesondere im Protokoll des Gespr\u00e4-\nches bei Staatsminister Dr. Metz vom 10. Oktober 2002\nund dem anl\u00e4sslich dieses Gespr\u00e4ches von der Abteilung\nHaushalt seines Ministeriums vorgelegten \u201eL\u00f6sungskon-\nzept Kittlitz bei Eingemeindung\u201c dokumentiert sind.\n\nAuf den mit der Eingemeindung verbundenen enormen\nAnstieg der Pro-Kopf-Verschuldung L\u00f6baus von ca. 870\nauf \u00fcber 1 200 Euro, der sich aus der \u00dcbernahme von\n10,1 Millionen Euro der Kittlitzer Schulden ergibt,\n\nangesprochen, verwies Staatsminister Dr. Metz in seinem\nSchreiben vom 16.1.2003 an mich darauf, dass bez\u00fcglich\nder Bewertung der Belastungsneutralit\u00e4t der Eingemein-\ndung nicht die Pro-Kopf-Verschuldung, sondern die\nLeistungsf\u00e4higkeit der aufnehmenden Gemeinde ma\u00df-\ngeblich sei.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Wann, in welcher Art und Weise und in welchem\nUmfang sind die Staatsregierung und die Landkreisver-\nwaltung L\u00f6bau-Zittau den im Zusammenhang mit der\nEingemeindung von Kittlitz eingegangenen Verpflichtun-\ngen nachgekommen?\n\n2. Wie erkl\u00e4rt sich der erhebliche Unterschied in der Be-\nwertung der L\u00f6bauer Leistungsf\u00e4higkeit, wonach diese\neinerseits als so gro\u00df eingesch\u00e4tzt wird, dass nicht ein-\nmal die Erh\u00f6hung der Pro-Kopf-Verschuldung um ca.\n40 % als zus\u00e4tzliche Belastung zu betrachten ist, anderer-\nseits im Entwurf des Landesentwicklungsplanes als so\ngering eingesch\u00e4tzt wird, dass eine Herabstufung vom\nMittelzentrum zum Grundzentrum unumg\u00e4nglich\nerscheint?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5947\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Staatsminister Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Ver-\nehrte Frau Simon! Meine sehr verehrten Damen und\nHerren!\nIch beantworte die erste Frage. Die Staatsregierung hat,\nvertreten durch das Regierungspr\u00e4sidium Dresden, am\n21.12.2002 den Bewilligungsbescheid zur freiwilligen Ein-\ngemeindung der Gemeinde Kittlitz in die Gro\u00dfe Kreis-\nstadt L\u00f6bau erlassen. Die mit diesem Bescheid bewilligte\nBedarfszuweisung in H\u00f6he von insgesamt 7 320 462 Euro\nund 50 Cent \u2013 so ist das ganz genau \u2013 wurde am\n25.2.2003 antragsgem\u00e4\u00df in H\u00f6he von 6 384 802 Euro und\n13 Cent an die Gro\u00dfe Kreisstadt L\u00f6bau ausgezahlt. Die\nAuszahlung der verbliebenen Mittel f\u00fcr Zinsdiensthilfen\nerfolgt auf Antrag und nach Bedarf durch die Stadt\nL\u00f6bau.\n\nDas Landratsamt L\u00f6bau-Zittau hat mit Bewilligungsbe-\nscheid vom 30.12.2002, ge\u00e4ndert am 2.4.2003, der Stadt\nL\u00f6bau f\u00fcr die freiwillige Eingemeindung von Kittlitz\neine Zuweisung in H\u00f6he von 3 400 000 Euro bewilligt.\nEine Zuweisung in H\u00f6he von 2 281 625 Euro und 17 Cent\nwurde durch den Landkreis am 2.4.2003 an die Stadt\nL\u00f6bau \u00fcberwiesen. Der Differenzbetrag wurde mit der\ngestundeten Kreisumlage verrechnet.\n\nAu\u00dferdem hat der Landkreis f\u00fcr die Kinderkurklinik im\nOrtsteil Glossen eine Krankenhaus-Management GmbH\ngegr\u00fcndet. Diese hat eine hundertprozentige Tochter-\ngesellschaft, die Reha-Klinik L\u00f6bau GmbH gegr\u00fcndet,\ndie die Kinderkurklinik derzeit ohne Betreibervertrag be-\ntreibt. Das Personal ist unter Hinnahme von Gehaltsein-\nbu\u00dfen auf die Reha-Klinik L\u00f6bau GmbH \u00fcbergegangen.\nDer Abschluss eines Betreibervertrages ist bislang daran\ngescheitert, dass die beabsichtigte \u00dcbernahme des\nGrundst\u00fccks wegen des schwebenden Rehabilitationsver-\nfahrens nach dem Verwaltungsrehabilitationsgesetz noch\nnicht erfolgen konnte. Nach neuesten Informationen\nwird dieses Rehabilitationsverfahren in K\u00fcrze abge-\nschlossen, so dass nunmehr dem Abschluss des Betrei-\nbervertrages nichts mehr im Wege stehen d\u00fcrfte.\n\nDer von der Reha-Klinik L\u00f6bau GmbH zu leistende\nKaufpreis in H\u00f6he von 2 000 000 Euro soll von der Gro-\n\u00dfen Kreisstadt L\u00f6bau verwendet werden, um auf der\nKlinik noch lastende Kredite abzul\u00f6sen. Damit haben der\nFreistaat und der Landkreis ihre im Zusammenhang mit\nder Eingemeindung der Gemeinde Kittlitz in die Gro\u00dfe\nKreisstadt L\u00f6bau zugesagten Verpflichtungen erf\u00fcllt.\n\nDie Antwort auf Ihre zweite Frage, verehrte Frau Simon:\nDie Ausweisung einer Stadt als Mittelzentrum in Lan-\ndesentwicklungsplan erfolgt auf der Grundlage von\nMerkmalen, die seine r\u00e4umliche Funktion f\u00fcr andere\nSt\u00e4dte und Gemeinden beschreiben. Danach weist der\nEntwurf des Landesentwicklungsplanes 2003 St\u00e4dte als\nMittelzentren aus, die in der Regel \u00fcber 20 000 Einwoh-\nner verf\u00fcgen und eine Bedeutung als Arbeitsplatzzentren\nbesitzen. Als Richtwerte f\u00fcr die Ausweisung wurden\n400 Arbeitspl\u00e4tze je 1 000 Einwohner und ein Ein-\npendler\u00fcberschuss von mehr als 120 % angesetzt.\n\nGleicherma\u00dfen wurde die vorhandene Auspr\u00e4gung eines\neigenst\u00e4ndigen und stabilen, mit Funktionen im Bil-\ndungs-, Kultur-, Arbeitsmarkt- und Sozialbereich sowie\nim Einzelhandel untersetzten Verflechtungsbereichs be-\n\nr\u00fccksichtigt. Als Orientierung galten hier etwa 40 000\nEinwohner im Verflechtungsbereich einschlie\u00dflich der\nEinwohner in der Stadt selbst. Eingegangen wurde auch\nauf raumstrukturelle und lagebedingte Ausweisungser-\nfordernisse in monostrukturierten R\u00e4umen.\n\nDaran ist zu erkennen, dass bei der Beurteilung der zen-\ntral\u00f6rtlichen Einstufung die finanzielle Leistungsf\u00e4higkeit\neiner Stadt oder Gemeinde keine Rolle spielt. L\u00f6bau be-\ntreffend ist festzustellen, dass die Eingemeindung von\nKittlitz nach L\u00f6bau erst w\u00e4hrend des Aufstellungsverfah-\nrens zum Landesentwicklungsplan 2003 wirksam wurde,\nso dass f\u00fcr die Entwurfsfassung diese gebietliche Neu-\ngliederung noch nicht ber\u00fccksichtigt werden konnte. Die\nFl\u00e4chengr\u00f6\u00dfe ist kein Kriterium f\u00fcr ein Mittelzentrum.\n\nGegenw\u00e4rtig werden die in der schriftlichen Anh\u00f6rung\nund der \u00f6ffentlichen Auslegung des Entwurfs des Lan-\ndesentwicklungsplanes 2003 vorgebrachten Anregungen\nausgewertet. Danach ist nicht ausgeschlossen, dass es im\nKapitel 2.3 Zentrale Orte zu partiellen \u00c4nderungen\nkommt. Bei L\u00f6bau w\u00e4re dies noch zu pr\u00fcfen.\n\nSoweit meine Antwort.\n\nFrau Simon, PDS: Herr Minister, ich danke Ihnen.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass die Abg. Frau Roth,\nPDS, ihre Anfrage an die Staatsregierung stellt; Frage\nNr. 3.\n\nFrau Roth, PDS: Danke, Herr Pr\u00e4sident.\nMeine Frage betrifft das Freiwillige \u00d6kologische Jahr\n(F\u00d6J) in Sachsen:\n\nBis zum Ende des vergangenen Jahres mussten sich alle\nF\u00d6J-Tr\u00e4ger neu um ihre Anerkennung bewerben. Inzwi-\nschen wurde den Tr\u00e4gern mitgeteilt, ob sie anerkannt\nwurden. Bis heute wissen sie jedoch nicht, ob ihnen auch\nTeilnehmer zugewiesen werden und wie viele. Seit\nAnfang Mai laufen die Bewerbungsgespr\u00e4che bei den\nTr\u00e4gern.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Wann erhalten die Tr\u00e4ger eine verbindliche Zusage,\nwie viele Teilnehmerpl\u00e4tze sie erhalten?\n\n2. Warum soll in diesem Jahr diese Entscheidung durch\ndas SMUL getroffen werden und nicht durch das daf\u00fcr\ngesetzlich bestimmte Gremium, den F\u00d6J-Beirat?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwortet Frau\nStaatsministerin Weber.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Danke. \u2013\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Frau Abge-\nordnete! Zu Ihrer ersten Frage: Voraussichtlich bis Ende\ndes Monats werden alle im Freistaat Sachsen f\u00fcr das\nFreiwillige \u00d6kologische Jahr zugelassenen Tr\u00e4ger eine\nZusage \u00fcber die Teilnehmerpl\u00e4tze erhalten.\nZur zweiten Frage: Die Entscheidung \u00fcber die Verteilung\nder Teilnehmerpl\u00e4tze \u2013 hier scheinen Sie falsche Informa-\ntionen zu haben oder einem Irrtum zu unterliegen \u2013\nsteht nicht dem F\u00d6J-Beirat als daf\u00fcr gesetzlich bestimm-\ntem Gremium zu. Eine solche gesetzliche Bestimmung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5948\n\ngibt es nicht. Bei der Verteilung der Teilnehmerpl\u00e4tze\noder der entsprechenden F\u00f6rdermittel handelt es sich\num eine Entscheidung der Verwaltung. Hierf\u00fcr ist nach\nden Regelungen in der F\u00d6J-Durchf\u00fchrungsrichtlinie wie\nin den vergangenen Jahren auch das Landesamt f\u00fcr Fa-\nmilie und Soziales, F\u00d6J-Stelle, zust\u00e4ndig. Eine Zust\u00e4ndig-\nkeit des F\u00d6J-Beirates besteht insoweit nicht.\n\nFrau Roth, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass die Abg. Frau Altmann,\nFraktion der PDS, ihre Anfrage stellt; Frage Nr. 4.\n\nFrau Altmann, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Frage bezieht sich auf den Bundesverkehrswege-\nplan, und zwar auf eines der 22 s\u00e4chsischen Projekte,\nvon denen Herr Wirtschaftsminister Gillo in einer Presse-\nmitteilung vom 4. April 2003 beklagt hat, dass sie vom\nvordringlichen in den weiteren Bedarf zur\u00fcckgestuft\nwurden. Bei einem guten Teil dieser Projekte sei die Pla-\nnung schon weit fortgeschritten und der Freistaat habe\nbereits erhebliche Planungsmittel aus dem Landeshaus-\nhalt eingesetzt. Und zwar handelt es sich konkret um die\nseit 1991 geplante Ortsumgehung f\u00fcr die Stadt Oederan.\nMeine Fragen an die Staatsregierung lauten:\n\n1. Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung die Dringlichkeit der\nOrtsumgehung f\u00fcr Oederan ein und geh\u00f6rt sie tats\u00e4ch-\nlich zu den Projekten, in die der Freistaat planungsseitig\nschon investiert hat?\n\n2. Hat die Staatsregierung vor, die Stadt Oederan bei\nihren Bem\u00fchungen f\u00fcr die Realisierung der Ortsum-\ngehung im Zeitraum 2004/2005 zu unterst\u00fctzen, und\nwelche M\u00f6glichkeiten sieht sie daf\u00fcr?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Gillo.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nLiebe Frau Altmann! \u2013 Ich m\u00f6chte noch erkl\u00e4ren, warum\nich gestern nicht hier, sondern in Berlin war. Ich war an\nden letzten beiden Tagen bei der Konferenz der Wirt-\nschafts- und Arbeitsminister. Wir haben uns mit der\nBundesregierung getroffen, um unter anderem \u00fcber The-\nmen der Unterst\u00fctzung der Wirtschaft der neuen L\u00e4nder\nzu sprechen. Ich wollte das Frau Dr. Raatz sagen, aber\nnicht nur sie ist nicht im Saal, sondern die gesamte SPD-\nFraktion ist abwesend. \u2013 Gut, bei der CDU steht Frau\nDr. Schwarz; na ja, es ist die richtige Richtung, das ist\ndoch etwas.\nDie Landesliste Bundesverkehrsstra\u00dfen aus dem Referen-\ntenentwurf Bundesverkehrswegeplan 2003 enth\u00e4lt insge-\nsamt 22 Projekte im weiteren Bedarf \u2013 das hei\u00dft, wir\nd\u00fcrfen da eigentlich erst nach 2015 weitermachen \u2013, die\nbisher im Bundesverkehrswegeplan 1992 als vordring-\nlicher Bedarf eingestuft waren. Das bedeutet: Diese Pro-\njekte wurden quasi zur\u00fcckgestuft und k\u00f6nnen nach dem\nVorschlag des Bundes nicht bis 2015 realisiert werden.\nDas bedeutet weiterhin, dass die f\u00fcr diese Projekte ver-\nausgabten Planungsmittel \u2013 das sind ja reine Landesmit-\ntel \u2013 in H\u00f6he von 4,2 Millionen Euro nicht genutzt wer-\nden k\u00f6nnen. Die Auswirkungen sind weitergehend bis\nhin zu den kommunalen Leitplanungen.\n\nOffensichtlich kennt der Bund keinen Bestandsschutz,\ndenn in Bund-L\u00e4nder-Abstimmungen wird das Problem\nnat\u00fcrlich vorgetragen.\n\nF\u00fcr die Planung der Ortsumgehung Oederan im Zuge\nder B 173 \u2013 das sind 18 Millionen Euro Kosten und 4 Ki-\nlometer L\u00e4nge \u2013 wurden bisher 400 000 Euro Planungs-\nmittel ausgegeben; der Vorentwurf wurde aufgestellt.\nDer fortgeschrittene Planungsstand macht die Dringlich-\nkeit der Ortsumgehung deutlich. Die Terminplanung\nsieht vor, noch Ende dieses Jahres die Planfeststellung\nf\u00fcr die Ortsumgehung zu beantragen, um im Jahre 2005\nmit dem Bau zu beginnen. Es bleibt der weiteren Ab-\nstimmung vorbehalten, inwiefern der Bund seine Einstu-\nfung korrigiert \u2013 wir hoffen, dass er es tut \u2013 und den\nvorgesehenen Ablauf akzeptiert.\n\nDie Staatsregierung wird sich nicht zuletzt aufgrund des\nPlanungsstandes aktiv f\u00fcr die Ortsumgehung einsetzen.\nWir haben einen Termin bei Herrn Stolpe in Berlin be-\nantragt und werden dar\u00fcber sprechen. Auch die Stadt\nOederan sollte beim Bund ihren Anspruch auf bisherige\nZusagen zur Ortsumgehung einfordern.\n\nWir haben von 22 Projekten gesprochen, die herabgestuft\nworden sind; ich m\u00f6chte diese einmal vorlesen, damit\nunsere H\u00f6rerinnen und H\u00f6rer, die diese Landtagssitzung\nper Radio verfolgen, h\u00f6ren, welche Kommunen hier be-\ntroffen sind:\n\n\u2013 B 2, Ortsumgehung Krostitz\u2013Krensitz;\n\n\u2013 B 2, Ortsumgehung Sch\u00f6n-W\u00f6lkau\u2013Lindenhayn;\n\n\u2013 B 2, Ortsumgehung Groitzsch\u2013Audigast;\n\n\u2013 B 2, Plauen, die A 72;\n\n\u2013 B 101, Ortsumgehung Schlettau;\n\n\u2013 B 1, Teilortsumgehung Schwarzenberg;\n\n\u2013 B 107, Ortsumgehung Trebsen;\n\n\u2013 B 107, Teilortsumgehung Colditz mit Neubau der\nMuldebr\u00fccke;\n\n\u2013 B 160, Hoyerswerda nach Wei\u00dfwasser;\n\n\u2013 B 169, Ortsumgehung Rossau\u2013Greifendorf, die Va-\nriante 3;\n\n\u2013 B 169, Ortsumgehung G\u00f6ltzschtal;\n\n\u2013 B 169, Aue, Bahnhofsbr\u00fccke auch zur S 222;\n\n\u2013 B 171, Teilortsumgehung Olbernhau;\n\n\u2013 B 173, Ortsumgehung Oederan, die wir gerade bespro-\nchen haben;\n\n\u2013 B 175, Ortsumgehung D\u00f6beln\u2013Masten;\n\n\u2013 B 180, Ortsumgehung Waldenburg;\n\n\u2013 B 175, die zweite Ortsumgehung bei Waldenburg;\n\n\u2013 B 180, Ortsumgehung Waldenburg, 3. Teilabschnitt;\n\n\u2013 B 180, Ortsumgehung Thalheim;\n\n\u2013 B 182, Ortsumgehung Strehla;\n\n\u2013 B 182, Ortsumgehung Mehltheuer;\n\n\u2013 B 282, Ortsumgehung M\u00fchltroff;\n\n\u2013 B 282, Ortsumgehung Syrau.\n\nIch hoffe, dass sich alle Fraktionen in Berlin entspre-\nchend daf\u00fcr einsetzen, denn diese Herabstufung ist aus\nunserer Sicht inakzeptabel. Wir finden, dass diese Ver-\nkehrsprojekte aufrechterhalten werden m\u00fcssen. Wir k\u00f6n-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5949\n\nnen diese Herabstufung nicht akzeptieren und werden\nSie auf dem Laufenden halten.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nWir drucken dann das Geld!)\n\nFrau Altmann, PDS: Herr Minister, ich bedanke mich\nbesonders f\u00fcr die konkreten Antworten zur Ortsum-\ngehung Oederan; vieles von dem anderen hatte ich\nschon Ihrer Pressemitteilung entnommen. Trotzdem\ndanke sch\u00f6n!\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Vie-\nlen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Abg. D\u00fcrrschmidt,\nPDS, seine Frage an die Staatsregierung stellt; Frage\nNr. 5.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich\nhabe eine Frage zur Geb\u00e4rdendolmetscherausbildung:\nSeit 2000 werden an der Wests\u00e4chsischen Fachhoch-\nschule Zwickau Geb\u00e4rdendolmetscher ausgebildet. Im\nJahr 2002 konnten wegen fehlender Personalstellen keine\nStudenten immatrikuliert werden \u2013 dar\u00fcber hatten wir\nim Landtag schon mehrfach diskutiert.\nMeine Fragen an die Staatsregierung:\n\n1. Wird mit der Immatrikulation von Studenten im Jahr\n2003 der Fortbestand des Studienganges Geb\u00e4rdendol-\nmetschen an der Wests\u00e4chsischen Hochschule gesichert\nsein?\n\n2. Mit welchen Lehrkr\u00e4ften wird der Studiengang in die-\nsem Jahr und in den Folgejahren personell abgesichert?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwortet Herr\nStaatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren\nAbgeordneten!\nZu Ihrer ersten Frage: Das Aussetzen der Immatrikula-\ntion im Studiengang Geb\u00e4rdensprachdolmetschen an der\nWests\u00e4chsischen Hochschule zum Sommersemester 2002\nwurde aus Sicht der Fachbereichsleitung n\u00f6tig, weil mit\nden vorhandenen Lehrkr\u00e4ften die Qualit\u00e4t der Lehre bei\nj\u00e4hrlich steigenden Studentenzahlen im Studiengang\nnicht mehr gesichert gewesen w\u00e4re.\n\nZu Ihrer zweiten Frage: Der Fortbestand des Studiengan-\nges Geb\u00e4rdensprachdolmetschen wurde und wird weder\nvom SMWK noch von der Wests\u00e4chsischen Hochschule\ninfrage gestellt. Die Konsolidierung des Studienganges\nist Teil der Entwicklungskonzeption bis 2010 der Hoch-\nschule. In einer Rede anl\u00e4sslich seiner Amtseinf\u00fchrung\nam 2.4.2003 hat der Rektor der Hochschule vor allem auf\ndie dringend notwendige personelle Konsolidierung des\nStudienganges hingewiesen.\n\nDer Senat der Hochschule beschloss in einer Beratung\nam 17.4.2002 die Verschiebung des Immatrikulationszeit-\npunktes im Studiengang Geb\u00e4rdensprachdolmetschen\nvom Sommer- auf das Wintersemester und setzte die\nn\u00e4chste Immatrikulation f\u00fcr das Wintersemester 2003/\n\n2004 fest. Aus heutiger Sicht steht einer kontinuierlichen\nImmatrikulation nichts im Wege.\nZu 2: Der notwendigen Entwicklung im Studiengang\ntr\u00e4gt die Einrichtung eines Multimedialabors Rechnung.\nDeshalb wurde bereits Ende 2001 f\u00fcr den Studiengang\neine Stelle f\u00fcr einen Laboringenieur/eine Laboringenieu-\nrin f\u00fcr multimediale Technik ausgeschrieben. Die Stelle\nist inzwischen besetzt. Ihre Finanzierung \u00fcber das Hoch-\nschul- und Wissenschaftsprogramm des Bundes und der\nL\u00e4nder ist gesichert.\nBereits mehrmals ausgeschrieben wurde eine Stelle zur\nBesetzung mit einer Lehrkraft f\u00fcr besondere Aufgaben\ngem\u00e4\u00df \u00a7 49 S\u00e4chsisches Hochschulgesetz, verg\u00fctet nach\nder Verg\u00fctungsgruppe IIa. Mangels Bewerber/Bewerbe-\nrin konnte diese Stelle bislang nicht besetzt werden. Die\nHochschule nutzt jedoch die dadurch frei bleibenden\nfinanziellen Mittel zur Besch\u00e4ftigung von sechs Honorar-\nlehrkr\u00e4ften im Studiengang Geb\u00e4rdensprachdolmetschen.\nDem besonderen Interesse an der Gewinnung dieser\nLehrkr\u00e4fte Rechnung tragend, hat das SMF auf Antrag\ndes SMWK der Erh\u00f6hung des Honorarsatzes von 31 Euro\nauf 40 Euro pro Einzelstunde mit Beginn des Sommer-\nsemesters 2003 zugestimmt.\nDar\u00fcber hinaus muss das hohe pers\u00f6nliche Engagement\ndes Leiters und der Mitarbeiter der Landesdolmetscher-\nzentrale Zwickau erw\u00e4hnt werden. Es ist beantragt, dass\nzun\u00e4chst einer der Mitarbeiter in diesem Jahr auf der\nGrundlage der erleichterten Einstellungsm\u00f6glichkeiten\nf\u00fcr Schwerbehinderte eine Festanstellung als Lehrkraft\nan der Hochschule erh\u00e4lt.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDurch die systematische und kontinuierliche Zusammen-\narbeit der Hochschule mit der Landesdolmetscherzen-\ntrale und der Otto-Perl-Stiftung ist die Weiterentwick-\nlung des Studienganges Geb\u00e4rdensprachdolmetschen in\nhoher Qualit\u00e4t gesichert.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich w\u00fcrde gern von\nder M\u00f6glichkeit, zwei Nachfragen zu stellen, Gebrauch\nmachen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Meine erste Nachfrage betrifft das\nSprachlabor. Herr Staatsminister, kann ich zur Kenntnis\nnehmen, dass die Finanzierung auch f\u00fcr die n\u00e4chsten\nJahre gesichert ist? Denn das war nur ein Einjahresver-\ntrag.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nDas Multimedialabor ist eingerichtet. Die Einrichtung ist\nalso finanziert. Es wird auch in den n\u00e4chsten Jahren ge-\nnutzt werden.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Die Fachkraft wird in den n\u00e4chsten\nJahren finanziert werden?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nIch sprach von einem Laboringenieur.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5950\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ja.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nSicher, das habe ich Ihnen doch gerade gesagt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Gut.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nDas war Teil meiner Antwort.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich habe die Kenntnis, dass es in\ndiesem Jahr ausl\u00e4uft. Deswegen bedanke ich mich f\u00fcr\ndie Auskunft, dass es weitergeht.\nMeine zweite Frage bezieht sich auf die schwerbehinder-\nten Arbeitskr\u00e4fte, die eingestellt werden sollen. Wann ist\ndamit zu rechnen \u2013 in der ersten Runde ist es nicht be-\nr\u00fccksichtigt worden \u2013, dass die zwei Schwerbehinderten,\nderen Stellen beantragt wurden, eingestellt werden?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nDas kann ich Ihnen jetzt nicht sagen. Ich bitte Sie, zu-\nn\u00e4chst einmal das aufzunehmen, was ich Ihnen gerade\nzur Kenntnis gegeben habe. Wenn es dort weitere Vor-\nstellungen bez\u00fcglich Einstellungen gibt, die ich in meiner\nAntwort nicht erw\u00e4hnt habe, kann ich Ihnen dazu jetzt\nnichts sagen. Das k\u00f6nnen wir aber gern nachholen. M\u00f6g-\nlicherweise sprechen Sie von denselben, m\u00f6glicherweise\nvon anderen Personen. Das ist nicht deutlich geworden.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Von den gleichen Personen, die nur\nnoch nicht best\u00e4tigt sind.\nOkay. Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass die Abg. Frau Simon,\nPDS, ihre Frage an die Staatsregierung stellt; Frage Nr. 6.\n\nFrau Simon, PDS: Ich habe eine Frage zum Zeitpunkt\nder Einschulungsfestlegung im Landkreis L\u00f6bau-Zittau.\nDer Presse war zu entnehmen, dass das Regionalschul-\namt Bautzen gem\u00e4\u00df Erlass des Kultusministeriums bis\nzum 27. Juni Zeit habe, die Bildung der neuen 5. Klassen\nfestzulegen und die Eltern dar\u00fcber zu informieren, in\nwelche Schule die Kinder eingeschult werden. Mit die-\nsem im Verh\u00e4ltnis zu den vorhergehenden Jahren au\u00dfer-\nordentlich sp\u00e4ten Zeitpunkt werden nicht nur die Eltern\nund die Sch\u00fcler verunsichert, es ergeben sich auch f\u00fcr\ndie Verwaltung erhebliche Probleme bez\u00fcglich des orga-\nnisatorischen Vorlaufs f\u00fcr das kommende Schuljahr.\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Aus welchen Gr\u00fcnden werden Eltern, Sch\u00fcler und\nVerwaltung so lange im Unklaren gelassen?\n\n2. Welche Termine gelten in den anderen Landkreisen\nund kreisfreien St\u00e4dten f\u00fcr diese Festlegungen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Prof.\nMannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr\nPr\u00e4sident! Frau Abg. Simon, ich darf mich zur Beantwor-\ntung Ihrer Frage auf den Erlass und die dazugeh\u00f6rige\nPresseerkl\u00e4rung beziehen, die den Sachverhalt f\u00fcr ganz\nSachsen klarstellen sollten. Ich darf aber auch an meinen\n\ngestrigen Redebeitrag zu Tagesordnungspunkt 11 erin-\nnern, der diese Thematik zum Inhalt hatte. Insofern grei-\nfe ich vor und weise darauf hin, dass diese Regelungen\nf\u00fcr alle f\u00fcnf Regionalschul\u00e4mter und damit f\u00fcr alle\nLandkreise gleicherma\u00dfen verf\u00fcgt worden sind. Es gibt\nalso keine eigenen Regelungen.\nDen letztm\u00f6glichen Termin, bis zu dem die Schulleiter\nZeit haben, den Eltern die Best\u00e4tigung f\u00fcr die Anmel-\ndung an einer weiterf\u00fchrenden Schule zu \u00fcbermitteln,\nhaben wir in diesem Jahr auf den 27. Juni, zwei Wochen\nvor Beginn der Sommerferien, festgelegt. Mit etwas gu-\ntem Willen der Beteiligten werden an den Schulen dann\nnoch alle notwendigen Vorkehrungen f\u00fcr das neue\nSchuljahr getroffen werden k\u00f6nnen. Ich gehe jedoch\ndavon aus, dass die Regionalschul\u00e4mter alles daran-\nsetzen werden, in m\u00f6glichst vielen F\u00e4llen eine fr\u00fchere\nBenachrichtigung, wie in den anderen Jahren auch, etwa\nab Ende Mai, zu erm\u00f6glichen.\nErkl\u00e4rung zu diesem Vorgehen: Da das ehrgeizige Pro-\njekt \u201eGenehmigung der Schulnetzpl\u00e4ne\u201c erst Ende Mai\nvollst\u00e4ndig abgeschlossen werden kann, haben die Schul-\n\u00e4mter auf einer Reihe von Gebieten keine verl\u00e4ssliche\nGrundlage f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber Klassenbildung\nund Lehrereinsatz, den wir ja gleichm\u00e4\u00dfig und f\u00e4cher-\nspezifisch gerecht landesweit garantieren m\u00fcssen. Erst\nwenn alle Schulnetzpl\u00e4ne genehmigt sind und damit\nKlarheit \u00fcber die Konsequenzen aus ihrer Umsetzung\nherrscht, verf\u00fcgen wir \u00fcber die komplette Planungs-\ngrundlage, um das Schuljahr 2003/2004 vorzubereiten.\nIch kann Ihnen aber zusagen, dass die Regionalschul\u00e4m-\nter alles unternehmen werden, den Zeitraum einer Infor-\nmation bis zum 27. Juni auf die unausbleiblichen Anh\u00f6-\nrungsf\u00e4lle zu begrenzen, dass in allen anderen F\u00e4llen\naber angestrebt wird, die Eltern ab Ende Mai zu infor-\nmieren.\n\nFrau Simon, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass die Abg. Frau Roth ihre\nAnfrage an die Staatsregierung stellt; Frage Nr. 8.\n\nFrau Roth, PDS: Gegenstand meiner Frage ist die Fort-\nschreibung des Landesentwicklungsplanes. Bis zum\n28. April 2003 lief die Frist f\u00fcr Stellungnahmen im Rah-\nmen des Beteiligungsverfahrens nach \u00a7 6 Abs. 2 S\u00e4ch-\nsisches Landesplanungsgesetz zur Fortschreibung des\nLandesentwicklungsplanes.\nMeine Fragen an die Staatsregierung:\n1. Welches Verfahren zur Abw\u00e4gung der verschiedenen\nAnregungen und Bedenken w\u00e4hlt die Staatsregierung,\num Transparenz und Nachvollziehbarkeit der Ergebnisse\ndes Abw\u00e4gungsprozesses zu erreichen?\n2. Wie gedenkt die Staatsregierung mit der Stellung-\nnahme des Landtages zu verfahren, die fr\u00fchestens am\n19./20. Juni 2003 durch den Landtag beschlossen werden\nkann?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin Roth,\nzu Ihrer ersten Frage, was die Abw\u00e4gung angeht, ant-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5951\n\nworte ich wie folgt: Nach \u00a7 6 Abs. 2 Landesplanungsge-\nsetz sind bei der Aufstellung, das hei\u00dft auch bei der\nFortschreibung eines Planes, die \u00f6ffentlichen und die pri-\nvaten Belange, soweit sie auf der betreffenden Planungs-\nebene erkennbar und von Bedeutung sind, gegeneinan-\nder und untereinander gerecht nach Ma\u00dfgabe von \u00a7 7\nAbs. 7 Raumordnungsgesetz abzuw\u00e4gen.\nF\u00fcr die Auswertung der Stellungnahmen zum Entwurf\ndes Landesentwicklungsplanes 2003 bedeutet dies, dass\ndie Einzelaspekte aller Stellungnahmen auf ihre Relevanz\nzur Raumplanung, zu den Regelungsinhalten und zur\nPlanungsebene des Landesentwicklungsplanes gepr\u00fcft,\ndie Hinweise einzeln erfasst und mit der hierzu getroffe-\nnen Entscheidung dokumentiert werden. Im Ergebnis\nder Pr\u00fcfung ist gemeinsam mit den fachlich ber\u00fchrten\nStaatsministerien sodann zu entscheiden, in welchen ein-\nzelnen Punkten der Planentwurf ge\u00e4ndert oder erg\u00e4nzt\nwird.\nDie Staatsregierung war sich bei Beginn des Verfahrens\ndar\u00fcber im Klaren, dass ein breit angelegtes Anh\u00f6rungs-\nverfahren zum Entwurf auch bedeutet, dass im Ergebnis\nder Entwurf an der einen oder anderen Stelle im Rah-\nmen des Gesamtkonzeptes noch ge\u00e4ndert werden muss,\nwenn die sachlichen Argumente und Fakten dies erfor-\ndern.\nAnders ausgedr\u00fcckt: Das Anh\u00f6rungsverfahren ist ergeb-\nnisoffen. Insofern ist bereits in der Zeitschiene einge-\nplant, dass \u00c4nderungen des Planentwurfs im Sommer\ndes Jahres nochmals in eine zweite Anh\u00f6rung gehen. Zu\nden ge\u00e4nderten oder erg\u00e4nzten Teilen k\u00f6nnen dann\nAnregungen vorgebracht werden. Dies schreibt das\nLandesplanungsgesetz so vor. Ziel soll aber bleiben, ent-\nsprechend der gesetzlichen Vorgabe im Landesplanungs-\ngesetz die Fortschreibung des Landesentwicklungsplanes\nnoch in diesem Jahr abschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen, um damit\nOrientierungen und Planungssicherheit f\u00fcr die n\u00e4chsten\nJahre einschlie\u00dflich der n\u00f6tigen Vorgaben f\u00fcr die Fort-\nschreibung der Regionalpl\u00e4ne zu geben.\nSie hatten in der zweiten Frage nach der Ber\u00fccksichti-\ngung der Stellungnahme des Landtages gefragt, die ja\nversp\u00e4tet eingehen wird. Termin f\u00fcr die Abgabe von\nStellungnahmen zum Entwurf des Landesentwicklungs-\nplanes war der 28. April 2003.\nZum derzeitigen Stand sind rund 550 zum Teil sehr um-\nfangreiche Stellungnahmen zum Entwurf des Landesent-\nwicklungsplanes dem federf\u00fchrenden Staatsministerium\ndes Innern zugegangen. Einzelne weitere wurden noch\nin Aussicht gestellt.\nBei der Frist nach \u00a7 6 Abs. 2 Satz 3 S\u00e4chsisches Landes-\nplanungsgesetz handelt es sich nicht um eine Aus-\nschlussfrist, wie es zum Beispiel im Fachplanungsrecht\nder Fall ist. Dies bedeutet, dass der Planungsgeber ver-\n\npflichtet ist, auch nach Ablauf der Frist eingegangene\nStellungnahmen in die Abw\u00e4gungen einzustellen, wenn\nin den Stellungnahmen Belange vorgetragen werden, die\nauf das Abw\u00e4gungsergebnis Einfluss haben k\u00f6nnen. In-\nsofern wird die Stellungnahme des Landtages auf jeden\nFall in den Abw\u00e4gungsprozess vor der abschlie\u00dfenden\nBefassung zum ge\u00e4nderten Planentwurf im Kabinett ein-\nbezogen. Zudem werden bereits jetzt die in den Aus-\nsch\u00fcssen des Landtages vorgebrachten Anregungen und\nBedenken im Landesentwicklungsplan betreffenden\nLandtagsanfragen und die gutachterlichen \u00c4u\u00dferungen\nim Rahmen der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung des Ausschusses\nf\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung, die ja am 28. April\n2003 stattgefunden hat, in die Entscheidungsvorbereitung\neinbezogen.\n\nFrau Roth, PDS: Gestatten Sie noch eine Nachfrage? \u2013\nWerden diejenigen, die Stellungnahmen abgegeben\nhaben, \u00fcber die Ergebnisse des Abw\u00e4gungsprozesses in-\nformiert und, wenn ja, in welcher Art und Weise?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Das geschieht in der\nWeise, dass den Beteiligten der dann gegebenenfalls ge-\n\u00e4nderte Planentwurf zugeht.\n\nFrau Roth, PDS: Eine Stellungnahme bzw. ein Ergebnis-\nnachweis wird ihnen nicht zugestellt?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sie m\u00fcssen sich, ver-\nehrte Kollegin Roth, einmal vorstellen, welchen Aufwand\nes erfordern w\u00fcrde, wenn 650 bis 700 zum Teil sehr\ndezidierte Stellungnahmen zu verarbeiten sind. Man\nkann zwar die Inhalte sortieren, zueinander ordnen und\nverarbeiten und damit die Substanz dieser Anregungen\nund W\u00fcnsche herauskristallisieren, er\u00f6rtern und ab-\nw\u00e4gen sowie in den Entscheidungsprozess einbeziehen;\naber Sie k\u00f6nnen nicht erwarten, dass zu jeder dieser ein-\nzelnen Stellungnahme ein schriftlicher Dialog entsteht, in\ndem man sich argumentativ begegnet. Das w\u00e4re einfach\neine Variante, die bei weitem die verwaltungsseitigen\nM\u00f6glichkeiten \u00fcberfordern w\u00fcrde.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit sind\nalle Fragen gestellt. Die Regierungsmitglieder werden\naufgefordert, die Antworten auf alle Fragen, die aus Zeit-\nmangel \u2013 das ist heute nicht der Fall \u2013 oder bei entschul-\ndigter Abwesenheit des Fragestellers nicht beantwortet\nwerden konnten, zur Aufnahme in das Plenarprotokoll\ndem Sitzungsvorstand zu \u00fcbergeben. Der Stenografische\nDienst ordnet diese dann in das Plenarprotokoll ein.\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 2,\nFragestunde, ist damit beendet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5952\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nAdamczyk, PDS: Frage Nr. 2\nVeranstaltungen der rechten Szene und Organisationen\nanl\u00e4sslich des 17. Juni 1953\nAnl\u00e4sslich des 50. Jahrestages der Ereignisse um den\n17. Juni 1953 in der DDR versuchen auch Organisationen\nund die rechte bzw. \u201erechtsextreme\u201c Szene, diese kom-\nplexen und auch \u00e4u\u00dferst widerspr\u00fcchlichen Ereignisse\ndurch eine verk\u00fcrzte, mithin verf\u00e4lschende Darstellung\nf\u00fcr heutige Zwecke zu nutzen. In den vergangenen Jah-\nren nahmen zum Beispiel NPD-Vertreter an den \u00f6ffent-\nlichen Kranzniederlegungen der St\u00e4dte Dresden und\nG\u00f6rlitz aktiv teil. F\u00fcr dieses Jahr ist unter anderem eine\nVeranstaltung in Dresden angek\u00fcndigt.\nFragen an die Staatsregierung:\n1. Welche angemeldeten bzw. nicht anmeldungspflichti-\ngen Veranstaltungen rechter bzw. \u201erechtsextremer\u201c\nGruppierungen, Organisationen usw. aus Anlass des\n17. Juni 1953 sind der Staatsregierung bekannt (aufge-\nschl\u00fcsselt nach Datum, Ort, Thema und Organisation)?\n2. Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung, Ein-\nfluss auf Kommunen zu nehmen, um deren Veranstal-\ntungen nicht zu Aufzugsgebieten der Geschichtsf\u00e4l-\nschung, so durch verk\u00fcrzte Darstellung komplexer\nEreignisse, werden zu lassen?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Zu Frage 1: Da keine\nzeitliche Eingrenzung durch den Fragesteller vorgenom-\nmen wurde, wird die Frage seitens der Staatsregierung\nso ausgelegt, dass alle Veranstaltungen, die bis zum\n17.6.2003 bzw. an diesem Tage stattfinden und einen Be-\nzug zum Geschehen am 17. Juni 1953 haben, mitgeteilt\nwerden.\nEs ist folgende Veranstaltung angemeldet:\nLandeshauptstadt Dresden:\nDatum: 14. Juni 2003\nOrt: Dresden\nThema: \u201e50 Jahre mitteldeutscher Volksaufstand \u2013 da-\nmals wie heute: Nationaler Freiheitskampf!\u201c\nVeranstalter: NPD-Landesverband Sachsen\nWeitere Erkenntnisse k\u00f6nnen im Rahmen der \u00f6ffent-\nlichen Beantwortung der Anfrage aus Gr\u00fcnden der\nGeheimhaltung nicht mitgeteilt werden, da sonst R\u00fcck-\nschl\u00fcsse auf die Arbeitsweise der Verfassungsschutz-\nbeh\u00f6rde und somit darauf, wie sie ihre Informationen er-\nhebt, gezogen werden k\u00f6nnten.\nAuf entsprechendes Verlangen wird der Parlamentari-\nschen Kontrollkommission weitergehende Auskunft er-\nteilt werden.\nZu Frage 2: Das Grundrecht auf Versammlungsfreiheit\nsch\u00fctzt jeden Deutschen, der sich an einer Versammlung\nbeteiligen will.\nDas Recht, sich friedlich und waffenlos zu versammeln,\nwird vom Grundgesetz im Interesse einer gemeinschaft-\nlichen Meinungsbildung und -kundgabe gew\u00e4hrleistet.\nSollten Teilnehmer \u00f6ffentliche Veranstaltungen st\u00f6ren,\nbesteht f\u00fcr den Versammlungsleiter die M\u00f6glichkeit,\ndiese Personen von der Versammlung auszuschlie\u00dfen.\nGleiches gilt f\u00fcr die St\u00f6rung von Aufz\u00fcgen. Auch hier\nhat der Leiter des Aufzuges die M\u00f6glichkeit, st\u00f6rende\nTeilnehmer vom Aufzug auszuschlie\u00dfen. In beiden F\u00e4l-\n\nlen besteht eine Entfernungspflicht der ausgeschlossenen\nTeilnehmer. Diese kann dann auch mit Zwangsmitteln\ndurchgesetzt werden.\n\nEntsprechend w\u00e4re auch seitens der Versammlungsleiter\nvon kommunalen Gedenkveranstaltungen zu reagieren,\nwenn es zu St\u00f6rungen der Veranstaltungen durch Teil-\nnehmer k\u00e4me.\n\nDie Staatsregierung hat immer die M\u00f6glichkeit, beratend\nund unterst\u00fctzend gegen\u00fcber den Kommunen t\u00e4tig zu\nwerden.\n\nAdamczyk, PDS: Frage Nr. 7\nPolizeiliche Vorbeugema\u00dfnahmen anl\u00e4sslich des Stadt-\nteilfestes \u201eBunte Republik Neustadt\u201c in Dresden\n\nNachdem es in den vergangenen Jahren wiederholt zu\nAusschreitungen im Zusammenhang mit dem Stadtteil-\nfest \u201eBunte Republik Neustadt\u201c gekommen ist, k\u00fcndigte\ndie Polizeidirektion Dresden f\u00fcr dieses Jahr pr\u00e4ventive\nMa\u00dfnahmen an. So sollen unter anderem bekannte\nGewaltt\u00e4ter per Anschreiben verwarnt, vorbeugende\nAufenthaltsverbote ausgesprochen oder Vorbeugege-\nwahrsam angeordnet werden.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Von welchen der einzelnen von der Polizeidirektion\nerwogenen Ma\u00dfnahmen sind bislang wie viele Menschen\nbetroffen, die sich m\u00f6glicherweise welchem politischen\nSpektrum zuordnen lassen?\n\n2. In den vergangenen Jahren ist nach den Ausschreitun-\ngen wiederholt behauptet worden, diese seien haupt-\ns\u00e4chlich von politisch linken Jugendlichen, \u201eExtremisten\u201c\noder \u201emilitant-autonomen Gewaltt\u00e4tern\u201c initiiert worden.\n\nSollte dies zutreffen, welche konkreten Belege kann die\nStaatsregierung f\u00fcr diese Behauptungen im Einzelnen\nbeibringen?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Zu Frage 1: Gegen\npolizeilich ermittelte Gewaltstraft\u00e4ter aus den Stadtteil-\nfesten \u201eBunte Republik Neustadt\u201c der letzten Jahre wer-\nden Pr\u00e4ventivma\u00dfnahmen in Form von Gef\u00e4hrderanspra-\nchen, zeitlich und r\u00e4umlich befristete Aufenthaltsverbote\nund Vorbeugegewahrsam vorbereitet. Sie werden bei\nErfordernis und unter Ber\u00fccksichtigung der rechtlichen\nVoraussetzungen vollzogen. Derzeit werden keine Ma\u00df-\nnahmen umgesetzt. Eine Zuordnung zu einem politi-\nschen Spektrum wird nicht vorgenommen.\nZu Frage 2: Der Staatsregierung liegen keine Anhalts-\npunkte daf\u00fcr vor, dass die Ausschreitungen in den ver-\ngangenen Jahren haupts\u00e4chlich von dem in der Frage\nbenannten Personenkreis initiiert wurden. An den Aus-\nschreitungen waren gewaltbereite Personengruppen un-\nterschiedlicher sozialer und \u00f6rtlicher Herkunft beteiligt.\nSo befanden sich unter den am 17.6.2001 in Gewahrsam\nGenommenen auch Personen, zu denen bereits Erkennt-\nnisse mit einem linksextremistischen Hintergrund vor-\nlagen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kom-\nmen zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5953\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Errichtung\nder S\u00e4chsischen Aufbaubank \u2013 F\u00f6rderbank \u2013 (F\u00f6rderbankG)\n\nDrucksache 3/7427, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 3/8491, Zusammenstellung der in der 2. Lesung beschlossenen \u00c4nderungen\n\nDie 2. Beratung fand in der 83. Sitzung des Landtages\nam 15. Mai 2003 statt. Es wurde gegen\u00fcber der Be-\nschlussempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschusses eine\n\u00c4nderung vorgenommen. Ihnen liegt diese \u00c4nderung als\nDrucksache 3/8491 vor.\nEs liegt kein Wunsch zu einer allgemeinen Aussprache\nnach \u00a7 46 der Gesch\u00e4ftsordnung vor. Da es auch keine\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge in der 3. Lesung gegeben hat, stelle\nich nunmehr den Entwurf Gesetz zur Errichtung der\nS\u00e4chsischen Aufbaubank \u2013 F\u00f6rderbank in der in der\n2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstim-\nmung.\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\n\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimm-\nenthaltung und 5 Stimmen dagegen ist dem Gesetz\nmehrheitlich zugestimmt. Damit ist der Entwurf als Ge-\nsetz beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist\nbeendet. Wir treten jetzt in eine Pause bis 12.45 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung der Sitzung\nvon 11.46 Uhr bis 12.44 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wir setzen in der Tagesordnung\nfort mit\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n\u2013 Ambulante Hospizarbeit im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/4438, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Hospizarbeit und palliativmedizinische Versorgung im Freistaat\n\nDrucksache 3/5660, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Qualifikation zur Hospizarbeit\n\nDrucksache 3/7042, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie einreichende Fraktion der CDU spricht als erste. Ihr\nfolgen PDS, CDU, SPD und die Staatsregierung. Ich darf\nIhnen, Frau Christine Clau\u00df, das Wort erteilen.\n\nFrau Clau\u00df, Christine, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen, meine Herren! Trennungserfahrungen in den\nverschiedenen Lebenszyklen sind notwendige Bestand-\nteile unserer Entwicklung. Alter und Tod, die mythi-\nschen Zeichen f\u00fcr den drohenden endg\u00fcltigen Abschied\nwerden verdr\u00e4ngt und unterliegen im Kollektiv sowie\nauch beim Einzelnen einem zentralen Tabu.\nSterbebegleitung und hier explizit die Hospizarbeit ist\nein Thema, das sich in so vielem von dem unterscheidet,\nwor\u00fcber das Hohe Haus sonst diskutiert und abstimmt.\nLeid und Sterben spielen im \u00f6ffentlichen Bewusstsein\nheute leider nur noch eine untergeordnete Rolle. Sie\nhaben keinen Platz in der Spa\u00df- und Leistungsgesell-\nschaft. Sie sind eine Provokation des Fortschrittsglau-\nbens; denn mit Hilfe neuer Gentechnologien, dem Z\u00fcch-\nten und Klonen von Zellen und irgendwann von\nErsatzteilen, wie Leber, Herz oder Niere, wird es schon\ngelingen, alle Krankheiten in den Griff zu bekommen.\nSollte dann immer noch kein ewiges Leben m\u00f6glich sein,\ndann wird die Medizin schon L\u00f6sungen finden. Haupt-\nsache, man selbst konfrontiert mit seinem Leid nicht\nseine Umgebung und \u2013 noch wichtiger \u2013 Hauptsache,\nandere konfrontieren einen nicht damit.\n\nMeine Damen, meine Herren! Die Leitbilder unserer Ge-\nsellschaft haben so gar nichts mit diesem Thema zu tun.\nSch\u00f6nheit, Fitness und gesellschaftliche Etablierung, Er-\nfolg, Events und Spa\u00df \u2013 f\u00fcr k\u00f6rperliche Gebrechen,\nSchwersterkrankungen und Sterben sind Krankenh\u00e4user\nund Altenheime zust\u00e4ndig. Eine bewusste, l\u00e4nger dau-\nernde Phase des Sterbens m\u00f6chten viele nicht erleben.\nDie Motive daf\u00fcr sind sicher sehr unterschiedlich. Eines\nist dieser Glaube an das unersch\u00f6pfliche Reservoir der\nForscher, die, so sie keine Heilung dann doch wenigstens\neinen sch\u00f6nen, zumindest schnellen Tod zu garantieren\nscheinen.\n\nAngesichts zum Teil be\u00e4ngstigender Visionen, wie ge-\nrade dem Vorhaben einiger so genannter Wissenschaft-\nler, Menschen zu klonen, und der Voraussage des Direk-\ntors des Instituts f\u00fcr Bev\u00f6lkerungsforschung an der Uni\nBielefeld, Prof. Birk, der das grunds\u00e4tzlich erreichbare\nmaximale Lebensalter bei mehr als 120 Jahren sieht,\nkommt mir wieder ein Zitat von Prof. Carl Friedrich von\nWeizs\u00e4cker in den Sinn: \u201eDie eigentlichen Probleme der\nZukunft sind nicht die Probleme der Technik, sondern\nder Ethik.\u201c\n\nMeine Damen, meine Herren! Die beiden gro\u00dfen Kirchen\nwarben mit ihrer \u201eWoche f\u00fcr das Leben\u201c gegen Sterbe-\nhilfe nach niederl\u00e4ndischem Vorbild. Ich zitiere: \u201eWir\nMenschen sind nicht die Herren \u00fcber Leben und Tod.\u201c\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5954\n\nHinter dem Ruf nach der erl\u00f6senden Spritze steckt ein\nHilfeschrei nach N\u00e4he, Beratung und Begleitung. Sp\u00e4tes-\ntens hier, meine Damen und Herren, setzt Hospizarbeit\nan. Hospizarbeit als erg\u00e4nzender Bestandteil bei der Be-\ntreuung schwerstkranker und sterbender Menschen ist\nvor allen Dingen ehrenamtliche Hilfe, die nicht hoch\ngenug eingesch\u00e4tzt und gew\u00fcrdigt werden kann. In \u201eAb-\nschiednehmen vom Leben\u201c von Wolfgang Picken habe\nich den Satz gefunden: \u201eViele Menschen sterben in Ein-\nsamkeit. Dabei m\u00fcsste es eigentlich ein Menschenrecht\nsein, dass man sterben darf, wie man geboren wird \u2013\nnicht allein.\u201c\n\nDieser Abschied ist auch eine Bereicherung f\u00fcr die\nSterbebegleiter, seien es Angeh\u00f6rige, Freunde, ehrenamt-\nliche Hospizmitarbeiter oder das Personal in Kranken-\nh\u00e4usern und Pflegeheimen. Im Angesicht des nahenden\nLebensendes bekommt f\u00fcr den Begleitenden auch das\nLeben selbst eine andere Bedeutung. Der Reflexion der\neigenen Existenz folgt nicht selten ein bewussteres, er-\nf\u00fcllteres, gl\u00fccklicheres Leben. An dieser Stelle sage ich\nall denen Dank, die die Konfrontation mit anderer Leid\nauf sich nehmen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nSie tun dies aus Verantwortungsgef\u00fchl oder aus Zunei-\ngung, aus dem Gef\u00fchl heraus, etwas f\u00fcr andere tun zu\nwollen. Vielleicht spielt auch ihr Glauben eine Rolle. In\njedem Fall sind sie stille Helfer, die selten im Lichte der\n\u00d6ffentlichkeit stehen, ohne die aber eines Tages vielleicht\nauch unser Leben \u00e4rmer und einsamer w\u00e4re.\n\nMeine Damen, meine Herren! In 30 Jahren wird sich die\nZahl der \u00fcber 80-J\u00e4hrigen in Deutschland ungef\u00e4hr ver-\ndreifacht haben. Viele von ihnen werden keine Enkel, ein\nDrittel der darauf folgenden Generation wird keine Kin-\nder haben. Das bleibt nicht ohne Folgen und f\u00fchrt uns\nzu der Frage: Wie reagieren wir darauf? Es wird in Zu-\nkunft vielleicht noch mehr als jetzt eine st\u00e4rkere profes-\nsionelle Komponente bei der Sterbebegleitung geben\nm\u00fcssen, denn immer weniger Angeh\u00f6rige werden dazu\nin Zeiten der Kleinfamilien und Singlehaushalte in der\nLage sein. Und die, die dazu geografisch in der Lage\nw\u00e4ren, sind es vielleicht nicht emotional. Aber auch die\nn\u00e4chsten Angeh\u00f6rigen oder andere Nahestehende ben\u00f6-\ntigen Zuwendung.\n\nZwangsl\u00e4ufig werden somit zunehmend \u00c4rzte und Pfle-\ngepersonal mit diesem Thema konfrontiert, also diejeni-\ngen, die schon jetzt von \u00dcberstunden und \u00dcberarbei-\ntung, von Budget- und Zeitdruck betroffen sind.\nGleichwohl sollten sie in die Lage versetzt werden, Ster-\nbebegleitung im Sinne der Hospizbewegung zu leisten.\nDazu geh\u00f6ren sicherlich Verg\u00fctungsstrukturen im nie-\ndergelassenen und station\u00e4ren Bereich, die solcherart\nHinwendung zumindest ansatzweise honorieren. Es um-\nfasst aber auch die Vermittlung dieser F\u00e4higkeiten in der\nAus-, Fort- und Weiterbildung, wie es in unserem An-\ntrag in der Drucksache 3/7042 gefordert wird.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es schlie\u00dft sich die\nRede der PDS-Fraktion an. Sie wird von Frau Abg.\nDr. Bretschneider gehalten.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Unsere parlamentari-\nsche Arbeit ist in ihrer Vielfalt doch haupts\u00e4chlich auf\nunser Leben in all seinen Facetten und auf sein Zusam-\nmenwirken mit dem Umfeld gerichtet. Insofern ist dieser\nTagesordnungspunkt etwas Besonderes. Es ist eher die\nnat\u00fcrliche Unbeholfenheit mit uns selbst, die uns das\nThema Sterben und Tod wegschieben l\u00e4sst. Jeder ist\nfroh, wenn es ihn pers\u00f6nlich oder die Menschen in sei-\nnem Umfeld nicht betrifft. Wenn es jemanden betreffen\nsollte, so wird es entweder weggeschoben oder in seiner\nErnsthaftigkeit und Nachhaltigkeit nicht akzeptiert. Dass\nTod und Sterben zum Leben geh\u00f6ren wie Schwanger-\nschaft und Geburt, wie leicht geht es von den Lippen. Es\nwird vielleicht auch noch im Kopf, mit dem Verstand\nakzeptiert \u2013 aber mit dem Herzen? Vielleicht ist dieser\nZwiespalt auch die Ursache daf\u00fcr, dass wir uns mit die-\nsem Thema so schwer tun und es in der Gesellschaft\ntabu ist.\n\nUmso mehr verdienen all jene unsere Anerkennung und\nUnterst\u00fctzung, die sich dieser gesellschaftlich notwen-\ndigen, aber schwierigen Aufgabe widmen. Dieses Ver-\ndr\u00e4ngen ist aber auch Ursache daf\u00fcr, dass viele Prob-\nleme, die es logischerweise wie \u00fcberall, wo sich etwas\nneu oder weiterentwickelt, gibt, nur langsam gel\u00f6st wer-\nden. Viele Menschen sterben einsam in Krankenh\u00e4usern\noder auch zu Hause. Das hat vielf\u00e4ltige Ursachen, auf\ndie im Rahmen dieser Antr\u00e4ge jetzt nicht eingegangen\nwerden muss. Aber dieses isolierte Sterben, vor dem sich\ndie meisten Menschen f\u00fcrchten, zu verhindern ist ein\nZiel der Sterbebegleitung. Station\u00e4re, aber vor allem am-\nbulante Hospiz- und Palliativeinrichtungen stellen sich\ndieser Aufgabe und wollen die Bedingungen des Ster-\nbens zu Hause, in Heimen, aber auch in Krankenh\u00e4usern\nw\u00fcrdevoll gestalten und auch die Angeh\u00f6rigen von\nSterbenden w\u00e4hrend der Betreuung und danach beraten\nund unterst\u00fctzen.\n\nGerade in den letzten Jahren gab es eine positive Ent-\nwicklung in dieser Arbeit zu verzeichnen. Um damit ein-\nhergehend auch dem hohen Qualit\u00e4tsanspruch des Hos-\npizgedankens gerecht zu werden, haben sich Netzwerke\nherausgebildet, die die ehrenamtliche Hospizarbeit mit\nberuflicher Qualifikation verbinden.\n\nDer \u201eHospiz- und Palliativf\u00fchrer 2002\u201c weist f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen f\u00fcnf station\u00e4re Palliativeinrichtungen,\nzwei station\u00e4re Hospize und elf ambulante Hospizdiens-\nte und Hospizeinrichtungen aus. Das ist ein sehr gutes\nErgebnis im Vergleich der Bundesl\u00e4nder. Es zeigt sich\naber auch ein gro\u00dfer Unterschied, denn in den alten\nBundesl\u00e4ndern gibt es vor allem eine bedeutend h\u00f6here\nZahl an ambulanten Diensten und Einrichtungen. Auf\ndiesem Gebiet ist also auch im Freistaat Sachsen noch\nein weiterer Entwicklungsbedarf zu verzeichnen.\n\nDieser Bedarf betrifft sowohl das Netz der Dienste und\nEinrichtungen als auch die Qualit\u00e4t der Arbeit. In den\nmeisten F\u00e4llen \u2013 das liegt einfach in der Natur der Sache\n\u2013 wird diese Arbeit mit viel Engagement und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5955\n\npers\u00f6nlicher Anteilnahme vollbracht, die unsere ganze\nHochachtung verdient.\n\nDie Einf\u00fchrung von pauschalierten Entgeltsystemen und\nPflegestandards ber\u00fccksichtigt aber keinen menschlichen\nFaktor: die Hand halten, W\u00e4rme und Geborgenheit ver-\nmitteln, ein aufkommendes Gef\u00fchl der Einsamkeit, des\nhilflosen Alleinseins verdr\u00e4ngen und damit Angst ab-\nbauen und Ruhe vermitteln. Wie soll so etwas pauscha-\nliert zu entgelten m\u00f6glich sein? Es ist aber notwendig\nund oft das einzige Mittel, mit dem einem Sterbenden\nund seinen Angeh\u00f6rigen das schwere Los erleichtert\nwerden kann, mit dem ein w\u00fcrdevolles Sterben m\u00f6glich\nwird.\n\nWenn auch die Staatsregierung in Drucksache 3/5424\nformuliert, dass die ehrenamtliche Hilfe ein wichtiges\nkonstitutives Element der Hospizarbeit ist \u2013 und auch\nder Sterbebegleitung \u2013 und ihren hohen, unverzichtbaren\nWert mit ihrem dienenden, gestaltenden und zugewand-\nten Charakter hervorhebt, zeigt sich hier auch ein gro\u00dfes\nProblem im Freistaat Sachsen: Bei einer offiziellen Ar-\nbeitslosigkeit im Freistaat von fast 20 % und einer inoffi-\nziellen von fast 40 % k\u00f6nnen die Menschen sich und ihre\nFamilien vom Ehrenamt nicht ern\u00e4hren. Da hilft auch\neine hohe Bereitschaft wenig. Die Suche nach einem\nArbeitsplatz, die Existenzangst verhindern oft eine konti-\nnuierliche ehrenamtliche Arbeit. Umso mehr sind ambu-\nlante Dienste erforderlich, die qualifiziertes und geschul-\ntes Personal vorhalten, diesem die Sicherheit eines\nArbeitsplatzes und auch die Ruhe f\u00fcr einen auch psy-\nchologisch anspruchsvollen Dienst gew\u00e4hrleisten. Neben-\nbei: Hier k\u00f6nnen also auch Arbeitspl\u00e4tze entstehen.\n\nAuch die Entwicklung in Sachsen hat gezeigt: Kurzfristig\nist die station\u00e4re Betreuung schneller zu realisieren, die\nambulante dauert l\u00e4nger. Deshalb muss auch im Frei-\nstaat nach dem Aufbau der station\u00e4ren Hospize dem\nAusbau des ambulanten Netzes nun eine gro\u00dfe Auf-\nmerksamkeit gewidmet werden. Ob die Versorgungs-\nkennziffern und die inhaltlichen Grunds\u00e4tze der Staats-\nregierung dabei ausreichend sind, l\u00e4sst sich heute\nschwer einsch\u00e4tzen \u2013 aus \u00f6konomischer Sicht sicher, aber\naus wissenschaftlicher Sicht gibt es Widerspruch.\n\nWichtig erscheint uns vor allem einerseits der Kampf um\nmehr regionale Arbeitskreisl\u00e4ufe, damit junge und j\u00fcn-\ngere Menschen hier bleiben, ihren Lebensunterhalt hier\nin Sachsen verdienen k\u00f6nnen und somit auch die nat\u00fcr-\nlichen Bindungen f\u00fcr alte und \u00e4ltere Menschen erhalten\nbleiben.\n\nZum anderen ist es wichtig, durch die gesamtgesell-\nschaftliche Diskussion um den Wert ambulanter Sterbe-\nbegleitung das Gef\u00fchl einer gesellschaftlichen Anerken-\nnung und W\u00fcrdigung des Alters und des Sterbens\nwieder mehr in den Mittelpunkt zu r\u00fccken. Menschen\nd\u00fcrfen sich im Alter nicht als Last der Gesellschaft oder\nBelastung der Familie f\u00fchlen, von der Gesellschaft nicht\nals Kostenfaktor der Kranken- oder Rentenkassen be-\ntrachtet werden. Sie sollen aktive und geachtete Mit-\nglieder der Gesellschaft sein bis zum letzten Atemzug.\nWer mit diesem Gef\u00fchl alt werden kann, hat auch keine\nAngst vor dem Sterben, h\u00f6chstens, weil er das weitere\nLeben dann nicht mehr mitverfolgen und begleiten kann.\n\nWir w\u00fcnschen uns, dass die Berichtsantr\u00e4ge doch nicht\nf\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt, sondern unter den derzeitigen\n\nfinanziellen Gesichtspunkten aktualisiert werden. Unser\nWunsch nach erg\u00e4nzenden Antworten wird ja aber viel-\nleicht auch nachher im Bericht der Staatsregierung er-\nf\u00fcllt.\nDer eingeschlagene Weg, vor allem auf Initiative von\nVereinen und Verb\u00e4nden, ist richtig. Seine Unterst\u00fctzung\nund Begleitung durch die Staatsregierung wird bisher als\nangemessen und gut eingesch\u00e4tzt. Aber das darf auch\nnicht nachlassen. Eine Finanzreduzierung wegen Anpas-\nsung an die allgemeinen aktuellen Sparzw\u00e4nge w\u00e4re ver-\nheerend f\u00fcr das sich aufbauende Netz und eine Belas-\ntung f\u00fcr die \u00e4lteren Generationen unserer Gesellschaft.\nWenn das Tabu in der Gesellschaft aufgebrochen wird,\nist es auch einfacher \u2013 oder besser gesagt \u2013 selbstver-\nst\u00e4ndlicher, dass Sterbebegleitung ein entscheidender\nBestandteil bei der Aus- und Weiterbildung von medizi-\nnischem und Pflegepersonal sowie \u00c4rzten aller Fachbe-\nreiche ist.\nWenn es allerdings \u00c4rztenotstand gibt, M\u00e4ngel in der\nAbsicherung der medizinischen Betreuung sowie Aus-\nd\u00fcnnung im station\u00e4ren medizinischen Bereich, dann\nsetzen sich diese M\u00e4ngel auch in einem w\u00fcrdevollen\nUmgang mit dem Sterbenden und seinen Angeh\u00f6rigen\nfort. Die Einf\u00fchrung der DRGs l\u00e4sst uns in diesem Zu-\nsammenhang weitere Einschnitte bef\u00fcrchten. Deshalb\nmahnen wir eine weitere Unterst\u00fctzung der Hospiz- und\nPalliativbewegung an \u2013 heute dezidiert, aber eigentlich\nimmer im Zusammenhang mit der gesamtgesellschaft-\nlichen medizinischen Betreuung der Menschen \u2013 und\nunterstreichen nochmals unseren Dank und unsere An-\nerkennung f\u00fcr die Arbeit, die von den dort Engagierten\nund Besch\u00e4ftigten geleistet wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich gebe der SPD-\nFraktion das Wort. Herr Abg. Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kol-\nleginnen und Kollegen, die noch hier sind! Wir sprechen\nheute \u00fcber den sichersten und letzten Teil des Lebens,\nden Tod und das Sterben. In der \u00f6ffentlichen Wahrneh-\nmung ist der Tod etwas f\u00fcr Kirchen? \u2013 er steht immer-\nhin \u00fcber hundertmal in der Bibel \u2013, ist etwas f\u00fcr reli-\ngi\u00f6se Menschen?, ein Quantensprung ins Unbekannte?,\nist etwas f\u00fcr Alte und nicht f\u00fcr Junge?, f\u00fcr Krankenh\u00e4u-\nser, f\u00fcr Alters- und Pflegeheime?, f\u00fcr Lebensm\u00fcde oder\ngar f\u00fcr \u201eLebens-Unw\u00fcrdige\u201c?\nLeben und Sterben sind in unserer Kultur auch verbun-\nden mit der Farbe Schwarz, mit dunkel. Wir haben es\ninzwischen geschafft, Schwarz und Dunkel auch irgend-\nwie als negativ zu sehen. Trauerkleidung ist traditionell\nschwarz, in anderen Kulturen wei\u00df. Ist Schwarz heute\neigentlich noch festlich? In der emnid-Umfrage von 2001\nsagt jeder Zweite, von den M\u00e4nnern sogar zwei Drittel,\ndass sie glauben, dass die meisten Menschen in Deutsch-\nland human, nat\u00fcrlich und w\u00fcrdig sterben. Das ist eine\nIdealisierung des Sterbens anderer, und zwar mehr im\nSinne einer Verdr\u00e4ngung des Gedankens an das eigene\nSterben.\nWeshalb ist das bei den M\u00e4nnern st\u00e4rker ausgepr\u00e4gt?\nFrau Clau\u00df hat es in dieser Richtung auch schon ange-\nsprochen. Wer geht schon gerne auf Beerdigungen? Wer\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5956\n\ngeht schon auf dem Friedhof spazieren? F\u00fcr mich sind\ndie \u00e4gyptischen Pyramiden ein typischer Ausdruck die-\nser Verdr\u00e4ngung.\n\nDer Tod ist ein Teil des Lebens. Das ist nicht etwa ein\nSpruch f\u00fcr religi\u00f6se Fanatiker. Die Terrorszene des Islam\nlebt zurzeit davon, aber wir haben leider schon genug\nErfahrungen in der Geschichte: Kamikaze \u2013 ich erinnere\nmich an einen Werbefilm des Nazi-Reiches, in dem sich\nein junger Soldat mit einem Jubelruf auf das gegnerische\nMG-Feuer warf, um sein Vaterland zu sch\u00fctzen \u2013 oder\nwas auch immer. Das sind schlimme Ausgeburten, wo\nder Tod als Teil des Lebens missbraucht wird.\n\nDer Tod ist der Abschluss des Lebens. Meine Erfahrung\nist es, dass Menschen ungern Grenzen akzeptieren. Das\nist in der \u00d6kologie so, in der Wirtschaft, in der Wissen-\nschaft, in der Ethik und nat\u00fcrlich im Leben \u2013 und schon\ngar nicht absolute Grenzen wie den Tod. Meine zentrale\nAussage f\u00fcr das Thema heute ist: Wenn wir das Be-\nwusstmachen von Grenzen st\u00e4rker in den Aufgabenbe-\nreich unseres Staatswesens hineintr\u00fcgen, w\u00fcrde es auch\nin vielen anderen Bereichen eine deutliche Entwirrung in\nden K\u00f6pfen geben.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nAber zur\u00fcck zum Hospiz. Der Begriff \u201eHospiz\u201c wird im-\nmer bekannter. Waren es 1996 noch 9 %, so 1998 immer-\nhin schon 25 % und 2001 konnten immerhin schon 32 %\netwas mit dem Gedanken anfangen, davon wieder inte-\nressanterweise 39 % Frauen und nur 25 % M\u00e4nner. Das\nhat noch nichts mit dem Verst\u00e4ndnis des Hospiz-Gedan-\nkens zu tun, sondern es wurde nur nach dem Namen\ngefragt.\n\nDie Staatsregierung berichtet ausf\u00fchrlich \u00fcber die Hos-\npizsituation und hat ein eigenes F\u00f6rderprogramm aufge-\nlegt, das auch nach der Kosten\u00fcbernahme nach dem\nBundesgesetz unbedingt erhalten werden muss. Unsere\nGesamteinsch\u00e4tzung dieser Situation Hospiz ist positiv.\nGl\u00fccklicherweise gibt es keine parteipolitisch besetzten\nPositionen zum Sterben, zum Tod.\n\nDie Verantwortung aus der Euthanasiegeschichte des\nDritten Reiches eint uns in der Ablehnung dieser Prob-\nlematik Sterbehilfe \u2013 nenne ich sie einmal \u2013 bei Behinder-\nten. Bei Nichtbehinderten gibt es ein riesengro\u00dfes Mei-\nnungsspektrum. Hier hatte Frau Clau\u00df schon die\nAktionswochen der Kirchen angedeutet. Dort ist eine\nMenge dar\u00fcber diskutiert worden.\n\nIch gebe Ihnen ein Beispiel. Wenn ein Mensch nur noch\nk\u00fcnstlich am Leben gehalten wird und \u00c4rzte auf seinen\nWunsch hin die Maschinen abstellen, handelt es sich\njuristisch gesehen um passive Sterbehilfe, nicht etwa um\naktive. Diese passive Sterbehilfe ist in Deutschland in\nengen Grenzen erlaubt. Doch selbst viele \u00c4rzte nennen\nsolche Handlungen so, wie sie der juristisch unbelastete\nMenschenverstand bezeichnen w\u00fcrde, n\u00e4mlich aktiv.\n\nDie diesbez\u00fcglichen Gesetze in Belgien und in den Nie-\nderlanden sorgen nach wie vor f\u00fcr heftige Diskussionen\nauch hier in Deutschland. Interessant ist: Je \u00e4lter die Be-\ntroffenen sind, desto aufgeschlossener sind sie gegen\u00fcber\nsolchen Gedanken, wobei es auch hier in den Meinungen\n\u2013 passiv, aktiv \u2013 diffus durch alle Bereiche geht.\n\nEin wichtiger Punkt, bei dem wir auch vieles der Stif-\ntung Hospiz zu verdanken haben, ist die jetzt erfolgte\nKl\u00e4rung in der ganzen Problematik Patientenanwart-\nschaft/Patientenverf\u00fcgung. Mehr Klarheit gab es durch\ndas Urteil des Oberlandesgerichtes Schleswig vom\n17.3.2003. Das ist ein wichtiges Thema f\u00fcr alte Leute. Es\nkann jetzt auch verantwortungsvoll von der Stiftung\nHospiz begleitet werden.\n\nIch nehme einmal f\u00fcnf Forderungen der Deutschen Hos-\npizstiftung, die diese ins Internet gestellt hat, um zu ver-\nsuchen, eine Antwort von uns darauf zu finden. Sie\nmahnt dort eine weitere Verbesserung der Situation\nschwerstkranker und sterbender Menschen in Deutsch-\nland an. Sie nennen als Erstes die Verankerung der Hos-\npizidee in der Aus- und Weiterbildung der pflegeri-\nschen, therapeutischen und seelsorgerischen Berufe.\n\nWir sind auch in Sachsen \u2013 ich teile die Meinung der an-\nderen \u2013 erst am Anfang dieses Prozesses sowohl bei den\n\u00c4rzten als auch beim Pflegepersonal.\n\nFrau Ministerin Weber: Was ist das Ergebnis der Pr\u00fc-\nfung, ob die Empfehlung der Deutschen Krankenhausge-\nsellschaft von 1998 in das Gesetz \u00fcber die Weiterbildung\nin den Gesundheitsfachberufen und Altenpflegeberufen\nin Sachsen aufgenommen werden soll? Ist das notwen-\ndig? Oder ist die Entwicklung der Weiterbildung inzwi-\nschen auch ohne Gesetz vorangekommen? Es steht in\neiner der Stellungnahmen der Staatsregierung so als\nFrage.\n\nZweite Forderung der Stiftung: Aufnahme der Palliativ-\nmedizin in die Studien- und Pr\u00fcfungsordnung der medi-\nzinischen Fakult\u00e4ten.\n\nHier\u00fcber ist uns noch nichts bekannt. Auch die Staats-\nregierung spricht von einer L\u00fccke in der praktischen\nUmsetzung der von den \u00c4rzten selbst aufgestellten\nGrunds\u00e4tze.\n\nDritte Forderung der deutschen Hospizstiftung: Einrich-\ntung palliativmedizinischer Zentren an den Universit\u00e4ts-\nkrankenh\u00e4usern und Lehrkrankenh\u00e4usern sowie pallia-\ntivmedizinischen Lehrst\u00fchlen.\n\nIch kann nicht einsch\u00e4tzen, ob beide Unikliniken einen\nLehrstuhl f\u00fcr Palliativmedizin brauchen. Aber nur \u2013 die-\nses Nur bitte in Anf\u00fchrungsstrichen \u2013 ein Professor f\u00fcr\nAn\u00e4sthesiologie und Intensivmedizin in Sachsen, in\nDresden, der die Zusatzbezeichnung \u201eSchmerztherapeut\u201c\ntr\u00e4gt, ist doch wohl zu wenig; auch im Hinblick auf die\nvon der Staatsregierung benannten Schw\u00e4chen in der\n\u00c4rzteausbildung.\n\nLetzter Anstrich, den ich aus der Ver\u00f6ffentlichung der\nDeutschen Hospizstiftung herausgenommen habe: Der\nUmgang mit Sterbenden und dem Tod ist ein Spiegelbild\nunseres Umgangs mit dem Leben. Daher sollten wir das\nAnliegen der Hospizarbeit mutig und selbstbewusst mit\ndem Anspruch auf Raum, Zeit und entsprechende Mittel\nvertreten.\n\nWir haben ernsthafte Zweifel, Frau Ministerin, ob die\ngenannte Anzahl von 15 oder 16 Hospizen f\u00fcr Sachsen\nausreichend ist.\n\nWir sehen auch das Problem des l\u00e4ndlichen Raumes.\nAber das kann nicht bedeuten, dass der l\u00e4ndliche Raum\nauf dieser Strecke unterversorgt bleiben muss, weil er\nschwer erreichbar ist.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5957\n\nZum Umgang mit dem Sterben und dem Tod m\u00f6chte\nich noch einmal auf meine Bemerkungen mit den Gren-\nzen hinweisen. Vielleicht, werte Kolleginnen und Kolle-\ngen, t\u00e4te es uns gut, im Zusammenhang mit dieser The-\nmatik noch einmal \u00fcber die Geschichte vom Turmbau zu\nBabel nachzudenken.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei PDS und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung nimmt das Wort Frau Staatsministerin Weber.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Her-\nren Abgeordnete! Drei Antr\u00e4ge zum Thema Hospizarbeit\nsind Anlass dieser Diskussion. Ich empfinde es als gutes\nZeichen, wenn sich ein Parlament wie unseres auch mit\neinem Thema befasst, das sonst eher am Rande, abseits\nvon gesellschaftlichen Diskussionen und parteipoliti-\nschen Auseinandersetzungen liegt \u2013 so weit abseits, dass\nman die Frage stellen k\u00f6nnte: Was haben eigentlich der\nStaat, ein Parlament \u00fcberhaupt damit zu tun?\nSterben ist \u2013 so haben es meine Vorredner schon alle\nfestgestellt \u2013 ein fester Bestandteil unseres Lebens, der\nvon jedem Menschen selbst bew\u00e4ltigt werden muss.\nDass die Familie, die Angeh\u00f6rigen den Sterbenden in\nder letzten Phase begleiten und unterst\u00fctzen, ist gut und\nsehr w\u00fcnschenswert und sollte auch heute eine Selbst-\nverst\u00e4ndlichkeit famili\u00e4rer Solidarit\u00e4t sein.\n\n(Beifall der Abg. Frau Clau\u00df, Christine, CDU)\n\nAllerdings haben sich Familienstrukturen, Lebens- und\nWohnbedingungen und auch die M\u00f6glichkeiten und\nStrukturen der medizinischen Versorgung ver\u00e4ndert. Fa-\nmilien sind oft nicht mehr in der Lage, den Sterbenden\nselbst und allein zu begleiten. Sie bed\u00fcrfen der Hilfe\ndurch die staatliche Gemeinschaft, durch Institutionen,\ndie diese origin\u00e4ren Dienste der Familien unterst\u00fctzen\nund manchmal auch erg\u00e4nzen. Ich m\u00f6chte hier aus-\ndr\u00fccklich betonen: Die \u00c4rzte, die Hospizeinrichtungen,\ndas Pflegepersonal in den Krankenh\u00e4usern, in Heimen\nund die anderen Institutionen k\u00f6nnen und d\u00fcrfen die\nDienste und Pflichten der Familien und der Angeh\u00f6rigen\nnicht ersetzen oder \u00fcberfl\u00fcssig machen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\nZiel ist es, jedem Menschen vor allem sein eigenes Ster-\nben zu erm\u00f6glichen. Mein Haus ist bem\u00fcht, den Sterben-\nden, seine Familie und seine Angeh\u00f6rigen dabei zu\nunterst\u00fctzen und auch zu begleiten.\n\n(Beifall des Abg. Schmitz, CDU)\n\nBasis jeglicher Hospizarbeit ist die aufsuchende Beglei-\ntung sterbenskranker Menschen und der ihr nahe stehen-\nden Personen. Viele von Ihnen wissen und \u2013 gestatten\nSie mir den Einwurf \u2013 auch ich wei\u00df, wovon ich spreche.\nIch kann mich erinnern: Als meine Mutter gestorben ist,\nh\u00e4tte ich diese Hilfe noch mehr gebraucht. Im Nachhi-\nnein muss ich sagen, dass ich die Situation fast nicht be-\nw\u00e4ltigt h\u00e4tte. Das ist schwierig. Wir wissen das. Deshalb\n\nist das, denke ich, nicht nur unterst\u00fctzensw\u00fcrdig, son-\ndern es muss sein.\n\nDer Sterbende steht im Mittelpunkt. Hierf\u00fcr gibt es\nwenig allgemein g\u00fcltige Regeln. Daher k\u00f6nnen die er-\nbrachten Leistungen auch nur begrenzt in Leistungs-\nkataloge ein- bzw. Richtwerten zugeordnet werden.\n\nGestatten Sie mir einige Bemerkungen und Fakten zur\nbisherigen Entwicklung der Hospizarbeit im Freistaat\nSachsen. Zun\u00e4chst zum ambulanten Bereich der Hospiz-\narbeit. Nach dem Herbst 1989 hatten wir die M\u00f6glich-\nkeit, im Bereich der Hospizarbeit besondere Angebote\naufzubauen. Dies wurde durch die Ver\u00e4nderung in den\nFamilienstrukturen auch notwendig. In Dresden und\nLeipzig gab es schon Ans\u00e4tze einer psychosozialen Be-\ngleitung von Menschen in ihrer letzten Lebensphase.\nDiese f\u00fchrten zu ersten Gr\u00fcndungen von Hospizinitia-\ntiven.\n\nZu diesen Hospizinitiativen steht die S\u00e4chsische Staats-\nregierung seit 1991 in engem Kontakt. Von den Hospiz-\ninitiativen gingen Impulse aus, die zur Gr\u00fcndung von\nheute zirka 27 Hospizdiensten und Hospizinitiativen in\nSachsen f\u00fchrten. Dabei entwickelten sich die Hospiz-\ninitiativen, bedingt durch die von den Betroffenen nach-\ngefragten zus\u00e4tzlichen Leistungen \u00fcber die Pflege hi-\nnaus, schnell zu eigenst\u00e4ndigen Hospizeinrichtungen.\n\nSeit 1993 f\u00f6rdert die S\u00e4chsische Staatsregierung die Hos-\npizbewegung auch finanziell, ab 1996 auf der Grundlage\nder Richtlinie zur F\u00f6rderung von Sozialstationen und\nHospizdiensten. Im Hinblick auf die hohe Bedeutung\nder Hospizarbeit wurde im Jahr 2001 eine eigene F\u00f6rder-\nrichtlinie geschaffen. Insgesamt f\u00f6rderte das Land von\n1993 bis 2002 die ambulanten Hospizeinrichtungen mit\nzirka einer Million Euro.\n\nHeute f\u00f6rdern wir 15 \u00fcberregional wirkende ambulante\nHospizdienste mit Landesmitteln. Damit ist die in der\nRichtlinie vorerst vorgesehene Anzahl der zu f\u00f6rdernden\nDienste erreicht. Im Freistaat Sachsen steht heute ein\nDienst f\u00fcr etwa 160 000 Einwohner zur Verf\u00fcgung. Im\nBundesdurchschnitt ist das Verh\u00e4ltnis allerdings g\u00fcnsti-\nger. Das hei\u00dft, der ambulante Bereich, der weitestgehend\nauf dem freiwilligen Ehrenamt beruht, wird sicherlich\nnoch weiter entwickelt werden m\u00fcssen.\n\nEines m\u00f6chte ich noch erw\u00e4hnen: Die S\u00e4chsische Staats-\nregierung hat sich von Anfang an f\u00fcr eine Mitfinanzie-\nrung der Leistungen der ambulanten Hospizdienste\ndurch die Krankenkassen eingesetzt. Mit einigen anderen\nL\u00e4ndern haben wir eine \u00c4nderung des Sozialgesetz-\nbuches gefordert und seit Januar 2002 sind die Kranken-\nkassen verpflichtet, ambulante Hospizdienste, die f\u00fcr\nVersicherte qualifizierte ehrenamtliche Sterbebegleitung\nin deren Haushalt oder Familie erbringen, teilweise mit-\nzufinanzieren. Dies halte ich f\u00fcr einen gro\u00dfen Erfolg.\n\nWeil ich mir habe sagen lassen, dass es zumindest in\nSachsen in diesem Punkt keine weiteren Klagen gegeben\nhat, bedanke ich mich nat\u00fcrlich auch bei den Kassen da-\nf\u00fcr, dass sie sich daran beteiligen, auch wenn sie damit\nper Gesetz beauflagt waren. Denn das ist in anderen\nBereichen gar nicht so selbstverst\u00e4ndlich. Ich bin froh\ndar\u00fcber, dass das im Freistaat Sachsen so gut klappt.\n\nZum station\u00e4ren Bereich: Im station\u00e4ren Bereich sind\nzurzeit drei Hospize, zwei in Leipzig und eines in Rade-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5958\n\nbeul, mit 50 Pl\u00e4tzen vorhanden. Zwei der drei Hospize\nsind als Bundesmodellprojekte gef\u00f6rdert worden. Daf\u00fcr\nsind zirka 180 000 Euro landesanteilige F\u00f6rdermittel aus-\ngereicht worden. Ein weiteres Hospiz mit 16 Pl\u00e4tzen ist\nin Chemnitz geplant. Hierf\u00fcr sind nochmals 0,5 Millio-\nnen Euro Landesmittel vorgesehen und auch notwendig,\nda der Bund seine F\u00f6rderanteile verringert hat. Zurzeit\nsteht die Freigabe der schon zugesagten Bundesmittel\nnoch aus. Ich hoffe, dass sie noch kommen werden.\n\nBei den station\u00e4ren Hospizpl\u00e4tzen liegt der Freistaat\nSachsen mit 8,6 Betten je eine Million Einwohner schon\netwas \u00fcber dem Bundesdurchschnitt von zurzeit 8,5 Bet-\nten je eine Million Einwohner.\n\nBereits seit 1999 sind die Krankenkassen zur Mitfinanzie-\nrung station\u00e4rer Hospizeinrichtungen verpflichtet, wenn\nein Versorgungsvertrag besteht. Mit diesen Mitteln ist\ndie Grundfinanzierung des Betriebes von station\u00e4ren\nHospizeinrichtungen gesichert. 1997 wurde auf Initiative\nund unter der Moderation des SMF die Landesarbeits-\ngemeinschaft Hospiz des Freistaates Sachsen gegr\u00fcndet.\nDadurch ist auch eine Einbindung der Hospizarbeit im\nFreistaat Sachsen in die bundesweit vorhandenen Ver-\nbandsstrukturen gew\u00e4hrleistet. Ich denke, es ist sehr\nwichtig, dass von Sachsen aus unsere Gedanken in die\nbundesweite Verbandsstruktur eingebracht werden k\u00f6n-\nnen. Anderenfalls w\u00e4ren wir wesentlich schw\u00e4cher.\n\nSoweit die Struktur. Aber \u2013 das ist wichtig und das\nhaben auch meine Vorredner schon angesprochen \u2013 wer\nleistet die Hospizarbeit tats\u00e4chlich? Die Hospizarbeit\nauch im station\u00e4ren Hospiz steht und f\u00e4llt in besonderer\nWeise mit dem Engagement und dem Idealismus vieler\nfreiwilliger Helfer. Ehrenamtliche Hilfe ist von hohem,\nunverzichtbarem Wert und mit ihrem dienenden, ge-\nstaltenden und zugewandten Charakter konstruktives\nElement der Hospizarbeit. Ehrenamtlich Mitarbeitende\nbereichern die Hospizarbeit, erg\u00e4nzen die Leistungen der\nhauptberuflichen Mitarbeiter und entlasten sie nat\u00fcrlich\nauch.\n\nSeit 1991 wurden in Sachsen Erfahrungen mit ehrenamt-\nlich T\u00e4tigen in der Hospizarbeit gesammelt. Erfreulich\nist, dass sich in den letzten Jahren vermehrt junge Men-\nschen einbringen. Bei den hohen Anforderungen, die be-\nreits in den Vorbereitungskursen an den ehrenamtlich\nT\u00e4tigen gestellt werden, findet meistens schon dort eine\nEntscheidung \u00fcber eine weitere ehrenamtliche T\u00e4tigkeit\nstatt. Die Fluktuation bei den ehrenamtlichen Hospizhel-\nfern ist deshalb ausgesprochen gering. Dar\u00fcber k\u00f6nnen\nwir froh sein. Die Fluktuation wird auf 2 bis 5 % ge-\nsch\u00e4tzt. Erw\u00e4hnenswert ist, dass der einsetzende Dienst\nallein f\u00fcr die Organisation, Anleitung und Praxisbeglei-\ntung eines ehrenamtlich T\u00e4tigen zirka 640 Euro pro\nEhrenamtlichen und Jahr aufbringen muss.\n\nHospizarbeit kann zur Begleitung des Betroffenen nur in\neiner \u00fcbergreifenden Zusammenarbeit zwischen Ehren-\namtlichen und Professionellen gut gelingen. Ressortden-\nken und Abgrenzungen \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch\nimmer \u2013 f\u00fchren letztlich zu einer zus\u00e4tzlichen und nicht\nvermittelbaren Belastung der Betroffenen.\n\nSo muss auch die palliativmedizinische Versorgung mit\nden Hospizeinrichtungen zusammenarbeiten. Nach dem\naktuellen Krankenhausplan des Freistaates Sachsen ist\ndas f\u00fcr palliativmedizinische Versorgung ben\u00f6tigte Bet-\n\ntenkontingent in die Fachrichtung Innere Medizin inte-\ngriert. Auch die Palliativmedizin ist durch einen inter-\ndisziplin\u00e4ren Handlungsansatz gepr\u00e4gt. Neben der\nstation\u00e4ren Betreuung besteht das Angebot der vor- und\nnachstation\u00e4ren Krankenhausbehandlung. Die palliativ-\nmedizinische Versorgung ist im Freistaat Sachsen grund-\ns\u00e4tzlich in jedem Krankenhaus zu leisten.\n\nDie Begleitung und Betreuung sterbender Menschen ist\neine Aufgabe, die mit extrem hohen psychischen Be-\nlastungen verbunden ist. Sie erfordert ein hohes Ma\u00df an\nBelastbarkeit und Stabilit\u00e4t. Wenn alle, die an dieser\nT\u00e4tigkeit beteiligt sind, gut zusammenarbeiten, werden\nwir sagen k\u00f6nnen, dass wir f\u00fcr dieses sensible Auf-\ngabengebiet eine gute Grundlage geschaffen haben.\n\nAn dieser Stelle m\u00fcssen wir gemeinsam dar\u00fcber nach-\ndenken, wie wir dieses Anliegen gerade auch an unsere\njungen Menschen heranbringen. Genauso wie viele junge\nMenschen oftmals nicht mit Behinderten umgehen k\u00f6n-\nnen, weil sie damit einfach noch nichts zu tun hatten,\nhabe ich festgestellt, dass sie auch in diesem Bereich\ngro\u00dfe Angst haben, \u00fcberhaupt dar\u00fcber zu sprechen und\nsich damit zu befassen. Wenn wir wollen, dass auch\njunge Menschen in dieses Ehrenamt oder in diese Arbeit\neinbezogen werden, werden wir uns Gedanken dar\u00fcber\nmachen m\u00fcssen, wie wir unsere jungen Menschen besser\ndarauf vorbereiten und ihnen die Angst davor nehmen\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Gerlach, SPD)\n\nIch fasse zusammen: Der erreichte Stand in der Hospiz-\narbeit ist unbedingt positiv zu bewerten. Sehr eindrucks-\nvoll ist, was in relativ kurzer Zeit von allen Beteiligten\nerreicht wurde. Ich danke allen, die dies vollbracht\nhaben und weiter vollbringen werden.\n\nZum Schluss, Herr Gerlach: Die Fragen, die ich Ihnen\njetzt nicht beantwortet habe, werde ich selbstverst\u00e4ndlich\nschriftlich beantworten.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Der CDU-Fraktion\nsteht das Schlusswort zu. Frau Abg. Christine Clau\u00df.\n\nFrau Clau\u00df, Christine, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen, meine Herren! In der Beantwortung der Be-\nrichtsantr\u00e4ge ist aufgezeigt \u2013 und von unserer Ministerin\nwurde auch noch einmal deutlich gesagt \u2013, dass in Sach-\nsen schon vieles erreicht wurde. Aber wir werden wie\n\u00fcberall auf der Welt noch viele Debatten dar\u00fcber zu f\u00fch-\nren haben, was sich eine Gesellschaft leisten kann und\nwas sie sich leisten muss, wobei ich \u201eleisten\u201c nicht nur\nmit finanziellen Zw\u00e4ngen \u00fcbersetze, sondern in folgen-\ndem Sinne: Was muss eine Gesellschaft f\u00fcr ihre Mitglie-\nder, also f\u00fcr sich selbst leisten? Ich hoffe, es wird auch\nk\u00fcnftig, wie heute demonstriert, einen sachlichen und\nfairen Austausch von Argumenten geben. Eines sollte\naber schon heute klar sein: Der Umgang mit Leid und\nTod als Spiegelbild unseres Umgangs mit dem Leben\ndarf kein versch\u00e4mtes Randthema sein.\nIch bitte sie, die Antr\u00e4ge 3/4438 und 3/5660 als Berichts-\nantr\u00e4ge f\u00fcr erledigt anzusehen, was nicht bedeutet, dass\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5959\n\ndamit das Thema an sich erledigt ist, und \u00fcber den An-\ntrag 3/7042 abzustimmen. \u2013 Ich danke ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren, damit ist zur Abstimmung aufgerufen.\nDie Antr\u00e4ge \u201eAmbulante Hospizarbeit im Freistaat Sach-\nsen\u201c, Drucksache 3/4438, und \u201eHospizarbeit und pal-\nliativmedizinische Versorgung im Freistaat\u201c, Drucksache\n\n3/5660, sind im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 unserer Gesch\u00e4fts-\nordnung erledigt.\n\nIch bitte Sie, \u00fcber den Antrag der CDU-Fraktion \u201eQuali-\nfikation zur Hospizarbeit\u201c, Drucksache 3/7042, abzustim-\nmen. Bei Zustimmung bitte ich Sie um Ihr Handzeichen.\n\u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Damit ist dem Antrag einm\u00fctig zuge-\nstimmt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Ich leite \u00fcber zu\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n\u2013 Verwirklichung des Rechtsanspruchs auf F\u00f6rderung\nbehinderter und benachteiligter Jugendlicher\n\nbeim \u00dcbergang von schulischer zu beruflicher Bildung\n\nDrucksache 3/8265, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Berufsvorbereitende Ma\u00dfnahmen und Mittelk\u00fcrzung\ndurch die Arbeitsverwaltung\n\nDrucksache 3/8324, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie immer in der Reihenfolge,\ndie ich gleich bekannt gebe, zu diesen Antr\u00e4gen spre-\nchen. Es beginnt die PDS, danach CDU, SPD, CDU und\ndie Staatsregierung, wenn sie m\u00f6chte.\n\nDas Wort nimmt Herr Abg. Tischendorf, PDS-Fraktion.\n\nTischendorf, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Eigentlich k\u00f6nnte man ganz\nzufrieden sein, wenn uns in diesem Hohen Haus fast zu\njeder Sitzung das Thema der behinderten Menschen be-\nsch\u00e4ftigt. Aber wie schon bei der leidigen Debatte zur\nWerkstatt f\u00fcr Behinderte geht es diesmal wieder nicht\ndarum, \u00fcber mehr soziale Mitmenschlichkeit zu diskutie-\nren, sondern es geht eigentlich darum, einen neuerlichen\nFrontalangriff auf den Kernbereich sozialer Daseinsf\u00fcr-\nsorge abzuwehren.\nMit ihrem zur Beratung anstehenden Antrag hat sich die\nPDS-Fraktion der entstandenen katastrophalen Situation\nin der F\u00f6rderung behinderter und benachteiligter Ju-\ngendlicher beim \u00dcbergang von der Schule in das Berufs-\nleben angenommen. W\u00e4hrend die CDU-Fraktion wenigs-\ntens in Form einer Leitvariante noch einen Versuch\nunternommen hat, sich mit einem eigenen Antrag dem\nProblem zu n\u00e4hern, ist bedauerlicherweise die s\u00e4chsische\nPDS zu diesem Thema ganz auf Tauchstation gegangen.\n\n(Zurufe von der PDS: Die SPD! \u2013\nHeiterkeit bei SPD und CDU)\n\n\u2013 Entschuldigung, die SPD. Man m\u00f6ge es mir nachsehen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEhre, wem Ehre geb\u00fchrt!)\n\n\u2013 Sch\u00f6n, dass Sie so zuh\u00f6ren. Das freut mich.\n\nNicht viel mehr brachte aber auch die Staatsregierung in\nihrer Stellungnahme zu unserem Antrag hervor. Ein gro-\n\u00dfer Teil der Antwort des Kultusministers zielt bei dem\nProblem ins Leere.\n\nEs war, meine sehr geehrten Damen und Herren der\nStaatsregierung, die PDS-Fraktion, die seit Februar dieses\nJahres in den Sitzungen des Sozialausschusses immer\nwieder auf die entstandene Notlage bei der Umsetzung\ndes Rechtsanspruches auf berufliche F\u00f6rderung von Be-\nhinderten hingewiesen hat. Jetzt, nach einem Vierteljahr,\nin dem wir dieses Thema immer wieder aufgerufen\nhaben, erkl\u00e4rt uns der Kultusminister in seiner Stellung-\nnahme \u00fcber viele Zeilen, wie wohl die rechtliche Lage\nsei. Aber dazu muss ich Ihnen entgegenhalten, Herr\nProf. Mannsfeld, dass die PDS-Fraktion die Vielfalt des\nProblems bestens kennt und Ihre Belehrungen dazu\neigentlich nicht n\u00f6tig hat.\n\nIhre Arbeit mit Textbausteinen zur Beantwortung der\nbeiden Antr\u00e4ge w\u00e4re noch entschuldbar gewesen, wenn\ndas wenigstens den Eindruck hinterlassen h\u00e4tte, dass der\nzust\u00e4ndige Kultusminister den Ernst der Lage im Land\nerkannt hat und bereits zum aktiven Handeln \u00fcber-\ngegangen w\u00e4re. Stattdessen kamen nur unverbindliche\nSprechblasen.\n\nHier ein Beispiel \u2013 Zitat \u2013: \u201eSollte der Bund in n\u00e4chster\nZeit nicht aus eigenem Antrieb auf die Bundesanstalt f\u00fcr\nArbeit dahin gehend wirken, dass alle nach dem SGB III\nf\u00f6rderf\u00e4higen Personen die erforderlichen und geeigne-\nten Leistungen erhalten und nicht aufgrund von Spar-\nma\u00dfnahmen im Rahmen der Ermessensaus\u00fcbung von\nder F\u00f6rderung ausgeschlossen werden, dann wird die\nS\u00e4chsische Staatsregierung den Bund dazu nachdr\u00fccklich\nauffordern.\u201c Das finden Sie in beiden Antworten der\nStaatsregierung.\n\nSehr geehrter Herr Kultusminister! Wenn Sie sich nur\netwas in der Materie auskennen w\u00fcrden, dann w\u00e4re\nIhnen wahrscheinlich klar geworden, dass es mit der\nZerschlagung der bisherigen F\u00f6rderpolitik f\u00fcr behinderte\nMenschen mittlerweile in Sachsen schon f\u00fcnf nach zw\u00f6lf\nist.\n\n(Zuruf von der PDS: Zehn nach zw\u00f6lf!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5960\n\nDa die Staatsregierung bei diesen Problemen immer\nnoch v\u00f6llig neben dem Thema steht, hat sich der Vorsit-\nzende des S\u00e4chsischen Landesbeirates f\u00fcr Behinderten-\nfragen, Dr. Trogisch, auch an die S\u00e4chsische Staatskanz-\nlei mit der Aufforderung gewandt, dass sich die\nS\u00e4chsische Staatsregierung aktiv daf\u00fcr engagiert, alles in\nihrer Macht Stehende zu tun, damit \u2013 wie es in dem\nBrief hei\u00dft \u2013 \u201eeine dauerhafte L\u00f6sung f\u00fcr diesen Perso-\nnenkreis, der keine Lobby hat, gefunden wird\u201c.\n\nIch und meine Fraktion, wir fordern die Staatsregierung\nheute in der Debatte auf, dass sie uns Abgeordneten\nendlich ein Konzept vorlegt, wie denn unter den er-\nschwerten Bedingungen der Stand der Vorbereitungen\nf\u00fcr den Beginn des berufsvorbereitenden Jahres im Sep-\ntember n\u00e4chsten Jahres ist, wie lange Lernbehinderte, die\nvermehrt in der Warteschleife der Berufsschule landen,\ndort bleiben m\u00fcssen, wie sichergestellt werden kann,\ndass Abg\u00e4nger aus F\u00f6rderschulen f\u00fcr Lernbehinderte\n\u00fcberhaupt noch eine berufliche Zukunft in Sachsen\nhaben und \u2013 nicht zuletzt \u2013 was konkret die S\u00e4chsische\nStaatsregierung unternehmen wird, damit die Behinder-\nten im Europ\u00e4ischen Jahr der Behinderten nicht weiter\nan den Rand der Gesellschaft gedr\u00e4ngt werden. Ich\nhoffe, heute dazu von der Regierungsbank noch etwas\nzu h\u00f6ren.\n\nUnterdessen verschickten die Arbeits\u00e4mter bereits die\nHiobsbotschaften, die keinen Zweifel daran lassen, dass\ndie Staatsregierung der Entwicklung hinterherhinkt. Das\nLeipziger Arbeitsamt zum Beispiel sagte bereits geneh-\nmigte F\u00f6rderlehrg\u00e4nge f\u00fcr September wieder ab. Eventu-\nell sollen die Lehrg\u00e4nge im Dezember beginnen, aber\neben nur vielleicht. Etwas Genaues wei\u00df man nicht.\nAuch das Arbeitsamt Chemnitz verschickt Absagen an\nbehinderte Menschen in einem Stil, den ich eigentlich\nnur von Werbeschreiben f\u00fcr kostenlose Gl\u00fccksspiele\nkenne.\n\nDamit das Hohe Haus dar\u00fcber im Bilde ist, habe ich\nauch dazu ein Zitat aus einem Schreiben des Arbeits-\namtes Chemnitz an einen behinderten Menschen: \u201eSehr\ngeehrter Herr \u2026, wir m\u00f6chten Sie informieren, dass der\nmit Ihnen besprochene Lehrgang des Arbeitsamtes\nChemnitz im September 2003 nicht angeboten wird. Des-\nhalb bitten wir Sie, sich umgehend um eine berufsvorbe-\nreitende Ma\u00dfnahme in Form des BVJ zu bewerben. Die\nAnschriften der Berufsschulen entnehmen Sie dem bei-\nliegenden Hinweisblatt. F\u00fcr den Abschluss des BVJ\nw\u00fcnschen wir Ihnen viel Erfolg. Mit freundlichen Gr\u00fc-\n\u00dfen Ihr Reha-Team 231.\u201c\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin aus\nden ersten vier Jahren rot-gr\u00fcner Regierungspolitik so\nmanche soziale Gemeinheit gew\u00f6hnt. Wenn mir aber im\nHerbst vorigen Jahres jemand erz\u00e4hlt h\u00e4tte, dass so\nkurze Zeit nach der Bundestagswahl in Umsetzung der\nHartz-Konzepte dieser Kahlschlag so erfolgt, wie es in\ndem Brief steht, h\u00e4tte ich es wohl nicht f\u00fcr m\u00f6glich ge-\nhalten. Aber leider ist die Realit\u00e4t heute anders.\n\nDie gr\u00f6\u00dften Verlierer dieses Paradigmenwechsels, den\ndie Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit nach Vorgabe der Bundes-\nregierung nun vollzogen hat, sind offensichtlich Behin-\nderte und andere schwer vermittelbare Arbeitnehmer.\nAus Kostengr\u00fcnden sollen nur noch die st\u00e4rkeren Ar-\nbeitslosen wieder in Erwerbsarbeit gebracht werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Tischen-\ndorf, gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nTischendorf, PDS: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Gerlach,\nbitte.\n\nGerlach, SPD: Herr Tischendorf, k\u00f6nnen Sie mir sagen,\nvon wann dieser zitierte Brief in Chemnitz stammt?\n\nTischendorf, PDS: Das kann ich Ihnen nachher sagen,\nder liegt auf meinem Tisch, ich habe ihn leider jetzt nicht\nhier. Aber ich kann Ihnen das gern zeigen. Er ist meines\nWissens vom vorigen Monat.\nDie Politik \u00fcberl\u00e4sst diejenigen Menschen, die am meis-\nten auf unsere Unterst\u00fctzung angewiesen sind, dem\nfreien Fall an den Rand unserer Gesellschaft. Jeder, der \u2013\naus welchem Grund auch immer \u2013 nicht mithalten kann,\nsoll bis an sein Lebensende in die Sozialhilfe abgescho-\nben werden. Dabei n\u00fctzt es auch nichts, wenn die Bun-\ndesregierung weiter gebetsm\u00fchlenartig verk\u00fcndet, dass\ndie Mittel der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit zur F\u00f6rderung\nder Behinderten auf Vorjahresniveau weitergef\u00fchrt wer-\nden.\n\nDabei wird v\u00f6llig ausgeblendet, dass erstens die absolute\nAnzahl von behinderten Menschen von Jahr zu Jahr\nweiter ansteigt \u2013 ich erinnere hier nur an die Diskussion\num die Finanzierung des Landeswohlfahrtsverbandes \u2013,\nzweitens die meisten Mittel bereits an Ma\u00dfnahmen ge-\nbunden sind, die fortgef\u00fchrt werden m\u00fcssen, so dass\nkeine neuen Ma\u00dfnahmen bedarfsgerecht begonnen wer-\nden k\u00f6nnen und deshalb der Druck auf die BVJ-Lehr-\ng\u00e4nge entsteht und drittens \u2013 und das ist auch entschei-\ndend \u2013 seit Anfang dieses Jahres die Mittel f\u00fcr\nberufsvorbereitende Bildungs- und Reha-Ma\u00dfnahmen\nnicht mehr zentral von der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit be-\nwirtschaftet, sondern \u00fcber die Landesarbeits\u00e4mter direkt\nan die einzelnen Arbeits\u00e4mter weitergeleitet werden.\n\nDazu muss man wissen, dass im gleichen Atemzug die\nSparbeschl\u00fcsse des Bundes, nach denen die BfA ohne\nBundeszuschuss auskommen muss, in den Arbeits\u00e4mtern\nwirksam wurden, die die niedrigeren Bundeszusch\u00fcsse\nwiederum durch die R\u00fccknahme von Leistungen der\nArbeitsverwaltung eigenst\u00e4ndig vor Ort kompensieren\nm\u00fcssen. Genau diese Zw\u00e4nge f\u00fchren dann dazu, dass\ndie schw\u00e4chsten Arbeitnehmer diese Lasten zu tragen\nhaben.\n\nMittlerweile regt sich gl\u00fccklicherweise auch auf der Bun-\ndesebene massiver Widerstand. So hat der Beauftragte\nder Bundesregierung f\u00fcr die Belange der Behinderten,\nKarl Hermann Haack, den Chef der BfA, Herrn Gerster,\nf\u00fcr den 22. Mai vor den Koalitionsausschuss zitiert und\nihn deshalb in einem mehrseitigen Brief schon einmal\nkr\u00e4ftig vor das Schienbein getreten. Da bleibt im Inte-\nresse der betroffenen Menschen nur zu hoffen, dass sich\nRot-Gr\u00fcn wenigstens noch einmal auf das besinnt, wof\u00fcr\nsie fr\u00fcher in Oppositionszeiten gew\u00e4hlt wurden.\n\nZum Schluss, meine sehr geehrten Damen und Herren,\nnoch ein paar notwendige Bemerkungen zum CDU-An-\ntrag.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5961\n\nZun\u00e4chst wird sich heute zeigen, wie ernst es der CDU\nwirklich mit dem ist, was der Kollege Hamburger ges-\ntern \u2013 wir erinnern uns \u2013 unter lautstarkem Beifall in der\nDebatte zum Bundesverkehrswegeplan im Hohen Haus\nangemahnt hat. \u2013 Er ist leider nicht da. Aber vielleicht\nh\u00f6rt er es. Er pl\u00e4dierte gestern daf\u00fcr, dass wir in wichti-\ngen Sachfragen immer mehr Gemeinsamkeiten im Haus\npraktizieren sollten.\n\nNun, so gesehen bin ich guten Mutes und es wird wohl\neine breite Zustimmung zu Punkt 2 unseres Antrages ge-\nben und dem nichts mehr im Wege stehen, zumal ja die\nMehrheitsfraktion mit ihrer Fixierung \u2013 das muss ich\nIhnen sagen \u2013 auf die neuen Bundesl\u00e4nder wirklich ein\nEigentor schie\u00dfen w\u00fcrde, das dem gemeinsamen Anlie-\ngen im Jahr der Behinderten nicht dienlich w\u00e4re. Gerade\nin dieser Problematik, meine sehr verehrten Damen und\nHerren von der CDU, w\u00e4re es nach unserer Auffassung\nnicht dienlich, die ostdeutsche Karte zu ziehen und eine\nBevorzugung gegen\u00fcber den alten Bundesl\u00e4ndern zu for-\ndern, wie in der Begr\u00fcndung zum CDU-Antrag noch\neinmal explizit herausgestellt, denn die Auswirkungen\nder Hartz-Gesetze, verbunden mit Mittelk\u00fcrzungen bei\nder F\u00f6rderung von behinderten Menschen auf dem Ar-\nbeitsmarkt, treffen alle Bundesl\u00e4nder in gleicher H\u00e4rte.\n\nAus diesem Grund ist es der PDS-Fraktion wichtig, dass\nsich die S\u00e4chsische Staatsregierung beim Bund f\u00fcr alle\nBenachteiligten, egal ob Ost oder West, stark macht.\nAlles andere, meine Damen und Herren, w\u00e4re ein ideo-\nlogischer Streit auf dem R\u00fccken derjenigen, die jetzt\nunsere Unterst\u00fctzung dringend ben\u00f6tigen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte um den Bei-\ntrag der CDU-Fraktion. Herr Abg. Seidel, bitte.\n\nSeidel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die beiden Antr\u00e4ge der Fraktion\nder CDU und der Fraktion der PDS sind in ihrem ersten\nTeil jeweils Berichtsantr\u00e4ge, die das Kultusministerium\nausf\u00fchrlich beantwortet hat. Darin ist die Ausbildungs-\nsituation benachteiligter oder behinderter Jugendlicher\nseit dem Jahr 2000 beleuchtet. Insgesamt handelt es sich\nja im Schuljahr 2002/2003 immerhin um rund 5 700\nJugendliche. F\u00fcr das kommende Schuljahr wird mit rund\n5 500 Jugendlichen gerechnet, also ein leichter R\u00fcckgang\ndieser Klientel.\nAlle diese Jugendlichen erhalten eine F\u00f6rderung zur\nIntegration in den Arbeitsmarkt. Entsprechend der Viel-\nschichtigkeit dieser schwierigen Jugendgruppe sind auch\ndie F\u00f6rderma\u00dfnahmen nach dem SGB III entsprechend\nvielf\u00e4ltig ausgestaltet. Die F\u00f6rderung wird im Wesent-\nlichen an freie Tr\u00e4ger gezahlt, die die entsprechende\nAusbildung an vier Wochentagen durchf\u00fchren. Der Frei-\nstaat realisiert die Berufsschulpflicht an einem Wochen-\ntag.\n\nNach meiner Kenntnis hat sich im Freistaat ein Netz aus\nfreien Tr\u00e4gern entwickelt, die sich der praktischen\nBerufsausbildung angenommen haben und durch die\nF\u00f6rderung der Arbeitsverwaltung gerade f\u00fcr diese be-\nnachteiligten Jugendlichen gemeinsam mit den Berufs-\nschulzentren eine durchaus vollwertige Berufsausbildung\nanbieten und durchf\u00fchren k\u00f6nnen. Diese freien Tr\u00e4ger \u2013\n\nwie die S\u00e4chsische Lehmbaugruppe Leipzig, \u201eArbeit und\nLeben\u201c oder das Kolping-Werk in ganz Sachsen \u2013 kenne\nich gerade auch im Leipziger Raum sehr gut, denn sie\nleisten eine gute und wertvolle Arbeit. Da bisher aus\nden anderen Teilen Sachsens zumindest an mich keine\nKlagen kamen, gehe ich davon aus, dass die Situation\nbisher \u00fcberall im Freistaat okay war und diese Jugend-\nlichen befriedigend ausgebildet werden konnten.\n\nAber das ist Vergangenheit. Nun hat Herr Tischendorf\nsehr viel auf die Staatsregierung des Freistaates Sachsen\n\u201eeingedroschen\u201c. Ich glaube aber, in seinem zweiten Teil\nhat er dann wirklich Ross und Reiter genannt.\n\nDie Bundesregierung hatte ja nun beschlossen, dieses\nfunktionierende System einzustellen. Sie hat beschlossen,\nihren Verpflichtungen zur Integration der benachteiligten\nund behinderten Jugendlichen auf dem Arbeitsmarkt\nnicht mehr nachzukommen. Sie hat beschlossen, ihre\narbeitsmarktpolitische Verantwortung nicht mehr wahr-\nzunehmen. Meine Damen und Herren, das ist ein echter\nSkandal! Eine Bundesregierung stiehlt sich aus ihrer Ver-\nantwortung und legt in einem kollektiven Beschluss fest,\nihren gesetzlichen Verpflichtungen nicht mehr nachzu-\nkommen! Wer nicht mehr die Kraft hat zu regieren, der\nsoll mit dem Regieren aufh\u00f6ren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Es ist zudem eine Unver-\nsch\u00e4mtheit, auf dem R\u00fccken behinderter und benach-\nteiligter Jugendlicher derartige Sparma\u00dfnahmen durch-\nzuf\u00fchren. Es wurde davon ausgegangen, dass die\ndrastische Reduzierung der Finanzierung von Lehrg\u00e4n-\ngen zur Verbesserung der beruflichen Bildungs- und Ein-\ngliederungschancen, von Grundausbildungslehrg\u00e4ngen\nsowie von berufsvorbereitenden Reha-Ma\u00dfnahmen durch\ndas schulische Berufsvorbereitungsjahr im Schuljahr\n2003/2004 abgefangen werden k\u00f6nnte. Das bedeutete,\ndass von den 100 % als Ausgangspunkt der F\u00f6rderung\nlediglich noch 12 % an die Arbeits\u00e4mter des Freistaates\ndurchgereicht werden m\u00fcssen.\n\nM\u00fcssten wir alle diese Jugendlichen im Gegensatz zur\nbisherigen Situation in unseren Berufsschulen vollzeitig\nausbilden, so w\u00fcrden wir in Sachsen in diesem Jahr\nrund 300 neue Berufsschullehrer einzustellen haben. Das\nist aber Utopie, meine Damen und Herren. Der Berufs-\nschullehrermarkt ist in ganz Deutschland leer gefegt.\nAuch an entsprechenden Sachkosten, die dann an unse-\nren Berufsschulzentren aufgewendet werden m\u00fcssten, ist\nin entsprechenden Haushaltspl\u00e4nen nichts eingestellt. Im\n\u00dcbrigen ist es zwingend, dass die Eingliederungspflicht\ndes Landes nach dem SGB VIII nachrangig ist. Der An-\nspruch der benachteiligten und behinderten Jugendlichen\nrichtet sich prim\u00e4r an die Arbeitsverwaltung, also den\nBund. Der Bund versucht hier wieder einmal, einen\nfinanziellen Verschiebebahnhof zulasten der L\u00e4nder zu\norganisieren.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\nUrsache dieses Malheurs ist die seit f\u00fcnf Jahren verfehlte\nWirtschaftspolitik mit den entsprechenden Folgen f\u00fcr die\ngesamtwirtschaftliche Finanzsituation. Dar\u00fcber haben\nwir ja hier in diesem Hause in der Aktuellen Stunde\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5962\n\nheute Morgen ausf\u00fchrlich diskutiert. Wir wenden uns\nals CDU-Fraktion entschieden gegen diese Politik.\n\nWir haben uns seit Ende Januar 2003, diesmal im Schul-\narbeitskreis, daf\u00fcr eingesetzt, dass die angek\u00fcndigten\nK\u00fcrzungen der Bundesregierung zur beruflichen Integra-\ntion dieser Jugendlichen nicht erfolgen. Nunmehr liegt\ndas Ergebnis vor, ein Vierteljahr sp\u00e4ter. Die Einspr\u00fcche\nund Proteste haben sich teilweise gelohnt. Das Bundes-\nministerium f\u00fcr Bildung und Forschung verk\u00fcndete am\n29. April 2003: Die Bundesregierung startet gemeinsam\nmit den Wirtschaftsverb\u00e4nden und Gewerkschaften eine\nbundesweite Ausbildungsoffensive unter dem Motto\n\u201eAusbildung jetzt, Erfolg braucht alle\u201c. Wie sch\u00f6n!\n\nUnter Punkt V, Konkrete Umsetzungsma\u00dfnahmen der\nBundesregierung, hei\u00dft es unter anderem, ich zitiere:\n\u201e\u2026 st\u00e4rkere Ber\u00fccksichtigung von Jugendlichen mit\nschlechten Startchancen und der M\u00f6glichkeit der Schaf-\nfung weniger komplexer, auch zweij\u00e4hriger und gestuf-\nter Ausbildung bei Neuordnungsverfahren \u2026\u201c \u2013 f\u00fcr die\nZukunft sicher sehr wichtig.\n\nWeiterer Anstrich: \u201eDie Flexibilisierung und Intensivie-\nrung des Sofortprogramms zum Abbau der Jugend-\narbeitslosigkeit, genannt Jump \u2026\u201c \u2013 sicher kein Allheil-\nmittel, aber auch nicht schlecht.\n\nEin weiterer Anstrich: \u201eDie F\u00f6rderung berufsvorbereiten-\nder Ma\u00dfnahmen f\u00fcr nicht Ausbildungsgeeignete oder\nJugendliche ohne Ausbildungsstelle mindestens auf Vor-\njahresniveau \u2026\u201c Mindestens das, meine Damen und\nHerren, wollen wir hier.\n\nIch frage mich allerdings, ob diese Verunsicherung der\nAusbildungstr\u00e4ger und der Auszubildenden notwendig\nwar, ob dieses Au\u00dfer-Spesen-nichts-gewesen sein musste\noder ob man vielleicht vor einem derartigen Schadens-\nereignis eine Folgenabsch\u00e4tzung h\u00e4tte machen k\u00f6nnen.\nVielleicht h\u00e4tte schon ein Anruf bei dem einen oder an-\nderen Landesarbeitsamt in den neuen Bundesl\u00e4ndern\ngereicht, um hier solch ein Verfahren gar nicht erst in\nGang zu setzen und damit den Schaden heraufzu-\nbeschw\u00f6ren.\n\nDie Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit hat diese Ank\u00fcndigung mit\nder Pressemitteilung vom 9. Mai weiter konkretisiert\nund angek\u00fcndigt, dass sich die F\u00f6rderung dieser Jugend-\nlichen im Herbst dieses Jahres auf Vorjahresniveau be-\nfinden soll. Damit haben wir zwar immer noch eine ver-\nmeidbare Verz\u00f6gerung von ein bis zwei Monaten, aber\nimmerhin.\n\nIm \u00dcbrigen werden wir nunmehr genau aufpassen, ob\ndiese Versprechen auch eingehalten werden. Offenbart\ndieses Verhalten nun nur eine verwaltungsm\u00e4\u00dfige Unbe-\ndarftheit oder ist es gar Absicht? Erst streicht man alles\nzusammen; wenn das Kind in den Brunnen gefallen ist,\nwie vorherzusehen war, werden die Finanzmittel wieder\naufgestockt und dann steht man als der gro\u00dfe Retter vor\nder Nation. Das allerdings w\u00e4re eine perfide Taktik der\nBundesregierung auf dem R\u00fccken dieser behinderten\nund benachteiligten Jugendlichen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit unserem\nAntrag greifen wir dieses Thema auf und setzen uns da-\nf\u00fcr ein, dass die Bundesregierung ihrer Verantwortung\nf\u00fcr die berufliche Integration dieser benachteiligten und\nbehinderten Jugendlichen nachkommt. Entsprechendes\n\nintendiert eigentlich auch der Antrag der PDS-Fraktion.\nAllerdings verwischt er \u2013 das \u00e4rgert mich \u2013 insbesondere\nin der Begr\u00fcndung die Kompetenzen und die Zust\u00e4ndig-\nkeiten. Nicht wir als Freistaat sind vorrangig gefordert,\nsondern der Bund und die Bundesregierung. Die PDS\nversucht dar\u00fcber hinaus, uns als CDU in die Mitverant-\nwortung zu nehmen. Das weise ich f\u00fcr meine Fraktion\nentschieden zur\u00fcck.\n\nAu\u00dferdem entspricht das, wie Sie wissen, nicht der\nRechtslage.\n\nWir werden daher den PDS-Antrag ablehnen und bitten\nSie unserem Antrag zuzustimmen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es folgt die SPD-\nFraktion. Herr Abg. Gerlach, Sie haben das Wort.\n\nGerlach, SPD: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kollegin-\nnen und Kollegen! Herr Seidel, man kann eine Unterstel-\nlung auch geschickt als Frage formulieren; sie wird da-\ndurch nicht weniger liebreich.\nIn der Euphorie der Verabschiedung der Hartz-Gesetze\nglaubte die F\u00fchrung der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit, 2003\ndurch das Verzichten auf einen Bundeszuschuss auf\neinen sparsameren Einsatz der Mittel dr\u00e4ngen zu k\u00f6n-\nnen. Diese Einsparhoffnung war schon unter Ausblen-\ndung der nach wie vor prek\u00e4ren Lage im Osten eine\nsehr k\u00fchne Annahme. Unter Einbeziehung des Ostens ist\nes schlicht und einfach eine Unm\u00f6glichkeit oder man\nnimmt ganz bewusst politisch in Kauf, dass Strukturen,\ndie durch einen typischen Mangel von Angeboten an\nArbeit in den f\u00fcnf \u00f6stlichen L\u00e4ndern seit der Wende\ngewachsen sind, ruckartig wegbrechen. Das will keiner\nund ich kann mir nicht vorstellen, dass das gewollt war.\n\nEs ist nat\u00fcrlich nicht so, dass alle ABM wegbrechen sol-\nlen, und es sollten auch nicht alle berufsvorbereitenden\nMa\u00dfnahmen von der F\u00f6rderung ausgeschlossen werden\n\u2013 Herr Seidel hat es wenigstens am Schluss seiner Rede\nnoch angedeutet: Die Mittel f\u00fcr die Reha-Ma\u00dfnahmen\nsind sogar leicht angestiegen. Aber die Signale, die mit\nden von N\u00fcrnberg geforderten Ma\u00dfnahmen sichtbar\nwurden, r\u00fcttelten auch die wach, die hofften, es werde\nschon nicht so kommen. Die b\u00fcrokratenhafte Umsetzung,\nf\u00fcr die Herr Tischendorf ein Zitat gebracht hat, ist kaum\nzu akzeptieren.\n\nNat\u00fcrlich ist man immer gleich mit gro\u00dfen Zahlen zur\nStelle. Sie reichen von 3 100 \u2013 Verband zur F\u00f6rderung\nvon Menschen mit Lernbehinderung \u2013 bis zu 5 500 in\nder Antwort der Staatsregierung \u2013 und zwar bei Jugend-\nlichen, die bei komplettem Ausfall der bisherigen Ar-\nbeitsma\u00dfnahmen einer zus\u00e4tzlichen Beschulung bed\u00fcrf-\nten. \u2013 Ich wei\u00df nicht, mit welcher Zahl Sie gerechnet\nhaben bei Ihrer theoretischen Zahl mit den 300 Lehrern.\nDas spielt aber auch keine Rolle; Sie haben die Antwort\ndarauf am Schluss Ihrer Ausf\u00fchrungen selber gegeben.\n\nAm Ende ist es gleich, wie gro\u00df diese Zahl ist, denn je-\nder Einzelne, der heute in diesem komplizierten F\u00f6rder-\ngeflecht drau\u00dfen bleibt, ist unser Problemfall von mor-\ngen. Und \u2013 da sind wir uns hoffentlich alle einig \u2013 er\nwird wesentlich teurer. Hinter jedem behinderten\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5963\n\nJugendlichen steht ein pers\u00f6nliches Schicksal, steht eine\nFamilie, stehen Angeh\u00f6rige, die st\u00e4rker \u2013 in der Regel\nviel st\u00e4rker \u2013 als so genannte normale Familien gefordert\nsind. Diese tr\u00e4fe es nat\u00fcrlich doppelt hart.\n\nAber noch einmal zur\u00fcck zu den Zahlen: 12 % eines je-\nden Jahrgangs verlassen unsere Schulen ohne Abschluss.\nF\u00fcr dieses schlechte Ergebnis tragen wir in Sachsen die\nVerantwortung, weil unsere Schulen zumindest diese\nSch\u00fcler zu wenig gef\u00f6rdert haben. Bisher haben die Ar-\nbeits\u00e4mter einen Teil dieser Schulabg\u00e4nger gef\u00f6rdert und\nes hat sich \u00fcber die Jahre so eingeb\u00fcrgert. Hier ist die\nStaatsregierung gefordert, das Arbeitsamt durch eine\nbessere Schule zu entlasten, und zwar in zweifacher\nForm: zum einen durch die verbesserte F\u00f6rderung \u201evon\nAnfang an\u201c und zum anderen durch spezifische beruf-\nliche Bildungsg\u00e4nge f\u00fcr junge Menschen mit Behinde-\nrungen.\n\nDas sind Aufgaben, die in Verantwortung des Landes\nliegen, und wir sollten dankbar sein, dass die Arbeits-\nverwaltung diese bisher nachtr\u00e4glich und mit h\u00f6herem\nfinanziellen Aufwand gro\u00dfz\u00fcgig erledigt hat. Wir h\u00e4tten\nmehr Mittel zur F\u00f6rderung derjenigen frei, deren Leis-\ntungsf\u00e4higkeit nicht durch M\u00e4ngel in der Schulausbil-\ndung verursacht werden, wenn wir unsere Lern- und\nSchulkultur gr\u00fcndlich auf die F\u00f6rderung jedes einzelnen\njungen Menschen umorientieren w\u00fcrden. Es ist auch in\nSachsen falsch, die Verantwortung allein bei der Bundes-\nregierung zu suchen.\n\nUnser heutiges Thema wird noch durch die ungekl\u00e4rte\nHaushaltslage im Landeswohlfahrtsverband gest\u00e4rkt.\nWenn es der Staatsregierung nicht gelingt, mit den um-\nlagepflichtigen Kommunen einen ausreichenden Finanz-\nrahmen f\u00fcr den gestiegenen Bedarf an Werkstattpl\u00e4tzen\nzu schaffen, werden wir dort die n\u00e4chsten Probleme in\nForm von Warteschlangen haben \u2013 dann aber \u201elandes-\ngemachte\u201c Warteschlangen.\n\n(Frau Weihnert, SPD: So ist das!)\n\nNoch einmal in wenigen Worten zur\u00fcck zu der U-Boot-\nThese von Herrn Tischendorf. Er war ja der Meinung,\ndass die SPD auf Tauchstation gegangen sei, und ich\nhabe nicht ohne Grund gefragt, von wann das Schreiben\nstammt: vom 25. M\u00e4rz. Ich habe versucht die Entwick-\nlung darzustellen und ich habe auch nicht sch\u00f6nzureden\nversucht, dass es \u00fcberhaupt zu dieser Entwicklung ge-\nkommen ist.\n\nAuch auf Intervention unserer Landtagsfraktion \u2013 und\nzwar nicht vom U-Boot aus \u2013 sowie unserer Landes-\ngruppe in der Bundestagsfraktion gab es eine Umorien-\ntierung in Berlin. Der Beschluss lautet \u2013 er ist in einem\nMinisterialbeschluss entsprechend umgesetzt worden \u2013;\nich zitiere noch einmal, wie er in der Bundestagsfraktion\nformuliert war: \u201eDie Bundesregierung und der Vorstand\nder Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit stellen sicher, dass die F\u00f6r-\nderung bedarfsvorbereitender Bildungsma\u00dfnahmen und\nPflichtleistungen f\u00fcr Behinderte mindestens auf Vorjah-\nresniveau fortgef\u00fchrt werden.\u201c \u2013 Das ist uns am Diens-\ntag noch einmal so best\u00e4tigt worden und wir haben es\njetzt auch von anderer Seite geh\u00f6rt.\n\nNachfragen bei verschiedenen Arbeits\u00e4mtern haben er-\ngeben, dass man dort bereits dabei ist das umzusetzen.\nEs ist abgesichert, hat man mir gesagt.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die Staatsregierung\nhat Redebedarf angemeldet. Sie haben das Wort, Herr\nStaatsminister Prof. Dr. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nDie Debatte hat deutlich gemacht, dass wir bei dem\nThema Berufsausbildung mit dem Schwerpunkt der\nbesonders f\u00f6rderbed\u00fcrftigen jungen Menschen mehrere\nProbleme haben. Auf drei m\u00f6chte ich in meinem Rede-\nbeitrag eingehen.\n\nEs ist notwendig darauf hinzuweisen, dass wir eine sehr\nschwierige wirtschaftliche Lage haben, bei der wir auf\nallen Ebenen daf\u00fcr werben m\u00fcssen, dass die Wirtschaft\nin m\u00f6glichst hohem Ma\u00dfe Ausbildungspl\u00e4tze bereitstellt.\nIch m\u00f6chte das \u2013 wenn man die Gesamtsituation im\nLande betrachtet \u2013 zum Anlass nehmen, einen nach-\ndr\u00fccklichen Appell an die Wirtschaft, an die Unterneh-\nmen zu richten. Es geht nicht nur um die soziale Verant-\nwortung; es geht vor allem darum, im Sinne der\nUnternehmen ihre eigene Zukunft zu sichern; denn wer\njetzt nicht ausbildet, wird dadurch angesichts der gebur-\ntenschwachen Jahrg\u00e4nge in wenigen Jahren nicht nur\neinen Mangel an Fachkr\u00e4ften beklagen, sondern auch die\nEntwicklungsf\u00e4higkeit und die Existenz seines eigenen\nUnternehmens.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Schwarz und Gerlach, SPD)\n\nEin zweites Problem, mit dem wir uns nun schon seit\nMonaten besch\u00e4ftigen, ist die Frage, wie es mit den bis-\nlang durch die Arbeitsverwaltung finanzierten Ma\u00dfnah-\nmen der Berufsvorbereitung weitergeht. Die Bundes-\nregierung hat zwar \u2013 es wurde von den Vorrednern\ndeutlich darauf hingewiesen \u2013 in den letzten Wochen \u2013\nbeginnend mit dem Minister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit\nam 9. April, dann noch einmal vor wenigen Tagen Mi-\nnister Clement zusammen mit der Bundesbildungs-\nministerin \u2013 versprochen, dass es in diesem Jahr doch\nkeine K\u00fcrzungen geben soll; und f\u00fcr die notwendige\nKlarheit zum Vollzug einer solchen Aussage fehlten bis-\nher alle Anhaltspunkte.\n\nDeswegen lassen Sie mich zun\u00e4chst noch einmal den\nSachverhalt skizzieren, wie er in der Antwort auf die\nDrucksachen beschrieben ist. Die berufsvorbereitenden\nMa\u00dfnahmen der Arbeitsverwaltung umfassen \u2013 bezogen\nauf unsere s\u00e4chsischen Verh\u00e4ltnisse \u2013 erstens die Lehr-\ng\u00e4nge zur Verbesserung der Bildungs- und Eingliede-\nrungschancen, an denen in Sachsen im laufenden Schul-\njahr rund 2 800 Jugendliche teilnehmen, zweitens die\nGrundausbildungslehrg\u00e4nge, die gegenw\u00e4rtig von 800\nJugendlichen besucht werden; dazu geh\u00f6ren die F\u00f6rder-\nlehrg\u00e4nge mit aktuell 2 100 jugendlichen Teilnehmern.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5964\n\nDie Bearbeiter dieser Zahlen in den daf\u00fcr zust\u00e4ndigen\nFachreferaten des Kultusministeriums gehen davon aus,\ndass diese Zahlen die Basis f\u00fcr die Betrachtung des kom-\nmenden Schuljahres sein m\u00fcssen. Die berufsvorbereiten-\nden Bildungsma\u00dfnahmen dauern bekanntlich in der\nRegel ein Jahr und wurden von der Arbeitsverwaltung\nan freie Tr\u00e4ger vergeben. Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler\n\u2013 auch das sollte man in Rechnung stellen \u2013 erhalten\nvier Tage pro Woche praktische Unterweisung beim\nTr\u00e4ger und falls sie berufsschulpflichtig sind, werden sie\ndar\u00fcber hinaus einen Tag pro Woche acht Stunden lang\nin einer Berufsschule unterrichtet.\n\nBei einer m\u00f6glichen K\u00fcrzung der Ma\u00dfnahmen der Ar-\nbeitsverwaltung \u2013 hier wurde ja ein Brief zitiert, der das\ngegenst\u00e4ndlich belegt \u2013 ergeben sich aus meiner Sicht\nvor allem gro\u00dfe Probleme f\u00fcr die Berufsschulen. Da die\nvon den K\u00fcrzungen betroffenen Jugendlichen weitestge-\nhend schulpflichtig sind, w\u00fcrde der Wegfall oder die\ndrastische K\u00fcrzung der Ma\u00dfnahmen zu einer ganz er-\nheblichen Mehrbelastung an den Berufsschulen f\u00fchren;\ndenn diese Sch\u00fcler, m\u00fcssten wir sie vollzeitschulisch\naufnehmen, w\u00fcrden dann nicht nur acht, sondern 36\nWochenstunden Unterricht im Rahmen des Berufsvorbe-\nreitungsjahres beanspruchen.\n\nDer damit verbundene Mehrbedarf an Personal- und\nSachkosten kann aber mit den Ressourcen, die gegenw\u00e4r-\ntig zur Verf\u00fcgung stehen, nicht gedeckt werden.\n\nAuch weil wir f\u00fcr das kommende Schuljahr an den Be-\nrufsschulen eine Planungsgrundlage brauchen, standen\nund stehen wir in st\u00e4ndigem Kontakt mit dem Landes-\narbeitsamt, um eine verbindliche Aussage dar\u00fcber zu\nerlangen \u2013 was durch Ank\u00fcndigungen auf Bundesebene\nseit etwa einem Monat zumindest Hoffnung vermittelt\nhat. Ich habe mich deshalb an den Pr\u00e4sidenten des Lan-\ndesarbeitsamtes gewandt und ihn kurzfristig um eine\ndefinitive Aussage gebeten, dass die Arbeitsverwaltung\nim Freistaat Sachsen in \u00dcbereinstimmung mit den\nPresseerkl\u00e4rungen der verschiedenen Bundesministerien\nsicherstellt, dass im kommenden Schuljahr die berufsvor-\nbereitenden Ma\u00dfnahmen im Umfang des Vorjahres ge-\nf\u00f6rdert werden. Ich habe ferner darauf hingewiesen, dass\ndie Antwort eilbed\u00fcrftig ist, weil wir die Vorbereitungen\nauf das neue Schuljahr zu treffen haben.\n\nWir alle kennen in diesem Zusammenhang get\u00e4tigte\nAussagen der letzten Tage. Mich hat gl\u00fccklicherweise\num 12.14 Uhr das Antwortfax des Pr\u00e4sidenten des\nLandesarbeitsamtes erreicht. Daraus darf ich Ihnen,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, einige wesent-\nliche Eckpunkte vortragen.\n\nDer Pr\u00e4sident beschreibt noch einmal, dass die Bundes-\nanstalt f\u00fcr Arbeit im Haushalt 2003 ohne Bundeszu-\nschuss auskommen sollte und zum Beispiel die Berufs-\nausbildungsbeihilfen und die berufsvorbereitenden\nBildungsma\u00dfnahmen dezentral bewirtschaftet werden\nsollten. Dies hat zu einem v\u00f6lligen Fiasko gef\u00fchrt. Ob\nSie es wussten oder nicht \u2013 diese dezentrale Bewirtschaf-\ntung wurde nach einem Beschluss der Hauptstelle der\nBundesanstalt f\u00fcr Arbeit mit Schreiben vom 15. April\nwieder aufgehoben.\n\nDies ist f\u00fcr uns alle allerdings nur ein schwacher Hoff-\nnungsschimmer und Heilungsaspekt. Der zweite Schritt\ngeht von dieser mehr organisatorischen Regelung hin\n\nzur Sicherstellung der Mittel in H\u00f6he des Vorjahres f\u00fcr\nalle Ma\u00dfnahmen. Hierzu schreibt das Landesarbeitsamt,\ndass man dazu eine bundesweite Bedarfserhebung\ndurchgef\u00fchrt und bestimmte Einzelregelungen aufge-\nnommen habe, welche Dinge k\u00fcnftig nicht mehr f\u00f6rder-\nrelevant sein sollen. Ich kann Ihnen jetzt nicht alles vor-\nlesen. Es ist im Moment vielleicht auch nicht relevant.\n\nJetzt folgen die entscheidenden Aussagen. Nach R\u00fcck-\nnahme der dezentralen Mittelbewirtschaftung und nach\nder Bedarfsermittlung k\u00f6nnen die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten\nim angek\u00fcndigten Umfang aufrecht erhalten werden.\nMit Schreiben vom 8. Mai habe die Hauptstelle in N\u00fcrn-\nberg die Einrichtung neuer berufsvorbereitender Bil-\ndungsma\u00dfnahmen in der vorgesehenen \u2013 man muss ein-\nschr\u00e4nkend hinzuf\u00fcgen: von den Arbeits\u00e4mtern\ngesch\u00e4tzten \u2013 Gr\u00f6\u00dfenordnung freigegeben. Die Aus-\nschreibungen sollen bis Ende Juli erfolgen.\n\nNach dem Inhalt des vorliegenden Briefes wird es 1 500\nNeueintritte in Berufsgrundbildungslehrg\u00e4nge und 1 800\nNeueintritte im Bereich der beruflichen Bildungs- und\nEingliederungslehrg\u00e4nge geben, die ab 1. Oktober 2003\nwieder zur Verf\u00fcgung stehen. Hinzu kommen 1 800 Ein-\ntritte in das Programm der Bundesanstalt \u201eNeue F\u00f6rder-\nstruktur f\u00fcr Jugendliche mit besonderem F\u00f6rderbedarf\u201c;\ndas ist der Schwerpunkt des Antrages der PDS-Fraktion.\nDie Aufgliederung ist schon erfolgt: Annaberg 300, Dres-\nden 400 und Zwickau 1 100. Zus\u00e4tzlich stehen 100 Pl\u00e4tze\nf\u00fcr das Modell \u201eModulares berufsvorbereitendes Bil-\ndungszentrum\u201c im Amtsbezirk Plauen zur Verf\u00fcgung.\nWenn Sie die Zahlen addiert h\u00e4tten, liebe Kolleginnen\nund Kollegen, h\u00e4tten Sie etwa 5 200 gesicherte Pl\u00e4tze er-\nrechnet. Setzt man dem die in der Antwort aufgelistete\nGr\u00f6\u00dfenordnung von 5 700 Pl\u00e4tzen entgegen, wird er-\nkennbar, dass die zahlreichen Bem\u00fchungen, insbeson-\ndere die der von Herrn Tischendorf heftig gescholtenen\nStaatsregierung, im Zusammenwirken mit vielen Parteien\nund Interessenvertretungen dazu gef\u00fchrt haben, dass\neine \u2013 man muss es vorsichtig sagen \u2013 sehr ungeschickte\nHaltung, bestimmte Vorhaben zur\u00fcckzunehmen, weit-\ngehend korrigiert werden konnte.\n\nIch komme zu einem dritten Gesichtspunkt. Wir haben\nalle Voraussetzungen zu erf\u00fcllen, um die F\u00f6rderung ins-\nbesondere behinderter und benachteiligter Jugendlicher\nzu sichern. Wenn man bedenkt \u2013 vielleicht haben die In-\nsider mitgerechnet \u2013, dass die 2 100 Pl\u00e4tze f\u00fcr besonders\nf\u00f6rderbed\u00fcrftige Jugendliche einer Zusage von 1 800\noder 1 900 gegen\u00fcber stehen, dann will ich nur sagen,\ndass die in den Grundbildungslehrg\u00e4ngen daf\u00fcr bereit-\ngestellten h\u00f6heren Mittel im Vollzug m\u00f6glicherweise zu\neinem Ausgleich f\u00fchren k\u00f6nnen, damit wir in dieser\nRichtung auch kompatibel bleiben und alle Voraus-\nsetzungen erf\u00fcllen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich meine, mit dem Schrei-\nben bzw. der Mitteilung des amtierenden Pr\u00e4sidenten\ndes Landesarbeitsamtes kann ein St\u00fcck weit Entwarnung\ngegeben werden. Wir bleiben aber in der Pflicht genau\nzu analysieren, was letztlich offen bleibt, wie damit um-\ngegangen wird und wie wir reagieren, wenn sich die\nDinge nicht wie geplant vollziehen lassen. Der Freistaat\nSachsen w\u00e4re in der Pflicht, Notvarianten f\u00fcr den Fall zu\nentwickeln, dass doch nicht gen\u00fcgend Mittel zur Verf\u00fc-\ngung stehen. Simple Ma\u00dfnahmen wie die Reduzierung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5965\n\ndes Stundenumfangs im Berufsvorbereitungsjahr und im\nBerufsgrundschuljahr oder die Einschr\u00e4nkung der\nBerufsschulpflicht m\u00f6chte ich nicht ins Auge fassen. Es\nbliebe uns aber nichts anderes \u00fcbrig, sie zu ergreifen,\nwenn es jetzt nicht zu entsprechenden Regelungen auf\nBundesebene kommt.\n\nDamit all diese Dinge in dem Kontext bleiben, den die\nArbeitsverwaltung mitgeteilt hat, halte ich den Antrag\nder CDU-Fraktion, in den die Belange der besonders f\u00f6r-\nderbed\u00fcrftigen Jugendlichen integriert sind \u2013 der Antrag\nist etwas weiter gefasst \u2013, f\u00fcr ein richtiges politisches In-\nstrument, die Bundesregierung an die von ihr gegebenen\nZusagen zu binden und daf\u00fcr zu sorgen, dass wir die\nVoraussetzungen f\u00fcr die Berufsschuleingliederung von\nbenachteiligten und behinderten Jugendlichen gew\u00e4hr-\nleisten k\u00f6nnen.\n\nIch meine, wir konnten durch die aktuelle Information\nmehr Licht in das Dunkel bringen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun die bei-\nden Antragstellerinnen, die PDS-Fraktion und die CDU-\nFraktion, um das Schlusswort.\n\nF\u00fcr die PDS-Fraktion spricht Frau Abg. Schulz.\n\nFrau Schulz, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Minister, ich danke Ihnen f\u00fcr die aufkl\u00e4-\nrenden Bemerkungen zu den Aktivit\u00e4ten, die Sie in den\nletzten Wochen und Monaten unternommen haben. Ich\nstelle fest \u2013 das habe ich vor geraumer Zeit bereits im\nAusschuss getan \u2013, dass wir uns fraktions\u00fcbergreifend\ndarin einig sind, dass die Bundesregierung ihre Spar-\nma\u00dfnahmen nicht durch das Sch\u00fcren von Unruhe und\nUnsicherheit bei den Betroffenen, den Behinderten und\nBenachteiligten, den Schw\u00e4chsten der Gesellschaft,\ndurchsetzen darf.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir k\u00f6nnen uns damit nicht einverstanden erkl\u00e4ren und\nfinden es sehr traurig, dass wenige Wochen vor der be-\nruflichen Eingliederung dieser jungen Menschen die Un-\nsicherheit noch nicht v\u00f6llig ausger\u00e4umt ist. Das Chaos,\nauf das in den Redebeitr\u00e4gen hingewiesen wurde, wird\nuns noch eine Weile begleiten. Das finde ich absolut\nnicht in Ordnung. Man sollte an die Konsequenzen, die\nman mit solchen Be- und Entscheiden in die Welt setzt,\ndenken. Das Bem\u00fchen von Frau Bulmahn, noch einiges\nzu retten, war mehr als hilflos. Das war Stochern im\nNebel und das waren hilflose Aktionen.\n\nIch kann mich mit den Ergebnissen, wie sie Kollege\nSeidel schon zitiert hat, nicht zufrieden geben. Sie\nreichen einfach nicht aus, um das Grundproblem zu\nl\u00f6sen.\n\nMan braucht Geld. Ich m\u00f6chte dazu \u00fcbergehen zu sagen,\nwoher man es bekommt. Die Bundesregierung hat im\nPrinzip nur eines gemacht: Sie hat die Probleme, die wir\nin der beruflichen Ausbildung haben, nicht an der Wur-\nzel gel\u00f6st. Sie versuchte sie \u00fcber die Geldumverteilung\nzu l\u00f6sen. Wie das ausging und welche Konsequenzen\ndas h\u00e4tte, dar\u00fcber haben wir gesprochen. Sie hat sich\n\nnicht durchringen k\u00f6nnen, die Wirtschaft in die Pflicht\nzu nehmen. Wenn sie das m\u00f6chte, sollte sie das mit der\nsolidarischen Ausbildungsplatzumlage. Man h\u00e4tte Luft\nund Geld, um die anderen Ma\u00dfnahmen in der H\u00f6he zu\nfinanzieren, wie wir es brauchen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDass die geplante dezentrale Bewirtschaftung der Ar-\nbeitsamtsgelder ein riesiger Kritikpunkt war \u2013 durch\nwohl vermutlich alle Fraktionen \u2013, hat sich in der Zu-\nr\u00fccknahme gezeigt. Wir k\u00f6nnen uns erst zufrieden ge-\nben, wenn das Geld dort anlangt, wo es hingeh\u00f6rt, n\u00e4m-\nlich in den berufsvorbereitenden und -begleitenden\nMa\u00dfnahmen, die diese jungen Menschen ben\u00f6tigen. Aus\ndiesem Grunde kann es \u00fcberhaupt keine Diskussion\ndar\u00fcber geben, dass die Jugendlichen, die eine besondere\np\u00e4dagogische Betreuung und eine besondere berufliche\nVorbereitung brauchen, in irgendeiner Weise integriert\nwerden sollen, denn das ist im berufsvorbereitenden Jahr\nnicht m\u00f6glich. Alle kennen die Bedingungen an den be-\nruflichen Schulen: 32 Sch\u00fcler in einer Klasse, die Berufs-\nschullehrer ohne sonderp\u00e4dagogische Ausbildung, ohne\np\u00e4dagogisches Hilfspersonal mit enormer Stundenbe-\nlastung. Das geht nicht gut, Herr Minister. Darauf kann\nes nicht hinauslaufen, auch wenn der Freistaat Sachsen\nzus\u00e4tzlich noch eingreifen muss. Das sollte uns nicht\npassieren. Wir sollten alles versuchen, das zu verhin-\ndern. Wir brauchen das Geld von der Bundesregierung\nin voller H\u00f6he.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAus dem Grunde, Herr Seidel, k\u00f6nnen wir uns mit\nIhrem Antrag nicht so recht anfreunden. Sie sagen,\ngegen\u00fcber dem Bund ist darauf hinzuwirken, dass die\nMa\u00dfnahmen der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit entsprechend\nden Ank\u00fcndigungen des Bundeskanzlers nicht zu signi-\nfikanten Einschnitten f\u00fcr die neuen L\u00e4nder f\u00fchren. Da-\nmit habe ich zwei Probleme. Wir wollen keine Ein-\nschnitte. Wir wollen den vorhandenen Bedarf abgedeckt\nhaben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas zweite Problem habe ich damit: Es ist ja sch\u00f6n, die\nneuen L\u00e4nder immer wieder als Gemeinschaft anzuf\u00fch-\nren und deren Forderungen deutlich zu machen. Das\nProblem trifft aber alle Bundesl\u00e4nder gleicherma\u00dfen.\nAus dem Grunde ist unser Antrag einfach der weiterge-\nhende. Wir wollen die volle Absicherung, und zwar f\u00fcr\nalle Jugendlichen in dieser Bundesrepublik Deutschland.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nh\u00e4lt das Schlusswort der Abg. Herr Seidel.\n\nSeidel, CDU: Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nUnsere Drucksache 3/8324 liegt vor. Wir k\u00f6nnen nat\u00fcr-\nlich das Wort \u201esignifikant\u201c streichen. Wir wollen nicht,\ndass es zu Einschnitten durch die Bundesanstalt f\u00fcr Ar-\nbeit und seitens der Bundesregierung kommt. Wir sind\nnicht gl\u00fccklich \u00fcber das Verfahren, das hier gew\u00e4hlt\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5966\n\nworden ist. Wir sind nicht gl\u00fccklich, dass jetzt erst die\nAusschreibungen beginnen und sich die entsprechenden\nfreien Tr\u00e4ger darum bewerben k\u00f6nnen. Damit kommt es\nzu einer Verz\u00f6gerung des Ausbildungsbeginns.\nAnsonsten bitten wir Sie, unserem Antrag zuzustimmen.\nIch danke Ihnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Sie haben noch einen\nRedebeitrag, Herr D\u00fcrrschmidt?\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich wollte nur wissen, wenn es um\ndie Abstimmung geht, ob die CDU-Fraktion das Wort\n\u201esignifikant\u201c streicht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das h\u00e4tte ich schon\nnoch gefragt, Herr D\u00fcrrschmidt. Haben Sie Vertrauen in\nmich.\nWir kommen zur Abstimmung. Vor der Beschlussfas-\nsung frage ich beide Fraktionen, ob sie jeweils den\nPunkt I, bei der PDS-Fraktion, und 1, bei der CDU-Frak-\ntion, als Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren, weil es ein Be-\nrichtsteil ist. Ich frage die PDS-Fraktion.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ja!)\n\nPunkt I ist erledigt. Dann verfahren wir so. Ich fasse f\u00fcr\nden Antrag der PDS zusammen, \u00fcber den als Erstes ab-\nzustimmen ist: Verwirklichung des Rechtsanspruches auf\nF\u00f6rderung behinderter und benachteiligter Jugendlicher\nbeim \u00dcbergang von schulischer zu beruflicher Bildung,\nDrucksache 3/8265, wird in Punkt I unserer Gesch\u00e4fts-\nordnung \u00a7 53 Abs. 6 f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den Punkt II des eben\ngenannten Antrages der Fraktion der PDS und bitte bei\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Trotz\nZustimmungen ist dem Antrag von der Mehrheit des\nHauses nicht zugestimmt worden und Punkt II der\nDrucksache ist damit nicht beschlossen.\nIch leite \u00fcber zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der\nFraktion der CDU. Wir haben geh\u00f6rt, Punkt 1 ist im\nSinne der Gesch\u00e4ftsordnung \u00a7 53 Abs. 6 erledigt.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Punkt 2. Jetzt darf\nich Herrn Seidel noch einmal fragen: K\u00f6nnten, sollten,\nm\u00fcssten wir dieses Attribut \u201esignifikant\u201c streichen? Bitte,\n\u00e4u\u00dfern Sie Ihren Standpunkt.\n\nSeidel, CDU: Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 Wir\nhaben uns darauf geeinigt, dieses W\u00f6rtchen zu streichen.\nIch bitte also, im Antrag dieses Wort \u201esignifikant\u201c zu\nstreichen und das damit etwas pr\u00e4ziser darzustellen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich lese den Punkt\nnoch einmal vor, so wie er jetzt vorgeschlagen wurde:\n\u201eDer Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, die Staatsregierung zu\nersuchen, gegen\u00fcber dem Bund darauf hinzuwirken,\ndass die Ma\u00dfnahme der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit ent-\nsprechend den Ank\u00fcndigungen des Bundeskanzlers\nnicht zu Einschnitten f\u00fcr die neuen L\u00e4nder f\u00fchrt.\u201c\n\nDas ist korrekt, so wollen Sie das abgestimmt haben? \u2013\nIch bitte Sie bei Zustimmung zu Punkt 2 um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Einstimmige Annahme des Punktes 2\ndes vorliegenden Antrages der Fraktion der CDU in\nDrucksache 3/8324.\n\nEs gibt eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten.\nBitte, Herr Abg. Dr. Pellmann.\n\nDr. Pellmann, PDS: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich habe dem CDU-\nAntrag zugestimmt, weil es mir um das Schicksal von\nbehinderten Menschen in diesem Land geht. Ich betone\nhier, ich habe es langsam satt, wenn ein sinngleicher An-\ntrag, nur weil er von der PDS kommt, von der CDU ein-\nfach abgelehnt wird. Diesen Zirkus mache ich nicht mit.\nDeshalb habe ich dem Antrag, obwohl er von einer an-\nderen Partei kam, zugestimmt.\n\nIch kann Ihnen nur empfehlen, meine Damen und Her-\nren, h\u00f6ren Sie mit diesem Kindergarten endlich auf!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es gibt noch eine\nErkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. Herr Abg.\nD\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013\nAuch ich habe dem Antrag der CDU-Fraktion zuge-\nstimmt, obwohl es mir besser gefallen h\u00e4tte, wenn auch\nnoch die neuen Bundesl\u00e4nder gestrichen worden w\u00e4ren.\nEs ist trotzdem eine wichtige Entscheidung, die hier\ngetroffen wurde. Ich habe deshalb zugestimmt, weil\nnachtr\u00e4glich dem PDS-Antrag, der gleichlautend ist, zu-\ngestimmt wurde.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren, der Tagesordnungspunkt 5 ist be-\nendet. Wir treten ein in den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5967\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n\u2013 Unternehmens-Lust! \u2013 Initiative f\u00fcr mehr Existenzgr\u00fcndungen\n\nDrucksache 3/6261, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 S\u00e4chsischer Mittelstandsbericht\n\nDrucksache 3/7058, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Finanzierung s\u00e4chsischer Unternehmen II\n\nDrucksache 3/7134, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen sich wie immer an der Ausspra-\nche beteiligen. Die Aussprache wird er\u00f6ffnet von der\nSPD-Fraktion, danach folgen CDU, PDS, CDU und die\nStaatsregierung. Die SPD-Fraktion hat das Wort, und\nzwar Herr Abg. Nolle.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Es geh\u00f6rt mittlerweile zum Standard-\nrepertoire von Politikern, f\u00fcr den Mittelstand zu sein.\nFrei nach Ludwig Erhard kann man sagen: Mittelstand\nist nicht alles, aber ohne Mittelstand ist unsere Wirtschaft\nund Gesellschaft nichts. \u2013 So viel zur Politlyrik.\nDiese Bekenntnisse zum Mittelstand \u00e4hneln h\u00e4ufig Sonn-\ntagsreden. Dies gilt vor allem f\u00fcr diese Landesregierung\nund f\u00fcr Sie als CDU-Fraktion seit 1990. Unser Minister\nwie sein fr\u00f6hlicher Vorg\u00e4nger redete viel und redet viel\nund vielleicht sogar gerne. Herausgekommen ist bis\nheute nichts. Oder k\u00f6nnen Sie sich an eine einzige z\u00fcn-\ndende Idee dieses Ministers erinnern? Drau\u00dfen im Lande\nsieht man nur Kopfsch\u00fctteln und h\u00f6rt Aussagen wie: un-\nkonkret, nichtssagend, unvorbereitet, nicht im Stoff,\nThema verfehlt und, und, und. Der Wirtschaftsminister\nist jetzt ziemlich exakt ein Jahr im Amt. Ist er die ver-\nsprochene Wunderwaffe geworden oder nur eine Fehl-\nz\u00fcndung?\n\nDas Ergebnis von ein Jahr Gillo ist ein weiteres Kapitel\nder ber\u00fchmten Reihe \u201ePleiten, Pech und Pannen\u201c. Fehl-\nanzeige bei der Reform der F\u00f6rderpolitik, zu Existenz-\ngr\u00fcndungen ist ihm nicht mehr als ein Businessplan-\nWettbewerb eingefallen und selbst den hat er sich noch\nvon anderen Bundesl\u00e4ndern abgucken lassen. Bei der\nInfrastrukturpolitik \u2013 wir haben es gestern erlebt \u2013 l\u00e4sst\ner manchmal hei\u00dfe Luft durchs Parlament tragen.\n\nKein einziges wichtiges wirtschaftspolitisches Eisen\nwurde angefasst, aber wir erleben einen Wirtschaftsmi-\nnister im Wirtschaftsausschuss, der, erstmalig in der Zeit\nnach der Wende f\u00fcr dieses Parlament, per Brief des Vor-\nsitzenden und einstimmigem Beschluss zum regelm\u00e4\u00dfi-\ngen Erscheinen aufgefordert werden musste. Unvorbe-\nreitet auf den zu berichtenden Stoff, werden schnell\nschriftliche Antworten zugesagt, die dann vergessen wer-\nden. Das ist eine Form des Affronts gegen\u00fcber dem Par-\nlament, wie meine Kollegen und ich es in den vergange-\nnen Jahren im Wirtschaftsausschuss nicht erlebt haben.\nAus der Arroganz der Macht ist offenbar schon Ignoranz\ngeworden. Selbst die CDU-Fraktion im Wirtschaftsaus-\nschuss scharrt dar\u00fcber schon manchmal mit den F\u00fc\u00dfen.\n\nSo wundert es auch nicht, dass die CDU-Fraktion ihrem\nAntrag \u00fcber die Finanzierung s\u00e4chsischer Unternehmen\neinen zweiten folgen lie\u00df. Immerhin sind wir nach die-\n\nsen Antworten jetzt ein bisschen kl\u00fcger geworden, dass\nn\u00e4mlich die Staatsregierung keine neuen Ma\u00dfnahmen\nzur Verbesserung der Kapitalversorgung der s\u00e4chsischen\nUnternehmen getroffen hat. So hei\u00dft es in der Antwort\nder Staatsregierung auf den CDU-Antrag. Das ist meiner\nMeinung nach ein Armutszeugnis und mehr als das.\nDiese Landesregierung verkennt die Wirklichkeit.\n\nFinanzierungsprobleme sind bei \u00fcber 70 % der Firmen\nim Lande Insolvenzgrund. Immer mehr kleine Unterneh-\nmen klagen \u00fcber schlechter werdende Finanzierungsbe-\ndingungen. 51 % der ostdeutschen Unternehmen klagen\ndar\u00fcber, dass die Finanzierungsbedingungen im Ver-\ngleich zum Vorjahr merklich schlechter geworden sind.\nMittlerweile ist es sogar so, dass 43 % der ostdeutschen\nUnternehmen, die einen F\u00f6rderantrag gestellt haben,\nkeine F\u00f6rdermittel bekommen, weil die Banken nicht zur\nDurchleitung bereit waren. An dieser Stelle sollte die\nStaatsregierung endlich handeln. Hier k\u00f6nnte auf die\nTube gedr\u00fcckt werden. Vereinfachen Sie den F\u00f6rder-\ndschungel und geben Sie der SAB die M\u00f6glichkeit, auch\nohne ein Supervotum der Hausbanken in jedem Fall die\nnotwendigen Hilfen zu gew\u00e4hren!\n\nDas Hausbankensystem ist gut, aber offensichtlich ist es\nnicht mehr in der Lage und bereit, den Unternehmen die\nn\u00f6tigen Finanzierungsspielr\u00e4ume zu gew\u00e4hrleisten. Wir\nd\u00fcrfen den s\u00e4chsischen Mittelstand nicht h\u00e4ngen lassen,\nHerr Minister.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNeben solchen qualitativen \u00c4nderungen sind aber auch\nquantitative \u00c4nderungen n\u00f6tig. Die S\u00e4chsische Beteili-\ngungsgesellschaft ist im letzten Jahr sage und schreibe\nganze sieben Unternehmensbeteiligungen eingegangen.\nSieben Unternehmensbeteiligungen in einem Jahr! Da\nkann man nur sagen: Donnerwetter, Donnerwetter! 1999\nwaren es immerhin noch 22, auch wenn das schon kein\nRuhmesblatt war. Selbst der Faktor 10 w\u00e4re noch unzu-\nreichend.\n\nMeine Fraktion ist der Ansicht, dass die befristete Beteili-\ngung an Unternehmen ein wichtiges Element sein kann\nund muss, ja sogar wegen der kontraproduktiven Ent-\nwicklung von Basel II sein muss, um die Finanzierungs-\nsituation zukunftsf\u00e4higer Unternehmen nachhaltig zu\nverbessern.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDas Land muss bei diesem Punkt deutlich nachlegen,\nwenn wir wirtschaftliche Dynamik in Gang setzen oder\nmindestens Hilfe zur notwendigen Konsolidierung geben\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5968\n\nwollen, wie es auch der Verband der s\u00e4chsischen Wirt-\nschaft inzwischen fordert.\n\nDoch an dieser Stelle gibt es bei der CDU-Fraktion offen-\nbar Denkblockaden. Nachdem die CDU-Regierung fest-\ngestellt hat, dass sie nichts tun kann oder will, stellt sie\nForderungen an den Bund. Das ist offenbar alles, was\nSie k\u00f6nnen. Dabei ist eine umfassende eigenst\u00e4ndige\ns\u00e4chsische Strategie f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung\nin Sachsen so dringend wie nie zuvor notwendig.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie Fundamentaldaten der s\u00e4chsischen Unternehmen un-\nterscheiden sich nach wie vor von Bayern, NRW oder\nHessen. Deshalb brauchen wir auch eine besonders da-\nrauf ausgerichtete Wirtschaftspolitik. Fangen Sie endlich\nan damit! Deshalb brauchen wir ein dezidiertes Mittel-\nstandsprogramm f\u00fcr Sachsen. Weder CDU- noch PDS-\nFraktion haben dazu bisher substanziell etwas beigetra-\ngen.\n\n(Widerspruch des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDie SPD-Fraktion hat in den vergangenen drei Jahren\nsehr intensive Gespr\u00e4che mit Unternehmerinnen und\nUnternehmern, mit Verb\u00e4nden, mit Kommunalpolitikern\nund Gewerkschaften gef\u00fchrt. Daraus ist eine umfang-\nreiche Mittelstandsinitiative entstanden. Wir suchen das\nGespr\u00e4ch, weil wir dieses Programm kontinuierlich fort-\nentwickeln wollen. Von dieser Stelle aus m\u00f6chte ich die\nUnternehmerinnen und Unternehmer herzlich einladen,\nan dieser Diskussion teilzunehmen, die auch schon viel\nvon dieser Diskussion aufgenommen haben. Ich denke,\nauch die rot-gr\u00fcne Bundesregierung hat mit ihrer Initia-\ntive \u201ePro Mittelstand\u201c viele Schritte getan, die das Klima\nf\u00fcr den Mittelstand und f\u00fcr die Existenzgr\u00fcnder deutlich\nverbessern werden.\n\nDeshalb fordere ich die Staatsregierung auf: Arbeiten Sie\nan den Stellen mit, an denen die Zustimmung der L\u00e4n-\nder erforderlich ist, und blockieren Sie nicht! Das ist im\nInteresse des s\u00e4chsischen Mittelstandes.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nBesonders erw\u00e4hnenswert finde ich aus der Pro-Mittel-\nstands-Initiative drei Vorschl\u00e4ge:\n\n1. Die Reform der Handwerksordnung. Ich denke, es ist\nh\u00f6chste Zeit, dass wir hier zu einer moderaten Moderni-\nsierung kommen, die auch von den Handwerkern getra-\ngen wird. Ich sage bewusst: \u2026 die auch von den Hand-\nwerkern getragen wird. Das sollte doch \u00fcberwiegend im\nKonsens passieren. Warum sollte ein Geselle, der bereits\nviele Jahre zuverl\u00e4ssig und erstklassig gearbeitet hat,\nnicht auch in bestimmten Bereichen einen Handwerks-\nbetrieb aufmachen oder \u00fcbernehmen k\u00f6nnen?\n\n2. Die neue Mittelstandsbank. Durch die Zusammen-\nlegung von DtA und KfW entsteht ein neues F\u00f6rder-\ninstrument, das seinen Anspruch gleich im Namen tr\u00e4gt.\nDie dadurch erzeugten Synergien werden von den mit-\ntelst\u00e4ndischen Unternehmen sehr gerne genutzt. Sie\nkommen ihnen zugute. Ich hoffe, dass daraus auch sanf-\nter Druck auf die Gesch\u00e4ftsbanken entsteht, damit diese\n\nsich wieder auf die Finanzierung mittelst\u00e4ndischer Un-\nternehmen konzentrieren.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\n3. ist mir besonders wichtig: F\u00fcr die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre\nsoll die Ausbildereignungsverordnung ausgesetzt wer-\nden. So sollen auch Unternehmen Ausbildungspl\u00e4tze\nschaffen k\u00f6nnen, die bisher nicht ausgebildet haben.\nBundeswirtschaftsminister Clement m\u00f6chte ich an dieser\nStelle ausdr\u00fccklich f\u00fcr sein enormes pers\u00f6nliches Enga-\ngement f\u00fcr die Schaffung von Ausbildungspl\u00e4tzen dan-\nken. Schon als NRW-Ministerpr\u00e4sident ist er wochenlang\nim Bus durchs Land gefahren und hat bei den Unterneh-\nmen quasi eine Mund-zu-Mund-Beatmung gemacht, um\nsie wieder zu mehr Ausbildungspl\u00e4tzen zu motivieren.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDaran, denke ich, sollten unser Ministerpr\u00e4sident und\nSie, verehrter Herr Gillo, sich ein Beispiel nehmen.\nFahren Sie durchs Land und motivieren Sie die Unter-\nnehmerinnen und Unternehmer pers\u00f6nlich, Ausbildungs-\npl\u00e4tze zu schaffen! Geben Sie ein Signal des Aufbruchs\nf\u00fcr die Jugend! Es geht immerhin um die Zukunft\nunserer Jugendlichen, aber auch um die Zukunft unserer\nBetriebe.\n\nMit ihrer Mittelstandsinitiative verbessert die Bundes-\nregierung die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Unternehme-\nrinnen und Unternehmer. Diese Initiative ist es wert\nunterst\u00fctzt zu werden. Immerhin geht sie ein Problem\nan, das die Regierung Kohl 16 Jahre lang liegen lie\u00df.\nDeshalb fordern wir auch eine Existenzgr\u00fcndungsinitia-\ntive, die ihren Namen wirklich verdient. Nicht umsonst\nsoll sie den Namen \u201eUnternehmens-Lust!\u201c tragen.\n\nWas Sie uns in Ihrer Antwort auf unseren Antrag anbie-\nten, sind aber im Gro\u00dfen und Ganzen leere H\u00fclsen.\n\u201eDas Gr\u00fcndungsgeschehen hat sich normalisiert\u201c, steht\ndort. Ist es eine Normalisierung, wenn wir im letzten\nJahr per Saldo nur noch 750 Neugr\u00fcndungen in Sachsen\nhatten, im Jahr 1999 aber noch fast 6 000 und im Jahr\n2000 immerhin auch noch 2 500? Diese Zahlen belegen\nsehr deutlich, dass Sie, Herr Minister, mit Ihrer Politik\ndes Durchwurstelns meiner Meinung nach nicht weiter-\nkommen, auch wenn Sie meinen, \u201eSie haben fertig\u201c. Man\nl\u00f6st keine Probleme, indem man sie auf Eis legt. Im\nGegenteil, dadurch leben sie nur l\u00e4nger, und das sollten\nSie verhindern, Herr Minister.\n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir setzen die Aus-\nsprache fort mit dem Beitrag der CDU-Fraktion. Das\nWort nimmt Herr Abg. Lehmann.\n\nLehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ja, wenn man nach Nolles \u201eRund-\nschlag\u201c sprechen muss, ist man hin- und hergerissen:\nentweder mit ihm zu lamentieren, den Minister zu be-\nschimpfen und diffus und konfus dar\u00fcber zu berichten,\nwas die Bundesregierung f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft\ntut; oder man sagt, es ist besser, man bleibt bei den Fak-\nten, man bleibt bei der Realit\u00e4t und hilft damit den s\u00e4ch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5969\n\nsischen Firmen wirklich. Ich w\u00e4hle die zweite Variante,\nHerr Nolle.\n\n(Nolle, SPD: Dann fangen Sie doch endlich damit an!)\n\nMeine Damen und Herren! In China wird eine marode\nStaatswirtschaft folgenderma\u00dfen privatisiert:\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ohne Kapital!)\n\nChina ist global betrachtet der gr\u00f6\u00dfte Markt. Die gro\u00dfen\nInvestoren aus aller Welt stehen Schlange, um in ihn\nhineinzukommen. So einfach geht das aber nicht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas haben Sie aber behauptet!)\n\nWichtige Produkte, die nicht in China produziert wer-\nden, wie zum Beispiel Autos, bekommen relativ hohe\nSteuern aufgebrummt. Will ein Gro\u00dfer dennoch auf den\nchinesischen Markt, dann muss er ein Joint venture mit\neinem chinesischen Staatsbetrieb eingehen. Mit dieser\nMethode hofft man zu irgendeinem Zeitpunkt in der fr\u00fc-\nheren oder ferneren Zukunft das Privatisierungsproblem\nzu l\u00f6sen. Dazu w\u00fcnsche ich den Chinesen viel Gl\u00fcck.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da werden die sich freuen!)\n\nSachsen sind \u2013 wie Sie wissen \u2013 keine Chinesen, Sachsen\nsind Deutsche.\n\n(Nolle, SPD: Bravo!)\n\nDarum haben sie das Privatisierungsproblem einer maro-\nden Staatswirtschaft auch anders angefasst, mit der Treu-\nhandanstalt. Die hat am liebsten Unternehmen verkauft\noder ausgeschlachtet; mit den \u00fcbrig gebliebenen H\u00fcllen\nhat sie an manchen Stellen bis zum heutigen Tag zu\nk\u00e4mpfen.\n\nBei den verkauften Unternehmen unterscheide ich zwei\nKategorien: Erstens die Kategorie, in der der Unterneh-\nmer richtig Geld hatte. Das waren im Normalfall\nhinreichend gro\u00dfe deutsche, europ\u00e4ische oder multi-\nnationale Firmen. Die stehen nicht im Zentrum meiner\nheutigen \u00dcberlegungen; denn sie haben ihre Firmen-\nstrategien, ihre Bankverbindungen, ihre Controlling-\nsysteme einfach auf ihre hiesigen Werke \u00fcbertragen. Wo\nsie nicht bereits weiter nach Osten gezogen sind, funktio-\nniert das bis auf den heutigen Tag hinreichend gut. Von\nder Anzahl her sind sie auch eher eine Minderheit.\n\nViel wichtiger f\u00fcr mich ist die zweite Kategorie. Das ist\ndie, in der der Unternehmer wohl die Courage und die\nIdee hatte sich selbst\u00e4ndig zu machen, bei dem das Geld\naber immer knapp war. Wenn sie heute noch am Markt\nsind, ist das die Klientel, der unsere ganze F\u00fcrsorge gel-\nten muss. Da sie kein Geld hatten, mussten sie Hab und\nGut verpf\u00e4nden. Sie sind trotzdem riesig fremdfinanziert;\nsie sind im Branchenvergleich meist immer noch klein\nund sie sind auch nach zehn Jahren am Markt im Zwei-\nfelsfall die \u201eNeuen\u201c.\n\nNach den Ma\u00dfst\u00e4ben, mit denen Basel II immer noch die\nKreditbewerber misst, sind das alles dicke, fette Minus-\n\npunkte. Ich nenne das die \u201eOst-Sonderlasten\u201c, die viele\nUnternehmungen immer noch mit sich herumschleppen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nNach 13 Jahren CDU-Herrschaft!)\n\nDazu kommt noch eine weitere Last: Es gibt in Sachsen\nin dieser Unternehmensklasse zu wenig Finalproduzen-\nten. Unsere St\u00e4rke liegt eher im Zulieferbereich. Das\nProblem ist nur, die Finalproduzenten geben den Takt\nvor, und die Zulieferer k\u00f6nnen w\u00e4hlen: mitziehen oder\nuntergehen. Beispiel Luftfahrt: Wie Sie wissen \u2013 Herr\nNolle, Sie sicherlich auch \u2013, war der Wirtschaftsaus-\nschuss am vergangenen Freitag bei Airbus Deutschland\nin Hamburg zu Gast. Der Chefeink\u00e4ufer hat uns berich-\ntet, dass die Zahl der Zulieferer f\u00fcr den neuen gro\u00dfen\nAirbus A 380 um zwei Drittel verringert werden soll.\n\nWer also nicht in der Lage ist, sprunghaft zu wachsen\noder sich mit anderen Zulieferern zu verbinden \u2013 ich\nwiederhole: zu verbinden, nicht zu verb\u00fcnden \u2013, ist f\u00fcr\nAirbus in Zukunft kein Partner mehr. Dazu kommt, dass\ndie Zulieferer die Systeme f\u00fcr die ersten vier Flugzeuge\nohne Bezahlung zu liefern haben, das nennt man dann\n\u201enon-recuring costs\u201c. Die Strategie, f\u00fcr die Entwicklungs-\nkosten die Vorlieferanten aufkommen zu lassen, ist \u00fcbri-\ngens auch im Auto-Bereich im Kommen. Das sind f\u00fcr\nunsere origin\u00e4ren Mitttelst\u00e4ndler H\u00fcrden, die auch nach\nzehn Jahren Markterfahrungen riesig sind.\n\nHauptpartner f\u00fcr das \u00dcberspringen dieser H\u00fcrden sind\n\u00fcbrigens immer noch die Hausbanken, knapp gefolgt\nvon der Politik. Wenn die Hausbanken nicht mitziehen,\ngeht nichts. Wenn der Staat mit Investitionshilfen nicht\ndie gr\u00f6\u00dften H\u00fcrden abfedert, geht gar nichts. Haben Sie\ngeh\u00f6rt: Investitionshilfen, bestehend aus I-Zulage und\nGA-Zuschuss. Dinge, von denen Herr Nolle \u2013 ich unter-\nstelle einmal, aus blankem Eigennutz \u2013 nicht so sehr viel\nh\u00e4lt. Er ist halt ein \u201eSchwarzk\u00fcnstler\u201c und kein System-\nlieferant bei VW oder Airbus. F\u00fcr die s\u00e4chsischen Mittel-\nst\u00e4ndler, die trotz ihrer Sonderlasten wachsen m\u00fcssen,\nsind die Investitionshilfen f\u00fcr mindestens noch zwei F\u00f6r-\nderperioden unverzichtbar.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nHerr Nolle, dort m\u00fcssen Sie Druck machen bei Ihrem\nBundeskanzler. Merken Sie sich das.\n\n(Nolle, SPD: Gern, Herr Lehmann, gerne!)\n\nIch habe sichere Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass sich unser Minister-\npr\u00e4sident an vorderster Front in Br\u00fcssel, in Berlin, aber\nauch in Erfurt, Magdeburg, Potsdam und Schwerin f\u00fcr\ndie Fortf\u00fchrung dieser Hilfen stark macht. Als Wirt-\nschaftspolitiker kann ich ihm daf\u00fcr nur das n\u00f6tige Steh-\nverm\u00f6gen und ein Qu\u00e4ntchen Gl\u00fcck w\u00fcnschen.\n\nEs gibt in Deutschland n\u00e4mlich gegenw\u00e4rtig kein besse-\nres Instrument, um die ostdeutschen Sonderlasten zu\nmildern. Zu diesem Ergebnis kam meiner Auffassung\nnach auch die erste Expertenrunde \u201eMittelstandsfinanzie-\nrung\u201c aus Unternehmern, Bankern und den Chefs der\ninvolvierten Ministerien bei ihrer letzten Tagung am\n25. Februar. Nat\u00fcrlich sind auch Zinsverbilligungen,\nLeasingmodelle, Beteiligungsvarianten, Landesb\u00fcrgschaf-\nten, Bundesb\u00fcrgschaften und Kreditversicherungen hilf-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5970\n\nreiche Instrumente. Sie sind aber ohne die Kombination\nmit Cash-Hilfen nicht das Nonplusultra. Ich freue mich\nschon auf die Ergebnisse der sicher folgenden Beratun-\ngen in dem Gremium und die brillanten Ideen, die von\nden Expertinnen und Experten noch eingebracht werden.\nMeine Damen und Herren! Sachsen sind keine Chinesen\n\n(Nolle, SPD: Bravo!)\n\nund m\u00fcssen nach einem etwas m\u00fchsamen Start nun die\nweiteren H\u00fcrden auf dem Weg zum nachhaltigen wirt-\nschaftlichen Erfolg nehmen. Dazu brauchen sie unsere\nehrliche Unterst\u00fctzung und nicht so sehr, Herr Nolle,\nIhren immerw\u00e4hrenden Klamauk. Und f\u00fcr diese Sicht\nder Dinge wollte ich Sie heute gewinnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Der Beifall h\u00e4tte st\u00e4rker sein m\u00fcssen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die n\u00e4chste Fraktion,\ndie PDS, ist an der Reihe. Herr Abg. Hilker.\n\nHilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Uns liegen hier drei Antr\u00e4ge vor. Zum Ersten geht\nes um die Forderung der SPD, dass die Staatsregierung\neinen s\u00e4chsischen Mittelstandsbericht vorlegen soll. Zum\nZweiten geht es um die Finanzierung s\u00e4chsischer Unter-\nnehmen, dazu gibt es einen Antrag der CDU. Und zum\nDritten der Antrag der SPD-Fraktion \u201eUnternehmens-\nLust! \u2013 Initiative f\u00fcr mehr Existenzgr\u00fcndungen\u201c.\nDas Ziel ist, dass es mehr Unternehmen in Sachsen\ngeben soll, dass mehr Arbeitspl\u00e4tze geschaffen werden\nsollen, dass die Arbeitslosigkeit sinkt. Herr Nolle, ich\nmuss sagen, Sie machen mich etwas ratlos, denn Sie\nhaben nicht zum Text Ihres Antrages oder Ihrer Antr\u00e4ge\ngesprochen\n\n(Beifall des Abg. L\u00e4mmel, CDU)\n\nund hier verschiedene Vorschl\u00e4ge gemacht, die es sicher\nwert sind diskutiert zu werden. Allerdings konnte ich\nIhren Ausf\u00fchrungen an dieser Stelle so nicht folgen, um\ndarauf qualifiziert antworten zu k\u00f6nnen. Deshalb werde\nich mich im Wesentlichen mit den vorliegenden Antr\u00e4-\ngen besch\u00e4ftigen.\nZum Ersten zum S\u00e4chsischen Mittelstandsbericht: Dieser\nAntrag ist sicherlich konsensf\u00e4hig \u00fcber alle Fraktionen\nhinweg. Es gibt in Sachsen bisher keinen Mittelstandsbe-\nricht, wir haben keine Daten zur Verf\u00fcgung, wie sich die\ns\u00e4chsischen mittelst\u00e4ndischen Unternehmen entwickeln.\nWir hatten diesen Antrag schon einmal beschlossen. Es\nwar ein Antrag der SPD-Fraktion, die vorschlug, schon\nbis zum 30. Juni einen entsprechenden Bericht vorzule-\ngen. Da die Staatsregierung erst bis zum September die-\nses Jahres in der Lage sein wird, die notwendigen Daten\nzusammenzufassen, sind wir nat\u00fcrlich daf\u00fcr, diesen Be-\nricht erst zum 30. September zu erhalten.\nZum Zweiten \u2013 Herr Lehmann, auch Sie sind nicht di-\nrekt darauf eingegangen \u2013 ging es um die Finanzierung\ns\u00e4chsischer Unternehmen. Dazu hatte die CDU-Fraktion\nam 13. Juni letzten Jahres einen Antrag eingereicht, mit\ndessen Beantwortung sie nicht zufrieden war. Deshalb\nfolgte ein zweiter Antrag am 10. Oktober \u2013 also vier Mo-\nnate sp\u00e4ter \u2013, in dessen Begr\u00fcndung stand, dass die\n\nCDU-Fraktion von der Staatsregierung fordert, weitere\nFolgerungen zu ziehen und Konsequenzen abzuleiten,\nwie die Finanzierung s\u00e4chsischer Unternehmen verbes-\nsert werden kann.\n\nDie Staatsregierung antwortete \u2013 jetzt zitiere ich \u2013: \u201eSeit\nihrer Stellungnahme im Juli 2002 hat die Staatsregierung\nkeine neuen Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Kapital-\nversorgung s\u00e4chsischer Unternehmen getroffen.\u201c\n\nWir stellen fest: Die CDU-Fraktion ist mit einem Antrag\nihrer Staatsregierung nicht zufrieden, aber die Staats-\nregierung ist nicht bereit, den politischen Willen der\nCDU-Fraktion und damit der Mehrheit des Hauses auch\nentsprechend umzusetzen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Mattern, PDS)\n\nDieser Antrag ist wichtig und ich glaube, er sollte noch\neinmal gestellt werden. Sie sollten ihn also nicht als er-\nledigt betrachten. Er sollte allerdings um etwas erweitert\nwerden; darauf ist Herr Lehmann eingegangen: Er sollte\nbereichert werden um die Erfahrungen der chinesischen\nKommunisten.\n\n(Lachen des Abg. Jurk, SPD)\n\nDenn es gibt noch einen weiteren Unterschied, Herr\nLehmann, zwischen Sachsen und China. In Sachsen gibt\nes sicherlich keine Chinesen. Allerdings h\u00f6ren die s\u00e4ch-\nsischen CDU-Demokraten nur auf die chinesischen Kom-\nmunisten und nicht auf die hiesigen Sozialisten.\n\n(Nolle, SPD: So war das nicht gemeint!)\n\nZum Dritten ging es um den Antrag der SPD-Fraktion,\nder \u201eUnternehmens-Lust!\u201c benannt ist. Das Ziel ist, Herr\nNolle, wenn ich es richtig verstanden habe, dass es in\nSachsen mehr Unternehmen, mehr Selbst\u00e4ndige geben\nsoll. Ja, die Zahl der Selbst\u00e4ndigen stagniert. Die Selb-\nst\u00e4ndigenquote steigt nur langsam an, im Wesentlichen\ndeswegen, weil die Bev\u00f6lkerung abwandert. Der Saldo\naus An- und Abmeldungen sinkt weiter. In Sachsen feh-\nlen \u00fcber 50 000 Unternehmen und Selbst\u00e4ndige am Bun-\ndesdurchschnitt oder im Vergleich mit den westdeut-\nschen L\u00e4ndern.\n\nDie Mittel, die die SPD-Fraktion vorschl\u00e4gt, sind \u2013 da\nverweise ich auf die Begr\u00fcndung des Antrages \u2013, dass\nbei jungen Menschen ein Bewusstseinswandel zur Kultur\nder Selbst\u00e4ndigkeit bef\u00f6rdert werden soll. Dazu werden\neinzelne Vorschl\u00e4ge gemacht. Es sind insgesamt sieben\nVorschl\u00e4ge, die man nach der Antwort der Staatsregie-\nrung so zusammenfassen kann: Vier Vorschl\u00e4ge werden\nbereits umgesetzt; vielleicht nicht in der Quantit\u00e4t und\nder Qualit\u00e4t, wie Sie es sich w\u00fcnschen. Bei drei weiteren\nm\u00fcsste man die bisher bestehende Initiative nur um-\nbenennen. Das w\u00fcrde der SPD-Fraktion entsprechend\nentgegengekommen.\n\n(Nolle, SPD: Wunderbar!)\n\nSie k\u00f6nnen also sagen: Alles existiert, einiges m\u00fcsste um-\nbenannt werden. Die Angebote w\u00e4ren vielleicht zu ver-\nbreitern.\n\nDie Frage ist allerdings: Wenn also alles existiert, wie es\ndie Staatsregierung darstellt, warum funktioniert es dann\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5971\n\nnicht? Warum gibt es in Sachsen nicht mehr Selbst\u00e4n-\ndige? Warum gibt es nicht mehr Unternehmensgr\u00fcndun-\ngen?\n\nWenn es das Ziel ist, dass Kinder und Jugendliche da-\nrauf vorbereitet werden sollen, sp\u00e4ter selbst\u00e4ndig zu\nwerden, dann m\u00fcsste ich mich nat\u00fcrlich auch mit dem\nBildungssystem besch\u00e4ftigen. Selbst\u00e4ndigkeit, so glaube\nich, vertr\u00e4gt sich nicht mit einer Schule, die Kinder und\nJugendliche zu Untertanen erzieht.\n\n(Beifall der Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS,\nund Nolle, SPD)\n\nAlso, wer Kinder und Jugendliche zu Untertanen erzieht,\nkann nicht sp\u00e4ter Einrichtungen fordern, die Selbst\u00e4ndig-\nkeit bef\u00f6rdern sollen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig! \u2013\nFrau Dr. Raatz, SPD: Genau!)\n\nWir m\u00fcssen den Blick allerdings noch tiefer richten und\nuns fragen: Warum machen sich in Sachsen nicht mehr\nMenschen selbst\u00e4ndig, die heute schon erwachsen sind?\n\nIm Westen \u2013 so belegen es die Zahlen \u2013 machen sich\n\u00fcber 90 % der Unternehmer selbst\u00e4ndig, weil sie eine\nIdee haben, weil sie Geld verdienen wollen, weil sie\n\u201eMacher\u201c sind. Im Osten machen sich mehr als 60 % der\nUnternehmer selbst\u00e4ndig, weil sie aus der Arbeitslosig-\nkeit fl\u00fcchten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nWie sollen dann diese Unternehmer langfristig am Markt\nexistieren? Bei uns ist es die Angst vor der Arbeitslosig-\nkeit, im Westen ist es die Lust der Unternehmer, selb-\nst\u00e4ndig zu werden. Deshalb, Herr Nolle, w\u00e4re ich gl\u00fcck-\nlicher, wenn Ihr Antrag statt \u201eUnternehmens-Lust!\u201c auch\nhei\u00dfen w\u00fcrde \u201eUnternehmerinnen- und Unternehmer-\nLust\u201c,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nweil es darum geht, Menschen zu haben, die die Lust\nhaben, Unternehmen zu gr\u00fcnden. \u2013 Aber das sind nur\nFeinheiten.\n\nNoch ein Blick tiefer. Am westdeutschen Durchschnitt \u2013\nich hatte es schon gesagt \u2013 fehlen uns 50 000 Unterneh-\nmerInnen und Selbst\u00e4ndige. Aber wenn wir uns die Un-\nternehmenslandschaft anschauen, gibt es kaum signifi-\nkante Unterschiede zwischen gro\u00dfen, mittleren, kleinen\nund kleinsten Unternehmen in Ost- und in Westdeutsch-\nland. Werfen wir wieder einen Blick tiefer und sehen\nuns die Zahl der Arbeitspl\u00e4tze an, dann m\u00fcssen wir\nallerdings feststellen, dass es in Westdeutschland \u00fcber\nviermal mehr Arbeitspl\u00e4tze in Gro\u00dfunternehmen gibt,\n\u00fcber dreimal mehr Arbeitspl\u00e4tze bei mittleren Unterneh-\nmen und dreieinhalbmal mehr Arbeitspl\u00e4tze bei Klein-\nunternehmen.\n\nFazit: Eine Initiative, die nur darauf ausgerichtet ist,\nKleinstunternehmen zu schaffen, wird nicht funktionie-\nren. Kleinstunternehmen brauchen auch gr\u00f6\u00dfere Unter-\nnehmen, brauchen mittlere Unternehmen, die ihre Leis-\ntungen nachfragen. Gerade hier hat Sachsen ein Problem\nund die CDU-Fraktion eine L\u00f6sung. Diese L\u00f6sung hei\u00dft:\n\nAnsiedlung neuer Unternehmen. Allerdings \u2013 das wissen\nSie \u2013 kostet die Ansiedlung neuer Unternehmen sehr viel\nGeld.\n\nUnsere L\u00f6sung, unser Vorschlag ist: auf das Wachstum\nbestehender Unternehmen zu setzen, auf Unternehmens-\nnetzwerke, auf die F\u00f6rderung von Forschung und Ent-\nwicklung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAllerdings, so m\u00fcssen wir feststellen, k\u00fcrzt gerade Sach-\nsen bei den Universit\u00e4ten die F\u00f6rderprogramme f\u00fcr\nGrundlagenforschung. Beim Wissenschaftsministerium\nwurde zusammengestrichen. Die Netzwerkf\u00f6rderung\nnimmt auch nicht zu.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDeshalb, meine Damen und Herren von der CDU, k\u00f6n-\nnen wir feststellen: Die Probleme, die wir hier in Sachsen\nhaben, sind nicht nur s\u00e4chsisch, sie sind ostdeutsch; in\nmanchen Dingen auch mit China zu vergleichen. Aber\nwegen dieser ostdeutschen Gemeinsamkeiten \u2013 die Zah-\nlen habe ich genannt \u2013 bedarf es gemeinsamer L\u00f6sungen.\nZiel muss es sein \u2013 wenn wir uns ernst nehmen \u2013, eine\nausgewogene Industrie- und Unternehmenslandschaft zu\nschaffen. Wir m\u00fcssen Gro\u00dfunternehmen aus mittleren\nUnternehmen entwickeln. Wir brauchen mehr mittlere\nUnternehmen, die sich aus Kleinunternehmen entwi-\nckeln. Wir brauchen mehr Forschung. Und dann wird es\nsicherlich auch noch genug Unternehmer geben, die die\nLust haben, weitere Unternehmen zu gr\u00fcnden.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun die\nCDU-Fraktion das Wort zu nehmen. Herr Abg. Beyer.\n\nBeyer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Wenn die SPD einen Antrag mit \u201eUnternehmens-\nLust!\u201c \u00fcberschreibt, dann klingt das f\u00fcr mich angesichts\ndes kolossalen Schr\u00f6derabschwungs wie Hohn in\nS\u00e4cken.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von der SPD: Was ist das?)\n\nNun wird man einwenden, es gehe doch um junge\nLeute, um Existenzgr\u00fcnder. Doch f\u00fcnf Jahre falsche\nRichtung hei\u00dft nun einmal hohe Arbeitslosigkeit, zuneh-\nmende Insolvenzen, weiter dramatisch einbrechende\nSteueraufkommen, kurzum: Verlust jeglicher Glaubw\u00fcr-\ndigkeit der Bundesregierung.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nDas alles ist kein Boden f\u00fcr Existenzgr\u00fcndungen und\nHerr Nolle wundert sich dann noch.\n\n(Jurk, SPD: Seien Sie froh,\ndass wir Herrn Nolle haben!)\n\nTrotzdem weist die Antwort der Staatsregierung aus,\ndass es auf allen angefragten Gebieten \u2013 Herr Hilker\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5972\n\nwies schon darauf hin \u2013 Aktivit\u00e4ten in Sachsen gibt, was\ndie Verfasser im Grunde schon vorher wissen konnten.\n\nWesentlich offener, meine Damen und Herren, ist das\naktuelle Problem der Finanzierung von Unternehmen.\nDas m\u00f6chte die CDU-Fraktion in der Diskussion halten;\nnat\u00fcrlich nicht nur in der Diskussion, sondern auch zu\nL\u00f6sungen f\u00fchren.\n\n(Jurk, SPD: Wo sind denn die Antworten?)\n\nEine Arbeitsgruppe allein l\u00f6st sicherlich das Problem\nnicht, ebenso wenig einfallsreiche Rezepte, etwa das\nHausbankenprinzip abzuschaffen. Wie in unserer kom-\nplexen Welt \u00fcblich, muss eben an mehreren Fronten ge-\narbeitet werden. Von den Ausf\u00fchrungen meines Kol-\nlegen Lehmann unterstreiche ich eine Aussage noch\neinmal ausdr\u00fccklich. Entscheidend f\u00fcr die Wettbewerbs-\nf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Wirtschaft ist das Auff\u00fcllen des\nKapitalstocks der Wirtschaft, also durch Investitionsf\u00f6r-\nderung und Technologief\u00f6rderung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNachfolgend m\u00f6chte ich in drei Abteilungen Vorschl\u00e4ge\n\u2013 man kann sie in der zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit nur\nanrei\u00dfen \u2013 unterbreiten, wie wir von der viel zu starken\nKreditfinanzierung s\u00e4chsischer Unternehmen zu mehr\nEigenkapital kommen k\u00f6nnen und damit zu gr\u00f6\u00dferen\n\u00dcberlebenschancen.\n\nZuerst zu den notwendigen \u00c4nderungen in den K\u00f6pfen.\n\u201eDie Betriebe machen viel zu viel Gewinn.\u201c Das war die\nDenke am Anfang rot-gr\u00fcner Regierungszeit. Also kann\nman sie belasten, zum Beispiel mit h\u00f6heren Energie-\nsteuern.\n\nDie dringend notwendige Steuerreform wurde 1997 im\nBundesrat blockiert. Die eigene Steuerreform beg\u00fcnstigt\ndie Gro\u00dfen in geradezu dilettantischer Weise, wie wir\nwissen in der Hauptsache zulasten der Kommunen.\n\nEin anderer Spruch aus der Mottenkiste lautet: Die Ar-\nbeitszeit muss nun endlich auf 35 Stunden reduziert\nwerden. \u2013 Es geht dabei doch einzig und allein um das\n\u00dcberleben der IG Metall ungeachtet der zwischenzeitlich\ngewonnenen Erkenntnis, dass es ein Fehler war, die 35-\nStunden-Woche im Westen einzuf\u00fchren. Es ist doch klar,\nmeine Damen und Herren: H\u00f6here Kosten fressen Eigen-\nkapital auf, sofern vorhanden.\n\nEines wird bei alledem v\u00f6llig ausgeblendet: Wir sehen\nuns auch bei wissensintensiven Leistungen weltweiter\nKonkurrenz wie nie zuvor gegen\u00fcber. Diese Leistungen\nsind heute so beweglich wie ehedem Kapital.\n\nAber auch s\u00e4chsische Unternehmer m\u00fcssen umdenken,\ngenau gesagt mindestens die H\u00e4lfte davon. Prof. Blum\nund andere empfehlen in einer Untersuchung dringend\ndie Nutzung alternativer Finanzierungen, etwa die auch\nin der Antwort der Staatsregierung erw\u00e4hnte verbriefte\nVerschuldung gegen die Dominanz der Bankkredite.\n\n(Nolle, SPD: Ach nein!)\n\nAber dazu m\u00fcssen die Unternehmer das Risikomanage-\nment verbessern oder einf\u00fchren, Transparenz herstellen,\neine Unternehmensstrategie der planm\u00e4\u00dfigen Produkt-\nerneuerung fahren und ein funktionierendes Controlling\n\neinf\u00fchren. Sonst kann die direkte Anlegerbeziehung\nnicht entstehen.\n\nIn der zweiten Abteilung frage ich: Was muss der Bund\ntun? Das zu fragen wird ja wohl erlaubt sein. Steuern\nund Beitr\u00e4ge m\u00fcssen runter! Angesichts der Mehrwert-\nsteuerdiskussion zitiere ich Friedrich Merz: \u201eNiemand in\nder Union k\u00e4me, weder im Vollrausch noch im Tief-\nschlaf, auf die Idee, die Steuern zu erh\u00f6hen.\u201c\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Beyer, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBeyer, CDU: Bitte, Herr Jurk.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Jurk.\n\nJurk, SPD: Kollege Beyer, k\u00f6nnen Sie sich gut daran er-\ninnern, dass 1998 die damalige Familienministerin Nolte\nehrlich gewesen ist und gesagt hat, dass die Union die\nMehrwertsteuer um einen Prozentpunkt anheben wollte,\num die sich aus den Petersberger Beschl\u00fcssen ergebende\nSteuerreform finanzieren zu k\u00f6nnen?\n\nBeyer, CDU: Herr Jurk, ich kann mich sehr gut daran\nerinnern. Frau Nolte hat damals im Wahlkampf einen\nkleinen Fehler gemacht. Es wird n\u00e4mlich \u00fcbersehen, dass\nunsere Position die folgende ist: Man muss irgendwann\n\u2013 wann das ist, sage ich gleich \u2013 umsteuern in Richtung\nVerbrauchsteuern. Aber wann ist dieser Zeitpunkt ge-\nkommen? Nachdem Unternehmen und B\u00fcrger entlastet\nwurden, muss man umsteuern in Richtung Verbrauch-\nsteuern und zum Beispiel die Mehrwertsteuer erh\u00f6hen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nDer Abg. Jurk, SPD, meldet sich\n\nzu einer weiteren Zwischenfrage.)\n\n\u2013 Herr Jurk, ich m\u00f6chte doch meine Ausf\u00fchrungen fort-\nsetzen d\u00fcrfen.\n\nCDU und CSU wollen also keine Steuererh\u00f6hungen;\ndenn weniger Steuern und Beitr\u00e4ge \u2013 wir haben es heute\nfr\u00fch schon geh\u00f6rt \u2013 bedeuten nat\u00fcrlich mehr Eigenkapi-\ntal. Der Faktor Arbeit muss von arbeitsfremden Kosten\nbefreit werden. Ein wieder funktionierender Arbeits-\nmarkt entfesselt Wachstumskr\u00e4fte, meine Damen und\nHerren, und verschafft den Unternehmen nat\u00fcrlich Be-\nwegungsfreiheit.\n\n(Jurk, SPD: Nein!)\n\nDer Staat muss verst\u00e4rkt f\u00fcr Leistungswettbewerb sorgen\nund gegen Vernichtungswettbewerb vorgehen. Ich er-\ninnere nur an das Problem Zahlungsmoral. Bund und\nL\u00e4nder m\u00fcssen daf\u00fcr werben und daf\u00fcr sorgen, dass\nalternative Finanzierungsformen, also direkt vom Kapi-\ntalmarkt, Platz greifen. Schlie\u00dflich muss der Bund alle\nLandesprogramme unterst\u00fctzen, die Investitionen, Tech-\nnologien, B\u00fcrgschaften und stille Beteiligungen f\u00f6rdern.\n\nIm Freistaat k\u00f6nnen wir etwas tun in Sachen Zahlungs-\nmoral der \u00f6ffentlichen Hand, f\u00fcr eine Investitionsoffen-\nsive, notfalls mit leicht abgesenkten F\u00f6rders\u00e4tzen, und\nbei der Technologief\u00f6rderung.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5973\n\nZum Schluss drei praktische Beispiele, aus denen sich\nf\u00fcr uns ganz leicht Schlussfolgerungen ableiten lassen.\n\nVor dem Verkauf des ersten neuen Flugzeuges erfordert\ndie Entwicklung und Produktionseinf\u00fchrung des A 380\nvon Airbus \u2013 wir h\u00f6rten schon davon \u2013 enorme Vorleis-\ntungen. Mindestens sieben europ\u00e4ische Regierungen f\u00f6r-\ndern die Entwicklungskosten in den Grenzen eines US/\nEU-Abkommens durch einen Kredit, der \u00fcber 17 Jahre\nzur\u00fcckzuzahlen ist. Wir wissen, dass Entwicklungslei-\nstungen inzwischen durch qualifizierte Zulieferer er-\nbracht werden. Wenn wir s\u00e4chsische Firmen ins Gesch\u00e4ft\nbringen wollen, muss die F\u00f6rderung analog der bei den\nZulieferern erfolgen. Ich erinnere aus praktischen Gr\u00fcn-\nden an den langfristigen Treuhandkredit von damals 160\nMillionen DM und an die M\u00f6glichkeit stiller Beteiligun-\ngen.\n\nDas zweite Beispiel liefert Th\u00fcringen. Auf dem Gel\u00e4nde\ndes Flughafens Altenburg produziert Air Cabin, eine\nAirbus-Tochter, die Innenverkleidung f\u00fcr die Passagier-\nkabine. Grund und Boden und die neue Werkhalle wur-\nden von Th\u00fcringen beigesteuert, befinden sich also im\nBesitz des Freistaates Th\u00fcringen, und Air Cabin hat nur\ngemietet. Das ist auch eine M\u00f6glichkeit.\n\nUnd schlie\u00dflich: Beim Huckepackfall im Automobilbau\nund bei den Automobilzulieferern erinnere ich an meine\nalte Forderung, s\u00e4chsische Firmen bei Direktinvestitionen\nim Ausland durch B\u00fcrgschaften oder stille Beteiligungen\nzu unterst\u00fctzen, wenn sie den letzten Finanzierungsbau-\nstein aus Eigenkapital selber nicht beibringen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Verehrte Damen und\nHerren Abgeordnete, ich frage, ob es weitere Redew\u00fcn-\nsche gibt. \u2013 Bei der Staatsregierung? \u2013 Dann darf ich\nIhnen, Herr Staatsminister Dr. Gillo, das Wort erteilen.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Liebe Abgeordnete! Zun\u00e4chst vorweg zu einigen\nKommentaren: Wissen Sie, Herr Nolle, Sie sind ein sehr\nkompetenter und erfolgreicher Mittelst\u00e4ndler, Sie sind\neines der lebenden Beispiele f\u00fcr die erfolgreiche Mittel-\nstandspolitik der CDU-Regierung hier in Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDaher rechne ich die Polemik Ihres Beitrages mehr\neinem Auftrag der Partei zu.\n\n(Jurk, SPD: Wir sind eine Fraktion!)\n\nWenn wir schon dabei sind, will ich auf das eine Jahr\nGillo eingehen. In der letzten Landtagssitzung haben wir\nschon dar\u00fcber gesprochen \u2013 ich nehme an, dass Sie alle\nsich daran erinnern \u2013, welche Erfolgsbilanz wir ziehen\nk\u00f6nnen. Zum Beispiel \u2013 ich will nicht allzu viele Dinge\nvom Thema her wiederholen \u2013 sind in den letzten zw\u00f6lf\nMonaten 1,8 Milliarden Euro an Investitionen nach\nSachsen gekommen. Damit liegen wir besser als alle\n\nanderen Bundesl\u00e4nder. Damit liegen wir auch besser als\ndie Tschechische Republik, die im Augenblick als der\nhei\u00dfe Ort f\u00fcr Investitionen gilt. Zur Mittelstandsfinanzie-\nrung haben wir eine Initiative, n\u00e4mlich die \u201eZukunfts-\nrallye\u201c, gestartet, auf die ich gleich noch eingehen\nwerde.\n\nDie Vorw\u00fcrfe gegen die Einzelfinanzierung, gegen die\nlangsame Arbeitsweise der SAB und der anderen Finanz-\norganisationen ohne Ber\u00fccksichtigung des Kontextes,\nden Sie bedenken m\u00fcssen, sind auch fragw\u00fcrdig, um\nnicht zu sagen peinlich. Die SAB zum Beispiel hat in den\nletzten zw\u00f6lf Monaten 10 000 flutgesch\u00e4digte Unterneh-\nmen bei der Refinanzierung unterst\u00fctzt. Das ist in der\nGeschichte der Bundesrepublik eine einmalige Leistung.\nDann zu sagen, die SAB habe nicht gen\u00fcgend andere\nDinge getan, ist peinlich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich noch etwas zu der Einladung sagen,\nHerrn Clement zu folgen, der eine Mund-zu-Mund-Beat-\nmung machen m\u00f6chte. Wenn ich mir vor Augen f\u00fchre,\nwas er im Augenblick bez\u00fcglich der Meister vorschl\u00e4gt,\ndass n\u00e4mlich zwei Drittel aller Meisterberufe abgeschafft\nwerden sollen, ist das f\u00fcr mich eine sehr fragw\u00fcrdige\nBeatmung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Nicht die Berufe\nsollen abgeschafft werden!)\n\nDer gro\u00dfe Bef\u00e4higungsnachweis ist f\u00fcr uns einer der\nStandortvorteile der Bundesrepublik. Wenn jemand sagt,\nzwei Drittel davon k\u00f6nne man abschreiben, kann er\ndoch nicht im gleichen Atemzug sagen, dass wir mehr\nAusbildung f\u00fcr junge Leute wollen. Das funktioniert\ndoch nicht, wenn wir im gleichen Moment den Bef\u00e4hi-\ngungsnachweis aufheben. Ich glaube, das ist nicht das\nBeispiel seitens der Bundesregierung, dem wir folgen\nwollen.\n\nOder nehmen wir die Freir\u00e4ume f\u00fcr die neuen L\u00e4nder.\nIch finde die Diskussion interessant, die im Augenblick\ninnerhalb der SPD zur Agenda 2010 stattfindet. Es gibt\ndort, wie Sie wissen, f\u00fcnf Arbeitsgruppen. Die vierte Ar-\nbeitsgruppe hat mit den Auswirkungen der Reform auf\ndie neuen L\u00e4nder zu tun.\n\nIn dieser Kommission sind auch Mitglieder der Landtage\naus Sachsen-Anhalt und Brandenburg. Die sprechen of-\nfen dar\u00fcber, dass man auch \u00fcber die Lockerung des\nK\u00fcndigungsschutzes reden muss. Das ist eine Diskussion\naus den neuen L\u00e4ndern, die vom Bundesminister selber\nnicht einmal in Betracht gezogen werden m\u00f6chte.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Was?)\n\nZu Herrn Hilker m\u00f6chte ich sagen: Die Pr\u00e4sentation des-\nsen, was wir brauchen, ist absolut richtig. Wir brauchen\nmehr Unternehmensgr\u00fcndungen. Da sind wir uns alle\neinig. Wir haben eine Selbst\u00e4ndigkeitsrate von 9,6 %.\nDas ist die h\u00f6chste aller Raten in den neuen L\u00e4ndern.\nSie haben auch Recht, dass wir damit immer noch unter\ndem Durchschnitt der alten L\u00e4nder liegen, wo sie \u00fcber\n10 % liegt. Das hei\u00dft, Sie haben total Recht, dass uns re-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5974\n\nlativ zu dem Prozentsatz, der im Westen gilt, 50 000\nSelbst\u00e4ndige fehlen.\n\nWenn man fragt, woran das liegt, Herr Hilker, dann\nmuss man auch den Mut haben, an die Zeit nach dem\nKriege bis zum Jahr 1989 zu erinnern, wo Unternehmer-\ntum systematisch repressiv behandelt, unterdr\u00fcckt und\n\u201eentsorgt\u201c wurde.\n\nWir m\u00fcssen jetzt die Bereitschaft der Sachsen zum Un-\nternehmertum, die historisch \u00fcber Jahrhunderte gestie-\ngen war, best\u00e4rken und wiederbeleben. Da sind wir uns\nalle einig.\n\nAllerdings m\u00fcssen wir auch verstehen, dass in einem\nKontext mit Rezession die Bereitschaft und Freude von\nMenschen, in die Unabh\u00e4ngigkeit zu gehen, nicht beson-\nders gro\u00df ist.\n\nIch m\u00f6chte noch etwas zu Gr\u00fcnden f\u00fcr den Gang in die\nSelbst\u00e4ndigkeit ausf\u00fchren. Meine Damen und Herren!\nWir sollten uns nicht dar\u00fcber lustig machen, wenn je-\nmand aus der Arbeitslosigkeit heraus ein Unternehmen\ngr\u00fcndet. Wir haben gen\u00fcgend Beispiele f\u00fcr erfolgreiche\nUnternehmensgr\u00fcndungen aus der Arbeitslosigkeit he-\nraus. Wir sollten die Gr\u00fcnde f\u00fcr Unternehmensgr\u00fcndun-\ngen nicht infrage stellen. Wir sollten diese Unternehmen\nbegleiten und den Menschen helfen erfolgreich zu wer-\nden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs f\u00fcgt sich heute gut, dass gleichzeitig mehrere Antr\u00e4ge\nder SPD und der CDU zum Thema Mittelstand und\nExistenzgr\u00fcndungen behandelt werden.\n\nDer Mittelstand ist und bleibt das R\u00fcckgrat der s\u00e4ch-\nsischen Wirtschaft. Ihm gilt unser Hauptaugenmerk,\nnicht zuletzt in der F\u00f6rderung. Dazu noch ein paar\nDaten.\n\n\u00dcber 90 % aller gef\u00f6rderten GA-Vorhaben \u2013 das sind\neinzelbetriebliche F\u00f6rderma\u00dfnahmen f\u00fcr Investitionen \u2013\ngehen an kleine und mittlere Unternehmen. Die Staats-\nregierung ist st\u00e4ndig bestrebt, die Rahmenbedingungen\nf\u00fcr den Mittelstand zu verbessern. Wir wollen das k\u00fcnf-\ntig auch mit dem S\u00e4chsischen Mittelstandsbericht doku-\nmentieren. Er wird die Situation und die Zukunftschan-\ncen des Mittelstandes beleuchten. Der erste Bericht wird\nEnde September vorgelegt. Ich m\u00f6chte das noch etwas\nkommentieren, weil es von meinem Vorredner, Herrn\nNolle, erw\u00e4hnt wurde.\n\nUrspr\u00fcnglich lief der Antrag bis Ende Juni. Wir haben\ndann auf Antrag der CDU, den ich sehr begr\u00fc\u00dft habe,\ndiesen Zeitpunkt auf den September verschoben, weil es\nuns damit m\u00f6glich wird, die Auftragsvergabe innerhalb\ndes Freistaates zu halten. In diesem Fall ging das an die\nTechnische Universit\u00e4t Chemnitz.\n\nJetzt noch ein paar Bemerkungen zu Existenzgr\u00fcndun-\ngen und zur Selbst\u00e4ndigkeit.\n\nDie SPD fordert dazu eine neue, breit angelegte Initia-\ntive. Sch\u00f6n, dass die SPD inzwischen auch erkannt hat,\ndass wir mehr unternehmerische Freiheit und mehr un-\nternehmerisches Denken auf allen Ebenen brauchen.\n\n(Jurk, SPD: Das habe ich mir 1989 gew\u00fcnscht!)\n\nImmerhin hat das Nachdenken eingesetzt. Ich hoffe, dass\ndie Initiativen von Herrn Clement auch umgesetzt\nwerden, damit junge Unternehmer bessere Startchancen\nerhalten. Wir werden die konstruktiven Ans\u00e4tze auch\nkonstruktiv begleiten.\nWir sind in Sachsen bereits auf einem guten Weg. Wir\nhaben rund 180 000 Unternehmen und Selbst\u00e4ndige. Wir\nwissen, dass wir im Vergleich zu Westdeutschland noch\nunter dem Durchschnitt liegen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Bei Insolvenzen\nliegen wir \u00fcber dem Durchschnitt!)\n\nWir unterst\u00fctzen deshalb besonders solche Existenzgr\u00fcn-\nder und jungen Unternehmen, die mit innovativen Ideen\nund Technologien neue M\u00e4rkte erschlie\u00dfen. Das geht\nnicht im Schnellschuss. Das geht nur mit sorgf\u00e4ltiger\nund langfristiger Arbeit. Wir sehen uns da \u2013 und so sehe\nich mich auch \u2013 als Langstreckenl\u00e4ufer.\nWir haben den Businessplan Wettbewerb \u201eFuture Sax\u201c\nseit diesem Jahr auf alle Technologiefelder ausgedehnt.\nBis heute haben sich rund 100 Gr\u00fcnder und junge Unter-\nnehmen am Wettbewerb beteiligt. Dieses erfolgreiche\nProjekt wollen wir fortsetzen.\nIch m\u00f6chte in diesem Kontext auch loben, dass der\nOSGV \u2013 also der Ostdeutsche Sparkassen- und Girover-\nband \u2013 eine Unternehmensgr\u00fcnderinitiative gegr\u00fcndet\nhat und sie zusammen mit dem ZDF und dem \u201eStern\u201c\ndurchf\u00fchrt. Das alles sind Initiativen, die uns helfen,\njunge Menschen und Unternehmer zusammenzubringen.\nIm Bereich der Forschung und Technologieinfrastruktur\nhaben wir Akzente gesetzt, so zum Beispiel mit unserer\nBiotechnologieoffensive durch die Konzentration auf die\nZentren in Dresden und Leipzig oder die Schaffung von\nzw\u00f6lf neuen Lehrst\u00fchlen f\u00fcr Biotechnologie.\n\u00dcbrigens, Herr Hilker, wir geben pro Kopf mehr f\u00fcr die\nForschung und Entwicklung aus als andere Bundesl\u00e4n-\nder.\n\n(Hilker, PDS: \u2026 als welche?)\n\nWir haben auch mehr Fraunhofer-Gesellschaften in unse-\nrem Lande als andere neue Bundesl\u00e4nder. Wir konzen-\ntrieren uns auf die angewandte Forschung genauso wie\nauf die Grundlagenforschung.\nMit dem Ziel der F\u00f6rderung aus einer Hand wollen wir\ndie Angebote noch st\u00e4rker b\u00fcndeln, um die Nachhaltig-\nkeit von Existenzgr\u00fcndungen zu erh\u00f6hen. Deshalb pr\u00fc-\nfen wir derzeit, wie die Gr\u00fcndungsf\u00f6rderung aus dem\nESF besser mit der Investitionsf\u00f6rderung verzahnt wer-\nden kann.\nAber die F\u00f6rderung von Unternehmergeist, das hei\u00dft\nEigeninitiative, Kreativit\u00e4t, von wirtschaftlichem und\nunternehmerischem Denken, ist mehr als nur unmittel-\nbare Wirtschaftsf\u00f6rderung. Sie ist eine Querschnittsauf-\ngabe, nicht zuletzt auch f\u00fcr die Schulen und Hochschu-\nlen im Freistaat. Die Staatsregierung hat hier vieles auf\nden Weg gebracht. Genannt seien die \u00fcber 50 Sch\u00fcler-\nfirmen und die drei Existenzgr\u00fcnderlehrst\u00fchle in Chem-\nnitz, Dresden und Leipzig und zahlreiche Gr\u00fcndungs-\nnetzwerke, wie das Dresden Exists, das TUCNet\nChemnitz-Zwickau-Mittweida und andere An-Institute\nder Universit\u00e4ten.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5975\n\nWir werden diesen Weg konsequent fortsetzen und da-\nf\u00fcr Sorge tragen, dass \u00f6konomische Kompetenz in den\nLehrpl\u00e4nen an s\u00e4chsischen Schulen und Hochschulen\nden Stellenwert erh\u00e4lt, den globalisierte M\u00e4rkte erfor-\ndern.\n\nBitte lassen Sie mich noch einige Worte zur Finanzierung\ns\u00e4chsischer Unternehmen sagen.\n\nDie Unternehmensfinanzierung, meine Damen und Her-\nren, befindet sich im Wandel. Die geplanten neuen\nEigenkapitalvorschriften f\u00fcr Banken bei der Kreditver-\ngabe \u2013 Stichwort Basel II \u2013 f\u00fchrten vielerorts zur Sorge,\nob die Finanzierung des Mittelstandes k\u00fcnftig noch ge-\nw\u00e4hrleistet ist. Dies gilt vor allem mit Blick auf Existenz-\ngr\u00fcnder und KMU, f\u00fcr die der Zugang zu Krediten be-\nsonders wichtig ist. Ursache sind prim\u00e4r aber nicht die\nregulatorischen Vorschriften f\u00fcr Banken. Die Basel-II-Re-\ngelungen sind inzwischen weit gehend entsch\u00e4rft, das\nhei\u00dft deutlich mittelstandsfreundlicher geworden. Die ei-\ngentlichen Ursachen f\u00fcr die Kreditzur\u00fcckhaltung sind\ndie schwache Lage im Bankensektor und die gesamtwirt-\nschaftliche Situation.\n\nWir haben zu diesem Thema eine Zukunftsinitiative Mit-\ntelstandsfinanzierung mit Vertretern aus Banken, Kam-\nmern, Verb\u00e4nden und Unternehmen eingerichtet. Eines\nder Mitglieder ist der Vorsitzende des Wirtschaftsaus-\nschusses im Landtag.\n\nWie ich schon erw\u00e4hnt habe, war ich gestern in Berlin.\nBei der Wirtschaftsministerkonferenz sprach auch Gene-\nraldirektor Schaub aus der Europ\u00e4ischen Union \u00fcber\nBasel II. Ich habe darauf hingewiesen, dass wir sicher-\nstellen m\u00fcssen, dass die Kriterien f\u00fcr Basel II keine\nsystematischen Nachteile f\u00fcr strukturschwache Regionen\nwie die neuen Bundesl\u00e4nder nach sich ziehen d\u00fcrfen.\n\n(Beifall des Abg. von Carlowitz, CDU)\n\nDas Eigenkapital in den neuen L\u00e4ndern ist geringer. Das\nhei\u00dft, nach Basel II kann es sein, dass weniger Kredite\nzur Verf\u00fcgung gestellt werden, weil die notwendige\nEigenkapitalquote nicht vorhanden ist. Au\u00dferdem\nk\u00f6nnen Kredite, weil die Eigenkapitalbasis zu niedrig ist,\nin den neuen L\u00e4ndern systematisch teurer werden.\n\nGeneraldirektor Schaub ging darauf ein und sagte, es sei\nauch ihm klar, dass es keine systematischen Benachteili-\ngungen f\u00fcr diese Regionen geben k\u00f6nne. Er hat uns\nnach Br\u00fcssel eingeladen, um mit ihm konkret dar\u00fcber\nnachzudenken, welche L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten es gibt, um\ndiese Art der systematischen Nachteile zu vermeiden.\nEinige meiner Kollegen aus den neuen L\u00e4ndern und ich\nwerden diese Einladung wahrnehmen und nach Br\u00fcssel\ngehen, um zu sehen, wie wir auch auf \u201e\u00dcberlandes-\nebene\u201c Fortschritte erzielen k\u00f6nnen.\n\nWie gesagt, wir sind gegenw\u00e4rtig dabei, einzelne Ma\u00df-\nnahmen der Finanzierung, die uns hier in Sachsen zur\nVerf\u00fcgung stehen, zu pr\u00fcfen. Es geht uns um B\u00fcrgschaf-\nten, es geht uns um B\u00fcrgschaften zur Sicherstellung der\nKreditversorgung und um die Besserung des Beteili-\ngungskapitalangebotes zur St\u00e4rkung der Eigenkapital-\ndecke. Allerdings besteht aufgrund der Haushaltslage\nnur wenig Spielraum f\u00fcr wesentliche zus\u00e4tzliche Ma\u00df-\nnahmen.\n\nAuch im Bereich der Wirtschaftsf\u00f6rderung ist vorrangig\nder Bund gefordert. Wir werden unseren Beitrag leisten.\nIch hoffe, dass trotz aller Sparma\u00dfnahmen auf Bundes-\nebene die Unterst\u00fctzung von zukunftsbezogenen Inves-\ntitionen nicht den K\u00fcrzeren zieht.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das erste Schlusswort\ngeht an die SPD-Fraktion. Herr Abg. Nolle, bitte.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Minister Gillo, Sie m\u00fcssen vor-\nhin etwas geh\u00f6rt haben, was ich gar nicht gesagt habe.\nSie k\u00f6nnen es ja noch einmal im Protokoll nachlesen. Ich\nhabe keinen einzigen kritischen Satz zur SAB gesagt,\nkeinen einzigen. Ich habe das Wort SAB in den Mund\ngenommen, aber dazu habe ich keinen kritischen Satz\ngesagt, sondern mich nur auf einen anderen Sachzusam-\nmenhang bezogen als den, den Sie hier eben erw\u00e4hnt\nhaben. Vielleicht haben Sie da etwas geh\u00f6rt, was man ja\nauch \u201egezieltes H\u00f6ren\u201c nennt. \u2013 Das zu erstens.\nZweitens. Die Initiative von Clement habe ich darauf be-\nzogen, sich um mehr Ausbildungspl\u00e4tze in Nordrhein-\nWestfalen zu k\u00fcmmern. Ich habe Sie aufgefordert, das\nGleiche hier in Sachsen zu tun. Auch dort haben Sie ent-\nweder nicht genau zugeh\u00f6rt oder es missverstehen wol-\nlen. Ich habe Sie darum gebeten und Sie aufgefordert,\nwie Clement oder wie auch immer mit einem Bus durch\ndas Land zu fahren und pers\u00f6nlich zu zeigen, dass Sie\ndie Unternehmen, die Sie erreichen k\u00f6nnen, auch auf-\nsuchen. Das k\u00f6nnen nicht alle sein, aber es ist auch eine\nsymbolische Geste, um die Unternehmen dazu zu ver-\nanlassen, mehr auszubilden; denn mit der Autorit\u00e4t des\nWirtschaftsministers, der ja auch etwas damit zu tun hat,\ndass die Unternehmen in Sachsen vom Freistaat viel\nGeld, viele Steuermittel bekommen haben, k\u00f6nnte das\nsicherlich eine Aktion sein, die hilft, dass junge Men-\nschen mehr in Ausbildung kommen.\n\nDrittens. Es ist die SPD gewesen, die den Zeitraum Juni\nauf September ge\u00e4ndert hat und nicht die CDU. Also\nm\u00fcssten Sie sich hier bei der SPD bedanken. Ich nehme\nan, dass Sie sich da geirrt haben.\n\n(Staatsminister Dr. Gillo: Ich bedanke mich!)\n\n\u2013 Ich begr\u00fc\u00dfe, dass Sie sich noch nachtr\u00e4glich bedanken.\nWunderbar.\n\nViertens. Herr Gillo, Sie haben mich in meinem Unter-\nnehmen und in meiner Arbeit gelobt. Das finde ich sehr\nsch\u00f6n. Ehrlich gesagt, finde ich es auch gerecht. Ich habe\ninzwischen 70 Besch\u00e4ftigte und allein dieses Jahr f\u00fcnf\nneue eingestellt. Ich habe Anfang dieses Jahres noch\n\u00fcber drei Millionen Euro investiert. In meinen 30 Jahren\nals Unternehmer habe ich nicht ein einziges Mal eine be-\ntriebliche K\u00fcndigung ausgesprochen, weil ich zu wenig\nArbeit hatte. Ich habe mich darum gek\u00fcmmert, dass Ar-\nbeit da ist. Ich bin auch niemals nur eine Mark an Lohn\nschuldig geblieben. Das ist auch eine Entwicklung, die\nman selten findet.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5976\n\nMein letzter Punkt. Wenn die Hausbank, Herr Gillo, wei-\nter der Filter ist f\u00fcr die Entscheidung der SAB und f\u00fcr\nandere Entscheidungen \u2013 die ver\u00e4nderte Strategie der\nHausbank ist ja kein b\u00f6ser Wille, sondern sie k\u00f6nnen\nauch kaum anders \u2013, wird es immer diese systemati-\nschen Nachteile geben, von denen Sie vorhin gesprochen\nhaben. Ich flehe Sie als Unternehmer an: Helfen Sie da-\nbei! Hier muss die Politik helfen, dass wir da nicht die\nHausbanken abschaffen \u2013 Herr Beyer, das habe ich gar\nnicht gesagt \u2013, aber manche negativen Wirkungen etwas\nrelativieren und vielleicht auch konterkarieren. Das,\ndenke ich, ist die Aufgabe. Wenn wir das nicht tun, wer-\nden unsere s\u00e4chsischen Unternehmen \u2013 die ja alle im\nGrunde genommen nicht darunter leiden, dass sie keine\nvern\u00fcnftigen Produkte herstellten, sondern sie haben alle\nmehr oder weniger Liquidit\u00e4tsprobleme \u2013 \u2013\n\nHerr Minister, Sie haben vor einiger Zeit erkl\u00e4rt, dass\nAMD zu Ihrer Zeit keinen einzigen Tag auf Genehmi-\ngungen warten musste. Viele kleine und mittlere Unter-\nnehmen w\u00e4ren froh, wenn sie eine Antwort bereits nach\nsieben Tagen bekommen w\u00fcrden. Ich denke, dass hier\nviel zu tun ist. Sichern Sie doch dem Mittelstand und\nden anderen endlich auch eine so schnelle Bearbeitung\nder Antr\u00e4ge zu \u2013 nicht, wie wir ja alle wissen, dass aus\nsieben Tagen manchmal mehr als sieben Monate werden.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nEine neue Unternehmenskultur muss auch in der Gesell-\nschaft verankert werden. Das f\u00e4ngt in der Schule an und\nsetzt sich in der Hochschule fort. Bei einer Umfrage in\nder Uni Mainz konnten nur 45 % der deutschen Sch\u00fcler\nrichtige Antworten zu \u00f6konomischen Zusammenh\u00e4ngen\ngeben, in England sind es immerhin 74 %. Dies ist ein\nAlarmzeichen. Deshalb ist es n\u00f6tig, Wirtschaft und\nSchule enger zueinander zu bringen. Was die Staatsregie-\nrung bisher dazu anbietet, ist aber unserer Meinung\nnach v\u00f6llig unzureichend.\n\nMinister Gillo, Sie k\u00f6nnten besser mit den Unternehmern\nund den Wirtschaftsverb\u00e4nden reden, denn dann w\u00fcr-\nden Sie erfahren, wie gro\u00df die Unzufriedenheit mit den\nErgebnissen der s\u00e4chsischen Schulpolitik ist. Da n\u00fctzt\nkeine Pisa-Selbstzufriedenheit. Einzig die Praxis z\u00e4hlt.\nDa sind die Ergebnisse nach Meinung vieler Unterneh-\nmen miserabel und ungen\u00fcgend. Eine florierende Wirt-\nschaft braucht eine lebendige Kultur der Selbst\u00e4ndigkeit.\nWie wenig diese Kultur hier ausgepr\u00e4gt ist, sieht man\ndaran, dass sich selbst der Wirtschaftsminister mit einem\nLandtagsmandat absichern will. Na gut, Unternehmens-\nlust f\u00fcr Sachsen ist so gefragt wie nie zuvor.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nAber Achtung \u2013 ich komme zum Schluss \u2013, Herr Minis-\nter und meine Damen und Herren! Wenn Sie einen ver-\nmeintlichen Riesen sehen, ausgestattet mit viel Vor-\nschusslorbeeren noch dazu, pr\u00fcfen Sie sorgf\u00e4ltig den\nStand der Sonne! M\u00f6glicherweise ist es nur der Schatten\neines Zwerges.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das n\u00e4chste Schluss-\nwort hat die CDU. Bitte, Herr Abg. L\u00e4mmel.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Herr Nolle, es ist immer das Gleiche\nbei Ihnen: Sie k\u00f6nnen auf Ihre eigenen Antr\u00e4ge in keiner\nWeise eingehen, sondern bei Ihnen geht es st\u00e4ndig nur\num den Rundumschlag gegen die Regierung.\n\n(Nolle, SPD: Weil Sie nicht zuh\u00f6ren!)\n\nSie haben in Ihrer ersten Rede 40 Sekunden verwendet,\num Ihren Antrag \u201eUnternehmens-Lust!\u201c einzubringen. In\nIhrem Schlusswort haben Sie 15 Sekunden daf\u00fcr verwen-\ndet. Das zeigt doch ganz deutlich, dass Sie selbst gar\nnicht von dem \u00fcberzeugt sind, was Sie hier eingereicht\nhaben; denn Sie nutzen die Antr\u00e4ge nicht zur inhalt-\nlichen Diskussion, sondern Sie nutzen diese Antr\u00e4ge, um\nzu polemisieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie nach Ihren vielen Gespr\u00e4chen, die Sie heute\nschon erw\u00e4hnt haben, sich mit Unternehmern, Verb\u00e4n-\nden und anderen \u00fcber die Existenzgr\u00fcnderszene in Sach-\nsen wirklich unterhalten h\u00e4tten, w\u00fcssten Sie, dass es in\nSachsen ein Existenzgr\u00fcndungsnetzwerk Sachsen gibt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Wenn Sie die Zeit anhalten. \u2013 Herr Jurk,\nbitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wir halten immer die\nZeit bei Zwischenfragen an. Bitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Lieber Kollege L\u00e4mmel, k\u00f6nnen Sie mir er-\nkl\u00e4ren, wo Sie die letzte Dreiviertelstunde gewesen sind?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Ja, ich habe auf meinem Platz gesessen,\nHerr Jurk, und mir angeh\u00f6rt, was Herr Nolle abgelassen\nhat.\nDas Existenzgr\u00fcndernetzwerk Sachsen existiert, Herr\nNolle, und es hat alle die Komponenten bereits jetzt, die\nSie in Ihren Antrag schreiben: Es gibt das Telefon, es\ngibt die Beratungsstellen, es gibt den Businessplan-Wett-\nbewerb und es gibt viele Elemente weiterhin. Dass man\nbestehende Dinge weiter verbessern und weiter in ihrer\nEffizienz steigern kann, ist sicherlich unbestritten. Daran\nwerden wir auch arbeiten. Aber da Sie selbst an Ihrem\nAntrag \u00fcberhaupt gar kein Interesse haben, werden wir\nden Antrag der SPD-Fraktion dazu ablehnen.\n\n(Nolle, SPD: Das ist aber neu!)\n\nZum S\u00e4chsischen Mittelstandsbericht. Ich wei\u00df gar nicht,\nwarum Sie das heute zum zweiten Mal einbringen. Wir\nhatten hier diesen Beschluss schon einmal gefasst. Wir\nwerden ihm heute nat\u00fcrlich nochmals zustimmen.\n\nDer Grund daf\u00fcr, dass das Datum ver\u00e4ndert wurde,\nwar, dass die neuesten statistischen Daten des abge-\nlaufenen Wirtschaftsjahres einflie\u00dfen k\u00f6nnen. Insofern\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5977\n\nwerden wir dem Antrag der SPD zum S\u00e4chsischen Mit-\ntelstandsbericht zustimmen.\n\n(Nolle, SPD: Wunderh\u00fcbsch!)\n\nDen Antrag der CDU-Fraktion \u201eFinanzierung s\u00e4chsischer\nUnternehmen\u201c, Teil 2, werden wir heute f\u00fcr erledigt er-\nkl\u00e4ren. Das hei\u00dft aber noch lange nicht, dass das Thema\nan sich erledigt ist, sondern wir werden zu gegebener\nZeit neue Antr\u00e4ge in den Landtag einbringen, weil ge-\nrade dieser Punkt einer der wichtigsten f\u00fcr die wirt-\nschaftliche Entwicklung in Sachsen in den n\u00e4chsten\nJahren ist.\nMeine Damen und Herren, es ist heute in den verschie-\ndenen Reden sehr viel zur Strategie, zu den Leitlinien\ns\u00e4chsischer Wirtschaftspolitik gesprochen worden \u2013 es\nsteht auch noch ein \u00e4hnlicher Tagesordnungspunkt auf\ndem Programm \u2013, aber es w\u00e4re schon gut, wenn die\nFraktionen, die die Antr\u00e4ge einreichen, auch zum Thema\nsprechen; denn ansonsten br\u00e4uchte man nur noch einen\nTagesordnungspunkt auf die Tagesordnung zu setzen\nund jeder redet daher, was ihm gerade einf\u00e4llt \u2013 wie\nHerr Nolle das oftmals tut.\n\nVielen Dank.\n\n(Lochbaum, SPD: Wor\u00fcber reden\nSie jetzt eigentlich?!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Ich rufe die\nDrucksache 3/6261, den Antrag der Fraktion der SPD,\nauf. Wer m\u00f6chte diesem Antrag die Zustimmung geben?\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheit-\nlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe auf die Drucksache 3/7058, ebenfalls ein Antrag\nder Fraktion der SPD. Wer m\u00f6chte seine Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und einer Stimme\ndagegen ist dem Antrag mehrheitlich zugestimmt wor-\nden.\n\nDie Drucksache 3/7134 ist im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der\nGesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden.\n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet.\n\nWir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nEntwicklungsstrategie und Schwerpunkte der Wirtschaftspolitik\nder Staatsregierung f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/7761, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD,\nCDU und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich er-\nteile der PDS-Fraktion, der Frau Abg. Schulz, das Wort.\n\nFrau Schulz, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Staatsminister Gillo, in diesen Tagen j\u00e4hrt\nsich Ihr Amtsantritt als Minister f\u00fcr Wirtschaft und Ar-\nbeit und ehrlich gesagt hatten wir gehofft, in dieser Zeit\nvon Ihnen in einer Fachregierungserkl\u00e4rung zu erfahren,\nwohin in Sachsen auf diesen wichtigen Gebieten die Rei-\nse gehen wird, wo Sie Schwerpunkte setzen, welche\nstrategischen Ziele angesteuert werden sollen und wel-\nche Instrumentarien dazu entwickelt und genutzt wer-\nden k\u00f6nnen und m\u00fcssen. Bislang aber Schweigen zum\nThema origin\u00e4re s\u00e4chsische Wirtschaftspolitik. Sie entzie-\nhen sich der Aufgabe \u2013 bis auf die wenigen Ausnahmen,\nwenn Sie im Parlament auf Antr\u00e4ge antworten m\u00fcssen.\nSie entziehen sich der Aufgabe, das Parlament und die\n\u00d6ffentlichkeit \u00fcber Ihre Politik in Kenntnis zu setzen.\n\nAus diesem Grunde haben wir unseren Antrag einge-\nbracht, in dem wir Sie unter anderem auffordern, uns\nIhr Konzept f\u00fcr die k\u00fcnftige Wirtschaftspolitik, Ihre\nWirtschaftsentwicklungsstrategie und die dem Konzept\nzugrunde liegenden Erkenntnisse zu Schwerpunkten und\nzuk\u00fcnftigen Entwicklungsrichtungen der s\u00e4chsischen\nWirtschaft darzulegen.\n\nWir fordern Sie auf, zu bestimmten von uns im Antrag\ngenannten Schwerpunkten zu berichten und darzustel-\nlen, wie Sie in diesen Bereichen bislang t\u00e4tig geworden\nsind und was Sie k\u00fcnftig zu tun gedenken.\n\nEigentlich ist es besch\u00e4mend, sich mit der Antwort der\nStaatsregierung oder auch des Ministers auseinander set-\nzen zu m\u00fcssen. Sie beinhaltet weder ein Konzept, Herr\nL\u00e4mmel, noch werden unsere vorgegebenen Schwer-\npunkte abgearbeitet oder beantwortet. Es ist eine v\u00f6llig\nniveau- und hilflose Antwort, die auf dem Basar der Be-\nliebigkeiten gehandelt werden kann und die f\u00fcr jedes an-\ndere Land gelten k\u00f6nnte \u2013 schlimmer noch: die aus\neinem Lehrbuch f\u00fcr Gemeinschaftskunde, 1. Lehrjahr,\nabgeschrieben sein k\u00f6nnte. Beispiele k\u00f6nnte ich liefern,\nSie k\u00f6nnen aber alle lesen.\n\n(Weckesser, PDS: Na, na!)\n\nWir sind geradezu entsetzt. Der Wirtschaftsminister gibt\nuns ja gar keine Chance, uns mit seiner Antwort auf\nunsere Antragsschwerpunkte auseinander zu setzen. Er\nmogelt sich darum herum und definiert andere mit zwei,\ndrei S\u00e4tzen und wahrscheinlich ist es auch diese d\u00fcnne\nLuft, die die CDU-Landtagsfraktion mit der Forderung\nnach einem Wirtschaftskonzept seitens des Ministers rea-\ngieren lie\u00df; der Antrag ist noch im parlamentarischen\nGang.\n\nEs kann doch wohl nicht wahr sein, dass Sie, Herr\nMinister, sich nach einem Jahr immer noch allein auf die\nRegierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten berufen, in\nder doch das Thema Wirtschaft wirklich kein Alleinstel-\nlungsmerkmal war. Statt Ideen f\u00fcr die Gegenwart und\nZukunft zu entwickeln und Wege und Instrumentarien\ndaf\u00fcr zu finden, sind Sie flei\u00dfig dabei, weiter zu \u201eent-\nschommern\u201c, sind Sie weiter dabei, das Porzellan zu zer-\nschlagen, das uns in der Vergangenheit wenigstens gute\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5978\n\nDienste geleistet hat. Ich nenne Ihr Vorhaben, angesichts\neiner katastrophalen Situation im Bereich der beruflichen\nAusbildung das Lehrstellenkollegium kurzerhand aufzu-\nl\u00f6sen, weil es angeblich seine Aufgaben erf\u00fcllt habe.\n\nIhre Kehrtwende, die wir jetzt vernehmen konnten, ist si-\ncher dem Druck und der Unzufriedenheit der Beteiligten\nund der Betroffenen zu verdanken. Ich nenne und kriti-\nsiere auf das Sch\u00e4rfste Ihr Vorhaben, die Stiftung Innova-\ntion und Arbeit so zu zentralisieren, dass sie dem Ur-\nsprungszweck der Stiftung nicht mehr gerecht werden\nkann und sich durch Ihre Taktik, Herr Staatsminister,\nletztlich \u00fcberfl\u00fcssig machen w\u00fcrde.\n\nHerr Minister, Sie traten einmal mit dem Schlagwort\n\u201eNetzwerke\u201c an. Dieses Instrumentarium Stiftung Inno-\nvation und Arbeit Sachsen ist ein Garant f\u00fcr Netzwerk-\nbildung.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Beifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nEtwas anderes hat man in dieser Stiftung selten getan.\nMit aller Entschiedenheit fordern wir die Beibehaltung\nder parit\u00e4tischen Zusammensetzung und die Kopplung\nder Regionalstelle \u201eFrau und Beruf\u201c an die Regionalstel-\nlen der Stiftung \u2013 an die Regionalstellen, nicht an die\nZentralstellen. Mit aller Entschiedenheit fordern wir die\nPartner der Stiftung auf, das gro\u00dfe Plus dieser Struktur \u2013\nn\u00e4mlich in den Regionen verankert zu sein, die regiona-\nlen Akteure zu b\u00fcndeln, neutraler Dienstleister, Koordi-\nnator und Netzwerkkonstrukteur zwischen Wirtschafts-\nunternehmen, Fachhochschulen, Universit\u00e4ten und den\nKommunen zu sein \u2013, dieses Instrumentarium auszu-\nbauen statt zu zerst\u00f6ren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAber diese beiden Beispiele passen durchaus in den neo-\nliberalen Politikansatz des Wirtschaftsministers. Er hat\nkeinen Bezug zu partnerschaftlicher Arbeit, er hat keinen\nBezug zu volkswirtschaftlichem Denken und genauso\nwenig zu Gender-Mainstreaming-Ans\u00e4tzen wie zur stra-\ntegischen Bedeutung von beispielsweise Kulturwirt-\nschaft.\n\nMinister Gillo ist ein Betriebswirt in einer Funktion, die\neinen Volkswirt brauchte. Anders k\u00f6nnen wir uns auch\nseinen Ausflug in bundesdeutsche Wirtschafts- und Ar-\nbeitsmarktpolitik mit diesem so genannten AHA-Gesetz-\nentwurf nicht vorstellen. Es geht Ihnen, Herr Minister,\num Deregulierung \u2013 wobei Sie sich dabei letztlich nicht\nso ganz treu bleiben, denn praktisch sind Sie im Moment\nflei\u00dfig dabei zu zentralisieren. Ich meine damit Ihre wei-\ntere Konzentration auf Wirtschaftszentren und den Ab-\nbau regionaler Strukturen. Sie setzen auf Standardabsen-\nkung bei Arbeitnehmerrechten \u2013 bisher der alleinige\nGrundimpuls f\u00fcr einen m\u00f6glichen Aufschwung, den Sie\ndaraus erwarten.\n\nWir haben keine Hoffnung, ja, wir wissen, dass Lohn-\nsenkungen und Abbau von K\u00fcndigungsschutz die n\u00f6tige\nSchwungmasse nicht bilden k\u00f6nnen, um der Wirtschaft\nauf die Beine zu helfen. Die Absenkung der Binnen-\nmarktfrage nach Waren und Dienstleistungen w\u00e4re die\nFolge, die manchen Unternehmer, der Ihnen heute noch\nzujubelt, ins Straucheln bringen w\u00fcrde. Sie wissen wie\nwir, dass das DIW k\u00fcrzlich feststellte, dass der Binnen-\n\nmarkt zusammengebrochen ist, dass ein Nachfrager\u00fcck-\ngang eingetreten ist.\n\n(Nolle, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nIhr AHA-Gesetz versch\u00e4rft die ohnehin fragw\u00fcrdige\nSchr\u00f6der-Politik noch und das ist das, was wir meinen:\nSie sind Betriebswirt und nicht Volkswirt.\n\nNun zu den s\u00e4chsischen Problemen, zu denen wir von\nIhnen noch nicht geh\u00f6rt haben, wie Sie sie l\u00f6sen wollen.\n\nMehr als 508 000 Menschen in Sachsen sind als arbeitslos\noder als Ma\u00dfnahmeteilnehmer des so genannten zweiten\nArbeitsmarktes registriert. Die Langzeitarbeitslosigkeit\nhat sich weiter verfestigt.\n\nEs gibt eine Stagnation der Wirtschaftsentwicklung in\nSachsen. Die s\u00e4chsische Wirtschaft wuchs im Jahre 2002\nreal um 0,1 %. Damit liegt im siebten Jahr in Folge das\nWirtschaftswachstum der alten Bundesl\u00e4ndern h\u00f6her als\nder Zuwachs in den ostdeutschen L\u00e4ndern, das hei\u00dft seit\nsieben Jahren gibt es, gesamtwirtschaftlich gesehen, kei-\nnen Aufholprozess. Der Anteil Sachsens am gesamten\nBruttoinlandsprodukt betr\u00e4gt unver\u00e4ndert 3,6 %.\n\nMit 1,92 Millionen Erwerbst\u00e4tigen verringerte sich die\nZahl der Besch\u00e4ftigten gegen\u00fcber dem Vorjahr erneut\num 1,2 %.\n\nDie Zahl der Insolvenzen wurde heute mehrfach ge-\nnannt; ich lasse das jetzt weg.\n\nIn s\u00e4chsischen Arbeits\u00e4mtern wurden bis Ende Januar\n2003 fast 34 100 Bewerber f\u00fcr einen betrieblichen Ausbil-\ndungsplatz registriert. Dem stehen 10 200 Ausbildungs-\npl\u00e4tze gegen\u00fcber. Das sind zudem 1 600 Ausbildungs-\npl\u00e4tze weniger als im Vorjahr. In manchen Regionen\nkommen vier Bewerber auf eine Lehrstelle.\n\nMit 62 000 Fortz\u00fcgen aus Sachsen haben wir die zweit-\nh\u00f6chste Abwanderungsrate der letzten Jahre zu verzeich-\nnen.\n\nDas alles, Herr Minister, sind Aufgaben und Probleme,\ndie man nur volkswirtschaftlich und nicht aus Ihrer\nengen Sicht l\u00f6sen kann.\n\nAngesichts der genannten Fakten ist die Antwort der\nStaatsregierung auf unseren Antrag geradezu grotesk.\nWir stellen fest, dass sich daraus keine Substanz ergibt,\nmit der wir uns im Plenum oder im Ausschuss befassen\nk\u00f6nnten, Herr L\u00e4mmel. Das hat offenbar inzwischen\nauch der CDU-Landesvorsitzende und Ministerpr\u00e4sident\nerkannt. Es gibt seit wenigen Tagen ein vom CDU-Vor-\nstand erarbeitetes Papier mit dem Titel \u201eWirtschaft und\nArbeit \u2013 Zukunft f\u00fcr Sachsen\u201c. Man mag zu der einen\noder anderen Passage in dem Papier unterschiedliche\nAuffassungen haben, aber es gibt erst einmal etwas. Ich\nfrage mich allerdings, ob wir uns k\u00fcnftig im S\u00e4chsischen\nLandtag mit einem Wirtschaftspapier der CDU oder mit\ndem eines Wirtschaftsministers befassen werden. Ich\nfrage mich, ob unsere Ansprechpartner demn\u00e4chst die\nWirtschaftsexperten Herr W\u00f6ller, Herr Winkler, Herr\nL\u00e4mmel, Prof. Meinel und Prof. Husemann sind oder ob\nes vielleicht doch der Wirtschaftsminister ist.\n\nWir als PDS-Fraktion denken jedenfalls, dass die bis-\nherige Linie des Ministers, die Angleichung zwischen\nOst und West allein durch den Verzicht auf westdeut-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5979\n\nsche Arbeits- und Sozialrechtsstandards zu erreichen,\nsch\u00e4ndlich und sch\u00e4dlich zugleich ist.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nWir meinen, dass der Aufbau Ost gerade jetzt eine\nzweite Chance braucht, weil die Gleichzeitigkeit der\nKrise des Angleichungsprozesses Ost-West und der EU-\nOsterweiterung eine erh\u00f6hte Herausforderung von v\u00f6llig\nneuer Dimension ist.\n\n(Beifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nJa, der Osten insgesamt braucht mehr Freiheit im Han-\ndeln, Herr Minister. Das stimmt. Aber das bedeutet min-\ndestens drei Dinge: B\u00fcrokratieabbau auch in Sachsen,\nschnellerer Zugriff auf F\u00f6rdermittel auch in Sachsen so-\nwie Freisetzung und Entwicklung der eigenen Potenziale\naus Sachsen f\u00fcr Sachsen und in Sachsen.\n\nUnsere St\u00e4rke liegt \u00fcberall dort, wo wir anderes haben\nund anderes k\u00f6nnen als die anderen. In \u201euns\u201c schlie\u00dfe\nich die anderen ostdeutschen L\u00e4nder ein, im Vergleich\nzu den westdeutschen. In diesem Sinne ist mehr unter-\nnehmerische Freiheit vonn\u00f6ten und mehr Hilfe vonseiten\ndes Staates, damit diese Freiheiten als St\u00e4rken ausgebaut\nwerden k\u00f6nnen. Vor allem aber ist es angesichts der\nGleichheit der Strukturprobleme der ostdeutschen L\u00e4n-\nder notwendig, neue Achsen der Kooperation statt solche\nder Konfrontation innerhalb Ostdeutschlands zu ent-\nwickeln. Es w\u00e4re angebracht, \u00fcber Parteib\u00fccher einmal\nhinwegzusehen und gemeinsam zu denken und zu han-\ndeln.\n\nWir brauchen vor allem die Wiederbelebung traditionel-\nler Verbindungen \u00fcber bestehende Landes- und Staats-\ngrenzen hinweg, nicht nur in Mitteldeutschland, sondern\nzum Beispiel \u00fcber Prag und Wien in den Mittelmeer-\nraum oder \u00fcber Wroc\u0142aw und Krak\u00f3w in den s\u00fcdosteu-\nrop\u00e4ischen Raum.\n\nVorstellungen dazu, obwohl durch unseren Antrag auf-\ngefordert, erfahren wir vom Wirtschaftsminister nicht. Er\ngibt darauf \u00fcberhaupt keine Antwort. Wir meinen, jetzt\n\u2013 eigentlich schon gestern \u2013 f\u00e4llt die Entscheidung, ob\nOstdeutschland und damit auch Sachsen mit der l\u00e4ngs-\nten Grenze zu den Nachbarstaaten nur Transitland zwi-\nschen den Beitrittsl\u00e4ndern und den westdeutschen Me-\ntropolen wird oder ob wir tats\u00e4chlich in der Lage sein\nwerden, eigene Wirtschaftsbeziehungen solide und wett-\nbewerbsf\u00e4hig auszubauen.\n\nDazu brauchen wir gemeinsam mit den anderen ostdeut-\nschen L\u00e4ndern eine konzertierte Anstrengung, vor allem\ndie B\u00fcndelung der Kr\u00e4fte, und ein eindeutiges und ein-\nheitliches Auftreten gegen\u00fcber der Bundesregierung. Vor\nallem brauchen wir \u2013 das sind die Hausaufgaben f\u00fcr die\nVerantwortlichen der Wirtschaftspolitik des Freistaates \u2013\nein s\u00e4chsisches Wirtschaftskonzept.\n\nZu einigen wichtigen Punkten, die darin Platz haben\nsollten, haben wir in unserem Antrag nachgefragt, ohne\ndarauf eine Antwort bekommen zu haben. In der zur\nVerf\u00fcgung stehenden Redezeit kann ich nicht ausf\u00fchrlich\nauf alles eingehen; Kollege Hilker wird mich anschlie-\n\u00dfend mit einigen Beispielen unterst\u00fctzen. F\u00fcr mich bleibt\n\nZeit und Gelegenheit, noch ein paar Gedanken zu for-\nmulieren, die ich gern in die Debatte werfen m\u00f6chte.\n\nErstens. Es muss gelingen, durch gezielte F\u00f6rderung die\nBranchenvielfalt der s\u00e4chsischen Industrie zu steuern\nund sinnvolle Synergieeffekte zu erreichen, indem die\nuniversit\u00e4re und die au\u00dferuniversit\u00e4re Forschung st\u00e4rker\nmit Entwicklungsbranchen verkn\u00fcpft werden.\n\nZweitens. Alle Kraft ist darauf zu richten, F\u00f6rderma\u00df-\nnahmen und logistische Unterst\u00fctzung auf das Ziel aus-\nzurichten, die Betriebsgr\u00f6\u00dfenstruktur der s\u00e4chsischen\nWirtschaft zu verbessern. Wir haben erst in der vergan-\ngenen Woche in Hamburg erfahren, dass uns Arbeits-\nund Bietergemeinschaften vieler kleiner s\u00e4chsischer\nUnternehmer nicht allzu viel weiterhelfen werden. Wir\nbrauchen gr\u00f6\u00dfere Unternehmen, wir brauchen Fusionen.\nDiese Unternehmen ben\u00f6tigen Unterst\u00fctzung.\n\nDrittens. Wir brauchen ein tragf\u00e4higes Konzept zur\nUnterst\u00fctzung der innovativen, technologie- und wert-\nsch\u00f6pfungsintensiven Unternehmen. Dies umfasst die\nAnsiedlungspolitik, die Logistik f\u00fcr Netzwerke und Ko-\noperationsbildung, die Unterst\u00fctzung bei Forschung und\nEntwicklung und bei der Messe-, Au\u00dfenhandels- und\nAu\u00dfenwirtschaftst\u00e4tigkeit. Letzteres, die Au\u00dfenwirt-\nschaftst\u00e4tigkeit, muss ein wichtiges Standbein der s\u00e4ch-\nsischen Wirtschaft werden. Allerdings steht dem ihre\nderzeitige Eigenkapitalschw\u00e4che entgegen. Die Vorstel-\nlungen des Wirtschaftsausschusses \u2013 fraktions\u00fcbergrei-\nfend getragen \u2013 wurden jedoch vom Wirtschaftsministe-\nrium bislang ignoriert oder abgelehnt.\n\nViertens. Wir erwarten ein Konzept, wie die Kapital-\nschw\u00e4che der \u00fcberwiegend kleinen s\u00e4chsischen Unter-\nnehmen durch eine vern\u00fcnftige und risikobereite Ban-\nken- und Kreditpolitik oder durch staatliche M\u00f6glichkei-\nten wenigstens gemildert werden kann. Dazu ist unter\ndem vergangenen Tagesordnungspunkt schon gespro-\nchen worden.\n\nF\u00fcnftens brauchen wir den weiteren Ausbau der vorhan-\ndenen Kompetenzzentren, die Sachsen durchaus hat,\naber auch die Einbeziehung der vorhandenen Potenzen\naus strukturschwachen R\u00e4umen. Das vollzieht sich n\u00e4m-\nlich nicht im Selbstlauf.\n\nDeshalb brauchen wir \u2013 sechstens \u2013 nicht den Abbau\nvon Netzwerkmanagement, sondern Unterst\u00fctzung und\nAusbau solcher Instrumentarien.\n\nSiebtens geht es nicht nur um das Bewahren regionaler\nWirtschaftskreisl\u00e4ufe, sondern es gilt solche Strukturen\ngezielt zu entwickeln, beispielsweise in der Verkn\u00fcpfung\nvon landwirtschaftlicher Produktion mit der Verarbei-\ntungsindustrie oder dem Tourismus, regenerative Ener-\ngiegewinnung oder nachwachsende Rohstoffe, aber auch\nneue denkbare Zuliefer- und Finalproduktionsketten.\nDazu brauchen wir die geeigneten Instrumentarien.\n\nAchtens brauchen wir die zielgerichtete Verkn\u00fcpfung\nvon Forschung und Produktion wie auch Wiederverwer-\ntungsketten unter dem Gesichtspunkt einer innovativen\nProduktpolitik. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir gemeinsam noch\nmehr nachdenken.\n\nNeuntens. Wir brauchen eine vereinfachte F\u00f6rderpolitik\nund die Verabschiedung vom Katalog der F\u00f6rdert\u00f6pfe.\nWir brauchen eine F\u00f6rderpolitik, die sich an wirtschafts-\npolitischen Leitlinien Sachsens ausrichtet.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5980\n\nDoch da bin ich wieder beim Thema. Eben diese Leit-\nlinien gibt es nicht, weder schriftlich noch m\u00fcndlich,\nnoch k\u00f6nnen wir sie im zuk\u00fcnftigen Landesentwick-\nlungsplan finden. Reagieren statt agieren \u2013 das war es\nbisher. Doch Reagieren ist nicht mit Regieren identisch,\nHerr Minister. Aber vielleicht erfahren wir heute noch,\nwann Sie uns Ihre Regierungserkl\u00e4rung abgeben werden.\nDas Segment zur Wirtschaftspolitik, das wir vorhin\nh\u00f6ren konnten, reicht nicht aus. Wirtschafts- und Ar-\nbeitsmarktpolitik ist mehr. Das erwarten wir von Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion;\nHerr Abg. L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Nicht die Politik ist unser Schicksal,\nsondern die Wirtschaft. Dieses Zitat habe ich ganz leicht\nabgewandelt. Es stammt von Walter Rathenau. Aber aus\nmeiner Sicht trifft es genau die Sache, \u00fcber die wir heute\nsprechen.\nDie wirtschaftliche Entwicklung ist wirklich unser\nSchicksal. Das wissen wir gerade hier in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern sehr genau. Weil die Wirtschaft ein so wichti-\nges Thema ist, k\u00f6nnen wir nicht die Entwicklungsstrate-\ngien und wirtschaftspolitischen Schwerpunkte f\u00fcr unser\nLand im Rahmen einer Redezeit von 5 Minuten abhan-\ndeln.\n\nFrau Schulz, wenn ich mir allein die 14 Punkte in Ihrem\nAntrag ansehe, die Sie einzeln aufgelistet haben, und mir\nf\u00fcr jeden Punkt jeweils 5 Minuten Zeit nehmen w\u00fcrde \u2013\ndas Mindeste, was man sich an Zeit nehmen m\u00fcsste \u2013,\ndann brauchte ich eine Redezeit von 70 Minuten. An\ndem Zahlenspiel k\u00f6nnen Sie erkennen, dass es v\u00f6llig ab-\nsurd ist, so einen Antrag in dieser Umf\u00e4nglichkeit hier\nzu diskutieren. Dennoch, auch wir sehen die Diskussion\nzu den Leitlinien oder zum Konzept s\u00e4chsischer Wirt-\nschaftspolitik als notwendig an.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Einen Satz will ich noch sagen. Vielleicht\nfragt Frau Schulz gerade das wieder nach.\nAber um es genau zu sagen, weil Sie das vorhin in Ihrer\nRede erw\u00e4hnt haben: Wir wollen die Diskussion nicht,\nweil in der CDU die Luft zu d\u00fcnn w\u00e4re, sondern weil\nnach 13 Jahren Aufbauarbeit in Sachsen eben eine ge-\nwisse Aufbauperiode auch beendet ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Schulz.\n\nFrau Schulz, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin und\nHerr L\u00e4mmel! Mir liegt eigentlich ein Sprichwort auf\nden Lippen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Nur zu!)\n\nDer erste Punkt unseres Antrages lautet, die Staatsregie-\nrung aufzufordern, ihr Konzept f\u00fcr die k\u00fcnftige Wirt-\nschaftspolitik usw. untersetzt darzulegen. F\u00fcr mich hei\u00dft\n\ndas, eine Regierungserkl\u00e4rung abzugeben. Ich habe nicht\ngedacht, dass man das nicht versteht.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte eine Frage stel-\nlen!\n\nFrau Schulz, PDS: K\u00f6nnen Sie meine Gedanken nach-\nvollziehen?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Schulz, so richtig nicht. Ich habe\nmir n\u00e4mlich dieselbe Frage gestellt: Was wollen Sie denn\nnun mit dem Antrag bewirken? Da h\u00e4tten Sie hinein-\nschreiben m\u00fcssen, der Wirtschaftsminister m\u00f6ge eine\nRegierungserkl\u00e4rung abgeben.\nIch habe mich bei allen drei Punkten Ihres Antrages\nwirklich gefragt: Was soll man da heute \u2013 Freitagnach-\nmittag, drau\u00dfen sch\u00f6nes Wetter \u2013 in einem F\u00fcnf-Minu-\nten-Redebeitrag wirklich verrichten? Es ist von vorn-\nherein wenig klug durchdacht gewesen, was Sie uns hier\nvorstellen.\n\n(Nolle, SPD: Jetzt wissen Sie es ja!)\n\n\u2013 Herr Nolle, Sie interessieren sich immer sehr daf\u00fcr.\n\n(Nolle, SPD: Ja, ja!)\n\nWir wollen auch diese Diskussion um s\u00e4chsische Wirt-\nschaftspolitik in den n\u00e4chsten Jahren begleiten, aber\nnicht deswegen, weil wir mit dem unzufrieden sind, was\nin den letzten 13 Jahren Erfolgreiches geleistet worden\nist, sondern weil vor der s\u00e4chsischen Wirtschaft und vor\ndem Freistaat Sachsen neue Herausforderungen stehen.\nDenken Sie nur an die Erweiterung der Europ\u00e4ischen\nUnion in Richtung Osten und denken Sie daran, wie sich\nin den letzten Jahren die internationalen Rahmenbedin-\ngungen und wie katastrophal sich die deutschen Rah-\nmenbedingungen ge\u00e4ndert haben.\nMeine Damen und Herren! Die CDU befasst sich eben\nim Gegensatz zur SPD, die viel redet, ganz intensiv mit\nden Fragen. Deshalb hatten wir am letzten Mittwoch ein\nForum \u201eWirtschaft und Arbeit\u201c. Herr Nolle, Sie unterhal-\nten sich mit f\u00fcnf Leuten, bei uns waren 470 Unterneh-\nmen angereist,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\num mit der CDU das Thema \u201eWirtschaft und Arbeit\u201c zu\ndiskutieren. Das Papier, das vorliegt, ist ein erstes Dis-\nkussionspapier. Die Mittelstandsvereinigung der CDU\nzum Beispiel \u2013 Herr Nolle, gibt es eine Mittelstandsverei-\nnigung bei der SPD? \u2013 hat schon daran weitergearbeitet.\nIn der CDU wird etwas getan und nicht so plump da-\nhergeredet, sondern uns liegt die Zukunft des Landes\nam Herzen.\nMeine Damen und Herren! Es ist ja auch so, dass die ka-\ntastrophalen Rahmenbedingungen in Deutschland, die\nseit einigen Jahren herrschen und die dramatische Aus-\nwirkungen auf die s\u00e4chsische Wirtschaft haben, das Ver-\ntrauen der Wirtschaft in die F\u00e4higkeiten der Regierung,\nvor allem in Berlin, verloren gehen lie\u00dfen. Die Bundes-\nregierung hat den Grundsatz: \u201eDie Wirtschaft hat ihre\neigenen Gesetze; wo die Politik sich einmischt, verliert\nsie ihr Gleichgewicht\u201c vollkommen verletzt. Die Bundes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5981\n\nregierung hat die deutsche Wirtschaft vollkommen aus\ndem Gleichgewicht gebracht.\nMeine Damen und Herren! Wir m\u00f6chten eben den Un-\nternehmen in Sachsen eine verl\u00e4ssliche Wirtschaftspolitik\nanbieten und wir wollen potenziellen Investoren au\u00dfer-\nhalb Sachsens deutlich machen, dass Sachsen in den letz-\nten 13 Jahren ein verl\u00e4sslicher Partner war und f\u00fcr die\nn\u00e4chsten 20 Jahre unter CDU-Regierung auch weiterhin\nein verl\u00e4sslicher Partner sein wird.\nDie \u201edeutsche Krankheit\u201c, wie sie im Ausland genannt\nwird, darf keinesfalls weiter auf Sachsen durchschlagen.\nUm die Leitlinien s\u00e4chsischer Wirtschaftspolitik weiter\nzu entwickeln und eine vern\u00fcnftige Wachstumsstrategie\ndaraus zu kreieren, sind aus meiner Sicht folgende\nPunkte zu ber\u00fccksichtigen:\nErstens. Man muss sich erst einmal \u00fcber die Zielvorstel-\nlung klar werden. Man muss formulieren, was die Ziel-\nvorstellung s\u00e4chsischer Wirtschaftspolitik in den n\u00e4chs-\nten f\u00fcnf oder zehn Jahren ist. Das Ziel, zu den erfolg-\nreichsten Regionen Europas zu geh\u00f6ren, ist wohl bei uns\nallen unumstritten. Aber es gilt, weitere Ziele zu formu-\nlieren und vor allem Alleinstellungsmerkmale deutlich\nherauszuarbeiten.\nZweitens ist ein Benchmarking, also ein Leistungsver-\ngleich mit den erfolgreichen Regionen in Deutschland\nund Europa, notwendig. Wir m\u00fcssen genauer hin-\nschauen und fragen: Mit welchen Rahmenbedingungen,\nmit welchen Initiativen und mit welchen innovativen\nIdeen sind denn die erfolgreichen Regionen in Europa\nerfolgreich geworden? Wo die Latte bei uns in Deutsch-\nland liegt, liegt wohl klar auf der Hand. Die L\u00e4nder\nBayern und Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 beide CDU-regiert \u2013\nm\u00fcssen erst einmal von uns eingeholt werden. Dort\nkann man sicher noch viele Dinge abschauen.\n\n(Schulmeyer, SPD:\nBayern wird von der CSU regiert!)\n\n\u2013 Herr Schulmeyer, wir als CDU sind eben noch st\u00e4rker,\nals Sie denken.\n\n(Schulmeyer, SPD:\nDas wollen Sie nur nicht h\u00f6ren!)\n\n\u2013 Das ist doch unsere Schwesterpartei.\nDrittens sind die St\u00e4rken und Schw\u00e4chen unseres Landes\nzu bewerten und einer Wichtung zu unterziehen. Es\nkann ja nur darum gehen, unsere St\u00e4rken weiterhin\nherauszuarbeiten und Schw\u00e4chen auszub\u00fcgeln.\nMeine Damen und Herren! Wirtschaftspolitik ist keine\nPolitik, die immer Geld kostet. Das muss man ganz klar\nunterteilen. Man muss nicht immer von F\u00f6rderung spre-\nchen, sondern es gibt Dinge, die man innerhalb eines\nStaates regeln kann, ohne dass sie Geld kosten. Es gibt\nauch Dinge, die mit Geld verbunden sind.\nMeine Damen und Herren! Wenn wir diese Punkte abge-\narbeitet haben, sind aus diesen Erkenntnissen, die wir\ngewonnen haben, die Leitlinien f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirt-\nschaftspolitik f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre abzuleiten. Wir stel-\nlen uns schon vor \u2013 wir haben einen eigenen parlamen-\ntarischen Antrag im Gesch\u00e4ftsgang \u2013, dass in ein paar\nMonaten der Wirtschaftsminister dieses Paket der Leit-\nlinien s\u00e4chsischer Wirtschaftspolitik vorlegt. Er muss\n\ndann selbst entscheiden, ob er das im Rahmen einer Re-\ngierungserkl\u00e4rung tut oder ob wir diese Diskussion im\nWirtschaftsausschuss vertiefen oder weiterf\u00fchren wollen.\n\nEines ist klar, Frau Schulz, da sind wir uns \u00fcberhaupt\nnicht uneins: Es ist an der Zeit, nach 13 Jahren zu \u00fcber-\nlegen, ob alles so weitergehen kann wie bisher, ob man\nverschiedene Schrauben etwas nachstellen oder ob man\nvielleicht auch ganz neue Ideen in die Wirtschaftspolitik\neinbringen muss. Aber eines ist auch klar: Man muss\ndas Problem abschichten. Das wird hier im Landtag oft-\nmals nicht beachtet. Die gro\u00dfen Rahmenbedingungen\nwerden in Berlin gesetzt. Wenn die Rahmenbedingungen\nschlecht sind, wie es jetzt der Fall ist, k\u00f6nnen wir uns\nhier abstrampeln und abm\u00fchen, dann k\u00f6nnen unsere\nErgebnisse nicht besser sein, als es die Rahmenbedin-\ngungen hergeben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs muss unser Ziel sein, zuerst die Rahmenbedingungen\nin Berlin zu \u00e4ndern. Dann kommt die Unternehmenslust\nvon selbst, Herr Nolle. Dann brauchen wir keine staat-\nlichen Initiativen, sondern, wenn die Rahmenbedingun-\ngen gut sind, dann werden sich die Leute \u00fcberlegen,\nsich eine Existenz aufzubauen. In diesem Sinne werden\nwir die Diskussion in den n\u00e4chsten Monaten weiter\nvoranbringen. Es ist sicherlich nicht das letzte Mal\ngewesen, dass wir uns in diesem Landtag zu diesen\nThemen \u00e4u\u00dfern.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion\nbitte, Herr Abg. Nolle.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Kollegin Schulz hat noch zwei Punkte angesprochen,\ndie nicht urs\u00e4chlich mit dem Antrag zusammenh\u00e4ngen,\naber ich m\u00f6chte gern darauf eingehen.\n1. Etwas zu dem M\u00e4rchen der zu hohen Lohnneben-\nkosten. Nehmen wir an, wir senken die Lohnnebenkos-\nten, was eine politische Forderung ist, von 42 auf 40 %.\nWir gehen von einem Stundensatz von 35 Euro aus,\nHerr Wirtschaftsminister. Dann wirkt sich die zweipro-\nzentige Senkung der Lohnnebenkosten mit 25 Cent aus.\nWir haben n\u00e4mlich dann einen kalkulatorischen Stun-\ndensatz von 34,75 Euro. Nun sage mir einer \u2013 nicht, dass\ndiese Senkung um 25 Cent nicht sch\u00f6n w\u00e4re! \u2013: Welche\nWirkungen f\u00fcr die Behebung der Massenarbeitslosigkeit\ngehen von diesen 0,7 % Verbilligung der Lohnneben-\nkosten aus? Welche Effekte? Niemand von Ihnen kann\nmir die Effekte nennen. Das ist blanke Ideologie, die hier\npraktiziert wird.\n\n2. Immer das Gerede von der Liberalisierung des K\u00fcndi-\ngungsschutzes. Diese K\u00fcndigungsschutzgesetze gelten\nseit 40 Jahren \u2013 Herr Gillo, das wissen Sie \u2013, teilweise\nnoch l\u00e4nger. Ich bin 30 Jahre Unternehmer. Noch nie in\nmeinem Leben habe ich jemanden eingestellt und dabei\ngleich \u00fcberlegt, wie ich ihn am schnellsten wieder los-\nwerden kann. Wer so etwas erz\u00e4hlt, ist weltfremd!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5982\n\nNun zum Antrag. Ich habe in der Tat die Leitlinien ver-\nmisst. Wo sind die Leitlinien? In welche Richtung gehen\ndie Leitlinien? Die Staatsregierung hat bei der Beantwor-\ntung auch dieses Antrages wieder einmal nur eigene\nstrategische L\u00fccken offenbart. Was hier herauskam, ist\nsozusagen das H\u00f6chste der Gef\u00fchle. Minister Gillo hat\nallerdings richtig erkannt, dass der Mittelstand f\u00fcr die\ns\u00e4chsische Wirtschaft eine gr\u00f6\u00dfere Bedeutung hat als in\nden alten L\u00e4ndern. Aber gleich im n\u00e4chsten Absatz sieht\ner in den Leuchtt\u00fcrmen das selig machende Mittel.\n\nWenn Sie Wirtschaftspolitik betreiben wollen, m\u00fcssen\nSie Mittelstandspolitik betreiben. Das ist richtig. Es ist\naber nicht sehr realistisch, noch 80 weitere BMW-Ansied-\nlungen nach Sachsen zu bekommen, die wir eigentlich\nbrauchten, um unser Problem mit der Besch\u00e4ftigung und\nder stagnierenden Wirtschaft zu l\u00f6sen.\n\nIch will nicht falsch verstanden werden. Ich bin sehr\nfroh dar\u00fcber, dass BMW in Leipzig oder VW in Zwickau\nproduzieren bzw. produzieren werden. Aber auch: Es ist\nin Ordnung, dass wir f\u00fcr deren Ansiedlung Hunderte\nvon Millionen an Steuergeldern ausgegeben haben. Im\nGegenzug erwarte ich allerdings auch, dass diese Unter-\nnehmen der Gesellschaft wieder etwas zur\u00fcckgeben. Im\nFalle von Infineon habe ich erhebliche Zweifel, wie es\num die Moral gerade dieses Unternehmens oder des\nMannes an der Spitze bestellt ist. Man kann nicht \u00fcber\n800 Millionen Euro an F\u00f6rdermitteln kassieren, man\nkann nicht auf gut ausgebildete Arbeitnehmer zur\u00fcck-\ngreifen wollen, eine gute Infrastruktur wollen, auf her-\nvorragende Forschungseinrichtungen setzen wollen und\ndann nicht bereit sein, auch hier Steuern zu zahlen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWelches Land soll denn in der Zukunft diese F\u00f6rderung\nf\u00fcr das Unternehmen zahlen, wenn genau dieses Land\nkeine Steuern von dem Unternehmen bekommt? Die\n\u00dcberlegungen des Infineon-Chefs Schumacher \u00fcber die\nVerlagerung der Infineonverwaltung in die Schweiz sind\nf\u00fcr uns in Sachsen, auch wenn wir zurzeit nicht\nunmittelbar betroffen sind, eine Zumutung und eine\nFrechheit. Herr Gillo, haben Sie Infineon darauf hinge-\nwiesen, dass es auch gesellschaftliche Verpflichtungen\ngibt, wenn man kr\u00e4ftig nimmt? Auch dies geh\u00f6rt zu\neiner verantwortlichen und selbstbewussten Wirtschafts-\npolitik.\n\nDazu geh\u00f6rt eben auch eine Konzeption, die unseren\nUnternehmen hilft zu wachsen. Eine Konzeption liegt\nhier nicht vor. Hier wird nur reaktiv gehandelt, aber\nnicht vorausschauend und geplant. Stattdessen k\u00fcrzen\nSie auch noch die entscheidenden Mittel. Ganze F\u00f6rder-\nprogramme, gerade f\u00fcr die Regionen mit besonderem\nEntwicklungsbedarf, wurden in diesem Jahr gestrichen.\nHerr L\u00e4mmel, das wissen Sie. Null Euro gibt die Staats-\nregierung ab 2003 f\u00fcr die Marktzugangsf\u00f6rderung f\u00fcr\nKMU in der Lausitz, im Erzgebirge, in Nordsachsen aus.\nF\u00fcr die Unterst\u00fctzung der Wettbewerbsf\u00e4higkeit in der\nLausitz, im Erzgebirge und in Nordsachsen werden die\nMittel bis 2004 halbiert. Das ist Kahlschlagpolitik, aber\nkeine wirtschaftspolitische Strategie, die noch irgend-\netwas positiv bewegen kann.\n\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung k\u00f6nnte\nsich ein Beispiel an unserer Mittelstandsinitiative neh-\n\nmen. Wir sind bisher die einzige Partei in Sachsen, die\nein koh\u00e4rentes Programm f\u00fcr den s\u00e4chsischen Mittel-\nstand entwickelt und es mit Studien unterlegt hat. Viel-\nleicht schreibt Herr L\u00e4mmel auch noch eins, das Wirt-\nschaftsminister Gillo hier vorlesen muss. Ich hoffe, es\nwird mehr als das. Wir haben diese Initiative in den ver-\ngangenen Jahren sehr breit mit Unternehmerinnen und\nUnternehmern diskutiert. Ich habe 60 Veranstaltungen in\nanderthalb Jahren dazu gemacht. Dies nur f\u00fcr Sie zur\nInformation, Herr L\u00e4mmel, was die Teilnehmerzahlen zu\nunseren Veranstaltungen und die H\u00e4ufigkeit der Ver-\nanstaltungen angeht. Die Resonanz darauf ist einhellig\nsehr gut. Wir haben viele Dinge in unsere Studie hinein-\ngenommen. Was von der Regierung vorgelegt wurde,\nsind nichts als alte H\u00fcte. Herr Gillo, entschuldigen Sie\nbitte zum Schluss: Eine Katze, die einen Kanarienvogel\ngefressen hat, kann deshalb noch nicht singen. Ich denke,\nSie sollten singen \u00fcben.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU-\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich frage\ndie PDS-Fraktion. \u2013 Herr Abg. Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Gillo, vielleicht erinnern Sie sich: Vor zirka\ndrei Jahren sa\u00dfen wir einmal zusammen und redeten\n\u00fcber die Gr\u00fcnde, warum sich AMD in Sachsen angesie-\ndelt hat. Da verwiesen Sie darauf, dass es in erster Linie\ndie vorhandenen Fachkr\u00e4fte waren, in zweiter Linie das\nwissenschaftliche Umfeld, in dritter Linie das wirtschaft-\nliche Umfeld, die schon vorhandenen Unternehmen, wie\nzum Beispiel Infineon, und das m\u00f6gliche Entwicklungs-\npotenzial dieser Unternehmen, dann die Kultur, das vor-\nhandene soziokulturelle Potenzial und nicht zuletzt die\nF\u00f6rderung.\nAls Sie dann Minister wurden, zu Anfang noch partei-\nloser Minister dieses Kabinetts, hoffte ich, dass es Ihnen\nm\u00f6glich sein w\u00fcrde, genau diese Probleme in der Staats-\nregierung zu thematisieren und klarzumachen, dass\nWirtschaft ganz eng mit der Kultur, der Soziokultur, der\nWissenschaft, der Bildung zusammenh\u00e4ngt. Allerdings,\nso muss ich sagen, verlor ich in den letzten Monaten den\nGlauben. Als parteiloser Minister legten Sie kaum Vor-\nschl\u00e4ge vor. Es war kaum etwas von Ihnen zu h\u00f6ren.\nSeit den 100 Tagen Ihrer Parteimitgliedschaft gibt es\nauch keine neueren Vorschl\u00e4ge.\n\nDie CDU-Fraktion greift mittlerweile zu Notma\u00dfnahmen.\nWenn Minister Gillo im Wesentlichen auf den Minister-\npr\u00e4sidenten verweist, wenn der Sprecher der Landtags-\nfraktion kein wirtschaftspolitisches Konzept vorlegt,\ndann greift der Landesvorsitzende, Ministerpr\u00e4sident\nMilbradt, zur Notl\u00f6sung und l\u00e4sst seinen Wirtschafts-\nexperten, Herrn W\u00f6ller, ein Konzept vorlegen.\n\nWir haben mit unserem Antrag ein Konzept zur Wirt-\nschaftspolitik gefordert. Da Sie alle Parteimitglieder sind\nund ich glaube, dass auch Ihr Wirtschaftsminister auf\ndie Parteipolitik verpflichtet wird, muss ich mich nat\u00fcr-\nlich mit Ihrem Konzept zur Wirtschaftspolitik auseinan-\nder setzen, Herr W\u00f6ller. Ich hoffe, Sie werden dazu auch\nnoch reden, da ich an Ihrem Konzept nat\u00fcrlich einige\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5983\n\nKritikpunkte habe. Dabei gehe ich nur auf den Bereich\nder Technologief\u00f6rderung und des Technologietransfers\nein.\n\nSie machen hier sechs Vorschl\u00e4ge. Der erste Vorschlag\nlautet, dass es notwendig w\u00e4re, einen Innovationsfonds\nzur Sicherung des Eigenkapitals bei technologieorientier-\nten Unternehmen einzurichten. Was verbinden Sie mit\ndiesem Fonds? Soll er bei einer Bank angesiedelt sein?\nSoll es eine Stiftung sein, die Herr L\u00e4mmel schon seit\nJahren im Wirtschaftsausschuss ablehnt? Oder haben Sie\nganz andere Vorstellungen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Hilker, ich\nmuss Sie darauf verweisen, zu dem Antrag zu sprechen\nund nicht zu einem Papier, das im Parlament nicht vor-\nliegt.\n\nHilker, PDS: Es geht um ein wirtschaftspolitisches Kon-\nzept.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Es geht um diesen\nAntrag und ich sehe, dass Sie zu einem Papier sprechen,\ndas den Abgeordneten nicht vorliegt.\n\nHilker, PDS: Ich beziehe mich auf ein Papier und spre-\nche zur Technologiepolitik und in unserem Antrag geht\nes auch darum.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Also zu diesem An-\ntrag.\n\nHilker, PDS: Ja.\nDes Weiteren schl\u00e4gt Herr W\u00f6ller vor, dass es in Wachs-\ntumsbranchen weitere F\u00f6rderung geben muss, so zum\nBeispiel im IOK-Bereich, im Biotechnologiebereich, im\nBereich der Umweltpolitik, im Bereich der Energietech-\nnik, der Medizintechnik sowie der Nanotechnologie.\nWissen Sie, wie hoch die notwendigen Investitionen in\ndiesem Technologiebereich sind? Ein Bundesland in\nAmerika investiert allein innerhalb eines Jahres eine Mil-\nliarde Dollar, um die Biotechnologie voranzubringen.\nDer Freistaat Sachsen gibt 200 Millionen Euro, fest ge-\nbunden f\u00fcr vier Jahre, f\u00fcr die Biotechnologie aus. Woher\nsollen die Mittel f\u00fcr diesen Bereich kommen?\n\nAls dritter Vorschlag wird darauf verwiesen, dass For-\nschung und Entwicklung auf H\u00f6chstniveau erfolgen\nm\u00fcssen. Das k\u00f6nnen Sie auch unserem Antrag entneh-\nmen. Auch wir fordern dies. Wir haben dies auch immer\nwieder im Landtag und in den Haushaltsdebatten gefor-\ndert. Was m\u00fcssen wir jedoch feststellen? Die Mittel f\u00fcr\ndie Hochschulen sollen gedeckelt werden. Die F\u00f6rdermit-\ntel f\u00fcr Forschungs-GmbHs werden gek\u00fcrzt. Die Mittel\nf\u00fcr die Technologiegr\u00fcnderzentren werden auch nicht\nerweitert.\n\nEs wird als Viertes gefordert, die Mittel f\u00fcr die ange-\nwandte Grundlagenforschung und die Forschung zu er-\nh\u00f6hen. Mitte letzten Jahres gab es eine Evaluierung eines\nF\u00f6rderprogramms zur angewandten Grundlagenfor-\nschung durch das Wissenschaftsministerium. Das Ergeb-\nnis der Evaluierung war, dass es zwei M\u00f6glichkeiten\ngibt. Aufgrund der geringen Mittel \u2013 nur 5 Millionen\n\nEuro \u2013 sollte das Programm entweder eingestellt oder\nauf mindestens 20 Millionen Euro wesentlich erh\u00f6ht wer-\nden. Ein entsprechender Antrag der CDU-Fraktion in\ndiesem Zusammenhang ist mir bis heute nicht bekannt.\nDie Mittel sind auf dem Stand von damals geblieben, ob-\nwohl \u2013 wie gesagt \u2013 die teuer bezahlten Evaluatoren\netwas anderes gefordert hatten. Die CDU fordert, den\nTechnologietransfer zu st\u00e4rken. Doch gerade die Einrich-\ntung des Technologietransfers, wie Technologiezentren,\nTechnologiegr\u00fcnderzentren als auch die bew\u00e4hrten For-\nschungs-GmbHs, werden in der Mittelzuweisung ge-\nk\u00fcrzt.\n\nZum Letzten: Der letzte gro\u00dfe Vorschlag ist die An-\nregung von gr\u00f6\u00dferen Unternehmen. Darauf bin ich schon\nin meinem vorhergehenden Redebeitrag eingegangen.\nDie Frage ist doch: Was soll dies kosten und woher soll\ndas Geld kommen? Worauf Sie, meine Damen und Her-\nren von der CDU, klagen, dass wir zu wenig Steuerein-\nnahmen haben und in allen m\u00f6glichen Bereichen k\u00fcrzen.\nJa, wir brauchen neue Unternehmen, aber vor allem\nm\u00fcssen wir darauf setzen, dass die vorhandenen Unter-\nnehmen wachsen und gr\u00f6\u00dfer werden.\n\nWenn ich wei\u00df, dass eine Studie zur Technologief\u00f6rde-\nrung ergeben hat, dass die F\u00f6rderung von technologie-\norientierten Unternehmen im Wesentlichen nicht zu\nzus\u00e4tzlichen Wachstumseffekten, zu zus\u00e4tzlichen Netz-\nwerkeffekten f\u00fchrt, muss ich mir doch \u00fcberlegen, wie\ndie F\u00f6rderung auch in diesem Bereich ge\u00e4ndert werden\nmuss. Und, Herr W\u00f6ller, die CDU vergisst mittlerweile\neines \u2013 das vergisst auch die Staatsregierung \u2013, da k\u00f6n-\nnen wir uns den Landesentwicklungsplan ansehen, aber\nauch die neuesten Vorschl\u00e4ge: Die Gebiete mit besonde-\nrem Entwicklungsbedarf spielen f\u00fcr Sie keine Rolle\nmehr. Es gibt nirgendwo mehr Aussagen der Staatsregie-\nrung, also der CDU, zu den Gebieten mit besonderem\nEntwicklungsbedarf.\n\nHerr L\u00e4mmel, die Vorschl\u00e4ge, die derzeit vorliegen, st\u00e4r-\nken die St\u00e4rken nicht, sie schw\u00e4chen die Schw\u00e4chen\nauch nicht. Real schw\u00e4chen sie die St\u00e4rken des Freistaa-\ntes Sachsen, vor allen Dingen im Wissenschafts- und Bil-\ndungsbereich. Die Fragen, Herr Wirtschaftsminister, die\nSie zu beantworten haben, sind klar und eindeutig:\nWarum hat die Staatsregierung seit einem Jahr keinen\nGmbE-Beauftragten mehr? Warum gibt es in der Staats-\nregierung niemanden, der sich um die Regionen mit be-\nsonderem Entwicklungsbedarf, mit hoher Arbeitslosig-\nkeit, mit hohen sozialen Problemen k\u00fcmmert?\n\nHerr Wirtschaftsminister Gillo, ich frage Sie: Warum hat\nder Technologiebeirat, den Ihr Vorg\u00e4nger einberufen hat,\nseit einem Jahr nicht mehr getagt? Warum lassen Sie\nsich von den Experten des Freistaates Sachsen, die Ihr\nVorg\u00e4nger berufen hat, nicht mehr beraten? Und, Herr\nGillo, wann gibt es endlich die schon lange versprochene\nRegierungserkl\u00e4rung?\n\nIch m\u00f6chte noch auf vier Probleme eingehen, denen sich\nder Wirtschaftsminister in seiner Regierungserkl\u00e4rung\nauch mit stellen m\u00fcsste, denen sich die ganze Staats-\nregierung stellen muss:\n\nZum Ersten: Es ist festzustellen, dass Elitequalifikationen\nnicht entstehen k\u00f6nnen, wenn die fr\u00fche F\u00f6rderung in\nder Breite versagt. Im Jahre 2001 erreichten fast 10 %\naller Schulabg\u00e4nger in Deutschland, also auch in Sach-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5984\n\nsen, \u00fcberhaupt keinen Abschluss. Eine gezielte F\u00f6rde-\nrung lernschw\u00e4cherer Kinder schon in der Grundschule,\nmehr Ganztagsschulen oder v\u00f6llig neue Bildungskon-\nzepte k\u00f6nnten dabei helfen, hier gegenzusteuern.\nZum Zweiten: Im internationalen Wettbewerb um hoch\nqualifizierte Erwerbspersonen sieht Deutschland und\nauch Sachsen immer weniger gut aus. Hoher Bildungs-\nstand und hohes Leistungsverm\u00f6gen stammen im\nWesentlichen aus Investitionen in der Vergangenheit.\nDer nachr\u00fcckende Nachwuchs ist im Vergleich zu\nGleichaltrigen in anderen vergleichbaren Volkswirtschaf-\nten tendenziell ins Hintertreffen geraten. Diese L\u00e4nder\nwaren auf dem Gebiet der Ausbildung ihrer jungen\nMenschen weitaus erfolgreicher. Sie haben mehr in Bil-\ndungseinrichtungen investiert und vor allem die Moder-\nnisierung und Weiterentwicklung ihres Bildungssystems\nvorangetrieben.\nZum Dritten: Als besonders problematisch erweist sich\njedoch die Tatsache, dass Bildungsbeteiligung und Leis-\ntungsf\u00e4higkeit der Sch\u00fcler in Deutschland in hohem\nMa\u00dfe eine Frage der sozialen und nationalen Herkunft\nsind.\nZum Vierten: Da nur knapp ein Viertel der Betriebe in\nDeutschland und in Sachsen \u00fcberhaupt ausbildet, sollten\nzus\u00e4tzliche Ausbildungskapazit\u00e4ten \u2013 auch in bisher\nnicht ausbildenden Betrieben \u2013 erschlossen werden. Be-\nreits vorhandene Ma\u00dfnahmen zur Gewinnung bisher\nnicht ausbildender Betriebe f\u00fcr eine eigene Ausbildung\nsollten fortgef\u00fchrt und erweitert werden.\nZum F\u00fcnften: Die aus dem zweifachen Strukturwandel\nhin zu forschungs- und wissensintensiven Zweigen auf\nder einen Seite und zu hochwertigen Dienstleistungs-\nt\u00e4tigkeiten auf der anderen Seite resultierenden stark\nsteigenden Qualifikationsanforderungen werden der\ndeutschen Wirtschaft k\u00fcnftig gewaltige Probleme berei-\nten; denn auch das duale Berufsausbildungssystem, das\nim Sekundarbereich f\u00fcr ein im internationalen Vergleich\nhohes Ausbildungsniveau sorgt, st\u00f6\u00dft an seine Grenzen.\nKritisch und der wichtigste Engpassfaktor ist in Zeiten\nder Wissenswirtschaft vor allem die Verf\u00fcgbarkeit von\nAkademikern. Genau hier hat Sachsen ein Problem. Das\nsind nicht Feststellungen der PDS, das sind Feststellun-\ngen der Bundesregierung in dem \u201eBericht zur techno-\nlogischen Leistungsf\u00e4higkeit Deutschlands\u201c. Dazu ver-\nlangen wir auch von der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nAntworten, wie sie auf diese Probleme reagieren will.\nHerr Gillo, es ist drei Jahre her, da erhielt ich etwas von\nIhnen: einen gelben Brief. Ich habe ihn auch gelesen. Die\n\u00dcberschrift hei\u00dft: \u201eMartin, was ist eigentlich eine ler-\nnende Organisation (LeO)?\u201c Lernende Organisationen,\nmeine Damen und Herren von der CDU, sind durch\nf\u00fcnf Punkte gekennzeichnet:\n1. Denken im System\n2. an sich arbeiten\n3. Erkenntnis als Hypothese\n4. gemeinsame Vision\n5. nicht zuletzt: Lernen als Team.\nIch frage Sie, meine Damen und Herren von der Staats-\nregierung: Wo denken Sie noch im System? Wo arbeiten\nSie an sich? Inwieweit arbeiten Sie mit der Erkenntnis\nals Hypothese? Welche gemeinsamen Visionen haben\n\nSie? In der Wirtschaftspolitik kann ich keine vernehmen.\nUnd inwieweit lernen Sie als Team?\n\n(Nolle, SPD: Aber die Thesen sind richtig!)\n\n\u2013 Die Thesen sind richtig, ja.\n\n(Nolle, SPD: He!)\n\nDieses Zitat, das Sie dem Leser zum Abschluss mit auf\nden Weg gegeben haben, hie\u00df: \u201eAuf deinem Lebensweg\nwirst du an tiefe Gr\u00e4ben kommen. Wirf dein Herz\nhin\u00fcber und spring hinterher. Sie sind nicht so breit, wie\ndu denkst.\u201c\n\nMeine Damen und Herren von der CDU! Meine Damen\nund Herren Minister! Ich hoffe, Sie schaffen es endlich,\n\u00fcber den parteipolitischen Sch\u00fctzengraben zu springen\nund mit uns gemeinsam f\u00fcr eine bessere Wirtschafts-\npolitik in Sachsen zu sorgen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, dann bitte ich jetzt Herrn Staatsminis-\nter. Gillo.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Liebe Vorredner! Das war jetzt wirklich Mutmache,\nHerr Hilker, ich danke Ihnen sehr herzlich. Ich verteile\ndieses Heftchen sehr gerne. Was ich aber merke, ist, nur\ndadurch, dass man es liest, also nicht unbedingt, dass\nman es wirklich versteht. Oder es kann auch sein, dass\nman absichtlich nicht hinschaut in dem Sinne, den Sie\ngenannt haben, Herr Hilker; dass wir uns auch partei-\n\u00fcbergreifend um die richtige Thematik k\u00fcmmern, lade\nich uns alle dazu ein, auch die Augen zu \u00f6ffnen, was\nvon verschiedenen Seiten als Ergebnisse vorgetragen\nwird.\nIch wollte noch einmal kurz etwas zu Frau Dr. Schulz\nsagen.\n\n(Frau Schulz, PDS: Kein Doktor!)\n\n\u2013 Kein Doktor? Entschuldigung, Frau Schulz, ich nehme\nalles zur\u00fcck. Frau Schulz, eines der Dinge, die ich ge-\nlernt habe in der Politik, die anders sind als in der\nPrivatwirtschaft, ist, dass in der Politik nicht Chronos,\ndie chronologische Zeit, funktioniert, sondern Kairos, die\nrichtige Zeit.\n\nZur Wirtschaftspolitik m\u00f6chte ich einmal sagen: Ich habe\ninnerhalb von 100 Tagen im Amt ein 20-Punkte-Pro-\ngramm zur Entwicklung der Wirtschaft gezeigt. Das war\nim Juni. Seit der Zeit hatten wir auch ein \u201ekleines Prob-\nlem\u201c hier. Wir hatten die Flut, 10 000 Firmen sind ge-\nsch\u00e4digt worden. Wir haben deswegen gesagt, wir legen\ndas beiseite und k\u00fcmmern uns um die Hilfe f\u00fcr diese\nUnternehmen. Wir haben au\u00dferdem gelernt, dass wir\njetzt mit gesamtwirtschaftlichen Turbulenzen, die nicht\neinfach ein fr\u00f6hliches Pfeifen und \u201ewir-machen-weiter\u201c\nunserer langwelligen Strategie bedeuten, sondern die da-\nrauf ausgerichtet sein m\u00fcssen: Wo soll es denn hin?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5985\n\nGanz kurz noch: Ich kann auf eine Reihe von Dingen\neingehen, aber der Vorwurf, dass wir in irgendeiner\nWeise die SIA, die Stiftung f\u00fcr Innovation und Arbeit,\nnicht unterst\u00fctzen, finde ich, reflektiert entweder, dass\nSie nicht zuh\u00f6ren oder \u2013 etwas Schlimmeres \u2013 dass Sie\nuns unterstellen, dass wir feindlich sind. Wir haben in\nallen Gespr\u00e4chen, mit allen Organisationen mit den Ge-\nwerkschaften immer wieder gesagt, dass wir zur Stiftung\nf\u00fcr Innovation und Arbeit stehen. Allerdings m\u00fcssen wir\nuns auch ESF-, also regelgerecht verhalten, und da arbei-\nten wir an einem Konsensus.\n\nWir haben mit den Gewerkschaften, mit den verschiede-\nnen Banken Einigung dar\u00fcber, wie es weitergeht. Es\nmuss anders weitergehen, aber es werden keine Mittel\ngek\u00fcrzt, es wird die Stiftung nicht entsorgt.\n\n\u00dcbrigens: Die Stiftung f\u00fcr Innovation und Arbeit ist\nnicht nur daf\u00fcr da \u2013 zwar auch, aber nicht nur \u2013, Vernet-\nzungen von kleinen Unternehmen zu unterst\u00fctzen, son-\ndern auch Firmen, die wirtschaftliche Probleme haben, in\nentsprechender Weise zu unterst\u00fctzen und zu begleiten.\n\nZum AHA-Gesetz. Die Verteufelung des AHA-Gesetzes\nbedeutet, dass es einige Kollegen hier im Hause gibt, die\neinfach nicht sehen wollen, dass wir in den neuen L\u00e4n-\ndern M\u00f6glichkeiten brauchen, um mehr unternehmeri-\nschen Mut und Freir\u00e4ume zu schaffen. Das ist nicht nur\neine Erfindung der Politik in Sachsen. Es gibt auch den\nHerrn Altbundeskanzler Helmut Schmidt, der das sehr\nlautstark und nachhaltig gefordert hat.\n\nWas die Unterst\u00fctzung der s\u00e4chsischen St\u00e4rken angeht,\ndie Sie von uns erwarten, liebe Frau Schulz, so tun wir\ndas konsequent und machen das weiter. Ich kann nur\nzum Beispiel an die Automobilindustrie, den Maschinen-\nbau, die Elektronik erinnern, die wir weiterhin so ener-\ngisch unterst\u00fctzen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Ja,\nHerr Nolle.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Nolle.\n\nNolle, SPD: Herr Minister Gillo, wir befinden uns im\nJahr 13 nach der Wende. W\u00e4re diese Sonderregelung, die\nSie ansprechen, nicht schon 13 Jahre notwendig ge-\nwesen? Wer hat denn 13 Jahre lang hier regiert? Warum\nist das nicht schon gemacht worden?\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nMeinen Sie zweitens nicht auch, dass das nicht des-\nwegen jetzt zu sp\u00e4t ist, weil es nicht richtig w\u00e4re, son-\ndern weil schon so viel Wasser die Elbe runtergeflossen\nist? Das Rad der Geschichte kann nicht zur\u00fcckgedreht\nwerden. Das ist das Problem.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Nolle, ich habe in meiner Karriere erfahren, dass\nman lernen muss, gute von schlechten Ideen zu unter-\nscheiden. Das Zeichen einer guten Idee ist die Frage:\n\nWarum ist dir diese Idee nicht schon vor zehn Jahren\neingefallen? Also, vielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nNolle, SPD: War eine prima Antwort!)\n\nMeine Damen und Herren, noch einige weitere Bemer-\nkungen. Zur Frage Regierungserkl\u00e4rung, Abgeordneten-\npapiere, Regierungspapiere, Parteipapiere. Ich glaube,\nwer einige Jahre hier im Hause ist, wei\u00df diese Themen\nvoneinander zu unterscheiden. Ich brauche Ihnen das\nnicht zu erkl\u00e4ren, Sie sind l\u00e4nger im Landtag als ich.\nZum anderen m\u00f6chte ich auch noch sagen: Politik ist ein\nTeamsport. Hier wird nicht die Politik des Martin Gillo\nverfolgt, hier wird die Politik der CDU-Regierung unter\nProf. Milbradt gespielt. Ich bringe mich hoffentlich kom-\npetent mit sehr viel Engagement ein. Deshalb habe ich\nmeine Karriere hier weitergef\u00fchrt. Aber es ist immer\neine Teamaufgabe und nicht die Aufgabe Einzelner.\n\nWenn Sie, Frau Schulz, von mir gern eine Fachregie-\nrungserkl\u00e4rung w\u00fcnschen, sagen Sie das doch. Benutzen\nSie einfach das Wort Fachregierungserkl\u00e4rung, dann\nwerde ich sie Ihnen liefern. Aber sagen Sie mir nicht,\nwenn Sie einige Thesen von mir wollen, dass ich eigent-\nlich h\u00e4tte wissen m\u00fcssen, dass Sie damit eine Fachregie-\nrungserkl\u00e4rung erbeten haben.\n\nMeine Damen und Herren! Sachsen soll langfristig in\njeder Hinsicht zu einer f\u00fchrenden Region in der Mitte\nEuropas werden. Das ist unser \u00fcbergeordnetes Ziel. Dies\nwerden wir aber nur erreichen, wenn wir als Standort\nf\u00fcr Unternehmen noch attraktiver als bisher werden.\nDurch eine Verbesserung der Standortbedingungen auf\nallen Ebenen wollen wir dazu beitragen, dass in Sachsen\nin einer international wettbewerbsf\u00e4higen Wirtschaft in-\nnovative und attraktive Ausbildungs- und zukunfts-\nsichere Arbeitspl\u00e4tze entstehen. Die Menschen sollen\ngern in Sachsen arbeiten und leben, weil hier gute beruf-\nliche Perspektiven bestehen und das Lebensumfeld\nattraktiv und lebenswert ist.\n\nDieses Ziel ist ehrgeizig. Das wissen wir. Wir brauchen\ndazu nicht nur Ausdauer, sondern auch den Mut, alte\nStrukturen zu \u00fcberwinden. Aber ohne die \u00dcberwindung\nder derzeitigen Stagnation in Deutschland wird es uns\nauch in Sachsen nicht gelingen ein deutlich h\u00f6heres\nWachstumstempo einzuschlagen.\n\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir \u2013 soweit dazu die Wirt-\nschaftspolitik eines Landes in der Lage ist \u2013 alles daran-\nsetzen, in Sachsen eine h\u00f6here Dynamik als im Durch-\nschnitt des Bundesgebietes auszul\u00f6sen. Ich will das\neinmal in Zahlen fassen.\n\nWir sind bei einer durchschnittlichen Produktivit\u00e4t pro\nKopf von 70 % West. Wir haben uns im Solidarpakt II\nauf das Jahr 2019 festgelegt, wo wir beim Anschluss\nWest sein wollen, was die Pro-Kopf-Wirtschaftsst\u00e4rke an-\ngeht. Wenn der Westen zwischen 1 und 3 % pro Jahr\nw\u00e4chst, hei\u00dft das, dass wir im Osten pro Jahr 2,5 %\nschneller wachsen m\u00fcssen als der Westen. Das hei\u00dft, wir\nm\u00fcssen ganz Erhebliches leisten, um unser Ziel zu er-\nreichen, n\u00e4mlich Augenh\u00f6he mit dem Westen.\n\nDie langfristigen Schwerpunktaufgaben unserer Wirt-\nschaftspolitik, die sich aus diesem Grundziel ergeben,\nsind in der Antwort der Staatsregierung auf den Antrag\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5986\n\nder PDS bereits dargestellt und n\u00e4her erl\u00e4utert. Ich\nm\u00f6chte die wirtschaftspolitischen Aktivit\u00e4ten noch ein-\nmal herausgreifen, die in unserer Arbeit aktuell beson-\ndere Priorit\u00e4t genie\u00dfen.\n\nInsgesamt ist es uns in Sachsen gelungen, kleine und\nmittlere Unternehmen mit zahlreichen Investitionen und\nwirtschaftsstarke, global agierende Unternehmen mit ein-\nzelnen Gro\u00dfinvestitionen f\u00fcr diesen attraktiven Standort\nzu gewinnen. Davon zeugen etwa 5 500 seit 1990 in\nSachsen neu errichtete oder erworbene Unternehmen mit\neinem Investitionsvolumen von \u00fcber 22 Milliarden Euro,\nmeine Damen und Herren.\n\nMit Blick auf die EU-Osterweiterung und die damit\nverbundene Intensivierung des Standortwettbewerbs\nwerden wir alle Anstrengungen unternehmen, Instru-\nmente und Aktivit\u00e4ten noch st\u00e4rker auf eine strategisch\nausgerichtete Ansiedlungspolitik und gerade auch Ma\u00df-\nnahmen zur St\u00e4rkung der mittelst\u00e4ndischen Unterneh-\nmenslandschaft zu konzentrieren.\n\nMit der Einberufung eines Ad-hoc-Kompetenzteams An-\nsiedlung, der Bestellung eines Ansiedlungsbeauftragten\nund der strategischen Neuausrichtung der Wirtschafts-\nf\u00f6rderung Sachsen GmbH werden die Ansiedlungsaktivi-\nt\u00e4ten an Effizienz gewinnen und Investitionen noch\nst\u00e4rker unterst\u00fctzt. Die St\u00e4rkung und der Ausbau der\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmenslandschaft bleibt der\nSchwerpunkt s\u00e4chsischer Wirtschaftspolitik.\n\n(Nolle, SPD: War noch nie der Schwerpunkt!)\n\n\u00dcber 99 % der s\u00e4chsischen Unternehmen geh\u00f6ren dem\nMittelstand an. Mit der Globalisierung der Wirtschaft\ngibt es jedoch einen Trend zu gr\u00f6\u00dferen Unternehmens-\neinheiten, wie das auch die Damen und Herren von der\nOpposition festgestellt haben. Mit Blick auf unsere klein-\nbetriebliche Struktur sind die bisher nur unzureichend\nausgepr\u00e4gten Netzwerke der hochtechnologischen Ar-\nbeitsteilung in den neuen L\u00e4ndern aber noch immer ein\nEngpass.\n\nNotwendig ist in Sachsen generell, das unternehmerische\nUmfeld durch Vermittlung von Wissen und F\u00e4higkeiten\nf\u00fcr unternehmerisches Denken und Handeln zu verbes-\nsern, um Wissen schneller zu vermitteln und dadurch\neinen besseren Umgang mit den ge\u00e4nderten Herausfor-\nderungen zu erm\u00f6glichen. In Kooperationen liegen gro\u00dfe\nChancen f\u00fcr die Etablierung leistungsf\u00e4higer Unterneh-\nmensnetzwerke, damit das jeweilige Technologiewissen\noptimal f\u00fcr die Praxis genutzt werden kann.\n\nIch glaube, die AMZ-Initiative und auch die Partner-\nschaft um das IWU in Chemnitz sind hervorragende\nBeispiele, wie die Zusammenfassung von Unternehmen\num ein Fraunhofer-Institut herum erfolgreich sein kann.\n\nRegionale Netzwerke \u2013 einige durch \u00f6ffentliche F\u00f6rde-\nrung angesto\u00dfen \u2013 haben sich in Sachsen bereits vieler-\norts als tragf\u00e4hige Kooperationsstrukturen bew\u00e4hrt. Zu\nlaufenden Verbundinitiativen wie AMZ 2005 und in der\nMedizintechnik sind weitere Netzwerke in den Bereichen\nMaschinenbau, Elektronik sowie Luft- und Raumfahrt\nvorgesehen. Auch au\u00dferhalb der Verbundinitiativen for-\ncieren wir die F\u00f6rderung von Kooperationen auf regiona-\nler und branchenspezifischer Ebene. Auch Basel II erfor-\n\ndert zus\u00e4tzliche Aktivit\u00e4ten. Dazu habe ich bereits im\nvorigen Tagesordnungspunkt unsere Position dargelegt.\n\nMeine Damen und Herren! Mit dem auch durch die EU-\nOsterweiterung zunehmenden Wettbewerb lassen sich\ndie Schw\u00e4chen des Standortes Deutschland immer weni-\nger verbergen. Was wir dringender denn je brauchen,\nsind grundlegende Reformen unserer Sozialsicherungs-\nsysteme und auf dem Arbeitsmarkt. Unflexible Arbeits-\nmarktstrukturen bedeuten f\u00fcr uns im Zuge der EU-Er-\nweiterung eine Belastung.\n\nIm Mittelpunkt der notwendigen Reformen muss der\nArbeitsmarkt stehen. Wir in Sachsen sind in besonderem\nMa\u00dfe daran interessiert, dass die notwendigen, wenn\nauch schmerzhaften Strukturreformen in Deutschland\nendlich angepackt und durchgef\u00fchrt werden. Reformbe-\ndarf im Arbeits- und Tarifrecht besteht in ganz Deutsch-\nland. Dar\u00fcber sind wir uns einig. In Regionen mit sehr\nhoher Arbeitslosigkeit ben\u00f6tigen die Unternehmen je-\ndoch besonders g\u00fcnstige Bedingungen, um vor allem in\nOstdeutschland den bestehenden R\u00fcckstand bei Wachs-\ntum, Besch\u00e4ftigung und Produktivit\u00e4t aufzuholen.\n\nDarum hat die S\u00e4chsische Staatsregierung mit ihrem\nGesetzentwurf zum Abbau von Hemmnissen auf dem\nArbeitsmarkt \u2013 AHA-Gesetz \u2013 hier angesetzt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Wir\nkommen am Ende dazu, Herr Nolle.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Am Ende kann ich\ndie Zwischenfrage leider nicht gestatten.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nEinen Satz vor Schluss komme ich wieder darauf zur\u00fcck.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gut, danke.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Wir\nhaben vorgeschlagen, dass in Bundesl\u00e4ndern, deren Ar-\nbeitslosenquote um 50 % \u00fcber dem Bundesdurchschnitt\nliegt \u2013 kleine Abweichungen spielen also keine Rolle \u2013,\neinzelne Regelungen des Arbeitsrechts sowie des Tarif-\nund Verfassungsrechts f\u00fcr einen befristeten Zeitraum\nnicht gelten sollen. Mit dem im M\u00e4rz in den Bundesrat\neingebrachten Gesetzentwurf wollen wir Lockerungen\nbeim K\u00fcndigungsschutz, die Ausweitung von befristeten\nArbeitsverh\u00e4ltnissen, Tariffreiheit bei der Zeitarbeit und\nden Vorrang betrieblicher L\u00f6sungen bei der Vereinba-\nrung von Entgelten und Arbeitsbedingungen erreichen.\nDie damit erreichte gr\u00f6\u00dfere Flexibilit\u00e4t w\u00fcrde f\u00fcr uns\neinen beachtlichen Standortvorteil bedeuten.\nDie Osterweiterung der Europ\u00e4ischen Union stellt zwei-\nfellos die derzeit gr\u00f6\u00dfte politische Herauforderung f\u00fcr\ndie Europ\u00e4ischen L\u00e4nder dar. Sie wissen, der Euro-\np\u00e4ische Rat hat beschlossen, ab dem 1. Mai 2004 insge-\nsamt zehn weitere L\u00e4nder in die Europ\u00e4ische Union\naufzunehmen. Die Beitrittsvertr\u00e4ge sind inzwischen un-\nterzeichnet. Die EU wird durch diese Erweiterung zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5987\n\neinem der gr\u00f6\u00dften Binnenm\u00e4rkte der Welt mit insgesamt\n455 Millionen Einwohnern.\n\nWir in Sachsen haben die EU-Osterweiterung immer\nunterst\u00fctzt, wohl wissend, dass au\u00dfer den Chancen, die\nsie zweifellos mit sich bringt, auch beachtliche Risiken\nbestehen.\n\nUnabh\u00e4ngig von ihrem endg\u00fcltigen Beitritt im Jahre\n2004 ist die wirtschaftliche Integration mit den osteuro-\np\u00e4ischen L\u00e4ndern bereits weit vorangeschritten. Die\nStr\u00f6me an G\u00fctern und Kapital sind heute ohnehin schon\nweitgehend frei. Sachsen hat zu der Intensivierung des\nAu\u00dfenhandels in den letzten Jahren einen erheblichen\nBeitrag geleistet. In Mitteleuropa entsteht im Zuge dieser\nErweiterung eine v\u00f6llig neue Arbeitsteilung. In dem\nzunehmenden Wettbewerb m\u00fcssen wir versuchen, die\nNachteile, die wir insbesondere bei den Arbeitskosten\nhaben, durch Produktivit\u00e4tsvorteile m\u00f6glichst zu kom-\npensieren. Nat\u00fcrlich werden nicht \u00fcberall unsere Markt-\nanteile aufrechterhalten werden k\u00f6nnen. In einzelnen\nBereichen sind m\u00f6glicherweise schmerzhafte Anpas-\nsungsprozesse notwendig. Aber wir sind der festen\n\u00dcberzeugung, dass per saldo die Vorteile \u00fcberwiegen\nwerden.\n\nEs ist das Gebot der Stunde, dass wir uns alle intensiv\nauf den EU-Beitritt vorbereiten. Eine gute Vorbereitung\nsetzt einen guten Informationsstand voraus. Begr\u00fc\u00dfens-\nwert sind deshalb die vielf\u00e4ltigen Initiativen der Kam-\nmern und anderer Wirtschaftsorganisationen. Zur Ge-\nwinnung grundlegender Erkenntnisse \u00fcber die Auswir-\nkungen der Erweiterung sind zus\u00e4tzlich vor allem auch\nInformationen empirischer, wissenschaftlicher Untersu-\nchungen hilfreich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie jetzt\neine Zwischenfrage?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNein, wie gesagt, ich bleibe dabei: Ich komme gegen\nEnde noch auf Herrn Nolle zur\u00fcck.\nAuf der Grundlage einer von meinem Haus in Auftrag\ngegebenen wissenschaftlichen Analyse, deren Ergebnisse\nvor allem auch auf Unternehmensbefragungen basieren,\nsollen zus\u00e4tzlich f\u00fcr einzelne Unternehmensbereiche\nwirtschafts- und arbeitsmarktpolitische Ansatzpunkte\nzur besseren Wahrnehmung der Chancen und zur besse-\nren Absicherung der Risiken der EU-Osterweiterung auf-\ngezeigt werden.\n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang auch darauf hin-\nweisen, dass wir mit der Tschechischen Republik schon\nso weit sind, dass wir ein s\u00e4chsisch-tschechisches Wirt-\nschaftsforum gegr\u00fcndet haben. Wir treffen uns im Juni\nwieder. Auch von tschechischer Seite sind Verantwort-\nliche benannt worden. Wir werden uns ganz besonders\num zwei Themenkreise k\u00fcmmern. Der erste Themenkreis\nhei\u00dft Unterst\u00fctzung der kleinen Unternehmen und der\nkleinen Mittelst\u00e4ndler und Unterst\u00fctzung der Vernet-\nzung der Automobilzulieferer-Netzwerke, die wir sowohl\nin Sachsen als auch in der Tschechischen Republik\nhaben.\n\nWir werden das Gleiche mit Polen tun. Auch aus diesem\nLand ist man auf uns zugekommen.\n\nZum einen wird durch die Beeinflussung der Rahmen-\nbedingungen wie auch durch konkrete Hilfestellung im\nRahmen bestehender F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten sowie beim\nAusbau der Infrastruktur die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der\ns\u00e4chsischen Unternehmen gest\u00e4rkt werden. Sie sollen im\nWettbewerb mit den Unternehmen der Beitrittsl\u00e4nder ge-\nzielt so unterst\u00fctzt werden, dass sie einerseits ihre Risi-\nken minimieren k\u00f6nnen und andererseits ihre korpora-\ntiven Vorteile voll einzusetzen in der Lage sind.\n\nZum Zweiten zielt unsere Wirtschaftspolitik jedoch da-\nrauf, durch Unterst\u00fctzung der grenz\u00fcberschreitenden\nZusammenarbeit der Unternehmen und Institutionen der\nWirtschaft sowie den Ausbau der Infrastruktur das wirt-\nschaftliche Potenzial der Grenzregionen zu st\u00e4rken und\ndamit die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Regionen beiderseits\nder Grenze im Wettbewerb mit anderen, bisher zentral\ngelegenen Regionen zu f\u00f6rdern. Dazu wird von uns vor\nallem der Ausbau der Verkehrsinfrastruktur, die Einrich-\ntung von Unternehmensforen mit Polen und Tschechien,\nwie eben erw\u00e4hnt, sowie die F\u00f6rderung grenz\u00fcberschrei-\ntender Netzwerke und Kapitalverflechtungen angestrebt.\n\nIm Zusammenhang mit dem Ausbau der Verkehrsinfra-\nstruktur haben wir in der vergangenen Woche in der\nZusammenkunft der Ost-L\u00e4nderminister \u2013 wir haben\n\u00fcbrigens sehr viel gemeinsam, Frau Schulz \u2013 darauf hin-\ngewiesen, dass wir f\u00fcr die EU-Osterweiterung Zusatz-\nprojekte f\u00fcr die Entwicklung nachgeordneter Verkehrs-\nwege brauchen, das hei\u00dft f\u00fcr die kleineren kommunalen\nund regionalen Standorte. Ich werde mich mit Minister\nStolpe zu diesem Thema treffen. Wir haben erkl\u00e4rt, dass\ndas nicht auf Nullsummenbasis, das hei\u00dft auf Kosten\nder bestehenden Projekte, geschehen k\u00f6nne. Das muss\nzus\u00e4tzlich sein, ebenso wie die Verkehrsprojekte Deut-\nsche Einheit zus\u00e4tzlich zu den regionalen Verkehrspro-\njekten errichtet werden.\n\nGenerell sehen wir dar\u00fcber hinaus in der engen und\nfr\u00fchzeitigen Abstimmung mit unseren Partnern in Polen\nund in Tschechien eine Voraussetzung f\u00fcr das fr\u00fch-\nzeitige Erkennen von Chancen und Gefahren der Erwei-\nterung. In entsprechenden Foren sollen auch die ver-\nst\u00e4ndlichen \u00c4ngste hinsichtlich der Entwicklung des\nArbeitsmarktes in den jetzigen Grenzregionen aufgenom-\nmen und L\u00f6sungen erarbeitet werden.\n\nEuropa der Zukunft, das kann nur hei\u00dfen, Grenzen zu\n\u00fcberwinden, auch Grenzen in unseren K\u00f6pfen, und das\nGemeinsame in den Vordergrund zu stellen, ohne unsere\nnationale Identit\u00e4t zu verleugnen.\n\nMeine Damen und Herren, Sachsen hat nach wie vor die\nh\u00f6chste Wirtschaftskraft der neuen L\u00e4nder. Auch in den\nletzten beiden Jahren hatten wir die gr\u00f6\u00dfte Wachstums-\ndynamik in Ostdeutschland. Vielen s\u00e4chsischen Unter-\nnehmen gelingt es zunehmend, auch international ihre\nWettbewerbsf\u00e4higkeit zu verbessern und erfolgreich in\nneue M\u00e4rkte auch im Ausland einzudringen. So stieg\nzwischen 1995 und 2002 die Exportquote der s\u00e4chsischen\nIndustrie von 12,9 auf 21,9 %.\n\nUnsere wirtschaftspolitische Strategie ist an mittel- und\nlangfristigen Zielen ausgerichtet. Absolute Priorit\u00e4t in\nder s\u00e4chsischen Wirtschaftspolitik hat die vorrangige\nVerwendung der verf\u00fcgbaren Haushaltsmittel f\u00fcr inves-\ntive Zwecke. Sachsen liegt auch 2001 mit einer Investi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5988\n\ntionsquote von 26 % weiterhin an der Spitze aller Bun-\ndesl\u00e4nder.\n\nDas alles zeigt: Wir sind auf einem guten Weg. Aber wir\nwissen auch, dass wir noch einen langen Weg vor uns\nhaben und dass uns die gegenw\u00e4rtige Wirtschaftslage\nvor ganz erhebliche neue Herausforderungen stellt, die\nuns dazu zwingen zu \u00fcberpr\u00fcfen, wie wir unsere Vor-\nstellungen anpassen m\u00fcssen, um in dieser neuen Situa-\ntion mit diesen Fragen fertig zu werden. Dabei ist eine\nehrliche Analyse die halbe Wegstrecke nach vorn. Die\ngemeinsame Konzentration auf die eigenen St\u00e4rken ist\ndie zweite H\u00e4lfte.\n\nWollen wir dabei erfolgreich sein, sind allerdings Refor-\nmen in Deutschland unverzichtbar. Notwendiger denn je\nist eine Mobilisierung der \u00f6ffentlichen Meinung zuguns-\nten grundlegender Reformen, meine Damen und Herren.\nSie muss von den vielen Deutschen ausgehen, die nicht\naufgeben, an die Zukunft eines wirtschaftlichen und dy-\nnamischen Deutschlands zu glauben, in dem das Wachs-\ntum wieder dahin kommt, wo es vor Jahren war, n\u00e4m-\nlich an die Spitze der Europ\u00e4ischen L\u00e4nder.\n\nBitte, Herr Nolle.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Nolle, bitte.\n\nNolle, SPD: Werter Herr Minister! Sie haben vorhin vom\nStandort Deutschland gesprochen. Ich kann etwas aller-\ndings nicht ganz nachvollziehen. Sie gehen doch mit mir\nsicher d\u2018accord, wenn ich sage, Deutschland ist Vizewelt-\nmeister im Export. Ist nun gerade die Tatsache, dass wir\nunvergleichlich mehr als andere L\u00e4nder exportieren und\ndamit sehr gro\u00dfen Erfolg auf dem Weltmarkt haben, der\nBeweis daf\u00fcr, dass bei uns die Lohnkosten zu hoch sind,\ndie Abgabenlast zu gro\u00df ist und die Unternehmen stran-\nguliert werden, oder ist es nicht genau das Gegenteil?\nSie werden doch dadurch nicht wettbewerbsunf\u00e4higer,\nsondern sind immer noch im Vergleich mit anderen L\u00e4n-\ndern wettbewerbsf\u00e4hig, und zwar sehr gut.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Heute Vormittag\nhaben Sie genau das Gegenteil gesagt!)\n\nIch w\u00fcrde gern h\u00f6ren, ob das so ist oder nicht.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Nolle, jetzt k\u00f6nnte man \u00fcber ein Koreferat nach-\ndenken. Das ist ein sehr wichtiges Thema. Ich habe in\nmeinem Leben gelernt, dass es f\u00fcr jede komplexe Situa-\ntion eine einfache Erkl\u00e4rung gibt \u2013 und die ist falsch.\nIch w\u00fcrde Sie dazu einladen, dass wir uns dar\u00fcber Ge-\ndanken machen, was die Grundlagen unserer bisherigen\nWirtschaftsst\u00e4rke sind und \u2013 das ist genauso wichtig,\nwenn nicht sogar wichtiger \u2013 was die Gr\u00fcnde daf\u00fcr\nsind, dass die Wirtschaftsst\u00e4rke nachl\u00e4sst und warum\nwir uns im internationalen Wettbewerb nicht mehr so\ndurchsetzen k\u00f6nnen, wie wir das in der Vergangenheit\nkonnten, und wie wir uns auf die neue Zukunft im\nneuen Europa einrichten k\u00f6nnen.\n\n(Nolle, SPD: Wir sind immer noch\nExportweltmeister!)\n\n\u2013 Wir wollen ja sicherstellen, dass wir da weitermachen\nund noch besser werden, Herr Nolle. Da sind wir uns\ndoch partei\u00fcbergreifend einig.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nNolle, SPD: Aber nat\u00fcrlich!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Das Schlusswort hat jetzt die Fraktion der PDS,\nFrau Abg. Schulz.\n\nFrau Schulz, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Kolleginnen und Kollegen! Ich will es kurz machen.\nUnser Antrag sollte das Defizit dieser Regierung ab-\nbauen helfen, in einer Zeit mit globalen, nationalen und\ns\u00e4chsischen Wirtschaftsproblemen ohne ganzheitliches\nKonzept oder ohne \u00fcberhaupt ein Konzept zu haben,\nsporadisch zu reagieren.\nSie hatten Recht, Kollegen von der CDU-Fraktion \u2013 ich\nglaube, Herr L\u00e4mmel hat das so formuliert \u2013, es ist nicht\nm\u00f6glich gewesen, sich im Zeitrahmen der Behandlung\neines Antrages \u00fcber dieses Gesamtgebiet ausf\u00fchrlich zu\nunterhalten. Hilfreicher w\u00e4re es schon gewesen, wenn\nder Herr Minister uns das, was er heute vorgetragen hat,\nvielleicht schon in der Antwort zu unserem Antrag vor-\ngegeben h\u00e4tte. Dann h\u00e4tte man einiges gezielter auf-\ngreifen und dar\u00fcber sprechen k\u00f6nnen. Das hat er nicht\ngetan.\nIch will es, wie gesagt, kurz machen. Wir w\u00fcrden Ihnen\nvorschlagen, da Sie das ja signalisiert haben, sehr ver-\nehrte Kollegen der CDU-Fraktion, dass wir unseren An-\ntrag umformulieren. Wir m\u00f6chten ihn \u00e4ndern, und zwar\nfolgenderma\u00dfen: \u201eDer Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, die\nStaatsregierung zu ersuchen, den Minister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit zu einer Fachregierungserkl\u00e4rung zur Wirt-\nschaftsentwicklungsstrategie zu veranlassen und sein\nKonzept f\u00fcr eine tragf\u00e4hige Wirtschaftspolitik darzustel-\nlen.\u201c\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD \u2013\nNolle, SPD: Bravo!)\n\n\u00dcber diesen Antrag k\u00f6nnen wir dann gemeinsam ab-\nstimmen. Ich denke, Sie haben nichts dagegen. Es ist Ihr\nureigenster Vorschlag. Den haben wir jetzt aufgegriffen,\nflexibel, wie wir sind.\nVielen Dank. Ich denke, Sie stimmen zu.\n\n(Nolle, SPD: So, jetzt m\u00fcsst ihr sch\u00f6n ablehnen!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird gew\u00fcnscht,\ndass ich den \u00c4nderungsantrag zum Antrag jetzt noch\neinmal vorlese? \u2013 Ich werde ihn noch einmal vorlesen:\n\u201eDer Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, die Staatsregierung zu\nersuchen, den Minister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit zu\neiner Fachregierungserkl\u00e4rung zur Wirtschaftsentwick-\nlungsstrategie zu veranlassen und sein Konzept f\u00fcr eine\ntragf\u00e4hige Wirtschaftspolitik darzustellen.\u201c\nDas ist ein \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion. \u00dcber die-\nsen lasse ich jetzt abstimmen. Wer die Zustimmung ge-\nben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Ich denke,\ndas war Ihr Vorschlag!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5989\n\nWer ist dagegen? \u2013\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Hammelsprung!)\n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe einige Stimm-\nenthaltungen. Der Antrag ist mehrheitlich angenommen\nworden.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDamit ist der andere Antrag erledigt.\n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt\nist beendet. Ich rufe jetzt auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nUnverz\u00fcgliche Korrektur des Preissystems der Bahn\n\nDrucksache 3/8312, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nIch rufe zuerst die PDS-Fraktion auf. Frau Abg. Kipping.\n\nFrau Kipping, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Bei Familienfeiern und gesel-\nligen Runden leistet das neue Preissystem der Deutschen\nBahn AG gute Dienste. Es bietet immer wieder Anlass,\nam\u00fcsante, aber auch traurige Episoden zu erz\u00e4hlen, zum\nBeispiel von jemandem, der drei Stunden beraten wer-\nden und sich mit dem Fahrkartenverk\u00e4ufer abstimmen\nmusste, weil man mit dem neuen System nicht klarge-\nkommen ist, von Leuten, die sieben Tage vorher buchen\nwollten und doch nicht mehr den Rabatt bekommen\nhaben, von Leuten, die erleben mussten, dass jemand,\nder in der 1. Klasse f\u00e4hrt, viel preiswerter f\u00e4hrt, weil es\nihm einfach gelungen ist, in ein anderes Kontingent hi-\nneinzurutschen. Das Ganze ist ziemlich verworren und\nhat sehr viel Missfallen hervorgerufen.\nVor 18 Monaten sprachen wir auf Initiative der PDS-\nFraktion hier in diesem Haus schon einmal \u00fcber das\nneue Preissystem der Deutschen Bahn AG. Damals\nhaben wir als PDS-Fraktion Folgendes kritisiert: Wir\nhaben kritisiert, dass der Grundpreis auf Entfernungen\nunter 150 km im Durchschnitt um zirka 10 % steigt. Wir\nhaben kritisiert, dass so hohe Stornogeb\u00fchren vorge-\nsehen sind.\n\nSchon damals war die PDS der Meinung, dass eine Re-\nduzierung der Bahncard-Rabatte von 50 %, die vorher\ng\u00fcltig waren, auf jetzt lediglich 25 % eine unzumutbare\nVerschlechterung f\u00fcr Stammkunden darstellt. Im M\u00e4rz\ndieses Jahres erkannte dies \u00fcbrigens auch der bayerische\nVerkehrsminister Otto Wiesheu. Er forderte eine Bahn-\ncard einzuf\u00fchren, die zumindest f\u00fcr den regionalen Ver-\nkehr wieder 50 % Rabatt bietet.\n\nDamals, vor 18 Monaten, waren weder CDU- noch SPD-\nFraktion bereit, sich f\u00fcr Verbesserungen einzusetzen. Das\nStaatsministerium \u2013 damals war der Minister noch Herr\nSchommer \u2013 \u00e4u\u00dferte sich, nach seiner Einsch\u00e4tzung be-\nfragt, indem es einfach aus den Werbebrosch\u00fcren der\nDeutschen Bahn AG zitierte und nur einen einzigen Satz\nder selbst\u00e4ndigen Wertung abgab. Dieser Satz lautet wie\nfolgt: \u201eOb die DB AG mit dem neuen Preissystem ihre\nZiele erreicht, wird die Praxis zeigen.\u201c Das ist eine beste-\nchende Logik, die nur einen Haken hat: Sie verdammte\ndie Fahrg\u00e4ste in die Rolle von Versuchskaninchen.\n\nDieser Feldversuch l\u00e4uft nun schon seit einigen Monaten.\nDas Ergebnis dieses deutschlandweiten Versuchs ist ver-\nheerend. Die Schere zwischen Plan, Anspruch und Reali-\n\nt\u00e4t klafft in einer eklatanten Art und Weise auseinander.\nLaut Plan wollte das Unternehmen Deutsche Bahn AG\nmehr Einnahmen erzielen. Stattdessen wurde im ersten\nQuartal 2003 ein Minus von 133 Millionen Euro ver-\nbucht. Damit liegen die Einnahmen knapp 20 % unter\nPlan. Laut Plan sollte das neue Preissystem mit dem\nNamen PEP mehr Transparenz bringen \u2013 so weit der\nPlan. Die Realit\u00e4t spricht eine andere Sprache. Zwar lich-\ntete man mit einem Kahlschlag den alten Tarifdschungel,\naber der neue ist nicht nur neu, sondern noch viel ver-\nworrener.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nF\u00fcr jede nur denkbare Ort-zu-Ort-Verbindung im Bahn-\nnetz gibt es jetzt einen individuellen Preis.\n\nDieser wird durch verschiedenste Kriterien beeinflusst,\nzum Beispiel durch Entfernung, Auslastung, Zeitpunkt\nusw. usf. Aus diesem Grund kommt die DB AG nach\nBerechnung der Initiative \u201eB\u00fcrgerbahn statt B\u00f6rsen-\nwahn\u201c auf rund \u2013 man h\u00f6re und staune \u2013 22 Millionen\nPreisrelationen. Diese 22 Millionen Preisrelationen diffe-\nrieren dann noch einmal nach drei unterschiedlichen\nProduktkategorien. Das kann man nun wirklich nicht\nmehr Transparenz nennen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nVon der verwirrenden Intransparenz der neuen Preise\nzeugt auch der Umstand, dass die Verk\u00e4ufer an den\nSchaltern \u00f6fter nicht mehr in der Lage sind, das preis-\ng\u00fcnstigste Angebot, die preisg\u00fcnstigste Verbindung zu\nermitteln. Eine Erhebung von Stiftung Warentest und\nder Verkehrsclub Deutschland haben einen Versuch\ndurchgef\u00fchrt und kamen zu dem Ergebnis, dass an vie-\nlen Schaltern Verbindungen empfohlen werden, die bis\nzu mehreren Stunden l\u00e4nger sind, dass man den Kunden\nzus\u00e4tzliches und v\u00f6llig unn\u00f6tiges Umsteigen empfohlen\nhat und dass drei von zehn Fahrg\u00e4sten an den Fahrkar-\ntenschaltern eben nicht das preisg\u00fcnstigste Angebot er-\nhalten. Bis zu 60 Euro wurden zu viel verlangt. Eine\nBahnkundin berichtete mir sogar davon, wie eine Mit-\narbeiterin der DB AG ihr leise zufl\u00fcsterte, sie k\u00f6nne ihr\nnicht sagen, welche Verbindung zu ihrem Zielort die\npreiswerteste sei. So weit die Realit\u00e4t.\n\nDer hehre Plan der DB AG sah vor, dass wir durch\nunser neues Preissystem mehr Fahrg\u00e4ste bekommen. Das\nist ein tolles Ziel. Gebetsm\u00fchlenartig wiederholten die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5990\n\nVertreter von DB AG, wann immer wir mit ihnen disku-\ntierten, dass das neue Preissystem toll ist, weil es uns\nviel mehr Fahrg\u00e4ste bringt. So weit der Plan. Tatsache ist\naber, dass die Passagierzahlen herbe R\u00fcckschritte erlitten\nhaben. Mit 27 Millionen Reisenden von Januar bis Ende\nM\u00e4rz wurde der Quartalsplan um fast vier Millionen\nverfehlt. Die Menschen haben mit den F\u00fc\u00dfen abge-\nstimmt. Sie haben sich deutlich gegen das neue Preis-\nsystem entschieden.\n\nDas neue Preissystem sollte au\u00dferdem der Bahn gegen-\n\u00fcber dem Hauptkonkurrenten Auto Vorteile bringen.\nDoch wie sieht die Wirklichkeit aus, meine Damen und\nHerren? W\u00fcrde man das Preissystem der Bahn auf das\nAutofahren \u00fcbertragen, w\u00fcrde sich das wie folgt darstel-\nlen. Ich zitiere aus einem Leserbrief in der \u201eS\u00fcddeut-\nschen Zeitung\u201c: \u201eWer beim Tanken sparen will, muss in\nZukunft intelligent tanken. Erst einmal wird der Sprit\nteurer. Als Vielfahrer hat man die Tankkarte. Richtig\nsparen kann man, wenn man seinen Tankwunsch sieben\nTage vorher anmeldet. 40 % lie\u00dfen sich vielleicht sparen,\nwenn man sich auf eine bestimmte S\u00e4ule an einer\nbestimmten Tankstelle festlegt. Um weitere 25 % wird\nder Preis niedriger, wenn man vor dem Freitag mehr als\n150 Liter tankt.\u201c So weit, meine Damen und Herren, zur\nKonkurrenzf\u00e4higkeit der Bahn mit diesem verqueren\nPreissystem.\n\nMan stelle sich einmal vor, die Chefplaner der Reichs-\nbahn h\u00e4tten sich zu DDR-Zeiten erlaubt, all jenen, die\nihre Reise nicht sieben Tage vorher festlegen, eine Straf-\ngeb\u00fchr aufzuerlegen. Dann w\u00e4ren heute die Geschichts-\nb\u00fccher voll von Horrorberichten \u00fcber diese planwirt-\nschaftlichen Repressalien. Aber was selbst in der\nPlanwirtschaft undenkbar war, wird uns heute unter\nwohlklingendem Namen untergejubelt.\n\nAls die PDS 2001 vor dem neuen Preissystem warnte,\nsagten wir einen Fahrgastschwund voraus. Wir haben\nmit unserer Skepsis damit so sehr Recht behalten. Dass\nwir in diesem gro\u00dfen Ausma\u00df Recht behalten haben,\nmacht mich als Bahnfreundin und Bahnfahrerin alles an-\ndere als gl\u00fccklich.\n\nWir haben heute nun erneut einen Antrag eingebracht,\neinen Antrag zur unverz\u00fcglichen Korrektur des Bahn-\npreissystems. Dieser schl\u00e4gt \u00c4nderungen in folgender\nRichtung vor:\n\n1. Wir meinen, die Bahncard-Rabatte von gegenw\u00e4rtig\n25 % m\u00fcssen zumindest im Regionalverkehr auf 50 % er-\nh\u00f6ht werden.\n\n2. Die Storno-Geb\u00fchren geh\u00f6ren gesenkt. In dieser Zeit,\nda permanent Flexibilit\u00e4t gefragt ist, kann doch das ge-\nbuchte Ticket nicht zur Fu\u00dffessel werden.\n\n3. Auch Menschen, die sich nicht Tage vorher auf einen\nZug festlegen wollen, haben das Recht auf attraktive An-\ngebote.\n\n4. Die Intransparenz \u00fcber verf\u00fcgbare Fr\u00fchbucherpl\u00e4tze\nmuss beseitigt werden. Das jetzige Verfahren hinterl\u00e4sst\nbei Kunden h\u00e4ufig das ungute Gef\u00fchl, unverst\u00e4ndlicher\nWillk\u00fcr ausgeliefert zu sein. Selbst in F\u00e4llen, wenn man\nsich das Beste aussucht, bleibt immer die Ungewissheit:\nHabe ich jetzt auch wirklich das beste Angebot? Das\nschafft nicht Vertrauen, meine Damen und Herren.\n\n5. Wir brauchen eine entsprechende Qualifizierung der\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter. Dieses neue System ist\nso kompliziert. Dazu muss es entsprechenden Freiraum\ngeben, dass sich die Leute darauf einstellen k\u00f6nnen.\n\nDie Entscheidungstr\u00e4ger bei der DB AG haben sich bis-\nher nicht kl\u00fcger verhalten als die alten Trojaner, die trotz\nWarnungen das Trojanische Pferd in die Stadt zogen.\nDie DB AG hat auf Kritiker des neuen Preissystems im\nbesten Fall mit Ignoranz, im schlimmsten Fall mit ge-\nrichtlichen Strafen reagiert. Nun, da die Schw\u00e4chen die-\nses neuen Systems so offensichtlich sind, sollten sie\nschleunigst eine Korrektur in Angriff nehmen, nicht,\ndass es am Ende hei\u00dft: Operation gelungen, Fahrg\u00e4ste\nvergrault.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion.\nHerr Abg. Kienzle, bitte.\n\nKienzle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen\nund Herren! Wir alle w\u00fcnschen uns mit Sicherheit einen\nguten und preislich attraktiven und transparenten Schie-\nnenverkehr als Alternativangebot zum Stra\u00dfenverkehr.\nWir alle wissen, dass die neue Preispolitik der Bahn\nnicht nur auf Gegenliebe gesto\u00dfen ist.\nViele Kunden w\u00fcnschen sich eine klarere Preisgestal-\ntung. Viele beklagen beispielsweise, dass die Konditio-\nnen f\u00fcr Einzelreisende und f\u00fcr kurzfristig notwendige\nFahrten wenig attraktiv sind. Man kann daher durchaus\nZweifel haben, ob der Bahn mit ihrem neuen Preissystem\nwirklich ein gro\u00dfer Wurf gelungen ist.\n\nMeine Damen und Herren! Zun\u00e4chst ist die Deutsche\nBahn AG, auch wenn sie im Alleineigentum des Bundes\nsteht, ein privates Unternehmen, das f\u00fcr seine Preispoli-\ntik selbst verantwortlich ist und dies auch zu vertreten\nhat. Wir diskutieren ja auch nicht \u00fcber die Preispolitik\nvon Kaufhausketten.\n\nZweitens ist das neue Preissystem, das f\u00fcr zahlreiche\nKunden ja auch durchaus deutliche Verbesserungen\ngebracht hat, erst seit relativ kurzer Zeit in Kraft. Mit\nSicherheit muss dieses System daher erst gr\u00fcndlich eva-\nluiert werden, bevor entschieden werden kann, ob und\nin welchen Punkten Nachbesserungen erforderlich sind.\nIch bin sicher, die Deutsche Bahn AG wird dies im ur-\neigensten Interesse selbst tun, da sie auch in Zukunft als\nerfolgreicher Wettbewerber im Verkehr bestehen will.\n\nIch habe heute fr\u00fch zum Beispiel geh\u00f6rt, dass die Bahn\neinen Fahrgastr\u00fcckgang im Fernverkehr zu verzeichnen\nhat. Daf\u00fcr muss sie die Gr\u00fcnde suchen. Ich bin ebenfalls\nsicher, dass sich auch die Verkehrsministerkonferenz des\nThemas annehmen wird, um nach einer gr\u00fcndlichen\nPr\u00fcfung \u00fcber m\u00f6gliche Nachbesserungsw\u00fcnsche zu be-\nfinden, die sich als tats\u00e4chlich erforderlich erweisen. Das\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit hat in seiner\nStellungnahme ausdr\u00fccklich mitgeteilt, dass ein entspre-\nchender Erfahrungsbericht von der Deutschen Bahn AG\nbereits angefordert wurde.\n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung zeigt dabei auf,\nwie der Weg aussieht, der beschritten werden muss: Erst\nerfolgt die Evaluierung der bisherigen Erfahrungen und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5991\n\ndaraus wird dann der konkrete Handlungsbedarf abge-\nleitet. Die Antragstellerin will dagegen konkrete Einzel-\naspekte der Preisgestaltung sofort korrigieren, ohne die\nErfahrungen mit dem derzeitigen Preissystem genau zu\nkennen, ohne genau zu wissen, ob und in welchen der\nvon ihr aufgelisteten Punkte tats\u00e4chlicher Handlungsbe-\ndarf besteht, und vor allem ohne zu wissen, wie sich die\ngeforderten Verbesserungen f\u00fcr die Kunden in die ge-\nsamte Preis- und Betriebskalkulation der Bahn einordnen\nlassen, denn immerhin d\u00fcrften die geforderten Verg\u00fcns-\ntigungen zun\u00e4chst mit nicht unerheblichen Einnahmeein-\nbu\u00dfen der Bahn verbunden sein.\n\nDamit wir uns nicht missverstehen, meine Damen und\nHerren: Ich schlie\u00dfe gar nicht aus, dass sich die L\u00e4nder\nzu gegebener Zeit auf Forderungen an die Bahn verst\u00e4n-\ndigen k\u00f6nnen, die auch die im Antrag genannten\nAspekte der Preisgestaltung aufgreifen. Ich halte es nur\nf\u00fcr v\u00f6llig falsch, \u00fcber \u00c4nderungsw\u00fcnsche auf der Basis\nvon Vermutungen oder Verdachtsmomenten zu diskutie-\nren, ohne die genauen Evaluierungsergebnisse zu\nkennen, und konkrete Forderungen zu erheben, ohne zu\nwissen, ob sie tats\u00e4chlich erforderlich und f\u00fcr die Bahn\nwirtschaftlich darstellbar sind.\n\nDa die PDS-Fraktion offenbar genau dies will, k\u00f6nnen\nwir dem Antrag nicht zustimmen.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion,\nbitte; Frau Dr. Raatz.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten, die Sie\nheute noch im Saal verweilen! Eigentlich k\u00f6nnte ich\nsagen, der Antrag ist mit zwei S\u00e4tzen von hier aus zu\nbewerten. Man kann zum Ersten sagen, das Preissystem\nist nicht in Ordnung \u2013 das ist klar, das geht jedem auf \u2013,\naber zum Zweiten: Der Landtag ist daf\u00fcr nicht zust\u00e4n-\ndig.\n\n(Beifall bei SPD und CDU \u2013\nG\u00f6tzel, CDU: Richtig!)\n\nWeil ich freundlich sein m\u00f6chte, will ich es noch ein\nwenig begr\u00fcnden; denn meines Erachtens ist der Antrag\nder PDS-Fraktion weder besonders mutig noch beson-\nders originell, wenn er uns dazu auffordert, wieder ein-\nmal auf der DB AG herumzuhacken. Sie ist ohnehin vor\noder nach der Politik schon der zweite gro\u00dfe Fu\u00dfabtreter\nder Republik geworden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die SPD-Landtagsfrak-\ntion hat es bisher stets vermieden, sich auf Kosten der\nBahn zu profilieren, und wir werden das auch so beibe-\nhalten. Der Ex-Verkehrsminister Schommer \u2013 er wurde\nvorhin schon erw\u00e4hnt \u2013 war ja ein wahrer Meister, wenn\nes darum ging, Bahnschelte zu betreiben. Das Resultat\ndieser Vorgehensweise k\u00f6nnen wir in Sachsen in ver-\nschiedenen Bereichen zur Kenntnis nehmen. Ich will nur\neinmal das Wort \u201eBahnwerke\u201c in den Mund nehmen.\nEin vern\u00fcnftiger Dialog ist im Moment kaum noch m\u00f6g-\nlich.\n\nSchon deshalb und weil die riesigen Probleme, vor de-\nnen die Bahn heute steht, nur zu einem ganz geringen\nTeil vom heutigen Vorstand um Herrn Mehdorn zu ver-\nantworten sind, sind wir dagegen, uns von politischer\nSeite her in Bahninterna einzumischen. Es war die Poli-\ntik, die die Bahn in die Krise gef\u00fchrt hat. So wurde die\nBeamten-Bundesbahn in den goldenen Jahren mit immer\nneuen Milliardenzusch\u00fcssen hochgep\u00e4ppelt \u2013 Haupt-\nsache, es ver\u00e4ndert sich nichts. Die damit verbundene\nstrukturelle F\u00f6rderung ist nach meiner Meinung der\nHauptgrund daf\u00fcr, weshalb die Eisenbahn in jener und\nauch in dieser Zeit gegen\u00fcber dem Konkurrenten Auto\nhoffnungslos zur\u00fcckgefallen ist. Die DDR-Oberen haben\nihrerseits die Reichsbahn durch eine v\u00f6llig verfehlte In-\nvestitionspolitik gef\u00fchrt und dadurch ruiniert. Sie haben\ndie Kuh nur gemolken, aber nicht gef\u00fcttert.\n\nDeshalb bin ich sehr skeptisch, wenn die Politik heute\nwieder vom gr\u00fcnen Tisch aus kluge Ratschl\u00e4ge erteilen\nwill. Die DB AG hat seit der Bahnreform eine Menge Er-\nfolge zu verzeichnen \u2013 auch das sollten wir hier einmal\nerw\u00e4hnen \u2013 und ohne diese Erfolge w\u00fcrde es vielleicht\ndie DB AG gar nicht mehr geben. Die DB AG hat \u2013 wie\njedes andere Wirtschaftsunternehmen \u2013 eine Reihe Fehler\ngemacht, aus denen sie aber selbst die n\u00f6tigen Konse-\nquenzen ziehen muss.\n\nEinige dieser Fehler sind \u2013 wie wir sicher nicht erst seit\nheute wissen bzw. merken \u2013 mit der Ende 2002 durchge-\nf\u00fchrten gro\u00dfen Tarifreform geschehen. Mit dem Ziel, die\nZ\u00fcge gleichm\u00e4\u00dfiger auszulasten \u2013 speziell im Westen\nsind ja wirklich \u00fcbervolle Z\u00fcge an der Tagesordnung \u2013,\nwurden finanzielle Anreize f\u00fcr Fr\u00fchbucher geschaffen.\nDas war und ist zun\u00e4chst eine ganz vern\u00fcnftige Idee.\nMit der Einf\u00fchrung des Tarifsystems k\u00f6nnen wir uns da-\nr\u00fcber freuen, dass das Bahnfahren gerade f\u00fcr Familien\nwesentlich g\u00fcnstiger geworden ist.\n\nDoch die Krux der Reform liegt in dem ihr innewohnen-\nden Paradigmenwechsel. Die Bahn hat zu sehr auf den\nFlugverkehr geschaut, wie es dort gehandhabt wird, und\ndessen Preissystem \u00fcbernommen, das nach meiner Mei-\nnung nicht f\u00fcr einen wesentlich flexibleren Bahnverkehr,\nden wir w\u00fcnschen, geeignet ist. Mehr als 150 Jahre war\nes in Deutschland Usus, dass man zum Bahnhof ging,\nsich eine Fahrkarte kaufte, in den Zug stieg und losfuhr.\nDas kann man heute auch noch so tun, aber dann geh\u00f6rt\nman zu den finanziellen Verlierern der Reform \u2013 Frau\nKipping hat einige Beispiele genannt; jeder von uns\nk\u00f6nnte wahrscheinlich ein pers\u00f6nliches Beispiel anf\u00fcgen.\n\nFakt ist, dass sich dann immer mehr Kunden zu den\nVerlierern statt zu den Gewinnern dieser Reform z\u00e4hlen,\nund das macht dieses Preissystem reformbed\u00fcrftig. Man\nkann das unschwer an den letzten Gesch\u00e4ftszahlen der\nBahn sehen. Also wird die Bahn das tun m\u00fcssen, was\nf\u00fcr jedes Unternehmen auf der Tagesordnung steht, des-\nsen Preise von den Kunden nicht akzeptiert werden.\n\nIch pers\u00f6nlich w\u00fcrde der Bahn vorschlagen, die alte und\ndie neue Bahncard weiter parallel anzubieten. Damit\nw\u00e4ren alle Probleme gel\u00f6st. Potenzielle Fr\u00fchbucher w\u00fcr-\nden mit satten Rabatten in schlecht ausgelastete Z\u00fcge ge-\nlockt und den Flexiblen unter uns w\u00fcrde mit der alten\n50-Prozent-Bahncard weiterhin kein Schaden entstehen,\nwenn zum Beispiel eine unserer vielen Sitzungen etwas\nl\u00e4nger dauert und wir dadurch den Zug, den wir uns\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5992\n\neigentlich vorgenommen haben, nicht schaffen. Aber ich\nsagte es bereits: Diese Korrekturen sollten und m\u00fcssen\nwir dem Unternehmen \u00fcberlassen.\n\nMeine Damen und Herren von der PDS, die Sie sich\nstets als gro\u00dfe Verfechter des Verkehrsmittels Bahn\n\u00e4u\u00dfern \u2013 wogegen ich nichts einzuwenden habe, ich\nfinde es durchaus vern\u00fcnftig \u2013, mit der Eisenbahn ist es\naber wie mit dem Standort Deutschland: Man kann sie\nkaputt reden oder kaputt schreiben, wenn man immer\nnur die schlechten Nachrichten in den Vordergrund\nstellt. Wirtschaft ist Psychologie, das wissen wir alle \u2013\nwenigstens zu 50 %. Vielleicht haben wir deshalb in\nSachsen einen Psychologen zum Wirtschaftsminister ge-\nmacht \u2013 mit welchem Erfolg, haben wir heute wieder\neinmal gesehen; aber vielleicht war das damals der Hin-\ntergrund.\n\nWer will denn angesichts der ganzen H\u00e4me und der vie-\nlen schlechten Meldungen in der \u00d6ffentlichkeit \u00fcber-\nhaupt noch sagen, dass er mit der Eisenbahn f\u00e4hrt? Man\nmuss sich ja daf\u00fcr schon fast entschuldigen.\n\nMein Fazit ist deshalb: Uns Politikern kommt die Auf-\ngabe zu, f\u00fcr die entsprechenden Rahmenbedingungen\nund f\u00fcr die damit verbundene positive Entwicklung zu\nsorgen. Wir sollten uns jedoch vor der alten Wichtigtue-\nrei h\u00fcten \u2013 und diese bemerke ich im PDS-Antrag \u2013,\nwieder in das Unternehmen Deutsche Bahn hineindiri-\ngieren und Vorschriften machen zu wollen.\n\nDie Bahn hat einen vern\u00fcnftigen Vorstand mit klugen\nK\u00f6pfen. Sie wissen selber am besten, wie sie ihr Preis-\nsystem gestalten, und wir wissen, dass es in der Diskus-\nsion ist. In der Verkehrsministerkonferenz wird es auch\ndiskutiert. Selbst da bin ich der Meinung, es m\u00fcsste\nnicht in die Verkehrsministerkonferenz. Man sollte ein\nwenig Vertrauen in das Unternehmen haben. Es ist ja\ngerade die Meinung der Politik, nicht in gesunde Wirt-\nschaftsunternehmen hineinzudirigieren \u2013 wobei die Frage\nsteht, ob die Bahn ein gesundes Wirtschaftsunternehmen\nist. Aber auf jeden Fall soll das Unternehmen sich dahin\nentwickeln.\n\nSch\u00f6nen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. M\u00f6chte sich die Staatsregierung \u00e4u\u00dfern? \u2013 Bitte,\nHerr Staatsminister Gillo.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Vizepr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Den Ausf\u00fchrungen von Herrn Kienzle ist von-\nseiten der Regierung nichts hinzuzuf\u00fcgen. \u2013 Vielen\nDank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Raatz, SPD: Das war ein\n\nganz starker Beitrag!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie PDS-Fraktion; bitte, Frau Kipping.\n\nFrau Kipping, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Kienzle, Sie werfen uns vor, wir woll-\n\nten die Korrekturen, ohne das neue Preissystem zu ken-\nnen. Das muss ich zur\u00fcckweisen, denn das Gegenteil ist\nder Fall: Gerade weil wir das neue Preissystem kennen,\ngerade weil wir wissen, welche verheerenden Auswir-\nkungen es hat \u2013 weil uns die Bilanzen vorliegen \u2013, wol-\nlen wir eine unverz\u00fcgliche Korrektur des Preissystems.\nWenn Sie sagen, man muss sich Zeit lassen \u2013 ich bin ja\nauch ein gro\u00dfer Fan der Entschleunigung \u2013, dann muss\nich Sie aber fragen: Wie viele Fahrg\u00e4ste sollen denn noch\nvergrault werden, bevor wir hier initiativ werden?\n\nFrau Raatz, Sie werfen uns vor, die Politik wollte hier\nvom gr\u00fcnen Tisch aus etwas kritisieren. Ich kann nur\nsagen: Was das neue Preissystem anbelangt, fabulieren\nbei uns nicht Blinde \u00fcber Farben. Es sind sehr viele ak-\ntive Bahnfahrer unter uns, die auch \u00fcber Sachsen hinaus\nunterwegs sind und am eigenen Leib erlebt haben, wie\nes sich auswirkt.\n\nZum Zweiten finden wir uns in permanenter Diskussion\nmit den verschiedensten Verkehrsinitiativen, mit Fahr-\ngastverb\u00e4nden und haben deren Untersuchungen ausge-\nwertet. Diese geben ein ganz klares Signal.\n\nDrittens, Frau Raatz, habe ich das nicht nur als Politike-\nrin gesagt, sondern so nebenbei bin ich Sprecherin im\nFahrgastbeirat. Es sind die Fahrg\u00e4ste, die diese Kritik im-\nmer wieder \u00e4u\u00dfern. Deshalb ist es schon eine Pflicht, als\nPolitik zu reagieren. Sie sagen, der Landtag ist nicht zu-\nst\u00e4ndig.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Er ist nicht zust\u00e4ndig!)\n\nIch lese in der Stellungnahme des Wirtschaftsministers:\n\u201eDas neue Preissystem bei der DB AG ist gegenw\u00e4rtig\nGegenstand der Verkehrsministerkonferenzen.\u201c Das\nhei\u00dft, unsere Minister besch\u00e4ftigen sich damit. Da sollen\nwir als Landtag unserem Minister nicht ein Votum mit\nauf den Weg geben? Was ist denn sonst die Aufgabe die-\nses Landtages, wenn nicht, unseren Ministern ein politi-\nsches Votum auf den Weg zu geben?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIm \u00dcbrigen ist der Umstand, dass sich einige Verkehrs-\nminister der L\u00e4nder zum neuen Preissystem \u00e4u\u00dfern, ein\nZeichen daf\u00fcr, dass die Politik hier gefragt ist. Ich habe\nvorhin das Beispiel des bayerischen Verkehrsministers\ngenannt.\n\nFrau Raatz, wir wollen uns nicht auf Kosten der Bahn\nprofilieren, sondern wir wollen die Bahn als umwelt-\nfreundliches und attraktives Verkehrsmittel profilieren.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Dann m\u00fcssen Sie\nes positiver darstellen!)\n\n\u2013 Ich habe die Deutsche Bahn AG sehr oft verteidigt,\nwenn Staatsregierung und CDU-Fraktion ihr den schwar-\nzen Peter zuschieben wollten. Wenn es um die Finanzie-\nrung ging, habe ich die Politik h\u00e4ufig in die Pflicht ge-\nnommen. Aber dieses Preissystem der Bahn kann doch\nselbst der beste Werbemanager, der beste Werbetexter\nnicht mehr sch\u00f6nreden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5993\n\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, ich\nwei\u00df, dass Sie aus ideologischer Prinzipienfestigkeit die\nmeisten PDS-Antr\u00e4ge ablehnen. Im vorherigen Tagesord-\nnungspunkt haben Sie bewiesen, dass Sie gelegentlich\n\u00fcber Ihren Schatten springen k\u00f6nnen.\n\n(Zuruf des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\n\u2013 Nein, Herr G\u00f6tzel, Ihr Problem ist, dass Sie nie bis\nzum Ende zuh\u00f6ren k\u00f6nnen: Da anscheinend Ihr Kurz-\nzeitged\u00e4chtnis so schwach ausgepr\u00e4gt ist, verstehen Sie\nimmer nur die H\u00e4lfte des Satzes.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte zum Ende kom-\nmen.\n\nFrau Kipping, PDS: Angesichts der verheerenden Aus-\nwirkungen, die dieses Preissystem hat, und angesichts\nder schriftlichen Stellungnahme, die Ihr Minister Herr\n\nGillo uns zugeleitet hat \u2013 darin stellt er selbst fest, dass\ndie im Antrag aufgef\u00fchrten Punkte von der Staatsregie-\nrung in die Verhandlungen einbezogen werden, was\neigentlich bedeutet, dass er diesen Punkten zustimmt \u2013,\nbitte ich Sie sehr herzlich: H\u00f6ren Sie auf Ihren Wirt-\nschaftsminister und stimmen Sie dem PDS-Antrag zu.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich stelle die Drucksache 3/8312 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist der Antrag\nmehrheitlich abgelehnt worden. Der Tagesordnungs-\npunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nAuflage eines kommunalen Soforthilfeprogramms des Bundes\n\nDrucksache 3/7976, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in folgender Reihenfolge\nStellung nehmen: PDS, CDU, SPD, CDU; die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der PDS-Fraktion das Wort.\n\nTischendorf, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Wir haben uns in diesem Hohen\nHause schon mehrfach mit der schwierigen Finanzlage\nder St\u00e4dte, Gemeinden und Landkreise befasst. Erinnern\nm\u00f6chte ich Sie nur an die lebhafte Debatte im Monat\nM\u00e4rz zum Thema \u201eGemeindefinanzreform\u201c. Heute, rund\nzwei Monate sp\u00e4ter, ist f\u00fcr keines der damals angespro-\nchenen Probleme eine L\u00f6sung in Sicht, ganz im Gegen-\nteil.\n\nDie Kommission f\u00fcr die Reform der Gemeindefinanzen\nkommt offensichtlich zu keinem einvernehmlichen Vor-\nschlag f\u00fcr die Gesundung der Situation. Selbst wenn\ndie Kommission einen Kompromissvorschlag vorlegte,\nw\u00fcrde er in den M\u00fchlen des Bundesrates zermahlen\nwerden. Das kennen wir alle. Sp\u00e4testens dann tr\u00e4gt die\nParteipolitik dazu bei, dass relativ wenig herauskommt\nund dass die Gemeindefinanzreform im Grunde erst in\nder n\u00e4chsten Legislaturperiode beschlossen wird. Es be-\nsteht die gro\u00dfe Gefahr, dass man sich mit Flickschusterei\nbegn\u00fcgt und der n\u00e4chste Bundestag von vorn beginnt,\num die Gemeindefinanzreform auf den Weg zu bringen\n\u2013 nat\u00fcrlich zulasten der Kommunen, die als Letzte in\nder Verantwortungskette die Gekniffenen sind und\ndenen schon heute vielfach kein anderer Ausweg bleibt,\nals freiwillige Leistungen zusammenzustreichen, weiteres\nPersonal zu entlassen, Aufgaben der kommunalen Da-\nseinsvorsorge zu privatisieren und die Belastung der\nKommunalhaushalte \u00fcber h\u00f6here Kommunalabgaben an\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger weiterzureichen.\n\nKein Wunder deshalb, dass die 32. Hauptversammlung\ndes Deutschen St\u00e4dtetages, die sich bis gestern in Mann-\n\nheim zusammenfand, mit der extremen finanziellen\nSchieflage ihrer Mitglieder besch\u00e4ftigen musste. Berech-\ntigterweise wurden dabei zwei Dinge gefordert: erstens\neine umfassende Gemeindefinanzreform mit dem Kern-\nst\u00fcck der Erneuerung und Revitalisierung der Gewerbe-\nsteuer und zweitens \u2013 das ist Thema unseres Antrages \u2013\nSoforthilfen vom Bund und den L\u00e4ndern, die den Zeit-\nraum bis zum In-Kraft-Treten der Reform \u00fcberbr\u00fccken\nsollen.\n\nWie dramatisch die Situation wirklich ist, zeigt sich da-\nran, dass sich der Herr Bundespr\u00e4sident h\u00f6chstpers\u00f6n-\nlich mit der Forderung, den Kommunen \u201eendlich wieder\nverl\u00e4ssliche Finanzquellen zu geben und Deutschland\nvon den Kommunen her zu modernisieren\u201c, mit \u00fcberaus\nklaren Worten in das operative politische Gesch\u00e4ft einge-\nmischt hat, obwohl er dies sonst nicht tut.\n\nNicht weniger dramatisch ist die Einsch\u00e4tzung der wie-\ndergew\u00e4hlten Pr\u00e4sidentin des Deutschen St\u00e4dtetages, der\nFrankfurter Oberb\u00fcrgermeisterin Frau Roth, CDU, nach\nder sich die St\u00e4dte in einer der schwersten Finanzkrisen\nseit Bestehen der Bundesrepublik befinden. Die Schluss-\nfolgerung der St\u00e4dtetagspr\u00e4sidentin aus der schlimmen\nSituation ist nur logisch \u2013 Zitat \u2013:\n\n\u201eOhne die St\u00e4dte sind Staat und Gesellschaft nicht funk-\ntionsf\u00e4hig. Vom Wohl der St\u00e4dte h\u00e4ngt der Zusammen-\nhalt unseres Gemeinwesens ab.\u201c\n\nTrotz jahrelanger Haushaltskonsolidierung \u2013 ich darf\ndaran erinnern, dass die s\u00e4chsischen Kommunen sowohl\nabsolut als auch prozentual seit 1990 mehr und wesent-\nlich schneller Personal abgebaut haben als die Staats-\nregierung mitsamt ihren Landesverwaltungen \u2013 ist die\nSituation f\u00fcr manchen B\u00fcrgermeister und manche B\u00fcr-\ngermeisterin und nat\u00fcrlich f\u00fcr die Stadt- und Gemeinde-\nr\u00e4te schier aussichtslos. Nicht anders sind die Verzweif-\nlungsaktionen einzelner St\u00e4dte und der kommunalen\nSpitzenverb\u00e4nde zu begr\u00fcnden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5994\n\nMit spektakul\u00e4ren Aktionen soll die \u00d6ffentlichkeit wach-\nger\u00fcttelt werden. Am bekanntesten ist wohl die Aktion\n\u201eRettet die Kommunen!\u201c des Deutschen St\u00e4dte- und Ge-\nmeindebundes, bei welcher man auf Plakaten einen vom\nAderlass gekennzeichneten B\u00fcrgermeister bestaunen\nkann. Der St\u00e4dte- und Gemeindetag ruft f\u00fcr den 26. Juni\nzu einem Aktionstag unter dem Motto \u201eF\u00fcnf vor Zw\u00f6lf\u201c\nauf, an dem wichtige kommunale Einrichtungen, mit\ndenen jetzt noch freiwillige Aufgaben erf\u00fcllt werden,\nzum Beispiel Bibliotheken, B\u00fcrgerb\u00fcros, Theater, Museen\nund Begegnungsst\u00e4tten, symbolisch f\u00fcr eine Stunde ge-\nschlossen werden.\nBekannt geworden ist das SOS der B\u00fcrgermeister des\nLandkreises Bamberg, die im \u201eFocus\u201c 20/2003 bis zum\nHals in den Fluten versunken zu sehen sind.\nDer Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Deutschen St\u00e4dtetages hat\nsich vor Oberb\u00fcrgermeistern aus den neuen L\u00e4ndern im\nApril dieses Jahres in Erfurt sogar dazu hinreisen lassen,\nden Aufstand auszurufen.\nDie von mir zitierten Beispiele machen deutlich, dass\nHilfe von au\u00dfen notwendiger denn je ist.\nDie PDS-Fraktion m\u00f6chte mit ihrem Antrag die Staats-\nregierung in die Pflicht nehmen, mit den ihr zur Verf\u00fc-\ngung stehenden Mitteln beim Bund darauf hinzuwirken,\ndass dieser ein Soforthilfeprogramm f\u00fcr die Kommunen\nauflegt. Es soll zeitlich befristet sein, mindestens so\nlange, bis die angek\u00fcndigte Gemeindefinanzreform Ende\n2004 oder im Jahre 2005 erste Ergebnisse zeitigt. Es soll\nden Kommunen aus dem Bundeshaushalt finanzierte\nInvestmittel direkt und unb\u00fcrokratisch zuweisen. Wir\nnennen ausdr\u00fccklich keine Summen, sondern wollen die\nFestlegung den Verhandlungen \u00fcberlassen. Dieses Pro-\ngramm soll der Verbesserung der konjunkturellen Situa-\ntion und damit der Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen dienen\nund die Erh\u00f6hung der Gewerbesteuerumlage auf fast\n30 % r\u00fcckg\u00e4ngig machen; denn die den Kommunen ver-\nsprochenen steuerlichen Entlastungen, die diese Er-\nh\u00f6hung begr\u00fcnden sollten, sind niemals eingetreten und\nwerden auch niemals eintreten. Das wissen wir alle hier\nim Hohen Haus.\nDie PDS-Fraktion steht mit der Forderung nach kurz-\nfristiger Unterst\u00fctzung der klammen Haushaltskassen\nnicht allein. Der St\u00e4dtetag fordert in \u00e4hnlicher Weise\neine Soforthilfe. Er stellt dabei klar, dass das mit der\nAgenda 2010 den Kommunen versprochene kommunale\nKreditprogramm keinesfalls ein geeignetes Soforthilfe-\nprogramm sei; denn gerade die bed\u00fcrftigsten St\u00e4dte\nhaben ihre Kreditlinie l\u00e4ngst \u00fcberschritten und k\u00f6nnen\nvon dem Programm nicht mehr profitieren.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Helfen k\u00f6nnen\njetzt nur noch direkte Zuweisungen, nicht mehr neue\nKredite. So schlimm ist die Lage leider bereits!\nHerr Staatsminister Dr. Metz \u2013 er ist leider nicht da \u2013\nhat in dankenswerter Weise in seiner Stellungnahme zu\nunserem Antrag deutlich gemacht, dass er \u2013 erstens \u2013\nunser Anliegen als berechtigt anerkennt und \u2013 zweitens\n\u2013 dem Grunde nach unterst\u00fctzt. \u201eDem Grunde nach\u201c \u2013\ndas ist doch schon einmal etwas! Allerdings sieht die\nStaatsregierung in der Auflage eines Soforthilfepro-\ngramms bestenfalls eine zeitlich begrenzte konjunkturelle\narbeitsmarktpolitische Entlastung f\u00fcr die Kommunen.\nDas Hauptaugenmerk m\u00fcsse aber auf eine erfolgreiche\n\numfassende Reform des Gemeindefinanzsystems umge-\nlegt werden.\n\nDem letzten Satz m\u00f6chte meine Fraktion ausdr\u00fccklich\nnicht widersprechen. Er ist hundert Mal richtig. Die ge-\nringe Wertsch\u00e4tzung der Staatsregierung zur Wirksam-\nkeit eines Soforthilfeprogramms kann ich allerdings nicht\nnachvollziehen.\n\nOffenbar k\u00f6nnen das auch die Kommunen nicht, denn\nsonst g\u00e4be es nicht die Vielzahl der vorhin von mir be-\nschriebenen spektakul\u00e4ren Aktionen, g\u00e4be es nicht die\nbundesweite Mobilisierungskampagne \u201eRettet die Kom-\nmunen\u201c.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Bitte helfen Sie mit, die\nBundesregierung an ihre Zusagen zu erinnern. Mit dem\nBeschluss des vorliegenden Antrages wollen wir die\nStaatsregierung in die Pflicht nehmen, mit allen ihr zu\nGebote stehenden Mitteln auf die Einl\u00f6sung der Verspre-\nchen des Bundeskanzlers Schr\u00f6der und des Infrastruk-\nturministers Stolpe gegen\u00fcber den Kommunen zu drin-\ngen. Insofern kann sich eigentlich niemand hier im\nHohen Hause, dem Probleme der s\u00e4chsischen Kommu-\nnen am Herzen liegen, der Zustimmung zu unserem\nAntrag entziehen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Schubert, bitte.\n\nDr. Schubert, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen\nund Herren! Gestern hat der Bundesfinanzminister f\u00fcr\ndieses Jahr ein zus\u00e4tzliches Steuerloch von 8,7 Milliarden\nEuro verk\u00fcndet. Im Bundeshaushalt klaffen L\u00f6cher in\nzweistelliger Milliardenh\u00f6he. Rot-Gr\u00fcn gibt offen zu,\nauch in diesem Jahr die Maastricht-Kriterien wieder weit\nzu verfehlen. Finanzminister Eichel fordert ein Leistungs-\nmoratorium und wir debattieren \u00fcber ein kommunales\nStrohfeuerprogramm aus der Bundeskasse. Das ist aus\nmeiner Sicht grotesk.\nNat\u00fcrlich sind wir uns alle einig \u2013 da bin ich mir ziem-\nlich sicher \u2013, dass die Kommunen finanziell angemessen\nausgestattet werden m\u00fcssen. Erst Anfang Mai haben\nauch die Pr\u00e4sidien von CDU und CSU ein Sofortpro-\ngramm zur finanziellen Entlastung der Kommunen\nbeschlossen. W\u00e4hrend aber der CDU/CSU-Vorschlag \u2013\nErh\u00f6hung allgemeiner Finanzmittel \u2013 zu einer Eind\u00e4m-\nmung der Neuverschuldung f\u00fchren d\u00fcrfte, hat der vor-\nliegende Vorschlag \u2013 Erh\u00f6hung der investiven Mittel \u2013\nsehr wahrscheinlich eine Erh\u00f6hung der Neuverschul-\ndung der Kommunen zur Folge, wohl keine sehr prak-\ntikable L\u00f6sung.\n\nVon der Bundesregierung fordern wir die baldige Vor-\nlage der seit Jahren angek\u00fcndigten Gemeindefinanz-\nreform.\n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion ist klar, die verfehlte Wirtschafts-\nund Finanzpolitik der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung ist\nf\u00fcr das Wegbrechen der kommunalen Steuereinnahmen\nverantwortlich, ebenso auf der Ausgabenseite die Las-\ntenverschiebungspolitik f\u00fcr die versch\u00e4rfte Ausgaben-\nsituation der Kommunen. Bis auf die Freistellung der\nKommunen von den Zahlungen an den Hochwasserhilfe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5995\n\nfonds hat die Bundesregierung bisher keine brauchbaren\nVorschl\u00e4ge gemacht, um die Kommunen rasch finanziell\nzu entlasten. Das angek\u00fcndigte kommunale Investitions-\nprogramm hilft Kommunen auch nicht weiter, weil\ndie meisten zus\u00e4tzliche Schulden in ihrer angespannten\nFinanzsituation nicht mehr aufnehmen und auch keine\nMittel zur Kofinanzierung aufbringen k\u00f6nnen.\n\nAuch wenn wir im Ziel der finanziellen Entlastung der\nKommunen durchaus Einigkeit haben, so kann ich\nIhnen, Herr Tischendorf, nat\u00fcrlich den Vorwurf einer\ngewissen Scheinheiligkeit nicht ersparen. Die Steuer-\nsch\u00e4tzung von gestern hat uns noch einmal praktisch vor\nAugen gef\u00fchrt, dass die finanzielle Decke aller staat-\nlichen Ebenen einfach zu kurz ist. Die Forderung nach\neiner Verschiebung der Finanzausstattung zugunsten der\nKommunen mag f\u00fcr die Betroffenen durchaus popul\u00e4r\nsein, allein sie enth\u00e4lt keinen Vorschlag, wie die gesamt-\nstaatliche Finanzmisere auch nur ansatzweise gel\u00f6st\nwerden k\u00f6nnte. Da hilft eben nur eine grunds\u00e4tzliche\nNeuorientierung der Struktur-, Wirtschafts- und Steuer-\npolitik, die auf Wirtschaftswachstum ausgerichtet ist und\nden Standort Deutschland wieder st\u00e4rkt. Nur so schafft\nman dauerhaft auch finanzielle Grundlagen f\u00fcr eine an-\ngemessene Finanzausstattung der Kommunen. Genau\nhier hat die rot-gr\u00fcne Bundesregierung versagt.\n\nDie CDU bekennt sich trotz ihrer Oppositionsrolle in\nBerlin uneingeschr\u00e4nkt zur Notwendigkeit der Reform\nder sozialen Sicherungssysteme, auch wenn dies im Ein-\nzelfall schmerzhafte Einschnitte bedeutet. Mit der Formel\n\u201eSozial ist, was Arbeit schafft\u201c wird dieser Denkansatz\nauf den Punkt gebracht. Von der PDS sind mir au\u00dfer\nder Forderung nach Steuererh\u00f6hungen keinerlei Vor-\nschl\u00e4ge zur Sanierung der Staatsfinanzen bekannt und\nschon gleich gar keine, die auf ein dauerhaftes Wirt-\nschaftswachstum ausgerichtet sind. Wir k\u00f6nnen es daher\nals CDU-Fraktion einfach nicht akzeptieren, dass die\nPDS bei der Gretchenfrage der dauerhaften Sicherung\neiner wachstumsorientierten Wirtschafts- und Finanzpoli-\ntik den Kopf in den Sand steckt und lediglich beim Um-\nverteilen von nicht vorhandenem Geld mit popul\u00e4ren\nForderungen auf Stimmenfang geht. Das ist einfach zu\nkurz gesprungen. Wachstumsorientierte Politik und\nFinanzreform sind eben zwei Seiten einer Medaille. Wir\nlehnen Ihren Vorschlag deshalb ab.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Viele Worte wurden schon \u00fcber die finanzielle\nSituation der Kommunen verloren. Sie ist hinreichend\nbekannt. Es ist so, dass die Kommunen mit erheblichen\nEinnahmenverlusten rechnen m\u00fcssen und konfrontiert\nsind. Ja, das ist eine schwierige Situation, einmal auf-\ngrund niedriger Steuereinnahmen und nicht zuletzt auch\n\u2013 da schauen wir wieder einmal in unser L\u00e4ndle \u2013 durch\nden kommunalen Finanzausgleich, der das Land bevor-\n\nzugt und die kommunale Seite benachteiligt. Wir haben\ndes \u00d6fteren darauf hingewiesen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD \u2013\nJurk, SPD: Das ist richtig!)\n\nEinen echten Mehrbelastungsausgleich gibt es bei uns\neben nicht.\n\nWir brauchen ein B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen. Teile davon\nsind von der Bundesregierung auf den Weg gebracht.\nHerzlichen Dank, Herr Schubert, Sie hatten das wenigs-\ntens in diesem Teil richtig zitiert: Von der Finanzierung\ndes Flutopferfonds wurden die Kommunen befreit, da-\nmit auch die s\u00e4chsischen Gemeinden. Richtig ist dazu\nauch, dass die s\u00e4chsischen Gemeinden durch das wirk-\nlich schwierige und komplizierte Hochwasser zus\u00e4tzlich\n270 Millionen Euro bekommen haben, die bitter n\u00f6tig\nwaren und unsere Wirtschaft ein St\u00fcck vorangebracht\nhaben.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nIch m\u00f6chte noch in Erinnerung bringen \u2013 auch wenn Sie\ndas so miesgeredet haben \u2013, dass die Kreditanstalt f\u00fcr\nWiederaufbau zwei Investitionsprogramme von insge-\nsamt 15 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung gestellt hat, sie-\nben Milliarden Euro f\u00fcr ein kommunales Investitionspro-\ngramm \u2013 ich wei\u00df, dass es auch in Sachsen genutzt\nwurde \u2013 und noch einmal acht Milliarden Euro f\u00fcr die\nprivate Wohnungsbausanierung. Auch da sind die Gel-\nder in Anspruch genommen worden.\n\nBesonders Kommunen mit extremen Strukturproblemen\nund sehr \u00fcberdurchschnittlicher Arbeitslosigkeit haben\nnoch einmal einen Zinsabschlag erhalten. Diese Situation\nmuss allerdings nachhaltig verbessert werden. Dazu\nbrauchen wir grundlegende Ver\u00e4nderungen, die wir ge-\nnauso wie alle hier im Haus mit der Gemeindefinanz-\nreform einfordern, und eine Entlastung f\u00fcr die Kommu-\nnen. Wir brauchen also zweierlei: einmal eine gesicherte\nEinnahmenbasis und andererseits \u00fcberblickbare Aus-\ngaben f\u00fcr die Gemeinden.\n\n(Beifall des Abg. Jurk SPD)\n\nWenn ich sage, aber auch \u00fcberblickbare Ausgaben,\nkomme ich wieder in unser Land zur\u00fcck. Die den Kom-\nmunen \u00fcbertragenen Aufgaben m\u00fcssen zur\u00fcckgef\u00fchrt\nund minimiert werden. Die kommunale Mitfinanzierung\nstaatlicher Aufgaben muss einfach beendet werden.\nAuch hier haben wir im Bereich unseres Freistaates wohl\nnoch einiges zu tun.\n\nNat\u00fcrlich ist es f\u00fcr uns wichtig, dass die Gemeinde-\nfinanzreform kommt. Ich kann nur unterstreichen, dass\nunsere Fraktion die Forderungen des St\u00e4dtetages unter-\nst\u00fctzt. Ich m\u00f6chte noch einmal aus der Resolution dieser\nHauptversammlung einige S\u00e4tze zitieren, weil sie uns\nsehr wichtig erscheinen: \u201eWir brauchen die Ge-\nmeindefinanzreform dringend bis zum 1. Januar 2004.\nDie Reform muss unsere Einnahmen durch die Gewerbe-\nsteuer st\u00e4rken und unsere Ausgaben bei der Sozialhilfe\ndeutlich reduzieren. Wir haben keine Zeit mehr, um uns\nnoch weiter vertr\u00f6sten zu lassen.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! Da sind wir einer Meinung.\nIch glaube, dass man dringend tats\u00e4chlich im zweiten\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5996\n\nHalbjahr 2003 einen Gesetzentwurf auf den Tisch legen\nund zum 1.1.2004 eine Umsetzung erfolgen muss.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir sind aber nicht daf\u00fcr, dass \u00e4hnlich wie die letzten\nVorschl\u00e4ge, die von der Bundesregierung eingebracht\nworden sind, diese im Bundesrat wieder zerpfl\u00fcckt wer-\nden und Flickschusterei passiert.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren der CDU-Fraktion! Sehr ge-\nehrte Staatsregierung! Wir erwarten von Ihnen, dass Sie\nim Bundesrat konstruktiv und inhaltlich sachlich und\nfachlich die Vorschl\u00e4ge diskutieren und auch dar\u00fcber\nabstimmen und nicht mit den gleichen Vorschl\u00e4gen nach\nden Landtagswahlen oder irgendwelchen anderen partei-\npolitischen Ereignissen das Gleiche sagen und wollen.\nWir m\u00f6chten doch offensichtlich gemeinsam, dass sp\u00e4-\ntestens am 1.1.2004 unsere Gemeinden ein solides Funda-\nment haben, um vor Ort ordentlich agieren und arbeiten\nzu k\u00f6nnen. Sie sollen nicht nur die staatlich \u00fcbertrage-\nnen Aufgaben, f\u00fcr die sie sowieso keinen kompletten\nAusgleich bekommen, sondern auch noch ihre weichen\nStandortfaktoren bearbeiten k\u00f6nnen.\n\nNochmals: Setzen Sie sich in all Ihren Gremien daf\u00fcr\nein, dass sachlich und fachlich entschieden wird, damit\nes unseren Kommunen wieder besser geht, sie eine ver-\nn\u00fcnftige Basis haben und die 30-j\u00e4hrige Diskussion um\ndie Gemeindefinanzreform endlich beendet wird.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Von der Staatsregierung? \u2013 Herr\nMinister Gillo, bitte.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Staatsregierung hat seit Wiedergr\u00fcndung des Frei-\nstaates einer angemessenen Finanzausstattung der s\u00e4ch-\nsischen Kommunen stets einen hohen Stellenwert bei-\ngemessen. Ihr diesbez\u00fcgliches aktives Bem\u00fchen hat\nwesentlich zur Auflage der kommunalen Investitions-\npauschale 1991 und 1993 in der Startphase unseres infra-\nstrukturellen Aufbaus und zum Zustandekommen der\nmilliardenschweren West-Ost-Transfers im Rahmen des\nSolidarpaktes I und ab 2005 in Form des Solidarpaktes II\nbeigetragen. Die Staatsregierung wird auch k\u00fcnftig die\nkommunale Interessenlage bei ihrem Auftreten auf der\nbundespolitischen B\u00fchne ber\u00fccksichtigen. Es steht au\u00dfer\nZweifel, dass die finanzielle Situation aller Kommunen,\nauch der s\u00e4chsischen, derzeit \u00e4u\u00dferst angespannt ist.\nDas trifft in gleicher Sch\u00e4rfe f\u00fcr den Haushalt des Frei-\nstaates zu. Nach den Ergebnissen der letzten Steuer-\nsch\u00e4tzung vom November 2002 hat unser Land die\nSteuereinnahmensch\u00e4tzung f\u00fcr 2003 und 2004 in H\u00f6he\nvon jeweils rund 700 Millionen Euro nach unten korri-\ngieren m\u00fcssen. Die Ergebnisse der aktuellen Steuer-\nsch\u00e4tzung von dieser Woche prognostizieren bundesweit\nweitere wesentliche Einnahmenausf\u00e4lle. Die finanzielle\nAnspannung wird somit sowohl auf Bundesebene als\n\nauch auf Landes- und kommunaler Ebene weiter zuneh-\nmen. Damit wird deutlich, dass f\u00fcr zus\u00e4tzliche kommu-\nnale Hilfsprogramme weder auf Landes- noch auf Bun-\ndesebene derzeit kaum finanzielle Spielr\u00e4ume vorhanden\nsind.\n\nAus aktueller Sicht haben sich die in der Ihnen vorlie-\ngenden Stellungnahme der Staatsregierung ge\u00e4u\u00dferten\nZweifel an der M\u00f6glichkeit der Auflage eines von der\nPDS-Fraktion erwarteten nachhaltigen kommunalen So-\nforthilfeprogramms voll best\u00e4tigt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nNein.\nZwei Wochen nach Ihrem Antrag, meine Damen und\nHerren von der PDS-Fraktion hat Herr Bundeskanzler\nSchr\u00f6der im Rahmen seiner Regierungserkl\u00e4rung vom\n14. M\u00e4rz 2003 nachhaltige Sofortma\u00dfnahmen zur St\u00e4r-\nkung der Finanz- und Investitionskraft der Kommunen\nangek\u00fcndigt, die sich teilweise schon im Gesetzgebungs-\nverfahren befinden. Die Staatsregierung wertet diese\nMa\u00dfnahmen als Rettungsversuch mit wenig tauglichen\nMitteln, da sich an der finanziellen Gesamtsituation un-\nserer Kommunen eben nichts nachhaltig \u00e4ndert.\n\nDie vorgesehene Befreiung der s\u00e4chsischen Kommunen\nvom Beitrag zur Finanzierung des Flutopferhilfefonds\nbringt unseren Gemeinden in diesem Jahr Mehreinnah-\nmen von h\u00f6chstens 24 Millionen Euro. Damit werden je-\ndoch noch nicht einmal die Steuermindereinnahmen der\ns\u00e4chsischen Gemeinden in 2002 von 31,7 Millionen Euro\ngegen\u00fcber 2001 ausgeglichen. Es ist kaum vorstellbar,\ndass vor diesem Hintergrund diese Sofortma\u00dfnahme zu\neinem Investitionsschub in Sachsen f\u00fchren wird. Von der\nAuflage des in der Kanzlerrede angek\u00fcndigten kommu-\nnalen Investitionsprogramms \u00fcber die Kreditanstalt f\u00fcr\nWiederaufbau sind ebenfalls keine nachhaltigen Effekte\nf\u00fcr die Wiederbeschleunigung des infrastrukturellen\nAufbaus zu erwarten, da Kredite, selbst wenn sie mit\ng\u00fcnstigen Zinss\u00e4tzen versehen sind, den Kommunen\ndauerhaft keine zus\u00e4tzlichen finanziellen Spielr\u00e4ume\nverschaffen.\n\nSie wissen, verehrte Damen und Herren, dass viele s\u00e4ch-\nsische Kommunen ihre vertretbaren Verschuldungsgren-\nzen erreicht haben. Zahlreiche Gemeinden und Land-\nkreise haben diese bereits \u00fcberschritten. F\u00fcr den Fall,\ndass das vom Bund geplante Hilfsprogramm eine Eigen-\nbeteiligung der Kommunen vorsehen sollte, wird zu be-\ndenken gegeben, dass die s\u00e4chsischen Kommunen der-\nzeit kaum noch Spielr\u00e4ume f\u00fcr die Aufbringung\nzus\u00e4tzlicher eigener Komplement\u00e4rfinanzierungsmittel\nhaben. Auch der Freistaat kann hierbei keine weitere\nUnterst\u00fctzung geben.\n\nDie Staatsregierung richtet ihr Hauptaugenmerk bei der\nSicherung einer angemessenen Finanzausstattung der\ns\u00e4chsischen Kommunen gegen\u00fcber dem Bund auf die\nebenfalls in der Kanzlerrede angek\u00fcndigte Reform der\nGemeindefinanzen. Sie wird weiter darauf hinwirken,\ndass den Gemeinden eine stetige Entwicklung ihrer Ein-\nnahmen garantiert wird. Die S\u00e4chsische Staatsregierung\nwird keinen Reformschritten zustimmen, die auf eine\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5997\n\nweitere Schw\u00e4chung der ohnehin noch geringen Steuer-\nkraft unserer Gemeinden hinauslaufen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Wenn die SPD-Fraktion noch\nRedezeit hat, dann will sie die auch gern ausnutzen.\nNun ist Herr Gillo nicht der zust\u00e4ndige Kommunal-\nminister. Den habe ich zwar kurz w\u00e4hrend der Debatte\nerblickt, aber Herr Rasch ist wieder aus dem Raum\ngegangen. Insofern verstehe ich auch, dass Herr Gillo\nmeine Zwischenfrage gef\u00fcrchtet hat.\nHerr Gillo, ich verstehe nat\u00fcrlich, dass Sie sich an das\nBlatt heften mussten und vielleicht auch nicht in der\nLage waren Zwischenfragen zu beantworten. Nur ich\nwill ausdr\u00fccklich einen Dank an die Bundesregierung\nsagen, dass man die Steuerreform verschoben hat,\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nweil wir dieses Geld dringend f\u00fcr die Behebung der\nFlutsch\u00e4den gebraucht haben. Insofern ist das eine Ent-\nlastung aus Zahlungen in den Flutopferfonds, selbst\nwenn sie 24 Millionen Euro betr\u00e4gt. Ich denke, alles, was\n\u00fcber einer Million liegt, ist, um mit Willy Brandt zu\nsprechen, viel Geld. Es ist wirklich Geld, das uns ent-\nlastet.\n\nEin Zweites. Es ist so, dass die Bundesregierung weitere\nReformschritte plant \u2013 dar\u00fcber ist gesprochen worden \u2013,\nund ich gehe davon aus, dass wir noch einmal ein kom-\nmunales Investitionsprogramm bekommen werden und\nauch eine Gemeindefinanzreform \u2013 wobei ich mit Nach-\ndruck das verst\u00e4rken m\u00f6chte, was meine Kollegin\nWeihnert dargestellt hat \u2013 in diesem Jahr wirklich be-\nkommen, damit sie am 1.1.2004 in Kraft treten kann. Mir\nist wichtig zu sagen, dass der eigentliche Punkt bei der\nZusammenlegung von Arbeitslosen- und Sozialhilfe der\nwar, die Kommunen um die Last der Bezahlung der So-\nzialhilfe zu entlasten, damit sie finanzielle Spielr\u00e4ume\nbekommen.\n\nIch will Ihnen noch eines sagen, was ich bislang an In-\nformationen \u00fcber die regionale Steuersch\u00e4tzung erhalten\nhabe. Wir haben ein Problem, welches sich mit dem\nGleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz in unserem kommunalen\nFinanzausgleich zwischen dem Freistaat Sachsen und\nden Kommunen immer deutlicher darstellt. Wenn es so\nist, dass die Steuerausf\u00e4lle beim Land wesentlich h\u00f6her\nsind als bei unseren Kommunen, dann wirkt dieser\nGleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz dergestalt, dass den Kommu-\nnen nachher Geld verrechnet wird, weil es dem Land\nschlechter geht und der Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz dazu\nf\u00fchrt, dass den Kommunen in den n\u00e4chsten Jahren weni-\nger Geld zur Verf\u00fcgung steht und dem Land mehr.\n\nDann, denke ich, Herr Gillo, auch wenn Sie das nicht im\nDetail beantworten konnten, ist es ein Gebot der Solida-\nrit\u00e4t dieses Landes mit den Kommunen, dass man diesen\nGleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz, wenn man ihn schon nicht\ndurchbrechen will, so verwirklicht, dass die Kommunen\n\ndie finanziellen Leistungen bekommen, damit sie ent-\nsprechende Programme kofinanzieren k\u00f6nnen und selber\nin der Lage sind Investitionen auszul\u00f6sen. Deshalb \u2013\nund da komme ich auf Herrn Bandmann zu, der eine\nZwischenfrage stellen will \u2013 wird das jetzt nicht mein\nSchlusssatz.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nJurk, SPD: Bitte, Herr Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Herr Jurk, ist Ihnen bekannt, dass die\nStaatsregierung sich von diesem Grundsatz, den Sie eben\nals Vorschlag unterbreiten, leiten l\u00e4sst und bereits ihrer-\nseits auf Gelder verzichtet und den Kommunen mehr\n\u00fcberwiesen hat, als ihnen formal nach dem Gleichm\u00e4\u00dfig-\nkeitsgrundsatz zusteht?\n\nJurk, SPD: Herr Bandmann, das wissen Sie genauso gut\nwie ich. Nat\u00fcrlich konnte man die Kommunen nicht\nh\u00e4ngen lassen, aber es ist nicht so, dass dieses Geld nicht\nirgendwann verrechnet werden soll. Das steht n\u00e4mlich\nauch in dem entsprechenden Gesetz. Das hei\u00dft \u2013 Sie\nwissen das ja genau wie ich \u2013, nach zwei Jahren wird\nRechenschaft gelegt, ein Strich gezogen, und dann stellt\nman pl\u00f6tzlich fest, dass die Kommunen vielleicht doch\nzu viel Geld bekommen hatten.\nUnd da will ich Sie, Kollege Bandmann, auch auf eines\nhinweisen: Wenn Sie die Kommunen wirklich entlasten\nwollen, dann haben Sie die Gelegenheit, bei der Finan-\nzierung des Landeswohlfahrtsverbandes dem von der\nSPD-Fraktion vorgelegten Gesetz zuzustimmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDas w\u00e4re auch eine gebotene Solidarit\u00e4t mit unseren\nGemeinden in Sachsen, die es schwer genug haben.\nInsofern hoffe ich sehr, dass zu dem, was wir uns jetzt\nin die Hand verschw\u00f6ren, dass wir unsere Kommunen\nunterst\u00fctzen, dieser Landtag auch wirklich, wenn es\nzum Schwur kommt, bereit ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlusswort hat die Fraktion der\nPDS, Herr Tischendorf.\n\nTischendorf, PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich mache das gleich\nvon hier. Ich muss mich meinem Vorredner anschlie\u00dfen\nmit der Danksagung. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich Herrn\nSchubert danken f\u00fcr seine Ehrlichkeit, die er hier f\u00fcr die\nCDU-Fraktion ge\u00e4u\u00dfert hat. Sie haben gesagt, Sie kennen\nkeine kommunalpolitischen Konzepte und keine Vor-\nschl\u00e4ge der PDS. Sehen Sie, das unterscheidet die Oppo-\nsition hier in diesem Hohen Haus von Ihrer Fraktion.\nWir besch\u00e4ftigen uns durchaus mit Ihren Positionen. Es\nw\u00e4re ein Leichtes gewesen im Internet nachzuschauen.\nUnser vorletzter Landesparteitag hat kommunalpolitische\nLeitlinien beschlossen, die zurzeit in der PDS diskutiert\nwerden.\nInsofern war es wieder einmal ein Offenbarungseid, was\nSie denn wirklich der Opposition zutrauen und wie Sie\nsich mit unseren Argumenten auseinander setzen. Aber\nwenn Ihnen das nicht reicht, dann k\u00f6nnen Sie ja\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 84. Sitzung 16. Mai 2003\n\n5998\n\nzumindest die Forderung \u2013 ich habe sie ja genannt \u2013, die\nAktion des St\u00e4dte- und Gemeindetages, diesen Aufruf,\nlesen. Sie haben ja sehr viele B\u00fcrgermeister in Ihren\nReihen, die 1991 bis 1993 \u2013 Herr Gillo hat es angespro-\nchen \u2013 diese kommunale Investitionspauschale genutzt\nhaben und die mir immer wieder sagen, das w\u00e4re das\nWichtigste, was wir jetzt eigentlich brauchen k\u00f6nnten als\nersten Schritt. Insofern sehe ich zwar ein, dass Sie wieder\nnichts kennen und deshalb nicht zustimmen k\u00f6nnen. Ich\nfinde es einfach schade im Interesse der Kommunen,\ndass vom Landtag voraussichtlich dieses Zeichen nicht\nausgeht, au\u00dfer ich habe Sie in den letzten zweieinhalb\nMinuten \u00fcberzeugt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Schubert, bitte.\n\nDr. Schubert, CDU: Das kann ich nat\u00fcrlich so nicht ste-\nhen lassen. Wenn man umverteilen will, dann muss man\nauch sagen, wo man das Geld hernimmt. Wenn man auf\nder einen Seite jegliche Konsolidierung der Bundesstaats-\nfinanzen total verhindert und immer sagt, es gibt nichts\n\nzu sparen, wir geben nur mehr aus, dann ist das unred-\nlich, und darauf bestehe ich auch weiterhin.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle\nnun die Drucksache 3/7976 zur Abstimmung. Wer dieser\nDrucksache zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist diese Drucksache mehrheit-\nlich abgelehnt.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 84. Sit-\nzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 85. Sitzung auf Don-\nnerstag, den 19. Juni 2003, festgelegt. Die Einladung und\ndie Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu.\n\nMeine Damen und Herren! Die 84. Sitzung des 3. S\u00e4ch-\nsischen Landtages ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen\neinen sch\u00f6nen Abend und ein sch\u00f6nes Wochenende.\n\n(Schluss der Sitzung: 17.29 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Stadtsparkasse Dresden\nKto.-Nr.: 345 031 772 BLZ: 850 551 42\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1: Aktuelle Debatte: Agenda 2010 - Sozialabbau in Sachsen?\n\tTagesordnungspunkt 2: Fragestunde\n\tSchrifrliche Beantwortung weiterer Fragen\n\tTagesordnungspunkt 3: 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Errichtung der S\u00e4chsischen Aufbaubank\n\tTagesordnungspunkt 4: Ambulate Hospizarbeit im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 5: Verwirklichung des Rechtsanspruchs auf F\u00f6rderung behindeter und benachteiligter Jugendlicher\n\tTagesordnungspunkt 6: Unternehmens-Lust - Initiative f\u00fcr mehr Existenzgr\u00fcndungen\n\tTagesordnungspunkt 7: Entwicklungsstrategie und Schwerpunkte der Wirtschaftspolitik der Staatsregierung f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 8: Unverz\u00fcgliche Korrektur des Preissystems der Bahn\n\tTagesordnungspunkt 9: Auflage eines kommunalen Soforthilfeprogramms des Bundes\n\n",
    "status": 200
}