{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2001-02-21T07:32:52Z",
        "Last-Modified": "2001-10-16T06:49:07Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-16T06:49:07Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "274",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2001-02-21T07:32:52Z",
        "date": "2001-10-16T06:49:07Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/31 08.02.2001",
        "dcterms:created": "2001-02-21T07:32:52Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-16T06:49:07Z",
        "meta:creation-date": "2001-02-21T07:32:52Z",
        "meta:save-date": "2001-10-16T06:49:07Z",
        "modified": "2001-10-16T06:49:07Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1966",
            "1849",
            "3892",
            "4216",
            "6283",
            "6685",
            "6788",
            "6489",
            "5762",
            "6599",
            "6334",
            "6412",
            "5829",
            "5731",
            "6231",
            "5964",
            "5503",
            "5612",
            "6169",
            "5945",
            "6155",
            "6168",
            "6399",
            "4986",
            "5372",
            "5050",
            "6096",
            "4699",
            "6154",
            "6389",
            "5693",
            "6609",
            "4517",
            "5661",
            "6270",
            "5265",
            "5637",
            "5943",
            "6399",
            "6414",
            "6354",
            "6148",
            "5619",
            "5570",
            "5848",
            "5339",
            "6679",
            "6312",
            "6364",
            "5902",
            "6421",
            "5998",
            "6257",
            "5032",
            "4942"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2001-02-21T07:32:52Z",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-16T06:49:07Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/31 08.02.2001",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_31_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/31 08.02.2001",
        "xmpTPg:NPages": "55"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/31 08.02.2001\n\n\nPlenarprotokoll 3/31\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n31. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 8. Februar 2001, Plenarsaal Schluss: 16.58 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0   Er\u00f6ffnung\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 2247\nDr. Hahn, PDS 2247\nFrau Ludwig, SPD 2247\n\n     Leistung eines Amtseides bei Amtsantritt\neines Mitglieds der Staatsregierung 2248\n\nBr\u00fcggen, Staatsminister und Chef der Staats-\nkanzlei 2248\n\n1   Wahl eines Mitgliedes und eines stell-\nvertretenden Mitgliedes f\u00fcr den Unter-\nsuchungsausschuss: ,,Einflussnahme \ndes Ministerpr\u00e4sidenten und weiterer \nMitglieder der Staatsregierung auf den \nAbschluss von Mietvertr\u00e4gen durch den \nFreistaat Sachsen f\u00fcr das Beh\u00f6rdenzentrum\nLeipzig-Paunsdorf zum Nachteil des Freistaa-\ntes Sachsen\u201c\nDrucksache 3/3508, Wahlvorschlag \nder Fraktion der CDU 2248\n\nHatzsch, SPD 2248\n\nGeheime Wahl (Ergebnis siehe Seite 2268)\n\n2   Regierungserkl\u00e4rung zum Thema:\n,,Zum Stand der Verhandlungen zum L\u00e4nder-\nfinanzausgleich und zum Solidarpakt II\u201c 2249\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 2249\nProf. Dr. Porsch, PDS 2253\nDr. H\u00e4hle, CDU 2256\nJurk, SPD 2258\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen 2262\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen 2263\nJurk, SPD 2263\nWeckesser, PDS 2264\n\nWeckesser, PDS 2265\nJurk, SPD 2265\nDr. Metz, CDU 2266\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 2268\n\nErgebnis der geheimen Wahl 2268\n\n3   2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\nEinf\u00fchrung der Stichwahl bei den Wahlen\nvon B\u00fcrgermeistern und Landr\u00e4ten\nDrucksache 3/2933, Gesetzentwurf der \nFraktion der SPD\nDrucksache 3/3457, Beschlussempfehlung \ndes Innenausschusses 2268\n\nFrau Weihnert, SPD 2268\nBandmann, CDU 2269\nJurk, SPD 2269\nBandmann, CDU 2270\nJurk, SPD 2270\nDr. Friedrich, PDS 2270\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 2271\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, \nDrucksache 3/3625\nFrau Weihnert, SPD 2271\n\nAbstimmung und Ablehnung 2272\n\n4   1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Einf\u00fch-\nrung des \u00d6ffentlichkeitsgrundsatzes \nf\u00fcr die Sitzungen der Stadtbezirksbeir\u00e4te\nDrucksache 3/3465, Gesetzentwurf der \nFraktion der SPD 2272\n\nFrau Weihnert, SPD 2272\n\n\n\n5   Ergebnisse des F\u00f6rderprogramms ,,Medien-\np\u00e4dagogische Innovationen\u201c\nDrucksache 3/2082, Gro\u00dfe Anfrage \nder Fraktion der PDS, \nmit Antwort der Staatsregierung 2273\n\nNeubert, PDS 2273\nFrau Henke, CDU 2274\nHatzsch, SPD 2275\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2276\n\n6   \u2013 Weitere Qualifizierung der dualen Berufs-\nausbildung\nDrucksache 3/0763, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Berufsausbildung\nDrucksache 3/2537, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Situation der betrieblichen Berufsausbil-\ndung in Sachsen\nDrucksache 3/0138, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2278\n\nFrau Schulz, PDS 2278\nDr. M\u00fcnch, CDU 2279\nDr. M\u00fcnch, CDU 2280\nProf. Dr. Porsch, PDS 2280\nDr. M\u00fcnch, CDU 2281\nProf. Dr. Porsch, PDS 2281\nLucassen, SPD 2282\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2283\nFrau Schulz, PDS 2286\nDr. M\u00fcnch, CDU 2286\nLucassen, SPD 2287\n\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 3/0763 2287\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 3/0138 2287\n\n7   \u2013 Leistungsbewertung an s\u00e4chsischen Schulen\nDrucksache 3/3007, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 \u00c4nderung der Wertigkeit von Klassenarbei-\nten in neuen Schulordnungen\nDrucksache 3/2760, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2288\n\nHatzsch, SPD 2288\nColditz, CDU 2290\nDr. Hahn, PDS 2292\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2294\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2296\nFrau Ludwig, SPD 2296\nHatzsch, SPD 2296\nDr. Hahn, PDS 2297\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 2298\n\n8   Beschlussempfehlungen und Berichte der Aus-\nsch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/3454 2298\n\nFrau Weihnert, SPD 2298\n\nAbstimmung und Zustimmung 2299\n\n9   Beschlussempfehlungen und Berichte zu Peti-\ntionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/3455 2299\n\nAbstimmung und Zustimmung 2299\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 2299\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n    (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 31. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nZun\u00e4chst habe ich wieder eine sehr angenehme Aufgabe\nzu erf\u00fcllen. Wir haben heute zwei Geburtstagskinder\nunter uns. Ich gratuliere ganz herzlich Frau Barbara Lud-\nwig und Frau Kerstin Nicolaus zu ihrem Geburtstag, w\u00fcn-\nsche ihnen alles Gute, Gottes Segen und weiterhin eine\ngute Zusammenarbeit.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nKannegie\u00dfer, Herr G\u00f6tzel, Herr D\u00fcrrschmidt, Herr Nitz-\nsche, Herr Leroff, Herr Prof. Bramke, Herr Adler, Frau Gi-\nsela Clau\u00df, Herr Clemen, Herr Schmitz, Herr L\u00e4mmel und\nHerr Hilker.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr\nden Tagesordnungspunkt 1 folgende Redezeiten festge-\nlegt: CDU-Fraktion 90 Minuten, PDS-Fraktion 60 Minuten,\nSPD-Fraktion 30 Minuten; Staatsregierung entsprechend.\nDie restlichen Redezeiten f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3\nund 5 bis 9 lauten: CDU-Fraktion 135 Minuten, PDS-Frak-\ntion 90 Minuten, SPD-Fraktion 45 Minuten, Staatsregie-\nrung 90 Minuten. Diese Redezeiten k\u00f6nnen entsprechend\nden Bed\u00fcrfnissen und der Schwerpunktsetzung der Frak-\ntionen aufgeteilt werden.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Tagesordnungspunkt\n12, Kleine Anfragen, zu streichen.\nMeine Damen und Herren! Der Ministerpr\u00e4sident, Herr\nProf. Biedenkopf, hat mich gebeten, in die Tagesordnung\nder heutigen Sitzung die Vereidigung eines Ministers auf-\nzunehmen. Ich schlage Ihnen vor, diese Vereidigung vor\nEintritt in die Tagesordnung zu vollziehen.\nZur Tagesordnung selbst m\u00f6chte ich Ihnen den Vorschlag\nunterbreiten, Tagesordnungspunkt 2, Wahl eines Mitglie-\ndes und eines stellvertretenden Mitgliedes f\u00fcr den Unter-\nsuchungsausschuss, vor der Regierungserkl\u00e4rung zu be-\nhandeln. Dies ist meines Erachtens aus praktischen Gr\u00fcn-\nden empfehlenswert. Nach der Auswertung w\u00fcrden wir\nim Anschluss an die Regierungserkl\u00e4rung das Ergebnis be-\nkannt geben.\n\nErhebt sich gegen diese Verfahrensweise Widerspruch? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Somit werden wir zuerst die Vereidi-\ngung vornehmen. Dann folgen die Nachwahl f\u00fcr den Un-\ntersuchungsausschuss und anschlie\u00dfend die Regierungser-\nkl\u00e4rung.\nGibt es von Ihrer Seite noch \u00c4nderungsw\u00fcnsche zur Ta-\ngesordnung? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die PDS-Fraktion m\u00f6chte den Tagesordnungspunkt 6,\nDrucksache 3/2974, von der heutigen Tagesordnung neh-\nmen und zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt im Landtag behan-\ndeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte das zur Kenntnis zu nehmen\nund den Tagesordnungspunkt zu streichen.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich darf noch Folgendes erg\u00e4nzen. Wir\nschlagen vor \u2013 so ist es auch mit den anderen Fraktionen\nabgesprochen \u2013, dass der Tagesordnungspunkt 8, Berufs-\nausbildung, Antrag der Fraktion der PDS gemeinsam mit\nAntr\u00e4gen der Fraktionen von CDU und SPD, an die Stelle\ndes soeben gestrichenen Tagesordnungspunktes 6 tritt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann nehmen wir auch das zur Kennt-\nnis, wenn es so abgestimmt ist.\nFrau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Auch die SPD-Fraktion m\u00f6chte die Absetzung\neines Tagesordnungspunktes beantragen. Es geht um Ta-\ngesordnungspunkt 9, Sanierung von Wismut-Altstandor-\nten, Drucksache 3/2763.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann nehmen wir auch das zur Kennt-\nnis. Ich bitte die entsprechende Streichung vorzunehmen.\nMeine Damen und Herren, gibt es weitere \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge zu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann gilt die Tagesordnung mit den so-\neben beschlossenen \u00c4nderungen f\u00fcr unsere heutige Bera-\ntung als verbindlich.\nMeine Damen und Herren, ich werde jetzt die Vereidigung\ndes neuen Staatsministers vornehmen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2247\n\n\n\nTagesordnungspunkt\n\nLeistung eines Amtseides bei Amtsantritt eines Mitglieds der Staatsregierung\nNach Artikel 61 der Verfassung des Freistaates Sachsen\nhaben die Mitglieder der Staatsregierung beim Amtsantritt\nden Amtseid zu leisten. Ich darf Herrn Georg Br\u00fcggen\ndeshalb zu mir nach vorn bitten.\n\n(Die Abgeordneten erheben sich.)\n\nHerr Br\u00fcggen, Sie sind durch den Herrn Ministerpr\u00e4siden-\nten zum Staatsminister und Chef der Staatskanzlei berufen\nworden. Ich bitte Sie, mir nun folgenden Amtseid nachzu-\nsprechen. Sie k\u00f6nnen dem Amtseid noch die Erg\u00e4nzung\n,,So wahr mir Gott helfe\u201c hinzuf\u00fcgen.\n\n(Nach Vorsprechen durch Pr\u00e4sident Iltgen \nleistet Staatsminister Br\u00fcggen den Amtseid.)\n\nBr\u00fcggen, Staatsminister und Chef der Staatskanzlei: ,,Ich\nschw\u00f6re, dass ich meine Kraft dem Wohl des Volkes wid-\nmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von ihm wenden,\nVerfassung und Recht wahren und verteidigen, meine\nPflichten gewissenhaft erf\u00fcllen und Gerechtigkeit gegen-\n\u00fcber allen \u00fcben werde. Ich schw\u00f6re es, so wahr mir Gott\nhelfe.\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herzlichen Gl\u00fcckwunsch, auch im Na-\nmen der Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nAbg. Dr. H\u00e4hle, CDU, \u00fcberreicht Blumen.)\n\nMeine Damen und Herren, ich rufe jetzt auf den\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nWahl eines Mitgliedes und eines stellvertretenden Mitgliedes \nf\u00fcr den Untersuchungsausschuss: ,,Einflussnahme des Ministerpr\u00e4sidenten \n\nund weiterer Mitglieder der Staatsregierung auf den Abschluss von Mietvertr\u00e4gen\ndurch den Freistaat Sachsen f\u00fcr das Beh\u00f6rdenzentrum Leipzig-Paunsdorf \n\nzum Nachteil des Freistaates Sachsen\u201c\nDrucksache 3/3508, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU\n\nIn der 14. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages wurde ent-\nsprechend Artikel 54 der Verfassung des Freistaates Sach-\nsen in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 1 des Untersuchungsaus-\nschuss-Gesetzes die Wahl der Mitglieder und deren Stell-\nvertreter dieses Untersuchungsausschusses durchgef\u00fchrt.\nDa Herr Rasch sein Amt als Mitglied des Untersuchungs-\nausschusses niederlegte, kommen wir jetzt zur Nachwahl\neines Mitgliedes und eines stellvertretenden Mitgliedes.\nDies ergibt sich aus \u00a7 5 Abs. 3 des Untersuchungsaus-\nschuss-Gesetzes. Danach tritt beim Ausscheiden eines Mit-\ngliedes ein Stellvertreter an seine Stelle. F\u00fcr diesen wird\nein neuer Stellvertreter bestellt. Beides geschieht nach\nWahl aufgrund von Vorschl\u00e4gen der betreffenden Frakti-\non, in diesem Fall also der CDU-Fraktion.\nMeine Damen und Herren, Ihnen liegt der Wahlvorschlag\nder Fraktion der CDU f\u00fcr den Sitz dieser Fraktion im Un-\ntersuchungsausschuss in der Drucksache 3/3508 vor. Wir\nkommen deshalb zur Wahl.\nSie wissen, dass Wahlen nach den Bestimmungen unserer\nGesch\u00e4ftsordnung geheim stattfinden. Allerdings kann\nstattdessen durch Handzeichen abgestimmt werden, wenn\nkein Abgeordneter widerspricht. Ich frage deshalb, ob ein\nAbgeordneter widerspricht, dass wir durch Handzeichen\nabstimmen.\n\n(Abg. Eggert, CDU, und Abg. Dr. Hahn, PDS, \nerheben Widerspruch.)\n\nEs gibt zwei Stimmen dagegen. Daher kommen wir zur\ngeheimen Wahl.\n\nWie immer berufe ich f\u00fcr diesen Vorgang aus den Reihen\nder Schriftf\u00fchrer eine Wahlkommission. Folgende Mitglie-\nder des Landtages geh\u00f6ren ihr an: Herr Hatzsch von der\nSPD-Fraktion als Leiter; Frau Einsle, Herr Colditz und\nFrau Sch\u00f6nfeld von der CDU-Fraktion; Frau Roth von der\nPDS-Fraktion.\nUm eine Verz\u00f6gerung im weiteren Ablauf der Tagung zu\nvermeiden, hatte ich Ihnen schon vorgeschlagen, dass wir\ndie Auswertung w\u00e4hrend der Regierungserkl\u00e4rung vor-\nnehmen und das Ergebnis nach diesem Tagesordnungs-\npunkt bekannt geben.\nHerr Hatzsch, ich erteile Ihnen jetzt das Wort als Leiter der\nWahlkommission.\n\nHatzsch, SPD: Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nDie Abgeordneten werden in alphabetischer Reihenfolge\naufgerufen und erhalten zwei Stimmscheine, auf denen\nentsprechend der angegebenen Drucksache jeweils die\nKandidatin als Mitglied und der Kandidat als stellvertre-\ntendes Mitglied f\u00fcr den Untersuchungsausschuss aufge-\nf\u00fchrt sind. Sie k\u00f6nnen sich bez\u00fcglich der Kandidaten\ndurch Ankreuzen des entsprechenden Feldes f\u00fcr Ja, Nein\noder Stimmenthaltung entscheiden. Die Kandidaten sind\ngew\u00e4hlt, wenn sie mehr Ja- als Neinstimmen erhalten.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2248\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nRegierungserkl\u00e4rung zum Thema: ,,Zum Stand der Verhandlungen zum\nL\u00e4nderfinanzausgleich und zum Solidarpakt II\u201c\n\nIch \u00fcbergebe das Wort dem Ministerpr\u00e4sidenten des Frei-\nstaates Sachsen, Herrn Prof. Dr. Kurt Biedenkopf. Bitte\nsch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit Genehmi-\ngung des Pr\u00e4sidenten m\u00f6chte ich vor Eintritt in den Tages-\nordnungspunkt einige wenige Worte zu den Personalver-\n\u00e4nderungen in der Staatsregierung sagen.\nHerrn Kollegen Milbradt m\u00f6chte ich f\u00fcr die entscheiden-\nden Beitr\u00e4ge danken, die er seit dem 8. November 1990 f\u00fcr\nSachsen und f\u00fcr den Prozess der Einheit in Deutschland\ngeleistet hat. Unbeschadet der Gr\u00fcnde f\u00fcr meine Entschei-\ndung vom 30.1.2001 sind die weitere Mitarbeit, der Rat\nund die Erfahrung von Herrn Prof. Milbradt f\u00fcr unsere\nArbeit unverzichtbar.\nHerrn Kollegen de Maizi\u00e8re m\u00f6chte ich daf\u00fcr danken, dass\ner bereit war, das Ressort Finanzen zu \u00fcbernehmen. Er ist\nseit Oktober 1990 an der Entwicklung der Einheit Deutsch-\nlands beteiligt, zun\u00e4chst als Staatssekret\u00e4r im Kultusminis-\nterium, dann als Chef der Staatskanzlei der Regierung in\nSchwerin. Seit Januar 1999 ist er in der Staatskanzlei und\nwar bis zur \u00dcbernahme der Position des Chefs der Staats-\nkanzlei verantwortlich f\u00fcr die Vorbereitung der Grund-\nlagen f\u00fcr die Verhandlungen zum Solidarpakt II.\nHerr Staatsminister Br\u00fcggen, Chef der Staatskanzlei, ist\nebenfalls seit Anfang bei dem Prozess der Einheit dabei. Er\nist 1991 in die Staatskanzlei gekommen und hat dort zu-\nn\u00e4chst als Referent f\u00fcr Wirtschaft, dann als Kabinettsrefe-\nrent und schlie\u00dflich als Referatsleiter f\u00fcr das Kabinett,\nau\u00dferdem an Fragen der Grundsatzangelegenheiten und\nals Leiter der Privatisierungskommission der Staatsregie-\nrung mitgearbeitet. 1999 ist er in das Innenministerium ge-\nwechselt und 1998 hat er das Amt des Regierungspr\u00e4si-\ndenten im Regierungsbezirk Chemnitz/S\u00fcdwestsachsen,\n\u00fcbernommen. Im Mai 2000 wurde er von Herrn Minister-\npr\u00e4sidenten Bernhard Vogel nach Th\u00fcringen gerufen, wo\ner Staatssekret\u00e4r und Amtschef im Innenministerium des\nFreistaates Th\u00fcringen wurde.\nIch bin ihm dankbar, dass er sich bereit erkl\u00e4rt hat, nach\nSachsen zur\u00fcckzukehren und hier mitzuarbeiten.\nNun zu dem Gegenstand der heutigen Regierungserkl\u00e4-\nrung. Auf ihrer Jahreskonferenz im Oktober des vergange-\nnen Jahres in Schwerin hatten sich die Regierungschefs der\nL\u00e4nder darauf verst\u00e4ndigt, das Thema ,,Modernisierung\nder bundesstaatlichen Ordnung\u201c auf einer Sonderkonfe-\nrenz zu behandeln. Das Thema umfasst drei Komplexe: die\nNeuordnung des bundesstaatlichen Finanzausgleichs, die\nEntflechtung der Mischfinanzierung und die Steuergesetz-\ngebungskompetenz der L\u00e4nder, also Fragen, die \u00fcber den\nAusgleich hinausgehen und die Finanzverfassung insge-\nsamt ber\u00fchren, und die Neuordnung der f\u00f6deralen Kom-\npetenzordnung, die seit langem Gegenstand der Beratun-\ngen unter den L\u00e4ndern und mit dem Bund ist, und zwar\nsowohl im Blick auf die Weiterentwicklung der deutschen\nVerfassung nach der deutschen Einheit als auch im Blick\nauf die Eingliederung und Integration Deutschlands und\ndamit auch seiner L\u00e4nder in die Europ\u00e4ische Union.\nIm Vordergrund der Sonderkonferenz am letzten Januar-\nwochenende in Wiesbaden stand der bundesstaatliche\n\nFinanzausgleich. \u00dcber den Stand dieser teilweise sehr\nschwierigen Beratungen m\u00f6chte ich den Landtag heute un-\nterrichten.\nZur Erinnerung: Diese Beratungen wurden notwendig,\nnachdem das Bundesverfassungsgericht im November\n1999 den Klagen von Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg und\nHessen mit einem Urteil stattgab, das uns unter anderem\nverpflichtet den Finanzausgleich neu zu ordnen, und zwar\nin Form von zwei Gesetzen, einem Ma\u00dfst\u00e4begesetz und\neinem Finanzausgleichsgesetz. Das Bundesverfassungs-\ngericht hat f\u00fcr beide Gesetzgebungsprozesse Endpunkte\ngesetzt. Das so genannte Ma\u00dfst\u00e4begesetz muss bis Ende\n2002, das Finanzausgleichsgesetz bis 2004 in Kraft getreten\nsein.\nEin Entwurf des Ma\u00dfst\u00e4begesetzes wird zurzeit von der\nBundesregierung beraten und voraussichtlich am 14.2.2001\nim Bundeskabinett verabschiedet werden. Es hat den\nZweck, allgemeine Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr den Finanzausgleich fest-\nzulegen.\nIn der praktischen Umsetzung hat sich allerdings gezeigt,\ndass die Trennung zwischen den Ma\u00dfst\u00e4ben und der Kon-\nkretisierung der Ma\u00dfst\u00e4be durch den tats\u00e4chlichen Finanz-\nausgleich kaum m\u00f6glich ist; denn in Bezug auf jeden\nMa\u00dfstab, der in einem solchen Gesetz steht, werden nat\u00fcr-\nlich die beteiligten L\u00e4nder und der Bund sofort fragen,\nwas das in Heller und Pfennig bedeutet. Das hei\u00dft, de fac-\nto laufen die Beratungen zum Ma\u00dfst\u00e4begesetz und Finanz-\nausgleichsgesetz parallel. Auch wenn sich die Ministerpr\u00e4-\nsidentenkonferenz von Wiesbaden vorrangig mit dem\nFinanzausgleich befasst hat, besteht gleichwohl ein engster\nZusammenhang mit diesem Komplex und dem Solidar-\npakt II.\nIn meiner Regierungserkl\u00e4rung am 27. Oktober 1999\nhabe ich die Fortsetzung des Solidarpakts \u00fcber das Jahr\n2004 hinaus als einen der besonders wichtigen Aufga-\nbenbereiche in dieser Legislaturperiode benannt. Sach-\nsen hat die Vorbereitung f\u00fcr einen Solidarpakt II fr\u00fch-\nzeitig in Angriff genommen, und zwar wurde mit Zu-\nstimmung der ostdeutschen L\u00e4nder und des Bundes\nSachsen eine Art Vorortrolle f\u00fcr die Vorbereitung der\nsp\u00e4teren Verhandlungen zugedacht. Unter dem Vorsitz\nvon Staatsminister de Maizi\u00e8re sind gemeinsam mit den\nanderen ostdeutschen L\u00e4ndern wichtige Fragestellungen\ngekl\u00e4rt und notwendige Beschl\u00fcsse vorbereitet worden.\nAm 19. Januar dieses Jahres haben sich die Ministerpr\u00e4si-\ndenten der ostdeutschen L\u00e4nder mit dem Bundeskanzler\nin Berlin getroffen, um \u00fcber den bisherigen Stand der Be-\nratungen sowohl des Finanzausgleichs wie des Solidar-\npakts mit den Ostl\u00e4ndern unter Ber\u00fccksichtigung ihrer\nspeziellen Interessen zu sprechen. Bei dieser Gelegenheit\nhat das Finanzministerium uns einen ersten Einblick in die\ndann sp\u00e4ter vorgelegten Entw\u00fcrfe zum Ma\u00dfst\u00e4begesetz\ngew\u00e4hrt. Die Ministerpr\u00e4sidenten und der Bundeskanzler\nhaben dabei nicht nur \u00fcber Zahlen und Finanzen, sondern\nauch die langfristige Entwicklung des ostdeutschen Rau-\nmes gesprochen.\nAuf meine Anregung wird die Bundesregierung in abseh-\nbarer Zeit eine n\u00e4here Untersuchung der Frage einleiten,\nwie sich mittelfristig die Wertsch\u00f6pfung und damit das\nBruttoinlandsprodukt in verschiedenen deutschen Regio-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2249\n\n\n\nnen entwickelt, insbesondere in dem Gesamtraum von der\nWestgrenze Deutschlands einschlie\u00dflich Ostdeutschlands\nund weiter nach Osten, also unter Einbeziehung insbeson-\ndere unserer Nachbarn Polen und Tschechien, die ja in\nabsehbarer Zeit Mitglieder der Europ\u00e4ischen Union sein\nwerden, und welche Bedeutung die demografische Ent-\nwicklung in den kommenden Jahren auf die Entwicklung\ninsbesondere Ostdeutschlands f\u00fcr Gesamtdeutschland\nhaben kann. Ich denke, dass wir uns, nachdem diese Un-\ntersuchungen abgeschlossen sind, auch in diesem Hohen\nHaus mit den Konsequenzen, die sich daraus ergeben, be-\nfassen und sie beraten m\u00fcssen.\nIn Wiesbaden haben sich die Regierungschefs der ostdeut-\nschen L\u00e4nder auf gemeinsame Grundpositionen zum Soli-\ndarpakt II verst\u00e4ndigt. Dazu wird im Einzelnen nachher\nHerr Staatsminister de Maizi\u00e8re noch vortragen.\nDer bundesstaatliche Finanzausgleich ist im Zusammen-\nhang mit dem Solidarpakt zu sehen. Deshalb ist es not-\nwendig, dass wir immer, wenn wir den Finanzausgleich\nbehandeln, auch wenn wir die Ma\u00dfst\u00e4be behandeln, den\nSolidarpakt einbeziehen. Nach unseren Kenntnissen ge-\nschieht dies auch im Entwurf der Bundesregierung.\nDie Bedeutung des Finanzausgleichs f\u00fcr Sachsen unter-\nstreichen folgende Zahlen: Im Jahr 2000 betrugen der Um-\nsatzsteuervorwegausgleich \u2013 immer bezogen auf Sachsen \u2013\n5,3 Milliarden DM, der horizontale L\u00e4nderfinanzausgleich\nrund 2,3 Milliarden DM, die Fehlbetrags-Bundeserg\u00e4n-\nzungszuweisungen rund 900 Millionen DM und die Son-\nderbedarfs-Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen rund 3,7 Mil-\nliarden DM. Das bedeutet, dass wir zusammen rund\n12,2 Milliarden DM, also rund 39 % unseres Haushaltes,\naus diesen Einnahmen decken. Es bedarf keiner weiteren\nBegr\u00fcndung daf\u00fcr, warum die Sicherung und langfristige\nAufrechterhaltung dieser Einnahmequellen f\u00fcr Sachsen\nexistenziell ist.\nEin Wort zum Umsatzsteuervorwegausgleich. Damit die\ngleichberechtigte Einbeziehung der ostdeutschen L\u00e4nder\nin den L\u00e4nderfinanzausgleich ab 1.1.1995 f\u00fcr die westdeut-\nschen L\u00e4nder \u00fcberhaupt finanzierbar wurde, hatte der\nBund sieben Umsatzsteuerpunkte an die L\u00e4nder abgetre-\nten. Das war ein wesentliches Element des Solidarpaktes I.\nMit diesen Mitteln werden insbesondere die finanzschwa-\nchen ostdeutschen L\u00e4nder an die durchschnittliche Finanz-\nkraft aller L\u00e4nder herangef\u00fchrt. Im Westen partizipieren\nan diesem Umsatzsteuervorwegausgleich nur die L\u00e4nder\nSaarland und geringf\u00fcgig Niedersachsen. Ohne diese Er-\ng\u00e4nzungsanteile h\u00e4tte sich das Volumen des L\u00e4nderfi-\nnanzausgleichs erheblich vergr\u00f6\u00dfert und w\u00e4re f\u00fcr die\nwestdeutschen L\u00e4nder kaum bezahlbar gewesen.\nDiese sieben Umsatzsteuerpunkte, die der Bund aus den\nvon mir eben genannten Gr\u00fcnden mehr auf die L\u00e4nder\n\u00fcbertragen hatte, betrugen, auf das Jahr 1999 bezogen,\nrund 17,3 Milliarden DM. Von diesen 17,3 Milliarden DM\nsind rund 15 Milliarden DM an den Osten geflossen, so\ndass den westdeutschen L\u00e4ndern rund 2,3 Milliarden DM\n\u00fcbrig blieben, zum Teil zur Bedienung der Bed\u00fcrfnisse im\nSaarland und in Niedersachsen, aber zum Teil, wenn auch\ngeringf\u00fcgig, auch als ein \u00dcberschuss. Wir werden also\nauch in den weiteren Verhandlungen sicher vom Bund die\nFrage gestellt bekommen, wie in Zukunft dieser besondere\nVorwegausgleich behandelt werden soll.\nAuch und gerade vor diesem Hintergrund war es f\u00fcr uns\nin Sachsen besonders alarmierend, dass sich Bayern und\nBaden-W\u00fcrttemberg gegen einen Finanzausgleich wand-\nten, den sie 1993 entscheidend mitgestaltet hatten. In der\n\nMitte des laufenden Solidarpakts gab es damit deutliche\nSignale, dass die Grundlage der nationalen Solidarit\u00e4t ge-\nf\u00e4hrdet sein k\u00f6nnte. F\u00fcr die Staatsregierung bedeutet das,\nsich fr\u00fcher als erwartet auf ver\u00e4nderte Rahmenbedingun-\ngen f\u00fcr die Finanzausstattung unseres Landes einzustel-\nlen. Mit seinem Urteil vom November 1999 hat das Bun-\ndesverfassungsgericht hierzu den Weg gewiesen.\nAuf ihrer Besprechung am 24. und 25. M\u00e4rz letzten Jahres\nin Berlin hatten sich die Regierungschefs der L\u00e4nder auf\nEckpunkte zur Weiterentwicklung des bundesstaatlichen\nFinanzausgleichs verst\u00e4ndigt. Die wichtigsten Eckpunkte\nsind:\n1. Die verfassungskonforme Ausgestaltung und Weiterent-\nwicklung des Finanzausgleichs bedarf des konstruktiven\nDialogs der L\u00e4nder untereinander. Die L\u00e4nder sind nach\nwie vor bestrebt, zu Ergebnissen zu kommen, die sie 16 zu\nnull tragen k\u00f6nnen.\n2. Die Interessen der Geber- und der Nehmerl\u00e4nder sind\ngleicherma\u00dfen zu ber\u00fccksichtigen.\n3. Kein Land darf in seiner Existenz infrage gestellt wer-\nden. Das bezieht sich insbesondere auf die schwachen L\u00e4n-\nder, bei denen eine unzureichende Finanzausstattung sie\nm\u00f6glicherweise zu einer Verbindung mit anderen L\u00e4ndern\nzwingen w\u00fcrde. Wir wollten mit anderen Worten keine\nL\u00e4nderneuordnung durch den Finanzausgleich erzwin-\ngen.\n4. Die Integration der neuen L\u00e4nder bleibt auch auf abseh-\nbare Zeit eine entscheidende Herausforderung f\u00fcr die bun-\ndesstaatliche Finanzverfassung.\n5. Die Neuregelung des L\u00e4nderfinanzausgleichs muss das\nAusgleichssystem vereinfachen und ein ausgewogenes\nVerh\u00e4ltnis zwischen Eigenst\u00e4ndigkeit und Solidarit\u00e4t der\nL\u00e4nder herstellen.\nAu\u00dferdem war eine Reihe von Fragen formuliert worden,\ndie im weiteren Verlauf der Verhandlungen gekl\u00e4rt wer-\nden sollten. Bis zur Jahreskonferenz der Ministerpr\u00e4siden-\nten im vergangenen Oktober waren in diesen Fragen aller-\ndings keine entscheidenden Fortschritte erzielt worden.\nDas galt insbesondere f\u00fcr die von den Ministerpr\u00e4sidenten\nvorgegebenen Ma\u00dfgaben, n\u00e4mlich Vereinfachung des\nAusgleichssystems und ausgewogenes Verh\u00e4ltnis zwi-\nschen Eigenst\u00e4ndigkeit und Solidarit\u00e4t der L\u00e4nder sowie\nh\u00f6here Pr\u00e4zisierung hinsichtlich der Leistungskraft, der\nBelastungssituation und der Ausgleichsziele.\nEs entstanden vielmehr unterschiedliche L\u00e4nderpositio-\nnen. Die wichtigste, von der Zahl der L\u00e4nder her gesehen,\nist die so genannte Zehn-L\u00e4nder-Position. Sie stand in\nwichtigen Fragen der Haltung von Bayern, Baden-W\u00fcrt-\ntemberg, Hessen und Nordrhein-Westfalen gegen\u00fcber.\nNachdem Sachsen und auch Th\u00fcringen zun\u00e4chst eine ver-\nmittelnde Position eingenommen hatten, legte Sachsen im\nNovember vergangenen Jahres zun\u00e4chst ein eigenes Mo-\ndell vor. Es zeichnete sich durch eine gr\u00f6\u00dfere Einfachheit\nund Transparenz und damit eine Reduktion der Kompli-\nziertheit aus, die auch den gegenw\u00e4rtigen Finanzausgleich\nkennzeichnet. Sp\u00e4ter hat sich Sachsen dem so genannten\nZehn-L\u00e4nder-Modell angeschlossen. Ausschlaggebend da-\nf\u00fcr waren insbesondere folgende Gr\u00fcnde: eine \u00dcberein-\nstimmung in wichtigen Positionen, insbesondere bei der\nst\u00e4rkeren Ber\u00fccksichtigung der Gemeinde-Finanzkraft;\nvergebliche Bem\u00fchungen, zu einer Verst\u00e4ndigung mit den\nZahlerl\u00e4ndern Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg und Hessen\nzu kommen; die Erreichung einer m\u00f6glichst einvernehmli-\nchen Position der L\u00e4nder gegen\u00fcber dem Bund.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2250\n\n\n\nZur Sonderkonferenz Ende Januar lagen somit drei Re-\nformmodelle vor: neben dem so genannten Elf-L\u00e4nder-\nModell die Vorschl\u00e4ge der L\u00e4nder Bayern, Baden-W\u00fcrt-\ntemberg und Hessen und eigenst\u00e4ndige Vorschl\u00e4ge des\nLandes Nordrhein-Westfalen. Unabh\u00e4ngig von ihrer\ninhaltlichen Ausgestaltung unterscheiden sich insbesonde-\nre das Elf-L\u00e4nder-Modell und das Drei-L\u00e4nder-Modell,\nalso das Modell der drei wohlhabenden S\u00fcdweststaaten,\nin ihren finanziellen Auswirkungen f\u00fcr die finanzstarken\nund die finanzschwachen L\u00e4nder erheblich.\nDas Elf-L\u00e4nder-Modell sieht vor, dass die Starken, wie\nnicht anders zu erwarten ist, gegen\u00fcber dem Status quo\ngeringere Mittel zur Verf\u00fcgung haben. Das Drei-L\u00e4nder-\nModell, umgekehrt gepr\u00e4gt durch die Interessen der drei\nStarken, sieht f\u00fcr die finanzschwachen westdeutschen\nL\u00e4nder und insbesondere f\u00fcr die Stadtstaaten Verluste,\ndas hei\u00dft geringere Einnahmen, vor, bei Berlin fast\n500 Millionen DM weniger.\nEs liegt auf der Hand, dass so einschneidende finanzielle\nAuswirkungen von den betroffenen L\u00e4ndern nicht akzep-\ntiert werden konnten. Deshalb hat man zun\u00e4chst Verst\u00e4n-\ndigungen in einzelnen Punkten gesucht. Ein Punkt ist die\nVerst\u00e4ndigung auf einen Korridor der Be- bzw. Entlastung\nim Referenzjahr von grunds\u00e4tzlich 12 DM je Einwohner.\nDas hei\u00dft, innerhalb dieses Korridors ist ein Selbstbehalt\nder L\u00e4nder positiv oder ein Selbsttragen der L\u00e4nder nega-\ntiv vorgesehen. Was dar\u00fcber hinausgeht, soll dann in den\nAusgleich kommen. Damit soll sichergestellt werden, dass\nsich Gewinne und Verluste zumindest in der Anpassungs-\nphase einer Neuordnung des Finanzausgleichs in Grenzen\nhalten. Gleichzeitig bedeutet dies aber auch den Einstieg in\neinen dynamischen Prozess. Ausserdem gab es eine Ver-\nst\u00e4ndigung dar\u00fcber, dass der bundesstaatliche Finanzaus-\ngleich \u00fcber den Status quo hinaus weiter entwickelt wer-\nden und st\u00e4rker Anreizorientierungen verwirklichen soll.\nDie Finanzminister wurden beauftragt neue Rechenmodel-\nle zu entwickeln, die die genannten Grunds\u00e4tze und den\nZielkorridor ber\u00fccksichtigen und die finanziellen Auswir-\nkungen bei der Ver\u00e4nderung einzelner Parameter darstel-\nlen. Das ist f\u00fcr die Finanzminister eine ungew\u00f6hnlich\nschwierige Aufgabe, was sie uns selbst haben wissen las-\nsen, weil die Zahl der Parameter, die man ver\u00e4ndern kann,\nsehr klein ist.\nMit anderen Worten \u2013 der Prozess der Verst\u00e4ndigung\nsteht erst am Anfang. Er ist \u00e4u\u00dferst schwierig, aber un-\nverzichtbar, wenn man die Neuordnung des Finanzaus-\ngleichs nicht dem Bund allein \u00fcberlassen will. Ziel muss\nes deshalb sein, einen Konsens unter allen L\u00e4ndern zu\nerreichen.\nEine Mehrheitsentscheidung zum Beispiel zulasten der\nfinanzstarken S\u00fcdl\u00e4nder h\u00e4tte, wenn alle vier Geberl\u00e4nder\n\u00fcberstimmt w\u00fcrden, einen neuen Gang nach Karlsruhe\nzur Folge. Sie w\u00e4re eigentlich gar nicht zul\u00e4ssig; denn das\nBundesverfassungsgericht hat gesagt, dass die Geberl\u00e4n-\nder nicht durch die Nehmerl\u00e4nder \u00fcberstimmt werden\nd\u00fcrfen. Deshalb ist sehr wichtig, ob ein Geberland bereit\nist, zu einem Kompromiss mit den Nehmerl\u00e4ndern zu\nkommen. So wie es im Augenblick aussieht, zeichnet sich\nin Nordrhein-Westfalen die M\u00f6glichkeit einer solchen\nKompromissbereitschaft ab. Aber das ist bisher eher eine\nVermutung, auf keinen Fall eine Gewissheit.\nWo liegen die entscheidenden Dissenspunkte? F\u00fcr die ost-\ndeutschen L\u00e4nder kommt es wesentlich darauf an, f\u00fcr ihre\nnoch auf unabsehbare Zeit bestehende kommunale\nFinanzschw\u00e4che einen dauerhaften Ausgleich innerhalb\n\ndes horizontalen Finanzausgleichs zu erhalten. Der Aus-\ngleichsbedarf gegen\u00fcber dem Durchschnitt der finanz-\nschwachen westdeutschen L\u00e4nder betrug im Jahre 1999\n12,2 Milliarden DM. Daran kann man den gro\u00dfen Unter-\nschied zwischen der Finanzkraft der westdeutschen und\nder ostdeutschen Gemeinden ablesen. Davon werden im\ngeltenden L\u00e4nderfinanzausgleich nur rund 5,8 Milliarden\nDM ausgeglichen. Die restlichen 6,4 Milliarden DM deckt\nder Bund durch seine Erg\u00e4nzungszuweisungen f\u00fcr unter-\nproportionale kommunale Finanzkraft ab. Diese Leistun-\ngen laufen am 31. Dezember 2004 aus.\nUnser Ziel muss es sein, einen wesentlich gr\u00f6\u00dferen Teil\ndieses Ausgleichs in den horizontalen Finanzausgleich zu\nbekommen, um auf diese Weise von der Notwendigkeit\nunabh\u00e4ngiger zu werden, Bundeszuweisungen zum Aus-\ngleich der fehlenden Finanzkraft zu erhalten. Politisch je-\ndenfalls w\u00e4re ein Einbau in den L\u00e4nderfinanzausgleich f\u00fcr\nuns sehr viel g\u00fcnstiger, auch von der nachhaltigen Sicher-\nheit her.\nOb wir eine vergleichbare Regelung in einem Solidarpakt\nII bek\u00e4men, ist unsicher. Deshalb w\u00e4re es nicht akzeptabel,\nwenn wir nun insgesamt auf den Bund verwiesen w\u00fcrden.\nDas haben wir auch in dem Gespr\u00e4ch mit dem Bundes-\nkanzler am 19. Januar deutlich gemacht.\nAls gravierender Nachteil im Ausgleichssystem, das wir\njetzt haben, wirkt sich die Halbierung der kommunalen\nSteuerkraft aus. Nach geltendem Recht bleiben, bezogen\nauf das Jahr 2000, \u00fcber 14 % bzw. rund 57 Milliarden DM\nder tats\u00e4chlichen Finanzkraft au\u00dfer Ansatz. Diese Rege-\nlung geht auf einen politischen Kompromiss in den f\u00fcnfzi-\nger Jahren zur\u00fcck. Sie ist weder \u00f6konomisch noch syste-\nmatisch begr\u00fcndbar. Deshalb hat der Freistaat Sachsen\nvon Anfang an die Auffassung vertreten, dass in einer zu-\nk\u00fcnftigen Ordnung die Gemeindesteuereinnahmen zu\n100 % in die Berechnung der Leistungs- und damit auch\nder Finanzkraft der L\u00e4nder eingehen m\u00fcssen.\nWarum ist das weder \u00f6konomisch noch systematisch zu\nbegr\u00fcnden? Mit der h\u00e4lftigen Anrechnung der Gemeinde-\nsteuereinnahmen wird eine pauschale Abh\u00e4ngigkeit des\nkommunalen Finanzbedarfs von den Steuereinnahmen\nunterstellt. Man geht also davon aus, dass nicht nur die\nFinanzkraft, sondern auch der Finanzbedarf gemessen\nund danach auch die Anrechnung ber\u00fccksichtigt wer-\nden muss.\nDer Entwurf des Ma\u00dfst\u00e4begesetzes macht damit ein Ende.\nEr geht davon aus, dass der Finanzbedarf der Gemeinden\nbereits durch die so genannte Gemeindeeinwohnerwer-\ntung abgedeckt wird, so dass eine hundertprozentige An-\nrechnung der Steuerkraft zul\u00e4ssig und notwendig ist.\nDie Forderung nach der Ber\u00fccksichtigung der tats\u00e4ch-\nlichen Leistungsf\u00e4higkeit der L\u00e4nder im L\u00e4nderfinanzaus-\ngleich enth\u00e4lt implizit die Erfassung der vollst\u00e4ndigen\nFinanzkraft von Land und Kommunen. Laut Bundesver-\nfassungsgericht sind alle Einnahmen zu ber\u00fccksichtigen,\nsofern sie nicht von untergeordneter Bedeutung sind oder\nihre Ermittlung einen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Aufwand er-\nfordert. Beides ist f\u00fcr die Ermittlung und Erfassung der\nFinanzkraft der Gemeinden nicht der Fall.\nDer Vorbehalt, dass kommunale Einnahmen im L\u00e4nder-\nfinanzausgleich nicht anrechenbar seien, da das Land \u00fcber\nsie nicht verf\u00fcgen k\u00f6nne \u2013 das ist eines der Hauptargu-\nmente, die vorgetragen werden \u2013, ist nicht \u00fcberzeugend.\nEin Land mit finanzstarken Kommunen wird bei den Zu-\nweisungen im kommunalen Finanzausgleich entlastet. Das\nhei\u00dft, es besteht zumindest eine mittelbare Wirkung und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2251\n\n\n\nein mittelbarer Zusammenhang zwischen den Finanz-\nmassen des Landes und denen der Kommunen. Generell\ngilt: Je geringer die Anrechnung der Gemeindesteuern,\ndesto h\u00f6her die Ungleichheit unter den L\u00e4ndern. Erst\ndurch eine nachhaltige Verbreiterung der Ermessens-\ngrundlage werden auch die finanzschwachen L\u00e4nder in\ndie Lage versetzt, Anreizwirkungen im Ausgleichs-\nsystem zu verkraften.\nSachsen hat seine Forderung nach m\u00f6glichst umfassender\nBer\u00fccksichtigung der Gemeindesteuereinnahmen aber in\nWiesbaden zun\u00e4chst zur\u00fcckgestellt, weil es dar\u00fcber keine\nVerst\u00e4ndigung gab. Die wohlhabenden L\u00e4nder, das hei\u00dft\ndie Geberl\u00e4nder, haben eine Ver\u00e4nderung des Anrech-\nnungsschl\u00fcssels kategorisch abgelehnt, Nordrhein-West-\nfalen ebenso wie Hessen, Bayern und Baden-W\u00fcrttem-\nberg.\nVielleicht ist in diesem Zusammenhang die Bemerkung\nam Platz, dass die Verhandlungen zwischen den L\u00e4n-\ndern nicht nach A/B-Linie gehen. Das hei\u00dft, nicht die\nSPD- und die CDU-regierten L\u00e4nder stehen einander ge-\ngen\u00fcber, sondern die starken und die schwachen, wes-\nhalb die Elf-L\u00e4nder-Gruppe sowohl L\u00e4nder umfasst, die\nzu der so genannten A-Gruppe geh\u00f6ren, als auch L\u00e4n-\nder, die zur B-Gruppe geh\u00f6ren. Das Gleiche gilt f\u00fcr die\nst\u00e4rkeren L\u00e4nder.\nUm eine Weiterentwicklung der Beratungen \u00fcberhaupt zu\nerm\u00f6glichen, haben wir weiterhin zugestimmt, dass die\nbesondere Einwohnerwertung der Stadtstaaten bei den\nweiteren Beratungen zun\u00e4chst ausgeklammert bleibt. Hier\nhaben es insbesondere die St\u00e4dte Bremen und Berlin kate-\ngorisch abgelehnt, einer Ver\u00e4nderung ihrer Einwohner-\nwertung zuzustimmen.\n\nIch komme nun zu einer anderen Schl\u00fcsselfrage, der For-\nderung Bayerns, Baden-W\u00fcrttembergs und Hessens nach\neiner st\u00e4rkeren Anreizorientierung, die einen h\u00f6heren\nSelbstbehalt in den L\u00e4ndern als bisher gew\u00e4hrleisten soll.\nEs besteht durchaus Konsens unter den L\u00e4ndern, dass das\nAusgleichssystem k\u00fcnftig in st\u00e4rkerem Ma\u00dfe Anreizwir-\nkungen entfalten soll. Zu kl\u00e4ren ist aber die Frage, wie\nAnreizwirkungen unter Wahrung einer Grundsicherung\nder finanzschwachen L\u00e4nder ausgestaltet werden k\u00f6nnen.\nEin blo\u00dfes Absenken des Ausgleichsgrades im geltenden\nSystem h\u00e4tte zur Folge, dass zwar allen L\u00e4ndern von zu-\ns\u00e4tzlichen Einnahmen ein gr\u00f6\u00dferer Anteil verbliebe, die\nfinanzschwachen L\u00e4nder aber gleichzeitig erhebliche Min-\ndereinnahmen im Ausgleichssystem zu verzeichnen h\u00e4t-\nten. Anreizwirkungen machen aber keinen Sinn, wenn sie\nzu einer weiteren Schw\u00e4chung der ohnehin Schwachen\nf\u00fchren.\nDie drei S\u00fcdl\u00e4nder Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg und Hes-\nsen argumentieren in diesem Punkt mit einer stark ver-\nk\u00fcrzten Betrachtungsweise. Dazu geh\u00f6rt schon die rein\ntheoretische Annahme, dass Mehreinnahmen jeweils nur\nin einem Land anfallen w\u00fcrden. Der Regelfall d\u00fcrfte aber\nsein, dass alle oder die meisten L\u00e4nder ausgleichspflichtige\nMehreinnahmen zu verzeichnen haben. Das m\u00fcssen wir in\nsp\u00e4teren Diskussionen vertiefen, auch im Zusammenhang\nmit anderen Problemen, insbesondere mit der Entwick-\nlung des Arbeitsmarktes in Ostdeutschland.\nWir stellen fest, dass die Bundesrahmenbedingungen f\u00fcr\nunsere M\u00f6glichkeiten, Anreize zu verwirklichen, eine sehr\nviel gr\u00f6\u00dfere Bedeutung haben als das, was wir selbst an\nLeistungen als m\u00f6gliche Antwort auf Anreize bringen\nk\u00f6nnen.\n\nDas will ich illustrieren. Die erst seit wenigen Tagen vor-\nliegende vorl\u00e4ufige Abrechnung des L\u00e4nderfinanzaus-\ngleichs f\u00fcr das Jahr 2000 liefert hierf\u00fcr ein anschauliches\nBeispiel. Die Zahlerl\u00e4nder Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg,\nHessen und Nordrhein-Westfalen hatten im Jahre 2000\nMehreinnahmen gegen\u00fcber dem Vorjahr zwischen 1,9 und\n2,8 Milliarden DM. Von diesen Mehreinnahmen hat Bay-\nern rund 20 %, Baden-W\u00fcrttemberg 17 %, Hessen 31 %\nzus\u00e4tzlich in den L\u00e4nderfinanzausgleich eingebracht, w\u00e4h-\nrend Nordrhein-Westfalen sogar fast 400 Millionen DM\nweniger zum Finanzausgleich beigetragen hat. Urs\u00e4chlich\nhierf\u00fcr ist der gegen\u00fcber den anderen L\u00e4ndern geringere\nZuwachs bei der Finanzkraft.\nMit anderen Worten: Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg\nsind von den Mehreinnahmen mindestens vier F\u00fcnftel und\nmehr geblieben, Hessen immer noch gut zwei Drittel.\nAnders als bei Vergleichen der Zahlerl\u00e4nder, die bei ihrer\nArgumentation auf die Grenzbelastung der im L\u00e4nderver-\ngleich \u00fcberdurchschnittlichen Einnahmen abstellen, ver-\nbleibt tats\u00e4chlich der ganz \u00fcberwiegende Teil von Steuer-\nmehreinnahmen auch im gegenw\u00e4rtigen Ausgleichs-\nsystem in den Zahlerl\u00e4ndern. Angesichts der \u00fcberdurch-\nschnittlichen Finanzkraft dieser L\u00e4nder erscheinen diese\nBeitr\u00e4ge zumindest nicht von vornherein als unangemes-\nsen.\nWenn wir also feststellen k\u00f6nnen, dass der Selbstbehalt bei\nden finanzstarken L\u00e4ndern bereits im geltenden System\nbeachtlich ist, stellt sich die Frage nach den Anreizwirkun-\ngen und dem Selbstbehalt bei den finanzschwachen L\u00e4n-\ndern. Dieser Punkt muss vertieft behandelt werden und\nwird wahrscheinlich eine Schl\u00fcsselfrage sein beim endg\u00fcl-\ntigen Ergebnis unserer Beratungen. In jedem Fall wird in\nden politischen Diskussionen immer nur der Betrag ge-\nnannt, der dem Land verbleibt und der generell \u2013 bei uns\njedenfalls \u2013 als zu gering erscheint.\nDazu ist ganz einfach abschlie\u00dfend festzustellen: Ein Land,\ndas im System in hohem Ma\u00dfe alimentiert wird, hat bei\nMehreinnahmen quasi als Kehrseite des bundesstaatlichen\nSolidarprinzips einen \u00fcberproportionalen Ausgleichsgrad\nzu verzeichnen.\nDie von mir geschilderten Wirkungen des geltenden Aus-\ngleichssystems sind der Grund f\u00fcr die Forderungen der\nMinisterpr\u00e4sidenten nach einer Vereinfachung des L\u00e4n-\nderfinanzausgleichs und der Einf\u00fchrung von Regelungen,\ndie die Starken nicht st\u00e4rker und die Schwachen nicht\nschw\u00e4cher machen.\nDie wesentlichen Stellschrauben f\u00fcr ein Verbessern des\nAusgleichssystems sind:\nErstens, die Ber\u00fccksichtigung der tats\u00e4chlichen Leistungs-\nf\u00e4higkeit der L\u00e4nder durch die m\u00f6glichst umfassende Ein-\nbeziehung der Gemeindefinanzkraft. Diese Position wird\n\u00fcbrigens \u2013 wie ich schon sagte \u2013 auch vom Finanzminister\nvertreten. Der Gesetzentwurf sieht eine vollst\u00e4ndige Ein-\nbeziehung der Gemeindefinanzkraft vor.\nZweitens, die Absenkung des Ausgleichsgrades beim Um-\nsatzsteuervorwegausgleich. Bisher wird der Fehlbetrag an\n92 % der durchschnittlichen Finanzkraft vollst\u00e4ndig ausge-\nglichen.\nDrittens, eine anreizgerechte Tarifgestaltung durch deutli-\nche Absenkung des Geber- wie des Nehmertarifs. Das von\nden elf L\u00e4ndern vorgelegte Modell erf\u00fcllt diese Anforde-\nrungen nach unserer Auffassung bereits in hohem Ma\u00dfe.\nDas Modell der drei S\u00fcdl\u00e4nder enth\u00e4lt voraussichtlich\nebenfalls Ansatzpunkte f\u00fcr eine gemeinsame L\u00f6sung. Die\nRegierungschefs der L\u00e4nder haben deshalb in ihrem Be-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2252\n\n\n\nschluss ausdr\u00fccklich vorgesehen, dass in den noch anzu-\nstellenden Modellrechnungen auch Verschiebungen zwi-\nschen den Umsatzsteueranteilen und den Bundeserg\u00e4n-\nzungszuweisungen vorgenommen werden k\u00f6nnen.\nInwieweit auch eine Entflechtung der Mischfinanzierung\nzwischen Bund und L\u00e4ndern in den Kontext f\u00fcr eine Neu-\nordnung des bundesstaatlichen Finanzausgleichs einzube-\nziehen ist, bleibt abzuwarten.\nZusammenfassend ist festzustellen, dass sich die Regie-\nrungschefs der L\u00e4nder in Wiesbaden auf erste wichtige\nGrunds\u00e4tze f\u00fcr einen Kompromissvorschlag verst\u00e4ndigt\nhaben. Auf ihrer Konferenz am 5. April werden sie erneut\nden Versuch machen, einer wirklichen Konsensl\u00f6sung n\u00e4-\nher zu kommen.\nDer Freistaat Sachsen ist bereit alles beizutragen, was mit\nseinen grundlegenden eigenen Interessen zu vereinbaren\nist. Der Freistaat Sachsen wird aber keiner Konsensl\u00f6sung\nnur des Konsenses wegen zustimmen, wenn sie dazu\nf\u00fchrt, dass die wohlhabenden L\u00e4nder wohlhabender und\ndie schw\u00e4cheren L\u00e4nder schw\u00e4cher werden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Staatsregierung fortge-\nsetzt?\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: \nIn der zweiten Runde!)\n\n\u2013 Nein; in der zweiten Runde.\nMeine Damen und Herren, damit ist die Aussprache zur\nRegierungserkl\u00e4rung er\u00f6ffnet. Ich danke dem Ministerpr\u00e4-\nsidenten f\u00fcr seine Regierungserkl\u00e4rung und bitte jetzt die\nFraktionen das Wort zu nehmen. Zuerst die Fraktion der\nPDS. Herr Prof. Dr. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Ministerpr\u00e4sident, zun\u00e4chst einmal herzli-\nchen Dank f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen zum Stand der Ver-\nhandlungen zum L\u00e4nderfinanzausgleich und zum Solidar-\npakt II. Sie sind damit zu einem gro\u00dfen Teil einer Bitte\nnachgekommen, die ich in einem Brief an Sie ge\u00e4u\u00dfert\nhatte.\nWir sind uns wohl darin einig, dass mit diesen Verhand-\nlungen der Staatsregierung eine Verantwortung auferlegt\nist, die weit \u00fcber ihre Amtszeit hinausreicht, zugleich aber\nvon existenzieller Bedeutung f\u00fcr den Freistaat ist.\nDie Spielr\u00e4ume k\u00fcnftiger Politik \u2013 unabh\u00e4ngig davon, wer\nsie denn je wird nutzen m\u00fcssen \u2013 sind ganz wesentlich\nvon den Ergebnissen ihrer Verhandlungen abh\u00e4ngig. Das\nhei\u00dft, dass wir alle hier in diesem Hohen Hause \u2013 heutige\nRegierungsmehrheit genauso wie heutige Opposition \u2013 ein\nfundamentales Interesse an einer starken Verhandlungs-\nposition des Freistaates und entsprechenden Ergebnissen\nhaben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDas verlangt freilich dann nicht nur umfassende Infor-\nmation des Hauses und dar\u00fcber hinaus aller relevanten\npolitischen Kr\u00e4fte des Landes, sondern erheischt unab-\ndingbar auch die Einbeziehung aller Fraktionen im Parla-\nment in die Erarbeitung der Standpunkte des Freistaates\nals Voraussetzung f\u00fcr die notwendige starke Verhand-\nlungsposition. In welchen Gremien und auf welche Art\nund Weise dies geschieht, ist von geringerer Bedeutung.\n\nWichtig sind der Wille und der tats\u00e4chlich begangene Weg\nhin zur Gemeinsamkeit.\nAls bev\u00f6lkerungsreichstes neues Bundesland haben wir\nauch eine besondere Verantwortung f\u00fcr alle ostdeutschen\nL\u00e4nder. Ich gehe wohl recht in der Annahme, dass die\ns\u00e4chsische Stimme bei den Verhandlungen zum L\u00e4nder-\nfinanzausgleich und zum Solidarpakt bis dato von beson-\nderem Gewicht war. Ich hoffe sehr, dass dies durch die\nj\u00fcngsten Vorg\u00e4nge in der Staatsregierung und in der s\u00e4ch-\nsischen CDU nicht allzu viel Schaden genommen hat; von\nwenig Verantwortungsgef\u00fchl zeugen die Vorg\u00e4nge alle-\nmal.\nUmso mehr ist aber Gemeinsamkeit auch im Sinne von\nSchadensbegrenzung in der Sache angesagt. Ich kann es\nauch anders und deutlicher formulieren: Wir k\u00f6nnen und\nwollen die Staatsregierung in einer f\u00fcr unser aller Zukunft\nso wichtigen Sache nicht allein lassen. Sachsen braucht in\ndieser Frage dringend und unverzichtbar auch die Autori-\nt\u00e4t der Opposition.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMit Gewissheit sind wir uns auch alle darin einig, dass die\nAngelegenheit eine weitaus gr\u00f6\u00dfere Dimension hat als al-\nlein die des Feilschens um Geld. Insofern \u2013 diese Bemer-\nkung sei mir hier gestattet \u2013 war ich doch etwas von dem\nentt\u00e4uscht, was zwar spektakul\u00e4r verk\u00fcndet, in der Sache\naber doch viel zu schmalbr\u00fcstig als Ergebnis des Treffens\nder SPD-Fraktionsvorsitzenden aus den ostdeutschen\nLandtagen angeboten wurde. Eine Summe wurde genannt\n\u2013 500 Milliarden DM \u2013, gegen die wohl wenig einzuwen-\nden ist, zumal man sich damit auf dem relativ sicheren\nBoden der 23. Regierungskonferenz der Regierungschefs\nder ostdeutschen L\u00e4nder im M\u00e4rz vergangenen Jahres in\nMagdeburg befindet. Das war es aber dann.\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt gar nicht!)\n\n\u2013 Dann bin ich gespannt auf die Ausf\u00fchrungen dazu. Ich\nbin gern bereit, das zur Kenntnis zu nehmen.\nDie Fraktionsvorsitzenden der PDS in den Landtagen und\nim Bundestag hatten sich jedenfalls zur gleichen Zeit ge-\ntroffen; wir machten nur weniger Spektakel darum. Wir\nsuchen bekannterma\u00dfen unsere St\u00e4rke nicht im Aufstellen\nvon Forderungen, sondern in der Erarbeitung solider Ge-\nstaltungsvorschl\u00e4ge\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nim Sinne von sozialer Gerechtigkeit, Solidarit\u00e4t und Chan-\ncengleichheit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013 \nZurufe von der SPD)\n\nDas ist nicht nur bei der Rente, bei der \u00d6kosteuer oder bei\nden Kindertagesst\u00e4tten so. Das ist auch beim L\u00e4nder-\nfinanzausgleich und beim Solidarpakt nicht anders. Und\nvieles, was ich und mein Kollege Weckesser im Folgenden\nsagen werden, beruht darauf und auf der in der PDS seit\nl\u00e4ngerem kontinuierlich verlaufenden Arbeit am Gegen-\nstand.\nDie Aufgaben, die mit den Verhandlungen um den L\u00e4n-\nderfinanzausgleich und den Solidarpakt II vor uns stehen\nund die uns durch das bekannte Urteil des Bundesverfas-\nsungsgerichtes auferlegt sind, sind Aufgaben zur Gestal-\ntung des F\u00f6deralismus der Bundesrepublik \u2013 nicht mehr\nund schon gar nicht weniger.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2253\n\n\n\nEs sind Aufgaben zur Herstellung von Steuergerechtigkeit\nim Sinne nicht nur einer Veranlagungsgerechtigkeit, son-\ndern einer Verteilungsgerechtigkeit. Und es sind Aufgaben\nzur Herstellung von Gerechtigkeit bez\u00fcglich der Entwick-\nlungschancen der einzelnen Bundesl\u00e4nder und ihrer Re-\ngionen und Kommunen.\nIch stimme ausdr\u00fccklich dem zu, was Herr Staatsminister\nde Maizi\u00e8re am 22. Juni 2000 gesagt hat: Das Ziel ist die\nHerstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse in Deutsch-\nland, nicht aber deren simple Angleichung. Das verstehen\nSie, Herr Staatsminister, sicher wie ich im Sinne der Ableh-\nnung einer Nivellierung und Konformisierung.\nIch stimme mit Herrn de Maizi\u00e8re auch darin \u00fcberein, dass\ngenau dieser Anspruch der Herstellung gleichwertiger Le-\nbensverh\u00e4ltnisse bei der Wahrung der eigenen Ziele und\nder eigenen Ma\u00dfst\u00e4be eine ausreichende Ausstattung der\nostdeutschen L\u00e4nder und Gemeinden zur Folge haben\nmuss, um den teilungsbedingten Nachholbedarf abbauen\nzu k\u00f6nnen.\nHerr Staatsminister, ich stimme mit dem \u00fcberein, was Sie\ngesagt haben. Leider kann ich mit vielem, was die Staats-\nregierung in den letzten fast elf Jahren daf\u00fcr bzw. eigent-\nlich dagegen gemacht hat, nicht \u00fcbereinstimmen. Dies sei\nder Klarheit und Wahrhaftigkeit wegen hinzugef\u00fcgt.\nIm Moment erscheinen allein die monarchischen Anspr\u00fc-\nche unseres obersten W\u00e4rters der Richtlinien der Politik als\ndas s\u00e4chsische Spezifikum. Alles andere in unserem Lande\nentspricht weitgehend westdeutscher Langeweile auf nied-\nrigerem \u00f6konomischem Niveau. Dies sei aber heute nur\nam Rande erw\u00e4hnt.\nDie Aufgabe der Gestaltung des F\u00f6deralismus werden wir\nnicht mit der polemischen Polarisierung zwischen einem\nso genannten Wettbewerbs- und einem so genannten ko-\noperativen F\u00f6deralismus bew\u00e4ltigen. Diese Polarisierung\ndiskreditiert die Schwachen und beg\u00fcnstigt die Kraftmeie-\nrei der Starken. Ich stimme aber mit dem Ministerpr\u00e4si-\ndenten \u00fcberein, wenn er sagt, eine Schw\u00e4chung der\nSchwachen k\u00f6nnten wir nicht zulassen.\nWorum es schlicht und einfach geht \u2013 da stehen wir offen-\nsichtlich an einem Scheideweg in der Entwicklung des\nbundesrepublikanischen F\u00f6deralismus \u2013, ist Folgendes; ge-\nstatten Sie mir einmal diese Formulierung: Es ist der dia-\nlektischen Einheit der im F\u00f6deralismus angelegten Wider-\nspr\u00fcche produktiv und im Sinne einer Vorw\u00e4rtsbewe-\ngung, also einer Entwicklung, zum Durchbruch zu verhel-\nfen.\nEs geht um die Fortschreibung unseres F\u00f6deralismus in\ndie Zukunft im Sinne von Einheit und Differenziertheit, im\nSinne von Wettbewerb und Solidarit\u00e4t, im Sinne von Ge-\nrechtigkeit bei Ungleichheit, im Sinne von Eigenverant-\nwortung und Lastenausgleich, im Sinne von Subsidiarit\u00e4t\nund gemeinsamer Aufgabenbew\u00e4ltigung. Dies verbietet\nein Aufzwingen von L\u00f6sungswegen, es verbietet kr\u00e4meri-\nsche Kassenverwaltung und Besitzstandswahrung, es ver-\nbietet Bevormundung und Zentralismus. Es gebietet aus-\ndr\u00fccklich Dank und Anerkennung f\u00fcr Hilfe und Solidari-\nt\u00e4t. Es verpflichtet jene, die Hilfe und Solidarit\u00e4t empfan-\ngen, pfleglich und produktiv damit umzugehen. Ich kom-\nme darauf noch einmal zur\u00fcck.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Jurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nZun\u00e4chst bleibt aber festzustellen, dass alles, was \u00fcber die\nbisherigen Verhandlungen bekannt wurde, darauf hin-\nweist, dass wir von der von mir gerade umrissenen Gestal-\ntung des F\u00f6deralismus noch weit entfernt sind. Auch\n\nWiesbaden kann dar\u00fcber nicht hinwegt\u00e4uschen. Was vom\nTreffen der Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder mit dem Bun-\ndeskanzler am 21. Januar verlautete, l\u00e4sst allzu viel Hoff-\nnung nicht aufkommen.\nDie Entt\u00e4uschung begann aber bereits am 24. und 25. M\u00e4rz\nvorigen Jahres in Berlin. Was der Ministerpr\u00e4sident hier\nund heute in Bezug auf damals als ,,Einigung auf Eck-\npunkte der Weiterentwicklung des bundesstaatlichen\nFinanzausgleichs\u201c bezeichnet hat, erweist sich doch bei n\u00e4-\nherem Hinsehen als Feststellung von Selbstverst\u00e4ndlichem\nin Allgemeinpl\u00e4tzen \u2013 dies war das Ablenkungsman\u00f6ver \u2013\nund als verklausulierte Umschreibung der Hilflosigkeit\nund wohl auch des Fehlens des guten L\u00f6sungswillens eini-\nger angesichts der wirklichen Probleme.\nIst es denn nicht selbstverst\u00e4ndlich, dass die verfassungs-\nkonforme Ausgestaltung und Weiterentwicklung des\nFinanzausgleichs des konstruktiven Dialogs der L\u00e4nder\nuntereinander bedarf? Dazu muss man doch nicht erst ver-\nhandeln. Ist es nicht selbstverst\u00e4ndlich, dass die Interessen\nder Geber- und Nehmerl\u00e4nder gleicherma\u00dfen zu ber\u00fcck-\nsichtigen sind? Um darauf zu kommen, muss man doch\nnicht erst nach Berlin fahren. Ist es denn nicht mehr als\nselbstverst\u00e4ndlich, dass kein Land in seiner Existenz infra-\nge gestellt werden darf? Anderes darf doch beim L\u00e4nder-\nfinanzausgleich oder sogar beim Solidarpakt nie und nim-\nmer Verhandlungsgegenstand sein. Und ist es nicht auch\nnur v\u00f6llig selbstverst\u00e4ndlich, sondern unaufk\u00fcndbarer\nBeitrittskonsens von 1990, dass die Integration der neuen\nL\u00e4nder eine entscheidende Herausforderung f\u00fcr die bun-\ndesstaatliche Finanzverfassung ist? Sie ist dies doch wohl\nso lange, bis die Integration vollst\u00e4ndig vollzogen ist. Dass\nwir heute, l\u00e4nger als zehn Jahre nach Vollzug der politi-\nschen Einheit, weit davon entfernt sind \u2013 wer m\u00f6chte es\nleugnen?\nDie Herausforderung steht also eindringlicher denn je. Der\nHund begraben war f\u00fcr die Ministerpr\u00e4sidenten in der\nausgewogenen Gestaltung des Verh\u00e4ltnisses zwischen\nEigenst\u00e4ndigkeit und Solidarit\u00e4t der L\u00e4nder. Statt legiti-\nmer Eigenst\u00e4ndigkeit \u00e4u\u00dferte sich bis heute in den Ver-\nhandlungen sehr viel mehr Egoismus, statt Solidarit\u00e4t\nkleinliches Feilschen. Die Jahreskonferenz der Ministerpr\u00e4-\nsidenten im Oktober quittierte das; der Ministerpr\u00e4sident\nhat es heute best\u00e4tigt.\nIch will aber optimistisch bleiben und gerne zugeben, dass\nWiesbaden doch einen ersten Schritt in die richtige Rich-\ntung gebracht haben k\u00f6nnte. Man hat sich wenigstens da-\nrauf geeinigt, dass man sich einigen wolle \u2013 sieh da, sieh\nda! \u2013 und man hat sich auf die akzeptablen Grenzen der\nBelastbarkeit und der Beg\u00fcnstigung geeinigt; es gibt den\nZw\u00f6lf-Mark-Korridor. Die Kr\u00e4mer k\u00f6nnten also beruhigt\nsein, die Vision\u00e4re m\u00fcssten wieder zum Zuge kommen\ntrotz \u2013 oder besser, gerade wegen \u2013 der H\u00e4rte des Ge-\nsch\u00e4fts.\nL\u00e4nderfinanzausgleich und Solidarpakt d\u00fcrfen nicht l\u00e4n-\nger mehr unter dem dominanten Aspekt eines Geber-Neh-\nmer-Transfers bzw. eines Ost-West-Transfers betrachtet\nund gestaltet werden. Es geht vielmehr um die von mir\nangesprochene Weiterentwicklung des deutschen F\u00f6dera-\nlismus \u2013 und das im gesamteurop\u00e4ischen Kontext.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas hei\u00dft erstens: endg\u00fcltig weg vom Ellenbogenprinzip\nund hin zum Solidarprinzip gegen\u00fcber allen Bundesl\u00e4n-\ndern und ihren verschiedenen Regionen sowie Kommu-\nnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2254\n\n\n\nZweitens. \u00dcberpr\u00fcfung der Aufgabenverteilung und\nFinanzverantwortung zwischen Europ\u00e4ischer Union und\nL\u00e4ndern und Kommunen im Rahmen der Reform des\nFinanzausgleichs.\nDas hei\u00dft, dass weder die Kommunen geschr\u00f6pft werden\nd\u00fcrfen noch die Umsetzung des Solidarprinzips fast aus-\nschlie\u00dflich an den Bund delegiert werden kann, obwohl\nnat\u00fcrlich klar ist, dass der Bund eine besondere Verant-\nwortung tr\u00e4gt \u2013 mit dem Ma\u00dfst\u00e4begesetz legislativ und\nmit den Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen finanziell. Das al-\nles hei\u00dft nicht zuletzt auch \u00dcberpr\u00fcfung aller bisherigen\nSonderregelungen und Privilegien innerhalb des L\u00e4nderfi-\nnanzausgleichs \u2013 nicht um gleich alles abzuschaffen, wohl\naber um deren Angemessenheit und Notwendigkeit zu\n\u00fcberpr\u00fcfen.\nAus unserer Sicht unhaltbar ist allerdings die nur 50-pro-\nzentige Ber\u00fccksichtigung der Steuerkraft der Kommunen\nf\u00fcr den Finanzausgleich. Wir verlangen 100 % und sehen\nuns damit in \u00dcbereinstimmung mit dem Bundesverfas-\nsungsgericht, mit der Bundesregierung und der Staatsre-\ngierung.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Herr Minister-\npr\u00e4sident und Herr Staatsminister der Finanzen in Probe-\nzeit! Besteht die besondere Problematik der ostdeutschen\nL\u00e4nder weiter, so bleibt auch die besondere Verpflichtung\naller zur St\u00e4rkung und Integration der ostdeutschen L\u00e4n-\nder.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: \nJeder hat eine Probezeit!)\n\n\u2013 Jeder hat eine Probezeit, wenn er in ein neues Amt\nkommt.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: \nSie sind immer noch in der Probezeit! \u2013 Heiterkeit)\n\n\u2013Ja, aber ich komme ganz gut damit zurecht. Ich probiere\nimmer etwas aus.\nAuf keinen Fall darf also die Ostf\u00f6rderung zur\u00fcckge-\nschraubt werden, ganz im Gegenteil.\nDie aktuelle Entwicklung zeigt, dass die ostdeutschen L\u00e4n-\nder in vielerlei Hinsicht wiederum von der Entwicklung in\nWestdeutschland abgekoppelt sind. Die j\u00fcngsten Arbeits-\nlosenzahlen m\u00f6gen ein dramatisches Beispiel sein. Aber ob\nes die Durchschnittsl\u00f6hne sind, ob es die Zahlen zur Ver-\nm\u00f6gensbildung sind, ob es die Abwanderung und die Ge-\nburtenzahlen betrifft, den Wohnungsleerstand, die Pro-\nduktivit\u00e4t oder die Wirtschaftskraft, \u00fcberall geht die Sche-\nre zwischen Ost und West wieder auf zuungunsten des\nOstens.\nJede Karte Deutschlands, auf der die Differenzen in den\ngenannten Bereichen farbig dargestellt werden, zeigt die\nBundesrepublik herausgehoben in ihren Grenzen von 1989\nund beweist in vielerlei Hinsicht die Fortexistenz der DDR\n\u2013 also von wegen ,,ehemalige DDR\u201c!\nInsofern wird es wohl nicht schwierig sein, den vom Bun-\ndesverfassungsgericht geforderten Nachweis des Nachhol-\nbedarfs zu erbringen und verhandlungswirksam zu\nmachen. Die von unserem Staatsministerium der Finanzen\nin Auftrag gegebenen Gutachten sind daf\u00fcr eine gute\nGrundlage. Das Bewusstsein von der sich \u00f6ffnenden Sche-\nre muss in den Westen getragen werden. Daf\u00fcr ist jede\nIdee willkommen.\nIm Gro\u00dfen und Ganzen ist die Situation Ostdeutschlands\nwahrscheinlich nicht vordergr\u00fcndig und zuallererst ost-\ndeutschen L\u00e4nderpolitiken seit 1990 geschuldet. W\u00e4re das\n\nso, m\u00fcsste es gr\u00f6\u00dfere Unterschiede zwischen den L\u00e4ndern\ngeben, da sie sich ja in den letzten zehn Jahren unter sehr\nunterschiedlichen, zum Teil wechselnden, zum Teil l\u00e4h-\nmend gleich bleibenden politischen Verh\u00e4ltnissen ent-\nwickelten. Dennoch haben ostdeutsche Landespolitiken in\neiner Sache, auf die ich hier besonders hinweisen will, eine\nbesondere Verantwortung, der sie allesamt bis heute nur\nunzureichend gerecht geworden sind bzw. gerecht werden\nkonnten.\nHerr Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf hat ja unl\u00e4ngst in er-\nstaunlich ehrlicher Weise darauf hingewiesen, dass der\nTransfer von Geld im Rahmen des Solidarpaktes mitnich-\nten eine Einbahnstra\u00dfe von West nach Ost darstellt, son-\ndern sehr wohl ein betr\u00e4chtlicher, ja der gr\u00f6\u00dfte Teil der\nGelder wieder in den Westen zur\u00fcckflie\u00dft. Da muss ich\nschon fragen, ob das der Sinn des Solidarpaktes ist.\nGestern war im Leitartikel der ,,Leipziger Volkszeitung\u201c\ngefragt worden: ,,Wie erfolgreich kann der Aufbau Ost\nsein, wenn lediglich Verkaufstempel auf der gr\u00fcnen Wiese\nentstehen? Dem Mittelstand, aber auch dem Handwerk\u201c,\nso weiter in der ,,LVZ\u201c, ,,fehlt dagegen das Geld f\u00fcr Inves-\ntitionen, um im produzierenden Bereich Jobs zu schaffen.\u201c\nWir von der PDS reden seit fast zehn Jahren \u00fcber dieses\nProblem. Die Staatsregierung stellt sich seit fast zehn Jah-\nren taub.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nBundespolitik, L\u00e4nderpolitik und westdeutsche Wirtschaft\nsind offensichtlich sehr viel mehr bei der Organisation des\nR\u00fccklaufs der Transfergelder nach Westdeutschland enga-\ngiert als bei deren Einsatz f\u00fcr einen selbsttragenden Wirt-\nschaftsaufschwung im Osten. Subventionierte verl\u00e4ngerte\nWerkb\u00e4nke und subventionierte Konsumtempel mit sub-\nventionierten Kundinnen und Kunden erscheinen wichti-\nger als F\u00f6rderung einheimischer Wirtschaftskraft. Mag\nsein, dass damit die Atmosph\u00e4re f\u00fcr die Gebebereitschaft\nder politischen Akteure und Verantwortungstr\u00e4ger im\nBund und in einigen westdeutschen L\u00e4ndern verbessert\nwerden kann. Auf Dauer wird aber ein anderer Faktor zu\nunserem Schaden im Osten wirksam werden.\nWas wir seit Jahren beobachten, ist doch nicht nur die ein-\nfache Organisation des R\u00fccklaufs der Gelder. Der R\u00fcck-\nlauf stellt zugleich eine ungeheure Umverteilungsaktion\nvon Steuergeldern von den Schwachen zu den Starken dar.\nDie Lasten f\u00fcr L\u00e4nderfinanzausgleich und Solidarpakt\nwerden in hohem Ma\u00dfe aus den Taschen westdeutscher\nund auch ostdeutscher Normalverbraucher finanziert. Den\nVorteil haben aber \u00fcber Subvention und R\u00fccklauf vor-\nnehmlich die Gro\u00dfen der westdeutschen Wirtschaft. Wenn\nman dann noch bedenkt, dass gerade gro\u00dfe Konzerne in\nBayern und Baden-W\u00fcrttemberg keine oder kaum Steuern\nzahlen, wird die gesamte Dimension des Problems noch\ndeutlicher. Eine solche Situation st\u00e4rkt den Solidargedan-\nken unter der Bev\u00f6lkerung \u2013 auf die kommt es auf Dauer\nan \u2013 mit Sicherheit nicht. Gerade die westdeutschen\nSteuerzahler werden ein solches Ergebnis nicht als pfleg-\nlichen und effektiven Umgang mit ihrem Geld im Sinne\ndes Aufbaus Ost verstehen. Die Ostdeutschen werden\ndarin mit Gewissheit eine Ursache vieler Probleme in ihren\nL\u00e4ndern erkennen.\nEs wird deutlich, welch immense Aufgaben bei der Her-\nstellung von Steuer-, Verteilungs- und Entwicklungsge-\nrechtigkeit noch zu bew\u00e4ltigen sind. Dabei geht es, wie\ngerade zu demonstrieren war, nicht nur um die so genann-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2255\n\n\n\nte solide Haushaltspolitik, wie uns die Staatsregierung im-\nmer wieder einzureden versucht; es geht um den f\u00fcr die\nEntwicklung der Eigenst\u00e4ndigkeit effektivsten Einsatz der\nverf\u00fcgbaren Mittel.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDem steht s\u00e4chsische Haushaltspolitik allerdings geradezu\nim Wege \u2013 auch wenn Milbradt geht, de Maizi\u00e8re bleibt.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Bis zur n\u00e4chs-\nten Zusammenkunft der Ministerpr\u00e4sidenten ist noch ge-\nwaltige Detailarbeit zu leisten. Die Zeit dr\u00e4ngt. Bis Jahres-\nende muss Klarheit herrschen. Noch ist jedoch nicht sicher,\nwo wir im Ergebnis der Verhandlungen landen werden.\nF\u00fcr meine Fraktion wiederhole ich die Bereitschaft, alles\nzu tun f\u00fcr eine St\u00e4rkung der Verhandlungspositionen im\nSinne meiner prinzipiellen Erw\u00e4gungen. Ich wiederhole\ndamit allerdings auch unseren Anspruch auf Information\nund Beteiligung. Die n\u00e4chste Gelegenheit dazu ist dem al-\nten Verhandlungsminister und neuen Finanzminister in\nder bevorstehenden Beratung des Haushalts- und Finanz-\nausschusses gegeben.\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Die CDU-Fraktion begr\u00fc\u00dft es sehr, dass\nSie, Herr Ministerpr\u00e4sident, die Gelegenheit ergriffen\nhaben, das Parlament zeitnah und umfassend \u00fcber den\nSachstand der f\u00fcr die Zukunft unseres Landes so wichti-\ngen Verhandlungen zwischen Bund und L\u00e4ndern zu un-\nterrichten. Wenn auch nach der gegenw\u00e4rtigen Verfas-\nsungslage die L\u00e4nderparlamente selbst nicht unmittelbar\nan diesem Prozess der Neugestaltung der Bund-L\u00e4nder-\nFinanzbeziehungen beteiligt sind, so gebietet doch die fak-\ntische Bedeutung dieses Themas eine breite parlamentari-\nsche Er\u00f6rterung. Damit haben wir ja bereits im vergange-\nnen Jahr begonnen. Die Debatte dazu war bisher \u00fcberwie-\ngend sachlich. Ich denke, meine Damen und Herren, es ist\ngut, dass wir in vielen Punkten gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche \u00dcberein-\nstimmung in diesem Hause erreicht haben. Ich erinnere\nnur an den einstimmigen Landtagsbeschluss zum Solidar-\npakt II, der auf Initiative unserer Fraktion verabschiedet\nwurde.\nWie wir geh\u00f6rt haben, gehen die Verhandlungen in den\nn\u00e4chsten Monaten in die entscheidende Phase. Aus den\nanf\u00e4nglich vielen unterschiedlichen Ans\u00e4tzen haben sich\nmehr und mehr Kernpositionen herausgebildet, die von\neiner Mehrzahl von L\u00e4ndern unterst\u00fctzt werden. Sachsen\nhat sich inzwischen der so genannten Hannover-Gruppe\nangeschlossen aus Gr\u00fcnden, die der Ministerpr\u00e4sident\ndargelegt hat. Ich will sie zur Verdeutlichung noch einmal\nwiederholen, n\u00e4mlich:\n1. die inhaltliche Ann\u00e4herung der Hannover-Gruppe an\ndie s\u00e4chsische Position bei der Frage der Einbeziehung der\nGemeindefinanzen, was ja eine unserer s\u00e4chsischen\nHauptforderungen ist;\n2. die Erkenntnis, dass sich mit den Geberl\u00e4ndern ganz\noffensichtlich leider wenig inhaltliche \u00dcbereinstimmung\nerzielen l\u00e4sst, sowie\n3. die Notwendigkeit, dass die L\u00e4nder zu gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher\nGeschlossenheit zusammenfinden sollten, wenn die Ver-\nhandlungen Erfolg haben sollen.\n\nDiese Haltung, die hier von der Staatsregierung vertreten\nwird, wird von der CDU-Fraktion geteilt. Die Ergebnisse\nder Sonderkonferenz der Ministerpr\u00e4sidenten bewerte ich\nallerdings ganz n\u00fcchtern. Von einem gro\u00dfen Wurf oder\ngar von einem Durchbruch, wie verschiedentlich zu lesen\nwar, k\u00f6nnen wir nicht sprechen. Aber immerhin haben\nsich die Ministerpr\u00e4sidenten auf Grunds\u00e4tze zur M\u00f6glich-\nkeit einer Verst\u00e4ndigung geeinigt.\nGut ist also, dass die Gespr\u00e4che fortgesetzt werden. Sicher-\nlich werden auch die neuesten Vorschl\u00e4ge von Herrn Eichel\ndie Gespr\u00e4chsbereitschaft innerhalb der L\u00e4nder wieder be-\nfl\u00fcgeln. Zumindest lassen dies die ersten einheitlich ableh-\nnenden Reaktionen von Geber- und Nehmerl\u00e4ndern glei-\ncherma\u00dfen auf den vorgelegten Entwurf des Ma\u00dfst\u00e4be-\ngesetzes vermuten.\nPositiv zu beurteilen ist die Tatsache, dass die Solidarit\u00e4t\nmit den ostdeutschen L\u00e4ndern ungebrochen ist. Das vor-\nl\u00e4ufige Ergebnisprotokoll der Sonderkonferenz der Minis-\nterpr\u00e4sidenten kleidet dies in die Worte: ,,Der Aufbau Ost\nbleibt gesamtstaatliche Aufgabe von Bund und L\u00e4ndern.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas, meine Damen und Herren, ist in der Tat eine tragf\u00e4hi-\nge Grundlage.\nWeiterhin haben die Ministerpr\u00e4sidenten eine st\u00e4rkere An-\nreizorientierung vereinbart, die einen h\u00f6heren Selbstbehalt\nin den L\u00e4ndern als bisher gew\u00e4hrleistet. Das hei\u00dft, zus\u00e4tz-\nliche Steuereinnahmen sollen verst\u00e4rkt im jeweiligen Land\nbleiben. Dies wird allgemein als Zugest\u00e4ndnis an die Ge-\nberl\u00e4nder aufgefasst. Ich denke, wir sollten diese An-\nreizwirkungen nicht allein auf die Geberl\u00e4nder beschr\u00e4nkt\nsehen. Wichtig erscheint mir n\u00e4mlich, dass gerade auch\nwir als finanzschwaches Land ein Interesse daran haben,\ndie Fr\u00fcchte der eigenen Politik wenigstens zum Teil selbst\nernten zu d\u00fcrfen. Ich erinnere nur an unsere weit \u00fcber-\ndurchschnittliche Investitionsquote bei relativ geringer\nNettoneuverschuldung.\nDennoch hielte ich es f\u00fcr hilfreich, wenn diese politische\nSchwerpunktsetzung nicht nur das Ergebnis von Entschei-\ndungen im Freistaat Sachsen bliebe, sondern wenn die ge-\nsetzlichen Rahmenbedingungen so gestaltet w\u00fcrden, dass\neine solche Politik insgesamt st\u00e4rker bef\u00f6rdert w\u00fcrde.\nWie wir h\u00f6rten, haben die Ministerpr\u00e4sidenten als weite-\nren Punkt vereinbart, dass die Be- bzw. Entlastungen sich\nin einem schmalen Korridor von etwa 12 DM je Einwohner\nbewegen sollen. Das macht f\u00fcr Sachsen etwa plus oder\nminus 54 Millionen DM aus. Allerdings ist dabei noch\nnicht ganz klar geworden, wie die vorher genannten Ziel-\nstellungen \u2013 h\u00f6herer Selbstbehalt und verbesserte Anreiz-\norientierung \u2013 bei einer gleichzeitig faktischen Deckelung\nder Umverteilungsmasse erreicht werden sollen.\nDa wundert es nicht, dass namhafte Experten zum Ergeb-\nnis kommen, dass beim Finanzausgleich offenbar doch al-\nles beim Alten bleiben soll. Das widerspr\u00e4che allerdings\ndem Urteil des Bundesverfassungsgerichts.\nMan kann also darauf gespannt sein, ob es den Finanz-\nministern gelingen wird, mit Rechenmodellen bis zum\nApril das Gegenteil zu beweisen.\nPositiv bewertet die CDU-Fraktion auch den erneuten An-\nlauf, mit der Neuordnung des Finanzausgleichs auf eine\nEntflechtung von Gemeinschaftsaufgaben und Misch-\nfinanzierungen hinzuwirken. Bei knapper werdenden Mit-\nteln ist uns gerade in den vergangenen Haushaltsberatun-\ngen wieder sehr deutlich vor Augen gestellt worden, dass\nMischfinanzierungsprogramme neben dem unvermeid-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2256\n\n\n\nlichen Verwaltungsaufwand immer auch dem Motto gen\u00fc-\ngen m\u00fcssen: Wer zahlt, bestimmt, was angeschafft wird.\nDas hei\u00dft im Klartext: Je mehr Geldgeber an einer\nMa\u00dfnahme beteiligt sind, desto schwieriger wird es,\neigene politische Zielstellungen zu verwirklichen.\nF\u00fcr eine St\u00e4rkung der Autonomie der L\u00e4nder ist es daher\naus unserer Sicht unverzichtbar, den derzeitigen Rege-\nlungsumfang der Gemeinschaftsaufgaben und Mischfinan-\nzierungen zumindest zu verringern.\nErfreut nimmt die CDU-Fraktion zur Kenntnis, dass die\nMinisterpr\u00e4sidenten auch die Reformbem\u00fchungen zur\nSt\u00e4rkung der L\u00e4nderkompetenzen bei den Gesetzgebungs-\nbefugnissen in Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union\nund bei der Mitwirkung an Bundesgesetzen vorantreiben\nwollen.\nIch rege an, dass wir uns hier im Landtag einmal mit den\nErgebnissen der Arbeitsgruppe ausf\u00fchrlich auseinander\nsetzen.\nInsgesamt kann ich feststellen, dass die entscheidenden\nVerhandlungen freilich noch immer ausstehen. Ich m\u00f6chte\nan dieser Stelle nochmals die Positionen unserer Fraktion\nzum bundesstaatlichen Finanzausgleich und zum Solidar-\npakt II verdeutlichen, die wir im Januar in einer Leipziger\nErkl\u00e4rung zusammengefasst haben und die von den CDU-\nFraktionen der \u00fcbrigen ostdeutschen L\u00e4nder ebenfalls ge-\nteilt werden.\nWir wollen, dass sowohl der bundesstaatliche Finanzaus-\ngleich als auch der Solidarpakt II noch in dieser Legislatur-\nperiode des Bundestages verabschiedet wird, um den L\u00e4n-\ndern Planungssicherheit zu erm\u00f6glichen. Eine inhaltliche\nKernforderung ist f\u00fcr uns die k\u00fcnftige vollst\u00e4ndige Be-\nr\u00fccksichtigung der kommunalen Finanzkraft bei gleichzei-\ntigem moderatem Absenken des Ausgleichsniveaus. Diese\nForderung ist f\u00fcr uns deshalb so wichtig, weil die unter-\nproportionale Steuerkraft unserer Kommunen auch in den\nkommenden Jahren anhalten d\u00fcrfte. Wird diese Steuer-\nschw\u00e4che wie bisher nur zur H\u00e4lfte ber\u00fccksichtigt und bei\nden reichen L\u00e4ndern die entsprechende Steuerst\u00e4rke eben-\nfalls nur zur H\u00e4lfte, so f\u00fchrt dies eben weiterhin dazu,\ndass finanzstarke L\u00e4nder \u00e4rmer erscheinen und ein Aus-\ngleich, wie er eigentlich vom Verfassungsgericht vorgese-\nhen ist, nicht oder nur unvollst\u00e4ndig zustande kommt.\n\u00c4hnlich wie bei der Steuerreform muss daher der Grund-\nsatz gelten: Verbreiterung der Bemessungsgrundlage bei\nAbsenkung des Tarifs.\nWas nun den Solidarpakt betrifft, so schlie\u00dfen wir uns na-\nt\u00fcrlich der Forderung der anderen neuen L\u00e4nder nach\nFestschreibung des bisherigen Niveaus f\u00fcr einen Zeitraum\nvon mindestens zehn Jahren an. Wir bekennen uns dazu,\ndass Bundeszuweisungen st\u00e4rker zur Schlie\u00dfung von In-\nfrastrukturl\u00fccken eingesetzt werden sollen. Der Nachhol-\nbedarf betr\u00e4gt hier bekanntlich etwa 300 Milliarden DM.\nNiemand hat dem bisher ernsthaft widersprochen.\nGanz wichtig ist dabei die Beibehaltung des Verteiler-\nschl\u00fcssels je Einwohner. Das ist f\u00fcr uns in der Tat von\nexistenzieller Bedeutung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs w\u00e4re unakzeptabel, w\u00fcrde man etwa Kriterien wie\nSchuldenstand oder Investitionsquote bei der Verteilung\nber\u00fccksichtigen. Dann w\u00fcrden n\u00e4mlich diejenigen be-\nstraft, die sich bisher in ihrer Landespolitik gro\u00dfe M\u00fche\ngemacht haben, die durchaus auch politische Kosten tra-\ngen mussten, aber aufgrund von Haushaltsdisziplin und\nauf der Grundlage vern\u00fcnftiger Beschl\u00fcsse ihr Land\n\nvorangebracht und eine finanzielle Grundlage geschaffen\nhaben, die in sich stabil ist, wenn auch nicht so, dass man\nauf weitere Zuweisungen des Bundes und der anderen\nL\u00e4nder verzichten k\u00f6nnte.\nIch meine, auch der Bund muss die in seiner Zust\u00e4ndigkeit\nliegenden Infrastrukturdefizite bei Autobahnen, Bun-\ndesstra\u00dfen und beim Schienenfernverkehr z\u00fcgig abbauen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir kennen ja den derzeitigen Stand: Die Bundesregierung\nhat den Bundesverkehrswegeplan ausgesetzt. Von der in\nder rot-gr\u00fcnen Koalitionsvereinbarung angek\u00fcndigten z\u00fc-\ngigen Fortschreibung des Bundesverkehrswegeplans ist\nheute keine Rede mehr.\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt doch gar nicht!)\n\nDie bestehenden Investitionsprogramme f\u00fcr Bun-\ndesstra\u00dfen und die Schiene laufen im Jahr 2002 aus. Das\nwissen Sie, meine Damen und Herren von der SPD.\n\n(Jurk, SPD: Es gibt ein Investitionsprogramm!)\n\nEs ist allerh\u00f6chste Zeit, dass alsbald wieder Berechenbar-\nkeit f\u00fcr Bau und Finanzierung wichtiger Verkehrswege ge-\nschaffen wird.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nDen Hinweis auf fehlende Finanzen k\u00f6nnen wir nicht ak-\nzeptieren, solange die Bundesregierung die seit September\nvergangenen Jahres vorliegenden Vorschl\u00e4ge der P\u00e4ll-\nmann-Kommission zur Verkehrswegefinanzierung in den\nGiftschrank wegsperrt.\nHerr Kollege Jurk,\n\n(Jurk, SPD: Ja!)\n\nich fordere Sie angesichts der nachgewiesenen Infrastruk-\nturl\u00fccke in Sachsen und in den anderen neuen L\u00e4ndern\nauf: Setzen Sie sich f\u00fcr eine z\u00fcgige Fortschreibung des\nBundesverkehrswegeplanes ein!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD: \nIch bin massiv dran, die Hinterlassenschaften \n\nder alten Bundesregierung aufzudecken.)\n\nSetzen Sie sich daf\u00fcr ein, dass ein zukunftsweisendes Kon-\nzept zur Verkehrswegefinanzierung auf den Tisch kommt.\nSetzen Sie sich daf\u00fcr ein, dass alle L\u00e4nder fair behandelt\nund nicht Geschenke nach politischem Wohlverhalten, wie\nbei der Steuerreform, verteilt werden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD: \nWenn das Ihre Bundestagsfraktion immer hinkriegt, \n\nmache ich das gern.)\n\nSetzen Sie sich bitte daf\u00fcr ein, dass unsere ohnehin schon\nsehr wenigen Bundeswehrstandorte in Sachsen erhalten\nbleiben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nSchlie\u00dflich fordern wir, die Arbeitsmarktpolitik der ver-\ngangenen Jahre unter die Lupe zu nehmen und k\u00fcnftig auf\neine bessere Wirksamkeit der Ma\u00dfnahmen zur Herstellung\neiner Br\u00fccke in den ersten Arbeitsmarkt zu achten. Dies ist\nbisher nicht in dem Ma\u00dfe gelungen, wie wir es als notwen-\ndig und w\u00fcnschenswert ansehen.\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung hat bisher\ndie Verhandlungen zum bundesstaatlichen Finanzaus-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2257\n\n\n\ngleich und zum Solidarpakt II aktiv mitgestaltet. Die s\u00e4ch-\nsischen Positionen haben weit \u00fcber unsere Grenzen hinaus\nBeachtung gefunden. Ich bin mir sicher, dass dies auch in\nZukunft so bleiben wird.\nF\u00fcr die kommenden Verhandlungen w\u00fcnsche ich die er-\nforderliche Kraft und das n\u00f6tige Geschick, damit die finan-\nziellen Grundlagen f\u00fcr den weiteren Aufbau unseres Lan-\ndes gesichert werden k\u00f6nnen.\nVielen Dank.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort.\n\nJurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Grunds\u00e4tzlich ist es gut und richtig, wenn der\nMinisterpr\u00e4sident \u00fcber seine Aktivit\u00e4ten und Vorhaben re-\ngelm\u00e4\u00dfig informiert. Herr Ministerpr\u00e4sident, von Ihrer\nersten Regierungserkl\u00e4rung in der 3. Legislaturperiode am\n27. Oktober 1999 dauerte es immerhin \u00fcber ein Jahr, bis Sie\neine n\u00e4chste, dann allerdings titellose Erkl\u00e4rung in diesem\nLandtag abgaben. Nun lassen Sie in einem Vierteljahr be-\nreits die dritte Regierungserkl\u00e4rung folgen. \u00dcber die Moti-\nvation f\u00fcr Ihr Tun will ich an dieser Stelle nicht lange\nnachdenken. Jedoch m\u00f6chte ich auf Folgendes hinweisen:\nWenn Herr Porsch uns Glauben machen will, ein Brief von\nihm habe die heutige Regierungserkl\u00e4rung und die Debat-\nte dazu ausgel\u00f6st,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber mit Gewissheit!)\n\nso w\u00fcrde ich mich nicht wundern, Herr Kollege Porsch,\nwenn Sie demn\u00e4chst noch behaupten, der Ministerpr\u00e4si-\ndent habe Finanzminister Milbradt nach einem Schreiben\nvon Ihnen entlassen.\n\n(Heiterkeit)\n\nBemerkenswert ist die heutige Situation aber auch noch\naus einem ganz anderen Grund. Die Regierung hat sich\nn\u00e4mlich heute nicht vollst\u00e4ndig erkl\u00e4rt. Ich habe im Manu-\nskript bereits festgestellt, dass im Anschluss an Ihre Erkl\u00e4-\nrung, Herr Ministerpr\u00e4sident, Herr Staatsminister de Mai-\nzi\u00e8re sprechen sollte. Dies ist offensichtlich nicht der Fall.\nHerr de Maizi\u00e8re reiht sich brav in die Reihe der hier \u2013 \u2013\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: \nIn der zweiten Runde! \u2013 \n\nZurufe von der CDU: Kommt noch!)\n\n\u2013 Dort war nicht von der zweiten Runde die Rede. Aber\nHerr de Maizi\u00e8re will gleich kommen. Bis dahin habe ich\nIhnen jedoch noch einiges ins Stammbuch zu schreiben.\n\n(Heiterkeit bei Staatsminister Dr. Schommer)\n\n\u2013 Herr Schommer! \u2013 Ob n\u00e4mlich die konkreten Ergebnisse\nin der j\u00fcngsten Sonderkonferenz der Ministerpr\u00e4sidenten\ndie Notwendigkeit einer solchen Regierungserkl\u00e4rung be-\ngr\u00fcnden, bezweifle ich eher. Wahrscheinlich h\u00e4tte eine Ak-\ntuelle Debatte, so wie sie Ihre Fraktion urspr\u00fcnglich vorge-\nsehen hatte, ausgereicht.\n\n(Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU, verl\u00e4sst den Plenarsaal.)\n\n\u2013 Wo ist Kollege H\u00e4hle? Jetzt geht er schon! \u2013 Aber ich will\ndamit keineswegs die gro\u00dfe Bedeutung und die Ernsthaf-\ntigkeit des Themas schm\u00e4lern.\nAls Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, 1993 eine Regierungs-\nerkl\u00e4rung zum Solidarpakt abgaben, konnten Sie den Er-\nfolg der Solidarpaktverhandlungen verk\u00fcnden. Heute nun\n\nk\u00f6nnen Sie keinen Durchbruch vermelden; heute beschrei-\nben Sie den Prozess und nicht das Ergebnis.\n\n(Staatsminister Hardraht: \nDas liegt aber an Ihrer Partei!)\n\n\u2013 Herr Hardraht, Sie erz\u00e4hlen viel \u00fcber die Bundesregie-\nrung und verstehen \u00fcberhaupt nichts davon!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie, Herr Ministerpr\u00e4sident, haben richtigerweise darauf\nverwiesen, dass in schwierigen Verhandlungen Grunds\u00e4t-\nze f\u00fcr einen Kompromissvorschlag erarbeitet worden sind.\nDas will ich wirklich nicht gering sch\u00e4tzen. Neu ist \u2013 und\ndas begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich \u2013, dass sich Sachsen von\nder Seite der heldenhaften bayerisch-s\u00e4chsischen Zu-\nkunftsentw\u00fcrfe auf die Seite der finanzschwachen L\u00e4nder\n\u2013 oder wie es in Sachsen hei\u00dft: der L\u00e4nder mit besonderen\nEntwicklungsaufgaben \u2013 geschlagen hat. Diese Haltung\nstellt einen Gewinn an Realit\u00e4tssinn dar.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir s\u00e4chsischen Sozialdemokraten haben immer gesagt,\ndass sich die Verhandlungen zum Solidarpakt II nicht zur\nparteipolitischen Profilierung eignen. Das hei\u00dft aber auch,\nKollege Porsch, dass jeder in seiner Partei seine Pflichten\nwahrnehmen muss.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Wir haben angefangen!)\n\nWir Sozialdemokraten haben dabei unsere Aufgaben er-\nf\u00fcllt. Ich habe in den letzten Monaten auf allen Ebenen\nmeiner Partei immer wieder deutlich gemacht, was f\u00fcr\neine Schicksalsfrage nicht nur die finanzielle Untersetzung\ndes weiteren Aufbaus im Osten Deutschlands darstellt,\nsondern welche entscheidende psychologische Vorausset-\nzung dabei der Gedanke der gesamtdeutschen Solidarit\u00e4t\nist.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWer die Axt an den Artikel 72 unseres Grundgesetzes legt,\nalso an den Artikel, der vom Ziel einheitlicher Lebensver-\nh\u00e4ltnisse in ganz Deutschland spricht, legt auch die Axt an\ndas Gef\u00fchl der Zusammengeh\u00f6rigkeit in unserem\nDeutschland.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nIch habe bei meiner Lobbyarbeit insbesondere auch die\nwestdeutschen Sozialdemokraten, die aus den so genann-\nten Geberl\u00e4ndern kommen, nicht geschont. Anfang M\u00e4rz\nwerde ich in Stuttgart bei der Konferenz der Fraktionsvor-\nsitzenden der SPD aus den L\u00e4nderparlamenten, dem Bun-\ndestag und dem Europ\u00e4ischen Parlament wiederum da-\nrauf hinweisen, wie notwendig die gesamtdeutsche Solida-\nrit\u00e4t ist.\nKollege Porsch, wenn Sie Zweifel an unseren Verhand-\nlungsergebnissen wie unl\u00e4ngst in Erfurt anmelden, dann\nwill ich Ihnen auch sagen, dass es ein schwieriger Prozess\nist, mit denen zu reden, von denen man finanzielle Hilfe\nerwartet. Man darf sie auch nicht \u00fcberfordern. In Ver-\nhandlungen mit ihnen muss man mit guten Argumenten\noperieren.\nHerr Kollege Porsch, vielleicht liegt es auch daran, dass die\nPDS in Westdeutschland noch nicht Fu\u00df gefasst hat. Mit\nKampagnen wie ,,Haschisch an Schulen\u201c wird Ihnen das\nauch weiterhin nicht gelingen. Das ist ein klares Zeichen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2258\n\n\n\ndaf\u00fcr, dass Sie in Westdeutschland nicht Fu\u00df fassen wer-\nden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wenn es gelingt, dass die so-\nzialdemokratischen Reihen vom Bundeskanzler \u00fcber den\nBundesfinanzminister, den Minister f\u00fcr den Aufbau Ost,\ndie SPD-L\u00e4nderchefs bis zu den Fraktionen der Landes-\nparlamente geschlossen hinter dem Solidarpakt II stehen,\ndann ist es Ihre Aufgabe, Herr Ministerpr\u00e4sident, seitens\nder Union Ihre Parteifreunde in Bayern und in Baden-\nW\u00fcrttemberg zur Einsicht zu bewegen.\nInsbesondere die Haltung Ihrer bayerischen Unions-\nfreunde ist in diesem Zusammenhang \u00e4u\u00dferst fragw\u00fcrdig.\nBayern war ma\u00dfgeblich an der Ausarbeitung des Solidar-\npaktes I beteiligt und war \u00fcber 30 Jahre lang Nehmerland\nim Finanzausgleich. Das Gesetz zum Finanzausgleich\nwurde zudem einstimmig im Bundesrat angenommen,\nauch mit den Stimmen der jetzigen Kl\u00e4gerl\u00e4nder.\nMeine Damen und Herren! Das dreiste Taktieren je nach\nOpportunit\u00e4t, das einzelne CDU-Landesregierungen an\nden Tag legen, geht weit \u00fcber das zul\u00e4ssige Ma\u00df an Inte-\nressenpolitik hinaus.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nIch bin Ihnen, Herr Ministerpr\u00e4sident, daf\u00fcr dankbar, dass\nSie an dieser Stelle deutliche Worte gefunden und die\neigentlichen Probleme bei den Verhandlungen offen gelegt\nhaben. Nun hat auch die S\u00e4chsische Staatsregierung Ross\nund Reiter beim Namen genannt.\nDeshalb geht noch einmal mein Appell an Sie: Wirken Sie\nauf Ihre Parteifreunde in Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg und\nHessen ein und helfen Sie mit, ein konstruktives und ver-\ntrauensvolles Klima f\u00fcr die weiteren Verhandlungen zu\nschaffen. Herr Ministerpr\u00e4sident, wenn ich Ihnen heute\nzugeh\u00f6rt habe, so vernahm ich allerdings den Hauch einer\nKapitulation, als Sie sagten, die S\u00e4chsische Staatsregierung\nm\u00fcsse sich auf das Ausscheren von Bayern, Baden-W\u00fcrt-\ntemberg und Hessen aus der nationalen Solidarit\u00e4t einstel-\nlen. Nein, meine Damen und Herren, es geht darum, dass\ndie CDU-L\u00e4nder nicht nur durch einfachen politischen\nDruck, sondern durch argumentative \u00dcberzeugung zum\nUmdenken veranlasst werden. Und das, Herr Ministerpr\u00e4-\nsident, ist Ihre Aufgabe!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir d\u00fcrfen uns\nnicht von den Klagel\u00e4ndern eine Interpretation der Ent-\nscheidung des Verfassungsgerichts aufzwingen lassen, die\nnicht haltbar ist. Das Bundesverfassungsgericht hat nicht\n\u00fcber die H\u00f6he des Transfervolumens geurteilt; es hat viel-\nmehr das Fehlen von nachvollziehbaren Kriterien \u2013 sprich:\nMa\u00dfst\u00e4ben \u2013 als Mangel eingestuft.\nDas Gericht ist dagegen nicht der Forderung der S\u00fcdl\u00e4n-\nder gefolgt, den Grad der k\u00fcnftigen Solidarit\u00e4t zwischen\nden L\u00e4ndern zu quantifizieren. Ich denke, wir sind uns alle\ndar\u00fcber einig, dass diese Frage nicht von einem Gericht\nentschieden werden kann, sondern dass dies das Ergebnis\nder politischen Willensbildung bleiben muss.\nDas Bundesverfassungsgericht ist im Wesentlichen seiner\nfr\u00fcheren Rechtsprechung gefolgt und hat nun den Gesetz-\ngeber mit der konkreten Umsetzung beauftragt. Es hat sich\nauch nicht vor den Karren spannen lassen, um Absichten\nf\u00fcr einen weitergehenden Wandel des kooperativen F\u00f6de-\n\nralismus in einen so genannten Wettbewerbsf\u00f6deralismus\nzu bef\u00f6rdern. Ich halte dabei grunds\u00e4tzliche \u00dcberlegun-\ngen, wie die Freiheitsgrade der Landespolitik erh\u00f6ht wer-\nden k\u00f6nnen, f\u00fcr durchaus berechtigt. Der Abbau von\nMischfinanzierungen oder die Verlagerung steuerlicher\nGesetzgebungskompetenzen auf die L\u00e4nder ist kein Sakri-\nleg. Wir sollten jedoch nicht den Versuch unternehmen,\nden L\u00e4nderfinanzausgleich, den Solidarpakt und die Re-\nform des F\u00f6deralismus gleichzeitig zu bew\u00e4ltigen. Wir\nschaffen damit eine un\u00fcbersehbare Gemengelage, bei der\nniemand das Ergebnis vorhersagen kann.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nBei aller Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr das Prinzip des Wettbewerbs\nist eines auch klar: Ein produktiver Wettbewerb im Gegen-\nsatz zu einem ruin\u00f6sen Wettlauf, der nur zum Abbau von\nStandards f\u00fchrt, setzt eine in Ans\u00e4tzen gleichwertige Aus-\ngangsssituation voraus. Dass diese Bedingung nicht gege-\nben ist, brauche ich an dieser Stelle nicht extra zu erl\u00e4u-\ntern. Einen Wettbewerb, bei dem die Starken nur immer\nst\u00e4rker und die Schwachen immer schw\u00e4cher werden, leh-\nnen wir konsequent ab.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Ich halte auch das h\u00e4ufig ge-\nzeichnete Bild der hohen Ausgleichsintensit\u00e4t im bundes-\ndeutschen Finanzausgleich f\u00fcr verzerrt. Der Ministerpr\u00e4si-\ndent hat dies schon mit einem Rechenbeispiel aufgezeigt.\nDazu ein grundlegender Gedanke. Der hohe Grad der\nFremdbestimmtheit von Aufgaben der L\u00e4nder und Kom-\nmunen impliziert im Umkehrschluss ein hohes Aus-\ngleichsniveau. Die charakteristische Politikverflechtung\nbundesdeutscher Pr\u00e4gung sieht zentral gesetzte Standards\nvor, die dezentral umgesetzt werden. Das hei\u00dft ganz klar:\nWer bestimmen will, muss zahlen. Trotzdem bleibt richtig,\ndass sich der L\u00e4nderfinanzausgleich wandeln muss, um\nden sich wandelnden Bedingungen des deutschen F\u00f6dera-\nlismus zu entsprechen.\nWas dies etwa bei einer Neuabsteckung der L\u00e4nderkom-\npetenzen innerhalb eines sich integrierenden Europas be-\ndeuten wird, k\u00f6nnen wir momentan nur ahnen. \u00dcber sol-\nche k\u00fcnftigen Herausforderungen f\u00fcr den deutschen L\u00e4n-\nderfinanzausgleich h\u00e4tte ich in Ihrer Regierungserkl\u00e4rung\ngern mehr geh\u00f6rt, aber Ihr Horizont scheint auf die Zeit\nbis zum Jahr 2003 zusammengeschrumpft.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nBereits mit der Wiedervereinigung hat sich die Funktion\ndes L\u00e4nderfinanzausgleiches gewandelt. Zuvor war die\nAngleichung der Finanzkraft in erster Linie Ausdruck des\nb\u00fcndischen Prinzips in einem f\u00f6deralistischen Gemein-\nwesen. Die vergleichsweise geringe Spreizung in der\nFinanzkraft ging einher mit einem aus heutiger Sicht \u00fcber-\nschaubaren Ausgleichsvolumen.\nDurch die Wiedervereinigung haben die Unterschiede\nzwischen den L\u00e4ndern, namentlich zwischen den alten\nund neuen Bundesl\u00e4ndern, dramatisch zugenommen. Der\nBund soll und kann die gesamtstaatliche Aufgabe der\ndeutschen Wiedervereinigung nicht allein schultern. Der\nL\u00e4nderfinanzausgleich war und ist daher ein Pr\u00fcfstein f\u00fcr\ndie Solidarit\u00e4t zwischen den alten und den neuen L\u00e4n-\ndern.\nDem Abschluss des Solidarpaktes I folgte die Notwendig-\nkeit der vollen Einbeziehung der neuen L\u00e4nder in den\nFinanzausgleich. Um das Ausgleichsvolumen zu begren-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2259\n\n\n\nzen, hat der Bund im Gegenzug auf sieben Prozentpunkte\nam Aufkommen der Umsatzsteuer verzichtet. Dieser Um-\nstand wird von den Klagel\u00e4ndern heute gern verschwie-\ngen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Bundes-\nkanzler hat fr\u00fchzeitig seinen festen Willen bekundet, den\nSolidarpakt auf hohem Niveau festzusetzen. Die Bundes-\nregierung hat sich damit bewusst politisch gebunden, um\nnoch in dieser Legislaturperiode eine Anschlussregelung\nzu finden. Dieses Signal w\u00fcnschen wir uns auch von den\nCDU-regierten S\u00fcdl\u00e4ndern. Die insgesamt vagen Absichts-\nerkl\u00e4rungen der Sonder-Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz rei-\nchen mir in diesem Zusammenhang \u00fcberhaupt nicht aus.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Mittlerweile dr\u00e4ngt die Zeit.\nIch warne davor, mit taktischen Spielereien die zeitlichen\nVorgaben des Bundesverfassungsgerichtes auszureizen.\nWir m\u00fcssen unbedingt einen Kompromiss vermeiden, der\nmit hei\u00dfer Nadel gen\u00e4ht wird und der m\u00f6glicherweise\neiner \u00dcberpr\u00fcfung durch das Bundesverfassungsgericht\ngar nicht standh\u00e4lt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir brauchen verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen, wenn wir\nunsere B\u00fcrger im Land halten und Investoren anziehen\nwollen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nAuch die B\u00fcrgerinnen!)\n\n\u2013 Herr Porsch, ich freue mich, dass Sie auch dieser Mei-\nnung sind. Sie lernen dazu.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Darum k\u00fcmmern wir uns\ndoch schon seit langem!)\n\nDie Bundesregierung hat durch ihren Referentenentwurf\nf\u00fcr das Ma\u00dfst\u00e4begesetz eine wesentliche Grundlage ge-\nlegt. Als besonders positiv f\u00fcr Sachsen und f\u00fcr die neuen\nL\u00e4nder insgesamt m\u00f6chte ich die geplante volle Einbezie-\nhung der kommunalen Finanzkraft in den Finanzausgleich\nhervorheben. Die Begr\u00fcndung f\u00fcr die bisherige h\u00e4lftige\nAnrechnung ist hingegen finanzwissenschaftlich nicht\nhaltbar.\nDie positive Korrelation aus Einnahmen von Realsteuern\nund dem kommunalen Finanzbedarf ist empirisch wider-\nlegt. Dies gilt in noch st\u00e4rkerem Ausma\u00df f\u00fcr das Aufkom-\nmen aus den Gemeinschaftssteuern. Es ist weder intuitiv\nnoch anderweitig nachvollziehbar, dass geringe Einnah-\nmen mit geringem Bedarf einhergehen. Das beste Beispiel\nliefern die Sozialhilfelasten.\nWenn man den Ausf\u00fchrungen des Ministerpr\u00e4sidenten zu\nden Kommunalfinanzen folgt, gewinnt man den Eindruck,\ndass gegen\u00fcber den Haushaltsberatungen im vergangenen\nJahr bereits ein Richtungswandel stattgefunden hat. Da-\nmals wurden vielf\u00e4ltige Lasten auf die Kommunen abge-\nw\u00e4lzt.\nDie geringe Finanzkraft der Kommunen in Sachsen und\ndie damit einhergehende Verschuldungssituation wurde\nvon der CDU heruntergespielt. In den Verhandlungen\nzum L\u00e4nderfinanzausgleich und zum Solidarpakt ist sie\nnun gezwungen, ein realistisches Bild der kommunalen\nFinanzkraft zugrunde zu legen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas bedeutet eine Gesamtsicht von L\u00e4nder- plus Kommu-\nnalfinanzen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das Ma\u00dfst\u00e4be-\ngesetz soll nach dem Willen des Bundesverfassungsgerich-\ntes dem Finanzausgleichsgesetz vorangehen. Die geforder-\nten Ma\u00dfst\u00e4be sollen vor der konkreten Zahlungsberech-\nnung stehen. Das nun gew\u00e4hlte Verfahren wurde mit der\nEntschlie\u00dfung der Sonder-Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz\numgekehrt. Die Vorgabe eines engen Be- und Entlastungs-\nkorridors steht nunmehr vor der Entwicklung von Model-\nlen zum L\u00e4nderfinanzausgleich.\nIn Ihrer Regierungserkl\u00e4rung, Herr Biedenkopf, ist aber\nangeklungen, dass der enge Be- und Entlastungskorridor,\nder auf der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz vereinbart wur-\nde, nicht f\u00fcr die Ewigkeit gemacht worden ist; jedenfalls\nverstehe ich Ihre Aussage vom Einstieg in einen dynami-\nschen Prozess so.\nDie SPD-Fraktionsvorsitzendenkonferenz Ost in Erfurt hat\ndeutlich gemacht, dass die Konkretisierung durch die Son-\nder-Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz zun\u00e4chst zu begr\u00fc\u00dfen\nist. Dennoch muss man ganz n\u00fcchtern feststellen, dass die\nPositionen immer noch weit von der L\u00f6sung des gordi-\nschen Knotens entfernt sind.\nDie Formulierung des Ministerpr\u00e4sidenten von einem ,,dy-\nnamischen Prozess\u201c halte ich f\u00fcr eine vornehme Um-\nschreibung f\u00fcr ungel\u00f6ste Konflikte, die uns in der Zukunft\neinholen werden.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir Ostdeut-\nschen gehen nicht als Bittsteller in die Verhandlungen zum\nFinanzausgleich und zum Solidarpakt. Der Solidarpakt ist\ndie unvermeidbare Konsequenz aus der Wiedervereini-\ngung sowie aus der Art und Weise der Wiedervereini-\ngung; denn ein wesentliches Kennzeichen des Vereini-\ngungsprozesses war die rasche \u00dcbernahme politischer,\nrechtlicher, administrativer, wirtschaftlicher und sozialer\nStrukturen aus dem Westen. Besonders augenf\u00e4llig wird\ndieser Sachverhalt bei der W\u00e4hrungsunion.\nMeine Damen und Herren! Die Einbindung unserer\nWirtschaft in eine eng verflochtene arbeitsteilige Volks-\nwirtschaft konnte nicht \u00fcbergangslos, quasi \u00fcber Nacht\ngl\u00fccken. \u00d6konomische Anpassungsmechanismen wa-\nren und bleiben notwendig und m\u00fcssen finanziert wer-\nden.\nEs ist unbestritten, dass wir trotz aller Erfolge unser\nAugenmerk auf einige wesentliche Punkte lenken sollten.\nDie \u00fcberproportionale Steigerung der Wertsch\u00f6pfung in\nder gewerblichen Wirtschaft wird gr\u00f6\u00dftenteils durch den\nanhaltenden R\u00fcckgang in der Baubranche untergraben.\nDabei ist der Anteil der Baubranche immer noch um das\nAnderthalbfache h\u00f6her als in Westdeutschland. Die indus-\ntrielle Basis ist mit 39 Besch\u00e4ftigten pro 1 000 Einwohner\ngegen\u00fcber 86 im Westen immer noch zu schmal.\nBesondere Sorge bereitet mir wie vielen Menschen in die-\nsem Land die demografische Entwicklung. Seit 1998 zie-\nhen mehr Menschen aus Sachsen weg als hinzukommen.\nAus der Fluchtwelle von 1989 und 1990 ist eine schleichen-\nde Auszehrung geworden. Dabei muss man ber\u00fccksichti-\ngen, dass der positive Wanderungssaldo in den Jahren\n1993 bis 1997 gr\u00f6\u00dftenteils durch den Zuzug von Sp\u00e4taus-\nsiedlern und nicht durch die Attraktivit\u00e4t unseres Landes\nbedingt war.\nDer Verlust von vor allem jungen und gut ausgebildeten\nMenschen l\u00e4sst sich mit Kaufkraftzahlen und Steuerkraft\nnur ansatzweise beschreiben. Der Verlust an Vitalit\u00e4t,\nPotenzial und Perspektive wiegt viel schwerer. Die alten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2260\n\n\n\nL\u00e4nder, deren demografische Probleme nicht unerheblich\nsind, profitieren in spiegelbildlicher Weise vom Zustrom\njunger, gut qualifizierter Menschen aus dem Osten. Inso-\nfern sind die Transferzahlungen von West nach Ost die\nnotwendige Gegenleistung zum Transfer von Humankapi-\ntal von Ost nach West.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nTrotz aller Erfolge beim Aufbau Ost haben wir ein ent-\nscheidendes Ziel noch nicht erreicht, n\u00e4mlich einen sich\nselbst tragenden wirtschaftlichen Aufschwung. Daf\u00fcr,\nmeine Damen und Herren, ist die Schaffung sicherer finan-\nzieller Rahmenbedingungen durch den Solidarpakt II zwar\neine notwendige, aber eben keine hinreichende Bedin-\ngung.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die Themen So-\nlidarpakt und L\u00e4nderfinanzausgleich, so wichtig sie sind,\nstellen eine Verengung der Gesamtperspektive dar. Wo-\nrum es eigentlich geht, ist die volle Integration des Ostens\nvon Deutschland in die gesamtdeutsche Entwicklung nach\nJahrzehnten der Teilung und eines ersten schwierigen\nTransformationsjahrzehnts.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIn der wichtigen Psychologie der deutschen Einheit wird\nnicht nur die absolute Entwicklung gesehen. Es ist viel-\nmehr auch die relative Entwicklung im Vergleich zu West-\ndeutschland zu betrachten. Man kann das beklagen und\nsagen: Messt euch nicht immer an den Westdeutschen!\nAber die Realit\u00e4t ist wie folgt: Die Menschen \u2013 auch die\nMenschen in Sachsen \u2013 werden es nicht akzeptieren \u2013 so\nformulierte es Wolfgang Thierse \u2013 ,,auf Dauer zweitran-\ngig\u201c gestellt zu sein.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDeshalb ist es eben auch psychologisch so belastend, wenn\ndie Schere der wirtschaftlichen Entwicklung wieder aus-\neinander klafft.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDas stammt aber von mir!)\n\nAlle Studien \u2013 so auch die k\u00fcrzlich erstellte Studie der\nNord-LB \u2013 sprechen von einem langen Prozess der Anglei-\nchung. Je l\u00e4nger der Prozess ist, umso mehr ver\u00e4ndern sich\ngleichzeitig die Bedingungen, unter denen er sich voll-\nzieht. Diese Bedingungen k\u00f6nnen positiv verst\u00e4rkend wir-\nken oder einer Abw\u00e4rtsspirale zus\u00e4tzlichen Drall verlei-\nhen.\nNehmen wir das Beispiel der EU-Osterweiterung. Sie bie-\ntet insbesondere dem Grenzland Sachsen enorme M\u00f6glich-\nkeiten als k\u00fcnftigem Markt und k\u00fcnftigem Partner. Aber\num die Bedingungen daf\u00fcr insbesondere in den Grenzre-\ngionen zu schaffen, m\u00fcssen strukturelle Anpassungen vor-\ngenommen werden, die Geld kosten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nBund und L\u00e4nder m\u00fcssen die Regionen aktiv beim Einsatz\nmoderner Instrumente der Regionalf\u00f6rderung unterst\u00fct-\nzen. Aber mit mehr Geld allein ist es auch nicht getan.\nMindestens ebenso wichtig ist es zu entscheiden, wie das\nGeld eingesetzt werden soll.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Das Bild von der ber\u00fchmten\nGie\u00dfkanne entspricht schon l\u00e4ngst nicht mehr der Realit\u00e4t.\nDie SPD-gef\u00fchrte Bundesregierung hat die Sonderab-\nschreibungen abgeschafft. Die Investitionsf\u00f6rderung wur-\nde in den letzten Jahren f\u00fcr den Aufbau Ost nach innova-\ntiven und regionalen Gesichtspunkten ge\u00e4ndert. Sie wurde\nauf das verarbeitende Gewerbe konzentriert. Erstinves-\ntitionen werden noch st\u00e4rker gef\u00f6rdert und die Grenz-\nregionen zu Polen und Tschechien erhalten eine h\u00f6here\nF\u00f6rderpr\u00e4ferenz. Auch in Sachsen brauchen wir neu\ndurchdachte und regional zielgerichtete F\u00f6rderpolitik.\nDazu m\u00fcssen die Branchen mit langfristigen Entwicklungs-\nchancen identifiziert und gezielt gef\u00f6rdert werden. Posi-\ntive Entwicklungschancen haben beispielsweise solche\nProdukte, die in besonderem Ma\u00dfe den Erfordernissen des\nVerbraucherschutzes entsprechen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Rindfleisch!)\n\nWir m\u00fcssen in die Universit\u00e4ten und Forschungseinrich-\ntungen investieren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nHier werden die Innovationen geboren, \u00fcber die alle spre-\nchen und aus denen dann neue Produkte werden. Ein gu-\ntes Beispiel daf\u00fcr ist gestern bekannt geworden. Die An-\nsiedlung von Intel im brandenburgischen Frankfurt/Oder\nist ein Musterbeispiel, wie aus einem erfolgreich gef\u00f6rder-\nten Forschungsinstitut Gro\u00dfinvestitionen erwachsen k\u00f6n-\nnen.\nWas wir aber vor allem brauchen, sind Investitionen in die\nmenschlichen Ressourcen Sachsens. Wenn wir wollen,\ndass die jungen Menschen hier bleiben und weitere intelli-\ngente junge Menschen zu uns kommen, d\u00fcrfen wir nicht\nam falschen Punkt sparen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNein, auch wenn das Gesamtklima schlecht ist, der Regen\nausbleibt oder Frost zu fr\u00fch kommt, kann man nicht das\nKeimen des Saatgutes oder die Aufzucht der Setzlinge ver-\nnachl\u00e4ssigen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDar\u00fcber, Herr Biedenkopf, m\u00fcssen wir reden und nicht\nnur \u00fcber Solidarpakt und L\u00e4nderfinanzausgleich. Deshalb\nwerden wir auch nicht aufh\u00f6ren zu sagen, dass die CDU-\nStaatsregierung das Geld an falschen Stellen ausgibt, an-\nstatt dorthin zu tun, wo es die Entwicklung des Landes am\nbesten anfachen kann.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie Schwierigkeiten k\u00f6nnen nur gel\u00f6st werden, wenn das\nVertrauen der Menschen in die Zukunft ihrer Region, in\nihren Eigenwert und ihre F\u00e4higkeiten durch die Politik ge-\nst\u00e4rkt wird.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir s\u00e4chsischen\nSozialdemokraten sind dankbar f\u00fcr die Solidarit\u00e4t der al-\nten L\u00e4nder. Aber wir k\u00f6nnen auch mit guten Argumenten\naufwarten, warum f\u00fcr die gedeihliche Entwicklung Ge-\nsamtdeutschlands weitere Finanztransfers in den Osten\nnotwendig sind. Wir sind momentan im Prozess des intel-\nligenten Geldeinwerbens. Wir stehen danach wieder vor\ndem Prozess des intelligenten Geldausgebens.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2261\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann die Staatsregie-\nrung bitte, Herr de Maizi\u00e8re.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen: Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Gestat-\nten Sie mir in meiner ersten Rede als Finanzminister ein\npaar ganz wenige pers\u00f6nliche Bemerkungen. Die erste zu\nmeinem Vorg\u00e4nger:\nHerr Milbradt hat als Finanzminister in Sachsen und als\nStreiter f\u00fcr s\u00e4chsische Interessen au\u00dferhalb Sachsens\nGro\u00dfes geleistet. Daf\u00fcr geb\u00fchrt ihm mein Respekt und\nmein Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnsere pers\u00f6nliche Beziehung bleibt durch die Umst\u00e4nde\ndes Amtswechsels unbelastet. Auch daf\u00fcr bin ich dank-\nbar.\nZur Zusammenarbeit mit diesem Haus: Ich f\u00fchle mich in\nmeiner CDU-Fraktion angenommen und aufgenommen.\nAuf die vertrauensvolle Zusammenarbeit mit der ganzen\nFraktion, mit ihrer F\u00fchrung, insbesondere mit dem Ar-\nbeitskreis Finanzen und seinem Vorsitzenden, Horst Metz,\nfreue ich mich.\n\n(Jurk, SPD: Eigenlob!)\n\nSie ist die Grundlage f\u00fcr jeden Erfolg, f\u00fcr jeden von uns\nund f\u00fcr uns alle zusammen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nWer ist die F\u00fchrung?)\n\nDer Opposition biete ich eine faire Zusammenarbeit hier\nim Plenum und insbesondere im Finanzausschuss an. Ich\nwill die offene Informationspolitik im Finanzausschuss\nfortsetzen. Das gilt auch f\u00fcr die Informationen zum Thema\nFinanzausgleich und Solidarpakt II.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch habe aber auch eine Bitte an die Opposition. Die Bitte\ngeht dahin, dass Sie sich vielleicht auf eine schl\u00fcssige, kon-\nsistente Linie gegen\u00fcber dem Finanzministerium und dem\nFinanzminister verst\u00e4ndigen.\nZun\u00e4chst haben Sie die solide Finanzpolitik von Georg\nMilbradt gelobt, insbesondere Herr Porsch.\n\n(Jurk, SPD: Ich war es nicht!)\n\nMan hat gesagt, diese Politik war f\u00fcr Sachsen wichtig und\nm\u00fcsse fortgesetzt werden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDas habe ich nicht gesagt!)\n\nSie haben nur die Binnenverteilung innerhalb des Haus-\nhaltes kritisiert, nicht die Eckdaten der Haushaltspolitik.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDas ist entscheidend! Richtig!)\n\nDann habe ich deren Fortsetzung angek\u00fcndigt, insbeson-\ndere im Blick auf die niedrige Verschuldungspolitik.\nPrompt hie\u00df es, das sei Kahlschlagpolitik und nicht zu ak-\nzeptieren.\n\n(Jurk, SPD: So ist es!)\n\nBeides passt nicht zusammen. Bitte einigen Sie sich, was\nnun gilt. Entweder f\u00fchren wir eine gro\u00dfe Debatte \u00fcber die\nZukunftsf\u00e4higkeit dieses Landes auf der Basis einer soli-\n\nden Finanzpolitik oder \u00fcber die Priorit\u00e4ten s\u00e4chsischer\nPolitik innerhalb einer soliden Finanzpolitik. Zu beidem\nbin ich bereit. Sie m\u00fcssen sich nur entscheiden, wor\u00fcber\nSie den Disput wollen.\nNun zur Sache: Es besteht Einigkeit darin, dass der Soli-\ndarpakt II im bisherigen Umfang fortzusetzen ist. Dies\nsagt auch dankenswerterweise die Bundesregierung. Es\nbesteht aber leider keine \u00dcbereinstimmung dar\u00fcber, was\nder bisherige Umfang des Solidarpakts II eigentlich ist.\nDas hat mit dem Finanzausgleich und mit dem Solidar-\npakt II zu tun. Eigentlich kann man diese Themen oder\nProbleme, die wir haben, in zwei gro\u00dfe Komplexe eintei-\nlen. Das ist zun\u00e4chst das Thema der Finanzschw\u00e4che und\ndann ist es das Thema der Strukturschw\u00e4che oder des\nNachholbedarfs.\nDie Finanzschw\u00e4che ist im Wesentlichen das Thema des\nFinanzausgleichs. So ist f\u00fcr Sachsen und die ostdeutschen\nL\u00e4nder ein ausk\u00f6mmlicher Finanzausgleich eine notwen-\ndige, aber keine hinreichende Bedingung f\u00fcr den Erfolg\ndes Aufbaus Ost.\nErlauben Sie mir, Herr Jurk, in dem Zusammenhang eine\nBemerkung zu dem Korridor von 12 DM. Der Korridor\nvon 12 DM bezieht sich auf zwei Referenzjahre, wahr-\nscheinlich 1999 und 2000, in einer noch zu bestimmenden\nRelation zueinander f\u00fcr den Beginn des Prozesses. Danach\nbeginnt \u2013 Stichwort Selbstbehalt \u2013 eine dynamische Ent-\nwicklung. Die Frage wird in der Tat sein: Wie weit d\u00fcrfen\ndann die Einnahmen oder der Selbstbehalt auseinander ge-\nhen? Es wird also nicht einen dauerhaften Korridor von\n12 DM nach oben und unten geben. M\u00f6glicherweise w\u00e4re\ndas auch gar nicht in unserem Interesse.\nDer Finanzausgleich bildet im Wesentlichen den Ausgleich\nf\u00fcr Finanzschw\u00e4che. Unser Problem ist dar\u00fcber hinaus\naber die Strukturschw\u00e4che oder der Nachholbedarf. Dies\nist \u2013 und das ist das Unsystematische \u2013 teilweise im Sys-\ntem des Finanzausgleichs enthalten, teilweise aber auch\nnicht.\nSchon die Sonderbundeserg\u00e4nzungszuweisungen, die\nman eigentlich als Teil des Finanzausgleichs bezeichnen\nm\u00fcsste, haben sowohl die Komponente kommunale\nFinanzkraft als auch die Komponente Infrastrukturaus-\ngleich. Das Investitionsf\u00f6rdergesetz, das im engsten Sinne\nnicht zum Finanzausgleich geh\u00f6rt, betrifft auch die Struk-\nturschw\u00e4che. Beide zusammen machen eine Summe von\n20 Milliarden DM pro Jahr f\u00fcr die ostdeutschen L\u00e4nder\naus. Beides ist, wie wir alle wissen, befristet. F\u00fcr Sachsen\nsind das 5,4 Milliarden DM. Es ist, wenn man so will, Ge-\nmeingut, dass das zum Solidarpakt als bisheriges Niveau\ngeh\u00f6rt. Das ist eine Gr\u00f6\u00dfenordnung von rund 20 Milliar-\nden DM f\u00fcr Ostdeutschland.\nEs kommen aber \u00fcberproportionale Zweckzuweisungen\nan die ostdeutschen L\u00e4nder im Rahmen der Gemein-\nschaftsaufgaben f\u00fcr Wirtschaft, Agrar und Hochschulen\nhinzu und weitere Finanzhilfen f\u00fcr St\u00e4dtebau, Kranken-\nhaus usw. Allein die Summe dieser \u00fcberproportionalen\nZweckzuweisungen im Verh\u00e4ltnis zur ostdeutschen Ein-\nwohnerzahl macht 5,6 Milliarden DM in Ostdeutschland\naus. Dazu kommen dann noch Investitionszulagen, KfW-,\nDTA-Programme und die Zahlungen aus den EU-Struk-\nturfonds.\nFasst man alle diese Zahlungen an die ostdeutschen L\u00e4n-\nder zusammen, dann sind es eben nicht 20 Milliarden DM,\nsondern rund 30 Milliarden DM, die pro Jahr in die ost-\ndeutschen Haushalte flie\u00dfen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2262\n\n\n\nHinzu kommen die Ausgaben, die der Bund in eigener\nVerantwortung macht \u2013 Stichwort Bundesverkehrswege-\nplan, Stichwort Mittel f\u00fcr den zweiten Arbeitsmarkt,\nBraunkohlensanierung, R\u00fcckbau von Kernkraftwerken,\nWismut usw. All dies dient dem Aufbau Ost, und zwar im\nSinne der Deckung des Nachholbedarfs.\nNach Auffassung der S\u00e4chsischen Staatsregierung \u2013 und\ndas ist jetzt ganz entscheidend \u2013 geh\u00f6rt zum Solidarpakt II\nim weiteren Sinne nicht nur eine Verl\u00e4ngerung der\nMa\u00dfnahmen, die im Finanzausgleich sind, also nicht nur\ndie 20 Milliarden DM, sondern das gesamte Volumen der\nMittel, die die ostdeutschen L\u00e4nder und Kommunen f\u00fcr\nden Aufbau Ost zur Deckung ihres Nachholbedarfs f\u00fcr\neine gewisse Zeit noch ben\u00f6tigen, und das ist ein Betrag\nvon 30 Milliarden DM pro Jahr.\nDazu hat sich die Bundesregierung mitnichten ge\u00e4u\u00dfert.\nDer Entwurf des Ma\u00dfst\u00e4begesetzes, so weit man ihn auf\nden ersten Blick sieht, macht nicht sehr hoffnungsvoll;\ndenn es steht ausdr\u00fccklich drin, es seien die Sonderbundes-\nerg\u00e4nzungszuweisungen zu verl\u00e4ngern, \u00fcbrigens letzt-\nmalig. Was die weiteren \u00fcberproportionalen Zweckzuwei-\nsungen in einer H\u00f6he von insgesamt 10 Milliarden DM\nbetrifft, ist durch die Bundesregierung uns gegen\u00fcber\n\u00fcberhaupt noch nie klargemacht worden, dass dies zum\nSolidarpakt II dazugeh\u00f6rt. Es m\u00fcsste unsere gemeinsame\nForderung sein, dies deutlich zu machen. \u00dcber Instrumen-\nte k\u00f6nnen wir dann mit uns reden lassen. Es k\u00f6nnen, es\nm\u00fcssen aber nicht die gleichen sein.\nZur Laufzeit besteht im wesentlichen Konsens, zehn Jahre\nplus eine Anschlussregelung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Herr de Mazi\u00e8re, Sie haben sich gerade zum\nEntwurf f\u00fcr ein Ma\u00dfst\u00e4begesetz durch das Bundesfinanz-\nministerium ge\u00e4u\u00dfert. Ist es nicht vielleicht auch so, dass\nes bei den Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen, die im Ent-\nwurf beschrieben werden, haupts\u00e4chlich um Bundeserg\u00e4n-\nzungszuweisungen f\u00fcr die alten Bundesl\u00e4nder geht? Gibt\nes nicht eine Trennung zwischen denen, die ausdr\u00fccklich\nf\u00fcr ostdeutsche L\u00e4nder, und denen, die f\u00fcr westdeutsche\nsind, und denen, die f\u00fcr alle ausgereicht werden?\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Finanzen: Das ist falsch,\nHerr Jurk. In dem Entwurf des Ma\u00dfst\u00e4begesetzes ist etwas\nzu Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen gesagt, und zwar zu-\nr\u00fcckhaltend: Sie m\u00fcssen zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. Dar\u00fcber\nbesteht m\u00f6glicherweise auch gar kein Streit. Aber es gibt\neine Extrapassage in dem Ma\u00dfst\u00e4begesetz \u2013 und das hat\nauch der Bundeskanzler den ostdeutschen Ministerpr\u00e4si-\ndenten zugesagt \u2013, wonach ausdr\u00fccklich eine Festlegung\nf\u00fcr die dann zu bestimmende Summe f\u00fcr teilungsbedingte\nSonderlasten der neuen L\u00e4nder als Ma\u00dfgabe in das\nMa\u00dfst\u00e4begesetz kommt. Das begr\u00fc\u00dfen wir. Aber noch ein-\nmal: Es ist nur auf Sonderbundeserg\u00e4nzungszuweisungen\nim Ma\u00dfst\u00e4begesetz bezogen. Das Ma\u00dfst\u00e4begesetz ist nach\nunserer Auffassung aber etwas, was die Ma\u00dfst\u00e4be der Ver-\nteilung zwischen Bund und L\u00e4ndern f\u00fcr den Aufbau Ost\ninsgesamt regeln sollte, und nicht nur ein Basisgesetz f\u00fcr\ndas Finanzausgleichsgesetz.\n\nIch bin gespannt, ob die Bundesregierung und zu welchem\nZeitpunkt bereit und in der Lage ist, \u00fcber das Gesamtvolu-\nmen dessen, was sie als Solidarpakt II bezeichnet, eine ver-\nbindliche \u00c4u\u00dferung zu machen. Diese fehlt bisher.\nErlauben Sie mir noch ein paar wenige Bemerkungen vor\ndem Hintergrund des Thierse-Papiers und der \u00c4u\u00dferun-\ngen des zur\u00fcckgetretenen Wirtschaftsministers Gabriel aus\nSachsen-Anhalt. Die Forderung der ostdeutschen L\u00e4nder\nnach Fortf\u00fchrung des Solidarpaktes II auf bisherigem Ni-\nveau, also die Forderung nach einem Beitrag f\u00fcr die ost-\ndeutschen L\u00e4nder in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 30 Milliar-\nden DM pro Jahr plus der Fortsetzung der Anstrengungen\nder Bundesregierung im eigenen Verantwortungsbereich,\nalso insbesondere Verkehr und auch Arbeitsmarktpolitik,\nist keine Position von Jammer-Ossis, die den Hals nicht\nvoll kriegen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEine solche Haltung w\u00fcrde auch den Leistungen der Ost-\ndeutschen beim Aufbau Ost nicht gerecht werden und\nw\u00fcrde diese Leistungen geradezu infrage stellen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nWenn wir mit dem Bundeskanzler zusammen sagen, es ist\netwa die H\u00e4lfte des Weges beim Aufbau der \u00f6ffentlichen\nInfrastruktur erreicht, dann ist das etwas ganz anderes als\nzu sagen, der Aufbau Ost steht ,,auf der Kippe\u201c. Von da-\nher ist diese \u00c4u\u00dferung von Herrn Thierse vielleicht hilf-\nreich gemeint, aber in der Wirkung sch\u00e4dlich und abzuleh-\nnen. \nDie Forderung nach 30 Milliarden DM pro Jahr f\u00fcr zehn\nJahre mit einer Anschlussfinanzierung ist eine realistische\nund ma\u00dfvolle Forderung. Allein nach den Bedarfen k\u00f6nn-\nten wir sogar eine Aufstockung der Mittel fordern. Das\nhaben wir nicht gemacht. Aber ich sage noch einmal: Wir\nw\u00fcrden uns nicht darauf einlassen, nur zwei Drittel der\nbisherigen Mittel f\u00fcr den Aufbau Ost als Solidarpakt defi-\nnieren zu lassen und anschlie\u00dfend sich daf\u00fcr auch noch\nLob einzuheimsen. Diese Politik, wenn sie denn von der\nBundesregierung gemacht w\u00fcrde, stie\u00dfe auf unsere ent-\nschlossene Ablehnung.\nHerr Jurk, ich habe noch zwei Anmerkungen zur Ihrer\nRede, der ich im \u00dcbrigen zustimme, wie \u00fcberhaupt die\nDebatte von gro\u00dfer Sachlichkeit gepr\u00e4gt ist. Die eine\nAnmerkung ist ein Rat und die andere eine massive Kri-\ntik.\nDer Rat ist: Bitte vergleichen Sie nicht die Erziehung von\nKindern mit der Aufzucht von Setzlingen. Ich rate Ihnen,\n\u00fcber den Vergleich noch einmal nachzudenken. Das ist ein\nRat.\nNun aber zur Kritik. Sie haben einen ganz gef\u00e4hrlichen\nBegr\u00fcndungszusammenhang f\u00fcr die Transferleistungen\nnach Ostdeutschland herzustellen versucht. Wenn ich Sie\nb\u00f6swillig zusammenfassen w\u00fcrde, k\u00e4me heraus, dass es\neine Politik ,,Geld gegen Menschen\u201c sei. Die Transferleis-\ntungen w\u00fcrden sich auch dadurch rechtfertigen, dass so-\nzusagen durch den Wanderungssaldo auch Menschen\nnach Westdeutschland gehen. Bitte pr\u00fcfen Sie noch einmal\nden Wortlaut Ihrer Rede. Ich halte das f\u00fcr eine ganz ge-\nf\u00e4hrliche Argumentationslinie, die uns in den R\u00fccken fiele;\ndenn wir brauchen die Transfermittel, damit gerade die\nostdeutschen jungen Menschen hier bleiben und hier ihre\nExistenz aufbauen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD: \nDas habe ich doch gesagt).\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2263\n\n\n\n\u2013 Herr Jurk, ich habe ja im Konjunktiv formuliert. Ich bin\nsicher, dass Sie es anders gemeint haben, nur, falls Sie die\nFormulierung noch einmal verwenden, dann bitte in dem\nSinne, wie sie hoffentlich Konsens ist.\nMeine Damen und Herren! Die Forderung nach der Fort-\nf\u00fchrung des Solidarpaktes II auf bisherigem Niveau \u2013 und\nbisheriges Niveau ist mehr als Sonderbundeserg\u00e4nzungs-\nzuweisungen und Investitionsf\u00f6rdergesetz \u2013 ist nicht et-\nwas, was nur im ostdeutschen Interesse liegt, sondern, wie\ndie Ministerpr\u00e4sidenten festgestellt haben, ein gesamt-\ndeutsches, ein gesamtstaatliches Anliegen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nEs liegt \u2013 das kann man, glaube ich, mit allem Pathos sa-\ngen, das dem Thema angemessen ist \u2013 im nationalen Inte-\nresse aller Deutschen, dass die Mittel f\u00fcr den Aufbau Ost\nnicht nur in soziale Transferleistungen, sondern in einen\nattraktiven Infrastrukturaufbau, in einen selbsttragenden\nWirtschaftsaufbau so flie\u00dfen, dass der Aufbau Ost f\u00fcr alle,\nf\u00fcr Deutsche in Ost und West, ein Erfolg wird. Lassen Sie\nuns f\u00fcr dieses Ziel gemeinsam streiten, selbstbewusst und\nrealistisch.\nVielen Dank.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Weckesser, bitte.\n\nWeckesser, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte auch vorweg eine pers\u00f6n-\nliche Bemerkung machen. Ich bedanke mich, Herr Staats-\nminister, f\u00fcr Ihr Angebot\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Welches?)\n\neiner fairen Zusammenarbeit.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nWir schreiben nur Briefe.)\n\nEr hat hier das Angebot unterbreitet, mit den Oppositions-\nfraktionen fair zusammenzuarbeiten. F\u00fcr meine Fraktion\nfreue ich mich \u00fcber das Angebot. Ich hoffe als Ausschuss-\nvorsitzender, dass es auch praktisch dazu kommt. So viel\ndazu.\nZu meinen Ausf\u00fchrungen selbst. Ich wollte eigentlich zu\ndrei Schwerpunkten reden, zum einen zu den Ritualen, die\nimmer praktiziert werden, zum Zweiten zum Wichtigsten,\nn\u00e4mlich der Verhandlungsf\u00fchrung und drittens zu ein\npaar eigenen \u00dcberlegungen. Ich versuche, das kurz hinzu-\nbekommen.\nMeine Vorredner haben sich f\u00fcr das Aufgreifen dieses\nheutigen Themas durch den Ministerpr\u00e4sidenten bedankt.\nSoweit das den Fakt betrifft, m\u00f6chte ich mich dem Dank\nanschlie\u00dfen. Aber Herr Jurk hat schon auf die zeitlichen\nund r\u00e4umlichen Zusammenh\u00e4nge hingewiesen. Ich m\u00f6ch-\nte noch einen Schritt weiter zur\u00fcckgehen. Das urspr\u00fcng-\nliche Begehr der CDU-Fraktion war zur Aktuellen Debatte\nnicht der L\u00e4nderfinanzausgleich, sonders es ging erst ein-\nmal um Familie. In diesem Kuddelmuddel schien es ange-\nzeigt, etwas \u00fcber den L\u00e4nderfinanzausgleich zu machen.\nDann hat sich der Ministerpr\u00e4sident entschieden, das The-\nma aufzuwerten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Der Brief war hilfreich.)\n\n\u2013 Der Brief mag hilfreich gewesen sein. Er hat auf jeden\nFall nicht geschadet, sage ich mal so.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nGel\u00e4chter des Abg. Jurk, SPD)\n\nIch tippe eher auf zwei Motive: erstens, den Nachweis an-\nzutreten, dass auch der gewesene Finanzminister nicht un-\nersetzlich ist; und zweitens, dem neuen Finanzminister Ge-\nlegenheit einzur\u00e4umen sich geeignet zu pr\u00e4sentieren. Bei-\ndes ist legitim und nicht unschicklich, aber man sollte es\neinfach mit bedenken.\nZum Ritual geh\u00f6rt aber \u2013 und jetzt zum Thema \u2013, wie die\nganze Problematik, die kompliziert genug ist, in der \u00d6f-\nfentlichkeit dargestellt wird. Das schwankt hin und her\nzwischen Seriosit\u00e4t und Skandalisierung. Es wird mit Gut-\nachten argumentiert. Das Bundesverfassungsgericht fasst\nkomplizierte Beschl\u00fcsse. Trotzdem entsteht der Eindruck,\nals habe ein wildes Feilschen und taktisches Gerangel ein-\ngesetzt. Nat\u00fcrlich ist die Wirklichkeit immer ein wenig an-\nders.\nMan darf diese wichtige Frage, so wie es auch das BVG\nverlangt hat, nat\u00fcrlich nicht dem freien Spiel der politi-\nschen Kr\u00e4fte ausliefern. Andererseits ist das Geflecht tat-\ns\u00e4chlich so kompliziert und so komplex, dass ich die un-\nmittelbare Gefahr, dass das wirklich so abl\u00e4uft, weniger\nsehe, sondern ich glaube eher, dass sich dies insgesamt zur\nStabilit\u00e4t neigt, worin ich allerdings auch die Schw\u00e4che\nsehe.\nWenn man sich alle Forderungen, W\u00fcnsche, \u00f6ffentlich ge-\nmachten Halbzusagen oder Vereinbarungen zusammen-\ndenkt, scheint das Ganze nicht aufzugehen. Es ist so, wie\nHerr Dr. H\u00e4hle schon angedeutet hat. Ich will es etwas\ndrastischer sagen, sozusagen in Volkes Sprache: Ein fauler\nKompromiss scheint mir wahrscheinlicher als eine ver-\nn\u00fcnftige Fortschreibung. Wir werden es sehen.\nAber jetzt der \u00dcbergang von diesem Problemkreisritual zu\nder Frage der tats\u00e4chlichen Verhandlungsf\u00fchrung. Ich will\nein Beispiel nennen. Frau Keler, SPD-Finanzministerin in\nMecklenburg-Vorpommern, hat es vor sieben Tagen als\nErfolg gewertet, dass sich diese Zehnergruppe, die nun auf\nelf Mitglieder angewachsen ist, zusammengefunden hat.\nSie z\u00e4hlt mit Stolz auf: alte und neue L\u00e4nder, Stadtstaaten\nund Fl\u00e4chenl\u00e4nder, finanzschwache L\u00e4nder und ein\nfinanzstarkes Land, n\u00f6rdliche und s\u00fcdliche, CDU- und\nSPD-gef\u00fchrte. Das ist alles richtig, es geht nur am Kern\nvorbei. Es sind \u2013 das ist der eigentliche Punkt, weshalb\ndiese Gruppe entstehen konnte \u2013 ausnahmslos L\u00e4nder, die\nsich durch die von den s\u00fcdlichen Geberl\u00e4ndern angestreb-\nten Ver\u00e4nderungen gef\u00e4hrdet sehen. Richtig stolz k\u00f6nnte\nman sozusagen auf Konsenspolitik eigentlich erst sein,\nwenn in dieser Gruppe mindestens eines der S\u00fcdl\u00e4nder\nMitglied w\u00e4re oder umgekehrt, was selbstverst\u00e4ndlich\nnicht der Fall ist.\nBisher ist es also ein Zweckb\u00fcndnis, ein, wie ich denke,\nsehr vern\u00fcnftiges, dessen einzige tats\u00e4chliche St\u00e4rke aber\nin der Anzahl besteht. Allerdings hat alles seinen Preis, so\nauch das. Beispiele wurden bereits genannt: Stadtstaaten-\nprivileg oder Hafenlastenausgleich sind nicht ernsthaft\nverhandelbar. Es hat auch f\u00fcr uns einen Preis: Die hun-\ndertprozentige Einbeziehung der kommunalen Steuern ist\nnicht Verhandlungsgegenstand, sondern Frau Keler hat\nsich sehr dar\u00fcber gefreut und war stolz darauf, dass es\ngelungen ist, erst einmal 65 % als Verhandlungslinie fest-\nzulegen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2264\n\n\n\nDas Problem ist, dass wir es mit einer Kompromisslinie zu\ntun haben, die jetzt schon da ist und nochmals einer Kom-\npromissbildung zu unterwerfen ist, um mit den S\u00fcdl\u00e4n-\ndern zu einer Einigung zu kommen.\nNoch einmal zum BVG. Es hat auch verlangt, dass das\nMa\u00dfst\u00e4begesetz zeitlich vor dem Finanzausgleichsgesetz\nbeschlossen werden soll, also mit hinreichendem Abstand,\num sozusagen eine gewisse Unkenntnis der genauen Aus-\nwirkungen als bremsendes oder erschwerendes Element\neinzuf\u00fcgen und damit eine interessenbestimmte Vertei-\nlung auf der Grundlage von Mehrheiten abzumildern.\nIch gehe aber davon aus, dass in den Finanzministerien\naller beteiligten L\u00e4nder hinreichend schlaue Menschen mit\nhinreichend guter Technik sitzen, die ohnehin jeden denk-\nbaren Vorschlag durchrechnen und die Parameter dann so\n\u00e4ndern, dass sie die Erreichung oder Gef\u00e4hrdung der er-\nw\u00fcnschten Ergebnisse mit ziemlicher Sicherheit prognosti-\nzieren k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, im Ergebnis haben wir es dann\ndamit zu tun, dass sich die Verhandlungen auf h\u00f6herem\ngeistigem Niveau fortsetzen, doch die origin\u00e4ren Interes-\nsen und Probleme der L\u00e4nder bleiben selbstverst\u00e4ndlich\ndie gleichen. Und auf diesem hohen geistigen Niveau be-\nfinden wir uns derzeit.\nIch will das hier nicht so ausf\u00fchrlich machen und nur Fol-\ngendes sagen: Frau Keler kritisiert also das Modell der\nS\u00fcdl\u00e4nder ganz drastisch: ,,Die Klagel\u00e4nder bezeichneten\nihr Modell als ein Konsensmodell, was es einfach nicht ist.\nIch will Ihnen die gr\u00f6\u00dften Zumutungen des Modells der\nKlagel\u00e4nder noch einmal erl\u00e4utern. Das S\u00fcdl\u00e4ndermodell\nist nicht verfassungskonform; es schw\u00e4cht die f\u00f6derale\nOrdnung; es schw\u00e4cht die Stellung der neuen L\u00e4nder im\nFinanzausgleich.\u201c\nEigentlich starker ,,Tobak\u201c. Sie sagt das im \u00dcbrigen mit\nVerweis auf Prof. Milbradt. Die S\u00fcdl\u00e4nder sehen das na-\nt\u00fcrlich ganz anders.\nNun kommt Herr Jurk und bringt den Touch hinein, es\nseien nicht die S\u00fcdl\u00e4nder, sondern die CDU-L\u00e4nder. Dann\nmuss aber wenigstens folgende Bemerkung erlaubt sein:\nHessen ist bis vor nicht allzu langer Zeit von der SPD mit\nHerrn Eichel an der Spitze regiert worden. Mir ist nicht\nbekannt, dass Hessen damals eine andere Position hatte.\n\n(Jurk, SPD: Doch!)\n\nHessen hat geklagt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nWeckesser, PDS: Es ist richtig, dass Hessen einen eigenen\nVorschlag unterbreitet hat, aber Hessen war mit auf der\nSeite der Klagel\u00e4nder. Ich werfe das Hessen nicht vor. Ich\nkann nur heute nicht so tun, als ob es schon immer ein\nCDU-Land gewesen w\u00e4re und als ob allein die CDU-L\u00e4n-\nder die B\u00f6sen seien. Das hat mit Parteipolitik wirklich rela-\ntiv wenig zu tun, sondern es geht mehr um die Eigeninte-\nressen der L\u00e4nder.\nWollten Sie eine Zwischenfrage stellen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nJurk, SPD: Herr Weckesser, w\u00fcrden Sie mir Recht geben,\nwenn ich sage, dass es um die aktuelle Situation geht? Und\nw\u00fcrden Sie mir aus der Historie heraus auch darin Recht\ngeben, dass es zun\u00e4chst Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg\nwaren, die die Klage vor dem Bundesverfassungsgericht in\nKarlsruhe angestrengt haben, dass sich Hessen dann in\n\nTeilbereichen angeschlossen hat, und dies unter dem\nma\u00dfgeblichen Druck \u2013 ich will das auch sagen \u2013 der CDU-\nOpposition im Hessischen Landtag?\n\n(Dr. Metz, CDU: Na!)\n\nWeckesser, PDS: Herr Kollege, ich w\u00e4re ja zufrieden und\nh\u00e4tte das in meiner Rede gar nicht erw\u00e4hnt, wenn Sie das\nvorhin ausgef\u00fchrt h\u00e4tten. Sie haben das aber nicht getan.\nSie haben einen kurzschl\u00fcssigen Vergleich angestellt: Die\nB\u00f6sen sind die CDU-L\u00e4nder und die Guten sind die SPD-\nL\u00e4nder. So ist es nicht!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: Doch, es ist so!)\n\nSo, ich wollte aber weiter. Inzwischen kommt dieser Refe-\nrentenentwurf aus dem Hause Eichel. Spannenderweise\nkommt dieser Entwurf, bevor er im Kabinett behandelt\nwurde, bevor \u00fcber ihn abgestimmt wurde. Das hei\u00dft, wir\nhaben es eigentlich \u2013 sagen wir einmal \u2013 mit einem m\u00f6g-\nlicherweise schnell zur\u00fcckziehbaren Arbeitspapier zu tun,\nauf das kein Verlass ist.\nDankenswerterweise sind dort wieder die 100 % kommu-\nnaler Finanzausgleich enthalten. Das entspricht auch unse-\nrer Position. Allerdings sehe ich das taktische Element bei\ndiesem Referentenentwurf ganz woanders. Es geht nicht\nwirklich darum, hier sozusagen einen Vorsto\u00df zu machen\n\u2013 dazu geht der Entwurf noch nicht weit genug \u2013, sondern\nes werden unterschiedliche origin\u00e4re Standpunkte einzel-\nner L\u00e4nder aufgegriffen, um \u2013 ich unterstelle das \u2013 vom\ngemeinsamen Griff der L\u00e4nder in die Bundeskassen weg-\nzulenken.\nSpannend ist nun Folgendes: Sowohl die S\u00fcdl\u00e4nder als\nauch die Elfergruppe und der Bundesfinanzminister beru-\nfen sich in ihren unterschiedlichen Stellungnahmen aus-\nnahmslos auf das gleiche Bundesverfassungsgerichtsurteil.\nDamit bin ich wieder bei meinem Ausgangspunkt: Wenn\ndas Geld knapp ist, wird immer zuerst \u00fcber neue Vertei-\nlungsmechanismen nachgedacht. Dabei m\u00fcsste doch ei-\ngentlich bekannt sein, dass das Geld durch andere Vertei-\nlung niemals mehr wird.\nZum Zweiten wird immer auf die \u00dcberzeugungskraft der\neigenen Argumente gesetzt. Das Problem besteht aber\ndarin, dass es um vieles leichter ist, sich selbst damit zu\n\u00fcberzeugen als die, um die es geht.\nZum Dritten haben nat\u00fcrlich auch K\u00f6rperschaften wie die\nL\u00e4nder Interessen, deren Formulierung man aus takti-\nschen Erw\u00e4gungen gern vermeidet in der irrigen Annah-\nme, die anderen am Spiel Beteiligten w\u00fcssten sie nicht\nohnehin.\nIn diesem Spannungsfeld finden nun die Verhandlungen\nstatt, egal auf welchem Niveau. Der Punkt ist: Alle wollen\nirgendwie mehr und bef\u00fcrchten, dass es irgendwie weni-\nger wird. Die S\u00fcdl\u00e4nder wollen mehr behalten; der Rest\nwill mehr bekommen. Der Bund bef\u00fcrchtet, dass ein Kom-\npromiss zu seinen Lasten gehen k\u00f6nnte, auch er will spa-\nren. Und es gibt \u2013 das ist dann der Punkt \u2013 keinen Schieds-\nrichter und keine \u00fcbergeordnete Instanz, die eingreifen\nund alles zum Besten richten k\u00f6nnten.\nAm Ende kann also nur eine \u00dcbereinkunft stehen, die\nselbstverst\u00e4ndlich politische Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnisse zwischen\nden Landesregierungen, der Bundesregierung, den sie tra-\ngenden Parlamenten und dem Bundesrat ber\u00fccksichtigt.\nEs gibt keinen anderen Weg. Insofern ist Wiesbaden viel-\nleicht ein Anfang, aber mit Sicherheit noch nicht der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2265\n\n\n\nDurchbruch. Es wird noch ein steiniger Weg. Dessen bin\nich gewiss.\nDer Korridor ist mehrfach erw\u00e4hnt worden. Als Einstiegs-\nklausel kann man damit leben. \u00dcber die l\u00e4ngerfristigen\nEntwicklungen \u2013 der Ministerpr\u00e4sident sprach von einem\ndynamischen Prozess \u2013 m\u00fcssen wir noch intensiv nach-\ndenken. Einen v\u00f6llig ungesteuerten dynamischen Prozess\nsehe ich nicht als Chaos, sondern als schwierig. Wir m\u00fcs-\nsen Berechenbarkeit schaffen und d\u00fcrfen uns nicht Dingen\naussetzen, die wir in der Auswirkung nicht \u00fcberblicken.\nDas Wichtigste ist vielleicht erst einmal, dass dieser Kom-\npromiss den bef\u00fcrchteten Einbruch 2005 vermeidet, aber\nden l\u00e4ngerfristigen Problemen in Sachsen wie im gesamten\nOsten nicht Rechnung tr\u00e4gt. Damit ist es auch keine ge-\nsamtdeutsche L\u00f6sung.\nZu den Katastrophenmeldungen, die mittlerweile schick\ngeworden sind: Herr Thierse ist hier schon erw\u00e4hnt\nworden. Der Herr Meyer von der CDU hat allerdings die\nneuesten Arbeitsmarktzahlen Ost zum Gegenangriff ge-\nnutzt. Und nun kommt Herr Schily und malt den Osten in\nbrauner Farbe. Ich will das alles nicht \u00fcberbewerten. Das\nProblem ist nur, die Wahrheit ist wie meist nicht politkon-\njunktureller Natur.\nIch fange wieder einmal bei meinem Lieblingsbeispiel Be-\nv\u00f6lkerungsr\u00fcckgang an. Der hat n\u00e4mlich Folgen, die noch\nnicht so breit diskutiert worden sind, zum Beispiel die\nKaufkraftentwicklung. Sie liegt in Sachsen zurzeit bei etwa\n80 % Westschnitt. Und mit der Bev\u00f6lkerungsentwicklung\nder n\u00e4chsten Jahre kombiniert folgt daraus, dass sich das\nKaufkraftvolumen der Gesamtbev\u00f6lkerung r\u00fcckl\u00e4ufig ent-\nwickelt, auch dann, wenn die Kaufkraft der Individuen\nzunimmt, und das Ganze mit einer solchen Dynamik, dass\ndas eine Tarifangleichung nicht umkehren k\u00f6nnte, jeden-\nfalls nicht kurzfristig.\nDas hei\u00dft, wir haben es mit einer typischen Negativspirale\nzu tun mit Auswirkungen vor allem auf die Investitions-\nt\u00e4tigkeit. Der bisherige rechnerische Ausgleich der Finanz-\nkraft konnte also trotz hoher Nominalwerte und einmal\nabgesehen von den enormen absoluten H\u00f6hen die Unter-\nschiede zwischen West und Ost nicht im erforderlichen\nMa\u00dfe verringern. Ganz abgesehen davon, dass dieser Aus-\ngleich, wie uns Prof. Milbradt wiederholt vorrechnete,\nnicht die wirkliche Finanzkraft ber\u00fccksichtigte, sondern\ndurch die im System definierten Strukturelemente aus-\nschlie\u00dflich die alten L\u00e4nder bevorzugte, so dass wir tat-\ns\u00e4chlich statt der rechnerischen 95 %, die auch \u00f6ffentlich\ndiskutiert wurden, bei 86 % im Osten stehen, bisher ge-\nstanden haben.\nDas hei\u00dft, eine Politik, die in dieser Lage Bescheidenheit\nan den Tag legt, halten wir f\u00fcr defensiv und f\u00fcr genauso\nfalsch wie \u00fcberzogene Maximalforderungen. Was der Herr\nStaatsminister unmittelbar vor mir daf\u00fcr vorgerechnet hat,\nk\u00f6nnte eine vern\u00fcnftige Linie sein, sowohl in der H\u00f6he als\nauch in der Art und Weise.\nMit unserem eigenen Eckwertekatalog will ich Sie verscho-\nnen und zum Schluss kommen, einerseits weil wir nicht\nallzu weit entfernt liegen von dem, was in den letzten Mo-\nnaten aus dem Finanzministerium zu h\u00f6ren war und was\nauch heute sowohl vom Ministerpr\u00e4sidenten als auch vom\nFinanzminister wiederholt wurde. Allerdings macht uns\nschon Bedenken, sozusagen Forderungen aufrechtzuerhal-\nten, die man in der aktuellen Konstellation nicht vertreten\nkann.\n\n(Jurk, SPD: Doch!)\n\n\u2013 Man kann schon, sicher. Allerdings hatte ich ja vorhin\ngesagt, Frau Keler von Ihrer Partei in Mecklenburg-Vor-\npommern war auf die 65-prozentige Einbeziehung des\nkommunalen Steueraufkommens sehr stolz und hat das\nals Verhandlungserfolg und als Maximum beschrieben.\n\n(Jurk, SPD: Ich sehe das anders!)\n\n\u2013 Ich zitiere sie einfach. \u2013 Ich denke, dass wir \u00fcber die\n100 % nach wie vor reden m\u00fcssen. Es gibt genug gute\nsachliche Gr\u00fcnde.\nIch denke, dass wir nicht nur nachtr\u00e4gliche Informationen\nzu feierlichen Anl\u00e4ssen wie heute brauchen, sondern tat-\ns\u00e4chlich intensive Beratungen. Die \u00dcbereinstimmung bei\nkonkreten Forderungen scheint uns gr\u00f6\u00dfer zu sein als die\nDifferenzen. Und ein gemeinsamer Standpunkt des Parla-\nments einschlie\u00dflich der Opposition scheint uns erfolg-\nversprechender und gewichtiger als nur die Stimme des\nMinisterpr\u00e4sidenten.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nVielleicht noch ein Wort ganz zum Schluss zur Opposition.\nHerr Minister, so richtig habe ich Sie vorhin nicht verstan-\nden. Fakt ist eins: Sie k\u00f6nnen nicht erwarten, dass sich die\nzwei Oppositionsfraktionen sozusagen erst einigen, bevor\nsie dann gemeinsam mit Ihnen und der CDU reden. Wir\nwerden auch in Zukunft hier mit drei Stimmen reden und\nverhandeln m\u00fcssen. Das k\u00f6nnte allemal leichter sein als\nmit den 16 Stimmen der Bundesl\u00e4nder und der Bundes-\nregierung zu diesem Thema.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Die CDU-Fraktion. Herr Dr. Metz, bitte.\n\nDr. Metz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich denke, wir haben heute schon sehr\nviele Details geh\u00f6rt \u00fcber den L\u00e4nderfinanzausgleich \u2013\nsachlich, kritisch, wohlmeinend, ablehnend.\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, auf den Zwischenruf\nvon Herrn Jurk noch einmal einzugehen, der dargelegt\nhatte, dass die hessische CDU-Fraktion zu einem bestimm-\nten Zeitpunkt den damaligen Ministerpr\u00e4sidenten der\nSPD, Herrn Eichel, nach Karlsruhe getrieben hat, um sich\nder Klage Baden-W\u00fcrttembergs und Bayerns anzu-\nschlie\u00dfen. Ich sehe da kein Defizit in der hessischen CDU.\nIch sehe darin eine St\u00e4rke auch in der Opposition. Ich stel-\nle fest, dass die hessische CDU-Fraktion als Opposition\nSt\u00e4rke hatte, und sie wird auch als Regierung St\u00e4rke in\nHessen beweisen.\n\n(Jurk, SPD: Mit sehr viel schwarzem Geld!)\n\nIch m\u00f6chte jetzt weiter auf die Dinge eingehen, Herr Jurk,\ndie wir im L\u00e4nderfinanzausgleich behandelt haben. Ich\nm\u00f6chte noch einmal auf das eingehen, was mein Vorred-\nner, Herr Weckesser, angemahnt hat: dass wir zu einem\nbestimmten Zeitpunkt in diesem Haus einen Konsens hat-\nten \u00fcber alle Gremien, \u00fcber alle Fraktionen hinweg. Und\ndiesen Konsens m\u00f6chte ich noch einmal aufrufen.\nDas war der Konsens hinsichtlich des Antrages zur Vorbe-\nreitung des Solidarpaktes II, meine Damen und Herren. Da\ndas heute in der Debatte etwas untergegangen ist, erlaube\nich mir, diesen Konsens auch noch einmal inhaltlich zu\nerw\u00e4hnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2266\n\n\n\nEs sollten Anschlussregelungen \u2013 und dar\u00fcber waren wir\nuns einig \u2013 f\u00fcr den Solidarpakt II getroffen werden in fol-\ngender Richtung:\nEs sollten Anschlussregelungen erarbeitet werden, mit de-\nnen die im Jahre 2005 noch bestehende Infrastrukturl\u00fccke\n\u2013 dar\u00fcber d\u00fcrfte Einigkeit bestehen \u2013 von zirka 30 % ge-\ngen\u00fcber dem Niveau in den westlichen L\u00e4ndern abgebaut\nwerden kann.\nEs sollten Anschlussregelungen erarbeitet werden, die die\nHerstellung der Chancengleichheit im Bereich der gewerb-\nlichen Wirtschaft gew\u00e4hrleisten und die auch sicherstellen,\ndass die unterschiedliche kommunale Steuerkraft ange-\nmessen ausgeglichen wird. Das ist eine wesentliche Forde-\nrung auch unseres Ministerpr\u00e4sidenten und der CDU-\nFraktion und \u2013 ich stelle fest \u2013 vor rund einem dreiviertel\nJahr auch dieses Hohen Hauses hinsichtlich Solidarpakt II\ngewesen.\nUnd einen anderen Punkt m\u00f6chte ich noch erw\u00e4hnen, der\ndie Fortf\u00fchrung der bisherigen arbeitsmarktpolitischen In-\nstrumente des Bundes zur St\u00fctzung und Entlastung des\nArbeitsmarktes auf hohem Niveau sicherstellt.\nMeine Damen und Herren, das war damals unsere ge-\nmeinsame Plattform: Wir hatten weiter angemerkt, dass\nwir uns daf\u00fcr aussprechen, den L\u00e4nderfinanzausgleich\nund den Solidarpakt II zeitgleich zu verabschieden. Be-\ngr\u00fcndet hatten wir diesen Antrag mit der fr\u00fchzeitigen\nPlanungssicherheit, die f\u00fcr den effizienten weiteren\nAufbau der ostdeutschen L\u00e4nder logischerweise uner-\nl\u00e4sslich ist.\nWer bauen will, wer aufbauen will, braucht Planung. Und\nwer Planung braucht, braucht Planungssicherheit insbe-\nsondere auf finanziellem Gebiet. Das ist ein unabdingbarer\nZusammenhang aus meiner T\u00e4tigkeit, aus meinem Leben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wir d\u00fcrfen aber auch dankbar\n\u2013 das m\u00f6chte ich anmerken \u2013 zur Kenntnis nehmen, dass\nsich sowohl der Bund als auch die L\u00e4nder im Grundsatz\n\u00fcber die Fortf\u00fchrung des Solidarpaktes einig sind. Meine\nVorredner haben darauf hingewiesen, in wie vielen Din-\ngen es Anmerkungen gibt, wo es in der Art und Weise\nDifferenzen gibt, aber im Grundsatz \u00fcber die Fortf\u00fchrung\ndes Solidarpaktes Einigkeit gibt. Teilweise \u2013 das m\u00f6chte\nich auch anmerken \u2013 werden sogar Stimmen beim Bund\nund in den alten L\u00e4ndern laut, die eine Fortf\u00fchrung des\nSolidarpaktes auf bisheriger H\u00f6he bef\u00fcrworten. Man h\u00f6re\nund staune!\nIst also alles schon in Sack und T\u00fcten? Ich muss feststellen,\nnein; denn die entscheidende Frage ist nach wie vor unbe-\nantwortet: Welche Mittel geh\u00f6ren in den Solidarpakt? Wie\ngro\u00df ist nicht das Volumen, sondern was geh\u00f6rt an und\nf\u00fcr sich da mit hinein?\nDiese Fragen haben auch die Medien in letzter Zeit aufge-\ngriffen und dargestellt. Letztlich beruht der gewaltige\nFinanztransfer in die ostdeutschen Bundesl\u00e4nder auf ins-\ngesamt \u2013 das m\u00f6chte ich mir erlauben zu sagen \u2013 vier ver-\nschiedenen S\u00e4ulen.\nDas sind zum Ersten nat\u00fcrlich die regelgebundenen Zu-\nweisungen aus dem L\u00e4nderfinanzausgleich \u2013 dar\u00fcber\nwurde gesprochen \u2013, \u00fcber dessen Fortsetzung ja zurzeit\nverhandelt wird.\nDie zweite S\u00e4ule: Solidarpakt im engeren Sinne mit einem\nj\u00e4hrlichen Volumen von rund 20, 21 Milliarden DM. Dieser\nist bis 2004, wie wir alle wissen, befristet. Und deshalb\nwird jetzt \u00fcber seine Fortsetzung verhandelt.\n\nUm wirkliche Planungssicherheit f\u00fcr die k\u00fcnftigen Jahre\nzu erhalten, d\u00fcrfen wir jedoch die dritte und die vierte\nS\u00e4ule nicht aus dem Blick verlieren. Mit der dritten S\u00e4ule\nmeine ich die Mittel aus dem Bundeshaushalt, etwa die\n\u00fcberproportionalen Zweckbindungen und die \u00fcberpro-\nportionalen Bundesinvestitionen, die im Jahre 1999 weit\n\u00fcber 12 Milliarden DM f\u00fcr Ostdeutschland betragen\nhaben.\nDiese Mittel \u2013 diesen Hinweis erlaube ich mir \u2013 werden in\nAbh\u00e4ngigkeit von der Haushaltslage des Bundes f\u00fcr be-\nstimmte Zwecke \u2013 es sind hier schon Stra\u00dfenbau und\nEisenbahnbau erw\u00e4hnt worden \u2013 oder f\u00fcr die Gemein-\nschaftsaufgabe ,,Verbesserung der regionalen Wirt-\nschaftsstruktur\u201c bereitgestellt. Daf\u00fcr sind wir dankbar.\nNur m\u00fcssen wir auch auf diesem Gebiet wissen, wie es\nweitergeht.\nVertragliche Fixierungen \u00fcber die H\u00f6he dieser Zuweisun-\ngen bestehen f\u00fcr die kommenden Jahre nicht. Auch dar\u00fc-\nber m\u00fcssen wir uns unterhalten. Unser Interesse muss es\ndaher sein, auch zu diesem Punkt m\u00f6glichst Klarheit \u00fcber\ndie Fortf\u00fchrung dieser S\u00e4ule des Finanztransfers zu erhal-\nten. Wir haben an Planungssicherheit n\u00e4mlich nicht viel\ngewonnen, wenn wir zwar Einigkeit bei den ersten beiden\nS\u00e4ulen \u2013 L\u00e4nderfinanzausgleich und Solidarpakt \u2013 im\nengeren Sinne erzielen, bei der dritten S\u00e4ule, den Mitteln\naus dem Bundeshaushalt, jedoch weiterhin auf den j\u00e4hr-\nlichen guten Willen der Bundesregierung oder des Parla-\nments in Berlin angewiesen sind.\nDer Vollst\u00e4ndigkeit halber sei auch die vierte S\u00e4ule des\nFinanztransfers erw\u00e4hnt \u2013 Sie kennen die Situation alle,\nmeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen \u2013, n\u00e4mlich\ndie Mittel der Europ\u00e4ischen Union, insbesondere der EU-\nStrukturfonds. Bis zum Jahr 2006 sind die ostdeutschen\nBundesl\u00e4nder dort als Ziel-1-Gebiet ausgewiesen \u2013 dar\u00fc-\nber sind wir froh und dankbar \u2013 und genie\u00dfen damit\nh\u00f6chste F\u00f6rderpriorit\u00e4t. Aber uns allen d\u00fcrfte wohl klar\nsein, dass diese F\u00f6rderung \u2013 im Jahr 1999 waren es zum\nBeispiel 2,7 Milliarden DM f\u00fcr die ostdeutschen L\u00e4nder \u2013\nnach dem Jahr 2006 keinen Bestand haben wird und dass\nwir nach dem Jahr 2006 nicht mehr mit diesen Mitteln aus\nden T\u00f6pfen der Europ\u00e4ischen Union rechnen k\u00f6nnen.\nDeswegen, denke ich, sollten wir Folgendes tun: Wir soll-\nten die Staatsregierung bitten und auffordern, bei den Ver-\nhandlungen zum Solidarpakt II das Augenmerk nicht nur\nauf die ersten beiden S\u00e4ulen zu richten. Vielmehr kommt\nes darauf an, immer ein Gesamtsystem des Finanztransfers\nin die ostdeutschen Bundesl\u00e4nder im Auge zu behalten.\nMeine Damen und Herren, nur so kann es uns gelingen,\nfinanzielle Planungssicherheit hier in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern, hier im Freistaat Sachsen zu bekommen und die\nfinanzielle Planungssicherheit bietet die absolut notwen-\ndige Grundlage f\u00fcr den Aufbau dieses Landes.\nIch bitte Sie in diesem Sinne darauf hinzuwirken, dass ge-\nmeinsame Anstrengungen hinsichtlich des Solidarpaktes II\nund aller vier damit verbundenen S\u00e4ulen unternommen\nwerden.\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen herzlich f\u00fcr\ndie Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Weitere Wortmeldungen zur Regierungserkl\u00e4rung\nliegen mir nicht vor. W\u00fcnscht dennoch jemand das Wort\nzu nehmen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kann ich diesen\nTagesordnungspunkt abschlie\u00dfen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2267\n\n\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nMir liegt inzwischen das Ergebnis der geheimen Wahl des\nMitgliedes und des stellvertretenden Mitgliedes f\u00fcr den 1.\nUntersuchungsausschuss ,,Einflussnahme des Ministerpr\u00e4-\nsidenten und weiterer Mitglieder der Staatsregierung auf\nden Abschluss von Mietvertr\u00e4gen durch den Freistaat\nSachsen f\u00fcr das Beh\u00f6rdenzentrum Leipzig-Paunsdorf zum\nNachteil des Freistaates Sachsen\u201c vor.\nAbgegeben wurden 106 Stimmscheine. Ung\u00fcltig waren:\nnull. Es wurde wie folgt abgestimmt: Frau Petzold: 78\nJastimmen, 16 Neinstimmen, 12 Enthaltungen; Herr\nPietzsch: 78 Jastimmen, 16 Neinstimmen und 12 Enthal-\ntungen. Damit haben beide, wie notwendig, mehr Ja- als\nNeinstimmen erhalten.\nIch frage Frau Abg. Petzold, ob sie die Wahl annimmt.\n\n(Frau Petzold, CDU: Ja!)\n\nIch frage Herrn Abg. Pietzsch, ob er das Amt annimmt.\n\n(Pietzsch, CDU: Ja!)\n\nDamit ist auch dieser Tagesordnungspunkt beendet.\n\n(Beifall)\n\nIch schlage Ihnen vor, jetzt in eine Mittagspause bis 13.30\nUhr zu gehen.\n\n(Unterbrechung von 12.35 Uhr bis 13.31 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren! Wir setzen die Tagesordnung\nfort.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Einf\u00fchrung der Stichwahl\nbei den Wahlen von B\u00fcrgermeistern und Landr\u00e4ten\n\nDrucksache 3/2933, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\nDrucksache 3/3457, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: SPD,\nCDU, PDS, CDU und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Ich rufe die Fraktion der SPD auf. Bitte, Frau\nAbg. Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Zu den sich bereits im Raum Befindenden bzw.\nganz schnell hierher Eilenden: Ich bin mir bewusst, dass\ns\u00e4chsische Sonderwege in diesem Hohen Hause ihren be-\nsonderen Reiz haben.\n\nDie jetzige Gesetzeslage, die wir zu den Wahlen haben, ist\naber nicht nur ein s\u00e4chsischer, sondern ein baden-w\u00fcrt-\ntembergisch-s\u00e4chsischer Sonderweg. Deshalb vielleicht\neinige Worte noch einmal grunds\u00e4tzlich zu unserem Ge-\nsetzentwurf.\n\n1. Durch die Einf\u00fchrung der Volkswahl wollen wir starke,\nvom B\u00fcrger direkt legitimierte Landr\u00e4te und B\u00fcrgermeis-\nter. Durch Volkswahl sollte und soll neben dem Stadt- und\nGemeinderat bzw. Kreisrat als dem eigentlichen Haupt-\norgan die Selbst\u00e4ndigkeit der Oberb\u00fcrgermeister, B\u00fcrger-\nmeister und Landr\u00e4te untermauert werden. Die Reputa-\ntion eines gew\u00e4hlten Vertreters droht aber stets dann zu\nleiden, wenn er gerade nicht darauf verweisen kann, dass\ner von der Mehrheit, n\u00e4mlich mindestens von der H\u00e4lfte\nder B\u00fcrger in seiner Stadt oder in seinem Kreis, gew\u00e4hlt\nwurde. Er oder sie ist eben nicht immer die unangefochte-\nne Person, die eine Mehrzahl der B\u00fcrger einer Gemeinde\noder eines Landkreises vertritt.\n\n2. Ein weiteres bedenkenswertes Element: Der B\u00fcrgermeis-\nter und Landrat hat nach der S\u00e4chsischen Kommunalver-\nfassung eine sehr starke Position. Landr\u00e4te und B\u00fcrger-\nmeister f\u00fchren als Hauptverwaltungsbeamte in eigener\nVerantwortung die Gesch\u00e4fte der laufenden Verwaltung.\nSie erf\u00fcllen eigenst\u00e4ndig Weisungsaufgaben. Sie allein ver-\ntreten die Gemeinde bzw. den Landkreis nach au\u00dfen und\n\nsie sind diejenigen, die die Eilentscheidungskompetenz be-\nsitzen.\nIch m\u00f6chte noch einmal betonen: B\u00fcrgermeister und Land-\nr\u00e4te sind damit neben dem gew\u00e4hlten Rat, was ich immer\nwieder betonen m\u00f6chte, das eigentliche Machtzentrum\nnach unserer Kommunalverfassung.\n\nMeine Damen und Herren! Ein solches Machtzentrum\nmuss ausreichend demokratisch legitimiert sein. Das hei\u00dft\nf\u00fcr uns ganz klar: Nur die durch die Volkswahl von B\u00fcr-\ngermeistern und Landr\u00e4ten erreichte unmittelbare demo-\nkratische Legitimation kann die Grundlage f\u00fcr ihre starke\nStellung sein, die sie nach der in der S\u00e4chsischen Kommu-\nnalverfassung verankerten Konzeption der S\u00fcddeutschen\nRatsverfassung haben. Unseres Erachtens erh\u00f6ht gerade\ndie Stichwahl die Legitimation und somit auch die Akzep-\ntanz des gew\u00e4hlten Bewerbers in diesem Sinne.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nAlle anderen ins Feld gef\u00fchrten Argumente f\u00fcr und wider\nStichwahlen sind dagegen zweitrangig. Nat\u00fcrlich ist es\nverst\u00e4ndlich, dass Sachverst\u00e4ndige aus Baden-W\u00fcrttem-\nberg in einer Anh\u00f6rung ihr Wahlsystem verteidigen. In der\nAnh\u00f6rung wurde unter anderem die M\u00f6glichkeit eines\nNeueinsteigers betont. Bei dem System der Neuwahlen hat\nauch der Neueinsteiger seine Chance. Tats\u00e4chlich gew\u00e4hlt\nworden ist kaum ein Neueinsteiger. Zudem bringt eine\nZulassung von Neueinsteigern im 2. Wahlgang auch eine\nganze Reihe von Nachteilen mit sich. Die B\u00fcrger m\u00fcssen\nwissen, mit wem sie es zu tun haben. Ein Kandidat, der\nsich maximal nur vier Wochen pr\u00e4sentiert, bleibt f\u00fcr sie\nmeist nur ein Unbekannter. Oder m\u00f6chte man einen virtu-\nellen Kandidaten unterst\u00fctzen? Man wei\u00df ja nie. Dieser\nmuss sich nicht dem F\u00fcr und Wider in wochenlangen\nWahlk\u00e4mpfen stellen. Er oder sie wird nicht durchleuch-\ntet, auf Herz und Nieren befragt, ob er oder sie wirklich\nf\u00fcr das Amt geeignet ist. Der neue Kandidat, die neue\nKandidatin bleibt im 2. Wahlgang das ber\u00fcchtigte Phan-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2268\n\n\n\ntom. Auch hier spricht einiges eher f\u00fcr Stichwahlen. \u00dcber-\nraschungskandidaten sind bei Stichwahlen nicht m\u00f6glich.\n\u00dcbrigens stimmte uns gerade der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und\nGemeindetag in diesem Punkt zu.\nArgumente wie die im Gesetz verankerte Neuwahlrege-\nlung verhindern eine Polarisierung und w\u00fcrden damit die\nAusgleichs- und Vermittlungsfunktion des dann Gew\u00e4hl-\nten behindern, stehen im krassen Gegensatz zur gesetzlich\nverankerten Machtf\u00fclle des B\u00fcrgermeisters bzw. Landra-\ntes und auch im Gegensatz zu seinem Auftrag ebenso wie\ndas Argument, eine Neuwahl f\u00f6rdere eine realistische\nSelbsteinsch\u00e4tzung des Gew\u00e4hlten. Realistische Selbstein-\nsch\u00e4tzung des Gew\u00e4hlten, was auch immer das hei\u00dft \u2013 die\nCDU pr\u00fcft und \u00fcbt das ja gerade \u2013, ist wohl nicht gerade\nein Argument gegen Stichwahlen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nIm Anh\u00f6rungsverfahren, meine Damen und Herren, wur-\nde von vielen Sachverst\u00e4ndigen der Zeitpunkt des In-\nKraft-Tretens kritisiert. Die SPD-Fraktion ist grunds\u00e4tzlich\nan Sachdebatten interessiert. Wir werden daher auch heute\nnoch einmal einen \u00c4nderungsantrag zum Zeitpunkt ein-\nbringen, damit die Sache im Mittelpunkt steht und nicht,\nwie behauptet und uns vorgeworfen, die Kommunalwah-\nlen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion. Bit-\nte, Herr Abg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Um es gleich vorwegzunehmen: Wir\nlehnen diesen Gesetzentwurf der SPD ab. Offensichtlich ist\nauch selbst bei der eigenen Fraktion, Frau Weihnert, das\nInteresse nicht so gro\u00df, weil hier die \u00f6ffentliche Pr\u00e4senz\nIhrer Fraktion zu diesem Thema ja nicht so ist, wie man\ndas eigentlich erwarten k\u00f6nnte, wenn man einen Gesetz-\nentwurf durchbringen m\u00f6chte.\n\n(Jurk, SPD: Z\u00e4hlen Sie doch mal durch!)\n\n\u2013 Herr Jurk, ich m\u00f6chte Ihnen dennoch die Gr\u00fcnde daf\u00fcr\nnennen, die uns zu diesem Schritt bewogen haben:\n1. Zum Zeitpunkt: Der Gesetzentwurf der SPD-Fraktion\nwurde zu einem Zeitpunkt in die Beratung dieses Hohen\nHauses, dieses Landtages eingebracht, zu dem die Wahl-\nvorbereitungen f\u00fcr die vor uns stehenden Wahlen von\nB\u00fcrgermeistern und Landr\u00e4ten schon l\u00e4ngst angelaufen\nsind. Allein diese Tatsache k\u00f6nnte den Schluss zulassen,\ndass mit dem Gesetzentwurf bereits im Vorfeld der Wah-\nlen Stimmung f\u00fcr SPD-B\u00fcrgermeister und -Landratskandi-\ndaten gemacht werden soll \u2013\n\n(Jurk, SPD: Aber selbstverst\u00e4ndlich!)\n\n\u00e4hnlich wie beim Gesetzentwurf zur St\u00e4rkung des kom-\nmunalen Wahlamtes. Herr Jurk als Fraktionsvorsitzender\nbest\u00e4tigt dies hier.\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\nDamit ist die Sache eigentlich klar.\nDa jedoch die Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung ein recht ein-\ndeutiges Bild \u00fcber die Ablehnung dieses Gesetzentwurfes\ngebracht hat \u2013 zu Deutsch: Mit ihm k\u00f6nnen Sie keinen\nBlumentopf gewinnen! \u2013, w\u00e4re diese Intention, wenn sie\nbeabsichtigt gewesen w\u00e4re, nicht erreicht worden. Es ist ja\naber offensichtlich doch beabsichtigt gewesen.\n\nDar\u00fcber hinaus besteht die Gefahr, dass unsere B\u00fcrger\ndurch so eine kurzfristige \u00c4nderung der Wahlrechts-\ngrunds\u00e4tze verunsichert werden\n\n(Jurk, SPD: So ein Quatsch!)\n\nund die Regelung eher auf Ablehnung als auf Akzeptanz\nst\u00f6\u00dft.\n\n(Jurk, SPD: Das glauben Sie doch selber nicht, \nHerr Bandmann! Unsere Leute verstehen das.)\n\nDann haben Sie genau das Gegenteil von dem bewirkt,\nwas Sie eigentlich wollen.\n\u2013 Herr Jurk, Sie k\u00f6nnen davon ausgehen, dass ich von\ndem, was ich hier sage, auch \u00fcberzeugt bin. Das brauchen\nSie hier nicht infrage zu stellen.\n\n(Jurk, SPD: Dass Sie von sich \u00fcberzeugt sind, \nglaube ich Ihnen.)\n\nAuch ein im Rahmen der Beratungen des Innenausschus-\nses eingebrachter \u00c4nderungsantrag, den Zeitpunkt des\nIn-Kraft-Tretens des Gesetzes zu verschieben, fand nicht\nunsere Zustimmung. Wir werden erst einmal die kommen-\nden B\u00fcrgermeister- und Landratswahlen abwarten, um zu\nsehen, ob die Erkenntnislage danach eine andere ist.\n\n(Jurk, SPD: Das ist ja ein tolles Argument!)\n\n\u2013 Mit diesem Argument, Herr Jurk, vertreten wir genau\ndie Auffassung, die Frau Human f\u00fcr den S\u00e4chsischen\nSt\u00e4dte- und Gemeindetag in der Anh\u00f6rung deutlich ge-\nmacht hat, die ganz deutlich gesagt hat: Zum jetzigen Zeit-\npunkt wollen wir diese Gesetzes\u00e4nderung nicht haben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Bandmann?\n\nBandmann, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Herr Kollege Bandmann, h\u00e4tte man nicht\nschon aus den Erfahrungen der Kommunalwahl von 1994\nlernen k\u00f6nnen? Dann h\u00e4tten Sie diese Erfahrungen jetzt\nschon gehabt.\nDer n\u00e4chste Punkt ist nat\u00fcrlich, dass Sie in diesem Haus\ndie politische Mehrheit besitzen. Hei\u00dft das also, dass Sie,\nwenn die Wahlen nicht entsprechend Ihren Vorstellungen\nausgehen, vielleicht noch einmal \u00fcber unser Modell nach-\ndenken k\u00f6nnten?\n\nBandmann, CDU: Herr Jurk, die Fragen, die Sie hier stel-\nlen, habe ich erwartet. Deswegen w\u00fcrde ich einfach in\nmeinem Beitrag fortfahren, weil genau auf diese Fragen\ndann noch eingegangen wird.\nWas die Mehrheit in diesem Hohen Haus betrifft, so seien\nSie beruhigt, die wird auch weiterhin so sein.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Na, na!)\n\nDas angestrebte Ziel des Gesetzentwurfes wird nicht er-\nreicht. Ziel des Gesetzentwurfes soll es sein, durch die Ein-\nf\u00fchrung der Stichwahl anstelle der Neuwahl die Legitima-\ntion des gew\u00e4hlten Kandidaten und damit dessen Akzep-\ntanz zu erh\u00f6hen, um einfach, wie Sie es ausdr\u00fccken, das\neigentliche Machtzentrum deutlicher zu dokumentieren.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Nein, nein!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2269\n\n\n\nDas eigentliche Machtzentrum ist der Gemeinde- oder der\nStadtrat.\n\n(Frau Weihnert, SPD: \nDas habe ich auch gesagt.)\n\nWir gehen davon aus, dass zwischen dem gew\u00e4hlten B\u00fcr-\ngermeister und dem gew\u00e4hlten Gemeinderat eine Macht-\nbalance besteht. Nur so kann die Gemeindeordnung ver-\nstanden werden. Nur so ist auch die Beschlusslage zu die-\nsem Thema in diesem Hohen Haus gewesen. Ich denke,\ndort sehen Sie Dinge etwas schief.\n\n(Jurk, SPD: Sie erz\u00e4hlen Sachen, \ndie gar nicht drinstehen.)\n\nDass dieses Ziel nicht oder nur scheinbar erreicht werden\nkann, wurde ebenfalls in der Anh\u00f6rung deutlich. Ganz im\nGegenteil besteht die Gefahr, dass es im 2. Wahlgang\ndurch die eingeschr\u00e4nkte Kandidatenauswahl zu einer Ab-\nnahme der Wahlbeteiligung kommen kann. Dies hat die\nAnh\u00f6rung eindeutig gezeigt. Dies konnte in anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern bei einer Reihe von Stichwahlen beobachtet\nwerden. Auch die Gefahr einer Polarisierung der Bev\u00f6lke-\nrung wurde als Negativargument angesprochen.\nEinen Unterschied in der Legitimit\u00e4t der B\u00fcrgermeister\nkann die Stichwahl ebenfalls nicht begr\u00fcnden, zumal bei\nder Neuwahl nur die Mehrheit der zur Wahl gehenden\nPersonen z\u00e4hlt.\nEine zwingende Notwendigkeit zur \u00c4nderung der Kom-\nmunalwahlgrunds\u00e4tze ist nicht ersichtlich. Die bisherige\nRegelung wurde von den B\u00fcrgern unseres Landes akzep-\ntiert. Probleme bei der Durchf\u00fchrung der Wahlen durch\ndie Neuwahlen sind bisher nicht bekannt geworden. In der\nzweiten Runde anstehende Wahlen erreichen, dass es letzt-\nlich eben doch zu Ver\u00e4nderungen kommen kann, wenn\nkeiner der Bewerber im 1. Wahlgang eine absolute Mehr-\nheit erreicht.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Einen kleinen Moment noch.\nDas hei\u00dft, es k\u00f6nnen auch neue Kandidaten zur Wahl an-\ntreten.\nBitte sch\u00f6n.\n\nJurk, SPD: Herr Bandmann, ich habe Ihnen eine Frage ge-\nstellt. Sie haben mir gesagt, dass Sie in Ihren weiteren Aus-\nf\u00fchrungen die Antwort darauf geben werden.\n\nBandmann, CDU: Das kommt noch.\n\nJurk, SPD: Da bin ich ja beruhigt.\n\nBandmann, CDU: Bitte sch\u00f6n.\nJetzt kommen wir genau zu dem Punkt. Wir sind bei dem\nThema Wahlen. Gerade hier in Sachsen ist das Thema\nWahlen, Herr Jurk, einer der sensibelsten Bereiche der Wil-\nlensbildung der Bev\u00f6lkerung.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, damit komme ich genau zu Ihnen. Manipu-\nlierte DDR-Kommunalwahlen waren das entscheidende\nausl\u00f6sende Element, das die B\u00fcrger gegen die Diktatur der\n\nDDR und ihre Machthaber in der SED \u2013 sp\u00e4ter umgetauft\nin PDS \u2013 mobilisiert hatte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sind Sie ganz sicher, \nHerr Bandmann, dass Sie Recht haben?)\n\n\u2013 Da bin ich mir ganz sicher, Herr Jurk.\n\n(Jurk, SPD: Das war ich nicht!)\n\n\u2013 Ach, Sie sind es nicht. Sie sind manchmal so leicht zu\nverwechseln. Daf\u00fcr entschuldige ich mich.\nVon daher sind f\u00fcr uns Wahlgesetze eben nicht nach Belie-\nben und Laune zu ver\u00e4ndern. Wir haben auch aus der\nAnh\u00f6rung keine Position mitgenommen, die das zwin-\ngend erfordert, auch wenn andere Bundesl\u00e4nder zu Recht\nandere Verfahrensweisen haben.\nAlles in allem sehen wir daher keinen Grund, die bew\u00e4hrte\nNeuwahl durch eine Stichwahl zu ersetzen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD: \nGeantwortet haben Sie trotzdem nicht. \n\nSie sind ein richtiger Dr\u00fcckeberger, \nHerr Bandmann.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Dr. Fried-\nrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Auch wenn das Interesse an dem Thema nicht\numwerfend ist, bem\u00fche ich mich trotzdem, ernsthaft auf\nden Gesetzentwurf der SPD einzugehen,\n\n(Jurk, SPD: Von uns sind mehr \nda als von der PDS.)\n\nauch wenn man nat\u00fcrlich \u00fcber die Salamitaktik der SPD\nhinsichtlich der Novellierung der Kommunalgesetze un-\nterschiedlicher Auffassung sein kann.\nEs bleiben noch exakt 122 Tage bis zu den B\u00fcrgermeister-\nund Landr\u00e4tewahlen in rund 440 Kommunen und 19 Land-\nkreisen, zumindest in der Mehrzahl der F\u00e4lle. Einige weni-\nge w\u00e4hlen bereits fr\u00fcher.\nIch sehe es \u00e4hnlich, dass die Frage zumindest erlaubt sein\nmuss, welchen Sinn es macht, in einem laufenden Verfah-\nren mit einem Gesetz aufzutreten und damit in die Diskus-\nsion zu gehen, welches Wahlgrunds\u00e4tze nicht nur unwe-\nsentlich, sondern gravierend \u00e4ndert. Die f\u00fcr uns und f\u00fcr\nmich wesentlichere Frage ist dabei: Ist nun ausgerechnet\ndas Nachdenken \u00fcber Neuwahlen und Stichwahlen das\nProblem, das am meisten nach einer Novellierung der seit\n1993 im Wesentlichen unver\u00e4ndert gebliebenen Gemeinde-\nund Landkreisordnung schreit?\n\n(Jurk, SPD: Das h\u00e4ngt vielleicht damit zusammen, \ndass es Wahlen gibt?)\n\nWir als PDS-Fraktion haben uns nat\u00fcrlich beiden Fragen\ngestellt. Es gibt ganz unzweifelhaft kr\u00e4ftigen Erneuerungs-\nbedarf bei s\u00e4mtlichen Kommunalgesetzen. Das ist wohl\nunumstritten.\n\n(Schiemann, CDU: Warum?)\n\nDie PDS hat sich diesem Erneuerungsbedarf gestellt. Wir\nhaben in einer ziemlich intensiven Arbeit in \u00fcber drei Jah-\nren ein doch recht komplexes Werk erarbeitet. Ich darf ja\nhier nichts zeigen, aber ich mache es trotzdem, weil es eine\nparlamentarische Dokumentation ist. Sie hat \u00fcber 77 Sei-\nten. Wir haben insgesamt 52 Paragraphen novelliert: Ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2270\n\n\n\nmeindeordnung, Landkreisordnung, Kommunalwahlge-\nsetz und einige andere. Eine der 52 \u00c4nderungen betrifft\nauch die Stichwahlregelung.\n\n(Jurk, SPD: Na, dann k\u00f6nnen\nSie doch zustimmen.)\n\nDas ist v\u00f6llig analog dem Antrag der SPD.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nWir werden schon zustimmen.)\n\nDas ist aber, wie gesagt, eine von 52 \u00c4nderungen.\nMateriell haben wir also mit Ihrem Vorschlag \u00fcberhaupt\nkein Problem, abgesehen davon, dass wir von Anfang an\nund nicht erst heute mit dem \u00c4nderungsantrag eine, den-\nke ich, verfassungsrechtlich konforme Regelung vorge-\nschlagen haben.\nNun zur Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung: Herausgekommen\nist ja wohl, dass beide Systeme funktionieren und beide\nSysteme diverse Vor- und Nachteile haben. Kein Mensch\nw\u00fcrde auf die Idee kommen, etwa das baden-w\u00fcrttember-\ngische System, dem unsere s\u00e4chsische Regelung nachgebil-\ndet ist, als demokratischer zu bezeichnen als das bayeri-\nsche. Umgekehrt gilt das nat\u00fcrlich genauso.\nWenn sich die PDS dennoch gemeinsam mit der SPD f\u00fcr\ndiese bayerische Stichwahlregelung ausspricht, so hat das\nf\u00fcr uns einen sehr einfachen praktischen Grund. Es gab\nbekanntlich auch 1994 diese B\u00fcrgermeister- und Landr\u00e4te-\nwahlen. Es waren damals rund 1 000 Wahlg\u00e4nge. Damals\ngab es die Gebietsreform noch nicht. Nach unserer Ana-\nlyse haben sich die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler im Jahr 1994\nund in den darauf folgenden Jahren eigentlich immer so\nverhalten, als g\u00e4be es bereits die Stichwahlregelung, ob-\nwohl es bekanntlich die Neuwahlregelung gibt.\nIn ganz wenigen F\u00e4llen \u2013 Plauen ist eine Ausnahme; dort\nist am Ende der Drittplatzierte zum Zuge gekommen \u2013\nhaben sie sich nicht so verhalten. Im Allgemeinen verhiel-\nten sie sich jedoch so, wie es SPD und PDS jetzt vorschla-\ngen.\nNun war es sehr interessant zu erfahren, was die theore-\ntische M\u00f6glichkeit von Neuwahlen gebracht hat, nat\u00fcrlich\nmit der Aussicht, dass Seiteneinsteiger oder Neueinsteiger\nim 2. Wahlgang ihren Hut in den Ring werfen und gegebe-\nnenfalls zum Zuge kommen. Ich darf an die Anh\u00f6rung\nerinnern: totale Fehlanzeige, sowohl beim S\u00e4chsischen\nSt\u00e4dte- und Gemeindetag, beim Landkreistag, bei den\nHerren Professoren Gutachtern als auch bei der Staats-\nregierung, es sei denn, sie korrigiert das heute, was aber\nwohl eher nicht zu erwarten ist.\nKurz und gut, bei rund tausend Wahlg\u00e4ngen im Jahr 1994\nist diese Neuwahlregelung mit der M\u00f6glichkeit, dass Sei-\nteneinsteiger bzw. Neueinsteiger entscheidend mitmi-\nschen, im Grunde zu keinem Zeitpunkt eingetreten. Ange-\nsichts dessen ist es schon legitim, einmal dar\u00fcber nachzu-\ndenken, was eine Regelung soll, die in der Praxis de facto\n\u00fcberhaupt nicht zum Tragen gekommen ist.\nEs gibt aber ein zweites und, wie ich denke, wichtigeres\nArgument f\u00fcr die Stichwahl. Nach Ansicht der PDS-Frak-\ntion haben Stichwahlen einfach ein sportlicheres Regle-\nment \u2013 ich verweise auf eine Fu\u00dfballweltmeisterschaft\noder einen olympischen Boxkampf \u2013, denn wenn potenzi-\nelle Seiteneinsteiger mitmischen wollen, dann \u00e4hnelt das\nimmer einem \u00dcber-die-Bande-Spielen, und das geht wohl\nkaum ohne taktisches Kalk\u00fcl. Dem gro\u00dfen Wahlvolk ist es\nschwer zu vermitteln, warum ein Seiteneinsteiger nicht\ngleich mit offenem Visier antreten und sich bereits im\n\n1. Wahlgang zur Wahl stellen kann und warum dieses\nkomplizierte taktische Geflecht von Winkelz\u00fcgen notwen-\ndig sein soll.\nKurz und gut, wir sind \u00fcberzeugt, dass Stichwahlen ge-\ngen\u00fcber Neuwahlen geradliniger und transparenter sind.\nDas \u00fcberwiegt den m\u00f6glichen Nachteil einer Polarisierung\nder Bev\u00f6lkerung bei weitem.\nWir stimmen also dem Gesetzentwurf der SPD-Fraktion in\nseiner jetzt ver\u00e4nderten Fassung zu und freuen uns, dass\nsich die SPD an die gute demokratische Tradition erinnert,\nin das laufende Verfahren nicht einzugreifen.\nZum Schluss \u00e4u\u00dfere ich eine politische Erwartung an die\nSPD: Auch wenn das Gesetz abgelehnt wird, wovon wohl\nauszugehen ist\n\n(Jurk, SPD: So ganz sicher bin ich noch nicht!)\n\n\u2013 warten wir es ab \u2013, sollten wir beide, also SPD und PDS,\nin der Praxis doch so tun, als g\u00e4be es die Stichwahlrege-\nlung bereits. Sollte ein 2. Wahlgang notwendig werden,\nw\u00fcrde das bedeuten, dass wir die im 1. Wahlgang Dritt-\noder Viertplatzierten, die also die geringeren Chancen\nhaben, ganz ger\u00e4uschlos zur\u00fcckziehen. Das bedeutet keine\nKoalition in der Opposition, das bedeutet einfach Klugheit\nund die CDU wird es uns danken.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Die Staatsregierung m\u00f6chte auch nicht sprechen.\nDann schlage ich Ihnen vor, entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz\n3 der Gesch\u00e4ftsordnung artikelweise zu beraten und abzu-\nstimmen. Gibt es dagegen Widerspruch? \u2013 Dann k\u00f6nnen\nwir so verfahren.\nIch rufe auf das Gesetz zur Einf\u00fchrung der Stichwahl bei\nden Wahlen von B\u00fcrgermeistern und Landr\u00e4ten. Zun\u00e4chst\nkommen wir zu Artikel 1 \u2013 \u00c4nderung der Gemeindeord-\nnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Wer m\u00f6chte Artikel 1\nseine Stimme geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist Arti-\nkel 1 dennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch rufe auf Artikel 2 \u2013 \u00c4nderung der Landkreisordnung\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen. Wer m\u00f6chte die Stimme dazu\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Gleiches Stimmverhalten. Bei einer Reihe von Stimmen\ndaf\u00fcr wurde Artikel 2 dennoch mehrheitlich abgelehnt.\n\n(Jurk, SPD: Ihr werdet schon sehen, \nwas ihr davon habt!)\n\nIch rufe auf Artikel 3 \u2013 \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die\nKommunalwahlen im Freistaat Sachsen, Nummern 1 bis 8.\nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wiederum gleichem\nStimmverhalten wurde Artikel 3 mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe auf Artikel 4 \u2013 In-Kraft-Treten. Dazu liegt mir ein\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD in der Drucksache\n3/3625 vor. M\u00f6chten Sie diesen \u00c4nderungsantrag noch\neinbringen? \u2013 Frau Abg. Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, angesichts der\nvorangegangenen Abstimmungen ist es sicherlich\nschwierig, diesen \u00c4nderungsantrag noch einzubringen.\nIch m\u00f6chte nur eine Bemerkung dazu machen: Ich bin\nerstaunt dar\u00fcber, wie viel man nicht \u00fcber dieses Gesetz\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2271\n\n\n\nreden kann. Die Rede von Herrn Bandmann war ein Bei-\nspiel daf\u00fcr.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nZum Zweiten gilt f\u00fcr die SPD-Fraktion nat\u00fcrlich die ent-\nsprechende Gesetzeslage f\u00fcr die Wahlen, so dass dies im\nAnschluss auch eingehalten wird.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber Artikel 4 \u2013 In-Kraft-\n\nTreten. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen da-\nf\u00fcr wurde auch Artikel 4 mehrheitlich abgelehnt.\n\nNachdem somit s\u00e4mtliche Bestimmungen des Gesetzent-\nwurfes abgelehnt worden sind, findet \u00fcber diesen Entwurf\ngem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung keine weitere\nBeratung und Abstimmung statt. Die 2. Beratung ist abge-\nschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet.\n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Einf\u00fchrung des \u00d6ffentlichkeitsgrundsatzes \nf\u00fcr die Sitzungen der Stadtbezirksbeir\u00e4te\nDrucksache 3/3465, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Daher spricht nur die\nSPD-Fraktion als Einreicherin. Frau Abg. Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Mit dem vorgelegten Gesetzentwurf wollen wir\nden Grundsatz der \u00d6ffentlichkeit auch f\u00fcr die Sitzungen\nvon Stadtbezirksbeir\u00e4ten gesetzlich verankern und damit\neine l\u00e4ngst in Leipzig \u00fcbliche Verfahrensweise legalisieren.\nSoweit mir bekannt ist, wird auch in der Stadt Dresden in\netwas eingeschr\u00e4nkterem Ma\u00dfe eine solche Regelung um-\ngesetzt.\nWorin liegt das Problem? Die Sitzungen der Stadtbezirks-\nbeir\u00e4te sind nach den derzeit geltenden Vorschriften der\nGemeindeordnung nicht \u00f6ffentlich. Warum dies so ist, hat\nsich mir wie vielen anderen bisher nicht erschlossen. Wer\nvon den Leipziger Landtagsabgeordneten Kontakt mit\nseiner Basis hat, kennt dieses Problem sicher auch von den\neigenen Kollegen, die Mitglied in den Stadtbezirksbeir\u00e4ten\nsind, und den Initiativen vor Ort.\nDiese im Gesetz verankerte Nicht\u00f6ffentlichkeit steht nicht\nnur im Widerspruch zu den Zielen, die mit der Einf\u00fchrung\nder Stadtbezirksverfassung verfolgt wurden, sondern stellt\nauch eine Ungleichbehandlung mit der im gleichen Gesetz\ngeltenden Ortschaftsverfassung dar. Dies f\u00fchrt derzeit zu\nder kuriosen Situation, dass zum Beispiel in Dresden und\nLeipzig nach der nunmehr erfolgten Gemeindegebietsre-\nform in den neu hinzugekommenen Stadtteilen die Ort-\nschaftsr\u00e4te von Gesetzes wegen \u00f6ffentlich tagen m\u00fcssen,\nw\u00e4hrend f\u00fcr die im ehemaligen Stadtgebiet bestehenden\nStadtbezirksbeir\u00e4te der Grundsatz der Nicht\u00f6ffentlichkeit\ngilt. Eine solche Ungleichbehandlung kann man weder\ndem normalen B\u00fcrger noch den gew\u00e4hlten Stadtbezirks-\nbeir\u00e4ten aller Parteien oder freier W\u00e4hlervereinigungen er-\nkl\u00e4ren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEine St\u00e4rkung der eigentlichen Teilnahme der Menschen\nam \u00f6ffentlichen Leben sowie eine weitreichende B\u00fcrger-\n\nn\u00e4he der Kommunalverwaltung setzen grunds\u00e4tzlich \u00d6f-\nfentlichkeit voraus. Eine Gleichbehandlung beider Gre-\nmien in diesem Punkt kann da nur hei\u00dfen: Beide Gremien\nsind \u00f6ffentlich. Stadtbezirks- und Ortschaftsverfassung\nsind unseres Erachtens in die Kommunalverfassung aufge-\nnommen worden, damit vor Ort die Belange mit den B\u00fcr-\ngern gekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen.\nGerade durch die Arbeit der Stadtbezirksbeir\u00e4te lassen\nsich Transparenz, Information der B\u00fcrger und der Stadtr\u00e4-\nte sowie eine \u00f6ffentliche Kontrolle der Verwaltung erm\u00f6g-\nlichen. Dar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen auch gerade diese \u00f6ffent-\nlichen Sitzungen die Akzeptanz getroffener Entscheidun-\ngen erh\u00f6hen, Integrationswirkung entfalten und zu einem\nAusgleich differenzierter Interessen im Stadtbezirk beitra-\ngen.\n\nAu\u00dferdem wird durch diese \u00d6ffentlichkeit das Interesse\nder B\u00fcrger, besonders der im Stadtbezirk wohnenden Ju-\ngendlichen, geweckt und ehrenamtliches Engagement ge-\nf\u00f6rdert.\n\nEs ist aber dem Stadtbezirksbeirat nach dieser Gesetzes\u00e4n-\nderung, die wir hiermit einfordern, auch m\u00f6glich, Teile der\nTagesordnung in geschlossener Sitzung durchzuf\u00fchren.\n\nIch bitte Sie, diesen Gesetzentwurf positiv zu pr\u00fcfen.\nAu\u00dferdem bitte ich um die \u00dcberweisung in die entspre-\nchenden Aussch\u00fcsse.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Ge-\nsetz zur Einf\u00fchrung des \u00d6ffentlichkeitsgrundsatzes f\u00fcr die\nSitzungen der Stadtbezirksbeir\u00e4te an den Innenausschuss\nzu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag zur \u00dcberweisung in\ndiesen Ausschuss zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung einstimmig beschlossen.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nWir kommen zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2272\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nErgebnisse des F\u00f6rderprogramms ,,Medienp\u00e4dagogische Innovationen\u201c\nDrucksache 3/2082, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS, mit Antwort der Staatsregierung\n\nAls Einbringerin erh\u00e4lt die Fraktion der PDS das Wort.\nHerr Abg. Neubert, bitte.\n\nNeubert, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Vor einem halben Jahr haben wir die\nGro\u00dfe Anfrage zu den medienp\u00e4dagogischen Innovatio-\nnen gestellt. Wir wollten eine Antwort auf die Frage, wie\nsich das F\u00f6rderprogramm des S\u00e4chsischen Staatsministe-\nriums f\u00fcr Kultus entwickelt hat.\nGehen wir etwas zur\u00fcck. Anfang der neunziger Jahre\ngab es in der Jugendarbeit in Sachsen ein vielf\u00e4ltiges\nAngebot an Medienarbeit. Das SMK stellte damals Mit-\ntel in diesem Bereich zur Verf\u00fcgung. 1997 gab es eine\nneue Richtlinie, und zwar die der medienp\u00e4dagogischen\nInnovationen.\nDas Geld aus der Titelgruppe ,,Jugendarbeit\u201c wurde in\neine andere Titelgruppe verschoben. Die Folge war, dass\nmit dem neuen F\u00f6rderprogramm nur noch Schultr\u00e4ger an-\ntragsberechtigt waren. Die Jugendarbeit blieb dabei au\u00dfen\nvor und viele Projekte der Jugendmedienarbeit hatten\nkeine Zukunft mehr.\nSicherlich kann auch heute noch Jugendmedienarbeit ge-\nf\u00f6rdert werden, aber das geschieht nicht mehr in dem\nMa\u00dfe, wie es anfangs m\u00f6glich gewesen ist. So sind zum\nBeispiel freie Radiosender, die eine wesentliche Funktion\nbez\u00fcglich aktiver und selbstbestimmter Medienarbeit und\nvor allem der Mediengestaltung haben, in ihrer Existenz\nbedroht.\nWelche Innovationen hat nun dieses F\u00f6rderprogramm\nvorangetrieben? Das l\u00e4sst sich leider nur begrenzt ein-\nsch\u00e4tzen, denn evaluiert wurde das F\u00f6rderprogramm von\nder Staatsregierung niemals. Es wurden j\u00e4hrlich Projekte\nin Schulen gef\u00f6rdert, aber was daraus geworden ist, wie\nsie weitergef\u00fchrt wurden oder welche Nachhaltigkeit mit\ndiesen Projekten erreicht werden konnte, ist der Antwort\nder Staatsregierung nicht zu entnehmen.\nHinzu kommt au\u00dferdem, dass in diesem Jahr die Mittel\num mehr als eine Million DM gek\u00fcrzt worden sind. So\nstehen nur noch 2 Millionen DM zur Verf\u00fcgung.\nDie Frage ist, ob allein das Hinstellen von Computern, das\nBenutzen von E-Mail und das Erlernen der Benutzung des\nWord-Programms bereits eine Innovation darstellen.\nHerr Staatsminister, Sie beschreiben in der Antwort f\u00fcnf\nF\u00e4higkeiten, die Ihrem Verst\u00e4ndnis von Medienkompetenz\nund der Zielstellung, die in diesem Programm verankert\nist, entsprechen. Das ist erstens die F\u00e4higkeit zum sinnvol-\nlen Ausw\u00e4hlen und Nutzen von Medienangeboten. Das ist\nzweitens die F\u00e4higkeit zur Gestaltung und zur Verbrei-\ntung eigener Medienbeitr\u00e4ge und das ist drittens die F\u00e4-\nhigkeit zum Verstehen und Bewerten von Mediengestal-\ntungen.\nDiese drei F\u00e4higkeiten, so schreiben Sie selbst, stehen im\nVordergrund. Die meisten Projekte wurden mit dieser\nMa\u00dfgabe gef\u00f6rdert. Nun stehen aber noch zwei weitere\nF\u00e4higkeiten in der Antwort. Diese wurden von Ihnen hint-\nangestellt und wenig beachtet. Das sind aus unserer Sicht\naber die wesentlichsten F\u00e4higkeiten. Es geht um die F\u00e4hig-\nkeit zum Erkennen und Aufarbeiten von Medieneinfl\u00fcssen\nsowie um die F\u00e4higkeit zum Durchschauen und Beurteilen\n\nvon Bedingungen der Medienproduktion und -verbrei-\ntung.\nIch hoffe, Sie werden die hohe Wertigkeit und vor allem\ndie zunehmende Bedeutung dieser Fragen nicht bestreiten.\nWir haben es zuletzt beim Krieg im Kosovo zur Kenntnis\nnehmen k\u00f6nnen. Neben den sehr konventionellen Formen\ngab es einen virtuellen Krieg, einen Krieg, der im Netz\ngef\u00fchrt wurde. Um die F\u00fclle von Medieninhalten und die\nManipulation hinterfragen zu k\u00f6nnen und auch die Moti-\nvation zu erkennen, sind diese F\u00e4higkeiten unentbehrlich.\nWir haben in diesem Haus schon gelegentlich das technizis-\ntische Verst\u00e4ndnis der Staatsregierung von Medienkompe-\ntenz kritisiert. Dies macht sich zum Beispiel bei der Ant-\nwort auf die Frage der allgemeinen Bewertung der Ent-\nwicklung der Medienkompetenz fest. Da antwortet die\nStaatsregierung \u2013 ich zitiere \u2013: ,,Der Stand der Vermittlung\nvon Medienkompetenz kann sehr gut an den Ergebnissen\nschulischer Arbeit, die zum Beispiel in Ausstellungen und\nin Internet-Pr\u00e4sentationen dargestellt werden, abgelesen\nwerden.\u201c\nAuch in dieser Betrachtung fehlen die zwei schon von mir\nbeschriebenen F\u00e4higkeiten. Der Pr\u00e4sentationsgedanke\nsteht f\u00fcr die Staatsregierung im Vordergrund. Hier wer-\nden handwerkliche F\u00e4higkeiten, nicht aber Medienkompe-\ntenz einer Wertung unterzogen. Aus unserer Sicht ist dies\neine v\u00f6llig falsche Herangehensweise.\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte auch noch zu\ndem vielger\u00fchmten Medios-Programm einige Worte sa-\ngen. Fast 37 Millionen DM an Efre-Mitteln stehen daf\u00fcr\nzur Verf\u00fcgung. Das ist eine Menge. Wir sind froh dar\u00fcber,\ndass es das Geld gibt. Neu formulierte F\u00f6rderprogramme\nzeichnen aber in der Regel ein sehr klares Bild von der\nWirklichkeit. Es ist auch deren Funktion, Defizite auszu-\ngleichen. Die Frage ist: Wie kann es sein, dass dieses Pro-\ngramm im Jahr 2001 \u00fcberhaupt noch notwendig ist? Die\nH\u00f6he des F\u00f6rderbedarfes ist proportional zu den Ver-\ns\u00e4umnissen der letzten Jahre. Das Defizit in diesem Be-\nreich h\u00e4tte l\u00e4ngst behoben werden m\u00fcssen.\nHinzu kommen die ersten Probleme bei der Umsetzung.\nIch hoffe, dass der Kultusminister hierauf n\u00e4her eingehen\nwird. Erstens ist die F\u00f6rderung an die Schulnetzplanung\ngebunden, was einer doppelten Bestrafung f\u00fcr gef\u00e4hrdete\nSchulen gleichkommt. Zweitens werden nach dem derzei-\ntigen Informationsstand keine Wartungsarbeiten finan-\nziert. Drittens haben die Tr\u00e4ger Probleme damit, dass teil-\nweise die Grundinfrastruktur f\u00fcr die Computer fehlt und\nsie dies ebenfalls nicht finanziert bekommen. Es gibt Aus-\nsagen von Schulen, wonach das Stromnetz v\u00f6llig erneuert\nwerden m\u00fcsste. Dies kann von ihnen aber nicht bezahlt\nwerden. Das ist so, als w\u00fcrde man ein Kaufhaus bauen,\nohne dass es Stra\u00dfen in der N\u00e4he gibt.\nIch m\u00f6chte vom Minister heute auch h\u00f6ren, wie es mit der\nMedienkompetenz der Lehrer bestellt ist. Welche Fort-\nschritte haben die von Ihnen angek\u00fcndigten Fortbildungs-\nma\u00dfnahmen gebracht? Sie hatten das im Zusammenhang\nmit der Anfrage angek\u00fcndigt. Wie sieht es mit Ihrer An-\nk\u00fcndigung aus, einen integrativen und technik\u00fcbergrei-\nfenden Ansatz im Unterricht in diesem Bereich umzuset-\nzen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2273\n\n\n\nDie Erarbeitung von Handreichungen und einzelnen Mo-\ndellversuchen, die Sie in der Antwort erw\u00e4hnen, sind nur\nein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. Der Handlungsbedarf ist\nso gro\u00df, dass fl\u00e4chendeckend agiert werden muss.\nSehr geehrte Damen und Herren, wenn wir \u00fcber Innova-\ntionen in diesem Bereich sprechen, so m\u00fcssen wir von der\nausschlie\u00dflichen Hardware- und Technikorientierung ab-\nr\u00fccken und soziale Aspekte einbeziehen. Das hei\u00dft, mit\nden technischen Grundlagen m\u00fcssen wir das Augenmerk\nvor allem auf die Vermittlung von Kompetenzen in diesem\nBereich lenken. Das kam bisher viel zu kurz. Nicht me-\ndienp\u00e4dagogische Innovationen wurden gef\u00f6rdert, son-\ndern es wurde die absolut mangelhafte Grundausstattung\nan den Schulen finanziert. Die Staatsregierung ist gefor-\ndert, vor allem an der Verbesserung dieser Situation zu\narbeiten.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Von der CDU-Fraktion\nerh\u00e4lt die Abg. Frau Henke das Wort.\n\nFrau Henke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Neubert, ich denke, Ihren Ausf\u00fchrungen\nkurz entgegentreten zu k\u00f6nnen. Wenn Sie sagen, es reiche\nnicht aus und es k\u00f6nne keine Innovation sein, die Schulen\nmit Computern auszur\u00fcsten, so muss ich entgegnen, dass\ndies zwar richtig ist, dass Sie mir aber auch Recht geben\nm\u00fcssen, wenn ich sage, dass das die Grundvoraussetzung\nist. Nur auf dieser Grundlage k\u00f6nnen medienp\u00e4dagogi-\nsche Ans\u00e4tze vorangetrieben werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs stimmt auch nicht, dass die Ausstattung mit Compu-\ntern an die Schulnetzplanung gebunden ist. Es ist aus-\ndr\u00fccklich gesagt worden, dass alle Schulen ausger\u00fcstet\nwerden. Es werden selbstverst\u00e4ndlich Schwerpunkte ge-\nsetzt, und zwar dort, wo Standorte f\u00fcr die Zukunft gesi-\nchert werden. Die anderen werden sicherlich mit mobilen\nAusr\u00fcstungen ber\u00fccksichtigt werden. Dies ist vom Kultus-\nminister auch so her\u00fcbergebracht worden. Herr Neubert,\nwir m\u00fcssen schon bei der Wahrheit bleiben.\nDie PDS-Fraktion hat ihre Gro\u00dfe Anfrage eingehend damit\nbegr\u00fcndet, die Stellungnahme in den Beratungen zum\nDoppelhaushalt zu verwenden.\nIch stelle fest, dass die PDS-Fraktion zum Doppelhaushalt\nkeine \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur Medienp\u00e4dagogik einge-\nbracht hat. Ich m\u00fcsste jetzt eigentlich in meiner Wertung\nsagen, Sie sind damit sehr einverstanden. Ich gehe einmal\ndavon aus, Sie haben sehr lange gesucht, um Ihren Rede-\nbeitrag hier so vortragen zu k\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Henke, CDU: Nein, danke!\nBereits mit dem Eckpunktepapier der CDU-Fraktion vom\n24.5.2000 haben wir einen besonderen Schub f\u00fcr die\nmodernen Medien der Informations- und Kommunika-\ntionstechnologie an den s\u00e4chsischen Schulen angek\u00fcndigt.\nDieser Ank\u00fcndigung haben wir Taten folgen lassen, wie\nwir das auch immer tun. So kann mit diesem Schuljahr an\nden Gymnasien das Fach Informatik durchgehend ab der\nKlasse 7 unterrichtet werden. Das hei\u00dft nun nicht, dass wir\nlediglich zus\u00e4tzlich ein Unterrichtsfach anbieten wollen,\n\nnein \u2013 h\u00f6ren Sie zu, Herr Neubert \u2013, es sollen auch F\u00e4cher,\ndie bisher nicht unbedingt als computertauglich galten, in\nZukunft einbezogen werden, zum Beispiel Kunst, Geogra-\nfie, Musik oder Deutsch.\nEs kommt den Schulen eine hohe Kompetenz zu, dies\nschnell und eigenverantwortlich in Angriff zu nehmen.\nAn Fachoberschulen wird das Fach Informatik in der\nKlasse 11 verpflichtend eingef\u00fchrt. An den Berufsschulen\nhaben wir erstmalig Softwaretechnologieklassen eingerich-\ntet. Hierbei handelt es sich um einen neuen zweij\u00e4hrigen\nBerufsbildungsgang in Form einer vollzeitschulischen\nMa\u00dfnahme. Wir beabsichtigen, dieses Fach auf den Be-\nreich Multimedia zu erweitern. Dann wird es im Freistaat\nSachsen einen staatlich gepr\u00fcften Assistenten f\u00fcr Multi-\nmedia geben. Er wird sich mit Text-, Ton-, Grafik-, Bild-,\nVideoclips und -animation auskennen. Sie sehen, es tut\nsich etwas auf diesem Gebiet.\nDie CDU-Fraktion hat aus Verantwortung f\u00fcr die junge\nGeneration Zeichen gesetzt und wird dies auch weiterhin\nintensiv betreiben, was der verabschiedete Doppelhaushalt\nauch belegt.\nIn den kommenden sechs Jahren wird der Freistaat insge-\nsamt 191 Millionen DM an F\u00f6rdermitteln bereitstellen. Mit\ndem Doppelhaushalt werden rund 72 Millionen DM ein-\nschlie\u00dflich der Lehrerfortbildung daf\u00fcr bereitgestellt wer-\nden. Mit 75 % haben wir einen extrem hohen F\u00f6rderansatz\nbereitgestellt, so dass die kommunale Ebene in die Lage\nversetzt wird diese Programme anzunehmen.\nIm \u00dcbrigen sollen diese Mittel nicht nur f\u00fcr die Neuan-\nschaffung eingesetzt werden \u2013 h\u00f6ren Sie zu, Herr Neubert\n\u2013, nein, wir wollen auch, dass die damit verbundenen lau-\nfenden Wartungen unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen. Wie ich Sie\nkenne, haben Sie das eigentlich gewusst. Sie wollten nur,\nweil Sie Ihr Programm schon fertig hatten, es so vortragen.\nUnser Ziel ist es, dass sich zehn Sch\u00fcler einen Computer\nteilen. Damit liegen wir dann bei einem Ausstattungsgrad\nwie zum Beispiel die USA oder Finnland.\nMeine Damen und Herren! Diese wichtigen Schritte zur\nMedienkompetenz unserer Sch\u00fcler m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich\nauch sachgerecht an den Schulen umsetzen k\u00f6nnen. Hier-\nf\u00fcr brauchen wir entsprechendes Lehrpersonal, das auch\nsensibel die Thematik an die Sch\u00fcler heranbringen kann.\nIm Haushalt haben wir deshalb die Lehrerfortbildung bei\nden neuen Medien zus\u00e4tzlich mit 4 Millionen DM bedacht.\nAus inhaltlicher Sicht gibt es sicherlich an diesem Pro-\ngramm nichts auszusetzen. Es kommt jetzt darauf an, dass\nvor Ort die Kreativit\u00e4t wirksam wird und sich die Schulen\nmit ihrem Umfeld in Verbindung setzen, um so diese Inno-\nvationen auf Grundlage der mit den Computern ausge-\nr\u00fcsteten Schulen, wo wir durch das Ministerium mit den\nProgrammen und dem Haushalt die Weichen gestellt\nhaben, kreativ wirksam werden zu lassen. Herr Neubert,\nda kommt es nicht darauf an, dass von der Staatsregierung\nein fertiges Konzept vorgelegt wird, sondern dass sich\nsehr wohl die Schulen daran beteiligen. Das gilt auch f\u00fcr\ndie Wirtschaft.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle \u2013 das ist sicherlich auch unge-\nwohnt \u2013 einmal ein gro\u00dfes Lob der Presse aussprechen.\nZum Beispiel wird durch die ,,LVZ\u201c seit 1990 ein Pro-\ngramm durchgef\u00fchrt, was Medienkompetenz betrifft. Das\nhei\u00dft, alle zwei Jahre sind im Wechsel die Lokalredaktio-\nnen damit besch\u00e4ftigt, unter dem Motto ,,Sch\u00fcler machen\nZeitung\u201c genau diese Innovationen bei den Sch\u00fclern\nvoranzutreiben. Es wurden zum Beispiel in meiner Lokal-\nredaktion \u2013 das ist die ,,LVZ\u201c Eilenburg \u2013 26 Klassen auf-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2274\n\n\n\ngesucht. Das hei\u00dft, die Redaktionen gehen in die Schulen\nund geben den Lehrern ein vorgefertigtes Konzept in die\nHand. Ich erhoffe mir, dass die Lehrer innovativer werden.\nEs k\u00f6nnen sich Sch\u00fcler an der Gestaltung der Zeitung be-\nteiligen. Sie k\u00f6nnen beispielsweise nach Stahmeln gehen\nund sich die neue Medientechnologie anschauen, sie be-\nr\u00fchren d\u00fcrfen und gelehrt bekommen, wie man damit\numgeht. Was ich am besten dabei finde: Durch solche Pro-\ngramme, die gemeinsam mit Schule, Presse oder mit der\nWirtschaft durchgef\u00fchrt werden, k\u00f6nnen \u2013 ohne dass es\nzus\u00e4tzlich irgendwo verordnet ist \u2013 die Sch\u00fcler mit Demo-\nkratie und Politik vertraut gemacht werden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion, bit-\nte. Herr Abg. Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Liebe Kollegen! Das F\u00f6rderprogramm\n,,Medienp\u00e4dagogische Innovationen\u201c, das heute zur Dis-\nkussion steht, ist zweifellos ein wichtiger und richtiger Bei-\ntrag zur Weiterentwicklung der Schulen in Sachsen.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nMan kann zweifellos \u2013 darauf zielen ja alle Fragen dieser\nGro\u00dfen Anfrage hin \u2013 auch immer wieder Projekte finden,\nHerr Kollege R\u00f6\u00dfler, die am Ende das Ziel nicht so erreicht\nhaben, wie geplant, wie gew\u00fcnscht oder wie erwartet. Da-\nmit muss man einfach leben, vor allem bei Programmen,\ndie eine Vielzahl kleiner Projekte f\u00f6rdern. Als Opposition\nhieraus politisches Kapital schlagen zu wollen ist dumm\nund geht nach hinten los.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Das ist richtig!)\n\nMit aller Deutlichkeit: Wer etwa versuchen will, jedwede\nFehlleitung von F\u00f6rdermitteln zu verhindern, wird am\nEnde viele gute Ans\u00e4tze aus Angst vor dem Risiko unge-\nf\u00f6rdert lassen und das Programm aufgrund des enormen\nb\u00fcrokratischen Kontrollaufwandes belasten und verteu-\nern.\nMeine Damen und Herren! Was wir heute kritisch zum\nThema \u00e4u\u00dfern m\u00fcssen, betrifft nicht so sehr das Pro-\ngramm als dessen Einbindung in die so genannte medien-\np\u00e4dagogische Initiative und deren Reichweite. Uns\nscheint, dass die Staatsregierung die Tragweite der anste-\nhenden und aus unserer Sicht l\u00e4ngst f\u00e4lligen Ver\u00e4nderung\nder Schulen noch lange nicht im Blick hat.\nAlso, meine Damen und Herren Kollegen von der Opposi-\ntion! Weil Sie mir ja automatisch nicht immer glauben \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nSind Sie nicht Opposition, Herr Hatzsch?)\n\n\u2013 Ich meine die hier dr\u00fcben\n\n(Lachen des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nvon den Widersprechern, von den Widerg\u00e4ngern von\nNatur aus \u2013 \u2013\nLassen Sie mich aus diesem Grunde aus einem Gutachten\nzur Vorbereitung des Programmes ,,Systematische Einbe-\nziehung von Medien, Informations- und Kommunikations-\ntechnologien in Lehr- und Lernprozesse\u201c der Bund-L\u00e4n-\nder-Kommission f\u00fcr Bildungsplanungs- und Forschungs-\nf\u00f6rderung zitieren: ,,An der Schwelle zum dritten Jahrtau-\n\nsend gewinnt der Bildungsbegriff wieder an Aktualit\u00e4t,\nnachdem er in den letzten Jahrzehnten zugunsten des\nLernbegriffes fast schon in Ungnade gefallen war. Gerade\nim Bildungswesen reichen Reparaturma\u00dfnahmen nicht\nmehr aus, die traditionelle Vorgehensweise in Verantwor-\ntungsstrukturen beinhalten oder beibehalten.\u201c\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie die Liste der gef\u00f6r-\nderten Projekte durchsehen, dann sind in nahezu allen F\u00e4l-\nlen aber erst einmal nur solche Reparaturen oder Erg\u00e4n-\nzungen vorgesehen. Der Kernbereich des Schulalltags ist\nnoch weitestgehend unber\u00fchrt; mehr noch, der in den\nLehrplan gegossene und f\u00fcr Abschlusspr\u00fcfungen verbind-\nliche Bildungsauftrag ist nach wie vor zu sehr auf Vermitt-\nlung von Wissen ausgerichtet, als wenn es die modernen\nEntwicklungen nicht g\u00e4be.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nWir haben nach wie vor in Sachsen eine Lernschule.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zweifellos ist\ndas F\u00f6rderprogramm ein richtiger Schritt in Richtung\ndieser Ver\u00e4nderungen, schon weil es bewusst, Herr Kolle-\nge R\u00f6\u00dfler, die technische Ausstattung an p\u00e4dagogische\nKonzepte bindet und damit ein Nachdenken in Gang setzt.\nZweifellos ist auch der schon im schulischen Medienkon-\nzept von 1996 eingeschlagene Weg, Medienkompetenz \u2013\nmeine Vorrednerin ging darauf ein \u2013 im gesamten Spek-\ntrum der schulischen Arbeit auszubilden und nicht etwa\nnur in einem Fach einzuf\u00fchren, zu begr\u00fc\u00dfen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDas Konzept hat nur bislang zu wenig Umsetzung im\nSchulalltag gefunden. Uns fehlen die weiteren Umset-\nzungsschritte, jedenfalls was das Tempo und die Tiefe der\nVer\u00e4nderungen betrifft.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Nehmen wir die Lehrpl\u00e4ne,\nderen strukturelle und inhaltliche Neufassung in Sachsen\n\u00fcberf\u00e4llig ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Kollege R\u00f6\u00dfler, wenn die Gymnasialdirektoren, die\nSie beauftragt hatten, nun am Ende die Lehrpl\u00e4ne stofflich\ndoch nicht gen\u00fcgend entfrachten konnten,\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler: Das haben sie doch!)\n\ndann war das vorherzusehen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMan kann den Bock einfach nicht zum G\u00e4rtner machen.\nDie \u00dcberarbeitung der Lehrpl\u00e4ne ist keine Angelegenheit\nder Schule selbst. Es ist eine Angelegenheit der \u00d6ffentlich-\nkeit. Eines der traditionellen und endlich zu \u00fcberwinden-\nden Strukturprobleme der Schulen in Sachsen ist ja gerade\nihre Abschottung vom Leben und in ihrem schuleigent\u00fcm-\nlichen In-sich zu sehen.\nMeine Damen und Herren! Mit den neuen Kommunika-\ntions- und Informationsmedien haben wir die Chance, un-\nsere Schulen grundlegend im Interesse einer zukunftsori-\nentierten Bildung zu ver\u00e4ndern.\nSicheres Grundwissen und Beherrschen der Kulturtechni-\nken, Kompetenzen im selbst\u00e4ndigen Wissenserwerb bei\nBedarf, Erwerb sicherer kommunikativer Kompetenzen,\nSt\u00e4rkung und Entwicklung von Neugier und Selbstwertge-\nf\u00fchl, Chancengerechtigkeit \u2013 das alles k\u00f6nnen nur einige\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2275\n\n\n\nwenige Punkte sein, aber bei all dem k\u00f6nnen die neuen\nMedien, wie ich sie einmal nur kurz nennen will, eine\nwichtige Katalysatorfunktion \u00fcbernehmen.\nZum einen befreien sie die Schule und die Bildungspolitik\nvon der Angst, nicht genug Wissen vermittelt zu haben.\nMan kann sich in Zukunft das meiste aus den verschie-\ndensten Netzen holen, vorausgesetzt, man hat gelernt, da-\nmit umzugehen, und vorausgesetzt, man hat ein sicheres\nGrundwissen im Fach, um es zu finden und was man mit\ndem Gefundenen anfangen kann.\nZum anderen sch\u00e4rfen die neuen Medien die Blicke f\u00fcr\ndas, was sie vermitteln, n\u00e4mlich Informationen und Kom-\nmunikation. Informationen werden eben nicht nur einfach\n\u00fcbermittelt, sondern m\u00fcssen der Kommunikation entnom-\nmen werden. Sie sind ein entscheidender Schl\u00fcssel, um im\nmodernen Leben selbstbestimmt und erfolgreich bestehen\nzu k\u00f6nnen. Die Defizite, die die Schule hier noch l\u00e4sst, sind\naus unserer Sicht relativ gro\u00df.\nMeine Damen und Herren! Die eigentliche medienp\u00e4dago-\ngische Innovation steht an unseren Schulen noch aus. Wir\nfordern den Kultusminister auf, sehr viel intensiver und\nenergischer diese Innovation voranzutreiben, also eine\nSchule zu fordern, die die Sch\u00fcler lehrt, die Komplexit\u00e4t\nder Welt zweckbezogen zu reduzieren, sich in dieser Welt\nzurechtzufinden und sich nicht darin zu verlieren, eine\nSchule, in der man neben sicheren Grundlagen auch das\nselbst\u00e4ndige Lernen lernt und die Freude am Lernen f\u00f6r-\ndert, eine Schule, in der man lernt, mit anderen zu kom-\nmunizieren und nicht nur zu reden.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU-\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Von den an-\nderen Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich\ndie Staatsregierung. Herr Minister R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordnete! Die\nIhnen vorliegende Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage der\nPDS-Fraktion zum F\u00f6rderprogramm ,,Medienp\u00e4dagogi-\nsche Innovationen\u201c stellt den Grundgedanken und die Er-\ngebnisse des F\u00f6rderprogramms, das seit 1997 unter Regie\ndes s\u00e4chsischen Kultusministeriums realisiert wird, dar.\nMeine Damen und Herren! Man kann sicher an dem Pro-\ngramm Kritik \u00fcben, aber suchen Sie einmal ein anderes\nBundesland, vor allen Dingen in den neuen Bundesl\u00e4n-\ndern, die so etwas \u00c4hnliches \u00fcberhaupt machen. Wir mi-\nschen uns hier in eine Schultr\u00e4gerangelegenheit ein; denn\ndie Ausstattung mit Computern und Internetanschl\u00fcssen\nist rein nach Gesetzeslage eine Schultr\u00e4gergeschichte, aber\nwir haben uns nicht abhalten lassen, hier mit einem\nLandesprogramm einzugreifen.\nIm Rahmen des genannten Programms wird die konzep-\ntionelle Gestaltung medienp\u00e4dagogischer T\u00e4tigkeit im Un-\nterricht und in der au\u00dferunterrichtlichen Arbeit besonders\ndurch Zuwendung f\u00fcr den Aufbau der erforderlichen ma-\nteriell-technischen Basis an den Schulen gef\u00f6rdert. Eine\nVoraussetzung f\u00fcr die Gew\u00e4hrung einer F\u00f6rderung ist die\nVorlage eines inhaltlichen Konzepts zur Gestaltung me-\ndienp\u00e4dagogischer Arbeit an den Schulen. Kollege\nHatzsch, Sie stimmen ja zu, dass diese Verbindung zwi-\nschen Konzept und sp\u00e4terer Ausstattung eigentlich der\nwichtige und zu f\u00f6rdernde Gedanke in diesem Programm\nist.\n\nIn das F\u00f6rderprogramm sind bewusst alle Medienarten\neinbezogen worden. Antragsberechtigt sind seit 1997\nSchultr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Schulen, aber auch der staat-\nlich anerkannten Ersatzschulen, obwohl sie nur ganz sel-\nten davon Gebrauch gemacht haben. Wichtig ist, dass auch\ndie Medienstellen als eine Art Transfer- und Knotenpunkt\nin dem Netz, das wir schaffen wollen, fungieren sollen.\nDarauf gehe ich dann noch ein.\nEine \u00c4nderung, die in der Gro\u00dfen Anfrage angesprochen\nwird, hat es \u00fcbrigens nie gegeben. Es hat hier eine Konti-\nnuit\u00e4t existiert. Die Einbeziehung der s\u00e4chsischen Medien-\nstellen in die F\u00f6rderung wird der wachsenden Bedeutung\ndieser Einrichtung beim Ausbau der medienp\u00e4dagogi-\nschen Beratung der Schulen und der Fortbildung der Leh-\nrer gerecht. Wenn wir mit dem Medios-Programm weiter-\nmachen, ist dieser Vorlauf besonders wichtig. Die F\u00f6rde-\nrung erm\u00f6glicht es dem Kultusministerium, die Entwick-\nlung medienp\u00e4dagogischer Konzepte sowie p\u00e4dagogi-\nscher Konzeptionen f\u00fcr die Neugestaltung des Unter-\nrichtsprozesses unter verst\u00e4rkter Nutzung der neuen\nMedien zu unterst\u00fctzen und zu entwickeln. Dabei\nschlie\u00dft \u2013 und hier gehe ich auch auf Ihre Ausf\u00fchrungen\nein, Kollege Neubert \u2013 Medienkompetenz neben der\nF\u00e4higkeit zur kritischen Auseinandersetzung mit den\nvielf\u00e4ltigen Medienangeboten und ihren Inhalten die Be-\nf\u00e4higung aller Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler zur kreativen\nArbeit mit neuen Medien im lebenslangen Lernprozess\nein. Die Nutzung der Medien und die Gestaltung mit den\nMedien, aber auch kritischer Umgang mit Medieninhal-\nten, das ist unser Anliegen.\nDie Chancen der neuen Medien f\u00fcr die Gestaltung des\nLehr- und Lernprozesses m\u00fcssen in den Schulen und f\u00fcr\ndie Selbstorganisation des Lernprozesses durch die Sch\u00fc-\nler noch st\u00e4rker genutzt werden. Dabei spielen nat\u00fcrlich\ndie beispielhaften p\u00e4dagogischen Konzepte und die not-\nwendige Infrastruktur eine gro\u00dfe Rolle, zu der das F\u00f6rder-\nprogramm gute Beitr\u00e4ge leistet. Ich bin froh, dass wir mit\ndiesem F\u00f6rderprogramm auch einen konzeptionellen Vor-\nlauf f\u00fcr unsere Medios-Offensive geschaffen haben. Wir\nhaben ganz bewusst nicht reglementiert, wenngleich nicht\ntausend, aber \u00fcber vierhundert ,,Blumen bl\u00fchen lassen\u201c,\nwenn Sie so wollen.\nDann ist nat\u00fcrlich \u2013 Kollege Hatzsch, Sie gingen darauf ein\n\u2013 nicht jedes dieser Konzepte tragf\u00e4hig. In diesem Prozess\nm\u00fcssen wir nat\u00fcrlich erst einmal viele, viele Beispiele\nhaben, um dann die herauszufinden, die sich auf einen\nbreiteren Kreis von Schulen, vielleicht auf alle Schulen\n\u00fcbertragen lassen. Wir haben hier bewusst nicht einge-\nschr\u00e4nkt.\nDas F\u00f6rderprogramm ,,Medienp\u00e4dagogische Innovatio-\nnen\u201c ist eine wertvolle Erg\u00e4nzung unserer Ma\u00dfnahmen\nzur verst\u00e4rkten Integration medienp\u00e4dagogischer Aspekte\nin die schulische Arbeit in allen F\u00e4chern. Entsprechend der\nFragestellung im Komplex E der Gro\u00dfen Anfrage wird in\nder Antwort ausf\u00fchrlich auf die Aktivit\u00e4ten meines Hau-\nses jenseits des F\u00f6rderprogramms eingegangen. Die Aus-\nweitung des Informatikunterrichts hat Kollegin Henke\nangesprochen. Es geht aber auch um die Entwicklung\nmedienp\u00e4dagogischer Schulprofile und um die Ausbil-\ndung in neuen Berufen der Informationstechnik.\nJetzt komme ich zu dem neuen F\u00f6rderprogramm, welches\nwir vorhaben. Es ist in der Tat ein gro\u00dfer Betrag, den wir\nhier einsetzen. Sechs Jahre lang werden \u00fcber 175 Millionen\nDM ausgereicht. In diesem ersten Jahr wollen wir 26 Mil-\nlionen DM f\u00fcr die Ausstattung allgemein bildender Schu-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2276\n\n\n\nlen aus Efre-Mitteln ausgeben. Dazu kommen noch aus\nden UMTS-Erl\u00f6sen der Bundesregierung f\u00fcr zwei Jahre 16\nMillionen DM f\u00fcr die Ausstattung der beruflichen Schu-\nlen, davon allein 11 Millionen DM dieses Jahr. Wir haben\nalso 37 Millionen DM, die wir vern\u00fcnftig unterbringen\nm\u00fcssen und k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDas F\u00f6rderprogramm ist entsprechend vorbereitet. Die\nF\u00f6rderrichtlinie ist Anfang Januar durchs Kabinett gegan-\ngen. Meine Damen und Herren, es ist in der Tat so, wie\nFrau Kollegin Henke sagte: 10 % der Gesamtkosten eines\nProjektes sind f\u00fcr die Wartung einzusetzen. Ganz bewusst\nhaben wir die Wartung einbezogen. Es werden sicher nicht\nalle Wartungskosten durch die F\u00f6rderung aufgebracht, die\nim Laufe einer normativen Nutzungsdauer von f\u00fcnf Jah-\nren gebraucht werden, aber sie werden zu einem Teil fi-\nnanziert. Wir wollen auch von Anfang an f\u00fcr diese Projek-\nte vern\u00fcnftige Wartungsvertr\u00e4ge sehen. Wichtig ist also,\ndass die Technik f\u00fcr die Nutzungsdauer auch ordentlich\ngewartet wird.\nAber was nutzt die gesamte Ausstattung mit Hardware\nund mit Betriebssoftware, wenn die Fortbildung der Leh-\nrerschaft nicht daran gebunden ist? Wir werden dieses\nJahr ein gro\u00dfes Fortbildungsprogramm auflegen, nicht nur\nmit der Schulverwaltung. Das muss nat\u00fcrlich auch mit\nPartnern von au\u00dferhalb vorangetrieben werden, mit\ngro\u00dfen Firmen zum Beispiel. Ich will jetzt keine nennen,\naber wir sind mit einigen im Gespr\u00e4ch, auch mit mit-\ntelst\u00e4ndischen Anbietern.\nWir werden also f\u00fcr 2 Millionen DM pro Jahr Fortbildung\nf\u00fcr Lehrer in drei verschiedenen Stufen anbieten. Das be-\nginnt bei einer grundlegenden Einf\u00fchrung und Fortbil-\ndung, geht weiter mit einer zweiten Stufe, die den gestalte-\nrischen Umgang mit diesem neuen Medium zum Inhalt\nhat, und f\u00fchrt bis hin zu einer dritten Stufe, der selbst\u00e4ndi-\ngen Softwareentwicklung und anderem.\nWie gesagt, das Programm ist durch das Kabinett und wir\nsind jetzt sehr bem\u00fcht, dieses Programm umzusetzen.\nWir binden die Ausstattung der Schulen in gewisser Weise\nan die Schulnetzplanung, aber das geschieht nat\u00fcrlich\nnicht sklavisch. Die Schulstandorte, die sicher sind, wer-\nden ohne gr\u00f6\u00dfere Probleme ausgestattet. Sobald eine\nSchulnetzplanung existiert, muss man dar\u00fcber nachden-\nken, wie auslaufende Schulstandorte so ausgestattet wer-\nden, dass man die Technik bei Bedarf umsetzen kann. Ich\n\ndenke, dazu sind wir angesichts der Verpflichtung zum\nsparsamen Umgang mit diesen Haushaltsmitteln auch ge-\nzwungen.\nAuch die Ideenentwicklung werden wir weiterf\u00fchren, weil\nwir sie f\u00fcr eine ideale Erg\u00e4nzung dieser Ausstattungsof-\nfensive halten. Wir werden also neue Ideen entwickeln.\nMan kann bekanntlich nie genug Ideen haben.\nVon der SPD wird gefordert, wir sollten mehr Innovation\nzeigen. Ich k\u00f6nnte mir gut vorstellen, dass beispielsweise\ndie von der SPD ma\u00dfgeblich bestimmten Bildungspoliti-\nken in Sachsen-Anhalt und in Brandenburg viele unserer\nErfahrungen \u00fcbernehmen k\u00f6nnten. Erkundigen Sie sich\nbei Ihren dortigen sozialdemokratischen Kollegen, ob\nderen Vorlauf gr\u00f6\u00dfer ist als unserer; er ist nicht so gro\u00df\nwie der s\u00e4chsische.\nWir werden also von diesem Programm weiter profitieren\nund diese Ideensuche und Ideenfindung fortsetzen. Ich bin\ndem Hohen Hause daf\u00fcr dankbar, dass es uns im Haus-\nhalt so bedacht hat.\nWenn ich Ihnen zum Abschluss sage, dass zwischen 1997\nund 2000 insgesamt 1 060 Projektantr\u00e4ge f\u00fcr zirka 9,2 Mil-\nlionen DM gestellt wurden, dann sehen Sie daraus schon,\ndass sich der allergr\u00f6\u00dfte Teil der weiterbildenden Schulen\nin Sachsen, also Mittelschulen, Gymnasien, Berufsschulen,\nan diesem Programm ,,Medienp\u00e4dagogische Innovatio-\nnen\u201c beteiligt hat, und zwar ganz freiwillig, ganz aus eige-\nnem Antrieb. Das unterstreicht noch einmal den Erfolg,\nden wir mit diesem Programm hatten.\nWir werden mit dieser Ausstattungsf\u00f6rderung, die wir\njetzt vornehmen, die Basis daf\u00fcr bekommen, dass sich die-\nse medienp\u00e4dagogischen Innovationen noch viel st\u00e4rker\nals bisher auf inhaltliche Komponenten und weniger auf\ndie Ausstattungsseite konzentrieren k\u00f6nnen. Das Problem\nder Ausstattung werden wir in Sachsen in den n\u00e4chsten\nJahren l\u00f6sen. Die inhaltliche Fortentwicklung und die Inte-\ngration der neuen Technologien in den Unterricht wird\nuns in Deutschland, in Europa, aber auch au\u00dferhalb Euro-\npas in der Bildungspolitik in den n\u00e4chsten Jahrzehnten\nweiter besch\u00e4ftigen. Bei diesem Prozess sind wir auf einem\nguten Weg.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Die Aussprache ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2277\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n\u2013 Weitere Qualifizierung der dualen Berufsausbildung\nDrucksache 3/0763, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Berufsausbildung\nDrucksache 3/2537, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Situation der betrieblichen Berufsausbildung in Sachsen\nDrucksache 3/0138, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: PDS,\nCDU, SPD, CDU und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der PDS das Wort. Frau Abg.\nSchulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wir alle erleben Jahr f\u00fcr Jahr ein wiederkehrendes\nRitual: Im Herbst, zum Start in das neue Ausbildungsjahr,\nwird gern versucht, die Zahl der noch nicht in ein Lehrver-\nh\u00e4ltnis vermittelten Jugendlichen zu sch\u00f6nen \u2013 frei nach\ndem russischen Motto: ,,Budjet, budjet!\u201c\nDoch wie sich die Lage nach dem 30. September, dem letz-\nten offiziellen Stichtag der statistischen Erfassung, weiter-\nentwickelt, erfahren wir nicht \u2013 zumindest nicht offiziell\noder freiwillig. Heute noch finden wir im Internet unter\n,,Landesarbeitsamt\u201c die Zahlen vom 30. September 2000.\nDoch auch der Staatsminister verh\u00e4lt sich da nicht anders.\nEine freiwillige Berichterstattung dazu gibt es nicht. Wa-\nrum? Uns \u2013 und nicht nur meine Fraktion \u2013 interessiert\nschon, wie sich die Situation denn weiterentwickelt hat,\nwie die damals noch 2 683 Jugendlichen ohne Ausbil-\ndungsvertrag versorgt wurden bzw. wie die verantwortli-\nchen Institutionen das Problem gel\u00f6st haben. Doch auf die\nErgebnisse komme ich sp\u00e4ter noch einmal zur\u00fcck.\nDass jedoch bereits hier die Probleme der jungen Men-\nschen in Sachsen beginnen, die ihr weiteres Leben ent-\nscheidend beeinflussen, das belegen die aktuellen Zahlen\nder Jugendarbeitslosigkeit in Sachsen; denn trotz des Weg-\nzuges junger Menschen, trotz Ausbildungsaufnahme in\nanderen Bundesl\u00e4ndern ist weder die Arbeitslosigkeit\n\u00fcberhaupt, aber schon gar nicht die Jugendarbeitslosigkeit\ngesunken. 45 677 Schicksale junger Arbeitsloser machen\nmich betroffen. Allein im Arbeitsamtsbezirk Bautzen sind\nes 8 200 junge Menschen, die nach Arbeit suchen.\nUnd es sage keiner, es g\u00e4be keinen Zusammenhang zwi-\nschen unzureichendem Ausbildungsangebot, Jugendlichen\nohne Berufsabschluss und letztlich Jugendarbeitslosigkeit.\nDiese Situation bewegt meine Fraktion immer wieder.\nDeshalb werden wir uns dem Thema von verschiedenen\nSeiten n\u00e4hern.\n\u00c4hnlich geht es wohl allen Fraktionen, was sich in den\nheute vorliegenden drei ganz verschiedenen Antr\u00e4gen wi-\nderspiegelt. Jeder widmet sich einem ganz bestimmten\nAspekt im Rahmen des wirtschafts- und bildungspoliti-\nschen Komplexes Berufsausbildung.\nMit unserem Antrag wird die qualitative, also die inhaltli-\nche Seite des dualen Systems aufgegriffen. Die SPD wid-\nmet sich dem quantitativen Aspekt und die CDU hinter-\nfragt ein neues Instrument zur Akquirierung von Ausbil-\ndungspl\u00e4tzen. Mit diesem Themenb\u00fcndel hatten wir ge-\nrechnet; denn es ist tats\u00e4chlich an der Zeit \u2013 reichlich ein\n\nJahr nach Verabschiedung der bundespolitischen Ziele des\n,,B\u00fcndnisses f\u00fcr Arbeit, Ausbildung und Wettbewerbs-\nf\u00e4higkeit\u201c \u2013 nachzufragen, wie diese Ziele im Freistaat in-\nhaltlich, organisatorisch und konzeptionell umgesetzt wer-\nden. Zugleich ist es an der Zeit, rechtzeitig vor dem Finish\nzum neuen Lehrjahr die landeseigenen St\u00e4rken und\nSchw\u00e4chen zu analysieren und die Instrumentarien auf\nTauglichkeit zu untersuchen.\nMeine Damen und Herren, Ausgangspunkt unseres Antra-\nges waren mindestens zwei Gedanken:\n\nErstens. Die Nachfrage von Jugendlichen nach Lehrstellen\nkonnte insbesondere in den ostdeutschen L\u00e4ndern durch\ndie Wirtschaft nicht gedeckt werden.\n\nZweitens. Ein Grund daf\u00fcr, wiederum von der Wirtschaft\nzunehmend in die Diskussion gebracht, war und ist die\nNotwendigkeit der Modernisierung von Ausbildungsberu-\nfen, Ausbildungsstrukturen, Ausbildungsmethoden und\nAusbildungsinhalten. Wir verstehen diese W\u00fcnsche und\ngeben deshalb dem Konsens der Arbeitsgruppe ,,Aus- und\nWeiterbildung\u201c im Rahmen des B\u00fcndnisses f\u00fcr Arbeit,\nAusbildung und Wettbewerbsf\u00e4higkeit unsere Aufmerk-\nsamkeit und Zustimmung.\n\nDie dort aufgeworfenen Arbeits- und Orientierungsrich-\ntungen waren sozusagen die Aufforderung an die B\u00fcnd-\nnispartner aller Ebenen und Verantwortungsbereiche, im\nKonsens nach geeigneten Vorschl\u00e4gen und L\u00f6sungen zu\nsuchen, um durch attraktive Ausbildungsinhalte und -for-\nmen die Ausbildungsbereitschaft der Unternehmen einer-\nseits und hohe Arbeitsf\u00e4higkeiten und -fertigkeiten der Ju-\ngendlichen andererseits zu erreichen.\n\nDeshalb \u2013 so unser Antrag \u2013 sollte der Landtag be-\nschlie\u00dfen, dass die Staatsregierung mit dem Kollegium\n,,Lehrstelleninitiative Sachsen\u201c diese Unterlagen auswertet\nund dem Landtag Schlussfolgerungen zur strukturellen\nWeiterentwicklung der dualen Berufsausbildung f\u00fcr den\nKultusbereich wie auch f\u00fcr das Wirtschaftsministerium\nvorlegt.\n\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung zu unserem An-\ntrag erfahren wir, dass sie dies auch so sieht. An einer\nStelle wird gesagt, dass es eine Vielzahl von Mitwirkungs-\nm\u00f6glichkeiten und Aufgaben in Landesverantwortung\ngibt und dass es demzufolge mehr als nahe liegt, dieses\nPapier zur strukturellen Weiterentwicklung der dualen Be-\nrufsausbildung zu beraten. Uns interessiert nun heute, was\nim vergangenen Jahr auf diesem Gebiet geschehen und\nwas noch weiter zu bearbeiten ist.\n\nAuch wenn uns Minister Schommer in gewohnter Weise\neinen Schwall von Aktivit\u00e4ten und Ereignissen hier vortra-\ngen und erkl\u00e4ren wird, dass alles zum Besten stehe, so\nhatten wir doch geglaubt, dass ein Konzept mit Schritten,\nVerantwortlichkeiten und Zeitleiste n\u00fctzlicher w\u00e4re, um\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2278\n\n\n\ndiesen riesigen Komplex von Aufgaben zielgerichtet anzu-\ngehen und vor allem auch kontrollierbar zu gestalten.\nNiemand stellt doch in Zweifel, dass Verantwortliche in\nSachsen auch gute Ideen haben.\nEine prima Idee, die sich inzwischen bew\u00e4hrt hat und die\nunbedingt auszubauen und weiterzuentwickeln ist, ist\nzum Beispiel die Installation des externen Ausbildungsma-\nnagements oder auch der Aufbau von Ausbildungsver-\nb\u00fcnden f\u00fcr Berufe im Hightech-Bereich.\nDas alles sind f\u00fcr uns aber mehr die Sahneh\u00e4ubchen, die\nzwar gut, richtig und sch\u00f6n sind und die wir auch be-\ngr\u00fc\u00dfen. Aber es geht uns um eine solide und breite Basis,\nein breites Konzept zur Weiterentwicklung der dualen\nAusbildung generell.\nWenn n\u00e4mlich, so denken wir, die Unternehmer Inhalt,\nStruktur und Organisationsweise der Ausbildung auch an-\nnehmen, f\u00fcr ihre betriebswirtschaftliche Situation als\nbrauchbar und sinnvoll bewerten, dann wird sich auch die\nAusbildungsbereitschaft erh\u00f6hen.\nAndererseits ist die inhaltliche Ausgestaltung nicht allein\nder Wirtschaft zu \u00fcberlassen. Denn f\u00fcr die Entwicklung\njunger, selbst\u00e4ndiger, gebildeter Pers\u00f6nlichkeiten, die ak-\ntiv am europ\u00e4ischen Arbeits- und gesellschaftlichen Leben\nteilnehmen wollen, k\u00f6nnen und sollen, steht auch der\nStaat in Verantwortung. Deshalb unsere Aufforderung,\ndiese Aufgabe bewusst und nicht sporadisch anzugehen.\nWir werden sicher heute noch einiges erfahren, wie es wei-\ntergehen soll. Wir sollten aber per Beschluss darauf dr\u00e4n-\ngen, dass uns weitere Berichte bzw. Konzepte vorgelegt\nwerden.\nIn einem weiteren Teil unseres Antrages m\u00f6chten wir, dass\nein Landeskonzept erarbeitet wird, um den Fachkr\u00e4f-\ntemangel im Bereich Informationstechnik/Telekommuni-\nkationstechnik zu beheben. Wir alle wissen \u2013 und das ist\nim Rahmen unserer Gro\u00dfen Anfrage vor zirka einem hal-\nben Jahr bereits diskutiert worden \u2013, dass es die Staats-\nregierung auf diesem Gebiet nicht leicht hatte, die s\u00e4ch-\nsische Wirtschaft zu konkreten Bedarfs\u00e4u\u00dferungen zu ver-\nanlassen. Noch vor einem halben Jahr sah es mehr so aus,\nals ob man im Nebel stocherte. Exakte Aussagen waren\nnicht zu erhalten.\nInzwischen hat die Vereinigung der s\u00e4chsischen Wirt-\nschaft ihre Hausaufgaben gemacht und eine Studie zum\nFachkr\u00e4ftebedarf der n\u00e4chsten Jahre erarbeitet. Das ist gut\nso. Wir denken, diese Studie und die der Staatsregierung\nzu Kapazit\u00e4ten und Entwicklungsrichtungen der beruf-\nlichen Ausbildung in Sachsen nebeneinander gelegt, das\nm\u00fcsste zu einem zeitlichen, inhaltlichen, personellen und\nfinanziellen Konzept f\u00fchren, um nicht unterhalb des Be-\ndarfs, aber auch nicht am Bedarf vorbei auszubilden.\nIm Gespr\u00e4ch mit Unternehmen wird mir zunehmend er-\nkl\u00e4rt, dass es eigentlich nicht unbedingt und ausschlie\u00dflich\nauf die reinen Informatiker und Kommunikationstechni-\nker ankommt, die sie brauchen, sondern dass sie junge\nMenschen brauchen mit beruflichem Niveau und einer so-\nliden berufsbezogenen, fachbezogenen Informatikausbil-\ndung.\nDa sind wir dann wieder am Punkt 1 unseres Antrages\nangelangt. Es geht um Abstimmung, um inhaltliche An-\npassung an die tats\u00e4chlichen Bedarfe. Das n\u00fctzt allen Sei-\nten. Das n\u00fctzt den Jugendlichen. Das n\u00fctzt der Wirtschaft\nund uns, der Gesellschaft, am Ende auch.\nZum Antrag der SPD. Die Kollegen wollten eine Situa-\ntionsanalyse der betrieblichen Berufsausbildung in Sach-\nsen. Die Statistik konnte sich zum Zeitpunkt der Antrag-\n\nstellung nur auf das Jahr 1999 beziehen. Aber ein eventuel-\nler Vorwurf, dass das Verfallsdatum \u00fcberschritten sei,\nstimmt dennoch nicht, denn, meine Damen und Herren,\ndie Situation in den Folgejahren ist kaum besser als da-\nmals. Quantitative Spr\u00fcnge in die richtige Richtung sind\nnicht feststellbar.\nIch wei\u00df zwar, dass Statistiken verschieden interpretierbar\nsind. Aber wenn ich feststelle, dass sich im Dezember 2000\nim Durchschnitt in Sachsen 3,8 Jugendliche um eine be-\ntriebliche Lehrstelle bewerben \u2013 im Vorjahr waren es 3,7 \u2013,\nund das, obwohl die Anzahl der gemeldeten Bewerber zu-\nr\u00fcckging, dann ist das tats\u00e4chlich kein Erfolg und es ist\ndringend notwendig, heute hier dar\u00fcber zu diskutieren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn ich wei\u00df, dass von den 2 683 Jugendlichen ohne\nLehrstelle aus dem September 2000 nur etwa 500 noch in\nein Lehrstellenprogramm einm\u00fcndeten, reichlich 500 aber\nin die Warteschleife gingen, mehr als 100 junge Menschen\nirgendeine Arbeit aufnahmen, 455 statistisch gar nicht\nmehr auffindbar sind und trotzdem noch knapp 1 000 als\nnicht vermittelt gelten, dann sehe ich, dass wir alle zusam-\nmen das Problem nicht gel\u00f6st haben,\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nPolitik nicht, Wirtschaft nicht und die Gesellschaft auch\nnicht.\nEin paar Worte noch, meine Damen und Herren, zum Be-\nrichtsantrag der CDU. Es geht um das externe Ausbil-\ndungsmanagement. Das Anliegen, durch diese neue Kon-\nstruktion, dieses neue Instrument Unternehmen zu helfen,\nbesseren Zugang zur Ausbildung zu bekommen und da-\nmit Jugendlichen eine Chance auf eine Ausbildungsstelle\nzu schaffen, unterst\u00fctzen wir.\n\u00dcber die Anfangsprobleme sind wir informiert. Selbstver-\nst\u00e4ndlich sind auch hier Erfahrungen n\u00f6tig. Wichtig w\u00e4re\njetzt und heute zu erfahren, welche ersten Ergebnisse ab-\ngerechnet werden konnten. Ich warne allerdings vor vor-\nschnellen Schl\u00fcssen und eventuell dem Gedanken, die\nFlinte zu zeitig und schon jetzt ins Korn zu werfen.\nWir m\u00f6chten gern, dass dieses Instrument seine Chancen\nausbauen kann und dass es richtig genutzt wird. Deshalb\nhat meine Fraktion auch kein Problem, diesem Antrag zu-\nzustimmen, um im laufenden Informationsprozess zu blei-\nben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion, bit-\nte. Herr Dr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Kollegin Schulz, es ist in der Tat so,\ndass wir jedes Jahr die Analyse zur Berufsberatung, zu den\nAusbildungspl\u00e4tzen hier im Hohen Haus diskutieren.\nWir sind uns einig \u2013 und davon zeugen ja die drei Antr\u00e4ge\n\u2013, dass nach wie vor die Ausbildungsproblematik in Sach-\nsen ganz wichtig ist.\nWir haben am 30. September \u2013 am 30.9. endet das jeweilige\nBerufsberatungsjahr \u2013 eine reduzierte Anzahl von Bewer-\nbern. Anstelle von 66 693 im Ausbildungsjahr 1999/2000\nverringerte sich die Zahl auf 64 393. Diese Zahl muss man\nauch wissen, um einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, was denn die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2279\n\n\n\n929, die \u00fcbrig geblieben sind, als Relation f\u00fcr uns bedeu-\nten.\nVor allem durch die Situation in der beruflichen Ausbil-\ndung im Handwerk, ein R\u00fcckgang von mehr als 10 %, im\nBau, im Metall- und Elektrogewerbe, auch im \u00f6ffentlichen\nDienst und bei staatlich gef\u00f6rderten Ma\u00dfnahmen hat sich\ninsgesamt doch eine positive Entwicklung gezeigt. Hoch\nist die Ausbildungsbereitschaft im Dienstleistungsbereich.\nDie Industrie hat zugelegt.\nSo konnte insgesamt die Anzahl der betrieblichen Ausbil-\ndungsverh\u00e4ltnisse in Sachsen von 24 768 im Jahre 1999 auf\n\u00fcber 25 000 im Jahre 2000 geringf\u00fcgig gesteigert werden,\ndarunter im IHK-Bereich von 13 869 auf 14 052. Diese Er-\nh\u00f6hung des betrieblichen Anteils, Kollege Lucassen, ist\nauch Anliegen des Antrages der SPD-Fraktion, Drucksache\n3/0138.\nAm 30.9.2000 \u2013 Kollegin Schulz, Sie sagten das \u2013 waren\nnoch 2 683 Jugendliche ohne Lehrstelle. Was Sie nicht ge-\nsagt haben, ist, dass das 810 weniger als im Vorjahr sind.\nUnd das ist das Erste, was ich anmahnen wollte: Es geh\u00f6rt\nauch zur Wahrheit und Klarheit, dass man die Richtung\nbenennt. Und ich vertrete die Meinung, Sachsen ist auf\ndem richtigen Weg. Wer, wenn nicht Sachsen, wird immer\ndiskutiert.\n\n(Beifall des Staatsministers Dr. Schommer)\n\nUnd das Zweite, was ich anmahnen wollte, ist auch der\nVergleich mit den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern. Die\nneuen Bundesl\u00e4nder sind alle wirtschaftlich schwach. Wir\nreden und k\u00e4mpfen daf\u00fcr, die Wirtschaft zu st\u00e4rken.\nWenn ich einmal die Arbeitslosenzahlen von Mecklen-\nburg-Vorpommern, wo Sie ja Ihre Ideen mit einbringen\nk\u00f6nnen, mit denen in Sachsen vergleiche: h\u00f6here Ge-\nsamtarbeitslosigkeit, h\u00f6here Frauenarbeitslosigkeit, beson-\nders das, was Sie nicht angesprochen haben, die Jugend-\narbeitslosigkeit.\nSie sprachen nur von Sachsen. Und weil Sie das nicht ge-\ntan haben, bringe ich einfach einmal die Zahlen:\n\u2013 Jugendliche unter 20 Jahre 1,8 % in Sachsen, 2,3 % in\nMecklenburg-Vorpommern;\n\u2013 Jugendliche unter 25 Jahre Sachsen 10,7 %, Mecklenburg-\nVorpommern 12,3 %.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Ich wusste nicht, ob er seinem Kollegen\ndroht oder ob er eine Frage hat. Ich gestatte die Frage\nselbstverst\u00e4ndlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich drohe nie, Herr Dr. M\u00fcnch; das\nwissen Sie doch. \u2013 Herr Dr. M\u00fcnch, ist Ihnen bekannt, dass\nMecklenburg-Vorpommern pro Kopf der Bev\u00f6lkerung die\nmeisten Lehrvertr\u00e4ge in Deutschland hat?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Das ist doch klar, weil der Staat das al-\nles f\u00f6rdert. Aber ich habe Ihnen gerade die Zahlen bei der\nJugendarbeitslosigkeit genannt. Das sind Strohfeuer, Kol-\nlege Prof. Porsch. Das m\u00fcssen Sie lernen: Am Strohfeuer\nw\u00e4rmt man sich nur eine kurze Zeit.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nSchauen Sie sich die Schulden an und schauen Sie sich die\nJugendarbeitslosigkeit an \u2013 das beste Zeichen, dass wir in\nSachsen den richtigen Weg gegangen sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Ich m\u00f6chte ein St\u00fcck fortsetzen. Sie\nk\u00f6nnen sich in 3 Minuten noch einmal an das Mikrofon\nstellen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Prof. Porsch, PDS)\n\nDie Zahlen sind f\u00fcr uns noch immer kein Grund uns\nzufrieden zur\u00fcckzulehnen, aber auch kein Grund \u2013\nProf. Porsch, vielleicht kl\u00e4rt das schon \u2013, die trotz der\ngegenl\u00e4ufigen Faktoren erreichten Ergebnisse niedrig zu\nh\u00e4ngen. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich Herrn Staatsminister\nSchommer und seinen Mitarbeitern und den Unterneh-\nmen daf\u00fcr danken, dass wir dieses Ergebnis erreichen\nkonnten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Prof.\nPorsch! Frau Schulz! Erstmals gab es im Bereich der der\nIHK zugeordneten Berufe Probleme, angebotene Lehr-\nstellen mit geeigneten Bewerbern zu besetzen; denn im\ngewerblichen Bereich, in dem zunehmend neue Ausbil-\ndungspl\u00e4tze angeboten werden, erwarten die Arbeitge-\nber in den naturwissenschaftlichen F\u00e4chern m\u00f6glichst\ndie Noten zwei und drei. Tests von Unternehmen und\nAusbildungsverb\u00fcnden haben gezeigt, das 20 bis 30 %\nder Bewerber die Anforderungen, insbesondere in Ma-\nthematik, nicht erf\u00fcllen.\n\n(Nolle, SPD: Ja, warum wohl?)\n\nHier sind Sch\u00fcler, Eltern und Lehrer gefordert \u2013 und auch\nSie, Herr Nolle \u2013, n\u00e4mlich die Arbeitskreise Schule/Wirt-\nschaft. Machen Sie nur mal etwas!\n\n(Nolle, SPD: Jawohl!)\n\nEs droht \u2013 das sage ich in allem Ernst \u2013 ein Mangel an\nFachkr\u00e4ften,\n\n(Nolle, SPD: Das stimmt!)\n\nein gef\u00e4hrlicher Stolperstein beim weiteren Aufbau, zumal\nin den n\u00e4chsten Jahren die Anzahl der Lehrlinge drama-\ntisch sinken wird. Dann werden sich die Sch\u00fcler der ge-\nburtenschwachen Jahrg\u00e4nge bewerben. Das Tief, der zwei-\nte Wendepunkt, liegt dabei voraussichtlich in den Jahren\n2008 und 2009 bei etwa der H\u00e4lfte der Bewerber im Ver-\ngleich zu den letzten Jahren.\nViele Unternehmen haben die Trendwende rechtzeitig er-\nkannt und denken um. Der weitsichtige Unternehmer\nk\u00fcmmert sich jetzt um seine k\u00fcnftigen Facharbeiter. Mehr\nAusbildungsstellen wurden auch in Hochtechnologieberu-\nfen \u2013 wie Mikrotechnologe und Mechatroniker \u2013 und in\nden IT-Berufen angeboten. Aber das ist nat\u00fcrlich noch viel\nzu wenig.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Bew\u00e4hrt haben\nsich in der Vergangenheit die s\u00e4chsischen Ausbildungsver-\nb\u00fcnde und Ausbildungsringe.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2280\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Dr. M\u00fcnch, die\n3 Minuten sind um. Gestatten Sie jetzt die Zwischenfrage?\n\n(Heiterkeit, vor allem bei der SPD)\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Ich gestatte die Frage.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Dr. M\u00fcnch, ich bedanke mich\nsehr. \u2013 Ich komme auf das Strohfeuer zur\u00fcck; denn die\nSache ist wirklich ernst und wir wollen uns dar\u00fcber nicht\nallzu sehr lustig machen.\nNat\u00fcrlich wissen wir alle um die Probleme auf dem Ar-\nbeitsmarkt und um die Probleme junger Leute. Aber Ihre\nAntwort ging doch eigentlich in die Richtung \u2013 oder habe\nich Sie falsch verstanden, das ist die Frage \u2013, dass es ange-\nsichts der Lage auf dem Arbeitsmarkt ohnehin sinnlos sei,\nLehrstellen anzubieten. Dann l\u00e4sst man es lieber gleich. In\nMecklenburg-Vorpommern machen sie es falsch; denn sie\nbieten Lehrstellen an und dann haben sie Probleme mit der\n\u00dcbernahme der ausgebildeten Lehrlinge.\nSollte man nicht doch versuchen, junge Menschen zu-\nn\u00e4chst einmal in die Lehre zu bringen, damit sie \u00fcber-\nhaupt eine gr\u00f6\u00dfere Chance auf dem Arbeitsmarkt haben?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Sie haben mich nat\u00fcrlich falsch verstan-\nden; das ist v\u00f6llig klar. \u2013 Wir bilden auch mit Mitteln des\nFreistaates Sachsen aus. Prof. Porsch, Sie brauchen blo\u00df\nKollegen Lucassen anzusprechen und ihn zu fragen, wa-\nrum die H\u00f6he der Mittel des Bundes im Jugendsofortpro-\ngramm um 79 % zur\u00fcckgedreht worden ist. Das hat nat\u00fcr-\nlich klare Auswirkungen gehabt. Ich hatte Ihnen aber die\nZahlen genannt. Den R\u00fcckgang, der dadurch eingetreten\nist, konnten wir letzten Endes \u2013 auch das habe ich gesagt \u2013\nkompensieren.\nBevor Prof. Porsch seine Zwischenfrage gestellt hat, hatte\nich die s\u00e4chsischen Ausbildungsverb\u00fcnde und Ausbil-\ndungsringe als in der Vergangenheit durchaus bew\u00e4hrt\ndargestellt.\nDer Ausbildungsring der s\u00e4chsischen Metall- und Elektro-\nindustrie ,,Arimes\u201c zum Beispiel arbeitet seit Juli 1997.\nZurzeit sind in diesem Ausbildungsverein 726 Ausbil-\ndungsverh\u00e4ltnisse registriert \u2013 Prof. Porsch, sehen Sie, jetzt\nh\u00f6ren Sie nicht zu und dann fragen Sie wieder \u2013,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich h\u00f6re zu!)\n\ndarunter 645 im gewerblich-technischen Bereich. Das ist\nschon mal etwas, obwohl die Unternehmen nicht direkt\neinstellen. \u00dcber die Ausbildungsverb\u00fcnde schaffen wir\nalso Lehrstellen f\u00fcr die jungen Menschen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nEs ist auch gut \u2013 auch das ist f\u00fcr Sie wichtig, Prof. Porsch\n\u2013, dass sich die au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtun-\ngen mit der Aus- und Weiterbildung besch\u00e4ftigen, wie wir\nzur Anh\u00f6rung am 1. Februar geh\u00f6rt haben.\nDer Fachkr\u00e4ftebedarf der s\u00e4chsischen Wirtschaft \u2013 Kolle-\ngin Schulz sagte das schon \u2013 liegt in den n\u00e4chsten f\u00fcnf\nJahren bei etwa 23 500. Ber\u00fccksichtigt man den weiteren\nBedarf bei Investorenansiedlungen, der noch nicht dabei\nist \u2013 auch im Bereich der Bio- und Gentechnologien \u2013, und\nden Bedarf, den k\u00fcnftige Existenzgr\u00fcnder haben werden,\nist diese Zahl eher zu niedrig.\n\nAbschlie\u00dfend zu einigen Schwerpunkten f\u00fcr die weitere\nArbeit aus unserer Sicht:\n\nIm Lehrstellenkollegium sollten m\u00f6glichst noch im Monat\nFebruar, Herr Staatsminister Dr. Schommer,\n\n(Jurk, SPD: Er hat auch nicht zugeh\u00f6rt!)\n\ndie F\u00f6rderprogramme f\u00fcr das neue Ausbildungsjahr\n2001/2002 beraten und bald beschlossen werden. Dabei\nsollten die Ergebnisse der Studie ,,Entwicklungsrich-\ntung/Kapazit\u00e4ten der beruflichen Bildung\u201c, zum Beispiel\nauch zur Entwicklung von Angebot und Nachfrage bis\nzum Jahr 2015, die Wirksamkeit unserer F\u00f6rderprogram-\nme, die Empfehlungen und Ma\u00dfnahmen der Kommission\naus der Untersuchung sowie die Ausbildungshemmnisse\nin die Entscheidungen einflie\u00dfen.\n\nDazu muss man eines sagen: 50 % der Unternehmen, die\nnicht ausbilden, haben die Frage nach dem Warum mit\n,,Zu wenig Personal und zu wenig Zeit\u201c beantwortet. \u2013\nWir sollten also alles vermeiden, was die Unternehmen\nnoch zus\u00e4tzlich mit Formalit\u00e4ten und dergleichen belastet.\n\nDas Lehrstellenkollegium sollte dabei die bisherige Ent-\nwicklung in den neuen Berufen ber\u00fccksichtigen. Der Be-\ndarf in den neuen Berufen wird in den n\u00e4chsten zwei Jah-\nren aus der Sicht der Wirtschaft mit rund 1 300 Facharbei-\ntern eingesch\u00e4tzt. Vor allem f\u00fcr die jungen Frauen und\nM\u00e4dchen muss der Anteil an den neuen Berufen merklich\nerh\u00f6ht werden. Ich bitte Herrn Staatsminister Dr. Schom-\nmer und Frau Staatsministerin Weber: Stellen Sie sich an\ndie Spitze der Werber um Ausbildungspl\u00e4tze in den neuen\nBerufen!\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nWir brauchen weitere neue Berufe, die den Anforderungen\nan die Wissensgesellschaft entsprechen. Wir brauchen\nmehr Flexibilit\u00e4t, wir brauchen mehr Mut zu Experimen-\nten,\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nnicht die Verpackung, nicht das Papier, Prof. Porsch, son-\ndern die Tat.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig!)\n\nEine zukunftsorientierte Besch\u00e4ftigung ist f\u00fcr uns das ent-\nscheidende Kriterium. Auch das externe Ausbildungsma-\nnagement, jetzt noch in der Startphase \u2013 Kollegin Schulz\nsagte das \u2013, wird hoffentlich in den kommenden Jahren zu\nden gew\u00fcnschten Ergebnissen beitragen. Deutsche Bil-\ndungswege m\u00fcssen \u00fcbersichtlicher werden, mehr Ein-\nund Ausg\u00e4nge erhalten und den Anforderungen der\nGlobalisierung Rechnung tragen.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nWir brauchen zus\u00e4tzliche neue Bildungsans\u00e4tze, wie ko-\noperative Ingenieurausbildung, Facharbeiterabschluss und\nDiplom in f\u00fcnf Jahren.\n\nVor allem aber m\u00fcssen wir an einer niedrigen Verschul-\ndung, an Innovationen und Investitionen in Sachsen fest-\nhalten. Eine gute Bildung, die Bereitschaft zu lebenslanger\nWeiterbildung sind in einem wirtschaftlich starken Land,\nzu dem Sachsen sich in den kommenden Jahren ent-\nwickeln wird, die besten Voraussetzungen f\u00fcr das, was\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2281\n\n\n\nsich die Menschen bei uns w\u00fcnschen: einen gut bezahlten\nArbeitsplatz.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich allen danken, die mitgeholfen\nhaben, das heute diskutierte Vermittlungsergebnis zu er-\nreichen, mit Ideen und Tatkraft zur erfolgreichen beruf-\nlichen Ausbildung und damit zur St\u00e4rkung des Wirt-\nschaftsstandortes Sachsen beitragen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion bitte.\nHerr Abg. Lucassen.\n\nLucassen, SPD: Meine Damen und Herren! Vergleiche mit\nanderen Bundesl\u00e4ndern und der Hinweis darauf, dass es\n2008/2009 besser wird, helfen unseren Jugendlichen nicht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSie interessieren sich gar nicht f\u00fcr die Zahlen und auch\nnicht daf\u00fcr, ob die Verschuldung in Mecklenburg-Vor-\npommern niedriger ist als in Sachsen, sondern sie wollen\nhier einen Ausbildungsplatz haben.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWenn dann diese jungen Menschen Tag f\u00fcr Tag in den\nBriefkasten sehen und eine Absage erhalten, dann haben\nsie, denke ich, wenig Vertrauen in die F\u00e4higkeiten auch\ndieses immer sehr gelobten Freistaates Sachsen. Das muss\nman einmal so deutlich sagen.\nDar\u00fcber hinaus habe ich auch noch Angst, dass sie sich\nnicht sonderlich mit dem verbunden f\u00fchlen, was man De-\nmokratie und auch Politik nennt. Ich glaube, wenn das\nVertrauen von jungen Menschen in Demokratie und Poli-\ntik nachl\u00e4sst \u2013 das merkt ja auch Sachsen an der Wahlbe-\nteiligung \u2013, ist das h\u00f6chst gef\u00e4hrlich. Also m\u00fcssen wir jun-\ngen Menschen eine Chance geben, wenn sie die Schule ver-\nlassen. Es muss Schluss sein damit, dass Jugendliche Jahr\nf\u00fcr Jahr einen Ausbildungsplatz suchen und bangen, kei-\nnen zu bekommen. So geht es einfach nicht weiter.\nIch denke, der Antrag der CDU, jedem Jugendlichen hier\nin Sachsen einen Ausbildungsplatz zu geben \u2013 das hat\nman sicherlich aus dem Programm der Bundesregierung\nin der Frage B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit abgeschrieben \u2013, ist in\nOrdnung. Aber wieso eigentlich nicht? Ich finde das ganz\ngut. Warum soll man nicht gute Ideen auch aufgreifen.\nHier muss es aber auch umgesetzt werden.\nIch denke, hier in Sachsen ist es wichtig einen Ausbil-\ndungsplatz zu finden und anschlie\u00dfend, meine Damen\nund Herren, auch einen gut bezahlten Arbeitsplatz, Herr\nDr. M\u00fcnch,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nund ich denke dabei in Richtung 100 % Ost-West.\nDoch wie sieht die Wirklichkeit in Sachsen aus? 64 000\njunge Menschen wollten im vergangenen Jahr einen Aus-\nbildungsplatz. Lediglich knapp 35 000 Ausbildungsvertr\u00e4-\nge wurden geschlossen, das sind 9 % weniger. Das liegt\nsicherlich daran, dass die Bewerberzahlen zur\u00fcckgegan-\ngen sind, aber auch die gef\u00f6rderten Ausbildungspl\u00e4tze ab-\ngenommen haben. Erfreulich ist, dass es eine Erh\u00f6hung\nder betrieblichen Ausbildungspl\u00e4tze gibt. Dies ist sicher-\nlich auch eine Absprache im B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit.\n\nDennoch ist es nicht gelungen, allen Jugendlichen einen\nAusbildungsplatz zu vermitteln. Im vergangenen Jahr \u2013\ndiese Zahlen sind ja auch genannt worden \u2013 sind wie-\nderum viele Jugendliche ohne einen Ausbildungsplatz im\ndualen System und ohne staatliche F\u00f6rderung oder in so\ngenannte Warteschleifen geblieben. Durch das Berufs-\nvorbereitungsjahr, das Berufsgrundbildungsjahr w\u00e4ren in\nSachsen nur 60 % der Jugendlichen versorgt. Das ist eine\nalarmierende Zahl.\nIch denke, das ist nicht nur eine Aufgabe des Staates, da-\nran will ich einmal deutlich erinnern. Hier sind die Ar-\nbeitgeber gefordert und ich erinnere daran, dass es ver-\nbindliche Absprachen im B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit zwischen\nden Sozialpartnern gegeben hat, dass die Arbeitgeber im\ndualen System ein ausreichendes Angebot an Ausbil-\ndungspl\u00e4tzen machen. Das ist Aufgabe der gesamten Ge-\nsellschaft, ich denke, auch im eigenen Interesse. Meine\nVorredner sind ja auch darauf eingegangen, dass hier\ndurch die Unternehmer die Betriebe qualifizierten Nach-\nwuchs bekommen.\nHerr Dr. M\u00fcnch, ich bin mir da nicht so ganz sicher, ob\ndiese Studie des VSW \u00fcber den Fachkr\u00e4ftemangel begreif-\nlich machen kann, dass man anschlie\u00dfend auch gen\u00fcgend\nAusbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stellt.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDie Analyse ist richtig. Ich kann sie nur teilen. Aber ich\nverstehe das Gem\u00e4hre und Gejammere \u00fcber Fachkr\u00e4fte-\nmangel und, und, und nicht, wenn es darum geht, entspre-\nchende Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung zu stellen. Da\nsind sie alle erst einmal sehr zur\u00fcckhaltend. Es ist \u2013 das\nsage ich einmal ganz deutlich \u2013 erst einmal vornehmlich\nAufgabe der Arbeitgeber, hier Ausbildungspl\u00e4tze zu\nschaffen und \u2013 das muss man einmal sagen \u2013 rechtzeitig\nVorsorge zu treffen. Dazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch Personal-\nplanung.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDas muss man einmal deutlich sagen. Ich habe den Ein-\ndruck, dass man eine Studie macht, aber keine Konsequen-\nzen daraus zieht.\nDer wachsende Trend, Ausbildung mehr und mehr \u00fcber\nau\u00dferbetriebliche Einrichtungen zu gestalten, gef\u00e4hrdet\ndas duale System, das sich jedoch bew\u00e4hrt hat und euro-\npaweit als die richtige Ausbildung angesehen wird. Des-\nhalb ist die Antwort der Staatsregierung richtig, dass es\nZiel sein muss, die Zahl der betrieblichen Ausbildungs-\npl\u00e4tze zu erh\u00f6hen. Das kann ich nur unterstreichen. Aber\nes geht nicht ohne gezielte F\u00f6rderung. Bei jeder Form der\nF\u00f6rderung entstehen nat\u00fcrlich Mitnahmeeffekte und die\nGefahr wachsender Abh\u00e4ngigkeit. Ich halte es f\u00fcr richtig,\ndass die Subvention schrittweise abgebaut wird.\nAuch im Jugendsofortprogramm \u2013 um hier noch einmal\nauf Herrn Dr. M\u00fcnch zur\u00fcckzukommen \u2013 wurde die F\u00f6r-\nderung von au\u00dferbetrieblichen Arbeitspl\u00e4tzen zur\u00fcckge-\nfahren. Das war ja auch eine logische Konsequenz aus dem\nVersprechen der Arbeitgeber im B\u00fcndnis, f\u00fcr eine ausrei-\nchende Zahl von Lehrstellen zu sorgen. Da bei\u00dft sich nicht\ndie Katze in den Schwanz.\nMeine Damen und Herren! In Westdeutschland ist ja das\nZiel erreicht worden die Zahl der Ausbildungspl\u00e4tze zu\nerh\u00f6hen. In Deutschland Ost wurde dieses Ziel ja auch aus\nbekannten Gr\u00fcnden verfehlt. Ich will nicht drohen, aber\nwenn es in Ostdeutschland nicht gelingt, gen\u00fcgend Aus-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2282\n\n\n\nbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung zu stellen, muss man die\nAusbildungsplatzabgabe in Erw\u00e4gung ziehen.\nMeine Damen und Herren! Die Diskussion um die Zu-\nkunft der Berufsausbildung ist auch immer mit der Dis-\nkussion \u00fcber den Zustand der Wirtschaft und die M\u00f6glich-\nkeit der Betriebe und Unternehmen, Ausbildungspl\u00e4tze\nanzubieten, verbunden. Verbundl\u00f6sungen und externes\nAusbildungsmanagement m\u00fcssen aufgrund der Betriebs-\ngr\u00f6\u00dfenstruktur in Sachsen konsequent weiter entwickelt\nwerden. In der qualitativen und quantitativen Ausweitung\nder Ausbildungskapazit\u00e4ten in den kleinen und mittleren\nUnternehmen befindet sich das gr\u00f6\u00dfte Potenzial. Dies\nmuss meiner Meinung nach ein zentraler Bestandteil der\nspezifisch s\u00e4chsischen Ausbildungsf\u00f6rderung sein.\nIch verstehe aber nicht, warum die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung nicht ausgegebene Mittel aus dem F\u00f6rderprogramm\nauch noch einsparen will. Das Programm, das ich begr\u00fc\u00dft\nhabe, Herr Dr. Schommer, zur F\u00f6rderung von Ausbil-\ndungspl\u00e4tzen in Existenzgr\u00fcnderunternehmen ist zu we-\nnig in Anspruch genommen worden. Das kann man viel-\nleicht auch noch verstehen: Wer kann es sich schon leisten\n\u2013 im ersten Jahr einer Existenzgr\u00fcndung hat man viele an-\ndere Sorgen, zum Beispiel mit dem Management und mit\nallem M\u00f6glichen \u2013, dann noch einen Auszubildenden zu\nnehmen. Gleichzeitig haben aber mehr Betriebe die Pro-\nKopf-F\u00f6rderung aus dem Programm zur F\u00f6rderung von\nkleinen und mittleren Unternehmen in Anspruch nehmen\nwollen, als Geld da war. Warum geben wir das denen\ndenn nicht, Herr Dr. Schommer?\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDas k\u00f6nnten wir denen doch geben, ohne es einzusparen.\nDie Finanzlage Sachsens ist doch in dieser Hinsicht sicher-\nlich nicht so schlecht und m\u00fcsste auch genutzt werden, um\ndieses Geld f\u00fcr die Betriebe auszugeben, die zus\u00e4tzlich aus-\nbilden wollen, meinetwegen als Notprogramm. Vielleicht\nhaben Sie ja eine Erkl\u00e4rung daf\u00fcr, Herr Arbeitsminister\nSchommer \u2013 Sparminister, Finanzminister sollten Sie ja\nnicht unbedingt sein.\nNun zum Antrag der PDS. Nachdem ein Jahr ins Land\ngegangen ist, h\u00e4tte ich schon von der Staatsregierung er-\nwartet, dass sie die Ergebnisse aus dem B\u00fcndnis, wie ich\nsagte, hier einbringt und mit uns diskutiert. Gerade die\nAus- und Weiterbildung und die Qualifizierung von Fach-\nkr\u00e4ften sind ein Thema, das nicht nur dem Bund \u00fcberlas-\nsen werden darf, sondern in jedem Bundesland auch Ge-\nstaltungsspielr\u00e4ume hat. Die Studie zu den Entwicklungs-\nrichtungen und Kapazit\u00e4ten der beruflichen Erstausbil-\ndung im Freistaat Sachsen beinhaltet eine Reihe von Vor-\nschl\u00e4gen. Ein Teil wurde ja bereits umgesetzt wie etwa das\nPilotprojekt zum externen Ausbildungsmanagement. Eini-\nge andere Punkte sind noch offen wie die qualitative Ver-\nbesserung des Berufsvorbereitungsjahres und eine gezielte\nF\u00f6rderung im Bereich der industriellen Fertigungsberufe.\nGerade in diesem Bereich liegen Besch\u00e4ftigungschancen,\ndie viel st\u00e4rker genutzt werden m\u00fcssen.\nIch habe einen hochmodernen Textilbetrieb im Erzgebirge\nbesucht, der h\u00e4nderingend Jugendliche sucht, aber wegen\ndes schlechten Rufes der Textilindustrie nur wenig Interes-\nsenten an einer Ausbildung findet. In diesem Sinne halte\nich den Antrag der PDS-Fraktion zur Qualifizierung der\ndualen Berufsausbildung weiterhin f\u00fcr notwendig. Es ist\neine st\u00e4ndige Aufgabe, ein gut sortiertes Berufsausbil-\ndungssystem zu haben, das vor allem den Anforderungen\nder modernen Arbeitswelt gerecht wird.\n\nAuch der Antrag der SPD, der schon eineinhalb Jahre exis-\ntiert, ist eine Momentaufnahme der schwierigen Situation\nauf dem Ausbildungsstellenmarkt.\nMir ist bei der Durchsicht der aktuellen Zahlen noch ein-\nmal bewusst geworden, dass wir einer Fehlentwicklung\naufsitzen. Das Jugendsofortprogramm war notwendig.\nAber wir m\u00fcssen, denke ich, evaluieren und sehen, wie\nder qualitative Anspruch, eine Waage zwischen Angebot\nund Nachfrage von Ausbildungspl\u00e4tzen zu bekommen,\ngepr\u00fcft werden kann.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDas \u00dcbergewicht der letzten Jahre bei der Ausbildung in\nBauberufen macht deutlich, dass wir in der Gefahr stehen\njunge Menschen auszubilden, die nach der Ausbildung\narbeitslos werden.\nInsofern m\u00f6chte ich die Debatte nutzen, um den Blick da-\nf\u00fcr zu sch\u00e4rfen, welche Ausbildung wir in Zukunft brau-\nchen und wie wir in Sachsen auf die Ver\u00e4nderungen der\nArbeit selbst und auf die Ver\u00e4nderungen in den Unterneh-\nmen reagieren. 132 Ausbildungsvertr\u00e4ge f\u00fcr IT-Elektroni-\nker und 281 f\u00fcr Fachinformatiker in Sachsen sind kein\nschlechter Wert, aber zu wenig.\nDie Qualit\u00e4t der Berufsausbildung ist eine entscheidende\nFrage f\u00fcr die Zukunft des Freistaates.\nIch freue mich, dass das Problem der Abwanderung junger\nMenschen nunmehr das Kabinett erreicht hat und man es\nnicht einfach wegwischt, sondern sagt: Ausbildung ist der\nerste Weg, diese Abwanderung zu stoppen. Wir m\u00fcssen\njungen Menschen hier in Sachsen einen Ausbildungsplatz\nund anschlie\u00dfend einen guten Arbeitsplatz anbieten. Diese\nAussicht teile ich, Herr Dr. M\u00fcnch.\nIn diesem Sinne, denke ich, sollten wir das gemeinsam an-\npacken, um den Jugendlichen hier in Sachsen eine Chance\nzu geben. Aber ich glaube, dieses Hohe Haus wird sich im\nLaufe dieses Jahres mit der Frage Ausbildung und Jugend-\narbeitslosigkeit, so Leid es mir eigentlich tut, noch befassen\nm\u00fcssen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte fragen, ob es weitere Ab-\ngeordnete gibt, die zu diesen drei Antr\u00e4gen das Wort neh-\nmen m\u00f6chten. \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall. F\u00fcr die\nStaatsregierung w\u00fcnscht Herr Staatsminister Dr. Schom-\nmer zu sprechen. Bitte sehr.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nRecht herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin.\nMeine Damen, meine Herren! Herr Lucassen, Sie sagten,\ndass der Vergleich mit anderen Bundesl\u00e4ndern unsere Ju-\ngendlichen nicht interessiere. Ich k\u00f6nnte Ihnen zustimmen,\nnur m\u00f6chte ich daran erinnern, dass es der Herr Kollege\nPorsch war, der den Vergleich mit anderen Bundesl\u00e4ndern\nvorgetragen hat.\nZum Zweiten interessiert es doch zumindest die politisch\ninteressierte \u00d6ffentlichkeit, wenn Vorschl\u00e4ge vonseiten der\nOpposition, insbesondere von der PDS, im Brustton der\n\u00dcberzeugung vorgetragen werden, als w\u00e4re dann auf ein-\nmal die Welt heil, ob man feststellen kann, dass es in ande-\nren Bundesl\u00e4ndern, wo Sie das Sagen haben, gelingt, mit\nIhren Vorschl\u00e4gen die Probleme zu l\u00f6sen, oder ob es dort\neher schlechter gelingt. Von daher sind solche Vergleiche\ndurchaus n\u00f6tig und sinnvoll.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2283\n\n\n\nFrau Schulz, Sie sprachen von den Ritualen. Ich bin froh,\ndass es die s\u00e4chsischen Rituale gibt. Das sind n\u00e4mlich\nnicht die permanenten Diskussionen \u00fcber die Zahlen un-\nvollst\u00e4ndiger Statistiken, sondern das ist das konstruktive\nMiteinander im Lehrstellenkollegium von Wirtschaft, von\nGewerkschaften und Politik. Ich glaube, das ist beispiel-\nhaft. Das ist etwas, was ich au\u00dferordentlich hervorheben\nm\u00f6chte und wof\u00fcr ich sehr dankbar bin.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nZu den einzelnen Fragengruppen will ich nur schwer-\npunktm\u00e4\u00dfig Stellung nehmen.\nDie Staatsregierung hat eine ,,Lenkungsgruppe Informa-\ntionsgesellschaft\u201c, in der Staatssekret\u00e4re der einzelnen Mi-\nnisterien arbeiten. Bei der Sitzung im November wurde\ninsbesondere der Fachkr\u00e4ftemangel im Informations- und\nTelekommunikationsbereich thematisiert. Die Lenkungs-\ngruppe hat das Lehrstellenkollegium um Mitwirkung bei\nAktionen gebeten, die den Betrieben die neuen Ausbil-\ndungsberufe vertraut machen sollen.\nIn der Beratung des Kollegiums in der n\u00e4chsten Woche,\nam 13. Februar, wird dieser Diskussionspunkt aufge-\ngriffen. Eine entsprechende Initiative zur verst\u00e4rkten\nAusbildung in modernen IT-Berufen unter Mitwirkung\nder Kammern und Verb\u00e4nde wird dem Gremium vorge-\nschlagen.\nZur Auswertung der Untersuchungen des VSW, der Staats-\nregierung, aber auch der IHK S\u00fcdwestsachsen sowie der\nErgebnisse im IT-Kolloquium am 31. Januar mit Vertretern\nder Kammern, der Verb\u00e4nde, des Landesarbeitsamtes, von\nHochschulen, meines Hauses und der Staatsregierung\nwurden Schwerpunkte formuliert. Es geht \u2013 und das wer-\nden wir in diesem Jahr anpacken \u2013 als Ergebnis dieser Be-\nratungen im Wesentlichen um vier Problembereiche.\n1. Im Vorfeld der beruflichen Ausbildung muss der Unter-\nricht in den allgemein bildenden Schulen wirtschaftsn\u00e4her\ngestaltet und verst\u00e4rkt auf technische Berufe orientiert\nwerden. Hier sind wir im Gespr\u00e4ch mit dem Kultusminis-\nterium, um dies weiter umzusetzen. Au\u00dferdem werden\nLehrern Weiterbildungsangebote in den Berufsbildungs-\nzentren der Kammern unterbreitet.\nIch glaube, das sind vern\u00fcnftige Vorschl\u00e4ge, die wir auch\numsetzen werden und die einem solchen Defizit sehr\nschnell abhelfen k\u00f6nnen.\nIch bedanke mich ausdr\u00fccklich f\u00fcr die wie auch in den\nvergangenen Jahren offene Diskussion dieser Fragen in der\nKultusverwaltung. Ich glaube, das ist auch ein beispielge-\nbendes Ritual, Frau Schulz.\n2. Netzwerke zwischen Hochschulen, kleinen und mittle-\nren Unternehmen sollten sich k\u00fcnftig nicht allein auf\nTechnologietransfer beschr\u00e4nken. Bei der Einf\u00fchrung neu-\ner Produkte und Verfahren sollten Hochschulen die Unter-\nnehmen k\u00fcnftig auch zu den Auswirkungen dieser Neue-\nrungen f\u00fcr ihre Personalentwicklung beraten und den be-\ntrieblichen Weiterbildungsbedarf ansprechen.\nIch gebe Ihnen Recht, Herr Lucassen: Was Personalent-\nwicklungsplanung angeht, m\u00fcssten manche Unterneh-\nmen, einschlie\u00dflich der den Gewerkschaften geh\u00f6renden\nUnternehmen, noch ein bisschen mehr tun, um hier an der\nWirklichkeit ausgerichtet erfolgreicher t\u00e4tig zu sein.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\n3. Die von der Wirtschaft vertretene Auffassung, dass die\nvon der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit und auch von meinem\nHaus gef\u00f6rderten Weiterbildungsma\u00dfnahmen sich noch\n\nst\u00e4rker an den einzelbetrieblichen Bedarf anpassen sollten,\nist unbestritten und wird auch umgesetzt werden.\nWir \u00fcberlegen, wie wir neben dem Arbeitsamt und den\nBildungstr\u00e4gern auch Betriebe am Auswahlverfahren be-\nteiligen k\u00f6nnen. Ich w\u00fcrde sagen, dass dann aber neben\nder betriebsorientierten Ausrichtung auch Bildungs-\nma\u00dfnahmen f\u00fcr \u00e4ltere Arbeitnehmer dringend forciert\nwerden m\u00fcssen.\n4. Die Kammern und Verb\u00e4nde sollten auf eine weitere\nSteigerung der Personalentwicklungskompetenzen hinwir-\nken, und dies insbesondere in den kleinen und mittleren\nUnternehmen. Wo kleine und mittlere Unternehmen das\nnicht selber k\u00f6nnen, wird das von uns gemeinsam, auch\nauf Vorschlag der CDU-Fraktion in diesem Hohen Haus,\nentwickelte externe Ausbildungsmanagement helfen.\nAuch dies ist ein in Deutschland beispielgebender Weg,\nwie man sehr pragmatisch hilft, ohne der Wirtschaft die\nVerantwortung f\u00fcr die Ausbildung zu nehmen.\nIn diesen vier Schwerpunktfeldern werden wir weiter-\narbeiten. Ich werde dieses Hohe Haus \u00fcber den Wirt-\nschaftsausschuss auf dem Laufenden halten.\nAm Ende des Vermittlungsjahres kennzeichnen zwei Ent-\nwicklungen die Ausbildungssituation im Freistaat Sach-\nsen. Darauf m\u00f6chte ich noch kurz eingehen.\nZum einen ist die Zahl der Bewerber leicht zur\u00fcckgegan-\ngen, zum anderen das Angebot an betrieblichen Ausbil-\ndungsstellen um 1 % leicht gestiegen. Allerdings ging\ndemgegen\u00fcber das Gesamtangebot an Ausbildungsstellen\num 5,7 % zur\u00fcck. Dies ist dem R\u00fcckgang der zu 100 %\n\u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Lehrstellen geschuldet. Dieser R\u00fcck-\ngang ist durchaus gewollt. Aber er findet zurzeit fast aus-\nschlie\u00dflich in Bundesprogrammen statt. Dies sollte man\nauch \u00f6ffentlich sagen, wenn man beklagt, dass weniger\nLehrstellen als im vergangenen Jahr angeboten werden.\nDies ist nicht die Schuld der Wirtschaft, sondern die Vor-\ngabe der Bundespolitik.\nTrotz dieses R\u00fcckgangs hat sich die Lehrstellensituation\nzum Ende des Jahres wesentlich entspannt. Ich sage noch\neinmal, Frau Schulz, 929 nicht vermittelte Bewerber sind\n40 % weniger als im Vorjahr. Da betrug die Zahl 1 548. Das\nist ein Ergebnis, auf das wir stolz sein k\u00f6nnen und wof\u00fcr\nwir allen Beteiligten, der Arbeitsverwaltung und der Wirt-\nschaft, unseren Dank aussprechen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte noch etwas sagen. Das permanente Beklagen\nf\u00fchrt dazu, dass die Wirtschaft die Lust verliert \u00fcberhaupt\nAusbildungspl\u00e4tze anzubieten. In den letzten Diskussio-\nnen \u00fcber die Lausitz oder andere Gebiete hat sich gezeigt,\ndass das lautstarke \u00f6ffentliche Thematisieren von ver-\nmeintlichen oder tats\u00e4chlichen Fehlsituationen dazu f\u00fchrt,\ndass sich die Leute darauf auch einrichten.\nHerr Lucassen, Sie haben selber den Beweis daf\u00fcr angetre-\nten, indem Sie ausgef\u00fchrt haben, dass das von Ihnen be-\nsuchte moderne Textilunternehmen im Erzgebirge deshalb\nkeine Lehrlinge findet, weil das Klagen \u00fcber den angebli-\nchen Zusammenbruch der ostdeutschen Textilindustrie\njunge Leute davon abgehalten hat, hier eine Lehrstelle an-\nzunehmen. Deshalb bitte ich noch einmal:\nWir wollen keine Probleme unter den Teppich kehren,\naber wenn man zu viele Probleme permanent und laut-\nstark thematisiert, dann richtet sich diese Diskussion ge-\ngen diejenigen, denen man helfen will. Das ist bedauer-\nlich.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2284\n\n\n\nWir haben mit den Kammern verabredet, dass die Unter-\nnehmen wieder rechtzeitig vor Beginn des Ausbildungs-\njahres ihre Ausbildungsvertr\u00e4ge abschlie\u00dfen k\u00f6nnen und\nsollten. Dies und auch die Koppelung an die F\u00f6rderung\nf\u00fchrt dazu, dass sich die Zeit der Unsicherheit, wann die\nabgeschlossenen Ausbildungsvertr\u00e4ge endlich auch ange-\nmeldet werden, verk\u00fcrzt.\nIch bin froh, dass wir bei der IHK 1,3 % mehr Ausbil-\ndungsverh\u00e4ltnisse verzeichnen. Ich begr\u00fc\u00dfe es auch, dass\nsich die Kammern der freien Berufe mit einer Steigerung\nvon 12 % im Vergleich zum Vorjahr an dieser Entwicklung\nbeteiligt haben. Dies ist deshalb bemerkenswert, weil in\nden freien Berufen viele Lehrlinge mit Abitur ausgebildet\nwerden und der Widerstand gegen die Streichung der F\u00f6r-\nderung von Abiturienten besonders gro\u00df war. Es zeigt\nsich, dass es richtig war, dass die Staatsregierung mit Un-\nterst\u00fctzung dieses Hohen Hauses hart geblieben ist und\ndiese Abiturienten, die ja alternative Ausbildungsangebote\nan den Hochschulen und den Fachhochschulen haben,\nnicht noch zus\u00e4tzlich f\u00f6rdert, wenn sie anderen, die kein\nAbitur haben, eine Lehrstelle wegnehmen.\nDie 3 780 Pl\u00e4tze der Gemeinschaftsinitiative Sachsen \u2013 im\nVorjahr waren es 3 960 \u2013 sind zwischenzeitlich besetzt\nworden.\nUnsere Studie hat auch deutlich gemacht, dass es zu viele\nBetriebe gibt, die \u00fcberhaupt noch nicht ausbilden. Deshalb\nhaben wir bei der Entwicklung der F\u00f6rderkonzeption als\nZielgruppe der neuen F\u00f6rderstrategie vor allem die ausbil-\ndungsberechtigten, aber nicht ausbildenden Betriebe be-\nr\u00fccksichtigt. Ich glaube, dass wir mit dem angebotenen\nZuschuss und der intensiven Beratung den richtigen Weg\ngegangen sind.\nDa das Programm zur F\u00f6rderung zus\u00e4tzlicher Ausbil-\ndungspl\u00e4tze \u00fcber den eigenen Bedarf hinaus in den ver-\ngangenen Jahren deutliche Mitnahmeeffekte aufzeigte,\nwurde eine H\u00f6chstgrenze festgesetzt. Ich glaube, dies war\nrichtig. Bis Antragsschluss lagen uns 3 804 f\u00f6rderf\u00e4hige\nAntr\u00e4ge vor. Es konnten aber nur 3 024 Antr\u00e4ge bewilligt\nwerden. Der Rest musste abgelehnt werden. Das entsprach\n1 295 Ausbildungspl\u00e4tzen.\nDas Gleiche gilt f\u00fcr das Programm zur F\u00f6rderung von\nAusbildungspl\u00e4tzen bei Existenzgr\u00fcndern und erstmals\nausbildenden Unternehmen. In diesem Bereich wurden\n3 310 Ausbildungsverh\u00e4ltnisse durch Zusch\u00fcsse gef\u00f6rdert.\nAuch hier konnten nicht alle Antr\u00e4ge bewilligt werden.\nSehr stark etabliert hat sich das Ausbildungsverbundpro-\ngramm, das wir 1995 gestartet haben. So werden j\u00e4hrlich\nca. 2 000 neu dazukommende Ausbildungsverh\u00e4ltnisse ge-\nf\u00f6rdert. Das ist eine gute Bilanz.\nMeine Damen, meine Herren! Zum Schluss will ich noch\nauf den auch von Ihnen angesprochenen Bericht zur\nArbeit des B\u00fcndnisses f\u00fcr Arbeit \u2013 Schwerpunkt Aus- und\nWeiterbildung \u2013 zu sprechen kommen. Herr Lucassen, Sie\nbeklagen, dass wir dazu noch keinen Bericht vorgelegt\nund noch keine Konsequenzen gezogen haben. Ich darf\nIhnen sagen, dass dieses B\u00fcndnis am 5. Februar 2001, also\nin dieser Woche, einen Zwischenbericht beschlossen hat,\nden wir auch in dieser Woche bekommen haben. Ich habe\nveranlasst, dass der Ausschuss diesen Zwischenbericht so\nschnell wie m\u00f6glich erh\u00e4lt. Herr Neufischer, der zust\u00e4n-\ndige Abteilungsleiter, und auch Frau Dr. Schr\u00f6der, die\nneue f\u00fcr berufliche Bildung zust\u00e4ndige Mitarbeiterin in\nmeinem Haus, sind heute hier.\nDieser Bericht, der Ihnen in den n\u00e4chsten Tagen zugehen\nwird, hat zwei Schwerpunkte: Zum einen enth\u00e4lt er eine\n\nBilanz der bisherigen Aktivit\u00e4ten und zum anderen setzt\ner Schwerpunkte f\u00fcr erg\u00e4nzende Aktivit\u00e4ten im Jahr 2002.\nIm Wesentlichen geht es um die Sicherung und Weiterent-\nwicklung eines ausreichenden Ausbildungsplatzangebo-\ntes, die Verst\u00e4rkung der Chancengleichheit beim Zugang\nzur Berufsausbildung, die Modernisierung der Berufsaus-\nbildung und die Kompetenzentwicklung und -erhaltung\ndurch kontinuierliches berufliches Lernen. Lassen Sie mich\nvier Beispiele nennen.\nErstens. Es sollen mehr Sprach- und Auslandspraktika\nw\u00e4hrend der Ausbildung erm\u00f6glicht werden.\nZweitens. Ein Ziel ist die verst\u00e4rkte Vermittlung von Euro-\npa-Kompetenz.\nDrittens. Die Lehrlinge sollen bereits w\u00e4hrend ihrer Lehre\nauf eine Existenzgr\u00fcndung vorbereitet werden.\nViertens. Der ganze Bereich der Informations- und Tele-\nkommunikationswirtschaft soll hier einen Schwerpunkt\nhaben.\nDie Staatsregierung und mein Haus sind bereit hier sofort\nzu handeln.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nNun komme ich zu Ihrem Vorschlag, wie wir mit nicht\nausgegebenen Mitteln verfahren sollten. Diese Mittel wur-\nden von uns nicht eingespart und wir haben sie auch nicht\nzum Einsparen angeboten. Unser Ziel war vielmehr eine\nzielgerichtete F\u00f6rderung. Alle Mittel, die wir nicht ausge-\ngeben haben, weil wir glaubten, dass sie nicht den von uns\nangestrebten Effekt haben w\u00fcrden, wollen wir jetzt genau\nf\u00fcr diese neuen Ma\u00dfnahmen einsetzen. Wir wollen also\ndamit die Vorschl\u00e4ge des B\u00fcndnisses f\u00fcr Arbeit aus Berlin\nden Kammern und Ausbildungsbetrieben hier in Sachsen\nzur Realisierung anbieten. Genau daf\u00fcr werden wir diese\nMittel \u2013 es sind etwa 4 Millionen DM \u2013 einsetzen. Daf\u00fcr\nbrauchen wir keine neue Richtlinie. Wir werden sehen, wie\ndiese Ma\u00dfnahmen angenommen werden.\nHerr Dr. M\u00fcnch, die F\u00f6rderprogramme sind bis auf eine\nRichtlinie so weit abgeschlossen, dass jetzt alles umgesetzt\nwerden kann.\nWir werden \u2013 auch das biete ich Ihnen an \u2013 im Rahmen\nder n\u00e4chsten Sitzung des Wirtschaftsausschusses ausf\u00fchr-\nlich \u00fcber die Zwischenergebnisse des B\u00fcndnisses f\u00fcr\nArbeit berichten und dann mit Ihnen diskutieren, welchen\nNutzen die Zwischenergebnisse und die weiteren Vor-\nschl\u00e4ge f\u00fcr uns haben und welche Punkte wir in Sachsen\numsetzen k\u00f6nnen, wenn es die Staatsregierung nicht be-\nreits getan hat.\nDas Lehrstellenkollegium wird sich in der n\u00e4chsten Woche\nauch hiermit besch\u00e4ftigen, so dass Sie, sollten Sie daran\nteilnehmen, bereits erste Informationen bekommen k\u00f6n-\nnen.\nMeine Damen, meine Herren, wir diskutieren nicht \u00fcber\nKonzepte, sondern unsere an der Wirklichkeit und dem\nNutzen der jungen Menschen und der Betriebe ausgerich-\ntete Politik ist unser Konzept. Daran wollen wir wie schon\nin den vergangenen Jahren festhalten.\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren, die Aussprache zu diesen drei Antr\u00e4gen ist damit\nbeendet.\nDie Fraktionen von PDS, CDU und SPD haben jetzt die\nM\u00f6glichkeit, das Schlusswort zu halten. Es beginnt die\nVertreterin der PDS-Fraktion, Frau Abg. Schulz.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2285\n\n\n\nFrau Schulz, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich habe das Gef\u00fchl, dass Herr Staats-\nminister Schommer heute vor Lachen nicht in den Schlaf\nkommen wird. Er hat n\u00e4mlich endlich einen Schuldigen\ndaf\u00fcr gefunden, dass es Probleme auf dem Ausbildungs-\nstellenmarkt gibt.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Schommer)\n\n\u2013 Die Opposition haben Sie gefunden; denn Sie haben uns\nvorgeworfen, die Wirtschaft habe Angst vor der Bewer-\ntung durch uns und w\u00fcrde nicht ausbilden, weil wir per-\nmanent das Ritual betrieben, die Probleme beim Namen zu\nnennen; die letzten Worte sind von mir, die anderen von\nIhnen. Sie meinen, wir seien daran schuld, dass sich Ju-\ngendliche in ihrer Ausbildungswahl fehlverhalten, weil\nwir die Situation schlechtreden w\u00fcrden. Das glauben Sie\ndoch wohl selbst nicht, Herr Minister!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013 \nStaatsminister Dr. Schommer: \n\nDann w\u00fcrde ich Sie ja \u00fcber Geb\u00fchr \u00fcbersch\u00e4tzen!)\n\nWir haben tagt\u00e4glich mit den jungen Leuten zu tun. Dabei\nerfahren wir zum Beispiel, dass jemand 76 Bewerbungen\ngeschrieben und nicht einmal von der H\u00e4lfte \u00fcberhaupt\neine Antwort bekommen hat. Wenn sich dieser Bewerber\nin den alten Bundesl\u00e4ndern bewirbt und ,,auswandert\u201c,\ndann hat er ganz konkret am eigenen Leib diese Erfahrun-\ngen gesammelt. Dazu braucht er doch nicht noch uns. Er\nhat seine Bewertung schon vorher fertig.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch geh\u00f6re ganz bestimmt zu denjenigen, die jungen Leu-\nten immer wieder Mut machen, sich in technisch-gewerbli-\ncher Richtung zu qualifizieren und nicht wie \u00fcblich die\ntraditionellen, nach Geschlechtsspezifik ausgesuchten Be-\nrufe zu w\u00e4hlen. Auch M\u00e4dchen mache ich Mut. Ich bef\u00fcr-\nworte auch die ,,antizyklische\u201c Ausbildung. Schon vor Jah-\nren habe ich gesagt, dass Elektrotechnik, Elektronik und\nMaschinenbau in einigen Jahren wieder gefragt sein w\u00fcr-\nden. Wir haben hier gemeinsam dar\u00fcber diskutiert. Die\nV\u00e4ter sa\u00dfen zu Hause und hatten keine Arbeit. Erkl\u00e4ren\nSie einem jungen Mann, warum er dann ausgerechnet den\nBeruf des Vaters ergreifen soll! Das waren doch die Proble-\nme, die uns hier \u00fcber Jahre besch\u00e4ftigt haben.\nIch halte das, was Sie uns im ersten Teil Ihrer Rede vorge-\nstellt haben, f\u00fcr ein bisschen unglaubw\u00fcrdig. Wir haben\nuns alle in diesem Hause auf einer sachlichen Basis bewegt\nund wollten alle das Gleiche. Wir wollten dieses allj\u00e4hrli-\nche Ritual vermeiden, dass wir im September/Oktober die\nZahlen der Jugendlichen, die sich noch weiter um eine\nAusbildung bem\u00fchen, nennen m\u00fcssen.\nHerr Minister Schommer, der zweite Teil Ihrer Rede hat\nmir gefallen. Genau das, was Sie sagten, wollen wir eigent-\nlich. Wir wollen, dass festgelegt wird, dass man sich dar\u00fc-\nber Gedanken macht. Wir wollen, dass man das mit allen\nVerantwortlichen gemeinsam tut und kl\u00e4rt, wie wir diese\nWege der Qualifizierung, der Strukturierung und der\nquantit\u00e4tsm\u00e4\u00dfigen Seite besser in den Griff bekommen.\nDas haben wir in unseren Reden heute gesagt. Daran m\u00fcs-\nsen wir weiter arbeiten. Das wollen wir gemeinsam gern\ntun. Ich glaube, Sie sind diesbez\u00fcglich in der Pflicht.\nDas alles ist nicht von allein gekommen. Das wird mir\nklar, wenn ich mir ansehe, welche Selbstverpflichtungen\nder Freistaat Sachsen bekundet hat bzw. welche er festge-\nschrieben hat, wenn es um das operationelle Programm\n\ngeht. Wenn wir die Gelder der EU \u00fcber ESF-Programme\nhaben wollen, m\u00fcssen wir das in der Weise untersetzen,\nwie Sie das sagen.\nIch habe mich damit besch\u00e4ftigt. Es gibt eine Reihe von\nAussagen, mit denen Sie in die Pflicht genommen werden.\nDas haben wir gewollt. Wir sehen das genauso. Wir sind\ngespannt, was daraus wird. Ich glaube es erst, wenn es auf\ndem Tisch liegt. Ich bin sehr gespannt auf diese Unter-\nlagen. Genauso gespannt bin ich auf die Diskussion im\nAusschuss. Es sollte mich freuen, wenn es etwas Vern\u00fcnf-\ntiges w\u00fcrde. Es kommt uns nicht darauf an zu kritisieren.\nEs geht uns vielmehr darum, den jungen Menschen zu hel-\nfen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch denke, unser Antrag ist abstimmungsw\u00fcrdig. Darum\nbitte ich Sie sehr herzlich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die CDU-Fraktion er-\nh\u00e4lt das Schlusswort. Ich bitte Herrn Abg. Dr. M\u00fcnch nach\nvorn.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich eine Vorbemerkung im Hin-\nblick auf Kollegen Lucassen machen.\nKollege Lucassen, wir haben die Zahlen geh\u00f6rt: 66 693 Be-\nwerber; 929 Bewerber sind am Jahresende \u00fcbrig geblieben.\nSie beklagen, dass wir zu wenig t\u00e4ten, nennen aber nicht\ndie Zahlen des Jugendsofortprogramms. Deswegen bringe\nich diese Zahlen in meinem Schlusswort.\nWir hatten im Jahre 1999 2 159 Pl\u00e4tze im Jugendsofortpro-\ngramm. Im Jahr 2000 waren es 462. Das ist eine Differenz\nvon fast 1 700 Pl\u00e4tzen. Wenn Sie nur einen Teil davon\nnehmen w\u00fcrden, h\u00e4tten wir alle Jugendlichen in eine Aus-\nbildung bekommen k\u00f6nnen.\nIch bin wie Sie f\u00fcr eine \u00dcberpr\u00fcfung der F\u00f6rderprogram-\nme. Das ist v\u00f6llig richtig. Aber der R\u00fcckgang um fast 80 %\nwar zu hoch. Ich habe eine grunds\u00e4tzliche Bitte an Sie. Sie\nsind Landtagsabgeordneter. Als Landtagsabgeordneter\nm\u00fcssen Sie schon daf\u00fcr eintreten, dass der Bund nicht die\nVerantwortung auf die Landesebene schiebt. Das ist in die-\nsem Fall aber geschehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZu den drei Antr\u00e4gen. Frau Kollegin Schulz, ich dachte,\ndass mit den Ausf\u00fchrungen des Staatsministers bzw. un-\nserer Diskussion sowie mit der \u00dcbergabe des Zwischenbe-\nrichtes und der Diskussion im Ausschuss der Antrag erle-\ndigt sei. Wir werden den Antrag ablehnen.\nUnser Antrag zur Berufsausbildung in Drucksache 3/2537\nist mit der heutigen Aussprache erledigt.\nEbenfalls erledigt sein m\u00fcsste der Antrag der Fraktion der\nSPD zur Situation der betrieblichen Berufsausbildung in\nSachsen in Drucksache 3/0138. Zu Punkt 1 hat die Staats-\nregierung ausf\u00fchrlich berichtet. Hinsichtlich Punkt 2 \u2013\nSteigerung des Anteils der betrieblichen Ausbildungspl\u00e4t-\nze \u2013 ist sie t\u00e4tig geworden.\nIch habe noch eine Bemerkung. Liebe Kolleginnen und\nKollegen, wenn wir mehr Ausbildungspl\u00e4tze haben wol-\nlen, m\u00fcssen wir die schmale Eigenkapitalbasis der ostdeut-\nschen Unternehmen st\u00e4rken. Das ist der eigentliche Schl\u00fcs-\nsel; denn wirtschaftlich starke Unternehmen, die expandie-\nren, ben\u00f6tigen Arbeitspl\u00e4tze und bilden aus.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2286\n\n\n\nDie Frage, \u00fcber die wir heute nicht diskutieren k\u00f6nnen \u2013\nsp\u00e4ter wird das sicherlich einmal m\u00f6glich sein \u2013, ist: Was\ntut die Bundesregierung konkret, um die schmale Eigenka-\npitalbasis im Osten zu st\u00e4rken? Umgekehrt sollte alles un-\nterbleiben, was die Betriebe noch st\u00e4rker an das staatliche\nG\u00e4ngelband bindet.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Sachsen\nwerden auch weiterhin \u2013 diesbez\u00fcglich bin ich guten Mu-\ntes \u2013 den Wandel von der Industrie- zur Wissens- und\nDienstleistungsgesellschaft mit Kreativit\u00e4t und Engage-\nment f\u00fcr unser Land erfolgreich gestalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun die SPD-\nFraktion um das Schlusswort. \u2013 Herr Abg. Lucassen, bitte.\n\nLucassen, SPD: Herr M\u00fcnch, das ist wie bei dem Hase-\nund-Igel-Spiel. Es ist immer so, wie es gerade so ist. Ent-\nweder ist es das Land oder der Bund usw. Es ist aber v\u00f6llig\nklar: Dieses Jugendsofortprogramm ist zun\u00e4chst f\u00fcr die\nDauer eines Jahres aufgelegt worden. Wir alle wissen, dass\ndieses Jugendsofortprogramm eine Welle ausgel\u00f6st hat,\ndie alle \u00fcberrascht hat, nicht nur den Herrn Bundeskanz-\nler, sondern, wie ich glaube, auch den Ministerpr\u00e4sidenten\nbei ihren regelm\u00e4\u00dfigen Zusammenk\u00fcnften.\nVielen hat dieses Jugendsofortprogramm erst einmal Hoff-\nnung gegeben. Es sind mehr gekommen, als wir erwartet\nhaben. Ich halte das f\u00fcr gut. Deshalb muss sich nicht nur\nder Bund daran beteiligen, sondern das m\u00fcssen auch die\nL\u00e4nder in ausreichendem Ma\u00dfe tun. Ich werde meine\nFunktion sowohl als Gewerkschafter als auch als Land-\ntagsabgeordneter nutzen, darauf hinzuwirken, dass das\nProgramm evaluiert wird und dass wir dieser dr\u00e4ngenden\nFrage nicht ausweichen. Ich fordere das Land zur tatkr\u00e4fti-\ngen Mithilfe auf.\nHerr Schommer, die vier Schwerpunktfelder, die Sie ge-\nnannt haben, kann ich nur begr\u00fc\u00dfen. Ich bin gespannt,\nwor\u00fcber wir gemeinsam diskutieren. Wichtig ist sicherlich\nauch das, was Sie gesagt haben, und zwar, dass Unter-\nrichtsteile an allgemein bildenden Schulen sich an der\nWirtschaftswelt orientieren. Ich glaube, manchmal ist die\netwas fern. Manche Jugendliche glauben, dass man mit\neinem schlechten Schulabgang trotz allem in der Wirt-\nschaft zum Beispiel einen Ausbildungsplatz als Mechatro-\nniker findet. Das ist ein neuer Beruf.\nIch gebe hier den Vorwurf der Arbeitgeber weiter, den\nman mir einmal mit auf den Weg gegeben hat. Die Betrie-\nbe klagen dar\u00fcber, dass die Schulabg\u00e4nger schlechte No-\nten bei der Vorstellung mitbr\u00e4chten, zum Beispiel in Ma-\nthematik. Das sei der Grund daf\u00fcr, dass sie keinen Ausbil-\ndungsberuf als Mechatroniker bek\u00e4men.\nHerr Schommer \u2013 ich richte das auch an Ihren Kollegen,\nden Kultusminister \u2013, es kann doch nicht sein, dass die\nSchulabg\u00e4nger sofort in arbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnah-\nmen \u00fcbernommen werden, um \u00fcberhaupt eine Chance zu\nbekommen, einen Ausbildungsplatz zu erhalten. Es ist\ndoch dabei etwas faul. Vielleicht kann man das irgendwie\naufgreifen.\n\nHerr Schommer, bez\u00fcglich der Probleme in der Textilbran-\nche wissen wir, dass Hunderttausende von Arbeitspl\u00e4tzen\nverloren gegangen sind. Ich brauche nicht zu sagen, was\nim Erzgebirge, in der Lausitz usw. \u00fcbrig geblieben ist.\nWenn der Vater und die Mutter arbeitslos sind, hat es\nnicht nur etwas damit zu tun, dass alle fragen, was an\nArbeitsplatzverlust entstanden ist. Darunter hat das Image\ngelitten. Das ist klar. Wir m\u00fcssen gemeinsam dar\u00fcber\nnachdenken, wie wir eine Sympathiewerbung machen\nk\u00f6nnen. Man muss einmal dar\u00fcber nachdenken. Es kann\ndoch nicht sein, dass in einer so strukturschwachen Ge-\ngend ein Betrieb, der Zuw\u00e4chse hat, keine Lehrlinge findet.\nDas kann einfach nicht sein.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: \nDie Textilindustrie w\u00e4chst hier st\u00e4rker als im Westen!)\n\n\u2013 Ja. Wir sollten dar\u00fcber nachdenken, wie wir gemeinsam\nmit den Kammern und den sonstigen Institutionen eine\nImagekampagne machen k\u00f6nnen.\nDie SPD-Fraktion bittet darum, dass \u00fcber ihren Antrag in\nder Drucksache 3/0138 abgestimmt wird.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich stelle den An-\ntrag der Fraktion der PDS in Drucksache 3/0763 zum The-\nma ,,Weitere Qualifizierung der dualen Berufsausbildung\u201c\nzur Abstimmung. Wer diesem Antrag seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\nstimmt dem Antrag nicht zu? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Obwohl eine gr\u00f6\u00dfere Zahl von Abgeordneten dem\nAntrag zustimmte, lehnte die Mehrheit des Landtages die-\nsen Antrag der PDS-Fraktion ab.\nZum Antrag der Fraktion der CDU, Drucksache 3/2537,\nBerufsausbildung, beantragte die CDU-Fraktion, mit der\nAussprache diesen Antrag nach Gesch\u00e4ftsordnung \u00a7 53\nAbs. 6 f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren. Das tun wir so.\nDie SPD-Fraktion hat erkl\u00e4rt, sie wolle \u00fcber den Antrag\nabstimmen lassen. Ich frage noch einmal nach: Wollen Sie\nin der Gesamtheit abstimmen lassen oder soll der Punkt 1\n\u2013 das ist ein Berichtsantrag \u2013 f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt werden?\n\n(Lucassen, SPD: Der Berichtsantrag ist erledigt.)\n\nDer Punkt 1 der Drucksache 3/0138, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit dem Thema ,,Situation der betrieblichen Be-\nrufsausbildung in Sachsen\u201c soll f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt wer-\nden. Wir verfahren in dem Falle so.\nIch stelle nun die Drucksache 3/0138 Punkt 2 zur Abstim-\nmung. Wer diesem Punkt 2 in vorgenannter Drucksache\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Wir haben ein gleiches Stimmverhalten: Eine gr\u00f6\u00dfe-\nre Anzahl von Abgeordneten stimmt dem Antrag zu, den-\nnoch ist der Antrag mit der Mehrheit des Landtages abge-\nlehnt worden.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 6 ist\nerledigt.\nWir treten ein in den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2287\n\n\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n\u2013 Leistungsbewertung an s\u00e4chsischen Schulen\nDrucksache 3/3007, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 \u00c4nderung der Wertigkeit von Klassenarbeiten in neuen Schulordnungen\nDrucksache 3/2760, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Diskussion wird von der SPD er\u00f6ffnet. In der ersten\nRunde folgen CDU, PDS, CDU und die Staatsregierung.\nDer Vertreter der SPD ist schon auf dem Wege zum Red-\nnerpult. Herr Hatzsch, Sie haben das Wort.\n\nHatzsch, SPD: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! In einer Klassenarbeit im Fach Biologie\nKlasse 6 wurden unter anderem die Bestandteile des Zah-\nnes erfragt und bewertet. Was daran das Besondere ist,\nwird jedem von uns klar, wenn er die Blindfelder auf der\naufgef\u00fchrten Skizze sieht und z\u00e4hlt. Es waren mehr als\n20.\nIch habe meine Zahn\u00e4rztin mit dieser Aufgabe total ver-\nbl\u00fcfft. Zur Allgemeinbildung wollte sie dies im Detail\nnicht z\u00e4hlen. Sie stellte die nach meiner Meinung berech-\ntigte Frage: Warum soll das ein 12-j\u00e4hriges Kind alles wis-\nsen?\n\n(Zuruf von der CDU: \nDamit es Z\u00e4hne putzt!)\n\nMeine Damen und Herren! Der Fall ist sicher ein Extrem.\nAber es ist kein Einzelfall, sondern symptomatisch \u2013 wie\neben der Zwischenruf \u2013 f\u00fcr die Leistungsermittlungen an\nunseren s\u00e4chsischen Schulen, die sich teilweise schon lan-\nge von der Realit\u00e4t entfernt haben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDamit eine m\u00f6glichst pr\u00e4zise Bewertung zustande kommt\n\u2013 so ist die weit verbreitete Auffassung \u2013, m\u00fcssen m\u00f6g-\nlichst viele Zensuren her, \u00fcber die am Ende gemittelt wird.\nDas f\u00fchrt am Ende zu einem Leistungsstress der Sch\u00fcler,\nder kaum mit einer Berufssituation eines Erwachsenen\nvergleichbar ist. Wer von uns wird denn schon zwei-, drei-\noder viermal in einer Woche zu ganz verschiedenen und\nunterschiedlichen Sachgebieten gepr\u00fcft?\nMeine Damen und Herren! Insofern hat die \u00c4nderung der\nSchulordnung, die die heute zu behandelnden Antr\u00e4ge\nausgel\u00f6st hat, einen akzeptablen Hintergrund, Herr Kul-\ntusminister. Wenn es stimmt, was uns berichtet wurde,\ndann war das Kultusministerium bem\u00fcht, die Sch\u00fcler vor\nder Unzahl von schriftlichen Leistungskontrollen zu be-\nwahren, freilich in einer Art, in der der Teufel mit dem\nBeelzebub ausgetrieben werden sollte und die Sch\u00fcler von\ndem Regen in die Traufe kamen. Aber wenigstens hat uns\nalle dieser Vorgang auf ein Kernproblem der Schule auf-\nmerksam gemacht, das unbedingt unserer Aufmerksam-\nkeit bedarf, n\u00e4mlich die Leistungsbewertung.\nMeine Damen und Herren! Allerdings fehlt dem Kultusmi-\nnisterium diese Problemsicht und dies ist in der Stellung-\nnahme des Kultusministeriums, gelinde gesagt, eine Frech-\nheit, die an alte Zeiten p\u00e4dagogischer Ignoranz erinnert.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWer ernsthaft behauptet, dass in der Schulordnung ein-\ndeutige Aussagen zur Leistungsermittlung und -bewer-\ntung getroffen seien, der kennt entweder die eigene Schul-\n\nordnung nicht oder ist sich \u00fcber den Begriff des Wortes\n,,eindeutig\u201c im Unklaren oder er will uns f\u00fcr dumm ver-\nkaufen. \nDa ich nicht voraussetzen darf, dass Sie im Allgemeinen\ndie Schulordnung Sachsens im Kopf parat haben und da-\nmit mein Kollege Colditz nicht sein Lieblingswort ,,Unred-\nlichkeit\u201c mir gegen\u00fcber gebraucht, m\u00f6chte ich die Schul-\nordnung einmal \u00fcber eine l\u00e4ngere Passage zitieren. Es\ngeht, meine Damen und Herren, um das Wort ,,eindeutig\u201c,\ndass der Herr Kultusminister in Beantwortung unserer\nFragen vorausgesetzt hat, es sei ja alles eindeutig geregelt.\n\u00a7 18 Schulordnung f\u00fcr Gymnasien Absatz 1: ,,Die vom\nStaatsministerium f\u00fcr Kultus erlassenen Lehrpl\u00e4ne und\nStundentafeln bilden die Grundlage f\u00fcr die Leistungsan-\nforderungen.\nAbsatz 2: Die Ermittlung, Beurteilung und Bewertung von\nLeistungen liegt in der p\u00e4dagogischen Verantwortung des\nLehrers.\u201c \u2013 Da wird es schon subjektiv.\n,,Absatz 3: Grundlage der Leistungsbewertung in einem\nUnterrichtsfach sind alle vom Sch\u00fcler im Zusammenhang\nmit dem Unterricht erbrachten schriftlichen, m\u00fcndlichen\nund praktischen Leistungen. Schriftliche Leistungen sind\ninsbesondere Klassenarbeiten, Klausuren und Kurzkon-\ntrollen. Der Fachlehrer hat zu Beginn des Schuljahres be-\nkannt zu geben, wie er in der Regel die verschiedenen Lei-\nstungen bei der Notenbildung gewichtet sehen will.\u201c \u2013\nEindeutig, ja?\n,,Absatz 4: Die allgemein f\u00fcr die Bewertung der Leistun-\ngen in den einzelnen F\u00e4chern ma\u00dfgebenden Kriterien hat\nder Fachlehrer den Sch\u00fclern und \u2013 soweit die Sch\u00fcler noch\nnicht vollj\u00e4hrig sind \u2013 ihren Erziehungsberechtigten dar-\nzulegen.\u201c \u2013 Jetzt wird es wundersch\u00f6n.\nLassen Sie mich noch zitieren, wann man zum Beispiel die\nNote 1 zu vergeben hat: ,,Die Note ,sehr gut\u2019 soll erteilt\nwerden, wenn die Leistungen den Anforderungen im be-\nsonderen Ma\u00dfe entsprechen.\u201c \u2013 Wir reden von der Begriff-\nlichkeit ,,eindeutig\u201c. Das Gleiche gilt auch f\u00fcr die Note 2:\n,,Die Note ,gut\u2019 soll dann erteilt werden, wenn die Leistun-\ngen den Anforderungen voll entsprechen.\u201c \u2013 Jetzt ist man\nauf die Note 3 gespannt.\n,,Die Note ,befriedigend\u2019\n\n(Lachen bei der SPD)\n\nsoll erteilt werden, wenn die Leistungen im Allgemeinen\nden Anforderungen entsprechen.\u201c\n\n(Lachen bei der SPD)\n\nSo steht es in unserer g\u00fcltigen Schulordnung.\nMeine Damen und Herren! Am Kern unserer Antragstel-\nlung geht die Antwort ohnehin vorbei; denn wir wollen,\ndass die Schule sich viel st\u00e4rker daran orientiert, wie sie\nden Heranwachsenden dauerhaft und bedeutsam etwas\nmit auf den Weg gibt. Wer behauptet, dass ein gemittelter\nNotendurchschnitt von \u00fcber das Schuljahr verteilten wie\nauch immer gearteten Leistungskontrollen die am Ende\nerworbenen Kompetenzen ausweist, der versteht weder\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2288\n\n\n\netwas von Mathematik, noch hat er sich beim logischen\nDenken besonders hervorgetan.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nTats\u00e4chlich zeigen ja die Biografien mancher gro\u00dfer For-\nscher, dass sie in der Schule ganz schlechte Leistungen\nbrachten. Das Einstein-Beispiel kennen wir alle. Aber wir\nfinden auch immer wieder die Mustersch\u00fcler \u2013 das ist das\nSchlimme \u2013, die an der Universit\u00e4t oder im Leben schei-\ntern, weil man dort kein abfragebereites kurzfristiges Wis-\nsen verlangt,\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nmit dem sie unter Umst\u00e4nden ganz wunderbar durch die\nSchule kommen, sondern weil Weltverst\u00e4ndnis und An-\nwendungsbereitschaft des Gelernten pl\u00f6tzlich gefordert\nwerden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Der Versuch der Staatsregie-\nrung, die Klassenarbeiten h\u00f6her zu wichten und schriftli-\nche Leistungskontrollen einzuschr\u00e4nken, zielt also darauf\nab, nicht nur blo\u00dfes Wissen, sondern Verstehen zu bewer-\nten. Ich begr\u00fc\u00dfe dies. Aber der Schuss geht wieder nach\nhinten los, weil die F\u00e4cher nebeneinander stehen und f\u00fcr\neine Klassenarbeit erst Stoff vermittelt werden muss. Das\nf\u00fchrt am Ende dazu, dass in einer bestimmten Zeit, etwa\naller Vierteljahre, eine enorme H\u00e4ufung von Klassenarbei-\nten und damit der Stress f\u00fcr die Sch\u00fcler zustande kommt.\nSp\u00e4testens hier zeigt sich, dass die traditionelle Bewertung\nder Schule eng verkn\u00fcpft mit ihren kleinstelligen Wissens-\nvermittlungen im 45-min\u00fctigen Fachunterricht Grenzen\nhat. Die Bedeutung einer Klassenarbeit oder einer ver-\ngleichbaren Art der Leistungskontrolle ist nur dann ge-\nrechtfertigt, wenn der Lernende auch die M\u00f6glichkeit hat-\nte, sich das entsprechende Wissen und die entsprechenden\nKompetenzen anzueignen. Aber das ist ja nun gewiss nicht\nbei den ,,bunten\u201c F\u00e4chern, Hausaufgaben und H\u00e4ufung\nvon Klassenarbeiten innerhalb von zwei oder drei Wochen\nin zehn F\u00e4chern gegeben. Ich denke, die PDS wird zu\nihrem Antrag noch ganz konkrete Zahlen bringen.\nMeine Damen und Herren! Eine Aussage \u00fcber die am\nEnde des Schuljahres oder Bildungsganges erworbene\nKompetenz ist ohnehin nicht gegeben. Wer das nicht\nglaubt, dem verdeutliche ich das an zwei Extremen. Der\neine Sch\u00fcler \u2013 nennen wir ihn Sch\u00fcler A \u2013 lernt flei\u00dfig f\u00fcr\njede Stunde und f\u00fcr jede Klassenarbeit und erh\u00e4lt immer\ndie Note 1. Allerdings wei\u00df er am Ende gerade noch das,\nwas in der letzten Arbeit gefragt wurde.\nDas andere hat er vorsorglich vergessen, um sein Ged\u00e4cht-\nnis f\u00fcr neue Leistungskontrollen freizumachen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDer Sch\u00fcler B kann sich im Unterricht vielleicht gar nicht\nrichtig konzentrieren, verrammelt viele Leistungskontrol-\nlen und hat auch noch nervende Eltern, die ihn zwingen\naus seinen Fehlern zu lernen. Diese erkl\u00e4ren ihm die Welt,\nnat\u00fcrlich immer zu sp\u00e4t und erst, wenn die Arbeit vorbei\nist. Aber am Ende ist der Sch\u00fcler B in der Lage, viel mehr\nzu wissen als der Sch\u00fcler A. Aber das merkt keiner, das\nsteht ja nicht im Zeugnis.\nWer das eine verl\u00e4ssliche Aussage \u00fcber den Leistungs-\nstand am Ende des Schuljahres nennt, der hat wohl den\nBlick f\u00fcr die Realit\u00e4ten verloren und zu lange in einer\nSchule, die sich ihren eigenen Wertma\u00dfstab zusammen-\n\nbastelt, verbracht. Insofern ist auch die Stellungnahme zu\nPunkt B unseres Antrages fern jeder Logik.\nMeine Damen und Herren! Ganz haneb\u00fcchen wird es\naber, wenn man die Stellungnahme zu den weiteren Punk-\nten des Antrages betrachtet. Wer meint, mit einem welt-\nfremden System der Leistungsbewertung auf das Leben in\neiner Leistungsgesellschaft vorzubereiten, richtet nur Scha-\nden an. Zum einen wird klar sein, dass Schule auf Leistung\nvorbereiten muss, aber dies in einem Schonraum ablaufen\nmuss. Das geht doch gar nicht anders. Wer dies ignoriert,\ndem kann man nur ein Beispiel nennen: Man kann nicht\nLeuten das Eisbaden dadurch beibringen, dass man sie\neinfach ins eiskalte Wasser wirft, anstatt sie schrittweise\nabzuh\u00e4rten.\nMeine Damen und Herren! Wer \u00fcbersieht, was die Schule\nmit ihrer Art der Leistungsbewertung bei einem Teil der\nSch\u00fcler anrichtet, dem wird sp\u00e4testens dann das Lachen\nvergehen, wenn er mit diesen Sch\u00fclern au\u00dferhalb des\nk\u00fcnstlichen sozialen Gebildes Schule zusammentrifft und\nihm anschlie\u00dfend die Brieftasche fehlt oder er unter Um-\nst\u00e4nden Schaden an seiner Gesundheit nimmt.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: \nDas ist ja abenteuerlich!)\n\n\u2013 Herr Kollege Biedenkopf, Sie m\u00fcssen sich einmal mit\nmoderner P\u00e4dagogik besch\u00e4ftigen!\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der SPD \u2013 \nMinisterpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: \nIch habe sechs Kinder und zehn Enkel.)\n\n\u2013 Das ist sehr erfreulich f\u00fcr Sie.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: \nUnd aus allen ist etwas geworden.)\n\n\u2013 Herr Kollege Biedenkopf, die Zeiten sind vorbeigegan-\ngen. Es geht weiter in der Welt.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\nWir redeten heute Vormittag \u00fcber innovative Techniken,\nwir reden inzwischen \u00fcber andere P\u00e4dagogik. Herr Kolle-\nge Biedenkopf, Sie sind ja schon ein paarmal ins Fettn\u00e4pf-\nchen getreten. Es gibt ja keine Gewalt in Sachsen \u00e0 la Bie-\ndenkopf; das ist ja wohl klar. Aber leider haben wir sie ja\nnun. Eine Leistungsbewertung, die mit ihrem st\u00e4ndigen\nLeistungsdruck in kleinschrittig zergliedertem Unterricht\nSch\u00fclern letztendlich die Motivation raubt und st\u00e4ndig \u2013 \u2013\n\n(Wortwechsel zwischen Ministerpr\u00e4sident \nProf. Dr. Biedenkopf\n\n und Staatsminister Kolbe)\n\n\u2013 Herr Biedenkopf, dort ist ein Au\u00dfenmikrofon. Stellen Sie\neine Frage.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: \nIch habe mit Herrn Kolbe gesprochen.)\n\n\u2013 Aha.\nWer den Sch\u00fclern st\u00e4ndig die Motivation raubt und sie\nMisserfolge erleben l\u00e4sst, vernichtet auch den Selbstwert\ndes Betreffenden. Die Folgen sind in unserer Zeit allbe-\nkannt.\nMeine Damen und Herren! Ich habe vorhin und jetzt im\nkleinen Disput etwas \u00fcber Wandlung von Schule erz\u00e4hlt.\nDie Leistungsbewertung in der Schule spielt bei dieser\nWandlung eine entscheidende Rolle. Dass dies das Kultus-\nministerium, jedenfalls wenn man die Stellungnahme zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2289\n\n\n\nunseren Antr\u00e4gen betrachtet, offensichtlich nicht erkennt,\nist ein ernstes Anzeichen daf\u00fcr \u2013 wir sehen ja, die Spitze\ngeht noch weiter \u2013, dass immer noch nicht begriffen wor-\nden ist, was die Aufgabe moderner Bildung ist.\n\n(Frau Henke, CDU: \nSagen Sie es doch einmal!)\n\nWenn wir die Schulen nicht aus ihrer weltfremden und\nlernpsychologisch katastrophalen Situation herausf\u00fchren\nund wirklich modernisieren, dann verschenken wir ein\nwichtiges Zukunftspotenzial f\u00fcr unser Land und riskieren\ndie Zerst\u00f6rung von Lebensfreude bei Sch\u00fclern wie bei\nLehrern.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEin Beruf, der st\u00e4ndig dazu zwingt, zu bewerten und\nRecht zu haben, ist f\u00fcr den Ausf\u00fchrenden zwar mit einer\nMachtposition verbunden, aber auch immer eine \u00dcber-\nlastung, die ihre Spuren in der Pers\u00f6nlichkeit hinterl\u00e4sst.\n\n(Schimpff, CDU: Das merke ich gerade, \nHerr Hatzsch.)\n\n\u2013 Jawohl, was alles so Spuren hinterl\u00e4sst, Kollege\nSchimpff!\nDas ist ein Thema, wor\u00fcber wir uns sehr gern unterhalten\nk\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Die Alternativen, die im Detail\nvorzutragen ich nat\u00fcrlich nicht die Zeit habe \u2013 \u2013\n\n(Frau Henke, CDU: Fangen Sie doch mal an! \nWir h\u00f6ren zu.)\n\n\u2013 Ja. Ich habe ja schon einige genannt. Im Detail! Es geht\ndarum, Kollegin, die Jugendlichen auf ein selbst\u00e4ndiges\nund eigenverantwortliches Leben vorzubereiten.\n\n(Frau Henke, CDU: Wie?)\n\n\u2013 Richtig. Jeder weiss, dass dies ein Prozess ist,\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nder auch nicht mit Verlassen der Schule abgeschlossen ist.\nJeder weiss auch, dass es am Ende auf das Ergebnis an-\nkommt und nicht darauf, was an Zwischenergebnissen\nvorhanden war. Diesen Prozess m\u00fcssen wir st\u00e4ndig be-\ngleiten und am Ende wird abgerechnet.\n\n(Frau Henke, CDU: Na also!)\n\nIn dem Prozess, Frau Henke, muss dem einzelnen Sch\u00fcler\nimmer wieder seine eigene Entwicklung deutlich gemacht\nwerden.\n\n(Schimpff, CDU: Wie kann man nur \nso viele Wortblasen aneinander reihen? \n\nSagen Sie doch einmal etwas Substanzielles!)\n\n\u2013 Richtig.\nMeine Damen und Herren! Es ist doch nicht wichtig, dass\nwir f\u00fcr jede Sache eine Note geben. Statt Leistungskontrol-\nlen einfach zu korrigieren, Kollegin Henke, m\u00fcssen ent-\nsprechend den gemachten Fehlern oder den sich offenba-\nrenden L\u00fccken \u00dcbungen angeschlossen werden. Warum\nsoll die Kontrolle selbst dann nicht von den Sch\u00fclern\ndurchgef\u00fchrt werden? Sie erleben auf diese Art noch ein-\nmal eine Form der Festigung und entlasten den Lehrer.\nWarum sollen sie auf diese Weise nicht lernen sich selbst\neinzusch\u00e4tzen? Das geht nat\u00fcrlich nur, wenn diese\nSelbsteinsch\u00e4tzung, dieser Prozess nicht jedes Mal, Kolle-\n\ngin Henke, in einem Zeugnis eingesch\u00e4tzt wird. Wer wie\ndas Kultusministerium in der Stellungnahme meint, ,,dass\nansonsten Zeugnisse nicht verl\u00e4sslich Auskunft \u00fcber den\nLeistungsstand und \u00fcber die erworbenen Kompetenzen\ndes Sch\u00fclers geben\u201c w\u00fcrden, der schafft ein Klima an un-\nseren Schulen, dass letztendlich doch jeder Fehler bestraft\nwird und im Zeugnis auftauchen kann. Wir haben immer\nwieder von Eltern geh\u00f6rt, dass sie in der Grundschule f\u00fcr\nihre Kinder Zensuren haben wollen.\n\n(Frau Henke, CDU: Viel eher als jetzt!)\n\n\u2013 Richtig, Frau Henke. Aber wir vergessen dabei, Frau Kol-\nlegin Henke, Ausschussvorsitzende, dass die Eltern dabei\nnat\u00fcrlich gute Zensuren haben wollen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Frau Henke, CDU:\n Das ist doch was Normales!)\n\nWas sie in Wirklichkeit brauchen, wenn die guten Zensu-\nren nicht eintreten, ist Ermutigung, Ansporn und Anlei-\ntung sowie eine st\u00e4ndige R\u00fcckmeldung an die Eltern, wie\ndie erbrachte Leistung im Vergleich zur allgemeinen Er-\nwartung ist. Das muss nicht st\u00e4ndig eine Note sein. Das\ndarf nicht die einzige R\u00fcckmeldung sein. Auch die Ge-\nrechtigkeit bleibt auf diese Weise nicht auf der Strecke.\nMeine Damen und Herren! Ich hoffe, wir haben eine Dis-\nkussion angesto\u00dfen.\n\n(Frau Henke, CDU: Nein!)\n\nWir m\u00f6chten \u00fcber unsere Antr\u00e4ge nachher punktweise ab-\nstimmen lassen. Darin fordern wir die Staatsregierung auf,\nein Konzept zu diesen Dingen mit unserer Hilfe zu ent-\nwickeln. Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie d\u00fcrfen sich gern da-\nran beteiligen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nMinisterpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: \n\nDas tue ich auch.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die Diskussion wird\nfortgesetzt mit dem Beitrag der CDU-Fraktion. Herr Abg.\nColditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Kollege Hatzsch, ich denke, das Thema, welches\nwir hier diskutieren, ist eigentlich nicht geeignet f\u00fcr nur\nflapsige Bemerkungen,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndie sich dazu nur auf die \u00dcberarbeitung der Schulordnung\nbeziehen. Ich werde auch einige kritische Anmerkungen\ndazu machen, so viel schon vorab. Aber ich denke, das\nThema ist nicht geeignet sich darauf zu spezialisieren, das\nflapsig abzuhandeln.\nMir hat auch die Abhandlung des zweiten Antrages ge-\nfehlt. Wir reden \u00fcber den Antrag der PDS-Fraktion, der\nsich explizit und sehr konkret auf die \u00dcberarbeitung der\nSchulordnung bezieht, und wir reden \u00fcber Ihren Antrag,\nin dem Sie gewisserma\u00dfen das wollen, was die Staatsregie-\nrung schon getan hat. Sie wollen n\u00e4mlich ein \u00fcbergeordne-\ntes Konzept zur Leistungsbewertung an Schulen, also ge-\nwisserma\u00dfen eine Qualifizierung dessen, was ohnehin\nschon auf den Weg gebracht ist. Ob das Sinn macht, dar\u00fc-\nber will ich gemeinsam mit Ihnen sprechen bzw. in mei-\nnem Beitrag darauf eingehen.\nMeine Damen und Herren! Die beiden vorliegenden An-\ntr\u00e4ge ber\u00fchren das Problem der Leistungsermittlung und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2290\n\n\n\nder Leistungsbewertung an unseren Schulen, also zuv\u00f6r-\nderst und zuerst ein p\u00e4dagogisches Problem, das man aber\nsicherlich nicht in allgemeinen bildungspolitischen Debat-\nten er\u00f6rtern kann, sondern das man sicherlich auch im\nBlick auf die dazu notwendigen p\u00e4dagogischen \u00dcberle-\ngungen ausleuchten muss. Ob das im Rahmen einer sol-\nchen Debatte wirklich umfassend m\u00f6glich ist, sei dahinge-\nstellt. Versuchen wir es zumindest in Ans\u00e4tzen.\nIch will zun\u00e4chst, bevor ich konkret auf diese Antr\u00e4ge ein-\ngehe, einige theoretische Pr\u00e4missen zum p\u00e4dagogischen\nAnliegen der Leistungsbewertung und Leistungsermitt-\nlung anf\u00fchren:\nErstens. Leistungsermittlung und Leistungsbewertung\nsind Prozesse, die eng an die Unterrichtsgestaltung ange-\nbunden sind und auch nur dort konkret ausgestaltet wer-\nden k\u00f6nnen. Wenn dem aber so ist, dann kann weder ein\nallgemein verbindliches Konzept noch eine m\u00f6glicher-\nweise zu eng ausgelegte Verordnung die Gestaltung dieses\nProzesses inhaltlich qualifizieren.\nZweitens. Leistungsbewertung und Leistungsermittlung\nsollen letztlich auch Leistungsbereitschaft und Leistungs-\nf\u00e4higkeit bef\u00f6rdern. Insofern \u2013 da gebe ich Ihnen Recht,\nHerr Hatzsch \u2013 d\u00fcrfen nicht nur Ergebnisse, sondern m\u00fcs-\nsen nat\u00fcrlich auch Prozesse des Lehrens und Lernens be-\nr\u00fccksichtigt werden. Damit kann Leistungsbewertung so-\nwohl eine R\u00fcckmeldefunktion f\u00fcr Lehrer, Eltern und Sch\u00fc-\nler erf\u00fcllen, sie hat damit aber auch eine entscheidende\nmotivierende Wirkung f\u00fcr den Lernprozess selbst. Aber\nauch dieser Aspekt bedingt wiederum die sehr enge An-\nbindung an das Unterrichtsgeschehen und die Erf\u00fcllung\ndes p\u00e4dagogischen Auftrages dort.\nDrittens kann man zumindest wohl zwei grunds\u00e4tzliche\nBewertungsbereiche unterscheiden, die fachspezifisch\nauch unterschiedlich dominant, ganz einfach aufgrund der\nAnlage der F\u00e4cher, hervortreten: Zum einen gibt es Leis-\ntungen, die sich auf die Mitwirkung und die Mitgestaltung\nim Unterrichtsprozess beziehen, also m\u00fcndliche, schrift-\nliche und praktische Leistungen; zum anderen komplexe\nschriftliche Leistungsnachweise zu einem Lernkomplex\nmit unterschiedlichem Anforderungsniveau. Beide Bewer-\ntungsbereiche sind sicherlich in ihrer Aussagef\u00e4higkeit\n\u00fcber das erreichte Leistungsniveau unterschiedlich und\nm\u00fcssen gegebenenfalls auch ma\u00dfvoll in der Gesamtbewer-\ntung differenziert gewichtet werden, aber nat\u00fcrlich auch\nhier im Rahmen des konkret auszugestaltenden Unter-\nrichtsprozesses.\nViertens schlie\u00dflich muss Leistungsbewertung auch die\nChancengleichheit und die Gerechtigkeit der Bewertung\nber\u00fccksichtigen. Dazu bedarf es aber einheitlicher Ma\u00dfst\u00e4-\nbe und Kriterien der Bewertung, ohne damit die konkrete\nUnterrichtsgestaltung einzuschr\u00e4nken.\nMeine Damen und Herren! Herr Kollege Hatzsch, vor dem\nHintergrund dieser vier eher theoretischen Ans\u00e4tze kann\nich die Vorstellungen Ihres Antrages so inhaltlich nicht\nnachvollziehen. Von der Staatsregierung die Erarbeitung\neiner Konzeption zur Leistungsbewertung zu fordern ver-\nkennt, wie ich eben schon ausgef\u00fchrt habe, die sehr enge\nBindung von Bewertungsm\u00f6glichkeiten und Bewertungs-\nnotwendigkeiten an das ganz konkrete Unterrichtsgesche-\nhen und auch das dazu notwendige p\u00e4dagogische Engage-\nment unserer Lehrerinnen und Lehrer.\nWenn zudem in Ihrem Antrag auf die Bewertung von\nKompetenzentwicklungen abgezielt wird, stellt dies in ge-\nwisser Weise \u2013 ich habe das im Ausschuss schon einmal\n\u00e4hnlich dargestellt \u2013 auch einen inflation\u00e4ren Umgang mit\n\nBegriffen dar. Wenn sich, ganz vereinfacht dargestellt,\nKompetenz darin offenbart und ausdr\u00fcckt, Situationen zu\nbestehen, Herausforderungen zu meistern, und wenn sich\nKompetenz zudem nat\u00fcrlich auch in vielf\u00e4ltigen Einstel-\nlungs- und Verhaltensmustern widerspiegelt, dann ist sie\nletztlich auch nicht im Rahmen allgemeiner Bewertungs-\nkonzeptionen messbar und bewertbar, sondern wiederum\nnur bezogen auf das konkrete Unterrichtsgeschehen. Es\nbedarf also der individuellen F\u00e4higkeit des Lehrers, diese\nProzesse zu analysieren und konkret auszugestalten.\nEs ist zudem sicherlich auch eine Frage von Lehrplaninhal-\nten, auf diese Leistungsmerkmale Bezug zu nehmen und\nausreichend Gestaltungsr\u00e4ume im Unterricht daf\u00fcr zu er-\n\u00f6ffnen. Gerade bei der gegenw\u00e4rtigen \u00dcberarbeitung des\nProfilkonzepts an den Mittelschulen sind hierzu bereits\nsehr konkrete und auch sehr zielf\u00fchrende \u00dcberlegungen\nin der praktischen Erprobung und in der Verallgemeine-\nrung.\nSchlie\u00dflich noch ein kurzes Wort zu dem im SPD-Antrag\nangef\u00fchrten ,,angstfreien Lernen\u201c. Meine Damen und Her-\nren, Angst beim Lernen erw\u00e4chst meines Erachtens nicht\naus Leistungsanforderungen oder -bewertungen, vor al-\nlem dann nicht, wenn sie individuell und auch differen-\nziert erfolgen. Dazu bieten die differenzierten Schulstruk-\nturen und auch die damit verbundenen unterschiedlichen\nAnforderungsniveaus innerhalb dieser Strukturen gute\nVoraussetzungen. Um dennoch den Stress und die Angst-\nsituationen bei Sch\u00fclern zu vermeiden \u2013 es will ja niemand\nleugnen, dass so etwas vorhanden ist \u2013, bedarf es sicher-\nlich im Einzelfall einer noch gezielteren Schullaufbahn-\nberatung und weniger einer allgemeinen Konzeption der\nStaatsregierung zur Bewertung unserer Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler.\nBei dieser Schullaufbahnberatung, meine Damen und Her-\nren, muss dem entgegengewirkt werden, dass oftmals ein\nfalscher Ehrgeiz der Eltern eine falsche Schullaufbahn vor-\nprogrammiert und damit nat\u00fcrlich auch das individuelle\nLeistungsverm\u00f6gen der Sch\u00fcler \u00fcbersch\u00e4tzt wird und dass\nsich daraus Angstsituationen und Stress entwickeln.\n\n(Beifall der Abg. Frau Henke, CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ein allgemein verbindliches\nKonzept zur Leistungsbewertung mit entsprechend ho-\nhem p\u00e4dagogischem Ansatz kann, wie gesagt, nicht vom\ngr\u00fcnen Tisch einer Schulverwaltung aus erarbeitet wer-\nden. Trotzdem bedarf es zur Erlangung m\u00f6glichst einheit-\nlicher Bewertungsma\u00dfst\u00e4be verbindlicher Rahmenvorga-\nben. Das aber ist ein anderer Ansatz und damit will ich zur\nheftig kontrovers diskutierten \u00dcberarbeitung der Schul-\nordnung und zum Antrag der PDS-Fraktion \u00fcberleiten.\nMeine Damen und Herren! Die qualitativ-inhaltliche Ge-\nstaltung und Weiterentwicklung unseres Schulsystems\nsetzt allgemein und bezogen auf das zur Diskussion ste-\nhende Anliegen zum einen sicherlich die Schaffung und\nAusgestaltung p\u00e4dagogischer Freir\u00e4ume vor Ort voraus.\nZum anderen sind aber auch Verbindlichkeit und Transpa-\nrenz f\u00fcr die Erlangung von Leistungsstandards unabding-\nbar, wenn den gesellschaftlichen Erfordernissen durch\nSchulentwicklung entsprochen werden soll.\nAus diesem grunds\u00e4tzlichen Spannungsfeld heraus spie-\ngelt sich letztlich auch die Situation der geltenden Verord-\nnungslage im Schulbereich generell wider und nicht blo\u00df\nbezogen auf diese aktuelle \u00dcberarbeitung der Schulord-\nnung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2291\n\n\n\nZum einen geht es sicherlich um Transparenz, Verbind-\nlichkeit und Vergleichbarkeit schulischer Angebote; zum\nanderen aber darf auch die Dichte der Verordnungen p\u00e4d-\nagogisches Engagement vor Ort nicht von vornherein ein-\nengen und behindern. Grunds\u00e4tzlich kann dieses Span-\nnungsfeld wohl nur in zweierlei Form aufgel\u00f6st werden:\nZum einen muss die aktuelle Verordnungslage tats\u00e4chlich\nauf ihre Dichte und auf ihre Berechtigung durch die Schul-\nverwaltung \u00fcberdacht und gegebenenfalls auch \u00fcberarbei-\ntet werden. Zum anderen m\u00fcssen notwendige allgemeine\nFestlegungen durch die Schulverwaltung mit den Betroffe-\nnen, insbesondere aber auch mit den Praktikern, die damit\numgehen sollen, besser moderiert werden, als dies manch-\nmal der Fall ist. Damit w\u00e4chst nicht nur die Akzeptanz,\nsondern durch eine intensive Diskussion zwischen Ver-\nwaltung und Praxis auch die Qualit\u00e4t von Festlegungen\nund Verordnungen gerade in diesen sensiblen Bereichen.\nDamit komme ich konkret zur \u00fcberarbeiteten Schulord-\nnung, die ja nicht nur die Wertigkeit von Klassenarbeiten\nin der Gesamtbewertung neu regelt. Ich denke \u2013 das ist f\u00fcr\nmich unstrittig \u2013, der Verfahrensweg zum Inkraftsetzen\ndieser Verordnung hat den eben von mir erhobenen An-\nspruch nicht erf\u00fcllt. Das muss bei aller inhaltlichen Recht-\nfertigung zun\u00e4chst einmal festgehalten werden. Ohne Vor-\nbereitung und Absprache mit den Praktikern vor Ort un-\nmittelbar nach Schuljahresbeginn in Kraft gesetzt, musste\ndie Verordnung Widerspruch erzeugen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDies umso mehr, als eine inhaltliche Diskussion dazu be-\ndauerlicherweise erst einsetzte, als die Anweisung schon\nergangen war.\n\n(Beifall der Abg. Frau Ludwig, SPD)\n\nKeiner will leugnen, dass die \u00c4nderung der Schulordnung\nzu Beunruhigungen, zu Irritationen bei den Betroffenen\ngef\u00fchrt hat. Eltern und Sch\u00fcler bef\u00fcrchteten zun\u00e4chst Be-\nnachteiligungen und auch einen gewissen zus\u00e4tzlichen\nLeistungsdruck. Lehrer f\u00fchlten sich \u2013 aus eigenen Gespr\u00e4-\nchen kann ich es nachvollziehen \u2013 ein St\u00fcck weit geg\u00e4n-\ngelt.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nIn dieser Situation trotzdem eine differenzierte Sachdis-\nkussion zu f\u00fchren ist sicherlich ungleich schwieriger, als\ndies bei der Erarbeitung der Verordnung m\u00f6glich gewesen\nw\u00e4re. Trotzdem ist diese Sachdiskussion notwendig und\nsie soll auch mehr sein als eine nachtr\u00e4gliche Rechtferti-\ngung einer m\u00f6glicherweise \u00fcbereilten Verwaltungsent-\nscheidung. Daher war und ist es aber auch notwendig und\nzu begr\u00fc\u00dfen, dass sich das Kultusministerium im Rahmen\nder Auseinandersetzung um diese Neuregelung der Schul-\nordnung mittlerweile mit den Praktikern zu Sinnhaftigkeit\nund Umsetzbarkeit der neuen Regelung verst\u00e4ndigt hat.\nDie grunds\u00e4tzlich h\u00f6here Wertigkeit komplexer Leistungs-\nnachweise \u2013 wohlgemerkt nicht nur Klassenarbeiten, son-\ndern komplexer Leistungsnachweise \u2013 wurde auch in die-\nsem Verst\u00e4ndigungsprozess von den Beteiligten nicht in-\nfrage gestellt.\nAndererseits wurden aber auch mittlerweile praxisnahe\nModifizierungen vorgenommen, so zum Beispiel die h\u00f6he-\nre Wichtung der Klassenarbeiten in der Gesamtnote, ohne\ndass automatisch eine Verdopplung des Ergebnisses erfol-\ngen muss. Das r\u00e4umt den Fachkonferenzen einen h\u00f6heren\n\np\u00e4dagogischen Gestaltungsspielraum durchaus ein. Dieser\nGestaltungsspielraum wird zudem durch die Fachkonfe-\nrenzen insgesamt bei der Wertung von Klassenarbeiten im\nZusammenhang mit dem zum Schuljahresbeginn festzule-\ngenden Konzept ebenfalls er\u00f6ffnet.\nWichtig ist, dass neben Klassenarbeiten auch andere kom-\nplex zu erbringende Leistungsnachweise eingerechnet\nwerden sollen und k\u00f6nnen. Das vermindert im Einzelfall\neinen erh\u00f6hten Leistungsdruck. Somit wird insgesamt ein\nRahmen f\u00fcr eine einheitliche Bewertung landesweit ge-\nlegt, ohne damit p\u00e4dagogische Verantwortung vor Ort\nuntergraben zu wollen. Es geht vielmehr um einen kreati-\nven und unterrichtsbezogenen Umgang, der damit letzt-\nlich gest\u00e4rkt werden soll, der aber auch Vergleichbarkeit,\nTransparenz und damit Chancengleicheit der Sch\u00fcler im\nLand insgesamt an den einzelnen Einrichtungen herstel-\nlen soll.\nMeine Damen und Herren! Es ist aber auch durchaus sach-\nlich belegbar, dass eine Klassenarbeit oder ein anderer\nschriftlicher komplexer Leistungsnachweis die M\u00f6glichkeit\nbietet, Wissen zusammenh\u00e4ngend schriftlich darzustellen.\nDiese grunds\u00e4tzliche F\u00e4higkeit zu entwickeln ist eine For-\nderung, die durchaus mit der Qualit\u00e4t schulischer Ausbil-\ndung in Einklang zu bringen ist. Damit besteht ein gewis-\nser qualitativer Unterschied zum Beispiel zwischen einer\nKurzkontrolle, die oft eben nur Faktenwissen kurzschrittig\nabfragt, und einer komplexen schriftlichen Klassenarbeit,\ndie Faktenwissen in einem komplexen Sachverhalt einge-\nordnet darstellbar und auch bewertbar macht.\nNat\u00fcrlich bedarf es dazu der entsprechenden Kompetenz\ndes Lehrers zur Ausgestaltung solcher Leistungsanforde-\nrungen. Diese Kreativit\u00e4t und Freiheit wird aber im Grund-\nanliegen durch die Verordnung meines Erachtens nicht\neingeschr\u00e4nkt, sondern gewisserma\u00dfen geradezu heraus-\ngefordert. Die Neuregelung soll damit p\u00e4dagogische Pro-\nzesse \u2013 wenn man es genau betrachtet \u2013 nicht einengen,\nsondern letztlich auch qualifizieren, Leistungskontrollen\nund die Bewertung anderer komplexer Leistungen trans-\nparenter, nachvollziehbar und auch berechenbar machen.\nMeine Damen und Herren, wir wollen deshalb nicht im\nSinne des vorliegenden PDS-Antrages das Chaos wom\u00f6g-\nlich noch vertiefen, indem wir jetzt kurzschrittig die in\nKraft gesetzte Verordnung zur\u00fcckziehen. Wir wollen die\naktuellen Vorgaben qualifizieren. Es ist klargestellt, dass\ndas Kultusministerium mittlerweile mit den Verb\u00e4nden,\nmit den Praktikern vor Ort im Gespr\u00e4ch ist. Es hat Modifi-\nzierungen gegeben, die letztlich auch die Handhabung\ndieser Verordnung praktikabler gestalten. Uns erscheint\ndieser Weg der Verst\u00e4ndigung vertrauensbildender als\ndas, was die PDS hier vorschl\u00e4gt. Deshalb werden wir die-\nsen Antrag ablehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich gebe das Wort wei-\nter an die PDS-Fraktion und darf dazu Herrn Abg.\nDr. Hahn bitten.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Kollege Colditz, ich bin untr\u00f6stlich,\ndass Sie unseren Antrag ablehnen wollen, wie Sie es hier\nausgef\u00fchrt haben.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nIm \u00dcbrigen \u2013 um Ihnen einmal entgegenzukommen \u2013: Mit\nIhren vier theoretischen Punkten, die Sie hier ausgef\u00fchrt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2292\n\n\n\nhaben, kann ich weitgehend \u00fcbereinstimmen. Die Praxis in\nSachsen sieht nur leider anders aus.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnd ich will auch gern, Herr Colditz, Ihrem Wunsch nach-\nkommen und vorrangig zu unserem Antrag sprechen. Zu-\nn\u00e4chst jedoch m\u00f6chte ich eine Vorbemerkung machen.\nEs wird mir in dieser Wahlperiode und bei diesem Kultus-\nminister wohl nicht mehr verg\u00f6nnt sein, die Staatsregie-\nrung f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Entscheidung im Schulbereich\neinmal loben oder ihr wenigstens den Respekt daf\u00fcr aus-\nsprechen zu k\u00f6nnen, dass sie der bildungspolitischen De-\nbatte den einen oder anderen wichtigen Impuls gegeben\nhat.\nLeider gibt es auch heute nicht den geringsten Anlass da-\nf\u00fcr. Stattdessen ist die Opposition in diesem Haus wieder\neinmal gezwungen erhebliche Kritik anzubringen, um be-\nreits entstandenen Schaden m\u00f6glichst zu begrenzen. Denn\nfast jeden Monat wird im Gesch\u00e4ftsbereich des Staatsminis-\nteriums f\u00fcr Kultus neues Unheil ausgebr\u00fctet.\nDas fing an bei der Einf\u00fchrung der Kopfnoten, ging \u00fcber\ndie Entscheidung f\u00fcr massenhafte Schulschlie\u00dfungen und\nLehrerentlassungen bis zum abstrusen Schul-Ranking.\nSchlie\u00dflich versucht sich dann auch noch der angeschlage-\nne Ministerpr\u00e4sident als Bildungsexperte und pl\u00e4diert f\u00fcr\ndie Einf\u00fchrung eines Zwei-Klassen-Systems bei der Ent-\nlohnung von Lehrkr\u00e4ften in Sachsen.\nUm die Abwanderung junger P\u00e4dagogen aus Sachsen in\ndie alten Bundesl\u00e4nder zu verhindern, sollen k\u00fcnftig die\nLehrer in Mangelf\u00e4chern wie Religion oder Latein mehr\nGeld als jene Kollegen bekommen, die ,,nur\u201c Mathematik\noder Deutsch unterrichten. Damit, meine sehr verehrten\nDamen und Herren, sch\u00fcrt Kurt Biedenkopf nicht nur eine\nv\u00f6llig unn\u00f6tige Neiddiskussion, sondern er beleidigt vor\nallem die s\u00e4chsischen Lehrer, wenn er ihnen de facto un-\nterstellt \u2013 \u2013\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n\u2013 Ja, Herr Staatsminister de Maizi\u00e8re, da brauchen Sie\nnicht den Kopf zu sch\u00fctteln, er unterstellt ihnen de facto,\nihr Gehen oder Bleiben sei in erster Linie von der H\u00f6he\nihres Lohnes abh\u00e4ngig. Und das ist ungerecht gegen\u00fcber\nden Kolleginnen und Kollegen an den Schulen.\nNein, Herr Ministerpr\u00e4sident \u2013 er ist gerade nicht da \u2013, Sie\nsind nicht nur ein miserabler Krisenmanager in Ihrer Re-\ngierung, sondern Sie haben auch eine v\u00f6llig antiquierte\nVorstellung von moderner P\u00e4dagogik.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Pellmann, PDS)\n\nUnd im \u00dcbrigen zeigen das auch die Stellungnahmen \u2013\nwenn Sie heute einmal die dpa-Meldung sich ansehen \u2013\nder GEW oder des S\u00e4chsischen Lehrerverbandes, die die-\nsem Vorschlag des Ministerpr\u00e4sidenten ein verheerendes\nZeugnis ausstellen.\nDie Lehrerinnen und Lehrer in diesem Land, die bereits\ngegangen sind oder dies beabsichtigen, verlassen Sachsen\nvor allem wegen einer verfehlten Bildungspolitik, wegen\nder h\u00f6chsten Pflichtstundenzahl in der Bundesrepublik,\nwegen der Abkehr vom Grundsatz einer wohnortnahen\nBeschulung und nicht zuletzt wegen der kleinkarierten\nG\u00e4ngelung der P\u00e4dagogen durch Maulkorberlasse, b\u00fcro-\nkratische Verwaltungsentscheidungen und h\u00e4ufig mehr\noder weniger unsinnige Verordnungen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nUnd genau darum, meine Damen und Herren, geht es in\nder heutigen Debatte. Es geht um eine \u00c4nderung der\nSchulordnung f\u00fcr die Mittelschulen und Gymnasien, die\nmit Beginn des laufenden Schuljahres in Kraft getreten ist,\nund dabei vor allem \u2013 und das ist Gegenstand unseres\nAntrages \u2013 um die doppelte Wertigkeit von schriftlichen\nKlassenarbeiten gegen\u00fcber anderen schulischen Leistun-\ngen.\nHerr Hatzsch hat dazu das Notwendige ausgef\u00fchrt. Ich\nkann daher darauf verzichten, das hier alles noch einmal\nzu wiederholen. Wie die Sozialdemokraten in ihrem An-\ntrag pl\u00e4diert auch die PDS f\u00fcr eine Verminderung des per-\nmanenten Leistungsstresses f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler sowie eine Erh\u00f6hung der Aussagekraft erteilter\nZeugnisnoten. Die ge\u00e4nderten Schulordnungen laufen je-\ndoch diesem Anliegen zuwider. Ich habe mich gefreut und\nmit Interesse zur Kenntnis genommen, dass Herr Kollege\nColditz das offenbar auch so sieht.\nDeshalb haben wir unmittelbar nach Bekanntwerden der\nneuen Verordnungen und f\u00fcnf Wochen vor der SPD-Frak-\ntion einen Antrag in den Landtag eingebracht, in dem wir\nunter anderem nach den wissenschaftlichen Erkenntnissen\nfragten, die den Korrekturen zugrunde lagen.\nUnd wir haben in unserem Antrag auch die aus unserer\nSicht daraus resultierende Benachteiligung bestimmter\nSch\u00fclertypen thematisiert und wissen wollen, wie bei\ndieser Regelung die Chancengleichheit aller Sch\u00fclerinnen\nund Sch\u00fcler gew\u00e4hrleistet werden kann.\nDie Stellungnahme der Staatsregierung war freilich wieder\neinmal v\u00f6llig unbefriedigend; \u00e4hnlich wie beim Antrag der\nSPD. Minister R\u00f6\u00dfler konnte oder wollte unser Haupt-\nproblem nicht begreifen, obwohl es doch f\u00f6rmlich ins\nAuge springt.\nDie neuen Schulordnungen mit der doppelten Wertigkeit\nschriftlicher Klassenarbeiten gegen\u00fcber sonstigen schrift-\nlichen, m\u00fcndlichen und praktischen Leistungen sind\np\u00e4dagogisch \u00e4u\u00dferst fragw\u00fcrdig und wissenschaftlich\nkaum begr\u00fcndbar. Auch der Kultusminister konnte in\nseiner Antwort nicht eine einzige Studie nennen, die seine\nPosition auch nur ansatzweise untermauern w\u00fcrde. Uns\nkann das nicht verwundern.\nDurch eine einseitige Hervorhebung der Klassenarbeiten\nwird das Unterrichtsgespr\u00e4ch, der kreative Gedankenaus-\ntausch in der Gruppe, also all das, was zum sozialen Ler-\nnen geh\u00f6rt, nahezu v\u00f6llig entwertet. Nach den Vorstellun-\ngen des CDU-Ministers soll nunmehr vor allem das Ab-\nspulen von normiertem Wissen abverlangt und auch\nhonoriert werden.\nDies bedeutet zugleich \u2013 und das finden wir besonders\nkritikw\u00fcrdig \u2013, dass bestimmte Sch\u00fclertypen, insbesonde-\nre jene mit dialogisch-kommunikativer Veranlagung, mas-\nsiv benachteiligt werden. Dies halten wir unter p\u00e4dagogi-\nschen Gesichtspunkten nicht f\u00fcr akzeptabel. Und im Ge-\ngensatz zum Kultusministerium sehen wir au\u00dferdem eine\nverfassungsrechtliche Relevanz. Artikel 2 des Grundgeset-\nzes garantiert das Grundrecht auf freie Entfaltung der Per-\ns\u00f6nlichkeit, das nat\u00fcrlich auch durch die Bildungspolitik\ngew\u00e4hrleistet werden muss.\nDoch genau das sehen wir durch die neuen Verordnungen\ngef\u00e4hrdet. Entgegen den Unterstellungen des SMK in der\nAntwort auf den Antrag der SPD will niemand, also auch\ndie Opposition nicht, in den Schulen einen k\u00fcnstlichen\nSchonraum schaffen, um dort keine Leistungen abzuver-\nlangen, oder einen Raum, wo schlechte Leistungen ver-\nschwiegen oder sch\u00f6ngeredet werden. Wir jedenfalls wol-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2293\n\n\n\nlen das nicht und weisen diese Unterstellung deshalb ent-\nschieden zur\u00fcck.\nGleichwohl sind wir nicht bereit, ein offenkundig untaug-\nliches Mittel zur Leistungsbewertung mitzutragen, und die\nvorliegenden Verordnungen sind nach unserer Auffassung\nuntauglich. Deshalb fordern wir im Gegensatz zu dem,\nwas Herr Colditz hier gesagt hat, die umstrittenen Rege-\nlungen au\u00dfer Kraft zu setzen. Die Lehrer in Sachsen brau-\nchen keine weiteren Knebelungen, sondern endlich wirk-\nliche p\u00e4dagogische Freiheit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDoch genau davon kann bislang keine Rede sein. Dass die\ndilettantische Einf\u00fchrung der neuen Regelung nach dem\nBeginn des Schuljahres zu massiven Widerst\u00e4nden f\u00fchrte,\nkonnte nur jemanden \u00fcberraschen, der den Kontakt zur\nBasis v\u00f6llig verloren hat. Dass selbst auf einer Schulleiter-\ntagung des S\u00e4chsischen Lehrerverbandes, der PDS-N\u00e4he\nwohl v\u00f6llig unverd\u00e4chtig, massive Kritik an der Neurege-\nlung formuliert wurde \u2013 Herr Colditz und Herr Hatzsch\nhaben an dieser Beratung teilgenommen \u2013, sollte eigentlich\nauch den Minister nachdenklich stimmen. Der jedoch gibt\nsich weiter stur und uneinsichtig und auch deshalb ist die\nheutige Debatte notwendig.\nIn einer Presseerkl\u00e4rung vom 19. Januar nach einem Ge-\nspr\u00e4ch mit dem neuen Vorstand des Landeselternrates\nr\u00e4umte Herr R\u00f6\u00dfler zwar ein, dass im Vorfeld der Novel-\nlierung der Schulordnungen Kommunikationsdefizite auf-\ngetreten seien, in der Sache jedoch \u2013 und darum geht es\nuns \u2013 gab es keinerlei wirkliche Bewegung.\nEin Blick auf die Internetseiten des Kultusministeriums\nverdeutlicht, wie sehr das Problem die unmittelbar Betrof-\nfenen bewegt. Es gibt zahlreiche Eintragungen von Sch\u00fc-\nlern und Eltern genau in dieser Angelegenheit. So schreibt\nein Sch\u00fcler an das SMK \u2013 Zitat \u2013:\n,,Wer hat sich denn das einfallen lassen, dass wir in man-\nchen F\u00e4chern, zum Beispiel Chemie und Physik, nur eine\nKlassenarbeit pro Halbjahr schreiben und diese dann auch\nnoch doppelt gewichtet wird? Wenn man an dem Tag der\nKlassenarbeiten schlecht drauf ist, dann verhaut man die\nArbeit und versaut sich seine Zeugnisnote. Ich finde das\nschwachsinnig.\u201c\nDem ist nicht mehr viel hinzuzuf\u00fcgen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Pellmann, PDS)\n\nVielleicht aber noch die Frage, warum beispielsweise an\nMittelschulen Klassenarbeiten in Religion und Astronomie\ndoppelt z\u00e4hlen sollen, nicht aber jene in Englisch oder\nKunsterziehung. Das alles ist willk\u00fcrlich und ohne nach-\nvollziehbare innere Logik. Auch deshalb sollten die ent-\nsprechenden Verordnungen alsbald aufgehoben werden.\nWer jetzt noch an der Notwendigkeit dieser Forderung\nzweifelt \u2013 Kollege Colditz hat es eben getan \u2013, den k\u00f6nnte\nvielleicht ein Zitat aus dem Elternbrief von einer Mittel-\nschule aus dem Raum Zwickau auf die Spr\u00fcnge helfen.\nDarin wird unter anderem beschrieben, was die neue\nSchulordnung bedeutet. Ich zitiere:\n,,Die Bildung der Halbjahres- und Endjahresnoten ist fol-\ngenderma\u00dfen vorzunehmen: Die Noten der Klassenarbei-\nten werden addiert und der Durchschnitt errechnet. Dieser\nDurchschnitt wird anschlie\u00dfend mit zwei multipliziert.\nDie Noten der m\u00fcndlichen, schriftlichen sowie der prak-\ntisch erbrachten Leistungen werden addiert und durch die\nZahl der erteilten Noten dividiert, um den Gesamtdurch-\nschnitt zu ermitteln. Anschlie\u00dfend wird der Gesamtdurch-\n\nschnitt der Klassenarbeiten mit dem Gesamtdurchschnitt\nder \u00fcbrigen Leistungen addiert und wiederum durch drei\ndividiert.\u201c\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\n,,Der so ermittelte Durchschnitt\u201c, so hei\u00dft es dort, ,,bildet\neine grunds\u00e4tzliche Orientierung f\u00fcr die auch nach p\u00e4-\ndagogischen Gesichtspunkten vorzunehmende Gesamt-\nnotenbildung.\u201c\nHerr Kollege Colditz, Sie haben davon gesprochen, dass\ndie Schulordnungen nicht einengen sollten. Genau das tun\ndie Schulordnungen, wenn so verfahren wird, wie es in\ndiesem Elternbrief ausgewiesen ist.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nWeil die Praxis anders aussieht, muss das Kultusministe-\nrium aus unserer Sicht reagieren. Denn mit individueller\nBewertung, mit differenzierter Herangehensweise, von der\nauch Herr Hatzsch gesprochen hat, hat das, was dort pas-\nsiert, nichts mehr zu tun. Deshalb bitten wir Sie ganz herz-\nlich um Unterst\u00fctzung f\u00fcr unseren Antrag und deshalb\nwerden wir auch dem Antrag der SPD-Fraktion zustim-\nmen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage die CDU-\nFraktion, ob sie noch einmal zu sprechen w\u00fcnscht. \u2013 Gibt\nes weitere Abgeordnete mit Redebedarf? \u2013 Das sehe ich\nnicht. Dann bitte ich Herrn Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler f\u00fcr\ndie Staatsregierung zu sprechen.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Zu-\nn\u00e4chst zum Antrag der SPD-Fraktion. Kollege Hatzsch, Sie\nwaren vorhin so aufgew\u00fchlt; ich empfehle Ihnen unser\nSorgentelefon, das wir aus Anlass der Zeugnisausgabe ge-\nschaltet haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nWiderspruch bei SPD und PDS)\n\nDort k\u00f6nnen Sie sich vielleicht auch noch diesen und jenen\nHinweis holen.\n\n(Jurk, SPD: Noch sind wir im Landtag, Herr R\u00f6\u00dfler! \u2013\nNolle, SPD: Ihre Sorgen m\u00f6chte ich haben!)\n\nDas von der Fraktion der SPD geforderte System einer ver-\nl\u00e4sslichen Leistungsbewertung liegt in der Praxis vor.\nDurch zentrale Abschlusspr\u00fcfungen zum Erwerb des\nAbiturs, des Realschulabschlusses und des qualifizierten\nHauptschulabschlusses werden Leistungsstandards in\nSachsen verl\u00e4sslich ausgewiesen. Wir sind froh, dass wir\ndiese zentralen Abschlusspr\u00fcfungen haben. Manches SPD-\nregierte Land will sie jetzt Schritt f\u00fcr Schritt einf\u00fchren.\nIch glaube, Thomas Colditz hat einiges, und zwar ausf\u00fchr-\nlich, zur Leistungsbewertung gesagt, ich will das jetzt\nnicht wiederholen. Aber, meine Damen und Herren, lassen\nSie mich zu den Schulordnungen kommen. In den Schul-\nordnungen finden wir eindeutige Aussagen zur Leistungs-\nermittlung und Leistungsbewertung.\n\n(Dr. Pellmann, PDS: Das haben wir eben geh\u00f6rt!)\n\nDer Forderung nach einer verl\u00e4sslichen Aussage \u00fcber die\nim Schuljahr erworbenen Kenntnisse haben wir mit der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2294\n\n\n\n\u00c4nderung der Schulordnung hinsichtlich der Gewichtung\nvon Klassenarbeiten Rechnung getragen.\nMeine Damen und Herren! Wir haben noch ein Problem\nbei der Zensurenvergabe, das uns fr\u00fcher nicht so viele\nProbleme gemacht hat: Diese Zensuren m\u00fcssen auch\ngerichtsfest sein. Herr Hatzsch, Sie sind nun schon zehn\nJahre aus der p\u00e4dagogischen Praxis heraus.\n\n(Hatzsch, SPD: Und Sie waren noch nie drin, \nHerr R\u00f6\u00dfler!)\n\nIch glaube, was wir in den letzten Jahren, auch mit Klagen\nwegen Zensuren und Leistungsbewertung, zunehmend er-\nleben, das haben wir so fr\u00fcher nicht gekannt.\nAufgrund der vielfach falschen Darstellung in Bezug auf\ndie Regelung zur Gewichtung von Klassenarbeiten gegen-\n\u00fcber anderen Leistungen in der Schulordnung m\u00f6chte ich\nIhnen diese Regelung nochmals aufzeigen. Herr Hahn, das\nwas Sie hier als Elternbrief aus Zwickau vorgestellt haben,\nich glaube, das trifft schon lange nicht mehr den derzeiti-\ngen Stand.\nF\u00fcr die Gymnasien und dort ganz konkret f\u00fcr die Se-\nkundarstufe I, Klasse f\u00fcnf bis zehn, und die Mittelschulen\ngilt seit diesem Schuljahr, dass Klassenarbeiten \u2013 und jetzt\nh\u00f6ren Sie zu, das ist eben das Juristische \u2013 grunds\u00e4tzlich\ndoppelt gegen\u00fcber den \u00fcbrigen Leistungen gewichtet wer-\nden, soweit dies der Art \u2013 auch das ist wichtig \u2013 des Faches\nentspricht.\nDamit ist keineswegs schematisch und f\u00fcr alle F\u00e4cher eine\ndoppelte Gewichtung von Klassenarbeiten festgeschrie-\nben. Den Fachkonferenzen der Schulen bleiben vielmehr\nweite Handlungsspielr\u00e4ume und sie k\u00f6nnen von der dop-\npelten Gewichtung aus p\u00e4dagogischen Gr\u00fcnden abwei-\nchen, etwa wenn f\u00fcr ein Fach besonderes Gewicht auf die\nm\u00fcndliche Leistung gelegt wird. Es ist also keineswegs so,\ndass m\u00fcndliche Leistungen keine Relevanz mehr haben.\nIm Gegenteil, wir haben in die Schulordnung eine Rege-\nlung aufgenommen, wonach m\u00fcndliche Leistungen\ngrunds\u00e4tzlich mindestens zweimal im Schuljahr zu bewer-\nten sind und die erteilte Note dem Sch\u00fcler mitgeteilt wer-\nden muss. Es wird in der Praxis auch am Jahresende oder\nwann auch immer eine m\u00fcndliche Note festgelegt, die vie-\nlen Sch\u00fclern einfach nicht gegenw\u00e4rtig ist und die sie teil-\nweise auch nicht als gerecht empfinden. Deshalb auch die-\nse neue Regelung f\u00fcr die m\u00fcndlichen Leistungen.\n\u00dcbrigens, meine Damen und Herren, mit diesen Regelun-\ngen bewegen wir uns innerhalb des bundesweit \u00fcblichen\nRahmens, wobei andere L\u00e4nder, wie zum Beispiel Bayern,\nviel st\u00e4rker als Sachsen die doppelte Gewichtung der Klas-\nsenarbeiten festschreiben.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nIn Sachsen-Anhalt \u2013 das wird besonders Kollegen Porsch\ninteressieren \u2013 gilt die Regelung, dass Klassenarbeiten\n60 % der Zeugnisnote ausmachen.\nWir haben mit der Regelung zur Gewichtung der Klassen-\narbeiten insbesondere zwei Anliegen verfolgt, die vorhin\nin der Debatte um die berufliche Bildung eine gro\u00dfe Rolle\ngespielt haben und die gerade von Herrn Lucassen und\nanderen vehement vorgetragen wurden.\nDabei geht es erstens um eine gr\u00f6\u00dfere Transparenz bei der\nNotengebung. Es ist nun einmal so, dass schriftliche Leis-\ntungen besser nachpr\u00fcfbar und in ihrer Bewertung f\u00fcr\nSch\u00fcler und Eltern nachvollziehbarer sind als m\u00fcndliche\nLeistungen.\n\nZweitens geht es darum, dass eine bessere Vorbereitung\nauf die zentralen Abschlusspr\u00fcfungen und auf die Anfor-\nderungen des Berufslebens und des Studiums erfolgt. Wir\nhaben n\u00e4mlich ein gro\u00dfes Problem, nicht nur in Sachsen:\ndass die Vornoten an Mittelschulen und Gymnasien teil-\nweise viel, viel besser sind als die dann erreichten Pr\u00fc-\nfungsnoten.\nEs gibt eine erhebliche Diskrepanz, denn viele Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fcler sind auf die Situation der schriftlichen\nPr\u00fcfung beispielsweise in Mathematik \u00fcberhaupt nicht\nvorbereitet. Das wollen und m\u00fcssen wir verbessern.\nIm Bereich der Mittelschule m\u00fcssen wir die Qualit\u00e4t der\nAbschl\u00fcsse sichern, die Ausbildungsf\u00e4higkeit der Sch\u00fcler\ngerade mit dem Blick auf die h\u00f6her und komplexer wer-\ndenden Anforderungen im Berufsleben weiter verbessern\nund eine gr\u00fcndliche Vorbereitung auf besagte Abschluss-\npr\u00fcfungen gew\u00e4hrleisten. Solide Kenntnisse und die F\u00e4-\nhigkeiten, das Erlernte bei komplexen Aufgaben auch an-\nwenden zu k\u00f6nnen, sind hierf\u00fcr unverzichtbar. Klassenar-\nbeiten haben ein besonderes Gewicht, weil die Sch\u00fcler sich\nlangfristig auf solche Anforderungssituationen vorbereiten\nk\u00f6nnen, denn diese Klassenarbeiten sind angek\u00fcndigt.\nAu\u00dferdem wird von den Unternehmen immer st\u00e4rker die\nVermittlung von Grundlagenkenntnissen gefordert und\nauf die Behebung von Defiziten in Rechtschreibung und\nim Ausdruck hingewiesen. Die Verbesserung der schrift-\nlichen Leistungen muss deshalb ein ganz besonders vor-\nrangiges Ziel sein. Alle, die in unserer Fraktion mit Wirt-\nschaft zu tun haben, kennen ja diese Klagen aus den Aus-\nbildungsbetrieben.\nDas gilt in \u00e4hnlicher Weise auch f\u00fcr das Gymnasium. Wir\nm\u00fcssen durch rechtzeitiges behutsames Heranf\u00fchren an\naltersgem\u00e4\u00df anspruchsvolle Aufgaben Leistungsbr\u00fcche\nverhindern, die h\u00e4ufig beim \u00dcbergang in die gymnasiale\nOberstufe und im ung\u00fcnstigsten Fall erst im Abitur zu\nbeobachten sind. Die Sch\u00fcler m\u00fcssen zu komplexem pro-\nbleml\u00f6sendem Denken, zu selbst\u00e4ndigem Lernen und zur\nrealistischen Einsch\u00e4tzung ihrer eigenen Lernentwicklung\nbef\u00e4higt werden. Den richtig gestalteten Klassenarbeiten\nkommt dabei \u2013 das ist wohl unbestritten \u2013 eine ma\u00dfgeb-\nliche Bedeutung zu.\nSchule muss die Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung der Sch\u00fcler\nf\u00f6rdern und fordern und diese auf das Berufsleben vorbe-\nreiten. Dies gelingt nicht, wenn die Schule einen zu k\u00fcnst-\nlichen Schonraum schafft, in dem keine Leistung verlangt\noder schlechte Leistungen verschwiegen oder sch\u00f6ngere-\ndet werden. Mit ,,Spa\u00dfp\u00e4dagogik\u201c allein werden wir we-\nder den gegenw\u00e4rtigen Herausforderungen noch der Ver-\nantwortung gegen\u00fcber unseren Kindern gerecht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber, meine Damen und Herren \u2013 hier \u00fcbe ich gern Selbst-\nkritik: Der Schulverwaltung ist durchaus der Vorwurf zu\nmachen, dass die Verordnung bei Schuljahresbeginn \u00fcber-\nst\u00fcrzt und nicht gen\u00fcgend diskutiert eingef\u00fchrt wurde.\nIch sage ganz offen, ich hatte zu Schuljahresbeginn noch\neiniges andere, zum Beispiel die Lehrerversorgung, an Sor-\ngen. Wir haben dann das nachgeschaltet, was wir vorher\nh\u00e4tten praktizieren m\u00fcssen. Ich habe mich dann ganz\nkurzfristig mit 20 ausgew\u00e4hlten Schulleitern von Mittel-\nschulen und Gymnasien im November getroffen. Wir\nhaben versucht dieses Anliegen praxisgerecht umzusetzen.\nDeshalb sind auch die Briefe, die Herr Dr. Hahn hier vor-\ngelesen hat, l\u00e4ngst \u00fcberholt. Ich empfehle dem, der Kinder\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2295\n\n\n\nhat, unseren Elternbrief zur Bewertung, Zensierung und\nSchulordnung in Sachsen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \u2013 Ich lasse Sie\ngleich zu Wort kommen.\nEinigkeit bestand in diesem Kreis von Schulleitern \u2013 viel-\nleicht hat sich dann, Kollegin Ludwig, Ihre Frage schon\nerledigt \u2013, dass Klassenarbeiten ein h\u00f6heres Gewicht\nhaben m\u00fcssen als sonstige Leistungen. Was mich beson-\nders gefreut hat: Aus den Mittelschulen kam der Vor-\nschlag, sonstige komplexe Leistungen, soweit sie dem An-\nforderungsniveau von Klassenarbeiten entsprechen, zum\nBeispiel Berichte \u00fcber Projekte, die man auch verteidigt\nhat, oder komplexe Vortr\u00e4ge, die schriftlich dokumentiert\nsind und vorgetragen wurden, den Klassenarbeiten ent-\nsprechend bei der Notenbildung zu ber\u00fccksichtigen.\nIch glaube, wir sind hier auf dem Weg zu einer guten Fle-\nxibilit\u00e4t. Wir haben f\u00fcr das laufende Schuljahr nochmals\nallen Schulen die Gewichtungsregeln und vor allem die\ndamit verbundenen p\u00e4dagogischen Entscheidungsspiel-\nr\u00e4ume der Fachkonferenz erl\u00e4utert.\nFrau Ludwig, hat sich Ihre Frage damit erledigt?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Ludwig, stellen\nSie bitte Ihre Zwischenfrage.\n\nFrau Ludwig, SPD: Danke, Herr Minister. \u2013 Sie sprachen\nja vor wenigen Minuten von dem Elternbrief. Dieser ver-\nanlasst mich zu folgender Frage. Ich habe diesen Eltern-\nbrief bekommen und ihn auch gelesen. Ich habe ihn mit\nanderen Eltern gemeinsam gelesen. Wir wussten gemein-\nsam nicht, ob wir dar\u00fcber lachen oder weinen sollten. Mei-\nne Frage an Sie, Herr Minister: Meinen Sie, dass Menschen\nso miteinander sprechen, wie Sie den Eltern Briefe schrei-\nben?\n\n(Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\nDr. R\u00f6\u00dfler,  Staatsminister  f\u00fcr  Kultus:  Das denke ich\nschon. Der Elternbrief ist eigentlich sehr erl\u00e4uternd. Wenn\nihn Herr Dr. Hahn zum Beispiel gelesen h\u00e4tte, h\u00e4tte er\ngewusst, dass zum Beispiel in den F\u00e4chern, in denen eine\nKlassenarbeit geschrieben wird, diese Klassenarbeit nat\u00fcr-\nlich nicht doppelt gewichtet wird, denn das steht in dem\nElternbrief. Entweder, Herr Kollege Hahn, haben Sie ihn\nnicht genau gelesen oder Sie haben den Tatbestand in der\nIhnen eigenen demagogischen Art schlichtweg unterschla-\ngen.\n\n(Frau Ludwig, SPD: \nIch habe ihn sogar dreimal gelesen!)\n\nWie geht es nun weiter? F\u00fcr das n\u00e4chste Schuljahr werden\nwir die Schulordnung entsprechend modifizieren, und\nzwar aus folgendem Grund: Die existierende Schulord-\nnung wird in ihren M\u00f6glichkeiten, in ihren Spielr\u00e4umen\nausgenutzt. Ich denke, dass wir das auch vern\u00fcnftig k\u00f6n-\nnen. Diese p\u00e4dagogischen Spielr\u00e4ume sind wichtig. Wir\nwerden diese Schulordnung entsprechend modifizieren.\nDabei werden wir an einer h\u00f6heren Gewichtung der Klas-\nsenarbeiten festhalten, den p\u00e4dagogischen Entscheidungs-\nspielraum der Fachkonferenzen jedoch erweitern. F\u00fcr die\nMittelschule wird die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, komplexe Leis-\n\ntungen \u2013 darunter stellen wir uns, wie gesagt, diese Jah-\nresarbeiten, Dokumentationen, aber auch Projektarbeiten\nvor \u2013 entsprechend Klassenarbeiten bei der Notenbildung\nzu gewichten. Bei dieser Gelegenheit werden wir intensiv\nim Landesbildungsrat diskutieren, was die dort versam-\nmelten Fachleute von dieser Vorgehensweise halten, die\nbei den Schulleitern auf gro\u00dfe Zustimmung gesto\u00dfen ist.\nUnserem Anliegen, eine gr\u00f6\u00dfere Transparenz bei der No-\ntengebung sowie eine bessere Vorbereitung der Sch\u00fcler\nauf Abschlusspr\u00fcfungen und vor allem auf das Berufsle-\nben und das Hochschulstudium zu sichern, kommen wir\ndamit ein gro\u00dfes St\u00fcck entgegen. Ich denke, es w\u00e4re besser\ngewesen, wenn wir die Diskussion vorher intensiver ge-\nf\u00fchrt h\u00e4tten. Aber jetzt ist die Situation so, dass wir zu\neinem Ergebnis kommen m\u00fcssen. Sie werden sehen, dass\nSachsen zum n\u00e4chsten Schuljahresbeginn eine Schulord-\nnung hat, die wichtige Elemente aufnimmt, die auch bun-\ndesweit diskutiert und die \u2013 jedenfalls die, auf die es an-\nkommt \u2013 weitestgehend mitgetragen werden k\u00f6nnen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun zuerst die\nSPD-Fraktion und danach die PDS-Fraktion um das\nSchlusswort. F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht wiederum Herr\nAbg. Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Herr Kultusminister R\u00f6\u00dfler, jawohl, Sie\nhaben v\u00f6llig Recht. Ich bin zehn Jahre aus der p\u00e4dagogi-\nschen Praxis raus. Das unterscheidet uns voneinander,\ndenn Sie waren nicht eine Minute drin.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei SPD und PDS)\n\nDementsprechend sind auch Ihre Stellungnahme zu unse-\nrem Antrag und Ihre weiteren Ausf\u00fchrungen. Sie betrach-\nten Ihr Ressort aus der Sicht eines lernfreudigen Muster-\nsch\u00fclers, der Sie einmal waren, und auf diesem Punkt sind\nSie stehen geblieben.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Die Diskussion hat auch ge-\nzeigt, dass wir im Parlament noch weit voneinander ent-\nfernt sind uns zu verstehen, auch begrifflich.\nHerr Kollege Colditz, Sie monierten zum Beispiel in unse-\nrem Antrag, dass wir fordern, dass Konzepte \u00fcber angst-\nfreies Lernen in Sachsen entwickelt werden. Ihr einziges\nArgument darauf war, dass Sie sagten, dann sind eben die\nEltern schuld, die die falsche Schullaufbahn f\u00fcr ihre Kin-\nder herausgesucht haben. Nat\u00fcrlich kommt so etwas vor,\ndas ist uns bewusst. Aber, Herr Kollege Colditz, man muss\nauch einmal \u00fcber seinen Tellerrand hinausschauen. Heute\nbeginnt in Berlin bzw. hat begonnen ein internationaler\nKongress \u00fcber ,,Schmerzen bei Kindern\u201c mit hochrangigen\nVertretern, die unter anderem dort das feststellen, was\nLeute, die in der P\u00e4dagogik am Ball geblieben sind, schon\nlange wissen: dass zum Beispiel die Anzahl von Psycho-\npharmaka bei Schulkindern \u00fcberproportional in der Welt\nund auch in Deutschland \u2013 ich rede jetzt nicht nur von\nSachsen, ich gehe auch noch einmal auf die Lernschule in\nG\u00e4nze ein \u2013 bedrohlich zunimmt, die die Kinder w\u00e4hrend\nihrer Schulzeit schlucken.\nEs ist inzwischen bewiesen, dass der Bauchschmerz vor\nder Klassenarbeit, Herr R\u00f6\u00dfler, eben in vielen F\u00e4llen kein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2296\n\n\n\nPhantomschmerz ist, sondern tats\u00e4chlich durch Angst ent-\nsteht. Angst ist aber die schlechteste aller Motivationen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAngst ist die schlechteste Motivation, wenn wir unsere\nKinder bilden und erziehen wollen.\nDrittens komme ich zu dem Zwischenruf des Herrn Minis-\nterpr\u00e4sidenten, der leider jetzt nicht anwesend ist. Wenn\nseine p\u00e4dagogische Kompetenz, die er hier strahlend zum\nAusdruck brachte, darin besteht, dass er zehn Enkel hat,\ndann ist doch die Frage nicht gekl\u00e4rt, ob er wirklich kom-\npetent ist und ob er wirklich heute noch mitreden kann,\nwenn es um Fragen der modernen P\u00e4dagogik geht.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Ich habe wissentlich nicht zu\neinem Gro\u00dfangriff auf das s\u00e4chsische Schulwesen aufgeru-\nfen. Ich habe auch nicht die Leistungen der Sch\u00fcler und\nvor allem auch nicht der Lehrer kleingeredet. Wir reden\n\u00fcber ein traditionelles Gebrechen der deutschen Lernschu-\nle und das ist nicht nur ein deutsches Problem allein.\nWer ehrlich ist, der wei\u00df, dass ihm, wenn er in der Schule\ngute Ergebnisse gebracht und sich dann f\u00fcr andere Dinge,\nzum Beispiel eine berufliche Ausbildung oder ein Stu-\ndium, beworben hat, das spezielle Wissen, das er in der\nSchule eingepaukt bekommen hat, in vielen F\u00e4llen \u00fcber-\nhaupt nicht weiterhilft und er dann, wenn es darum geht\nweiterzukommen, in vielen F\u00e4llen noch einmal von vorn\nanfangen muss. Das wei\u00df jeder von uns. Aber er wei\u00df\nauch von seinen Kindern und Enkeln, dass in vielen F\u00e4llen\ndie Grundlagen fehlen. Wenn die Grundlagen fehlen, dann\nist Zeit in Gr\u00f6\u00dfenordnungen verloren gegangen und er\nkann den Anschluss nicht mehr herstellen.\nWer nicht kritisch auf die Leistungsbewertung der Schule\nblickt, der ist weltfremd. Wer ehrlich zu sich selbst ist, der\nist froh, dass er dieser Art von Schulbewertung entronnen\nist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nWer weiter ehrlich ist, der wird auch gestehen, dass es\n\u00fcberall und auch in Sachsen viele Lehrer gibt, die sich\nernsthaft bem\u00fchen, dieses Problem vorsichtig und gut zu\numschiffen. Sie k\u00f6nnen aber das Beste nicht schaffen, weil\nsie immer wieder an Grenzen und Rahmenbedingungen\nsto\u00dfen. Um diese geht es hier.\nIch will mit unseren heutigen Antr\u00e4gen auch nichts vor-\nschreiben. Ich will eine Diskussion in Gang setzen, damit\nwir endlich von Sachsen aus \u2013 und die Chance haben wir \u2013\neine moderne Schule voranbringen. Die Kopfnoten allein\nbringen es nicht.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Die bringen es gar nicht!)\n\nDie Lehrer, die unter Umst\u00e4nden die Kopfnoten vor einem\nJahr mit Begeisterung aufgriffen, sind jetzt pl\u00f6tzlich \u2013\nwenigstens einige von ihnen \u2013 erschreckt, als es um richti-\nge Beurteilung seitens der Sch\u00fcler ging. Wenn diese Lehrer\ndann pl\u00f6tzlich mit Kopfnoten belastet worden w\u00e4ren, was\nw\u00e4re dann?\nBei den Lehrern geht es um eine Gehaltsgruppe. Bei Sch\u00fc-\nlern geht es unter Umst\u00e4nden um Lebenschancen. Darum\ngeht es in unserer Diskussion.\nIch bitte Sie, unseren Antr\u00e4gen zuzustimmen und sie dann\nauch positiv zu begleiten. Wir schreiben nichts vor. Wir\nwollen im Gespr\u00e4ch sein, damit eine gute Schule in Sach-\nsen endlich die Regel wird.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Schlusswort f\u00fcr\ndie PDS-Fraktion h\u00e4lt der Abg. Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Sonst ist es mir eigentlich egal, aber\nheute war ich ein bisschen traurig, dass ich als Zweiter das\nSchlusswort halten muss. Das Bonmot h\u00e4tte ich nat\u00fcrlich\nauch gern gebracht, was die schulische Praxis des Mi-\nnisters angeht.\nAber wenn der Minister schon einmal Selbstkritik \u00fcbt und\ndie \u00fcberst\u00fcrzte Einf\u00fchrung der Verordnungen hier be-\nnennt, sollte man in der Wunde auch nicht weiter bohren.\nEines fand ich dann doch bemerkenswert, Herr Kollege\nR\u00f6\u00dfler: dass Sie n\u00e4mlich kein einziges Wort zu meiner Kri-\ntik am Zwei-Klassen-System bei der Lehrerbesoldung ver-\nloren haben, das der Ministerpr\u00e4sident vorgeschlagen hat.\nIch r\u00e4ume allerdings ein, dass ich ein gewisses Verst\u00e4ndnis\ndaf\u00fcr habe. Wir haben ja gerade erst gesehen, was passiert,\nwenn jemand dem gro\u00dfen Chef widerspricht.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei PDS und SPD)\n\nVon daher will ich Sie da auch nicht weiter dr\u00e4ngen.\nIch m\u00f6chte aber zu der Thematik, um die es in unserem\nAntrag geht, noch etwas sagen. Sie haben hier erkl\u00e4rt, Herr\nStaatsminister, dass der Elternbrief aus Zwickau nicht\nmehr der letzte Stand sei. Ich halte fest: Es gibt keinen\nneuen Brief und dieser Elternbrief wurde nie f\u00f6rmlich zu-\nr\u00fcckgenommen. Er ist also in der kritisierten Form nach\nwie vor existent.\n\u00dcberhaupt ist festzuhalten \u2013 und auch der Minister wei\u00df\ndas, wenn er ehrlich ist \u2013, dass viele Kollegien in Sachsen\nf\u00fcr sich beschlossen haben, die neuen Verordnungen ein-\nfach zu ignorieren. Sie haben beschlossen: Wir machen das\nanders.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch sage Ihnen, dass ich das grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dfe. Aber\neigentlich ist es illegal, denn es gibt eine Verordnung des\nKultusministeriums. Das SMK duldet dieses Vorgehen der\nKollegien, weil Sie die massiven Probleme mit den Schul-\nordnungen erkannt haben. Herr Minister, wesentlich red-\nlicher \u2013 um das Wort von Herrn Colditz aufzugreifen, das\ner so gern verwendet \u2013 w\u00e4re es, die Schulordnungen zu\n\u00e4ndern und damit die Lehrer von dem Konflikt zu befrei-\nen, in dem sie stecken.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nSie haben ausgef\u00fchrt, Herr Minister, dass Sie sich 20 ,,aus-\ngew\u00e4hlte\u201c \u2013 wie Sie gesagt haben \u2013 P\u00e4dagogen zusammen-\ngenommen und dort praxisnah Anpassungen dieser Schul-\nordnung vorgenommen h\u00e4tten. Ich halte fest: Die Schul-\nordnungen sind im Wortlaut unver\u00e4ndert. Da ist es v\u00f6llig\negal, was Sie in irgendwelchen Elternbriefen schreiben. Die\nSchulordnung gilt und sie ist nicht korrigiert worden.\nIm \u00dcbrigen haben Sie gesagt, dass das alles Schnee von\ngestern ist. Aber die Probleme sind weiterhin akut. Ich\nempfehle Ihnen die heutige ,,S\u00e4chsische Zeitung\u201c, Lokal-\nausgabe Pirna. Auf der letzten Seite k\u00f6nnen Sie lesen, wie\nsich Schulleiter, Eltern, Sch\u00fcler \u00fcber diese Praxis, die im-\nmer noch an den Schulen herrscht, \u00e4u\u00dfern und wie sie\ndiese massiv kritisieren. Vielleicht sollten Sie die wirkliche\nSituation an den s\u00e4chsischen Schulen endlich einmal zur\nKenntnis nehmen.\nWeil die Probleme akut sind, meinen wir auch, dass \u00fcber\nunseren Antrag abgestimmt werden sollte. Sie haben keine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2297\n\n\n\nwissenschaftliche Begr\u00fcndung geliefert. Sie haben auch\nnicht gesagt, wie Sie Chancengleichheit zwischen verschie-\ndenen Sch\u00fclertypen herstellen und sichern wollen. Aus\ndiesem Grund muss \u00fcber den Antrag abgestimmt werden.\n\nIch bitte Sie, meine Damen und Herren, insbesondere Sie\nvon der CDU und nat\u00fcrlich Frau Henke, um die Zustim-\nmung zu unserem Antrag.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Sehr geehrte Damen\nund Herren Abgeordnete! Wir kommen zur Abstimmung.\nDie SPD-Fraktion w\u00fcnscht buchstabenweise Abstimmung\nzur Drucksache 3/3007, Antrag ,,Leistungsbewertung an\ns\u00e4chsischen Schulen\u201c.\n\n(Heiterkeit bei den Fraktionen)\n\nWir haben lange \u00fcberlegt, ob wir diesem Antrag entspre-\nchen, weil es sonst immer um punktweise Abstimmung\ngeht. Hier ist in den Buchstaben a) bis f) ein Katalog ange-\nf\u00fchrt,\n\n(Jurk, SPD: Wir beherrschen das Alphabet.)\n\nder Forderungen an ein Konzept der schulischen Leis-\ntungsbewertung beinhaltet.\n\nJa, Herr Abg. Hatzsch?\n\n(Hatzsch, SPD: Da die CDU signalisiert hat, \nkeinem dieser Punkte zuzustimmen, \n\nk\u00f6nnen wir in G\u00e4nze abstimmen.)\n\n\u2013 Da h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, dass Sie das im Schlusswort\nnoch einmal berichtigen. Gut, dann entspreche ich dem\nneuerlichen Antrag der SPD-Fraktion. Ich lasse in G\u00e4nze\nabstimmen \u00fcber die Drucksache 3/3007, Antrag der Frak-\ntion der SPD, ,,Leistungsbewertung an s\u00e4chsischen Schu-\nlen\u201c, und bitte Sie bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Es gab eine gro\u00dfe Zahl Stimmen daf\u00fcr und\nkeine Stimmenthaltungen. Mehrheitlich haben die Abge-\nordneten dem Antrag der SPD-Fraktion nicht zugestimmt.\nObwohl es sich beim Antrag der PDS-Fraktion um einen\nBerichtsantrag handelt, begehrt die Fraktion der PDS Ab-\nstimmung. Ich stelle die Drucksache 3/2760, den Antrag\nder Fraktion der PDS, ,,\u00c4nderung der Wertigkeit von Klas-\nsenarbeiten in neuen Schulordnungen\u201c, zur Abstimmung.\nWer diesem Antrag zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer m\u00f6chte dem nicht zustim-\nmen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches\nStimmverhalten: Trotz vieler Abgeordneter, die diesem\nAntrag zustimmten, lehnte die Mehrheit des Landtages\nauch diesen Antrag ab.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt 7 beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/3454\n\nDie SPD hat uns wissen lassen, dass sie Redebedarf ange-\nmeldet hat. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr diesen Fall eine Rede-\nzeit von 10 Minuten je Fraktion festgelegt.\n\nDie anderen Fraktionen k\u00f6nnen sich noch entscheiden, ob\nsie an der Aussprache teilnehmen wollen.\n\nIch erteile Frau Abg. Weihnert f\u00fcr die Fraktion der SPD\ndas Wort.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Vor uns liegt der Bericht des Ausl\u00e4nderbeauftrag-\nten. Der Titel lautet: ,,Es gibt einen Menschheitspatriotis-\nmus\u201c. Dieses Leitmotiv von Thomas Mann, das dem dies-\nj\u00e4hrigen Bericht vorangestellt ist, sollte, so meine ich, von\nuns allen \u00f6fter beherzigt werden. Der Bericht von Herrn\nSandig und seinen Mitarbeitern zeichnet sich auch in die-\nsem Jahr wieder durch eine gro\u00dfe Sachlichkeit und Objek-\ntivit\u00e4t aus. Daf\u00fcr spreche ich auch im Namen unserer\nFraktion Ihnen, Herr Sandig, und Ihren Mitarbeiterinnen\nund Mitarbeitern herzlichen Dank aus.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMit der ausf\u00fchrlichen Darstellung der Rechtslage unserer\nausl\u00e4ndischen Mitb\u00fcrger ist Ihnen eine Einf\u00fchrung in die-\nse Materie gelungen, die ich nur jedem empfehlen kann,\nder sich mit dem Thema ,,Ausl\u00e4nder in Deutschland\u201c be-\n\nsch\u00e4ftigen will. Ich empfehle dies besonders den zust\u00e4ndi-\ngen Kollegen der CDU-Fraktion.\nNeben diesem rein praktischen Nutzen gehen Sie in Ihrem\nBericht in erster Linie auf die derzeit wichtigen Fragen der\nIntegration und auf die sozialen Verh\u00e4ltnisse ein, unter\ndenen ausl\u00e4ndische Mitb\u00fcrger bei uns leben. Sie themati-\nsieren damit zu Recht Fragen, die nicht nur einer bundes-\nweiten Kl\u00e4rung bed\u00fcrfen.\n\nGanz neue T\u00f6ne zu dem Thema ,,Ausl\u00e4nder in Sachsen\u201c\nsind nunmehr aus dem Innenministerium zu h\u00f6ren. Wir\nbegr\u00fc\u00dfen es ausdr\u00fccklich, dass Herr Staatsminister Har-\ndraht uns im Innenausschuss signalisiert hat, dass er nicht\nnur den Bericht gelesen hat, sondern auch erste Schlussfol-\ngerungen zieht. Seinen Vorschlag, die Gemeinschaftsun-\nterk\u00fcnfte der Asylbewerber gemeinsam zu besuchen, kann\nich nur begr\u00fc\u00dfen. Ich hoffe, wir kommen dann auch zu\ngemeinsamen L\u00f6sungen. Deshalb m\u00f6chte ich auch aus-\ndr\u00fccklich die Vertreter der CDU-Fraktion ermuntern sich\nan dieser Aktion zu beteiligen. Herr Seidel und Herr Band-\nmann, ich hoffe, wir sehen uns dann, denn wir sind es den\ndort lebenden Menschen schuldig.\n\nMeine Damen und Herren! Dass im Umgang mit den Ge-\nmeinschaftsunterk\u00fcnften dringender Handlungsbedarf be-\nsteht, ist nun endlich auch bei den Rechtsaufsichtsbeh\u00f6r-\nden angekommen. Vertragsgestaltung, s\u00e4chliche Ausstat-\ntung, die Umsetzung der Aufgaben sowohl durch die Be-\ntreiber als auch durch die Tr\u00e4ger sind sehr unterschiedlich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2298\n\n\n\nzu bewerten und B\u00fcrgermeister klagen nicht selten dar\u00fc-\nber. Nicht nur der Bericht des Ausl\u00e4nderbeauftragten\nzeigt, dass hier einiges im Argen liegt. Vielmehr haben das\nauch die j\u00fcngsten Ereignisse in Radeberg deutlich ge-\nmacht. Eine offensichtlich \u00fcberforderte Landr\u00e4tin l\u00e4sst\nhandstreichartig das dortige Asylbewerberheim r\u00e4umen,\nweil es sich in einem Zustand befand, der Gesundheitsge-\nfahren f\u00fcr die Bewohner mit sich brachte. Nur \u2013 die neuen\nUnterk\u00fcnfte, in die die Bewohner verteilt wurden, sehen\nweder besser aus, noch befinden sie sich in einem besseren\nZustand, im Gegenteil, zum Teil sogar in einem schlechte-\nren.\nAuch die Art und Weise, wie diese Umsiedlung vollzogen\nwurde, verdeutlicht, dass bisher weder ein Konzept exis-\ntiert noch Vorstellungen bestehen, wie die im Haushaltsbe-\ngleitgesetz festgelegten Sparma\u00dfnahmen realisiert werden\nsollen. Die Landkreise wie auch die kreisfreien St\u00e4dte wur-\nden bisher allein gelassen. Das Beispiel Radeberg macht\nnur zu deutlich, dass einiges schief gehen kann, wenn die\nHandelnden vor Ort \u00fcberfordert sind. Die gesamte Eskala-\ntion w\u00e4re zu vermeiden gewesen, wenn ein Dolmetscher\nden Heimbewohnern erkl\u00e4rt h\u00e4tte, dass sie nicht abgescho-\nben, sondern nur in ein anderes Heim verlegt werden soll-\nten.\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\nStatt Deeskalation wurde durch die Landr\u00e4tin die Polizei\nangefordert und das Heim ger\u00e4umt. Den Einsatz der vie-\nlen Polizisten bezahlen auch wir, die Steuerzahler, ganz\nabgesehen von dem gro\u00dfen moralischen Schaden.\nZum Gl\u00fcck sieht es nicht \u00fcberall so schlimm aus wie im\nLandkreis Kamenz. Doch die Probleme der Heimbewoh-\n\nner und auch der Heime vor Ort sind insgesamt vielf\u00e4ltig.\nBei der Unterbringung von Asylbewerbern d\u00fcrfen nicht\nnur Kostengr\u00fcnde die alleinige Priorit\u00e4t haben.\nEin v\u00f6llig anderes Sachgebiet und viele andere offene Fra-\ngen gibt es auch bei Sp\u00e4taussiedlern. Auch hier sind die\nRahmenbedingungen in Sachsen besonders verbesse-\nrungsw\u00fcrdig, wenn man Integration tats\u00e4chlich will.\nIch hoffe, dass das Angebot des Innenministeriums ein ers-\nter Schritt war und wir es auch im Rahmen dieser Legisla-\ntur gemeinsam erm\u00f6glichen, unseren ausl\u00e4ndischen Mit-\nbewohnern ein besseres Leben zu gew\u00e4hren, auch im Sin-\nne der Gesetze, wie sie bundesweit existieren. Die Beispie-\nle anderer Bundesl\u00e4nder haben durchaus gezeigt, dass\nSachsen insoweit noch einiges aufzuholen hat.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage, ob weitere\nAbgeordnete zu der Sammeldrucksache sprechen wollen.\n\u2013 Das ist nicht der Fall.\nUns liegt kein Wunsch auf Durchf\u00fchrung einer Einzelab-\nstimmung vor. Wenn es Ihrerseits keinen Widerspruch\ngibt, verfahren wir deshalb wie folgt: Ich stelle hiermit ge-\nm\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 unserer Gesch\u00e4ftsordnung die Zustim-\nmung des Plenums entsprechend dem Abstimmungsver-\nhalten im Ausschuss fest. \u2013 Ich sehe, dass es dazu keinen\nWiderspruch gibt. Damit ist der Sammeldrucksache im\nSinne des eben genannten Paragraphen durch den Land-\ntag zugestimmt worden. Dieser Tagesordnungspunkt ist\nbeendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/3455\n\nUns ist nicht bekannt, dass eine Fraktion eine allgemeine\nAussprache w\u00fcnscht. Deshalb bleibt mir, die Berichterstat-\nterinnen und Berichterstatter zu fragen, ob es zu einzelnen\nBerichten erg\u00e4nzende Bemerkungen gibt. \u2013 Das w\u00fcnscht\nkeiner der Berichterstatterinnen und Berichterstatter.\nDann mache ich Sie darauf aufmerksam, dass zu verschie-\ndenen Beschlussempfehlungen sowohl die Fraktion der\nPDS als auch die Fraktion der SPD ihre abweichende Mei-\nnung bekundet haben. Die Zusammenstellung dieser Be-\nschlussempfehlungen liegt Ihnen zu Drucksache 3/3455\nschriftlich vor.\nWir verfahren auch hier nach \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung. Ich stelle die Zustimmung des Plenums zu den Be-\nschlussempfehlungen entsprechend dem Abstimmungs-\nverhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es wird Wider-\nspruch angezeigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann verfahren\n\nwir so. Die Sammeldrucksache ,,Beschlussempfehlungen\nund Berichte zu Petitionen\u201c ist durch den Landtag so be-\nschlossen worden.\nDer Tagesordnungspunkt 9 ist beendet.\n\nDamit sind wir am Ende der Sitzung angelangt, denn wir\nhaben die Tagesordnung der 31. Sitzung des 3. S\u00e4ch-\nsischen Landtages abgearbeitet.\n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 32. Sitzung auf mor-\ngen, Freitag, den 9. Februar 2001, 10 Uhr, festgelegt. Die\nEinladung und die Tagesordnung dazu liegen Ihnen be-\nreits vor.\n\nDie Landtagssitzung ist damit geschlossen. Ich w\u00fcnsche\nIhnen allen, meine Damen und Herren, einen sch\u00f6nen\nAbend.\n\n(Schluss der Sitzung: 16.58 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 511 219 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 31. Sitzung 8. Februar 2001\n\n2299\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt: Leistung eines Amtseides bei Amtsantritt eines Mitglieds der Staatsregierung\n\tTagesordnungspunkt 1: Wahl eines Mitgliedes und eines stellvertretenden Mitgliedes f\u00fcr den Untersuchungsausschuss: ...\n\tTagesordnungspunkt 2: Regierungserkl\u00e4rung zum Thema: ,,Zum Stand der Verhandlungen zum L\u00e4nderfinanzausgleich und ...\n\tTagesordnungspunkt 3: 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Einf\u00fchrung der Stichwahl bei den Wahlen von B\u00fcrgermeistern ...\n\tTagesordnungspunkt 4: 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Einf\u00fchrung des \u00d6ffentlichkeitsgrundsatzes f\u00fcr die Sitzungen ...\n\tTagesordnungspunkt 5: Ergebnisse des F\u00f6rderprogramms ,,Medienp\u00e4dagogische Innovationen\u201c\n\tTagesordnungspunkt 6: \u2013 Weitere Qualifizierung der dualen Berufsausbildung Drucksache 3/0763, Antrag der Fraktion der PDS ...\n\tTagesordnungspunkt 7: \u2013 Leistungsbewertung an s\u00e4chsischen Schulen\n\tTagesordnungspunkt 8: Beschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\tTagesordnungspunkt 9: Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\n",
    "status": 200
}