{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2001-11-12T10:06:59Z",
        "Last-Modified": "2001-12-05T12:15:00Z",
        "Last-Save-Date": "2001-12-05T12:15:00Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "417",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2001-11-12T10:06:59Z",
        "date": "2001-12-05T12:15:00Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/46 25.10.2001",
        "dcterms:created": "2001-11-12T10:06:59Z",
        "dcterms:modified": "2001-12-05T12:15:00Z",
        "meta:creation-date": "2001-11-12T10:06:59Z",
        "meta:save-date": "2001-12-05T12:15:00Z",
        "modified": "2001-12-05T12:15:00Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1912",
            "2574",
            "2600",
            "1847",
            "4531",
            "4462",
            "3485",
            "3380",
            "5525",
            "4855",
            "4608",
            "4198",
            "4889",
            "4704",
            "4206",
            "4932",
            "4504",
            "3924",
            "4333",
            "4117",
            "4725",
            "4865",
            "4564",
            "5215",
            "5352",
            "4969",
            "5072",
            "4737",
            "5097",
            "3701",
            "4957",
            "4522",
            "4513",
            "4855",
            "4240",
            "4748",
            "4468",
            "4287",
            "4591",
            "5075",
            "4114",
            "4451",
            "4768",
            "5321",
            "5336",
            "4972",
            "5324",
            "5019",
            "5298",
            "5343",
            "5155",
            "4466",
            "4553",
            "4348",
            "3996",
            "4689",
            "4546",
            "5253",
            "5080",
            "5264",
            "5173",
            "5459",
            "5515",
            "5564",
            "5493",
            "5246",
            "4553",
            "4048",
            "4383",
            "4688",
            "5203",
            "4413",
            "5473",
            "4807",
            "4629",
            "4379",
            "4659",
            "5057",
            "4394",
            "5239",
            "4640",
            "3841",
            "5116",
            "4640",
            "4584",
            "4900",
            "5227",
            "5428",
            "4982",
            "4547",
            "4763",
            "4837",
            "5485",
            "5135",
            "5032",
            "5137",
            "3517",
            "4089",
            "4437",
            "3927"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2001-11-12T10:06:59Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-12-05T12:15:00Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/46 25.10.2001",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_46_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/46 25.10.2001",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "100"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/46 25.10.2001\n\n\nPlenarprotokoll 3/46\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n46. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 3133\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 3133\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3133\nFrau Nicolaus, CDU 3133\nDr. Hahn, PDS 3133\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3134\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3134\n\n1 Wahlen 3135\n\u2013 Wahl eines Mitgliedes und von zwei\nstellvertretenden Mitgliedern des\nPr\u00e4sidiums (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 8 GO)\nDrucksache 3/5043 \u2013 Neufassung \u2013\nWahlvorschlag der Fraktion der SPD\n\u2013 Wahl eines stellvertretenden Mitgliedes\ndes Ausschusses nach Artikel 113\nder Verfassung (Notparlament)\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 23 Abs. 8 GO)\nDrucksache 3/5059, Wahlvorschlag\nder Fraktion der PDS 3135\n\nWahl 3135\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3135\nFrau Dr. Raatz, SPD 3135\nProf. Dr. Weiss, SPD 3135\nFrau Dr. Ernst, PDS 3135\n\n2 2. und 3. Lesung des Entwurfs\nErstes Gesetz zur \u00c4nderung der Disziplinar-\nordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/4968, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 3136\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 3136\n\n3 \u2013 2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe\nGesetz zur Betreuung, Bildung und Erziehung\nvon Kindern in Tageseinrichtungen\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Gesetz\n\u00fcber Kindertageseinrichtungen \u2013\nS\u00e4chsKitaG)\nDrucksache 3/4153, Gesetzentwurf\nder Fraktion der PDS\n\u2013 S\u00e4chsisches Gesetz zur F\u00f6rderung\nvon Kindern in Tageseinrichtungen\n(Gesetz \u00fcber Kindertageseinrichtungen \u2013\nS\u00e4chsKitaG)\nDrucksache 3/4408, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung\nDrucksache 3/4772, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nFamilie, Frauen und Jugend 3136\n\nNeubert, PDS 3136\nFrau Nicolaus, CDU 3138\nFrau Nicolaus, CDU 3142\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 3142\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3143\nKannegie\u00dfer, CDU 3143\nFrau Nicolaus, CDU 3145\nFrau Nicolaus, CDU 3146\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3146\nJurk, SPD 3146\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3147\nFrau Nicolaus, CDU 3147\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3147\nFrau Nicolaus, CDU 3148\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3148\nTischendorf, PDS 3148\nFrau Nicolaus, CDU 3150\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3151\nNeubert, PDS 3152\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3153\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 25. Oktober 2001, Plenarsaal Schluss: 20.20 Uhr\n\n\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3154\nNeubert, PDS 3154\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3155\nNeubert, PDS 3155\nWeckesser, PDS 3156\n\nAbstimmungen und Ablehnungen\nDrucksache 3/4153 3156\nAbstimmungen und Zustimmungen\nDrucksache 3/4408 3157\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/5122 3157\nFrau Nicolaus, CDU 3157\nAbstimmung und Zustimmung 3157\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 3157\nG\u00f6tzel, CDU 3158\nD\u00fcrrschmidt, PDS 3158\n\n4 2. und 3. Lesung des Entwurfs\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die Gew\u00e4hrung von Landes-\nerziehungsgeld im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/4784, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung\nDrucksache 3/5061, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nFamilie, Frauen und Jugend 3158\n\nFrau Nicolaus, CDU 3158\nFrau Nicolaus, CDU 3159\nFrau Werner, Heike, PDS 3159\nFrau Nicolaus, CDU 3160\nDr. Pellmann, PDS 3160\nFrau Nicolaus, CDU 3161\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3161\nFrau Nicolaus, CDU 3162\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3162\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 3163\n\n5 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz\nzur Ausf\u00fchrung des Lebenspartnerschafts-\ngesetzes \u2013 S\u00e4chsLPartGAusfG\nDrucksache 3/4596, Gesetzentwurf\nder Fraktion der PDS 3163\n\nFrau Dr. Ernst, PDS 3163\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3164\n\n6 1. Lesung des Entwurfes Gesetz zur\nBeschleunigung von Verwaltungsverfahren\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches\nVerwaltungsverfahrensbeschleunigungs-\ngesetz \u2013 S\u00e4chsVwVfBeschlG)\nDrucksache 3/5053, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung 3165\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3165\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll:\nHardraht, Staatsminister des Innern 3165\n\n7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber\ndie Erhebung von Steuern durch Kirchen,\nReligionsgemeinschaften und Welt-\nanschauungsgemeinschaften im\nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Kirchen-\nsteuergesetz \u2013 S\u00e4chsKiStG)\nDrucksache 3/5054, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung 3166\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 3166\nDr. Hahn, PDS 3166\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3166\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll:\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst 3166\n\n8 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz\nzur Umsetzung der Richtlinie 96/82/EG\ndes Rates vom 9. Dezember 1996\nzur Beherrschung der Gefahren bei\nschweren Unf\u00e4llen mit gef\u00e4hrlichen Stoffen\n(S\u00e4chsGefUnfallG)\nDrucksache 3/5055, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung 3167\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landesentwicklung 3167\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3168\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll:\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landesentwicklung 3168\n\n9 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die\nS\u00e4chsische Wachpolizei und zur \u00c4nderung\ndes Polizeigesetzes des Freistaates Sachsen\nDrucksache 3/5056, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung 3169\n\nHardraht, Staatsminister des Innern 3169\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3169\nLeroff, CDU 3169\nDr. Hahn, PDS 3169\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll:\nHardraht, Staatsminister des Innern 3169\n\n10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung der Gemeindeordnung f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen und der Landkreis-\nordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/5057, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung 3170\n\nHardraht, Staatsminister des Innern 3170\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3170\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll:\nHardraht, Staatsminister des Innern 3170\n\n11 Zur Situation an den Berufsschulen/Berufs-\nschulzentren\nDrucksache 3/3866, Gro\u00dfe Anfrage\nder Fraktion der PDS,\nund die Antwort der Staatsregierung 3171\n\nFrau Schulz, PDS 3171\nSeidel, CDU 3172\nNolle, SPD 3174\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3176\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/5106\nFrau Schulz, PDS 3179\nSeidel, CDU 3179\nSeidel, CDU 3180\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3180\n\nAbstimmung und Ablehnung 3180\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/5125 3181\nNolle, SPD 3181\nSeidel, CDU 3181\nFrau Schulz, PDS 3181\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 3182\n\n12 Verl\u00e4ngerung der Antragsfristen\nin den Rehabilitierungsgesetzen\nDrucksache 3/5037,\nAntrag der Fraktion der CDU,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 3182\n\nSchiemann, CDU 3182\nSchiemann, CDU 3183\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 3183\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3184\nKolbe, Staatsminister der Justiz 3184\nFrau Roth, PDS 3184\nSchiemann, CDU 3185\n\nAbstimmung und Zustimmung 3184\nAdamczyk, PDS 3185\n\n13 Hochschulrahmenvereinbarung\nDrucksache 3/4825,\nAntrag der Fraktion der PDS,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 3185\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 3185\nDr. Gr\u00fcning, CDU 3186\nProf. Dr. Weiss, SPD 3188\nFrau Werner, Heike, PDS 3189\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 3189\nProf. Dr. Bramke, PDS 3195\n\n14 Verhinderung der Sprengung\nder F\u00f6rderbr\u00fccke Zwenkau\nDrucksache 3/5076, Dringlicher Antrag\nder Fraktion der SPD 3196\n\nFrau Weihnert, SPD 3196\nDr. Gr\u00fcning, CDU 3196\nDr. Gr\u00fcning, CDU 3197\nFrau Weihnert, SPD 3197\nFrau Dr. Runge, PDS 3198\nHardraht, Staatsminister des Innern 3198\nFrau Weihnert, SPD 3199\n\nAbstimmung und Ablehnung 3200\n\n15 \u2013 Not\u00e4rztliche Versorgung im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/4503,\nAntrag der Fraktion der CDU,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Ma\u00dfnahmen zur Sicherstellung\nder not\u00e4rztlichen Versorgung in Sachsen\nDrucksache 3/4877,\nAntrag der Fraktion der SPD,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 3200\n\nFrau Nicolaus, CDU 3200\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3201\nFrau Nicolaus, CDU 3202\nDr. Pellmann, PDS 3203\nFrau Nicolaus, CDU 3204\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3205\nPietzsch, CDU 3205\nPietzsch, CDU 3206\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3206\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3207\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3207\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3207\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3208\nFrau Nicolaus, CDU 3208\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3209\n\nAbstimmung und Zustimmung 3209\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/5126 3209\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3209\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n\n\nFrau Nicolaus, CDU 3210\nDr. Pellmann, PDS 3210\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 3210\n\n16 \u2013 Umgang mit der Tierkrankheit BSE\nDrucksache 3/4021,\nAntrag der Fraktion der PDS,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung\ndes BSE-Problems\nDrucksache 3/3620,\nAntrag der Fraktion der CDU,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Hilfspaket der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung zur BSE-Problematik\nDrucksache 3/3846,\nAntrag der Fraktion der CDU,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Gesundheitsvorsorge durch T\u00f6tung\nvon Rindern bei BSE\nDrucksache 3/4285,\nAntrag der Fraktion der CDU,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 3210\n\nFrau Altmann, PDS 3210\nDr. Jahr, CDU 3212\nFrau Weihnert, SPD 3212\nFrau Clau\u00df, Christine, CDU 3213\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3214\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3215\nFrau Altmann, PDS 3215\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landesentwicklung 3216\nFrau Altmann, PDS 3217\nDr. Jahr, CDU 3217\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3218\nDr. Jahr, CDU 3218\nFrau Altmann, PDS 3218\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/4021 3219\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/3620 3219\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll:\nFrau Dr. Volkmer, SPD 3219\n\n17 Abwasserversorgung im l\u00e4ndlichen Raum\nDrucksache 3/4501,\nAntrag der Fraktion der SPD,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 3220\n\nFrau Dr. Raatz, SPD 3220\nFrau Reichardt, CDU 3222\nDr. Friedrich, PDS 3223\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landesentwicklung 3224\nFrau Dr. Raatz, SPD 3225\nFrau Windisch, CDU 3225\n\n18 Beschlussempfehlungen und Berichte\nder Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/4975 3226\n\nLeroff, CDU 3226\nKosel, PDS 3226\nKosel, PDS 3227\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3227\nAdamczyk, PDS 3227\nProf. Dr. Bramke, PDS 3227\nLeroff, CDU 3227\nProf. Dr. Bramke, PDS 3228\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 3228\n\n19 Beschlussempfehlungen und Berichte\nzu Petitionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/5041 3228\n\nR\u00fcck\u00fcberweisung von Petitionen 3228\n\nAbstimmung und Zustimmung 3228\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 3228\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3133\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 46. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Frau\nKlein, Herr Dr. Nowak, Herr Albrecht, Frau Margit\nWerner, Herr Prof. Dr. Biedenkopf und Herr Steinert.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt\nIhnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungs-\npunkte 2 bis 4 und 11 bis 17 folgende Redezeiten fest-\ngelegt: CDU-Fraktion 210 Minuten, PDS-Fraktion 240 Mi-\nnuten, SPD-Fraktion 70 Minuten, Staatsregierung 140 Mi-\nnuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen durch die Fraktionen\nentsprechend ihren Bed\u00fcrfnissen auf die Tagesordnungs-\npunkte verteilt werden.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bitte Sie,\nden Punkt 20 in der Ihnen vorliegenden Tagesordnung\nzu streichen, da keine Kleinen Anfragen vorliegen.\nGibt es zu der Tagesordnung Ihrerseits noch \u00c4nderungs-\noder Erg\u00e4nzungsw\u00fcnsche? \u2013 Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte beantragen, dass die im Tages-\nordnungspunkt 3 zu behandelnden Gesetzentw\u00fcrfe der\nPDS-Fraktion und der Staatsregierung zur Kinderbetreu-\nung in Tageseinrichtungen an den Ausschuss zur\u00fcck-\n\u00fcberwiesen werden. Das m\u00f6chte ich wie folgt begr\u00fcn-\nden:\nMeine Fraktion hatte bei der Landtagsverwaltung ein\nRechtsgutachten beantragt. Dieses Gutachten liegt uns\nseit vergangener Woche vor. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich\nauch herzlich bedanken.\nIch m\u00f6chte aus dem Abschnitt des Gutachtens, in dem\nes um die Vereinbarkeit von \u00a7 15 des Gesetzentwurfes\nmit der Verfassung geht, zitieren: \u201eDie Regelungen in\n\u00a7 15 Abs. 2 in Verbindung mit \u00a7 14 Abs. 2 Satz 1 \u00fcber\ndie Festsetzung des Elternbeitrages versto\u00dfen gegen den\nverfassungsrechtlichen Bestimmtheitsgrundsatz.\u201c\nNun liegt uns heute ein entsprechender \u00c4nderungsan-\ntrag der CDU-Fraktion als Tischvorlage vor. Sicherlich\nwerden damit diese Bedenken ausger\u00e4umt. Jedoch haben\nwir uns f\u00fcr diesen Gesetzentwurf sehr viel Zeit genom-\nmen und \u00fcber ihn lange diskutiert. Dies wurde auch in\neinem hohen Ma\u00df von der \u00d6ffentlichkeit so wahrgenom-\nmen. Ich denke, dass dies ein wichtiger Grund ist, dar-\n\u00fcber noch einmal im Ausschuss zu diskutieren.\nIch m\u00f6chte einen zweiten Grund anf\u00fchren. In diesem\nRechtsgutachten wird auch darauf verwiesen, dass die\nAnpassung der Sach- und Personalkosten, so wie es im\nGesetz vorgesehen ist, und auch die zu erwartenden\nj\u00e4hrlichen Steigerungen entsprechend den Kosten zu-\nk\u00fcnftig voll zulasten der Kommunen und der Eltern\ngehen. Dies ist zun\u00e4chst kein Versto\u00df gegen die Verfas-\nsung, weil man nicht wei\u00df, ob die H\u00f6he der Pauschale,\ndie durch das Land gezahlt wird, angemessen ist. Jedoch\nempfiehlt der Juristische Dienst, dass die starre Erstat-\ntungsregelung in \u00a7 18 einer \u00dcberpr\u00fcfungsfrist im Sinne\neines Zeitgesetzes unterworfen werden sollte, da man bei\n\nrealistischer Betrachtung davon ausgehen muss, dass\nSteigerungen eintreten werden.\n\nEin dritter Punkt. Wir haben auch beantragt, die Finan-\nzierung der freien Tr\u00e4ger noch einmal zu \u00fcberpr\u00fcfen.\nDieses Gutachten liegt uns noch nicht vor.\n\nIch denke, das sind drei gewichtige Gr\u00fcnde, sich im\nAusschuss noch einmal \u00fcber diese Fragen zu verst\u00e4n-\ndigen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Adamczyk, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n.\n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Nicolaus f\u00fcr die\nCDU-Fraktion, bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Liebe Frau Schwarz, wir sehen das\nganz anders. Wenn Sie einen besseren Bezug zur Praxis\nh\u00e4tten, gerade was die Berechnung der Betriebskosten\nbzw. der Elternbeitr\u00e4ge betrifft, dann w\u00fcssten Sie, dass\nes sich um eine marginale Ver\u00e4nderung handelt und da-\ndurch das ganze Gesetz nicht ins Wanken kommt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWenn tats\u00e4chlich eine laufende Anpassung erfolgen\nm\u00fcsste, dann h\u00e4tte in jeder Kommune in jedem Jahr die\nSatzung ver\u00e4ndert werden m\u00fcssen, denn in den Satzun-\ngen der Kommunen ist der Elternbeitrag festgeschrieben.\n\nBisher war es so, dass die s\u00e4chlichen Kosten, die Be-\ntriebs-, Erhaltungs- und Betreibungskosten, immer von\nder Kommune getragen wurden; anderenfalls h\u00e4tten die\nElternbeitr\u00e4ge ver\u00e4ndert werden m\u00fcssen. Es ist nur der\nPersonalkostenzuschuss gew\u00e4hrleistet worden und er hat\nsich damit tariflichen Ver\u00e4nderungen angepasst.\n\nVon daher ist die von Ihnen vorgetragene Begr\u00fcndung\nf\u00fcr eine R\u00fcck\u00fcberweisung des Gesetzentwurfes nicht\nstichhaltig. Diesen Antrag k\u00f6nnen wir nicht mittragen.\nDar\u00fcber ist lang und breit diskutiert worden. Ich denke,\nauch die \u00d6ffentlichkeit wartet jetzt auf dieses Gesetz.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Auf dieses bestimmt nicht!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Die Kritik, die Frau Dr. Schwarz im Zusam-\nmenhang mit dem Rechtsgutachten ge\u00e4u\u00dfert hat, ist f\u00fcr\nuns in gewisser Weise durchaus nachvollziehbar. Jedoch\nhat sie beantragt, beide Gesetzentw\u00fcrfe zur\u00fcckzu\u00fcber-\nweisen. Wir sind der Auffassung, dass von uns ein um-\nfassender und guter Gesetzentwurf vorgelegt worden ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wie immer!)\n\nWir gehen auch davon aus, dass dieser Gesetzentwurf\nheute und hier angenommen werden kann.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3134\n\nIm Falle einer Annahme w\u00e4re die gesamte Diskussion\num diese Formalie hinf\u00e4llig.\n\nDeshalb meinen wir, dass unser Gesetzentwurf durchaus\nbehandelt werden sollte.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Zun\u00e4chst Frau Dr. Schwarz und dann\nHerr Minister Dr. Geisler.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst auf Kolle-\ngen Dr. Hahn eingehen. Sie wissen, dass es sehr schwie-\nrig ist, wenn zwei Gesetzentw\u00fcrfe in einem Tagesord-\nnungspunkt zusammengefasst werden. Vielleicht m\u00fcss-\nten wir ein anderes Verfahren finden. Deshalb habe ich\nmich nur auf den Tagesordnungspunkt 3 bezogen.\nIch wiederhole es: Nach meiner Auffassung ist es sehr\nwichtig, sich im Ausschuss dar\u00fcber zu unterhalten, in\nwelchen Zeitr\u00e4umen eine \u00dcberpr\u00fcfung erfolgen soll, ob\ndie Pauschale ausreichend ist. Das muss ja nicht eine\nj\u00e4hrliche \u00dcberpr\u00fcfungsfrist sein. Im \u00dcbrigen werden be-\nreits jetzt die Satzungen der Kommunen j\u00e4hrlich ange-\npasst.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDies musste wegen der Ver\u00e4nderungen, die wir auch\nund gerade im letzten Jahr erlebt haben, auch geschehen.\n\nIch kann nur dringend davor warnen, dieses Gesetz hier\nund heute zu verabschieden.\n\nLiebe Frau Nicolaus, auf dieses Gesetz wartet bestimmt\nniemand.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Dr. Schwarz, ich habe diese Diskussion im\nRahmen der Beratung des \u00c4nderungsantrages erwartet;\nSie haben sie jetzt schon im Rahmen der Diskussion\n\u00fcber die Tagesordnung er\u00f6ffnet. Ich will auf Ihre Bemer-\nkungen antworten.\nIch bin dankbar, dass Sie es selbst festgestellt haben: Mit\ndem \u00c4nderungsantrag ist der einzige wirklich zu ver-\n\u00e4ndernde Punkt nach dem Rechtsgutachten ber\u00fccksich-\ntigt worden. Damit wird einer Empfehlung aus dem von\nIhnen angeforderten Rechtsgutachten entsprochen.\n\nF\u00fcr mich sind aber auch andere Abschnitte in dem\nRechtsgutachten, auf die Sie jetzt nur teilweise eingegan-\ngen sind, sehr interessant. Ich freue mich, jetzt diese Ge-\nlegenheit zur Stellungnahme zu haben.\n\nDas betrifft zum Beispiel den ersten Punkt, das Verh\u00e4lt-\nnis von Betreuung, Bildung und Erziehung. Die Ausf\u00fch-\nrungen dazu d\u00fcrften Ihnen nach meiner Erfahrung gar\nnicht behagen. Es hei\u00dft n\u00e4mlich ausdr\u00fccklich, dass die\nBildung in dem Bereich zweitrangig und nicht erstrangig\nist.\n\nJetzt gehe ich noch einmal auf Ihren dritten Punkt der\nBegr\u00fcndung ein. Bez\u00fcglich der Frage der Anpassung\nhei\u00dft es in dem Gutachten:\n\n\u201eEs kann dem Landesgesetzgeber\u201c \u2013 also dem Landtag \u2013\n\u201eaber nicht vorgeschrieben werden, in welcher Weise er\nauf zu erwartende Kostensteigerungen reagiert. Es kann\ndem Gesetzgeber insbesondere nicht vorgeschrieben wer-\nden, eine j\u00e4hrliche Anpassung der Pauschale nach der\nEntwicklung der Personal- und Sachkosten durch eine\nDynamisierungsvorschrift vorzuschreiben. Die Entschei-\ndung, wie auf eventuelle Kostensteigerungen reagiert\nwird, liegt innerhalb des weiten Ermessensspielraums\ndes Gesetzgebers.\u201c\nIch bin mir sicher, dass das im Rahmen der alle zwei\nJahre stattfindenden Haushaltsberatungen zu erfolgen\nhat. Auf der Grundlage der entsprechenden Unterlagen\nwird die Frage der Anpassung dann entweder bejaht\noder verneint.\nMeiner Kollegin Nicolaus muss ich Recht geben: Bisher\ngab es nicht in jeder Gemeinde und in jedem Jahr Ver-\n\u00e4nderungen der Elternbeitr\u00e4ge. Unsere Erhebungen aus\nden Jahren 1998 und 1999 haben ergeben \u2013 das habe ich\nhier vorgetragen, aber ich muss es, wie auch gestern, im-\nmer wieder in Erinnerung rufen \u2013, dass im Durchschnitt\naller Einrichtungen in Sachsen die Elternbeitr\u00e4ge bei den\nKinderkrippen niedriger gelegen haben als die untere\nGrenze von 20 %.\nDas hei\u00dft, die Mehrzahl der Kommunen hat das g\u00fcltige\nGesetz zugunsten der Eltern ausgelegt. Ich kann Ihnen\nnur sagen: Wenn wir an dieser Stelle zu viel Aufmerk-\nsamkeit ausl\u00f6sen, k\u00f6nnte die Aufsicht in Zukunft von\nKommunen, die Schwierigkeiten mit ihrem Haushalt\nhaben, verlangen, dass wenigstens 20 % eingehalten wer-\nden.\nDem Gutachten zufolge hat die Festlegung ausdr\u00fccklich\nnicht in dem Gesetz zu erfolgen, sondern sie hat aktuell\nzu erfolgen und es w\u00fcrde jeweils im Haushaltsgesetz f\u00e4l-\nlig sein. Wir k\u00f6nnen dieses Gesetz mit gutem Gewissen,\nund zwar gerade aufgrund des von Ihnen beantragten\nGutachtens, heute beraten und mit dieser einen \u00c4nde-\nrung bez\u00fcglich \u201ezuletzt\u201c endg\u00fcltig beschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Schwarz, Sie m\u00f6chten dem\nsicherlich etwas entgegnen.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich denke, es ist aus den Aus-\nf\u00fchrungen des Ministers deutlich geworden, wie kom-\npliziert die Materie ist. Ich glaube, es ist nicht sehr hilf-\nreich, dass wir die Diskussion hier f\u00fchren. Der richtige\nOrt w\u00e4re der Ausschuss.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs macht keinen guten Eindruck, wenn wir das im Ple-\nnum tun.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Es ist von der SPD-Fraktion der Antrag gestellt wor-\nden, den Tagesordnungspunkt 3, die 2. und 3. Lesungen\nzu zwei Gesetzentw\u00fcrfen, an die zust\u00e4ndigen Aus-\nsch\u00fcsse zur\u00fcckzuverweisen.\nIch bringe den Antrag zur Abstimmung. Wer diesem\nAntrag die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3135\n\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltun-\ngen ist der Antrag auf \u00dcberweisung mehrheitlich abge-\nlehnt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, beginnen\nwir mit der Abarbeitung der Tagesordnung.\nWir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nWahlen\n\n\u2013 Wahl eines Mitgliedes und von zwei stellvertretenden Mitgliedern des Pr\u00e4sidiums\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 8 GO)\n\nDrucksache 3/5043 \u2013 Neufassung \u2013 Wahlvorschlag der Fraktion der SPD\n\n\u2013 Wahl eines stellvertretenden Mitgliedes des Ausschusses nach Artikel 113\nder Verfassung (Notparlament) (gem\u00e4\u00df \u00a7 23 Abs. 8 GO)\n\nDrucksache 3/5059, Wahlvorschlag der Fraktion der PDS\n\nIch schlage Ihnen folgende Verfahrensweise zu den zwei\nrechtlich getrennten Wahlen vor:\nZuerst werde ich gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung die Wahl eines Mitgliedes und von zwei stell-\nvertretenden Mitgliedern des Pr\u00e4sidiums aufrufen. Ein\nentsprechender Wahlvorschlag der SPD-Fraktion in der\nNeufassung liegt Ihnen in Drucksache 3/5043 vor.\nAls Zweites wird die Wahl eines stellvertretenden Mit-\ngliedes des Ausschusses des S\u00e4chsischen Landtages nach\nArtikel 113 der Verfassung des Freistaates Sachsen \u2013 das\nso genannte Notparlament \u2013 durchgef\u00fchrt. Hierzu liegt\nein entsprechender Wahlvorschlag der PDS-Fraktion in\nder Drucksache 3/5059 vor.\nWenn es dagegen keinen Widerspruch gibt, werden wir\nso verfahren.\nMeine Damen und Herren! Da wir gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 2\nSatz 4 der Gesch\u00e4ftsordnung die weiteren Mitglieder des\nPr\u00e4sidiums und die Stellvertreter stets durch Handzei-\nchen gew\u00e4hlt haben, gehe ich davon aus, dass wir auch\n\u00fcber die Wahl der Abg. Frau Dr. Schwarz und der Abg.\nFrau Dr. Raatz sowie des Abg. Herrn Prof. Dr. Weiss in\ndieser Weise entscheiden. Erhebt sich dagegen Wider-\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Wer dem Wahlvorschlag,\nFrau Dr. Schwarz zum Mitglied des Pr\u00e4sidiums zu w\u00e4h-\nlen, zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Ge-\ngenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Das ist einstimmig\nbeschlossen.\nWer dem Wahlvorschlag, Frau Dr. Raatz zum stellvertre-\ntenden Mitglied des Pr\u00e4sidiums zu w\u00e4hlen, zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch das war einstimmig. Damit\nsind Frau Dr. Schwarz und Frau Dr. Raatz gew\u00e4hlt.\nIch frage Frau Dr. Schwarz, ob sie die Wahl als Mitglied\ndes Pr\u00e4sidiums annimmt.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das ist der Fall. \u2013 Meine Damen und\nHerren! Ich frage auch Frau Dr. Raatz, ob sie die Wahl\nzum stellvertretenden Mitglied des Pr\u00e4sidiums annimmt.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Damit ist dieser Wahlvorgang \u2013 \u2013\n\n(Dr. Hahn, PDS: Was ist mit Herrn Prof. Weiss?)\n\n\u2013 Entschuldigung!\n\nProf. Dr. Weiss ist zum stellvertretenden Mitglied des\nPr\u00e4sidiums zu w\u00e4hlen. Wer dem Vorschlag zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich? \u2013 Prof. Weiss, nehmen Sie die Wahl\nan?\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Damit ist dieser Wahlvorgang erledigt.\n\nWir kommen zur Wahl eines stellvertretenden Mitgliedes\ndes Ausschusses nach Artikel 113 der Verfassung. Hier\nliegt ein entsprechender Wahlvorschlag der PDS-Fraktion\nvor. Ich frage Sie, ob eine geheime Wahl gew\u00fcnscht\nwird. \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur Ab-\nstimmung. Wer dem Wahlvorschlag zum stellvertreten-\nden Mitglied des Ausschusses nach Artikel 113 der Ver-\nfassung zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einigen\nStimmenthaltungen ist das mehrheitlich so beschlossen.\n\nIch frage jetzt, ob die Wahl angenommen wird?\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Damit ist das erledigt. \u2013 Ich hatte ver-\ngessen den Namen zu nennen. Das ist vielleicht f\u00fcr die\nPresse und f\u00fcr die Zuh\u00f6rer wichtig: Es geht um Frau\nDr. Ernst. Die Abgeordneten wissen das. Ich sage dies\ntrotzdem zur Information, weil ich in den anderen F\u00e4llen\ndie Namen auch genannt habe. Ehre, wem Ehre geb\u00fchrt.\n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 1 abgeschlossen.\n\nWir kommen zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3136\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung der Disziplinarordnung\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/4783, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 3/4968, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage trotzdem,\nob ein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\nMeine Damen und Herren! Ich frage vor Beginn der Ein-\nzelabstimmungen, ob der Berichterstatter des Ausschus-\nses, Herr Schowtka, das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 54 Abs. 5\nSatz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber\nden Gesetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie\nvom Ausschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten und\nabzustimmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das\nist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zu den\nEinzelabstimmungen.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Erstes Gesetz zur \u00c4nderung\nder Disziplinarordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen, Ge-\nsetzentwurf der Staatsregierung, Drucksache 3/4783,\n\u00fcber die Beschlussempfehlung und den Bericht des\nInnenausschusses, Drucksache 3/4968.\nWer dem Artikel 1 \u2013 \u00c4nderung der Disziplinarordnung\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen Nr. 1 bis 4 \u2013 seine Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Damit ist das einstimmig so beschlossen.\n\nIch lasse \u00fcber Artikel 2 \u2013 \u00dcbergangsbestimmungen \u2013 ab-\nstimmen. Wer dem Artikel 2 seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Das\nist einstimmig so beschlossen.\n\nIch lasse \u00fcber Artikel 3 \u2013 In-Kraft-Treten \u2013 abstimmen.\nWer dem Artikel 3 seine Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das\nso beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Da keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nbeschlossen worden sind, kommen wir jetzt zur 3. Le-\nsung.\n\nIch lasse \u00fcber das Gesetz als Ganzes abstimmen. Wer\ndem Entwurf des Gesetzes zur \u00c4nderung der Diszipli-\nnarordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen in der Fassung des\nAusschusses seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dieses Gesetz\nin gro\u00dfer Einm\u00fctigkeit beschlossen und der Entwurf Ge-\nsetz geworden.\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 2\nist beendet.\n\nWir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n\u2013 2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe Gesetz zur Betreuung, Bildung und Erziehung\nvon Kindern in Tageseinrichtungen im Freistaat Sachsen\n\n(S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber Kindertageseinrichtungen \u2013 S\u00e4chsKitaG)\n\nDrucksache 3/4153, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\n\u2013 S\u00e4chsisches Gesetz zur F\u00f6rderung von Kindern in Tageseinrichtungen\n(Gesetz \u00fcber Kindertageseinrichtungen \u2013 S\u00e4chsKitaG)\n\nDrucksache 3/4408, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 3/4772, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\n\nFamilie, Frauen und Jugend\n\nDen Fraktionen wird das Wort zu einer allgemeinen\nAussprache erteilt. Es beginnt die Fraktion der PDS. Da-\nnach folgen CDU, SPD, CDU; die Staatsregierung, wenn\ngew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nbitte die Fraktion der PDS das Wort zu nehmen. Herr\nHilker, bitte.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Zum dritten Mal: Ich bin\nnicht Herr Hilker, sondern Herr Neubert.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Warum passiert mir das st\u00e4ndig?! \u2013 Ich\nkorrigiere mich gern. Herr Neubert hat das Wort.\n\nNeubert, PDS: Meine sehr geehrten Damen und Herren!\nAuf der heutigen Tagesordnung stehen zwei Entw\u00fcrfe\nf\u00fcr ein neues Kindertagesst\u00e4ttengesetz, ein Entwurf von\nuns als PDS-Fraktion sowie der Entwurf der Staatsregie-\nrung.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle gern noch einmal die wich-\ntigsten Punkte unseres Gesetzes vorstellen und zum\nZweiten \u00fcber den Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3137\n\nsprechen und auch auf die Probleme, die mit diesem Ge-\nsetz entstehen werden, aufmerksam machen.\nSehr geehrte Damen und Herren! Bei der \u00f6ffentlichen\nAnh\u00f6rung zu den beiden Gesetzentw\u00fcrfen im Sozialaus-\nschuss gab es an dem Entwurf der PDS keine inhaltliche\nKritik. Ausschlie\u00dflich finanzielle Fragen waren der\nGrund f\u00fcr die vorgetragenen Bedenken. So ist sich die\nFachwelt dar\u00fcber einig, dass ein zentrales Kriterium f\u00fcr\ndie Qualit\u00e4t in Kindertageseinrichtungen der Personal-\nschl\u00fcssel darstellt. Deshalb haben wir einen Nettoschl\u00fcs-\nsel von 1 : 6 f\u00fcr Kinderkrippen und 1 : 12 f\u00fcr Kinderg\u00e4r-\nten formuliert. Regelm\u00e4\u00dfige Abwesenheitszeiten m\u00fcssen\ndabei ber\u00fccksichtigt werden. Was jedoch tut die Staats-\nregierung? Sie verschlechtert die Verschlechterung von\n1996.\nEin familienfreundlicher Ansatz hei\u00dft auch, dass es einen\nRechtsanspruch gibt, dass Mitbestimmung sowohl der\nEltern als auch der Kinder gelebt wird, dass der interkul-\nturelle Ansatz gest\u00e4rkt wird. Aber nein, Mitbestimmung\nsoll laut CDU auf Landesebene \u00fcberhaupt nicht statt-\nfinden und auch die M\u00f6glichkeit der Mitsprache im Ju-\ngendhilfeausschuss sucht man vergebens.\nFort- und Weiterbildung ist eigentlich eine Selbstver-\nst\u00e4ndlichkeit f\u00fcr die Verbesserung der Qualit\u00e4t. Aber\nnein, die CDU bringt es noch fertig, die im derzeitigen\nGesetz festgeschriebenen f\u00fcnf Tage Freistellung zu strei-\nchen.\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir wollen, dass die\nQualit\u00e4t der Kinderbetreuung durch die Verpflichtung\ndes Tr\u00e4gers gesichert wird, ein einrichtungsspezifisches\np\u00e4dagogisches Konzept zu erarbeiten. F\u00fcr dieses p\u00e4dago-\ngische Konzept werden in unserem Gesetzentwurf ledig-\nlich Zielvorgaben und Kriterien benannt, um Tr\u00e4ger bei\nder Ausgestaltung aktiv zu beteiligen, zum Beispiel Ge-\nw\u00e4hrleistung der gleichen Entwicklungsbedingungen\naller Kinder, St\u00e4rkung des Umweltbewusstseins, F\u00f6rde-\nrung der Eigenverantwortlichkeit und Selbst\u00e4ndigkeit\noder Schaffung eines Bewusstseins von der Akzeptanz\nanderer Menschen, Kulturen und Lebensweisen. Dabei\nsind die Erziehungsberechtigten zu beteiligen.\nSelbstverst\u00e4ndlich haben wir weitergehende Mitbestim-\nmungsm\u00f6glichkeiten verankert. Im Entwurf der PDS-\nFraktion ist ein Landeselternrat gesetzlich festgeschrie-\nben, der auch im Landesjugendhilfeausschuss vertreten\nist. Auf Kreisebene k\u00f6nnen sich Elternr\u00e4te bilden, die\nebenfalls einen Vertreter in den Jugendhilfeausschuss\nentsenden.\nAuch die PDS-Fraktion spricht sich f\u00fcr eine Pauschalie-\nrung der Landesmittel aus. Allerdings w\u00e4hlen wir eine\nAlternative. Wir nehmen nicht die wohnhaften bzw. be-\ntreuten Kinder als Grundlage f\u00fcr die Pauschalierung,\nsondern den Bedarf. Die im Bedarfsplan verankerten Be-\ndarfsplanpl\u00e4tze sind die Grundlage f\u00fcr die Kostenver-\nteilung unter den Kostentr\u00e4gern. Au\u00dferdem soll der \u00f6rt-\nliche Tr\u00e4ger ebenfalls an der Finanzierung beteiligt wer-\nden, womit die Solidargemeinschaft aller Gemeinden\neines Landkreises betont wird.\nMit diesem Finanzierungsmodell gibt es landesweit\neinen einheitlichen Elternbeitrag. Dies ist nicht nur im\nSinne der sozialen Gerechtigkeit \u2013 denn warum sollen\nEltern f\u00fcr die unterschiedliche Wirtschaftlichkeit der Tr\u00e4-\nger aufkommen? \u2013, sondern auch, weil es der prakti-\n\nschen Umsetzung des Wunsch- und Wahlrechtes dient,\ndenn auch wir unterst\u00fctzen die Ausweitung des\nWunsch- und Wahlrechtes. Durch dieses Modell stehen\nnicht finanzielle Erw\u00e4gungen diesbez\u00fcglich im Vorder-\ngrund. Au\u00dferdem bringt dieses Finanzierungsmodell\nauch Sicherheit f\u00fcr die freien Tr\u00e4ger.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Lassen Sie mich einige\nAusf\u00fchrungen zu dem Kita-Gesetzentwurf der Staats-\nregierung machen. Er wirft aus unserer Sicht eine Menge\nProbleme und M\u00e4ngel auf, entstanden aus dem Versuch\ndes Spagats zwischen Qualit\u00e4tserhalt mindestens auf der\neinen Seite und dem Wunsch, Geld zu sparen, auf der\nanderen Seite; eines Spagats, der nicht gut gehen kann,\neben auch nicht mit dem Zauberwort von der Deregulie-\nrung.\n\nWas jetzt auf dem Papier steht, ist ein Gesetz, das un-\ntragbar ist und die s\u00e4chsische Kita-Landschaft grund-\nlegend ver\u00e4ndern wird. Die Indikatoren, die f\u00fcr eine\ngute Qualit\u00e4t in den Kindertagesst\u00e4tten mindestens not-\nwendig sind, wurden nicht ver\u00e4ndert oder haben eine\nVerschlechterung erfahren. Ich spreche da von Indika-\ntoren wie dem Qualit\u00e4tsniveau, dem Personalschl\u00fcssel\noder einer ausreichenden Vorbereitungszeit.\n\nDer Personalschl\u00fcssel wurde von der CDU nicht ver\u00e4n-\ndert und basiert immer noch auf den Verschlechterungen\nvon 1996. Aber nun kommt noch hinzu, dass dieser Per-\nsonalschl\u00fcssel nur noch \u201ein der Regel\u201c gilt. Abweichun-\ngen, die diesen Schl\u00fcssel noch weiter verschlechtern,\nsind also m\u00f6glich und dabei sind jetzt schon Gruppen in\neinem realen Verh\u00e4ltnis von 1 : 18 keine Seltenheit und\neine ausreichende p\u00e4dagogische Vor- und Nachberei-\ntungszeit ist nicht vorgesehen.\n\nF\u00fcr die Fort- und Weiterbildung gab es im bisherigen\nGesetz f\u00fcnf Tage Freistellung, eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit,\ndass Erzieherinnen und Erziehern die M\u00f6glichkeit gege-\nben wird, sich einmal herauszunehmen und mit neuen\nErkenntnissen vertraut zu machen. Aber nein, in diesem\nEntwurf suchen Sie vergebens nach diesem Passus, w\u00e4h-\nrend er im alten Gesetz zumindest noch verankert war;\nvon der Finanzierung der Fort- und Weiterbildung, die\nin unserem Gesetzentwurf Teil der Betriebskostenrech-\nnung sein soll, einmal ganz zu schweigen.\n\nDie Tagespflege wird mit dem Entwurf der Regierung\naufgewertet und selbstverst\u00e4ndlich besteht dadurch die\nGefahr, dass Tagespflege vor allem im kostenintensivsten\nBereich, n\u00e4mlich der Kinderkrippe, vorgezogen wird.\nEine Kommune bezahlt pro Monat f\u00fcr ein Kind in der\nKrippe 884 DM, f\u00fcr ein Kind in der Tagespflege dagegen\nnur 76 DM. Nun sagen Sie mir bitte nicht, dass 800 DM\nUnterschied pro Monat und Kind keine politische Len-\nkung sind.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Politik spricht\nimmer davon, wie wichtig es ist, dass sich Menschen\nund eben auch Eltern in die Gestaltung des Gemeinwe-\nsens einbringen. Aber die CDU ist nicht willens, einen\nLandeselternrat in diesem Gesetzentwurf zu integrieren\nund ihm die notwendigen Rechte zu geben, wie zum\nBeispiel die Stimme im Landesjugendhilfeausschuss. Wir\nwerden in diesem Gesetzentwurf mit einer Pauschale\nkonfrontiert, die pro betreutem Kind gezahlt wird. Nur\nwird damit nicht beachtet, dass ein Kinderkrippenplatz\ndreimal so teuer ist wie ein Hortplatz. Aber so etwas\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3138\n\nmuss man beachten. Weiterhin ist der Freistaat als einzi-\nger der drei Finanziers eines Kita-Platzes nicht an einer\nin den n\u00e4chsten Jahren zu erwartenden Kostensteigerung\nbeteiligt, keine Idee an oder kein politischer Wille zur\nDynamisierung. Ich kann Ihnen nur noch einmal unseren\nGesetzentwurf zur Lekt\u00fcre empfehlen, in dem wir eine\nM\u00f6glichkeit zur Dynamisierung gefunden haben.\n\nDer S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag kommt in sei-\nnen Berechnungen zu dem Schluss, dass die zus\u00e4tzliche\nBelastung der Kommunen, die bereits in diesem Jahr bei\n35 Millionen DM gelegen hat, sich in den n\u00e4chsten Jah-\nren massiv verst\u00e4rken wird, dies umso mehr, als f\u00fcr die\nn\u00e4chsten Jahre noch mit einem Geburtenanstieg zu rech-\nnen ist und der Bedarf an Krippenpl\u00e4tzen also steigt.\nWer w\u00fcnscht sich angesichts der allgemeinen demogra-\nfischen Entwicklung nicht einen weiteren Anstieg der\nGeburtenrate? Dann m\u00fcssen wir auch bereit sein, daf\u00fcr\ndie notwendigen Kosten aufzubringen.\n\nEin Jugendamtsleiter sagte in der Anh\u00f6rung v\u00f6llig rich-\ntig: \u201eWenn der Gesetzentwurf der Staatsregierung in\nKraft tritt, dann freut sich der K\u00e4mmerer \u00fcber jedes\nKind, das nicht geboren wird. Das antiquierte Familien-\nbild der CDU, das neben dem Sparzwang das einzige\ndurchg\u00e4ngige Element in dem Gesetzentwurf darstellt,\nwird jedenfalls nicht die notwendigen Weichen f\u00fcr die\nZukunft stellen.\n\nWer Sachsen endlich zu einem kinder- und jugend-\nfreundlichen Land machen will, der muss Ja zu Krippen\nsagen, Ja zur Vereinbarkeit von Familie und Beruf und\nauch bereit sein, die notwendigen finanziellen Mittel\ndazu bereitzustellen.\u201c\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEr muss auch einen weiteren Anstieg der Elternbeitr\u00e4ge\nverhindern. Genau das wird aber mit diesem Gesetzent-\nwurf nicht passieren, weil sich der Freistaat aus den stei-\ngenden Kosten herauszieht. Diese sollen Kommunen und\nEltern allein bezahlen.\n\nWie lautet die Botschaft der Staatsregierung an die Eltern\nvon kleinen Kindern? Bezahlen Sie mehr f\u00fcr gr\u00f6\u00dfere\nGruppen, eine schlechtere Qualit\u00e4t und l\u00e4ngere Fahrt-\nwege!\n\nLassen Sie mich noch einen Punkt ansprechen, der aus\nmeiner Sicht in der gesamten Diskussion um das neue\nKindertagesst\u00e4ttengesetz bisher noch keine Erw\u00e4hnung\ngefunden hat. Sie als CDU haben durch eine \u00c4nderung\nim Sozialausschuss T\u00fcr und Tor f\u00fcr die F\u00f6rderung ge-\nwinnorientierter Tr\u00e4ger ge\u00f6ffnet. Um es gleich vorweg-\nzunehmen: Ich habe kein Problem damit, dass auch pri-\nvate Tr\u00e4ger die M\u00f6glichkeit der F\u00f6rderung erhalten, da\noft gerade diese Tr\u00e4ger einen Bedarf decken, der bei\nau\u00dfergew\u00f6hnlichen Zeiten der Betreuung auftritt, zum\nBeispiel \u00fcber Nacht oder sehr fr\u00fch bzw. sehr sp\u00e4t. Wo-\ngegen ich mich allerdings aussprechen m\u00f6chte, ist die\nTatsache, dass private Tr\u00e4ger vom Freistaat Geld be-\nkommen, auch wenn die Einrichtungen nicht in den\nBedarfsplan aufgenommen sind.\n\nDamit kann dieser Tr\u00e4ger vollst\u00e4ndig an den Jugend-\nhilfestrukturen vor Ort vorbei arbeiten und muss sich\nauch nicht an die prozentuale Beschr\u00e4nkung der Eltern-\nbeitr\u00e4ge halten. Wahrscheinlich liegt dieser Passus darin\n\nbegr\u00fcndet, dass die einzigen Verb\u00fcndeten, die der\nStaatsregierung noch verblieben sind, eine Hand voll pri-\nvater Tr\u00e4ger sind.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nZur Realisierung des Bildungs- und Erziehungsauftrages\nsowie zur Verbesserung der Qualit\u00e4t in Kindertagesein-\nrichtungen bedarf es mehr als Lyrik und sch\u00f6ner Worte.\nMan muss die richtigen Instrumente im Gesetz veran-\nkern und somit die politischen Weichen f\u00fcr die Zukunft\nstellen. Kinderpolitik ist Bildungs- und Familienpolitik\nund somit Zukunftspolitik. Allerdings, und das sollte\nuns klar sein, kostet das auch Geld, wenn wir gute Qua-\nlit\u00e4t wollen und den Kita-Bereich mit einer hohen politi-\nschen Priorit\u00e4t versehen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nUnser Gesetzentwurf geht von gesellschaftlichen Mehr-\nkosten von 195 Millionen DM aus. Das ist nicht wenig\nGeld, aber f\u00fcr den Bereich der Kindertagesst\u00e4tten in\nSachsen sollte es uns das wert sein.\nSehr geehrte Damen und Herren! Das Gesetz der CDU-\nFraktion gef\u00e4hrdet Kinderkrippen, verschlechtert die\nQualit\u00e4t und wird steigende Elternbeitr\u00e4ge zur Folge\nhaben. Ich finde es insgesamt \u00e4u\u00dferst \u00e4rgerlich, was uns\nheute vorgelegt wurde: keine Innovation, kein Ohr f\u00fcr\nMeinungen und Anregungen der Eltern, der Lobbyver-\nb\u00e4nde oder des Runden Tisches. Die CDU-Fraktion will\nheute ein Gesetz beschlie\u00dfen, welches die Kita-Land-\nschaft in Sachsen grundlegend ver\u00e4ndern wird. Ihnen ist\nder Spagat zwischen Qualit\u00e4tsverbesserung und Kosten-\neinsparung nicht gelungen. Das konnte er eigentlich\nauch nicht.\nWir haben unsere Alternativen aufgezeigt, wir haben als\nPDS-Fraktion ein eigenes Gesetz vorgelegt, wir haben im\nSozialausschuss \u00c4nderungsantr\u00e4ge gestellt \u2013 und wie so\noft haben Sie all das abgelehnt. Wir haben heute keine\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge mehr vorliegen, weil wir uns sagen,\ndass dieses Gesetz nicht mehr zu retten ist. Es ist eine\nfamilien- und bildungspolitische Katastrophe.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir haben der CDU-Fraktion im Ausschuss zahlreiche\n\u00dcberlegungen vorgelegt, auf die sie nicht eingegangen\nist. Heute haben Sie noch einmal die Chance, zwischen\neinem guten und einem schlechten Entwurf zu entschei-\nden und eine Bresche f\u00fcr die Kinder zu schlagen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie m\u00fcssen sich heute entscheiden, ob Sie auf Kosten der\nKinder sparen wollen oder nicht. Meine Damen und\nHerren! Sie stehen vor einer wichtigen Entscheidung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Wir sprechen heute \u00fcber ein\nThemenfeld, \u00fcber zwei Gesetze, die sich mit der Betreu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3139\n\nung von Kindern von null bis zehn Jahren besch\u00e4ftigen.\nKindertagesst\u00e4tten sind einmal mehr als familienpoliti-\nsches Instrument zu betrachten. Warum ist das so? Un-\nsere jungen Familien, die einen Anspruch darauf haben,\nbei ihren famili\u00e4ren Belangen unterst\u00fctzt zu werden,\nm\u00f6chten ihre Kinder gut betreut wissen. Das m\u00f6chten\nwir als CDU-Fraktion nat\u00fcrlich auch.\n\nNoch nie ist ein Gesetz so breit und tief landauf, landab\ndiskutiert worden. Noch nie ist es so gewesen, dass man\nsich in allen Gruppierungen unterschiedlicher Alters-\nstrukturen mit einem solchen Gespr\u00e4chsgegenstand, mit\neiner solchen Gesetzesvorlage besch\u00e4ftigt hat. Angefan-\ngen hat es im vergangenen Jahr mit dem Haushaltsbe-\ngleitgesetz \u2013 darauf werde ich dann noch eingehen \u2013\nund hat sich fortgesetzt mit diesem neuen Gesetz. Die\nErkenntnisse, die daraus erwachsen sind, sind eindeutig:\nKindertagesst\u00e4tten sind ein wesentliches Element unserer\nFamilienpolitik und das wird auch in der Zukunft so\nbleiben, meine sehr verehrten Damen und Herren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEgal, in welche Richtung es sich bewegen wird, ob wir\neinmal von Familiengeld sprechen, von anderen Fami-\nlienlastenausgleichen, trotzdem wird es immer so sein,\ndass wir Qualit\u00e4tskriterien f\u00fcr die Betreuung in unseren\nKindertagesst\u00e4tten ben\u00f6tigen. Diesem Anspruch, meine\nsehr verehrten Damen und Herren, sind wir mit diesem\nGesetzentwurf und mit den Ver\u00e4nderungen durch die\nCDU-Fraktion gerecht geworden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd wenn Sie, Frau Dr. Schwarz, vorhin ausgef\u00fchrt ha-\nben, dass das Land dieses Gesetz nicht braucht, dann wi-\nderspreche ich Ihnen vehement. Viele gute Dinge sind in\ndiesem Gesetz verankert und die Leute wollen das, zum\nBeispiel das Wunsch- und Wahlrecht. Sie haben es auf\neine Ebene geschoben, wo es nicht hingeh\u00f6rt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas haben Sie bis 1996 noch abgelehnt.)\n\nDer Landesjugendhilfeausschuss hat sich zum Beispiel\nsehr intensiv mit dieser Gesetzesvorlage besch\u00e4ftigt. Wir\nhatten im Ausschuss eine sehr anspruchsvolle Anh\u00f6rung.\nUnter Leitung unseres Fraktionsvorsitzenden sind zum\nBeispiel Dialogrunden gef\u00fchrt worden, die sehr gut ver-\nlaufen sind. Wir haben viele Anregungen daraus auf-\nnehmen k\u00f6nnen.\n\nKommen wir zu dem Paradigmenwechsel in der Finan-\nzierung. Ich hatte eingangs schon gesagt, dass das Haus-\nhaltsbegleitgesetz in G\u00e4nze der Ausgangspunkt war.\nWarum ist es \u00fcberhaupt erforderlich gewesen, dass wir\nEinsparungen vornehmen? Das war doch nicht von uns\ngenerell so gewollt. Der Bund hat uns Lasten in einem\nerheblichen Ma\u00dfe aufgeb\u00fcrdet, meine sehr verehrten\nDamen und Herren.\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nWenn unser Haushalt 31 Milliarden DM gro\u00df ist und\nder Bund uns 1,1 Milliarden DM abverlangt, dann muss\n\ndas irgendwo herkommen oder der Bund h\u00e4tte uns das\nGeld r\u00fcberschieben k\u00f6nnen. Das wissen Sie ganz genau.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Kindergelderh\u00f6hung,\n\nsteuerliche Entlastung!)\n\n\u2013 Ja nat\u00fcrlich, Herr Jurk, die Kindergelderh\u00f6hung muss\ndas Land Sachsen wie alle anderen Bundesl\u00e4nder mit-\ntragen. Die 30 DM, meine sehr verehrten Damen und\nHerren, sind schon l\u00e4ngst f\u00fcr die h\u00f6heren Kosten aufge-\nbraucht. Warum ist es an dieser Stelle nicht auch f\u00fcr das\ndritte und vierte Kind gegeben worden? Sind die weni-\nger wert als das erste und zweite Kind?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDann soll das dritte und vierte Kind wohl die gebrauch-\nten Klamotten vom ersten und zweiten Geschwisterkind\ntragen?\n\n(Widerspruch bei der SPD \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Reden Sie \u00fcber unser Gesetz!)\n\n\u2013 Ach, Herr Porsch, Sie stehen mir wieder total zur Seite.\nIch bin begl\u00fcckt.\n\nKommen wir nunmehr zu dem Paradigmenwechsel in\nder Finanzierung. Ich hatte die Ursachen kurz beschrie-\nben. Wir werden also ausgehend von dem sehr kom-\nplizierten Verfahren der Bezuschussung der Personal-\nkosten auf eine Pauschale umschwenken. Warum ist das\nso? Als wir \u00fcber das Haushaltsbegleitgesetz gesprochen\nhaben, war es so, dass die kommunale Ebene diesen er-\nzielten Kompromiss mitgetragen hat. Man hat gesagt: Ja,\nwir sind einverstanden, wenn der Personalkostenzu-\nschuss von 52 % auf 48,5 % gesenkt wird. Aber man\nhatte die Forderung, dass eine Verschlankung in der\nVerwaltung durchgef\u00fchrt wird. Das bedeutet, dass eine\nPauschale kommen muss. Die kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nde waren es, die eine Pauschalierung pro wohnhaf-\ntem Kind gefordert haben.\n\nDas h\u00e4tte bedeutet \u2013 und das haben die Gutachten, die\ndie Staatsregierung in Auftrag gegeben hat, einmal mehr\nzutage gebracht \u2013, dass es Verwerfungen gegeben h\u00e4tte,\nzum Beispiel in Dresden, Leipzig und Chemnitz in Mil-\nlionenh\u00f6he. Warum w\u00e4re das so gewesen? Der Betreu-\nungsgrad ist in den gro\u00dfen St\u00e4dten h\u00f6her. Es gehen also\nmehr Kinder in die Krippe als im l\u00e4ndlichen Raum, wo-\nbei die Verwerfungen dort marginal waren, wenn man\nzum Beispiel den Leipziger Raum im Verh\u00e4ltnis zum\nErzgebirge betrachtet. Im Leipziger Vorland ist der Be-\ntreuungsgrad auch relativ hoch, w\u00e4hrend in der Erzge-\nbirgsregion weniger Kinder die Krippe besuchen. Man\nh\u00e4tte davon profitiert.\n\nWir haben dann \u00fcberlegt, wie man diese Probleme l\u00f6sen\nkann. Wir haben uns entschlossen, diese Pauschalierung\nauf das betreute Kind umzustellen. Das bringt Gerechtig-\nkeit. Dazu gibt es Berechnungen, Diagramme und Ge-\ngen\u00fcberstellungen. Dadurch steht den Kommunen nach\nwie vor das Geld, das erforderlich ist, zur Verf\u00fcgung.\nWir befinden uns nicht, wie von Ihnen hereingetragen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3140\n\nin einer Finanzdiskussion. Wir pauschalieren auf einer\nGrundlage von 430 Millionen DM\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nund haben sogar \u2013 h\u00e4tten Sie einen Taschenrechner zur\nHand genommen, h\u00e4tten Sie es bemerkt \u2013, wenn wir\n1 615 Euro auf DM umrechnen und die Kinderzahlen da-\nmit multiplizieren und dann noch die behinderten Kin-\nder, weil die doppelt bezuschusst werden, hinzurechnen\nsowie die sorbischen Kinder, 439 Millionen DM. Das\nscheint Ihnen entgangen zu sein und solche Dinge wol-\nlen Sie auch nicht benennen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd so wie Sie 1996 das Gesetz schlechtgeredet haben,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das war auch schlecht!)\n\nhofieren Sie dieses nun und sagen, das jetzige Gesetz ist\nwiederum schlecht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber unseres ist gut!)\n\nWenn man das betrachtet, was Herr Neubert gesagt hat,\ndass dann zum Beispiel die K\u00e4mmerer froh w\u00e4ren \u00fcber\njedes Kind, das nicht geboren wird, dann kann ich nur\nsagen, das muss verkehrt sein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig!)\n\nHerr Neubert, da kann ich als B\u00fcrgermeisterin jetzt nur\nsagen: Ich bin froh \u00fcber jedes Kind, das geboren wird.\nWarum ist das so? Dann erhalte ich n\u00e4mlich die Schl\u00fcs-\nselzuweisung pro Kopf.\n\n(Beifall der Staatsministerin Frau Weber)\n\nDas m\u00fcssten Sie vielleicht auch einmal mit bedenken.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Das kostet den Freistaat Geld,\n\ndas haben Sie vergessen. \u2013\nZuruf der Staatsministerin Frau Weber)\n\nUnd Sie verharren an dem Punkt, dass diese Pauschale\nals Fixpauschale drin steht. Das ist richtig. Aber uns als\nGesetzgeber ist es unbenommen \u2013 und das haben wir\nmehrfach betont \u2013, im Doppelhaushalt 2003/2004 einer\nAnpassung der Pauschale Rechnung zu tragen. Warten\nSie es doch einmal ab! Warum haben Sie denn kein Ver-\ntrauen in unsere Familienpolitik?\n\n(Jurk, SPD: Weil wir Sie kennen! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wir warten elf Jahre!)\n\nWir haben mehrfach hier in diesem Hohen Hause bewie-\nsen, dass wir mehr Geld ausgeben als alle anderen Bun-\ndesl\u00e4nder. Schauen Sie doch einmal hin\u00fcber in die ande-\nren neuen Bundesl\u00e4nder, wie viel dort pro Kopf ausge-\ngeben wird. Das k\u00f6nnen Sie hier doch einmal sagen,\nFrau Dr. Schwarz, was zum Beispiel auch an Landeser-\nziehungsgeld in den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern aus-\ngezahlt wird. Hier sind wir Spitzenreiter.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nUnd wir stehen zu dieser Sache, dass wir unsere Fami-\nlien weiterhin f\u00f6rdern wollen und f\u00f6rdern werden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nAufmerksam habe ich die Fraktionsschrift der SPD, die\nich als B\u00fcrgermeisterin zugestellt bekomme, studiert.\n\n(Jurk, SPD: Da kann man viel lernen.)\n\nUnd was steht dort drin? \u201eMehr Geld f\u00fcr weniger Quali-\nt\u00e4t.\u201c Und da muss ich sagen: Mensch, Frau Dr. Schwarz,\nSie sind ja Hellseherin. Das muss ich schon sagen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Hellh\u00f6rig!)\n\nDenn zum Beispiel zu dem Schl\u00fcssel steht drin, dass zu\nbef\u00fcrchten ist, dass man sich nicht an den Schl\u00fcssel hal-\nten wird. Ja, wer h\u00e4lt sich denn nicht an den Schl\u00fcssel?\nSind das nicht die B\u00fcrgermeister, die Oberb\u00fcrgermeister,\ndie diese Schl\u00fcssel dann jeweils ver\u00e4ndern w\u00fcrden?\nHaben Sie denn einmal Herrn Tiefensee gefragt \u2013 es sind\nja jetzt zwei, die B\u00fcrgermeister sind in der Leipziger Re-\ngion \u2013, ob die sich nicht an den Schl\u00fcssel halten wollen?\nDenn nur das w\u00e4re daraus zu interpretieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nIch denke, bei allem F\u00fcr und Wider auf der kommuna-\nlen Ebene wird das nicht eintreten, auch wenn man jetzt\nwahrscheinlich alle Kollegen in Bezug auf die Pauschale\npro wohnhaftem Kind angeschrieben hat. Hierzu stehe\nich ganz fest dazu \u2013 und das sage ich auch ganz bewusst\nals B\u00fcrgermeisterin in den s\u00e4chsischen Landen: Es kann\nnicht sein, dass man erst eine Pauschale pro wohnhaftem\nKind fordert, wir dann eine gerechte L\u00f6sung erzielen,\nund zwar in Bezug auf das betreute Kind, und das so\nfestschreiben und jetzt noch einmal eine Differenzierung\nhineinbringen sollen. Das ist schlicht falsch. Warum?\n\nIch kann es nur so interpretieren, dass sich die kommu-\nnale Ebene nicht zutraut, dies jeweils selbst zu verteilen.\nDenn wie vorhin von mir ausgef\u00fchrt, werden Leipzig,\nChemnitz, Dresden etc. die gleiche Summe an Geld er-\nhalten. Dann m\u00fcssen sie halt selbst entscheiden, was sie\neinsetzen f\u00fcr einen Krippenplatz, f\u00fcr einen Kindergar-\ntenplatz und f\u00fcr einen Hortplatz. Das muss eindeutig an\ndieser Stelle ausgesprochen werden. Nur dann, wenn\nman dies noch einmal gekl\u00e4rt und ausgesprochen hat,\nkann man weiterreden. Ich glaube, die meisten B\u00fcrger-\nmeister haben noch gar nicht begriffen, wie das gehen\nsoll. Aber sie haben es gefordert. Sie wollten diese Ver-\nwaltungsvereinfachung. Sie wollten es ja noch viel ein-\nfacher strukturiert haben.\n\nFrau Dr. Schwarz, Sie k\u00f6nnen ja nachher einmal erz\u00e4hlen\n\u2013 vielleicht wissen Sie es ja \u2013, wie die alte Bezuschus-\nsung gelaufen ist. Das war ein sehr, sehr kompliziertes\nSystem.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Hatte sich aber eingespielt.)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3141\n\nEs war sehr aufwendig, Frau Dr. Schwarz. Ich wei\u00df\nselbst, wie das funktioniert. Ich glaube nicht, dass Sie es\nrichtig wissen.\n\n(Jurk, SPD: Na, na!)\n\nDas hat sich vorhin gezeigt an Ihrem Eingangsstatement\nin Bezug auf die Ver\u00e4nderung bzw. R\u00fcckverweisung an\nden Ausschuss. Das war ein klares Bekenntnis daf\u00fcr,\ndass Sie nicht wissen, wie es funktioniert.\n\n(Jurk, SPD: Ein klares Bekenntnis\nf\u00fcr Nichtwissen; das ist auch gut.)\n\nWir haben mit diesem Gesetzentwurf viele Dinge neu\ngeregelt zum Wohle unserer jungen Familien.\n\n(Ja, ja! bei der SPD)\n\nGerade das Wunsch- und Wahlrecht \u2013 ein lang gehegtes\nAnliegen, hier in diesem Hohen Hause auch mehrfach\nangesprochen \u2013 ist jetzt festgeschrieben. Es ist auch ein\nGesetz mit klaren Regelungen in Bezug auf den Aus-\ntausch der Gemeindeanteile, denn das war der strittige\nPunkt gewesen. Nat\u00fcrlich haben einige der B\u00fcrgermeis-\nter jetzt eine gewisse \u2013\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Angst.)\n\n\u2013 einen gewissen Vorbehalt dagegen, dass die Kinder\neben nicht mehr in die Einrichtung, die vorgehalten\nwird, gehen werden. Aber dann muss man sich fragen:\nStimmt dort die Qualit\u00e4t noch? Denn unsere Eltern sind\nsehr bewusst geworden. Das ist sehr erfreulich. Sie ent-\nscheiden auch sehr bewusst, wo sie ihr Kind betreuen\nlassen. Und wenn die Betreuung vor Ort stimmt, dann\nwerden die Kinder auch weiterhin dorthin gehen und\ndie Eltern werden die Entscheidung so f\u00e4llen, dass die\nKinder weiterhin in die Einrichtung gehen, wie es die\nB\u00fcrgermeister gern m\u00f6chten.\n\nWir haben ein eindeutiges Bekenntnis dazu abgegeben,\ndie Qualit\u00e4tsstandards dementsprechend hoch zu halten.\nDas bedeutet vor allen Dingen, dass wir eine bessere\nVorbereitung auf die Grundschule in unseren Kinderg\u00e4r-\nten erzielen wollen. Das bedeutet nat\u00fcrlich auch, dass es\neiner klaren Definition bedarf, und diese steht jetzt in\ndem Gesetz.\n\nWir erheben den Bildungsanspruch. Wir wollen, dass\nunsere Kinder sprachlich besser ausgebildet sind, so dass\ndie sprachlichen Defizite, die bisher vorhanden sind, be-\nseitigt werden k\u00f6nnen. Deswegen werden die Kinder in\nder Zukunft jeweils mit dem vierten Lebensjahr dement-\nsprechend untersucht. Was sich daraus ergibt, kann\ndann jeweils in bestimmten Kriterien erfasst und in der\nErziehung behoben werden, sei es die Grobmotorik, sei\nes die Feinmotorik oder die sprachliche Vorbildung. Ich\ndenke, das ist ein Riesenschritt nach vorn.\n\nEs gab auch bisher den Erlass, der gemeinsam mit dem\nSMS und dem SMK verfasst wurde. Leider hat er an den\nKindertagesst\u00e4tten wenig Beachtung gefunden und man\nhat sich wenig daran gehalten. Deshalb haben wir es\nnoch einmal explizit im Gesetz festgeschrieben.\n\nWenn hier davon gesprochen wird, dass wir an be-\nstimmten Kriterien nicht mehr festhalten werden, weil\n\nwir die privaten Einrichtungen mit hineingenommen\nhaben, kann man dem nur grunds\u00e4tzlich widersprechen.\nNiemand bekommt Geld, wenn er keine Betriebserlaub-\nnis hat. Alle wissen, dass es eine sehr gro\u00dfe H\u00fcrde dar-\nstellt, diese vom Landesjugendamt \u00fcberhaupt erst einmal\nzu bekommen; egal ob freier Tr\u00e4ger, ob privater Tr\u00e4ger\noder ob kommunaler Tr\u00e4ger.\n\nWir haben uns auch der Aufgabe der Fachkr\u00e4fte gestellt.\nWas hat das im Einzelnen zu bedeuten? Wir hatten im\nGesetz verankert, dass die Fachkr\u00e4fte auch weiterhin die\nBetreuung, die im Schl\u00fcssel festgehalten ist, absichern\nsollen. Unterst\u00fctzend wirken sollen dabei jeweils die\nElternschaft \u2013 wenn gew\u00fcnscht \u2013 oder andere geeignete\nKr\u00e4fte, ohne dass davon der Schl\u00fcssel beeinflusst wird.\nIch denke, das ist ganz wichtig. Es wird auch daf\u00fcr eine\nVerordnung geben, die noch einmal festschreibt, welche\nAnforderungen an Fachkr\u00e4fte gestellt werden. Ich denke,\ndas ist ganz wichtig. Wir k\u00f6nnen nicht ins Gesetz \u2013 das\nw\u00fcrde auch den Gesetzesrahmen sprengen \u2013 hinein-\nschreiben: Das ist eine staatlich gepr\u00fcfte Erzieherin. In\ndieser schnelllebigen Zeit kann sich auch dieses Berufs-\nbild fortlaufend ver\u00e4ndern.\n\nEs wurde kritisch beurteilt, dass wir die f\u00fcnf Tage Wei-\nterbildung herausgenommen haben. Das hat auch Herr\nNeubert hier vorgebracht. In keinem anderen Gesetz gibt\nes festgelegte Weiterbildungstage, die gesetzlich sanktio-\nniert sind.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nAber nat\u00fcrlich wollen wir die Weiterbildung entspre-\nchend festhalten, so dass ebenfalls in einer Verordnung\ndie Weiterbildung aller Fachkr\u00e4fte erfasst werden wird.\nAuch was die Tagesm\u00fctter betrifft \u2013 ich denke, das ist\nein wesentlicher Punkt \u2013, wollen wir keine Qualit\u00e4tsab-\nsenkung. Ganz im Gegenteil, es soll ein alternatives An-\ngebot f\u00fcr unsere Eltern sein. Ich denke, das ist ganz\nwichtig an dieser Stelle. Es muss den Eltern und auch\nden Kommunen freistehen zu entscheiden, dass die Ta-\ngespflege alternativ mit angeboten wird, aber nat\u00fcrlich\nbei gleicher Qualit\u00e4t.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das klappt doch nicht!)\n\nEbenfalls haben wir ein klares Bekenntnis dazu abge-\ngeben, dass die Elternbeitr\u00e4ge eine Obergrenze haben.\nDas bedeutet bei der Krippe nach wie vor 23 % und bei\nden Kita- und Hort-Elternbeitr\u00e4gen 30 %. Es kann nicht\nunterschwellig unterstellt werden, auch der kommunalen\nEbene nicht, dass man hier Elternbeitragserh\u00f6hungen\nherbeif\u00fchren m\u00f6chte oder das von hinten schleichend\neinf\u00fchrt. Ganz im Gegenteil. Wir hatten bei der Diskus-\nsion zum Haushaltsbegleitgesetz das ehrliche Bekenntnis\nabgegeben, dass die Elternbeitr\u00e4ge um 15 Mark erh\u00f6ht\nwerden k\u00f6nnen. Einzelne Kommunen haben dies getan.\nAndere Kommunen haben davon abgesehen und das\nselbst abgepuffert. Das war der damalige Kompromiss.\n\nWir haben an den Betreuungszeiten nicht ger\u00fcttelt. Neun\nStunden Betreuungszeit sind f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Kin-\nder nach wie vor vorhanden. Das bleibt auch so. Im\nHortbereich sind es sechs Stunden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist gut so!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3142\n\nWir haben allerdings eines getan: Wir haben die Flexibi-\nlisierung hineingetragen. So steht es dem Tr\u00e4ger und der\nKommune frei, diese \u00d6ffnungszeiten zu gestalten. Denn\nwir leben in einer flexibilisierten Arbeitswelt. Momentan\nhaben wir noch einen Arbeitskr\u00e4fte\u00fcberschuss. Wir ge-\nhen aber auf eine Zeit zu, in der Mann und Maus, Mann\nund Frau in der Arbeitswelt gebraucht werden.\n\n(Heiterkeit im ganzen Hause \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Ja, manche sind halt auch M\u00e4use, Herr Porsch!\nAber wir sollten das doch sehr positiv betrachten; denn\ngerade die privaten Einrichtungen bieten momentan ein\nsehr flexibles Angebot, wobei die kommunalen Tr\u00e4ger\nund auch die Tr\u00e4ger der Wohlfahrtsverb\u00e4nde momentan\nnicht ebenso flexibel agieren.\nUnd, Frau Raatz, ich habe Ihre Bemerkung geh\u00f6rt. Sie\nsagen, dass das bereits jetzt so sei. Ja, es ist bereits jetzt\nso, dass die Kinderg\u00e4rten zum Beispiel von 6.00 Uhr bis\nnachmittags 17.00 oder 17.30 Uhr ge\u00f6ffnet haben; in der\nZukunft wird aber auch gefordert sein, dass die Kinder-\ng\u00e4rten abends vielleicht bis 20.00 oder bis 22.00 Uhr\noffen halten. Das ist momentan nicht so, das ist eine Sel-\ntenheit. Das ben\u00f6tigen wir aber in Zukunft; denn warum\nsoll zum Beispiel eine Krankenschwester nicht ihren\nSchichtdienst verrichten k\u00f6nnen, nur weil die Kinder-\ntagesbetreuung nicht gew\u00e4hrleistet ist? Das fordern wir\nund das wollen wir. Wir wollen Wettbewerb unter den\neinzelnen Einrichtungen und ich denke, mit diesem Ge-\nsetzentwurf ist dies ma\u00dfgebend erreicht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nNicolaus?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ja, bitte, Frau Lattmann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Lattmann-Kretschmer, bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Ich m\u00f6chte eine Frage\nstellen: Sehen Sie nicht einen wirklich engen Zusammen-\nhang zwischen dem relativ niedrigen Personalschl\u00fcssel\nund der realen Gestaltung einer flexiblen Betreuungszeit?\nHalten Sie bei dem derzeitigen Personalstand eine quali-\ntativ gute Betreuung bis in die Abendstunden hinein f\u00fcr\nm\u00f6glich? Das bedeutet n\u00e4mlich, dass ab 14.15 Uhr nicht\nnur eine Erzieherin als \u201eAufbewahrungsaufsicht\u201c anwe-\nsend sein darf.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Lattmann, dazu muss man,\ndenke ich, auch ausf\u00fchren, dass es zum Beispiel dann,\nwenn diese Grundbetreuungszeit \u00fcberschritten ist, wenn\nalso jemand die Betreuung l\u00e4nger in Anspruch nehmen\nwill als diese neun Stunden, auch jetzt schon so ist, dass\ndies gegen\u00fcber dem Tr\u00e4ger extra honoriert werden\nmuss. Wenn ein Kind also zehn Stunden betreut wird,\nobwohl das f\u00fcr das Wohl des Kindes nicht w\u00fcnschens-\nwert ist, muss diese eine Stunde vom Tr\u00e4ger gegen\u00fcber\n\nden Eltern berechnet werden, aber separat von den El-\nternbeitr\u00e4gen. Das w\u00e4re zum Beispiel ein Kompromiss.\n\nDann muss man sehen, wie man das staffeln kann, so\nwie das die privaten Einrichtungen jetzt bereits tun. Auf\njeden Fall gibt es sehr positive Beispiele, wie auch diesen\nDingen Rechnung getragen wird. Ich denke, wir sollten\nvordergr\u00fcndig die Familien sehen; wir sollten uns\ndarum bem\u00fchen, dass mehr Kinder zur Welt kommen,\nund daf\u00fcr ist ein ganz wesentliches Kriterium, dass die\nKinder betreut werden k\u00f6nnen, also gew\u00e4hrleistet ist,\ndass die Kinder nach Wiederaufnahme der Arbeit nach\nder Pause betreut werden k\u00f6nnen. Daher denke ich, dass\nIhre Frage so nicht berechtigt ist, wenn Sie bef\u00fcrchten,\ndass die Qualit\u00e4t dann nicht mehr stimmt.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Also, das ist nicht\nmeine Frage. Aus diesem Alter bin ich heraus. Es ist\neine Frage, die mir als Abgeordnete von Eltern in mei-\nnem Wahlkreis gestellt wurde. Es ist eine ganz entschei-\ndende Frage, ob die Qualit\u00e4t aufgrund des geringen Per-\nsonalschl\u00fcssels in der Betreuung variabel \u00fcberhaupt\nm\u00f6glich ist. Ich halte das f\u00fcr ein ganz ernstes Problem.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Na gut, aus meiner eigenen Erfah-\nrung kann ich Ihnen zu Ihrer Frage sagen: Wir haben\nzum Beispiel 80 Kinder zu betreuen, haben aber nicht\nentsprechend viele Erzieherinnen, so dass wir nicht \u00fcber\neinen Pool verf\u00fcgen k\u00f6nnen wie eine Einrichtung mit\n150 Kindern. Trotzdem ist die Flexibilisierung dort gege-\nben. Wir werden uns auch auf die neuen Erfordernisse\nentsprechend einstellen. Aber \u2013 das als Nachsatz \u2013 es ob-\nliegt nat\u00fcrlich immer wieder der kommunalen Gebiets-\nk\u00f6rperschaft und damit dem B\u00fcrgermeister oder dem\nOberb\u00fcrgermeister, dies entsprechend zu entscheiden;\ndenn auch die Kommune hat eine Daseinsf\u00fcrsorgepflicht\nund muss f\u00fcr die Familien entsprechend Politik gestal-\nten, nicht nur der Landesgesetzgeber.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWas Frau Lattmann-Kretschmer jetzt angesprochen hat,\nist ein sehr wesentlicher Punkt. War es denn nicht die\nCDU, die den Rechtsanspruch f\u00fcr die Drei- bis Sechsj\u00e4h-\nrigen eingef\u00fchrt hat? Dieser richtet sich aber nicht gegen\ndie Landesebene, nicht gegen uns, sondern gegen die\nkommunale Ebene.\n\n(Widerspruch bei PDS und SPD)\n\nIch frage: Wo bleibt die SPD, wo bleibt die rot-gr\u00fcne\nRegierung mit entsprechenden Vorstellungen? Sie wer-\nfen uns vor \u2013 das werden Sie bestimmt tun, Frau\nDr. Schwarz \u2013, dass wir den Rechtsanspruch nicht noch-\nmals entsprechend untermauern. Wir haben das als\nPflichtaufgabe erfasst. Aber der Bund kann hier nat\u00fcrlich\ngleicherma\u00dfen wirksam werden. Genauso kann der\nBund Qualit\u00e4tsstandards f\u00fcr ganz Deutschland erlassen.\nWarum tut er das nicht?\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das wollen Sie doch nicht!)\n\nAbschlie\u00dfend sei bemerkt, dass wir mit diesem Gesetz\nviele Kriterien erf\u00fcllen, viele W\u00fcnsche erf\u00fcllen, die auch\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3143\n\nvon au\u00dfen an uns herangetragen worden sind. Wir ste-\nhen zu diesem Gesetz und wir wollen dieses Gesetz.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Aber die Leute\n\nwollen es nicht!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst noch einmal daran er-\ninnern, dass die Ver\u00e4nderungen im Kita-Gesetz aus einer\nKostendebatte, die die Reduzierung der Kosten zum Ziel\nhatte, hervorgegangen sind. Das haben wir vom damali-\ngen Finanzminister sogar schriftlich. Er hat Fragestellern\nmitgeteilt, dass der Bund Familien so entlaste, dass man\nihnen auf Landesebene durchaus h\u00f6here Geb\u00fchren zu-\nmuten k\u00f6nne. Wenn Sie, Frau Kollegin Nicolaus, in der\nKostendebatte auf den Bund zeigen, dann kann ich\nIhnen nur sagen, dass zu dem von Ihnen geforderten\nFamiliengeld das Land Sachsen auch 5 Milliarden DM\ndazufinanzieren m\u00fcsste. Ich glaube, das haben Sie dabei\nnicht bedacht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte auch kurz auf den Gesetzentwurf der PDS-\nFraktion eingehen. Er enth\u00e4lt viele von meiner Fraktion\nund auch von den am Runden Tisch Beteiligten ge-\nw\u00fcnschte Punkte. Im Hinblick auf die Qualit\u00e4tssicherung\n\u2013 und wir sind uns dar\u00fcber einig, dass das sehr wichtig\nist \u2013 bleibt nichts zu w\u00fcnschen \u00fcbrig.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIm Hinblick auf die Finanzierung anhand von vorgehal-\ntenen Bedarfspl\u00e4tzen unabh\u00e4ngig von der Belegung k\u00f6n-\nnen wir allerdings nicht zustimmen; denn dabei handelt\nes sich um eine finanzielle Voraussetzung, die insbeson-\ndere die Kommunen nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen.\nF\u00fcr uns erf\u00fcllen Kindertagesst\u00e4tten ganz wichtige Auf-\ngaben. Im Zusammenhang mit dem vorliegenden Gesetz\nder Staatsregierung sind meiner Meinung nach jedoch\nzwei Aufgaben hervorzuheben: als fester Bestandteil der\nLebensplanung von Familien sowie als Bestandteil der\nkindlichen Sozialisation, der aus der modernen Gesell-\nschaft nicht mehr wegzudenken ist. Diesen Anforderun-\ngen sollte man sich stellen, bevor man ein bestehendes\nGesetz in der Weise \u00e4ndert, wie es die CDU-Landes-\nregierung und die CDU-Fraktion seit einem Jahr mehr-\nmals versucht haben. Genau den beiden von mir genann-\nten Anforderungen wird der vorliegende Gesetzentwurf\neben nicht gerecht. Deswegen m\u00fcssen wir ihn auch ab-\nlehnen.\nViele Einzelheiten k\u00f6nnten aufgez\u00e4hlt werden; es reicht\njedoch, auf zentrale Faktoren einzugehen, die verdeut-\nlichen, dass dieses Gesetz in keiner Weise den Anforde-\nrungen nachkommt und letztlich als reines Sparpro-\ngramm der Staatsregierung angelegt ist.\n\nAuch wenn Sie die im Haushalt eingestellte Gesamt-\nsumme immer wieder nennen \u2013 die steigenden Kosten\nwerden voll zulasten der Kommunen und der Eltern\ngehen. In der n\u00e4chsten Haushaltsberatung werden wir\n\nsehen, wie es mit Ihren Versprechungen aussieht, dass\ndie Kommunen bei steigenden Betriebskosten mehr Geld\nzur Verf\u00fcgung gestellt bekommen. Die Erfahrungen der\nletzten Jahre, Frau Nicolaus, beweisen uns das Gegenteil.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDieser Finanzdruck wird auch dazu f\u00fchren, dass die\nKindereinrichtungen als fester Bestandteil der Lebenspla-\nnung junger Familien an Bedeutung verlieren werden.\nDas Signal in die richtige Richtung w\u00e4re eben die Aus-\nweitung des Rechtsanspruches auf einen Kita-Platz ge-\nwesen, und zwar vom ersten Lebensjahr bis zur Verset-\nzung in die 5. Klasse.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\nWenn Sie immer wieder betonen, dass wir den Rechtsan-\nspruch vom 3. bis zum 6. Lebensjahr der CDU-Fraktion\nzu verdanken h\u00e4tten,\n\n(Frau Nicolaus, CDU: Im Bund!)\n\nso sollten Sie sich daran erinnern, dass der erste Gesetz-\nentwurf, der von unserer Fraktion im Jahre 1991 dazu\nim Landtag eingebracht wurde, einen viel weitergehen-\nden Rechtsanspruch enthielt. Dann aber hat der Landtag,\nnat\u00fcrlich mit der Mehrheit der CDU-Stimmen, diesen\nRechtsanspruch gerade einmal vom 3. bis zum 6. Lebens-\njahr festgeschrieben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMit diesem Rechtsanspruch, n\u00e4mlich vom ersten bis zum\nzehnten Lebensjahr, h\u00e4tten die Eltern die Gewissheit,\ndass die Vereinbarkeit von Familie und Beruf auch bei\nsich ver\u00e4ndernden Arbeitsmarktlagen gesichert ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nDr. Schwarz?\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Kannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Frau Dr. Schwarz, k\u00f6nnen Sie bitte\neinmal erz\u00e4hlen, wie das Abstimmungsverhalten der\nSPD-Fraktion zu dem Gesetzentwurf in der 1. Legislatur-\nperiode war?\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ja, Herr Kannegie\u00dfer, das kann\nich. Ich kann mich noch sehr genau daran erinnern, dass\nwir uns der Stimme enthalten haben, weil weitergehende\n\u00c4nderungsw\u00fcnsche, die wir damals hatten, nicht ber\u00fcck-\nsichtigt waren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: \u2013 Ich m\u00f6chte jetzt erst einmal\nfortfahren, Herr Kannegie\u00dfer.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3144\n\nEine Ausweitung des Rechtsanspruches w\u00e4re der richtige\nAnsatz f\u00fcr eine moderne Familienpolitik gewesen. Aber\nSie h\u00e4ngen ja zu sehr am traditionellen Familienbild, das\nklare Rollenzuweisungen enth\u00e4lt.\n\nDas zweite Signal \u2013 man sieht ja, wie die alten Herren\nklatschen; daran sieht man es ganz deutlich \u2013,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\ndas die Wichtigkeit von Erziehung und Bildung in der\nKindertageseinrichtung f\u00fcr die kindliche Entwicklung\nernst genommen h\u00e4tte, w\u00e4re die Verbesserung der Perso-\nnalsituation gewesen. Frau Nicolaus, wenn Sie sagen,\ndass wir bef\u00fcrchten, dass gerade der Betreuungsschl\u00fcssel\nnicht eingehalten wird, dann wissen Sie doch, dass das\nbittere Realit\u00e4t ist, und zwar aufgrund dessen, dass be-\nstimmte Dinge im Gesetz nicht ber\u00fccksichtigt werden\nund dass die Realit\u00e4t nicht 1:13, sondern 1:18 ist. Das hat\nnichts damit zu tun, dass die B\u00fcrgermeister hier das Ge-\nsetz unterlaufen, sondern es geht gar nicht anders.\n\nWir sprechen viel von Bildung. Sie haben auch von Bil-\ndungsauftrag gesprochen. Wie sollen sich aber die Erzie-\nherinnen auf diese Angebote vorbereiten? Sie arbeiten\nauf Teilzeitbasis. Bei Krankheit von Kolleginnen reicht\ndie Zeit gerade f\u00fcr Anziehen, Waschen, Essen. Ich be-\nwundere die Erzieherinnen, wie sie es schaffen, dass die\nKinder nicht merken, unter welchem Stress sie stehen.\nAu\u00dferdem wird notwendige Fort- und Weiterbildung im\nPersonalschl\u00fcssel nicht ber\u00fccksichtigt.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nIch frage mich auch, wozu wir Modellprojekte zum Bil-\ndungsauftrag durchf\u00fchren, deren Ergebnisse nur schwer\numgesetzt werden k\u00f6nnen gerade unter diesen Bedin-\ngungen des Personalschl\u00fcssels.\n\nIch spreche auch bewusst die ganze Zeit von Kinder-\ntageseinrichtungen und will damit auf die von allen Ex-\nperten in der Anh\u00f6rung angesprochene Tatsache hinwei-\nsen, dass Tagespflege ein wichtiges erg\u00e4nzendes Angebot\nist \u2013 so haben wir es ja auch im Kinder- und Jugendhil-\nfegesetz \u2013, aber keine Alternative darstellt, schon gar\nnicht ohne vergleichbare Qualit\u00e4tsstandards.\n\nWenn Sie auch vom Wunsch- und Wahlrecht sprechen,\nso wissen Sie ja genau, dass wir dieses Wunsch- und\nWahlrecht schon 1996 im Gesetz festgeschrieben haben\nwollten. Das ist auch eine Sache, der wir zustimmen\nk\u00f6nnen. Wenn Sie die Flexibilisierung angesprochen ha-\nben, die jetzt so notwendig ist \u2013 auch dies haben wir\nschon 1996 im Gesetz fixiert haben wollen. Das haben\nSie alles noch abgelehnt unter der Ma\u00dfgabe, ach, die\narmen Kinder, die k\u00f6nnten ja nicht noch abends betreut\nwerden, und haben dabei vollkommen die Bed\u00fcrfnisse\nder Familien \u00fcbersehen, so wie Sie das auch jetzt tun.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIm M\u00e4rz 2000 besuchten insgesamt 177 530 Kinder eine\nKinderkrippe, einen Kindergarten oder eine Horteinrich-\ntung im Freistaat Sachsen. Das sind mehr als die H\u00e4lfte\nder Kinder in den entsprechenden Altersgruppen und\nfast 90 % im Kindergarten \u2013 Tendenz steigend.\n\nIch m\u00f6chte auch darauf hinweisen, dass in manchen\nKommunen Krippenpl\u00e4tze gar nicht mehr zur Verf\u00fcgung\ngestellt werden k\u00f6nnen und dass im Kindergartenbereich\nvon den Eltern weite Wege in Kauf genommen werden\nm\u00fcssen. Das ist ein Zeichen daf\u00fcr, wie stiefm\u00fctterlich\ndie Familienpolitik bei Ihnen wirklich behandelt wird.\n\nAls Einsparpotenzial konnten in diesem Jahr weniger\nMittel zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Deswegen musste\ndas Gesetz ge\u00e4ndert werden. Der erste Entwurf \u2013 das\nhaben wir geh\u00f6rt \u2013 verschwand ganz still und leise,\nnachdem Fachleute nicht wussten, ob sie dar\u00fcber lachen\noder weinen sollten.\n\nDer zweite Entwurf musste nun im Ausschuss noch ein-\nmal in vielen Punkten von der CDU nachkorrigiert und\nauch durch unsere \u00c4nderungsantr\u00e4ge korrigiert werden.\nIch weise darauf hin, dass die Fachkr\u00e4fteverordnung da-\nf\u00fcr so gelobt wurde. Das waren wesentliche Ans\u00e4tze, die\nwir gefordert haben.\n\nIch habe ja heute schon \u00fcber das Gutachten der Land-\ntagsverwaltung gesprochen. Da kann man auch dem So-\nzialminister nicht immer unterstellen, dass er Recht hat.\nDenn wenn heute noch ein \u00c4nderungsantrag von Ihnen\nin letzter Minute auf den Tisch gelegt werden muss,\ndann zeigt das doch, dass in der ganzen langen Ver-\nhandlung nicht richtig gepr\u00fcft wurde, welche Auswir-\nkung dieses Gesetz haben kann.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch denke, Herr Minister Geisler und Sie auch als CDU-\nFraktion k\u00f6nnten sich dann auch mal etwas dankbar zei-\ngen daf\u00fcr, dass unsere Fraktion dieses Rechtsgutachten\nin Auftrag gegeben hat.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDa wir davon ausgegangen sind, dass wir das Gesetz an\nden Ausschuss zur\u00fcck\u00fcberweisen, haben wir heute in\nder Plenarsitzung auch keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vorge-\nlegt. Aber ich muss auch sagen, selbst dann w\u00e4re es so\ngewesen, dass Sie diese nicht angenommen h\u00e4tten und\nes auch sehr schwer ist, an diesem Gesetz noch etwas zu\nverbessern, weil es einfach nicht m\u00f6glich ist.\n\nSie haben \u00fcber die Pauschale gesprochen, Frau Nicolaus.\nIch habe vorhin schon darauf verwiesen, dass eine Dyna-\nmisierung oder eine Anpassung der Pauschale nicht vor-\ngesehen ist. Nach unseren Erfahrungen ist es so, dass\nsich der Freistaat nicht an den steigenden Kosten beteili-\ngen wird. Wir halten dies f\u00fcr unverantwortlich.\n\nIch will noch einmal darauf aufmerksam machen, dass\nes gerade die kommunale Ebene ist, die dieses Gesetz so\nnicht will. Sie haben doch alle den offenen Brief des\nOberb\u00fcrgermeisters von Plauen bekommen, der ganz be-\nsonders Kollegen der CDU-Fraktion anspricht, eben die-\nsem Gesetz nicht zuzustimmen, weil diese Dinge nicht\nausreichend ber\u00fccksichtigt werden. Wir halten dies alles\nf\u00fcr so problematisch \u2013 und wir werden gemeinsam mit\nden Vertretern am Runden Tisch \u00fcber weitere Ma\u00dfnah-\nmen sprechen \u2013, dass wir w\u00fcnschen, dass dieses Gesetz\nnoch ver\u00e4ndert wird. Wenn das nicht im Landtag m\u00f6g-\nlich ist, dann wissen wir ja, dass es andere M\u00f6glichkeiten\ndazu gibt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3145\n\nDie Tatsache, dass Sie dieses Gesetz heute so verabschie-\nden wollen, zeigt, dass Ihre vollmundige Ank\u00fcndigung,\nIhr vollmundiger Anspruch auf eine gute Familienpolitik\neine reine Farce ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich bin tief beeindruckt, Frau\nDr. Schwarz. Sie haben ja hellseherische F\u00e4higkeiten. Ich\nhabe schon einmal an dieser Stelle gesagt \u2013 da ging es\nauch um das Kindertagesst\u00e4ttengesetz \u2013: Sie wissen wohl\nschon, was kommt? Aber Sie wissen ja jetzt schon, wenn\ndas Familiengeld kommt, kostet es den Freistaat 5 Mil-\nliarden DM. Klasse! Das wussten wir auch noch nicht.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das ist so!)\n\nAber wir haben ja die Erkenntnis jetzt durch Sie. Sie wis-\nsen ja auch schon, wie es aussieht. Wir wissen auch\nnoch nicht, wie es aussieht. Aber Sie wissen das. Na gut,\ndas halten wir erst einmal so im Protokoll fest. Wir wer-\nden an sp\u00e4terer Stelle mit Sicherheit dar\u00fcber noch ein-\nmal diskutieren.\n\nAu\u00dferdem fand ich bemerkenswert, dass Sie bestimmte\nDinge einfach vermischen: mal bisschen Bund, mal biss-\nchen Land. Aber das macht ja nichts,\n\n(Jurk, SPD: Das ist moderne Vernetzung!)\n\n\u2013 Das ist moderne Vernetzung, Herr Jurk. Klasse! Das\nmuss man jetzt noch einmal probieren und dann dem-\nentsprechend hier projizieren.\n\n(Jurk, SPD: Davon verstehen Sie nichts!)\n\nDenn Sie haben ja gesagt, Frau Dr. Schwarz, der Rechts-\nanspruch f\u00fcr Drei- bis Sechsj\u00e4hrige kommt vom Bund\nund nicht hier von der Landtagsfraktion. Das ist doch\neinfach nicht wahr!\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Doch, unser Gesetz\nist eher in Kraft getreten, als der Rechtsanspruch\n\nim Bundestag in Kraft gesetzt wurde.)\n\nWir haben \u00fcber die jetzige Zeit gesprochen und dar\u00fcber\n\u2013 das hatte ich Ihnen ja in meinem ersten Beitrag anheim\ngestellt \u2013, dass Sie Ihre Bundestagsfraktion dazu ermuti-\ngen k\u00f6nnen, den Rechtsanspruch von null bis zehn Jah-\nren zu erweitern. Tun Sie das und geben Sie das Geld\ndazu, dann werden wir sehen, was wir damit machen!\nAber ich denke, dass das nicht so kommen wird, wenn\nich das richtig einsch\u00e4tze.\n\nGenauso verh\u00e4lt es sich, wenn Sie erst einmal unterstel-\nlen, dass die Kommune mit den Dingen nicht richtig\numgeht. Es gibt einen Kreisjugendhilfeausschuss und die\nkreisfreien St\u00e4dte wie Dresden, Leipzig, Zwickau, Chem-\nnitz haben ihre eigenen Jugendhilfeaussch\u00fcsse. Dort wer-\nden die Bedarfspl\u00e4ne verabschiedet, dort wird dar\u00fcber\ndiskutiert und dort sitzen nicht nur die Politiker.\n\nJa, Frau Dr. Schwarz, das ist so, das wei\u00df ich als Landes-\njugendhilfeausschuss-Vorsitzende. Genauso spielt sich\n\ndas ab. Wenn der Bedarf gr\u00f6\u00dfer ist, wird es auch im Be-\ndarfsplan anders festgehalten. Bereits jetzt ist es so, dass,\nwenn eine Kommune nicht ausk\u00f6mmlich Pl\u00e4tze hat, ent-\nsprechende Verschiebungen vorgenommen und dann die\nB\u00fcrgermeister und die jeweiligen Eltern aufgefordert\nwerden, die Kinder woanders hinzubringen, weil die\nKommune nicht gen\u00fcgend Pl\u00e4tze hat. So ist es in der\nRealit\u00e4t. So ist es auf der kommunalen Ebene und nicht\nanders.\n\nSie k\u00f6nnen doch nicht etwas anderes erz\u00e4hlen als das,\nwas hier gang und g\u00e4be ist.\n\n(Jurk, SPD: Was Sie eben erz\u00e4hlen,\nspricht doch f\u00fcr Frau Dr. Schwarz!)\n\nAber bei Ihnen besteht eben Unkenntnis \u00fcber bestimmte\nDinge. Die Unkenntnis haben Sie wiederum mit Ihren\nAusf\u00fchrungen zu den Betriebskosten unter Beweis ge-\nstellt.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nIch habe es vorhin gesagt: Die Personalkosten wurden\nund werden auch bis Ende des Jahres vom Freistaat be-\nzuschusst, alle anderen Kosten nicht. Diese tragen auch\nbisher die Kommunen. Die Kommunen haben ihre Sat-\nzung \u2013 das hat der Minister vorhin noch einmal klarge-\nstellt \u2013 nicht in jedem Jahr ver\u00e4ndert. Das ist einfach\nnicht wahr. Die Kommunen setzten ihre Satzungen meist\n\u00fcber einen sehr langen Zeitraum von vier, f\u00fcnf, sechs\nJahren in Kraft und ver\u00e4ndern die Elternbeitr\u00e4ge nicht.\nDamit puffern sie im Haushalt die steigenden Betriebs-\nkosten selber ab. Das ist Faktum.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Nein!)\n\n\u2013 Doch, das ist so! \u2013 Deswegen ist diese Ver\u00e4nderung \u2013\nweil Sie noch einmal das Rechtsgutachten angesprochen\nhaben \u2013 eine marginale Ver\u00e4nderung. Man nimmt die\nBetriebskosten vom Vorjahr, die man vielleicht erfasst\nhat, berechnet das und daraus errechnet man, wenn man\ndie Satzung ver\u00e4ndern will, jeweils wieder die Elternbei-\ntr\u00e4ge. So ist es in der Praxis und nicht anders.\n\nDer von Ihnen angesprochene Brief des Herrn Oberb\u00fcr-\ngermeisters aus Plauen \u2013 das hatte ich vorhin auch schon\neinmal dargestellt \u2013 ist nichts anderes als die Angelegen-\nheit, dass man erst von der kommunalen Ebene eine Be-\nzuschussung pro wohnhaftes Kind, gefordert hat \u2013 wir\nhaben Gerechtigkeit hergestellt, indem wir sagen, dass\ndie Bezuschussung pro betreutes Kind erfolgt \u2013 und jetzt\nnoch einmal eine Differenzierung will. Dann bleibt die\nVerwaltungsvereinfachung einfach auf der Strecke. Diese\nwar aber gewollt und die Kommunen haben damit die\nM\u00f6glichkeit selbst zu entscheiden,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nwas sie f\u00fcr die Krippe, f\u00fcr die Kita und f\u00fcr den Hort\neinsetzen. Und nichts anderes! Wenn mehr Kinder be-\ntreut werden, wird auch ein Mehr an Pauschale ausge-\nreicht. Ich denke, das ist ganz wesentlich. Von daher\nsehe ich \u2013 \u2013 Frau Dr. Volkmer, eine Frage?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3146\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nNicolaus?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Aber nat\u00fcrlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Nicolaus, es ist doch wohl\nso, dass eine einheitliche Pauschale f\u00fcr ein betreutes\nKind, egal ob in der Kinderkrippe, im Kindergarten oder\nim Hort, gezahlt wird.\n\n(Frau Nicolaus, CDU: Richtig!)\n\nEine Kinderkrippenbetreuung ist pro Kind viel teurer als\nein Kindergartenplatz und noch teurer als ein Hortplatz.\nWelche M\u00f6glichkeiten haben denn die Kommunen\neigentlich, in diesem festen Topf hin- und herzuschieben,\nwenn sie eigentlich viel mehr Krippenpl\u00e4tze brauchten,\nals das zum Beispiel jetzt der Fall ist? Welche M\u00f6glich-\nkeiten haben sie denn? Sie m\u00fcssen doch dann selber zu-\nzahlen.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Also, Frau Dr. Volkmer, ich habe\nes doch erkl\u00e4rt, Sie haben es wahrscheinlich nicht ver-\nstanden.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDann erkl\u00e4ren Sie es noch einmal!)\n\nWir haben diese Gegen\u00fcberstellung pro wohnhaftes\nKind und pro betreutes Kind gemacht. Darin ist der je-\nweilige Betreuungsgrad erfasst. Damit sind die Krippen-\npl\u00e4tze, die Kita-Pl\u00e4tze und die Hortpl\u00e4tze erfasst. Dann\nist ein Durchschnitt gebildet worden und dieser Betrag\nwird ausgezahlt werden. Dann kann die Kommune, zum\nBeispiel Plauen, in ihrem Stadtrat frei entscheiden, wel-\nchen unterschiedlichen Betrag sie pro Krippenplatz, pro\nHortplatz oder pro Kita-Platz ausgibt. Warum wollen Sie\ndenn der kommunalen Ebene nicht zutrauen, dass sie\ndas dementsprechend verteilen kann?\nDem Anspruch werden wir gerecht. Wir haben eine Ver-\nwaltungsvereinfachung. Die Kommunen haben so gut\nwie die gleiche Summe Geld zur Verf\u00fcgung und jetzt\nk\u00f6nnen sie es selbst verteilen. Wo liegt das Problem?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Frage? \u2013\nFrau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Nicolaus, geben Sie mir\nRecht, dass unterschiedliche Kosten bei der Betreuung\neines Kinderkrippenkindes und eines Kindergartenkin-\ndes anfallen?\n\n(Lehmann, CDU: Das ist doch unbestritten! \u2013\nStaatsminister Dr. Geisler: Sicher!)\n\nGeben Sie mir da Recht und \u2013 \u2013\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Dr. Volkmer, da haben Sie\nnicht zugeh\u00f6rt. Ich habe doch gerade gesagt: Der Betreu-\n\nungsgrad ist mit dieser Betreuungspauschale erfasst wor-\nden.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Ich habe gefragt,\nob das unterschiedliche Kosten sind.\n\nDa k\u00f6nnen Sie mir einfach\nmit Ja oder Nein antworten!)\n\n\u2013 Das ist aber doch letztlich nicht die Antwort auf Ihre\nFrage, weil diese viel mehr beinhaltet. Dass die Betreu-\nung in einer Krippe wesentlich aufwendiger ist als die\nBetreuung eines Hortkindes, ist doch \u2013 unumwunden \u2013\nfeststehend. Aber wir haben ein Mittel gebildet, weil die\nkommunale Ebene auch nach dieser Verwaltungsverein-\nfachung geschrieen hat. Jetzt erf\u00fcllen wir diese Forde-\nrung und jetzt kann auch die kommunale Ebene von\nihrer Selbstverwaltung dementsprechend Gebrauch ma-\nchen und diese Pauschale intern verteilen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDas Geld reicht doch nicht!)\n\nSollten wir \u2013 das hatte ich vorhin erw\u00e4hnt \u2013 feststellen,\ndass all diese Pauschalen nicht ausreichen und das Geld\nnicht ausreicht, werden wir in den Haushaltsverhandlun-\ngen 2003/2004 dem Rechnung tragen. Aber Sie haben\nhellseherische F\u00e4higkeiten nach dem Motto: Also, wir\nhaben jetzt einen Run auf Kinderkrippenpl\u00e4tze und in\nden Hort geht dann wahrscheinlich niemand; denn das\nist dann der Ausgleich. \u2013 Ich denke, das wird so nicht\neintreten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nNicolaus?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Na, Herr Jurk, was haben Sie\ndenn?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Liebe Frau Nicolaus, ist es denn nicht einfach\nso, dass langsam die Geburtenzahlen wieder ansteigen?\nDas hei\u00dft, der Bedarf an Krippenpl\u00e4tzen wird gr\u00f6\u00dfer\nsein. Der Bedarf bei den Hortpl\u00e4tzen \u2013\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 darf ich bitte ausreden? \u2013 ist im Moment aufgrund der\ngeburtenschwachen Jahre leicht r\u00fcckl\u00e4ufig und jetzt ha-\nben wir einen gr\u00f6\u00dferen Ansturm auf die Krippenpl\u00e4tze.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nDas hei\u00dft, unter dem Strich werden die Aufwendungen\nbei den Kommunen dadurch schon h\u00f6her. Das ist ein er-\nfreulicher Zustand, aber dem m\u00fcssen wir doch irgendwo\nRechnung tragen.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Sehen Sie, Herr Jurk, wir haben in\ndas Gesetz eine Klausel aufgenommen, die vorschreibt,\ndieses Gesetz auch auf den Pr\u00fcfstand zu stellen. Ich wie-\nderhole mich jetzt zum zweiten und dritten Mal, indem\nich sage, dass wir dem, sollten zum Beispiel solche Din-\nge eintreten, in den Haushaltsverhandlungen Rechnung\ntragen werden. Aber Sie wollen schon jetzt ein grund-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3147\n\ns\u00e4tzliches Misstrauen in das Gesetz, aber gleicherma\u00dfen\nauch in die kommunale Ebene hineintragen. Anders\nkann ich es nicht verstehen.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Nein!)\n\nVon daher bin ich der festen \u00dcberzeugung, dass wir mit\ndiesem Gesetzeswerk vielen Dingen Rechnung tragen\nwerden und dass es sich in der Zukunft zeigen wird,\nwie sich das eine oder das andere bew\u00e4hrt und wie auf\nder kommunalen Ebene reagiert wird. Man kann doch\nnicht von vornherein sagen: Es ist alles schlecht und es\nwird sich nicht bew\u00e4hren! \u2013 Sie wissen doch gar nicht,\nob es sich bew\u00e4hren wird.\n\nIch bin der festen \u00dcberzeugung, dass alle Kommunal-\npolitiker, alle B\u00fcrgermeister und Oberb\u00fcrgermeister\ndementsprechend verantwortungsbewusst mit diesem\nGesetzeswerk und mit dem Geld, das ihnen zur Ver-\nf\u00fcgung steht, umgehen werden.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nNicolaus? \u2013 Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Nicolaus, geben Sie mir\nRecht, dass der St\u00e4dte- und Gemeindetag dieses Gesetz\naufgrund der einheitlichen Pauschale ablehnt und dass\nder St\u00e4dte- und Gemeindetag eben ausgerechnet hat,\ndass Mehrkosten auf die Kommunen zukommen?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ja.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Geben Sie mir da Recht?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ja, Frau Dr. Volkmer. Und warum\nist es so? Ich habe Herrn Woitscheck gefragt \u2013 der SSG\nwollte noch zur Anh\u00f6rung eine Pauschalierung pro\nwohnhaftes Kind \u2013: Was h\u00e4tten dann zum Beispiel die\nLeipziger Abgeordneten, die Dresdner Abgeordneten\nund die Chemnitzer Abgeordneten gesagt? Das war das\nPetitum des SSG, in dem auch etliche sehr angesehene\nOberb\u00fcrgermeister und B\u00fcrgermeister vertreten sind. Sie\nwollten nicht die Pauschale pro betreutes Kind. Jetzt\nhaben wir die Pauschale pro betreutes Kind, um eine Ge-\nrechtigkeit hineinzubringen, und jetzt wollen sie es noch\ndifferenziert haben.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Eben!)\n\nSie werden jetzt ihre entsprechenden Selbstverwaltungs-\nm\u00f6glichkeiten ausnutzen, um dies so entscheiden zu\nk\u00f6nnen. Wir gehen davon nicht ab. Sie k\u00f6nnen doch\nnicht einfach unterschwellig anzweifeln, dass sie das\nGeld nicht gerecht verteilen werden. Der SSG muss sich\nim Grunde genommen verstecken, wenn er erst eine\nsolche Forderung, eine Pauschalierung pro wohnhaftes\nKind, aufmacht, die Kommunen jetzt die Pauschale pro\nbetreutes Kind bekommen und trotzdem noch eine Ver-\nwaltungsbelastung hineintragen wollen, obwohl sie die\nEntlastung der Verwaltung wollten. Das haben wir mit\ndiesem Gesetz und dieser Pauschale erreicht, meine sehr\n\nverehrten Damen und Herren, und davon gehen wir\nauch nicht ab.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU \u2013\nJurk: SPD: Das ist doch nur Verschleierung!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage, Frau Nicolaus? \u2013 Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Nicolaus, Sie haben vorhin von\ndieser Flexibilit\u00e4t gesprochen, die Sie w\u00fcnschen, also\nKindertagesst\u00e4tten m\u00f6glichst bis 20 Uhr, vielleicht sogar\nbis 22 Uhr zu \u00f6ffnen. Ist bei der Berechnung der Pau-\nschale, die Sie jetzt genannt haben, auch die Flexibilit\u00e4t\nbez\u00fcglich der Kinderkrippen ber\u00fccksichtigt worden oder\nnicht?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr D\u00fcrrschmidt, wenn Sie zuge-\nh\u00f6rt h\u00e4tten,\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Ich habe zugeh\u00f6rt!)\n\ndann w\u00fcssten Sie, dass es eine Durchschnittspauschale\nist und es der kommunalen Ebene obliegt, diese dement-\nsprechend zu gestalten. Oder wollen wir uns in alle\nDinge einmischen und sprechen dann nicht mehr von\nDeregulierung und zweifeln grunds\u00e4tzlich das Verant-\nwortungsbewusstsein der kommunalen Ebene an? Das\ntun wir nat\u00fcrlich nicht. Wir wissen, dass verantwor-\ntungsbewusst mit diesen Dingen umgegangen wird.\nWir werden sehen, wie sich die Dinge gestalten und ob\njemand sein Kind, ein Kleinkind bis zu drei Jahren mei-\nnetwegen, so lange in der Einrichtung lassen m\u00f6chte\noder ob er sich dann vielleicht doch f\u00fcr eine Tagesmutter\nentscheidet, gerade in dem Kleinkindbereich. Denn das\nist ja unser Petitum, dass zum Beispiel Tagespflege alter-\nnativ angeboten wird. Gerade im Kleinkindbereich \u2013 das\nist auch meine pers\u00f6nliche \u00dcberzeugung \u2013 ist es allemal\nbesser, wenn die Kinder dort betreut werden, dann,\nwenn sie besonders klein sind,\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS: Das sagen Sie!)\n\nunbenommen dessen, dass f\u00fcr manche, wie f\u00fcr Auszu-\nbildende und Studenten und auch f\u00fcr andere Berufs-\ngruppen, gleicherma\u00dfen das Angebot erhalten bleiben\nund ausgeweitet werden muss, was den Krippenbereich\nbetrifft. Das ist gar keine Frage.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Frage? \u2013\nBitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ich wei\u00df nicht, ob wir jetzt noch\nviel gescheiter werden, wenn Herr D\u00fcrrschmidt noch\neinmal nachfragt.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Nicolaus, Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich\nviel reden und k\u00f6nnen denken, dass alle dumm sind,\naber Sie haben die Frage nicht beantwortet.\nIch habe Sie gefragt, ob Sie bei der Berechnung Ihrer\nPauschale auch die \u00d6ffnungszeiten bis 22.00 Uhr und\ndiesen Sachverhalt ber\u00fccksichtigt haben, dass sich viel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3148\n\nleicht die Anzahl der Krippenkinder um 25 % oder mehr\nerh\u00f6hen k\u00f6nnte. Darauf haben Sie mir keine Antwort\ngegeben. Ich danke Ihnen. Das zeigt mir, dass Sie \u00fcber\nirgendetwas reden und nicht wissen, wor\u00fcber Sie reden.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr D\u00fcrrschmidt, das muss ich\ngrunds\u00e4tzlich zur\u00fcckweisen. Sie wissen, dass die Betreu-\nungszeit neun Stunden ist. Die Grundbetreuungszeit be-\ntr\u00e4gt neun Stunden, egal wie sie \u00fcber den Tag verteilt\nwird.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Sie k\u00f6nnen keine Fakten angeben!)\n\nDavon gehen wir nicht weg. Auch wenn wir das alte Ge-\nsetz lassen w\u00fcrden, ist das gleicherma\u00dfen so zu betrach-\nten, weil nur der Personalkostenzuschuss ausgereicht\nwird. Deshalb bringt die Frage nichts, die Sie an uns ge-\nrichtet haben. Das kann man nur vor Ort, an der kom-\nmunalen Front regeln und nicht anders.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU \u2013\nUnruhe bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ja, Frau Dr. Schwarz.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Sie haben mir das Stichwort ge-\ngeben, Frau Nicolaus. Sie sagten, bis jetzt sind anteilig\ndie Personalkosten bezuschusst worden. Damit war ge-\nsichert, dass steigende Tarife gerade auch im \u00f6ffentlichen\nDienst ber\u00fccksichtigt wurden. Wie stellen Sie es sich mit\nder festen Pauschale vor, dass die Kommunen diese ver-\n\u00e4nderten Tarife ber\u00fccksichtigen k\u00f6nnen?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ich hatte vorhin schon ausgef\u00fchrt,\ndass diese Pauschale vorerst f\u00fcr das Jahr 2002 gilt. Dann\nwerden wir weitersehen, ob \u00fcberhaupt Tariferh\u00f6hungen\nkommen. Vielleicht plant ja Ihre Fraktion zusammen mit\nden Gewerkschaften solche Tariferh\u00f6hungen. Das k\u00f6nnte\nnat\u00fcrlich der Fall sein. Aber dann werden wir diese\nDinge hier im Hohen Haus erneut besprechen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Mit wem?)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! F\u00fcr unsere\nFraktion sind wir zu der abschlie\u00dfenden Meinung ge-\nkommen, dass wir voll hinter diesem Gesetz stehen, weil\nes viele Dinge beinhaltet, die unseren jungen Familien\nentgegenkommen, angefangen von den flexiblen \u00d6ff-\nnungszeiten \u00fcber das Wunsch- und Wahlrecht bis hin zu\nden Betreuungsangeboten, die wir in vielen Bereichen er-\n\u00f6ffnen. Von daher m\u00f6chte ich Sie dazu ermutigen, heute\nin der 2. Lesung und morgen in der 3. Lesung diesem\nGesetz Ihre Zustimmung geben, meine sehr verehrten\nDamen und Herren.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Herr Tischendorf, bitte.\n\nTischendorf, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Es ist schon ein wenig eigenartig:\nWas sich jetzt in der Debatte widerspiegelt, ist genau die\nDebatte, die wir im letzten Jahr zum Kindertagesst\u00e4tten-\nbereich gef\u00fchrt haben.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Warum machen wir es\ndann noch einmal?)\n\nMan muss nat\u00fcrlich ehrlicherweise sagen, dass kaum je-\nmand, weder von der SPD noch von der CDU, davon\nspricht, dass es einen zweiten Gesetzentwurf von der\nPDS gibt, der im \u00dcbrigen, was das p\u00e4dagogische Kon-\nzept und das Anliegen betrifft, die meisten Bef\u00fcrworter\nhat.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Herr Tischendorf,\nda haben Sie mir nicht zugeh\u00f6rt!)\n\nFrau Nicolaus, schauen Sie sich den Beschluss des Lan-\ndesjugendhilfeausschusses an. Was schreibt er denn\ndazu? Das ist zielf\u00fchrend. Das geht in die Zukunft. \u2013\nVon Ihrem Entwurf hat er das nicht gesagt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWas ist dazu der Umkehrschluss? Fast alle Sachverst\u00e4n-\ndigen sagen, dass das Gesetz zurzeit nicht durchf\u00fchrbar\nist. Was bedeutet das? Es ist zurzeit nicht durchf\u00fchrbar,\naber es ist besser. Das bedeutet doch f\u00fcr diejenigen, die\nbei der n\u00e4chsten Wahl etwas \u00e4ndern wollen, dass sie\ndann auch die Partei w\u00e4hlen, die solche Vorschl\u00e4ge\nmacht.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das machen die auch! \u2013\n\nZuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\n\u2013 Zu dem Geld komme ich dann noch. Dazu hat Frau\nNicolaus ja etwas Wegweisendes gesagt.\n\nAber ich will die Mehrheitsfraktion \u2013 das mache ich\nmeistens, wenn ich hier stehe \u2013 auch ein wenig loben.\nIch habe zwei Lobe.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Wir weisen das jetzt schon zur\u00fcck!)\n\nMan kann Ihnen eines nicht vorwerfen \u2013 und da will ich\nmich auch sch\u00fctzend vor Sie stellen, Frau Nicolaus; ich\nwarte \u00fcbrigens immer noch auf den Kaffee \u2013: Diskutiert\nhaben wir in der \u00d6ffentlichkeit sehr viel \u00fcber dieses Ge-\nsetz. Das betrifft ja fast alle Abgeordnete, die in den\nWahlkreisen waren. In vielen Diskussionsrunden haben\nwir Gespr\u00e4che mit Mitarbeiterinnen, mit freien Tr\u00e4gern,\nmit Gewerkschaften gef\u00fchrt und vieles besprochen.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich Sie ein zweites Mal bewun-\ndern, eben weil wir so viel diskutiert haben, meine sehr\ngeehrten Damen und Herren von der CDU. Ich muss es\neinmal ganz neidlos sagen: Dass Sie nach all diesen Ge-\nspr\u00e4chen mit all den Beteiligten immer noch so bera-\ntungsresistent sind, das grenzt wirklich schon an ein\nWunder.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3149\n\nDas ist eine F\u00e4higkeit, die wir zum Beispiel nicht haben.\nDie haben Sie uns voraus.\n\n(Frau Nicolaus, CDU: Jetzt muss ich aber Salz in den\nKaffee tun.)\n\n- Das ist mir egal.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nIch sage es Ihnen ganz ehrlich: W\u00e4hrend ich am Anfang\nder Diskussion noch geglaubt habe, dass es nur die Ab-\nsicht von Ihnen und der Staatsregierung ist, hier etwas\neinzusparen, bin ich heute der Ansicht, dass zu dieser\nAbsicht der Einsparung noch eine gro\u00dfe Portion Unver-\nm\u00f6gen, ein solches Leistungsgesetz hier vorzulegen, hin-\nzugekommen ist. Anders kann man die Diskussion im\nletzten Jahr nicht bewerten.\n\nIch habe Ihren Kollegen bereits in der Diskussion zum\nHaushaltsbegleitgesetz einen Beschluss Ihres Landesvor-\nstandes von 1999 vorgehalten. Den will ich Ihnen jetzt\nnicht wieder zitieren. Sie k\u00f6nnen ihn gern im Protokoll\nnoch einmal nachlesen. Ich bin es leid, Ihre eigenen f\u00fcr\nSie unpopul\u00e4ren Beschl\u00fcsse hier immer wieder zu zitie-\nren. Aber da stand eine Menge Richtiges drin. Wenn Sie\ndas mit dem vergleichen, was im Gesetz steht, dann\nwerden Sie keine \u00dcbereinstimmung mehr feststellen. Das\nist die Realit\u00e4t Ihrer Familienpolitik.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die haben\neinen neuen Vorsitzenden in der Partei.\n\nDas ist der Sparmeister gewesen!)\n\nManche von Ihrer Fraktion haben bei diesem Thema viel\naus dem Reich der Tiere gelernt,\n\n(Heiterkeit bei PDS und SPD)\n\num sich vor der Meinung des Volkes zu sch\u00fctzen. Einer\nvon Ihnen hat auf jeden Fall etwas von einem Cham\u00e4-\nleon f\u00fcr sein politisches Handeln abgeschaut. Ich sage\nIhnen auch gleich, worum es geht.\n\nEnde vorigen Jahres legte der Finanzminister Milbradt\nmit seinem Haushaltsentwurf drastische Einsparungs-\nvorschl\u00e4ge vor. Da moserte es in Ihren Reihen gegen die\neigene Staatsregierung. Das war der Hauptfeind. Man\nmusste dieses Gesetz entsch\u00e4rfen. Am Ende der \u00f6ffent-\nlichen Diskussion stand eine Reduzierung der Personal-\nkostenzusch\u00fcsse. Das war der gro\u00dfe Sieg der CDU \u00fcber\ndie Staatsregierung, also das kleinere \u00dcbel.\n\nDen \u00c4rger haben jetzt die freien Tr\u00e4ger von Kindertages-\neinrichtungen im Januar bekommen, indem sie n\u00e4mlich\nnicht wussten, wie sie diese Personalkostenreduzierung\nkompensieren konnten. Auch die Kommunen haben\n\u00c4rger bekommen, weil Sie mit dieser Entscheidung in\nbestehende Haushalte eingegriffen haben. Das ist doch\neigentlich die Wahrheit.\n\nJetzt bin ich wieder bei meinem Vergleich mit dem Tier-\nreich. Kurze Zeit sp\u00e4ter wurde der Finanzminister vom\nK\u00f6nig \u2013 wenn auch bestimmt nicht deswegen \u2013 in die\nW\u00fcste geschickt. Im Sommer reist der Abg. Milbradt\ndurch Sachsen zur CDU-Basis, bietet sich als Kandidat\nf\u00fcr den Landesvorsitz an und redet davon, dass er ein\ngro\u00dfes Herz f\u00fcr die Familienpolitik hat. Nur, anschei-\n\nnend hat er niemandem gesagt, dass die Finanzierung\nvon Kindertageseinrichtungen dazu nicht geh\u00f6rt. Das\nmit der Familienpolitik \u2013 das ist klar \u2013 gef\u00e4llt nat\u00fcrlich\nauch den Delegierten seiner Partei und der \u00d6ffentlich-\nkeit, auch den laut gescholtenen Sozialpolitikern Ihrer\nFraktion.\n\nHeute \u2013 um wieder zum Cham\u00e4leon zu kommen \u2013 wer-\nden wir sicherlich erleben, wie der CDU-Landesvorsit-\nzende mit Ihrer Fraktion diesem Gesetz zustimmt. Sch\u00f6n\n\u2013 man kann einiges von den Tieren lernen.\n\nEs w\u00e4re besser gewesen, Frau Nicolaus, Sie h\u00e4tten mehr\num das gek\u00e4mpft, was der Landesjugendhilfeausschuss\nan konkreten Kritikpunkten vorgebracht hat, und nicht\nnur die \u00dcberschriften ge\u00e4ndert, sondern vielmehr inhalt-\nlich etwas ge\u00e4ndert.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nEs ist hier viel diskutiert worden. Ich will nur ein Bei-\nspiel nennen. Ich rede jetzt nicht von den Eltern, sondern\nvon der Ungerechtigkeit gegen\u00fcber einer Berufsgruppe.\nWir wollen uns noch einmal daran erinnern, dass 1991\nErzieherinnen, weil sie ihre Ausbildung in der DDR er-\nhalten hatten, pl\u00f6tzlich unsere Kinder in der gleichen\nEinrichtung nicht mehr erziehen durften. Sie mussten,\nzum Teil auf eigene Kosten, einen Anpassungslehrgang\nmachen und sich vom Regierungspr\u00e4sidium einen Stem-\npel geben lassen. Dann waren sie staatlich anerkannte\nErzieherinnen und durften weiter in den Einrichtungen\nt\u00e4tig sein. Das war 1991 Ihre Politik. Viele haben damals\nauch die K\u00fcndigung bekommen, weil sie das aus ver-\nschiedenen Gr\u00fcnden nicht machen konnten. Das war ein\nGrund, in dem Bereich das erste Mal zu reduzieren.\n\nHeute schreiben Sie in Ihrem Gesetz, dass auch art-\nfremde Berufe durchaus in Kindertageseinrichtungen ar-\nbeiten k\u00f6nnen. Das ist ein bezeichnendes Beispiel daf\u00fcr,\nwie Sie sozialpolitische Grunds\u00e4tze verlassen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas k\u00f6nnen Sie doch nicht leugnen. Das ist auch eine\nAnerkennung einer Berufsgruppe, die zehn Jahre in die-\nsem schwierigen Bereich gearbeitet hat. Das machen Sie\nmit Ihrem Gesetz deutlich. Das ist die Botschaft, die da-\nvon ausgeht. Das ist nur ein Beispiel.\n\nFrau Nicolaus, Sie sprachen davon, dass die CDU auch\nm\u00f6chte, dass die Kinder gut versorgt werden. Ich nehme\nIhnen das wirklich ab. Sie sagen nur nicht, wo. Sie\nwollen sie gern zu Hause versorgen. Das ist doch Ihr\nProblem.\n\n(Frau Meyer, CDU: Dort,\nwo es die Familien wollen!)\n\nSie schieben an dieser Stelle die Verantwortung auf den\nBund, und zwar mit der Begr\u00fcndung, er reduziere. Da-\nraus ziehen Sie die Schlussfolgerung, bei uns m\u00fcssten\nautomatisch K\u00fcrzungen im Kita-Bereich erfolgen. Das ist\ndoch genau die Botschaft! Wo nehmen Sie das Geld\ndenn weg? Die Einsparungen erfolgen genau in diesem\nsozialen Bereich, bei jungen Familien. Sie machen deut-\nlich: Bei denen muss das Geld wieder eingespart wer-\nden. Es g\u00e4be eine Reihe von anderen M\u00f6glichkeiten, die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3150\n\nwir mit unserem Alternativhaushalt auch vorgestellt\nhaben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie sagen es der Bev\u00f6lkerung doch selbst: Die Ober-\ngrenze der Elternbeitr\u00e4ge sei beschr\u00e4nkt, den Eltern\nk\u00f6nne nichts passieren. Sie sind doch selbst in der Kom-\nmunalpolitik aktiv. Was bedeutet denn das? Nat\u00fcrlich\nbleibt die Obergrenze bestehen. Dies gilt aber auch f\u00fcr\ndie Einsparungen in H\u00f6he von 35 Millionen DM! Das be-\ndeutet doch, dass die Kommune mehr Geld aus ihrem\neigenen Etat zur Verf\u00fcgung stellen muss, wenn sie den\ngleichen Leistungsumfang im Kita-Bereich anbieten will.\nDamit ist wiederum eine Einschr\u00e4nkung der kommuna-\nlen Selbstverwaltung in anderen Bereichen verbunden.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nWer ist denn f\u00fcr die Finanzierung der Kommunen zu-\nst\u00e4ndig? Der Freistaat Sachsen, und das sind wir als Ge-\nsetzgeber. Insoweit bei\u00dft sich an dieser Stelle bei Ihnen\ndie Katze in den Schwanz.\n\nNun komme ich noch zu einer Schlussbemerkung, weil\nmich erregt hat, wie die Debatte hier gef\u00fchrt worden ist.\nDas haben wir ein ganzes Jahr lang gemacht.\n\nIch gebe Ihnen einen gut gemeinten Rat. F\u00fcr gut ge-\nmeinte \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge haben Sie doch immer ein\noffenes Ohr. Das haben Sie durch den Disput mit der\nSPD bewiesen. Ich schlage Ihnen vor, in der letzten Mi-\nnute noch einmal aktiv zu werden, was Ihren Gesetzes-\ntitel betrifft. Zurzeit lautet er: \u201eS\u00e4chsisches Gesetz zur\nF\u00f6rderung von Kindern in Tageseinrichtungen\u201c. Diesen\nTitel sollten Sie nun endlich in Einklang mit dem nach-\nfolgenden Inhalt des Gesetzes bringen. Nennen Sie die-\nses Gesetz doch einfach: \u201eGesetz zur Verhinderung von\nKindern in Tageseinrichtungen\u201c. Dann w\u00fcrden Sie end-\nlich den freien Fall Ihrer Familienpolitik zugeben.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Nicolaus, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWiederholung ist die Mutter der Weisheit!)\n\nFrau Nicolaus, CDU: Sie h\u00f6ren mich doch gern, Herr\nPorsch! \u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Herr Tischendorf, Ihre Ausf\u00fchrungen kann\nman so nicht stehen lassen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ach doch!)\n\nSchlie\u00dflich m\u00fcssten doch gerade Sie wissen, wie es funk-\ntioniert. Sie arbeiten ja wohl noch in einem Teilzeitbe-\nsch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis im Jugendamt Stollberg. Zumin-\ndest haben Sie das im vergangenen Jahr noch getan; ich\nglaube, zu Anfang dieses Jahres ebenfalls noch.\n\nVon daher wissen Sie, dass die Mitteilungen an die kom-\nmunale Ebene in Bezug auf die Senkung des Personal-\nkostenzuschusses relativ zeitig verschickt worden sind,\n\ndenn dieser Kompromiss wurde \u2013 das habe ich an die-\nsem Pult schon mehrfach ausgef\u00fchrt \u2013 mit den kommu-\nnalen Spitzenverb\u00e4nden, speziell mit dem SSG, erarbei-\ntet. Diese Mitteilung ist nicht wie Schnee vom Himmel\ngefallen, also ohne Vorank\u00fcndigung. Es kann also nicht\nbehauptet werden, zum 1. Januar sei die Entscheidung\nergangen und niemand h\u00e4tte sich darauf einrichten k\u00f6n-\nnen.\n\nVon unserer Seite wurde mehrfach betont, dass die Kom-\nmunen dies an die Eltern weitergeben k\u00f6nnen und wir\ndaf\u00fcr die politische Verantwortung \u00fcbernehmen. Es han-\ndelte sich um eine Erh\u00f6hung der Elternbeitr\u00e4ge um\ndurchschnittlich 15 DM. Dieser Durchschnittswert be-\nzieht sich auf Krippe, Kindergarten und Hort. Dabei war\ndurchaus eine differenzierte Betrachtung m\u00f6glich. In der\nKrippe lag dieser Wert mit Sicherheit h\u00f6her, im Kita-Be-\nreich bei etwa 15 DM und im Hort-Bereich bei 10 DM.\nVon daher war klar, was auf die Kommunen zukommen\nw\u00fcrde. Es stand den Kommunen frei, diese 35 Millionen\nDM abzupuffern oder einen entsprechenden Betrag an\ndie Eltern weiterzugeben.\n\nDas war mit Sicherheit keine einfache Prozedur f\u00fcr uns.\nSie k\u00f6nnen versichert sein, dass wir es uns bei k\u00fcnftigen\nEntscheidungen ebenso wenig einfach machen werden,\nwie wir es bei dem Gesetz gemacht haben.\n\nIch weise die Unterstellung weit von mir \u2013 dies gilt auch\nf\u00fcr meine Fraktion \u2013, wir w\u00fcrden die drei \u201eK\u201c in dem\nSinne in den Vordergrund stellen wollen, dass die M\u00fct-\nter jetzt nur noch zu Hause bleiben sollen. Das ist nicht\nunsere Intention. Aber es ist sehr wohl unsere Intention,\nden Familien die Entscheidungsm\u00f6glichkeit zu er\u00f6ffnen,\nob sie ihre Kinder zu Hause erziehen oder in eine Ein-\nrichtung geben wollen. Das muss die freie Entscheidung\neiner Familie sein. Man kann die Familien nicht von\nvornherein darauf fokussieren, dass die Kinder in eine\nEinrichtung gehen m\u00fcssen. Wir pl\u00e4dieren sehr wohl da-\nf\u00fcr, dass im letzten Kindergartenjahr bzw. vor der Ein-\nschulung eine Einrichtung besucht wird. Das ist gar\nkeine Frage. Ebenso unbestritten ist der Sozialisations-\nprozess, der f\u00fcr ein Kind notwendig ist. Aber man kann\nsehr wohl dar\u00fcber streiten, ob es besonders f\u00f6rderlich\nist, wenn die Kinder schon relativ kurz nach der Geburt\neine Einrichtung besuchen. Wenn es sein muss, dann soll\nes so sein. Das habe ich vorhin auch schon betont.\nSchlie\u00dflich ist es besser, wenn ein Kind geboren wird,\nals wenn es gar nicht erst zur Welt gebracht wird. Wenn\ndie Kindereinrichtungen ein Instrument darstellen, die\nFamilien, vor allen Dingen nat\u00fcrlich die M\u00fctter, zu er-\nmutigen, das Kind auf die Welt zu bringen, dann pl\u00e4die-\nren wir auch f\u00fcr diese M\u00f6glichkeit. Das ist v\u00f6llig unstrit-\ntig. Wir wollen Leben. Wir wollen, dass die Kinder hier\nin Sachsen zur Welt kommen.\n\nWenn Sie behaupten, wir w\u00fcrden die Erzieherinnen in\nein schlechtes Licht setzen, dann muss ich dazu sagen:\nDas stimmt nicht! Wenn wir so vorgingen, dann w\u00fcrden\nwir mit Sicherheit nicht das Ziel einer Erh\u00f6hung des\nBildungsanspruchs in das Gesetz aufnehmen. Denn die\nErzieherinnen k\u00f6nnten den Kindern gegen\u00fcber diesem\nerh\u00f6hten Bildungsanspruch gar nicht gerecht werden.\nWir reden die Erzieherinnen nicht schlecht. Sie haben in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3151\n\nSachsen eine vorbildliche Arbeit geleistet und werden es\nauch weiterhin tun. Davon bin ich \u00fcberzeugt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAuch Ihre Diskussionsbeitr\u00e4ge in Bezug auf die K\u00fcr-\nzungen sind mir schon bekannt. Es wird dann beispiels-\nweise argumentiert: Oh, dann bauen wir einmal eine\nStra\u00dfe nicht! \u2013 Na Klasse! Das sind investive Kosten, die\neinmal anfallen. Dann baue ich meinetwegen eine Lan-\ndesstra\u00dfe nicht. Die ist f\u00fcr das jeweilige Jahr in den\nHaushalt eingestellt, vielleicht mit 10, 15 oder 20 Millio-\nnen DM. Diese werden nat\u00fcrlich nicht ausgegeben, aber\nnur einmal nicht. Sie wissen ganz genau, dass sich die\nKosten f\u00fcr Kinderbetreuung, Schule etc. st\u00e4ndig wieder-\nholen, jedes Jahr anfallen. Das ist die Schwierigkeit, die\nwir haben, und die h\u00e4tten Sie ebenso.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAuch wir wissen nat\u00fcrlich, dass gerade in den neuen\nBundesl\u00e4ndern, in denen Sie mitregieren \u2013 entweder di-\nrekt oder in Form einer Tolerierung \u2013, von Ihnen auch\nentsprechende Einsparungen vorgenommen werden\nmussten. Wenn ich dabei an Brandenburg denke, dann\nstehen mir die Haare zu Berge. Ich lade jeden Sachsen\nein, sich die dortige Situation anzusehen, um zu erken-\nnen, wie schlecht die Kinderbetreuung dort praktiziert\nwird. Deswegen sage ich: Wir sind Spitze!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sie wissen aber auch,\n\nwer in Brandenburg mitregiert?\nIch glaube, die CDU! \u2013\n\nJurk, SPD: Wir k\u00f6nnen ja einmal\neine gemeinsame Ausschusssitzung veranstalten!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: W\u00fcnscht die PDS-Fraktion noch das\nWort? \u2013 Die SPD-Fraktion? \u2013 Die CDU-Fraktion? \u2013 Dann\nHerr Minister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Nach einem intensiven Beratungsprozess \u2013 die-\nser wurde uns ja nun nicht mehr abgesprochen \u2013 steht\nheute ein wichtiges und, wie ich denke, zukunftsweisen-\ndes Gesetz zur Beratung und Abstimmung an, auch\nwenn es von der Opposition anders bewertet worden ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das von der PDS!)\n\nDas S\u00e4chsische Kindertagesst\u00e4ttengesetz in der jetzt vor-\nliegenden Form weist in mehrfacher Hinsicht neue\nWege. Dies wird auch bundesweit anerkannt und ist Ziel\ndieser Gesetzgebung gewesen. Herr Neubert, Ihre Aus-\nf\u00fchrungen dazu waren sehr undifferenziert. Auch wenn\nheute mehrfach von der Verschlechterung der Ver-\nschlechterung gesprochen worden ist, m\u00fcssen wir zu-\nn\u00e4chst ber\u00fccksichtigen, wie die Situation 1991 war und\nwelchen Weg wir in diesen zehn Jahren gegangen sind.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Nein, ich habe noch gar nicht ange-\nfangen. Die Frage kann er gern sp\u00e4ter stellen.\n\n(Heiterkeit \u2013\nBeifall des Abg. Schowtka, CDU)\n\nHerr Neubert, Sie haben die Ver\u00e4nderungen beim Perso-\nnalschl\u00fcssel als Verschlechterung seit 1996 beschrieben.\nJedoch ist beim Personalschl\u00fcssel nur eine einzige Ver-\n\u00e4nderung durchgef\u00fchrt worden, n\u00e4mlich bei den Kinder-\ng\u00e4rten von 12 auf 13. Im Krippen- und im Hortbereich\nhat sich seit 1996 nichts ver\u00e4ndert.\n\nWir m\u00fcssen den Ausgangspunkt des Jahres 1991 be-\ntrachten, als wir den \u00dcbergang von der DDR-Zeit zu\nunserer freiheitlich-demokratischen Ordnung vollzogen\nhaben. Damals war der Personalschl\u00fcssel ungef\u00e4hr um\n25 bis 30 % schlechter. Offiziell konnte man ihn nirgends\nerfahren.\n\nVon daher wurde immer gelobt, dass wir die Schl\u00fcssel\n1 : 6 und 1 : 12 hatten, jeweils in dem Bewusstsein, dass\nnicht separat Zeit f\u00fcr Krankheit oder Abwesenheit aus\nanderen Gr\u00fcnden erstattet wird. Das war auch bei dem\num 25 bis 30 % schlechteren Schl\u00fcssel zur DDR-Zeit\nnicht anders.\n\n1991 haben wir eine wesentliche und grunds\u00e4tzliche Ver-\nbesserung eingef\u00fchrt. Dass es die genannte Verschlechte-\nrung gibt, haben wir nie bestritten; sie besteht aber nicht\nin der Generalit\u00e4t, die Sie beschrieben haben.\n\nZu der Frage, dass eine Verschlechterung der Ver-\nschlechterung stattgefunden habe, ist zu sagen, dass es\nin der Regel hei\u00dft: Wir haben den heutigen Schl\u00fcssel,\nder bis jetzt fixiert war, unbestritten in eine flexiblere Ge-\nstalt gebracht. Aber jeder, der davon abweicht, hat Be-\ngr\u00fcndungsbedarf. Es wird nicht einfach sein, leichtfertig\nbeispielsweise auf 1 : 14 oder bei der Krippe auf 1 : 7 zu\ngehen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDie M\u00f6glichkeit besteht aber!)\n\n\u2013 Sicherlich besteht die M\u00f6glichkeit, aber es gibt dabei\nden Begr\u00fcndungszwang. Das ist innerhalb der Kom-\nmune mit den Eltern und den Kommunalvertretern zu\nkl\u00e4ren.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben\nmit diesem Gesetz wichtige Akzente in einem sehr kom-\nplexen Thema gesetzt: Betreuung, Bildung und Erzie-\nhung von Kindern in Krippen, Kinderg\u00e4rten und im\nHort sowie der Tagespflege. Ich sage es noch einmal: Es\nist \u00fcberhaupt keine von uns gewollte Zweit- oder Dritt-\nrangigkeit, wenn diese Reihenfolge genannt wird. Es\nwird teilweise kritisch bewertet. Ich wiederhole es: Be-\ntreuung, Bildung und Erziehung. Es hei\u00dft dabei nicht,\ndass die Erziehung drittrangig sei. Erziehung ist eben\nnicht ein spezialisierter Teil. Genauso sind Bildung oder\nintellektuelle Leistungen, Erkenntnisse sowie das Wissen\nnicht zweitrangig. Es ist vielmehr eine Frage, die die ge-\nsamte Pers\u00f6nlichkeit des Kindes umfasst. Betreuung ist\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3152\n\neben nicht nur eine Frage von Windeln und Essen, son-\ndern das Kind wird als Gesamtpers\u00f6nlichkeit gesehen.\n\nLassen Sie mich einiges hervorheben. Die Landespau-\nschale bringt Berechenbarkeit und Flexibilit\u00e4t in die Lan-\ndesf\u00f6rderung. Durch die Stichtagsregelung ist den Ge-\nmeinden sehr zeitig die zu erwartende F\u00f6rdersumme\nbekannt. Wie die F\u00f6rdermittel auf die Einrichtungen ver-\nteilt werden, ist weitgehend den Kommunen \u00fcberlassen.\nIch komme am Ende meiner Rede auf einzelne Argu-\nmente zur\u00fcck.\n\nEin kompliziertes Zuwendungs- und Abrechnungsver-\nfahren wird deutlich vereinfacht. Das noch g\u00fcltige Ver-\nfahren war vor allem der Wille der kommunalen Spit-\nzenverb\u00e4nde, die das erst 1996 gefordert hatten und\npl\u00f6tzlich merkten, dass das, was sie damals mit durch-\ngesetzt hatten, f\u00fcr sie eigentlich nicht mehr hilfreich und\nauch nicht sinnvoll war.\n\nInhaltlich weist das Gesetz st\u00e4rker als bisher auf den Bil-\ndungsauftrag und auf die Schaffung von Voraussetzun-\ngen f\u00fcr den Schulbesuch hin. Lebenslanges Lernen be-\nginnt im Elternhaus, in der Krippe und im Kindergarten.\n\nManchen, die sich an der Diskussion beteiligt haben,\nschien die Vorbereitung auf den Schulbesuch zu eng for-\nmuliert. Eine Verschulung des Kindergartens wurde be-\nf\u00fcrchtet. Ich m\u00f6chte darauf verweisen, dass das Gesetz\nZiele formuliert. Wie das geschieht, das ist in den Ein-\nrichtungen auszugestalten. Hierbei k\u00f6nnen die Erfahrun-\ngen der Einrichtungen genutzt werden, die sich am Bun-\ndesmodell \u201eBildung in Kindertagesst\u00e4tten\u201c beteiligt hat-\nten. Die Vielfalt der dabei gewonnenen Erkenntnisse und\ndie entsprechenden Handlungshinweise zeigen die Viel-\nzahl der Methoden und Wege, die die Erzieherinnen\ngehen k\u00f6nnen. Das alles ist schon vorhanden; es wird\nschon jetzt in Sachsen verbreitet.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Aber nicht umgesetzt!)\n\nMir ist der Hinweis wichtig: Bildung darf nicht eng als\nschulisches oder schul\u00e4hnliches Training intellektueller\nF\u00e4higkeiten verstanden werden. Bildung ist ein ganzheit-\nlicher Begriff, Bildung umfasst alle menschlichen F\u00e4hig-\nkeiten \u2013 die k\u00f6rperlichen, die geistigen und die seeli-\nschen.\n\nEin wichtiger familienpolitischer Aspekt ist die Flexibili-\nt\u00e4t des Angebotes der Kindertageseinrichtungen. Dem\nZiel der Vereinbarkeit von Familie und Beruf wird Rech-\nnung getragen. Die Bedingungen zur freien Wahl der\nEinrichtung, wenn gew\u00fcnscht, auch au\u00dferhalb des\nWohnortes, haben wir deutlich verbessert. Das war bis-\nher auch schon m\u00f6glich und es ist in vielen Gemeinden\npraktiziert worden. Es ist auch in der Form praktiziert\nworden, dass die aufnehmenden Gemeinden den Kom-\nmunalanteil gezahlt haben. Es ist aber auch in Gemein-\nden praktiziert worden, dass die abgehende Kommune\nden Kommunalanteil gezahlt hat. Es ist ebenso prakti-\nziert worden, dass weder abgebende noch aufnehmende\nGemeinden den Kommunalanteil gezahlt und die Eltern\ndiesen Anteil teilweise zus\u00e4tzlich zu den Elternbeitr\u00e4gen\nbezahlt haben. Dies wollten wir nun endlich vermeiden,\num den Eltern die Sicherheit der kommunalen Finanzie-\nrung zu geben.\n\nEs k\u00f6nnen sehr verschiedene Gr\u00fcnde sein, die die Eltern\nbewegen, nicht die dem Wohnort am n\u00e4chsten liegende\nEinrichtung zu nutzen. Es kann das besondere Profil\nsein, der Anspruch, dass man sich das besondere Profil\naussuchen kann, und zwar auch au\u00dferhalb der Ge-\nmeinde. Das ist ein Anspruch, der seit dem 3.10.1990 in\nden neuen L\u00e4ndern gilt. Das KJHG ist das einzige deut-\nsche Gesetz, das in den neuen L\u00e4ndern eher als in den\nalten L\u00e4ndern G\u00fcltigkeit erlangte.\nWichtig ist auch die Spezifik eines freien Tr\u00e4gers. Es\nwird auch der Arbeitsort eine Rolle spielen. Ich sehe\nkeine Abwanderungsbewegung in die gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dte.\nVor allem dort, wo die Qualit\u00e4t und die Flexibilit\u00e4t des\nAngebotes stimmen, wird sicherlich auch k\u00fcnftig der\nEinrichtung vor Ort der Vorzug gegeben.\nEines muss in der Diskussion um k\u00fcnftige Standorte\nund um die Nutzung von Einrichtungen klar sein: Nicht\ndie Kinder sind f\u00fcr den Erhalt von Einrichtungen da,\nsondern die Einrichtungen sind f\u00fcr die Kinder da, das\nhei\u00dft f\u00fcr deren Betreuung, Bildung und Erziehung im\nAuftrag der Eltern und zu deren Unterst\u00fctzung.\nIn diesem Zusammenhang bem\u00fchen sich freie Tr\u00e4ger,\ndie bisher von der Landesf\u00f6rderung ausgeschlossen wa-\nren, in den verschiedensten Formen um flexible Ange-\nbote. Einige haben gerade wegen ihrer guten Angebote,\ndie den Eltern in ihren verschiedenen Lebens- und Ar-\nbeitssituationen entgegenkommen, einen sehr gro\u00dfen Zu-\nspruch. Das gilt, obwohl die Elternbeitr\u00e4ge in der Regel\nh\u00f6her sind.\nDer Regierungsentwurf \u2013 das wird nun noch verst\u00e4rkt\ndurch die \u00c4nderungs- und Erg\u00e4nzungsvorschl\u00e4ge der\nCDU \u2013 er\u00f6ffnet die M\u00f6glichkeit, Qualit\u00e4t zu f\u00f6rdern. Die\nZielstellung, auch diese Einrichtungen in die regul\u00e4re Be-\ndarfsplanung der Jugend\u00e4mter zu integrieren, bleibt be-\nstehen. Eine F\u00f6rderung auf dem Wege dahin ist jedoch\nangemessen und nunmehr m\u00f6glich.\nHerr Neubert, das ist kein Freibrief daf\u00fcr, dass in Zu-\nkunft private Tr\u00e4ger die anderen ausstechen. Es ist keine\nUmgehung der Planung. Es gibt vielmehr eine Auf-\nnahme, wenn entsprechend dem KJHG und dem SGB\nVIII die Kommunen dem, was an Bedarf von den Eltern\nangemeldet worden ist, nicht gerecht werden. Wenn\ndann Einrichtungen diesen besonderen Bedarf anbieten\nund innerhalb von drei Monaten keine Antwort erhalten,\ndann bekommen sie den Landeszuschuss. Deshalb ist\ndas Gesetz von Ihnen nicht richtig gelesen worden,\nwenn Sie behaupten, es w\u00fcrde ein Freibrief f\u00fcr die pri-\nvaten Tr\u00e4ger gegeben, und zwar in Konkurrenz zu den\nvon \u00f6ffentlichen, kommunalen und freien Tr\u00e4gern der\nWohlfahrtspflege angebotenen Einrichtungen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013\nBitte.\n\nNeubert, PDS: Herr Staatsminister Geisler, das, was Sie\nsoeben zitiert haben, ist das, was in dem Entwurf der\nStaatsregierung stand. Wenn man es gutm\u00fctig interpre-\ntiert, ist das etwas, dem ich folgen kann. Allerdings\nstehen diese drei Monate bez\u00fcglich der Aufnahme im\nBedarfsplan jetzt nicht mehr darin.\nStimmen Sie mir zu, dass die Formulierung, die jetzt im\nGesetz steht, das bef\u00f6rdert, was ich vorhin beschrieben\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3153\n\nhabe, n\u00e4mlich dass gewinnorientierte Tr\u00e4ger au\u00dferhalb\nder Jugendhilfelandschaft agieren k\u00f6nnen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Nein, ich stimme nicht zu, weil\nn\u00e4mlich von Ihnen das Erste nicht ber\u00fccksichtigt worden\nist: Es muss ein zus\u00e4tzliches Angebot sein. Das ist \u00a7 8\nAbs. 3. Wenn es das nicht ist, haben die Tr\u00e4ger auch\nkein Recht, \u00fcberhaupt Gelder zu erhalten. Diese Ange-\nbote finanzieren sich heute zu fast 100 % durch Eltern-\nbeitr\u00e4ge, was eben nicht sachgerecht ist, sondern sie\nhaben dem Bedarf entsprechend auch ein Recht auf Be-\ntreuung, Bildung und Erziehung \u2013 damit ich nicht wie-\nder missverstanden werde, wenn ich hier vielleicht in\ndieser etwas verk\u00fcrzten Form spreche.\nEin langer, schwieriger Diskussionsprozess bewegte sich\num die Frage, welche Vorhaben zentral vom Freistaat zu\nregeln und welche den Landkreisen und Gemeinden zu\n\u00fcberlassen sind. In seinem Ergebnis wurden bew\u00e4hrte\nQualit\u00e4tsstandards im Interesse der Eltern und ihrer Kin-\nder wieder aufgenommen.\n\nDen Personalschl\u00fcssel \u2013 dazu habe ich mich schon ge-\n\u00e4u\u00dfert \u2013 wollen wir beibehalten. Der Ausschuss hat im\nZuge seiner Beratung eine Verordnungserm\u00e4chtigung\n\u00fcber die notwendige Qualifikation des Personals und\nAnforderungen an die Fortbildung eingebracht. Da will\nich gleich auf eine \u00c4u\u00dferung von Ihnen, Herr Tischen-\ndorf, bez\u00fcglich der Qualifikation eingehen. Sie deuten\ndas Gesetz wirklich falsch. Es steht dort der Personal-\nschl\u00fcssel mit Fachkr\u00e4ften und nicht mit geeigneten Mit-\narbeitern. Die Fachkr\u00e4fte- und Qualifikationsanerken-\nnung von 1991 hatte einen ganz anderen Hintergrund als\nden, den Sie hier verk\u00fcrzt geschildert haben. Es gab in\nder DDR die Krippenerzieherinnen. Diese hatten keine\nAusbildung zum Beispiel f\u00fcr Jugendliche zwischen 15\nund 18 Jahren. Insofern war es notwendig, diese An-\nschlussqualifikation zu bekommen, weil die Erzieherin-\nnen dann allgemein eingesetzt werden konnten. Wie Sie\nes darstellen, ist es f\u00fcr mich Demagogie, was Sie betrie-\nben haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Elternbeitr\u00e4ge bleiben auf bisherige Obergrenzen be-\nschr\u00e4nkt. Auch k\u00fcnftig wird die Integration behinderter\nKinder in einer besonderen Verordnung geregelt werden.\nDer F\u00f6rderung der sorbischen Sprache und Kultur ist\nnunmehr ein spezieller Paragraph im Gesetz gewidmet,\nder eine Rechtsverordnung nach sich zieht.\n\nAuch eine wichtige Erweiterung erf\u00e4hrt die Gesundheits-\nf\u00fcrsorge mit der Einbringung einer neuen Untersuchung\nauf Seh- und H\u00f6rst\u00f6rungen, motorische St\u00f6rungen und\nSprachauff\u00e4lligkeiten. Wer Defizite fr\u00fch erkennt, kann\nfr\u00fch Therapie anbieten. Es ist eine gesundheitspolitische\nNotwendigkeit, die sich in den letzten f\u00fcnf, sechs Jahren\nleider herauskristallisiert hat.\n\nMeine Damen, meine Herren! Zu den einzelnen Bestim-\nmungen ist in den vergangenen Monaten viel gesagt\nworden. Ich m\u00f6chte sie hier nicht wiederholen, vielmehr\nein Res\u00fcmee ziehen. Ein Gesetz wie das vorliegende\nmuss Kompromisse zwischen den Interessenlagen der\nverschiedenen Beteiligten schlie\u00dfen. Die Nutzer und Er-\nbringer der Leistungen \u2013 das hat sich gezeigt \u2013 haben\n\nmitunter recht weit auseinander liegende Vorstellungen\nge\u00e4u\u00dfert. Was den Kommunen an Regelungsgehalt zu\nweit ging, war f\u00fcr die Eltern zu wenig detailliert oder zu\noffen formuliert. Gerade an dieser Stelle jedoch ist nach\nmeinem Verst\u00e4ndnis eine Balance gefunden worden, die\nder PDS-Entwurf nicht enth\u00e4lt. Die dortigen Vorschl\u00e4ge\nund Forderungen sind vielfach realit\u00e4tsfremd. Beispiels-\nweise \u00fcberfordern Ma\u00dfgaben f\u00fcr den geb\u00fchrenfreien\nHort, die Anhebung der Personalschl\u00fcssel und das ge-\nplante B\u00fcndel von Sonderf\u00f6rderma\u00dfnahmen die \u00f6ffent-\nlichen Haushalte von Land und Kommunen.\n\nDie PDS beziffert \u2013 heute hier noch einmal vorgetragen \u2013\ndie Mehrkosten f\u00fcr das erste Jahr allein mit 195 Millio-\nnen DM. Ich bin der Meinung, Sie haben da nicht bis\nzu Ende gerechnet, denn nur der Personalschl\u00fcssel von\n1 : 12 oder 1 : 6 als \u201enetto\u201c, wie Sie es bezeichnen, w\u00fcrde\nungef\u00e4hr 50 % Mehrkosten im Personalbereich bedeuten.\nDas hei\u00dft f\u00fcr Kommunen und f\u00fcr das Land, von der\njetzt ungef\u00e4hr einen Milliarde DM, die wir ausgeben \u2013\noder fast 900 Millionen zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt \u2013,\nsind 70 % Personalkosten. Das sind eigentlich 600 Millio-\nnen DM. Wenn da 50 % mehr gebraucht werden, sind\ndas allein 300 Millionen DM. Da sind andere Dinge, die\nSie in Ihrem Entwurf haben, noch gar nicht ber\u00fccksich-\ntigt. Ich denke, dass die Verwirklichung Ihres Entwurfs\nin der Gr\u00f6\u00dfenordnung von 300 bis 400 Millionen DM\nmehr kostet. Nun sage ich an dieser Stelle, dass es noch\nweitergeht.\n\nEs wird gegenw\u00e4rtig oft gesagt, wir d\u00fcrfen nicht an un-\nserer Zukunft, n\u00e4mlich an den Kindern und Jugend-\nlichen, sparen. Die vergleichbaren Forderungen stehen\nim Schulbereich. Sie k\u00f6nnen sich alle daran erinnern,\ndiese gleichen Forderungen stehen im Bereich der Hoch-\nschulen und Universit\u00e4ten. Wenn wir nur diese Forde-\nrungen zusammennehmen, die hier von der Opposition\nalle in dem Bereich Zukunftssicherung aufgemacht wer-\nden \u2013 bei Kindern und Jugendlichen darf nicht gespart\nwerden \u2013 und verwirklichen w\u00fcrden, w\u00fcrden wir so\ngro\u00dfe L\u00f6cher in den Gesamthaushalt rei\u00dfen, dass f\u00fcr die\nBereiche Wirtschaftsf\u00f6rderung oder Infrastrukturf\u00f6rde-\nrung fast nichts mehr \u00fcbrig bleibt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nInsofern, meine Damen und Herren, w\u00e4re das hier ein\nleichtfertiger Prozess, den wir betreiben w\u00fcrden, wenn\nwir sagten, die 200 Millionen DM des PDS-Entwurfs\nk\u00f6nnen wir ja doch nicht irgendwo zusammensparen.\nIch bin der Meinung, Sie haben den Gesamthaushalt\nnicht wirklich im Blick.\n\nDas Gespr\u00e4ch \u00fcber die Betreuungsangebote und ihre\nQualit\u00e4t wird selbstverst\u00e4ndlich weitergehen. Es soll und\nmuss sich vor allem auf die Ebene verlagern, wo kon-\nkrete Angebote gemacht und genutzt werden: auf die\nEbene der Gemeinden. Wir wollen keinen Kita-Zentralis-\nmus, sondern wir k\u00f6nnen nur Rahmenbedingungen set-\nzen und weiterhin die finanzielle Unterst\u00fctzung des Lan-\ndes zusagen. Das leisten die Staatsregierung und die\nCDU-Fraktion mit diesem Gesetzentwurf.\n\nDer Finanzrahmen f\u00fcr die Kindertageseinrichtungen im\nFreistaat Sachsen bleibt f\u00fcr das Land, die Kommunen\nund die Eltern gleich. Aber innerhalb dieses gleichblei-\nbenden Finanzrahmens kann das neue Gesetz ein Mehr\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3154\n\nan Qualit\u00e4t, an Familienfreundlichkeit, an Flexibilit\u00e4t be-\nwirken, wenn Kommunen, Tr\u00e4ger und Eltern die darin\nliegenden Chancen nutzen.\n\nMeine Damen, meine Herren! Ich habe in den Monaten\nseit der Einbringung des Gesetzes mit Genugtuung die\nVersachlichung der anfangs recht emotional gef\u00fchrten\nDiskussion beobachtet. Zu vielen Punkten konnte bei der\nAnh\u00f6rung und in der Ausschussdebatte Konsens gefun-\nden werden. So wurden zehn der 25 Paragraphen des\nGesetzes einstimmig bzw. mit wenigen Stimmenthaltun-\ngen angenommen, das hei\u00dft also auch von der Opposi-\ntion getragen.\n\nWichtige Ver\u00e4nderungen, wie die Neuregelung des\nWunsch- und Wahlrechts und die Regelung der Eltern-\nbeitr\u00e4ge, wurden im Ausschuss von allen drei Parteien\nin der Abstimmung best\u00e4tigt, auch gefordert und einge-\nbracht.\n\nAuch Anregungen der Opposition wurden aufgegriffen.\n17 der insgesamt 21 \u00c4nderungsantr\u00e4ge der CDU wurden\nvon den Vertretern der Opposition mitgetragen, zum\nTeil einstimmig oder mit wenigen Stimmenthaltungen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Bitte.\n\nNeubert, PDS: Herr Staatsminister, gestehen Sie zu, dass\nzwischen Quantit\u00e4t und Qualit\u00e4t ein Unterschied besteht\nund nicht die Quantit\u00e4t ausschlaggebend ist? Vielleicht\nsollten Sie auch erw\u00e4hnen, wie viele der Oppositions-\nantr\u00e4ge best\u00e4tigt wurden.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Dass es einen Unterschied zwi-\nschen Quantit\u00e4t und Qualit\u00e4t gibt, ist nat\u00fcrlich selbstver-\nst\u00e4ndlich, Herr Neubert. Das wei\u00df jeder, der hier im\nHause ist. Insofern will ich dann auch noch von den Ein-\nzelheiten aus Ihren Redebeitr\u00e4gen das eine oder andere\naufnehmen. Aber ich wollte damit deutlich machen, dass\nes eben nicht richtig ist, dass die CDU alles abblockt,\nsondern es ist ganz eindeutig, dass erhebliche Anteile\nauch in gemeinsamen Vorschl\u00e4gen, die von zwei oder\ndrei Fraktionen fast gleichlautend eingebracht worden\nsind, aufgenommen wurden.\nDurch die Befassung im Sozialausschuss wurden so\nwichtige Erg\u00e4nzungen eingebracht wie die schon ge-\nnannte Qualifikationsverordnung. Das ist auch etwas Ge-\nmeinsames gewesen. Das Gleiche trifft f\u00fcr den Auftrag\nzur Vorbereitung auf die Schule sowie die Regelung der\n\u00d6ffnungszeiten zu. Das sind alles qualitative Dinge, Herr\nNeubert. Der Auftrag der Einrichtungen wurde pr\u00e4ziser\ngefasst. Das Gesetz ist gut gereift und steht jetzt zur Ver-\nabschiedung. Ich bitte Sie, dass Sie dem zustimmen.\n\nLassen Sie mich noch auf einige \u00c4u\u00dferungen hier in der\nDebatte im Besonderen eingehen. Bei der Frage der Fort-\nund Weiterbildung hat meine Kollegin Frau Nicolaus\nschon darauf hingewiesen, dass es nur im Kindertages-\nst\u00e4ttengesetz in Sachsen eine dezidiert ausgewiesene\nFreistellung gab.\n\nInsofern ist es eine Frage der Gleichbehandlung aller\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen, dass dies hier nicht\nmehr fixiert ist. Es ist f\u00fcr uns unstrittig \u2013 und das ist im\n\u00a7 20 enthalten \u2013, dass Weiterbildung und Fortbildung\nnotwendig und vom Landesjugendamt und den Mitar-\nbeitern zu gew\u00e4hrleisten sind. Die einen machen entspre-\nchende Angebote und die anderen nutzen die Angebote.\nDazu sage ich ohne Wenn und Aber: nat\u00fcrlich au\u00dferhalb\nder Dienstzeit im heute relativ weiten Bereich freier Zeit.\nDas ist in allen Berufen so. Insofern ist eine Sonderbe-\nhandlung der Mitarbeiterinnen in den Kindertagesst\u00e4tten\nnicht gerechtfertigt.\n\nDie Tagespflege w\u00fcrde vorgezogen, Herr Neubert. Ich\nm\u00f6chte Sie darauf hinweisen, dass die Tagespflege sehr\ndifferenziert in dem Gesetz erm\u00f6glicht wird. In \u00a7 3 Abs. 3\nwird im Grunde das SGB VIII noch einmal wiederholt.\nDas ist also nichts Neues. An der Stelle f\u00fchren wir die\nVorgaben f\u00fcr Kinder bis zum dritten Lebensjahr noch\neinmal aus. F\u00fcr Kinder \u00fcber dem dritten Lebensjahr ist\nTagespflege nur dann m\u00f6glich, wenn die Eltern einver-\nstanden sind. Ohne das Einverst\u00e4ndnis der Eltern ist\nein Kindergarten- oder Hortplatz nicht als Tagespflege\nmachbar. In der Kinderkrippe ist es Bundesgesetz, wie\nSie es formuliert haben, ganz unbestritten. Das ist also\n\u00fcberhaupt keine Neuheit, sondern die Fortf\u00fchrung des-\nsen, was schon langj\u00e4hrig \u00fcblich ist.\n\nIch m\u00f6chte als Letztes auf die Fragen der Pauschalen zu\nsprechen kommen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Bitte sehr.\n\nNeubert, PDS: Herr Staatsminister, w\u00fcrden Sie mir zu-\nstimmen, dass bei der Entscheidung, ob ich mein Kind\nin die Krippe oder zur Tagespflege bringe, sowohl f\u00fcr\ndie Eltern als auch f\u00fcr die Kommune neben dem fach-\nlichen auch der finanzielle Aspekt eine Rolle spielt?\nK\u00f6nnte es f\u00fcr die Gemeinde ein Anreiz sein, dass sie,\nwenn pro Monat und Kind ein Unterschied von 800 DM\nbesteht, deutlich weniger ausgeben muss und trotzdem\neine Betreuungsform f\u00fcr das Kind hat?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Das ist nicht ausgeschlossen, aber\nes ist eben nicht die Regel, sondern eine Alternative. Das\nhei\u00dft, es ist nicht die grunds\u00e4tzliche Versorgungsform.\nIch sehe \u00fcberhaupt keinen Anlass daf\u00fcr, dass die Ein-\nrichtungen, die sich in den letzten zehn Jahren herausge-\nbildet haben, dadurch wesentlich ver\u00e4ndert werden sol-\nlen. Es bestehen in Sachsen fast keine reinen Krippen\nmehr, sondern fast alle sind Integrations-Kindertagesein-\nrichtungen. Insofern lohnt es sich gar nicht f\u00fcr Kommu-\nnen, den Krippenbereich herauszuorganisieren. Es gibt\nweniger als 20 nur als Krippen gef\u00fchrte Einrichtungen in\nSachsen und an die 2 000 integrativ gef\u00fchrte Einrichtun-\ngen.\nAber nun zu den Pauschalen. Das ist unbestritten einer\nder wesentlichen Unterschiede zwischen dem alten und\ndem neuen Gesetz. Die Pauschalen waren nie dazu da,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3155\n\nden Kostenaufwand f\u00fcr die einzelne Form der Betreuung\nwiderzuspiegeln. Das war in dem vorrangig von den\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden geforderten Bezug zu\nden wohnhaften Kindern nicht der Fall und das ist auch\nnicht beim Bezug auf die betreuten Kinder der Fall. Ich\nhabe das bei der ersten Anh\u00f6rung schon herausgeh\u00f6rt\nund darauf reagiert. Vertreter von Elternr\u00e4ten stellten\nn\u00e4mlich die Frage, ob nicht den Eltern die Anteile zur\nVerf\u00fcgung gestellt werden m\u00fcssten, die ihre Kinder zu\nHause betreuen, wenn es auf die wohnhaften Kinder be-\nzogen ist. Dann haben die ersten gestaunt und gesagt,\ndass das nicht gewollt ist. Nein, das ist nicht gewollt,\nsondern es ist ein Ma\u00dfstab der Verteilung des Geldes,\ndas zur Verf\u00fcgung steht, desselben Geldes, das nach\ndem alten Gesetz \u2013 auf die 35 Millionen DM komme ich\nnoch einmal zur\u00fcck \u2013 zur Verf\u00fcgung steht.\n\nInsofern gilt dasselbe f\u00fcr das betreute Kind. Dieser Fehl-\nbewertung erliegen auch Oberb\u00fcrgermeister, bundesweit\nhonorige Personen, die mir geschrieben haben. Ich sage:\nWenn sie solche Briefe unterschreiben, haben sie sie\noffensichtlich nicht gelesen, denn wenn sie meinen, dass\ndie 1 615 Euro f\u00fcr einen Platz im Hort doch ganz sch\u00f6n\nsind und ausreichen, dann beweist das nur v\u00f6llige Un-\nkenntnis im Tatsachenbereich. Von daher bin ich der\nMeinung, Herr Tischendorf, Herr Neubert und auch\nFrau Volkmer, dass Sie Wesentliches, was auch Ihnen an\nInformation zur Verf\u00fcgung stand, nicht zur Kenntnis ge-\nnommen haben. Was meine ich damit? Die Entwicklung\nder Nutzung in den drei Bereichen Krippe, Kindergarten\nund Hort in den letzten sechs bis sieben Jahren in Sach-\nsen.\n\nDer Kindergarten wird im Jahresschnitt zwischen 90 und\n95 % genutzt. Da gibt es kein Mehr oder Weniger. Die\nNutzung der Krippen hat sich von anfangs ungef\u00e4hr\n60 % \u2013 zu DDR-Zeiten waren es h\u00f6chstens 72 %, sehr\nunterschiedlich zwischen l\u00e4ndlichen und st\u00e4dtischen Re-\ngionen; in l\u00e4ndlichen Regionen teilweise nur 20 %, weil\nes nicht mehr Krippen gab \u2013 \u00fcber 50 % auf ein Drittel\neingepegelt. Dieses Drittel ist \u00fcber Jahre stabil. Es ist\nalso nach diesen Erfahrungen nicht damit zu rechnen,\ndass pl\u00f6tzlich, wie Sie gesagt haben, 25 % mehr Betreu-\nungsbedarf besteht. Dies ist v\u00f6llig au\u00dferhalb dessen, was\njeder Planung nach den Erfahrungen zugrunde zu legen\nist.\n\nAber beim Hort \u2013 nun h\u00f6ren Sie zu! \u2013 hat sich vor allen\nDingen in den letzten zwei Jahren die Nutzung von un-\ngef\u00e4hr 45 bis 48 % teilweise bis auf 60 % erh\u00f6ht. Wenn\nSie dort die Pauschale bedenken, kommen die Kommu-\nnen, da die betreuten Kinder bezuschusst werden, unter\nUmst\u00e4nden gar nicht schlecht dabei weg. Wenn die kom-\nmunalen Spitzenverb\u00e4nde Ihnen das anders schildern,\nlassen sie diese Tatbest\u00e4nde eben auch au\u00dfer Betracht.\n\nEs ist klar, dass jede Pauschalierung nicht jeden einzel-\nnen Tatbestand in jedem Ort so widerspiegelt, wie es\ngegenw\u00e4rtig der Fall ist. Aber die gegenw\u00e4rtige Finanzie-\nrung wurde nicht mehr gewollt, weil sie umst\u00e4ndlich\nund aufwendig war. Nun muss ich Ihnen offensichtlich\nnoch einmal erl\u00e4utern, wie umst\u00e4ndlich und wie auf-\nwendig es war. Drei bis vier Mal im Jahr wurde erfragt,\nwie viele Kinder in den einzelnen Betreuungsformen un-\ntergebracht waren. Danach wurden entsprechend Perso-\nnalschl\u00fcssel die zu beanspruchenden Personalkosten,\n\nalso die Mitarbeiteranzahl, berechnet. Dann wurde ent-\nsprechend der jeweiligen Tarifsituation der einzelnen\nMitarbeiterin entschieden und ein Vierteljahr sp\u00e4ter spitz\nabgerechnet, so dass insgesamt ein erheblicher Verwal-\ntungsaufwand aufgetreten ist. Dies war der Wunsch des\nSt\u00e4dte- und Gemeindetages in der Gesetzesentwicklung\nder Jahre 1995/96.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Bitte sehr.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Neubert, bitte.\n\nNeubert, PDS: Herr Staatsminister, wir sind uns, denke\nich, gemeinsam dar\u00fcber im Klaren, dass eine Pauschalie-\nrung immer Schw\u00e4chen mit sich bringt und unterschied-\nliche Vor- und Nachteile hat. Wir haben jetzt \u00fcber wohn-\nhafte und betreute Kinder gesprochen. Wir kennen das\nProblem bei der alten Abrechnung. Nun haben wir aber\nnicht nur gegen Ihre Form der Pauschalierung gespro-\nchen, sondern haben einen eigenen Vorschlag gemacht,\nder aus unserer Sicht weniger Schw\u00e4chen hat. Er macht\neine Dynamisierung m\u00f6glich und hat verschiedene ande-\nre Vorteile.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Neubert, die Frage bitte.\n\nNeubert, PDS: Meine Frage w\u00e4re jetzt, aus welchen\nGr\u00fcnden Sie diese Form der Pauschalierung, wie wir sie\nvorgeschlagen und in unseren Gesetzentwurf integriert\nhaben, ablehnen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Weil Ihr Gesetzentwurf einen fiktiven\nAusgangspunkt hat, den Betreuungsbedarf. Entweder\nrichten Sie sich, wenn Sie den Betreuungsbedarf feststel-\nlen, an den betreuten Kindern mit der Entwicklung aus,\nwie ich es gerade geschildert habe \u2013 dabei bleibt ein ge-\nwisses Restrisiko \u00fcbrig \u2013, oder Sie sagen, alle Kinder, die\nda sind, sind zu betreuen. Dann sind Sie bei den wohn-\nhaften Kindern. Insofern sind Sie mir bisher die Antwort\nschuldig geblieben, wie Sie den Betreuungsbedarf be-\nrechnen wollen. Deshalb ist unser Vorschlag konkret\nund nachvollziehbar, Ihrer bis jetzt nicht.\nUnd bei der Frage nach der Dynamisierung will ich da-\nrauf verweisen, was meine Kollegin Frau Nicolaus gesagt\nhat \u2013 das will ich nicht wiederholen \u2013 bez\u00fcglich der Ver-\nantwortung des Landtages im Rahmen der Haushaltsbe-\nratungen der kommenden Jahre.\n\nAbschlie\u00dfend noch ein Wort zu den f\u00fcnf Milliarden,\nFrau Schwarz, bez\u00fcglich des Familiengeldes. Das hat\nmich \u00fcberrascht. Ich kenne bisher selbst bei den sicher\ngro\u00dfz\u00fcgigeren Formen des Familiengehaltes, was ich ein-\nmal vorgetragen habe, ungef\u00e4hr einen Kostenrahmen\nvon 30 Milliarden DM f\u00fcr die Bundesrepublik Deutsch-\nland. Es gibt f\u00fcr das Familiengeld jetzt Berechnungen,\ndass 50 Milliarden DM gebraucht werden.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: 90!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3156\n\n\u2013 Nein, nein! \u2013 Von daher sind es \u2013 selbst wenn wir Ihre\n90 Milliarden n\u00e4hmen und den Bev\u00f6lkerungsanteil bei\nKindern ber\u00fccksichtigten \u2013 f\u00fcr Sachsen nie f\u00fcnf Milliar-\nden, sondern, wenn ich ganz schnell rechne \u2013 ich habe\nes jetzt erst einmal nicht mit 90 gerechnet, weil ich nicht\nwusste, wovon Sie ausgegangen sind \u2013, k\u00e4men wir bei\nden 50 Milliarden auf h\u00f6chstens zwei Milliarden in Sach-\nsen, aber nie auf f\u00fcnf Milliarden. Aber selbst bei 90 Mil-\nliarden stimmen keine f\u00fcnf Milliarden. Das ist nach oben\nhochgerechnet, um die Finanzer sozusagen in die Ecke\ntreiben zu wollen. Das ist nicht seri\u00f6s, meine Damen\nund Herren!\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Ich habe es ausgerechnet!)\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Geduld, die Sie aufgebracht\nhaben, und bitte um die Verabschiedung des Gesetzes.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die Aus-\nsprache \u2013 \u2013 Gibt es noch Redebedarf? \u2013 Das ist jetzt neu.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAu\u00dferhalb des angemeldeten.)\n\nDann bitte, Herr Weckesser.\n\nWeckesser, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Die Rede des Staatsministers hat\nmich animiert, wenigstens kurz etwas zu sagen.\nDer Ausgangspunkt, das ist ja wohl unbestritten, war\ndas Haushaltsbegleitgesetz, das hei\u00dft eigentlich eine ver-\nmutete oder tats\u00e4chliche Notwendigkeit, aus der Haus-\nhaltslage heraus hier zu sparen. Das hat den ganzen Pro-\nzess in Bewegung gesetzt. Wir haben jetzt ein Ergebnis\nvorliegen.\nIch erinnere mich an die Aussage einer Expertin zur An-\nh\u00f6rung, die dort \u2013 es lagen ja zwei Gesetzentw\u00fcrfe vor\nso wie heute \u2013 ihren Diskussionsbeitrag so er\u00f6ffnete:\n\u201eMeine Damen und Herren, ich bin Pragmatikerin genug\nund komme deshalb gleich zum Entwurf der Staatsregie-\nrung.\u201c Das ist einfach die Lage. Ich verstehe das.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\n\u2013 Bitte?\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Meine \u00c4u\u00dferung?)\n\n\u2013 Nein, nicht Ihre. Das war eine Frau \u2013 ich wei\u00df jetzt im\nMoment den Namen nicht, ich habe das Protokoll nicht\nda \u2013, die das so gesagt hat. Ich verstehe deshalb, wenn\nman sich m\u00f6glicherweise mit unserem Entwurf nicht\nganz so ausf\u00fchrlich besch\u00e4ftigt hat wie mit dem eigenen.\nWir haben versucht und versuchen nat\u00fcrlich immer, im\nRahmen der engen Haushaltsgrenzen zu bleiben und\ndar\u00fcber hinaus, wo es geht. Das geht oftmals nicht. Da\nversuchen wir sogar im Rahmen der von uns vermuteten\noder beobachteten Haushaltslogik der Mehrheit dieses\nHauses zu bleiben. Es ist schon ein bisschen sportlicher\nEhrgeiz dabei versuchen zu zeigen, dass es trotzdem ge-\nhen w\u00fcrde, wenn man denn wollte.\nDas hat manchmal Kompromisse zur Folge, die uns\nnicht immer gut gefallen, wobei es aber sozusagen wich-\n\ntiger ist, den Nachweis der Machbarkeit anzutreten. Bei\ndem vorliegenden Gesetzentwurf ist es deshalb so, dass\nwir mit ziemlich hohem Aufwand bis ins Detail tats\u00e4ch-\nlich mit echten Zahlen gerechnet haben und nicht mit\nausgedachten Dingen, wie wir uns die Welt vorstellen\nk\u00f6nnten. Wir haben \u00fcber viele Kleine Anfragen \u2013 Herr\nMinister, Sie wissen das sicher \u2013, \u00fcber Konsultationen\nvor Ort versucht, Basiszahlen herauszubekommen, die\nbelastbar sind; also bis in die Quadratmeterpreise bei\nMieten, Betriebskosten, bei Essensversorgung usw., um\ndamit zu arbeiten. Ich sage das deshalb, weil unser Ge-\nsetzentwurf so konzipiert ist, dass er sozusagen ein paar\nStellschrauben hat.\n\nSie m\u00fcssen sich das so vorstellen: Eine gro\u00dfe Kiste, das\nist das Gesetz, und au\u00dfen dran sind Potenziometer. An\ndiesen Potenziometern k\u00f6nnen Sie drehen. Sie k\u00f6nnen zu\nmehr Leistung drehen oder zu weniger Leistung. Und je\nnachdem kostet das Gesetz selbstverst\u00e4ndlich unter-\nschiedlich viel. Nach unseren Berechnungen kann es\nzwischen 100 Millionen und 500 Millionen Mehrbedarf\nliegen. Das ist so.\n\n(Jurk, SPD: Eine ganz sch\u00f6ne Bandbreite!)\n\nSie haben vorhin die Zahlen 400, 500 genannt. Wir haben\nes auf 195 getrimmt, mit Absicht, wenn man noch weiter\nheruntergeht, bringt es keinen Fortschritt mehr. Dann\nk\u00f6nnten wir gleich sagen: Lassen wir alles, wie es ist.\nWozu machen wir den Aufwand? Mit den knapp 200\nMillionen sind wir \u00fcberzeugt, dass wir Verbesserungen\nhinbekommen und dass das Ganze noch bezahlbar\nbleibt. Das war der Punkt.\n\nLetzte Bemerkung. Das Problem scheint mir darin zu\nliegen, dass wir solche Gesetze sozusagen immer isoliert\nbetrachten, entweder aus dem Haushalt heraus oder\naus der Sache heraus, aber viel zu wenig \u2013 bisher\njedenfalls \u2013 aus gesamtgesellschaftlichen Zusammenh\u00e4n-\ngen. Ich hoffe, wir werden noch \u00fcber ganz andere An-\ns\u00e4tze reden, reden m\u00fcssen, wenn wir vielleicht in diesem\nLandtag einmal dazu kommen, uns tats\u00e4chlich inhaltlich\nmit Fragen der Bev\u00f6lkerungsentwicklung zu besch\u00e4fti-\ngen. Denn es ist leider so, dass das momentane Wachs-\ntum der Geburtenzahlen eine tempor\u00e4re Erscheinung ist,\ndie in f\u00fcnf bis acht Jahren vorbei sein wird. Von da an\ngeht es dann bergab. Es geht tats\u00e4chlich bergab.\n\nIch will das jetzt nicht ausf\u00fchren, ich wollte nur sagen,\nwenn wir dort gegensteuern wollen, werden wir noch\n\u00fcber ganz andere Zahlen und noch ganz andere Ans\u00e4tze\nnachdenken m\u00fcssen als heute \u00fcber 195 Millionen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Zuerst stimmen\nwir ab \u00fcber den Gesetzentwurf der PDS-Fraktion in der\nDrucksache 3/4153. Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der\nGesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Ge-\nsetzentwurf artikelweise zu beraten und abzustimmen.\nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der\nFall.\n\nDann beginnen wir mit der Abstimmung zu Artikel 1,\nGesetz zur Betreuung, Bildung und Erziehung von\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3157\n\nKindern in Tageseinrichtungen im Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber Kindertageseinrichtungen \u2013\nS\u00e4chsGKita). Inhalts\u00fcbersicht Erster Abschnitt: Begriffe,\nAufgaben und Grunds\u00e4tze, \u00a7\u00a7 1 bis 11. Zweiter Ab-\nschnitt: Planung und Betrieb, \u00a7\u00a7 12 bis 21. Dritter Ab-\nschnitt: Sonstige Vorschriften, \u00a7 22. Vierter Abschnitt:\n\u00dcbergangs- und Schlussvorschriften, \u00a7 23.\n\nWer diesem Artikel 1 in der von mir vorgelesenen in-\nhaltlichen Gestaltung die Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro-\n\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr und bei Stimmenthaltun-\ngen ist der Artikel mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2, \u00c4nderung des Lan-\ndesjugendhilfegesetzes; Nummer 1 und Nummer 2 als\nUntertitel. Wer dem Artikel 2 zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dfe-\nren Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dieser Artikel mehr-\nheitlich abgelehnt worden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 3, In-Kraft-Treten. Wer\ndem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dieser\nArtikel mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Nachdem somit s\u00e4mtliche\nBestimmungen des Gesetzentwurfes abgelehnt worden\nsind, findet \u00fcber diesen Entwurf gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 7 der\nGesch\u00e4ftsordnung keine weitere Beratung oder Abstim-\nmung mehr statt.\n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den Gesetzentwurf der\nStaatsregierung in Drucksache 3/4408. Meine Damen\nund Herren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, ebenfalls ab-\nschnittsweise in der Fassung, wie sie vom Ausschuss\nvorgeschlagen wurde, zu beraten und abzustimmen. Er-\nhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann verfahren wir so.\n\nWir stimmen ab \u00fcber Beschlussempfehlung und Bericht\ndes Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie,\nFrauen und Jugend, Drucksache 3/4772. Abschnitt I: Be-\ngriffe, Aufgaben und Grunds\u00e4tze, \u00a7 1 Geltungsbereich,\nBegriffsbestimmungen, \u00a7 2 Aufgaben und Ziele, \u00a7 3 An-\ngebot, \u00a7 4 Wunsch- und Wahlrecht, \u00a7 5 \u00d6ffnungszeiten,\n\u00a7 6 Mitwirkung von Erziehungsberechtigten und Kin-\ndern, \u00a7 7 Gesundheitsvorsorge, Gesundheitspflege.\n\nWer dem Abschnitt I zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und\nStimmen dagegen ist dieser Abschnitt mehrheitlich ange-\nnommen worden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Abschnitt II: Planung und Be-\ntrieb; \u00a7 8 Bedarfsplanung, \u00a7 9 Tr\u00e4gerschaft, \u00a7 10 Erlaub-\nnis f\u00fcr den Betrieb einer Einrichtung, \u00a7 11 R\u00e4umliche\nAnforderungen, \u00a7 12 Personal. Wer dem Abschnitt II \u2013\nPlanung und Betrieb \u2013 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stim-\nmen dagegen ist diesem Abschnitt mehrheitlich zuge-\nstimmt worden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Abschnitt III: Finanzierung;\n\u00a7 13 Baukosten, \u00a7 14 Betriebskosten. Wer diesen beiden\nParagraphen zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und einer gr\u00f6\u00dferen\nZahl von Stimmen dagegen ist diesen beiden Paragra-\nphen mehrheitlich zugestimmt worden.\nWir kommen zu \u00a7 15 Elternbeitr\u00e4ge. Hierzu gibt es einen\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU zu Abs. 2 Satz 1.\nDas ist Drucksache 3/5122. Ich bitte um Einbringung.\nFrau Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wir haben \u00fcber\ndiesen \u00c4nderungsantrag bereits diskutiert. Frau\nDr. Schwarz hatte ja gerade diesen \u00c4nderungsantrag als\nAnlass dazu genommen, dieses Gesetz an den Ausschuss\nzur\u00fcckverweisen zu wollen. Es handelt sich dabei um\ndas Problem der Betriebskosten. Es ist so, dass wir mit\ndiesem \u00c4nderungsantrag dem Rechtsgutachten, das\ndurch die Landtagsverwaltung angefertigt wurde, Rech-\nnung tragen. Wir bringen den Antrag ein, die zuletzt\nbekannt gewordenen Betriebskosten als Grundlage zu\nnehmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren, dann lasse ich \u00fcber den \u00c4n-\nderungsantrag der Fraktion der CDU zu Abs. 2 Satz 1\nabstimmen. Wer dem \u00c4nderungsantrag zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen\nAnzahl von Stimmenthaltungen ist dem \u00c4nderungsan-\ntrag mehrheitlich zugestimmt worden.\nIch lasse \u00fcber den \u00a7 15 \u2013 Elternbeitr\u00e4ge \u2013 in G\u00e4nze ab-\nstimmen. Wer ihm zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen dage-\ngen ist diesem Paragraphen mehrheitlich zugestimmt\nworden.\nIch lasse noch unter Abschnitt III abstimmen, \u00fcber \u00a7 16\nEigenanteil des Tr\u00e4gers, \u00a7 17 Gemeindeanteil, \u00a7 18 Lan-\ndeszuschuss, \u00a7 19 F\u00f6rderung der Integration von Kin-\ndern mit Behinderungen und \u00a7 19a F\u00f6rderung sorbischer\nSprache und Kultur. Wer den genannten Paragraphen\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro-\n\u00dfen Anzahl von Stimmen dagegen ist diesen Paragra-\nphen mehrheitlich zugestimmt worden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Abschnitt IV: Qualifikation,\nWeiterentwicklung der p\u00e4dagogischen Arbeit; \u00a7 20 Fort-\nund Weiterbildung, Fachberatung und Qualifikation, \u00a7 21\nEvaluation und Weiterentwicklung. Wer dem Ab-\nschnitt IV zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem Ab-\nschnitt IV zugestimmt worden.\n\nIch lasse schlie\u00dflich abstimmen \u00fcber Abschnitt V: \u00dcber-\ngangsregelungen, In-Kraft-Treten und Au\u00dfer-Kraft-Tre-\nten, \u00a7 22 \u00dcbergangsregelungen, \u00a7 23 Au\u00dfer-Kraft-Treten\nvon Rechtsvorschriften und \u00a7 24, In-Kraft-Treten. Wer\ndem Abschnitt V zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3158\n\nStimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen dage-\ngen ist dem Abschnitt V ebenfalls zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Beratung ab-\ngeschlossen. Ein Antrag, die 3. Beratung durchzuf\u00fchren,\nist nicht gestellt. Damit wird morgen die 3. Beratung\nzum Gesetzentwurf stattfinden.\nHerr G\u00f6tzel, bitte.\n\nG\u00f6tzel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte gern mein Ab-\nstimmungsverhalten erkl\u00e4ren.\n\n(Frau Schwarz, SPD: Wir haben doch noch\ngar nicht \u00fcber das Gesetz abgestimmt!)\n\nIch habe dem Gesetz zugestimmt, weil ich dadurch ins-\nbesondere das Entscheidungsrecht der Eltern gest\u00e4rkt\nsehe.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich darf einen Hinweis geben. Wir ha-\nben \u00fcber das Gesetz noch nicht in G\u00e4nze abgestimmt,\nsondern das machen wir morgen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs tut mir Leid, Herr G\u00f6tzel.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Dann werde ich das morgen\nwiederholen!)\n\nJa, ich bitte darum.\n\n(Unruhe)\n\nEs gibt noch eine Wortmeldung. Ich hoffe, nicht zu der\ngleichen Angelegenheit.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Nein, Herr Pr\u00e4sident. Ich wollte gern\neine sachliche Richtigstellung machen. Darf ich das?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, bitte sch\u00f6n.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Obwohl ich es nicht gern tue,\nm\u00f6chte ich meiner Kollegin Schwarz widersprechen. Sie\nhat in ihrem Redebeitrag davon gesprochen, dass die\nSPD-Fraktion die erste gewesen sei, die den Entwurf\neines Kindertagesst\u00e4ttengesetzes eingebracht habe. Ich\nm\u00f6chte darauf hinweisen, dass entsprechend der Druck-\nsachennummer die Linke Liste/PDS die Fraktion war,\ndie den ersten Entwurf zu einem Kindertagesst\u00e4ttenge-\nsetz in den neuen S\u00e4chsischen Landtag eingebracht hat.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZurufe von CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das war eine sachliche Richtigstellung\nvor der abschlie\u00dfenden Abstimmung.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesord-\nnungspunkt 4 erledigt. Wir treten jetzt in eine Pause bis\n13.30 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 12.26 Uhr bis 13.30 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Sind Sie einverstanden, dass wir\njetzt beginnen? Wir haben schon mehrfach aufgerufen\nund haben auch eine sehr lange Tagesordnung.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die Gew\u00e4hrung von Landeserziehungsgeld im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/4784, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 3/5061, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales,\n\nGesundheit, Familie, Frauen und Jugend\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU,\nPDS, CDU, SPD und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Ich erteile nun der Abg. Frau Nicolaus von der\nCDU-Fraktion das Wort.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Zuerst einmal bedauere ich\nau\u00dferordentlich, dass dieses Thema, das so viel Brisanz\nin sich birgt und f\u00fcr so viel Presserummel gesorgt hat,\njetzt so wenig Resonanz bei den Abgeordneten findet.\nAber gut, das spricht vielleicht auch B\u00e4nde. Wir werden\nsehen, wie sich das in der Zukunft gestaltet.\nWir befassen uns heute bei dem Tagesordnungspunkt,\nden wir jetzt diskutieren, mit der R\u00fccknahme einer Ge-\nsetzespassage, die sich auf das Landeserziehungsgeld be-\nzieht. Es umfasst zwei Jahrg\u00e4nge. Die Eltern haben den\nVertrauensschutz bem\u00e4ngelt. Wir sind diesen Bedenken\nnachgekommen und die Staatsregierung hat hier einen\n\nentsprechenden Gesetzentwurf eingebracht. Aber das ist\nnicht das Einzige. Wir haben in diesem Gesetz f\u00fcr die\nbeiden Jahrg\u00e4nge nicht nur diese R\u00fccknahme, sondern\nwir er\u00f6ffnen hier unseren jungen Familien die M\u00f6glich-\nkeit, dass sie nicht wie bisher 19 Stunden neben ihrer Er-\nziehungsleistung arbeiten k\u00f6nnen, sondern sie k\u00f6nnen\njetzt 30 Stunden arbeiten. Das ist ein gro\u00dfer Schritt nach\nvorne. Entgegen den Ausf\u00fchrungen, vorhin von Herrn\nTischendorf vorgebracht, wollen wir unsere Eltern und\nvordergr\u00fcndig die jungen M\u00fctter und eventuell auch die\njungen V\u00e4ter nicht an den Kochtopf binden. Wir wollen\nauch mit diesem Kriterium des Landeserziehungsgeldes\nM\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnen, das Wahlrecht dementsprechend\nauszunutzen.\n\nWir wissen \u2013 das sei hier besonders herausgehoben \u2013,\ndass nur f\u00fcnf Bundesl\u00e4nder \u00fcberhaupt Landeserzie-\nhungsgeld zahlen: Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, Th\u00fcrin-\ngen und Sachsen. Mecklenburg-Vorpommern zahlt dieses\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3159\n\nLandeserziehungsgeld, aber nur in einer sehr abge-\nschw\u00e4chten Form.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ich will das erst einmal zu Ende\nbringen und dann k\u00f6nnen Sie fragen, Herr Dr. Pellmann.\nEs ist so, dass Mecklenburg-Vorpommern nur f\u00fcr die\nAuszubildenden und Studenten dieses Landeserzie-\nhungsgeld zahlt. Das ist nat\u00fcrlich eine viel abgeschw\u00e4ch-\ntere Form. Bei uns ist es so, dass erst einmal jede Familie\ngenerell einen Antrag stellen kann \u2013 die Bezugskriterien\nwill ich an dieser Stelle nicht noch einmal auff\u00fchren, sie\nsind einheitlich geregelt \u2013, so dass wir ein viel gr\u00f6\u00dferes\nSpektrum an Bezugsberechtigten haben. Es sind in Meck-\nlenburg-Vorpommern 600 und in Sachsen knapp 20 000.\nIch glaube, das ist ein wesentlicher Unterschied, auch\nfinanzieller Art.\n\nIch hatte vorhin \u2013 das will ich nicht noch einmal wieder-\nholen \u2013 ausgef\u00fchrt, was uns vordergr\u00fcndig dazu ge-\nzwungen hat, haush\u00e4lterische Eingriffe gerade in diesem\nfamilienpolitischen Bereich vorzunehmen. Das hat uns\nsehr geschmerzt und wir werden uns \u00fcberlegen, wie wir\ndas in der Zukunft gestalten k\u00f6nnen und m\u00fcssen. Nat\u00fcr-\nlich hat auch diese Ver\u00e4nderung des uns vorliegenden\nGesetzentwurfes haush\u00e4lterische Auswirkungen. Diese\nsind im Jahr 2001 relativ gering; sie werden \u00fcberbr\u00fcckt\nwerden k\u00f6nnen. F\u00fcr das Jahr 2002 werden wir uns \u00fcber-\nlegen, wie die finanziellen Ressourcen umgeschichtet\nwerden k\u00f6nnen, um diesem Anspruch gerecht zu wer-\nden.\n\nWir sind uns dar\u00fcber im Klaren, dass die jungen Fami-\nlien hier zu Recht ihr Votum vorgebracht haben. Deshalb\nwerden wir diesen Gesetzentwurf mit dem Votum be-\ngleiten, so dass auch die Familien nach au\u00dfen das Signal\nerhalten, dass wir diesem Rechnung tragen. In diesem\nSinne m\u00f6chte ich Sie dazu ermuntern, diesem Gesetzent-\nwurf zuzustimmen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion.\nFrau Werner, bitte.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Gestern Abend traf ich einen Men-\nschen, der sich mit Management insbesondere f\u00fcr Unter-\nnehmen besch\u00e4ftigt und diese dabei ber\u00e4t. Hauptschwer-\npunkt seiner Arbeit ist es, eine Firmenkultur zu be-\nf\u00f6rdern, die sowohl Zufriedenheit schafft als auch f\u00fcr\ndie Arbeit motiviert. Eine Regel ist dann, Menschen nicht\npermanent zu verprellen, sondern sie einzubeziehen und\nihnen eine Best\u00e4tigung zu geben, sich gegenseitig auch\nin Widerspr\u00fcchlichkeiten zu akzeptieren. Nur so bewegt\nsich etwas. Das bringt langfristig Erfolge.\nEins zu eins l\u00e4sst sich das nat\u00fcrlich nicht auf den Land-\ntag \u00fcbertragen. Aber so, wie sich Teile der CDU-Fraktion\nin bestimmten Aussch\u00fcssen oder im Plenum auff\u00fchren,\nwie auch die permanente Ablehnung unserer Antr\u00e4ge,\ndas ist kontraproduktiv. Sie stehen aber damit nicht al-\n\nleine. Laut diesem Berater ist das ein Zeichen f\u00fcr konser-\nvative Unternehmen. Die Folge ist dort Stellenk\u00fcrzung.\n\nNun sind wir gl\u00fccklicherweise nicht nur auf Ihre Best\u00e4ti-\ngung angewiesen, sondern bekommen sie immer wieder\nvon au\u00dfen, im letzten Jahr immer h\u00e4ufiger. Ich denke da\nan Kita, an Hochschule, an Sparkasse. Wenn Sie schon\nnicht unseren Antr\u00e4gen folgen bzw., was aus meiner\nSicht die h\u00f6chste Absurdit\u00e4t ist, aus Versehen einem\nzustimmen, um dann nach der Abstimmung \u00fcber den\nJuristischen Dienst zu erreichen, dass dies wieder r\u00fcck-\ng\u00e4ngig gemacht wird, machen Sie sich nur selber l\u00e4cher-\nlich.\n\nDass wir heute hier stehen und dass nun die abgelehn-\nten Antr\u00e4ge der Opposition aus den Haushaltsverhand-\nlungen von der Staatsregierung eingebracht werden, ist\nBest\u00e4tigung f\u00fcr die Politik der PDS-Fraktion.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas ist der Grund f\u00fcr die heutige Debatte und nicht Ihr\nSelbstlob. Sie loben sich zu Unrecht, denn zum einen\nbleibt es ja bei der K\u00fcrzung des Landeserziehungsgeldes\n\u2013 das wollen wir nicht vergessen \u2013 und zum anderen\nsind es schlicht und einfach verfassungsrechtliche Risi-\nken, die Sie zur heutigen Gesetzes\u00e4nderung veranlasst\nhaben.\n\nZum Letzten und Wichtigsten: Dass wir heute zumindest\neinen Teil der Ungerechtigkeiten, die Sie sich, meine Da-\nmen und Herren der CDU, f\u00fcr Familien mit Kindern\nausgedacht und beschlossen haben, nun wieder r\u00fcckg\u00e4n-\ngig machen, ist doch den Protesten der Menschen, die\nsich nicht mehr alles gefallen lassen, zu verdanken. Die-\nsen Menschen gilt heute noch einmal unser Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte nur kurz auf das Gesetz eingehen. Sie wis-\nsen, die PDS-Fraktion steht dem Landeserziehungsgeld\nnicht kritiklos gegen\u00fcber. Es f\u00fchrt nicht dazu, dass M\u00fct-\nter und V\u00e4ter sich Familienarbeit teilen. Es f\u00fchrt nicht\ndazu, dass eine bessere Vereinbarkeit von Kind und Be-\nruf auch f\u00fcr Frauen m\u00f6glich wird. Letzten Endes ver-\nst\u00e4rkt es das traditionelle Familienmodell mit dem Mann\nals Hauptverdiener und der Frau als Hausfrau und Zu-\nverdienerin.\n\nDas s\u00e4chsische Landeserziehungsgeld ist tats\u00e4chlich nur\nein kurzfristiger Segen f\u00fcr die Familien, die besonders\narm sind, die nach den ersten drei Jahren vollends von\nSozialhilfe oder am Rande des Existenzminimums leben\nm\u00fcssen. Die heutige Gesetzes\u00e4nderung beseitigt nur eine\nbesondere Herzlosigkeit der CDU-Regierung, n\u00e4mlich\neine r\u00fcckwirkende Streichung von zun\u00e4chst zugesagten\nLeistungen. Sie wollten insgesamt 3 600 DM den Eltern\nvorenthalten \u2013 eine riesige Summe f\u00fcr arme Familien,\nmit der diese Menschen fest gerechnet haben, mit der sie\nauch Lebensplanung vorgenommen haben. Sie haben\nihnen faktisch f\u00fcr ein halbes Jahr das zugesagte Geld\ngestrichen. Sie strichen weiterhin drei Monate, ohne da-\nr\u00fcber nachzudenken, dass Eltern bei ihrem Arbeitgeber\nErziehungsurlaub beantragt haben und dass dieser wie-\nderum Arbeitsvertretungen eingestellt hat. Damit haben\nSie viele Menschen in Existenz\u00e4ngste gebracht. Deshalb\nfinde ich es fast verachtend, dass Sie in Ihrer Begr\u00fcn-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3160\n\ndung nur von den verfassungsrechtlichen Risiken als\nGrund f\u00fcr die Gesetzes\u00e4nderung schreiben.\n\nUnsere Fraktion wird der Gesetzes\u00e4nderung heute zu-\nstimmen, weil es die Betroffenen h\u00f6chst n\u00f6tig haben. Die\noben beschriebenen Unzul\u00e4nglichkeiten bleiben aber und\nes bedarf weit reichender Ver\u00e4nderungen, um Familien\nmit Kindern wirklich nachhaltig zu unterst\u00fctzen.\n\nIch m\u00f6chte Sie da an die Forderungen Ihres Parteikolle-\ngen Friedrich Merz erinnern. Dieser stellt als eine erste\nForderung, Kinder \u2013 faktisch mit einer Art sozialer\nGrundsicherung, er nennt es Familiengeld \u2013 aus der So-\nzialhilfe herauszuholen. Seine Vorstellung beinhaltet,\n1 200 DM f\u00fcr Kinder bis zu drei Jahren und ab sieben\nbis zur Vollj\u00e4hrigkeit 600 DM auszuteilen. Das Ganze \u2013\nund das sei zu unterstreichen \u2013 ist im Gegensatz zu\nIhrem s\u00e4chsischen Landeserziehungsgeld unabh\u00e4ngig\nvom Einkommen der Eltern, also f\u00fcr jedes Kind gedacht.\n\nDas ist ein Anfang und steht damit in der Reihe der For-\nderungen der PDS, die da zum Beispiel w\u00e4ren: existenz-\nsichernde Kinderf\u00f6rderung statt Familienf\u00f6rderung, die\nnur bestimmte Formen des Zusammenlebens benachtei-\nligt. Wir fordern weiterhin, eine tats\u00e4chliche Vereinbar-\nkeit von Familie und Beruf zu bef\u00f6rdern, und zwar f\u00fcr\nV\u00e4ter und M\u00fctter. Das hie\u00dfe zum Beispiel Rechtsan-\nspruch auf \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Betreuungs- und Frei-\nzeitangebote von der Geburt bis zum 14. Lebensjahr. Das\nhie\u00dfe zum Beispiel Freistellungsanspruch von der Er-\nwerbsarbeit aus Zeitgr\u00fcnden mit einer Lohnersatzleis-\ntung f\u00fcr 12 Monate und eine sechsmonatige Freistellung\nmit Grundsicherung und Rechtsanspruch f\u00fcr Erwerbst\u00e4-\ntige mit Kindern auf Verk\u00fcrzung der Arbeitszeit. Unser\nZiel ist es, dass Frauen und M\u00e4nner Erwerbst\u00e4tigkeit\nund Kindererziehung vereinbaren k\u00f6nnen, ohne ein\nschlechtes Gewissen zu haben und ohne ihre berufliche\nExistenz zu riskieren.\nIn diesem Ziel werden wir wiederum Tag f\u00fcr Tag be-\nst\u00e4tigt durch Eltern, durch Lobbyverb\u00e4nde, durch das\nLeben und Sie t\u00e4ten gut daran, sich darauf einzulassen,\nsonst werden Sie bald auch hier vom Leben \u00fcberrollt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Abg.\nNicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich wollte eigentlich gar\nnicht noch einmal dazu sprechen. Aber das, was Frau\nWerner \u2013 Entschuldigung, ich verwechsle Sie immer mit\nFrau Kipping \u2013 ausgef\u00fchrt hat, kann man, denke ich, so\nnicht stehen lassen.\nWenn Sie hier seitens der PDS-Fraktion vorbringen, wie\nKonzepte aussehen k\u00f6nnten, und wenn das alles so gut\nist, dann frage ich mich, warum dann Ihr Zuspruch im\nW\u00e4hlerpotenzial nicht gr\u00f6\u00dfer ist. Denn die Probleme, die\nwir in Bezug auf Familienpolitik und auf die demografi-\nsche Entwicklung haben respektive die damit im Zusam-\nmenhang stehen, sind nicht erst seit heute und gestern\nvorhanden, sie sind schon von vorgestern.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie jetzt\neine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ich bringe erst den Satz noch zu\nEnde. \u2013 Wir versuchen nat\u00fcrlich mit den Instrumenta-\nrien, die uns zur Verf\u00fcgung stehen, dem gegenzusteu-\nern. Dass dort neue Herausforderungen vor uns stehen,\nliegt klar auf der Hand.\nWir haben Antworten gefunden. Wir suchen nat\u00fcrlich\nnoch nach Finanzierungsm\u00f6glichkeiten. Sie hatten ausge-\nf\u00fchrt, was Herr Merz von sich gegeben hat. Er hat aber\nauch \u2013 wie Frau Merkel auch gesagt hat \u2013 das Familien-\ngeld ausgesprochen gefordert und hat gleicherma\u00dfen \u2013\nzumindest f\u00fcr das letzte Jahr vor der Einschulung \u2013 den\nkostenlosen Kindergartenplatz gefordert. Das sind Forde-\nrungen von der Bundesebene, wobei nat\u00fcrlich immer\ndaran gedacht werden muss,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: \u2026 es wird bezahlt.)\n\nwie es finanziert wird.\n\nDie SPD \u2013 das wurde heute schon mehrfach benannt \u2013\nk\u00f6nnte sich dieser Forderung bem\u00e4chtigen und k\u00f6nnte\nsie umsetzen. Das w\u00e4re vielleicht einmal etwas ganz\nNeues.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie jetzt\neine Zwischenfrage? \u2013 Bitte, Herr Dr. Pellmann.\n\nDr. Pellmann, PDS: Liebe Frau Nicolaus, Sie verfolgen\nja die Politik, wie ich merke, sehr aufmerksam. Deswe-\ngen frage ich Sie: Ist es Ihnen entgangen, dass die PDS\nseit 1990 unabl\u00e4ssig steigende Wahlergebnisse erzielt\nhat?\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\nK\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass dieser Trend auch dem-\nn\u00e4chst anhalten wird? Und k\u00f6nnen Sie sich schlie\u00dflich\nvorstellen, dass dieser anhaltende Trend der CDU gar\nnicht gefallen d\u00fcrfte, weil sie dann n\u00e4mlich irgendwann\ndie absolute Mehrheit verlieren w\u00fcrde?\n\n(Frau Petzold, CDU: Was hat das\nmit dem Landeserziehungsgeld zu tun?)\n\nFrau Nicolaus, CDU: Was war das jetzt f\u00fcr eine Frage?\nOb ich diesen Trend mit verfolge? Oder was wollten Sie\nmich eigentlich fragen, Herr Dr. Pellmann?\n\n(Dr. Pellmann, PDS: Ob Sie es registriert haben!)\n\n\u2013 Diesen Trend, den beobachten wir nat\u00fcrlich. Aber ich\nglaube, die Sachsen sind so schlau, dass sie sich lieber\nan unseren konservativen Grundwerten orientieren, weil\nsie n\u00e4mlich wissen, was sie an uns haben.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\nDenn ansonsten h\u00e4tten Sie ja jetzt den Oberb\u00fcrgermeister\nin Berlin stellen k\u00f6nnen. Aber das haben die Berliner\nauch besser gewusst und haben nicht Ihnen die Mehrheit\nin diesem Sinne gegeben,\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3161\n\nauch wenn Sie \u2013 noch einmal zu Ihnen, Herr Dr. Pell-\nmann \u2013 den letzten Joker gezogen haben, Ihren Herrn\nGysi. Aber andere Leute haben Sie eben leider nicht.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Pellmann, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte jetzt zum Thema\nzur\u00fcckkommen.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ich war bei den Nuancen stehen\ngeblieben, wie sie von Ihnen, Frau Werner, genannt wur-\nden, die sich von Ihrer Seite aus in der Familienpolitik\nwiderspiegeln k\u00f6nnten und was Sie anstrebten.\nIch m\u00f6chte aber noch einmal auf die Frage zur\u00fcckkom-\nmen, was in G\u00e4nze in Bezug auf die Abh\u00e4ngigkeit vom\nEinkommen zu beurteilen ist. Es ist nicht nur beim Lan-\ndeserziehungsgeld so, dass es einkommensabh\u00e4ngig ge-\nstaltet wird,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Werner, Heike, PDS)\n\nsondern auch das Bundeserziehungsgeld, das ausgezahlt\nwird, ist einkommensabh\u00e4ngig. Ich finde, es ist eine ab-\nsolute Frechheit, wenn Sie an diesem Pult sagen, dass\ndie Menschen, die dieses beziehen, am Existenzminimum\nherumkrabbeln w\u00fcrden. Das werde ich einmal meinen\nLeuten im Wahlkreis offerieren, wie Sie das hier darge-\nstellt haben. Die sehen das n\u00e4mlich ganz anders. Diejeni-\ngen sind zwar froh, dass sie dieses Landeserziehungs-\ngeld erhalten, sie sind auch sehr dankbar daf\u00fcr. Aber sie\nw\u00fcrden sich in keiner Weise daf\u00fcr hergeben wollen zu\nsagen, dass sie dementsprechend am Existenzminimum\nleben m\u00fcssen. Das ist einfach nicht so.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\nEs gibt nat\u00fcrlich solche F\u00e4lle. Auch uns gef\u00e4llt es nicht,\ndass Kinder in Sozialhilfe leben. Aber das h\u00e4ngt einfach\nmit der Lebenssituation ihrer Eltern zusammen.\n\n(Zurufe der Abg. Frau Schneider, PDS,\nund Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nDas ist nat\u00fcrlich ein Zustand, den zu ver\u00e4ndern wir f\u00fcr\ndie Zukunft in Angriff nehmen werden. Sie haben es\nausgef\u00fchrt und ich hatte es hier auch noch einmal klar-\ngestellt, was wir wollen und was die Bundes-CDU, un-\nterst\u00fctzt durch unseren Minister, noch einmal vorge-\nbracht hat: unter Ber\u00fccksichtigung aller Kriterien Fami-\nliengeld bei gleichzeitiger qualitativ guter Kinderbetreu-\nung und eventuell das Vorschuljahr frei. Aber dar\u00fcber\nwerden wir uns in diesem Hohen Hause bestimmt noch\nmehrmals unterhalten k\u00f6nnen.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion,\nbitte. Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Es ist bedauerlich, dass wir uns gerade im\nBereich der Familienpolitik \u00fcber die Auswirkungen des\nHaushaltsbegleitgesetzes so oft auseinander setzen m\u00fcs-\nsen. W\u00e4hrend der Widerstand gegen die K\u00fcrzungen im\nBereich der Familienpolitik, der F\u00f6rderung von Kinder-\n\ntagesst\u00e4tten insbesondere, auf vehementen Widerstand\nder Opposition und auch der au\u00dferparlamentarischen\nOpposition stie\u00dfen, brauchte die CDU-Fraktion lange,\num zu begreifen, dass dies ein verheerendes Signal f\u00fcr\ndie Familien in Sachsen ist.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDass das Landeserziehungsgeld nun gerade kein Kampf-\nfeld meiner Fraktion ist, Frau Nicolaus, ist kein Geheim-\nnis. Aber auch hier haben wir gerade im Zusammenhang\nmit dem Haushaltsbegleitgesetz darauf aufmerksam ge-\nmacht, dass wir die r\u00fcckwirkenden K\u00fcrzungen und Ver-\nschlechterungen f\u00fcr recht bedenklich halten.\n\nDeswegen stimmen wir heute diesem Gesetzentwurf\nauch zu \u2013 auch deswegen, weil Sie ihn dem verbesserten\nBundeserziehungsgeldgesetz angepasst haben. Just der\nTag, an dem uns die Nachricht einer familienpolitischen\nInitiative der s\u00e4chsischen CDU erreichte, war auch der\nTag, an dem dieser Entwurf des Landeserziehungsgeld-\ngesetzes in den Landtag eingebracht wurde.\n\nDie Familienoffensive der CDU besteht nun offenbar nur\ndarin, die K\u00fcrzungen und die verfehlte Politik jetzt r\u00fcck-\nwirkend zu heilen. Und das tun Sie auch nur teilweise;\ndenn im Kita-Bereich \u2013 das haben wir heute diskutiert \u2013\nsind die Auswirkungen nat\u00fcrlich nicht in dem Ma\u00dfe ver-\n\u00e4ndert worden, dass wir Ihrem Gesetzentwurf zustim-\nmen konnten. Das Vertrauen der Familien in Sachsen\nwurde durch dieses Kita-Gesetz und auch durch diese\nVer\u00e4nderungen im Erziehungsgeldgesetz nachhaltig ent-\nt\u00e4uscht. Das wollen Sie offenbar nicht zur Kenntnis neh-\nmen. Mit der \u201eFamilienoffensive\u201c, wie Sie das bezeich-\nnen und wie es mit dem Kita-Gesetz verabschiedet\nwurde, werden Sie dieses Vertrauen auch nicht zur\u00fcck-\ngewinnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWenn Sie jetzt beim Landeserziehungsgeld zur\u00fcckru-\ndern, weil ansonsten eine gerichtliche Auseinanderset-\nzung drohte, die der Freistaat verloren h\u00e4tte, dann ist\ndies doch der eigentliche Grund der Gesetzes\u00e4nderung.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Abg.\nNicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich bin froh, dass sowohl\nFrau Werner als auch Frau Dr. Schwarz ehrlich bekannt\nhaben, dass sie das Landeserziehungsgeld aus ihrer Sicht\nf\u00fcr kein besonders gutes Instrument bei der Familien-\npolitik halten. Sie \u2013 um das einmal auf den Punkt zu\nbringen \u2013 wollen das nicht. Beide Fraktionen wollten\nund wollen das nicht.\nWir als CDU-Fraktion sehen das als ein sehr gutes\nInstrument an, um den Familien die entsprechende F\u00f6r-\nderung zuteil werden zu lassen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3162\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ich denke, die \u00d6ffentlichkeit wei\u00df\nes gar nicht, dass Sie hier in gewisser Weise verlogen\ngehandelt haben, dass Sie zwar die Leute unterst\u00fctzt\nhaben, aber nicht offenen Herzens. Es ging Ihnen nur\ndarum, daraus politisches Kapital zu schlagen \u2013 und um\nnichts anderes.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sind Sie jetzt am\nEnde Ihrer Rede?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Eigentlich bin ich fertig.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Dann kann ich keine\nZwischenfrage mehr zulassen.\n\nFrau Nicolaus, CDU: In diesem Sinne m\u00f6chte ich alle\nnoch einmal ganz herzlich bitten, diesem Gesetzentwurf\nzuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Das geht aber nicht!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Vielleicht darf ich\nnoch einmal darauf hinweisen, dass die Zwischenanfra-\ngen wirklich zwischen der Rede gestellt werden m\u00fcssen\nund man diese dann auch zul\u00e4sst und nicht noch etwas\nam Ende seiner Rede anf\u00fcgt oder diese Anfragen an-\nsonsten ablehnt.\n\nM\u00f6chte von den Fraktionen noch jemand sprechen? \u2013\nWenn das nicht der Fall ist, dann erteile ich der Staats-\nregierung das Wort.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Als dieses Hohe Haus vor fast einem Jahr\n\u00fcber den Doppelhaushalt 2001/2002 sowie \u00fcber das\nHaushaltsbegleitgesetz debattierte und anschlie\u00dfend ent-\nschieden hat, war es das Anliegen der Staatsregierung\nund der sie tragenden Fraktion, sofort wirksame Ma\u00df-\nnahmen zu beschlie\u00dfen, um einen soliden Haushalt vor-\nlegen zu k\u00f6nnen. Dabei bin ich und ist auch die Mehr-\nheit dieses Hohen Hauses davon ausgegangen, dass die\nfinanziellen Ressourcen bis zum letzten Heller ausgereizt\nwaren, dass keine verl\u00e4sslichen Prognosen zum zweiten\nSolidarpakt m\u00f6glich waren, so dass sich die nicht gerade\ng\u00fcnstigen Vorhersagen der wirtschaftswissenschaftlichen\nInstitute best\u00e4tigen w\u00fcrden und deswegen auch die so\ngenannte unechte R\u00fcckwirkung der Entscheidung zum\nLandeserziehungsgeld nicht umgangen werden k\u00f6nne.\nIch habe diese K\u00fcrzungen f\u00fcr schmerzhaft gehalten. Das\nhabe ich nie verschwiegen. Meine Haltung bezog sich\nauf beides, auf die r\u00fcckwirkende K\u00fcrzung und auf die\nK\u00fcrzung f\u00fcr die Zukunft. Aber die r\u00fcckwirkende K\u00fcr-\nzung war besonders schmerzlich, weil sie junge Familien\nentt\u00e4uschen musste \u2013 das haben wir sehr wohl registriert\nund daran gehen wir nicht leichtfertig vorbei \u2013, die sich\nauf die Bestandskraft gesetzlicher Zusagen verlassen\nhatten.\n\nIn den Wochen und Monaten nach jener Entscheidung\nvom Dezember 2000 hat sich ein Teil der damaligen\nAnnahmen als zu pessimistisch erwiesen. Auch die Ge-\nsamtentwicklung unseres Haushaltes hat sich g\u00fcnstiger\n\ndargestellt. Deshalb hat es in meiner Fraktion schon bald\n\u00dcberlegungen gegeben, ob nicht wenigstens der h\u00e4rteste\nTeil dieser schmerzhaften Entscheidung \u2013 die wenn auch\nunechte R\u00fcckwirkung \u2013 r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden\nk\u00f6nne.\nDamals bei der Erarbeitung des Haushaltsbegleitgesetzes\nwar zu entscheiden, ob dem Vertrauensschutz des ein-\nzelnen Anspruchsberechtigten in den Fortbestand des\nbisherigen Leistungsumfanges mehr Gewicht beizumes-\nsen ist als dem gesamtstaatlichen Interesse an einem ord-\nnungsgem\u00e4\u00dfen und ausgeglichenen Haushalt.\n\nFrau Werner, lassen Sie es mich einflechten, dass der\nGro\u00dfteil von jungen Eltern in Deutschland keine, auch\nnicht die gek\u00fcrzten Gelder zur Verf\u00fcgung hat. Wenn Sie\nhier dramatisch von den am Existenzminimum Lebenden\nsprechen, m\u00fcssen Sie von den vielen nach Ihren Worten\nam Existenzminimum Lebenden sprechen, die in Sach-\nsen-Anhalt, in Brandenburg, in Rheinland-Pfalz, in Nord-\nrhein-Westfalen und so weiter leben, die von Anfang an\ndiese Gelder nicht bekommen haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben damals im Interesse eines gesicherten, ausge-\nglichenen Haushaltes entschieden. Die Verringerung des\nmaximalen Zahlbetrages um ein Drittel wurde dabei\nebenso wie die Verk\u00fcrzung der Leistungsdauer um ein\nViertel als noch verkraftbar erachtet. Das geschah nicht\nleichtfertig.\n\nEine erneute Abw\u00e4gung f\u00fchrte jetzt zur \u00c4nderung der\nAuffassung in Bezug auf diese so genannte unechte\nR\u00fcckwirkung. Es war im Laufe der Zeit immer deut-\nlicher geworden, dass viele Familien das Landeserzie-\nhungsgeld fest in ihre Finanzplanung einbezogen und\nentsprechend auch die Elternzeit \u2013 damals noch Erzie-\nhungsurlaub genannt \u2013 bei ihren Arbeitgebern angemel-\ndet hatten. Dieser Aspekt, der auch in m\u00f6glichen gericht-\nlichen Auseinandersetzungen eine wichtige Rolle gespielt\nh\u00e4tte, f\u00fchrte dazu, die Aufhebung der unechten R\u00fcck-\nwirkung vorzuschlagen. Das geschah auch unter Ber\u00fcck-\nsichtigung der neuen Situation im Haushalt in Sachsen.\n\nMit dem vorgelegten Gesetzentwurf wird nicht nur die\nerw\u00e4hnte R\u00fcckwirkung aufgehoben, es wird zugleich\nauch die \u00c4nderung des Bundeserziehungsgeldgesetzes\nnachvollzogen. Das bundesrepublikanische Gesetz, Frau\nDr. Schwarz, wurde schon im Haushaltsbegleitgesetz be-\nr\u00fccksichtigt, und zwar f\u00fcr alle Geburten ab 1.1.2001. Das\nist das Bundesgesetz, aber wir machen mehr.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Die M\u00f6glichkeit\nf\u00fcr die Arbeitszeit ist dort auch drin.)\n\n\u2013 Das ist im Erziehungsgeldgesetz nicht drin, nur f\u00fcr die\nab 1.1.2001 Geborenen. Jetzt wird in Sachsen die un-\nsch\u00e4dliche Teilzeitarbeit auch auf die vor dem 1.1.2001\nGeborenen von 19 auf 30 Stunden erweitert. Das ist ein\nerweiterter Umfang zul\u00e4ssiger Teilzeitarbeit, der regul\u00e4r\nerst f\u00fcr Kinder ab dem Geburtsjahrgang 2001 gilt, wie\nich schon gesagt habe. Wir haben das um zwei Jahre\nvorgezogen. Das geht also \u00fcber die Bundesregelung hin-\naus.\n\nIch denke schon und habe auch viele R\u00fcckmeldungen\ndazu, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen schon\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3163\n\nwissen, dass die Kita-Gesetzgebung und das Landes-\nerziehungsgeld eine Familienfreundlichkeit in Sachsen\nkennzeichnen, die sie nach einem Umzug so nicht wie-\nderfinden, auch wenn h\u00e4ufig gesagt wird, die K\u00fcr-\nzungen h\u00e4tten die Familien dazu getrieben, in die alten\nBundesl\u00e4nder zu gehen. Diese Auffassung haben wir\nhier schon h\u00e4ufig zur\u00fcckgewiesen, weil es unserer Mei-\nnung nach die Auswirkungen des Arbeitsmarktes sind.\nDie B\u00fcrger merken sehr wohl, wenn sie einen Arbeits-\nplatz in den alten Bundesl\u00e4ndern haben, dass die L\u00f6sun-\ngen bei uns in Sachsen familienfreundlicher sind. Inso-\nfern wird die Familienfreundlichkeit in Sachsen nicht be-\nstritten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen, meine Herren! Wir hatten mit der alten\nRegelung eine Pro-Kopf-Ausgabe nur f\u00fcr das Landes-\nerziehungsgeld von knapp 28 DM in Sachsen. In Meck-\nlenburg-Vorpommern sind das 5,60 DM. Neun alte Bun-\ndesl\u00e4nder haben an dieser Stelle eine Null stehen. Die\nfragen uns \u2013 und das habe ich an dieser Stelle schon\nmehrfach gesagt \u2013, wieso wir solche Entscheidungen f\u00fcr\ndie Familien treffen, wo wir 50 % des Geldes von ihnen\nbekommen.\nMeine Damen, meine Herren! Wie sind denn die Ver-\n\u00e4nderungen in Mecklenburg-Vorpommern entstanden?\nDie hatten genauso eine Regelung mit der Zahlung von\n600 DM \u00fcber 12 Monate. Als 1994 die SPD die Regie-\nrungsverantwortung mit bekam, wurde das Landeserzie-\nhungsgeld halbiert. Als die PDS mit in die Verantwor-\ntung kam und die CDU in die Opposition ging, da\nwurde es bis auf f\u00fcr die in Ausbildung Befindlichen\nganz gestrichen. Das war die Reaktion unserer beiden\nOppositionsparteien, als sie die Regierungsverantwor-\ntung in Mecklenburg-Vorpommern erhalten haben.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich frage den Bericht-\nerstatter, ob er das Wort nehmen m\u00f6chte. \u2013 Das scheint\n\nnicht der Fall zu sein. Dann kommen wir jetzt zur Ab-\nstimmung.\n\nIch schlage Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf artikel-\nweise in der Fassung, wie sie durch den Ausschuss vor-\ngeschlagen wurde, zu beraten und abzustimmen. Gibt es\ndagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nrufe ich jetzt auf das Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die Gew\u00e4hrung von Landeserziehungsgeld im Frei-\nstaat Sachsen in der Drucksache 3/4784, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung, Beschlussempfehlung und Bericht\ndes Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie,\nFrauen und Jugend in der Drucksache 3/5061, Artikel 1\nNr. 1 bis 4.\n\nWer die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit.\n\nIch rufe Artikel 2 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung ge-\nben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Auch zu diesem Artikel sehe ich Einstimmigkeit.\n\nWir kommen zu Artikel 3. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Auch zu Artikel 3 konnte ich Einstimmigkeit\nfeststellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Da in der 2. Beratung keine\n\u00c4nderungen beschlossen worden sind, er\u00f6ffne ich die\n3. Beratung. Eine allgemeine Aussprache ist nicht vorge-\nsehen.\n\nIch stelle den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung des Geset-\nzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Landeserziehungsgeld im\nFreistaat Sachsen in der in der 2. Lesung beschlossenen\nFassung als Ganzes zur Abstimmung. Bei Zustimmung\nbitte ich jetzt um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit.\nDamit ist das Gesetz beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt\nist damit beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz zur Ausf\u00fchrung\ndes Lebenspartnerschaftsgesetzes \u2013 S\u00e4chsLPartGAusfG\n\nDrucksache 3/4596, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nEine allgemeine Aussprache ist nicht vorgesehen. Darum\nbitte ich jetzt die Einreicherin das Wort zu nehmen. Bitte,\nFrau Dr. Ernst.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Das Anliegen, das wir mit unserem Gesetz-\nentwurf verfolgen, ist schlicht. Die Dinge liegen so klar\nauf der Hand, dass sie jede und jeder von Ihnen wie\nErbsen z\u00e4hlen kann.\n\nWie Sie alle wissen, ist am 1. August das Lebenspartner-\nschaftsgesetz in Kraft getreten, auch in Sachsen. Wenn\nwir heute den Entwurf eines entsprechenden s\u00e4chsischen\nAusf\u00fchrungsgesetzes in den Landtag einbringen, dann\n\ngeschieht dies deshalb, weil wir wollen, dass diejenigen,\ndie sich f\u00fcr diesen Weg entscheiden, die Lebenspartner-\nschaft dort schlie\u00dfen d\u00fcrfen, wo das \u00fcblicherweise ge-\nschieht, n\u00e4mlich auf dem Standesamt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch habe \u00fcberhaupt keine Ahnung und frage mich, wie\nSie, Herr Justizminister Kolbe, auf die armen drei einzi-\ngen Regierungspr\u00e4sidien gekommen sind, die nunmehr\nab 1. August als Aushilfsstandes\u00e4mter fungieren. Einmal\nabgesehen davon, dass die Regierungspr\u00e4sidien damit\nwirklich eine freudvolle Aufgabe haben \u2013 wir g\u00f6nnen\nihnen das \u2013, teilen wir als PDS-Fraktion die Ansicht der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3164\n\nInteressenverb\u00e4nde von Lesben und Schwulen, die da\nmeinen, dass diese Beh\u00f6rden nicht die geeigneten Orte\ndaf\u00fcr sind.\nIch habe einmal im Volkshandbuch nachgesehen und\nfestgestellt, dass von den 120 Abgeordneten dieses Hau-\nses 87 verheiratet sind. Das ist ja auch nicht schlecht, im\nGegenteil. Ich habe das angemerkt, weil Sie \u00fcber die\nEheschlie\u00dfung ja ganz genau Bescheid wissen m\u00fcssen.\nNun versetzen Sie sich einfach in die Situation von\ngleichgeschlechtlichen Paaren, die die eingetragene Le-\nbenspartnerschaft eingehen und sich damit auch einen\nganz wichtigen Tag gestalten m\u00f6chten, an dem das pas-\nsieren soll. Stellen Sie sich ganz einfach vor, der Herr\nBandmann \u2013 er ist leider nicht da, was schade ist, denn\ner eignet sich so gut, weil er aus G\u00f6rlitz kommt \u2013 m\u00fcsste\nmit seiner zuk\u00fcnftigen Frau ins Regierungspr\u00e4sidium\nDresden fahren und dort die Abteilung \u201eAusl\u00e4nderange-\nlegenheiten, Asylbewerberunterbringung und Meldewe-\nsen\u201c aufsuchen, um dort seine Absicht zu heiraten anzu-\nk\u00fcndigen.\nEr h\u00e4tte zweimal hinfahren m\u00fcssen. Beim ersten Mal\nmuss er n\u00e4mlich dort alle Unterlagen abgeben und beim\nzweiten Mal wird er beraten, was ich auch begr\u00fc\u00dfe.\nWarum nicht?\nNun muss er \u2013 nach hoffentlich gut \u00fcberstandenem Pol-\nterabend \u2013 noch ein drittes Mal hinfahren, schlicht um\nzu heiraten. Nach Dresden m\u00fcsste die komplette Ver-\nwandtschaft fahren, aber auch der engste Freundeskreis\nund vielleicht auch Herr H\u00e4hle und der Fotograf, der ja\nnicht fehlen darf.\nMan f\u00e4hrt vielleicht anderthalb Stunden von G\u00f6rlitz\nnach Dresden, wenn man schnell ist. Nat\u00fcrlich muss\nman auch wieder zur\u00fcckfahren. Die Fahrzeit ist abh\u00e4n-\ngig von dem Auto, das man f\u00e4hrt, wobei ich annehme,\ndass nicht jeder ein solches Auto wie Herr Bandmann\nf\u00e4hrt.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der PDS)\n\nDie Braut im sch\u00f6nsten Hochzeitskleid \u2013 das ist ihr ja zu\ng\u00f6nnen \u2013 h\u00e4tte zu tun, damit es w\u00e4hrend der Fahrt so\nsch\u00f6n bleibt. Die Verwandtschaft h\u00e4tte zu tun, dass sie\ndas Regierungspr\u00e4sidium findet und sich nicht verf\u00e4hrt.\nHerr Bandmann selbst st\u00fcnde vielleicht kurz vor Dres-\nden im Stau \u2013 gut, das trifft uns alle.\nNach erfolgter Hochzeitszeremonie mit einem Glas Sekt,\ndas er \u00fcbrigens mitbringen m\u00fcsste \u2013 wenn er den Sekt\nim K\u00fchlschrank liegen l\u00e4sst, dann klappt das auch \u2013,\nund ohne Musik \u2013 auch die m\u00fcsste er mitbringen \u2013\nginge es flugs wieder los, weil daheim die Feier stattfin-\ndet, und die ist ja jedem zu g\u00f6nnen.\nNoch schwieriger und aufwendiger w\u00e4re es zum Beispiel\nf\u00fcr Heiratswillige aus L\u00f6bau und Zittau. Meine Kollegin\nFrau Simon kann das best\u00e4tigen. Von diesen Orten aus\nmuss man nach Dresden noch viel l\u00e4nger fahren, und es\nist noch umst\u00e4ndlicher, nach Dresden zu kommen.\nKein Mensch versteht, weshalb diese Arbeit nicht die\nStandes\u00e4mter, die Profis machen sollen.\nMeine Damen und Herren! Es ist doch ganz klar: Was\nmachen denn nun die Jungs und M\u00e4dels vom Regie-\nrungspr\u00e4sidium, Abteilung Asyl, Ausl\u00e4nderangelegenhei-\nten und Meldewesen, als staatlich verordnete Laienstan-\n\ndesbeamte? Die gehen nat\u00fcrlich in das n\u00e4chste Standes-\namt und erkundigen sich, wie man das macht. Sie er-\nkundigen sich deshalb, weil sie m\u00f6chten, dass die\nMenschen, die zu ihnen kommen, mit ihnen auch zufrie-\nden sind. Die Mitarbeiter erf\u00fcllen ja auch gern diese\nAufgabe. Aber der Aufwand ist ziemlich gro\u00df und man\nkann es wirklich leichter haben.\nMeine Damen und Herren! Zur Senkung der Quote\ngroben Unfugs, den wir ab und zu hier in diesem Hohen\nHaus produzieren \u2013 das ist nicht immer schlimm und\nmanchmal sind auch wir daran Schuld \u2013, schlagen wir\nmit unserem Gesetzentwurf vor, einen einfacheren, prak-\ntikableren und effizienteren Weg einzuschlagen, n\u00e4mlich\nzum Standesamt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDies sollte auch deshalb so sein, weil nach jeder einzel-\nnen erfolgten Eintragung einer Lebenspartnerschaft in\nden drei Regierungspr\u00e4sidien s\u00e4mtliche bearbeiteten Un-\nterlagen wohin kommen? \u2013 Auf das jeweils zust\u00e4ndige\nStandesamt. Das ist wirklich ein Witz! Auf dem Standes-\namt werden die Unterlagen n\u00e4mlich archiviert.\nNun sagen wir als PDS-Fraktion: Was am Ende beim\nStandesamt ankommt, das kann eigentlich vorher dort\npassieren.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, glauben Sie es\nmir: Die Standesbeamten w\u00fcrden das mit Freude tun.\nIch bitte um die \u00dcberweisung dieses Gesetzentwurfes an\ndie Aussch\u00fcsse, bitte auch an den Verfassungs- und\nRechtsausschuss.\nDanke.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich lasse \u00fcber die Ausschuss\u00fcberweisungen ein-\nzeln abstimmen.\n\nDas Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf S\u00e4ch-\nsisches Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Lebenspartnerschafts-\ngesetzes an den Innenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer gibt\ndie Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Ich habe einige Gegenstimmen gesehen.\nDennoch ist der \u00dcberweisung mehrheitlich zugestimmt\nworden.\nWer gibt die Zustimmung zur \u00dcberweisung an den\nHaushalts- und Finanzausschuss? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch in diesem Fall gab\nes wieder einige wenige Gegenstimmen. Dennoch ist die\n\u00dcberweisung erfolgt.\nWer stimmt f\u00fcr die \u00dcberweisung an den Verfassungs-\nund Rechtsausschuss? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Wiederum habe ich Gegenstimmen\nfestgestellt. Bei einer Stimmenthaltung ist die \u00dcberwei-\nsung dennoch erfolgt.\nIch lasse jetzt noch \u00fcber die Federf\u00fchrung des Innenaus-\nschusses abstimmen. Wer m\u00f6chte die Zustimmung ge-\nben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei gleichem Stimmverhalten ist die \u00dcberweisung be-\nschlossen worden.\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nWir kommen zum\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3165\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Beschleunigung von Verwaltungsverfahren\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Verwaltungsverfahrensbeschleunigungsgesetz \u2013\n\nS\u00e4chsVwVfBeschlG)\n\nDrucksache 3/5053, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nAuch zu diesem Tagesordnungspunkt liegt keine Emp-\nfehlung f\u00fcr eine allgemeine Aussprach vor. Daher bitte\nich jetzt den Einreicher das Wort zu nehmen. Herr Mi-\nnister Hardraht, bitte.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Im Hinblick auf die vorge-\nr\u00fcckte Zeit und die noch ausstehende Anzahl an Tages-\nordnungspunkten gebe ich meine Rede zu Protokoll.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Pr\u00e4sidium\nschl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur Beschleuni-\ngung von Verwaltungsverfahren im Freistaat Sachsen an\nden Verfassungs- und Rechtsausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013\nsowie an den Haushalts- und Finanzausschuss zu \u00fcber-\nweisen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich stelle Einstimmigkeit\nfest. Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordnete! Mit\ndem Verwaltungsverfahrensbeschleunigungsgesetz bringt\ndie Staatsregierung einen Gesetzentwurf in den Landtag\nein, der im Rahmen der Verwaltungsreform erarbeitet\nwurde.\nDie Verwaltungsreform umfasst mehrere Handlungsfel-\nder und bezieht sich auf s\u00e4mtliches Verwaltungshandeln\ndes staatlichen und kommunalen Bereiches. Ihr Ziel ist\neine leistungsf\u00e4hige und b\u00fcrgerorientierte Verwaltung.\nDazu geh\u00f6rt auch, dass Entscheidungen schnell und\nsachgerecht getroffen werden.\nMit dem Verwaltungsverfahrensbeschleunigungsgesetz\nsoll die Dauer von einigen Verwaltungsverfahren deut-\nlich verk\u00fcrzt werden, indem auf das Widerspruchsver-\nfahren verzichtet wird. \u00a7 68 VwGO bestimmt, dass vor\nErhebung einer Anfechtungs- oder Verpflichtungsklage\nRecht- und Zweckm\u00e4\u00dfigkeit eines Verwaltungsaktes oder\nauch die Ablehnung eines beantragten Verwaltungsaktes\nin einem Vorverfahren zu pr\u00fcfen sind.\nSinn und Zweck des Widerspruchsverfahrens ist die\nSelbstkontrolle der Verwaltung, die Entlastung von Ge-\nrichten und der Rechtsschutz der B\u00fcrger.\nAuch ohne Vorverfahren k\u00f6nnen diese Funktionen ge-\nw\u00e4hrleistet werden. Dies wird vom Bundesgesetzgeber\nbereits dadurch zum Ausdruck gebracht, dass nicht f\u00fcr\nalle Bereiche ein Widerspruchsverfahren gesetzlich fest-\ngeschrieben ist.\nDie VwGO selbst sieht bereits verschiedene Ausnahmen\nzu der Grundregel \u2013 Durchf\u00fchren eines Vorverfahrens \u2013\nvor. Der Bundesgesetzgeber zum Beispiel geht davon\naus, dass ein Vorverfahren eine unn\u00fctze Verz\u00f6gerung\nbedeuten w\u00fcrde, wenn ein Verwaltungsakt von der\nobersten Landesbeh\u00f6rde erlassen wurde. Die VwGO er-\nm\u00e4chtigt dar\u00fcber hinaus auch die Gesetzgeber der L\u00e4n-\nder weitere Ausnahmen vorzusehen und bereichsspezi-\nfisch den Widerspruch in Verwaltungsverfahren aus-\nschlie\u00dfen.\nDabei wird der Verzicht auf Durchf\u00fchrung eines Vorver-\nfahrens nur in solchen Bereichen in Betracht gezogen, in\ndenen wegen einer im Verfahren angelegten erh\u00f6hten\n\nRichtigkeitsgew\u00e4hr die Entscheidung als entbehrlich oder\nin denen eine beschleunigte Entscheidung geboten er-\nscheint.\n\nWiderspr\u00fcche sollen in Sachsen nicht mehr m\u00f6glich sein\nin Verfahren, in denen Ausgangs- und Widerspruchs-\nbeh\u00f6rden identisch sind. K\u00fcnftig sind daher bei erst-\ninstanzlichen Entscheidungen der Regierungspr\u00e4sidien\nund des Oberbergamtes keine Widerspruchsverfahren\nmehr durchzuf\u00fchren.\n\nWenn die Regierungspr\u00e4sidien sowohl den Ausgangs-\nals auch anschlie\u00dfend den Widerspruchsbescheid erlas-\nsen, ergeben sich im Vorverfahren regelm\u00e4\u00dfig keine\nneuen Erkenntnisse, die eine \u00c4nderung des Bescheides\nerm\u00f6glichen. Die zus\u00e4tzliche Pr\u00fcfung bedeutet dann le-\ndiglich einen unwirtschaftlichen Doppelaufwand, der\ndas Verfahren verz\u00f6gert und daher nicht sinnvoll ist.\nDies trifft vor allem auf Entscheidungen im F\u00f6rdermittel-\nbereich, bei Genehmigungsverfahren im Abfall-, Alt-\nlasten- und Bodenschutzbereich zu.\n\nAlle Verwaltungsstellen m\u00fcssen das Ziel anstreben, dass\neine \u00dcberpr\u00fcfung ihrer ersten Entscheidungen zu kei-\nnem anderen Ergebnis f\u00fchrt. Die Selbstkontrolle der Ver-\nwaltung muss bereits bei der Ber\u00fccksichtigung der im\nAnh\u00f6rungsverfahren vorgetragenen Argumente wirken.\n\nDar\u00fcber hinaus soll das Widerspruchsverfahren in aus-\ngew\u00e4hlten Bereichen abgeschafft werden, in denen eine\nVerfahrensvereinfachung und -beschleunigung geboten\nerscheint.\n\nHierzu geh\u00f6ren Entscheidungen in ausl\u00e4ndischen Ange-\nlegenheiten sowie Entscheidungen \u00fcber die Anerken-\nnung als Sp\u00e4taussiedler und Entscheidungen nach dem\nSchornsteinfegergesetz.\n\nBereits jetzt wird in ausl\u00e4nderrechtlichen Angelegenhei-\nten neben dem Widerspruch regelm\u00e4\u00dfig Klage vor Ver-\nwaltungsgerichten im Wege des vorl\u00e4ufigen Rechtsschut-\nzes erhoben. Der Rechtsweg wird in diesen F\u00e4llen also\nohnehin beschritten.\n\nDie Entscheidungen der Landkreise und kreisfreien\nSt\u00e4dte zur Feststellung des Sp\u00e4taussiedlerstatus werden\nvon den Regierungspr\u00e4sidien in den meisten F\u00e4llen be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3166\n\nst\u00e4tigt. Die nochmalige Pr\u00fcfung im Regierungspr\u00e4sidium\nf\u00fchrt letztlich nur zu einer Verz\u00f6gerung. Der Verzicht\nauf das Vorverfahren f\u00fchrt zu einer schnelleren Entschei-\ndung f\u00fcr den Betroffenen und erm\u00f6glicht dar\u00fcber hin-\naus, per saldo Personal f\u00fcr andere notwendige Aufgaben\neinzusetzen.\n\nDas Verwaltungsverfahrenbeschleunigungsgesetz tr\u00e4gt\ndazu bei, Verwaltungsverfahren schneller durchzuf\u00fchren\nund dem B\u00fcrger fr\u00fcher Rechtssicherheit zu geben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Erhebung von Steuern durch Kirchen,\nReligionsgemeinschaften und Weltanschauungsgemeinschaften im Freistaat Sachsen\n\n(S\u00e4chsisches Kirchensteuergesetz \u2013 S\u00e4chsKiStG)\n\nDrucksache 3/5054, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nWir wenden das gleiche Verfahren an. Der Einreicher\nhat das Wort. \u2013 Bitte, Herr Staatsminister Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Gute Beispiele sollen Schule\nmachen. In Absprache mit dem Finanzminister, den ich\nhier vertrete, gebe ich die Rede ebenfalls zu Protokoll.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich schlage Ihnen vor,\ndas Gesetz an den Haushalts- und Finanzausschuss \u2013 fe-\nderf\u00fchrend \u2013 und an den Innenausschuss zu \u00fcberweisen.\n\u2013 Es gibt noch eine Wortmeldung. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Auch wenn die Staatsregierung so vorbildlich\nzur Verfahrensbeschleunigung beitr\u00e4gt \u2013 wir unterst\u00fct-\nzen das \u2013, m\u00f6chten wir beantragen, dass dieser Gesetz-\nentwurf auch an den Verfassungs- und Rechtsausschuss\n\u00fcberwiesen wird. Es geht um das Trennungsgebot zwi-\nschen Staat und Kirche und um die Kompatibilit\u00e4t zu\n\nbundesrechtlichen Regelungen. Deshalb muss aus unse-\nrer Sicht auch der Verfassungs- und Rechtsausschuss da-\nmit befasst werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das habe ich aufge-\nnommen. An der Federf\u00fchrung hat sich jedoch nichts ge-\n\u00e4ndert.\n\nIch rufe die \u00dcberweisung an den Haushalts- und Finanz-\nausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Innenausschuss\nauf. Wer die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit.\n\nIch rufe die \u00dcberweisung an den Verfassungs- und\nRechtsausschuss auf. Wer die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? Gab es\neine Stimmenthaltung? \u2013 Zumindest ist es mehrheitlich\n\u00fcberwiesen worden.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren Abgeordneten! Im Ergebnis der Bereinigung und\nDeregulierung des s\u00e4chsischen Landesrechts liegt nun-\nmehr der Entwurf eines eigenst\u00e4ndigen S\u00e4chsischen Kir-\nchensteuergesetzes vor. Das geltende Gesetz zur Rege-\nlung des Kirchensteuerwesens, das nach dem Rechts-\nbereinigungsgesetz fortgilt, war von der im M\u00e4rz 1990\ngew\u00e4hlten Volkskammer beschlossen worden.\n\nDa jetzt neben \u00c4nderungen zur Rechtsbereinigung auch\nAnpassungen aufgrund ge\u00e4nderter Bundesgesetze erfor-\nderlich waren, wurde die Schaffung eines neuen, eigen-\nst\u00e4ndigen S\u00e4chsischen Kirchensteuergesetzes als die\nzweckm\u00e4\u00dfigste L\u00f6sung angesehen. Dieses Vorhaben\nwurde von allen im Freistaat Steuer erhebenden Kirchen\n\u2013 den evangelischen Kirchen und der katholischen Kir-\nche \u2013 unterst\u00fctzt. Diese Kirchen waren bei der Erarbei-\ntung des Gesetzentwurfes beteiligt. Sie haben stets da-\nrauf geachtet, dass ihre verfassungsrechtlich garantierten\nRechte und die Vereinbarungen und Zusagen aufgrund\nder Staatskirchenvertr\u00e4ge gewahrt werden. Es hat daher\nin Bezug auf die zur Kirchensteuererhebung Berechtig-\n\nten, die Kirchensteuerpflichtigen, die Arten der Kirchen-\nsteuer sowie die M\u00f6glichkeit der \u00dcbertragung auf die\nFinanz\u00e4mter inhaltlich keine \u00c4nderungen gegeben.\n\nDas geltende Gesetz ist ein Rahmengesetz, innerhalb des-\nsen die Kirchen \u2013 zum Beispiel \u00fcber die tats\u00e4chlich zu\nerhebenden Kirchensteuerarten und deren H\u00f6he \u2013 durch\nKirchengesetze und Beschl\u00fcsse eigenst\u00e4ndig entscheiden\nk\u00f6nnen. An dieser verfassungsrechtlich und durch\nStaatskirchenvertr\u00e4ge zwingenden Vorgabe war auch f\u00fcr\nden neuen Gesetzentwurf festzuhalten. Daher kann auch\ndieser Gesetzentwurf zum Beispiel keine Regelung zur\nH\u00f6he der Kirchensteuer enthalten.\n\nDie kirchlichen Bestimmungen, die das staatliche Rah-\nmengesetz ausf\u00fcllen, wie Kirchengesetze, Kirchensteuer-\nordnungen und Kirchensteuerbeschl\u00fcsse, bed\u00fcrfen zur\nWirksamkeit der staatlichen Anerkennung. Dieses Aner-\nkennungsverfahren, das notwendige Voraussetzung der\nSteuererhebung durch die Kirchen und in der Folge\nauch f\u00fcr die \u00dcbertragung der Verwaltung einzelner Kir-\nchensteuerarten auf die Finanz\u00e4mter ist, kann nach den\nErfahrungen der letzten Jahre weiter vereinfacht werden.\nSo bestehen auch in anderen Bundesl\u00e4ndern keine Be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3167\n\ndenken dagegen, Kirchensteuerbeschl\u00fcsse k\u00fcnftig f\u00fcr\neinen l\u00e4ngeren Zeitraum als ein Jahr anzuerkennen. Der\nGesetzentwurf erkl\u00e4rt daher Kirchensteuerbeschl\u00fcsse f\u00fcr\nl\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume ausdr\u00fccklich f\u00fcr zul\u00e4ssig.\nInhaltliche \u00c4nderungen wurden auch im Bereich der Be-\nmessungsgrundlage f\u00fcr die Kirchensteuer als Zuschlag\nzur Einkommensteuer vorgenommen. Sie waren nach\nder Verabschiedung des Steuersenkungsgesetzes von\nBundestag und Bundesrat im letzten Jahr erforderlich ge-\nworden. Durch das Steuersenkungsgesetz wurde das so\ngenannte Halbeink\u00fcnfteverfahren und eine pauschalierte\nAnrechnung der Gewerbesteuer auf die Einkommen-\nsteuer eingef\u00fchrt. Diese \u00c4nderungen f\u00fchren bei der Ein-\nkommensteuer zu einer geringeren Steuerbelastung und\nin der Folge zu einer verminderten Kircheneinkommen-\nsteuer, da diese Kirchensteuerart grunds\u00e4tzlich direkt an\ndie Einkommensteuer ankn\u00fcpft.\nDie Systemumstellung bei der Besteuerung von Einnah-\nmen aus Kapitalgesellschaften vom Anrechnungsverfah-\nren zum Halbeink\u00fcnfteverfahren und die pauschalierte\nAnrechnung der Gewerbesteuer auf die Einkommen-\nsteuer f\u00fchren jedoch nicht zu einer Minderung der indi-\nviduellen Leistungsf\u00e4higkeit. Eine \u00dcbernahme dieser Re-\ngelungen ist daher \u2013 nach \u00fcbereinstimmender Auffas-\nsung der Kirchen \u2013 f\u00fcr Zwecke der Kirchensteuer nicht\nerforderlich. Als m\u00f6glicher Ankn\u00fcpfungspunkt f\u00fcr die\nKirchensteuer steht eine nach \u00a7 51a Einkommensteuer-\ngesetz korrigierte, fiktive Einkommensteuer zur Ver-\nf\u00fcgung.\nDie Anwendung von \u00a7 51a Einkommensteuergesetz f\u00fcr\ndie Kirchensteuer ist jedoch nur m\u00f6glich, wenn dies aus-\ndr\u00fccklich bestimmt ist. Im derzeit geltenden Gesetz zur\nRegelung des Kirchensteuerwesens ist die Anwendung\ndes \u00a7 51a Einkommensteuergesetz nur f\u00fcr Steuerpflich-\ntige mit Kindern vorgesehen, da diese Vorschrift in der\nalten Fassung lediglich in diesen F\u00e4llen eine \u00c4nderung\nder Bemessungsgrundlage erforderte.\nOhne die nun vorgesehene \u00c4nderung w\u00fcrde es daher\nnur bei Steuerpflichtigen mit Kindern zu einer gesonder-\nten Ermittlung der ma\u00dfgebenden Einkommensteuer f\u00fcr\nZwecke der Kirchensteuer kommen. In allen anderen\nF\u00e4llen w\u00e4re eine der erh\u00f6hten Leistungsf\u00e4higkeit entspre-\nchende Korrektur der Bemessungsgrundlage nach dem\ngeltenden Gesetz nicht m\u00f6glich.\n\nDa eine solche Ungleichbehandlung, die Steuerpflichtige\nmit Kindern benachteiligen w\u00fcrde, nicht hingenommen\nwerden kann, haben die Kirchen bereits in den aner-\nkannten Kirchensteuerbeschl\u00fcssen 2001 eine Anpassung\nvorgenommen. Ich bin mir sicher, dass Sie alle einer er-\nforderlichen Beseitigung der Ungleichbehandlung von\nSteuerpflichtigen mit Kindern zustimmen. Die Staats-\nregierung hat im Gesetzentwurf daher vorgeschlagen,\ndie im Vorgriff gefundene L\u00f6sung auf eine gesetzliche\nGrundlage zu stellen, auch um eventuell k\u00fcnftigen\nRechtsstreitigkeiten vorzubeugen.\n\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass die ab-\nschlie\u00dfende Aufz\u00e4hlung der Kirchensteuerarten und de-\nren Ankn\u00fcpfungspunkte im Gesetzentwurf pr\u00e4zisiert,\ndadurch aber weder eingeschr\u00e4nkt noch erweitert wurde.\nDie nunmehr gesondert aufgef\u00fchrte Kirchensteuer vom\nGrundbesitz, die auch als Kirchensteuer als Zuschlag zur\nGrundsteuer erhoben werden k\u00f6nnte, f\u00e4llt unter die be-\nreits nach geltendem Recht m\u00f6gliche Kirchensteuer nach\nMa\u00dfgabe des Verm\u00f6gens. Die gesonderte Aufnahme im\nGesetzentwurf ist lediglich klarstellend.\n\nDen Kirchen stehen somit auch k\u00fcnftig alle derzeit denk-\nbaren Ankn\u00fcpfungspunkte ihrer verfassungsrechtlich ga-\nrantierten Steuererhebung zur Verf\u00fcgung; diese Rechte\nwurden durch die Staatskirchenvertr\u00e4ge und deren Rati-\nfizierung nochmals bekr\u00e4ftigt. Die Steuer erhebenden\nKirchen k\u00f6nnen daher auf eventuell k\u00fcnftige, durch\nsinkende Einkommensteuern bedingte Aufkommensmin-\nderungen auch ohne sonst gegebenenfalls notwendige\nGesetzgebungsma\u00dfnahmen des Landesgesetzgebers kurz-\nfristig reagieren. Welche der m\u00f6glichen Kirchensteuer-\narten k\u00fcnftig erhoben werden, bleibt eine freie Entschei-\ndung der Kirchen. Ich weise jedoch darauf hin, dass be-\nreits derzeit nicht alle bestehenden M\u00f6glichkeiten ge-\nnutzt werden.\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren\nAbgeordneten! Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass auch Sie\ndem Bestreben einer Vereinfachung und einer gr\u00f6\u00dferen\nRechtssicherheit im Bereich des Kirchensteuerrechts zu-\nstimmend gegen\u00fcberstehen und somit das Gesetzesvor-\nhaben unterst\u00fctzen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz zur Umsetzung der Richtlinie 96/82/EG\ndes Rates vom 9. Dezember 1996 zur Beherrschung der Gefahren\n\nbei schweren Unf\u00e4llen mit gef\u00e4hrlichen Stoffen (S\u00e4chsGefUnfallG)\n\nDrucksache 3/5055, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nWir wenden das gleiche Verfahren wie vorhin an. Herr\nMinister Flath, bitte.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich\nm\u00f6chte den guten Beispielen folgen und meine Rede zu\nProtokoll geben.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Danke sehr.\n\nIch rufe die \u00dcberweisung des genannten Gesetzes an\nden Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung \u2013 fe-\nderf\u00fchrend \u2013 sowie an den Innenausschuss und an den\nHaushalts- und Finanzausschuss auf. Wer gibt sein Ein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3168\n\nverst\u00e4ndnis? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist die \u00dcber-\n\nweisung beschlossen und der Tagesordnungspunkt be-\nendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen\nund Herren Abgeordnete! Das vorgelegte Gesetz dient\nder Umsetzung der Richtlinie 96/82/EG des Rates vom\n9. Dezember 1996 zur Beherrschung der Gefahren bei\nUnf\u00e4llen mit gef\u00e4hrlichen Stoffen, der so genannten\nSeveso-II-Richtlinie, in nationales Recht. Die Richtlinie\nschreibt die so genannte Seveso-Richtlinie von 1982 fort.\nDie Mitgliedsstaaten sind verpflichtet, Regelungen zur\nVerhinderung von St\u00f6rf\u00e4llen und zur Vorsorge gegen\nSch\u00e4den beim Eintritt eines St\u00f6rfalls zu erlassen.\nDiesen Bereich hatte der Bund bisher durch die St\u00f6rfall-\nverordnung zum Bundes-Immissionsschutzgesetz gere-\ngelt. Eine wesentliche \u00c4nderung der neuen europ\u00e4ischen\nVorgaben ist, dass der Bezugspunkt f\u00fcr Sicherheitspflich-\nten erstmals nicht die einzelne Anlage, sondern ein so\ngenannter Betriebsbereich, das hei\u00dft: die Anh\u00e4ufung\neines gef\u00e4hrlichen Stoffes unter der Regie eines Betrei-\nbers auf einem Betriebsgel\u00e4nde, ist.\n\nNach der Kompetenzordnung des Grundgesetzes ist der\nBund aber nur zust\u00e4ndig f\u00fcr die Umsetzung der Rege-\nlungen, die sich mit der St\u00f6rfallsicherheit im Bereich der\ngewerblichen Wirtschaft befassen.\n\nDie Anforderungen der Seveso-II-Richtlinie beschr\u00e4nken\nsich aber erstmals nicht auf den Bereich der gewerb-\nlichen Wirtschaft. Sie verlangt von den Mitgliedsstaaten\nauch entsprechende Vorschriften f\u00fcr Betriebsbereiche,\ndie nicht gewerblichen Zwecken dienen und nicht im\nRahmen wirtschaftlicher Unternehmungen Verwendung\nfinden. Zur innerstaatlichen Umsetzung dieser Anforde-\nrungen sind nach der Kompetenzordnung des Grundge-\nsetzes die L\u00e4nder verpflichtet.\n\nUm sicherzustellen, dass keine von den Regelungen des\nBundes abweichenden Vorschriften erlassen werden, ka-\nmen die L\u00e4nder \u00fcberein, die Novelle der St\u00f6rfallverord-\nnung abzuwarten und auf deren Inhalt dann in den L\u00e4n-\nderregelungen f\u00fcr den nichtgewerblichen Bereich zu ver-\nweisen. Nach der Novelle der St\u00f6rfallverordnung des\nBundes im Fr\u00fchjahr 2000 begannen die landesrechtlichen\nVerfahren zur Umsetzung.\n\nDie Seveso-II-Richtlinie verpflichtet aber auch die Beh\u00f6r-\nden zur Erstellung von so genannten externen Notfall-\npl\u00e4nen. Solche externen Notfallpl\u00e4ne m\u00fcssen insbeson-\ndere folgende Angaben enthalten:\n\n\u2013 Benennung von Personen, die zur Einleitung von So-\nfortma\u00dfnahmen sowie zur Durchf\u00fchrung und Koordinie-\nrung von Ma\u00dfnahmen au\u00dferhalb des Betriebsgel\u00e4ndes\nerm\u00e4chtigt sind;\n\n\u2013 Vorkehrungen zur Entgegennahme von Fr\u00fchwarnun-\ngen sowie zur Alarmausl\u00f6sung und zur Benachrichti-\ngung der Einsatzkr\u00e4fte;\n\n\u2013 Vorkehrungen zur Koordinierung der zur Umsetzung\ndes externen Notfallplans notwendigen Einsatzmittel;\n\n\u2013 Vorkehrungen zur Unterst\u00fctzung von Abhilfema\u00dfnah-\nmen auf dem Betriebsgel\u00e4nde, Vorkehrungen zur Unter-\nrichtung der \u00d6ffentlichkeit und weitere mehr.\n\nF\u00fcr die Umsetzung solcher Regelungen sind nur die\nL\u00e4nder zust\u00e4ndig. Da es sich hier inhaltlich um Vor-\nschriften aus dem Bereich der allgemeinen Gefahrenab-\nwehr und des Katastrophenschutzes handelt, haben eine\nReihe von L\u00e4ndern bereits ihre Katastrophenschutz- und\nAllgemeinen Hilfeleistungsgesetze um die entsprechen-\nden Vorschriften angereichert.\n\nDie Staatsregierung hat sich f\u00fcr einen anderen Weg ent-\nschieden. Da die Szenarien, die durch die europ\u00e4ische\nRichtlinie erfasst werden, auch solche sind, die sich\nunterhalb der Schwelle einer Katastrophe ereignen, sollte\ndas S\u00e4chsische Katastrophenschutzgesetz nicht um die\nentsprechenden Regelungen erg\u00e4nzt werden. Unter Ein-\nbeziehung des SMJus kam man aus Gr\u00fcnden der \u00dcber-\nsichtlichkeit des landesrechtlichen Regelungsbestands\n\u00fcberein, ein eigenes, einheitliches Gesetz zur Umsetzung\nder in Landeskompetenz liegenden Teile der Seveso-II-\nRichtlinie unter Federf\u00fchrung des SMUL zu erarbeiten.\nDieser Entwurf liegt Ihnen heute vor. Inhaltlich haben\nwir uns streng an die von der Richtlinie zwingend vor-\ngeschriebenen Anforderungen gehalten. Dabei sollte aus-\ngeschlossen werden, dass Betriebe oder Beh\u00f6rden des\nFreistaates einer im Vergleich zu anderen L\u00e4ndern\nh\u00f6heren Belastung ausgesetzt sind.\n\nDie Auswirkungen dieses Gesetzes auf den Freistaat\nwerden unterschiedlich sein.\n\n1. St\u00f6rfallregelungen f\u00fcr Betriebsbereiche, die nicht ge-\nwerblichen oder wirtschaftlichen Zwecken dienen, wer-\nden nur eine ganz untergeordnete Rolle spielen.\n\n2. Gr\u00f6\u00dfere Relevanz wird die Pflicht zur Erstellung ex-\nterner Notfallpl\u00e4ne haben. Derzeit w\u00e4ren f\u00fcr 34 Betriebs-\nbereiche in Sachsen Notfallpl\u00e4ne durch die Kreispolizei-\nbeh\u00f6rden zu erstellen.\n\n3. Deren Erfahrung im Bereich der allgemeinen Gefah-\nrenabwehr und der Katastrophenschutzplanung w\u00fcrde\nhier aufgegriffen und nutzbar gemacht.\n\nDer Ausgleich des der kommunalen Ebene entstehenden\nMehraufwands wird im Gesetz geregelt. Um den Anfor-\nderungen des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes an\neine solche Regelung zu gen\u00fcgen, wurde eine Befragung\nder betroffenen K\u00f6rperschaften durchgef\u00fchrt. Die Aus-\nwertung dieser Befragung hat einen Pauschalbetrag von\n15 000 EUR pro betroffener K\u00f6rperschaft ergeben.\n\nZum Schluss lassen Sie mich noch einen Punkt erw\u00e4h-\nnen, der die Dringlichkeit des Vorhabens deutlich macht.\nDie Kommission hat die Bundesrepublik im Oktober\n2000 verklagt, da die Seveso-II-Richtlinie nicht bis zum\n3.2.1999 in nationales Recht umgesetzt wurde. Aufgrund\nder aufwendigen Ermittlung der Ausgleichsregelung der\nkommunalen Mehrbelastung ist Sachsen hier noch s\u00e4u-\nmig.\n\nVor diesem Hintergrund und der Tatsache, dass nur die\nzwingenden europarechtlichen Regelungen \u00fcbernommen\nwerden, empfehle ich das Gesetz dem Hause zu einer\nm\u00f6glichst z\u00fcgigen Verabschiedung.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3169\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die S\u00e4chsische Wachpolizei\nund zur \u00c4nderung des Polizeigesetzes des Freistaates Sachsen\n\nDrucksache 3/5056, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nWir wenden das gleiche Verfahren an. Ich bitte den Ein-\nreicher um das Wort. Herr Minister Hardraht, bitte.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Was die Notwendigkeit des\nGesetzes angeht, verweise ich auf meinen Redebeitrag in\nder Regierungserkl\u00e4rung von gestern.\nIch m\u00f6chte zwei Anmerkungen machen und ansonsten\nmeine Rede zu Protokoll geben. Die beiden Anmerkun-\ngen beziehen sich einmal auf die von Herrn Adler ges-\ntern angesprochene Frage, inwieweit die drei Polizeige-\nwerkschaften nach dem bisherigen Verfahren den Ent-\nwurf mittragen. Ich m\u00f6chte auf die Presseerkl\u00e4rung aller\ndrei Gewerkschaften verweisen, in der gesagt wird, dass\ndieses Gesetz wegen der zeitlichen Befristung sehr wohl\nmitgetragen werde.\nZweitens m\u00f6chte ich kurz etwas zu der Frage sagen, ob\nman von Mitarbeitern im Angestelltenstatus hoheitliche\nAufgaben wahrnehmen lassen kann. Selbstverst\u00e4ndlich\ngeht das. Es gibt heute schon in der s\u00e4chsischen Polizei\neine erhebliche Anzahl von Polizisten, die im Angestell-\ntenverh\u00e4ltnis stehen und hoheitliche Aufgaben wahrneh-\nmen.\nIch verweise auf die von mir zu Protokoll zu gebende\nRede.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Vielen Dank.\nEs ist vorgeschlagen worden, das Gesetz an den Innen-\nausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 sowie an den Haushalts-\nund Finanzausschuss zu \u00fcberweisen. Wer seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen.\n\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Ich habe Einstimmigkeit gesehen. Damit ist\ndie \u00dcberweisung beschlossen.\nEs gibt noch einen Redebeitrag. \u2013 Bitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, wir haben die herzliche\nBitte, diesen Gesetzentwurf auch an den Verfassungs-\nund Rechtsausschuss zu \u00fcberweisen. Da dies getrennt\nabgestimmt wird, habe ich Sie nicht vorher unterbro-\nchen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Dem Antrag m\u00f6chten\nwir uns anschlie\u00dfen, weil es auch um einen Eingriff in\nGrundrechte geht.\nIch will anf\u00fcgen, dass ich den Staatsminister des Innern\nnicht gern \u2013 manchmal tue ich es vielleicht doch gern \u2013\nkritisiere. Normalerweise geht nur eines: Entweder gebe\nich die Rede zu Protokoll oder ich mache Anmerkungen\nzum Tagesordnungspunkt. Das m\u00f6chte ich zumindest\nbemerkt haben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich lasse noch \u00fcber die \u00dcberweisung an den\nVerfassungs- und Rechtsausschuss abstimmen. Wer seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist auch\ndiese \u00dcberweisung beschlossen und der Tagesordnungs-\npunkt beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nSehr geehrte Damen und Herren! Das vorliegende Arti-\nkelgesetz enth\u00e4lt zum einen in Artikel 1 das Gesetz \u00fcber\ndie s\u00e4chsische Wachpolizei, mit der eine Wachpolizei als\nTeil des Polizeivollzugsdienstes errichtet wird, und in\nArtikel 2 eine \u00c4nderung des Polizeigesetzes des Freistaa-\ntes Sachsen in \u00a7 77 Abs. 4, der vor allem klarstellende\nWirkung zukommt.\n\nHinsichtlich der Sicherheitslage im Freistaat Sachsen seit\nden Terroranschl\u00e4gen vom 11. September 2001 in New\nYork und Washington verweise ich auf meine Ausf\u00fch-\nrungen in der Fachregierungserkl\u00e4rung vom gestrigen\nTag.\n\nEs ist derzeit nicht absehbar, wie lange diese besondere\nSicherheitslage fortbestehen wird. Es ist daher davon\nauszugehen, dass langfristig starke Kr\u00e4fte des Polizei-\nvollzugsdienstes f\u00fcr Aufgaben des Objektschutzes bean-\nsprucht werden. Dies bedeutet eine erhebliche Belastung\n\nf\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei, die auch im \u00dcbrigen mit einer\nangespannten Lage im Freistaat Sachsen konfrontiert\nwird: Allein im Zeitraum vom 11.9. bis zum 18.10.2001\nwaren 55 Resonanzstraftaten, wie zum Beispiel Bomben-\ndrohungen und Sachbesch\u00e4digungen, und 25 Versamm-\nlungen festzustellen.\n\nMit den vorhandenen Kr\u00e4ften der s\u00e4chsischen Polizei\nsind diese zus\u00e4tzlichen Aufgaben auf l\u00e4ngere Sicht nicht\nmehr zu bew\u00e4ltigen, ohne im \u00dcbrigen bei der Gew\u00e4hr-\nleistung der \u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung im\nFreistaat Sachsen Abstriche zu machen. Dies kann nicht\nverantwortet werden.\n\nMit dem Gesetz \u00fcber die s\u00e4chsische Wachpolizei wird\ndaher die Rechtsgrundlage f\u00fcr die Einrichtung einer\nWachpolizei geschaffen, die ausschlie\u00dflich Aufgaben des\nObjektschutzes wahrnimmt. Die Wachpolizei ist Teil des\nPolizeivollzugsdienstes; ihre Angeh\u00f6rigen sind Ange-\nstellte. Damit wird der Tatsache Rechnung getragen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3170\n\ndass die Wachpolizei aufgrund der besonderen Lage nur\nf\u00fcr eine befristete Zeit eingerichtet wird, das hei\u00dft also\nnicht auf Dauer fortbestehen und auch nur eine Teilauf-\ngabe wahrnehmen soll. Dieses Gesetz wird vielmehr mit\nAblauf des 31.12.2003 au\u00dfer Kraft treten.\nDie Einrichtung der Wachpolizei dient in erster Linie der\nEntlastung des Polizeivollzugsdienstes von Objektschutz-\naufgaben. Um dies gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen, werden die\nAngeh\u00f6rigen der Wachpolizei mit den hierzu erforder-\nlichen Befugnissen ausgestattet, die man im Objektschutz\nben\u00f6tigt. Dazu geh\u00f6ren insbesondere die Identit\u00e4tsfest-\nstellung, der Platzverweis, die Ingewahrsamnahme, die\nDurchsuchung von Personen und Sachen.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch einige kurze Erl\u00e4uterun-\ngen zu Artikel 2 des Gesetzes machen: Artikel 2 dieses\nGesetzes nimmt eine \u00c4nderung von \u00a7 77 Abs. 4 des Poli-\nzeigesetzes des Freistaates Sachsen vor. \u00a7 77 Abs. 4 Satz 1\ndes Polizeigesetzes des Freistaates Sachsen stellt klar,\ndass die ausl\u00e4ndischen Polizeibediensteten die gleichen\nBefugnisse wie Polizeibedienstete des Freistaates Sachsen\nhaben, soweit v\u00f6lkerrechtliche Vertr\u00e4ge dies vorsehen.\n\nDiese Ma\u00dfnahmen gelten dann gem\u00e4\u00df \u00a7 77 Abs. 4 Satz 2\nS\u00e4chsPolG als Ma\u00dfnahme derjenigen Polizeidienststelle,\nin deren \u00f6rtlichem und sachlichem Zust\u00e4ndigkeitsbereich\nsie t\u00e4tig geworden sind.\n\nEs liegt somit eine ausdr\u00fcckliche Erm\u00e4chtigungsnorm\nvor, in welchem Umfang ausl\u00e4ndische Polizeibedienstete\nim Freistaat Sachsen t\u00e4tig werden k\u00f6nnen. Bei v\u00f6lker-\nrechtlichen Vertr\u00e4gen des Bundes ist daher eine Zustim-\nmung der Landesregierung ausreichend; eine Zustim-\nmung des S\u00e4chsischen Landtages ist damit eindeutig\nnicht erforderlich. Bestehende Zweifelsfragen k\u00f6nnen da-\nmit als ausger\u00e4umt gelten. Die ge\u00e4nderte Regelung ent-\nspricht auch dem besonderen Wunsch des S\u00e4chsischen\nLandtages. Sie ist an einer vergleichbaren Regelung in\nBayern, dem \u00a7 11 des Polizeiorganisationsgesetzes, orien-\ntiert, die sich bislang bew\u00e4hrt hat.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung der Gemeindeordnung\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen und der Landkreisordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/5057, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nHierzu ist keine Diskussion vorgesehen. Ich bitte den\nEinreicher das Wort zu nehmen.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Auch in diesem Punkt gebe\nich die Rede im Sinne praktizierter Verwaltungsreform\nzu Protokoll.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich schlage Ihnen die \u00dcberweisung an den In-\nnenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Verfassungs-\nund Rechtsausschuss vor. Wer seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich\nsehe Einstimmigkeit. Damit ist die \u00dcberweisung be-\nschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Der vorge-\nlegte Gesetzentwurf zur \u00c4nderung der Gemeindeord-\nnung und der Landkreisordnung regelt die Rechtsfolgen\neines Parteiverbotes durch das Bundesverfassungsgericht\n\u2013 oder eines Vereinsverbotes durch den Innenminister \u2013\nf\u00fcr kommunale Mandats- und Amtstr\u00e4ger. Es ist vorge-\nsehen, dass Gemeinderatsmitglieder, die aufgrund eines\nWahlvorschlages einer Partei gew\u00e4hlt wurden, die durch\ndas Bundesverfassungsgericht verboten wurde, ihr Man-\ndat verlieren.\n\nWurden Bewerber auf einen Wahlvorschlag der verbote-\nnen Partei selbst gew\u00e4hlt, so sollen auch keine anderen\nRepr\u00e4sentanten dieser Partei nachr\u00fccken. Wurden sie je-\ndoch auf den Wahlvorschlag einer anderen Partei \u2013 oder\neiner W\u00e4hlervereinigung \u2013 gew\u00e4hlt, so kann selbstver-\nst\u00e4ndlich der n\u00e4chste, pers\u00f6nlich ja unbelastete Nachr\u00fc-\ncker dieses Wahlvorschlags in den Gemeinderat eintre-\nten.\n\nDie vorgeschlagenen \u00c4nderungen der Gemeinde- und\nder Landkreisordnung sind rechtlich geboten.\n\nDas Bundesverfassungsgericht hat seinerzeit festgestellt:\n\u201eEine Partei, die wegen ihrer politischen Vorstellungs-\nwelt mit den demokratischen Grundprinzipien in Wider-\nspruch steht, erf\u00fcllt nicht die Voraussetzungen f\u00fcr die\nMitwirkung bei der politischen Willensbildung des Vol-\nkes. Daher kann sich die Wirkung des Verbotsurteils\nnicht in der Aufl\u00f6sung des organisatorischen Apparates\nersch\u00f6pfen, vielmehr ist es der Sinn des verfassungs-\ngerichtlichen Spruches, diese Idee selbst aus dem Prozess\nder politischen Willensbildung auszuscheiden.\u201c (BverfGE\n1, 1, 73, Entscheidung zum Verbot der SRP vom\n23.10.52)\n\nEs kann daher nicht angehen, dass Vertreter dieser Partei\nin Kommunalparlamenten weiterhin agieren k\u00f6nnen,\nschlimmstenfalls gar im Fraktionsstatus und weiterhin\nunter dem Namen der verbotenen Partei. Zwar k\u00f6nnen\ndurch ein Partei- oder Vereinsverbot verfassungsfeind-\nliche Meinungs\u00e4u\u00dferungen nicht umfassend verhindert\nwerden, aber es muss sichergestellt werden, dass solche\nMeinungen im Rahmen parlamentarischer oder kommu-\nnaler Organe nicht weiter verbreitet werden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3171\n\nKonsequenterweise sieht bereits heute das s\u00e4chsische\nLandeswahlrecht vor, dass Abgeordnete dieses Hauses\nmit dem Verbot ihrer Partei das Mandat verlieren; die\nvergleichbare Rechtslage soll nunmehr auch, angepasst\n\nan die kommunalen Verh\u00e4ltnisse, im kommunalen Ver-\nfassungsrecht verankert werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nZur Situation an den Berufsschulen/Berufsschulzentren\n\nDrucksache 3/3866, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS, und die Antwort der Staatsregierung\n\nAls Einbringerin spricht zuerst die Fraktion der PDS. Es\nfolgen in der ersten Runde: CDU, SPD, CDU und die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch bitte nun die PDS-Fraktion das Wort zu nehmen.\nFrau Abg. Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Ich muss Sie entt\u00e4uschen. Ich bitte\nSie um ein paar Minuten Aufmerksamkeit. Ich werde\nmeinen Redebeitrag nicht zu Protokoll geben.\nMit unserer Gro\u00dfen Anfrage und der Behandlung im\nPlenum wollen wir verdeutlichen, dass wir den Berufs-\nschulen bzw. den beruflichen Schulzentren einen beacht-\nlichen Stellenwert im Komplex der an Aus- und Weiter-\nbildung beteiligten Institutionen einr\u00e4umen.\n\nDer Lernort Berufsschule als gleichwertiger Partner im\ndualen System der Berufsausbildung und die Berufs-\nschule als Ganztagsausbildungsst\u00e4tte erf\u00fcllten und erf\u00fcl-\nlen eine wichtige gesellschaftliche Funktion. Deshalb\nsind die Fragen nach der materiell-technischen und per-\nsonellen Ausstattung, Fragen der Lern- und Arbeitsbe-\ndingungen von Lehrerinnen und Lehrern, von Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fclern sowie von Lehrlingen und Fragen der\nQualit\u00e4t der Aus- und Fortbildung f\u00fcr Jugendliche und\nihre Ausbilder von nicht geringer Bedeutung.\n\nWir wollen an dieser Stelle allen Verantwortlichen f\u00fcr\ndiesen wichtigen Lernort sowie den Kolleginnen und\nKollegen an den Berufsschulzentren ein herzliches Dan-\nkesch\u00f6n f\u00fcr ihre Arbeit in den vergangenen Jahren\nsagen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir wollen auch sagen, dass uns ihre Arbeit und die\nPerspektive ihrer Einrichtungen f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre\ninteressieren und wir bereits heute das Kultusministe-\nrium und die Schultr\u00e4ger auffordern, gemeinsam mit\nden Kammern und Lehrkollegien \u00fcber die Entwicklungs-\nrichtungen und Perspektiven der Berufsschulzentren\nnachzudenken und erste Schritte vorzubereiten.\n\nMeine Fraktion sieht in den neu geschaffenen bzw. mo-\ndernisierten Berufsschulzentren wichtige infrastrukturelle\nZukunftsfaktoren mit Entwicklungschancen nicht nur f\u00fcr\ndie Binnenwirkung, sondern sicherlich zunehmend auch\nmit Chancen f\u00fcr europ\u00e4ische oder gar dar\u00fcber hinausrei-\nchende internationale Bildungsaufgaben.\n\nNun zur\u00fcck zur Gro\u00dfen Anfrage und zu den Ergebnis-\nsen der vergangenen Jahre. Es ist festzustellen, dass echt\nviel Geld in die Hand genommen wurde, sowohl von\nder EU als auch von den Schultr\u00e4gern, um die materiell-\n\ntechnischen Bedingungen der Berufsschulen zu verbes-\nsern.\nJe nach Initiative der Schultr\u00e4ger und der Einordnung\nvon Modernisierung, Erweiterung oder Neubau von Be-\nrufsschulen ist ein beachtlicher Schub hinsichtlich der\nVerbesserung der materiell-technischen und r\u00e4umlichen\nBedingungen erreicht worden. Das ist sehr erfreulich.\nMehr als 760 Millionen DM wurden von EU und Schul-\ntr\u00e4gern bisher investiert. Dennoch stellen wir fest, dass\ndas Herangehen von Schultr\u00e4gern an Planung und Ein-\nordnung von Bauvorhaben auf diesem Gebiet sehr unter-\nschiedlich gehandhabt wird und noch f\u00fcr die n\u00e4chsten\nJahre erheblicher Investitionsbedarf besteht. Die \u00dcber-\nsichten in der Antwort der Staatsregierung auf unsere\nAnfragen verdeutlichen dies. Uns scheint, dass noch\nnicht bei allen Schultr\u00e4gern der erforderliche Vorlauf bis\nzur Antragstellung f\u00fcr F\u00f6rdermittel und Einordnung in\ndie kommunalen Haushalte geschaffen ist. Da dies k\u00fcnf-\ntig zunehmend schwerer wird, wird das m\u00f6glicherweise\nein Problem werden.\nDie derzeitigen, noch g\u00fcnstigen F\u00f6rderbedingungen f\u00fcr\ndie EU-F\u00f6rderperiode bis 2006 sollten \u2013 das ist unsere\nMeinung \u2013 optimal genutzt werden. Kultus und Schul-\n\u00e4mter sollten in Zusammenarbeit mit den Schultr\u00e4gern\ndiese Problematik er\u00f6rtern. Uns scheint dies aber nicht\nnur eine Frage der Aussch\u00f6pfung von F\u00f6rderpotenzialen\nzu sein, sondern zunehmend auch eine Frage der Opti-\nmierung und einer sinnvollen Nutzung der Berufsschul-\nzentren in den kommenden Jahren.\nDie der Stellungnahme der Staatsregierung angef\u00fcgte\nStatistik macht deutlich, dass mit einem R\u00fcckgang der\nBerufssch\u00fcler bzw. Auszubildenden um etwa 40 % in\nden n\u00e4chsten Jahren, also bis 2010, zu rechnen ist. Das\nbedeutet f\u00fcr uns, dass sich nicht nur solche relativ unbe-\nkannten Faktoren wie wirtschaftliche Entwicklung und\ndie daraus resultierende Ausbildungskraft der Unterneh-\nmen im dualen System sowie Ver\u00e4nderungen von Aus-\nbildungsinhalten auf die Berufsschulen auswirken, son-\ndern dass auch der Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang zu notwendi-\ngen Ver\u00e4nderungen f\u00fchren wird.\nEs kommt also heute schon darauf an, sich Kalkulationen\nund m\u00f6glichen Entwicklungsrichtungen zu stellen und\nwir meinen, nicht nur unter quantitativen Gesichtspunk-\nten und Standortentscheidungen, sondern vor allem un-\nter dem Aspekt, die Inhalte, die Angebotsbreite und die\nQualit\u00e4t der Ausbildung den neuen Erfordernissen anzu-\npassen und vorausschauend zu planen.\nBerufsschulen als regionale Kompetenzzentren entwi-\nckeln \u2013 jawohl, das halten wir auch f\u00fcr den richtigen\nWeg. Das kann und muss schon im Heute beginnen;\nneue Ideen und Qualit\u00e4t in der Ausbildung schon heute\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3172\n\nund damit Angebote auch f\u00fcr beispielsweise Erwachse-\nnenfortbildung in den kommenden Jahren.\n\nMeine Damen und Herren! Noch einmal zu den heutigen\nProblemen: Ich m\u00f6chte an einem Beispiel schildern, dass\nseitens der Entscheidungstr\u00e4ger, also Kultus- und Schul-\n\u00e4mter, noch zu oft zu schnell und zu einfallslos unter\ndem Druck von Verwaltungsvorschriften an selbst aufer-\nlegten, f\u00fcr Verallgemeinerung untauglichen Schl\u00fcsseln\nfestgehalten wird. Da sind die Verantwortlichen f\u00fcr die\nBerufsschulen gar keine Ausnahme.\n\nDie Einzugsbereiche der Berufsschulen sind ziemlich\ngro\u00df, teilweise sehr gro\u00df. Die Ausbildungsbetriebe haben\ninzwischen in bestimmten Berufsschulen ihre verl\u00e4ss-\nlichen Partner gefunden. Eine vorausschauende Planung\n\u00fcber zu erwartende Klassenst\u00e4rken f\u00fcr Berufsschulen\naber gibt es nicht. Bis Ende Oktober und manchmal auch\ndar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen noch Lehrlinge in Berufsschul-\nklassen eingeordnet werden. Das erschwert die Personal-,\ndie Klassen- und Stundenplanung nicht unerheblich.\nPl\u00f6tzlich steht beispielsweise Ende Oktober der 33. und\n34. Berufssch\u00fcler vor der T\u00fcr. Es k\u00f6nnten beispielsweise\nin den Berufsfeldern Bautechnik oder Maler/Raumgestal-\ntung zwei Klassen gebildet werden, denn an der Berufs-\nschule A lassen es die personellen und r\u00e4umlichen Be-\ndingungen zu. Die Lehrer w\u00e4ren dar\u00fcber mehr als froh,\nw\u00fcrden sich doch dadurch die Lehr- und Lernbedingun-\ngen f\u00fcr die sowieso heterogen zusammengesetzten Klas-\nsen enorm verbessern und die Ausbildungsergebnisse\nk\u00f6nnten steigen.\n\nStattdessen wird verf\u00fcgt, dass der 33. und sp\u00e4ter auch\nweitere Sch\u00fcler in die Berufsschule im Nachbarkreis, im\nOrt B wechseln. Nicht nur, dass sich an der Lernsitua-\ntion an der Berufsschule A nichts \u00e4ndert, der Lehrling\nhat auch einen enorm weiten Fahrtweg, der Ausbil-\ndungsbetrieb einen bis dahin unbekannten Partner, ja\nmanchmal sogar einen weiteren Ausbildungspartner,\nwas dem meist kleinen und mittelst\u00e4ndischen Betrieb\ndie Arbeit nicht gerade erleichtert. Der Klassenteiler ist\neigentlich nicht der Klassenteiler, sondern ein Sch\u00fcler-\numverteiler geworden.\n\nDas ist ein Problem f\u00fcr uns. Das sind Dinge, die auf den\nPr\u00fcfstand geh\u00f6ren, genauso wie es heute bereits darum\ngehen muss, eventuell erforderliche Ver\u00e4nderungen der\nAusbildungsprofile der Schulen f\u00fcr die Zukunft gemein-\nsam mit den Kolleginnen und Kollegen vorzubereiten\nund Qualifizierungsangebote f\u00fcr sie anzubieten und zu\nerm\u00f6glichen, um nicht den Schulstandort aufgeben zu\nm\u00fcssen, sondern im Sinne von Fortbildung zu nutzen.\nDas kann nicht Sache der Schultr\u00e4ger allein sein. Sie\nk\u00f6nnen das \u00fcberhaupt nicht entscheiden.\n\nUngeachtet dieser Situation, dass sich die Schwerpunkte\nder Ausbildungsberufe \u00e4ndern und sich zum Teil ein\n\u00dcberhang an Berufsschullehrern in ganz bestimmten\nAusbildungsberufen bereits anzudeuten beginnt, ist die\nAufgabe der Nachwuchsgewinnung f\u00fcr den Berufsstand\nder Berufsschullehrer nach wie vor ungel\u00f6st. Nicht nur,\ndass uns der planm\u00e4\u00dfige und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Unter-\nrichtsausfall zu denken gibt, es ist auch im Interesse\neiner qualifizierten fachp\u00e4dagogischen Ausbildung der\nLehrlinge, aus der Not keine Tugend zu machen und\nsich auf Seiteneinsteiger und Honorarkr\u00e4fte bzw. neben-\nberufliche Kr\u00e4fte allein zu verlassen. Ich wei\u00df, wovon\n\nich spreche, Herr Kultusminister, denn die p\u00e4dagogi-\nschen F\u00e4higkeiten eines Berufsschullehrers sind unter\ngegenw\u00e4rtigen Bedingungen eine wesentliche Vorausset-\nzung f\u00fcr erfolgreiche Ausbildung. Das sollten Sie eigent-\nlich wissen.\nDie Anforderungen und Belastungen der Kollegen an\nden Berufsschulen sind enorm hoch und es ringt uns\ngro\u00dfe Bewunderung ab, dass diese Kolleginnen und Kol-\nlegen t\u00e4glich hoch motiviert und zielorientiert an ihre\nArbeit gehen. Diese Seite der Arbeitsbedingungen, n\u00e4m-\nlich pers\u00f6nliche, fachliche und p\u00e4dagogische Qualifizie-\nrung, Klassenst\u00e4rken, Stundenvolumen und Perspektiven\nder Kollegen, werden vonseiten Kultus und Regional-\nschul\u00e4mtern zu wenig bedacht.\nDie Lehrer sind nicht Subjekte, sondern Objekte f\u00fcr die\nSchulverwaltung, so haben wir h\u00e4ufig den Eindruck.\nHier gibt es trotz Verst\u00e4ndnis und Geduld der P\u00e4dago-\ngen vor Ort noch erheblichen Nachhol- und Verbesse-\nrungsbedarf. Dies auch werden m\u00f6glicherweise Gr\u00fcnde\ndaf\u00fcr sein, dass wir nicht auf gen\u00fcgend Studienabsol-\nventen in diesen Berufen zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen. Ein\nGrund f\u00fcr mangelnde Studienbereitschaft auf diesem Ge-\nbiet scheint mir aber auch zu sein, dass die Studienbe-\ndingungen selbst, zum Beispiel an der TU Dresden, f\u00fcr\nBerufsp\u00e4dagogen im Wesentlichen recht abschreckend\nsind.\nNach Inaugenscheinnahme der Bedingungen vor Ort\nstellte ich fest, dass sich dort nicht nur nichts verbessert\nhat, seit ich vor 30 Jahren das Haus verlie\u00df, sondern\ndass die materiell-technischen und personellen Bedin-\ngungen weit unter dem liegen, was ich damals kennen\ngelernt und erfahren habe, und auch unter dem, was\nheute das Niveau an den Berufsschulen ist. Ich habe\nmich ehrlich gesagt gesch\u00e4mt, dass junge intelligente\nMenschen unseres Landes so studieren sollen.\nIch fordere Sie auf, Herr Kultusminister und Herr Wis-\nsenschaftsminister, nehmen Sie sich dieser Studiensitua-\ntion an. Drittmittelwerbung auf diesem Gebiet ist nicht\nm\u00f6glich, vermute ich. Deshalb ist Ihre Hilfe n\u00f6tig, um\ndiese Studienrichtungen nicht verkommen zu lassen.\nHier ist ein Niveau f\u00fcr Ausbildungsbedingungen erst\nwieder aufzubauen.\nDeshalb schlie\u00dft sich auch der Kreis zu noch heute und\nmorgen kommenden Diskussionen. Von Budget- und\nHaushaltsk\u00fcrzungen darf auf diesem Gebiet \u00fcberhaupt\nkeine Rede sein, auch im Interesse der Berufsausbildung\nund der Anforderungen der Wirtschaft. Gut ausgebildete\nund motivierte Lehrer sind noch wichtiger als gut ausge-\nstattete Schulen.\nMachen Sie also bitte Ihre Hausaufgaben! Ich wollte, die\nWirtschaft machte dabei gen\u00fcgend Druck. Berufsschulen\nund Berufsschullehrer geh\u00f6ren zur Bringepflicht des\nFreistaates. Meine Damen und Herren, das wollte ich\nhier am Schluss gesagt haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nHerr Abg. Seidel.\n\nSeidel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! F\u00fcr alle, die an der beruflichen Aus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3173\n\nbildung im Freistaat Sachsen Interesse haben, gibt die\nAntwort der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe Anfrage zur\nSituation der Berufsschulen und Berufsschulzentren ei-\nnen umfassenden \u00dcberblick \u00fcber die erfolgreiche Ent-\nwicklung der Berufsausbildung, aber auch \u00fcber zuk\u00fcnfti-\nge Anforderungen und Schwachstellen.\nIch kann eine ganze Menge von dem, was Frau Schulz\nhier vorgetragen hat, auch unterstreichen. Das geht \u00fcber-\nhaupt nicht an der Realit\u00e4t vorbei,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nsondern sie hat hier ein realistisches Bild gezeichnet,\nwenn ich auch nicht in jedem Punkt damit einverstanden\nbin. Dennoch k\u00f6nnte ich das meiste auch unterstreichen.\n\nSicher stehen die Berufsschulzentren nicht immer im\nLicht der \u00d6ffentlichkeit wie die Gymnasien oder Mittel-\nschulen, aber auch und gerade hier in der beruflichen\nAusbildung wird der gesellschaftliche Wandel immer\nwieder Anpassung an die gesellschaftliche Realit\u00e4t erfor-\ndern. Das ist ein Wandel, dem sich die Berufsschul-\nzentren stellen und in den sie sich auch einbringen. Im-\nmerhin werden 70 % unserer Jugendlichen im Verlauf\nihrer Entwicklung hier f\u00fcr ihr Berufsleben fit gemacht.\nAuch unter dem Gesichtspunkt des lebenslangen Ler-\nnens \u2013 Frau Schulz sprach das ebenfalls an \u2013 spielen\nzum einen die berufsbildenden Schularten wie die Be-\nrufsschule als wichtigster und wesentlichster Teil der\ndualen Ausbildung und auch die Berufsfachschulen so-\nwie zum anderen die Fachoberschulen oder die Berufli-\nchen Gymnasien eine gro\u00dfe Rolle.\n\nDie \u00e4u\u00dferen Bedingungen an den meisten Berufsschulen\nsind bedingt durch das von uns zur Verf\u00fcgung gestellte\nGeld der EU und durch das Bewusstsein der Tr\u00e4ger vor\nOrt als gut bis sehr gut zu bezeichnen, auch wenn noch\nnicht alle Verantwortlichen in den Landkreisen und den\nkreisfreien St\u00e4dten den Stellenwert der Berufsausbildung\nso erkannt haben wie beispielsweise die Verantwort-\nlichen in der Stadt Leipzig. Leipzig stellt Jahr f\u00fcr Jahr\n30 % des Schulbudgets f\u00fcr die Berufsschulzentren in den\nHaushalt ein. In den kommenden Jahren bis 2006 k\u00f6nnen\nwir mit den Efre-Mitteln und der Kofinanzierung durch\ndie Kommunen alle wesentlichen W\u00fcnsche erf\u00fcllen.\n\nLassen Sie mich aus der F\u00fclle der dargestellten Antwor-\nten auf zwei Problempunkte aus meiner Sicht aufmerk-\nsam machen:\n\n1. Vor dem Hintergrund der demografischen Entwick-\nlung und zur besseren Nutzung der fachlichen Voraus-\nsetzungen ist es wesentlich, dass sich die Berufsschulzen-\ntren zu regionalen Kompetenzzentren entwickeln, die\naufgrund der verschiedenen Angebote im Technik- und\nKnow-how-Bereich miteinander kooperieren m\u00fcssen. Die\nberuflichen Schulen m\u00fcssen neben der Sicherung des\nstaatlichen Bildungsauftrages im dualen System im Be-\nrufskolleg, in der Berufsfachschule und bei der Berufs-\nvorbereitung sowie neben den studienqualifizierenden\nBildungsg\u00e4ngen auch verst\u00e4rkt aktuelle Angebote f\u00fcr\nAus-, Fort- und Weiterbildung zur Anpassungsqualifizie-\nrung und Zusatzqualifikation mit zertifizierten Abschl\u00fcs-\nsen unterbreiten.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDas Ganze muss im Kontext einer m\u00f6glichst gro\u00dfen Ei-\ngenverantwortung der beruflichen Schulen, insbesondere\ndurch eine Budgetierung der finanziellen Ausstattung er-\nfolgen. Unsere hoch qualifizierten Lehrkr\u00e4fte k\u00f6nnen\nund m\u00fcssen mit den Handwerkskammern, den Indus-\ntrie- und Handelskammern und den Berufsf\u00f6rderungs-\nwerken ein umfassendes Angebot zu lebenslangem Ler-\nnen anbieten, um so bei der Gestaltung und Entwicklung\nder Lernenden unter Ausnutzung von Synergieeffekten\nzwischen den Bildungspartnern einen aktiven Part spie-\nlen zu k\u00f6nnen. Ans\u00e4tze dazu sind vorhanden, wenn bei-\nspielsweise Lehrer f\u00fcr Bauberufe ihre Kompetenz im\nHolz- und Bautenschutz auch zu ungew\u00f6hnlichen Zeiten,\nalso nach Feierabend oder am Samstag, im Rahmen ihrer\nUnterrichtsverpflichtung einbringen, nachdem sie ihrer\nUnterrichtsverpflichtung im normalen dualen System\nnicht mehr nachkommen k\u00f6nnen, weil es zu wenig Lehr-\nlinge daf\u00fcr gibt.\n\nWir haben die Profis an den Berufsschulen. Wir brau-\nchen noch einige notwendige Rahmenbedingungen und\ndie strukturellen Voraussetzungen, um die Eigenverant-\nwortung vor Ort zu st\u00e4rken und so flexibel auf die jewei-\nligen Marktanforderungen zu reagieren. Das Hunderttau-\nsend-Mark-Programm zur Einstellung von Fachexperten\nan den Berufsschulzentren ist ein wichtiger Schritt dahin.\nTrotz der notwendigen Neuorientierung liegt das Kern-\ngesch\u00e4ft nach wie vor in der dualen Ausbildung. Das\nsollten wir nicht vergessen.\n\nErfreulich ist, dass die Betriebe der Industrie- und Han-\ndelskammern verst\u00e4rkt ausbilden. Unerfreulich ist, dass\nvor allem bedingt durch die Kapazit\u00e4tsanpassung im\nBauwesen und auch im Handwerk insgesamt die Aus-\nbildungsm\u00f6glichkeiten sinken, denn nach wie vor ist die\nAusbildung in Betrieb und Berufsschule, die duale Aus-\nbildung, ein Erfolgsmodell, auch in Sachsen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\n80 bis 90 % der Lehrlinge im dualen System werden\n\u00fcbernommen. Aber einige, auch im Handwerk, bilden\nam Markt vorbei aus und nutzen das Berufsgrundbil-\ndungsjahr als viertes Lehrjahr, was meiner Meinung\nnach nicht richtig sein darf. Hier brauchen wir die ver-\nst\u00e4rkte Anerkennung des BGJ durch die Innungen, um\nLebenszeit unserer Jugendlichen nicht zu verschwenden\nund um Kosten durch doppelte Ausbildung zu vermei-\nden. Einige Innungen wie das Tischlerwesen machen das\nja bereits. Das zeigt, dass es also geht.\n\nEindeutig ein Erfolgsmodell made in Sachsen ist auch\ndie \u00dcbernahme von Jugendlichen aus dem Berufsvorbe-\nreitungsjahr \u00fcber die GISa in ordentliche Ausbildungs-\nverh\u00e4ltnisse mit finanzieller Unterst\u00fctzung der ausbil-\ndenden Betriebe oder der Ausbildungsverb\u00fcnde. Ebenso\nist die ein- bis dreij\u00e4hrige Berufsfachschule ein Renner\nim Freistaat. 8 711 Sch\u00fcler und Sch\u00fclerinnen erlernen\nhier im Vollzeitunterricht ihren Beruf. Hier ist allerdings\ndie Aktualisierung der Ausbildungsg\u00e4nge dringend er-\nforderlich und wird auch realisiert. Es gilt einfach: 1. Eine\nAusbildungsstelle ist gut. 2. Eine besch\u00e4ftigungsad\u00e4quate\nAusbildung mit schnellen Reaktionen auf den Markt ist\nbesser.\n\nKaufm\u00e4nnische Berufsbilder im Handwerk, in der Wirt-\nschaft und in der Verwaltung haben zurzeit wenig Chan-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3174\n\ncen und es lohnt auch nicht hier aufzusatteln. In anderen\nBranchen, im Tourismus, in der Gesundheit, in Fremd-\nsprachen, in den IT-Berufen, also in den neuen Berufsfel-\ndern \u2013 Chemie, Physik, Biologie geh\u00f6ren dazu \u2013, sind\ndie Anstellungsm\u00f6glichkeiten nach der Ausbildung\nhoch, insbesondere wenn Betriebspraktika durch die sp\u00e4-\nteren Einstellungsbetriebe angeboten werden. Auch hier\nreagieren unsere BSZ sehr flexibel und bieten zumindest\nzum gr\u00f6\u00dften Teil besch\u00e4ftigungsad\u00e4quate Vollzeitausbil-\ndungen an. Es gibt also, meine Damen und Herren, eine\nReihe von zukunftsweisenden Tendenzen zur Weiterent-\nwicklung der beruflichen Ausbildung und wir sollten sie\nweiterhin stimulieren.\n\n2. Was wir zu all dem auch in Zukunft brauchen, sind\ngeeignete Berufsschullehrer, die \u00fcber eine entsprechende\ngrundst\u00e4ndige Ausbildung an den Unis den fachlichen\nUnterricht wissenschaftlich und handlungsorientiert rea-\nlisieren k\u00f6nnen. Bundesweit und nicht nur in Sachsen,\nFrau Schulz, ist die Anzahl der studierwilligen Jugend-\nlichen in diesem Bereich rundweg unbefriedigend. Wir\nhaben zwar ausreichend Studenten f\u00fcr das h\u00f6here Lehr-\namt an den berufsbildenden Schulen im Bereich der\nWirtschaft, aber wir haben viel zu wenige Studenten im\nBereich der Technik. Wir brauchen dringend eine Neu-\nstrukturierung der Ausbildung f\u00fcr dieses Lehramt, um\nhier attraktiver zu werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch freue mich, dass hier auch Konsequenzen gezogen\nwurden, dass eine Arbeitsgruppe der Kultusministerkon-\nferenz zu Stuhle gekommen ist und noch vor Ablauf\ndieses Jahres ihren Abschlussbericht vorlegen wird,\n\u00fcbrigens unter Leitung unseres Staatssekret\u00e4rs Herrn\nG\u00fcnther Portune, und das in relativ kurzer Zeit. Dass\nhier Handlungsbedarf besteht, zeigt einmal, dass hier\nrelativ schnell gehandelt wurde und dass dieses Thema\ndes Lehrernachwuchses allen Verantwortlichen auf den\nN\u00e4geln brennt.\n\nZum anderen ist es ebenso erfreulich \u2013 \u00fcbrigens auch\neine Forderung dieses Hohen Hauses \u2013, dass unser Semi-\nnar in Radebeul die Ausbildung von Seiteneinsteigern\nvon 20 auf 80 erh\u00f6ht hat. So k\u00f6nnen in Radebeul Dip-\nlomingenieure als Uni-Abg\u00e4nger ihr R\u00fcstzeug f\u00fcr die\np\u00e4dagogischen Aufgaben erwerben, ebenso wie berufs-\nerfahrene Ingenieure berufsbegleitend ihren zweiten Ab-\nschluss nach zwei Jahren am staatlichen Seminar erwer-\nben. Anzumerken ist aus meiner Sicht nur, dass diese\nKolleginnen und Kollegen ihre Ausbildung mit fast vol-\nler Unterrichtsverpflichtung durchziehen m\u00fcssen. Hier\nw\u00e4ren mehr Abminderungsstunden hilfreich \u2013 kleiner\nSeitenblick auf den Finanzminister.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDar\u00fcber hinaus k\u00f6nnen wir ab diesem Jahr fachprak-\ntische Lehrer in Radebeul innerhalb von zwei Jahren aus-\nbilden. Absolventen von Fachhochschulen k\u00f6nnen sich\ndes Weiteren nach Ablegung der Pr\u00fcfung in einem\nZweitfach und in den Erziehungswissenschaften f\u00fcr das\nLehramt qualifizieren. Ebenso werden Fachexperten nach\nEinzelfallpr\u00fcfung eingesetzt.\n\nEs ist also schon eine ganze Menge Bewegung in dem\nSystem eingetreten, die dazu f\u00fchrt, dass wir mehr und\nbessere Lehrer an den Berufsschulen rekrutieren k\u00f6nnen.\nDazu z\u00e4hlt nat\u00fcrlich auch der Einsatz von Gymnasialleh-\nrern f\u00fcr die Arbeit an den Berufsschulzentren, vor allem\nzum Schlie\u00dfen von L\u00fccken in den allgemein bildenden\nF\u00e4chern.\n\nAllerdings sind wir in Sachsen auch in den Wettbewerb\num Absolventen eingetreten. Wie ich meine, ist das\nmanchmal auch ein unlauterer Wettbewerb, weil gerade\ndie alten L\u00e4nder mit ihrer besseren finanziellen Ausstat-\ntung durch die \u00dcbernahme von Fahrtkosten, durch Woh-\nnungsbereitstellung und auch durch z\u00fcgige Verbe-\namtung \u2013 Studienrat und nach zwei Jahren Oberstudien-\nrat \u2013 bessere Bedingungen bieten k\u00f6nnen und damit un-\nsere Lehramtsanw\u00e4rter sicher abwerben k\u00f6nnen. Aber da\nsind wir schon wieder bei der Verbeamtungsdiskussion\nund bei der Frage der hoheitlichen Aufgabe des Lehrer-\nberufs, die wohl in allen Fraktionen des Hohen Hauses\nkontrovers gef\u00fchrt wird. Dennoch ist es erfreulich, dass\nalle Absolventen des staatlichen Seminars, die sich beim\nFreistaat beworben hatten, ein Einstellungsangebot erhal-\nten konnten, darunter 16 an den berufsbildenden Schu-\nlen.\n\nAbschlie\u00dfend ist festzustellen, dass sich unsere Berufs-\nschulzentren gut entwickelt haben. Sie sind ein Renner\nin Sachsen. Sie sind ein Vorzeigeobjekt f\u00fcr eine gute\nSchulpolitik in Sachsen und mein Dank gilt auch allen\nvor Ort, die sich, manchmal unter schwierigen Bedin-\ngungen, der Ausbildung und Erziehung unserer Jugend-\nlichen widmen und stellen. Ein Ruhekissen ist es beileibe\nnicht. Die Entwicklung geht weiter und wir stellen uns\ndieser.\n\nVielen Dank, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Und die SPD-Frak-\ntion. Bitte, Herr Abg. Nolle.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Die Antworten der Staatsregierung auf die Gro\u00dfe\nAnfrage der PDS liefern insgesamt viele wichtige Details.\nAuf die Situation sind meine beiden Vorredner, denke\nich, schon gen\u00fcgend eingegangen. Das Fazit meiner\nSPD-Fraktion lautet zusammengefasst:\nErstens. Mit der Ausstattung der Schulen und der Ge-\nb\u00e4ude kommen wir voran; wenn auch langsam, aber wir\nkommen voran.\n\nZweitens. Beim Lehrpersonal steuern wir auf eine Kata-\nstrophe zu.\n\nDrittens. F\u00fcr eine moderne Ausbildung in Verbindung\nmit au\u00dferschulischen Ausbildungsst\u00e4tten ist noch eine\nMenge zu tun, wenn wir nur den R\u00fcckstand aufholen\nwollen.\n\nGemessen am Ziel der Spitzenposition im Vergleich zu\nanderen L\u00e4ndern, die wir im Interesse Sachsens schon\ndeswegen anstreben sollten, weil sie einer der notwen-\ndigen Garanten daf\u00fcr sein wird, dass der Weggang vor\nallem von jungen Sachsen gestoppt werden kann, sind\ndie Verh\u00e4ltnisse gerade bei dem Lehrpersonal katastro-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3175\n\nphal, unverantwortlich katastrophal. Die personelle Si-\ntuation an den Berufsschulen ist schwierig bis unhaltbar\nund wird sich in den n\u00e4chsten Jahren noch versch\u00e4rfen.\nDer erfasste Unterrichtsausfall, der hier dokumentiert ist\nmit 7,5 %, ist doppelt so hoch wie der Durchschnitt an\nden allgemein bildenden Schulen; dort betr\u00e4gt er 3,6 %.\n\nIn meiner Branche, meine Damen und Herren, im Druck-\nund Medienbereich, also in der modernsten und innova-\ntivsten Branche, liegt der Unterrichtsausfall noch h\u00f6her\nals 7,5 %. Im Bereich der Mediengestalter in Leipzig an\nder Gutenbergschule, einer unserer Spitzenberufsbil-\ndungsst\u00e4tten f\u00fcr innovative Kommunikationstechnolo-\ngien in Sachsen, liegt der Unterrichtsausfall gegenw\u00e4rtig\nimmer noch bei bis zu 30 % \u2013 in Worten: drei\u00dfig Prozent\nin der innovativen Kommunikationstechnologie an der\nGutenbergschule in Leipzig. Wir nennen das eine Kata-\nstrophe. Ich wei\u00df nicht, meine Damen und Herren von\nder CDU, wie Sie das nennen.\n\nUnd das passiert nicht irgendwo, sondern in der in\nSonntagsreden immer so hoch gepriesenen Medienstadt\nLeipzig. Politik, die daf\u00fcr verantwortlich ist, sollte dies\nentweder radikal \u00e4ndern oder den berufspolitischen Of-\nfenbarungseid an diesem Punkt erkl\u00e4ren, meine Damen\nund Herren.\n\nMit dieser offensichtlichen Handlungsstarre, die Sie zu\nverantworten haben, treiben Sie die jungen Menschen\naus dem Lande. Das ist Ihre schlechte Politik, die die\nMenschen vertreibt, vor allem die jungen Menschen.\nUnd das sage ich auch von dieser Stelle nicht zum ersten\nMal. Ich hoffe, nicht weiter auf taube Ohren zu sto\u00dfen\nwie beim zust\u00e4ndigen Regionalschulamt, bei dem der\nVerband Druck und Medien mehrfach interveniert hat\ndie Situation in Leipzig zu ver\u00e4ndern. Der s\u00e4chsische\nAmtsschimmel zeigte bisher keinerlei Reaktion.\n\nIch bin gespannt, meine Damen und Herren, ob Sie die\nelementaren Interessen der Auszubildenden und der\ns\u00e4chsischen mittelst\u00e4ndischen Unternehmen weiter an\ndiesem Punkt ignorieren wollen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nStoppen Sie im Interesse Sachsens, unserer Jugendlichen\nund der ausbildenden Betriebe diese hausgemachte Kata-\nstrophe!\n\nAllgemein weist der \u00fcberdurchschnittlich hohe Anteil\ndes au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Unterrichtsausfalls an unseren Be-\nrufsschulen wegen Krankheit einerseits auf die hohe Be-\nlastung der Berufsschullehrer hin, andererseits haben die\nSchulen mit nur 7 % des zustehenden Erg\u00e4nzungsberei-\nches kaum ein Polster f\u00fcr Vertretungen. Von fakultativen\nAngeboten brauchen wir kaum noch zu sprechen. Im Be-\nrufsschulbereich gibt es nat\u00fcrlich nach wie vor unbe-\nsetzte Stellen bei weiterem Bedarf.\n\nMeine Damen und Herren! Eine Politik, die von der\nHand in den Mund lebt und keine strategische Planung\nf\u00fcr die Bedarfe und ihre Entwicklung hat, vers\u00fcndigt\nsich an der Zukunft Sachsens. Ihre Sch\u00f6nf\u00e4rberei kann\ndiese Bilanz nicht unter den Teppich kehren. Das ist Bil-\ndungspolitik im Schlafwagen und nicht im Intercity,\nmeine Damen und Herren. Was machen Sie? Was wollen\nSie machen? Und was tun Sie konkret?\n\nIn Sachsen studieren bei weitem nicht so viele junge\nMenschen ein Lehramt f\u00fcr berufsbildende Schulen, wie\nin den n\u00e4chsten Jahren aus Altersgr\u00fcnden Lehrer aus-\nscheiden werden. Dem vom Kultusministerium \u00fcbermit-\ntelten Altersabgang von 233 Stellen stehen 120 Referen-\ndare gegen\u00fcber, von denen ungewiss ist, wie viele in\nSachsen bleiben. Denn Bedarf besteht in anderen L\u00e4n-\ndern auch und Sachsen ist nicht gerade attraktiv f\u00fcr Leh-\nrer \u2013 zu unserem Bedauern. Das kann auch nicht anders\nsein bei h\u00f6chsten Unterrichtsverpflichtungen, BAT-Ost\nund angespannten Arbeitsbedingungen durch volle Klas-\nsen, ganz zu schweigen vom Lockmittel der Verbeam-\ntung in anderen L\u00e4ndern.\n\nWir begr\u00fc\u00dfen deshalb ausdr\u00fccklich den ersten richtigen\nSchritt, den Schulen zumindest Honorarmittel zur Verf\u00fc-\ngung zu stellen, um auf kompetente Laien oder andern-\norts besch\u00e4ftigte Lehrkr\u00e4fte zur\u00fcckgreifen zu k\u00f6nnen.\nWir wissen aber auch, dass nicht in allen Berufsfeldern\nohne ernsthafte Konsequenzen f\u00fcr die fachliche Ausbil-\ndung unserer jungen Menschen diese so genannten Sei-\nteneinsteiger eine wirkliche L\u00f6sung des Problems sind.\nUnd sie werden allein ohnehin nicht \u2013 weder in diesem\nJahr noch in den folgenden Jahren \u2013 diese riesigen Prob-\nleme l\u00f6sen.\n\nAuch mit Werbekampagnen k\u00f6nnen wir das Problem\nnicht l\u00f6sen, worauf in der Antwort auf Frage 4.5 abge-\nstellt wird. Denn selbst wenn es gel\u00e4nge, zum n\u00e4chsten\nSemester mehr junge Menschen zur Aufnahme eines Stu-\ndiums zu bewegen, dauerte es sieben bis acht Jahre, ehe\nsie \u2013 allerdings nicht nur f\u00fcr Sachsen \u2013 zur Verf\u00fcgung\nst\u00fcnden. Die L\u00f6sung kann deshalb nicht nur eine bessere\nBerufsorientierung in den Gymnasien sein. Das ist \u00fcbri-\ngens ein generelles Problem, nicht nur bezogen auf die\nBerufsschullehrer. Die L\u00f6sung muss viel komplexer ge-\nsehen werden.\n\nNeben der Aufstockung der Honorarmittel der Schulen\nschlagen wir zwei weitere Ma\u00dfnahmen vor:\n\nErstens. Die Schultr\u00e4ger m\u00fcssen die M\u00f6glichkeit erhal-\nten, f\u00fcr nicht zugewiesene Lehrerstellen auf Kosten des\nFreistaates selbst Personal zu besch\u00e4ftigen, das nicht in\njedem Fall \u00fcber eine formale Lehrbef\u00e4higung verf\u00fcgen\nmuss. Der Schultr\u00e4ger muss nat\u00fcrlich sicherstellen, dass\ndieses Personal entsprechend fachlich und p\u00e4dagogisch\ngeeignet ist und definitiv weiterqualifiziert wird.\n\nZweitens. Wir ben\u00f6tigen ein echtes Seiteneinsteigerpro-\ngramm, das den Seiteneinsteigern eine realistische beruf-\nliche Perspektive er\u00f6ffnet. Und wir sehen dabei zwei\ngro\u00dfe Gruppen. Das sind einmal die Fachleute ohne\np\u00e4dagogischen Abschluss. Die sieht das Kultusministe-\nrium auch. Es sind auf der anderen Seite Lehrer anderer\nSchularten ohne Lehrbef\u00e4higung f\u00fcr das entsprechende\nberufstheoretische Fach. Wir haben immerhin gen\u00fcgend\nLehrer in Teilzeit und zuk\u00fcnftig wohl auch noch mehr.\nBeide Gruppen, meine Damen und Herren, ben\u00f6tigen\neine besondere Unterst\u00fctzung, damit wir ihren Seiten-\neinstieg auch f\u00f6rdern k\u00f6nnen.\n\nWir sind sicher, dass das Problem der fehlenden Berufs-\nschullehrer so angegangen werden kann. Es verlangt\nfreilich vom Freistaat, neue Wege zu beschreiten und\nsich klar zu den Berufsschulen zu bekennen; weniger\nmit sch\u00f6nen Worten und vollmundigen Sprechblasen als\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3176\n\nvielmehr mit entsprechenden Mitteln, die \u00fcber den\nHaushalt vorgehalten werden m\u00fcssen.\n\nDas bisherige Engagement des Freistaates f\u00fcr die Lehr-\nkr\u00e4fte an berufsbildenden Schulen steht in einem\nschlechten Verh\u00e4ltnis zu der zwar auch nicht gerade be-\nr\u00fchmten, allerdings schon besser gewordenen Ausstat-\ntung. Aber richtigerweise, meine Damen und Herren,\nmacht der Kultusminister in seinen Antworten deutlich,\ndass eine moderne und gute Ausbildung zuallererst von\nden Lehrern abh\u00e4ngt, von deren Kompetenz, Motivation,\nQualifikation und Identifikation. Wer beim Personal auf\nVerschlei\u00df f\u00e4hrt, verspielt die Zukunft unserer jungen\nMenschen und damit auch die Zukunft Sachsens.\n\nLassen Sie mich zur Zukunft noch eine Bemerkung ma-\nchen. Wir begr\u00fc\u00dfen es au\u00dferordentlich, dass der Sch\u00fcler-\nr\u00fcckgang an den Berufsschulzentren perspektivisch auch\ndazu genutzt werden soll und kann, um sich mit den\nvorhandenen Kapazit\u00e4ten \u00fcber die berufliche Erstausbil-\ndung hinaus zu Zentren f\u00fcr Bildung, Innovation und\nTechnologie in einem Bildungsnetzwerk zu entwickeln.\nWenn dann allerdings der k\u00fcnftige Lehrkr\u00e4ftebedarf mit\neiner konstanten Sch\u00fcler-Lehrer-Relation berechnet wird,\nignoriert das nicht nur die bisher gemachten Erfahrun-\ngen mit dem Sch\u00fclerr\u00fcckgang, sondern disqualifiziert\ndiese gute und notwendige Idee zu einer blo\u00dfen Wort-\nh\u00fclse.\n\nMeine Damen und Herren! Damit bin ich bei unserem\nzweiten Kritikpunkt hinsichtlich der Ausbildung an be-\nrufsbildenden Schulen, n\u00e4mlich der Qualit\u00e4t und Aktua-\nlit\u00e4t der Ausbildung. Erstens aufgrund einer zu hohen\nSch\u00fcler-Lehrer-Relation, zweitens aufgrund des Lehrer-\nmangels, drittens aufgrund unzureichender Freistellung\nf\u00fcr Fort- und Weiterbildung, viertens aufgrund fehlender\nZuweisungen im Erg\u00e4nzungsbereich und f\u00fcnftens wegen\nteils \u00fcberf\u00fcllter Klassen mit einer sehr gemischten oder\nauch generell problematischen Sch\u00fclerschaft haben Be-\nrufsschullehrer kaum die M\u00f6glichkeit, sich solide in\nneuen Methoden weiterzubilden oder sich in sie einzu-\narbeiten.\n\nEs ist ein richtiger und wichtiger Schritt, dass der hand-\nlungsorientierte Unterricht in Lernfeldern durch die\nLehrpl\u00e4ne vorgegeben wird. Aber keiner muss sich wun-\ndern, dass Innovationen nicht aufgegriffen werden, wenn\nviele Lehrer froh sind und sein d\u00fcrfen, mit Routine \u00fcber\ndie Runden zu kommen.\n\nMeine Damen und Herren, wer wirklich p\u00e4dagogische\nInnovation an den berufsbildenden Schulen bef\u00f6rdern\nwill, der darf seine Lehrkr\u00e4fte nicht verschlei\u00dfen, son-\ndern muss sie unterst\u00fctzen, motivieren, loben und be-\nlohnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAuf der anderen Seite \u2013 das soll nicht verschwiegen wer-\nden \u2013, ohne eine Pflicht zur bezahlten Weiterbildung,\nohne neu zu entwickelnde Weiterbildungsprogramme,\nohne entsprechende Bildungstr\u00e4ger, die auch in Zusam-\nmenarbeit mit Wirtschaftsverb\u00e4nden und Kammern ge-\nschaffen werden m\u00fcssen, und nat\u00fcrlich ohne einen pri-\nvaten Weiterbildungseigenanteil der Lehrer selbst, ohne\npers\u00f6nliche Motivation wird das alles nicht funktionie-\nren.\n\nEin kleines Beispiel: Im Juni dieses Jahres waren eine\nWoche lang Berufsschullehrer aus Dortmund und Biele-\nfeld beim hochinnovativen Radebeuler Druckmaschinen-\nhersteller KBA-Planeta in einem der modernsten Schu-\nlungszentren der Welt. Unsere Lehrer aus Sachsen waren\ndort nicht zu sehen; niemand war zu sehen, obwohl das\nunmittelbar vor der Haust\u00fcr liegt. Hier ist mehr Wille\nund auch mehr Initiative bei den Betroffenen gefragt.\n\nNun noch ein Aspekt, der in der Gro\u00dfen Anfrage ausge-\nspart blieb, f\u00fcr die berufsbildenden Schulen jedoch von\nexistenzieller Bedeutung ist: die Stellung der berufs-\nbildenden Schule im dualen Ausbildungssystem. Es ist\nsicherlich jetzt nicht die Zeit, das alles ausf\u00fchrlich zu\nentwickeln. Dazu ist gewiss an anderer Stelle Zeit. Aber\nallein mit der Anerkennung der Berufsschulpr\u00fcfung ist\nes nat\u00fcrlich nicht getan. Wir brauchen eine sehr viel\nengere Abstimmung und Zusammenarbeit der Lernorte.\nWir erwarten hier die Weiterentwicklung bestehender\nAns\u00e4tze und die Erarbeitung und z\u00fcgige Umsetzung\nneuer Konzepte.\n\nIm Interesse Sachsens und vor allem im Interesse unserer\nJugend und im Interesse der s\u00e4chsischen mittelst\u00e4ndi-\nschen Betriebe, die qualifizierte Facharbeiter brauchen,\nhoffe ich, dass Sie nun endlich aus Ihrer Handlungs-\nstarre herausfinden und beginnen vorausschauend t\u00e4tig\nzu werden. Selbstgef\u00e4lligkeit, meine Damen und Herren\nvon der CDU, und Arroganz der absoluten Mehrheit\nsind daf\u00fcr ein ganz schlechter Ratgeber.\n\nRecht sch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Ich frage die Staatsregierung. \u2013 Herr Minister\nDr. R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren Abgeordneten!\nGro\u00dfe Anfragen sind in letzter Zeit meist mit einem\nR\u00fcckblick auf die Leistungen der vergangenen zehn\nJahre verbunden. Das bringen Jubil\u00e4en so mit sich und\nes gibt hier Gelegenheit, die besonderen Leistungen beim\nAufbau eines modernen Berufsschulwesens zu w\u00fcrdi-\ngen.\nGleich am Anfang: Herr Nolle, wenn man Ihre Ausf\u00fch-\nrungen zum Beispiel mit denen von Frau Kollegin Schulz\nvergleicht, die auch in der Opposition sitzt, dann merkt\nman, wodurch sich dumpfe Polemik von einer sach-\nlichen Auseinandersetzung unterscheidet. Manchmal\nwundere ich mich wirklich, wie Sie ein erfolgreicher\nUnternehmer sind. Aber das steht auf einem ganz ande-\nren Blatt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas macht einem eigentlich Mut. Wir sollten viel mehr\nzur Existenzgr\u00fcndung bewegen.\n\nMeine Damen und Herren! Unser Berufsschulwesen in\nSachsen h\u00e4lt in seiner modernen Infrastruktur den Ver-\ngleich nicht nur mit den meisten alten Bundesl\u00e4ndern\naus, sondern sogar den mit den besonders weit fortge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3177\n\nschrittenen Bundesl\u00e4ndern im S\u00fcdwesten, also Baden-\nW\u00fcrttemberg und Bayern. Trotz unbestrittener Probleme,\ndie wir haben und auf die ich gleich komme, wird Ihnen\ndas jeder Experte best\u00e4tigen. Denn die berufliche Aus-\nund Weiterbildung im Freistaat Sachsen ist untrennbar\nmit der Institution des beruflichen Schulzentrums ver-\nbunden.\n\nSeit ihrer Gr\u00fcndung 1992 haben sich die beruflichen\nSchulzentren nat\u00fcrlich stark weiterentwickelt. Es gibt\nheute 109 berufliche Schulzentren, in denen Berufs- und\nSchulabschl\u00fcsse unterschiedlichster Art erworben wer-\nden k\u00f6nnen, zum Beispiel im Zusammenwirken mit der\nWirtschaft Berufsabschl\u00fcsse in \u00fcber 300 anerkannten\ndualen Berufen an Berufsschulen und Berufsfachschulen,\nBerufsabschl\u00fcsse in \u00fcber 40 bundes- und landesrechtlich\ngeregelten Ausbildungsberufen an Berufsfachschulen, Be-\nrufsabschl\u00fcsse in \u00fcber 30 Fachrichtungen an Fachschu-\nlen. Au\u00dferdem \u2013 das wissen Sie \u2013 kann in f\u00fcnf Fachrich-\ntungen an Fachoberschulen die Fachhochschulreife und\nin f\u00fcnf Fachrichtungen an beruflichen Gymnasien die all-\ngemeine Hochschulreife erworben werden. Eine beruf-\nliche Grundbildung im Berufsgrundbildungsjahr und\neine einj\u00e4hrige Berufsfachschule sowie ein Berufsvorbe-\nreitungsjahr, \u00fcber das wir immer wieder diskutiert ha-\nben, sind m\u00f6glich. Insgesamt 141 000 Sch\u00fcler nehmen\nderzeit das Angebot der beruflichen Schulzentren wahr,\ndas von \u00fcber 5 000 Lehrkr\u00e4ften abgedeckt wird.\n\nAn dieser Stelle, meine Damen und Herren, wieder der\nDank an unsere Berufsschullehrer, die in dieser schwieri-\ngen Situation, in der sich unser Besch\u00e4ftigungs- und na-\nt\u00fcrlich auch unser Berufsbildungssystem, nach wie vor\nin Transformation, befindet, Au\u00dfergew\u00f6hnliches leisten.\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nNoch nicht erw\u00e4hnt sind an dieser Stelle die Zusatzange-\nbote, die nur zertifiziert werden oder die zur Erreichung\ndes Bildungsziels dienen, die doppeltqualifizierenden\nAngebote und die Angebote zum nachtr\u00e4glichen Erwerb\nweiterf\u00fchrender Schulabschl\u00fcsse.\n\nDies sind die Eckdaten, die mit den beruflichen Schul-\nzentren verbunden werden m\u00fcssen. Sie darauf zu redu-\nzieren w\u00fcrde jedoch weder ihrem Auftrag noch ihrer\nLeistung Gen\u00fcge tun. Die beruflichen Schulzentren sind\nvor allen Dingen ein wichtiges Glied in unserem Bestre-\nben, den Freistaat Sachsen zu einer wirtschaftlich erfolg-\nreichen Region in Europa zu machen.\n\nDeshalb \u2013 darauf kamen wir schon zu sprechen \u2013 hat die\nS\u00e4chsische Staatsregierung in den vergangenen Jahren\nauch in gro\u00dfem Umfang Finanzmittel f\u00fcr die Moderni-\nsierung des Schulnetzes im berufsbildenden Bereich\nbereitgestellt. Da sind zum einen die \u00fcber 577 Millio-\nnen DM in Efre-Mitteln zu nennen, die in den Neubau,\nden Ausbau und die Sanierung von beruflichen Schul-\nzentren von 1994 bis 2000 geflossen sind, und zum ande-\nren \u2013 davon haben wir heute noch nicht gesprochen \u2013\ndie fast 800 000 DM f\u00fcr die Anschaffungen im Rahmen\ndes Programms \u201eMedienp\u00e4dagogische Innovation\u201c in\nden Jahren 1997 bis 2000. Beide Programme werden fort-\ngesetzt und der Nutzen, den mit den beruflichen Schul-\nzentren die Sch\u00fcler, die Wirtschaft und die Bev\u00f6lkerung\nunseres Landes daraus ziehen, ist gewaltig.\n\nIn Zahlen ausgedr\u00fcckt hei\u00dft das, dass f\u00fcr dieses und die\nfolgenden Jahre f\u00fcr die Ausstattung mit moderner Kom-\nmunikations- und Informationstechnik insgesamt 16 Mil-\nlionen DM aus den so genannten UMTS-Mitteln ausgege-\nben werden. Wir werden auch den Schulhausbau 2001\nund 2002 mit insgesamt 114 Millionen DM aus Efre-II-\nMitteln fortsetzen. Bis 2006, meine Damen und Herren,\nwerden weitere 417 Millionen DM Efre-Mittel in die be-\nruflichen Schulzentren investiert. Ich meine, wir werden\ndann zu einer gewissen Abrundung der Berufsschul-\ninfrastruktur gekommen sein.\nAuch wenn heute noch nicht alle beruflichen Schulzen-\ntren auf dem neuesten technischen Stand sind, so k\u00f6n-\nnen wir doch \u00fcberall eine moderne, anspruchsvolle und\nan den Bed\u00fcrfnissen der Wirtschaft ausgerichtete Unter-\nrichtsform anbieten.\n\nDie gezielte Schulbauf\u00f6rderung hatte auch die Schlie-\n\u00dfung einiger Au\u00dfenstellen zur Folge, was wiederum\neinen besseren Einsatz der Lehrer erm\u00f6glichte und im\nRegelfall nach den abgeschlossenen Bauma\u00dfnahmen er-\nfolgen konnte. Dies war vor allem deshalb wichtig, weil\nsich die Situation der Lehrkr\u00e4fte an den berufsbildenden\nSchulen seit Jahren schwierig gestaltet.\nNat\u00fcrlich wird immer wieder gefordert zus\u00e4tzliche Lehr-\nkr\u00e4fte neu einzustellen. Grunds\u00e4tzlich ist die S\u00e4chsische\nStaatsregierung dazu bereit, leider aber haben wir gro\u00dfe\nProbleme auf dem Arbeitsmarkt f\u00fcr Berufsschullehrer,\ninsbesondere in wichtigen Berufsbereichen, wie neue Me-\ndien, Informatik, Elektrotechnik oder Fremdsprachen, da\nhier Lehrkr\u00e4fte auf dem Markt faktisch nicht zur Ver-\nf\u00fcgung stehen.\nJetzt m\u00f6chte ich mich mit einem Ihrer Argumente, Herr\nNolle, auseinander setzen. 7,5 % Unterrichtsausfall an\nden Berufsschulen ist in Deutschland eigentlich ein lei-\nder ganz guter Wert. In den von Ihnen regierten Bundes-\nl\u00e4ndern, zum Beispiel in Ihrem Heimatland Niedersach-\nsen, liegt der Unterrichtsausfall \u2013 das wissen Sie genau \u2013\nwesentlich h\u00f6her als im Freistaat Sachsen.\n\n(Nolle, SPD: Leben wir in Niedersachsen\noder in Sachsen?)\n\n\u2013 Sie m\u00fcssen ja Vergleiche ziehen. Insgesamt liegt der\ndurchschnittliche Unterrichtsausfall an den Berufsschu-\nlen in Deutschland leider \u00fcber 8 %.\nSie k\u00f6nnen es \u00fcberhaupt nicht mit dem Durchschnitts-\nwert an den allgemein bildenden Schulen vergleichen.\nDas zeigt, dass Sie kein Fachmann sind. Die Frau Kolle-\ngin von der PDS hat das auch nicht getan. Es ist eine\nganz andere Situation an Berufsschulen als an allgemein\nbildenden Schulen. Wir haben auch viel zu wenig Be-\nrufsschullehrer.\n\nAber immerhin k\u00f6nnen die Bedingungen in Sachsen\nnicht so schlecht sein, denn von den 18 Absolventen\nhaben 16 bei uns begonnen. Die Arbeitsbedingungen\nund vor allem die Verdienstm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Lehrer an\nallen weiterf\u00fchrenden Schulen sind in Sachsen viel bes-\nser als in den anderen Ostl\u00e4ndern. Ich kann Ihnen auch\nsagen warum: weil bei uns an den weiterf\u00fchrenden\nSchulen keine Teilzeit \u00fcblich ist\n\n(Nolle, SPD: Das ist nicht das Thema,\nnicht vom Thema abkommen!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3178\n\nwie in den von Ihnen regierten Bundesl\u00e4ndern Sachsen-\nAnhalt, Mecklenburg-Vorpommern und Brandenburg.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Nolle, am Schluss werden wir Lehrer aus anderen\nneuen Bundesl\u00e4ndern nach Sachsen gewinnen, weil die\nVerdienstm\u00f6glichkeiten hier ungleich besser sind als in\nanderen Ostl\u00e4ndern. Wir bieten ja f\u00fcr die weiterf\u00fchren-\nden Schulen 100 % Arbeitszeit an.\n\n(Jurk, SPD: Ich kenne Sachsen,\ndie in Brandenburg arbeiten!)\n\n\u2013 Das wird sich \u00e4ndern. Sie wissen, dass bei den Kolle-\ngen in Brandenburg auch die weiterf\u00fchrenden Schulen\nTeilzeit haben, auch die Berufsschulen. Deshalb ist die\nAbwanderung viel, viel h\u00f6her als in Sachsen. Bei uns ist\nja faktisch \u00fcber das ganze Schuljahr keine gewesen. Das\nzur Richtigstellung.\nVielleicht noch etwas zu den Arbeitsbedingungen an Be-\nrufsschulen. An keiner anderen Schulart gibt es so viel\nAbminderungsstunden. Etwa 10 % aller Arbeitszeit an\nden Berufsschulen sind Abminderungsstunden und 10 %\naller Berufsschullehrer in Sachsen sind Fachleiter, Fach-\nberater, stellvertretende Direktoren und haben damit\neine Eingruppierung in der Gehaltsstufe 1b \u2013 \u00fcbrigens\neine Sache, die Sie in anderen neuen Bundesl\u00e4ndern in\ndieser Form \u00fcberhaupt nicht finden. Ich will damit de-\nmonstrieren, dass die Arbeitsbedingungen an den s\u00e4ch-\nsischen Berufsschulen im Vergleich zu anderen neuen\nBundesl\u00e4ndern deutlich besser sind. Das ist die Realit\u00e4t,\nHerr Nolle, und daran sollten Sie sich orientieren.\n\nAllerdings l\u00e4sst unser derzeitiges Tarifsystem nur be-\ngrenzt M\u00f6glichkeiten zu, einen Arbeitsplatz an \u00f6ffent-\nlichen Schulen f\u00fcr Bewerber so attraktiv zu machen,\ndass wir mit den Altbundesl\u00e4ndern konkurrieren k\u00f6n-\nnen. Selbst die beschr\u00e4nkten M\u00f6glichkeiten, die wir aus-\nloten wollten, wurden von ma\u00dfgeblichen Interessenver-\ntretungen unter der Lehrerschaft noch abgelehnt \u2013 aus\nGr\u00fcnden \u00fcbrigens, die kaum eine Lehrkraft nachvollzie-\nhen kann. Verwiesen sei hier zum Beispiel auf die ableh-\nnende Haltung der GEW zur Einf\u00fchrung von Leistungs-\npr\u00e4mien.\n\nEin weiteres Instrument, das wir den Schulleitungen die-\nses Jahr zur Verf\u00fcgung stellten, wurde hier schon ange-\nsprochen: Man kann in Sachsen selbst\u00e4ndig Honorarver-\ntr\u00e4ge abschlie\u00dfen. Jede Berufsschule verf\u00fcgt \u00fcber ein ent-\nsprechendes Budget, etwas, das man auch in den alten\nBundesl\u00e4ndern so nicht findet. Weitere Ma\u00dfnahmen wie\ndie Entfristung von Arbeitsvertr\u00e4gen sowie die Zulas-\nsung von Seiteneinsteigern sind hier angesprochen wor-\nden. Ich brauche das nicht zu wiederholen.\n\nEbenfalls bekannt \u2013 aber im Gegensatz zu dem eben Er-\nw\u00e4hnten kann dies nicht oft genug wiederholt werden \u2013\nist, dass die berufsbildenden Schulen durch vollzeitschu-\nlische Angebote einen wichtigen Beitrag zur Entlastung\ndes Lehrstellenmarktes leisten. Dies darf aber nicht dazu\nf\u00fchren, dass die Wirtschaft aus ihrer Verantwortung f\u00fcr\ndie Sicherung ihres eigenen Fachkr\u00e4ftenachwuchses ent-\nlassen wird. Die Staatsregierung muss und wird auf die-\nsen Punkt immer wieder hinweisen. Wir werden die\nUnternehmen und Betriebe in wirtschaftlich schwierigen\n\nSituationen \u2013 die jetzige ist eine, zudem eine, an der die\namtierende Bundesregierung ein ger\u00fcttelt Ma\u00df Schuld\nhat \u2013 aber nicht allein lassen.\nEben erst hat das neue Ausbildungsjahr begonnen. Es\ngeht einher mit \u00c4u\u00dferungen, dass einerseits schon jetzt\nin bestimmten Branchen und Berufen ein Fachkr\u00e4fteman-\ngel entsteht und besteht, der sich in den kommenden\nJahren verst\u00e4rken und ausweiten wird. Andererseits k\u00f6n-\nnen unsere s\u00e4chsischen Jugendlichen immer noch nicht\nin ausreichendem Ma\u00dfe mit Lehrstellen im dualen Sys-\ntem versorgt werden.\n\n(Jurk, SPD: Warum haben wir dann\neinen Wirtschaftsminister?)\n\nAndere Jugendliche werden zwar ausgebildet, aber dann\nnicht \u00fcbernommen. F\u00fcr die Jugendlichen stellt sich dann\nnat\u00fcrlich die Frage, ob sie sich nicht au\u00dferhalb Sachsens\numsehen m\u00fcssen. Wir brauchen aber die Jugend, um\nnicht in einigen Jahren als Rentnerstaat dazustehen, f\u00fcr\nden sich weder Industrieansiedlungen noch Hochtechno-\nlogie lohnen.\nNeben der Unterst\u00fctzung von wirtschaftlicher Seite, f\u00fcr\ndie sich ja mein Kollege Schommer einsetzt, werden\nauch die berufsbildenden Schulen weiterhin ihren Bei-\ntrag leisten, motivierte und gut ausgebildete Arbeits-\nkr\u00e4fte f\u00fcr den heimischen und regionalen Arbeitsmarkt\nbereitzustellen.\nAlle Bildungsg\u00e4nge an den berufsbildenden Schulen\nwerden nicht nur st\u00e4ndig auf ihre Aktualit\u00e4t hin \u00fcber-\npr\u00fcft, sondern auch in ihren Inhalten bei Bedarf entspre-\nchend angepasst. Wir bieten auch keine Qualifizierung,\nnur um die Jugendlichen von der Stra\u00dfe zu bringen. Na-\nt\u00fcrlich h\u00f6re ich von einigen Vertretern dieses Hauses\nimmer wieder den Vorwurf, alles, was nicht duale Aus-\nbildung ist, sei eine Warteschleife. Diese Beurteilung ist\nfalsch. Sie zeugt von einer gewissen Geringsch\u00e4tzung ge-\ngen\u00fcber der Leistungsbereitschaft und der Leistungs-\nf\u00e4higkeit mancher Jugendlicher. Es gibt durchaus Sch\u00fc-\nler, die aufgrund ihrer Veranlagung einer Ausbildung\nmit hohen theoretischen Anforderungen nicht gewachsen\nsind oder an diesen auch kein Interesse haben.\nBerufsgrundbildende oder berufsvorbereitende Bildungs-\ng\u00e4nge vermitteln wichtige Kenntnisse und Fertigkeiten,\ndie den Jugendlichen einem angelernten Arbeiter \u00fcber-\nlegen machen. Au\u00dferdem steigern sie nachweislich die\nChancen der Jugendlichen, sp\u00e4ter eine Lehrstelle insbe-\nsondere im handwerklichen Bereich zu erhalten. Die Be-\nzeichnung \u201eWarteschleife\u201c oder gar die Einsch\u00e4tzung\n\u201eZeitvergeudung\u201c ist demnach v\u00f6llig unangebracht.\nDiese Diskussion haben wir hier schon \u00f6fter gef\u00fchrt. Es\ngibt nat\u00fcrlich immer wieder Diskussionen, die an diesen\nalten \u00dcberzeugungen und Argumentationen festhalten,\nnicht, weil sie richtig sind, aber weil derartige Schwarz-\nWei\u00df-Malerei und einfache Erkl\u00e4rungsmuster grunds\u00e4tz-\nlich das politische Leben leichter machen.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung kann und wird den Men-\nschen ihre Probleme nicht einfach abnehmen. Wir wissen\nohnehin alle, dass dies kein Staat auf Dauer kann. Statt-\ndessen m\u00fcssen die Menschen und vor allem auch die Ju-\ngendlichen in die Lage versetzt werden, ihren Platz in\nder Gesellschaft und der Arbeitswelt und damit ihr Le-\nben selbst\u00e4ndig und eigenverantwortlich zu bestimmen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3179\n\nHier muss in der Grundschule begonnen werden. Dies\nmuss sich \u00fcber die gesamte Schullaufbahn fortsetzen. Im\nberufsbildenden Bereich sind dabei die beruflichen\nSchulzentren der Dreh- und Angelpunkt. In ihren struk-\nturellen Ausbau hat die S\u00e4chsische Staatsregierung in\nden vergangenen Jahren viel investiert. Diese Investition\nwird weitergehen \u2013 infrastrukturell, s\u00e4chlich und perso-\nnell.\nMit ihrer Weiterentwicklung zu regionalen Kompetenz-\nzentren werden die Berufsschulzentren zudem f\u00fcr die\nJugendlichen, f\u00fcr die Erwachsenen und f\u00fcr die Wirt-\nschaft in Zukunft eine gr\u00f6\u00dfere Bedeutung haben. Sie\nwerden dabei noch intensiver als bisher Unternehmen\nund Betriebe als Partner gewinnen, mit diesen auch in\neinem erweiterten Europa \u00fcber die Fachkr\u00e4fte verf\u00fcgen,\ndie sie ben\u00f6tigen, denn nur so werden sich letztlich Aus-\nbildungs- und Arbeitspl\u00e4tze erhalten und neu schaffen\nlassen. Diese Herausforderung werden wir den Unter-\nnehmen und Betrieben nicht abnehmen, aber wir werden\nzusammen mit ihnen diese Herausforderung meistern.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Die Debatte ist damit abgeschlossen. Ich rufe auf\nden Entschlie\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion in der\nDrucksache 3/5106 und bitte jetzt um Einbringung. Frau\nAbg. Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kollegin-\nnen und Kollegen! Wir haben einige Punkte in unserem\nEntschlie\u00dfungsantrag festhalten wollen und wollen es\nauch gern durch Sie best\u00e4tigen lassen, die das aufgreifen,\nwas heute hier ziemlich fraktions\u00fcbergreifend diskutiert\nwurde, also auch mit gleichen Meinungen im Wesent-\nlichen bedacht wurde.\nDer Minister, aber auch wir sehen es so, dass wir tat-\ns\u00e4chlich mit den beruflichen Schulzentren ein Pfund\nhaben, mit dem wir wuchern sollten. Wir brauchen trotz\nder zur\u00fcckgehenden Zahlen von Jugendlichen, die in\nden kommenden Jahren eine Ausbildung antreten wer-\nden, diese beruflichen Schulzentren. Wir brauchen sie\nunabh\u00e4ngig davon in einem guten materiell-technischen\nZustand und mit guten personellen Bedingungen. Da-\nr\u00fcber sind wir uns einig.\nDa ist noch nicht alles zum Besten. Wir haben da noch\nnachzuholen, wir m\u00fcssen daran weiter arbeiten und die-\nsem Auftrag wollen und sollten wir uns stellen. Deswe-\ngen finden Sie ihn in Punkt eins unseres Entschlie\u00dfungs-\nantrages.\nIn Punkt zwei geht es uns darum, eine neue Unterrichts-\nmethodik zu favorisieren bzw. zu unterst\u00fctzen, die sich\nin den letzten Jahren insbesondere \u2013 aber nicht nur \u2013 in\nden technischen Ausbildungsberufen entwickelt hat,\nn\u00e4mlich auch in der Berufstheorie handlungsorientiert\nauszubilden. Das ist, so scheint es uns, ein Weg, um die\njungen Leute wirtschaftsnah und zielgerichtet auf ihre\nk\u00fcnftige Arbeit vorzubereiten. Die Bereitstellung der\nLehrpl\u00e4ne allein und der materiell-technischen Ausstat-\ntung allein macht es allerdings noch nicht. Uns scheint\nes, dass noch nicht alles geordnet und verinnerlicht ist\n\u2013 auch in den K\u00f6pfen der Lehrer bzw. Ausbilder \u2013 und\n\ndass deshalb die Schulleiter und die Fachleiter eine\ngro\u00dfe Verantwortung tragen. Es bedarf st\u00e4rkerer Anlei-\ntung und besserer Kontrolle seitens der Schulleiter und\ndiese m\u00fcssen auch dazu bef\u00e4higt werden. Daf\u00fcr ist wie-\nderum das Kultusministerium verantwortlich. Also, hier\nhaben wir eine Sache festgeschrieben, bei der es mehr\num die inhaltliche Ausrichtung der Berufsschulen geht.\n\nDer Punkt drei wurde heute auch von allen drei Fraktio-\nnen angesprochen. Wir denken, dass Kultusministerium\nund Schul\u00e4mter in der Verantwortung sind, die genann-\nten Partner, n\u00e4mlich die Kammern, die Schultr\u00e4ger und\ndie Schulkollegien, zusammenzuf\u00fchren und umgehend\nKonzepte f\u00fcr die k\u00fcnftige Perspektive der Berufsschulen\nzu erarbeiten. Das macht sich nicht von allein, Herr Mi-\nnister; das ist das Problem. Manche warten immer noch\nab und denken, es w\u00fcrde ihnen jemand ein fertiges Kon-\nzept vorlegen. Wir m\u00fcssen hier nachlegen und diese Ko-\nordinierung vornehmen und wir bitten Sie darum, das\nzu tun.\n\nIn Punkt vier greife ich das auf, was ich heute auch in\nmeinem Redebeitrag schon genannt hatte: Wir m\u00fcssen\nuns unbedingt der Situation der Lehramtsstudien an den\nUniversit\u00e4ten stellen. Wir m\u00fcssen dort evaluieren, wir\nm\u00fcssen untersuchen, was dort verbessert werden kann.\nWissen Sie, Herr Minister, wenn ein Labortisch aus dem\nJahr 1968 heute noch immer, ausgebessert und geflickt,\nin Betrieb ist und in diesem Laborraum eine Hand voll\nErlenmeyerkolben und Reagenzgl\u00e4ser sowie eine selbst\ngekaufte Waage, ein Tisch und eine Tafel mit Kreide ste-\nhen und wenn in diesem Unterrichtsraum, in diesem\n\u201eLaborraum\u201c, Berufsp\u00e4dagogen f\u00fcr Bauwirtschaft ausge-\nbildet werden sollen, die dort die Methodik von Werk-\nstoffpr\u00fcfung erlernen sollen, dann wei\u00df ich nicht, wie\ndiese dann mit den technisch hervorragend ausgestatte-\nten Berufsschulen zurande kommen sollen. Sie blamieren\nsich in der ersten Stunde bis aufs Geht-nicht-mehr.\n\nDiese Bedingungen m\u00fcssen einfach unter die Lupe ge-\nnommen und verbessert werden. Deshalb, denke ich, ist\nunser Punkt vier richtig. Das ist nur ein Beispiel; es wird\nsicher andere geben. Aber das geht so einfach nicht\nmehr und ich denke, da haben wir Nachholbedarf.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte zum Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der PDS sprechen, bitte? \u2013 Herr Abg.\nSeidel.\n\nSeidel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Verehrte Frau Schulz, es w\u00e4re\nsicherlich besser gewesen, wenn wir diese Gro\u00dfe An-\nfrage mit der Aussprache als erledigt betrachtet h\u00e4tten,\nda ich meine, dass der Entschlie\u00dfungsantrag Ihrer Frak-\ntion das Ganze nicht unbedingt verbessert. Ich habe das\nGef\u00fchl, dass dieser Entschlie\u00dfungsantrag lediglich offene\nT\u00fcren einrennt, und dass alles, was hier zu Papier ge-\nbracht und gefordert wird, bereits mit dem, was der\nHerr Minister gesagt hat und was ich auch ausgef\u00fchrt\nhabe, auf den Weg gebracht worden ist und zur Erf\u00fcl-\nlung gebracht wird.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3180\n\nZu Frage eins: An den BSZ ist die materiell-technische\nAusstattung so, dass die Kollegen und Kolleginnen ihren\nUnterricht auf hohem Niveau durchf\u00fchren k\u00f6nnen, ohne\ndass damit einem Anspruch auf allumfassende Anforde-\nrungen entsprochen wird; denn gerade im Bereich der\nTechnik und der technischen Berufe ist eine laufende\nAnpassung an den Stand der Technik notwendig. Der\nHerr Minister hat Ausf\u00fchrungen dazu gemacht, wie viel\nGeld bisher hineingeflossen ist und wie viel Geld in den\nn\u00e4chsten Jahren bis 2006 noch hinzukommen wird \u2013 ein-\nschlie\u00dflich des Mediosprogrammes.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDas hei\u00dft, was Sie fordern, wird realisiert.\n\n(Frau Schulz, PDS: Und die Personalausstattung?)\n\nBei der Frage zwei scheint es mir sogar, Frau Schulz,\ndass Sie den Lehrern, den Fachleitern und den Schullei-\ntern an den BSZ unterstellen, ihren Aufgaben nicht rich-\ntig gerecht zu werden, was ich, ehrlich gesagt, zur\u00fcck-\nweise, da ich auch Kenntnisse von vor Ort habe.\n\nGerade die neue Generation von Lehrpl\u00e4nen mit dem\nlernfeldorientierten Unterricht, die gleichzeitig den wis-\nsenschaftlichen wie handlungsorientierten Unterricht\nwesentlich verst\u00e4rkt, f\u00fchrt zu einer selbstverst\u00e4ndlichen\nZusammenarbeit zwischen den wissenschaftlichen Leh-\nrern und den Lehrern der Fachpraxis. Ein Anschub aus\ndem Ministerium daf\u00fcr ist ebenso wenig erforderlich\nwie die entsprechenden Hinweise an die Schulleiter und\nFachlehrer zu einer verbesserten Aus-, Fort- und Weiter-\nbildung der Lehrer im Zusammenhang mit der Wirt-\nschaft und den Universit\u00e4ten. Das wird in der Praxis un-\nserer Schulen realisiert, wenn auch nicht hundertprozen-\ntig. Einen Zwang zur Aus-, Fort- und Weiterbildung\nk\u00f6nnen Sie auch im Bereich der Lehrerschaft nicht ein-\nf\u00fchren.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Doch!)\n\n\u2013 Das geht nicht. Wir k\u00f6nnen locken, wir k\u00f6nnen anbie-\nten, aber wir k\u00f6nnen nicht zwingen. Logisch!\n\nBez\u00fcglich der Frage drei sehe ich es auch so, dass offene\nT\u00fcren eingerannt werden. Denn die Staatsregierung hat,\nwie in der Gro\u00dfen Anfrage dargestellt, Konzepte erarbei-\ntet, um die BSZ zu regionalen Kompetenzzentren zu ent-\nwickeln. Der Prozess ist am Laufen und muss, wie ich\nmeine, mit der Kooperation mit anderen Bildungseinrich-\ntungen in den Regionen und vor allem mit der Industrie-\nund Handelskammer und der Handwerkskammer ver-\nst\u00e4rkt werden. Aber ich denke, dass auch dieser Prozess\nbereits in der praktischen Ausformung ist.\n\n(Frau Schulz, PDS: Gestatten Sie,\ndass ich daran manchmal zweifle?)\n\nZu Frage vier: Die Arbeitsgruppe der Kultusministerkon-\nferenz zur Weiterentwicklung des Lehramts f\u00fcr beruf-\nliche Schulen hat, wie ich vorhin schon ausgef\u00fchrt habe,\nihre Arbeit beendet. Ich schlage Ihnen vor, dass wir nach\nVer\u00f6ffentlichung der entsprechenden Dokumente diese\nin den betreffenden Aussch\u00fcssen des Landtages, n\u00e4mlich\nin den Aussch\u00fcssen f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule,\n\nKultur und Medien sowie f\u00fcr Schule und Sport, vorstel-\nlen und debattieren und daraus dann vielleicht auch f\u00fcr\ndie praktische Umsetzung in Sachsen Schlussfolgerungen\nziehen.\n\n(Frau Schulz, PDS: Da kann man doch zustimmen!)\n\nWir m\u00f6chten demzufolge davon absehen, diesem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion unsere Zustimmung\nzu geben.\n\nZu der gleichen Schlussfolgerung komme ich \u2013 das f\u00fcge\nich hier gleich an, damit ich dann nicht noch einmal\nnach vorne muss \u2013 bez\u00fcglich des Entschlie\u00dfungsantrages\nder Fraktion der SPD, der wesentlich d\u00fcnner und von\nder Qualit\u00e4t her nicht besonders gut ist. Das m\u00f6chte ich\nhinzuf\u00fcgen. Das, was Sie \u2013 -\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Der Entschlie\u00dfungs-\nantrag ist noch gar nicht eingebracht.\n\nSeidel, CDU: Ja, ich m\u00f6chte es aber gleich anbringen.\nDarf ich das? Sonst mache ich es nachher.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Es w\u00e4re wahrschein-\nlich g\u00fcnstiger, die Antr\u00e4ge auseinander zu halten.\n\nSeidel, CDU: Dann bleiben wir erst einmal bei dem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion und ich empfehle\nmeiner Fraktion eine Ablehnung.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Dr. Schwarz,\nbitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, ganz kurz\nzum Entschlie\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion. Ich finde es\n\u00fcbrigens hervorragend, dass wir bei Regierungserkl\u00e4run-\ngen und Gro\u00dfen Anfragen die M\u00f6glichkeit haben, diese\nnicht folgenlos im Landtag vorbeigehen zu lassen,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nsondern mit Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen etwas festzuhalten,\nwas auch der Tatsache gerecht wird, dass viel Arbeit da-\nhintersteht, auch was die Beantwortung und die Bespre-\nchung angeht.\n\nDer Entschlie\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion enth\u00e4lt we-\nsentliche Intentionen meiner Fraktion, die wir auch in\neinem eigenen Entschlie\u00dfungsantrag festgehalten haben,\nund wir werden diesem Entschlie\u00dfungsantrag zustim-\nmen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das ist sch\u00f6n.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird weiter zum\nEntschlie\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann lasse ich\njetzt abstimmen: Entschlie\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion\nin der Drucksache 3/5106. Wer die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzeichen \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine\nReihe von Abgeordneten waren daf\u00fcr. Dennoch ist der\nAntrag mehrheitlich abgelehnt worden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3181\n\nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag der SPD-Fraktion in\nder Drucksache 3/5125 auf und bitte um Einbringung.\nHerr Abg. Nolle.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Liebe Kollegin Schulz, sehen Sie, so ist die Arroganz\nder Macht: Da werden Sie gelobt und dann abgeb\u00fcgelt.\nDas ist genau das, was wir reklamieren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nWiderspruch bei der CDU)\n\nHerr Minister R\u00f6\u00dfler \u2013 f\u00fcr das Protokoll \u2013: Was tun Sie\nkonkret gegen die 30 % Unterrichtsausfall an der Guten-\nbergschule in Leipzig? An dieser Frage werde ich Sie\npr\u00fcfen, ob Sie etwas tun oder nicht.\n\nJetzt zu dem Antrag der SPD-Fraktion. Bez\u00fcglich der\nfehlenden Berufsschullehrer ist deutschlandweit ein\nProblem zu verzeichnen. Das ist nicht ganz neu, das\nhaben wir auch nicht anders gesagt. Wir sind aber der\nMeinung: Um nicht in eine Katastrophe zu steuern, m\u00fcs-\nsen wir rechtzeitig Abhilfe schaffen.\n\nWir sind uns in diesem Haus, zumindest unter denjeni-\ngen, die etwas davon verstehen, einig, dass wir das\nProblem nicht allein mit Lehramtsanw\u00e4rtern werden\nl\u00f6sen k\u00f6nnen. Deshalb schlagen wir ein wirksames Sei-\nteneinsteigerprogramm vor. Das Adjektiv \u201ewirksam\u201c ist\nwichtig. Wir wollen n\u00e4mlich Seiteneinsteiger nicht ein-\nfach ins Wasser werfen. Damit sie erfolgreich unterrich-\nten k\u00f6nnen, brauchen wir Vorbereitung.\n\nMeine Damen und Herren! Wir sehen dabei zwei Grup-\npen, f\u00fcr die ein Programm Sinn macht, n\u00e4mlich erstens\nFachleute ohne p\u00e4dagogische Ausbildung und zweitens\nLehrer ohne entsprechende Fachkenntnisse.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das ist gut!)\n\nWie soll das Programm aussehen? Den Seiteneinsteigern\nmuss in einem p\u00e4dagogisch-didaktischen bzw. in einem\nfachtheoretischen Crashkurs Kernkompetenz in dem je-\nweils fehlenden Bereich vermittelt werden.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Richtig!)\n\nSeiteneinsteiger stehen also bei vollem Gehalt den Schu-\nlen ein halbes oder ein ganzes Jahr gar nicht oder kaum\nzur Verf\u00fcgung. Das kostet Geld.\n\nNach diesem ersten Semester wird eine Lehrerlaubnis\nerteilt und den neuen Kollegen ein Mentor an die Seite\ngestellt. Der Mentor muss daf\u00fcr eine Abminderung er-\nhalten. Auch das kostet wieder etwas. Parallel muss aber\nauch den Einsteigern erm\u00f6glicht werden in einem be-\nrufsbegleitenden Studium die Lehrbef\u00e4higung zu erwer-\nben. Auch das gibt es selbstverst\u00e4ndlich nicht zum Null-\ntarif, weil eine Abminderung von wenigstens f\u00fcnf\nPflichtstunden notwendig ist. Zeitnah k\u00f6nnten dann erste\nund zweite Staatspr\u00fcfung abgelegt werden, wobei die\nbisherige Lehrt\u00e4tigkeit als Referendariat betrachtet und\nbehandelt wird.\n\nMeine Damen und Herren! Mit diesem Programm und\nunter Hinzuziehung von Lehrern anderer Schularten ist\nes realistisch, den Erg\u00e4nzungsbereich auch personell\nvollst\u00e4ndig zu untersetzen. Daf\u00fcr sind die Haushaltsstel-\n\nlen aber auch tats\u00e4chlich vorzuhalten. Das ist Punkt 2\nunseres Antrages.\n\nMeine Damen und Herren! Sofern aber kein Personal zur\nVerf\u00fcgung steht, sollen wenigstens die Schulen die M\u00f6g-\nlichkeit haben sich selbst zu k\u00fcmmern. Man kann also\ndie Honorarmittel nicht einfach auf 10 Millionen DM be-\ngrenzen, sondern muss die Gelder entsprechend dem\nStellenplan vorhalten, auch wenn Stellen nicht besetzt\nsind.\n\nDas ist unser Punkt 3, der gleich in Punkt 4 \u00fcberleitet.\nAusreichende Stellen werden nur vorhanden sein, wenn\nsie \u00fcber eine realistische Sch\u00fcler-Lehrer-Relation ermit-\ntelt werden. Da sind schon heute Korrekturen n\u00f6tig und\nda gibt es f\u00fcr die Zukunft bei zur\u00fcckgehenden Sch\u00fcler-\nzahlen auf jeden Fall Handlungsbedarf.\n\nMeine Damen und Herren! Damit wir dies auf den Weg\nbringen und die entsprechenden Vorsorgen schon im\nHaushaltsentwurf der Staatsregierung getroffen werden,\nbitten wir um Zustimmung zu unserem Entschlie\u00dfungs-\nantrag. Es reicht nicht, von der Bedeutung der Bildung\nzu fabulieren.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nNolle, SPD: Wir m\u00fcssen sie auch praktisch anerkennen\nund entsprechend handeln, und zwar jetzt, weil sich hier\nunsere Zukunft entscheidet.\nVielen Dank.\n\nWir bitten um Zustimmung zu unserem Entschlie\u00dfungs-\nantrag.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wer m\u00f6chte jetzt zum SPD-Antrag sprechen? \u2013\nHerr Abg. Seidel sicherlich. Bitte sehr.\n\nSeidel, CDU: Meine Damen und Herren! Dass das, was\ndie SPD in ihrem Antrag unter Punkt 1 und 3 fordert,\nbereits realisiert wird, haben der Herr Minister und auch\nich bereits ausgef\u00fchrt. Sie kennen das 100 000-DM-Pro-\ngramm zur Rekrutierung von Fachexperten. Sie wissen\num die M\u00f6glichkeiten der Ausbildung von Seiteneinstei-\ngern und Allgemeinbildnern in Sachsen. Erst wenn da-\nmit die angebotenen Stellen in unseren Berufsschul-\nzentren nicht besetzt werden k\u00f6nnen, k\u00f6nnen wir \u00fcber\ndie Punkte 2 und 4 Ihres Antrages reden. Vorher hat das\nkeinen Sinn.\nIch bitte den Antrag abzulehnen. \u2013 Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Schulz von der\nPDS-Fraktion, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Bei Punkt 1 des Antrages habe ich\nweniger Probleme. Ich stelle nur die Frage, ob das, was\nhier aufgeschrieben wurde, funktioniert, und zwar in der\nWeise funktioniert, wie wir es uns w\u00fcnschen.\nIch wei\u00df, dass schon heute die Schul\u00e4mter Lehrer von\nallgemein bildenden Schulen werben, damit sie an Be-\nrufsschulen unterrichten. Man kann sie aber schwer\nzwingen, das zu tun. Die Bereitschaft zu wechseln ist\nnicht allzu gro\u00df.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3182\n\nNichtsdestotrotz h\u00e4tte ich mit diesem Punkt keine Prob-\nleme. Ich w\u00fcrde trotzdem bitten, \u00fcber die Punkte einzeln\nabzustimmen. Wir haben n\u00e4mlich ein Problem mit dem\nPunkt 3.\nKollege Nolle, ich wollte Ihnen eigentlich eine Zwischen-\nfrage stellen, aber Sie haben das nicht gesehen. Ich habe\nmit Punkt 3 insofern Probleme, als da steht \u201eSchul-\ntr\u00e4ger\u201c. Die Schultr\u00e4ger sind die Landrats\u00e4mter oder die\nStadtverwaltungen der kreisfreien St\u00e4dte. Die k\u00f6nnen\nschlecht einsch\u00e4tzen, f\u00fcr wen wie viele Mittel f\u00fcr wel-\nchen P\u00e4dagogen zugeordnet werden k\u00f6nnen und wel-\ncher Vertrag da abgeschlossen werden kann. Das m\u00fcss-\nten die Schul\u00e4mter machen, die f\u00fcr die inhaltliche Arbeit\nund die fachliche Qualifikation verantwortlich sind.\nWenn dort \u201eSchul\u00e4mter\u201c stehen w\u00fcrde, k\u00f6nnte ich mich\neinverstanden erkl\u00e4ren. Jetzt steht dort aber \u201eSchultr\u00e4-\nger\u201c. Aus dem Grunde bitte ich um Einzelabstimmung\n\u00fcber die Punkte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren Re-\ndebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kommen wir\nzur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der\nFraktion der SPD in der Drucksache 3/5125.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Punkt 1. Wer m\u00f6chte die\nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr\nwird der Punkt 1 mehrheitlich abgelehnt.\n\nIch rufe auf den Punkt 2. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten Auch Punkt 2\nwurde mehrheitlich abgelehnt.\n\nWer m\u00f6chte Punkt 3 die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen\nStimmenthaltungen und einigen Stimmen daf\u00fcr ist der\nPunkt 3 dennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe auf Punkt 4. Wer m\u00f6chte die Zustimmung ge-\nben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Auch hier gibt es ein gleiches Abstimmungsverhalten\nwie zu den Punkten 1 und 2. Der Punkt 4 wurde mehr-\nheitlich abgelehnt.\n\nDa alle Punkte abgelehnt worden sind, brauche ich \u00fcber\nden Antrag jetzt nicht weiter abstimmen zu lassen.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nVerl\u00e4ngerung der Antragsfristen in den Rehabilitierungsgesetzen\n\nDrucksache 3/5037, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, PDS, CDU\nund dann die SPD, die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\n\nIch erteile der Fraktion der CDU das Wort. Herr Abg.\nSchiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Die 40 Jahre DDR-Ge-\nschichte werden uns mit ihren Auswirkungen noch wei-\ntere Generationen begleiten.\n\nWir haben in vielen Gespr\u00e4chen mit Vertretern der\nOpferverb\u00e4nde und Opfern, die selbst betroffen sind,\nfestgestellt, dass es dringend notwendig ist, die Antrags-\nfristen f\u00fcr die Rehabilitierungsgesetze erneut zu verl\u00e4n-\ngern.\n\nIch m\u00f6chte vorab klar erkl\u00e4ren, dass dies kein Vorwurf\ngegen eine im Deutschen Bundestag vertretene Fraktion\nist, sondern es ist die Formulierung einer Bitte an die\ndort vertretenen Fraktionen, nochmals eine Verl\u00e4ngerung\ndieser Gesetze zu beschlie\u00dfen.\n\nWir wissen, dass die F.D.P.-Fraktion des Deutschen Bun-\ndestages eine \u00c4nderung der Rehabilitierungsgesetze in\nden Deutschen Bundestag eingebracht hat. Am 19. Okto-\nber fand die 1. Lesung dazu statt. Die F.D.P.-Fraktion ist\nder Meinung, dass es zu einer Verl\u00e4ngerung in den Re-\nhabilitierungsgesetzen bis zum 31.12.2003 kommen sollte.\nDies w\u00fcrde etwa dem Antrag, der Ihnen, meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren, vorliegt und der vom Staats-\nminister der Justiz dankenswerterweise korrekt beant-\nwortet worden ist, entsprechen.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen aber auch sagen, dass die CDU/CSU-\nBundestagsfraktion erw\u00e4gt, dieses \u00e4ndernde Gesetz in\nfolgender Form zu ver\u00e4ndern: Man m\u00f6chte die Antrags-\nfristen f\u00fcr die Rehabilitierung bis zum 31.12.2006 verl\u00e4n-\ngert wissen.\n\nWir wissen alle \u2013 und die Praxis hat es gezeigt \u2013, dass in\nden letzten Jahren immer wieder neue Aspekte hinzuge-\nkommen sind. Wir haben auch aus der Antwort des\nStaatsministers der Justiz feststellen k\u00f6nnen, dass es\nnoch eine Vielzahl von Antragsberechtigten gibt, die\nkeine Antr\u00e4ge gestellt haben.\n\nDeshalb gibt es die Bitte der CDU-Fraktion im S\u00e4ch-\nsischen Landtag, der Bundestag solle Mehrheiten f\u00fcr\neine Verl\u00e4ngerung finden. Ich glaube, diese Verl\u00e4nge-\nrung ist auch aus einem sehr speziellen Grund notwen-\ndig. Nach der Entscheidung des Bundesverfassungsge-\nrichts zu den Rentenbez\u00fcgen von ehemaligen Mitarbei-\ntern des MfS hat sich das Koordinatensystem zwischen\nT\u00e4tern und Opfern sehr stark verschoben. Die Opfer von\nDiktatur und Willk\u00fcr sind wesentlich schlechter gestellt\nals die Diener des alten Systems. Deshalb muss dringend\nf\u00fcr die Opfer nachjustiert werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nKritisch blicke ich dabei nat\u00fcrlich auch auf die eigene\nArbeit. Die Ehrenpension f\u00fcr die Opfer h\u00e4tte lange be-\nschlossen sein m\u00fcssen. Deshalb m\u00fcssen wir dringend\nden Willen der Opfer unterst\u00fctzen. Ich bitte Sie darum,\nim Rahmen der Diskussion einige Ihrer Bedenken zu-\nr\u00fcckzustellen und dem Vorschlag zuzustimmen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3183\n\nAber ich halte es f\u00fcr wichtig und es tut gut, sich nach\n\u00fcber zehn Jahren an die Situation vor 1989 zu erinnern,\ndenn das erleichtert auch die Entscheidung. So friedlich\nund freundlich, wie diese Zeit oft beschrieben wird, war\nsie nicht. Die SED hat mit ihrer Regierung Verantwor-\ntung f\u00fcr:\n\ndie einseitige ideologische Ausrichtung des gesamten\n\u00f6ffentlichen Lebens,\n\ndie ideologische Dominanz des Bildungswesens,\n\ndie Dominanz der Erziehung der Jugend zum Hass auf\nden Klassenfeind, und das undifferenziert auf die ge-\nsamte westliche Welt bezogen,\n\ndie Vergewaltigung der Freiheit von Lehre und For-\nschung,\n\ndie Dominanz in Kunst und Literatur,\n\nvielf\u00e4ltige Geschichtsf\u00e4lschungen,\n\ndie \u00dcberwachung der Bev\u00f6lkerung,\n\ndie Beeintr\u00e4chtigung der freien wirtschaftlichen Entfal-\ntung,\n\nErpressung zum Wohlverhalten durch Pr\u00e4mien und Ver-\ng\u00fcnstigungen,\n\ndie st\u00e4ndige Verletzung der Menschenw\u00fcrde,\n\ndie Gew\u00e4hrung erheblicher Privilegien f\u00fcr die Nomen-\nklatur,\n\ndie schleichende Zerst\u00f6rung aller wirtschaftlichen und\nindustriellen Bereiche,\n\ndie r\u00fccksichtslose Ausbeutung des Bodens zulasten von\nMensch und Natur,\n\ngewaltige Umweltsch\u00e4den durch die Verschmutzung\nvon Wasser, Luft und Erde,\n\ndas Verkommenlassen des Stra\u00dfen- und Schienennetzes,\n\ndie L\u00e4dierung aller Stadtbilder durch Vernachl\u00e4ssigung\nder Altbausubstanz,\n\neinen miserabler Wohnungsbau,\n\nzur\u00fcckgebliebene Technologie,\n\ndie Vernachl\u00e4ssigung des Gesundheitswesens und der\nsozialen Einrichtungen.\n\n(Unruhe bei PDS und SPD)\n\n\u2013 Vielleicht k\u00f6nnen auch Sie sich nicht mehr so richtig\nerinnern. Es tut ganz gut an dieser Stelle zuzuh\u00f6ren.\n\nDie SED tr\u00e4gt Verantwortung f\u00fcr die Verweigerung der\nFreiz\u00fcgigkeit, die Verhinderung der Meinungsfreiheit,\nf\u00fcr die Negierung der Pressefreiheit und f\u00fcr ein partei-\nabh\u00e4ngiges Recht.\n\n(Frau Roth, PDS: Das ist heute ganz anders, nicht?)\n\n\u2013 Betroffene Hunde bellen, kann ich nur sagen. \u2013 Ebenso\ntr\u00e4gt sie Verantwortung f\u00fcr ein ideologisiertes politisches\nStrafrecht, st\u00e4ndige Rechtsbr\u00fcche und Rechtsbeugungen,\n\u00fcber 400 000 politische H\u00e4ftlinge und f\u00fcr \u00fcber vier Mil-\nlionen Fl\u00fcchtlinge aus der DDR sowie viele Einzelschick-\nsale.\n\n(Fortgesetzte Unruhe bei der PDS)\n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, ob es l\u00e4cherlich ist, wenn vier Millionen\nMenschen dieses sozialistische Land verlassen haben.\n\nDas waren nur einige Punkte, die wohl langsam bei eini-\ngen in diesem Hohen Haus in Vergessenheit geraten\nsind. Deshalb hilft die Erinnerung auch den nachkom-\nmenden Generationen, um Fehler zu verhindern.\n\nEin Appell geht an dieser Stelle auch an den s\u00e4chsischen\nKultusminister. Wenn ich auf die Trib\u00fcne schaue, dann\nerkenne ich, dass die nachkommende Generation sehr\nwenig aus der Zeit des Sozialismus wei\u00df.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nSchiemann, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Lattmann-\nKretschmer.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Als ich herunterging,\nhatten Sie noch nicht Ihren letzten Satz gesprochen. Des-\nhalb stelle ich meine Frage jetzt anders. Sie bezogen sich\nsoeben auf die Zuschauer auf der Trib\u00fcne. Meinen Sie\nnicht, dass Sie den Jugendlichen, die da oben sitzen, die\nEmpfehlung geben sollten, heute Abend mit ihren Eltern\n\u00fcber ein differenzierteres Bild der DDR zu sprechen?\n\nSchiemann, CDU: Man sollte stets differenzierte Bilder\nzeichnen. Ich spreche jedoch hier \u00fcberwiegend \u00fcber die\nOpfer, denen ich mich zugewandt habe. Es ist zu begr\u00fc-\n\u00dfen, dass auch die j\u00fcngere Generation erlebt, was Sozia-\nlismus in der Praxis bedeutet hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWer als politisch Verfolgter im Gef\u00e4ngnis der Freiheit be-\nraubt wurde, wer im System der DDR um seine beruf-\nliche Entwicklung wegen fehlender SED-Mitgliedschaft\nbetrogen wurde\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nMan konnte ja in die CDU gehen!)\n\noder wer sich f\u00fcr die Einhaltung von geltendem Recht\nund der DDR-Verfassung eingesetzt hat, und das auch\nnoch \u00f6ffentlich, der wurde in seine Schranken gewiesen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDurch unser System der Rentengew\u00e4hrung wird er na-\nt\u00fcrlich mit weniger Rente auskommen m\u00fcssen.\n\nImmer wieder \u2013 und das erkenne ich auch hier \u2013 wird\nnach dem Schlussstrich gerufen. Die einen wollen damit\nihre Taten verschleiern. Die anderen haben es sich in\nihrem eigenen Leben nicht vorstellen k\u00f6nnen, zwischen\nKarriere auf der einen Seite und Zivilcourage auf der\nanderen Seite zu entscheiden. Viele Opfer \u2013 das m\u00f6chte\nich an dieser Stelle betonen \u2013 haben sich f\u00fcr die Zivil-\ncourage entschieden. Dies d\u00fcrfen wir nicht vergessen.\n\u201eSchwamm dr\u00fcber!\u201c bringt keine Gerechtigkeit. Ein\nSchlussstrich st\u00e4rkt eher diejenigen, die sich wenig um\nRecht, Verfassung und Gerechtigkeit scheren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3184\n\nDeshalb muss die Erinnerung an die Leiden der Opfer\nk\u00fcnftige Diktaturen verhindern.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bitte alle\nim Deutschen Bundestag vertretenen Parteien, einer Ver-\nl\u00e4ngerung der Antragsfristen f\u00fcr die Rehabilitierung zu-\nzustimmen. Gleichfalls sollten die Fraktionen \u00fcberlegen,\nob man nicht das Verh\u00e4ltnis zwischen Opfern und T\u00e4-\ntern in der Frage der Renten nachbessert und sich f\u00fcr\neine Ehrenpension entscheidet.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, stimmen Sie\ndem Antrag der CDU-Fraktion zu. Das ist die Bitte an\ndieses Hohe Haus. Dar\u00fcber w\u00fcrde ich mich sehr freuen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion hat\nkeinen Redebedarf angemeldet.\n\nDann rufe ich jetzt die SPD-Fraktion auf. Frau\nDr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, erlauben Sie,\ndass ich gleich hier bleibe, denn ich m\u00f6chte in aller Sach-\nlichkeit nur wenige S\u00e4tze dazu sagen.\nDas Anliegen der CDU-Fraktion teilen wir. Mir wurden\nja heute von meiner Kollegin Nicolaus schon propheti-\nsche Gaben zugeordnet. Ich wei\u00df, dass es f\u00fcr den Ge-\nsetzentwurf der F.D.P.-Fraktion eine breite Mehrheit im\nBundestag geben wird. Insofern werden wir auch zu-\nstimmen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird vonseiten der\nStaatsregierung noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe\nAbgeordnete! Die Rehabilitierung der Opfer der SED-\nDiktatur war nach der Wiederherstellung der Einheit\nDeutschlands ein ganz wesentliches Element der Politik\nzur demokratischen Erneuerung der Gesellschaft, des\nStaates und des Rechts. Dieser Prozess der Erneuerung\nund Aufarbeitung des SED-Unrechts ist heute noch nicht\nabgeschlossen. Die Erfahrungen der Rehabilitierungsbe-\nh\u00f6rden zeigen, dass noch immer zahlreiche Betroffene \u2013\nleider! \u2013 keine ausreichende Kenntnis von den M\u00f6glich-\nkeiten der Rehabilitierung des ihnen zugef\u00fcgten Un-\nrechts haben. N\u00e4heres k\u00f6nnen Sie in der Antwort der\nStaatsregierung vom 17. Oktober auf die Anfrage der\nCDU-Fraktion nachlesen.\nDurch die Verl\u00e4ngerung der Antragsfristen in den Reha-\nbilitierungsgesetzen soll deshalb auch diesen Personen\nerm\u00f6glicht werden, f\u00fcr die erlittene pers\u00f6nliche Diskri-\nminierung durch das SED-Regime Ausgleichsleistungen\nin Anspruch zu nehmen. Dies ist wichtig; denn nach der\nWerteordnung des Grundgesetzes, insbesondere nach\nunserem Rechtsstaats- und Sozialstaatsprinzip sind der\nGesetzgeber und die Gesellschaft im wiedervereinigten\nDeutschland verpflichtet, denjenigen solidarisch zu hel-\nfen, die in der Zeit des SED-Regimes in besonderem\nMa\u00dfe Unrecht erleiden mussten.\n\nBei allem differenziertem R\u00fcckblick auf die DDR \u2013 un-\nstreitig ist jedenfalls, dass Zehntausenden, ja Hundert-\n\ntausenden Unrecht zugef\u00fcgt worden ist. Deshalb erlaube\nich mir \u2013 auch als Nichtmitglied dieses Hauses \u2013 die Be-\nmerkung, dass ich es schon befremdlich finde, wenn bei\nder Schilderung dieser Sachverhalte in der ersten Reihe\nder PDS-Fraktion gelacht wird.\n\nDie beiden Rehabilitierungsgesetze verfolgen drei Ziele:\nDen durch den Freiheitsentzug am schwersten betroffe-\nnen Verfolgungsopfern soll vorrangig Genugtuung ver-\nschafft werden; durch einfache Verfahren sollen sie\nschnell zu ihrem Recht kommen und es soll ein gewisser\nfinanzieller Ausgleich f\u00fcr das erlittene Unrecht geleistet\nwerden.\n\nWie sieht die Bilanz nach zehn Jahren aus? Als ehema-\nliger Bundestagsabgeordneter, der zehn Jahre lang in\nBonn und Berlin beteiligt war, kann die Bilanz nicht nur\nerfreulich sein. Sowohl die alte schwarz-gelbe Mehrheit\nals auch die neue rot-gr\u00fcne Mehrheit haben nicht durch\nein \u00dcberma\u00df an Gro\u00dfz\u00fcgigkeit gegen\u00fcber diesen Opfer-\ngruppen gegl\u00e4nzt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAngesichts dessen, was unser immer noch relativ reicher\nStaat in anderen Bereichen ausgibt, sch\u00e4me ich mich\nmanchmal, wenn ich mit diesen Opfern spreche.\n\nAuch deshalb sind wir aufgefordert dort t\u00e4tig zu wer-\nden, wo wir noch t\u00e4tig werden k\u00f6nnen. Das betrifft diese\nFristverl\u00e4ngerung. Deshalb danke ich namens der Staats-\nregierung der CDU-Fraktion f\u00fcr ihren Antrag, dessen\nuneingeschr\u00e4nkte Annahme ich empfehlen kann.\n\nDer Freistaat Sachsen beabsichtigt, im Bundesrat gemein-\nsam mit dem Freistaat Th\u00fcringen einen entsprechenden\nEntschlie\u00dfungsantrag zu stellen. Dar\u00fcber wird das Kabi-\nnett am 30. Oktober 2001 abschlie\u00dfend entscheiden.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU verzichtet\nauf das Schlusswort. \u2013 Es gibt noch eine Wortmeldung.\n\nFrau Roth, PDS: Ich m\u00f6chte eine sachliche Richtigstel-\nlung machen. Staatsminister Kolbe hat behauptet, die\nerste Reihe der Fraktion der PDS habe \u00fcber die Darstel-\nlung der Leiden der Opfer der SED-Diktatur, wie dies\nHerr Schiemann gesagt hat, gelacht. Das stimmt nicht.\nWir haben \u00fcber den Vergleich gelacht, dass getroffene\nHunde bellen w\u00fcrden, und hatten uns als Hunde ange-\nsprochen gef\u00fchlt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Es gibt noch eine sachliche Richtigstellung. \u2013\nHerr Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Nat\u00fcr-\nlich w\u00fcrde ich es mir nie getrauen, Damen in diesem\nHohen Haus oder au\u00dferhalb des Hohen Hauses als\nHunde zu bezeichnen. Ich bitte um Nachsicht. Wenn Sie\ndas in der Redewendung stehen lassen, w\u00e4re ich Ihnen\nsehr dankbar. Als Hunde w\u00fcrde ich Sie nie bezeichnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Vielen Dank.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3185\n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache\n3/5037 zur Abstimmung. Wer seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nwenigen Stimmenthaltungen und wenigen Stimmen da-\ngegen ist dem Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt\nworden.\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt\nist beendet.\nBitte, Herr Adamczyk.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte kurz\nmein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren und m\u00f6chte sagen,\n\nwarum ich mit Nein gestimmt habe. Ich sehe in der er-\nneuten Fristverl\u00e4ngerung doch eine gewisse Unverh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfigkeit gegen\u00fcber anderen Gruppen, zum Beispiel\ngegen\u00fcber den Contergan-Gesch\u00e4digten, die damals in\nder DDR gelebt haben, f\u00fcr die aber die Frist zur Beantra-\ngung ihrer Rechtsanspr\u00fcche bereits abgelaufen ist und\ndie keine Verl\u00e4ngerung erhalten haben.\nIch bin sehr wohl daf\u00fcr, dass Menschen, die von Un-\nrecht betroffen sind, ihre Rechtsanspr\u00fcche geltend ma-\nchen. Das muss aber bitte f\u00fcr alle gelten und nicht im-\nmer nur f\u00fcr ausgew\u00e4hlte ideologische Gruppen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nHochschulrahmenvereinbarung\n\nDrucksache 3/4825, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in der Reihenfolge PDS,\nCDU, SPD, CDU und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht, Stellung nehmen.\n\nIch erteile nun der Fraktion der PDS als Einreicherin das\nWort. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Die PDS-Fraktion hat eine\nangemessene Denkpause nach der Ver\u00f6ffentlichung des\nBerichts der Hochschulentwicklungskommission verstrei-\nchen lassen, und zwar etwa sechs Wochen. Das war an-\ngemessen. Dann aber hat sie mehrfach angemahnt, die\nStaatsregierung m\u00f6ge ihre Vorstellungen bekanntgeben,\naber vor allem auf die Hochschulen zugehen, um ge-\nmeinsam die notwendigen Schlussfolgerungen zu ziehen.\n\nDas war angesichts der Handlungsunf\u00e4higkeit oder/und\nUnwilligkeit der Staatsregierung in dieser entscheiden-\nden Phase und im Interesse der Hochschulen erforder-\nlich. Dass das nicht einfach eine Behauptung einer Oppo-\nsitionspartei ist, geht auch aus vielen, vielen Stellung-\nnahmen aus den Hochschulen hervor.\n\nIch verlese ausschnittsweise nur eine Stellungnahme,\naber eine, die von einem prominenten Vertreter stammt.\nDer Rektor der Technischen Universit\u00e4t Chemnitz, mein\ngesch\u00e4tzter Historikerkollege G\u00fcnter Gr\u00fcnthal, schrieb:\n\u201eMan ist sich zu fragen geneigt, wie viel den s\u00e4chsischen\nUniversit\u00e4ten noch zuzumuten ist. Der Schlussbericht\nder S\u00e4chsischen Hochschulentwicklungskommission liegt\nseit April 2001 vor, die Stellungnahmen der Universit\u00e4-\nten auch. Nichts aber ist bislang aus dem zust\u00e4ndigen\nWissenschaftsministerium zu h\u00f6ren gewesen.\u201c\n\nWeiter unten hei\u00dft es: \u201eJe l\u00e4nger dieser Zustand, der die\nUniversit\u00e4ten zu passivem Zuwarten zwingt, andauert,\ndesto gravierender werden die Folgen sein. Resignation\nund die Bereitschaft, den zun\u00e4chst und bislang so erfolg-\nreichen Wissensstandort Sachsen zu verlassen, mehren\nsich.\u201c\n\nWer Herrn Gr\u00fcnthal kennt, wei\u00df, dass er ein sehr sach-\nlicher Mann ist, der alles andere als Dramatisierungen\nliebt.\n\nVor wenigen Tagen hat das Treffen zwischen dem Minis-\nterpr\u00e4sidenten, dem Finanzminister und dem Minister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst mit den Rektoren stattgefun-\nden. Dar\u00fcber ist berichtet worden. Da ich annehme, dass\nStaatsminister Meyer dazu noch etwas ausf\u00fchrlicher be-\nrichten wird, verweise ich nur im Telegrammstil auf die\nin der \u00d6ffentlichkeit mitgeteilten Schwerpunkte. Es sind\nder unbedingte Wille, die Hochschulvereinbarung noch\nbis zum Jahresende im Grundsatz zu erarbeiten, eine\nPlanungssicherheit f\u00fcr die Hochschulen bis 2010, eine\ngr\u00f6\u00dfere finanzielle Eigenverantwortung der Hochschulen\nund entsprechende Schwerpunktsetzungen, die zu einer\nweiteren Profilierung, und zwar im Sinne der Vorschl\u00e4ge\nder S\u00e4chsischen Hochschulentwicklungskommission, f\u00fch-\nren sollen.\n\nAm meisten aber wurde auf eine Antwort auf die Frage\ngewartet: Wie h\u00e4lt es die Staatsregierung mit den Stellen-\nk\u00fcrzungen?\n\nWenn wir die Reaktionen der \u00d6ffentlichkeit richtig und\nzusammenfassend deuten und wenn ich an die Gespr\u00e4-\nche denke, die ich mit Vertretern der Hochschulen hatte,\nso scheint es, dass so etwas wie ein Aufatmen durch die\n\u00d6ffentlichkeit Sachsens und die Hochschulen gegangen\nist. Ich frage aber: Ist dies zu fr\u00fch geschehen?\n\nOhne jetzt sofort auf diese Frage eine Antwort zu geben,\nwill ich sagen: Eine Reduzierung der K\u00fcrzungen ist zu-\nn\u00e4chst einmal ein Erfolg. Dies ist nicht zuletzt ein Erfolg\naufgrund von konstruktiver Kritik und vor allem von\nProtesten. Es hat sich gezeigt, dass die Art, wie diese\nProteste artikuliert wurden, nicht zuletzt auch die Pro-\nteste der Studierenden, aber eben auch die konstruktiven\nProteste aus den Hochschulen und die Proteste aus den\nBereichen der Kultur und der Wirtschaft sowie der Ver-\ntreter aus der \u00d6ffentlichkeit, wenigstens teilweise Erfolg\ngezeigt hat.\n\nDennoch bleibt jede Streichung, die Streichung jeder ein-\nzelnen Stelle, eine Streichung zu viel.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nEs ist einfach Realit\u00e4t, dass in vielen Disziplinen und\nwahrscheinlich f\u00fcr die Mehrheit der Studierenden die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3186\n\nBedingungen nicht g\u00fcnstig sind, weil bereits jetzt Stellen\nfehlen.\n\nWenn wir die Relation von Wissenschaftlern und Stu-\ndenten mit der Relation in anderen L\u00e4ndern vergleichen,\ndann ist diese Aussage allemal aufrechtzuerhalten. Ge-\nwiss wird immer wieder auf Ungleichzeitigkeiten ver-\nwiesen. Es gibt etwa in den Ingenieurwissenschaften und\nin einigen anderen Disziplinen geradezu idyllische, viel-\nleicht sogar zu idyllische Relationen. In den Geisteswis-\nsenschaften, wo die Bedingungen sehr ung\u00fcnstig sind,\nwird dann gefragt, warum so viele Studierende dorthin\ndr\u00e4ngen.\n\nNur meinen ich und die PDS-Fraktion Folgendes: Ent-\nweder wir sind f\u00fcr die Freiheit der Wissenschaft, und\nzwar auch in der abstrakten Form, wie sie immer wieder\ngefordert wird, dann m\u00fcssen wir auch entsprechend\nhandeln, oder aber \u2013 vielleicht gibt es nicht nur ein\nAber, sondern auch ein Und \u2013 wir m\u00fcssen zu einer st\u00e4r-\nker planerischen Arbeit kommen. Der Numerus clausus\nbisher ist ja ein solcher, wenn auch untauglicher Ver-\nsuch, er ist L\u00fcckenwerk, wenn wir so weiterarbeiten.\nWenn es schon irgendwo eine vern\u00fcnftige Planung ge-\nben kann und sollte, dann im Bereich der Bildungsarbeit\nim weiteren Sinne.\n\nIch m\u00f6chte aber noch auf folgende drei Probleme auf-\nmerksam machen, auf diese beschr\u00e4nke ich mich. Soweit\nzu sehen ist, bleibt die Haushaltssperre als j\u00e4hrliches\nDrohmittel \u00fcber den Hochschulen. Das, was bisher be-\nkannt geworden ist, deutet darauf hin, dass die M\u00f6glich-\nkeiten der Hochschulen, dieser Haushaltssperre zu ent-\ngehen, gering sind. Es ist aber doch eine der Voraus-\nsetzungen, weshalb in anderen Bundesl\u00e4ndern die Hoch-\nschulvereinbarungen bereits eingef\u00fchrt worden sind,\ndass damit die Hochschulen von der Haushaltssperre\nnicht betroffen sind. Jetzt aber bleibt es bei dem guten\nWillen der Staatsregierung, genauer gesagt, des Finanz-\nministers \u2013 da wird der Wissenschaftsminister auch nicht\nzu viel machen k\u00f6nnen -, wie die Haushaltssperre durch-\nzuf\u00fchren ist. Das ist das Erste.\n\nDas Zweite: Die 300 Stellen f\u00fcr einen so genannten Inno-\nvationspool \u2013 oder wie man es nennen soll \u2013 k\u00f6nnen an\nsich eine hervorragende Sache sein. Aber wie und durch\nwen wird entschieden werden, dass diese Stellen tats\u00e4ch-\nlich f\u00fcr besonders auf weite Perspektiven gerichtete Vor-\nhaben in Lehre und Forschung vergeben werden und\nnicht nach bisher nicht durchschaubaren Prinzipien?\nAuch der Verweis auf ein zu bildendes Hochschulkura-\ntorium reicht dabei \u00fcberhaupt nicht aus.\n\nSchlie\u00dflich ein Drittes, was in der \u00d6ffentlichkeit bisher\n\u00fcberhaupt keine Rolle gespielt hat; ich wei\u00df nicht,\nwarum es untergegangen ist. Das vielleicht nach den\nimmer noch viel zu hohen Personalk\u00fcrzungen gr\u00f6\u00dfte\nProblem ist, es soll sich \u2013 siehe auch der Verweis auf die\nSituation in Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 nicht um einen ver-\nbindlichen Vertrag zweier oder mehrerer juristischer Per-\nsonen handeln, sondern lediglich eben um eine Verein-\nbarung ohne Rechtsverbindlichkeit, ganz \u00e4hnlich einer\nKoalitionsvereinbarung, an die sich die Partner eigentlich\nhalten sollen, aber \u2013 wie wir wissen \u2013 es oft nicht tun.\nNur, in einer Koalitionsvereinbarung zwischen Parteien,\num eine Regierung zu bilden, haben alle Partner mehr\noder weniger die M\u00f6glichkeit, Druck oder auch Erpres-\n\nsung auszu\u00fcben, um die eigenen Interessen durchzu-\nsetzen. Hier liegt diese Chance einseitig bei der Staats-\nregierung.\n\nEs gibt nach unserer Auffassung zwei M\u00f6glichkeiten, er-\nstens die Regelung \u00fcber ein Gesetz, dem die Hochschul-\nvereinbarung zugrunde liegt. Das w\u00e4re aber ein einsei-\ntiger Akt des Gesetzgebers, der das Gesetz jederzeit auf-\nheben oder \u00e4ndern kann. Das w\u00fcrde selbstverst\u00e4ndlich\ndem ja von allen Seiten erkl\u00e4rten Ziel, die Selbstbestim-\nmung der Hochschulen nicht nur nicht anzutasten, son-\ndern ihren eigenen Spielraum zu erweitern, eindeutig\nwidersprechen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZweitens \u2013 daf\u00fcr pl\u00e4dieren wir: Auf der Grundlage des\nKonsensus zwischen Staatsregierung und Hochschulen \u2013\nso etwa einer Vereinbarung \u2013 schlie\u00dfen die einzelnen\nHochschulen eine Zielvereinbarung mit der Staatsregie-\nrung ab. Diese wird dann vom Land in den entsprechen-\nden Gremien und in den entsprechenden Gremien der\nHochschulen ratifiziert. Danach erlangt die Zielverein-\nbarung Rechtskraft. Dieses Verfahren w\u00fcrde durch Ge-\nsetzes\u00e4nderung im S\u00e4chsischen Hochschulgesetz erm\u00f6g-\nlicht. Dann sind beide Seiten gebunden und auch ge-\nsichert. Die PDS wird eine entsprechende Initiative noch\neinbringen.\n\nAbschlie\u00dfend: Es wird \u2013 ich habe es angedeutet \u2013 unver-\n\u00e4ndert angestrebt, bis zum Jahresende zurande zu kom-\nmen. Es sind aber viele Punkte offen. Ich habe nur auf\ndrei bzw. vier ganz wichtige hingewiesen.\n\nDie Hochschulen sind gut beraten, bevor diese und an-\ndere Punkte nicht gekl\u00e4rt sind, nicht zu unterschreiben,\nsich nicht unter Druck setzen zu lassen. Die Staatsregie-\nrung, vor allem auch Sie, Herr Staatsminister, sind gut\nberaten, nicht zu dr\u00e4ngen und lieber noch ein paar Mo-\nnate weiter zu verhandeln, um einen Konsensus zu errei-\nchen. Auf jeden Fall wird es notwendig sein, das erneut\nschwer gesch\u00e4digte Verh\u00e4ltnis zwischen Staatsregierung\nund Hochschulen durch ein Wieder-Aufeinanderzugehen\nin das richtige Lot zu bringen.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nHerr Abg. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Prof. Bramke, ich habe Ihre letzten Worte\nsehr wohl im Ohr. Sie sagen, die Staatsregierung ist gut\nberaten, nicht vorschnell zu handeln. Ich gebe es mit\nmeinen eigenen Worten wieder: Die Hochschulen sind\ngut beraten, nicht zugleich zu unterschreiben, weil es\nsehr, sehr schwierige Themen sind, die sehr folgen-\nschwer sind. Das waren Ihre letzten Worte.\nIhre ersten Worte waren: Ja, warum handelt denn die\nStaatsregierung nicht? Warum l\u00e4sst sie sich so viel Zeit?\nWarum dr\u00e4ngt sie nicht? Meinen Sie denn, es sei f\u00fcr die\nStaatsregierung eine einfachere Frage, als es die Problem-\nstellung zwischen Hochschulen und Staatsregierung ist?\nJede Entscheidung hat finanzielle Konsequenzen. Finan-\nzielle Konsequenzen bedeuten, dass man den Finanzrah-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3187\n\nmen, den man zur Verf\u00fcgung hat, ber\u00fccksichtigen muss.\nEventuell haben Sie mitbekommen, dass in der Zwi-\nschenzeit Solidarpaktverhandlungen stattfanden. Der er-\nfolgreiche Abschluss der Solidarpaktverhandlungen hat\nes uns erst erm\u00f6glicht, den finanziellen Rahmen, den wir\nbis 2010 mit einiger Wahrscheinlichkeit \u2013 sicher ist so\netwas nie \u2013 haben, mit einiger Wahrscheinlichkeit vor-\nauszusehen.\n\nSie haben sich ja wahrscheinlich einmal zur materialisti-\nschen Weltanschauung bekannt. Aber Sie betrachten die\nganze Welt nur idealistisch. Wir k\u00f6nnen auch die Hoch-\nschulen nur in dem Ma\u00dfe finanzieren, wie Geld im\nStaatshaushalt vorhanden ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir k\u00f6nnen \u2013 das tun wir auch \u2013 die Hochschulpolitik\nzu einem Schwerpunkt unserer Politik erkl\u00e4ren. Wir\nk\u00f6nnen sie wesentlich mehr ber\u00fccksichtigen als andere\nBereiche. Das wollen wir auch. Aber wir k\u00f6nnen sie den-\nnoch nicht unter Vernachl\u00e4ssigung aller Pflicht- und We-\nsensaufgaben des Staates f\u00f6rdern, weil wir sie dann auch\nzu Tode f\u00f6rdern w\u00fcrden; denn die Hochschulen tragen\nzum Gedeihen dieses Landes wesentlich bei, aber die\nHochschulen gedeihen auch nur, wenn dieses Land\nselbst gedeiht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWissen Sie, Herr Prof. Bramke, als Sie redeten, dachte\nich, ich bin in einem St\u00fcck von Samuel Beckett. Da wird\neine sch\u00f6ne Frage gestellt und einer der ber\u00fchmten\nbeckettschen Helden sagt: \u201eAch die alten Fragen, ach die\nalten Antworten, wie ich sie liebe!\u201c\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nSie haben w\u00f6rtlich gesagt: Eine Stelle zu streichen ist\neine Stelle zu viel. Altmagnifizenz Weiss, Sie haben dazu\ngeklatscht.\n\n(Prof. Dr. Weiss, SPD: Ja!)\n\nIch frage mich, wie haben Sie denn Ihre Universit\u00e4t ge-\nleitet? Ich habe immer Hochachtung gehabt, wie Sie Ihre\nUni geleitet haben. Sie m\u00fcssen doch Stellen streichen,\ndamit sie andere Stellen einrichten und neue Fachrich-\ntungen, neue Studienrichtungen, neue Wissenschafts-\nimpulse haben k\u00f6nnen.\n\nIch dachte, Herr Prof. Bramke, Sie vertreten die Historie.\nSie m\u00fcssten doch dann wissen, dass nahezu alles in die-\nser Welt historisch entstanden ist und auch historisch\nvergehen wird. Zumindest aber wird es sich in der Zeit\nwandeln. Wie k\u00f6nnen Sie etwas als sakrosankt erkl\u00e4ren,\nwas wirklich seinen historischen Ursprung und Wandel\nhat? Dem m\u00fcssen wir Rechnung tragen. Woran ist denn\nIhr Staat zugrunde gegangen? Er glaubte, was er einmal\ninstalliert hat, ewig bewahren zu k\u00f6nnen, gleichg\u00fcltig\nwie die Zeiten sich ge\u00e4ndert haben. In der Praxis wissen\nSie das auch und vertreten das. Es geht darum, ein le-\nbendiges Hochschulwesen zu haben und lebendig zu\nreagieren. Das ist jetzt der Hauptpunkt.\n\nZu den Hochschulvertr\u00e4gen: Nennen wir sie Vereinba-\nrung, besser Konsens. Sie sagten, man muss das auf eine\n\nganz feste Grundlage stellen, gesetzlich fixieren, von\nallen Hochschulgremien unterzeichnen lassen usw. Ich\nbin auch f\u00fcr eine langfristige Planungssicherheit, auf die\nman sich nach allen M\u00f6glichkeiten und nach aller Wahr-\nscheinlichkeit verlassen k\u00f6nnen soll.\n\nAber wir sind in einer historischen Situation. Sie fixieren\ndiesen Augenblick und erkl\u00e4ren ihn sakrosankt \u2013 beste\nDDR-Mentalit\u00e4t. Daran kann ein Staatswesen nur zu-\ngrunde gehen. Wie soll denn das gehen in einer Demo-\nkratie? Wollen Sie ein Gesetz machen, das auch diejeni-\ngen, die nach uns im Jahr 2005 oder Ende 2004 sitzen,\nbindet? Wie soll denn das gehen? Da m\u00fcssten Sie dem ja\nVerfassungsrang geben. Auch dann w\u00e4re es mit Zwei-\ndrittelmehrheit von unseren Nachfolgern aufhebbar. Ich\nw\u00e4re nat\u00fcrlich grunds\u00e4tzlich dagegen, dass solche Ein-\nzelfragen Verfassungsrang bekommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist der Gesichtspunkt des Parlamentes.\n\nBei den Hochschulen wollen Sie das auch auf alle Zeiten\nfixieren. Die Hochschulgremien \u00e4ndern sich auch. Es\nwerden neue Professoren berufen, es kommen neue Stu-\ndenten, es kommen neue Fachrichtungen, das Rektorats-\nkollegium wird neu gew\u00e4hlt, das Dekanat wird neu be-\nsetzt. All die Dinge wollen Sie f\u00fcr alle Zeiten binden.\n\nIhr historisches Verst\u00e4ndnis verstehe ich \u00fcberhaupt nicht\nbzw. ich verstehe es schon, kann es aber nicht teilen. F\u00fcr\nmich ist Gesellschaft immer etwas Dynamisches, dem es\nRechnung zu tragen gilt. Wobei ich Ihnen aber v\u00f6llig\nzustimme, ist, dass wir eine m\u00f6glichst gro\u00dfe Sicherheit\nder Hochschulen haben m\u00fcssen. Das war durch die bis-\nherigen Haushalte nicht immer gegeben. Ich muss doch\ndaran erinnern, wir hatten eine Neugestaltung des Hoch-\nschulwesens und Sie haben zugegeben, wir nahmen es\nsehr erfolgreich vor, gingen aber davon aus, dass damit\ndie Stellenk\u00fcrzungen abgeschlossen sind. Die \u00d6konomie\nzwang uns zu weiteren Stellenk\u00fcrzungen. Sie mussten\nvon den Hochschulen kurzfristig realisiert werden und\nstellten die Hochschulen vor gro\u00dfe, kaum l\u00f6sbare Prob-\nleme und waren einer kontinuierlichen Fortentwicklung\nder Wissenschaft und der Ausbildung nicht f\u00f6rderlich.\n\nDeswegen finde ich einen Hochschulkonsens ungeheuer\nwichtig. Wir sollten versuchen den Hochschulen auf\nzehn Jahre Planungssicherheit zu geben. Die Hochschul-\npolitiker meiner Fraktion stellen sich vor, dass wir bei\nEinbeziehung der notwendigen K\u00fcrzungen, die aus dem\nHaushaltsvolumen und der mittelfristigen Finanzpla-\nnung herzuleiten sind, eine Budgetsicherheit haben, dass\nwir den Hochschulen eine gr\u00f6\u00dfere M\u00f6glichkeit geben,\nmit diesem Budget eigenverantwortlich und effektiv zu\narbeiten und nat\u00fcrlich, dass die Hochschulen auch ver-\npflichtet werden, an der Innovation fortzuarbeiten. So\nschwierig wie Sie stelle ich es mir nicht vor festzulegen,\nwas innovative, was novative Richtungen sind.\n\nDas angedachte Landeskuratorium \u2013 es ist nat\u00fcrlich\nkeine Erfindung der Staatsregierung, sondern eine Anre-\ngung des Berichtes der Hochschulentwicklungskommis-\nsion \u2013 ist ein Weg dazu. Sie haben nat\u00fcrlich v\u00f6llig Recht,\ndass die auch irren k\u00f6nnen. Zum einen lassen sich von\neinigen wissenschaftlichen Instituten Tendenzen in der\nWissenschaft und in der Wirtschaft einschlie\u00dflich der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3188\n\nIndustrie- und Dienstleistungen ablesen, zum anderen\nsagten Sie, dass die Hochschulen gebannt fragen, wie es\ndie Staatsregierung mit den Stellenk\u00fcrzungen halten\nwird. Das ist noch dieses obrigkeitliche Denken.\n\nNat\u00fcrlich ist es interessant, wie es die Staatsregierung\nh\u00e4lt, denn hier sitzt eine F\u00fclle von Fachleuten. Und die\nEntw\u00fcrfe m\u00fcssen wir uns sehr genau anschauen. Aber,\nverehrter Kollege Bramke, ob wir mit diesem Entwurf\nder Staatsregierung mitgehen oder nicht, m\u00fcssen wir\nhier in diesem Raum entscheiden. Die Hochschulen wer-\nden gut daran tun, auch das Gespr\u00e4ch mit uns zu\nsuchen. Wir f\u00fcr unseren Teil werden auf jeden Fall das\nGespr\u00e4ch mit den Hochschulen suchen.\n\nIch glaube, dass die Frage, was eine wichtige neue Fach-\nrichtung, was eine wichtige neue Studienrichtung ist,\nauch in diesem Hohen Hause behandelt werden muss.\nDa haben wir \u00fcberhaupt keine Divergenzen. Ich nehme\nan, Sie werden zu gegebener Zeit auch Ihre Antr\u00e4ge stel-\nlen, entweder zur F\u00f6rderung neuer Richtungen oder zur\nDiskussion, ob eine so ausgezeichnete Richtung diese\nAuszeichnung wirklich verdient.\n\nIch m\u00f6chte mich Ihrer Mahnung anschlie\u00dfen: Es sollte\ngr\u00fcndlich mit den Hochschulen gesprochen werden. Der\nHochschulkonsens sollte en detail mit den Hochschulen\nverhandelt und durchgesprochen werden, aber wir soll-\nten uns damit auch nicht ewig Zeit lassen; denn die\nn\u00e4chsten Haushaltsverhandlungen werden bereits zu Be-\nginn des neuen Jahres anstehen und dann m\u00fcssten wir\nschon Klarheit dar\u00fcber haben, welchen Weg unsere\nHochschulen nehmen sollen.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Prof. Weiss, bitte.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Es ist gut, dass Protokoll ge-\nf\u00fchrt wird in diesem Hohen Hause. Dadurch bleibt diese\ndoch unikale Sammlung von gezielten oder wirklich ech-\nten Missverst\u00e4ndnissen, die Sie hier vorgetragen haben,\nHerr Kollege Gr\u00fcning, der Nachwelt erhalten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\nDie Forscher werden sich daf\u00fcr sicher interessieren.\n\nAber nun im Ernst. Den s\u00e4chsischen Hochschulen geht\nes zurzeit n\u00e4mlich wirklich nicht gut. Ein Gro\u00dfteil der\nProbleme, unter denen sie leiden, hat die Ursache in\nstaatlicher \u00dcberregulierung und in der nach wie vor be-\nstehenden kameralistischen Haushaltsf\u00fchrung. Die Hoch-\nschulen k\u00f6nnen dadurch bis heute einfach nicht ange-\nmessen und flexibel genug auf ver\u00e4nderte Rahmenbedin-\ngungen und Anforderungen reagieren. Dies wiederum\nf\u00fchrt dazu, dass die Hochschulen die notwendige Moti-\nvation f\u00fcr f\u00e4llige Reformen entweder verlieren oder gar\ndurch eine resignative Haltung ersetzen, etwas, was wir\nals Landespolitiker keinesfalls w\u00fcnschen k\u00f6nnen.\n\nAuch wenn vom nunmehr in greifbare N\u00e4he r\u00fcckenden\nAbschluss von Hochschulvereinbarungen und der Ein-\nf\u00fchrung von Globalhaushalten selbstverst\u00e4ndlich keine\n\nWunder zu erwarten sind, stellen sie doch eine Conditio\nsine qua non f\u00fcr die Weiterentwicklung unserer Hoch-\nschulen dar. Und von dieser h\u00e4ngt wiederum signifikant\ndie Zukunft unseres Landes ab.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Unser Land\nverf\u00fcgt nach wie vor \u00fcber ein beachtliches Wissen-\nschaftspotenzial, auch wenn die milbradtsche Politik eine\nbetr\u00e4chtlichen Teil davon weggespart hat. Meine Frak-\ntion trat dieser \u00fcberm\u00e4\u00dfigen K\u00fcrzungspolitik seit Jahr\nund Tag entgegen und versucht insbesondere seit 1994,\nden s\u00e4chsischen Hochschulen die notwendigen Hand-\nlungsspielr\u00e4ume und die notwendige Planungssicherheit\nzu geben. Im Ergebnis der Haushaltsverhandlungen 1994\nkonnten wir am Ende erreichen, dass einige Hochschulen\nTitel zusammenfassen und Mittel \u00fcbertragen durften.\nDie TU Dresden \u2013 das konzediere ich mit Respekt \u2013, im-\nmer ein Vorreiter in dieser Richtung, hat sich sogar eine\nArt Globalhaushalt erk\u00e4mpft.\n\nIn gemeinsamer Anstrengung der Hochschulpolitiker ge-\ngen das Finanzministerium ist es schlie\u00dflich mit Unter-\nst\u00fctzung der Hochschulentwicklungskommission gelun-\ngen, nunmehr ein Projekt anzugehen, mit dem die Hoch-\nschulen Vertr\u00e4ge bzw. Leistungsvereinbarungen mit dem\nFreistaat abschlie\u00dfen werden.\n\nSo weit, so gut? \u2013 Leider nein, denn der oben skizzierte\nz\u00e4he Prozess, der nun schon sieben Jahre andauert, ist\nbei weitem keine Erfolgsstory. St\u00e4ndig war der be-\nschwerliche Weg der Hochschulen in die Freiheit \u00fcber-\nschattet von Stellenabbau und Mittelk\u00fcrzungen. So wa-\nren gerade die am so genannten Modellversuch ab 1994\nbeteiligten Hochschulen von den Haushaltssperren \u00fcber-\nproportional betroffen, weil im Finanzministerium ohne\nEinsicht in die Sache nach kameralistisch-schematischer\nManier gek\u00fcrzt wurde. Der jetzige Modellversuch an der\nTU Dresden w\u00e4re um ein Haar gescheitert, weil das\nFinanzministerium Bedingungen diktieren wollte, die\neiner Hochschulleitung bei Annahme Schwachsinn be-\nscheinigt h\u00e4tten.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Meine Zeit\nreicht nicht, um dies alles ausf\u00fchrlich darzustellen. Fakt\nist jedoch, dass die s\u00e4chsischen Hochschulen dringend\nverl\u00e4sslicher Handlungsspielr\u00e4ume bed\u00fcrfen und daf\u00fcr\ndie in Arbeit befindliche Rahmenvereinbarung mit den\nHochschulen eine gute Grundlage sein kann. Daf\u00fcr ist es\nallerdings notwendig, dass endlich dieser unselige Stel-\nlenpoker aufh\u00f6rt und dass die Hochschulen die notwen-\ndigen Handlungsspielr\u00e4ume auch tats\u00e4chlich erhalten.\n\nDer Minister hatte in Beantwortung unseres Antrages\n\u201eHochschulvertr\u00e4ge\u201c Anfang Juni bereits zugesagt, den\nWissenschaftsausschuss rechtzeitig in die Erarbeitung\nder Vereinbarung einzubeziehen.\n\nInsofern k\u00f6nnte man den heute zu behandelnden Antrag,\nder vom September datiert, eigentlich fast als \u00fcberfl\u00fcssig\nerachten, aber er gibt Gelegenheit festzustellen, dass bis\nheute dem Wissenschaftsausschuss nichts vorliegt.\n\nWir haben die Bef\u00fcrchtung, dass die Widerst\u00e4nde der\nFinanzseite auch unter dem neuen Finanzminister nicht\ngebrochen sind und dass dem Kabinett die vielen \u00f6ffent-\nlichen Bekenntnisse des Ministerpr\u00e4sidenten zu moder-\nnen Hochschulen und ihrer herausragenden Rolle f\u00fcr die\nEntwicklung des Freistaates am Ende nichts wert sind.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3189\n\nWenn ich \u00fcber die Medien erfahre, dass nunmehr \u201enur\nnoch 715 Stellen\u201c statt der geplanten 1 700 gek\u00fcrzt wer-\nden sollen, dann frage ich mich wirklich, ob sich das Ka-\nbinett dessen bewusst ist, dass dies dem Personal einer\nganzen Fachhochschule entspricht. Wir sind wirklich ge-\nspannt, wie sich diese Pl\u00e4ne und Vorhaben in den Rah-\nmenvereinbarungen widerspiegeln werden.\nEs ist h\u00f6chste Zeit, so scheint mir, dass zumindest der\nWissenschaftsausschuss \u00fcber den Stand der Verhandlun-\ngen innerhalb der Regierung informiert und in die Er-\narbeitung der Rahmenvereinbarung einbezogen wird.\nMeine Damen und Herren, da der Herr Minister in der\nStellungnahme zu diesem Antrag erneut seine Bereit-\nschaft erkl\u00e4rt hat zu berichten, werden wir dem mit gro-\n\u00dfen Erwartungen entgegensehen. Wir werden dem Mi-\nnister und dem zust\u00e4ndigen Ausschuss aber auch die\nM\u00f6glichkeit geben, sich anhand unseres Antrages weiter-\nhin mit dieser Problematik zu befassen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Ja, bitte, Frau Werner.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Mein Kollege Werner Bramke ist bereits auf\ndie Unzul\u00e4nglichkeiten und Unsicherheiten, die sich mit\nden geplanten Hochschulrahmenvertr\u00e4gen verbinden,\neingegangen. Auch aus studentischer Sicht wird dies mit\ngro\u00dfem Unbehagen verfolgt. Die derzeitigen Zugest\u00e4nd-\nnisse sind nur eine teilweise R\u00fccknahme der Stellenk\u00fcr-\nzungspl\u00e4ne. Die angebotene Haushaltssicherheit auf dem\nNiveau von 2002 ist angesichts der unzureichenden Mit-\ntel und Stellen nicht akzeptabel und die angebotenen\nSicherheiten erscheinen auch nicht \u00fcberzeugend, da ja\nhier nur ein Abkommen, eine politische Vereinbarung\nhergestellt werden soll, die jederzeit k\u00fcndbar ist und\nnicht eingeklagt werden kann.\nDie Sicherheit, die sich Hochschulen erhofften, n\u00e4mlich\nzuk\u00fcnftig nicht pl\u00f6tzlich mit Haushaltssperren konfron-\ntiert zu werden, wird so aufgegeben. Damit fehlt auch\ndie durch den SHEK-Bericht eingeforderte Planungs-\nsicherheit f\u00fcr Hochschulen, um langfristige und nachhal-\ntige Entwicklung von Hochschulen zu bef\u00f6rdern. Die\nS\u00e4chsischen Studierendenschaften haben diese Entwick-\nlung von Anfang an kritisch beobachtet und immer wie-\nder versucht, ihre Interessen einzubringen, ihre Ideen,\nVorschl\u00e4ge, Initiativen \u00f6ffentlich zu machen und sie gin-\ngen auch an die \u00d6ffentlichkeit.\nIch m\u00f6chte deshalb heute die Gelegenheit ausdr\u00fccklich\nnutzen, um auf diese kritische, aber auch sehr engagierte\nMitarbeit hinzuweisen, die ja nicht unbedingt selbstver-\nst\u00e4ndlich ist. Denn die M\u00f6glichkeiten einer gleichberech-\ntigten demokratischen Mitbestimmung und damit auch\nder wirklichen Mitgestaltung von Hochschulen sind f\u00fcr\nStudentinnen und Studenten derzeit einfach nicht ge-\ngeben. Wir haben nun einmal eine professorendominierte\nGruppenuniversit\u00e4t. Und im allerschlechtesten Falle\nmuss sich die ProfessorInnenschaft f\u00fcr die Meinung der\nanderen Gruppen nicht einmal interessieren, um Ent-\nscheidungen f\u00e4llen zu k\u00f6nnen. Solche undemokratischen\n\nEntscheidungsstrukturen bef\u00f6rdern nicht unbedingt die\nEntfaltung von Wissenschaft und die Entwicklung der\nHochschulen.\n\nIch m\u00f6chte Sie daher bitten, wenn wir \u00fcber Hochschul-\nentwicklung reden, dar\u00fcber nachzudenken, wie Entschei-\ndungsstrukturen bef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen, die es erm\u00f6g-\nlichen, alle Beteiligten von Hochschulen gleichberechtigt\neinzubeziehen. Solange dies nicht gegeben ist, fordere\nich Sie auf, die gr\u00f6\u00dfte Gruppe in den Hochschulen, n\u00e4m-\nlich die Studentinnen und Studenten, nicht au\u00dfen vor zu\nlassen, sondern in die weiteren Verhandlungen gleich-\nberechtigt einzubeziehen, sie so als gleichberechtigte\nPartner tats\u00e4chlich auch anzuerkennen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Weiss, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann Herr Mi-\nnister Meyer, bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zu\ndem Antrag der Fraktion der PDS war am 27. September\nentsprechend dem damaligen Stand der Verhandlungen\n\u00fcber die Rahmenvereinbarung berichtet worden. Nun-\nmehr kann ich ausf\u00fchrlicher \u00fcber den derzeitigen Stand\nsprechen, \u00fcber den Stand unserer \u00dcberlegungen zu einer\nsolchen \u00dcbereinkunft, die wir als Hochschulkonsens be-\nzeichnen wollen.\n\nUnter einem Hochschulkonsens verstehen wir eine ge-\nmeinsame Willenserkl\u00e4rung, eine Willenserkl\u00e4rung, aus\nder sich f\u00fcr jede Seite Konsequenzen ergeben. F\u00fcr die\nSeite der Regierung selbstverst\u00e4ndlich die Einhaltung\ndessen, was sie in dieser Verpflichtung als ihren Teil an-\nsieht. Und das schlie\u00dft auch die Zusage ein, die entspre-\nchenden gesetzlichen Konsequenzen hier im Landtag\nvorzutragen. Die Entscheidung des Landtages selbst\nbleibt selbstverst\u00e4ndlich davon unber\u00fchrt und kann auch\nnicht aus Gr\u00fcnden, auf die schon der Abg. Dr. Gr\u00fcning\nhingewiesen hat, aufgehoben werden. Wir werden im-\nmer nur handeln k\u00f6nnen, politisch handeln k\u00f6nnen im\nRahmen unserer Verfassungsordnung. In dieser Verfas-\nsungsordnung hat das Parlament eine solche Stellung,\ndie von allen, die politisch handeln, nicht nur zu respek-\ntieren ist, sondern das Parlament muss geradezu der\nZielpunkt unseres politischen Handelns sein.\n\nIch kann nur dringend vor \u00dcberlegungen warnen, politi-\nsches Handeln durch ein rechtliches Festschn\u00fcren von\nVerpflichtungen zu ersetzen. Das w\u00fcrde faktisch bedeu-\nten und auch ganz logisch und konsequent, dass hoch-\nschulpolitische Entscheidungen im Wesentlichen zum\nGegenstand von Verwaltungsgerichtsentscheidungen\noder von Verfassungsgerichtsentscheidungen werden. Da\nw\u00e4re wieder jener unselige Trend, den wir nach meiner\n\u00dcberzeugung in viel zu gro\u00dfem Ma\u00dfe in der Bundesre-\npublik Deutschland beobachten k\u00f6nnen, n\u00e4mlich dass\nFragen, die in die politische Auseinandersetzung ge-\nh\u00f6ren, die von der Politik zu entscheiden sind, von Rich-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3190\n\ntern entschieden werden und damit auch der politischen\nAuseinandersetzung entzogen sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Stellenwert von Hochschulen, die Rahmenbedingun-\ngen von Hochschulen, die Priorit\u00e4tensetzung f\u00fcr Wissen-\nschaft und Bildung geh\u00f6ren zu den wichtigsten Auf-\ngaben von Politik, und zwar nicht nur einmal, sondern\nals st\u00e4ndiger Prozess. Es ist unser Entschluss, es ist unser\nfester Wille, gemeinsam mit den Hochschulen eine ge-\nmeinsame Willenserkl\u00e4rung abzugeben, die von einer\nhohen Stabilit\u00e4t ist und von der wir hoffen, dass auch\nk\u00fcnftig gew\u00e4hlte Landtage diese hohe Stabilit\u00e4t einer sol-\nchen Willenserkl\u00e4rung w\u00fcrdigen und in ihre \u00dcberlegun-\ngen und Entscheidungen einbeziehen.\n\nMehr ist selbstverst\u00e4ndlich nicht m\u00f6glich \u2013 alles andere\nw\u00e4re v\u00f6llig illusorisch, w\u00e4re realit\u00e4tsfremd \u2013, es ist\ngleichwohl von einem sehr hohen Festigkeitsgrad. Denn\njeder, der sich von einer solchen politischen Willensent-\nscheidung trennen will, sich davon verabschieden will,\nhat eine gro\u00dfe Begr\u00fcndungspflicht in der politischen De-\nbatte. Und die politische Debatte ist jener Ort, an dem\nEntscheidungen vorbereitet werden, an dem Entschei-\ndungen heranreifen und vor dem Entscheidungen zu\nrechtfertigen sind.\n\nIch bin daher der Auffassung, dass die Bezeichnung\n\u201eHochschulkonsens\u201c, die wir einer Anregung des Abg.\nDr. Gr\u00fcning und anderer Abgeordneter meiner Fraktion\nfolgend hier gew\u00e4hlt haben, in einem sehr viel besseren\nMa\u00dfe das trifft, was im \u00dcbrigen ja auch in anderen\nL\u00e4ndern gemeint ist, wenn man dort in aller Regel die\nBezeichnung \u201ePakt\u201c gew\u00e4hlt hat. Gut, die Bezeichnung\nPakt hat auch einen hohen Wert, wenn man an das Wort\ndes Augustinus denkt: \u201ePacta sunt servanda\u201c, Vertr\u00e4ge\nsind einzuhalten. Diesen Stellenwert wollen wir sehr\nwohl diesem Konsens beimessen. Uns schien aber das\nWort Pakt schon in einem solch hohen Ma\u00dfe verwendet\nf\u00fcr politische Zielstellungen, dass wir uns dazu ent-\nschlossen haben, den Hochschulen den Begriff Hoch-\nschulkonsens vorzuschlagen.\n\nIch m\u00f6chte \u2013 ich gehe dabei von Ihrem Einverst\u00e4ndnis\naus \u2013 zu den f\u00fcnf Punkten des Antrages der Fraktion\nder PDS im Zusammenhang berichten, weil mir scheint,\ndass dies auch der Sache angemessen ist. Ich gestehe,\nHerr Abg. Bramke, dass auch ich nat\u00fcrlich nach dem\nVorliegen des Berichts der Hochschulentwicklungskom-\nmission ungeduldig war, ungeduldig bin, ich es nat\u00fcr-\nlich auch als meine Aufgabe als Wissenschaftsminister\nangesehen habe zu dr\u00e4ngen, aber selbstverst\u00e4ndlich auch\nakzeptieren muss, dass wir hier im Wechselspiel, in der\nKommunikation, im Dialog mit allen anderen politisch\nVerantwortlichen zu einer \u00dcbereinkunft kommen m\u00fcs-\nsen, zu einer wirklichen \u00dcbereinstimmung, damit wir\nauch etwas Solides vorzuweisen haben. Da schien es mir\nsehr hilfreich und \u2013 wenn ich das hinzuf\u00fcgen darf \u2013\nauch sehr mutig, dass sich der Ministerpr\u00e4sident in\neinem relativ fr\u00fchen Stadium ganz ausdr\u00fccklich und\ndeutlich zu dieser politischen Absicht eines Hochschul-\nvertrages \u2013 ich benutze jetzt diesen Begriff Hochschul-\nvertrag f\u00fcr das, was wir als Hochschulkonsens bezeich-\nnen -ausgesprochen hat, also eine politische Absicht er-\nkl\u00e4rt hat, zu der man die Regierung dann auch befragen\n\nkann. Und diese Erkl\u00e4rung ist ja auch schon als unmit-\ntelbare Reaktion auf die \u00dcbergabe des Berichtes der\nHochschulentwicklungskommission erfolgt.\n\nDass die Regierung diesen Bericht sehr ernst nimmt, das\nhat der Ministerpr\u00e4sident, das habe ich als Wissen-\nschaftsminister, das haben aber auch andere Mitglieder\nder Regierung einschlie\u00dflich des Finanzministers erkl\u00e4rt.\nUnd dass es unsere Absicht ist, auf dieser Basis das fort-\nzuf\u00fchren, was in den letzten zehn Jahren bereits Be-\nstandteil der s\u00e4chsischen Regierungspolitik war, n\u00e4mlich\nden Hochschulen einen hohen Stellenwert einzur\u00e4umen,\nwar sehr bald klar.\n\nMeine Damen und Herren, dieser Konsens \u00fcber die\nHochschulentwicklung im Freistaat Sachsen ist jetzt\ndurch gr\u00fcndliche Gespr\u00e4che in der Regierung und durch\nvielf\u00e4ltige Gespr\u00e4che, die mit Rektoren oder anderen Re-\npr\u00e4sentanten der Hochschulen gef\u00fchrt worden sind, so\nvorbereitet, dass den Hochschulen in dieser Woche ein\nEntwurf in schriftlicher Form zugeleitet werden konnte.\n\nEs ist schon darauf verwiesen worden, dass der Minis-\nterpr\u00e4sident, der Finanzminister und ich am 17. Oktober\nein Gespr\u00e4ch mit den Rektoren der Hochschulen gef\u00fchrt\nhaben, in dem wir zun\u00e4chst einmal die Ziele dieses\nHochschulkonsenses, die Absichten der Regierung, die\nMotive der Regierung, auch die Bedingungen, die die\nRegierung zu beachten hat, wenn sie einen solchen\nSchritt geht, dargelegt haben, und dass es auf dieser\nGrundlage zu einem ersten Gedankenaustausch mit den\nHochschulrektoren gekommen ist.\n\nEs ist in der Tat unsere Absicht, dass wir diesen Konsens\nmit allen s\u00e4chsischen Hochschulen gr\u00fcndlich besprechen\nund so vereinbaren, um jeder Hochschule eine gesicherte\nEntwicklungsperspektive zu geben. Das bedeutet im\nBlick auf die Realit\u00e4t allerdings auch, dass die Hochschu-\nlen an der Konsolidierung des Staatshaushaltes angemes-\nsen beteiligt werden m\u00fcssen.\n\nDer n\u00e4chste Schritt ist jetzt, dass wir die Stellungnahmen\nder Hochschulen erwarten. Wir haben die Hochschulen\ngebeten, eine solche Stellungnahme bis zum 20. Novem-\nber dieses Jahres zu erarbeiten. Das gibt auch die M\u00f6g-\nlichkeit, die Beratung der Landeshochschulkonferenz am\n12. November f\u00fcr einen gegenseitigen Gedankenaus-\ntausch der Hochschulen zu nutzen.\n\nSicherlich wird diese erste Beratung weitere Gespr\u00e4che\nzwischen Regierung und Hochschulrektoren zur Folge\nhaben. Es ist nach wie vor unsere Hoffnung, dass eine\ngemeinsame Erkl\u00e4rung der Staatsregierung und der\nHochschulen zum Konsens \u00fcber die Hochschulentwick-\nlung noch in diesem Jahr m\u00f6glich sein wird.\n\nDer Grund ist, denke ich, ganz klar, denn dieser Grund\nliegt im Interesse der Hochschulen. Es ist unser erkl\u00e4rter\nWunsch \u2013 ich spreche: wenn ich sage \u201eunser Wunsch\u201c,\nganz ausdr\u00fccklich f\u00fcr den Ministerpr\u00e4sidenten und f\u00fcr\ndas ganze Kabinett \u2013, diesen Entscheidungsprozess vor\nden gewiss nicht einfachen Verhandlungen \u00fcber den\nn\u00e4chsten Doppelhaushalt abzuschlie\u00dfen. Das w\u00fcrde uns\nin der Tat erm\u00f6glichen, ihn bei den n\u00e4chsten Haushalts-\nverhandlungen, insbesondere bei denen zum n\u00e4chsten\nDoppelhaushalt 2003/2004, zu ber\u00fccksichtigen. Und es\nist unsere Absicht, dass der Hochschulkonsens eine Lauf-\nzeit bis einschlie\u00dflich 2010 haben soll.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3191\n\nNach dem Beispiel Baden-W\u00fcrttembergs, das wir hierbei\ngern ber\u00fccksichtigen, soweit die erheblichen Unter-\nschiede zwischen einem der reichsten L\u00e4nder der Bun-\ndesrepublik und einem der \u00e4rmsten L\u00e4nder der Bundes-\nrepublik das m\u00f6glich machen, haben wir vorgesehen\nund schlagen wir den Hochschulen auch in ihrem eige-\nnen Interesse vor, dass zur H\u00e4lfte der Laufzeit eine\n\u00dcberpr\u00fcfung erfolgt.\n\nEs ist vorgesehen, dass im Rahmen dieses Hochschul-\nkonsenses bis zum 30. Juni 2003 jede Hochschule ein\nProfilierungskonzept innerhalb der insgesamt zur Verf\u00fc-\ngung stehenden Ressourcen entwickelt. Ein solches Profi-\nlierungskonzept gibt die Basis, dass jede Hochschule im\nRahmen dieses Hochschulkonsenses bis zum Jahre 2010\neine langfristige Strategie entwickeln kann, die sich\nnat\u00fcrlich im Hochschulwettbewerb bew\u00e4hren muss, zu-\nn\u00e4chst einmal generell in dem Wettbewerb, in dem alle\nHochschulen stehen und aus dem die Wissenschaft ihre\nKraft gewinnt, aber auch in dem besonderen Wettbe-\nwerb, den wir innerhalb Sachsens zwischen den Hoch-\nschulen f\u00fchren wollen und der zugleich auch Elemente\nder Kooperation enthalten muss.\n\nIch glaube, es ist nur dann realistisch, die s\u00e4chsischen\nHochschulen insgesamt weiterzuf\u00fchren, so wie das der\nklare Arbeitsauftrag an die Hochschulentwicklungskom-\nmission war, wenn die Hochschulen zusammenwirken\nund gleichsam gemeinsam daf\u00fcr Sorge tragen, dass sie\nihr je eigenes Profil ausbilden k\u00f6nnen, das f\u00fcr ihren\nWettbewerb gut und f\u00f6rderlich ist, und dass zugleich\ndiese je eigenen Profile eine Gesamtheit des s\u00e4chsischen\nHochschulwesens ergeben, das den Notwendigkeiten\nund Bed\u00fcrfnissen des Landes entspricht und die Stellung\ndes Landes in Deutschland und in Europa und damit\nauch in einem nationalen und internationalen Wettbe-\nwerb sichert.\n\nDabei werden wir selbstverst\u00e4ndlich die Empfehlungen\nder Hochschulentwicklungskommission, die diese am\n27. M\u00e4rz 2001 abgegeben hat, sorgf\u00e4ltig ber\u00fccksichtigen.\nWir wissen sehr wohl, dass sowohl vor der T\u00e4tigkeit der\nHochschulentwicklungskommission als auch zeitgleich\nzu ihrer T\u00e4tigkeit die Hochschulen bereits eigene Kon-\nzepte entwickelt haben, und wir gehen davon aus, dass\nauch diese in die Ausarbeitung der Profilierungskon-\nzepte eingehen werden.\n\nWir hoffen, dass die Profilierungskonzepte Aussagen der\nHochschulen \u00fcber den Ausbau ihrer Kernkompetenzen,\n\u00fcber die Entwicklung innovativer Lehr- und Forschungs-\ngebiete, \u00fcber die Konzentration auf bestimmte Lehr- und\nForschungsgebiete sowie \u00fcber die sich daraus ergebende,\naber durchaus auch verst\u00e4rkt notwendige Kooperation in\nLehre und Forschung und \u00fcberdies auch in der Verwal-\ntung enthalten werden, damit wir im Rahmen der zur\nVerf\u00fcgung stehenden Personalstellen ein H\u00f6chstma\u00df f\u00fcr\nLehre und Forschung einsetzen k\u00f6nnen. Diese Profilie-\nrungskonzepte sollen dann wiederum die Grundlage f\u00fcr\nEntwicklungsvereinbarungen sein, die zwischen jeder\neinzelnen Hochschule und der Staatsregierung abge-\nschlossen werden.\n\nAlso, meine Damen und Herren, wenn es uns gelingt,\nbis Ende dieses Jahres diesen Hochschulkonsens zu ver-\neinbaren und ihn als einen Rahmen und als eine Grund-\nlage zu haben, dann wird sich der Dialog zwischen der\n\nStaatsregierung und den Hochschulen in Bezug auf ihre\nEntwicklungsstrategie fortsetzen, wobei in dieser Phase\nden Hochschulen sowohl eine gr\u00f6\u00dfere Verantwortung\nals auch eine gr\u00f6\u00dfere Entscheidungskompetenz zu-\nkommt, weil die Rahmenbedingungen f\u00fcr alle s\u00e4ch-\nsischen Hochschulen dann als eine sicherlich wichtige\nVoraussetzung f\u00fcr realistische Profilierungskonzepte f\u00fcr\ndie einzelne Hochschule relativ fr\u00fch feststehen und in\ndiesem Rahmen dann eigenverantwortlich Entscheidun-\ngen zu treffen sind.\n\nZum Bedingungsgef\u00fcge des Hochschulkonsenses geh\u00f6rt,\ndass die Hochschulen eine Umorganisation der Personal-\nstellen durchf\u00fchren. Diese Umorganisation umfasst den\nAbbau von 415 Stellen bis zum Jahr 2004 und den\nAbbau von weiteren 300 Stellen bis zum Jahr 2008, also\ninsgesamt 715 Stellen. Das ist sicherlich \u2013 das will ich\n\u00fcberhaupt nicht bestreiten \u2013 eine besondere Herausforde-\nrung f\u00fcr die Hochschulen. Es ist gleichwohl im Blick auf\ndas, was uns jetzt erkennbar f\u00fcr die Zeit bis 2008 und\ndar\u00fcber hinaus an Haushaltsstabilit\u00e4t zur Verf\u00fcgung\nsteht, ein notwendiger Beitrag, um in diesem Rahmen\neinen stabilen und sicheren Haushalt zu f\u00fchren und \u2013\nauch daran darf ich Sie erinnern \u2013 den generellen Stabili-\nt\u00e4tsbedingungen, die wir als Land der Bundesrepublik\nDeutschland in Europa zu erf\u00fcllen haben, zu gen\u00fcgen.\n\nTeil des Konsenses ist es weiter, dass 300 Stellen von\nden Hochschulen so zu bewirtschaften sind, dass diese\nin den Jahren 2009 und 2010 wegfallen k\u00f6nnen, wenn\ndies im Jahre 2008 von der Politik beschlossen wird \u2013\neine politische Entscheidung, die auf den dann erkenn-\nbaren Konsequenzen aus der demografischen Entwick-\nlung, aus der studentischen Nachfrage, aus der Struktur\ndes Studienangebotes und sicherlich auch auf einer\nReihe anderen Faktoren basiert.\n\nIch denke, dass dies einerseits ein Beitrag ist, mit dem in\nrealistischer und m\u00f6glicher Weise die Beschl\u00fcsse von\nG\u00f6rlitz flexibilisiert werden, und dass dadurch den An-\nforderungen an Weitsichtigkeit von Politik Rechnung ge-\ntragen wird, n\u00e4mlich sicherzustellen, dass Politik auch in\neiner Reihe von Jahren in der Lage ist, Entscheidungen\nzu treffen, die notwendig sind, um auf das reagieren zu\nk\u00f6nnen, was dann getan werden muss im Interesse des\nLandes, im Interesse der Hochschulen, im Interesse der\nWissenschaft, und zugleich daf\u00fcr die n\u00f6tige Beweglich-\nkeit zu sichern.\n\nAus diesem Grunde haben wir gleichsam arbeitstech-\nnisch in unseren Gespr\u00e4chen in der Regierung hier von\nOb-Stellen \u2013 also ob m\u00f6glich oder nicht \u2013 gesprochen. Es\nist zu entscheiden, was dann m\u00f6glich und notwendig ist.\n\nWeiterhin haben wir \u2013 hier folgen wir durchaus dem\nBeispiel Baden-W\u00fcrttembergs \u2013 die Absicht, dass 300\nStellen aus dem vorhandenen Stellenplan der Hochschu-\nlen insgesamt ab 1. Januar 2004 einen Innovationspool\nbilden \u2013 also kein Abbau, sondern die M\u00f6glichkeit, diese\nStellen f\u00fcr neue Aufgaben im Bereich der s\u00e4chsischen\nHochschulen einzusetzen.\n\nNun muss ich daran erinnern, meine Damen und Her-\nren, dass die Umwidmung von Stellen, die ihnen zur\nVerf\u00fcgung stehen, eine Leistung ist, die die s\u00e4chsischen\nHochschulen in den vergangenen zehn Jahren bereits in\nhohem Ma\u00dfe erfolgreich bew\u00e4ltigt haben. Also das, was\nman gelegentlich den deutschen Universit\u00e4ten und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3192\n\nHochschulen abgesprochen hat, \u00fcber die Grenzen der\nInteressen eines Faches oder einer Fakult\u00e4t oder eines\nFachbereiches hinaus zu entscheiden, diese F\u00e4higkeit\nhaben die s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten und Hochschulen in\nden letzten Jahren in hohem Ma\u00dfe nachgewiesen.\n\nDas eigentlich neue Element ist, dass wir jetzt von der\nGemeinschaft der s\u00e4chsischen Hochschulen ausgehen,\nweil wir uns nat\u00fcrlich dessen bewusst sind, dass bei\neinem sich verringernden Personalbestand diese Aufgabe\nsehr viel schwieriger ist und dass wir es zugleich damit\nauch f\u00fcr notwendig und zwingend halten, dass die Ent-\nscheidung \u00fcber die Neuverwendung einer Stelle auf der\nBasis eines Wettbewerbes erfolgen muss, eines Wettbe-\nwerbs um die besten und am st\u00e4rksten den innovativen\nAnforderungen dienenden Vorhaben in Lehre und For-\nschung, und dass es sinnvoll ist, bei einem solchen Wett-\nbewerb den Rat von Fachleuten zu h\u00f6ren.\n\nDas kann nur eine Komponente eines solchen Entschei-\ndungsprozesses sein. Dr. Gr\u00fcning hat darauf hingewie-\nsen, dass diese sicherlich auch ein Gegenstand der\n\u00f6ffentlichen Debatte, der \u00f6ffentlichen Auseinanderset-\nzung ist, nicht zuletzt auch in diesem Hause. Aber ich\nglaube, es ist gut und richtig, dass man bei einer solchen\nAbw\u00e4gung \u2013 was ist im Interesse der wissenschaftlichen\nEntwicklung, was ist auch im Interesse der wirtschaft-\nlichen Entwicklung ein innovatives Fach? \u2013 den Rat von\nunabh\u00e4ngigen Experten wohl erw\u00e4gen und gr\u00fcndlich\npr\u00fcfen sollte. Ich denke, dass uns die T\u00e4tigkeit der S\u00e4ch-\nsischen Hochschulentwicklungskommission erneut von\nder Sinnf\u00e4lligkeit einer solchen Vorgehensweise \u00fcber-\nzeugt hat.\n\nDer s\u00e4chsische Hochschulkonsens soll vorsehen, dass ein\nLandeskuratorium f\u00fcr Wissenschaft und Hochschulen\ngebildet wird, das der Ministerpr\u00e4sident auf Vorschlag\ndes Staatsministers f\u00fcr Wissenschaft und Kunst bestellt.\nHier werde ich selbstverst\u00e4ndlich wiederum wie schon\nbei der Hochschulentwicklungskommission den Rat von\nHochschulen und von s\u00e4chsischen Wissenschaftlern ein-\nholen. Diesem Kuratorium sollen unabh\u00e4ngige Pers\u00f6n-\nlichkeiten aus Wissenschaft, Wirtschaft, Kultur und Ver-\nwaltung angeh\u00f6ren, mehrheitlich wiederum Wissen-\nschaftler, und es hat beratende Funktion. Es hat, wie ich\ndenke, eine wichtige Rolle zu spielen in diesem Wett-\nbewerb der s\u00e4chsischen Hochschulen.\n\nLassen Sie mich in diesem Zusammenhang eine Bemer-\nkung machen in Bezug auf das Engagement der Studen-\nten bei dieser Auseinandersetzung. Zun\u00e4chst einmal bin\nich v\u00f6llig einer Meinung mit Ihnen, Frau Abg. Werner,\ndass das politische Interesse, das die Studenten hier zei-\ngen, gut und wichtig ist f\u00fcr die Hochschulen, f\u00fcr dieses\nLand und f\u00fcr alle die, die sich daran beteiligen. Das ist\nv\u00f6llig richtig. Ich will auch nicht leugnen und ich will\nauch zugestehen, dass junge Leute, insbesondere Studen-\nten, gern auch ihren Spa\u00df an solchen politischen Aktio-\nnen haben. Das geh\u00f6rt schlie\u00dflich dazu und belebt unser\npolitisches Leben, unsere politische Landschaft, gibt\nFarbtupfer. Ich w\u00fcrde aber dennoch davor warnen,\nwenn man den Versuch macht, gleichsam um das Argu-\nment zuzuspitzen, die gro\u00dfen Unterschiede, die zwi-\nschen diesen verschiedenen Posten der Umorganisation\nder Stellen bestehen, zu ignorieren und dann, wie ich\ndas gestern zur Kenntnis nehmen musste, fr\u00f6hlich von\n\n1 315 Stellen zu reden. Das kann nicht im Interesse der\nHochschulen sein. Wer die Qualit\u00e4t der Entscheidung,\ndie 2008 zu treffen ist, herabmindert, handelt nicht im\nInteresse der Hochschulen. Das muss doch bei einiger\nn\u00fcchterner \u00dcberlegung klar sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWer die Bedeutung des Innovationspools f\u00fcr die Leis-\ntungsf\u00e4higkeit unserer Hochschulen herabmindert und\ndabei auch gleichsam im Vorbeigehen vergisst, was die\nHochschulen auf diesem Gebiet schon geleistet haben,\ntut ebenfalls den Hochschulen keinen guten Dienst. Dies\nwill ich doch bei aller Sympathie f\u00fcr die studentischen\nAktionen hier anmerken.\n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich auf einen\nPunkt zu sprechen kommen, der, das wissen Sie, im Zu-\nsammenhang mit den G\u00f6rlitzer Beschl\u00fcssen, aber auch\nder T\u00e4tigkeit der Hochschulentwicklungskommission\neine wichtige Rolle gespielt hat, n\u00e4mlich die Erwartung\nan die Hochschulen, dass sie auf dem Gebiet der wissen-\nschaftlichen Weiterbildung gleichsam ein zweites Stand-\nbein entwickeln und ausbilden, das f\u00fcr die k\u00fcnftige Ent-\nwicklung des Landes mit Sicherheit von ganz gro\u00dfer Be-\ndeutung ist. Wir wissen, dass lebenslanges Lernen eine\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit sein wird f\u00fcr die k\u00fcnftige Ent-\nwicklung des Arbeitsmarktes, f\u00fcr die k\u00fcnftige Entwick-\nlung der wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Heraus-\nforderungen. Es ist geradezu eine Chance f\u00fcr die Hoch-\nschulen, hierf\u00fcr wettbewerbsf\u00e4hige oder, wie das so\nsch\u00f6n neudeutsch hei\u00dft, kompetitive Angebote zu ma-\nchen.\n\nIch will auch ganz klar sagen, meine Damen und Her-\nren, dass hier eine Vielfalt von unterschiedlichen Verant-\nwortungen zu beachten ist: eine Verantwortung der\nWirtschaft, eine Verantwortung der Arbeitgeber, auch\neine Verantwortung jedes Einzelnen, aber auch wie-\nderum eine Verantwortung der Tarifpartner. Sie wissen,\ndass ich mit Nachdruck daf\u00fcr einstehe und daf\u00fcr ein-\ntrete, dass grundst\u00e4ndige Studieng\u00e4nge eine Verantwor-\ntung der Politik, der \u00d6ffentlichkeit sind und dass diese\nVerantwortung auch einschlie\u00dft, dass dies geb\u00fchrenfreie\nStudienangebote sind. Das kann f\u00fcr Weiterbildungsange-\nbote nicht gelten, das will ich in aller Klarheit sagen. Ich\nkann mir sehr wohl vorstellen, dass der Staat als Arbeit-\ngeber f\u00fcr einen bestimmten Bereich seines \u00f6ffentlichen\nDienstes zum Beispiel oder auch aus zwingenden ar-\nbeitspolitischen Gr\u00fcnden sich an einer solchen Aufgabe\nder Weiterbildung beteiligt. Aber das kann nur eine Ne-\nbenrolle sein, die typische Rolle kann es nicht sein. Wir\nbrauchen marktf\u00e4hige, wettbewerbsf\u00e4hige Angebote und\nmit diesen Angeboten m\u00fcssen die Hochschulen auch in\nder Lage sein ihren eigenen Etat zu verbessern, auch die\nVoraussetzungen zu schaffen f\u00fcr wettbewerbsf\u00e4hige Wei-\nterbildungsangebote.\n\nIn dem Zusammenhang ist es wichtig, dass der Konsens\nals eine Aufgabe des Staates auf der Aufgabenseite des\nStaates vorsieht, dass jede Art von Einnahmen, die die\nHochschulen auf diesem Wege machen werden, ihnen\nuneingeschr\u00e4nkt verbleiben. Es ist dabei erwogen wor-\nden, es ist eine Frage an die Hochschulentwicklungskom-\nmission gestellt worden, ob das nicht eine so g\u00fcnstige\nEinnahmequelle innerhalb k\u00fcrzester Frist sein k\u00f6nnte,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3193\n\ndass man gleichsam auch 400 Stellen damit mitfinanzie-\nren kann. Die Hochschulentwicklungskommission hat\nbei aller W\u00fcrdigung der Bedeutung der Weiterbildung\nvor einer solchen kurzfristigen Annahme gewarnt. Daher\nsind auch diese 400 Stellen so, wie die Regierung das ja\nauch als einen Rat, als eine Bitte um Rat betrachtet hat,\nvom Tisch. Auch dies will ich bei dieser Gelegenheit klar\nsagen.\n\nDas Gesamtbudget, das gem\u00e4\u00df Hochschulkonsens den\nHochschulen zugesichert werden soll, hat zwei Bestand-\nteile: ein Zentralbudget \u2013 einen neuen Begriff, den wir\nhier einf\u00fchren \u2013 und ein Innovationsbudget. Das Zentral-\nbudget wird auf der Basis der Soll-Ausgaben des Jahres\n2002 ermittelt. Man kann sich nat\u00fcrlich vieles ertr\u00e4umen.\nAber wer wei\u00df \u2013 und wer wei\u00df, dass man das auch\nnachweisen kann \u2013, dass der Stellenwert der Hochschu-\nlen und der Hochschulhaushalte im s\u00e4chsischen Gesamt-\nhaushalt betr\u00e4chtlich ist, der wird mir zugeben, dass das\neine gute Ausgangsbasis ist.\n\nHinzu kommen, meine Damen und Herren, die stellen-\nplangebundenen Personalmittel auf der Grundlage der\njeweils aktuellen Personalpauschs\u00e4tze. Nach allen bis-\nherigen Erfahrungen \u2013 diejenigen, die sich mit dem\nHaushalt des Landes l\u00e4nger intensiver besch\u00e4ftigt haben,\nwerden mir da zustimmen \u2013 ist dies ein Vorteil f\u00fcr die\nHochschulen im Rahmen der ihnen durch den Hoch-\nschulkonsens zugesicherten Planungssicherheit bis zum\nJahre 2010. Ich hoffe, ich bin davon \u00fcberzeugt, dass auch\ndie Hochschulen diesen Vorteil sehen.\n\nF\u00fcr das Basisjahr 2002 betr\u00e4gt das Zentralbudget etwa\n1,1 Milliarden DM. Das zeigt im \u00dcbrigen auch wiederum\nden Stellenwert der Hochschulen im Gesamthaushalt.\nNun wird im Interesse der Entwicklung der Hochschu-\nlen sofort mit dem In-Kraft-Treten eines solchen Hoch-\nschulkonsenses mit dem Ziel eines effektiven Budgetvoll-\nzugs, also im Interesse der Flexibilisierung der Hoch-\nschulhaushalte, die bisherige Deckungsf\u00e4higkeit dahin\ngehend erweitert, dass die Ans\u00e4tze der Hauptgruppen 4\nund 5 zugunsten der Hauptgruppe 8 und die der Haupt-\ngruppe 4 zugunsten der Hauptgruppe 5 einseitig de-\nckungsf\u00e4hig sind.\n\nDas muss man wiederum im Zusammenhang mit der\nZusage sehen, dass die jeweils aktuellen Personalpausch-\ns\u00e4tze, so wie sie f\u00fcr den gesamten \u00f6ffentlichen Dienst in\nSachsen gelten sollen, den Hochschulen im Rahmen der\nPlanungssicherheit zur Verf\u00fcgung stehen, um recht w\u00fcr-\ndigen zu k\u00f6nnen, was eine solche Festlegung bedeutet.\nUnser Ziel bleibt der Globalhaushalt f\u00fcr alle Hochschu-\nlen auf der Basis des \u00a7 99 des S\u00e4chsischen Hochschulge-\nsetzes, wenn die Hochschulen das wollen und k\u00f6nnen.\nDie Kriterien m\u00fcssen erf\u00fcllt werden und Sie wissen,\ndass wir uns \u2013 nicht nur durch den Modellversuch der\nTechnischen Universit\u00e4t Dresden, dort in einem besonde-\nren Ma\u00dfe, aber auch durch andere Elemente von Modell-\nversuchen an anderen Universit\u00e4ten und Hochschulen \u2013\nenergisch auf diesen Globalhaushalt der Hochschulen\nzubewegen.\n\nDas Innovationsbudget umfasst die 300 ab 1.1.2004 um-\nzuordnenden Stellen \u2013 ich habe eben erl\u00e4utert, wie das\ngehen soll \u2013 und die dazugeh\u00f6rigen Personalmittel sowie\ndie bisher im Sammelansatz des Kapitels 12 07 veran-\n\nschlagten Verst\u00e4rkungsmittel, die nach Leistungskriterien\nverteilt werden sollen.\n\nIn dem Zusammenhang lassen Sie mich eine Bemerkung\nzu dem machen, was Herr Kollege Weiss \u00fcber das bis-\nherige Vorgehen beim Personalabbau gesagt hat. Herr\nKollege Weiss, ich habe den Eindruck, dass Sie da Ihre\nErinnerung verl\u00e4sst. So schmerzlich Personalabbau ist, so\nkann ich das nicht stehen lassen, auch als Ausdruck der\nFairness und der Redlichkeit dem Finanzministerium,\nmeinem damaligen Kollegen und dem jetzigen Finanz-\nminister gegen\u00fcber.\n\nDie insgesamt und global f\u00fcr das Hochschulwesen be-\nschlossenen Zahlen f\u00fcr den Personalabbau sind mitnich-\nten vom Finanzministerium auf die Hochschulen umge-\nlegt worden und auch nicht vom Wissenschaftsministe-\nrium, sondern wir haben damals eine Gruppe von Kanz-\nlern, die Kanzler der Hochschulen \u2013 pr\u00e4ziser gesagt, der\nUniversit\u00e4ten; es betraf im Wesentlichen die Universi-\nt\u00e4ten \u2013 gebeten, einen Kriterienkatalog zu erarbeiten.\nDiesen Kriterienkatalog haben wir umgesetzt. Dieser Kri-\nterienkatalog wurde mehrheitlich \u2013 mit Ausnahme einer\nUniversit\u00e4t und das war nicht die Universit\u00e4t Leipzig \u2013\nvon allen Kanzlern der Universit\u00e4ten getragen.\n\nIch sage noch einmal: Ich kann nachvollziehen, dass Sie\njede Art von Personalabbau als schmerzlich empfinden.\nAber die Behauptung, dies sei entweder nach dem Ra-\nsenm\u00e4herprinzip vollzogen oder gar willk\u00fcrlich vom\nFinanzministerium oder vom Wissenschaftsministerium\nfestgelegt worden, die kann ich so nicht stehen lassen.\n\nWeiterer Bestandteil dieses Innovationsbudgets sind\n12,5 Millionen DM zur Kofinanzierung gemeinsamer\nHochschulprogramme des Bundes und der L\u00e4nder \u2013\nohne Hochschulbauf\u00f6rdergesetz; darauf werde ich gleich\nnoch zu sprechen kommen \u2013 sowie 3 Millionen Euro\nbzw. nach jetziger W\u00e4hrung 6 Millionen DM innerhalb\nder Hauptgruppe 8 f\u00fcr Investitionen, Erweiterung der\nB\u00fcchergrundbest\u00e4nde und Beschaffung wissenschaft-\nlicher Literatur, Letzteres j\u00e4hrlich ab 2004.\n\nLassen Sie mich in diesem Zusammenhang ein Wort\nzum Hochschulbauf\u00f6rdergesetz sagen. Die Aufgaben\nnach dem Hochschulbauf\u00f6rdergesetz sind nicht Bestand-\nteil dieser Zahlen, und zwar im Interesse der Hochschu-\nlen. Sie wissen, meine Damen und Herren, dass wir\nrelativ fr\u00fch in der s\u00e4chsischen Regierung vereinbart hat-\nten \u2013 das ist dann auch jeweils vom Landtag beschlossen\nworden \u2013, pro Jahr 250 Millionen DM f\u00fcr den Hoch-\nschulbau auszugeben. Diese Zahlen haben wir nach An-\nfangsproblemen, die wir in Sachsen sehr rasch \u00fcberwun-\nden hatten, nicht nur eingehalten, sondern gesteigert bis\nhin zu knapp 400 Millionen DM pro Jahr f\u00fcr Hochschul-\nbau einschlie\u00dflich Gro\u00dfger\u00e4te und Ausstattung.\n\nDas ist eine Zahl, mit der wir uns in der Spitzengruppe\nder deutschen L\u00e4nder in absoluten Zahlen bewegen; an\nvierter Stelle in absoluten Zahlen \u2013 ein armes Land wie\nSachsen. Ich kann hier nicht versprechen, dass wir uns\nin einem solchen Ma\u00dfe weiter engagieren k\u00f6nnen. Aber\nes liegt im Interesse der Hochschulen, dass wir jede\nM\u00f6glichkeit nutzen, Geld vom Bund f\u00fcr die Hochschu-\nlen und damit zugleich f\u00fcr die s\u00e4chsische Bauwirtschaft\nauf der Basis wettbewerbsf\u00e4higer und wissenschaftspoli-\ntisch vorzeigbarer Projekte ins Land zu holen. Ich gehe\ndavon aus, dass \u2013 wie in den letzten Jahren, so auch\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3194\n\nk\u00fcnftig \u2013 Finanzministerium und Wissenschaftsministe-\nrium hier im Interesse der s\u00e4chsischen Hochschulen fle-\nxibel zusammenarbeiten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir sind uns dar\u00fcber im Klaren, meine Damen und Her-\nren, dass da noch viel zu tun ist.\n\nFrau Abg. Schulz, nat\u00fcrlich haben Sie Recht, wenn Sie\ndie Ausstattung von Labors f\u00fcr die Ausbildung von Be-\nrufsschullehrern beklagen. Ich \u00fcbersehe nicht, was wir\ndort noch leisten m\u00fcssen. Aber ich denke, es ist nicht\nnur ein Gebot der Fairness, sondern es ist auch ein Ge-\nbot der politischen Vernunft, darauf hinzuweisen, was\nwir auf diesem Gebiet bereits in den letzten zehn Jahren\ngeleistet haben.\n\nIch will eine Zahl hier vortragen: Wir haben in den letz-\nten zehn Jahren 3,3 Milliarden DM f\u00fcr Hochschulausbau,\nGro\u00dfger\u00e4te und Grundst\u00fcckserwerb f\u00fcr die Hochschulen\nausgegeben. Das macht uns in Deutschland kein Land\nnach, in Ostdeutschland nicht und unter den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern auch nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich in allem\nFreimut auch \u00fcber Probleme sprechen, die wir nicht aus-\nr\u00e4umen:\n\nDas eine Problem ist \u2013 das wird sich in der Debatte \u00fcber\nden Hochschulkonsens mit Sicherheit weiterhin zeigen\nund nat\u00fcrlich hat es auch eine gro\u00dfe Rolle bei den bis-\nherigen Gespr\u00e4chen in der Regierung gespielt \u2013, dass die\nKonsequenz aus der Laufzeit eines solchen Konsenses\nbis zum Jahr 2010 und die damit verbundene Planungs-\nsicherheit f\u00fcr die Hochschulen eine langfristige Bindung\nvon erheblichen Haushaltsmitteln bedeutet.\n\nAuch wenn das eine politische Willenserkl\u00e4rung ist, die\nder Landtag jeweils erst in Haushaltsgesetzen umsetzen\nmuss, damit es Gesetzeskraft hat, gehe ich von einer\nsehr hohen Bindewirkung einer solchen Erkl\u00e4rung aus\nund damit auch von einer realen langfristigen Bindung\nvon Haushaltsmitteln. Das ist f\u00fcr ein Land, das eine\nVielzahl von Priorit\u00e4ten hat und eine Vielzahl von Auf-\ngaben zu l\u00f6sen hat, durchaus problematisch. Ich bin mir\ndessen bewusst. Daher ist es eine wichtige politische Ent-\nscheidung, wenn man sich dazu durchringt.\n\nEs ist daher auch richtig und notwendig, dass wir uns\nnach baden-w\u00fcrttembergischen Vorbild f\u00fcr eine \u00dcber-\npr\u00fcfungsklausel entschlossen haben, die nach der H\u00e4lfte\nder Laufzeit am 31.12.2006 eine \u00dcberpr\u00fcfung vorsieht. Es\nist, denke ich, auch richtig, dass wir uns zu einer Anpas-\nsungsklausel f\u00fcr das Gesamtbudget entschlossen haben,\nwenn der Hochschulhaushalt sich au\u00dferhalb eines be-\nstimmten Korridors des Gesamthaushalts bewegt. Das ist\nsowohl ein Schutz f\u00fcr die Hochschulen wie auch ein\nSchutz f\u00fcr die Gesamtinteressen des Landes. Es tr\u00e4gt an-\ndererseits zur Stabilit\u00e4t eines solchen Konsenses bei.\n\nDas andere Problem, das damit in unmittelbaren Zusam-\nmenhang steht, ist das Problem der Haushaltssperren. Es\nist ein verst\u00e4ndlicher Wunsch der Hochschulen, w\u00e4hrend\nder Laufzeit des Konsenses von Bewirtschaftungsma\u00df-\nnahmen im Haushaltsvollzug gem\u00e4\u00df der S\u00e4chsischen\n\nHaushaltsordnung ausgenommen zu werden. Eine solche\nMa\u00dfnahme ist dem Freistaat Sachsen nicht m\u00f6glich.\n\nIch muss Sie korrigieren \u2013 ich wei\u00df nicht mehr, ob es\nHerr Kollege Bramke oder Herr Kollege Weiss war \u2013: Es\nist nicht genereller Bestandteil der Hochschulvereinba-\nrungen in anderen L\u00e4ndern. Nur Baden-W\u00fcrttemberg,\nbekanntlich eines der reichsten, wenn nicht das reichste\nunter den deutschen Bundesl\u00e4ndern, hat sich zu einer\nsolchen Zusage durchringen k\u00f6nnen.\n\nDie Unw\u00e4gbarkeiten der Haushaltsentwicklung sind\nnach wie vor angesichts der wirtschaftlichen Entwick-\nlung und angesichts der politischen Weltlage so, dass\neine solche generelle Zusage in Bezug auf den Haus-\nhaltsvollzug nicht zu erreichen ist. Was im Hochschul-\nkonsens enthalten sein soll, ist die Zusage der Regierung,\ndass im Falle notwendiger Bewirtschaftungsma\u00dfnahmen\neine \u00fcberproportionale Belastung der Hochschulen im\nVerh\u00e4ltnis zu anderen Aufgabenbereichen vermieden\nwird.\n\nMeine Damen und Herren! Ich habe es schon in einem\nanderen Zusammenhang erkl\u00e4rt, ich muss es hier wie-\nderholen: Haushaltssperren sind kein Ergebnis von Prio-\nrit\u00e4tensetzung, sondern die Priorit\u00e4tensetzung erfolgt\ndurch den jeweiligen Haushalt. Da wird der Stellenwert\nder einzelnen Aufgabenfelder festgelegt. Dann ergibt\nsich aus den Steuereinnahmen, wie weit dieser Haushalt\neingehalten werden kann, und dann ergibt sich aus den\nrechtlichen Bindungen des Haushalts, wo Sperren m\u00f6g-\nlich sind. Eine andere Vorgehensweise w\u00e4re unrealis-\ntisch.\n\nDen Hochschulen wird durch den Konsens ein \u00fcber-\ndurchschnittlicher Stellenwert im gesamtdeutschen Ver-\ngleich in der Haushaltsplanung, in den Haushaltsbe-\nschl\u00fcssen zugesagt und sie haben durch die Laufzeit des\nKonsenses auch eine hohe Planungssicherheit. Das hei\u00dft,\nsie k\u00f6nnen sich insgesamt darauf einstellen. Aber wie\nalle anderen im Land m\u00fcssen sie sich auf kurzfristige\nSchwankungen einstellen und es wird ihnen wiederum\nzugesagt, dass sie dabei nicht \u00fcberproportional belastet\nwerden sollen.\n\nIch kann nicht nachvollziehen, Herr Kollege Weiss \u2013\noder war es der Kollege Bramke; ich bitte um Nachsicht,\nwenn ich jetzt jemandem Unrecht tue \u2013, warum Sie in\nBezug auf die Haushaltssperren den Begriff des Droh-\nmittels benutzt haben. Haushaltssperren sind f\u00fcr uns alle\neine Drohung. So k\u00f6nnte ich das verstehen. Ich hoffe,\nwir sind uns dar\u00fcber einig, dass niemand hier unterstel-\nlen will, dass die Regierung Haushaltssperren, die sie im\nVollzug als unabwendbar erkennt, als Drohmittel in der\npolitischen Auseinandersetzung gegen\u00fcber den Hoch-\nschulen einsetzt. Eine solche Unterstellung w\u00e4re wirklich\nabwegig und ehrenr\u00fchrig. Ich gehe als selbstverst\u00e4ndlich\ndavon aus, dass Sie das damit nicht haben sagen wollen.\n\nAber ich muss zum Begriff des Drohmittels Stellung neh-\nmen. Ein solches Drohmittel hat es in der s\u00e4chsischen\nPolitik bisher nicht gegeben. Ich kenne \u00fcbrigens auch\nkein anderes deutsches Land, in dem Haushaltssperren\nals politisches Drohmittel w\u00e4hrend eines laufenden\nHaushaltsvollzug eingesetzt worden sind. Es geht um\ndie Notwendigkeit f\u00fcr dieses Land, kurzfristig, innerhalb\neines laufenden Haushaltes auf nicht vorhersehbare Be-\nlastungen zu reagieren.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3195\n\nIch muss auch darauf hinweisen, dass, da die Notwen-\ndigkeit eines solchen Reagierens nicht aufgehoben wird\n\u2013 durch wen sollte sie auch aufgehoben werden, doch\nsicher nicht durch Wunschtr\u00e4ume? \u2013, eine solche v\u00f6llige\nAusnahme der Hochschulen zulasten aller anderen Auf-\ngabenfelder gehen w\u00fcrde. Das betrifft auch das Ministe-\nrium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst. Es w\u00fcrde n\u00e4mlich mit\nSicherheit zulasten von Kultur und Forschung \u2013 soweit\nes au\u00dferuniversit\u00e4re Forschung betrifft \u2013 gehen m\u00fcssen.\nMeine Damen und Herren! Der Hochschulkonsens, wenn\ner denn zustande kommt \u2013 und davon gehe ich zuver-\nsichtlich aus \u2013, ist eine wichtige Zukunftsgarantie nicht\nnur f\u00fcr die Hochschulen, sondern auch f\u00fcr das Land, f\u00fcr\neine gedeihliche Entwicklung des Landes, f\u00fcr einen\nguten Beitrag der Hochschulen zur Zukunft dieses Lan-\ndes. Er gibt einen stabilen Entscheidungsraum. Er nimmt\nkeine Entscheidungsnotwendigkeiten weg und auch\nnicht die Last von Entscheidungen, aber er erm\u00f6glicht\nes, \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum Entscheidungen zu\ntreffen und eine langfristige Strategie zu entwickeln. Da\ndiese langfristige Strategie f\u00fcr die Hochschulen m\u00f6glich\nwird, unterst\u00fctzt das die Hochschulen in dem von ihnen\njetzt schon in den vergangenen zehn Jahren mit Nach-\ndruck bewiesenen Leistungsverm\u00f6gen und Leistungswil-\nlen in Lehre und Forschung. Auch das ist wiederum ein\nBeitrag f\u00fcr die gute Zukunft dieses Landes.\nIch gehe davon aus, meine Damen und Herren, dass wir\nim Ergebnis des Gespr\u00e4ches zwischen Politik und Wis-\nsenschaft zu einem guten Konsens kommen, einem Kon-\nsens im Interesse der Hochschulen und des Landes.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlusswort hat die Fraktion der\nPDS. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Kollege Weiss, zun\u00e4chst bin ich Ihnen\nsehr verbunden f\u00fcr Ihre ma\u00dfvolle Bewertung des Rede-\nbeitrages von Herrn Dr. Gr\u00fcning, der mich der Verlegen-\nheit enthebt, darauf zu antworten. Denn wie ich auch\ndarauf antworten w\u00fcrde, ich m\u00fcsste nach der Lage der\nArgumente, die ich nur darstellen kann, jedes Mal eine\nMissdeutung bei der Mehrheitsfraktion und bei der\nwenn auch sp\u00e4rlich besetzten Ministerbank ausl\u00f6sen.\nIch will noch einmal auf den Zweck, den die Fraktion\nder PDS mit diesem Antrag verfolgt hat, hinweisen. Wir\nwaren uns nat\u00fcrlich im Klaren, als wir den Antrag stell-\nten, dass die Antwort, wenn sie im September eingeht,\nrelativ unbestimmt ausfallen wird. Wir wollten aber in\njedem Fall im Oktober, wenn die Staatsregierung an dem\nFahrplan, den sie selbst aufgestellt hat, festh\u00e4lt, gesichert\nwissen, dass wir dann mehr wissen \u00fcber das, was Stel-\nlenk\u00fcrzungen und Eckpunkte der Hochschulvereinba-\nrung anbelangt. Das ist auf eine bestimmte Weise heute\n\nauch erzielt worden. Es gibt n\u00e4mlich die Sicherheit, dass\nin vielen, ja in den meisten wichtigen Positionen unver-\n\u00e4ndert eine ziemliche Unsicherheit besteht.\n\nAber immerhin, die Darlegungen, Herr Staatsminister, so\nwie Sie sie gemacht haben, lassen vieles erkennen. Daf\u00fcr\nk\u00f6nnen wir Ihnen dankbar sein.\n\nIch m\u00f6chte jetzt nicht ausf\u00fchrlich auf die vielen Punkte\neingehen. Ich will nur auf einen Gesichtspunkt zwei,\ndrei S\u00e4tze verwenden.\n\nSie haben gegen\u00fcber einer Verrechtlichung \u2013 es gibt nun\neinmal dieses schlechte Wort, was Sie zum Gl\u00fcck aber\nnicht gebraucht haben \u2013 Ihre Bedenken angemeldet. Jetzt\nk\u00f6nnte man nat\u00fcrlich \u00fcber den Sinn und Unsinn von\nGesetzen \u00fcberhaupt philosophieren. Das muss ich mir\nhier leider versagen. Doch das, was Sie sagten, dass es\nkeine Festschreibung geben soll, betrifft aber nat\u00fcrlich\nfast alle gesetzlichen Regelungen. Dazu muss ich sagen,\ndass wir von einem Festhalten beider Seiten an dem\nConsensus ausgehen und es Zwangslagen sind, die zu\nseiner Ver\u00e4nderung f\u00fchren.\n\nWie sieht es in der Realit\u00e4t aus? Die Zwangslage entsteht\nvor allem durch Geldknappheit. Da ist es eine fast v\u00f6llig\neinseitige M\u00f6glichkeit, hier den Consensus aufzubrechen.\nSollen etwa die Hochschulen einen \u2013 sagen wir es einmal\n\u2013 Lehr- oder Forschungsstreik \u2013 das Einzige, was sie ma-\nchen k\u00f6nnten \u2013 dagegensetzen, weil ihnen die Mittel zu\nknapp erscheinen? Hier gibt es wirklich nur diese ein-\nseitige M\u00f6glichkeit.\n\nNoch eine Bemerkung zu dem Kriterienkatalog, den die\nKanzler aufgestellt haben, da Kollege Weiss, wie es die\nGesch\u00e4ftsordnung vorsieht, nicht mehr sprechen kann.\nDer Sachverhalt ist bekannt. Aber was h\u00e4tten denn die\nKanzler, die sich mit einer Lage abfinden mussten, die\nnicht von ihnen verschuldet war, machen sollen? Sie\nmussten ganz einfach handeln und sie haben in diesem\nRahmen verantwortlich gehandelt. Aber das war eine\nZwangslage, in der sie waren.\n\nKurzum \u2013 wenn wir davon ausgehen, dass wir nach den\nzun\u00e4chst angedeuteten exorbitanten Streichungen sagen,\ndass wir noch einmal leidlich davongekommen sind,\ndann k\u00f6nnen wir zufrieden sein. Aber das kann nicht\nunsere Position sein. Es muss deutlich besser werden, als\nes jetzt aussieht. Daf\u00fcr werden wir uns auch einsetzen.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich frage die Fraktion der PDS, ob sie\nden Antrag f\u00fcr erledigt betrachtet.\n\n(Prof. Dr. Bramke, PDS: Ja nat\u00fcrlich,\nes war ein Berichtsantrag.)\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesord-\nnungspunkt 13 beendet.\n\nWir kommen zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3196\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nVerhinderung der Sprengung der F\u00f6rderbr\u00fccke Zwenkau\n\nDrucksache 3/5076, Dringlicher Antrag der Fraktion der SPD\n\nDie Dringlichkeit des Antrages war im Pr\u00e4sidium am\n18. Oktober festgestellt worden. Zu diesem Antrag k\u00f6n-\nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es beginnt die\nFraktion der SPD, danach CDU, PDS, CDU; Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Die SPD-Fraktion hat das Wort.\nFrau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich stehe heute hier, weil ich Ihnen berichten\nmuss,\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Es war einmal!)\n\ndass ein gemeinsam verabschiedeter Antrag nicht umge-\nsetzt wird. Ich habe gerade noch einmal nachgeschaut:\nEs gab 2 Gegenstimmen und nur wenige Enthaltungen.\nWir haben damals gemeinsam beschlossen, dass die\nStaatsregierung, der Verein und die LMBV uns eine Er-\nhaltungssatzung f\u00fcr die F\u00f6rderbr\u00fccke vorlegen sollen.\n\n(Zuruf von der SPD: So ist es!)\n\nDas Ergebnis zeigt, wie verantwortungsbewusst die\nStaatsregierung mit diesem Beschluss umgeht, denn am\n8. November soll die Br\u00fccke gesprengt werden und ab\n5.11. werden keinerlei Ma\u00dfnahmen mehr eingeleitet, weil\ndie Sprengung ab 5.11. definitiv vor Ort vorbereitet\nwird.\n\nEs ist schon etwas merkw\u00fcrdig, dass Beschl\u00fcsse einfach\nso ignoriert werden, dass wir nicht informiert werden\nund dass die Forderungen, n\u00e4mlich eine Erhaltungssat-\nzung aufzustellen oder uns entsprechend zu informieren,\nwie die Dinge vorangegangen sind, nicht erf\u00fcllt werden.\nDas ist schon merkw\u00fcrdig.\n\nHerr Innenminister, ich zitiere Ihre Worte, wie Sie sie im\nPlenum gesagt und auch an den Verein geschrieben\nhaben. Da steht ganz eindeutig: \u201eAus meinen fr\u00fcheren\nSchreiben ist sicherlich deutlich geworden, dass wir alle,\nvor allem ich pers\u00f6nlich, au\u00dferordentlich daran interes-\nsiert sind, die F\u00f6rderbr\u00fccke f\u00fcr die Nachwelt zu erhal-\nten. Sie stellt in der Tat und ohne jeden Zweifel ein\nMeisterwerk der technischen Baukunst der drei\u00dfiger\nJahre dar und belegt eindrucksvoll das K\u00f6nnen qualifi-\nzierter s\u00e4chsischer Ingenieure.\u201c\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Warum beauftragt das\nSMWA die LMBV, Gutachter zu bestellen, um das Gut-\nachten aufzubereiten? Warum setzt man sich nicht ge-\nmeinsam an einen Tisch und beauftragt einen unabh\u00e4n-\ngigen Gutachter? Warum gibt es bis heute noch keine\nAntwort zum Gespr\u00e4ch des Ministerpr\u00e4sidenten mit\ndem Verein? Sie werden uns sicherlich diesbez\u00fcglich in-\nformieren. Bis jetzt liegen mir bzw. uns \u2013 die Kollegen\nder CDU-Fraktion schlie\u00dfe ich ein, denn wir haben als\nAbgeordnete aus der Region miteinander gesprochen \u2013\n\nzu den Fragen, die ich Ihnen jetzt gestellt habe, keine\nAntworten vor.\n\n(Jurk, SPD: Das ist ja unerh\u00f6rt!)\n\nIch glaube nicht, dass man so mit dem Plenum umgehen\nsollte.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDiese F\u00f6rderbr\u00fccke ist nicht nur ein technisches Denk-\nmal an sich. Wer diesen S\u00fcdraum entwickeln muss \u2013 Sie\nwaren selbst oft genug vor Ort \u2013, der braucht mehr als\nKreativit\u00e4t; der braucht Visionen und Ideen, die einfach\nganz anders umgesetzt werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNat\u00fcrlich brauchen wir auch Geld. Sie wissen ganz\ngenau, dass von der Bundesregierung das eindeutige\nSignal kam. Solange wir kein klares und eindeutiges\nVotum von der Staatsregierung und aus diesem Landtag\nim Sinne von \u201eJa, wir wollen das!\u201c bekommen, k\u00f6nnen\nwir auch nicht damit rechnen, dass diese 20 Millionen\nDM zus\u00e4tzlich kommen. Dieser Betrag w\u00fcrde aus einem\nTopf flie\u00dfen, den auch Sie genau kennen: Es handelt sich\num 1,2 Milliarden DM, die die LMBV selbst zur Ver-\nf\u00fcgung hat, um dort zu sanieren.\n\nWarum nehmen wir nicht allen Mut zusammen, um hier\nf\u00fcr die Zukunft gemeinsam etwas zu schaffen? Wenn\nwir so in Leipzig vorgegangen w\u00e4ren, dann w\u00e4ren heute\nkeine gef\u00e4hrdeten Gr\u00fcnderzeith\u00e4user mehr erhalten.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDie Messe w\u00fcrde heute nicht dort stehen, wenn Sie da-\nmals nicht gemeinsam mit uns mutig gewesen w\u00e4ren.\n\nWarum wollen wir nicht f\u00fcr die Zukunft ein technisches\nMeisterwerk erhalten, das nur noch nicht auf der Liste\nder Welterhaltungsdenkmale steht?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Weihnert, ich hatte gehofft, dass wir uns\nsehr ruhig \u00fcber zwei Probleme unterhalten k\u00f6nnten:\n\u00fcber die F\u00f6rderbr\u00fccke und auch \u00fcber das, was sowohl\ndurch den damaligen Antrag der SPD-Fraktion als auch\ndurch den \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion, der, wie\nSie zu Recht sagten, von diesem Haus mit gro\u00dfer Mehr-\nheit angenommen wurde, erreicht worden ist.\nSie stellen hier die Dinge auf den Kopf! Der Bund sei\nzur Finanzierung bereit, wenn das Land sich zu diesem\nProjekt bekenne. Wer ist denn der Eigent\u00fcmer der\nLMBV? \u2013 Der Bund!\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3197\n\nSie haben auch unseren Antrag und den Beschluss des\nLandtages nicht richtig zitiert. Dort hei\u00dft es, dass der\nBund als Eigent\u00fcmer aufgefordert wird, die Sprengung\nauszusetzen, und dass eine Erhaltungsvariante erarbeitet\nwird. Von einer Erhaltungssatzung, die Sie erw\u00e4hnten,\nist nicht die Rede. Es bestehen grunds\u00e4tzliche Unter-\nschiede. Unter einer Erhaltungsvariante verstehen wir,\ndass eine Variante gepr\u00fcft und ausgearbeitet wird, die\nden Erhalt zum Inhalt hat.\nWas macht denn der Bund? Er hat bei unserer Denkmal-\nschutzbeh\u00f6rde um eine Sprengungsgenehmigung nach-\ngesucht. Wir sind rechtlich verpflichtet, diesen Antrag zu\nbearbeiten, wenn nicht zwingende Gr\u00fcnde f\u00fcr einen\nAufschub vorliegen.\nDer Bund, auf den Sie ja Einfluss haben \u2013 denn Sie befin-\nden sich dort an der Regierung, Frau Weihnert \u2013, hat\ndiesen Antrag nicht zur\u00fcckgezogen, vielleicht deshalb\nnicht, damit Sie hier weinen k\u00f6nnen. Mir w\u00e4re es aber\nlieber, wenn wir nicht weinten, sondern wenn Sie Ihren\nEinfluss beim Bund ausreichend geltend gemacht h\u00e4tten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber ich will den Bund an dieser Stelle auch nicht mehr\nschelten, als er es verdient; denn auch er steht vor\ngro\u00dfen Problemen, die \u00e4hnlicher Natur sind wie die Pro-\nbleme, vor denen wir stehen.\nWie sieht es denn aus? Nach unserem Denkmalschutz-\ngesetz kann dieser Antrag nur negativ beschieden, die\nGenehmigung also verweigert werden, wenn es f\u00fcr den\nEigent\u00fcmer zumutbar ist, dieses Denkmal weiter zu be-\ntreiben.\nDa wir uns \u00fcber die Denkmalw\u00fcrdigkeit und den hohen\nDenkmalwert dieser F\u00f6rderbr\u00fccke einig sind, haben wir\nin diesem Hohen Haus dazu aufgefordert: Pr\u00fcft doch\nnoch einmal alle M\u00f6glichkeiten, die es \u00fcberhaupt gibt,\nund stellt die Kosten zusammen! Das ist geschehen. Am\n31. Juli fand im Bundesfinanzministerium ein Gespr\u00e4ch\nmit den Vertretern unserer Staatsregierung statt. Man\neinigte sich darauf, eine nochmalige Begutachtung vor-\nnehmen zu lassen. Ebenso kam man \u00fcberein, dass alle\nBeteiligten die Gutachten dann akzeptieren.\nWenn eine Rechnung von acht Millionen DM aufgestellt\nwird, dann ist das v\u00f6llig illusorisch. Wir werden mit\n35 Millionen DM rechnen m\u00fcssen; ich glaube sogar, das\nwird nicht reichen.\nDies ist auch nicht entscheidend. F\u00fcr mich ist die Frage\nentscheidend: Was kostet es, ein Denkmal zu erhalten?\nStellen Sie sich einmal eine F\u00f6rderbr\u00fccke von 523 Metern\nL\u00e4nge vor, die durchaus ein technisches Meisterwerk\ndarstellt. Der Erhalt ist nur sinnvoll, wenn die Funktion\nwenigstens demonstriert werden kann. Wer soll dann\ndas Ganze tragen und bezahlen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. Gr\u00fcning?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Sehr gern, Herr Pr\u00e4sident.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte sch\u00f6n, Frau Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Vielleicht gestatten Sie als Erstes\ngleich eine Feststellung.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Nein, ich gestatte nur eine Frage,\nkeine Feststellung.\n\nFrau Weihnert, SPD: Mit Ihrem Hinweis auf die Erhal-\ntungsvariante haben Sie durchaus Recht. Meine Frage\nlautet: Ist Ihnen bewusst \u2013 ich streite jetzt nicht um 20\noder 35 Millionen DM \u2013 \u2013\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Wenn Sie mir zus\u00e4tzlich 20 Millio-\nnen DM f\u00fcr die Hochschulen geben k\u00f6nnten, dann w\u00e4re\nich Ihnen au\u00dferordentlich dankbar. Ich w\u00fcrde dieses\nGeld sofort nehmen.\n\nFrau Weihnert, SPD: Gestatten Sie bitte, dass ich meine\nFrage stelle? Ist Ihnen bewusst, dass mindestens die\nH\u00e4lfte dieses Geldes in Arbeitspl\u00e4tze investiert wird und\ndass es dann zehn Jahre dort Arbeitspl\u00e4tze geben wird?\nEs gibt zwei gegens\u00e4tzliche Gutachten. Sie sprechen von\n35 Millionen DM. Mir liegt ein Gutachten mit Unterlagen\nzu 20 Millionen DM vor. Wenn wir davon jeweils die\nH\u00e4lfte nehmen w\u00fcrden \u2013 das meinte ich damit \u2013, dann\nw\u00fcrde eine H\u00e4lfte immer f\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze und Investi-\ntionen ausgegeben werden, die dazu beitragen, dass die\nMenschen vor Ort bleiben, eben weil sie dort Arbeit fin-\nden.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Jurk, Sie klatschen \u2013 sehr\nsch\u00f6n! Wenn wir aber in solch windige Projekte auch\nnur eine Million DM investieren, dann kommen Sie in\ndiesem Landtag \u2013 \u2013\n\n(Jurk, SPD: Wie viele Spa\u00dfb\u00e4der haben wir gebaut,\ndie jetzt Pleite gehen!)\n\n\u2013 Mein lieber Herr Jurk, sehen Sie sich das Projekt an! Es\nliegt nichts Konkretes vor. Sie handelten v\u00f6llig unverant-\nwortlich, wenn Sie dem zustimmten. Das geht \u00fcberhaupt\nnicht.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Haben Sie\nmit dem Verein gesprochen?)\n\n\u2013 Ich habe mich in dieser Frage sehr kundig gemacht;\nder Verein ist ein Gespr\u00e4chspartner. Sie scheinen Ihre\nInformationen sehr einseitig zu beziehen. Im \u00dcbrigen,\nliebe Frau Weihnert, ist kein Wort \u00fcber das gefallen, was\nwir erreicht haben, nicht ein Wort! Was haben wir er-\nreicht?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDass die Br\u00fccke gesprengt wird!)\n\nWir haben f\u00fcr 2,6 Millionen DM ganz wichtige Baugrup-\npen gesichert. Von diesem Betrag muss das Land 25 %\nzahlen. Wissen Sie, wie sich das im gesamten Denkmal-\nhaushalt niederschl\u00e4gt? Gehen Sie etwa davon aus, dass\nf\u00fcr uns 600 000 DM im Denkmalhaushalt ein Pappenstiel\nsind? Wie gehen Sie hier eigentlich mit den Millionen\num? Sie fordern, dass keine Stellen im Hochschulbereich\ngek\u00fcrzt werden, dass wir 35 Millionen DM dorthin pul-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3198\n\nvern und 600 000 DM anderswo ausgeben. So geht es\ndoch nicht!\n\nIch bin gl\u00fccklich, dass wir diese wichtigen Baugruppen\nretten konnten und dass der Bund ebenso wie das Land\nbereit war sich zu beteiligen.\n\nEbenso begr\u00fc\u00dfe ich es, dass einerseits in einem Pavillon\ndie Br\u00fccke als Modell pr\u00e4sentiert wird und dass wir an-\ndererseits diese wichtigen Baugruppen der \u00d6ffentlichkeit\nzeigen k\u00f6nnen.\n\nIch kann darin keine Vernachl\u00e4ssigung vonseiten der\nStaatsregierung sehen. Im Gegenteil. Durch die Verz\u00f6ge-\nrung sind ungef\u00e4hr 10 Millionen DM Mehrkosten ent-\nstanden. Dies haben wir allesamt beschlossen. Wir haben\nes in der Verantwortung beschlossen, weil wir dieses\nwichtige Bauwerk als Denkmal retten wollten. Das ist\nnicht zu gew\u00e4hrleisten.\n\nSolange der Bund den Antrag aufrechterh\u00e4lt, m\u00fcssen wir\naus \u00f6konomischer und juristischer Sicht so handeln. Das\nDenkmalschutzgesetz zwingt uns dazu. Es ist eine sinn-\nvolle L\u00f6sung. Ich bin froh \u00fcber das, was wir erhalten\nhaben. Das ist Ihrer und unserer Initiative zu danken.\nAber das, was Sie jetzt fordern, ist unrealistisch und f\u00fcr\nden Freistaat sch\u00e4dlich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. \u2013 Frau Dr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ohne in den Verdacht zu ge-\nraten, eine Lanze f\u00fcr die Bem\u00fchungen zumindest der\nStaatsregierung brechen zu wollen, sollten wir uns in\nvoller Verantwortung \u00fcber die Problemlage verst\u00e4ndi-\ngen.\nZun\u00e4chst einmal bestand der Beschluss des Landtages\nvom April dieses Jahres darin, dass eine Erhaltungs-\nvariante gepr\u00fcft werden sollte, und zwar zwischen der\nStaatsregierung, der Eigent\u00fcmerin, der LMBV, und dem\nVerein zur Rettung der F\u00f6rderbr\u00fccke.\n\nEs gab mehrere Diskussionsrunden. Wie aus den Ant-\nworten der Staatsregierung zu ersehen ist, gab es dies\nauch mit dem Beauftragten f\u00fcr Ostdeutschland, Herrn\nSchwanitz. Es ist tats\u00e4chlich w\u00fcnschenswert, dass dieses\nDenkmal in seiner Gesamtheit erhalten und saniert wird.\n\nHerrn Gormsen \u2013 er ist bekannt daf\u00fcr, dass er Visionen\nhat \u2013 kann ich durchaus folgen. Auch ich k\u00f6nnte mir das\nsehr gut vorstellen in einer wirklich arg gebeutelten\nLandschaft, die sich erst nach Jahrzehnten von den Um-\nweltfolgen erholen wird, die der Braunkohlentagebau im\nS\u00fcdraum Leipzig hervorgerufen hat. Eine solche Br\u00fccke\nin der Gesamtheit in dieser Landschaft habe ich auf vie-\nlen Bildern gesehen. Ich besitze viel Fantasie und kann\nmir vorstellen, dass dies irgendwann entsprechend ge-\nnutzt werden k\u00f6nnte und sich damit wiederum Geld ein-\nspielen lie\u00dfe.\n\nAllerdings besteht das Problem darin, dass eben nicht\nnur die Verz\u00f6gerung der Sprengung und des Abbaus\ndieser Br\u00fccke, sondern auch die notwendigen Regulie-\nrungen des Grundwassers die LMBV sehr viel Geld\nkosten, und zwar, wie ich gelesen habe, 500 000 DM pro\n\nMonat. Das ist keine Kleinigkeit, weil n\u00e4mlich davon der\nGrundwasserspiegel der Stadt Leipzig abh\u00e4ngt.\n\n(Schimpff, CDU: Eigentum verpflichtet eben!)\n\n\u2013 Genau!\n\nWenn ich mir die unterschiedlichen Sch\u00e4tzungen, was\nden Finanzrahmen zur Erhaltung und Sanierung dieser\nF\u00f6rderbr\u00fccke anbelangt, ansehe, so differiert das auch\nerheblich.\n\nDeshalb bin ich der Meinung, wenn die Eigent\u00fcmerin,\ndie LMBV, und damit der Bund die Finanzierungsver-\nantwortung daf\u00fcr nicht \u00fcbernimmt, ist es eben schlicht\nunm\u00f6glich, jetzt aus der Haushaltskasse des Freistaates\ndiese Summe von 20 Millionen DM und eventuell noch\nviel mehr f\u00fcr diesen Zweck mobil zu machen.\n\nDaher w\u00fcrde ich pers\u00f6nlich daf\u00fcr sprechen, dass man\nsich mit dieser Kompromissvariante anfreundet, dass die\nwertvollen Teile dieser Br\u00fccke saniert und gerettet wer-\nden und dass man dies k\u00fcnftig mit einem Informations-\nzentrum verbindet, das dieses Baudenkmal in den ge-\nschichtlichen Kontext seines Werdens und Vergehens\nstellen kann.\n\n(Jurk, SPD: Wie wollen Sie das machen?)\n\n\u2013 In einem Informationszentrum geht das nat\u00fcrlich, in\nder Landschaft geht das nicht. Das ist nun einmal so.\n\nAls Finanz- und Haushaltspolitikerin sehe ich auch\nimmer die Zw\u00e4nge, in die wir hineingeraten. Deshalb\nw\u00fcrde ich die Bem\u00fchungen der Regierung nicht unter-\nsch\u00e4tzen wollen. Allerdings verstehe ich Niels Gormsen,\nder Visionen f\u00fcr diesen mitteldeutschen Raum, f\u00fcr die-\nsen S\u00fcdraum produziert. In diesem Konflikt bewegen\nwir uns.\n\nDeshalb war es verst\u00e4ndlich, dass die Teilnehmer an der\nTagung der Bundesarchitektenkammer in diesem Jahr\ndie Resolution zum Erhalt der Br\u00fccke verfasst haben,\nohne dass sie wissen, in welchen Haushaltszw\u00e4ngen sich\ndas Land Sachsen und der Bund befinden.\n\nWir w\u00fcrden uns damit einverstanden erkl\u00e4ren, wenn tat-\ns\u00e4chlich die Kompromissvariante zu einem Erfolg ge-\nf\u00fchrt werden k\u00f6nnte.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 M\u00f6chte die Staatsregierung sprechen? \u2013 Bitte\nsch\u00f6n, Herr Staatsminister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ich m\u00f6chte nur zu\neinigen wenigen Punkten im Sinne einer Richtigstellung\netwas sagen, und zwar im Verh\u00e4ltnis zu dem, was hier\nvorgetragen worden ist.\nErstens. Der Wortlaut des Beschlusses des S\u00e4chsischen\nLandtages damals in der Drucksache 3/3964 ist hier\nunrichtig wiedergegeben worden. Herr Gr\u00fcning hat aus\nseinem Ged\u00e4chtnis heraus den Wortlaut, wie er beschlos-\nsen worden ist, richtig wiedergegeben.\n\nZweitens. Es trifft nicht zu, dass der Landtag \u00fcber das,\nwas in den letzten Monaten geschehen ist, nicht unter-\nrichtet worden sei. Der Landtag ist durch Schreiben des\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3199\n\nWirtschaftsministeriums, also von Herrn Staatsminister\nSchommer, unterrichtet worden. Zuletzt ist dies am\n21. September dieses Jahres geschehen.\nDrittens m\u00f6chte ich etwas genauer auf den Ablauf unse-\nrer Versuche eingehen, diese F\u00f6rderbr\u00fccke zu retten. Es\nist, wie in dem Beschluss des Landtages erbeten, zu\neiner Gespr\u00e4chsrunde beim Bundesfinanzministerium ge-\nkommen. Herr Gr\u00fcning hat v\u00f6llig zu Recht darauf hin-\ngewiesen. An der Gespr\u00e4chsrunde haben Herr Staats-\nsekret\u00e4r Vehse als Vertreter der Staatsregierung und\nHerr Gormsen als Vertreter des Vereins sowie verschie-\ndene andere Vertreter teilgenommen. Man hat sich in\ndem Gespr\u00e4ch, genau wie Herr Gr\u00fcning das her\u00fcber-\ngebracht hat, darauf verst\u00e4ndigt, ein Gutachten unabh\u00e4n-\ngiger Gutachter einzuholen und sich an das Ergebnis zu\nhalten.\nDer entscheidende Punkt, den ich nachtragen m\u00f6chte, ist\nder, dass die Gutachter, die dieses Gutachten erstellt\nhaben, unabh\u00e4ngige, n\u00e4mlich vereidigte Gutachter waren\nund sind. Wer daran zweifelt, der sollte es hier laut\nsagen. Ich kann Ihnen die Unterlagen, notfalls auch die\nVereidigungsurkunden vorlegen.\nDiese unabh\u00e4ngigen vereidigten Gutachter sind zu dem\nErgebnis gelangt, dass allein die Sicherungsma\u00dfnahmen\n35 Millionen DM kosten w\u00fcrden. Der Bund, die Bundes-\nregierung im Bundesfinanzministerium, hat sich gewei-\ngert, diesen Betrag zu zahlen. Entgegen der vorher ge-\ntroffenen Absprache, sich an das Ergebnis dieses Gut-\nachtens zu halten, ist sp\u00e4ter aus dieser einheitlichen\nGespr\u00e4chsrunde der Verein, vertreten durch Herrn\nGormsen, wieder ausgebrochen.\nViertens. Man muss deutlich machen, woher die Mittel,\ndie Sie so locker in den Raum werfen, letztlich kommen.\nDiese Mittel werden dem Braunkohlensanierungsfonds\nentnommen, so dass wir den B\u00fcrgern erkl\u00e4ren m\u00fcssen,\nweshalb wir hier 35 Millionen DM investieren und diese\nMittel nicht zur Verbesserung der Infrastruktur des ge-\nsamten S\u00fcdraums Leipzig, der nicht nur Zwenkau um-\nfasst, sondern bis nach Borna hinunterreicht, nutzen. Es\nherrscht heute schon bei den B\u00fcrgermeistern dieser Re-\ngion eine deutliche Unruhe dar\u00fcber, dass Sanierungsmit-\ntel in erheblichem Umfang f\u00fcr dieses Projekt vergeben\nwerden k\u00f6nnten.\nF\u00fcnftens. Wir kommen rechtlich in erhebliche Schwierig-\nkeiten, wenn wir Ihrem Petitum folgten. Ihr Petitum ist\nauf eine rechtliche Unm\u00f6glichkeit ausgerichtet. Der Be-\nscheid an die LMBV hinsichtlich der Abrissgenehmigung\nist nach einer sehr sorgf\u00e4ltigen Abw\u00e4gung des Regie-\nrungspr\u00e4sidiums zwischen Denkmalschutzw\u00fcrdigkeit\nund Erhaltungs- und Sicherungsaufwand erfolgt. Das\nRegierungspr\u00e4sidium ist nach meinen Begriffen rechts-\nfehlerzahlfrei zu dem Ergebnis gelangt, dass wegen der\nH\u00f6he der Sanierungssumme die denkmalschutzrechtliche\nAbrissgenehmigung erteilt werden kann.\nSie ist erteilt worden. Der Sprengauftrag ist erteilt. Wenn\nwir diesen beg\u00fcnstigenden Verwaltungsakt zur\u00fcckneh-\nmen lassen w\u00fcrden, w\u00fcrden wir hier in Schadenersatz-\npflichten gegen\u00fcber der LMBV hineingeraten. Das ist\nnicht vertretbar.\nN\u00e4chster Punkt: Es ist nicht die einzige F\u00f6rderbr\u00fccke\ndieser Gr\u00f6\u00dfenordnung. Es gibt eine vergleichbare F\u00f6rder-\nbr\u00fccke noch in Betrieb in Nochten.\n\nIch m\u00f6chte hier der Vollst\u00e4ndigkeit halber ein Weiteres\nanmerken: Es gibt zwei kleinere F\u00f6rderbr\u00fccken im Raum\nEspenhain, also auch im S\u00fcdraum Leipzig. Wir haben in\nder S\u00fcdraum Leipzig GmbH in der letzten Sitzung des\nAufsichtsrates entschieden, diese beiden kleineren Br\u00fc-\ncken zu erhalten, wo sie stehen, und dort eine ent-\nsprechende Informationsst\u00e4tte einzurichten \u2013 und das\nneben der, um die es vorhin schon ging. Es geht also\nnicht um eine Tabula-rasa-Politik. Es geht um die Erhal-\ntung der Struktur, aber mit verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig geringerem\nAufwand.\n\n(Jurk, SPD: Wie hoch bitte?)\n\n\u2013 Bisher null. Es geht darum, Elektromotoren instand zu\nsetzen. Das wird man ehrenamtlich machen lassen k\u00f6n-\nnen nach dem, was wir bisher festgestellt haben.\nZu dem letzten Punkt: Herr Gormsen hat in einem\nSchreiben an verschiedene Adressaten nunmehr vorge-\nschlagen, dass man die Sicherung der Br\u00fccke im Zwen-\nkauer Bereich f\u00fcr 8 Millionen DM vornehmen k\u00f6nne. Ich\nm\u00f6chte hier zur Klarstellung darauf hinweisen, dass die-\nser Vorschlag nicht neu ist, sondern Gegenstand der Pr\u00fc-\nfung durch vereidigte unabh\u00e4ngige Sachverst\u00e4ndige war.\nDie 8 Millionen DM sind ein Teilbetrag dieser 35 Millio-\nnen DM, wie sie festgestellt worden sind. Diese 8 Millio-\nnen DM beziehen sich nur auf ein Teilst\u00fcck der gesam-\nten Sicherungsma\u00dfnahmen. Es ist in dem Gutachten aus-\ngef\u00fchrt, dass dieser Betrag wahrscheinlich viel zu nied-\nrig angesetzt sei. In dem Schreiben von Herrn Gormsen\nwird der Eindruck erweckt, es handele sich um ein\nneues Gutachten zur Sicherung der Br\u00fccke. Das ist nicht\nder Fall. Es ist das Wiederholen eines Teilst\u00fcckes, was\nbereits Gegenstand der gutachterlichen Pr\u00fcfung war.\nTrotz aller Bem\u00fchungen \u2013 Herr Vehse hat sich wirklich\nins Zeug gelegt, das muss man deutlich so sagen \u2013 sehen\nwir keine M\u00f6glichkeit, vom Bund die erforderlichen Mit-\ntel insgesamt zu erlangen.\nHerr Gr\u00fcning hat v\u00f6llig Recht, wenn er darauf hinweist,\ndass es wirklich von Herrn Vehse und Herrn Gormsen\nein Erfolg war, beim Bund hier wenigstens 2 Millionen\nDM zur Errichtung dieses Informationspavillons zu be-\nkommen, wozu wir noch 600 000 DM aus den Denkmal-\nschutzmitteln des Landes dazugelegt haben. Wir planen\nderzeit mit dem Regierungspr\u00e4sidium und den B\u00fcrger-\nmeistern im S\u00fcdraum Leipzig, wohin diese Informations-\nstelle genau kommt. Der Meinungsbildungsprozess ist\nnoch nicht abgeschlossen. \u2013 Ich bitte um Ablehnung des\nAntrages.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlusswort hat die Fraktion der\nSPD, Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Meine Damen und Herren! Wenn\nwir davon ausgehen, dass zwischen den beiden Gutach-\nten, wo auch die finanziellen Differenzen sind, irgendwo\nin der Mitte m\u00f6glicherweise die Wahrheit liegt \u2013 das\nk\u00f6nnen wir selbstverst\u00e4ndlich nicht einsch\u00e4tzen, weil wir\nbeide nicht komplett vorliegen haben \u2013, dann sollte man\nnoch einmal \u00fcberlegen, wie man damit umgeht.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3200\n\nEine zweite Sache, die ich noch einmal anmerken\nm\u00f6chte: Ich habe den Originalantrag von M\u00e4rz hier vor-\nliegen. Gestatten Sie mir, dass ich ihn noch einmal, weil\ner fast deckungsgleich mit unserem heutigen Antrag ist,\nvorlese. Herr Gr\u00fcning, das ist Ihr CDU-Antrag, den ich\nhier vorlese.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Wir haben keinen Originalantrag,\nwir haben nur einen \u00c4nderungsantrag gestellt. \u2013\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Mein Gott,\nseid nicht so spitzfindig!)\n\nIch korrigiere mich wie folgt: Ich verlese den im Landtag\nangenommenen Antrag: \u201eDer Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen,\nden Antrag wie folgt zu fassen: den Bund als Eigen-\nt\u00fcmer der LMBV aufzufordern, dass die f\u00fcr den Juni\n2001 geplante Sprengung der F\u00f6rderbr\u00fccke Zwenkau bis\nzum Jahresende ausgesetzt wird und in der dadurch ge-\nwonnenen Zeit eine Erhaltungsvariante durch den Eigen-\n\nt\u00fcmer in Zusammenarbeit mit der Staatsregierung, mit\ndem Verein und dem Eigent\u00fcmer zur Rettung der F\u00f6r-\nderbr\u00fccke AFB 18 ausgearbeitet wird.\u201c\n\nDas ist der Antrag gewesen. Das steht heute noch einmal\nzur Abstimmung. Ich bitte um Zustimmung zu unserem\nAntrag.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle\nnun die Drucksache 3/5076 zur Abstimmung. Wer dieser\nDrucksache zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist\ndie Drucksache mehrheitlich abgelehnt. Der Tagesord-\nnungspunkt 14 ist damit beendet.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 15\n\n\u2013 Not\u00e4rztliche Versorgung im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/4503, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Ma\u00dfnahmen zur Sicherstellung der not\u00e4rztlichen Versorgung in Sachsen\n\nDrucksache 3/4877, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie immer dazu Stellung neh-\nmen. Es beginnt die Fraktion der CDU. Es folgen SPD,\nCDU, PDS; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Frau Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Wir haben als CDU-Fraktion\nbereits Ende Juni einen Antrag zum Thema \u201eNot\u00e4rztliche\nVersorgung im Freistaat Sachsen\u201c gestellt. Kurz nachdem\nwir diesen Antrag eingereicht hatten, war eine Notsitua-\ntion eingetreten. Das hatte sich schon langsam abgezeich-\nnet. Durch eine Unaufmerksamkeit der KVS, die be-\nstimmte Daten vorab herausgegeben hatte, war durch\neinen Plauener Arzt herausgekommen, dass man die\nVerg\u00fctung der \u00c4rzte negativ ver\u00e4ndert hatte. Durch ei-\nnen Zufall ist das herausgekommen, denn der Plauener\nArzt hatte aufmerksam bestimmte Mitteilungen betrach-\ntet und feststellen k\u00f6nnen, dass nicht einmal f\u00fcr 3,5 und\n3,7 Pfennig pro Punktwert, sondern nur f\u00fcr noch\n1,7 Pfennig, also die H\u00e4lfte, die Not\u00e4rzte ihren Dienst\nverrichten.\n\nAn dieser Stelle sei eingef\u00fcgt, weil vielleicht dem einen\noder anderen das nicht bekannt ist, wie die not\u00e4rztliche\nVerg\u00fctung an sich funktioniert. Es ist also so: Die Kas-\nsen\u00e4rztliche Vereinigung verteilt innerhalb ihres Budgets\ndie Punktwerte und gibt damit vor, wie hoch das Hono-\nrar der jeweiligen \u00c4rztegruppen ist. So viel zu diesem\nKriterium.\n\nGleicherma\u00dfen hat die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung ei-\nnen Sicherstellungsauftrag, n\u00e4mlich die \u00c4rzte dement-\nsprechend zu rekrutieren. Doch ist es nicht so, wie man\nvielleicht annimmt, dass es nur niedergelassene \u00c4rzte\n\nsind, die dort die Versorgung sichern, sondern 85 % der\nnot\u00e4rztlich verpflichteten \u00c4rzte kommen aus dem Kran-\nkenhausbereich und nur 15 % aus dem Bereich der nie-\ndergelassenen \u00c4rzte. Die Krankenhaus\u00e4rzte, die ver-\npflichtet werden, handeln freiwillig, also nicht innerhalb\nihres Dienstes am Krankenhaus, sondern in ihrer Freizeit\nund auf der Basis eines Honorarvertrages. Es wird dann\neine Vereinbarung mit der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung\ngeschlossen.\n\nNat\u00fcrlich tragen die Hauptverantwortung f\u00fcr die Ein-\ns\u00e4tze die Rettungsdienstzweckverb\u00e4nde. Diese gibt es in\nunserem Freistaat in unterschiedlichen Strukturen.\n\nIn der Region Zwickau, aus der ich komme, haben wir\neinen relativ gro\u00dfen Verband, den Rettungszweckver-\nband Westsachsen, der sich zum Beispiel aus der Stadt\nZwickau, dem Landkreis Zwickau, dem Landkreis Aue-\nSchwarzenberg und dem Chemnitzer Land zusammen-\nsetzt. Das ist eine optimale Gr\u00f6\u00dfe. Das sei an dieser\nStelle auch betont. Wir haben eine Leitstelle in Zwickau,\ndie bei der Berufsfeuerwehr angesiedelt ist, die die Ein-\ns\u00e4tze der Berufsfeuerwehr und des Rettungsdienstes\nkoordiniert.\n\nDar\u00fcber hinaus \u2013 hier sind wir bei Ihrem \u00c4nderungsan-\ntrag, den Sie f\u00fcr die SPD-Fraktion gestellt haben, Frau\nDr. Volkmer \u2013 wird der haus\u00e4rztliche dringliche Hausbe-\nsuchsdienst koordiniert. Das ist auch eine wesentliche\nErleichterung f\u00fcr die Eins\u00e4tze, denn an der Stelle sei\nauch erw\u00e4hnt, wir haben, wie Sie auch richtigerweise in\nIhrem Antrag, auf den Sie noch eingehen werden, Frau\nDr. Volkmer, festgestellt und als Frage formuliert haben,\nmehr Rettungsdiensteins\u00e4tze im Freistaat Sachsen als alle\nanderen Bundesl\u00e4nder, n\u00e4mlich 15 %. Das l\u00e4sst uns auf-\nhorchen. Wenn 15 % mehr Rettungsdiensteins\u00e4tze als in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3201\n\nanderen Bundesl\u00e4ndern gefahren werden, muss man\nsich fragen, wo die Ursachen liegen. Einerseits liegen sie\nnat\u00fcrlich darin, dass es nicht \u00fcberall so wie in unserer\nRettungsdienstleitstelle in Zwickau l\u00e4uft.\n\nIch hatte davon gesprochen, dass der Sicherstellungsauf-\ntrag bei der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung lag und liegt.\nAber dieses Faktum ist von der Kassen\u00e4rztlichen Vereini-\ngung angezweifelt worden. Deswegen ist auch diese Ver-\ng\u00fctungsregelung in G\u00e4nze verschoben worden, so dass\nman den Pauschbetrag weggenommen hat.\n\nF\u00fcr die Politik und die CDU-Fraktion darf ich an dieser\nStelle feststellen, dass es nicht gerade eine feine Rege-\nlung war, dies durch die Hintert\u00fcr einfach wegzuneh-\nmen, weil man normalerweise erst im Jahr 2002 bei der\nAbrechnung gemerkt h\u00e4tte, dass diese Verg\u00fctungs-\nsumme minimiert wurde. Ich denke, das ist kein feiner\nUmgang, wenn man miteinander im Vertragsverh\u00e4ltnis\nsteht.\n\nWenn wir zur\u00fcckblicken, wie sich die Dinge fortgestaltet\nhaben, k\u00f6nnen wir feststellen, dass wir gleich reagiert\nhaben. Es sind Gespr\u00e4che auf unterschiedlichen Ebenen\ngef\u00fchrt worden, einmal im Hohen Hause, aber nat\u00fcrlich\nauch auf der Ebene des Ministeriums, weil man die\nDinge nicht dahin gehen lassen wollte, dass die not\u00e4rzt-\nliche Versorgung und der Rettungsdienst gef\u00e4hrdet wor-\nden w\u00e4ren. Wir haben im III. Quartal eine L\u00f6sung gefun-\nden, die nat\u00fcrlich sehr viele H\u00fcrden nehmen musste.\nHier ist ebenfalls, um noch einmal auf Ihren Antrag zu\nkommen, Frau Dr. Volkmer, die Forderung nach einer\nRegelung mit den 100 DM bereits \u00fcberholt, da diese\nRegelung getroffen wurde. Wir k\u00f6nnen davon sprechen,\ndass jeder Rettungseinsatz mit 100 DM verg\u00fctet wird.\n\nWas bei Ihnen fehlt, Frau Dr. Volkmer, ist die Bereit-\nschaftspauschale, die ebenfalls gezahlt werden muss;\ndenn man kann nicht verlangen, dass gerade in den\nl\u00e4ndlichen Regionen die Rettungs\u00e4rzte zwei bis drei Ein-\ns\u00e4tze fahren und keine weitere Entsch\u00e4digung bekom-\nmen, w\u00e4hrend in den Gro\u00dfst\u00e4dten mehr Rettungsdienst-\neins\u00e4tze gefahren werden m\u00fcssen und die Honorierung\nentsprechend h\u00f6her ist. Auch das war kein ganz ein-\nfacher Weg. Die AOK hat sofort ein Signal ausgesendet\nund diese Pauschalverg\u00fctung angeboten, und zwar di-\nrekt mit den \u00c4rzten f\u00fcr das III. Quartal. Gleicherma\u00dfen\nwar es so, dass f\u00fcr das anstehende IV. Quartal wie-\nderum eine L\u00f6sung gefunden werden musste. Jetzt sieht\nes so aus, dass die 100 DM Verg\u00fctung pro Einsatz durch\ndie Bereitschaftspauschale wieder durch die Kassen\u00e4rztli-\nche Vereinigung ausgereicht werden. Aber das war auch\nnicht einfach. Wir haben auch hier innerhalb meines Ar-\nbeitskreises eine entsprechende Anh\u00f6rung durchgef\u00fchrt,\num die verschiedenen Parteien zusammenzuf\u00fchren.\n\nIn erster Linie ist f\u00fcr uns ma\u00dfgebend, dass die Eins\u00e4tze\nder Not\u00e4rzte bei entsprechender Verg\u00fctung weiterhin ge-\nw\u00e4hrleistet werden. Darauf haben die \u00c4rzte ein Recht.\nNat\u00fcrlich haben die Kassen auch das Recht zu erfahren,\nwie das am Ende abgewickelt wird. Hier gibt es unter-\nschiedliche Auffassungen, das will ich Ihnen auch nicht\nverhehlen. Die SPD-Fraktion hatte in ihrem Antrag for-\nmuliert, dass sie diese Dreiecksvertr\u00e4ge bevorzugt und\nder Regierung anheim stellt, dies dementsprechend zu\ninitiieren oder zu moderieren. Sie werden sicher dazu\nnoch einmal sprechen. Zurzeit ist es aber so, dass die\n\nGesetzeslage noch gilt und die Novellierung l\u00e4sst sich\nnun einmal nicht bis zum 31.12.2001 bewerkstelligen.\nDas wissen Sie aus Ihrer parlamentarischen Erfahrung\nnat\u00fcrlich genauso gut wie ich: Man kann ein Gesetz\nnicht flugs einbringen und bis zum 31.12. verabschieden.\nMan arbeitet innerhalb der Staatsregierung an diesem\nGesetz und hat es wohl auch jetzt beschlossen und zur\nAnh\u00f6rung freigegeben. Das war den Medien so zu ent-\nnehmen.\n\nWir werden nat\u00fcrlich \u00fcber dieses Gesetz weiterhin be-\nraten und uns auch im Interesse unserer B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger mit diesem speziellen Fall der not\u00e4rztlichen\nVersorgung und dem Sicherstellungsauftrag in der Zu-\nkunft besch\u00e4ftigen. Wir wissen gleicherma\u00dfen, dass es\nim Bereich der Verg\u00fctung noch die eine oder andere\nFrage gibt. Die Rettungs\u00e4rzte haben die Zwenkauer Er-\nkl\u00e4rung verabschiedet und bestimmte Forderungen auf-\ngemacht. Diese befinden sich in einem h\u00f6heren Spek-\ntrum. Dieses Spektrum ist, denke ich, noch einmal zu\n\u00fcberdenken und wir werden auch weiterhin diese Prob-\nlemlage mit begleiten m\u00fcssen. Ob wir in diesem Bereich\nder Pauschale bleiben, ist ein wesentlicher Punkt f\u00fcr die\nZukunft des Rettungsdienstwesens. Es ist zu entschei-\nden, ob wir von der momentanen Verg\u00fctung abgehen,\ndie die Punktwertverg\u00fctung innerhalb des Budgets der\nKVS vorsieht, oder ob wir bei der Pauschalverg\u00fctung,\ndie f\u00fcr das III. und IV. Quartal angewendet wurde, f\u00fcr\ndie Zukunft bleiben.\n\nVordergr\u00fcndiges Interesse bleibt f\u00fcr uns, dass die Ver-\nsorgung durch den Rettungsdienst mit unseren s\u00e4ch-\nsischen \u00c4rzten weiterhin gew\u00e4hrleistet ist und dass eine\ngerechte Verg\u00fctung erfolgt. Deswegen m\u00f6chte ich Sie\neinladen unserem Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile der SPD-\nFraktion als Einreicherin des zweiten Antrages das Wort.\nEs spricht Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Es ist so: Man hofft immer, dass man ihn\nnicht braucht, und wenn man ihn braucht, hofft man,\ndass er schnell kommt \u2013 der \u00e4rztliche Notdienst. Dieser\n\u00e4rztliche Notdienst war im Sommer akut gef\u00e4hrdet. Das\nkonnten wir in Pressemitteilungen lesen. Er war gef\u00e4hr-\ndet durch eine v\u00f6llig unzureichende Verg\u00fctung, verur-\nsacht durch ein Hin- und Herschieben von Verantwor-\ntung. Verantwortlich f\u00fcr dieses Dilemma, davon haben\nSie, Frau Nicolaus, nicht gesprochen, war die Staatsregie-\nrung, hier vor allem das Innenministerium, welches f\u00fcr\nden Rettungsdienst verantwortlich ist, aber auch der\nSozialminister kann sich hier nicht v\u00f6llig herausnehmen.\nDer Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Sachsen warfen die\nNot\u00e4rzte unverantwortliches Handeln vor.\nUrsache f\u00fcr die akuten Probleme ist die Leistungsaus-\nweisung im not\u00e4rztlichen Bereich bei wenig steigendem\nGesamtbudget. Das f\u00fchrt nat\u00fcrlich wiederum zu einem\ngeringeren Punktwert. Sachsen, und das sei hier noch\neinmal betont, hat die mit Abstand h\u00f6chste Rate an Not-\narzteins\u00e4tzen in Deutschland. Trotz sinkender Einwoh-\nnerzahlen fahren Sachsens Not\u00e4rzte doppelt so viele Ein-\ns\u00e4tze wie 1992. Das ist nach Aussage der Not\u00e4rzte medi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3202\n\nzinisch nicht zu begr\u00fcnden. Das kann zuk\u00fcnftig so nicht\nhingenommen werden. Die Ursachen sind zu benennen\nund abzustellen.\n\nFrau Nicolaus hat schon darauf hingewiesen, wie die\nVerg\u00fctung der Not\u00e4rzte erfolgt, also \u00fcber die Kassen-\n\u00e4rztliche Vereinigung, und ich m\u00f6chte nur noch einmal\nbetonen, dass die Lage extrem dadurch versch\u00e4rft\nwurde, dass die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung die finan-\nzielle St\u00fctzung f\u00fcr Notfalleins\u00e4tze, die im Honorarvertei-\nlungsma\u00dfstab vorgesehen war, kurzerhand abgeschafft\nhat. Die Notarztscheine wurden im Juni mit 62 DM pro\nEinsatz verg\u00fctet und durch die angek\u00fcndigte Ma\u00dfnahme\nder Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung w\u00e4re der Notarzt-\nschein-Wert auf ca. 30 DM abgest\u00fcrzt. Das ist in der Tat\neine v\u00f6llig unakzeptable Verg\u00fctung und im \u00dcbrigen nur\n20 % der Summe, die beispielsweise Not\u00e4rzte in Th\u00fcrin-\ngen erhalten.\n\nNun ist es zu einer Pauschalregelung gekommen, die\naber nur eine \u00dcbergangsregelung ist. Und, Frau Nico-\nlaus, als wir unseren Antrag im September gestellt\nhaben, war diese Verg\u00fctung zwar auch vorgesehen, aber\nerst einmal nur f\u00fcr den Zeitraum September/eventuell\nOktober. Uns ging es darum, zumindest bis Jahresende\ndiese Pauschale von 100 DM pro Notarztschein zu si-\nchern.\n\nStreit ist entbrannt, wer den Sicherstellungsauftrag f\u00fcr\ndie Notarztdienste hat. Die Ursache liegt in Differenzen\nzwischen dem Sozialgesetzbuch V, dem S\u00e4chsischen\nRettungsdienstgesetz und dem Landesrettungsplan. Seit\n1998, und das ist Ihr Vers\u00e4umnis, Herr Staatsminister\nHardraht, ist die Novellierung des S\u00e4chsischen Rettungs-\ndienstgesetzes nicht nur in diesem Punkt \u00fcberf\u00e4llig.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Pellmann, PDS)\n\nDas Innenministerium spielt hier eine unr\u00fchmliche Rolle;\nes schiebt die Neufassung dieses Gesetzes fortw\u00e4hrend\nvor sich her. Auch der Sozialminister m\u00fcsste hier mehr\nDruck aus\u00fcben, damit endlich einmal dieses Rettungs-\ndienstgesetz novelliert wird.\n\nWir sind, wie die Not\u00e4rzte, der Auffassung, dass der\nSicherstellungsauftrag f\u00fcr die Notarztdienste nicht bei\nder KV liegen kann. Logischerweise muss das Not\u00e4rzte-\nhonorar aus der Gesamtverg\u00fctung der Vertrags\u00e4rzte he-\nrausgel\u00f6st werden. Die Not\u00e4rzte sollten unserer Meinung\nnach in einer geeigneten Organisationsstruktur ihre Pau-\nschalhonorare mit den Krankenkassen unter Mitwirkung\nder Tr\u00e4ger der Rettungsdienste verhandeln. Nat\u00fcrlich\nmuss in die Pauschale auch ein Anteil f\u00fcr einen Pool\nhinein, um einsatzschwache Dienste auszugleichen.\n\nDie Arbeitsgemeinschaft der s\u00e4chsischen Not\u00e4rzte bietet\nan, Daten aus epidemiologischen Untersuchungen zur\nnot\u00e4rztlichen Versorgung in Sachsen zur Verf\u00fcgung zu\nstellen. Ziel ist es, die Notfallversorgung weiter zu opti-\nmieren. Ich hebe das ausdr\u00fccklich hervor und m\u00f6chte an\ndieser Stelle auch das konstruktive Verhalten der Not-\n\u00e4rzte einmal in den Raum stellen und loben, n\u00e4mlich die\nL\u00f6sung bestehender Probleme in Gemeinsamkeit anzuge-\nhen. Es ist nicht immer so, dass so konstruktive Vor-\nschl\u00e4ge unterbreitet werden.\n\nIch hoffe, dass Sie unserem Antrag zustimmen. Ich\nwerde dann den \u00c4nderungsantrag, den wir haben, noch\neinmal extra begr\u00fcnden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Dr. Pellmann, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe noch einmal\ndie CDU-Fraktion, Frau Abg. Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich bin bereits auf einzelne\nPunkte Ihres \u00c4nderungsantrages eingegangen und hatte\ngesagt, dass der sich im Grunde schon er\u00fcbrigt hat.\nWenn man ihn jetzt noch einmal durchgehen w\u00fcrde, er-\ngibt sich aus dem Punkt 1 \u2013 wie vorhin von mir ausge-\nf\u00fchrt \u2013, dass man bis zum 31.12.2001 keine Novellierung\ndes Rettungsdienstgesetzes in diesem Hohen Hause\nmehr hinbekommt. Das ist ganz klar.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nWir arbeiten drei Jahre daran!)\n\n- Das hat aber nichts damit zu tun, Frau Dr. Volkmer,\ndass man Mitte September einen Antrag stellt und ver-\nlangt, dass bis zum 31. Dezember dann ein entsprechen-\ndes Gesetzeswerk hier vorliegt.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nDas ist, denke ich, nicht machbar, nicht leistbar. Daf\u00fcr\nist dieser Bereich, meine sehr verehrten Damen und Her-\nren, auch viel zu sensibel. Wir wissen auch \u2013 und das\nwissen Sie genauso, Frau Dr. Volkmer \u2013, dass gerade die\nKassen unterschiedliche Auffassungen haben zu den Ret-\ntungs\u00e4rzten und die Rettungs\u00e4rzte auch wieder unter-\nschiedliche Auffassungen haben, wenn man gerade die-\nsen speziellen sensiblen Bereich der Notdienste, des Ret-\ntungsdienstes noch mehr, herausnimmt.\nAn der Stelle sei einfach gesagt, dass die Kassen weiter-\nhin eine Verg\u00fctung mit den Kassen\u00e4rztlichen Vereini-\ngungen, mit der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Sachsen,\nw\u00fcnschen, w\u00e4hrend die Rettungs\u00e4rzte dieses ablehnen.\nSchon haben wir das Problem. Also m\u00fcssen wir die Par-\nteien erst einmal zusammenbringen.\nIch hatte es vorhin gesagt, dass wir umfangreiche Bera-\ntungen gerade hier in den R\u00e4umlichkeiten dieses Hohen\nHauses durchgef\u00fchrt haben, um Konsens zu erzielen.\nWir waren ganz erfolgreich, denn die Rettungsdienstver-\nsorgung ist nicht zusammengebrochen. Das w\u00e4re auch\neine Katastrophe gewesen. Wir wollen auch weiterhin,\ndass das l\u00e4uft. Und wir wissen auch, dass die 100 DM\npro Einsatz nicht ausreichen werden.\n\n(Dr. Pellmann, PDS: Das merken wir uns!)\n\nDazu sind wir bereits jetzt im Konsens. Von daher ist\nauch eine weitere Passage Ihres Antrages bereits als er-\nledigt oder \u00fcberholt zu betrachten.\nGleiches gilt f\u00fcr diese Trennung von Notarztbereich und\nHausbesuchsbereich. Das ist im Gesetz bereits getrennt.\nEs geht nur um die Verg\u00fctung und auch diese ist ge-\ntrennt.\n\n(Staatsminister Hardraht: Richtig!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3203\n\nUnd auf das Berichten bin ich vorhin auch schon einge-\ngangen, warum wir jetzt mehr Notarzteins\u00e4tze haben.\nIch denke, das k\u00f6nnen wir uns schenken. Wir haben ein-\nzelne Bestandteile dieses Bereiches bereits er\u00f6rtert. Wir\nwissen \u2013 und das war genauso Thema gestern, als es um\ndie ambulante medizinische Versorgung ging \u2013, dass die\nKassen\u00e4rztliche Vereinigung zum Gro\u00dfteil nicht bereit\nist, uns dementsprechendes Datenmaterial herauszu-\ngeben.\n\n(Beifall des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nDaran hapert es.\n\nErst in dem Gespr\u00e4ch bei Minister Geisler \u2013 aber ich\ndenke, das wird er selbst noch ausf\u00fchren \u2013 hat man\ndann mit einem Mal aus der Aktentasche entsprechende\nDaten zur \u00dcberraschung aller herausgezogen.\n\nIch denke, so kann es nicht gehen. Die Verantwortung\nder Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung kann man zum gegen-\nw\u00e4rtigen Zeitpunkt einfach nicht herauslassen. Sie ist\nhier gefragt, auch f\u00fcr die Zukunft. Aber wir haben als\nPolitiker gleicherma\u00dfen unsere Rolle, unseren Part zu\nspielen: dass wir in einem neuen, novellierten Gesetz\nentsprechende Rechtssicherheit schaffen, damit die Fra-\ngen nach der Novellierung im Nachhinein nicht weiter-\ngehen, sowohl was den Sicherstellungsauftrag betrifft als\nauch was die Verg\u00fctung betrifft.\n\nDieser Aufgabe werden wir uns hier gemeinsam stellen.\nDaher werden wir Ihren Antrag \u2013 tut mir Leid \u2013 ableh-\nnen, weil er so nicht mitgetragen werden kann, da die\neinzelnen Passagen zum Gro\u00dfteil schon \u00fcberholt sind,\nw\u00e4hrend unser Antrag zukunftsweisend ist und sich\nauch mit den neuen Gegebenheiten besch\u00e4ftigt.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Hardraht)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun die\nPDS-Fraktion um ihren Redebeitrag. Herr Abg. Dr. Pell-\nmann.\n\nDr. Pellmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Damen\nund Herren! Ich stelle zun\u00e4chst fest: Trotz allen Disputs\nd\u00fcrften wir uns \u00fcber die Grenzen aller Fraktionen darin\neinig sein, dass wir es hier mit einer notwendigen The-\nmatik, wahrscheinlich mit einer der notwendigsten, zu\ntun haben, die wir zu diskutieren haben. Und wir sind\nuns sicher auch einig darin, dass wir den Rettungs\u00e4rzten,\nden Not\u00e4rzten f\u00fcr das zu danken haben, was sie in den\nletzten Jahren f\u00fcr viele Menschen in Sachsen getan ha-\nben. Das kommt mir hier zu kurz und deshalb will ich\nes ausdr\u00fccklich voranstellen.\nAber dennoch f\u00fcge ich ein Zweites als Vorbemerkung\nhinzu: Wir haben im Unterschied zu gestern \u2013 ich sage\nes bewusst \u2013 endlich eine Thematik auf der Tagesord-\nnung, im weitesten Sinne zum Gesundheitswesen, wo\nwir in der Tat als Land verantwortlich sind und wo wir\nkein Ping-Pong-Spiel betreiben k\u00f6nnen mit Bund und\nL\u00e4ndern oder wem auch immer, was wir so oft erleben.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nHier sind wir selbst gefragt und hier m\u00fcssen wir han-\ndeln. Das wollte ich ausdr\u00fccklich voranstellen.\nWie ist die Situation? Wenn man als Dritter spricht,\nmuss man logischerweise nicht noch einmal all das wie-\nderholen, was insbesondere Frau Volkmer, mit der ich in\nvielem sehr einverstanden war, bereits ausgef\u00fchrt hat.\nZum Ersten, was ich andeuten will. Es ist doch nicht so,\nFrau Nicolaus, dass es im Fr\u00fchsommer dieses Jahres un-\nvorhersehbar \u00fcber uns hereingebrochen w\u00e4re. Der Kon-\nflikt um diese ganzen Fragen hat doch geschwelt. Er ist\nda bestenfalls zum Ausbruch gekommen. Es ist schlimm,\nwenn dann Not\u00e4rzte damit drohen, dass sie so nicht wei-\nterarbeiten k\u00f6nnen. Da m\u00fcssen wir uns doch \u2013 und ich\ndenke alle \u2013 fragen, wie dieser Problemstau entstanden\nist. Und dass es ein Problemstau war und ist, darin sind\nwir uns, denke ich, einig.\nWir haben nach wie vor \u2013 Frau Volkmer hatte das ange-\ndeutet, ich wiederhole das bewusst zur Festigung \u2013 keine\nklare Rechtslage.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Doch!)\n\nEben nicht!\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nInzwischen vielleicht. \u2013 Dazu komme ich noch.\n\n(Leroff, CDU: Was ist nun:\nHaben wir eine oder haben wir keine?)\n\nIch bin, Frau Nicolaus, auch nicht bereit, irgendwelche\nK\u00fcbel \u00fcber der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung auszu-\nsch\u00fctten. Ich beteilige mich nicht daran. Ich mache mich\nnicht zum Schiedsrichter der verschiedenen Beteiligten\nund stelle haupts\u00e4chlich Schuldfragen. Aber eines muss\nich nat\u00fcrlich sagen \u2013\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\ndas geht jetzt weiter, Herr Dr. Geisler \u2013: Dass die Staats-\nregierung in Verantwortung steht, das ist doch unbestrit-\nten.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nSie hat \u2013 da schauen Sie in die Verfassung \u2013 in dieser\nHinsicht die Aufsichtspflicht. Der muss sie, bitte sch\u00f6n,\nnachkommen. Und ich denke, auch das ist nicht nach-\nvollziehbar, Frau Nicolaus, wenn Sie sagen, es w\u00e4re\nnicht m\u00f6glich gewesen, bis zum Jahresende eine Novel-\nlierung oder ein neues S\u00e4chsisches Rettungsdienstgesetz\nzu verabschieden. Das stimmt doch nicht.\nSeit Ende der neunziger Jahre war die Notwendigkeit ge-\ngeben. Und man h\u00e4tte sich fr\u00fchzeitiger darauf einstellen\nm\u00fcssen. Ich denke, wir haben weiterhin zu ber\u00fccksichti-\ngen, dass ich damit unzufrieden bin, wie die Staatsregie-\nrung, insbesondere wie das Innenministerium auf Fra-\ngen, die wir von unserer Fraktion in dieser Richtung ge-\nstellt haben, geantwortet hat, n\u00e4mlich de facto gar nicht.\nIch halte es \u2013 gelinde gesagt \u2013 f\u00fcr eine Zumutung, wel-\nche Antworten dort gekommen sind. Auf die Frage bei-\nspielsweise, welche Vorstellungen die Staatsregierung\ndenn zu einer Novellierung h\u00e4tte, wurde lapidar gesagt:\nDar\u00fcber gibt es noch keine Beschl\u00fcsse; deswegen kann\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3204\n\nman darauf nicht antworten. Das halte ich schon f\u00fcr eine\ngesteigerte Fehlleistung.\n\nIch habe mir dann \u00fcberlegt, woran es liegen k\u00f6nnte,\ndass faktisch nicht geantwortet wurde. Es k\u00f6nnte doch\nvielleicht daran liegen, dass sich Vertreter der Staatsre-\ngierung damit eine Sonderdienstreise zum Verfassungs-\ngericht nach Leipzig organisieren wollten. Wir hatten ja\nschon mehrere solche Besuche in Leipzig und als Leipzi-\nger Stadtrat \u2013 ich sage das jetzt nicht ganz so ernst \u2013\nkann ich das nat\u00fcrlich nur begr\u00fc\u00dfen. Ich bin verpflichtet,\nf\u00fcr das Wohl und Wehe der dortigen B\u00fcrger einzutreten.\nDeshalb ist es nicht unwichtig, wenn wir in Leipzig\nG\u00e4ste haben, weil die dort gelegentlich auch einkaufen\nund vielleicht auch noch andere Dinge erledigen. Das\nkann unter anderem zur F\u00f6rderung des Mittelstandes\nbeitragen.\n\nFalls diese \u00dcberlegungen insbesondere bei Ihnen, Herr\nStaatsminister, keine Rolle gespielt haben sollten, haben\nSie nachher Gelegenheit, uns dar\u00fcber ins Bild zu setzen,\nwelche Vorstellungen Sie haben. Denn wir haben eine\nPresseerkl\u00e4rung von gestern zur Kenntnis genommen, in\nder bereits erste Vorstellungen und erste konkrete Dinge\nbenannt waren. Ich sage gleich noch etwas dazu, wo wir\nim Konsens sein k\u00f6nnten und wo wir andere Positionen\nhaben.\n\nZu den beiden Antr\u00e4gen. Frau Nicolaus, Sie h\u00e4tten sich\nnicht so viel M\u00fche zu geben brauchen, den Antrag der\nSPD als erledigt zu erkl\u00e4ren. Das machen die Fraktionen\neigentlich selbst, wenn sie dieser Auffassung sind.\n\nIch empfehle meiner Fraktion beiden Antr\u00e4gen zuzustim-\nmen. Damit komme ich zu meinem Ausgangspunkt zu-\nr\u00fcck: Es ist n\u00f6tig, von dieser Stelle aus gemeinsam etwas\nf\u00fcr den weiteren Ausbau des Rettungssystems in Sach-\nsen zu tun.\n\nWie aber geht es nach meiner Auffassung generell wei-\nter? Ich m\u00f6chte dazu einige Vorschl\u00e4ge machen.\n\nZum Ersten: Wir brauchen ein neues Rettungsdienstge-\nsetz. Es soll inzwischen im Kabinett verabschiedet sein.\nIch h\u00e4tte es begr\u00fc\u00dft, wenn wir es hier in irgendeiner\nWeise h\u00e4tten zur Kenntnis nehmen k\u00f6nnen, bevor es der\nPresse vorgestellt wurde.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS \u2013\nStaatsminister Dr. Geisler: Das war aber erst\n\nnach unserer Anh\u00f6rung!)\n\n\u2013 Zuerst haben Sie es in der Presse vorgestellt oder wer\nauch immer. Das k\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich so machen, aber\nich erwarte dennoch und habe nach wie vor die Hoff-\nnung, dass es bis Ende dieses Jahres verabschiedet wer-\nden kann.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Der parlamentarische\nAblauf wird von uns beachtet!)\n\n\u2013 Das ist ja richtig. Die Hoffnung k\u00f6nnen wir ja haben.\nSie haben vielleicht eine andere Vorstellung. Das k\u00f6nnen\nSie dann ja \u00e4u\u00dfern.\n\nZum Zweiten: Wir brauchen eine klare Zust\u00e4ndigkeit,\ndamit man wei\u00df, wer daf\u00fcr verantwortlich ist. Dass es\nzu dieser Situation gekommen ist \u2013 Frau Volkmer hat\n\ndas ausgef\u00fchrt \u2013, lag mit an dieser nicht eindeutig ge-\nkl\u00e4rten Zust\u00e4ndigkeit.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\n\u2013 Das kommt als n\u00e4chster Punkt. \u2013 Herr Dr. Geisler, ich\nbin immer daf\u00fcr eingetreten, dass in Ihrem Bereich bei-\nspielsweise der Verbraucherschutz liegen sollte. Dazu\ngab es vorher auch unterschiedliche Lesarten. Genauso\nmuss festgelegt werden, wo die Verantwortung hierf\u00fcr\nliegt, weil man sich dann die B\u00e4lle nicht mehr so zuspie-\nlen kann.\nZum Dritten: Wir brauchen ein angemessenes Honorar.\nDaf\u00fcr ist selbst Frau Nicolaus. Dar\u00fcber sind wir uns\neinig. Wunderbar! Wir sollten uns die Th\u00fcringer L\u00f6sung\nanschauen. Dort gibt es sogar eine Alleinregierung der\nCDU. Vielleicht sollten wir uns der anschlie\u00dfen.\n\n(Leroff, CDU: Die nehmen euch aber nicht!)\n\n\u2013 Die brauchen mich doch nicht zu nehmen. Ich bitte\nSie, Herr Leroff! Ich werde doch in Sachsen gebraucht,\nich muss doch nicht nach Th\u00fcringen gehen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nHeiterkeit bei allen Fraktionen \u2013\n\nZurufe von der CDU)\n\nZum Vierten: Wir sollten in der Tat auch \u00fcber eine neue\nStruktur nachdenken. Auch Experten im s\u00e4chsischen\nNot\u00e4rztedienst sagen eindeutig: Was bis 1992 mit einer\nintegrierten Leitstelle existierte, war so schlecht nicht.\nWarum wurde es ohne Not aufgegeben? \u2013 Was ich jetzt\nin der Presseerkl\u00e4rung lese, dass man n\u00e4mlich die Kos-\nten durch mehr Wettbewerb herunterfahren will, halte\nich f\u00fcr eine der gr\u00f6\u00dften Illusionen, weil das nicht funk-\ntionieren wird. Aus Zeitgr\u00fcnden will ich mir jetzt Bei-\nspiele ersparen, die man sich vorstellen k\u00f6nnte, wenn\num die jeweils zu Rettenden ein Wettbewerb entst\u00fcnde.\nDas ist jenseits von Gut und B\u00f6se, w\u00fcrde ich formulie-\nren.\nDeshalb wiederhole ich: Wir werden den beiden Antr\u00e4-\ngen zustimmen und lassen uns dabei von dem von Frau\nNicolaus aufgemachten Widerspruch in keiner Weise\nbeirren. Wir stehen dar\u00fcber. Wir stimmen ihrem Antrag\nzu und dem der SPD auch.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chte sich die\nStaatsregierung \u00e4u\u00dfern?\n\n(Abg. Frau Nicolaus, CDU, meldet sich zu Wort.)\n\nSie m\u00f6chten noch einmal sprechen? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Frau\nNicolaus.\n\n(Leroff, CDU: Wir haben doch noch Redezeit!)\n\n\u2013 Sie haben noch viel Zeit, m\u00fcssen sie aber nicht unbe-\ndingt nutzen.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Sie haben das ja geradezu\nherausgefordert, Herr Dr. Pellmann. Ich muss Ihnen aber\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3205\n\nsagen, dass Sie doch nicht ganz so gut informiert sind\nund sich mit der Sachlage, denke ich, nicht sehr intensiv\nbesch\u00e4ftigt haben. Das hat mir Ihr Redebeitrag einmal\nmehr verdeutlicht.\nWarum ist das so? Ich hatte schon ausgef\u00fchrt, dass zum\nBeispiel die Kassen unterschiedliche Auffassungen da-\nr\u00fcber haben, wie die Verg\u00fctung funktioniert. Wer war es\ndenn, der die Parteien zusammengef\u00fchrt hat, als ruchbar\nwurde, dass die Versorgung zusammenbrechen kann?\nWir waren im AOK-Forum in Chemnitz. Frau Dr. Volk-\nmer, Sie waren auch anwesend. Dort habe ich die Par-\nteien gleich an den Tisch geholt. Herr Nicolai vom SMS\nwar zuf\u00e4lligerweise auch dabei. Er h\u00e4tte sich nat\u00fcrlich\nohnehin mit diesem Thema befasst. Dort haben wir fest-\ngestellt, dass sich die Kassen bez\u00fcglich dieser ruin\u00f6sen\nEntwicklung gar nicht angesprochen gef\u00fchlt hatten, weil\nsie davon gar nichts wussten. Sie sind von der Kassen-\n\u00e4rztlichen Vereinigung nicht informiert worden.\n\n(Dr. Pellmann, PDS:\nWer hat denn die Aufsichtspflicht?)\n\nIch gie\u00dfe hier keinerlei Pech \u00fcber die Kassen\u00e4rztliche\nVereinigung aus; ich habe nur festgestellt, was Fakt ist,\nnur das. Und es ist Fakt, dass man sich einfach zur\u00fcck-\ngezogen hat. Man hat vollendete Tatsachen geschaffen.\nEs mag sein, dass man innerhalb dieses Budgetvertei-\nlungsma\u00dfstabs das eine oder andere Problem hatte und\nnat\u00fcrlich auch hat. Wir haben gestern dar\u00fcber diskutiert,\ndass das Geld hinten und vorn nicht reicht. Es war aber\nunsch\u00f6n, wie das letztlich praktiziert wurde, indem man\neinfach die zwei Pfennige weggenommen hat.\nSie haben von der Aufsichtspflicht gesprochen. Wenn Sie\nbesser informiert w\u00e4ren, w\u00fcssten Sie, dass die Kassen-\n\u00e4rztliche Vereinigung eine Klage gegen den Minister ein-\ngereicht hat, weil er sich in Bezug auf die Honorierung\neingemischt und von seiner Aufsichtspflicht Gebrauch\ngemacht hat. Wenn Sie besser informiert w\u00e4ren, w\u00fcssten\nSie das.\nSie haben auch von einem weiteren Ausbau des Ret-\ntungsdienstes gesprochen. Was wollen Sie denn weiter\nausbauen? Wir haben schon so und so viele Leitstellen\nund wir haben ein gut organisiertes System. Wir haben\nan sich gen\u00fcgend Rettungsdienste und auch gen\u00fcgend\nausgebildete Rettungs\u00e4rzte. Wenn die Verg\u00fctung am\nEnde stimmt, sind auch gen\u00fcgend Rettungs\u00e4rzte bereit,\nin diesen Dienst zu gehen. Das muss man doch an dieser\nStelle einmal feststellen.\n\nZum Sicherstellungsauftrag sei abschlie\u00dfend gesagt:\nWenn Sie das Gesetz kennen w\u00fcrden, w\u00fcrden Sie wis-\nsen, was drinsteht. Da ist klar definiert: Wenn der Lan-\ndesgesetzgeber nichts anderes festlegt, ist die Kassen\u00e4rzt-\nliche Vereinigung mit ihrem Sicherstellungsauftrag in\nder Pflicht, meine sehr verehrten Damen und Herren.\nVielleicht m\u00fcssen Sie einmal Ihre Hausaufgaben machen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Dr. Volkmer,\nm\u00f6chten Sie sprechen?\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Nein, ich habe nicht mehr so\nviel Zeit.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gut. Dann bitte ich\nSie, Herr Staatsminister Dr. Geisler.\n\n(Abg. Pietzsch, CDU, meldet sich zu Wort)\n\n\u2013 Ach, immer noch nicht. Der Staatsminister kann aber\nzu jedem Zeitpunkt sprechen.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Bitte!)\n\nEr will noch nicht. Herr Pietzsch, bitte.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! Mir hat jetzt wirklich den Magen\numgedreht, was ich hier geh\u00f6rt habe. Es ist schlimm, es\nist eine Katastrophe.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nHaben wir einen Notarzt?)\n\nAber wir behandeln hier nicht das Katastrophenschutz-\ngesetz, sondern das Rettungsdienstgesetz.\n\nFrau Dr. Volkmer, ich wei\u00df nicht, woher Sie die Informa-\ntion nehmen, dass dies alles in das Rettungsdienstgesetz\ngeh\u00f6re.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nDas ist selbstverst\u00e4ndlich!)\n\n\u2013 Das ist \u00fcberhaupt nicht selbstverst\u00e4ndlich, wenn ein\nGesetz zehn Jahre als ein hervorragendes Gesetz im\nLande existiert und von allen anderen L\u00e4ndern, auch\nvon den neuen L\u00e4ndern, immer wieder hinterfragt wird,\nwie wir es geschafft haben, in so kurzer Zeit ein funktio-\nnierendes Rettungsdienstgesetz in die Reihe zu bringen.\nDieses Gesetz ist flexibel und bedarf nur noch einer An-\npassung, die wir im Prinzip jetzt vornehmen. Sie hat\nnichts mit dem Sicherstellungsauftrag zu tun. Das ist der\neinzige Punkt, auf den Sie abheben und bei dem Sie eine\nNovelle anstreben, die hier \u00fcberhaupt nicht zur Diskus-\nsion steht.\n\nEs ist auch kein Vers\u00e4umnis unsererseits, dass eine\nSituation entstanden ist, die mit der Finanzierung der\nNot\u00e4rzte zusammenh\u00e4ngt. Ich erinnere daran, dass ich,\nals wir Anfang der neunziger Jahre das Gesetz diskutiert\nhaben, aus Neugierde den Fehler gemacht hatte, mich in\ndiese Diskussion zu bewegen. Dabei habe ich mir hei\u00dfe\nOhren geholt.\n\nDar\u00fcber sollten Sie einmal nachdenken, bevor Sie solche\nDinge ansprechen. Rettungsdienst \u2013 Sie haben wirklich\nkeine Ahnung, das muss ich Ihnen hier einmal best\u00e4ti-\ngen. Wir haben einen Sicherstellungsauftrag, an dem sich\nnichts \u00e4ndern wird. Der ist an einen zweiten Schwer-\npunkt geklammert und das sind die Hilfsfristen, die wir\neinzuhalten haben. Auf diesen zwei S\u00e4ulen baut sich das\ngesamte Rettungsdienstgesetz auf. Es funktioniert her-\nvorragend, hat weder mit den Leitstellen noch etwas an-\nderem zu tun. Wir sind mit diesem Gesetz in einer aus-\ngezeichneten Lage und wir werden bestrebt sein, wenn\ndie Novelle auf dem Tisch liegt, dort weitere zukunfts-\nweisende Verbesserungen zu bringen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Pietzsch, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3206\n\nPietzsch, CDU: Sie k\u00f6nnen es versuchen, wie Sie wollen,\nwir werden uns hier in diesen Belangen nicht beirren\nlassen. Es bleibt bei diesem Sicherstellungsauftrag. Wir\nk\u00f6nnen auch hier die Arbeit anderer nicht abnehmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Schade!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wer m\u00f6chte jetzt\nsprechen? \u2013 Ich sehe, Herr Staatsminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Bei dem Thema, das wir gegenw\u00e4rtig be-\nraten, geht es wirklich wieder um die Finanzierung und\ndabei, Herr Dr. Pellmann, durchaus um die Verantwor-\ntung der Bundesregierung wegen der Frage der Budgets\nund der Begrenzung der Budgets.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Die Bundesregierung!)\n\n\u2013 Sicher komme ich darauf wieder zur\u00fcck, Frau Dr.\nVolkmer.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nIch habe mich schon gewundert,\n\ndass Frau Nicolaus nichts dazu gesagt hat.)\n\nDer Not\u00e4rztliche Dienst im Freistaat Sachsen muss \u2013 da-\nr\u00fcber sind wir uns alle einig \u2013 sichergestellt sein. Dies ist\neine Forderung, die wir alle an die richten, die\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Die Geldgeber!)\n\n\u2013 nicht nur Geldgeber, sondern auch Leistungserbringer\nsind, also sowohl Kostentr\u00e4ger als auch Leistungserbrin-\nger.\n\nDazu sind die Krankenh\u00e4user und die Kassen\u00e4rztliche\nVereinigung in Sachsen verpflichtet, \u00e4rztliches Personal\nf\u00fcr diesen Rettungsdienst zur Verf\u00fcgung zu stellen. An-\ndere haben wir nicht, die \u00e4rztliches Personal zur Ver-\nf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen.\n\nDiese Verantwortlichkeit findet sich jetzt im S\u00e4chsischen\nRettungsdienstgesetz. Damit ist deutlich: Es gibt keine\nL\u00fccke. Das, was die KV uns eine Weile lang einreden\nwollte, durch die \u00c4nderung des SGB V in den entspre-\nchenden Paragraphen 1997/98, sei das bestehende Ret-\ntungsdienstgesetz sozusagen in Sachsen au\u00dfer Kraft ge-\nsetzt worden, das ist nicht richtig. Das haben wir inzwi-\nschen gutachterlich kl\u00e4ren lassen. Das ist das Einzige,\nwas an dieser Situation neu ist. Da war ich vor geraumer\nZeit auch etwas verunsichert; das gebe ich unumstritten\nzu. Aber gesetzlich gibt es bis heute keine L\u00fccke.\n\nDie Schwierigkeit \u2013 das will ich ganz offen sagen, da das\nbisher noch nicht angesprochen worden ist \u2013 liegt im\ngeltenden Rettungsdienstgesetz an einer anderen Stelle.\nDas ist die Festlegung, dass die Kommunen eine Geb\u00fch-\nrenordnung f\u00fcr den Rettungsdienst machen und bei die-\nser Geb\u00fchrenordnung nicht einmal die Kassen, die be-\nzahlen, zur Beratung herangezogen worden sind. Das ist\nder eigentliche Fehler im jetzt bestehenden Rettungs-\ndienstgesetz. Er hat bisher nicht zu irgendwelchen L\u00fc-\ncken gef\u00fchrt, es ist aber von dem Kostentr\u00e4ger zu Recht\n\nschon l\u00e4nger angemahnt worden, dass dies ge\u00e4ndert\nwird, dass sie bei den Verhandlungen nicht nur das Er-\ngebnis vorgesetzt bekommen, sondern als diejenigen\ndaran beteiligt sind, die das Geld im Wesentlichen zur\nVerf\u00fcgung stellen \u2013 abgesehen von den Investitionen,\ndie bis jetzt aus dem Landeshaushalt getragen worden\nsind.\n\nInsofern ist das wirklich anders zu bewerten, was im Juli\nbzw. Ende Juni pl\u00f6tzlich in die \u00d6ffentlichkeit gedrungen\nist. Die Abrechnung der erbrachten Leistungen erfolgte\n\u00fcber die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung. Sie hat sich 1992\nvertraglich dazu bereit erkl\u00e4rt. Dies ist dann fixiert wor-\nden. Im Juni dieses Jahres hat die Kassen\u00e4rztliche Ver-\neinigung kurzfristig ihren Honorarverteilungsma\u00dfstab\nge\u00e4ndert. Als uns das zur Kenntnis gekommen ist, Herr\nDr. Pellmann, haben wir dies beanstandet. Die bisher\ndurchgef\u00fchrten St\u00fctzungsma\u00dfnahmen f\u00fcr not\u00e4rztliche\nLeistungen sollten ab 1. Juli 2001 entfallen. Damit w\u00e4re\nder Punktwert f\u00fcr diese Leistung auf ca. zwei Pfennige\ngesunken. Damit \u2013 ich bin mit allen auch wieder \u00fcber-\neinstimmend \u2013 w\u00e4re keine sachgerechte Honorierung f\u00fcr\ndie Not\u00e4rzte mehr m\u00f6glich gewesen.\n\nMeine Damen und Herren! Es ist nicht meine Absicht,\nmit dem Finger auf die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung zu\nzeigen und sie als Verursacher der Misere allein auszu-\nmachen. Damit nehme ich aber nichts von meiner Kritik\n\u00fcber die Form des Handelns der Kassen\u00e4rztlichen Ver-\neinigung zur\u00fcck. Die dann folgenden Gespr\u00e4che Anfang\nJuli und die Darstellung der anderen Seite, die man im-\nmer mith\u00f6ren muss, der Selbstverwaltung, der Kassen,\nder Kostentr\u00e4ger haben deutlich werden lassen, dass die\nBehauptung der KVS sehr wohl zu relativieren ist, dass\nsie eine Unterst\u00fctzung gew\u00e4hrt h\u00e4tte, um diesen Punkt-\nwert von 3,5 zu gew\u00e4hrleisten. Nachvollziehbar belast-\nbare Fakten lagen nicht vor. Meine Kollegin Kerstin\nNicolaus hat es noch zu sch\u00f6n dargestellt. Sie haben uns\nselbst bei dieser Besprechung keine Fakten vorgelegt,\nsondern angedeutet, dass sie sie h\u00e4tten und vorlegen\nk\u00f6nnten. Aber den Kassen lagen bis dahin keine Fakten\nder KV vor.\n\nDie Kassen\u00e4rztliche Vereinigung handelte nach ihren\nAngaben aus der Not heraus. Dabei hat sie einen Tatbe-\nstand nicht ber\u00fccksichtigt, dass n\u00e4mlich ein Gesamtbud-\nget mit den Kassen in den Jahren verabredet worden ist.\nUnd die 5 Millionen DM, die am Anfang f\u00fcr diese Leis-\ntung der Not\u00e4rzte zur Verf\u00fcgung gestellt worden sind,\nsind nach Aussagen der Kassen j\u00e4hrlich ad\u00e4quat mit an-\ngepasst worden. Sie liegen jetzt in der H\u00f6he von unge-\nf\u00e4hr 8 bis 10 Millionen DM. Dies w\u00fcrde dann nat\u00fcrlich,\nwenn es in Zukunft \u00fcber einen anderen Weg abgerech-\nnet wird, aus diesem Gesamtbudget, das die Kassen den\nKassen\u00e4rztlichen Vereinigungen zur Verf\u00fcgung stellen,\nherausgerechnet, gek\u00fcrzt werden.\n\nDie Ursachen f\u00fcr diesen Mangel sind wegen der zu\ngeringen zu verteilenden Mittel nun an der Stelle zu\nsuchen, wo wir sie gestern schon einmal ausgemacht\nhaben: Die strenge Budgetierung der \u00e4rztlichen Gesamt-\nverg\u00fctung, kombiniert mit der Errichtung von getrenn-\nten Honorart\u00f6pfen f\u00fcr Haus- und Fach\u00e4rzte, hat dazu\ngef\u00fchrt, dass die \u00e4rztlichen Honorare auf einem unange-\nmessen niedrigen Niveau geblieben sind. Aus der vom\nBundesgesundheitsministerium vorgelegten Halbjahres-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3207\n\nabrechnung ist ersichtlich, dass im Bereich \u00e4rztliche Be-\nhandlung die Ost-Ausgaben je Versicherten im Vergleich\nzu den West-Ausgaben bei 76,5 % liegen. Das ist sogar\nweniger als im Jahr 2000, als das Ost-Niveau bereits bei\n77,7 % und davor sogar knapp unter 80 % lag.\nDieser R\u00fcckstand muss verk\u00fcrzt werden. Sachsen hat\ndiese Forderung im anstehenden Vermittlungsverfahren\nzur Einf\u00fchrung des Wohnortprinzips erhoben. F\u00fcr die\n\u00c4rzte in den neuen L\u00e4ndern muss eine M\u00f6glichkeit der\nErh\u00f6hung der Gesamtverg\u00fctung geschaffen werden,\ndann ist auch der Honorartopf f\u00fcr die Not\u00e4rzte gr\u00f6\u00dfer.\nDaran halten wir fest.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie, Herr\nStaatsminister, eine Zwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Minister, Sie haben jetzt\nausgef\u00fchrt, dass es am Budget liegt, an dem, was aus\ndiesem Topf dann auch f\u00fcr die Not\u00e4rzte da sein muss.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: K\u00f6nnte!)\n\n\u2013 K\u00f6nnte.\nWir haben vorhin geh\u00f6rt, dass in Th\u00fcringen inzwischen\neine sehr gute L\u00f6sung gefunden wurde. Wie finanzieren\ndas denn die Th\u00fcringer?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Sie nehmen das auch aus dem Ge-\nsamttopf, aber sie haben daf\u00fcr in den letzten zwei Jahren\neine Sondervereinbarung \u00fcber Pauschalen erarbeitet,\nwenn ich richtig informiert bin. Da will ich aber gern\nnoch einmal nachfragen, ob das wirklich erst in den letz-\nten zwei Jahren war. Aber soweit ich mich erinnere,\nstimmt das. Insofern ist das ein Weg, den wir jetzt im\nGrunde vor uns sehen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\nSie gestatten eine zweite Zwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Ja.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Staatsminister, Sie haben\nvorhin gesagt, dass die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung\nIhnen die Daten verweigern w\u00fcrde, die nachweisen\nk\u00f6nnten, dass die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung aus einer\nNotlage heraus gehandelt hat, indem sie diese St\u00fctzun-\ngen abgeschafft hat. Was wollen Sie machen \u2013 das ist\nmeine Frage \u2013, damit Ihnen diese Daten der Kassen\u00e4rzt-\nlichen Vereinigung vorgelegt werden?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Frau Volkmer, Sie wissen ganz ge-\nnau, dass ich das als Aufsicht nicht erzwingen kann,\nsondern ich habe in den Gespr\u00e4chen die Verhandlungs-\npartner \u2013 und das sind die Kassen und die Kassen\u00e4rzt-\nliche Vereinigung \u2013 daran erinnert, dass sie die Selbst-\nverwaltung und die Sicherung gew\u00e4hrleisten m\u00fcssen.\nIch kann als Aufsicht immer nur kontrollieren, ob das\n\ninnerhalb des gesetzlichen Rahmens geschehen ist. Ich\nkann nicht die einzelne Verhandlungsposition kontrollie-\nren, sondern ich kann blo\u00df das Verfahren kontrollieren.\nAnders ist es nicht m\u00f6glich. Dar\u00fcber haben wir uns\nschon am Anfang der s\u00e4chsischen Demokratie nach der\nfriedlichen Revolution in den Jahren 1992 und 1993 \u2013\nnoch dr\u00fcben in der Dreik\u00f6nigskirche \u2013 mehrfach gestrit-\nten,\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nals Sie immer der Meinung waren, wir h\u00e4tten bez\u00fcglich\nder Aufsicht zu wenig getan.\nInsofern ging es dabei nicht um die Daten, die Sie jetzt\nmeinten, sondern es ging darum, dass die Kassen erwar-\nteten, von der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung wirklich die\nZahlen der Notfalleins\u00e4tze und des vertrags\u00e4rztlichen\nHausdienstes getrennt vorgelegt zu bekommen. Das\nhatte die KV bis Anfang dieses Jahres bei den Verhand-\nlungen \u00fcber das Budget in all den Jahren nicht gemacht,\nso dass eine wirkliche Erh\u00f6hung, meinetwegen entspre-\nchend der gestiegenen Zahl, f\u00fcr diesen einzelnen Posten\ninnerhalb des Gesamtbudgets auch von den Kassen nicht\nnachvollziehbar h\u00e4tte erfolgen k\u00f6nnen. Insofern haben\ndie Kassen, wie ich Ihnen vorhin schon sagte, Erh\u00f6hun-\ngen einfach entsprechend der allgemeinen Erh\u00f6hung in\nden Jahren und nicht anhand vorgelegter Zahlen vorge-\nnommen.\nMeine Damen, meine Herren, ich will weiter ausf\u00fchren.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD:\nEine Frage noch!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie noch eine Nachfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: W\u00e4re es denn bei diesen\nSchwierigkeiten, die Sie geschildert haben, nicht sinnvoll,\ndiese Verg\u00fctung dann in Zukunft ohne Einschaltung der\nKV festzulegen, also gleich Aushandlung der Honorare\nzwischen einer geeigneten Organisation der Not\u00e4rzte\nund den Krankenkassen?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Ja, wem?\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Dann k\u00f6nnen die Not\u00e4rzte zum\nBeispiel einen Verein gr\u00fcnden, also zwischen einem Ver-\nein der Not\u00e4rzte und den Krankenkassen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Das k\u00f6nnte durchaus passieren.\nBlo\u00df im Augenblick w\u00e4re es in Sachsen so, dass unter\nUmst\u00e4nden nicht 29 Vertr\u00e4ge abgeschlossen werden\nm\u00fcssten, sondern vielleicht 37 oder 146 mit jedem einzel-\nnen Notarzt.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Aber mit einem Verein nicht.\nSie haben also gesagt: Es ist m\u00f6glich, dass die Not\u00e4rzte\neinen Verein gr\u00fcnden und dann ihre Honorare aushan-\ndeln.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3208\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Wenn sie eine rechtskr\u00e4ftige juristi-\nsche Person sind, k\u00f6nnen nat\u00fcrlich Vertr\u00e4ge geschlossen\nwerden. Das ist unstrittig.\n\n(Staatsminister Hardraht: Aber mit\nden einzelnen Rettungsleitstellen!)\n\nMeines Erachtens muss vor allem die Ankoppelung an\ndie bundesweite Grundlohnsummenentwicklung gelo-\nckert werden. Die Beitragsstabilit\u00e4t wird dadurch nicht\ngef\u00e4hrdet. Den Krankenkassen wird lediglich ein Spiel-\nraum gegeben, im Rahmen ihrer finanziellen M\u00f6glichkei-\nten h\u00f6here Gesamtverg\u00fctungen auszuhandeln. Das wol-\nlen wir durchsetzen und hoffen dabei auch auf die Un-\nterst\u00fctzung der L\u00e4nder.\n\nDavon unabh\u00e4ngig haben wir als Aufsichtsbeh\u00f6rde \u2013 ich\nhabe das schon erw\u00e4hnt \u2013 darauf hingewiesen, dass aus\nunserer Sicht die Absenkung der Notarztverg\u00fctung\nrechtswidrig ist. Den entsprechenden Beschluss der KV\nSachsen haben wir beanstandet und die Kassen\u00e4rztliche\nVereinigung \u2013 Frau Nicolaus hat es schon gesagt \u2013 hat\ngegen diese Beanstandung geklagt. Aber wir k\u00f6nnen\nnicht abwarten, bis diese Angelegenheit gerichtlich ge-\nkl\u00e4rt ist. In mehreren vermittelnden Gespr\u00e4chen in unse-\nrem Haus haben wir erreicht, dass inzwischen eine \u00dcber-\ngangsl\u00f6sung bis zum 31. Dezember gefunden worden ist\nund gilt. Alle Beteiligten sind bem\u00fcht eine endg\u00fcltige\nKl\u00e4rung au\u00dfergerichtlich herbeizuf\u00fchren. Ich gehe davon\naus, dass vor Jahresende ein Weg gefunden wird. M\u00f6g-\nlich ist dies, wenn die Verantwortlichen die Situation\nentsch\u00e4rfen.\n\nEs ist den Not\u00e4rzten nicht zuzumuten, den Dienst unter\nungekl\u00e4rten finanziellen Bedingungen zu verrichten. Der\nRettungsdienst muss aber funktionieren, wenn wir nicht\nLeben und Gesundheit von Unfallopfern und Notfall-\npatienten aufs Spiel setzen wollen. Ich sage es deutlich:\nDie laufenden Verhandlungen m\u00fcssen zu einer sp\u00fcrbar\nh\u00f6heren Verg\u00fctung f\u00fcr not\u00e4rztliche Leistungen f\u00fchren.\n\nNach all dem, was uns bis jetzt auch durch gemeinsame\nBesprechungen \u2013 die n\u00e4chste ist f\u00fcr den 30. Oktober an-\ngesetzt \u2013 bekannt ist, wird es sich in die Richtung der\nTh\u00fcringer Honorare bewegen. Mehr w\u00fcrde ich heute\nnicht ausf\u00fchren wollen, aber das, was auch Frau Nico-\nlaus schon, ohne Zahlen zu nennen, zitiert hat: Das\nPapier der Honorarkommission der Arbeitsgemeinschaft\nder s\u00e4chsischen Not\u00e4rzte vom 3.9.2001, das eine Pau-\nschale in H\u00f6he von 200 DM vorsieht, wird, denke ich,\nam Ende nicht als sachgerecht zu akzeptieren sein.\n\nOb die Abrechnung weiterhin \u00fcber die Kassen\u00e4rztliche\nVereinigung erfolgt oder ob sich andere, bessere Wege\ner\u00f6ffnen, dar\u00fcber, so hoffe ich, werden sich die Beteilig-\nten verst\u00e4ndigen. Jedenfalls sollte bis zum Ende des Jah-\nres eine Regelung gefunden worden sein, auf die eine\nl\u00e4ngere Zeit Verlass ist und die wir dann durchaus in\ndas Rettungsdienstgesetz integrieren.\n\nVon daher will ich dazu sagen, dass der Entwurf eines\nRettungsdienstgesetzes im Kabinett zur Anh\u00f6rung freige-\ngeben worden ist. Damit beginnt die offizielle Beratung\nmit den entsprechenden Institutionen inklusive des Par-\nlaments. Herr Dr. Pellmann, Sie wissen ganz genau:\nNachdem diese erste Runde beendet ist, in der das Parla-\nment noch nicht das sozusagen f\u00fchrende Gremium der\n\nBeratung ist, sondern in der die anderen Beteiligten an-\ngeh\u00f6rt werden, dem Parlament aber wie immer dieser\nEntwurf auch zur Verf\u00fcgung steht, wird dann ein Ge-\nsetzentwurf der Regierung erarbeitet, mit Kabinettsbe-\nschluss dem Landtag zugeleitet, in 1. Lesung einge-\nbracht, hier in den Aussch\u00fcssen beraten; unter Umst\u00e4n-\nden wird wieder eine Anh\u00f6rung durch das Parlament\nausgel\u00f6st und der Gesetzentwurf dann in 2. und 3. Le-\nsung beschlossen. Dass wir dies bis zum 31.12.2001 nicht\nhinbekommen, ist, denke ich, selbstverst\u00e4ndlich. Das ist\nder ganz normale Ablauf. Wenn ein Gesetzentwurf jetzt\nerst einmal zur Anh\u00f6rung in die \u00d6ffentlichkeit geht, ist\nes nicht schneller machbar.\n\nVon daher, denke ich, ist der Weg inzwischen sehr deut-\nlich. Wir sind, wie ich es gesagt habe, sowohl f\u00fcr die be-\nstehende L\u00f6sung oder f\u00fcr eine neue L\u00f6sung offen. Aber\nes ist zu sichern, dass die Finanzierung und die Abrech-\nnung wirklich laufen und nicht wieder irgendwelche\nKlemmstellen auftreten. Da sagt sich die KV im Augen-\nblick: Lass sie ruhig einmal probieren, ob sie es bringen,\nwir haben das Know-how! Wenn die Not\u00e4rzte unser\nKnow-how aber nicht mehr haben wollen, dann sollen\nsie es mal selber probieren. \u2013 Daher ist meiner Ansicht\nnach sehr mit Vorsicht zu genie\u00dfen, was man dort aus-\nl\u00f6st oder nicht ausl\u00f6st.\n\nSchlie\u00dflich noch ein letztes Wort zu dem Begriff \u201eWett-\nbewerb\u201c, den Sie, Herr Dr. Pellmann, aus der Pressemit-\nteilung in einer Weise aufgenommen haben, die an der\nWirklichkeit wirklich v\u00f6llig vorbeigeht:\n\nEs geht darum, dass bei der Ausschreibung des Dienstes\nals Notdienst die bestehenden Leistungserbringer wie\nDRK oder Johanniter-Unfallhilfe sich bewerben, um\ndann in einem Kreis den Rettungsdienst zu \u00fcbernehmen.\nDieser Wettbewerb soll vonstatten gehen, da sollen die\nLeistungen ausgeschrieben werden \u2013 nicht um die Ver-\nsorgung des einzelnen Patienten. Das steht nicht zur\nDebatte. Das wollte ich hier zur Kl\u00e4rung ganz deutlich\nsagen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Ich hoffe,\ndass das Parlament wie meine Kollegin Frau Nicolaus\nvotiert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir kommen zu den\nSchlussworten von SPD- und CDU-Fraktion. Das erste\nSchlusswort haben Sie, Frau Nicolaus, von der CDU-\nFraktion zu halten. Bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Der Minister hat im Grunde\ngenommen schon alles ausgef\u00fchrt, was bis zum Ende\ndes Jahres erreicht werden muss. Das ist in keinem Falle\ndie Verabschiedung des Gesetzes. Das steht au\u00dfer Frage.\nDas Petitum, das wir mit dem Antrag zum Ausdruck ge-\nbracht haben und das die Sicherstellung der not\u00e4rzt-\nlichen Versorgung betrifft, ist nur ein kleiner, wenn auch\nein sehr wesentlicher Bestandteil der Rettungsdienstge-\nsetz-Novelle. Das muss man an dieser Stelle noch einmal\nexplizit hervorheben.\n\nKurz gesagt: Wir werden diesbez\u00fcglich als Moderatoren\nauftreten und nat\u00fcrlich auch dementsprechend agieren\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3209\n\nm\u00fcssen und im Gesetz festhalten m\u00fcssen: Wo geht der\nSicherstellungsauftrag hin? Bleibt er bei der KVS? Geht\ner zum Tr\u00e4ger? Bleibt er bei den Kassen? Das muss fest-\nstehen, um letztendlich auch die entsprechende Ver-\ng\u00fctung ableiten zu k\u00f6nnen, wobei es jetzt schon klar ist,\ndass es bei dieser Pauschalregelung bleiben wird. Davon\nmuss nat\u00fcrlich noch abh\u00e4ngig gemacht werden, ob es in-\nnerhalb des Budgets der Kassen f\u00fcr die Kassen\u00e4rztliche\nVereinigung oder au\u00dferhalb des Budgets sein wird. Das\nh\u00e4ngt aber auch davon ab, wo der Sicherstellungsauftrag\ndurch unseren Vorschlag festgemacht wird.\n\nIch denke, diese Aufgaben m\u00fcssen wir im Interesse der\nnot\u00e4rztlichen Versorgung im Freistaat Sachsen l\u00f6sen.\n\nNoch ein kurzes Wort: Ich hatte bereits ausgef\u00fchrt, dass\nwir in Zwickau diese Vernetzung zwischen der Leitstelle\nder Berufsfeuerwehr und der Koordinierungsstelle f\u00fcr\ndie dringlichen Hausbesuche haben. Ich denke, das ist\neine gute L\u00f6sung. Wir haben hier schon die Erfahrungen\nvorliegen, so dass wir uns dieser f\u00fcr die Zukunft be-\ndienen k\u00f6nnen. Wir werden sehen, wie wir dies in die\nentsprechende Gesetzesform bringen k\u00f6nnen oder m\u00fcs-\nsen.\n\nVon daher ist das Hohe Haus aufgefordert eine entspre-\nchende Kl\u00e4rung herbeizuf\u00fchren. Wir haben das Verspre-\nchen abgegeben, dass wir diese Arbeit leisten k\u00f6nnen\nund wollen. Es wird bis zum Ende des Jahres eine ein-\nvernehmliche L\u00f6sung geben, damit sichergestellt ist, dass\nzum 1.1.2002 weiterhin die Rettungsleitstellen mit \u00c4rzten\nbesetzt sein k\u00f6nnen. Wir sind auch den \u00c4rzten schuldig,\ndass sie mit der entsprechenden Verg\u00fctung in das neue\nJahr hineingehen k\u00f6nnen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich danke\nIhnen ganz herzlich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe das Schluss-\nwort der SPD-Fraktion auf; Frau Abg. Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Jeder kehre vor seiner eigenen T\u00fcr! Ich fin-\nde es schon, gelinde gesagt, unverfroren, hier auf die\nBundesregierung zu verweisen.\n\n(Leroff, CDU: Das war doch klar!)\n\nEs geht hier um den s\u00e4chsischen Rettungsdienst und um\ndie s\u00e4chsische Notarztversorgung. Hier sind erst einmal\ndie s\u00e4chsischen Hausaufgaben zu machen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSeit 1998 \u2013 ich sage es noch einmal \u2013, seit \u00fcber drei Jah-\nren ist die Novellierung des Rettungsdienstgesetzes in\nvielen Punkten \u00fcberf\u00e4llig. Bekommen Sie denn keine\nPost von Rettungsdiensten, Krankenkassen und von Tr\u00e4-\ngern der Rettungsdienste?\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nWir bekommen jedenfalls welche. Die fragen: Warum\nwird denn das Rettungsdienstgesetz nicht endlich novel-\n\nliert? Jetzt sagen Sie selber, dass Sie einen ganzen Sto\u00df\ndavon haben. Vorhin haben Sie gesagt, es gibt keinen\nGrund, das Rettungsdienstgesetz zu \u00e4ndern. Lesen Sie\nIhre Post nicht?\n\n(Frau Dr. Volkmer wendet sich\nan Staatsminister Dr. Geisler.)\n\nHerr Staatsminister, kann ich darauf hoffen, dass das\nRettungsdienstwesen vom Innenministerium auf Ihr Mi-\nnisterium wechselt? Denn Herr Hardraht hat sich heute\nin keiner Weise dazu ge\u00e4u\u00dfert. Ich glaube auch, dass\nwir, solange das im Innenministerium liegt, bis zum\nSankt-Nimmerleins-Tag auf vern\u00fcnftige Regelungen war-\nten k\u00f6nnen.\nIch will mich hier nicht in juristischen Spitzfindigkeiten\nergehen, aber ich verweise auf den \u00a7 75 F\u00fcnftes Sozial-\ngesetzbuch, was den Sicherstellungsauftrag betrifft. Da\nsteht \u2013 Herr Pietzsch, h\u00f6ren Sie bitte zu: \u201eDie Sicherstel-\nlung umfasst auch die vertrags\u00e4rztliche Versorgung zu\nden sprechstundenfreien Zeiten, nicht jedoch die not\u00e4rzt-\nliche Versorgung im Rahmen des Rettungsdienstes, so-\nweit Landesrecht nichts anderes bestimmt.\u201c In unseren\nlandesrechtlichen Bestimmungen ist es in \u00a7 10 ebenso\nformuliert, dass es zu Streitigkeiten Anlass gibt. Aus die-\nsem Grund muss das ge\u00e4ndert werden.\nWas wir noch brauchen, ist eine tragf\u00e4hige, akzeptable\nHonorarvereinbarung, die auch im Rettungsdienstgesetz\nverankert wird.\nNoch etwas zu unserem Antrag. Er ist mitnichten schon\nin allen Punkten \u00fcberholt oder nicht zustimmungsf\u00e4hig.\nWir sind nach wie vor der Meinung, dass bei der Vor-\narbeit, die f\u00fcr ein Rettungsdienstgesetz geleistet worden\nist, die Novellierung bis zum 31.12.2001 erfolgen kann.\nWir sind der Meinung, dass die Honorarvertr\u00e4ge zur\nVerg\u00fctung der Not\u00e4rzte im Rahmen des Rettungsdiens-\ntes ohne die KVs ausgestaltet werden.\nIch habe heute noch nicht geh\u00f6rt, welche Gr\u00fcnde dazu\ngef\u00fchrt haben, dass Sachsen die mit Abstand h\u00f6chste\nRate an Notarzteins\u00e4tzen in Deutschland hat. Der Fakt\nallein reicht nicht aus.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Dr. Pellmann, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich lasse jetzt abstimmen. Zuerst kommen wir\nzum CDU-Antrag.\nWer der Drucksache 3/4503 zustimmt, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gab keine Gegenstimmen,\neine kleine Anzahl von Stimmenthaltungen. Die Druck-\nsache 3/4503 ist damit beschlossen.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache\n3/4877, Antrag der Fraktion der SPD. Es liegt hierzu\nein \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion in Drucksache\n3/5126 vor. Ich bitte diesen \u00c4nderungsantrag einzubrin-\ngen. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Wir haben vorhin schon fest-\ngestellt, dass die Notarzteins\u00e4tze in Sachsen um 15 %\nh\u00f6her sind als im Bundesgebiet. Das h\u00e4ngt nat\u00fcrlich da-\nmit zusammen, dass Not\u00e4rzte hier zu Bagatellen gerufen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3210\n\nwerden und Eins\u00e4tze machen m\u00fcssen, bei denen eigent-\nlich ein normaler haus\u00e4rztlicher Dienst ausreichen w\u00fcr-\nde.\nAus diesem Grunde m\u00f6chten wir, dass kurzfristig ge-\npr\u00fcft wird, wie \u00fcber die Rettungsleitstelle sowohl die\nNotarzteins\u00e4tze im Rahmen der Notfallrettung als auch\ndie dringenden Hausbesuche in sprechstundenfreien Zei-\nten koordiniert werden k\u00f6nnen. Es gibt in Sachsen daf\u00fcr\neinzelne positive Ans\u00e4tze, aber wir m\u00f6chten, dass das\nfl\u00e4chendeckend in Sachsen durchgef\u00fchrt wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wer m\u00f6chte sich zu\ndiesem \u00c4nderungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Frau Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013\nIch hatte schon ausgef\u00fchrt, dass wir in der Zwickauer\nLeitstelle so eine L\u00f6sung haben. Auf diesen Erfahrungen\nkann man aufbauen. Da kann man sehen, wie sich das\nin Zukunft gestaltet und ob man das sachsenweit appli-\nzieren kann. Wir stehen vor weiteren Entscheidungen bei\nden Leitstellen. Wenn diese Entscheidungen gefallen\nsind, k\u00f6nnen wir \u00fcber die weitere Entwicklung in die-\nsem Bereich beraten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Dr. Pell-\nmann.\n\nDr. Pellmann, PDS: Ich danke Frau Nicolaus, dass Sie\neben eine Laudatio f\u00fcr den Antrag der SPD gehalten hat.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD,\nund Jurk, SPD)\n\nIch wollte n\u00e4mlich Zustimmung empfehlen.\n\nLiebe Frau Nicolaus, wenn Ihre Erfahrungen in Zwickau\nso gut sind \u2013 was ich jetzt nicht beurteilen kann \u2013 und\ngenau in diese Richtung gehen, dann ist es doch regel-\nrecht eine Ehre f\u00fcr Ihre Region, dass Sie dies jetzt unter-\nsetzen, indem Sie Ihre guten Erfahrungen pr\u00fcfen lassen,\ndamit sie in ganz Sachsen verallgemeinert werden k\u00f6n-\nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich lasse jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der\nSPD-Fraktion abstimmen. Er liegt Ihnen in der Druck-\nsache 3/5126 vor. Er sieht vor, einen sechsten Paren-\nthesestrich hinzuzuf\u00fcgen; der Inhalt wurde erkl\u00e4rt.\n\nWer dem \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dfe-\nren Zahl von Jastimmen ist diesem \u00c4nderungsantrag\nmehrheitlich nicht zugestimmt worden.\n\nIch frage jetzt die SPD-Fraktion, ob sie den f\u00fcnften\nParenthesestrich, also den letzten in ihrem Antrag\nDrucksache 3/4877, f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren m\u00f6chte. \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann lasse ich jetzt \u00fcber den Antrag\nder Fraktion der SPD, Ihnen vorliegend in Drucksache\n3/4877, in G\u00e4nze abstimmen. Wer diesem Antrag seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten. Trotz Zustimmun-\ngen ist die Mehrheit des Landtages nicht f\u00fcr die An-\nnahme dieses Antrages. Die Drucksache ist demzufolge\nnicht beschlossen.\n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 15 beendet.\n\nWir treten ein in den\n\nTagesordnungspunkt 16\n\n\u2013 Umgang mit der Tierkrankheit BSE\n\nDrucksache 3/4021, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung des BSE-Problems\n\nDrucksache 3/3620, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Hilfspaket der S\u00e4chsischen Staatsregierung zur BSE-Problematik\n\nDrucksache 3/3846, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Gesundheitsvorsorge durch T\u00f6tung von Rindern bei BSE\n\nDrucksache 3/4285, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Debatte wird von der PDS-Fraktion er\u00f6ffnet. In der\nersten Runde schlie\u00dfen sich ihr an: CDU-Fraktion, SPD-\nFraktion, CDU-Fraktion und die Staatsregierung.\nIch darf die PDS-Fraktion bitten die Diskussion zu er\u00f6ff-\nnen. Frau Abg. Altmann, bitte.\n\nFrau Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Etwa ein Jahr nach dem Auftreten des\nersten BSE-Falls in Deutschland ist es deutlich ruhiger\num diese Tierkrankheit geworden. Das ist positiv zu be-\n\nwerten, weil dadurch in den letzten Monaten eine zu-\nnehmend sachlichere Diskussion in allen entsprechenden\nGremien auf Landes-, Bundes- und EU-Ebene m\u00f6glich\nwar. Viele der beschlossenen Ma\u00dfnahmen gehen in die\nrichtige Richtung, sowohl f\u00fcr mehr Verbraucherschutz\nals auch f\u00fcr die landwirtschaftlichen Betriebe.\n\nDas darf aber nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass es\nnach wie vor viele ungel\u00f6ste Fragen und Probleme, aber\nauch noch sehr viel Unsinniges im Umgang mit der Tier-\nkrankheit BSE gibt. Damit ist unser Antrag \u2013 ebenso wie\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3211\n\nalle anderen unter diesem Tagesordnungspunkt \u2013 top-\naktuell, auch wenn die Antr\u00e4ge schon einige Monate alt\nsind und sich inzwischen erfreulicherweise einiges er-\nledigt hat. Ich werde auf die Probleme eingehen, die aus\nder Sicht der PDS-Fraktion besonders dringlich sind.\n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen von der CDU-\nFraktion und der SPD-Fraktion, dabei werde ich mich\nnicht auf das zu erwartende Hickhack zwischen Bundes-\nebene und Landesebene dar\u00fcber einlassen, wer bisher je-\nweils zu viel oder zu wenig Geld f\u00fcr die \u00dcbernahme der\nBSE-Folgekosten ausgegeben hat. Ich werde mich fast\nausschlie\u00dflich darauf beziehen, wie solche BSE-Folgekos-\nten bei einem ann\u00e4hernd vern\u00fcnftigen Umgang mit die-\nser Krankheit ohnehin h\u00e4tten vermieden werden k\u00f6nnen.\n\nAn erster Stelle steht f\u00fcr uns dabei der T\u00f6tungsumfang\nbei einem BSE-positiv getesteten Tier, weil sich daraus\ndie weitreichendsten Folgen f\u00fcr den betroffenen Betrieb,\ndie nachgelagerten Bereiche und die Verbraucher er-\ngeben. Wir sind nach wie vor der Meinung, dass aus-\nschlie\u00dflich die T\u00f6tung des direkt betroffenen Tieres das\nZiel sein muss. Alles andere bedeutet die sinnlose Ver-\nnichtung von nat\u00fcrlichen und \u00f6konomischen Ressourcen\nsowie von wertvollem z\u00fcchterischem Potenzial, ohne\nauch nur ein St\u00fcck mehr Sicherheit f\u00fcr die Verbraucher\nzu erreichen.\n\n(Beifall des Abg. Lehner, CDU)\n\nDie Erfahrungen der vergangenen Monate haben das in\nmehreren Punkten deutlich gezeigt:\n\nErstens. Mit zunehmender Zahl der getesteten Tiere zeigt\nsich immer deutlicher, dass es sich bei BSE eindeutig um\neine Einzeltiererkrankung und keine Seuche handelt.\nVon allen bisher getesteten Tieren war lediglich eins von\n15 000 BSE-positiv. In Sachsen war auch beim vierten\nBSE-Fall kein weiteres der wiederum 89 get\u00f6teten Rinder\npositiv.\n\nZweitens. Alle \u00fcber 24 Monate alten Rinder werden\ngrunds\u00e4tzlich getestet, bevor sie f\u00fcr die menschliche Er-\nn\u00e4hrung freigegeben werden. Speziell f\u00fcr Sachsen be-\ndeutet die Missachtung dieser Tatsache bei der g\u00fcltigen\nT\u00f6tungsanordnung, dass bisher 760 gesunde, leistungs-\nf\u00e4hige und zum Teil tragende Tiere sinnlos get\u00f6tet wer-\nden mussten.\n\nDrittens. Die konsequente und sichere Entfernung von\nbesonderem Risikomaterial, wie zum Beispiel Gehirn\nund R\u00fcckenmark, bei der Schlachtung bietet ein hohes\nMa\u00df an Sicherheit f\u00fcr die Verbraucher. Diese honorieren\nes damit, dass der Rindfleischverbrauch wieder auf etwa\n90 % des Standes von vor einem Jahr angestiegen ist.\n\nMeine Damen und Herren! Aus den genannten Erfah-\nrungen gibt es f\u00fcr die PDS-Fraktion nur eine logische\nSchlussfolgerung: Die aktuelle T\u00f6tungspraxis, weg von\nder Bestandst\u00f6tung und hin zur Kohortent\u00f6tung, ist nur\nein erster Schritt in die richtige Richtung; denn es kann\nnicht sein, dass weiterhin unn\u00f6tigerweise die Stabilit\u00e4t\nsowohl von landwirtschaftlichen Betrieben und nachge-\nlagerten Bereichen als auch der Tierseuchenkasse und\nletztlich auch der Kommunen gef\u00e4hrdet wird.\n\nDie von der Staatsregierung zur Verf\u00fcgung gestellten\nMittel mildern viele dieser Gefahren ab, aber k\u00f6nnen sie\nnat\u00fcrlich bei weitem nicht vollst\u00e4ndig ausgleichen. Bei\n\neinem vern\u00fcnftigen Umgang mit der Tierkrankheit BSE\nw\u00e4ren aber sogar weniger staatliche Mittel notwendig als\nbisher.\n\nSie sehen also, meine Damen und Herren und Herr\nStaatsminister Flath, die PDS-Fraktion unterbreitet durch-\naus Vorschl\u00e4ge zum sinnvollen und sparsamen Umgang\nmit \u00f6ffentlichen Mitteln.\n\nDamit komme ich zu einigen Folgen, die weit \u00fcber den\ndirekt betroffenen Betrieb hinausgehen. Dazu geh\u00f6rt auf\njeden Fall die prek\u00e4re Lage, in der sich die s\u00e4chsischen\nTierk\u00f6rperbeseitigungsanstalten befinden. Ihre wirtschaft-\nliche Situation wird nie mehr so sein wie vor dem ersten\nBSE-Fall. Hatten sie bis dahin Erl\u00f6se aus der Produktion\nund dem Verkauf von Tierk\u00f6rpermehl erzielt, so entste-\nhen Ihnen jetzt erhebliche Kosten, um das nach wie vor\nanfallende Tierk\u00f6rpermehl zu entsorgen. Durch die sinn-\nlos get\u00f6teten Tiere ist das sogar noch mehr als vorher.\nDadurch ist der ungedeckte Aufwand der Tierk\u00f6rperbe-\nseitigungsanstalten erheblich gestiegen.\n\nNach geltender Rechtslage ist dieses Defizit zu je einem\nDrittel von der Tierseuchenkasse, dem SMS und den\nLandkreisen auszugleichen. Die Landkreise legen ihren\nAnteil auf die Gemeinden um, was deren ohnehin schon\nangespannte finanzielle Situation nicht gerade verbessert.\nDie Tierseuchenkasse ihrerseits wird zu je 50 % aus Bei-\ntr\u00e4gen der Bauern und wiederum aus Mitteln des SMS\ngespeist.\n\nSo viel noch einmal, meine Damen und Herren, zum\nsparsamen Umgang mit \u00f6ffentlichen Geldern.\n\nAuch f\u00fcr die s\u00e4chsische Tierseuchenkasse selbst \u2013 und\ndamit ein weiteres Mal f\u00fcr die Landwirte \u2013 bleibt der jet-\nzige Umgang mit der Tierkrankheit BSE nicht ohne Fol-\ngen. Aus den R\u00fccklagen der Tierseuchenkasse mussten\nbisher etwa zwei Millionen DM f\u00fcr BSE-Folgekosten aus-\ngereicht werden. Diese R\u00fccklagen m\u00fcssen nat\u00fcrlich\nzwangsl\u00e4ufig wieder aufgef\u00fcllt werden. Damit werden\nBeitragserh\u00f6hungen f\u00fcr die Tierseuchenkasse sehr wahr-\nscheinlich.\n\nWenn es tats\u00e4chlich dazu kommt, haben wir es mit einer\nwirklich absurden Situation zu tun: Die Bauern finanzie-\nren dann eine staatliche T\u00f6tungsanordnung, die einer\nEinzeltiererkrankung mit daf\u00fcr untauglichen Mitteln der\nSeuchenbek\u00e4mpfung beikommen will, mit einer Erh\u00f6-\nhung ihrer Beitr\u00e4ge zur Tierseuchenkasse.\n\n(Beifall bei PDS und CDU)\n\nIch denke, diesen Umstand sollten sich alle Verantwort-\nlichen sehr gr\u00fcndlich auf der Zunge zergehen lassen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, es ist deutlich ge-\nworden, wie vielschichtig, kompliziert und zum Teil\nwirklich absurd nach wie vor die Situation um BSE ist.\nWir fordern Sie, Herr Staatsminister Flath, auf, sich auch\nweiterhin nachdr\u00fccklich daf\u00fcr einzusetzen, dass diese\nUngereimtheiten aus der Welt geschafft werden.\n\nZu den CDU-Antr\u00e4gen und zu dem, was wir an unse-\nrem Antrag f\u00fcr erledigt halten, werde ich mich im\nSchlusswort \u00e4u\u00dfern.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei PDS und CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3212\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun die\nCDU-Fraktion das Wort zu nehmen. Bitte, Herr Abg.\nDr. Jahr.\n\nDr. Jahr, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich sagen, dass\nauch ich dar\u00fcber erfreut bin, dass wir im Oktober 2001\nin der Lage sind, \u00fcber das Problem BSE ruhig und sach-\nlich zu diskutieren. Damals, vor knapp einem Jahr, hatte\nich mir \u2013 das sage ich Ihnen ganz offen \u2013 eine ruhige\nHand des Bundeskanzlers gew\u00fcnscht. Ich h\u00e4tte mir ge-\nw\u00fcnscht, dass eine Abw\u00e4gung zwischen dem real exis-\ntierenden Risiko und den erforderlichen Ma\u00dfnahmen\nerfolgte.\nDie BSE-Krise hatte damals zwei Bundesministern den\npolitischen Kopf gekostet. Besser geworden ist dadurch\nnichts. Denn die wirklich stabilisierenden Ma\u00dfnahmen\nhaben die L\u00e4nder bzw. \u2013 diesbez\u00fcglich muss ich Frau\nAltmann unterst\u00fctzen \u2013 die Landwirte selbst finanziert.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Adamczyk, PDS)\n\nAm Beispiel des Rindfleischmarktes kann man den zwei-\nfelhaften Erfolg der neuen Agrarpolitik \u201emade by K\u00fc-\nnast\u201c am besten erkl\u00e4ren: Erstens zahlt der Verbraucher\nmehr, zweitens bekommt der Landwirt weniger f\u00fcr seine\nProdukte und drittens wird zwischen den Landwirt und\nden Verbraucher ein v\u00f6llig ineffizientes Sicherheitssys-\ntem geschaltet, das nat\u00fcrlich Geld kostet. Konkret sind\ndie Verbraucherpreise bei Rindfleisch um 10 % gestiegen\nund die Erzeugerpreise f\u00fcr den Landwirt sind um 25 %\ngesunken.\n\nDer k\u00fcnastsche Wahnsinn spielt sich aber auch im Klei-\nnen ab. Im Schatten von Rinder-BSE waren auch die\nSchafhalter betroffen. Gestatten Sie mir ein Beispiel an-\nhand von kleinen Zahlen; denn das kann man oftmals\nbesser nachvollziehen. Falls Sie selbst \u2013 oder jemand aus\nIhrem Bekanntenkreis \u2013 ein Schaf zum Fleischer zur\nHausschlachtung bringen wollen, sieht die Rechnung \u00e0 la\nK\u00fcnast folgenderma\u00dfen aus: Der Wert des Tieres betr\u00e4gt\nnach wie vor 150 DM. Fr\u00fcher konnten sie die Schlacht-\nabf\u00e4lle kostenfrei beim Fleischer hinterlassen. Heute\nm\u00fcssen Sie diese als Sonderm\u00fcll bezahlen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Was hat der Fleischer\nfr\u00fcher damit gemacht?)\n\nSie m\u00fcssen diese als Sonderm\u00fcll kostenpflichtig entsor-\ngen. Das Problem ist, Sie m\u00fcssen sie nicht nur entsorgen,\nsondern Sie m\u00fcssen sie als Sonderm\u00fcll entsorgen. Bei\neinem so kleinen Schaf sind es immerhin vier Kilo-\ngramm. Sie bezahlen daf\u00fcr 10 DM/kg. Das hei\u00dft, Sie\nhaben daf\u00fcr schon 40 DM bezahlt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nSicherheit ist eben nicht umsonst!)\n\nWenn Sie Pech haben, so m\u00fcssen Sie in Zeiten der Maul-\nund Klauenseuche eine Transportgenehmigung beantra-\ngen. Diese kostet noch einmal 10 DM.\n\nBei mir zu Hause sind es bis zum Fleischer 400 Meter.\nDie Transportgenehmigung kostet dann 10 DM. Die\nTransportgenehmigung ist somit teurer als der ganze\n\nTransport. Das ist doch der eigentliche Wahnsinn bei\ndieser Geschichte. Ein Drittel des Gesamtwertes des\nTieres geht f\u00fcr dieses Sicherheitssystem verloren. Der\nVerbraucher ist nicht willens und nicht bereit sowie\nfinanziell nicht in der Lage, dies zu bezahlen oder zu\nfinanzieren.\n\nDie Herstellungskosten f\u00fcr Fleisch sind durch diese\nMa\u00dfnahmen um \u00fcber 30 % gestiegen. Damals ist uns\nganz einfach von Frau K\u00fcnast und der Bundesregierung\neingeredet worden, das alles sei kein Problem; der\nKunde bzw. der Verbraucher werde es schon zahlen.\n\nMeine Damen und Herren, ich meine, dies ist schon\nlangsam zynisch. Auf der einen Seite feiert diese rot-\ngr\u00fcne Bundesregierung eine Kindergelderh\u00f6hung um\n30 DM pro Kind und Monat als Erfolg, weil diese Er-\nh\u00f6hung auch unbedingt notwendig ist; ich stimme dem\nzu, weil die Familien dieses Geld wirklich brauchen. Auf\nder anderen Seite mutet die Bundesregierung der Familie\neine finanzielle Steigerung bei Produkten der Fleisch-\nindustrie um 30 % zu.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Dr. Jahr, gestat-\nten Sie, dass Frau Weihnert eine Zwischenfrage stellt? \u2013\nBitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Dr. Jahr, die zus\u00e4tzlichen\nKosten, die Sie f\u00fcr Abf\u00e4lle bei Schafschlachtung und\nTransportkosten haben, sind das Kosten, die die Bundes-\nregierung einzieht?\n\nDr. Jahr, CDU: Nein, Frau Weihnert, das sind Kosten,\ndie die Bundesregierung veranlasst hat. Schlachtabf\u00e4lle,\nso genanntes Risikomaterial, m\u00fcssen als Sonderm\u00fcll ent-\nsorgt werden.\n\nFrau Weihnert, SPD: In dieser H\u00f6he?\n\nDr. Jahr, CDU: In dieser H\u00f6he. Die Kosten muss zu-\nn\u00e4chst der Verursacher bezahlen. Der Markt ist nicht in\nder Lage diese Kosten aufzunehmen. Deshalb kommt es\nauch zu der grotesken Situation: Unsere Landwirtschaft\nproduziert zurzeit Rindfleisch, das besser und sicherer\nist als je zuvor. Wir bekommen aber f\u00fcr unsere Produkte\nweniger Geld. Der Verbraucher muss trotzdem mehr\nzahlen.\nZum Stichwort Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und Sinnhaftigkeit\nder Ma\u00dfnahmen ist zu sagen, dass dies massiv verletzt\nworden ist. Man sollte \u2013 das werfe ich der Bundesregie-\nrung vor \u2013 immer abw\u00e4gen, welche Ma\u00dfnahme verh\u00e4lt-\nnism\u00e4\u00dfig ist, welche Ma\u00dfnahme wie viel Geld kostet\nund ob das \u00fcberhaupt angemessen und ertr\u00e4glich ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDas besonders \u00c4rgerliche an der Geschichte ist \u2013 hierbei\nmuss ich Frau Altmann Recht geben \u2013: Frau K\u00fcnast hat\ndie Musik bestellt, aber die L\u00e4nder und die Landwirte\nm\u00fcssen es bezahlen. Das ist ganz einfach unfair.\n\nDie Belastung f\u00fcr die s\u00e4chsischen Landwirte w\u00e4re noch\ngr\u00f6\u00dfer, wenn sich der Freistaat Sachsen nicht finanziell\nins Zeug gelegt h\u00e4tte. Ich meine, es ist schon eine merk-\nw\u00fcrdige Arbeitsteilung: Der eine hat die Medienpr\u00e4senz,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3213\n\nn\u00e4mlich die Bundesregierung, und die L\u00e4nder haben die\nKosten.\n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat zur Bew\u00e4ltigung der\nBSE-Krise ein Hilfsprogramm beschlossen, mit dem sie\nrund 30 Millionen DM f\u00fcr das Jahr 2001 zur Verf\u00fcgung\ngestellt hat. F\u00fcr landwirtschaftliche Unternehmen be-\ninhaltete dieses Hilfspaket zirka 12 Millionen DM f\u00fcr fol-\ngende Ma\u00dfnahmen: f\u00fcr die Entsorgung und den Ersatz\nvon Futtermitteln, die Tiermehl und Tierfett enthalten,\neinen Beitrag zur Kostenminderung im Falle der T\u00f6tung\ndes Bestandes und zum Neuaufbau der Herde und f\u00fcr\ndie Bereitstellung von zinslosen \u00dcberbr\u00fcckungsdarlehen.\nWeitere 18 Millionen DM wurden f\u00fcr die Entsorgung\nvon Altbest\u00e4nden an Tiermehl und Tierfett, f\u00fcr den BSE-\nTest bei Schlachtrindern und f\u00fcr den BSE-Test bei ver-\nendeten not- und krankgeschlachteten Rindern, f\u00fcr die\nMehrkosten bei der unsch\u00e4dlichen Beseitigung von Vieh-\nund Tierk\u00f6rperteilen, f\u00fcr die Entsch\u00e4digung von\nSchlachtschafen im BSE-Fall, f\u00fcr angewiesene Infektions-\nma\u00dfnahmen und f\u00fcr Liquidit\u00e4tshilfen f\u00fcr die BSE-ge-\nsch\u00e4digten Bereiche zur Verf\u00fcgung gestellt.\n\nAnl\u00e4sslich eines zehnj\u00e4hrigen Betriebsjubil\u00e4ums im\nLandgut Chursdorf \u2013 zur Erinnerung, das war der Be-\ntrieb, der ebenfalls im Fr\u00fchjahr einen BSE-Fall zu ver-\nzeichnen hatte \u2013 habe ich in einem Gru\u00dfwort unter ande-\nrem ausgef\u00fchrt: Zu Beginn der BSE-Krise haben wir im\nFreistaat Sachsen zweierlei getan: Wir haben gebetet und\ngek\u00e4mpft. Gebetet haben wir daf\u00fcr, dass uns der Herr-\ngott von BSE-Prionen verschonen m\u00f6ge, denn nach der\nalten T\u00f6tungs- und Massent\u00f6tungsanordnung der Bun-\ndesregierung h\u00e4tten wir im Freistaat Sachsen weniger als\n100 F\u00e4lle gebraucht, halbwegs gut verteilt, und die Rin-\nder w\u00e4ren im Freistaat Sachsen ausgerottet worden. Ich\nfrage mich, welche Bundesregierung kann, wenn sie ver-\nantwortungsvolle Agrarpolitik machen m\u00f6chte, so etwas\nanordnen?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas ist doch ge\u00e4ndert worden!)\n\nSachsen w\u00e4re zur rinderfreien Zone erkl\u00e4rt worden. Die\ngesamte Rinderproduktion w\u00e4re auf dem Altar der Arro-\nganz der Macht, die auf Unkenntnis beruht, geopfert\nworden.\n\n(Oh! bei der SPD)\n\nGek\u00e4mpft haben wir daf\u00fcr, dass die unsinnige Herden-\nt\u00f6tungsanordnung endlich au\u00dfer Kraft gesetzt wird.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Adamczyk, PDS)\n\nIch m\u00f6chte mich nochmals ausdr\u00fccklich bei der Staats-\nregierung bedanken. Den massiven Interventionen vor\nallem von Staatsminister Flath und Staatsminister Geisler\nist es zu verdanken, dass wir bei einem BSE-Fall nicht\nmehr die ganze Herde, sondern lediglich die Kohorte\nt\u00f6ten m\u00fcssen. Das war ja au\u00dferordentlich wichtig.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Hier hat sich\nf\u00fcr meine Begriffe Frau K\u00fcnast gut eingesetzt,\n\nauch f\u00fcr eine Regelung in der EU!)\n\n\u2013 Ich habe nicht alles verstanden, sehr geehrte Frau Kol-\nlegin, aber ich kann Ihnen einen Vertragsentwurf zeigen,\nwonach Frau K\u00fcnast bereit war die Herden- statt Kohor-\ntenl\u00f6sung umzusetzen. Das h\u00e4tte genau dazu gef\u00fchrt,\nwas ich gerade erkl\u00e4rt habe. Der Blutzoll f\u00fcr diese Ma\u00df-\nnahme w\u00e4re unertr\u00e4glich geworden.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Zeigen Sie mir das!)\n\nWie muss es jetzt weitergehen? Ich denke, die Kohorten-\nt\u00f6tung ist ein Schritt in die richtige Richtung zur Bew\u00e4l-\ntigung der BSE-Krise. Es muss uns gelingen, dass wir\nwissenschaftlich begleitet von der Kohortenl\u00f6sung end-\nlich zur Einzeltiert\u00f6tung kommen, denn es hat sich\nherausgestellt: Taucht ein BSE-Fall in einer Herde auf, ist\nmeist nur das befallene Tier betroffen und die restlichen\nRinder sind BSE-frei. Daran m\u00fcssen wir einfach weiter\narbeiten, damit die BSE-Krise nicht zur Krise f\u00fcr die\nLandwirtschaft wird und eine unsinnige Politik nicht\nvon den s\u00e4chsischen Landwirten bezahlt werden muss.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die SPD-Fraktion.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Ich m\u00f6chte\ndie Rede zu Protokoll geben. \u2013\n\nBeifall bei der CDU)\n\nFrau Dr. Volkmer, es sei Ihnen gestattet. Sie gibt die\nRede zu Protokoll.\n\nNun sind wir wieder bei der CDU-Fraktion. Wer spricht\nf\u00fcr die CDU-Fraktion? \u2013 Das ist die Abg. Frau Christine\nClau\u00df.\n\nFrau Clau\u00df, Christine, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Ich gebe meine Rede nicht zu Pro-\ntokoll, weil es hier definitiv um den Verbraucherschutz\ngeht und nur weniger um das landwirtschaftliche Prob-\nlem.\n\nKrampfend zuckende Rinder, Tausende von BSE-Tests,\nverzweifelte Bauern, all dies konnte einem vor zirka elf\nMonaten den Appetit wirklich gr\u00fcndlich verderben. Im\nJanuar dieses Jahres waren es laut Allensbach 54 %, die\nAngst vor der Rinderseuche hatten; im Juli sahen diese\nGef\u00e4hrdungen nur noch 31 % der Bundesb\u00fcrger. Aus\nden Augen, aus dem Sinn?\n\nDer gesundheitliche Verbraucherschutz ist seit Jahren ein\nDauerbrenner in der \u00f6ffentlichen Diskussion in Deutsch-\nland. Die Lebensmittelskandale in den achtziger Jahren \u2013\nhier nenne ich nur glykolverseuchte Weine und salmo-\nnellendurchsetzte Fische \u2013 haben die Verbraucher sen-\nsibilisiert und die Politik gefordert, Kontrollen und Vor-\nschriften zu versch\u00e4rfen. In der Folge hat der Schutz der\nB\u00fcrger vor gesundheitlichen Gefahren durch Lebensmit-\ntel, denn das ist mit gesundheitlichem Verbraucherschutz\nin erster Linie gemeint, st\u00e4ndig zugenommen und auch\ndank gr\u00f6\u00dferen Verantwortungsbewusstseins bei Erzeu-\ngern und H\u00e4ndlern ein ausgesprochen hohes Niveau er-\nreicht, ein Niveau, um das uns viele beneiden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3214\n\nIn Sachsen wurden in den letzten elf Jahren leistungs-\nf\u00e4hige Strukturen aufgebaut. Das betrifft einerseits die\nKontrolle, andererseits eben auch die Pr\u00e4vention.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Herrn Jahr\nist das alles zu teuer!)\n\n\u2013 Bitte lauter oder fragen Sie am Mikrofon! Dann kann\nich das sicher aufnehmen.\n\nDie Verbraucher haben Anspruch auf Produkte, die nicht\nGesundheit oder gar Leben bedrohen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nIm vergangenen Winter waren sich viele Verbraucher\naber nicht mehr sicher, was sie noch bedenkenlos essen\noder trinken k\u00f6nnen. Berechtigte \u00c4ngste und Zweifel\nwaren Ausgangspunkt neuer Denkans\u00e4tze und Paradig-\nmenwechsel, aber auch von \u00dcberreaktionen.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Eben!)\n\nDas ist hier von meinem Herrn Kollegen noch einmal an-\ngesprochen worden.\n\nEine umfassende Aufkl\u00e4rung der Bev\u00f6lkerung seitens\nder staatlichen Stellen f\u00fchrte zu einer Versachlichung\nder Diskussion und zu wieder gewonnenem Vertrauen\nder Verbraucher in die Produkte in den s\u00e4chsischen Re-\ngalen.\n\nZu keinem Zeitpunkt bestand der Eindruck, meine\nDamen und Herren, die Staatsregierung oder nachgeord-\nnete Beh\u00f6rden seien nicht mehr Herr der Lage, im Ge-\ngenteil, es gab Sachsen-Initiativen auch auf Bundesebene,\nalles erdenklich M\u00f6gliche zum Schutz der Verbraucher\nzu tun. Wenn Kontroll- und Forschungsstellen anderer\nL\u00e4nder und des Bundes die Zusammenarbeit mit Sach-\nsen loben, dann ist das kein Zufall, dann ist das die An-\nerkennung der s\u00e4chsischen Verbraucherpolitik der ver-\ngangenen Jahre.\n\nDie Gefahren, die uns an der Ladentheke drohen k\u00f6nn-\nten, sind vielf\u00e4ltig. Zuletzt h\u00f6rten wir von verunreinigten\nKrabben aus Asien. Auch vor Billigfisch, der nur dank\nAntibiotika-Cocktail die Mastfarmen \u00fcberlebte, werden\nwir gewarnt. Aber mit einer entschiedenen Verbraucher-\npolitik, die Pr\u00e4vention, scharfe Kontrollen und ebensol-\nche Sanktionen enth\u00e4lt, sind die Risiken beherrschbar.\nWir stehen in Verantwortung gegen\u00fcber Mensch und\nTier. Ich denke hier an den j\u00fcngsten Wahnsinnsfehler,\nals Millionen Schafe nur knapp der Schlachtbank ent-\ngangen sind. Wissenschaftler verd\u00e4chtigten Schafe des\nRinderwahns, analysierten leider die falschen Proben:\nAnstelle von Schafhirnen hatten sie BSE-verseuchte Rin-\nderhirne untersucht \u2013 eben Verantwortung f\u00fcr Mensch\nund Tier.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es bei den Frak-\ntionen noch Redebedarf zum Thema? \u2013 Gibt es Rede-\nbedarf bei der Staatsregierung? \u2013 Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Zum Umgang mit der Tierkrankheit BSE\nwerde ich mich im Wesentlichen auf folgende Punkte\nkonzentrieren: auf die Reduzierung des T\u00f6tungsumfan-\nges der Rinder im BSE-Fall, auf die bisherigen BSE-Test-\nergebnisse der Landesuntersuchungsanstalt und auf die\nweiteren Ma\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung von BSE.\nDie Staatsregierung setzte sich in den vergangenen\nMonaten intensiv mit der Frage des T\u00f6tungsumfanges\nim BSE-Fall auseinander. Wie Ihnen bekannt ist, gibt es\nbereits vier festgestellte BSE-F\u00e4lle in s\u00e4chsischen Tierbe-\nst\u00e4nden. In ganz Deutschland sind es bisher 120, bei\neinem Schaf TSE. Die Untersuchungen, ob es sich bei\ndem TSE-Fall des Schafes um BSE handelt, sind noch\nnicht abgeschlossen.\n\nUnter Sicherung eines h\u00f6chstm\u00f6glichen Verbraucher-\nschutzes bem\u00fchte sich die Staatsregierung trotzdem von\nAnfang an um die Reduzierung des T\u00f6tungsumfanges\nim BSE-Fall. Seit dem 1. Juli 2001 l\u00e4sst es das EU-Recht\nzu, Ausnahmen von der bisher vorgeschriebenen Be-\nstandst\u00f6tung zu beschlie\u00dfen. Es sind auch heute noch\ndie Kohortenl\u00f6sungen Ausnahmen. Die daraufhin verab-\nschiedete BSE-Vorsorgeverordnung des Bundesministe-\nriums f\u00fcr Verbraucherschutz erm\u00f6glicht nun endlich,\nsich im BSE-Fall auf die T\u00f6tung der Geburtenkohorte zu\nbeschr\u00e4nken, soweit Belange der Vorsorge f\u00fcr die Men-\nschen und Tiere gesundheitlich nicht entgegenstehen.\nDies ist bei jedem Ereignis in einem Abw\u00e4gungsprozess\nzu entscheiden.\n\nDie Geburtenkohorte umfasst diejenigen Rinder, die in\neinem zw\u00f6lf Monate vor und nach der Geburt liegenden\nKorridor des erkrankten Tieres in dem Bestand geboren\nwurden. Sofern neuere wissenschaftliche Erkenntnisse\nvorliegen, die es unter Wahrung des Verbraucherschut-\nzes gerechtfertigt erscheinen lassen, wird sich die Staats-\nregierung f\u00fcr eine weitere Reduzierung der jeweils zu\nt\u00f6tenden Tiere einsetzen. Bei den letzten beiden BSE-F\u00e4l-\nlen in Sachsen und mit Einschr\u00e4nkung auch schon beim\nzweiten konnte bereits nach dieser Regelung verfahren\nund damit die wirtschaftliche Belastung der betroffenen\nBetriebe entsprechend vermindert werden. Beim dritten\nFall waren das etwa 10 % des sonst betroffenen Bestan-\ndes.\n\nAber auch schon beim ersten Ereignis haben wir sehr\nverantwortlich und differenziert entschieden, nicht den\nGesamtbestand, sondern die gemeinsam lebenden und\ngef\u00fctterten Tiere zu t\u00f6ten. Der geringste Eingriff, n\u00e4mlich\ndie Beschr\u00e4nkung auf die ausschlie\u00dfliche T\u00f6tung des be-\ntroffenen Tieres sowie seiner direkten Nachkommen, ist\naus heutiger Sicht weder in Deutschland noch in der\nEurop\u00e4ischen Union mehrheitsf\u00e4hig und wird auch von\nden EU-Mitgliedsstaaten oder Drittl\u00e4ndern mit all den\nKonsequenzen, die wir hier mehrfach miteinander disku-\ntiert haben, nicht anerkannt. Dies k\u00f6nnen wir nicht au-\n\u00dfen vor lassen. Wir k\u00f6nnen auch nicht au\u00dfen vor lassen,\ndass bei den 120 erkrankten Tieren immerhin vier Tiere\neben doch aus dem Bestand bzw. der Geburtskohorte als\nzweites Tier erkrankt waren.\n\nEine viel wichtigere, von mir auch hier schon vorgetra-\ngene Erkenntnis ist, dass von den 120 Tieren 105 Tiere in\nden Jahren 1995/96 geboren worden sind. Nur zwei\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3215\n\nTiere waren \u00e4lter. Das liegt sicherlich am normalen\nLebensalter, das heute Milchk\u00fche erreichen. 1997 waren\nes drei Tiere und 1998 zwei Tiere.\nWas will ich damit deutlich machen? Meiner Ansicht\nnach ist eben \u2013 wenn ich auch weithin der Theorie von\nAnfang an gefolgt bin, dass BSE eine Einzelfallerkran-\nkung ist \u2013 mit den britischen Ereignissen in den sieb-\nziger bis neunziger Jahren ein zus\u00e4tzliches Ereignis zu\nber\u00fccksichtigen. Das ist nicht mit Einzelfallerkrankung\nzu beschreiben, sondern durch F\u00fctterung von nicht sach-\ngerecht hergestelltem Tiermehl verursacht. Da diese F\u00fct-\nterung erst 1994 verboten worden ist, gehe ich im Au-\ngenblick sehr stark davon aus, dass in den entsprechen-\nden Tierbest\u00e4nden in den Anfangsjahren 1995/96, in\ndenen diese Tiere geboren worden sind und denen in\nden ersten Jahren gegebenenfalls solches Futter gegeben\nworden ist, noch Restbest\u00e4nde vorhanden sind und eine\nErkrankung ausgel\u00f6st worden ist.\nWenn man die Erkrankungen in Deutschland auf der\nKarte einzeichnet, ist auff\u00e4llig, dass sowohl im S\u00fcden als\nauch im Norden, also in Schleswig-Holstein, Niedersach-\nsen und Bayern, die Grenzregionen der L\u00e4nder zu den\nAu\u00dfengrenzen im Besonderen betroffen sind und nicht\ndie weiter innen liegenden L\u00e4nder in Deutschland. Des-\nwegen gehe ich davon aus, dass wir, solange wir noch\nBest\u00e4nde haben, in denen eine erhebliche Anzahl von\nTieren aus diesen Geburtsjahrg\u00e4ngen 1995/96 stammen,\nnicht leichtfertig auf die Einzeltiert\u00f6tung \u00fcbergehen k\u00f6n-\nnen, wenn wir keine neuen Erkenntnisse \u00fcber die Krank-\nheitsursachen haben.\nWir haben f\u00fcr Sachsen einen Ma\u00dfnahmenkatalog zu BSE\nerarbeitet, der im BSE-Fall ein sofortiges angemessenes\nHandeln erm\u00f6glicht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: \u2013 Einen kleinen Augenblick noch.\nEr ersetzt den Bundesma\u00dfnahmenkatalog Tierseuchen,\nwelcher in Bezug auf BSE derzeit \u00fcberarbeitet wird. Die\nArbeit des hierin vorgesehenen BSE-Krisenstabes hat sich\nin allen vier F\u00e4llen von BSE in Sachsen bew\u00e4hrt.\nBitte sehr.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Danke sch\u00f6n. \u2013 Frau\nAltmann, bitte.\n\nFrau Altmann, PDS: Herr Staatsminister Geisler, geben\nSie mir Recht, dass die von Ihnen genannten Tiere, die\n1995 und 1996 geboren worden sind und damit deutlich\n\u00fcber 24 Monate alt sind, sowieso gefunden worden\nw\u00e4ren, wenn sie zum Beispiel in Sachsen oder auch in\nanderen L\u00e4ndern, wo ein BSE-Fall aufgetreten ist, noch\nin den Best\u00e4nden gewesen w\u00e4ren? Das ist f\u00fcr mich kein\nArgument zu sagen, weil die Tiere vor mehr als zwei\nJahren geboren sind, m\u00fcssen sie gleich mit der Kohorte\nget\u00f6tet werden.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: In diesem Rahmen. \u2013 Es w\u00e4re\n\nh\u00f6chstens die Frage, inwieweit wir j\u00fcngere Tiere in Zu-\nkunft aus diesen Best\u00e4nden nicht mehr t\u00f6ten lassen. Ich\ngebe Ihnen durchaus Recht, dass sich da in Zukunft Ent-\nscheidungsspielr\u00e4ume ergeben k\u00f6nnten. Wir haben auch\nschon beim ersten Fall in Sachsen versucht, die Entschei-\ndungsspielr\u00e4ume sehr verantwortlich, auch mit dem\nWissen des Bundesinstitutes, zu nutzen. Ich denke, wir\nhaben von daher nur einen sehr verantwortbaren Ge-\nsamtausfall zu beklagen.\nDen ohnehin sensibilisierten Tier\u00e4rzten und Rinderhal-\ntern in Sachsen wurde ein Merkblatt mit Empfehlungen\nzur klinischen Untersuchung der Tiere auf BSE zur Ver-\nf\u00fcgung gestellt, um m\u00f6glichst zeitig Anzeichen einer\nzentralnerv\u00f6sen Erkrankung erkennen und abkl\u00e4ren zu\nk\u00f6nnen. Immerhin hat beim dritten Ereignis in Sachsen\ndies auch stattgefunden und es waren keine Ma\u00dfnahmen\nbez\u00fcglich Schlachthof notwendig, weil es nicht erst bei\nder Schlachtung zu der Erkenntnis gekommen ist.\n\nDie Staatsregierung hat nach dem Bekanntwerden des\nersten Falles von BSE in Deutschland ihre \u00f6ffentlichkeits-\nwirksamen Ma\u00dfnahmen besonders im Hinblick auf die\nAufkl\u00e4rung der Verbraucher gezielt ausgebaut. \u201eTage\nder offenen T\u00fcr\u201c in fleischverarbeitenden und Landwirt-\nschaftsbetrieben sowie der \u201eInternationale Tag der\nMilch\u201c wurden und werden von den B\u00fcrgern gut ange-\nnommen. Da das Medieninteresse in den drei letzten F\u00e4l-\nlen von BSE in Sachsen auf ein vern\u00fcnftiges Ma\u00df be-\ngrenzt blieb und die betroffenen Landwirtschaftsbetriebe\nkeine Beschwerde eingebracht haben, geht die Staats-\nregierung davon aus, dass die angewendete Regelung so-\nwohl dem Informationsrecht der Presse und nat\u00fcrlich\nauch der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger als auch dem Schutz\nder betroffenen Betriebe gerecht werden konnte.\n\nDie Staatsregierung wird auch weiterhin die Information\nund Aufkl\u00e4rung der Verbraucher entsprechend den\nneuesten wissenschaftlichen Erkenntnissen zu BSE inten-\nsiv betreiben und die Forschungsarbeit auf diesem Ge-\nbiet mit Kr\u00e4ften f\u00f6rdern. Deswegen hat sich der Punkt 5\ndes Antrages der CDU-Fraktion er\u00fcbrigt, da er realisiert\nwird. So ist das durch die Veterin\u00e4rmedizinische Fa-\nkult\u00e4t der Universit\u00e4t Leipzig und die Landesunter-\nsuchungsanstalt erarbeitete Konzept zur differenzial-\ndiagnostischen Untersuchung an BSE-Risikomaterial als\nein wesentlicher Beitrag zu BSE-Problematik, Tierseu-\nchenbek\u00e4mpfung und Verbraucherschutz vom Fachgut-\nachter best\u00e4tigt worden und wird derzeitig vom Rekto-\nratskollegium der Leipziger Universit\u00e4t diskutiert.\n\nSeit Beginn der Untersuchung auf BSE bis zum 18. Okto-\nber dieses Jahres sind in Sachsen 41 400 Rinder unter-\nsucht worden. Da haben Sie, wie schon mehrfach zitiert,\nv\u00f6llig Recht, denn mit vier F\u00e4llen haben wir eine Inzi-\ndenz von 0,1 Promille.\n\nDie Staatsregierung unterst\u00fctzt die europaweite Harmo-\nnisierung der BSE-Bek\u00e4mpfung. Ebenso tritt sie f\u00fcr eine\nl\u00e4nder\u00fcbergreifende Koordinierung und F\u00f6rderung der\nForschung auf diesem Gebiet ein. Eine B\u00fcndelung der\nbisherigen Erkenntnisse und der diesbez\u00fcglichen wissen-\nschaftlichen Arbeit kann der wirksameren Bek\u00e4mpfung\nvon BSE nur von Nutzen sein. Die Bildung eines unab-\nh\u00e4ngigen wissenschaftlichen Beirates zur Bek\u00e4mpfung\nvon BSE wird von der Staatsregierung ausdr\u00fccklich be-\ngr\u00fc\u00dft und unterst\u00fctzt. Die Bem\u00fchungen der Bundesre-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3216\n\ngierung bei der EU, die f\u00fcr Deutschland vorgeschriebene\nUntersuchung aller \u00fcber 24 Monate alten Rinder auf BSE\nauf alle Mitgliedsstaaten auszudehnen, blieb jedoch er-\nfolglos. Allzu viele Alleing\u00e4nge in der Landwirtschaft, so\ngut sie auch sind \u2013 nicht nur gemeint sind, ich sage:\nsind \u2013, k\u00f6nnen nicht als tragbar angesehen werden.\n\nDer Freistaat Sachsen gew\u00e4hrt landwirtschaftlichen Be-\ntrieben, Schlachtbetrieben, Landkreisen und kreisfreien\nSt\u00e4dten sowie den Zweckverb\u00e4nden der Tierk\u00f6rperbesei-\ntigung Zuwendungen. Da kann ich Sie ein bisschen beru-\nhigen, Frau Altmann; denn die Belastung der Tierk\u00f6rper-\nbeseitigung durch die vier bisherigen BSE-F\u00e4lle in Sach-\nsen liegt in der Gr\u00f6\u00dfenordnung \u2013 wir haben schnell ein-\nmal \u00fcberschlagen \u2013 von 4 % gegen\u00fcber der insgesamt zu\nvernichtenden Masse an Tierk\u00f6rpern. Ber\u00fccksichtigt wer-\nden bei diesen Entsch\u00e4digungsleistungen eintretende Er-\nl\u00f6sausf\u00e4lle und Mehraufwendungen durch die Verbren-\nnung von Tiermehl und Tierfett aufgrund des Verf\u00fctte-\nrungsverbots, im Falle einer BSE-Erkrankung entstan-\ndene Mehraufwendungen sowie die BSE-Tests.\n\nDer deutsche Botschafter bei der Europ\u00e4ischen Union be-\nst\u00e4tigte bereits die \u00dcbereinstimmung der vom Freistaat\nSachsen vorgesehenen Zuwendungen mit den von der\nEurop\u00e4ischen Union prinzipiell gef\u00f6rderten Aufwendun-\ngen, die mit der Bek\u00e4mpfung von BSE in Zusammen-\nhang stehen. F\u00fcr die tats\u00e4chliche Auszahlung der Zu-\nwendungen muss jedoch die f\u00f6rmliche Best\u00e4tigung der\nRichtlinie durch die Europ\u00e4ische Kommission abgewartet\nwerden.\n\nDieses Verfahren ist leider noch nicht abgeschlossen.\nAufgrund der in Gro\u00dfbritannien vermuteten Infektion\nvon kleinen Wiederk\u00e4uern mit BSE \u2013 darauf wurde\nschon von meiner Kollegin, Frau Clau\u00df, hingewiesen \u2013\nwird auf EU-Ebene derzeit diskutiert, auch Schafe und\nZiegen in geeigneter Weise in die Untersuchung einzube-\nziehen. In Deutschland werden zun\u00e4chst verendete\nSchafe und Ziegen stichprobenartig auf eine m\u00f6gliche\nInfektion mit transmissibler spongioformer Enzephalopa-\nthie untersucht.\n\nDie Staatsregierung wird auch in Zukunft Vorschl\u00e4ge\nzur BSE-Problematik auf deutscher und europ\u00e4ischer\nEbene aufmerksam verfolgen, um im Rahmen ihrer Ein-\nflussm\u00f6glichkeiten einseitige Benachteiligungen f\u00fcr die\ns\u00e4chsische Landwirtschaft zu verhindern sowie einen\nh\u00f6chstm\u00f6glichen Verbraucherschutz zu gew\u00e4hrleisten.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie\nmich zum Thema gesundheitlicher Verbraucherschutz im\nFreistaat Sachsen abschlie\u00dfend noch wenige S\u00e4tze anf\u00fc-\ngen. In den vergangenen Monaten wurde die Organisa-\ntion des gesundheitlichen Verbraucherschutzes \u2013 insbe-\nsondere der Lebensmittelsicherheit \u2013 auf Bundesebene\nim Rahmen des so genannten Von-Wedel-Gutachtens auf\nden Pr\u00fcfstand gestellt. Hierzu darf ich auf das seit zehn\nJahren bestehende und bew\u00e4hrte Modell des gesundheit-\nlichen Verbraucherschutzes in Sachsen hinweisen. Be-\nwusst und konsequent wurde dabei die Ressortverant-\nwortung f\u00fcr die Produktion und f\u00fcr die Kontrolle ge-\ntrennt.\n\nDas Modell des \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienstes in\nSachsen, in dem unter anderem Aufgaben des Infektions-\nschutzes, der Lebensmittelsicherheit und der Tiergesund-\nheit zusammengefasst sind, gew\u00e4hrleistet einen hohen\n\nSicherheitsstandard. Dieses Modell ist sogar \u2013 wie auch\nhier schon einmal erw\u00e4hnt \u2013 von der EU als sinnvoll de-\nfiniert worden und wird so praktiziert. Dieses Modell\nhat gerade in der zur\u00fcckliegenden Phase besonderer Be-\nanspruchung durch BSE und anderer Herausforderungen\nseine Zweckm\u00e4\u00dfigkeit unter Beweis gestellt. Ich denke,\ndamit steht es wirklich gut in Sachsen.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Nun spricht Herr\nStaatsminister Flath.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ganz kurz will ich noch auf eine Anmer-\nkung von Frau Altmann eingehen. Bei allem Verst\u00e4ndnis\nf\u00fcr die Forderung, zu einer Einzeltiert\u00f6tung \u00fcberzugehen\n\u2013 das ist ja auch die Forderung von Berufsverb\u00e4nden \u2013,\nsage ich aber, es ist einfach unrealistisch.\nIch will einmal an die Zahlen erinnern, die vor wenigen\nTagen das Statistische Landesamt bekannt gegeben hat.\nDie Anzahl der Schlachtungen bei Rindern ist im August\nim Vergleich zum Vorjahresmonat um 4 % zur\u00fcckgegan-\ngen. Ich will einmal eines sagen: Wir h\u00e4tten uns zu\nJahresbeginn nicht tr\u00e4umen lassen, dass sich der Rind-\nfleischmarkt so schnell wieder normalisiert. Ich denke,\nwir sollten tunlichst alles unterlassen, um diese positive\nMarktentwicklung in irgendeiner Weise durch Verun-\nsicherung zu st\u00f6ren.\n\nIch meine auch, das ist nicht das Problem. Das Problem\nist zun\u00e4chst einmal, dass die Landwirte arge finanzielle\nSorgen haben. Die Verkaufspreise von Rindfleisch sind\ngestiegen. Das begr\u00fc\u00dfe ich au\u00dferordentlich, das war im-\nmer unsere Forderung. Das Problem ist nur, dass es bei\nden Landwirten nicht ankommt. Ich begr\u00fc\u00dfe deshalb\nauch die Bem\u00fchungen von EU-Kommissar Fischler, der\nuntersuchen lassen will, wo das Geld bleibt. Denn es\nliegt auf der Hand, dass nicht alles als Kosten f\u00fcr BSE-\nVorsorgema\u00dfnahmen verbraucht werden kann, sondern\ndort m\u00fcssen andere Dinge eine Rolle spielen. Deshalb\nhaben wir als Freistaat Sachsen \u2013 und ich denke, das\nwird in Sachsen auch anerkannt \u2013 mit allem, was in un-\nseren M\u00f6glichkeiten steht, die Landwirte unterst\u00fctzt. Bei\nden vier aufgetretenen BSE-F\u00e4llen konnten wir ganz ein-\nfach \u00fcber unsere Richtlinie den Betrieben Hilfe anbieten.\n\nDas Gleiche trifft aber nicht auf die Bundesregierung zu.\nHier will ich daran erinnern, dass die Bundesregierung\nzu Jahresbeginn in Aussicht gestellt hat, mit einer Mil-\nliarde DM die BSE-Folgekosten abzufedern oder abzu-\nmindern. Diese Milliarde kann gar nicht ausgegeben\nworden sein. Das k\u00f6nnte ja die SPD-Fraktion, da die\nSPD nun in der Bundesregierung die Verantwortung\ntr\u00e4gt, doch einmal ganz einfach aufkl\u00e4ren. Nach meiner\nSch\u00e4tzung d\u00fcrften als gr\u00f6\u00dfte Position vielleicht gerade\neinmal hundert Millionen DM f\u00fcr die viel diskutierte\nRinderaufkaufaktion verbraucht worden sein. Das hei\u00dft,\ndie Bundesregierung m\u00fcsste ganz einfach in diesem\nFonds noch Mittel frei haben. Und ich m\u00f6chte sie auffor-\ndern diese Mittel freizugeben, um damit auch verschie-\ndene Wettbewerbsverzerrungen innerhalb der deutschen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3217\n\nLandwirtschaft ganz einfach zu beseitigen, die n\u00e4mlich\nauftreten.\n\nWir hatten alle zu Jahresbeginn gefordert, Lebendtier-\ntransporte einzuschr\u00e4nken. Da waren wir uns auch sehr\neinig. Blo\u00df was passiert gegenw\u00e4rtig? Reiche Bundesl\u00e4n-\nder subventionieren ganz einfach verschiedene Kosten\nbei den Schlachth\u00f6fen weg und andere Bundesl\u00e4nder\nk\u00f6nnen das nicht leisten mit der Folge, dass die Tiere na-\nt\u00fcrlich dorthin transportiert werden, wo eben g\u00fcnstigere\nBedingungen herrschen. Das liegt ja auf der Hand. Auch\nhier ist ganz einfach die Bundesregierung gefordert aus-\ngleichend einzuwirken.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die Schlussworte hal-\nten die PDS-Fraktion und die CDU-Fraktion. Zun\u00e4chst\nbitte ich die PDS-Fraktion das Wort zu nehmen. Frau\nAbg. Altmann.\n\nFrau Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ehe ich \u2013 wie angek\u00fcndigt \u2013 noch einmal\nzu den Antr\u00e4gen im Einzelnen komme, ein Wort zu\nDr. Jahr und zu Minister Flath. Sie haben beide darauf\nhingewiesen, dass die Schere zwischen Verbraucherprei-\nsen und Erzeugerpreisen bei Rindfleisch eher weiter aus-\neinander gegangen ist, statt, wie zu erwarten gewesen\nw\u00e4re, dass es umgekehrt der Fall ist.\nMinister Flath hat darauf hingewiesen, dass sich Herr\nFischler schon mit diesem Problem besch\u00e4ftigt. Ich habe\nWorte von ihm gefunden und auch von \u2013 na, von wem\ndenn \u2013 Dr. Born vom Deutschen Bauernverband, die das\nPh\u00e4nomen schon ein bisschen deutlicher beschreiben, als\ndas hier angeklungen ist. Da hei\u00dft es bei Dr. Born zum\nBeispiel: \u201eDas Auseinanderklaffen der Schere zwischen\nErzeuger- und Verbraucherpreisen wird generell ausge-\nl\u00f6st durch immer weitere Verarbeitungsstufen und durch\nimmer l\u00e4ngere Transportwege\u201c \u2013 was Sie ja schon gesagt\nhaben. \u201eSpeziell bei den Rindfleischpreisen liegt der\nHauptgrund in den gestiegenen Kosten f\u00fcr Verbraucher-\nschutzma\u00dfnahmen wie BSE-Tests, Entsorgung von Tier-\nmehl usw. Damit lassen sich aber\u201c \u2013 und jetzt kommt\ndas Entscheidende \u2013 \u201eallenfalls zwei Drittel der gesunke-\nnen Erzeugerpreise erkl\u00e4ren. Der Rest geht auf Kosten\nder Marktmacht.\u201c Ich m\u00f6chte einmal sagen, das ist das,\nwas wir schon immer gesagt haben: In solchen Situatio-\nnen kann man dem Markt eben nicht freien Lauf lassen,\nda muss er durchaus durch geeignete Ma\u00dfnahmen regu-\nliert werden.\n\nUnd Herr Fischler sagt zu dem Fall konkret, er habe sich\nj\u00fcngst dieses Problems angenommen und auf die markt-\nbeherrschende Stellung von f\u00fcnf, sechs gro\u00dfen Einzel-\nhandelsketten hingewiesen. Ich denke, damit wird schon\ndeutlich, wo das Geld hingeht. Da muss man nicht so\nsehr nach dem Wohin forschen, sondern wie man dem\nentgegenwirken kann.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nJetzt noch einmal zu den Antr\u00e4gen. Von unserem Antrag\nist der erste Punkt nat\u00fcrlich nicht erledigt. Er ist auch\nnicht ganz so krass in der Formulierung wie in meinen\n\nAusf\u00fchrungen. Und ich meine mich auch erinnern zu\nk\u00f6nnen, Herr Dr. Jahr hat auch die Einzeltiert\u00f6tung ge-\nfordert. Das, was in unserem Punkt 1 steht, ist ein weite-\nrer kleiner Schritt in die richtige Richtung und das halten\nwir so aufrecht.\n\nPunkt 2 ist auch nicht erledigt. Es sind zwar in dieser\nHinsicht schon Ma\u00dfnahmen ergriffen worden, Tier\u00e4rzte\nund Landwirte bez\u00fcglich der Diagnostik am lebenden\nTier auszubilden. Das wird aber erst dann so richtig\nzum Tragen kommen und notwendig werden, wenn wir\neines Tages bei der Einzeltiert\u00f6tung sind; also eine Auf-\ngabe auf jeden Fall weiterhin f\u00fcr die Zukunft.\n\nPunkt 3 ist erledigt. Minister Geisler hat ausgef\u00fchrt,\nwarum der Informationsumfang jetzt f\u00fcr beide Seiten an-\ngemessen ist.\n\nPunkt 4 sehen wir auch als erledigt an, weil wirklich die\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit des Staatsministeriums in letzter\nZeit kontinuierlich gewesen ist und \u2013 was ich besonders\nerfreulich finde \u2013 auch die landwirtschaftlichen Betriebe\nzunehmend selber in die \u00d6ffentlichkeit gehen und sich\ntrauen, die Probleme mit den Menschen zu diskutieren\nund sich nicht mehr ins Schneckenhaus zur\u00fcckziehen.\n\nZum Punkt 5 sind nat\u00fcrlich alle Ma\u00dfnahmen, die in der\nAntwort der Staatsregierung aufgef\u00fchrt sind, sehr gut\nund sehr sinnvoll, gehen uns aber nicht weit genug. Wir\nhalten es f\u00fcr w\u00fcnschenswert, dass besonders die Kinder\nund Jugendlichen objektiv und umfassend \u00fcber unter-\nschiedliche Methoden der Erzeugung landwirtschaft-\nlicher Produkte informiert werden, nicht nur im Rahmen\nder genannten Ma\u00dfnahmen, sondern dass das in Zukunft\ndirekt Eingang in die Gestaltung der Lehrpl\u00e4ne findet\nund eben nicht nur in diesem speziellen Fall. Umweltbil-\ndung sollte in Zukunft generell in ganz besonderem\nMa\u00dfe in den Lehrpl\u00e4nen ihren Ausdruck finden.\n\nSo weit zu unserem Antrag.\n\nZu den CDU-Antr\u00e4gen: Zwei davon sind ohnehin Be-\nrichtsantr\u00e4ge. Ich gehe davon aus, dass sie sich damit\nsowieso erledigt haben. Im Antrag \u201eMa\u00dfnahmen zur Be-\nk\u00e4mpfung des BSE-Problems\u201c stehen nach unserer Mei-\nnung Selbstverst\u00e4ndlichkeiten, denen man eigentlich nur\nzustimmen kann.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die CDU-Fraktion\nhat die M\u00f6glichkeit ihr Schlusswort zu halten. Herr Dr.\nJahr.\n\nDr. Jahr, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es ist schade, aber Frau Dr. Volkmer ist inzwi-\nschen gegangen. \u2013 Es geht nicht darum, dass wir uns\nirgendwie gegen den Verbraucherschutz stellen; es geht\nnur darum, dass Ma\u00dfnahmen des Verbraucherschutzes\nvern\u00fcnftig sein m\u00fcssen, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sein m\u00fcssen\nund auch wissenschaftlich begr\u00fcndet sein m\u00fcssen. Ich\nm\u00f6chte noch einmal drei Aspekte schildern, um deutlich\nzu machen, wo der eigentliche Unsinn steckt, den kein\nvern\u00fcnftiger Mensch und auch kein Landwirt begreift.\nZurzeit ist es so, dass wir Nahrungsmittel, die der\nMensch essen darf, nicht an Tiere verf\u00fcttern d\u00fcrfen. Das\nmuss man sich einmal vorstellen: Wenn sich irgend-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3218\n\njemand bei Mc Donald\u2018s einen \u201eHamburger\u201c kauft, fragt\nkeiner danach, was drin ist. Der ist auch wunderbar\nuntersucht. Falls er den wegschmei\u00dft, darf ihn um Him-\nmels willen kein Schwein fressen. Das ist das eigentliche\nProblem.\n\nWir haben zurzeit in der Tierf\u00fctterung einen h\u00f6heren\nStandard als bei der menschlichen Ern\u00e4hrung. Die Tier-\nf\u00fctterung wird sogar noch genauer kontrolliert als die\nmenschliche Ern\u00e4hrung. Wenn Sie oben ins \u201eChiaveri\u201c\ngehen, bekommen Sie keine Tabelle \u00fcber die Inhaltsstoffe\nmitgeliefert. Bei der Tierf\u00fctterung bekommen Sie das\nalles detailliert mitgeteilt. Das muss man erst einmal ver-\nstehen! Nat\u00fcrlich kostet das auch Geld.\n\nDas zweite Problem ist auch bereits mehrfach genannt\nworden. Nach der alten Regelung wurde ganz rigoros\nvorgegangen: Ein BSE-Rind unter 1 000 wurde ermittelt\nund 999 wurden mit get\u00f6tet. Das ging sogar noch weiter:\n999 wurden nachgewiesenerma\u00dfen umsonst get\u00f6tet. Die\nDeutschen sind ja gr\u00fcndlich. Alle Rinder, die get\u00f6tet\nwurden, werden untersucht. Dann wird gesagt, das Rind\nsei gesund gewesen, und danach wird es entsorgt und\nverbrannt. Das soll ein Landwirt begreifen. Derselbe\nLandwirt, der st\u00e4ndig in der Zeitung liest, ihm gehe es\nnur um den Profit, er habe keine Achtung mehr vor dem\nTier und beachte den Tierschutz zu wenig, soll pl\u00f6tzlich\nohne Not, ohne vern\u00fcnftigen Grund zuschauen, wie ge-\nsunde Tiere in den Ofen wandern. Das m\u00fcssen Sie erst\neinmal vermitteln! Das ist das Problem, wor\u00fcber wir\nganz einfach sprechen m\u00fcssen.\n\n(Lochbaum, SPD: Richtig!)\n\nIch habe das gesagt, um zu begr\u00fcnden, was ich mit \u201ever-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig\u201c und mit \u201eVernunft\u201c meine.\n\nNoch etwas zum Stichwort \u201eMacht des Marktes\u201c oder\n\u201emarktbeherrschende Position\u201c: Es ist richtig, dass wir\nuns mit diesem Problem intensiv besch\u00e4ftigen m\u00fcssen.\nDie Schere wird immer gr\u00f6\u00dfer. Der Verbraucher zahlt\nbeim Rindfleisch mehr, der Erzeuger bekommt weniger.\nAber Sie haben selbst gesagt: Zwei Drittel gehen auf\ndiese neuen Sicherheitsma\u00dfnahmen zur\u00fcck, ein Drittel\nsoll etwas anderes sein. Aber auch da muss man vorsich-\ntig sein.\n\nIch habe Ihnen vorhin erkl\u00e4rt, dass ich pers\u00f6nlich mit\nmeiner Hausschlachtaktion, also mit meinem Schaf, das\nich zum Fleischer gebracht habe, versucht habe diese\nMarktmacht zu durchbrechen. Wenn ich mir aber alles\nausrechne, gehe ich lieber gleich zum Fleischer und\nkaufe es mir direkt. Ich wei\u00df zwar nicht, wie er das\nmacht, aber er kann das preiswerter anbieten als ich mit\nmeinem Hausschlachtmodell. Und da stimmt irgend-\netwas nicht. Auch dar\u00fcber m\u00fcssen wir sprechen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nZu den Antr\u00e4gen: Wir sind der Auffassung, dass die\nStaatsregierung sie ordnungsgem\u00e4\u00df beantwortet hat. Aus\ndiesem Grund werden wir den Antrag \u201eHilfspaket der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung zur BSE-Problematik\u201c,\nDrucksache 3/3846, f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren. Gleichfalls f\u00fcr\nerledigt erkl\u00e4ren werden wir den Antrag \u201eGesundheits-\nvorsorge durch T\u00f6tung von Rindern bei BSE\u201c, Druck-\nsache 3/4285.\n\nDen PDS-Antrag w\u00fcrden wir zwar auch f\u00fcr erledigt er-\nkl\u00e4ren, d\u00fcrfen das aber nicht, weil es nicht unser Antrag\nist. Deshalb werden wir ihn leider ablehnen.\n\nBei dem Antrag \u201eMa\u00dfnahmen zur Bek\u00e4mpfung des BSE-\nProblems\u201c, Drucksache 3/3620, erkl\u00e4ren wir die Punkte\n1, 2, 3, 5, 6 und 10 f\u00fcr erledigt. Zu den restlichen Punk-\nten bitten wir um Abstimmung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung.\n\nIch m\u00f6chte Folgendes erkl\u00e4ren: \u00a7 53 Abs. 6 unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung besagt, dass nur im Falle eines Berichts-\nantrages ein Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt werden kann.\n\u00dcber alle anderen Antr\u00e4ge muss ich abstimmen lassen.\nHaben Sie bitte daf\u00fcr Verst\u00e4ndnis, dass ich Ihrem Vor-\nschlag, Frau Altmann, einige Punkte f\u00fcr erledigt zu er-\nkl\u00e4ren, und auch Ihrem Antrag, Herr Dr. Jahr, einige\nPunkte eines Antrages f\u00fcr erledigt zu erkl\u00e4ren, nicht\nfolgen kann, da es sich nicht um Berichtspunkte handelt.\n\nHerr Staatsminister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Ist es m\u00f6glich,\ndass die als erledigt erkl\u00e4rten Punkte gegebenenfalls von\nder Fraktion zur\u00fcckgezogen werden?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das ist m\u00f6glich.\n\n(Lochbaum, SPD: Nein!)\n\nDoch, punktweises Zur\u00fcckziehen ist m\u00f6glich, sage ich\nIhnen heute zu dieser Abendstunde. Also, Herr Dr. Jahr.\n\nDr. Jahr, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich darf mich berichtigen. Ich spre-\nche jetzt zum Antrag 3/3620. Ich m\u00f6chte folgende\nPunkte dieses Antrages zur\u00fcckziehen: den Punkt 1, den\nPunkt 2, den Punkt 3, den Punkt 5, den Punkt 6 und\nden Punkt 10. Diese Punkte ziehen wir zur\u00fcck.\nSoll ich das wiederholen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Nein, das ist ange-\nkommen. \u2013 Frau Altmann, bitte.\n\nFrau Altmann, PDS: Obwohl ich inzwischen von Dr.\nJahr wei\u00df, dass das, was ich jetzt mache, v\u00f6llig sinnlos\nist, ziehe ich in der Hoffnung, dass den weiteren Punk-\nten unseres Antrages auch durch die CDU-Fraktion zu-\ngestimmt wird, aus unserem Antrag Drucksache 3/4021\ndie Punkte 3 und 4 zur\u00fcck.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Darf ich noch einmal\nzur\u00fcckfragen, Frau Altmann? Welche Punkte waren das?\nWar Punkt 2 einbegriffen oder waren es nur die Punkte\n3 und 4?\n\nFrau Altmann, PDS: Nur die Punkte 3 und 4.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Nur die Punkte 3\nund 4. Danke sch\u00f6n.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3219\n\nMeine Damen und Herren, ich lasse abstimmen \u00fcber\nden Antrag der PDS-Fraktion, Ihnen vorliegend in\nDrucksache 3/4021, und zwar \u00fcber die Punkte 1, 2 und\n5. Wer diesen drei Punkten seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gr\u00f6\u00dferen Zahl von Zustimmungen und einer\nStimmenthaltung ist der Antrag durch die Mehrheit des\nLandtages nicht beschlossen.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den Antrag in Druck-\nsache 3/3620, Antrag der Fraktion der CDU. Ich lasse\nhier abstimmen \u00fcber die Punkte 4, 7, 8, 9 und 11.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDie Punkte bitte einzeln aufrufen!)\n\n\u2013 Sie m\u00f6chten also diesen Antrag einbringen. Die Frak-\ntion der SPD m\u00f6chte, dass punktweise abgestimmt wird.\nMeine Damen und Herren, ich lasse abstimmen \u00fcber\nPunkt 4 der Drucksache 3/3620. Wer stimmt dem Punkt\n4 zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Der Punkt 4 ist einm\u00fctig angenommen. Es\ngab keine Gegenstimme, keine Stimmenthaltung.\nWer stimmt dem Punkt 7 der vorgenannten Drucksache\nzu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei wenigen Gegenstimmen und ohne Stimm-\nenthaltungen ist diesem Punkt mehrheitlich zugestimmt\nworden.\nWer stimmt dem Punkt 8 zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gab nur Zustimmun-\ngen. Punkt 8 ist einstimmig angenommen.\n\nWer stimmt dem Punkt 9 zu? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dieser Punkt ist einstim-\nmig angenommen worden.\n\nAbschlie\u00dfend zum Punkt 11. Wer m\u00f6chte diesem Punkt\nseine Zustimmung geben? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dieser Punkt ist einm\u00fctig an-\ngenommen.\n\nIch komme jetzt dazu, \u00fcber den Antrag in G\u00e4nze in den\nvorgetragenen Punkten abzustimmen. Wer stimmt den\njetzt bereits einzeln abgestimmten Punkten in G\u00e4nze \u2013\nminus den zur\u00fcckgezogenen \u2013 zu? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nwenigen Stimmenthaltungen ist diesem Antrag in den\nvorgenannten Punkten au\u00dfer den zur\u00fcckgezogenen mit\nMehrheit zugestimmt und diese Drucksache in diesen\nPunkten damit beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir beenden diesen Tages-\nordnungspunkt. Er\u00f6ffnet ist der Tagesordnungspunkt \u2013 \u2013\nEntschuldigung, ich werde auf etwas aufmerksam ge-\nmacht. Ich war etwas voreilig.\n\nDie Antr\u00e4ge, die Herr Dr. Jahr f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt hat,\nm\u00f6chte ich noch offiziell best\u00e4tigen. Der Antrag der\nFraktion der CDU Drucksache 3/3846 und der Antrag\nDrucksache 3/4285 sind im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 Ge-\nsch\u00e4ftsordnung erledigt.\n\nJetzt ist die Abstimmung abgeschlossen und damit auch\nder Tagesordnungspunkt 16.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Beobachtet man derzeit die Medien, dann\nist, was das Problem BSE anbelangt, die Welt offensicht-\nlich wieder in Ordnung. Denn obwohl seit der Feststel-\nlung des ersten BSE-Falles in Deutschland am 26.11.00\nnoch nicht einmal ein Jahr vergangen ist, z\u00e4hlen wir per\n17.10.01 den 119. BSE-Fall in Deutschland. Sp\u00e4testens\nnach dem 30. Fall aber ist das keine Schlagzeile mehr\nwert.\n\nWir finden dieses einerseits gut, denn mit der Erzeugung\neiner Massenhysterie ist dieser ernsten Problematik kei-\nnesfalls beizukommen. Andererseits m\u00fcssen wir nat\u00fcr-\nlich aufpassen, dass uns die Motivation zu einem Um-\nsteuern in der Landwirtschaft nicht abhanden kommt\nund alles beim Alten bleibt.\n\nDurch BSE-Krise und Maul- und Klauenseuche ist der\nMehrheit unserer Bev\u00f6lkerung doch klar geworden, dass\nLebensmittel ihre Lebensgrundlage darstellen, dass die\nQualit\u00e4t dieser Lebensmittel und deren gesundheitliche\nUnbedenklichkeit \u00fcber unser aller Gesundheit entschei-\ndet. Die gesellschaftlichen Folgekosten f\u00fcr das sich in\nder Vergangenheit schneller und schneller drehende\nKarussell des \u201eImmer-mehr-und-immer-billiger\u201c sind\nenorm \u2013 von der Belastung unserer nat\u00fcrlichen Ressour-\ncen Wasser, Boden und Luft \u00fcber die kostenintensive\nEntsorgung des Tiermehls oder Tierkadaver bis hin zu\nden Verlusten der einzelnen landwirtschaftlichen Be-\ntriebe. Oder nehmen wir die bisher in ihrem Ausma\u00df\nnoch gar nicht bekannten Wirkungen von Antibiotika,\n\nWachstumshormonen oder von durch Dioxine vergifte-\ntem Tierfutter auf den Menschen.\nIch m\u00f6chte es bei dieser Aufz\u00e4hlung belassen; denn es\nist wohl jedem klar, dass wir bei der Erzeugung unserer\nlandwirtschaftlichen Produkte, ihrer Verarbeitung und\nihrem Vertrieb endlich einiges wieder vom Kopf auf die\nF\u00fc\u00dfe stellen m\u00fcssen:\nErstens. Oberste Priorit\u00e4t hat der Schutz unserer Ver-\nbraucherinnen und Verbraucher. Sie haben, wir alle als\nVerbraucher haben ein selbstverst\u00e4ndliches Recht darauf,\nf\u00fcr unsere Gesundheit unbedenkliche Lebensmittel ein-\nkaufen zu k\u00f6nnen.\n\nZweitens. Neben der Garantie f\u00fcr die gesundheitliche\nUnbedenklichkeit als Grundvoraussetzung f\u00fcr unsere Le-\nbensmittel ist eine umfassende Information \u00fcber deren\nQualit\u00e4t unabdingbar. Was also liegt n\u00e4her als ein Quali-\nt\u00e4tssiegel, das die Einhaltung bestimmter Produktions-\nverfahren und Herstellungskriterien garantiert und bei\nderen Nichteinhaltung f\u00fcr den Produzenten und auch\nf\u00fcr den Verk\u00e4ufer entsprechende Sanktionen drohen?\nUnd schlie\u00dflich\n\ndrittens muss es darum gehen, bei der Produktion land-\nwirtschaftlicher Erzeugnisse den Nachhaltigkeitsgrund-\nsatz zu sichern.\n\nDie vorliegenden Antr\u00e4ge sind nicht mehr ganz tau-\nfrisch. Zwei Antr\u00e4ge der CDU-Fraktion sind reine Be-\nrichtsantr\u00e4ge, in denen die Staatsregierung aufgefordert\nwird \u00fcber ihr \u201eHilfspaket zur BSE-Problematik\u201c (Druck-\nsache 3/3846) und \u00fcber die \u201eGesundheitsvorsorge durch\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3220\n\nT\u00f6tung von Rindern bei BSE\u201c (Drucksache 3/4285) zu\nberichten. Die SPD-Fraktion ist der Meinung, dass die\nStaatsregierung die in diesen Antr\u00e4gen abgefragten In-\nhaltsbereiche umfassend dargestellt hat.\nWeiterhin sind viele Forderungen der Antragsteller zwi-\nschenzeitlich erf\u00fcllt, wie zum Beispiel die Forderungen\n1., 2., 4. und 6. des Antrages der CDU-Fraktion \u201eMa\u00df-\nnahmen zur Bek\u00e4mpfung des BSE-Problems\u201c (Druck-\nsache 3/3620) oder 1., 3., 4. und 5. des Antrages der\nPDS-Fraktion \u201eUmgang mit der Tierkrankheit BSE\u201c\n(Drucksache 3/4021).\nAn der Erf\u00fcllung weiterer Forderungen wird auf den\nentsprechenden Entscheidungsebenen \u2013 Europ\u00e4ische\nUnion, Bund und L\u00e4nder \u2013 noch gearbeitet.\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte die SPD-Fraktion be-\nsonders auf die unter Ziffer 3 des Antrages der CDU-\nFraktion in Drucksache 3/3620 geforderte Einrichtung\neines unabh\u00e4ngigen wissenschaftlichen Beirates einge-\nhen. Die BSE-Krise hat es offenbart: Jahrzehntelang ist\nder gesundheitliche Verbraucherschutz vernachl\u00e4ssigt\nworden. Auf Bundesebene wurde im Zuge der BSE-Krise\numgehend reagiert und wurden die zersplitterten Zu-\nst\u00e4ndigkeiten f\u00fcr den Verbraucherschutz in ein Ministe-\nrium verlegt. Und so wurde aus dem Bundesministerium\nf\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten das Bundes-\nministerium f\u00fcr Verbraucherschutz, Ern\u00e4hrung und\nLandwirtschaft.\nEin seitens der Bundesregierung bei der Pr\u00e4sidentin des\nBundesrechnungshofes in Auftrag gegebenes und im ers-\nten Quartal dieses Jahres vorgelegtes Gutachten offen-\nbarte zahlreiche Schwachstellen der Strukturen im Be-\nreich der Lebensmittelsicherheit. Das betrifft sowohl die\nBundesebene als auch die Strukturen zwischen dem\nBund und den L\u00e4ndern. Der Bundesregierung wurde\nmit dem Gutachten empfohlen, die \u201e\u2026 Zusammenarbeit\nvon Bund und L\u00e4ndern auf der Basis verfassungsrecht-\nlicher Kompetenzverteilung \u2026\u201c zu verbessern, \u201e\u2026 als-\nbald eine Grundsatzentscheidung f\u00fcr den Bund (zu) tref-\nfen und sich mit den L\u00e4ndern \u00fcber ein abgestimmtes Or-\nganisationskonzept (zu) verst\u00e4ndigen. Zeitgleich sollte\nder Bund die ihn betreffenden organisatorischen sowie\npersonal- und haushaltswirtschaftlichen Einzelfragen kl\u00e4-\nren und alsbald mit der sukzessiven Umsetzung der not-\nwendigen Organisationsma\u00dfnahmen beginnen\u201c.\nEine noch im M\u00e4rz dieses Jahres eingerichtete Arbeits-\ngruppe hat Strukturvorschl\u00e4ge und einen Zeit- und Ma\u00df-\nnahmenplan f\u00fcr deren Umsetzung erarbeitet. Insbeson-\n\ndere wird derzeit bereits an der Umsetzung einer Tren-\nnung von Risikobewertung und Risikomanagement ge-\narbeitet. Im Haushaltsentwurf der Bundesregierung sind\ndie Personalstellen f\u00fcr die Einrichtung einer weitgehend\nunabh\u00e4ngigen wissenschaftlichen Stelle f\u00fcr Risikobewer-\ntung und Risikokommunikation bereits eingestellt.\n\nAuf ihrer Konferenz am 21. September dieses Jahres ha-\nben die Agrarminister der L\u00e4nder mit einem Beschluss\ndie im Bericht der Arbeitsgruppe \u201e\u2026 vorgeschlagene\nEinrichtung einer koordinierenden Stelle sowie einer\nunabh\u00e4ngigen wissenschaftliche Stelle des Bundes \u2026\u201c\nausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Meine Fraktion schlie\u00dft sich dem\nausdr\u00fccklich an, fordert die Staatsregierung aber gleich-\nzeitig auf, ihre derzeit zersplitterten Strukturen und Zu-\nst\u00e4ndigkeiten f\u00fcr den Gesundheits- und Verbraucher-\nschutz ebenfalls zu \u00fcberpr\u00fcfen und daraus entspre-\nchende Konsequenzen zu ziehen.\n\nDie BSE-Krise war der Anlass, die seit Jahrzehnten ent-\nstandene Schieflage bei der Produktion, der Verarbeitung\nund dem Vertrieb unserer Lebensmittel wieder ins Lot\nzu bringen. Das allerdings verlangt von allen Beteiligten\ndie Bereitschaft diesen Reformweg mitzugehen:\n\n\u2013 die Bereitschaft unserer Landwirte, denn es liegt in\nihrem Interesse, Vertrauen zur\u00fcckzugewinnen. Naturver-\ntr\u00e4gliche Landwirtschaft und artgerechte Tierhaltung\nsind ein wichtiger Beitrag f\u00fcr die Zukunftssicherung un-\nserer Landwirte;\n\n\u2013 die Bereitschaft der Verbraucher, denn sie m\u00fcssen mit\nihrem Kaufverhalten klarmachen, dass sie gesunde und\nqualitativ h\u00f6herwertige Lebensmittel wollen;\n\n\u2013 die Bereitschaft des Handels, denn nur durch ihn kann\ndie Vielfalt eines von hoher Qualit\u00e4t getragenen Angebo-\ntes gew\u00e4hrleistet werden.\n\nNutzen wir diese Chance!\n\nDie SPD-Fraktion nimmt an, dass die CDU-Fraktion \u00fcber\nihre beiden Berichtsantr\u00e4ge Drucksache 3/3846 und\nDrucksache 3/4285 nicht abstimmen l\u00e4sst. Dem Antrag\nder PDS-Fraktion Drucksache 3/4021 stimmt die SPD-\nFraktion zu. Zum Antrag der CDU-Fraktion Drucksache\n3/3620 w\u00fcnscht die SPD-Fraktion \u00fcber die Punkte 7 und\n10 gesondert abzustimmen, da sie diese ablehnt; den an-\nderen Punkten kann die Fraktion zustimmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 17\n\nAbwasserversorgung im l\u00e4ndlichen Raum\n\nDrucksache 3/4501, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nIch erteile der Fraktion der SPD als Einreicherin zuerst\ndas Wort. In der ersten Runde folgen ihr CDU, PDS,\nCDU und Staatsregierung. Frau Abg. Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordnete!\nMit dem vorliegenden Antrag greifen wir zwei Probleme\nauf, die unter anderem die B\u00fcrger von Ziegra-Knobels-\n\ndorf und auch der Abwasserzweckverband \u201eUntere\nZschopau\u201c an uns herangetragen haben. Die aktuelle\nLage der Abwasserentsorgung im l\u00e4ndlichen Raum ist\nebenfalls Hintergrund dieses Antrages.\n\nIm Oktober letzten Jahres hat Herr Minister Flath mit\nseinem Erlass zur Abwasserbeseitigung im l\u00e4ndlichen\nRaum neue Priorit\u00e4ten gesetzt. Er reagierte damit \u2013 ich\nmuss sagen: endlich \u2013 auf eine Forderung der EU zur\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3221\n\nvorrangigen Erschlie\u00dfung bzw. Kanalisierung so genann-\nter Verdichtungsgebiete mit dem Ziel, den N\u00e4hrstoffein-\ntrag in die Nord- und Ostsee zu verringern. Gleichzeitig\nist dieser Erlass als Bekenntnis der Staatsregierung zu\neinem gleichberechtigten Nebeneinander zentraler und\ndezentraler Anlagen zu werten. So weit, so gut.\n\nDas bedeutet aber auch, dass ein Gro\u00dfteil der s\u00e4ch-\nsischen Bev\u00f6lkerung nach dem Jahr 2005 private Klein-\nkl\u00e4ranlagen und abflusslose Gruben weiter nutzen oder\nneu schaffen muss. Den Eigenheimbesitzern unter Ihnen,\nmeine Damen und Herren, wird bekannt sein, dass zur\nNachr\u00fcstung einer Dreikammergrube bis zu 10 000 DM\naufgewendet werden m\u00fcssen. Eine neue vollbiologische\nKleinkl\u00e4ranlage kann sogar fast doppelt so teuer werden.\n\nDer private B\u00fcrger \u00fcbernimmt also in diesem Fall in\nweiten Teilen des l\u00e4ndlichen Raumes die kommunale\nPflichtaufgabe Abwasserbeseitigung, sieht jedoch daf\u00fcr\nkeinen Pfennig vom Freistaat. Die Kommune ist dagegen\nnur entsprechend ihrer finanziellen Leistungsf\u00e4higkeit\nzur Erf\u00fcllung dieser Aufgabe verpflichtet. Wir wissen\nalle, wie knapp bei den Gemeinden die Mittel selbst f\u00fcr\ndie Pflichtaufgaben sind. Damit ist klar, dass der B\u00fcrger\nhier in zunehmendem Ma\u00dfe gefordert sein wird.\n\nDamit komme ich zum ersten Punkt unseres Antrages.\nWir denken, dass dem B\u00fcrger, der sp\u00e4testens ab dem\nJahr 2005 eine private vollbiologische Kleinkl\u00e4ranlage\noder abflusslose Grube zur ordnungsgem\u00e4\u00dfen Abwasser-\nbeseitigung nutzen muss, ein finanzieller Anreiz zur\nAufgabenerf\u00fcllung im Allgemeinwohlinteresse zusteht.\nDa das von der Staatsregierung bisher nicht als notwen-\ndig erachtet wurde, werden wir unserem hier diskutier-\nten Berichtsantrag, falls wir heute nichts anderes h\u00f6ren,\nnoch einen gesonderten Antrag mit der entsprechenden\nForderung folgen lassen m\u00fcssen.\n\n\u00c4hnliches gilt beim zweiten Punkt unseres Antrages.\nHier wollten wir uns M\u00f6glichkeiten einer einheitlichen\nKalkulation von Nutzungsentgelten f\u00fcr Einleiter von\n\u00dcberlaufw\u00e4ssern aus Kleinkl\u00e4ranlagen aufzeigen lassen.\nDabei haben wir auf den Einfallsreichtum der Staats-\nregierung gesetzt. Aber diesen hat sie gar nicht erst be-\nm\u00fcht, sondern unser Anliegen mit Verweis auf die der-\nzeitige Rechtslage beiseite gewischt. Herr Flath, sehen Sie\nnicht, dass auch der soziale Frieden in einem Entsor-\ngungsgebiet bedroht ist, wenn die Besitzer privater\nKleinkl\u00e4ranlagen v\u00f6llig unterschiedlich zur Kasse ge-\nbeten werden? Und das ist im Endeffekt nur davon ab-\nh\u00e4ngig, ob sie die \u00dcberlaufw\u00e4sser direkt in die Vorflut\noder erst in den Kanal des Zweckverbandes einleiten.\nWir hatten hier mehr Ideenreichtum erwartet.\n\nW\u00e4re es nicht zum Beispiel vorstellbar, die privaten An-\nlagen in das Eigentum des Zweckverbandes zu \u00fcberneh-\nmen und so eine dem Verursacher- und \u00c4quivalenzprin-\nzip entsprechende solidarische Geb\u00fchrenkalkulation zu\nerm\u00f6glichen? In diesem Fall w\u00fcrde es sich m\u00f6glicher-\nweise auch er\u00fcbrigen, eine Kleineinleitersatzung zu er-\nlassen. Gleichzeitig w\u00e4re sichergestellt, dass fachkun-\ndiges Personal die Wartung der Anlagen \u00fcbernimmt.\n\nZiel unseres Antrages war es, solche oder \u00e4hnliche Ideen\nvorgestellt zu bekommen. Wir sehen nun, dass es der\nStaatsregierung an der notwendigen Kreativit\u00e4t fehlt,\naber auch, dass man das Gesamtproblem Abwasserbesei-\ntigung m\u00f6glichst tief h\u00e4ngt. Doch die B\u00fcrger im Gebiet\n\ndes Abwasserzweckverbandes \u201eUntere Zschopau\u201c und\nin vielen anderen l\u00e4ndlich gepr\u00e4gten Gegenden erwarten\nnichts anderes, als dass ihre Probleme endlich Beachtung\nfinden.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Sie kennen die Progno-\nsen zur Bev\u00f6lkerungsentwicklung und wissen, dass der\nanhaltende Abwanderungstrend tendenziell auch die Ab-\nwasserentsorgungskosten ansteigen l\u00e4sst. Der B\u00fcrger\nwird immer st\u00e4rker zur Kasse gebeten. Auch deshalb\nsollte jede M\u00f6glichkeit der Entlastung gepr\u00fcft und nicht\nvon vornherein verworfen werden.\n\nDoch nicht allein diese Fragen sind es, die uns bewegen.\nVerst\u00e4rkt treten Kommunen und Zweckverb\u00e4nde an uns\nheran, die ein g\u00e4nzliches Ausbleiben staatlicher F\u00f6rder-\nmittel monieren. Damit bleiben derzeit viele Abwasser-\nvorhaben mitten in der Realisierung stecken. Sie k\u00f6nnen\nsich sicherlich vorstellen, was das bedeutet. Stehen die\nKl\u00e4ranlagen bereits, fehlt es nun an den n\u00f6tigen An-\nschl\u00fcssen, das hei\u00dft, die Anlage ist nicht ausgelastet.\nLiegt bereits der Kanal, was an vielen Stellen auch der\nFall ist, aber die Kl\u00e4ranlage ist noch nicht fertig, ist nur\ntotes Kapital vorhanden. Eine Refinanzierung derselben\n\u00fcber Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge ist dann nat\u00fcrlich nicht\nm\u00f6glich. Andererseits k\u00f6nnen auch Finanzquellen zum\nBeispiel aus der Gewerbeentwicklung gar nicht erst er-\nschlossen werden. Neue Sanierungsf\u00e4lle sind so vorpro-\ngrammiert.\n\nSolche Konstellationen finden Sie in Gro\u00dfharthau oder\nauch in Neumark. Letztere Kommune hat sich in einem\nBrief direkt an Herrn Minister Flath gewandt und um\ndie Gew\u00e4hrung weiterer F\u00f6rdermittel zum Bau notwen-\ndiger Abwassersammler gebeten. Nicht nur, dass totes\nKapital die Neum\u00e4rker Finanzen belastet, es kommt\nohne Weiterbau auch kein Abwasser f\u00fcr die minder aus-\ngelastete Kl\u00e4ranlage in Werdau.\n\nF\u00fcr den Abbau des Verbindungssammlers in Richtung\nWerdau sind bislang etwa 4 Millionen DM ausgegeben\nworden. Diesen hohen Kosten stehen derzeit lediglich\n150 Einwohner mit Abwasseranschluss nach Werdau ge-\ngen\u00fcber. Mit dem Bau der zwei fehlenden Abschnitte\nk\u00f6nnten aber etwa 1 200 Einwohner zus\u00e4tzlich ange-\nschlossen werden. Die M\u00fche w\u00fcrde sich hier lohnen.\n\nDurch dieses g\u00e4nzliche Ausbleiben von F\u00f6rdermitteln f\u00fcr\nweite Teile des l\u00e4ndlichen Raumes sendet die Staats-\nregierung zurzeit einfach die falschen Signale. Viele Ge-\nmeinden versuchen nun Programmdorf zu werden, um\nwenigstens noch einen Teil des Kuchens abzubekommen.\nAber es kann nicht Sinn und Zweck der F\u00f6rderung\ndurch das Amt f\u00fcr l\u00e4ndliche Neuordnung sein, fehlende\nWasserwirtschaftsmittel zu substituieren. Au\u00dferdem ist\nmir nicht klar, wie mit dieser F\u00f6rderpraxis dem Grund-\nsatz des eben genannten Erlasses, n\u00e4mlich Erm\u00f6glichung\nder baulichen Entwicklung der Gemeinden als infra-\nstrukturelle Voraussetzung, \u00fcberhaupt noch Rechnung\ngetragen werden kann.\n\nUnsere Fraktion erwartet daher, dass die Staatsregierung\nder Gesamtproblematik Abwasserentsorgung im l\u00e4nd-\nlichen Raum umgehend Rechnung tr\u00e4gt. Das ist auch\ndas Ziel unseres Antrages.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3222\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es schlie\u00dft sich an\ndie CDU-Fraktion. Bitte, Frau Abg. Reichardt.\n\nFrau Reichardt, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich kann verstehen,\ndass Sie, Frau Kollegin Raatz, es immer wieder versu-\nchen, aus dem Thema Abwasserentsorgung politisches\nKapital zu schlagen, nicht zuletzt im l\u00e4ndlichen Raum.\nAber dies ist Ihnen auch bei den zur\u00fcckliegenden Wah-\nlen alles in allem ganz \u00fcberwiegend nicht gelungen. Es\nwird Ihnen auch k\u00fcnftig nicht gelingen. Ein Beispiel da-\nf\u00fcr ist der Bereich, aus dem ich komme: der s\u00fcdliche\nMuldentalkreis.\nIhr Antrag fordert im Wesentlichen private Kleinkl\u00e4ran-\nlagen zu f\u00f6rdern.\n\nDieser Wunsch ist nicht neu und auf den ersten Blick zu-\nmindest verst\u00e4ndlich.\n\nIch will in meinen kurzen Ausf\u00fchrungen zwei Dinge\ndarlegen:\n\nErstens. Es ist keine B\u00f6sartigkeit Sachsens, wenn private\nKleinkl\u00e4ranlagen nach wie vor von einer F\u00f6rderung aus-\ngenommen sind. Es gibt daf\u00fcr gute fachliche Gr\u00fcnde.\n\nZweitens. Ich will insbesondere aufzeigen, dass auch\nohne eine staatliche F\u00f6rderung Bedingungen geschaffen\nwerden k\u00f6nnen, die f\u00fcr eine private Kleinkl\u00e4ranlage zu\neiner wirtschaftlich zumutbaren L\u00f6sung f\u00fchren.\n\nF\u00fcr den Ausbau der Abwasserinfrastruktur wurden in\nSachsen seit 1990 rund zehn Milliarden DM investiert.\nSeitens des Freistaates wurden diese Investitionen in\neiner Gr\u00f6\u00dfenordnung von f\u00fcnf Milliarden DM gef\u00f6rdert.\nDamit konnte eine erhebliche Verbesserung der Gew\u00e4s-\nserg\u00fcte unserer Flie\u00dfgew\u00e4sser erzielt werden. Der ein-\ndruckvollste Beleg f\u00fcr diese positive Entwicklung ist die\nerfolgreiche Wiederansiedlung des Lachses in der Elbe\nund ihren Nebenfl\u00fcssen in der S\u00e4chsischen Schweiz.\n\nAll diese Erfolge k\u00f6nnen aber nicht \u00fcber Folgendes hin-\nwegt\u00e4uschen: Auch in der Zukunft sind gewaltige An-\nstrengungen erforderlich, um die Anforderungen der\nEU-Richtlinie zur Behandlung kommunalen Abwassers\nbis zum Jahr 2005 zu erf\u00fcllen.\n\nDie Aufgabe ist nicht leichter geworden, seit Sachsen\nvon der Europ\u00e4ischen Union veranlasst wurde, nicht nur\ndie unmittelbaren Einzugsgebiete, sondern das gesamte\nEinzugsgebiet von Elbe und Oder zum \u201eempfindlichen\nGebiet\u201c zu erkl\u00e4ren. Das bedeutet nichts anderes, als\ndass Sachsen nunmehr fl\u00e4chendeckend ein so genanntes\nempfindliches Gebiet darstellt.\n\nWas bedeutet das?\n\nUmgehend m\u00fcssen alle Verdichtungsgebiete mit mehr\nals 10 000 Einwohnergleichwerten nicht nur kanaltech-\nnisch erschlossen, sondern auch mit einer weiter gehen-\nden Abwasserbehandlung, einer N\u00e4hrstoffeliminierung\nausger\u00fcstet werden.\n\nBis zum Jahresende 2005 m\u00fcssen Verdichtungsgebiete\nmit mehr als 2 000 Einwohnergleichwerten nicht nur\nkanaltechnisch erschlossen, sondern auch mit einer biolo-\ngischen Abwasserbehandlung ausger\u00fcstet werden. Das\nalles m\u00fcsste Ihnen eigentlich bekannt sein. Ebenfalls bis\nzum Jahr 2005 m\u00fcssen Siedlungsgebiete mit weniger als\n2 000 Einwohnern mit geeigneten Abwasserbehandlungs-\nsystemen ausger\u00fcstet werden.\n\nDas klingt alles sehr technisch und sehr kompliziert.\nAber die Konsequenz ist ganz einfach; sie lautet: Wir\nm\u00fcssen uns \u2013 zumindest bis einschlie\u00dflich 2005 \u2013 darauf\nkonzentrieren, mit den vorhandenen F\u00f6rderinstrumenta-\nrien daf\u00fcr zu sorgen, dass wir die genannten Forderun-\ngen erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Das bedeutet wiederum, dass wir\ndie knappen F\u00f6rdermittel konzentriert f\u00fcr diese Ziele\neinsetzen m\u00fcssen. Es gibt gar keine Alternative dazu,\nPriorit\u00e4ten zu setzen. Und diese Priorit\u00e4ten m\u00fcssen den\nVerdichtungsgebieten gelten, die in der Regel mit einer\nzentralen Abwasserbeseitigung auszustatten sind.\n\nDas hei\u00dft allerdings nicht, dass Kleinkl\u00e4ranlagen in kei-\nnem Fall gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. Sowohl die einschl\u00e4-\ngige wasserwirtschaftliche F\u00f6rderrichtlinie als auch land-\nwirtschaftliche F\u00f6rderrichtlinien lassen die F\u00f6rderung\nvon Kleinkl\u00e4ranlagen zu, wenn es sich um Anlagen der\nGemeinden, integriert in deren kommunales Abwasser-\nbeseitigungskonzept, handelt.\n\nNicht m\u00f6glich ist allerdings eine F\u00f6rderung rein privater\nKleinkl\u00e4ranlagen. Das bedeutet aber keinesfalls, dass den\nHauseigent\u00fcmern und Bauwilligen, die nicht an eine\n\u00f6ffentliche Abwasserentsorgung angeschlossen werden\nk\u00f6nnen, eine zumutbare H\u00e4rte auferlegt oder gar ihre\nEntwicklung unm\u00f6glich gemacht w\u00fcrde. Es gibt eine\nganze Reihe geeigneter Instrumentarien, wie man hier zu\nvertr\u00e4glichen und bezahlbaren L\u00f6sungen kommen kann.\n\nDamit bin ich bei dem zweiten Punkt. Das wichtigste\nInstrument dabei ist eine langfristige Befreiung vom An-\nschluss- und Benutzungszwang, die den Betreibern pri-\nvater Kleinkl\u00e4ranlagen eben nicht nur eine Befreiung f\u00fcr\nf\u00fcnf oder zehn Jahre, sondern eine l\u00e4ngerfristige Befrei-\nung, vielleicht f\u00fcr 15 oder 20 Jahre, gew\u00e4hrt. Damit\nbesteht die M\u00f6glichkeit, dass sich die Investitionen ent-\nsprechend amortisieren.\n\nMit anderen Worten: \u00dcber eine entsprechend langfristige\nBefreiung vom Anschluss- und Benutzungszwang wird\nfaktisch auch ohne den Einsatz \u00f6ffentlicher F\u00f6rdermittel\neine vergleichsweise g\u00fcnstige L\u00f6sung erm\u00f6glicht, die\ndem wirtschaftlichen Effekt einer F\u00f6rderung gleich-\nkommt.\n\n(Beifall des Abg. Rasch, CDU)\n\nDies gilt es unter W\u00fcrdigung der jeweils \u00f6rtlichen Ver-\nh\u00e4ltnisse zu nutzen. Ich wei\u00df, dass dies beispielsweise\nim Bereich des Abwasserzweckverbandes Mittleres Erz-\ngebirgsland mit Erfolg so gehandhabt wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend auf den zweiten Aspekt\nIhres Antrages zumindest knapp eingehen:\n\nDie von Ihnen, Frau Kollegin Raatz, geforderte Gleichbe-\nhandlung bzw. Gleichstellung von Betreibern privater\nKl\u00e4ranlagen, die eine \u00f6ffentliche Kanalisation nutzen, mit\ndenen, die keine \u00f6ffentliche Kanalisation nutzen, ist\nsystematisch verfehlt. Dort, wo keine \u00f6ffentliche Kanali-\nsation genutzt wird, gibt es keine Grundlage f\u00fcr eine Ge-\nb\u00fchrenerhebung. Das einzige Entgelt, welches in diesen\nF\u00e4llen erhoben werden kann und erhoben wird, sofern\nkeine Verrechnungsm\u00f6glichkeit besteht, ist die Abwas-\nserabgabe.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3223\n\nIch komme zum Schluss. Ich hoffe aufgezeigt zu haben,\ndass es gute sachliche Gr\u00fcnde gibt, rein private Klein-\nkl\u00e4ranlagen gegenw\u00e4rtig aufgrund der zu setzenden\nPriorit\u00e4ten nicht zu f\u00f6rdern. Dennoch werden diese Be-\ntreiber deshalb keineswegs vor unzumutbare wirtschaft-\nliche Probleme gestellt. Es kommt vielmehr darauf an,\nf\u00fcr private Kleinkl\u00e4ranlagen eine l\u00e4ngerfristige Investi-\ntionssicherheit zu schaffen. Das l\u00e4sst sich vor Ort regeln.\nWir k\u00f6nnen deshalb Ihrem Antrag \u2013 auch dem, der da\nnoch kommen soll \u2013, der im \u00dcbrigen nur ein Berichtser-\nsuchen ist, nicht zustimmen, falls \u00fcber ihn abgestimmt\nwerden soll.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Nun bitte ich Herrn\nAbg. Dr. Friedrich von der PDS-Fraktion das Wort zu\nnehmen.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich freue mich, noch zu einem h\u00f6chst angeneh-\nmen Thema in den fr\u00fchen Abendstunden sprechen zu\nk\u00f6nnen. Es ist ein Thema, das allerdings besser in den\nFachausschuss gepasst h\u00e4tte; das muss ich doch einmal\ndeutlich sagen.\nAber nat\u00fcrlich ist es ein Problem f\u00fcr die Menschen im\nl\u00e4ndlichen Raum. Und ich sage es so, wie es ist: Die\nStaatsregierung hat nat\u00fcrlich die beiden Berichtsersuchen\nder SPD-Fraktion korrekt beantwortet. Allein die Men-\nschen im l\u00e4ndlichen Raum haben nicht allzu viel von\ndiesen Antworten. Das hat meine Vorrednerin, Kollegin\nReichardt, auch deutlich best\u00e4tigt.\nAllerdings m\u00f6chte ich mich bei der zweiten Anfrage der\nSPD zur \u2013 wie Sie das formulieren \u2013 \u201eann\u00e4hernden\nGleichbehandlung\u201c der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer im l\u00e4nd-\nlichen Raum nicht allzu lange aufhalten; denn das ist\ndoch etwas populistisch. Oder ist die SPD wirklich dem\nTrugschluss erlegen anzunehmen,\n\n(Jurk, SPD: Das wird in den D\u00f6rfern diskutiert,\nHerr Friedrich. Sie kennen wohl kein Dorf?)\n\ndass der soziale Frieden im l\u00e4ndlichen Raum nun ausge-\nrechnet deshalb besonders gef\u00e4hrdet sein k\u00f6nnte, weil\nUngleiches ungleich und eben nicht gleich behandelt\nwird?\nWer sich auch nur ein ganz klein wenig mit den h\u00f6chst\nunterschiedlichen Gegebenheiten vor Ort im l\u00e4ndlichen\nRaum auskennt, der sollte wissen, dass es f\u00fcr die Einlei-\ntung des \u00dcberlaufs einer Kleinkl\u00e4ranlage mindestens\ndrei gravierende unterschiedliche M\u00f6glichkeiten gibt. Ich\nerspare es Ihnen, das hier in aller Ausf\u00fchrlichkeit darzu-\nstellen; das w\u00fcrde vielleicht noch f\u00fcnf Minuten dauern.\nAber wenn man das so machen wollte, wie es die SPD-\nFraktion in ihrer zweiten Anfrage vorschl\u00e4gt, dann k\u00e4me\nman tats\u00e4chlich zu einer Ungleichbehandlung \u2013 und\ndiese wollen wir ausdr\u00fccklich nicht.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nDie PDS meint: Der soziale Frieden \u2013 nicht nur im l\u00e4nd-\nlichen Raum, auch dar\u00fcber hinaus \u2013 ist in gro\u00dfen Teilen\nSachsens durch ganz andere Ungerechtigkeiten gef\u00e4hr-\n\ndet, so zum Beispiel durch falsche Globalberechnungen,\ndurch die im Kommunalabgabengesetz angelegten ratio-\nnal \u2013 wie wir alle aus Kontakten mit den Grundst\u00fccks-\neigent\u00fcmern oder B\u00fcrgerinitiativen wissen sollten \u2013 nicht\nnachvollziehbaren Ma\u00dfst\u00e4be der fiktiven Bebaubarkeit\nvon Grundst\u00fccken einschlie\u00dflich fiktiver Geschossh\u00f6hen,\ndurch die \u00fcberzogene Anwendung des so genannten\nVorteilsprinzip f\u00fcr die Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer und viele\nandere Dinge mehr.\n\nDaf\u00fcr haben wir vor etwa einem Jahr in unserem Kom-\nmunalabgabenentlastungsgesetz eine Vielzahl von sehr\nfundierten Vorschl\u00e4gen vorgelegt \u2013 und ich denke, zur\nFundiertheit geh\u00f6rt auch die Finanzierbarkeit \u2013, die in\nder Summe zu sozialvertr\u00e4glichen und deshalb auch\ngerechten Belastungen mit Kommunalabgaben f\u00fchren\nw\u00fcrden. Doch das ist heute in dieser Gesamtheit nicht\ndas Thema.\n\nKollegin Reichardt, ich kann mich nur wundern, dass Sie\ndiese langfristige Befreiung vom Anschluss- und Be-\nnutzungszwang hier so ausdr\u00fccklich fordern. Genau das\nhaben wir ja in unserem Kommunalabgabenentlastungs-\ngesetz auch getan, wie Sie m\u00f6glicherweise wissen. Die\nCDU hat jedenfalls im Innenausschuss nicht einmal die-\nsen Vorschlag mitgetragen. Heute Abend tragen Sie das\nso vehement vor. Ich freue mich, dass Sie lernf\u00e4hig sind.\n\nInsgesamt ist die erste Anfrage der SPD nach diesen F\u00f6r-\nderm\u00f6glichkeiten nat\u00fcrlich hoch interessant. Die Antwort\nder Staatsregierung ist bemerkenswert. Sie wedelt erfah-\nrungsgem\u00e4\u00df erst einmal mit der gro\u00dfen Haushaltskeule:\nGeld sei wenig da. Das wissen wir alle. Deshalb m\u00fcsse\nman Priorit\u00e4ten setzen. Aber abgesehen von diesem\nfinanzpolitischen Rundumschlag kann ich keine spezifi-\nschen Einw\u00e4nde der Staatsregierung gegen die gute Idee\nnicht nur der SPD \u2013 auch wir haben diese Idee schon\nverschiedentlich vorgetragen, wenn ich hier an meine\nKollegin Frau Roth erinnern darf \u2013 f\u00fcr solche F\u00f6rder-\nm\u00f6glichkeiten erkennen.\n\n(Jurk, SPD: Sie waren bestimmt schneller!)\n\nIch darf das so interpretieren: W\u00fcrden die politischen\nPriorit\u00e4ten anders gesetzt, k\u00f6nnte es diese F\u00f6rderm\u00f6g-\nlichkeiten durchaus geben.\n\nSie wissen, wir haben zwei Antr\u00e4ge in den parlamentari-\nschen Gang gebracht. Ich kann sie heute Abend nicht in\nder Ausf\u00fchrlichkeit darstellen, aber ich m\u00f6chte sie we-\nnigstens erw\u00e4hnen. Erstens geht es um den Ausweis\ndezentraler Abwasseranlagen in den Abwasserbeseiti-\ngungskonzepten der Kommunen. Das ist die Drucksache\n3/3983. Zweitens geht es um den Vorrang der \u00dcber-\ntragung der Abwasserbeseitigungspflicht an die Gemein-\nschaften der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer von Ortslagen oder\nOrtsteilen. Das ist die Drucksache 3/4451. Wir werden\nbeide hier zu gegebener Zeit thematisieren.\n\nHeute dazu nur so viel: Wir m\u00f6chten, dass in der Pflich-\nten\u00fcbertragungsverordnung bez\u00fcglich Wasserversorgung\nund Abwasserbeseitigung die hohen fachlichen und\nrechtlichen H\u00fcrden nat\u00fcrlich nicht abgebaut werden,\naber doch insofern ein gewisses Vorzugsrecht f\u00fcr Ge-\nmeinschaften von Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern Platz greift,\nals diese Gemeinschaften von Grundst\u00fcckseigent\u00fcmern,\nwenn sie die in der Pflichten\u00fcbertragungsverordnung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3224\n\ngeforderte Leistungsf\u00e4higkeit, die Fachkunde, die Zuver-\nl\u00e4ssigkeit aufweisen, dieses Vorzugsrecht gegen\u00fcber an-\nderen Anbietern bekommen.\n\nWir meinen, dass es dann so sein k\u00f6nnte, dass nicht\nmehr ein weitgehend anonymer Zweckverband, sondern\neben die Verursacher und Adressaten der kommunalen\nLeistungen, so diese Adressaten das wirklich wollen und\nk\u00f6nnen, was nat\u00fcrlich in geeigneter Weise zu kontrollie-\nren w\u00e4re, wieder ganz unmittelbar in die Verantwortung\nf\u00fcr die ordnungsgem\u00e4\u00dfe Abwasserversorgung genom-\nmen werden k\u00f6nnten, etwa indem sie als Genossenschaf-\nten oder auch als Vereine organisiert sind. Wir meinen,\ndass dies die Gemeinden als Aufgabentr\u00e4ger wesentlich\nentlasten w\u00fcrde. Es w\u00fcrde insbesondere zu mehr Akzep-\ntanz bei den Abgabenzahlern beitragen. Nicht zuletzt\nw\u00fcrden solche L\u00f6sungen zu einer St\u00e4rkung des b\u00fcrger-\nschaftlichen Engagements f\u00fchren.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen solche Gemeinschaften von\nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmern dann auch entsprechend ge-\nf\u00f6rdert werden. Das ist ganz logisch. Die H\u00fcrde, dass\nsolche Gemeinschaften tats\u00e4chlich anerkannt werden, ist\nsehr hoch. Wenn sie dann aber anerkannt werden, dann\nm\u00fcsste die Staatsregierung sehr wohl das tun, was die\nSPD fordert, n\u00e4mlich ideenreich ihre F\u00f6rderpolitik in\ndem Sinne der Anfrage eins der SPD umstellen.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre gespannte Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung, Herrn\nMinister Flath.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwick-\nlung: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich w\u00fcrde vorschlagen, dass ich mich auch\nin Anbetracht der Zeit auf den SPD-Antrag konzentriere.\nZur Pflichten\u00fcbertragungsverordnung, zu der Herr Dr.\nFriedrich die Gelegenheit genutzt hat seine Ideen vor-\nzutragen, werden wir mit Sicherheit in anderem Zusam-\nmenhang auch hier in diesem Hohen Haus noch disku-\ntieren.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: \u2026 m\u00fcssen!)\n\nAber ich will eines zur\u00fcckweisen, Herr Dr. Friedrich: Ich\nwei\u00df nicht, ob Sie es so gemeint haben, aber Sie haben\nes so ausgedr\u00fcckt: dass die Menschen im l\u00e4ndlichen\nRaum nichts von der Antwort der Staatsregierung h\u00e4t-\nten. Ich will einmal festhalten, dass wir zehn Jahre er-\nfolgreicher Entwicklung im l\u00e4ndlichen Raum haben. Ich\ndenke, da gibt es auch in Ostdeutschland ganz andere\nBeispiele, bei denen das weit weniger gelungen ist und\nwof\u00fcr nicht gerade die S\u00e4chsische Staatsregierung die\nVerantwortung tr\u00e4gt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nKommen wir jetzt zu dem speziellen Antrag der SPD-\nFraktion. Wir haben ihn beantwortet. Wir haben auch\nkurz vor der Sommerpause bereits eine Diskussion dazu\ngef\u00fchrt. Wir haben selbstverst\u00e4ndlich auch im Ausschuss\nzu dem Anliegen Stellung genommen.\n\nFrau Dr. Raatz, ich erkenne Ihr Bem\u00fchen an, gerechte\nL\u00f6sungen zu finden. Ich glaube, wohl jeder im Hohen\nHaus hatte schon mit dem Thema Abwasser zu tun.\nAber wenn Sie die Kosten haben, dann k\u00f6nnen Sie es\ndrehen und wenden, wie Sie wollen, und auch die M\u00f6g-\nlichkeiten des KAG aussch\u00f6pfen, um die Kosten zu ver-\nteilen, Sie werden nie die gerechte L\u00f6sung hinbekom-\nmen. Deshalb kann man nur versuchen sich dem anzu-\nn\u00e4hern.\n\nSie haben gesagt, Sie h\u00e4tten sich mehr Kreativit\u00e4t von\nder Staatsregierung gew\u00fcnscht. Aber bitte verstehen Sie\nauch, dass die rechtsstaatlichen Belange zu beachten\nsind. Ich kann als Kommune einen Eigent\u00fcmer, der kei-\nnen Kanal benutzt, nicht in gleicher Weise heranziehen\nwie einen Eigent\u00fcmer, der in den Kanal einleitet. Auch\nwenn das ein einzelner Eigent\u00fcmer ungerecht empfinden\nmag, so geht das doch einfach nicht.\n\nSie haben gesagt, wenn jemand ein Eigenheim baut und\nsich k\u00fcmmert, sofern er von der Gemeinde die Genehmi-\ngung erh\u00e4lt, dass er vom Anschlusszwang befreit wird,\ndann sieht er keinen Pfennig. Ich meine, dass es nicht\nSinn einer F\u00f6rderung sein kann, m\u00f6glichst alle in diesem\nLand gleichm\u00e4\u00dfig zu bedienen. Ich finde, dann w\u00e4re es\nviel einfacher, ich w\u00fcrde den Leuten weniger Steuern ab-\nverlangen und w\u00fcrde dann nicht \u00fcber viele Umwege\nwieder zu einer Einzelfallf\u00f6rderung kommen.\n\nGenau deshalb haben wir gesagt, dass der private Besit-\nzer einer Kleinkl\u00e4ranlage keine F\u00f6rderung erhalten soll.\nEr kann in den Genuss einer F\u00f6rderung kommen, wenn\ner gemeinsam mit der Gemeinde, mit anderen Eigen-\nt\u00fcmern \u2013 m\u00f6glichst im Zweckverband \u2013 eine dezentrale\nL\u00f6sung erreicht. Das ist m\u00f6glich. Dann kann er an eine\nF\u00f6rderung herankommen.\nIch will Ihnen auch sagen, warum wir das f\u00fcr m\u00f6glich\nhalten. Eines ist n\u00e4mlich schwer kontrollierbar, und zwar\nist das die Wartung der Kleinkl\u00e4ranlage. Dort halten wir\nes f\u00fcr g\u00fcnstig, wenn das tats\u00e4chlich in der Verantwor-\ntung der Gemeinde geschieht, weil dann gleichzeitig die\nWartungs- und Kontrollfunktion gekl\u00e4rt werden kann.\nDeshalb setzen wir dort an und f\u00f6rdern dezentrale L\u00f6-\nsungen in diesem Fall. Aber wir wollen nicht noch den\nn\u00e4chsten Schritt gehen, auch noch private Besitzer zu\nf\u00f6rdern.\nNun will ich noch eines sagen: Die Haushaltsmittel sind\nimmer knapp. Wir verwenden hier europ\u00e4ische F\u00f6rder-\nmittel. Es ist doch, glaube ich, nachvollziehbar, wenn wir\ndie Priorit\u00e4ten so setzen, dass wir uns zun\u00e4chst bei der\nreinen Fachf\u00f6rderung darauf konzentrieren, was die EU\nvon uns tats\u00e4chlich terminlich als N\u00e4chstes verlangt. Es\nist doch richtig, wenn wir genau daf\u00fcr die F\u00f6rderung\nausgeben und nicht an irgendeinem Ende f\u00f6rdern, wo es\nzun\u00e4chst einmal von der EU gar nicht gefordert ist.\n\nAber wir haben als Ergebnis der Fusion der H\u00e4user des\nUmwelt- und des Landwirtschaftsministeriums eine\nzweite S\u00e4ule aufgebaut und nutzen die F\u00f6rderinstrumen-\ntarien \u00fcber die \u00c4mter f\u00fcr l\u00e4ndliche Neuordnung daf\u00fcr.\nDiese Mittel haben wir, Herr Dr. Friedrich, im l\u00e4ndlichen\nRaum in dem Jahr fast verdoppelt. Es stehen 58 Millio-\nnen DM zur Verf\u00fcgung. Freilich ist es auch dort nicht\nfl\u00e4chendeckend. Auch da wollen wir uns vorrangig auf\ndie F\u00f6rderd\u00f6rfer konzentrieren. Ich glaube, die Strategie\nhat sich bew\u00e4hrt. Aber es wird auch dort F\u00e4lle geben,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3225\n\nwo Konzeptionen im l\u00e4ndlichen Raum F\u00f6rderungen er-\nhalten k\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte die Kommunen auffordern von dieser M\u00f6g-\nlichkeit Gebrauch zu machen, weil wir eine ziemliche\nSicherheit haben, dass es hier eine Verl\u00e4sslichkeit bis in\ndas Jahr 2006 gibt.\nZusammengefasst m\u00f6chte ich sagen, dass es hier Gerech-\ntigkeit nie hundertprozentig geben wird. Aber ich meine,\ndass die Staatsregierung mit ihrer Konzeption, zu der\ninzwischen der Erlass bekannt ist und Ver\u00f6ffentlichun-\ngen mit Erkl\u00e4rungen vorgenommen worden sind, zwar\nnicht die absolute Gerechtigkeit herstellen kann, aber wir\nwerden mit Sicherheit in den n\u00e4chsten Jahren ein gutes\nSt\u00fcck in der Hilfe f\u00fcr die Kommunen, diese schwierige\nAufgabe zu bew\u00e4ltigen, vorankommen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\nFrau Dr. Raatz f\u00fcr die SPD-Fraktion.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Herr Dr. Friedrich sagte, er sei mit\nder Antwort der Staatsregierung auf diesen Antrag sehr\nzufrieden. Ich muss feststellen, dass wir in letzter Zeit\nmit den Antworten nicht mehr zufrieden sind. Nat\u00fcrlich\nkann man sich hinter Gesetzestexten verstecken, aber die\nL\u00f6sung, die Sie aus diesem Text f\u00fcr die Kommunen\nherauslesen, konnten wir nicht erkennen. Ich glaube, die\nGemeinden sind dazu ebenfalls nicht in der Lage.\nEs geht mit diesem Antrag nicht um eine pauschale\nGleichmacherei. Vielmehr sollen auch f\u00fcr die Kommu-\nnen, die bisher nicht an die zentrale Abwasserentsorgung\nangeschlossen sind, L\u00f6sungen aufgezeigt werden, wie sie\nihre B\u00fcrger an Beitr\u00e4gen und Geb\u00fchren beteiligen, ihnen\naber im Gegenzug dazu auch eine ordentliche L\u00f6sung\nanbieten k\u00f6nnen. Das wollen doch die B\u00fcrger wissen. Sie\ninteressiert die Frage: Was muss ich in den n\u00e4chsten Jah-\nren zahlen und was bekomme ich dann daf\u00fcr? Die\nGemeinder\u00e4te bzw. die B\u00fcrgermeister und Oberb\u00fcrger-\nmeister wollen wissen, welche F\u00f6rdermittel daf\u00fcr erwar-\ntet werden k\u00f6nnen.\nSie haben sich nat\u00fcrlich auf den Erlass von Herrn Flath\nverlassen, in dem es eindeutig hei\u00dft, dass auch dezen-\ntrale L\u00f6sungen gef\u00f6rdert werden. Diese F\u00f6rderung ist je-\ndoch nicht so ausgestaltet, wie Sie sich das vorstellen,\nsondern sie bezieht sich auf die Verdichtungsgebiete. So\nist zum Beispiel Ziegra-Knobelsdorf kein Verdichtungs-\ngebiet. Solche Orte stehen im Moment im Regen. Es geht\ndarum, nach M\u00f6glichkeiten f\u00fcr diese Gemeinden zu\nsuchen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Ja.\n\nFrau Windisch, CDU: Frau Kollegin Dr. Raatz, ist Ihnen\nder Unterschied zwischen einer dezentralen Anlage und\neiner privaten Kleinkl\u00e4ranlage klar?\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Ja, der ist mir schon klar.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei SPD und PDS)\n\nFrau Windisch, CDU: Das habe ich aber aus Ihrem Bei-\ntrag so nicht erkennen k\u00f6nnen.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Doch, der Unterschied ist mir klar.\n\nIn unserem Antrag fordern wir die Staatsregierung auf,\nsich schon jetzt dar\u00fcber Gedanken zu machen, wie ein\nF\u00f6rderprogramm zum Bau und zur Modernisierung pri-\nvater Kleinkl\u00e4ranlagen und abflussloser Gruben ausse-\nhen kann.\n\nSie sagten, man k\u00f6nne keine absolute Gerechtigkeit\nschaffen. Vor Ort ist es jedoch ein Problem, wenn ein\nB\u00fcrger behauptet: Mein Nachbar leitet direkt in den Vor-\nfluter ein und mein Abwasser geht durch den Kanal.\nDann stellt er nat\u00fcrlich die Frage, warum der Nachbar\nso viel weniger als er bezahlt. Solche Probleme st\u00f6ren\ndie soziale Gerechtigkeit in einer Gemeinde.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nGeb\u00fchren und Beitr\u00e4ge f\u00fcr Wasser und Abwasser sind\nnun einmal das A und O. Gerade im l\u00e4ndlichen Bereich\norientiert sich daran sehr viel.\n\nAus diesem Grund wollten wir mit unserem Antrag der\nStaatsregierung eine Anregung geben, damit sie sich\nnoch einmal Zeit nimmt, um dar\u00fcber intensiv nachzu-\ndenken.\n\nIch erkl\u00e4re unseren Berichtsantrag mit dieser Aussprache\nf\u00fcr erledigt.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Die Drucksache ist im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der\nGesch\u00e4ftsordnung erledigt. Dieser Tagesordnungspunkt\nist abgeschlossen.\n\nIch rufe auf den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3226\n\nTagesordnungspunkt 18\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache -\n\nDrucksache 3/4975\n\nDie PDS-Fraktion zeigt Redebedarf und abweichendes\nStimmenverhalten an.\nDie Redezeiten betragen 10 Minuten pro Fraktion. Die\nReihenfolge lautet: CDU-Fraktion, PDS-Fraktion, SPD-\nFraktion.\nIch frage, wer au\u00dfer der PDS-Fraktion sprechen m\u00f6chte.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, wir wissen ja noch nicht,\nzu welchem Punkt gesprochen werden soll. Es ist uns\nauch nicht bekannt, was die Kollegin oder der Kollege\nsagen wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ist Herr Dr. Hahn an-\nwesend? \u2013 Er ist nicht anwesend. Das macht es etwas\nschwierig.\n\nBitte, Herr Abgeordneter.\n\nKosel, PDS: Soweit ich informiert bin, werde ich spre-\nchen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDie PDS-Fraktion wird zu folgenden Antr\u00e4gen sprechen:\n\u201eLehrkr\u00e4fte an sorbischen Schulen\u201c und \u201eAgrarmuseum\nMarkkleeberg\u201c.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich m\u00f6chte noch\ndarauf hinweisen, dass Herr Dr. Hahn seinen Rede-\nbeitrag zu Drucksache 3/4863 zu Protokoll geben\nm\u00f6chte.\nFrau Schulz, m\u00f6chten Sie sich noch \u00e4u\u00dfern? \u2013 Das ist\nnicht der Fall.\n\nDann bitte ich Sie, Herr Kosel, jetzt das Wort zu neh-\nmen.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte diese \u2013 wenn auch sp\u00e4te \u2013\nGelegenheit nicht ungenutzt verstreichen lassen, um Sie\nzu ersuchen, der Beschlussempfehlung bez\u00fcglich des\nPDS-Antrages, Drucksache 3/3647, \u201eLehrkr\u00e4fte an sorbi-\nschen Schulen\u201c, nicht zu folgen und diesen Antrag nicht\nabzulehnen. Der Antrag beinhaltet in seinem Kern den\nErhalt der sorbischen Schulen, bis ein von allen Seiten\nanerkanntes Konzept vorliegt.\nZur Begr\u00fcndung m\u00f6chte ich nicht noch einmal juristisch\nargumentieren. Ich will nicht noch einmal auf die S\u00e4ch-\nsische Verfassung, die Normen des Europarates oder das\nS\u00e4chsische Sorbengesetz verweisen, obwohl ich das\nk\u00f6nnte, denn das ist schon oft getan worden. Ich hoffe\ndoch, dass ich hier nicht vor tauben Ohren gesprochen\nhabe.\n\nEbenso wenig m\u00f6chte ich historisch argumentieren, denn\ndie Geschichte der deutsch-sorbischen Beziehungen, die\nauch hier Veranlassung sein sollte, dem PDS-Antrag zu-\nzustimmen, ist bekannt. Wer noch nicht alles wei\u00df, der\nkann nachlesen oder seine Kollegen fragen.\n\nIch m\u00f6chte auch nicht mit den Verpflichtungen argu-\nmentieren, die sich aus der humanistischen Grundhal-\ntung ergeben, wobei ich davon ausgehe, dass wir sie alle\npflegen. Jeder hat selbst die Gelegenheit in Ruhe sein\nGewissen zu befragen.\n\nHeute m\u00f6chte ich als Argument den drohenden bzw.\nschon eingetretenen Ansehensverlust des Freistaates\nSachsen und der Bundesrepublik anf\u00fchren. Auch wegen\nder schon vorger\u00fcckten Zeit und meiner deshalb kurzen\nRedezeit beschr\u00e4nke ich mich auf die Ereignisse in unse-\nrem s\u00fcdlichen Nachbarland, der Tschechischen Republik,\nund m\u00f6chte nur einige wenige Fakten der letzten Zeit\nausw\u00e4hlen.\n\nIm September dieses Jahres hat die tschechische Regie-\nrung einen Beschluss gefasst, der der Domowina eine\nZuwendung von 190 000 tschechischen Kronen \u2013 das\nsind zirka 10 000 DM \u2013 f\u00fcr Bildungs- und Kulturzwecke\nbescherte, so lange bis sorbische Projekte im Prager Zu-\nkunftsfonds greifen. Schon die Tatsache an sich, dass die\nRegierung unseres Nachbarlandes sich veranlasst sieht,\nf\u00fcr die Unterst\u00fctzung der Sorben einzutreten, sollte dem\nKultusminister die Schamesr\u00f6te ins Gesicht treiben.\n\nDes Weiteren haben B\u00fcrgerinitiativen in der Tschechi-\nschen Republik, aber auch in Polen, der Slowakei und\nRussland mit dem Sammeln von Unterschriften und von\nGeld zur Unterst\u00fctzung der Sorben begonnen. Ich denke,\ndas ist an Peinlichkeit nicht mehr zu steigern.\n\nGestern hat der tschechische Ministerpr\u00e4sident eine De-\nlegation der Domowina empfangen, um sich von den\nDelegationsmitgliedern die Lage in der Lausitz erl\u00e4utern\nzu lassen. Ich frage: Wann hat der s\u00e4chsische Minister-\npr\u00e4sident zuletzt Vertreter der Sorben empfangen?\n\nZurzeit weilt des Weiteren eine Kontrollgruppe des Eu-\nroparates in Sachsen, die die Umsetzung von minder-\nheitenrechtlichen Normen kontrolliert, die die Bundes-\nrepublik unterschrieben hat.\n\nSo k\u00f6nnte ich viele weitere Punkte nennen, die alle dazu\nangetan sind, das Bild, das die Bundesrepublik im Aus-\nland abgibt, zu verzerren. Das sollte uns Anlass sein,\nhier noch einmal die Positionen zu \u00fcberdenken und der\nBeschlussempfehlung nicht zu folgen, sondern dem PDS-\nAntrag zuzustimmen.\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich muss mich noch einmal mit der PDS-Frak-\ntion verst\u00e4ndigen, denn jetzt geht etwas durcheinander.\nSie haben soeben zu dem Antrag gesprochen, zu dem\nmir Dr. Hahn eine schriftliche Ausarbeitung zu Protokoll\ngegeben hat.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3227\n\nSoll dieser Beitrag dennoch schriftlich zu Protokoll ge-\ngeben werden?\n\nKosel, PDS: Beide Beitr\u00e4ge sollen in das Protokoll.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Dr. Schwarz,\nbitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich habe eine Frage zum Ver-\nfahren. Wir m\u00fcssten uns einmal dar\u00fcber einigen, ob ein\nAbgeordneter, wenn er nicht im Haus anwesend ist,\neinen Redebeitrag zu Protokoll geben kann.\n\n(Zurufe von der CDU: Genau! \u2013 Richtig! \u2013\nFrau Zschoche, PDS: Das haben wir gestern\n\nbeim S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten\nauch gemacht!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich bitte um Ver-\nst\u00e4ndnis, dass wir das jetzt kurz kl\u00e4ren.\n\n(Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois ber\u00e4t sich\nmit dem Juristischen Dienst.)\n\nWir haben es \u00fcberpr\u00fcft. Es w\u00e4re nur m\u00f6glich gewesen,\nwenn ich dem Abgeordneten das Wort h\u00e4tte erteilen\nk\u00f6nnen. Da er nicht anwesend ist, kann ich diese Auf-\nzeichnung nicht zu Protokoll geben. Ich gebe sie an die\nPDS-Fraktion zur\u00fcck.\nHerr Adamczyk, Sie haben einen Gesch\u00e4ftsordnungs-\nantrag?\n\nAdamczyk, PDS: Ich habe einen Gesch\u00e4ftsordnungs-\nantrag. Ich muss jetzt wirklich fragen, wieso das so ist.\nHerr Sandig, Ausl\u00e4nderbeauftragter des S\u00e4chsischen\nLandtages, hat gestern, auch in Abwesenheit, \u00fcber den\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer Herrn Leroff seine Rede zu Protokoll ge-\ngeben. In diesem Fall ist es auch m\u00f6glich gewesen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich schlage vor, dass\nwir das, was gestern gewesen ist, noch einmal \u00fcber-\npr\u00fcfen.\nIch habe jetzt auch aufgrund der Information durch den\nJuristischen Dienst entschieden, dass das heute nicht\nm\u00f6glich ist. Ich bitte das zu respektieren.\nMeine Damen und Herren! W\u00fcnscht noch jemand von\nden Fraktionen der SPD und der CDU das Wort zu neh-\nmen? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nHerr Prof. Bramke, Sie haben noch Redezeit.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! In der Beschlussempfehlung zu Drucksache\n3/4863 \u2013 Fortf\u00fchrung des Agrarmuseums in Markklee-\nberg \u2013 haben beide damit befassten Aussch\u00fcsse eine\nnegative Empfehlung gegeben, das hei\u00dft: Nichtfortf\u00fch-\nrung.\nIch mache darauf aufmerksam, dass gestern in der zwei-\nten Beratung des Ausschusses Wissenschaft und Hoch-\nschule, Kultur und Medien deutlich wurde, dass damit\noffensichtlich nicht nur die zeitweilige Beendigung der\nAusstellung in Markkleeberg gegeben ist, sondern das\ndies das Aus f\u00fcr den Standort Markkleeberg \u00fcberhaupt\nist. Wir alle sind gehalten sehr aufmerksam zu verfolgen,\n\nwas mit dem Landwirtschaftsmuseum in Markkleeberg\nund nicht mit irgendeinem anderen Standort wird. Das\nist das eine Problem.\nEin anderes Problem ist viel gravierender. Sie erinnern\nsich: Wir haben vor einem Monat im Plenum, wenn ich\nmich nicht t\u00e4usche, einm\u00fctig zwei Aussch\u00fcsse beauf-\ntragt, \u00fcber diesen Dringlichen Antrag der Fraktion der\nPDS zu befinden, und zwar den Ausschuss f\u00fcr Land-\nwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten als mitberatenden\nAusschuss und den Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und\nHochschule, Kultur und Medien federf\u00fchrend.\nEinen Tag, bevor beide Aussch\u00fcsse parallel tagten, was\nbekannt war, kommt der Bescheid, die Gl\u00e4ubigerver-\nsammlung habe auf Empfehlung der Insolvenzverwal-\ntung die Schlie\u00dfung zum 1. Oktober beschlossen. Herr\nJahr \u2013 das ist das Problem \u2013, somit war Ihre Reaktion\nauf meine Presseerkl\u00e4rung im Grunde genommen albern.\nSie h\u00e4tten nur einen Satz weiter zu lesen brauchen: Auf\neinen entsprechenden Beschluss im zust\u00e4ndigen Ministe-\nrium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft hin ist diese\nSchlie\u00dfung durchzuf\u00fchren. Ich habe von der Anwalts-\nvertretung der Insolvenzverwaltung dar\u00fcber ausdr\u00fcck-\nlich Kenntnis bekommen.\nMeine Damen und Herren! Es bestand keine Not, einen\nTag bevor sich zwei Aussch\u00fcsse damit befassen, hier\ndiese Schlie\u00dfung zu beschlie\u00dfen. Das, was vom zust\u00e4ndi-\ngen Minister Herrn Flath zu verantworten ist, ist nicht\nnur eine Geringsch\u00e4tzung, auch nicht nur eine geringe\nAchtung, das ist eine demonstrative Verachtung des Par-\nlaments und seiner Institutionen, wie wir sie hier wahr-\nscheinlich noch nicht erlebt haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs hat schon einmal konservative Eliten gegeben, die\nParlamente lediglich als Schwatzbuden bezeichneten. Die\nFolgen sind bekannt. Nun wollen wir hier nicht eine\nschwarze Perspektive malen.\n\n(Leroff, CDU: Keine Lehren in dieser Form,\nHerr Professor!)\n\nNein, nein! Stopp, stopp! Genau das muss hier gesagt\nwerden. Ich bezweifle \u00fcberhaupt nicht, dass Konser-\nvative sehr gute Demokraten, nicht selten sogar bessere\nDemokraten als wortradikale Linke, die im Alltag autori-\nt\u00e4r sind, sein k\u00f6nnen. Aber dann bedarf es der Achtung\nder parlamentarischen Institutionen. Dies mahnen wir\nganz entschieden an, denn das ist hier nicht passiert.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nLeroff, CDU: Also hier muss ich\n\neine sachliche Richtigstellung machen!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Leroff, Sie\nm\u00f6chten eine sachliche Richtigstellung machen.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte deutlich zum\nAusdruck bringen, dass ich energisch den Vorwurf oder\ndie Vergleichbarkeit zur\u00fcckweise, dass schwarz automa-\ntisch damit zu tun habe, dass der Landtag eine Schwatz-\nbude w\u00e4re. Herr Prof. Bramke, solche \u00c4u\u00dferungen weise\nich f\u00fcr meine Fraktion strikt zur\u00fcck.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 46. Sitzung 25. Oktober 2001\n\n3228\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Gibt es weitere Wortbeitr\u00e4ge? \u2013 Herr Prof.\nBramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Jetzt muss ich\neine Klarstellung machen. Es wird im Wortprotokoll\nnachzulesen sein, dass dieser Vorwurf, den Herr Leroff\nausgesprochen hat, unberechtigt ist. Das habe ich nicht\ngesagt. Ich bitte Sie genau hinzuh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird weiterhin das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall. Wir\nsollten jetzt zur Abstimmung kommen.\nIch m\u00f6chte, damit es dann keine Irritationen gibt, darauf\nhinweisen, dass wir jetzt \u00fcber die Beschlussempfehlun-\ngen des Ausschusses abstimmen.\nWir kommen zur Einzelabstimmung \u2013 Abstimmung \u00fcber\ndie Beschlussempfehlung des Ausschusses, Drucksache\n3/4975, in der Drucksache 3/3647.\nWer dieser Beschlussempfehlung seine Zustimmung ge-\nben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich\n\nsehe einige Stimmenthaltungen und eine Reihe von Stim-\nmen dagegen. Dennoch ist mehrheitlich der Beschluss-\nempfehlung zugestimmt worden.\n\nEs erfolgt noch eine Einzelabstimmung, und zwar die\nAbstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des Aus-\nschusses, Drucksache 3/4975, in der Drucksache 3/4863.\n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer sehr gro\u00dfen Reihe von\nStimmen dagegen ist der Beschlussempfehlung dennoch\nmehrheitlich zugestimmt worden.\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hier-\nmit zu den Beschlussempfehlungen, die wir nicht schon\ndurch Einzelabstimmungen behandelt haben, die Zustim-\nmung des Plenums entsprechend dem Abstimmungsver-\nhalten im Ausschuss fest, es sei denn, es wird ein ande-\nres Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDamit ist der Sammeldrucksache und deren Erg\u00e4nzung\nim Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch\nden Landtag zugestimmt worden.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 19\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/5041\n\nZun\u00e4chst frage ich, ob der Berichterstatter zur m\u00fcnd-\nlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das\nist nicht der Fall. Da kein Verlangen nach Aussprache\nvorliegt, kommen wir gleich zur Abstimmung. Es geht\njetzt um R\u00fcck\u00fcberweisungen. Es ist die R\u00fcck\u00fcberwei-\nsung von Petitionen beantragt worden. Diese R\u00fcck\u00fcber-\nweisungsantr\u00e4ge liegen Ihnen in einer Zusammenstel-\nlung zu Drucksache 3/5041 vor. In der dort aufgef\u00fchrten\nReihenfolge erfolgt die Abstimmung.\nIn \u00dcbereinstimmung mit der beantragenden Fraktion der\nCDU stimmen wir \u00fcber die R\u00fcck\u00fcberweisung ab. Ich\nrufe die Petition auf der folgenden Seite auf, und zwar\nSeite 179. Wer stimmt der R\u00fcck\u00fcberweisung dieser Peti-\ntion zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Die Petition ist zu-\nr\u00fcck\u00fcberwiesen.\nIch rufe die Petition auf der folgenden Seite auf, und\nzwar auf Seite 207. Wer stimmt dieser R\u00fcck\u00fcberweisung\nzu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nAuch hier besteht Einstimmigkeit. Damit ist die Petition\nzur\u00fcck\u00fcberwiesen.\nMeine Damen und Herren! Zu den verschiedenen Be-\nschlussempfehlungen hat die Fraktion der PDS bzw. die\n\nFraktion der SPD ihre abweichende Meinung bekundet.\nDie Zusammenstellung dieser Beschlussempfehlungen\nliegt Ihnen zu Drucksache 3/5041 schriftlich vor.\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hier-\nmit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung des\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im\nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist\nder Sammeldrucksache im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der\nGesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt. Der\nTagesordnungspunkt ist beendet.\n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die Tagesord-\nnung der 46. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist ab-\ngearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 47. Sit-\nzung auf Freitag, den 26. Oktober, 10.00 Uhr, festgelegt.\nDie Einladung und die Tagesordnung dazu liegen Ihnen\nvor.\n\nDie 46. Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen\ngute Nachhauseweg.\n\n(Schluss der Sitzung: 20.20 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\n\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 511 219 808 BLZ: 870 700 00\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Wahlen \u2013 Wahl eines Mitgliedes und von zwei stellvertretenden Mitgliedern des Pr\u00e4sidiums\n\tTagesordnungspunkt 2 2. und 3. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur \u00c4nderung der Disziplinarordnung f\u00fcr den Freistaat ...\n\tTagesordnungspunkt 3 \u2013 2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe Gesetz zur Betreuung, Bildung und Erziehung von Kindern ...\n\tTagesordnungspunkt 4 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Gew\u00e4hrung ...\n\tTagesordnungspunkt 5 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Lebenspartnerschaftsgesetzes \u2013 S\u00e4chsLPartGAusfG\n\tTagesordnungspunkt 6 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Beschleunigung von Verwaltungsverfahren im Freistaat Sachsen \n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Erhebung von Steuern durch Kirchen, Religionsgemeinschaften ...\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 8 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz zur Umsetzung der Richtlinie 96/82/EG des Rates ...\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 9 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die S\u00e4chsische Wachpolizei und zur \u00c4nderung des Polizeigesetzes ...\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung der Gemeindeordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen ...\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 11 Zur Situation an den Berufsschulen/Berufsschulzentren\n\tTagesordnungspunkt 12 Verl\u00e4ngerung der Antragsfristen in den Rehabilitierungsgesetzen\n\tTagesordnungspunkt 13 Hochschulrahmenvereinbarung\n\tTagesordnungspunkt 14 Verhinderung der Sprengung der F\u00f6rderbr\u00fccke Zwenkau\n\tTagesordnungspunkt 15 \u2013 Not\u00e4rztliche Versorgung im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 16 \u2013 Umgang mit der Tierkrankheit BSE\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 17 Abwasserversorgung im l\u00e4ndlichen Raum\n\tTagesordnungspunkt 18 Beschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache -\n\tTagesordnungspunkt 19 Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\n",
    "status": 200
}