{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2002-06-10T10:06:29Z",
        "Last-Modified": "2002-06-24T06:53:40Z",
        "Last-Save-Date": "2002-06-24T06:53:40Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "302",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2002-06-10T10:06:29Z",
        "date": "2002-06-24T06:53:40Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/64 17.05.2002",
        "dcterms:created": "2002-06-10T10:06:29Z",
        "dcterms:modified": "2002-06-24T06:53:40Z",
        "meta:creation-date": "2002-06-10T10:06:29Z",
        "meta:save-date": "2002-06-24T06:53:40Z",
        "modified": "2002-06-24T06:53:40Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1666",
            "2602",
            "1962",
            "3257",
            "4639",
            "4824",
            "4240",
            "4799",
            "4122",
            "4211",
            "4900",
            "4302",
            "4346",
            "4146",
            "4218",
            "4763",
            "4467",
            "4833",
            "4887",
            "4486",
            "4977",
            "4102",
            "4580",
            "4780",
            "5075",
            "3936",
            "4639",
            "4846",
            "4793",
            "4649",
            "4383",
            "3905",
            "3976",
            "4613",
            "4342",
            "4406",
            "4913",
            "4739",
            "5376",
            "4853",
            "4729",
            "4853",
            "5547",
            "4042",
            "5445",
            "4779",
            "4601",
            "4590",
            "4931",
            "4831",
            "5065",
            "4129",
            "4976",
            "3546",
            "3628",
            "5132",
            "5001",
            "5348",
            "4753",
            "5602",
            "5029",
            "5044",
            "5309",
            "4573",
            "4835",
            "4587",
            "3496",
            "4723",
            "5363",
            "5404",
            "4347",
            "4302",
            "5369",
            "3763"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2002-06-10T10:06:29Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2002-06-24T06:53:40Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/64 17.05.2002",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_64_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/64 17.05.2002",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "74"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/64 17.05.2002\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 4307\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 4307\n\n1 Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Zukunft Schule \u2013\nf\u00fcr eine ganzt\u00e4gige Bildung und\nBetreuung in Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD 4307\n\nHatzsch, SPD 4307\nColditz, CDU 4308\nDr. Hahn, PDS 4309\nDr. Hahn, PDS 4310\nJurk, SPD 4310\nFrau Henke, CDU 4311\nProf. Dr. Porsch, PDS 4311\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4312\nRohwer, CDU 4313\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4313\nRohwer, CDU 4314\nProf. Dr. Porsch, PDS 4314\nFrau Werner, Heike, PDS 4314\nFrau Werner, Heike, PDS 4315\nFrau Strempel, CDU 4315\nSchowtka, CDU 4315\nColditz, CDU 4315\nHatzsch, SPD 4316\nDr. Hahn, PDS 4317\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4318\nDr. Hahn, PDS 4318\nProf. Dr. Mannsfeld,\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 4318\nProf. Dr. Mannsfeld,\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 4319\nDr. Hahn, PDS 4319\nProf. Dr. Porsch, PDS 4320\nProf. Dr. Mannsfeld,\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 4320\n\nProf. Dr. Mannsfeld,\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 4321\nProf. Dr. Porsch, PDS 4321\nProf. Dr. Porsch, PDS 4322\nProf. Dr. Mannsfeld,\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 4322\nProf. Dr. Mannsfeld,\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 4323\n\n2. Aktuelle Debatte: Die Auswirkungen\nder Kita-Gesetzgebung in den s\u00e4chsischen\nKommunen\nAntrag der Fraktion der PDS 4324\n\nNeubert, PDS 4324\nFrau Nicolaus, CDU 4325\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4326\nFrau Nicolaus, CDU 4327\nJurk, SPD 4327\nFrau Dr. Ernst, PDS 4328\nFrau Dr. Ernst, PDS 4329\nFrau Nicolaus, CDU 4329\nFrau Dr. Ernst, PDS 4330\nNeubert, PDS 4330\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 4330\nHilker, PDS 4331\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 4331\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4331\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 4332\nJurk, SPD 4332\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 4333\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4333\nFrau Nicolaus, CDU 4334\nProf. Dr. Porsch, PDS 4334\nProf. Dr. Porsch, PDS 4335\nFrau Henke, CDU 4335\nProf. Dr. Porsch, PDS 4336\n\nPlenarprotokoll 3/64\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n64. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 17. Mai 2002, Plenarsaal Schluss: 17.40 Uhr\n\n\n\n2 Fragestunde\nDrucksache 3/6403 4336\n\n\u2013 \u00dcberarbeitung der Eisenbahnkonzeption\n(Frage Nr. 3)\nFrau Kipping, PDS 4336\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4336\nFrau Kipping, PDS 4337\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4337\n\u2013 Dresdner Stadtteilfest \u201eBunte Republik\nNeustadt\u201c (Frage Nr. 4)\nNeubert, PDS 4337\nRasch, Staatsminister des Innern 4337\n\u2013 Dresdner Stadtteilfest \u201eBunte Republik\nNeustadt\u201c (Frage Nr. 6)\nFrau Kipping, PDS 4337\nRasch, Staatsminister des Innern 4337\nRasch, Staatsminister des Innern 4338\nFrau Kipping, PDS 4338\n\u2013 Dresdner Stadtteilfest \u201eBunte Republik\nNeustadt\u201c (Frage Nr. 7)\nNeubert, PDS 4338\nRasch, Staatsminister des Innern 4338\n\u2013 B 178 \u2013 Ortsumgehung L\u00f6bau (Frage Nr. 5)\nFrau Simon, PDS 4338\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4338\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nProjektarbeiten zum Thema \u201eGewalt von\nKindern und Jugendlichen\u201c (Frage Nr. 8)\nAdamczyk, PDS 4339\nRasch, Staatsminister des Innern 4339\n\n3 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Ver-\nbesserung des Schutzes des informationellen\nSelbstbestimmungsrechts und zur Neu-\norganisation des Datenschutzes in Sachsen\nDrucksache 3/6448, Gesetzentwurf\nder Fraktion der PDS 4340\n\nDr. Friedrich, PDS 4340\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 4341\n\n4 Stand der Neuordnung und Entwicklung\nder S\u00e4chsischen Archivverwaltung\nDrucksache 3/0970, Gro\u00dfe Anfrage\nder Fraktion der CDU, und die Antwort\nder Staatsregierung 4341\n\nSeidel, CDU 4341\nProf. Dr. Bramke, PDS 4343\nAdler, SPD 4344\nRasch, Staatsminister des Innern 4344\nRasch, Staatsminister des Innern 4345\nProf. Dr. Bramke, PDS 4345\nProf. Dr. Bramke, PDS 4347\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/6494\nSeidel, CDU 4347\n\nAbstimmung und Zustimmung 4347\n\n5 \u2013 Verbesserte Transparenz in der Haushalts-\ngestaltung\nDrucksache 3/5912, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Ergebnisse der Evaluierung\nder EU-Strukturfonds\nDrucksache 3/2984, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Strukturfonds der Europ\u00e4ischen Union\nDrucksache 3/0046, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 4347\n\nFrau Mattern, PDS 4347\nAlbrecht, CDU 4349\nNolle, SPD 4349\nL\u00e4mmel, CDU 4351\nJurk, SPD 4351\nNeubert, PDS 4353\nNolle, SPD 4353\nFrau Altmann, PDS 4354\nDr. Jahr, CDU 4355\nFrau Altmann, PDS 4355\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4355\nFrau Mattern, PDS 4356\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/5912 4357\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/2984 4357\nLeroff, CDU 4357\n\n6 \u2013 Abwanderung von Lehrern\nDrucksache 3/3610, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Zuk\u00fcnftiger Bedarf an Lehrern in Sachsen\nDrucksache 3/3018, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Einstellung und Besch\u00e4ftigung\njunger Lehrer\nDrucksache 3/3629, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 4357\n\nHatzsch, SPD 4357\nLeroff, CDU 4358\n\nAbsetzung des Tagesordnungspunktes 6 4358\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n\n\n7 \u2013 Gedenkst\u00e4tten f\u00fcr die Opfer der national-\nsozialistischen Diktatur\nDrucksache 3/5035, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Gedenkst\u00e4tten f\u00fcr die Opfer\nder SED-Diktatur\nDrucksache 3/5034, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 4358\n\nSchiemann, CDU 4358\nProf. Dr. Bramke, PDS 4360\nHatzsch, SPD 4362\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 4363\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/5035 4364\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/5034 4364\n\n8 Den R\u00fcckgang der Zusch\u00fcsse f\u00fcr verst\u00e4rkte\nArbeitsmarktf\u00f6rderung bei ABM\nund f\u00fcr weitere arbeitsmarktpolitische\nMa\u00dfnahmen stoppen\nDrucksache 3/6130, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 4365\n\nZais, PDS 4365\nDr. M\u00fcnch, CDU 4366\nLucassen, SPD 4367\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 4368\nZais, PDS 4369\nZais, PDS 4370\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/6130 4370\n\n9 Konsequenzen aus der gemeinsamen\nErkl\u00e4rung der KMK und der Lehrer-\ngewerkschaften\nDrucksache 3/2741, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 4370\n\nHatzsch, SPD 4370\nSeidel, CDU 4370\nDr. Hahn, PDS 4370\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/6504 4370\nSeidel, CDU 4370\nDr. Hahn, PDS 4370\nHatzsch, SPD 4371\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/6504 4373\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll:\nHatzsch, SPD 4371\nSeidel, CDU 4372\nDr. Hahn, PDS 4373\n\n10 \u2013 Ver\u00e4nderungen der gesetzlichen Betreuung\nin Sachsen\nDrucksache 3/4104, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Betreuungsrecht\nDrucksache 3/4008, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Perspektiven f\u00fcr die gesetzliche Betreuung\nin Sachsen\nDrucksache 3/4002, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 4374\n\nDr. Pellmann, PDS 4374\nKannegie\u00dfer, CDU 4375\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4375\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/6495 4375\nDr. Pellmann, PDS 4375\nKannegie\u00dfer, CDU 4375\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/6495 4375\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/4104 4375\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/4002 4375\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll:\nKannegie\u00dfer, CDU 4376\nFrau Dr. Schwarz, SPD 4376\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 4377\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4307\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr geehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 64. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages. Zuerst habe ich eine sehr angenehme Aufgabe: Ich\ndarf wieder einem Abgeordneten ganz herzlich zum Ge-\nburtstag gratulieren. Herr Lehner hat heute Geburtstag.\nIhnen alles Gute, Gesundheit und Gottes Segen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nWeckesser, Herr Hermsdorfer, Herr Dr. Nowak, Herr\nDr. Schubert, Herr Dr. Kunckel, Frau Schneider, Frau\nDr. Volkmer, Frau Weihnert und Herr Adamczyk.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat fol-\ngende Redezeiten f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 11\nfestgelegt: CDU 180 Minuten, PDS 120 Minuten, SPD\n60 Minuten und Staatsregierung 120 Minuten. Die Rede-\n\nzeiten der Fraktionen k\u00f6nnen wie immer auf die einzel-\nnen Tagesordnungspunkte entsprechend ihren Bed\u00fcrfnis-\nsen verteilt werden.\n\nMeine Damen und Herren, ich bitte auf Ihrer Tagesord-\nnung folgende Tagesordnungspunkte zu streichen: die\nTagesordnungspunkte 3 und 4, die 3. Lesungen; wir\nhaben sie bereits gestern durchgef\u00fchrt.\n\nMeine Damen und Herren, die PDS-Fraktion hat frist-\ngem\u00e4\u00df den Entwurf zur Verbesserung des Schutzes des\ninformationellen Selbstbestimmungsrechts und zur Neu-\norganisation des Datenschutzes in Sachsen, Drucksache\n3/6448, eingereicht. Ich schlage Ihnen vor, die 1. Lesung\ndieses Entwurfs im Anschluss an die Fragestunde durch-\nzuf\u00fchren. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Damit werden wir so verfahren.\n\nMeine Damen und Herren, gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kommen\nwir zur Tagesordnung selbst.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Zukunft Schule \u2013\nf\u00fcr eine ganzt\u00e4gige Bildung und Betreuung in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte: Die Auswirkungen der Kita-Gesetzgebung\nin den s\u00e4chsischen Kommunen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Verteilung der Gesamtredezeiten der Fraktionen hat\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 45 Minu-\nten, PDS 30 Minuten, SPD 20 Minuten; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht, 30 Minuten.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\n1. Aktuelle Debatte\n\nZukunft Schule \u2013 f\u00fcr eine ganzt\u00e4gige Bildung und Betreuung in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der SPD\ndas Wort. Die weitere Reihenfolge: PDS, CDU und\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ff-\nnet. Herr Hatzsch, Sie haben das Wort.\n\nHatzsch, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Ich zitiere: \u201eW\u00e4hrend die\nKids anderswo auf der Welt in nahezu allen erfolg-\nreichen Pisa-L\u00e4ndern den Nachmittag spielend und ler-\nnend in Ganztagsschulen mit Nachhilfelehrern und\nSportanlagen, Speises\u00e4len und Bibliotheken, Computer-\nr\u00e4umen und Kuschelecken verbringen k\u00f6nnen, ziehen\nsich in Deutschland Millionen gelangweilter Kinder\nSchrecken erregende Videos und grenzdebile Talkshows\n\nrein, sofern sie nicht mit Kumpanen durch Schnell-\nimbisse oder Ballerspielecken der Kaufh\u00e4user ziehen.\u201c\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nDies, meine Damen und Herren, war ein Zitat aus dem\n\u201eSpiegel\u201c dieser Woche; ich gehe davon aus, dass dies\nauch einige Kollegen der CDU gelesen haben.\n\nDas n\u00e4chste Zitat werden nicht so viele kennen. Ich\nzitiere: \u201eGanztagsschulen spielen im Vergleich zum\neurop\u00e4ischen Ausland in Deutschland nur eine nachge-\nordnete Rolle, obwohl sie f\u00fcr die meist j\u00fcngeren Kinder\nbessere Bedingungen f\u00fcr eine individuelle F\u00f6rderung\nbieten. Ganztagsangebote f\u00fcr alle Schulformen und in\nzumutbarer Entfernung f\u00fcr alle Kinder k\u00f6nnten unter\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4308\n\nmethodischen, lerndidaktischen, erzieherischen sowie\nzeitlich-organisatorischen Aspekten erheblich zur not-\nwendigen Qualit\u00e4tsverbesserung der schulischen Bildung\nbeitragen. Voraussetzungen sind ein klares p\u00e4dagogi-\nsches Konzept sowie eine entsprechende Qualifizierung\nder Lehrkr\u00e4fte und der Schulleitung. Ganztagsschulen\nben\u00f6tigen zus\u00e4tzlich zu den Lehrenden kompetentes Per-\nsonal, unter anderem zur F\u00f6rderung von Kreativit\u00e4t und\nsozialer Arbeit au\u00dferhalb von Unterricht. Ganztagsschu-\nlen sind dar\u00fcber hinaus ein wichtiger Beitrag zur Ver-\nbesserung der Vereinbarkeit von Familie und Beruf.\u201c\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren, vielleicht meinen Sie, dieses\nZitat stamme vom Arbeitgeberverband, der in dieser\nWoche tagte und der ja auch seit geraumer Zeit Ganz-\ntagsschulen fordert. Das h\u00e4tte sicher sein k\u00f6nnen, denn\nSie finden dort auch \u00e4hnliche Formulierungen. Aber\ndieses Zitat, meine Damen und Herren, stammt aus der\nEmpfehlung des \u201eForums Bildung\u201c, die noch vor den\nErgebnissen der Pisa-Studie ver\u00f6ffentlicht wurde. Mither-\nausgeber des \u201eForums Bildung\u201c ist \u2013 gleichberechtigt \u2013\nbekannterma\u00dfen Hans Zehetmair, seines Zeichens CSU-\nKultusminister in Bayern, also in dem Land, das zurzeit\nden Kanzlerkandidaten der Union stellt. Das Zitat\nstammt aus dieser Studie. Bislang finden diese Empfeh-\nlungen und darunter die Forderungen nach mehr und\nqualifizierten Ganztagsangeboten allerdings in Sachsen\nwenig Geh\u00f6r oder gar Umsetzung.\n\n(Zuruf des Abg. Colditz, CDU)\n\nSelbst der mit der CDU im Schulausschuss, Herr Kollege\nColditz, verabschiedete Antrag f\u00fcr mehr Ganztagsange-\nbote scheint am Kultusministerium abgeprallt zu sein.\nFreilich kostet das alles Geld, freilich ist dies nicht zum\nNulltarif zu haben und auch nicht zum Nulltarif von\nden Lehrkr\u00e4ften zu leisten; im Gegenteil, wir brauchen\neine Entlastung der Lehrerinnen und Lehrer in Sachsen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren, sicher ist das Bild, welches\nder \u201eSpiegel\u201c in seinem Beitrag zeichnet, nicht auf alle\njungen Menschen oder gar alle Schulen anwendbar. Die\nWirklichkeit ist viel facettenreicher und differenzierter.\nAber wir sollten uns davon nicht beschwichtigen lassen.\nFakt bleibt auch f\u00fcr Sachsen, dass ein Gro\u00dfteil der Mit-\ntelsch\u00fclerinnen und Mittelsch\u00fcler am Nachmittag auf\nsich selbst gestellt ist, und das mit mannigfaltigen Prob-\nlemen. Nicht nur, dass sie dabei oft Kontakt mit Zigaret-\nten, Alkohol oder h\u00e4rteren Dingen haben; nicht nur, dass\nsie auf Stra\u00dfen und \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen herumlungern\nund damit oft zur Bel\u00e4stigung werden; nicht nur, dass\nsie Gefahr laufen sozial zu verwahrlosen \u2013 viele junge\nMenschen lernen dadurch auch nicht, sinnvoll mit ihrer\nZeit umzugehen, sich selbst auszuprobieren und eigene\nInteressen zu entwickeln. Die oftmals knappe Familien-\nzeit wird dann noch mit den leidigen Hausaufgaben\nbelastet.\n\nMeine Damen und Herren, Ganztagsschulen \u2013 egal, ob\nin offener oder in gebundener Form \u2013 k\u00f6nnen hier viele\nProbleme l\u00f6sen oder gar nicht erst entstehen lassen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDenken Sie nur daran, wie schwer es f\u00fcr viele Sch\u00fcler\ngerade im l\u00e4ndlichen Raum ist, Schulfreundschaften in\nder Freizeit fortzusetzen \u2013 eben weil die Sch\u00fcler aus\neinem gro\u00dfen Umkreis kommen \u2013; denken Sie auch an\ndie Familien, die es sich einfach nicht leisten k\u00f6nnen,\nkostenpflichtige Freizeit- oder F\u00f6rderangebote wahrzu-\nnehmen; denken Sie an die Kinder aus den so genannten\nbildungsfernen Elternh\u00e4usern oder Schichten, die ohne\neine zus\u00e4tzliche F\u00f6rderung und Anregung ihre Anliegen\nund ihre Potenzen nicht gen\u00fcgend entfalten und viele\nInteressen nicht entwickeln k\u00f6nnen.\n\nSind Ganztagsschulen nun das Allheilmittel? \u2013 Nein, das\nsind sie nicht, aber ein wichtiger Beitrag.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nGanztagsschulen kosten allerdings mindestens 20 %\nmehr als der jetzige Schulbetrieb. Nun liegt der Ball erst\neinmal bei Ihnen, Herr Mannsfeld und Herr Ministerpr\u00e4-\nsident. Da wird es sich zeigen, ob Sie bereit sind \u00fcber\ndiese Mittel ernsthaft nachzudenken.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nGanz vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich will mich dem inhaltlichen Anliegen des zur\nDiskussion stehenden Themas keinesfalls verschlie\u00dfen,\nganz im Gegenteil. Trotzdem zwei Bemerkungen vorab:\n\n1. Zukunftsfragen zur Schulentwicklung sind keine kurz-\nschrittig zu beantwortenden und nur f\u00fcr den Moment zu\ndiskutierenden Fragen. Deshalb habe ich mit dem Abso-\nlutheitsanspruch, den zumindest der Titel dieser Debatte\nerhebt, Probleme.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das ist doch Quatsch!)\n\n2. Probleme habe ich ebenso mit der Tatsache, dass die\nDiskussion um Zukunftsfragen an Schulen nat\u00fcrlich viel-\ngestaltig ist und sich kaum auf die streiflichtartige\nBesprechung eines m\u00f6glichen Gestaltungssegments be-\nschr\u00e4nken kann. Die Anforderungen an die Schule wer-\nden komplexer und lassen sich konzeptionell auch nur\nin dieser Komplexit\u00e4t er\u00f6rtern. Aktionismus, der sich in\nForderungen nach staatlichen Sofortprogrammen offen-\nbart, wird dem aber nicht gerecht.\n\n(Jurk, SPD: Wir m\u00fcssen jetzt handeln!)\n\nMeine Damen und Herren! Es soll trotzdem um eine\nsachliche, wenn auch tiefgr\u00fcndig kaum m\u00f6gliche Er\u00f6rte-\nrung des Themas in dieser Debatte gehen.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD:\nJetzt sind wir gespannt auf Ihre Vorschl\u00e4ge!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4309\n\nDie Interessen, die sich mit den Vorstellungen von Ganz-\ntagsbetreuungs- und Ganztagsbildungsangeboten durch\nSchule verbinden, sind durchaus vielgestaltig. Vorstel-\nlungen von einer besseren Vereinbarkeit der Erwerbs-\nt\u00e4tigkeit und der Kinderbetreuung sowie auch die Viel-\ngestaltigkeit von famili\u00e4ren Lebenssituationen spielen\ndabei ebenso eine Rolle wie die Vorstellung, mit Ganz-\ntagsbetreuungsangeboten die Qualit\u00e4t schulischer Ausbil-\ndung generell verbessern zu k\u00f6nnen.\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nInsbesondere Verbesserungen bei der Ausgestaltung des\nLernrhythmus und bei der Entwicklung von Sozialkom-\npetenzen werden dabei hervorgehoben.\n\n(Jurk, SPD: Ja!)\n\nInsofern kann es weder um das Verwahren der Kinder\nnoch um den Ersatz h\u00e4uslicher Familienerziehung gehen.\n\n(Jurk, SPD: Richtig, Herr Colditz!)\n\nVielmehr sollen mit Ganztagsbetreuungsangeboten die\nbislang nur fragmentarisch wirksamen Zust\u00e4ndigkeiten\nf\u00fcr die Erziehung und Bildung von Kindern und Jugend-\nlichen vernetzt und konzeptionell geb\u00fcndelt werden. Da-\nmit kann der Erziehungsauftrag der Schule gest\u00e4rkt und\nk\u00f6nnen Bildungsprozesse optimiert werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Dass \u00fcber diese Grundposi-\ntionen, die ich eben dargestellt habe, Konsens besteht,\nwurde letztlich auch \u2013 Herr Hatzsch hat es angespro-\nchen \u2013 im Beschluss des Schulausschusses dokumentiert,\nmit dem die Staatsregierung gefordert ist, ein Konzept\nzur schrittweisen Einf\u00fchrung und bedarfsgerechten Ab-\nsicherung von Ganztagsbetreuungsangeboten vorzulegen.\n\nDas muss dann aber, meine Damen und Herren, keine\nKopie von Ganztagsschulen im klassischen Sinne sein,\nwohl aber eine Struktur von Ganztagsangeboten, mit de-\nnen den benannten Vorstellungen, die ich eben zitiert\nhabe, entsprochen werden kann. Dieses Konzept kann\nzudem auf bereits vorhandenen Strukturen aufbauen.\n\nWir verf\u00fcgen \u00fcber Strukturen, die au\u00dferschulische Be-\ntreuungsangebote schon jetzt erm\u00f6glichen. Es gibt frei-\nzeit- und interessengebundene Angebote, die bereits in\ndie Schulen integriert sind. Ich nenne nur das Stichwort\nSchuljugendarbeit. Es gibt rechtlich normierte Vorgaben\nund Strukturen zu Hilfen f\u00fcr Kinder und Jugendliche,\ndie sozial benachteiligt und individuell beeintr\u00e4chtigt\nsind.\n\nDas Problem, das sich gegenw\u00e4rtig noch ergibt, ist die\nTatsache, dass diese Angebote eher nebeneinander und\nadditiv, anstatt integrativ und konzeptionell zusammen-\nwirkend wirksam werden. Demnach besteht die konzep-\ntionelle Herausforderung darin, auf der Grundlage von\nkonkreten schulp\u00e4dagogischen Konzepten sowie nat\u00fcr-\nlich auch durch verbindliche und partnerschaftliche Zu-\nsammenarbeit von bislang getrennt agierenden schuli-\nschen und au\u00dferschulischen Institutionen der gemeinsa-\nmen Verantwortung von Schule und Erziehung besser\ngerecht zu werden.\n\nEine Grundlage zur Umsetzung dieser Vorstellungen ist\ndas seit November vorigen Jahres in der Diskussion be-\nfindliche Positionspapier des Kultus- und des Sozialmi-\nnisteriums, das letztlich diese Fragen der intensiveren\nund auch verbindlicheren Zusammenarbeit von Schule\nund Jugendhilfe im Freistaat skizziert.\nNat\u00fcrlich wird die bewusste und tragf\u00e4hige Umsetzung\nsolcher Konzepte vom Engagement der Schulen vor Ort,\nder Schultr\u00e4ger, aber auch der Partner der Jugendhilfe\nund dem Interesse der Eltern und Sch\u00fcler im Einzelnen\nabh\u00e4ngig zu machen sein. Damit kann es durchaus lan-\ndesweit zu einer differenzierten Angebotsstruktur kom-\nmen. Ich denke aber, das ist kein Makel, sondern ist\ndurchaus auch Ausdruck differenzierter Handlungsbe-\ndarfe und auch differenzierter sozialer Interessenlagen\nvor Ort. Eine solche Herangehensweise macht allemal\nmehr Sinn als ein staatlich vorgegebenes Einheitsangebot,\ndas letztlich auch das konzeptionell sinnvolle Zusam-\nmenwirken verschiedener Verantwortungsebenen eher\nd\u00e4mpfen als f\u00f6rdern w\u00fcrde.\nWir wollen die Ausgestaltung von Ganztagsbetreuungs-\nangeboten in Abstimmung zwischen Schulen, Kommu-\nnen, freien Tr\u00e4gern und Eltern bef\u00f6rdern. Wir wollen\nuns damit auch der Zukunftsfrage einer ganzt\u00e4gigen Bil-\ndung und Betreuung in einem Gesamtzusammenhang\nvon p\u00e4dagogischen, familien- und strukturpolitischen\nRahmenbedingungen konzeptionell stellen und dies wei-\nter vertiefen. Dazu kann diese Debatte bestenfalls einen\nAnfang liefern.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Nicht erst nach \u201ePisa\u201c, sondern an-\ngesichts des Zustandes unseres Bildungswesens \u00fcber-\nhaupt ist die von der SPD-Fraktion beantragte Debatte\nnat\u00fcrlich aktuell. Dennoch halte ich eine Vorbemerkung\nf\u00fcr unerl\u00e4sslich.\nAngesichts der tragischen Ereignisse von Erfurt gab es\neinen Vorschlag, dass alle drei Fraktionen dieses Hauses\nauf einen eigenen Antrag f\u00fcr eine Debatte verzichten\nund stattdessen eine gemeinsame Aktuelle Stunde zum\nThema \u201eGewalt in der Gesellschaft, Gewalt an Schulen\u201c\nstattfinden sollte. CDU und PDS waren dazu bereit. Die\nSPD-Fraktion jedoch beharrte auf dem von ihr beantrag-\nten Gegenstand. Ich bedaure dies ausdr\u00fccklich; denn es\nh\u00e4tte der Beginn einer unzweifelhaft komplizierten, aber\ngleichwohl notwendigen Diskussion in diesem Hause\nsein k\u00f6nnen, und zwar ohne gegenseitige parteipolitische\nVorw\u00fcrfe und ohne vorschnelle Antworten auf die an-\nstehenden Fragen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nProteste bei der SPD)\n\nLiebe Kollegen von der SPD, ich denke, wir haben hier\nleider eine Chance vertan.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4310\n\nDr. Hahn, PDS: Aber bitte.\n\n(Nolle, SPD: Scheinheiligkeit!)\n\nJurk, SPD: Herr Kollege Hahn, nachdem ich glaubte,\ndass wir das jetzt nicht zum Thema einer Debatte wer-\nden lassen, Sie das aber trotzdem getan haben, m\u00f6chte\nich Sie gern fragen, ob es in der jetzigen Situation nicht\nwichtig ist, dass die Politik und insbesondere dieser\nLandtag nachweist, dass wir in der Lage sind zu han-\ndeln.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Kollege Jurk, dies stellt \u00fcberhaupt\nniemand hier im Haus in Abrede.\n\n(Nolle, SPD: H\u00f6rt!)\n\nAber es w\u00e4re aus unserer Sicht wirklich notwendig ge-\nwesen, dass das Parlament sich mit den Vorg\u00e4ngen von\nErfurt befasst.\n\nIm \u00dcbrigen haben wir hier Schulklassen zu Gast.\n\n(Adler, SPD: Scheinheiligkeit!)\n\n\u2013 Herr Kollege Adler, Sie sollten sich Ihre Worte \u00fcber-\nlegen in dieser Diskussion.\n\n(Adler, SPD: Scheinheiligkeit \u2013\nwiederhole ich noch einmal!)\n\nWir haben hier Schulklassen zu Gast! \u2013 Es sind Abgeord-\nnete aller Fraktionen gefragt worden, warum die Ereig-\nnisse von Erfurt hier in unserer Tagesordnung wenige\nTage danach \u00fcberhaupt keine Rolle spielen. Ich bleibe\ndabei: Wir haben eine Chance vertan, weil wir, Herr Kol-\nlege Jurk, heute nur einen Teilaspekt besprechen k\u00f6nnen.\n\n(Nolle, SPD: Komm doch zur Sache!)\n\nDas ist uns von der PDS-Fraktion zu wenig.\n\n(Schulmeyer, SPD: Da h\u00e4tten Sie\nIhre Kitas weglassen m\u00fcssen! \u2013\n\nFrau Zschoche, PDS: Wollten wir doch!)\n\nHerr Kollege Jurk, Sie wissen auch, dass unsere Aktuelle\nDebatte erst dann eingereicht worden ist, als die gemein-\nsame Aktuelle Stunde vom Tisch war. Das will ich noch\neinmal deutlich betonen.\n\nIch will jetzt nat\u00fcrlich zum Thema Ganztagsschulen\nsprechen, obwohl es leider nur ein Teil der notwendigen\nBildungsreform ist.\n\nDass die PDS-Fraktion f\u00fcr die Einf\u00fchrung von Ganztags-\nschulen in diesem Land ist \u2013 und zwar nicht nur in\nForm von Modellprojekten, sondern fl\u00e4chendeckend \u2013,\nist allgemein bekannt. Da haben wir \u00fcberhaupt keinen\nDissens zu dem, was Kollege Hatzsch hier ausgef\u00fchrt\nhat. Wir sehen auch keinen Grund, unsere Position, fl\u00e4-\nchendeckend Ganztagsschulen einzuf\u00fchren, zu korrigie-\nren. Jetzt erst recht m\u00fcssen wir die Diskussion zu dieser\nThematik nicht nur f\u00fchren, sondern zu einem konstruk-\ntiven Ergebnis bringen.\n\nWir setzen auf die Ganztagsschulen, weil wir hoffen,\ndass dadurch sowohl begabte als auch leistungsschw\u00e4-\nchere Sch\u00fcler gezielter gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. Die\nEinf\u00fchrung von Ganztagsschulen muss jedoch gr\u00fcndlich\nvorbereitet werden. Schnellsch\u00fcsse \u00e0 la SPD bringen da-\nbei \u00fcberhaupt nichts. So sch\u00f6n es auch w\u00e4re, so ist die\nForderung nach 100 Ganztagsschulen bereits zu Beginn\ndes kommenden Schuljahres, also in wenigen Wochen,\neinfach unrealistisch. Man k\u00f6nnte auch sagen, sie ist\npopulistisch. Schlie\u00dflich befinden wir uns in einem\nWahljahr.\n\nWer ernsthaft Ganztagsschulen will \u2013 und wir wollen\ndas \u2013, der muss auch die Bedingungen daf\u00fcr schaffen,\ndass sie erfolgreich arbeiten k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMan muss einfach feststellen, dass dies nicht im Eilver-\nfahren funktionieren wird. Die Anmeldungen und Best\u00e4-\ntigungen f\u00fcr das Schuljahr 2002/2003 sind schon lange\ngelaufen. Wenn man Eltern wirklich dazu motivieren\nwill, ihre Kinder an einer Ganztagsschule anzumelden,\ndann kann dies logischerweise erst zum nachfolgenden\nSchuljahr greifen.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen auch die P\u00e4dagogen gr\u00fcndlich\nvorbereitet und motiviert werden. Hier sehe ich noch\nerheblichen Nachholbedarf.\n\nGanztagsschulen erfordern auch seitens der Schulver-\nwaltung begleitende Ma\u00dfnahmen, angefangen von der\nBereitstellung der erforderlichen Planstellen bis hin zur\nFinanzierung dieser Projekte. \u00dcber eine Stiftung aller-\ndings wird dies ganz sicher nicht funktionieren.\n\nDie Einf\u00fchrung von Ganztagsschulen h\u00e4tte nat\u00fcrlich\nauch Auswirkungen auf die Hortbetreuung. Aus Sicht\nder PDS war es ein folgenschwerer Fehler, Anfang der\nneunziger Jahre im Zuge der Schulgesetzgebung die\nHorte von den Schulen abzutrennen. Der Landtag sollte\nden Mut aufbringen, diesen Fehler einzugestehen und\nschnellstm\u00f6glich zu korrigieren.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWas wir jetzt brauchen, sind nicht irgendwelche halb-\nherzigen Aussagen zur Ganztagsbetreuung, wie wir sie\nauch eben wieder geh\u00f6rt haben, sondern ein klares Be-\nkenntnis des Parlaments zur Einrichtung von Ganztags-\nschulen.\n\nIm Schulausschuss hat sich die SPD leider so verhalten,\ndass sie ihren eigenen Antrag, der die Einf\u00fchrung von\nGanztagsschulen vorsah, zugunsten eines fragw\u00fcrdigen\nKompromisses mit der CDU de facto zur\u00fcckgenommen\nhat und lediglich den Ausbau von Ganztagsangeboten\nbef\u00f6rdern wollte.\n\nDies ist der PDS zu wenig. Wir meinen: Ganztagsschulen\nsind notwendig und daher auch unbedingt unterst\u00fct-\nzenswert. Es ist h\u00f6chst bedauerlich, dass wir in Sachsen\nimmer noch darum k\u00e4mpfen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch denke, dass Modellprojekte, wie sie der neue Kultus-\nminister ins Spiel gebracht hat, zwar ein erster Schritt in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4311\n\ndie richtige Richtung sein k\u00f6nnten; wir wissen allerdings\nauch, dass so genannte Modelle oder Vorzeigeprojekte in\nSachsen wiederholt in der Sackgasse landeten und eben\nnicht landesweit zum Tragen kamen. Ich denke an den\njahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht in Markersbach, die\nJenaplan-Schule und \u00c4hnliches. Nur wenn solche Mo-\ndellprojekte, falls sie erfolgreich waren, dann auch in\nganz Sachsen zur Anwendung kommen, haben Ganz-\ntagsschulen eine faire Chance. Daf\u00fcr setzen wir uns ein.\nWir haben uns in der Vergangenheit f\u00fcr dieses Thema\nstark gemacht und werden dies auch weiterhin tun.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Henke, bitte.\n\nFrau Henke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Dr. Hahn, Ihre einf\u00fchrenden Bemerkungen\nwaren an dieser Stelle unangebracht. Jeder, der es mit\nder Bildungspolitik ernst meint, benutzt diese Thematik\nnicht, um parteipolitisch und populistisch zu agieren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWie soll Schule organisiert sein? Ganztagsangebote sind\nsicher eine M\u00f6glichkeit. Aber, meine Damen und Herren,\nich warne davor, nach den Ergebnissen von \u201ePisa\u201c nun\npermanent auf Quantit\u00e4t und auf Strukturen zu setzen\noder gar zu parteipolitisch und p\u00e4dagogisch umstritte-\nnen Problemen zu agieren. \u00dcbereilte Schnellsch\u00fcsse sind\nfehl am Platz. Die Frage kann nur lauten: Was ist\nSchule? Was kann, was muss Schule leisten?\nUm Sch\u00fcler mit sozialen Kompetenzen auszustatten und\ngleichzeitig ein hohes Leistungsniveau zu erreichen,\nmuss es um Inhalte von Schule gehen, das hei\u00dft, Qualit\u00e4t\nder Schule wird nicht durch die Schulform \u2013 das hat\n\u201ePisa\u201c auch bewiesen \u2013, sondern durch das Interaktions-\nverh\u00e4ltnis, das Miteinander von Sch\u00fcler und Lehrer ge-\npr\u00e4gt.\nDie notwendige Konsequenz ist daher f\u00fcr mich, die Qua-\nlit\u00e4t von Lehren und Lernen zu verbessern. Das beginnt\nbei einer kompetenten Schulleitung und reicht bis zu\nengagierten und gut ausgebildeten Lehrern, die sowohl\ndie reine Wissensvermittlung als auch die Vermittlung\nsozialer Kompetenzen beherrschen. Ebenso sind die\nElternschaft, die kommunalen Verantwortlichen und die\nWirtschaft unbedingt einzubeziehen, das hei\u00dft, durch ein\ngesamtheitliches Verkn\u00fcpfen sind Effekte zu schaffen,\ndie es erm\u00f6glichen, optimale Bedingungen f\u00fcr die Sch\u00fc-\nler zu erreichen und sie so auf die Gesellschaft vorzu-\nbereiten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Henke, CDU: Ja, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Henke, Ihre Zielvorstellung\nvon Schule teile ich weitgehend. K\u00f6nnen Sie mir sagen,\nwie diese Zielvorstellung zum Beispiel mit der Halbtags-\nkraft Grundschullehrer vereinbar ist?\n\nFrau Henke, CDU: Das haben wir damals gemeinsam\nmit den Verantwortlichen und vor allen Dingen gemein-\nsam mit den Lehrern so beschlossen. Dies geschah aus\nSolidarit\u00e4t, um Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr die Lehrer zu erhalten.\nDer Inhalt der Schule wurde dadurch nicht tangiert.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Doch! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das wollte ich h\u00f6ren!)\n\nMeine Damen und Herren! Es ist eine Tatsache, dass\nsich die Schulpolitik im Freistaat Sachsen gerade dies\nzur Grundlage gemacht hat. Sicher ist auch die CDU-\nFraktion daran interessiert, diesen Prozess st\u00e4ndig zu\noptimieren, und das nicht erst seit \u201ePisa\u201c. Ich erinnere\nan die Bildung \u2013 Herr Colditz hat es ausgef\u00fchrt \u2013 des\nProjektes \u201eSchule und Wirtschaft\u201c und an die Schul-\njugendarbeit. Die Ganztagsangebote werden also gezielt\nverst\u00e4rkt. Im Ausschuss \u2013 meine Kollegen haben das\nvorhin schon angesprochen \u2013 sind daraufhin entspre-\nchende Beschl\u00fcsse gefasst worden.\n\nHerr Dr. Hahn, eines muss ich Ihnen an dieser Stelle\nsagen: Sicherlich ist es f\u00fcr Sie vom Vorteil, wenn Sie auf\ndie linke und auf die rechte Seite einschlagen k\u00f6nnen.\nAber warum haben Sie denn keinen Antrag zu Ganztags-\nschulen gestellt? Ich sehe nur, dass Sie st\u00e4ndig auf \u00dcber-\nlegungen, die die oppositionelle SPD und wir f\u00fcr eine\nbessere Schulpolitik anstellen, einschlagen. Sie treten nie\nselbst in Aktion, sondern halten immer nur dagegen.\nDas ist f\u00fcr mich keine ehrliche Politik. Ich hoffe, dass\ndas die Lehrer und vor allem die Eltern auch mitbekom-\nmen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte auf den Antrag nicht n\u00e4her eingehen. Auf\nalle F\u00e4lle ist der Beschluss gefasst worden \u2013 und das,\nHerr Jurk, mit den Stimmen der SPD \u2013, schrittweise ein\nfl\u00e4chendeckendes und bedarfsgerechtes Netz von Ganz-\ntagsangeboten in enger Kooperation mit Tr\u00e4gern der\nKindertagesst\u00e4tten und von Freizeitangeboten aufzu-\nbauen. Dem, was Sie in Ihrem Sofortprogramm fordern,\nhat Ihre Fraktion im Ausschuss an sich schon zuge-\nstimmt.\n\nDeshalb verwundert es mich schon, dass Sie jetzt, wie\nHerr Colditz ausgef\u00fchrt hat, auf einem Extra-Sofortpro-\ngramm bestehen. Ganztagsschulen sind eine M\u00f6glichkeit,\njedoch kein Allheilmittel; Herr Hatzsch, das haben Sie\nselbst ausgef\u00fchrt.\n\nHerr Jurk, in Ihrer Pressemitteilung bringen Sie zum\nAusdruck, dass die aktuellen Probleme des deutschen\nSchulwesens durch die Ganztagsschulen gel\u00f6st werden\nk\u00f6nnten und die Ganztagsschule in der Lage sei, die\nSch\u00fcler besser zu f\u00f6rdern. Sie biete Lebensr\u00e4ume f\u00fcr\nHeranwachsende, indem sie sich mit Freunden austau-\nschen k\u00f6nnten.\n\nDas will ich an dieser Stelle gar nicht bezweifeln. Aber,\nHerr Jurk, ich bin davon \u00fcberzeugt, dass Sch\u00fcler nicht\nnur eine individuelle F\u00f6rderung und nicht nur die Erfah-\nrung mit Freunden ben\u00f6tigen, sondern auch den Ver-\ngleich mit der Gesellschaft, den Eltern und dem Allge-\nmeinwissen zu sp\u00fcren bekommen. Die Art und Weise,\nwie Ganztagsschulen in Frankreich aufgebaut sind, kann\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4312\n\nman so auf Deutschland nicht \u00fcbertragen, weil dort die\nLebens- und Arbeitsbedingungen v\u00f6llig anders gestaltet\nsind als bei uns.\n\nGanztagsangebote ja, aber wir m\u00fcssen uns ernsthaft Ge-\ndanken dar\u00fcber machen, wie sie durchgef\u00fchrt werden\nk\u00f6nnen, wie die Verantwortung nicht nur auf die Schule,\nsondern auch auf die Eltern und die Gesellschaft insge-\nsamt \u00fcbertragen werden muss. Ich bitte darum, dass wir\nin einer sachlichen Form \u00fcber diese Dinge reden.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich glaube, es gibt eine Zeit, in der Politik\ninnehalten und Betroffenheit zeigen muss. Das haben\nwir zu unserer Sondersitzung gemacht. Aber es gibt\nauch eine Zeit, da muss Politik Handlungsangebote\nunterbreiten, denn sonst erreichen wir nur mehr Politik-\nverdrossenheit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir machen hier Handlungsangebote und wollen inhalt-\nlich diskutieren. Es gibt nicht den K\u00f6nigsweg, Frau\nHenke. Wir m\u00fcssen auch in der Lage sein in dieser\nFrage zu Kompromissen zu finden.\n\nUnser Thema hat nat\u00fcrlich auch eine sehr wichtige fami-\nlienpolitische Komponente. Unser familienpolitisches\nCredo hei\u00dft: M\u00fcttern und V\u00e4tern helfen, aber sie nicht\nbevormunden,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nM\u00fctter und V\u00e4ter entlasten, aber ihnen auch nicht die\nVerantwortung abnehmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs ist gerade nicht die heile Welt, die Sie, Herr Dr.\nH\u00e4hle, gestern beschworen haben, die in der Familie\nanzutreffen ist. Es sind die wenigsten Familien, die sich\nprofessionelle Hilfe zur Betreuung oder f\u00fcr den Nach-\nhilfeunterricht kaufen k\u00f6nnen oder wo dies ein Elternteil\nallein, meist die Mutter, leistet. Wir haben Familien, wo\nEltern arbeiten wollen oder m\u00fcssen, um \u00fcberhaupt die\nGrundlage f\u00fcr das gemeinsame Auskommen zu schaffen.\nDavon sind etwa ein Drittel allein erziehende M\u00fctter\noder auch V\u00e4ter. Wir wissen doch, dass die beste Form\nder Armutsbek\u00e4mpfung die Erwerbst\u00e4tigkeit ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir sollten auch nicht dar\u00fcber streiten, wie Familie zu\nsein hat; denn die Menschen leben nicht, wie sie sollen,\nsondern \u2013 auch das geh\u00f6rt zur Freiheit \u2013 wie sie wollen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nImmer mehr Eltern und vor allem junge Frauen wollen\nheute beides; sie wollen Familie und Beruf. Kein Wun-\nder, denn sie sind heute besser ausgebildet denn je. Wir\n\nwissen aus Umfragen, dass junge Menschen ganz ausge-\npr\u00e4gt den Wunsch nach Kindern haben. Nach dem Ein-\ntritt in das Berufsleben nimmt dieser Wunsch ab. Warum\nwohl? Die Rahmenbedingungen stimmen eben noch\nnicht, um Familie und Beruf miteinander vereinbaren zu\nk\u00f6nnen.\n\nIch habe es doch gestern richtig vernommen, Herr Minis-\nterpr\u00e4sident? Sie sprachen von der gleichberechtigten\nTeilhabe der Frauen am wirtschaftlichen und gesell-\nschaftlichen Leben. Sie sehen das zwar \u2013 wie fast alles \u2013\nmehr unter \u00f6konomischen Gesichtspunkten, aber wie\nsoll das m\u00f6glich sein, wenn insbesondere nach den Vor-\nstellungen Ihrer Fraktion ein Elternteil ausschlie\u00dflich f\u00fcr\ndie Kinder da zu sein hat, und das vielleicht bis zum\nzehnten Lebensjahr?\n\n(Frau Henke, CDU: Das ist doch gar nicht wahr,\nFrau Schwarz!)\n\nBei mehreren Kindern kann das eine Auszeit bis weit\n\u00fcber zehn Jahre bedeuten. Wir wissen, wie dann die\nChancen auf dem Arbeitsmarkt sind.\n\nDas Recht auf Teilzeit lehnen Sie ja auch ab. Wie sollen\ndann die Rahmenbedingungen aussehen? Soll sich die\nTendenz versch\u00e4rfen, dass junge Frauen zunehmend auf\nKinder verzichten? Junge Frauen und M\u00e4nner m\u00fcssen\neine Chance haben, guten Gewissens ihrer beruflichen\nT\u00e4tigkeit nachgehen zu k\u00f6nnen, die ihnen auch Karriere-\nchancen bietet.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas bedeutet eben, dass wir insbesondere im Schul-\nbereich ein verl\u00e4ssliches Angebot f\u00fcr eine ganzt\u00e4gige\nBildung, F\u00f6rderung und Betreuung brauchen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDen Kindern sollte dies auch Freude machen. Ihre Be-\ngabungen und sozialen Kompetenzen k\u00f6nnen sich ent-\nwickeln. Gerade diese werden sie im Leben brauchen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDa kann Professionalit\u00e4t, die die Schule anbietet, eine In-\nvestition in die Zukunft sein, was ja nicht hei\u00dft, meine\nDamen und Herren, dass Eltern oder Kinder in ein\ndurch sie nicht zu beeinflussendes Konzept gezwungen\nwerden sollen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSo wird der Familienalltag auch nicht \u00fcberfordert und\ngemeinsame Freizeit von Eltern und Kindern kann viel-\nleicht wirklich Freizeit sein, in der Abbau von Stress\noder Beziehungskonflikten stattfindet. Nur so entstehen\nauch wieder Motivation und Leistungsbereitschaft, die\ngestern so beschworen wurden.\n\nJetzt ist die Realit\u00e4t, dass sich Schule und Hort immer\nweiter voneinander wegentwickelt haben. Wir haben\nschon seit langem die \u00d6ffnung der Schule gefordert. Das\nist kein Aktionismus, Herr Colditz.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4313\n\nWir haben diese Forderung immer in den Mittelpunkt\nunserer Politik gestellt.\n\nIhre Politikangebote, die da hei\u00dfen, Kindern die Kindheit\nzu lassen, Herr H\u00e4hle, und der Ruf nach Spitzenleistun-\ngen m\u00fcssen sich doch nicht widersprechen. Lassen Sie\nuns um die besten Konzepte streiten, aber unterstellen\nSie uns nicht, dass wir familienfeindlich seien, nur weil\nwir Politikangebote machen, die sich an der Wirklichkeit\norientieren.\n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Rohwer, bitte.\n\nRohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Am 16. April las ich in vielen deut-\nschen Tageszeitungen \u201eSchr\u00f6der verspricht 10 000 neue\nGanztagsschulen\u201c. Damit war, wie ich denke, der Wahl-\nkampf er\u00f6ffnet und die SPD-Fraktion versucht diesen\nWahlkampf nat\u00fcrlich auch im S\u00e4chsischen Landtag mit\nuns zu f\u00fchren. Ich glaube, dass das nicht der richtige\nWeg ist.\n\nIch bin Frau Schwarz deswegen dankbar, dass sie zum\nSchluss noch einmal deutlich gemacht hat, dass sie mit\nuns streiten will und dass wir demn\u00e4chst mit Antr\u00e4gen\nder SPD rechnen k\u00f6nnen. Auf dieser Grundlage k\u00f6nnen\nwir dann auch ganz konkret dar\u00fcber reden, was gesche-\nhen soll. Denn von den ganz konkreten konzeptionellen\nBedingungen habe ich von Ihnen heute noch nichts ge-\nh\u00f6rt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nRohwer?\n\nRohwer, CDU: Ja.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Rohwer, ist Ihnen bekannt,\ndass auch Sachsen einen erheblichen Nachholbedarf hin-\nsichtlich der Sanierung von Schulen hat, zumal wenn\nwir das nicht nur unter quantitativen, sondern auch\nunter qualitativen Aspekten betrachten?\n\nRohwer, CDU: Mir ist das bekannt, aber, Frau Dr.\nSchwarz, wenn Sie sich an die gestrige Regierungserkl\u00e4-\nrung unseres Ministerpr\u00e4sidenten erinnern, so hat er\neines ganz klar herausgearbeitet: Die Bundesregierung\nsoll sich um ihre Sachen k\u00fcmmern, zum Beispiel die\nA 72, und nicht um die Dinge, die sie nichts angehen.\nDas ist unsere Sache, das ist L\u00e4ndersache und deswegen\nist es auch wichtig, dass wir hier dar\u00fcber diskutieren.\nAber der Bundeskanzler verspricht auf Kosten der L\u00e4n-\nder 10 000 neue Ganztagsschulen.\n\n(Nolle, SPD: Bring doch nicht alles durcheinander! \u2013\nWeitere Zurufe von der SPD)\n\n\u2013 Das sehe ich nicht so, dass ich das durcheinander\nbringe.\n\nAber zur\u00fcck zum Thema. Mark Twain hat einmal gesagt:\n\u201eIch habe mir nie meine Erziehung durch Schulbildung\nverderben lassen.\u201c\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch denke, dass er durch diesen Satz sehr deutlich darauf\nhingewiesen hat, dass die Familie das Erziehungsprimat\nhat und dass Schule und auch Jugendhilfe, Herr Prof.\nPorsch, da unterst\u00fctzend t\u00e4tig sein k\u00f6nnen, aber nie das\nPrimat \u00fcbernehmen d\u00fcrfen. Wenn ich mir den Rede-\nbeitrag Ihres Fraktionskollegen anh\u00f6re, so hat in ihm Fa-\nmilie v\u00f6llig gefehlt. Er hat nicht einen Ton dazu gesagt.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nAuch in der Presseerkl\u00e4rung der SPD-Fraktion steht\nnicht ein Wort von Familie. Ich bin Frau Dr. Schwarz\ndeswegen ausdr\u00fccklich daf\u00fcr dankbar, dass sie uns noch\neinmal die Familienkomponente aus der SPD-Sicht dar-\ngelegt hat, und ich will das gern noch einmal aus der\nCDU-Sicht tun.\nEs geht darum, ob Mutterschaft und Berufst\u00e4tigkeit ver-\neinbar sein k\u00f6nnen.\n\n(Unruhe bei PDS und SPD)\n\n\u2013 Ich wei\u00df gar nicht, warum Ihre Aufregung so gro\u00df ist.\n\n(Jurk, SPD: Es geht um\nVaterschaft und Mutterschaft!)\n\n\u2013 Aber, Herr Kollege Jurk, die Mutterschaft ist doch nun\ngerade das Thema, \u00fcber das wir uns streiten, n\u00e4mlich\ndie Vereinbarkeit von Familie und Berufst\u00e4tigkeit der\nFrauen. Dass das bei den M\u00e4nnern schon der Fall ist\nund dass wir das sozusagen normalisieren m\u00fcssen, wis-\nsen wir doch. Also, ich bin ja daf\u00fcr, dass M\u00e4nner auch\nweiterhin ihre Vaterschaft und ihren Beruf in \u00dcberein-\nstimmung bringen k\u00f6nnen, aber ich denke, wir arbeiten\nan dem Thema, dass auch Frauen in eine gleichberech-\ntigte Situation kommen. Und das ist auch richtig so.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAber ich m\u00f6chte zum Thema Ganztagsschulen noch\neines deutlich sagen: Ich bin ein entschiedener Gegner\neiner Institution, die auf einer Quasi-Pflichtbasis daf\u00fcr\nsorgt, dass Kinder im Winter am Morgen, wenn es noch\ndunkel ist, in die Schule gehen und dass es, wenn sie\ndie Schule wieder verlassen, weil diese zu Ende ist,\nschon wieder dunkel ist. Es ist auch nicht gut, dass sie\nim Fr\u00fchjahr und im Sommer sozusagen die Freiheit nicht\ngenie\u00dfen k\u00f6nnen.\n\n(Zurufe von PDS und SPD)\n\nStattdessen m\u00fcssen wir zu freiwilligen Ganztagsbetreu-\nungsangeboten kommen, die den Kindern die M\u00f6glich-\nkeit bieten, das zu tun, was sie m\u00f6chten. Wir wollen also\nnicht nur mit P\u00e4dagogen Ganztagsangebote schaffen,\nsondern wir wollen sie vor allen Dingen mit den freien\nTr\u00e4gern schaffen. Wenn Sie sich das genau angeschaut\nhaben, werden Sie festgestellt haben, dass wir in den\nletzten Jahren mit der Schuljugendarbeit genau in dieser\nRichtung gearbeitet haben. Und das war richtig so.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4314\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRohwer, CDU: Ja, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Rohwer, ist Ihnen bekannt,\ndass das, was Sie eben beschrieben haben, n\u00e4mlich dass\nKinder in die Schule gehen, wenn es dunkel ist, und\nnach Hause kommen, wenn es dunkel ist, in diesem\nLande weitgehend Realit\u00e4t ist und dass es bei der Ganz-\ntagsschule nicht darum geht, die Kinder den ganzen Tag\nzu betreuen, sondern dass Ganztagsschule ein p\u00e4dagogi-\nsches Konzept ist, das den Sch\u00fclern mehr Bildung und\nmehr F\u00f6rderung angedeihen l\u00e4sst, dass es also nicht\ndarum geht, dass die Kinder den ganzen Tag in die\nSchule gehen, sondern darum, dass ihnen die Ganztags-\nschule ein besseres Angebot macht?\n\nRohwer, CDU: Sehen Sie, Herr Prof. Porsch, wir sind\nhinsichtlich der Diskussion \u00fcber die Ganztagsschule\ndoch ein St\u00fcck auseinander.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das habe ich gemerkt!)\n\nWir sprechen ja deswegen ausdr\u00fccklich von Ganztagsbe-\ntreuungsangeboten auf freiwilliger Basis, die wir zusam-\nmen mit den Lehrern und den freien Tr\u00e4gern schaffen\nwollen. Ich glaube, dass wir damit nachhaltiger und\neffektiver arbeiten, als das mit anderen Vorschl\u00e4gen\nm\u00f6glich ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Die Kinder\n\nsind Bestandteil der Rationalisierung!)\n\nIch will aber gern noch einige Gedanken zum Thema\nJugendhilfe und Schule vortragen, weil das, so denke\nich, der Kernpunkt der Diskussion sein wird. Ich wei\u00df,\ndass wir in diesem Bereich die L\u00f6sung dadurch finden\nwerden, dass wir Jugendvereine, in denen sich junge\nMenschen engagieren, verst\u00e4rkt in die Schule hineinlas-\nsen. Es ist wichtig, in der Schule verst\u00e4rkt mit ihnen zu-\nsammenzuarbeiten, dass P\u00e4dagogen mit diesen Vereinen\nKonzepte dahin gehend entwickeln, was in der Schule\nim Nachmittagsbereich passieren soll. Das wird uns ein\nbesseres Klima an den Schulen bringen und dazu f\u00fchren,\ndass der Sch\u00fcler seinen Lehrer ganz anders erleben kann\nund dass umgekehrt auch der Lehrer den Sch\u00fcler ganz\nanders erleben kann als im Vormittagsunterricht.\n\nDeswegen wird der Jugendhilfeausschuss auf seiner\nn\u00e4chsten Sitzung zu dem schon angesprochenen Diskus-\nsionspapier des SMK und des SMS eine Stellungnahme\nabgeben, die genau in diese Richtung zeigt: Wo k\u00f6nnen\nKooperationen stattfinden, wie k\u00f6nnen wir mit konkre-\nten Handlungsanleitungen Jugendhilfe und Schule zu-\nsammenf\u00fchren? Ich bin der festen \u00dcberzeugung, dass\nwir zusammen mit der Kraft der Jugendhilfe in diesem\nLand und mit den M\u00f6glichkeiten, die Lehrer haben, auf\ndem richtigen Weg sind. Insofern bitte ich, dass wir in\ndieser Richtung weiter diskutieren und die Jugendhilfe\nnicht au\u00dfer Acht lassen.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Werner, bitte.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Schule hinkt gr\u00f6\u00dftenteils den gesellschaft-\nlichen Entwicklungen hinterher. Was meine ich damit?\n\nNoch immer ist sie sowohl in Betreuung als auch in Bil-\ndung an den Lebensbedingungen und den Qualifika-\ntionsanforderungen des Industriezeitalters orientiert. Die\nmeisten Schulen huldigen einer Arbeits- und Lebenswelt\nvon gestern: Halbtagsunterricht, stark hierarchische\nStrukturen und die Aufsplitterung des Unterrichts in bis\nzu 15 F\u00e4cher entstammen einer Zeit der Flie\u00dfb\u00e4nder und\nder strikten Arbeitsteilung. Der junge hoffnungsvolle Zu-\nkunftskader der CDU-Fraktion Herr Rohwer scheint\nauch noch in seinen Familien- und Sozialisationsvorstel-\nlungen am 19. Jahrhundert zu kleben.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDabei ignorieren Sie eine ganze Menge: zum einen ver-\n\u00e4nderte Kindheits- und Jugendvorstellungen, zum ande-\nren Umstrukturierungen in der Arbeitswelt und den\ndaraus resultierenden Wandel in Bildungs- und Qualifi-\nkationsanforderungen. Sie ignorieren gesellschaftliche\nVer\u00e4nderungen, die eine Neugestaltung der Allgemein-\nbildung erfordern.\n\nIch m\u00f6chte das an einer bestimmten Gruppe von Kin-\ndern verdeutlichen, den so genannten Kids oder auch\nL\u00fcckenkindern, Kindern im Alter von 11 bis 14 Jahren.\nSie sind ein Resultat der Ver\u00e4nderung von Struktur und\nCharakter der Jugendphase. Wir haben eine Vorverlage-\nrung der Pubert\u00e4t. Wir haben einen Wandel in den\nEltern-Kind-Beziehungen. Es wird fr\u00fcher Selbst\u00e4ndigkeit\nerwartet und auch gestattet. Die Jugendzeit dehnt sich\nalso aus. Sie ist nicht mehr wie fr\u00fcher kurz und eine\n\u00fcberschaubare \u00dcbergangsphase, sondern sie wird zu\neiner eigenst\u00e4ndigen Lebensphase.\n\nFr\u00fcher gab es eine Pr\u00e4gung durch das Elternhaus, die\ndann ganz rasch durch die Berufsausbildung und den\nArbeitsprozess abgel\u00f6st wurde. Nun werden aber die\nFreundesgruppe und die Schule zur wichtigsten Sozia-\nlisationsinstanz im Jugendalter. Der Einfluss der Eltern\n\u2013 das m\u00fcssen Sie endlich einmal anerkennen \u2013 geht\ngerade in diesem Alter entscheidend zur\u00fcck.\n\nWir finden aber f\u00fcr diese Gruppe auch noch andere ver-\n\u00e4nderte Bedingungen in der Familie. Das hat Frau\nSchwarz vorhin schon gesagt. Wir haben vermehrt\nTrennungen, Alleinerziehende. Es gibt weniger Kinder.\nEs gibt Einzelkinder. Die Eltern sind erwerbst\u00e4tig. Ge-\nrade von den Eltern wird ganz selbstverst\u00e4ndlich \u2013 so-\nwohl von M\u00e4nnern als auch von Frauen, Herr Rohwer \u2013\nFlexibilit\u00e4t und Mobilit\u00e4t erwartet. Die Rahmenbedingun-\ngen der Gesellschaft sind aber immer noch an der klassi-\nschen Normalfamilie ausgerichtet, also mit dem Haupt-\nverdiener und der halbtags arbeitenden Mutter, die dann\nnachmittags den Kindern bei den Hausaufgaben hilft.\nF\u00fcr diese Kiddys brauchen wir eben auch besonders\nnachmittags Angebote.\n\nEs gibt einen Verlust von Erfahrungsr\u00e4umen in der\nWohnumwelt und auch von Sozialbeziehungen. Es gibt\nweniger Anregungen und Spielm\u00f6glichkeiten. Man redet\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4315\n\nvon einer so genannten Verh\u00e4uslichung der Kindheit.\nDas soziale Leben wird aus der Nachbarschaft in eigene\nselbst gekn\u00fcpfte Netzwerke verlagert, wobei die Schule\nan Bedeutung gewinnt als ein Ort der Freundschafts-\nbildung. Das ist \u00fcbrigens der einzige Grund, warum\nKinder in Deutschland noch gern zur Schule gehen: weil\nsie n\u00e4mlich dort ihre Freunde treffen k\u00f6nnen.\nEine neue Sozialisationsinstanz sind die Medien. Das\nhei\u00dft, damit muss man sich auseinander setzen. Das be-\ndeutet, dass es eben zunehmend Erfahrungen aus zwei-\nter Hand gibt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Frau Strempel.\n\nFrau Strempel, CDU: Frau Werner, mich w\u00fcrde nur ein-\nmal interessieren, aus welcher Unterlage Sie Ihre Worte\nabgeschrieben haben und woher Sie die Weisheit neh-\nmen, dass die Eltern keinen Einfluss auf Kinder mehr\nhaben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das hat sie nicht gesagt!)\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Ich habe gesagt, dass es eine\nPhase gibt, zum Beispiel bei 11- bis 14-j\u00e4hrigen Kindern.\nSie sind kaum noch zu Hause. Eltern haben nur noch\nwenig Einfluss auf diese Kinder, bei denen vor allem die\nErfahrungen, die sie mit ihren Freunden und in der\nSchule machen, von entscheidender Bedeutung sind.\n\n(Zuruf von der CDU: So ein Schwachsinn!)\n\nWenn Sie sich bestimmte Studien ansehen, wenn Sie in\nder Shell-Studie nachlesen, was Ihnen die Jugendlichen\ndort anbieten, k\u00f6nnen Sie das auch verstehen und nach-\nvollziehen.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nFrau Strempel, CDU: Kann ich noch eine Frage stellen?\nFinden Sie nicht zum Teil Ihre \u00c4u\u00dferungen etwas pein-\nlich? Ich habe selbst einen Sohn in der Pubert\u00e4t. Was Sie\nhier gesagt haben, kann ich so nicht best\u00e4tigen.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Okay, ich finde es nicht pein-\nlich.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich habe auch einen Sohn\nin der Pubert\u00e4t. Ich kann das selber best\u00e4tigen. \u2013\n\nUnruhe bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte um Aufmerksamkeit.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Ich komme zur\u00fcck zu den\nMedien. Ich habe gesagt, dass es zunehmend Erfahrun-\ngen aus zweiter Hand gibt, ein Geschehen, mit dem sich\ndie Schule auseinander setzen muss. Sie muss zum einen\ndie M\u00f6glichkeit geben, Medienkompetenz auszubilden,\nund andererseits die M\u00f6glichkeit bieten, mit allen Sinnen\nzu lernen und unmittelbar direkte Erfahrungen aus ers-\n\nter Hand zu gewinnen. Das haben Kinder und Jugend-\nliche in der Wohnumwelt nicht mehr. Viele Kiddys er-\nleben zunehmend Armut, ver\u00e4nderte Zukunftsperspekti-\nven durch Massenarbeitslosigkeit, die sie ganz individu-\nell auch zunehmend bedrohen. Diese \u00c4ngste werden als\nExistenz\u00e4ngste erlebt und sie begleiten sie in einem Alter\nder Identit\u00e4tsfindung, in einem Alter, in dem sie oft sehr\nallein sind. Daraus resultiert zunehmend Stress und auch\nFrust, gerade auch in der Schule und \u00fcber sie.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Nat\u00fcrlich.\n\nSchowtka, CDU: Werte Frau Kollegin! Ich bin schon\netwas \u00e4lter als Sie und kann mit dem Begriff \u201eKiddys\u201c\nnichts anfangen. Was ist das?\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Ich habe es am Anfang ge-\nsagt. Ich bezeichne damit eine Gruppe von Kindern von\n11 bis 14 Jahren, die man auch L\u00fcckenkinder nennt. Das\nwar am Anfang meiner Ausf\u00fchrungen. Wenn Sie von\nAnfang an zuh\u00f6ren w\u00fcrden, h\u00e4tten Sie es gewusst.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nViele beklagen zunehmend eine Lebensferne der Schule.\nSie sagen, dass das Wissen, das ihnen dort gelehrt wird,\neinfach nicht mit den Lebensfragen \u00fcbereinstimmt, dass\ndiese in der Schule ausgeklammert werden. Sie m\u00fcssen\neinfach anerkennen, dass es eine Schulkrise gibt und\ndass Schule auf diese Widerspr\u00fcche zwischen Lern- und\nLebensbedingungen endlich reagieren muss.\n\nWir brauchen eine neue Schule sowohl in der Schul-\nstruktur als auch in der inneren Schulreform. Schule be-\nn\u00f6tigt mehr Zeit f\u00fcr p\u00e4dagogisches Handeln, f\u00fcr kom-\nplexe und offene Lernprozesse, f\u00fcr M\u00f6glichkeiten einer\nLernf\u00f6rderung und auch sozialp\u00e4dagogisch orientierten\nAusgestaltung des Schullebens. Wir meinen also, unsere\nSchulen brauchen Zeit und R\u00e4ume, die unp\u00e4dagogisch\nsind, in denen die Kids mit sich selbst leben k\u00f6nnen, die\nFreir\u00e4ume f\u00fcr eigene Gestaltung bieten und auch R\u00fcck-\nzugsort sind. Wir meinen, Schulen k\u00f6nnen sich am\nehesten zu solchen Lebensr\u00e4umen entwickeln, wenn sie\nGanztagsschulen sind.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der CDU; Herr\nAbg. Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Frau Schwarz, ich wollte insbesondere auf Ihre Aus-\nf\u00fchrungen noch einmal zu sprechen kommen. Sie haben\nzum einen in gewisser Weise Hoffnung gemacht, dass\nwir dieses Thema sicherlich im Nachgang noch etwas\nvertiefter und konstruktiver diskutieren k\u00f6nnen. Sie\nhaben meines Erachtens durch Ihre Aussagen auch ge-\nwisse Widerspr\u00fcchlichkeiten zu dem deutlich gemacht,\nwas von Ihrer Fraktion bisher verk\u00fcndet worden ist.\n\nSie haben gesagt, Sie wollten mit dieser Debatte und mit\ndem, was bisher ver\u00f6ffentlicht wurde, Handlungsange-\nbote unterbreiten. Wenn ich das Thema Ihrer Debatte\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4316\n\nlese \u2013 hier komme ich zur\u00fcck zu meinem Redebeitrag \u2013,\nerheben Sie mit dem Thema Ihrer Debatte einen Absolut-\nheitsanspruch.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das ist Unsinn!)\n\nZukunft von Schule \u2013 f\u00fcr eine ganzt\u00e4gige Betreuung und\nBildung in Sachsen:\nErstens. Einfach noch einmal dargestellt \u2013 Sie haben es\ndann im Nachgang selber in Ihrem Redebeitrag zum\nAusdruck gebracht: Ganztagsbetreuung und Ganztagsbe-\nschulung ist ein m\u00f6gliches Gestaltungssegment und nicht\ndas Allheilmittel. Dar\u00fcber haben wir nach den Redebei-\ntr\u00e4gen von Herrn Hatzsch und Ihnen inzwischen Klar-\nheit.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nDas ist mit den bisherigen Darstellungen in der \u00d6ffent-\nlichkeit nicht so angekommen.\nZum Zweiten mahnen Sie mit Recht an \u2013 dar\u00fcber sollte\nman noch einmal vertieft diskutieren \u2013, wir sollten da-\nr\u00fcber nicht in einen ideologischen Streit verfallen, son-\ndern uns ergebnisoffen verst\u00e4ndigen. Da muss es m\u00f6g-\nlich sein, dar\u00fcber zu reden: Wollen wir in Sachsen die\nGanztagsschulen der reinen Lehre ad hoc \u00fcbernehmen,\nohne daf\u00fcr die n\u00f6tigen institutionellen und materiellen\nVoraussetzungen zu haben, oder wollen wir konzeptio-\nnell die M\u00f6glichkeiten, die in den vorhandenen Struktu-\nren vorliegen, zusammenf\u00fchren und damit letztlich das\nau\u00dferschulische und au\u00dferunterrichtliche Angebot von\nSchulen inhaltlich qualifizieren? Das ist meines Erachtens\nein anderer Ansatz. Dar\u00fcber wollen wir gern reden. Das\nmuss doch m\u00f6glich sein. Das war auch Gegenstand mei-\nnes Beitrages. Das k\u00f6nnen Sie auch mittlerweile in Papie-\nren nachlesen, wie sie im Landesjugendhilfeausschuss\ndiskutiert werden.\nWie kann es uns gelingen, au\u00dferschulische und schuli-\nsche Angebote erstens verbindlicher zusammenzuf\u00fchren,\nnicht dem Zufall zu \u00fcberlassen, mit echten partnerschaft-\nlichen Konzepten, und das Ganze auch p\u00e4dagogisch kon-\nzeptionell aufgrund von konkreten schulp\u00e4dagogischen\nKonzepten auszugestalten?\nDas ist aber meines Erachtens dann eine etwas andere\nDiskussion,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nals sie teilweise von Ihrer Fraktion propagiert worden\nist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch sage es noch einmal \u2013 das kann vielleicht ein\nSchlusssatz sein oder ein Er\u00f6ffnungssatz f\u00fcr eine weiter-\nf\u00fchrende Diskussion \u2013: \u00dcber das Ziel, dass Schule\nwesentlich mehr leisten muss als sechs Stunden Unter-\nricht am Tag, sind wir uns klar.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDass Schule auch am Nachmittag Angebote zur Verf\u00fc-\ngung stellen und nicht nur betreuen, sondern wom\u00f6glich\nauch durch konzeptionell abgestimmte Inhalte bilden\nsoll, dar\u00fcber sind wir uns auch im Klaren. Dass das,\n\nwas bislang durch Ganztagsangebote, zum Beispiel\ndurch den Hort, geleistet wird, unzureichend ist, dass\nst\u00e4rker und enger verzahnt werden muss mit schulischen\nKonzepten, mit unterrichtlichen Konzepten, ist auch klar.\nAber, wie gesagt, den Weg dazu k\u00f6nnen wir durchaus\nbeschreiten, indem wir auf vorhandenen Strukturen auf-\nbauen und diese verbindlicher konzeptionell zusammen-\nf\u00fchren. Da m\u00fcssen wir nicht von der reinen Lehre der\nEinf\u00fchrung von 100 Ganztagsschulen ad hoc sprechen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Das macht auch keiner!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Einen Satz zum Kollegen Hahn. Herr Kollege Hahn,\nSie haben offensichtlich in den letzten Monaten einen In-\ntensivkurs Eiskunstlaufen belegt. Denn so viele Pirouet-\nten, wie Sie innerhalb einer Rede gedreht haben, habe\nich selten einmal in f\u00fcnf Minuten erlebt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\n\nDr. Hahn, PDS: Ich bin sehr beweglich!)\n\nSie griffen uns mit Populismus an und eigentlich war es\nbei Ihnen eine Lehrstunde.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Ich komme zum Thema zu-\nr\u00fcck. Ganztagsschulen sind nat\u00fcrlich nicht zum Nulltarif\nzu haben. Aber wir haben f\u00fcr diesen notwendigen\nSchritt zurzeit, so meine ich, beste Bedingungen.\n\nN\u00e4mlich erstens: Der Sch\u00fclerr\u00fcckgang macht Lehrerres-\nsourcen frei, die wir ja nicht einsparen m\u00fcssen, sondern\nzur Verbesserung der Bildung einsetzen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir brauchen zweitens dazu den politischen Willen.\nUnd der scheint mir zumindest partiell auch in der\nCDU-Fraktion vorhanden zu sein. Der Redebeitrag des\nKollegen Colditz hat das soeben bewiesen.\n\n(Beifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nDas ist die zweite gute Bedingung.\n\nDie dritte Bedingung, die zurzeit existiert, ist, dass mit\nder Pisa-Studie deutschlandweit und auch mit dem Ak-\ntionsb\u00fcndnis \u201eQualit\u00e4tsentwicklung statt Stellenabbau\u201c\nhier in Sachsen viel \u00f6ffentliche Unterst\u00fctzung vorhanden\nist. Wir sind mit unserer Schulentwicklungsplanung der\nLandkreise ja noch nicht am Ende angekommen, so dass\nGanztagsangebote als Planungsgr\u00f6\u00dfe aufgenommen wer-\nden k\u00f6nnen, meine Damen und Herren.\n\nUnd im Herbst, meine Damen und Herren, haben wir\neinen weiteren Pluspunkt. Herr Rohwer hat ja freund-\nlicherweise darauf hingewiesen, auch wenn er es anders\ngemeint hat. Denn mit der Best\u00e4tigung der jetzigen Bun-\ndesregierung\n\n(Heiterkeit und Lachen bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4317\n\nwerden \u00fcber vier Jahre 50 Millionen Euro Bundesmittel,\nHerr Rohwer, f\u00fcr die s\u00e4chliche Ausstattung von Schulen\nin Sachsen zur Verf\u00fcgung gestellt. Das reicht f\u00fcr etwa\n100 Schulen, um sie auf den neuesten Stand zu bringen.\nDamit w\u00e4ren wir ein ganzes St\u00fcck weiter bis zum Jahre\n2007.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Bis vor zwei Tagen h\u00e4tte ich\nnoch einen vierten positiven Punkt angef\u00fchrt, n\u00e4mlich\nden, dass wir einen neuen Minister haben, der sich noch\nnicht eingemauert hat und vielleicht auch neue Ans\u00e4tze\nnicht nur deswegen generell ablehnt, weil sie von der\nOpposition kommen.\n\nDie erste Ausschusssitzung des Schulausschusses, Herr\nMannsfeld, hat mich auch ganz optimistisch gestimmt.\nAber nunmehr habe ich seit zwei Tagen das Gef\u00fchl, dass\nSie doch als Amtsverweser eingesetzt worden sind, um\ndie ideenlose Politik Ihres Vorg\u00e4ngers fortzusetzen.\n\nSie haben offensichtlich wie Ihr Ministerpr\u00e4sident noch\nnicht verstanden, dass das Problem der Schulschlie\u00dfun-\ngen und der Ausstattung unserer Schulen kein Streit-\npunkt mehr zwischen SPD und Regierung ist \u2013 ich sagte\nes schon \u2013, sondern dass mittlerweile auch gro\u00dfe Teile\nder CDU vor Ort Einsichten haben, die sie am gr\u00fcnen\nTisch so nicht gewinnen k\u00f6nnen.\n\nWeil wir zum ersten Mal die Chance haben, im Parla-\nment den Pfusch der vergangenen Jahre wieder gutzu-\nmachen, freue ich mich schon auf die Haushaltsverhand-\nlungen im Herbst.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Minister, was Sie speziell zu unserem Vorsto\u00df f\u00fcr\nGanztagsschulen \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt haben, ist aber\nschlechter politischer Stil. Es ist auch ein Armutszeugnis,\nwie es schlimmer nicht geht.\n\n(Zuruf von der PDS: Genau!)\n\nSie haben weder unser Konzept zur Kenntnis genom-\nmen, noch wissen Sie, dass in Sachsen bereits gen\u00fcgend\nSchulen daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stehen und teilweise schon\naus eigenen Kr\u00e4ften etwas tun. Diese Schulen brauchen\nkeine Modelle, sondern sie brauchen die Unterst\u00fctzung.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nSie brauchen Gestaltungsfreir\u00e4ume und Verantwortung\nund sie brauchen nat\u00fcrlich auch mehr Stellen oder Geld.\n\nAber, Herr Mannsfeld, ich wei\u00df nicht, ob Sie willens\nsind sich f\u00fcr Ihr Ressort stark zu machen. Denn Sie ver-\nstehen offensichtlich noch nicht, so habe ich den Ein-\ndruck, die Probleme an unseren Schulen, woran nicht\ndie Lehrer schuld sind, sondern das bisherige System.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Staatsminister, wenn Sie die Einf\u00fchrung der Kopf-\nnoten als eine herausragende s\u00e4chsische Innovation oder\nals Leistung f\u00fcr die bundesweite Bildungsdebatte feiern\nwollen, dann zeigen Sie, dass Sie bisher von Schulen\nnicht allzu viel verstanden haben.\n\nHerr Prof. Mannsfeld, Ihnen als Wissenschaftler sollte\nder Umgang mit der sicher komplexen und damit auch\nsehr aussagef\u00e4higen Pisa-Studie und auch den Ergebnis-\nsen des \u201eForums Bildung\u201c nicht schwer fallen. Ich bitte\nSie, dieses einfach \u00fcber Pfingsten mit nach Hause zu\nnehmen und als Wissenschaftler durchzuarbeiten. Viel-\nleicht verlieren Sie dann Ihren verkl\u00e4rten Blick auf die\nbisherige s\u00e4chsische Schule und sind in der Lage Konse-\nquenzen zu ziehen, damit die Situation wirklich besser\nwird.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nUnd wenn Sie danach doch keine eigenen Ideen haben\nsollten, dann ist das auch nicht weiter schlimm. Dann\nschauen Sie sich unsere bisherigen Antr\u00e4ge an,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nauch die, denen die Kollegen der CDU zugestimmt\nhaben. Ich verspreche Ihnen von hier aus: Wir werden\nIhnen weiterhin gen\u00fcgend neue Ideen liefern.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann die PDS-Fraktion. Bitte, Herr\nDr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Kollege Hatzsch, lieber eine sch\u00f6ne Pirouette\nals im Eis einbrechen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nJurk, SPD: Passiert beim Eiskunstlaufen nicht!)\n\nIm \u00dcbrigen habe ich nat\u00fcrlich keine Pirouetten gedreht.\nIch werde es mir ganz gewiss auch von Ihnen nicht ver-\nbieten lassen, mich mit den Positionen der beiden ande-\nren Fraktionen hier im Haus auseinander zu setzen. Und\nHerr Hatzsch, ich habe vorhin f\u00fcr die PDS-Fraktion ein\nganz klares Bekenntnis f\u00fcr Ganztagsschulen abgegeben,\nohne Wenn und ohne Aber.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEs war die SPD, die ihren guten, vern\u00fcnftigen Antrag im\nSchulausschuss selbst entwertet hat, weil sie sich auf\neinen halbseidenen Kompromiss mit der CDU einge-\nlassen hat.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nDas ist Ihre Verantwortung, die Sie zu tragen haben. Da\nsollten Sie nicht auf die PDS verweisen.\n\nHerr Kollege Colditz, Sie haben gesagt, es sei unstrittig\nhier im Haus, dass Schulen auch nachmittags bilden soll-\nten. Da sind wir uns einig. Dann m\u00fcssen wir aber auch\netwas tun, damit dies in Sachsen m\u00f6glich wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch denke, wenn das aus der Debatte mit herauskommt,\nhaben wir auch etwas erreicht.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4318\n\nZu Frau Kollegin Henke will ich nur sagen: Auf die Zwi-\nschenfrage, die mein Fraktionsvorsitzender zu den Halb-\ntagskr\u00e4ften Grundschullehrer gestellt hat, haben Sie\ngeantwortet, dies w\u00fcrde die Qualit\u00e4t von Schule nicht\nbeeintr\u00e4chtigen. Da kann ich Ihnen nur sagen: Reden Sie\neinmal mit den betroffenen Kollegen!\nSie waren im Schulausschuss anwesend, als vor kurzem\neine Anh\u00f6rung zu diesem Thema stattgefunden hat.\nDiese Anh\u00f6rung hat gezeigt, welche riesigen Probleme\nes mit dieser 57-prozentigen Teilzeit gibt. Die Situation\nf\u00fcr Sch\u00fcler und Lehrer ist \u00e4u\u00dferst schwierig und wer\ndas leugnet, der hat einfach die wirkliche Situation an\nden s\u00e4chsischen Schulen nicht erkannt.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nIm \u00dcbrigen, Frau Henke, hat die PDS wiederholt kon-\nkrete Vorschl\u00e4ge zum Thema Ganztagsschulen unterbrei-\ntet. Schauen Sie sich beispielsweise einmal unsere \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge zum letzten Haushalt an, mit denen wir\nunter anderem Ganztagsschulen finanzieren wollten, die\nSie aber abgelehnt haben.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Henke, CDU)\n\nEs gab vor kurzem das 8. Treffen der Schulinitiativen,\ndas ja PDS und SPD gemeinsam veranstalten. Dort hat-\nten wir einen Wissenschaftler genau zu diesem Thema\nGanztagsschulen geladen, um inhaltlich \u00fcber die Kon-\nzeption von Ganztagsschulen zu diskutieren. Wir h\u00e4tten\nSie dort gern begr\u00fc\u00dft, Frau Henke. Die Debatte h\u00e4tte\nsicher auch Ihnen nicht geschadet.\nNoch eine Bemerkung, die mir nach der Rede des Kolle-\ngen Rohwer notwendig erscheint. Er hat ja die so\ngenannte Familienkomponente immer wieder ins Spiel\ngebracht. Es war sehr interessant, an dieser Stelle die\nBeitr\u00e4ge von CDU und SPD zu verfolgen. Die CDU sieht\ndas absolute Primat f\u00fcr Bildung und Erziehung in der\nFamilie.\n\n(Rohwer, CDU: Sehr richtig!)\n\nHerr Rohwer hat zudem deutlich gemacht, dass er den\nSinn und das Ziel von Ganztagsschulen nicht einmal\nansatzweise begriffen hat.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch finde allerdings auch, dass der Ansatz, den Frau Kol-\nlegin Schwarz genannt hat, ebenfalls nicht unproblema-\ntisch war. Sie stellte in den Mittelpunkt, dass die Ganz-\ntagsschule vor allem die Berufst\u00e4tigkeit der Eltern und\ninsbesondere der Frauen erm\u00f6glichen soll. Das aber ist\ndas klassische Betreuungsmodell.\nUns als PDS-Fraktion \u2013 \u2013\n\n(Frau Henke, CDU: Sagen Sie mal!\nDa bin ich gespannt!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Hahn, PDS: Ja, bitte. Nat\u00fcrlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ist Ihnen entgangen, Herr Kolle-\nge Hahn, dass ich davon gesprochen habe, dass das\nThema \u201eeine familienpolitische Komponente\u201c hat und\nnicht davon, dass es sich ausschlie\u00dflich darauf bezieht?\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Kollegin Schwarz, Sie k\u00f6nnen ja\nIhren Redebeitrag selbst im stenografischen Protokoll\nnachlesen, sofern Sie ihn nicht vor sich haben.\n\n(Jurk, SPD: Das sollten Sie besser tun! \u2013\nWeitere Zurufe von der SPD)\n\nFrau Kollegin Schwarz hat mehrfach darauf hingewiesen,\ndass es um die Sicherung der Berufst\u00e4tigkeit der Eltern\nund insbesondere von Frauen geht. Dazu sage ich: Das\nist sozialpolitisch nat\u00fcrlich sinnvoll; es ist aber eben das\nklassische Betreuungsmodell.\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nUns als PDS-Fraktion, meine Damen und Herren, Kol-\nlege Hatzsch, geht es bei den Ganztagsschulen nicht\nvordergr\u00fcndig um Betreuung,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Uns auch nicht!)\n\nsondern um ein zukunftsf\u00e4higes p\u00e4dagogisches Konzept.\nDas ist genau das, was wir brauchen, und dazu haben\nwir bisher zu wenig geh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nIch denke, dass wir genau dieses p\u00e4dagogische Konzept\nin den n\u00e4chsten Wochen und Monaten auch im Schul-\nausschuss gemeinsam diskutieren, dieses p\u00e4dagogische\nKonzept dann in Sachsen umsetzen und im Landtag die\nVoraussetzungen daf\u00fcr schaffen sollten, zum Beispiel in\nden Haushaltsberatungen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Staats-\nregierung, bitte. Herr Staatsminister Prof. Dr. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren!\nNoch vor wenigen Wochen h\u00e4tte eine Aktuelle Debatte\nwie die heutige vermutlich vor dem Hintergrund von\n\u201ePisa\u201c stattgefunden, vielleicht mit Blick auf die bevor-\nstehenden Bundstageswahlen auch im parteipolitischen\nSinn \u2013 was ich \u00fcbrigens insofern sehr begr\u00fc\u00dfe, als sich\nim Moment eigentlich alle Parteien dem bildungspoliti-\nschen Thema positiv zuwenden. Jetzt aber wirft das\nschreckliche Ereignis von Erfurt seine Schatten auf das\nThema Schule. Meine Damen und Herren, wirklich nur\nauf Schule? Hat Erfurt schlaglichtartig Verh\u00e4ltnisse sicht-\nbar gemacht, die nur an unseren Schulen herrschen?\nM\u00fcssen wir uns allein um den Zustand unseres Bil-\ndungssystems, um die Sicherheit von Sch\u00fclern und Leh-\nrern Sorgen machen oder haben wir es mit tiefer reichen-\nden Problemen zu tun?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4319\n\nDie Morde von Erfurt \u2013 die Tat eines jungen Menschen\nscheinbar aus der Mitte der Gesellschaft heraus \u2013 haben\nuns alle tief ber\u00fchrt. Diese Tat hat uns betroffen ge-\nmacht, weil wir alle in unserem Leben Schulen von\ninnen gesehen haben und weil jeder von uns Lehrer\nhatte \u2013 Lehrer, an die wir uns in unserem Leben sicher-\nlich manchmal gern erinnern, weil wir mit dem Alter\nnicht immer weiser, aber doch h\u00e4ufig gerechter werden.\n\nWas f\u00fcr uns alle aber unvorstellbar war, ist das Ausma\u00df\ndieses Verbrechens. Wir stehen also ratlos vor den Bil-\ndern und suchen nach Antworten auf die Frage, wie es\ndazu kommen konnte. Liegt es an der Schule? Liegt es\nan der Gesellschaft? Tragen die Medien Mitverantwor-\ntung oder brauchen wir strengere Waffengesetze? H\u00e4tte\nman sich st\u00e4rker um den jungen, aber vollj\u00e4hrigen Sch\u00fc-\nler Robert S. k\u00fcmmern m\u00fcssen oder hatte er sich in eine\nWelt zur\u00fcckgezogen, in die niemand mehr vordringen\nkonnte?\n\nWir k\u00f6nnen an dieser Stelle die Ursachen und Hinter-\ngr\u00fcnde der Tat von Erfurt nicht analysieren. Zwei\nPunkte aber sind mir auch im Sinne der heutigen Aktu-\nellen Debatte wichtig, die \u00fcber die eigentliche Trag\u00f6die\nhinausreichen und \u00fcber die wir im Sinne dieser \u00dcber-\nschrift auch nachdenken sollten, denn das Thema macht\nSchnittstellen von Familie, Schule und Gesellschaft deut-\nlich.\n\nErstens. Im Freistaat Sachsen muss niemand, der das\nAbitur nicht schafft oder zum Abitur nicht zugelassen\nwird, die Schule ohne einen Abschluss verlassen. Er er-\nh\u00e4lt mit der Versetzung in die Oberstufe am Ende der\n10. Klasse einen Abschluss, der dem Realschulabschluss\ngleichgestellt ist, oder kann die Pr\u00fcfung extern nach-\nholen. Trotzdem sollten wir verst\u00e4rkt darauf achten, dass\nkein junger Mensch, der das selbst gesteckte Ziel des\nAbiturs oder eines anderen Abschlusses nicht erreicht,\nmit seiner Entt\u00e4uschung allein gelassen wird.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\n\nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nWir sollten darauf achten, dass Ansprechpartner vor-\nhanden sind, die die jungen Menschen, die sich in ihrer\nRatlosigkeit allein f\u00fchlen, auffangen. Das sollte eigentlich\n\u2013 damit werden sicherlich Facetten der vorherigen Dis-\nkussion noch einmal schlaglichtartig beleuchtet \u2013 die\nFamilie sein. Aber wenn die Familie immer h\u00e4ufiger\nnicht als nat\u00fcrlicher Ansprechpartner vorhanden ist,\ndann m\u00fcssen wir zus\u00e4tzliche Wege offen halten, damit\nwir dem jungen Menschen \u00fcber solche Krisensituationen\nhinweghelfen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Werner hat es gesagt!)\n\nIch werde deshalb die Schulen auffordern, dass sie ohne\ngro\u00dfen b\u00fcrokratischen Aufwand solchen Sch\u00fclerinnen\nund Sch\u00fclern mehr Aufmerksamkeit widmen. W\u00e4hrend\nder Schulzeit stehen daf\u00fcr in Sachsen neben den Schul-\npsychologen fl\u00e4chendeckend Beratungslehrer zur Ver-\nf\u00fcgung. Aber auch und gerade, wenn die Sch\u00fcler die\nSchule vorzeitig verlassen, d\u00fcrfen wir sie nicht allein\nlassen \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Viel-\nleicht darf ich den Satz zu Ende f\u00fchren.\n\n\u2013 und m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass die Schule unabh\u00e4ngig\nvon den gesetzlichen Vorschriften, die den Abgang von\nSch\u00fclern regeln, solchen Sch\u00fclern zumindest Gespr\u00e4chs-\nangebote unterbreitet, Gespr\u00e4chsrunden anbietet, an de-\nnen neben Vertretern von Schule und Regionalschulamt\nauch Vertreter des Arbeitsamtes, ausbildender Betriebe\nder Region und anderer Bildungseinrichtungen teilneh-\nmen. Ziel sollte es sein, dem Sch\u00fcler konkrete Schritte\naufzuzeigen, wie es weitergehen kann, damit er nicht in\nein Loch f\u00e4llt, aus dem er sich vielleicht nur mit Gewalt\nbefreien kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Staatsminister, Sie haben eben dan-\nkenswerterweise darauf hingewiesen, dass es notwendig\nist, sich bestimmter Sch\u00fcler anzunehmen, ihnen Unter-\nst\u00fctzung und Hilfe zu geben, und Sie haben in dem\nZusammenhang auf die Schulpsychologen verwiesen.\nK\u00f6nnen Sie uns sagen, wie viele Schulpsychologen wir\nin Sachsen haben und wie viel Sch\u00fcler von einem Schul-\npsychologen in Sachsen betreut werden? Teilen Sie nicht\nmeine Auffassung, dass dies eindeutig unzureichend ist?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Kollege\nDr. Hahn, nat\u00fcrlich wei\u00df ich, dass die Zahl der Schul-\npsychologen keinesfalls f\u00fcr ein fl\u00e4chendeckendes Ange-\nbot \u2013 die Zahlen schwanken und wir k\u00f6nnen uns, glaube\nich, bei ungef\u00e4hr 60 treffen \u2013 ausreicht. Aber in solchen\nProblemf\u00e4llen sollten wir nicht irgendwelche organisato-\nrischen Schwierigkeiten in den Vordergrund stellen. Wer\nden Willen hat und wer diese schulpsychologische Be-\nratung und Betreuung ben\u00f6tigt, der wird auch in einem\nerreichbaren Umfeld unserer durchaus stark verbunde-\nnen Kulturlandschaft \u2013 so k\u00f6nnte man sagen \u2013 diese\nM\u00f6glichkeiten nutzen. Ich will nicht ausschlie\u00dfen, dass\nwir hierbei noch Defizite haben, die wir schrittweise\n\u00fcberwinden m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\n\nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nWir waren also an dem Punkt angekommen, Menschen,\ndie solche Situationen durchleben, nicht allein zu lassen.\nDabei sollte im Vordergrund die folgende Tatsache ste-\nhen: Wenn man eine bestimmte Pr\u00fcfung, einen Ab-\nschluss nicht schafft, dann ist damit nicht das ganze\nLeben verwirkt. Meine Damen und Herren, die Beurtei-\nlung einer Leistung ist nicht die Beurteilung einer Per-\nson.\n\nDer zweite Punkt: Es darf nicht sein, dass Eltern von\nvollj\u00e4hrigen Sch\u00fclern nicht mehr erfahren, ob ihr Kind\n\u00fcberhaupt noch zur Schule geht oder nicht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4320\n\nHier gibt es offensichtlich ein Missverh\u00e4ltnis zwischen\ndem gemeinsamen Erziehungsauftrag von Elternhaus\nund Schule auf der einen und den Rechten eines voll-\nj\u00e4hrigen B\u00fcrgers auf der anderen Seite.\n\nIch lasse zurzeit rechtlich pr\u00fcfen, ob es m\u00f6glich ist, die\nEltern zumindest davon zu unterrichten, wenn ein Voll-\nj\u00e4hriger es ablehnt seine Eltern \u00fcber seine weitere Schul-\nlaufbahn zu informieren. \u2013 Haben Sie Verst\u00e4ndnis, dass\nich als Umweltpolitiker diese Schnake nicht erlege, son-\ndern nur von weitem besichtige. \u2013\n\n(Heiterkeit \u2013\nJurk, SPD: Das ist der Umweltpolitiker!)\n\nDie Eltern m\u00fcssen erfahren, wenn ihr Sohn oder ihre\nTochter es ablehnt, sie in Zukunft zu informieren. Dann\nwissen die Eltern wenigstens, dass es ein Problem gibt,\nhaben wenigstens eine Chance, dar\u00fcber mit ihrem Kind\ndas Gespr\u00e4ch zu suchen. Unwissenheit per Gesetz und\neine Schweigespirale aus Scham darf es nicht geben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS \u2013\n\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren, bevor wir uns dar\u00fcber ver-\nst\u00e4ndigen, welche Mittel wir einsetzen m\u00fcssen, um nach\n\u201ePisa\u201c und nach Erfurt unser Bildungssystem zu verbes-\nsern, m\u00fcssten wir uns direkt \u00fcber die Ziele verst\u00e4ndigen.\nDeshalb begr\u00fc\u00dfe ich es sehr, dass der Ministerpr\u00e4sident\ngestern in seiner Regierungserkl\u00e4rung dem Thema Bil-\ndung einen breiten Raum einger\u00e4umt, die wirklichen\nSchwerpunkte angesprochen und sich nicht mit den\ndurchaus noch vorhandenen Einzelfragen besch\u00e4ftigt hat.\n\nErlauben Sie mir nun durchaus als jemand, der erst seit\nkurzer Zeit ein Amt \u00fcbernommen hat, einige grund-\nlegende \u00dcberlegungen dazu anzustellen:\n\nErstens. Wir ben\u00f6tigen eine neue Kultur der Wertsch\u00e4t-\nzung. Wie ich bereits sagte, d\u00fcrfen wir das Ziel nicht\naus den Augen verlieren, wenn wir \u00fcber die verschiede-\nnen Wege dorthin diskutieren. Die Bildungsdiskussion in\nDeutschland hat in den vergangenen Jahren oft darunter\ngelitten, dass vorgefertigte Meinungen \u00fcber Struktur-\nreformen und Ressourcenverteilung aufeinander geprallt\nsind; eine Verst\u00e4ndigung \u00fcber den Bildungs- und Er-\nziehungsauftrag der Schule ist aber weitgehend unter-\nblieben.\n\nDas ist das wichtigste Ergebnis von \u201ePisa\u201c: Wir brauchen\neinen neuen Konsens \u00fcber den Bildungs- und Erzie-\nhungsauftrag der Schule. Bildung und Erziehung m\u00fcssen\nnicht nur wieder einen h\u00f6heren Stellenwert in der Ge-\nsellschaft haben; denn dazu geh\u00f6rt auch ganz selbstver-\nst\u00e4ndlich, dass diejenigen, die den Bildungsauftrag tag-\nt\u00e4glich verwirklichen, wieder mehr geachtet werden.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nEs erscheint mir dringend geboten, dass sie die Anerken-\nnung erhalten, die ihrer verantwortungsvollen T\u00e4tigkeit\nzukommt. Wir vertrauen unsere Jugend \u00fcber Jahre hin-\nweg einem Berufsstand an, den die Gesellschaft gleich-\n\nzeitig aber \u2013 ich m\u00f6chte es beinahe so nennen \u2013 zuneh-\nmend mit Missachtung straft.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nObwohl Sie, Herr Kollege Porsch, gestern viele salbungs-\nvolle Worte zur Bildungspolitik gefunden haben, stimmt\naber Ihr eigenes Handeln damit offensichtlich nicht \u00fcber-\nein. Vor drei Tagen haben Sie in einem Zeitungsinter-\nview zum Thema Grundschule erkl\u00e4rt: \u201eWir brauchen\neine Grundschule, in der Kinder nicht von Halbtagskr\u00e4f-\nten nebenbei beschult, also verwaltet werden.\u201c Und:\n\u201eDie Sch\u00fcler haben\u201c \u2013 eine Passage weiter \u2013 \u201eden gan-\nzen Tag Schule, fantasielos, frontal.\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist richtig!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich wei\u00df\njedenfalls schon heute, auch mit einer kurzen Amtszeit,\ndass dies ein arrogantes und ungerechtes Urteil \u00fcber\nunsere Grundschullehrerinnen und Grundschullehrer ist,\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nWiderspruch des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\ndie sich tagein, tagaus unter oft sehr schwierigen Rand-\nbedingungen bew\u00e4hren und im Sinne unserer Kinder\neinsetzen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sie k\u00f6nnen\ndie Pisa-Ergebnisse n\u00e4mlich drehen und wenden, wie Sie\nwollen, Sie werden kein Land finden, das bei \u201ePisa\u201c gut\nabgeschnitten hat, aber seine Lehrer nicht achtet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte dazu beitragen, die Kultur der Wertsch\u00e4t-\nzung zu st\u00e4rken \u2013 die Wertsch\u00e4tzung von Bildung und\nErziehung auf der einen und die Wertsch\u00e4tzung unserer\nLehrer auf der anderen Seite.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013\nBitte, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Staatsminister, Sie haben\nvon den gro\u00dfen Leistungen der Lehrerinnen und Lehrer\ngesprochen, die ich genauso achte \u2013 unter schwierigen\nRandbedingungen, haben Sie gesagt.\nStimmen Sie mir nicht zu, dass das Faktum, dass Grund-\nschullehrer im Normalfall Halbtagskr\u00e4fte sind, der Fak-\ntor ist, der \u00fcberhaupt den Grundschullehrern ihre Arbeit\nso schwierig macht und die Motivation nat\u00fcrlich nicht\nallzu hoch ansetzt? Stimmen Sie mir zu, dass, in dem\nLichte betrachtet, meine \u00c4u\u00dferung ein Pl\u00e4doyer daf\u00fcr\nwar, die Grundschullehrer zu achten, die Arbeit der\nGrundschullehrer entsprechend einzuordnen und zu\nversuchen mit allen Grundschullehrern eine Schule zu\nmachen, die ihnen auch wieder eine Ganztagsarbeit\nerm\u00f6glicht.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr\nKollege Porsch, unabh\u00e4ngig von den, sage ich mal,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4321\n\nsozialp\u00e4dagogischen Fragestellungen \u2013 ob Sie wirklich 6-\nund 7-J\u00e4hrige weit \u00fcber eine halbt\u00e4gige Bildung \u00fcber-\nhaupt binden k\u00f6nnen \u2013 hat Ihnen Frau Henke bereits auf\ndie gleiche Frage vorhin schon eine Antwort gegeben. Es\nist sch\u00f6n, wenn Sie Ihre Interviewaussage hier etwas re-\nlativieren. Sie war zumindest fahrl\u00e4ssig, wenn Sie selber\nsagen, dass Sie auch die zunehmende notwendige Wert-\nsch\u00e4tzung von Lehrerinnen und Lehrern bef\u00f6rdern wol-\nlen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sie missachten sie\n\nmit Ihrer Halbtagspolitik!)\n\nIn diesem Sinne geh\u00f6rt auch dazu, w\u00fcrde ich sagen, die\nErziehungspartnerschaft von Schule, Elternhaus und Ge-\nsellschaft auszubauen. Wir brauchen dieses Klima des\nVertrauens, des Gespr\u00e4chs zwischen den Eltern, Sch\u00fclern\nund Lehrern und nicht Misstrauen und Gespr\u00e4chsver-\nweigerung. Partnerschaft in der Erziehung sollte aber\nnicht nur zwischen Elternhaus und Schule stattfinden;\nwir m\u00fcssen auch etwas gegen die Mentalit\u00e4t der Verein-\nzelung, die sich wohl auch in Lehrerkollegien breit ge-\nmacht hat, tun.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nWir sollten die Teamf\u00e4higkeit von P\u00e4dagogen st\u00e4rken.\nEltern d\u00fcrfen die Lehrer nicht allein lassen, aber auch\ndie Lehrer untereinander sollten sich st\u00e4rker dem Ge-\nspr\u00e4ch und der Zusammenarbeit \u00f6ffnen. Ich glaube, dass\nes h\u00e4ufig nur eines Ansto\u00dfes bedarf, damit die traditio-\nnellen Gleise verlassen werden und sich eine st\u00e4rkere\nTeamarbeit in den Kollegien entwickelt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nZweitens. Leistungen fordern und f\u00f6rdern. Meine Damen\nund Herren, eine h\u00f6here Wertsch\u00e4tzung von Bildung\nund Erziehung werden wir nicht erreichen, wenn wir\nuns dem Leistungsgedanken verschlie\u00dfen. Nach Erfurt\nwar gelegentlich auch Kritik an der Leistungsgesellschaft\nund am Leistungsdruck in den Schulen laut geworden.\nIch teile diese Kritik, wenn es um einen falsch verstande-\nnen Leistungsdruck geht, der von au\u00dfen in die Schule\nhereingetragen wird und die Sch\u00fcler in unzul\u00e4ssiger\nWeise unter Druck setzt: \u201eMach Dein Abitur, sonst wird\nnichts aus dir. Wenn du es nicht schaffst, aufs Gym-\nnasium zu kommen, kannst du dir sp\u00e4ter keine teuren\nAutos kaufen. Streng dich endlich an, sonst kannst du\ngleich stempeln gehen!\u201c\n\nMeine Damen und Herren! Diese \u00c4u\u00dferungen, die aus\nElternkreisen, von Verwandten, Mitsch\u00fclern oder zum\nTeil von Lehrern kommen, lassen sich eigentlich durch\nnichts entschuldigen, auch nicht durch den Hinweis auf\ndie Leistungsgesellschaft, denn solche \u00c4u\u00dferungen sind\nregelrecht verwirkt. Sie setzen den Sch\u00fcler einem Druck\naus, der nur schadet und von seinem eigenen Versagen\nm\u00f6glicherweise ablenkt. Wer so spricht, hat vers\u00e4umt\neinem Sch\u00fcler wirklich zu helfen, sich um seine schuli-\nschen Probleme zu k\u00fcmmern, ihm zuzuh\u00f6ren und Hilfe\nanzubieten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ja, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Staatsminister, w\u00fcrden Sie\nmir zustimmen, dass eine Gesellschaft, die fast einzig\nund allein noch durch Wettbewerb konstituiert ist \u2013 das\nGleiche haben wir ja gestern \u00fcber eine Stunde vom Mi-\nnisterpr\u00e4sidenten geh\u00f6rt und auch die Schulen sollen in\nWettbewerb treten \u2013, dass eine solche Gesellschaft nat\u00fcr-\nlich Rangordnungen bildet, Kriterien f\u00fcr die Rangord-\nnungsbildung sucht und dass das meistens in unserer\nGesellschaft Besitz und gesellschaftliches Ansehen sind\nund in Geldwert ausgedr\u00fcckt wird usw.?\n\nWenn das so ist, stimmen Sie mir dann auch zu, dass\ndas an Schulen nicht vorbeigehen kann?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr\nPorsch, einen Teil der notwendigen Antworten, die Sie\nauch erwarten, h\u00e4tte ich in meiner nachfolgenden Rede-\npassage ohnehin gebracht. Sie haben mittenrein gefragt,\nwo ich noch dabei war, diesen Gedanken zu entwickeln.\nIch will Ihnen zumindest spontan und unabh\u00e4ngig von\nso einem Text darauf in dem Sinne antworten, dass wir\nauf keinen Fall quasi eine Asymmetrie erzeugen d\u00fcrfen,\ndie die Schule als eine Insel der Seligen darstellt, w\u00e4h-\nrend unsere Leistungsgesellschaft andere Grunds\u00e4tze an-\nlegt. Deswegen ist es fatal, so zu tun, als d\u00fcrften wir\nSch\u00fcler mit einem positiven Schub zur Leistungsbereit-\nschaft und zur Leistungsentwicklung einfach davon ab-\nkoppeln. Dann lassen wir sie \u2013 dabei k\u00f6nnte ich mich\nauf die vorige Passage beziehen \u2013 wieder in ein Loch fal-\nlen, wenn sie sich den Gegebenheiten unserer Arbeits-\nwelt stellen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nInsofern kann ich in dem Sinne fortfahren, dass Schule\nauf die Bedingungen des Lebens vorbereiten muss und\nden Sch\u00fclern Chancen vermitteln soll, aber auch vor\nfalsch verstandenem, \u00fcberzogenem Leistungsdruck ein\nSt\u00fcck weit sch\u00fctzen muss.\n\nAn dieser Stelle w\u00e4re die Diskussion, ob Kopfnoten\neigentlich Sinn machen oder nicht, angebracht, aber ich\nwill den zeitlichen Rahmen heute nicht \u00fcberm\u00e4\u00dfig aus-\ndehnen. Ich will nur darauf hinweisen, dass diese Ver-\nzahnung der Fragestellungen hier ganz besonders deut-\nlich ist.\n\nAlso: Schule muss Leistung fordern und entsprechend\nf\u00f6rdern, bei den Schw\u00e4cheren ebenso wie bei den Begab-\nteren. Sie muss daf\u00fcr sorgen \u2013 und das scheint mir\ndurchaus unterentwickelt zu sein \u2013, dass Leistung auch\nals Freude und Ansporn empfunden wird. Auch keiner\nvon uns kann zu jeder Zeit allen Leistungserwartungen\nentsprechen, aber das Bem\u00fchen um Leistungen muss\nunterst\u00fctzt werden. Auf vollbrachte Leistungen muss\nman stolz sein k\u00f6nnen!\n\nL\u00e4nder, die in der Pisa-Vergleichsstudie weit vorn liegen,\nhaben Indizien daf\u00fcr geliefert, dass gerade heraus-\nragende Leistungen in der Schule vielfach genutzt wer-\nden, um positive Signale auf die weniger Interessierten\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4322\n\nund weniger Begabten zu lenken, was einen wesent-\nlichen p\u00e4dagogischen Impuls hat, weil es einmal nicht\nvom Lehrer kommt, sondern von den vergleichbaren\nMitsch\u00fclern in der Klasse.\n\nEs ist kein gutes Zeugnis f\u00fcr deutsche Schulen, wenn bei\nuns Leistungsbereitschaft als Strebertum verteufelt wird.\nEine Kultur der Leistungsf\u00f6rderung und Leistungsaner-\nkennung ist erforderlich. Dieses Frage- und Antwort-\nspiel, das Herr Porsch offensichtlich noch ein St\u00fcck wei-\ntertreiben will, hat ja auch die eine oder andere klare\nDarstellung dazu gefunden. Eine Kultur der Wertsch\u00e4t-\nzung schlie\u00dft auch den Stolz auf Leistung und positives\nLeistungsklima innerhalb der Schulen ein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage? \u2013\nHerr Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Staatsminister, Sie haben da-\nrauf hingewiesen \u2013 da stimme ich Ihnen durchaus zu \u2013,\ndass Leistung von Sch\u00fclern dazu geeignet sein kann, die\nLeistungsbereitschaft anderer Sch\u00fcler zu erh\u00f6hen und\nauch die Freude an der Leistung in der Sch\u00fclergruppe\nzu vermitteln. Ist Ihnen aber bekannt, dass Untersuchun-\ngen auch an s\u00e4chsischen Schulen, vor allem an Mittel-\nschulen, zu dem Ergebnis gekommen sind, dass in den\nSchulen eine Atmosph\u00e4re herrscht, in der leistungswil-\nlige und leistungsf\u00e4hige Sch\u00fcler von anderen Sch\u00fclern in\nihrem Leistungswillen eher unterdr\u00fcckt werden, in der\nihnen manchmal angedroht wird, dass, wenn sie ihre\nLeistungen in die \u00d6ffentlichkeit bringen, man sie ent-\nsprechend mobben wird? Ich wei\u00df kein anderes Wort.\nSind Sie nicht auch vielleicht mit mir der Meinung, dass\nhier genau wieder der \u00fcberzogene Wettbewerbsgedanke\ndazu f\u00fchrt, das Gewinnen und Verlieren m\u00f6glichst zu\nvermeiden, indem man solche Techniken anwendet?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr\nPorsch, diese Studien, auf die Sie abheben, habe ich in-\nnerhalb der letzten zehn Tage noch nicht durchgearbeitet\n\u2013 dies vorausgeschickt, falls Sie mich nach einem Detail\naus solchen Studien noch weiter beabsichtigen zu fragen.\nAber dass es solche Erscheinungen gibt, dass die, die\nweniger lernwillig sind, diejenigen, die leistungsorien-\ntierter arbeiten und denken, auch behindern k\u00f6nnen, ist\nmir nicht unbekannt. Das ist mir nicht verborgen ge-\nblieben.\n\nNur, meine Antwort w\u00fcrde andersherum lauten: Wir\nm\u00fcssen gerade in sicher sehr geduldiger Arbeit und mit\nziemlichen Anforderungen auch an die Lehrerschaft, die\ndas dann weitestgehend umsetzen muss, obwohl eine\nPartnerschaft ja auch mit den Eltern erforderlich w\u00e4re,\ndarauf einwirken, dass sich diese Tendenzen quasi so\nschrittweise vereinzeln, dass das positive Bild von Leis-\ntungsbereitschaft und Leistungsergebnis am Ende \u00fcber-\nwiegt. Wir werden es nie schaffen \u2013 das ist meine ganz\npers\u00f6nliche Meinung im Moment \u2013, in jedem Kind, das\nin einer Klasse sitzt, die gleiche Motivation zu wecken,\naber die Verh\u00e4ltnisse \u00fcberwinden wir nicht durch Regle-\nmentierung, sondern durch weitere Vorbildwirkung der\nLeistungsstarken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Dritte, was ich neben dem Thema Leistung und\ndem Thema Wertsch\u00e4tzung hier ausf\u00fchren wollte, meine\nsehr verehrten Damen und Herren, ist das, was im Zen-\ntrum des Antrags zur Debatte steht: das Ganztagsthema.\nAlles, was ich bisher dazu ausgef\u00fchrt habe, d\u00fcrfen wir\nals wichtige Voraussetzung werten, um Ganztagsbetreu-\nung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern in einem positiven\nLernumfeld und einem guten Schulklima zu erm\u00f6g-\nlichen.\n\nWir verf\u00fcgen in Sachsen bereits \u00fcber eine Vielzahl von\nM\u00f6glichkeiten zur ganzt\u00e4gigen Bildung und Betreuung\nvon Kindern und Jugendlichen. Wir haben auch an den\nGrundschulen gut funktionierende Horte. Dort werden\nKinder nicht nur betreut, sondern auch im Bildungsbe-\nreich unterst\u00fctzt \u2013 bei Hausaufgaben, in Arbeitsgemein-\nschaften, das wissen Sie alles. Das SMK arbeitet zurzeit \u2013\ndavon war hier schon mehrfach die Rede \u2013 mit dem\nSMS an Konzepten, wie auch die Schuleingangsphase\nunter p\u00e4dagogischen Gesichtspunkten verbessert werden\nkann. Ziel muss es sein, bereits im Kindergarten besser\nauf die Grundschule vorzubereiten. Vielleicht ist es auch\nerforderlich, die seinerzeit vorgenommene Trennung von\nSchule und Hort im Lichte der heutigen Entwicklung\nnoch einmal zu hinterfragen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Hatzsch, SPD, Prof. Dr. Porsch\n\nund Frau Zschoche, PDS)\n\nSchon bisher ging es bei dem Stichwort Schuljugend-\narbeit nicht darum, die Sch\u00fcler nach dem Unterricht am\nNachmittag nur aufzubewahren, sondern Sch\u00fclerinnen\nund Sch\u00fcler waren aufgefordert selbst aktiv zu werden,\nihr Engagement einzubringen. Sie waren und sind an\nder Planung der verschiedensten Projekte beteiligt, wozu\nwir ja auch Partner von au\u00dferhalb der Schule ben\u00f6tigen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich bin der Auffassung, dass\nwir uns sehr genau \u00fcberlegen sollten, wie wir die vor-\nhandenen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr eine ganzt\u00e4gige Bildung\nund Betreuung ausbauen und entwickeln k\u00f6nnen. Zwei\nPunkte halte ich f\u00fcr unabdingbar: Wir m\u00fcssen uns am\ntats\u00e4chlichen Bedarf der einzelnen Schulen vor Ort orien-\ntieren und d\u00fcrfen nicht zentralistisch von oben Vorgaben\nmachen, die am Bedarf vorbeigehen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Jurk und Hatzsch, SPD,\n\nund Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nUnd zweitens sollten wir darauf achten, dass wir auch\nbei zuk\u00fcnftigen Angeboten f\u00fcr die ganzt\u00e4gige Bildung\nund Betreuung Freir\u00e4ume erhalten, Freir\u00e4ume, damit die\nEigeninitiative und das Engagement von Sch\u00fclern, Eltern\nund Lehrern und anderen Unterst\u00fctzern wirklich zum\nTragen kommen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nDeshalb sollten wir in dieser Frage die Eigenverantwor-\ntung der Schulen st\u00e4rken.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Jurk und Hatzsch, SPD,\n\nProf. Dr. Porsch und Frau Zschoche, PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4323\n\nAn der Schule selbst, in der Schulkonferenz, sollten die\nEltern- und Sch\u00fclervertreter gemeinsam mit den Lehrern\n\u00fcberlegen, welcher Bedarf tats\u00e4chlich vorhanden ist und\nwie wir ihm am besten entsprechen k\u00f6nnen. Das ver-\nstehe ich auch unter einer gut funktionierenden Erzie-\nhungspartnerschaft. Schon jetzt haben die Schulen ver-\nschiedene M\u00f6glichkeiten, auf bestimmte ganzt\u00e4gige An-\ngebote, wenn sie nachgefragt werden, flexibel zu reagie-\nren. Zum Beispiel ist es keineswegs so, dass der\nUnterricht zwingend um sieben Uhr, was auch Herr\nPorsch so kritisiert hat, beginnen muss. Die Schulord-\nnungen lassen f\u00fcr den Unterrichtsbeginn durchaus Spiel-\nr\u00e4ume, die die einzelne Schule nutzen kann, wiederum\nim Einvernehmen mit allen Beteiligten.\nInsofern kann man auch \u00fcberlegen, wie Unterrichtsein-\nheiten in den Nachmittag verlagert werden k\u00f6nnen. Ich\nerg\u00e4nze nur dazu, dass der in der Schulordnung weit-\ngehend \u00fcbereinstimmend geregelte Beginn in Abstim-\nmung mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4nden und mit\nden \u00f6rtlichen Regionalverkehren zustande gekommen ist,\nwas offensichtlich aus der Diskussion v\u00f6llig ausgeblen-\ndet wird.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da muss man was \u00e4ndern!)\n\n\u2013 Herr Porsch, ich w\u00e4re an Ihrer Stelle etwas vorsichti-\nger, denn in dem gleichen Interview haben Sie eine wei-\ntere \u2013 einigen wir uns einmal auf dieses Attribut \u2013 Fahr-\nl\u00e4ssigkeit begangen, indem Sie geschlussfolgert haben,\ndie Lehrer w\u00e4ren an dem 7-Uhr-Schulbeginn interessiert,\nweil sie damit fr\u00fcher fertig werden k\u00f6nnten. Solche Be-\nmerkungen klingen verd\u00e4chtig nach Lehrerschelte auf\nStammtischniveau, wie wir sie auch vom jetzigen Bun-\ndeskanzler Schr\u00f6der aus seiner Zeit als nieders\u00e4chsischer\nMinisterpr\u00e4sident noch kennen, der Lehrer als \u201efaule\nS\u00e4cke\u201c betitelt hatte. Das genau ist beispielhaft daf\u00fcr,\ndass wir eine Kultur der Wertsch\u00e4tzung nicht hinbekom-\nmen, wenn wir nicht aufh\u00f6ren, mit solchen Nadelstichen\ngegen die Akteure vorzugehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Nein, es\nwaren gen\u00fcgend.\nEin fr\u00fcherer Unterrichtsbeginn in der Schule kann\ndurchaus sinnvoll sein, wenn er von den Eltern bef\u00fcr-\nwortet wird, weil diese Regelung nat\u00fcrlich auch ihre\nArbeitszeit tangiert. Deshalb noch einmal mein Pl\u00e4doyer:\nvor Ort entscheiden, damit die Regelung dem tats\u00e4ch-\nlichen Bedarf gerecht wird.\nMeine Damen und Herren! Ich habe \u2013 Kollege Hatzsch\nhatte das angesprochen und mit freundlicher Schelte ver-\nbunden \u2013 den Vorschlag der SPD im Moment nicht f\u00fcr\nso sinnvoll gehalten, durch ein Sofortprogramm 100\nGanztagsschulen einzurichten. Ich denke, solche Zahlen\nsind doch ein St\u00fcck weit willk\u00fcrlich gegriffen und orien-\n\ntieren sich noch nicht am tats\u00e4chlichen Bedarf, denn da\nwird auch keine R\u00fccksicht genommen auf die bereits be-\nstehenden, vorhandenen Angebote und Strukturen, zum\nBeispiel bei der Schuljugendarbeit.\n\nIch m\u00f6chte den Vorschlag machen, dass die derzeitige\nBundesregierung ihr angek\u00fcndigtes Programm zur\nSchaffung von Ganztagsschulen so flexibel gestaltet, dass\nauch andere Formen einer Ganztagsbetreuung damit\nfinanziell unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte zu-\nn\u00e4chst einmal durch Modellprojekte Erfahrungen sam-\nmeln. Wir brauchen Ganztagsangebote, die nachpr\u00fcfbar\np\u00e4dagogisch sinnvoll sind. Wir brauchen verschiedene\nProjekte und eine vern\u00fcnftige Auswertung.\n\nEs soll nicht das stattfinden, Herr Dr. Hahn, was Sie be-\nf\u00fcrchten: dass wir nur Projekte ins Leben setzen und\nausgestalten und am Ende deren Erfahrungen nicht um-\nsetzen. Wenn wir hier in Sachsen solche Ganztagsschul-\nmodelle ins Leben rufen, dann kann ich Ihnen ver-\nsichern, dass ich daf\u00fcr auch sorgen werde, dass die posi-\ntiven Elemente zur Verallgemeinerung gelangen.\n\nMeine Damen und Herren! Die Frage der Ganztags-\nbetreuung und \u2013bildung ist eine der vielen Herausforde-\nrungen, denen wir uns im Bildungsbereich stellen m\u00fcs-\nsen. Aber so ganz scheint mir auch in der Debatte \u2013 das\nhat sie mir klargemacht \u2013 zwischen Ganztagsbetreuung\nund Ganztagsschule noch immer nicht bei allen Akteu-\nren eindeutige Klarheit zu herrschen.\n\n(Beifall der Abg. Prof. Dr. Porsch\nund Frau Zschoche, PDS)\n\nIch w\u00fcrde mich also freuen, wenn das Thema Bildung\nund Erziehung in diesem Hohen Hause auch in Zukunft\nso viel Aufmerksamkeit f\u00e4nde. Wenn wir eine neue Kul-\ntur der Wertsch\u00e4tzung von Bildung und Erziehung er-\nreichen wollen, dann m\u00fcssen wir in diesem Parlament\ndamit anfangen. Deshalb freue ich mich auf die Aufgabe\ninsofern, als wir die Diskussion in den Gremien des\nLandtages und hier im Plenum f\u00fchren k\u00f6nnen.\n\nIch m\u00f6chte aber auch eine intensive Debatte mit allen ge-\nsellschaftlichen Gruppen f\u00fchren, die bereit sind sich f\u00fcr\nBildung und Erziehung einzusetzen, also mit den Leh-\nrern, mit den Sch\u00fclern, mit den Eltern, mit den jeweili-\ngen Interessenvertretungen, mit der Wirtschaft und der\nWissenschaft.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung \u2013\n\nBeifall des Abg. Lochbaum, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist\ndie 1. Aktuelle Debatte, beantragt von der Fraktion der\nSPD zum Thema \u201eZukunft Schule \u2013 f\u00fcr eine ganzt\u00e4gige\nBildung und Betreuung in Sachsen\u201c, abgeschlossen.\n\nWir kommen zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4324\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nDie Auswirkungen der Kita-Gesetzgebung in den s\u00e4chsischen Kommunen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragstellerin hat zuerst die Fraktion der PDS das\nWort. Die weitere Reihenfolge: CDU, SPD, CDU; Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Herr Neubert, Sie haben\ndas Wort.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Vor zwei Jahren haben wir\nin diesem Haus auf Antrag der PDS-Fraktion in einer\nAktuellen Debatte erstmals \u00fcber den R\u00fcckzug des Frei-\nstaates aus der Finanzierung der Kitas diskutiert. Heute\nhaben wir als PDS die Auswirkungen des inzwischen\nneu entstandenen Kita-Gesetzes auf die kommunalen\nHaushalte auf die Tagesordnung gesetzt. Noch lassen\nsich die Folgen des neuen Kita-Gesetzes nicht vollst\u00e4ndig\nabsch\u00e4tzen, aber es gibt genug Aussagen, genug Prob-\nleme in verschiedenen Kommunen, bereits jetzt eine\nWarnung auszusprechen und eine Nachbesserung des\nKita-Gesetzes vorzubereiten.\n\nViele Dinge, die wir als PDS-Fraktion bef\u00fcrchtet haben,\nsind eingetreten. F\u00fcr die massiven K\u00fcrzungen um 35 Mil-\nlionen DM im letzten Jahr mussten vor allem die Kom-\nmunen finanziell herhalten. Wie dringend eine Dynami-\nsierung der Landeszusch\u00fcsse ist, macht die Berechnung\ndes S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages deutlich.\nWenn es keine Dynamisierung geben sollte, fehlen den\nKommunen zus\u00e4tzlich 22 Millionen Euro im n\u00e4chsten\nJahr, die allein daraus resultieren, dass eine Anpassung\nder Landespauschale an die steigenden Kosten nicht\nstattfindet. Die K\u00fcrzung der Landeszusch\u00fcsse von 52 auf\n48,5 % ist hier noch nicht eingerechnet.\n\nDie Worte des jetzigen Ministerpr\u00e4sidenten Milbradt aus\nden Haushaltsverhandlungen 2000 \u2013 ich zitiere: \u201eIm\n\u00dcbrigen sind die Ver\u00e4nderungen im Kita-Bereich keine\nBelastung der Kommunen\u201c \u2013 klingen heute wie ein\nHohn. Unter seiner Regie hat sich der Freistaat auf Kos-\nten der Kommunen gesundgespart.\n\nVersch\u00e4rft wird diese Situation durch derzeit steigende\nKinderzahlen in der kostenintensiven Kinderkrippe und\nsinkende Kinderzahlen im weniger kostenaufwendigen\nHort. Hier wird deutlich, dass eine Aufteilung der Pau-\nschale auf die einzelnen Einrichtungsarten der bessere\nWeg gewesen w\u00e4re. Und auch die Eltern mussten in ver-\nschiedenen Gemeinden kr\u00e4ftig zuzahlen. Ich erinnere an\nDresden, wo es im Kinderkrippenbereich eine Erh\u00f6hung\nder Elternbeitr\u00e4ge von \u00fcber 20 % gegeben hat, oder an\nLeipzig, wo die prozentuale H\u00f6chstgrenze der Elternbei-\ntr\u00e4ge stets ausgesch\u00f6pft wird.\n\nIn vielen Kommunen k\u00e4mpfen die B\u00fcrgermeister im\nInteresse einer familienfreundlichen Politik darum, die\nElternbeitr\u00e4ge nicht zu erh\u00f6hen. Wenn wir aber in den\nHaushaltsverhandlungen nicht aktiv werden, wird trotz-\ndem zum Ende dieses Jahres in vielen Kommunen eine\nErh\u00f6hung der Elternbeitr\u00e4ge erfolgen.\n\nDie Einf\u00fchrung des Gesetzes im Januar war teilweise\nv\u00f6llig chaotisch. Erst kurz davor, im Dezember, wurde\nes ver\u00f6ffentlicht. Verschiedene im Gesetz formulierte\n\nRichtlinien liegen immer noch nicht vor, obwohl sie drin-\ngend notwendig w\u00e4ren. Zudem zeigen sich im Gesetz\nL\u00fccken, die behoben werden m\u00fcssen.\n\nWas passiert, wenn ein freier Tr\u00e4ger und eine Kommune\nsich nicht auf einen Vertrag einigen k\u00f6nnen, zum Bei-\nspiel weil die Kommune die Leistungsunf\u00e4higkeit eines\nTr\u00e4gers nicht anerkennt? Was passiert, wenn eine Kom-\nmune die Landesmittel nicht an den Tr\u00e4ger weiterreicht,\nobwohl die Kita im Bedarfsplan enthalten ist, aber von\nder Kommune ungewollt?\n\nIch hoffe, dass Sie, Frau Weber, in Ihrer Rede darauf ein-\ngehen werden, wie Sie mit den aufgetretenen Problemen\ndes neuen Gesetzes umgehen. Welche \u00c4nderungen wer-\nden Sie vornehmen, welche Kritiken werden Sie auf-\nnehmen? Sehr geehrte Frau Staatsministerin, wir werden\nSie daran messen, inwieweit es Ihnen gelingt, sich im\nInteresse der Kinder und der Kommunen in die Haus-\nhaltsverhandlungen einzubringen. Allerdings: Bei inzwi-\nschen drei Finanzministern im Kabinett ist das sicherlich\nkein leichtes Spiel.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte es auch\nheute klar sagen: Nicht alle Verschlechterungen auf der\nkommunalen Ebene folgen aus dem derzeitigen Geset-\nzestext, aber Sie sind als CDU daran mitschuldig. Sie\nhaben den Raum ge\u00f6ffnet f\u00fcr die abstrusesten Vor-\nschl\u00e4ge und den Wettbewerb um die unbrauchbarsten\nK\u00fcrzungsvorschl\u00e4ge. Sie haben vor zwei Jahren die Be-\ndarfspr\u00fcfung in die Debatte gebracht und der Vorschlag\nwurde von einigen Kommunen sehr dankbar aufgegrif-\nfen. Zum Gl\u00fcck konnte ein solcher Vorschlag in Dresden\nnoch abgewendet werden.\n\nDoch auch manche Kommunen sind an der Misere mit-\nverantwortlich; das m\u00f6chte ich Ihnen an einem negativen\nBeispiel verdeutlichen: In Leipzig gibt es einen Be-\nschlussvorschlag, der die Bedarfspr\u00fcfung einf\u00fchren soll\nund im n\u00e4chsten Monat auf der Tagesordnung des Stadt-\nrates steht. Herr Tiefensee will nur noch berufst\u00e4tigen\nEltern einen Krippenplatz zugestehen. Scheinbar steht\nbei dem Politiker, der landesweit verk\u00fcndete, dass Kin-\nderg\u00e4rten kostenlos sein m\u00fcssten, das Kindeswohl in sei-\nner Stadt erst an zweiter Stelle. Ich wei\u00df nicht, wie ein\nPolitiker mit solch eklatant widerspr\u00fcchlichen Aussagen\nleben kann. Wenn das so beschlossen werden sollte,\ndann ist es ein Dammbruch im Kita-Bereich und wird\nverheerende Folgen haben.\n\nIch appelliere an die Kolleginnen und Kollegen der SPD\nund der CDU, dass wir diese Entwicklung gemeinsam\nverhindern. Sollte uns das n\u00e4mlich nicht gelingen, so\nwird dies die Kita-Landschaft in Sachsen grundlegend\nver\u00e4ndern.\n\nAber auch mit weiteren omin\u00f6sen Vorschl\u00e4gen hat sich\nHerr Tiefensee in letzter Zeit hervorgetan. Er wollte per\nBeschluss 5 % Eigenleistungen der Tr\u00e4ger festlegen, un-\nabh\u00e4ngig von der Leistungsf\u00e4higkeit des einzelnen Tr\u00e4-\ngers. Das wurde zum Gl\u00fcck abgelehnt. Und weil Kinder-\nkrippen in einer Kommune so teuer sind, sollen in Leip-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4325\n\nzig 200 Tagespflegepl\u00e4tze geschaffen werden. Damit\nspart der Oberb\u00fcrgermeister 400 Euro pro Kind und\nMonat.\n\nSehr geehrte Damen und Herren von der Mehrheitsfrak-\ntion! In den n\u00e4chsten Monaten finden in Sachsen die\nHaushaltsverhandlungen statt. Ich hoffe, dass Sie sich\nnoch an Ihre Worte erinnern und eine Erh\u00f6hung der\nPauschale gemeinsam mit der Opposition angehen wer-\nden. Ich hoffe auch, dass Sie den Investitionsstau von\n175 Millionen Euro zur Kenntnis nehmen und den Kom-\nmunen bei Investitionen unter die Arme greifen, und\nzwar auch beim Neubau von Kitas, die in einigen Ge-\nmeinden aufgrund einer im Moment positiven demogra-\nfischen Entwicklung dringend geboten sind.\n\nIch m\u00f6chte auch an die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde\nappellieren, keine weitere Deregulierung zu forcieren,\nsondern gemeinsam mit uns um eine Erh\u00f6hung der Pau-\nschale zu k\u00e4mpfen.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Frau Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass\nwir nicht dieses Thema und diesen Tenor f\u00fcr diese\nDebatte h\u00e4tten, sondern zum Beispiel die bundesweite\nQualit\u00e4tsinitiative in den Kindertagesst\u00e4tten.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDas w\u00e4re ein relevantes Thema gewesen, um einmal\nmehr die qualitativ hochwertige Arbeit unserer Kinder-\ntagesst\u00e4tten herauszustellen,\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von PDS und SPD)\n\ninsbesondere die unserer Erzieherinnen, die hier ihre Ar-\nbeit leisten, Konzepte entwickeln, dementsprechend mit\nKindern und Eltern arbeiten.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, wir vertagen das auf sp\u00e4ter. Ich will erst\neinmal in die Tiefe einsteigen, dann k\u00f6nnen wir uns\ndoch gern noch dar\u00fcber unterhalten.\n\n(Leichte Heiterkeit \u2013\nJurk, SPD: Das ist ein Privatissimum \u2013\n\ngeben Sie es zu!)\n\nUnsere Erzieherinnen und Erzieher leisten also eine\nhochwertige Arbeit, wobei Erzieher hier im Freistaat\nSachsen sehr d\u00fcnn ges\u00e4t sind, wahrscheinlich deutsch-\nlandweit. Ich hatte von der verantwortungsvollen Arbeit\nmit den Kindern und mit den Eltern gesprochen. Viel-\nleicht sollten einige von Ihnen einmal die Gelegenheit\nnutzen und im Freistaat Sachsen bzw. an Ihrem Wohnort\nin eine Einrichtung zu gehen, um zu sehen, was dort\ngeleistet wird.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nWir d\u00fcrfen eines nicht aus den Augen verlieren: Wir\nhaben eine Verantwortung, aber die Kommunen haben\ngleicherma\u00dfen eine hohe Verantwortung f\u00fcr diesen Be-\nreich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch werde in meinem n\u00e4chsten Beitrag noch auf die\nKommunen eingehen. Jetzt lassen Sie mich einige Gedan-\nken dazu \u00e4u\u00dfern, was noch im Zusammenhang mit der\nvorangegangenen Debatte steht. Wir diskutieren vor\nallen Dingen \u00fcber Familie. Wir k\u00f6nnen die Familie nicht\nzerreden, sondern wir m\u00fcssen f\u00fcr die Familie sprechen.\nWir k\u00f6nnen eines nicht tun \u2013 und dazu werden Sie mich\nauch niemals bekommen \u2013: dass wir die Kinder wegbrin-\ngen von ihren Familien bzw. ihren Eltern.\n\n(Zurufe von PDS und SPD)\n\nWir m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen, dass Erziehung in der Familie\nund in der staatlichen Einrichtung, in einer Kindertages-\nst\u00e4tte oder in der Schule, m\u00f6glich ist. Mit scheint es bei\nbeiden Fraktionen immer wieder, als ob man beabsich-\ntige, das Kind fr\u00fch abzugeben und \u2013 wie es mein Kol-\nlege Lars Rohwer vorhin ausgef\u00fchrt hat \u2013 sp\u00e4t abends\nabzuholen, so dass die Eltern gar keine M\u00f6glichkeit\nhaben sich noch mit ihren Kindern auseinander zu\nsetzen\n\n(Jurk, SPD: Sie m\u00fcssen uns besser zuh\u00f6ren!)\n\nund gar nicht mehr wissen, wie die Grundeigenschaften\nihres Kindes sind und wie sie vielleicht das Wochenende\nmit ihm verbringen sollen, weil sie ihr Kind gar nicht\nmehr kennen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Das ist ja finster!)\n\nWir m\u00fcssen gemeinsam daf\u00fcr Sorge tragen, dass beides\nnebeneinander leben und existieren kann und mitein-\nander verzahnt aufs Tableau gerufen wird.\n\nIch wehre mich ganz massiv dagegen, dass man auch\ndie Tagesm\u00fctter in gewisser Weise verteufelt. Nein, ich\nstehe dazu \u2013 und das habe ich an diesem Pult wieder-\nholt ausgef\u00fchrt. Die Kinder von null bis zwei Jahren\noder von mir aus auch von null bis drei Jahren sind mit\nSicherheit bei einer Tagespflegeperson \u2013 dabei sei noch\ndahingestellt, ob das ein Mann oder eine Frau sein muss\n\u2013 sehr gut aufgehoben. Bei einer Tagesmutter h\u00e4tten sie\nden Vorteil, dass sie nur eine Bezugsperson neben ihren\nEltern haben. Das ist ein wesentliches Pfund, mit dem\ndie Kinder sp\u00e4ter wuchern k\u00f6nnen. Daran sollten wir\nuns festhalten und das nicht zum Kostensparmodell ab-\nstempeln. Das wird mit Sicherheit in der Debatte hier\nnoch einmal kommen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: \u2013 Nein, von Ihnen nicht, Herr\nHilker. Auf Herrn Porsch komme ich sp\u00e4ter gern noch\neinmal zur\u00fcck.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4326\n\nIch bin schon sehr dankbar, Herr Neubert, dass Sie unser\nGesetz nicht ganz verteufeln, sondern sagen, dass das\neine oder andere auch an den Kommunen selbst liegt.\nIch gehe davon aus, dass Frau Schwarz dann noch spre-\nchen wird.\n\n(Jurk, SPD: Wir werden Ihnen die Freude machen!)\n\nDann k\u00f6nnen wir mit Sicherheit noch einmal auf das\neine oder andere Defizit bei den Kommunen eingehen.\nIch denke, als B\u00fcrgermeister kann ich dort sehr gut mit-\nreden. Ich wei\u00df, was dort l\u00e4uft. Da kann mir niemand\nein X f\u00fcr ein U vormachen.\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend in der ersten Rederunde noch\neinmal deutlich machen, dass es unser Petitum ist, eine\nqualitativ hochwertige Kinderbetreuung f\u00fcr unsere Kin-\nder anzubieten und dabei die Familie nicht zu vernach-\nl\u00e4ssigen und nicht zu zerreden.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Wie angek\u00fcndigt: Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Sehr geehrte Frau Kollegin Nicolaus, wir\nhaben k\u00fcrzlich gemeinsam in einer Podiumsdiskussion\ngesessen. Ich finde es \u2013 das muss ich schon sagen \u2013 nicht\ngerade sehr kollegial, dass Sie uns hier unterstellen wol-\nlen, wir w\u00fcrden nur eine staatliche Bildung, Betreuung\nund Erziehung haben wollen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch bitte doch darum, dass Sie fair bleiben. Sie wissen\nganz genau, dass wir das immer als familienerg\u00e4nzende\nMa\u00dfnahme haben wollen und in erster Linie schon die\nFamilie in ihrer Verantwortung sehen. Aber Familien\nbrauchen, wie ich vorhin schon sagte, Hilfe und auch\nbessere Rahmenbedingungen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nKeiner bestreitet die Leistung von Erzieherinnen. Da\ntrifft genau das zu, was vorhin der Kultusminister sagte:\nSie arbeiten unter schwierigen Rahmenbedingungen. Da\nist es unsere Aufgabe, diese Rahmenbedingungen zu\nverbessern.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDenn sie sind wirklich meist am Rande ihrer Leistungs-\nkraft.\nWenn wir hier von Auswirkungen auf die Kommunen\nsprechen, so denke ich, dass die PDS damit nicht nur die\nKommunen meint, sondern auch die Menschen in den\nKommunen und besonders diejenigen, die auf diese\nDienstleistungen zur\u00fcckgreifen.\nKnapp 223 Millionen Euro gibt der Freistaat in diesem\nJahr f\u00fcr die Kinderbetreuung aus. Ich nehme den Ein-\nwand vorweg: Es sind 2,5 % mehr als im Vorjahr. Das\nklingt gut, ist aber falsch gerechnet, denn der Aufwand\ndes Freistaates orientiert sich ja an den zu betreuenden\n\nKindern. Diese Anzahl ist zur Freude aller in diesem\nJahr h\u00f6her als im vergangenen.\n\nWas auf der einen Seite Freude ausl\u00f6st, l\u00f6st auf der an-\nderen Seite auch Kopfschmerzen aus. Denn es sind mehr\nzu betreuende Kinder und der Freistaat hat sich von den\npotenziellen Kostensteigerungen zur\u00fcckgezogen, das\nhei\u00dft, er tr\u00e4gt diese nicht mit. Der Hauptteil sind dabei\ndie Personalkosten. Dort wird bei Tariferh\u00f6hungen na-\nt\u00fcrlich das Finanzloch f\u00fcr die Kommunen gr\u00f6\u00dfer. Was\nmachen die Kommunen? Sie geben nat\u00fcrlich diese Prob-\nleme an die Eltern weiter. Nur die Zusch\u00fcsse des Landes\nbleiben trotz steigender Kosten gleich.\n\nAbsoluter Spitzenreiter ist jetzt die Landeshauptstadt\nDresden. Der Elternbeitrag f\u00fcr einen Krippenplatz klet-\nterte auf 180 Euro. Im vergangenen Jahr waren es noch\n148 Euro. So viel zu den Auswirkungen der Kita-Gesetz-\ngebung auf Familien in s\u00e4chsischen Kommunen.\n\nNun scheint es einen neuen Rettungsanker zu geben \u2013\ndie Tagespflege. Die Pauschale von 1 615 Euro, die das\nLand an die Kommunen f\u00fcr jedes betreute Kind pro Jahr\nzahlt, veranlasst zum Beispiel St\u00e4dte wie Leipzig und\nDresden, teure Kinderkrippenpl\u00e4tze in Tagespflege um-\nzuwandeln. Darauf wurde schon eingegangen. Da das\nGesetz dies den Kommunen in eigener Verantwortung\n\u00fcberl\u00e4sst, bleibt die weitere Entwicklung abzuwarten.\n\nNicht dass ich missverstanden werde: Wir wollen Tages-\npflege als sinnvolle Erg\u00e4nzung, zum Beispiel wenn Kin-\nder aus entwicklungsbedingten oder gesundheitlichen\nGr\u00fcnden keine Aufnahme in die Krippen finden, die\n\u00d6ffnungszeiten der Kindereinrichtungen mit den Ar-\nbeitszeiten der betroffenen Eltern unvereinbar sind oder\nin einer Region sehr wenige Kinder zu betreuen sind.\nJetzt ist die Tagespflege jedoch nicht mehr Ausnahme\nwie beim vergangenen Kindertagesst\u00e4ttengesetz, sondern\nsoll gleichwertiges Angebot sein. Dann jedoch verlangen\nwir, meine Damen und Herren, auch eine Gleichwertig-\nkeit der Bedingungen, der Qualifikation, der Entlohnung\nund der Rechtsstellung der Tagesm\u00fctter. Aber daran ha-\npert es noch.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nJurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nWenn sich die Kommunen jetzt umstellen, zum Beispiel\nauf Tagespflegepl\u00e4tze, kann mit Landeszusch\u00fcssen fr\u00fc-\nhestens 2003 gerechnet werden. Das gilt aber nur dann,\nwenn Tagespflegepl\u00e4tze bis zum 1.4. dieses Jahres be-\nschafft, in den Bedarfsplan aufgenommen und umgesetzt\nwurden.\n\n(Zuruf von der CDU:\nLesen Sie doch mal das Gesetz!)\n\nDie Gesamtkosten f\u00fcr einen solchen Tagespflegeplatz\nsind gegenw\u00e4rtig f\u00fcr die Kommunen kaum kalkulierbar.\n\nWas den Verantwortlichen in den Kommunen und den\nEltern erhebliche Sorge macht, sind Pl\u00e4tze f\u00fcr behinderte\nKinder in den Integrationseinrichtungen und die Integra-\ntionsverordnung. Unter dem Strich bedeutet dies zus\u00e4tz-\nliche Kosten f\u00fcr die Kommunen, weiteren Personalabbau\nin Einrichtungen und steigende Elternbeitr\u00e4ge. Unterhal-\nten Sie sich einmal mit anderen B\u00fcrgermeistern.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4327\n\nManche Kommunen kommen nun sogar auf die Idee,\nden Rechtsanspruch auf einen Kindergartenplatz auszu-\nh\u00f6hlen.\n\nNun sagen Sie, Frau Nicolaus, nicht: Das haben wir alles\nnicht gewollt, schuld seien die Kommunen. Wir haben\nbei der Beratung des Gesetzes genau auf diese Probleme\naufmerksam gemacht.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWie pflegt Herr Bandmann immer so sch\u00f6n zu sagen?\nWer nicht h\u00f6ren will, muss f\u00fchlen. Ich meine, so\nschlimm soll es nicht kommen. Aber gerade Familien-\npolitik darf nicht kurzatmig sein, sondern muss verl\u00e4ss-\nlich und nachhaltig sein.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Frau Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich denke, hier muss einiges ge-\nrade ger\u00fcckt werden. Das, was Sie hier vorgebracht\nhaben, stimmt in einigen Teilen einfach nicht, Frau\nDr. Schwarz.\n\nNun wollen wir es doch einmal aussortieren.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Ja!)\n\nWas Sie hier mit den Elternbeitr\u00e4gen, gerade bei behin-\nderten Kindern, angesprochen haben, ist im Land v\u00f6llig\nvariabel gehandhabt worden: ob man die Elternbeitr\u00e4ge\nf\u00fcr diejenigen Familien weiterhin r\u00fcckerstattet oder\nnicht. Es gibt dazu ein Bundesverwaltungsgerichtsurteil,\ndass die behinderten Kinder den nicht behinderten\ngleichgestellt werden sollen. Das liegt im Ermessen der\njeweiligen kommunalen Tr\u00e4gerschaft, also der freien\nTr\u00e4ger der Jugendhilfe. So ist das konkret. Wir m\u00fcssen\nhier nichts miteinander vermischen.\n\nWenn die Kommune, wenn der freie Tr\u00e4ger, zum Bei-\nspiel der Landkreis Mittweida, sich dazu in der Lage\nf\u00fchlt, diese Elternbeitr\u00e4ge weiterhin zu tragen, kann er\ndies tun. Wenn aber die Stadt Dresden sagt, wir tun das\nnicht mehr, dann hat man keine Handhabe, dies zu ver-\nhindern. Das muss man doch einmal klarstellen. Das hat\nnichts, aber auch gar nichts mit dem Gesetz zu tun.\n\n(Zuruf von der PDS: Mit der Finanzausstattung\nhat das etwas zu tun!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ja, Herr Jurk. Bitte.\n\nJurk, SPD: Frau Nicolaus, k\u00f6nnte dieser Umstand nicht\nin der Integrationsverordnung ber\u00fccksichtigt werden?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Dann muss der Freistaat Sachsen\ndiese Elternbeitr\u00e4ge zus\u00e4tzlich \u00fcbernehmen. Das muss\nman klar definieren. Es geht nicht darum, dass wir nicht\nwollen oder nicht k\u00f6nnen, sondern es geht um eine Er-\nweiterung des Gesetzes. Das kann man meiner Ansicht\n\nnach nicht einfach in einer Verordnung umsetzen, weil\ndas meiner Ansicht nach Gesetzescharakter haben\nm\u00fcsste.\nWir haben dahin gehend nichts ver\u00e4ndert. Das muss\nman noch einmal klarstellen. Sie finden in dem Gesetzes-\ntext keine Ver\u00e4nderung zum vorangegangenen Gesetz.\nDas lag im Ermessen des jeweiligen Tr\u00e4gers der Jugend-\nhilfe und da liegt es auch weiterhin. Wir haben das\nunterschiedlich zu beurteilen.\nWir werden ansonsten nichts an der Betreuung der be-\nhinderten Kinder ver\u00e4ndern. Man muss aber feststellen:\nGehen die behinderten Kinder in eine Sondereinrichtung,\ndie durch Bundesgesetz geregelt ist, sind sie elternbei-\ntragsfrei. Was wir nat\u00fcrlich weiterhin gemeinsam mit\nden Eltern anstreben, ist, dass die Kinder in integrativen\nEinrichtungen betreut werden. Da sollten wir uns vor\nOrt stark machen in den jeweiligen Parlamenten, ob\nKreistag oder Gemeindetag, Gemeinderat oder Stadtrat,\ndass die Elternbeitr\u00e4ge weiterhin \u00fcbernommen werden.\nAn der Stelle will ich mit den Elternbeitr\u00e4gen fortsetzen.\nWie ist es denn im Normalfall? Die Elternbeitr\u00e4ge derje-\nnigen, die sozial schwach sind bzw. \u00fcber ein geringes\nEinkommen verf\u00fcgen, werden nach wie vor vom Tr\u00e4ger\nder Jugendhilfe an die kreisangeh\u00f6rigen Kommunen ge-\nzahlt. Bei Dresden und Leipzig ist es ein Nullsummen-\nspiel. Das muss man klar und deutlich aussprechen. Sie\nerwecken den Eindruck, als ob die Leistungen nicht\nweiter erbracht w\u00fcrden. Die Kommunen leisten ihren\nBeitrag.\nAn anderen Stellen muss ich das wieder sehr kritisch\nsehen. Das will ich hier auch benennen. Betrachten wir\nden investiven Teil! Dazu haben zum Beispiel Sie, Herr\nNeubert, Kleine Anfragen gestellt. Im Rahmen der Nach-\nforschungen muss man die Frage stellen, warum die\nStadt Dresden 3 Millionen DM nicht abgerufen hat. War\nman nicht in der Lage, die jeweiligen Voraussetzungen\nf\u00fcr das Abrufen dieses Geldes, das zu 50 % zur Ver-\nf\u00fcgung gestanden hat, zu schaffen? Wir brauchen doch\nkeine Sonderprogramme mehr aufzulegen, wenn die\nKommunen nicht in der Lage sind sie umzusetzen! Das\nist ein sehr gro\u00dfes Defizit.\nIch will Folgendes noch einmal klar sagen: Wir haben\nkeinen Hehl daraus gemacht, dass die Elternbeitr\u00e4ge im\nDurchschnitt um 15 DM erh\u00f6ht werden k\u00f6nnen. Dazu\nstehen wir und das haben wir auch so definiert. Auch\nnach dem alten Gesetz haben wir uns nicht an den nor-\nmalen Betriebskosten, sondern an den Personalkosten\nbeteiligt. Wenn man das vermischt und behauptet, die\nBetriebskosten seien in G\u00e4nze gestiegen, weshalb dieses\nund jenes geschehen m\u00fcsse, dann ist das nicht zu akzep-\ntieren. Wir m\u00fcssen insoweit zur Versachlichung der De-\nbatte beitragen. Darum geht es uns doch hier in diesem\nHohen Haus.\nWir m\u00fcssen auch daf\u00fcr Sorge tragen, dass eine Versach-\nlichung der Debatte zu den Pauschalen eintritt. Die B\u00fcr-\ngermeister wissen genau, was Mitte des Jahres geschieht.\nKinder verlassen den Hort, werden also ab der 5. Klasse\nnicht mehr betreut. Die Betreuungsquote im Vorschulal-\nter liegt bei fast 98 %. Darauf k\u00f6nnen wir gemeinsam\nstolz sein. Nach der Einschulung besuchen die Kinder je-\ndoch nicht zu 100 % den Hort. Es sind maximal 65 %.\nVon daher folge ich nicht der Behauptung, die Pauscha-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4328\n\nlen fehlten. Wenn auch neue Kinder hinzukommen, so\nist auf jeden Fall ein Potenzial an Pauschalen frei. Dieses\nGeld kann f\u00fcr die neu zu betreuenden Kinder verwendet\nwerden. Das kann man nicht wegdiskutieren, denn das\nGeld ist da. Da muss man einmal rechnen!\n\nIch bin gern bereit, diese Fragen mit B\u00fcrgermeistern zu\nbesprechen. Das habe ich dem St\u00e4dte- und Gemeindetag\nauch angeboten. In einem solchen Kreis sollten wir das\nwiederholen und nicht im Hohen Haus eine Rechnung\naufmachen, bei der der eine von den Eiern und der an-\ndere von den ausgeschl\u00fcpften K\u00fcken spricht.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Nicolaus, ich bin Stadtr\u00e4tin in Dresden und\nMitglied im Betriebsausschuss und im Sozialausschuss,\nalso auch f\u00fcr die Kinderg\u00e4rten zust\u00e4ndig. Ich lade Sie\ngern ein, zu uns nach Dresden zu kommen und \u00fcber die\nMillionen, die uns fehlen, zu diskutieren. Es w\u00fcrde mich\nfreuen, wenn Sie uns helfen k\u00f6nnten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Seit Jahren erlebe ich als\nStadtr\u00e4tin, welche praktischen Wirkungen Bundes-, aber\ninsbesondere auch Landespolitik auf die Entwicklung\nder Kommunen hat. Mein Fazit ist n\u00fcchtern: Die sozialen\nStandards in den Kommunen erodieren. Ein bisher nie\nda gewesener Niedergang sozialer Leistungsangebote er-\nniedrigt systematisch den Standortwert von St\u00e4dten und\nGemeinden. Die Kommunen sind am Ende der Fahnen-\nstange angelangt.\n\nBestes Beispiel ist die Kita-Finanzierung. In der Landes-\nhauptstadt Dresden fehlen 10 Millionen Euro zur Ge-\nw\u00e4hrung des Rechtsanspruchs \u2013 nicht irgendeines An-\nspruchs! \u2013 auf Kindertagesst\u00e4ttenbetreuung. Bei einem\nim Stadthaushalt zu verzeichnenden Minus von 700 Mil-\nlionen Euro, das der Vorg\u00e4nger von Herrn Ro\u00dfberg zu-\nsammengewirtschaftet hat, will ich das nur andeuten.\n\nBis zum Jahr 2005 werden 4 000 neue Kita-Pl\u00e4tze zus\u00e4tz-\nlich gebraucht. Kein Mensch wei\u00df, woher diese Pl\u00e4tze\nkommen und wie sie finanziert werden sollen.\n\n(Jurk, SPD: So ist es!)\n\nStatt dar\u00fcber nachzudenken, beschloss im \u00dcbrigen die\nCDU-Mehrheit im Dresdner Stadtrat \u2013 das ist schon von\nmeiner Kollegin Frau Dr. Schwarz gesagt worden \u2013, die\nElternbeitr\u00e4ge drastisch, um 21 % zu erh\u00f6hen. Das ist,\nbezogen auf ganz Sachsen, die gr\u00f6\u00dfte Erh\u00f6hung von\nElternbeitr\u00e4gen. Der Krippenbeitrag steigt auf bis zu\n180 Euro.\n\nDa beruhigt auch nicht das Argument, dass es f\u00fcr den-\njenigen, der das nicht zahlen k\u00f6nne, eine Erm\u00e4\u00dfigung\ngebe. Wer zahlt diese Erm\u00e4\u00dfigung? Sie wissen es selbst,\nFrau Nicolaus: die Stadt Dresden und die \u00fcbrigen Kom-\nmunen! So bei\u00dft sich der Hund in den eigenen Schwanz.\n\nMeine Damen und Herren! Zu den regul\u00e4ren Elternbei-\ntr\u00e4gen kommt noch etwas hinzu, das Essengeld. Dies\nmonierten wir bei der Gesetzesberatung. Viele Kommu-\nnen haben die Essengeldbeitr\u00e4ge der Eltern durch Zu-\nsch\u00fcsse gest\u00fctzt, um die Eltern zu entlasten. Diese Rege-\nlung ist in vielen Kommunen in letzter Zeit abgeschafft\nworden, so auch in Dresden. In Dresden kostet ein Mit-\ntagessen mit Getr\u00e4nk und Vesper heute noch 5,70 DM\nbzw. 2,65 Euro. Das muss man sich vorstellen! Somit\nergeben sich monatlich 57 Euro zus\u00e4tzlich.\n\nIch will an einem Beispiel verdeutlichen, welche Wirkun-\ngen das auf Familien hat. Wir als Stadtr\u00e4te erhielten die\nZuschrift einer Mutter. Dort hei\u00dft es:\n\n\u201eUnser Sohn besucht die Kindertagesst\u00e4tte \u201aFuchsbau\u2018 in\nDresden. Seit Januar dieses Jahres gibt es neue Essens-\npreise. Nachdem mir im Januar aufgefallen war, dass im\nHort im gleichen Haus das Mittagessen 70 Cent billiger\nwar, versuchte ich unser Kind im Hort anzumelden. Das\nging nat\u00fcrlich nicht. Daraufhin kam ich mit dem Essen-\nanbieter, dem Elternrat und der Kindergartenleitung zu\neiner gemeinsamen Sitzung zusammen. Vom Anbieter\nwurde uns zugesagt, wenn wir mit dem st\u00e4dtischen\nEigenbetrieb f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten \u00fcbereink\u00e4men, k\u00f6nn-\nten wir neu kalkulieren. Dem wurde nicht stattgegeben\nund uns wurde klargemacht, das w\u00fcrde noch viel teurer.\nDaraufhin meldete ich meinen Sohn von der Mittag-\nessenversorgung ab und gab ihm etwas mit. Jetzt wurde\nmir erkl\u00e4rt, dass ich nun f\u00fcr die t\u00e4gliche Tasse Tee zum\nMittag 1,02 Euro zahlen muss. Nun schickte ich auch\ndas Getr\u00e4nk mit in die Kindertageseinrichtung. Laut\nPreisliste nahm ich ja jetzt den Anbieter nicht mehr in\nAnspruch. Bald darauf wurde meinem Sohn mitgeteilt,\ner k\u00f6nne jetzt auch das Geschirr des Kindergartens \u2013 Tel-\nler f\u00fcr seine Schnitte, Tasse zum Trinken, L\u00f6ffel f\u00fcr den\nJoghurt \u2013 nicht mehr bekommen und m\u00f6chte das bitte\nvon zu Hause mitbringen. Ich bat deshalb bei der Ser-\nvicefirma Gastronomische Dienstleistungen Service\nGmbH um eine genaue Kalkulation und den Preis f\u00fcr\nGeschirrbenutzung im Kindergarten. Nach zwei weiteren\nTagen erhielt ich einen Anruf, ob ich mit einem Preis\nvon 0,25 Euro pro Tag einverstanden w\u00e4re.\u201c\n\nDas ist so gewesen. Wer die Zeitung verfolgt hat, wird\nwissen, dass es gro\u00dfe Auseinandersetzungen im Stadtrat\ngab und der Sozialdezernent aufgefordert wurde, eine\nbilligere Variante f\u00fcr das Essengeld zu entwickeln.\n\nWir als PDS sind der Meinung, dass dies mit dem\nElternbeitrag abgegolten ist. Das Essengeld sollte den\nEltern nicht noch extra abgezwackt werden. Wenn die\nMittel f\u00fcr Kitas insgesamt nicht ausreichen, dann muss\nhalt die Haushaltspauschale des Freistaates f\u00fcr die Kitas\nerh\u00f6ht werden. Das muss schleunigst passieren.\n\nIm \u00dcbrigen wird gegenw\u00e4rtig in vielen Kommunen ver-\nsucht zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten einzutrei-\nben, zum Beispiel durch die Eigenbeteiligung der freien\nTr\u00e4ger.\n\nMeine Damen und Herren! Ich frage Sie ernsthaft, woher\ndie Einnahmen freier Tr\u00e4ger f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten kom-\nmen sollen. F\u00fchren die freien Tr\u00e4ger demn\u00e4chst eine Toi-\nlettengeb\u00fchr ein, beispielsweise pro T\u00f6pfchen 43 Cent\noder f\u00fcr einen richtigen Klogang mit Sp\u00fclung 67 Cent?\nDas hat im \u00dcbrigen die Mutter in ihrem Brief an uns\ngeschrieben. Oder f\u00fchren wir einen Ehrenamtstag ein, an\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4329\n\ndem Eltern das Kletterger\u00fcst bauen? Wenn Sie das wol-\nlen, dann verankern Sie das gleich im Gesetz und nen-\nnen es \u201eSubbotnik\u201c oder \u201eVMI\u201c-Einsatz. Dann werden\neinige Gro\u00dfeltern vielleicht eher dazu bereit sein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Ernst, bitte zum Schluss kom-\nmen!\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Meine Damen und Herren! In den\nmeisten Kommunen sieht es \u00e4hnlich aus. Sie alle haben\neinen Brief des B\u00fcrgermeisters von Markkleeberg er-\nhalten. Darin rechnet er Ihnen vor, wie dramatisch die\nSituation aussieht.\n\n(Leroff, CDU: Der Mann hat keine Ahnung!)\n\n\u2013 Er hat keine Ahnung? Dann schreiben Sie ihm bitte,\ndass er keine Ahnung hat!\n\nIch hoffe, dass Sie ihm dann diese Antwort geben.\n\nMeine Damen und Herren, das von der CDU gefeierte\nKita-Gesetz geh\u00f6rt zu den Peinlichkeiten weltfremder\nund herzloser Familienpolitik in diesem Lande. Wir sa-\ngen Ihnen: Ja, Zukunftsinvestitionen in Kinder kosten \u2013\nund dann stehen Sie auch daf\u00fcr!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Wir haben den Brief von Herrn\nB\u00fcrgermeister Dr. Klose nat\u00fcrlich auch. Den muss man\nsich schon genau betrachten. Wenn Sie ihn durchlesen,\nFrau Dr. Ernst, sehen Sie, dass in diesem Brief nicht nur\ndas angegriffen wird, was Sie soeben negativ dargestellt\nhaben, sondern auch die vielen guten Dinge, die sogar\nvon Ihnen begr\u00fc\u00dft worden sind. Man muss also immer\nwichten und werten und darf nicht nur das ausw\u00e4hlen,\nwas einem in den Kram passt. Soll ich all das vortragen,\nwas in dem Brief steht, was Ihnen auch sehr angenehm\nwar und was von Dr. Klose trotzdem kritisiert wird? Ich\ndenke, das kann man weglassen.\n\nDas, was Sie, Frau Dr. Ernst, ausgef\u00fchrt haben, w\u00fcrde in\nden Stadtrat von Dresden passen. Sie haben ureigenste\nkommunale Probleme vorgebracht. Man muss dabei\neines klar und deutlich aussprechen \u2013 ich habe das vor-\nhin schon ausgef\u00fchrt \u2013: In Dresden sind die Priorit\u00e4ten\n\u00fcber Jahre falsch gesetzt worden.\n\n(Zurufe von PDS und SPD)\n\nIm Jahre 1996, als wir das Kindertagesst\u00e4ttengesetz\nnovelliert haben, war es der ausdr\u00fcckliche Wunsch des\nSt\u00e4dte- und Gemeindetages und des Landkreistages,\ndass wir die investive F\u00f6rderung f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten\nin das FAG aufnehmen. Wenn Sie in Dresden Stra\u00dfen\ngebaut oder das Geld anderweitig verwendet haben,\ndann tut mir das Leid, dann habe ich das nicht zu ver-\nantworten; denn man h\u00e4tte f\u00fcr dieses Geld, was den\n\ninvestiven Bereich betrifft, genauso Kindertagesst\u00e4tten-\npl\u00e4tze schaffen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ja, bitte, Frau Dr. Ernst.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Ist Ihnen bewusst, dass dies das\nWerk des CDU-B\u00fcrgermeisters in Dresden gewesen ist?\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich. Es sind ja noch die 700 Millionen Euro\nminus in diesem Haushalt! Ist Ihnen das bewusst?\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nUnd ist Ihnen bewusst, dass sich der neue Stadtrat in\ndieser Frage an den Finanzminister gewandt hat, um Ab-\nhilfe zu schaffen?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Und ist Ihnen bewusst, Frau Dr.\nErnst, dass der B\u00fcrgermeister, der von Ihnen und auch\nvon der SPD gest\u00fctzt wurde, eine Vorlage eingebracht\nhat \u2013 mit seinem Segen, mit seiner Unterschrift! \u2013, derzu-\nfolge die Kindertagesst\u00e4ttenpl\u00e4tze doppelt belegt werden\nsollen, neun Stunden insgesamt, viereinhalb Stunden\nvormittags, viereinhalb Stunden nachmittags jeweils ein\nKind? Das ist total verwerflich gewesen. Seine Unter-\nschrift stand darunter! Da k\u00f6nnen Sie sich nicht heraus-\nreden!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Frage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ich denke, wir sollten das Thema\nan dieser Stelle abschlie\u00dfen.\n\nIch m\u00f6chte noch etwas zu dem auch von Ihnen kritisier-\nten Essen sagen. Es ist zu bem\u00e4ngeln, wenn das mit dem\nEssen nicht klappt. Aber auch dazu muss ich sagen: Das\nmuss zur\u00fcck an die kommunalpolitische Ebene. Ich\nmuss doch als B\u00fcrgermeister, als Oberb\u00fcrgermeister\noder als \u2013 was wei\u00df ich \u2013 Sozialb\u00fcrgermeister darauf\nbedacht sein, dass die Kinder ein angemessenes Essen zu\nerschwinglichen Preisen erhalten. Aber es ist doch nicht\nAufgabe des S\u00e4chsischen Landtages, daf\u00fcr zu sorgen.\nWir schaffen die Rahmenbedingungen, aber umgesetzt\nwerden muss das auf der kommunalen Ebene und es ist\nnicht Aufgabe dieses Hohen Hauses, das im Detail zu\nbeantworten.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\nDas ist der falsche Ort. Sie bringen das hier nur zu\npopulistischen Zwecken vor und dagegen verwahre ich\nmich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat jetzt die Fraktion der\nPDS. \u2013 Frau Dr. Ernst, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4330\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Ihr Engagement in Ehren, Frau\nNicolaus. Ich will eine Richtigstellung machen: Das war\ndie Vorlage des CDU-B\u00fcrgermeisters und der CDU-Frak-\ntion im Dresdner Stadtrat. Diese Vorlage ist aufgrund\nder Proteste der PDS-Fraktion und letztlich auch auf-\ngrund des Votums des Oberb\u00fcrgermeisters Ro\u00dfberg ab-\ngesetzt worden.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS \u2013\nZurufe der Abg. Frau Nicolaus, CDU,\n\nund des Abg. Jurk, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir kommen zu\neinem weiteren Redebeitrag der PDS-Fraktion. Es spricht\nHerr Abg. Neubert.\n\nNeubert, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Gestatten Sie mir, auf einige Bemer-\nkungen, die in der Debatte gefallen sind, zu reagieren.\n\nSehr geehrte Frau Nicolaus, seien Sie doch froh, dass wir\ndie heutige Debatte beantragt haben. Je sp\u00e4ter wir \u00fcber\ndieses Thema gesprochen h\u00e4tten, desto peinlicher w\u00e4re\nes doch f\u00fcr Sie gewesen. Ich denke, niemand h\u00e4lt Sie da-\nvon ab, hier im Landtag eine Aktuelle Debatte zur Quali-\nt\u00e4t von Kindertagesst\u00e4tten zu fordern. Aber das aktuelle\nProblem ist uns wichtig und deswegen haben wir es\nheute auf die Tagesordnung gesetzt.\n\nIch finde es schade, dass Sie als B\u00fcrgermeisterin nicht\nganz konkret aus Ihrem pers\u00f6nlichen Erfahrungsbereich\netwas eingebracht haben. Das kam mir entschieden zu\nkurz.\n\nIch habe gestern nat\u00fcrlich gelauscht, als Herr Minister-\npr\u00e4sident Milbradt seine Regierungserkl\u00e4rung gegeben\nhat. Unter anderem sagte er da: \u201eDer Freistaat wird den\nKommunen auch in Zukunft ein fairer Partner bleiben.\u201c\nIm Kindertagesst\u00e4ttenbereich habe ich nicht dieses Ge-\nf\u00fchl und ich hoffe einfach, dass er als Ministerpr\u00e4sident\nanders agiert, als er es als Finanzminister getan hat.\nAllerdings habe ich auch eine Rede des Herrn Minister-\npr\u00e4sidenten vor der Kommunalpolitischen Vereinigung\nder CDU gelesen, in der er die Idee formuliert hat, die\nKitas faktisch fast v\u00f6llig dem Markt zu unterwerfen.\nDamit habe ich nat\u00fcrlich meine Probleme.\n\nSehr geehrte Frau Nicolaus, vielleicht noch zwei Punkte,\ndie Sie angesprochen haben. Sie sagten vorhin, Sie h\u00e4tten\nAngst, dass wir Kindertagesst\u00e4tten zu Aufbewahrungs-\nanstalten machen wollen. Ich denke, dass das ein Irrtum\nIhrerseits ist, und ich m\u00f6chte darauf verweisen, dass die\nDebatte \u00fcber die Bedarfspr\u00fcfung, die vor zwei Jahren\nauf Ihren Antrag hin in diesem Hause gef\u00fchrt wurde,\nzum Inhalt hatte die Kindertagesst\u00e4tten zu Aufbewah-\nrungsanstalten zu degradieren.\n\nIn den Haushaltsverhandlungen wird sich zeigen, ob die\nKommunen die fehlenden Zusch\u00fcsse durch einen weite-\nren Qualit\u00e4tsabbau und vielleicht durch die Forderung,\ndie H\u00f6chstgrenze f\u00fcr die Elternbeitr\u00e4ge auszuweiten, zu\nkompensieren versuchen oder ob wir den Kommunen\nmit mehr Zusch\u00fcssen ein deutliches Zeichen zur Verbes-\nserung der Familien- und der Bildungspolitik \u2013 und um\nnichts anderes handelt es sich bei dem Kita-Gesetz und\nbei der Kita-Politik \u2013 setzen.\n\nIch danke Ihnen vielmals.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chte die CDU-\nFraktion noch einmal sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDie Staatsregierung? \u2013 Es spricht Frau Staatsministerin\nWeber.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die gute\nNachricht zuerst, um das Ganze auf eine Ebene zu\nholen, auf die es eigentlich geh\u00f6rt: Erfreulicherweise stei-\ngen die Kinderzahlen in den letzten Jahren wieder an.\nWir sehen das zum Beispiel an den Debatten um zus\u00e4tz-\nliche Kindertagesst\u00e4ttenpl\u00e4tze in der Landeshauptstadt\nDresden.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich etwas in Richtung PDS\nsagen, weil von der PDS immer wieder ge\u00e4u\u00dfert wurde,\ndas Land ziehe sich zur\u00fcck und \u00fcbernehme die Verant-\nwortung nicht mehr: Ich bin bestimmt kommunalfreund-\nlich, aber man muss trotzdem sagen \u2013 damit es alle noch\neinmal ins Ged\u00e4chtnis bekommen und auch dort be-\nhalten \u2013, dass das, was wir im Freistaat Sachsen tun, zu-\ns\u00e4tzliche Leistungen sind und dass die Versorgung mit\nKindertagesst\u00e4ttenpl\u00e4tzen und der Anspruch darauf\neigentlich eine ureigene kommunale Aufgabe ist. Wir als\nFreistaat Sachsen unterst\u00fctzen das, so gut wir k\u00f6nnen.\nDaraus eine globale Kritik an der Landesf\u00f6rderung und\nan dem neuen Kindertagesst\u00e4ttengesetz meines Hauses\nabzuleiten, wie das zum Beispiel in einer Pressemittei-\nlung der SPD-Fraktion geschehen ist, ist eigentlich un-\nredlich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAber da ich eine Optimistin bin, habe ich mir die Presse-\nmitteilung sehr genau angesehen. Ich glaube, wenn un-\nsere B\u00fcrger sie richtig lesen, stellen sie fest, dass nur Lob\nf\u00fcr die CDU darin steht.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\n\u2013 Doch! Es steht hier, Sachsen d\u00fcrfe die im Vergleich zu\nden alten Bundesl\u00e4ndern gute Quote an Kindertagesst\u00e4t-\ntenpl\u00e4tzen nicht wegen einer falschen Sparpolitik opfern.\n\n(Jurk, SPD: Das ist richtig!)\n\nDie Finanzpolitik der letzten Jahre war eben richtig.\nSonst h\u00e4tten wir nicht eine so gute Kindertagesst\u00e4tten-\nlandschaft. Anscheinend machen andere, SPD-regierte\nL\u00e4nder eine falsche Politik; denn dort ist zum Beispiel\nder Bedarf an Kindertagesst\u00e4ttenpl\u00e4tzen vielleicht ge-\nnauso gro\u00df und die Kinder sind dort wesentlich schlech-\nter betreut und schlechter versorgt.\n\n(Jurk, SPD: In Bayern beispielsweise!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie Herrn\nHilker eine Zwischenfrage zu stellen?\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Hilker, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4331\n\nHilker, PDS: Frau Weber, wenn ich richtig informiert\nbin, hatte der Freistaat Sachsen im Jahre 1991 ein Ge-\nsamtfinanzvolumen im Haushalt von zirka 26 Milliarden\nDM, derzeit liegen wir bei 31 Milliarden DM. 1991 hat\nder Freistaat Sachsen zirka 800 Millionen DM an Zu-\nsch\u00fcssen f\u00fcr Kitas ausgegeben, derzeit sind wir bei\nungef\u00e4hr 450 Millionen DM. Warum hat der Freistaat\nSachsen seine Kita-Finanzierung anteilig am Haushalt\num mehr als die H\u00e4lfte reduziert?\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Das hat nicht\nnur etwas mit Sparpolitik in dem Sinne zu tun. Das ist\nund bleibt eine ureigenst kommunale Aufgabe. Der\nR\u00fcckgang hat etwas damit zu tun, dass in den letzten\nJahren die Kinderzahlen gesunken sind und wir nicht\nmehr so viel bezuschussen mussten. Deshalb ist insge-\nsamt auch die H\u00f6he, die im Haushalt veranschlagt ist,\nzur\u00fcckgegangen.\nAber zur zweiten Bemerkung: Die Auswirkungen der\n\u201ekommunalfeindlichen\u201c Politik, von unserem \u201eRotstift-\nminister Milbradt\u201c eingef\u00fchrt, zeigen nun erfreuliche\nSpuren: Den Kommunen fehlen sowohl Pl\u00e4tze in den\nKrippen als auch in den Kinderg\u00e4rten. Also die Kinder-\nzahl steigt.\nDas Erfreuliche \u2013 das zeigen die steigenden Kinderzah-\nlen \u2013 ist doch, dass es im Freistaat Sachsen nicht nur\nProbleme gibt, sondern dass auch Zuversicht im Freistaat\nSachsen durchaus vorhanden ist. Die Kinderzahlen stei-\ngen, weil das eben keine falsche Politik war, sondern\neine ausgewogene Politik quer \u00fcber Wirtschaftspolitik,\nFinanzpolitik und Sozialpolitik. Das haben der \u201eRotstift-\nminister Milbradt\u201c, unser ehemaliger Sozialminister Geis-\nler und die CDU-Fraktion zusammen bewegt. Das muss\nich schon positiv bemerken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Dr. Schwarz,\nbitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich bin jetzt in einer schwieri-\ngen Situation. Die Ministerin hat mich etwas gefragt,\naber ich darf nur Zwischenfragen stellen. Jetzt frage ich:\nFrau Ministerin, darf ich auf Ihre Frage antworten?\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich habe\nnichts gefragt. Es war eine Feststellung, dass das so ist.\nSie haben geschrieben, dass wir praktisch deutliche Spu-\nren von schlechter Politik hinterlassen. Ich bin einer an-\nderen Auffassung und kann das nicht nachvollziehen.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich frage Sie, ob ich antworten\ndarf.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich habe Sie\nnichts gefragt.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ich zeige Ihnen das im Proto-\nkoll.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Wir k\u00f6nnen\nuns sp\u00e4ter weiter unterhalten.\nSie stellen fest, dass der Verfall der Kindereinrichtungen\nim baulichen Bereich steigt. Dazu muss ich sagen, 1994\n\nist vereinbart und 1995 umgesetzt worden, dass die\nFinanzen im FAG bei den Kommunen landen und ziel-\ngerichtet eingesetzt werden. Wir haben trotzdem im letz-\nten Jahr 10 Millionen Euro im investiven Bereich einge-\nstellt und Modellvorhaben mit 511 000 Euro. Jetzt frage\nich Sie: In Brandenburg gibt es lediglich eine Bezuschus-\nsung im Modellbereich von 600 000 Euro, im \u00dcbrigen im\nvon der PDS mitregierten Mecklenburg-Vorpommern\nnur 148 000 Euro im Modellbereich. Berlin beteiligt sich\nnur am Bundesmodellprojekt mit 50 000 Euro. Nun\nm\u00f6chte ich gern wissen, ob wir unsere Verantwortung,\ndie wir haben, nicht, soweit wir k\u00f6nnen, auch in An-\nspruch nehmen.\n\n(Jurk, SPD: Nein!)\n\nIch glaube schon, dass wir das getan haben.\n\nEines ist und bleibt: Der Freistaat bekennt sich zu seiner\nMitverantwortung. Er tut das in einem Gesetz. Es bleibt\neine berechenbare Landesf\u00f6rderung, denn sie kann sich\nauch im Bundesma\u00dfstab sehen lassen.\n\nNun wurde hier in Bezug auf das neue Gesetz von einer\nkommunalfeindlichen Politik gesprochen. So werden\nKommunen zitiert, die aufgrund ihrer ganz konkreten\nBedingungen mit den neuen Regelungen Schwierigkeiten\nhaben. Das nehme ich sehr ernst, verweise aber auf zwei\nTatsachen.\n\nErstens. Wenn eine auf jeden Einzelfall speziell berech-\nnete F\u00f6rderung auf eine F\u00f6rderung in Form von Pau-\nschalen umgestellt wird, dann bedeutet dies f\u00fcr den ein-\nzelnen Fall oft eine Ver\u00e4nderung in der F\u00f6rderh\u00f6he nach\noben. Das kann nat\u00fcrlich auch nach unten geschehen, so\ndass diese weniger als bisher bekommen. Die weniger\nbekommen, melden sich nat\u00fcrlich zu Wort, und die\nmehr bekommen, sind ganz still. Das ist hier so wie im\nt\u00e4glichen Leben eben auch. Aber die \u00c4nderung des Ver-\nfahrens \u2013 das m\u00f6chte ich noch einmal betonen \u2013 geschah\nauf Dr\u00e4ngen der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde.\n\nZweitens. Wenn eine solche \u00c4nderung des Verfahrens\nzu einer landesdurchschnittlichen Verschlechterung der\nfinanziellen Ausstattung der Kommunen zur Erf\u00fcllung\nihrer Aufgaben f\u00fchren w\u00fcrde, dann m\u00fcsste ernsthaft\nauch einmal \u00fcber das Warum gestritten und f\u00fcr Abhilfe\ngesorgt werden; denn ich bin mir ganz bewusst, dass es\neigenartigerweise zu solchen drastischen Erh\u00f6hungen in\nden gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten gekommen ist.\n\nIm l\u00e4ndlichen Raum ist dies offensichtlich anders. Da\n\u00e4ndert es sich geringf\u00fcgig oder es wird sogar bei den\ngeltenden Kindertagesst\u00e4ttenbeitr\u00e4gen belassen. Aber\nnehmen Sie dazu die Drucksache 3/5813 zur Hand. Dort\nk\u00f6nnen Sie nachlesen: \u201eMit einem Anstieg der Landeszu-\nsch\u00fcsse von insgesamt 5,1 % von 2001 auf 2002 bekom-\nmen 22 Landkreise bzw. kreisfreie St\u00e4dte zum Beispiel\ndeutlich mehr Landesmittel. Nur bei sieben geht die F\u00f6r-\nderung zur\u00fcck.\u201c\n\nLand, Kommunen und Eltern teilen sich die Finanzie-\nrung der Kindertagesbetreuung. \u00dcber die H\u00f6he der An-\nteile und auch die weitere Entwicklung m\u00fcssen wir ein-\nfach diskutieren. Dann fasst dieses Hohe Haus entspre-\nchende Haushaltsbeschl\u00fcsse, die aber auch der Tatsache\nRechnung tragen m\u00fcssen, dass ja die Kindertagesbetreu-\nung bundesgesetzlich klar als kommunale Aufgabe defi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4332\n\nniert und besonders die Gesamthaushaltsdeckung des\nFreistaates Sachsen auch nicht beliebig dehnbar ist. Wir\nk\u00f6nnen uns gern in den Haushaltsberatungen streiten,\nwo das anderswo hergenommen werden kann, wenn wir\nuns einig sind, dass wir keine Kredite aufnehmen wollen\nund die Investitionsquote nicht ber\u00fchrt wird.\n\n(Jurk, SPD: Jetzt m\u00fcssen Sie sich\nals Ressortverantwortliche streiten!)\n\n\u2013 Das mache ich in jedem Fall. Trotzdem habe ich als\nFachministerin den gesamten Freistaat Sachsen und die\nGesamtentwicklung im Auge zu behalten. Wenn jeder\nFachminister beliebig fordert, wie Sie es uns raten, dann\nw\u00fcrde alles aus den Fugen geraten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich ein Res\u00fcmee der Einf\u00fchrung der neuen\nRegelung ziehen. Im Gegensatz zu Ihren Vorw\u00fcrfen set-\nzen wir das neue s\u00e4chsische Gesetz \u00fcber Kindertagesein-\nrichtungen um, haben die Pauschalen ausgezahlt, die\nZuschuss- und Erstattungsverordnung erlassen, f\u00f6rdern\nauch private Einrichtungen. Die Antrags- und F\u00f6rderver-\nfahren in den Regierungspr\u00e4sidien laufen. Die H\u00f6hen\nder Erstattungsleistungen bei Unterbringung von Kin-\ndern au\u00dferhalb der Wohngemeinde sind seit Februar\nbekannt. Diese Verfahren finden Anwendung. Die Inte-\ngrationsverordnung wurde bekanntlich nicht au\u00dfer Kraft\ngesetzt. Nach ihr wird die Integration aktuell gef\u00f6rdert.\nDie Novelle ist derzeit zur Beratung im Landesjugend-\nhilfeausschuss.\n\nZur Integrationsverordnung muss ich noch etwas sagen.\nIn dieser Verordnung ist die Finanzierung nicht geregelt.\nDie Finanzierung und ihre Folgen hat Kollegin Nicolaus\nschon dargestellt.\n\nDie Verordnung zur F\u00f6rderung sorbischer Einrichtungen\ngeht weiter. Die Zusch\u00fcsse werden ausgezahlt. Die No-\nvelle wurde vorbereitet, bedarf aber weiter gr\u00fcndlicher\nDiskussion. Hier brennt also nichts an. Das Fachreferat\nmeines Hauses ist seit Anfang Januar vielen Anfragen\nund Hinweisen zur Umsetzung, nicht zuletzt Anfragen\naus den Oppositionsfraktionen, wirklich tiefgr\u00fcndig\nnachgegangen. Dies hat zum Teil umfangreiche und sehr\naufwendige Recherchen ausgel\u00f6st. Die Antworten liegen\nvor.\n\nMein Haus hat in Ihrem Auftrag bei den Kommunen\nzum Investitionsbedarf an Einrichtungen recherchiert.\nDie Meldungen \u00fcber die Ergebnisse klangen manchmal,\nals w\u00fcrden Kinder landauf, landab fast nur in Bauruinen\nbetreut. Solchen Meldungen m\u00fcssten auch Sie, meine\nDamen und Herren der Opposition, wenn Sie redlich\nsind, entgegentreten, da sie einfach nicht stimmen. Ich\nerinnere Sie an dieser Stelle an die vielen Einladungen,\ndie mein Vorg\u00e4nger, die ich selbst und die auch Sie zur\nEr\u00f6ffnung in die mit so viel Fantasie gestalteten Einrich-\ntungen erhalten haben und noch erhalten werden. Es\ngibt noch viel zu tun. Die Recherchen zeigen, wo Lan-\ndeszusch\u00fcsse zu Investitionen notwendig sind, f\u00fcr die\nSie sich einsetzen. Daf\u00fcr gilt das, was zur Anpassung\nder Pauschalen gesagt wurde.\n\nJa, es ist w\u00fcnschenswert, Sonderprogramme aufzulegen,\naber wie sie umsetzbar sind, ist vor allem im Gesamt-\n\nhaushalt zu pr\u00fcfen. Dennoch bleiben es origin\u00e4re Auf-\ngaben bei den Kommunen. Hierf\u00fcr gibt es seit 1995\nMittel aus dem FAG.\nAn dieser Stelle habe ich noch eine Bitte an die SPD-\nFraktion. Wenn ich jetzt h\u00f6re, dass sich der Bund in eine\nLandesaufgabe einmischt und Geld f\u00fcr Kindertagesst\u00e4t-\nten zur Verf\u00fcgung stellt, dann ist zu hinterfragen, inwie-\nweit man \u00fcberhaupt die Finanzen zwischen Land und\nBund vermischen sollte. Der Bund greift in Dinge ein,\ndie eigentlich Landessache sind, und macht auf der an-\nderen Seite auf anderen Gebieten praktisch finanzielle\nBeauflagungen, ohne dass wir daf\u00fcr Geld bekommen.\nDa gibt es auch Aufgaben.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Staatsministerin,\ngestatten Sie eine weitere Zwischenfrage?\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ja, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Frau Ministerin! Was Sie angesprochen\nhaben, betrifft die Mischfinanzierung. Wenn ich mich\nrichtig erinnere, war es bei allen Bundesregierungen\n\u00fcblich, dass die L\u00e4nder kofinanzieren. Wir k\u00f6nnen uns\ngern dar\u00fcber unterhalten, ob das im F\u00f6deralismus so\nrichtig ist. Wenn so ein Angebot steht, m\u00fcssten wir doch\nmit dem Klammersack gepudert sein, wenn wir diese\nChance nicht ergreifen und das Programm abfordern.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Dazu ant-\nworte ich Ihnen: Ja, wenn das bei jeder Bundesregierung\nder Fall war, dann betrifft es in Ihrem Sinne jetzt Ihre\nBundesregierung und Ihren Kanzler. Ihr Kanzler hat\nerkl\u00e4rt, er will nicht alles anders, aber vieles besser\nmachen. Und das ist eben \u00fcberhaupt nicht der Fall.\nDas Zweite, was ich sagen m\u00f6chte \u2013 und das ist ja die\nBitte an Sie \u2013: Wenn das schon einmal so ist, dann wer-\nden wir uns doch nicht verweigern, das Geld zu bekom-\nmen. Aber ich h\u00e4tte die herzliche Bitte, wenn dieses\nGeld dann nach Pl\u00e4tzen verteilt wird, danach, wie viele\nPl\u00e4tze geschaffen werden, dann wird jeder hier ver-\nstehen, dass wir im Osten oder in den \u00f6stlichen Bundes-\nl\u00e4ndern im Nachteil sind,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nweil wir unsere Pflicht getan und die Pl\u00e4tze schon ge-\nschaffen haben. Ich m\u00f6chte Sie herzlich bitten, sich als\nSPD einzusetzen f\u00fcr die noch zu sanierenden Pl\u00e4tze, die\nerneuert werden m\u00fcssen \u2013 ich sage das in einer anderen\nArt und Weise \u2013, dass wir auch daf\u00fcr pauschal diese\nMittel einsetzen k\u00f6nnen und nicht nur f\u00fcr Einzelpl\u00e4tze,\ndie neu geschaffen werden sollen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Staatsministerin,\ngestatten Sie Herrn Jurk noch einmal nachzufragen?\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ja.\n\nJurk, SPD: Frau Weber, k\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass\nwir da v\u00f6llig einer Meinung sind?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4333\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Klasse, das\nfreut mich. Und da hoffe ich, dass Sie es bei Ihrer Bun-\ndesregierung durchsetzen.\n\nZur Umsetzung des neuen Kindertagesst\u00e4ttengesetzes,\nf\u00fcr Fragen, wie das Verh\u00e4ltnis zwischen freien Tr\u00e4gern\nund Gemeinde zu gestalten ist, welchen Eigenanteil ein\nfreier Tr\u00e4ger zu erbringen hat, wie mit der Stichtagsrege-\nlung umzugehen ist, wie das Wunsch- und Wahlrecht\nder Eltern umgesetzt werden kann, bedarf es keiner\nweiteren Verordnungen und Verwaltungsvorschriften,\nweil sie da sind.\n\nEs ist nun einmal so im Leben, wenn etwas Neues einge-\nf\u00fchrt wird, das braucht dann auch eine gewisse Zeit, bis\nes Platz greift, bis einige Missverst\u00e4ndnisse, die \u00fcber-\nhaupt nicht in der Verordnung oder im Gesetz liegen\nm\u00fcssen, ausger\u00e4umt sind. An diesem Punkt sind wir\nund daran arbeiten wir.\n\nEs ist eine seltsame Automatik. Immer dann, wenn der\nFreistaat im Kommunalbereich etwas regeln m\u00f6chte, gilt\ndies von Ihrer Seite als \u00dcberregulierung. Wenn er etwas\nzur\u00fcckf\u00e4hrt, wird eine nicht \u00fcberbr\u00fcckbare Regelungs-\nl\u00fccke beklagt. Aber damit m\u00fcssen wir wohl oder \u00fcbel\nleben.\n\nWozu ich aufrufen m\u00f6chte, ist das verantwortungsvolle\nNutzen von Freir\u00e4umen und die Wahrnehmung der\nkommunalen Verantwortung, \u00fcbrigens nicht nur f\u00fcr die\nfinanzielle und personelle Absicherung der Betreuung,\nsondern auch und wesentlich f\u00fcr die inhaltliche Ausge-\nstaltung insbesondere der Bildungsaufgaben der Kinder-\neinrichtungen. Dazu gibt es Gespr\u00e4chsbedarf und dazu\nwird auch in diesem Haus weiter debattiert werden.\n\nUm eines m\u00f6chte ich Sie alle bitten: Verunsichern Sie\nnicht, vielmehr begleiten Sie die neue Gesetzespraxis\nkonstruktiv! Wir alle \u2013 darin schlie\u00dfe ich mich ein \u2013 soll-\nten uns m\u00fchen, den in Sachsen strukturell vorbildlich\nausgebauten, aber auch hoch sensiblen Sektor der Kitas\nim Interesse der Eltern und Kinder weiterzuentwickeln\nund nicht mit herbeigeredeten Problemen \u2013 es gibt Prob-\nleme, die man kl\u00e4ren muss, das gebe ich zu \u2013 kaputtzu-\nreden.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Die 2. Aktuelle Debatte ist \u2013 \u2013\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Wir haben noch Redezeit! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Zus\u00e4tzliche Redezeit!)\n\nMir wird gerade signalisiert, die Staatsregierung hat\ndie Redezeit \u00fcberzogen, so dass die M\u00f6glichkeit f\u00fcr die\nFraktionen besteht noch einmal das Wort zu nehmen.\nFrau Abg. Dr. Schwarz, SPD-Fraktion.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Da bedanke ich mich herzlich\nbei der Staatsregierung, die es mir erm\u00f6glicht, jetzt noch\neinmal hier zu reden, da unsere Redezeit ja abgelaufen\nwar.\n\nNoch einmal ganz deutlich: Ja nat\u00fcrlich, ich stehe dazu,\ndass wir \u2013 bedingt aus unserer Geschichte in Sachsen \u2013,\nwas die Kinderbetreuung angeht, gute Positionen haben,\n\ndie es zumindest im Kindergartenbereich erm\u00f6glichen\ndem Rechtsanspruch Gen\u00fcge zu tun.\n\nAber wir wissen auch sehr gut, dass inzwischen gerade\nin den gro\u00dfen St\u00e4dten Krippenpl\u00e4tze nicht mehr \u201ebe-\ndarfsgerecht\u201c \u2013 so steht es im Gesetz \u2013 angeboten wer-\nden k\u00f6nnen. Das war ja auch mit ein Grund, warum das\nGesetz ge\u00e4ndert wurde.\n\nNoch einmal zur Pauschale, noch einmal ganz deutlich:\nDer Freistaat zahlt eine Pauschale pro betreutem Kind.\n\n(Jurk, SPD: Das ist richtig!)\n\nDiese ist nicht einer Dynamisierung unterworfen. Das\nhei\u00dft, wenn die Kosten steigen, insbesondere die Perso-\nnalkosten durch Tariferh\u00f6hungen, wird das durch keine\nDynamisierung erg\u00e4nzt, sondern die Kommunen und\ndie Eltern haben dies zu tragen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nDaher r\u00fchren ja auch die entsprechenden Elternbeitrags-\nerh\u00f6hungen. Wenn hier Probleme in den Kommunen\nauftreten \u2013 und das haben Sie ja einger\u00e4umt \u2013, ist es\nnicht so, dass wir etwas herbeireden, sondern die PDS\nwollte mit dieser Debatte darauf aufmerksam machen,\ndass man sich um die Probleme der Kommunen in\ndiesem Bereich k\u00fcmmern muss. Ich habe es bereits\nangesprochen, das liegt im Bereich der Tagespflege, wo\nes \u2013 wie gesagt \u2013 auch darum geht, das als gleichwer-\ntiges Betreuungsangebot auszustatten.\n\nEs geht auch infolge der Wahlfreiheit der Eltern, wo sie\nihre Kinder betreuen lassen wollen, darum, dass f\u00fcr die\nKommunen Probleme entstehen. Frau Nicolaus, da ist es\neine Unterstellung, wenn gesagt wird, ein B\u00fcrgermeister\nverteufele das. In dem Schreiben des B\u00fcrgermeisters\nDr. Klose aus Markkleeberg wird ganz klar und deutlich,\ndass er das nicht verteufelt, sondern das f\u00fcr ihn ein zu-\ns\u00e4tzliches Problem darstellt, zu dem dann noch die ande-\nren Probleme kommen.\n\nIch hoffe, es war auch eine Entgleisung aus Ihrer Frak-\ntion zu sagen, dass es ein B\u00fcrgermeister sei, der keine\nAhnung hatte.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nNoch einmal zu den Investitionen, die jetzt der Bund an-\nbietet. Wir haben ganz klar unsere Position in Richtung\nBundestagsfraktion \u2013 die ist ja auch zust\u00e4ndig \u2013 deutlich\ngemacht, dass es f\u00fcr uns nicht allein nur um Ganztags-\nschulen, sondern um Betreuung allgemein gehen soll.\nSonst w\u00e4ren ja die Kindertagesst\u00e4tten ganz ausgeschlos-\nsen, die dann nicht in den Genuss solcher Investitionen\nk\u00e4men. Ganz wichtig ist, dass den L\u00e4ndern auch Spiel-\nr\u00e4ume bleiben, die sie selber ausf\u00fcllen m\u00fcssen und wo\nNachholbedarf ist. Wir wissen, wir haben Nachholbedarf\nbei den Investitionen in den Kindereinrichtungen und in\nden Schulen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nWir werden uns daf\u00fcr einsetzen, dass es nicht nach be-\ntreuten Kindern geht \u2013 das ist auch nie so gesagt oder\ngedacht worden \u2013, sondern es wird entsprechend auf die\nL\u00e4nder verteilt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4334\n\nUnd dann als Letztes noch einmal: Frau Nicolaus, wenn\nSie davon sprechen, dass jetzt Kommunen zum Beispiel\nf\u00fcr Eltern, die arbeitslos sind, nur noch halbe Pl\u00e4tze an-\nbieten wollen: Worauf geht denn das zur\u00fcck? Haben Sie\nvergessen, was in dem entsprechenden ersten Haushalts-\nbegleitgesetz stand: dass genau Sie das als Staatsregie-\nrung wollten, was durch den Protest \u2013 vielleicht auch\nvon Ihnen, vor allem aus der Bev\u00f6lkerung \u2013 Gott sei\nDank verhindert wurde?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch kann Sie nur warnen, in diesem Fahrwasser weiter\nzu fahren und alles unter \u00f6konomischen Gesichtspunk-\nten zu sehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die CDU-Fraktion\nhat ihre Redezeit noch nicht ausgesch\u00f6pft. Sie k\u00f6nnte\nalso jetzt sprechen, so sie es m\u00f6chte. Ich frage die CDU-\nFraktion. \u2013 Frau Abg. Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich denke, die Debatte zeigt\nsehr eindr\u00fccklich, dass wir durchaus unterschiedliche\nAuffassungen \u00fcber das eine oder andere in diesem\nHohen Haus haben, die auch nicht ausger\u00e4umt werden\nk\u00f6nnen.\n\n(Lochbaum, SPD: Das ist wohl richtig!)\n\nDas m\u00fcssen wir auch erst einmal so zur Kenntnis\nnehmen und uns jetzt auf die Probleme konzentrieren,\ndie Sie auch angesprochen haben, Frau Dr. Schwarz, den\nKrippenbereich. Sie vergessen nat\u00fcrlich dabei, was ich\nvorhin schon ausgef\u00fchrt hatte. Herr Neubert hat mich\nvorhin angemahnt, ich solle sagen, wie ich denn als B\u00fcr-\ngermeisterin Dinge kl\u00e4re. Das will ich Ihnen einmal ganz\nkurz darstellen.\n\nWir hatten bisher eine Betreuung der Kinder von zwei\nbis zehn Jahren in meiner Gemeinde. Wir haben jetzt\nund gerade durch das neue Kindertagesst\u00e4ttengesetz\neine Erweiterung vorgenommen, so dass wir das ge-\nsamte Altersspektrum betreuen, wenn es denn ge-\nw\u00fcnscht ist. Wir haben dort eine bauliche Ver\u00e4nderung\nvorgenommen, die noch nicht ganz abgeschlossen ist, so\ndass wir nun, gerade weil diese Flexibilit\u00e4t da ist, alle\nKinder aufnehmen k\u00f6nnen, wenn es denn gew\u00fcnscht ist.\n\nIch denke, das ist ein Riesenschritt nach vorn. Und man\nkommt mit der Finanzierung hin. Anderes kann mir nie-\nmand erz\u00e4hlen. Nat\u00fcrlich \u2013 und das hat die Staatsminis-\nterin hier ausgef\u00fchrt \u2013 wird es einige Zeit brauchen, bis\nsich das eingependelt hat. Das muss man einfach so zur\nKenntnis nehmen. Das ist nun einmal bei einer Pauscha-\nlierung, die durchaus von den Kommunen gew\u00fcnscht\nwar, der Fall. Das muss man erst einmal so akzeptieren.\nDa kann man doch nicht sagen, das geht problemlos von\nheute auf morgen.\n\nSie hatten noch einmal die Dynamisierung angesprochen.\nWir hatten als CDU-Fraktion gesagt, wir werden die\nDinge pr\u00fcfen, wenn sie relevant sind. Wir k\u00f6nnen dem\nHaushalt momentan nicht vorgreifen. Die Staatsregie-\nrung hat ihn nicht eingebracht. Und wir sind als CDU-\n\nFraktion nicht die Staatsregierung. Die Staatsregierung\nist nat\u00fcrlich Manns genug, Dinge vorzubringen. Wir\nwerten und wichten sie,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Wir sind der Gesetzgeber,\nnicht die Staatsregierung!)\n\nwir tragen sie mit oder f\u00fchren sie einer Ver\u00e4nderung zu.\nDas muss man doch so zur Kenntnis nehmen. Sie wollen\nder Bev\u00f6lkerung etwas suggerieren, was nicht der Fall\nist.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Was?)\n\nWir werden das eine oder andere noch einmal n\u00e4her\npr\u00fcfen m\u00fcssen. Das liegt doch ganz klar auf der Hand.\nAber wir m\u00fcssen auch eins zur Kenntnis nehmen und\nhier pl\u00e4diere ich noch einmal eindeutig f\u00fcr die Tages-\nm\u00fctter. Denn die Struktur der Tagesm\u00fctter ist durchaus\nausgepr\u00e4gt im Freistaat Sachsen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas stimmt doch gar nicht!)\n\nUnd die Qualit\u00e4t ist gut. Die lasse ich mir auch nicht\nschlechtreden. Ich wiederhole mich jetzt, will es aber\ntrotzdem an dieser Stelle tun und aussprechen: dass die\nTagesm\u00fctter bei den kleineren Kindern eine Bezugsper-\nson darstellen neben den Eltern.\n\nDas ist eine gute Variante f\u00fcr die Betreuung, f\u00fcr die Er-\nziehung der kleinen Kinder. Da lasse ich mir auch nicht\nhineinreden. Wenn Sie dazu vielleicht eine andere Auf-\nfassung haben oder wenn Sie das in eine andere Rich-\ntung bringen wollen, ist das Ihre Sache, aber nicht die\nunsere. Das muss ich hier erst noch einmal klar und\ndeutlich sagen.\n\nIch m\u00f6chte vielleicht noch ein Wort zu den Ausf\u00fchrun-\ngen von Frau Dr. Ernst verlieren. Sie ist jetzt leider nicht\nmehr da. Sie hat vorhin eines gemacht: Sie hat die\nFinanzn\u00f6te der Stadt Dresden sehr deutlich gemacht,\naber f\u00fcr die Finanzn\u00f6te des Freistaates Sachsen hat sie in\nkeiner Weise Verst\u00e4ndnis gezeigt. Aber wir haben auch\nzu richten und zu werten, wie sich die Haushaltsstruk-\nturen im Freistaat Sachsen jeweils darstellen. Das k\u00f6nnen\nwir nur gemeinsam l\u00f6sen und dazu k\u00f6nnen Sie auch ein-\nmal Ihren Beitrag leisten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nspricht Herr Abg. Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte noch ein paar Bemerkungen zu\ndem l\u00e4ngeren Beitrag des Kultusministers machen. Herr\nStaatsminister, Sie haben einen Beitrag zur \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Er hat viel l\u00e4nger gesprochen als Frau Weber und er\nwar ma\u00dfgeblich schuld daran, dass die Redezeit \u00fcber-\nschritten wurde.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4335\n\nSie haben n\u00e4mlich aus einem Debattenbeitrag zur Ak-\ntuellen Debatte eine Fachregierungserkl\u00e4rung gemacht.\nUnd auf eine Fachregierungserkl\u00e4rung \u2013 diese dauert\neben ein bisschen l\u00e4nger \u2013 muss man dann auch er-\nwidern k\u00f6nnen.\nEs ist sch\u00f6n, was ich von Ihnen geh\u00f6rt habe. Eine ganze\nMenge von dem, was ich geh\u00f6rt habe \u2013 \u2013\n\n(Zuruf der Abg. Frau Henke, CDU)\n\n\u2013 Frau Henke, wie wollen Sie denn Schulpolitik machen,\nwenn Sie so unh\u00f6flich sind? Sie m\u00fcssen hier doch Werte\nvermitteln.\n\n(Frau Henke, CDU: Ich bin immer sehr h\u00f6flich!)\n\nHerr Staatsminister, ich habe viel Gutes geh\u00f6rt und es\nhat mich vieles von dem, was Sie gesagt haben, aufmer-\nken lassen. Da sollten wir auch miteinander im Gespr\u00e4ch\nbleiben, denke ich. Ich habe aber auch viel Illusionen\nund viel Phrasen geh\u00f6rt. Sie werden mit moralischen\nAppellen die Folgen einer weitgehend gnadenlosen Wett-\nbewerbsgesellschaft, wie sie in die Schule hineinragt,\nnicht verhindern k\u00f6nnen und Sie werden diesen Folgen\nnicht begegnen k\u00f6nnen.\nSie haben mir Lehrerschelte auf Stammtischniveau vor-\ngeworfen. Ich will einmal sagen, dass die Lehrerschelte,\ndie Ihr Vorg\u00e4nger hier betrieben hat, in den n\u00e4chsten\nJahren schwerlich zu \u00fcbertreffen und im Niveau schwer-\nlich zu unterschreiten sein wird. Was ich wollte, war, da-\nrauf hinzuweisen, dass die Bedingungen in den Schulen\nderart sind, dass die Lehrer meist nicht den Unterricht\ngeben k\u00f6nnen, den sie geben wollen, sondern dass sie\ndurch die Verh\u00e4ltnisse gezwungen sind sich anders zu\nverhalten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Prof. Dr. Porsch,\nich m\u00f6chte Sie zur Sache verweisen. Wir sprechen jetzt\n\u00fcber die Aktuelle Debatte zu den Kindertagesst\u00e4tten.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Es ist die Redezeit der Fraktionen\nverl\u00e4ngert worden, weil die Staatsregierung insgesamt\nf\u00fcr zwei Beitr\u00e4ge die Redezeit \u00fcberschritten hat.\n\n(Zurufe der Abg. Frau Henke\nund des Abg. Lehmann, CDU)\n\nDann m\u00f6chte ich die Redezeit auch nutzen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Prof. Dr. Porsch,\ndie Redezeit\u00fcberziehung resultiert aus dem Redebeitrag\nder Staatsregierung zur 2. Aktuellen Debatte. Bei der\n2. Aktuellen Debatte sind wir jetzt. Es tut mir Leid.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ja, aber ich habe \u2013 \u2013 Aber bitte\nnicht von meiner Redezeit abziehen, denn das ist jetzt\neigentlich eine Debatte um die Gesch\u00e4ftsordnung!\nIch muss feststellen: Okay, dann spreche ich jetzt zur\n2. Aktuellen Debatte.\n\n(Heiterkeit bei PDS und SPD)\n\nIn der 2. Aktuellen Debatte geht es um die Kindertages-\nst\u00e4tten. Ich halte das Thema Kindertagesst\u00e4tten deshalb\nf\u00fcr ein so wichtiges Thema, weil die Kindertagesst\u00e4tten\ndie einzigen Institutionen sind, die vielleicht schon im\nVorfeld ein paar Probleme l\u00f6sen k\u00f6nnten, die uns diese\n\u201eolle\u201c Schule liefert.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Aus diesem Grunde muss man\nauch bez\u00fcglich dessen, was die Aufgaben der Schule be-\ntrifft und was die Situation an der Schule betrifft, im\nRahmen einer Debatte zu Kindertagesst\u00e4tten sprechen\nk\u00f6nnen. Denn die Dinge h\u00e4ngen zusammen, es hat eine\ngewisse \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Prof. Dr.\nPorsch, gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Aber, Frau Henke, gern.\n\nFrau Henke, CDU: Prof. Porsch, ich m\u00f6chte Sie an dieser\nStelle fragen, ob Sie dieses Haus ernst nehmen, ob es\nIhnen ernst ist mit der Politik im Freistaat Sachsen.\n\nDann h\u00e4tte ich gern noch gekl\u00e4rt, Frau Pr\u00e4sidentin,\nwarum Sie es gestatten, dass ein Abgeordneter zu einem\nTagesordnungspunkt spricht, der schon abgeschlossen\nwar, und erst nach mindestens 5 Minuten eingreifen. Ich\nbitte schon, das vom Pr\u00e4sidium pr\u00fcfen zu lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich bin gern bereit, Ihren Antrag\nauf Pr\u00fcfung im Pr\u00e4sidium selbst dort einzubringen, weil\ndie \u00dcberziehung der Redezeit nur in der Summe eine\n\u00dcberziehung sein kann und nicht in einem Einzelbeitrag,\nder zuf\u00e4lligerweise am Ende gehalten wird. Das kann\nnicht sein!\n\n(Jurk, SPD: Das Problem ist,\ndass die Debatte geschlossen war!)\n\nDas ist eine Aktuelle Stunde und innerhalb der Aktuel-\nlen Stunde haben nach der Gesch\u00e4ftsordnung alle drei\nFraktionen das Recht, ein Thema einzubringen\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nund es hier behandeln zu lassen. Aber ich bin \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Prof.\nPorsch, ich kann jetzt keine Debatte \u00fcber die Gesch\u00e4fts-\nordnung zulassen.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich bin ja dazu gefragt worden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Sie haben selbst\ngesagt, dass wir das im Pr\u00e4sidium durchf\u00fchren. Bitte,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4336\n\nnehmen Sie Bezug auf das Thema der 2. Aktuellen\nDebatte. In dieser befinden wir uns jetzt.\n\n(Frau Henke, CDU: Meine Frage\nist nicht beantwortet worden!)\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ja, ich nehme dieses Hohe Haus\nsehr ernst, Frau Henke, und Sie sollten das auch hin und\nwieder tun.\n\n(Frau Henke, CDU: Ich tue das immer!)\n\nIch denke, dass dieses Hohe Haus, wenn es sich selbst\nernst nehmen will, auch ausreichend Gelegenheit haben\nmuss, die Probleme hier zu diskutieren, und dass dieses\nRecht nicht nur der Staatsregierung zustehen kann.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch befinde mich aber in der Debatte um die Kinderta-\ngesst\u00e4tten und bin der Meinung, dass Kindertagesst\u00e4tten\nsehr viel Gutes tun k\u00f6nnen, dass das Gute aber sehr\nschnell wieder verschwindet, wenn die Bedingungen in\nder Schule so sind, dass es nicht weitergef\u00fchrt werden\nkann. Darum muss man in diesem Zusammenhang auch\nzu den Bedingungen in der Schule sprechen k\u00f6nnen.\nHerr Staatsminister, Sie werden Lehrer immer wieder\nzwingen, sich im Grunde unp\u00e4dagogisch verhalten zu\nm\u00fcssen, wenn Sie nach wie vor dabei bleiben, dass 30\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in einer Klasse gut sind, wenn\nSie nach wie vor bei Ihren Schulschlie\u00dfungspl\u00e4nen blei-\nben.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nIch denke, wir sollten \u2013 wie bei den Kindertagesst\u00e4tten \u2013\nauch bei den Schulen dazu \u00fcbergehen, die Probleme\nwirklich \u00f6ffentlich zu diskutieren. Das war allerdings die\nProvokation meines Interviews. Schule ist eine \u00f6ffentliche\nAngelegenheit; die Gesellschaft ragt in die Schule hinein.\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nWir m\u00fcssen auch die Schule daran gew\u00f6hnen, dass ihre\nProbleme in aller \u00d6ffentlichkeit so diskutiert werden,\nwie wir das gerade bez\u00fcglich der Kindertagesst\u00e4tten ge-\ntan haben. Da ging es um eine Finanzierungsfrage.\n\nIch sage also noch einmal: Ein Kindererziehungskonzept,\nein Kinderbildungskonzept, unabh\u00e4ngig davon, ob es\num Kindertagesst\u00e4tten geht oder ob es um Schule geht,\ndas sich zuallererst aus dem Wettbewerb heraus konsti-\ntuiert und das zum Zweiten fiskalisch behandelt wird \u2013\ndas war das Thema der Kindertagesst\u00e4tten-Debatte \u2013, ein\nsolches Bildungskonzept bzw. Bildungssystem wird we-\nder in der Kindertagesst\u00e4tte noch in der Schule sein Ziel\nerreichen. Es wird permanent die Probleme reproduzie-\nren, die wir heute haben und die wir heute sehen. Wir\nk\u00f6nnen nur mit einer ehrlichen, offenen und \u00f6ffentlichen\nDebatte mit allen Beteiligten und allen Interessierten zu\neiner L\u00f6sung dieser Probleme kommen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Die 2. Aktuelle Debatte ist abgeschlossen und\ndamit der Tagesordnungspunkt 1, die Aktuelle Stunde,\nbeendet.\n\nMeine Damen und Herren, ich rufe jetzt auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\n\nDrucksache 3/6403\n\nDie Fragen wurden wie immer auch der Staatsregierung\n\u00fcbermittelt. Gleichzeitig haben wir Ihnen die Reihenfolge\nder Behandlung der eingereichten Fragen bekannt ge-\nmacht.\n\nDer CDU-Abgeordnete G\u00f6tzel zieht Frage Nr. 1 und\nFrage Nr. 2 zur\u00fcck, so dass ich Frage Nr. 3 aufrufe. Sie\nwird von Frau Kipping, PDS-Fraktion, gestellt. Bitte\nsch\u00f6n.\n\nFrau Kipping, PDS: Herr Minister, sehr geehrte Damen\nund Herren! Ende 2001 hat uns die S\u00e4chsische Staats-\nregierung die \u00dcberarbeitung der Eisenbahnkonzeption\nim ersten Quartal 2002 zugesagt. Das erste Quartal ist\nnun vorbei; das zeigt ein Blick auf den Kalender.\n\nDamals, also Ende 2001, hat man gesagt, die \u00dcberarbei-\ntung sei von den Verhandlungsergebnissen zu den Re-\ngionalisierungsmitteln abh\u00e4ngig. Nun hat man sich ge-\neinigt und die Einigung zu den Regionalisierungsmitteln\nenth\u00e4lt auch eine Festlegung, dass die Bundesregierung\nauf die R\u00fcckzahlungsforderungen bez\u00fcglich zu viel ge-\nzahlter Mittel aus der Zeit von 1998 bis 2001 verzichtet.\n\nDiese R\u00fcckzahlungsforderungen f\u00fcr die zu viel gezahl-\nten Mittel sind aber bereits seit Beginn dieses Jahres den\ns\u00e4chsischen Verkehrsverb\u00fcnden in Rechnung gestellt\nworden. Also, man hat das dort sozusagen gegengerech-\nnet.\n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich nun die Staats-\nregierung fragen:\n\n1. Wann wird die \u00fcberarbeitete Eisenbahnkonzeption\ndem Parlament voraussichtlich zur Kenntnis gegeben?\n\n2. Wie gedenkt die Staatsregierung bez\u00fcglich der bereits\nseit Beginn dieses Jahres get\u00e4tigten und nun seitens der\nVerkehrsverb\u00fcnde nicht mehr erforderlichen R\u00fcckzah-\nlungen zu verfahren?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Staatsminister Gillo.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Vie-\nlen Dank. \u2013 Zu 1.: Nach Abschluss der Revision des Re-\ngionalisierungsgesetzes, das hei\u00dft mit der Gesetzeskraft\nder vom Bundesrat dem Bundestag \u00fcbermittelten \u00c4nde-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4337\n\nrung des Regionalisierungsgesetzes, ist die finanzielle\nGrundlage f\u00fcr eine \u00dcberarbeitung der SPNV-Konzeption\ndes Freistaates Sachsen gegeben.\n\nDies wird noch vor der Sommerpause erwartet. Sofern\ndieser Zeitplan eingehalten wird, soll die \u00fcberarbeitete\nund abgestimmte SPNV-Konzeption sp\u00e4testens Ende des\nJahres 2002 dem S\u00e4chsischen Landtag zur Kenntnis ge-\ngeben werden.\n\nZu 2.: Die Staatsregierung geht davon aus, dass die vom\nBundesrat dem Bundestag \u00fcbersandte \u00c4nderung zum\nRegionalisierungsgesetz noch in dieser Legislaturperiode\nGesetzeskraft erh\u00e4lt. Damit wird die Revision des Regio-\nnalisierungsgesetzes abgeschlossen. Das novellierte Re-\ngionalisierungsgesetz ist die Grundlage f\u00fcr das Bundes-\nministerium der Finanzen, den bisher einbehaltenen Be-\ntrag von 23 Millionen Euro aus der Abrechnung der\nRegionalisierungsmittel von 2001 dem Freistaat Sachsen\nwieder auszugleichen. Sobald das Bundesministerium\nder Finanzen den bisher einbehaltenen Betrag ausge-\nglichen hat, erfolgt eine entsprechende Verrechnung der\nAnteile an Regionalisierungsmitteln an die Zweckver-\nb\u00e4nde.\n\nFrau Kipping, PDS: Vielen Dank.\n\nIch habe noch eine Nachfrage. Bisher sind den Verkehrs-\nverb\u00fcnden ja die Gelder schon wieder weggenommen\nworden, was bei diesen zu einer entsprechenden Finanz-\nunsicherheit gef\u00fchrt hat. Wird das bei den weiteren mo-\nnatlichen \u00dcberweisungen auch so sein? Sieht man davon\nab, weiteres Geld gegenzurechnen?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: So-\nbald das Bundesministerium der Finanzen \u2013 wie ich\nIhnen gesagt hatte \u2013 den bisher einbehaltenen Betrag\nausgeglichen hat, werden wir ihn weiterreichen.\n\nFrau Kipping, PDS: Gut. Vielen Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir kommen zur\nFrage Nr. 4. Sie wird vom Abgeordneten der PDS-Frak-\ntion Herrn Neubert gestellt.\n\nNeubert, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich habe eine Frage zum Dresdner\nStadtteilfest \u201eBunte Republik Neustadt\u201c. Im Zusammen-\nhang mit dem Stand der Vorbereitung des traditionell im\nJuni jedes Jahres stattfindenden Dresdner Stadtteilfestes\n\u201eBunte Republik Neustadt\u201c frage ich die Staatsregierung:\n\n1. Ist es zutreffend, dass nach dem derzeitigen Planungs-\nstand die Leitung der polizeilichen Absicherung der\nBRN im Jahr 2002 nicht mehr durch die Polizeidirektion\nDresden erfolgen wird?\n\n2. Wenn ja, durch welche \u201eKommandoebene\u201c wird die\nEinsatzleitung mit voraussichtlich welchem Einsatzleiter\nerfolgen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister\nRasch antwortet f\u00fcr die Staatsregierung. Bitte sch\u00f6n.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Sehr geehrter Herr Neubert! Was Sie vermuten,\n\ntrifft nicht zu. Einsatzf\u00fchrende Dienststelle ist die Poli-\nzeidirektion Dresden. Einsatzleiter wird ein noch zu be-\nstimmender Beamter des h\u00f6heren Dienstes der Polizeidi-\nrektion Dresden sein.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die n\u00e4chste Frage\nstellt Frau Abg. Kipping. Das ist Frage Nr. 6.\n\nFrau Kipping, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter\nHerr Staatsminister! Auch meine Frage betrifft die \u201eBun-\nte Republik Neustadt\u201c. Ich frage:\n\n1. Welche generelle Haltung vertritt die S\u00e4chsische\nStaatsregierung zur Durchf\u00fchrung des Stadtteilfestes\n\u201eBunte Republik Neustadt\u201c im Jahr 2002?\n\n2. In welchem Umfang ist es zutreffend, dass die Stadt-\nverwaltung Dresden versucht hat Absprachen bez\u00fcglich\nder sicherheitstechnischen Fragen zur BRN im Jahr 2002\nmit dem SMI zu treffen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Staatsminister Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Sehr geehrte Frau Kipping, die S\u00e4chsische\nStaatsregierung steht dem Stadtteilfest BRN aufgeschlos-\nsen gegen\u00fcber. Dabei muss sichergestellt sein, dass das\nStadtteilfest ordnungsgem\u00e4\u00df abl\u00e4uft und St\u00f6rungen der\n\u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung im Veranstaltungs-\nbereich verhindert werden. Um dies bereits durch Ab-\nsprachen im Vorfeld der Veranstaltung zu gew\u00e4hrleisten,\nm\u00fcssen sowohl f\u00fcr die zust\u00e4ndigen Stellen der Stadtver-\nwaltung Dresden als auch f\u00fcr die vorhin schon erw\u00e4hnte\nPolizeidirektion Dresden Verantwortliche als Ansprech-\npartner zur Verf\u00fcgung stehen.\n\nDas ist bisher insgesamt nicht geschehen. Nun konnten\nwir heute der Zeitung entnehmen, dass f\u00fcr den 23. Mai\nvom Ordnungsamt Dresden ein Termin f\u00fcr die Anmel-\ndung weiterer geplanter Einzelveranstaltungen gesetzt\nworden ist. Ich m\u00f6chte herzlich darum bitten, dass das\nin dieser Form geschieht; denn lassen Sie mich offen\nsagen, dass es f\u00fcr die Polizeidirektion Dresden nicht ein-\nfach ist, ein nicht zentral koordiniertes Stadtteilfest in\neiner soliden Weise polizeilich abzusichern.\n\nFrau Kipping, PDS: Ich habe noch eine Nachfrage.\nWenn Sie dem Stadtteilfest BRN aufgeschlossen gegen-\n\u00fcberstehen, begr\u00fc\u00dfen Sie es dann als Staatsminister, dass\nsich das Abgeordnetenb\u00fcro \u201eInterpool\u201c beispielsweise\nmit in die BRN einbringt und dass ohne eine klare Koor-\ndinierung ein entsprechendes kulturelles Angebot einge-\nbracht wird?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Bitte noch einmal.\n\nFrau Kipping, PDS: Wenn Sie dem Stadtteilfest BRN\ngegen\u00fcber aufgeschlossen sind, begr\u00fc\u00dfen Sie es (ich bitte\num Entschuldigung f\u00fcr diese Werbung), dass sich zum\nBeispiel das Abgeordnetenb\u00fcro \u201eInterpool\u201c aktiv ein-\nbringt, um die BRN kulturell auszugestalten?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4338\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Das Abgeordneten-\nb\u00fcro \u201eInterpool\u201c war mir bisher noch nicht bekannt, des-\nhalb hat mich Ihre Frage auch verwirrt. Lassen Sie es\nmich so sagen: Ich habe die \u201eBunte Republik Neustadt\u201c\ngelegentlich besucht und mich dort durchaus wohl\ngef\u00fchlt und am\u00fcsiert. Nur bitte ich darum, dass wir\ngemeinsam, wo wir es irgendwie beeinflussen k\u00f6nnen,\ndaf\u00fcr sorgen, dass es in dieser Form ein Fest f\u00fcr die\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger bleibt und nicht in Auseinan-\ndersetzungen endet, die nur einigen Krawallmachern\nund Chaoten zur Freude dienen.\n\nFrau Kipping, PDS: Danke sch\u00f6n f\u00fcr die Antwort.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Adler, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Neubert, bitte\nstellen Sie die n\u00e4chste Frage; Frage Nr. 7.\n\nNeubert, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Die dritte Frage zu die-\nsem Thema. Ich frage die Staatsregierung:\n1. Ist es zutreffend, dass die Verwaltungsspitze der Lan-\ndeshauptstadt Dresden f\u00fcr Absprachen bez\u00fcglich der\nsicherheitstechnischen Fragen zur BRN im Jahr 2002 im\nSMI nach dem R\u00fccktritt des Ministerpr\u00e4sidenten Kurt\nBiedenkopf keinen Ansprechpartner hatte, dessen Kom-\npetenz verbindliche Absprachen erm\u00f6glichte?\n2. Wenn nein, wen k\u00f6nnte sie ab sofort als verbindlichen\nAnsprechpartner benennen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet wiederum Herr Staatsminister Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Bereits der voran-\ngegangenen Antwort konnten Sie entnehmen, dass die\nAbsprachen zu Fragen der \u00f6ffentlichen Sicherheit und\nOrdnung anl\u00e4sslich der \u201eBunten Republik Neustadt\u201c im\nJahr 2002 zwischen der Stadtverwaltung Dresden und\nder Polizeidirektion Dresden erfolgen.\nDie Benennung eines Ansprechpartners seitens des S\u00e4ch-\nsischen Staatsministeriums des Innern wird von uns f\u00fcr\nnicht erforderlich erachtet.\n\nNeubert, PDS: Aus welchen Gr\u00fcnden?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Das ist eine eindeu-\ntige Situation der Zust\u00e4ndigkeit und es gibt keine\nGr\u00fcnde, an diesen Zust\u00e4ndigkeiten etwas zu \u00e4ndern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir kommen zur vor-\nletzten Frage. Diese wird von Frau Abg. Simon gestellt;\nFrage Nr. 5.\n\nFrau Simon, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Ich\nhabe eine Frage zum Thema B 178, Ortsumgehung\nL\u00f6bau. Im Zusammenhang mit dem Bau der Ortsum-\ngehung L\u00f6bau als Teilabschnitt der B 178 sind die um-\nliegenden Stra\u00dfen sehr stark durch Baufahrzeuge in An-\nspruch genommen und dabei auch sehr stark in Mitlei-\ndenschaft gezogen worden. Die Finanzmittel der Stadt\n\nL\u00f6bau reichen nicht aus, um diese Stra\u00dfen kurzfristig\nwieder in einen akzeptablen Zustand zu versetzen.\n\nIch frage die Staatsregierung daher:\n\n1. Kann die Stadt L\u00f6bau kurzfristig mit der Unterst\u00fct-\nzung durch den Freistaat rechnen, um diese Sch\u00e4den\nbeheben zu k\u00f6nnen?\n\n2. In welchem Umfang stehen f\u00fcr die Behebung solcher\nSch\u00e4den Mittel beim weiteren Ausbau der B 178 zur Ver-\nf\u00fcgung?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Staatsminister Gillo.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Zu 1.:\nNach \u00a7 14 des Bundesfernstra\u00dfengesetzes sind die Auf-\nwendungen f\u00fcr die Sch\u00e4den zu erstatten, die dem Tr\u00e4ger\nder Stra\u00dfenbaulast der Umleitungsstrecke durch die Um-\nleitung entstehen.\n\nBeim Bau der Ortsumgehung L\u00f6bau als Teilabschnitt der\nB 178 waren keine Umleitungen erforderlich. Entspre-\nchend der Ausschreibung sollen die Bautransporte \u00fcber\ndie Staatsstra\u00dfen, die nicht in der Baulast der Stadt\nL\u00f6bau liegen, und \u00fcber die neue Trasse erfolgen. An das\nzust\u00e4ndige Stra\u00dfenbauamt Bautzen wurden keine Forde-\nrungen zur Erstattung von Kosten f\u00fcr Sch\u00e4den an kom-\nmunalen Stra\u00dfen gestellt.\n\nZu 2.: Wie beim Bau der Ortsumgehung L\u00f6bau sind\nauch beim Bau der anderen Abschnitte der Verlegung\nder B 178 von der Bundesautobahn A 4 bis zur Bundes-\ngrenze Deutschland/Polen die Bautransporte \u00fcber Staats-\nstra\u00dfen und die neuen Trasse vorgesehen.\n\nFrau Simon, PDS: Herr Minister, ich habe eine Nach-\nfrage. In der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 2.5.2002 ist\ndiese Problematik anders dargestellt worden, so dass ich\netwas irritiert bin, wenn Sie sagen, dass vonseiten der\nKommunen keinerlei Anspr\u00fcche geltend gemacht wur-\nden; denn die B\u00fcrger haben sich massiv an die Kom-\nmune gewandt und sind in Beschwerde gegangen, weil\nsie mit ihren unmittelbar anliegenden Grundst\u00fccken\nstark betroffen sind.\n\nIch gehe einmal davon aus, dass es hier vielleicht eine\nInformationsl\u00fccke gibt. H\u00e4tte die Stadt als Kommune,\nweil das Ortsstra\u00dfen sind, eine Chance, Ausgleichsgelder\nf\u00fcr die entstandenen Sch\u00e4den zu bekommen?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Das\nist eine neue Information f\u00fcr mich. Ich werde das pr\u00fcfen\nlassen und antworte schriftlich, wenn das akzeptiert\nwird.\n\nFrau Simon, PDS: Gut. Ich danke Ihnen ganz sehr.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die letzte Frage kann\naufgrund entschuldigter Abwesenheit des Fragestellers\nUwe Adamczyk heute nicht gestellt werden. Ich bitte die\nStaatsregierung, dass sie uns die Antwort zur Aufnahme\nin das Plenarprotokoll \u00fcberreicht.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4339\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nAdamczyk, PDS: Frage Nr. 8\nProjektarbeiten zum Thema \u201eGewalt von Kindern und\nJugendlichen\u201c\nGewalt unter Kindern und Jugendlichen, ob in der\nSchule oder in der Freizeit, ist ein Thema, das von vielen\nMenschen registriert und beobachtet wird.\nEine Vielzahl von erkannten oder \u201eerahnten\u201c Ursachen,\nderen Bedeutung unterschiedlich gewichtet wird, f\u00fchrt\nzu unterschiedlichen Wegen bei der \u201eBek\u00e4mpfung\u201c von\nGewalt unter Kindern, zu unterschiedlichen Antworten\nauf die Frage: Was ist zu tun?\nImmer wieder versuchen auch Gruppen von Menschen\n(Schulen, Klassen, Studenten, Jugendliche selbst) sich mit\neigenen Projekten dieser Thematik zu stellen. Dabei sto-\n\u00dfen sie allerdings sehr h\u00e4ufig an so genannte b\u00fcrokrati-\nsche Grenzen, wenn sie sich an Verantwortungstr\u00e4ger\nbzw. Institutionen wenden (zum Beispiel: Das unterliegt\ndem Datenschutz; dar\u00fcber d\u00fcrfen wir keine Auskunft\ngeben; eine Einsicht in Akten ist nicht machbar).\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wie bewertet die Staatsregierung das Engagement der\noben genannten Gruppen von Menschen sich dieser The-\nmatik zu stellen, zum Beispiel in Videoprojekten, \u00f6ffent-\nlichen Foren, Dokumentationen, Facharbeiten usw.?\n2. Unter welchen Voraussetzungen sind \u00f6ffentliche Ver-\nantwortungstr\u00e4ger (zum Beispiel Polizei, Justiz, Schul-\n\u00e4mter u. a.) gehalten derartige Projekte zu unterst\u00fctzen?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Zu 1.: Die S\u00e4chsische\nStaatsregierung begr\u00fc\u00dft das pers\u00f6nliche Engagement\naller Personen, die sich mit dem Thema \u201eGewalt von\nKindern und Jugendlichen\u201c auseinander setzen und\nWege zur Verhinderung von Gewalt von Kindern und\nJugendlichen suchen.\nDie Herangehensweisen verschiedener Gruppen an das\nThema Gewaltpr\u00e4vention sind jedoch methodisch und\ninhaltlich sehr unterschiedlich und auf ihre Wirkung hin\nauch oft nicht evaluiert. Die entsprechenden Bem\u00fchun-\ngen freier Tr\u00e4ger sind dar\u00fcber hinaus zumeist regional\nspezifisch und tempor\u00e4r, wodurch die erforderliche Kon-\ntinuit\u00e4t im Umgang mit Gewaltbereitschaft im Kindes-\nund Jugendalter nicht gew\u00e4hrleistet werden kann. Die\nS\u00e4chsische Staatsregierung hat sich deshalb f\u00fcr eine Ge-\nsamtstrategie der \u00f6ffentlichen Verwaltung entschieden.\nDiese sieht eine langfristige, fl\u00e4chendeckende und fr\u00fch-\nzeitige Gewaltpr\u00e4vention bei der Zielgruppe vor. In die-\nsem Kontext arbeiten deshalb vor allem die Schulen mit\nder Polizei eng zusammen.\nDie polizeilichen Ma\u00dfnahmen zur Gewalt- und Kriminal-\npr\u00e4vention im Rahmen der Sicherheitspartnerschaft\nSchule \u2013 Polizei betreffen insbesondere die Erstellung\nvon Unterrichtsmitteln zu pr\u00e4ventiv-erzieherischen The-\nmen, welche unter Ber\u00fccksichtigung kriminologischer\n\nErkenntnisse erarbeitet wurden und im Zusammenwir-\nken mit speziell ausgebildeten Pr\u00e4ventionsbediensteten\nund Jugendsachbearbeitern projektbezogen eingesetzt\nwerden. Zu nennen sind:\n\n\u2013 die \u201eInfo-Reihe\u201c des Landeskriminalamtes Sachsen zu\npolitisch motivierter Gewalt, Gewalt im Allgemeinen\nund unter Jugendlichen, Gefahren des Drogenkonsums,\nLadendiebstahl und illegalen Graffiti;\n\n\u2013 das Poldi-Ma\u00dfnahmenpaket f\u00fcr die Schulklassen 1 bis 3;\n\n\u2013 die unter dem Thema \u201ePr\u00e4ventionspreis des SMI 1998\u201c\ndurch die Polizei durchgef\u00fchrten und begleiteten Pro-\njektwochen an Schulen, in deren Ergebnis ausgew\u00e4hlte\nEinzelprojekte landesweit initiiert werden, zum Beispiel\ndie Pr\u00e4ventionsfibel der Polizeidirektion Dresden;\n\n\u2013 die Fortf\u00fchrung der Projekte \u201eMy way \u2013 fair play\u201c,\n\u201eSport statt Gewalt\u201c, \u201eVertragen statt Schlagen\u201c und\n\u201eAnti-Gewalt-Fest\u201c.\n\nDie Polizei ist dankbar f\u00fcr jedes pers\u00f6nliche Engagement\nim Bereich Gewaltpr\u00e4vention bei Kindern und Jugend-\nlichen. Ehrenamtliche Initiativen, insbesondere in Form\nvon Mediationsprojekten in den Schulen, sind vor allem\nf\u00fcr den Bereich der Polizei mehr als w\u00fcnschenswert.\n\nZu 2.: Mit Bezug auf die Antwort zur Frage 1 sind die\n\u00f6ffentlichen Verantwortungstr\u00e4ger grunds\u00e4tzlich gehal-\nten, im Rahmen ihrer Zust\u00e4ndigkeit derartige Projekte zu\nunterst\u00fctzen \u2013 unter anderem auch mit F\u00f6rdermitteln,\nsoweit Projekte im Einklang mit den F\u00f6rderrichtlinien\nstehen.\n\nVerwaltungsvorschriften \u00fcber die Zusammenarbeit der\nPolizei mit Dritten im Bereich Pr\u00e4vention existieren\nnicht; es wird jedoch in der VwV Polizeiliche Pr\u00e4vention\nund in der VwV Sponsoring die Zusammenarbeit mit\nexternen Kr\u00e4ften zum Erreichen gemeinsamer Ziele an-\ngeregt.\n\nDar\u00fcber hinaus ist die Polizei immer zur Zusammen-\narbeit mit externen Partnern bzw. zur Unterst\u00fctzung\nihrer Projekte bereit, solange die Vorstellungen freier\nProjekttr\u00e4ger nicht von der oben vorgestellten Gesamt-\nstrategie losgel\u00f6st sind bzw. abweichen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Alle Fragen sind insoweit gestellt. Deshalb ist\ndieser Tagesordnungspunkt beendet. Damit die Chance\nerh\u00f6ht wird, dass nach der Mittagspause sehr viele\nAbgeordnete wieder anwesend sind, treten wir in eine\nMittagspause bis 14.00 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 12.51 Uhr bis 14.00 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Wir setzen unsere Beratung fort.\n\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4340\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Verbesserung\ndes Schutzes des informationellen Selbstbestimmungsrechts\n\nund zur Neuorganisation des Datenschutzes in Sachsen\n\nDrucksache 3/6448, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nEs wird keine Aussprache durchgef\u00fchrt, daher spricht\nnur der Einreicher. Bitte sehr, Herr Abg. Dr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Auch wenn der Auftakt nach der Mittagspause\netwas schwierig ist, denke ich doch, dass das Thema\nwichtig genug ist, um die Rede nicht einfach zu Proto-\nkoll zu geben.\nGestern hatten wir ja bereits die Debatte zum Daten-\nschutzbericht. Da erw\u00e4hnte ich unsere Bedenken zum\nGesetzentwurf der Staatsregierung. Ich m\u00f6chte noch ein-\nmal mit der Motivation beginnen, warum sich die PDS-\nLandtagsfraktion mit ihren zugegebenerma\u00dfen begrenz-\nten Kapazit\u00e4ten eines so schwierigen Unterfangens\nunterzieht, ein solch kompliziertes Gesetz oder, genauer\ngesagt, ein Artikelgesetz zu schreiben.\nIch muss noch einmal auf die EG-Datenschutzrichtlinie\nvom 24. Oktober 1995 zur\u00fcckkommen, korrekt die Richt-\nlinie 95/46 EG zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der\nVerarbeitung personenbezogener Daten und zum freien\nDatenverkehr. Die Richtlinie ist sehr lang, aber als Quint-\nessenz kann man f\u00fcnf Punkte feststellen:\n1. Datenschutzkontrolle muss in v\u00f6lliger Unabh\u00e4ngigkeit\nm\u00f6glich sein.\n2. Die Kontrollstelle, von der diese EG-Richtlinie spricht,\nmuss mit wirksamen Eingriffsbefugnissen ausgestattet\nsein.\n3. Diese Kontrolle muss \u00f6ffentlich wie auch im privaten\nBereich stattfinden.\n4. Die Kontrolle muss anlassfrei erfolgen.\n5. Es darf keine datenschutzkontrollfreien R\u00e4ume in der\nVerwaltung geben.\nDas ist in aller K\u00fcrze, obwohl noch viel mehr darin ent-\nhalten ist, die Quintessenz dieser Richtlinie, die im \u00dcbri-\ngen bis Ende 1998 h\u00e4tte umgesetzt werden m\u00fcssen.\nJeder kennt noch die Probleme mit der so genannten\nFFH-Richtlinie. Das ging ja bis zu Sanktionsandrohun-\ngen. Ich hoffe, dass es hier nicht so weit kommt. Auf alle\nF\u00e4lle ist es nicht so, dass wir \u00fcber EG-Recht, EU-Recht\nfrei disponieren k\u00f6nnen. Das ist supranationales Recht\nund als Mitgliedsland dieser Organisation sind wir\nselbstverst\u00e4ndlich in der Pflicht und nicht frei, dar\u00fcber\nzu befinden, ob und wann wir das umsetzen.\nDie Staatsregierung hat nun ihren Gesetzentwurf in der\nDrucksache 3/6181, eingebracht am 2. April 2002, vorge-\nlegt. Ich will nur drei Gr\u00fcnde nennen, warum aus unse-\nrer Sicht der Gesetzentwurf der Staatsregierung damit\nkollidiert. Man k\u00f6nnte noch vieles sagen, ich nenne hier\nnur drei Gr\u00fcnde:\n1. Der Datenschutzbeauftragte soll zuk\u00fcnftig gehindert\nsein, w\u00e4hrend laufender Strafverfahren in die Ermitt-\nlungsakten der zust\u00e4ndigen Strafverfolgungsbeh\u00f6rden\neinzusehen. Begr\u00fcndet wird das mit angeblichen Verz\u00f6-\n\ngerungen von solchen Verfahren. Abgesehen davon, dass\nman mir zumindest bisher noch keinen einzigen Fall\nnennen konnte, wo es tats\u00e4chlich zu Verz\u00f6gerungen\ndurch die Kontrollt\u00e4tigkeit des Datenschutzbeauftragten\ngekommen w\u00e4re, ist doch v\u00f6llig klar, dass dieses Verbot\nbedeuten w\u00fcrde, dass kontrollfreie R\u00e4ume entstehen \u2013\nganz betr\u00e4chtliche sogar \u2013 und dass beispielsweise die so\ngenannte oder tats\u00e4chliche Aff\u00e4re Heitmann mit diesem\nVerbot nie und nimmer aufgedeckt worden w\u00e4re.\n\n2. Dem Datenschutzbeauftragten soll es zuk\u00fcnftig ver-\nwehrt sein, in den so genannten Kernbereich der exekuti-\nven Eigenverantwortung Einsicht zu nehmen. Das klingt\nauf den ersten Blick logisch, bei genauerem \u00dcberdenken\n\u2013 es gibt ja da eine umf\u00e4ngliche Rechtsprechung zu dem\nThema \u2013 wird aber klar, dass es hier mehr oder weniger\nin der Interpretationshoheit der Staatsregierung selbst\nliegt, was sie als Kernbereich definiert, und dass in vie-\nlen F\u00e4llen \u2013 nicht in allen F\u00e4llen \u2013 zumindest die Gefahr\nnahe liegt, dass die Kontrollstelle oder der Datenschutz-\nbeauftragte viel zu sp\u00e4t in relevante Gesetzgebungsvor-\nhaben der Staatsregierung einbezogen wird.\n\n3. Schlie\u00dflich wird explizit ein Zustimmungserfordernis\nvon Betroffenen in dem Gesetzentwurf der Staatsregie-\nrung postuliert, wenn es um den Schutz besonders sen-\nsibler Daten wie Krankenakten, Personaldaten und \u00c4hn-\nliches geht. Scheinbar ist das im Sinne des Datenschut-\nzes, weil ja Betroffenenrechte gesch\u00fctzt werden.\n\nWenn man sich das zu Ende denkt, entsteht aber so et-\nwas wie ein l\u00f6chriger Schweizer K\u00e4se. Die Kontrollbe-\nfugnis wird abh\u00e4ngig gemacht von der Zustimmungsbe-\nwilligung des Einzelnen. Es ist v\u00f6llig klar, dass dann die\nInstitution nicht mehr anlassfrei bzw. umfassend kontrol-\nliert werden kann wie bisher.\n\nDas waren schlaglichtartig drei wesentliche Defizite, die\nwir im Gesetzentwurf der Staatsregierung zu erkennen\nglauben. Ich will pr\u00e4zisieren: Wir meinen, er ist verfas-\nsungswidrig. Es ist v\u00f6llig klar, dass das nur der Verfas-\nsungsgerichtshof in Leipzig feststellen kann und keine\nPDS-Fraktion. Wir meinen aber, dass zumindest diese\ndrei genannten Indizien doch so stark sind, dass hier\n\u00dcberdenkungs- und \u00dcberarbeitungsbedarf besteht.\n\nNun zu unserem Gesetzentwurf. Ich werde hier selbst-\nverst\u00e4ndlich nicht die 64 Seiten vorstellen k\u00f6nnen, son-\ndern wieder nur schlaglichtartig das Allerwichtigste.\nZun\u00e4chst zur Einordnung und zur Institution. Wir wol-\nlen wegkommen vom Beauftragtenwesen; wir wollen\neine wirklich unabh\u00e4ngige Landeskontrollstelle f\u00fcr den\nDatenschutz mit echten Entscheidungs- und Einwir-\nkungsm\u00f6glichkeiten konstituieren und wir wollen, dass\nbereits in der Landesverfassung, in dem relevanten Arti-\nkel 57, der die Stellung des Datenschutzbeauftragten be-\nschreibt, diese Positionierung, diese Einordnung der Lan-\ndeskontrollstelle mit allen wesentlichen Punkten vorge-\nnommen wird.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4341\n\nF\u00fcr wesentlich halten wir, dass diese Landeskontroll-\nstelle eine \u00e4hnliche Rechtsposition erh\u00e4lt und eine Lan-\ndesoberbeh\u00f6rde wird, wie es etwa der S\u00e4chsische Rech-\nnungshof ist. Im Klartext hei\u00dft das: Es wird eine Pr\u00e4si-\ndentin oder einen Pr\u00e4sidenten geben, wenn unser Ge-\nsetzentwurf angenommen wird. Sie oder er kommt mit\nZweidrittelmehrheit ins Amt, wird gegebenenfalls mit\nder gleichen Mehrheit aller Abgeordneten auch wieder\nabgew\u00e4hlt.\nWir glauben, dass eine solche Einordnung in der s\u00e4ch-\nsischen Landesverfassung ausschlie\u00dft, dass wechselnde\nParlamentsmehrheiten so ohne weiteres die so wichtige\nUnabh\u00e4ngigkeit dieser Landeskontrollstelle zur Disposi-\ntion stellen k\u00f6nnten. Im \u00dcbrigen w\u00e4re \u2013 das wurde auch\ngestern in der Debatte zum Bericht des Datenschutzbe-\nauftragten mehr oder weniger deutlich von allen Fraktio-\nnen angesprochen \u2013 die Gefahr sehr viel geringer, dass\nsich die Kontrolleinsch\u00e4tzungen auf pers\u00f6nliche Angriffe\nmit den entsprechenden Erwiderungen auf solche Dinge\nverengen. Es w\u00e4re im Sinne des Grundrechtes, diese\nKontrolle zu versachlichen.\nWir haben dar\u00fcber hinaus eine ganze Reihe von mate-\nriellen \u00c4nderungen im Datenschutzrecht vorgeschlagen.\nAuch hier kann ich nur sehr Weniges nennen, zum Bei-\nspiel das Prinzip der Datenvermeidung, der Datenspar-\nsamkeit, auch einen so genannten Datenschutz-Audit,\ndas hei\u00dft ein T\u00dcV-\u00e4hnliches Verfahren. Wir wollen die\nKontrollstelle praktisch erm\u00e4chtigen, ein solches \u00dcber-\npr\u00fcfungsverfahren durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen, Systeme zu\nzertifizieren, ob sie fortgeschrittenen Standards der Da-\ntensicherheit, des Schutzes des Grundrechtes auf Daten-\nschutz entsprechen. Wir m\u00f6chten wirksame Einwilligun-\ngen von Betroffenen in die Verarbeitung ihrer personen-\nbezogenen Daten, das hei\u00dft freiwillige und ausdr\u00fcckliche\nZustimmung der Betroffenen mit einem bedingten Wi-\nderspruchsrecht in besonderen pers\u00f6nlichen Situationen.\nWir m\u00f6chten das bislang ungekl\u00e4rte Problem der Chip-\nkartennutzung explizit im Datenschutzgesetz verankert\nwissen.\nWir wollen \u2013 das vielleicht als letzten wichtigen und\nsehr wesentlichen Punkt, auch aus der EG-Richtlinie \u2013,\ndass dieser Landeskontrollstelle ein wirksames Eingriffs-\n\nrecht insofern zur Verf\u00fcgung steht, als dass nicht nur be-\nanstandet wird \u2013 wie jetzt bereits \u2013, sondern dass nach\nVerstreichen einer angemessenen Frist und nach Nicht-\nt\u00e4tigwerden der Kontrollstelle eine Beanstandungsklage\nder Kontrollstelle vor dem Verwaltungsgericht m\u00f6glich\nsein soll.\n\nZur Einsch\u00e4tzung: Dieser Gesetzentwurf der PDS ist\nnicht im Wolkenkuckucksheim entstanden. Er orientiert\nsich am fortgeschrittenen europ\u00e4ischen Niveau wie zum\nBeispiel \u00d6sterreich, Frankreich, Niederlande, skandinavi-\nsche L\u00e4nder, aber auch in der Bundesrepublik an solchen\nGesetzen, wie sie zum Beispiel in Schleswig-Holstein,\npartiell auch in Rheinland-Pfalz, Hessen und Berlin be-\nreits existieren.\n\nAbschlie\u00dfend: Wir h\u00e4tten gern gesehen, dass aufgrund\nder Verfassungsrelevanz die Federf\u00fchrung dieses Gesetz-\nentwurfes im Verfassungs- und Rechtsausschuss liegt.\nNun ist aber bekanntlich bereits entschieden worden,\ndass der Gesetzentwurf der Staatsregierung federf\u00fchrend\nim Innenausschuss und mitberatend im Verfassungs-\nund Rechtsausschuss behandelt wird. Wir k\u00f6nnen auch\ndamit leben. Wir legen gr\u00f6\u00dferes Interesse darauf, dass\nunsere europataugliche Alternative im Parallelgang als\nein echtes Diskussionsangebot verhandelt wird, und sind\ndaher mit dem \u00dcberweisungsvorschlag des Pr\u00e4sidiums \u2013\nfederf\u00fchrend an den Innenausschuss \u2013 einverstanden.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich schlage Ihnen vor, den soeben eingebrachten\nGesetzentwurf an den Innenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013,\nden Verfassungs- und Rechtsausschuss und den Haus-\nhalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberweisen. Wer damit\neinverstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich\nsehe eine Stimmenthaltung, ansonsten Einstimmigkeit.\nDamit ist die \u00dcberweisung beschlossen und der Tages-\nordnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nStand der Neuordnung und Entwicklung der S\u00e4chsischen Archivverwaltung\n\nDrucksache 3/0970, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, und die Antwort der Staatsregierung\n\nDazu liegt Ihnen eine Berichtigung vor. Als Einbringerin\nspricht zuerst die Fraktion der CDU, danach PDS, CDU,\nSPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich bitte\nnun den ersten Redner nach vorn. Herr Abg. Seidel,\nbitte.\n\nSeidel, CDU: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Der Stand der Neuordnung\nund Entwicklung der S\u00e4chsischen Archivverwaltung und\ndie Antwort der Staatsregierung auf unsere Gro\u00dfe Anfra-\nge ist das Thema der jetzigen Debatte. Besonders viel\nEntgegenkommen sehe ich nicht in unseren Reihen, aber\n\ndas ist bei dem sch\u00f6nen Wetter auch nicht zu verden-\nken.\n\nDie S\u00e4chsische Archivverwaltung hat in den letzten\nzw\u00f6lf Jahren auf allen Ebenen eine beachtliche Weg-\nstrecke zur\u00fcckgelegt. Die Neuordnung des kommunalen\nund staatlichen Archivwesens ist eine echte Erfolgsge-\nschichte. Wir haben heute in Leipzig und Bautzen neue\nArchivgeb\u00e4ude, die die Gew\u00e4hr daf\u00fcr bieten, dass das\nArchivgut vor weiterem Verfall gesch\u00fctzt ist.\n\nWir haben 1991 moderne Erschlie\u00dfungssoftware und mo-\nderne Bestands- und Benutzungsverwaltungsprogramme\neingef\u00fchrt. Das Recht zur Benutzung der Archive ist auf\neine gesetzliche Grundlage gestellt worden. Das S\u00e4ch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4342\n\nsische Archivgesetz vom 17. Mai 1993 bildet eine bun-\ndesweit anerkannte Rechtsgrundlage f\u00fcr das Handeln\nder s\u00e4chsischen Archive. Die Zusammenarbeit mit der\nstaatlichen Archivverwaltung, mit kommunalen Archiven\nbei der \u00dcbernahme, Archivierung und Erschlie\u00dfung des\nArchivgutes ist im Wesentlichen reibungsfrei. Interes-\nsante neue Modelle der Kooperation wie mit der Stadt\nBautzen zur Archivierung der Archivgutbest\u00e4nde zur\nGeschichte der Oberlausitz in der Region sind ein Bei-\nspiel f\u00fcr b\u00fcrgernahe Politik. Das ist unser heutiger Zu-\nstand.\n\nIch m\u00f6chte deshalb an dieser Stelle den Bediensteten der\nArchivverwaltungen in den Kommunen und der staat-\nlichen Archivverwaltung unseren Dank und unsere An-\nerkennung f\u00fcr die geleistete Arbeit aussprechen.\n\nWenn wir heute \u00fcber den Stand der Neuordnung und\ndie Entwicklung der S\u00e4chsischen Archivverwaltung Bi-\nlanz ziehen, so kann dies nicht ohne einen R\u00fcckblick auf\nden Zustand geschehen, den wir am Ende der DDR vor-\nfinden mussten. S\u00e4mtliche Archivgeb\u00e4ude, die wir 1990\nals Freistaat samt den darin befindlichen Archivalien\n\u00fcbernommen haben, befanden sich in einem katastropha-\nlen baulichen Zustand und konnten nicht f\u00fcr eine geord-\nnete Archivbenutzung gebraucht werden. Das Geb\u00e4ude\ndes heutigen Hauptstaatsarchivs in der Archivstra\u00dfe in\nDresden etwa war seit der Erbauungszeit 1913 unver-\n\u00e4ndert, nicht modernisiert und in einem vollkommen\nheruntergewirtschafteten Zustand. Das Dach war un-\ndicht. Es regnete herein. Die Au\u00dfenw\u00e4nde waren durch-\nfeuchtet. Die technischen Anlagen, inklusive der Braun-\nkohlenheizungsanlage, waren veraltet, unwirtschaftlich\nund umweltbelastend.\n\nIn Bautzen auf der Ortenburg, in Freiberg, in Chemnitz,\nin Glauchau sowie in Leipzig gab es ebenfalls zum Teil\nkatastrophale Sch\u00e4den an den D\u00e4chern, Fenstern, T\u00fcren\nund Fu\u00dfb\u00f6den.\n\nDiese schlechte Geb\u00e4udesubstanz hatte nat\u00fcrlich Aus-\nwirkungen auf den dort gelagerten Inhalt. Die v\u00f6llig un-\nsachgem\u00e4\u00dfen Lagerungsverh\u00e4ltnisse haben die Archiva-\nlien, die zum Teil bis ins 10. Jahrhundert zur\u00fcckreichen,\ndurch \u00e4u\u00dfere Einwirkungen wie Verschmutzung, Um-\nwelteinfl\u00fcsse, Feuchtigkeit, Licht sowie ung\u00fcnstige Ma-\ngazinklimatik gef\u00e4hrdet. Hinzu kommt, dass die Papier-\nqualit\u00e4t, die fr\u00fcher verwendet wurde und auch die teil-\nweise in der DDR verwendeten Papiere dazu f\u00fchrten,\ndass die Lebensdauer dieser Papiere recht begrenzt ist.\n\nEbenso fand eine regelm\u00e4\u00dfige Anbietung und \u00dcber-\nnahme, wie sie heute aufgrund des S\u00e4chsischen Archiv-\ngesetzes f\u00fcr alle \u00f6ffentlichen Stellen verpflichtend vorge-\nschrieben ist, in der DDR nur in wenigen Bereichen statt.\n\nDas ist die Ausgangslage und die Hinterlassenschaft des\nreal existierenden Sozialismus \u2013 hier wie \u00fcberall.\n\n(Dr. Pellmann, PDS: Ach!)\n\nMeine Damen und Herren! Die Antwort der Staatsregie-\nrung auf die Gro\u00dfe Anfrage der CDU-Fraktion hat die\ntrotz erheblicher Probleme ganz vorz\u00fcgliche Leistung\nder Archivverwaltung best\u00e4tigt. Sie hat jedoch auch erge-\nben, dass einige wichtige Vorhaben noch vor uns stehen\nund auch vom S\u00e4chsischen Landtag unterst\u00fctzt werden\nm\u00fcssen. So steht zum Beispiel der Neubau des Berg-\n\narchivs Freiberg ganz oben auf der Priorit\u00e4tenliste. Wei-\nter muss das Hauptstaatsarchiv Dresden erweitert und\nsein denkmalgesch\u00fctztes Magazingeb\u00e4ude saniert wer-\nden. Das besonders gef\u00e4hrdete Archivgut, in dem ganz\nwertvolle Best\u00e4nde aus besagtem schlechtem Papier be-\nstehen, muss schnellstm\u00f6glich verfilmt werden.\nDie Werkst\u00e4tten f\u00fcr Restaurierung und Erhaltung des\nArchivgutes m\u00fcssen neu geordnet m\u00f6glichst an einem\nzentralen Ort zusammengefasst werden. Ich w\u00e4re ganz\nfroh, wenn hier das Schloss Hubertusburg in Wermsdorf\neine neue Aufgabe bekommen k\u00f6nnte. Schlie\u00dflich soll\ndie Unterbringung des Staatsarchivs Chemnitz am bis-\nherigen Standort den fachlichen Standards angen\u00e4hert\nwerden.\nDie CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages macht sich\nf\u00fcr eine baldige Umsetzung dieser Ma\u00dfnahmen stark.\nWir sind uns v\u00f6llig dar\u00fcber im Klaren, dass nur eine\nleistungsf\u00e4hige Archivverwaltung die reiche Geschichte\nunseres Landes bewahren und in den Staatsarchiven ver-\nwahrte Kulturg\u00fcter pflegen kann. Das geschichtliche\nErbe Sachsens kann nur mit einer leistungsf\u00e4higen und\nmodernen Archivverwaltung bewahrt werden. Dies ist\nf\u00fcr uns als CDU-Fraktion sehr wichtig. Nur wer das\nWissen und auch die Sch\u00e4tze der Vergangenheit kennt\nund bewahrt, findet sich in der Gegenwart wieder und\nkann Zukunft gestalten. Ein Beispiel mag dies verdeut-\nlichen.\n1990 haben wir nicht nur in der Archivverwaltung,\nsondern auch in den Grundb\u00fcchern katastrophale Ver-\nh\u00e4ltnisse vorgefunden. Die eindeutige Zuordnung von\nGrundst\u00fccken zu einem bestimmten Eigent\u00fcmer und die\nBeseitigung rechtsstaatswidriger Enteignung durch das\nNS-Regime und die SED-Regierung lie\u00dfen sich oftmals\nnur mit Hilfe bereits archivierter Grundb\u00fccher durchf\u00fch-\nren. Die Archive haben bei der R\u00fcckgabe enteigneten\nEigentums an die rechtm\u00e4\u00dfigen Eigent\u00fcmer eine gro\u00dfe\nRolle gespielt.\nIch hatte anfangs von der Ausgangslage der Archivver-\nwaltung gesprochen. Die s\u00e4chsischen Archive werden je-\ndoch auch in der Zukunft eine sogar noch steigende Be-\ndeutung erfahren. Nach Modellrechnungen der Archiv-\nverwaltung entstehen in unserer s\u00e4chsischen Staatsver-\nwaltung mindestens 20 Kilometer Unterlagen im Jahr.\nWerden davon nur 10 % archiviert, so ergibt das einen\nj\u00e4hrlichen Zuwachs von zwei Kilometern. Ab 2006 kom-\nmen die derzeit noch von einer privaten GmbH aufbe-\nwahrten Unterlagen aus der volkseigenen Wirtschaft der\nDDR hinzu. Gesch\u00e4tzt wird hier nochmals ein Zuwachs\nvon f\u00fcnf Kilometern Archivgut. In zahlreichen Gerichten\nlagern dar\u00fcber hinaus noch wertvolle Akten seit dem\n19. Jahrhundert, da in der DDR die regelm\u00e4\u00dfige \u00dcber-\nnahme von Unterlagen der Justiz unterblieb. Der Um-\nfang dieser dauernd zu sichernden Justizschriften wird\nauf neun Kilometer gesch\u00e4tzt. Die Summe dieser Zu-\nw\u00e4chse betr\u00e4gt also insgesamt 54 Kilometer. Das ist eine\nbeachtliche L\u00e4nge.\nDer voraussichtliche Sachmittelbedarf f\u00fcr die Restaurie-\nrung, Konservierung und Verfilmung des Archivgutes in\nden n\u00e4chsten zehn Jahren betr\u00e4gt zirka 13 Millionen\nEuro. Dem m\u00fcssen wir uns stellen.\nMeine Damen und Herren! Sie sehen, dass es sich hier\num eine gro\u00dfe, noch wachsende Aufgabe handelt. Wir\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4343\n\nmeinen, dass es das s\u00e4chsische Archivgut verdient hat\naufmerksam von uns beobachtet zu werden. Deshalb\nhaben wir uns entschlossen, das Staatsministerium des\nInnern in dem vorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag zu\nbitten, k\u00fcnftig dem S\u00e4chsischen Landtag, und zwar\nzweij\u00e4hrlich, beginnend am 1. September 2003, \u00fcber die\nUmsetzung des Konzepts, die Mengenentwicklung und\ndie Bestandsgef\u00e4hrdung des Archivgutes zu berichten.\n\nIch bitte Sie, meine Damen und Herren, um Zustimmung\nzu diesem Entschlie\u00dfungsantrag und danke Ihnen f\u00fcr\ndas Zuh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion\nbitte. Herr Prof. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Liest man lediglich zun\u00e4chst\ndie \u00dcberschrift und dann das, was auf dem Deckblatt an\nFragen steht, dann kann eine T\u00e4uschung vorkommen,\ndass man n\u00e4mlich von vornherein die Beantwortung\nbzw. erst einmal die Auseinandersetzung mit dieser Gro-\n\u00dfen Anfrage den verantwortlichen Politikern, die sich\nirgendwie mit Innenpolitik besch\u00e4ftigen, zuweist. Auch\nbei uns gab es diese Verwirrung. Erst wenn man in diese\nGro\u00dfe Anfrage hineinschaut, sieht man, dass darin viel\nmehr steckt. Darin stecken substanzielle Fragen und\nnoch substanziellere Antworten zur Situation der staat-\nlichen Archive im Freistaat Sachsen.\n\nDie Selbstt\u00e4uschung scheint bei der CDU \u00fcbrigens voll-\nkommen gewesen zu sein, denn hier wurde ein innen-\npolitischer Sprecher zur Stellungnahme zu dieser Gro\u00dfen\nAnfrage und zur Antwort aufgefordert. Was er zur\nSituation des Archivwesens in der DDR sagte, zeugt tat-\ns\u00e4chlich von zwar nicht vollst\u00e4ndiger, aber weitgehender\nUnkenntnis.\n\nAnn\u00e4hernd treffend waren die Bemerkungen zur bau-\nlichen Situation. Aber bereits was die Verwaltung betraf\nund vor allem was Ort und Leistungsf\u00e4higkeit der Ar-\nchive betraf, lag er vollst\u00e4ndig \u2013 wirklich vollst\u00e4ndig \u2013\ndaneben. Damit ist \u2013 ohne dass er es wollte, davon bin\nich \u00fcberzeugt \u2013 die Arbeit von Hunderten von Archiva-\nren auf eine Weise dargestellt worden \u2013 und viele dieser\nArchivare leisten heute noch ihre Arbeit \u2013, die ihrer\nArbeit \u00fcberhaupt nicht gerecht wird.\n\nDas muss ich schon einmal sagen, Herr Kollege Seidel.\nLesen Sie bitte viele, viele B\u00fccher, in denen Archivalien\nder DDR von Autoren der Bundesrepublik benutzt wur-\nden. Sie werden \u00fcberall die lobenden Worte \u00fcber die Ar-\nbeit, die sie in diesen Archiven leisten konnten, finden.\nWir wissen sp\u00e4testens seit \u201ePisa\u201c, dass man mehr lesen\nund weniger fernsehen sollte. Das w\u00e4re auch hier ange-\nbracht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMan k\u00f6nnte \u00fcberhaupt der Auffassung sein, dass, wenn\nso etwas unter Verwaltung rubriziert wird, dahinter die\nAnschauung steckt, dass das, was in den Archiven la-\ngert, gelebtes Leben ist und nur als Verwaltungsakt ver-\nstanden wird. Das widerspricht aber tats\u00e4chlich der\nLebendigkeit, die diese Archive vermitteln.\n\nSchlie\u00dflich noch eine kritische Bemerkung. Das Thema\nist f\u00fcr den Fachmann sehr interessant. Ob es sich wirk-\nlich eignet f\u00fcr eine Debatte hier im Plenum und nicht\nbesser in den Ausschuss kommen sollte, ist eine andere\nSache.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDas ist eine grunds\u00e4tzliche Bemerkung und auch eine\nBitte ans Pr\u00e4sidium: Wenn wir st\u00e4rker die Plenarsitzun-\ngen von derart fachspezifischen Themen entlasten w\u00fcr-\nden, w\u00fcrden die Debatten hier im Plenum, auch f\u00fcr die\nTrib\u00fcne, aber auch generell, politisch interessanter und\nspannender werden und die eigentliche Sacharbeit in\nden Fachaussch\u00fcssen w\u00fcrde noch weiter qualifiziert\nwerden.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\nSchlie\u00dflich noch eine Bemerkung, bevor ich ganz kurz\neinige der inhaltlichen Fragen skizziere. Es kann nat\u00fcr-\nlich sein, dass ich mich im letzten Punkt geirrt habe. Ab-\ngeordnete und noch mehr die Vertreter auf den Minister-\nb\u00e4nken verstehen sich als zeithistorische Pers\u00f6nlichkeiten\nund haben wahrscheinlich vor, einmal Memoiren zu\nschreiben. Dann werden wahrscheinlich fast alle hier in\ndie Archive gehen, um herumzustochern, was sie in den\nArchiven finden an Schandtaten ihrer ehemaligen Geg-\nner oder vielleicht auch die eine oder andere krumme\nLinie zu \u2013 sagen wir \u2013 Johann dem Bek\u00fcmmerten, um\ndamit die eigene welthistorische Rolle noch weiter aufzu-\nwerten.\n\nIch kann nur empfehlen: Gehen Sie in die Archive!\n\nIch komme zu einigen Punkten, die ich skizzieren will,\nzun\u00e4chst zum jetzigen Zustand der baulichen Substanz.\nIch finde es sehr dankenswert, dass in Ihrem Haus, Herr\nRasch, eine kritische und sehr sachliche Bestandsauf-\nnahme vorgenommen wurde. Es bleibt nur zu hoffen,\ndass das, was in der Entschlie\u00dfung dazu vermerkt\nwurde, auch tats\u00e4chlich eingehalten werden kann.\n\nDennoch wird es sehr lange dauern, bis die baulichen\nZust\u00e4nde deutlich verbessert sind. Das kann auch nicht\nanders sein. Aber es ist zu \u00fcberlegen, ob der Weg, der\nbeispielsweise in Bautzen gegangen wird, n\u00e4mlich die\nVerlagerung des Bestandes der Region Oberlausitz nicht\nin das Staatsarchiv, sondern in das Stadtarchiv, nicht\nauch bei dem einen oder anderen Kommunalarchiv ge-\ngangen werden k\u00f6nnte. Damit k\u00f6nnten m\u00f6glicherweise\nMittel gespart werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch komme zu einem zweiten Problem, der personellen\nSituation. Die Ausstattung in den Archiven entspricht in\netwa dem Personalbestand in den alten Bundesl\u00e4ndern.\nInsoweit ist also schon eine Angleichung erfolgt. Aber\ndie Aufgaben sind in den neuen Bundesl\u00e4ndern erheb-\nlich gr\u00f6\u00dfer. Es sind tats\u00e4chlich R\u00fcckst\u00e4nde in der Wert-\nerhaltung zu verzeichnen. Aber ein besonderes Problem\nergibt sich mit den Wirtschaftsakten, \u00fcber die westdeut-\nsche Archive in dieser Menge nicht verf\u00fcgen. Das betrifft\nbesonders die Wirtschaftsakten aus der DDR.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4344\n\nZudem verzeichnen wir in den neuen Bundesl\u00e4ndern\neinen ungleich gr\u00f6\u00dferen Benutzerzugang. Dieser resul-\ntiert auch aus einem erh\u00f6hten Bedarf an pers\u00f6nlichen\nAusk\u00fcnften, etwa in der Genealogie. Demzufolge ergibt\nsich hier ein gr\u00f6\u00dferes Missverh\u00e4ltnis zwischen Arbeitsan-\nforderungen auf der einen Seite und Personalbestand auf\nder anderen Seite, als wir es in westdeutschen Archiven\nhaben.\n\nDa die Archive im Freistaat Sachsen von sehr vielen Be-\nnutzern aus den westlichen Bundesl\u00e4ndern und aus dem\nAusland frequentiert werden, w\u00e4re eine auch nur gering-\nf\u00fcgige Aufstockung des Personals eine Investition f\u00fcr\nden Freistaat und seine Werbung au\u00dferhalb Sachsens.\nDas k\u00e4me einem Transfer gleich, der jetzt umgekehrt er-\nfolgen w\u00fcrde, nicht von West nach Ost, sondern von Ost\nnach West. Das w\u00e4re durchaus w\u00fcnschenswert.\n\nEin drittes Problem betrifft die Erhaltungsarbeiten, auf\ndie Herr Kollege Seidel schon eingegangen ist. Eine Digi-\ntalisierung hat wenig Erfolgsaussichten. Ents\u00e4uerungsar-\nbeiten und Auftr\u00e4ge f\u00fcr Verfilmungen sollen verst\u00e4rkt\nan Dritte vergeben werden. Meine Vorbereitungen auf\ndiesen Tagesordnungspunkt \u2013 Umfragen in den Archi-\nven \u2013 haben ergeben, dass man es f\u00fcr zweifelhaft h\u00e4lt,\nob der Nutzen durch eine solche Vergabe an Dritte den\nm\u00f6glicherweise entstehenden Schaden \u00fcberwiegt, denn\nvielfach wird von Dritten eine unsachgem\u00e4\u00dfe Arbeit ge-\nleistet. Ich greife meine vorherige Aussage wieder auf:\nEine nur geringf\u00fcgige Personalaufstockung k\u00f6nnte dazu\nf\u00fchren, dass vieles vor Ort geleistet wird, was im End-\neffekt zu geringeren Kosten f\u00fchren w\u00fcrde als die Ver-\ngabe an Dritte.\n\nEine Bemerkung zur Landesarchivdirektion. In der Ant-\nwort der Staatsregierung hei\u00dft es dazu, dar\u00fcber werde\nnachgedacht. In der Entschlie\u00dfung findet sich dazu\nnichts. Der Gedanke scheint also noch nicht zu Ende ge-\ndacht zu sein. Auch hier lautet meine Empfehlung: Man\ndenke lange nach, bis man es vielleicht vergisst. Von den\nArchivleitungen erf\u00e4hrt man, dass der direkte Weg von\nder Archivverwaltung im Innenministerium zu den\nArchiven selbst g\u00fcnstiger ist als \u00fcber eine neu installierte\nLandesarchivdirektion.\n\nIch komme zu einem etwas nachdenklichen Abschluss.\nEs ist gar keine Frage: In den Archiven wird eine ganz\nhervorragende Arbeit geleistet. Aber ist schon bedacht,\ndass die Archivare \u2013 zu einem gro\u00dfen Teil hoch qualifi-\nziert \u2013 rentenm\u00e4\u00dfig besonders schlecht dastehen? Sie\nkommen nicht, wie zum Beispiel Diplomingenieure,\nBibliothekare usw., in den Genuss von Sonderleistungen\nder ehemaligen DDR-Rentenversicherung, sondern sie\nsind einfach vergessen worden. Es w\u00e4re ein Ausdruck\ndes Dankes an diese flei\u00dfigen Archivare, wenn \u2013 m\u00f6g-\nlicherweise von allen drei Parteien gemeinsam \u2013 eine\nInitiative auf Bundesebene gestartet w\u00fcrde, um dieses\nVergessen vergessen zu machen.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU-\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann rufe\nich jetzt die SPD-Fraktion auf. Herr Abg. Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und\nKollegen! Es gibt viele Gr\u00fcnde, warum es angebracht ist,\nsich \u00fcber den Zustand des Archivwesens zu informieren.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nIch m\u00f6chte nur auf drei Punkte Bezug nehmen.\n\nZum Ersten m\u00f6chte ich auf Ihre Bemerkungen, Herr\nBramke, eingehen. Im Sommer 1990 habe ich als stellver-\ntretender Regierungsbevollm\u00e4chtigter archivierte Grund-\nbuchakten besichtigen m\u00fcssen. Der Zustand war erb\u00e4rm-\nlich. Es ist sicher zutreffend, dass wir nicht das gesamte\nArchivgut in einem solchen Zustand \u00fcbernommen\nhaben. Auch muss man an dieser Stelle anerkennen, was\ndie Archivare trotzdem in dieser Zeit geleistet haben.\nMan muss aber auch darauf hinweisen d\u00fcrfen, dass die-\nses Archivgut vielerorts nicht ordnungsgem\u00e4\u00df aufbe-\nwahrt wurde.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nIch komme zu einem zweiten Punkt. Wenn wir an Ar-\nchivgut denken, dann denken wir meist an Schriftgut.\nIm Zuge der Entwicklung der modernen Medien sind je-\ndoch sehr viele andere Informationstr\u00e4ger hinzugekom-\nmen. Wir m\u00fcssen also eine st\u00e4ndig wachsende Menge\narchivieren. Das ist ein zweiter Grund, warum man da-\nr\u00fcber reden muss.\n\nIn meinem dritten Punkt komme ich auf Ihre Bemerkung\nzu sprechen, um die ich Sie richtig beneide; sie ist\nmir nicht eingefallen, als ich dar\u00fcber nachgedacht habe:\n\u201eArchiv ist gelebtes Leben\u201c, sagten Sie, Herr Bramke. Ich\nf\u00fcge hinzu: Archivgut ist die Seele unserer Vergangen-\nheit.\n\nDas waren drei von vielen Gr\u00fcnden, warum wir uns die-\nser Thematik zuwenden m\u00fcssen.\n\nAllerdings m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch deutlich\nsagen, dass wir uns im Rahmen einer Ausschusssitzung\ndifferenzierter damit h\u00e4tten auseinander setzen k\u00f6nnen,\nals es hier im Plenum m\u00f6glich ist. Insofern stimme ich\nIhnen v\u00f6llig zu.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Wir auch!)\n\n\u2013 Dann h\u00e4tten Sie es doch gemacht!\n\nIch m\u00f6chte noch etwas zu dem von Ihnen eingebrachten\nEntschlie\u00dfungsantrag sagen. Wir k\u00f6nnen ihm zustim-\nmen. Unter Punkt II formulieren Sie nassforsche Vorstel-\nlungen von dem, was Sie alles tun wollen. Unter Punkt\nIII nehmen Sie das zwar wieder zur\u00fcck und stellen es\nunter einen Haushaltsvorbehalt, aber dennoch w\u00e4re die\nUmsetzung dieser Vorstellungen w\u00fcnschenswert. Des-\nwegen werden wir auch zustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung Herr Minister Rasch, bitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben es\nmit einer staubtrockenen Sache zu tun. Aber Archivstaub\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4345\n\nhat wohl doch seine eigene Art: Diejenigen, die ihn\nregelm\u00e4\u00dfig atmen, atmen ihn mit Begeisterung.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Sie sind s\u00fcchtig!)\n\nIn diesem Sinne haben mir die Fachleute aus meinem\nRessort auch aufgeschrieben, dass es sich um eine Auf-\ngabe mit Verfassungsrang handelt.\n\nHerr Prof. Bramke, die Thematik ist sicher sinnvoll im\nInnenministerium ressortiert. Das brauchen wir sicher\nnicht zur Diskussion zu stellen. Auch wenn es um kultu-\nrelle Verpflichtungen geht, wird die Angelegenheit im\nInnenministerium gut verwaltet.\n\nAber nach Artikel 11 unserer Verfassung geht es tats\u00e4ch-\nlich um den Schutz von Kulturg\u00fctern und die Pflege des\nLandes. Archivmaterial ist Teil dieses Kulturgutes. Die\nArchivare legen auch Wert darauf, dass uns bewusst ist,\ndass dem gesamten Volk die Teilnahme an der Kultur\nzu erm\u00f6glichen ist. Insofern nehmen die Archive eine\nwichtige \u00f6ffentliche Rolle wahr.\n\nDa ist es auch nahe liegend, dass man einmal den stillen\nStolz erw\u00e4hnt, der damit verbunden ist, wenn man \u00fcber\ntausend Jahre Landesgeschichte zu verwalten und zu be-\ntreuen hat, wenn man authentische Zeugnisse aus dieser\nGeschichte der \u00d6ffentlichkeit wohl beh\u00fctet zur Ver-\nf\u00fcgung zu stellen hat. Es beginnt mit der Zeit Kaiser\nOttos des Gro\u00dfen und reicht bis zum Zeitpunkt des ge-\nrade neu gebildeten Kabinetts. Da haben wir Pergament-\nurkunden, Karten, Akten, Amtsb\u00fccher, Fotos, Filme, Da-\nteien, also ein gro\u00dfes Ma\u00df an Informationen, die von\nB\u00fcrgern, Gerichten, Verwaltung und Wissenschaft be-\nn\u00f6tigt werden. Sie sind auch ein St\u00fcck rechtssichernder\nKultur.\n\nNun geht es um den Stand der Neuordnung und der\nEntwicklung des Archivwesens in Sachsen. Die CDU-\nFraktion hat vor zwei Jahren mit dieser Gro\u00dfen Anfrage\nden Blick der \u00d6ffentlichkeit auf zehn Jahre Archivwesen\nnach der Wende gelenkt. Das Kabinett hat dann am 8. Ja-\nnuar 2002 f\u00fcr einen Teil der inzwischen gepr\u00fcften Fra-\ngen Entscheidungen getroffen. Die Struktur der Archiv-\nverwaltung \u2013 auch daran will ich hier erinnern \u2013 wird\nim Entwurf zum 1. Funktionalreformgesetz, der inzwi-\nschen dem Landtag vorliegt, abschlie\u00dfend geregelt wer-\nden.\n\nWie sieht es um diese Struktur der Archivverwaltung\naus? Grundlage ist das S\u00e4chsische Archivgesetz, das\ndurch das Funktionalreformgesetz ge\u00e4ndert werden\nwird. Der Gesetzentwurf sieht vor, dass die bisher im\nInnenministerium wahrgenommene Aufgabe an die Lan-\ndesarchivdirektion \u00fcbertragen wird, und zwar zu-\nsammen mit den Aufgaben an den Archivstandorten\nChemnitz, Dresden, Freiberg und Leipzig auf die Lan-\ndesoberbeh\u00f6rde S\u00e4chsisches Landesarchiv und deren\ngleichrangige \u00f6rtliche Dienststellen. Die Folge ist die Ein-\nsparung einer Hierarchieebene.\n\nEs ist ein interessanter Nebenaspekt f\u00fcr uns, dass es auf\ndiesem Wege gelingen wird, das Kulturdenkmal Schloss\nHubertusburg f\u00fcr Zwecke der Archivverwaltung zu ge-\nwinnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Prof. Bramke,\nbitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Professor.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Staatsminister, eine Frage\ndazu: W\u00fcrde das dann bedeuten, dass auch die Selbst\u00e4n-\ndigkeit der Staatsarchive gr\u00f6\u00dfer w\u00fcrde, dass sie zum\nBeispiel einen eigenen Haushalt bek\u00e4men?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sie haben ja jetzt\nbereits die Haushaltsans\u00e4tze im Staatshaushaltsplan. Ich\nsehe diesen spezifischen \u00c4nderungsbedarf, den Sie hier\nanmahnen, jetzt nicht.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Ja, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Darf ich nachfragen? Es geht da-\nrum: Bis jetzt gibt es f\u00fcr die Finanzierung der Archiv-\nverwaltung einen gemeinsamen Haushalt. Wenn die\nHerausl\u00f6sung und die Unterstellung unter die Landes-\ndirektion vorgenommen w\u00fcrde, w\u00e4re es dann nicht ver-\nst\u00e4ndlich, dass auch die Eigenst\u00e4ndigkeit der einzelnen\nArchive durch einen f\u00fcr jedes Archiv eigenen Haushalt\nvergr\u00f6\u00dfert w\u00fcrde, \u00e4hnlich wie es f\u00fcr die Hochschulen\nim Wissenschaftsbereich geplant wird?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Gut, jetzt verstehe ich\nIhre Frage. Aber ich bin mir nicht sicher, ob es sinnvoll\nist, an dieser Stelle eine verbindliche Aussage zu treffen.\nDas werden wir wiederfinden, sobald es sich im Haus-\nhalt in dieser neuen Struktur widerspiegeln wird.\n\nIch war bei der Nutzung des Schlosses Hubertusburg f\u00fcr\ndie Archivverwaltung stehen geblieben. Wir sind froh,\ndass das Staatsfilialarchiv Bautzen die schon diskutierte\nKombination mit dem kommunalen Archiv gefunden\nhat, dass damit in einer guten Weise ein Regionalarchiv\nkonstituiert worden ist und dass wir dort ein Zentrum\nder historischen Forschung f\u00fcr diese lokale Situation in\nder Oberlausitz geschaffen haben.\n\nIch m\u00f6chte etwas zum Umfang der Best\u00e4nde der Staats-\narchive sagen. Unsere Fachleute sagen: Wir als Archiv-\nverwaltung sind Wachstumsverwaltung. Das soll Folgen-\ndes widerspiegeln: Wir haben es mit st\u00e4ndig wachsen-\nden Best\u00e4nden zu tun. Der Umfang der Best\u00e4nde hat\nsich seit Gr\u00fcndung des Freistaates nicht zuletzt aufgrund\ndes Zusammenbruchs der DDR und ihrer Strukturen\nvon 38 000 laufenden Metern Akten bis zum Ende des\nJahres 2001 auf mehr als 85 000 Meter erh\u00f6ht, also reich-\nlich verdoppelt. Die Zahl der in den Staatsarchiven ver-\nwahrten Karten, Pl\u00e4ne, Bilder und Fotos, Tontr\u00e4ger und\nLauffilme hat sich in einzelnen Sparten teilweise ver-\nvierfacht. Wir erwarten weitere erhebliche Zuw\u00e4chse, die\nsich zum Teil schon aus dem R\u00fcckstau der DDR-Mate-\nrialien, zum Teil aber auch aus den Folgen der Verwal-\ntungsmodernisierung ergeben haben.\n\nEin externes Gutachten, das wir haben anfertigen lassen,\nhat Modellrechnungen bis zum Jahr 2020 aufgestellt und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4346\n\nstellt fest, dass diese Archivmaterialien dann bis auf\netwa 185 000 Meter anwachsen werden. Die urspr\u00fcng-\nliche Prognose ist also schon nach oben korrigiert wor-\nden. Dabei wird der Informationsbestand seitens der\nFacharchivare durch Kassation dessen komprimiert, was\nnicht mehr aufbewahrt werden muss. Trotzdem ergibt\nsich dieses extensive Anwachsen der Menge des zu\narchivierenden Materials.\n\nWie auch aus der Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage\ndeutlich geworden ist, haben wir es mit einer gro\u00dfen\nZahl von R\u00fcckst\u00e4nden bei der Erschlie\u00dfung des Archiv-\nguts zu tun. Ein \u00fcbergro\u00dfer Teil ist leider bisher nur pro-\nvisorisch erschlossen. Ein bedeutender Teil der Unter-\nlagen ist \u00fcberhaupt noch nicht erschlossen und steht da-\nmit den Benutzern nicht zur Verf\u00fcgung.\n\nEs gibt Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Situation. Zun\u00e4chst einmal ging\nes vorrangig um die Sicherung der Unterlagen nach dem\nZusammenbruch der DDR. Au\u00dferdem sind in den ver-\ngangenen Jahren die Archive andauernd erheblich in An-\nspruch genommen worden durch den starken Anstieg\nder Auskunftst\u00e4tigkeit im Zusammenhang mit den\nNachfragen durch das LAROV, das Landesamt zur Rege-\nlung offener Verm\u00f6gensfragen, und auch im Zusammen-\nhang mit den Zwangsarbeiteranfragen.\n\nDas aufzuarbeiten bedeutet nat\u00fcrlich auch einen hohen\nPersonalbedarf. Der personelle Aufwand zum Abbau be-\nstehender R\u00fcckst\u00e4nde ist abgesch\u00e4tzt worden. F\u00fcr die\ngar nicht erschlossenen Best\u00e4nde hat sich ein Bedarf von\n171 Mannjahren \u2013 da k\u00f6nnte man heutzutage auch\n\u201eFraujahre\u201c sagen \u2013 angestaut. Dieser Erschlie\u00dfungsauf-\nwand ist mit dem vorhandenen Fachpersonal nicht zu\nbew\u00e4ltigen und deshalb hat die Staatsregierung beschlos-\nsen, Dienstleistungen Dritter in Anspruch zu nehmen.\nDiesbez\u00fcglich ist im Haushaltsjahr 2001 ein Pilotprojekt\ndurchgef\u00fchrt worden, dessen Ergebnis positiv ist. In die-\nsem Sinne werden wir diese externe Unterst\u00fctzung fort-\nsetzen.\n\nZum Erhaltungszustand des staatlichen Archivguts: Von\nden Vorrednern ist bereits angesprochen worden, dass es\nnat\u00fcrlich ein Wunsch, eine Forderung der Wissenschaft\nist, Archivalien grunds\u00e4tzlich als authentische, unver-\nf\u00e4lschte Zeugnisse in ihrem zeitgen\u00f6ssischen Entste-\nhungs- und \u00dcberlieferungszusammenhang zu sichern\nund auf Dauer zu erhalten. Im Gegensatz dazu schreitet\nder Verfall zum Teil sehr rasant voran. Insofern ist die\nErhaltung des Archivguts eine der dr\u00e4ngendsten Auf-\ngaben unserer Archive.\n\nZu den Gefahren durch \u00e4u\u00dfere Einwirkungen: Zu den\nGefahren aufgrund der Bauzust\u00e4nde kommt vor allen\nDingen auch die Gefahr durch die Nutzung billiger Pa-\npiere seit der industriellen Revolution. Betr\u00e4chtliche Ge-\nfahren bestehen vor allen Dingen bei den holzschliffhalti-\ngen sauren Papieren, die seit 1850 genutzt werden. Sie\ntragen sozusagen ihr Zerst\u00f6rungspotenzial in sich. Durch\nden S\u00e4urefra\u00df gef\u00e4hrdet sind derzeit zirka 63 000 Meter\nArchivgut, also der weitaus gr\u00f6\u00dfte Teil des Archivgutes.\nDavon wiederum sind 20 % akut gef\u00e4hrdet. Die Lebens-\nerwartung dieser Papiere betr\u00e4gt ungef\u00e4hr 150 Jahre. Bei\nmodernen Recyclingpapieren ist es noch viel extremer;\ndenn bei ihnen betr\u00e4gt die Lebenserwartung nur noch\n30 Jahre. Wir haben bereits Verluste zu beklagen. Sie alle\nerinnern sich an Thermokopien, an Thermopapierfaxe,\n\ndie man eine Stunde an der Sonne liegen lie\u00df und die\ndann kaum noch zu lesen waren. Das sind Materialien,\ndie extrem gef\u00e4hrdet sind.\nInsofern ist f\u00fcr uns die Konservierung und die Restaurie-\nrung eine ganz zentrale Aufgabe. Werden hier nicht un-\nverz\u00fcglich die erforderlichen Ma\u00dfnahmen ergriffen und\nnicht zugleich neue Wege begangen, wird der massen-\nhafte Verfall des Archivguts fortschreiten und in abseh-\nbarer Zeit zu schwer wiegenden Verlusten bei der \u00dcber-\nlieferung ab 1850 sowie insbesondere auch beim DDR-\nSchriftgut f\u00fchren.\nDas f\u00fchrte dazu, dass die Staatsregierung im Januar die\nEinrichtung einer Zentralwerkstatt f\u00fcr die Erhaltung des\nArchiv- und Bibliotheksgutes auf Hubertusburg beschlos-\nsen hat. Von Hubertusburg aus wird dann auch die Auf-\ntragsvergabe an die privaten Anbieter gesteuert.\nDie Staatsregierung hat zur Prophylaxe, k\u00fcnftigen Erhal-\ntungsaufwand zu verringern, au\u00dferdem beschlossen \u2013\nmeine Damen und Herren, h\u00f6ren Sie gut zu \u2013, Papier\ngem\u00e4\u00df DIN ISO 9706 in der staatlichen Verwaltung ein-\nzusetzen. Manche Recyclingpapiere erf\u00fcllen diese Norm.\nAber vielleicht kann man es einmal \u00f6ffentlich deutlich\nmachen, warum wir auf teures Papier schreiben. Man-\ncher mag das ja nicht nachvollziehen. Es geht darum,\nhier nachtr\u00e4glich hohe Kosten bei der Bewahrung min-\nderwertigen Papiers zu vermeiden.\nErstes Ziel muss nat\u00fcrlich bei alldem immer wieder die\nfachgerechte Unterbringung sein, denn es ist das Wich-\ntigste, konservierende Rahmenbedingungen zur Lage-\nrung des Archivgutes zu schaffen.\nEin besonderer Problemfall ist die Archivierung maschi-\nnenlesbarer Daten. Wir denken an den IT-Einsatz in\nBeh\u00f6rden und Gerichten des Freistaates, der ja deut-\nlich anw\u00e4chst. Ich erinnere an solche Vorhaben wie\nE-Government und \u00c4hnliches. Da wird eine rasante Ent-\nwicklung in Gang kommen. Auch diese Materialien m\u00fcs-\nsen nach Bewertung durch die Archivare, die die Frage\nentscheiden, ob etwas archivw\u00fcrdig ist, dauerhaft zu\nsichern sein. Die Infrastruktur daf\u00fcr muss in den n\u00e4chs-\nten Jahren geschaffen werden. Das ist umso dringlicher,\nals der rasch voranschreitende technische Fortschritt die\nlangfristige Erhaltung und Nutzung elektronischer Daten\nim Sinne einer historischen Dimension bisher kaum be-\nr\u00fccksichtigt.\nMeine Damen und Herren! Die Einf\u00fchrung der papier-\nlosen Verwaltung f\u00fchrt zwar zur Reduzierung des tradi-\ntionellen Schriftgutes auf Papier, die Verwaltung des\nelektronischen Schriftgutes ist dann aber erheblich auf-\nwendiger als die Verwaltung von Papiergut, denn Sie\nwissen, die relativ hohe Innovationsrate oder Innova-\ntionsgeschwindigkeit in der IT-Branche zwingt dazu,\nregelm\u00e4\u00dfig die Hardware zu erneuern, die Software zu\nmigrieren, Betriebssysteme und Anwendungssoftware zu\nerneuern. Das verursacht Kosten und Aufwand. Es ist\nalso so: Selbst mit Einf\u00fchrung der Informationstechnik\nbleibt ein hoher Aufwand f\u00fcr die Sicherung authen-\ntischer Unterlagen nach wie vor auf der Tagesordnung.\nNun haben wir bereits jetzt im laufenden Verwaltungs-\nprozess der Archive IT in hohem Ma\u00dfe im Einsatz. An\nder Perfektionierung wird weiter gearbeitet; denn das ist\neine Voraussetzung, m\u00f6glichst optimal auf die Best\u00e4nde\nzugreifen zu k\u00f6nnen. Dort besteht aber noch betr\u00e4cht-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4347\n\nlicher Handlungsbedarf. Wir werden in zur\u00fcckhalten-\ndem Umfang auf zwei Stellen IT-Experten einsetzen und\nauf dieser Strecke weiter intensiv arbeiten.\n\nHand in Hand, meine Damen und Herren, mit der Ver-\nbesserung der Unterbringung werden auch die Dienst-\nleistungen im Rahmen des gesetzlichen Auftrages der\nNutzbarmachung des Archivgutes weiter ausgestaltet\nwerden. Wir verzeichnen eine Zunahme der Benutzer-\nzahlen in den Staatsarchiven. Das weist letztlich auf das\ngrundlegende Informationsbed\u00fcrfnis der Menschen im\nLande hin. Die Nutzung des Kulturgutes \u201eArchivalien\u201c\nsetzt ihre Sicherung voraus.\n\nDie Fachleute in den Archiven sind aufgrund ihrer inten-\nsiven Kenntnis der s\u00e4chsischen Landesgeschichte in all\nihren Facetten auch dazu aufgerufen, meine Damen und\nHerren, die Auswertung in der historisch-politischen Bil-\ndungsarbeit st\u00e4rker als bisher in ihre eigenen H\u00e4nde zu\nnehmen, also all das an Beratungsm\u00f6glichkeiten zu bie-\nten, was sie aus ihren spezifischen Erfahrungen heraus\nanbieten k\u00f6nnen. Auch deshalb das Erfordernis, die\nGrundbedingungen der Arbeit in den Archiven zu ver-\nbessern und die Belastungen, die aus dem Erbe der bei-\nden deutschen Diktaturen entstanden sind, abzubauen.\n\nIch komme zum Schluss, meine Damen und Herren.\n\n(Zurufe von der SPD: Oi!)\n\n\u2013 Danke f\u00fcr den Beifall. Sie k\u00f6nnen ihn dann noch in ge-\neigneter Form zum Ausdruck bringen. Lassen Sie mich\naber noch die letzten S\u00e4tze \u00e4u\u00dfern. Die Staatsregierung\nhat mit ihrem Beschluss vom 8. Januar 2002 den Unter-\nbringungsbedarf der Archivverwaltung bis zum Jahr\n2020 zustimmend zur Kenntnis genommen. Mittlerweile\nliegen f\u00fcr das Bergarchiv Freiberg, die Zentralwerkstatt\nim Schloss Hubertusburg sowie die Erweiterung des\nHauptarchivs in Dresden die Bauantr\u00e4ge vor. Die nach-\nhaltige Sicherung des kulturellen Erbes der unikalen\nauthentischen \u00dcberlieferungen unserer Geschichte ist ein\nVerfassungsauftrag, dem die Staatsregierung auch unter\nerschwerten wirtschaftlichen und finanziellen Rahmen-\nbedingungen nachkommt. Unsere Experten freuen sich\nbereits auf den Deutschen Archivtag, der im Oktober\n2003 in Chemnitz stattfinden wird. Dort wollen wir zei-\n\ngen, dass wir auch in dieser Beziehung leistungsf\u00e4hig\nsind.\nIch darf zum Schluss, meine Damen und Herren, den\nRednern von der Opposition f\u00fcr ihre konstruktiven Bei-\ntr\u00e4ge und der CDU f\u00fcr den Entschlie\u00dfungsantrag dan-\nken, der noch einmal wesentliche Punkte fixiert.\nVielen Dank, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Damit ist die Debatte abgeschlossen. Ich rufe\njetzt den Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-Fraktion, Druck-\nsache 3/6494, auf und bitte um Einbringung. M\u00f6chte je-\nmand den Entschlie\u00dfungsantrag einbringen? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, dann frage ich dennoch die Opposition,\nob sie sich dazu \u00e4u\u00dfern m\u00f6chte. \u2013 Bitte, Herr Prof.\nBramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Die PDS-Fraktion kann dem\nWunschkatalog aus dem Entschlie\u00dfungsantrag zustim-\nmen. Ich empfehle es jedenfalls.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Jetzt hat die CDU-\nFraktion auch den Wunsch zu sprechen. Herr Abg. Sei-\ndel, bitte.\n\nSeidel, CDU: Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nDer Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-Fraktion liegt Ihnen\nvor. Sie sehen, dass wir unter Punkt II eine ganze Reihe\nvon Ma\u00dfnahmen fordern, wie die Archivverwaltung\nSachsens bessere \u00e4u\u00dfere Bedingungen bekommt. Wir bit-\nten schlicht und einfach um Ihre Zustimmung.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es noch Diskus-\nsionsbedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Ich sehe, das\nist nicht der Fall. Ich lasse \u00fcber den Entschlie\u00dfungsan-\ntrag der CDU-Fraktion, Drucksache 3/6494, abstimmen\nund bitte Sie bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich\nsehe Einstimmigkeit. Damit ist der Antrag beschlossen.\nDie Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n\u2013 Verbesserte Transparenz in der Haushaltsgestaltung\n\nDrucksache 3/5912, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Ergebnisse der Evaluierung der EU-Strukturfonds\n\nDrucksache 3/2984, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Strukturfonds der Europ\u00e4ischen Union\n\nDrucksache 3/0046, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD,\nCDU. Ich bitte nun die PDS-Fraktion das Wort zu neh-\nmen; Frau Abg. Mattern.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! \u201eSteuereinnahmen brechen\ndramatisch ein\u201c, so titeln heute die Zeitungen nach Ver-\n\u00f6ffentlichung der Steuersch\u00e4tzungen. In der Tat, Bund,\nL\u00e4nder und Kommunen m\u00fcssen erneut nach unten kor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4348\n\nrigieren. 11,7 Milliarden Euro fehlen bereits in diesem\nJahr. Etwa 18 Milliarden Euro werden es in den Jahren\n2003 bis 2005 sein.\n\nVergleicht man die Steuersch\u00e4tzungen vom Mai 2001 mit\nder von gestern, dann stellt man fest, dass sich die\nSchere der Steuermindereinnahmen bis 2005 weiter \u00f6ff-\nnen wird. Das hei\u00dft, dass sich auch in den kommenden\nJahren die Einnahmensituation des Freistaates nicht ver-\nbessern wird. Man kann im Prinzip auch auf die in den\nkommenden Tagen zu erwartende regionalisierte Steuer-\nsch\u00e4tzung warten. Weitere Ern\u00fcchterung wird diese\nregionalisierte Steuersch\u00e4tzung dann mit sich bringen.\n\nWer bislang hoffte, dass im Rahmen der mittelfristigen\nFinanzplanung bis 2006 Spielr\u00e4ume f\u00fcr mehr Ausgaben\nzur Verf\u00fcgung stehen k\u00f6nnten, der wird zur Kenntnis\nnehmen m\u00fcssen, dass es diese Spielr\u00e4ume nicht geben\nwird. Deshalb, meine Damen und Herren, kann es uns\nnur darum gehen, mit \u00e4u\u00dferster Haushaltsdisziplin an\ndie Planung f\u00fcr den Doppelhaushalt 2003/2004 heranzu-\ngehen. Dazu geh\u00f6rt, dass der Haushalt selbst in seiner\nSystematik ein H\u00f6chstma\u00df an Transparenz und \u00dcber-\nschaubarkeit bietet. Aus diesem Grunde haben wir heute\nunseren Antrag zu mehr Haushaltstransparenz auf die\nTagesordnung gesetzt. Ich hoffe, dass mit diesem Antrag\nauch deutlich wird, dass wir als PDS-Fraktion an der\nvon unserem Kollegen Ronald Weckesser eingeleiteten\nsoliden Haushalts- und Finanzpolitik der demokratischen\nSozialisten in diesem Hohen Hause festhalten wollen, so-\nlide insbesondere hinsichtlich des Willens, mit den vor-\nhandenen Einnahmen die notwendigen Ausgaben zu be-\nstreiten. Ronald Weckessers Satz: \u201eSachsen gerecht wer-\nden, ohne es zu ruinieren\u201c wird jedenfalls auch mein\nLeitspruch f\u00fcr die Zeit sein, in der ich ihn hinsichtlich\nder Erarbeitung unseres alternativen Doppelhaushaltes\nzu vertreten habe.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir als PDS wollen heute mit unseren Antr\u00e4gen errei-\nchen, dass vor allem im Bereich der F\u00f6rderpolitik Haus-\nhaltsklarheit herrscht. Und dass nicht nur wir diese Klar-\nheit vermissen, beweisen nicht nur unsere eigenen\nAnalysen mittels unserer ver\u00f6ffentlichten F\u00f6rdermittel-\ndatenbank, sondern eben auch die Evaluierungsberichte\nzu den EU-Strukturfonds. Und nur in Bezug auf die Eva-\nluierung interessieren uns heute die EU-Strukturfonds.\n\nEs ist erfreulich, dass wir \u00fcber diese Berichte verf\u00fcgen.\nDenn zu s\u00e4chsischen F\u00f6rderprogrammen, also zu den\nLandesprogrammen, existieren Evaluierungen ja nur l\u00fc-\nckenhaft und zum Teil gar nicht. Das Kriterium f\u00fcr den\nErfolg eines F\u00f6rderprogramms in Sachsen \u2013 das k\u00f6nnen\nSie den Antworten auf Kleine Anfragen entnehmen \u2013 be-\nsteht nach Ansicht unserer Staatsregierung lediglich\ndarin, dass die veranschlagten Mittel abgeflossen sind.\nWof\u00fcr, mit welchen Ergebnissen und mit welchem regio-\nnalen Abdeckungsgrad dieses Geld ausgegeben wurde,\nscheint \u00fcberhaupt kein Kriterium zu sein.\n\nIn der Stellungnahme zu unserem heutigen Antrag erfah-\nren wir von der Staatsregierung, dass mit dem s\u00e4ch-\nsischen F\u00f6rderprofil ein ausreichender \u00dcberblick \u00fcber\ndie F\u00f6rderpolitik vorliegen w\u00fcrde. Ich frage Sie jedoch:\nWelches Profil des Freistaates Sachsen wurde mittels der\nF\u00f6rderpolitik herausgebildet? Wann wurde je ein F\u00f6rder-\n\nprofil abgerechnet? Wann jemals wurden die von der\nStaatsregierung formulierten F\u00f6rderziele hinsichtlich\nihrer Ergebnisse abgerechnet?\n\nIch entnehme solche Einsch\u00e4tzungen nur den von der\nEU vorgeschriebenen Evaluierungsberichten zu den\nStrukturfonds. Diese lassen selbstverst\u00e4ndlich auch R\u00fcck-\nschl\u00fcsse auf das allgemeine F\u00f6rdergeschehen des Frei-\nstaates zu.\n\nMeine Damen und Herren! Ich kann Sie nur aufrufen:\nNehmen Sie sich an dieser einen Stelle ein Vorbild bei\nder Europ\u00e4ischen Union! F\u00fchren Sie solche Evaluierun-\ngen f\u00fcr s\u00e4mtliche s\u00e4chsische F\u00f6rderprogramme ein!\nDenn bei r\u00fcckl\u00e4ufigen Einnahmen werden wir mit aller-\ngr\u00f6\u00dfter Sorgfalt mit den Steuergeldern der B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger umgehen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen dieses Geld\nzielgenau und mit den gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichen Effekten zum\nEinsatz bringen.\n\nWir k\u00f6nnen es uns eben nicht mehr leisten, dass uns der\nStaatsminister der Finanzen auf h\u00e4ufige Anfragen unter\nanderem im Haushalts- und Finanzausschuss wissen\nl\u00e4sst, dass es nicht darauf ank\u00e4me, dass F\u00f6rdermittel\nvollst\u00e4ndig abflie\u00dfen; was \u00fcbrigens im Widerspruch\ndazu steht, dass die Staatsregierung \u2013 siehe Antwort auf\nunseren heutigen Antrag \u2013 ein F\u00f6rderprogramm dann\nf\u00fcr erfolgreich h\u00e4lt, wenn die Mittel abgeflossen sind.\n\nBei knapper werdenden Einnahmen m\u00fcssen wir ein\nH\u00f6chstma\u00df an Planungsgenauigkeit sichern. Dies muss\nsich dann auch im Haushaltsplan widerspiegeln.\n\nIm \u00dcbrigen erinnere ich an die gestrige Debatte zum\nRechnungshofbericht. Der Rechnungshof legte in dem\nZusammenhang, den wir heute zu diskutieren haben,\ndar \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eZu hohe und zu niedrige Haushalts-\nans\u00e4tze bilden den Bedarf an Haushaltsmitteln nicht zu-\ntreffend ab und stehen damit nicht im Einklang mit dem\nGrundsatz der Haushaltswahrheit und -klarheit.\u201c Dieser\nlapidare Satz lie\u00dfe sich in verschiedene politische Be-\ngriffe \u00fcbersetzen. \u201eBodensatz\u201c und \u201eSteuerungsreserve\u201c\nnennt es der Rechnungshof. Ich denke, die durchaus vor-\nhandene Steuerungsreserve wird auch in der kommen-\nden Haushaltsdebatte nicht f\u00fcr alles ausreichen. Insofern\nist der Forderung des Rechnungshofes zuzustimmen, die\nSteuerungsreserve m\u00f6glichst gering zu halten, weil da-\ndurch mehr Haushaltstransparenz Einzug halten w\u00fcrde.\n\nDer Rechnungshof widerspricht der Behauptung der\nStaatsregierung, dass sie Steuerungsreserven in solcher\nGr\u00f6\u00dfenordnung bewusst eingestellt h\u00e4tte. Vorsicht sei\ndie Mutter der Porzellankiste, so sagt das Staatsministe-\nrium der Finanzen; man m\u00fcsse auf alle F\u00e4lle vorbereitet\nsein.\n\nDer Rechnungshof entgegnet, dass dies nicht \u00fcberzeugen\nkann. Es sei eine m\u00f6glichst realistische Veranschlagung\nder Einnahmen- und Ausgabenarten anzustreben. Das\nfinden wir auch. Deshalb haben wir unseren im Prinzip\nunspektakul\u00e4ren Antrag f\u00fcr mehr Haushaltstransparenz\neingebracht.\n\nWeitergehende Kritiken diesbez\u00fcglich sind den Gutach-\nten und Analysen des Deutschen Instituts f\u00fcr Wirt-\nschaftsforschung Berlin, des Instituts f\u00fcr Sozialforschung\nund Gesellschaftspolitik und der Leipziger Gesellschaft\n\u201eDoppelspitze\u201c zu den EU-Strukturfonds zu entnehmen.\nVertiefend zu diesen Problemen werden heute in dieser\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4349\n\nDebatte noch meine Kollegen Falk Neubert und Elke\nAltmann Stellung nehmen.\n\nWas wir k\u00fcnftig auch im Hinblick auf die Budgetierung\nbrauchen werden, sind verl\u00e4ssliche Wirkungsindikatoren\nf\u00fcr alle F\u00f6rderma\u00dfnahmen, damit R\u00fcckschl\u00fcsse auf die\nWirksamkeit von F\u00f6rderprogrammen m\u00f6glich werden.\nF\u00fcr notwendig erachte ich auch den Vorschlag der Insti-\ntute, eine gro\u00dfe Zahl von Unternehmen zu befragen, f\u00fcr\nwie zweckm\u00e4\u00dfig sie die F\u00f6rderangebote der Staatsregie-\nrung halten, wie sie die Verfahren bei der F\u00f6rdermittel-\nvergabe bewerten und wie gut sie sich \u00fcber die zur Ver-\nf\u00fcgung stehenden F\u00f6rderprogramme informiert und be-\nraten f\u00fchlen.\n\nNur dann, wenn wir uns konsequent der Analyse zu-\nwenden, werden wir mit knapper werdenden Mitteln\ngr\u00f6\u00dfere Effekte erreichen k\u00f6nnen. Dies, meine Damen\nund Herren, muss unsere gemeinsame Arbeit am kom-\nmenden Doppelhaushalt bestimmen. Insofern m\u00f6chte ich\nSie bitten, mit uns gemeinsam in aller Ernsthaftigkeit in\ndiese Diskussion einzutreten.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion\nbitte Herr Abg. Albrecht.\n\nAlbrecht, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Frau Kollegin Mattern, Sie haben\nIhren Antrag eben als unspektakul\u00e4r bezeichnet. Ich sage\nes h\u00f6flicher: Ich habe ihn mehrfach durchgelesen, ich\nkann vielen dieser Ausf\u00fchrungen im Antrag folgen, weil\nsie im Grunde genommen nicht weh tun und weil sie\nDinge beschreiben, die, glaube ich, konsensf\u00e4hig sind.\n\nIch denke, auch Ihre Einsch\u00e4tzung, die Sie zur Steuerent-\nwicklung vorgenommen haben oder zu den uns zur Ver-\nf\u00fcgung stehenden Spielr\u00e4umen, ist zutreffend. Sie k\u00f6n-\nnen versichert sein, dass ich genau so wie Sie ein gro\u00dfes\nInteresse habe, Transparenz im Haushalt zu haben. Das\nist ein Anspruch, den ein gutes Parlament immer haben\nsollte.\n\nNicht nachvollziehen kann ich Ihre Aussage, dass der\nFinanzminister \u2013 wann und wo auch immer \u2013 gesagt\nhaben soll, es w\u00e4re unwesentlich, ob F\u00f6rdermittel abflie-\n\u00dfen. Ich denke, wenn F\u00f6rdermittel nicht abflie\u00dfen, kann\ndie einzige Erkl\u00e4rung daf\u00fcr nur sein, dass sich die Lage\ngrunds\u00e4tzlich ge\u00e4ndert hat. Das w\u00e4re dann sicherlich zu\nentschuldigen. Wenn es an einer anderen Stelle zu gro-\n\u00dfen Abweichungen kommt, dann w\u00e4re eine \u00dcberpr\u00fcfung\nwichtig. Insofern glaube ich nicht, dass der Finanzminis-\nter jemals diese Aussage gemacht hat.\n\n(Frau Mattern, PDS: Im Finanzausschuss,\nletzte Woche!)\n\nDie Spezifizierung von F\u00f6rdertatbest\u00e4nden im Sinne von\nProgrammen oder eben die breite Darstellung von F\u00f6r-\nderspielr\u00e4umen sind meiner Meinung nach zwei Punkte,\ndie durchaus als L\u00f6sungsans\u00e4tze in Ihrem Antrag h\u00e4tten\ngenannt werden k\u00f6nnen. Ich habe sie nicht gefunden.\nDeshalb sage ich einfach: Weniger ist mehr. Vielleicht\nw\u00e4re es auch ohne diesen Antrag gegangen.\n\nDie Haltung unserer Fraktion zu diesem Antrag ist des-\nhalb: Wir sehen keinen Bedarf f\u00fcr diesen Antrag und\nwerden ihn daher ablehnen. Der Grund ist nicht, dass\nwir gegen Transparenz sind. Ich glaube, die Transparenz\nist im Haushalt gegeben. Und ich denke, dass auch die\nin diesem Haus getroffenen Beschl\u00fcsse in ihrer Mehrzahl\ndem Rechnung tragen.\n\nIn der Antwort der S\u00e4chsischen Staatsregierung wird auf\ndie Auspr\u00e4gung der s\u00e4chsischen F\u00f6rderprofile hingewie-\nsen und es wird ausdr\u00fccklich gesagt \u2013 ich kann mich\ndem anschlie\u00dfen \u2013, dass einheitliche Kriterien \u00fcber alle\nHaushaltsans\u00e4tze gar nicht m\u00f6glich sind.\n\nAber was ich immer f\u00fcr m\u00f6glich halte, ist, dass das kon-\nkrete Detail, das konkrete Programm oder der konkrete\nHaushaltstitel durchaus auf den Pr\u00fcfstand m\u00fcssen.\n\nWenn ich mir aber den Wohnungsbau oder den Stra\u00dfen-\nbau anschaue \u2013 das sind ja zwei Bereiche, die uns beiden\nliegen \u2013, dann glaube ich schon, dass hier das beste Bei-\nspiel ist, dass diese Forderung, die Sie m\u00f6glicherweise\nmit Ihrem Antrag als Intention verbinden, bereits ver-\nwirklicht ist.\n\nIch warne gerade in diesem Bereich davor, eine weitere\nSpezifizierung der Haushaltstitel vorzunehmen.\n\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich noch einmal auf die F\u00f6rdermittel-\ndatenbank hinweisen, die derzeit im Aufbau ist. Ich\nglaube, auch das ist ein Beitrag, um noch ein St\u00fcck mehr\nTransparenz zu erreichen. Nicht zuletzt ist das in der\nletzten Ausschusssitzung \u2013 am 8. M\u00e4rz, glaube ich \u2013\nnoch einmal in diesem Sinne besprochen worden.\n\nIm Ergebnis fasse ich zusammen: Der Antrag tut nicht\nweh. In einigen Intentionen ist das formuliert, was wir\ndurchaus mittragen k\u00f6nnten. Er hilft aber in keiner\nWeise weiter und deshalb sehen wir keinen Bedarf f\u00fcr\ndiesen Antrag.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Nolle.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Gegenw\u00e4rtig werden mehr als 25 % des Haushalts-\nvolumens des Freistaates als F\u00f6rdermittel ausgereicht.\nEine bessere Kontrolle und Steuerung der F\u00f6rdermittel-\nvergabe \u2013 und genau darum geht es doch, wenn wir\n\u00fcber mehr Transparenz sprechen \u2013 betrifft deshalb in\nhohem Ma\u00dfe die Transparenz des Gesamthaushalts.\n\nSeit 1998 verf\u00fcgen wir \u00fcber das F\u00f6rderprofil als zus\u00e4tz-\nliches Instrument, um Informationen \u00fcber den Mittelein-\nsatz und die F\u00f6rderschwerpunkte zu gewinnen. Das F\u00f6r-\nderprofil ist zweifellos ein Beitrag f\u00fcr mehr Haushalts-\ntransparenz, reicht aber bei weitem nicht aus.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nTeilweise Beifall bei der PDS)\n\nDie Aussagekraft des F\u00f6rderprofils ist immer noch sehr\nbegrenzt. Der Rechnungshof hat dies in seinem Jahres-\nbericht 1999 deutlich zum Ausdruck gebracht. Der Mit-\ntelabfluss ist nur eine von vielen relevanten Kennziffern.\nUm fundierte Aussagen \u00fcber die Wirksamkeit der F\u00f6r-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4350\n\ndermittelpolitik treffen zu k\u00f6nnen, sollten auch Informa-\ntionen \u00fcber Antragsvolumen, abgelehnte Antr\u00e4ge oder\nBearbeitungsdauer im Vollzug in das F\u00f6rderprofil einbe-\nzogen werden. Die Integration der landeseinheitlichen\nF\u00f6rdermitteldatenbank \u201eF\u00f6MiSachs\u201c ist in diesem Zu-\nsammenhang nahe liegend und zum Teil schon voll-\nzogen.\n\nF\u00f6rdermitteldatenbank und F\u00f6rderprofil m\u00fcssen voll-\nst\u00e4ndig kompatibel ausgestaltet werden. Dem Landtag\nm\u00fcssen auf dieser Grundlage aussagef\u00e4hige und ver-\ndichtete Dateien zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Deshalb\nsind die Arbeiten an \u201eF\u00f6MiSachs\u201c weiter voranzutreiben.\nDie parallelen Bem\u00fchungen in der Staatskanzlei und im\nFinanzministerium \u2013 \u201eSachsMBS\u201c \u2013 waren in der Ver-\ngangenheit nicht unbedingt hilfreich, um eine rasche Ge-\nsamtl\u00f6sung zu realisieren.\n\nEs ist klar, dass wir uns in der Frage der Haushaltstrans-\nparenz auf einem schmalen Grat bewegen. Informations-\nflut und Datenfriedh\u00f6fe bringen letzten Endes nicht\nmehr Transparenz, sondern verstellen die Sicht auf das\nWesentliche. Das ist jedenfalls die Gefahr. Das F\u00f6rder-\nprofil oder die Datenbank allein reicht nicht aus zur bes-\nseren Beurteilung der Wirksamkeit und Effizienz des\nMitteleinsatzes, wie sie der Rechnungshof von uns gefor-\ndert hat.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nHierf\u00fcr sind genaue qualitative Analysen notwendig.\nAber das F\u00f6rderprofil bzw. die F\u00f6rderdatenbank sollte\nzus\u00e4tzliche Erfolgsindikatoren bereitstellen. Allein der\nMittelabfluss und die regionale Verteilung reichen nicht\naus.\n\nDar\u00fcber hinaus ist es nicht nur an der Zeit, meine Da-\nmen und Herren, sondern absolut notwendig, dass\nHaushaltsdaten k\u00fcnftig in elektronischer Form zur Ver-\nf\u00fcgung gestellt werden,\n\n(Beifall des Abg. Neubert, PDS)\n\nund zwar so, dass die Daten in jeder zeitgem\u00e4\u00dfen Form\nweiter verarbeitet werden k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas wurde diesem Parlament bereits w\u00e4hrend der ver-\ngangenen Haushaltsberatungen von der Staatsregierung\nversprochen, aber erwartungsgem\u00e4\u00df nicht eingehalten.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Na, so etwas! \u2013\nH\u00f6rt!, h\u00f6rt! bei der PDS)\n\nDie parlamentarische Budgetkontrolle in Sachsen, einem\nBundesland in einer der f\u00fchrenden Industrienationen\nder Welt, ist nicht auf der H\u00f6he der Zeit. Sie kommt der-\nzeit reichlich archaisch daher, n\u00e4mlich in dicken Papier-\nstapeln.\n\nEs ist nun an der Zeit, meine Damen und Herren, nach\nVerabschiedung der s\u00e4chsischen konstitutionellen Mo-\nnarchie, die wir in diesen Tagen vollziehen, auch die\nk\u00f6niglichen Amtsschimmel samt Stallwachen in die ver-\ndiente Pferdepension zu schicken. Die abstrakte Debatte\n\u00fcber Haushaltstransparenz und die richtigen Schwer-\npunkte der Strukturf\u00f6rderung sind die eine Sache, die\n\nRealit\u00e4t, mit der diese sich im Haushaltsvollzug manifes-\ntieren, eine andere. Die besten F\u00f6rderkonzepte und die\nleistungsf\u00e4higsten Planungsinstrumente helfen nicht viel,\nwenn im Haushaltsvollzug konzeptionslos Stop-and-go-\nBetrieb herrscht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch m\u00f6chte zwei Beispiele nennen: erstens die ESF-Ko-\nfinanzierung und zweitens die Haushaltssperre. Die ris-\nkante Haushaltsstrategie des fr\u00fcheren Finanzministers\nMilbradt bei der ESF-Kofinanzierung hat f\u00fcr gro\u00dfe Ver-\nunsicherung gesorgt, die den reibungslosen Ablauf und\ndamit den Erfolg der ESF-F\u00f6rderung behindert.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: So ist es!)\n\nManchmal hat man in Sachsen den Eindruck, die haus-\nv\u00e4terlichen Sparkommissare freuen sich \u00fcber jede Mark,\ndie sie nicht zur Kofinanzierung der F\u00f6rdermittel brau-\nchen. Das ist, meine Damen und Herren, investitions-\nsch\u00e4dliches und investitionshemmendes Sparen ohne\nstrategischen Sinn\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nund nat\u00fcrlich auch ohne strategischen Verstand \u2013 eine\nleider heute viel verbreitete volkswirtschaftliche Dumm-\nheit. Wir werden sehr genau verfolgen, meine Damen\nund Herren, wie die weiteren Verhandlungen mit der\nEurop\u00e4ischen Kommission verlaufen, und ich fordere die\nStaatsregierung im Namen meiner Fraktion auf, k\u00fcnftig\ndurch eine solide Bereitstellung der notwendigen Mittel\nf\u00fcr die ESF-Kofinanzierung die reibungslose F\u00f6rderung\nsicherzustellen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie aktuelle Haushaltssperre zeigt, dass die Mittelstands-\nrhetorik der CDU und der Staatsregierung nichts als ein\nleeres Versprechen ist. Ihre Mittelstandspolitik, meine\nDamen und Herren, die Ihnen in den letzten Jahren zu-\nnehmend auch in der eigenen Partei um die Ohren ge-\nflogen ist, stammt aus dem Bereich M\u00e4rchen und Sagen\n\u2013 zugegeben eine wirksame Parteilyrik, die mit der Wirk-\nlichkeit allerdings nichts zu tun hat. Ihre Mittelstands-\npropaganda ist scheinheilig, Ihre Liebe zum Mittelstand\nist vorget\u00e4uscht. Gek\u00fcrzt werden soll \u2013 Beispiel \u2013 \u00fcber-\nproportional ausgerechnet bei der Wirtschaftsf\u00f6rderung\ndes Mittelstandes,\n\n(H\u00f6rt!, h\u00f6rt! bei der SPD)\n\nn\u00e4mlich bei den Ausgaben f\u00fcr Markterschlie\u00dfung, Pro-\ndukteinf\u00fchrung und Messebeteiligung, bei den Hilfen\nf\u00fcr kleine und mittlere Unternehmen zur Verbesserung\nihrer Leistungsf\u00e4higkeit \u2013 Titel 68 201 \u2013 um 17 % und bei\nder Marktzugangsf\u00f6rderung in den Gebieten mit beson-\nderen Entwicklungsaufgaben \u2013 Titel 89 304 \u2013 um 40 %,\nin Worten: vierzig Prozent.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Die kamen gestern\ngar nicht mehr vor!)\n\nHerr Gillo, da k\u00f6nnen Sie mal nachschauen. Das ist Ihre\ngeheuchelte Politik f\u00fcr den Mittelstand und die Gebiete\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4351\n\nmit den besonderen Entwicklungsaufgaben, meine Da-\nmen und Herren. Nichts ist mit Ihrer Politik f\u00fcr den Mit-\ntelstand! Zun\u00e4chst waren sogar Mittel der Gemein-\nschaftsaufgabe f\u00fcr die Verbesserung der regionalen Wirt-\nschaftsstruktur f\u00fcr eine K\u00fcrzung vorgesehen, obwohl die\nStaatsregierung immer betont hat, dass kofinanzierte Be-\nreiche von Haushaltssperren ausgenommen blieben.\nDann wurde schnell verk\u00fcndet, es habe sich um nicht\ngenehmigte Planungen der Ressorts gehandelt. Ich for-\ndere die Staatsregierung auf, nun den aktuellen Pla-\nnungsstand offen zu legen und die Verunsicherung end-\nlich zu beenden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nJa, wir brauchen mehr Transparenz bei der Haushaltsge-\nstaltung und beim Vollzug. Dieses Ziel k\u00f6nnen wir aber\nnicht allein mit technischen Mitteln wie F\u00f6rderprofil\noder F\u00f6rdermitteldatenbank erreichen. Wir brauchen\nauch eine verl\u00e4ssliche Umsetzung der politisch definier-\nten, wirtschaftspolitisch-strategischen Ziele und daf\u00fcr ist\ndie Staatsregierung verantwortlich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren von der CDU, helfen Sie dem\ngebeutelten s\u00e4chsischen Mittelstand und dem s\u00e4ch-\nsischen Handwerk und stoppen Sie Ihre haushaltspoliti-\nschen T\u00e4uschungsman\u00f6ver! Legen Sie Schommers wirt-\nschaftspolitische W\u00fcnschelrute endlich an die Seite, Herr\nGillo! Gehen Sie hin zum Mittelstand ins Erzgebirge, in\ndie Lausitz, in den S\u00fcdraum Leipzigs und nach Nord-\nsachsen, Herr Gillo, wenn Sie wissen, wo das liegt, und\nerz\u00e4hlen Sie dort den Leuten die Geschichte vom Team\nund von Martin.\n\nDer Mittelstand braucht dringend konkrete wirtschaft-\nliche Hilfe, meine Damen und Herren, aber nicht 17 %\nK\u00fcrzung und nicht 40 % K\u00fcrzung. Er braucht wirtschaft-\nliche Hilfe, nicht sozialpsychologischen Beistand. Wir\nsind sehr gespannt, meine Damen und Herren, wie der\nneue Wirtschaftsminister damit umgehen wird.\n\nIch denke, das ist richtig so, damit der s\u00e4chsische Mittel-\nstand und das Handwerk nicht weiter den Eindruck\nhaben, der sich in Sachsen langsam verfestigt, dass sich\num die Gro\u00dfen CDU-Politik k\u00fcmmert und um die Klei-\nnen der Konkursverwalter.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die CDU-\nFraktion. Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Man darf schon ziemlich erstaunt\nsein \u00fcber das, was sich heute Nachmittag hier so voll-\nzieht. Da b\u00fcndelt die PDS-Fraktion zwei Antr\u00e4ge. Der\neine ist steinalt, da er sich auf die Evaluierung der\neurop\u00e4ischen F\u00f6rderprogramme der letzten F\u00f6rderperi-\node bezieht, und der andere Antrag weist in die Zu-\nkunft, da er Transparenz f\u00fcr den n\u00e4chsten aufzustellen-\nden Haushalt fordert.\n\nUnd der Herr Nolle tr\u00e4gt Geschichten vor und will dem\nVolk etwas weismachen. Dabei versucht er eigentlich\nnur, Wahlkampf zu betreiben und von dem abzulenken,\n\nwas Herr Schr\u00f6der in Berlin in den letzten Jahren nicht\ngetan hat, n\u00e4mlich Mittelstandspolitik zu machen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Nolle, die Unternehmen br\u00e4uchten keinen Pfennig\nF\u00f6rderung aus Sachsen, wenn die wirtschaftspolitischen\nRahmenbedingungen, die in Berlin festzulegen sind, so\nw\u00e4ren, dass ein Unternehmen etwas verdienen kann und\nein wirtschaftspolitisches Umfeld hat, in dem es sich ent-\nwickeln kann.\n\n(Nolle, SPD: Die K\u00fcrzung des Haushalts\nhaben Sie doch gemacht!)\n\nDann w\u00fcrden diese Unternehmen auch Arbeitspl\u00e4tze\nschaffen k\u00f6nnen. Wenn aber seit dem Amtsantritt von\nKanzler Schr\u00f6der \u2013 wir haben es oft diskutiert \u2013 die ge-\nsamte Gesetzgebung mittelstandsfeindlich ist und mit\ndieser Politik die Handlungsf\u00e4higkeit von Unternehmen\neingeschr\u00e4nkt ist, dann kann der Staat das mit F\u00f6rder-\nmitteln nicht ausgleichen, meine Damen und Herren.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr L\u00e4mmel?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Na bitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Herr Kollege L\u00e4mmel, wollen Sie in Zukunft\nauf GA-Mittel verzichten?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Nein. \u2013 Es ging hier nicht um GA-Mittel.\nHerr Jurk, offensichtlich konnten Sie dem Beitrag von\nHerrn Nolle nicht folgen. Herr Nolle hat kein Wort von\nGA gesprochen, sondern er hat s\u00e4chsische Mittelstands-\nprogramme angesprochen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Eben!)\n\nDie GA ist das wichtigste F\u00f6rderinstrument \u00fcberhaupt,\nn\u00e4mlich die einzelbetriebliche Investitionsf\u00f6rderung, aber\nsie stand nicht zur Diskussion. Wir haben immer deut-\nlich gemacht, dass wir nicht auf die GA verzichten wol-\nlen, weil wir sie dringend brauchen.\n\nMeine Damen und Herren! Nun will ich auf unseren An-\ntrag eingehen. Ich will der \u00d6ffentlichkeit noch einmal\ndeutlich machen, worum es geht, wenn wir \u00fcber europ\u00e4-\nische Strukturfonds sprechen. Wir in Ostdeutschland,\nalso die neuen Bundesl\u00e4nder mit Sachsen, hatten das\nGl\u00fcck, durch die deutsche Wiedervereinigung 1990 auto-\nmatisch Mitglied der Europ\u00e4ischen Union zu werden,\nw\u00e4hrend andere L\u00e4nder langwierige Verhandlungen f\u00fch-\nren mussten und auch heute noch f\u00fchren m\u00fcssen. Sach-\nsen war also 1990 automatisch Mitglied der Euro-\np\u00e4ischen Union geworden.\n\nGleichzeitig ist Gesamt-Ostdeutschland zum Ziel-1-Ge-\nbiet erkl\u00e4rt worden. Ziel-1-Gebiet hei\u00dft Gebiet mit den\nh\u00f6chsten F\u00f6rderpriorit\u00e4ten. Da befinden wir uns in guter\nGesellschaft mit Regionen in S\u00fcdeuropa, die schon \u00fcber\neinen l\u00e4ngeren Zeitraum finanzielle Unterst\u00fctzung aus\nden Kassen der Europ\u00e4ischen Union erhalten haben und\n\u2013 das muss man ganz deutlich machen \u2013 in den letzten\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4352\n\nJahren eine beachtliche wirtschaftliche Entwicklung hin-\ngelegt haben.\n\nDie europ\u00e4ischen Strukturfonds haben sich seit den\nneunziger Jahren auch in Sachsen zu einer ganz bedeu-\ntenden Finanzquelle des Haushalts entwickelt. Auch\nwenn immer wieder kritische T\u00f6ne einerseits zur Ver-\nteilung der Mittel, andererseits zum schwierig handhab-\nbaren Regelwerk und des Weiteren zur strengen Kon-\ntrolle der Evaluation der Programme aufkommen, muss\nman noch einmal deutlich sagen, dass wir ohne diese\nFonds, so kompliziert es manchmal auch ist, die Ent-\nwicklung in Sachsen nicht h\u00e4tten so weit vorantreiben\nk\u00f6nnen, wie wir es bis heute geschafft haben.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nMeine Damen und Herren, jetzt komme ich auf das F\u00f6r-\nderprofil zur\u00fcck, welches Herr Nolle zum Beispiel posi-\ntiv erw\u00e4hnt hat. Ich denke, das s\u00e4chsische F\u00f6rderprofil\nist ein Riesenschritt in Richtung Transparentmachung\nder F\u00f6rderung, weil es erstmalig \u00fcber alle Ressorts hin-\nweg, eingeteilt in verschiedene Profile, darstellt, wo wel-\nches Geld einflie\u00dft. Aus diesem F\u00f6rderprofil kann man\nerkennen, in welchen Programmen europ\u00e4isches Geld\nsteckt. Ich will gar nicht alle aufz\u00e4hlen, weil es viel zu\nviele w\u00e4ren, aber es ist zum Beispiel der Stra\u00dfenbau, der\ngesamte Komplex wirtschaftsnaher Infrastruktur, die ein-\nzelbetriebliche F\u00f6rderung \u2013 die GA wird ja mit euro-\np\u00e4ischen Mitteln aufgestockt \u2013, die gesamte Palette For-\nschung und Entwicklung.\n\nMan muss auch deutlich sagen, dass wir ohne die Struk-\nturfonds aus Europa die Forschungs- und Entwicklungs-\nstruktur in Sachsen nicht so weit h\u00e4tten aufbauen k\u00f6n-\nnen, wie es uns bisher gelungen ist. Die europ\u00e4ischen\nGelder flie\u00dfen in die berufliche Bildung, in die Berufs-\nschulzentren, in die Stadt- und die Dorferneuerung, in\nWasser-, Abwasser-, Abfallwirtschaft, Landwirtschaft,\nArbeit statt Sozialhilfe, Schulhausbau und \u2013 nicht zu\nvergessen \u2013 den gesamten Komplex des Europ\u00e4ischen\nSozialfonds.\n\nWenn man sich das F\u00f6rderprofil genau ansieht, kann\nman feststellen, dass im Jahr 2001 21,5 % und im Jahr\n2002 19,3 % der gesamten veranschlagten F\u00f6rdermittel\naus europ\u00e4ischen Kassen kommen. Das macht sofort\nklar, was es bedeuten w\u00fcrde, wenn diese europ\u00e4ischen\nMittel nicht mehr zur Verf\u00fcgung st\u00fcnden. Auch die ab-\nsoluten Zahlen sind durchaus beeindruckend. In der F\u00f6r-\nderperiode 1994 bis 1999 \u2013 die PDS-Fraktion hatte ja\nnoch einmal einen Antrag dazu gestellt \u2013 sind 2,81 Mil-\nliarden Euro aus dem Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr Regional-\nentwicklung und 907 Millionen Euro aus dem Europ\u00e4-\nischen Sozialfonds nach Sachsen geflossen. Manchmal\nmuss man staunen, wie leicht die Zahlen aus dem\nMunde flie\u00dfen. Aber wenn man sich die ganzen Nullen\nansieht, die nach der Zahl kommen, dann bekommt man\neinen Eindruck, um welche Summe es sich wirklich han-\ndelt.\n\nF\u00fcr die neue F\u00f6rderperiode 2000 bis 2006 stehen dem\nFreistaat weitere 3,057 Milliarden Euro aus dem Regio-\nnalentwicklungsfonds, Efre-Mittel also, und 1,098 Milliar-\nden Euro aus dem Sozialfonds zur Verf\u00fcgung. Damit\nk\u00f6nnen \u00fcber 300 000 Personen gef\u00f6rdert werden. Insge-\nsamt sind das also 4,8 Milliarden Euro und das muss\n\nerst einmal ausgegeben werden, meine Damen und Her-\nren. Wenn man hinzurechnet, was aus anderen Kassen,\nwie Landeskasse, Bundeskasse, und aus privaten Mitteln\ndazukommt, ergibt das ein Gesamtvolumen von 11,2\nMilliarden Euro. Das ist doch ein bedeutender Brocken.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, noch eins. Mit dem Geld, das\nwir bis 2006 noch zur Verf\u00fcgung haben, m\u00fcssen wir\nsehr sorgsam umgehen \u2013 Frau Mattern hat es gesagt \u2013\nund es sehr zielgenau einsetzen, denn so wie die Dinge\njetzt stehen, werden nach 2006 und erfolgter Osterweite-\nrung finanzielle Hilfen in dieser H\u00f6he f\u00fcr die neuen\nBundesl\u00e4nder nicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen. Das\nhei\u00dft ganz einfach: Was wir bis dahin mit diesem Geld\nnicht geschafft haben, das werden wir so schnell nicht\nmehr erreichen k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren! Frau Mattern, jetzt m\u00f6chte\nich noch einmal auf den PDS-Antrag eingehen. Vielleicht\nist Ihnen gar nicht aufgefallen, dass wir Ende 2003 schon\nwieder eine Evaluation, n\u00e4mlich die Halbzeitbewertung\nder neuen F\u00f6rderperiode, haben, das hei\u00dft der R\u00fcckblick\nauf 1994 bis 1999, die im neuen Operationellen Pro-\ngramm schon eingearbeitet ist. Unsere Antr\u00e4ge sind\netwas aktueller als die PDS-Antr\u00e4ge und man darf ge-\nspannt sein, was f\u00fcr einen schuldenfreien Sozialismus-\nHaushalt Sie uns im Herbst pr\u00e4sentieren wollen.\n\nMeine Damen und Herren! Im Bereich ESF kommt es da-\nrauf an, jetzt die Bremsen zu l\u00f6sen. Die F\u00f6rderperiode\n2000 bis 2006 muss insgesamt betrachtet werden, Herr\nNolle; wir stehen also in der Mitte. Es gilt jetzt alle\nBremsen zu l\u00f6sen, um im Bereich ESF den guten Ruf\nSachsens nicht aufs Spiel zu setzen.\n\nMeine Damen und Herren! Mir bleibt noch der Blick in\ndie Zukunft:\n\n1. Sachsen wird auch 2006 ohne Hilfen aus Br\u00fcssel nicht\nauskommen k\u00f6nnen. Wir wollen aber beweisen, dass der\nEinsatz der Mittel in Sachsen effizient und zielgerichtet\nerfolgt, m\u00fcssen uns dennoch auf weniger Geld einrich-\nten.\n\n2. Wir brauchen in den n\u00e4chsten Jahren zus\u00e4tzliche\nMittel\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nf\u00fcr Infrastrukturma\u00dfnahmen im Zuge der Osterweite-\nrung der EU und das ist aus meiner Sicht noch viel\nwichtiger.\n\nDas betrifft nicht nur die neuen Bundesl\u00e4nder, sondern\ndas betrifft im Prinzip alle L\u00e4nder, die entlang der EU-\nAu\u00dfengrenze liegen. Br\u00fcssel kann sich hier einfach nicht\nmehr taub stellen, meine Damen und Herren, denn ohne\ndiesen Br\u00fcckenschlag per Stra\u00dfe oder Schiene in Rich-\ntung Ost wird die Erweiterung der EU nicht erfolgreich\nsein.\n\nZur Zusammenfassung zwei S\u00e4tze:\n\n1. Die bisherige F\u00f6rderung aus Br\u00fcsseler Kassen ist ein\nSegen f\u00fcr Sachsen gewesen.\n\n2. Wir m\u00fcssen f\u00fcr die Zukunft sehr gut mit dem Geld\numgehen \u2013 ich hatte es gesagt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4353\n\nMeine Damen und Herren, Frau Pr\u00e4sidentin! Die CDU-\nFraktion betrachtet ihren Antrag Drucksache 3/0046 da-\nmit als erledigt.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: \u00dcber Punkt 3 m\u00fcsste\nabgestimmt werden; das kann aber nachher gekl\u00e4rt wer-\nden.\n\nIch rufe die PDS-Fraktion auf. Bitte, Herr Abg. Neubert.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Herr L\u00e4mmel, ich will\nja nicht kleinlich sein, aber den Unsinn, den Sie \u00fcber die\nZeitschiene der Antr\u00e4ge gesagt haben, m\u00f6chte ich\nwenigstens hier noch einmal thematisieren. Sie werfen\nuns vor, dass unser Antrag zu alt ist. Unser Antrag ist\nvom November 2000. Der Antrag, den Sie hier mit zur\nDebatte gestellt haben, ist vom Oktober 1999.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt! H\u00f6rt! H\u00f6rt!)\n\nDas ist der stein\u00e4lteste Antrag, der hier in diesem Hause\nvorliegt. Ich darf Sie vielleicht darauf verweisen, dass\ndieser Antrag wiederum auf einen Antrag aus der 2. Le-\ngislaturperiode verweist. Nehmen Sie sich also diesbe-\nz\u00fcglich etwas zur\u00fcck!\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte einige\nkurze Ausf\u00fchrungen zum Antrag der PDS-Fraktion zur\nVerbesserung der Transparenz in der Haushaltsgestal-\ntung machen. Es ist wichtig, diesen Antrag noch vor der\nErstellung des Entwurfs des n\u00e4chsten Doppelhaushalts\nzu beraten und in diesem Hause auch zu beschlie\u00dfen.\n\nDieser Antrag ist aus ganz praktischen Gr\u00fcnden entstan-\nden. Bei der Arbeit mit dem Haushalt und bei den Dis-\nkussionen um F\u00f6rdermittel in einzelnen Fachbereichen\ntritt eine Reihe unn\u00f6tiger Irritationen auf. Es fehlt im\nStaatshaushalt gerade im Bereich der F\u00f6rderprogramme\noftmals die n\u00f6tige und gew\u00fcnschte Transparenz. Ich\ndenke, dass die 30 Zentimeter Papier des s\u00e4chsischen\nHaushaltes nicht nur den ordnungspolitischen Aspekt\nhaben sollten, dass das Geld im Freistaat nach haushalts-\ntechnischen Mitteln verteilt wird, sondern ich glaube,\ndass der Haushalt \u00fcbersichtlich sein sollte, nachvollzieh-\nbar, eventuell auch f\u00fcr Laien verst\u00e4ndlich und nat\u00fcrlich\neindeutig bez\u00fcglich der bereitgestellten Mittel. Ich hoffe,\ndass dies auch die Staatsregierung so sieht.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen diesen Antrag als Fachpolitiker ans\nHerz legen und einige Ausf\u00fchrungen zu meinem Bereich\nmachen. Bei der Jugendhilfe gab es zudem noch andere\nProbleme. Einige Paragraphen des Kinder- und Jugend-\nhilfegesetzes waren in der letzten Legislatur im Verant-\nwortungsbereich des Kultusministeriums, einige beim\nSozialministerium. In jedem Jahr gab es neues Spiel,\nneues Gl\u00fcck. Die Titel wurden im Haushalt verschoben,\nzusammengelegt, geteilt oder sie wurden Null-Titel. Es\nbedurfte stets einigen Flei\u00dfes, alle Ver\u00e4nderungen voll-\nst\u00e4ndig nachzuvollziehen. Ich hatte immer das Gef\u00fchl,\ndass die Staatsregierung Menschen daf\u00fcr bezahlt, den\n\nHaushaltsplan so zu schreiben, dass ihn m\u00f6glichst we-\nnige verstehen.\n\n(Leroff, CDU: Wir haben ihn ja verstanden!)\n\nIm Jugendbereich kam hinzu, dass teilweise massenhaft\nF\u00f6rderprogramme in einem Haushaltstitel vereint waren.\nWie viel Geld aber f\u00fcr die einzelnen F\u00f6rderrichtlinien\noder F\u00f6rderbereiche eingestellt wurde, war aus dem\nHaushalt nicht ersichtlich. Selbstverst\u00e4ndlich haben wir\nuns mit Anfragen und anderen Mitteln geholfen, aber es\nk\u00f6nnte ja auch einfacher gehen.\nGl\u00fccklicherweise gab es im Jugendbereich beim Ministe-\nrium wenigstens Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das Chaos bei den be-\nstehenden F\u00f6rderrichtlinien. In den letzten beiden Jahren\nwurde intensiv \u00fcber neue F\u00f6rderstrategien und neue,\nwenige \u00fcberschaubare Richtlinien debattiert. Auch wenn\nwir als PDS da teilweise inhaltliche Differenzen haben,\nso ist diese Entwicklung doch zu begr\u00fc\u00dfen.\nNun bleibt nur noch zu hoffen \u2013 wenigstens f\u00fcr meinen\nBereich \u2013, dass Frau Staatsministerin Weber auch jede\nder vier neuen Jugendf\u00f6rderrichtlinien mit einem eige-\nnen Haushaltstitel verbindet. Damit w\u00e4re uns allen ge-\nholfen: Wir als PDS-Fraktion haben gleich die richtigen\nZahlen vorliegen und Sie als Staatsregierung weniger\nKleine Anfragen.\nIch danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion\nund dann bitte die SPD-Fraktion. \u2013 Von der CDU-Frak-\ntion hat keiner mehr Redebedarf. Dann bitte Herr Abg.\nNolle von der SPD-Fraktion.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Werter Kollege L\u00e4mmel, Sie k\u00f6nnen auch mit Ihren\nblumigen Worten nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass\ndie einprozentige Haushaltssperre, die uns beschert wor-\nden ist, sich in verschiedenen Positionen dieses Haushal-\ntes \u2013 ich zitiere einmal zwei \u2013 nicht mit einem Prozent\nauswirkt, sondern mit 17 oder 40 %. Deswegen habe ich\nvorhin gesagt und wiederhole es noch einmal ganz deut-\nlich: Das ist mittelstandsfeindliche Politik und das haben\nSie zu verantworten und niemand anderes.\n\n(Lehmann, CDU: Der Bundeskanzler vielleicht!)\n\nIch zitiere aus der Antwort der Staatsregierung auf eine\nKleine Anfrage des Abg. Gunter Lochbaum zum Thema\nAuswirkung der Haushaltssperre 2002. In dem Kapitel\n07 03 und dem Titel 68 201 hei\u00dft es: \u201eHilfen f\u00fcr kleine\nund mittlere Unternehmen zur Verbesserung der unter-\nnehmerischen Leistungsf\u00e4higkeit\u201c \u2013 das bedeutet Markt-\neinf\u00fchrungsprogramme und Produktentwicklung \u2013 \u201evon\nvorgesehenen 6 135 500 Euro gek\u00fcrzt um 1 035 500 Euro\n\u2013 \u2013.\u201c Das sind 16,8 %; ich habe gesagt 17 %. Ist das\nmittelstandsfreundlich oder -feindlich?\nIch zitiere das Kapitel 07 03 mit dem Titel 89 304 Markt-\nzugangsf\u00f6rderung f\u00fcr kleine Unternehmen und Unter-\nnehmenskooperationen, Mittelstand in Gebieten mit be-\nsonderen Entwicklungsaufgaben: gek\u00fcrzt von 2 558 500\nEuro um 1 000 000 Euro. Das sind etwa 40 %! Meine Da-\nmen und Herren! Dies ist eine unversch\u00e4mte K\u00fcrzung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4354\n\ngerade im Bereich des Mittelstandes. Wer sagt, dass das\nmittelstandsfreundlich ist, der ist weltfremd. Nur Sie\nhaben das zu verantworten und niemand anderes.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich frage noch einmal\ndie CDU-Fraktion. \u2013 Bitte, Frau Abg. Altmann von der\nPDS-Fraktion.\n\nFrau Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich denke, die Forderung nach einem\nH\u00f6chstma\u00df an Transparenz, Nachvollziehbarkeit und\nEindeutigkeit der Mittelbereitstellung f\u00fcr F\u00f6rderzwecke\nsp\u00e4testens ab dem kommenden Doppelhaushalt l\u00e4sst\nsich kaum besser als mit dem Einzelplan 09, also dem\nEinzelplan f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, begr\u00fcnden.\nIn diesem ist das Ausma\u00df an gegenseitiger Deckungs-\nf\u00e4higkeit quer durch den ganzen Haushalt kaum noch\nzu \u00fcbertreffen. Den gr\u00f6\u00dften Posten, der gegenseitig de-\nckungsf\u00e4hig ist, machen die Mittel f\u00fcr die Gemein-\nschaftsaufgabe Agrarstruktur und K\u00fcstenschutz aus.\nDort sind Mittel von sage und schreibe 160 Millionen\nDM untereinander durchgehend gegenseitig deckungs-\nf\u00e4hig. Nun ist es in diesem Bereich vielleicht noch nach-\nvollziehbar, weil diese Mittel ja eindeutig als vom Bund\nflie\u00dfende Mittel \u2013 die Landesmittel, die dort kofinanziert\nwerden m\u00fcssen \u2013 gebunden sind. Dort l\u00e4sst sich auch\nder von der Staatsregierung und von der CDU-Fraktion\nimmer beschworene Zusammenhang dieser Mittel unter-\neinander noch nachvollziehen.\n\nF\u00fcr viel schlimmer halte ich es, dass die reinen Landes-\nmittel in dem Einzelplan 09, die ja sowieso nur zu knapp\n30 % frei verf\u00fcgbar sind, weil sie zu den restlichen 70 %\ndurch Bundesmittel und durch EU-Mittel gebunden\nsind, auch in diesem Haushalt fast vollst\u00e4ndig unterein-\nander deckungsf\u00e4hig sind.\n\nSo gibt es in dem Einzelplan ungef\u00e4hr 15 Titelgruppen.\nDiese Titelgruppen werden zum Teil aus den unter-\nschiedlichsten F\u00f6rderprogrammen gespeist. Nat\u00fcrlich ist\nauch das Umgekehrte der Fall: Die unterschiedlichen\nF\u00f6rderprogramme im Bereich Landwirtschaft und Um-\nweltschutz finden sich zum gr\u00f6\u00dften Teil in den unter-\nschiedlichsten Titelgruppen wieder. Dort findet dieses\nVerwirrspiel schon eindeutig statt. Diese 15 Titelgruppen\nsind bis auf ganz geringe Ausnahmen alle gegenseitig\ndeckungsf\u00e4hig \u2013 zwar nicht in voller H\u00f6he, sondern\nimmer zu 20 % der Titelgruppe, aber immerhin bis zu\njeweils 10 Millionen DM.\n\nIch bin der Meinung, dass das F\u00f6rderprofil f\u00fcr uns eine\ngro\u00dfe Hilfe ist, um sich aus diesem Irrgarten, der beim\nHineinlesen in den Haushalt entsteht, wieder herauszu-\nfinden. Ich habe den Haushalt nat\u00fcrlich verstanden. Das\nProblem dabei ist \u2013 das hat Herr Nolle vorhin schon\neindeutig gesagt \u2013: Mit dieser endlosen gegenseitigen\nDeckungsf\u00e4higkeit hat die Staatsregierung die M\u00f6glich-\nkeit, die Schwerpunktsetzung und die Priorit\u00e4ten, die\nwir als Parlament mit dem Haushalt beschlossen haben,\nnach eigenem Ermessen zu \u00e4ndern.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Mannsfeld:\nSie haben es doch abgelehnt!)\n\n\u2013 Aber es hat die Mehrheit des Parlaments beschlossen,\nauch wenn es zum Teil nur die CDU-Fraktion gewesen\nist. Sie f\u00fchren, wenn Sie der Staatsregierung mit dieser\nDeckungsf\u00e4higkeit die M\u00f6glichkeit geben, innerhalb der\nknappen Landesmittel, mit denen in Zukunft noch ge-\nwissenhafter und zielgenauer umgegangen werden\nmuss, Ihren eigenen Beschluss ad absurdum, den Sie ge-\nfasst haben, weil Sie damit den Freibrief geben, die\nSchwerpunkte v\u00f6llig anders zu setzen.\n\nAuch bei den Landesmitteln werden v\u00f6llig unterschied-\nliche Bereiche innerhalb der Titelgruppen bedient, zum\nBeispiel ein so wichtiger Bereich wie Stabilisierung der\nlandwirtschaftlichen Betriebe. Bei diesem Titel steht eine\nzweizeilige Reihe darunter, mit welchen Titeln diese\nTitelgruppe 58 deckungsf\u00e4hig ist.\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\n\u2013 Aber deckungsf\u00e4hig hei\u00dft ja, dass es innerhalb dieser\nSumme im Laufe des Haushaltsvollzuges gemacht wer-\nden kann, wie es die Staatsregierung f\u00fcr richtig h\u00e4lt.\n\nDort sind solche Bereiche deckungsf\u00e4hig wie Entwick-\nlung im l\u00e4ndlichen Raum, Dorfentwicklung, berufliche\nAus- und Weiterbildung, Vermarktung landwirtschaft-\nlicher Erzeugnisse. Dort stecken auch forstwirtschaftliche\nMa\u00dfnahmen drin, zum Teil auch Ma\u00dfnahmen, die not-\nwendig sind, um EU-Ma\u00dfnahmen zu begleiten. Dort\nsteckt der riesengro\u00dfe Posten drin, deckungsf\u00e4hig aus\nder Titelgruppe 95, bei dem es um Ma\u00dfnahmen der\nWasserversorgung und Abwasserbeseitigung geht, ge-\nnauso wie das \u00f6kologische Jahr oder der \u00f6kologische\nLandbau. Ich denke, dass das nichts mit einer transpa-\nrenten, nachvollziehbaren und vor allen Dingen eindeuti-\ngen Zuweisung und Bereitstellung f\u00fcr bestimmte F\u00f6rder-\nzwecke zu tun hat.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nNoch ein Wort zu dem zweiten Antrag, und zwar zur\nEvaluierung der Strukturfondsmittel. Herr L\u00e4mmel, ich\nbin schon der Meinung, dass dieser Antrag nicht nur\neinfach an den ersten angeh\u00e4ngt worden ist. Diese bei-\nden Antr\u00e4ge haben schon einen ganz engen Zusammen-\nhang; denn wenn wir fordern, dass die knappen Landes-\nmittel zielgenau und eindeutig eingesetzt werden sollen,\ndann m\u00fcssen auch die Landesprogramme einer st\u00e4ndi-\ngen Evaluierung, also \u00dcberpr\u00fcfung auf Zielgenauigkeit,\nunterzogen werden.\n\nGenau das fordern wir mit unserem Antrag, und zwar\nals Schlussfolgerung daraus, dass die \u00dcberpr\u00fcfung der\nEU-Mittel vorgeschrieben ist und auch gemacht wird. Sie\nwird durch eine externe Bewertung dieser Evaluierung\nunterzogen und es ist nat\u00fcrlich so \u2013 das geht aus der\nBeantwortung dieses Antrages hervor \u2013, dass gerade im\nBereich des EAGLFA \u2013 eine schlimme Abk\u00fcrzung; das\nbetrifft den landwirtschaftlichen Bereich der Struktur-\nfondsmittel \u2013 die M\u00e4ngel, die bei dieser externen Bewer-\ntung in der letzten F\u00f6rderperiode von 1994 bis 1999 fest-\ngestellt wurden, von der Staatsregierung durchaus in der\nneuen F\u00f6rderperiode beachtet worden sind.\n\nEs wird aber auch dort eindeutig gesagt, dass es an der\nFestschreibung von Indikatoren, mit denen man im\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4355\n\nNachhinein abrechnen kann, ob diese Strukturfonds-\nmittel \u2013 Herr L\u00e4mmel, wie Sie es gefordert haben \u2013 wirk-\nlich zielgenau und sparsam eingesetzt werden, in Sach-\nsen noch weitgehend fehlt.\n\nAus diesen ganzen Erfahrungen, die aus der Bewertung\nder Strukturfondsmittel in Sachsen gesammelt werden\nkonnten, stellen wir die Forderung, dass das auch in\nZukunft f\u00fcr Landesprogramme gemacht werden soll,\nweil uns das Geld des Freistaates Sachsen, da es Steuer-\nmittel unserer Bev\u00f6lkerung sind, zumindest genauso\nwichtig ist, um es wie die EU-Mittel zielgenau einzu-\nsetzen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nGanz vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Jahr, bitte.\n\nDr. Jahr, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich wollte noch etwas zu dem sagen, was Frau\nAltmann zur Problematik Haushaltsklarheit und \u00dcber-\nsichtlichkeit bez\u00fcglich des Haushaltseinzelplanes 09 aus-\ngef\u00fchrt hat. Ich m\u00f6chte dazu noch Folgendes bemerken,\ndenn es erschreckt mich schon ein klein wenig: Dieselbe\nFraktion, die innerhalb der Haushaltsplanung von uns\nst\u00e4ndig unb\u00fcrokratische L\u00f6sungen verlangt, damit wir\nbei den Wehwehchen, die im Laufe des Jahres auftreten,\nden Landwirten auch helfen k\u00f6nnen, verlangt nun ernst-\nhaft von uns die gegenseitige Deckungsf\u00e4higkeit ver-\nschiedener Titel abzuschaffen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nIch m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion noch einmal betonen: Die\nDinge, die insbesondere im Haushalt 09 stehen, sind\nnicht nur mit der Fraktion abgestimmt, sondern auf aus-\ndr\u00fccklichen Wunsch der CDU-Fraktion hineingekom-\nmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Dr. Jahr? \u2013 Bitte.\n\nFrau Altmann, PDS: Geben Sie mir Recht \u2013 erst einmal\nauf Ihre letzte \u00c4u\u00dferung Bezug nehmend \u2013, dass Sie ein-\nfach andere Schwerpunkte setzen und eine andere Auf-\nfassung von Haushaltsklarheit und Haushaltswahrheit\nhaben?\n\n(Leroff, CDU: Wir haben die Mehrheit im Haus;\nso ist das nun einmal!)\n\nMeine zweite Frage: Ist Ihnen aufgefallen oder haben Sie\nes geh\u00f6rt, dass ich nicht gesagt habe, dass ich s\u00e4mtliche\nDeckungsf\u00e4higkeit aufheben will? Ich finde es nur nicht\nnachvollziehbar, dass fast die gesamten Landesf\u00f6rdermit-\ntel gegenseitig deckungsf\u00e4hig sind. Man kann sich zwar\nvorher in der Haushaltsdiskussion Gedanken machen,\n\nwelche Schwerpunkte man setzt, das kann aber hinterher\nam Parlament vorbei wieder aufgehoben werden.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Nolle, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte nur auf die\nFrage beschr\u00e4nken. \u2013 Bitte, Herr Dr. Jahr.\n\nDr. Jahr, CDU: Die Frage ist f\u00fcr mich ganz einfach: Wol-\nlen Sie wirklich im Verlauf des Jahres als Fachausschuss\nauf bestimmte Ereignisse reagieren oder wollen Sie dies\nnicht? Wenn Sie das nicht wollen, dann schaffen Sie die\nDeckungsf\u00e4higkeit ab. Wenn Sie das wollen, dann lassen\nSie sie drin.\n\nIch m\u00f6chte Sie an den ehemaligen Kollegen Wehnert er-\ninnern, der mit dieser Deckungsf\u00e4higkeit ganz gut gelebt\nhat. Er hat berechtigterweise aber st\u00e4ndig eingefordert,\nder zust\u00e4ndige Fachausschuss m\u00f6ge doch dar\u00fcber infor-\nmiert werden, wie die unterschiedlichen Haushaltstitel in\nAnspruch genommen werden. Das hei\u00dft, wir wollen im\nAusschuss informiert werden, wenn es zur Realisierung\ndieser Deckungsf\u00e4higkeit kommt. Wenn Sie das nicht\nwollen, dann geben Sie ein St\u00fcck weit Ihre eigene Kom-\npetenz, Ihre Zust\u00e4ndigkeit an andere Aussch\u00fcsse ab, hier\nkonkret an den Haushalts- und Finanzausschuss.\n\nDie Frage ist n\u00e4mlich: Wenn ein Titel \u00fcberzeichnet ist,\ndann stehen Sie davor und k\u00f6nnen vern\u00fcnftige Dinge in\ndiesem Lande nicht tun. Ich stehe im Haushalt 09 aus-\ndr\u00fccklich dazu, diese gegenseitige Deckungsf\u00e4higkeit zu\nvermerken und zu belassen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Staatsminister\nDr. Gillo, bitte; Sie haben das Wort.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich bin hier das erste Mal dabei. Von daher bin ich\nein Lerner. Mir sind zwei Dinge aufgefallen, die ich\nheute gelernt habe. Das Erste ist, dass die PDS eine Par-\ntei der fiskalischen Verantwortung ist und die Haushalts-\ngrenzen akzeptiert. Das finde ich wunderbar.\n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU)\n\nDas Zweite ist, dass ich erkenne, dass Herr Nolle ein\nPoet ist, weil er auch das Reimen in Team und Martin\nentdeckt hat.\n\n(Leroff, CDU: Das ist uns neu!)\n\nDas liebe ich.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nZwischen gut gemeint und gut gibt es manchmal gro\u00dfe\nUnterschiede. In diesem Fall, also bei dem Antrag der\nPDS zur Transparenz der Haushaltsgestaltung, tr\u00e4gt die\nStaatsregierung dem grunds\u00e4tzlichen Anliegen der PDS\nso weit wie m\u00f6glich und sinnvoll bereits Rechnung.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4356\n\nWir haben das s\u00e4chsische F\u00f6rderprofil, in dem alle F\u00f6r-\nderprogramme des Landes nach einheitlichen Kriterien\nzusammengefasst sind, die zum Zeitpunkt der\nHaushaltsaufstellung g\u00fcltig sind. Dort ist klar aufgelistet,\nbei welchem Haushaltstitel wie viele Mittel veranschlagt\nsind. Dort ist auch klar aufgelistet, wie sich die F\u00f6rder-\nmittel auf EU, Bund, Land und Kommune verteilen. Das\nF\u00f6rderprofil ist als Anlage zum Haushaltsplan 2001 und\n2002 ver\u00f6ffentlicht worden. Damit haben Sie alle Infor-\nmationen verf\u00fcgbar.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Nicht alle!)\n\nEs ist jedoch andersherum nicht sinnvoll, im Haushalt\ndie F\u00f6rderprogramme darzustellen. Das macht den\nHaushalt nicht transparenter. Im Gegenteil, wir br\u00e4uch-\nten daf\u00fcr mehr Haushaltstitel, mehr zus\u00e4tzliche Erl\u00e4ute-\nrungen. Wir haben in den letzten Jahren die Anzahl der\nTitel reduziert und planen, dies \u00fcbersichtlicher zu ge-\nstalten. Ich denke, genau das liegt auch im Interesse des\nParlaments.\n\nMeine Damen und Herren! Genau aus diesen Gr\u00fcnden\nhalten wir den Antrag der PDS-Fraktion f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig.\n\nWir befinden uns in der dritten Strukturfondsf\u00f6rder-\nperiode. Die erste \u2013 1991 bis 1993 \u2013 ist vollst\u00e4ndig be-\narbeitet. Die zweite von 1994 bis 1999 wird gerade abge-\nschlossen. Wir arbeiten derzeit an der aktuellen F\u00f6rder-\nperiode 2000 bis 2006.\n\nBei den Gemeinschaftsbeihilfen der Strukturfonds, im\nEinzelnen sind das der Europ\u00e4ische Fonds f\u00fcr regionale\nEntwicklung \u2013 Efre \u2013, der Europ\u00e4ische Sozialfonds \u2013 ESF\n\u2013 und der Europ\u00e4ische Ausgleichs- und Garantiefonds\nf\u00fcr die Landwirtschaft, Abteilung Ausrichtung \u2013 EAG-\nFLA \u2013, geht es zusammen mit der nationalen Kofinanzie-\nrung im Zeitraum 2000 bis 2006 um ein f\u00f6rderf\u00e4higes\nKostenvolumen von mehr als 11 Milliarden Euro. Das\ns\u00e4chsische Ziel 1-Programm ist mit dieser Mittelausstat-\ntung nach Portugal das zweitgr\u00f6\u00dfte Programm innerhalb\nder Europ\u00e4ischen Union.\n\n(Leroff, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDas s\u00e4chsische operationelle Programm zur Struktur-\nfondsf\u00f6rderung wurde am 12.12.2000 genehmigt. Die\nSchwerpunkte und Ma\u00dfnahmen des Programms be-\nschleunigen die wirtschaftliche und soziale Entwicklung\nin Sachsen. Darum geht es uns ja.\n\nAuf Grundlage der aktuellen Situation beim Wirtschafts-\nwachstum und der Arbeitsmarktentwicklung in den Jah-\nren 2000/2001 hat die Staatsregierung auf der Basis von\nf\u00fcnf Gutachten namhafter Wirtschaftsinstitute die s\u00e4ch-\nsische F\u00f6rderstrategie \u00fcberpr\u00fcft, die Strukturfondsf\u00f6rde-\nrung optimiert und Antr\u00e4ge zur Anpassung des opera-\ntionellen Programms bei der Europ\u00e4ischen Kommission\ngestellt. Nach schwierigen Verhandlungen in Br\u00fcssel\nwurde im M\u00e4rz dieses Jahres die Anpassung f\u00fcr den\nEfre genehmigt.\n\nF\u00fcr den weiteren Ausbau der Infrastruktur wurden\nmehr als 300 Millionen Euro umverteilt. Damit kann die\nStrukturl\u00fccke insbesondere f\u00fcr die Stadtentwicklung, die\nUmwelt und die Verkehrsinfrastruktur weiter verringert\nwerden. Damit ist aber auch eine Grenze erreicht, die\nkeine weiteren Umschichtungen der an die Gemein-\n\nschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der regionalen Wirt-\nschaftsstruktur\u201c gekoppelten Efre-Mittel mehr zul\u00e4sst.\nDiese Mittel werden k\u00fcnftig insbesondere f\u00fcr Existenz-\ngr\u00fcndungen im Mittelstand, f\u00fcr Forschung und Entwick-\nlung und die Ansiedlung innovativer Unternehmen be-\nn\u00f6tigt.\n\nIch bitte das Hohe Haus, die Staatsregierung bei dieser\nAbsicht zu unterst\u00fctzen.\n\nBeim Europ\u00e4ischen Sozialfonds ist die Durchsetzung des\n\u00c4nderungsantrages etwas schwieriger. In dieser Woche\nfanden dazu gemeinsame Abstimmungen mit der\nEurop\u00e4ischen Kommission und den Wirtschafts- und\nSozialpartnern statt. Ende Mai wird der ESF-Antrag auf\nLandesebene im Begleitausschuss behandelt und an-\nschlie\u00dfend nach Br\u00fcssel zur Entscheidung weitergeleitet.\nEs deuten viele Zeichen darauf hin, dass wir diese Ge-\nnehmigung auch erhalten.\n\nGestatten Sie mir abschlie\u00dfend noch einige Bemerkungen\nzur Bewertung der Strukturfonds. Die Bewertungen zu\nden Strukturfonds helfen uns, die Wirksamkeit zu beur-\nteilen. Sie werden zu verschiedenen Zeitpunkten durch-\ngef\u00fchrt. Die Bewertung zu Beginn des Programms dient\nder Analyse der aktuellen Situation in einer Region so-\nwie der Beurteilung der daraufhin gew\u00e4hlten Programm-\nstrategie in Bezug auf die Rahmenbedingungen. Die\nErgebnisse dieser Bewertungen sind Bestandteil des ope-\nrationellen Programms 2000 bis 2006 und des \u00c4nde-\nrungsantrages zum Efre bzw. zum ESF. Die Zwischen-\nbewertung kontrolliert die Programmstrategie und die\nersten Ergebnisse der Hilfen. Die Bewertung nach Ab-\nschluss des Programms soll die Programmwirkung im\nHinblick auf die vorgenommenen Ziele \u00fcberpr\u00fcfen.\n\nDiese Bewertungen zu den Interventionen 1994 bis 1999\nwerden zurzeit abgeschlossen. Diese Gutachten werden\nnat\u00fcrlich ver\u00f6ffentlicht.\n\nDerzeit wird das operationelle Programm des Freistaates\nSachsen 2000 bis 2006 im Auftrag der Staatsregierung\nvon externen Bewertern f\u00fcr die Zeit von 2000 bis 2003\nuntersucht. Die Ergebnisse flie\u00dfen selbstverst\u00e4ndlich in\nunsere Politik ein.\n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung und voran mein Ministe-\nrium sehen weiterhin eine Verpflichtung, mit der Struk-\nturfondsf\u00f6rderung die Regionen, Kommunen, Unterneh-\nmen und B\u00fcrger wirkungsvoll zu unterst\u00fctzen.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\nzuerst die Fraktion der PDS, danach die Fraktion der\nCDU. Ich rufe jetzt die PDS-Fraktion auf. Frau Abg. Mat-\ntern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich verstehe Ihre Gegenwehr gegen unseren An-\ntrag. Denn wir wissen alle: F\u00f6rderpolitik ist Machtpolitik\nund Haushaltspolitik ist absolute Machtpolitik. Deshalb\nkann man nat\u00fcrlich einem Antrag zur Transparenz in\nder Haushaltspolitik nicht zustimmen, weil er in die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4357\n\nGr\u00f6\u00dfenordnung, in das Volumen von Machtaus\u00fcbung\neingreift.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDennoch, meine Damen und Herren, hat der Kollege\nAlbrecht gelobt, wie richtig und wichtig unser Antrag\nist, und unter Verwendung eines Halbsatzes von Herrn\nL\u00e4mmel k\u00f6nnte ich sagen: Unsere beiden Antr\u00e4ge sind\ndann eben richtig, gut und wichtig. Deshalb m\u00f6chte ich\ngar keine weiteren Ausf\u00fchrungen machen und Sie herz-\nlich bitten unseren Antr\u00e4gen zuzustimmen. Denn Trans-\nparenz ist etwas, wof\u00fcr wir alle immer wieder streiten.\nAber gerade an diesem Punkt machen Sie als CDU diese\nEinschr\u00e4nkung. Das k\u00f6nnen wir nicht verstehen. Deshalb\nstimmen Sie bitte unseren Antr\u00e4gen zu.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Machen wir!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort f\u00fcr\ndie CDU-Fraktion wird nicht gew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zur Ab-\nstimmung. Ich rufe auf den Antrag der Fraktion der PDS\nin der Drucksache 3/5912. Wer dieser zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe\n\nvon Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehrheitlich\nabgelehnt worden.\n\nIch rufe jetzt auf den Antrag der Fraktion der PDS in\nder Drucksache 3/2984 und frage die Fraktion, ob der\nPunkt 2 f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt werden kann oder ob Ge-\nsamtabstimmung gew\u00fcnscht wird. \u2013 Es wird Gesamtab-\nstimmung gew\u00fcnscht. Dann stelle ich die Drucksache\n3/2984 zur Abstimmung. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch\nhier ist wiederum mit Stimmen daf\u00fcr der Antrag den-\nnoch mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nJetzt sehe ich eine Wortmeldung bei der CDU-Fraktion.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Entsprechend Ihren\nAusf\u00fchrungen, die Sie vorhin zu den Bemerkungen des\nKollegen L\u00e4mmel gemacht haben, sind die Punkte 1\nund 2 unseres Antrages Drucksache 3/0046 erledigt. Den\nPunkt 3 ziehen wir zur\u00fcck.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Danke. \u2013 Damit sind\nPunkt 1 und 2 der Drucksache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6\nder Gesch\u00e4ftsordnung erledigt und der Punkt 3 zur\u00fcck-\ngezogen. Damit ist der Tagesordnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n\u2013 Abwanderung von Lehrern\n\nDrucksache 3/3610, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Zuk\u00fcnftiger Bedarf an Lehrern in Sachsen\n\nDrucksache 3/3018, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Einstellung und Besch\u00e4ftigung junger Lehrer\n\nDrucksache 3/3629, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde lautet: SPD-Frak-\ntion, CDU-Fraktion, PDS-Fraktion, CDU-Fraktion; Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile Herrn Abg. Hatzsch von der SPD-Fraktion das\nWort.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Es handelt sich um wichtige An-\ntr\u00e4ge zum Thema Schule. Sie wissen, dass ich mit Be-\ngeisterung dar\u00fcber rede. Dies umso mehr, als mir meine\nFraktion seit langem wieder einmal gesagt hat: Du hast\ngen\u00fcgend Redezeit. Dies hat mich in euphorische\nZust\u00e4nde des Entz\u00fcckens versetzt.\n\nDennoch bin ich der Meinung, dass dieses wichtige\nThema nicht um diese Uhrzeit am heutigen Tag behan-\ndelt werden sollte. Ich habe mit meinen Kollegen verein-\nbart, dass wir diese Antr\u00e4ge im Ausschuss behandeln.\nDa die Antr\u00e4ge sehr sensibel sind und wir auch einen\nneuen Kultusminister haben, ist die Behandlung im Aus-\nschuss mit hoher Wahrscheinlichkeit erfolgversprechen-\nder.\n\nAlso in den Ausschuss, bitte!\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und CDU \u2013\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois\n\nber\u00e4t sich mit dem Juristischen Dienst.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich musste mich zum\nProzedere beraten lassen. Sie haben jetzt die Antr\u00e4ge\nvon der Tagesordnung genommen. Damit gehen sie in\ndie Aussch\u00fcsse.\n\n(Hatzsch, SPD: Die Antr\u00e4ge sind nicht erledigt,\nsondern sollen in den Ausschuss gehen!)\n\n\u2013 Das ist schon klar. \u2013 Einen kleinen Moment! Wir m\u00fcs-\nsen noch etwas kl\u00e4ren, damit wir es auch richtig\nmachen.\n\n(1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois ber\u00e4t sich\nerneut mit dem Juristischen Dienst.)\n\nGanz so einfach ist es leider nicht. Wir m\u00fcssen \u00a7 110 der\nGesch\u00e4ftsordnung anwenden und diesen Punkt von der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4358\n\nTagesordnung absetzen. Sie m\u00fcssten dann den Antrag\nauf \u00dcberweisung in die Aussch\u00fcsse stellen.\n\nBitte.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, was immer Sie entschei-\nden, dem will ich nicht widersprechen. Aber nach der\nGesch\u00e4ftsordnung kann jede Fraktion jederzeit einen ihr\nzugeordneten Antrag von der Tagesordnung nehmen\nund anschlie\u00dfend schriftlich dem Ausschussdienst mit-\nteilen, dass sie diesen Antrag im Ausschuss behandelt\nhaben m\u00f6chte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich glaube, das habe\nich gerade gesagt.\n\nLeroff, CDU: Ich hatte Sie so verstanden, dass das nicht\nginge, sondern \u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsordnung anzuwenden\nsei.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Da die Tagesordnung\nbereits beschlossen ist, muss es jetzt Einstimmigkeit ge-\nben, damit die Antr\u00e4ge zur\u00fcckgezogen werden k\u00f6nnen.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, auch wir ziehen unseren\nAntrag in der Drucksache 3/3629 von der heutigen\nTagesordnung zur\u00fcck. Damit ist dieser Tagesordnungs-\npunkt nicht behandlungsf\u00e4hig, denn es steht kein Antrag\nmehr zur Verf\u00fcgung.\nHerr Kollege Hatzsch, ich m\u00f6chte doch Folgendes an-\nmerken: Es entgeht mir etwas! Wenn Sie so euphorisch\nsind, sind Sie meist auch hinter dem Pult temperament-\nvoll. Ich bedauere es au\u00dferordentlich, dass mir das heute\nentgehen muss.\n\n(Heiterkeit)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Damit erkl\u00e4re ich die-\nsen Tagesordnungspunkt nach Artikel 81 Abs. 4 der\nGesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr abgesetzt.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n\u2013 Gedenkst\u00e4tten f\u00fcr die Opfer der nationalsozialistischen Diktatur\n\nDrucksache 3/5035, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Gedenkst\u00e4tten f\u00fcr die Opfer der SED-Diktatur\n\nDrucksache 3/5034, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde lautet: CDU-Frak-\ntion, PDS-Fraktion, CDU-Fraktion, SPD-Fraktion; Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile Herrn Abg. Schiemann f\u00fcr die CDU-Fraktion\ndas Wort.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Im Namen der CDU-\nFraktion m\u00f6chte ich allen, die sich f\u00fcr den Aufbau von\nGedenkst\u00e4tten im Freistaat Sachsen stark gemacht haben,\nganz herzlich danken.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nViele haben dabei ehrenamtlich oder auch in Aus\u00fcbung\nihres Berufes mit besonderem Engagement zum Aufbau,\nzur Weiterf\u00fchrung oder zur geschichtlichen Neubewer-\ntung der Gedenkst\u00e4ttenlandschaft im Freistaat Sachsen\nbeigetragen.\n\nF\u00fcr die Beantwortung der beiden Antr\u00e4ge m\u00f6chte ich\nebenfalls herzlich danken.\n\nGedenkst\u00e4tten sind Orte der Erinnerung an erlebte, erlit-\ntene und weitergegebene Geschichte. Die Gedenkst\u00e4tten\nf\u00fcr die Opfer der nationalsozialistischen Diktatur sind\nMahnung und Erinnerung an die d\u00fcsterste Epoche der\nGeschichte Europas. Sie halten die Erinnerung wach an\ndie Schande, die im Namen des deutschen Volkes began-\ngen wurde.\n\nNeben den vielen anderen Opfern sei der j\u00fcdischen B\u00fcr-\nger in Sachsen besonders gedacht.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDer Nationalsozialismus hat das j\u00fcdische Leben auch in\nunserem Land liquidiert. Die Erinnerung an die Opfer\ndieses Massenmordes muss im Freistaat Sachsen wach\ngehalten werden.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDie Leiden der Opfer d\u00fcrfen wir nicht vergessen. Die\nGedenkst\u00e4tten erinnern mit der Gedenkst\u00e4tte am M\u00fcnch-\nner Platz an diese d\u00fcstere Zeit in unserem Land. Die\nEntscheidungen der nationalsozialistischen Strafjustiz,\ndes Volksgerichtshofes und der Sondergerichte sowie\ndes Oberlandesgerichtes trafen Menschen, die sich dem\nNationalsozialismus widersetzten, die sich verweigerten\noder Widerstand leisteten. Nach der Annexion des Sude-\ntenlandes und der Errichtung des Protektorats B\u00f6hmen\nund M\u00e4hren sowie der Besetzung Polens im Jahr 1939\nwurden am M\u00fcnchener Platz in Dresden mehr als 1 300\nMenschen hingerichtet.\n\nIn perfider Form haben Diktaturen die Orte, an denen\nMenschen gepeinigt oder hingerichtet wurden, ohne Dis-\nkussion weitergef\u00fchrt. Dabei spielt der M\u00fcnchener Platz\neine besonders zentrale Rolle. Bis 1956 wurden hier min-\ndestens 62 Gegner des SED-Regimes von der DDR-Justiz\nhingerichtet.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit der Druck-\nsache 1/727 hat sich der S\u00e4chsische Landtag im Jahr\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4359\n\n1991 mit gro\u00dfer Mehrheit f\u00fcr die Errichtung einer Ge-\ndenkst\u00e4tte in der Stasi-Haftanstalt Bautzen ausgespro-\nchen. Beschlossen wurde die Schlie\u00dfung der Haftanstalt\nund die Errichtung einer Gedenkst\u00e4tte f\u00fcr die Opfer der\nkommunistischen Diktatur.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin diesem\nHohen Haus nach wie vor dankbar, weil die Stadt Baut-\nzen dadurch auf der einen Seite zu der mit ihrer Ge-\nschichte verbundenen Verantwortung steht, aber auf der\nanderen Seite von diesem Hohen Haus durch das Ge-\nrichtsorganisationsgesetz die M\u00f6glichkeit erhalten hat,\nRecht aus Bautzen sprechen zu lassen, denn dieses Hohe\nHaus hat durch Gesetz das Oberverwaltungsgericht nach\nBautzen verlegt. Auch das ist eine Frage von Recht und\nGerechtigkeit, die in den letzten Jahren Beachtung ge-\nfunden hat.\n\nAn vielen Orten wurde und wird gute Gedenkst\u00e4tten-\narbeit geleistet. Die umfangreiche Zuarbeit der Gedenk-\nst\u00e4ttenstiftung kann meines Erachtens in \u00fcberschaubarer\nForm von jedem nachgelesen werden. Es wird im Inte-\nresse der Opfer auch k\u00fcnftig wichtig sein, einen fairen\nBlick auf die Geschehnisse in der jeweiligen Diktatur zu\nhaben und vor den Gefahren von Diktaturen zu warnen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Opfer sind\nauch in den letzten zehn Jahren oft zu Bettlern ge-\nworden. Sie mussten ihren Widerstand, geleistet in den\nZeiten der DDR, oft rechtfertigen, wurden intensiven\nNachfragen unterzogen, mussten einen umfangreichen\nB\u00fcrokratiekram erledigen, Begr\u00fcndungen schreiben,\nwarum sie zu Opfern geworden sind und so weiter und\nso fort.\n\nDennoch sage ich Ihnen: Unter den Opfern finden Sie\nsehr viele Menschen mit einem sehr weiten Herz. Die\nOpfer haben die Torturen am wenigsten mit Hass auf\nsich genommen. Sie haben in die Diskussion keinen\nHass eingebracht, sondern lediglich Recht und Gerechtig-\nkeit erwartet. Dabei sollten wir die Gr\u00f6\u00dfe vieler Opfer\nnicht vergessen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte Ihnen an dieser Stelle ein Beispiel vortragen.\nIn einer Zeitschrift der Opfer des Stalinismus, die sehr\nklein ist und nat\u00fcrlich \u2013 ich kann das an dieser Stelle\nsagen \u2013 auch immer wieder eine kleine Spende vertragen\nk\u00f6nnte, damit diese einzige kleine Zeitschrift auch in Zu-\nkunft erscheinen kann, wurde unl\u00e4ngst \u00fcber eine Be-\ngebenheit berichtet, die ich hier zitieren m\u00f6chte:\n\n\u201eDie Vorst\u00e4nde deutscher Opferverb\u00e4nde kommunisti-\nscher Gewaltherrschaft aus den Gulags, den Gef\u00e4ngnis-\nsen und Lagern in der ehemaligen Sowjetischen Besat-\nzungszone sowie den Zuchth\u00e4usern der DDR haben als\nRepr\u00e4sentanten von 100 000 Haftkandidaten einstimmig\nbeschlossen, Herrn Pr\u00e4sidenten V\u00e1clav Havel die Ehren-\nmitgliedschaft zu verleihen. Ein halbes Jahrhundert nach\ndem schrecklichen Krieg, der unseren beiden V\u00f6lkern\nElend und Leid zuf\u00fcgte, soll diese Geste zur Vers\u00f6hnung\nunserer Nachbarv\u00f6lker beitragen und einen Neubeginn\nin den Beziehungen unserer L\u00e4nder symbolisieren.\nV\u00e1clav Havels unerm\u00fcdlicher Kampf f\u00fcr Freiheit, Huma-\nnit\u00e4t und Menschenrechte, der ihn jahrelang in die Ge-\n\nf\u00e4ngnisse seiner politischen Gegner f\u00fchrte, verdient\nh\u00f6chsten Respekt und die Solidarit\u00e4t unserer H\u00e4ftlings-\norganisationen.\u201c\n\nKein Hass, sondern der Wunsch, Gerechtigkeit zu er-\nhalten!\n\nF\u00fcr die Zukunft, meine sehr geehrten Damen und Her-\nren, w\u00fcnsche ich mir, dass auch Orte aufgenommen wer-\nden, die bisher nicht in der Liste erschienen sind.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nIch glaube, jeder kann aus seinem Umfeld, aus seiner\nRegion Beispiele daf\u00fcr nennen. Am Schluss kann ein\nKompendium entstehen, in dem viele Orte des Freistaa-\ntes Sachsen, an denen der Opfer der beiden Diktaturen\ngedacht wird, zusammengefasst sind.\n\nIch m\u00f6chte die Liste aus meinem Landkreis wie folgt er-\ng\u00e4nzen: In Salzenforst bei Bautzen wurde im Jahre 1945\neine gro\u00dfe Zahl j\u00fcdischer Frauen ermordet. Dort befindet\nsich eine kleine Gedenkst\u00e4tte. In Bautzen wurde f\u00fcr die\nj\u00fcdischen Opfer des KZ Gro\u00df Rosen, Au\u00dfenlager Baut-\nzen, ein Gedenkstein errichtet. In der 2. Legislaturperi-\node hat dieser Landtag einstimmig die Aufstellung die-\nses Gedenksteins unterst\u00fctzt. Auf dem Bautzener Kar-\nnickelberg \u2013 das ist die Gedenkst\u00e4tte f\u00fcr die Opfer des\nKommunismus und der SED-Diktatur \u2013 wurde vor zwei\nJahren eine Ged\u00e4chtniskapelle errichtet. Diese Ged\u00e4cht-\nniskapelle wurde von den Opfern etwa im Jahre 1992 ge-\nw\u00fcnscht. Den Pl\u00e4nen der Opfer entsprechend ist diese\nkleine Kapelle entstanden. Es ist einmalig in den neuen\nL\u00e4ndern, dass sich ein Land zusammengerauft und auch\ndas Geld f\u00fcr diesen Zweck bereitgestellt hat.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich bitte Sie,\ndass Sie das Folgende nicht als eine kritische Anmer-\nkung verstehen, sondern als eine Erg\u00e4nzung zu der Be-\nantwortung der Staatsregierung: Ich glaube, wir haben\nim Freistaat Sachsen in dieser Frage einen guten Anfang\ngemacht. Die Arbeit muss in guter Qualit\u00e4t weitergef\u00fchrt\nwerden. Dazu muss nat\u00fcrlich auch der Freistaat weiter-\nhin im Boot bleiben. Wir m\u00fcssen auch in Zukunft f\u00fcr\ndiese minimale Finanzierung gerade stehen. Das geht\nnicht anders. Es bleibt eine gesamtstaatliche Aufgabe.\nWir sind das den Opfern schuldig.\n\nDanken m\u00f6chte ich zum Schluss all denen, die sich f\u00fcr\ndie Gedenkst\u00e4ttenarbeit mit Rat und Hilfe bereitgefun-\nden haben. Ganz besonders danke ich der Stiftung S\u00e4ch-\nsische Gedenkst\u00e4tten. Ich danke dem Landesbeauftragten\nund allen beteiligten Opfern ganz herzlich. Es ist nicht\nselbstverst\u00e4ndlich, dass sich Opfer, egal welcher politi-\nschen \u00dcberzeugung und welcher Religion, so selbstlos in\ndiesen zw\u00f6lf Jahren f\u00fcr die Aufarbeitung und f\u00fcr den\nAufbau der Gedenkst\u00e4tten eingesetzt haben. Allen, die\nvor Ort mit ihrer Gedenkst\u00e4tte vor Diktaturen warnen,\nden s\u00e4chsischen St\u00e4dten, den Gemeinden sowie den\nLandkreisen, die sich finanziell, aber auch ideell beteili-\ngen, danke ich. Ausdr\u00fccklich m\u00f6chte ich den Lehrern\ndanken, die den Mut haben, die Geschichte so zu inter-\npretieren, wie sie gewesen ist, und dies auch ihren Sch\u00fc-\nlern vermitteln; denn das ist auch im Freistaat Sachsen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4360\n\nnoch nicht so selbstverst\u00e4ndlich. Deshalb herzlichen\nDank daf\u00fcr!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\n\nBeifall der Abg. Frau Werner, Margit, PDS)\n\nIch danke aber auch den politischen Stiftungen, die sich\nin den letzten Jahren engagiert haben. Niemand wird es\nmir ver\u00fcbeln, wenn ich an dieser Stelle die Friedrich-\nEbert-Stiftung hervorhebe, die seit sehr vielen Jahren in\nBautzen das Bautzen-Forum durchf\u00fchrt und so \u00fcber die\nDiskussion mit den Opfern, aber auch mit den Experten\neinen wichtigen Beitrag zur Besch\u00e4ftigung mit der Ge-\nschichte leistet.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDie Errichtung und Betreibung der Gedenkst\u00e4tten darf\nnicht zur Entlastung unseres eigenen Gewissens gesche-\nhen. Es muss weitaus mehr sein. Nein, das Wissen und\ndie Erinnerung m\u00fcssen kommende Generationen vor\nDiktaturen sch\u00fctzen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\nRecht sichert Freiheit. Recht, Freiheit und Demokratie\nsichern unsere Zukunft ohne Diktaturen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Werner, Margit, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die PDS-Fraktion hat\ndas Wort. Es spricht der Abg. Prof. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Namens der Fraktion der\nPDS danke ich der CDU-Fraktion daf\u00fcr, dass sie die bei-\nden Gro\u00dfen Anfragen gestellt und heute auf die Tages-\nordnung gesetzt hat. Ebenso danke ich daf\u00fcr, dass uns\nkurz davor auch der Entwurf des Gesetzes f\u00fcr die Stif-\ntung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten zugegangen ist. Die heu-\ntige Diskussion ist sicherlich auch als Vorbereitung auf\ndie Begleitung der weiteren Behandlung dieses Gesetz-\nentwurfes gedacht.\n\nBitte sehen Sie es mir nach, dass ich an eine Diskussion\nnicht zum selben, aber zum gleichen Thema erinnere,\nn\u00e4mlich an die Diskussion zur Gedenkst\u00e4tte Torgau \u2013\nein Teil dieses Themas! \u2013 vor fast genau anderthalb Jah-\nren. Es war damals auch vor einem Feiertag, n\u00e4mlich\nvor Weihnachten. Aber die Anwesenheit war seinerzeit\nanders. Die Stimmung damals war urpl\u00f6tzlich ganz\nernst, obwohl wir schon auf Weihnachten eingestellt wa-\nren, w\u00e4hrend sie heute relativ heiter und gelassen ist \u2013\nwas ich nicht beklagen will. Das kann auch von Vorteil\nsein f\u00fcr die Versachlichung unserer Diskussion, die ich\nauch bei Ihnen, Herr Kollege Schiemann, bemerkt habe,\nwof\u00fcr ich Ihnen danke.\n\nIch m\u00f6chte aber trotzdem noch einmal an den Ernst im\nZusammenhang mit dieser Diskussion vor anderthalb\nJahren erinnern. Wie schwierig dieses Thema war und\nist, zeigte der Schluss dieser Debatte, als mir Minister\nMeyer auf meine n\u00fcchterne Auflistung der Proportionen\n\nin Torgau im Verh\u00e4ltnis Erinnerung an die Opfer des\nNationalsozialismus und Erinnerung an die Opfer der\nDDR-Herrschaft erregt vorhielt, ich w\u00fcrde die Arbeit der\nStiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten missachten und\nw\u00fcsste eigentlich nicht, wovon ich spreche.\n\nIch hatte erstens die Missachtung der Arbeit der Gedenk-\nst\u00e4tte nie im Sinn und habe das auch in meinem Schluss-\nwort betont. Was das Zweite betrifft, meine vermeint-\nliche Unkenntnis der Situation in Torgau: Vor ungef\u00e4hr\neinem Jahr best\u00e4tigte der T\u00e4tigkeitsbericht der Stiftung\nS\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten haargenau meine Bewertung.\nIch fragte daher vorsichtig, das hei\u00dft in einer Kleinen\nAnfrage, an, ob die Staatsregierung den T\u00e4tigkeitsbericht\nf\u00fcr zutreffend halte. Die Antwort lautete lakonisch und\npr\u00e4zis: Ja!\n\nIch fragte weiter, ob es sein k\u00f6nne, dass Minister Meyer\nnicht genau \u00fcber die Situation in Torgau informiert war,\nals er mir vorgehalten hatte, ob ich nicht w\u00fcsste, wie die\nSituation in Torgau wirklich sei. Die Antwort wiederum\nlakonisch, aber unpr\u00e4zise: Nein. \u2013 Auf die in der Sache\ngleiche Frage einmal die Antwort Ja, einmal Nein. Das\nzeugt von der Schwierigkeit der Problematik, von der in-\nneren Betroffenheit. Ich gestatte mir daher zu der Grund-\nproblematik \u2013 wie erinnern wir uns an beide Diktaturen?\n\u2013 noch Folgendes auszuf\u00fchren:\n\nDie Sitzung damals und Minister Meyers Antworten sp\u00e4-\nter zeugten von der Anspannung, auch Verspannung,\ndie mit der grunds\u00e4tzlichen Verspannung gerade auch in\nder Geschichtsdiskussion zur Zeit des kalten Krieges zu\ntun hat, der grunds\u00e4tzlich beendet ist, aber auf den ein-\nzelnen Gebieten nachklingt, aber gerade bei diesem\nThema, wo es auch um Legitimation geht, in besonderer\nWeise.\n\nEs gibt aber \u2013 das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich hervorheben \u2013\nZeichen der Versachlichung. Die Staatsregierung st\u00fctzt\nsich in ihrer Antwort auf die Anfragen der CDU auf den\nvon Norbert Hase, den vom Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Stiftung\nS\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten verantworteten und von ihm\nzusammen mit Bert Pampel verfassten Bericht der Stif-\ntung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten \u2013 ein bemerkenswerter\nBericht, bei Ber\u00fccksichtigung der skizzierten Ausgangs-\nlage, der schwierigen Situation der Stiftung, wem und\nwelcher Sache sie alles Rechnung zu tragen hat. \u00dcber die\nRolle der Stiftung wird noch ausf\u00fchrlich zu sprechen\nsein, wenn wir \u00fcber den Gesetzentwurf sprechen.\n\nGenauso bemerkenswert ist auch die Antwort von Prof.\nHans Lauter auf diesen Bericht \u2013 Hans Lauter von der\nVereinigung der Verfolgten des Naziregimes, Bund der\nAntifaschisten \u2013 in der Sachlichkeit, ja Beherrschtheit die-\nses ehemaligen kommunistischen Widerst\u00e4ndlers, der\nschwere Jahre im ber\u00fcchtigten Hungerzuchthaus Wald-\nheim verbringen musste. Auch er anerkennt diesen\nBericht. Ohne billige Polemik fordert er ein, was in aller\nBescheidenheit geltend zu machen ist. Ich versage mir\ndaher im Namen meiner Fraktion eine detaillierte Aus-\neinandersetzung etwa mit einzelnen Punkten des Berich-\ntes oder auch mit dem Stiftungsgesetzentwurf, der nach\nmeiner Auffassung nicht das Niveau des Hase-Berichtes\nh\u00e4lt.\n\n1990 und auch 1994, als die Stiftung S\u00e4chsische Gedenk-\nst\u00e4tten auf den Weg gebracht wurde, war die Erinnerung\nan die \u00fcberwundene so genannte Diktatur des Proleta-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4361\n\nriats sehr frisch, was zum Teil auch verst\u00e4ndlich macht,\ndass sich eine Erinnerungspolitik durchzusetzen schien\nund zeitweilig auch durchsetzte, in der der Nazifaschis-\nmus gegen\u00fcber Stalinismus und Poststalinismus ver-\nblasste und auch die Warnung Hannah Arendts zum\nTeil vergessen wurde, nicht einfach Stalinismus und\nkommunistische Diktatur in der poststalinistischen Zeit\ngleichzusetzen.\nEs wurde vor 1989 der DDR zwar vereinfacht, aber nicht\nzu Unrecht vorgeworfen, sie beanspruche, als sie seit\nden siebziger Jahren alle deutschen Traditionen zu\ndurchst\u00f6bern begann, die zur Legitimierung ihrer Gesell-\nschaftsordnung und der politischen Macht dienen k\u00f6nn-\nten, Luther, M\u00fcntzer, Goethe und Bebel und \u00fcberlasse\nder BRD Hitler.\nWas hier in Sachsen zur Identit\u00e4tsstiftung durch die\nStaatsregierung seit 1990 und in der Geschichtspolitik\ngemacht wurde, ist nicht so grunds\u00e4tzlich anders. Ich\ndenke nur an das durchaus geschickte und erfolgreiche\nBem\u00fchen des Ministerpr\u00e4sidenten, hier so etwas wie\neinen neuen s\u00e4chsischen Patriotismus zu stiften. Aber\nSachsen war nicht nur das Land einer rund 1000-j\u00e4hrigen\nerfolgreichen Geschichte, vor allem im Gewerbe, in der\nIndustrie und Kultur dank seiner traditionell t\u00fcchtigen\nMenschen und ihrer Beweglichkeit, als s\u00e4chsische Vigi-\nlanz h\u00e4ufig bezeichnet, mit ja nun leider auch 40 Jahren\nSED, die am \u201eunerkl\u00e4rlichen\u201c Nazi-Zwischenspiel hing.\nIn Sachsen gab es schon 1920/22 eines der dichtesten\nNetze faschistischer oder faschistoider Organisationen\nmit m\u00f6rderischer Ausrichtung. Hier ordnete der Plaue-\nner Unternehmer Martin Mutschmann 1925 den ersten\ngro\u00dfen Nazigau seinem F\u00fchrer unter. Hier entstanden\n1933 mit die ersten Konzentrationslager in Deutschland.\nHier forcierte in der Stadt Leipzig 1933/34 das damals\nnoch \u00fcberwiegend b\u00fcrgerliche Stadtregiment, noch kei-\nnesfalls von Nazis beherrscht, die Ausgrenzung der Ju-\nden, was sogar 1934 durch Reichsinnenminister Frick,\neinen rabiaten Antisemiten, zur\u00fcckgepfiffen werden\nmusste.\nNicht zu vergessen ist die Spitzenstellung Sachsens in\nder R\u00fcstung und Ausbeutung der Zwangsarbeiter, vor\nallem ab 1943. Aber auch nicht zu vergessen: In Sachsen\nlagen Zentren des deutschen Widerstandes gegen den\nNationalsozialismus, des Arbeiter- wie des b\u00fcrgerlichen\nWiderstandes.\nDenken wir daran \u2013 das m\u00f6chte ich ganz besonders her-\nvorheben, wenn wir wirklich ausgewogen eine Erinne-\nrungskultur herstellen wollen, wie wir sie erstreben \u2013,\ndass kein Abschnitt der deutschen Geschichte in der\nWelt st\u00e4rker beachtet wird als die Zeit des Nationalsozia-\nlismus und wie wir damit umgehen. Ber\u00fccksichtigen wir\ndas, dann besteht in der heutigen Realit\u00e4t der Erinne-\nrungskultur in Sachsen eine betr\u00e4chtliche Diskrepanz zu-\nungunsten der Erinnerung an den Nationalsozialismus,\nvor allem vom Aufwand an Mitteln her.\nNach dem neuen Stiftungsgesetzentwurf w\u00fcrden sich\ndiese Disproportionen betr\u00e4chtlich vergr\u00f6\u00dfern. Es gilt,\ndiese Disproportionen abzubauen. Heute haben wir den\ngen\u00fcgenden Abstand und heute haben wir auch eine\nentsprechende Verpflichtung.\nIch m\u00f6chte kurz zwei Fallbeispiele nennen, um zu ver-\ndeutlichen, worum es geht. Die Antwort der Staatsregie-\n\nrung verweist auf die lokale Gebundenheit der Erinne-\nrung, zu Recht. Nehmen wir das Beispiel Leipzig. In\nSachsen war Leipzig eines der Zentren der R\u00fcstung in\nder letzten Phase des Krieges. Hier fanden 1944/45 die\nwahrscheinlich umfangreichsten Zwangsma\u00dfnahmen ge-\ngen\u00fcber den Zwangsarbeitern statt. Hier d\u00fcrfte auch die\ngr\u00f6\u00dfte Zahl von Zwangsarbeitern in einer deutschen\nGro\u00dfstadt gewesen sein. Hier waren aber auch die Zen-\ntren des Widerstandes, von denen ich gesprochen habe.\n\nEs gibt heute zwei Gedenkst\u00e4tten, die von ehrenamt-\nlichen Kr\u00e4ften betreut werden und nur insgesamt zwei\nABM-Stellen. Wir haben auf der anderen Seite die Ge-\ndenkst\u00e4tte \u201eRunde Ecke\u201c der ehemaligen Stasizentrale,\ndas Archiv der B\u00fcrgerbewegung und wir haben das\nZeitgeschichtliche Forum mit 30 festen Stellen, insgesamt\nrund 100 Mitarbeitern und 2001 mit rund 10 Millionen\nEuro finanziert.\n\nDas zweite Fallbeispiel: Waldheim. Im Hase-Bericht wird\nauf die Absicht der Gestalter der Gedenkst\u00e4tte hingewie-\nsen, mit ihrer Arbeit \u201eeine F\u00f6rderung demokratischer\npolitischer Kultur, die Sensibilisierung gegen\u00fcber gegen-\nw\u00e4rtiger und zuk\u00fcnftiger Menschenrechtsverletzungen\nund Gefahren f\u00fcr die Demokratie sowie Anst\u00f6\u00dfe f\u00fcr\nindividuelles und gesellschaftliches Engagement in der\nDemokratie zu verbinden\u201c. Dem k\u00f6nnen wir uns wohl\nalle anschlie\u00dfen.\n\nAuf einer Gedenktafel auf dem Albertsberg steht zu\nlesen: \u201eHier ruhen die Opfer des Zweiten Weltkrieges\naus 12 Nationen, verstorben im Zuchthaus Waldheim.\u201c\n\nJa, wie denn das? Hat es etwa im Zuchthaus Waldheim\nKrieg und Schlachten gegeben, an denen Soldaten von\n12 Nationen gefallen sind? Das h\u00e4tte ja allein eine\nSchlacht sein m\u00fcssen in der Dimension von Stalingrad.\nDas ist eine Gedankenlosigkeit, mit der so etwas aufge-\nschrieben wurde. Als ich die St\u00e4tte besuchte, wurde ich\nvon einem Stadtrat, dem zust\u00e4ndigen Beigeordneten, be-\ngleitet, einem engagierten Mann, dem vieles zu verdan-\nken ist. Er war v\u00f6llig verdutzt, als ich ihn auf diese Tafel\nund auf den Widerspruch, der damit herausgerufen\nwird, aufmerksam machte.\n\nUm zum Schluss zu kommen: Es geht uns in unserer Er-\ninnerungsarbeit nicht um die Herstellung eines abstrakt-\ngerechten Verh\u00e4ltnisses der Gedenkst\u00e4tten. Aber wir sol-\nlen die Zeichen der Zeit verstehen. Rechtsextremismus,\nwachsende Gewalt im Alltag sind eher st\u00e4rker als schw\u00e4-\ncher geworden. Auch hier kann \u201ePisa\u201c angef\u00fchrt wer-\nden.\n\nWenn wir eine Beurteilung des Geschichtsunterrichts,\nder Vermittlung von Geschichtsbewusstsein an den\nSchulen in einer Studie h\u00e4tten, wir w\u00fcrden ein erschre-\nckendes Urteil bekommen. Ich habe schon einmal darauf\nhingewiesen und wiederhole es jetzt: Der Geschichts-\nunterricht vor allen Dingen in den letzten zehn, f\u00fcnfzehn\nJahren der DDR war weitgehend wirkungslos. Man\nk\u00f6nnte fast sagen: Das ist in mancher Hinsicht gut, in\nanderer nicht.\n\nAuch f\u00fcr die Bundesrepublik stellt Prof. Weidemann,\neiner der wichtigsten Berater von Kanzler Kohl, 1922\nfest, dass der Geschichtsunterricht wenig Ergebnisse zei-\ntige.\n\n(Jurk, SPD: War die Jahreszahl richtig?)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4362\n\n\u2013 1992; ich bitte um Entschuldigung.\n\n(Staatsminister Dr. de Maizi\u00e8re:\nSo lange war es nicht her!)\n\nGeschichte muss stimmig sein, gerade auch in ihren\nSymbolen. Politiker sind es, die die Grunds\u00e4tze der Ge-\nschichtspolitik formulieren oder durchzusetzen haben\nund damit auch \u2013 wie wir jetzt \u2013 die Erinnerungskultur\nvorbestimmen. Sie unterliegen nicht selten \u2013 ich bin ver-\nsucht zu sagen: zumeist \u2013 der Verf\u00fchrung einer selek-\ntiven Geschichtsbetrachtung. Das kann Wirkung zeigen,\ngerade heute, wo in den Medien kurze, simplifizierende\nAntworten abgefragt werden. Kritisch eingestellte Men-\nschen werden davon abgesto\u00dfen und glauben den Politi-\nkern dann in diesem Bereich gar nichts mehr.\nSo besteht die Notwendigkeit, aber auch die Chance f\u00fcr\neine Erinnerungskultur, die im oben erw\u00e4hnten Sinne in\nder Schule und in der Gedenkst\u00e4tte sensibilisiert. Daf\u00fcr\nw\u00fcnsche ich uns die n\u00f6tige Offenheit und das n\u00f6tige\nUrteilsverm\u00f6gen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe die SPD-\nFraktion. Herr Abg. Hatzsch, Sie haben das Wort.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Kollege Leroff, \u201eErinnerung\nbraucht Orte\u201c hei\u00dft es in der Einf\u00fchrung einer Publika-\ntion der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten.\nDer Bericht der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten vom\nDezember 2001 stellt diese Orte des Erinnerns zweier\nDiktaturen und der Zeit der sowjetischen Besatzungs-\nmacht pr\u00e4zis und \u00fcbersichtlich vor. Er ist zum einen\neine gute Grundlage daf\u00fcr, die bisher geleistete Arbeit\nder Stiftung in Sachsen einzusch\u00e4tzen und andererseits\ndavon ausgehend die Schwerpunkte f\u00fcr die Zukunft zu\nsetzen.\nIn ihrer Antwort auf die Antr\u00e4ge der CDU-Fraktion hatte\nsich die Staatsregierung mit dem Verweis auf aus-\nstehende Diskussionen zur Nachgr\u00fcndung der Stiftung\nnahezu kommentarlos auf diesen Bericht der Stiftung zu-\nr\u00fcckgezogen. Da zu diesem Zeitpunkt der Gesetzentwurf\ndas Kabinett bereits so gut wie passiert hatte, blieb uns\ndiese Begr\u00fcndung nicht ganz nachvollziehbar.\nGestern fr\u00fch nun erreichte uns der Gesetzentwurf der\nStaatsregierung. Ist dies ein ungl\u00fccklicher Zufall oder\nschlechtes Management?\n\u00dcber die Einzelheiten der vorgelegten Planung werden\nwir seri\u00f6s erst anhand dieses Gesetzentwurfes reden\nk\u00f6nnen, indes m\u00f6chte ich bereits hier und an dieser\nStelle auf einige grunds\u00e4tzliche Positionen zur Zukunft\nder Stiftungsarbeit in Sachsen eingehen. Ich vertraue\ndabei selbstverst\u00e4ndlich auf die Unverbrauchtheit des\nneuen Ministers, unsere Gedanken in seine weiteren Be-\nratungen einzubeziehen.\nDer Stiftung ist es in den vergangenen Jahren erfolgreich\ngelungen, so meinen wir, die Arbeit der bestehenden Ge-\ndenkst\u00e4tten zu sichern und auszubauen; auch dank der\nKomplement\u00e4rfinanzierung durch den Bund, sei es \u00fcber\n\ndie Stiftung zur Aufarbeitung der SED-Diktatur, durch\ndas Arbeitsamt oder durch den Bundesbeauftragten f\u00fcr\nKultur und Medien direkt.\nEs konnten erhebliche Mittel f\u00fcr Investitionen und wis-\nsenschaftliche Arbeiten bereitgestellt werden. So belief\nsich die F\u00f6rderung allein \u00fcber den Bundesbeauftragten\nauf immerhin 500 000 Euro, selbstverst\u00e4ndlich ohne die\nF\u00f6rderung des Zeitgeschichtlichen Forums in Leipzig,\nwelches ja direkt dem Haus der Geschichte der Bundes-\nrepublik untersteht.\nAngesichts dieser F\u00f6rdersituation ist es die vorrangige\nAufgabe der n\u00e4chsten Jahre, den Bestandsschutz zu\ngarantieren und Schwerpunkte zu setzen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nArbeit und Struktur der Stiftung in den kommenden\nJahren erfolgreich weiterzuf\u00fchren hei\u00dft vor allem \u2013 ers-\ntens \u2013, die Stiftung vor K\u00fcrzungen zu bewahren.\nZweitens. Der Umfang und die Substanz der Arbeit der\nbestehenden Gedenkst\u00e4tten m\u00fcssen f\u00fcr die Zukunft\nohne Abstriche abgesichert werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd drittens \u2013 da stimme ich mit Ihnen, Herr Schie-\nmann, v\u00f6llig \u00fcberein: Zus\u00e4tzliche Arbeiten m\u00fcssen \u00fcber-\nnommen werden und auch weitere St\u00e4tten. Aber zus\u00e4tz-\nliche Aufgaben bed\u00fcrfen auch einer ad\u00e4quaten F\u00f6rde-\nrung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nSo geht es zum Beispiel ganz konkret darum, dass das\nDokumentations- und Informationszentrum Torgau in\ndie Lage versetzt wird, auf die in den n\u00e4chsten Jahren\nparallel zur Landesausstellung zu erwartenden wachsen-\nden Besucherzahlen angemessen reagieren zu k\u00f6nnen.\nSchwerpunkte in der zuk\u00fcnftigen F\u00f6rderung zu setzen\nhei\u00dft f\u00fcr uns, die Stiftung muss ihre Kr\u00e4fte weiterhin\nkonzentrieren. Das wiederum darf nicht zur Vernachl\u00e4s-\nsigung einzelner Forschungsgebiete f\u00fchren. Die Zahlen\ndes Berichtes geben dazu deutlich Auskunft. Hier ist\nmehr Ausgewogenheit notwendig.\nNoch immer geht es neben einer Aufarbeitung der\nj\u00fcngsten deutschen Vergangenheit \u2013 sprich der SED-Dik-\ntatur \u2013 darum, den Forschungsr\u00fcckstand zur nationalso-\nzialistischen Diktatur aufzuholen.\nDie Arbeit der Stiftung war in den vergangenen Jahren\nimmer wieder ein Balanceakt zum Ausgleich diffiziler\nBefindlichkeiten und Interessen und wird dies wohl\nauch bleiben. Diese Arbeit erfordert viel Behutsamkeit\nund Sorgfalt. Das ist selbstverst\u00e4ndlich nur auf einer aus-\ngewogenen Grundlage m\u00f6glich, und zwar auf einer Aus-\ngewogenheit im Geist des antitotalit\u00e4ren Konsenses, den\nweiterzutragen wir als unsere pers\u00f6nliche und politische\nAufgabe verstehen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Lattmann-Kretschmer, PDS \u2013\n\nBeifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chten weitere Ab-\ngeordnete das Wort nehmen? \u2013 Ich sehe, das ist nicht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4363\n\nder Fall. F\u00fcr die Staatsregierung spricht Herr Staats-\nminister Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren\nAbgeordnete! Die S\u00e4chsische Staatsregierung ist sich\nihrer besonderen Verantwortung f\u00fcr die Erinnerung an\nUnrecht, Opposition und Widerstand w\u00e4hrend der natio-\nnalsozialistischen Diktatur, der sowjetischen Besatzung\nund der SED-Diktatur im Freistaat Sachsen wohl be-\nwusst. Der Freistaat bezuschusst seit 1995 die Stiftung\nS\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten zur Erinnerung an die Opfer\npolitischer Gewaltherrschaft, unter deren Dach die wich-\ntigsten musealen Gedenkst\u00e4tten unseres Landes zusam-\nmengefasst sind.\n\nDie Stiftung hat aus gegebenem Anlass dankenswerter-\nweise einen Bericht erstellt, der der Antwort der Staats-\nregierung auf beide Antr\u00e4ge der CDU-Fraktion beigelegt\nist und auf den in der schriftlichen Beantwortung immer\nwieder Bezug genommen wird. Dieser Bericht zeigt, dass\nsowohl wegen der aufeinander folgenden Nutzung von\nHaftorten durch die nationalsozialistische Diktatur und\ndie SED-Diktatur in Sachsen als auch wegen der funda-\nmentalen Gegnerschaft dieser Diktaturen gegen die Prin-\nzipien des freiheitlichen Verfassungsstaates diese Fragen\nnur in einem gemeinsamen Kontext unserer Geschichte\ner\u00f6rtert werden k\u00f6nnen.\n\nWer den Bericht der Stiftung wie auch die Dokumenta-\ntion der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung \u201eGedenk-\nst\u00e4tten f\u00fcr die Opfer des Nationalsozialismus\u201c zur\nKenntnis nimmt, dem erschlie\u00dft sich ein vielgestaltiges\nBild der Erinnerung an die Opfer politischer Gewalt in\nSachsen.\n\nEs ist Teil unserer regionalen Geschichte und Identit\u00e4t,\ndass an vielen Orten Sachsens zwischen 1933 und 1945\nMenschen diskriminiert, gequ\u00e4lt, deportiert und systema-\ntisch ermordet wurden. Die s\u00e4chsische Geschichte enth\u00e4lt\nzugleich die opferreiche, leidvolle Erfahrung kommunis-\ntischer Diktaturdurchsetzung und Herrschaftspraxis seit\n1945 bis in das Jahr der friedlichen Revolution 1989.\n\nUnser politisches Selbstverst\u00e4ndnis gr\u00fcndet sich heute\nauf dem Bekenntnis zu Opposition und Widerstand ge-\ngen Diktaturen und auf dem Bekenntnis zu einer histori-\nschen Verantwortung f\u00fcr das politische Unrecht. Eine\nBesch\u00e4ftigung mit der Erinnerungslandschaft in Sachsen\nzeigt, dass nicht jegliche Erinnerung vom Freistaat allein\ngef\u00f6rdert wird und gef\u00f6rdert werden kann. Vielfach sind\nauch die Kommunen und Landkreise gefordert, im Rah-\nmen ihrer M\u00f6glichkeiten die Erinnerung an die national-\nsozialistische Diktatur und die SED-Diktatur auf dem\nGebiet des heutigen Freistaates wach zu halten. Dort, wo\nder Freistaat mittels der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4t-\nten unmittelbar Erinnerungskultur f\u00f6rdert, ist es wichtig,\ndass die Stiftung in ihrer Arbeit eigene Schwerpunkte\nsetzen kann.\n\nIn der unmittelbaren Tr\u00e4gerschaft der Stiftung befinden\nsich die \u00fcberregional und historisch bedeutenden Ge-\ndenkst\u00e4tten, wie die Gedenkst\u00e4tte Bautzen \u2013 hier zuerst\ngenannt \u2013, die Gedenkst\u00e4tte M\u00fcnchner Platz Dresden,\ndie Gedenkst\u00e4tte Pirna-Sonnenstein, das Dokumenta-\ntions- und Informationszentrum Torgau und die Gedenk-\nst\u00e4tte Ehrenhain Zeithain. F\u00fcr diese St\u00e4tten hat der Bund\n\nseit 1995 im Rahmen seiner Gedenkst\u00e4ttenkonzeption\nkontinuierlich zus\u00e4tzliche Mittel bereitgestellt, die es den\ns\u00e4chsischen Gedenkst\u00e4tten erm\u00f6glicht haben, ein im Bun-\ndesma\u00dfstab respektables Niveau zu erreichen, das mit\neiner ausschlie\u00dflichen Landesfinanzierung so nicht m\u00f6g-\nlich gewesen w\u00e4re.\nEs ist wichtig, dass wir diese aufgebauten Strukturen im\nHinblick auf ihre derzeitige s\u00e4chliche und personelle\nAusstattung erhalten, was allerdings auch immer die\nBindung entsprechender Landesmittel in dieser Zweck-\nbestimmung bedeutet. Dar\u00fcber hinaus soll die Stiftung\nnach Auffassung der Staatsregierung so ausgestattet\nwerden, dass auch Projekte und museale Einrichtungen\nin freier Tr\u00e4gerschaft ausreichend gef\u00f6rdert werden k\u00f6n-\nnen.\nDie im Bericht genannten Einrichtungen eint das Ziel,\nnicht nur Informationen \u00fcber die Vergangenheit zu ver-\nmitteln, sondern die Besucher anzuregen, Verbindungen\nzwischen der Vergangenheit und ihren Folgen in der\nGegenwart herzustellen. Die Orte der Erinnerung sind\nnicht allein deshalb bedeutsam, weil an ihnen Geschich-\nten \u00fcber die Vergangenheit erz\u00e4hlt werden, sondern weil\nsie humanit\u00e4re und demokratische Werte vermitteln, die\nauch in unserer Gegenwart von Bedeutung sind.\nNicht alle im Bericht genannten Einrichtungen k\u00f6nnen\nsich bei dieser Arbeit bereits auf fundierte Ausstellungen\noder aktuelle Forschungsergebnisse st\u00fctzen. Gleichzeitig\nist das hohe Niveau historischer Vermittlung auf wissen-\nschaftlicher Grundlage, das in einigen, insbesondere in\nden von der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten direkt un-\nterhaltenen Einrichtungen bis heute erreicht werden\nkonnte, zu loben und anzuerkennen.\nAuf Initiative der CDU-Fraktion hat die Staatsregierung\nEnde letzten Jahres beschlossen, Initiativen zur Aufarbei-\ntung des SED-Unrechts, wie das Museum in der \u201eRun-\nden Ecke\u201c Leipzig, die Umweltbibliothek Gro\u00dfhenners-\ndorf, das Archiv \u201eB\u00fcrgerbewegung Leipzig\u201c sowie das\nMartin-Luther-King-Zentrum Werdau, aus dem Landes-\nhaushalt zu unterst\u00fctzen. Sie hat f\u00fcr diese bisher zu\neinem gro\u00dfen Teil von der Bundesstiftung zur Aufarbei-\ntung der SED-Diktatur gef\u00f6rderten Einrichtungen f\u00fcr\ndieses Jahr au\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Mittel in H\u00f6he von 213 000\nEuro bereitgestellt, um deren Fortbestand zu sichern.\nEine Anschlussregelung ist von der Staatsregierung mit\ndem Doppelhaushalt 2003/2004 in Verbindung mit der\nGesetzesinitiative f\u00fcr ein Errichtungsgesetz der Gedenk-\nst\u00e4ttenstiftung beabsichtigt. Das Parlament wird sich mit\ndiesem Gesetz schon in den n\u00e4chsten Wochen befassen.\nDie Staatsregierung sieht zudem die Notwendigkeit,\ndiese Einrichtungen sowie die ehemalige Untersuchungs-\nhaftanstalt des MfS in der Bautzener Stra\u00dfe in Dresden\n\u00fcber das Jahr 2002 hinaus k\u00fcnftig in das F\u00f6rderkonzept\nder Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten einzubeziehen.\nBei einem k\u00fcnftig erweiterten Aufgabenspektrum der\nStiftung darf auch die Aufarbeitung der Zwangsarbeit\nw\u00e4hrend der nationalsozialistischen Diktatur, der f\u00fcr die\nGeschichte des Nationalsozialismus bedeutsamen Kon-\nzentrationslager Hohnstein und Sachsenburg sowie der\nKZ-Au\u00dfenlager auf dem Territorium des heutigen Frei-\nstaates nicht vergessen werden.\nUnser prinzipielles Votum f\u00fcr ein Engagement f\u00fcr die\nStiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten sagt gleichwohl noch\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4364\n\nnichts \u00fcber Art und Umfang der finanziellen Unterst\u00fct-\nzung aus. Dar\u00fcber sollte nach unserem Daf\u00fcrhalten in\nden Gremien der Stiftung nach inhaltlichen Kriterien\nund nach Pr\u00fcfung der Konzeption dieser Einrichtungen\nunter Ber\u00fccksichtigung der f\u00fcr die Stiftung insgesamt\nzur Verf\u00fcgung stehenden Mittel entschieden werden. Bei\neinigen dieser Einrichtungen wird die F\u00f6rderung seitens\ndes Landes an die Bereitschaft der Kommunen zu bin-\nden sein, vor Ort die Arbeit finanziell zu unterst\u00fctzen.\nIn der \u00d6ffentlichkeit wird immer wieder beklagt, dass\ndas Wissen gerade junger Menschen \u00fcber die DDR, ins-\nbesondere \u00fcber den repressiven Charakter ihres politi-\nschen Systems, wenig verbreitet sei. Im Bereich der Ge-\ndenkst\u00e4ttenarbeit und in Bezug auf die Erinnerungsland-\nschaft Sachsens l\u00e4sst sich dies nicht behaupten. Die The-\nmen der Verfolgung politischer Gegner, die Willk\u00fcrjustiz\nder sowjetischen Besatzungsmacht und der SED-Diktatur\nsowie der Widerstand und die Opposition in der DDR\nfinden sowohl in den Gedenkst\u00e4tten der Stiftung, durch\ndie Aufarbeitungsinitiativen in freier Tr\u00e4gerschaft als\nauch mit der Unterst\u00fctzung des Bundes eine nachhaltige\nF\u00f6rderung.\nDer Freistaat Sachsen ist dankbar und zugleich ein wenig\nstolz, dass b\u00fcrgerschaftliches Engagement in vielf\u00e4ltiger\nWeise zu dieser Aufarbeitung beitr\u00e4gt. Wir sind aber\nauch dem Bund \u2013 Kollege Hatzsch, Sie haben schon da-\nrauf hingewiesen; ich w\u00fcrdige das hier ausdr\u00fccklich \u2013\nbesonders zu Dank verpflichtet, dass er die Arbeit der\nStiftung im Rahmen seiner Gedenkst\u00e4ttenkonzeption f\u00f6r-\ndert, dass er \u00fcber die Stiftung zur Aufarbeitung der\nSED-Diktatur die gesellschaftliche Aufarbeitung f\u00f6rdert\nund dass er mit dem Zeitgeschichtlichen Forum in Leip-\nzig ein Zentrum zur Auseinandersetzung mit Wider-\nstand und Opposition in der DDR geschaffen hat. Nicht\nzuletzt die Arbeit des Informations- und Dokumenta-\ntionszentrums Dresden der Bundesbeauftragten f\u00fcr die\nUnterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen\nDDR verdient unseren ganz besonderen Respekt.\nIch sehe durchaus \u2013 und keineswegs allein angesichts\nder angespannten Haushaltslage \u2013 die M\u00f6glichkeit und\nNotwendigkeit, zwischen den vorhandenen Gedenkst\u00e4t-\nten Synergieeffekte zu erzielen. Eine Steuerung der F\u00f6r-\nderung seitens der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten ist\nein wesentliches Mittel dazu. Gemeinsame Veranstaltun-\ngen dieser Einrichtungen und andere Formen der Ver-\nnetzung sind sinnvoll.\nDie Staatsregierung ist der festen \u00dcberzeugung, dass die\ndezentrale Organisation der in der Regel auf den konkre-\nten Ort bezogenen Arbeit von Gedenkst\u00e4tten mit ihrem\nb\u00fcrgerschaftlichen Engagement vor Ort bewahrenswert\nist. Wir wollen nicht in l\u00e4ngst vergangene Zeit zur\u00fcckfal-\nlen und eine zentrale Gedenkst\u00e4tte in der Landeshaupt-\nstadt gleichsam verordnen. Wichtig ist, auf dem Bew\u00e4hr-\nten aufzubauen und es fortzuentwickeln.\nNoch ein Wort zu den Opferverb\u00e4nden. Die Mitwir-\nkungsm\u00f6glichkeiten ehemals politisch Verfolgter und die\nM\u00f6glichkeiten der Zusammenarbeit mit den einschl\u00e4gi-\ngen Opferverb\u00e4nden sind vielgestaltig. Dies geschieht\nzum einen im Rahmen des Stiftungsrates, des Lenkungs-\n\norgans der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten, in dem\ndie Opferverb\u00e4nde vertreten sind. Eine Zusammenarbeit\nist au\u00dferdem im Rahmen der Mitwirkungsrechte des Bei-\nrates der Stiftung geregelt, dessen Vorsitzender zudem\nauf den Sitzungen des Stiftungsrates berichtet.\n\nHinsichtlich der Zusammenarbeit mit Verb\u00e4nden der\nOpfer des Nationalsozialismus ist zu ber\u00fccksichtigen,\ndass die Zahl der unmittelbar von Verfolgung Betroffe-\nnen aufgrund der zeitlichen Distanz abnimmt. Dies ist\nmit einem tief greifenden Wandel der \u00f6ffentlichen Erin-\nnerung an die Verbrechen des Nationalsozialismus ver-\nbunden. Schon heute \u00fcbernehmen Angeh\u00f6rige und\nNachgeborene zunehmend Funktionen in den Verb\u00e4nden\nder Opfer des Nationalsozialismus.\n\nDie au\u00dferordentlich schwierige Behandlung von Mei-\nnungsverschiedenheiten zwischen den Vertretern ver-\nschiedener Opferverb\u00e4nde soll k\u00fcnftig durch die Arbeit\nin Arbeitsaussch\u00fcssen des Beirates verbessert werden.\nDer Stiftungsrat hat den Gedanken einer Teilung des\nStiftungsbeirates in zwei Beir\u00e4te \u2013 vor 1945, nach 1945 \u2013\nabgelehnt, da er es als politisch essenzielles Anliegen der\nStiftung begreift, nicht das Trennende, sondern das Ge-\nmeinsame bei der Erinnerungsarbeit zu betonen.\n\nIm Kern geht es auch der S\u00e4chsischen Staatsregierung\num die Bewahrung des Gedenkens an die Opfer beider\nDiktaturen, um einer Verkl\u00e4rung unserer Geschichte ent-\ngegenzuwirken und den Anfechtungen durch selbst\nernannte, r\u00fcckw\u00e4rts gewandte Heilsbringer durch fun-\ndiertes Wissen an historischem Ort zu begegnen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die CDU-Fraktion\nhat die beiden diskutierten Antr\u00e4ge eingebracht. Ihr steht\ndas Schlusswort zu.\n\nSie verzichtet auf das Schlusswort. Dann darf ich Sie vor\nder Abstimmung fragen, wie Sie mit den beiden An-\ntr\u00e4gen verfahren wollen. Es sind beide Male Berichts-\nantr\u00e4ge. K\u00f6nnen sie f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt werden?\n\n(Leroff, CDU: Abstimmen!)\n\n\u2013 Abstimmen. Gut. Dann lasse ich zun\u00e4chst \u00fcber den\nAntrag in Drucksache 3/5035, Gedenkst\u00e4tten f\u00fcr die\nOpfer der nationalsozialistischen Diktatur, abstimmen.\nWer stimmt diesem Antrag zu? \u2013 Danke. Wer stimmt da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe\nvon Stimmenthaltungen ist dem Antrag mehrheitlich zu-\ngestimmt worden.\n\nIch lasse \u00fcber den Antrag in der Drucksache 3/5034, Ge-\ndenkst\u00e4tten f\u00fcr die Opfer der SED-Diktatur, abstimmen.\nWer stimmt diesem Antrag zu? \u2013 Danke. Wer stimmt\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Ab-\nstimmungsverhalten. Bei einigen Stimmenthaltungen ist\nder Antrag angenommen worden.\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 7\nist beendet.\n\nWir kommen nun zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4365\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nDen R\u00fcckgang der Zusch\u00fcsse f\u00fcr verst\u00e4rkte Arbeitsmarktf\u00f6rderung bei ABM\nund f\u00fcr weitere arbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahmen stoppen\n\nDrucksache 3/6130, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Diskussion wird von der PDS-Fraktion er\u00f6ffnet. Es\nfolgen CDU, SPD, CDU und die Staatsregierung. Ich er-\nteile der PDS-Fraktion das Wort. Herr Abg. Zais, bitte.\n\nZais, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nDie Arbeitslosigkeit zu senken wird von den Regierungs-\nparteien, ob im Bund oder in den L\u00e4ndern, als die zen-\ntrale Aufgabe der Gegenwart und die wichtigste An-\nforderung an die Politik und Wirtschaft bezeichnet. Es\nverwundert daher nicht, dass gerade zu Wahlzeiten dem\nThema eine besondere Aufmerksamkeit entgegenge-\nbracht wird.\n\nDoch anstatt angesichts der Dringlichkeit des Problems\nklare Feststellungen aus der Entwicklung des Arbeits-\nmarktes abzuleiten, wiederholt sich in den Regierungser-\nkl\u00e4rungen, wie gestern zu h\u00f6ren war, immer das gleiche\nSpiel. Die Zahlen werden sch\u00f6ngeredet, statistische Spiel-\nchen und demografische Entwicklungen werden benutzt,\num Erfolge aufzuzeigen, wo keine Erfolge sind. Zusam-\nmenlegung von Arbeitslosenhilfe, Sozialhilfe, Arbeits-\nmarktreform und Job-Aqtiv-Gesetz verk\u00fcnden Besse-\nrung. In Wirklichkeit zielen alle Reformen auf Absen-\nkung der Leistungsanspr\u00fcche und der daraus resultie-\nrende Druck auf die Arbeitsuchenden soll es nun\nrichten.\n\nJeden Monat neu kann sich der kritische Beobachter der\nArbeitsmarktberichte des Eindrucks nicht erwehren, dass\nden Regierenden das hinter den Zahlen stehende Schick-\nsal von viel zu vielen Menschen gleichg\u00fcltig ist. Da be-\nziehe ich die Bundesregierung mit ihren Reformpl\u00e4nen\ninsbesondere ein.\n\nDie PDS hat ihre Kritik am Job-Aqtiv-Gesetz bereits vor\nBeschluss zum Ausdruck gebracht, weil mit einem Ab-\nbau \u00f6ffentlicher Besch\u00e4ftigung zu rechnen war, so zum\nBeispiel: nur noch sechs Monate eine ABM, ab 2003 wird\neine Sperrfrist von drei Jahren g\u00fcltig; so werden F\u00f6rder-\nketten zur Integration unm\u00f6glich gemacht. Die Beispiele\nk\u00f6nnte ich fortsetzen. Fakt ist, dass seit 1991 die Zahl\nder abh\u00e4ngigen zivilen Erwerbspersonen in Sachsen von\n2,6 Millionen auf 2,1 Millionen abgenommen und die der\nArbeitslosen im Jahresdurchschnitt von 1995 bis 2001\nvon 300 000 auf 400 000 zugenommen hat. Nur demogra-\nfische Ursachen sind daf\u00fcr keine Erkl\u00e4rung.\n\nAllein \u00fcber 115 000 Sachsen sind Pendler zwischen den\nL\u00e4ndern, fast 70 000 davon in das Bundesgebiet West.\nSie entlasten so den s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt. Von die-\nsen 115 000 sind 70 000 unter 40 Jahre, also potenzielle\nAbwanderer aus Sachsen.\n\n5 000 arbeitslose Jugendliche und 160 000 Langzeitar-\nbeitslose sollen durch den beabsichtigten Wegfall der Ar-\nbeitslosenhilfe und des Jugendsofortprogramms dem-\nn\u00e4chst nur noch Sozialhilfeempf\u00e4nger werden.\n\nDiese Zahlen zeigen, dass die Politik, die gegenw\u00e4rtig\nbetrieben wird, am Kern vorbeigeht. Was Sachsen fehlt,\nsind Arbeitspl\u00e4tze. Da ist generell die Frage erlaubt, ob\n\nman mit Wirtschaftswachstum \u00fcberhaupt die Arbeits-\nproblematik l\u00f6sen kann. Ich bezweifle das grunds\u00e4tzlich,\ndenn die neuen Technologien und die Ausweitung der\ndarauf basierenden Dienstleistungssektoren werden trotz\nder in den letzten Jahren in Milliardenh\u00f6he erfolgten\nF\u00f6rderung noch lange nicht die notwendige Entlastung\nf\u00fcr den Arbeitsmarkt bringen. Wer heute noch nicht be-\ngriffen hat, dass Wachstum und Produktivit\u00e4tssteigerung\nimmer weniger mit gleicher Nachfrage nach Arbeitskr\u00e4f-\nten einhergehen, hat die Zeichen der Zeit nicht verstan-\nden. Ursache von Arbeitslosigkeit ist zuallererst die man-\ngelnde Nachfrage nach Arbeitskr\u00e4ften. Das ist der\nGrund, warum auf absehbare Zeit noch \u00f6ffentlich gef\u00f6r-\nderte Besch\u00e4ftigung gebraucht wird. Die letzten Jahre\nder Wirtschaftsentwicklung in Sachsen beweisen das ein-\ndeutig.\n\nInsofern, Herr Gillo, kann ich Ihre Unsicherheit gegen-\n\u00fcber der \u201eF.A.Z.\u201c \u2013 wenn es denn so ist, wie es geschrie-\nben stand \u2013, ob Sie Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen als\nHilfe f\u00fcr Langzeitarbeitslose f\u00f6rdern oder zur\u00fcckfahren\nwollen, nicht verstehen, es sei denn, Sie haben neue\nIdeen f\u00fcr ein existenzsicherndes Einkommen. Wer an\nden Zusch\u00fcssen f\u00fcr verst\u00e4rkte F\u00f6rderung bei ABM Ver-\n\u00e4nderungen vornimmt, muss f\u00fcr den Osten, also auch\nf\u00fcr Sachsen, erst einen Ersatz f\u00fcr die 130 000 Menschen,\ndie sich in Ma\u00dfnahmen der Bundesanstalt befinden,\nschaffen. Zirka 570 000 Arbeitsuchende und Arbeitswil-\nlige in Sachsen warten darauf. Eigeninitiativen und Frei-\nr\u00e4ume zu schaffen, wie Sie der \u201eF.A.Z.\u201c weiter geant-\nwortet haben, reicht da nicht aus. Dieses Hohe Lied hat\nIhr Vorg\u00e4nger schon gesungen und Ihnen eine Rekordar-\nbeitslosigkeit vererbt. Herr Schommer hatte ein gest\u00f6rtes\nVerh\u00e4ltnis zum \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Arbeitsmarkt, so-\nwohl aus ordnungspolitischer als auch aus fiskalischer\nSicht.\n\nDie Opposition musste st\u00e4ndig nachfragen. Auch dank\nder Kollegen der Mehrheitsfraktion im Wirtschaftsaus-\nschuss konnte im jetzigen Haushalt \u00c4rgeres verhindert\nwerden. Wenn auch dem R\u00fcckgang der Mittel nicht Ein-\nhalt geboten wurde, so gibt es eine Entwicklung in den\nletzten Jahren, die sich alle Abgeordneten ansehen soll-\nten.\n\nDie Zunahme der Arbeitslosigkeit von 1998 in Sachsen\nist proportional dem Abbau der arbeitsmarktpolitischen\nInstrumente. 1998 gab es in Sachsen 374 000 Arbeitslose\nund 178 000 Menschen in Ma\u00dfnahmen der Arbeits\u00e4mter.\n2001, also im vergangenen Jahr, gab es knapp 400 000\nArbeitslose im Jahresdurchschnitt und nur 130 000 Men-\nschen in Ma\u00dfnahmen der Arbeits\u00e4mter. Das sind fast\n50 000 Arbeitslose weniger und damit mehr von sinnvol-\nler T\u00e4tigkeit aus dem gesellschaftlichen Leben in den\nletzten vier Jahren Ausgeschlossene. Diese Entwicklung\nist skandal\u00f6s und liegt allein in der Verantwortung der\nCDU-Fraktion, denn zu dieser Zeit war vom Job-Aqtiv-\nGesetz nichts zu h\u00f6ren.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4366\n\nMit dem Antrag verfolgen wir das Ziel, dass nicht not-\nwendiges Geld zur Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit er-\nneut in die Sparb\u00fcchse des neuen Wirtschaftsministers\nwandert. Die Haushaltsdebatte wird es zeigen.\n\nMit Interesse habe ich auch die Antwort auf unseren An-\ntrag zur Kenntnis genommen, dass die Staatsregierung\nden Forderungen des Landesarbeitsamtes in voller H\u00f6he\nnachgekommen ist. Ich muss davon ausgehen, dass bei\ndieser Entwicklung der Arbeitslosenstatistik das Landes-\narbeitsamt keine h\u00f6heren Anforderungen hat, obwohl\nzurzeit die Betroffenen in gro\u00dfer Sorge und Aufregung\nsind, weil es auch um ihre Zukunft geht.\n\nViele Beispiele von Vereinen zeigen, dass das Gesetz,\ndas sich mit Job-Aqtiv auch so \u201eaktiv\u201c bezeichnet, v\u00f6llig\nam Osten vorbeigeht, denn es schadet und treibt gemein-\nn\u00fctzige Vereine in die Insolvenz. Das Job-Aqtiv-Gesetz\nfordert f\u00fcr alle ABM einen Weiterbildungsanteil von\n20 %. Das ist Pflichtaufgabe geworden und kann so nicht\nmehr \u00fcber den ESF-Fonds gef\u00f6rdert werden. Das Geld\nliegt bereit, kann aber durch die Gesetzeslage damit\nnicht eingesetzt werden. Die gemeinn\u00fctzigen Vereine,\ngemeinn\u00fctzigen Projekte k\u00f6nnen Weiterbildung nicht\nfinanzieren, weil sie hierf\u00fcr keine Sachkosten aufbringen\nk\u00f6nnen. Um Weiterbildung zu garantieren, m\u00fcssen Bil-\ndungstr\u00e4ger bezahlt werden, wof\u00fcr die Vereine kein\nGeld haben. Kleine Tr\u00e4ger werden so von der Bildfl\u00e4che\nverschwinden, wenn es keine schnelle Regelung zwi-\nschen Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit, dem Bund und den L\u00e4n-\ndern gibt.\n\nIm Namen der Tausenden betroffenen Sachsen, insbeson-\ndere der vielen Frauen im sozialen und soziokulturellen\nBereich, im Bereich des Sports und der Jugendarbeit, for-\ndere ich Sie auf, ja ich bitte Sie, Herr Gillo, zu helfen,\ndiesen Unsinn zu beseitigen, es sei denn, Sie wollen die\nABM-Ma\u00dfnahmen zur\u00fcckfahren, wie es Ihr Ministerpr\u00e4-\nsident gestern erkl\u00e4rte.\n\nAn dieser Stelle sei ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt, dass die PDS-\nFraktion kein ABM-Sachsen will. Wir wissen um die\nSchw\u00e4chen von ABM, insbesondere den Sinn und die\nTransparenz vieler Ma\u00dfnahmen. Aber noch k\u00f6nnen wir\nin Sachsen darauf nicht verzichten. Die Bezeichnung\n\u201eABM ist ein s\u00fc\u00dfes Gift\u201c ist falsch und bedient nur ein-\nseitig die Interessen der Wirtschaftslobby. Wenn es in\nSachsen dank Ihrer Arbeit, Herr Gillo, in jeder Region\neinen Leuchtturm gibt und sich der Mittelstand dann\ndort als Zulieferer konsolidiert hat, wie das gestern\nMinisterpr\u00e4sident Milbradt als Aufgabe formuliert hat,\ndann werde ich im Namen der vielen unverschuldeten\nArbeitslosen auf dem Gebiet der ABM keine Forderung\nmehr haben.\n\nIch fordere Sie auf: Machen wir Schluss mit dem stetigen\nR\u00fcckgang des Mitteleinsatzes bei der verst\u00e4rkten F\u00f6rde-\nrung schon im kommenden Haushalt! Der Einsatz der\nF\u00f6rdermittel entsprechend dem operationellen Pro-\ngramm, um die dort vereinbarten Ziele zu erreichen,\nl\u00e4sst eine Mitteleinsparung nicht zu. Herr Minister, stel-\nlen Sie die daf\u00fcr notwendigen ESF-Mittel ein und schlie-\n\u00dfen Sie die L\u00fccke im Haushalt 2002!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die CDU-Fraktion\nschlie\u00dft sich an. Bitte, Herr Abg. Dr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Kollege Zais, ich er-\nlaube mir, gegen Ende meiner Ausf\u00fchrungen noch eine\npers\u00f6nliche Anmerkung, weil Sie es ja viel besser wissen,\nals Sie es hier dargestellt haben.\n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst einmal sagen, dass im Jahre 2002 \u2013\ndie Antwort der Staatsregierung hat das dargestellt \u2013 f\u00fcr\ndie verst\u00e4rkte F\u00f6rderung nach \u00a7 266 SGB III 16,6 Millio-\nnen Euro, davon 10,0 Millionen Euro aus der Verwal-\ntungsvereinbarung, die Sie angesprochen haben, und\n6,6 Millionen Euro aus Fachf\u00f6rderprogrammen, vielleicht\nauch dar\u00fcber hinaus noch einiges mehr, sowie eine Ver-\npflichtungserm\u00e4chtigung f\u00fcr das Jahr 2003 zur Ver-\nf\u00fcgung stehen.\n\nAls Fachf\u00f6rderprogramme werden zum Beispiel die\nst\u00e4dtebauliche Erneuerung, der Sportst\u00e4ttenbau, die wirt-\nschaftsnahe Infrastruktur und die Dorfentwicklung ge-\nnutzt. Dadurch wurde es m\u00f6glich, dass am 30. April in\nSachsen 25 981 Arbeitnehmer \u00fcber Arbeitsbeschaffungs-\nma\u00dfnahmen besch\u00e4ftigt sind. Das entspricht f\u00fcr Sachsen\n1,2 %, Kollege Zais, der abh\u00e4ngigen zivilen Erwerbsper-\nsonen. Der Durchschnitt der neuen Bundesl\u00e4nder liegt\nbei 1,1 %; Sachsen liegt also dar\u00fcber. Es ist ungef\u00e4hr das\nZehnfache im Vergleich zum Westen.\n\nDer Freistaat Sachsen ist seinen Verpflichtungen nachge-\nkommen. Durch das von Rot-Gr\u00fcn verabschiedete Job-\nAqtiv-Gesetz wird der ABM-Topf der Arbeits\u00e4mter klei-\nner und es wird f\u00fcr Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen in\nEigenregie des Tr\u00e4gers gem\u00e4\u00df \u00a7 261 Abs. 4 SGB III ein\nQualifizierungsanteil in H\u00f6he von 20 % gefordert. Das\nhaben Sie auch gesagt. Viele Projekttr\u00e4ger sind damit\n\u00fcberfordert. Die Bundesregierung hat diese Entscheidung\nan den L\u00e4ndern vorbei getroffen \u2013 das muss man immer\nwieder sagen \u2013, indem sie ein nicht zustimmungspflichti-\nges Gesetz daraus gemacht hat. Jetzt m\u00fcssen wir die Ein-\nzelma\u00dfnahmen mit sehr viel M\u00fche ansehen, wie das\nAlter der besch\u00e4ftigten Personen oder die M\u00f6glichkeiten\nder Qualifizierung durch den Tr\u00e4ger oder m\u00f6gliche Trai-\nningsma\u00dfnahmen zum Beispiel.\n\nBei der angespannten Situation des Landes \u2013 das ist ja\nheute deutlich geworden und die Steuersch\u00e4tzungen be-\nst\u00e4tigen das auch \u2013 kann das Land die geforderten zu-\ns\u00e4tzlichen Finanzierungen nicht \u00fcbernehmen. Dar\u00fcber\nsollten wir uns im Hohen Hause einig sein.\n\nDen ESF betreffend verweise ich auf die Diskussion zum\nTagesordnungspunkt EU-Strukturfonds. Meine Fraktion\njedenfalls geht davon aus, dass die Staatsregierung, Herr\nStaatsminister Dr. Gillo, auf eine schnelle Entscheidung\nIhres Antrages zum operationellen Programm in Br\u00fcssel\ndr\u00e4ngt und die Kofinanzierung der EU-Mittel f\u00fcr die Be-\nwilligung von Projektmitteln und die Auszahlung an die\nProjekttr\u00e4ger im Jahre 2002 gew\u00e4hrleistet. F\u00fcr 2003 und\n2004 haben wir dann hoffentlich wieder klare Verh\u00e4lt-\nnisse.\n\nObwohl wir im Osten noch nicht auf die Arbeitsbeschaf-\nfungsma\u00dfnahmen verzichten k\u00f6nnen, ist der staatlich ge-\nf\u00f6rderte Arbeitsmarkt \u2013 auch dar\u00fcber sollten wir uns\neinig sein \u2013 schrittweise in dem Ma\u00dfe zur\u00fcckzufahren,\nwie zus\u00e4tzliche Stellen geschaffen werden oder bisherige\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4367\n\naufgrund der demografischen Entwicklung neu zu be-\nsetzen ist. Deshalb, Herr Staatsminister Dr. Gillo, bitten\nwir Sie die Fachkr\u00e4fteinitiative der s\u00e4chsischen Wirt-\nschaft zu unterst\u00fctzen.\n\nHerr Zais, jetzt mache ich noch einmal eine Anmerkung\nzu Ihrem Beitrag, weil Sie das nat\u00fcrlich ganz genau wis-\nsen. Ich stimme Ihnen zu, dass wir zu wenig Arbeits-\npl\u00e4tze haben, zu wenig Arbeitspl\u00e4tze im Osten. Ich\nwollte die Polemik auslassen, doch Sie treiben mich ja\ngenau in diese Richtung. Sie sagen niemals Osten, son-\ndern Sachsen. Wenn Sie sich den Erfolg Ihrer Politik an-\nsehen und ihn einmal in Sachsen vergleichen, n\u00e4mlich\ndie Besch\u00e4ftigungsdichte, gleichg\u00fcltig, ob pro tausend\nPersonen im arbeitsf\u00e4higen Alter oder pro tausend Ein-\nwohner, ob mit oder ohne zweiten Arbeitsmarkt, m\u00fcssen\nSie mir zugestehen, dass Sachsen dort an der Spitze\nliegt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n\u00dcberall, wo Sie Ihre Hand im Spiele hatten oder haben,\nist der Misserfolg da. In Sachsen-Anhalt haben Sie die\nQuittung bereits bekommen, in Mecklenburg-Vorpom-\nmern h\u00e4ngen Sie im Ergebnis hinterher, da werden Sie\ndie Quittung im September bekommen. Ich bin \u00fcber-\nzeugt, dass Sie Berlin auch noch \u201eschaffen\u201c werden. Sie\nfordern nur immer mehr Geld und f\u00fchren hier eine Kri-\ntik gegen die Landespolitik, die einfach ungerechtfertigt\nist. Wir sind die Letzten, die die Probleme kleinreden,\naber ich erwarte von Ihnen so viel Fairness, dass Sie\nwenigstens sagen, es betrifft den Osten insgesamt.\n\nIhr Antrag in Drucksache 3/6130 m\u00fcsste mit der Ant-\nwort der Staatsregierung und der heutigen Aussprache\nerledigt sein; denn entsprechend Punkt 1 des Antrages\nwerden die im Haushalt 2002 eingestellten Zusch\u00fcsse in\nvoller H\u00f6he zur Verf\u00fcgung gestellt und zum Punkt 2 hat\ndie Staatsregierung berichtet. Ansonsten werden wir\nIhren Antrag ablehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun die\nSPD-Fraktion um ihren Beitrag. Herr Abg. Lucassen,\nbitte.\n\nLucassen, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wenn es nach den Reden von diesem Pult aus\ngeht, dann haben die Arbeitslosen in Sachsen eine starke\nLobby \u2013 so auch gestern in der Regierungserkl\u00e4rung des\nneuen Ministerpr\u00e4sidenten sinngem\u00e4\u00df: Der Arbeitslosig-\nkeit und den Arbeitslosen gilt unsere ganze Aufmerk-\nsamkeit.\n\nWenn es aber um Taten und insbesondere um Geld\ngeht, dann, muss ich leider feststellen, \u00fcberwiegen die\nNeinstimmen \u2013 auch im Ausschuss, Herr M\u00fcnch.\n\n(Lehmann, CDU: Meinen Sie\ndie Tarifparteien?)\n\nNunmehr muss man eines sagen: Sachsen hat nat\u00fcrlich\nauch eine Verantwortung gegen\u00fcber den Arbeitslosen.\nDie Menschen leben hier. Ich kenne immer nur eines:\n\nDas Sch\u00f6ne ist von uns geschaffen und alles andere hat\ndie b\u00f6se rot-gr\u00fcne Regierung gemacht \u2013 ja, ja.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber wenn Sie ganz ehrlich sind, dann stellen Sie fest,\ndass diese Bundesregierung nicht von Wahlkampf-ABM\nund sch\u00f6nen Landschaften geredet hat, sondern sie hat\nzum ersten Mal die Verstetigung der Arbeitsmarktpolitik\nauf hohem Niveau vorgenommen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nDieses Jahr sind 500 Millionen Euro mehr eingesetzt\nworden, als es vorher der Fall war.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nNun sagen Sie ja immer, bei Ihnen gibt es bez\u00fcglich\nABM Ideologien. Denken Sie einmal daran, Herr Leh-\nmann! Es ist ja bei Ihnen immer alles so ideologisch. Das\nJob-Aqtiv-Gesetz und die Job-Rotation wollten Sie ja\nauch. Nunmehr hat es die rot-gr\u00fcne Bundesregierung\neingef\u00fchrt und diese Mittel m\u00fcssen verteilt werden.\nHierbei ist festzustellen: hohe Verstetigung der Arbeits-\nmarktpolitik und neue Instrumente, die Sie nicht er-\nfunden haben. Ich denke, das Job-Aqtiv-Gesetz und die\nJob-Rotation werden letztendlich auch zu dem f\u00fchren.\n\nIch will gar nicht mehr auf die hohen Arbeitslosenzahlen\neingehen; sie sind genannt worden. Aber Ihre Bilanz hier\nin Sachsen ist doch mehr als ern\u00fcchternd. Bis 1997 hat-\nten wir in Sachsen im ostdeutschen Vergleich die nied-\nrigste Arbeitslosigkeit und in letzter Zeit stehen wir an\ndrittletzter Stelle; nur noch Mecklenburg-Vorpommern\nist einen halben Prozentsatz hinter uns. Bei Ihnen war\nvon Anfang an die Ideologie und das war auch die\nFrage: Sie haben zu wenig Mittel eingesetzt. Nunmehr\nversuchen Sie es auf Teufel komm raus mit Haushalts-\ntricks. Eines ist sch\u00f6n: dass der Europ\u00e4ische Rechnungs-\nhof Ihnen das erste Mal auf die Finger schaut, so dass\nSie Pflichtaufgaben bekommen k\u00f6nnen. Zum Beispiel bei\nden Berufsschulen wollten Sie durch ESF ersetzen \u2013\nnothing, war nichts.\n\nDie andere Frage ist: Herr M\u00fcnch, ich erinnere Sie da-\nran, dass wir uns im Ausschuss lange dar\u00fcber unterhal-\nten haben, wie wir die 40 oder 45 Millionen zusammen-\nbekommen, und dass Sie gesagt haben: Vereinigen wir\nuns und ich verspreche Ihnen, wir werden das aus den\neinzelnen Ressorts \u201ezusammenfegen\u201c. Ich hoffe, dass\nsich das auch 2002 so erf\u00fcllt; ich nehme Sie diesbez\u00fcg-\nlich beim Wort. Passen Sie einmal sch\u00f6n mit auf bei\nIhrer Fraktion!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAuf dem H\u00f6hepunkt aller Ihrer Tricksereien kam es im\nM\u00e4rz 2002 zu einem Problem, das die Bildungstr\u00e4ger\nund die ABM-Tr\u00e4ger in h\u00f6chste Unsicherheit versetzt\nhat. Das ist doch selbst bei der CDU angekommen. Da\nsind doch sogar die CDU-Landtagsabgeordneten vor Ort\ngefragt worden: Wie ist das denn nun mit dem Geld\nusw.? Und dann haben wir festgestellt: Bewilligungs-\nstopp der Landesregierung. Da hat man gesagt: Nein,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4368\n\ndas war nicht die Landesregierung, das waren die ESF-\nConsultb\u00fcros. \u2013 Nun gut, aber letztendlich war es das\nMinisterium.\n\nSeien wir doch ehrlich zuzugeben, was passiert ist. Es ist\ndoch h\u00f6chstwahrscheinlich die Trickserei Ihres ehema-\nligen Finanzministers gewesen, die der Europ\u00e4ische\nRechnungshof festgestellt hat: So geht es nicht! Sachsen\nhatte zu geringe Mittel eingesetzt: anstatt 35 % nur 32 %.\nDas ist dasselbe, wie wenn ich mit dem Auto \u00fcber eine\nganz bestimmte Geschwindigkeitsmarke fahre und an-\nschlie\u00dfend sage, ich habe aber den Antrag gestellt, dass\ndort 70 km/h angesetzt werden. Das sind Tricksereien\nund so geht es sicherlich nicht. Wenn 35 % gefordert\nsind, dann kann ich nicht nur 32 % ansetzen, wie in\nIhrer Antwort vom 26.4.2002; im Ausschuss wurde ja\nnur von 28 % gesprochen. Es geht zum Teil um 7 %, die\nSachsen nicht erf\u00fcllt.\n\nDie Hoffnung, die ich an den neuen Staatsminister Gillo\nhabe, ist, dass wir nicht Mitte oder sp\u00e4testens im Herbst\ndieses Jahres wieder zu dieser Flaschenhalssituation\nkommen, dass die ABM-Tr\u00e4ger wieder vor diesem gro-\n\u00dfen Problem stehen. Man muss einmal sehen: Es stehen\nSchicksale dahinter und es warten die Arbeitslosen, und\npl\u00f6tzlich sagt ihnen der Tr\u00e4ger, es geht nicht. So kann\nman es nicht machen.\n\nHerr Gillo, Sie haben ja sicherlich arbeitsmarktpolitisch\nein schweres Erbe angetreten, aber in der ersten Sitzung\nim Wirtschaftsausschuss haben Sie gesagt, dass Sie Br\u00fc-\ncken bauen wollen. Ich hoffe darauf und halte das f\u00fcr\neine tolle Offenheit.\n\n(Beifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nWir brauchen hier in Sachsen eine Verl\u00e4sslichkeit in der\nArbeitsmarktpolitik, die nicht immer ideologisch befrach-\ntet ist. Wir k\u00f6nnten uns im Haushalt 2003/2004 ein paar\nDinge vorstellen, mit denen wir bei den Problemen, die\nwir nach wie vor mit einer hohen Anzahl von Arbeitslo-\nsen haben, einiges gemeinsam erreichen k\u00f6nnten. Im\nOsten werden wir noch eine ganze Zeit lang ABM brau-\nchen als Br\u00fccke zum ersten Arbeitsmarkt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nGanz vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chten noch wei-\ntere Abgeordnete sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Gibt\nes Redebedarf bei der Staatsregierung? \u2013 Dann bitte ich\nSie, Herr Staatsminister Gillo.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Erneut behandeln wir das wichtige Thema Arbeits-\nbeschaffungsma\u00dfnahmen. Ich m\u00f6chte zur Erinnerung\nnoch einmal darauf hinweisen, dass f\u00fcr die Umsetzung\nder f\u00fcr AB-Ma\u00dfnahmen vorhandenen Gelder in Deutsch-\nland prim\u00e4r die Arbeits\u00e4mter verantwortlich sind. Diese\nsind uns nicht unterstellt. Wir k\u00f6nnen hier also nur \u00fcber\nunseren geringen Teil sprechen, der die Kofinanzierung\nvon Sachkosten betrifft.\n\nDie PDS unterstellt der Staatsregierung mit ihrem\nAntrag, sie w\u00fcrde die im Haushalt des laufenden Jahres\n2002 eingestellten Zusch\u00fcsse f\u00fcr die F\u00f6rderung von\n\nArbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen nicht in voller H\u00f6he\nbereitstellen. Dem ist nicht so.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Es war aber so!)\n\nMein Vorg\u00e4nger, Herr Dr. Schommer, hat das Hohe\nHaus bereits in der Fragestunde zur 61. Sitzung am\n19. April \u00fcber die Bereitstellung von ABM-Sachkosten in-\nformiert. Das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit hat dem Landesarbeitsamt im Januar mit-\ngeteilt, dass f\u00fcr dieses Jahr zur verst\u00e4rkten Arbeitsf\u00f6rde-\nrung nach \u00a7 266 Sozialgesetzbuch III wie gefordert\n16,6 Millionen Euro plus 4 Millionen Euro f\u00fcr Verpflich-\ntungserm\u00e4chtigungen f\u00fcr das folgende Haushaltsjahr\n2003 zur Verf\u00fcgung gestellt werden. In dieser Summe\nsind auch 6,6 Millionen Euro enthalten, die gem\u00e4\u00df einem\nim Jahr 2000 gefassten Kabinettsbeschluss aus den in-\nvestiven Fachf\u00f6rderprogrammen der anderen Ministerien\nzur Kofinanzierung von ABM eingesetzt werden.\n\nDas Landesarbeitsamt hat uns best\u00e4tigt, dass mit diesen\nMitteln der Abfluss der von den Arbeits\u00e4mtern veran-\nschlagten Mittel f\u00fcr ABM insgesamt sichergestellt sei.\nDarauf verlassen wir uns nat\u00fcrlich und ich hoffe, Sie tun\ndas auch. Die Auszahlung der ersten Rate in H\u00f6he von\n5 Millionen Euro wurde am 7. Mai angewiesen. The\nsame procedure as every year \u2013 wir kennen das ja.\n\nWie in den Vorjahren ist der Freistaat damit seiner Ver-\npflichtung zur Beteiligung an der Finanzierung der ver-\nst\u00e4rkten F\u00f6rderung im erforderlichen Umfang nachge-\nkommen. Wie bei Rechnungsabschluss vor zwei Jahren\noder vor einem Jahr, so werden wir auch am Ende\ndieses Jahres alle sehen k\u00f6nnen, dass die erforderlichen\nMittel ausgegeben sind. Da k\u00f6nnen Sie sicher sein. Ich\ndenke, das schaffen wir sogar trotz der neuen Kn\u00fcppel,\nwelche uns die Bundesregierung mit dem Job-Aqtiv-Ge-\nsetz zwischen die Beine geworfen hat.\n\n(Nolle, SPD: Welche sind das denn?)\n\n\u2013 Wie auch Kollege Zais gerade sagte \u2013 die Arbeits-\nmarktspezialisten unter Ihnen wissen es wahrscheinlich\nbesser als ich \u2013: Seit dem 1. Januar ist bei ABM ein so\ngenannter Qualifizierungsanteil von mindestens 20 % der\nMa\u00dfnahmen zu erbringen. Sowohl die Tr\u00e4ger, die vor\ndem b\u00fcrokratischen Zusatzaufwand fast kapitulieren, als\nauch die Staatsregierung, die nun in dieser Frage st\u00e4ndig\nangesprochen wird \u2013 wie \u00fcbrigens sicherlich auch etliche\nAbgeordnete \u2013, leiden unter diesen Ma\u00dfnahmen der\nBundesregierung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber wir sind ja Schlimmes aus Berlin gewohnt.\n\nSie m\u00f6gen mir verzeihen, wenn ich mich wiederhole,\ndoch auch dies ist eine Wiederholung dessen, was mein\nVorg\u00e4nger bereits am 19. April erl\u00e4utert hat. Ich habe\nmich schon gefragt, warum innerhalb von vier Wochen\nfast dieselbe Frage zweimal gestellt wird. Wahrscheinlich\nwollen Sie herausbekommen, ob der Gillo Ihnen etwas\nanderes erz\u00e4hlt als der Schommer.\n\n(Leichte Heiterkeit bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4369\n\nIch muss Sie hier entt\u00e4uschen und tue es sogar sehr\ngerne.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung wird auch weiterhin nicht\nf\u00fcr Fehler der Bundesregierung verantwortlich zeichnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von der CDU: Richtig!)\n\nEin wenig Neues habe ich dennoch zu berichten. Die\nFachabteilung meines Hauses hat sich, wie bereits in der\nvergangenen Landtagssitzung angek\u00fcndigt, am 22. April\nerneut mit den Beteiligten, dem Landesarbeitsamt, den\nVertretern des DGB, der Arbeitslosen sowie des Wohl-\nfahrtspflegeverbandes und der fr\u00fcheren Gleichstellungs-\nministerin, zusammengesetzt, um gemeinsam L\u00f6sungs-\nm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Finanzierung des so genannten\nQualifizierungsanteils bei Regie-ABM zu suchen. Dabei\nzeigten die Vertreter des Landesarbeitsamtes durchaus\nviel Entgegenkommen. Allerdings bleibt es jetzt der\nFantasie der einzelnen Tr\u00e4ger \u00fcberlassen, gemeinsam mit\ndem jeweils f\u00fcr sie zust\u00e4ndigen Arbeitsamt L\u00f6sungen zu\nfinden. Es wurde uns signalisiert, dass kein Euro bzw.\nkein Cent, der f\u00fcr ABM ausgegeben werden kann, liegen\nbleiben wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZu Ziffer 3 des Antrages der PDS-Fraktion habe ich nur\nnoch wenig Neues zu sagen. In der schriftlich gegebenen\nAntwort der Staatsregierung \u00fcber die in den Jahren 2001\nund 2002 bereitgestellten Mittel sind alle Zahlen ent-\nhalten.\nIch sollte aber vielleicht erneut auf einen Kabinetts-\nbeschluss von 1995 hinweisen, nach dem die Staatsregie-\nrung keine Sonderprogramme zur Kofinanzierung von\nStrukturanpassungsma\u00dfnahmen auflegt. Das schlie\u00dft na-\nt\u00fcrlich nicht aus, dass solche Ma\u00dfnahmen aus regul\u00e4ren\nProgrammen einzelner Ministerien kofinanziert werden\nk\u00f6nnen, wenn meine Ministerkollegen dies im Einzelfall\nf\u00fcr notwendig und n\u00fctzlich erachten.\nDie PDS fragt noch nach den Gr\u00fcnden f\u00fcr die Reduzie-\nrung des Mittelansatzes aus dem ESF zwischen 2001 und\n2002. Das hat die Staatsregierung bereits schriftlich auf\neinen Antrag der SPD-Fraktion zur ESF-Kofinanzierung\nin der Drucksache 3/6199 dargelegt. Ich zitiere aus der\nschriftlichen Antwort vom 26. April: \u201eDas erkl\u00e4rte Ziel\nder Staatsregierung zur Begrenzung der Staatsverschul-\ndung und zum Erhalt von Handlungsspielr\u00e4umen f\u00fcr\nden Einsatz von Landesmitteln bestimmt die H\u00f6he der\nBereitstellung der ESF-Kofinanzierungsmittel.\u201c Oder in\nmeinen eigenen Worten: Wir wollen von unseren knap-\npen Landesmitteln so viele wie m\u00f6glich f\u00fcr Zukunfts-\ninvestitionen, also f\u00fcr wettbewerbsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze,\nausgeben.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die PDS h\u00e4lt das\nSchlusswort. Herr Abg. Zais, bitte.\n\nZais, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nHerr Gillo, ich danke Ihnen f\u00fcr die Ausf\u00fchrungen. Ich\nhabe aber eine Nachfrage, weil ich den Antrag damit\n\nnoch nicht f\u00fcr erledigt betrachte, weil gesetzlich, wie Sie\ndarlegten, das Job-Aqtiv-Gesetz die Einsatzmittel eigent-\nlich nicht erlaubt. Es gibt jetzt eine Absprache zwischen\nLandesarbeitsamt und den Tr\u00e4gern oder Ihnen als Minis-\nterium, dass keine Mittel liegen bleiben werden. Aber\ndas ist nur auf die Frauen bezogen. Dr. M\u00fcnch, Sie ge-\nben mir sicher Recht, dass wir hier ein Problem haben,\ndas wir heute mit hinaustragen im Vertrauen aufeinan-\nder.\n\nEigentlich wollte ich den Antrag nicht f\u00fcr erledigt erkl\u00e4-\nren lassen, weil der Punkt 1, um den es hier nur geht,\nnicht gekl\u00e4rt war. Zum Punkt 2 wurde berichtet. F\u00fcr die\nBerichterstattung bedanke ich mich noch einmal.\n\nIn Punkt 1 hei\u00dft es: \u201e\u2026 in voller H\u00f6he einzusetzen\u201c. Ich\nhabe jetzt das Wort des Ministers. In diesem Sinne\nm\u00f6chte ich, dass wir dem Wort des Ministers vertrauen\nund deshalb sagen: Wir werden es im Ausschuss weiter-\nbehandeln.\n\nIch m\u00f6chte mit Dr. M\u00fcnch noch etwas kl\u00e4ren. Nat\u00fcrlich\nbetrifft es den Osten. Es betrifft auch vornehmlich Sach-\nsen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Nein!)\n\nIch habe von Ihnen kein klares Bekenntnis geh\u00f6rt, ob\nABM in Sachsen notwendig ist oder nicht.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das habe ich doch gesagt!)\n\nDas habe ich auch nicht vom Minister geh\u00f6rt.\n\nDa denke ich an die vielen Streitigkeiten mit unserem\nMinister Schommer. Gegenw\u00e4rtig gibt es wieder eine\nhei\u00dfe Diskussion.\n\nIch liebe immer diese Hochglanzbrosch\u00fcren! In der Regel\nlese ich diese gar nicht. Aber Folgendes ist mir dieses\nMal aufgefallen \u2013 ich zitiere: \u201eGegenw\u00e4rtig ist wieder\neine hei\u00dfe Diskussion \u00fcber den Sinn und Nutzen von\n\u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Arbeit entbrannt.\u201c Er sagt weiter:\n\u201eWir sollten aber auch den Arbeitsf\u00e4higen, die auf die\nHilfe der Gesellschaft angewiesen sind, die M\u00f6glichkeit\nzur Gegenleistung schaffen.\u201c\n\n(Lehmann, CDU: Das ist richtig!)\n\n\u201eAuch in diesem Zusammenhang ist es notwendig sich\n\u00fcber M\u00f6glichkeiten und Perspektiven \u00f6ffentlicher Arbeit\ngrunds\u00e4tzlich zu verst\u00e4ndigen.\u201c Das, denke ich, sollten\nwir in Vorbereitung des Haushaltes 2003/2004 tun. Da-\nran schlie\u00dfe ich die Bitte an Sie, Herr Minister, dass wir\nmit diesem Haushalt die Mittel f\u00fcr die f\u00fcr den Osten,\nf\u00fcr Sachsen noch notwendige Arbeit mit ABM weiterhin\nbereitstellen und keinen Mittelr\u00fcckgang zulassen.\n\nEine grunds\u00e4tzliche Aussage noch, Herr Dr. M\u00fcnch. Sie\nhaben es gestern geh\u00f6rt. Mecklenburg-Vorpommern ist\nnur noch 0,5 % in der Arbeitslosenstatistik hinter uns\noder wir nur 0,5 % vor ihnen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Weil sie Schulden gemacht haben!)\n\n\u2013 Nein, das ist auch schon wieder falsch. In Mecklen-\nburg-Vorpommern wird der Haushalt genauso saniert\nwie in Sachsen.\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4370\n\nAuch dort wird die Verschuldung zur\u00fcckgefahren. Das\nstimmt so nicht, Dr. M\u00fcnch!\nAber wir k\u00f6nnen auch einmal Ihre Kollegen im Freistaat\nTh\u00fcringen nehmen und fragen, warum die so weit vor\nSachsen liegen. Die sind so weit vorn, weil sie mehrere\nProgramme haben, und zwar f\u00fcr \u00c4ltere wie f\u00fcr Jugend-\nliche. In Th\u00fcringen gibt es sogar eine Art \u00f6ffentliche\nBesch\u00e4ftigung, wie die PDS sie will. Da gibt es Sozial-\narbeiter an den Schulen, die \u00fcber Ma\u00dfnahmen der BA\ngef\u00f6rdert und bezahlt werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bitte kommen Sie\nzum Ende.\n\nZais, PDS: \u00dcber diese Dinge, Dr. M\u00fcnch, gebe ich Ihnen\neine Studie, in der alle Ost-L\u00e4nder im Vergleich stehen.\nDar\u00fcber k\u00f6nnen wir im Ausschuss reden.\nIch erachte damit den Antrag im Vertrauen in den Mi-\nnister und das von ihm gegebene Wort f\u00fcr erledigt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Dazu folgende Be-\nmerkung: Auf Ihren Antrag hin erkl\u00e4re ich den Punkt 2\n\nder Drucksache 3/6130 in Anwendung der Gesch\u00e4ftsord-\nnung \u00a7 53 Abs. 6 f\u00fcr erledigt.\n\nBeim Punkt 1 m\u00fcssen Sie sich entscheiden, ob Sie den\nPunkt zur\u00fcckziehen oder dar\u00fcber abstimmen lassen. Er\nbeinhaltet keinen Bericht. Er ist deshalb nicht als erledigt\nzu erkl\u00e4ren.\n\n(Zais, PDS: Ich bitte \u00fcber den Punkt 1\nabstimmen zu lassen!)\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Punkt 1 der Drucksache 3/6130.\nWer dem Punkt 1 zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013\n\n(Nolle, SPD: Dr. M\u00fcnch, wo sind Sie denn?)\n\nDanke sch\u00f6n. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Zahl Bef\u00fcrwortern ist\ndem Punkt 1 des Antrages dennoch mehrheitlich nicht\nzugestimmt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 8\nist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nKonsequenzen aus der gemeinsamen Erkl\u00e4rung der KMK\nund der Lehrergewerkschaften\n\nDrucksache 3/2741, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Abk\u00fcrzung KMK verstehen Sie bitte als Kultus-\nministerkonferenz. Die Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung\nnehmen. Die antragstellende Fraktion beginnt. Es schlie-\n\u00dfen sich an: CDU, PDS, CDU und die Staatsregierung.\nBitte, Herr Abg. Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Es gibt zu diesem Antrag der SPD-\nFraktion \u201eKonsequenzen aus der gemeinsamen Erkl\u00e4-\nrung der KMK und der Lehrergewerkschaften\u201c einen\n\u00c4nderungsantrag der CDU. Dieser Antrag der CDU\nbleibt \u2013 wie kann es anders sein? \u2013 nat\u00fcrlich hinter unse-\nren Intentionen zur\u00fcck. Trotzdem kann man ihn nicht\nablehnen. Wir werden uns der Stimme enthalten. An-\nsonsten gebe ich meinen Redebeitrag zu Protokoll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe auf die\nCDU-Fraktion; Herr Abg. Seidel.\n\nSeidel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Hatzsch hat schon alles gesagt.\nIch bitte um Zustimmung zu unserem \u00c4nderungsantrag\nund w\u00fcnsche Ihnen allen sch\u00f6ne Pfingsten. Meinen\nRedebeitrag gebe ich ebenfalls zu Protokoll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die PDS-Fraktion.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich gebe den Redebeitrag zu Proto-\nkoll.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Und die Staatsregie-\nrung? \u2013 Sie hat keinen Redebedarf.\n\nDann m\u00f6chte ich der Form halber darum bitten, dass die\nCDU ihren \u00c4nderungsantrag einbringt, \u00fcber den ich\ndann abstimmen lassen m\u00f6chte. Das k\u00f6nnen Sie auch\nkurz und b\u00fcndig tun. Aber bitte geben Sie es diesmal\nnicht zu Protokoll.\n\nSeidel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Den Damen und Herren\ndes Hohen Hauses liegt der \u00c4nderungsantrag der CDU-\nFraktion zur Drucksache 3/2741 mit dem Thema \u201eKonse-\nquenzen aus der gemeinsamen Erkl\u00e4rung der KMK und\nder Lehrergewerkschaften\u201c schriftlich vor. Ich m\u00f6chte\ndas Hohe Haus um Zustimmung zu diesem \u00c4nderungs-\nantrag bitten.\n\nIch danke Ihnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage, ob es Rede-\nbedarf dazu gibt. \u2013 Herr Abg. Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Kollege Hatzsch hat schon auf den\n\u00c4nderungsantrag hingewiesen. Er ist in der Tat deutlich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4371\n\nschw\u00e4cher als das, was die SPD-Fraktion urspr\u00fcnglich in\nihrem Antrag hatte. Meine Fraktion kann diesem \u00c4nde-\nrungsantrag daher nicht zustimmen.\n\nDie gemeinsame Erkl\u00e4rung vom 5. Oktober 2000 ist an-\nderthalb Jahre alt und jetzt beantragt die CDU-Fraktion,\ndie Staatsregierung m\u00f6ge berichten, welche Vorstellun-\ngen sie zu dieser gemeinsamen Erkl\u00e4rung hat, die vor\nanderthalb Jahren abgegeben worden ist. Inzwischen\nm\u00fcsste klar sein, welche Konsequenzen die Staatsregie-\nrung zieht. Sie k\u00f6nnte uns bestenfalls dar\u00fcber informie-\nren, was sie schon getan hat, m\u00f6glicherweise noch da-\nr\u00fcber, was offen ist. Dieser Berichtsantrag aber hat eine\nAlibifunktion. Von daher ist er eigentlich \u00fcberfl\u00fcssig; zu-\nstimmungsf\u00e4hig ist er jedenfalls nicht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Zum \u00c4nderungs-\nantrag spricht Herr Abg. Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Nein, ich spreche nicht zum \u00c4nderungs-\nantrag, sondern ich bitte um das Schlusswort.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es ist toll, dass Sie\nein Schlusswort halten, obwohl keine Beitr\u00e4ge gehalten\nworden sind. Jetzt bin ich etwas \u00fcberfordert.\n\n(Heiterkeit)\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte nur zum\nSchlusswort aufgerufen werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Halten Sie Ihr\nSchlusswort, Herr Abgeordneter!\n\nHatzsch, SPD: Herr Kollege Dr. Hahn, Sie haben gerade\nnoch die Kurve gekriegt, denn zum \u00c4nderungsantrag\nhaben Sie eine ganze Menge gesagt. Wir hatten uns ge-\neinigt. Selbstverst\u00e4ndlich hatte die Staatsregierung be-\nrichtet. Es ist also nicht ganz so, wie Sie es wieder dar-\nstellen. Auf den Bericht der Staatsregierung bezog sich\nder \u00c4nderungsantrag.\nAnsonsten verzichte ich auf das Schlusswort.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich rufe zur Abstimmung den \u00c4nderungsantrag\nder CDU-Fraktion, Drucksache 3/6504, auf. Wer diesem\n\u00c4nderungsantrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Zahl von Stimm-\nenthaltungen ist der \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion\nin der Drucksache 3/6504 durch die Mehrheit des Land-\ntages beschlossen worden. Dieser \u00c4nderungsantrag er-\nsetzt den Ursprungsantrag der SPD-Fraktion in der\nDrucksache 3/2741. Deshalb er\u00fcbrigt sich dar\u00fcber eine\nAbstimmung.\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\nHatzsch, SPD: Der vorliegende Antrag hat schon andert-\nhalb Jahre auf dem Buckel, aber er ist nichtsdestotrotz\naktuell. Im Oktober 2000 haben sich Kultusminister und\nLehrerverb\u00e4nde und -gewerkschaften praktisch auf ein\nkurzes Lehrerberufsbild verst\u00e4ndigt. Es enth\u00e4lt Verpflich-\ntungen f\u00fcr beide Seiten: inhaltliche Anforderungen an\ndie Lehrer und deren Berufsausf\u00fchrung einerseits und\ndie Verpflichtung zu den entsprechenden Arbeitsbedin-\ngungen auf der anderen Seite. Wir haben uns vor weni-\ngen Stunden mit diesem Problem in einigen Aspekten\nbefasst. Uns kann es in diesem Haus nicht darum gehen,\nob und wie die Lehrer dieses Berufsbild ausf\u00fcllen, und\nich will mir dar\u00fcber kein weiteres Urteil anma\u00dfen, als\ndass ich im Land eine gro\u00dfe Zahl von Lehrern sehe, die\nsich dies zu Eigen gemacht haben.\n\nUns geht es vielmehr um die Frage, wie das Kultus-\nministerium und die Staatsregierung insgesamt die Be-\ndingungen f\u00fcr die Umsetzung dieser Lehrerrolle in Sach-\nsen entwickelt und verbessert haben. Herr R\u00f6\u00dfler hat in\nder Stellungnahme versucht darzustellen, was sein Haus\nin dieser Beziehung getan hat. Meine Aufgabe ist es zu\numrei\u00dfen, was er nicht oder ungen\u00fcgend getan hat.\n\nNach wie vor sind die Gestaltungsm\u00f6glichkeiten an den\nSchulen vor Ort eingeschr\u00e4nkt und damit die tats\u00e4ch-\nliche Wahrnehmung der p\u00e4dagogischen Verantwortung\ndurch die Lehrer bzw. die Schule. Nehmen wir die Lehr-\npl\u00e4ne, Pr\u00fcfungsvorgaben und Stundentafeln auf der\neinen Seite und die fehlenden Anregungen und Impulse\ndurch das Kultusministerium auf der anderen Seite.\n\nLehrer sind in Sachsen nach wie vor derart eingebunden\nund belastet, dass von einer \u2013 ich zitiere aus dem KMK-\nBeschluss \u2013 \u201egezielten und nach wissenschaftlichen Er-\nkenntnissen gestalteten Planung, Organisation und Re-\nflexion von Lehr- und Lernprozessen sowie deren indivi-\ndueller Bewertung und systemischen Evaluation\u201c kaum\ndie Rede sein kann. Wenn tats\u00e4chlich Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler sp\u00fcren sollen, \u201edass ihre Lehrerinnen und Leh-\nrer ein Herz f\u00fcr sie haben und sich f\u00fcr ihre individuellen\nLebensbedingungen und Lernm\u00f6glichkeiten interessieren\nund sie entsprechend f\u00f6rdern und motivieren, sie for-\ndern, aber nicht \u00fcberfordern\u201c, dann ist dies bei dem\nhohen Stundendeputat und bei Klassenst\u00e4rken \u00fcber 25\nSch\u00fclern kaum m\u00f6glich \u2013 ganz zu schweigen von den\nLehrern, die in zehn oder mehr Klassen unterrichten.\n\nDie Reihe l\u00e4sst sich fortsetzen und zielt auf das eingangs\ngenannte Problem. Wir haben in Sachsen kaum Schulen\nmit Arbeitsbedingungen, die dem Lehrer die Wahrneh-\nmung seiner Verantwortung gestatten w\u00fcrden. Vonseiten\ndes Landes sind entsprechend Punkt VI der Erkl\u00e4rung\nzumindest Anstrengungen gefordert hinsichtlich der An-\ngebote und der Beratung f\u00fcr eine best\u00e4ndige Fort- und\nWeiterbildung und nach Punkt VII hinsichtlich der Rah-\nmenbedingungen f\u00fcr die Gestaltung einer lernf\u00f6rdernden\nSchulkultur und eines motivierenden Schulklimas.\n\nIn Punkt IX. hei\u00dft es gar: \u201eEs ist die Verpflichtung und\nVerantwortung von Bildungspolitik und Bildungsverwal-\ntung, f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer die erforderlichen Rah-\nmenbedingungen zu sichern, damit sie den hohen Er-\nwartungen gerecht werden k\u00f6nnen.\u201c Wir haben uns in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4372\n\nder Vergangenheit \u00fcber vielf\u00e4ltige parlamentarische Ini-\ntiativen dieser Verantwortung gestellt und sehen auch,\ndass sich in den letzten Jahren positive Trends aufseiten\nder Staatsregierung abzeichneten. Aber dies reicht bei\nweitem nicht aus.\n\nWir fordern von der neuen Staatsregierung, das Lehrer-\npflichtma\u00df zu senken, die Klassenst\u00e4rken bei 25 Sch\u00fclern\neinzufrieren. Wir fordern, den Schulen durch gr\u00fcndliche\nstoffliche Entlastung der Lehrpl\u00e4ne und entsprechende\n\u00dcberarbeitung der Pr\u00fcfungen sowie durch Freigabe eines\nTeils der Stundentafel die n\u00f6tige Gestaltungsfreiheit zu\ngeben, damit sie ihre p\u00e4dagogische Verantwortung wahr-\nnehmen k\u00f6nnen.\n\nWir fordern eine bessere Unterst\u00fctzung der Kommunika-\ntion zwischen den Schulen, der Verbreitung neuer oder\nalter Probleml\u00f6sungen und Hilfe und Anregung bei der\nOrganisation und Durchf\u00fchrung der schulinternen Fort-\nbildung.\n\nWir fordern eine Entlassung der Schulen aus dem Beh\u00f6r-\ndenstatus und eine St\u00e4rkung der Kollegien vor Ort.\n\nWir fordern die st\u00e4rkere Einbeziehung der Eltern und\nSch\u00fcler durch die \u00dcbertragung entsprechender Entschei-\ndungskompetenzen auf die Schule. Demokratie kann\nman nur durch Demokratie lernen. Den Schulen muss es\nfreigestellt sein, jedes erfolgreiche p\u00e4dagogische Konzept\numzusetzen, wenn die \u201eFachleute f\u00fcr das Lernen\u201c, also\ndie Lehrer, dies f\u00fcr richtig halten und die Sch\u00fcler und\nEltern davon \u00fcberzeugen k\u00f6nnen. Die zentralen Vorga-\nben m\u00fcssen sich auf die Bildungsziele und Abschl\u00fcsse\nkonzentrieren und den Schulen die Gestaltung des Pro-\nzesses verantwortlich in die Hand geben, ohne ideologi-\nsche Ressentiments, etwa gegen Jahrgangsmischung oder\nreformp\u00e4dagogische Ans\u00e4tze.\n\nSeidel, CDU: Die gemeinsame Erkl\u00e4rung der Kultus-\nministerkonferenz, der Lehrergewerkschaften und -ver-\nb\u00e4nde, die da hei\u00dft \u201eAufgaben von Lehrerinnen und\nLehrern heute \u2013 Fachleute f\u00fcr das Lernen\u201c ist gleicher-\nma\u00dfen Richtschnur und Anforderung f\u00fcr die P\u00e4dagogen\nvor Ort, f\u00fcr die Schulverwaltung und alle anderen am\nBildungsprozess Beteiligten.\n\nNicht erst seit der Zustimmung unseres Kultusministers\nzu dieser Erkl\u00e4rung ist klar, dass sich der Freistaat und\nauch dieses Hohe Haus ihrer Verantwortung f\u00fcr die\nheranwachsende Generation vollauf bewusst sind. Die\nZukunftsaufgaben von Bildung und Erziehung, die hier\ndefiniert werden, beispielsweise die St\u00e4rkung von indivi-\ndueller Identit\u00e4t und gesellschaftlicher Integration, die\nGestaltung gleichwertiger Lebens- und Bildungschancen\noder die Sicherung von Frieden und Gewaltfreiheit, sind\nimmense Anforderungen, die Schule allein nicht bew\u00e4lti-\ngen kann.\n\nGleichwohl leisten unsere Lehrerinnen und Lehrer als\nFachleute f\u00fcr das Lernen ihren Beitrag, der in dem\nPapier mit einem Satz richtig und gut beschrieben ist:\n\u201eDie Qualit\u00e4t einer guten Schule und die Wirksamkeit\neines guten Unterrichts werden entscheidend durch die\nprofessionellen und die menschlichen F\u00e4higkeiten von\nLehrerinnen und Lehrern gepr\u00e4gt.\u201c Sicher ist diese Er-\nkenntnis nichts Neues und so werden in dieser Erkl\u00e4-\nrung sowohl alte als auch neue Herausforderungen an\n\np\u00e4dagogische Arbeit beschrieben und wird ein Leitbild\nf\u00fcr den Lehrerberuf formuliert.\n\nWir stehen zu der Forderung der st\u00e4ndigen Weiterent-\nwicklung der Kompetenzen der Lehrerschaft f\u00fcr ihre Bil-\ndungs- und schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr ihre Erziehungsauf-\ngabe. Wir wissen, dass viele Kolleginnen und Kollegen\ndie angebotenen Fort- und Weiterbildungen gern anneh-\nmen, allerdings nicht alle und zu h\u00e4ufig lediglich auf\nihrem speziellen Fachgebiet.\n\nWir brauchen aber zunehmend mehr psychologische\nund diagnostische Kompetenzen an unseren Schulen, wir\nbrauchen entsprechende Bildungsangebote und deren\nAnnahme vor Ort. Wir als Abgeordnete sollten dar\u00fcber\ndiskutieren, wie wir den notwendigen Anreiz und die\nFreir\u00e4ume zur Teilnahme der Lehrerinnen und Lehrer an\nentsprechenden Weiterbildungsveranstaltungen schaffen\nk\u00f6nnen. Wir meinen, dass hier ein weiteres Potenzial zur\nQualit\u00e4tsverbesserung an unseren Schulen vorhanden ist,\ndas auch jedem Lehrer im Unterricht weiterhilft.\n\nEbenso wird die Forderung nach Beteiligung an der\nSchulentwicklung und die interne und externe Evalua-\ntion hervorgehoben. Unsere Schulportr\u00e4ts sind dazu\nsicherlich ein wesentliches Hilfsmittel mit ihren m\u00f6g-\nlichen Darstellungen des Inneren einer Schule und nat\u00fcr-\nlich auch ihrer Ergebnisse.\n\nLehrerinnen und Lehrer k\u00f6nnen Unterst\u00fctzung erwarten,\nwie Punkt 9 des Papiers fordert, Unterst\u00fctzung von der\n\u00d6ffentlichkeit, der Wirtschaft, den Medien, den Hoch-\nschulen und selbstverst\u00e4ndlich den Eltern. Ohne eine\nenge Zusammenarbeit zwischen Elternhaus und Schule\nfunktioniert Erziehung nicht. Leider ist manch einer der\nMeinung, dass ein Lehrer bei der Wahrnehmung seiner\nErziehungsfunktion immer und \u00fcberall gerichtsfeste\nPositionen zu vertreten hat. Wir m\u00fcssen auch hinter-\nfragen, ob so genannte datenrechtliche Gr\u00fcnde bei der\nZusammenarbeit Sch\u00fcler \u2013 Lehrer \u2013 Elternhaus wirklich\nals Bremse wirken oder nur auf eine tief greifende Ver-\nunsicherung bez\u00fcglich bestehender rechtlicher Regelun-\ngen zur\u00fcckzuf\u00fchren sind.\n\nHier bitte ich auch unseren S\u00e4chsischen Datenschutz-\nbeauftragten um t\u00e4tige Mitwirkung und Hilfe.\n\nNat\u00fcrlich ist es ebenso notwendig sich intensiv dar\u00fcber\nGedanken zu machen, wie wir die Rahmenbedingungen\nf\u00fcr die verantwortungsvolle T\u00e4tigkeit in Lehre und Er-\nziehung weiter optimieren k\u00f6nnen. Ich stimme hundert-\nprozentig zu, den Lehrern den notwendigen R\u00fcckenhalt\nf\u00fcr ihre Aufgaben zu geben und daf\u00fcr Sorge zu tragen,\ndass das Berufsbild des Lehrers das Ansehen in der\n\u00d6ffentlichkeit erreicht, das ihm zukommt und das er f\u00fcr\ndie Erledigung der ihm von der Gesellschaft \u00fcbertrage-\nnen Aufgaben auch dringend ben\u00f6tigt.\n\nDeshalb finde ich es gut, dass uns die Fraktion der SPD\nauf diese Erkl\u00e4rung aufmerksam gemacht hat, wobei wir\ndie Forderungen ihres Antrages so nicht unterst\u00fctzen\nk\u00f6nnen. Daher unser \u00c4nderungsantrag, den wir im An-\nschluss einbringen.\n\nMeine Damen und Herren, die vorliegende gemeinsame\nErkl\u00e4rung ruft alle Beteiligten des Bildungssystems auf,\nan der qualitativen Weiterentwicklung von Schule mit-\nzuwirken. Insofern ist das vorliegende Papier nicht als\nInitialpunkt unserer Bem\u00fchungen, sondern vielmehr als\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4373\n\neine Station auf dem Weg zu Verbesserungen unserer\nSchulen zu sehen.\n\nEinen durch die Staatsregierung vorzulegenden kurz-\nfristigen Ma\u00dfnahmenplan halten wir an dieser Stelle f\u00fcr\nzu kurz gegriffen. Dies w\u00fcrde der langfristigen Auf-\ngabenstellung nicht gerecht werden. Deshalb m\u00f6chten\nwir dem Antrag der Fraktion der SPD einen \u00c4nderungs-\nantrag entgegenstellen. Wir m\u00f6chten von der Staatsregie-\nrung wissen, welche Vorstellungen zur Umsetzung die-\nser gemeinsamen Erkl\u00e4rung in Sachsen bestehen, welche\nTeile bereits als realisiert betrachtet werden k\u00f6nnen und\nwelche noch zuk\u00fcnftig zu gestalten sind.\n\nDaher bitte ich Sie, den Antrag der SPD abzulehnen und\nunserem Berichtsantrag Ihre Zustimmung zu geben.\n\nDr. Hahn, PDS: Der Antrag der SPD-Fraktion ist zwar\nschon fast anderthalb Jahre alt, aber gleichwohl nicht zu-\nletzt angesichts der j\u00fcngsten Ereignisse h\u00f6chst aktuell.\nDie gemeinsame Erkl\u00e4rung der Kultusministerkonferenz\nund der Lehrergewerkschaften vom 5. Oktober des Jah-\nres 2000 verweist zu Recht auf die gemeinsame Verant-\nwortung \u201ef\u00fcr die Erf\u00fcllung der Aufgaben von Lehrerin-\nnen und Lehrern heute, f\u00fcr die gesellschaftliche W\u00fcrdi-\ngung des Berufsstandes, ihrer p\u00e4dagogischen Arbeit und\ndie Sicherung angemessener Rahmenbedingungen\u201c.\n\nDas ist die Theorie. Die praktische Umsetzung ist vieler-\norts und leider auch im Freistaat Sachsen v\u00f6llig unbefrie-\ndigend. So ist zum Beispiel die Abwanderung von insbe-\nsondere jungen Lehrerinnen und Lehrern dramatisch.\n\nDie Verantwortung daf\u00fcr liegt nicht nur, aber nat\u00fcrlich\nauch bei der S\u00e4chsischen Staatsregierung und insbeson-\ndere beim fr\u00fcheren Kultusminister. Wer \u00fcber Jahre hin-\nweg nichts, aber auch gar nichts tut, um jungen P\u00e4dago-\ngen in diesem Land eine zumindest mittelfristige Per-\nspektive zu geben, wer Referendarstellen gnadenlos zu-\nsammenstreicht und die Arbeitsvertr\u00e4ge nach dem\nzweiten Staatsexamen oft auf lediglich ein Jahr befristet,\nwer die universit\u00e4re Lehrerausbildung immer weiter\ndezimiert, der ist nicht glaubw\u00fcrdig, wenn er pl\u00f6tzlich\nden Einsatz junger Lehrkr\u00e4fte einfordert.\n\nEin entsprechender Antrag stand ja urspr\u00fcnglich auf der\nheutigen Tagesordnung, wurde aber inzwischen an den\nSchulausschuss \u00fcberwiesen.\n\nGleichwohl: Die Krokodilstr\u00e4nen, die inzwischen auch\ndie Mehrheitsfraktion \u00fcber die zunehmende Abwande-\nrung qualifizierter P\u00e4dagogen weint, l\u00f6sen kein einziges\nder vorhandenen Probleme. Dazu muss die CDU endlich\n\u00fcber ihren Schatten springen und die Fehler der ver-\ngangenen Jahre und die Folgen ihrer verfehlten Bil-\ndungspolitik eingestehen.\n\nSolange sie dazu nicht bereit ist und der CDU-Fraktions-\nchef ehrliche Streiter f\u00fcr Verbesserungen an den Schulen\nals so genannte \u00dcberzeugungst\u00e4ter abqualifiziert, wird\nes an den s\u00e4chsischen Schulen leider wohl weiter bergab\ngehen.\n\nDie PDS-Fraktion hat in den zur\u00fcckliegenden Jahren\nzahlreiche Vorschl\u00e4ge unterbreitet, wie dieser Entwick-\nlung begegnet werden kann. Dies reichte von einem Ein-\nstellungskorridor f\u00fcr junge Lehrerinnen und Lehrer \u00fcber\ndie Schaffung von Vertretungspools bei den Regional-\nschul\u00e4mtern, der Bereitstellung von Mitteln f\u00fcr zus\u00e4tz-\n\nliche Referendarstellen bis hin zu einer wenigstens zwei-\nj\u00e4hrigen Besch\u00e4ftigungsgarantie f\u00fcr alle s\u00e4chsischen Ab-\nsolventen von Lehrerstudieng\u00e4ngen.\n\nAll diese Initiativen wurden von der Staatsregierung und\nder sie tragenden CDU-Fraktion abgelehnt, ohne dass sie\nauch nur einen eigenen praktikablen Vorschlag unter-\nbreitet h\u00e4tte. Hinzu kommt, dass zahlreiche Planstellen\nim Bereich der F\u00f6rderschulen nun schon seit Jahren un-\nbesetzt sind. Mit vorausschauender Politik hat all dies\nnicht das Geringste zu tun.\n\nZumindest dar\u00fcber, dass die Probleme im Schulbereich\nnicht von heute auf morgen zu l\u00f6sen sind, besteht sicher-\nlich Einigkeit. \u00dcber die Problematik der Ganztagsschulen\nhaben wir ja heute fr\u00fch schon diskutiert.\n\nWer junge Lehrer ins Land holen oder sie zumindest\nhier halten will, der muss auch f\u00fcr Bedingungen sorgen,\ndie unsere Schulen attraktiv machen. Dazu geh\u00f6rt ein\nvern\u00fcnftiger Klassenteiler ebenso wie eine Absenkung\nder Pflichtstundenzahlen oder die Wiedereinf\u00fchrung der\nKlassenleiterstunde. Gegen all das sperrt sich die CDU\nseit Jahren und seit Jahren verliert das Land immer\nmehr gute und qualifizierte Menschen. Dieser Entwick-\nlung muss endlich wirksam Einhalt geboten werden!\n\nUm die Attraktivit\u00e4t unseres Schulwesens zu steigern\nund damit auch der oben genannten gemeinsamen Erkl\u00e4-\nrung von KMK und Lehrergewerkschaften gerecht zu\nwerden, bedarf es neben anderen Dingen nat\u00fcrlich auch\nfinanzieller Mittel.\n\nAus Sicht der PDS m\u00fcssen wir alles unternehmen, um\ndie \u201eRote Laterne\u201c bei den Pro-Kopf-Ausgaben f\u00fcr die\nBildung endlich abzugeben. Wenn der neue Kultus-\nminister sich daf\u00fcr stark machen w\u00fcrde, h\u00e4tte er die\nOpposition gewiss auf seiner Seite. Stattdessen eiert Herr\nMannsfeld herum und erkl\u00e4rt, dass es ganz gewiss nicht\nmehr Geld f\u00fcr die Bildung geben werde. Wer schon vor\ndem Beginn der Haushaltsberatungen den Kampf um\nzus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr den Bildungsbereich aufgibt, der\nkapituliert ohne Not vor dem Finanzminister und f\u00fchrt\ndie Schulen weiter in die Sackgasse. Dass dies auf den\nerbitterten Widerstand der PDS sto\u00dfen wird, versteht\nsich von selbst.\n\nPositiv will ich hervorheben, dass die Rede, die der neue\nKultusminister heute fr\u00fch gehalten hat, auch einige Pas-\nsagen enthielt, die wir ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen und die\nzumindest hoffen lassen, dass der totale Stillstand im\nSchulbereich aufh\u00f6rt und vielleicht doch einiges in Be-\nwegung kommt.\n\nBez\u00fcglich der Perspektiven der P\u00e4dagogen in diesem\nLand erscheint es mir besonders wichtig, dass sich Herr\nKollege Mannsfeld nachdr\u00fccklich dazu bekannt hat, dass\ndas Ansehen der Lehrerinnen und Lehrer in der Gesell-\nschaft verbessert werden muss und deren Leistungen\nmehr Achtung geb\u00fchrt. Wenn Sie, Herr Minister, sich\ndaf\u00fcr wirklich stark machen wollen, dann haben Sie hier\ndie uneingeschr\u00e4nkte Unterst\u00fctzung der PDS-Fraktion.\n\nAllerdings darf auch nicht vergessen werden, dass Ihr\nAmtsvorg\u00e4nger einen erheblichen Teil zum Negativ-\nimage der Lehrer beigetragen hat. Wer \u00fcber Boulevard-\nbl\u00e4tter eine Neidkampagne \u00fcber deren Geh\u00e4lter anzettelt,\nwer \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt, ein Drittel der s\u00e4chsischen P\u00e4dago-\ngen sei f\u00fcr die Demokratie verloren, wer m\u00fcndigen Leh-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4374\n\nrern Maulk\u00f6rbe verpasst und Mitbestimmung unterl\u00e4uft,\nwer Zwangsteilzeiten verordnet und die Lehrkr\u00e4fte\ndurch schlechte Rahmenbedingungen \u00fcber Jahre hinweg\ndemotiviert, der st\u00e4rkt nicht das Ansehen der Lehrer-\nschaft, sondern tr\u00e4gt massiv zu dessen Besch\u00e4digung bei.\nWenn dies unter dem neuen Minister beendet werden\nw\u00fcrde, dann w\u00e4re das nur zu begr\u00fc\u00dfen.\nWir werden in den kommenden Monaten sehen, ob den\nguten Worten auch konkrete Taten folgen. Die bevorste-\nhenden Haushaltsberatungen, in denen es nat\u00fcrlich vor\nallem um die Zahl der Lehrerstellen gehen wird, wobei\nwir aber auch den Unterrichtsausfall und die v\u00f6llig un-\nzureichende Zahl von Schulpsychologen thematisieren\n\nsollten, werden daf\u00fcr eine Nagelprobe werden. Die CDU\nkann dann zeigen, ob sie tats\u00e4chlich bereit ist, andere\nPriorit\u00e4ten, Priorit\u00e4ten zugunsten der Bildung zu setzen.\n\nDie PDS-Fraktion jedenfalls wird dies tun und dazu\nauch konkrete Antr\u00e4ge unterbreiten. Ich denke, auf diese\nWeise werden wir der KMK-Erkl\u00e4rung am besten ge-\nrecht.\n\nHerzlichen Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Der Tagesordnungs-\npunkt 9 ist beendet.\n\nWir kommen zum letzten Tagesordnungspunkt, dem\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n\u2013 Ver\u00e4nderungen der gesetzlichen Betreuung in Sachsen\n\nDrucksache 3/4104, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Betreuungsrecht\n\nDrucksache 3/4008, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Perspektiven f\u00fcr die gesetzliche Betreuung in Sachsen\n\nDrucksache 3/4002, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen sich an der Aussprache beteili-\ngen. Die Reihenfolge in der ersten Runde: PDS-Fraktion,\nCDU-Fraktion, SPD-Fraktion, CDU-Fraktion und die\nStaatsregierung.\n\nDie PDS-Fraktion hat das Wort.\n\nDr. Pellmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Obwohl man mit mir da-\nr\u00fcber nicht gesprochen hat, ist mir von den beiden ande-\nren Fraktionen durch die Blume signalisiert worden,\ndass ihre Redner die Redebeitr\u00e4ge gern zu Protokoll\ngeben m\u00f6chten. Ich denke, wir sollten dieses Verfahren\nnicht kultivieren. Ich werde trotz Pfingsten versuchen,\neinen kurzen Redebeitrag zu halten; dies deshalb, weil\nes sich um eine au\u00dferordentlich wichtige Thematik han-\ndelt, zu der bekanntlich alle drei Fraktionen Antr\u00e4ge ge-\nstellt haben.\n\nIch m\u00f6chte Sie darauf aufmerksam machen, dass wir vor\nreichlich einem Jahr in diesem Haus eine sehr konstruk-\ntive Debatte zum Stand des Betreuungsrechts in Sachsen\ngef\u00fchrt haben. An jenem 4. April sagte der damalige Jus-\ntizminister \u2013 Sie k\u00f6nnen es im Protokoll nachlesen \u2013,\ndass er sehr wohl sehr viele Defizite sieht, die auf die-\nsem Gebiet in Sachsen existieren, und dass er sich um\n\u00c4nderung bem\u00fcht.\n\nDaraufhin \u2013 Sie k\u00f6nnen sich auch daran erinnern, denn\nes waren ja alle beteiligt \u2013 stellten alle Fraktionen weitere\nAntr\u00e4ge, \u00fcber die wir heute verhandeln. Ich meine, wir\nsollten dazu eine kurze Debatte f\u00fchren, weil es sich um\neine Dimension handelt, die wir nicht untersch\u00e4tzen d\u00fcr-\nfen. Es geht immerhin um rund 60 000 Menschen, die\ngegenw\u00e4rtig in Sachsen offiziell einen Betreuer haben.\nWir brauchen uns nur die demografische Entwicklung\nund die Erh\u00f6hung der Zahl der Demenzkranken beim\n\u00c4lterwerden ansehen, um zu erfahren, dass dieses Prob-\n\nlem auch in den n\u00e4chsten Jahren nicht vom Tisch sein,\nsondern eher zunehmen wird. Deswegen haben wir allen\nGrund, uns heute danach zu fragen, wie weit die Staats-\nregierung und wie weit wir in Sachsen generell im letz-\nten Jahr auf diesem Gebiet vorangekommen sind.\n\nIch muss hinzuf\u00fcgen: Es ist nat\u00fcrlich nicht ausschlie\u00dflich\n\u2013 nicht einmal in erster Linie \u2013 eine Frage, zu der von\nSachsen aus allein eine Entscheidung getroffen werden\nkann. Obwohl das \u00c4nderungsgesetz erst drei Jahre alt\nist, steht diese Problematik seit langem unter Reform-\nvorbehalt.\n\nWie weit ist man in Berlin? Welche Zeichen h\u00f6ren wir?\nVor einem Jahr gab es die erste Zusammenkunft einer\ninterfraktionellen Arbeitsgruppe, die sich der Reformie-\nrung des Betreuungsrechts zuwenden sollte. Seitdem\nh\u00f6rt man nichts mehr. Es gibt ein Eckpunktepapier.\nWenn dann in der Stellungnahme der Staatsregierung \u2013\nich komme wieder darauf zur\u00fcck \u2013, die vor einem Jahr\nerfolgt ist, steht, dass man die Fragen der PDS im ersten\nPunkt deshalb nicht ausf\u00fchrlich beantworten k\u00f6nne und\nwerde, weil diese Erhebungen in Berlin durchgef\u00fchrt\nwerden, dann mag das eine Hoffnung der Staatsregie-\nrung gewesen sein. Aber sie ist nun einmal nicht aufge-\ngangen. Aus Berlin gibt es also keine Signale \u00fcber die\nUrsachen verst\u00e4rkter Betreuung, h\u00f6herer Kosten, die wir\nim Freistaat aufzubringen haben, und zu den Perspek-\ntiven der Problematik.\n\nDeswegen, meine Damen und Herren, meine ich schon,\ndass uns der Justizminister \u2013 ich nehme an, er ist nach\nwie vor daf\u00fcr zust\u00e4ndig \u2013 im Anschluss \u00fcber die ak-\ntuelle Datenlage informiert und andeutet, welche Konse-\nquenzen er zu ziehen gedenkt.\n\nIch darf auch auf einige weitere Aspekte aufmerksam\nmachen. Uns erreichen immer wieder Signale, dass es\ninsbesondere bei der ehrenamtlichen Betreuung gro\u00dfe\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4375\n\nProbleme gibt. Es f\u00e4llt immer schwerer, ehrenamtliche\nBetreuerinnen und Betreuer zu finden, weil ihnen oft\nSteine in den Weg gelegt werden, die wir wegr\u00e4umen\nm\u00fcssen. Mir sind Urteile der zust\u00e4ndigen Gerichte be-\nkannt, auf deren Grundlage Berufsbetreuer, aber auch\nehrenamtliche Betreuer ihre Verg\u00fctung bzw. Aufwands-\nentsch\u00e4digung einfordern. In diesem Bereich gibt es nach\nwie vor Defizite. Diese m\u00fcssen wir abbauen. Die 30 000\nehrenamtlichen Betreuer, aber auch die 700 Berufsbe-\ntreuer in Sachsen haben es verdient, dass wir ihre Arbeit\nw\u00fcrdigen und anerkennen. Diese T\u00e4tigkeit ist au\u00dfer-\nordentlich kompliziert, aber notwendig. Ich meine, auch\nhier sollte die Staatsregierung ihren Teil beitragen.\n\nIch verkenne nicht die Kompliziertheit. Auch wir haben\nkeine L\u00f6sung f\u00fcr die Frage, wie wir die st\u00e4ndig steigen-\nden Zahlen eind\u00e4mmen k\u00f6nnen. Ich habe auch keine\nL\u00f6sung f\u00fcr das Problem, wie die st\u00e4ndig steigenden Kos-\nten gesenkt werden k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen gemeinsam an\ndie Sache herangehen.\n\nDeswegen fordere ich heute erneut: Wir m\u00fcssen von\nSachsen aus unseren Teil dazu beitragen, dass die Ursa-\nchen f\u00fcr die wachsende Notwendigkeit von Betreuung\nintensiv ermittelt werden. Ebenso m\u00fcssen wir die Frage\nbeantworten, welche L\u00f6sungen uns zur Verf\u00fcgung\nstehen. Deshalb ist es nicht mit einer kurzen Stellung-\nnahme der Staatsregierung abgetan \u2013 dieser Auffassung\nbin ich sehr wohl \u2013, sondern wir brauchen fundierte wis-\nsenschaftliche Untersuchungen. Ich fordere dies nicht\nzum ersten Mal, aber da sich bisher weder in Berlin\nnoch in Dresden etwas Ad\u00e4quates getan hat, muss ich\ndiese Forderung erneuern.\n\nIch bitte Sie also, unserem Antrag zuzustimmen. Zu\neinem kurzen \u00c4nderungsantrag werde ich mich dann\nnoch \u00e4u\u00dfern.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die CDU-\nFraktion um ihren Beitrag. Herr Abg. Kannegie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Der Antrag der CDU-Frak-\ntion zum Betreuungsrecht in der Drucksache 3/4008 ist\nmit der Berichterstattung erledigt.\n\nDes Weiteren m\u00f6chte ich im Zusammenhang mit dem\nRedebeitrag von Herrn Dr. Pellmann noch erw\u00e4hnen,\ndass seitens der Bundesregierung ein Forschungsauftrag\nin Auftrag gegeben wurde. Die Ergebnisse k\u00f6nnen dem-\nzufolge noch nicht vorliegen.\n\nIm \u00dcbrigen gebe ich meinen Redebeitrag zu Protokoll.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun die\nSPD-Fraktion. Frau Abg. Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Kannegie\u00dfer hat es gesagt: Die wissen-\nschaftlichen Untersuchungen sind eingeleitet und die\nentsprechende Arbeitsgruppe auf Bundesebene ist einge-\n\nsetzt. Ich bleibe bei der vereinbarten Art und Weise und\ngebe meinen Redebeitrag zu Protokoll.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: W\u00fcnscht die Staats-\nregierung zu sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nEs liegt ein \u00c4nderungsantrag vor. Er ist Ihnen in der\nDrucksache 3/6495 mitgeteilt worden. Bitte, Herr\nDr. Pellmann.\n\nDr. Pellmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Es ist an und f\u00fcr sich eine\nformale Sache, dennoch m\u00fcssen wir sie beantragen. Ich\nm\u00f6chte Sie bitten, im ersten Punkt das dort verankerte\nDatum auszutauschen. Wir bitten die Staatsregierung per\nAntrag, dass sie unserem Begehr bis Mitte des Jahres\n2003 und nicht bis Ende des Jahres 2001 nachkommen\nm\u00f6ge. Dieser Termin ist ja bekanntlich Geschichte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chten sich Abge-\nordnete zu diesem \u00c4nderungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr\nKannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Der Antrag ist abzulehnen, weil wir\ndem Forschungsthema nicht vorgreifen und der Arbeits-\ngruppe nicht suggerieren k\u00f6nnen, wann sie ihren Bericht\nabzugeben hat. Der Antrag ist also unrealistisch.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es weiteren\nRedebedarf? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall.\n\nDann lasse ich abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der\nPDS-Fraktion, Ihnen vorliegend als Drucksache 3/6495.\nWer dem Antrag zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen\nist dem Antrag durch die Mehrheit des Hauses nicht zu-\ngestimmt worden.\n\nIch stelle nun die Drucksache 3/4104, Antrag der Frak-\ntion der PDS, zur Abstimmung. Wer m\u00f6chte diesem An-\ntrag seine Zustimmung geben? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungs-\nverhalten. Es gab Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthal-\ntungen. Die Mehrheit des Hauses hat der Drucksache\n3/4104 nicht zugestimmt.\n\nMit der Drucksache 3/4008, Antrag der Fraktion der\nCDU, verfahren wir wie folgt: Die Drucksache ist im\nSinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt.\n\nIch rufe zur Abstimmung den Antrag der SPD-Fraktion,\nDrucksache 3/4002, auf. Wer stimmt diesem Antrag zu?\n\u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Zahl von Zustimmungen hat der\nLandtag dieser Drucksache dennoch mehrheitlich nicht\nzugestimmt; sie ist damit nicht beschlossen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4376\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Lassen Sie mich bitte gleich zu An-\nfang sagen, dass mir die Antwort der Staatsregierung\nauf den Antrag der CDU-Fraktion zum Thema Betreu-\nungsrecht einen guten \u00dcberblick \u00fcber die derzeitige\nLage des Betreuungswesens in Sachsen erm\u00f6glicht hat.\nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich der Staatsregierung meinen Dank und\nmeine Anerkennung aussprechen. Ich habe den Ein-\ndruck, dass das Betreuungswesen in Sachsen insgesamt\nauf einem soliden Fundament steht.\n\nEinige Anmerkungen m\u00f6chte ich aber schon noch ma-\nchen. Die erste betrifft einen rein formalen Aspekt. Wir\nalle haben das Thema Betreuungsrecht und Betreuungs-\nwesen heute an das Ende unserer Tagesordnung gesetzt.\nIch meine ganz pers\u00f6nlich, dass das dem Wert und der\nBedeutung der Betreuung und den betreuten Menschen\nnicht ganz gerecht wird. Denn es geht um Behinderte,\nAlte, Kranke oder in sonstiger Weise hilfebed\u00fcrftige\nMenschen. Die derzeit zirka 55 000 anh\u00e4ngigen Betreu-\nungsf\u00e4lle sind eben nicht nur F\u00e4lle im Sinne eines b\u00fcro-\nkratischen Aktes, sondern hilfebed\u00fcrftige Menschen, die\nzumindest nach unserer Werteordnung ganz oben stehen\nsollten.\n\nDoch nun zur Sache: Das Engagement ehrenamtlicher\nBetreuer in diesem Bereich ist ganz au\u00dferordentlich. Wir\nhaben in Sachsen derzeit etwa 30 000 ehrenamtliche\nBetreuer. Sosehr ich auch den zirka 700 hauptamtlichen\nBetreuern f\u00fcr ihre verantwortungsvolle T\u00e4tigkeit danke \u2013\nmehr noch m\u00f6chte ich in diesem Zusammenhang die Be-\ndeutung des Ehrenamtes im Betreuungswesen betonen.\nDas Ehrenamt, also das b\u00fcrgerschaftliche Engagement\nzugunsten des N\u00e4chsten, erf\u00e4hrt hier einen seiner Haupt-\nanwendungsbereiche. Die Zukunft wird zeigen, dass die\nBedeutung des Ehrenamtes auf diesem Feld weiter wach-\nsen wird, weil auch die Anzahl der Betreuungsf\u00e4lle wei-\nter wachsen wird.\n\nDiese weiter wachsende Bedeutung des Betreuungs-\nwesens erfordert meines Erachtens zwei Reaktionen:\nZum einen m\u00fcssen wir sehr genau beobachten, wie sich\ndas Betreuungsrecht des Bundes weiterentwickelt; denn\nBetreuungsrecht ist in erster Linie Bundesrecht. Wir bit-\nten deshalb das Staatsministerium der Justiz, die Mitte\n2001 in Trier eingesetzte Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe\n\u201eBetreuungsrecht\u201c initiativ- und kenntnisreich zu unter-\nst\u00fctzen. Nur wenn es uns gelingt, die steigenden Betreu-\nungsfallzahlen durch eine flexible Anwendung des be-\nstehenden Rechts oder gar durch alternative L\u00f6sungen\nzu senken, werden wir auch die steigenden Kosten des\nBetreuungswesens in den Griff bekommen.\n\nZum anderen \u2013 und dies ist mir besonders wichtig \u2013\nm\u00fcssen wir insbesondere den ehrenamtlichen Betreuern\nalle n\u00f6tige Unterst\u00fctzung und eine angemessene Ent-\nsch\u00e4digung zukommen lassen. Die Ver\u00e4nderungen auf-\ngrund des 1999 in Kraft getretenen Betreuungsrechts-\n\u00e4nderungsgesetzes haben hier schon eine Aufwandsent-\nsch\u00e4digung von 600 DM, das hei\u00dft 300 Euro, pro Jahr\nbewirkt. Das halte ich f\u00fcr einen richtigen Schritt.\n\nMeine Damen und Herren, zum Schluss m\u00f6chte ich noch\nein Wort zu den Antr\u00e4gen der Opposition verlieren. Die\nOpposition fordert wie immer mehr Geld. Das ist eine\nan sich sympathische Forderung, w\u00e4re da nicht der aus\n\nder Sicht der Opposition wahrscheinlich jeweils \u201euner-\nhebliche\u201c Umstand, dass dann woanders Geld eingespart\nwerden muss. Eher anfreunden kann ich mich mit der\nanderen Forderung der Opposition nach etwas k\u00fcrzeren\nBearbeitungszeiten bei der Verg\u00fctungsauszahlung f\u00fcr\nehrenamtliche Betreuer. Ich meine, dass die Gerichte und\ndie Verwaltung hier aufgefordert bleiben ihr M\u00f6glichstes\nzu tun.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Die letzte Debatte zur gesetz-\nlichen Betreuung in Sachsen brachte erheblichen Hand-\nlungsbedarf ans Tageslicht und aus diesem Grund debat-\ntieren wir heute gleich \u00fcber Antr\u00e4ge von jeder Fraktion\nzu dem Thema. Anscheinend war das Ergebnis so offen-\nsichtlich, dass auch die CDU-Fraktion nicht umhin kam\nsich weiterhin damit zu besch\u00e4ftigen. Ich hoffe, dass dies\nauch zu Ma\u00dfnahmen f\u00fchrt, die die Situation der s\u00e4ch-\nsischen Betreuungsvereine verbessern.\nVom Betreuungsrecht betroffen sind erwachsene Men-\nschen, die aufgrund einer psychischen Krankheit oder\neiner k\u00f6rperlichen, geistigen oder seelischen Behinde-\nrung ihre Angelegenheiten ganz oder teilweise nicht\nmehr selbst regeln k\u00f6nnen und deshalb auf die Hilfe\nanderer angewiesen sind. In der Mehrzahl der F\u00e4lle sind\ndies viele \u00e4ltere, oft hochbetagte Mitb\u00fcrgerinnen und\nMitb\u00fcrger. Das Betreuungsrecht sorgt daf\u00fcr, dass f\u00fcr\neine hilfsbed\u00fcrftige Person ein Betreuer bestellt wird, der\nin einem vom Gericht festzulegenden Umfang f\u00fcr diese\nhandelt.\nDas Betreuungsrecht will den betroffenen Personen da-\nmit den notwendigen Schutz und die erforderliche F\u00fcr-\nsorge gew\u00e4hrleisten, ihnen zugleich aber auch ein gr\u00f6\u00dft-\nm\u00f6gliches Ma\u00df an Selbstbestimmung erhalten. Das per-\ns\u00f6nliche Wohlergehen des hilfsbed\u00fcrftigen Menschen\nsoll im Vordergrund stehen.\nWir wissen, dass hier noch ein l\u00e4ngerer Weg vor uns\nliegt und auf Bundesebene weitere Ver\u00e4nderungen an-\nstehen und n\u00f6tig sind. Das Betreuungsgesetz vom\n12.9.1990 ist angesichts stetig steigender Betreuungs-\nzahlen und hoher Kostensteigerungen Gegenstand einer\nReformdiskussion geworden. Das Betreuungsrechts\u00e4nde-\nrungsgesetz vom 25.6.1998 galt ohnehin nicht als Ab-\nschluss einer allgemein als notwendig erachteten Reform,\nsondern allenfalls als unverzichtbarer punktueller Ver-\nbesserungsansatz.\nDie interfraktionelle Arbeitsgruppe des Deutschen Bun-\ndestages zur Strukturreform des Betreuungsrechts hat\nam 23.10.2000 einen Entwurf eines Eckpunktepapiers zur\nReform des Betreuungsrechts vorgelegt. Schon im Vor-\nfeld hatte die Justizministerkonferenz im November 1999\ndie Konstituierung dieser parlamentarischen Arbeits-\ngruppe begr\u00fc\u00dft und sich f\u00fcr \u201e\u00fcber das Betreuungs-\nrechts\u00e4nderungsgesetz hinausgehende kostend\u00e4mpfende\nMa\u00dfnahmen\u201c ausgesprochen. Von Anfang an war damit\ndeutlich geworden, dass die Kostend\u00e4mpfung einen\nwesentlichen Kernpunkt f\u00fcr die Reform\u00fcberlegungen im\nBetreuungsrecht darstellen w\u00fcrde. Verst\u00e4ndlich die\nReaktion des Vormundschaftsgerichtstages e. V., der in\neiner ersten Stellungnahme zum Beschluss der Justizmi-\nnisterkonferenz deutlich machte, dass \u2013 bevor weitere\nRechts\u00e4nderungen beschlossen w\u00fcrden \u2013 die Befor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 64. Sitzung 17. Mai 2002\n\n4377\n\nschung des bestehenden Systems f\u00fcr notwendig erachtet\nwird. Diese Bestandsaufnahme als ausreichende Grund-\nlage f\u00fcr gesetzliche Ver\u00e4nderungen k\u00f6nnte im Rahmen\neiner parlamentarischen Arbeitsgruppe nicht geleistet\nwerden.\nIm Juli 2001 wurde deshalb auf Vorschlag der Bericht-\nerstatter Nordrhein-Westfalens und Schleswig-Holsteins\nvon der Justizministerkonferenz eine Bund-L\u00e4nder-Ar-\nbeitsgruppe gebildet, die eine Reform des Betreuungs-\nrechts beraten und ansto\u00dfen soll. Ma\u00dfnahmen zur Effi-\nzienzsteigerung und zur Kostend\u00e4mpfung im Betreu-\nungswesen sollten dabei vor allem im Vordergrund\nstehen. Bislang handelt es sich bei den diskutierten Vor-\nschl\u00e4gen um Randkorrekturen, die vor allem bei der Be-\ntreuungsvermeidung durch St\u00e4rkung von Vorsorgevoll-\nmachten, der Schaffung einer gesetzlichen Vertretungsbe-\nfugnis Angeh\u00f6riger und einer st\u00e4rkeren Beachtung des\nPrinzips der Erforderlichkeit ansetzen. Der Bericht dazu\nwird demn\u00e4chst vorgelegt werden, er liegt derzeit der\nJustizministerkonferenz vor.\nAber zur\u00fcck zur s\u00e4chsischen Situation. F\u00fcr die s\u00e4ch-\nsischen Betreuungsvereine ist die Finanzierung der Quer-\nschnittsarbeit mittlerweile zu einem existenziellen Prob-\nlem geworden. Die Querschnittsaufgabe in den Vereinen\nist deshalb so wichtig, weil es in diesem Bereich viele\nehrenamtlich engagierte Menschen gibt, die gewonnen,\neingewiesen, weitergebildet und nicht zuletzt begleitet\nwerden m\u00fcssen. Dies leisten die Querschnittsmitarbeiter\nder Vereine und entlasten damit die \u00f6rtlichen Betreu-\nungsbeh\u00f6rden.\nDie Finanzierung dieser Aufgabe wird zwischen dem\nLand und den Kommunen geteilt und wir alle wissen,\nwelche finanziellen Spielr\u00e4ume vorhanden sind. Leidtra-\ngende sind die Vereine und letztendlich die zu betreuen-\nden Menschen, wenn sich die Kostentr\u00e4ger Land und\nKommunen nicht an steigenden Kosten beteiligen oder\nsich allm\u00e4hlich zur\u00fcckziehen.\nDie Antwort der Staatsregierung, dass die Vereine gar\nnicht eine Vollfinanzierung der Querschnittsarbeit er-\nwarten, ist da nur die halbe Wahrheit. Zwischen zirka\n15 000 Euro im Jahr und einer Vollfinanzierung liegen\n\nweitere Spielr\u00e4ume, die der Freistaat auch im Interesse\neiner lebendigen ehrenamtlichen Aktivit\u00e4tsstruktur nut-\nzen kann und \u2013 wenn es \u00fcberhaupt um die Arbeitsf\u00e4hig-\nkeit der Vereine geht \u2013 auch muss. Auch in diesem Be-\nreich geht es um Vernetzung. Aufwendige, insbesondere\npersonell aufwendige Arbeit ist erforderlich, um die Zu-\nsammenarbeit zwischen Betreuungsbeh\u00f6rde, Betreuungs-\nvereinen, Vormundschaftsgerichten und den so genann-\nten Familienbetreuern herzustellen und diese Kontakte\nf\u00fcr eine effizientere Arbeit nutzbar zu machen.\n\nDer \u2013 fr\u00fchere \u2013 Justizminister stellte im vergangenen\nJahr f\u00fcnf Punkte vor, die in Landesverantwortung ge-\nregelt werden m\u00fcssen und k\u00f6nnen. Ich hoffe, dass wir\nheute dazu vielleicht einige Ergebnisse h\u00f6ren werden.\nUnter anderem ging es um die verst\u00e4rkte F\u00f6rderung von\nehrenamtlicher Betreuung, aber auch um die Finanzie-\nrung der Querschnittsarbeit. Beide Punkte h\u00e4ngen f\u00fcr\nmich unmittelbar zusammen. Wenn ich entsprechende\nRahmenbedingungen f\u00fcr die Organisation von ehrenamt-\nlicher T\u00e4tigkeit schaffe, gewinne ich auch die engagierten\nMenschen. Das zeigt sich immer wieder. Nur zur Anlei-\ntung, Hilfestellung und Begleitung f\u00e4hige feste Mitarbei-\nter der Vereine sichern auch eine lebendige ehrenamt-\nliche Arbeit.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren, der Tagesordnungspunkt 10 \u2013 das war unser\nletzter Tagesordnungspunkt \u2013 ist damit beendet.\n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 65. Sitzung auf\nDonnerstag, den 13. Juni 2002, festgelegt. Die Einladung\nund die Tagesordnung gehen Ihnen zu.\n\nMeine Damen und Herren, ich hoffe sehr, dass Sie an-\ngesichts des bevorstehenden Pfingstfestes nicht durch\nhohes Verkehrsaufkommen daran gehindert werden,\nz\u00fcgig und unfallfrei nach Hause zu kommen. Ich w\u00fcn-\nsche Ihnen und Ihren Familien ein sch\u00f6nes und erhol-\nsames Pfingstfest.\n\nDie 64. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\nschlossen.\n\n(Schluss der Sitzung: 17.40 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 511 219 808 BLZ: 870 700 00\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte: Zukunft Schule \u2013 f\u00fcr eine ganzt\u00e4gige Bildung und Betreuung in Sachsen\n\t2. Aktuelle Debatte Die Auswirkungen der Kita-Gesetzgebung in den s\u00e4chsischen Kommunen\n\n\tTagesordnungspunkt 2 Fragestunde\n\tSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\tTagesordnungspunkt 3 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Verbesserung des Schutzes des informationellen Selbstbestimmungsrechts und zur Neuorganisation des Datenschutzes in Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 4 Stand der Neuordnung und Entwicklung der S\u00e4chsischen Archivverwaltung\n\tTagesordnungspunkt 5 \u2013 Verbesserte Transparenz in der Haushaltsgestaltung\n\tTagesordnungspunkt 6 \u2013 Abwanderung von Lehrern\n\tTagesordnungspunkt 7 \u2013 Gedenkst\u00e4tten f\u00fcr die Opfer der nationalsozialistischen Diktatur\n\tTagesordnungspunkt 8 Den R\u00fcckgang der Zusch\u00fcsse f\u00fcr verst\u00e4rkte Arbeitsmarktf\u00f6rderung bei ABM und f\u00fcr weitere ...\n\tTagesordnungspunkt 9 Konsequenzen aus der gemeinsamen Erkl\u00e4rung der KMK und der Lehrergewerkschaften\n\tErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 10 \u2013 Ver\u00e4nderungen der gesetzlichen Betreuung in Sachsen\n\tErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\n",
    "status": 200
}