{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2000-06-05T11:53:58Z",
        "Last-Modified": "2001-10-16T06:11:45Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-16T06:11:45Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "407",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "cp:subject": "",
        "created": "2000-06-05T11:53:58Z",
        "date": "2001-10-16T06:11:45Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/12 13.04.2000",
        "dcterms:created": "2000-06-05T11:53:58Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-16T06:11:45Z",
        "meta:creation-date": "2000-06-05T11:53:58Z",
        "meta:save-date": "2001-10-16T06:11:45Z",
        "modified": "2001-10-16T06:11:45Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1918",
            "3141",
            "1330",
            "4682",
            "6490",
            "6326",
            "5846",
            "5116",
            "5115",
            "5405",
            "5870",
            "5024",
            "5034",
            "5437",
            "5480",
            "6069",
            "4609",
            "6542",
            "6084",
            "5671",
            "6466",
            "6085",
            "6172",
            "5749",
            "4946",
            "6061",
            "6806",
            "6100",
            "5380",
            "5761",
            "5813",
            "6351",
            "5590",
            "6066",
            "6390",
            "6328",
            "5112",
            "5563",
            "5515",
            "6401",
            "6616",
            "5434",
            "6119",
            "6418",
            "5323",
            "6092",
            "6472",
            "6667",
            "6850",
            "6530",
            "6180",
            "6896",
            "5461",
            "6167",
            "5839",
            "5957",
            "5943",
            "4698",
            "5887",
            "6156",
            "6337",
            "6438",
            "4074",
            "5997",
            "6280",
            "5774",
            "6088",
            "4888",
            "6269",
            "6066",
            "6216",
            "6470",
            "4649",
            "6660",
            "6566",
            "6387",
            "3530",
            "1773"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2000-06-05T11:53:58Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-16T06:11:45Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:subject": "",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/12 13.04.2000",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_12_1_1_1_.pdf'",
        "subject": "",
        "title": "Plenarprotokoll 3/12 13.04.2000",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "78"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/12 13.04.2000\n\n\nPlenarprotokoll 3/12\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n12. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 13. April 2000, Plenarsaal Schluss: 19.08 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 713\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 713\nFrau Ludwig, SPD 713\n\n1  2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe\n\u2013 Neuntes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder\ndes S\u00e4chsischen Landtages (Abgeordneten-\ngesetz)\nDrucksache 3/0653, Gesetzentwurf der Frak-\ntion der PDS\n\u2013 Neuntes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder\ndes S\u00e4chsischen Landtages\n\u2013 Abgeordnetengesetz \u2013\nDrucksache 3/0673, Gesetzentwurf der Frak-\ntion der CDU\nDrucksache 3/1443, Beschlussempfehlung des\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 713\n\nSchiemann, CDU 713\nDr. Hahn, PDS 714\nSchiemann, CDU 715\nFrau Ludwig, SPD 716\nFrau Ludwig, SPD 717\nWeckesser, PDS 717\nFrau Ludwig, SPD 718\nWeckesser, PDS 718\nProf. Dr. Porsch, PDS 718\nDr. Hahn, PDS 718\nFrau Ludwig, SPD 719\nDr. H\u00e4hle, CDU 719\n\nAbstimmungen und Ablehnung\nDrucksache 3/0653 720\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD\nDrucksache 3/1578 720\n\nFrau Ludwig, SPD 720\nSchiemann, CDU 720\nProf. Dr. Porsch, PDS 721\n\nAbstimmung und Ablehnung 721\n\nFrau Ludwig, SPD 721\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 721\n\n2  2. und 3. Lesung des Entwurfs Drittes Gesetz\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Minister-\ngesetzes\nDrucksache 3/0685, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 3/1115, Beschlussempfehlung des\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 722\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 722\n\n3  1. Lesung des Entwurfs Hundehaltergesetz f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen \n(S\u00e4chsisches Hundehaltergesetz)\nDrucksache 3/1413, Gesetzentwurf der Frak-\ntion der SPD 722\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 722\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 723\nFrau Dr. Volkmer, SPD 723\n\n4  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Regelung\nvon Auswahl und Ernennung der Richterin-\nnen und Richter des Freistaates Sachsen\nDrucksache 3/1414, Gesetzentwurf der\nFraktion der SPD 723\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 723\n\u00dcberweisung an den Ausschuss 724\n\n\n\n5  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Entlastung\nvon Kommunalabgaben und von Kosten kom-\nmunaler Aufgabenerledigung (Kommunalab-\ngaben-Entlastungsgesetz)\nDrucksache 3/1501, Gesetzentwurf der Frak-\ntion der PDS 724\n\nProf. Dr. Porsch, PDS 724\nFrau Roth, PDS 726\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 726\n\nLeroff, CDU 726\n\n6  \u2013 \u00c4nderung der Abschreibungsfristen\nDrucksache 3/0820, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Steuerreform\nDrucksache 3/1031, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Besteuerung von Ver\u00e4u\u00dferungsgewinnen\nDrucksache 3/1336, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 726\n\nDr. Metz, CDU 726\nFrau Simon, PDS 728\nBeyer, CDU 729\nLochbaum, SPD 731\nLochbaum, SPD 732\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 733\nFrau Simon, PDS 733\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 734\nFrau Dr. Runge, PDS 734\nDr. Metz, CDU 737\n\nAbstimmungen und Zustimmungen\nDrucksache 3/1031 und Drucksache 3/1336 738\n\n7  Tarife im \u00f6ffentlichen Dienst\nDrucksache 3/0867, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 738\n\nJurk, SPD 738\nW\u00f6ller, CDU 739\nWeckesser, PDS 740\nW\u00f6ller, CDU 742\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 742\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 745\nJurk, SPD 746\n\nAbstimmung und Ablehnung 746\n\n8  \u2013 F\u00f6rderung von Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnah-\nmen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/1102, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Arbeitsmarktpolitik in Sachsen\nDrucksache 3/0058, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 747\n\nZais, PDS 747\nBeyer, CDU 747\nZais, PDS 748\nL\u00e4mmel, CDU 748\nDr. M\u00fcnch, CDU 748\n\nLucassen, SPD 749\nFrau Petzold, CDU 750\nFrau Petzold, CDU 751\nFrau Dr. Schwarz, SPD 751\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\npaangelegenheiten 751\nFrau Dr. Volkmer, SPD 751\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\npaangelegenheiten 752\nFrau Dr. Schwarz, SPD 752\nZais, PDS 753\nL\u00e4mmel, CDU 754\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/1102 754\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/0058 754\n\n9  Umsetzung der Technischen Anleitung Sied-\nlungsabfall\nDrucksache 3/0488, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 755\n\nFrau Windisch, CDU 755\nFrau Dr. Runge, PDS 756\nFrau Dr. Runge, PDS 757\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 757\nFrau Dr. Raatz, SPD 759\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft 760\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 762\n\nAbstimmung und Zustimmung 762\n\n10 Rechte von Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen\nDrucksache 3/1259, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 763\n\nAdamczyk, PDS 763\nKannegie\u00dfer, CDU 765\nD\u00fcrrschmidt, PDS 766\nKannegie\u00dfer, CDU 766\nKannegie\u00dfer, CDU 767\nD\u00fcrrschmidt, PDS 767\nFrau Dr. Volkmer, SPD 767\nFrau Dr. Volkmer, SPD 768\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 769\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 770\nD\u00fcrrschmidt, PDS 771\nD\u00fcrrschmidt, PDS 772\nKannegie\u00dfer, CDU 772\n\n11 Bauma\u00dfnahmen im Bereich der Polizei\nDrucksache 3/0486, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 773\n\nBandmann, CDU 773\nTippach, PDS 774\nBandmann, CDU 775\nTippach, PDS 775\nLochbaum, SPD 775\nHardraht, Staatsminister des Innern 776\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n\n\n12  DNA-Analyse-Datei des Freistaates Sachsen\nDrucksache 3/0775, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 778\n\nTippach, PDS 778\nPfeifer, CDU 779\nPfeifer, CDU 780\nFrau Dr. Schwarz, SPD 780\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 780\nTippach, PDS 781\n\n13 \u2013 7. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Daten-\nschutzbeauftragten\nDrucksache 3/0351, Unterrichtung durch den\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\n\u2013 Stellungnahme der Staatsregierung zum\n7. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Daten-\nschutzbeauftragten\nDrucksache 3/1112, Unterrichtung durch die\nStaatsregierung\n\u2013 Zur Stellungnahme der Staatsregierung zum\n7. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Daten-\nschutzbeauftragten\nDrucksache 3/1265, Unterrichtung durch den\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\nDrucksache 3/1430, Beschlussempfehlungen\ndes Innenausschusses 782\n\nDr. Schubert, CDU 782\nDr. Friedrich, PDS 783\n\nFrau Ludwig, SPD 784\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 785\nHardraht, Staatsminister des Innern 785\n\nAbstimmung und Zustimmung 786\n\n14 Beschlussempfehlungen und Berichte der \nAussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/1469 786\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 786\n\n15 Beschlussempfehlungen und Berichte zu \nPetitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/1470 787\n\nAbstimmung und Zustimmung 787\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 787\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 12. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zur\nheutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Frau Nicolaus,\nFrau Weihnert, Frau Weber, Herr Adler, Herr Hermsdor-\nfer, Herr Nolle, Herr Dr. Lippmann, Herr Pietzsch, Herr\nSchimpff, Herr Schowtka und Herr Dr. Kunckel.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor.\nF\u00fcr die Tagesordnungspunkte 1, 2 sowie 6 bis 14 hat das\nPr\u00e4sidium folgende Redezeiten festgelegt: CDU 195 Minu-\nten, PDS 130 Minuten, SPD 65 Minuten, Staatsregierung\n130 Minuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen von den Fraktionen\nentsprechend den Tagesordnungspunkten gesplittet wer-\nden.\nMeine Damen und Herren! Ich darf Ihnen mitteilen, dass\nder Tagesordnungspunkt 18 ,,Kleine Anfragen\u201c zu strei-\nchen ist.\nGibt es von den Fraktionen weitere Antr\u00e4ge zur Tagesord-\nnung? \u2013 Frau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die SPD-Fraktion beantragt die Absetzung von\nzwei Tagesordnungspunkten, und zwar von Tagesord-\nnungspunkt 11, Antrag der Fraktion der SPD, ,,Kultur-\nraumfinanzierung\u201c, und von Tagesordnungspunkt 14, An-\ntrag der Fraktion der SPD, ,,Umsetzung und Fortschrei-\nbung des S\u00e4chsischen Landespsychiatrieplanes von 1993\u201c,\nin \u00dcbereinstimmung mit der Fraktion der PDS.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Streichung der Tagesordnungspunk-\nte 11 und 14 wird zur Kenntnis genommen, da es Antr\u00e4ge\nin Eigenverantwortung der SPD sind. Meine Damen und\nHerren, ich bitte, in Ihren Unterlagen die entsprechenden\nStreichungen vorzunehmen.\n\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, gilt die Ihnen vorliegende Tagesordnung\nmit den soeben beschlossenen Streichungen f\u00fcr unsere\nheutige Sitzung als verbindlich.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe\n\n\u2013 Neuntes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der\nMitglieder des S\u00e4chsischen Landtages (Abgeordnetengesetz)\n\nDrucksache 3/0653, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\n\u2013 Neuntes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der\nMitglieder des S\u00e4chsischen Landtages\n\n\u2013 Abgeordnetengesetz \u2013\nDrucksache 3/0673, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nDrucksache 3/1443, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nDen Fraktionen wird zu einer allgemeinen Aussprache das\nWort erteilt. Es spricht zuerst die Fraktion der CDU, da-\nnach die Fraktionen der PDS, der CDU und der SPD und\ndie Staatsregierung.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zur Aus-\nsprache. Ich erteile der Fraktion der CDU das Wort. Herr\nSchiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! F\u00fcr kaum ein anderes\nGesetz interessiert sich die \u00d6ffentlichkeit so sehr wie f\u00fcr\ndas jetzt zu diskutierende. Die \u00c4nderungen des Abgeord-\nnetengesetzes sind mit einer gro\u00dfen \u00f6ffentlichen Wahrneh-\nmung verbunden. Das ist gut und richtig so. Von den Mit-\ngliedern des Hohen Hauses wird dabei eine sensible und\ntransparente Diskussion und Entscheidung gefordert. Dies\nist gleichzeitig mit der Erwartung von Ehrlichkeit gepaart.\n\nWenn es \u00fcber die H\u00f6he der Entsch\u00e4digungen zu diskutie-\nren gilt, wird es immer eine besonders interessante Aus-\neinandersetzung geben: Wie hoch ist die die Unabh\u00e4ngig-\nkeit der Abgeordneten sichernde Entsch\u00e4digung einzustu-\nfen? Der Vergleich mit anderen Berufsgruppen \u2013 das\n\nhaben wir bei der Diskussion der Abgeordnetengesetze be-\nreits mehrfach gesagt \u2013 ist aus verfassungsrechtlicher Sicht\nnicht m\u00f6glich. Dennoch w\u00e4re es fair zu wissen, mit wem\ndie Gesellschaft den Abgeordneten vergleicht: mit dem\nB\u00fcrgermeister einer Gemeinde mit mehr als 15 000 Ein-\nwohnern, mit dem mittleren Angestellten einer gro\u00dfen\nBank, mit einem Landrat, mit dem Schulleiter einer Mittel-\nschule, mit dem Kreisvorsitzenden einer Gewerkschaft\noder mit dem Unternehmer eines 50-Mann-Betriebes?\n\nViele der Abgeordneten sind t\u00e4glich 10, 12 und mehr Stun-\nden im Interesse der W\u00e4hler, aber auch im Interesse von\nGruppen der W\u00e4hler unterwegs, von montags bis sonn-\nabends. Familie und Privatleben r\u00fccken leider zu oft in\nden Hintergrund. Auch wenn sich viele der Mitglieder im\nSaal oft f\u00fcr die Wichtigkeit der Familie einsetzen, vernach-\nl\u00e4ssigen wir sehr oft die eigene Familie.\n\nDennoch gibt es Unterschiede wie in jeder gesellschaftli-\nchen Gruppe, wie in jeder Berufsgruppe. Dabei ist die\nH\u00f6he der Entsch\u00e4digung f\u00fcr einen 21-J\u00e4hrigen im Ver-\ngleich zu Gleichaltrigen sehr hoch. F\u00fcr einen 41-J\u00e4hrigen\nmit mehr als 20 Berufsjahren sieht das schon ganz anders\naus. Bei einem 60-J\u00e4hrigen f\u00e4llt der Vergleich ebenfalls\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n713\n\n\n\nganz anders aus als bei einem 21-J\u00e4hrigen. Eine Differen-\nzierung der H\u00f6he der Entsch\u00e4digung nach dem Alter,\nnach der Leistung, nach dem Zeitaufwand, aber auch nach\nanderen Kriterien ist aus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden\nder Gleichbehandlung ausgeschlossen.\nArtikel 42 Abs. 3 Satz 1 der S\u00e4chsischen Verfassung be-\nstimmt: ,,Die Abgeordneten haben Anspruch auf eine an-\ngemessene, ihre Unabh\u00e4ngigkeit sichernde Entsch\u00e4di-\ngung.\u201c\nLetztmalig, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nwurde die H\u00f6he der Entsch\u00e4digung mit dem 1. Oktober\n1995 ge\u00e4ndert. Das ist also \u00fcber vier Jahre her. Vier Jahre\nhat sich der S\u00e4chsische Landtag zu Nullrunden bekannt.\nNunmehr hat der Landtagspr\u00e4sident mit der Drucksache\n3/0577 vom 3. Januar 2000 seinen Bericht nach \u00a7 24 des\nS\u00e4chsischen Abgeordnetengesetzes vorgelegt.\nDer Anpassungsvorschlag des Pr\u00e4sidenten wurde zu-\nn\u00e4chst von allen Fraktionen grunds\u00e4tzlich begr\u00fc\u00dft. Zu\neinem gemeinsamen Gesetzentwurf in diesem Hohen\nHaus ist es leider nicht gekommen. Zur Diskussion stan-\nden nunmehr in den Aussch\u00fcssen die Gesetzentw\u00fcrfe der\nCDU-Fraktion und der PDS-Fraktion.\nDer Ausschuss beschloss eine Anh\u00f6rung mit einer Vielzahl\nvon Experten. Ihr Ergebnis lautete grunds\u00e4tzlich: Die Mit-\nglieder des Landtages haben die Pflicht und die Verant-\nwortung, allein dar\u00fcber zu entscheiden. Auf die Frage, ob\ndie erneute Einsetzung einer Di\u00e4tenkommission, die es be-\nreits im Jahre 1994 gab und die dem Landtag einen Ent-\nscheidungsvorschlag unterbreitet hatte, zur Transparenz\nbeitragen k\u00f6nne, war die einhellige Antwort aller Experten\nmit einer einzigen Ausnahme: Diese Kommission kann\nnur eine Alibifunktion \u00fcbernehmen, sie kann aber die Mit-\nglieder des Landtages nicht von ihrer Verantwortung f\u00fcr\ndie Entscheidung entlasten.\nDeshalb fasse ich zusammen: Die Anh\u00f6rung hat darauf\nhingewiesen, dass sich der Landtag zur Frage der Verein-\nfachung des Abgeordnetengesetzes auch mit anderen The-\nmen befassen sollte. Die Abgeordneten k\u00f6nnen also die\nVerantwortung auf niemanden wegdelegieren. Dabei \u2013 so\nwurde in der Anh\u00f6rung festgestellt \u2013 haben Empfehlun-\ngen einer Kommission in der Tat nur eine Alibifunktion.\nEin Alibi, um das Gewissen zu erleichtern, kann nicht der\nrichtige Weg sein. Es geh\u00f6rt dazu, dass wir f\u00fcr die Ent-\nscheidung auch einstehen. Daf\u00fcr sind wir gew\u00e4hlt und sit-\nzen in diesem Hohen Haus. Scheinheiligkeit, meine sehr\ngeehrten Damen und Herren, ist hier fehl am Platz und\nkann kein Partner von Anstand sein. Die Mitglieder des\nLandtages m\u00fcssen nunmehr nach f\u00fcnf Jahren entscheiden.\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass es vielf\u00e4ltige M\u00f6glich-\nkeiten der Ausgestaltung des Abgeordnetengesetzes gibt\nund dass die derzeitige Konstruktion in Bezug auf die ein-\nzelnen Elemente sicherlich in Zukunft auch kritisch \u00fcber-\npr\u00fcft werden muss. Die Fraktion der CDU m\u00f6chte das\nauch nicht in Abrede stellen. Allerdings halten wir auf-\ngrund der noch ausstehenden Entscheidung des Bundes-\nverfassungsgerichtes \u00fcber die H\u00f6he der Aufwandsent-\nsch\u00e4digung eine sp\u00e4tere Entscheidung f\u00fcr sachdienlich.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der B\u00fcrger hat\nein Recht, Transparenz bei der Diskussion einzufordern;\nwir haben die Pflicht, uns dem weiteren Aufbau des Lan-\ndes zu stellen und dabei auch die Entscheidung zum Ab-\ngeordnetengesetz zu f\u00e4llen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich bitte Sie, nach\nder nunmehrigen Diskussion in den Aussch\u00fcssen, aber\nauch in den Fraktionen der vorgelegten Beschlussempfeh-\n\nlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses Ihre Zu-\nstimmung zu geben.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Im Januar dieses Jahres habe ich vor dem\nHohen Haus den Gesetzentwurf der Fraktion der PDS zur\n\u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes eingebracht und\nausf\u00fchrlich begr\u00fcndet. Zu den damals getroffenen Aussa-\ngen stehen wir nach wie vor und deshalb ist es nicht n\u00f6tig,\ndies alles heute zu wiederholen.\nGleichwohl will ich einige wenige grunds\u00e4tzliche Dinge\ndarstellen und vor allem zu Verlauf und Ergebnis der De-\nbatte \u00fcber die vorgesehene Anhebung der Abgeordneten-\nbez\u00fcge Stellung nehmen. Die Diskussion im Plenum sollte\nm\u00f6glichst sachlich und ohne gegenseitige Unterstellungen\nverlaufen. Da ist es wenig hilfreich, Herr Kollege Jurk,\ndass Sie in Ihrem gestrigen Interview der PDS im Zusam-\nmenhang mit der Di\u00e4tenfrage eine widerspr\u00fcchliche Poli-\ntik vorgeworfen haben und selbst zu nicht mehr f\u00e4hig\nsind, als jedwede Erh\u00f6hung abzulehnen, wohl wissend,\ndass sie vermutlich dennoch kommen wird.\n\n(Jurk, SPD: Das ist nicht zutreffend!)\n\nMeine Damen und Herren von der SPD! Im Gegensatz zu\nIhnen haben wir einen eigenen Gesetzentwurf eingereicht,\nhaben wir unsere Positionen, zu denen ich dann noch\nsprechen werde, nachvollziehbar zu Papier gebracht.\nWenn ich eingangs von einer sachlichen Debatte gespro-\nchen habe, dann bezieht sich das auch auf die Darstellung\nin den Medien. Selbstverst\u00e4ndlich ist es deren Aufgabe,\nparlamentarische Entscheidungen \u00f6ffentlich zu machen,\nkritisch zu begleiten und damit ihren Beitrag zur Kontrolle\nder Politik zu leisten. Wenn dann aber, wie in der letzten\nWoche geschehen, in einer gro\u00dfen s\u00e4chsischen Tageszei-\ntung in breiten Lettern berichtet wird, die geplante Di\u00e4ten-\nerh\u00f6hung w\u00fcrde j\u00e4hrliche Mehrausgaben in H\u00f6he von\n15 Millionen DM bedeuten \u2013 tats\u00e4chlich geht es um weni-\nger als ein Zehntel \u2013, dann hat dies mit einer seri\u00f6sen Be-\nrichterstattung nicht mehr viel zu tun.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir alle wissen, dass die am n\u00e4chsten Tag erfolgte halb-\nherzige und schlecht platzierte Berichtigung kaum zur\nKenntnis genommen wird. Hier, so finde ich, haben auch\ndie Journalisten eine gewisse Sorgfaltspflicht.\nUm keine Unklarheiten aufkommen zu lassen: Die Frak-\ntion der PDS hat durchaus Verst\u00e4ndnis f\u00fcr bestimmte Vor-\nbehalte bei den B\u00fcrgern. Deshalb sei ein R\u00fcckgriff auf mei-\nnen Redebeitrag vom 20. Januar erlaubt.\nNicht zuletzt die j\u00fcngsten Ereignisse um die CDU-Spen-\ndenaff\u00e4re haben das Misstrauen weiter Teile der Bev\u00f6lke-\nrung gegen die Politik und insbesondere die Politiker an-\nscheinend best\u00e4tigt oder gar noch verst\u00e4rkt. So ist es nicht\nverwunderlich, dass viele Menschen \u2013 auch bei uns in\nSachsen \u2013 die Ansicht vertreten, die Abgeordneten bek\u00e4-\nmen ohnehin schon zu viel.\nIm \u00dcbrigen ist die \u00f6ffentliche Aufmerksamkeit in gewisser\nWeise auch die logische Folge von Entscheidungen der Po-\nlitik. Ich wiederhole: Wer Gesetze macht, die Sozialhilfe-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n714\n\n\n\nund Arbeitslosenhilfeempf\u00e4nger zwingen, sich de facto\nnackt auszuziehen, wenn sie staatliche Unterst\u00fctzung in\nAnspruch nehmen wollen, braucht sich nicht zu wundern,\nwenn gerade diese Menschen besonders aufmerksam hin-\nsehen und im Zweifelsfall auch protestieren, wenn sich\nAbgeordnete \u2013 aus ihrer Sicht \u2013 mal wieder kr\u00e4ftig selbst\nbedienen. Dennoch m\u00fcssen wir uns dieser Debatte stellen.\nIch habe f\u00fcr die Fraktion der PDS im Januar unsere Posi-\ntion formuliert und dabei auch deutlich gemacht, dass wir\ndurch eine Entscheidung des Bundesverfassungsgerichtes\naus dem Jahr 1975 verpflichtet sind, die H\u00f6he unserer Be-\nz\u00fcge selbst festzulegen. Allerdings \u2013 damit bin ich wieder\nbei unserem Gesetzentwurf, Herr Kollege Schiemann \u2013 un-\ntersagt das genannte Urteil keineswegs, dass sich das Par-\nlament dazu ein Beratungsgremium schaffen darf. Genau\ndies haben wir vorgeschlagen.\nWir wollen die Wiedereinf\u00fchrung einer unabh\u00e4ngigen\nKommission, die es \u2013 Sie haben darauf hingewiesen \u2013 be-\nreits einmal gegeben hat. Ich nenne auch noch einmal die\nInstitutionen, die aus unserer Sicht in dieser Kommission\nmitarbeiten sollten: Vertreter des Landesrechnungshofes,\nder Gewerkschaften, des Bundes der Steuerzahler, des Ar-\nbeitslosenverbandes, des Landeswohlfahrtsverbandes, der\nMedien, des Statistischen Landesamtes sowie Vertreter\nvon Unternehmerverb\u00e4nden.\nNicht nur der Bund der Steuerzahler unterst\u00fctzte unsere\nPosition, sondern auch ein Teil der von den Fraktionen\nbenannten Sachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung im Verfas-\nsungs- und Rechtsausschuss.\nWenn Sie von einer Alibifunktion sprechen, Herr Kollege\nSchiemann, dann sehe ich das anders. Ich glaube, dass wir\neine Entscheidung zu treffen haben und dass wir uns\nselbst bei dieser Entscheidung auch dahin gehend binden\nk\u00f6nnen, dass wir den Empfehlungen der Kommission fol-\ngen. Genau das haben wir vorgeschlagen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHier w\u00e4re eine M\u00f6glichkeit gewesen, unabh\u00e4ngige Bera-\ntung in Anspruch zu nehmen. Wir verstehen bis heute\nnicht, warum die Fraktion der CDU sich der Einsetzung\neiner derartigen Kommission vehement widersetzt, und\nwir haben auch heute von Ihnen keine neuen Gr\u00fcnde er-\nfahren.\nWir bleiben dabei: Aus Sicht der Fraktion der PDS geh\u00f6ren\ns\u00e4mtliche Abgeordnetenbez\u00fcge auf den Pr\u00fcfstand. Wahr\nist, dass es f\u00fcr die Landtagsabgeordneten \u2013 im Gegensatz\nzu den meisten Besch\u00e4ftigten in diesem Land \u2013 seit f\u00fcnf\nJahren keinerlei Erh\u00f6hung der Bez\u00fcge gab. Wahr ist aber\nauch, dass es nach wie vor zahlreiche ungekl\u00e4rte Fragen\nund auch Privilegien f\u00fcr die Politiker gibt. Das beginnt bei\nden steuerfreien Pauschalen und endet bei der Altersver-\nsorgung f\u00fcr ausgeschiedene Parlamentarier. Hier fordern\nwir deutliche Korrekturen; einer blo\u00dfen Erh\u00f6hung der\nGrundentsch\u00e4digung k\u00f6nnen und werden wir nicht zu-\nstimmen.\nDie Fraktion der CDU hat sich einer ernsthaften Debatte\n\u00fcber diese Dinge bis zum heutigen Tage verweigert.\nGleichwohl fragen wir nach wie vor: Was spricht dagegen,\ndass Politiker ihre tats\u00e4chlichen B\u00fcro-, Material-, Fahrt-\nund sonstigen Werbungskosten gegen\u00fcber dem Finanz-\namt genauso geltend machen wie der so genannte Normal-\nb\u00fcrger seine berufsbedingten Aufwendungen? Wie kann\nes sein, dass Abgeordnete, die gar kein eigenes B\u00fcrgerb\u00fcro\nbetreiben, trotzdem eine Aufwandsentsch\u00e4digung daf\u00fcr\nerhalten? Und schlie\u00dflich: Ist es gerechtfertigt, dass ein Ab-\n\ngeordneter nach acht Jahren Parlamentst\u00e4tigkeit h\u00f6here\nRentenanspr\u00fcche erworben hat als ein durchschnittlicher\nAngestellter nach mehr als 30 Berufsjahren?\nIn diesen und weiteren Fragen erhofften wir uns von der\nunabh\u00e4ngigen Kommission praktikable, vermittelbare und\nvor allem schl\u00fcssige Vorschl\u00e4ge. Dagegen sperrt sich je-\ndoch die Fraktion der CDU bis zum heutigen Tage. Aus\ndiesem Grund ist es uns nicht m\u00f6glich, dem Gesetzent-\nwurf der Mehrheitsfraktion zuzustimmen.\nDeshalb ist es aus unserer Sicht einigerma\u00dfen m\u00fc\u00dfig da-\nr\u00fcber zu streiten, mit welcher T\u00e4tigkeit im \u00f6ffentlichen\nDienst die Arbeit eines Landtagsabgeordneten halbwegs\nvergleichbar ist. Auch dazu habe ich im Januar gespro-\nchen.\nWir haben nach dem Bericht des Pr\u00e4sidenten, mit dem er\neinem Auftrag des Parlaments nachgekommen ist, deut-\nlich gemacht, welche Priorit\u00e4ten wir setzen. F\u00fcr uns steht\nunabh\u00e4ngige Beratung im Vordergrund. Deshalb der Vor-\nschlag f\u00fcr eine entsprechende Kommission und deshalb\nauch der Vorschlag, in diesem Jahr auf eine Erh\u00f6hung zu\nverzichten und die Empfehlung der Sachverst\u00e4ndigen ab-\nzuwarten.\nIm \u00dcbrigen g\u00e4be es auch noch andere M\u00f6glichkeiten, dem\nweit verbreiteten Vorwurf der Selbstbedienungsmentalit\u00e4t\nwenigstens partiell zu begegnen.\nSo ist zum Beispiel in den USA vorgeschrieben, dass das\nParlament gesetzliche Regelungen der Abgeordnetenent-\nsch\u00e4digung nur mit Geltung f\u00fcr die nachfolgende Wahl-\nperiode vornehmen kann. Auf diese Weise werden die ent-\nscheidenden Abgeordneten zumindest nicht zwangsl\u00e4ufig\nauch die Beg\u00fcnstigten der von ihnen beschlossenen Erh\u00f6-\nhungen. F\u00fcr den Moment hilft uns dies sicher nicht aus\nder Klemme, aber k\u00fcnftig sollte man ein derartiges Modell\ndurchaus in Erw\u00e4gung ziehen.\nAbschlie\u00dfend bleibt festzuhalten: Wir waren zu einem ver-\nn\u00fcnftigen Kompromiss bereit. Die CDU-Fraktion wollte\nihre Position durchdr\u00fccken. Dann muss sie diese auch al-\nlein verantworten. Noch gibt es eine tragf\u00e4hige Alterna-\ntive, meine Damen und Herren: Stimmen Sie unserem Ge-\nsetzentwurf zu! Stimmen Sie damit f\u00fcr die Einsetzung\neiner unabh\u00e4ngigen Kommission.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Herr Kollege Hahn, ich\nhalte es nicht f\u00fcr ehrlich, was Sie hier vorgetragen haben.\nDas ist so nach dem Motto: Wasch mich, aber mach mich\nnicht nass! Mir ist mehrfach auf den G\u00e4ngen gesagt wor-\nden: Wir wissen ja, dass die CDU-Fraktion die Mehrheit\nstellt und f\u00fcr uns das Abgeordnetengesetz durchboxen\nwird.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nWir haben einen eigenen Entwurf eingebracht.)\n\n\u2013 Das ist mir auf G\u00e4ngen gesagt worden. Ich kann Ihnen\ndas gern belegen.\nIch m\u00f6chte Ihnen Folgendes zur Frage der Experten sagen.\nIn der Drucksache 3/0577 ist uns der Bericht des Land-\ntagspr\u00e4sidenten vorgelegt worden. Ich wei\u00df nicht, ob Sie\ndiesen Bericht anzweifeln. Ich glaube, dieser Bericht ist\nausgewogen, nach \u00a7 24 Abgeordnetengesetz beschlossen\nund nach f\u00fcnf Jahren auch als eine Empfehlung von Ex-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n715\n\n\n\nperten zu werten. Ich frage mich, wieso Sie, Herr Kollege\nHahn, sich hinstellen k\u00f6nnen und diese Sache anzweifeln?\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch muss Ihnen, Herr Porsch, leider sagen, dass Sie nicht\nda waren, als die Expertenanh\u00f6rung stattfand. Jedes Mit-\nglied des Hohen Hauses konnte zur Expertenanh\u00f6rung\nkommen und sich schlau machen. Nat\u00fcrlich haben die Ex-\nperten weitreichendere Vorschl\u00e4ge unterbreitet. Das kann\njeder nachlesen. Ich habe auch in meiner Rede gesagt, dass\nwir uns nach der Entscheidung des Bundesverfassungs-\ngerichtes noch einmal intensiv mit den weiteren Punkten\nbefassen m\u00fcssen. Das stelle ich nicht in Abrede.\nIch m\u00f6chte Sie aber noch einmal darauf hinweisen \u2013 schauen\nSie in Ihre Unterlagen \u2013, die Kommission hat 1994 eine\nAnhebung der Entsch\u00e4digung um 1 200 DM innerhalb\neines Jahres empfohlen. Der Landtagspr\u00e4sident hat eine\nAnhebung von ca. 900 DM empfohlen, und das auf einen\nZeitraum von f\u00fcnf Jahren. Ich glaube, es geh\u00f6rt zur Ehr-\nlichkeit \u2013 \u2013 Herr Prof. Porsch, ich lasse jetzt keine Fragen\nzu.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das habe ich mir gedacht.)\n\n\u2013 Da haben Sie richtig gedacht.\nIch wollte nur darauf hinweisen, dass die Experten uns\nklipp und klar gesagt haben, dass es eine politische Ent-\nscheidung ist. Wenn die Kommission 1994 die Anhebung\nder Entsch\u00e4digung um 1 200 DM empfohlen hat, dann\nkann doch die Empfehlung des Landtagspr\u00e4sidenten, die\nEntsch\u00e4digung innerhalb von f\u00fcnf Jahren um 900 DM zu\nerh\u00f6hen, nicht schlechter sein als die Expertenempfehlung.\nDie Experten haben monatelang zusammengesessen und\ndie Erh\u00f6hung innerhalb eines Jahres um 1 200 DM emp-\nfohlen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich komme zu-\nr\u00fcck zu dem, was ich zuerst gesagt habe. Ehrlichkeit ge-\nh\u00f6rt auch zur Transparenz. Transparenz ist das, was der\nB\u00fcrger bei der Diskussion des Abgeordnetengesetzes ein-\nfordern kann. Wir haben uns bem\u00fcht, die Empfehlung des\nLandtagspr\u00e4sidenten im Ausschuss entsprechend abzuw\u00e4-\ngen. Wir bitten Sie nochmals um Ehrlichkeit bei der Ent-\nscheidung f\u00fcr diesen Gesetzentwurf.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst auf meine beiden Vorredner\neingehen. Herr Dr. Hahn, fasst man die Meinungsbildung\ninnerhalb der PDS-Fraktion zusammen, so war Ihre Frak-\ntion eigentlich f\u00fcr eine Di\u00e4tenerh\u00f6hung, zumindest war so\nIhr Fraktionsvorsitzender zu verstehen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Richtig!)\n\nDas war noch in Ihrer staatstragenden Phase. Dann haben\nSie \u00e4ngstlich auf die Wetterfahne der PDS geblickt und die\nzeigte in die entgegengesetzte Richtung. Dieser Fahne im\nWind folgend haben Sie dann den geordneten Meinungs-\nwechsel probiert und als Mittel zum Zweck diente Ihnen\nder Gesetzentwurf, den Sie dann eingebracht haben,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Frau Ludwig, Sie waren auch\nschon besser.)\n\nder allerdings schon durch diesen Umstand besch\u00e4digt\nwar, noch bevor er das Licht der \u00d6ffentlichkeit erblickte.\nEigentlich schade drum, denn er ging in die richtige Rich-\ntung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDann h\u00e4tten Sie doch mitgemacht!)\n\nDie CDU-Fraktion wiederum glaubt es sich leicht machen\nzu k\u00f6nnen. Sie beruft sich auf die lange Di\u00e4t bei den Di\u00e4-\nten und auf den Pr\u00e4sidenten. Das Vorgehen ist zwar for-\nmaljuristisch nicht zu beanstanden, aber politisch ist es\nweder klug noch verantwortungsvoll.\n\n(Schiemann, CDU: Das sagen Sie!)\n\nMeine Damen und Herren! Eine Entscheidung \u00fcber die\nH\u00f6he von Abgeordnetenbez\u00fcgen steht ohne Frage immer\nim Spannungsfeld zwischen der Angemessenheit der Be-\nz\u00fcge auf der einen Seite und dem Selbstbedienungsvor-\nwurf auf der anderen. Die Verantwortung, dieses Span-\nnungsfeld auszutarieren, kann den Politikern niemand ab-\nnehmen, genauso wenig wie letztendlich die Verantwor-\ntung f\u00fcr die Entscheidung, die hier zu treffen ist. W\u00e4hrend\njedoch dieses Spannungsfeld in anderen Parlamenten frak-\ntions\u00fcbergreifend konstruktive Energien freisetzt, gehen\ndie Uhren in Sachsen anders. Hier l\u00e4uft die Entscheidungs-\nfindung um die Di\u00e4ten bedauerlich ritualisiert und au\u00dfer-\ndem h\u00f6chstens scheinbar transparent ab.\n\n(Schiemann, CDU: Warum sind Sie nicht \nin den Ausschuss gekommen?)\n\nDas s\u00e4chsische Verfahren geht so, Herr Schiemann: Der\nPr\u00e4sident macht einen Vorschlag und die CDU-Fraktion\nfindet ihn gut. Punkt. Vor wenigen Wochen hat die SPD-\nFraktion dieses Ritual etwas gest\u00f6rt, weil sie im Ausschuss\neine Expertenanh\u00f6rung beantragt hat. Einen Schwerpunkt\nbei den Experten innerhalb der Anh\u00f6rung bildete der un-\nbedingte Grundsatz der Transparenz bei den Abgeordne-\ntenbez\u00fcgen. Dies wurde von allen Experten ausdr\u00fccklich\nin den Mittelpunkt ihrer Betrachtungen gestellt.\nTransparent aus Sicht der SPD-Fraktion w\u00e4re es erstens,\ndie Diskussion um die Angemessenheit der Abgeordne-\ntenbez\u00fcge wirklich zu f\u00fchren, das hei\u00dft sie auf alle Versor-\ngungsleistungen auszudehnen und nicht nur, wie von\nCDU- und PDS-Fraktion beabsichtigt, auf die Grund- und\nAufwandsentsch\u00e4digung zu begrenzen. Die PDS-Fraktion\nhat ja etwas sp\u00e4ter, als wir unseren \u00c4nderungsantrag ein-\ngebracht haben, ihre Meinung auch dort noch einmal ge-\n\u00e4ndert.\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nEs sind gerade die Versorgungsleistungen, die \u00dcbergangs-\ngelder, die Altersversorgung und andere Versorgungsleis-\ntungen, die in Sachsen \u00fcberdurchschnittlich hoch sind.\nEine solche Auseinandersetzung, meine Damen und Her-\nren, muss insbesondere vor der aktuellen Diskussion \u00fcber\ndie Renten unbedingt gef\u00fchrt werden. So steht f\u00fcr uns\ndeutlich in Frage, ob es sein kann, dass ein Abgeordneter\nnach 18 Parlamentsjahren 75 % der Grundentsch\u00e4digung,\nnat\u00fcrlich dynamisiert, erh\u00e4lt, wenn in der gesetzlichen\nRentenversicherung nach 45 Versicherungsjahren lediglich\nein H\u00f6chstbetrag von 68 % zu erreichen ist. Das Bild derer,\ndie Wasser predigen und Wein trinken, dr\u00e4ngt sich an\ndieser Stelle besonders auf.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n716\n\n\n\nTransparent und f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung eher nachvollziehbar\nw\u00e4re es aus Sicht der SPD-Fraktion zweitens, sich von\nau\u00dfenstehenden unabh\u00e4ngigen Pers\u00f6nlichkeiten beraten\nzu lassen, und zwar zu allen Versorgungsleistungen, die\nim Abgeordnetengesetz geregelt sind.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDas Argument, eine Expertenkommission \u00fcbe nur eine\nAlibifunktion aus, greift zu kurz und geht an den Erfah-\nrungen anderer Parlamente vorbei. Wir lassen uns bei fast\nallen Gesetzentw\u00fcrfen extern beraten. Die Stellungnahme\nunabh\u00e4ngiger Pers\u00f6nlichkeiten bietet die M\u00f6glichkeit,\nArbeit, Arbeitsaufwand und Kosten der Abgeordneten\nbesser zu beleuchten und damit transparenter zu machen.\nDie Arbeit einer unabh\u00e4ngigen Kommission bietet die\nChance, dem Vorwurf der Selbstbedienung sachlich zu be-\ngegnen.\nEine solche Kommission sollte aus Sicht der SPD-Fraktion\nweitere wesentliche Fragen aufgreifen: Ist das Alimenta-\ntionsprinzip, das die Abgeordnetenbez\u00fcge immer noch\npr\u00e4gt, \u00fcberhaupt noch zeitgem\u00e4\u00df?\nSollten nicht auch oder gerade Politiker in die gesetzlichen\nSozialversicherungssysteme, wie Rentenkasse und Ar-\nbeitslosenversicherung, einzahlen?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nIst die Pauschalisierung oder w\u00e4re die konkrete leistungs-\nbezogene Abrechnung der Fahrtkosten und Sachmittel ob-\njektiv der bessere Weg gewesen?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das haben wir vorgeschlagen!)\n\nIn den meisten anderen Parlamenten ist die externe Bera-\ntung zu Abgeordnetenbez\u00fcgen \u00fcblich und fraktions\u00fcber-\ngreifender Konsens. Dabei gehen auch Mehrheitsfrak-\ntionen mit ihrer Macht verantwortlicher um. Im S\u00e4ch-\nsischen Landtag hat es nicht einmal den Versuch der CDU-\nFraktion gegeben, dieses sensible Thema fraktions\u00fcber-\ngreifend anzupacken. Genau an diesem Punkt, Herr Schie-\nmann, meine Damen und Herren von der CDU-Fraktion,\nh\u00e4tten Sie testen k\u00f6nnen, ob meine Fraktion mit ihrer Min-\nderheit nur populistisch spielt oder\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Sie sind aus dem Ausschuss \nausgezogen!)\n\nob wir bereit sind, fraktions\u00fcbergreifend Verantwortung\nbei diesem sehr sensiblen Thema zu \u00fcbernehmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie haben es nicht einmal probiert. Solange Sie nicht ein-\nmal den Versuch unternehmen, uns einzubeziehen, k\u00f6n-\nnen Sie uns nicht den Populismus vorwerfen, den Sie\nselbst betreiben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie h\u00e4tten zu uns \nkommen k\u00f6nnen! \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Das Ansehen von Politikern\nstand noch nie so infrage wie heute.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nLudwig?\n\nFrau Ludwig, SPD: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Weckesser, bitte.\n\nWeckesser, PDS: Ich habe nur eine Verst\u00e4ndnisfrage zu\ndem, was Sie im zeitlichen Ablauf dargestellt haben. Habe\nich Sie richtig verstanden, dass Ihr Antrag der erste war?\nNach meiner Kenntnis war der PDS-Gesetzentwurf vom\n7. Januar, der CDU-Entwurf vom 11. Januar und Ihr \u00c4nde-\nrungsantrag ist von gestern.\n\nFrau Ludwig, SPD: Nein, Herr Weckesser, Sie haben die\nzeitliche Einordnung fast richtig beschrieben,\n\n(Lachen bei der PDS \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDer hat Sommerzeit!)\n\ndass in der Tat Ihr Gesetzentwurf im Januar eingebracht\nworden ist. Er ist hier in 1. Lesung vorgestellt worden.\nMeine Fraktion hatte bereits im Dezember ihre Meinungs-\nbildung abgeschlossen. Wir hatten damals gesagt \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nSie sind heute anderer Meinung!)\n\nHerr Weckesser, Sie k\u00f6nnen vielleicht einmal versuchen,\nwenn Sie mir eine Frage stellen und wenn Sie es ernst\nmeinen, mir auch zuzuh\u00f6ren, wenn ich Ihnen antworte.\nDie Fraktion der SPD hatte ihre Meinungsbildung im De-\nzember abgeschlossen und gesagt, das Verfahren, wie es\nhier vorgeschlagen wird, tragen wir so nicht mit. Wir\nhaben gesagt, unter diesen Umst\u00e4nden stimmen wir einer\nDi\u00e4tenerh\u00f6hung nicht zu. Wir hatten uns au\u00dferdem ent-\nschlossen, einen \u00c4nderungsantrag zu dem von der CDU\nbeabsichtigten Gesetzentwurf einzubringen. Das war vor-\nbereitet. Wir haben ihn eingebracht.\nIm \u00dcbrigen haben wir eine kleine Nuance von vornherein\nanders diskutiert, n\u00e4mlich, dass man die Diskussion um\ndas Abgeordnetengesetz eben nicht nur auf die Di\u00e4ten-\nerh\u00f6hung bezieht, sondern auf alle Leistungen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das steht doch bei uns drin!)\n\n\u2013 Das ist Ihrem Gesetzentwurf so nicht zu entnehmen, son-\ndern Sie haben es sp\u00e4ter so interpretiert.\n\n(Zurufe von CDU und PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Das Ansehen von Politikern\nstand noch nie so infrage wie heute. Der Verlust an Glaub-\nw\u00fcrdigkeit war noch nie so hoch wie heute. Meine Damen\nund Herren von der CDU-Fraktion, dazu haben Ihre\nSpitzenfunktion\u00e4re in einer noch immer kaum fassbaren\nDimension beigetragen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDeshalb w\u00e4re es jetzt gerade an Ihnen als Mitglieder der\nCDU und Verantwortungstr\u00e4ger in diesem Land gewesen,\nIhren Beitrag zu leisten, diesen Schaden als Herausforde-\nrung und Aufgabe anzunehmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Ludwig, SPD: Das haben Sie nicht getan und Ihr\nVerhalten heute zeigt auch, dass Sie es offensichtlich noch\nnicht einmal begriffen haben, welche Verantwortung Sie\neigentlich tragen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Ludwig, SPD: \u2013 Wenn der Herr Weckesser gerne\nm\u00f6chte, bitte sch\u00f6n.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n717\n\n\n\nWeckesser, PDS: \u2013 Ja, er m\u00f6chte.\nFrau Ludwig, k\u00f6nnte es sein, dass Sie in dem Gesetz, das\nwir am 7. Januar eingereicht haben, vermutlich schon im\nDezember dar\u00fcber nachgedacht haben, \u2013 \u2013\n\nFrau Ludwig, SPD: Da haben Sie sich aber anders ge-\n\u00e4u\u00dfert.\n\nWeckesser, PDS: \u2013 k\u00f6nnte es sein, dass Sie in diesem Ge-\nsetzentwurf unsere Fassung des \u00a7 24 Abs. 1 nicht gelesen\nhaben? Dort steht: \u2026 ein Bericht \u00fcber die Angemessenheit\nund zur Anpassung der Entsch\u00e4digung usw. und Bewer-\ntung aller anderen, \u00fcbrigen Geldleistungen nach diesem\nGesetz. Das, was Sie uns abgesprochen haben, steht hier\nschwarz auf wei\u00df seit Anfang Januar.\n\nFrau Ludwig, SPD: Wir haben Ihren Gesetzentwurf sehr\nwohl gelesen und ihn dann von unseren Juristen bewerten\nlassen.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nBei dieser Formulierung gibt es in der Tat \u2013 das ist dann\ngar nicht lustig \u2013\n\n(Zuruf von der CDU: Traurig!)\n\nAuslegungsprobleme. Wenn man n\u00e4mlich eine Kommis-\nsion einsetzt, dann muss eines ganz klar sein, n\u00e4mlich wel-\nchen Auftrag eine solche Kommission hat. Deshalb muss\nman das ganz sauber formulieren.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDeshalb haben wir diesen \u00c4nderungsantrag eingebracht,\nweil das nicht sauber formuliert war.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Ludwig, SPD: \u2013 Wenn das so gew\u00fcnscht ist, aber na-\nt\u00fcrlich.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Ludwig, habe ich Sie vorhin\nrichtig verstanden, dass Sie gesagt haben, die Einbezie-\nhung der anderen geldwerten Leistungen w\u00e4re in unserem\nGesetz nicht ber\u00fccksichtigt? Habe ich das falsch geh\u00f6rt\noder haben Sie es doch nicht vorhin gesagt?\n\nFrau Ludwig, SPD: Das ist \u00fcberhaupt kein Widerspruch\nzu meiner eben gegebenen Antwort.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nEs geht darum, dass wirklich alle Versorgungsleistungen\nin die Arbeit der Di\u00e4tenkommission oder der Experten-\nkommission in dem Falle einbezogen werden. Hier war\nIhre Formulierung so, dass sie nicht eindeutig war. Des-\nhalb haben wir diesen \u00c4nderungsantrag eingebracht.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nIch habe im \u00dcbrigen \u2013 wenn Sie mir gut zugeh\u00f6rt haben \u2013\nauch gesagt, dass Ihr Gesetzentwurf durchaus in die rich-\ntige Richtung geht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage? \u2013 Bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Gehe ich falsch in der Annahme,\ndass Sie die \u00c4u\u00dferung, dass unser Gesetzentwurf in die\n\nrichtige Richtung geht, heute das erste Mal in dieser Klar-\nheit gesagt haben.\n\nFrau Ludwig, SPD: Davon gehe ich nicht aus; denn insge-\nsamt haben Sie auch in meiner Rede geh\u00f6rt und sicherlich\nauch in den anderen Diskussionen \u2013 wir hatten ja gele-\ngentlich auch \u00f6ffentlich die M\u00f6glichkeit, uns dazu zu\n\u00e4u\u00dfern \u2013, dass von vornherein klar war, dass wir eine Ex-\npertenkommission zur Bewertung aller im Abgeordneten-\ngesetz geregelten Leistungen m\u00f6chten. Insofern stimmen\nunsere Standpunkte \u00fcberein, Herr Prof. Porsch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Danke, das reicht mir!)\n\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion! Sie\nhaben die Verantwortung, die Ihnen eigentlich aufgegeben\nworden ist, nicht entsprechend ausgestaltet. Das einzige,\nwas Sie getan haben, ist, einen wahltaktisch vermeintlich\ng\u00fcnstigen Zeitpunkt auszusuchen, um die Di\u00e4tenerh\u00f6-\nhung in Ihrem Sinne durchzusetzen.\nDie SPD-Fraktion h\u00e4lt dieses Vorgehen f\u00fcr grunds\u00e4tzlich\nfalsch und der gesamten Problemlage unangemessen. Sie\nlehnt deshalb Ihren Gesetzentwurf ab.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Von der Staatsregierung? \u2013 Ja, bitte,\nHerr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich hatte eigentlich nicht die Absicht,\nnoch einmal das Wort zu nehmen. Aber nach den Ausf\u00fch-\nrungen von Frau Kollegin Ludwig ist das notwendig. Ich\nm\u00f6chte auch eine Aussage von Herrn Schiemann korrigie-\nren, die vorhin einfach den Eindruck erweckt hat, als w\u00e4re\ndie Entscheidung der Kommission von damals nur auf\neine Erh\u00f6hung ausgerichtet gewesen.\nZun\u00e4chst, Frau Kollegin Ludwig: Ich finde es schon eini-\ngerma\u00dfen seltsam, wenn Sie sagen, Sie hatten Ihre Mei-\nnungsbildung im Dezember komplett abgeschlossen.\nWenn ich es richtig wei\u00df, hat der Pr\u00e4sident seinen Vor-\nschlag Anfang Januar dem Parlament vorgelegt. Es ist\nschon eigenartig, wenn man die Meinungsbildung in der\nFraktion abschlie\u00dft, ohne zuvor den Bericht des Pr\u00e4siden-\nten zu kennen.\n\n(Beifall bei PDS und CDU)\n\nIch bitte Sie auch noch einmal herzlich sich anzusehen,\nwas ich bei der Einbringung unseres Gesetzentwurfes ge-\nsagt habe. Ich habe dort gesagt, s\u00e4mtliche Abgeordneten-\nbez\u00fcge geh\u00f6ren auf den Pr\u00fcfstand. Insofern haben wir\nnicht irgendwie im Nachhinein etwas in den Gesetzent-\nwurf gemogelt. Das war von Anfang an unsere Position.\nHerr Weckesser hat mit Recht noch einmal darauf hinge-\nwiesen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNun zur Empfehlung der Di\u00e4tenkommission von 1993,\nHerr Schiemann: Sie haben davon gesprochen, dass eine\nErh\u00f6hung von \u00fcber 1 200 DM damals vorgeschlagen war.\nWas Sie nicht gesagt haben, ist, dass die Kommission zu-\ngleich die Versteuerung s\u00e4mtlicher Pauschalen vorgeschla-\ngen hat. Das ist ein v\u00f6llig anderer Vorschlag, den wir da-\nmals unterst\u00fctzt haben.\nWas den Bericht des Pr\u00e4sidenten angeht, haben sowohl\nHerr Schiemann als auch Frau Ludwig unterstellt, wir h\u00e4t-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n718\n\n\n\nten hier eine neue oder andere Position bezogen. Auch\ndazu will ich noch einmal richtig stellen.\nWir haben, als der Pr\u00e4sident seinen Bericht dem Parlament\nvorgelegt hat, Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr ge\u00e4u\u00dfert, dass nach vier\nJahren Nullrunden eine Erh\u00f6hung f\u00fcr die Abgeordneten-\nbez\u00fcge vorgesehen wird.\nWir haben das als Vorschlag mit Augenma\u00df bezeichnet.\nWir haben aber zugleich gesagt, wir wollen einen anderen\ngesetzlichen Weg. Wir wollen weitere Dinge mit der \u00c4nde-\nrung des Abgeordnetengesetzes verbinden, um auch dem\nVorwurf der Selbstbedienung zu begegnen. Und wir woll-\nten einige aus unserer Sicht vorhandene Privilegien ab-\nschaffen.\nInsofern befanden wir uns in v\u00f6lliger \u00dcbereinstimmung\nmit dem Pr\u00e4sidenten des Bundes der Steuerzahler und wir\nhaben eben nicht den Bericht des Pr\u00e4sidenten zur\u00fcck-\ngewiesen. Das will ich hier noch einmal in aller Deutlich-\nkeit sagen.\nLetzte Bemerkung. Frau Kollegin Ludwig, Sie haben eben\ngesagt, unser Gesetz geht in die richtige Richtung.\nSie haben gesagt, alle Bez\u00fcge geh\u00f6ren auf den Pr\u00fcfstand.\nDas wollen wir auch.\nSie haben gesagt, Sie wollen eine unabh\u00e4ngige Kommis-\nsion. Das wollen wir auch.\nDann frage ich mich, warum die Abgeordneten Ihrer Frak-\ntion im Haushalts- und Finanzausschuss des Landtages\ndiesen unseren Gesetzentwurf abgelehnt haben, wenn Sie\ndas alles auch wollen?\n\n(Jurk, SPD: Weil er juristisch nicht eindeutig ist!)\n\nIch denke, Sie haben heute die Chance, sich noch zu korri-\ngieren. Nutzen Sie die Gelegenheit, stimmen Sie unserem\nGesetzentwurf zu!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird weiter\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte auf einen Aspekt eingehen. Im Dezem-\nber des vergangenen Jahres war es leider f\u00fcr uns klar, wie\ndas Verfahren f\u00fcr die Anhebung der Di\u00e4ten sein wird,\nn\u00e4mlich dass es keine fraktions\u00fcbergreifenden Bem\u00fchun-\ngen geben w\u00fcrde, um sich gemeinsam diesem Problem zu\nstellen.\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\nEs war also von vornherein klar, dass das Verfahren, wie\nich es beschrieben habe, das alte Ritual wieder annehmen\nw\u00fcrde. Insofern war f\u00fcr meine Fraktion klar, dass wir \u2013\nohne dass eine Kommission eingesetzt wird, ohne dass alle\nAbgeordnetenbez\u00fcge auf den Pr\u00fcfstand gestellt werden \u2013\ndieser Di\u00e4tenerh\u00f6hung isoliert, wie sie angek\u00fcndigt war,\nnicht zustimmen w\u00fcrden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Ludwig, SPD: Deshalb haben wir bereits im Dezem-\nber diese Meinungsbildung in der Fraktion abschlie\u00dfen\nk\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Ludwig, SPD: \u2013 Nein.\n\n(Schiemann, CDU: Wozu haben wir denn \ndie Experten geh\u00f6rt?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, wird weiter\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Ich stelle fest: SPD und PDS streiten sich,\nk\u00f6nnen aber nicht zustimmen. Die CDU hat nicht die Ab-\nsicht sich mit der Opposition zu streiten, wird dem Gesetz-\nentwurf, den wir eingebracht haben, aber zustimmen.\n\n(Jurk, SPD: Gut beobachtet!)\n\nAm Ende, meine Damen und Herren von der Opposition,\nwerden Sie dar\u00fcber froh sein, dass wir unserer Verantwor-\ntung f\u00fcr das gesamte Parlament wieder einmal gerecht ge-\nworden sind.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD: Sie h\u00e4tten das Gesetz \nja nicht einzubringen brauchen!)\n\nEs ist schon gesagt worden, die letzte Erh\u00f6hung stammt\nvom 1. Oktober 1995. Das ist viereinhalb Jahre her.\nUns wurde jetzt \u00f6ffentlich vorgeworfen, wir seien wieder\neinmal Vorreiter \u00e4hnlich wie der \u00f6ffentliche Dienst oder\nauch Vorreiter in Deutschland. Das stimmt nicht, sondern\nnach der Berechnungsmethode, die die Di\u00e4tenkommission,\ndie es schon einmal gab, vorgeschlagen hat, werden wir\nerst hinterher entscheiden k\u00f6nnen \u00fcber eine Erh\u00f6hung,\nwenn alle anderen nach vorn geprescht sind. Wenn es\nkeine Erh\u00f6hungen im \u00f6ffentlichen Dienst gibt, gibt es auch\nkeine Di\u00e4tenerh\u00f6hungen nach dieser Berechnungsmethode.\n\nUnsere Grundlage \u2013 das sollte die \u00d6ffentlichkeit auch noch\neinmal wissen \u2013 ist der Durchschnitt der westdeutschen\nFl\u00e4chenl\u00e4nder mit Stand vom 3.1.2000. Heute bzw. am\n27.3.2000 ist der Stand folgender: Inzwischen gab es bereits\nwieder Erh\u00f6hungen in Niedersachsen \u2013 SPD; in Rhein-\nland-Pfalz \u2013 SPD-gef\u00fchrt;\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nim Saarland \u2013 jetzt CDU; in Schleswig-Holstein \u2013 noch\nSPD; und in Th\u00fcringen \u2013 CDU. Das ber\u00fccksichtigen wir\nbei der jetzigen Erh\u00f6hung nat\u00fcrlich nicht. Es wird aber in\neinigen Jahren wieder zu Buche schlagen, wenn wir bei\ndieser Berechnungsmethode bleiben.\nDas andere, was ich noch sagen m\u00f6chte: Selbstverst\u00e4ndlich\nentziehen wir uns einer Reform der Aufwandsentsch\u00e4di-\ngung nicht, wenn die Urteile aus den anh\u00e4ngigen Gerichts-\nverfahren vorliegen. Wir werden doch aber jetzt nicht alles\n\u00fcber den Haufen werfen, was sich in ganz Deutschland\nbew\u00e4hrt hat, was \u00fcberall Praxis ist, bevor wir nicht wissen,\nwas die Gerichte in dieser Frage f\u00fcr richtig oder falsch\nhalten.\nIm \u00dcbrigen, meine Damen und Herren von der PDS, wenn\nIhnen das so wichtig w\u00e4re, die Abrechnung des tats\u00e4ch-\nlichen Aufwandes, dann k\u00f6nnten Sie das beispielsweise in\nMecklenburg-Vorpommern durchsetzen. Das haben Sie\ndort aber nicht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Leider nicht, die SPD \nsteht dagegen!)\n\n\u2013 Ja, ja, die SPD ist dagegen. Und die ist wieder anderer\nMeinung. So ist das halt in der Demokratie.\nIm \u00dcbrigen, wir sind selbst nicht unbedingt der Meinung,\ndass man nun jede Mark abrechnen sollte. Eine Pauschale,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n719\n\n\n\ndas habe ich schon bei der Einbringung zur 1. Lesung ge-\nsagt, ist der ehrlichere Weg. Denn ansonsten w\u00e4re T\u00fcr und\nTor ge\u00f6ffnet f\u00fcr Verd\u00e4chtigungen, dass es wieder Betrug\ngeben k\u00f6nnte, ob man die Quittung aus der Nachbarschaft\nmit abrechnet oder dergleichen mehr.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber Herr H\u00e4hle!)\n\nIch sehe jetzt schon, was dann den Abgeordneten wieder\nalles unterstellt wird. Bislang gibt es eine transparente\nPauschale. Das k\u00f6nnen Sie im Abgeordnetengesetz nach-\nlesen. Das steht auch in unserem Landtagshandbuch.\nFrau Ludwig, wenn Sie davon sprechen, das sei alles we-\nnig transparent. Dort steht jede Mark, die wir erhalten,\nverzeichnet. Und ich w\u00fcsste nicht, was noch transparenter\nsein k\u00f6nnte.\nVielleicht hat sich auch noch nicht herumgesprochen: Die\nRente der Abgeordneten wird voll versteuert im Gegen-\nsatz zur sonstigen Rente in der Bev\u00f6lkerung. Ein Abgeord-\nneter hat keinen Anspruch auf Arbeitslosengeld. Dass es\nda bestimmte \u00dcbergangsregelungen geben muss \u2013 \u00fcbri-\ngens f\u00fcr kurze Zeit \u2013, halte ich f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich.\nUnd, Frau Ludwig, Ihren Vorsto\u00df, eine Zusammenarbeit\nanzumahnen, den kann ich nicht verstehen. Ich frage mich,\nwarum muss denn der Versuch zur Zusammenarbeit im-\nmer von uns ausgehen?\n\n(Frau Ludwig, SPD: Ich habe das versucht!)\n\n\u2013 Sie waren also bei mir? Ich kann mich nicht erinnern,\ndass jemand von der SPD bei mir war und gefragt hat, ob\ner denn dem Gesetzentwurf beitreten k\u00f6nne\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Bei uns auch nicht!)\n\noder ob man nicht in Verhandlungen treten k\u00f6nnte, wie\nman es gemeinsam durchbr\u00e4chte.\nIm \u00dcbrigen, unsere Erfahrungen mit solcher Zusammen-\narbeit sind nicht besonders gut. Ich erinnere mich an ver-\ngangene Verfahren in gleicher Sache. Da war die SPD lan-\nge Zeit mit uns im Boot. Aber es ist ihr immer im letzten\nMoment gelungen, einen kleinen \u00c4nderungsantrag zu\nbringen, dem wir dann nicht zustimmen konnten. Und da-\nmit gab es die Rechtfertigung f\u00fcr die SPD, dem Gesamt-\nwerk doch nicht zuzustimmen.\nAlso, wenn Sie von Populismus sprechen, dann trifft das\neher auf Sie zu. Wir haben in ganz sachlicher Weise dieses\nGesetz begr\u00fcndet sowohl in 1. als auch in 2. Lesung. Und\nich denke, wir k\u00f6nnen heute guten Gewissens in die Ab-\nstimmung nach der 2. und 3. Lesung gehen.\nIch bedanke mich herzlich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren Abgeordnete!\nWird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann ist die Aussprache beendet und wir kommen zu den\nEinzelabstimmungen der Gesetzentw\u00fcrfe.\nEntsprechend der Beschlussempfehlung des federf\u00fchren-\nden Ausschusses behandeln wir als Erstes die Drucksache\n3/0653, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS, Neuntes Ge-\nsetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnis-\nse der Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages.\nMeine Damen und Herren, entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3\nder Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Ge-\nsetzentwurf artikelweise abzustimmen. Erhebt sich dage-\ngen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kommen\nwir jetzt zur Abstimmung: Neuntes Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder\n\ndes S\u00e4chsischen Landtages, Beschlussempfehlung und Be-\nricht des Verfassungs- und Rechtsausschusses, Drucksache\n3/1443.\nArtikel 1 \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes. Wer dem\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr und Stimment-\nhaltungen ist dem Artikel mehrheitlich nicht zugestimmt\nworden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2 \u00dcbergangsbestimmun-\ngen. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten, damit abge-\nlehnt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 3 In-Kraft-Treten. Wer\ndem Artikel 3 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten. Da-\nmit ist der Gesetzentwurf in seinen einzelnen Artikeln ab-\ngelehnt und eine weitere Abstimmung ist damit nicht not-\nwendig.\nMeine Damen und Herren! Ich komme jetzt zur Abstim-\nmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des federf\u00fchrenden\nAusschusses bez\u00fcglich des Gesetzentwurfes der Fraktion\nder CDU, Drucksache 3/0673, Neuntes Gesetz zur \u00c4nde-\nrung des Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglie-\nder des S\u00e4chsischen Landtages.\nAuch hier schlage ich Ihnen vor, entsprechend der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung artikelweise abzustimmen. Erhebt sich da-\ngegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kom-\nmen wir jetzt zu den Abstimmungen:\nNeuntes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die\nRechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen Land-\ntages \u2013 Abgeordnetengesetz \u2013, Drucksache 3/0673, Gesetz-\nentwurf der Fraktion der CDU, Beschlussempfehlung und\nBericht des Verfassungs- und Rechtsausschusses, Druck-\nsache 3/1443.\nWir kommen zu Artikel 1 \u2013 \u00c4nderung des Abgeordneten-\ngesetzes. Hier gibt es einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder SPD, Drucksache 3/1578. Ich bitte um Einbringung. \u2013\nFrau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren \u2013 insbesondere von der CDU-Fraktion! Sie haben\nnochmal die Chance einen neuen Weg mit uns gemeinsam\nzu gehen.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nDer \u00c4nderungsantrag hat drei wesentliche Punkte.\nPunkt 1: Der Pr\u00e4sident beruft im Einvernehmen mit dem\nPr\u00e4sidium eine aus zehn unabh\u00e4ngigen Mitgliedern beste-\nhende Kommission.\nPunkt 2: Diese Kommission \u00fcberpr\u00fcft alle Abgeordneten-\nentsch\u00e4digungen, die im Abgeordnetengesetz geregelt\nsind, auf ihre Angemessenheit. Die Kommission spricht bis\nzum 1. Januar 2001 eine Empfehlung aus.\nUnd Punkt 3: Der Landtag ber\u00e4t und beschlie\u00dft unter Be-\nr\u00fccksichtigung dieser Empfehlung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nSchiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Wir haben diese Kommission bereits\nin der Form, die hier vorgeschlagen ist, im S\u00e4chsischen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n720\n\n\n\nLandtag gehabt. Nach Abgeordnetengesetz hat diese Kom-\nmission bereits gearbeitet.\nDer Landtag hat dann eine Entscheidung getroffen, das\nAbgeordnetengesetz zu \u00e4ndern und diese Kommission\nnicht mehr wirksam werden zu lassen, und hat dann im\n\u00a7 24 entschieden den Landtagspr\u00e4sidenten zu bitten, dem\nLandtag eine entsprechende Information \u00fcber die Ent-\nwicklung der Entsch\u00e4digungen zukommen zu lassen.\nDiese Rechtslage halten wir als CDU-Fraktion auch nach\nAbw\u00e4gung der Anh\u00f6rung f\u00fcr die richtige.\nIch m\u00f6chte Ihnen gleichfalls sagen: \u00a7 24 Abs. 2 in Ihrem\n\u00c4nderungsantrag, in dem Vorschlag, den Sie hier begr\u00fcn-\ndet haben, scheint mir sehr weitgehend zu sein. Die S\u00e4ch-\nsische Verfassung ist von diesem Hohen Hause erarbeitet\nworden. Nat\u00fcrlich hat man sich im Vorfeld auch den Sach-\nverstand von au\u00dfen dazugenommen. Man hat Expertenan-\nh\u00f6rungen gemacht. Aber dass Sie jetzt eine Kommission\nbeauftragen wollen, die die S\u00e4chsische Verfassung \u00fcber-\npr\u00fcft \u2013 ich wei\u00df nicht, wie wollen Sie denn das begr\u00fcn-\nden?\nEs ist die elementare Aufgabe dieses Hohen Hauses \u00fcber\ndie Verfassung des Freistaates Sachsen zu entscheiden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch halte es gelinde gesagt \u2013 und Sie wissen das und Sie\nwerden es mir auch abnehmen \u2013 f\u00fcr nicht angemessen eine\nKommission au\u00dferhalb dieser gew\u00e4hlten Vertreter des\ns\u00e4chsischen Volkes damit zu beauftragen die S\u00e4chsische\nVerfassung zu \u00fcberpr\u00fcfen.\nAus diesem Grund wird meine Fraktion Ihrem \u00c4nde-\nrungsantrag leider nicht zustimmen k\u00f6nnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Prof. Porsch bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chts von hier aus machen, weil nicht lange\nzu sprechen ist.\nIch denke, dass man vom Geiste her diesem \u00c4nderungsan-\ntrag zustimmen k\u00f6nnte. Er folgt \u2013 so habe ich ihn jeden-\nfalls zu verstehen gesucht \u2013 im Wesentlichen den Intentio-\nnen unseres Gesetzentwurfes. Allerdings \u2013 und Herr\nSchiemann hat schon darauf hingeschlagen, darauf einge-\nschlagen \u2013 \u2013\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\n\u2013 ja, hingewiesen und eingeschlagen;\n\n(Unruhe im Saal)\n\nman muss auch darauf einschlagen! \u2013 Er ist nat\u00fcrlich ganz\nschludrig gemacht, weil eine Kommission tats\u00e4chlich die\nVerfassung nicht \u00fcberpr\u00fcfen kann. Das ist also ein schwe-\nrer juristischer Stockfehler, will ich sagen.\nAber orientiert am Geiste des Vorschlags k\u00f6nnte man zu-\nstimmen. Die Formulierungen in unserem Gesetz waren\neinfach sprachlich sch\u00e4rfer und juristisch einwandfreier. \u2013\nAber, bitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Dann lasse ich abstimmen \u00fcber\nden \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, Drucksache\n3/1578. Wer dem \u00c4nderungsantrag zustimmt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nde-\nrungsantrag mit der Mehrheit des Hauses abgelehnt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 1 der Beschlussempfeh-\nlung \u2013 \u00c4nderung des Abgeordnetengesetzes. Wer dem zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem Artikel zuge-\nstimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 1a \u2013 Schlussbestimmun-\ngen. Wer dem Artikel 1a zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und\nStimmen dagegen ist auch diesem Artikel von der Mehr-\nheit des Hauses zugestimmt worden.\nWir kommen zu Artikel 2, Drucksache 3/1578 \u2013 In-Kraft-\nTreten. Hier gibt es einen \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder SPD. Ich bitte um Einbringung. \u2013 Frau Ludwig.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident, das hat sich mit der\nAblehnung erledigt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. \u2013 Dann lasse ich abstimmen \u00fcber\nArtikel 2 \u2013 In-Kraft-Treten \u2013 entsprechend der Be-\nschlussempfehlung. Wer dem zustimmt, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenenthaltungen und\neiner ganzen Anzahl von Stimmen dagegen ist dem mehr-\nheitlich zugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Ich lasse nun abstimmen \u00fcber\nden gesamten Entwurf. Wer dem Gesamtentwurf Druck-\nsache 3/0673 und Beschlussempfehlung 3/1443 zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen dagegen ist\ndem \u2013 \u2013\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Zuruf: Stimmenthaltungen!)\n\n\u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ja. Bei Stimmenthaltungen und\neiner gro\u00dfen Anzahl von Stimmen dagegen ist dem Gesetz\nin G\u00e4nze zugestimmt.\nMeine Damen und Herren! Mir ist jetzt leider ein kleiner\nLapsus unterlaufen. Ich h\u00e4tte n\u00e4mlich die 3. Lesung noch\naufrufen m\u00fcssen. Wir haben im Grunde genommen jetzt\ndie 3. Lesung vorab schon gehalten und abgestimmt.\nErhebt sich jetzt gegen diese Verfahrensweise Wider-\nspruch? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann gilt die\nSchlussabstimmung als Best\u00e4tigung des Entwurfs.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Entwurf als Ge-\nsetz beschlossen und dieser Tagesordnungspunkt abge-\nschlossen.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n721\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Drittes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nMinistergesetzes\n\nDrucksache 3/0685, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 3/1115, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nDie Fraktionen erhalten wie immer das Wort zur Ausspra-\nche. Wir beginnen in folgender Reihenfolge: PDS, CDU,\nSPD, CDU.\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Wird\nvon den Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\nMeine Damen und Herren! Dann kommen wir zur Ab-\nstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Ich schlage Ihnen vor\nauch hier artikelweise abzustimmen. Erhebt sich dagegen\nWiderspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDann kommen wir zur Abstimmung \u00fcber: Drittes Gesetz\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ministergesetzes. \u2013 Darf ich\num Aufmerksamkeit bitten!\nWir kommen zur Abstimmung: Drittes Gesetz zur \u00c4nde-\nrung des S\u00e4chsischen Ministergesetzes, Beschlussempfeh-\nlung und Bericht des Verfassungs- und Rechtsausschusses,\nDrucksache 3/1115, Artikel 1 mit den Nummern 1 bis 13.\nWer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem Artikel mehr-\nheitlich zugestimmt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2. Wer dem zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von\nStimmenthaltungen ist dem zugestimmt.\nArtikel 3: Wer dem Artikel 3 zustimmt, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist dem mehrheitlich zuge-\nstimmt.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Lesung abge-\nschlossen. Es gab keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Wir kommen\ndamit gleich zur 3. Lesung. Das Wort zu einer allgemeinen\nAussprache wurde nicht gew\u00fcnscht.\nIch lasse deshalb abstimmen \u00fcber den Entwurf Drittes Ge-\nsetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ministergesetzes in der\nin der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes. Wer\ndem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist dem mehrheit-\nlich zugestimmt worden.\nDamit ist der Entwurf als Gesetz beschlossen und der Ta-\ngesordnungspunkt 2 beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n1. Lesung des Entwurfs Hundehaltergesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n(S\u00e4chsisches Hundehaltergesetz)\n\nDrucksache 3/1413, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nIch bitte um Einbringung. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Einige Meldungen der letzten f\u00fcnf Wochen.\n6.  M\u00e4rz: ,,Polizisten stoppen Kampfhund mit Sch\u00fcssen\u201c;\n27. M\u00e4rz: ,,Kampfhund griff zwei Menschen an\u201c; 5. April:\n,,Haftstrafen drohen im Pitbull-Prozess; nach Kampfhund-\nattacke gegen Angler wurde dieser hilflos und schwer ver-\nletzt allein gelassen.\u201c\n\nLandauf, landab beunruhigen die Menschen in stets stei-\ngendem Ma\u00dfe Vorf\u00e4lle wie diese und die derzeit geltende\nPolizeiverordnung des Sozialministeriums zum Schutz ge-\nf\u00e4hrlicher Hunde bietet hier keinen ausreichenden Schutz.\nDiese Polizeiverordnung wirkt n\u00e4mlich erst dann, wenn\nsich der entsprechende Hund auch tats\u00e4chlich als gef\u00e4hr-\nlich erwiesen hat. Mit anderen Worten: Gegen Hund und\nBesitzer kann nach dieser Verordnung erst dann vorgegan-\ngen werden, wenn der Hund schon zugebissen hat. Dies\nn\u00fctzt dem Betroffenen dann aber leider wenig.\n\nDiese Verordnung der Staatsregierung entspricht nicht\nmehr dem, was in zahlreichen anderen L\u00e4ndern inzwi-\nschen gang und g\u00e4be ist. Dort hat man die Gefahren er-\nkannt, die von Kampfhunden ausgehen, und die entspre-\nchenden Landesregelungen deutlich versch\u00e4rft. Auch die\ndeutschen Gerichte haben dieses Gefahrenpotenzial er-\n\nkannt. So hat beispielsweise das Bundesverwaltungs-\ngericht dem Streit um die Einf\u00fchrung einer Kampfhunde-\nsteuer ein positives Ende bereitet. Eine Kampfhundesteuer\nist rechtm\u00e4\u00dfig. Oder erst vorletzte Woche hat ein Frank-\nfurter Amtsgericht einem Vermieter Recht gegeben, der\ndie Entfernung eines Kampfhundes wegen dessen abstrak-\nten Gefahrenpotenzials gegen\u00fcber den Mitmietern ver-\nlangt hatte.\n\nNur die S\u00e4chsische Staatsregierung sah offensichtlich bis-\nher immer noch keinen Handlungsbedarf. Auf eine Kleine\nAnfrage antwortete Staatsminister Geisler etwa, dass er f\u00fcr\ndie Einf\u00fchrung eines Hundef\u00fchrerscheines in Sachsen\nkeine Notwendigkeit sieht.\n\nNun zu unserem Gesetzentwurf. Wir wollen, dass zuk\u00fcnf-\ntig Zucht, Ausbildung, Abrichtung und Haltung von\nKampfhunden sowie gef\u00e4hrlichen Hunden nur noch dann\nm\u00f6glich sind, wenn dem Halter eine entsprechende Er-\nlaubnis erteilt wurde. Um eines gleich von vornherein\nklarzustellen: Der normale Familienhund, mit dem die\nKinder in den Park gehen oder die Oma ihren Einkauf\nerledigt, ist hiervon nicht betroffen. Unter das Gesetz fal-\nlen ausschlie\u00dflich die so genannten Kampfhunde, wie zum\nBeispiel Pitbulls oder Bendogs. Alle \u00fcbrigen Hunde gelten,\nsolange sie nicht konkret als gef\u00e4hrlich in Erscheinung ge-\ntreten sind, erst einmal als ungef\u00e4hrlich. Erst dann, wenn\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n722\n\n\n\nauch sie durch ihr konkretes Verhalten gezeigt haben, dass\nsie gef\u00e4hrlich sind, gelten auch f\u00fcr sie die strengen gesetz-\nlichen Vorschriften.\nZur Erteilung der Erlaubnis wird k\u00fcnftig ein so genannter\nHundef\u00fchrerschein, der Abschluss einer Haftpflichtversi-\ncherung speziell f\u00fcr den Hund sowie der Nachweis geeig-\nneter Haltungsr\u00e4ume erforderlich sein. Der Halter darf\nselbstverst\u00e4ndlich nicht strafrechtlich einschl\u00e4gig in Er-\nscheinung getreten sein. Insbesondere durch die Einf\u00fch-\nrung einer Bed\u00fcrfnispr\u00fcfung wollen wir erreichen, dass\ndie Zahl der gef\u00e4hrlichen Kampfhunde deutlich abnimmt.\nIn Bayern, wo dies bereits seit acht Jahren praktiziert wird,\nhat man mit der Bed\u00fcrfnispr\u00fcfung deutliche Erfolge er-\nzielt. Die Zahl der Kampfhunde ist dort weit unter dem\nbundesdeutschen Durchschnitt geblieben.\n\nF\u00fcr besonders wichtig halten wir auch die Pflicht zum Ab-\nschluss einer Haftpflichtversicherung. Durch sie soll ein\nganz besonderes Problem gel\u00f6st werden. Ist der Besitzer\neines Kampfhundes, der zugebissen hat, nicht zahlungs-\nf\u00e4hig, ist der Gesch\u00e4digte oft doppelt bestraft. W\u00e4hrend\nf\u00fcr die Kosten der Heilbehandlung zwar die Krankenver-\nsicherungen aufkamen und somit der Schaden zulasten\nder Allgemeinheit ging \u2013 auch das ist schon schlimm ge-\nnug \u2013, waren die Anspr\u00fcche der Gesch\u00e4digten auf Schmer-\nzensgeld oder bei eingetretener Teil- oder Vollerwerbs-\nunf\u00e4higkeit auf eine Rente nicht durchsetzbar. Insbesonde-\nre bei j\u00fcngeren Personen kamen neben den gesundheit-\nlichen und sozialen Folgen auch schwer wiegende finan-\nzielle Einbu\u00dfen dazu.\n\nIch kann Ihnen, meine Damen und Herren, aus all diesen\nGr\u00fcnden nur die positive Behandlung des Gesetzes nahe\nlegen. Nachzutragen bleibt lediglich noch, dass unser Ge-\nsetzentwurf dar\u00fcber hinaus den St\u00e4dten und Gemeinden\ndie M\u00f6glichkeit einr\u00e4umt, im Verordnungswege in eigener\nVerantwortung ihre Bev\u00f6lkerung vor sonstigen Gefahren\n\ndurch Hunde sowie den \u00f6ffentlichen Raum vor Verunrei-\nnigungen durch Hunde zu sch\u00fctzen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Hundehaltergesetz\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen an den Innenausschuss zu \u00fcber-\nweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diesen\nAusschuss zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlossen. \u2013 Frau\nDr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich bitte noch um die \u00dcberwei-\nsung an den Sozialausschuss.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich werde diesen Antrag jetzt trotzdem\nzur Abstimmung bringen.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich m\u00f6chte das auch begr\u00fcnden.\nEs m\u00fcssen ja noch zahlreiche Verordnungen in Bezug auf\nden Hundef\u00fchrerschein zum Beispiel erlassen werden.\nHier sind die Verb\u00e4nde von den Hundez\u00fcchtern, die Tier-\nschutzvereine aufgefordert mit wirksam zu werden. Das\nf\u00e4llt eindeutig in den Entscheidungsbereich des Sozial-\nministers.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wer dem An-\ntrag zustimmen m\u00f6chte, dass dieser Entwurf auch an den\nAusschuss f\u00fcr Soziales \u00fcberwiesen wird, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist das angenommen. Das war\nvon hier aus offensichtlich.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die \u00dcberweisung be-\nschlossen und der Tagesordnungspunkt 3 beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Regelung von Auswahl und Ernennung der\nRichterinnen und Richter des Freistaates Sachsen\n\nDrucksache 3/1414, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nIch bitte um Einbringung. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich werde allen hier Anwesenden mit der\nVorstellung dieses Gesetzentwurfes sicher nichts Neues\nberichten, denn dieser hier von meiner Fraktion einge-\nbrachte Gesetzentwurf entspricht im Wesentlichen dem,\nder auf Initiative des Verbandes der S\u00e4chsischen Verwal-\ntungsrichter allen Fraktionen Anfang Februar zugegangen\nist.\nNun mag ich den Vorwurf aus den Reihen der anderen\nFraktionen dieses Hauses schon erahnen, die SPD-Fraktion\nverrichte in diesem Haus lediglich populistische Lobby-\narbeit. Ich kann dem nur entgegen setzen, meine Damen\nund Herren, dass eine sachliche Diskussion zu diesem\nThema angebracht und vonn\u00f6ten ist.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWer n\u00e4mlich die Begr\u00fcndung des Anliegens der Verwal-\ntungsrichter genau und aufmerksam gelesen hat, d\u00fcrfte\n\nunschwer erkannt haben, dass es sich bei deren Entwurf\neiner ver\u00e4nderten gesetzlichen Regelung von Auswahl\nund Ernennung von Richterinnen und Richtern des Frei-\nstaates Sachsen um einen notwendigen Versuch der Ge-\nwaltenteilung handelt.\n\nDie derzeitige Verfahrensweise bei der Auswahl und Er-\nnennung von Richterinnen und Richtern im Freistaat Sach-\nsen wird ohne Ausnahme durch das Justizministerium ge-\nstaltet. Dies f\u00fchrt aber zwangsl\u00e4ufig zu dem eigenartigen\nErgebnis, dass die unabh\u00e4ngige Judikative hinsichtlich\nihrer Berufung in ein Amt oder aber Versetzung in ein\nanderes Amt von der Exekutive allein abh\u00e4ngig ist.\n\nKurzum: Wer im Freistaat Sachsen Richter, Vorsitzender\nRichter oder aber Pr\u00e4sident eines obersten Landesgerichtes\nwird, entscheidet der Justizminister. Dabei befindet er\n\u00fcber eine fachliche Eignung f\u00fcr eine Funktion, die im wei-\nteren Verlauf allerdings auch mit den Vorstellungen des\nJustizministers selbst kollidieren kann. Sobald insbesonde-\nre die Verwaltungsgerichtsbarkeit betroffen ist, ergibt sich\nn\u00e4mlich folgende Konstellation: Auf der einen Seite steht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n723\n\n\n\nhier der B\u00fcrger, der sich vor Gericht gegen das Handeln\ndes Staates zur Wehr setzt \u2013 die Beispiele k\u00f6nnten vielf\u00e4l-\ntig sein: Abwasserbescheide, Sozialhilfe, Gewerberecht \u2013,\nund auf der anderen Seite befindet sich die Exekutive,\nderen Handeln der Richter auf den Pr\u00fcfstand zu stellen\nhat und die selbst den Richter berufen hat.\nWeiterhin wird sie in Person des Justizministers dar\u00fcber\nbefinden, ob der Richter geeignet und f\u00fcr den Vorsitz einer\nKammer oder eines Gerichts bef\u00e4higt ist. Andere Bundes-\nl\u00e4nder wie beispielsweise Berlin oder Hamburg haben die-\nsen m\u00f6glichen Konflikt auf unterschiedliche Weise vermie-\nden.\nDiesen bereits erfolgreich praktizierten L\u00f6sungsm\u00f6glich-\nkeiten tr\u00e4gt der vorliegende Gesetzentwurf Rechnung. Er\nsieht die Wahl der Pr\u00e4sidenten der obersten Landesgerich-\nte durch den Landtag vor. Alle anderen Auswahl und Er-\nnennung betreffenden Entscheidungen trifft ein Richter-\nwahlausschuss. Dabei ist die Exekutive durch ihr vorran-\ngiges Vorschlagsrecht am Verfahren beteiligt. \u2013 Diese von\nuns vorgeschlagenen Verfahren haben in Sachsen \u00fcbrigens\nTradition.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch einige wenige Worte zum\nGesetzgebungsverfahren \u00e4u\u00dfern. Die SPD-Fraktion hat\ndiesen Gesetzentwurf nat\u00fcrlich nicht um seiner selbst wil-\nlen in den Gesch\u00e4ftsgang eingebracht. Wer die Mehrheits-\n\nverh\u00e4ltnisse vor Augen hat, der wird nicht umhink\u00f6nnen,\ndass zumindest die Intention dieses Gesetzentwurfes\ndurch die Mehrheitsfraktion getragen werden muss.\nDie Umsetzung der Initiative des Verbandes der S\u00e4ch-\nsischen Verwaltungsrichter durch meine Fraktion soll An-\nlass sein, dass sich dieses Haus mit der derzeitigen unbe-\nfriedigenden Praxis der Richterernennung befasst, \u00fcber Al-\nternativen befindet und entscheidet. Dazu d\u00fcrfte der Ver-\nfassungs- und Rechtsausschuss der richtige Ort sein und\nich beantrage die \u00dcberweisung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur Regelung\nvon Auswahl und Ernennung der Richterinnen und Rich-\nter des Freistaates Sachsen an den Verfassungs- und\nRechtsausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dieser \u00dcberweisung\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlos-\nsen worden.\n\nMeine Damen und Herren, damit ist auch der Tagesord-\nnungspunkt 4 beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Entlastung von Kommunalabgaben und von\nKosten kommunaler Aufgabenerledigung (Kommunalabgaben-Entlastungsgesetz)\n\nDrucksache 3/1501, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nIch bitte um Einbringung. Bitte, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das von uns eingebrachte Kommunalabgaben-\ngesetz bezeichnen die Juristen dem Aufbau nach als Man-\ntelgesetz. Mitnichten soll es aber einen Mantel des Schwei-\ngens \u00fcber die schwierige Situation der Kommunalabgaben\nin Sachsen ausbreiten, ganz im Gegenteil. Oberstes Ziel\nunseres Gesetzentwurfes ist, die Einwohner von Kommu-\nnalabgaben, also von Geb\u00fchren und Beitr\u00e4gen f\u00fcr Wasser,\nAbwasser, Abfall und den kommunalen Stra\u00dfenbau, nach-\nhaltig zu entlasten \u2013 und das nicht, um Geschenke zu ver-\nteilen, sondern weil Entlastung angesichts der wirt-\nschaftlichen und sozialen Lage breiter Kreise der Bev\u00f6lke-\nrung bitter n\u00f6tig ist.\n\nEntlastung entsteht jedoch nachhaltig nicht durch einfache\nSubvention. Die kann augenblickliche Not lindern und\nmuss das auch sehr h\u00e4ufig. Nachhaltigkeit der Entlastung\nist aber nur dann zu verzeichnen, wenn es zugleich mit\nallen zu Gebote stehenden Mitteln gelingt, die Kosten f\u00fcr\ndie Erledigung der entsprechenden Aufgaben in den Ge-\nmeinden und Landkreisen sowie in ihren Zweckverb\u00e4n-\nden und Unternehmen zu senken oder wenigstens zu\nd\u00e4mpfen.\n\nWir schlagen in unserem Kommunalabgaben-Entlastungs-\ngesetz sowohl \u00c4nderungen in der S\u00e4chsischen Gemein-\ndeordnung, in der Landkreisordnung, im Gesetz \u00fcber\nkommunale Zusammenarbeit als auch und vor allem im\nS\u00e4chsischen Kommunalabgabengesetz vor. Letzteres, seit\n1993 unver\u00e4ndert geltend, ist an sich schon ein starkes In-\n\ndiz f\u00fcr folgenschwere Verharrung in der Kommunal-\ngesetzgebung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte vier Schwerpunkte unseres Gesetzentwurfes\nherausstellen:\n1. Wir wollen mit den vorgeschlagenen Gesetzes\u00e4nderun-\ngen mehr tats\u00e4chliche Beteiligung der Einwohner an der\nkommunalen Selbstverwaltung bewirken, und zwar mit\nverbindlich ausgestalteten Rechten der Einwohnerinnen\nund Einwohner und strengeren Pflichten f\u00fcr die Gemein-\nden. Dann wird sich in jedem einzelnen Fall herausstellen,\nwas die Einwohnerinnen und Einwohner wollen und k\u00f6n-\nnen und was demnach auch geht.\n2. Wir wollen die Einwohnerinnen und Einwohner von\nKommunalabgaben entlasten und die wirtschaftliche Kon-\nsolidierung der Aufgabentr\u00e4ger der Wasserversorgung,\nAbwasserbeseitigung und Abfallbehandlung mit neuarti-\ngen Impulsen und gesetzlichen Rahmenbedingungen\nsp\u00fcrbar voranbringen.\n3. Wir haben mit unseren \u00c4nderungsvorschl\u00e4gen das Ge-\nb\u00fchrenrecht und Beitragsrecht des gegenw\u00e4rtig geltenden\nKommunalabgabengesetzes den Realit\u00e4ten in Sachsen an-\ngepasst, also vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe gestellt.\n4. Wir haben nicht zuletzt eine ganze Reihe von Einzelprob-\nlemen in den Vorschriften des Kommunalrechts, die die\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu Recht als Schikane oder gro\u00dfe\nUngerechtigkeit empfunden haben, anders als bisher gere-\ngelt.\nDie PDS-Fraktion gibt mit diesem Gesetzentwurf als erste\nFraktion dieses Landtages Antworten auf die Frage, wie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n724\n\n\n\ndie kommunale Selbstverwaltung in Sachsen in der 3. Le-\ngislaturperiode gesichert und gest\u00e4rkt werden kann. Mit\ndem Gesetz soll der Auftakt f\u00fcr ein zukunftsf\u00e4higes Um-\nsteuern in der s\u00e4chsischen Kommunalpolitik eingeleitet\nwerden, nachdem offensichtlich geworden ist, dass mit der\neinfachen \u00dcbernahme altbundesdeutscher Kommunal-\ngesetze in Sachsen die Probleme der Selbstverwaltungs-\npraxis nicht oder nur teilweise und schlecht bew\u00e4ltigt wer-\nden konnten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNat\u00fcrlich wird der Entwurf des Kommunalabgaben-\nEntlastungsgesetzes im Jahr 2000 im Innenausschuss tief-\ngr\u00fcndig behandelt werden. Nat\u00fcrlich werden die PDS-\nVertreterinnen und -Vertreter im Innenausschuss eine \u00f6f-\nfentliche Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf beantragen und\nihn auch inhaltsreich gestalten. Und ebenso nat\u00fcrlich wird\nes irgendwann im Herbst dieses Jahres eine Beschlussemp-\nfehlung des Innenausschusses geben, in der dieser Gesetz-\nentwurf in G\u00e4nze abgelehnt wird, der wiederum ganz na-\nt\u00fcrlich der Landtag mehrheitlich folgen wird.\n\nNur, meine Damen und Herren von der Staatsregierung\nund von der Fraktion der CDU: Wenn es denn so laufen\nsollte, wie es der nat\u00fcrliche Gang der Dinge in diesem\nHohen Hause zu sein scheint \u2013 an unseren konstruktiven\nund sachverst\u00e4ndigen Antworten auf die dringenden Fra-\ngen \u00fcber die Gestaltung der Zukunftsf\u00e4higkeit der s\u00e4ch-\nsischen Kommunen werden Sie in den n\u00e4chsten Jahren\ndennoch nicht vorbeikommen;\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nim \u00dcbrigen auch die Damen und Herren von der SPD\nnicht.\nUnsere Antworten basieren auf einer gr\u00fcndlichen Analyse\nder Entwicklungen, die sich sachsenweit in den letzten\nJahren vollzogen haben. Sie st\u00fctzen sich auf eine solide\nAbsch\u00e4tzung der sozialen und wirtschaftlichen Auswir-\nkungen des gewaltigen Strukturwandels auf die kommu-\nnale Infrastruktur, der im n\u00e4chsten Jahrzehnt erwartet\nwerden muss.\n\nIch will hier noch auf zwei Seiten dieses Strukturwandels\nverweisen. So wird sich der seit Jahren beobachtete Bev\u00f6l-\nkerungsr\u00fcckgang noch l\u00e4ngere Zeit fortsetzen. Im l\u00e4nd-\nlichen Raum muss ein Verlust von \u00fcber einem Zehntel der\ngegenw\u00e4rtig ans\u00e4ssigen Bev\u00f6lkerung bef\u00fcrchtet werden.\nSeit der Geb\u00e4ude- und Wohnraumz\u00e4hlung am 30. Septem-\nber 1995 stieg in Sachsen die Zahl der leer stehenden Woh-\nnungen von 185 000 auf 381 000. Die Komplexit\u00e4t allein\nschon dieser Probleme hatte die Bundesregierung bewo-\ngen, im Februar dieses Jahres eine Expertenkommission\n,,Wohnungswirtschaftlicher Strukturwandel\u201c in den neuen\nL\u00e4ndern einzusetzen. Bis Jahresende soll diese Kommis-\nsion finanzierbare und den regionalen Gegebenheiten ge-\nrecht werdende L\u00f6sungen erarbeiten.\nNach unseren Erkenntnissen und Erfahrungen wird es\nnoch weitaus gr\u00f6\u00dferer Anstrengungen als in der Woh-\nnungswirtschaft bed\u00fcrfen, um die s\u00e4chsischen Kommunen\nund ihre wirtschaftlichen Unternehmungen auf die aktive\nBew\u00e4ltigung dieses tief greifenden Strukturwandels einzu-\nstellen. Der Gesetzentwurf der PDS-Fraktion kann so gese-\nhen nur der Auftakt sein \u2013 aber ein guter Auftakt, wie wir\nmeinen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir meinen auch, diese Entwicklungsprobleme lassen sich\nallein durch gemeinsame Anstrengungen des Freistaates\nSachsen, der Organe der kommunalen Selbstverwaltung\nund der Einwohnerinnen und Einwohner selbst, also nur\nin einer konzertierten Aktion und allein mit einer strengen\nrealit\u00e4tsbezogenen Politik, optimal bew\u00e4ltigen.\nDieser Ansatz der Gemeinsamkeit, des Konzertierten zieht\nsich \u00fcbrigens wie ein roter Faden durch unseren Gesetz-\nentwurf. Diesem Gesetzentwurf liegt sichtbar ein unver-\ngleichlich tieferer Politikansatz zugrunde als dem gleich-\nnamigen Gesetzentwurf der PDS-Fraktion aus dem Jahre\n1995. Wir haben eben gelernt, wir haben uns entwickelt\nund wir bieten Entwickeltes an.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnser Gesetzentwurf greift wesentliche Forderungen der\ns\u00e4chsischen B\u00fcrgerinitiativen nach direkter Mitbestim-\nmung und Mitentscheidung \u00fcber Planung und Bau von\n\u00f6ffentlichen Anlagen der Wasserversorgung, Abwasser-\nbeseitigung und Abfallentsorgung in den Kommunen und\nihren Zweckverb\u00e4nden auf.\nMit unserem Gesetzentwurf reagieren wir auf die Hilfe-\nrufe von kritischen Kommunalpolitikerinnen und Kom-\nmunalpolitikern, von Gesch\u00e4ftsf\u00fchrungen verschiedener\nZweckverb\u00e4nde, insbesondere von in wirtschaftlichen\nSchwierigkeiten geratenen Zweckverb\u00e4nden. Ihr Verlan-\ngen nach Umstellung der freistaatlichen F\u00f6rderbedingun-\ngen auf die Realit\u00e4ten und nach Entb\u00fcrokratisierung der\nF\u00f6rderverfahren haben wir aufgegriffen.\nMeine Damen und Herren! Sie k\u00f6nnen daran beispielhaft\nerkennen, was wir meinen, wenn wir sagen, dass wir Par-\nlamentarisches und Au\u00dferparlamentarisches zusammen-\nf\u00fchren wollen. Das ist das Profil unserer Politik.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMit den Vorschl\u00e4gen insbesondere zu \u00c4nderungen im\nS\u00e4chsischen Kommunalabgabengesetz bieten wir vielen\nKommunen und Zweckverb\u00e4nden \u00fcberhaupt die erste\nreale Chance, Fehlentscheidungen und Fehlsteuerungen\naus der Zeit Anfang der neunziger Jahre nachhaltig zu\nkorrigieren, um dann aus eigener Kraft zu einer sparsa-\nmen und wirtschaftlichen Erledigung dieser Aufgaben der\nkommunalen Daseinsf\u00fcrsorge zu finden.\nLassen Sie mich, Herr Pr\u00e4sident und meine Damen und\nHerren, noch kurz auf den finanziellen Rahmen unserer\nGesetzesinitiative eingehen.\nNach unserer Absch\u00e4tzung muss der Freistaat den Kom-\nmunen und ihren Zweckverb\u00e4nden f\u00fcr die Stabilisierung\nder Wasserversorgung und Abwasserbeseitigung in den\nn\u00e4chsten drei bis vier Jahren mit 300 Millionen DM unter\ndie Arme greifen. Die Einzelheiten bitte ich dem Vorblatt\nzum Gesetzentwurf zu entnehmen. Die Entlastung der\nEinwohnerinnen und Einwohner wird sich in dieser Zeit\nerst einmal in Grenzen von j\u00e4hrlich 50 Millionen DM hal-\nten. Mittelfristig und langfristig erwarten wir jedoch weit-\naus gr\u00f6\u00dfere Entlastungen f\u00fcr die Einwohnerinnen und\nEinwohner, und zwar vor allen Dingen dann und in den\nF\u00e4llen, in denen ein selbst tragender wirtschaftlicher Auf-\nschwung zuwege gebracht wird.\nDas erforderliche Geld des Freistaates \u2013 alles Mittel, die\nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern als Steuern aus der Tasche\ngezogen werden \u2013 w\u00e4re mit Hilfe unseres Gesetzes gut\nangelegt. Das kann ich Ihnen versichern.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n725\n\n\n\nDieses Gesetz ist ein Beispiel von Anschubfinanzierung\nund nachhaltiger Sicherung der Finanzierung in ihrer un-\nabdingbaren Einheit.\n\n(Starker Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz\nzur Entlastung von Kommunalabgaben und von Kosten\nkommunaler Aufgabenerledigung an den Innenausschuss\n\u2013 federf\u00fchrend \u2013 und den Haushalts- und Finanzaus-\nschuss zu \u00fcberweisen.\nEs liegt noch eine Wortmeldung vor. Frau Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Ich bitte auch um \u00dcberweisung an den\nAusschuss f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das w\u00e4re dann ein weiterer Antrag.\nIch lasse zuerst \u00fcber die \u00dcberweisung an die anderen bei-\nden Aussch\u00fcsse abstimmen, wie vom Pr\u00e4sidium vorge-\nschlagen. Dann bringe ich Ihren Antrag zur Abstimmung.\nWer daf\u00fcr ist, dass die \u00dcberweisung an die beiden Aus-\nsch\u00fcsse erfolgt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Dan-\nke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Damit ist das\neindeutig so beschlossen.\n\nEs ist beantragt, dass dieser Entwurf auch an den Aus-\nschuss f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung \u00fcberwiesen\nwird. M\u00f6chte dazu jemand das Wort nehmen? \u2013 Bitte,\nHerr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Wir sehen \u00fcberhaupt keine Notwendigkeit, auch die-\nsen Ausschuss mit diesem Gesetzentwurf zu befassen.\nDenn in der Tat sind der Innen- und Haushaltsausschuss\nzust\u00e4ndig. Der Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung befasst sich h\u00f6chstens mit der Frage der Abw\u00e4s-\nser, die zu kl\u00e4ren sind, die aber in diesem Gesetz keine\nRolle spielen. Deswegen sehen wir keine Notwendigkeit,\ndas in diesen Ausschuss zu \u00fcberweisen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann bringe ich den Antrag zur Abstim-\nmung.\nWer daf\u00fcr ist, dass dieser Entwurf auch an den Ausschuss\nf\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung \u00fcberwiesen wird, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen?\n\u2013 Damit ist der Antrag mit Mehrheit abgelehnt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt 5 abgeschlossen.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n\u2013 \u00c4nderung der Abschreibungsfristen\nDrucksache 3/0820, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Steuerreform\nDrucksache 3/1031, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Besteuerung von Ver\u00e4u\u00dferungsgewinnen\nDrucksache 3/1336, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie immer zu diesen Antr\u00e4gen\nStellung nehmen. Es beginnt die Fraktion der CDU, da-\nnach PDS, CDU, SPD, Staatsregierung.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Herr Dr. Metz, bitte.\n\nDr. Metz, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Als Ergebnis der jahrzehn-\ntelangen, ich betone: jahrzehntelangen Flickschusterei im\ndeutschen Steuerrecht\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Oh, wer war denn das?)\n\nhaben wir nun das komplizierteste System der Welt, von\ndem selbst der fr\u00fchere Bundespr\u00e4sident Herzog sagt, er\nverstehe es nicht mehr.\nJeder nur m\u00f6gliche Einzelfall ist geregelt. Das hat zur Fol-\nge, dass der Normalb\u00fcrger kaum mehr ohne Steuerbera-\ntung auskommt.\nDas Gegenteil von gut ist gut gemeint, so lautet ein Sprich-\nwort. Ich denke, bezogen auf unser Steuersystem passt\ndieser Ausspruch auch sehr gut.\nWas tun? Das Steuersystem vereinfachen, Ausnahmetatbe-\nst\u00e4nde beseitigen und im Gegenzug die Steuers\u00e4tze sen-\nken. Dar\u00fcber d\u00fcrfte partei\u00fcbergreifend \u00dcbereinstimmung\nbestehen.\n\n\u00dcber diesen Grundsatz \u2013 ich sagte es \u2013 besteht auch in\ndiesem Hause sicher weitestgehend Einigkeit. Ziel ist es,\nein St\u00fcck mehr Gleichheit vor dem Fiskus und mehr Frei-\nheit zu erreichen, weil nur so der B\u00fcrger die Freiheit zur\n\u00f6konomischen Vernunft zur\u00fcckgewinnt.\n\nMit den Petersberger Steuerbeschl\u00fcssen hatte die alte Bun-\ndesregierung bereits 1997 ein tragf\u00e4higes Konzept vorge-\nlegt. H\u00e4tte damals die SPD die Umsetzung nicht blockiert,\nmeine Damen und Herren, w\u00e4ren wir heute ein ganzes\nSt\u00fcck weiter.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIdeologische Verblendung \u00e0 la Lafontaine und der unbe-\ndingte Wille zur Macht im Bund haben dies leider verhin-\ndert.\n\nInzwischen schickt sich die rot-gr\u00fcne Berliner Koalition\nan, den eingetretenen Schaden zu begrenzen. Allein, sie\nbleibt auf halbem Wege stecken.\n\nDie Beseitigung der Ausnahmetatbest\u00e4nde, der so genann-\nten Steuerschlupfl\u00f6cher, f\u00e4llt weit geringer aus, ebenso die\ngeplante Absenkung der Einkommen- und K\u00f6rperschaft-\nsteuer. Hinzu kommt eine Ungleichbehandlung von Kapi-\ntal- und Personengesellschaften und infolgedessen eine Be-\nnachteiligung des Mittelstandes. Unternehmensgewinne\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n726\n\n\n\nwerden steuerlich nach guten und weniger guten unter-\nschieden.\nWieder soll dem B\u00fcrger per Steuergesetzgebung vorgege-\nben werden, welches Verhalten von ihm erwartet wird. Da\nkann ich nur sagen: Der Obrigkeitsstaat l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen.\nWir haben die Sorge, dass die von der rot-gr\u00fcnen Bundes-\nregierung geplante Steuerreform die alten Krankheiten des\nSteuersystems nicht beseitigt. Wir brauchen neben deut-\nlichen Steuersenkungen f\u00fcr Unternehmen und B\u00fcrger eine\nSteuerreform, die das Steuerrecht grundlegend systemati-\nsiert und vereinfacht, die Neutralit\u00e4t im Grundsatz be-\nwahrt und der Steuergerechtigkeit wieder mehr Geltung\nverschafft.\nMeine Damen und Herren! In unserem Antrag zur Steuer-\nreform haben wir die Eckpunkte einer sinnvollen Reform\nzusammengefasst. Wir wollen damit der Staatsregierung\nim Bundesrat den R\u00fccken st\u00e4rken.\nUnser oberstes Ziel ist dabei, mehr Investitionen, Wachs-\ntum und dadurch mehr Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen zu schaf-\nfen. Wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit ist nun einmal die\nGrundlage f\u00fcr alle anderen Dinge; denn man kann nur das\numverteilen, was man zuvor erwirtschaftet hat.\nMit einer Wirtschaftskraft von weniger als 75 % des EU-\nDurchschnittes steht Sachsen und stehen auch die anderen\nneuen Bundesl\u00e4nder noch als Schlusslicht der Europ\u00e4i-\nschen Union unter anderem auf einer Stufe mit Spanien,\nS\u00fcditalien und Griechenland. Dass wir alle, die B\u00fcrgerin-\nnen und B\u00fcrger des Freistaates Sachsen, diesen Umstand\nnicht t\u00e4glich sp\u00fcren, liegt allein daran, dass wir Transfer-\nzahlungen von EU, Bund und L\u00e4ndern empfangen. Doch\ndiese, meine Damen und Herren, sind nicht unersch\u00f6pf-\nlich, weder in ihrer H\u00f6he noch in ihrer Dauer. Die Ver-\nhandlungen zum Solidarpakt II beginnen ja gerade erst.\nWir in Ostdeutschland m\u00fcssen daher ein besonderes Inte-\nresse daran haben, dass die wirtschaftlichen Rahmen-\nbedingungen richtig gesetzt werden. Dazu z\u00e4hlt nat\u00fcrlich\nin erster Linie die Steuergesetzgebung.\nWir fordern daher die Bundesregierung auf, mehr Mut zu\nzeigen, die Steuers\u00e4tze weiter zu senken und den Abbau\nvon Steuerprivilegien energischer voranzutreiben.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nDie Petersberger Steuervorschl\u00e4ge und der darauf aufbau-\nende Reformentwurf von CDU und CSU bieten hierzu\ngute Ansatzpunkte. Ich denke, Herr Eichel muss das Rad\nnicht in allen Dingen noch einmal erfinden.\nDass dieses Konzept im \u00dcbrigen Erfolg hat, zeigen andere\nL\u00e4nder wie die USA. Die radikale Vereinfachung des\nSteuerrechts war dort das gro\u00dfe Thema Mitte der achtziger\nJahre. Seit Jahren tr\u00e4gt dieses Konzept Fr\u00fcchte. Ein lang\nanhaltender Aufschwung hat die Arbeitslosigkeit nahezu\nin Vollbesch\u00e4ftigung verwandelt.\nDer US-Kongress debattiert inzwischen dar\u00fcber, ob die\nj\u00e4hrlich steigenden \u00dcbersch\u00fcsse zur Sanierung der Sozial-\nversicherung verwendet werden sollen oder ob die Steu-\nern den B\u00fcrgern zur\u00fcckgegeben werden sollen. Meine Da-\nmen und Herren, solche Debatten w\u00fcrde ich mir in diesem\nHohen Hause auch einmal w\u00fcnschen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBei uns in Deutschland erfolgt dagegen die Entlastung der\nsozialen Sicherungssysteme durch h\u00f6here Staatszusch\u00fcsse,\nalso durch Geld, das der Staat etwa durch die \u00d6kosteuer\nvorher seinen B\u00fcrgern aus der Tasche gezogen hat. Dass\n\ndieses Spiel auf die Dauer nicht gut gehen kann, versteht\nsich meiner Meinung nach von selbst.\nWir wissen, dass sich die positiven Auswirkungen einer\nSteuerreform erst nach mehrj\u00e4hriger Durststrecke einstel-\nlen. Reformbedingte Steuerausf\u00e4lle belasten den Staats-\nhaushalt jedoch zeitnah. Wem \u2013 das m\u00f6chte ich betonen \u2013\nwie vielen SPD-regierten L\u00e4ndern finanziell das Wasser\nbis zum Halse steht, der tut sich nat\u00fcrlich schwer, kurz-\nfristig auf Einnahmen zu verzichten. Wer das aber nicht\nkann, meine Damen und Herren, der verzichtet zugleich\nauf eine langfristige strukturelle Verbesserung des Finanz-\nsystems. Damit werden die Menschen um ihre wirt-\nschaftlichen Zukunftschancen gebracht. Das m\u00f6chte ich\nganz deutlich sagen.\nZiel der s\u00e4chsischen CDU-Finanzpolitik ist es immer ge-\nwesen, den finanziellen Handlungsspielraum und damit\nGestaltungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Zukunft zu sichern. Ver-\ntretbare Staatsschulden sind f\u00fcr uns deshalb eine Frage der\nGenerationengerechtigkeit.\nBedingt durch die hohe einheitsbedingte Aufbau- und An-\npassungsleistung hat sich der Schuldenstand Sachsens bis\nEnde 1999 auf ca. 20 Milliarden DM erh\u00f6ht. Damit liegt,\nbitte sehr, unsere Pro-Kopf-Verschuldung mit rund\n4 400 DM nur halb so hoch wie die durchschnittliche Ver-\nschuldung aller \u00fcbrigen neuen Bundesl\u00e4nder. Deren Ver-\nschuldung liegt n\u00e4mlich im Schnitt bei 8 860 DM. Dank\nunserer soliden Haushaltspolitik sind wir nat\u00fcrlich besser\nin der Lage als alle anderen neuen Bundesl\u00e4nder, Steuer-\nausf\u00e4lle in den kommenden Jahren zu kompensieren,\nwenn damit die Gewissheit verbunden ist, dass sich dies\nmittelfristig und langfristig auch auszahlt. Meine Damen\nund Herren, ich denke, das sind wir der Zukunft der Men-\nschen in unserem Freistaat Sachsen schuldig.\nDie Steuerbelastung muss an der wirtschaftlichen Leis-\ntungsf\u00e4higkeit des Einzelnen ausgerichtet bleiben. Nur ein\nleistungsf\u00f6rderndes Steuersystem st\u00e4rkt den Leistungswil-\nlen und die Leistungsf\u00e4higkeit von Unternehmen und Ar-\nbeitnehmern. Wir haben die Sorge, dass die geplanten\nMa\u00dfnahmen zwar Arbeitnehmer entlasten, die Gewerbe-\ntreibenden jedoch durch die Aufhebung der Spreizung der\nSpitzensteuers\u00e4tze Mehrbelastungen erfahren. Das riecht\nmeiner Meinung nach nach ideologisch gepr\u00e4gter Umver-\nteilung und ist Gift f\u00fcr neue Arbeitspl\u00e4tze.\nWir erkennen die Senkung der Steuers\u00e4tze f\u00fcr K\u00f6rper-\nschaften durchaus als Schritt in die richtige Richtung an.\nDurch die einseitige Bevorzugung der Kapitalgesellschaf-\nten treibt die rot-gr\u00fcne Bundesregierung jedoch einen Keil\nin gewachsene Unternehmensstrukturen. Gerade unser\nMittelstand, der gro\u00dfe Anstrengungen bei der Schaffung\nvon Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tzen unternimmt, ist\n\u00fcberwiegend in der Rechtsform einer Personengesellschaft\norganisiert. Er nimmt also an der Senkung der Steuerbelas-\ntung nicht teil. Hierzu wird mein Fraktionskollege Herr\nBeyer sicherlich noch detaillierte Ausf\u00fchrungen machen.\nDie vorgesehene M\u00f6glichkeit, sich wie Kapitalgesellschaf-\nten besteuern zu lassen, ist lediglich eine Hilfskonstruk-\ntion, die mit ihren M\u00e4ngeln und Verkomplizierungen zu\nweiteren Erschwernissen f\u00fcr die Wirtschaft f\u00fchren wird.\nEs passt nicht zusammen, einerseits nach dem schlanken\nStaat zu rufen und andererseits aufwendige Verwaltungs-\nverfahren zu erfinden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSelbst der Finanzminister von Nordrhein-Westfalen, Herr\nSteinbr\u00fcck von der SPD, h\u00e4lt deshalb das Optionsmodell\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n727\n\n\n\nf\u00fcr sehr entbehrlich. Den Genossen von der SPD sei deut-\nlich gesagt: wir, die CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Land-\ntag, auch.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir sind der \u00dcberzeugung, dass Lenkungsnormen im\nSteuerrecht auf ein Minimum reduziert werden m\u00fcssen.\nWir wollen, dass der B\u00fcrger die Freiheit zur \u00f6konomi-\nschen Vernunft zur\u00fcckgewinnt. In der Realit\u00e4t sind die\nsteuerpolitischen Debatten jedoch von beabsichtigten Len-\nkungswirkungen gepr\u00e4gt. Ich erinnere nur an die \u00d6ko-\nsteuer, aber auch an Dinge hinsichtlich Sonderabschrei-\nbungen und Investitionszulagen.\nMeiner Meinung nach versch\u00e4rft die rot-gr\u00fcne Steuerre-\nform jedoch noch diese Tendenz. Mit dem Optionsmodell\nwerden Personenunternehmen in die Rechtsform der Ka-\npitalgesellschaften getrieben. Gewinne sollen zuk\u00fcnftig\nsteuerlich in beg\u00fcnstigte ,,gute\u201c Gewinne, die im Unter-\nnehmen verbleiben, und in ,,schlechte\u201c Gewinne unterteilt\nwerden, die au\u00dferhalb des Unternehmens verwendet wer-\nden. F\u00fcr uns ist das ein Versto\u00df gegen den Grundsatz der\nGleichm\u00e4\u00dfigkeit der Besteuerung.\nF\u00fcr die Abschaffung des Vollanrechnungsverfahrens bei\nder K\u00f6rperschaftsteuer und die Einf\u00fchrung des Halbein-\nk\u00fcnfteverfahrens gibt es meiner Meinung nach \u00fcberhaupt\nkeinen zwingenden Grund. Es ist \u00fcberhaupt nicht erkenn-\nbar, weshalb der vorgeschlagene Systemwechsel europa-\ntauglicher sein sollte als das Anrechnungsverfahren, zu-\nmal er zu neuen, erheblichen Verkomplizierungen f\u00fchrt.\nDer schlanke Staat r\u00fcckt auch hierbei in weite Ferne.\nMeine Damen und Herren! Die Chance f\u00fcr eine einheitlich\nberechenbare Steuerreform wurde durch das in drei Tran-\nchen aufgeteilte Steuerentlastungsgesetz 1999/2000/2002\nvertan. Vielmehr f\u00fchrt dieses Gesetz f\u00fcr die Wirtschaft in\nvielen F\u00e4llen zu erheblichen Belastungen. Der Steuer-\nreform aus einem Guss, wie sie die Petersberger Steuer-\nbeschl\u00fcsse vorgesehen hatten, setzt die Bundesregierung\neine Politik der steuerpolitischen Trippelschritte entgegen\nund nimmt dabei auf die Entscheidungsprozesse der Wirt-\nschaft bez\u00fcglich der Standortwahl und der Investitionen\nleider keine R\u00fccksicht. Aber gerade dieser Umstand trifft\ndie neuen Bundesl\u00e4nder hart und damit auch Sachsen.\nMit unseren Antr\u00e4gen zur Steuerreform und zur Besteue-\nrung von Ver\u00e4u\u00dferungsgewinnen versuchen wir, unsere\nGrund\u00fcberzeugung bei den anstehenden Beratungen in\nBerlin wenigstens teilweise in das Reformpaket einflie\u00dfen\nzu lassen.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte Sie daher um Ihre\nZustimmung und bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Simon, bitte.\n\nFrau Simon, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! ,,Regieren ist die Kunst,\nProbleme zu schaffen, mit deren L\u00f6sung man das Volk in\nAtem h\u00e4lt.\u201c Diese Worte des amerikanischen Schriftstellers\nEzra Pound bedeuten, angewendet auf die Bundesregie-\nrungszeit der CDU und deren Steuerpolitik, dass Sie,\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, das Volk der\nSteuerzahler und Steuerberater mit allein 51 \u00c4nderungen\ndes Einkommensteuerrechtes seit 1990 in Atem hielten. Es\nwurde also alle zwei Monate ge\u00e4ndert.\n\nDas 1996 modifizierte K\u00f6rperschaftsteuerrecht wurde da-\nnach zehn weitere Male ge\u00e4ndert. Den absoluten Rekord\nder \u00c4nderungen und damit Ihrer Konzeptionslosigkeit al-\nlerdings erreichten Sie im Verfahrensrecht. Dieses wurde\nallein seit 1997 46 Mal ge\u00e4ndert.\nGleichzeitig wurde der Ruf nach prinzipiell neuen Wegen\nund Entscheidungen aus allen Ecken und Enden lauter\nund dr\u00e4ngender. Nicht einmal im Ansatz war bei\nCDU/CSU und F.D.P. auch nur der leiseste Verdacht auf\nprinzipielle Neuordnung zu erkennen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Genau!)\n\nIch konnte auch keinerlei Antr\u00e4ge Ihrer Fraktion an Ihre\ndamalige Bundesregierung ausfindig machen, in denen Sie\nderart dr\u00e4ngend und energisch auf Abhilfe in Steuerfragen\norientiert h\u00e4tten.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nGestatten Sie mir daher, Ihren vorliegenden Antr\u00e4gen das\nH\u00f6chstma\u00df an Populismus zu bescheinigen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDas offenbart sich sogar in der Antwort Ihres Finanzminis-\nters. Selbst er spricht, offensichtlich sogar etwas peinlich\nber\u00fchrt, von Ihrem Antrag 3/0820, ,,Verl\u00e4ngerung von\nAbschreibungsfristen\u201c, vom Gebot der grundlegenden\n\u00dcberarbeitung der AfA-Tabellen, der Anpassung realit\u00e4ts-\nfremder AfA-S\u00e4tze, der v\u00f6lligen \u00dcberalterung der Tabel-\nlen und von zum Teil realit\u00e4tsfremden Abschreibungszei-\ntr\u00e4umen.\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\nUnd er verneint grunds\u00e4tzlich eine von Ihnen herbeigere-\ndete Gefahr f\u00fcr die bl\u00fchenden Landschaften durch \u00c4nde-\nrung von Abschreibungsfristen.\n\n(Zuruf von der PDS: Genau!)\n\nZur\u00fcck zu meinem eingangs erw\u00e4hnten Zitat. Jetzt h\u00e4lt\nuns die Regierung von SPD und B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen\nmit geplanten Steuerreformen in Atem.\nLogischerweise rufen die Vorschl\u00e4ge, je nachdem, wessen\nInteressen durch wen vertreten werden, w\u00fctende Ableh-\nnung und Totalverriss oder verhaltene optimistische Begeis-\nterung hervor. Fast \u00fcbereinstimmend wird darauf verwie-\nsen, dass eine nachhaltige F\u00f6rderung von Wachstum und\nBesch\u00e4ftigung notwendiger sei denn je, dass die Absen-\nkung der K\u00f6rperschaftsteuers\u00e4tze auf 25 % und die Verrin-\ngerung des Spitzensteuersatzes \u2013 sogar ein Jahr vorfristig \u2013\nauf 45 % in das Konzept passen und die wirtschaftliche\nDynamik st\u00e4rken werden.\nGleichzeitig gibt es aber auch schon wieder Nachbesse-\nrungsbedarf, vor allem in der Handhabbarkeit des Kon-\nzeptes, in der Ausgewogenheit der angestrebten Belas-\ntungs- und Entlastungswirkungen, in der ungleichen Be-\nsteuerung von einbehaltenem oder ausgesch\u00fcttetem Ge-\nwinn, in einem erheblich h\u00f6heren Rechts- und Beratungs-\nbedarf, verbunden mit einem h\u00f6heren Beratungsrisiko,\nund nicht zuletzt in einer allseits bef\u00fcrchteten Benachteili-\ngung des Mittelstandes.\nDer unertr\u00e4gliche Zustand, dass 38 verschiedene Steuern\nin 120 Gesetzen, 178 Verordnungen, 42 Durchf\u00fchrungs-\nbestimmungen und einer Unzahl von Verwaltungsrichtli-\nnien geregelt sind, bleibt uns offensichtlich erhalten. Glei-\nches gilt f\u00fcr eine gro\u00dfe Anzahl weiter bestehender Sonder-\ntatbest\u00e4nde, Steuervorteile und Subventionen, die bisher\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n728\n\n\n\nnicht angetastet wurden. Es wird sicher spannend bleiben,\nwer sich mit wessen Interessen durchsetzen wird, ob Pro-\nzents\u00e4tze noch ein paar P\u00fcnktchen nach oben oder nach\nunten korrigiert, Durchf\u00fchrungsverordnungen ins Ver-\nst\u00e4ndliche \u00fcbersetzt werden oder anstatt drei nun f\u00fcnf\noder 20 Optionsmodelle eingef\u00fchrt werden.\nIch sage Ihnen, all diese Ma\u00dfnahmen doktern nur an Er-\nscheinungen herum und \u00e4ndern an grunds\u00e4tzlich vorhan-\ndenen Missst\u00e4nden in der BRD gar nichts. Weder wird die\nMassenarbeitslosigkeit bek\u00e4mpft noch wird diese Gesell-\nschaft sozialer oder gerechter, geschweige denn, dass die\nGefahren f\u00fcr die heranwachsende und die k\u00fcnftigen Ge-\nnerationen gebannt ist, dass diese unsere Erde, dieser ein-\nmalige Planet einfach verbraucht sein wird.\nDer unfassbare Reichtum in der Bundesrepublik wird im-\nmer weniger einzelnen Menschen geh\u00f6ren und immer\nmehr Menschen wird es nicht m\u00f6glich sein, ihr eigenes\nLeben durch bezahlte Arbeit selbst zu finanzieren.\n\n(Zuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\nDiese Aussicht verschl\u00e4gt mir den Atem. Doch PDS sei\nDank schlagen wir tats\u00e4chliche Reformen in der Steuer-\npolitik vor, mit denen ich Sie in Ausz\u00fcgen bekannt\nmachen m\u00f6chte.\n\n(Zuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\nErstens. Wir treten f\u00fcr die Erhebung einer befristeten Ver-\nm\u00f6gensabgabe ein.\n\n(Lehmann, CDU: Na klar!)\n\nEnde 1996 befanden sich Nettogeld- und Nettogrundver-\nm\u00f6gen in H\u00f6he von 8,5 Billionen DM in Privatbesitz,\nknapp 38 % davon in nur 9 % der Familien.\nNach gro\u00dfz\u00fcgigen Freibetr\u00e4gen schlagen wir, befristet auf\nzehn Jahre, eine Verm\u00f6gensabgabe bis maximal 3 % vor.\nDas w\u00fcrde keinen Reichen verarmen lassen und doch dem\nGemeinwohl dienen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Lehmann, CDU: \nWarum nicht 30?)\n\n\u2013 Drei! \u2013 Versicherungsunternehmen und Kreditinstitute\nverf\u00fcgten allein im Jahr 1997 \u00fcber ein Eigenkapital in\nH\u00f6he von 78,5 Milliarden DM bzw. im Jahr 1998 \u00fcber ein\ngezeichnetes Kapital von 90,5 Milliarden DM. Mit einer\nnur dreiprozentigen Verm\u00f6gensabgabe k\u00e4men 5,1 Milliar-\nden DM in die Staatskasse. In der Summe der maximal\ndreiprozentigen Verm\u00f6gensabgabe w\u00e4ren das allein schon\n30 Milliarden DM.\nZweitens. Wir schlagen eine Neuregelung der Verm\u00f6gen-\nund Erbschaftsteuer durch Erg\u00e4nzung einer Nachlass-\nsteuer mit einem Freibetrag von einer Million DM und\neinem Steuersatz von 2 % vor.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nDiese Neuregelung w\u00fcrde 15 Milliarden DM in den Haus-\nhalt einbringen.\nDrittens. Wir verlangen eine Korrektur der Mehrwert-\nsteuer. Die PDS unterst\u00fctzt eine Initiative der EU-Kommis-\nsion, f\u00fcr arbeitsintensive Dienstleistungen, insbesondere\nunter anderem f\u00fcr Reparaturarbeiten des Handwerks,\neinen erm\u00e4\u00dfigten Steuersatz einzuf\u00fchren.\nViertens. Wir m\u00f6chten Luxusgegenst\u00e4nde besteuern,\nLuxusgegenst\u00e4nde, deren Anschaffung und Haltung einen\nAufwand darstellen, der die als normal empfundene Le-\nbenshaltung auffallend oder unangemessen \u00fcbersteigt.\n\nAuch damit w\u00e4ren Einnahmen von 1 bis 2 Milliarden DM\nm\u00f6glich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nF\u00fcnftens. Wir m\u00f6chten Ma\u00dfnahmen gegen Steuerhinter-\nziehung, Subventionsbetrug und Korruption; wir m\u00f6chten\nregelm\u00e4\u00dfigere Betriebspr\u00fcfungen. Auch das w\u00fcrde 30 Mil-\nliarden DM in den Haushalt einbringen.\nSechstens. Wir m\u00f6chten eine h\u00f6here Besteuerung von B\u00f6r-\nsen- und anderen Spekulationsgewinnen.\nAll das w\u00fcrde in der Summe zu einer Haushaltsverbesse-\nrung um 76 Milliarden DM f\u00fchren. Sie sehen, sehr geehrte\nDamen und Herren, Steuerpolitik ist Interessenvertretung,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nauch bei uns.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nZuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Beyer, bitte.\n\nBeyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Steuerreform geht alle an, Frau Simon, und bei einer\nSteuerreform durch Rot-Gr\u00fcn, welche unmittelbar die im\ninternationalen Wettbewerb stehende Wirtschaft betrifft,\nist gr\u00f6\u00dfte Vorsicht geboten. Wir haben noch in den Ohren,\ndass die Wirtschaft genug Gewinn mache und keine\nEntlastung brauche, und jetzt tr\u00e4gt der Show-Kanzler ein\n25%-Schild \u00fcber die B\u00fchne und das ausgew\u00e4hlte Publi-\nkum ist fasziniert. Darauf, was auf der R\u00fcckseite dieses\nSchildes steht, komme ich noch zu sprechen.\nNach dem chaotischen Einstiegsjahr sind jedoch die Bun-\ndesb\u00fcrger vorgewarnt. Was hinten herauskommt, merken\nsie t\u00e4glich an der Tankstelle, das merken die Taxifahrer,\ndie Spediteure, die Landwirte, die Rentner, die 630-Mark-\nJobber. Und es wird jedes Jahr teurer.\nAn welchen Forderungen muss sich nun eine Steuerreform\nnach Petersberg messen lassen? Sie ist dringlich im Inte-\nresse von mehr Besch\u00e4ftigung.\nEs ist leider bis heute nicht gelungen, die sich im Jahr 1998\nabzeichnende Wirtschaftsdynamik durch eine mutige\nSteuerreform zu verst\u00e4rken. Bei dem augenblicklichen\nTempo braucht der sehr bescheiden gewordene Bundes-\nkanzler 105 Jahre zur Halbierung der Arbeitslosigkeit, wie\nFriedrich Merz es richtig festgestellt hat.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nAus der Dringlichkeit wird schon das wichtigste Reform-\nziel deutlich: Deutschland braucht eine international wett-\nbewerbsf\u00e4hige Unternehmensbesteuerung. B\u00fcrger und\nUnternehmen m\u00fcssen entlastet werden. Ausnahmetatbe-\nst\u00e4nde entfallen automatisch, wenn Steuersystematik,\nSteuergerechtigkeit und -transparenz wieder Vorrang ge-\nnie\u00dfen.\nSchlie\u00dflich sind aktuelle Aufgaben in die Reform\u00fcberle-\ngungen einzubeziehen, wie etwa die Besserstellung von\nFamilien mit Kindern, der Aufbau einer zus\u00e4tzlichen S\u00e4ule\nder privaten Altersvorsorge oder auch die massiv anfallen-\nden F\u00e4lle von Unternehmensnachfolgen.\nApropos private Altersvorsorge: Wie weit die \u00f6ffentliche\nDiskussion auf den Hund gekommen ist, meine Damen\nund Herren, wenn es nur gegen die Konservativen geht,\nzeigt der Angriff auf Friedrich Merz beim Rententhema.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n729\n\n\n\nMerz stellte notwendige \u00dcberlegungen an, wie die uner-\nl\u00e4ssliche private Altersvorsorge gef\u00f6rdert werden k\u00f6nne.\nWird sie aus unversteuertem Einkommen gebildet und\nsp\u00e4ter versteuert oder umgekehrt? Nachgelagerte Besteue-\nrung zum Konsumzeitpunkt ist steuersystematisch besser.\nJedem sollte klar sein: Beitr\u00e4ge aus versteuertem Einkom-\nmen werden nicht noch einmal besteuert. Wir fordern\nganz klar: Keine Steuern auf Steuern! Der Ertragsanteil der\nRente wird heute schon besteuert und das regt niemanden\nauf und es ist gerecht. Merz ging es um ein neues Element\nder Alterssicherung, das zus\u00e4tzlich eingef\u00fchrt werden\nmuss.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nFriedrich Merz nun noch vorzuwerfen, er solle sich nur\n\u00e4u\u00dfern, wenn er etwas von der Sache verstehe, meine Da-\nmen und Herren, das ist Exhibitionismus der Dummheit.\n\n(Jurk, SPD: Wir haben ja noch gar nicht geredet!)\n\nVor einer Bewertung des Steuersenkungsgesetzes muss \u00fcber\nden Zusammenhang von Unternehmensteuern und Einkom-\nmensteuer und zur spezifischen deutschen Unternehmens-\nkultur etwas gesagt werden. Weil im europ\u00e4ischen Aus-\nland die meisten Unternehmen k\u00f6rperschaftsteuerpflichtig\nsind, hat dort die K\u00f6rperschaftsteuer die Funktion einer\nallgemeinen Unternehmensteuer. In Deutschland dagegen\nsind mehr als 85 % der Unternehmen Personengesellschaf-\nten, die der Einkommensteuer unterliegen.\nDeshalb ist eine Unternehmensteuer verwoben mit den\n\u00c4nderungen bei der Einkommensteuer, die auch der nor-\nmale B\u00fcrger gegebenenfalls zu zahlen hat. Nach der Um-\nsatzsteuerstatistik f\u00fcr Sachsen unterliegen 82 % der Unter-\nnehmenseinheiten bei einem Umsatzgewicht von 43 % der\nEinkommensteuer und nur 16 % der K\u00f6rperschaftsteuer,\nund das trotz der bevorzugten GmbH-Bildung nach 1990.\nSo darf man nun nicht vergessen, meine Damen und Her-\nren, dass wirksam ab 1.1.1999 mit dem so genannten\nSteuerentlastungsgesetz von Rot-Gr\u00fcn Belastungen f\u00fcr\nUnternehmen durch \u00c4nderung der Gesetze von insgesamt\n32 Milliarden DM zu bilanzieren sind, die \u00d6kosteuer noch\ngar nicht mitgerechnet. Da war der Versprecher von\nEichels Staatssekret\u00e4r im Dresdner Kulturpalast vor der\nBundesversammlung der Steuerberater nicht so falsch, als\ner vom Steuerbelastungsgesetz sprach. Keine Frage, wir\nbrauchen Konzerne. Aber, meine Damen und Herren, die\nCDU wird sich mit allen Mitteln f\u00fcr die dominierende\nUnternehmenskultur des vom haftenden Eigent\u00fcmer\nselbst gef\u00fchrten Unternehmens einsetzen.\nBei der Bewertung der Steuerreform steht an erster Stelle\nder Zeitfaktor. Seit Januar 1997 liegt ein umfangreiches\nKonzept vor, das 1998 h\u00e4tte in Kraft treten m\u00fcssen, aber\nmindestens konnte es nach der Blockade so verbessert\nwerden, dass in zwei Schritten 2000 und 2001 Steuersen-\nkungen, die den Namen auch verdienen, eingetreten w\u00e4-\nren. Eine Zusage von Schr\u00f6der gab es \u00fcbrigens f\u00fcr 2000,\naber was sind diese Zusagen dieses Kanzlers schon wert?!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Kein Ehrenwort!)\n\nAnvisiert ist nun eine Stotterreform bis 2005 und die Stot-\nterschritte sind viel zu zaghaft. Kapitalgesellschaften er-\nfahren nun die gr\u00f6\u00dfte Entlastung. Mit der starken sugges-\ntiven Wirkung eines K\u00f6rperschaftsteuersatzes von 25 %\nwerden bewusst die M\u00e4ngel an Systemgerechtigkeit und\ndie Benachteiligung der genannten 82 % Unternehmens-\neinheiten, die sich als Personengesellschaften organisiert\n\nhaben, verdeckt. Zum Systembruch geh\u00f6rt das damit ein-\ngef\u00fchrte ideologisch begr\u00fcndete Einsperren von Gewin-\nnen in Unternehmen, denn ausgesch\u00fcttete Gewinne an die\nAnteilseigner werden nachgelagert zur H\u00e4lfte mit dem\npers\u00f6nlichen Einkommensteuersatz versteuert. Vergleichs-\nweise wird der thesaurierte Gewinn, wenn zu den 25 %\nnoch Gewerbesteuer und Solidarit\u00e4tszuschlag hinzuge-\nrechnet werden, mit 39 % und der ausgesch\u00fcttete mit 55 %\nbelastet. Auf den Unterschied, meine Damen und Herren,\nzwischen 55 und 25 % m\u00f6chte ich alle, die eventuell der\nSuggestion verfallen, extra deutlich hinweisen.\nHier wird das Ziel einer Verbreiterung der Bemessungs-\ngrundlage geradezu pervertiert, indem zwischen guten\nund schlechten Gewinnen unterschieden wird, also ein zu-\ns\u00e4tzlicher Steuertatbestand eingef\u00fchrt wird. Die vorge-\nschobenen Gr\u00fcnde, Unternehmen anders zu besteuern als\nUnternehmer, wie etwa Europatauglichkeit und nat\u00fcrlich\nMissbrauch, sind in Fachkreisen l\u00e4ngst widerlegt.\nF\u00fcr die 82 % der s\u00e4chsischen Unternehmen, die als Perso-\nnengesellschaften organisiert sind und die schon die Belas-\ntungen der ab 1999 g\u00fcltigen \u00c4nderung plus \u00d6kosteuer zu\ntragen haben, sieht es nun weniger gut aus. Aus Ratlosig-\nkeit bietet Rot-Gr\u00fcn ihnen die Option an, sich wie eine\nKapitalgesellschaft versteuern zu lassen. Vor dem verfah-\nrensm\u00e4\u00dfigen Aufwand scheuen selbst Steuerberater zu-\nr\u00fcck. Wir haben das heute schon geh\u00f6rt.\nZus\u00e4tzlich ist vor Risiken und Nebenwirkungen zu war-\nnen, die im Detail auftauchen, etwa, wenn an die Perso-\nnengesellschaften vermietete Grundst\u00fccke als gewinn-\nwirksame stille Reserve aktiviert werden. Vorsicht auch in\nErbschaftsf\u00e4llen! Das Steuerrecht darf nicht zur uner-\nw\u00fcnschten Quelle des Gesellschaftsrechts werden. Den\nPersonengesellschaften hilft nur eine deutliche Absenkung\ndes gesamten Einkommensteuertarifverlaufs, woran CDU\nund CSU festhalten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnverantwortlich ist noch eine andere eklatante Benach-\nteiligung des eigentlichen Mittelstandes durch Rot-Gr\u00fcn.\nW\u00e4hrend Ver\u00e4nderungen von Beteiligungen von Kapital-\ngesellschaften an Kapitalgesellschaften steuerfrei gestellt\nwerden, m\u00fcssen Personengesellschaften solche gerade in\nHunderttausenden F\u00e4llen anstehende Betriebsver\u00e4u\u00dferun-\ngen voll versteuern. Also, meine Damen und Herren,\nVer\u00e4u\u00dferungsgewinne f\u00fcr Konzerne sind steuerfrei und\nder ins Alter gekommene Gewerbetreibende wird bei der\nBetriebsaufgabe voll zur Kasse gebeten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nBei den Gr\u00fcnen hat man inzwischen akzeptiert, dass keine\nder urspr\u00fcnglichen Positionen gehalten wurde. Wie wol-\nlen die Sozialdemokraten ihr Herz f\u00fcr die Gro\u00dfindustrie\nund gegen den Mittelstand noch erkl\u00e4ren? Hat die SPD\neventuell etwas verwechselt? Die Arbeitsplatzangaben der\nKonzerne in der Presse sind doch immer Entlassungen\nund keine Einstellungen.\n\n(Jurk, SPD: Sie machen dem Mittelstand \nAngst mit Ihrer Rede!)\n\n\u00dcber das hier Gesagte hinaus will der B\u00fcrger wissen, wie\neine schlechte Reform verhindert werden kann. Vom\nOberbuchhalter Eichel ist bis zur Landtagswahl in Nord-\nrhein-Westfalen am 14. Mai und der Verabschiedung des\nSteuersenkungsgesetzes am 18. Mai im Bundestag kein\nEinlenken zu erwarten. Ein von Sachsen unterst\u00fctzter Ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n730\n\n\n\ngenentwurf von Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern und Th\u00fcrin-\ngen fand im Bundesrat mit 8 : 8 Stimmen leider keine\nMehrheit. Es bleibt nun der Vermittlungsausschuss.\nSp\u00e4testens dort, so glaube ich, wird Friederich zum W\u00fcte-\nrich.\nIch fasse zum Schluss die wichtigsten Punkte zusammen,\nf\u00fcr die meine Fraktion die Staatsregierung bittet zu strei-\nten und Verb\u00fcndete zu suchen; die soll es ja sogar in SPD-\nL\u00e4ndern geben.\nDie S\u00e4chsische Union fordert seit langem deutliche Steuer-\nsenkung. Deshalb begr\u00fc\u00dfen wir nat\u00fcrlich den K\u00f6rper-\nschaftsteuersatz von 25 %. Im Interesse des optimalen Ein-\nsatzes von Kapital lehnen wir eine derartige Spreizung\nzwischen thesauriertem Gewinn und ausgesch\u00fcttetem Ge-\nwinn von 39 zu 55 % ab. Wir wollen nicht, dass Unterneh-\nmer von Unternehmen getrennt werden. Der Einkommen-\nsteuertarif muss in seinem gesamten Verlauf kr\u00e4ftig abge-\nsenkt werden, das hei\u00dft, zwischen 15 und 35 % zum Nut-\nzen aller Bundesb\u00fcrger, insbesondere der Personengesell-\nschaften. Schlie\u00dflich m\u00fcssen Personengesellschaften bei\nBetriebsver\u00e4u\u00dferungen gleich gut gestellt werden wie Ka-\npitalgesellschaften. Die CDU/CSU will die Wiedereinf\u00fch-\nrung des alten \u00a7 34 Einkommensteuergesetz, also mit dem\nhalben Steuersatz bei Ver\u00e4u\u00dferungen unter Beachtung von\nin unserem Konzept angegebenen Kriterien.\nLieber eine Steuerreform als keine, das ist, meine Damen\nund Herren, glaube ich, zu \u00e4rmlich. Genauso \u00e4rmlich sind\ndie Arbeitsergebnisse dieser Bundesregierung.\n\n(Jurk, SPD: Das ist doch Quatsch!)\n\nDie wieder wachsende Zustimmung zur CDU belegt nach\nmeinem Daf\u00fcrhalten, welchen schmerzlichen Lernprozess\nzurzeit die SPD-W\u00e4hler durchmachen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der SPD-Fraktion das Wort.\nHerr Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wer in diesem Land eine wirkliche Steuerreform\ndurchsetzen will, dem bl\u00e4st der Wind aus allen Richtun-\ngen entgegen: Wind aus Richtung CDU, die in 16 Jahren\nRegierungszeit selbst keine tief greifende Reform zustande\ngebracht hat,\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Widerspruch bei der CDU)\n\nes erst kurz vor ultimo im Schnellschussverfahren ver-\nsuchte und sich dann hinter dem Vorwurf der Blockade-\npolitik versteckte, obwohl Insider wie unser Finanzminis-\nter wissen, dass es so einfach nicht war, Herr Kollege\nMetz. So eine Reform braucht Zeit, Zeit zum Beraten und\nVerhandeln, und das geht nicht im Galopp.\nWind kam auch aus Richtung PDS, Wind auch aus Rich-\ntung der verschiedensten Lobby-Verb\u00e4nde. Aber \u2013 das\nmusste uns vorher klar sein. Und das m\u00fcssen wir aushal-\nten. Und da k\u00f6nnen Sie sicher sein: Wir werden es aushal-\nten!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Um das Thema ,,Steuerreform\u201c\nerneut im S\u00e4chsischen Landtag diskutieren zu k\u00f6nnen,\nhaben Sie diese drei Antr\u00e4ge auf die heutige Tagesord-\nnung gesetzt. Wie der bisherige Verlauf der Debatte zeigt,\nsind Sie weniger an einer sachlichen Auseinandersetzung\n\ninteressiert als an einem Frontalangriff gegen die Bundes-\nregierung. Draufhauen ist die Devise, vor allem um von\neigenen Problemen abzulenken.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDie drei Antr\u00e4ge sind daf\u00fcr nur der Aufh\u00e4nger, Antr\u00e4ge\nmit sehr unterschiedlicher Qualit\u00e4t.\nDer Kern ist der zweite Antrag mit dem allgemeinen Titel\n,,Steuerreform\u201c. Der dritte Antrag ,,Besteuerung von\nVer\u00e4u\u00dferungsgewinnen\u201c ist wohl eher eine Untermenge\ndieses allgemeinen Antrages. Den ersten Antrag ,,\u00c4nde-\nrung von Abschreibungsfristen\u201c h\u00e4tten Sie in Ihrem eige-\nnen Interesse besser nicht auf die Tagesordnung gesetzt,\ndenn er ist gelinde gesagt etwas schwach.\nDass eine \u00c4nderung der Abschreibungsfristen notwendig\nund l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig ist, ist unstrittig. Das macht auch die\nAntwort der Staatsregierung deutlich.\nZum Kern der Debatte, zum Antrag ,,Steuerreform\u201c:\nDieser Antrag ist \u00e4u\u00dferst allgemein gehalten und hat wohl\neher Parteitagscharakter, als dass er f\u00fcr eine konkrete Aus-\neinandersetzung geeignet w\u00e4re. In diesem Antrag steht so\nmanches, gegen das in diesem Haus ernsthaft kaum je-\nmand etwas haben kann. Ich zitiere: ,,Deutschland braucht\nein einfaches, \u00fcberschaubares und gerechtes Steuer-\nsystem.\u201c Oder, h\u00f6ren Sie bitte genau zu: ,,Die Steuerbelas-\ntung muss an der wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit des\nEinzelnen ausgerichtet bleiben.\u201c Wenn Sie statt ,,bleiben\u201c\n,,werden\u201c geschrieben h\u00e4tten, so k\u00f6nnten wir das lebhaft\nunterst\u00fctzen. Aber ,,bleiben\u201c ist aus unserer Sicht v\u00f6llig\ndaneben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDass sich die Steuerbelastung bisher an der Leistungs-\nf\u00e4higkeit orientiert h\u00e4tte, glauben Sie doch selbst ernsthaft\nnicht. Dazu brauchen Sie sich nur die Entwicklung der\nSteuerbelastung der letzten Jahrzehnte anzusehen, um\nfestzustellen, dass diese Steuergerechtigkeit l\u00e4ngst zum\nTeufel gegangen ist. Von einer Orientierung an der wirt-\nschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit kann l\u00e4ngst keine Rede\nmehr sein. Die Hauptlast tragen die Lohnsteuerzahler, die\nkleinen und mittleren Unternehmen und die Ehrlichen in\nder Gesellschaft, getreu dem Wickert-Motto: ,,Der Ehrliche\nist der Dumme!\u201c Die ganz Gro\u00dfen haben sich arm gerech-\nnet oder ins Ausland verdr\u00fcckt.\nWenn die Bundesregierung im Gesamtansatz ihrer Steuer-\nreform jetzt versucht dieses Missverh\u00e4ltnis zu korrigieren,\nwenn sie versucht, endlich die Steuerbelastung tats\u00e4chlich\nan der wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit des Einzelnen\nauszurichten, dann diffamieren Sie das als ideologisch ge-\npr\u00e4gte Umverteilung. Im Klartext: Ihnen geht es \u00fcber-\nhaupt nicht um mehr Steuergerechtigkeit.\nMeine Damen und Herren! Richtig ist auch \u2013 dagegen\nkann wohl kaum jemand etwas haben \u2013, wenn Sie fordern,\neine Steuerreform darf den Mittelstand nicht benachteili-\ngen. Sie behaupten, dem Mittelstand w\u00fcrden keine \u00fcber-\nzeugenden L\u00f6sungen angeboten. Insbesondere die Perso-\nnengesellschaften und Einzelunternehmer w\u00fcrden benach-\nteiligt.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Alles das stimmt doch auch!)\n\nAber gerade diese Unternehmen, Herr Kollege M\u00fcnch,\nwerden durch diese Steuerreform entlastet. Die Entlastung\nbei der Einkommensteuer kommt diesen Unternehmen\nvoll zugute, denn Personengesellschaften und Einzelunter-\nnehmer unterliegen der Einkommensbesteuerung, zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n731\n\n\n\nBeispiel: Bei einem Jahresgewinn von 150 000 DM zahlen\ndiese statt rund 47 000 DM noch zirka 41 000 DM, also\n6 000 DM weniger. Ich k\u00f6nnte weitere Beispiele vortragen.\nF\u00fcr alle Unternehmen, deren Gewinn unter 48 000 DM\nliegt und die daher keine Gewerbesteuer zahlen, wird eine\nEntlastung durch die weitere Senkung der Steuers\u00e4tze und\ndie Erh\u00f6hung des Grundfreibetrages herbeigef\u00fchrt. F\u00fcr\ndiese Unternehmen ist gerade die Absenkung des Ein-\ngangssteuersatzes bedeutend und nicht, wie die Union in\nihren Konzepten fordert, eine weitere Senkung des Spit-\nzensteuersatzes.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZwei Drittel aller Personenunternehmen in Deutschland\ngeh\u00f6ren zu dieser Gruppe von Kleinstunternehmen. F\u00fcr\ndie wenigen Gro\u00dfunternehmen unter den Personenunter-\nnehmen d\u00fcrfte die Option in Betracht kommen, sich wie\neine Kapitalgesellschaft besteuern zu lassen und damit\nvon den niedrigeren K\u00f6rperschaftsteuers\u00e4tzen zu profitie-\nren.\nIhre Argumentation, dass auch f\u00fcr die Masse der Unter-\nnehmen das Optionsmodell zu kompliziert sei, zieht nicht.\nF\u00fcr die Masse der Unternehmen ist das Optionsmodell\n\u00fcberhaupt nicht interessant.\nNach den Berechnungen des Bundesfinanzministeriums\nwird der Mittelstand durch die Steuerreform 2000 um 14\nMilliarden DM entlastet. \u00c4hnliches sagt das Ifo-Institut\nund ist in verschiedenen Beitr\u00e4gen des ,,Handelsblattes\u201c\nnachzulesen, beides nicht gerade SPD-Veranstaltungen.\nIhre immer wieder aufgestellte Behauptung von einer st\u00e4r-\nkeren Belastung des Mittelstandes ist falsch.\nMeine Damen und Herren! Schlie\u00dflich zum Punkt 5 Ihres\nAntrages, zum Vollanrechnungsverfahren, das Sie so gern\nbeibehalten m\u00f6chten, weil es so h\u00fcbsch einfach sei. Das\nGegenteil ist der Fall. Der ehemalige Abteilungsleiter von\nTheo Waigel und heutige Vorsitzende des Instituts f\u00fcr Fi-\nnanzen und Steuern, Adelbert Oelner, schreibt dazu: ,,Eine\nder schwierigsten Gebiete ist das K\u00f6rperschaftsteueran-\nrechnungsverfahren.\u201c Das Halbeink\u00fcnfteverfahren stellt\ndagegen nach Meinung vieler Fachleute eine deutliche\nVereinfachung dar. Hier wird die Doppelbelastung in pau-\nschaler Form ber\u00fccksichtigt und ausgeglichen. Gutschrif-\nten und komplizierte Gliederungsrechnungen sind \u00fcber-\nfl\u00fcssig.\nDer Bundesverband deutscher Banken dazu: ,,Die f\u00fcr die\nKapitalgesellschaften vorgesehene definitive K\u00f6rperschaft-\nsteuer von 25 % in Verbindung mit dem Halbeink\u00fcnftever-\nfahren f\u00fcr die Anteilseigner ist weit weniger gestaltungsf\u00e4-\nhig als das heutige Anrechnungsverfahren. Es hat zudem\ngr\u00f6\u00dfere Chancen, als Harmonisierungsmodell auf interna-\ntionaler Ebene zu dienen.\u201c\nMeine Damen und Herren! Damit in logischer Konsequenz\nzur Steuerfreistellung von Ver\u00e4u\u00dferungsgewinnen von In-\nlandsbeteiligungen deutscher Kapitalgesellschaften und\nzur angeblichen Benachteiligung von Personengesellschaf-\nten: Richtig ist, dass diese Steuerfreistellung nicht ungeteil-\nten Zuspruch findet. Falsch ist aber, dass durch eine solche\nSteuerfreistellung Personenunternehmen benachteiligt\nw\u00fcrden. Die Unternehmensteuerreform will den im Unter-\nnehmen verbleibenden Gewinn steuerlich beg\u00fcnstigen,\nweil dieser Gewinn unmittelbar zur Sicherung bestehen-\nder und zur Schaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung\nsteht. Dass Sie das anders sehen, Herr Beyer, ist bekannt.\nSolange ein Gewinn als Dividende oder Ver\u00e4u\u00dferungsge-\nwinn, der bei einer Kapitalgesellschaft bereits mit einem\n\nSteuersatz von 25 % besteuert ist, den Unternehmenssek-\ntor nicht verl\u00e4sst, soll er nicht noch einmal besteuert wer-\nden. Beim Verkauf einer Personengesellschaft verl\u00e4sst der\nVer\u00e4u\u00dferungsgewinn aber den Unternehmenssektor. Er\nsteht nicht mehr unmittelbar f\u00fcr Investitionen und die\nSchaffung von neuen Arbeitspl\u00e4tzen zur Verf\u00fcgung.\nIm \u00dcbrigen wird durch die so genannte F\u00fcnftelregelung\nim Steuerentlastungsgesetz sichergestellt, dass bei\nVer\u00e4u\u00dferungsgewinnen bis 500 000 DM im Vergleich zum\nvorherigen Recht kein Nachteil entsteht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLochbaum, SPD: \u2013 Nein, ich gestatte keine Zwischenfrage.\nSie k\u00f6nnen dann noch in meinen Ausf\u00fchrungen herum-\nstochern. Sie haben ja noch gen\u00fcgend Zeit.\nIch betone, 500 000 DM ist eine Menge Holz.\nMeine Damen und Herren! Die sieben f\u00fchrenden Wirt-\nschaftsverb\u00e4nde haben in einer gemeinsamen Stellung-\nnahme vom 25. Januar 2000 die Zielsetzung des Gesetz-\ngebungsverfahrens ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzt. Auch die von\nder Union massiv kritisierte Besteuerung der Personen-\ngesellschaften bewerten die Verb\u00e4nde als wichtigen Schritt\nin Richtung auf eine Gleichbelastung der Unternehmen\nverschiedener Rechtsformen.\nDie Freistellung der Gewinne aus der Ver\u00e4u\u00dferung von\nAnteilen an Kapitalgesellschaften wird als wesentlicher\nBeitrag angesehen, Umstrukturierungen in der Wirtschaft\nzu erleichtern.\nDer DGB hat ebenfalls Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Steuer-\nreform signalisiert. Das B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit tr\u00e4gt auch hier\nFr\u00fcchte.\nIm \u00dcbrigen ist interessant, dass die Union der Wirtschaft\nPropaganda f\u00fcr Eichel vorwirft. Im Gegenzug haben sich\nf\u00fchrende Wirtschaftsvertreter die Belehrungen vonseiten\nder Union verbeten, auch von Herrn Merz.\nInsgesamt enth\u00e4lt die Steuerreform durchaus noch Diskus-\nsionsstoff. Gewiss sind an der einen oder anderen Stelle\nauch andere L\u00f6sungen denkbar. Wir behaupten jedenfalls\nnicht, dass bereits alles wirklich rund ist, dass wir die ab-\nsolute Wahrheit gepachtet h\u00e4tten. Aber die Steuervor-\nschl\u00e4ge der Union sind allein wegen der fehlenden Gegen-\nfinanzierung angesichts der angespannten Haushaltslage\naus unserer Sicht keine wirkliche Alternative.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie langfristigen Auswirkungen der Steuerreform auf das\n\u00e4u\u00dferst komplizierte System Volkswirtschaft, auf Wachs-\ntum und Besch\u00e4ftigung sind sicher noch nicht im Detail\nabsch\u00e4tzbar. Aber insgesamt sind die Erwartungen vieler\nFachleute ausgesprochen positiv. Die k\u00fcnftige wirt-\nschaftliche Entwicklung wird optimistisch eingesch\u00e4tzt.\nDass Ihnen das Sorge bereitet, verstehe ich.\nMeine Damen und Herren! Es muss endlich eine L\u00f6sung\nverwirklicht werden. Wir k\u00f6nnen die Steuerreform nicht\nnoch jahrelang diskutieren oder sogar zerreden. Wir m\u00fcs-\nsen sie im Interesse des Standortes Deutschland endlich\nmachen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Staatsminister Milbradt, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n732\n\n\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Herr Pr\u00e4-\nsident! Meine Damen und Herren! Die rot-gr\u00fcne Bundes-\nregierung hat mit ihrem Entwurf des Steuer-\nsenkungsgesetzes ein Werk auf den Weg gebracht, das wie\nseine Vorg\u00e4nger \u2013 zum Beispiel das 630-DM-Gesetz oder\ndas Gesetz \u00fcber die Scheinselbst\u00e4ndigkeit \u2013 in weiten Tei-\nlen unzul\u00e4nglich ist. Das Gesetz ist unsystematisch, leis-\ntungsfeindlich und widerspricht dem Grundsatz der Be-\nsteuerung nach der Leistungsf\u00e4higkeit. Es nimmt die\nWirklichkeit in der Wirtschaft nicht wahr und ist aus\nrechtlichen und \u00f6konomischen Gr\u00fcnden v\u00f6llig unverant-\nwortbar.\nDie angek\u00fcndigte Vereinfachung des Steuerrechts, die ja\nFrau Simon hier angemahnt hat, bleibt genauso auf der\nStrecke wie die von SPD und Gr\u00fcnen proklamierte Her-\nstellung der Steuergerechtigkeit f\u00fcr alle Steuerzahler.\nEs wird doch niemand behaupten, Herr Lochbaum, dass\nder Entwurf, den die Regierung im Augenblick vorgelegt\nhat, das Steuerrecht vereinfache. Ganz im Gegenteil! Die\nVorschriften werden komplizierter. Das Gesetz ist ein\ngro\u00dfes Arbeitsbeschaffungsprogramm f\u00fcr Steuerberater.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nGanz vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nVon Vereinfachung keine Spur. SPD und Gr\u00fcne zeigen,\nwohin die Reise mit ihnen in Bezug auf die Steuerpolitik\ngehen soll: in eine Weiterf\u00fchrung der Reglementierung der\nWirtschaft, indem in die gewachsene Unternehmensstruk-\ntur ohne Not eingegriffen wird und die unterschiedlichen\nOrganisationsformen von Unternehmen unterschiedlich\nbesteuert werden sollen.\nIch frage Sie, was ist denn die Rechtfertigung, dass je-\nmand, der eine GmbH hat, anders besteuert werden soll\nals derjenige, der ein Einzelunternehmen hat? Es gibt \u00fcber-\nhaupt keine Rechtfertigung daf\u00fcr.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Lochbaum, SPD)\n\nDie wird auch gar nicht vorgetragen von der SPD, sondern\nda wird gesagt: Ja, ja, ihr k\u00f6nnt ja so tun, als ob ihr eine\nGmbH seid! \u2013 Aber die wollen vielleicht gar keine GmbH\nbilden, weil das eventuell mit gewissen Nachteilen an an-\nderer Stelle verbunden ist.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nDas Gesetz setzt die unheilvolle Verkomplizierung des\nSteuerrechts fort, statt den gordischen Knoten zu zerschla-\ngen und einen mutigen Durchbruch zu einem \u00fcberschau-\nbaren und leicht verst\u00e4ndlichen Steuerrecht zu machen.\nSie m\u00fcssen zun\u00e4chst definieren, was Sie besteuern wollen\n\u2013 also eine vern\u00fcnftige Definition der Steuerbemessungs-\ngrundlage und nicht hier mal so und dort mal anders-\nherum.\nUnd Sie m\u00fcssen zweitens eine Tarifstruktur daf\u00fcr finden.\nDavon steht in dem Gesetz, das die Bundesregierung vor-\nlegt, \u00fcberhaupt kein Wort.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDie rot-gr\u00fcne Bundesregierung ist mit dem Anspruch an-\ngetreten, eine Steuerpolitik zu betreiben, die f\u00fcr mehr\nWachstum und Besch\u00e4ftigung sorgt sowie die Investitions-\nkraft von Unternehmen st\u00e4rkt. Die Erfahrungen aus den\nSteuergesetzen des vergangenen Jahres \u2013 Lafontaine l\u00e4sst\ngr\u00fc\u00dfen \u2013 zeigen jedoch, dass mehr Besch\u00e4ftigung vor al-\nlem bei Steuerjuristen entstanden ist. Niemand wird doch\n\nder bisherigen Steuerreform von Lafontaine, wenn man\ndas Wort \u00fcberhaupt noch in den Mund nehmen darf \u2013\nman kann von Steuerverschlimmbesserung reden \u2013, das\nMarkenzeichen aufkleben wollen ,,Mehr Besch\u00e4ftigung\u201c.\nEs gibt doch \u00fcberhaupt nicht mehr Besch\u00e4ftigung.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDas, was im Moment an Entlastung auf dem Arbeitsmarkt\nwirkt, ist der nat\u00fcrliche Abgang. Es sind netto keine Ar-\nbeitspl\u00e4tze seit dem Antritt der Regierung Schr\u00f6der per\nSaldo geschaffen worden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas, was Sie als Ihren Erfolg verk\u00fcnden, ist die Tatsache,\ndass mehr Leute aus Altersgr\u00fcnden aus dem Erwerbsleben\nausscheiden, als neue hineinwachsen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das war vorher genauso!)\n\nDas hat doch wohl mit guter Wirtschaftspolitik \u00fcberhaupt\nnichts zu tun, Frau Kollegin.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist s\u00e4chsische Schulpolitik!)\n\nDass die PDS das Thema Wirtschaftsfreundlichkeit noch\nnicht begriffen hat, will ich ja gerne unterstellen, Frau Si-\nmon, aber ich m\u00f6chte Sie trotzdem daran erinnern, dass\nIhre Vorschl\u00e4ge nun wirklich in einer globalisierten Welt \u2013\nselbst wenn man es wollte \u2013 \u00fcberhaupt nicht durchsetzbar\nsind. Denn Sie wissen doch, dass nichts beweglicher als\ndas Kapital ist.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Eben!)\n\nUnd wenn Sie keine Grenzen wieder aufrichten wollen \u2013\nund das wollen Sie ja auch nicht mehr \u2013, dann ist diese\nSteuerpolitik, die Sie betreiben wollen, nicht m\u00f6glich. Die\nKollegen von der PDS m\u00fcssen einfach zur Kenntnis neh-\nmen, dass der Nationalstaat mit absoluter Steuergewalt\n\u00fcber seine B\u00fcrger nicht mehr existiert und auch nicht mehr\nerw\u00fcnscht ist.\n\n(Zuruf von der CDU: So ist es! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Minister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: \u2013 Ja, gleich.\nUnd dass auch der Staat in Konkurrenz mit anderen Staa-\nten steht und man sich bei seiner Steuerpolitik nicht nur an\ndem zu orientieren hat, was man selber f\u00fcr gut und ge-\nrecht h\u00e4lt, sondern auch daran, was andere tun.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n\u2013 Aber dieser Blick \u00fcber die Grenzen, Herr Porsch, ist bei\nIhnen noch nicht sehr ausgepr\u00e4gt. Es mag in Zukunft an-\nders werden. Das werden wir ja sehen. Nur die Rede der\nKollegin Simon war kein Beitrag zu einer Reform der\nSteuerpolitik oder zu einem Neuansatz der PDS in Sachen\nStaat. \u2013 Bitte, Frau Simon.\n\nFrau Simon, PDS: Herr Minister, k\u00f6nnen Sie mir unter\nUmst\u00e4nden zustimmen, dass die Gr\u00f6\u00dfenordnungen des\nprivaten Verm\u00f6gens in der Bundesrepublik Deutschland\ninzwischen Milliardenh\u00f6hen erreicht haben, dass ererbtes\nVerm\u00f6gen in Milliardenh\u00f6he zur Verf\u00fcgung steht, das auf\ngar keine Art und Weise dem Gemeinwohl dienlich ist,\nund dass diese reichen, sehr reichen Menschen genauso in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n733\n\n\n\ndieser Umwelt leben wie wir alle, genauso diese Umwelt\nmit verbrauchen und genauso f\u00fcr deren Finanzierung mit\nheranzuziehen sind?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Also, dass\nsie zur Finanzierung heranzuziehen sind, daran besteht\ndoch \u00fcberhaupt kein Zweifel.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDie Frage ist doch, wie bekommen Sie sie denn? Glauben\nSie denn wirklich, mit einer Verm\u00f6gensabgabe w\u00fcrden Sie\nmehr Steuern bekommen, wenn ich mit einem Federstrich\noder mit einem Mausklick mein Verm\u00f6gen legal au\u00dfer\nLandes bringen kann?\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Legal!)\n\nLegal; wir reden hier nicht \u00fcber Steuerhinterziehung.\nWie wollen Sie denn in einer globalisierten Welt auch nur\nansatzweise Ihre Steuervorstellungen durchsetzen? Das\ngeht doch nur mit einer geschlossenen Volkswirtschaft;\nund die haben wir nicht mehr.\nEinmal ganz abgesehen davon, dass man \u00fcber Ihre Ge-\nrechtigkeitsvorstellungen auch noch diskutieren kann. Ihre\nSteuervorstellungen scheitern an der Realit\u00e4t, an der Prak-\ntikabilit\u00e4t. Sie m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, dass wir in\neiner offenen Gesellschaft mit offenen Grenzen leben.\nDas m\u00f6gen Sie vielleicht bedauern. Aber es ist so. Und das\nbedeutet auch Konsequenzen f\u00fcr die Steuerpolitik.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Minister, gestat-\nten Sie eine weitere Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: \u2013 Ja, bit-\nte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Herr Minister Milbradt, wenn es so\nstimmt, wie Sie es eben beschrieben haben \u2013 und ich be-\nzweifle das nicht \u2013,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\ndann m\u00fcsste doch gerade Ihr Engagement darin bestehen\nzu erreichen, dass es zu einer europaweiten Unterneh-\nmensbesteuerung und Verbrauchsbesteuerung kommt?\n\n(Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nAber da sehe ich Ihr Engagement auch nicht im Vorder-\ngrund stehen?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Ja, Frau\nRunge, erst einmal wei\u00df ich, dass es auch L\u00e4nder au\u00dfer-\nhalb Europas gibt. Dann haben Sie dasselbe Problem.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nZudem vertreten unsere europ\u00e4ischen Nachbarn eine ganz\nandere Politik. Sie finden es n\u00e4mlich gut, wenn die Deut-\nschen die Steuern erh\u00f6hen, da dann die Leute zu ihnen\nkommen. Sie locken sie sogar an.\nDie Steuergesetze in den Niederlanden, in Irland sind in\nden letzten Jahren bewusst ge\u00e4ndert worden, um deut-\nschen Steuerfl\u00fcchtlingen die M\u00f6glichkeit zu geben legal\ndorthin zu gehen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\n\u2013 Das werden Sie doch nicht wegbekommen. Sie k\u00f6nnen\ndoch nicht davon ausgehen, dass der Rest von Europa\nzum eigenen Nachteil die deutsche Position vertritt.\nDie Vorstellung, die manche haben, dass am deutschen\nWesen die Welt genesen wird, die war schon zu Kaisers\nZeiten nicht richtig und die ist auch heute nicht richtig.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Ganz vereinzelt Beifall bei der\nPDS)\n\nUnd Frau Kollegin Runge, ich kann ja durchaus verstehen,\ndass man \u00fcber das eine oder andere unter Gerechtigkeits-\ngesichtspunkten sehr wohl eine kritische Anmerkung\nmachen sollte. Aber die Realit\u00e4t ist nun einmal so, dass wir\noffene Grenzen haben und dass der Nationalstaat in Kon-\nkurrenz zu anderen Nationalstaaten steht und damit einen\nTeil seiner Souver\u00e4nit\u00e4t verloren hat.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWenn dem aber so ist, dann m\u00fcssen die Kollegen der PDS\nihre Steuervorschl\u00e4ge \u00fcberarbeiten. Ich glaube auch nicht,\ndass sie von Ihnen selbst stammen, sondern Sie haben sie\nvon Berlin \u00fcbernommen und heute hier vorgetragen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie reden auch \u00fcber Berlin!)\n\nAber vielleicht sollten Sie den Berliner Genossen auch ein-\nmal sagen, dass sie etwas realit\u00e4tsn\u00e4her an die Dinge he-\nrangehen sollten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDas k\u00f6nnten wir gemeinsam machen!)\n\nF\u00fcr die PDS-Genossen in Berlin bin ich nicht zust\u00e4ndig,\nHerr Kollege.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir sind souver\u00e4n! \u2013 \nEggert, CDU: Die suchen noch jemanden! \u2013 \n\nBeifall und Heiterkeit bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, das war nur ein\nAusflug zur PDS \u2013 jetzt wieder zur\u00fcck zur SPD und zur\nBundesregierung in Berlin.\nDas Steuerrecht ist nicht gerechter geworden \u2013 das gilt im\n\u00dcbrigen auch schon f\u00fcr die Vorg\u00e4nger, das will ich nicht\nbestreiten \u2013, sondern im Gegenteil durch erhebliche Ein-\ngriffe in die Systematik noch intransparenter und un\u00fcber-\nsichtlicher.\nDas Beste, was man noch \u00fcber die Steuerpolitik der SPD-\nBundesregierung sagen kann, ist: Das Gegenteil von gut ist\ngut gemeint.\nAber von einer Transparenz, von einer \u00dcbersichtlichkeit\nkann nicht die Rede sein. Noch heute arbeiten die Beamten\nim Bundesfinanzministerium daran, wie die verschiede-\nnen Neuregelungen des Steuerentlastungsgesetzes auszu-\nlegen sind, zum Beispiel im Bereich der Mindestbesteue-\nrung. Ich rede jetzt \u00fcber die Steuer\u00e4nderungen zum\n1.1.1999.\n\n(Eggert, CDU: Jawohl!)\n\nBis heute wei\u00df niemand in der Steuerverwaltung, wie die\nVorschriften angewendet werden k\u00f6nnen.\n\n(Zuruf von der CDU: Jawohl!)\n\nGeschweige denn der Steuerpflichtige. Und ich finde, das\nist das Mindeste, was man von einem Gesetz erwarten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n734\n\n\n\nkann: dass derjenige, den es betrifft, wei\u00df, was ihn erwar-\ntet.\n\n(Zuruf von der CDU: Jawohl! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nIch gebe gerne zu, dass in Ihrer Reform ein Lichtblick ist,\nn\u00e4mlich die Herabsetzung des Steuersatzes f\u00fcr Kapital-\ngesellschaften. Allerdings muss man hinzuf\u00fcgen: Die He-\nrabsetzung des Steuersatzes hat die SPD unter der alten\nBundesregierung gerade mit Neidargumenten immer ver-\nhindert. Lafontaine l\u00e4sst auch hier gr\u00fc\u00dfen.\nH\u00e4tten sich n\u00e4mlich die jetzigen Regierungsparteien auf\nden Vorschlag der Petersberger Beschl\u00fcsse vom 22. Januar\n1997 verst\u00e4ndigt, w\u00e4re die Absenkung der K\u00f6rperschaft-\nsteuer schon fr\u00fcher m\u00f6glich gewesen, dann h\u00e4tten aber\nauch die zahlreichen strukturellen Steuerrechtsver\u00e4nde-\nrungen vermieden werden k\u00f6nnen, die das Steuerrecht\nnicht verst\u00e4ndlicher, systematischer, sondern komplizier-\nter und anwendungsunfreundlicher gemacht haben.\nDamals ist die Steuergesetzgebung daran gescheitert,\ndass man der alten Bundesregierung vor den Bundes-\ntagswahlen keinen Erfolg g\u00f6nnen wollte. M\u00f6glicherwei-\nse ist ja auch Ihre Methode aufgegangen. Ich will aber\nganz klar \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Ja, die Koalitionsparteien haben die Wahlen gewonnen,\nHerr Porsch.\n\n(Widerspruch bei PDS und SPD)\n\nIch will aber sofort hinzuf\u00fcgen, dass es nicht Absicht der\nCDU ist, aus wahlopportunistischen Gr\u00fcnden jetzt Blockade-\npolitik zu betreiben, sondern dass wir f\u00fcr ein besseres\nSteuergesetz k\u00e4mpfen werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas jetzige Nachziehen bei der K\u00f6rperschaftsteuer ist\nnichts anderes als die sp\u00e4te Einsicht in \u00f6konomische Not-\nwendigkeiten, insbesondere dem Trend von Abwande-\nrung von Betrieben an steuerg\u00fcnstige Standorte entgegen-\nzuwirken.\nDie Absenkung des Steuersatzes f\u00fcr Kapitalgesellschaften\nist bei weitem nicht ausreichend. Wer die Unternehmens-\nbesteuerung absenken will, der muss dies f\u00fcr alle Unter-\nnehmen tun, gleichg\u00fcltig, in welcher Rechtsform. Darauf\nhatte ich jetzt schon hingewiesen.\nIn Deutschland sind etwa 85 % aller Unternehmen als Per-\nsonenunternehmer \u2013 ob als Einzelunternehmer oder in der\nRechtsform einer Personengesellschaft \u2013 organisiert. Das\nist unstreitig.\nNur ein kleiner Teil der Betriebe sind Kapitalgesellschaften\nund f\u00fcr die ist zun\u00e4chst einmal nur die Senkung der K\u00f6r-\nperschaftsteuers\u00e4tze vorgesehen worden. Personenunter-\nnehmen werden von der generellen Absenkung der Steu-\ners\u00e4tze zun\u00e4chst einmal ausgenommen. Warum eigent-\nlich? Ich sags Ihnen: Weil Sie nicht an die Einkommen-\nsteuer wollen,\n\n(Zuruf von der CDU: Richtig!)\n\nsondern Sie wollen jetzt nur f\u00fcr einen schmalen Bereich\ndie Steuern senken, weil Sie die hohen Steuers\u00e4tze im \u00dcb-\nrigen aufrechterhalten wollen. Das ist die einzige Rechtfer-\ntigung. Aber das sagen Sie bitte denjenigen, denen Sie die\nhohen Steuers\u00e4tze in Zukunft weiter zumuten wollen.\nDie rot-gr\u00fcne Bundesregierung verletzt damit Prinzipien\ndes Einkommen- und K\u00f6rperschaftsteuerrechts, wonach\n\njeder nach seiner wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit be-\nsteuert werden sollte. Weswegen sind eigentlich 50 000\noder 100 000 Mark Gewinn in einer GmbH anders zu be-\nsteuern als 50 000 oder 100 000 Mark Gewinn oder Ertrag\nin einer Personengesellschaft? Wenn Sie Besteuerung nach\nder Leistungsf\u00e4higkeit haben, m\u00fcssten Sie f\u00fcr jeden den-\nselben Steuerbetrag ausrechnen k\u00f6nnen, sonst besteuern\nSie nicht nach der Leistungsf\u00e4higkeit, sondern willk\u00fcrlich.\nUnd in der Tat: Willk\u00fcr ist das, was den ganzen Steuer-\nrechtsvorschlag der SPD durchzieht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Gestaltungsfehler!)\n\nDas ist umso verwunderlicher, als Herr Lafontaine damals\nangek\u00fcndigt hat, dass man gerade eine rechtsformneutrale\nBesteuerung anstrebe. Richtig, das sollte man tun. Aber\ndas Gegenteil ist herausgekommen.\nV\u00f6llig unakzeptabel und \u00fcberfl\u00fcssig ist der Systemwech-\nsel bei der Besteuerung von Kapitalgesellschaften, das so\ngenannte Halbeink\u00fcnfteverfahren. Ein solcher Wechsel\nw\u00e4re dann einsehbar, wenn das bisherige Anrechnungs-\nverfahren missbrauchsanf\u00e4llig und von Fehlallokationen\nbegleitet w\u00e4re. Dieses ist aber gerade nicht der Fall.\nDie Bundesregierung st\u00fctzt ihre Begr\u00fcndung auf die Ab-\nschaffung des Anrechnungsverfahrens und die Einf\u00fch-\nrung einer Definitivbesteuerung bei den Kapitalgesell-\nschaften \u2013 auf eine angebliche mangelnde Europatauglich-\nkeit des geltenden Besteuerungsverfahrens.\nEs ist \u00fcberhaupt nicht erkennbar, weshalb das Anrech-\nnungsverfahren weniger europatauglich sein sollte als das\nvon der Bundesregierung eingebrachte Verfahren, denn\nauch das neue Verfahren wird nirgendwo in Europa ange-\nwandt.\nDas Anrechnungsverfahren ist zugegebenerma\u00dfen kom-\npliziert. Man k\u00f6nnte es vereinfachen ohne Aufgabe des\nSystems. Es ist aber gerecht, weil es Doppelbesteuerung\nvon Unternehmensgewinnen bei der Aussch\u00fcttung an die\nAnteilseigner durch die Anrechnung der K\u00f6rperschaft-\nsteuer vermeidet. Es wird n\u00e4mlich genau das, Herr\nLochbaum, praktiziert, was Sie fordern, n\u00e4mlich eine Be-\nsteuerung nach der Leistungsf\u00e4higkeit. Derjenige, der ein-\nschlie\u00dflich seines Dividendeneinkommens \u00fcber niedriges\nEinkommen verf\u00fcgt, wird niedrig besteuert, und derjeni-\nge, der \u00fcber ein hohes Einkommen verf\u00fcgt, wird h\u00f6her\nbesteuert.\nGenau das wollen Sie jetzt abschaffen und in das Gegenteil\nverkehren. Derjenige, der einen Spitzensteuersatz als Ak-\ntion\u00e4r von \u00fcber 40 % hat, wird entlastet, der zahlt per\nSaldo weniger. Und derjenige, der unter 40 % liegt, zahlt in\nZukunft mehr. Das solle verstehen, wer wolle, vor allen\nDingen, wenn man \u2013 wie Sie \u2013 st\u00e4ndig nach sozialer Ge-\nrechtigkeit ruft. Erkl\u00e4ren Sie doch, warum eine solche\nSteuergesetz\u00e4nderung soziale Gerechtigkeit und eine Be-\nsteuerung nach der Leistungsf\u00e4higkeit darstellt.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nAngesichts der unterschiedlichen K\u00f6rperschaftsteuersys-\nteme in der EU und der Tatsache, dass eine Harmonisie-\nrung der direkten Steuern in der EU noch weit entfernt\nund \u2013 das will ich hinzuf\u00fcgen \u2013 auch in Teilen gar nicht\nerstrebenswert ist, sollte ein Systemwechsel vermieden\nwerden. Sie reden jetzt \u00fcber Steuerautonomie von L\u00e4ndern\ninnerhalb der Bundesrepublik und wollen eine einheitliche\nBesteuerung in ganz Europa durchsetzen. \u2013 Das ist ja auch\netwas grotesk.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n735\n\n\n\nEs sollte also ein Systemwechsel in der Besteuerung von\nKapitalgesellschaften vermieden werden, zumal er zu\nneuer und erheblicher Verkomplizierung und Haushalts-\nrisiken f\u00fchrt. Denn in dem bisherigen System sind 50 Mil-\nliarden DM Anrechnungsguthaben in den Bilanzen der\nUnternehmen. Und die werden nat\u00fcrlich realisiert.\nWer glaubt, er k\u00f6nne das Steuersystem einfach 1 : 1 von\neinem auf den anderen Tag \u00e4ndern, der vergisst, dass es\nim alten System noch R\u00fcckforderungsanspr\u00fcche der Un-\nternehmen gibt. Dar\u00fcber wird \u00fcberhaupt nicht geredet,\nsondern man will versuchen, das irgendwie zu verhindern\n\u2013 wie rechtlich korrekt, ist mir bisher schleierhaft.\nDas von der Bundesregierung erfundene Halbeink\u00fcnfte-\nverfahren erf\u00fcllt den Zweck der Verhinderung einer Dop-\npelbesteuerung nur unzul\u00e4nglich, denn es entlastet \u2013 ich\nhatte es schon gesagt \u2013 reiche Aktion\u00e4re und alle anderen\nwerden schlechter gestellt.\nDas Halbeink\u00fcnfteverfahren ist wegen der Aufgabe der\nsynthetischen Einkommensbesteuerung verfassungsrecht-\nlich bedenklich, denn bisher galt bei uns der Grundsatz \u2013\nund fr\u00fcher war auch die SPD dieser Meinung \u2013, dass Ein-\nkommen unabh\u00e4ngig von der Quelle gleich besteuert wer-\nden sollte. Jetzt kommt es aber auf die Steuerquelle an, wie\nbesteuert wird. Das ist Steuerpolitik aus dem 18. Jahrhun-\ndert. Auch die DDR hatte ein solches System.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nAber moderne Steuerpolitik ist etwas anders, weil sich ja\ndie Eink\u00fcnfte gar nicht auf bestimmte Quellen isolieren\nlassen und man durch bestimmte Gestaltungsm\u00f6glichkei-\nten die M\u00f6glichkeit hat, das Einkommen in eine andere\nEinkommensart umzurubeln. Daher muss ich die Eink\u00fcnfte\nzun\u00e4chst zusammenz\u00e4hlen und dann den Steuersatz an-\nwenden und nicht umgekehrt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nBesonders unheilvoll halte ich auch die Philosophie, die\neine Trennung in Unternehmen und Unternehmer f\u00fcr ge-\nboten h\u00e4lt, weil sie Gewinne, die im Unternehmen verblei-\nben, f\u00fcr gute Gewinne h\u00e4lt und sie deshalb steuerlich be-\ng\u00fcnstigt, w\u00e4hrend entnommene Gewinne unn\u00fctz seien\nund deshalb h\u00f6her besteuert.\nDahinter verbirgt sich die alte Ideologie der Sozialdemo-\nkratie von Anfang des 19. Jahrhunderts, dass Geld in Un-\nternehmen etwas Sinnvolles ist, denn damit w\u00fcrden ja In-\nvestitionen und Arbeit geschaffen. Aber wenn das Geld\nzum Aktion\u00e4r oder Eigent\u00fcmer kommt, dann ist es\nschlechtes Geld, denn der k\u00f6nnte das konsumieren und\nauf Mallorca einen Urlaub damit bezahlen!\nNur: Die Realit\u00e4t sieht in Deutschland anders aus. Zu-\nn\u00e4chst einmal ist es nicht so, dass alles Geld, das im Unter-\nnehmen bleibt, zur Arbeitsplatzschaffung genutzt wird.\nEin Teil der Unternehmen kauft schlicht und einfach Wert-\npapiere damit. Damit werden \u00fcberhaupt keine Arbeits-\npl\u00e4tze geschaffen, sondern Zinseink\u00fcnfte generiert.\nDas Geld, das an den Unternehmer oder Anteilseigner\ngeht, wird ja nicht unbedingt nur verprasst. Es gibt ja auch\ndurchaus den einen oder anderen, der wieder reinvestiert,\nm\u00f6glicherweise auch in neue Branchen. Das wird aber in\nIhrer Unterscheidung \u00fcberhaupt nicht ber\u00fccksichtigt.\nDie steuerliche Beg\u00fcnstigung des thesaurierten, also des\neinbehaltenen Gewinns, f\u00fchrt auch wirtschaftspolitisch zu\neiner sehr ungesunden Situation, denn das Kapital wird\ngedanklich gesehen im Unternehmen eingesperrt. Ich habe\nals Volkswirt immer gelernt: Kluge Wirtschaftspolitik ist\n\neine Politik, die daf\u00fcr sorgt, dass das Geld zum besten\nWirt wandert und nicht dort bleibt, wo es im Augenblick\neingeschlossen ist.\nDie einzige M\u00f6glichkeit, wie in Ihrem System das Geld\nzum guten Wirt wandert, ist, dass Gro\u00dfkonzerne gebildet\nwerden, dass ein Unternehmen von der einen Branche\nGeld in ein Tochterunternehmen einer anderen Branche\nbringt, um auf diese Art und Weise nicht \u00fcber den norma-\nlen Kapitalmarkt, sondern unternehmensintern das Geld\nzu bewegen. Das f\u00fchrt aber genau zu dem, was Sie auch\nbek\u00e4mpfen, n\u00e4mlich zur Konzentration der Wirtschaft.\nOder noch ein Beispiel: Wenn ein gro\u00dfer Konzern in der\nWirtschaftssparte A gerne die Chancen in der Hochtechno-\nlogie der Wirtschaftssparte B realisieren will, dann geht er\neinfach hin \u2013 nach Ihrem System ist das auch einfach m\u00f6g-\nlich \u2013 und verkauft die Aktivit\u00e4ten in der Branche A,\nmacht steuerfrei Kasse und investiert mit dem steuerfreien\nGeld in Branche B.\nDer Existenzgr\u00fcnder, der auch in die Branche B will, als\nGaragenunternehmer, den besteuern Sie wie folgt: Erstens\nist er ja Lohnbezieher, also keine Steuerfreiheit, und wenn\ner investiert, investiert er mit versteuertem Geld. Wie da\ndie Chancengleichheit zwischen Klein und Gro\u00df erhalten\nwerden soll, ist mir schleierhaft. Warum eigentlich wird\nder eine steuerfrei gelassen und der andere wird besteu-\nert? Weil das Ihre Ideologie ist, weil Geld in den H\u00e4nden\nder Unternehmen gut ist und Geld in den H\u00e4nden der\nUnternehmer oder des Einzelnen schlecht ist. Aber das ist\ndoch kein vern\u00fcnftiges Unterscheidungsmerkmal.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Damit nun von\nden Segnungen der Unternehmensteuerreform auch Perso-\nnenunternehmen etwas abbekommen, die ihre Gewinne\nim Betrieb belassen, hat Rot-Gr\u00fcn das so genannte\nOptionsmodell erfunden \u2013 darauf ist ja schon eingegangen\nworden \u2013, dass sich Personenunternehmen wie Kapital-\ngesellschaften versteuern lassen k\u00f6nnen. Dieses Modell ist\nlediglich eine Hilfskonstruktion und ein sehr fragw\u00fcrdiger\nAusgleich f\u00fcr Personenunternehmen, weil es nicht nur un-\nendlich kompliziert ist, sondern f\u00fcr den gr\u00f6\u00dften Teil der\nPersonenunternehmen \u00fcberhaupt nicht in Frage kommt.\nDie H\u00fcrden sind einfach zu hoch. Personenunternehmen\nwerden vor die Wahl gestellt, obwohl es im Einzelfall h\u00e4u-\nfig unm\u00f6glich sein wird zu beurteilen, ob die Aus\u00fcbung\nder Option f\u00fcr sie vorteilhaft oder nachteilig ist. Nicht\nplanbare Einfl\u00fcsse k\u00f6nnen so leicht zu Fehlentscheidun-\ngen zum Beispiel bei der Erbschaftsteuer f\u00fchren. Damit\nwird dem Unternehmer das Risiko aufgeb\u00fcrdet, die Feh-\nler, die der Gesetzgeber mit einem schlechten Gesetz f\u00fcr\nein schlechtes Steuersystem macht, auszub\u00fcgeln. Das kann\ndoch wohl nicht richtig sein!\nSelbst Teile der SPD scheinen an dieses Modell nicht mehr\nzu glauben. Herr Lochbaum, es sind nicht irgendwelche\nkleinen Detailfragen, die hier noch zu kl\u00e4ren sind, sondern\nes geht um das Modell selbst; denn von Ihrer Seite wird\ninzwischen einger\u00e4umt, dass das Optionsmodell f\u00fcr weni-\nger als 10 % aller Personenunternehmen infrage kommen\nk\u00f6nnte, weil es f\u00fcr den Rest schlicht administrativ nicht zu\nhandhaben ist oder sich als zu risikoreich darstellt. Presse-\nmeldungen zufolge stehen die Gr\u00fcnen ohnehin nicht mehr\nhinter diesem Modell. Bevor die Bundesregierung das Op-\ntionsmodell nur noch als Verhandlungsmasse f\u00fcr ein Ver-\nmittlungsverfahren stehen l\u00e4sst, sollte sie es lieber gleich\nzur\u00fcckziehen. Auch das Alternativmodell, wonach Perso-\nnenunternehmen systemwidrig eine pauschalierte Gewerbe-\nsteuer auf die Einkommensteuerschuld anrechnen lassen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n736\n\n\n\nk\u00f6nnen, ist ein verzweifelter Versuch, sich doch noch als\nBewahrer des Mittelstandes profilieren zu k\u00f6nnen. Auch\ndieses Konzept ist steuersystematisch und ordnungspoli-\ntisch verfehlt.\nDie Gewerbesteueranrechnung f\u00fchrt dar\u00fcber hinaus zu\nProblemen im Finanzausgleich, weil die Gewerbesteuer\ndort gezahlt wird, wo sich der Betrieb befindet, die An-\nrechnung aber dort stattfindet, wo der Unternehmer seine\nWohnung hat \u2013 also eine v\u00f6llig unsystematische Vertei-\nlungswirkung. Au\u00dferdem wird die Gewerbesteuer als\nkommunale Steuer nur zu 50 % in die Finanzausgleichs-\nmasse einbezogen und f\u00fchrt so zu Verschiebungen bei den\nAusgleichszahlungen zwischen den L\u00e4ndern. Warum\neigentlich? Hat sich irgendetwas ge\u00e4ndert?\nDie beabsichtigte Steuerfreistellung von Anteils-\nver\u00e4u\u00dferungen von Kapitalgesellschaften stellt meines Er-\nachtens einen Versto\u00df gegen den Grundsatz der\nGleichm\u00e4\u00dfigkeit der Besteuerung dar, dass gleiche Sach-\nverhalte steuerlich gleich ber\u00fccksichtigt werden, weil hier-\nvon eben nur Personengesellschaften und keine anderen\nprofitieren. Die Ver\u00e4u\u00dferung von Mitunternehmeranteilen\nan Personengesellschaften wurde demgegen\u00fcber von der\nBundesregierung mit dem Steuerentlastungsgesetz\n1999/2000 bis 2002 versch\u00e4rft. Das verstehe, wer wolle:\nErst wird die Besteuerung versch\u00e4rft und dann wird die\nSteuerpflicht v\u00f6llig aufgehoben und das alles innerhalb\nvon 15 Monaten. Man k\u00f6nnte auch sagen: Echternacher\nSpringprozession als Beschreibung der rot-gr\u00fcnen Steuer-\npolitik.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDas hat schon Erhard gesagt!)\n\nFolge dieses Vorschlages ist, dass Verluste aus Anteils-\nver\u00e4u\u00dferungen \u00fcberhaupt nicht mehr ber\u00fccksichtigt wer-\nden k\u00f6nnen. Investitionen in zukunftstr\u00e4chtige und risiko-\nbehaftete Branchen verlieren damit an Attraktivit\u00e4t, weil\nn\u00e4mlich die Steuerfreiheit von Anteilsver\u00e4u\u00dferungen zu-\nmindest insoweit nicht systemgerecht ist, als bisher nicht\nversteuerte Wertsteigerungen in die Steuerfreiheit einbezo-\ngen werden. Das f\u00fchrt aber zu der auch wirt-\nschaftspolitisch unangenehmen Situation, dass die risiko-\nbehafteten Investitionen im Ergebnis st\u00e4rker belastet wer-\nden als risikofreie Investitionen. Wollen Sie das wirklich?\nIch glaube nicht.\nAbgesehen von der Gefahr unerw\u00fcnschter steuerpolitisch-\nsteuerlich motivierter Umstrukturierung f\u00f6rdert diese\nMa\u00dfnahme den Konzentrationsprozess \u2013 auch das hatte\nich schon gesagt \u2013 und erschwert den Umstrukturierungs-\nprozess in mittelst\u00e4ndischen Unternehmen. Weswegen soll\neigentlich die Umstrukturierung bei der gro\u00dfen Wirtschaft\nerleichtert und bei der kleinen Wirtschaft erschwert wer-\nden? Warum eigentlich? Was ist der Grund? Sie haben kei-\nnen, au\u00dfer eben Ihren ideologischen. Auch Nachbesserun-\ngen, die jetzt diskutiert werden \u2013 man k\u00f6nnte ja vielleicht\ndoch eine Besteuerung der Ver\u00e4u\u00dferungsgewinne bei den\nKapitalgesellschaften durchf\u00fchren \u2013, sind kein gangbarer\nWeg, weil die Steuerfreiheit auf der Unternehmensebene,\ndie Steuerfreiheit der Unternehmensver\u00e4u\u00dferung in der\nLogik Ihres Systems liegt, denn Sie sagen ja, einmal besteu-\nert, immer besteuert, also Definitivbesteuerung, da k\u00f6nnen\nSie nicht ein zweites Mal besteuern.\nAuf andere Punkte will ich hier nicht eingehen. Man k\u00f6nn-\nte ein ganzes steuerrechtliches oder ein steuerpolitisches\nKolleg halten. Es wird auch so deutlich, dass diese Steuer-\nreform mehr Probleme aufwirft, als sie l\u00f6st.\n\nNun haben Sie, Herr Lochbaum, zu Recht darauf hinge-\nwiesen, dass die Vertreter der Gro\u00dfindustrie diese Steuer-\nreform bejubeln. Gut, wenn ich Lobbyist w\u00e4re, w\u00fcrde ich\ndas auch. Wenn ich weniger Steuern zahle, bin ich daf\u00fcr,\ndenn diejenigen, die mehr Steuern zahlen, oder die, die\ndurch den Entwurf nicht beg\u00fcnstigt werden, vertreten ja\ndiese Verb\u00e4nde, die Sie genannt haben, nicht. Ich wusste\naber bisher nicht, dass sich die Steuerpolitik der SPD nach\nder Zustimmung der Gro\u00dfindustrie richtet. Aber man\nkann ja noch dazulernen.\n\nBei der Diskussion \u00fcber die Abgeordnetenbez\u00fcge hat die\nSPD gefordert, man solle doch eine unabh\u00e4ngige Kommis-\nsion einrichten. So etwas hat auch hier stattgefunden. Man\nhat n\u00e4mlich eine gro\u00dfe Anh\u00f6rung gemacht und alle Wirt-\nschaftswissenschaftler und Steuerrechtler haben diese Re-\nform als falsch bezeichnet. Aber das ist ja auch egal. Kom-\nmissionen kann man ja einsetzen, man braucht aber ihren\nRat nicht zu befolgen, meinen Sie.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das kennen wir!)\n\nMeine Damen und Herren! Der Freistaat Sachsen wird,\nsoweit seine Mitwirkung im Vermittlungsausschuss an-\nsteht, diesen unausgegorenen Vorschl\u00e4gen seine Zustim-\nmung verweigern. Es gibt nun zwei M\u00f6glichkeiten: Entwe-\nder bessert die rot-gr\u00fcne Regierung vorher nach, oder sie\nbessert nachher nach. Ich vermute, dass das Zweite kom-\nmen wird. Sie SPD wird wie bei all den vorherigen Geset-\nzen erst einmal \u00fcben, dann vor die Wand laufen und viel-\nleicht das eine oder andere sp\u00e4ter konzedieren. Diesem\nProzess werden wir dann im Sommer und im Fr\u00fchherbst\nim Vermittlungsausschuss gemeinsam beiwohnen k\u00f6nnen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Gibt es noch Abgeordnete, die zu diesem Tages-\nordnungspunkt zu sprechen w\u00fcnschen? \u2013\n\n(Dr. Metz, CDU: Ja, sicher.)\n\n\u2013 Wir sind jetzt noch in der Aussprache, Herr Dr. Metz.\nDamit beende ich die Aussprache. Ich erteile Herrn\nDr. Metz von der CDU-Fraktion das Wort zu seinem\nSchlusswort.\n\nDr. Metz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich glaube, die Debatte hat deutlich gemacht, wie ent-\nscheidend die steuerrechtlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr\nden weiteren wirtschaftlichen Aufbau in unserem Freistaat\nSachsen sind. Das war der eine Tenor, der deutlich r\u00fcber-\ngekommen ist.\n\nZum Zweiten hat die Debatte aber auch gezeigt, dass die\nOpposition mit ideologischen Vorbehalten \u2013 nicht nur hier\nim Landtag, sondern leider auch im Bundestag, in der\nBundesregierung \u2013 eine Steuerreform auf den Weg ge-\nbracht hat, die f\u00fcr unser Land, f\u00fcr unseren Freistaat im-\nmense Gefahren in sich birgt und dazu f\u00fchren kann, dass\ngerade das, wof\u00fcr wir stehen, n\u00e4mlich der Mittelstand, in\neiner Art und Weise von dieser Steuerreform betroffen ist,\nwozu wir sagen: So wollen wir es nicht, auf gar keinen\nFall!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n737\n\n\n\nHerr Lochbaum war so freundlich, sich auf die gro\u00dfen\nWirtschaftsverb\u00e4nde zu beziehen,\n\n(Zuruf des Abg. Lochbaum, SPD)\n\nund meint auch, die Medien sind dieser Steuerreform sehr\ng\u00fcnstig gesinnt.\n\u2013 Herr Lochbaum, Sie haben mich konkret angesprochen,\nich spreche Sie auch konkret an.\nDas ,,Handelsblatt\u201c vom 12. April dieses Jahres schreibt\ndeutlich unter der \u00dcberschrift ,,Rot-gr\u00fcne Steuerpolitik\nschwankt zwischen den Systemen\u201c \u2013 ich zitiere: ,,Die Vor-\nstellung, die im Unternehmen bleibenden Gewinne m\u00fcss-\nten steuerlich beg\u00fcnstigt werden, weil nur dort Arbeits-\npl\u00e4tze entst\u00fcnden, sei grundlegend falsch, meint fast die\ngesamte finanzwissenschaftliche Zunft der Republik.\u201c \u2013 zu\nder nat\u00fcrlich auch unser Finanzminister z\u00e4hlt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n,,Vielmehr sollte der Staat m\u00f6glichst neutrale Steuern erhe-\nben, um die Marktprozesse weitgehend unbeeinflusst zu\nlassen.\u201c \u2013 Soweit zum ,,Handelsblatt\u201c, auf das sich der\nHerr Kollege Lochbaum bezogen hat.\nNun aber zur\u00fcck zu unserem Anliegen, meine Damen und\nHerren. Die CDU hat diese drei Antr\u00e4ge eingebracht. Ich\nw\u00fcrde um Folgendes bitten: dass \u00fcber die Antr\u00e4ge zur\nSteuerreform, Drucksache 3/1031, sowie zur Besteuerung\nvon Ver\u00e4u\u00dferungsgewinnen, Drucksache 3/1336, abge-\nstimmt wird. Bez\u00fcglich der \u00c4nderung der Abschreibungs-\nfristen \u2013 das ist der Antrag Drucksache 3/0820 \u2013 bitten wir\ndarum, mit der heutigen Diskussion diesen Antrag f\u00fcr er-\nledigt zu erkl\u00e4ren.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen damit zur Abstimmung. Herr Abg.\nDr. Metz hat die Drucksache 3/0820 mit dem Thema \u00c4n-\nderung der Abschreibungsfristen f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt; dem\nfolgen wir.\n\nIch stelle die Drucksache 3/1031, Thema Steuerreform, zur\nAbstimmung und bitte Sie bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einigen Gegenstimmen und mehreren\nStimmenthaltungen ist diesem Antrag der CDU mehrheit-\nlich zugestimmt und diese Drucksache damit beschlossen.\n\nZur Drucksache 3/1336 habe ich noch eine Frage an die\nAntragstellerin, die CDU-Fraktion, ob sie den Punkt 1\ndieses Antrages f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren lassen m\u00f6chte.\n\n(Zurufe von der CDU: Ist erledigt!)\n\n\u2013 Der Punkt 1 wird nach Auffassung der CDU-Fraktion,\nder wir folgen, f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. Ich stelle nun die\nDrucksache 3/1336, Punkt 2, zur Abstimmung. Wer die-\nsem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Mehrheitlich ist diesem Antrag entspro-\nchen, die Drucksache damit beschlossen. Es gab sowohl\nGegenstimmen als auch Stimmenthaltungen.\n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt\nist beendet. Vor der Mittagspause rufe ich noch auf den\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nTarife im \u00f6ffentlichen Dienst\nDrucksache 3/0867, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen an der Besprechung dieses Antra-\nges teilnehmen. Die Reihenfolge in der ersten Runde: Es\nbeginnt die Antragstellerin, Fraktion der SPD; ihr folgen\nCDU, PDS, CDU und die Staatsregierung. Die SPD-Frak-\ntion hat als Einreicherin das Wort. Ich bitte Sie, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Vor zehn Jahren haben sich Arbeitgeber und\nGewerkschaften zur Einheitlichkeit der Arbeits- und Ein-\nkommensbedingungen im \u00f6ffentlichen Dienst im vereinten\nDeutschland bekannt. Die Gleichheit der Einkommensver-\nh\u00e4ltnisse stand auch als Symbol f\u00fcr die Vollendung der\ndeutschen Einheit.\n\nWir wissen alle, es ist bis zum heutigen Tage noch nicht\ndazu gekommen. Der Prozess war schwieriger und lang-\nwieriger, als damals angenommen. Bei den jetzigen Tarif-\nverhandlungen ist aber in mehrfacher Hinsicht einiges an-\nders. Zum einen sind diesmal die Chancen, aber auch die\nRisiken f\u00fcr die so brennend interessierende Frage der An-\ngleichung der Geh\u00e4lter ungleich h\u00f6her als bislang. Zum\nanderen f\u00fchrt diesmal der s\u00e4chsische Finanzminister die\nVerhandlungsdelegation auf L\u00e4nderseite.\n\nEine Chance besteht insbesondere deshalb, weil sich dies-\nmal partei\u00fcbergreifend die Mehrheit der ostdeutschen\nL\u00e4nderchefs eindeutig f\u00fcr einen Stufenplan zur Anglei-\nchung der Geh\u00e4lter ausgesprochen hat. Lediglich im Zeit-\n\nplan variieren die Vorstellungen von H\u00f6ppner, Stolpe,\nRingstorff oder Diepgen.\n\nEin enormes Risiko besteht aber, weil der aus Sachsen\nkommende Verhandlungsleiter der L\u00e4nderseite wie ein\nKamikaze in den Fl\u00e4chentarif hinabst\u00fcrzt. Was den Kami-\nkazeflieger auszeichnet, ist ja der ausdr\u00fcckliche Wille zum\nSelbstmord. Wer will, dass der Fl\u00e4chentarifvertrag im\n\u00f6ffentlichen Dienst zerst\u00f6rt wird und nur noch nach der\njeweiligen Kassenlage der L\u00e4nder, vielleicht sogar der ein-\nzelnen Gemeinden, bezahlt wird, will nicht nur, dass Sach-\nsen ein Niedriglohnland bleibt; der will auch, dass Sach-\nsens Staatsdiener Besch\u00e4ftigte zweiter Klasse bleiben, viel-\nleicht sogar, dass so etwas wie Besch\u00e4ftigte dritter oder\nvierter Klasse entstehen.\n\nHerr Milbradt, Sie scheinen kaum nachzudenken, wenn\nSie als Verhandlungsf\u00fchrer derartige Forderungen in die\nWelt setzen. Sie verabschieden sich mit derartigen Forde-\nrungen nicht nur aus der sozialen Marktwirtschaft, nein,\nSie steuern direkt zur\u00fcck in die Kleinstaaterei, und das\nauch noch bar jeder tarifhistorischen Kenntnisse.\n\n(Zuruf von der CDU: Aha!)\n\nAber was soll man vom Finanzminister einer Regierung\nanderes erwarten, die ihre Besch\u00e4ftigten nur als notwendi-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n738\n\n\n\nges \u00dcbel begreift und ein Personalvertretungsgesetz verab-\nschiedet hat, das bundesweit seinesgleichen sucht?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAber zur\u00fcck zum Fl\u00e4chentarifvertrag. Es waren vor 30 Jah-\nren gerade die finanzschwachen Bundesl\u00e4nder, die auf\neine Vereinheitlichung der L\u00f6hne im \u00f6ffentlichen Dienst\ndr\u00e4ngten. Die eklatanten Lohnunterschiede f\u00fchrten da-\nmals dazu, dass die finanzschwachen L\u00e4nder nicht mehr\nim ben\u00f6tigten Umfang h\u00f6her qualifiziertes Personal ge-\nwinnen konnten. Hessen und Hamburg waren Gewinner,\nBayern und Schleswig-Holstein hatten die Probleme. Und\nschlie\u00dflich siegte die Vernunft: Das Grundgesetz wurde\nge\u00e4ndert und der Artikel 74a eingef\u00fchrt, der Besoldung\nund Versorgung der Beamten der konkurrierenden Ge-\nsetzgebung zuordnete und f\u00fcr gleiche Bezahlung sorgte.\nSie werden jetzt behaupten, von diesen Verh\u00e4ltnissen sei\nSachsen im Jahr 2000 weit entfernt. Ob richtig oder falsch \u2013\nauf jeden Fall ist Ihre Sichtweise sehr kurzsichtig, Herr\nMilbradt. Die Diskussion um die Green Card zeigt dies f\u00fcr\ndie Informations- und Kommunikationsbranche schon\njetzt. Ein Blick in das Landeskriminalamt Sachsen verr\u00e4t\nbeispielsweise, dass im Bereich der Bek\u00e4mpfung der Wirt-\nschaftskriminalit\u00e4t unserer Ansicht nach dringender per-\nsoneller Nachholbedarf besteht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAber auch in anderen Bereichen des \u00f6ffentlichen Dienstes\nsind wir von dieser Situation nicht mehr so weit entfernt,\nwie manche glauben. Eine anziehende Konjunktur im\nWesten, verbunden mit der absehbaren demografischen\nEntwicklung, die Sachsen in wenigen Jahren nur noch die\nH\u00e4lfte der jetzigen Schulabg\u00e4nger beschert, verhei\u00dfen\nnichts Gutes.\nWenn dann noch \u2013 so ja Ihre Vorstellung, Herr Milbradt \u2013\neine wesentlich bessere Entlohnung in anderen Bundesl\u00e4n-\ndern lockt, dann geht der Aderlass hoch qualifizierter\nSachsen weiter. Machen Sie Schluss mit diesem Unfug! Mit\nder Forderung nach Aufl\u00f6sung des Fl\u00e4chentarifvertrages\ntreiben Sie ja geradezu die besser Qualifizierten aus dem\nLand.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIm Westen fordern mittlerweile die Wohlfahrtsverb\u00e4nde\ndie Green Card auch f\u00fcr Krankenhauspersonal und Pflege-\nkr\u00e4fte. Wenn Sie dies in zehn Jahren auch f\u00fcr die immer\n\u00e4lter werdenden Sachsen wollen, dann bekennen Sie sich\nwenigstens dazu.\nGeradezu harmlos ist dagegen, dass auch bei den jetzigen\nTarifverhandlungen im \u00f6ffentlichen Dienst wie bei fast\njeder Tarifrunde von Arbeitgeberseite das Fass der Alters-\nund Hinterbliebenenversorgung im \u00f6ffentlichen Dienst\naufgemacht wird. Das geh\u00f6rt inzwischen schon zum Ri-\ntual der Tarifverhandlungen.\nDiese Drohkulisse wird aber auch diesmal h\u00f6chstwahr-\nscheinlich wieder genauso schnell eingemottet, wie sie aus\nder Tarifpokerkiste hervorgeholt wurde. Besch\u00e4ftigte des\n\u00f6ffentlichen Dienstes kann man eben nicht wie Besch\u00e4ftig-\nte der Privatwirtschaft am Produktivverm\u00f6gen beteiligen.\nAlso bleibt nur das System der Betriebsrenten, wenn man\nauch f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst eine st\u00e4rkere individuelle\nVorsorge neben den gesetzlichen Rentenkassen haben will.\nEine ernsthafte Alternative zur bestehenden Versorgungs-\nanstalt des Bundes und der L\u00e4nder kann es also nicht ge-\nben.\n\nNein, der eigentliche Kernpunkt bei den jetzigen Tarif-\ngespr\u00e4chen ist und bleibt die Angleichung der Ostgeh\u00e4lter\ninnerhalb einer \u00fcberschaubaren zeitlichen Perspektive.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie Menschen wollen endlich das Licht am Ende des Tun-\nnels sehen. Wichtig ist eben, dass der Tunnel einmal zu\nEnde ist \u2013 ob nach drei, vier oder neun Jahren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWer dagegen \u2013 wie Sie gestern, Herr Minister Milbradt \u2013\nsich dazu versteigt zu fordern, die West- an die Ostgeh\u00e4l-\nter nach unten anzupassen, der bringt neuen Sprengstoff\nin unsere Gesellschaft. So bringt man den Westen gegen\nden Osten auf, das sind Spalterparolen, Herr Milbradt!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDa ist Ihnen Herr Schily, mit dem ich in der Frage der\nTarifangleichung auch nicht einer Meinung bin, aber um\nWellenl\u00e4ngen voraus.\nNein, das Gerechtigkeitsempfinden der Menschen, die hier\narbeiten und leben, der Krankenschwestern, der Polizisten,\nder Lehrer, darf nicht l\u00e4nger strapaziert werden.\n40 Stunden Arbeit bei 86,5 % Entlohnung, kein volles\n13. Monatsgehalt und \u2013 vergessen wir es nicht! \u2013 die Ver-\nstetigung der Ungleichheit bis hinein in die sp\u00e4ter deutlich\ngeringeren Renten als im Westen sind auf Dauer eine Pro-\nvokation, die Ostdeutsche zu B\u00fcrgern zweiter Klasse\nmacht.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDas m\u00fcssen Sie, das muss aber auch der Bundesinnen-\nminister einsehen, der die Unterschiede in seinem eigenen\nMinisterium vorfindet.\n\n(Eggert, CDU: Dann sagen Sie ihm das!)\n\nWir m\u00fcssen meiner Ansicht nach auch \u2013 und das sage ich\ngerade als Ostdeutscher \u2013 tarifpolitisch \u00fcber den westdeut-\nschen Schatten springen und auf einheitliche Mantel- und\nEntgelttarife zusteuern.\n\n(Beifall der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nEine Unterscheidung zwischen Arbeitern und Angestellten\nist \u00fcberholt. Wir sollten sogar nachdenken, ob die Unter-\nscheidung zwischen Beamten und Angestellten noch zeit-\ngem\u00e4\u00df ist und ob die Zukunft nicht einem einheitlichen\n\u00f6ffentlichen Dienstrecht geh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch kann Ihnen, Herr Milbradt, nur raten: \u00c4ndern Sie Ihre\nTarifpolitik oder gehen Sie mit Herrn Schommer in den\nRuhestand. Die 50 haben Sie beide \u00fcberschritten. Wenn Sie\ngehen, dann bitte nur mit einer Rente von h\u00f6chstens 70 %.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun die CDU-\nFraktion das Wort zu nehmen. Herr Abg. W\u00f6ller, bitte.\n\nW\u00f6ller, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Die Gro\u00dfe Tarifkommission\nder Gewerkschaft \u00f6ffentliche Dienste, Transport und Ver-\nkehr ist mit einem breit angelegten Forderungskatalog in\ndie Verhandlungen mit der \u00f6ffentlichen Hand eingestie-\ngen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n739\n\n\n\nKernpunkt und zentrale Forderung f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten\nim \u00f6ffentlichen Dienst in Ostdeutschland ist die Anglei-\nchung der L\u00f6hne, Verg\u00fctungen, Ausbildungsverg\u00fctungen\nund Entgelte auf 100 % des Westniveaus. Dies soll inner-\nhalb einer kurzen Zeitspanne mit einem verbindlichen Stu-\nfenplan erreicht werden.\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr dieses Anliegen haben wir\nVerst\u00e4ndnis. Die Leistungen der Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffent-\nlichen Dienst sind respektabel und oftmals unter schwieri-\ngen Aufbaubedingungen erbracht worden. Sie stehen da-\nmit ihren Kolleginnen und Kollegen in anderen Bundes-\nl\u00e4ndern nicht nach. Der Blick nach Westen, verbunden mit\ndem Wunsch nach einer schnellen Angleichung, ist daher\nnur allzu verst\u00e4ndlich.\nAber auch Tarifverhandlungen im \u00f6ffentlichen Dienst voll-\nziehen sich nicht losgel\u00f6st von der wirtschaftlichen Wirk-\nlichkeit, sondern sind eingebettet in die gesamtwirtschaft-\nliche Entwicklung. Der richtige Vergleichsma\u00dfstab f\u00fcr die\nH\u00f6he und Entwicklung der Tarife im \u00f6ffentlichen Dienst\nin Ostdeutschland ist nicht das Tarifniveau im Westen,\nsondern die wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit im Osten.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Metz, CDU)\n\nWie ist die Lage? Das Bruttoinlandsprodukt je Einwohner\nlag 1998 bei 55 % des Westniveaus und stagniert im \u00dcbri-\ngen seit 1995 auf etwa diesem Niveau. Das Lohnniveau lag\nbei knapp 74 % des Westniveaus. Mit 86,5 % des West-\nniveaus liegen die Bruttoverdienste des \u00f6ffentlichen Diens-\ntes weit \u00fcber dem Durchschnitt.\nEin schnelles Vorauseilen der Tarife w\u00fcrde nicht nur das\nGesamtlohngef\u00fcge erheblich aus dem Gleichgewicht brin-\ngen, sondern auch die finanziellen M\u00f6glichkeiten der\n\u00f6ffentlichen Haushalte \u00fcberfordern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Herr Jurk, wer sind denn die\n\u00f6ffentlichen Haushalte im Osten? Es ist die Gesamtheit der\nostdeutschen Steuerzahler, diejenigen also, die 74 % des\nWestniveaus erhalten.\n\n(Jurk, SPD: Nicht nur, sonst h\u00e4tten wir keinen \nL\u00e4nderfinanzausgleich.)\n\nNicht nur die normale Tariflohnerh\u00f6hung, sondern auch\ndie Ost-West-Lohnangleichung m\u00fcssen diese durch Steu-\nern und Abgaben tragen.\nDa sage ich: Es hat doch mit Solidarit\u00e4t nichts zu tun,\nwenn diejenigen mit 74 % Lohnniveau eine schnelle An-\ngleichung derjenigen mit 86,5 % im \u00f6ffentlichen Dienst\nfinanzieren sollen.\nDie einseitige Orientierung am Westniveau kann aus der\nsubjektiven Sicht der Betroffenen nicht der richtige Bewer-\ntungsma\u00dfstab sein. Ma\u00dfgeblich ist und bleibt die wirt-\nschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit des ostdeutschen Steuerzah-\nlers, an der sich die Angleichung des Tarifniveaus zu ori-\nentieren hat.\nSolange die Steuerdeckungsquote 50 % betr\u00e4gt, die Ausga-\nben im Haushalt des Freistaates Sachsen also nur zur H\u00e4lfte\naus origin\u00e4ren Steuereinnahmen bestritten werden, sind\ndie Spielr\u00e4ume f\u00fcr Tariferh\u00f6hungen im \u00f6ffentlichen Dienst\nsehr eng begrenzt.\nDie haushaltspolitischen Schwierigkeiten, die aus einer\n\u00fcberst\u00fcrzten Angleichung der Tarife im \u00f6ffentlichen\nDienst an das Westniveau erwachsen w\u00fcrden, sind im vol-\nlen Umfang noch nicht abzusehen. Sicher sind jedoch\n\nMehrbelastungen in Milliardenh\u00f6he. Die fehlen bei den In-\nvestitionen.\nWer die Tariferh\u00f6hungsschraube zu fest anzieht, schn\u00fcrt\ndem weiteren Aufbauprozess die Luft ab.\nDie zun\u00e4chst bis Ende 2004 im Solidarpakt I gesicherten\nTransferleistungen aus dem Westen d\u00fcrfen nicht in den\nKonsum flie\u00dfen, sondern in Investitionen, besonders f\u00fcr\ndie produktionsnahe Infrastruktur.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDamit st\u00e4rken wir die Steuerkraft, um Ausgabenspiel-\nr\u00e4ume dauerhaft zu untersetzen. Das kommt dann letzt-\nendlich den Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst zugute.\nMit einer \u00fcberh\u00f6hten Finanzierung eines ohnehin \u00fcberpro-\nportional besetzten \u00f6ffentlichen Sektors w\u00fcrden wir die\ns\u00e4chsischen Verhandlungspositionen bei den laufenden\nSolidarpaktverhandlungen verschlechtern. Die Verhand-\nlungsstrategie der Gewerkschaften ist deshalb nicht der\nrichtige Ansatz.\nGerade wenn zwei von drei ostdeutschen Arbeitnehmern\n\u2013 im \u00dcbrigen nach eigenen Erhebungen der Gewerkschaf-\nten \u2013 die Arbeitsplatzgarantie wichtiger ist als die Lohn-\nerh\u00f6hung, dann kann eine schnelle Tariflohnangleichung\nauch im \u00f6ffentlichen Dienst nicht der richtige Weg sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSo verst\u00e4ndlich die Forderung nach einer schnellen An-\ngleichung ist, so notwendig ist es, das W\u00fcnschbare mit\ndem finanziell Machbaren in Einklang zu bringen.\nDer \u00f6ffentliche Dienst kann als Lohnf\u00fchrer im Osten keine\nschnellen und verbindlichen Angleichungsschritte verlan-\ngen.\nMeine Damen und Herren! Im Interesse einer soliden Fi-\nnanzierung und eines gesicherten Aufbaus Ost bleibt eine\nma\u00dfvolle und besch\u00e4ftigungsorientierte Tarifpolitik auch\nim \u00f6ffentlichen Dienst notwendig.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich darf nun die PDS-\nFraktion bitten. Herr Abg. Weckesser, bitte.\n\nWeckesser, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Ein bisschen unfair ist es schon, die-\nsen Punkt aufzurufen, wenn die Betroffenen und die Jour-\nnalisten, vermutlich wegen der Mittagspause, nicht teil-\nnehmen k\u00f6nnen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nP\u00fcnktlich zu Beginn der Tarifrunde 2000 f\u00fcr den \u00f6ffent-\nlichen Dienst und nicht ganz ohne einen Hauch von Popu-\nlismus kommt dieser Antrag von der SPD auf den Tisch,\nobwohl die Angelegenheit nur bedingt hierher geh\u00f6rt. Der\nLandtag ist schlie\u00dflich kein Tarifpartner.\nAndererseits ist der Landtag sozusagen Aufsichtsgremium\nder Staatsregierung \u2013 und die ist Tarifpartner. Weiterhin\nist der Landtag die politische Interessenvertretung der Be-\nv\u00f6lkerung des Freistaates und insofern sollte der Landtag\nschon ein Interesse daran haben, politische Zeichen zu set-\nzen \u2013 gegen\u00fcber der Bev\u00f6lkerung sowie den Tarifpartnern\nim Allgemeinen, gegen\u00fcber der Staatsregierung im ganz\nBesonderen. Dazu tr\u00e4gt dieser Antrag allerdings wenig\nbei.\nAuf die Fragen will ich nicht eingehen. Spannender ist der\nText der Begr\u00fcndung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n740\n\n\n\nIn einem ersten kargen Absatz wird festgestellt: ,,Im zehn-\nten Jahr nach der Wiedervereinigung muss den betroffe-\nnen Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst eine realistische\nPerspektive zur Angleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse auf-\ngezeigt werden. Die k\u00fcnftigen Tarifverhandlungen m\u00fcs-\nsen dazu einen Beitrag leisten.\u201c Richtig! Allerdings hat sich\nder f\u00fcr entsprechende Angelegenheiten \u2013 wir h\u00f6rten es be-\nreits \u2013 auf Bundesebene zust\u00e4ndige Minister Schily in\ndieser Richtung bisher nicht gerade hervorgetan. Auch\nvon Ministerpr\u00e4sident Stolpe ist da nicht allzu viel zu h\u00f6-\nren. Und schlie\u00dflich ist der Chef der Tarifgemeinschaft\ndeutscher L\u00e4nder, Minister Milbradt, auch nicht vom lie-\nben Gott geschickt worden.\n\n(Frau Pfeiffer, CDU: Von der CDU!)\n\nAus dem gewerkschaftlichen Spektrum, das wenigstens in\nder \u00f6ffentlichen Meinung weithin als SPD-freundlich gilt,\nkommen verst\u00e4ndlicherweise zurzeit harte Forderungen\nnach den 100 %. Dazu werden dann auch verschiedene\nModelle eines Stufenplanes diskutiert.\nDoch weiter zum zweiten und zugleich letzten Absatz der\nBegr\u00fcndung:\n,,Die Diskussion \u00fcber das Tarifgef\u00fcge im \u00f6ffentlichen\nDienst in Deutschland ist in letzter Zeit durch verschiede-\nne Vorschl\u00e4ge, zum Beispiel regionale Tarifvertr\u00e4ge, ent-\nbrannt. Die Staatsregierung ist daher hier aufgefordert,\neine klare Position einzunehmen.\u201c Genau Letzteres hat sie\ndann auch getan.\nMit Unterschrift des Finanzministers wird einigerma\u00dfen\ndiplomatisch ausgedr\u00fcckt, dass sie sich nicht festlegen\nwill, aber eigentlich der Meinung ist, dass der \u00f6ffentliche\nDienst hier im Osten ohnehin zu viel bekommt. Von undif-\nferenzierten Tarifvertr\u00e4gen, von erheblicher Belastung des\nAufbauprozesses, von flexibleren Systemen, ver\u00e4nderten\n\u00f6konomischen Realit\u00e4ten, der Er\u00f6ffnung von Spielr\u00e4umen,\nvon individueller Leistungsf\u00e4higkeit der \u00f6ffentlichen Ar-\nbeitgeber sowie den besonderen wirtschaftlichen Gegeben-\nheiten der regionalen Arbeitsmarktgebiete ist die Rede.\nIn einem anderen Teil der Antwort wird gesagt, dass die\nWirtschaftskraft der neuen L\u00e4nder bei zirka 55 % des\nWestniveaus liegt, die L\u00f6hne und Geh\u00e4lter im Durch-\nschnitt bei 75 %, aber der \u00f6ffentliche Dienst bereits bei\n86,5 %.\nNoch ein wenig deutlicher wird Prof. Milbradt in seiner\nRede zu den Auftaktverhandlungen zur Lohnrunde 2000\nin Stuttgart. Ich zitiere ihn nicht. Das Ganze geht dann\nschon in der Tendenz ein bisschen in die Richtung der\ngelegentlichen Skandal\u00e4u\u00dferungen unseres verehrten\nWirtschaftsministers.\nNun ist es zwar so, dass es immer genug Leute gibt, die\nunter Gerechtigkeit verstehen, dass andere auch nicht\nmehr bekommen als sie selbst. Aber ich halte das F\u00fchren\nvon Neiddiskussionen f\u00fcr politisch falsch. Au\u00dferdem lau-\ntete die Begr\u00fcndung zum Di\u00e4tengesetzentwurf der CDU,\nvor wenigen Stunden hier beschlossen, noch ganz anders.\nDa war richtigerweise mit keinem Ton die Rede davon,\nunsere Di\u00e4ten an der regionalen Wirtschaftskraft von 55 %\nWest oder an den Durchschnittseinkommen von 85 % zu\norientieren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnd nur ganz am Rande, Herr Prof. Milbradt: In Ihrer\nAntwort zum Antrag vom 16. Februar 2000 wird die Wirt-\nschaftskraft Ost mit den bereits erw\u00e4hnten 55 % angege-\nben. In Ihrer Rede in Stuttgart vom 29. M\u00e4rz 2000 sind es\n\nbereits 60 %. Wenn der Aufschwung so weitergeht \u2013 5 % in\nsechs Wochen! \u2013, sollte es doch eigentlich keine Probleme\ngeben.\nIch sage das alles nicht, um hier die altbekannte fruchtlose\nparteipolitische Leier wieder aufzumachen, auch wenn es\nreizvoll ist: CDU kritisiert PDS, weil deren Vorg\u00e4ngerin an\nallem schuld ist, und sie kritisiert die SPD, weil diese auf\nBundesebene nicht das umsetzt, was sie in Sachsen fordert;\nSPD kritisiert nat\u00fcrlich CDU, weil die Kohl-Regierung\nusw. \u2013 Sie kennen das \u2013; PDS kritisiert schlie\u00dflich SPD,\nweil diese auf Bundesebene, und die CDU, weil diese auf\nLandesebene \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nIch sage das alles nur deshalb, weil eigentlich der Raum\nf\u00fcr solche Debatten hier nicht ist. Das Problem ist zu kom-\npliziert und zu ernst, und es sollte eigentlich unsere ge-\nmeinsame Aufgabe sein nach L\u00f6sungen zu suchen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSieht man sich die ganze Angelegenheit einmal in nackten\nZahlen an, ist diese ganze Hin-und-Her-Polemik erst recht\nentbehrlich. Aus den vorliegenden ver\u00f6ffentlichten Zahlen\nund Zielstellungen der Staatsregierung kann man entneh-\nmen, dass in den kommenden Jahren von einem Personal-\nabbau auf 93 % ausgegangen wird. Trotzdem steigen die\nPersonalkosten auf 101 %. Selbst diese Minizielstellung\nbirgt also bereits ein erhebliches Risiko bezogen auf die zu\nerwartenden Entwicklungen bei den Einnahmen. Ich den-\nke da an die L\u00e4nderfinanzausgleichsentscheidung des\nBVG oder an die Solidarpakt-II-Verhandlungen.\nUnterstellt man nun eine hundertprozentige Anpassung\nbis 2003, steigen die Personalkosten auf etwa 115 % bei\nden 93 % Besch\u00e4ftigten. Legt man zus\u00e4tzlich die heutige\nBesch\u00e4ftigtenzahl zugrunde \u2013 immerhin alles W\u00e4hler \u2013,\nkommt man bei 123 % an. Diese gleichen Zahlen noch ein-\nmal anders ausgedr\u00fcckt: Der Personalkostenanteil an\neinem Haushaltsvolumen von etwa 31 Milliarden DM,\ndem heutigen, steigt dann dementsprechend von jetzt\n30 % \u00fcber 34 % auf 37 %. Setzt man ein Volumen von\n28 Milliarden DM an, was m\u00f6glicherweise im Jahr 2005 zu\nbef\u00fcrchten ist, kommt man gar auf 38 bzw. 41 %.\nSie sehen, die Quadratur des Kreises, wenn man in der\nLogik der Tarifpartner \u2013 Besch\u00e4ftigte einerseits und Regie-\nrung mit dem absehbaren Finanzvolumen andererseits \u2013\nbleibt. Also muss diese Logik durchbrochen werden.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDenn die politische Aufgabe, der Auftrag des Grundgeset-\nzes, hei\u00dft Realisierung gleicher Lebensverh\u00e4ltnisse. Inso-\nfern ist diese Angelegenheit hier im Landtag doch an der\nrichtigen Stelle. Allerdings kann der Landtag das Problem\nnicht allein l\u00f6sen und die Staatsregierung kann, will sie\nkein fiskalisches Harakiri begehen, das Problem ebenfalls\nnicht l\u00f6sen. Diese Aufgabe kann nur durch eine Anstren-\ngung aller gel\u00f6st werden, das hei\u00dft unter Einbeziehung\naller Bundesl\u00e4nder sowie der Bundesebene.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nVermutlich geht das auch nur als dynamischer Prozess\nund \u00fcber einen gewissen Zeitraum; doch dieser Zeitraum\nmuss endlich sein und der Wille, das Ziel zu erreichen,\nmuss glaubhaft sein. Eine L\u00f6sung, die auf 2038 verweist \u2013\ndiese Jahreszahl \u00fcber eine prognostizierte Angleichung\nder Wirtschaftskraft Ost an die Wirtschaftskraft West habe\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n741\n\n\n\nich einem internen Fraktionspapier der CDU entnommen\n\u2013, ist mit Sicherheit nicht vermittelbar.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas w\u00e4ren dann rund 50 Jahre nach der Wende \u2013 eine\nl\u00e4ngere Frist, als laut Bibel Moses und seinem Volk gesetzt\nwurde, und es w\u00e4ren, ganz nebenbei, zehn Jahre mehr, als\nes die DDR je gegeben hat.\nNun haben wir also eine als Berichtsantrag getarnte Kleine\nAnfrage, aus der die Haltung der s\u00e4chsischen SPD-Land-\ntagsfraktion hervorgeht. Wir haben die Stellungnahme der\nStaatsregierung, erg\u00e4nzt durch die Diskussionsbeitr\u00e4ge,\nund morgen hat jeder seine Presse \u2013 vielleicht!\nDamit ist die Angelegenheit streng genommen erledigt.\nWer dem Antrag zustimmt, will, dass die Staatsregierung\nnoch mehr berichtet. Uns reicht, was wir jetzt schon wis-\nsen. Wer den Antrag ablehnt, kann trotzdem nicht verhin-\ndern, dass die Regierung weiterhin sagt, was sie denkt.\nWir sehen mithin keinen Anlass \u00fcberhaupt etwas zu be-\nschlie\u00dfen.\n\n(Jurk, SPD: Da braucht ihr nicht herzukommen!)\n\nWas der Landtag eigentlich beschlie\u00dfen m\u00fcsste \u2013 jetzt\nkomme ich zum Schluss \u2013 und was auch in seiner Kompe-\ntenz l\u00e4ge, w\u00e4re eine Willenserkl\u00e4rung, dass er das Ziel der\nAnpassung ernsthaft anstrebt und alle Verantwortlichen,\ndamit auch die S\u00e4chsische Staatsregierung, aufruft, das\nIhre dazu beizutragen.\n\n(Jurk, SPD: Da h\u00e4tten Sie einen \u00c4nderungsantrag \neinbringen m\u00fcssen!)\n\nLeider liegt so ein Antrag heute nicht vor. Die PDS-Frak-\ntion beh\u00e4lt sich vor, einen solchen Antrag demn\u00e4chst\nvorzulegen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Weckesser, ich\nm\u00f6chte Sie wissen lassen, dass ich der Kritik an dem unfai-\nren Aufruf dieses Tagesordnungspunktes zu diesem Zeit-\npunkt widersprechen m\u00f6chte. Das Pr\u00e4sidium hat auf\nWunsch des Finanzministers, der nachher leider nicht\nmehr anwesend ist, hierzu aber unbedingt sprechen woll-\nte, einm\u00fctig beschlossen, diesen Tagesordnungspunkt vor\nder Mittagspause zu behandeln. Wenn \u00fcberhaupt jemand\nunfair ist, dann sind es vielleicht die Journalisten, die es\nvorgezogen haben, jetzt essen zu gehen und nicht hier zu\nbleiben. Im \u00dcbrigen warten wir ja auch bis zur Mittags-\npause. So viel zur Klarstellung.\nDas Wort hat die CDU-Fraktion. Herr W\u00f6ller, bitte.\n\nW\u00f6ller, CDU: Herr Kollege Jurk, lassen Sie mich noch eine\nkurze Anmerkung zu Ihren Gerechtigkeits\u00fcberlegungen\nund zur Zweiklassengesellschaft machen. Sie haben ausge-\nf\u00fchrt, dass von der Staatsregierung in den laufenden Tarif-\nverhandlungen ein Keil zwischen die Besch\u00e4ftigten im\n\u00f6ffentlichen Dienst im Osten und die Besch\u00e4ftigten im\n\u00f6ffentlichen Dienst im Westen getrieben werde.\n\n(Jurk, SPD: Das war eine Formulierung \nvon Herrn Milbradt!)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie einmal genau zu! Sie treiben ja den Keil in die\nGesellschaft, n\u00e4mlich bei uns im Freistaat Sachsen.\n\n(Jurk, SPD: Ach so!)\n\nWenn Sie n\u00e4mlich hergehen und einmal das Tarifniveau in\nder Industrie und im \u2013 \u2013\n\n(Jurk, SPD: Ich gehe nicht her!)\n\n\u2013 Lassen Sie doch den Redner einmal ausreden und h\u00f6ren\nSie zu! Sie haben ja die Chance, im Schlusswort nochmals\ndazu Stellung zu nehmen.\nSchauen Sie sich einmal das Tarifniveau in der Industrie\nund im produzierenden Gewerbe an. \u00dcbrigens alles Be-\nsch\u00e4ftigte, die noch lange nicht eine solche Arbeitsplatz-\nsicherheit haben wie diejenigen, die im \u00f6ffentlichen Dienst\nbesch\u00e4ftigt sind!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDieses Tarifniveau liegt bei durchschnittlich 74 %. Wenn\nderen Tarifniveau mehr als 10 Prozentpunkte unter dem\nderjenigen liegt, die im \u00f6ffentlichen Dienst 86,5 % bekom-\nmen, k\u00f6nnen Sie doch nicht verlangen, dass jetzt noch zu-\ns\u00e4tzliche Steigerungen verbindlich festgelegt werden, da\nwir doch gar nicht wissen, wie sich die wirtschaftliche Ent-\nwicklung vollziehen wird.\nIhre marktwirtschaftliche Logik, die Sie uns in diesem Ho-\nhen Hause vorgef\u00fchrt haben, spricht eigentlich B\u00e4nde.\nWenn Sie denjenigen, der die Tarifverhandlungen verant-\nwortungsvoll nicht nur f\u00fcr den Freistaat Sachsen, sondern\nauch f\u00fcr alle Kommunen in Deutschland f\u00fchrt, unseren\nFinanzminister, als Kamikazeflieger bezeichnen, l\u00e4sst das\nschon tief blicken. Dann sind Sie nichts anderes als geistige\nTiefflieger, die vor dem Absturz stehen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile der Staatsre-\ngierung das Wort. Herr Prof. Dr. Milbradt, bitte.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine Damen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich\nmich daf\u00fcr bedanken, dass dieser Tagesordnungspunkt\njetzt und nicht sp\u00e4ter behandelt wird. Ich muss n\u00e4mlich zu\nden Tarifverhandlungen nach Stuttgart,\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nund es ist vielleicht sinnvoll, wenn wir das in meinem Bei-\nsein diskutieren, denn ich bin ja der Adressat dieses Antra-\nges der SPD-Fraktion. Also herzlichen Dank an das Pr\u00e4si-\ndium, das mir das m\u00f6glich gemacht hat. Das war meine\nerste Anmerkung.\nMeine zweite Anmerkung: Herr Jurk, bisher war es unge-\nschriebenes Gesetz in diesem Hause wie \u00fcberhaupt auf\nL\u00e4nderebene, dass man sich in laufende Tarifverhandlun-\ngen nicht einmischt und dass man versucht einen par-\ntei\u00fcbergreifenden Konsens zu bekommen, weil man n\u00e4m-\nlich mit einer Truppe, die uneins ist, keine Siege erzielen\nkann.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDeswegen haben sich, von wenigen Ausnahmen abgese-\nhen, bisher in laufenden Tarifverhandlungen Ministerpr\u00e4-\nsidenten, Parteitage oder \u00c4hnliche nicht zu Wort gemel-\ndet. Fr\u00fcher hat es das ab und zu gegeben; Herr Schr\u00f6der\nhat das einmal gemacht und noch fr\u00fcher einmal Herr\nLafontaine als saarl\u00e4ndischer Ministerpr\u00e4sident, aber das\nist alles gescheitert. So wurde das \u00fcbrigens auch bei den\nletzten Tarifverhandlungen von der damaligen Fraktions-\nf\u00fchrung der SPD gehandhabt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n742\n\n\n\nIhnen bleibt es nun vorbehalten, diesen Konsens zumin-\ndest im Verfahren zu brechen. Sie verweisen darauf, dass\nandere L\u00e4nder offensichtlich die Position, die ich als Vor-\nsitzer der TdL vertrete, nicht teilten.\nIn der TdL gibt es eine Mitgliederversammlung, die ab-\nstimmt. Ich habe bisher nicht vernommen, dass ich einen\nAuftrag des Landes Brandenburg bekommen habe, die Ta-\nrife bis zum Jahr 2004 anzugleichen oder einen des Landes\nSachsen-Anhalt bis zum Jahr 2009. Ich kenne nur\n\u00c4u\u00dferungen der dortigen Ministerpr\u00e4sidenten, die etwas\nzur\u00fcckgerudert sind, nachdem es nun ernst wird.\n\n(Ja, ja! bei der CDU)\n\nVon Mecklenburg-Vorpommern ist mir \u00fcberhaupt nichts\nin Erinnerung und auch nicht von Th\u00fcringen. Ich kenne\nnur einen etwas vorlauten Beschluss des SPD-Parteitages\nin Brandenburg, der sicherlich unter Berliner Einfluss zu-\nstande gekommen ist. Wie gesagt, wenn wir all das durch-\nf\u00fchren m\u00fcssten, was Parteitage beschlie\u00dfen, dann w\u00e4ren\nwir in einer schwierigen Situation,\n\n(Heiterkeit)\n\nweil auf Parteitagen die meisten davon ausgehen, dass\ndas, was sie dort beschlie\u00dfen, nicht durchgef\u00fchrt wird.\n\n(Hatzsch, SPD: Der letzte war der Ihre!)\n\n\u2013 Ich habe nicht zwischen den Parteitagen der verschiede-\nnen Parteien differenziert. Aber Parteitage haben andere\nAufgaben als Verhandler in Tarifgespr\u00e4chen. Darauf woll-\nte ich nur hinweisen. Der Unterschied ist Ihnen offensicht-\nlich bisher entgangen.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal beto-\nnen, dass ich Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den Wunsch der Besch\u00e4ftig-\nten habe, mehr Lohn und eine Angleichung an den Westen\nzu bekommen. Die s\u00e4chsischen Besch\u00e4ftigten bekommen\nnach meinen Vorstellungen nicht deswegen weniger Lohn,\nweil sie weniger flei\u00dfig sind. Die Differenz zwischen Ost\nund West ist auch nicht Ausdruck von Faulheit, wie einige\nmeinen, auch nicht einer Zweiklassengesellschaft, sondern\nsie ist Ausdruck der unterschiedlichen wirtschaftlichen\nLeistungsf\u00e4higkeit.\nGehen wir einmal einfache Lebenssachverhalte durch:\nWarum bekommt eigentlich der B\u00e4ckergeselle in Dresden\neinen niedrigeren Lohn als der B\u00e4ckergeselle in Stuttgart?\nWeil der B\u00e4ckermeister in Dresden ein unsozialer Arbeit-\ngeber ist? \u2013 Nein. Schlicht und einfach deswegen, weil der\nB\u00e4ckermeister in Dresden f\u00fcr seine Br\u00f6tchen weniger Geld\nerh\u00e4lt als der B\u00e4ckermeister in Stuttgart.\n\n(Jurk, SPD: Sie k\u00f6nnen es ja vergleichen! \nSie k\u00f6nnen ja nachsehen, ob das stimmt!)\n\nDas ist der Grund. Das ist auch der Grund daf\u00fcr, dass den\nBesch\u00e4ftigten in unserer Wirtschaft weniger bezahlt wird.\nDenn die Betriebe k\u00f6nnen dem Besch\u00e4ftigten den West-\nlohn in der Regel nicht zahlen.\nSie haben \u2013 wie im Lehrbuch \u2013 in den letzten Jahren gese-\nhen, wozu Tarifvertr\u00e4ge f\u00fchren, die nicht an der wirt-\nschaftlichen Realit\u00e4t orientiert sind: Nicht, dass sich die\nRealit\u00e4t dann an die Tarifvertr\u00e4ge anpassen w\u00fcrde; viel-\nmehr steigen die Betroffenen aus den Tarifvertr\u00e4gen aus.\nDer Grund, warum es in der Industrie und in weiten Berei-\nchen der Wirtschaft in Sachsen und in Ostdeutschland\nzum Zusammenbruch des Fl\u00e4chentarifvertragssystems ge-\n\nkommen ist, ist, dass Vertr\u00e4ge abgeschlossen worden sind,\nohne die wirtschaftliche Realit\u00e4t zu beachten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lehmann, CDU: Sehr richtig!)\n\nGenauso wie es Naturgesetze gibt, gibt es auch in der\nWirtschaft Gesetze. Ich kann nicht politisch beschlie\u00dfen,\ndass heute um 12 Uhr die Sonne stehen bleiben soll, und\ndann verwundert feststellen, dass sie gar nicht stehen\nbleibt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber wenn sie stehen bleibt?)\n\nGenauso kann ich nicht beschlie\u00dfen, dass ein Betrieb h\u00f6here\nL\u00f6hne zahlen kann, als aus dem, was der Kunde, der die\nLeistungen oder das Produkt des Betriebes kauft, zu zah-\nlen bereit ist, als Ertrag erwirtschaftet wird. Wenn der Be-\ntrieb das macht,\n\n(Zuruf von der CDU: \u2026 dann geht er Pleite!)\n\ndann geht er Pleite und die Arbeitspl\u00e4tze werden vernich-\ntet. Das ist die Logik im privatwirtschaftlichen System.\nDeswegen ist es auch kein Wunder, dass wir nicht nur\nzwischen West und Ost, sondern auch innerhalb des\nOstens, innerhalb des Westens, zwischen den Branchen\nLohnunterschiede haben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nAber nicht im \u00f6ffentlichen Dienst!)\n\nWarum eigentlich? Warum gibt es eigentlich Lohnunter-\nschiede? Sie sind Ausdruck der unterschiedlichen wirt-\nschaftlichen Bedingungen. Es gibt auch gar nicht das West-\nniveau, an das man das Ostniveau im Bereich der Wirt-\nschaft anpassen kann, sondern es gibt eben nur Durch-\nschnitte. Es ist nicht so, dass im Westen im Bereich der\nPrivatwirtschaft die Besch\u00e4ftigten \u00fcberall einheitlich be-\nzahlt werden, sondern es gibt Tarifvertr\u00e4ge, die allerdings\nin Westdeutschland eine ganz andere Funktion im Bereich\nder Wirtschaft haben als in Ostdeutschland. Die Tarifl\u00f6hne\nsind Mindestl\u00f6hne. Das hei\u00dft, oberhalb der Mindestl\u00f6hne\nwird eine Differenzierung durchgef\u00fchrt.\nDie Tarifvertr\u00e4ge in Ostdeutschland sind oft unerreichbar,\nweil sich der gr\u00f6\u00dfte Teil der Betriebe und auch der Beleg-\nschaften au\u00dferhalb des Tarifvertragssystems befindet. Des-\nwegen ist der Lohnvergleich der Gewerkschaften, wenn\nsie nur Tarifvertr\u00e4ge vergleichen, falsch. Man muss die\nL\u00f6hne effektiv vergleichen.\nAnders ist es im \u00f6ffentlichen Dienst. Im \u00f6ffentlichen Dienst\nhaben wir zwei Grunds\u00e4tze, die es in der Privatwirtschaft\nnicht gibt. Erstens, dass das Tarifvertragssystem gilt, und\nzwar nicht als Mindestsystem, sondern gleichzeitig als\nH\u00f6chstsystem. Das hei\u00dft, man kann weder nach oben noch\nnach unten davon abweichen.\nAber im Osten hat man eine Differenzierung durchge-\nf\u00fchrt, weil offensichtlich bei der wirtschaftlichen Leis-\ntungsf\u00e4higkeit 100 %, zumindest bis heute, nicht zu errei-\nchen waren.\nNun fordert man zu Recht eine Perspektive. Wir sind \u2013\n\u00fcberlegen wir uns das einmal \u2013 mit 35 % bei der W\u00e4h-\nrungsunion gestartet, \u00fcber 60 % im Jahr 1991 gegangen\nund sind jetzt bei 86,5 %. Das ist eine positive Perspektive.\nMan muss daher bei Lohnverhandlungen jedes Mal erneut\ndar\u00fcber diskutieren, was der Haushalt und die Wirtschaft\nhergeben.\nWenn ich sage ,,Orientierung an der wirtschaftlichen Leis-\ntungsf\u00e4higkeit\u201c, meine ich nicht Proportionalit\u00e4t. Ich mei-\nne nur, dass das im Hinterkopf mit bedacht werden muss.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n743\n\n\n\nHerr Weckesser, Sie haben mir das Argument fast aus dem\nMund genommen. Was w\u00fcrden denn 100 % Westniveau\nauf der Basis des gegenw\u00e4rtigen Personalbestandes bedeu-\nten? \u2013 1,3 bis 1,4 Milliarden DM allein im Bereich des Lan-\ndes, dasselbe noch einmal \u2013 mit ein paar hundert Millio-\nnen D-Mark mehr \u2013 bei den Gemeinden. Wer soll das\neigentlich bezahlen? Haben Sie sich dar\u00fcber einmal Ge-\ndanken gemacht?\nDie Vorstellungen, die manche Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffent-\nlichen Dienst haben, dass das aus der Bundeskasse bezahlt\nwerde, sind doch nicht richtig. Wir bekommen doch keine\nm\u00fcde Mark mehr, wenn wir die L\u00f6hne im Osten erh\u00f6hen.\nKeine m\u00fcde Mark! Das hei\u00dft also, wir m\u00fcssen das Geld\nschon selber aufbringen. Jetzt habe ich Herrn Weckesser\nvon dem defizitfreien Sozialismus reden h\u00f6ren. Das hei\u00dft\nalso: Die 1,3 Milliarden DM bitte an anderer Stelle!\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Ja, er muss nur noch sagen, wo!)\n\nDie einzige Stelle, an der Sie kurzfristig gr\u00f6\u00dfere Summen\nsparen k\u00f6nnen, ist der Bereich der Investitionen. Das hie\u00dfe\ngenau die Chance des Aufbaus Ost ruinieren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nDr. M\u00fcnch, CDU: Genau so ist es!)\n\nIhre Politik, Herr Jurk, ist nichts anderes, als dass 15 % der\nBev\u00f6lkerung sagen: F\u00fcr uns die Westanpassung und f\u00fcr\nden Rest keine Perspektive. Denn f\u00fcr die restlichen 85 %\nist die einzige Chance der Anpassung an den Westen die\nSt\u00e4rkung der Wirtschaftsleistung. Oberste Aufgabe eines\nMinisters oder auch eines Parlamentariers ist es aber nicht,\nLobbyist f\u00fcr irgendeine Gruppe zu sein, sondern das Inte-\nresse der Gesamtbev\u00f6lkerung im Auge zu haben.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nWie die Bev\u00f6lkerung zu diesen Dingen steht, kann ich viel-\nleicht mit einem Zitat aus der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c dar-\nstellen. Darin steht: ,,Viele Dresdner sch\u00fctteln dagegen den\nKopf, ein Teil wegen der Forderung. Wir w\u00e4ren froh,\nwenn wir wenigstens 86,5 % West h\u00e4tten.\u201c \u2013 Jetzt kann\nman sagen, der Journalist habe irgendjemanden herausge-\ngriffen, der ihm genau die Aussage geliefert h\u00e4tte, die er in\nden Artikel habe schreiben wollen. Wir haben aber \u2013 das\nwissen Sie \u2013 im letzten Jahr eine Meinungsumfrage durch-\ngef\u00fchrt. Da wurde die Frage gestellt: Halten Sie es f\u00fcr rich-\ntig, im \u00f6ffentlichen Dienst 100 % zu zahlen, wenn im Be-\nreich der Privatwirtschaft die 100 % nicht gezahlt werden?\n\u2013 Denn das ist die Ausgangssituation.\n\n(Tippach, PDS: Das ist doch eine Neidkampagne, \nso etwas!)\n\nDie Antwort war: Nein! Nat\u00fcrlich, derjenige, der Steuern\nzahlt und weniger hat, hat doch \u00fcberhaupt kein Verst\u00e4nd-\nnis daf\u00fcr \u2013 das hat mit Neid nichts zu tun, sondern mit\nSolidarit\u00e4t \u2013, dass derjenige, der von den Steuern alimen-\ntiert wird, offensichtlich f\u00fcr sich eine Sonderrolle haben\nm\u00f6chte. Das ist doch das, wor\u00fcber wir reden.\nDie PDS beklagt die in anderen Politikbereichen hohen Ge-\nb\u00fchren. Ja, diese sind doch auch Ausdruck der L\u00f6hne, die\ngezahlt werden. Von wem wird wohl die Krankenschwes-\nter, die st\u00e4ndig von den Gewerkschaften zitiert wird, be-\nzahlt? Doch nicht aus westdeutschen Kassen, sondern von\nder AOK Sachsen und die AOK Sachsen finanziert sich\nwiederum \u00fcber Beitr\u00e4ge.\nSie haben vielleicht bemerkt, dass die Bemessungsh\u00f6chst-\ngrenze der Sozialversicherung im Osten im letzten Jahr\n\ngesunken ist, w\u00e4hrend sie im Westen weiter steigt. Kollege\nGeisler k\u00f6nnte das besser erkl\u00e4ren als ich. Aber es gibt\neinen gewissen Mechanismus, nach dem sich die Versi-\ncherungsh\u00f6chstgrenzen an den jeweiligen Durchschnitts-\nl\u00f6hnen orientieren. Diese sind in der Vergleichsperiode in\nSachsen im letzten Jahr gesunken. Das ist die Realit\u00e4t\nau\u00dferhalb des \u00f6ffentlichen Dienstes.\nEs ist daher gerechtfertigt, den \u00f6ffentlichen Dienst darauf\nzu verweisen, dass eine Perspektive im Sinne des Aufbaus\nOst nat\u00fcrlich f\u00fcr alle gegeben sein muss und dass die Poli-\ntik alles daransetzen muss, dass wir aufholen.\nSie k\u00f6nnen doch nicht verlangen, dass die Perspektive nur\nf\u00fcr 15 % der Bev\u00f6lkerung zulasten der \u00fcbrigen 85 % be-\nsteht. Diese Frage, ob es nicht auch eine Solidarit\u00e4t des\nStaatsdieners mit dem Steuerzahler gibt, beantworten Sie\nnicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSelbst wenn Sie diese Argumentation nicht akzeptieren,\nm\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass die Personalkosten pro\nKopf der Bev\u00f6lkerung in Ostdeutschland schon jetzt h\u00f6her\nsind als in Westdeutschland, weil wir wesentlich mehr\nPersonal besch\u00e4ftigen. Es werden wesentlich mehr be-\nsch\u00e4ftigt, als den rechnerischen 13,5 % entspr\u00e4che, denn\nsonst k\u00f6nnte es nach Adam Ries nicht dazu kommen, dass\ndie Summen pro Kopf h\u00f6her sind.\nWenn man also Westlohn mit der Begr\u00fcndung: gleicher\nLohn f\u00fcr gleiche Arbeit fordert, dann muss man eine kleine\nEinschr\u00e4nkung machen: unter gleichen Verh\u00e4ltnissen. Ich\nhabe \u00fcber die Wirtschaftskraft geredet, aber jetzt reden wir\nmal \u00fcber gleiche Ausgaben. Ich kann doch verst\u00e4ndlicher-\nweise nur Westlohn fordern, wenn die Durchf\u00fchrung der\n\u00f6ffentlichen Aufgaben in Ostdeutschland mit genauso we-\nnig Personal vonstatten geht wie im Westen. Das hei\u00dft,\nwenn ich allein die Belastung mit Lohnkosten pro Kopf\nder Bev\u00f6lkerung konstant auf Westniveau halten soll \u2013 das\nist f\u00fcr ein wirtschaftsschwaches Land schon eine enorme\nHerausforderung \u2013, dann bedeutet gleiche Arbeit \u2013 glei-\ncher Lohn die m\u00f6glichst schnelle K\u00fcndigung aller Besch\u00e4f-\ntigten, die oberhalb dieses Niveaus liegen. Dann haben wir\ngerade Westniveau erreicht.\nWollen Sie das? Das kann doch wohl nicht richtig sein!\nWenn Sie also, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer, keine so\nschnelle Personalanpassung wie in den letzten Jahren,\nwenn man Westniveau zugrunde legt, durchf\u00fchren wol-\nlen, dann ist doch das Wenigste, was man verlangen kann,\nwenn es durch die geringere Personalplanung ein h\u00f6heres\nMa\u00df an Arbeitsplatzsicherheit gibt, dass diejenigen das da-\ndurch honorieren, indem sie einen Lohn unterhalb des\nWestniveaus akzeptieren. Im \u00dcbrigen ist das ein Lohn, der\nimmer noch h\u00f6her ist als der, den der Vergleichbare in der\nprivaten Wirtschaft oder beim Handwerker um die Ecke\nbekommt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun zu der Frage der Regionalisierung. Das hat mit Fl\u00e4-\nchentarifvertrag, Herr Jurk, \u00fcberhaupt nichts zu tun, denn\nes gibt auch regionale Fl\u00e4chentarifvertr\u00e4ge. Wir schlie\u00dfen\nst\u00e4ndig auch regionale Fl\u00e4chentarifvertr\u00e4ge oder Bran-\nchentarifvertr\u00e4ge ab, zum Beispiel f\u00fcr die Waldarbeiter.\nFl\u00e4chentarifvertrag hei\u00dft nur, dass f\u00fcr eine bestimmte Fl\u00e4-\nche oder einen bestimmten Kreis von Betrieben derselbe\nLohn gilt. Das hei\u00dft nicht, dass das in ganz Deutschland\ngilt. Fl\u00e4chentarifvertrag hat mit bundesweit \u00fcberhaupt\nnichts zu tun.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n744\n\n\n\nWenn man es als ungerecht empfindet \u2013 und das war mein\nArgument \u2013, dass am gleichen Arbeitsplatz unterschied-\nlicher Lohn gezahlt wird, weil die Leute, die dort arbeiten,\neine unterschiedliche Biografie haben, und wenn mein Ar-\ngument gilt, dass wir es uns nicht leisten k\u00f6nnen, den\nWestlohn zu zahlen, dann hat das nichts mit Neid zu tun,\nsondern ist die logische wirtschaftliche Konsequenz. Dann\nmuss ich aber auch demjenigen, der aus Westdeutschland\nzu uns gekommen ist, auf Dauer zumuten, zu den Bedin-\ngungen zu arbeiten, die wir f\u00fcr 99 % unserer Besch\u00e4ftigten\nf\u00fcr angemessen halten, weil wir nicht mehr bezahlen k\u00f6n-\nnen. Daher habe ich gesagt: Wenn nicht Ost an West ange-\npasst werden kann, dann muss West an Ost angepasst\nwerden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bin bereit diesen Weg zu gehen, obwohl ich mir \u00fcber\ndie Konsequenzen, insbesondere im Bereich der oberen\nEinkommen und im gesamtdeutschen und europ\u00e4ischen\nArbeitsmarkt, im Klaren bin. Das ist gar keine Frage. Die\nKonsequenz bedeutet dann, nicht 100 % f\u00fcr alle, sondern\neine noch st\u00e4rkere interne Binnendifferenzierung. Ich wei\u00df\nnicht, ob Sie f\u00fcr diese Position sind.\nIch habe gesagt, dass man zehn Jahre nach der Einheit\nnicht mehr nach Biografien oder nach Geburtsort differen-\nzieren kann. Insoweit stimme ich mit den Gewerkschaften\n\u00fcberein. Es ist aber aus den Gr\u00fcnden, die ich genannt\nhabe, nicht m\u00f6glich, in ganz Deutschland an jedem Punkt\ndenselben Lohn im \u00f6ffentlichen Dienst zu zahlen. Das gibt\nes in keiner anderen F\u00f6deration dieser Erde. Niemand\nk\u00e4me in der Schweiz auf die Idee, dass im Kanton Zug\nderselbe Lohn gezahlt wird wie im Kanton Genf.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nWarum nicht Schleswig-Holstein und Bayern?)\n\n\u2013 Ja, Herr Porsch, Sie sind ja schlau.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS \u2013 \nAllgemeine Heiterkeit)\n\nDas verbirgt sich hinter meiner Regionalisierungs\u00fcberle-\ngung. Man muss Kriterien entwickeln, die ost- und\nwestunabh\u00e4ngig sind. Was gibt es f\u00fcr Kriterien, wenn man\nunterschiedliche L\u00f6hne zahlen muss? Es ist ja auch nicht\nso, dass ich dar\u00fcber jubele, dass wir Probleme mit der\nLohndifferenzierung haben. Da gibt es zwei vern\u00fcnftige\nKriterien, \u00fcber die man reden kann. Das eine ist die Diffe-\nrenzierung nicht nach Kassenlage im Einzelnen, sondern\nnach der Wirtschaftskraft zwischen den unterschiedlichen\n\u00f6ffentlichen Arbeitgebern.\nDann kann man sich m\u00f6glicherweise dar\u00fcber unterhalten\n\u2013 die Diskussion f\u00fchre ich gern mit Ihnen und auch Herrn\nPorsch \u2013, dass wir uns so hohe Ausgaben im \u00f6ffentlichen\nDienst nicht leisten k\u00f6nnen und dies m\u00f6glicherweise auch\nf\u00fcr das Saarland und f\u00fcr Bremen gilt, die bisher mit Son-\nderhilfen unterst\u00fctzt werden. Die Diskussion, die ich hier\nf\u00fchre, stellt die Besitzst\u00e4nde West infrage.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDa f\u00e4llt mir die SPD-Fraktion mit unqualifizierten und we-\nnig \u00fcberlegten Argumenten in den Arm. Ich verstehe das\n\u00fcberhaupt nicht.\nWenn man dieses Kriterium nicht nimmt, dann gibt es ein\nzweites Kriterium. \u00dcbrigens hat es all das schon gegeben\nund gibt es auch in anderen F\u00f6derationen. Wir haben eine\nArt Alimentationsprinzip im \u00f6ffentlichen Dienst, das hei\u00dft,\n\nes soll ein standesgem\u00e4\u00dfes Einkommen erzielt werden. Es\ngibt unterschiedliche Preisverh\u00e4ltnisse. Wir haben schon\njetzt au\u00dferhalb und gegen den Tarifvertrag die Regel, dass\nin Bayern, in M\u00fcnchen mehr bezahlt wird. Da werden so\ngenannte Ballungszulagen gew\u00e4hrt, weil man zu dem\nLohn des \u00f6ffentlichen Dienstes in M\u00fcnchen keine Kran-\nkenschwester oder keinen Mitarbeiter des mittleren Diens-\ntes bekommt, weil er seine Wohnung nicht bezahlen kann.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: \u2013 Ja, gleich.\nDort wird schon Differenzierung im positiven Sinne\ndurchgef\u00fchrt, indem man einen gewissen Zuschuss f\u00fcr die\nWohnung gibt.\nDiesen Gedanken k\u00f6nnte man verallgemeinern. Wenn ich\nalso nicht die \u00f6rtliche Wirtschaftskraft als Argument neh-\nme, dann k\u00f6nnte ich mir \u00fcberlegen, ob ich unterschied-\nliche Lebenshaltungskosten, die ich ermitteln kann, pau-\nschal zum Anlass nehme. Herr Jurk, das hat es ja schon\nfr\u00fcher gegeben, denn der so genannte Ortszuschlag \u2013 die\nletzten Reste haben wir ja gerade im Ministergesetz besei-\ntigt \u2013 war nichts anderes als der Ausgleich unterschied-\nlicher Mietkosten. Das ist doch ein vern\u00fcnftiges System.\nZumindest sollte man dar\u00fcber nachdenken und es nicht\nvon vornherein in Bausch und Bogen verbannen, vor allen\nDingen, weil es uns andere L\u00e4nder vormachen.\nIm Prinzip ist es in der privaten Wirtschaft nicht anders.\nSie m\u00fcssen dort nat\u00fcrlich in Ballungsgebieten einen h\u00f6he-\nren Lohn zahlen als auf dem flachen Land. Niemand hat\netwas dagegen und jeder wei\u00df, dass es so ist.\nIm \u00dcbrigen ist auch in Ostdeutschland eine Lohndifferen-\nzierung im privaten Bereich \u00fcblich. In Dresden wird ein\nh\u00f6herer Lohn gezahlt als in der Oberlausitz oder auf R\u00fc-\ngen. Dort wird im Augenblick der niedrigste Lohn in Ost-\ndeutschland erreicht.\nWenn dem also so ist \u2013 und die Statistiken beweisen das;\nsie werden auch nicht infrage gestellt \u2013, dann ist es doch\nsinnvoll dar\u00fcber nachzudenken, wie wir das bisherige\nTarifvertragssystem des \u00f6ffentlichen Dienstes weiterent-\nwickeln und an bestimmte Entwicklungen in anderen Be-\nreichen anpassen k\u00f6nnen.\nWir stellen ja fest, dass neben der Frage des Lohnes im\nBereich des \u00f6ffentlichen Dienstes auch andere Probleme\nzunehmend eine Rolle spielen, dass n\u00e4mlich der Tarifver-\ntrag des \u00f6ffentlichen Dienstes ein Tarifvertrag f\u00fcr Verwal-\ntungsangestellte ist, aber nicht unbedingt f\u00fcr Dienstleister.\nWarum kommt es denn dazu, Herr Jurk, dass dieselbe\n\u00d6TV \u2013 zwar jetzt nicht mehr \u2013 f\u00fcr die Busfahrer, soweit sie\nin st\u00e4dtischen und kommunalen Gesellschaften Dienst ta-\nten, nat\u00fcrlich die volle Anwendung des BAT verlangt hat,\naber mit dem Verband der privaten Busunternehmen\neinen Tarifvertrag abschlie\u00dft, der etwa um 30 % niedriger\nliegt, und sich jetzt wundert, dass outgesourct und privati-\nsiert wird?\nWir werden also auch im Bereich der Branchen eine st\u00e4rkere\nDifferenzierung bekommen, weil die Entwicklungen und\ndie Konkurrenzsituation im Krankenhausbereich, im Bus-\nbereich, im Bereich der Flugh\u00e4fen anders sind als beispiels-\nweise im Bereich des Kerns der Verwaltung. Sie sehen ja\nauch, dass in den Bereichen, die abgespalten worden sind,\nwie Post und Bahn, sich auch die Tarife anders entwickeln\nals im Rest des \u00f6ffentlichen Dienstes.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n745\n\n\n\nIch finde, dass man bei einer sich schnell ver\u00e4ndernden\nWelt \u00fcber diese Dinge nachdenken und auch eine \u00f6ffent-\nliche Diskussion f\u00fchren sollte, ohne sofort verdammt und\nexkommuniziert zu werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch kann verstehen, dass aus westdeutscher Sicht dies eine\nS\u00fcnde wider den heiligen Geist ist,\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nn\u00e4mlich der Geist der Besitzst\u00e4nde. Ich kann aber nicht\nverstehen, dass man in Ostdeutschland vor dieser Diskus-\nsion Angst hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich sehe nicht, dass es weiteren Redebedarf gibt,\nso dass ich jetzt der SPD die M\u00f6glichkeit gebe das Schluss-\nwort zu halten. Herr Abg. Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nMeine Fraktion ist daf\u00fcr gescholten worden, diesen Tages-\nordnungspunkt heute behandelt zu haben. Ich habe an der\nL\u00e4nge des Wortbeitrages des Finanzministers gemerkt \u2013 er\nhat sich auch beim Pr\u00e4sidium bedankt, dass er noch reden\ndarf \u2013, wie notwendig das war. Im Grunde genommen\nwollte er uns etwas sagen. Das war auch der Sinn unseres\nBerichtsantrages.\nSinn unseres Berichtsantrages war in erster Linie, die Hal-\ntung der Staatsregierung generell zur Angleichung der Ge-\nh\u00e4lter im \u00f6ffentlichen Dienst zu erfahren. Dazu gab es eine\nAntwort, die uns in keiner Weise befriedigen konnte. Das\nbleibt f\u00fcr mich festzustellen.\nHerr Milbradt, ich w\u00fcnsche Ihnen eine gute Reise nach\nStuttgart. Vielleicht kaufen Sie sich in Dresden noch ein\nBr\u00f6tchen und vergleichen das mit einer vergleichbaren\nVerkaufsstelle in Stuttgart. Schauen Sie einmal, wie teuer\ndie sind. Vielleicht ist das Dresdner Br\u00f6tchen qualitativ\nbesser als das Stuttgarter. Vielleicht gibt es in Dresden\nauch Br\u00f6tchen, die teurer sind als in Stuttgart. Wie dem\nauch sei, es ist tats\u00e4chlich so, dass man hier \u00c4pfel und\nBirnen nicht vergleichen sollte.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nIch w\u00fcnsche mir, dass wir uns in diesem Landtag \u2013 daf\u00fcr\nsind wir auch als Gesetzgeber \u00fcber den Landeshaushalt\nzust\u00e4ndig \u2013 verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen. Das war Sinn dieses An-\ntrages.\nIch glaube schon, dass die Menschen in diesem Lande \u2013\ndas beweisen auch die Demonstrationen der Leute, die\nwirklich nicht aufgehetzt worden sind, die irgendwann\nden Kanal voll haben, weil sie erwarten, dass ihnen gesagt\nwird, wie lange sie noch ausharren m\u00fcssen, damit gleicher\nLohn f\u00fcr gleiche Arbeit in diesem Land gezahlt wird \u2013 ein\nRecht darauf haben, dar\u00fcber informiert zu werden.\nMeine Damen und Herren! Lohnunterschiede, wie Sie sie,\nHerr Finanzminister, beschrieben haben, wie Sie sie vor-\n\nschlagen, f\u00fchren dazu, dass die jungen, flexiblen und qua-\nlifizierten Leute abwandern. Ich sage Ihnen das aus Kennt-\nnis der Lage in der Oberlausitz. Dort wei\u00df ich aus der\nIndustrie, wie viele junge Leute gehen, wenn die Arbeits-\nst\u00e4tten dicht machen, oder auch aus nachvollziehbaren\nGr\u00fcnden, weil sie sagen, ich kann im Raum Stuttgart oder\nM\u00fcnchen das Doppelte verdienen, unabh\u00e4ngig von den\nLebenshaltungskosten, aber ich finde dort Arbeit und gehe\ndorthin. Wir werden auf Dauer als Niedriglohngebiet\nnicht konkurrieren k\u00f6nnen. Das ist ein Irrglaube.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch wei\u00df nicht, ob Sie wirklich meinen, dass alle in diesem\nLand 86,5 % BAT-Ost verdienen. Ich meine, es ist wirklich\neine anerkennenswerte Leistung, dass zum Beispiel die\nLehrerinnen im Grundschulbereich bereit waren einen\nKompromiss zu schlie\u00dfen, um ihren Arbeitsplatz zu erhal-\nten und f\u00fcr 57 % BAT-Ost zu arbeiten. Das hei\u00dft nat\u00fcrlich\nauch f\u00fcr eine allein erziehende Mutter mit zwei Kindern,\ndass das, was am Ende herauskommt, nur knapp \u00fcber der\nSozialhilfe liegt, wenn man alle Abz\u00fcge, die das Leben\nbereith\u00e4lt, anrechnet.\nMeine Damen und Herren! Auch das ist ein St\u00fcck Wirk-\nlichkeit. Hier h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, dass die S\u00e4chsische\nStaatsregierung ein klares Wort spricht, um den Leuten\nHoffnung und eine Perspektive zu geben. Ich wei\u00df selbst \u2013\ndazu war ich lange genug Finanzpolitiker \u2013, dass 9 Milliar-\nden DM, die im Landeshaushalt stehen, f\u00fcr Personalaus-\ngaben schon ein gewaltiger Batzen Geld sind und wir auch\nnachweisen m\u00fcssen, wo wir das Geld hernehmen. Ich sage\nIhnen aber auf der anderen Seite auch, dass wir uns nat\u00fcr-\nlich als Landesgesetzgeber in besonderer Weise f\u00fcr unsere\n\u00f6ffentlich Bediensteten verantwortlich f\u00fchlen m\u00fcssen. Das\nhaben wir mit diesem Antrag getan.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Jurk, ich entneh-\nme aus Ihrem Schlusswort, dass Sie den Antrag f\u00fcr erle-\ndigt erkl\u00e4ren. \u2013\n\n(Jurk, SPD: Nein!)\n\nDas ist nicht der Fall. Dann stelle ich die Drucksache\n3/0867 mit dem Thema ,,Tarife im \u00f6ffentlichen Dienst\u201c zur\nAbstimmung. Wer der Drucksache zustimmt, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Diesem Antrag ist mehrheitlich nicht\nentsprochen worden. Es gab sowohl einige Stimmen daf\u00fcr\nals auch Stimmen der Enthaltung.\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt\nist damit beendet. Wir treten nun in die lang ersehnte Mit-\ntagspause ein. P\u00fcnktlich 14.30 Uhr setzen wir die Beratung\nfort.\nGuten Appetit!\n\n(Unterbrechung von 13.35 Uhr bis 14.31 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n746\n\n\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n\u2013 F\u00f6rderung von Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/1102, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Arbeitsmarktpolitik in Sachsen\nDrucksache 3/0058, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\nfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU und die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile nun der Fraktion der PDS das Wort. Herr Abg.\nZais, bitte.\n\nZais, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und\nHerren! Seit Anfang des Jahres bewegt die \u00d6ffentlichkeit\nund besonders die Tr\u00e4ger von AB-Ma\u00dfnahmen die Bereit-\nstellung von Sachkosten f\u00fcr Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnah-\nmen aus Mitteln der verst\u00e4rkten F\u00f6rderung bzw. aus dem\nProgramm des Bundes f\u00fcr das Jahr 2000.\nWas ist der Grund daf\u00fcr? So wandte sich bereits am\n25.1.2000 der Verwaltungsrat des Chemnitzer Arbeits-\namtes an die Landtagsabgeordneten der Region, um auf\ndiese Problemlage hinzuweisen. Ich zitiere: ,,In Vorberei-\ntung der Verwaltungsausschusssitzungen wurden bereits\nGespr\u00e4che mit B\u00fcrgermeistern, Vorsitzenden von Verei-\nnen, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrern von ABS, weiteren Personen von\nABM-Tr\u00e4gern gef\u00fchrt. Es wurde auf die angespannte\nHaushaltslage im Bereich der Sachkosten aufmerksam ge-\nmacht und gebeten, durch eine Erh\u00f6hung des Eigenanteils\nbei Sachkosten die geplanten ABM zur Durchf\u00fchrung zu\nbringen. Die Angesprochenen konnten aufgrund der ange-\nspannten Haushaltssituation ihres Verantwortungsbe-\nreichs einer Erh\u00f6hung des Eigenanteils nicht zustimmen.\nNach dem gegenw\u00e4rtigen Stand ist zu bef\u00fcrchten, dass\nABM nur noch in einem Umfang von zirka 60 % des Vor-\njahres durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Wir m\u00f6chten ange-\nsichts dieser Situation nicht vers\u00e4umen, Sie bereits fr\u00fchzei-\ntig auf die absehbare Entwicklung aufmerksam zu\nmachen, da die Realisierung der geplanten ABM zu 70 %\nbis Ende Mai erfolgen muss. Damit zum Jahresende ein\nhoher Bindungsgrad erreicht wird, w\u00fcrde eine eventuelle\nAufstockung der Sachkostenmittel ab Jahresmitte ins Leere\nlaufen. Es ist daher absehbar, dass der Eingliederungstitel\nin diesem Jahr in Gr\u00f6\u00dfenordnungen nicht gebunden wer-\nden wird.\u201c\nDie nachfolgenden Wochen waren ein \u00f6ffentliches Geran-\ngel von Schuldzuweisungen und Angriffen des Wirt-\nschaftsministers gegen den zweiten Arbeitsmarkt. Unter-\ndessen konnten neue Projekte nicht beginnen.\nZitat aus den ,,Dresdner Neuesten Nachrichten\u201c: ,,,Wir\nsp\u00fcren die Verringerung der Sachkostenzusch\u00fcsse deut-\nlich. Sie trifft uns in einer Zeit, da andere F\u00f6rderer ausfal-\nlen und die Stadt \u00fcberhaupt nicht in die Bresche springen\nkann.\u2019 Frank Eckert vom Kulturverein Riesa e.V. in Dres-\nden spricht f\u00fcr viele kleine Tr\u00e4ger von ABM. Bei ihm geht\nes um zwei neue Stellen f\u00fcr ein Projekt. Aber auch eine\ngeplante Besch\u00e4ftigungsgesellschaft f\u00fcr etwa 200 Personen\nim S\u00fcdraum Leipzig trifft es \u00e4hnlich. Das Leipziger\nArbeitsamt k\u00f6nne sich nur noch bis April an der Sach-\nkostenfinanzierung beteiligen, wurde B\u00e4rbel Raduns aus\nBorna mitgeteilt.\u201c\nNoch immer wurden die Landesprogramme f\u00fcr Vergabe-\nABM durch die Staatsregierung nicht ge\u00f6ffnet. Und dann \u2013\n\nnach langem Z\u00f6gern \u2013 haben sich die SPD- und nun auch\nseit wenigen Tagen die CDU-Fraktion zur Unterst\u00fctzung\nhinsichtlich der Sachkostenfinanzierung durch den Frei-\nstaat bekannt.\nZum CDU-Antrag ist das eine sehr positive Beschreibung,\nbesteht doch Ihre Fraktion darauf, keine zus\u00e4tzlichen Mit-\ntel bereitzustellen und fordert diese nur vom Bund. Die\nS\u00e4chsische Staatsregierung beteiligte sich 1998 mit 68 Mil-\nlionen DM und stellt im Jahr 2000 nur noch 37,4 Millionen\nDM zur Verf\u00fcgung.\nWenn ein Sonderprogramm ausl\u00e4uft, kann man, ja muss\nman seinen fr\u00fcheren Beitrag zur Entscheidung schon he-\nranziehen.\nWarum, sehr geehrte Damen und Herren der CDU-Frak-\ntion, musste es nach der Wahlkampfaussch\u00fcttung der\nABM-Mittel 1998 \u2013 um im Bild zu bleiben \u2013 eine solche\nRolle r\u00fcckw\u00e4rts im Freistaat geben? Vergleichbares aus\nTh\u00fcringen oder Bayern ist nicht zu vernehmen. Es bleibt\nIhnen \u00fcberlassen, das den 40 000 Sachsen, die in ABM zur-\nzeit t\u00e4tig sind, zu erkl\u00e4ren.\nIch darf einmal Kurt Tucholsky zitieren: ,,Eine der schau-\nerlichsten Folgen der Arbeitslosigkeit ist wohl die, dass die\nArbeit als Gnade vergeben wird. Es ist wie Krieg: Wer die\nButter hat, wird frech.\u201c Dem habe ich nichts hinzuzuf\u00fc-\ngen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nLassen Sie mich daher feststellen, so die Informationen aus\ndem Landesarbeitsamt: Die Landesregierung hat den For-\nderungen von DGB, PDS und SPD entsprochen und beab-\nsichtigt die bisher zur Verf\u00fcgung stehenden 37,4 Millionen\nDM f\u00fcr die Sachkostenfinanzierung von ABM um acht\nMillionen DM aufzustocken. Damit stellt der Freistaat in\nder Summe 45,4 Millionen DM bereit, die erg\u00e4nzt werden\ndurch weitere 45,4 Millionen DM der Bundesanstalt f\u00fcr\nArbeit.\nEin erfreuliches Ergebnis, wenn es denn so ist. Es zeigt,\ndass sich das gemeinsame Bem\u00fchen vieler \u2013 auch der PDS\n\u2013 gelohnt hat. Das Nahziel \u2013 keine Abstriche beim Niveau\nder ABM gegen\u00fcber den Vorjahren zuzulassen \u2013 ist er-\nreicht. Doch das allein gen\u00fcgt nicht. Uns geht es um mehr.\nErstens um Arbeitslose, die arbeiten wollen, die dieses Be-\nd\u00fcrfnis aus bekannten Gr\u00fcnden nicht auf dem ersten Ar-\nbeitsmarkt realisieren k\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nZais, PDS: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Abg. Beyer.\n\nBeyer, CDU: Kollege Zais, Sie sprachen davon, dass sich\nVerschiedene, darunter auch die PDS, eingesetzt und auch\netwas erreicht haben. Wissen Sie, dass wir einen Doppel-\nhaushalt haben und dass an der entsprechenden Position\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n747\n\n\n\nim Haushalt \u2013 1999 und auch 2000, ich lege mich da nicht\nfest \u2013 \u00fcber 50 Millionen DM eingesetzt sind?\n\nZais, PDS: Das wei\u00df ich, Herr Beyer, deshalb habe ich ja\nden Vorschlag an Herrn Milbradt gemacht,\n\n(Beyer, CDU: Brauchen Sie doch nicht!)\n\nmit seinem Haushalts\u00fcberschuss zu diesen fehlenden Mil-\nlionen beizutragen, damit diese Kofinanzierung stattfin-\nden kann.\n\n(Beyer, CDU: Steht doch im Haushalt!)\n\nF\u00fcr die, die arbeitslos sind, sind ABM lebenswichtig und\ndas beschr\u00e4nkt sich nicht nur auf die materielle Seite.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nZais, PDS: Ja, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr L\u00e4mmel.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Zais, ich habe nur folgende Frage,\nweil Sie auf Ihre Initiative hinwiesen, die PDS habe das mit\nanderen erreicht: Wissen Sie, von welchem Datum diese\nZusage, diese in Aussichtstellung der weiteren acht Millio-\nnen DM f\u00fcr ABM-Sachkosten stammt?\n\nZais, PDS: Diese Zusage ist vom Datum her nicht schrift-\nlich festgehalten. Ich nenne sie hier, weil sie ein Ergebnis\nder Verhandlungen ist, die in Sachsen gef\u00fchrt worden sind\nund als Arbeitsrichtung ausgegeben wurden.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Sie ist vom 26.12.1999.*\n\nZais, PDS: Das ist mir jetzt neu.\n\n(Frau Schulz, PDS: Das hat aber lange gedauert! \u2013 \nWeitere Zurufe von der SPD)\n\nDas allein reicht nicht, uns geht es um mehr. Deshalb auch\nzweitens: Es geht uns um die Tr\u00e4ger von ABM, Vereine,\ndie sich nach der Wende konstituiert haben, deren Leitung\nsehr oft in den H\u00e4nden von Ehrenamtlichen, Vorruhe-\nst\u00e4ndlern, Arbeitslosen, insbesondere auch Frauen liegt\nund die mit ABM unverzichtbare, f\u00fcr die Gesellschaft\nn\u00fctzliche Arbeit leisten \u2013 und das in der Regel selbstlos\nund mit viel Engagement.\nIm Ergebnis des bisherigen Tauziehens um die Mittelerh\u00f6-\nhung hat sich die Zahl der Teilnehmer an ABM in Sachsen\ngegen\u00fcber dem Vorjahr um 8 100 Personen per Januar ver-\nringert.\nViele Ma\u00dfnahmen mit Tr\u00e4gern sahen sich aufgrund des\nbisherigen niedrigeren Finanzvolumens nicht in der Lage,\ndie erforderlichen Sachkosten bereitzustellen. Deshalb\nsteht diese Zahl daf\u00fcr, dass eine Vielzahl der geplanten\nABM nicht zustande kam bzw. nicht verl\u00e4ngert werden\nkonnte.\nDie Bereitstellung zus\u00e4tzlicher Mittel w\u00e4re zwar positiv,\ndoch auch das allein reicht nicht aus. Es muss in den\nn\u00e4chsten Monaten dringend daf\u00fcr gesorgt werden, dass\nauch die Anzahl der ABM-Besch\u00e4ftigten mindestens wie-\nder das Niveau des Vorjahres erreicht.\nUnd zu Punkt 2: Die Mehrzahl der politischen Kr\u00e4fte in\nder Bundesrepublik ist sich dar\u00fcber einig, dass der zweite\n\nArbeitsmarkt noch \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum ein un-\nverzichtbares Instrument f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Arbeits-\nlosigkeit bleiben muss. Die jedoch, die in der \u00fcberwiegen-\nden Zahl die Infrastruktur und das Know-how dieses\nzweiten Arbeitsmarktes organisieren und bereitstellen \u2013\ndie Vereine, Verb\u00e4nde \u2013, bleiben, wenn es um inhaltliche,\nfinanzielle Perspektiven dieses zweiten Arbeitsmarktes\ngeht, zunehmend au\u00dfen vor.\nDesinformation und Schuldzuweisung in der Auseinan-\ndersetzung, wie Sie es gerade ge\u00fcbt haben, um die fehlen-\nden Sachkostenzusch\u00fcsse statt Hilfe und \u00dcberbr\u00fcckungs-\nangebote f\u00fcr die Vereine standen seit Januar in vielen\nSt\u00e4dten und Gemeinden Sachsens im Mittelpunkt.\nIch habe in vielen Gespr\u00e4chen den Sachverstand und die\nIdeen von Tr\u00e4gervereinen sch\u00e4tzen gelernt. Ihre Bereit-\nschaft, durch Sinn machende Projekte einen Beitrag zur\nBek\u00e4mpfung von Arbeitslosigkeit zu leisten, und ihre\ndabei erworbenen Erfahrungen m\u00fcssen es wert sein von\nder Gesellschaft aufgegriffen zu werden. Uns sind sie es\nwert.\nWir sind der \u00dcberzeugung, dass es an der Zeit ist, einen\nSachkundigenrat f\u00fcr den zweiten Arbeitsmarkt ins Leben\nzu rufen, der regelm\u00e4\u00dfig und themenbezogen in den ver-\nantwortlichen Aussch\u00fcssen des Landtages angeh\u00f6rt wird.\nVorstellbar w\u00e4re, dass diesem Sachkundigenrat neben den\nzu bestimmenden Personen aus Tr\u00e4gervereinen auch Ver-\ntreter des DGB und der regionalen Arbeits\u00e4mter angeh\u00f6-\nren. Von ersten Tr\u00e4gervereinen wurde mir dazu schon Zu-\nstimmung signalisiert.\nUnser Vorschlag zielt darauf, im Sinne von Zielbestim-\nmung, Konfliktvorbeugung und Konsenssuche zusammen\nmit den Akteuren stabile, verl\u00e4ssliche Bedingungen f\u00fcr die\nEntwicklung des zweiten Arbeitsmarktes in Sachsen zu er-\nreichen; ein Vorschlag, der zumindest aus unserer Sicht\n\u00fcber die Parteiengrenzen hinweg breite Zustimmung im\nLandtag finden sollte. Zumindest blieben uns dann k\u00fcnftig\nsolche Debatten wie heute erspart.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion bit-\nte; Herr Dr. M\u00fcnch.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Zais, zwei Anmerkungen zun\u00e4chst.\nDer Forderung, dass das Land die ausfallenden Mittel des\nBundes \u00fcbernehmen soll, wie Sie das in Ihrem Antrag be-\ngehren, k\u00f6nnen wir nicht nachkommen. Das ist unbezahl-\nbar.\nUnd das Zweite: Wenn Sie eine solche Forderung aufma-\nchen, gilt das nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die anderen L\u00e4nder. Re-\nden Sie doch mal mit Mecklenburg-Vorpommern, mit\nIhrer Genossin Gramkow, welche Meinung man dazu ver-\ntritt.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Sie lenken st\u00e4ndig ab!)\n\n\u2013 Nein, wir lenken \u00fcberhaupt nicht ab. Und wenn ich die\nZahlen mal vergleiche \u2013 ich habe sie nicht von Januar, wie\nSie, sondern von M\u00e4rz \u2013, dann haben wir in Sachsen 9,6\nBesch\u00e4ftigte in ABM pro hundert Arbeitslose; im Durch-\nschnitt der neuen Bundesl\u00e4nder liegen wir bei 9,0. Also so\nschlecht kann doch offenbar unsere Politik nicht sein.\nIch m\u00f6chte aber zun\u00e4chst einmal auf ein Grundsatz-\nproblem eingehen, das auch in der Begr\u00fcndung zu unse-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n748\n\n* Nachtr\u00e4glich korrigiert in 26.11.1999\n\n\n\nrem Antrag ausgewiesen worden ist, n\u00e4mlich dass eine\nlangfristige und nachhaltige Beeinflussung des Arbeits-\nmarktes nur dann m\u00f6glich ist, wenn wir auf den ungef\u00f6r-\nderten abzielen.\nSchulden zu machen ist genau die falsche Strategie. Weil\nwir in den neuen Bundesl\u00e4ndern mittelfristig \u2013 ich habe\ndas schon des \u00d6fteren im Hohen Haus gesagt \u2013 den zwei-\nten Arbeitsmarkt brauchen, wenn auch in sinkender Ten-\ndenz \u2013 das m\u00f6chte ich auch klarstellen \u2013, muss eine enge\nVernetzung zum ersten Arbeitsmarkt da sein. Arbeitsplatz-\nentwickler, die geziele Umschulung Arbeitsloser, Vergabe-\nABM trotz einiger Stolpersteine bei der praktischen Um-\nsetzung und Lohnkostenzusch\u00fcsse sind solche M\u00f6glich-\nkeiten.\nMit Wirkung vom 1. August 1999 hat die Bundesregierung\nden Lohnkostenzuschuss Ost auf bestimmte Personen-\ngruppen eingeschr\u00e4nkt. Die Anzahl der Strukturanpas-\nsungsma\u00dfnahmen in den neuen Bundesl\u00e4ndern ist seit-\ndem rapide gesunken, wesentlich st\u00e4rker als ABM, im\nM\u00e4rz 2000 in Sachsen im Vergleich zum Vorjahresmonat\num mehr als 50 % auf jetzt 25 541.\nNun zu den Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen: Wir wissen\num die Bedeutung f\u00fcr die arbeitslosen Frauen, f\u00fcr Lang-\nzeitarbeitslose, f\u00fcr Arbeitnehmer, die 50 Jahre oder \u00e4lter\nsind. Und wir wissen auch, dass es oftmals keine Alterna-\ntive dazu gibt au\u00dfer der Arbeitslosigkeit. Deshalb hat der\nFreistaat Sachsen auch in den zur\u00fcckliegenden neun Jah-\nren 668 Millionen Mark an Sachkostenzusch\u00fcssen bereit-\ngestellt.\nAm 31. M\u00e4rz dieses Jahres waren noch etwa 40 000 Perso-\nnen \u2013 Sie haben das gesagt \u2013 in Arbeitsbeschaffungs-\nma\u00dfnahmen t\u00e4tig. Der Jahresdurchschnitt 1999 von fast\n49 000 wurde durch die Sachkostenzusch\u00fcsse aus dem\nBundeshaushalt \u2013 Einzelplan 11 \u2013 erm\u00f6glicht, von denen\n88,5 Millionen DM \u2013 Frau Dr. Volkmer \u2013 nach Sachsen\ngeflossen sind. Und diese 88,5 Millionen DM \u2013 das ist un-\nsere Meinung \u2013 lassen sich nicht mit Landesmitteln kom-\npensieren; gefragt ist hier die Bundesregierung.\nWir sollten uns eigentlich dar\u00fcber im Hohen Haus klar\nsein; denn auch die PDS hat keinen Vorschlag unterbreitet,\nwie denn im Einzelplan 07 die zus\u00e4tzlichen Mittel kom-\npensiert werden sollen. Wollen Sie die Investitionen zu-\nr\u00fcckfahren? Wollen Sie die Exportf\u00f6rderung reduzieren?\nWollen Sie die berufliche Bildung verringern? \u2013 Sie haben\nkeine Vorschl\u00e4ge gemacht.\nEs klang bereits an, wir haben die gleiche H\u00f6he \u2013 38 Mil-\nlionen DM 1999 und 2000 \u2013 im Haushalt f\u00fcr Sachkosten-\nABM eingestellt. Aus dem Haushalt von 1999 stehen wei-\ntere reichlich sieben Millionen D-Mark zur Verf\u00fcgung \u2013\n7,4 genau \u2013, die daf\u00fcr verwendet werden k\u00f6nnen.\nDie CDU-Fraktion jedenfalls wird dem Antrag der PDS\nnicht zustimmen. Es steht ja sogar im Antrag: eine dem\nBedarf entsprechende Sachkostenfinanzierung. Und der\nBedarf ist sehr gro\u00df. Man kann also hier nicht die Forde-\nrung aufmachen, das entsprechend durch Landesmittel\nauszugleichen.\nWir haben trotz heftiger Kritik der Opposition \u2013 und den\nWeg werden wir konsequent fortsetzen \u2013 keine arbeits-\nmarktpolitischen Strohfeuer entfacht. Dabei soll es auch\nbleiben.\nAndere L\u00e4nder sind zwischenzeitlich in eine gef\u00e4hrliche\nSchuldenfalle geraten, ohne bessere Ergebnisse in der Ar-\nbeitsmarktpolitik vorweisen zu k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Die Situation zur Finanzierung\nvon Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen wird sich noch ver-\n\nsch\u00e4rfen, wenn ab dem Jahr 2001 die ABM-Tr\u00e4ger statt der\nbisherigen 100 % Personalkostenf\u00f6rderung nur noch 75 %\nZuschuss erhalten.\nSchlie\u00dflich hat die EU-Kommission die Bundesregierung\nangesprochen, ihre Arbeitsmarktpolitik f\u00fcr Ostdeutsch-\nland unter den Gesichtspunkten einer gr\u00f6\u00dferen Effizienz\nder Transferleistungen, einer h\u00f6heren Arbeitsmarktflexibi-\nlit\u00e4t und angemessener Lohnstrukturen zu \u00fcberpr\u00fcfen.\nAuch das wird Auswirkungen auf die k\u00fcnftige Arbeits-\nmarktf\u00f6rderung in den neuen Bundesl\u00e4ndern haben.\nDeshalb ist jetzt die Bundesregierung am Zuge, auch\neigene L\u00f6sungswege aufzuzeigen. Wir haben ja schon be-\nstimmte Wege von uns aus beschritten.\nMeine Fraktion wird die Arbeitsmarktpolitik auch k\u00fcnftig\nals den Schwerpunkt ihrer Arbeit betrachten, wohl wis-\nsend, dass der Staat nur die Rahmenbedingungen gestal-\nten kann, die Wirtschaft in erster Linie die Arbeitspl\u00e4tze\nschafft. Eine gute Wirtschaftspolitik, meine Damen und\nHerren von der Opposition, ist nach wie vor die beste Ar-\nbeitsmarktpolitik.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion. Herr\nAbg. Lucassen, bitte.\n\nLucassen, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Die Bundesregierung unter Kohl hatte sich im Wahl-\nkampf ein feines Spielchen ausgedacht. Kohl hatte ja ver-\nsprochen, die Arbeitslosigkeit zu halbieren. Ich w\u00e4re froh\ngewesen, wenn es so gekommen w\u00e4re. Das zun\u00e4chst ein-\nmal. Aber das feine Spielchen im Wahlkampf war klar:\nMilliarden f\u00fcr arbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahmen sind\nauch geflossen.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Die waren auch gekommen!)\n\n\u2013 Ja, wenn sie rechtzeitig gekommen w\u00e4ren, aber nicht im\nWahlkampf! Arbeitsmarktpolitik muss langfristig gesehen\nwerden. Sie muss verstetigt werden und darf vor allem\nnicht unter Wahlkampfaspekten gesehen werden. Sie k\u00f6n-\nnen erz\u00e4hlen, was Sie wollen, da bei\u00dft die Maus keinen\nFaden ab \u2013 Wahlkampfpolitik hin und her. Dann ist es so\ngekommen, dass dieses Milliardenpaket aufgelegt worden\nist. Es hat sich ja f\u00fcr Ihre Regierung nicht gelohnt, weil die\nMenschen, so glaube ich, in diesem Land schlau genug\ngewesen sind zu erkennen, dass in der Frage Arbeits-\nmarktpolitik zu wenig passierte.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Jetzt passiert mehr?!)\n\n\u2013 Sehen Sie, deswegen haben Sie auch damals die entspre-\nchende Quittung daf\u00fcr bekommen.\nNun ist es so, meine Damen und Herren, dass dieses Pro-\ngramm der Bundesregierung Kohl befristet war. Deswe-\ngen kann ich nicht ganz verstehen, Herr Dr. M\u00fcnch, was\nSie sagen. Das muss ja fortgef\u00fchrt werden. Die Bundesre-\ngierung Rot-Gr\u00fcn hat das dann fortgesetzt. Sie wissen ja\nals Arbeitsmarktpolitiker, dass es Vorbindungen der Ar-\nbeitsverwaltungen gibt. Deswegen musste die jetzige Bun-\ndesregierung dieses Wahlkampfversprechen der CDU ein-\nl\u00f6sen und hat dann das Programm 1999 verl\u00e4ngert, um die\nArbeitsmarktpolitik nicht in ein Loch fallen zu lassen.\nIch habe den Eindruck, dass dies vielleicht zu sehr ideolo-\ngisch gesehen wird. Was f\u00fchren Sie denn hier f\u00fcr Spie-\ngelfechtereien! Die rot-gr\u00fcne Bundesregierung hat die Ar-\nbeitsmarktpolitik verstetigt. Somit besteht auch Planungs-\nsicherheit f\u00fcr die Arbeitsverwaltungen, f\u00fcr die Tr\u00e4ger\nusw., und das nicht nur kurz vor dem Wahlkampf. Nach\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n749\n\n\n\nSachsen sind 4,1 Milliarden DM geflossen. Nat\u00fcrlich gibt\nes auch eine Absprache zwischen Bund und Land \u2013 daran\nerinnern Sie sich \u2013, 1 : 1-Finanzierung, die Kofinanzierung\ndurch das Land. Hier muss man anhand der Zahlen sagen,\ndass wir zwar saisonbedingt im M\u00e4rz etwas weniger Ar-\nbeitslose haben \u2013 dar\u00fcber freue ich mich \u2013, aber insgesamt\nsind wiederum 5 000 Ma\u00dfnahmen \u00fcber ABM gelaufen.\nDas muss man auch sehen.\nEs tut mir auch Leid, dass es nicht gelingt die Arbeitslosig-\nkeit zu reduzieren, aber wir m\u00fcssen uns um diejenigen\nk\u00fcmmern, die die Leidtragenden in diesem Land sind. Das\nsind nun einmal die Langzeitarbeitslosen und vor allem\ndie Tr\u00e4ger. Das ist auch richtig, was die PDS sagt. Die\nSachkostenfinanzierung hat gro\u00dfe L\u00fccken. Wenn es nicht\ngelingt, werden wir hier in Sachsen einen Anstieg der Ar-\nbeitslosen haben, die nicht mehr von der Statistik erfasst\nwerden, wenn hier nicht eine Kofinanzierung erfolgt.\n1998 hat es einen warmen Regen der Bundesregierung ge-\ngeben. Aber damals hat Sachsen noch 68 Millionen DM\nzufinanziert. 1999 ist das schon auf 43,2 Millionen DM zu-\nr\u00fcckgefahren worden, im Jahr 2000 zun\u00e4chst im Ansatz\nauf 37,4 Millionen DM. Ich glaube, Sie haben sich da mit\nder Zeit vertan: Weihnachten gibt es wohl keine Bewilli-\ngungsbescheide des SMWA, am 26.12. ist nichts gekom-\nmen.\nSelbst in der letzten Antwort des Herrn Staatsminister\nSchommer auf meine Frage, wie er sich denn 2000 die\nSachkostenfinanzierung vorstellt, sagt er, dass er es be-\nobachten will und durchaus \u00fcberdenken wird. Aber es hat\nnoch keine Zusage gegeben. Im Landesarbeitsamt hat es\neine heftige Debatte gegeben, weil nur 37,4 Millionen DM\nzur Verf\u00fcgung standen. All das ist richtig, was hier vom\nVertreter der PDS gesagt worden ist: Landauf, landab geht\nAngst um. Dann hat es den Druck der verschiedenen Par-\nteien, insbesondere der Oppositionsparteien, und der Ge-\nwerkschaften gegeben. Daraufhin hat das SMWA weitere\nacht Millionen DM zur Verf\u00fcgung gestellt. Damit kommen\nwir auf etwa 45 Millionen DM. Das ist ein erster Schritt in\ndie richtige Richtung, aber nach wie vor zu wenig.\nWenn wir bei den 45 Millionen DM bleiben, werden wir\ndiese Problematik nicht l\u00f6sen, das hei\u00dft, wir werden in der\nSachkostenfrage bei den Tr\u00e4gern starke Einbr\u00fcche haben.\nDie Forderung kann nur lauten, dass wir davon ausgehen,\ndass mindestens 68 Millionen DM hier wieder eingebracht\nwerden.\nEs ist sicher richtig, Herr Dr. M\u00fcnch, dass Wirt-\nschaftspolitik Arbeitspl\u00e4tze auf dem ersten Markt bringt.\nDas will ich auch f\u00f6rdern und da sind wir uns einig. Aber\nwir d\u00fcrfen diejenigen nicht vergessen, die von dem harten\nSchicksal der Arbeitslosigkeit betroffen sind. An den Zah-\nlen sehen Sie die saisonbedingte Arbeitslosigkeit, wie das\nimmer von der Arbeitsverwaltung genannt wird: im M\u00e4rz\n7 000 weniger, das sind 5 000 allein durch die Aufstockung\nvon arbeitsmarktpolitischen Ma\u00dfnahmen. Das bedeutet\nauch, dass wir nach wie vor eine hohe Arbeitslosigkeit,\neine hohe Langzeitarbeitslosigkeit haben. Dem sollten wir\ninsgesamt Rechnung tragen.\nWirtschaftspolitikf\u00f6rderung ja, in jedem Fall. Aber verges-\nsen wir diejenigen nicht, die seit vielen Jahren hoffen. Die\nHoffnung f\u00fcr diese Menschen ist in vielen Bereichen eine\narbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahme. Die Tr\u00e4ger daf\u00fcr m\u00fcs-\nsen Planungssicherheit haben. Das bedeutet eine Sach-\nkostenfinanzierung. Deswegen kann ich den Antrag der\nPDS nur unterst\u00fctzen; es ist auf dem richtigen Weg. Erh\u00f6-\nhen Sie die Mittel mindestens wie 1998!\n\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion.\nFrau Abg. Petzold, bitte.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der von der Staatsregierung zu unserem Antrag\nvorgelegte Bericht macht deutlich, dass die F\u00f6rderung\n\u00fcber arbeitsmarktpolitische Instrumente den hohen Anteil\nvon Frauen an den Arbeitslosen von seinem H\u00f6chstwert\n1994 von 68,4 % sp\u00fcrbar zur\u00fcckgef\u00fchrt hat auf 55,7 % im\nDurchschnitt des Jahres 1998. Die neuen Ergebnisse des\nMikrozensus f\u00fcr 1999 zeigen, dass nochmals ein Anstieg\nbei den erwerbst\u00e4tigen Frauen und ein R\u00fcckgang bei den\nerwerbslosen Frauen von jeweils knapp 40 000 gegen\u00fcber\n1998 zu verzeichnen ist.\nDie frauenspezifischen Auswertungen des Landesarbeits-\namtes Sachsen belegen, dass die Forderungen, Frauen ent-\nsprechend ihrem Anteil an Arbeitslosen an den Arbeitsbe-\nschaffungsma\u00dfnahmen bzw. Strukturanpassungsma\u00df-\nnahmen sowie in Ma\u00dfnahmen zur beruflichen Weiterbil-\ndung zu beteiligen, erf\u00fcllt wurden. Im Rahmen des Pro-\ngramms ,,Arbeit und Qualifizierung f\u00fcr Sachsen\u201c konnten\nebenfalls den Frauen rund 50 % der eingesetzten Landes-\nmittel zugute kommen. Sachsen erhielt 1994 bis 1999 als\nH\u00f6chstf\u00f6rdergebiet, als Ziel-1-Gebiet, rund 1,8 Milliarden\nDM aus dem Europ\u00e4ischen Sozialfonds. Diese Mittel wur-\nden mit 1,1 Milliarden DM durch den Freistaat kofinan-\nziert, so dass insgesamt 2,9 Milliarden DM f\u00fcr ESF-gef\u00f6r-\nderte arbeitsmarktpolitische Vorhaben zur Verf\u00fcgung\nstanden. Von dieser Unterst\u00fctzung profitierten insgesamt\n463 000 Personen, davon 249 000, also mehr als die H\u00e4lfte,\nFrauen.\nUnter diesen ESF-Unterst\u00fctzungen sind auch die Zusch\u00fcsse\nf\u00fcr Existenzgr\u00fcndungen, die der Freistaat zus\u00e4tzlich durch\ndas Landesdarlehensprogramm f\u00fcr kleine und mittlere\nUnternehmen unterst\u00fctzt hat. Die am 7. und 8. April in\nLeipzig vom S\u00e4chsischen Landesverband der Deutschen\nUnternehmerinnen ausgerichtete s\u00e4chsische Unternehme-\nrinnenmesse diente der Pr\u00e4sentation neuer Arbeitspl\u00e4tze,\ndem Finden neuer Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten sowie\ndem Kn\u00fcpfen von Kontakten.\nDie Stiftung Innovation und Arbeit Sachsen unterst\u00fctzte\ndieses Projekt und der Freistaat stellte F\u00f6rdermittel zur\nVerf\u00fcgung. In dem Ma\u00dfe, wie Frauen auch als Gr\u00fcnderin-\nnen ihre Chance wahrnehmen, wird es auch mehr Chan-\ncen f\u00fcr Frauen als Arbeitnehmerinnen geben. 49 200 Un-\nternehmerinnen gab es nach dem Bericht des Statistischen\nLandesamtes im Jahre 1999 in Sachsen. Sie haben selbst\nzum wirtschaftlichen Aufschwung beigetragen und es\nwird unsere Aufgabe sein, sie weiter zu unterst\u00fctzen.\nAuch im neuen F\u00f6rderzeitraum 2000 bis 2006 bleibt der\nFreistaat Ziel-1-Gebiet und erh\u00e4lt ca. 2,2 Milliarden DM\nEU-Mittel, die wiederum durch Landesmittel erg\u00e4nzt wer-\nden. Ich denke, diese Erg\u00e4nzung durch Landesmittel wol-\nlen wir auch nicht infrage stellen, indem wir jetzt Sach-\nkostenmittel zus\u00e4tzlich zu den fehlenden Bundesmitteln in\nunseren Haushalt einstellen.\nMeine Damen und Herren, das beste arbeitsmarktpoliti-\nsche Instrument ist und bleibt jedoch die Schaffung von\nDauerarbeitspl\u00e4tzen in Wachstumsbranchen. Der Jahres-\nwirtschaftsbericht macht deutlich, dass Deutschland insge-\nsamt beim Besch\u00e4ftigungszuwachs weit hinter dem euro-\np\u00e4ischen Durchschnitt liegt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n750\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Frau Petzold?\n\nFrau Petzold, CDU: In Europa ist ein Anstieg um 1,2 % zu\nverzeichnen, in Deutschland nur ein Anstieg um 0,3 % im\nJahresdurchschnitt.\n\u2013 Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Habe ich Sie recht verstanden,\nKollegin Petzold: Sie sind also nicht daf\u00fcr, die Sachkosten\nin Sachsen aufzustocken, um die Bundesmittel abfordern\nzu k\u00f6nnen?\n\nFrau Petzold, CDU: Nicht zulasten anderer Haushaltsmit-\ntel.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Ist doch aufgestockt! \u2013 \nFrau Dr. Schwarz, SPD: Um die Bundesmittel \n\nabrufen zu k\u00f6nnen!)\n\nSolange das Wirtschaftswachstum auf diesem niedrigen\nNiveau verbleibt, haben Frauen auch keine gr\u00f6\u00dferen\nChancen auf Erwerbst\u00e4tigkeit. Zum Vergleich: Von je 100\nFrauen zwischen 15 und 64 Jahren waren im Jahre 1998 in\nDeutschland 61, in Gro\u00dfbritannien 68 und in Schweden 76\nerwerbst\u00e4tig.\nEin Faktor zur Sicherung und Schaffung von Arbeitspl\u00e4t-\nzen f\u00fcr Frauen wird auch sein, in welchem Umfang es uns\ngelingt, die M\u00e4dchen und jungen Frauen schon bei der\nBerufswahl auf die Wachstumsbranchen in den neuen In-\nformations- und Telekommunikationsberufen hinzuwei-\nsen \u2013 Multimedia als Arbeitgeber. Die zum Beispiel \u00fcber\nden Europ\u00e4ischen Sozialfonds gef\u00f6rderten Berufswahlpro-\njekte k\u00f6nnen dazu Entscheidungshilfe bieten. Aber sie\nk\u00f6nnen die Information durch Eltern, Schule und Berufs-\nberatung nicht ersetzen.\nMeine Damen und Herren, die weitere F\u00f6rderung wettbe-\nwerbsf\u00e4higer, zukunftsorientierter und wissensbasieren-\nder Arbeitspl\u00e4tze wird die wichtigste Voraussetzung blei-\nben, damit sich der Anteil von Frauen an den Erwerbst\u00e4ti-\ngen erh\u00f6hen kann.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall\nist, bitte ich die Staatsregierung. Herr Minister Tillich, bit-\nte.\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nZuerst zum Antrag der PDS. Die PDS begehrt mit ihrem\nAntrag die Mittelans\u00e4tze f\u00fcr Zusch\u00fcsse f\u00fcr die verst\u00e4rkte\nF\u00f6rderung bei ABM zu erh\u00f6hen. Dabei ist richtig zu stel-\nlen, dass der Adressat f\u00fcr diese Handlungsaufforderung\njedoch nicht die Landes-, sondern die Bundesregierung ist.\nDas von der jetzigen Bundesregierung nach der Wahl auf-\ngelegte Sonderprogramm zur Sachkostenfinanzierung ist\nEnde 1999 ausgelaufen. Aus dem Sonderprogramm des\nBundes hatten die Arbeits\u00e4mter in Sachsen 1999 die besag-\nten 88,5 Millionen DM zus\u00e4tzlich erhalten. Im Jahr 2000\nhat der Bund das Sonderprogramm nicht fortgesetzt.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das wussten Sie doch vorher!)\n\nDagegen sind die Sachkostenzusch\u00fcsse des Landes in den\nJahren 1999 und 2000 mit jeweils 38 Millionen DM gleich\ngeblieben. Am 5.4.2000 wurden die noch ausstehenden,\naber im Dezember 1999 bereits anhand der sich abzeich-\nnenden Probleme in Abstimmung mit dem Landesarbeits-\namt in Aussicht gestellten 8 Millionen DM dem Landes-\narbeitsamt Sachsen im Nachgang zur Bewirtschaftung zu-\ngewiesen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Minister?\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten: \u2013 Sofort.\nZudem kann das Landesarbeitsamt noch \u00fcber Ausgaben-\nreste aus dem Vorjahr verf\u00fcgen. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich habe folgende Frage: Geben\nSie mir Recht, dass das Sonderprogramm bis 31.12.1999\nbefristet gewesen ist?\n\n(Zuruf von der CDU: Das hat er gesagt!)\n\n\u2013 Ja, Sie haben mit dem Kopf genickt. \u2013 Und geben Sie mir\ndann nicht Recht, dass eine Staatsregierung Vorsorge tra-\ngen muss, wenn so ein Programm ausl\u00e4uft, damit man\nwieder zu dem zur\u00fcckkehren muss, wie es vorher war,\nn\u00e4mlich 1998? \u2013 Da haben Sie mit 68 Millionen DM gef\u00f6r-\ndert und sich dann zulasten des Bundes um 25 Millionen\nDM entlastet. Wenn so etwas ausl\u00e4uft, geben Sie mir da\nRecht, dass Sie Vorsorge tragen m\u00fcssen?\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten: Wir m\u00fcssen Vorsorge tragen, um die notwen-\ndigen Bundesprogramme kofinanzieren zu k\u00f6nnen. Das ist\ndie Aufgabe, die der Bund und der Freistaat Sachsen zu\ngew\u00e4hrleisten haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Teubner, CDU: Das m\u00fcssten \nSie eigentlich wissen, Frau Volkmer, \n\nSie sind lange genug hier!)\n\nJetzt fahre ich fort in der Beantwortung der Anfrage der\nPDS. Insoweit ist, was die H\u00f6he der zur Verf\u00fcgung gestell-\nten Landesmittel betrifft, keine Verschlechterung der Si-\ntuation eingetreten.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\n\u2013 Ich bezog das auf die 38 Millionen DM.\nDie Ursachen f\u00fcr insgesamt geringere Mittel in diesem\nJahr f\u00fcr ABM-Sachkosten liegen damit eindeutig \u2013 das\nmuss man so festhalten \u2013 zuerst beim Bund. Es ist von der\nCDU-Fraktion darauf hingewiesen worden: Die S\u00e4chsische\nStaatsregierung kann es nicht als ihre Aufgabe ansehen,\nein durch die Bundesregierung initiiertes Sonderpro-\ngramm zu ihren Lasten fortzuf\u00fchren und Minderausgaben\ndes Bundes zu kompensieren. Vielmehr hat die kontinuier-\nliche Bereitstellung von Sachkostenmitteln nach \u00a7 266 SGB\nIII durch die S\u00e4chsische Staatsregierung dazu beigetragen,\ndie Durchf\u00fchrung von ABM in Sachsen gemeinsam mit\nder Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit zu gew\u00e4hrleisten.\nWie aus der Gesch\u00e4ftsstatistik der Bundesanstalt zu ent-\nnehmen ist, war im Durchschnitt der Jahre 1996 bis 1999\nund auch im M\u00e4rz 2000 die Zahl der \u00fcber ABM gef\u00f6rder-\nten Personen je 100 Arbeitslose in Sachsen h\u00f6her als im\nDurchschnitt des Bundesgebietes Ost.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n751\n\n\n\nIm \u00dcbrigen l\u00e4sst sich zum jetzigen Zeitpunkt die Situation\nauf dem Arbeitsmarkt im Jahr 2000 nicht verl\u00e4sslich ein-\nsch\u00e4tzen. Das ist eigentlich logisch. Man wei\u00df zwar um die\n\u00c4ngste, aber darauf hat ja auch die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung mit den zus\u00e4tzlichen 8 Millionen DM reagiert. Aber\nman kann nat\u00fcrlich die Lage am Ende des Jahres noch\nnicht definitiv absch\u00e4tzen. Dies gilt auch f\u00fcr den Einsatz\nder arbeitsmarktpolitischen Instrumente, insbesondere f\u00fcr\nABM.\nAuch das Landesarbeitsamt Sachsen geht davon aus, dass\nderzeit nicht quantifizierbar ist, inwieweit insbesondere\nKommunen Haushaltsmittel erschlie\u00dfen bzw. Tr\u00e4ger zur\nSicherstellung der Gesamtkostenfinanzierung von Ma\u00df-\nnahmen dies eventuell mit Drittmitteln kofinanzieren k\u00f6n-\nnen. Es werden hierbei insbesondere die Vorteile der F\u00f6r-\ndermittelkombination verschiedener Geldleistungen des\nBundes, des Landes und der Europ\u00e4ischen Union sowie\nauch Eigenbeteiligungen von Bedeutung sein.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung geht wie das Landesarbeits-\namt \u2013 wie in der Vorlage des Verwaltungsausschusses des\nLandesarbeitsamtes zur Vorbereitung der Sitzung am\n30.3.2000 dokumentiert \u2013 davon aus, dass vor allem f\u00fcr\nVorhaben, f\u00fcr die ein besonderes strukturpolitisches Inte-\nresse des Landes besteht, eine Umsetzung nicht an den\ngeringeren Eigenmitteln des Tr\u00e4gers scheitern muss. Das\nLand hat hierzu seine Verpflichtungen erf\u00fcllt.\nJetzt zum Antrag der CDU, Arbeitsmarktpolitik in Sach-\nsen. In Beantwortung der inhaltsgleichen Drucksache\n2/11843 zu dem Antrag der Fraktion der CDU seitens der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung im Sommer 1999 wurde ja\numfangreich schriftlich Stellung genommen. Im Antrag\nging es um die Verteilung der ABM-Mittel, die den s\u00e4ch-\nsischen Arbeits\u00e4mtern zur Verf\u00fcgung stehen, um Ergeb-\nnisse der F\u00f6rderung von Frauen im Bereich der Arbeits-\nmarktpolitik und um die damals aufgegriffenen Probleme\nbei der F\u00f6rderung von Strukturanpassungsma\u00dfnahmen.\nDar\u00fcber hinaus hatte der Antrag Unterschiede zwischen\nden neuen L\u00e4ndern in der F\u00f6rderpraxis f\u00fcr wirtschaftliche\nund Arbeitsmarktprojekte zum Anlass. Gegenstand der\nAnfrage war auch das Problem der Aussagekraft der\nInformation der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit \u00fcber offene Stel-\nlen und Arbeitsvermittlung.\nDie im Sommer 1999 von der S\u00e4chsischen Staatsregierung\ngetroffenen Aussagen zur Arbeitsmarktpolitik in Sachsen\nbesitzen auch weiterhin G\u00fcltigkeit. Die Struktur der Ver-\nwendung der ABM-Mittel, die den s\u00e4chsischen Arbeits-\n\u00e4mtern zur Verf\u00fcgung stehen, hat sich gegen\u00fcber dem\nVorjahr nicht ver\u00e4ndert. Weiterhin stehen im Mittelpunkt\nder Bem\u00fchungen qualitativ hochwertige ABM, in denen\ndie gef\u00f6rderten Arbeitnehmer ihr Wissen und ihre F\u00e4hig-\nkeiten sowie Fertigkeiten am besten einbringen k\u00f6nnen.\nZiel sind dabei werterhaltende bzw. wertschaffende\nMa\u00dfnahmen nach dem Vergabeprinzip. Sachsen hat etwa\n50 % aller Vergabe-ABM in der Bundesrepublik Deutsch-\nland.\nDer Anteil von Frauen an den Arbeitslosen hat sich auf-\ngrund einer konsequenten F\u00f6rderpolitik der Bundesanstalt\nf\u00fcr Arbeit und des Freistaates Sachsen weiter verringert.\nW\u00e4hrend im Juni des Jahres 1999 noch ausgef\u00fchrt wurde,\ndass der Anteil von Frauen an den Arbeitslosen 1994\n68,4 % im Jahresdurchschnitt betrug, ist er 1998 auf 55,7 %\ngesunken. Heute kann hinzugef\u00fcgt werden: Diese Ten-\ndenz hat sich erfreulicherweise fortgesetzt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten: \u2013 Sekunde! \u2013 Der Anteil von Frauen an den\nArbeitslosen lag im M\u00e4rz des Jahres 2000 mit 50,4 % wie\nim Vormonat.\nJetzt bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Staatsminister Tillich, Sie\nwie auch die Kollegin Petzold machen hier Angaben in\nProzent, was die arbeitslosen Frauen angeht. Sind Ihnen\ndie absoluten Zahlen irgendwann einmal aufgefallen oder\nim Ged\u00e4chtnis?\nMir ist n\u00e4mlich ganz deutlich aufgefallen, dass sich die\nabsoluten Zahlen immer \u00fcber der Marke 200 000 bewegen\nund sich an den absoluten Zahlen nichts ver\u00e4ndert hat.\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten: Frau Abgeordnete, Sie wissen, dass wir zirka\n400 000 Arbeitslose in Sachsen haben. Wenn davon 50 %\narbeitslose Frauen sind, dann ist es im Prinzip korrekt,\ndass das ungef\u00e4hr 200 000 sind.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Der Sockel hat sich \n\u00fcberhaupt nicht ge\u00e4ndert!)\n\nDie Prozentzahlen widerspiegeln ja die absoluten Zahlen.\nIch kann die Prozentzahlen nicht anders als die konkreten\nZahlen definieren.\nBez\u00fcglich des Instruments der Strukturanpassungs-\nma\u00dfnahmen nach \u00a7 415 Abs. 3 SGB III, dem so genannten\nLohnkostenzuschuss Ost, existiert das Problem eines An-\ntragsstaus bei den Arbeits\u00e4mtern nicht mehr.\nZum 1.8.1999 hatte die Bundesregierung die Gesetzeslage\nver\u00e4ndert. Darauf hat Herr M\u00fcnch schon hingewiesen.\nDas F\u00f6rderinstrument sollte vorwiegend Benachteiligten\nauf dem Arbeitsmarkt, also Jugendlichen, Arbeitnehmern\nim Alter von 50 Jahren und dar\u00fcber, Langzeitarbeitslosen\nund Schwerbehinderten, zugute kommen.\nIm Ergebnis der ver\u00e4nderten Zugangsvoraussetzungen\nmuss festgestellt werden, dass die F\u00f6rderzahlen in Sachsen\ndeutlich zur\u00fcckgegangen sind. Seit Juli 1999 hat die Zahl\nder \u00fcber den so genannten Lohnkostenzuschuss Ost gef\u00f6r-\nderten Arbeitnehmer um \u00fcber 18 000, das sind 51 %, abge-\nnommen. Allein im Arbeitsamtsbezirk Bautzen ging die\nF\u00f6rderzahl um knapp 3 000 F\u00f6rderf\u00e4lle zur\u00fcck, das sind\n54,4 %.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Ja, ja.)\n\nNaturgem\u00e4\u00df ist der Anteil der so genannten Zielgruppen,\ndas hei\u00dft der besonders zu F\u00f6rdernden, nach der neuen\nGesetzeslage an diesem F\u00f6rderinstrument gestiegen. Eine\nFolge der ver\u00e4nderten Rechtslage ist nat\u00fcrlich auch, dass\ndamit s\u00e4chsische Unternehmen deutlich weniger indirekte\nZusch\u00fcsse erhalten haben. Ob dadurch die Besch\u00e4ftigung\nnegativ beeinflusst wurde, ist aufgrund fehlender aktueller\nDaten zur Erwerbst\u00e4tigkeit erst zu einem sp\u00e4teren Zeit-\npunkt feststellbar.\nSchaut man allein aus s\u00e4chsischer Perspektive auf das\nProblem, dann k\u00f6nnte man meinen, die Entscheidung der\nBundesregierung sei eine gute f\u00fcr die neuen L\u00e4nder gewe-\nsen. Viele der kleinen und mittleren Unternehmen, die\ndieses Instrument benutzt haben, konnten es aufgrund\nihrer finanziellen Lage durchaus gut gebrauchen. Aller-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n752\n\n\n\ndings sind wir uns auch dessen bewusst, dass diese Unter-\nst\u00fctzung kein Dauerzustand sein kann.\nBez\u00fcglich der in der Beantwortung der Drucksache\n2/11843 getroffenen Feststellung zu den Unterschieden\nzwischen den neuen L\u00e4ndern in der F\u00f6rderpraxis f\u00fcr wirt-\nschaftliche und Arbeitsmarktprojekte gibt es keine ver\u00e4n-\nderte Einsch\u00e4tzung.\nDie an langfristigen Zielen orientierte politische Strategie\nder Staatsregierung konzentriert sich auch weiterhin auf\ndie Sicherung von Investitionen und auf eine Zur\u00fcckf\u00fch-\nrung der Neuverschuldung. Dass diese Politik erfolgreich\nist, belegt auch eine j\u00fcngst ver\u00f6ffentlichte Umfrage der\n,,Wirtschaftswoche\u201c vom 30.3.2000. Dort wird dem Frei-\nstaat Sachsen gemeinsam mit den hoch entwickelten Re-\ngionen Baden-W\u00fcrttembergs und Bayerns ein sehr gutes\nZeugnis ausgestellt. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle zitieren:\n,,Im Norden sieht es mit Ausnahme von Hamburg und\nHannover dagegen recht trostlos aus, ebenso in den neuen\nBundesl\u00e4ndern. Einzig Sachsen hat es geschafft, mit dem\nDreieck Dresden \u2013 Leipzig \u2013 Chemnitz eine Technologie-\nregion aufzubauen, die den Vergleich mit dem Westen\nnicht zu scheuen braucht.\u201c\nWeiter wird ausgef\u00fchrt: ,,Dresden zeigt, wie schnell es mit\neiner Gegend aufw\u00e4rts gehen kann,\u201c \u2013 das halte ich f\u00fcr\nbemerkenswert \u2013 ,,wenn eine kritische Masse Forschungs-\npotenzial und leistungsf\u00e4higer Hightech-Industrie erreicht\nist.\u201c\nDiese Aussagen m\u00f6gen gen\u00fcgen, um auch die Nachhaltig-\nkeit der s\u00e4chsischen F\u00f6rderpolitik zur Entwicklung von\nWirtschaft und Arbeitsmarkt zu belegen.\nUngeachtet dieser erfreulichen Entwicklung, aber auch ge-\nrade f\u00fcr deren Fortsetzung nutzen wir im Interesse der\ns\u00e4chsischen B\u00fcrger die vorhandenen M\u00f6glichkeiten des\nEurop\u00e4ischen Sozialfonds bzw. der Arbeits\u00e4mter in Sach-\nsen f\u00fcr die Qualifizierung der Arbeitnehmer, insbesondere\nder Arbeitslosen. In einer Wissensgesellschaft, in die wir\nvon Tag zu Tag mehr hineinwachsen, ist dies die Voraus-\nsetzung f\u00fcr den zuk\u00fcnftigen wirtschaftlichen Erfolg.\nWir bleiben aber zugleich bei unserem Standpunkt, dass\nArbeitsmarktpolitik im Prinzip keine Besch\u00e4ftigung, aber\ngute Bedingungen hierf\u00fcr schaffen kann.\nZu den M\u00f6glichkeiten der Arbeitsmarktpolitik gibt es in\nder Bev\u00f6lkerung, aber offenbar auch in Teilen der Politik\nimmer wieder unterschiedliche Auffassungen, zum Teil\nIllusionen. Man misst den Erfolg von arbeitsmarktpoliti-\nschen Instrumenten vor allem an der so genannten Klebe-\nquote, das hei\u00dft am Verbleib der betreffenden Teilnehmer\nvon F\u00f6rderma\u00dfnahmen im so genannten ersten Arbeits-\nmarkt.\nDies \u2013 und das will ich sehr deutlich sagen \u2013 ist unter den\ngegebenen arbeitsmarkt- und besch\u00e4ftigungspolitischen\nRahmenbedingungen nicht unbedingt ein solider Ma\u00df-\nstab. In Sachsen \u2013 wie auch in den anderen neuen L\u00e4n-\ndern \u2013 stagniert seit Jahren das Volumen der Erwerbst\u00e4-\ntigkeit. Unter diesen Rahmenbedingungen k\u00f6nnen Hilfen,\nwie sie die Arbeitsmarktpolitik geben kann, auch nur als\npersonenbezogene Hilfe betrachtet und gemessen wer-\nden.\nIn einem solchen Falle w\u00e4re es dann positiv, wenn ein be-\nstimmter Arbeitnehmer wieder \u2013 wenn auch zeitlich be-\ngrenzt \u2013 in den so genannten ersten Arbeitsmarkt ein-\ngegliedert w\u00fcrde, und das nicht zulasten eines schon\nbesch\u00e4ftigten Arbeitnehmers.\nAuch bez\u00fcglich der Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen muss\nman sehr deutlich zwischen einer Br\u00fccke in den so ge-\n\nnannten ersten Arbeitsmarkt und einer sozialpolitischen\nFunktion unterscheiden. Angesichts der Situation der stag-\nnierenden Erwerbsquote in den neuen L\u00e4ndern werden\nwir wohl mit dem Kompromiss leben m\u00fcssen, dass es\nauch in den n\u00e4chsten Jahren eine angemessene Zahl von\nArbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen geben sollte.\nSachsen geht hier zusammen mit der Wirtschaft und dem\nLandesarbeitsamt den Weg, dass es \u00fcber Vergabe-Arbeits-\nbeschaffungsma\u00dfnahmen bzw. \u00fcber das Erteilen von Un-\nbedenklichkeitserkl\u00e4rungen f\u00fcr Regie-ABM negative Aus-\nwirkungen auf die Wirtschaft vermeiden m\u00f6chte.\nHinsichtlich des Einsatzes der europ\u00e4ischen Strukturfonds\nim neuen F\u00f6rderzeitraum wird die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung weiter ihre Auffassung vertreten, dass in Sachsen die\nF\u00f6rderschwerpunkte eindeutig auf die Unterst\u00fctzung der\nwirtschaftlichen Entwicklung gerichtet sein m\u00fcssen, insbe-\nsondere auch auf den \u00dcbergang zur Wissensgesellschaft.\nAbschlie\u00dfend lassen Sie mich noch kurz auf das im Antrag\nder Fraktion der CDU benannte Problem der Aussagekraft\nder Informationen der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit \u00fcber offe-\nne Stellen und Arbeitsvermittlungen eingehen.\nEs ist der Sachstand der, dass es in der Bundesrepublik\nDeutschland immer noch keine gesetzliche Grundlage f\u00fcr\ndie Meldung freier Stellen gibt. Unsere kritische Sicht auf\ndie Dinge, die mehr Tranparenz verdienen, besteht weiter-\nhin. Unsere Meinung, die der S\u00e4chsischen Staatsregierung,\nist, dass ein h\u00f6heres Gewicht auf die Struktur der Arbeits-\nvermittlungen gelegt werden sollte. Immerhin haben 1997\n225 000 Arbeitsvermittlungen stattgefunden. Man kann\naber definitiv nichts zur Struktur der Arbeitsvermittlun-\ngen aussagen.\nDie Dienstleistung im Sinne von entsprechenden Ser-\nvicestationen in den Arbeits\u00e4mtern wird die Bundesanstalt\nerbringen m\u00fcssen im Wettbewerb zu den privaten Anbie-\ntern. Dass dabei nach Auffassung der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung gleichzeitig die Aussagekraft der bisher erhobe-\nnen Daten \u00fcber offene Stellen und Arbeitsvermittlungen\nzu verbessern ist, versteht sich.\nVielen Dank, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe nun die\nSchlussworte auf. Das erste Schlusswort hat die PDS-Frak-\ntion.\n\nZais, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Tillich, Sie sagten, das Land hat seine\nVerpflichtungen erf\u00fcllt. Ich bin der Meinung: Wenn es\nHunderten, ja Tausenden Arbeitslosen besser geht, dann\nhat das Land seine Verpflichtung erf\u00fcllt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir haben eine steigende Arbeitslosigkeit. Vom Ifo Dres-\nden ist ja erst jetzt analysiert worden, dass durch die ABM-\nR\u00fcckg\u00e4nge in diesem Jahr 2000 eine \u00fcberdurchschnittliche\nArbeitslosigkeit zu verzeichnen ist, wenn es keine neuen\nMa\u00dfnahmen gibt. Und darum ging es uns heute.\nHerr Dr. M\u00fcnch, Sie haben Recht. Nat\u00fcrlich muss der\nBund seine Leistungen bringen. Aber dazu geh\u00f6rt eben\nauch, dass die Landesregierung aktiv wird und eine Ko-\nfinanzierung startet, um zu erreichen, dass sich die ABM-\nProjekte entwickeln und stetige Bestandteile in diesem\nLande sind.\nFrau Petzold, ich sage Ihnen, kommen Sie einmal in den\nWirtschaftsausschuss und h\u00f6ren Sie Herrn Schommer zu.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n753\n\n\n\nH\u00f6ren Sie sich an, was er \u00fcber die Aussichten auf dem\nArbeitsmarkt sagt. Hinsichtlich der 50-J\u00e4hrigen hat er das\nklar ausgedr\u00fcckt. Was meinen Sie, wie schwer es gerade\ndie s\u00e4chsischen Frauen haben! Dar\u00fcber m\u00fcssen Sie mit\nIhrem Wirtschaftsminister sprechen.\nIch fordere die Staatsregierung nochmals auf, im Zusam-\nmenhang mit den arbeitsmarktpolitischen Instrumenten\naktiv zu werden, um diese auf einem h\u00f6heren Niveau zu\nbest\u00e4tigen und keine K\u00fcrzungen zuzulassen.\nWir werden im Zusammenhang mit dem Haushaltsplan\ngenau analysieren, welche Mittel f\u00fcr arbeitsmarktpoliti-\nsche Ma\u00dfnahmen insgesamt eingestellt werden und wel-\nche Programme in welchem Umfang gef\u00f6rdert werden.\nDanach werden wir wissen, was Sie meinten. Stellen Sie\ndie zus\u00e4tzlichen Mittel im Haushalt ein, um auch im Jah-\nresdurchschnitt 2000 die Zahl der in ABM Besch\u00e4ftigten\nauf dem Niveau der Jahre 1998 und 1999 zu sichern.\nIch bitte Sie deshalb, unserem Antrag zuzustimmen. Wenn\nSie es nicht tun, wird es in vier Wochen durch die Opposi-\ntion eine Wiederholung geben.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Jetzt erh\u00e4lt die CDU-\nFraktion das Schlusswort. Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Zusammenfassend ist zur Debatte Fol-\ngendes zu sagen:\nErstens. Der Verband der S\u00e4chsischen Wirtschaft hat in\neiner Modellrechnung nachgewiesen, dass ABM die teuerste\nForm der Arbeitsmarktf\u00f6rderung sind.\nZweitens empfehle ich Ihnen, einen Blick in den Bundes-\nhaushalt 2000 zu werfen, in den Einzelplan 11 Titel\n893 08 253. Dort k\u00f6nnen Sie genau nachlesen, was die\nUrsache der jetzigen Diskussionen ist.\nDrittens. Sachsen h\u00e4lt seine Zusagen. Sachsen hat genau\nden Betrag angewiesen, der im Haushaltsplan daf\u00fcr vor-\ngesehen ist.\nViertens. Frau Volkmer, Sie sprachen von Voraussicht und\ndavon, dass mehr darauf geachtet werden m\u00fcsse, welche\nWirkungen die Taten h\u00e4tten. In diesem Zusammenhang\nsollten Sie sich an den Bundeskanzler wenden. Der Bun-\ndeskanzler hat deutlich gemacht \u2013 ich habe das hier schon\nmindestens drei Mal gesagt \u2013, man solle seine Leistung an\nder H\u00f6he der Arbeitslosigkeit messen. Wenn man diese\nMesslatte anlegt, kann man sagen, dass die Leistung bisher\nnicht sehr gro\u00df gewesen sein kann.\nHerr Dr. Wirth aus dem Bundesarbeitsministerium hat am\n9. M\u00e4rz geschrieben, dass dieses Programm seitens der\nBundesregierung deshalb noch einmal verl\u00e4ngert worden\nsei, weil absehbar war, dass es zu einem Einbruch im Be-\nreich ABM kommen werde. Sie haben ganz genau ge-\nwusst, welche Folgen das haben w\u00fcrde. Sie haben das\nauch im vorigen Jahr schon gewusst, als wir \u00fcber den Lan-\ndeshaushalt gesprochen haben. Ich habe weder von Ihnen\nnoch von Herrn Lucassen auch nur einen Ton in der Rich-\n\ntung geh\u00f6rt: Leute, hier hat uns die Bundesregierung ein\nEi gelegt, hier m\u00fcssen wir nun aushelfen!\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Die Landesregierung \nhat doch die Verantwortung!)\n\nIch darf an einen Vorschlag des DGB erinnern \u2013 Herr\nLucassen, Sie haben diesen heute \u00fcberhaupt nicht mehr\nerw\u00e4hnt \u2013, Mittel der Arbeitsf\u00f6rderung in Sachkosten um-\nzuwandeln, weil es daran letztlich mangelt. Es ist ja nicht\nso, dass nicht gen\u00fcgend Mittel f\u00fcr Arbeitsmarktf\u00f6rderung\nvorhanden sind, sondern es sind die Sachkosten, die feh-\nlen. Diesbez\u00fcglich sollten Sie, Frau Volkmer, in Berlin\nnoch einmal aktiv werden. Das w\u00e4re ein besserer Weg, als\neinen Nachtrag in unserem Haushalt zu fordern.\nDenn \u2013 f\u00fcnftens \u2013 der Landeshaushalt ist verabschiedet,\nhier in diesem Haus, und das, was im Landeshaushalt\nsteht, wird die Regierung vollziehen. Bald k\u00f6nnen wir\n\u00fcber den n\u00e4chsten Haushalt diskutieren.\nNoch eine Zahl zur Information, Herr Lucassen: Im\nArbeitsamtsbereich Stollberg, Arbeitsamtsbezirk Zwickau,\ngab es am 31. M\u00e4rz 2000 8 332 Arbeitslose. Das sind 192\nweniger als zum gleichen Zeitpunkt des Vorjahres \u2013 das ist\nzwar nicht viel \u2013, aber 72 weniger als im Vormonat, das\njedoch bei 200 AB-Ma\u00dfnahmen weniger.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDas hei\u00dft also, die F\u00f6rderung des ersten Arbeitsmarktes \u2013\ndiese Auffassung haben wir in diesem Hause schon immer\nvertreten \u2013 ist der einzige Weg, wirklich zu Arbeitspl\u00e4tzen\nzu kommen. Nat\u00fcrlich wissen wir, dass auch ABM in den\nn\u00e4chsten Jahren in Sachsen noch notwendig sein werden.\nWir werden den PDS-Antrag ablehnen. Diesbez\u00fcglich gibt\nes gar keine Alternative. Wir haben einen verabschiedeten\nHaushalt. Wir bitten Sie, dem CDU-Antrag in Drucksache\n3/0058 zuzustimmen; denn die Antwort liegt ein Jahr zu-\nr\u00fcck, und wir m\u00f6chten gern genau wissen, wie sich die\nSituation entwickelt hat.\nIn diesem Sinne danke ich Ihnen und bitte um Zustim-\nmung zu unserem Antrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich lasse jetzt abstimmen.\nIch rufe den Antrag der Fraktion der PDS in der Drucksa-\nche 3/1102 auf. Wer dieser Drucksache zustimmen m\u00f6ch-\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl\nvon Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehrheitlich\nabgelehnt worden.\nIch rufe den Antrag der Fraktion der CDU in der Druck-\nsache 3/0058 auf. Wer m\u00f6chte seine Zustimmung geben? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen und weni-\ngen Stimmen dagegen ist dieser Antrag mehrheitlich ange-\nnommen worden.\nDieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n754\n\n\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nUmsetzung der Technischen Anleitung Siedlungsabfall\nDrucksache 3/0488, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: CDU,\nPDS, CDU, SPD und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\nIch erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\nFrau Abg. Windisch, bitte.\n\nFrau Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Bundesumweltminister Trittin hat\nein Glaubw\u00fcrdigkeitsproblem, nicht nur beim Atomaus-\nstieg, auch bei der Umsetzung der Technischen Anleitung\nSiedlungsabfall: Seine gr\u00fcne Basis erwartet von ihm nach\nwie vor einen heroischen Kampf gegen die thermische Be-\nhandlung von Abf\u00e4llen, und im Grunde seines Herzens ist\ner noch gefangen im ideologischen Kampf der siebziger\nund achtziger Jahre gegen jede Form der M\u00fcllverbren-\nnung.\nWie so oft bei ideologischen Betrachtungsweisen haben\ndiese nichts mit der Wirklichkeit und im konkreten Fall\nauch nichts mit \u00d6kologie zu tun. Bei der Anh\u00f6rung des\nUmweltausschusses am 28. Februar 2000 zur Genehmi-\ngung von mechanisch-biologischen Abfallbehandlungs-\nanlagen hat der Vertreter des Umweltbundesamtes ebenso\nzutreffend wie couragiert festgestellt, dass die ganze Dis-\nkussion in Deutschland emotional oder ideologisch ver-\nzerrt ist. W\u00f6rtlich stellte er fest: ,,Da k\u00e4mpft im Hinter-\ngrund immer Natur gegen Technik, Romantik gegen Reali-\nt\u00e4t.\u201c\nF\u00fcr die Vertreter einer ideologisierten Naturromantik sind\nmechanisch-biologische Anlagen von Haus aus gut und\nVerbrennungsanlagen von Haus aus b\u00f6se. Dagegen sind\nsich praktisch alle Wissenschaftler einig, dass eine thermi-\nsche Behandlung, nach M\u00f6glichkeit nat\u00fcrlich in Form\neiner Verwertung, der beste Weg ist, um den Restabf\u00e4llen\ndas Gef\u00e4hrdungspotenzial zu entziehen.\nWir m\u00fcssen einfach zur Kenntnis nehmen: Wenn wir Ab-\nf\u00e4lle unbehandelt deponieren, reagieren diese je nach Zu-\nsammensetzung noch weitere 200 bis 400 Jahre, und auch\nbei einer Deponierung unmittelbar im Anschluss an eine\nmechanisch-biologische Behandlung reagieren die Abf\u00e4lle\nzumindest noch \u00fcber einen Zeitraum von zwei Generatio-\nnen.\nAber weil die ideologischen Gegner der M\u00fcllverbrennung\ndies nicht wahrhaben wollen, sollten die Wissenschaftler\nden Nachweis liefern, inwiefern die mechanisch-biologi-\nsche Behandlung gleichwertig ist oder unter welchen Be-\ndingungen sie gleichwertig gemacht werden k\u00f6nnte.\nDie Ergebnisse, die das Bundesumweltamt dazu ermittelt\nhat, sind jedoch ern\u00fcchternd. Ich zitiere: ,,Biologisch nicht\nabbaubare Stoffe k\u00f6nnen auch in mechanisch-biologischen\nAnlagen nicht abgebaut werden.\u201c\nUnd weiter: ,,F\u00fcr die Endbehandlung ist nach Auffassung\ndes Umweltbundesamtes die MBA grunds\u00e4tzlich nicht ge-\neignet.\u201c\nSeit dem 20. August 1999 liegt der Bericht des Bundesum-\nweltamtes vor. Gleichzeitig wurden die Eckpunkte des\nBundesumweltministeriums vorgestellt. Auch diese ma-\nchen deutlich, dass mechanisch-biologische Anlagen als\nVorbehandlungsverfahren sinnvoll sein k\u00f6nnen, jedoch\n\nkeineswegs zu Produkten f\u00fchren, die direkt nach dieser\nBehandlung deponiert werden k\u00f6nnen.\nKonkret hei\u00dft es im Bericht: ,,Heizwertreiche Fraktionen\naus der mechanisch-biologischen Vorbehandlung sind\nenergetisch zu verwerten oder thermisch mit Nutzung der\nEnergie zu behandeln.\u201c Es w\u00e4re deshalb nun an der Zeit,\ndass auch der Bundesumweltminister pers\u00f6nlich eindeutig\nFarbe bekennen und die Spekulationen rund um die Tech-\nnische Anleitung Siedlungsabfall beenden w\u00fcrde. Um es\ndeutlicher zu sagen: Eine Aufweichung der Standards der\nso genannten TASi w\u00e4re \u00d6ko-Dumping, es w\u00e4re ein R\u00fcck-\nschritt bei den Anstrengungen um einen konsequenten\nUmweltschutz.\nDie Fraktion der CDU will mit dem vorliegenden Antrag\ndeutlich machen, dass sie einen solchen \u00f6kologischen\nR\u00fcckschritt nicht mittragen kann und will. Wir wollen vor\nallem aber auch deutlich machen, dass die Aufgabentr\u00e4ger\nder Abfallwirtschaft Planungssicherheit brauchen. Nur mit\nPlanungssicherheit lassen sich auch unter wirtschaftlichen\nGesichtspunkten die besten L\u00f6sungen erzielen. Deshalb\nfordern wir, dass die angek\u00fcndigte Rechtsverordnung zur\nUmsetzung der EU-Richtlinie nunmehr ohne jede weitere\nVerz\u00f6gerung auf den Weg gebracht wird. Wir fordern\nweiter, dass diese Rechtsverordnung inhaltlich die hohen\nAnforderungen der TASi beibeh\u00e4lt.\nLassen Sie mich zur Planungssicherheit noch einen weite-\nren Gedanken hinzuf\u00fcgen: Die prognostischen Unsicher-\nheiten hinsichtlich des Abfallaufkommens sind nach Ein-\nsch\u00e4tzung der Verb\u00e4nde nicht zuletzt auf die bestehenden\nAbgrenzungsschwierigkeiten zwischen der Verwertung\nund der Beseitigung der Abf\u00e4lle zur\u00fcckzuf\u00fchren. Wir ste-\nhen zum Primat der Verwertung. Wir sind aber auch ge-\ngen jede Augenwischerei und Scheinverwertung. Deshalb\nmuss auch in diesem Punkt dar\u00fcber nachgedacht werden,\nob der bundesrechtliche Rahmen im Sinne einer \u00f6kolo-\ngisch vertr\u00e4glichen und bezahlbaren Abfallwirtschaft einer\nKorrektur oder zumindest einer Erg\u00e4nzung bedarf.\nUnser Antrag spricht sich dar\u00fcber hinaus daf\u00fcr aus, dass\ndie immissionsschutzrechtlichen Anforderungen an me-\nchanisch-biologische Anlagen in Anlehnung an die Anfor-\nderungen f\u00fcr Verbrennungsanlagen festgesetzt werden.\nIch f\u00fcge hinzu: Dies geschieht keineswegs, um mecha-\nnisch-biologische Vorbehandlungsanlagen zu verhindern,\nes geschieht vielmehr, um f\u00fcr mechanisch-biologische An-\nlagen eine \u00f6kologisch und rechtlich sinnvolle Grundlage\nzu schaffen. Denn Tatsache ist, dass die gegen\u00fcber der\nTechnischen Anleitung Luft h\u00f6heren Anforderungen in\nAnlehnung an die Regularien f\u00fcr M\u00fcllverbrennungsanla-\ngen keineswegs zu einer Kostenexplosion bei mechanisch-\nbiologischen Vorbehandlungsanlagen f\u00fchren.\nIm konkreten Fall der gegenw\u00e4rtig in Dresden im Bau be-\nfindlichen Herhoff-Trockenstabilatanlage haben sich durch\ndiese h\u00f6heren Anforderungen die Kosten je Tonne ledig-\nlich sehr moderat um 5,50 DM von 164,50 DM auf 170 DM\npro Tonne erh\u00f6ht. Der Vertreter der Landeshauptstadt hat\ndazu in der erw\u00e4hnten Anh\u00f6rung vor dem Ausschuss zu-\ntreffend festgestellt, dass diese Kostensteigerung, gemes-\nsen am \u00f6kologischen Effekt, zu vernachl\u00e4ssigen ist. Ich\nf\u00fcge hinzu: Das s\u00e4chsische Umweltministerium hat mit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n755\n\n\n\ndiesen Auflagen in Anlehnung an die Anforderungen f\u00fcr\nM\u00fcllverbrennungsanlagen daf\u00fcr gesorgt, dass die bishe-\nrige Schwachstelle mechanisch-biologischer Anlagen \u00fcber-\nwunden werden konnte. Kurz gesagt: Ein hoher Umwelt-\nstandard bei ertr\u00e4glichen Kosten ist die beste Referenz.\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, dass die Landeshauptstadt\nDresden in der Kombination von MBA und energetisch-\nthermischer Verwertung in Schwarze Pumpe eine wirt-\nschaftlich sinnvolle L\u00f6sung gew\u00e4hlt hat. Wir wissen dabei\ninsbesondere zu sch\u00e4tzen, dass damit die moderne, in\nSachsen entwickelte Technologie des Sekund\u00e4rrohstoffver-\nwertungszentrums Schwarze Pumpe zur Anwendung ge-\nlangt.\nKlar ist aber auch: Wir k\u00f6nnen und wollen anderen Aufga-\nbentr\u00e4gern und Abfallverb\u00e4nden diesen Weg nicht als den\nallein richtigen vorschreiben. Gleichwohl sage ich aber:\nWir f\u00e4nden es erfreulich, wenn sich dieser sinnvolle Weg\nim Rahmen der Ausschreibungen, die jetzt in vielen\nZweckverb\u00e4nden durchgef\u00fchrt werden, das hei\u00dft also\nunter Wettbewerbsbedingungen, auch f\u00fcr andere Verb\u00e4n-\nde als wirtschaftliche L\u00f6sung darstellen w\u00fcrde.\nDie Wirtschaftlichkeit, genauer gesagt die Kostenfrage \u2013\ndas ist es, was letztlich auch unsere B\u00fcrger interessiert \u2013,\nist das zweite Argument, das Kritiker der thermischen Ab-\nfallbehandlung ins Feld f\u00fchren. Es ist ganz offensichtlich\nein Hilfsargument, weil die \u00f6kologischen Einw\u00e4nde beim\nStand der immissionsschutzrechtlichen Anforderungen\nnicht im Geringsten \u00fcberzeugend sind. Deshalb wird dann\ngern das Horrorszenario einer Kostenexplosion bem\u00fcht.\nDoch wie stichhaltig sind die Argumente eigentlich? Rich-\ntig ist doch, dass es einen hochwertigen Stand der Abfall-\nwirtschaft nicht zum Nulltarif gibt. Aber richtig ist auch,\ndass die thermische Behandlung keinesfalls eine Kosten-\nexplosion nach sich ziehen muss. So rechnet etwa der re-\ngionale Abfallverband Oberlausitz/Niederschlesien, kurz\nRavon genannt, mit Mehrkosten durch die thermische Be-\nhandlung in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 20 DM pro Ein-\nwohner und Jahr. Das, meine Damen und Herren, ist keine\nKostenexplosion; das ist vielmehr der Preis, den uns eine\n\u00f6kologisch verantwortbare Abfallwirtschaft f\u00fcr die k\u00fcnfti-\ngen Generationen wert sein muss.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGleichwohl m\u00fcssen alle Anstrengungen darauf gerichtet\nsein \u2013 das lehren die Erfahrungen aus dem Wasser- und\nAbwasserbereich \u2013, dass die Kosten nicht aus dem Ruder\nlaufen. Das ist aber nicht nur eine Frage der Technik, es ist\nvielmehr eine Frage \u00e4u\u00dferst sorgf\u00e4ltiger Prognosen des in\nZukunft zu erwartenden Abfallaufkommens. Es ist ferner\neine Frage sinnvoller Ausschreibungen seitens der Ver-\nb\u00e4nde und es ist letztlich eine Frage wirtschaftlicher Ange-\nbote seitens der im Wettbewerb stehenden Entsorgungs-\nunternehmen.\nIch kann nur nochmals darauf hinweisen, dass wir insbe-\nsondere einer Zusammenarbeit der Verb\u00e4nde gro\u00dfe Be-\ndeutung beimessen. Ich denke etwa an ein abgestimmtes\nVorgehen bei der Ausschreibung der zu behandelnden\nMengen.\nIch m\u00f6chte f\u00fcr die CDU-Fraktion erneut unterstreichen,\ndass realistische Prognosen des Aufkommens, sinnvolle\nKooperation und die Nutzung des Wettbewerbs bei der\nthermischen Behandlung von Abf\u00e4llen das A und O sind.\nIch will eine F\u00f6rderung der thermischen Verwertung bzw.\nder thermischen Behandlung durch den Freistaat nicht\nausschlie\u00dfen, aber wir sind der \u00dcberzeugung, dass das\n\nInstrument der F\u00f6rderpolitik in der Abfallwirtschaft ins-\nbesondere eingesetzt werden sollte, um unterschiedliche\nRisiken aufgrund historisch entstandener Gegebenheiten\nim Bereich der Deponiesanierung auszugleichen. Es geht\ndarum, besonders hohe Kostenbelastungen, sei es f\u00fcr die\nkommunalen Haushalte, sei es f\u00fcr unsere B\u00fcrger, zu be-\ngrenzen.\nAber auch hier darf der Blick sich nicht allein auf die F\u00f6r-\ndermittel verengen. Entscheidend ist doch, dass die techni-\nschen Mindestanforderungen m\u00f6glichst kosteng\u00fcnstig rea-\nlisiert werden k\u00f6nnen. Aus der kommunalen Praxis sind\nmir Beispiele bekannt, die gerade auf diesem Feld ganz\ndramatische Kostenreduzierung erm\u00f6glicht haben. Diese\ngilt es zu nutzen. Ich f\u00fcge hinzu: Auch die fachliche Bera-\ntung der Kommunen muss hier die Kostenseite mit im\nBlick haben, ohne freilich Umweltstandards infrage zu\nstellen.\nZusammenfassend sei gesagt: Wir wollen, dass die Bun-\ndesregierung mit der geplanten Rechtsverordnung zur\nUmsetzung der EU-Deponierichtlinie im Interesse zuk\u00fcnf-\ntiger Generationen an den anspruchsvollen Anforderun-\ngen der Technischen Anleitung Siedlungsabfall festh\u00e4lt.\nWir wollen aber vor allem, dass der Bund damit f\u00fcr die\nkommunale Ebene die erforderliche unverz\u00fcgliche Pla-\nnungssicherheit schafft.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die Fraktion der PDS\nhat jetzt das Wort. Frau Dr. Runge, bitte.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Dem Antrag der CDU-Frak-\ntion liegt die Sorge zugrunde, die Staatsregierung k\u00f6nne\naus Gr\u00fcnden der Vernunft von der stur auf Abfallverbren-\nnung orientierten Politik abgehen und zu einer realisti-\nscheren Abfallpolitik finden. So beschw\u00f6rt die Staatsregie-\nrung die CDU-Fraktion in ihrer Stellungnahme vom 20. Ja-\nnuar dieses Jahres, am s\u00e4chsischen Weg der Fesselung der\nEntsorgungstr\u00e4ger an die M\u00fcllverbrennung mit Hilfe von\nso genannten \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertr\u00e4gen unnachgie-\nbig festhalten zu wollen.\nDas kann nicht gut gehen, denn Ihre vermeintlich heile\nWelt in der Abfallwirtschaft, meine Damen und Herren\nvon der CDU-Fraktion, gibt es nicht. Die abfallpolitischen\nBedingungen ver\u00e4ndern sich rasant. Ihre Politik treibt die\nLandkreise, kreisfreien St\u00e4dte sowie Abfallzweckverb\u00e4n-\nde, die sich widerspruchslos unterwerfen, in die Geb\u00fch-\nrenfalle. Den Verantwortungstr\u00e4gern in den s\u00e4chsischen\nKommunen und Verb\u00e4nden kann ich von dieser Stelle aus\nnur empfehlen: Lassen Sie sich von der Staatsregierung\nnicht ins Bockshorn jagen.\nAuf zwei Aspekte des CDU-Antrages m\u00f6chte ich nun et-\nwas n\u00e4her eingehen.\n1. Im Beschlussantrag der CDU-Fraktion wird an zwei\nStellen behauptet, mit der Novelle zur TASi und zu den\nRahmenbedingungen f\u00fcr die Zulassung l\u00e4nder\u00fcbergrei-\nfender Regelungen werde die Planungssicherheit f\u00fcr die\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger gewahrt bzw. be-\nachtet. Das ist keineswegs der Fall und das m\u00fcssten Sie,\nHerr Staatsminister Flath, eigentlich wissen. Die Planungs-\nsicherheit der Entsorgungstr\u00e4ger steht oder f\u00e4llt mit der in\nVorbereitung befindlichen Rechtsverordnung zur Klarstel-\nlung der \u00dcberlassungs- und Getrennthaltepflichten nach\ndem Kreislaufwirtschafts- und Abfallgesetz.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n756\n\n\n\nDie gegenw\u00e4rtigen Vorstellungen des Bundesumwelt-\nministeriums lassen Schlimmes bef\u00fcrchten. So soll der An-\nschluss- und Benutzungszwang teilweise wegfallen bzw.\ngelockert werden, so gelockert werden, dass sich Schlupf-\nl\u00f6cher auftun. Wenn dieser Fall eintritt, w\u00fcrde Abfall zu\neiner Ware im freien Spiel der Marktkr\u00e4fte werden. Die\nKr\u00e4fte des Marktes ihrerseits w\u00fcrden bewirken, dass die\nKommunen, die den Abfall beseitigen m\u00fcssen, zu L\u00fccken-\nb\u00fc\u00dfern w\u00fcrden, und zwar immer nur dann, wenn sich aus\nRenditegr\u00fcnden kein privater Entsorger findet.\nBereits mit In-Kraft-Treten des Kreislaufwirtschafts- und\nAbfallgesetzes im Herbst 1996 kam es f\u00fcr die \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger zu einschneidenden Ver\u00e4n-\nderungen. Infolge fehlender Kriterien zur Abgrenzung\nzwischen Abf\u00e4llen zur Beseitigung und Abf\u00e4llen zur Ver-\nwertung wurde diese Entscheidung den Abfallbesitzern\n\u00fcberlassen. Diese suchen Ihrerseits nat\u00fcrlich nach der\ng\u00fcnstigsten L\u00f6sung mit dem Ergebnis, dass erhebliche Ab-\nfallmengen aus dem gewerblichen Bereich nicht mehr bei\nden \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4gern ankommen.\nZudem wirken Unterschiede in den Deponiepreisen wett-\nbewerbsverzerrend. Sie schwanken aktuell zwischen 50\nund 200 DM je Tonne Abfall.\nWir meinen, die Staatsregierung sollte sich vor allem daf\u00fcr\neinsetzen, dass die von mir bereits angef\u00fchrte Rechtsver-\nordnung der Bundesregierung eine klare Abgrenzung zwi-\nschen Abfall zur Beseitigung und Abfall zur Verwertung\nvornimmt. Sichergestellt werden muss mit der Verord-\nnung au\u00dferdem, dass Hausm\u00fcll einem kommunalen An-\nschluss- und Benutzungszwang unterliegt und vom Wett-\nbewerb freigestellt bleibt. Beides hat absolute Priorit\u00e4t in\nder s\u00e4chsischen Abfallpolitik. Die Entscheidung darf nicht\nden Gerichten \u00fcberlassen bleiben.\nDie kommunale Abfallpolitik in Sachsen steht zudem aus\nEU-politischen Gr\u00fcnden an einem Scheideweg. Es gilt, den\nZugriff der EU-Wettbewerbsh\u00fcter auf die den Kommunen\ngeh\u00f6renden \u00f6ffentlichen Einrichtungen, so auch auf Ein-\nrichtungen der Abfallentsorgung, einzuschr\u00e4nken. Die\nAufgabe der Abfallentsorgung muss im Sinne von Artikel\n16 des Amsterdamer Vertrages zur Neufassung des Euro-\nparechts als Dienst von allgemeinem wirtschaftlichem In-\nteresse angesehen und so der EU-Aufsicht auf Dauer ent-\nzogen werden. Entsprechend sind die \u00f6ffentlichen Interes-\nsen bei der Ausgestaltung der einschl\u00e4gigen EU-Richt-\nlinien \u2013 ich nenne hier die Deponierichtlinie und die Richt-\nlinie \u00fcber die Verbrennung von Abf\u00e4llen \u2013 zu ber\u00fccksich-\ntigen. Besonderes Anliegen der PDS-Fraktion ist es, das\nN\u00e4heprinzip in der Entsorgung durchzusetzen, um\neuropaweiten Abfalltourismus zu verhindern.\n2. Die PDS-Kritik richtet sich auf die Meinung der Staats-\nregierung, den Wettbewerb in der Abfallwirtschaft zu st\u00e4r-\nken, um so zu kosteng\u00fcnstigeren L\u00f6sungsans\u00e4tzen zu\nkommen. Das Gegenteil ist der Fall.\nZwei Beispiele sollen das illustrieren. Mit dem Erlass des\nStaatsministeriums f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft vom\nJuli 1999 wurden au\u00dferordentlich hohe Barrieren an die\nimmissionsschutzrechtliche Genehmigungsf\u00e4higkeit von\nAnlagen zur mechanisch-biologischen Behandlung von\nAbf\u00e4llen, kurz MBA, aufgebaut. Die Staatsregierung war\nnicht bereit, den Erlass nach Erscheinen des Berichtes des\nUmweltbundesamtes zur \u00f6kologischen Vertretbarkeit der\nmechanisch-biologischen Vorbehandlung von Restabf\u00e4llen\nnachzubessern. Dabei wird von der Mehrzahl der L\u00e4nder-\nvertreter die Auffassung vertreten, dass dieser Bericht sehr\nhohe Anforderungen stellt. Diese sollten auf vergleichbare\n\nAnforderungen wie bei M\u00fcllverbrennungsanlagen zur\u00fcck-\ngefahren werden, freilich ohne Standards zu unterlaufen.\nVon der Staatsregierung wurde demzufolge keine \u00d6ffnung\nf\u00fcr den Wettbewerb, sondern eine Taktik zur Verhinde-\nrung von mechanisch-biologischen Anlagen verfolgt. Die\nimmissionsschutzrechtlichen Anforderungen an mecha-\nnisch-biologische Anlagen werden so versch\u00e4rft, dass die-\nse eingehaust \u2013 oder wie die Spezialisten sagen \u2013 einge-\nkapselt werden m\u00fcssen. Wer w\u00fcrde auf die Idee kommen,\ndie Einhausung von Anlageteilen zur biologischen Kl\u00e4-\nrung von Abw\u00e4ssern zu fordern? Dabei f\u00fchrt der Betrieb\nvon Fault\u00fcrmen oder Tropfk\u00f6rpern in Kl\u00e4ranlagen bis zu\neiner hundertfach gr\u00f6\u00dferen Belastung der Umwelt als me-\nchanisch-biologische Anlagen. Auch k\u00f6nnte der Vergleich\ndes Hygienestatus von Kl\u00e4ranlagen mit mechanisch-biolo-\ngischen Anlagen zu einer realistischeren Bewertung der\numweltrelevanten Gef\u00e4hrdung Letzterer f\u00fchren.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Dr. Runge, PDS: \u2013 Nein, ich gestatte keine.\nDas aber ist unerw\u00fcnscht. Selbst in der Schaffung von\nWettbewerbsgleichheit f\u00fcr die geliebten M\u00fcllverbren-\nnungsanlagen nimmt die Staatsregierung bewusst Wider-\nspr\u00fcche in Kauf. Um Wettbewerbsgleichheit zwischen mo-\ndernen M\u00fcllverbrennungsanlagen und Anlagen der Indus-\ntrie zur thermischen Verwertung, wie Zementwerken,\nStahlwerken oder auch Kraftwerken, zu erreichen, m\u00fcss-\nten eigentlich die Grenzwerte der 17. BundesImmissions-\nschutzverordnung auf Letztere angewandt werden. Nichts\ndergleichen geschieht. So verbleibt auch hier ein Schlupf-\nloch, das bei den \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4-\ngern im Einzelfall zu einer erheblichen Planungsunsicher-\nheit f\u00fchren kann.\nMeine Damen und Herren! Der Antrag der CDU-Fraktion\ngreift in der Sache zu kurz, und nicht nur in der Sache.\nWas die vorgeschlagenen Methoden zur Umsetzung der\nTechnischen Anleitung Siedlungsabfall durch die Staatsre-\ngierung anbetrifft, so lassen diese nur einen Schluss zu:\nVerschiedene \u00f6ffentlich-rechtliche Entsorgungstr\u00e4ger sol-\nlen zum wiederholten Male unter Druck gesetzt werden.\nAnders k\u00f6nnen die Floskeln, in die die Ersuche an die\nStaatsregierung gekleidet sind, nicht verstanden werden.\nAus den genannten Gr\u00fcnden werden die Mitglieder der\nPDS-Fraktion dem CDU-Antrag nicht zustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf die CDU-\nFraktion. Herr Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich noch einmal\nganz an den Anfang stellen: Bei der Diskussion zum Voll-\nzug des Kreislaufwirtschaftsgesetzes besteht bereits seit\nNovember 1998 entgegen st\u00e4ndig wiederholten und in ver-\nschiedenem Gewand daherkommenden Falschmeldungen\n\u2013 einige in dieser F\u00e4rbung haben wir in dem Redebeitrag\nmeiner Vorrednerin wieder geh\u00f6rt \u2013 v\u00f6llige Klarheit, dass\nin Deutschland am Ziel einer emissionsarmen und prak-\ntisch nachsorgefreien Deponie unver\u00e4ndert und unabr\u00fcck-\nbar festgehalten wird und die dazu g\u00fcltige Technische An-\nleitung Siedlungsabfall in ihren entscheidenden Kernaus-\nsagen in Kraft bleibt. Das wird auch durch Bem\u00fchungen\ndes Bundesumweltministeriums, nachlesbar in den ent-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n757\n\n\n\nsprechenden Eckpunkten, nicht entkr\u00e4ftet, sondern letzt-\nlich nur best\u00e4tigt.\nIm Sommer des vergangenen Jahres hat das Umwelt-\nbundesamt dar\u00fcber hinaus in einer umfangreichen Studie\nbelegt, dass es eine \u00f6kologische Gleichwertigkeit zwischen\nthermisch behandelten und ausschlie\u00dflich mechanisch-bio-\nlogisch behandelten Abf\u00e4llen nicht gibt und nicht geben\nkann. Das Einzige, was k\u00fcnftig denkbar ist, ist eine mecha-\nnisch-biologische Vorbehandlung unter strengen Anforde-\nrungen an die Abluftemission. Das hei\u00dft, die Behand-\nlungsstufen m\u00fcssen den Anforderungen entsprechen, die\nwir auch an die M\u00fcllverbrennungsanlagen stellen. F\u00fcr die-\nse gelten die strengen Vorgaben der 17. Bundes-Immis-\nsionsschutzverordnung.\nFrau Dr. Runge, wenn Sie sich als Sachwalter nicht nur der\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Versorgungstr\u00e4ger hier darstellen,\nsondern letztlich auch der B\u00fcrger in Sachsen, dann m\u00fcssen\nSie sich schon die Gegenfrage gefallen lassen, wie Sie das\nden B\u00fcrgern im Grunde genommen erkl\u00e4ren wollen, wenn\nSie hier argumentieren, wir w\u00fcrden gegen bestimmte Er-\nkenntnisse viel zu hohe Barrieren aufrichten, das hei\u00dft in\ndiesem Falle die Staatsregierung, und sie sei nicht bereit\nnachzubessern. Hier gibt es nichts nachzubessern.\nAls meine Kollegin Frau Windisch Sie fragen wollte, ob Sie\nals Person schon etwas von der Anh\u00f6rung, die wir auf\neinen Antrag Ihrer Fraktion hin vor kurzem durchgef\u00fchrt\nhaben, geh\u00f6rt oder vielleicht den Text gelesen haben, dann\nsollten Sie und Ihre gesamte Fraktion wissen, dass ganz\neindeutig herausgekommen ist, dass die in den verschiede-\nnen Verordnungsentw\u00fcrfen des Bundes vorgesehenen\nGrenz- und Eckwerte ganz allein wissenschaftlichen Krite-\nrien entsprechen. Wenn Sie argumentieren, dass man ohne\nAufweichung der Grenzwerte die MBA, bezogen beispiels-\nweise auf die 40 Milligramm pro Kubikmeter in den Vor-\nbehandlungsanlagen, verbiete, dann muss man klar fest-\nstellen, auf der Basis dieser Gutachten muss man so argu-\nmentieren.\nEs ist richtig, dass die hoch angesetzten Grenzwerte eine\nLenkungsfunktion erf\u00fcllen, denn, um es vielleicht auch\nnoch dem Letzten in diesem Haus einmal klarzumachen,\ndie von Ihnen im Lande verk\u00fcndete Botschaft \u2013 lasst uns\nmechanisch-biologische Anlagen errichten; sie sind klein,\nflexibel und was man ihnen noch f\u00fcr Attribute zuordnen\nkann \u2013 trifft \u00fcberhaupt nicht zu, weil der Nachweis er-\nbracht worden ist, dass nur vorbehandeltes Abfallgut am\nEnde eine erhebliche Konsequenz im Umweltschutz be-\nsitzt. Das hei\u00dft, Sie m\u00fcssen alle unsere Deponien, wenn Sie\nnur solche MBAs im Land bauen wollten, nachr\u00fcsten, um\nden Standards zur Entgasung oder gegen Versickerung\nnachzukommen. Das ist die Realit\u00e4t. Das haben die Wis-\nsenschaftler und Praktiker in der entsprechenden Anh\u00f6-\nrung ganz deutlich gemacht. Darauf muss man schon ein-\nmal hinweisen.\nInsofern verfolgt unser Antrag ganz genau das Ziel, die\nStaatsregierung in ihren langfristigen Positionen zu st\u00e4r-\nken und aufzufordern, an dem einzig gangbaren Weg fest-\nzuhalten, wie wir Abfallentsorgung betreiben wollen,\nwenn wir tats\u00e4chlich Umweltschutz garantieren.\nIch betrachte das als einen durchaus richtigen Schritt zu\nmehr Vielfalt in den verschiedenen technologischen\nWegen, dass man es so wie es die Landeshauptstadt Dres-\nden macht, Module der Vorbehandlung einf\u00fchrt, um dann\nim Grunde genommen entweder den Restabfall zu ver-\nbrennen oder so zu verwerten wie im SVZ, dass ein neues\nWirtschaftsgut entsteht. Das sind doch im Grunde genom-\n\nmen die Botschaften, die wir unseren B\u00fcrgern bringen\nm\u00fcssen.\nMeine Kollegin hat \u00fcber m\u00f6gliche Kostenkonsequenzen\ngesprochen. Was n\u00fctzen uns eigentlich solche ideologie-\nbehafteten Darstellungen, dass die Politik die Landkreise\nund Zweckverb\u00e4nde in die Geb\u00fchrenfalle treibt? Wo ist\ndenn diese Geb\u00fchrenfalle? Haben Sie sich schon einmal\neine \u00dcbersicht \u00fcber die Abfallgeb\u00fchren im Freistaat Sach-\nsen vorgenommen? Sie w\u00fcrden dann wissen, dass zwar\ndie Dinge differenziert zwischen manchen Landkreisen\nlaufen, aber dass es nie diese Dimension erreicht, die Sie\nversuchen den Menschen einzureden \u2013 da k\u00f6nnte man fast\nsagen, wir kn\u00fcpfen an unsere Debatten des Vormittags an\n\u2013, die aufgrund geringerer sozialer und finanzieller M\u00f6g-\nlichkeiten zu einer \u00fcberh\u00f6hten Belastung f\u00fcr sie f\u00fchren.\nDass Sie letztlich die Dinge auch noch durcheinander brin-\ngen, sei Ihnen nachgesehen, aber Sie sollten vielleicht noch\ndie einen oder anderen inhaltlichen Dinge sich setzen las-\nsen. Es gibt also im Abfallbereich keinen Anschluss- und\nBenutzungszwang. Kl\u00e4ranlagen werden tats\u00e4chlich nicht\neingehaust oder eingekapselt, weil dort solche Emissionen\n\u00fcberhaupt nicht herausgehen. Im Abfallbereich gibt es nur\nAndienungspflichten. Aber wir m\u00fcssen, weil Sie das Was-\nserthema genauso behandeln wie den Abfallsektor, zu den\nDingen zur\u00fcckgehen.\nEiniges ist aus unserem Antrag noch nicht behandelt wor-\nden. Dazu m\u00f6chte ich noch einmal kurz Stellung nehmen.\nEine wichtige \u00dcberlegung ist die Zulassung l\u00e4nder\u00fcber-\ngreifender L\u00f6sungen bei der Abfallbeseitigung und Ver-\nwertung unter der Voraussetzung, dass in den au\u00dferhalb\nSachsens liegenden Entsorgungsanlagen die \u00f6kologischen\nStandards eingehalten werden.\nIch denke, dass \u00fcber die bisherige Formulierung im s\u00e4chsi-\nschen Abfallwirtschaftsplan unter Ziffer 9.5.2 noch einmal\nnachzudenken ist, um Rechtssicherheit f\u00fcr unsere Abfall-\nverb\u00e4nde zu schaffen. Konkret geht es meines Erachtens\num die Frage, ob die Abweichung vom Territorialprinzip\nnur zugelassen werden kann oder eventuell im Sinne kom-\nmunaler Handlungsfreiheit gew\u00e4hrt werden m\u00fcsste.\nInsofern ist mir die Antwort zum Punkt 3 aber noch etwas\nformal. Es geht nicht allein um Entfernungen. Es geht nicht\nallein um Kapazit\u00e4ten. Nat\u00fcrlich geht es das auch. Aber\nreden wir Klartext. Es geht um Kosten f\u00fcr die Aufgaben-\ntr\u00e4ger und damit letztlich auch um die Kostenbelastung\nf\u00fcr den B\u00fcrger. Kurzum, wenn die Grundvoraussetzung\neiner kosteng\u00fcnstigeren L\u00f6sung au\u00dferhalb des Entsor-\ngungsgebietes auf der Basis der unumg\u00e4nglich notwendig\neinzuhaltenden \u00f6kologischen Standards gegeben ist, dann\nsollte der Einfluss des Landes auf die Entscheidungen der\nAufgabentr\u00e4ger transparenter, man k\u00f6nnte auch sagen: ge-\nringer werden.\nInsofern ist noch einmal dar\u00fcber nachzudenken, ob der im\n\u00a7 4a des Abfallwirtschaftsgesetzes im Abs. 6 stehende Pas-\nsus, dass Teile des Planes von der Regierung f\u00fcr verbind-\nlich erkl\u00e4rt werden \u2013 das hei\u00dft dann an dieser Stelle laut\ns\u00e4chsischem Landesplanungsgesetz hat dieser Landtag die\nM\u00f6glichkeit der Stellungnahme \u2013, wenn dieser Teil zur\nVerbindlicherkl\u00e4rung kommt, wir eine gemeinsame L\u00f6-\nsung anstreben, die diesen von mir ge\u00e4u\u00dferten Gedanken\nvielleicht noch st\u00e4rker Rechnung tr\u00e4gt.\nDie grunds\u00e4tzlich richtigen Aussagen der Antwort und\ndes Redebeitrages meiner Kollegin Windisch sollen noch\num einen Aspekt zu diesem Punkt 2 des Antrages erwei-\ntert werden. Es geht um den Aspekt der Anpassung der\nPlanungen in kommunaler Verantwortung an ver\u00e4nderte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n758\n\n\n\nRahmenbedingungen. Das sind nicht nur technologische,\ndas sind \u2013 da konnten Sie in der Vergangenheit ja viele\naktuelle Aussagen und Ausf\u00fchrungen h\u00f6ren \u2013 beispiels-\nweise auch die aktualisierten Bev\u00f6lkerungsprognosen.\nWenn Sie die Hochrechnung des Abfallwirtschaftsplanes\nmit diesen Bev\u00f6lkerungsprognosen, die jetzt vorliegen,\nvergleichen und etwa anpassen, kann man sagen, dass im\nJahr 2010 etwa noch 600 000 Tonnen Restabfall in Sachsen\nzur Beseitigung \u00fcbrig bleiben. Vergegenw\u00e4rtigen wir uns\nnun die Kapazit\u00e4ten der bestehenden Anlagen: in Lauta\nf\u00fcr etwa 200 000 Tonnen und im SVZ f\u00fcr die letztlich stoff-\nliche Verwertung 400 000 Tonnen. Wenn wir unterstellen,\ndass dort 600 000 Tonnen schon behandelt werden k\u00f6nn-\nten, das hei\u00dft, wir vielleicht gar keine zus\u00e4tzliche Anlage\nin Sachsen mehr brauchten \u2013 vielleicht Delitzsch und das\nVogtland l\u00e4nder\u00fcbergreifende Regelungen in ihren Nach-\nbarregionen suchen \u2013, dann ist es ganz klar, dass wir an\ndieser Stelle beispielsweise f\u00fcr die F\u00f6rderung von Restab-\nfallentsorgungsanlagen nur sehr restriktiv vorgehen wol-\nlen und m\u00fcssen. Aber wir sehen erhebliche Veranlassung\n\u2013 ich unterstreiche, was meine Kollegin Windisch gesagt\nhat \u2013, H\u00e4rten in Kommunalhaushalten bei Deponiesanie-\nrungen eventuell auszugleichen. Ich erinnere daran, dass\nbelastbare Sch\u00e4tzungen der Regierungspr\u00e4sidien etwa von\n1,2 Milliarden DM Kosten f\u00fcr die Sanierung noch beste-\nhender Deponien ergeben haben, f\u00fcr die wir nur etwa zu\nzwei Dritteln durch R\u00fcckstellung die Voraussetzungen\nhaben.\nSie sehen ganz deutlich, meine Damen und Herren, dass in\nder Zukunft dort unsere Probleme liegen und nicht in den\ntechnologischen Rahmenbedingungen bei der Restabfall-\nentsorgung. Die TASi ist immerhin 1993 erlassen worden.\nHier werden eigentlich nur noch ideologisch verbr\u00e4mte\nR\u00fcckzugsgefechte gef\u00fchrt. F\u00fcr die sollte der Landtag kein\nForum sein.\nFrau Dr. Runge, eine letzte Bemerkung zu Ihrem Vorwurf,\nwir w\u00fcrden mit \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertr\u00e4gen quasi zur\nSchlie\u00dfung von Deponien daf\u00fcr sorgen, dass die Entsor-\ngungskosten steigen.\nAlso, seit 1993 wissen die Entsorgungstr\u00e4ger, dass zur Jah-\nresmitte 2005 nur noch vorbehandelte Abf\u00e4lle \u2013 und den\nKriterien kommen nur thermisch behandelte entgegen \u2013\nabgelagert werden d\u00fcrfen. Die Aufgabentr\u00e4ger auf diese\nVerpflichtung hinzuweisen ist nicht nur rechtlich geboten,\nsondern auch wirtschaftlich sinnvoll, damit diese im Inte-\nresse der B\u00fcrger kosteng\u00fcnstige L\u00f6sungen im Wettbewerb\nerzielen k\u00f6nnen.\nOder glauben Sie, dass die Stadt Dresden oder Lauta,\nwenn sie nicht fr\u00fchzeitig aktiv geworden w\u00e4ren, diese\ng\u00fcnstigen Konditionen h\u00e4tten aushandeln k\u00f6nnen? Aber\nw\u00e4ren wir unt\u00e4tig geblieben, h\u00e4tten also nicht mit dem\nInstrument der \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertr\u00e4ge agiert, w\u00fcr-\nden wir von Ihnen den Vorwurf h\u00f6ren, wir w\u00fcrden unsere\nVorsorgepflichten vernachl\u00e4ssigen.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nAlso, bei all dem, was hierzu auszuf\u00fchren ist: Die recht-\nlichen Rahmenbedingungen der TA Siedlungsabfall wer-\nden auch zuk\u00fcnftig unsere politischen und haushaltsrele-\nvanten Entscheidungen bestimmen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion, bit-\nte. Frau Dr. Raatz.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Nicht zum ers-\nten und sicher auch nicht zum letzten Mal debattieren wir\nalso heute \u00fcber die Umsetzung der TA Siedlungsabfall.\nDabei geht es im vorliegenden Antrag der CDU, wie wir\ndas jetzt auch von Frau Windisch und Herrn Prof. Manns-\nfeld geh\u00f6rt haben, haupts\u00e4chlich darum, dass eine Novel-\nlierung der TA Siedlungsabfall aus s\u00e4chsischer Sicht nicht\nn\u00f6tig und eine gleichwertige Behandlung von thermischer\nund mechanisch-biologischer Abfallbehandlung derzeit\nausgeschlossen ist.\nMit dem CDU-Antrag soll die S\u00e4chsische Staatsregierung\naufgefordert werden, bei einer m\u00f6glichen Novellierung\ndieser Technischen Anleitung auf den Erhalt der hohen\nUmweltstandards hinzuwirken. Das geschieht vor allem\naus der Angst, dass die hohen Umweltstandards der TASi\naufgeweicht werden k\u00f6nnten und die \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Entsorgungstr\u00e4ger ihre Planungssicherheit verlie-\nren.\nSicher ist jedoch, dass die TASi novelliert und die mecha-\nnisch-biologische Abfallbehandlung zuk\u00fcnftig verst\u00e4rkt in\ndie Siedlungsabfallentsorgung einbezogen wird. Und si-\ncher ist auch, dass Ihre Angst, sehr geehrte Kollegen von\nder CDU-Fraktion, vor niedrigen Umweltstandards unbe-\ngr\u00fcndet ist.\nUnstrittig ist, dass in den fr\u00fchen neunziger Jahren vor dem\ndamaligen Hintergrund knapper Deponiekapazit\u00e4ten und\n\u00fcberreich vorhandener Abf\u00e4lle ein breiter gesellschaft-\nlicher Konsens bestand, die \u00f6kologisch bedenkliche Abla-\ngerung von unbehandelten Abf\u00e4llen zu beenden. Hierf\u00fcr\nwurden mit der TASi bundesweit einheitliche Vorgaben\nzur Siedlungsabfallentsorgung auf hohem \u00f6kologischem\nNiveau festgelegt.\nZiel war \u2013 das wurde heute auch schon mehrfach genannt\n\u2013 die langfristige, sichere und weitestgehend nachsorge-\nfreie Deponie. Restm\u00fcll sollte vor der Ablagerung in der\nRegel thermisch behandelt werden.\nDie Bilanz der letzten Jahre ist jedoch eher ern\u00fcchternd.\nDie Umsetzung der TASi vollzog sich bundesweit au\u00dferor-\ndentlich uneinheitlich. In einigen Bundesl\u00e4ndern \u2013 so auch\nin Sachsen \u2013 wurden die entsprechenden Planungen bisher\nunvollst\u00e4ndig get\u00e4tigt und es stellt sich die Frage, ob \u00fcber-\nhaupt noch die entsprechenden Behandlungsanlagen bis\nzum Jahre 2005 errichtet werden k\u00f6nnen.\nIn anderen Regionen wurde abweichend von den Anfor-\nderungen der TASi aus unterschiedlichen Gr\u00fcnden auf\nmechanisch-biologische Behandlungsanlagen gesetzt. Ins-\nbesondere die Tatsache, dass heute in Deutschland ein\n\u00dcberschuss an Deponiekapazit\u00e4t besteht, wird zum Anlass\ngenommen, nun nach einer Verl\u00e4ngerung der bereits\ngro\u00dfz\u00fcgig bemessenen \u00dcbergangsfrist zu rufen sowie wei-\nterhin verst\u00e4rkt unbehandelte Abf\u00e4lle abzulagern.\nDas wird von der SPD-Fraktion nat\u00fcrlich nicht bef\u00fcrwor-\ntet. Insbesondere unter dem Gedanken der Nachsorge, die\ninnerhalb der TASi eine sehr gro\u00dfe Bedeutung hat, muss\ndie Deponierung unbehandelter Abf\u00e4lle schnellstm\u00f6glich\nbeendet werden. Sonst verl\u00e4ngert sich der Nachsorgezeit-\nraum einer Deponie unter diesen Bedingungen pro Meter\nErh\u00f6hung zus\u00e4tzlich um den Zeitraum von 20 bis 25 Jah-\nren, entstehen Deponiegas- und Sickerwasseremissionen \u2013\nbez\u00fcglich der Konzentration etwa mit einer Halbwertzeit\nvon 50 Jahren. Und das w\u00e4re \u2013 was wir alle nicht wollen \u2013\nwieder ein Problem, das wir der nachfolgenden Genera-\ntion \u00fcberlassen. Um Billigentsorgung und \u00d6kodumping\nzuk\u00fcnftig zu vermeiden, bedarf es der Konkretisierung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n759\n\n\n\nund Klarstellung des Kreislaufwirtschaftsgesetzes durch\nRechtsverordnungen, aber auch der Novellierung der\nTASi.\nMit dem Eckpunktepapier zur \u00c4nderung der TASi soll zu-\nk\u00fcnftig verst\u00e4rkt die MBA in die Siedlungsabfallentsor-\ngung \u2013 wie ich schon sagte \u2013 einbezogen werden. Schon\nheute l\u00e4sst die TASi Abweichungen von den Regelanforde-\nrungen zu, wenn im Einzelfall der Nachweis erbracht\nwird, dass durch andere geeignete Ma\u00dfnahmen das Wohl\nder Allgemeinheit nicht beeintr\u00e4chtigt wird. Hierf\u00fcr muss\ndann ein Gleichwertigkeitsnachweis erbracht werden.\nDieser wird nur auf eine Einzelma\u00dfnahme erteilt. Mit der\nbeabsichtigten Novellierung der TASi soll die Einzelfall-\npr\u00fcfung entfallen und die MBA ohne Ausnahme rechts-\nsicher geregelt werden.\nVorrangig einzuhaltende Anforderungen sind hierbei:\nErstens. Hohe \u00f6kologische Standards f\u00fcr die Vorbehand-\nlung von Abf\u00e4llen.\nZweitens. Keine Altlasten von morgen; das Ziel bleibt die\nnachsorgearme Deponie.\nDrittens. Die Umsetzung muss l\u00e4ngstens bis 2005 erfolgt\nsein.\nViertens. Die Vorlage von Verordnungen zur Regelung der\nVorbehandlung von Abf\u00e4llen erfolgt, um Rechts- und In-\nvestitionssicherheit zu schaffen. Die angedachten Kriterien\nsind in der Hinsicht zu hinterfragen, ob \u00f6kologische und\n\u00f6konomische H\u00fcrden aufgebaut werden, die den MBA das\nArbeiten unn\u00f6tig erschweren.\nF\u00fcnftens. Der Zeitraum zur Erreichung eines TASi-konfor-\nmen Zustandes ist kurz. Zur Finanzierung ist deshalb ein\nabgabefinanziertes Deponiestilllegungsprogramm geplant.\nBei der Ausgestaltung des Abgabesystems wird zwingend\nauf die Europakonformit\u00e4t geachtet. Also diese Angst, das\nk\u00f6nnte irgendwie nicht der Fall sein, wird negiert.\nFerner wird eine dynamische Ausgestaltung angestrebt,\ndie bei der Festlegung der H\u00f6he sowohl das zu deponie-\nrende Gut als auch den Zustand der Deponie ber\u00fccksich-\ntigt.\nUm zu einer m\u00f6glichst objektiven Bewertung der Kriterien\nzu gelangen, wird in den n\u00e4chsten Wochen ein breiter Dia-\nlog durch die Bundesregierung gesucht. Wir halten es \u2013\ngenauso wie die CDU-Fraktion \u2013 f\u00fcr wichtig, dass sich die\nS\u00e4chsische Staatsregierung an diesem Diskussionsprozess\nbeteiligt. Ob es hierzu dieses nun doch schon etwas \u00fcber-\nholten Antrages bedarf, wird von uns sehr stark bezwei-\nfelt.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall\nist, rufe ich die Staatsregierung auf. Herr Minister Flath.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Dieses trockene, aber \u00fcberaus wichtige Thema Abfall-\nwirtschaft will ich noch einmal kurz zusammenfassen und\nsagen, worum es geht.\nWir haben einmal als Aufgabe \u2013 ich will es gar nicht als\nProblem bezeichnen \u2013, uns in den n\u00e4chsten Jahren um die\nAltdeponien auf dem Gebiet des Freistaates Sachsen zu\nk\u00fcmmern.\nWir wissen alle, wann sie entstanden sind: in einer v\u00f6llig\nungeordneten \u2013 man k\u00f6nnte heute auch sagen: chaotischen\n\n\u2013 Abfallwirtschaft in der DDR-Zeit. Wie sah die aus? Fast\njedes Dorf hatte eine M\u00fcllkippe. Und dort wurde alles,\nwas man nicht mehr gebrauchen konnte \u2013 wer hier gelebt\nhat, wei\u00df das noch sehr gut \u2013, abgelagert. Und wenn dann\ndiese Kippe voll war, wurde Mutterboden dar\u00fcber gescho-\nben und das war es. Das bringt nat\u00fcrlich Probleme f\u00fcr die\nn\u00e4chste Generation.\nHerr Prof. Mannsfeld hat hier einmal eine vorsichtige\nSch\u00e4tzung angedeutet, was das kosten k\u00f6nnte. Da muss\neinem zun\u00e4chst einmal nicht Angst werden, weil die De-\nponien nicht alle gleichzeitig nachbehandelt werden. Das\nhei\u00dft, sie m\u00fcssen beobachtet werden. Das geschieht. Und\nnach einem festen Zeitplan m\u00fcssen wir uns \u2013 das wird\nbestimmt eine Generation in Anspruch nehmen \u2013 darum\nk\u00fcmmern.\nEines will ich hier herausstellen \u2013 und da bitte ich auch das\nHohe Haus um Unterst\u00fctzung \u2013: Wir m\u00fcssen daf\u00fcr wer-\nben, dass das auch eine gesamtdeutsche Aufgabe sein\nmuss. Das hei\u00dft, dort werden wir Steuergelder einsetzen\nm\u00fcssen. Denn es ist keinem Dorf zumutbar, dass die B\u00fcr-\nger etwa diese Altlastenbeseitigung tragen k\u00f6nnten.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nDas will ich als Erstes einmal festhalten.\nDann haben wir als zweiten Aufgabenbereich die Depo-\nnien, die weitergef\u00fchrt wurden nach 1990 und die inzwi-\nschen saniert sind. Und es gibt ja auch Deponien, die nach\n1990 angelegt wurden nach neuesten Standards.\nWir befinden uns jetzt in einer Zeit, in der wir sagen k\u00f6n-\nnen, dass wir eine geordnete Abfallwirtschaft \u2013 wer durch\ndas Land f\u00e4hrt, wird es feststellen \u2013 haben.\nAls N\u00e4chstes steht uns dieser 1.6.2005 bevor. Wir m\u00fcssen\naber ein St\u00fcck zur\u00fcckgehen. Bereits 1993 hat die damalige\nBundesregierung beschlossen, dass wir es bis dahin schaf-\nfen wollen. Bis dahin gibt es nur eine Ausnahmeregelung,\ndass noch Abfall unbehandelt abgelagert werden darf \u2013\neben als Ausnahme. Danach darf er nur noch vorbehandelt\nabgelagert werden.\nWenn man sich \u00fcberlegt, dass es innerhalb einer Genera-\ntion m\u00f6glich ist, hier auf dem Gebiet des Freistaates Sach-\nsen so eine gewaltige Aufgabe zu bew\u00e4ltigen, dann muss\nich sagen \u2013 nicht nur als Umweltminister, sondern ich\nglaube, auch f\u00fcr viele; wir brauchen auch die B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger im Freistaat Sachsen \u2013, es ist eine sehr sch\u00f6ne\nAufgabe, so eine gewaltige Wende in der Abfallwirtschaft\nhinzubekommen. Denn jeder kann dann wirklich mit ruhi-\ngem Gewissen sagen: Wenn ich meinen M\u00fcll trenne und\ndann meine Geb\u00fchr bezahle, nie wieder braucht sich je-\nmand \u2013 mit allergr\u00f6\u00dfter Wahrscheinlichkeit, sage ich mal \u2013\num den Abfall, den ich in meinem Leben hinterlassen\nhabe, zu k\u00fcmmern. \u2013 Das war damals n\u00e4mlich gewaltig\nanders.\nSoweit vielleicht zur Beschreibung der Aufgabe. Wir befin-\nden uns auf dem Weg in Richtung 2005.\nWenn ich das den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern so erkl\u00e4re,\ndann wird es ihnen auch verst\u00e4ndlich, dass das nicht zum\nNulltarif zu haben ist, sondern dass ganz selbstverst\u00e4nd-\nlich alles seinen Preis hat.\nWas wir wollen und worauf letztendlich auch der Antrag\nder CDU-Fraktion zielt, ist: Wir wollen, dass das alles f\u00fcr\ndie B\u00fcrger auch bezahlbar ist. Wie kann ich das angehen?\n\u2013 Hier wird der Unterschied sehr deutlich, wie die PDS-\nFraktion das angehen w\u00fcrde, wenn sie denn die Mehrheit\nh\u00e4tte, und wie das die CDU-Fraktion angehen will.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n760\n\n\n\nDer Unterschied liegt darin, dass die einen sagen, Wett-\nbewerb m\u00fcsse verhindert werden. Das hei\u00dft, irgend-\njemand gibt vor, wie die Anlagen zu errichten sind, wie\ndas zu organisieren ist. Und man meint, damit wirklich\neinmal das Ziel zu erreichen und es am preiswertesten zu\nerreichen. Aber das ist, wenn man in die Geschichte blickt,\nimmer wieder schief gegangen. Deshalb setzen wir und\nsetzt auch die Staatsregierung darauf, dass wir Wett-\nbewerb auch in der Abfallwirtschaft brauchen.\nDarin liegt nun das Problem. Um ,,Wettbewerb\u201c noch ein-\nmal deutlich zu machen: Wettbewerb lebt davon und\nWettbewerb kann nur stattfinden, wenn es gleiche Bedin-\ngungen gibt. Gehen wir mal in den Bereich des Sports,\nnehmen wir mal das Bild des 100-Meter-Laufes. Dort muss\nich einfach organisieren, dass, wo immer er stattfindet,\nnicht der eine bergauf rennen muss, der andere bergab,\ndass auch tats\u00e4chlich die Strecke 100 Meter lang ist, dass\nnicht der eine \u00fcber H\u00fcrden rennen muss, w\u00e4hrend der\nandere die freie, flache Strecke hat, oder dass ich vermeide,\nden 100-Meter-Lauf in der Kurve stattfinden zu lassen, so\ndass die M\u00f6glichkeit besteht abzuk\u00fcrzen.\nDas alles findet gegenw\u00e4rtig nat\u00fcrlich in Europa statt. Das\nfindet im Bereich der Landwirtschaft statt, das findet auch\nim Bereich der Umwelt statt. Unser Ziel besteht darin \u2013\nund genau in diese Richtung zielt der Antrag: Wir wollen\nWettbewerb unter gleichen Bedingungen.\nUnd das, was Sie von der PDS-Fraktion uns immer wieder\nvorwerfen, eben auch der Staatsregierung vorwerfen,\nstimmt doch \u00fcberhaupt nicht: Wir zwingen doch nieman-\nden zur Abfallverbrennung. Die Tatsachen beweisen doch\nein ganz anderes Bild. Es ist gegenw\u00e4rtig eine Anlage in\nLauta genehmigt als M\u00fcllverbrennungsanlage und es ist\neine zweite genehmigt, an der inzwischen auch mit dem\nBau begonnen wurde: das ist die hier in Dresden, die me-\nchanisch-biologische.\nEs gibt zwei Verfahren. Und nun geh\u00f6rt es zum Wett-\nbewerb \u2013 das d\u00fcrfen Sie uns nicht vorwerfen; ich glaube\nauch, dass das meine Vorg\u00e4nger sehr richtig angelegt\nhaben, das ist ja jetzt nicht in den letzten f\u00fcnf Monaten\nentschieden worden \u2013, dass ich die Bedingungen gleich\nstellen muss. Sonst wird zuk\u00fcnftig kein Wettbewerb statt-\nfinden.\nNun habe ich sehr frische, sehr neue Erkenntnisse \u2013 ich bin\nja immer noch in der Phase, in der ich alles zum ersten Mal\nerlebe. Ich hatte in der letzten Woche das Erlebnis, das\nerste Mal an einer Umweltministerkonferenz in Berlin teil-\nzunehmen. Und ich muss Ihnen sagen, ich war sehr \u00fcber-\nrascht. Das, was an Debatte immer in der \u00d6ffentlichkeit\nstattfindet, hat es wohl auch dort auf der Umweltminis-\nterkonferenz gegeben, solange \u00d6ffentlichkeit dabei war.\nDann haben wir uns, wie das \u00fcblich ist, am Abend zum\nKamingespr\u00e4ch getroffen, alle Umweltminister. Sie wissen,\nes sind alle politischen Schattierungen dabei. Nur Bun-\ndesumweltminister Trittin war leider nicht dabei; er hatte\nsich vertreten lassen durch seinen Staatssekret\u00e4r Baake.\nIch kann Ihnen sagen, nach zwei Stunden Kamingespr\u00e4ch,\nnur die Umweltminister unter sich, waren wir uns v\u00f6llig\neinig f\u00fcr Deutschland \u2013 es kann ja eigentlich auch gar nicht\nanders sein, weil wir \u00fcberall vor der gleichen Aufgabe ste-\nhen \u2013, dass die Bundesregierung die Novellierung der\nTechnischen Anleitung Siedlungsabfall gegenw\u00e4rtig nicht\nals Ziel verfolgt. Sie haben nur eines gesagt: Es k\u00f6nnte\nsein, dass \u2013 ich muss dazusagen, ich bin nun nicht der\nSprecher der Bundesregierung \u2013 Bundesumweltminister\nTrittin \u2013 es w\u00e4re nicht das erste Mal \u2013 im letzten Moment\n\nwieder irgendetwas durcheinander bringt. Daf\u00fcr kann ich\nnat\u00fcrlich nicht garantieren.\nAber Ergebnis des Gespr\u00e4chs in der letzten Woche war,\ndass es drei Rechtsverordnungen geben soll, die im Prin-\nzip uns mit dem s\u00e4chsischen Weg haargenau Recht geben\nwerden, dass wir mit den Auflagen f\u00fcr die mechanisch-\nbiologische Anlage in Dresden insgesamt richtig liegen.\nIch meine, das ist ja ein Gesamtsystem; ich darf nicht im-\nmer nur einen Schadstoff allein betrachten. Das machts ja\nauch so kompliziert, wirklich in einer Rechtsverordnung\nzu definieren, dass ich im Gesamtkomplex eine M\u00fcllver-\nbrennungsanlage mit der L\u00f6sung \u00fcber eine mechanisch-\nbiologische Anlage genau vergleichbar hinbekomme. Das\nist eine schwierige Aufgabe. Daran wird gebastelt. In den\nn\u00e4chsten Tagen sollen uns die Entw\u00fcrfe zugehen in einem\nAnh\u00f6rungsverfahren der L\u00e4nder. Wir werden in den n\u00e4chs-\nten Wochen beurteilen, wieweit das gelungen ist.\nAlso das ist der Weg der CDU-Fraktion. Zugegeben, der\nAntrag ist ein bisschen veraltet \u2013 ich meine, ich w\u00fcrde es\nv\u00f6llig anders formulieren. Der Ist-Stand ist der Dezember,\nund er hat inzwischen ein ganzes St\u00fcck bewegt. Wenn das\neintritt, was angek\u00fcndigt ist, und dann eben, wie schon\ngesagt, Trittin nicht noch im letzten Moment etwas durch-\neinander bringt, dann ist das Ziel ein ganzes St\u00fcck er-\nreicht. Und genau das wird ja bezweckt, wenn wir solche\nDinge in der \u00d6ffentlichkeit debattieren.\nEines will ich noch ganz kurz anf\u00fcgen. Frau Dr. Runge, ein\npaar Dinge muss ich einfach richtig stellen. Die Staats-\nregierung bzw. mein Haus hat zu keinem Zeitpunkt mit\ndiesen \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertr\u00e4gen verfolgt, irgend-\neinen Landkreis oder einen Zweckverband zur Verbren-\nnung zu zwingen. Das war nicht Inhalt dieser Vertr\u00e4ge.\nInhalt der Vertr\u00e4ge war ganz einfach, dass sich die Staats-\nregierung freilich schon darum k\u00fcmmern muss, dass wir\nauch im Jahre 2005 die Bedingungen dann einhalten. Diese\nVerantwortung haben wir schon. Auf der anderen Seite\nhaben die Landkreise, die Zweckverb\u00e4nde die Aufgabe,\ndas vor Ort umzusetzen. Dass das nicht leicht ist, da gibts\nkeine Frage. Aber gibt es denn \u00fcberhaupt eine bessere\nForm, wenn man ein gemeinsames Ziel verfolgt, als da-\nr\u00fcber einen Vertrag abzuschlie\u00dfen? Es gibt keine bessere\nForm.\nDie weit wenig bessere Form w\u00e4re, das alles mit Verord-\nnungen im Land zu machen. Mein Haus hat sich der M\u00fche\nunterzogen mit den Zweckverb\u00e4nden einzeln zu verhan-\ndeln und dabei zu regeln, zu welchem Zeitpunkt wo De-\nponien geschlossen werden sollen.\nAls Zweites haben Sie, Frau Dr. Runge, angef\u00fchrt, dass die\nBundesregierung \u2013 ich meine, ich m\u00fcsste das jetzt nicht\nbeantworten; Sie haben das ja an die Bundesregierung als\nForderung gerichtet \u2013 nicht den Anschluss- und Benut-\nzungszwang aufheben sollte. Aber der Fairness halber will\nich mich dazu schon \u00e4u\u00dfern, weil das Problem ja auch an\nSachsen nicht vorbeigeht. Viele L\u00e4nder \u2013 und da waren\nsich im Prinzip die Umweltminister einig \u2013 verfolgen na-\nt\u00fcrlich ein Ziel: dass sie m\u00f6glichst die gesamte Aufgabe bei\nder Kommune belassen wollen. Und die Bundesregierung\nhat eines klargestellt: dass das wettbewerbsrechtlich ein-\nfach nicht m\u00f6glich ist.\nHier muss ich wieder sagen: Es hat wenig Sinn, einem Ziel\nentgegenzurennen, das \u00fcberhaupt nicht erreichbar ist. Es\ngibt nun mal Wettbewerbsregelungen in der EU und das\nProblem besteht darin, dass es schier unm\u00f6glich ist, ganz\nsauber zu trennen: Was ist Entsorgung und was ist Ver-\nwertung?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n761\n\n\n\nSobald es um Verwertung geht, darf ich den europ\u00e4ischen\nWettbewerb, das hei\u00dft auch \u00fcber L\u00e4ndergrenzen hinweg,\nnicht ausschlie\u00dfen. Diese M\u00f6glichkeit besteht nicht. Wer\nheute noch glaubt dagegen anrennen zu k\u00f6nnen, Frau\nDr. Runge, der ist dann wirklich von gestern.\nDie CDU-Fraktion \u2013 das will ich noch einmal hervorheben\n\u2013 verfolgt mit diesem Ziel, einen offenen Wettbewerb auch\nin Sachsen zuzulassen. Herr Prof. Mannsfeld hat sich hier\nbereits ein St\u00fcck weiter vorgewagt; mein Haus arbeitet\nnoch daran. Ich hoffe, dass es sehr bald m\u00f6glich sein wird,\ndass wir den Abfallwirtschaftsplan, der im letzten Dezem-\nber von der Staatsregierung beschlossen worden ist und\ngegenw\u00e4rtig in meinem Haus \u00fcberarbeitet wird, vorlegen.\nAuch das geh\u00f6rt zum Wettbewerb.\nDas h\u00e4ngt damit zusammen, dass wir nat\u00fcrlich die neuen\nErkenntnisse aus der Bev\u00f6lkerungsprognose f\u00fcr Sachsen \u2013\nich meine, das ist einfach eine Pflicht \u2013 jetzt einarbeiten,\num den Entsorgungstr\u00e4gern in Sachsen damit dann eine\netwas sicherere Prognose geben zu k\u00f6nnen, wie hoch die\nAbfallmengen im Jahr 2010 sein k\u00f6nnten.\nDas ist schon wichtig, wenn wir sichern wollen, dass es\nbezahlbare Geb\u00fchren im Bereich der Abfallwirtschaft gibt.\n\u2013 Herr Prof. Mannsfeld hat auch hier etwas spekuliert, ob\nnicht eventuell die beiden Anlagen dann schon ausreichen\nk\u00f6nnten. Daran will ich mich zun\u00e4chst noch nicht beteili-\ngen. Das steht nat\u00fcrlich als Diskussion im Raum, das steht\nim Lande zur Debatte und ist von den Landkreisen und\nZweckverb\u00e4nden zu diskutieren.\nZiel ist, am Ende eine L\u00f6sung zu finden, dass wir auf kei-\nnen Fall \u00dcberkapazit\u00e4ten schaffen. Auf der anderen Seite\naber \u2013 das soll mein Schlusssatz sein \u2013 ist dies ein sehr\nhohes anspruchsvolles Ziel: dass wir im Jahr 2005 alle v\u00f6l-\nlig unbesorgt unseren Abfall in die M\u00fclltonne werfen k\u00f6n-\nnen und genau wissen, dass unsere Kinder und Enkelkin-\nder nicht noch irgendwann einmal zur Kasse gebeten wer-\nden, um etwas nachzubessern. Wir verfolgen das weiter\nund sind da auf einem guten Weg.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie CDU-Fraktion. Herr Prof. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Nach den noch einmal\ngr\u00fcndlichen Darstellungen des Herrn Staatsministers kann\ndieses Schlusswort sehr kurz ausfallen. Lassen Sie mich\nmit f\u00fcnf, sechs Punkten den Versuch machen die Diskus-\nsion zusammenzufassen.\n1. Meine Fraktion, die CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Land-\ntag, bekennt sich zur Technischen Anleitung Siedlungs-\nabfall, wonach ab Jahresmitte 2005 nur noch thermisch be-\nhandelte Abf\u00e4lle bzw. die Restprodukte der thermischen\nVerwertung, also die Schlacken, deponiert werden d\u00fcrfen.\n2. Es m\u00fcssen alle Anstrengungen seitens der Abfallverb\u00e4n-\nde unternommen werden, damit Abfallentsorgung auch\n\nbezahlbar bleibt, das hei\u00dft insbesondere bei dem r\u00fcckl\u00e4ufi-\ngen Abfallaufkommen bei den eigenen Planungen dieses\nFaktum zu ber\u00fccksichtigen und nach M\u00f6glichkeit wirt-\nschaftlich sinnvolle Kooperationen einzugehen. Dass in\ndiesen Kooperationen auch der Wettbewerbsgedanke ver-\nankert sein muss, versteht sich wohl von selbst. Wirt-\nschaftliche L\u00f6sungen f\u00fcr die thermischen Behandlungen\nvorausgesetzt \u2013 auch das m\u00f6chte ich an dieser Stelle zum\nSchluss der Debatte noch einmal ganz deutlich betonen \u2013,\nf\u00fchrt das nicht zu einer Geb\u00fchrenexplosion, wie wir es in\nverschiedenen Darstellungen und Prophezeiungen immer\nwieder h\u00f6ren k\u00f6nnen, sondern wenn das mit einem Kos-\ntenanstieg verbunden w\u00e4re, dann in der Gr\u00f6\u00dfenordnung\nvon 20 bis 40 DM \u2013 Frau Windisch hatte darauf hingewie-\nsen, dass diese Gr\u00f6\u00dfenordnung uns die Zukunft sichere \u2013\nf\u00fcr die Verbringung unserer Abf\u00e4lle, die wir letztlich kom-\nmenden Generationen hinterlassen. Das m\u00fcsste es uns\nwert sein.\n3. Mechanisch-biologische Behandlungsanlagen k\u00f6nnen\ndie thermische Behandlung nicht ersetzen. Sie k\u00f6nnen aber\nals Vorstufe einer nachgeschalteten thermischen Verwer-\ntung eine sinnvolle L\u00f6sung sein.\nFrau Runge, da haben Sie m\u00f6glicherweise meine Kollegin\nWindisch akustisch oder sonstwie nicht richtig verstanden;\ndenn auch sie hat \u00fcber das Zusammenspiel von Beseiti-\ngung und Verwertung ganz deutlich gesagt, dass wir die\nAbgrenzungsschwierigkeiten zwischen den Abf\u00e4llen zur\nBeseitigung und Verwertung erkennen und anerkennen\nund dass wir dem Bundesgesetzgeber oder dem Bundes-\nministerium bei der Verordnung die Chance einr\u00e4umen\nm\u00fcssten, hierf\u00fcr Klarstellung zu geben, damit dunkle Pfa-\nde der Entsorgung nicht zu Dumping oder zu umwelt-\nsch\u00e4dlichen Ergebnissen f\u00fchren.\n4. Wir begr\u00fc\u00dfen die Anregung des Staatsministers f\u00fcr Um-\nwelt und Landwirtschaft zur Anpassung des Abfallwirt-\nschaftsplanes an sich ver\u00e4ndernde Rahmenbedingungen.\nIch denke, dass in diesem Zusammenhang auch bei Ge-\nw\u00e4hrleistung hoher Standards die Frage der L\u00e4ndergren-\nzen \u00fcberschreitenden L\u00f6sungen mit aufgegriffen wird.\nIch denke, die Debatte hat deutlich gemacht, dass es nach\nwie vor ein uns alle angehendes und interessierendes\nProblem ist und dass Sachlichkeit und Objektivit\u00e4t gebie-\nten zu sagen, die Abfallwirtschaft in Sachsen steht auf soli-\nden F\u00fc\u00dfen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sehr verehrte Abgeord-\nnete! Ich stelle nun die Drucksache 3/0488 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist der Antrag\nmehrheitlich angenommen.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n762\n\n\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nRechte von Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen\nDrucksache 3/1259, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD,\nCDU und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile\nder Fraktion der PDS als Einreicherin das Wort. Herr Abg.\nAdamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Ihnen liegt heute erneut ein Antrag\nder PDS-Fraktion zur Gleichstellung von Menschen mit\nBeeintr\u00e4chtigung bzw. Behinderung in der Drucksache\n3/1259 zur Behandlung vor. Ich wei\u00df, viele von Ihnen den-\nken, schon wieder nervt die PDS mit dem Thema Gleich-\nstellung von Menschen mit Behinderung. Ja, meine Damen\nund Herren, wir nerven und wir nerven so lange, bis end-\nlich eine tats\u00e4chliche Gleichstellung von Menschen mit Be-\nhinderung nicht nur auf dem Papier vollzogen worden ist,\nsondern das tats\u00e4chliche Leben auch von Gleichstellung\nspricht.\nBehinderte Menschen in Deutschland sind durch ihre Han-\ndikaps nicht nur gesundheitlich und psychisch unter\neinem besonderen Druck, sondern sie sind auch gesell-\nschaftlich und beruflich besonderen H\u00e4rten ausgeliefert.\nDies beginnt bei der nicht selbstverst\u00e4ndlichen Gew\u00e4h-\nrung eines fairen und gleichberechtigten Umgangs zwi-\nschen nichtbehinderten und behinderten Menschen und\nendet oftmals bei der fehlenden Chancengleichheit und\nzum Teil offenen Benachteiligung auf dem Arbeitsmarkt.\nEin dramatisches Zeichen hierf\u00fcr ist die sehr viel h\u00f6here\nArbeitslosigkeit schwerbehinderter Menschen im Ver-\ngleich zu nichtbehinderten Menschen.\nWir, die PDS-Fraktion, unterst\u00fctzen zum Beispiel voll den\nPunkt 6 des Antrages in der Bundestagsdrucksache\n14/2234 der CDU/CSU-Bundestagsfraktion und fordern,\ndiese an die Bundesregierung gerichtete Forderung hier in\nSachsen gleichfalls strikt umzusetzen, die Selbstbestim-\nmung und die gleichberechtigte gesellschaftliche Teilhabe\nbehinderter Menschen zu f\u00f6rdern, die Vermittlung von be-\nhinderten Menschen auf dem ersten Arbeitsmarkt voran-\nzutreiben und bew\u00e4hrte wie neue Instrumente der Arbeits-\nmarktpolitik hierzu einzusetzen und auszubauen und das\nim Grundgesetz verankerte Benachteiligungsverbot f\u00fcr be-\nhinderte Menschen nachhaltig umzusetzen.\nWie wichtig das Thema ist, ergibt noch einmal die Ant-\nwort des Staatsministers. Herr Dr. Geisler, Ihre Antwort\nim Auftrag der Staatsregierung ist leider unvollst\u00e4ndig\nund nichts sagend, unvollst\u00e4ndig, weil Sie ganz nebenbei\nvergessen haben wollen, dass der Bundesbeauftragte bei\nder Bundesregierung f\u00fcr Menschen mit Behinderung ver-\nk\u00fcndet hat, entsprechend dem Koalitionsabkommen der\nrot-gr\u00fcnen Bundesregierung noch in diesem Jahr ein\nGleichstellungsgesetz f\u00fcr Menschen mit Behinderung zu\nverabschieden. Wirklich vergessen?\nOder wie war das, als die PDS-Fraktion Ende des Jahres\n1998 einen Gesetzentwurf zur Gleichstellung von Men-\nschen mit Behinderung in den S\u00e4chsischen Landtag ein-\nbrachte? Sie und die CDU-Fraktion erkl\u00e4rten, keinen\nHandlungsbedarf in Sachsen zu haben, nichts sagend in\ndem Punkt, weil Sie nicht Stellung nehmen zu den beiden\naufgeworfenen Antragspunkten, ausgenommen, dass Sie\nmitteilen, dass die Bundesregierung beabsichtigt, noch in\n\ndiesem Jahr ein Gesetz zur Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosig-\nkeit Schwerbehinderter zu verabschieden und dass es\neinen Rohentwurf f\u00fcr ein Sozialgesetzbuch IX. Buch, Reha-\nbilitation und Teilhabe behinderter Menschen, gibt. Mitt-\nlerweile gibt es einen zweiten Rohentwurf. Aber was hat\ndas mit einem Gleichstellungsgesetz zu tun?\nWeiterhin teilen Sie uns und damit dem Parlament mit:\nUm Doppelregelungen zu vermeiden, sollten zun\u00e4chst die\nbundespolitischen Entwicklungen abgewartet und dann\nsp\u00e4ter entschieden werden, ob man im Freistaat Sachsen\nein wie auch immer formuliertes Gleichstellungs-, Gleich-\nberechtigungs- oder Integrationsgesetz erstellen und ver-\nabschieden will. Ja, welche Doppelregelungen meinen Sie\ndenn? Aus unserer Sicht gibt es nur zwei M\u00f6glichkeiten:\nErstens. Der Entwurf der Bundesregierung ist der bessere\nund weitergehende als unsere Ideen und Vorstellungen.\nDann m\u00fcssen wir eben nachziehen, um nicht dagegen zu\nversto\u00dfen.\nOder aber zweitens, die Gesetze und die Verordnungen in\nSachsen sind weitergehend als die des Bundes. Na, das\nw\u00e4re doch toll und wir k\u00f6nnten wieder stolz sein auf den\nber\u00fchmten s\u00e4chsischen Sonderweg!\nWas wollten Sie uns denn nun zu verstehen geben? \u2013 Im\nFreistaat Sachsen ist alles in Ordnung \u2013 vielleicht abgese-\nhen von ein paar unerheblichen Kleinigkeiten \u2013, aber wir\nin Sachsen sehen momentan keinen Handlungsbedarf? \u2013\nWir sehen das ein wenig anders als Sie; ich komme darauf\nzur\u00fcck.\nMeine Damen und Herren, ich will nicht verhehlen, dass\nsich seit der Zeit der politischen Wende 1989 auch f\u00fcr\nMenschen mit Behinderungen vieles entscheidend ver\u00e4n-\ndert hat \u2013 dabei auch sehr viel Positives. Ich selbst konnte\nmeine pers\u00f6nliche Lage auch zum gro\u00dfen Teil zum Positi-\nven ver\u00e4ndern \u2013 in erster Linie deshalb, weil ich bis zum\nheutigen Tag Arbeit hatte und nicht \u2013 wie viele meiner\nehemaligen Schulfreunde \u2013 im Zuge der gepriesenen so-\nzialen Marktwirtschaft arbeitslos und damit zum gro\u00dfen\nTeil auch mittellos wurde. Ich bin heute um ein Wesent-\nliches mobiler. Ich kann heute Auto fahren, was mir da-\nmals nicht m\u00f6glich war \u2013 trotz erheblicher Mehraufwen-\ndungen infolge meiner Behinderungen, die nicht staatlich\nkompensiert wurden \u2013, wohlbemerkt: vor meiner Zeit als\nLandtagsabgeordneter.\nEs werden heute selbstbestimmte Lebensformen erm\u00f6g-\nlicht, die wir damals nicht so hatten, zum Beispiel im be-\nhindertenfreundlichen bzw. behindertengerechten und\n-betreuten Wohnen. In der Gesellschaft wird das Thema\nMenschen mit Behinderungen und deren Leben nicht\nmehr so sehr tabuisiert wie vor der Wende. Auch die Leis-\ntungen, die zum Beispiel auf dem Gebiet der Werkst\u00e4tten\nf\u00fcr Behinderte erbracht wurden, will ich bzw. unsere Frak-\ntion nicht vom Tisch wischen \u2013 wenn wir auch sagen, dass\nwir gerade in diesem Bereich noch erhebliche inhaltliche\nDifferenzen zur Staatspolitik haben.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nDas hat eben nur wenig mit tats\u00e4chlicher Integration zu\ntun und von der Entlohnung der dort t\u00e4tigen Behinderten\nzwischen 107 und ca. 250 DM monatlichem Taschengeld\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n763\n\n\n\nwollen wir doch hier zun\u00e4chst nicht sprechen. Wir erken-\nnen also schon an, dass sich in diesem letzten Jahrzehnt\neine Menge getan hat. Wir sind auf einem Stand stehen\ngeblieben und ruhen uns nun aus.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nVon tats\u00e4chlicher Gleichstellung von Menschen mit Behin-\nderungen sind wir dann wohl aber dennoch weit entfernt.\nIch wei\u00df nicht genau, wie die Staatsregierung Gleichstel-\nlung bzw. Gleichberechtigung oder Integration nun f\u00fcr\nsich definieren kann und will. Aber offenbar hat sie denn\ndoch einige Probleme damit. Vielleicht, um es einfach aus-\nzudr\u00fccken: Ich erwarte von diesem Staat \u2013 ob es die Bun-\ndesrepublik als Ganzes oder der Freistaat Sachsen ist \u2013,\ndass ich als Mensch \u2013 ganz gleich, mit welcher Beeintr\u00e4ch-\ntigung ich leben muss \u2013 die gleichen Lebenschancen habe\nwie diejenigen ohne Beeintr\u00e4chtigung, und zwar unabh\u00e4n-\ngig vom Geldbeutel.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDer Staat und damit in erster Linie der Gesetzgeber und\ndie Regierung haben die daf\u00fcr notwendigen Vorausset-\nzungen zu schaffen, und das nicht nur im Grundgesetz\nund in der Verfassung, sondern auch in deren Durchset-\nzung. Dabei vertrete ich die Auffassung \u2013 da unterscheide\nich mich sicher auch begrenzt von manchen Behinderten-\nverb\u00e4nden \u2013, dass immer der ganz pers\u00f6nliche Mensch\ngesehen werden muss und nicht eine abstrakt definierte\nMasse. Ich meine damit: Der Gesetzgeber kann und soll\nallgemein verbindliche Aussagen und Gesetze schaffen;\nderen konkrete Umsetzung ist aber individuell.\nIch komme darauf zur\u00fcck, dass die Staatsregierung offen-\nbar keinen Handlungsbedarf \u2013 die Erarbeitung und Verab-\nschiedung eines s\u00e4chsischen Gleichstellungsgesetzes f\u00fcr\nMenschen mit Beeintr\u00e4chtigungen \u2013 zum jetzigen Zeit-\npunkt sieht. \u2013 Wir haben keine Probleme? Wir brauchen\nkeine Antworten? Warum zum Beispiel nach der F\u00f6rder-\nrichtlinie des SMK \u00fcber die Gew\u00e4hrung einer Zuwendung\nf\u00fcr besondere Ma\u00dfnahmen der Integration von behinder-\nten und von Behinderung bedrohten Kindern und Jugend-\nlichen in allgemein bildenden und berufsbildenden Schu-\nlen im Freistaat Sachsen nahezu die H\u00e4lfte der geplanten\nF\u00f6rdermittel f\u00fcr 1999 nicht zur Auszahlung kommt \u2013 und\ndas im \u00dcbrigen bereits seit l\u00e4ngerer Zeit und durch den\nRechnungshof bereits ger\u00fcgt?\nIn der Antwort zur Drucksache 3/0793 stellt der Kultus-\nminister fest, es handle sich um eine Anteilsfinanzierung.\nBis zu 65 % werden durch den Freistaat und mindestens\n35 % durch den jeweiligen Schultr\u00e4ger finanziert. Die ge-\nringe Nutzung der F\u00f6rdermittel im Haushaltsjahr 1996\nk\u00f6nnte darauf zur\u00fcckgef\u00fchrt werden, dass zahlreiche Ge-\nmeinden ihren Anteil an der Gesamtfinanzierung nicht er-\nbracht haben. Gilt das auch f\u00fcr 1999? \u2013 Wenn ja, warum\nhaben die jeweiligen Schultr\u00e4ger ihren Anteil nicht aufge-\nbracht bzw. aufbringen k\u00f6nnen? \u2013 Eine Frage, die uns\nwohl seit Jahren bewegt.\nIm \u00dcbrigen, Herr Staatsminister, ist damit die Anfrage\nmeiner Kollegin Angela Schneider, die in besagter Druck-\nsache, Frage 2, genau nach den Ursachen gefragt hat, nicht\nhinreichend beantwortet und konnte offenbar bis heute\nnicht gekl\u00e4rt werden.\nDas Gleiche k\u00f6nnte f\u00fcr das Sozialministerium im Unter-\nf\u00f6rderbereich Behindertenhilfe, Zuweisung f\u00fcr Investitio-\nnen an Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde, gelten. Dort\n\nliegt der Mittelabfluss bei etwa einem Drittel der einge-\nstellten F\u00f6rdermittel.\nIm Hause Schommer scheint man auch nicht so richtig die\nLandtagsdrucksachen zu lesen. Ansonsten m\u00fcsste Ihnen,\nHerr Schommer, auffallen \u2013 leider ist er nicht anwesend \u2013,\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: \nHerr Schommer hat keine Ahnung!)\n\ndass in der Landtagsdrucksache Beschlussempfehlungen\nund Berichte des Petitionsausschusses immer wieder das\nProblem Parkerleichterung f\u00fcr Behinderte angesprochen\nund leider zumeist mit der Beschlussempfehlung abgehakt\nwird: ,,Der Petition kann nicht abgeholfen werden.\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nNichts gegen den s\u00e4chsischen Sonderweg \u2013 ganz im Ge-\ngenteil \u2013, der nach einem Erlass des Hauses Schommer den\nKreis der Ausnahmegenehmigungen nach \u00a7 46 Stra\u00dfenver-\nkehrsordnung zur Parkerleichterung f\u00fcr Schwerbehinderte\nvom 24. April 1997 erweitert. Aber ich denke, man sollte\nerneut dar\u00fcber nachdenken.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Staatsminister Dr. Geisler: \nDa m\u00fcssen Sie die anderen Bundesl\u00e4nder noch mehr \n\nin die Pfanne hauen!)\n\n\u2013 Ja, die anderen Bundesl\u00e4nder haue ich auch noch mehr\nin die Pfanne, Herr Sozialminister, das sage ich auch ganz\ndeutlich.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: \nErgo bekommen wir weniger Geld! \u2013 \n\nStarke Unruhe \u2013 Weitere Zurufe)\n\n\u2013 Aber ich bin nicht die anderen Bundesl\u00e4nder, ich bin der\nFreistaat Sachsen, und den vertrete ich hier als Landtags-\nabgeordneter.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Wir sind besser \nals die anderen Bundesl\u00e4nder!)\n\n\u2013 Aber Sie k\u00f6nnen gerne eine Anfrage stellen.\n\n(Starke Unruhe)\n\nIch selbst kannte eine Familie als Antragsteller, deren\nTochter schwer psychisch gesch\u00e4digt ist sowie an einer\nLungenkrankheit leidet und damit auch erheblich in ihrer\nMobilit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt ist. Unter Androhung eines kos-\ntenpflichtigen Widerspruchsbescheides durch das Regie-\nrungspr\u00e4sidium Chemnitz gab diese Familie bis zum Tod\ndes Bruders, also des Fahrzeugf\u00fchrers, der ebenfalls an\nschwerem Asthma litt, nicht auf. Wie gesagt, er verstarb\nmittlerweile im vergangenen Jahr an den Folgen seiner Be-\nhinderung und damit wurde das Anliegen gegenstandslos.\nDie Probleme der allein stehenden \u00e4lteren Mutter mit ihrer\nschwerstbehinderten Tochter wurden dadurch nicht weni-\nger. Und dass man ihr nicht helfen wollte, wird sie nicht\nvergessen.\nIch m\u00f6chte nicht tats\u00e4chlich wissen, wie viele Antr\u00e4ge auf\nParkerleichterung f\u00fcr Behinderte von den einzelnen Be-\nh\u00f6rden tats\u00e4chlich in Sachsen negativ beschieden worden\nsind. Ein nur sehr kleiner Teil wendet sich mit einer Peti-\ntion an uns. Ich denke, wir haben in Sachsen den Freiraum,\nden Betroffenen doch noch zu helfen; es verlangt nur un-\nsere Einsicht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n764\n\n\n\nIn der Antwort auf die Kleine Anfrage des Kollegen D\u00fcrr-\nschmidt zur Besch\u00e4ftigung junger Menschen mit Beein-\ntr\u00e4chtigungen, bezogen auf das Sofortprogramm der Bun-\ndesregierung zum Abbau der Jugendarbeitslosigkeit, k\u00f6n-\nnen Sie keine Angaben machen, Herr Schommer, da es sich\nja um ein Programm der Bundesregierung handelte, das\nnicht in Ihren Zust\u00e4ndigkeitsbereich f\u00e4llt. Die Aussage ist\nverdammt verbl\u00fcffend: In Sachsen arbeiten Bund und\nLand nebeneinander her und der Arbeitsminister in Sach-\nsen hat offenbar keine Ahnung, wie Bundesprogramme\nwirken.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nHoffentlich hat die Bundesregierung mehr Ahnung als\nHerr Schommer. \u2013 Herr Minister, Sie wollen doch nicht\nallen Ernstes behaupten, Sie h\u00e4tten keine Ahnung von der\nWirksamkeit der Bundesprogramme und Sie h\u00e4tten keine\nZahlen?! Welches Armutszeugnis wollen Sie sich denn\nausstellen?\nJa, ja, Herr Staatsminister Geisler und Herr Hardraht, es ist\nnicht einfach, wenn man etwas planen soll und nicht wei\u00df,\nwelche Grundlage man hat. Die Antworten zu den Kleinen\nAnfragen Behindertenhilfepl\u00e4ne sowie alten- und behin-\ndertengerechte Wohnungen sollten zum Nachdenken an-\nregen. Vielleicht sollten wir in diesem Hohen Hause auch\neinmal Planungssicherheit f\u00fcr unsere Minister seitens der\nKommunen und Landkreisen fordern. Behindertenhilfe-\npl\u00e4ne sind durchaus ein Punkt, der zuk\u00fcnftig weiter ver-\nfolgt werden sollte, \u00e4hnlich wie im Jugendbereich. Sie\nk\u00f6nnten auch ein Ansatzpunkt sein f\u00fcr ein Gleichstel-\nlungsgesetz f\u00fcr Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen. Das\nw\u00fcrde uns bzw. Ihnen sicher auch helfen, die j\u00e4hrlich zur\nVerf\u00fcgung gestellten F\u00f6rdermittel exakter planen und aus-\nreichen zu k\u00f6nnen.\nUnd Herr R\u00f6\u00dfler, Sie sind wirklich absolute Spitze in der\nBeantwortung von Kleinen Anfragen durch Abgeordnete,\nwie zum Beispiel von Herrn Hatzsch, Frau Schneider und\nHerrn D\u00fcrrschmidt.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch zitiere: ,,Diese Fragestellung war bisher kein Gegen-\nstand statistischer Erhebungen. Im Rahmen der verf\u00fcg-\nbaren Bearbeitungsfrist f\u00fcr Kleine Anfragen ist eine solche\nErhebung aufgrund des hohen Verwaltungsaufwandes\nnicht zu realisieren.\u201c \u2013 Super, das ist der s\u00e4chsische Son-\nderweg des Kultusministeriums, um unliebsame Fragen\nder Opposition abzuwimmeln!\n\n(Beifall der Abgeordneten Frau Altmann und \nD\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nSo kann man es eben auch machen.\nAber da ich Sie gerade anspreche \u2013 leider ist auch er nicht\nanwesend: Wie sieht es denn in Ihrem Hause mit der Be-\nsch\u00e4ftigungspflicht Schwerbehinderter aus? K\u00f6nnen wir\nden im vergangenen Jahr an Ihr Haus verliehenen ,,Diskri-\nminator\u201c wieder abholen, weil sich sp\u00fcrbar etwas verbes-\nsert hat? Oder?\nFrau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und Herren Abgeordnete,\nich habe versucht anhand weniger Beispiele noch einmal\neine Begr\u00fcndung zu unserem Antrag darzulegen \u2013 viel-\nleicht manchmal auch etwas polemisch, das gebe ich zu.\nOffenbar stehen wir auch mit unseren Argumentationen\nnicht ganz alleine da. Mittlerweile hat das CDU/SPD-re-\ngierte Land Berlin am 17. Mai 1999 ein Landesgleich-\nberechtigungsgesetz \u2013 wenn auch wesentlich schlechter \u2013\n\nverabschiedet. In den Bundesl\u00e4ndern Hessen, Niedersach-\nsen und Sachsen-Anhalt gibt es zurzeit ebenfalls Gesetzes-\ninitiativen. Selbst die CDU/CSU-Bundestagsopposition\nmahnt eine schnelle Verwirklichung der Gleichstellung\nnach Ma\u00dfgabe von Artikel 3 des Grundgesetzes an.\nIch sprach eingangs schon dar\u00fcber. Der Wahlkampf von\n1999 ist beendet. Sie, meine Damen und Herren der CDU,\nhaben in Sachsen erneut die absolute Mehrheit erringen\nk\u00f6nnen. Sie \u2013 und damit meine ich die CDU-Fraktion und\ndie Staatsregierung \u2013 k\u00f6nnen nun wirklich Ihre pers\u00f6n-\nlichen Befindlichkeiten beiseite stellen und sich mit Vertre-\ntern der Behindertenverb\u00e4nde und der parlamentarischen\nOpposition an einen Tisch setzen, um gemeinsam einen\nGesetzentwurf f\u00fcr ein s\u00e4chsisches Gleichstellungsgesetz\nvon Menschen mit Behinderungen zu erarbeiten und ein-\nzubringen,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nunabh\u00e4ngig von bundespolitischen Regelungen, die ge-\ntroffen werden.\nDas w\u00fcrde auch dem Anliegen entsprechen, das die s\u00e4ch-\nsischen Behindertenverb\u00e4nde anl\u00e4sslich der \u00f6ffentlichen\nAnh\u00f6rung zum von der PDS eingebrachten Gesetzentwurf\n1998/99 vertraten: Keine parteipolitischen Streitereien\nbringen die s\u00e4chsische Behindertenpolitik voran, sondern\ndas gemeinsame Handeln aller Verantwortlichen, parla-\nmentarisch wie au\u00dferparlamentarisch.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es schlie\u00dft sich nun an\nder Redebeitrag der CDU-Fraktion, zu dem ich Herrn Abg.\nKannegie\u00dfer bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Nach der Anh\u00f6rung zum Gesetz-\nentwurf der PDS-Fraktion zur Gleichstellung von behin-\nderten Menschen im Freistaat Sachsen in der Drucksache\n2/9585 hat die CDU-Fraktion erkl\u00e4rt, dass es sinnvoll ist,\nerst einen Gesetzentwurf bzw. ein Eckwerte- oder Posi-\ntionspapier der Bundesregierung zu kennen, um an-\nschlie\u00dfend landesrechtliche Regelungen zu beschlie\u00dfen. In\ndiesem Sinne hat die Staatsregierung auf den Antrag der\nPDS-Fraktion geantwortet. Ihnen war also mit der Antrag-\nstellung die Antwort im Vorhinein bekannt, weil wir das\nals CDU-Fraktion permanent verk\u00fcndet haben.\nDie Bundesregierung hat in ihrer Koalitionsvereinbarung\nim Jahre 1998 beschlossen, ein Gleichstellungsgesetz f\u00fcr\nMenschen mit Behinderungen zu verabschieden. Bis heute\ngibt es einen Referentenentwurf eines Gesetzes zur Be-\nk\u00e4mpfung von Arbeitslosigkeit Schwerbehinderter und\neinen Rohentwurf f\u00fcr ein Sozialgesetzbuch IX. Die Ent-\nw\u00fcrfe datieren vom Januar bzw. Februar dieses Jahres; der\nAntrag Ihrer Fraktion, der PDS-Fraktion, wurde erst im\nM\u00e4rz 2000 gestellt.\nDeshalb muss die Frage erlaubt sein, was dieser Antrag\nbewegen soll: Will die PDS-Fraktion auf den fahrenden\nZug aufspringen oder will sie beweisen, dass im Freistaat\nSachsen nichts f\u00fcr die Gleichstellung von Menschen mit\nBehinderungen getan wird?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abgeordneter, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ja.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n765\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. D\u00fcrr-\nschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Kannegie\u00dfer, ist Ihnen m\u00f6g-\nlicherweise entgangen, dass wir nach einem Gleichstel-\nlungsgesetz gefragt haben und nicht nach den Entw\u00fcrfen\nzu einem Gesetz zur F\u00f6rderung von Schwerbehinderten\nund zu einem SGB IX?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr D\u00fcrrschmidt, wenn Sie sich auf\ndiese Debatte vorbereitet h\u00e4tten, dann w\u00fcrden Sie die Er-\nkl\u00e4rung des Bundes-Behindertenbeirates kennen, der aus-\ndr\u00fccklich auf die Verwirklichung und Umsetzung eines\nneuen SGB IX abgestellt hat. In dieser gemeinsamen Erkl\u00e4-\nrung hei\u00dft es \u2013 ich zitiere auszugsweise: ,,Die Sicherstel-\nlung eines durchgehenden Rehabilitationsmanagements,\ndas medizinische Rehabilitation, berufliche und soziale\nEingliederung ohne Br\u00fcche zusammenf\u00fcgt, \u2026\u201c\nAlso das SGB IX wird, so wie die Erkl\u00e4rung des Bundesbe-\nauftragten f\u00fcr Behinderte und des Bundesbeirates ver\u00f6f-\nfentlicht worden ist, genau dieses beinhalten, und zwar\neinmal die Verbesserung der Arbeitsm\u00f6glichkeiten durch\nNovellierung des Schwerbehindertengesetzes und zum\nZweiten die Schaffung, die Verabschiedung eines neuen\nSGB IX.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Kannegie\u00dfer, es\nwird noch eine Nachfrage erbeten. Ist das m\u00f6glich?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Ja bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. D\u00fcrr-\nschmidt noch einmal.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Kannegie\u00dfer, ich muss jetzt noch\neinmal nachfragen: Sie sind also der Auffassung, die Schaf-\nfung des SGB IX und die Schaffung des Gesetzes zum Ab-\nbau von Arbeitslosigkeit Schwerbehinderter stellten das\nGleichstellungsgesetz dar?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Der Referentenentwurf zur Novellie-\nrung des Schwerbehindertengesetzes, zur weiteren Ver-\nbesserung der Arbeitsm\u00f6glichkeiten und der Besch\u00e4fti-\ngung von Schwerbehinderten auf dem ersten Arbeitsmarkt\nund die Schaffung des SGB IX ersetzen inhaltlich \u2013 m\u00f6gli-\ncherweise, zu beurteilen, wenn der Gesetzestext vollst\u00e4n-\ndig vorliegt \u2013 ein Gleichstellungsgesetz. Und so, wie die\nErkl\u00e4rung des Bundes-Behindertenbeirates und des Behin-\ndertenbeauftragten der Bundesregierung aussieht, muss\nich davon ausgehen.\n\n(Eggert, CDU: Ist das jetzt klar?)\n\nWie bekannt, ist im Grundgesetz die Gleichstellung von\nMenschen mit Behinderungen festgeschrieben. Damit ein-\nhergehend, Herr D\u00fcrrschmidt, ist nicht automatisch eine\nVerhaltens\u00e4nderung aller Menschen in der Bundesrepub-\nlik zu realisieren. Im Freistaat Sachsen ist unter Ber\u00fcck-\nsichtigung der Tatsache, dass sich Menschen nicht auf-\ngrund eines Beschlusses \u00e4ndern, ein Prozess zur Herstel-\nlung von Chancengleichheit von Menschen mit Behinde-\nrungen eingeleitet wurden. Das ist ein st\u00e4ndiger Prozess,\nder durch Vorschriften und viele kleine Schritte begleitet\nwird.\nChancengleichheit kann nur erreicht werden, wenn Nach-\nteile beseitigt und unterschiedlich in Abh\u00e4ngigkeit von der\n\nBehinderungsart betrachtet werden. Ein Rollstuhlfahrer\nwird Nachteile anders empfinden als ein Geh\u00f6rloser.\n\nSolche Nachteile k\u00f6nnen durch finanzielle Leistungen an\nden Behinderten selbst oder durch Leistungen der Gesell-\nschaft beseitigt werden. Finanzielle Leistungen werden\ndurch das S\u00e4chsische Nachteilsausgleichsgesetz gew\u00e4hrt.\nErstmals in der Bundesrepublik wurde in einem Landesge-\nsetz festgeschrieben, dass \u2013 je nach Haushaltslage \u2013 wei-\ntere Personen mit Behinderungen in den Leistungsumfang\neinbezogen werden. Nach diesem Gesetz erhalten Blinde,\nSehschwache, Geh\u00f6rlose und schwerstk\u00f6rperbehinderte\nKinder einen individuellen Nachteilsausgleich.\n\nWeiterhin muss festgestellt werden, dass von Anfang an in\nso wichtigen Gesetzen wie zum Beispiel der Verfassung\ndes Freistaates Sachsen, dem Baugesetzbuch, dem Kinder-\ntagesst\u00e4tten- oder dem Schulgesetz der Integrationsgedanke\nausformuliert worden ist.\n\nIntegration findet im Baugesetz durch die Vorschriften f\u00fcr\nbesondere Personengruppen und die Grunds\u00e4tze zum bar-\nrierefreien Bauen statt. Der Katalog der besonders zu be-\nr\u00fccksichtigenden Bauten wurde bei der Novellierung des\nBaugesetzbuches sogar erweitert. Unterst\u00fctzung wird\ndurch die Beratungsstellen f\u00fcr barrierefreies Bauen in\nDresden, Leipzig und Chemnitz gew\u00e4hrt. Die Landkreise\nerhielten Investitionsmittel zur Unterst\u00fctzung des\nbarrierefreien Bauens.\n\nWeiterhin muss die F\u00f6rderung des behindertengerechten\nWohneigentums durch die S\u00e4chsische Aufbaubank ge-\nnannt werden. Wichtige Anstrengungen wurden durch\nBereitstellung von Investitionsmitteln zur Schaffung von\nWerkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte, Berufsbildungs- und Berufs-\nf\u00f6rderungswerke oder Formen des betreuten Wohnens un-\nternommen.\n\nVieles ist erreicht worden; f\u00fcr eine barrierefreie Infrastruk-\ntur muss noch viel getan werden. In zehn Jahren kann\n\u00fcber viele Jahre Vers\u00e4umtes nicht nachgeholt werden.\n\nDie Staatsregierung hat durch mehrere Kabinettsbeschl\u00fcsse\nAnstrengungen unternommen, die Besch\u00e4ftigungsquote\nSchwerbehinderter zu verbessern. Unterst\u00fctzend wirkte\nunter anderem auch die interministerielle Arbeitsgruppe;\nheute hat sich daraus der Landesbehindertenbeirat etab-\nliert.\n\nKritisiert wird sehr oft das Fehlen eines Landesbehinder-\ntenbeauftragten. Meiner Meinung nach kommt es nicht auf\ndie Bezeichnung von Strukturen an, sondern auf deren\nWirksamkeit. Was n\u00fctzt ein Gleichstellungsgesetz, wenn\nsich keiner daran h\u00e4lt oder eine einklagbare Leistung, wie\ndas in dem Berliner Gleichstellungsgesetz der Fall ist, nicht\nvorhanden ist oder sich daraus nicht ableiten l\u00e4sst?!\n\nWas in dem Berliner Gleichstellungsgesetz steht, ist bei\nuns durch Landesgesetze in vielen Punkten wesentlich\numfassender ausformuliert. Das Berliner Gleichstellungs-\ngesetz ist in vielen Bereichen eine Absichtserkl\u00e4rung und\nnicht mehr; es ist kein Vorbild f\u00fcr eine Gleichstellung, wie\nwir sie verstehen, und f\u00fcr eine Integration in die \u00fcbrige\nGesellschaft.\n\nDass sich Sachsen auf einem guten Weg befindet, kann\ndurch Beispiele belegt werden. Ich nenne hier nur die\ndeutlich \u00fcber dem Bundesdurchschnitt liegenden Kommu-\nnikationszeiten bei den Geh\u00f6rlosen: Im Freistaat Sachsen\nk\u00f6nnen Geh\u00f6rlose monatlich 45 Minuten kommunizieren\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n766\n\n\n\nbei einem Bundesdurchschnitt von lediglich neun Minu-\nten.\n\n(Adamczyk, PDS: Wann erkennt Sachsen endlich die \nGeh\u00f6rlosensprache an?)\n\n\u2013 Wir haben in Sachsen an der Fachhochschule Zwickau\neine Studienfachrichtung f\u00fcr Geb\u00e4rdendolmetscher einge-\nf\u00fchrt.\nNennen Sie mir in den neuen Bundesl\u00e4ndern ein anderes\nLand, in dem es eine Studienrichtung Geb\u00e4rdendolmet-\nscher gibt, Herr Adamczyk! Informieren Sie sich doch bitte\nvorher, ehe Sie unqualifizierte Zwischenrufe machen!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Adamczyk, PDS)\n\nSie wissen ganz genau, dass die Landesdolmetscherzen-\ntrale in Zwickau mittlerweile bundesweiten Vorbild-\ncharakter tr\u00e4gt. Lesen Sie doch auch einmal die Kleinen\nAnfragen anderer Leute, nicht nur die eigenen,\n\n(Adamczyk, PDS: Das machen wir!)\n\ndann w\u00fcrden Sie das feststellen!\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Sie verstehen \ndie Fragestellung nicht, das ist Ihr Problem!)\n\nIhrer Philosophie, dass nur der Staat f\u00fcr die Gleichstellung\nvon Menschen mit Behinderungen verantwortlich ist und\ndass nicht jeder B\u00fcrger daf\u00fcr etwas tun muss, indem er\nden anderen beachtet, kann ich wirklich nicht folgen; denn\nder Staat ist eine anonyme Gr\u00f6\u00dfe, w\u00e4hrend die Menschen\nim Land, die mit den Behinderten arbeiten, tats\u00e4chlich\nAdressen haben, \u00fcber die ich jeden ansprechen kann, da-\nmit er daf\u00fcr etwas tun kann. Man sollte nicht versuchen,\ndas durch ein Gleichstellungsgesetz zu anonymisieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Anfangsthese, dass Chancengleichheit durch Besei-\ntigung von Nachteilen geschaffen werden muss und ein\nl\u00e4nger angelegter Prozess ist, ist damit best\u00e4tigt worden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Kanne-\ngie\u00dfer, gestatten Sie eine weitere Zwischenfrage?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: \u2013 Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr D\u00fcrrschmidt,\nbitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Kannegie\u00dfer, k\u00f6nnen Sie mir bit-\nte einmal erkl\u00e4ren, was die Anerkennung der Geb\u00e4rden-\nsprache als vollwertige und gleichwertige Sprache damit\nzu tun hat, dass Menschen die Gleichstellung diskriminie-\nren?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Den Zusammenhang zwischen einer\nDiskriminierung und der Geb\u00e4rdendolmetschersprache?\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Diesen Zusammenhang haben Sie mir\ngerade genannt.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Also, dann haben Sie wieder einmal\n\u2013 \u2013\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Die Frage bezog sich auf die Anerken-\nnung der Geb\u00e4rdensprache als vollwertige Sprache in\n\nSachsen. Daraufhin sind Sie mit der Menschenw\u00fcrde ge-\nkommen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Also, was Sie jetzt gesagt haben, ist\neine Feststellung. Ich habe gesagt, dass Sachsen als erstes\nneues Bundesland eine Studienrichtung Geb\u00e4rdendolmet-\nschersprache hat, und Sie wissen genau, dass die Geb\u00e4r-\ndendolmetschersprache bundesweit anerkannt werden\nmuss und dass wir in Sachsen das nicht allein tun k\u00f6nnen.\nWenn Sie aus Ihrem Nichtwissen heraus Fragen stellen,\ndann ist das Ihr Problem und nicht meines.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nVon mir sind hier nur einige Beispiele aus dem Katalog\nder Ma\u00dfnahmen genannt worden, welche dazu dienen sol-\nlen, die Chancengleichheit f\u00fcr Menschen mit Behinderun-\ngen herzustellen. F\u00fcr die CDU-Fraktion ist entscheidend,\nwie den Menschen mit Behinderungen geholfen werden\nkann, um ihnen entsprechend der Behinderungsart ein\nm\u00f6glichst eigenst\u00e4ndiges Leben zu erm\u00f6glichen.\nIch erinnere an die Debatten zur Enthospitalisierung. Von\nder Opposition ist damals eine doppeldeutige Politik ver-\ntreten worden. Einerseits standen die Arbeitspl\u00e4tze der\nPfleger zum Zwecke ihrer Erhaltung im Vordergrund und\ndas Enthospitalisierungsprogramm wurde vehement\nbek\u00e4mpft; andererseits wurde an der langen Verfahrens-\ndauer Kritik ge\u00fcbt. Frau Volkmer, nehmen Sie nur einmal\nIhre zehn Anfragen zur Klinik in Zschadra\u00df und lesen Sie\nnach, was da in der 2. Legislaturperiode von Ihnen gefragt\nworden ist und wie Sie in den Plenardiskussionen darauf\nreagiert haben.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abgeordneter, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: \u2013 Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Dr. Volkmer,\nbitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Kannegie\u00dfer, k\u00f6nnen Sie\nsich erinnern, worum es damals in Zschadra\u00df ging? Um\nwelche Klinik ging es denn damals in Zschadra\u00df bei dieser\nSitzung?\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Frau Dr. Volkmer, wenn ich so etwas\nsage, bereite ich mich vor.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nEinmal ging es um die Verlagerung der Thoraxchirurgie\nnach Chemnitz.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Genau!)\n\nZum anderen ging es um die Enthospitalisierung. Es sind\nzwei Dinge im Zusammenhang mit der Klinik in Zschad-\nra\u00df gewesen, wozu Sie Anfragen gestellt haben.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Nein!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich haben Sie das gemacht. Schauen Sie im Druck-\nsachenkatalog nach. Wenn Sie nicht wissen, welche Fragen\nSie gestellt haben, ist das nicht mein Verschulden.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n767\n\n\n\nDas Schaffen von neuen Strukturen und damit eine Ver-\nschiebung der Verantwortung auf andere wird kein erfolg-\nreicher Weg sein. Deshalb kann der Antrag der PDS-Frak-\ntion nur als populistisch bewertet werden. Im Meinungs-\nbild der Bev\u00f6lkerung spiegelt sich dies in Umfragen auch\nwider. Nach einer Umfrage des Bundesverbandes deut-\nscher Banken wird die Kompetenz zum Einsatz f\u00fcr Hilfe-\nbed\u00fcrftige bei der PDS im Osten mit 37 % und bei der\nCDU mit 57 % eingesch\u00e4tzt. Diese Zahlen sprechen f\u00fcr\nsich und gegen den Antrag der PDS.\n\n(Tippach, PDS: Die Banken werden es schon wissen!)\n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich. Wenn die Banken eine Umfrage star-\nten, ist das eine Bev\u00f6lkerungsumfrage. Das ist das Ergeb-\nnis einer Umfrage. Ob Ihnen das nun gef\u00e4llt oder nicht\ngef\u00e4llt, das ist Ihr Problem, nicht meines.\nAnfangs ist die PDS \u00fcberall mit der Forderung nach einem\nAntidiskriminierungsgesetz nach amerikanischem Vorbild\ndurch das Land gezogen. Nachdem sie feststellen musste,\ndass in der amerikanischen Verfassung kein Gleich-\nbehandlungsgrundsatz verankert ist und dieser Tat-\nbestand durch das Antidiskriminierungsgesetz geregelt\nwird, w\u00e4hrend das bei uns durch die Verfassung und\ndurch Sozialgesetze bereits geregelt worden ist, verlegt sie\nsich jetzt auf die Schaffung eines Gleichstellungsgesetzes.\nOb die Bundesregierung tats\u00e4chlich im Sinne der PDS ein\nGleichstellungsgesetz schaffen wird, muss bezweifelt wer-\nden.\nVon Herrn Adamczyk sind verschiedene Punkte vorgetra-\ngen worden. Er hat zuerst gesagt, dass das Bundesgesetz\nbesser sein werde. Wenn dieses Gesetz die Erwartungen\nder Behinderten hinsichtlich der Leistungsgesetze erf\u00fcllen\nwird, wird es sicherlich besser sein. In diesem Falle haben\nwir keinen Handlungsbedarf. Dann gibt es n\u00e4mlich ein\nBundesgesetz, das das f\u00fcr alle gesetzlich regelt. Wenn Sie\nanerkennen, dass die jetzt geltenden landesgesetzlichen\nRegelungen besser sind und kein Gleichstellungsgesetz\nerforderlich ist, dann bedanke ich mich f\u00fcr diese Einsch\u00e4t-\nzung.\n\n(Adamczyk, PDS: Das habe ich nicht gesagt!)\n\n\u2013 Sie haben gesagt, Sie wollten ein solches Gleichstellungs-\ngesetz dann nicht, wenn die bundesgesetzlichen Regelun-\ngen besser sind oder wenn die landesgesetzlichen Rege-\nlungen besser sind. Sie haben also erstens und zweitens\ngenannt.\nDrittens kann ich nicht erkennen, wenn wir einen Prozess\nzur Integration von Schwerbehinderten in Sachsen einge-\nleitet haben, wo da Stillstand vorhanden sein soll; denn\nerst im vergangenen Jahr ist das Schulgesetz durch eine\nIntegrationsverordnung sogar weitergef\u00fchrt worden.\nWenn Sie sich die Integration an Schulen ansehen, stellen\nSie fest, dass auch die Eltern von nichtbehinderten Kin-\ndern gefragt werden und dass au\u00dferdem die individuelle\nF\u00f6rderung der behinderten Kinder sichergestellt werden\nmuss. Daf\u00fcr kann man nat\u00fcrlich Mittel einplanen. Diese\nMittel k\u00f6nnen nicht abflie\u00dfen, wenn nicht Kinder in diese\nKlassen integriert werden, weil zum Beispiel die indivi-\nduelle F\u00f6rderung an einer F\u00f6rderschule besser realisiert\nwerden kann als bei einer integrativen Beschulung. Das ist\nwohl einzusehen.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich bemerken, dass wir den Antrag\nder PDS-Fraktion, falls sie ihn nicht f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt,\nablehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir setzen die Debatte fort. Ich erteile der SPD-\nFraktion das Wort. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich werde versuchen, wieder etwas Ordnung\nin das Durcheinander zu bringen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIm vorliegenden Antrag zu den Rechten von Menschen\nmit Beeintr\u00e4chtigungen geht es um ein Gleichstellungs-\ngesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Dieses Gleichstellungs-\ngesetz soll die Integration von Menschen mit Behinderun-\ngen in Arbeit, Beruf und Gesellschaft erm\u00f6glichen.\n\n(Beifall der Abg. Adamczyk und D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nDie behinderungsbedingten Nachteile sollen so weit wie\nirgend m\u00f6glich ausgeglichen werden.\nDie PDS hatte den Entwurf eines Gleichstellungsgesetzes\neingebracht. Das Gesetz war gut gemeint, aber nicht so gut\ngelungen. In der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung haben sich fast\nalle Sachverst\u00e4ndigen nicht sehr positiv zu diesem Gesetz\nge\u00e4u\u00dfert. Im Nachgang hat es aber auf Initiative der Be-\nhindertenverb\u00e4nde eine Initiativgruppe ,,S\u00e4chsisches Lan-\ndesgleichstellungsgesetz f\u00fcr Menschen mit Behinderun-\ngen\u201c gegeben. Diese Gruppe ist im Sommer des vergange-\nnen Jahres gegr\u00fcndet worden. Leider muss diese Initiativ-\ngruppe ohne die CDU-Fraktion auskommen. Das ist sehr\nbedauerlich, denn gerade diese Initiativgruppe ist eine\nChance, den Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen in der \u00d6f-\nfentlichkeit Geh\u00f6r und Geltung zu verschaffen.\nIch habe in das Gru\u00dfwort zum S\u00e4chsischen Behindertentag\ngesehen, der am 6. Mai dieses Jahres stattfinden soll. Das\nGru\u00dfwort hat Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf geschrieben.\nIn diesem Gru\u00dfwort beschreibt er den Weg zur Gleichstel-\nlung von Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen als einen be-\nschwerlichen und langen Prozess, bei dem man viel Aus-\ndauer und Kraft braucht. Und da hat er eben Recht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDenn bei Ihnen, meine Damen und Herren von der CDU,\nben\u00f6tigt man, um auf Interesse zu sto\u00dfen, schon eine geh\u00f6-\nrige Portion Geduld.\n\n(Zuruf von der CDU: Und die haben Sie nicht?)\n\nWenn ich vorhin geh\u00f6rt habe, was Sie zu dem Landes-\ngleichstellungsgesetz gesagt haben, muss ich Ihnen sagen:\nSie haben das Anliegen gar nicht verstanden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWeiterhin schreibt Kurt Biedenkopf: ,,Die Teilnehmer des\nBehindertentages sollen erneut zum Tr\u00e4umen angeregt\nwerden.\u201c Was sollen sie oder was sollen wir denn tr\u00e4u-\nmen? \u2013 Dass die Staatsregierung pl\u00f6tzlich ein Einsehen hat\nund einen Entwurf f\u00fcr ein s\u00e4chsisches Gleichstellungsge-\nsetz erarbeitet?\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: \nDas w\u00e4re ein wundersch\u00f6ner Traum!)\n\nTr\u00e4umen kann man vieles, nur wo bleibt der gute und\nverl\u00e4ssliche Wegbegleiter Staatsregierung, wenn man auf-\nwacht?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n768\n\n\n\nDie Antwort der Staatsregierung auf den Antrag der Frak-\ntion der PDS zeigt doch, dass von ihrer Seite gar kein In-\nteresse an einem konstruktiven Diskussionsprozess be-\nsteht.\n\n(Beifall der Abg. Adamczyk und D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nEs bleibt v\u00f6llig offen, wie sich die Staatsregierung eine\nkonkrete Umsetzung des Benachteiligungsverbotes gem\u00e4\u00df\nArtikel 3 Abs. 3 des Grundgesetzes vorstellt. Eine reine\nAbsichtserkl\u00e4rung reicht nicht aus. Jetzt auf die Bundesre-\ngierung zu verweisen mit dem Argument, abwarten zu\nm\u00fcssen, um Zust\u00e4ndigkeitskonflikte in der Gesetzgebung\nzu vermeiden, halten wir f\u00fcr eine \u00e4u\u00dferst fadenscheinige\nAusrede, um sich nicht selbst bem\u00fchen zu m\u00fcssen.\n\n(Beifall der Abg. Adamczyk und D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nIch will Ihnen das auch begr\u00fcnden: Erstens hat die ehema-\nlige Bundesregierung lange Zeit gehabt, ihrer Verantwor-\ntung nach dem 1994 ge\u00e4nderten Artikel 3 des Grundgeset-\nzes gerecht zu werden. Sie hat sich jedoch gegen alle An-\ns\u00e4tze f\u00fcr ein Gleichstellungsgesetz gewehrt. Sie hat auch\ndas Projekt des Sozialgesetzbuches IX vor sich hind\u00fcm-\npeln lassen und so verhindert, fr\u00fchzeitig Strukturen f\u00fcr\neine nachhaltige Integration behinderter Menschen in der\nGesellschaft zu etablieren. Gleichstellungsgesetze anderer\nBundesl\u00e4nder zeigen, dass es durchaus Sinn macht, sich\nparallel zur Bundesgesetzgebung mit dem Problem zu be-\nsch\u00e4ftigen.\nAuch daf\u00fcr gibt es mehrere Gr\u00fcnde. Der erste Grund ist\ndie Dauer, bis man ein Gesetz erarbeitet hat, und dass man\nmit der Einbeziehung der betroffenen Gruppen und mit\neinem \u00f6ffentlichen Diskussionsprozess die Akzeptanz\neines Gleichstellungsgesetzes f\u00f6rdern will. Dass das not-\nwendig ist, hat Ihr Beitrag vorhin gezeigt.\nEin zweiter Grund ist, dass ein Landesgesetz auch Rege-\nlungen enthalten kann, die \u00fcber das Bundesgesetz hinaus-\ngehen. Es gibt wichtige Bereiche, in denen allein die L\u00e4n-\nder gesetzgebungsbefugt sind, zum Beispiel das Baurecht,\ndas Schulrecht und der Bereich \u00f6ffentlicher Personennah-\nverkehr, aber auch die Frage nach einem Behinderten-\nbeauftragten auf Landesebene.\nNeben den inhaltlichen Vorgaben, die zu erg\u00e4nzen und zu\nkonkretisieren sind, m\u00fcssen wirksame Durchsetzungsme-\nchanismen dieser gesetzlichen Vorschriften geschaffen\nwerden. Hier muss ein f\u00fcr die Betroffenen wirksames Ver-\nfahren geschaffen werden, mit dem sie ihre Rechte durch-\nsetzen k\u00f6nnen, zum Beispiel eine Beweisumkehr.\n\n(Beifall der Abg. Adamczyk und D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nNat\u00fcrlich muss ein Landesgesetz mit dem Bundesgesetz\nkompatibel sein, das ist v\u00f6llig klar.\nAber all diesen Punkten, die ich nur kurz angedeutet habe\nund die auf Landesebene gel\u00f6st werden m\u00fcssen, kann\nman nicht von heute auf morgen gerecht werden. Eine Po-\nlitik f\u00fcr Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen, die auf Eman-\nzipation und Selbstbestimmung der Betroffenen abstellt,\nbedarf einer breiten gesellschaftlichen und rechtlichen\nFundierung und einer langfristigen Planung,\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Sehr richtig!)\n\nbei der auch der Freistaat Sachsen seinen Beitrag leisten\nmuss. Dazu sind ein Erkenntnisprozess, ein Diskussions-\nprozess und hernach auch ein rechtlicher Durchsetzungs-\nprozess notwendig. Die Stellungnahme der Staatsregie-\n\nrung zum vorliegenden Antrag zeigt, dass sie noch nicht\neinmal bei dem ersten Punkt angekommen ist.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Jetzt h\u00e4tte die Fraktion\nnoch einmal die M\u00f6glichkeit zu sprechen. Das m\u00f6chte sie\nnicht. \u2013 Die Staatsregierung? \u2013 Ich darf Herrn Staatsminis-\nter Dr. Geisler bitten.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Werte Kolleginnen und Kollegen von der Oppo-\nsition! Ich will auch vorweg noch etwas Grunds\u00e4tzliches\nsagen, Frau Volkmer.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Frau Dr. Volkmer, \njetzt bringt jemand Ordnung hinein! \u2013 \n\nJurk, SPD: Das st\u00f6rt uns nicht, wir h\u00f6ren zu!)\n\nFrau Dr. Volkmer, wir haben die Verankerung hinsichtlich\nder Verpflichtung sowohl im Grundgesetz der Bundesre-\npublik Deutschland als auch in der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung. Die Ausformung entsprechender Bestimmungen\ndurch Gesetz ist dann v\u00f6llig sachgerecht. Die entsprechen-\nden Gesetze sind in Deutschland in Sozialgesetzb\u00fcchern\nunterschiedlicher Auspr\u00e4gung verankert: im Sozialgesetz-\nbuch I die grundlegenden Festlegungen, die auch f\u00fcr die\nMenschen mit Behinderung gelten, und in einem sich in\nder Entwicklung befindlichen SGB IX sollen die speziellen\nRegelungen f\u00fcr Menschen mit Behinderung fixiert werden.\nVon daher ist das SGB IX, Herr D\u00fcrrschmidt und Herr\nAdamczyk, ein Gesetz, das weit \u00fcber ein Gleichstellungs-\ngesetz hinausgeht.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Es ist etwas anderes!)\n\nInsofern halten wir es im Hinblick auf die konkurrierende\nGesetzgebung weiterhin f\u00fcr sachgerecht, dass erst dieses\nSGB IX ausgearbeitet werden soll, meinetwegen mit der\nFestlegung, dass durch L\u00e4ndergesetze Entsprechendes zu\nregeln ist, bevor wir dann daraus ableiten k\u00f6nnen, in wel-\ncher Form wir diesen Regelungsbedarf ausgestalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVon daher sind diese Schritte sehr genau \u2013 und nicht erst\nheute und nicht erst als Antwort auf Ihren Antrag, son-\ndern schon sehr lange \u2013 von uns immer wieder dargestellt\nworden. Wir haben sehr wohl \u2013 auch mit Ihnen \u2013 beklagt,\ndass die alte Bundesregierung das SGB IX nicht schneller\nausgearbeitet hat. Da sind wir uns durchaus einig. Frau\nVolkmer, da teile ich Ihre Kritik.\nAber jetzt unsererseits etwas vorzulegen \u2013 da widerspre-\nche ich Ihnen allen beiden \u2013, was sozusagen \u00fcber das, was\nder Bundesgesetzgeber vorgegeben hat, hinausgeht, hie\u00dfe\ndoch, einen Teil an Rechten und M\u00f6glichkeiten zu schaf-\nfen, die finanziell mehr Aufwand bedingen. Da sind \u2013 das\nmuss ich Ihnen sehr deutlich sagen \u2013 unsere M\u00f6glichkeiten\nausgesch\u00f6pft, auch in dem Bereich der Behindertengesetz-\ngebung bzw. der Regelungen, die wir durch F\u00f6rderrichtli-\nnien oder in Ausnutzung entsprechender Haushaltspl\u00e4ne\nimmer wieder geschaffen haben. Wir haben an bestimmten\nStellen mehr.\nWenn Sie, Herr Adamczyk, zum Beispiel in Bezug auf die\nParkerleichterung wieder gesagt haben, dass der Freiraum\ndes Freistaates Sachsen gr\u00f6\u00dfer sei als das, was wir bis jetzt\nmit der deutlich erweiterten Regelung gegen\u00fcber allen an-\nderen 15 Bundesl\u00e4ndern geschaffen haben, dann t\u00e4uschen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n769\n\n\n\nSie sich erheblich, und Sie haben in den letzten Jahren nie\nzugeh\u00f6rt, wenn ich hier vorn entsprechend geantwortet\nhabe.\nWir haben mehrere Verkehrsministerkonferenzen ge-\nbraucht, bis \u00fcberhaupt die Bereitschaft vorhanden war,\nuns diesen Sonderweg zu \u00f6ffnen. Von daher werden wir\nbei jeder Erweiterung nur auf energischen Widerstand\naller 15 anderen Verkehrsminister sto\u00dfen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Was hat das denn \nmit dem Gleichstellungsgesetz zu tun?)\n\n\u2013 Das hat etwas mit der Chance der Gleichheit der Lebens-\nbedingungen zu tun, wie Sie und Herr Adamczyk sie als\nwesentlichen Teil des Gleichstellungsgesetzes beschrieben\nhaben. Ich habe Ihnen die grunds\u00e4tzlichen Dinge der Zu-\nordnung der entsprechenden Gesetze genannt. Die ent-\nsprechende Zuordnung erfolgt im SGB IX und damit er\u00fcb-\nrigt sich ein Gleichstellungsgesetz. Das habe ich schon ein-\nmal gesagt. Wenn Sie darauf nicht h\u00f6ren wollen, dann ist\nes Ihre Sache.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Ich teile Ihre Meinung nicht!)\n\n\u2013 Ja, aber das ist die entscheidende Sache, dass das SGB IX\nmehr bringt als ein Gleichstellungsgesetz, wie es meinet-\nwegen im Augenblick vom Land Berlin verabschiedet\nworden ist und das Sie zitiert haben. Insofern ist ein\nGleichstellungsgesetz \u00fcberholt. Wenn das SGB IX verab-\nschiedet ist, \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich wollte Sie fragen,\nob Sie eine Zwischenfrage gestatten? \u2013 Nicht.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: \u2013 werden wir nach dem SGB IX den\nTeil ausf\u00fcllen, der vom Bundesgesetzgeber den L\u00e4ndern\nals konkurrierende Gesetzgebung zugewiesen worden ist.\nInsofern wird es ein weitergehendes oder ein anderes Ge-\nsetz, wie Sie es auch immer nennen m\u00f6gen, nicht geben.\nDas ist v\u00f6llig klar.\nVon daher habe ich sehr wohl die Dinge im Blick und da\nsage ich jetzt: Wir handeln nicht erst, wenn dieses Gesetz\nvorhanden ist, sondern wir handeln jetzt. Wir haben zum\nBeispiel in der Frage der Parkgenehmigung den \u00e4u\u00dfersten\nRahmen dessen ausgesch\u00f6pft, was wir in der f\u00f6derativen\nStruktur der Bundesrepublik als eines von 16 L\u00e4ndern\ndurchsetzen konnten.\nWenn Sie meinen, andere Dinge noch f\u00f6rdern zu k\u00f6nnen,\ndann muss ich Sie deutlich darauf hinweisen, dass wir uns\nda aus der Solidarit\u00e4t der 16 L\u00e4nder begeben. Das hat Kon-\nsequenzen, die wir sp\u00fcren werden, wenn wir uns aus der\nSolidarit\u00e4t begeben.\nMeine Damen, meine Herren! Ich bin auch nicht der Mei-\nnung, dass wir uns ausruhen. Da bin ich Ihnen, Herr\nAdamczyk, durchaus dankbar, dass Sie anerkannt haben,\ndass in den letzten zehn Jahren sehr viel passiert ist. Es ist\nnicht so, dass wir jetzt ruhen, sondern es werden weiter\nArbeitspl\u00e4tze f\u00fcr die Werkst\u00e4tten vorbereitet, gebaut und\nlaufend eingeweiht. Auch dar\u00fcber haben Sie sich, Frau\nVolkmer und auch die andere Oppositionsfraktion, man-\nches Mal lustig gemacht. Ich w\u00fcrde zu viele Einweihungen\ndurchf\u00fchren und vielleicht anderes vernachl\u00e4ssigen. Es ist\nein Zeichen daf\u00fcr, was f\u00fcr die Behinderten geschaffen\nwird. Die \u00d6ffentlichkeit ist an dieser Stelle auch ein Teil\nder Integration. Durch Einweihungen werden die Men-\n\nschen davon informiert und erleben, dass Behinderte\nLebenschancen bekommen.\nMeine Damen, meine Herren! Mich macht in der letzten\nZeit etwas anderes in der Bundesrepublik unruhig, und\nzwar die Gesetzesinitiative zur F\u00f6rderung der Integration\nund der Besch\u00e4ftigung von Behinderten, die heute auch\nschon zitiert worden ist, mit der 50 000 Behinderte zus\u00e4tz-\nlich in Lohn und Brot gebracht werden sollen. Ich kann\nnur deutlich sagen, dass ich im Augenblick eher Zweifel\ndaran habe, dass uns diese Gesetzesinitiative voranbringt.\nDas liegt vor allen Dingen daran, dass ich inzwischen\nwei\u00df, wie sie finanziert werden soll.\nDie Finanzierung dieses Programmes liegt einmal darin,\ndass eine ver\u00e4nderte Ausgleichsabgabe geschaffen werden\nsoll, bei der Betriebe mit niedrigen Besch\u00e4ftigungsquoten\nh\u00f6here Ausgleichsabgaben entrichten sollen. Das ist zu-\nn\u00e4chst ein durchaus nachvollziehbarer Gedanke, aber die\ndadurch zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel \u2013 nach den Be-\nrechnungen des BMA reichlich eine Milliarde DM \u2013 sollen\nnur zu einem Drittel f\u00fcr die Integrationsleistung ausgege-\nben werden. Da frage ich mich: Was passiert mit den ande-\nren zwei Dritteln? Wir haben zumal dar\u00fcber hinaus inzwi-\nschen mitgeteilt bekommen, dass sich der Bund aus der\nFinanzierung der Investitionen f\u00fcr Werkst\u00e4tten und\nWohnst\u00e4tten f\u00fcr Werkstattg\u00e4nger ab dem Jahr 2000 \u2013 Sie\nh\u00f6ren also richtig, ab sofort! \u2013 verabschieden will, so dass\nwir diese Aufwendungen v\u00f6llig allein tragen m\u00fcssten.\nDie den \u00dcberlegungen des BMA zugrunde liegenden\nZahlen lassen nach den Analysen Folgendes deutlich wer-\nden: Das BMA geht davon aus, dass wir, wenn die bis\njetzt best\u00e4tigten Investitionen in Sachsen vollzogen sind,\n12 600 Werkstattpl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung haben, ber\u00fccksich-\ntigt aber nicht, dass unter diesen gegenw\u00e4rtig immerhin\nnoch 4 600 Pl\u00e4tze sind, die nur befristet genehmigt wur-\nden. Das sind Pl\u00e4tze, die in der Zukunft durch Neubauten\nzu ersetzen w\u00e4ren oder durch Sanierung ausgestattet\nwerden m\u00fcssten.\nVon daher k\u00f6nnen wir dagegen nur feststellen, dass wir,\nwenn wir alle neu geschaffenen und im Bau und in Pla-\nnung befindlichen WfB-Pl\u00e4tze zusammenz\u00e4hlen, erst 9 600\nhaben werden. Das BMA geht von einem Bedarf von\n2,5 Promille und damit f\u00fcr Sachsen von 11 300 Pl\u00e4tzen als\nausk\u00f6mmlich aus. Uns fehlen also insgesamt noch 1 700\nPl\u00e4tze. Dies bedeutet nach der Erfahrung eine Summe von\nca. 130 Millionen DM, die wir dann allein aufbringen\nm\u00fcssten. Bisher wurde diese Summe zu 45 % vom Bund\ngezahlt.\nVon daher sehe ich dieses Programm des Bundes mit\nSkepsis, da es uns Mittel an Stellen entzieht, wo wir noch\nNachholbedarf haben. Wir sind zwar immerhin sehr weit\ngekommen, wenn Sie h\u00f6ren, dass wir 9 600 Pl\u00e4tze auf der\nsicheren Seite haben; trotzdem sind es eben noch 1 700\nPl\u00e4tze, die wir allein durch Landesmittel finanzieren m\u00fcs-\nsen.\nHinzu kommt, dass entgegen unserem dringlichen\nWunsch bez\u00fcglich der Ausgleichsabgabe in den neuen\nBundesl\u00e4ndern bisher keine Bewegung im BMA zu ver-\nsp\u00fcren ist. Ich habe hier schon mehrfach vorgetragen,\nwarum wir den dringlichen Wunsch haben, andere\nVerh\u00e4ltnisse der Ausgleichsabgabe einzuf\u00fchren, und eine\nneue Berechnung der entsprechenden Quoten f\u00fcr notwen-\ndig halten.\nMeine Damen, meine Herren! Diese Situation hat immer-\nhin dazu gef\u00fchrt, dass wir allein aus Sachsen j\u00e4hrlich ca.\nacht Millionen DM in die alten Bundesl\u00e4nder transferieren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n770\n\n\n\nVon 1991 bis 1999 gingen 78 Millionen DM zulasten Sach-\nsens in die alten Bundesl\u00e4nder als Ausgleichsabgabe. Wir\nh\u00e4tten dieses Geld sehr gut f\u00fcr die eigene Investitionsf\u00f6r-\nderung gebraucht, um die Umsetzung der Heimmindest-\nbauverordnung und die Schaffung vern\u00fcnftiger und zeit-\ngem\u00e4\u00dfer Infrastruktur im station\u00e4ren Bereich weiterhin\ndurchzuf\u00fchren. Wir werden die Neuregelung eines Hori-\nzontalausgleiches weiter anmahnen.\nZur Frage des Landesgleichstellungsgesetzes habe ich ein-\ngangs schon direkt geantwortet.\nMeine Damen, meine Herren! Lassen Sie mich noch zu\nIhrer Mutma\u00dfung, Herr Adamczyk, antworten, wir w\u00fcss-\nten nicht, warum die Investitionsmittel im Haushalt des\nSozialministeriums nur zu einem Drittel abgeflossen w\u00e4-\nren \u2013 oder: wir w\u00fcrden es offensichtlich nicht richtig\nmachen. Auch dazu habe ich im Hohen Haus nicht nur\nzehnmal, sondern sicher zwanzigmal Stellung genommen.\nIch habe Ihnen im Einzelnen sehr deutlich gesagt, woran\ndas liegt und dass wir inzwischen schon \u00fcber ein Jahr mo-\nnatlich bei mir am Tisch jedes Projekt durchgehen und un-\ntersuchen, wo die entsprechenden Hinderungsgr\u00fcnde auf-\ngetreten sind. Sie liegen in dem sehr schwierigen Prozess\nder Bewilligung durch das Land Sachsen, die Tr\u00e4ger und\ndurch drei Bundesbeh\u00f6rden. Dies sind das BMA, das Bun-\ndesbauministerium und die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit in\nN\u00fcrnberg. Es ist meistens recht aufwendig ein Projekt be-\nwilligt zu bekommen, da alle erst dem Projekt und dann\nden Finanzierungsanteilen jeweils einzeln zustimmen\nm\u00fcssen.\nParallel laufen Fragen zum Beispiel der Eintragung von\nGrundst\u00fccken in Grundb\u00fccher. Da treten Ver\u00e4nderungen\nauf, dass pl\u00f6tzlich der Verk\u00e4ufer ,,Nein\u201c sagt und die H\u00e4lf-\nte des Grundst\u00fccks selber nutzen will. So sind Vorberei-\ntungen von einem halben oder einem Jahr umsonst und\nalles beginnt wieder von vorn. Da treten beim Bau, wie\nimmer wieder zitiert, Konkurse von Baufirmen auf. Damit\nist der Abfluss der Mittel um ein halbes oder ein dreivier-\ntel Jahr verz\u00f6gert.\nWir haben im Behindertenbereich im letzten Jahr, Herr\nAdamczyk, sehr wohl erreicht, dass die Haushaltsmittel,\nwie sie im Haushaltsplan waren, umgesetzt worden sind.\nVon daher ist das von Ihnen zitierte Drittel f\u00fcr mich im\nAugenblick nicht nachvollziehbar.\n\n(Adamczyk, PDS: Sie beantworten nicht die Frage.)\n\n\u2013 Dann sagen Sie, welche Kleine Anfrage Sie konkret mei-\nnen und auf welche Frage da geantwortet worden ist.\nIch kann Ihnen sagen, dass die Investitionsmittel des letz-\nten Haushaltsjahres wegen der vorhandenen Reste weit\n\u00fcber 45 Millionen DM \u2013 das habe ich als Zirkawert im\nKopf \u2013 liegen. Soweit ich es in Erinnerung habe, liegt die\nSumme irgendwo zwischen 55 und 60 Millionen DM, aber\ndarauf will ich mich jetzt nicht festlegen.\nEs ist deutlich, was im letzten Jahr durch die Investitionen\nin H\u00f6he von 45 Millionen DM erreicht worden ist. Insofern\nhaben wir an vielen Stellen erkannt, dass wir, unabh\u00e4ngig\nvon der bisher noch nicht vollzogenen Gesetzgebung im\nSGB IX, in Sachsen durchaus \u00e4hnlich eingesch\u00e4tzte Defi-\nzite im Bereich des Arbeitens mit Integrationsbetrieben\nhaben. Wir haben das f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre als Schwer-\npunkt im Blick behalten. Wir werden uns dem zuwenden,\nso dass der \u00dcbergang von Werkst\u00e4tten in den ersten Ar-\nbeitsmarkt oder in Formen des ersten Arbeitsmarktes ver-\nst\u00e4rkt f\u00fcr die Menschen mit Behinderung erm\u00f6glicht wird.\nDeshalb war ich auch in der ersten Reaktion auf die An-\n\nk\u00fcndigung des Bundesgesetzes sehr erfreut, weil gerade\ndie Integrationsbetriebe verst\u00e4rkt gef\u00f6rdert werden sollen.\nMeine Kritik bez\u00fcglich der Finanzierung habe ich schon\nausgef\u00fchrt.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die PDS-Fraktion hat\nden Antrag ,,Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen\u201c einge-\nbracht. Sie h\u00e4lt deshalb auch das Schlusswort. Ich bitte\nHerrn Abg. D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich fange beim\nletzten Punkt an, Herr Staatsminister Geisler. Wir teilen in\nden Punkten, die die Finanzierung betreffen, die Kritik ge-\nnauso wie Sie auch. Hier sollen Dinge auf den Weg ge-\nbracht werden, bei denen man noch einmal nachdenken\nmuss, ob das wirklich dazu f\u00fchren wird, dass wir andere\nFinanzierungsm\u00f6glichkeiten bekommen, um wirklich eine\ngleichberechtigte Finanzierung zum Beispiel f\u00fcr Integra-\ntionsbetriebe zu erreichen. Dort sehe ich gro\u00dfe Probleme.\nDas ist aber nur ein ganz kleiner Aspekt.\nIch bin aber zutiefst betr\u00fcbt \u00fcber die Aussage, die Sie in\nIhrer schriftlichen Antwort gegeben haben. Leider haben\nSie das mit dem, was Sie hier vorgetragen haben, auch\nnicht entkr\u00e4ftet.\nIch glaube, Frau Volkmer hat sehr deutlich darauf hinge-\nwiesen, dass es darum geht, was die Menschen mit Beein-\ntr\u00e4chtigungen und die Behindertenverb\u00e4nde fordern, dass\nein Gleichstellungsgesetz f\u00fcr Menschen mit Beeintr\u00e4chti-\ngungen auf den Weg gebracht wird.\nHerr Staatsminister, wenn ich die Drucksache, die die\nCDU-Fraktion in den Bundestag eingebracht hat, richtig\nverstanden habe, verlangt sie von der SPD-gef\u00fchrten Re-\ngierung zwei Dinge: einmal einen Zeitplan zur Umsetzung\ndes SGB IX vorzulegen und zum anderen ihre Planungen\nf\u00fcr ein Gleichstellungsgesetz offen zu legen. Ich frage\nmich, warum Sie behaupten, die CDU will kein Gleichstel-\nlungsgesetz. Sie m\u00fcssen doch sehr deutlich sagen: Die\nCDU in Sachsen will kein Gleichstellungsgesetz. Das trifft\ngenau den Nagel auf den Kopf. Deswegen gibt es auch\nvon Ihnen diese Antwort; Sie wollen nicht. Sie sind an\ndiesem Punkt stehen geblieben.\nDas m\u00fcssen Sie hinnehmen, ob Sie das wollen oder nicht;\ndenn das Gleichstellungsgesetz w\u00fcrde eine v\u00f6llig neue Be-\nhindertenpolitik bedeuten, w\u00fcrde bedeuten, dass wir end-\nlich von der F\u00fcrsorge und von der Versorgung von behin-\nderten Menschen weggehen und ihnen zugestehen, dass\nsie die gleichen Rechte haben wie jeder andere Mensch\nund endlich selbstbestimmt leben d\u00fcrfen. Das w\u00fcrde es\nbedeuten und das wollen Sie nicht.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nEggert, CDU: Das ist Schwachsinn, was Sie reden! \u2013\n\nStaatsminister Dr. Geisler: Das steht in der Verfassung!)\n\n\u2013 Herr Staatsminister, in unserer Verfassung haben wir\neine Absichtserkl\u00e4rung. Wir haben kein Grundrecht f\u00fcr\nMenschen mit Beeintr\u00e4chtigungen. Das wissen Sie ganz\ngenau. Im Grundgesetz der Bundesrepublik steht, dass\nMenschen nicht aufgrund ihrer Beeintr\u00e4chtigung benach-\nteiligt werden d\u00fcrfen. Aber die S\u00e4chsische Verfassung\nhinkt da schon hinterher. Wollen Sie etwa etwas anderes\nbehaupten? Ihre Aussage, die Sie hier treffen, betrifft ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n771\n\n\n\nnau das. Sie wollen nicht! Sie ziehen sich darauf zur\u00fcck,\num zu warten, bis die Bundesregierung reagiert hat.\nWas das Schlimmste ist, Sie sind nicht einmal daran inte-\nressiert, den Sachverstand der s\u00e4chsischen Behindertenver-\nb\u00e4nde in Ihre politischen Entscheidungen aufzunehmen.\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: \nDas weise ich energisch zur\u00fcck!)\n\n\u2013 Das k\u00f6nnen Sie ganz gern energisch zur\u00fcckweisen. Es\ngibt zum Beispiel eine Arbeitsgruppe, die hier bei der An-\nh\u00f6rung zu unserem Gesetzentwurf gefordert wurde. Diese\nArbeitsgruppe hat sich gebildet. Sie hat sich mehrfach an\ndie CDU-Fraktion und auch an das Staatsministerium ge-\nwandt. Sie wird immer mit der Behauptung zur\u00fcckgewie-\nsen: Wir haben zurzeit keinen Handlungsbedarf; wir wer-\nden in dieser Arbeitsgruppe nicht mitarbeiten. \u2013 Das ist\nschon ein Armutszeugnis. Das m\u00fcssen Sie ganz einfach\neingestehen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr D\u00fcrrschmidt, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: \u2013 Selbstverst\u00e4ndlich gestatte ich eine\nZwischenfrage.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Entschuldigung, ich wollte eine sach-\nliche Richtigstellung vornehmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr D\u00fcrrschmidt, ich\nbitte Sie, zum Schluss zu kommen.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich will einen letzten Satz sagen. Die\nAntwort, die Sie gegeben haben, zeigt sehr deutlich, dass\nSie gegenw\u00e4rtig nicht gewillt sind, ein Gleichstellungs-\ngesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen auf den Weg zu bringen.\nDas hat auch die Diskussion gezeigt. Ich finde es wirklich\nim Vorfeld des europ\u00e4ischen Antidiskriminierungstages\nschade \u2013 es wird am 6. Mai sogar ein s\u00e4chsischer Behinder-\ntentag durchgef\u00fchrt \u2013, was die Staatsregierung hier festge-\nstellt hat, dass wir sagen m\u00fcssen, an dem Punkt, wo es um\nGleichberechtigung und Selbstbestimmtheit f\u00fcr behinderte\nMenschen geht, bleibt die Staatsregierung auf dem Wege\nstehen und ist zurzeit in Ruhephase.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Kanne-\ngie\u00dfer, Sie m\u00f6chten eine sachliche Richtigstellung vorneh-\nmen.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, das ist so. \u2013 Herr\nD\u00fcrrschmidt hat behauptet, dass die S\u00e4chsische Staats-\nregierung und die CDU keine Zusammenarbeit mit den\nBehindertenverb\u00e4nden wollen. Sachlich richtig ist, es gibt,\nnachdem die interministerielle Arbeitsgruppe gegr\u00fcndet\nworden war, eine Verordnung des S\u00e4chsischen\nStaatsministeriums f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie und\nJugend. Durch diese Verordnung ist ein Landesbehinder-\ntenbeirat berufen worden. In dem Landesbehindertenbei-\nrat sind Vertreter der Behindertenverb\u00e4nde mit Stellvertre-\ntern, Behindertenbeauftragten aus den Kommunen und\nVertretern der Ministerien benannt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Eggert, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr D\u00fcrrschmidt, Sie\nm\u00f6chten ebenfalls eine sachliche Richtigstellung vorneh-\nmen.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte sachlich\nrichtig stellen. Ich habe gesagt, dass die Staatsregierung\nund die CDU-Fraktion es ablehnen, an der Erarbeitung des\nGleichstellungsgesetzes, wozu eine Arbeitsgruppe gebildet\nwurde, mitzuwirken, weil sie es nicht f\u00fcr notwendig er-\nachten, dort mitzuarbeiten, und nicht an dem Sachver-\nstand der Behindertenverb\u00e4nde interessiert sind.\n\nDas, was Herr Kannegie\u00dfer gesagt hat, betrifft die inter-\nministerielle Arbeitsgruppe bzw. das, was neu gebildet\nwurde; aber das ist eine staatliche Organisation. Hier ging\nes aber um eine ganz andere Frage und dort lehnt es die\nCDU ab mitzuarbeiten.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bevor wir zur Abstim-\nmung \u00fcber die Drucksache 3/1259 kommen, frage ich die\nPDS-Fraktion: Es handelt sich bei diesem Antrag um einen\nBerichtsantrag. Soll der Antrag f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt werden\noder bestehen Sie auf Abstimmung?\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Wir haben eindeu-\ntige und klare Aussagen bekommen. Wir erkl\u00e4ren den An-\ntrag f\u00fcr erledigt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Dann verfahren wir so.\nDie Drucksache 3/1259 ,,Menschen mit Behinderungen\u201c\nist im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 unserer Gesch\u00e4ftsordnung\nerledigt. Der Tagesordnungspunkt 10 ist beendet.\n\nWir treten ein in den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n772\n\n\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nBauma\u00dfnahmen im Bereich der Polizei\nDrucksache 3/0486, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Die Reihen-\nfolge in der ersten Runde wird sein: CDU, PDS, CDU, SPD\nund Staatsregierung. Die CDU hat als Einreicherin als erste\nFraktion das Wort. Ich bitte Herrn Abg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Nach der friedlichen Revolution im\nJahre 1989 hat die s\u00e4chsische Polizei zum gr\u00f6\u00dften Teil\nDienstgeb\u00e4ude \u00fcbernommen, die in einem sehr schlechten\nbaulichen Zustand waren. Dieser Zustand war vor allem\ndarauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass es entweder gar keine oder\nnur in geringem Umfang Unterhaltungsma\u00dfnahmen gab.\n\nAuch im Bereich der Polizei lebte man wie in allen ande-\nren Bereichen sozusagen von der Substanz.\n\nIn der Phase des Aufbaus unseres Landes standen aber\nkeine Alternativen zur Verf\u00fcgung. Wir mussten diese Ge-\nb\u00e4ude trotz ihres Zustandes nutzen. Es musste sehr schnell\neine neue, demokratische, dem Rechtsstaat verpflichtete\nLandespolizei aufgebaut werden.\n\nDabei ist es uns nicht immer leicht gefallen alte Geb\u00e4ude\nzu nutzen, die bei manchen B\u00fcrgern auch alte Erinnerun-\ngen wachgerufen haben. Die Arbeitsbedingungen der Be-\ndiensteten der s\u00e4chsischen Polizei waren ja gerade in den\nAnfangsjahren au\u00dferordentlich schwierig und durch die\nBedingungen des Umbruchs zus\u00e4tzlich erschwert. Aber es\nbestand Hoffnung; es bestand die berechtigte Hoffnung,\ndass es besser wird.\n\nDieser Zustand konnte und kann im Hinblick auf den Auf-\nbau einer modernen Polizei nicht hingenommen werden.\nGut ausgebildete Mitarbeiter bei den Polizeidienststellen\nund gute s\u00e4chliche Bedingungen f\u00fcr die Aufgabenerf\u00fcl-\nlung bilden eine untrennbare Einheit. Es ist unser politi-\nsches Ziel \u2013 und das war es von Anfang an \u2013, den Bediens-\nteten der Polizei die besten Bedingungen zur Erf\u00fcllung\nihrer Aufgaben zu schaffen. Die Polizeibeamten sollen sich\nauf ihre Arbeit konzentrieren k\u00f6nnen und sich nicht mit\nbaulichen M\u00e4ngeln in ihren Dienststellen herumqu\u00e4len\nm\u00fcssen.\n\nGravierende Baum\u00e4ngel waren unter anderem bei der Hei-\nzung, im Sanit\u00e4rbereich, beim Brand- und W\u00e4rmeschutz\nsowie beim Au\u00dfenputz oder sonstigen Fassadenverklei-\ndungen festzustellen. Kontaminierte Bauteile, B\u00f6den mit\nAsbest und sonstigen Schadstoffen erschwerten das ganze\nVerfahren. Auch die unhygienischen Sanit\u00e4r- und K\u00fcchen-\nanlagen waren dabei festzustellen. Es stank im wahrsten\nSinne des Wortes zum Himmel.\n\nIch m\u00f6chte diese Gelegenheit nutzen, mich im Namen der\nCDU-Fraktion bei allen Beamten der Polizei und bei allen\nMitarbeitern der Polizei zu bedanken, die trotz der schwe-\nren baulichen M\u00e4ngel an den Geb\u00e4uden der Polizeidienst-\nstellen in der Anfangsphase beim Aufbau der s\u00e4chsischen\nPolizei ihren Dienst mit Hingabe und Flei\u00df versehen und\nengagiert ihren Beitrag zum Aufbau eines demokratischen\nFreistaates Sachsen geleistet haben und sich trotz dieser\nkatastrophalen Zust\u00e4nde, die am Anfang in den baulichen\nBedingungen geherrscht haben, nicht verweigerten.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nDie Qualit\u00e4t der Sacharbeit bei der s\u00e4chsischen Polizei ist\nsehr hoch. Und ich denke, dies alles hat dazu beigetragen,\ndass die Polizei insgesamt ein au\u00dferordentlich hohes An-\nsehen bei der Bev\u00f6lkerung genie\u00dft. Das war nicht immer\nso. Und es war auch nicht zu erwarten, dass es so schnell\nging. Die Polizei ist mittlerweile Partner der B\u00fcrger.\nAuch im Hinblick auf die Arbeit mit den B\u00fcrgern ist ein\npositives Umfeld wichtig. Im l\u00e4ndlichen Raum bilden die\nGemeindeverwaltung und ein Polizeirevier oft den einzi-\ngen Anlaufpunkt f\u00fcr die Sorgen der B\u00fcrger in der Gemein-\nde. Neben einem offenen Ohr und freundlichen Umgangs-\nformen kann auch ein angenehmes und freundliches Um-\nfeld dazu beitragen, den Vertrauensaufbau zwischen B\u00fcr-\ngern und Polizei zu erleichtern und weiterhin zu verbes-\nsern.\nDies kann aber alles nur geschehen, wenn auch die s\u00e4ch-\nlichen Bedingungen f\u00fcr die Polizei selbst und damit eben-\nfalls f\u00fcr die B\u00fcrgerschaft gegeben sind. Erstklassige Poli-\nzeiarbeit kann von den Mitarbeitern der Polizeidienststel-\nlen eben auf Dauer nur geleistet werden, wenn auch in\nbaulicher Hinsicht optimale Bedingungen gegeben sind.\nWas wurde also in den vergangenen Jahren geleistet? Um\ndie gr\u00f6bsten M\u00e4ngel zu beheben, wurden in den Jahren\n1991 bis 1999 im Polizeibereich Bauleistungen in H\u00f6he von\netwa 420 Millionen DM erbracht; davon zirka 160 Millio-\nnen DM f\u00fcr so genannte gro\u00dfe Bauma\u00dfnahmen, 100 Mil-\nlionen DM f\u00fcr kleine Bauma\u00dfnahmen und 160 Millionen\nDM im Rahmen des Bauunterhalts.\nEs soll hier nicht unerw\u00e4hnt bleiben, dass gerade im Be-\nreich der kleinen Ma\u00dfnahmen die Polizei mitunter selbst\nHand angelegt hat, um die Dinge zu verbessern. Ich den-\nke, das ist eine besondere Anerkennung wert.\nDer Schwerpunkt der bisherigen Bauma\u00dfnahmen lag ins-\nbesondere in folgenden Baubereichen:\n\u2013 Um- und Ausbau von Dienstgeb\u00e4uden im Landeskrimi-\nnalamt Sachsen,\n\u2013 Errichtung der Fachhochschule f\u00fcr Polizei in Rothenburg\ndurch Umbau von zwei Unterkunftsgeb\u00e4uden als Unter-\nkunfts- und Lehrsaalgeb\u00e4ude,\n\u2013 Neubau der Dienstk\u00fcchen in den drei Bereitschaftspoli-\nzeiabteilungen Dresden, Leipzig und Chemnitz,\n\u2013 Neubau eines Lehrsaalgeb\u00e4udes bei der Landespolizei-\nschule in Dommitzsch,\n\u2013 Schaffung eines zentralen Polizeigewahrsams bei der\nPolizeidirektion Leipzig,\n\u2013 Heizungsumstellung in allen Polizeidienststellen,\n\u2013 Um- und Ausbau der Polizeireviere Burgst\u00e4dt, Glauchau\nund des Autobahnpolizeireviers Bautzen,\n\u2013 Neubau von zwei Raumschlie\u00dfanlagen in Oelsnitz und\nPirna mit computergesteuerter Zieldarstellungssicherungs-\ntechnik.\nDiese ausgew\u00e4hlten Schwerpunkte zeigen den gro\u00dfen\nNachholbedarf im baulichen Bereich der Polizei. Viele Pro-\njekte wurden schon realisiert, andere Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen\nnoch umgesetzt werden. Dies ist vor allem auch deswegen\nwichtig, weil eben Gewahrsamszellen bei der Polizei vor-\nhanden sein m\u00fcssen, die menschenw\u00fcrdigen Bedingungen\nentsprechen. Aber auch die Asservatenkammern und die\nKammern zur Unterbringung von Hehlerware, die zur Be-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n773\n\n\n\nweissicherung bei kriminellen Delikten vor\u00fcbergehend bei\nder Polizei gelagert wird, m\u00fcssen entsprechend sicher\nsein, damit die Polizei letztlich nicht selbst Opfer von Kri-\nminellen wird. Auch das ist ein Thema, das man dabei mit\nbedenken soll und das wir auch immer im Auge haben\nm\u00fcssen.\nAuch f\u00fcr die kommenden Jahre wird ein weiterer gro\u00dfer\nfinanzieller Bedarf bestehen. So sind f\u00fcr das Jahr 2000 f\u00fcr\ndie so genannten gro\u00dfen Bauma\u00dfnahmen Finanzmittel in\nH\u00f6he von 31,4 Millionen DM, f\u00fcr kleine Bauma\u00dfnahmen\nin H\u00f6he von 17,9 Millionen DM und f\u00fcr den Bauunterhalt\nin H\u00f6he von rund 20 Millionen DM vorgesehen; also ins-\ngesamt 69,3 Millionen DM.\nDer Bedarf ist weiterhin hoch. Das wissen wir. Die CDU-\nFraktion im S\u00e4chsischen Landtag wird sich weiter daf\u00fcr\neinsetzen, dass die bisherigen Anstrengungen fortgesetzt\nwerden, um den Aufbau einer modernen Polizei nicht nur\nin personeller und technischer Hinsicht voranzutreiben.\nSicher werden auch hier nicht gleich alle bestehenden\nW\u00fcnsche eben aufgrund der finanziellen Rahmenbedin-\ngungen realisiert werden k\u00f6nnen. Wir sind ein Bereich;\nandere Bereiche haben ebenfalls ihre berechtigten W\u00fcn-\nsche.\nEs gibt eben den Finanzbedarf, den wir mit Augenma\u00df f\u00fcr\nalle ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen. Die CDU-Fraktion \u2013 und das\nsollte insbesondere die Polizei wissen \u2013 wird aber in den\nBem\u00fchungen nicht nachlassen, die notwendigen Voraus-\nsetzungen f\u00fcr eine gute bauliche Unterbringung der s\u00e4ch-\nsischen Polizei zu schaffen.\nWir betrachten mit der Antwort der Staatsregierung den\nBerichtsantrag f\u00fcr erledigt und danken auch dem Staats-\nministerium f\u00fcr die Antwort und die Anstrengungen, die\nin ihrem Bereich auch insgesamt geleistet worden sind.\nWir danken f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nspricht jetzt der Abg. Tippach.\n\nTippach, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Nachdem der Kollege Bandmann jetzt die Ant-\nwort auf den Antrag in weiten Teilen vorgelesen hat, las-\nsen Sie mich den Problembereich auf drei Gesichtspunkte\nbeschr\u00e4nken:\n\u2013 zum einen die Objekte des Freistaates als Dienstgeb\u00e4ude\neiner Beh\u00f6rde mit entsprechender Frequentierung durch\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Rahmen der origin\u00e4ren Auf-\ngabenerf\u00fcllung einer Polizeibeh\u00f6rde;\n\u2013 zweitens als Verwahr- oder Gewahrsamsobjekte f\u00fcr B\u00fcr-\ngerinnen und B\u00fcrger, insofern diese mit Polizeibeh\u00f6rden\nKontakt haben, sei es in Aus\u00fcbung des staatlichen Gewalt-\nmonopols oder in Aus\u00fcbung sonstiger origin\u00e4r polizeili-\ncher Pflichterf\u00fcllung und\n\u2013 die Objekte als sozialer Raum, Arbeits- und Wirkungs-\nst\u00e4tte s\u00e4chsischer Polizistinnen und Polizisten in ihrer\nschlichten Eigenschaft als Beamte, Bedienstete, sprich als\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer.\nAus pers\u00f6nlichen Erfahrungen, Gespr\u00e4chen mit Polizeige-\nwerkschaftern, Angeh\u00f6rigen von Personalvertretungen\nder s\u00e4chsischen Landespolizei, aber auch mit verwahrten\nTeilnehmerinnen und Teilnehmern von Demonstrationen\nund Kundgebungen \u2013 aus all dem kann ich zu den Fest-\nstellungen der Staatsregierung in der Antwort nur sagen:\nWohl wahr!\n\nDamit wir uns richtig verstehen: Es ist mir hierbei zu-\nn\u00e4chst schlicht egal, wie es der Freistaat versteht seine\nDienstobjekte zu pr\u00e4sentieren und hierbei auch die kleins-\nten Sicherheitsvorkehrungen zum \u00e4u\u00dferen Wirken seiner\nAdministration nicht vergisst.\nNein, es geht um die Arbeitswirklichkeit der s\u00e4chsischen\nPolizistinnen und Polizisten als Teil der Gesellschaft, als\nArbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer. Es geht um Men-\nschenw\u00fcrde und es geht um Hygiene sowohl f\u00fcr die Poli-\nzeibediensteten als auch f\u00fcr in Gewahrsam genommene\nPersonen.\nLassen Sie mich einige Beispiele nennen:\nErinnern m\u00f6chte ich an die Polizeidienststelle in Niesky,\ndie noch immer den ,,Charme\u201c des ehemaligen Volkspoli-\nzei-Kreisamtes besitzt: Unertr\u00e4glicher Gestank, knarrende\nDielen, katastrophale Zust\u00e4nde. Die Bauma\u00dfnahmen soll-\nten im M\u00e4rz beginnen, bislang hat sich meines Wissens\njedoch noch nichts getan. Hier ist auch zu hinterfragen, ob\ndas Staatshochbauamt seine Hausaufgaben gemacht hat.\nOder nehmen wir Zittau: Ein Teil der Polizeidienststelle\nmusste bereits baupolizeilich gesperrt werden. Die Hei-\nzung ist defekt, durchdringender Uringeruch. Alles in al-\nlem mehr als makaber f\u00fcr die Polizistinnen und Polizisten,\naber auch f\u00fcr die freiwilligen und unfreiwilligen ,,G\u00e4ste\u201c\ndes Hauses.\nEin weiteres Beispiel ist der Polizeiposten in Ottendorf-\nOkrilla, ein ehemaliges Pf\u00f6rtnergeb\u00e4ude. Da ist nur der\nBegriff ,,Saustall\u201c zutreffend. Von der M\u00f6blierung m\u00f6chte\nich da mal ganz schweigen; kaum motivierend f\u00fcr die\nDienstschichten, abschreckend f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger.\nAm Rande vielleicht noch ein Kuriosum hoheitlicher Bau-\nt\u00e4tigkeit oder schlicht eines zu Reparaturen an Polizei-\ndienststellen. Im Polizeirevier Bautzen, dem Geb\u00e4ude der\nehemaligen Kreisleitung der ehemals herrschenden Partei,\nsoll sich \u00fcber die Dauer eines halben Jahres im Jahr 1999\ndie Diensteinteilung der Polizistinnen und Polizisten da-\nnach gerichtet haben, dass stets zwei Personen im Objekt\nbleiben mussten, um das Objekt zu sichern, denn die\nSchlie\u00dfanlage war \u00fcber Monate defekt.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Abgeordneten mei-\nner Fraktion, ich selbst, haben bei zahlreichen Besuchen in\nPolizeiobjekten in ihrem Wahlkreis und im Lande dar\u00fcber\nhinaus etliche Probleme feststellen k\u00f6nnen, auch gerade\nhygienischer Art, der Bedingungen, dass Toiletten durch\nFrauen und M\u00e4nner gemeinsam benutzt werden m\u00fcssen,\ndass funktionierende Waschbecken fehlen oder aufgrund\ndes baulichen Zustandes schwer erreichbar sind.\nIch k\u00f6nnte hier ebenso unschwer eine Liste der Objekte\naufmachen, deren Gewahrsamsr\u00e4ume die Bezeichnung\n,,katastrophal\u201c verdienen. ,,Alte Kunden\u201c, die schon seit\n\u00fcber zehn oder 15 Jahren immer mal bei der Polizei zu\nGast sind, r\u00fchmen da die Quartiere der Volkspolizei, was\nja sicher keine Empfehlung sein kann.\nUnd deswegen denke ich, dass es nun schon an der Zeit\nist, die Arbeitswelten der Beamtinnen und Beamten in\nOrdnung zu bringen, B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, wenn es\ndenn schon gesetzlich notwendig ist, menschenw\u00fcrdig un-\nterzubringen und hierbei die sozialen und hygienischen\nStandards zu sichern.\nEs ist der Staatsregierung auch nicht unbekannt, dass nach\nDemonstrationen und Kundgebungen, immer wieder und\nin aller Regel berechtigt, \u00fcber die Unterbringung zuge-\nf\u00fchrter Personen geklagt wird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n774\n\n\n\nInsofern hoffen wir, dass die im Antrag aufgelisteten\ngro\u00dfen und kleinen Bauma\u00dfnahmen im Bereich des SMI\nein Schritt sein werden, den Forderungen der s\u00e4chsischen\nPolizistinnen und Polizisten, deren berufsst\u00e4ndischer Ver-\ntretungen, aber auch der Zwangs-,,G\u00e4ste\u201c nachzukom-\nmen.\nDiese Ausgaben halten wir im \u00dcbrigen f\u00fcr wesentlich not-\nwendiger als die f\u00fcr neue Videokameras, sei es als statio-\nn\u00e4re oder mobile \u00dcberwachungsanlagen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Hat die CDU-Fraktion\njetzt noch Redebedarf? \u2013 Herr Abg. Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Zu der Wortwahl des Vorredners\nm\u00f6chte ich nichts kommentieren. Aber ich denke, uns als\nCDU-Fraktion ist es eben nicht egal, wie die Staatsregie-\nrung das macht, weil es hier um Steuergelder geht. Und\ndie Steuergelder, die wir hier verantwortlich im Haushalt\neinsetzen, gemeinsam in Beratung mit der Staatsregierung,\nhaben wir so einzusetzen, dass der h\u00f6chste Effekt im Lan-\nde passiert und dass wir am Ende \u00fcber diese Dinge auch\nRechenschaft legen. Deswegen unterscheiden wir uns an\ndieser Stelle.\nIch m\u00f6chte sagen, das R\u00fchmen der Unterbringung im\nRahmen der Volkspolizei kann nicht so ber\u00fchmt gewesen\nsein, weil sie in einem Zustand war, wie wir ihn vorgefun-\nden haben. Aber es darf ein Eindruck hier nicht stehen\nbleiben: als ob in den vergangenen Jahren \u00fcberhaupt\nnichts getan worden w\u00e4re. Wenn ich allein die Bedingun-\ngen im Landeskriminalamt sehe \u2013 dort sind hervorragende\nBedingungen f\u00fcr die Arbeitsf\u00e4higkeit der Polizei geschaf-\nfen worden; mit modernster Computertechnik und mo-\ndernsten Analyselabors kann man hier organisierter Kri-\nminalit\u00e4t schon Paroli bieten.\nIch denke, die Aufkl\u00e4rungsquote der s\u00e4chsischen Polizei\nzeigt, dass neben der Arbeit, die die Polizisten geleistet\nhaben, die von uns anerkannt wurde, hier in der Tat auch\ns\u00e4chliche Bedingungen geschaffen worden sind, die sich\ninsgesamt sehen lassen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nUnd wir sind in der Tat \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abgeordneter, ge-\nstatten Sie Herrn Tippach, eine Frage zu stellen?\n\nBandmann, CDU: \u2013 Ja, bitte sch\u00f6n.\n\nTippach, PDS: Lieber Kollege Bandmann, darf ich Ihnen\nnachher mal das Protokoll meiner Rede vielleicht in Ihrem\nB\u00fcro vorbeibringen, damit Sie nachlesen k\u00f6nnen, dass ich\nmitnichten gesagt habe, dass es mir egal ist, wie die Staats-\nregierung das macht \u2013 dann h\u00e4tte ich nicht reden m\u00fcssen\n\u2013, sondern dass es mir egal ist, wie sie es pr\u00e4sentiert, und\ndass es sich dabei um zwei unterschiedliche Dinge han-\ndelt?\nD\u00fcrfte ich Ihnen das vielleicht vorbeibringen? Dann k\u00f6nn-\nten Sie das nachlesen und Ihren Aufnahme-Irrtum viel-\nleicht korrigieren.\n\nBandmann, CDU: Wie Sie wissen, werden ja die Proto-\nkolle, bevor sie ver\u00f6ffentlicht werden, Ihnen zur Korrektur\nvorgelegt.\n\nIch kanns Ihnen gern zitieren \u2013 ich habs n\u00e4mlich mitge-\nschrieben: Der PDS ist es egal, wie das passiert. \u2013 Das war\ndas Zitat dazu, was Sie hier gebracht haben.\nAber seis drum, ich m\u00f6chte Ihnen jedenfalls noch sagen,\ndass wir gerade in Bezug auf die Baupreise auch eine\ng\u00fcnstige Entwicklung haben. Und Ihre Einlassung in Be-\nzug auf die Video\u00fcberwachung zeigt nur, dass Sie im\nGrunde genommen letztlich das kriminelle Milieu unter-\nst\u00fctzen.\n\n(Heftiger Protest des Abg. Tippach, PDS)\n\nWir wollen, dass die Sachsen im Lande sicher leben \u2013 und\ndas ist unsere politische Zielstellung an dieser Stelle.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe den Beitrag der\nSPD-Fraktion auf und darf dazu Herrn Abg. Lochbaum bit-\nten.\n\nLochbaum, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Bandmann, Ihr Lob f\u00fcr die Polizei in Sachsen\nkann ich ja noch nachvollziehen, wenn es auch etwas thea-\ntralisch vorgetragen war. F\u00fcr ein Loblied auf die Taten der\nStaatsregierung besteht im Zusammenhang mit dem vor-\nliegenden Antrag ,,Bauma\u00dfnahmen\u201c wenig Anlass.\nDie Investitionen von ein paar Millionen Mark k\u00f6nnen\nnicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass sich unsere Polizei-\nbauten \u00fcberwiegend noch in einem erbarmungsw\u00fcrdigen\nZustand befinden. Mit ca. 30 Millionen DM im Jahr f\u00fcr so\ngenannte gro\u00dfe Bauma\u00dfnahmen ist auch kaum Abhilfe zu\nschaffen.\nBei der Zugrundelegung des \u00fcblichen Sanierungsturnus\nvon 50 Jahren f\u00fcr Geb\u00e4ude kann mit derartigen Summen\ngerade der Verfall aufgehalten werden, mehr aber auch\nnicht.\nSelbst das Innenministerium sch\u00e4tzt den j\u00e4hrlichen Bedarf\nf\u00fcr die kommenden Jahre in der Antwort auf den hier zu\nbehandelnden Antrag auf rund 100 Millionen DM j\u00e4hrlich.\nMeine Damen und Herren! Allein ein Blick auf die Polizei-\nbauten im Bereich des Polizeipr\u00e4sidiums Chemnitz mit\nf\u00fcnf Polizeidirektionen und 31 Polizeirevieren macht das\nDilemma mehr als deutlich.\nDie meisten Liegenschaften haben immer noch erhebliche\nBaum\u00e4ngel und keine zufrieden stellende Innenausstat-\ntung. Aktuelle Bauma\u00dfnahmen sind nur vereinzelt anzu-\ntreffen.\nIn der Polizeidirektion Plauen wird beispielsweise gerade\ndie Waffenkammer ausgebaut und die Kriminalpolizei-In-\nspektion verkabelt. In der Polizeidirektion Freiberg findet\nnur eine Verkabelung der dortigen Kriminalpolizei statt.\nIm Polizeipr\u00e4sidium selbst erfolgt lediglich der Innen-\nausbau des Pr\u00e4sidialbereichs, der dazugeh\u00f6rigen Au\u00dfen-\ntreppe sowie der Ausbau von vier Kellerr\u00e4umen. Auf den\neinzelnen Polizeirevieren passsiert derzeit jedoch fast gar\nnichts.\nHinzu kommt, dass im Bereich des Polizeipr\u00e4sidiums\nknapp 20 Liegenschaften nur angemietet sind. Hier liegt\ndas Polizeipr\u00e4sidium Chemnitz sogar noch sehr gut. In\nden beiden anderen Polizeipr\u00e4sidien ist mehr als das Dop-\npelte der Liegenschaften nur angemietet. Insgesamt kein\nbesonders erfreulicher Zustand.\nWirft man zudem noch einen Blick auf die Einsparungen\nbei den Ausgaben f\u00fcr Sachmittel, insbesondere im Bereich\nder Dienstfahrzeuge, bietet alles in allem die Polizei im\nFreistaat Sachsen kein so besonders glanzvolles Bild.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n775\n\n\n\nMeine Damen und Herren! Wer aber hoch motiviertes\nPolizeipersonal haben will \u2013 und das wollen wir \u2013, der\nmuss zumindest auch eine ann\u00e4hernd den dienstlichen\nAnspr\u00fcchen gen\u00fcgende Infrastruktur zur Verf\u00fcgung stel-\nlen. Und damit meine ich nicht eine Luxusausstattung,\nsondern nur die Einf\u00fchrung von Minimalstandards.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun die\nStaatsregierung das Wort zu nehmen. Bitte, Herr Staats-\nminister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Es ist ja erfreulich, wenn die\nAbgeordneten \u2013 ich meine im Augenblick diejenigen der\nOppositionsparteien \u2013 relativ wenig in Polizeireviere, Poli-\nzeidienstposten und Polizeidirektionen gehen m\u00fcssen.\nW\u00fcrden sie h\u00e4ufiger gehen m\u00fcssen, dann w\u00fcrden sie das,\nwas sie hier als repr\u00e4sentativen Eindruck vermittelt haben,\nwirklich als nicht richtig klarstellen m\u00fcssen.\nEin paar andere kurze Vorbemerkungen, damit das, was\nSie gesagt haben, in dem Gehalt ein bisschen relativiert\nwird. Herr Tippach, die Video-Anlagen sind zum gro\u00dfen\nTeil von den Kommunen bezahlt, so dass wir, wenn wir\nsie nicht einsetzten, keine Einnahmen daraus bei der Poli-\nzei h\u00e4tten. An die Adresse der SPD \u2013 das zeigt eigentlich,\nmit welchem Unernst Sie diese Debatte hier betreiben und\ndass Sie hier eigentlich nur draufhauen wollen, ohne sach-\nlich etwas sagen zu k\u00f6nnen. Sie werden es gleich h\u00f6ren:\nWenn Sie einen Betrag von 420 Millionen DM \u2013 das ist, mit\nanderen Worten ausgedr\u00fcckt, fast eine halbe Milliarde DM \u2013\nals ,,ein paar Mark\u201c bezeichnen, dann muss man schon\nsagen, dass Sie nicht wissen, was Geld wert ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber das dr\u00fcckt sich ja in manchen Ihrer Antr\u00e4ge und in\nIhrer Politik auch sonst aus.\nDie Ausgangslage, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich\nmit zwei kurzen Skizzen umschreiben. Einmal geht es um\ndie Unterbringung von insgesamt ca. 12 000 Mitarbeitern\nim Bereich der Polizei und nicht um irgendwie 300 oder\n400 Mitarbeiter, sondern 12 000. Und es geht zum anderen\num eine Unterbringung, die repr\u00e4sentativ ist, die unter Ar-\nbeitsschutzgesichtspunkten in Ordnung ist und die sowohl\ndie Mitarbeiter der Polizei die Arbeit mit dem Gef\u00fchl ver-\nsehen l\u00e4sst, einem Beruf nachzugehen, der auch von der\nstaatlichen Seite her anerkannt ist, und der auch durch die\n\u00e4u\u00dferen Merkmale der Unterbringung von den B\u00fcrgern\nanerkannt wird. Jeder \u2013 das sage ich an die Adresse eines\nTeiles der Abgeordneten in der PDS-Opposition \u2013 sollte ja\neigentlich annehmen, dass wir hier 1990 ein Erbe, was die\nBedingungen der Unterbringung der Polizei angeht, vor-\nfinden w\u00fcrden, das exzellent w\u00e4re, wenn man die Polizei-\nstaatlichkeit der fr\u00fcheren DDR ansieht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehen Sie, \nes war alles ganz anders!)\n\nEs ist genau das Gegenteil der Fall. Dieses Erbe m\u00f6chte ich\nim Anschluss an das, was Herr Bandmann hier schon ge-\nsagt hat, noch einmal in Erinnerung rufen. Herr Porsch, ich\nsage es Ihnen ganz direkt: Das, was Sie hier heute fr\u00fch bei\nder Einbringung dieses \u00c4nderungsentwurfs zum KAG\nvorgetragen haben \u2013 bitte einmal 50 Millionen DM da, ein-\nmal 50 Millionen DM dort \u2013, das ist die alte Methode, mit\n\nder Sie dazu beigetragen haben, dass die Polizeireviere\n1990 so ausgesehen haben, wie wir sie vorgefunden haben:\nSie k\u00f6nnen mit Geld nicht umgehen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Herr Hardraht, \ndas glauben Sie doch selber nicht, was Sie da sagen. \n\n300 Millionen DM habe ich gesagt \nund im n\u00e4chsten Jahr 50 Millionen DM \n\nund nicht hier und da.)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen das alles gerne sagen. Ich kann nur sagen,\ndass wir 1990 einen Zustand vorgefunden haben, was die\nUnterbringung und die Ausstattung der Polizei angeht,\nder s\u00e4uisch war.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da haben Sie ja Recht, \nda habe ich nicht widersprochen.)\n\nDas verr\u00e4t, wie Ihre Vorg\u00e4ngerpartei mit Geld umgegan-\ngen ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das Deutsche Zentrum\n war auch nicht ohne.)\n\nNoch einmal zur Erinnerung. Wir haben insgesamt 76 Poli-\nzeireviere, sechs Autobahnpolizeireviere, 13 Polizeidirek-\ntionen, drei Polizeipr\u00e4sidien. Wir haben nach der Wieder-\nvereinigung zus\u00e4tzlich einrichten m\u00fcssen: das Landeskri-\nminalamt, die Landespolizeidirektion Zentrale Dienste, die\nLandesbeschaffungsstelle, die beiden Schulen in Bautzen\nund Rothenburg. Wir haben einrichten wollen und m\u00fcssen\ndie Gesamtverkabelung f\u00fcr die Nutzung moderner EDV.\nDen Zustand der Geb\u00e4ude, den wir vorgefunden haben,\nm\u00f6chte ich in Erg\u00e4nzung zu dem, was Herr Bandmann\nhier vorgetragen hat, nur noch mit ganz wenigen Worten\nausmalen. Die Geb\u00e4ude sind zum ganz erheblichen Teil\n\u00e4lter als 80 Jahre gewesen, teilweise bis zu 150 Jahre alt.\nFast alle befanden sich in einem maroden Zustand. In kei-\nner der Dienststellen hat nach der damals durchgef\u00fchrten\nErhebung das Erfordernis f\u00fcr die Sicherheit der Mitarbei-\nter, insbesondere was Brandschutz und die \u00fcbrigen Teile\nangeht \u2013 Personenschleusen, mangelhafte Gewahrsams-\nr\u00e4ume \u2013, den Anforderungen entsprochen. Toiletten, Um-\nkleider\u00e4ume, Duschbereiche \u2013 katastrophal. Fenster, T\u00fc-\nren, D\u00e4cher, Abwasserleitungen, Elektronetz \u2013 katastro-\nphal. Heizungsanlagen ganz \u00fcberwiegend, nahezu aus-\nnahmslos Brikett- und Rohbraunkohlebasis; 48 \u00d6fen allein\nin dem Geb\u00e4ude der Polizeidirektion und des Polizei-\nreviers Grimma mit Braunkohlenfeuerung. Das Telefon-\nnetz so, dass es den technischen Anforderungen nicht\nmehr entsprach.\nDas war das, was wir vorgefunden haben. Wenn dann die\npaar Mark, von denen Sie gesprochen haben, eine knappe\nhalbe Milliarde DM \u2013 \u2013\n\n(Lochbaum, SPD: In neun Jahren \n420 Millionen DM.)\n\n\u2013 Sie haben ein paar Mark gesagt, lesen Sie nach! 420 Mil-\nlionen DM in insgesamt den Jahren 1991 bis 1999! So! Das\nhaben wir investiert, und zwar zuerst in das LKA und die\nLandespolizeidirektion Zentrale Dienste, weil diese Ein-\nrichtungen \u00fcberhaupt vollst\u00e4ndig neu aufgebaut werden\nmussten, dann in weitere Geb\u00e4ude, von denen hier bereits\ndie Rede war. Wir haben dann im Jahr 1996, meine Damen\nund Herren, eine Umsteuerung in der Mittelverwendung\nvorgenommen. Wir haben die Umsteuerung so vorgenom-\nmen, dass von 1996 an von Jahr zu Jahr verst\u00e4rkt die Bau-\nmittel nicht mehr wie bis dahin in gro\u00dfe Einrichtungen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n776\n\n\n\ngeflossen sind, viel Geld f\u00fcr eine Einrichtung, sondern wir\nhaben die Mittel verwendet zur Sanierung der Reviere und\nzum Neubau der Polizeiposten. Wir haben seitdem den\nMittelansatz im Bereich der Bauunterhaltung f\u00fcr diese Re-\nviere in erheblichem Ma\u00dfe erh\u00f6hen k\u00f6nnen. J\u00e4hrlich wa-\nren es in der Zeit bis 1995 ungef\u00e4hr 15 bis 20 Millionen\nDM, in den Jahren 1996 bis 1998 ungef\u00e4hr 38 bis 40 Millio-\nnen DM und im Jahr 1999 bereits 53 Millionen DM. Im\nJahr 2000 werden wir diese Reihenfolge fortsetzen.\nZu den Punkten, die Sie herausgegriffen haben. Ich kenne\ndie Reviere, ich kenne die Polizeiposten. Ich sage Ihnen\njetzt einmal die positive Seite. Es ist so, dass 25 Polizei-\nreviere in dieser Zeit nagelneu renoviert worden sind, vor\nallem in den letzten vier, f\u00fcnf Jahren. Wir haben 28 Reviere\nteilsaniert, weil dort weiter nichts notwendig war, unter\nAnlegung eines bescheidenen Ma\u00dfstabes, oder wir haben\nf\u00fcr die anderen Teile dieser 28 Reviere entsprechende neue\nFl\u00e4chen angemietet. Wir haben \u2013 das haben Sie v\u00f6llig ver-\ngessen bis auf den einen Punkt, den Sie genannt haben \u2013\n84 Polizeiposten neu eingerichtet \u2013 gebaut hei\u00dft das \u2013 und\nes bleiben derzeit \u00fcbrig etwa 23 Polizeireviere, die noch\nhergerichtet, saniert, grundsaniert werden m\u00fcssen. Unter\ndiese 23, meine Damen und Herren, fallen nat\u00fcrlich die\nBeispiele, die Sie genannt haben. Aber es ist wenig vor-\nnehm und wenig fair, wenn man von 23 Einzelf\u00e4llen aus-\ngeht, diese hier makaber darstellt und ausmalt, aber die\n\u00fcbrigen 53 Polizeireviere, die anderen genannten Bauten\nund 84 Polizeiposten einfach unter den Tisch fallen l\u00e4sst.\nDie Wahrheit gilt es auch in diesem Hohen Hause zu wah-\nren.\nWie geht es weiter? Das hat Herr Bandmann im Einzelnen\ndargestellt. Wir werden uns trefflich mit dem Herrn\nFinanzminister \u00fcber die weitere Einstellung von erheb-\nlichen Haushaltsmitteln in diesem Bereich unterhalten und\nnat\u00fcrlich, wie es sich geh\u00f6rt, auch streiten. Das geh\u00f6rt\ndazu. Es ist die Aufgabe eines Innenministers, sich hier f\u00fcr\ndie Polizei einzusetzen. Im Rahmen der bestehenden\nFinanzierungsm\u00f6glichkeiten denken wir, dass wir die\nFinanzierungsmethode, in der H\u00f6he wie 1999 und 2000\nerreicht, n\u00e4mlich sehr viel mehr als fr\u00fcher, werden fortset-\nzen k\u00f6nnen. Ich hoffe es jedenfalls.\nLassen Sie mich hier noch eine andere Anmerkung\nmachen. Sie haben gleichzeitig pauschal, wie es so bei\nIhnen \u00fcblich ist, ,,abgelassen\u201c, dass auch die interne Aus-\nstattung bei den Polizeirevieren von uns nicht hinreichend\nber\u00fccksichtigt worden sei. Da darf ich einmal einzelne\nZahlen nennen, damit Sie wissen, wovon Sie reden.\nDie PC-Ausstattung im Bereich der s\u00e4chsischen Polizei ist\nallein im Jahr 1999 mit der Neubeschaffung von 1 650 St\u00fcck,\n\ndas sollten Sie wissen, umgesetzt worden. Wir haben f\u00fcr\ndas Jahr 2000 weitere 1 500 vorgesehen.\nDas sind in zwei Jahren allein 3 150 Ger\u00e4te. Wir werden im\nJahre 2001 noch einmal etwa 2 000 Ger\u00e4te beschaffen. Ich\nglaube, dass das auch im Haushalt abgesichert sein wird. \u2013\nDas nennen Sie eine Vernachl\u00e4ssigung der Polizei! Sie soll-\nten sich Ihre Worte \u00fcberlegen!\nZu den Pkws. Nat\u00fcrlich haben wir einen Nachholbedarf.\nDie Erstbeschaffungsserie nach der Wiedervereinigung hat\nihre Folgen. Es sind alle Fahrzeuge ungef\u00e4hr zum selben\nZeitpunkt beschafft worden, sie n\u00e4hern sich alle etwa in-\nnerhalb von zwei, drei Jahren dem Kilometerstand, der\ndazu f\u00fchrt, dass sie ersetzt werden m\u00fcssen. Aber wir\nhaben die entsprechende St\u00fcckzahl deutlich hochgefahren:\n276 neue Pkws im Jahre 1999. Geplant f\u00fcr dieses Jahr \u2013\nwenn wir nicht weitere \u00fcberplanm\u00e4\u00dfige Mittel bekommen\n\u2013 sind allein 103 Pkws. Wenn wir die entsprechenden\n\u00fcberplanm\u00e4\u00dfigen Mittel bekommen wie im Jahre 1999,\nsind es wiederum etwa um die 300. Das sind 600 neue\nPkws f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei in zwei Jahren und so geht\nes weiter.\nIch halte es f\u00fcr leichtsinnig, wenn Sie das, was investiert\nworden ist, nicht zur Kenntnis nehmen und pauschal die\nPolizei in ihrer gesamten Ausstattung negativ beurteilen.\nWenn Sie \u2013 das sage ich ganz bewusst \u2013 hier in Sachsen\nBesuch von Polizeibeamten aus anderen Bundesl\u00e4ndern\nbekommen, zum Beispiel aus dem SPD-gef\u00fchrten Land\nHamburg, kann ich Ihnen nur sagen: Mit neidvollen\nAugen gehen diese Beamten zur\u00fcck \u2013 nicht nur, was die\nMotivation unserer Truppe angeht, sondern vor allem,\nwas die Ausstattung betrifft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nKehren Sie erst einmal in den L\u00e4ndern, f\u00fcr die Ihre Partei\nzust\u00e4ndig ist!\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Pfeiffer, CDU: \nSo einen gro\u00dfen Besen gibt es nicht!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die Aussprache ist be-\nendet. Das Schlusswort zum Antrag ,,Bauma\u00dfnahmen im\nBereich der Polizei;\u201c m\u00f6chte die CDU-Fraktion nicht hal-\nten? \u2013 Es ist alles gesagt. Die CDU-Fraktion hat uns auch\nwissen lassen, dass sie auf eine Abstimmung \u00fcber diesen\nAntrag verzichtet, so dass dieser Antrag im Sinne von \u00a7 53\nAbs. 6 Gesch\u00e4ftsordnung erledigt ist. Dieser Tagesord-\nnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n777\n\n\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nDNA-Analyse-Datei des Freistaates Sachsen\nDrucksache 3/0775, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nWir treten in die Debatte ein, in der die Fraktionen in fol-\ngender Reihenfolge sprechen k\u00f6nnen: PDS, CDU, SPD,\nCDU und die Staatsregierung. Die Fraktion der PDS erh\u00e4lt\nals erste, weil sie den Antrag eingereicht hat, das Wort.\nDazu darf ich Herrn Abg. Tippach bitten.\n\nTippach, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Wir haben diesen Berichtsantrag im Januar\ndieses Jahres gestellt vor dem Hintergrund der Ausf\u00fch-\nrungen des Inspekteurs der s\u00e4chsischen Polizei, Herrn\nSpang. Herr Spang hat sich gegen\u00fcber mehreren s\u00e4ch-\nsischen Zeitungen klar und deutlich und breit bez\u00fcglich\nder DNA-Analyse-Datei ausgewalzt \u2013 einer DNA-Analy-\nse-Datei, die in Sachsen eingerichtet wird, und zwar als\nerstem deutschem Bundesland; einer Analyse-Datei, von\nder allein 40 000 Personen in Sachsen erfasst werden sol-\nlen.\nDaraufhin wollten wir es schon etwas genauer wissen und\nhaben diesen Berichtsantrag gestellt und ich glaube, es hat\nsich gelohnt, zumal wir jetzt eine Diskussion dazu f\u00fchren\nk\u00f6nnen.\nIch m\u00f6chte \u2013 nur um Ihnen einmal die Dimension zu ver-\ndeutlichen, von der wir hier sprechen \u2013 einmal ausf\u00fchren,\num wie viele Personen es sich handelt. Ich habe mir ein\npaar Zahlen von Herrn Norbert Geis besorgt. Er ist \u2013 da-\nmit die Zahlen auch Gnade in Ihren Ohren finden \u2013 der\nrechtspolitische Sprecher der CDU/CSU-Bundestagsfrak-\ntion, der davon spricht, dass nach zwei Jahren der Bundes-\nDNA-Analyse-Datei 22 000 Personen erfasst sind, darunter\nin zum Beispiel einem Land wie Nordrhein-Westfalen, das\nja immerhin eine gr\u00f6\u00dfere Einwohnerzahl hat als die ge-\nsamte fr\u00fchere DDR, 3 000 Personen. \u2013 In Sachsen ist von\n40 000 Personen die Rede. Das macht vielleicht klar, dass\nwir nicht \u00fcber Peanuts sprechen, sondern dass es sich um\neine v\u00f6llig neue Gr\u00f6\u00dfenordnung handelt.\nWir haben den Antrag gestellt. In der Beantwortung dieses\nAntrages ist die Staatsregierung dann auch heftig zur\u00fcck-\ngerudert. Das ist zun\u00e4chst einmal auch gut so. In der Ant-\nwort ist nur noch die Rede davon, dass 40 000 Personen\nder m\u00f6gliche Personenkreis seien, nicht aber der gewollte.\nZudem wolle Sachsen nun keine eigene DNA-Datenbank\nanlegen, sondern es gehe um die Zulieferung zu der ent-\nsprechenden Bundesdatenbank beim BKA.\nIch m\u00f6chte einmal au\u00dfer Acht lassen, dass die Anlage der\nDatenbank beim Bund durch Innenminister Kanther an\nsich schon ein Akt war, der an den Gesetzen vorbei durch\ndie Errichtungsanordnung gemacht wurde, und dass zahl-\nreiche Personen damals und auch heute diese gesamte Da-\ntei f\u00fcr falsch, f\u00fcr datenschutzrechtlich bedenklich und f\u00fcr\nnicht hinnehmbar halten, so zum Beispiel auch der Direk-\ntor f\u00fcr juristische Fragen beim Europarat. \u2013 Aber das ist\nSchnee von gestern, denn sie existiert inzwischen.\nWas mich massiv st\u00f6rt an der Antwort der Staatsregie-\nrung, ist, dass die Staatsregierung zwar die M\u00f6glichkeiten\ndieser Datenbank ausf\u00fchrlichst beschreibt, dass sie aber\nvon den Problemen, von den Gefahren und von den Risi-\nken keine Kenntnis nimmt und sie verharmlost. Gerade\ndeswegen, glaube ich, ist es gut, dass wir heute dar\u00fcber\ndebattieren.\n\nEs ist unbestritten, dass die forensische Kriminalistik ein\nwichtiger Beitrag und Bestandteil bei der Feststellung von\nT\u00e4terinnen und T\u00e4tern von Verbrechen und auch bei der\nEntlastung von Unschuldigen darstellt. Gerade auch im\nZusammenhang mit Sexualstraftaten ist in der Vergangen-\nheit manche hilfreiche Aufkl\u00e4rung nur dadurch erfolgt,\ndass DNA-Analysen gemacht werden konnten. Daher\nr\u00fchrt ja auch die Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung zu diesem\nPunkt.\n\nDieser Umstand und diese Akzeptanz jedoch wird mittler-\nweile so schamlos ausgenutzt, dass gleich in die Vollen\ngegangen wird \u2013 schon unter Manfred Kanther, der die\nErrichtungsanordnung und im Weiteren das Gesetz so\nausgestaltete, dass s\u00e4mtliche ,,Straftaten von besonderer\nBedeutung\u201c \u2013 ein nicht eingrenzbarer Begriff \u2013 erfasst wer-\nden sollten. Auch die jetzt vorgenommenen \u00c4nderungen\ndes Identit\u00e4tsfeststellungsgesetzes in \u00a7 2c, die durch die\nrosa-gr\u00fcne Bundesregierung vorgenommen wurden, stel-\nlen einen Katalog von 41 Punkten auf, der bei weitem nicht\nnur Sexualstraftaten oder Gewaltdelikte erfasst, sondern\nauch die DNA-Analyse zum Beispiel im Fall von Voll-\nrausch zul\u00e4sst \u2013 was ja auch f\u00fcr s\u00e4chsische Politikerinnen\nund Politiker von Interesse sein k\u00f6nnte.\n\nOder auch unter dem letzten Punkt, Punkt 41 \u2013 um das der\nPolizei auch klarzumachen \u2013, die K\u00f6rperverletzung im\nAmt. Auch das ist ein Punkt, bei dem in Zukunft bundes-\nweit Gen-Daten erhoben und gespeichert und an ausl\u00e4n-\ndische Stellen weitergeleitet werden k\u00f6nnen. Da stellt sich\nmir schon die Frage nach der Angemessenheit.\n\nEin noch viel \u00fcblerer Bereich dieses Sektors ist tats\u00e4chlich\ndie freiwillige Erfassung von DNA-Daten und deren Erhe-\nbung. Da meine ich zum einen die Erhebung in Haftanstal-\nten \u2013 eine Sache, die in Sachsen passiert. Ich denke, von\nFreiwilligkeit kann dort keine Rede sein. \u2013 Das hat der\nS\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte im \u00dcbrigen auch deut-\nlich ausgef\u00fchrt. Wenn Sie Strafgefangene zu einer freiwilli-\ngen DNA-Analyse auffordern, dann sind diese Personen\nnicht frei in ihrer Entscheidung. Selbst wenn Sie ihnen ver-\nsichern, dass eine Ablehnung dieser Freiwilligkeit keine\nAuswirkungen auf eventuelle Hafterleichterung haben\nk\u00f6nnte \u2013 wer sollte Ihnen das glauben? Personen, die un-\nfrei sind, k\u00f6nnen nicht freiwillig so entscheiden. Das ist zu\nRecht auch ger\u00fcgt worden.\n\nEin anderer Bereich der Freiwilligkeit, das so genannte\nMassenscreening ist ja mittlerweile mehrfach durchgef\u00fchrt\nworden \u2013 in Sachsen in dem Sinne noch nicht. Ich erinnere\nan den Fall Cloppenburg, bei dem 16 000 Personen aufge-\nfordert wurden freiwillig f\u00fcr die DNA-Analyse zu erschei-\nnen.\n\nNun stellen Sie sich einmal vor in Sachsen: Sie haben ein\nDorf, Sie haben einen Mord, es ist ein Gegenstand gefun-\nden worden, der die Mordwaffe sein k\u00f6nnte, und es gibt\nhinreichende Indizien, dass der Tatverd\u00e4chtige aus dem\nLandkreis stammt. Die gesamte m\u00e4nnliche Bev\u00f6lkerung\nim zeugungsf\u00e4higen Alter \u2013 oder wie auch immer dann bei\nSexualstraftaten \u2013 wird aufgefordert eine freiwillige DNA-\nAnalyse abzugeben. In dem Moment, da eine Person nicht\nerscheint \u2013 was ihr gutes Recht ist \u2013, ger\u00e4t sie automatisch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n778\n\n\n\nin den Kreis der Tatverd\u00e4chtigen. Das hei\u00dft, es ist keine\nfreiwillige Handlung mehr.\nIn einem Dorf \u2013 das k\u00f6nnen Sie sich selbst vorstellen und\ndie, die dort leben, werden das wissen \u2013 f\u00fchrt das dazu,\ndass die soziale Isolation sehr gro\u00df wird. Das wird dazu\nf\u00fchren \u2013 und das ist auch passiert \u2013, dass letztendlich diese\nPerson nichts anderes machen kann, als von dort wegzu-\nziehen. Sie kommt zus\u00e4tzlich, wie gesagt, in den Fahn-\ndungsdruck hinein, weil sie nun zu den Tatverd\u00e4chtigen\nz\u00e4hlt.\n\nAus diesem Grunde haben beispielsweise die Daten-\nschutzbeauftragten aller Bundesl\u00e4nder dazu auf dem\n58. Treffen, ihrem letzten Treffen, eine Erkl\u00e4rung verfasst,\ndie versucht, genau das auszuschlie\u00dfen. Das waren die\nDatenschutzbeauftragten aller L\u00e4nder. Damit meine ich\nsowohl Bayern als auch Mecklenburg-Vorpommern.\n\nWeil wir gerade bei Bayern sind, m\u00f6chte ich Ihnen noch\neine Erkl\u00e4rung des Datenschutzbeauftragten von Bayern\naus dem Jahre 1997 zur Kenntnis geben. Der steht auch\nnicht unbedingt im Verdacht, besonders PDS-angehaucht\nzu sein. Er spricht davon \u2013 und das ist ein weiterer Fall,\nden die Staatsregierung einfach nicht zur Kenntnis nimmt\nund es nicht f\u00fcr n\u00f6tig erachtet darauf einzugehen \u2013, dass\nbei den analysierten Materialien der nichtcodierte Bereich \u2013\ndie Untersuchung ist rechtlich zul\u00e4ssig \u2013 mit dem codier-\nten Bereich korrespondieren kann, also daraus R\u00fcck-\nschl\u00fcsse gef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, und das insbesondere\ndann, wenn es m\u00f6glich geworden ist, die Entschl\u00fcsselung\ndes gesamten menschlichen Genoms vorzunehmen. Das\nist \u2013 wer es verfolgt hat, wird es wissen \u2013 vor zwei Wochen\npassiert. Das hei\u00dft, dass wir hier in einen Bereich kommen,\nwo tats\u00e4chlich Personen bis ins kleinste Detail hinein ge-\nspeichert und identifiziert werden k\u00f6nnen.\n\nVor diesem Hintergrund beunruhigt es mich schon, wenn\nich gerade auch aus Reihen der Polizei Aussagen wie die\nh\u00f6re, die bereits 1998 vom Bund der Deutschen Kriminal-\nbeamten gemacht wurden, die dazu sagen: ,,Das kriminalis-\ntische Interesse auch in diesem Bereich liegt auf der\nHand.\u201c Und zwar geht es hier um den codierten Bereich\nder DNA. ,,Bei einem entsprechenden wissenschaftlichen\nStand\u201c \u2013 und der ist fast erreicht \u2013 ,,k\u00f6nnten allein aus\naufgefundenen K\u00f6rperzellen R\u00fcckschl\u00fcsse auf die Haut-\nfarbe, die Haar-, die Augenfarbe, die Statur usw. gezogen\nwerden. Dies w\u00e4re bei Straftaten unbekannter T\u00e4ter eine\nwertvolle Fahndungshilfe. Die Diskussion hier\u00fcber sollte\nnicht tabuisiert werden.\u201c\n\nDamit korrespondiert zum Beispiel auch eine \u00c4u\u00dferung\ndes Londoner Polizeichefs bereits aus dem Jahre 1992.\nHerr Imbert forderte damals, dass jeder m\u00e4nnliche B\u00fcrger\neine DNA-Analyseprobe abgeben sollte.\n\nAn diesem Punkt haben wir eine tats\u00e4chlich komplett kon-\ntrollierbare Gesellschaft. Ich gehe davon aus und hoffe es,\ndass alle in diesem Raum genau das nicht wollen. Deswe-\ngen hoffe ich, dass wir den Antrag dazu nutzen k\u00f6nnen,\ndie Chancen und die Risiken der DNA-Analyse n\u00fcchtern\nzu betrachten, abzuw\u00e4gen und damit verantwortungsvoll\numzugehen.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion, bitte.\nHerr Abg. Pfeifer.\n\nPfeifer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte kurz zum Antrag der PDS\n,,DNA-Analyse-Datei\u201c Stellung nehmen.\n\nDie PDS versucht in diesem Antrag sehr polemisch be-\nstimmte Sachverhalte zu er\u00f6rtern. Ob das gut ist, wird sich\nzeigen.\n\nWir als CDU-Fraktion haben eine eigene, unsere Meinung\nund m\u00f6chten diese hier anbieten.\n\n(Zuruf von der PDS: Das ist ganz neu!)\n\nUns geht es dabei um das Verfahren, um die Rechtssicher-\nheit und um den Schutz unserer B\u00fcrger in diesem Land, in\nder Bundesrepublik Deutschland.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Geschehnisse in der Vergangenheit im kriminellen Mi-\nlieu zeigen, dass hier entschiedenes Handeln geboten ist,\ndamit Gesetzesbrechern von vornherein das Handwerk\ngelegt werden kann.\n\nAls erstes m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass im Freistaat\nSachsen zu keiner Zeit eine landeseigene DNA-Datei ein-\ngerichtet worden ist oder eingerichtet wird. Der Freistaat\nbeteiligt sich im Rahmen der geltenden gesetzlichen Be-\nstimmungen, insbesondere der Vorschriften des Bundes-\nkriminalamtsgesetzes und der Errichtungsanordnung in\nder Fassung vom 27.10.1999, an der Verbunddatei, der\nDNA-Analyse-Datei des Bundeskriminalamtes. Diese wur-\nde im Bundeskriminalamt eingerichtet und wird von\ndieser Beh\u00f6rde auch betrieben.\n\nIn unserer Gesellschaft haben Straft\u00e4ter, M\u00f6rder, Schwer-\nverbrecher und Sexualverbrecher keine Chance. Das er-\nwarten die B\u00fcrger von uns und in diesem Sinne sind in\nden letzten drei Jahren im Bundestag entsprechende ge-\nsetzliche Regelungen geschaffen bzw. ver\u00e4ndert und ent-\nsprechend den gesellschaftlichen Erforderungen garantiert\nworden.\n\nIch verweise hier auf folgende Regelungen: einmal das\nStrafverfahrens\u00e4nderungsgesetz, StV\u00c4G, auch DNA-Ana-\nlyse-Gesetz genannt oder \u2013 f\u00fcr Fachleute \u2013 der genetische\nFingerabdruck, von 1997, zweitens das DNA-Identit\u00e4ts-\nfeststellungsgesetz, DNA-IFG, und drittens das DNA-IFG-\n\u00c4nderungsgesetz vom 2.6.1999. Alle diese drei Gesetzlich-\nkeiten wirken im Komplex und erg\u00e4nzen sich gegenseitig.\n\nSo ist klar geregelt, wann und unter welchen Vorausset-\nzungen verwertbares gentechnisches Material bei Straf-\nt\u00e4tern entnommen werden kann. Dies bedarf der aus-\nschlie\u00dflichen Zustimmung des Beschuldigten und ist gege-\nbenenfalls per richterlicher Anordnung zwangsweise zu\nvollziehen.\n\nIch gehe davon aus, dass dieser Rechtsrahmen der Situa-\ntion angemessen ist und garantiert, dass die Strafverfol-\ngungsbeh\u00f6rden umfassend zielf\u00fchrend ermitteln, aufkl\u00e4-\nren und entscheiden k\u00f6nnen. Dabei will ich nicht ver-\nschweigen, dass der Pers\u00f6nlichkeitsschutz der T\u00e4ter in die-\nsem Normenwerk ausreichend Ber\u00fccksichtigung findet.\nGleichzeitig ist im System sichergestellt, dass die Pers\u00f6n-\nlichkeitsrechte der Betroffenen in keiner Weise verletzt\nwerden. Daf\u00fcr sorgen auch und insbesondere die daten-\nschutzrechtlichen Regelungen in unserem Lande generell.\n\nMeine Damen und Herren! Aus Zeitgr\u00fcnden halte ich es\nf\u00fcr nicht machbar, in f\u00fcnf Minuten all die gesetzlichen\nRegelungen im Verbund zu nennen und deren Wirkungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n779\n\n\n\nweise zu erkl\u00e4ren, die hier notwendig sind, um all das zu\ner\u00f6rtern.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Sie haben doch so viel Zeit!)\n\nAber auf eines m\u00f6chte ich noch hinweisen. Vorgestern\nh\u00f6rte ich Rundfunk und da kam folgende Meldung: Im\nZug von Zwickau nach Chemnitz wurde eine junge Frau\nvor drei Jahren vergewaltigt, get\u00f6tet und aus dem Zug\ngesto\u00dfen. Was erkennen wir daraus?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nPfeifer, CDU: \u2013 Nein, jetzt nicht.\nDank der Analysem\u00f6glichkeiten ist es den Kriminaltechni-\nkern nach \u00fcber zweieinhalb Jahren harter Ermittlungsar-\nbeit gelungen, den T\u00e4ter dingfest zu machen. Ich glaube\nnicht, dass das ohne diese speziellen Methoden m\u00f6glich\ngewesen w\u00e4re. Ich bin deshalb sehr dankbar, dass wir die-\nse M\u00f6glichkeiten haben, um unsere B\u00fcrger vor dieser Art\nvon Kriminalit\u00e4t zu sch\u00fctzen.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die SPD-Frak-\ntion auf. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Wir haben es hier mit einem Thema zu tun,\nbei dem der rasante wissenschaftliche Fortschritt und seine\nNutzung rechtlicher und politischer Konsequenzen bedarf.\nGegen die Beteiligung des Landes Sachsen an der Ver-\nbunddatei im Rahmen der bundesgesetzlichen Regelung\nkann man aus guten Gr\u00fcnden in diesem Haus wohl nicht\nsprechen.\nIch habe mir auch ein paar Zahlen besorgt, die in etwa mit\ndenen des Kollegen Tippach \u00fcbereinstimmen.\nAm 31.12.1999 verf\u00fcgte das Bundeskriminalamt \u00fcber\nknapp 25 000 Datens\u00e4tze. Ungef\u00e4hr wird das schon so\nstimmen. Es konnten bisher 122 Tataufkl\u00e4rungen erfolgen.\nDabei wird jedem einleuchten, dass eine noch gr\u00f6\u00dfere\nAufkl\u00e4rungsquote nur dann m\u00f6glich sein kann, wenn der\nrechtm\u00e4\u00dfig erfasste Datenbestand entsprechend umfang-\nreich ist. Dies f\u00fchrt zwangsl\u00e4ufig zu der Frage, auf welche\nWeise und unter welchen Voraussetzungen dieser Daten-\nbestand gespeist werden darf. Dazu gibt es bereits in der\nStrafprozessordnung tatbestandliche Voraussetzungen,\ndie aufgrund der Schwere des Eingriffes in das Recht auf\ninformationelle Selbstbestimmung grunds\u00e4tzlich durch\nden zust\u00e4ndigen Ermittlungsrichter vor der Anordnung\ngepr\u00fcft werden.\nDamit wird sichergestellt, dass eine umfangreiche recht-\nliche Beurteilung des Vorgangs vor Erfassung und Spei-\ncherung des DNA-Materials erfolgt.\nDiese ist auch deswegen f\u00fcr diesen Bereich notwendig, da\nim Unterschied zu anderen Eingriffen in Rechte des B\u00fcr-\ngers, wie etwa durch Wohnungsdurchsuchung oder aber\nBeschlagnahme, dieser staatliche Eingriff eben nicht nur\nvor\u00fcbergehender Natur ist; denn bei diesen Beispielen ist\nauch die Aufhebung oder aber die Beendigung der\nMa\u00dfnahme durch den Betroffenen greifbar oder aber prak-\ntisch sp\u00fcrbar: Durchsuchungen werden beendet, Beschlag-\nnahmen aufgehoben. Hinsichtlich der weiteren Verwen-\ndung der durch eine DNA-Analyse erfassten Daten fehlt\naber ein entsprechend deutliches Merkmal, welches die\n\nnicht verwendbaren Daten dem Betroffenen als zur eige-\nnen Sicherheit nicht mehr gespeichert kennzeichnet.\nGerade diese Schwere des Eingriffs und die sich daraus f\u00fcr\nden Betroffenen m\u00f6glicherweise ergebenden Konsequen-\nzen der staatlichen Erfassung ihrer molekulargenetischen\nStruktur sprechen gegen den Verzicht auf eine richterliche\nPr\u00fcfung. Pers\u00f6nliche Einwilligungen \u2013 das wurde hier\nauch schon angesprochen \u2013 k\u00f6nnten unter dem Druck der\nErmittlungsbeh\u00f6rde erfolgen oder aber, ohne dass sich der\nBetroffene der tats\u00e4chlichen Tragweite seiner Entschei-\ndung bewusst ist.\nDaher teilt die SPD-Fraktion die Bedenken des S\u00e4chsischen\nDatenschutzbeauftragten in der Gemeinschaft aller Daten-\nschutzbeauftragten der L\u00e4nder, der auch f\u00fcr den Fall einer\nEinwilligung der Betroffenen eine richterliche Anordnung\nf\u00fcr notwendig erachtet. Mit dieser w\u00fcrde sich der Staat\neiner notwendigen Kontrolle seines Verhaltens unterzie-\nhen und dem Vorwurf der willk\u00fcrlichen Erfassung und\nVerwendung von Personendaten entgehen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. M\u00f6chte die Staatsregierung Stellung nehmen? \u2013 Bitte,\nHerr Minister Heitmann.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Tats\u00e4chlich ist der PDS-Frak-\ntion f\u00fcr ihren Antrag zu danken, weil auf diese Weise\nKlarstellungen erfolgen. In der Presse wird nicht alles im-\nmer so wiedergegeben, wie es gesagt wird. Dieses Problem\nhaben wir ja alle manchmal.\nMit dem DNA-Identit\u00e4tsfeststellungsgesetz hat der Ge-\nsetzgeber eine seit langem geforderte M\u00f6glichkeit geschaf-\nfen, so genannte genetische Fingerabdrucke auch zur vor-\nbeugenden Verbrechensbek\u00e4mpfung zu erheben \u2013 das war\nja die besondere L\u00fccke \u2013 und zentral beim Bundeskrimi-\nnalamt zu speichern. Das Gesetz aus dem Jahre 1998 war\nfreilich mit hei\u00dfer Nadel gestrickt. Es musste bereits 1999\nnachgebessert werden.\nDie DNA-Analyse bietet bei der Aufkl\u00e4rung von Straftaten\nin ihrem Anwendungsbereich erheblich erweiterte krimi-\nnalistische M\u00f6glichkeiten, die denen des klassischen Fin-\ngerabdrucks durchaus vergleichbar sind. Der spektakul\u00e4re\n,,Treffer\u201c im Fall des s\u00e4chsischen Zugm\u00f6rders \u2013 Kollege\nPfeifer hat schon darauf hingewiesen \u2013, der zur Aufkl\u00e4-\nrung eines jahrelang ungekl\u00e4rten Mordes f\u00fchrte, aber auch\nentsprechende Ermittlungserfolge in anderen L\u00e4ndern; wir\nk\u00f6nnen jetzt fast t\u00e4glich \u00fcber solche Ermittlungserfolge le-\nsen, haben die augenf\u00e4lligen Verbesserungen f\u00fcr die Spu-\nrenauswertung deutlich gemacht, die die Methode zus\u00e4tz-\nlich zu anderen Ermittlungstechniken bietet.\nIn der \u00f6ffentlichen Diskussion und auch in der Diskussion\nim Landtag ist der genetische Fingerabdruck h\u00e4ufig, aber\nmeines Erachtens zu Unrecht, mit ungewissen Bef\u00fcrchtun-\ngen verbunden, die sich an Begriffe wie ,,Genmanipula-\ntion\u201c, ,,gl\u00e4serner Mensch\u201c und \u00c4hnliches kn\u00fcpfen. Ich\nglaube, dass diese Bef\u00fcrchtungen jedenfalls bei uns in\nDeutschland nach der gegenw\u00e4rtigen Gesetzeslage nicht\nbegr\u00fcndet sind. Die Beispiele, die Sie, Herr Tippach, aus\nEngland oder sonst woher nennen, m\u00f6gen dort zutreffend\nsein, sie sind f\u00fcr uns aber nicht relevant.\nF\u00fcr die DNA-Analyse im Strafverfahren werden aus-\nschlie\u00dflich so genannte nicht codierte Teile der Erbsub-\nstanz verwendet, die keinerlei \u00fcber die Identit\u00e4t der Per-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n780\n\n\n\nson hinausgehende Informationen enthalten. Wir haben\nstrenge gesetzliche Untersuchungs-, Verwendungs- und\nVernichtungsregelungen. Sie schlie\u00dfen einen Missbrauch\nzu anderen Zwecken aus.\nWas letztlich in der DNA-Datei des Bundeskriminalamtes\ngespeichert wird, ist allein ein Identit\u00e4tsmerkmal, aller-\ndings ein in hohem Ma\u00dfe zuverl\u00e4ssiges Identit\u00e4tsmerkmal.\nEs unterscheidet sich insoweit nicht von den seit Jahrzehn-\nten ebenfalls gespeicherten und mit Hilfe der digitalen Da-\ntenverarbeitung ausgewerteten Fingerabdrucke.\nDas DNA-Identit\u00e4tsfeststellungsgesetz hat die L\u00e4nder frei-\nlich vor gro\u00dfe praktische Probleme gestellt; denn im Be-\nreich schwer wiegender Straftaten, bei denen erfahrungs-\ngem\u00e4\u00df auswertbare Spuren entstehen, etwa bei Sexual-\nstraftaten, T\u00f6tungsdelikten, schwerer K\u00f6rperverletzung,\nEinbruchsdiebstahl, ist auch eine R\u00fcckerfassung bereits\nverurteilter Straft\u00e4ter vorgesehen, wenn das aus Gr\u00fcnden\nder vorbeugenden Verbrechensbek\u00e4mpfung geboten ist.\nDas ist das eigentliche gro\u00dfe praktische Problem, vor dem\nwir jetzt stehen.\nDas Bundeskriminialamt hat den s\u00e4chsischen Staatsan-\nwaltschaften zu Anfang dieses Jahres mehr als 38 000 Da-\ntens\u00e4tze von fr\u00fcher in Sachsen verurteilten Straft\u00e4tern\n\u00fcbermittelt, bei denen die Voraussetzungen f\u00fcr eine Pro-\nbeentnahme, -untersuchung und -speicherung gegeben\nsein k\u00f6nnten. Die Bearbeitung dieser gro\u00dfen Zahl von F\u00e4l-\nlen erfordert eine enge Zusammenarbeit zwischen Justiz-\nund Polizeibeh\u00f6rden und wird sich nicht in wenigen Mo-\nnaten erledigen lassen.\nIm Freistaat sind unter Einbeziehung der Staatsanwalt-\nschaften, des Landeskriminalamtes und der Ministerien\nder Justiz und des Innern die Voraussetzungen geschaffen\nworden, die gesetzliche Aufgabe m\u00f6glichst sachgerecht\nund m\u00f6glichst z\u00fcgig umzusetzen. Dabei sind die vor-\ndringlichen Eilf\u00e4lle, insbesondere die Datenerhebung bei\nStrafgefangenen, die kurz vor ihrer Entlassung aus der\nHaft stehen, bereits im Jahre 1999 vollst\u00e4ndig erledigt wor-\nden. Nun wird es darum gehen, sachgerechte Fallgruppen\nzu bilden, bei denen die Voraussetzungen f\u00fcr die Probe-\nentnahme und -untersuchung gepr\u00fcft werden m\u00fcssen.\nDiese m\u00fcssen in der Reihenfolge ihrer Bedeutung f\u00fcr die\nvorbeugende Verbrechensbek\u00e4mpfung, das hei\u00dft vor al-\nlem nach Ma\u00dfgabe der drohenden Gefahr, abgearbeitet\nwerden.\nSachsen beteiligt sich dabei intensiv am Erfahrungsaus-\ntausch, an der Diskussion und an der gemeinsamen Pla-\nnung auf Bundesebene. Solche gemeinsamen Planungen\nsind schon deshalb erforderlich, weil in zahlreichen F\u00e4llen\nl\u00e4nder\u00fcbergreifende Ma\u00dfnahmen erforderlich sind.\nNicht alle Rechtsfragen im Zusammenhang mit der Um-\nsetzung des DNA-Identit\u00e4tsfeststellungsgesetzes werden\nauf Bundesebene einheitlich beantwortet. In vielen Fragen\nder praktischen Umsetzung ist eine bis ins Detail einheit-\nliche Handhabung auch gar nicht erforderlich. Das Gesetz\nl\u00e4sst hier den f\u00fcr die Umsetzung zust\u00e4ndigen L\u00e4ndern\nhinreichenden Spielraum f\u00fcr die eigenen Planungen.\nBis zur Stunde streitig ist die Frage \u2013 das wurde schon\nangesprochen \u2013, ob eine molekulargenetische Untersu-\nchung und die Speicherung des DNA-Profils in jedem Fal-\nle eine richterliche Zwangsanordnung erfordert oder ob\neine solche Ma\u00dfnahme auch aufgrund einer freiwilligen,\nnach umfassender Aufkl\u00e4rung \u00fcber den Zweck und den\nInhalt der Ma\u00dfnahme abgegebenen Einverst\u00e4ndniserkl\u00e4-\nrung zul\u00e4ssig ist. Wir vertreten die letztere Meinung, und\nzwar in \u00dcbereinstimmung mit mindestens sechs weiteren\n\nBundesl\u00e4ndern sowie der inzwischen herrschenden Mei-\nnung in der Rechtsprechung und in der wissenschaftlichen\nLiteratur.\nWie alle anderen Eingriffsma\u00dfnahmen der Strafprozess-\nordnung, die einem gesetzlichen Richtervorbehalt unter-\nstellt sind, setzt auch die Untersuchung und Speicherung\neines DNA-Profils keineswegs eine Anordnung von\nZwangsma\u00dfnahmen voraus, wenn diese wegen der Ein-\nwilligung des Betroffenen ersichtlich unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig\nw\u00e4ren.\nDas Bundesverfassungsgericht hat schon im Jahre 1995,\nalso unabh\u00e4ngig von der gegenw\u00e4rtigen Gesetzeslage,\nfestgestellt, dass molekulargenetische Untersuchungen mit\nEinwilligung des Betroffenen keinen verfassungsrechtli-\nchen Bedenken begegnen.\nIm \u00dcbrigen w\u00e4re es auch kaum verst\u00e4ndlich, einen Betrof-\nfenen, der seine Untersuchung und Speicherung ausdr\u00fcck-\nlich w\u00fcnscht, etwa um in sp\u00e4teren Verdachtsf\u00e4llen seine\nUnschuld beweisen zu k\u00f6nnen, mit der Begr\u00fcndung zu-\nr\u00fcckzuweisen, es fehle die richterliche Zwangsanordnung.\nDas w\u00e4re unlogisch.\nDas DNA-Identit\u00e4tsfeststellungsgesetz wird im Freistaat\nSachsen auf der Grundlage des geltenden Rechts sachge-\nrecht umgesetzt und ich bin fest \u00fcberzeugt, dass es uns\nweitere Fahndungserfolge bei schweren Verbrechen m\u00f6g-\nlich machen wird, die bisher nicht m\u00f6glich waren.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie Fraktion der PDS. Herr Abg. Tippach, bitte.\n\nTippach, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Staatsminister Heitmann hat jetzt mit im We-\nsentlichen auch f\u00fcr mich durchaus klaren Worten die Hal-\ntung der Staatsregierung in sachlicher Form referiert. Da-\nf\u00fcr bin ich dankbar, auch wenn mich das, was er sagt,\nnat\u00fcrlich nicht zufriedenstellt, insbesondere nat\u00fcrlich, was\ndie Frage der Freiwilligkeit von Datenerhebungen betrifft.\nIch glaube, ich muss es noch einmal deutlich machen, vor\nallem, weil der Standpunkt von Herrn Heitmann korrekt\nformuliert war, der des Kollegen Pfeifer jedoch in die Rich-\ntung der dumpfen \u00c4u\u00dferung von ,,es ist bei uns schon\nalles richtig\u201c lief. Deswegen mache ich es noch einmal, ich\nwollte es mir vorhin verkneifen, denn wir haben alle nicht\nso viel Zeit.\nIch zitiere die entsprechende Passage aus der Erkl\u00e4rung\nder Datenschutzbeauftragten aller L\u00e4nder und des Bundes\nauf der 58. Konferenz am 7. und 8. Oktober 1999, also noch\nrelativ taufrisch:\n,,Die Datenschutzbeauftragten des Bundes und der L\u00e4nder\nhalten deshalb die Praxis einiger L\u00e4nder,\u201c \u2013 Einschub von\nmir: Sachsen zum Beispiel \u2013 ,,DNA-Analysen abweichend\nvon dem gesetzlich vorgesehenen Verfahren systematisch\nauf der Grundlage von Einwilligungen durchzuf\u00fchren, f\u00fcr\neine Umgehung der gesetzlichen Regelungen und damit\nf\u00fcr unzul\u00e4ssig. Die m\u00f6glicherweise mit der Beantragung\nrichterlicher Anordnungen verbundene Mehrarbeit ist im\nInteresse der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Eingriffsma\u00dfnahmen\nhinzunehmen.\u201c\nDas machen die Datenschutzbeauftragten aller L\u00e4nder\nund des Bundes doch nicht als Kokolores, solch eine Erkl\u00e4-\nrung zu verabschieden, sondern das hat tats\u00e4chlich auch\netwas damit zu tun, wie freiwillig solch eine Freiwilligkeit\ntats\u00e4chlich ist.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n781\n\n\n\nWenn Sie vor dem sozialen Druck stehen, dass Sie der\nEinzige sind oder dass es nur zwei Leute sind, die so etwas\nnicht machen, obwohl es Ihr gutes Recht, Ihr Pers\u00f6nlich-\nkeitsrecht ist, einer freiwilligen Aufforderung nicht nach-\nzukommen, dann stehen Sie unter einem immensen gesell-\nschaftlichen und sozialen Druck. Dann haben Sie vielleicht\nzwar theoretisch eine Wahl, aber doch nicht mehr prak-\ntisch, und das ist das Problem.\nIch kann es Herrn Pfeifer auch noch einmal so erkl\u00e4ren,\ndass auch er es versteht, in CDU-kompatibler Sprache: Das\nist dieselbe Art von Freiwilligkeit, die Helmut Kohl hatte,\nals er vom Ehrenvorsitz der CDU zur\u00fcckgetreten ist. Er\nhatte theoretisch eine Wahl, aber praktisch nicht mehr.\nNur, er hatte wenigstens noch etwas auf dem Kerbholz.\nAber wenn Sie unschuldig sind und Sie haben diese Frei-\nwilligkeit als Aufforderung, sind Sie trotzdem gezwungen\nhinzugehen. Sonst k\u00f6nnen Sie Ihr Haus verkaufen und\nk\u00f6nnen sich in die Anonymit\u00e4t der Gro\u00dfstadt fl\u00fcchten.\nDas ist Ihre einzige Chance und das ist ein Problem. Des-\nwegen fordern die Datenschutzbeauftragten das und des-\nhalb kann ich Herrn Pfeifers sehr vage Einlassung \u00fcber-\nhaupt nicht nachvollziehen.\nNun noch zu Folgendem: Er sprach von einem polemisch\nformulierten Antrag. Ich habe ihn hier, ich w\u00fcrde Herrn\nPfeifer \u2013 \u2013 Wo ist er denn jetzt?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Er ist nicht zu sehen, \nHerr Leroff steht davor! \n\n\u2013 Jurk, SPD: Er kriegt Instruktionen!)\n\n\u2013 Ach so. \u2013 Ich w\u00fcrde Herrn Pfeifer doch einmal bitten mir\nzu zeigen, welchen Satz, aber auch nur welchen einzigen\nSatz er hier mit ,,polemisch\u201c meint \u2013 nicht von meinen\ngesprochenen S\u00e4tzen, da mag der eine oder andere pole-\nmisch gewesen sein, aber das halte ich f\u00fcr legitim \u2013, damit\nwir solche Sachen einmal ausr\u00e4umen k\u00f6nnen. Denn der\nVorwurf ,,Sie stellen einen polemischen Antrag\u201c ist so bil-\nlig, dass ich hier tagelang CDU-Antr\u00e4ge auff\u00fchren k\u00f6nnte.\nDeswegen verkneifen wir uns das einfach.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich m\u00f6chte die Frak-\ntion fragen, ob zu dem Berichtsantrag Abstimmung ge-\nw\u00fcnscht wird?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ist erledigt!)\n\n\u2013 Ist erledigt, gut. Damit ist die Drucksache im Sinne von\n\u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung erledigt. Der Tagesord-\nnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 13\n\n\u2013 7. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\nDrucksache 3/0351, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\n\n\u2013 Stellungnahme der Staatsregierung zum 7. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen\nDatenschutzbeauftragten\n\nDrucksache 3/1112, Unterrichtung durch die Staatsregierung\n\n\u2013 Zur Stellungnahme der Staatsregierung zum 7. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen\nDatenschutzbeauftragten\n\nDrucksache 3/1265, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\nDrucksache 3/1430, Beschlussempfehlungen des Innenausschusses\n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten je\nFraktion festgelegt. Die Reihenfolge in der ersten Runde:\nCDU, PDS, SPD und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. \u2013 Ich rufe nun die Fraktion der CDU auf. Herr\nDr. Schubert, bitte.\n\nDr. Schubert, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren! Der Innenausschuss hat Ihnen heute die\nBeschlussempfehlung in der Drucksache 3/1430 zum\n7. T\u00e4tigkeitsbericht und zur Stellungnahme der Staats-\nregierung zur Entscheidung vorgelegt.\nDer vorliegende 7. T\u00e4tigkeitsbericht zeigt \u2013 wie auch seine\nVorg\u00e4nger \u2013 in vielen Einzelsachverhalten ein gewisses\nSpannungsfeld in der Abw\u00e4gung gesetzlicher Vorgaben.\nAuf der einen Seite sind die S\u00e4chsische Staatsregierung,\nstaatliche und kommunale Verwaltungseinheiten angehal-\nten, durch weitgehenden Datenabgleich ihre Arbeit so ef-\nfektiv und sparsam wie m\u00f6glich zu halten. Auf der ande-\n\nren Seite m\u00fcssen die Datenschutzinteressen des einzelnen\nB\u00fcrgers gewahrt werden. F\u00fcr beide Anforderungen be-\nsteht ein Anspruch der B\u00fcrger, also besteht aus meiner\nSicht auch ein Anspruch des B\u00fcrgers auf mehr Koopera-\ntion und weniger Konfrontation der handelnden Einheiten\nStaatsregierung und Datenschutzbeauftragter.\nBeim Studium der diesem Tagesordnungspunkt zugrunde\nliegenden Drucksachen konnte ich feststellen, dass die Be-\nreitschaft zur Kooperation einen relativ hohen Reifegrad\nerreicht hat. Es ist nach unserer Ansicht sehr erfreulich,\nwenn in juristisch schwierigen Grenzsituationen von An-\nfang an der Sachverstand des Beauftragten einbezogen\nwird. In dieser Zusammenarbeit ist nat\u00fcrlich ein besonde-\nres Fingerspitzengef\u00fchl zum Wohle der B\u00fcrger erforder-\nlich.\n\nWir wissen alle, dass Gesetze bei aller Bestimmtheit einen\ngewissen Ermessensspielraum im Einzelfall offen lassen.\nDieser Ermessensspielraum ist in den meisten F\u00e4llen kon-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n782\n\n\n\nstruktiv zum Wohle des B\u00fcrgers und nicht destruktiv zur\nVerhinderung genutzt worden. Daf\u00fcr den Dank der CDU-\nFraktion an alle Beteiligten.\nNun m\u00f6chte ich nat\u00fcrlich auch die Kontrollfunktion des\nDatenschutzbeauftragten nicht unkommentiert lassen. Er\nhat in seinem T\u00e4tigkeitsbericht auch eine ganze Reihe von\nSachverhalten bem\u00e4ngelt. Diese M\u00e4ngel sind nach meiner\nEinsch\u00e4tzung auf unterschiedliche Rechtsauslegung \u2013 wie\nich denke, in unserem komplexen Rechtssystem wohl un-\nvermeidlich \u2013 oder auf ungen\u00fcgende Rechtskenntnisse der\nhandelnden Personen \u2013 wohl auch kaum v\u00f6llig auszu-\nschlie\u00dfen \u2013 zur\u00fcckzuf\u00fchren, aber nie auf bewusste Miss-\nachtung des Datenschutzgesetzes. Die meisten Probleme\nsind inzwischen gekl\u00e4rt.\nDazu haben nat\u00fcrlich die beidseitige Kooperationsbereit-\nschaft und sachliche L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge des Datenschutz-\nbeauftragten und der Landesregierung wesentlich beige-\ntragen. Ich m\u00f6chte hier besonders betonen, dass es aus\nmeiner Sicht zur Pflicht einer Beh\u00f6rde geh\u00f6rt, die sich als\nDienstleister begreift, im Falle einer M\u00e4ngelfeststellung\noder Nichtgenehmigung einen L\u00f6sungsvorschlag zu un-\nterbreiten. Um keine Missverst\u00e4ndnisse aufkommen zu\nlassen, m\u00f6chte ich auf Folgendes hinweisen: Es handelt\nsich hierbei um juristische und verwaltungstechnische L\u00f6-\nsungsvorschl\u00e4ge; in die politische Kompetenz des Hohen\nHauses wird nicht eingegriffen.\nEinen wichtigen Gesichtspunkt bei der Abw\u00e4gung zwi-\nschen effektiver und kostensparender Verwaltung einer-\nseits und Datenschutz andererseits lassen Sie mich noch\ndarstellen: Die Aufgabe, politisch zum Wohle der B\u00fcrger\nzu arbeiten, hat wie jede Medaille zwei Seiten. Beide Seiten\nk\u00f6nnen nur gemeinsam verkauft werden.\nEine dogmatische Abw\u00e4gung zugunsten einer Seite d\u00fcrfte\nwohl vom B\u00fcrger auf Dauer kaum honoriert werden. Des-\nhalb h\u00e4lt es die CDU-Fraktion f\u00fcr wichtig, das im Einzel-\nfall verfolgte Ziel in den Mittelpunkt der Abw\u00e4gung zu\nstellen. Der S\u00e4chsische Landtag sollte aber genau beobach-\nten, ob in unserer schnelllebigen Zeit gesetzliche Vorgaben\nzum Entwicklungshindernis unserer B\u00fcrgergesellschaft\nwerden, um dann schnell im Interesse unserer B\u00fcrger zu\nhandeln. Ich denke, weder Landesregierung noch Daten-\nschutzbeauftragter d\u00fcrften dies anders sehen.\nZusammenfassend, der sp\u00e4ten Stunde geschuldet,\n\n(Verwunderung bei der SPD)\n\nm\u00f6chte ich im Namen der CDU-Fraktion feststellen: Der\nDatenschutzbeauftragte des S\u00e4chsischen Landtages ist eine\nwichtige und unverzichtbare spezialjuristische Beratungs-\nund Kontrollinstitution des Landtages. Die CDU-Fraktion\nerwartet, dass die noch offenen verwaltungstechnischen\nund juristischen Probleme schnell und unb\u00fcrokratisch ge-\nl\u00f6st werden.\nDer Innenausschuss hat den 7. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4ch-\nsischen Datenschutzbeauftragten, die Stellungnahme der\nStaatsregierung zum 7. T\u00e4tigkeitsbericht und die Unter-\nrichtung durch den Datenschutzbeauftragten zur Stellung-\nnahme der Staatsregierung zur Kenntnis genommen und\nempfiehlt dem Hohen Hause eine entsprechende Be-\nschlussfassung.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion bitte.\nHerr Dr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen\nund Herren! ,,Datenschutz im Freistaat Sachsen\u201c \u2013 so die\n\u00dcberschrift des kurzen Vorwortes \u2013, wie steht es damit?\nSehe ich einmal von dem doch etwas eigenartigen Ping-\nPong zwischen dem Bericht des Datenschutzbeauftragten,\nder Stellungnahme der Staatsregierung dazu, der Stellung-\nnahme des Datenschutzbeauftragten wiederum zur Stel-\nlungnahme und schlie\u00dflich der Stellungnahme zur Stel-\nlungnahme zur Stellungnahme ab \u2013 alles nicht ganz ohne\nEitelkeiten, und zwar auf beiden Seiten \u2013 so kann die PDS-\nFraktion auch zum 7. Bericht mit Freude feststellen, dass\nsich der Schutz des Pers\u00f6nlichkeitsrechts im \u00f6ffentlichen\nBereich \u2013 und nur dar\u00fcber sprechen wir hier ja \u2013 auf einem\ninsgesamt guten Niveau konsolidiert hat.\nSchwer wiegende Verst\u00f6\u00dfe gegen dieses wichtige Pers\u00f6n-\nlichkeitsrecht oder sogar handfeste Skandale auf diesem\nGebiet \u2013 auch in diesem Jahr Fehlanzeige, genauer gesagt:\nFehlanzeige im hier diskutierten Berichtszeitraum, denn\ndie einzige, allerdings wichtige Ausnahme, die unerquick-\nlichen Vorg\u00e4nge im Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst, die bekanntlich zu einem Untersuchungsaus-\nschuss gef\u00fchrt haben, waren selbstverst\u00e4ndlich ein hand-\nfester Skandal. Das aber geh\u00f6rt schon in den n\u00e4chsten Be-\nricht. Deshalb dazu heute Abend kein Kommentar.\nNun liegt der Berichtszeitraum schon etwas weiter zur\u00fcck\nund eigentlich war er an unsere Vorg\u00e4nger, die Abgeord-\nneten des 2. S\u00e4chsischen Landtages, adressiert. Aber die\nStaatsregierung hat wieder einmal nicht sonderlich zeitnah\ngeantwortet \u2013 vielleicht war ja auch der Wahlkampf\nschuld \u2013 wie sonst k\u00f6nnen neun Monate Bearbeitungszeit\nf\u00fcr ganze 29 Seiten Stellungnahme zu erkl\u00e4ren sein. Sei es\ndrum \u2013 der Bericht ist zum Gl\u00fcck nicht der Diskontinuit\u00e4t\nverfallen und daher kann ich auch noch am heutigen\n13. April des Jahres 2000 f\u00fcr die PDS-Fraktion die erfreuli-\nche Einsch\u00e4tzung treffen, dass sich das \u00f6ffentliche Be-\nwusstsein f\u00fcr die sensible Problematik des Schutzes der\nPers\u00f6nlichkeitsrechte weiter gefestigt hat.\nDatenschutz im Freistaat Sachsen \u2013 er wird schon lange\nnicht mehr als weltfremde Spinnerei einiger verschrobener\nIdealisten verlacht, sondern zunehmend als Grundrecht\ngelebt und \u2013 das ist das Wichtige im \u00f6ffentlichen Bereich \u2013\nauch vorgelebt. Nat\u00fcrlich gibt es immer noch gen\u00fcgend\nschwarze Schafe. Der Bericht lebt ja geradezu von diesen\nschwarzen Schafen, vor allem davon, wie sie zum Besseren\nbekehrt werden. Die allermeisten dieser schwarzen Schafe\nsind ja tats\u00e4chlich auf den Pfad der Tugend zur\u00fcckge-\nkehrt. Teils geschah dies durch Einsicht, teils auch mit dem\nmilden Zwang des \u00d6ffentlichmachens, in den selteneren\nF\u00e4llen auch mit dem Mittel der Beanstandung, denn allzu\nviele griffige Instrumente des Ver\u00e4nderns oder gar des\nEinwirkens hat der Datenschutzbeauftragte nicht.\nDass all dies nun wahrlich keine Selbstverst\u00e4ndlichkeiten\nsind, zeigt ein Blick \u00fcber die Landesgrenzen. Da ver-\nschwinden zum Beispiel im Th\u00fcringer Innenministerium\nPersonalcomputer mit hochsensiblen Daten oder aktuell in\nBerlin wird pl\u00f6tzlich die Festplatte mit wahrscheinlich\nhochbrisanten Informationen zum Leuna/Elf-Aquitaine-\nDeal des Strau\u00df-Sohnes pl\u00f6tzlich unauffindbar.\nZur\u00fcck nach Sachsen. Sicher ist auch hier noch l\u00e4ngst nicht\nalles so, wie es sein sollte, dennoch ist die Bilanz in Ordnung.\nDas ist schon seit einigen Jahren so. F\u00fcr mein Empfinden\nh\u00e4tte diese gute Bilanz ins kurze Vorwort gepasst. Das alles\nzeigt, dass unser Datenschutzbeauftragter Dr. Giesen mit\nseiner kleinen Truppe alles andere als ein zahnloser Tiger\nist, sondern eine anerkannte unabh\u00e4ngige Institution, die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n783\n\n\n\ngute Arbeit leistet, die als W\u00e4chterin \u00fcber das in Artikel 33\nder Landesverfassung konstituierte Grundrecht im kon-\nstruktiven Sinne l\u00e4stig ist, jawohl konstruktiv-l\u00e4stig f\u00fcr die\nExekutive, wohl aber auch f\u00fcr die beiden anderen Gewal-\nten. Daf\u00fcr sei ihm und seiner Truppe heute Abend namens\nder PDS-Fraktion ausdr\u00fccklich der Dank gesagt.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nNun bedeutet dieser Dank aber keineswegs, dass meine\nFraktion unkritisch immer und \u00fcberall jede Position des\nDatenschutzbeauftragten teilen kann. Nat\u00fcrlich ist das\nnicht so, das wei\u00df auch Herr Dr. Giesen. Ich denke nur an\ndas k\u00fcrzlich novellierte s\u00e4chsische Polizeirecht. Davon be-\nfindet sich leider wenig im Datenschutzbericht. Ich denke,\ngerade beim Polizeirecht gibt es gravierende Differenzen,\nnicht nur aus politischer, sondern auch aus datenschutz-\nrechtlicher Sicht, etwa zur Einsch\u00e4tzung ereignis- und ver-\ndachtsunabh\u00e4ngiger Kontrollen, vor allem aber zum Ein-\nsatz der besonderen Mittel zur Verhinderung von Straf-\ntaten von besonderer Bedeutung.\nNicht nur eine ganze Anzahl von Sachverst\u00e4ndigen, son-\ndern sogar der Juristische Dienst des S\u00e4chsischen Land-\ntages sieht diese Instrumentarien, die zwar im Sinne der\npolizeilichen Effektivit\u00e4t liegen m\u00f6gen, die aber Freiheits-\nund B\u00fcrgerrechte gravierend in die Schieflage zu bringen\ndrohen, weitaus kritischer als der S\u00e4chsische Datenschutz-\nbeauftragte. Wir hatten im Innenausschuss dazu mehrere\nlange und sehr grunds\u00e4tzliche Diskussionen; ich will das\nheute Abend nicht referieren, denn Sie k\u00f6nnen es in den\nProtokollen nachlesen. Mich tr\u00f6stet jedoch, dass Dr. Giesen\nauf diesem Gebiet im Vergleich zu seinen Amtsbr\u00fcdern\nund -schwestern wohl doch eine ziemliche Au\u00dfenseiter-\nposition vertritt. Wohl auch deshalb erscheint unsere Nor-\nmenkontrollklage gegen das S\u00e4chsische Polizeigesetz mehr\nals richtig.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEin zweites Problem sind die automatisierten Abgleiche\nzwischen den \u00fcber 100 Datenspeichern im Bereich Soziales\nund auch der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit. Dr. Giesen ist hier\nbekannterweise ein klarer F\u00fcrsprecher. Zwar weniger in\ndiesem Bericht, aber in verschiedenen Pressever\u00f6ffent-\nlichungen hat er unmissverst\u00e4ndlich seine Position vertre-\nten: Daten gegen Leistungen, und zwar verkoppelte, also\nabgeglichene Daten gegen Leistungen. Nun gehe ich hier\nnicht soweit, sofort den ,,gl\u00e4sernen Sozialhilfeempf\u00e4nger\u201c\nan die Wand zu malen, dennoch ist es schon einigerma\u00dfen\nsonderbar, wenn ausgerechnet der Datenschutzbeauftrag-\nte einen Aufsatz mit dem Titel ,,\u00dcber die Grenzen des Da-\ntenschutzes\u201c in der Zeitschrift ,,Computer und Recht\u201c ver-\n\u00f6ffentlicht oder wenn er \u00f6ffentlich dar\u00fcber nachsinnt, wie\ndas Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen Verwaltungseffektivi-\nt\u00e4t und Datenschutz austariert werden kann. Mit der von\nmir vor noch zwei Minuten ausdr\u00fccklich anerkannten\nW\u00e4chterfunktion \u00fcber ein Grundrecht erscheint dies\nschwer vereinbar.\nSehr verehrter Herr Dr. Giesen! Selbstverst\u00e4ndlich respek-\ntiert die PDS-Fraktion die Unabh\u00e4ngigkeit Ihres Amtes\nund den meisten im Hohen Hause ist sicher noch gut erin-\nnerlich, dass wir diese Unabh\u00e4ngigkeit immer verteidigt\nhaben, auch und gerade gegen Disziplinierungs-, Ein-\nsch\u00fcchterungs- und sogar Abwahlversuche seitens der\nCDU-Fraktion, etwa vor einem Jahr. Gerade weil wir diese\nUnabh\u00e4ngigkeit respektieren und sie immer verteidigen\nwerden, muss es uns gestattet sein, Differenzen zu Ihren\n\nAuffassungen, Herr Dr. Giesen, sehr deutlich zu benennen.\nDabei will ich f\u00fcr die PDS-Fraktion sagen, dass nat\u00fcrlich\nauch wir gegen Leistungsmissbrauch im Sozialbereich\nsind, und nat\u00fcrlich wissen wir, dass es ohne jeglichen Da-\ntenabgleich kaum gehen kann. Aber wenn selbst Sozial-\nminister Dr. Geisler in einer Antwort auf eine Kleine An-\nfrage aus dem Jahr 1998 einsch\u00e4tzt, dass sich dieser Miss-\nbrauch in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von unterhalb 5 % des\nLeistungsvolumens bewegt \u2013 und heute d\u00fcrfte dies kaum\nanders sein \u2013 so ist doch wohl deutliche Zur\u00fcckhaltung\nangebracht.\nEhe Daten, zumal Sozialdaten oder sogar Gesundheits-\ndaten, automatisch abgeglichen werden, muss dem in\njedem Fall eine au\u00dferordentlich sorgf\u00e4ltige Pr\u00fcfung der\nGeeignetheit, der Erforderlichkeit und vor allem der Ver-\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit eines solchen Vorganges vorangehen.\nAbschlie\u00dfend: Die PDS sieht in der unabh\u00e4ngigen und\nweisungsfreien Stellung des S\u00e4chsischen Datenschutz-\nbeauftragten nicht nur eine, sondern ausdr\u00fccklich die\nGrundvoraussetzung f\u00fcr den Erfolg seiner gesamten T\u00e4-\ntigkeit. Dazu werden wir uns auch zuk\u00fcnftig allen Versu-\nchen widersetzen, die unabh\u00e4ngige Stellung anzutasten\noder gar den Datenschutzbeauftragten politisch zu instru-\nmentalisieren.\nIn diesem Sinne w\u00fcnsche ich Ihnen, Herr Dr. Giesen, wei-\ntere Erfolge in der Arbeit und weiterhin eine solch gute\nBilanz beim Schutz eines wichtigen Grundrechts.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDie SPD-Fraktion; bitte, Frau Abg. Ludwig.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Als Erstes m\u00f6chte ich dem Datenschutzbeauftrag-\nten, Herrn Dr. Giesen, unser Lob und unsere Anerkennung\nf\u00fcr seine im vergangenen Jahr geleistete Arbeit ausspre-\nchen. Der 7. Datenschutzbericht zeigt, wie viel Arbeit und\nwie viel M\u00fchen f\u00fcr die Umsetzung des Grundrechts auf\ninformationelle Selbstbestimmung im Freistaat Sachsen\nverwendet wurden und unserer Auffassung nach zu Recht\nverwendet werden.\nInsgesamt l\u00e4sst der Datenschutzbericht erkennen, dass im\nzehnten Jahr des wieder neu entstandenen Freistaates\nSachsen der Datenschutz einen guten Standard erreicht\nhat. Es sind nur noch wenige Ausrei\u00dfer erkennbar. Dies ist\nein gutes Zeichen, insbesondere deswegen, weil hieran\nauch deutlich wird, dass im zehnten Jahr des Neuanfanges\nauch die Verwaltung in Sachsen immer besser Tritt fasst.\nUmso schlimmer sind aber die Vorg\u00e4nge, die der Daten-\nschutzbericht aus dem Ministerium f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst enth\u00e4lt. Hier werden Pers\u00f6nlichkeitsrechte immer\nnoch aufs Gr\u00f6bste verletzt. Nicht nur solche Kleinigkeiten\nwie etwa, dass sich Herr Minister Meyer gegen\u00fcber dem\nDatenschutzbeauftragten geweigert hat mitzuteilen, woher\ner Informationen \u00fcber die Eignung s\u00e4mtlicher Bewerber\nf\u00fcr die Besetzung eines Lehrstuhls an der TU Dresden hat-\nte, obwohl diese Stellenbesetzung doch eine eindeutige\nSelbstverwaltungsangelegenheit der Hochschulen ist, tr\u00fc-\nben das Bild, sondern insbesondere der Umgang mit Stasi-\nUnterlagen im Ministerium. Ich m\u00f6chte jetzt nicht noch\neinmal auf all die Fragen eingehen, die uns bereits in der\nletzten Legislaturperiode und im Untersuchungsausschuss\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n784\n\n\n\nausgiebig besch\u00e4ftigt haben, denn sie sind nur ein Teil-\naspekt des Gesamtproblems.\nDas Ausma\u00df des Problems wird durch den Datenschutz-\nbericht jetzt erst richtig deutlich. Ich will an dieser Stelle\nnicht darauf verzichten, den Datenschutzbericht zumin-\ndest auszugsweise w\u00f6rtlich zu zitieren, weil ich glaube,\ndass so das Verh\u00e4ltnis im Hause Meyer am besten zum\nAusdruck kommt und im \u00dcbrigen, ganz anders als die\nEinsch\u00e4tzung der CDU-Fraktion, nicht nur auf Missver-\nst\u00e4ndnisse und andere Auslegungen von Gesetzen zur\u00fcck-\nzuf\u00fchren ist. Ich zitiere: ,,In einem Kellerraum lagerten zir-\nka 2 700 Teilpersonalakten mit Stasi-Bezug in offen stehen-\nden Schr\u00e4nken. Der Schl\u00fcssel zu diesem Raum befand sich\nan der Pforte in der allgemeinen Schl\u00fcsselverwaltung. Eine\nProtokollierung der Schl\u00fcsselverwaltung gab es nicht.\nNach Ende der Dienstzeit sowie an Wochenenden hatte\nein privater Wachdienst den Schl\u00fcssel zu diesem Raum\nzur Verf\u00fcgung und mithin ungehinderten Zugang zu den\ndort verwahrten Unterlagen.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! Weiter erw\u00e4hnt der Daten-\nschutzbericht, dass es \u00fcber den Umgang mit Stasi-Unter-\nlagen keine Dateien und Ger\u00e4teverzeichnisse gibt wie vor-\ngeschrieben. Die Protokollierung der Entnahme der Stasi-\nAkten war v\u00f6llig unzureichend. Stichproben des Daten-\nschutzbeauftragten ergaben, dass in 8 % der F\u00e4lle der Ver-\nbleib der Akten \u00fcberhaupt nicht lokalisierbar war. Kom-\nplettiert wird das Bild durch einen scheinbar frei \u00fcber al-\nlen dienstlichen Regelungen schwebenden Ministeriums-\nangestellten, der die Koordinierung der \u00dcberpr\u00fcfung der\nBediensteten zur Aufgabe hatte. Dieser Bedienstete f\u00fchrte\nseit 1993 eine eigene Datei mit dem Decknamen ,,Gauck\u201c\nmit personenbezogenen Daten \u00fcber durchgef\u00fchrte oder\neingeleitete Stasi-\u00dcberpr\u00fcfungen ohne Sicherung des Da-\ntenbestandes. Regelungen, wie vorgeschrieben, \u00fcber\nL\u00f6schung, Sperrung oder Protokollierung existierten eben-\nfalls nicht.\n\nV\u00f6llig zu Recht f\u00fchrten diese Zust\u00e4nde zu einer Beanstan-\ndung des Datenschutzbeauftragten. H\u00e4tte er dies nicht ge-\ntan, h\u00e4tte er seine Aufgabe nicht erf\u00fcllt.\n\nDiese Vorg\u00e4nge offenbaren nicht nur riesige Schlampe-\nreien im Hause Meyer, sondern sie werfen ein besonderes\nLicht auf das Rechtsverst\u00e4ndnis, das in diesem Hause of-\nfensichtlich vorherrscht. Hier wird Machtwissen nach\nGutsherrenart eingesetzt, Rechtsregelungen zum Pers\u00f6n-\nlichkeitsschutz missachtet und eindeutiges Fehlverhalten\nbagatellisiert.\n\nDoch gerade aus den Erfahrungen, meine Damen und\nHerren, unserer eigenen Vergangenheit m\u00fcssten hier bei\nuns allen die Alarmglocken schrillen. Vorsichtiger Um-\ngang und Sorgfalt ist mit pers\u00f6nlichen Daten geboten,\nnoch dazu, wenn es sich um Stasi-Daten handelt, die oft-\nmals mit verbrecherischen Methoden gewonnen wurden.\n\nIch hoffe, Minister Meyer nimmt sich diesen Bericht zu\nHerzen und \u00e4ndert all das, was dringend zu \u00e4ndern ist,\ndamit der n\u00e4chste Bericht diese Dinge nicht noch einmal\nenthalten muss und damit die Pers\u00f6nlichkeitsrechte wirk-\nlich gesch\u00fctzt werden, dort, wo sie sch\u00fctzenswert sind, so\nwie das im Datenschutzbericht niedergeschrieben ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die Staatsregierung;\nbitte, Herr Minister Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich will nur zwei Dinge etwas pr\u00e4zisieren.\nHerr Friedrich, Sie haben in einem Atemzug genannt, dass\nes um eine Abgleichung der Sozialdaten und der Gesund-\nheitsdaten geht. In Bezug auf die Gesundheitsdaten\nstimmt das nicht. Wenn Sie zitiert haben, dass ich auf eine\nKleine Anfrage antwortete, dass es sich wahrscheinlich in\nder Gr\u00f6\u00dfenordnung von 5 % um Missbrauch handelt,\ndann m\u00fcssen Sie erg\u00e4nzend dazu sagen, dass der Bereich,\nder hier zur Debatte steht, Leistungen f\u00fcr Sozialtransfers\nvon zirka 200 Milliarden DM umfasst, so dass 5 % immer-\nhin 10 Milliarden DM sind. Insofern ist es eine Gr\u00f6\u00dfenord-\nnung, bei der sich dieser Aufwand rechtfertigt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Hardraht,\nbitte.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Der 7. T\u00e4tigkeitsbericht zeigt\nerneut, dass der Datenschutz im Freistaat Sachsen einen\nhohen Stellenwert genie\u00dft. Dies wird auch schon durch\neinen Blick auf die im T\u00e4tigkeitsbericht angesprochenen\nunterschiedlichen Problemkreise deutlich. Sie unterschei-\nden sich sp\u00fcrbar von den fr\u00fcher beanstandeten Teilen der\nBerichte.\nWir k\u00f6nnen inzwischen guten Gewissens behaupten, unse-\nre Mitarbeiter nehmen Datenschutz ernst. Im Umgang mit\ndem Datenschutz ist in der s\u00e4chsischen Verwaltung abso-\nlute Normalit\u00e4t eingezogen. Dies zeigt auch schon der\nUmfang des 7. T\u00e4tigkeitsberichtes. Die beiden letzten Be-\nrichte hatten etwa 200 Seiten. Der jetzige umfasst 165 Sei-\nten.\nNicht in allen F\u00e4llen, was sicherlich zum Teil in der Natur\nder Sache begr\u00fcndet sein d\u00fcrfte, sind wir mit dem S\u00e4ch-\nsischen Datenschutzbeauftragten einer Meinung. Mein\nKollege Herr Staatsminister Prof. Meyer hat mich beauf-\ntragt, sein Schreiben vom 27. M\u00e4rz dieses Jahres an den\nHerrn Landtagspr\u00e4sidenten hier auszugsweise zu zitieren.\nIch tue dies.\n,,Sehr geehrter Herr Landtagspr\u00e4sident! Der S\u00e4chsische\nDatenschutzbeauftragte hat mit dem im Bezug genannten\nSchreiben vom 7. M\u00e4rz dieses Jahres auf die Stellung-\nnahme der Staatsregierung zu seinem 7. T\u00e4tigkeitsbericht\nreagiert. Darin behauptet er erneut, ich h\u00e4tte im Zusam-\nmenhang mit der Besetzung eines Lehrstuhls an der TU\nDresden entgegen den gesetzlichen Bestimmungen perso-\nnenbezogene Daten von Lehrstuhlbewerbern erhoben. Da-\nmit h\u00e4tte ich mich in unzul\u00e4ssiger Weise in ein laufendes\nBerufungsverfahren eingemischt. Diese Behauptung ist\nsachlich unzutreffend. Sie stellt dar\u00fcber hinaus als Tat-\nsache hin, was das Verwaltungsgericht Dresden im Haupt-\nsacheverfahren noch zu pr\u00fcfen hat. Das Oberverwaltungs-\ngericht hat den Eilantrag des S\u00e4chsischen Datenschutz-\nbeauftragten abgewiesen.\nZum sachlichen Gehalt der Behauptung stellte der Rektor\nder Technischen Universit\u00e4t Dresden, Prof. Dr. Mehlhorn,\nbereits am 13. Mai 1998 in einem Brief an den S\u00e4chsischen\nDatenschutzbeauftragten fest, ich h\u00e4tte zu keiner Zeit ir-\ngendwelche Versuche unternommen, mich in das Beru-\nfungsverfahren einzumischen.\u201c  \u2013 Zitatende.\nIch m\u00f6chte unabh\u00e4ngig von diesem Komplex Ihnen, Herr\nDr. Giesen, schon meinen Dank daf\u00fcr sagen, in welcher\nWeise, mit welcher Intensit\u00e4t Sie in anderen Bereichen mit\nden Mitarbeitern sehr eng zusammengearbeitet haben, mit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n785\n\n\n\nden Mitarbeitern aus den verschiedenen Ministerien, und\nmit diesen zusammen einvernehmlich in weitem Umfang\nL\u00f6sungen gefunden haben, mit denen wir diverse Prob-\nlemsituationen gemeinschaftlich haben l\u00f6sen k\u00f6nnen.\nSo stellt zum Beispiel Ihr Bericht die Arbeit am Gesetzent-\nwurf zu F\u00f6rdermitteldatenbanken hier in Sachsen als bei-\nspielgebend konstruktiv, ergebnisorientiert und vorbild-\nlich dar.\nAls weiteres Beispiel f\u00fcr die konstruktive Zusammenarbeit\nist von Ihnen ausdr\u00fccklich genannt und anerkannt wor-\nden die Einordnung von Wartung und Fernwartung im\nBereich EDV-Anlagen.\nIch m\u00f6chte zwei Punkte hinzuf\u00fcgen, bei denen ich die\ngute Zusammenarbeit auch als vorbildlich im Verh\u00e4ltnis\nzu anderen Bundesl\u00e4ndern empfinde, n\u00e4mlich in Berei-\nchen aus meinem eigenen Ministerium: Die Zusammen-\narbeit bei der datenschutzrechtlichen Er\u00f6rterung verschie-\ndener Vorschriften im Entwurf der Novelle des S\u00e4ch-\nsischen Polizeigesetzes, wie sie im letzten Sommer verab-\nschiedet worden ist, ist sehr gut gewesen. Wir haben einen\nGro\u00dfteil der Anregungen aufgegriffen und sind Ihnen f\u00fcr\ndiese Anregungen dankbar.\nAuch Ihre datenschutzrechtlichen Hinweise zum Einsatz\nvon Videokameras in Dresden und Leipzig haben wir\n\nweitgehend befolgt. Und ich glaube, dass sie sich insoweit\ndeutlich abheben von mancher Praxis, von vielen Stellung-\nnahmen Ihrer Kollegen aus anderen Bundesl\u00e4ndern und\naus dem Bund gerade im Bereich der Beurteilung der\nVideotechnikeins\u00e4tze.\nIch m\u00f6chte mich bei Ihnen pers\u00f6nlich und bei Ihren Mitar-\nbeitern f\u00fcr Ihre Arbeit bedanken und f\u00fcr Ihren weiteren\nDatenschutzbericht des gerade abgelaufenen Jahres eine\ngute Hand w\u00fcnschen.\nVielen Dank.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU \n\u2013 Beifall des Abg. Lochbaum, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren, wir kommen nun zur Abstimmung. Wir stimmen\nab \u00fcber die Beschlussempfehlung des Innenausschusses in\nder Drucksache 3/1430 und ich bitte bei Zustimmung um\nIhr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Ich kann Einstimmigkeit feststellen. Damit\nist der Beschlussempfehlung des Innenausschusses zuge-\nstimmt. Der Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/1469\n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, das ist nicht\nder Fall. Dann k\u00f6nnen wir sofort zur Abstimmung kom-\nmen. Es ist Einzelabstimmung beantragt worden zur\nDrucksache 3/0054 und zur Drucksache 3/0196. Das ist\nalso von der Beschlussempfehlung der Punkt 1 und der\nPunkt 5.\nIch rufe jetzt auf die Drucksache 3/0054. Wer dieser die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer ganzen Reihe von Stimmenthaltungen ist dem\nPunkt 1 so zugestimmt.\nUnd ich rufe noch in der Einzelabstimmung die Drucksa-\nche 3/0196 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013\n\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmen dagegen und Stimmenthaltungen wurde den-\nnoch mehrheitlich dem Punkt 5 zugestimmt.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\nzu den Beschlussempfehlungen, die wir nicht schon durch\nEinzelabstimmung behandelt haben, die Zustimmung des\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im\nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimmver-\nhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall. Da-\nmit ist der Sammeldrucksache insoweit im Sinne von \u00a7 98\nAbs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zuge-\nstimmt und der Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n786\n\n\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/1470\n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcnd-\nlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist\nnicht der Fall.\nMeine Damen und Herren, nehmen Sie bitte die Berich-\ntigung zur Beschlussempfehlung zur Kenntnis. Diese ist in\ndie Ihnen vorliegende Zusammenstellung zur Drucksache\n3/1470 aufgenommen.\nZu verschiedenen Beschlussempfehlungen hat die Frak-\ntion der PDS ihre abweichende Meinung bekundet. Die\nZusammenstellung dieser Beschlussempfehlungen liegt\nIhnen zur Drucksache 3/1470 schriftlich vor.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\nzu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung des Ple-\nnums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im Aus-\n\nschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimmverhal-\nten angek\u00fcndigt. \u2013 Ich sehe, dass das nicht der Fall ist.\nDamit ist der Sammeldrucksache im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7\nder Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt\nund auch dieser Tagesordnungspunkt beendet.\n\nDie Tagesordnung der 12. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen\nLandtages ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin\nder 13. Sitzung auf morgen, Freitag, den 14. April 2000,\n10.00 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die Tagesord-\nnung dazu liegen Ihnen vor. Die 12. Sitzung des 3. S\u00e4chsi-\nschen Landtages ist geschlossen. \u2013 Ich w\u00fcnsche Ihnen noch\neinen sch\u00f6nen Abend.\n\n(Schluss der Sitzung: 19.08 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 12. Sitzung 13. April 2000\n\n787\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1: 2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe \u2013 Neuntes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse ..\n\tTagesordnungspunkt 2: 2. und 3. Lesung des Entwurfs Drittes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ministergesetzes\n\tTagesordnungspunkt 3: 1. Lesung des Entwurfs Hundehaltergesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Hundehaltergesetz)\n\tTagesordnungspunkt 4: 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Regelung von Auswahl und Ernennung der Richterinnen und Richter ...\n\tTagesordnungspunkt 5: 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Entlastung von Kommunalabgaben und von Kosten kommunaler ....\n\tTagesordnungspunkt 6:  \u2013 \u00c4nderung der Abschreibungsfristen\n\tTagesordnungspunkt 7: Tarife im \u00f6ffentlichen Dienst\n\tTagesordnungspunkt 8:  \u2013 F\u00f6rderung von Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahmen im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 9: Umsetzung der Technischen Anleitung Siedlungsabfall\n\tTagesordnungspunkt 10: Rechte von Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen\n\tTagesordnungspunkt 11: Bauma\u00dfnahmen im Bereich der Polizei\n\tTagesordnungspunkt 12:  DNA-Analyse-Datei des Freistaates Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 13:  \u2013 7. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\n\tTagesordnungspunkt 14: Beschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\tTagesordnungspunkt 15: Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\n",
    "status": 200
}