{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2000-04-04T13:33:09Z",
        "Last-Modified": "2001-10-16T06:10:57Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-16T06:10:57Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "356",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "cp:subject": "",
        "created": "2000-04-04T13:33:09Z",
        "date": "2001-10-16T06:10:57Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/10 15.03.2000",
        "dcterms:created": "2000-04-04T13:33:09Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-16T06:10:57Z",
        "meta:creation-date": "2000-04-04T13:33:09Z",
        "meta:save-date": "2001-10-16T06:10:57Z",
        "modified": "2001-10-16T06:10:57Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1766",
            "2831",
            "2118",
            "5352",
            "5815",
            "6522",
            "6119",
            "5875",
            "6004",
            "6328",
            "6661",
            "6485",
            "6275",
            "6461",
            "5594",
            "6130",
            "6038",
            "5240",
            "5778",
            "6344",
            "6007",
            "5196",
            "5749",
            "6048",
            "6417",
            "5999",
            "6634",
            "5906",
            "5565",
            "5666",
            "5477",
            "6397",
            "6393",
            "6397",
            "5054",
            "5233",
            "5638",
            "5691",
            "4903",
            "6546",
            "6249",
            "5740",
            "6237",
            "6427",
            "6157",
            "6367",
            "5979",
            "5824",
            "6206",
            "5918",
            "5811",
            "5899",
            "6385",
            "6509",
            "5762",
            "5819",
            "4716",
            "6305",
            "6527",
            "5868",
            "5825",
            "5736",
            "6284",
            "6024",
            "5665",
            "5809",
            "6071",
            "5717",
            "6341",
            "5081",
            "6522",
            "5704",
            "4170",
            "2446",
            "1802",
            "291"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2000-04-04T13:33:09Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-16T06:10:57Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:subject": "",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/10 15.03.2000",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_10_1_1_1_.pdf'",
        "subject": "",
        "title": "Plenarprotokoll 3/10 15.03.2000",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "76"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/10 15.03.2000\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 559\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 559\nDr. Hahn, PDS 559\nHatzsch, SPD 559\nLeroff, CDU 559\n\n1   2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4n-\nderung des Landesbeauftragtengesetzes und\ndes S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes\nDrucksache 3/0686, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 3/1114, Beschlussempfehlung des\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 560\n\nDr. Friedrich, PDS 560\nSchiemann, CDU 561\nFrau Dr. Schwarz, SPD 562\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 563\n\n2   2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zum\nVierten Staatsvertrag zur \u00c4nderung rund-\nfunkrechtlicher Staatsvertr\u00e4ge\nDrucksache 3/0386, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 3/1195, Beschlussempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hoch-\nschule, Kultur und Medien 564\n\nDr. Kunckel, SPD 564\nDr. Gr\u00fcning, CDU 565\nHilker, PDS 565\nClemen, CDU 567\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/1312 568\nHilker, PDS 568\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU 568\nDr. Kunckel, SPD 569\n\nAbstimmung und Ablehnung 569\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/1309 569\nDr. Kunckel, SPD 569\nDr. Gr\u00fcning, CDU 570\nHilker, PDS 571\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der\nStaatskanzlei 571\nDr. Gr\u00fcning, CDU 572\n\nAbstimmung und Ablehnung 572\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/1310 572\nDr. Gr\u00fcning, CDU 572\n\nAbstimmung und Zustimmung 572\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/1315 572\nDr. Gr\u00fcning, CDU 572\n\nAbstimmung und Zustimmung 572\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/1313 572\nHilker, PDS 573\nDr. Gr\u00fcning, CDU 573\nDr. Kunckel, SPD 573\nProf. Dr. Porsch, PDS 573\n\nAbstimmung und Ablehnung 573\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/1308 573\n\nPlenarprotokoll 3/10\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n10. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 15. M\u00e4rz 2000, Plenarsaal Schluss: 19.04 Uhr\n\n\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU 573\nDr. Kunckel, SPD 573\n\nAbstimmung und Zustimmung 573\n\n3   2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Festlegung\nder Finanzausgleichsmassen und Verbund-\nquoten in den Jahren 1999 und 2000 und \nanderer Gesetze\nDrucksache 3/1066, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 3/1200, Beschlussempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses 574\n\nDr. Metz, CDU 574\nDr. Friedrich, PDS 575\nDr. Metz, CDU 575\nLochbaum, SPD 576\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 576\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 577\n\n4   2. und 3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz\nzur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Kommu-\nnalwahlen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/0103, Gesetzentwurf der SPD\nDrucksache 3/1220, Beschlussempfehlung des\nInnenausschusses 577\n\nAdler, SPD 577\nRasch, CDU 578\nTippach, PDS 579\nTippach, PDS 580\nSchimpff, CDU 581\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 583\nKosel, PDS 583\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/1311\nRasch, CDU 583\nRasch, CDU 584\nAdler, SPD 584\nDr. Friedrich, PDS 584\nTippach, PDS 585\n\nAbstimmung und Zustimmung 585\n\n5   1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Staats-\nvertrag \u00fcber die Vergabe von Studienpl\u00e4tzen\nund zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hoch-\nschulzulassungsgesetzes\nDrucksache 3/1221, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 585\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 585\nSchiemann, CDU 586\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 586\n\n6   \u00d6kosteuer als einfache Verbrauchsteuer\nDrucksache 3/1013, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 586\n\nNitzsche, CDU 586\nFrau Simon, PDS 588\nW\u00f6ller, CDU 589\nLochbaum, SPD 590\nBandmann, CDU 590\nLochbaum, SPD 591\nBandmann, CDU 591\nDr. Jahr, CDU 591\nBeyer, CDU 592\nNitzsche, CDU 593\n\nAbstimmung und Zustimmung 594\n\n7   \u2013 Zuk\u00fcnftige Schulstruktur in Sachsen\nDrucksache 3/0556, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Leistungskennziffern des Schulsystems in\nDeutschland\nDrucksache 3/0980, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Korrektur der Sch\u00fcler-Lehrer-Relationen an\ns\u00e4chsischen Schulen\nDrucksache 3/0811, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Anerkennung der Einz\u00fcgigkeit von Mittel-\nschulen durch das SMK\nDrucksache 3/1268, Dringlicher Antrag der\nFraktion der PDS 594\n\nDr. Hahn, PDS 594\nColditz, CDU 596\nProf. Dr. Porsch, PDS 597\nColditz, CDU 597\nHatzsch, SPD 600\nFrau Henke, CDU 602\nProf. Dr. Porsch, PDS 602\nFrau Schneider, PDS 603\nFrau Schneider, PDS 604\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 604\nColditz, CDU 605\nFrau Ludwig, SPD 605\nFrau Werner, Heike, PDS 606\nFrau Werner, Heike, PDS 607\nL\u00e4mmel, CDU 607\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 608\nDr. Hahn, PDS 609\nFrau Henke, CDU 610\nHatzsch, SPD 610\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/1316 611\n\nColditz, CDU 611\nHatzsch, SPD 611\nDr. Hahn, PDS 611\n\nAbstimmung und Zustimmung 611\n\nAbstimmung und Zustimmung Drucksache\n3/0980 612\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n\n\nHatzsch, SPD 612\n\nNamentliche Abstimmung Drucksache 3/0811 612\nDr. Nowak, CDU 612\nAblehnung 612\n\nAbstimmung und Ablehnung Drucksache\n3/1268 612\n\n8   \u2013 Studie und Abschlussbericht zum 630-Mark-\nGesetz\nDrucksache 3/0838, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse\nDrucksache 3/0724, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 612\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 612\nL\u00e4mmel, CDU 613\nZais, PDS 614\nFrau Windisch, CDU 615\nFrau Windisch, CDU 616\nFrau Klein, SPD 616\nFrau Dr. Schwarz, SPD 616\nLucassen, SPD 617\nLucassen, SPD 618\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 619\nLucassen, SPD 620\nL\u00e4mmel, CDU 620\n\n9   Risikostrukturausgleich\nDrucksache 3/0958, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 621\n\nFrau Nicolaus, CDU 621\nD\u00fcrrschmidt, PDS 622\nFrau Nicolaus, CDU 622\nFrau Dr. Volkmer, SPD 623\nKannegie\u00dfer, CDU 623\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 623\nFrau Nicolaus, CDU 625\n\n10  Beratende \u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen Rech-\nnungshofes gem. \u00a7 88 Abs. 2 S\u00e4HO i.V.m. \u00a7 96\nAbs. 1 Satz 3 S\u00e4HO \u2013 Organisationsmodell \nf\u00fcr Landkreise mit 130 000 bis 170 000 Einwoh-\nnern\nDrucksache 3/0092\nDrucksache 3/0841, Beschlussempfehlung des\nInnenausschusses zur Drucksache 3/0092 625\n\nBandmann, CDU 625\nDr. Friedrich, PDS 626\nAdler, SPD 627\n\nAbstimmung und Zustimmung 627\n\n11 Wahl der ehrenamtlichen Richter bei den Ver-\nwaltungsgerichten (Wahl der Vertrauensleute\nder Wahlaussch\u00fcsse durch den S\u00e4chsischen\nLandtag)\nDrucksache 3/0962, Unterrichtung durch das\nS\u00e4chsische Staatsministerium der Justiz\nDrucksache 3/1116, Beschlussempfehlung des\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 628\n\nAbstimmung und Zustimmung 628\n\n12 Beschlussempfehlungen und Berichte zu Peti-\ntionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/1230 628\n\nZustimmung 628\n\n13 Annahme von Barspenden durch Mitglieder\nder Staatsregierung\nDrucksache 3/0752, Kleine Anfrage \nder Abg. Frau Ludwig, SPD 628\n\nFrau Ludwig, SPD 628\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der\nStaatskanzlei 628\nFrau Ludwig, SPD 629\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der\nStaatskanzlei 629\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 629\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich habe eine\nBitte: Es zeigt sich, dass wir unsere Plenarsitzungen jetzt\nimmer etwas versp\u00e4tet beginnen, weil einige offensichtlich\nSchwierigkeiten haben, etwas fr\u00fcher zu kommen. Ich bitte\neinfach darum, zuk\u00fcnftig einmal zu versuchen, um 10 Uhr\nhier anwesend zu sein, damit wir vor vollem Hause begin-\nnen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Staatsministers der Justiz Heitmann)\n\n\u2013 Vielen Dank f\u00fcr die Unterst\u00fctzung, Herr Minister.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne die\n10. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages. Folgende Abge-\nordnete, von denen Entschuldigungen zu unserer heutigen\nSitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr Albrecht, Frau Gi-\nsela Clau\u00df, Frau Roth und Frau Dr. Schwarz.\n\n(Zuruf von der SPD: Frau Dr. Schwarz ist da!)\n\n\u2013 Ich nehme das zur Kenntnis: Frau Dr. Schwarz ist anwe-\nsend.\n\n(Jurk, SPD: Morgen ist sie nicht da!)\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. F\u00fcr die Tagesordnungs-\npunkte 1 bis 11 hat das Pr\u00e4sidium folgende Redezeiten\nfestgelegt: CDU bis zu 195 Minuten, PDS bis zu 135 Minu-\nten, SPD bis zu 65 Minuten, Staatsregierung 130 Minuten.\nDie Redezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung\nk\u00f6nnen entsprechend den Bed\u00fcrfnissen auf die Tagesord-\nnungspunkte gesplittet werden.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte folgende Streichung in\nder Ihnen vorliegenden Tagesordnung vorzunehmen: Der\nTagesordnungspunkt 15 ,,Beschlussempfehlungen und Be-\nrichte der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache\u201c ist zu strei-\nchen.\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag der Frak-\ntion der PDS, Ihnen vorliegend in der Drucksache 3/1268,\n,,Anerkennung der Einz\u00fcgigkeit von Mittelschulen durch\ndas SMK\u201c, vor. Der Landtag hat die M\u00f6glichkeit gem\u00e4\u00df\n\u00a7 54 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit festzu-\nstellen. Dann m\u00fcsste der Antrag noch auf dieser Sitzung\nbehandelt werden. Voraussetzung f\u00fcr eine Dringlichkeits-\nerkl\u00e4rung ist, dass im \u00fcblichen Verfahren eine rechtzeitige\nEntscheidung \u00fcber den Antrag im Landtag nicht erreich-\nbar ist. Ich bitte deshalb, die Dringlichkeit des Antrages zu\nbegr\u00fcnden. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Wir haben den Antrag bereits im Pr\u00e4si-\ndium gestellt. Dort sollte noch gepr\u00fcft werden, wie es mit\nder Dringlichkeit steht. Die CDU-Fraktion hatte hierzu\nnoch Kl\u00e4rungsbedarf. Ich m\u00f6chte deshalb nur zur Dring-\nlichkeit sprechen:\nAm 17.3.2000 l\u00e4uft die Anmeldefrist an den Mittelschulen\naus. Es kommt hinzu, dass bis Ende M\u00e4rz die Bescheide\nerteilt werden, ob Schulen eine Ausnahmegenehmigung\nerhalten oder nicht. Da mit unserem Antrag angestrebt ist,\nhier eine Sonderregelung zu schaffen und das Kultusminis-\nterium aufzufordern diesbez\u00fcglich zu entscheiden, ist im\nnormalen Gang vor der Aprilsitzung eine Entscheidung\ndes Parlaments nicht herbeizuf\u00fchren. Daher die Dringlich-\nkeit des Antrages. Deshalb bitten wir, den Antrag heute\n\nauf die Tagesordnung zu nehmen, und beantragen zu-\ngleich, ihn in den vorhandenen Tagesordnungspunkt 7\neinzuordnen, unter dem die Schulfragen ohnehin disku-\ntiert werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nHatzsch, bitte, Fraktion der SPD.\n\nHatzsch, SPD: Herr Kollege Hahn hat alles dargelegt. Wir\nunterst\u00fctzen diesen Antrag.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bitte zur\nKenntnis zu nehmen, dass der Tagesordnungspunkt 7 um\neinen Antrag erweitert wird, den Antrag ,,Anerkennung\nder Einz\u00fcgigkeit von Mittelschulen durch das SMK\u201c, ein-\ngebracht von der Fraktion der PDS. \u2013 Das war jetzt richtig?\n\u2013 Gut, kein Widerspruch.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Herr Leroff,\nbitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich beantrage, den Tages-\nordnungspunkt 14 ,,Beschlussempfehlungen und Berichte\ndes Wahlpr\u00fcfungsausschusses\u201c auf morgen zu vertagen.\nDer Wahlpr\u00fcfungsausschuss hat in seiner letzten Sitzung\nalle Wahleinspr\u00fcche bearbeitet. Aufgrund des \u00a7 12 des\nS\u00e4chsischen Wahlpr\u00fcfungsgesetzes m\u00fcssen diese Be-\nschlussempfehlungen dem Landtag drei Tage vor der Be-\nratung zugehen. Das ist zwar passiert, aber damit wir die\nDreitagesfrist einhalten, bitte ich, die Beratung \u00fcber den\nTagesordnungspunkt 14 auf Donnerstag zu verlegen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dem wird entsprochen werden. \u2013 Gibt es\nweitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Herr Dr. Hahn,\nbitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Wir m\u00f6chten gern die\nTagesordnungspunkte 10 und 11 \u2013 das sind die Druck-\nsachen 3/0774 und 3/0947 \u2013 heute von der Tagesordnung\nnehmen und zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt behandeln. Da-\nmit er\u00fcbrigt sich ein Antrag zur Verl\u00e4ngerung der Rede-\nzeit aufgrund des aufgenommenen Dringlichen Antrages.\nWir k\u00f6nnen bei der bisherigen Regelung bleiben und alle\nFraktionen haben die M\u00f6glichkeit dazu zu sprechen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Tagesordnungspunkt 10, sagten Sie?\n\n(Dr. Hahn, PDS: 10 und 11!)\n\n\u2013 10 und 11, das w\u00e4re ,,Grundlagen des neuen Konzeptes\nvon SMI und SMJ bei der Verfolgung von Ladendieb-\nst\u00e4hlen\u201c.\n\n(Zurufe: Nein!)\n\n\u2013 Die CDU-Fraktion nimmt auch zur\u00fcck? \u2013 Bitte, Herr\nLeroff.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Vielleicht kann ich das auf-\nkl\u00e4ren. Es handelt sich um den Antrag der Fraktion der\nPDS, Drucksache 3/0774, ,,Leistungs- und Einkommens-\nsituation der s\u00e4chsischen Landwirtschaft 2000/2001\u201c und\num den Antrag der Fraktion der PDS ,,Ergebnisse des\nSchutzgebietsprogramms des SMU 1995 bis 1999 f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen\u201c, Drucksache 3/0947.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n559\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. Dann bitte ich die entsprechende\nStreichung vorzunehmen.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann gilt die\n\nvorliegende Tagesordnung mit den soeben beschlossenen\n\u00c4nderungen f\u00fcr unsere heutige Beratung als verbindlich.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Landesbeauftragtengesetzes\nund des S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes\nDrucksache 3/0686, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/1114, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nDie Fraktionen haben \u2013 wie immer \u2013 die Gelegenheit, zu\ndiesem Tagesordnungspunkt zu sprechen. Die Reihen-\nfolge: PDS, CDU, SPD, CDU; Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren! Die Aussprache ist er\u00f6ffnet. Ich\nbitte die Fraktion der PDS das Wort zu nehmen. Herr\nDr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Beh\u00f6rde des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten\nf\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes soll einen\nver\u00e4nderten Aufgabenbereich erhalten. Dieser soll den tat-\ns\u00e4chlichen Ver\u00e4nderungen Rechnung tragen, die seit dem\n30. Juni 1992, seit dem In-Kraft-Treten der jetzt g\u00fcltigen\nRechtsgrundlage eingetreten sind. Dabei soll sich der Lan-\ndesbeauftragte auf einen so genannten Kernbereich aktuell\nbedeutsamer Aktivit\u00e4ten beschr\u00e4nken, wie es etwas kryp-\ntisch im Vorblatt des Gesetzentwurfs vermerkt ist.\nSchwerpunkt soll nunmehr die \u00d6ffentlichkeitsarbeit und\nnicht mehr wie bisher die Unterst\u00fctzung der Arbeit des\nBundesbeauftragten sein. Die Beratungst\u00e4tigkeit soll weit-\ngehend eingestellt werden; geschlossen werden sollen die\nAu\u00dfenstellen in Chemnitz und Leipzig und einiges mehr.\nSchlie\u00dflich soll aus dem bisherigen Beamten auf Zeit, der\nvom Landtag als Beh\u00f6rdenchef zu w\u00e4hlen ist, ein schlich-\nter Angestellter werden. So weit, so gut.\nWer nun darauf gesetzt hat, dass sich die PDS die Institu-\ntion des Landesbeauftragten sozusagen als die Inkarnation\ndes B\u00f6sen schlechthin vornimmt und den gestern von der\nCDU ins Spiel gebrachten Personalvorschlag Angelika\nBarbe zu einem Rundumschlag gegen diese Beh\u00f6rde be-\nnutzt, den muss ich bitter entt\u00e4uschen.\nZur Personalie aber hier so viel: Dieser Vorschlag ist zu-\nmindest denkbar unsensibel, und zwar gegen\u00fcber den bei-\nden Oppositionsparteien hier im Haus,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nzumal die CDU Frau Barbe wegen eines offensichtlich rein\nparteipolitischen Vorgangs f\u00fcr dieses Amt empfiehlt. Weil\ndas f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis wichtig ist, darf ich aus der\nPresseerkl\u00e4rung der CDU zitieren: ,,1996 trat sie aus der\nSPD als Protest gegen die Ann\u00e4herung der SPD an die\nSED-Nachfolgepartei PDS aus und erkl\u00e4rte ihren Beitritt in\ndie CDU.\u201c\nWenn das nun kein Ausweis fachlicher und menschlicher\nQualifikation f\u00fcr dieses doch so sensible Amt ist!\nAber nicht die Personalie steht heute zur Debatte, sondern\ndas Gesetz. Ich darf deshalb an die wirklich differenzierten\nRedebeitr\u00e4ge meiner Kollegen Prof. Werner Bramke,\nDr. Andr\u00e9 Hahn und auch meiner Person zu den verschie-\ndenen T\u00e4tigkeitsberichten in den vergangenen Jahren erin-\n\nnern. Wir sind dieser Beh\u00f6rde und ihrem Auftrag zu jeder\nZeit mindestens mit Achtung und Respekt begegnet. Wir\nhaben die Arbeitsergebnisse des Landesbeauftragten im-\nmer kritisch gew\u00fcrdigt, wenngleich wir immer auch schon\nauf die gesetzesimmanenten Schwachstellen und Be-\nschr\u00e4nkungen im Aufgabenkatalog hingewiesen haben.\nWelche Berechtigung und welche Substanz hat nun der\nvorliegende Entwurf? Der ver\u00e4nderte Aufgabenkatalog\nkann zumindest insoweit nachvollzogen werden, als er\neinen Reflex auf die immer sch\u00fctterer werdenden T\u00e4tig-\nkeitsberichte des Landesbeauftragten darstellt. Dass diese\nBerichte immer sch\u00fctterer wurden, war nun keinesfalls\nmangelndem Flei\u00df der Beh\u00f6rde zuzurechnen, egal, wer\nimmer an der Spitze stand, sondern dem objektiv auslau-\nfenden Aufgabenbestand in seiner jetzigen Gewichtung.\nDa sind acht Jahre eben eine lange Zeit.\nSo ist es zum Beispiel sp\u00e4testens seit 1997 bekannt, dass\nsich die psychosoziale Beratungst\u00e4tigkeit immer mehr\nmarginalisiert hat. Bereits in diesem Jahr 1997 waren das\nnoch ganze 15 Personen im Jahr.\nDie Unterst\u00fctzung des Bundesbeauftragten war nie so\nrichtig vom Fleck gekommen, was wiederum strukturelle\nUrsachen im Bundesgesetz hat. Zunehmende politische\nAmbitionierung des Landesbeauftragten und dabei offen-\nsichtliche Konkurrenz zum Bundesbeauftragten und ande-\nren Stellen gab es auch schon bei der Unterst\u00fctzung der\nForschung und der politischen Aufarbeitung der T\u00e4tigkeit\ndes Staatssicherheitsdienstes, die \u2013 das sei als wichtige An-\nmerkung hier sehr deutlich gesagt \u2013 die PDS keineswegs\nf\u00fcr beendet ansieht. Eine Novelle lag also in der Luft und\ndazu h\u00e4tte es nicht erst der Abwahl des Herrn Faust be-\ndurft.\nWie wurden nun die Probleme gel\u00f6st? Die PDS h\u00e4tte mit\neiner neu akzentuierten Aufgabenstellung des Landes-\nbeauftragten keine Schwierigkeiten gehabt, wenn diese\n\u00fcber den zweifelsohne wichtigen Auftrag der \u00d6ffentlich-\nkeitsarbeit und die anderen jetzt noch genannten Punkte\num zwei wesentliche Dinge hinausgegangen w\u00e4re.\nZum einen gibt es wohl noch auf Jahre hinaus einen Be-\ndarf f\u00fcr eine Beratungs- oder besser gesagt Clearingstelle\nin Sachsen, die sich mit Folgeproblemen der inzwischen\nweitgehend abgeschlossenen Personal\u00fcberpr\u00fcfungen im\n\u00f6ffentlichen Dienst und in anderen Bereichen des Freistaa-\ntes befasst. Zwar liegt dazu jetzt eine so genannte gefestig-\nte Rechtsprechung der Arbeits- und Verwaltungsgerichte\nvor, eine entsprechende Information zur Beratungst\u00e4tig-\nkeit aber fehlt. Kann es zum Beispiel richtig sein, dass ein\neinmal aus dem \u00f6ffentlichen Dienst Gek\u00fcndigter ein f\u00fcr\nalle Mal suspendiert bleiben muss? Warum kann der Lan-\ndesbeauftragte nicht auf der Grundlage der ,,gefestigten\nRechtsprechung\u201c Orientierungshilfe f\u00fcr Betroffene und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n560\n\n\n\nselbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr die Personalstellen erarbeiten?\nDas aber ist nach den Worten von Staatsminister Heit-\nmann ausdr\u00fccklich nicht vorgesehen. F\u00fcr die PDS ist das\nschwer nachvollziehbar und unverst\u00e4ndlich.\nZum anderen w\u00e4re es w\u00fcnschenswert, den Landesbeauf-\ntragten auch als Mediationsstelle im Sinne der Begegnung\nund des Gespr\u00e4ches zwischen T\u00e4tern und Opfern auszu-\ngestalten, wenn diese etwas holzschnitzartigen Begriffe\n,,T\u00e4ter\u201c und ,,Opfer\u201c hier wirklich taugen. Die vergange-\nnen Jahre haben ja oft genug gezeigt, dass die Wahrheit\nhier nicht einfach schwarz oder wei\u00df ist, sondern viele\nSchattierungen kennt \u2013 Bew\u00e4ltigen der Vergangenheit also\ndurch Miteinander-Sprechen \u00fcber die Vermittlung oder\nauch durch die Moderation des Landesbeauftragten, ein\nForum der Wahrheit mit aktiver Reue und geistiger Wie-\ndergutmachung dort, wo es auf diesem Weg tats\u00e4chlich\netwas wieder gutzumachen gibt, wie das Friedrich Schor-\nlemmer einmal angeregt hat. Warum nicht? Warum nicht\nauch mit Anleihen aus dem gesellschaftlichen Vers\u00f6h-\nnungskurs in S\u00fcdafrika, f\u00fcr den Namen wie Nelson Man-\ndela oder Bischof Tutu stehen? Warum nicht wenigstens\nein Vorgehen wie in Brandenburg, wo bereits im Jahre\n1994 mit den Unterschriften aller im Landtag vertretenen\nParteien ein bemerkenswerter Entschlie\u00dfungsantrag unter\ndem Titel ,,Mit menschlichem Ma\u00df die Vergangenheit be-\nw\u00e4ltigen\u201c angenommen wurde? Ist so etwas immerhin\nzehn Jahre nach der Wende in Sachsen gewollt? Eindeuti-\nge Antwort des Staatsministers der Justiz im Verfassungs-\nund Rechtsausschuss: Ein solcher Auftrag sei f\u00fcr den Lan-\ndesbeauftragten nicht vorgesehen. F\u00fcr die PDS ist das\nnoch weniger nachvollziehbar und politisch falsch.\nEin kurzes Wort noch zum neu akzentuierten Auftrag\nNummer eins des Landesbeauftragten: ,,Unterrichtung der\n\u00d6ffentlichkeit \u00fcber Struktur, Methoden und Wirkungs-\nweise des Staatssicherheitsdienstes als ein Instrument der\nSED\u201c. Nat\u00fcrlich kann niemand diese Instrumentalfunk-\ntion des MfS ernsthaft in Abrede stellen wollen, denn ge-\nnau so, n\u00e4mlich ,,Schild und Schwert der Partei\u201c zu sein,\nwar das Selbstverst\u00e4ndnis dieses Ministeriums, nachzule-\nsen in unz\u00e4hligen Dokumenten.\nAllerdings, diese wichtige Darstellung des Beziehungs-\ngeflechts zwischen MfS und SED und die Herausarbeitung\ndieses Funktionalcharakters des MfS als eines Instruments\nder SED \u2013 im \u00fcbrigen von meiner Partei nie in Abrede\ngestellt \u2013 in dieser Einseitigkeit, wie es jetzt im Gesetz ste-\nhen soll, ist auch schon wieder problematisch; denn das\nbedeutet zum einen eine unzul\u00e4ssige Verk\u00fcrzung der Auf-\narbeitung der T\u00e4tigkeit des MfS auf diesen einen, wenn-\ngleich sehr wichtigen Aspekt, zum anderen kann es aber\nauch leicht als ,,Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahme\u201c f\u00fcr den\nLandesbeauftragten missverstanden werden, die so zu-\nmindest durch das Bundesgesetz im \u00a7 38 nicht gedeckt\nwird.\nNicht zuletzt wird methodisch ein Ergebnis der Aufarbei-\ntung zur Aufgabe selbst bestimmt. Dies kann wohl nicht\nSinn und Zweck der Neustrukturierung des Aufgaben-\nkataloges sein.\nNach all dem von mir Genannten stellt sich f\u00fcr die PDS\nsehr begr\u00fcndet die Frage, welche substanzielle Rechtferti-\ngung jetzt denn \u00fcberhaupt noch eine eigenst\u00e4ndige Beh\u00f6r-\nde haben kann. Ich erinnere: Bisher verf\u00fcgte diese Beh\u00f6rde\n\u00fcber neun Stellen, jetzt \u00fcber 5,5, k\u00fcnftig sollen es nur noch\n4,5 Stellen sein. Ich darf zuspitzen: eine Beh\u00f6rde, die vom\nvorgesehenen Aufgabenumfang ohne weiteres mit einem\nx-beliebigen Referat in einem x-beliebigen Staatsministe-\n\nrium zu vergleichen ist, im \u00dcbrigen auch, was die Dotie-\nrung des Beh\u00f6rdenleiters betrifft. Hier aber soll der Leiter\ndurch die Direktwahl im Landtag eine angesichts dieses\nreduzierten Aufgabenumfanges v\u00f6llig unangemessene\nherausgehobene Stellung zugewiesen bekommen. Auch\nwenn das von anderen Fraktionen offenbar ausdr\u00fccklich\npolitisch so gewollt ist, muss der Rechtfertigungsgrund\ndoch im Jahre 2000 kritisch hinterfragt werden.\nMeine Fraktion sieht diese wichtigen Fragen auch nach\nsehr ausgiebiger Debatte im Verfassungs- und Rechtsaus-\nschuss als nicht beantwortet an. Deshalb: Wir sind nicht\nf\u00fcr den Wegfall der Beh\u00f6rde oder der Aufgabe des Lan-\ndesbeauftragten, ganz im Gegenteil. Mit diesem Rumpf-\nauftrag ist aber eine eigenst\u00e4ndige Beh\u00f6rde beim besten\nWillen nicht mehr zu rechtfertigen. Daher k\u00f6nnen wir dem\nGesetzentwurf in der vorliegenden Fassung nicht zustim-\nmen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU.\nHerr Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Herr Dr. Friedrich, ich\nglaube nicht, dass es um die Verk\u00fcrzung der Verantwor-\ntung der SED in diesem Gesetzentwurf geht. Es geht mit\nkurzen Worten gesagt um den Versuch, auch zu kl\u00e4ren,\nwer Auftraggeber f\u00fcr die Staatssicherheit gewesen ist.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nMit der Abwahl des S\u00e4chsischen Landesbeauftragten f\u00fcr\ndie Stasi-Unterlagen im vergangenen Jahr stellten viele die\nFrage: Wie wird es mit dieser Arbeit weitergehen?\nDie Vertreter der Opferverb\u00e4nde, viele, viele B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger des Freistaates, aber auch \u00fcber die Grenzen\nhinweg aus anderen deutschen L\u00e4ndern haben in Briefen,\nin Aufrufen, in Bitten immer wieder gesagt, dass die\nArbeit des Landesbeauftragten im Freistaat Sachsen wei-\ntergehen muss. Die CDU-Fraktion m\u00f6chte hier nochmals\nsagen: Es steht au\u00dfer Zweifel: Die Arbeit des S\u00e4chsischen\nLandesbeauftragten wird auch k\u00fcnftig weitergef\u00fchrt und\ndies \u2013 das betone ich ausdr\u00fccklich, weil es zu dem guten\nTon dieses Hauses geh\u00f6rt \u2013 im Konsens aller hier anwe-\nsenden Demokraten. Es war guter Brauch in den ersten\nJahren, das Thema der Vergangenheit im Konsens, in\n\u00dcbereinstimmung der Demokraten zu beschlie\u00dfen. Die\nvorliegende Beschlussempfehlung gibt dem Landesbeauf-\ntragten die M\u00f6glichkeit \u2013 ich habe es anfangs angespro-\nchen \u2013, die Rolle der Auftraggeber entsprechend zu bewer-\nten.\nAm Ende eines schwierigen Diskussionsprozesses freue\nich mich, dass auch eine klare Position zur Frage der Per-\nsonalausstattung erarbeitet wurde. Mit der \u00c4nderung soll\nauch k\u00fcnftig die Personalstruktur des Haushaltsjahres\n1999 ann\u00e4hernd aufrechterhalten bleiben. Dabei sollen\nmindestens 4,5 Stellen sowie mindestens zwei ABM-Stel-\nlen die Arbeit des Landesbeauftragten gestalten. Wichtig\nerscheint mir nochmals zu erw\u00e4hnen, dass auch weiterhin\nbis zu drei Praktikanten ihre Erfahrungen in der prakti-\nschen Arbeit sammeln k\u00f6nnen. \nDennoch wird die Arbeit entscheidend von der Person des\nLandesbeauftragten abh\u00e4ngen. Die bitteren Erfahrungen,\ndie wir mit der Abwahl des Landesbeauftragten 1999 sam-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n561\n\n\n\nmeln konnten, haben Wunden hinterlassen. In jeder Nie-\nderlage jedoch liegt die Chance f\u00fcr einen Neuanfang. Dies\ngilt auch f\u00fcr den S\u00e4chsischen Landesbeauftragten. Zehn\nJahre nach der friedlichen Revolution des Herbstes 1989\nd\u00fcrfen die Geschichte des Sozialismus und die damit ver-\nbundenen Leiden nicht in den Archiven verschwinden.\n\n(Beifall des Abg. W\u00f6ller, CDU)\n\nIch m\u00f6chte nochmals darauf hinweisen, dass zu wenig\ndarauf abgestellt worden ist, dass diese deutsche Revolu-\ntion die einzige gewesen ist, die erfolgreich verlaufen war,\nund die einzige, die unblutig verlaufen ist. Das wird oft\nvergessen.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nDie nachgeborenen Generationen \u2013 um auf den Punkt des\nVerschwindens in Archiven noch zu reagieren \u2013 haben das\nRecht zu wissen, welche Gefahren von undemokratischen\nGesellschaftsstrukturen ausgehen. Zugleich haben wir die\nGelegenheit, auch in der jetzigen Zeit diejenigen, die Geist\nund Buchstabe der Verfassung nicht so ernst nehmen wol-\nlen, auf den Verlust von Demokratie hinzuweisen. Neu-\nanfang bedeutet auch ein klares Signal an diejenigen, die\nimmer nach Beendigung der Diskussion und nach Gene-\nralamnestie zum Thema Vergangenheit rufen. Einen\nSchluss der Debatte darf es auf keinen Fall geben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir w\u00fcrden dem Auftrag der Demokraten, dem Ruf der\nHunderttausenden Demonstranten von Leipzig, Dresden,\nPlauen, Chemnitz und Berlin, um nur einige St\u00e4dte zu be-\nnennen, nicht gerecht werden. Es war der Ruf des Volkes\nnach Ver\u00e4nderung und nicht der Ruf der Intellektuellen,\ndie sich, wie mir scheint, bis heute nicht vom dritten Weg\nverabschieden k\u00f6nnen.\nSchlussstrich hei\u00dft immer Schweigen. Wir haben nicht das\nRecht, den Mantel des Schweigens \u00fcber einen wichtigen\nTeil der deutschen Geschichte zu decken. Es ist ein Prob-\nlem aller deutschen L\u00e4nder und nicht nur ein Problem der\nneuen Bundesl\u00e4nder.\nGleichsam ist es nochmals wichtig, die Arbeit der Auftrag-\ngeber der Staatssicherheit zu bewerten. Der Publizist und\nehemalige H\u00e4ftling im Stasi-Gef\u00e4ngnis Bautzen Karl-Wil-\nhelm Fricke hat die Rolle der Auftraggeber so umschrie-\nben:\n\n,,Die Staatssicherheit der DDR war zu jeder Zeit ihres Be-\nstehens ein wichtiges, wahrscheinlich das wichtigste Herr-\nschaftsinstrument der Staatspartei oder, um Hermann We-\nber zu zitieren, ein Instrument der SED-B\u00fcrokratie zur\nAufrechterhaltung ihrer Macht, bestimmt dazu, das Si-\ncherheitsbed\u00fcrfnis der f\u00fchrenden Parteiclique zu befriedi-\ngen. Sie hat den \u00dcberwachungs- und Unterdr\u00fcckungs-\napparat auch jederzeit unter politischer Kontrolle gehabt.\nDas MfS war mithin nicht Staat im Staate. Wer das Gegen-\nteil behauptet, mindert die historische Verantwortung der\nSED f\u00fcr die Schuld der Staatssicherheit. Schild und\nSchwert der Partei sollte und wollte die Staatssicherheit\nsein. Ohne die Herrschaft der SED w\u00e4re das MfS nicht\ngeschaffen worden, aber ohne das MfS w\u00e4re die Herr-\nschaft der SED auch nicht zu realisieren gewesen.\u201c\n\nDabei muss es um die historische Wahrheit gehen. Weder\nHass noch Verkl\u00e4rung und Besch\u00f6nigung k\u00f6nnen somit\ngute Ratgeber sein.\n\nZur Wahrheit geh\u00f6ren die Schicksale von Frauen und\nM\u00e4nnern, die unschuldig in den Gef\u00e4ngnissen und Spe-\nziallagern nach 1945 in M\u00fchlberg, Hoheneck, Waldheim,\naber auch Dresden und Bautzen, um einige Orte zu nen-\nnen, gelitten haben. Unter ihnen waren Sozialdemokraten,\nChristen, Mitglieder der CDU, der LDP, es waren Partei-\nlose und es waren auch Kommunisten darunter. Es waren\nnicht wenige unter all denen, die gelitten haben, die vorher\nin den Konzentrationslagern der Nationalsozialisten gelit-\nten hatten. Dies geh\u00f6rt auch zur historischen Wahrheit.\n\nWir d\u00fcrfen auch den allt\u00e4glichen kleinen Widerstand nicht\nvergessen. Der Widerstand gegen die SED-Diktatur hatte\nviele Formen und Gesichter. Entscheidend bleibt das\nMotto vieler Opfer: Wir k\u00f6nnen vergeben, aber vergessen\nd\u00fcrfen wir nie!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDies sollte Motivation f\u00fcr die Arbeit des S\u00e4chsischen Lan-\ndesbeauftragten in den k\u00fcnftigen Jahren sein. Dieses Hohe\nHaus sagt mit diesem Gesetzentwurf klar, dass die Arbeit\nauch in den n\u00e4chsten Jahren weitergef\u00fchrt werden muss.\nEinen Schlussstrich darf es auf keinen Fall geben.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich erteile\ndas Wort der Fraktion der SPD. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Nach der zuletzt doch sehr deutlich geworde-\nnen personellen Fehlbesetzung des Amtes des Landes-\nbeauftragten hat die Staatsregierung die Gelegenheit beim\nSchopfe gefasst, einem ver\u00e4nderten notwendigen Auf-\ngabenfeld dieser Funktion Rechnung zu tragen. Das Ge-\nsetz streicht nach Ansicht der SPD-Fraktion nicht zu Un-\nrecht einige Aufgaben aus der Zust\u00e4ndigkeit des Landes-\nbeauftragten. Diese werden mittlerweile durch Dritte, wie\nbeispielsweise die Stiftung ,,S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten\u201c,\nwahrgenommen. Zudem haben sich auch andere Aufga-\nben aus der von 1992 richtigerweise im Gesetz aufgenom-\nmenen Sicht \u00fcber den Landesbeauftragten er\u00fcbrigt. Somit\nist auch die Formulierung, wie sie jetzt im Gesetz steht,\nunserer Meinung nach angemessen; denn es erscheint\nauch eine strafrechtliche Aufarbeitung des SED-Unrechts\nnahezu beendet, womit die Funktion des Landesbeauftrag-\nten sich nicht notwendigerweise mehr auf Hilfe zur Auf-\ndeckung von Tatsachen und deren strafrechtlicher Ahn-\ndung erstrecken muss. Allerdings wird auch durch die\njetzt im \u00a7 3 Abs. 1 Nr. 1 aufgenommene Formulierung,\ndass das MfS ein Instrument, das hei\u00dft ,,Schild und\nSchwert der SED\u201c war, den Erkenntnissen der bisherigen\nAufarbeitung von Funktion und Aufgabe des ehemaligen\nMinisteriums f\u00fcr Staatssicherheit Rechnung getragen.\n\nDie SPD-Fraktion wird dem hier vorliegenden Gesetz zu-\nstimmen, allerdings nicht ohne den Hinweis zu geben,\ndass die Besetzung des Amtes m\u00f6glichst konsensual durch\ndieses Haus h\u00e4tte erfolgen sollen, denn nach den bisheri-\ngen Vorkommnissen und deren Folgen muss insbesondere\nin der \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr diese Funktion erhebliches Ver-\ntrauen zur\u00fcckgewonnen werden. Auch das Vertrauen\neiner \u00fcberwiegenden Mehrheit dieses Hauses f\u00fcr die be-\ntreffende Person w\u00e4re ein wichtiger Anfang gewesen und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n562\n\n\n\nzudem eine n\u00fctzliche Voraussetzung f\u00fcr die erfolgreiche\nT\u00e4tigkeit und die Bew\u00e4ltigung dieser Aufgabe.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nOb die Entscheidung zur Person, die die CDU getroffen\nhat, dazu beitr\u00e4gt, dies sollte die Mehrheitsfraktion gut\nbedenken.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird von\nden Abgeordneten weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Von der\nStaatsregierung? \u2013 Herr Staatsminister Heitmann, bitte.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne Damen und Herren! Es geht heute nicht um die Perso-\nnalfrage, sondern es geht um die \u00c4nderung unseres Lan-\ndesbeauftragtengesetzes. Die Notwendigkeit habe ich bei\nder 1. Lesung begr\u00fcndet. Ich will darauf nicht noch einmal\neingehen. Mich n\u00f6tigen aber die Ausf\u00fchrungen von Herrn\nDr. Friedrich, doch ein paar Worte noch einmal zum Sinn\ndieser Einrichtung zu sagen.\nIch glaube, Herr Dr. Friedrich, liebe Kollegen von der PDS,\nSie haben den Sinn dieser Einrichtung noch nicht richtig\nverstanden. Es geht darum, den Kernbestand einer Dikta-\ntur sichtbar zu machen und im Bewusstsein der Menschen\nim Interesse demokratischer Strukturen in unserem Lande\nzu erhalten. Und nirgendwo wird die Widerw\u00e4rtigkeit des\nSystems deutlicher als an diesem Instrument, das mit\n,,Schild und Schwert der Partei\u201c bezeichnet wurde.\nEs geht nicht darum \u2013 vielleicht unter anderem, aber nicht\nin erster Linie \u2013, Einzelne zu beraten, gleich gar nicht Leu-\nte, die wegen ihrer Stasi-T\u00e4tigkeit aus dem \u00f6ffentlichen\nDienst entlassen worden sind. Das kann nicht Aufgabe\neiner solchen Einrichtung sein.\nAufgabe muss es sein, zur Bewusstseinsbildung in unse-\nrem Lande beizutragen. Und deshalb die Ver\u00e4nderung der\nAufgaben. Ja, sie sind konzentriert worden, aber zugleich\nkonzentriert worden auf den Kern dieser Aufgabe. Das ist\nkeine ,,Rumpfbeh\u00f6rde\u201c, die \u00fcbrig bleibt, lieber Herr Fried-\nrich, sondern eine Einrichtung mit einer gro\u00dfen sachlichen\nEigenst\u00e4ndigkeit. Und genau aus diesem Grunde ist eine\nsolche eigene Einrichtung weiterhin sinnvoll.\nIm \u00dcbrigen \u2013 das lassen Sie mich abschlie\u00dfend sagen \u2013 ist\ndie Stelle, die sich mit dieser Thematik besch\u00e4ftigt, ein Bei-\ntrag zur Ausf\u00fcllung eines Verfassungsartikels, der in unse-\nren Diskussionen in den letzten Jahren selten eine Rolle\ngespielt hat, der uns aber gleichwohl sehr wichtig war da-\nmals bei der Verabschiedung der Verfassung. Das ist der\nArtikel 117, in dem es hei\u00dft: ,,Das Land tr\u00e4gt im Rahmen\nseiner M\u00f6glichkeiten dazu bei, die Ursachen individuellen\nund gesellschaftlichen Versagens in der Vergangenheit ab-\nzubauen, die Folgen verletzter Menschenw\u00fcrde zu min-\ndern und die F\u00e4higkeit zu selbstbestimmter und eigenver-\nantwortlicher Lebensgestaltung zu st\u00e4rken.\u201c\nDarum geht es in erster Linie bei den Aufgaben des Lan-\ndesbeauftragten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nWortmeldungen liegen mir nicht vor. Wir kommen des-\nhalb zur Abstimmung. Ich schlage Ihnen vor, \u00fcber den\nGesetzentwurf artikelweise abzustimmen, wenn sich kein\nWiderspruch erhebt. \u2013 Es gibt keinen Widerspruch.\n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur Ab-\nstimmung \u00fcber den Entwurf des Gesetzes zur \u00c4nderung\ndes Landesbeauftragtengesetzes und des S\u00e4chsischen Be-\nsoldungsgesetzes, Drucksache 3/0686, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung; Beschlussempfehlung und Bericht des\nVerfassungs- und Rechtsausschusses, Drucksache 3/1114.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 1, \u00c4nderung des Landes-\nbeauftragtengesetzes, Nr. 1a) bis i) und Nr. 2a) bis f).\nWer dem Artikel 1 in dieser Fassung zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl\nvon Stimmen dagegen ist dem Artikel 1 mehrheitlich zuge-\nstimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Ich lasse abstimmen \u00fcber Arti-\nkel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Besoldungsgesetzes.\nWer dem Artikel 2 zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltun-\ngen ist dem Artikel 2 zugestimmt worden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 3, Neufassung des Lan-\ndesbeauftragtengesetzes.\nWer dem Artikel 3 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimment-\nhaltungen ist dem Artikel 3 zugestimmt worden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 4, In-Kraft-Treten.\nWer dem Artikel zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmen dagegen und Stimmenthaltungen\nist dem Artikel 4 zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren, damit ist die 2. Beratung abge-\nschlossen. Da in der 2. Beratung keine \u00c4nderungen be-\nschlossen worden sind, er\u00f6ffne ich gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 1 der\nGO die 3. Beratung. Es liegt kein Wunsch zu einer allge-\nmeinen Aussprache vor.\nIch stelle deshalb den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung des\nLandesbeauftragtengesetzes und des S\u00e4chsischen Besol-\ndungsgesetzes, Drucksache 3/0686, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung, in der in der 2. Lesung beschlossenen Fas-\nsung als Ganzes zur Abstimmung.\nWer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stim-\nmen dagegen ist dem Gesetzentwurf mehrheitlich zuge-\nstimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Entwurf als Ge-\nsetz beschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen noch eine\nkleine Information geben, weil ich darauf angesprochen\nworden bin.\nIn den Reihen der PDS steht ein technisches Ger\u00e4t. Damit\nhat es folgende Bewandtnis: Es sollen w\u00e4hrend der Plenar-\nsitzung die Temperatur, die Feuchte und das Wohlbefin-\nden gemessen werden.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nIch wei\u00df nicht, wie man so etwas messen kann. Aber wir\nd\u00fcrfen wahrscheinlich \u00fcberrascht sein.\n\n(Zurufe und Unruhe im Saal)\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n563\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Vierten Staatsvertrag zur \u00c4nderung\nrundfunkrechtlicher Staatsvertr\u00e4ge\n\nDrucksache 3/0386, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 3/1195, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien\n\nIn der 1. Lesung war gem\u00e4\u00df \u00a7 41 Abs. 1 Satz 3 der GO\nbeschlossen worden diesen Gesetzentwurf in drei Beratun-\ngen zu behandeln. Den Fraktionen wird das Wort zu einer\nallgemeinen Aussprache erteilt. Es spricht zuerst die Frak-\ntion der SPD, danach CDU, PDS, CDU; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte, dass die Fraktion der\nSPD das Wort nimmt. Herr Dr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Unabh\u00e4ngig von dem objektiven Messergebnis\nm\u00f6chte ich vorab feststellen, dass Feuchtigkeit und Tem-\nperatur in diesem Raum zu meinem subjektiven Wohl-\nbefinden beigetragen haben.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich nehme namens mei-\nner Fraktion zur Drucksache 3/0386 in der Fassung des\nAusschusses zum Gesetz zum Vierten Staatsvertrag zur\n\u00c4nderung rundfunkrechtlicher Staatsvertr\u00e4ge wie folgt\nStellung.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Ministerpr\u00e4sidenten,\ndie L\u00e4nderchefs haben bei den medienpolitischen Ver-\nhandlungen im Jahre 1999 flei\u00dfig gearbeitet. Im Februar\nletzten Jahres fand ein Sondergipfel mit Blick auf den Vier-\nten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag statt, bei dem man\nsich auf die grunds\u00e4tzliche Marschrichtung geeinigt hat;\nim Fr\u00fchjahr einigte man sich auf die Details, im Sommer\nwurde der Staatsvertrag ausgearbeitet und den L\u00e4nderpar-\nlamenten zugeleitet. Wir sind in der letzten Phase der Ra-\ntifizierung, um ihn in s\u00e4chsisches Recht umzusetzen und\nam 1. April des Jahres 2000 in Kraft zu setzen.\nDas z\u00fcgige Tempo der Behandlung dieser Novelle, meine\nDamen und Herren, ist das Ergebnis oder die Folge eines\nzweistufigen Verfahrens. Ich sage das, weil ich als erster\nRedner auch zur ,,Erleuchtung\u201c des Hintergrundes etwas\nbeitragen m\u00f6chte.\nMan hat sich zun\u00e4chst geeinigt, sowohl die Fernsehricht-\nlinie der EU als auch die Europaratskonvention \u00fcber das\ngrenz\u00fcberschreitende Fernsehen in nationales Recht um-\nzusetzen, eine Verbesserung des Jugendschutzes auf natio-\nnaler Ebene durchzuf\u00fchren und einen Gestaltungsrahmen\nf\u00fcr das digitale Fernsehen zu erarbeiten.\nDas ist der Inhalt im Vierten Rundfunk\u00e4nderungsstaats-\nvertrag und man hat wesentliche Probleme, die m\u00f6glicher-\nweise zu mehr Kontroversen gef\u00fchrt h\u00e4tten, in den F\u00fcnf-\nten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag gepackt, der in Vor-\nbereitung ist.\nDort wird man sich dann einigen \u00fcber die ARD-Struktur-\nreform, \u00fcber den Finanzausgleich, \u00fcber die Regelung der\nTV-Werbung und sicherlich auch \u2013 hei\u00df umstritten \u2013 \u00fcber\ndie Frage der Geb\u00fchr. Da liegt ja seit kurzem der Ab-\nschlussbericht der KEF vor.\nWenn ich sage, es ist z\u00fcgig gearbeitet worden, dann ist\nsicherlich auch festzustellen, dass der Brocken, dies ur-\nspr\u00fcnglich in einem Staatsvertrag zu \u00e4ndern, zu gro\u00df ge-\nwesen ist. Ich nehme an, Herr Ministerpr\u00e4sident, dass Sie\nfroh dar\u00fcber sind, dass das getrennt worden ist.\n\nEine grunds\u00e4tzliche Anmerkung habe ich doch. Und zwar\nst\u00f6rt mich \u2013 und das m\u00fcsste das Parlament auch st\u00f6ren \u2013,\ndass diese Staatsvertr\u00e4ge \u2013 ich wei\u00df, dass das Verfahren\nhalt so sein muss \u2013 relativ sp\u00e4t in die L\u00e4nderparlamente\nkommen. Das ist ein Demokratieproblem. Denn letztlich\nhaben wir \u2013 und das machen wir bei den Artikeln 1 und 2\ndieses Artikelgesetzes \u2013 dann nur noch die M\u00f6glichkeit Ja\noder Nein zu sagen.\nDas mag beim Regelungsinhalt des Vierten Rundfunk-\n\u00e4nderungsstaatsvertrages keine nennenswerten Probleme\nmachen; jedenfalls in meiner Fraktion hat es keine nen-\nnenswerten Probleme gemacht. Ich m\u00f6chte aber darauf\nhinweisen, dass wir bei der Brisanz des F\u00fcnften\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages gehalten sind, viel-\nleicht vorab einmal eine grunds\u00e4tzliche Debatte in diesem\nParlament zu f\u00fchren.\nIch wei\u00df nat\u00fcrlich auch, dass die Ministerpr\u00e4sidenten f\u00fcr\nihre Verhandlungen Regelungsspielr\u00e4ume brauchen. Man\nkann das Korsett also nicht total zusammenziehen. Aber\nman sollte sich, bevor man dann endg\u00fcltig den Vertrag\nratifiziert, \u00fcber die Grundstruktur in diesem Parlament\ndurchaus einmal austauschen.\nDas Gesetz ist ein Artikelgesetz. Artikel 1 ratifiziert den\nVierten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag, macht ihn und\ndie Europaratskonvention \u00fcber das grenz\u00fcberschreitende\nFernsehen sozusagen auch zu s\u00e4chsischem Recht. Meine\nFraktion sagt zu diesem Artikel 1 ja.\nDer Artikel 2 ist die logische Folge dessen, dass wir das\nAusf\u00fchrungsgesetz, also das s\u00e4chsische Gesetz, zur Durch-\nf\u00fchrung des Staatsvertrages \u00fcber den Rundfunk im verei-\nnigten Deutschland ebenfalls \u00e4ndern. Deshalb ist es auch\nlogisch, zu diesem Artikel 2 ja zu sagen.\nBeim Artikel 3 \u2013 und hier k\u00fcndige ich einen \u00c4nderungs-\nantrag meiner Fraktion an \u2013 gehen die Meinungen deut-\nlicher auseinander. Das ist die \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nPrivatrundfunkgesetzes. Au\u00dfer einigen formalen \u00c4nde-\nrungen ist es vor allen Dingen n\u00f6tig, um sozusagen das\ndigitale Fernsehzeitalter vorzubereiten.\nDer Vierte Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag erm\u00e4chtigt ja\ndie \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkanstalten ARD und\nZDF zu eigenen digitalen Programmbouquets. Darin sind\nihre heute schon gesetzlich bestimmten TV-Programme\nebenso enthalten wie neue digitale Versuchsangebote\nsowie auch die Aufnahme dritter Veranstalter.\nUnd schlie\u00dflich gibt es einen Rahmen f\u00fcr die Kabelkan\u00e4le,\nund zwar insofern, sagt der Vierte Rundfunk\u00e4nderungs-\nstaatsvertrag, als wir die Bandbreite von drei analogen\nFernsehkan\u00e4len \u2013 zwei f\u00fcr die ARD und einen f\u00fcr das ZDF\n\u2013 f\u00fcr die digitalen Kabel zur Verf\u00fcgung stellen m\u00fcssen.\nNun beabsichtigt an dieser Stelle die CDU eine Einschr\u00e4n-\nkung. Sie m\u00f6chte nicht die gesamte Bit-Rate entsprechend\nden drei analogen Fernsehkan\u00e4len zur Verf\u00fcgung stellen,\nsondern die zu dem jeweiligen Zeitpunkt dann technisch\nerforderliche Bit-Rate. Dies ist aus Sicht der SPD-Fraktion\neine Einschr\u00e4nkung f\u00fcr das \u00f6ffentlich-rechtliche Fern-\nsehen. Wir m\u00f6chten die gesamte Bit-Rate zur Verf\u00fcgung\nstellen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n564\n\n\n\nNun haben wir, Herr Kollege Gr\u00fcning, sehr heftig im Aus-\nschuss debattiert. Herr Gr\u00fcning hat mich ja einen ,,Ka-\nnalblockierer\u201c, wenn ich das richtig in Erinnerung habe,\ngenannt, der durch die Blockade der Kan\u00e4le auch zum\nVerlust oder zum Nichtentstehen von Arbeitspl\u00e4tzen bei-\ntr\u00e4gt. Warum wir an unserer Meinung festhalten, werde\nich bei der Einbringung unseres \u00c4nderungsantrages noch\netwas deutlicher begr\u00fcnden.\nArtikel 4 ist eine \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Meldegeset-\nzes. Dort vollzieht Sachsen etwas, was in den meisten L\u00e4n-\ndern der Bundesrepublik Deutschland bereits \u00fcblich ist,\nn\u00e4mlich zum Ausscheiden von Schwarzsehern und\nSchwarzh\u00f6rern Daten der Melde\u00e4mter an den Mitteldeut-\nschen Rundfunk \u00fcbermitteln zu d\u00fcrfen bzw. an die Ge-\nb\u00fchreneinzugszentrale. Sicherlich kann man Bedenken an-\nmelden. Meine Fraktion hat auch insofern Bedenken, dass\neine \u00dcbermittlung der Daten ausgeschlossen sein sollte,\nsoweit eine Auskunftssperre besteht.\nNun haben wir uns sowohl im Innenausschuss als auch im\nAusschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und\nMedien darauf geeinigt, dass wir diese Regelung f\u00fcr Sach-\nsen begrenzen. Damit kann meine Fraktion leben.\nMeine Fraktion wird diesem Gesetz also zustimmen. Und\nwer sollte auch zu einem Gesetz Nein sagen, das zum Bei-\nspiel regelt, dass sportliche Gro\u00dfereignisse, erfasst in na-\ntionalen Listen, in Zukunft im Free-TV \u00fcbertragen werden\nm\u00fcssen?! Wer sollte sich einem Gesetz verweigern, wo der\nRahmen gesetzt wird f\u00fcr den Einstieg ins digitale Fernseh-\nzeitalter?!\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Kollege Kunckel hat es gesagt: Eine Neue-\nrung des Rundfunkstaatsvertrages ist, dass wir dem Men-\nschenrecht auf freies Zuschauen von Fu\u00dfballereignissen\nnachgekommen sind. Es hat also jeder einen Anspruch;\nwahrscheinlich ist es ein Menschenrecht, dass er diese\nFu\u00dfballspiele sehen kann.\nDer Teufel, Herr Kollege Kunckel, wird nat\u00fcrlich im Detail\nliegen. Wir m\u00fcssen uns im Gesetz auf die Fu\u00dfballereig-\nnisse festlegen, weil wir hier nicht eine beliebige Liste in\nBezug auf die Europ\u00e4ische Union aufstellen k\u00f6nnen. Nun\nkann es aber passieren, dass andere Spiele f\u00fcr den Zu-\nschauer viel interessanter werden als die, die wir im Ge-\nsetz festgehalten haben. Aber das werden wir nicht \u00e4ndern\nk\u00f6nnen. Wir sind jedenfalls diesem Menschenrecht im\nStaatsvertragsentwurf ein St\u00fcck n\u00e4her gekommen. Die\nCDU-Fraktion stimmt dem zu.\nWie bei allen Gesetzen werden wir nat\u00fcrlich die Auswir-\nkungen beobachten und daraus lernen.\nEs wurde bereits gesagt, dass der Staatsvertrag einen ver-\nbesserten Jugendschutz anstrebt. Das begr\u00fc\u00dft meine Frak-\ntion. Und das wollen wir auch so verwirklicht sehen.\nDie Europ\u00e4ische Fernsehrichtlinie wird umgesetzt und\neinige Dinge werden bereinigt. Ich denke an die Regelung\n\u00fcber die Werbung. Der endlose Streit \u00fcber das Nettoprin-\nzip und das Bruttoprinzip, das hei\u00dft, wird die Unterbre-\nchung eines Fernsehfilms durch Werbung nun zur gesam-\nten Filmzeit dazugez\u00e4hlt oder muss sie ausgenommen\nwerden, ist beigelegt.\n\nIch glaube nat\u00fcrlich, dass wir uns \u00fcberlegen m\u00fcssen, in-\nwieweit wir die Werbung im privaten Rundfunk \u00fcber-\nhaupt regulieren. Dem Jugendschutz werden wir immer\nunser besonderes Augenmerk zuwenden m\u00fcssen. Ob wir\ndie Werbung in gleicher Weise regulieren m\u00fcssen oder ob\nder Zuschauer durch Bedienung des Ausschaltknopfes\noder durch Bedienung eines anderen Programmknopfes\nhier nicht entscheiden sollte, dar\u00fcber muss man sp\u00e4ter re-\nden.\nWichtig aber ist, dass hier der \u00dcbergang ins digitale Zeit-\nalter gewagt wird. Mein Kollege Robert Clemen wird da-\nr\u00fcber noch etwas sagen. Es wird der \u00dcbergang gewagt.\nBlo\u00df, wenn in Deutschland etwas gewagt wird, geschieht\ndies immer recht zaghaft. Wenn sich 16 Ministerpr\u00e4siden-\nten mit unterschiedlichen L\u00e4nderinteressen auf etwas eini-\ngen m\u00fcssen, dann muss man das nat\u00fcrlich mit der geh\u00f6ri-\ngen Vorsicht betreiben. Denn wir wollen eines nicht: dass\nwir unterschiedliches Rundfunkrecht in den einzelnen\nBundesl\u00e4ndern haben; zumindest nicht unterschiedliches\nRundfunkrecht, was die Rahmenbedingungen anbetrifft\nund was die Regelung \u00fcber den \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunk im deutschlandweiten Ma\u00dfstab angeht.\nWichtig ist, dass wir die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten erweitern,\ndass es n\u00e4mlich nicht nur auf eine terrestrische F\u00f6rderung\nhinauslaufen kann, sondern dass wir den modernen Tech-\nniken Rechnung tragen. Wichtig ist auch, dass der F\u00f6rder-\nzeitpunkt weiter hinausgeschoben wird. Denn die tech-\nnische Entwicklung ist so rasant, dass die Landesmedien-\nanstalten hier auf jeden Fall f\u00f6rdern m\u00fcssen. Wir wollen\naber, dass die Geb\u00fchrenerh\u00f6hung, die wahrscheinlich an-\nstehen wird \u2013 wir bedauern das, aber wir werden sie\nh\u00f6chstwahrscheinlich nicht verhindern k\u00f6nnen nach der\nRechtsprechung des Bundesverfassungsgerichtes \u2013, mit\ndem Anteil von 22 % nicht automatisch, wie es bisher in\nunserem Gesetz geregelt war, an die Mitteldeutsche Me-\ndienf\u00f6rderung geht, sondern hier soll eine Deckelung auf\n2,6 Millionen DM erfolgen. So ist es im Begleitgesetz vor-\ngesehen, das die CDU-Fraktion in diesem Sinne ge\u00e4ndert\nhat \u2013 mit Zustimmung der anderen Fraktionen, muss ich\nallerdings in dieser Hinsicht sagen; es gab keinen Wider-\nspruch.\nWichtig sind auch die neuen Regelungen \u00fcber die Kabel-\nbelegung und wichtig sind weiterhin die Bestimmungen,\ndie wir in den einzelnen Abschnitten des s\u00e4chsischen\nMediengesetzes, des S\u00e4chsischen Privatrundfunkgesetzes\ngetroffen haben.\nZu allen anderen Einzelheiten werden wir noch sprechen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kol-\nlegen! Wir verhandeln heute das Gesetz zum Vierten\nStaatsvertrag zur \u00c4nderung rundfunkrechtlicher Staats-\nvertr\u00e4ge \u2013 einen Staatsvertrag, den die Ministerpr\u00e4siden-\nten gemeinsam verhandelt haben, den die Ministerpr\u00e4si-\ndenten gemeinsam verabschiedet haben.\nAllerdings haben wir das Problem, dass an diesen Rund-\nfunkstaatsvertrag, den wir heute verabschieden, im Arti-\nkel 2 gleichzeitig noch \u00c4nderungen des s\u00e4chsischen Lan-\ndesmediengesetzes angeh\u00e4ngt worden sind, so dass zwei\nBereiche mittels eines Gesetzes geregelt werden, und wir\nm\u00fcssen schon von unserer Seite aus, vonseiten der PDS-\nFraktion, sagen, dass es uns lieber gewesen w\u00e4re, wenn\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n565\n\n\n\nwir einerseits die Debatte zum Rundfunkstaatsvertrag ge-\nf\u00fchrt und andererseits \u00c4nderungen am s\u00e4chsischen Lan-\ndesmediengesetz vorgenommen h\u00e4tten.\n\nDoch zuerst zur Umsetzung des Rundfunkstaatsvertrages,\nso wie es auch die Staatsregierung vorschl\u00e4gt. Dazu ein\nkurzer Exkurs in die Geschichte; denn ich glaube es lohnt,\neinmal kurz darauf zu blicken, unter welchen Umst\u00e4nden\nbisher die Rundfunkstaatsvertr\u00e4ge verabschiedet wurden,\nwas die Ministerpr\u00e4sidenten geregelt, was sie politisch be-\nabsichtigt hatten und was dann praktisch umgesetzt wor-\nden ist.\n\nVor einigen Jahren hatten wir die erste Konzentrations-\ndebatte im \u00f6ffentlich-rechtlichen und im privaten Rund-\nfunk. Dort wurde darauf verwiesen, dass ein Anteilseigner\nmaximal 50 % an einem Sender haben durfte. Das traf f\u00fcr\nLeo Kirch zu, das traf f\u00fcr Bertelsmann zu. Allerdings hat-\nten die weitere Firmen. Leo Kirch hatte zum Beispiel ja\n\u00fcber seinen Sohn \u00fcber Pro 7 verf\u00fcgt.\n\nUnd so reagierten die Ministerpr\u00e4sidenten mit dem letzten\nRundfunkstaatsvertrag auf diese Entwicklung, de facto auf\nVerst\u00f6\u00dfe gegen den alten Rundfunkstaatsvertrag, indem\nsie einen neuen verabschiedeten und jedem Medienkon-\nzern erlaubten, so viele Sender zu besitzen, bis ein Markt-\nanteil von zirka 30 % erreicht w\u00e4re. Bis zum heutigen Tage\ngibt es keine Kl\u00e4rung dar\u00fcber, wie genau diese Marktan-\nteilsgrenzen zu erreichen sind. Aber dies sei einmal dahin-\ngestellt; das w\u00e4re ja Aufgabe der Kommission zur Ermitt-\nlung der Konzentration, eines weiteren Gremiums, das vor\ndrei Jahren durch die Ministerpr\u00e4sidenten geschaffen wor-\nden ist.\n\nEs wurden weitere Regelungen getroffen, so zum Beispiel\ndie Regelung, dass es Sendezeiten f\u00fcr unabh\u00e4ngige Dritte\ngeben muss. Wenn man sich anschaut, wie diese Regelung\numgesetzt worden ist, stellen wir fest, dass die unabh\u00e4ngi-\ngen Dritten outgesourcte Firmen von Leo Kirch oder von\nBertelsmann sind. Und so muss ich schon fragen: Wie\nernst ist es den Ministerpr\u00e4sidenten, wie ernst ist es unse-\nrem Ministerpr\u00e4sidenten, wenn er immer wieder von der\nVielfalt und auch von der Vielzahl der Anbieter in diesem\nMedienbereich redet und es zum Schluss mit jeder gesetz-\nlichen Regelung dazu kommt, dass die medienpolitische\nGesetzgebung de facto nur nacheilend agiert und reagiert\nund durch Leo Kirch und den Bertelsmann-Konzern ge-\nschaffene Tatbest\u00e4nde zum Schluss in neue Gesetze gie\u00dft?\nDann k\u00f6nnen wir uns die gesamten Mediendebatten, die\nRundfunkstaatsvertrag-Debatten sparen, weil wir dann\nnur nacheilend agieren. Dann ist das Parlament de facto\nentkr\u00e4ftet und dann brauchen wir hier nicht weiter \u00fcber\ndie Zukunft im bundesdeutschen Mediensystem debattie-\nren.\n\nEin weiterer Blick in die Zukunft. Ja, wir gehen ins digitale\nZeitalter. Doch wie sieht das digitale Zeitalter aus? Es gibt\neine Box, eine D-Box, \u00fcber die alle Angebote laufen sollen.\nUnd wer bietet diese D-Box an? Das ist eben Leo Kirch, der\nsich vor kurzem mit der deutschen Telekom zusammen-\ngeschlossen hat und ein gemeinsames Angebot machen\nwill. Hinzu kommt, dass er noch Murdoch mit ins Boot\nbekommen hat. Das hei\u00dft, wir haben einen gro\u00dfen Anbie-\nter, der sowohl die Programme anbietet, als auch die Infra-\nstruktur hat und zum Beispiel \u00fcber Infrastruktur-Einnah-\nmen \u2013 sprich: die Kabel, die er vermietet \u2013 seine Programme\nsubventionieren kann. Damit hat jeder kleine, jeder neue\n\nAnbieter auf lange Sicht keine Chance, in dem medialen\nGefecht in der Bundesrepublik Deutschland mitzuhalten.\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nUnd zum Letzten: Was passiert in den Landtagen? De fac-\nto ratifizieren wir hier nur die Rundfunkstaatsvertr\u00e4ge. In\ndie Debatten und den Stand der Debatten werden wir\nnicht einbezogen; wir haben keine M\u00f6glichkeit eigene Vor-\nschl\u00e4ge einzubringen.\nUnd da muss ich schon sagen, Herr Biedenkopf, da haben\nwir andere Erfahrungen mit Sachsen-Anhalt. Da gibt es\nentsprechende Mitteilungen an alle Fraktionen, da werden\ndie Parlamentsparteien genau beteiligt, auf den Stand des\nVerfahrens gehoben, und k\u00f6nnen so konstruktive Vor-\nschl\u00e4ge machen und nat\u00fcrlich auch ihren Ministerpr\u00e4si-\ndenten unterst\u00fctzen. Und dass Sie unterst\u00fctzt werden\nwollen, diese Zeichen gibt es ja zumindest in der Geb\u00fch-\nrendebatte.\nUnd so ist von unserer Seite aus nat\u00fcrlich zu fragen: Wa-\nrum brauchen die Landesmedienanstalten heutzutage\nnoch 2 % des Geb\u00fchrenanteils? Die Landesmedienanstal-\nten wurden 1985 daf\u00fcr geschaffen, die Aufsicht \u00fcber den\nprivaten, kommerziellen Rundfunk zu organisieren. Da-\nmals sollten sie 2 % der Geb\u00fchren erhalten. Dieser Zwei-\nProzent-Anteil ist gleichgeblieben; allerdings hat sich der\nabsolute Betrag mehr als verdreifacht und liegt mittlerwei-\nle bei \u00fcber 60 Pfennig. Meiner Meinung nach gibt es dort\nschon Spielr\u00e4ume, weil die origin\u00e4re Aufgabe der Landes-\nmedienanstalten eben ist, den kommerziellen Rundfunk\nzu kontrollieren und zu lizenzieren und sich nicht immer\nweitere Modellprojekte zu schaffen.\nDoch gehen wir \u00fcber zum aktuellen Rundfunkstaatsver-\ntrag. Auf die Regelungen, die nun geschaffen wurden, ist\nHerr Kunckel, ist Herr Gr\u00fcning schon eingegangen. Was\nstellen wir fest in der realen Umsetzung? Es gibt mittler-\nweile die ersten Aufweichungen eben dieses Rund-\nfunkstaatsvertrages. So muss ich mich schon fragen, wa-\nrum, wenn im \u00a7 45 Rundfunkstaatsvertrag festgeschrieben\nist, dass die Werbezeit von 20 % je Stunde \u2013 sprich: zw\u00f6lf\nMinuten \u2013 innerhalb einer vollen Stunde auszustrahlen ist,\nmittlerweile die Ministerpr\u00e4sidenten genau diese Rege-\nlung wieder aufweichen und sagen: Die Stunde kann auch\nvon 20.12 Uhr bis 21.11 Uhr gehen \u2013 w\u00e4hrend der Geset-\nzestext exakt sagt, die volle Stunde ist zu ber\u00fccksichtigen.\nDa sind wir wieder bei dem Punkt, den ich vorhin schon\nangesprochen hatte: Wie weit ist es mit der Gesetzesklar-\nheit und Gesetzeswahrheit und der Bereitschaft, diese Ge-\nsetze, die wir auch als Parlament ratifizieren, genau umzu-\nsetzen? Und genau dies ist unsere Forderung; ansonsten\nk\u00f6nnen wir uns alle weiteren Debatten \u2013 das hatte ich\nschon angemerkt \u2013 sparen.\nWeiter zum Rundfunkstaatsvertrag. Die Ministerpr\u00e4siden-\nten legitimieren sich in diesem Rundfunkstaatsvertrag\nUmsetzungsm\u00f6glichkeiten; sie sind im \u00a7 40 des Rund-\nfunkstaatsvertrages angemerkt. Nach diesem \u00a7 40 ist es\neben m\u00f6glich, dass die L\u00e4nder durch die Landesgesetz-\ngebung nichtkommerziellen Rundfunk f\u00f6rdern k\u00f6nnen\nund dass sie Medienkompetenz, Medienbildungsprojekte\nf\u00f6rdern k\u00f6nnen. Ich frage Sie aufseiten der CDU, ich frage\nSie, Herr Ministerpr\u00e4sident, warum Sie in einer Zeit, in der\nimmer mehr von Medienbildung und Medienkompetenz\ngesprochen wird, genau diesen Passus im Rundfunkstaats-\nvertrag nicht umsetzen wollen \u2013 als einziges von allen\nBundesl\u00e4ndern. Geht es denn hier um Medienkompetenz,\ngeht es um alternative Angebote? Anscheinend sind Sie da\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n566\n\n\n\nnoch nicht auf dem Zug der Zeit der anderen 15 Minister-\npr\u00e4sidenten.\nEine weitere Sache, f\u00fcr mich eine Scheindebatte \u2013 Herr\nKunckel hat es schon angesprochen: Wieso debattieren wir\nhier um Bit-Raten f\u00fcr den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunk? Geben Sie dem \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk,\nmeine Damen und Herren von der CDU, die drei analogen\nFernsehkan\u00e4le, dann hat er genug M\u00f6glichkeiten seinen\nBestand zu erhalten, seinen Bestand zu entwickeln! Es ist\ndoch vollkommen irrsinnig, ein Fernsehprogramm nach\nBit-Raten zu bemessen und zu sagen: Wenn da noch ein\npaar Kilobit je Sekunde frei sind, kann ein dritter Anbieter\nauch noch etwas anbieten, vielleicht im Abendprogramm\noder nachts, wenn das Testbild l\u00e4uft.\n\n(Jurk, SPD: Das Bild ist dann verschoben.)\n\n\u2013 Das kann passieren, durch den Decoder usw. usf., dass\nes da zus\u00e4tzliche technische Kan\u00e4le gibt.\nDieses sind Scheingefechte. Setzen Sie doch die Vorschl\u00e4ge\nsowohl des Mitteldeutschen Rundfunks, des ZDF wie auch\naller ARD-Intendanten um und genehmigen Sie dem\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk seine drei analogen Fern-\nsehkan\u00e4le!\nAls Letztes noch ein paar Ausf\u00fchrungen zum Melde-\ngesetz. Mit der Umsetzung dieses Rundfunkstaatsvertra-\nges wollen wir Regelungen verabschieden, die es in Zu-\nkunft erm\u00f6glichen, die Daten aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\nger Sachsens, auch der Nicht-Geb\u00fchrenzahler, an die Ge-\nb\u00fchreneinzugszentrale und damit an den Mitteldeutschen\nRundfunk weiterzuleiten. F\u00fcr uns werden hier zwei Gebo-\nte verletzt: Das eine ist das der Zweckm\u00e4\u00dfigkeit, das ande-\nre das der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit.\nSchauen wir uns an, um welche Summen es in diesem\nBereich geht. Der Mitteldeutsche Rundfunk rechnet mit\nMehreinnahmen von 25 Millionen DM, wenn alle Geb\u00fch-\nrenzahler durch dieses Abgleichverfahren entsprechend\nerfasst werden. 25 Millionen DM von einer Milliarde DM,\nden Gesamteinnahmen des Mitteldeutschen Rundfunks,\ndas sind 2,5 Promille. F\u00fcr 2,5 Promille wollen wir die Da-\nten aller B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sachsens weiterleiten,\nauch derjenigen, der 2 %, die keinen Fernseher haben, die\nkein Radio haben.\nAn dieser Stelle ist f\u00fcr uns sowohl das Gebot der Zweck-\nm\u00e4\u00dfigkeit als auch der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit einfach \u00fcber-\nschritten. Sicher k\u00f6nnen Sie vonseiten der CDU-Fraktion\nanf\u00fchren, dass es um die Frage der Gerechtigkeit geht.\nWer Fernsehen sieht, der soll auch daf\u00fcr bezahlen. Aber in\nKonsequenz zu Ende gedacht hei\u00dft das ja, wir wollen die\nabsolute Gerechtigkeit; denn absolut alle, die Fernsehen\nsehen, sollen auch Fernsehen bezahlen.\nDa sage ich Ihnen aus meinen Erfahrungen, diese absolute\nGerechtigkeit \u2013 das haben wir in der DDR zur Gen\u00fcge\nprobiert \u2013 werden wir niemals hinbekommen. Deshalb\nsage ich Ihnen in der Abw\u00e4gung von Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit\nund Zweckm\u00e4\u00dfigkeit: Streichen Sie den entsprechenden\nPassus im Meldegesetz! Setzen Sie ihn nicht um!\nNoch einmal zusammenfassend zum Rundfunkstaatsver-\ntrag. F\u00fcr uns geschieht heute eine nacheilende Gesetz-\ngebung. Wir stellen fest, dass der Bestands- und Entwick-\nlungsbedarf des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks eben\nnicht gen\u00fcgend ber\u00fccksichtigt wird, wenn dem \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk nur Bit-Raten zugeteilt werden. Mit\ndem Meldegesetz werden f\u00fcr uns die Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit\nund die Zweckm\u00e4\u00dfigkeit verletzt.\n\nWir als PDS-Fraktion stehen daf\u00fcr, die Medienlandschaft\nzu gestalten. Wir wollen einerseits Gesetze durchsetzen,\ndenn wir sind als Parlamentarier auch verpflichtet, diese\nGesetze mit durchzusetzen und daf\u00fcr zur sorgen, dass die\nStaatsregierung sie umsetzt, und zum anderen wollen wir\neinen medienpolitischen Rahmen vorgeben, in dem es um\nden Bestand, die Erhaltung und die Entwicklung des\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks geht, denn er ist f\u00fcr uns\nein hohes Gut. Es geht letztlich um die \u00f6ffentliche Mei-\nnungs- und Willensbildung. Da ist uns dieser \u00f6ffentlich-\nrechtliche Rundfunk gut und teuer.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Clemen, bitte.\n\nClemen, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Der uns heute vorliegende Vierte\nStaatsvertrag zur \u00c4nderung rundfunkrechtlicher Staats-\nvertr\u00e4ge markiert den Eintritt ins digitale Medienzeitalter.\nNahezu unbegrenzte Ausweitungen der momentan vor-\nhandenen \u00dcbertragungskapazit\u00e4ten, neue Wege der Infor-\nmationsverbreitung und der Kommunikation stehen un-\nmittelbar bevor.\nDiese Entwicklung wird sowohl auf den privat veranstal-\nteten Rundfunk als auch auf den \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunk erhebliche Auswirkungen haben. Insbesondere\ndie Finanzierung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks be-\ndarf damit in sehr naher Zukunft neuer Regelungsmecha-\nnismen. Aber auch in puncto Jugendschutz, Schutz vor\nGewalt verherrlichenden und Menschen verachtenden\nDarstellungen sowie der Ahndung der Verbreitung anti-\ndemokratischer und rassistischer Inhalte, zum Beispiel via\nInternet, sind wir als Gesetzgeber gefordert. Dazu sind\nund werden neue Formen der Kontrolle notwendig. Der\nvorliegende Staatsvertrag stellt in diese Richtung wesent-\nliche Weichen.\nMeine Damen und Herren! Die PDS-Fraktion sprach ge-\nrade \u00c4nderungen im Meldegesetz an. Wir sehen diese \u00c4n-\nderungen positiv. Sie werden zwar keine grundlegende\nGeb\u00fchrengerechtigkeit auf alle verteilt erreichen, aber sie\nwerden zu einer weiteren Geb\u00fchrengerechtigkeit f\u00fchren\nund stellen, so die Aussage des Referenten der Rundfunk-\ngeb\u00fchrenabteilung des Mitteldeutschen Rundfunks, einen\nSchritt in die richtige Richtung dahin gehend dar, dass\nweitere Personenkreise erfasst werden, die bis jetzt keine\nGeb\u00fchren entrichten und die damit zum Geb\u00fchrenauf-\nkommen des Mitteldeutschen Rundfunks einen wesent-\nlichen Beitrag leisten k\u00f6nnen.\nDoch nun zum Hauptthema meines Beitrages, der Digitali-\nsierung. Die Digitalisierung hat uns in den letzten Mona-\nten und Jahren voll erfasst. Sie bietet umfangreiche Chan-\ncen und M\u00f6glichkeiten. Der S\u00e4chsische Landtag hat unter\nanderem schon durch die Must-carry-Regelung in den\nletzten Jahren eine Vorreiterrolle eingenommen, die sich\nnunmehr auch im Geist des hier vorliegenden Staatsvertra-\nges wiederfindet.\nDie CDU-Fraktion sieht in einer generellen Digitalisierung\nein wichtiges Ziel ihrer medienpolitischen Intentionen, da\ndiese insbesondere in puncto Qualit\u00e4t neue Ma\u00dfst\u00e4be set-\nzen wird. Bit-Raten, digitales Bouquet und Internetradio\nsind dazu nur einige Stichworte. Bei der \u00dcbertragung der\nanalogen Kan\u00e4le in die digitale Welt muss die Bandbreite\nallerdings nicht hundertprozentig \u00fcbertragbar sein. Ich\nglaube nicht, dass diese drei analogen Kan\u00e4le des \u00f6ffent-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n567\n\n\n\nlich-rechtlichen Rundfunks grunds\u00e4tzlich eins zu eins in\ndie digitale Welt \u00fcbertragbar sein m\u00fcssen, denn wir wer-\nden weitere Kapazit\u00e4ten hinzugewinnen. Es ist sehr bald\ndie M\u00f6glichkeit vorhanden, dass weitere Informations-\ndienste neben den drei derzeit vorhandenen analogen Ka-\nn\u00e4len in die digitale Welt eingespeist werden k\u00f6nnen,\ndann nat\u00fcrlich in die digitalen Bouquets bzw. in die Ein-\nzelkan\u00e4le.\nBei der \u00dcbertragung der analogen Kan\u00e4le ist zu beachten,\ndass die Qualit\u00e4t der derzeitigen Ausstrahlung nicht un-\nterschritten, sondern ein Qualit\u00e4tszuwachs erreicht wird.\nDazu wird ein Bit-Raten-Management notwendig sein.\nDieses Bit-Raten-Management bietet sowohl \u00f6ffentlich-\nrechtlichen als auch privaten Rundfunkveranstaltern\ngr\u00f6\u00dfere Freiheiten bei der Zusammenstellung ihrer digita-\nlen Bouquets. Die eindeutige Begrenzung der Pflichtpro-\ngramme sowie keine Ausweitung der Werbung bei \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Rundfunkveranstaltern sind dabei genau-\nso Grunds\u00e4tze f\u00fcr uns wie die weitestgehende Freigabe\nder Werberichtlinien im Privatrundfunkbereich.\n\nDas Lieblingskind der Deutschen, der Fu\u00dfball \u2013 Dr. Gr\u00fcning\nhat es bereits angesprochen \u2013, aber nicht nur der Fu\u00dfball,\nsondern auch weitere sportliche Gro\u00dfveranstaltungen sind\nund bleiben f\u00fcr uns unverzichtbare Bestandteile des\nGrundversorgungsauftrags des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunks. Auf der anderen Seite bleibt es unser erkl\u00e4rtes Ziel,\ndass Kabelbetreiber gr\u00f6\u00dfere Freiheiten bei der Vergabe\nihrer Netzkapazit\u00e4ten bekommen, mindestens aber ein\nDrittel ihrer \u00dcbertragungskapazit\u00e4ten frei vergeben k\u00f6n-\nnen.\n\nWir, die CDU-Fraktion, stehen den weiteren Rundfunk-\ngeb\u00fchrenerh\u00f6hungen \u2013 wir haben ja bereits wieder eine\nvorliegen \u2013 skeptisch und kritisch gegen\u00fcber. Wir sehen\nda erheblichen Beratungsbedarf in unserer Fraktion und\nk\u00f6nnen und wollen weitere Geb\u00fchrenerh\u00f6hungen in\ndieser Form in den n\u00e4chsten Jahren nicht mittragen. Wir\nsehen hier gr\u00f6\u00dferen Handlungsbedarf auch im Hinblick\nauf die Veranstaltung von weiteren Kan\u00e4len und auf die\ndamit verbundene eventuelle Kostenexplosion. Ich denke,\nwir sollten uns in n\u00e4chster Zeit intensiv mit der Frage des\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks und den damit verbun-\ndenen Geb\u00fchren befassen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnser Ziel, die Rundfunklandschaft in Sachsen modern zu\ngestalten, modern zu entwickeln und den Eintritt in das\ndigitale Zeitalter gemeinsam zu gehen, sehen wir in den\nhier vorliegenden Vertr\u00e4gen zumindest im Ansatz ver-\nwirklicht.\n\nIch m\u00f6chte zum Schluss als neues Mitglied des Landtages\nnoch eine Bitte \u00e4u\u00dfern. Die zurzeit vorliegenden umfang-\nreichen Papiere zu den \u00c4nderungen der Staatsvertr\u00e4ge, zu\nden \u00c4nderungen der \u00c4nderungen und wiederum der \u00c4n-\nderungen bieten ein nahezu unentwirrbares Geflecht von\nPapieren, die man, wenn man sich intensiv mit den Rund-\nfunkstaatsvertr\u00e4gen besch\u00e4ftigt, kaum noch in irgendeiner\nvern\u00fcnftigen Form fassen kann. Deshalb meine Bitte, eine\nnunmehr ge\u00e4nderte Fassung der ge\u00e4nderten Fassung zu\neinem Gesamtpapier zusammenzufassen und uns damit\nwieder eine Grundlage f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Arbeit zu bieten.\nIch glaube, das w\u00fcrde die Arbeit sowohl der Aussch\u00fcsse\nals auch aller Kolleginnen und Kollegen sehr erleichtern,\nwenn man endlich wieder einmal ein Papier in der Hand\nhat, welches alle diese \u00c4nderungen enth\u00e4lt und in das\n\nman auf einer neuen Grundlage eventuelle \u00c4nderungen\neinflechten kann.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Mit einer kleineren Bit-Rate!)\n\n\u2013 Herr Porsch, mit einer kleineren Bit-Rate, vielleicht auch\nmit einer gr\u00f6\u00dferen \u2013 je nachdem.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Weitere Wortmeldungen liegen von den\nFraktionen nicht vor. W\u00fcnscht die Staatsregierung das\nWort? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen zu den Ab-\nstimmungen folgende Verfahrensweise vor: dass wir \u00fcber\nden Gesetzentwurf artikelweise abstimmen. Es ist eine\nganze Anzahl von \u00c4nderungsantr\u00e4gen eingegangen, die\nIhnen m\u00f6glicherweise noch nicht in G\u00e4nze vorliegen. Ich\nhoffe aber trotzdem, dass Sie damit einverstanden sind,\ndass sie hier eingebracht, beraten und abgestimmt werden.\nMeine Damen und Herren! Erhebt sich Widerspruch, dass\nwir artikelweise abstimmen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nwerden wir das tun. Wir kommen deshalb zur Abstim-\nmung \u00fcber das Gesetz zum Vierten Staatsvertrag zur \u00c4n-\nderung rundfunkrechtlicher Staatsvertr\u00e4ge, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung, Drucksache 3/0386, Beschlussemp-\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hoch-\nschule, Kultur und Medien, Drucksache 3/1195.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Artikel 1. Wer dem Artikel 1\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimm-\nenthaltungen ist dem Artikel 1 zugestimmt.\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 2, \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Gesetzes zur Durchf\u00fchrung des Staatsver-\ntrages \u00fcber den Rundfunk im vereinten Deutschland, und\nzwar zu Nummer 1. Wer der Nummer 1 seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist der\nNummer 1 zugestimmt.\nWir kommen jetzt zu Artikel 2 Nummer 2. Hierzu gibt es\neinen \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion, Drucksache\n3/1312. Ich bitte um Einbringung. Herr Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kol-\nlegen! Ich hatte in meinem Redebeitrag schon ausgef\u00fchrt,\ndass dieser Rundfunkstaatsvertrag einen Landesvorbehalt\nenth\u00e4lt, und zwar dass er es den L\u00e4ndern erm\u00f6glicht, so-\nwohl nichtkommerziellen Rundfunk als auch Projekte zur\nF\u00f6rderung der Medienkompetenz aus dem Geb\u00fchrenan-\nteil zu f\u00f6rdern. Genau dies wollen wir mit unserem Antrag\nerreichen und bitten daf\u00fcr um Zustimmung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nDr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich bitte dieses Hohe Haus den Antrag abzuleh-\nnen. Diese F\u00f6rderm\u00f6glichkeit besteht f\u00fcr den nichtkom-\nmerziellen Rundfunk ohnehin, weil der Staatsvertrag diese\nM\u00f6glichkeit \u00f6ffnet und der Staatsvertrag geltendes Recht\nauch in der bisher g\u00fcltigen Fassung ist.\nDar\u00fcber hinaus ist eine F\u00f6rderung nicht notwendig, denn\ndas Internet erlaubt jedem, Rundfunk auf seine Art zu ver-\nanstalten, will sagen sich an die \u00d6ffentlichkeit zu wenden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n568\n\n\n\nDie Formen des nichtkommerziellen Rundfunks veralten\nin dieser Hinsicht immer mehr und mehr.\nMit der Medienkompetenz ist es auch so eine Sache.\nSelbstverst\u00e4ndlich sind wir f\u00fcr eine Erziehung zur Me-\ndienkompetenz. Aber die Landesmedienanstalt ist keine\nSchule. Sie wird diese Medienkompetenz bez\u00fcglich der\nVeranstalter f\u00f6rdern. Daf\u00fcr haben wir die Ausbildungs-\nund Erprobungskan\u00e4le. Aber sie sollte nicht Aufgaben\n\u00fcbernehmen, die die Schule und andere Bildungsanstalten\ngenuin \u00fcbernehmen k\u00f6nnen. Sie ist eine Regulierungs-\nbeh\u00f6rde, eine Aufsichtsbeh\u00f6rde, aber kein Erziehungs-\nministerium.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nDr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Meine Fraktion teilt diese Auffassung.\n\n(Zurufe von der PDS: Welche?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich lasse ab-\nstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/1312. Wer dem \u00c4nderungsantrag seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der\n\u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt.\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber die Nummern 2, 3, 4, 5, 6\nund 7 des Artikels 2. Wer diesen seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimm-\nenthaltungen und einer Anzahl von Stimmen dagegen ist\nden von mir genannten Nummern zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Ich lasse abstimmen \u00fcber Arti-\nkel 3 Nummern 1 bis 14, \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber den\nprivaten Rundfunk und neue Medien in Sachsen. Zu den\nNummern 1, 2, 2a, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9 und 9a gibt es keine\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge. Ich lasse deshalb in Gesamtheit da-\nr\u00fcber abstimmen. Wer dem seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 3 Stimm-\nenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem mehrheitlich\nzugestimmt worden.\nWir kommen jetzt zur Nummer 10 des Artikels 3. Hierzu\ngibt es eine ganze Reihe von \u00c4nderungsantr\u00e4gen. Ich rufe\nzuerst den \u00c4nderungsantrag der SPD, Drucksache 3/1309,\nzu Nummer 10 Buchstabe b Nummer 1 auf. Ich bitte um\nEinbringung. Herr Dr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich gehe davon aus, dass \u00fcber den\nArtikel 3 nach Abarbeitung des Verfahrens noch einmal in\nG\u00e4nze abgestimmt wird. Es gibt in dem Artikel 3 einige\nPassagen, \u00fcber die wir jetzt bereits abgestimmt haben und\ndenen man problemlos zustimmen kann, aber auch einige,\ndie so gravierend sind \u2013 und um eine solche handelt es\nsich bei der, die ich jetzt vortrage \u2013, dass man den Artikel\n3 in G\u00e4nze nicht tragen kann. Das habe ich in meiner Ein-\ngangsrede deutlich gemacht.\nIch sagte bereits, der Kollege Gr\u00fcning sieht in meiner Per-\nson bzw. stellvertretend in der SPD den gro\u00dfen Kanal-\nblockierer und er sich auf seiner Seite als denjenigen, der\nKanalfreiheit verordnen m\u00f6chte. Wir m\u00f6chten die gesamte\nBit-Rate, \u00e4hnlich oder genauso wie die PDS, f\u00fcr die drei\nanalogen Kan\u00e4le und nicht das technisch Erforderliche.\n\nFreiheit statt Blockade, Herr Gr\u00fcning, so ungef\u00e4hr k\u00f6nnte\nman das zusammenfassen.\nIch erinnere mich \u2013 ich glaube, es war 1986; Bernhard Vogel\nwar damals Ministerpr\u00e4sident in Rheinland-Pfalz \u2013, dass\ner bei der dortigen Beratung des Landesrundfunkgesetzes\ngesagt hat, man m\u00fcsste heute die Ministerpr\u00e4sidenten \u2013\n\u00e4hnlich wie weiland Marquis Posa zu Philipp \u2013 auffordern\nder SPD zu sagen: Geben Sie Medienfreiheit! Heute geben\nwir also Kanalfreiheit. Zehn Jahre sp\u00e4ter hat der Kollege\nBl\u00fcm von Ihrer Partei \u2013 ich wei\u00df, dass man ihm auch hier\nin diesem Hause nicht alles glaubt \u2013 dann, nach zehn Jah-\nren privatem Fernsehen gesagt, das haben wir nicht ge-\nwollt.\nIch meine, Herr Gr\u00fcning, Freiheit auch bei der Kanalbe-\nlegung \u2013 das ist nat\u00fcrlich ein gro\u00dfes Wort. Onkel Toms\nH\u00fctte ist eingerissen und die Barrikaden der Franz\u00f6si-\nschen Revolution sind Geschichte. Gleichwohl ist es auch\nheute noch so, dass man mit Freiheit in gro\u00dfer M\u00fcnze\nwirbt \u2013 jetzt also um die Freiheit, nicht nur die drei Kan\u00e4le\ninsgesamt zur Verf\u00fcgung zu stellen, sondern dort auch\nnoch gegebenenfalls etwas anderes unterzubringen und\nsich dann in f\u00fcnf Jahren \u00fcber die Begrifflichkeit des Erfor-\nderlichen zu streiten. Was ist denn erforderlich? Genau\ndann, in f\u00fcnf, sechs Jahren, werden wir uns \u00fcber die Erfor-\nderlichkeit unterhalten.\nHerr Gr\u00fcning, wenn wir 15 Jahre nach Einf\u00fchrung des\nprivaten Fernsehens ein kurzes Res\u00fcmee ziehen \u2013 15 Jahre\nFarbrausch auf allen Kan\u00e4len \u2013, dann ist sicherlich eines\nfestzustellen: dass die neuen Medien nicht aufzuhalten\nwaren und sie auch niemand aufhalten wollte und dass sie\nso gekommen sind, weil es beabsichtigt war, dass sie so\nkommen sollten, wie sie heute wirken. Also soll niemand\nkommen und sagen, das habe ich nicht gewollt.\nEs gibt am \u00d6ffentlich-Rechtlichen sicherlich eine ganze\nMenge zu kritisieren, aber ich meine, der Gesetzgeber soll-\nte darauf achten \u2013 auch f\u00fcr die Zukunft \u2013, dass das erfor-\nderliche Equilibre zwischen den \u00d6ffentlich-Rechtlichen\nund den Privaten \u2013 so wie es unser Grundgesetz mit der\nBestands- und Entwicklungsgarantie auch vorschreibt \u2013\nauch eingehalten wird. Da k\u00f6nnen Sie sagen, das ist viel-\nleicht ein ganz kleiner Punkt, den wir jetzt beschreiben,\nund vielleicht \u2013 das wei\u00df ich heute auch noch nicht \u2013 wer-\nden wir nie in einen Konflikt kommen. Aber die M\u00f6glich-\nkeit dieses Konfliktes ist aus meiner Sicht schon gegeben.\nAlso, Kollege Gr\u00fcning, mit diesen 15-j\u00e4hrigen Erfahrungen\nhalte ich es f\u00fcr bedenklich, wenn man \u2013 wie Sie im Aus-\nschuss und m\u00f6glicherweise dann ja jetzt auch \u2013 schlicht\ntechnologisch oder \u00f6konomisch deterministisch denkt. Ich\nglaube, die, die es tun, verordnen sich Tiefschlaf in dieser\nSache, sozusagen aus Angst vor dem b\u00f6sen Erwachen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nWer heute noch der Meinung ist, dass das marktwirt-\nschaftlich freie Spiel der Kr\u00e4fte im Mediengesch\u00e4ft noch\ngilt, der will nicht zur Kenntnis nehmen, dass die Existenz\ndes \u00d6ffentlich-Rechtlichen l\u00e4ngst zur Debatte steht. Wer\nglaubt, der Kampf werde lediglich um Quoten, Marktan-\nteile, Stars und Sportrechte ausgetragen, den halte ich f\u00fcr\neinen Romantiker. \u00d6ffentlich-rechtlicher Rundfunk ist\nnach dem Willen seiner Gegner bereits heute entautorisiert\nund l\u00e4uft Gefahr marginalisiert zu werden. Das sage ich\nIhnen voraus und wir werden in f\u00fcnf oder in zehn Jahren\ndar\u00fcber sprechen.\nHerr Kollege Gr\u00fcning, Sie und ich haben im Laufe der\npolitischen T\u00e4tigkeit sicher gelernt \u2013 und wir werden dem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n569\n\n\n\nGesetz ja dann auch zustimmen; ich habe die Begr\u00fcndung\ndazu in meinem Statement vorgetragen \u2013, die eine oder\nandere Kr\u00f6te zu schlucken. Aber wir m\u00fcssen sie beim\nHerunterw\u00fcrgen nicht unbedingt noch als delizi\u00f6s emp-\nfinden.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nDr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Kollege Kunckel, Sie haben diesen \u00c4nde-\nrungsantrag der SPD dazu benutzt eine Grundsatzdebatte\nzu beginnen. Ich glaube, der SPD-Antrag gibt daf\u00fcr auch\neine Grundlage; denn es sind wirklich Grunds\u00e4tze, die wir\nhier zu besprechen haben und die wir besprechen sollten.\nSie werden mir deshalb verzeihen, wenn ich diese Grund-\nsatzdebatte annehme und aufnehme.\n\nSie sprachen von der Gefahr einer Marginalisierung des\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks in den kommenden Jah-\nren. Ich muss Ihnen sagen: Ich sehe durchaus die Gefahr,\ndass wir, wenn wir weiter fortschreiten, vielleicht ein An-\ngebot von 40 Programmen, wie wir es heute haben, \u00fcber-\nsteigen und dann 100, 200 oder 250 Programme haben. Die\nZeiten sind ja nicht mehr fern, wo man jedes beliebige Pro-\ngramm in jedem beliebigen Land empfangen k\u00f6nnen wird.\nWir k\u00f6nnten Programme aus England, aus den USA, aus\nAustralien empfangen.\n\n(Jurk, SPD: Solange sie nicht verschl\u00fcsselt sind!)\n\nDa besteht nat\u00fcrlich die Gefahr, dass der \u00f6ffentlich-recht-\nliche Rundfunk prozentual nur einen verschwindend ge-\nringen Anteil wahrnehmen kann.\n\nDie Frage ist, welche Strategie wir verfolgen. Wollen wir\ndem zur Rettung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks ent-\ngegenwirken, indem wir einen unbeschr\u00e4nkten Ausbau\ndes \u00f6ffentlichen Rundfunks proklamieren, indem wir zu\neiner unbeschr\u00e4nkten Programmvermehrung, die bei man-\nchen SPD-Regierungen eine gewisse Sympathie genie\u00dft,\nkommen?\n\nIch glaube, das kann nicht der Weg sein. Auf diesem Weg\nm\u00fcsste der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk unbedingt ver-\nlieren.\n\nSie entgehen der Marginalisierung nicht dadurch, dass Sie\neine Vielzahl von Programmen anbieten. Das f\u00fchrt n\u00e4m-\nlich dazu, dass auf jedem Programm nur eine Minderzahl\nvon Zuh\u00f6rern oder Zuschauern sind. Der Integrationsauf-\ntrag, einer der Gr\u00fcnde, weswegen wir den \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Rundfunk haben und haben sollten, w\u00e4re dann\nwirklich marginalisiert.\n\nIch mache mir nat\u00fcrlich keine Illusionen. Integrationsauf-\ntrag kann heute nicht mehr hei\u00dfen, dass wir ein Fernseh-\nprogramm haben und dass alle, die Fernsehen schauen\nwollen, dieses eine Programm schauen, wie es zu Beginn\ndes Fernsehens war.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, da gab es wirklich Integration. Da wurde in\njedem Betrieb dar\u00fcber diskutiert, was gerade im West-\n\nFernsehen kam. Was in Ihrem sozialistischen Fernsehen\nkam, wurde weniger diskutiert.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Der Sozialismus war eben auch\npluralistisch. Haben im Westen welche \u00fcber das Ost-Fern-\n\nsehen diskutiert? Das habe ich nicht erlebt.)\n\n\u2013 Herr Porsch, ich wei\u00df nicht, ob Sie so in den Westen\nfahren durften. Ich durfte damals nicht in den Westen fah-\nren, hatte also gar nicht die Erfahrung. Ihre Partei hatte\nmir n\u00e4mlich verwehrt in den Westen zu fahren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeswegen war der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk, Herr\nKunckel, unser Rettungsanker, der uns Informationen und\nKultur gebracht hat gegen\u00fcber der einseitigen Darstellung\nin den Ostmedien.\nAber ich wollte zur\u00fcckkommen. Die Marginalisierung ist\neine gro\u00dfe Gefahr. Meine Fraktion bekennt sich zum\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk. Aber der \u00f6ffentlich-recht-\nliche Rundfunk ist unserer Ansicht nach dann am besten\nzu retten, wenn er seinem Programmauftrag gerecht wird,\nwenn er n\u00e4mlich das liefert, was wir unter Grundversor-\ngung zu definieren suchen. Diese Grundversorgung kann\nnicht darin bestehen, dass wir in einem sinnlosen Wettlauf\nalles versparten.\nWenn Sie den KEF-Bericht lesen, dann sehen Sie, zu wel-\ncher Programmvermehrung es bereits seit 1990 gekommen\nist.\nHerr Hilker, Sie sind nicht f\u00fcr eine Rundfunkgeb\u00fchren-\nerh\u00f6hung. Aber in Ihrem Antrag wollen Sie auch zur Ver-\nmehrung der Programme beitragen. Jetzt frage ich Sie: Wie\nsoll der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk weitere Programme\nfinanzieren, wenn er dazu nicht die Geb\u00fchren zur Verf\u00fc-\ngung gestellt bekommt?\n\n(Hilker, PDS: Nicht nur Fu\u00dfball ausstrahlen!)\n\nIch lehne es f\u00fcr meine Fraktion ab, 40, 60 oder 80 \u00f6ffent-\nliche Fernsehprogramme zu finanzieren. Das kann man\nunserer Bev\u00f6lkerung nicht zumuten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnsere Bev\u00f6lkerung kann nicht eine Fernsehgeb\u00fchr von\n100 DM und mehr aufbringen.\nHinzu kommen ja die Angebote, f\u00fcr die man sowieso zah-\nlen muss. Aber das ist richtig: Wenn man einen individuel-\nlen Wunsch hat, wenn man g\u00e4nzlich von der Allgemein-\nheit weggeht, muss man auch bereit sein f\u00fcr diesen\nWunsch etwas zu zahlen.\nZur Digitalisierung: Herr Kunckel, ich verstehe eines nicht:\nEs geht doch nicht um Kanalfreiheit, sondern es geht um\neine sinnvolle wirtschaftliche und kulturelle Nutzung der\nProgramme oder \u2013 wenn Sie so wollen \u2013 um eine sinnvolle\nkulturelle, informative, unterhaltende und wirtschaftliche\nNutzung.\nSie haben \u00fcberhaupt nicht erw\u00e4hnt, dass in Zukunft das\nBreitbandkabel nicht einfach nur vom Rundfunk belegt\nwerden wird. Es kommen heute schon die Mediendienste\nhinzu und es werden weitere Informations- und Kommu-\nnikationsdienste ins Breitbandkabel kommen. Das ist nach\ndem jetzigen Stand der Technik durchaus sinnvoll. Das\ngibt das Breitbandkabel, wenn es entsprechend ausgebaut\nwird, auch her.\nSie sagen, dass im Staatsvertrag eindeutig drei Kan\u00e4le zu-\ngewiesen werden, zwei an die ARD und einer an das ZDF.\nIch darf Sie an den Wortlaut von \u00a7 19 Abs. 3 erinnern: ,,Es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n570\n\n\n\ndarf den Umfang nicht \u00fcbersteigen.\u201c Wenn wir Philologie\nbetreiben, dann steht dort nicht, dass der Umfang ausge-\nsch\u00f6pft werden muss, sondern dass dieser Umfang nicht\n\u00fcberstiegen werden kann.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist Sprachkritik, keine Philolo-\ngie. Philologie ist eine Disziplin.)\n\n\u2013 Herr Porsch, wenn Sie das anders lesen, dann wirft das\nein bezeichnendes Licht auf Sie.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich habe gesagt: Das war Sprach-\nkritik, keine Philologie. Philologie ist eine Disziplin.)\n\n\u2013 Ich habe keine Sprachkritik betrieben, sondern einen\nText so gelesen, wie er nach dem allgemeinen Verst\u00e4ndnis\nder deutschen Sprache \u2013 ich wei\u00df nicht, ob Sie die beherr-\nschen \u2013 verstanden werden muss.\n\n(Lachen bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir k\u00f6n-\nnen mal in einen Wettbewerb treten.)\n\nJetzt muss ich noch etwas sagen. Die Bezeichnung analoge\nKan\u00e4le ist ein Vehikel, das der Staatsvertrag benutzt, weil\nwir in einer \u00dcbergangszeit leben. Im Grunde genommen\nist diese Hilfskonstruktion technisch sehr schlecht, weil\nwir in Zukunft nicht nach analogen Kan\u00e4len arbeiten wer-\nden. Es ist auch \u00fcberhaupt nicht gesagt, dass der analoge\nKanal in seinem Umfang mit dem digitalen Kanal \u00fcberein-\nstimmt.\nNehmen Sie zum Beispiel die DAB-Technik, dann brau-\nchen Sie ein wesentlich breiteres Band, als das bei der jetzi-\ngen UKW-\u00dcbertragung der Fall ist. Ebenso k\u00f6nnen durch-\naus Fernsehtechniken kommen, die eine andere Bandbreite\nals beim analogen Kanal ber\u00fccksichtigen.\nDas richtige Ma\u00df ist die Bit-Rate. Dem tragen wir Rech-\nnung. Wir schr\u00e4nken den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk\ndurch unsere Formulierung in keiner Weise ein. Die Bit-\nRaten, die er braucht, um seine gesetzlich bestimmten Pro-\ngramme auszustrahlen, bekommt er, und zwar in der er-\nforderlichen Qualit\u00e4t. Daf\u00fcr sorgen die einzelnen Paragra-\nphen, wenn man sie richtig w\u00e4hlt.\nAber er bekommt wirklich die Bit-Raten, die er braucht. Er\nkann nicht \u2013 so sage ich es jetzt \u2013 blockieren. Er kann nicht\neinen Kanal f\u00fcr sich in Anspruch nehmen und dann diesen\nKanal nicht in vollem Ma\u00dfe nutzen.\nWie steht es denn? Wir lassen ausdr\u00fccklich im Sinne des\nStaatsvertrages die Programmbouquets zu. In den Pro-\ngrammbouquets kann der Mitteldeutsche Rundfunk so\nviel veranstalten, wie es das Programmbouquet zul\u00e4sst, so\ndass er nach unserer Formulierung die Kan\u00e4le in An-\nspruch nehmen kann, wenn er auf diesen Kan\u00e4len sendet.\nDar\u00fcber hinaus darf der \u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk\nnach dem Staatsvertrag \u2013 und diese Formulierung finde\nich au\u00dferordentlich problematisch \u2013 in sein Bouquet auch\nprivate Veranstalter aufnehmen. Dann, bitte sch\u00f6n, Herr\nKunckel, soll er zuerst einmal seine Eigenprogramme auf-\nnehmen und keine privaten Veranstalter und nicht, weil er\nPrivate im Bouquet hat, weitere Forderungen an die Ka-\nn\u00e4le richten. Durch die Hintert\u00fcr geben Sie damit den Pri-\nvaten einen Must-carry-Vorzug, den sie nicht verdienen,\nweil sie auf andere Weise, n\u00e4mlich durch die f\u00fcr Sachsen\nbestimmten Programme, einen Vorzug haben.\nWeiterhin ist es dem Mitteldeutschen Rundfunk, ist es\ndem \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk \u00fcberhaupt nicht ver-\nwehrt Mediendienste in seinem Bouquet unterzubringen.\nDas gibt das Bouquet durchaus her. Die Bit-Rate, wenn\nnicht gerade Bewegtbilder als Mediendienst gesendet wer-\n\nden, ist so verschwindend gering, dass man das bequem\neinpassen kann.\nUnsere Formulierung ist die modernere. Unsere Formulie-\nrung verhindert, dass etwas ungenutzt bleibt. Unsere For-\nmulierung gibt dem Mitteldeutschen Rundfunk und dem\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk eine F\u00fclle von M\u00f6glich-\nkeiten, die in der verwaschenen Formulierung, die Sie ge-\nbrauchen wollen, nicht gegeben sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: W\u00fcnscht zum SPD-Antrag noch jemand\ndas Wort? \u2013 Herr Hilker, bitte. Darf ich Sie bitten, Ihren\nAntrag gleich mit einzubringen, weil der zum gleichen\nPunkt ist?\n\nHilker, PDS: Unser Antrag ist grunds\u00e4tzlich vom Wort-\nlaut her identisch mit dem SPD-Antrag. Wenn dem SPD-\nAntrag zugestimmt wird, dann betrachten wir unseren\nAntrag als hinf\u00e4llig.\nGanz kurz zu dem, was Herr Gr\u00fcning ausgef\u00fchrt hat und\nwarum es uns um drei analoge Kabelkan\u00e4le geht.\nWenn Sie sich ansehen, wie Fernsehen jetzt \u00fcbertragen\nwird und wie es auch noch in Zukunft \u00fcbertragen werden\nwird, sehen Sie, dass das \u00fcber Kabelkan\u00e4le erfolgen wird.\nBisher gibt es auf diesem Gebiet unterschiedlich viele An-\nbieter \u2013 zwischen 30 und 36 Kabelkanalanbieter. Das, was\nwir wollen, ist, dass in Zukunft genau in diesen Kabelanla-\ngen drei von 30 bis 36 Programmen weiterhin dem \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Rundfunk zustehen. Wir glauben, dass\n10 % ein angemessenes Ma\u00df sind\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nund dass es nicht angemessen ist, den \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Rundfunk in den Kabelanlagen weiter unter dieses\nMa\u00df von 10 % zu beschr\u00e4nken.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die Staatsregierung hat das Wort. Herr\nMinister de Maizi\u00e8re, bitte.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der Staatskanz-\nlei: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Die Debat-\nte \u2013 insbesondere die Beitr\u00e4ge der Antragsteller von SPD\nund PDS \u2013 ist r\u00fcckw\u00e4rts gewandt.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nSie dokumentiert eine Haltung, die davon gekennzeichnet\nist, wie Rundfunkdebatten in den letzten 30 Jahren gef\u00fchrt\nworden sind, n\u00e4mlich: Ein technischer Mangel an Zugang\nwird staatlich reglementiert. Das kann f\u00fcr einen \u00dcber-\ngangszeitraum zur Digitalisierung auch der Fall sein, aber\ndanach nicht mehr. Die entscheidende Frage in K\u00fcrze wird\nsein: Wie gehen wir mit dem \u00dcberfluss um?, nicht: Wie\nregulieren wir den Mangel?\nDeswegen ist auch die Formulierung, Herr Kunckel, die\nSie gew\u00e4hlt haben, viel zu statisch. Sie \u2013 jetzt \u00fcbernehme\nich Ihre Argumentationslinie \u2013 beschr\u00e4nken es auf bisher\ndrei analoge Fernsehprogramme, w\u00e4hrend die Formulie-\nrung, die wir vorgeschlagen haben und die die CDU-Frak-\ntion dankenswerterweise unterst\u00fctzt, von erforderlichen\nBit-Raten f\u00fcr den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk ausgeht.\n,,Erforderlich\u201c ist im Lichte des Artikels 5 auszulegen, das\nhei\u00dft im Lichte dessen, was Grundversorgungs- und Ent-\nwicklungsauftrag des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks ist.\nDas kann durchaus mehr sein.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n571\n\n\n\nAlle Formulierungen, die von dem jetzigen Denken der\nMangelverwaltung ausgehen, schaden letztlich auch dem\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk.\nEine zweite Bemerkung, die damit zusammenh\u00e4ngt: Wir\nwerden in der Tat eine schwierige Frage damit bekommen:\nwas der B\u00fcrger, der Fernseh- und Radiokonsument, noch\naufnehmen kann und wo dabei der Platz des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks ist. Aber das wird nicht \u00fcber Masse\nentschieden, auch nicht \u00fcber technischen Zugang, sondern\neinzig und allein dadurch, dass der \u00f6ffentlich-rechtliche\nRundfunk unterscheidbar bleibt von den anderen Anbie-\ntern.\nDas hat etwas mit Vollversorgung zu tun und das hat et-\nwas mit Qualit\u00e4t zu tun, nicht mit Technik. So muss die\nDebatte gef\u00fchrt werden, glaube ich. Deswegen bitte ich\nherzlich darum, bei der alten Formulierung zu bleiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird weiter\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident, darf ich noch zum\n\u00c4nderungsantrag von Herrn Hilker das Wort ergreifen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: So ist es richtig, ja.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Hilker, Sie haben v\u00f6llig Recht,\ndass die \u00dcbertragung in absehbarer Zeit \u00fcber Kan\u00e4le erfol-\ngen wird. Sonst h\u00e4tten die Programmbouquets nat\u00fcrlich\nkeinen Sinn. Allerdings ist es nicht gesagt, dass der Um-\nfang der analogen Kan\u00e4le gleich dem Umfang der digita-\nlen Kan\u00e4le ist. Aber das setzt Ihr Antrag voraus.\nZweitens sprachen Sie davon, den \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunk auf 10 % zu beschr\u00e4nken. Wir nehmen \u00fcber-\nhaupt keine Beschr\u00e4nkung des \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunks vor; wir regeln nur den Vorrang der gesetzlich\nbestimmten Programme. Dar\u00fcber hinaus kann der Kabel-\nbetreiber laut Staatsvertrag in einem Drittel der Anlage\nnach gewissen Regeln veranstalten, was er m\u00f6chte. Wenn\ner in das eine Drittel nur \u00d6ffentlich-Rechtliche einspeist,\ndann l\u00e4sst das Gesetz das auch zu.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nWortmeldungen liegen nicht vor. Ich lasse deshalb \u00fcber\ndie \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Fraktionen der SPD und der\nPDS abstimmen, zuerst \u00fcber die Drucksache 3/1309. Wer\ndem \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMit einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nde-\nrungsantrag mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch lasse \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/1314, abstimmen.\n\n(Hilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident, hinf\u00e4llig!)\n\n\u2013 Gut. Sie sagten vorhin ,,bei Zustimmung\u201c. Aber ich neh-\nme zur Kenntnis, dass das jetzt auch bei Hinf\u00e4lligkeit zu-\ntreffend ist.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe den \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der CDU, Drucksache 3/1310, auf und bitte\num Einbringung.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir sind die Formulierungen des Begleitgesetzes\nnoch einmal durchgegangen. In Artikel 3 Nr. 3 steht jetzt,\n\ndass die erforderlichen Bit-Raten f\u00fcr die Mediendienste\nnach \u00a7 2 Abs. 2 Nr. 4 Vorrang haben sollen. Das sind Me-\ndiendienste, bei denen die Bilddarstellung, die Bildhaltig-\nkeit im Vordergrund steht, also keine blo\u00dfen Datendienste.\nWir sind der Meinung, dass die Mediendienste, wenn wir\ndas generell \u00f6ffnen w\u00fcrden, mehr Kan\u00e4le in Anspruch\nn\u00e4hmen, als derzeit g\u00fcnstig ist.\nDa die Mediendienste in dem weiteren Text des Staatsver-\ntrages ber\u00fccksichtigt worden sind, weil der Kabelbetreiber\ndaf\u00fcr Sorge zu tragen hat, dass sie angemessen zu ber\u00fcck-\nsichtigen sind, schlagen wir vor, diesen Artikel 3 zu \u00e4n-\ndern, also keinen speziellen Vorrang f\u00fcr die Mediendienste,\nsondern nur einen angemessenen Umfang. Die anderen\n\u00c4nderungen sind Folge\u00e4nderungen. Wir m\u00fcssen dann die\nNummern austauschen und den Bezug in \u00a7 38 Abs. 4 Nr. 1\nnicht mehr f\u00fcr die Erstregelung gelten lassen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber den \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion der CDU, Drucksache 3/1310, abstim-\nmen. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei\neiner gro\u00dfen Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem \u00c4n-\nderungsantrag mehrheitlich zugestimmt worden.\nAufgerufen ist der \u00c4nderungsantrag der Fraktion der\nCDU, Drucksache 3/1315, zu Nr. 10 Buchstabe e. \u2013 Bitte,\nHerr Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Auch hier muss noch etwas korrigiert werden,\nzum Teil als Folgeantrag, zum Teil beim genauen Durchse-\nhen des Gesetzes. Es m\u00fcsste der gesamte Absatz 1, der die\nanalogen Dinge regelt, aufgenommen werden. Es handelt\nsich bei der digitalen Regelung jetzt nicht mehr um ,,Pro-\ngramme und Mediendienste\u201c, weil durch die Annahme\ndes \u00c4nderungsantrages der explizite Vorrang der Medien-\ndienste nicht mehr enthalten ist. Deswegen k\u00f6nnen wir\nuns auf ,,Programme\u201c beschr\u00e4nken.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann bringe ich den \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der CDU, Drucksache 3/1315, zur Abstim-\nmung. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltun-\ngen ist dem \u00c4nderungsantrag zugestimmt worden.\nIch lasse jetzt \u00fcber Nr. 10 einschlie\u00dflich der beschlossenen\n\u00c4nderung abstimmen. Wer Nr. 10 des Artikels 3 zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gro\u00dfen Anzahl von Stimmen dagegen ist dem mehr-\nheitlich zugestimmt worden.\nIch lasse jetzt unter Artikel 3 \u00fcber die Nummern 10a, 11,\n12, 13 und 14 abstimmen. Wer dem zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Bei 3 Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist\ndem mehrheitlich zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstimmung\n\u00fcber Artikel 4 \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Meldegesetzes.\nHierzu gibt es zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge, den \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion der PDS, Drucksache 3/1313, und den\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU, Drucksache\n3/1308. Ich bitte zuerst um Einbringung des \u00c4nderungs-\nantrages der Fraktion der PDS.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n572\n\n\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! In meinem Redebeitrag bin\nich schon darauf eingegangen, welche Gr\u00fcnde uns bewo-\ngen haben, diesen \u00c4nderungsantrag zum Meldegesetz ein-\nzubringen, den entsprechenden Bereich nicht im S\u00e4chsi-\nschen Meldegesetz umzusetzen. Ich bitte um Zustimmung\nzu unserem \u00c4nderungsantrag.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nDr. Gr\u00fcning, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir hatten uns darauf geeinigt \u2013 das wird auch\nvon der Fraktion der SPD getragen \u2013, dass dieser Artikel\nim Sinne einer allgemeinen Finanzierung des \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunks von all denen, die den \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Rundfunk empfangen, auch im Sinne dessen,\nwas in anderen L\u00e4ndern gang und g\u00e4be ist, notwendig ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird dazu\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Aus datenschutzrechtlichen Gr\u00fcnden\ngibt es gegen die Aufnahme dieses Artikels nur ganz ge-\nringf\u00fcgige Einw\u00e4nde \u2013 nicht aus Sachsen, sondern im Rah-\nmen der Anh\u00f6rung artikuliert. Ich hatte mit meinem\nGrundbeitrag darauf hingewiesen, dass an der einen oder\nanderen Stelle die \u00dcbermittlung von Daten dort, wo es\neine Datenauskunftssperre f\u00fcr Personen gibt, problema-\ntisch ist. Es ist jetzt begrenzt.\nHerr Kollege Hilker, wer den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rund-\nfunk st\u00e4rken will \u2013 das war ein Anfang einer Grundsatzde-\nbatte, die wir gef\u00fchrt haben \u2013, der muss auch daf\u00fcr sor-\ngen, dass er das Geld bekommt, das ihm zusteht, dass\nn\u00e4mlich die Schwarzh\u00f6rer und Schwarzseher eben auch\ngefunden werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nProf. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich will f\u00fcr diesen \u00c4nderungsantrag sprechen.\nHerr Kunckel, nat\u00fcrlich sollte der \u00f6ffentlich-rechtliche\nRundfunk die Mittel bekommen, die ihm zustehen. Nat\u00fcr-\nlich muss man nach Mitteln und Wegen suchen, wie man\nSchwarzh\u00f6rer und Schwarzseher dazu bringt die Rund-\nfunkgeb\u00fchren zu bezahlen.\nWir haben im Beitrag von Herrn Hilker geh\u00f6rt: Es geht um\n2,5 Promille des Gesamtetats des \u00f6ffentlich-rechtlichen\nRundfunks hier in Sachsen. Das ist ein relativ marginaler\nZweck, der hier ein martialisches Mittel, n\u00e4mlich Verlet-\nzung des Datenschutzes, heiligen soll. Dem kann ich mich\nnicht anschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Kollege Porsch, ich mache das\ngelegentlich auch, wenn es gerade ins Konzept passt, dass\nich die prozentualen Gr\u00f6\u00dfen angebe. Vielleicht k\u00f6nnen Sie\nder Ehrlichkeit halber sagen, wie viel 2,5 Promille sind.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das sind 25 Millionen DM.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nzur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der PDS,\nDrucksache 3/1313. Es geht um den Wegfall des Artikels.\nWer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen und einer ganzen An-\nzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mehr-\nheitlich abgelehnt.\nIch bitte um Einbringung des \u00c4nderungsantrages der\nFraktion der CDU.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir wollen im Artikel 4 das Meldegesetz \u00e4ndern.\nWenn wir dieses Gesetz \u00e4ndern, ist es sinnvoll, auch die\nInhalts\u00fcbersicht dieses Gesetzes zu \u00e4ndern, weil hier ent-\nweder neue Paragraphen hinzukommen oder alte Paragra-\nphen erg\u00e4nzt werden. Das m\u00fcsste die Inhalts\u00fcbersicht im\nSinne der Lesbarkeit des Gesetzes ber\u00fccksichtigen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nDr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Selbstverst\u00e4ndlich, Herr Kollege\nGr\u00fcning, kann man dem nur zustimmen. Ich will an dieser\nStelle bei dem gesamten Prozedere im Zusammenhang mit\nden Mediendiensten darauf hinweisen, das Verfahren ist\nausgesprochen kompliziert. Ihr Kollege hat dar\u00fcber ge-\nsprochen, dass man immer auf 25 Drucks\u00e4tze zur\u00fcckgrei-\nfen musste. Ich hoffe, dass jetzt tats\u00e4chlich alle Folge\u00e4nde-\nrungen erfasst sind, damit wir nicht ein Gesetz be-\nschlie\u00dfen, das wir dann in K\u00fcrze wieder aus formellen\nGr\u00fcnden \u00e4ndern m\u00fcssen. Ich hoffe, dass Sie das durchge-\nsehen haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Weitere Wortmeldungen liegen nicht\nvor.\nMeine Damen und Herren, ich lasse deshalb \u00fcber den \u00c4n-\nderungsantrag der Fraktion der CDU, Drucksache 3/1308,\nabstimmen. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen\nist dem \u00c4nderungsantrag zugestimmt.\nIch lasse \u00fcber die Nummern 1 und 2 des Artikels 4 abstim-\nmen. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei\nStimmen dagegen und Stimmenthaltungen ist dem mehr-\nheitlich zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Ich lasse jetzt \u00fcber Artikel 5,\nIn-Kraft-Treten, Abs\u00e4tze 1 und 2, abstimmen. Hier gibt es\nkeine \u00c4nderungsantr\u00e4ge. Wer dem Artikel 5 zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einer Stimme dage-\ngen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen ist\ndem zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Beratung abge-\nschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet, da wir ja\n\u00c4nderungen beschlossen haben.\nMeine Damen und Herren! Es ist aufgerufen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n573\n\n\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Festlegung\nder Finanzausgleichsmassen und Verbundquoten in den Jahren 1999 und 2000 und\n\nanderer Gesetze\nDrucksache 3/1066, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/1200, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nDen Fraktionen wird wie immer zur Aussprache das Wort\nerteilt. Die Reihenfolge: CDU, PDS, CDU, SPD; Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Die Aussprache ist er\u00f6ffnet. Ich\nbitte die Fraktion der CDU das Wort zu nehmen. Herr\nDr. Metz, bitte.\n\nDr. Metz, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Geteiltes Leid ist halbes\nLeid, geteilte Freude ist doppelte Freude. Unter dieser\n\u00dcberschrift k\u00f6nnte man das vorliegende Gesetz zur \u00c4nde-\nrung der Finanzausgleichsmassen der Jahre 1999 und 2000\nstellen. Warum?\nMeine Damen und Herren! In unserem Finanzausgleichs-\ngesetz haben wir seit Jahren den Grundsatz der\ngleichm\u00e4\u00dfigen Entwicklung der Finanzausstattung zwi-\nschen dem Freistaat und den Kommunen festgeschrieben.\nDie Steuereinbr\u00fcche des Landes wurden in den vergange-\nnen Jahren sowohl vom Freistaat als auch von der kommu-\nnalen Ebene gemeinsam getragen. Entsprechende Finanz-\nl\u00f6cher mussten in der Vergangenheit gestopft werden. Ich\nerinnere daran, dass das nicht immer einfach war.\nHeute sind wir nun in der gl\u00fccklichen Situation, dass sich\ndieser Trend einmal umgekehrt hat. Die Steuereinnahmen\ndes Freistaates sind zumindest derzeit g\u00fcnstiger, als wir\nerwartet haben. Ich w\u00fcnschte mir, das w\u00e4re \u00f6fter der Fall.\nZu einer verl\u00e4sslichen Partnerschaft geh\u00f6rt aber, auch den\nanderen Partner an der angenehmen Seite des Lebens teil-\nhaben zu lassen, und zwar auch dann, wenn dies nicht\nzwingend notwendig ist. Die CDU-Fraktion begr\u00fc\u00dft daher\ndas Vorgehen der Staatsregierung, bereits jetzt die Finanz-\nausgleichsmassen des Jahres 2000 um 104,5 Millionen DM\nzu erh\u00f6hen und diesen Betrag den St\u00e4dten, Gemeinden\nund Landkreisen vorab, meine Damen und Herren, zur\nVerf\u00fcgung zu stellen. Das bedeutet, dass die kommunalen\nHaushalte mit einer Erh\u00f6hung der allgemeinen und inves-\ntiven Schl\u00fcsselzuweisungen von ungef\u00e4hr 2 % rechnen\nk\u00f6nnen.\nWie Sie sicherlich wissen, verlangt das FAG diesen Aus-\ngleich ja erst im kommenden Jahr. Wir tun es aber im Jahr\n2000. Unsere Freude dar\u00fcber w\u00e4re nat\u00fcrlich noch gr\u00f6\u00dfer,\nwenn zu Jahresbeginn nicht auch das Lastenverschie-\nbungsprogramm der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung \u2013 ich\nmeine das so genannte Zukunftsprogramm 2000 \u2013 in Kraft\ngetreten w\u00e4re. Dies f\u00fchrt bereits im laufenden Jahr zu\nMehrbelastungen der kommunalen Ebene allein im Frei-\nstaat Sachsen von ca. 70 Millionen DM. Ohne die vorzeiti-\ngen Ausgleichszahlungen w\u00fcrden diese Mehrbelastungen\nvoll zulasten der kommunalen Haushalte gehen. Die dort\nteilweise angespannte Situation w\u00fcrde sich weiter ver-\nsch\u00e4rfen. Der Zeitpunkt f\u00fcr die Aufstockung des Finanz-\nausgleichsbetrages h\u00e4tte \u2013 so denke ich jedenfalls \u2013 gar\nnicht g\u00fcnstiger kommen k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Teil des Lastenverschiebungs-\nprogramms ist es auch, den Finanzierungsanteil des Bun-\ndes bei Unterhaltsvorschusszahlungen von 50 % auf ein\nDrittel zu reduzieren. Diese Neuregelung f\u00fchrt zu einer\n\nMehrbelastung des Staatshaushaltes und kann auf Dauer\nnicht allein vom Freistaat getragen werden. Daher sieht\ndas Gesetz vor, die Kommunen zu einem Drittel an den\nAusgaben zum Unterhaltsvorschuss zu beteiligen. Land-\nkreise und kreisfreie St\u00e4dte nehmen diese Aufgabe ja be-\nreits seit 1995 wahr. Mit der Kostenbeteiligung werden\nAufgaben und Finanzverantwortung besser zusammen-\ngef\u00fchrt. Genau das ist ja auch eines der gro\u00dfen Anliegen\nder vor uns stehenden Verwaltungsreform.\nDie ausf\u00fchrenden Kommunen kennen am besten die Lage\nvor Ort. Mit ihrer Beteiligung an der Lastentragung erwar-\nten wir auch einen st\u00e4rkeren Anreiz, h\u00f6here R\u00fcckfl\u00fcsse\nvonseiten der Zahlungspflichtigen zu erreichen.\nF\u00fcr die Folgejahre werden wir daf\u00fcr Sorge tragen, dass\n\u00fcber den kommunalen Finanzausgleich ein entsprechen-\nder Ausgleich f\u00fcr die Mehrbelastung zur Verf\u00fcgung ge-\nstellt wird. Ich bin mir sicher, dass \u00fcber die genaue H\u00f6he \u2013\ndas sind etwa 28 Millionen DM j\u00e4hrlich \u2013 Einvernehmen\nerzielt werden kann.\nUnter dem Strich gew\u00e4hrleistet der vorliegende Entwurf\ndes Artikelgesetzes somit:\nerstens, dass die s\u00e4chsischen Kommunen aus den Ma\u00dfnah-\nmen des Lastenverschiebungsprogramms der Bundesre-\ngierung in diesem Jahr keine zus\u00e4tzlichen Haushaltsbela-\nstungen zu erwarten haben, und\nzweitens, dass sich dar\u00fcber hinaus die finanziellen Spiel-\nr\u00e4ume der kommunalen Ebene um etwa 35 Millionen DM\nvergr\u00f6\u00dfern.\nDieses durchaus erfreuliche Ergebnis wird auch in den\nStellungnahmen des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindeta-\nges sowie des S\u00e4chsischen Landkreistages gew\u00fcrdigt.\nMeine Damen und Herren! Das Gesetz, das wir heute ver-\nabschieden, ist taggenau vor einem Monat als Entwurf im\nLandtag eingegangen. Aufgrund der Eilbed\u00fcrftigkeit wur-\nde es ohne 1. Lesung direkt an die beteiligten Aussch\u00fcsse\nverwiesen. Dort wurde es in schnellstm\u00f6glicher Frist be-\nhandelt.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ausdr\u00fccklich auch den Vertre-\ntern der Opposition f\u00fcr die konstruktive Haltung danken,\ninsbesondere f\u00fcr die bisherige unkomplizierte verfahrens-\nm\u00e4\u00dfige Behandlung im Haushalts- und Finanzausschuss.\nUnser gemeinsames Ziel bei den Beratungen war es, den\nKommunen m\u00f6glichst rasch die 104,5 Millionen DM zur\nVerf\u00fcgung zu stellen. Dies hat der Haushalts- und Finanz-\nausschuss mit seiner einstimmig gefassten Beschlussemp-\nfehlung zur Annahme des Gesetzentwurfs eindrucksvoll\nbekr\u00e4ftigt.\nMeine Damen und Herren! Ich w\u00fcrde mich freuen, wenn\ndieses Gesetz auch heute eine breite Mehrheit in diesem\nHause finden w\u00fcrde.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n574\n\n\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ganz so lobend wird mein Beitrag nicht ausfallen,\n\n(Dr. Metz, CDU: Das hatten wir auch nicht erwartet!)\n\ndenn der vorliegende Gesetzentwurf hat nat\u00fcrlich zwei\nSeiten. Herr Dr. Metz, Sie haben ja nur vorsichtig auf diese\nJanusk\u00f6pfigkeit hingewiesen. Ich will das Positive \u00fcber-\nhaupt nicht verschweigen. Selbstverst\u00e4ndlich unterst\u00fctzen\nwir sehr freudig, Herr Staatsminister der Finanzen, Ihre\njetzt verwirklichte Absicht, den Kommunen deutlich vor-\nzeitig \u2013 genau das ist ja der Witz an der Sache \u2013 den ihnen\nper Rechtslage FAG ohnehin zustehenden Ausgleichsbe-\ntrag nebst noch einem deutlichen Vorschuss f\u00fcr dieses Jahr\nlaut Steuersch\u00e4tzung zukommen zu lassen. Ich sage es so\ndeutlich: 104,5 Millionen DM in den kommunalen Kassen\nbereits jetzt zu haben oder nicht zu haben sind wirklich\nkeine Peanuts und angesichts der bekannten Finanzsituati-\non auf der kommunalen Ebene ist das ein \u00fcberaus freudi-\nges Ergebnis.\nAuch die PDS sagt hier \u00fcbrigens ein weiteres Mal, dass\nsich hier zeigt, dass sich der s\u00e4chsische Gleichm\u00e4\u00dfigkeits-\ngrundsatz 1, also der vertikale Ausgleich zwischen Frei-\nstaat und Kommunen, vom Grundsatz her \u2013 ich betone\ndieses ,,vom Grundsatz her\u201c \u2013 als so schlecht nicht erweist.\nEr koppelt den Freistaat und die Kommunen im Guten wie\nim B\u00f6sen in einer \u00fcberaus leicht nachvollziehbaren Weise\nzusammen. Wenn sich diese Verkoppelung wie jetzt im\nvorliegenden Fall erfreulicherweise auch einmal als Segen\nf\u00fcr die kommunale Seite erweist und der Kassenwart dann\nnoch vorzeitig die Schatulle \u00f6ffnet, so sollte eigentlich eine\nkleine Sektrunde f\u00e4llig sein.\n\n(Bandmann, CDU: Von Ihnen?)\n\nEine kleine Sektrunde. Die PDS sagt, es w\u00fcrde aber Sekt\nmit Wodka, denn es liegt noch ein Kuckucksei im Nest.\nDieses Kuckucksei ist der Artikel 2 zum Unterhaltsvor-\nschuss, mit dem die s\u00e4chsischen Kommunen ab sofort und\nvor allem dauerhaft mit einem Drittel bei dem Unterhalts-\nvorschuss von der Partie sind, und zwar v\u00f6llig unabh\u00e4n-\ngig von etwaigen Ausgleichszahlungen \u2013 das, Herr\nDr. Metz, haben Sie nat\u00fcrlich nicht gesagt \u2013, und zwar v\u00f6l-\nlig unabh\u00e4ngig von dem Segen etwaiger Ausgleichszah-\nlungen in den kommenden Jahren. \u2013 Herr Bandmann, Sie\nverstehen ja auch ausgewiesen viel vom kommunalen\nFinanzausgleich.\n\n(Bandmann, CDU: Ja, ja!)\n\nZum Verst\u00e4ndnis: Nach der neuen Rechtslage, dem rot-\ngr\u00fcnen Sparpaket, zahlt der Bund ab 1.1.2000 nicht mehr\ndie H\u00e4lfte, sondern nur noch ein Drittel des Anteils am\nUnterhaltsvorschuss. Der Freistaat will jetzt ebenfalls von\nder H\u00e4lfte wie bisher auf ein Drittel reduzieren. Das letzte\nDrittel sollen die Kommunen satteln. Das klingt ja alles\nauch sehr logisch, sehr harmonisch, sehr gerecht nach dem\nMotto: Drei starke Schultern teilen sich zu gleichen Teilen\nin eine Last, f\u00fcr die eigentlich nicht sie, sondern die be-\nkannten zahlungsunwilligen und manchmal auch zah-\nlungsunf\u00e4higen V\u00e4ter und manchmal auch M\u00fctter auf-\nkommen m\u00fcssten.\nEs ist, wie gesagt, nur ein Vorschuss und einen gewissen,\nnicht ganz kleinen Teil von ihrem Drittel holen sich der\nBund, der Freistaat und k\u00fcnftig auch die Kommunen zu-\nr\u00fcck. Tats\u00e4chlich bezweifelt die PDS nicht, dass die Kom-\nmunen die meiste Orts- und Sachn\u00e4he und auch den mate-\nriellen Anreiz haben sich dieses Geld zur\u00fcckholen zu k\u00f6n-\n\nnen. Selbstredend werden Bund und Freistaat mit ihrem\nDrittelanteil davon auch profitieren. Das ist die so genann-\nte ordnungspolitische Funktion, Herr Staatsminister der\nFinanzen. Das macht doch Sinn, sagen Sie. \u2013 Wo ist nun\ndas Kuckucksei?\nNat\u00fcrlich ist nichts prinzipiell dagegen zu sagen, die Kom-\nmunen beim Unterhaltsvorschuss mit in die Pflicht zu neh-\nmen. Aber nach Adam Ries bedeutet ein Halb minus ein\nDrittel gleich ein Sechstel. Der Bund hat seinen Anteil um\nein Sechstel reduziert. Es w\u00e4re dar\u00fcber zu sprechen gewe-\nsen, was mit diesem Sechstel passiert. Was macht nun der\nFreistaat aus dieser Situation? Er diskutiert nicht \u00fcber das\nSechstel, sondern \u00fcber das Doppelte. Er reduziert unter\nanderem seinen Anteil, er missbraucht diese Situation \u2013\nunwiderruflich und ohne Zuckerbrot k\u00fcnftiger Aus-\ngleichszahlungen.\nNat\u00fcrlich wissen das auch die kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nde. Sie haben das ja in Ihrer etwas gequ\u00e4lten Stellung-\nnahme zumindest zwischen den Zeilen durchschimmern\nlassen. Dennoch haben sie die Kr\u00f6te dieser einseitigen Las-\ntenverschiebung, Herr Hamburger, geschluckt, um schnell\nan das notwendige Geld heranzukommen.\nDie PDS hat sogar ein gewisses Verst\u00e4ndnis f\u00fcr dieses\n\u00fcberaus pragmatische Handeln der Kommunen. Es zeugt\nja ein weiteres Mal von der prek\u00e4ren Finanzsituation auf\ndieser Ebene. Nur mit dem vagen Versprechen der Staats-\nregierung, nun doch beim n\u00e4chsten kommunalen Finanz-\nausgleich den bereits seit Jahren versprochenen Weiterent-\nwicklungsauftrag des Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes ernst\nzu nehmen und, egal, ob jetzt 28 Millionen DM oder wie\nviel auch immer, als Ausgleich dort einzustellen, ist es f\u00fcr\nuns nicht getan. F\u00fcr uns schl\u00e4gt die Stunde der Wahrheit\nerst bei den Haushaltsberatungen, erst beim n\u00e4chsten\nFAG. Da werden wir uns hier wieder sprechen. Dort wird\nim \u00dcbrigen auch dar\u00fcber zu befinden sein, was insgesamt\nmit den 70 Millionen DM Mehrbelastung im Saldo f\u00fcr die\nkommunale Seite werden soll. Meine Fraktion hatte das ja\nim Landtag bereits thematisiert.\nDeshalb, damit will ich abschlie\u00dfen, ist der Artikel 2 f\u00fcr\nuns, zumindest gegenw\u00e4rtig, nicht ausreichend finanziell\nkompensiert. Er bedeutet eine einseitige Lastenverschie-\nbung auf dem R\u00fccken der Kommunen. Daher bitten wir\ndarum, \u00fcber dieses Gesetz artikelweise abzustimmen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. Metz, bitte.\n\nDr. Metz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! An den Worten meines Vorredners, Herrn Dr. Fried-\nrich von der PDS-Fraktion, ist, glaube ich, deutlich gewor-\nden, dass es der PDS schwer f\u00e4llt, etwas Positives auch\npositiv zu beurteilen \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das hat er doch gerade gesagt!)\n\nqu\u00e4lende Worte \u00fcber eine Sache, die vom Anliegen her im\nbreiten Konsens im Haushalts- und Finanzausschuss er-\nzielt worden ist, im breiten Konsens auch in Abstimmung\nmit den Spitzenverb\u00e4nden erzielt worden ist. Wir tun et-\nwas freiwillig, was wir erst n\u00e4chstes Jahr h\u00e4tten tun m\u00fcs-\nsen. Ich denke, es ist im Interesse des Freistaates und des\nLandes, es jetzt zu tun, um das auszugleichen,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n575\n\n\n\nwas die rot-gr\u00fcne Bundesregierung den Kommunen im\nFreistaat Sachsen zugemutet hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZum Zweiten, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich da-\nrauf hinweisen, dass wir sehr wohl L\u00f6sungen finden wer-\nden, um die Bedenken auch der PDS hier auszur\u00e4umen.\nWir werden alles tun, um die Kommunen im Freistaat\nSachsen im Rahmen der M\u00f6glichkeiten so zu stellen, dass\nsie auch weiterhin den Aufbau dieses Landes tatkr\u00e4ftig\nvollziehen k\u00f6nnen. Insofern kann ich verstehen, dass die\nPDS hier Bauchschmerzen hat; denn das, was positiv in\ndiesem Lande wirkt, wird von der PDS kleingeredet.\nDanke sehr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Das Anliegen, den Kommunen bereits vorfristig den\nAusgleichsbetrag auf der Grundlage der Haushalts-Ist-Er-\ngebnisse zukommen zu lassen, begr\u00fc\u00dfen wir selbstver-\nst\u00e4ndlich. Wer wollte in diesem Hause schon etwas dage-\ngen haben, wenn in die schwinds\u00fcchtigen Kassen unserer\nKommunen Geld kommt, Herr Dr. Metz?!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nEin zus\u00e4tzliches Geschenk des Finanzministers an die\nKommunen ist dieser Geldsegen trotzdem nicht. Er stellt\nvielmehr die gesetzlich fixierte Umsetzung des\nGleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes dar. Auf das Geld haben die\nKommunen bereits einen rechtlich gesicherten Anspruch.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAuch die Vorfristigkeit \u2013 ich komme darauf, Herr Dr. Metz\n\u2013 des Ausgleichs ist, zumindest soweit er einen Ausgleich\nf\u00fcr das Haushaltsjahr 1998 \u2013 ich beschr\u00e4nke mich hier auf\n1998 \u2013 vornimmt, nicht mehr als die gerechte Konsequenz\naus der Anlage eines Doppelhaushaltes, Herr Kollege\nMetz; also nur Vollzug in einem Spiel zweier ungleicher\nPartner: auf der einen Seite der Freistaat, der durch einen\nFinanzausgleich, in dem er, der Freistaat, die Eckwerte der\nzu verteilenden Finanzmasse vorgibt, die Spielregeln be-\nstimmt, nach denen sich die Kommunen richten \u2013 besser,\nschaut man auf die allgemeine Finanzlage unserer Kom-\nmunen, strecken m\u00fcssen; und auf der anderen Seite die\nKommunen, die im vom Freistaat geschaffenen Aus-\ngleichssystem niemals aus ihrer Rolle als Bittsteller heraus-\nkommen k\u00f6nnen. Daran \u00e4ndert auch das heute zu verab-\nschiedende Gesetz nichts.\nAn einem konkret nachvollziehbaren Ausgleich f\u00fcr die\nvon den Kommunen erf\u00fcllten staatlichen Aufgaben man-\ngelt es auch weiterhin. Deshalb dr\u00e4ngen wir weiterhin da-\nrauf, neben der Einnahmenseite auch die Ausgabenseite in\nden Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz einzubeziehen. Ich denke,\nhier stimmen wir auch \u00fcberein. Nur: Wir dr\u00e4ngen darauf,\ndass das m\u00f6glichst schnell geschieht.\nDer Finanzausgleich als solcher ben\u00f6tigt zwei S\u00e4ulen, da-\nmit sich die Kommunen wenigstens k\u00fcnftig aus ihrer an-\ngespannten Finanzlage befreien k\u00f6nnen. Dies ist nicht nur\nZiel unserer Politik, sondern nach meiner \u00dcberzeugung\nauch geltendes Verfassungsrecht. Es bleibt daher abzuwar-\nten, wie die Richter in Leipzig \u00fcber unseren Normenkon-\ntrollantrag entscheiden.\n\nNoch zwei Worte zur \u00c4nderung der Finanzierung beim\nUnterhaltsvorschuss, den dieses Artikelgesetz ebenfalls\nmit \u00e4ndert.\nDie Drittelparit\u00e4t ist vom Bundesgesetzgeber im Ansatz so\ngewollt. Ich denke auch, sie ist richtig \u2013 trotz aller Polemik\nin diesem Haus \u2013; denn nur wenn die Kommunen an den\nKosten angemessen beteiligt werden, haben sie auch ein\nInteresse an der Eintreibung s\u00e4umiger Unterhaltsverpflich-\ntungen.\nDer von der Staatsregierung eingeschlagene parlamentari-\nsche Weg zur Umsetzung ist aber schon etwas bedenklich.\nIch habe hierauf bereits im Ausschuss hingewiesen. Eines\ndringlichen Gesetzentwurfes h\u00e4tte es nach meiner Ansicht\nin diesem Punkt nicht bedurft.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Weitere Wortmeldungen liegen von den\nFraktionen nicht vor. \u2013 Die Staatsregierung? \u2013 Herr Staats-\nminister Prof. Milbradt, bitte.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen: Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Verehrte Kollegen\nvon der Opposition, es freut mich, heute erstmals uneinge-\nschr\u00e4nkt Lob f\u00fcr den Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz bekom-\nmen zu haben. Es hat f\u00fcnf Jahre gedauert. Aber jetzt sieht\njeder ein, dass diese Regel, die ja keine Einbahnstra\u00dfe ist,\nso wie es oft dargestellt worden ist, im gegenseitigen Inter-\nesse ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch hoffe auch \u2013 und da m\u00f6chte ich an das ankn\u00fcpfen, was\nHerr Lochbaum gesagt hat \u2013, dass auch das Verfassungs-\ngericht in Leipzig die Sinnhaftigkeit dieses Verfahrens ein-\nsehen wird und das ganze Ausgleichsgesetz passieren\nl\u00e4sst.\nZu der Frage des Unterhaltsvorschussgesetzes ist ja schon\ngen\u00fcgend gesagt worden. Ausgangspunkt ist eine bundes-\ngesetzliche \u00c4nderung, die nicht von uns so gewollt wor-\nden ist, die wir aber im Kompromisswege akzeptiert\nhaben. Das gilt allerdings auch f\u00fcr die Gemeinden, denn\ndie urspr\u00fcngliche Gesetzesvorlage der Bundesregierung\nsah ja wesentlich gr\u00f6\u00dfere Belastungen der Gemeinden vor.\nIch denke nur an das ganze Thema Sozialhilfe, Wohngeld\nund so weiter.\nHier sind alle Ebenen \u00fcbereingekommen diesen Kompro-\nmiss mitzutragen, weil er uns in der gegenw\u00e4rtigen Situa-\ntion nicht \u00fcber Ma\u00dfen belastet und \u2013 ich glaube \u2013 auch den\ngegenseitigen Interessen gerecht wird. Daher ist es nur\nkonsequent, dieses dann auch umzusetzen, und zwar\nm\u00f6glichst schnell, damit alle Beteiligten Klarheit \u00fcber die\nRegeln des Spiels haben.\nUnd da wir uns sowieso dar\u00fcber einig waren, dass die\nFrage des Ausgleiches, bezogen auf die vergangenen Jahre,\nvorzuziehen ist, lag es nahe, auch diesen zweiten Punkt\nm\u00f6glichst schnell zu regeln, denn er muss ja auch exeku-\ntiert werden. Es macht ja keinen Sinn, lange \u00fcber etwas zu\nberaten, wor\u00fcber an sich Einigkeit besteht, und es dann\nmit vielen Monaten r\u00fcckwirkend in Kraft zu setzen.\nDeswegen ist das Verfahren, das wir hier gew\u00e4hlt haben,\nrichtig und wird von den Gemeinden akzeptiert. \u00dcber die\nFrage des Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes auf der Ausgaben-\nseite werden wir im Jahre 2001 erneut reden m\u00fcssen.\nSelbstverst\u00e4ndlich \u2013 und das will ich in aller Deutlichkeit\nsagen \u2013 ist diese Aufgaben\u00fcbertragung, die wir jetzt vor-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n576\n\n\n\nnehmen, ein Element der Beurteilung. Damit aber hier\nkeine Illusionen entstehen, m\u00f6chte ich darauf hinweisen,\ndass bis heute ansonsten kaum nachweisbare Argumente\nvorgetragen worden sind, wonach das Land nach dem Er-\nlass der Verfassung, nach Einf\u00fchrung des Gleichm\u00e4\u00dfig-\nkeitsgrundsatzes per Gesetz gr\u00f6\u00dfere Aufgaben\u00fcbertragun-\ngen vorgenommen hat. Ich vermute, dass die heutige die\neinzige vor Gericht bleiben wird.\nIch bedanke mich trotz alledem insbesondere auch bei den\nbeiden Oppositionsfraktionen, dass sie trotz ihrer unter-\nschiedlichen Meinungen zum Gesetz oder, besser gesagt,\nzum Gesetzgebungsverfahren \u2013 irgendwas muss die Op-\nposition ja auszusetzen haben \u2013 das mitgetragen haben;\ndenn eines ist ganz klar: Wir brauchen Rechtsklarheit. Wir\nbrauchen neue Bescheide f\u00fcr die Gemeinden, damit sie\nihre Haushaltszahlen genau kennen. Und wir brauchen\nauch eine rechtliche Basis f\u00fcr die Zahlungen, die wir in\nK\u00fcrze vornehmen wollen.\nHerzlichen Dank, dass Sie dieses Verfahren mitgetragen\nhaben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nnun zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Ich schlage\nIhnen vor \u2013 das ist ja auch hier beantragt worden \u2013, \u00fcber\nden Gesetzentwurf artikelweise abstimmen zu lassen, so\nwie der Ausschuss das vorgeschlagen hat.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstimmung\n\u00fcber das Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Fest-\nlegung der Finanzausgleichsmassen und Verbundquoten\nin den Jahren 1999 und 2000 und anderer Gesetze, Gesetz-\nentwurf der Staatsregierung, Drucksache 3/1066; Be-\nschlussempfehlung und Bericht des Haushalts- und Fi-\nnanzausschusses, Drucksache 3/1200.\nWir stimmen ab \u00fcber Artikel 1, Gesetz zur \u00c4nderung des\nGesetzes \u00fcber die Festlegung der Finanzausgleichsmassen\nund Verbundquoten in den Jahren 1999 und 2000.\n\nWer dem Artikel 1 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen ist das so\nbeschlossen.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2, Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Aufgaben\u00fcbertragungsgesetzes zum Un-\nterhaltsvorschussgesetz, Nr. 1 und Nr. 2.\nWer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Anzahl von Stimmenthaltungen und 3 Stimmen\ndagegen ist dem zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 3, Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Gesetzes \u00fcber den Finanzausgleich mit den Gemein-\nden und Landkreisen im Freistaat Sachsen.\nWer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei 4 Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem\nmehrheitlich zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 4, In-Kraft-Treten.\nWer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei 2 Stimmenthaltungen ist dem zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Beratung abge-\nschlossen. Da es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge gegeben hat, er-\n\u00f6ffne ich die 3. Beratung. Es liegt kein Wunsch zu einer\nallgemeinen Aussprache vor.\nIch stelle deshalb den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung des\nGesetzes \u00fcber die Festlegung der Finanzausgleichsmassen\nund Verbundquoten in den Jahren 1999 und 2000 und an-\nderer Gesetze in der in der 2. Lesung beschlossenen Fas-\nsung als Ganzes zur Abstimmung.\nWer dem Entwurf zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei 7 Stimmenthaltungen ist das durch das Ple-\nnum beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Entwurf zum\nGesetz erhoben und der Tagesordnungspunkt 3 beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die\nKommunalwahlen im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/0103, Gesetzentwurf der SPD\nDrucksache 3/1220, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDen Fraktionen wird zu einer allgemeinen Aussprache das\nWort erteilt. Die Reihenfolge: SPD, CDU, PDS, CDU;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Die Fraktion der SPD hat das\nWort. Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDer uns heute ausgeteilte Entschlie\u00dfungsentwurf der\nCDU-Fraktion n\u00f6tigt mich schon, noch etwas zu sagen zu\ndem parlamentarischen Gang, den wir bis hierher erlebt\nhaben; eigentlich wollte ich das nicht.\n\nWir hatten zweimal diese Gesetzesnovellierung auf der\nTagesordnung des Europaausschusses, einmal auf der\nTagesordnung des Innenausschusses. In allen drei F\u00e4llen\nwurde die Beratung bei Festsetzung der Tagesordnung\n\ndurch die CDU abgesetzt mit verschiedenen vorgeschobe-\nnen Gr\u00fcnden.\n\nHeute, meine Damen und Herren, lassen Sie die Katze aus\ndem Sack mit diesem Antrag. Sie wollen nicht, dass EU-\nAusl\u00e4nder bei uns gleiche Kommunalrechte haben wie\nSachsen. Und wenn Sie dem schon zustimmen m\u00fcssen,\nweil die Lage in Europa und in Deutschland so ist, dann\nwollen Sie wenigstens noch einmal deutlich machen, dass\nSie an dieser Stelle gegen Ihren Willen zustimmen m\u00fcssen.\nIch bedaure das sehr.\n\nMeine Damen und Herren, ich bedaure das sehr, weil es\nmeines Erachtens hier um ein Zeichen geht, das Zeichen,\ndass EU-Ausl\u00e4nder bei uns willkommen sind.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Ganz vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n577\n\n\n\nIn diesem Zusammenhang lassen Sie mich noch einmal ein\nSt\u00fcck R\u00fcckblick deutlich machen. Als wir die Wiederver-\neinigung Deutschlands als Gl\u00fccksfall erleben durften, be-\nkamen wir quasi die Mitgliedschaft in der Europ\u00e4ischen\nUnion mit als Geschenk und dazu auch das Ziel-1-Gebiet.\nEinen Zustand, den zu erreichen L\u00e4nder wie Polen, Un-\ngarn oder \u2013 gestern hatten wir gerade Gespr\u00e4che dazu \u2013\nLitauen Anstrengungen unternehmen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Oder Lettland!)\n\nZu diesem Geschenk geh\u00f6rt eine lang entbehrte Reisefrei-\nheit. Dar\u00fcber ist heute schon einmal gesprochen worden.\nUnd ich kann an dieser Stelle nur noch einmal dankbar\nfeststellen: F\u00fcr die junge Generation ist es heute anders\nnicht mehr denkbar, als dass sie erfreulicherweise bei\nFerienreisen, Schulpartnerschaften ein Europa fast ohne\nGrenzen erlebt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd wenn wir uns hier in Sachsen umblicken, dann m\u00f6ch-\nte ich einfach einmal an drei Dinge erinnern.\nWenn ich von meinem Platz hinaussehe und auf die Ka-\nthedrale oder die Hofkirche blicken kann, dann ist das ein\nAusdruck europ\u00e4ischer Dimension.\nWenn ich an die Union zwischen Polen und Sachsen den-\nke, dann ist das ein Ausdruck europ\u00e4ischer Dimension ge-\nwesen, und es bedarf seiner Wiederbelebung in einer er-\nweiterten Europ\u00e4ischen Union.\nUnd wenn ich an die s\u00e4chsische Industrialisierung denke,\nvon der viel f\u00fcr die Welt ausgegangen ist, dann d\u00fcrfen wir\nnicht vergessen, dass dies getragen wurde von einer Ent-\nwicklung in England.\nMeine Damen und Herren, in dieser Geschichte verab-\nschieden wir ein Kommunalwahlgesetz mit einem diskri-\nminierenden Charakter.\n\n(Bandmann, CDU: Nee!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich mit einem diskriminierenden Charakter, Herr\nBandmann.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nDas haben wir Ihnen schon bei der Verabschiedung dieses\nGesetzes erkl\u00e4rt. Jede Warnung, die wir damals ausge-\nsprochen haben, haben Sie in den Wind geschlagen.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nAn dieser Stelle, Herr Bandmann, wollte ich eigentlich ein\npaar S\u00e4tze dar\u00fcber sagen, dass man lernf\u00e4hig sein kann\nund dass wir konsensual diesen Vorgang verabschieden.\nDiese S\u00e4tze \u00fcber die Lernf\u00e4higkeit musste ich aus meinem\nRedebeitrag herausstreichen. Aber sagen kann ich Ihnen\nnoch einmal Folgendes: Im Artikel 8b des EG-Vertrages\nsteht dazu ganz schlicht und einfach: ,,Jeder Unionsb\u00fcrger\nhat in dem Mitgliedstaat, in dem er seinen Wohnsitz hat,\ndas aktive und passive Wahlrecht bei Kommunalwahlen,\nwobei f\u00fcr ihn dieselben Bedingungen gelten wie f\u00fcr den\nAngeh\u00f6rigen des betreffenden Mitgliedstaates.\u201c\n\n(Bandmann, CDU: Lesen Sie das andere auch vor!)\n\nMeine Damen und Herren, die Sie diese Umsetzung zu-\nn\u00e4chst verhindert haben, dort steht nichts von gleichen\nWahlbedingungen in allen Mitgliedstaaten, worauf Sie im-\nmer abgestellt haben, sondern da steht: Wenn ein Holl\u00e4n-\nder hier w\u00e4hlen geht, gelten f\u00fcr ihn in Dresden, in Leipzig,\nin G\u00f6rlitz die gleichen Bedingungen wie f\u00fcr jeden Sachsen.\n\nWenn wir heute diese Gesetzesnovellierung \u2013 so hoffe ich \u2013\nbeschlie\u00dfen, dann beseitigen wir einen Mangel des S\u00e4chsi-\nschen Kommunalwahlgesetzes und machen eine R\u00fcge der\nEurop\u00e4ischen Kommission gegenstandslos. Wir fassen da-\nmit heute einen Beschluss \u2013 das sage ich jetzt in Richtung\nder PDS \u2013 nur im Blick auf das aktive Wahlrecht, weil hier\nEile geboten ist und wir Schaden von der Bundesrepublik\nDeutschland abwenden m\u00fcssen.\nF\u00fcr das passive Wahlrecht besteht diese Eile nicht. Wir\nwerden sp\u00e4ter dar\u00fcber befinden k\u00f6nnen. Wenn wir uns\ndem Kommunalwahlrecht als Ganzes, wie es vonseiten\ndes Innenministers und auch vonseiten der CDU signali-\nsiert worden ist, zuwenden, werden wir auch das passive\nWahlrecht ver\u00e4ndern.\nMeine Damen und Herren, unabh\u00e4ngig von diesem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag bitte ich Sie alle in diesem Haus, dieser\nNovellierung zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Rasch, bitte.\n\nRasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Herr Adler hat sich erlaubt ein St\u00fcck\nzur\u00fcckzublicken, zehn Jahre. Wenn ich zehn Jahre zur\u00fcck-\nblicke, dann stelle ich fest: Wir waren damals schon still\nund heimlich Mitglieder der EU gewesen, die ostdeut-\nschen L\u00e4nder oder die ehemalige DDR.\n\n(Zuruf von der SPD: Richtig!)\n\nInsofern ist das sachlich nicht ganz in Ordnung.\nWenn ich zur\u00fcckschaue, Herr Adler, dann sehe ich vor\nallem eines: dann sehe ich, dass wir in diesen Tagen vor\nzehn Jahren erstmalig seit vier Jahrzehnten die Chance\nhatten frei zu w\u00e4hlen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Frage freier Wahlen war genau die zentrale Frage ge-\nwesen, an der sich 1989 manches von dieser revolution\u00e4-\nren Bewegung festgemacht hatte. Ich erinnere Sie, meine\nDamen und Herren, nur an die ersten \u00dcberlegungen zu\neinem ge\u00e4nderten Kommunalwahlrecht hier zum Beispiel\nin Dresden, die schon in Folge des Kommunalwahlbetru-\nges im Juni 1988 angestellt worden waren.\nDas war doch der Punkt gewesen, wo viele wach gewor-\nden sind: Was passiert mit diesem Scheinwahlrecht der\nDDR? Ist das den Menschen zuzumuten? Ist das mit De-\nmokratie vereinbar? Daran hat sich ein Gro\u00dfteil des\nProtestes regelrecht festgemacht. Und von daher beziehen\nwir als CDU-Fraktion nat\u00fcrlich starke Impulse, Fragen des\nWahlrechtes als sehr hochrangig zu betrachten,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nFragen des Wahlrechtes nicht als Dinge zu sehen, die ein-\nfach so en passant abzutun sind und irgendwie in diesem\nKampf verschiedener aufeinander sto\u00dfender Rechtsord-\nnungen schnell einmal mit zu harmonisieren sind, sondern\ndas sind Fragen, \u00fcber die wir sehr solide nachdenken m\u00fcs-\nsen.\nNun sind wir unter Zeitdruck geraten durch kurze Vor-\ngaben der EU f\u00fcr die Zeit des Reagierens bei uns. Wir sind\nzus\u00e4tzlich unter Druck gekommen, weil die Angelegenheit\nbeim Bund noch eine ganze Weile gelegen hat. Und es\nwaren im vorigen Herbst eben Landtagswahlen; wir haben\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n578\n\n\n\nuns konstituieren m\u00fcssen. Insofern ist eine Situation ent-\nstanden, wo wir relativ kurzfristig reagieren mussten.\nNun will ich eindeutig f\u00fcr uns als CDU-Fraktion erkl\u00e4ren,\ndass das, was Herr Adler hier meint unterstellen zu m\u00fcs-\nsen, nat\u00fcrlich nicht zutrifft. Auch wir stehen zur EU, wir\nstehen zur Integration und auch wir stehen nat\u00fcrlich f\u00fcr\ngleiche Rechte aller EU-B\u00fcrger in allen EU-L\u00e4ndern. Daran\ngibt es, meine Damen und Herren, keinen Zweifel.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs waren aber Dinge, die uns eben halt durch dieses Auf-\neinandertreffen unterschiedlicher Rechtssysteme in Kon-\nflikte gebracht haben, die so ohne weiteres nicht auszur\u00e4u-\nmen sind. Und auch das, was heute hier beschlossen wer-\nden wird, offensichtlich mit sehr gro\u00dfer Mehrheit be-\nschlossen werden wird, ist nicht so angelegt, dass es tat-\ns\u00e4chlich alles Konfliktpotenzial aus dem Wege zu r\u00e4umen\nin der Lage ist.\nWas war unsere zentrale Absicht, meine Damen und Her-\nren? Uns ging es vor allen Dingen darum, Mehrfachwah-\nlen zu verhindern. Legen Sie es jetzt einmal bitte nicht auf\ndie Goldwaage, wenn ich den folgenden Vergleich bringe,\naber er dr\u00e4ngt sich auf: 1917 ist in Preu\u00dfen wohl das\nDreiklassenwahlrecht abgeschafft worden. Die Klassen\ngliederten sich bis dahin nach wirtschaftlicher Leistungs-\nf\u00e4higkeit. Also wer sich mehr leisten konnte und wirt-\nschaftlich mehr einbrachte ins Gemeinwesen, hatte mehr\nStimmen bzw. ein st\u00e4rkeres Stimmengewicht.\nWir haben schon Schwierigkeiten mit der Vorstellung,\ndass derjenige, der sich neben der Wohnung in Dresden\nvielleicht auch noch eine in Paris und eine in Madrid lei-\nsten kann, eben m\u00f6glicherweise dreimal stimmen kann.\nDas ist der zentrale Punkt, an dem sich unsere Bauch-\nschmerzen festgemacht haben.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nNun h\u00e4tten wir, meine Damen und Herren, gern auch die\nZeit genutzt, etwas tiefgr\u00fcndiger \u00fcber diesen Punkt nach-\nzudenken und zu schauen, was da zu machen ist. Aber die\nGutachten haben ja deutlich gemacht: Die Spielr\u00e4ume sind\nminimal oder vielleicht auch gleich null. Wir h\u00e4tten vor\nallen Dingen aber auch gern eines getan, Herr Adler: Wir\nh\u00e4tten gern einige Dinge in unserem Kommunalwahlrecht\ngegl\u00e4ttet, die dringend der Gl\u00e4ttung bed\u00fcrfen. Da geht es\nnicht nur um solche Dinge wie Fristfragen beim Einreichen\nder Wahlvorschl\u00e4ge, Fragen der Unterzeichnung der\nWahlvorschl\u00e4ge, das \u00c4ndern von Wahlvorschl\u00e4gen; das\nmuss stringent geregelt werden, es geht um den Einsatz\nvon Wahlger\u00e4ten, den Verzicht auf Wahlumschl\u00e4ge und\nverschiedene Technika.\nAlso nicht nur diese Dinge sind es, Herr Adler, es ist ja\nzuletzt auch deutlich geworden, dass wir in Folge dessen,\nwas heute zur Beschlussfassung ansteht, auch weitere Din-\nge h\u00e4tten regeln m\u00fcssen.\nIch darf Sie nur einmal daran erinnern, dass ja nach wie\nvor durch die Verweisungen in der Gemeindeordnung\ndoch die Schwierigkeit entsteht, dass die Wahlgremien bei\nEU-Ausl\u00e4ndern auch vor der Pflicht stehen, \u00fcber Fragen\ndes Hauptwohnsitzes nachzudenken. Nun ist aber dieses\neben nicht ohne weiteres bei einem EU-Ausl\u00e4nder festzu-\nmachen und deshalb ja dann auch unsere Folgerung im\nEntschlie\u00dfungsantrag: Wir m\u00fcssen sehen, dass wir melde-\nrechtliche Fragen auf EU-Ebene harmonisieren.\nEs sind also sozusagen Zwischenergebnisse, die wir heute\nbeschlie\u00dfen, aber wir beschlie\u00dfen sie eben, weil auch die\n\nCDU-Fraktion der festen \u00dcberzeugung ist, dass es Sinn hat\nhier m\u00f6glichst schnell auf Forderungen der EU zu reagie-\nren; denn wir wollen uns hier nicht in eine dauerhafte\nKonfliktsituation zur EU begeben.\nInsofern empfiehlt die CDU-Fraktion Annahme dessen,\nwas hier durch den Ausschuss vorgelegt wird.\nKollege Schimpff wird noch einiges\n\n(Zurufe: Oh!)\n\nzu den Details der rechtlichen Situation sagen. Ich will nur\neines noch einmal deutlich machen: Wahlrechtsfragen sind\nf\u00fcr unsere Demokratie konstitutiv und von daher w\u00e4re es\ndas Letzte, was uns als sachdienlich und dem Rang der\nAngelegenheit angemessen erscheint, hier in einer Laissez-\nfaire-Weise \u00fcber die Dinge hinwegzuwirtschaften.\nWenn da eben zum Beispiel die PDS durch den Antrag,\nder im Ausschuss nicht best\u00e4tigt worden ist, erreichen\nwollte, dass beim passiven Wahlrecht, so sich einer um ein\nMandat bewirbt, die Frage nach der W\u00e4hlbarkeit gar nicht\nmehr zur Debatte stehen soll bei einem EU-Ausl\u00e4nder,\ndann ist das ein derartiger Vorgang des Laissez-faire mit\ndem Wahlrecht; denn das ist ja gerade eine ganz zentrale\nFrage: Wer hat denn dieses Recht zu w\u00e4hlen und wer hat\nes gegebenenfalls auch verspielt? Da kann nicht nur die\nFrage stehen, ob jemand sich hier in Sachsen zum Beispiel\nderartig als Rechtsbrecher profiliert hat, dass er das Wahl-\nrecht verloren hat.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die W\u00e4hlbarkeit ist doch \nim Gesetz geregelt!)\n\n\u2013 Ihr Antrag bzw. der Ihrer Kolleginnen und Kollegen im\nAusschuss wollte bez\u00fcglich des passiven Wahlrechts diese\nFragestellung ausschlie\u00dfen. Dem sind wir so im Ausschuss\nnicht gefolgt und damit hat es sich auch jetzt f\u00fcr die Dis-\nkussion hier erledigt.\nIch lege nur Wert darauf, noch einmal zu betonen, dass es\nf\u00fcr uns h\u00f6chsten Rang hat, nicht zuletzt aus unserer eige-\nnen Geschichte heraus, aus dem Blick zehn Jahre zur\u00fcck,\nFragen des Wahlrechts sehr genau und sehr solide zu be-\nhandeln.\nIch bedanke mich, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Tippach, bitte.\n\nTippach, PDS: Liebe Kollegen und Kollegen! Herr Pr\u00e4si-\ndent! Der Umgang mit diesem Sachverhalt, mit dem Kom-\nmunalwahlrecht f\u00fcr EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger in Sach-\nsen, \u00fcber den wir heute reden, ist ein Trauerspiel. Er ist ein\nTrauerspiel und er ist eine Schande f\u00fcr Sachsen und er ist\neine Schande f\u00fcr diese Regierung.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nUnd zwar vor dem Hintergrund \u2013 ich gehe gleich auch\nnoch einmal auf die Geschichte ein wenig ein, weil das\njetzt in dieser Debatte offensichtlich auch n\u00f6tig zu sein\nscheint \u2013, dass mir auch dieser Entschlie\u00dfungsantrag zeigt,\ndass Sie in dieser Debatte nichts gelernt haben. Sie haben\nnichts gelernt und ich habe mir wirklich sehr viel M\u00fche\nmit Ihnen gegeben; aber es hat offensichtlich nichts ge-\nn\u00fctzt.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n579\n\n\n\nAber schauen wir einmal zur\u00fcck. 1994 \u2013 Herr Rasch sprach\nvon Zeitdruck \u2013 hat die Europ\u00e4ische Kommission die\nRichtlinie 94/80/EG verabschiedet. Das war vor sechs Jah-\nren. Ein Jahr sp\u00e4ter \u2013 darauf ist Herr Adler vorhin einge-\ngangen \u2013 wurde in diesem Hause sowohl das Gesetz zur\nUmsetzung der Richtlinie als auch kurz darauf die Verord-\nnung zur \u00c4nderung der Kommunalwahlordnung be-\nschlossen.\nBereits damals wurde die Kritik angebracht, dass das s\u00e4ch-\nsische Kommunalwahlrecht dem EU-Recht widerspricht.\nUnd diese Regierung ist trotz Kenntnis dessen sechs Jahre\nlang sehenden Auges in den Rechtsbruch hineingelaufen \u2013\nund das ist ein Problem.\nSie haben es weiterhin, nach der Beschlussfassung \u00fcber\ndiese beiden Vorlagen, nicht f\u00fcr n\u00f6tig erachtet, dort Kor-\nrekturbedarf wahrzunehmen, bis dann, im Sommer 1999,\nim Juli, die begr\u00fcndete Stellungnahme der Europ\u00e4ischen\nKommission kam. Das hei\u00dft, Sie haben f\u00fcnf Jahre verstrei-\nchen lassen und damit die armen B\u00fcrokratinnen und B\u00fcro-\nkraten im fernen Br\u00fcssel dazu gen\u00f6tigt, sich in die Feinhei-\nten des s\u00e4chsischen Kommunalwahlrechts, der Landkrei-\nsordnung und der Gemeindeordnung einzulesen, weil Sie\nnicht in der Lage sind, tats\u00e4chlich EU-Recht auch umzuset-\nzen \u2013 in f\u00fcnf Jahren!\nDiese begr\u00fcndete Stellungnahme lag also im Sommer 1999\nvor und daraufhin hat ,,kreativerweise\u201c die Staatsregie-\nrung nichts getan. Dann hatten wir die Wahlen, die Kon-\nstituierung, und danach hat dankenswerterweise die\nSozialdemokratie den vorliegenden Antrag eingebracht,\nder im Prinzip nur das Minimum dessen, was rechtsnot-\nwendig ist, beschreibt und umsetzen will.\nUnd wie war die Reaktion? Die Reaktion war: Wir tun\nnichts. Es ist bereits gesagt worden: Im Europaausschuss\nwurde dieser Tagesordnungspunkt zweimal auf Beschluss\nder Mehrheit, der CDU, abgesetzt. Im Innenausschuss\nwurde er ebenfalls abgesetzt und Herr Bandmann hat\ndann in seiner Verzweiflung, als offensichtlich nichts mehr\nzu retten war, Gott und die Welt und den Juristischen\nDienst um Rechtsgutachten ersucht, um es vielleicht noch\nein St\u00fcck hinauszuz\u00f6gern.\nUnd als auch diese Rechtsgutachten sagten, es geht nichts\nanderes, Sie haben keinen Handlungsspielraum, erst dann\nhat sich die CDU gen\u00f6tigt gesehen, tats\u00e4chlich auf diesen\nPunkt hier einzugehen.\nDa bin ich bei etwas Grunds\u00e4tzlichem, und zwar Ihrem\nVerst\u00e4ndnis, wie die Europ\u00e4ische Union funktioniert. Ich\nwei\u00df nicht, wer Ihnen das beigebracht hat, aber da muss\nich Ihnen sagen: Einerseits stehen Sie da und Sie nehmen\nund nehmen und nehmen und versuchen zu kriegen, was\nSie kriegen k\u00f6nnen. Das ist etwas v\u00f6llig Legitimes; Sie tun\nes auch: legal, illegal, schei\u00dfegal.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Na, na, na! Ich bitte Sie, sich in Ihrer\nWahl der Worte etwas zu m\u00e4\u00dfigen.\n\nTippach, PDS: \u2013 Entschuldigung, Herr Pr\u00e4sident! Ich ent-\nschuldige mich daf\u00fcr.\nIch verweise nur auf die Frage VW. Da wird dann langsam\nIhre Emp\u00f6rung weichen und ich kann wieder einsetzen an\ndiesem Punkt.\n\n(Weiterhin Unruhe)\n\nDa haben Sie kein Problem. Wenn es dann aber um die\nUmsetzung schlichter Rechtsnormen geht \u2013 und diese\n\nKommunalwahlrichtlinie sagt ja nichts anderes, als dass\ngleiches Recht f\u00fcr EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger deutscher\nund nichtdeutscher Herkunft hier in Sachsen gelten soll \u2013,\nwenn es darum geht, um schlichte Rechtsnormen, da auch\neinmal etwas zu tun, dann kneifen Sie die Backen zusam-\nmen und gehen auf Tauchstation.\nDas kann es doch nicht sein! Es ist ein Geben und es ist ein\nNehmen. Das scheint in Ihrem Verst\u00e4ndnis nicht verankert\nzu sein. Da ist das zentrale Problem. Das ist offensichtlich\nIhre Europapolitik und das macht es ein bisschen schwie-\nrig.\nVor diesem Hintergrund ist es, um auf die Gesetzesvor-\nlage einzugehen, im Kern das Minimum dessen, was ge-\nmacht werden muss. Herr Adler hat sich vorhin ein biss-\nchen auf der Brust herumgeklopft, so dass ich das ein-\nschr\u00e4nken muss: Ihr Verdienst ist es, dass dieser Gesetzes-\nantrag eingebracht wurde, das ist korrekt. Er beschreibt,\nwie gesagt, das Minimum. Er macht im Prinzip die Arbeit\nder Regierung und das ist aus Ihrer Sicht ja auch legitim,\nschlie\u00dflich wollten Sie ja eigentlich auch dabei sein.\n\n(Widerspruch bei der SPD \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDa hat er Recht!)\n\nDie dar\u00fcber hinausgehende tats\u00e4chliche Umsetzung des\nDiskriminierungsverbots des EG-Vertrages in der Fassung\ndes Amsterdamer Vertrages sowohl im Artikel 12, Allge-\nmeines Diskriminierungsverbot, als auch im Artikel 19,\nWahlrechtliches Diskriminierungsverbot, ist auch mit die-\nsem Antrag nicht im Geiste und nicht im Buchstaben um-\ngesetzt. Denn tats\u00e4chlich ist es so, dass Sie zwar das aktive\nWahlrecht, weil es nicht anders geht, weil die EU-Kommis-\nsion sagt, hier ist ein Rechtsbruch, nun insoweit entkleis-\ntert haben, dass es gleichberechtigt wahrgenommen wer-\nden kann, aber beim passiven Wahlrecht ist das nach wie\nvor nicht der Fall. Wir haben dazu einen \u00c4nderungsantrag\nim Ausschuss eingebracht. Dieser ist von der CDU- und\nder SPD-Fraktion abgelehnt worden. Das bedaure ich zu-\ntiefst, weil wir mit dieser Ver\u00e4nderung einen Bruch in der\nRechtssystematik in den s\u00e4chsischen Gesetzen haben wer-\nden. Dar\u00fcber wird auch in Zukunft zu reden sein.\nDer Kern ist: Wenn ich sage, dass EU-B\u00fcrgerinnen und\n-B\u00fcrger, ob deutsch oder nicht deutsch, gleiches Wahlrecht\nhaben sollen, dann muss das f\u00fcr das aktive und das passi-\nve Wahlrecht gelten. Anders geht es nicht. Anders ist es\nauch ein St\u00fcck scheinheilig, wenn man tats\u00e4chlich nur\ndem Druck aus Br\u00fcssel nachgibt, anstatt selber kreativ ge-\nnau das umzusetzen.\nDa muss ich zu Herrn Rasch kommen. Er kam mit seinen\nVorw\u00fcrfen zu der Richtlinie, die wiederum blo\u00df zeigen,\nwie die CDU Europapolitik versteht. Wenn Sie sagen, dass\nSie verhindern wollten, dass Mehrfachteilnahme an Wah-\nlen stattfindet \u2013 es ist ja v\u00f6llig in Ordnung, das zu versu-\nchen \u2013, dann muss man sagen, dass diese Richtlinie, die Sie\numsetzen m\u00fcssen, genau das billigend in Kauf genommen\nhat. Die Kommission, der Europ\u00e4ische Rat, an dem auch\nDeutschland beteiligt ist, hat das in Kauf genommen, weil\nes anders nicht geht.\nNun kann man kreativ sein und sagen, wir versuchen es\ntrotzdem umzusetzen. Nur, Ihr Problem ist, dass Sie zwar\nverhindern wollen, dass jemand, der in Paris w\u00e4hlt, auch\nnoch in Dresden w\u00e4hlt, dass Sie aber \u00fcberhaupt kein Prob-\nlem damit haben, dass jemand, der in Dresden w\u00e4hlt,\nauch noch in Paris w\u00e4hlt. Das ist die Schwierigkeit. Sie\nwollen verhindern, dass EU-Ausl\u00e4nder hier Rechte bekom-\nmen. Wenn Deutsche sich im Ausland berechtigte Rechte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n580\n\n\n\nherausnehmen, dann haben Sie kein Problem damit. Das\nhaben Sie nie benannt. Das hat Herr Rasch auch nicht be-\nnannt.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nDas ist f\u00fcr Sie keine Schwierigkeit. Genauso ist es mit der\nW\u00e4hlbarkeit.\n\n(Unruhe bei der CDU \u2013 Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Seien Sie noch einen Moment ruhig, Sie haben so viel\nZeit zum Reden. Wenn Sie einen Beitrag haben, dann ge-\nhen Sie zum Mikrofon.\nGenauso ist es mit der W\u00e4hlbarkeit. Was ich sage, ist:\nWenn in Sachsen jemand seine W\u00e4hlbarkeit verloren hat,\nalso das passive Wahlrecht, egal ob er Spanier, Franzose\noder Deutscher ist, dann hat er sie verloren. Was Sie mei-\nnen, ist eine Kann-Bestimmung in Artikel 19 der Richtlinie\n94/80. Sie sagen, wenn er anderswo seine W\u00e4hlbarkeit\nverloren hat, muss man das nicht ber\u00fccksichtigen, denn\ndie Gr\u00fcnde k\u00f6nnen Sie nicht nachpr\u00fcfen. Das kann man\nmachen, man muss es aber nicht. Sie wollen es aber unbe-\ndingt, weil sie so weit wie m\u00f6glich restriktiv vorgehen\nm\u00fcssen und wollen, aus Ihrer eigenen Ideologie und aus\nIhrem Verst\u00e4ndnis von Europapolitik. Ich sage, wer hier\nseine W\u00e4hlbarkeit verloren hat, egal, aus welchem Land er\nkommt, der hat kein passives Wahlrecht. Das ist f\u00fcr mich\ndas Kriterium, das ist f\u00fcr mich der Punkt.\nAuch da ist wieder dasselbe Problem. Sie wollen, dass je-\nmand, der in Frankreich seine W\u00e4hlbarkeit verloren hat,\nhier auch nicht w\u00e4hlen darf. Sie haben aber kein Problem\ndamit, dass jemand, der hier seine W\u00e4hlbarkeit verloren\nhat, in Frankreich w\u00e4hlen kann. Das ist f\u00fcr Sie keine\nSchwierigkeit.\n\n(Widerspruch des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\n\u2013 Das ist f\u00fcr Sie keine Schwierigkeit, denn sonst w\u00fcrden\nSie initiativ werden. Ich habe Ihren Entschlie\u00dfungsantrag\nhier. Das ist doch das Problem. Sie benennen es \u00fcberhaupt\nnicht, weil es f\u00fcr Sie nicht schwierig ist. Das verst\u00f6\u00dft gegen\nGeist und Buchstaben des EG-Vertrages, das Diskriminie-\nrungsverbot sowohl in der allgemeinen als auch in der\nWahlrechtsform.\nDeswegen sage ich: Wir werden diesem Antrag zustim-\nmen, weil es dringend notwendig ist. Wir bedauern, dass\nunser \u00c4nderungsantrag, der weitergehend war und der\ntats\u00e4chliche Wahlrechtsgleichheit sowohl f\u00fcr die F\u00e4lle der\nW\u00e4hlbarkeit als auch zum Beispiel nach \u00a7 17 Meldegesetz,\nwas nicht erw\u00e4hnt wurde, herstellt, bis hin zu den Fragen\nder Gemeindeordnung und der Landkreisordnung, nicht\nangenommen worden ist. Auch das ist Ihr politischer Wille,\ndass Sie EU-Ausl\u00e4nderinnen und -Ausl\u00e4ndern den B\u00fcrger-\nstatus dort nicht zugestehen wollen. Sie k\u00f6nnen es zwar\nnicht rechtlich unterschiedlich machen, weil auch da wie-\nder die EU davor ist. Aber den B\u00fcrgerstatus erkennen Sie\nnicht zu.\nDem Antrag werden wir zustimmen, selbstverst\u00e4ndlich. Er\ngeht uns nicht weit genug. Wir werden weiter dranblei-\nben, wir werden weiter initiativ werden. Wir werden un-\nser politisches Gewicht daf\u00fcr einbringen, dass tats\u00e4chlich\nGleichheit im Wahlrecht und dar\u00fcber hinaus in Sachsen\nund in der EU herrschen. Das, was wir hier dazu einbrin-\ngen k\u00f6nnen, ist heute ein kleiner Beitrag; das, was wir ge-\nmacht haben, war ein etwas gr\u00f6\u00dferer Beitrag, und viel-\nleicht kehrt auch bei Ihnen irgendwann diese Vernunft ein.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Schimpff, bitte.\nEs sind keine Gegenst\u00e4nde in die Diskussion einzubezie-\nhen.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich habe nicht vor zu\nwerfen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut.\n\nSchimpff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wie immer ist die Regelung der Teilnahme von EG-\nAusl\u00e4ndern an Kommunalwahlen nicht nur eine kommu-\nnalrechtliche und kommunalpolitische Angelegenheit,\nsondern weist auch eine staatsrechtliche und europapoli-\ntische Dimension auf.\nWorum geht es in dem Problem, das der Gesetzentwurf\nder SPD-Fraktion zu l\u00f6sen versucht? In der Richtlinie\n94/80/EG hatte der Rat den von der Kommission beab-\nsichtigten Ausschluss von Mehrfachwahlen nicht geregelt,\nsondern nur die Grundlage vorgegeben, mitgliedstaatlich\n\u2013 das hei\u00dft f\u00fcr Deutschland landesrechtlich \u2013 Mehrfach-\nwahlen auszuschlie\u00dfen. Artikel 7 Abs. 1 lautet: ,,Der aktiv\nWahlberechtigte im Sinne des Artikels 3 \u00fcbt sein Wahl-\nrecht im Wohnsitzmitgliedstaat aus\u201c \u2013 recte: kann es aus-\n\u00fcben \u2013, ,,wenn er eine entsprechende Willenserkl\u00e4rung ab-\ngegeben hat.\u201c\nSachsen hat ein solches Verfahren 1995 gesetzlich geregelt\nund 1999 anstelle der Vorlage einer amtlichen Bescheini-\ngung \u00fcber den seit drei Monaten innegehabten\nHauptwohnsitz \u2013 womit ein b\u00fcrokratischer und den wil-\nlensbekundenden EG-Ausl\u00e4nder belastender Aufwand\nverbunden gewesen w\u00e4re \u2013 die Einbeziehung dieser An-\ngabe in die von ihm ohnehin abzugebende eidesstattliche\nErkl\u00e4rung vorgesehen.\nDie Kommission hat nun mit ihrer Stellungnahme vom\n30. Juli 1999 dies zun\u00e4chst best\u00e4tigt, indem sie erkl\u00e4rte:\n,,Damit Unionsb\u00fcrger frei entscheiden k\u00f6nnen, in welchem\nMitgliedstaat sie sich an Kommunalwahlen beteiligen, ist\nin Artikel 7 Abs. 1 und in Artikel 8 Abs. 1 der Richtlinie\nvorgesehen, dass ein Unionsb\u00fcrger, der sein Wahlrecht im\nWohnsitzmitgliedstaat aus\u00fcben will, seinen Willen bekun-\nden muss, in das W\u00e4hlerverzeichnis eingetragen zu wer-\nden.\u201c\nSie hat jedoch bem\u00e4ngelt, dass \u2013 bekanntlich wird in Sach-\nsen das W\u00e4hlerverzeichnis nicht fortgeschrieben, sondern\nf\u00fcr jede Wahl ein neues W\u00e4hlerverzeichnis angelegt \u2013 die-\nse Willenserkl\u00e4rung f\u00fcr jedes W\u00e4hlerverzeichnis erneut\nerforderlich sei, da unser Kommunalwahlrecht nicht vor-\nsehe, ,,dass in Sachsen und Bayern ans\u00e4ssige Unionsb\u00fcrger\nfremder Staatsangeh\u00f6rigkeit von Amts wegen in die f\u00fcr\ndie Gemeinde- und Landkreiswahlen aufgestellten W\u00e4h-\nlerverzeichnisse eingetragen werden, wenn sie bereits an-\nl\u00e4\u00dflich einer fr\u00fcheren Wahl ihren Willen zur Aus\u00fcbung\ndes Wahlrechts bekundet haben\u201c.\nNun erscheint es \u2013 wie Horst Rasch bereits gesagt hat \u2013\nm\u00f6glich, eine technische Regelung zu finden, die eine ein-\nmalige Willenserkl\u00e4rung zur Eintragung auch in die fol-\ngenden W\u00e4hlerverzeichnisse gen\u00fcgen l\u00e4sst, n\u00e4mlich\na) wenn der EG-Ausl\u00e4nder die erstmalige Willensbekun-\ndung im Geltungsbereich des S\u00e4chsischen Kommunal-\nwahlgesetzes abgibt, also wenn er direkt aus dem Ausland\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n581\n\n\n\nnach Sachsen zieht oder in Sachsen die Vollj\u00e4hrigkeit er-\nreicht,\nb) wenn er die erstmalige Willensbekundung im Geltungs-\nbereich des S\u00e4chsischen Kommunalwahlgesetzes bereits\nabgegeben hat, n\u00e4mlich bei einer fr\u00fcheren s\u00e4chsischen\nWahl in das W\u00e4hlerverzeichnis eingetragen worden ist.\nZu einem Problem wird dies jedoch, wenn er aus einem\nanderen Bundesland in den Geltungsbereich unseres S\u00e4ch-\nsischen Kommunalwahlgesetzes kommt. Hat er nun eine\nWillensbekundung abgegeben oder nicht?\n1. Das S\u00e4chsische Kommunalwahlgesetz kann \u00fcber Kom-\nmunalwahlen in anderen Bundesl\u00e4ndern nichts regeln. Es\ngibt keine Grundlage daf\u00fcr, uns eine etwa in Nordrhein-\nWestfalen oder in Bayern abgegebene Willensbekundung\nzu \u00fcbermitteln.\n2. Die Mitteilung w\u00fcrde ohne Rechtsgrundlage in einem\nanderen Bundesland selbst gegen das Grundrecht auf in-\nformationelle Selbstbestimmung \u2013 auf Deutsch: gegen den\nDatenschutz \u2013 versto\u00dfen und unzul\u00e4ssig sein.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nMehr noch: Wenn sie in dem anderen Bundesland durch\nTeilnahme an einer Kommunalwahl zum Ausdruck ge-\nbracht worden w\u00e4re, halte ich die Erfassung und Weiter-\ngabe, ob an einer Wahl tats\u00e4chlich teilgenommen wurde,\nf\u00fcr einen nicht zu rechtfertigenden Eingriff in die freie und\ngeheime Wahlentscheidung, zu der nach dem f\u00fcr uns\nma\u00dfgeblichen deutschen Verfassungsverst\u00e4ndnis auch die\nFreiheit zur Nichtwahl geh\u00f6rt.\n3. Im bundesstaatlichen Gef\u00fcge Deutschlands kann also\nnicht vorgeschrieben werden, dass die Willensbekundung\ndurch Antrag oder Wahlteilnahme in einem Bundesland\nals Willensbekundung nach dem Wahlrecht eines anderen\nBundeslandes \u2013 hier des Freistaates Sachsen \u2013 zu gelten\nhat.\nGenau das, meine Damen und Herren, hat aber die EG\ngefordert. Die Richtlinie 94/80/EG besagt im Artikel 8\nAbs. 2 Satz 3 \u2013 ich zitiere: ,,Im Fall der Verlegung des\nWohnsitzes in eine andere lokale Gebietsk\u00f6rperschaft des-\nselben Mitgliedstaates werden diese aktiv Wahlberechtig-\nten in das W\u00e4hlerverzeichnis dieser Gebietsk\u00f6rperschaft\nunter denselben Voraussetzungen wie ein inl\u00e4ndischer ak-\ntiv Wahlberechtigter eingetragen.\u201c\nMitgliedstaat ist die Bundesrepublik Deutschland. Die EG\nignoriert hier v\u00f6llig, dass in Deutschland 16 Bundesl\u00e4nder\n\u2013 Staaten mit je eigenen Wahlrechten \u2013 bestehen. Sie igno-\nriert v\u00f6llig, dass \u2013 wie von mir gerade erl\u00e4utert \u2013 der von\nihr selbst so vorgesehene Weg der Willensbekundung\nnicht vom Mitgliedsstaat, sondern nur innerhalb der jewei-\nligen Wahlrechte zu regeln w\u00e4re. Sie ignoriert, dass es so\ngar nicht geht. Mit den Worten des justizministeriellen\nGutachtens f\u00fcr den Innenausschuss \u2013 ich zitiere: ,,Dass bei\nder Einf\u00fchrung eines einmaligen Antragserfordernisses\nnur in einem Teil eines f\u00f6deral verfassten Mitgliedsstaates\n\u2013 wie vorliegend in Sachsen \u2013 Sachverhalte entstehen, die\neuroparechtliche Probleme aufwerfen, wurde offenbar\nnicht ber\u00fccksichtigt.\u201c\nDie Europ\u00e4ische Gemeinschaft f\u00fchrt hier ignorant einen\nkrassen Zusammensto\u00df zwischen der deutschen Verfas-\nsung und der EG-Richtlinie herbei!\nDieser Zusammensto\u00df ist deshalb so krass, weil f\u00fcr ihn die\n\u00fcbliche Regel ,,Europarecht bricht Bundesrecht bricht Lan-\ndesrecht\u201c nicht anwendbar ist. Unser Bundesverfassungs-\ngericht hat in seinen Entscheidungen zum Maastrichter\nVertrag eine Grenze gesetzt, inwieweit Unionsrecht Bun-\n\ndesrecht brechen kann. Unser Grundgesetz hat durch Arti-\nkel 79 Abs. 3 einige wenige Grunds\u00e4tze selbst der Verf\u00fc-\ngung des Souver\u00e4ns entzogen und f\u00fcr unab\u00e4nderlich er-\nkl\u00e4rt. Zu ihnen geh\u00f6rt die in Artikel 20 Abs. 1 festgeschrie-\nbene Bundesstaatlichkeit, der F\u00f6deralismus.\nDass die EG-Kommission und der Rat 1993/94 die Richt-\nlinie nicht bis zu Ende durchdacht haben \u2013 geschenkt; das\nk\u00f6nnte vorkommen.\nDass die Kommission in ihrer Stellungnahme von 1999\ndiesen Widerspruch bei Pr\u00fcfung des S\u00e4chsischen Kommu-\nnalwahlgesetzes ebenfalls ignorierte \u2013 das macht den Vor-\nfall zu einem europ\u00e4ischen Stolperstein, denn der EU-Ver-\ntrag Artikel 6 Abs. 3 legt eindeutig fest: ,,Die EU achtet die\nnationale Identit\u00e4t ihrer Mitgliedsstaaten.\u201c\nZum Kern der zu achtenden nationalen Identit\u00e4t des Mit-\ngliedsstaates Bundesrepublik Deutschland geh\u00f6rt ihre\nBundesstaatlichkeit. Die Europ\u00e4ische Union hat mit ihrer\nEntscheidung in Richtlinie und Stellungnahme ihre ver-\ntragliche Verpflichtung grob missachtet!\nDas ist keine neue Erkenntnis. Der bekannte Staatsrechtler\nIsensee pr\u00e4gte schon vor Jahren den Begriff der ,,L\u00e4nder-\nblindheit\u201c der EG. Zur dringend notwendigen \u00dcberwin-\ndung der L\u00e4nderblindheit hat der S\u00e4chsische Landtag am\n11. Februar dieses Jahres in seinem Beschluss ,,Subsidiari-\nt\u00e4t und F\u00f6deralismus\u201c Vorschl\u00e4ge gemacht. Der s\u00e4ch-\nsische Ministerpr\u00e4sident und die CDU-Fraktion des S\u00e4ch-\nsischen Landtages \u2013 der das Hohe Haus hoffentlich weiter\nfolgen wird \u2013 werden dieses essenzielle Problem der Legi-\ntimit\u00e4t und Praktikabilit\u00e4t des europ\u00e4ischen Einigungspro-\nzesses weiterverfolgen. Europa kann seine Einheit nur in\nVielfalt gewinnen, nicht durch blindw\u00fctiges zentralisti-\nsches, l\u00e4nderblindes Plattmachen seines vielf\u00e4ltigen We-\nsens, seiner in der bodenst\u00e4ndigen Vielfalt gegr\u00fcndeten\neurop\u00e4ischen Identit\u00e4t.\nUm diesen von Sachsen mitzugestaltenden Prozess der Eu-\nrop\u00e4isierung Europas nicht zu beeintr\u00e4chtigen, ist es rat-\nsam, sich nicht vorab in eine unsichere Rechtsposition zu\nversetzen. Trotz aller Bedenken sind wir also entschlossen,\nim Interesse unserer europapolitischen Handlungsfreiheit\nder an sich rechtlich unverbindlichen Stellungnahme der\nKommission zu folgen. Die sich im Verlauf der Beratungen\n\u2013 die Akte, die ich hier liegen habe und nicht zeigen wer-\nde, ist in den letzten Wochen in unseren Beratungen dazu\nentstanden! \u2013 immer deutlicher herausstellende, von Rat\nund Kommission verursachte Unm\u00f6glichkeit, Europa-\nrecht, deutsches Recht und s\u00e4chsisches Recht zu vereinba-\nren, hat uns schlie\u00dflich auch davon Abstand nehmen las-\nsen, eigene \u2013 weitergehende \u2013 Regelungen vorzuschlagen.\nWir stimmen dem Gesetzentwurf der SPD als der einfach-\nsten L\u00f6sung zu. \u2013 Freilich, Herr Adler, w\u00e4re eine ab-\nschlie\u00dfende Befassung mit den europarechtlichen und eu-\nropapolitischen Problemen auch im mitberatenden Euro-\npaausschuss n\u00fctzlich gewesen. Leider ist die dazu not-\nwendige Sitzung vom 28. Februar vom Ausschussvorsit-\nzenden, also von Ihnen, abgesetzt worden.\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nDas ist gl\u00fccklicherweise, da wir hier im Plenum dar\u00fcber\nsprechen k\u00f6nnen, kein Beinbruch.\nOffen bleibt au\u00dfer dem grunds\u00e4tzlichen europapolitischen\nund verfassungsrechtlichen Problem der zu beseitigenden\nL\u00e4nderblindheit mit ihren akuten Folgen jetzt jedoch wie-\nder die Frage, wie wir Mehrfachwahlen vermeiden k\u00f6n-\nnen. Auf die gute abschlie\u00dfende Regelung in der Fassung\ndes Ersten Gesetzes zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n582\n\n\n\nKommunalwahlen im Freistaat Sachsen vom 10. Dezember\n1998 werden wir ja jetzt wieder verzichten. Damit stehen\nwir erneut vor dem Problem, das bei einer Beratung der\nRichtlinie 94/80/EG in Br\u00fcssel durchaus erkannt, aber\nschlie\u00dflich ausgeklammert wurde: Das Problem der Mehr-\nfachwohnsitze und letztlich der Inl\u00e4nderdiskriminierung\nist auch in Sachsen wieder offen. Die Kommmission hatte\nes in ihrem Entwurf urspr\u00fcnglich l\u00f6sen wollen. Nunmehr\nist es erforderlich, eine europaweite Einigung \u00fcber den\nHauptwohnsitz-Begriff zu finden. Das war 1993/94 in\nBr\u00fcssel nicht gelungen.\nIn ihrem Entschlie\u00dfungsantrag fordert die CDU-Fraktion\ndie Staatsregierung auf, sich f\u00fcr die schnelle Erarbeitung\neines europ\u00e4ischen Melderechtsrahmenabkommens einzu-\nsetzen. Erst das w\u00fcrde die v\u00f6llige Gleichbehandlung von\nInl\u00e4ndern und EG-Ausl\u00e4ndern in der ganzen EU erm\u00f6gli-\nchen.\nDie Verteidigung der unverzichtbaren Interessen der L\u00e4n-\nder setzt damit eine weitere europ\u00e4ische Einigung voraus.\nEinigung in Europa muss n\u00e4mlich keine Egalisierung, Zen-\ntralisierung, Nivellierung bedeuten. Denn Europa, Subsi-\ndiarit\u00e4t und F\u00f6deralismus sind keine Gegens\u00e4tze, sondern\nwohlverstanden eine Harmonie, ein abendl\u00e4ndischer\nDreiklang.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich frage die Fraktion der SPD. \u2013 Kein\nRedebedarf. Die CDU-Fraktion ist in meiner Rednerliste\nnoch vorgesehen. \u2013 Das ist nicht der Fall, gut. Dann schla-\nge ich Ihnen vor, dass wir jetzt anschlie\u00dfend artikelweise\n\u00fcber den Gesetzentwurf abstimmen. Nach der Schluss-\nabstimmung wird dann noch der Entschlie\u00dfungsantrag\ndurch die CDU-Fraktion eingebracht werden.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstim-\nmung: Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber\ndie Kommunalwahlen im Freistaat Sachsen, Gesetzent-\nwurf der Fraktion der SPD, Drucksache 3/0103; Be-\nschlussempfehlung und Bericht des Innenausschusses,\nDrucksache 3/1220.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 1 \u00c4nderung des Kommu-\nnalwahlgesetzes, Nummer 1, Nummer 2. Wer dem seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Das war eine Stimmenthaltung, damit vom Ple-\nnum beschlossen.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2 In-Kraft-Treten. Wer\ndem Artikel 2 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist\ndem ebenfalls zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Da in der 2. Beratung, die ja\nabgeschlossen worden ist, keine \u00c4nderungen beschlossen\nworden sind, kommen wir nun zur 3. Beratung. Es liegt\nkein Wunsch zu einer allgemeinen Aussprache vor. Ich\nlasse deshalb abstimmen \u00fcber den Entwurf Zweites Gesetz\nzur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Kommunalwahlen im\nFreistaat Sachsen, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/0103, in der in der 2. Lesung beschlossenen\nFassung und stelle diesen Entwurf als Ganzes zur Abstim-\nmung. Wer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bit-\nte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung\nist das so beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren, damit kommen wir zum Ent-\nschlie\u00dfungsantrag der CDU, Drucksache 3/1311. Ich bitte\num Einbringung. \u2013 Augenblick noch. Sie wollen Ihr Ab-\nstimmungsverhalten erkl\u00e4ren, dann kommt das noch vor-\nher. Bitte, Herr Kosel.\n\nKosel, PDS: Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zum Abstim-\nmungsverhalten abgeben.\nIch habe dem Antrag zugestimmt, weil ich ihn f\u00fcr einen\nSchritt in die richtige Richtung halte, allerdings nur f\u00fcr\neinen kleinen Schritt in die richtige Richtung, dem weitere\nfolgen m\u00fcssen.\nIhm m\u00fcssen weitere Schritte folgen, was das Juristisch-\nHandwerkliche betrifft. Ich verweise nur auf \u00c4nderungen\nin der Gemeindeordnung und in der Landkreisordnung.\nDem m\u00fcssen weitere Schritte folgen, was den Einklang mit\ndem Europarecht betrifft. Ich verweise auf unseren Antrag\nzum passiven Wahlrecht der EU-Ausl\u00e4nder und auf die\nGrundtendenz des Artikels 19 EG-Vertrag.\nIch verweise aber auch auf weitere Schritte, die n\u00f6tig sind,\num den geistigen Provinzialismus in unserem Freistaat et-\nwas zu beheben. Hier gilt es zum Teil auch \u00fcber die Gren-\nzen der EU hinauszugehen. Denn wie wollen Sie es einem\nNorweger oder einem Schweizer erkl\u00e4ren, dass er hier\nkein Kommunalwahlrecht hat, obwohl deutsche Staatsb\u00fcr-\nger es in der Schweiz und in Norwegen haben?\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nAuch mir sei der Blick zehn Jahre zur\u00fcck gestattet. Die\nDDR \u2013 das haben wir heute geh\u00f6rt \u2013 hatte vor vielen Sa-\nchen Angst. Vor einer Sache hatte sie keine Angst: Vor\ndem Kommunalwahlrecht der Ausl\u00e4nder hatte sie keine\nAngst. Davor hat nur die CDU Angst.\n\n(Lachen bei CDU und SPD)\n\nWeil all diese Schritte noch n\u00f6tig sind, aber heute ein erster\nSchritt in diese Richtung gegangen wurde, habe ich diesem\nAntrag zugestimmt.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Wes Geistes Kind ist er?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile jetzt der Fraktion der CDU das\nWort zur Einbringung des Entschlie\u00dfungsantrages.\n\nRasch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nAn sich wollte ich die Diskussion jetzt nicht erneut er\u00f6ff-\nnen. Aber das, was wir eben geh\u00f6rt haben, n\u00f6tigt doch zu\nder Klarstellung, dass wir schon seit Jahren ein EU-Wahl-\nrecht f\u00fcr EU-Ausl\u00e4nder haben, Herr Kosel, und dass das\nheute weder eingeschr\u00e4nkt worden ist noch irgendwie\nsonst in einer negativen Weise behandelt worden ist, son-\ndern dass lediglich die EU-B\u00fcrger, die bei uns dieses Kom-\nmunalwahlrecht, das sie seit geraumer Zeit haben, wahr-\nnehmen wollen, von weiteren formalen Belastungen be-\nfreit werden.\nSo weit dazu.\nIch meine, Herr Schimpff hat Recht damit getan, dass er\nnicht zu Herrn Tippach Stellung genommen hat.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Der h\u00e4tte besser gar nichts gesagt!)\n\nIch muss schon sagen, meine Damen und Herren, bisher\nist diese Tonart \u2013 und hier haben Sie sich zumindest an\neiner Stelle massiv vergriffen, Herr Tippach \u2013 bei uns im\nInnenausschuss nicht gang und g\u00e4be.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n583\n\n\n\nWir haben zwar hart in der Sache miteinander verhandelt,\naber, meine Damen und Herren, wir haben uns um Sach-\nlichkeit bem\u00fcht. Um diese Sachlichkeit geht es uns jetzt\nauch bei diesem Entschlie\u00dfungsantrag und nicht um billi-\nge Polemik.\nEs geht uns in dem ersten Punkt um eine Beschreibung\ndessen, was wir in diesem Zusammenhang mit der Be-\nhandlung dieser Gesetzesnovelle als Problem erfahren\nhaben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRasch, CDU: \u2013 Nein, bitte jetzt nicht.\nKollege Schimpff hat in seinem Beitrag im Detail deutlich\ngemacht, worin das Dilemma besteht.\nF\u00fcr uns ergeben sich daraus zwei grunds\u00e4tzliche Folge-\nrungen, und dazu eben die Punkte 2 und 3 unseres Ent-\nschlie\u00dfungsantrages.\nZum Ersten, meine Damen und Herren, sollten wir als die-\njenigen, die ein f\u00f6derales System selbst mitzutragen und\nauszugestalten haben, doch allm\u00e4hlich wach werden und\nsensibel gegen\u00fcber der Gefahr, dass die europ\u00e4ische Inte-\ngration auf die f\u00f6derale Binnenstruktur von Mitgliedsl\u00e4n-\ndern zu wenig R\u00fccksicht nimmt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist keine billige Polemik. Das ist auch nicht gegen die\neurop\u00e4ische Integration gerichtet, auch nicht gegen das\nWahlrecht, Besuchsrecht oder welches Recht auch immer,\ndas europ\u00e4ische Ausl\u00e4nder hier bei uns in Deutschland\noder in Sachsen haben. Das ist aber, so meine ich, meine\nDamen und Herren, ein legitimes Erfordernis, wenn wir\ndie Verfassung Deutschlands ernst nehmen, wenn wir un-\nsere Aufgabe als Landesparlament ernst nehmen.\nOffensichtlichen und klaren Anlass gibt, meine Damen\nund Herren, die derzeit laufende Regierungskonferenz.\nWenn es Deutschland und anderen, die an f\u00f6deralen\nStrukturen massives Interesse haben, in diesem Zusam-\nmenhang nicht gelingt, ihre Interessenlage noch einmal\nsehr deutlich zu machen und gegebenenfalls etwas klarer\nin den europ\u00e4ischen Vertr\u00e4gen zu verankern, dann w\u00fcr-\nden wir in dieser Phase der europ\u00e4ischen Integration zu\nkurz schie\u00dfen. Das ist Anliegen von Punkt 2.\nPunkt 3 geht dann noch einmal konkret auf die Problema-\ntik der Mehrfachwahlteilnahme ein. Wir haben das wei-\ntestgehend beleuchtet. Nicht zuletzt die Gutachten haben\ndeutlich gemacht, dass uns die EU M\u00f6glichkeiten der Re-\ngelung er\u00f6ffnet, die wir aber praktisch nicht wahrnehmen\nk\u00f6nnen, weil wir rechtlich daran gehindert sind. Insofern\ngeht eigentlich nur eine L\u00f6sung nach vorn und das w\u00e4re\neine Harmonisierung melderechtlicher Tatbest\u00e4nde \u00fcber\nganz Europa. Nur dann w\u00e4ren wir tats\u00e4chlich in der Lage,\nMehrfachwahlteilnahmen, die weder bei uns noch in\nFrankreich oder andernorts w\u00fcnschenswert sein k\u00f6nnen,\nzu verhindern.\nDas, Herr Tippach, nur noch einmal, um deutlich zu\nmachen, was Sie vorhin polemisch her\u00fcberbrachten.\nIch meine nicht, dass es g\u00fcnstig ist, dass Sachsen oder\nDeutsche in Deutschland am Heimatwohnsitz w\u00e4hlen und\nzus\u00e4tzlich in weiteren europ\u00e4ischen L\u00e4ndern gleichzeitig\nein Kommunalwahlrecht wahrnehmen. Aber das ist der\nTeil, den die betroffenen L\u00e4nder bei sich regeln m\u00fcssen.\nWir k\u00f6nnen es nicht stellvertretend f\u00fcr die Franzosen zum\nBeispiel regeln.\n\nAber wenn wir uns in Richtung Melderechtsrahmen-\n\u00fcbereinkommen auf europ\u00e4ischer Ebene bewegen w\u00fcr-\nden, dann schiene es m\u00f6glich, das einzul\u00f6sen, was wir\nw\u00fcnschen: Mehrfachwahlteilnahmen halten wir f\u00fcr nicht\nsachgerecht.\nDanke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte um Zustimmung zum Ent-\nschlie\u00dfungsantrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nAdler, Sie haben sich zuerst gemeldet.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Rasch, nur so viel dazu: In diesem Initiativantrag\nkommt zum Ausdruck, dass wir offensichtlich sehr unter-\nschiedliche Bilder von Europa haben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Allerdings!)\n\nMit unserem Bild von Europa ist Ihr Entschlie\u00dfungsantrag\nnicht zu vertreten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nHerr Rasch, wir sehen an dieser Stelle auch keine Aush\u00f6h-\nlung des f\u00f6derativen Status, den wir in Deutschland haben\nund zu dem wir uns auch bekennen. Aber in der Euro-\np\u00e4ischen Union wird es zu bestimmten Dingen auch Rege-\nlungen geben, die f\u00fcr alle Glieder dieser Europ\u00e4ischen\nUnion G\u00fcltigkeit haben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Die\nPDS-Fraktion, Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Der Entschlie\u00dfungsantrag insgesamt\nist, wie nicht zum ersten Mal bei der CDU der Fall, ein \u2013\nich kann das nur so nennen \u2013 gequ\u00e4ltes Eingest\u00e4ndnis\neiner Niederlage.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDas ist der Sinn dieses Entschlie\u00dfungsantrages. Es wird\nhier etwas lyrisch in eine Form gegossen, die \u2013 ich will\njetzt nicht auf die einzelnen Sachzusammenh\u00e4nge noch\neinmal eingehen, dazu ist, auch von unserer Seite, genug\ngesagt worden \u2013 hier einfach fehl am Platz ist.\nDie Botschaft ist folgende: An der s\u00e4chsischen Eigenstaat-\nlichkeit \u2013 die PDS hat gewiss nichts gegen die s\u00e4chsische\nEigenstaatlichkeit, wie sie in der s\u00e4chsischen Landesverfas-\nsung definiert ist \u2013 soll Europas Wesen genesen.\nIch habe das bewusst etwas zugespitzt. Die Debatte war ja\nauch zugespitzt. Ich glaube aber, dass diese Zuspitzung\ndie eigentliche Botschaft ist, die in den Ziffern 1 und 2\nsteckt.\nDas Dritte ist einfach lapidar. Mein Fraktionskollege Stef-\nfen Tippach hat in seinem Redebeitrag schon darauf hinge-\nwiesen, dass in dem entsprechenden EU-Gesetz sehr wohl\nder Gedanke drinsteht, wie man zuk\u00fcnftig \u00fcber ein euro-\np\u00e4isches Melderechtsrahmengesetz ein St\u00fcckchen weiter\nkommt.\nIch bitte darum, diesen Entschlie\u00dfungsantrag abzulehnen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, wird weiter\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Tippach, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n584\n\n\n\nTippach, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Gestatten Sie mir eine kur-\nze sachliche Richtigstellung zu Herrn Rasch.\nIch bin eigentlich der Meinung, dass wir im Innenaus-\nschuss eine durchaus sachliche, wenn nat\u00fcrlich auch kon-\ntroverse Debatte hatten. Ich bedaure, wenn er pl\u00f6tzlich\ndiesen Eindruck nicht mehr hat.\nDass ich hier im Plenum durchaus auch scharf Sachen be-\nnenne, liegt schlicht und einfach daran, dass ich, wenn Sie\ngenau nachsehen, auf der Landesliste der PDS gew\u00e4hlt\nwurde und nicht auf der der CDU und deshalb auch deut-\nlich abweichende Positionen von denen des Herrn Rasch\nhabe.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich komme\njetzt zur Abstimmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der\nFraktion der CDU, Drucksache 3/1311. Wer dem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen dage-\ngen ist dem Entschlie\u00dfungsantrag zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt beendet. Wir treten jetzt in eine Pause bis 14 Uhr\nein.\n\n(Unterbrechung von 13.01 Uhr bis 14.00 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Vergabe von\nStudienpl\u00e4tzen und zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschulzulassungsgesetzes\n\nDrucksache 3/1221, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher nur\ndie Einreicherin, die Staatsregierung. Bitte, Herr Staats-\nminister Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die\nbeiden Gesetzentw\u00fcrfe, die ich namens der Regierung in\nden Landtag einbringe, basieren auf zwei Voraussetzun-\ngen. Das ist erstens die Novellierung des Hochschulrah-\nmengesetzes vom 20. August 1998 und zweitens die auf\ndieser Grundlage erfolgte Neufassung des Staatsvertrages\n\u00fcber die Vergabe von Studienpl\u00e4tzen vom 24. Juni 1999.\nDiese beiden Voraussetzungen haben zugleich die inhalt-\nliche Richtung der beiden Gesetzesvorlagen vorherbe-\nstimmt. Das eine ist ohnehin der Ratifizierungsvertrag\nzum Staatsvertrag, aber es bestimmt auch die \u00c4nderungen\nim S\u00e4chsischen Hochschulzulassungsgesetz. Lassen Sie\nmich daher auf die Vorgaben des Hochschulrahmengeset-\nzes eingehen.\nIn diesem novellierten Hochschulrahmengesetz ist vorge-\nsehen, dass die Studienpl\u00e4tze im allgemeinen Auswahlver-\nfahren, das hei\u00dft in dem Verfahren, das von der ZVS\ndurchgef\u00fchrt wird, nicht nur nach Leistung, Wartezeit\noder sozialen Kriterien, sondern auch durch ein Auswahl-\nverfahren der Hochschulen vergeben werden k\u00f6nnen. Das\nbedeutet nat\u00fcrlich eine St\u00e4rkung des Leistungsmoments;\ndenn Voraussetzung eines solchen Auswahlverfahrens sei-\ntens der Hochschule \u2013 so ist jedenfalls das allgemeine Ver-\nst\u00e4ndnis \u2013 sind Qualit\u00e4tskriterien.\nNun regelt das Hochschulrahmengesetz \u2013 und auf dieser\nBasis auch der Staatsvertrag \u2013, dass die Quote f\u00fcr ein\nhochschuleigenes Auswahlverfahren maximal 25 % betra-\ngen kann. Leider haben sich die Kultusminister nur auf\neine Quote von 20 % verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen. Es ist Sachsen\nund einigen anderen L\u00e4ndern zu meinem Bedauern auch\nnicht gelungen zu erreichen, dass die Hochschulen in\neinem ersten Schritt ihr Auswahlverfahren durchf\u00fchren\nk\u00f6nnen und dann die zentralen Verfahren erfolgen, son-\ndern die Hochschulen stehen am Ende der Schlange.\nEs ist also, wie ich schon gegen\u00fcber der Presse erkl\u00e4rt\nhabe, auch ein gewisser R\u00fcckschritt im Fortschritt. Es geht,\n\nwenn man so will, zwei Schritte vorw\u00e4rts und einen\nSchritt zur\u00fcck. Es bleibt gleichwohl ein Fortschritt; denn\nab dem Wintersemester 2000/2001 w\u00fcrde das bedeuten,\ndass statt bisher 60 % der betroffenen Studienpl\u00e4tze nun\n75 % leistungs- und begabungsbezogen vergeben werden.\nDabei ist es der Hochschule selbst \u00fcberlassen, ob sie Aus-\nwahlgespr\u00e4che durchf\u00fchrt oder sich ihrerseits ebenfalls\nnach der Durchschnittsnote in der Hochschulzugangs-\nberechtigung richtet. Es ist nat\u00fcrlich unser Wunsch, dass\ndie Hochschulen ihrerseits ein Auswahlverfahren durch-\nf\u00fchren.\nEine weitere Neuerung ist die Leistungsbesten-Quote bei\nder Ortsverteilung \u2013 auch dies eine Verst\u00e4rkung des Leis-\ntungsmoments in diesem Verfahren. Nach dem bisherigen\nRecht wurden die nach Qualifikation oder Wartezeit aus-\ngew\u00e4hlten Studienbewerberinnen und Studienbewerber\nausschlie\u00dflich nach sozialen Kriterien auf die einzelnen\nHochschulorte verteilt \u2013 zun\u00e4chst also, wenn man so will,\ndie generelle Zulassung der ZVS und dann eine Verteilung\nauf die Hochschulen in Deutschland nach sozialen Krite-\nrien.\nJetzt ist es m\u00f6glich, 17,5 % der Pl\u00e4tze f\u00fcr Bewerberinnen\nund Bewerber mit den besten Durchschnittsnoten zu reser-\nvieren. Die Vorstellung ist also, dass Studienbewerber mit\nhervorragenden Noten im Abitur auch das Recht haben\nsollen, die Universit\u00e4t, die Hochschule auszuw\u00e4hlen, von\nder sie glauben, dass dort ihr Fach, das sie studieren wol-\nlen, am besten vertreten wird.\nEs ist also, wenn man so will, eine Verst\u00e4rkung des Wett-\nbewerbsmoments.\nDie neuen Regelungen f\u00fchren ferner eine Vorabquote f\u00fcr\ndie in der beruflichen Bildung qualifizierten Bewerber ein.\nEs wird klargestellt, dass \u00fcber die Staatsangeh\u00f6rigen der\nEU-Mitgliedsstaaten und sonstige ausl\u00e4ndische Staatsan-\ngeh\u00f6rige mit deutscher Hochschulzugangsberechtigung\nhinausgehend weitere Personen aufgrund zwischenstaat-\nlicher Vereinbarungen Deutschen gleichgestellt sind oder\nwerden k\u00f6nnen.\nEin Schritt, der jetzt ebenfalls erm\u00f6glicht wird und der et-\nwas mit den Bem\u00fchungen an deutschen Hochschulen in\neiner Reihe von deutschen L\u00e4ndern um die Einf\u00fchrung\neines Globalhaushalts f\u00fcr Hochschulen zu tun hat, ist, dass\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n585\n\n\n\njetzt die Kapazit\u00e4tsberechnungen auf der Grundlage von\nKostennormwerten budgetbezogen erm\u00f6glicht werden.\nMit R\u00fccksicht auf diese Globalhaushalte wird also die\nM\u00f6glichkeit geschaffen, die Zahl der Studienpl\u00e4tze in zu-\nlassungsbeschr\u00e4nkten Studieng\u00e4ngen nicht nur wie bisher\nausschlie\u00dflich auf der Grundlage der Stellenpl\u00e4ne, also des\nLehrangebots, ausgedr\u00fcckt in Stellen, zu berechnen, son-\ndern auch nach den zur Verf\u00fcgung stehenden Haushalts-\nmitteln festzustellen.\nMeine Damen und Herren! Die hier skizzierten \u00c4nderun-\ngen, die der Staatsvertrag vollzieht \u2013 im Wesentlichen auf\nder Basis des novellierten Hochschulrahmengesetzes \u2013 fin-\nden ihre Auswirkungen im s\u00e4chsischen Hochschulzulas-\nsungsgesetz, so dass es auch berechtigt ist, diese beiden\nGesetzesvorlagen insgesamt im Landtag einzubringen,\nweil einerseits der Staatsvertrag das, was im Bundesrecht,\nim Hochschulrahmenrecht geregelt wird, f\u00fcr die L\u00e4nder\n\u00fcbernimmt, umsetzt und nun seinen Niederschlag in den\neinzelnen Landeshochschulzulassungsgesetzen finden\nmuss. Darum m\u00f6chte ich Sie herzlichst bitten.\nLassen Sie mich, meine Damen und Herren, anschlie\u00dfend\nnoch eine Bemerkung aufgreifen, die vom Abg. Dr. Kun-\nckel heute schon im Zusammenhang mit den Rundfunk-\nvertr\u00e4gen gemacht wurde, n\u00e4mlich das von mir durchaus\nnachzuvollziehende Unbehagen im Landtag, im Grunde\ngenommen etwas zu ratifizieren und umzusetzen, was be-\nreits einerseits durch das Bundesrecht, aber auch anderer-\nseits durch den Staatsvertrag, der durch die Ministerpr\u00e4si-\ndenten der L\u00e4nder abgeschlossen wurde, f\u00fcr das Land je-\nweils zu erm\u00f6glichen. Das ist, wenn Sie so wollen, ein\nPreis daf\u00fcr, dass die L\u00e4nder auf der Basis des Kultur-\nf\u00f6deralismus weiterhin handlungsf\u00e4hig bleiben m\u00fcssen.\nIch darf daran erinnern, meine Damen und Herren, dass\nwir in diesem Hohen Hause und im Landtagsausschuss\nf\u00fcr Hochschule und Wissenschaft \u00fcber solche Fragen wie-\nderholt gesprochen haben. Ich habe durch meine Bemer-\nkungen in Bezug auf die Zulassungsquote, die nun durch\ndie Hochschulen entschieden wird \u2013 den Streit um 20 oder\n25 %; macht man es an erster Stelle oder an letzter \u2013 deut-\n\nlich gemacht, dass wir hier einen nicht ganz einfachen\nKompromissweg haben gehen m\u00fcssen. Es ist daher auch\nzu meinem Bedauern nur m\u00f6glich, dass wir dieses, wenn\nSie so wollen, insgesamt dem Landtag pr\u00e4sentieren und\ndas Hohe Haus bitten, diesen beiden Gesetzesnovellen\nnach Pr\u00fcfung im Landtagsausschuss zuzustimmen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf des\nGesetzes zum Staatsvertrag \u00fcber die Vergabe von Studien-\npl\u00e4tzen und zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschulzu-\nlassungsgesetzes an den Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und\nHochschule, Kultur und Medien zu \u00fcberweisen. \u2013 Ich sehe,\nes gibt einen Antrag. Bitte, Herr Schiemann.\n\nSchiemann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich bitte Sie, den Antrag dahin gehend zu erwei-\ntern, dass der Staatsvertrag zur Mitberatung in den Verfas-\nsungs- und Rechtsausschuss \u00fcberwiesen wird, so wie es\nbisherige Rechtspraxis in diesem Hohen Haus war.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird dazu getrennte\nAbstimmung gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall.\nIch rufe jetzt noch den Verfassungs- und Rechtsausschuss\nauf und bitte um Zustimmung zur \u00dcberweisung. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich konnte eine\nStimmenthaltung erkennen. Damit ist die \u00dcberweisung\nbeschlossen.\nIch werde gerade darauf aufmerksam gemacht, dass die\nFederf\u00fchrung noch festgeschrieben werden muss. Das be-\ntrifft hier den Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hochschu-\nle, Kultur und Medien. Dazu bitte ich um Ihre Zustim-\nmung. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Damit sind jetzt die Federf\u00fchrung und die \u00dcberweisung\nbeschlossen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n\u00d6kosteuer als einfache Verbrauchsteuer\nDrucksache 3/1013, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen in der ersten Runde wie folgt Stel-\nlung nehmen: CDU, PDS, CDU, SPD; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\nHerr Abg. Nitzsche, bitte.\n\nNitzsche, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Auf den politischen Kommandobr\u00fccken \u00fcberl\u00e4sst\nman derzeit brisante Themen lieber den Spezialisten. Wir\nhaben allerdings bei der Regierung Schr\u00f6der das Problem,\ndass Spezialisten rar sind.\n\nWas passiert nun unter Kapit\u00e4n Schr\u00f6der auf dem ,,MS\nDeutschland\u201c, wo f\u00e4hrt der Tanker ,,Deutschland\u201c hin?\n\n(Frau Staatsministerin Weber: Unter geht er!)\n\nSteuermann Eichel erh\u00e4lt den Befehl: Immer geradeaus im\nZickzack volle Fahrt! Er schmei\u00dft den Hebel r\u00fcber und\n\nsagt: Volle Fahrt voraus! und von unten t\u00f6nt der Ruf aus\ndem Heizungskessel: Wir brauchen Kohle!\n\nLeichtmatrose Trittin, bisher immer ge\u00fcbt im Anker-\nschmei\u00dfen bei voller Fahrt voraus, schmei\u00dft uns diesmal\neine Rohrpost an Land, in der steht: \u00d6kosteuerreform,\nmeine Damen und Herren.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDie \u00d6kosteuer ist vor allem nicht nur ein \u00c4rgernis f\u00fcr die\nTankerbesatzung, sondern vor allen Dingen auch f\u00fcr die\nAutofahrer. Meine Damen und Herren, so wird die so ge-\nnannte \u00d6kosteuerreform daf\u00fcr sorgen, dass sich der Liter\nBenzin bis zum Jahr 2003 um mindestens 35 Pfennig ver-\nteuert, obgleich schon jetzt beim Liter Superbenzin \u00fcber\n70 % auf die Steuern fallen. Allein diese zus\u00e4tzlichen Erh\u00f6-\nhungen der Mineral\u00f6lsteuer werden jeden Autofahrer j\u00e4hr-\nlich um die 1 000 DM kosten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n586\n\n\n\nMit \u00d6kologie hat diese Steuer freilich \u00fcberhaupt nichts zu\ntun. Finanzminister Eichel kommt es einzig und allein dar-\nauf an, von den Autofahrern zus\u00e4tzliche Milliarden in die\nKassen des Bundes zu sp\u00fclen. Rund 40 Milliarden DM\nwird er an zus\u00e4tzlichen Einnahmen erzielen. Das ist ein\nSt\u00fcckchen mehr als das, was wir im Freistaat Sachsen ver-\nteilen k\u00f6nnen.\nDabei zockt der Bund durch die Erh\u00f6hung der Mineral\u00f6l-\nsteuer nicht nur die Autofahrer, sondern auch Verkehrs-\nunternehmen, wie die Deutsche Bahn, ab. So rechnet die\nDB bereits nach Abzug der eingesparten Lohnnebenkosten\nab dem Jahr 2003 mit einer j\u00e4hrlichen Nettomehrbelastung\nvon 400 Millionen DM.\nIch m\u00f6chte Sie daran erinnern, dass sich die DB ja vorge-\nnommen hat, im Jahr 2003 an die B\u00f6rse zu gehen und den\nErtrag vor Steuern von 200 Millionen DM auf 2 Milliarden\nDM erh\u00f6hen will, und das alles bei diesen Bremskl\u00f6tzen.\nDas hat mit einer Politik f\u00fcr die Schiene, die Sie als Rot-\nGr\u00fcn gerne als Schild vor sich hertragen, nichts zu tun.\nErschwerend kommt hinzu, dass ein Teil der Wettbewer-\nber, n\u00e4mlich die Luftfahrt und die Binnenschifffahrt, \u00fcber\ndie faktischen Steuerbefreiungen weiter erheblich bevor-\nzugt werden. Zumindest international agierende LKW-\nSpeditionen k\u00f6nnen durch das Tanken in Nachbarl\u00e4ndern\nder deutschen \u00d6kosteuer ausweichen.\nSo kann es im Ergebnis der \u00d6kosteuer dazu kommen, dass\ndie gerade aus Gr\u00fcnden des Umweltschutzes w\u00fcnschens-\nwerte Verlagerung von Teilen des G\u00fcterverkehrs auf die\nSchiene nun nicht zustande kommt, sondern dass das G\u00fc-\nterverkehrsaufkommen der Schiene weiter sinkt. Kurzum,\nim Ergebnis ist letztlich sogar mit einem negativen Effekt\nf\u00fcr unsere liebe gr\u00fcne Umwelt zu rechnen.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDas \u00c4rgerlichste an dieser so genannten \u00d6kosteuer, meine\nDamen und Herren, die im Wesentlichen von Autofahrern\nund Verkehrsunternehmen aufgebracht werden muss, ist\njedoch, dass gleichzeitig beim Ausbau der Verkehrswege\nmassiv die Axt angelegt wird. Ich erinnere daran, dass im\nNovember das von der Bundesregierung beschlossene In-\nvestitionsprogramm hier im Plenum bereits diskutiert\nwurde. Es ist gekennzeichnet durch empfindliche K\u00fcrzun-\ngen beim Neubau von Bundesfernstra\u00dfen in Sachsen. Wir\nhaben es faktisch nahezu mit einer Halbierung der Mittel\nzu tun.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Die nicht da waren!)\n\nStanden f\u00fcr den Bundesfernstra\u00dfenbau im Vierjahreszeit-\nraum 1994 bis 1998, also unter der Regierung Kohl,\n2,5 Milliarden DM zur Verf\u00fcgung, so werden es 1999 bis\n2002 lediglich noch 1,4 Milliarden DM sein, das hei\u00dft, der\nAnteil Sachsens an der Neubauinvestitionen in den neuen\nBundesl\u00e4ndern halbiert sich fast gegen\u00fcber dem vergange-\nnen Zeitraum. Selbst Mecklenburg-Vorpommern mit sei-\nnem sicherlich nicht ganz so dichten Verkehrswegenetz\nwie Sachsen bekommt immer noch 2,3 Milliarden DM,\nSachsen ca. 3,1 Milliarden DM.\nSo ist nach wie vor die z\u00fcgige und konsequente Fertigstel-\nlung des Leipziger S\u00fcdrings, der A 38, infrage gestellt.\nWichtige Ortsumgehungen von Bundesstra\u00dfen, f\u00fcr die der\nFreistaat in vielen F\u00e4llen erhebliche Vorleistungen ge-\nbracht hat \u2013 die Ente mit dem Baurecht k\u00f6nnen Sie sich\nsparen, das ist in den meisten F\u00e4llen da \u2013, werden zumin-\ndest auf das Jahr 2002 verschoben und die f\u00fcr uns v\u00f6llig\nunverzichtbare Eisenbahnneubaustrecke Leipzig\u2013Erfurt\n\nhat Ihr Kurzzeitverkehrsminister M\u00fcntefering gleich aufs\nEis gelegt.\nIch vermisse jetzt Herrn Nolle. Wahrscheinlich rutscht er\nnoch in seinem Abgeordnetenb\u00fcro auf seinem Stuhl he-\nrum, denn er wird dann sicherlich entgegenhalten: Unter\nder Regierung Kohl gab es ja auch Verteuerungen. Die Mi-\nneral\u00f6lsteuer wurde erheblich angehoben.\nAber, meine Damen und Herren, wir haben es nie als \u00f6ko-\nlogische Steuerreform verkauft und wir haben nicht wich-\ntige Verkehrsprojektinvestitionen gestoppt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Raatz, ich freue mich, dass Sie jetzt aufgewacht sind.\nSie haben noch im Herbst vergangenen Jahres behauptet,\nSachsen befinde sich beim Ausbau der Eisenbahn dank der\nrot-gr\u00fcnen Bundesregierung endlich auf der \u00dcberholspur.\nWir hatten das hier schon einmal. Fr\u00fcher hie\u00df das \u00fcberho-\nlen ohne einzuholen. Aber ich denke, die Realit\u00e4t hat Sie\neingeholt. Ich freue mich, dass Sie durch Ihre Kommunal-\npolitiker auf die richtige Schiene gebracht worden sind\nund wir in vielen Sachen am richtigen Strick ziehen, zu-\nmindest hier im Freistaat.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nDann haben wir noch den Lotsen Klimmt. Er hat das Anti-\nstauprogramm verk\u00fcndet, mit dem meines Erachtens\nWahlkampf zumindest in den alten L\u00e4ndern betrieben\nwerden soll. Klimmt sagt, Investitionen kommen nach\n2002. Wann die Investitionen kommen, steht in den Ster-\nnen. Die Finanzierung steht absolut in den Sternen.\nIch frage mich jetzt, wann neben den vielen Beauftragten\nin der Bundesregierung die Hofastrologen eingef\u00fchrt wer-\nden, um endlich einmal die Finanzierungsl\u00fccken nach\ndem genehmen Sternbild zu finden.\nDann haben wir noch Herrn Schwanitz. Ich sage einmal\nHerrn Lochbaum, er m\u00f6ge ihm einen Wecker unter das\nKopfkissen legen, damit er endlich aufwacht. Er soll den\nKanzler Schr\u00f6der an seine salbungsvollen Worte zur Be-\ndeutung des Aufbaus Ost erinnern.\nMeine Damen und Herren! Das Streichkonzert bei den\nVerkehrsinvestitionen, gleichg\u00fcltig ob Stra\u00dfe oder Schiene,\npasst nicht zur st\u00e4ndigen und weiteren Erh\u00f6hung der Mi-\nneral\u00f6lsteuer. T\u00e4glich werden in Deutschland 33 Millionen\nLiter Sprit in Staus vergeudet. \u00d6kologisch w\u00e4re es daf\u00fcr\nzu sorgen, dass diese Staus durch einen konsequenten\nAusbau des Stra\u00dfennetzes gar nicht erst in diesem Umfang\nentstehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nTats\u00e4chlich hat aber die Bundesregierung den Stra\u00dfenbau-\netat bis 2002 insgesamt um 2,5 Milliarden DM gek\u00fcrzt,\nund das bei einem Haushalt, meine Damen und Herren,\nder 20 Milliarden DM h\u00f6her ist als der letzte Waigel-Haus-\nhalt. Das nennen Sie dann noch sparen? Ich verstehe da-\nrunter etwas anderes und unser Finanzminister sicher auch.\nWir haben schon im Dezember hier mit einer parlamenta-\nrischen Initiative deutlich gemacht, was in dieser Situation\ndas Gebot der Stunde ist: Wenn die rot-gr\u00fcne Bundes-\nregierung ihre beschlossene Mineral\u00f6lsteuererh\u00f6hung\nschon nicht zur\u00fccknimmt, dann sollen die daraus erzielten\nEinnahmen zumindest zweckgebunden f\u00fcr den Ausbau\nder Verkehrswege eingesetzt werden. Die Autofahrer in\nDeutschland d\u00fcrfen nicht zur Melkkuh gemacht werden.\nTatsache ist vielmehr, dass die Bundesregierung ihr inves-\ntitionsfeindliches, konzeptionsloses Chaos fortf\u00fchrt. Das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n587\n\n\n\nmussten sich Schr\u00f6der, Trittin und Co. letzte Woche sogar\nvon Umweltsachverst\u00e4ndigen ins Stammbuch schreiben\nlassen.\nDie Mineral\u00f6lsteuererh\u00f6hung wird auch dadurch nicht\nbesser, meine Damen und Herren, dass der \u00f6ffentliche Per-\nsonennahverkehr nur die H\u00e4lfte der Steuererh\u00f6hung be-\nrappen muss. Ganz abenteuerlich ist es jedoch, dass das\nTaxi-Gewerbe nicht einmal in den Genuss der Steuerhal-\nbierung kommt, sondern den vollen Satz der Steuererh\u00f6-\nhung zu bezahlen hat. Das ist absurd und widersinnig;\ndenn es m\u00fcsste sich mittlerweile auch bis ins Saarland he-\nrumgesprochen haben, dass Taxen ein wichtiger und im\n\u00dcbrigen subventionsfreier Bestandteil des \u00d6PNV sind.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nAber vielleicht regiert auch hier nur der alte sozialdemo-\nkratische Neidkomplex als politische Triebfeder. Meine\nDamen und Herren! Ich erinnere daran, dass gerade auch\nim s\u00e4chsischen Verkehrsverband Unternehmen hier Klage\ngegen diese Steuer eingereicht haben. Gerade die Tatsache,\nmeine Damen und Herren, dass der \u00f6ffentliche Personen-\nnahverkehr von der angeblich \u00f6kologisch begr\u00fcndeten\nSteuererh\u00f6hung nicht ausgeschlossen ist, zeigt, dass diese\nzus\u00e4tzlichen Belastungen mit einem \u00f6kologischen Konzept\nnicht das Geringste zu tun haben. Mein Fraktionskollege\nProf. Mannsfeld hat es im Januar trefflich auf den Punkt\ngebracht: So wenig, wie im Hundekuchen Hund enthalten\nist, so wenig hat diese Steuer etwas mit \u00d6kologie zu tun.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie schon an den Mineral\u00f6lsteuern festhalten und\nBusse und Bahnen nicht von der verfehlten \u00d6kosteuer aus-\nnehmen, dann sollten Sie wenigstens die beschlossenen\nK\u00fcrzungen beim Ausbau der Verkehrswege zur\u00fcckneh-\nmen. Ich erinnere daran, dass wir in Sachsen in besonderer\nWeise betroffen sind, und ich lade Sie ein, gemeinsam mit\nuns im Interesse Sachsens \u00fcber den Bund auch hier vor-\nstellig zu werden, meine Damen und Herren. Ihrem Bun-\ndeskanzler gef\u00e4llt es ja jetzt, er vergibt gr\u00fcne Karten. Ich\nkann Ihnen nur sagen: Sie bekommen die rote Karte.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion. Frau\nSimon, bitte.\n\nFrau Simon, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr ge-\nehrte Damen und Herren! ,,Darf man sich \u00fcber die Politik\nfreuen, wenn ihr h\u00f6chster Zweck ist, einige Menschen auf\nKosten der Ruhe so vieler anderer gl\u00fccklich zu machen?\nUnd worin besteht die viel ger\u00fchmte Weisheit der Gesetze,\ndie so viele \u00dcbelst\u00e4nde nicht beseitigen und so wenig\nGl\u00fcck bringen k\u00f6nnen?\u201c\nMan k\u00f6nnte meinen, Luc von Clapiers, Marquis von Vau-\nvenargues, hatte schon 1746 bei seinen ,,Reflexionen und\nMaximen\u201c die rot-gr\u00fcne \u00d6kosteuer vor Augen. ,,Arbeit\nverbilligen \u2013 Natur verteuern.\u201c Das h\u00f6rt sich gut an.\nSchlie\u00dflich st\u00f6hnen fast alle \u00fcber hohe Abgaben und fast\nalle finden es gut, wenn etwas f\u00fcr die Umwelt getan wird.\nDoch was die rot-gr\u00fcne Bundesregierung als \u00f6kologische\nSteuer- und Abgabenreform verkauft, ist kein Einstieg in\nden \u00f6kologisch-sozialen Umbau, sondern der Versuch, mit\neiner zus\u00e4tzlichen Einnahmequelle L\u00f6cher in der Renten-\nversicherung zu stopfen. Und das auch noch auf sozial\nungerechte Weise: Die Ma\u00dfnahmen beg\u00fcnstigen Unter-\n\nnehmen und belasten Studierende, Rentnerinnen und\nRentner, Erwerbslose, Sozialhilfe Beziehende, Handwer-\nker, Selbst\u00e4ndige, Freiberufler, Angeh\u00f6rige von Versor-\ngungswerken usw. Und die Verwaltung der \u00d6kosteuer\ndurch die Hauptzoll\u00e4mter stellt einen neuen Riesenauf-\nwand dar.\nSeit dem 1. April 1999 sind Strom, Gas, Heiz\u00f6l und Benzin\nteurer. Elf Milliarden DM Einnahmen vorerst verspricht\nsich der Gesetzgeber, die er zur Absenkung des Beitrags-\nsatzes zur gesetzlichen Rentenversicherung verwenden\nwill. Nach Lesart der Bundesregierung ist das ein f\u00fcr alle\nBetroffenen ausgeglichenes Geben und Nehmen, au\u00dfer-\ndem n\u00fctze es der Umwelt. Das stimmt in mehrfacher Hin-\nsicht nicht:\n1. Die Stromsteuer betr\u00e4gt im Regelsteuersatz f\u00fcr Letztver-\nbraucher im Jahr 2000 25 DM je Megawattstunde, im n\u00e4ch-\nsten Jahr bereits 30 DM und 2003 20,5 Euro. Unternehmen\ndes produzierenden energieintensiven Gewerbes und der\nLand- und Forstwirtschaft bezahlen umso weniger je Me-\ngawatt, je mehr sie verbrauchen. Was hat das mit Umwelt-\nschutz zu tun?\n2. F\u00fcr den erm\u00e4\u00dfigten Steuersatz ist eine Erlaubnis vorzu-\nlegen. Die Einstufung als energieintensives Unternehmen\nerfolgt nach der vom Statistischen Bundesamt herausgege-\nbenen Klassifizierung der Wirtschaftszweige. Soweit Be-\ntriebe/Unternehmen nicht als energieintensiv anerkannt\nwerden, kann dies im Einzelantragsverfahren durch das\nBMF korrigiert werden.\n\u00dcbersteigt die Steuer im Kalenderjahr 1 000 DM, wird die\nSteuer insoweit erlassen, wie sie das 1,2fache des Betrages\n\u00fcbersteigt, um den sich f\u00fcr das Unternehmen der Arbeit-\ngeberanteil an den Rentenversicherungsbeitr\u00e4gen durch\nSenkung der Beitragss\u00e4tze bei entsprechender Anwen-\ndung der abgesenkten Beitragss\u00e4tze im gleichen Zeitraum\ndes Jahres 1998 vermindert h\u00e4tte. \u2013 So Verwaltungsvor-\nschrift; B\u00fcrokratie ohne Ende, keinerlei Anreiz, den Ener-\ngieverbrauch zu reduzieren.\n3. Die S\u00e4tze der Mineral\u00f6lsteuer f\u00fcr Kraftstoffe, schweres\nHeiz\u00f6l und Erdgas sind empfindlich angehoben worden\nf\u00fcr den ,,kleinen Letztverbraucher\u201c. Hinsichtlich des pro-\nduzierenden energieintensiven Gewerbes ist die Erm\u00e4\u00dfi-\ngung f\u00fcr den Heiz\u00f6l- und Erdgasbereich gem\u00e4\u00df \u00a7 25 Mine-\nral\u00f6lsteuergesetz unterschiedlich geregelt und vom jeweili-\ngen Verwendungszweck abh\u00e4ngig. F\u00fcr bestimmte Sonder-\nf\u00e4lle sind dar\u00fcber hinaus unterschiedlich hohe Steuererlas-\nse, Steuerverg\u00fcnstigungen oder Steuererstattungen nach-\ntr\u00e4glich m\u00f6glich. Wo bleiben da der ,,kleine Mann\u201c und\ndie Umwelt?\nWie absurd schon der Ansatz dieser Verbrauchsteuer ist,\nmacht allein folgende \u2013 sicherlich zugespitzte \u2013 Annahme\ndeutlich: Stellen Sie sich doch einmal vor, die gesamte\ndeutsche Bev\u00f6lkerung w\u00fcrde \u00fcber Monate hinweg kein\nAuto nutzen, kein Heiz\u00f6l ben\u00f6tigen und wenig Strom ver-\nbrauchen, also der angestrebte \u00f6kologische Idealfall w\u00e4re\neingetreten. Damit k\u00e4me jedoch keine \u00d6kosteuer in des\nStaates Tasche.\nBricht dann das Rentensystem zusammen? Werden dann\nRenten nur noch anteilm\u00e4\u00dfig ausgezahlt? Stellt sich dann\nder Bundeskanzler vor die Rentnerinnen und Rentner,\nzeigt auf die leeren Taschen und sagt: ,,Tut mir leid, liebe\nLeute, ihr habt zu \u00f6kologisch gelebt, durch zu geringen\nVerbrauch gibt es weniger Rente!\u201c\nZu wenig stimmt an diesem Gesetz, zu wenig wird f\u00fcr die\nUmwelt getan. Die Entstehung von Arbeitspl\u00e4tzen ist v\u00f6l-\nlig ungewiss. Auch der bisherige massive Lohnverzicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n588\n\n\n\nzur ,,Verbilligung von Arbeit\u201c hat nicht zu mehr Besch\u00e4fti-\ngung gef\u00fchrt. Generell neue Ans\u00e4tze m\u00fcssen her.\nAuch wenn die jetzige Bundesregierung in der \u00d6kologie-\nund Steuerpolitik manches anders macht \u2013 besser gewor-\nden ist bisher wenig bis nichts.\nAus all diesen Argumenten heraus k\u00f6nnte man dem An-\ntrag der CDU eigentlich zustimmen. Gestatten Sie mir\ntrotzdem noch ein paar Bemerkungen in die Richtung der\nCDU.\nIm Jahre 1983, also unmittelbar nach Beginn einer 16 Jahre\nandauernden CDU/CSU-FDP-Regierungszeit, lag die Bei-\ntragsbemessungsgrenze der gesetzlichen Rentenversiche-\nrung bei 5 000 DM monatlich und der Beitragssatz bei\n18,5 %. \u00dcber mehrere Stationen schaukelten sich beide bis\n1998, dem letzten Jahr dieser Regierungskoalition, auf\n8 400 DM und 20,3 % hoch.\nIn all den vielen Jahren hat Ihre Partei, meine sehr verehr-\nten Damen und Herren von der CDU, den Umbau der\nSozialsysteme auch nur durch Vorschl\u00e4ge in Richtung\nGrundrente und private Absicherung diskutiert und damit\nauch nur mit den \u00fcblichen fadenscheinigen Argumenten\nversucht \u2013 dass die Arbeit billiger, der Standort Deutsch-\nland attraktiver werden m\u00fcsse, nur so neue Arbeitspl\u00e4tze\nentstehen k\u00f6nnten und so weiter \u2013 die Kosten auf den Ein-\nzelnen abzuw\u00e4lzen und das Solidarprinzip auszuh\u00f6hlen.\nGerade in der Regierungszeit Ihrer Partei ist das soziale\nGleichgewicht immer weiter aus dem Lot geraten.\nDass auch andere Wege m\u00f6glich w\u00e4ren, zeigt der seit ge-\nraumer Zeit auf dem Tisch liegende Vorschlag der PDS,\ndie Sozialabgaben auf die Bruttowertsch\u00f6pfung der Unter-\nnehmen abzustellen. Das w\u00fcrde nicht nur zu einer besse-\nren Belastungsbalance zwischen Arbeitgebern und Arbeit-\nnehmern f\u00fchren, sondern auch zu mehr Gerechtigkeit zwi-\nschen den Unternehmen, n\u00e4mlich zwischen denen mit\ngro\u00dfen und denen mit geringeren Personalkosten.\nDass damit auch noch in erheblichem Ma\u00dfe der Druck\nzum Personalabbau gemindert worden w\u00e4re, was allein\nbereits einen gro\u00dfen Schritt zur Stabilisierung der Sozial-\nsysteme bedeuten w\u00fcrde, sei ebenfalls noch erw\u00e4hnt.\nSolche Schritte ist Ihre Partei nicht gegangen, als sie daf\u00fcr\ndie M\u00f6glichkeiten hatte. Aus diesem Grund hat Ihr heute\nvorliegender Antrag einen erheblichen populistischen Bei-\ngeschmack.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion, bit-\nte; Herr Abg. W\u00f6ller.\n\nW\u00f6ller, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Mit der vom Bundestag am\n11. November 1999 beschlossenen Fortf\u00fchrung der so ge-\nnannten \u00f6kologischen Steuerreform hat die Bundesregie-\nrung den Grundstein f\u00fcr eine beispiellose Erh\u00f6hung der\nAbgaben- und Steuerlast gelegt.\nEntgegen den vollmundigen Erkl\u00e4rungen und Verspre-\nchungen zieht die rot-gr\u00fcne Bundesregierung die Steuer-\nschraube weiter kr\u00e4ftig an. Nach der Erh\u00f6hung im April\n1999 ist mit der zweiten Stufe seit dem 1. Januar 2000 die\nSteuerschraube um eine weitere Drehung angezogen wor-\nden. F\u00fcr die Jahre 2001 bis 2003 sind weitere Erh\u00f6hungen\num jeweils 6 Pfennig je Liter bei der Mineral\u00f6lsteuer vor-\ngesehen.\nWann will die rot-gr\u00fcne Bundesregierung die Hand von\nder Steuerschraube nehmen und endlich die angek\u00fcndig-\nten Entlastungen bei Abgaben und Steuern realisieren?\n\nDie angebliche umweltentlastende Wirkung bleibt bei\nLichte besehen ein frommer Wunsch. Durch die zahlrei-\nchen Ausnahmetatbest\u00e4nde und Sonderregelungen gerade\nin Wirtschaftsbereichen, von denen die h\u00f6chsten Belastun-\ngen der Umwelt ausgehen, gehen keine \u00f6kologischen Ent-\nlastungswirkungen aus.\nWas die Anh\u00f6rung von Sachverst\u00e4ndigen im Finanzaus-\nschuss des Bundestages erbracht hat, wurde durch das\nvorgelegte Gutachten des Umweltrates letzte Woche ein-\ndrucksvoll best\u00e4tigt: Von der \u00d6kosteuer geht keinerlei\n\u00f6kologische Lenkungswirkung aus.\nAuch in \u00f6konomischer Hinsicht verfehlt die \u00d6kosteuer\nihre Wirkungen. Versprochen wurde eine sp\u00fcrbare Entlas-\ntung der Beitragslast in der Rentenversicherung durch die\nangestrebten Steuermehreinnahmen. W\u00e4hrend bei der er-\nsten Stufe der \u00f6kologisch-sozialen Steuerreform noch von\nBeitragssenkungen die Rede war, meine Damen und Her-\nren, ist bei der zweiten Stufe nur noch von Beitragsstabili-\nsierung die Rede. F\u00fcr das Jahr 2000 steht aber heute schon\nfest: Die Bundesregierung wird die angestrebte Bei-\ntragssenkung der gesetzlichen Rentenversicherung auf\n19,1 % nicht erreichen k\u00f6nnen.\nNach den Pl\u00e4nen von Bundesfinanzminister Eichel wird\ndas Aufkommen aus der \u00d6kosteuer im Jahr 2003 auf\n38 Milliarden DM veranschlagt. Die gleichzeitige Senkung\ndes Beitragssatzes zur gesetzlichen Rentenversicherung\nvon 20,3 % vor Einf\u00fchrung der \u00d6kosteuer auf etwa 19 %\nim Jahre 2003 entlastet die Beitragszahler um rund 20 Mil-\nliarden DM; 18 Milliarden werden unter dem Strich nicht\nzur Senkung der Beitragss\u00e4tze verwandt, sondern zur\nHaushaltssanierung.\nDie als \u00f6kologisch etikettierte Steuererh\u00f6hung entpuppt\nsich bei n\u00e4herem Besehen als durchsichtiges Man\u00f6ver zur\nSanierung des Bundeshaushaltes.\n\n(Beifall des Abg. Nitzsche, CDU)\n\nEbenso vernichtend f\u00e4llt die Kritik aus, wenn man die be-\nsch\u00e4ftigungspolitischen Wirkungen des Gesetzes bewerten\nwill. Die rot-gr\u00fcne Bundesregierung erhofft sich von h\u00f6he-\nren Verbrauch- und Energiesteuern eine so genannte dop-\npelte Dividende. Ich wusste gar nicht, dass man so sch\u00f6n\nauch die Steuererh\u00f6hungen umschreiben kann.\nMit den Einnahmen aus der \u00d6kosteuer sollen die Beitr\u00e4ge\nzur gesetzlichen Sozialversicherung gesenkt werden und\nso \u00fcber niedrige Lohnnebenkosten Arbeitspl\u00e4tze geschaf-\nfen werden. \u2013 So weit die rot-gr\u00fcne Theorie.\nW\u00fcrden sich die Verbraucher tats\u00e4chlich so verhalten, wie\nvon der Bundesregierung erwartet, n\u00e4mlich deutlich Ener-\ngie einzusparen, w\u00fcrden die Steuereinnahmen bald nicht\nmehr ausreichen, um die geplante Beitragssenkung zu\nfinanzieren. Das entstehende Finanzierungsloch lie\u00dfe sich\nnur dann schlie\u00dfen, wenn der Benzinpreis tats\u00e4chlich auf\n5 Mark steigen w\u00fcrde.\nDer Arbeitspl\u00e4tze schaffende Effekt einer Senkung der\nLohnnebenkosten ist bei der h\u00e4lftigen Belastung der Ar-\nbeitgeber und Arbeitnehmer durch die Beitragssenkung\nund durch die damit verbundene indirekte Steuerfinanzie-\nrung in Zweifel zu ziehen. Die Lohnnebenkosten werden\neben nicht gesenkt, sie werden nur anders finanziert.\nDie so genannte \u00d6kosteuer ist weder \u00f6kologisch noch sozial.\nSie ist ein verdeckter Versuch, um mit einem Anziehen der\nSteuerschraube die Sanierung des Bundeshaushaltes zu\nbetreiben.\nUnd, meine Damen und Herren gerade von der SPD-Frak-\ntion, lassen Sie mich zu den sozialen Wirkungen, von de-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n589\n\n\n\nnen ja heute schon die Rede war, aus dieser Sicht noch\nFolgenes bemerken: Von Rot-Gr\u00fcn wurde vor der Bundes-\ntagswahl eine Diskussion \u00fcber eine Mehrwertsteuererh\u00f6-\nhung entfacht, ja, sie wurde geradezu herbeigeredet und\nals sozial ungerecht gebrandmarkt. Als indirekte Steuer\nbelaste sie geringe Einkommen verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig st\u00e4rker als\nh\u00f6here Einkommen. \u2013 Ja, aber was bei der Mehrwertsteuer\ngilt, muss ja auch bei der \u00d6kosteuer gelten. Sie ist ja auch\neine indirekte Steuer.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nErst recht deshalb, meine Damen und Herren, weil es bei\nder \u00d6kosteuer eben keine sozialen Ausnahmen gibt wie\nbei der Mehrwertsteuer, wie bei den Mieten, bei den Le-\nbensmitteln und bei den Druckerzeugnissen.\nRot-Gr\u00fcn betreibt daher eine schamlose Umverteilung zu-\nlasten sozial Schwacher. Nichts anderes kann man dazu\nsagen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD: Gro\u00dfer Unfug!)\n\nOhne die \u00f6kologische Lenkungswirkung, ohne Besch\u00e4fti-\ngungswirkung und ohne eine Verbesserung der Wettbe-\nwerbssituation bleibt die \u00d6kosteuer schlicht ein Abkassie-\nren zulasten sozial Schwacher.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD: Unfug!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion. Herr\nAbg. Lochbaum, bitte.\n\nLochbaum, SPD: Zum wiederholten Male das Thema\n\u00d6kosteuer. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nEs ist schon eine merkw\u00fcrdige Situation: Die CDU-Frakti-\non ist sehr aktiv\n\n(Zuruf von der CDU: Jawohl!)\n\nbei den Themen, bei denen das Land keine Gesetz-\ngebungskompetenz hat, ja teilweise nicht einmal der Bun-\ndesrat gefragt ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nAber die Themen, bei denen das Land in der Verantwor-\ntung steht, wie die Bildungspolitik, werden vor allem von\nder Opposition auf die Tagesordnung gesetzt. Dort reagie-\nren die CDU und die Regierung nur. Dort wehren sie sich\nihrer Haut. Das ist schon eine merkw\u00fcrdige Situation.\n\n(Nitzsche, CDU: Kommen Sie doch bitte zum Thema!)\n\nMeine Damen und Herren, heute waren keine neuen Ar-\ngumente zu h\u00f6ren zum Beispiel im Vergleich zur Januar-\ndebatte. Und das war auch \u00fcberhaupt nicht zu erwarten,\nschon gar nicht von Ihnen, Herr Nitzsche. Der Antrag\nbringt gar nichts Neues, lediglich so merkw\u00fcrdige Formu-\nlierungen wie ,,einfache Verbrauchsteuer\u201c. Selbstverst\u00e4nd-\nlich ist die \u00d6kosteuer eine Verbrauchsteuer wie die Um-\nsatzsteuer auch. Aber was ist eigentlich eine einfache\nSteuer?\nDer Antrag bringt keine neuen Erkenntnisse, auch nicht\ndie Begr\u00fcndung; auch nicht dadurch, dass Sie sich pl\u00f6tz-\nlich der Studenten, der Rentner, der Sozialhilfeempf\u00e4nger\nund Arbeitslosen erinnern, was bei Ihnen ja selten genug\nist.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAuch nicht die bewusst verk\u00fcrzte Rechnung mit den 0,2 %\nSenkung der Rentenversicherungsbeitr\u00e4ge.\nWenn Sie wirklich an einer objektiven Betrachtung interes-\nsiert w\u00e4ren, dann m\u00fcssten Sie den Vergleich mit den st\u00e4n-\ndig gestiegenen Rentenbeitr\u00e4gen der letzten Jahre f\u00fchren.\nDa k\u00e4men Sie zu ganz anderen Zahlen. Und das wissen Sie\nauch!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Dr. Jahr, CDU: \nWir nehmen unsere Zahlen!)\n\nUnd das, was Sie als Reform der sozialen Sicherungs-\nsysteme in der Antwort der Staatsregierung anbieten, ist\nauch immer das Gleiche: besch\u00e4ftigungsorientierte Lohn-\npolitik. Im Klartext: runter mit den L\u00f6hnen! Einf\u00fchrung\neines demografischen Faktors. Im Klartext: runter mit den\nRenten!\nDazu kommen in Ihrem Antrag die gleichen Behauptun-\ngen wie bei den fr\u00fcheren Debatten: dass die \u00f6kologische\nSteuerreform nur zur Sanierung der Bundesfinanzen dient\nund dass diese Steuer \u00fcberhaupt keine Lenkungswirkung\nhat \u2013 was ich bei kurzfristiger Betrachtung nicht bestreite.\nAber langfristig sieht das eben anders aus.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nLochbaum, SPD: Dazu brauchen Sie sich nur einmal die\nEntwicklung der Autoindustrie anzusehen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nLochbaum, SPD: Nein!\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\n\u00dcbrigens ist es am\u00fcsant, wenn Sie einerseits behaupten,\ndass Rot-Gr\u00fcn den Autofahrern an den Kragen will, und\nandererseits den Bundeskanzler als Autolobbyisten be-\nschimpfen. Was ist nun richtig?\n\n(Nitzsche, CDU: Das wei\u00df er auch nicht!)\n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen \u2013 und das ist ernst \u2013, dass wir\netwas tiefgr\u00fcndiger \u00fcber dieses Problem diskutieren. Ich\nw\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass derartige Diskussionen nicht\nunter Ausnutzung der Gesch\u00e4ftsordnung stattfinden, nach\nder die SPD 5 Minuten reden darf und die CDU und der\nFinanzminister sich mehr als 30 Minuten verbreiten d\u00fcr-\nfen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Bei der Aktuellen Debatte war das so, ohne dass wir die\nChance zur Gegenargumentation haben.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Metz, CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Lochbaum, ge-\nstatten Sie jetzt eine Zwischenfrage?\n\nLochbaum, SPD: Ja, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Kollege, ist Ihnen \u00fcberhaupt be-\nkannt, dass neben den Benzinpreiserh\u00f6hungen auch die\nKfz-Steuer in den n\u00e4chsten Jahren drastisch ansteigen wird\nund dass das dazu f\u00fchren wird, dass die Leute aus den\nneuen Bundesl\u00e4ndern, die sich endlich einmal ein Auto\nkaufen konnten, in besonderer Weise betroffen sind, weil\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n590\n\n\n\nsie nat\u00fcrlich nach wie vor gerade aus l\u00e4ndlichen R\u00e4umen\nweite Wege zur\u00fccklegen? Ich habe den Eindruck, \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte nur die Frage stel-\nlen.\n\nBandmann, CDU: \u2013 das ist Ihnen nicht bekannt.\n\n(Jurk, SPD: Wer bekommt denn die Kfz-Steuer?)\n\nLochbaum, SPD: Herr Bandmann, mir kommen die Tr\u00e4-\nnen. Sie werfen wieder einmal \u00c4pfel und Birnen durchein-\nander.\nMeine Damen und Herren, ich bin \u00fcberzeugt, dass die\n\u00f6kologische Steuerreform vom Grundansatz her richtig ist.\n\n(Widerspruch des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nDas belegen nicht nur wissenschaftliche Betrachtungen,\ndas wird auch bei gro\u00dfen Teilen der Wirtschaft und der\nPolitik bis weit hinein in die CDU anerkannt, siehe Wolf-\ngang Sch\u00e4uble.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nLangfristig ist der Grundansatz der \u00f6kologischen Steuerre-\nform richtig und notwendig.\n\n(Zuruf des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nWir k\u00f6nnen doch nicht so locker mit unseren nat\u00fcrlichen\nRessourcen umgehen wie bisher. Wir brauchen die Ent-\nwicklung zu modernen, energiesparenden Technologien in\nallen Bereichen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nDie Frage ist doch nur, ob wir dieser Entwicklung hinter-\nherhinken oder ob wir uns an die Spitze der Bewegung\nstellen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013 Nitzsche, CDU: Sch\u00f6nen\nGru\u00df von der DB!)\n\nMeine Damen und Herren! Auch wenn mir der Finanz-\nminister vorwirft, ich w\u00fcrde nur die SPD-Parteipostille\nlesen \u2013\n\n(Zuruf von der CDU: Jawohl!)\n\n\u2013 obwohl er nat\u00fcrlich wei\u00df, dass das Unsinn ist \u2013, sehe ich\nschon die Probleme und Schwierigkeiten bei der Umset-\nzung der \u00d6kosteuer, die Probleme, die sich aus der Globa-\nlisierung und dem internationalen Wettbewerb ergeben.\nDadurch ergibt sich f\u00fcr energieintensive Branchen, wie\nzum Beispiel die Chemieindustrie, die Notwendigkeit des\nAusgleichs von Wettbewerbsnachteilen, sprich: Subventio-\nnen. Damit geht ein Gutteil der Einfachheit zum Teufel.\nAber auch daraus ergibt sich langfristig die Notwendigkeit\neiner Steuerharmonisierung, zumindest in der EU.\nUnd ich wei\u00df auch, dass das nicht das einzige Problem bei\nder Umsetzung der \u00f6kologischen Steuerreform ist. Aber\nwenn Sie, Herr Milbradt, mich gemahnt haben, diese Dis-\nkussion mit mehr Ehrlichkeit zu f\u00fchren, dann kann ich\ndieses Kompliment nur zur\u00fcckgeben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren, ich w\u00fcrde mir eine wesentlich\nsachlichere Auseinandersetzung zu diesem Thema w\u00fcn-\nschen, eine Auseinandersetzung, die nicht die Probleme\nvom Tisch wischt \u2013 das will ich \u00fcberhaupt nicht \u2013, die aber\n\nvor allem die langfristige Entwicklung im Visier hat, eine\nAuseinandersetzung, in der nicht nur \u00fcber Risiken, son-\ndern vor allem \u00fcber Chancen diskutiert wird.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Herr Dr. Jahr.\n\nDr. Jahr, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Eines muss man der Bundesregierung\nschon lassen: Schlechte Botschaften werden positiv ver-\npackt in der Hoffnung, dass alle vergessen in das P\u00e4ckchen\nhineinzuschauen. Und man beweist F\u00fchrungsst\u00e4rke. Zu-\nmindest der Kanzler zeigt es immer wieder in den Medien.\nAls der Streit um die H\u00f6he der \u00d6kosteuer \u2013 damals ging es\nvor allem um die Erh\u00f6hung bei Benzin und Diesel \u2013 am\nheftigsten tobte, kam der Kanzler des Weges und verk\u00fcn-\ndete: Sechs Pfennige sind genug!\nDas Volk jubelte und die Wirtschaft war zufrieden: End-\nlich mal einer, der nicht nur Zigarre raucht, sondern auch\nwei\u00df, dass ein Auto Benzin verbraucht,\n\n(Heiterkeit und vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nendlich mal einer, der deutlich sagt: Bis hierher und keinen\nSchritt weiter!\nUnd der Kanzler hat Wort gehalten. Sechs Pfennige pro\nLiter sind genug. Den l\u00e4cherlichen Pfennig f\u00fcr die Mehr-\nwertsteuer, der liegt im Unsch\u00e4rfebereich, den k\u00f6nnen wir\nja weglassen. Und weil das Volk immer zu Undankbarkeit\nneigt und Wohltaten so schnell vergisst, erinnert der Kanz-\nler jedes Jahr sein Volk an seine Aussage und erh\u00f6ht die\n\u00d6kosteuer jedes Jahr um sechs Pfennige.\n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 \nStaatsministerin Weber: Kontinuierlich!)\n\nEr tut das viermal um sechs Pfennige. Allein die schlappen\nviermal sechs Pfennige \u2013 es soll ja noch Pfennigfuchser\ngeben, die sprechen dann v\u00f6llig unangemessen von\n24 Pfennigen, inklusive Mehrwertsteuer sind es 28 Pfen-\nnige Preiserh\u00f6hung \u2013 belasten die Wirtschaft enorm. Wich-\ntig ist dabei nur eines: Der Kanzler hat Wort gehalten.\nDer Kanzler hat aber noch mehr gesagt. Demnach sollte\ndie \u00d6kosteuer ausschlie\u00dflich zur Senkung der Lohnneben-\nkosten \u2013 konkret zur Entlastung der Rentenkasse \u2013 ver-\nwendet werden. Der Gedanke ist einfach genial.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Steuerfinanzierte Rente!)\n\nDer Gedanke ist genial, das sage ich ja.\nErstens. Wer viel mit dem Auto f\u00e4hrt, entlastet die Renten-\nkasse. Zweitens. Hilfe zur Selbsthilfe wurde nicht verges-\nsen. Der Auto fahrende Arbeitnehmer entlastet sich selber.\nUnd drittens. Die \u00d6kosteuer ist auch solidarisch. Auto fah-\nrende Rentner senken die Lohnnebenkosten ihrer Kinder\nund Enkel \u2013 ein Gedanke, der in die Rentendiskussion ge-\nh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWie sch\u00f6n, dass unser Bundeskanzler ein Automann ist.\nSelbstverst\u00e4ndlich kann jedes System noch verbessert wer-\nden. Deshalb von mir noch ein paar Verbesserungsvor-\nschl\u00e4ge:\nErstens: Jeder Deutsche wird verpflichtet ein Auto nicht\nnur zu besitzen, sondern auch zu fahren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n591\n\n\n\nUnd zweitens: Jeder Arbeitnehmer, der mit seinem Benzin-\nbzw. Dieselverbrauch \u00fcber dem Durchschnitt liegt, be-\nkommt Bonuspunkte f\u00fcr seine Rente angerechnet.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: Das sind also die CDU-Vorschl\u00e4ge. \u2013\n\nDr. Hahn, PDS: Aschermittwoch ist vorbei!)\n\nUnd drittens: Antragsteller f\u00fcr die deutsche Staatsb\u00fcrger-\nschaft m\u00fcssen im Besitz einer Fahrerlaubnis bzw. eines\nAutos sein.\nAber Spa\u00df beiseite! Schauen wir uns die Wirkungsweise\nim Bereich der Landwirtschaft etwas genauer an. Die \u00d6ko-\nsteuer f\u00fcr Diesel wird die s\u00e4chsische Landwirtschaft mit\n35 Millionen DM im Jahr 2003 belasten. Das vielleicht auch\nzur mittelfristigen Betrachtungsweise! Das sind nahezu\n1 000 Mark je Besch\u00e4ftigten.\nUnd wie sieht nun eigentlich die Entlastung aus? Die Bun-\ndesregierung will nach eigenen Angaben die Rentenkasse\num 1,3 % im Zieljahr durch die \u00d6kosteuer entlasten; davon\nentfallen 50 % auf die Arbeitgeberseite. Wir haben ja auch\nnur den Diesel der Arbeitgeberseite betrachtet. Die Entlas-\ntung betr\u00e4gt dann lediglich 250 Mark je abh\u00e4ngig Besch\u00e4f-\ntigtem und Jahr.\nF\u00fcr den Bereich Landwirtschaft ergibt sich daraus folgen-\nde Bilanz: 35 Millionen Kosten, 5 Millionen Entlastung, das\nhei\u00dft im Saldo 30 Millionen Belastung \u2013 und das im Jahr\n2003.\nAber weil Sie ja so gern Verm\u00f6gen von oben nach unten\nverteilen und die s\u00e4chsischen Landwirte mit einem Mo-\nnatseinkommen von 3 000 Mark bei der SPD offensichtlich\nzu den Besserverdienenden z\u00e4hlen, haben Sie gleich noch\ndie Bundeszusch\u00fcsse zur landwirtschaftlichen Alters-\nsicherung und zur landwirtschaftlichen Unfallversiche-\nrung um 3,6 Millionen DM gek\u00fcrzt.\nIch frage Sie, meine Damen und Herren von der SPD, ganz\ndirekt und ernsthaft: Was hat das mit sozialer Gerechtig-\nkeit und was hat das mit Aufbau Ost zu tun?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u00dcbrigens: Selbst Bundeslandwirtschaftsminister Funke hat\neine Gerechtigkeitsl\u00fccke entdeckt, aber nur in den alten\nBundesl\u00e4ndern; im Osten seien die Betriebe noch be-\nlastbar. Das ist schlicht und ergreifend eine Unversch\u00e4mt-\nheit. Die Agenda 2000 belastet die s\u00e4chsische Landwirt-\nschaft im Jahr 2003 mit zirka 66 Millionen DM. Die Bun-\ndespolitik, das hei\u00dft das so genannte Steuerentlastungs-\ngesetz, die Streichung der Gas\u00f6lbeihilfe und die agrar-\nsozialen Regelungen belasten die s\u00e4chsische Landwirt-\nschaft mit 84 Millionen DM. Zusammen sind das 150 Mil-\nlionen DM.\nDas, meine Damen und Herren von der SPD, ist Ihre Ant-\nwort auf die schwierige Einkommenssituation in der\nLandwirtschaft.\n\n(Jurk, SPD: \u2026 auf Ihre Schulden, \nauf die Schulden der CDU!)\n\nDas verstehen Sie unter sozialer Gerechtigkeit und das\nverstehen Sie unter Aufbau Ost.\n\n(Zurufe von der SPD \u2013 Lochbaum, SPD: \nImmer das Gleiche!)\n\n\u2013 Wissen Sie, wir sagen das immer wieder, weil die Argu-\nmente richtig sind, und wir werden auch nicht aufh\u00f6ren\n\nIhnen das zu sagen \u2013 in der Hoffnung, dass Sie es vielleicht\nirgendwann einmal begreifen.\n\n(Lochbaum, SPD: Aber das mit der Bundes-\nverschuldung ist wohl unwichtig?)\n\nIch fasse zusammen:\n1. Die \u00d6kosteuer ist eine unzul\u00e4ssige Verbrauchsteuer und\nsie ist unsinnig.\n2. Die \u00d6kosteuer ist eine ungerechte Steuer.\n3. Die \u00d6kosteuer belastet im Saldo sowohl die Wirtschaft\nals auch die B\u00fcrger. Die s\u00e4chsische Landwirtschaft wird\nim Saldo mit 30 Millionen DM belastet.\nDie \u00d6kosteuer ist aus den genannten Gr\u00fcnden abzuleh-\nnen.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich frage bei der SPD-\nFraktion nach, ob das Wort noch gew\u00fcnscht wird. \u2013 Die\nPDS-Fraktion? \u2013 Dann rufe ich noch einmal die CDU-Frak-\ntion auf. Herr Abg. Beyer.\n\nBeyer, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Schon zu Ende der letzten Legislaturperiode\nerkl\u00e4rte ich hier f\u00fcr die CDU-Fraktion: ,,Die so genannte\n\u00f6kologische Steuerreform ist weder \u00f6ko- noch logisch.\u201c In-\nzwischen teilen diese Einsch\u00e4tzung so gut wie alle: der\nnormale B\u00fcrger, die Wirtschaft, Expertengremien, die\nStaatsregierung und sogar der BUND.\nAllein die politischen Akteure halten nat\u00fcrlich weiter da-\nran fest. Das hei\u00dft g\u00fcnstigenfalls aber nicht, dass sie den\nUnsinn, den sie als Argumentation verwenden, wirklich\nglauben. Denn immer neue Ausnahmen, etwa f\u00fcr das pro-\nduzierende Gewerbe, und laufende Korrekturen verdeutli-\nchen, dass hier mal wieder der falsche Ansatz gew\u00e4hlt\nwurde. Eine \u00f6kologische Lenkungsfunktion existiert nicht,\nauch wenn Herr Lochbaum meint: langfristig vielleicht.\nVermeidet der B\u00fcrger tats\u00e4chlich umweltbelastende Emis-\nsionen, versiegt das \u00d6kosteueraufkommen, und ein hohes\nSteueraufkommen im Interesse der Rentenkasse anzustre-\nben w\u00e4re \u00f6kologisch ja wieder kontraproduktiv.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das hat er eben \nalles schon gesagt!)\n\nGeld in die Staatskasse zu lenken ist die einzig erkennbare\nLenkungsfunktion, und das langfristig; da gebe ich Ihnen\nRecht. Und das alles zulasten der Wirtschaft, besonders\nder mittelst\u00e4ndischen, besonders der Wirtschaft im Osten,\naus bekannten Gr\u00fcnden, der B\u00fcrger mit kleinen und mitt-\nleren Einkommen und der Pendler aus dem l\u00e4ndlichen\nRaum.\nBei der unver\u00e4ndert schlechten Besch\u00e4ftigungslage, meine\nDamen und Herren, und dem Strukturwandel muss Mobi-\nlit\u00e4t der Arbeitskr\u00e4fte verlangt werden. Da ist es doch\nblanker Hohn von Rot-Gr\u00fcn, die Mineral\u00f6lsteuer weiter in\ndie H\u00f6he zu treiben und gleichzeitig von mehr Arbeits-\npl\u00e4tzen zu reden.\nUnd was die Logik angeht, folgende Fragen: Warum Son-\nderregelungen f\u00fcr das produzierende Gewerbe und nicht\nf\u00fcr die Dienstleistungen? Gerade Dienstleistungen werden\nin Zukunft wachsen. Warum gerade 50 % Steuern f\u00fcr den\ndefizit\u00e4ren und geliebten Schienenverkehr? Oder f\u00fcr\nNachtspeicher\u00f6fen? Will Rot-Gr\u00fcn die Rentenkasse da-\ndurch st\u00fctzen, dass wegen steigender Fahrpreise B\u00fcrger\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n592\n\n\n\nvon der Schiene zum Auto wechseln nach dem Motto:\nAutofahren f\u00fcr Rente?\n\n(Heiterkeit und teilweise Beifall bei der CDU)\n\nNicht zu vergessen bei all den Sonderregelungen die da-\nraus resultierende B\u00fcrokratie, Kontrollen, Erstattungs-\nberechnungen. Was hat zum Beispiel ein elektrischer Wir-\nkungsgrad von 57,5 % \u2013 da muss man genau hinschauen \u2013\nin einer gesetzlichen Regelung zu suchen?\nDabei g\u00e4be es marktkonforme L\u00f6sungen, die ansetzen am\nAnfall der sch\u00e4dlichen Emission. In den USA arbeitet seit\n1993 eine B\u00f6rse f\u00fcr Emissionsrechte an Schwefeldioxyd;\ngeplant ist Gleiches f\u00fcr CO2. Solche Emissionsrechte und\n-b\u00f6rsen steuern besser als 100 Umweltrichtlinien.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nIn Sachsen werden Abgassensoren entwickelt, die eine in-\ndividuelle Abgassteuer m\u00f6glich machen werden. Nicht zu\nvergessen die erfolgreichen Anstrengungen der Industrie\nzum sparsamen Energieeinsatz. Und das kostet Geld. Sol-\nche Investitionen im Interesse der Umwelt werden durch\nKostensteigerungen aus der \u00d6kosteuer gebremst. Zu den\nAnstrengungen der Industrie muss auch wieder an 3-Liter-\nSerienautos erinnert werden, den VW Lupo zum Beispiel.\nIn Genf zeigt Daimler-Chrysler gerade den Prototyp einer\nausgewachsenen Limousine mit 3,3 Litern Verbrauch.\nMeine Damen und Herren! Ernsthafte Argumente daf\u00fcr\nund viel mehr welche dagegen sind genau genommen eine\nbrotlose Kunst. Die Sache ist doch viel simpler: Es muss\nGeld in die Staatskasse und nachrangig waren noch ein\npaar ideologische Bed\u00fcrfnisse zu befriedigen. Wie macht\nman das? Man sucht sich die gro\u00dfen Brocken heraus.\n100 Milliarden Energiesteuer sind einfach ein geeigneter\nPosten, dort noch mehr herauszuquetschen \u2013 ohne R\u00fcck-\nsicht auf Verluste, versteht sich.\nDie Wirtschaft hat sowieso zu viel Gewinne und wenn\nschon der Sofortausstieg aus der Atomenergie 35 Jahre\ndauert, muss die \u00d6kosteuer wenigstens durchgezogen\nwerden, koste es, was es wolle.\nSenkung der Lohnnebenkosten \u2013 wurde heute schon be-\ntont, h\u00f6rt sich ja sehr gut an. Dazu reichen aber noch nicht\neinmal die anvisierten 5 Mark pro Liter Benzin und die\nsind doch noch lange nicht vom Tisch. Die Gr\u00fcnen waren\ndamit zwar voll vor die Wand gefahren; deshalb jetzt diese\nSalamitaktik, um den Widerstand zu zerstreuen.\nDas ist in Wirklichkeit die rot-gr\u00fcne Politik aus dem Ge-\nmischtwarenladen mit \u2013 nat\u00fcrlich \u2013 st\u00e4ndiger TV-Kamera.\nDem einen schl\u00e4gt das Herz links;\n\n(Bewegung im Saal)\n\nda war noch ein Konzept erkennbar, wenn auch ein veral-\ntetes.\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nDer andere hat ein Herz f\u00fcr Inder. Da gibt es t\u00e4glich Billig-\nverkauf: mal dies, mal das, ,,IT for you\u201c statt Einwande-\nrungsgesetz.\n\n(Jurk, SPD: Sie kennen doch die USA! Da sind 300 000 \nInder. Die USA sind doch immer das Vorbild!)\n\nDen Gemischtwarenladen w\u00fcrde ich lieber noch anders\nbezeichnen, n\u00e4mlich: Verkauf pyrotechnischer Erzeugnisse,\nalso Knaller. Beim Kauf ist unbedingt zu beachten: Anz\u00fcn-\nden und schnell wegwerfen. Weil das \u00d6kosteuer-Gesetz\nsch\u00e4dlich f\u00fcr die deutsche Wirtschaft ist und nur den B\u00fcr-\n\ngern das Geld aus der Tasche zieht, muss wenigstens auf\ndieses Gesetz oben draufgeschrieben werden: Anz\u00fcnden\nund schnell wegwerfen.\nNun werden sich Verfassungsrichter damit befassen, ob\nSpediteure mit ihrem Konkurs zur Rentenfinanzierung\nbeitragen d\u00fcrfen und ob nicht eine Gro\u00dffamilie in den\nKreis der Ausnahmeregelungen mit aufzunehmen sein\nwird.\nGestatten Sie mir noch ein pers\u00f6nliches Schlusswort. \u00dcber\nviele Jahre war mir unerfindlich, wie in Russland ein sel-\nten anwesender Pr\u00e4sident so lange diesem gro\u00dfen Land\nvorstehen konnte. Heute bin ich bescheidener geworden,\nnachdem ein Mann mit der politischen Anamnese eines\nGerhard Schr\u00f6der deutscher Bundeskanzler werden konnte.\nSeitdem leisten wir uns eine Politik ohne Ordnungs-\nrahmen. Seitdem nehmen wir uns Zeit, die wir im Wett-\nbewerb der Staaten \u00fcberhaupt nicht haben.\n\n(Erregung bei der SPD \u2013 Jurk, SPD: Unversch\u00e4mtheit!)\n\nSeitdem fehlt uns die mutige Entlastung von B\u00fcrgern und\nUnternehmen von zu hohen Steuern und die Renovierung\nder sozialen Sicherungssysteme. Seitdem behalten wir die\nhohe Arbeitslosigkeit. Rot-Gr\u00fcn verl\u00e4sst sich auf das Prin-\nzip Hoffnung, aber vorher wird kr\u00e4ftig abkassiert.\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nNachdem der Versuch von Bayern und Sachsen im Bun-\ndesrat keine Mehrheit fand, wenigstens die zweite Stufe\nder so genannten \u00f6kologischen Steuerreform zu stoppen,\nverbleiben nur wenige Gegenma\u00dfnahmen. Erw\u00e4hnt wur-\nden schon die Gerichte. Es bleiben Protestaktionen der Be-\ntroffenen, etwa der Taxifahrer und Spediteure, und es blei-\nben die W\u00e4hler in NRW und \u2013 leider viel zu weit hin \u2013 die\nn\u00e4chste Bundestagswahl.\n\n(Jurk, SPD: Im Moment bestimmt nicht, Herr Beyer!)\n\nUns, Herr Jurk, verbleibt, Unsinn deutlich und stets auch\nals Unsinn zu kennzeichnen. Und was den Vorwurf des\nPopulismus betrifft, meine Damen und Herren: Die\nCDU/CSU-Regierung wurde vom Sachverst\u00e4ndigenrat\nausdr\u00fccklich gelobt, sie h\u00e4tte wesentlich mehr f\u00fcr die Um-\nwelt getan als Rot-Gr\u00fcn.\n\n(Oh-Rufe bei der SPD)\n\nDas wollte ich auch noch einmal erw\u00e4hnt haben. Uns\nbleibt die Gewissheit, dass die Wirklichkeit zwangsweise\nden gr\u00f6\u00dften Unsinn verhindern wird, den man so be-\nschreiben kann: Umweltziel erreicht, Wirtschaft im Aus-\nland.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der Staatsre-\ngierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann bitte ich jetzt das Schlusswort zu halten. Herr Abg.\nNitzsche, bitte.\n\nNitzsche, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Lochbaum, ich halte Sie f\u00fcr zu intelligent, als\ndass Sie glauben, was Sie hier sagen.\n\n(Lochbaum SPD: Ich kann schon gar nicht das glauben,\nwas Sie hier verbreiten.)\n\nHerr Lochbaum, Sie sind jetzt mittlerweile ein halbes Jahr\nim Verkehrsausschuss. Wir freuen uns \u00fcber Ihre Anwesen-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n593\n\n\n\nheit, \u00fcber Ihre kritische N\u00fcchternheit. Aber ich m\u00f6chte Sie\neines fragen: Wenn die DB Strecken stilllegen wird, wenn\ndie Eisenbahner aufgrund der Entlassung hier protestieren\nwerden, wenn die Umwandlung von Fernverkehren in\nNahverkehre hier ansteht \u2013 wir haben das im letzten Ple-\nnum mit der Strecke Dresden\u2013G\u00f6rlitz gehabt \u2013\n\n(Lochbaum, SPD: Das hat eine andere Ursache, \ndas wissen Sie genau!)\n\naufgrund der massiven Benachteiligung der DB durch die\n\u00f6kologische Steuerreform in Summe von 400 Millionen\nDM, dann, Herr Lochbaum, freue ich mich, wenn Sie mit\nuns vor die Demonstranten treten.\nIch m\u00f6chte f\u00fcr unsere Fraktion sagen, dass wir um Zu-\nstimmung f\u00fcr unseren Antrag bitten.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 3/1013 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Reihe von Stimmenthaltungen und Stimmen dage-\ngen ist dem Antrag mehrheitlich zugestimmt worden. Der\nTagesordnungspunkt ist damit beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n\u2013 Zuk\u00fcnftige Schulstruktur in Sachsen\nDrucksache 3/0556, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Leistungskennziffern des Schulsystems in Deutschland\nDrucksache 3/0980, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Korrektur der Sch\u00fcler-Lehrer-Relationen an s\u00e4chsischen Schulen\nDrucksache 3/0811, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Anerkennung der Einz\u00fcgigkeit von Mittelschulen durch das SMK\nDrucksache 3/1268, Dringlicher Antrag der Fraktion der PDS\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: PDS,\nCDU, SPD, CDU und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der PDS das Wort. Herr\nAbg. Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Am 27. Oktober vergangenen Jahres\nhat Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf hier vor dem Parlament\nseine Regierungserkl\u00e4rung abgegeben. Es gab eine wesent-\nliche Passage in seiner Rede, bei der auch die PDS-Abge-\nordneten applaudiert haben, und ich gestatte mir daraus\nauszugsweise zu zitieren.\nDer Ministerpr\u00e4sident f\u00fchrte damals aus: ,,Sachsens wich-\ntigstes Kapital ist das Wissen und K\u00f6nnen seiner Bev\u00f6lke-\nrung. Aufgabe der Bildungspolitik auf allen Ebenen, der\nErstausbildung wie auch der Weiterbildung, ist es deshalb,\ndas Wissen und K\u00f6nnen unserer Bev\u00f6lkerung nicht nur zu\nsichern, sondern stetig zu vermehren, zum Wohl der Men-\nschen selbst und der Zukunft unseres Landes. Um diesen\nAnforderungen der Bildungspolitik beim \u00dcbergang zur\nWissenschaftsgesellschaft gerecht zu werden, brauchen\nunsere Schulen neben modernen Lehrinhalten Kontinuit\u00e4t.\nSie brauchen vor allem ausreichend Lehrer, gute Lehrmit-\ntel und ordentliche Schulbauten.\u201c Weiter hie\u00df es: ,,In den\nkommenden Jahren geht es darum, die Versorgung der\nSchulen mit Lehrern zu verbessern, ein m\u00f6glichst eng-\nmaschiges Schulnetz zu erhalten, den Unterrichtsausfall\nweiter abzusenken und die Qualit\u00e4t des Unterrichts weiter\nzu steigern.\u201c\nNicht nur die Gewerkschaften und Lehrerverb\u00e4nde, son-\ndern vor allem die Lehrerinnen und Lehrer sowie die\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler hofften, dass sich nach Jahren\n\ndes bildungspolitischen Stillstands an Sachsens Schulen\nendlich wieder etwas bewegen w\u00fcrde, dass nach Lehrer-\nentlassungen, Schulschlie\u00dfungen, Demokratieabbau und\nMaulkorberlassen endlich auch die Regierung und die sie\ntragende Mehrheitsfraktion den Handlungsbedarf erkannt\nh\u00e4tten und wenigstens die dr\u00e4ngendsten Probleme endlich\nangehen w\u00fcrden.\nDiese Probleme waren alle schon vor dem Mord von\nMei\u00dfen bekannt: vielerorts zu gro\u00dfe Klassen, eine willk\u00fcr-\nlich festgelegte Lehrer-Sch\u00fcler-Relation, durch hohe\nPflichtstundenzahlen \u00fcberlastete und durch jahrelange De-\nm\u00fctigungen seitens der Kultusb\u00fcrokratie demotivierte\nP\u00e4dagogen, erheblicher Stundenausfall, der durch frag-\nw\u00fcrdige Statistiken auch noch massiv verschleiert wurde,\nmangelhafte bzw. v\u00f6llig fehlende Kommunikation zwi-\nschen Sch\u00fclern, Eltern und Lehrern, zunehmende Perspek-\ntivlosigkeit vieler Jugendlicher und nicht zuletzt die un-\n\u00fcbersehbare Zunahme von Gewalt an unseren Schulen.\nDas war und ist die Situation. Seit der Rede des Minister-\npr\u00e4sidenten sind nicht einmal f\u00fcnf Monate vergangen. Die\nProbleme haben sich eher noch zugespitzt. Es gab eine\ngro\u00dfe Demonstration gegen die Bildungspolitik dieser\nStaatsregierung. Es gab den Streik an Dresdner Schulen. Es\ngab un\u00fcberh\u00f6rbare Wortmeldungen von Gewerkschaften,\nLehrerverb\u00e4nden, Eltern- und Sch\u00fclervertretern. Und es\ngibt heute erstmals in Dresden eine Schulbesetzung, um\ndie Schlie\u00dfung der 87. Grundschule und der Au\u00dfenstelle\ndes Joseph-Haydn-Gymnasiums zu verhindern. F\u00fcr die\nPDS-Fraktion m\u00f6chte ich von dieser Stelle aus den beteilig-\nten Sch\u00fclern, Eltern und Lehrern unsere Solidarit\u00e4t aus-\nsprechen und unsere Unterst\u00fctzung zusagen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n594\n\n\n\nEs ist jetzt an der Politik endlich zu handeln. Dies gilt zu-\nallererst f\u00fcr uns hier im Parlament.\nInzwischen hat sich der 3. S\u00e4chsische Landtag neben der\nAussprache zur Regierungserkl\u00e4rung mit insgesamt\n15 Antr\u00e4gen zu bildungspolitischen Fragen befasst, gab es\nvier Aktuelle Debatten und Dutzende parlamentarische\nAnfragen. Praktisch geschehen ist bis zum heutigen Tage\n\u00fcberhaupt nichts \u2013 allen vollmundigen Ank\u00fcndigungen\nzum Trotz.\nIch frage: Wie glaubw\u00fcrdig ist ein Ministerpr\u00e4sident, der\ndeutliche Verbesserungen verspricht, dann aber seinen\nKultusminister, der sp\u00e4t, aber vielleicht nicht zu sp\u00e4t die\nForderungen der Betroffenen wie auch der Opposition\naufgreift und eine bessere finanzielle Ausstattung fordert,\nzur\u00fcckpfeift, ihm Rede- und Interviewverbot verpasst und\nihm damit einen Maulkorb umh\u00e4ngt?\nWie glaubw\u00fcrdig ist ein Ministerpr\u00e4sident, der deutliche\nVerbesserungen verspricht und zugleich seinen Finanz-\nminister gew\u00e4hren l\u00e4sst, der in seiner mittelfristigen Fi-\nnanzplanung das Aus f\u00fcr zahlreiche weitere Schulen, ins-\nbesondere im l\u00e4ndlichen Raum, einkalkuliert und beab-\nsichtigt, zwischen 6 500 und 7 000 P\u00e4dagogen aus dem\nSchuldienst zu entlassen und damit die ohnehin schon\nprek\u00e4re Situation weiter zu versch\u00e4rfen? \u2013 Wer hat eigent-\nlich die politische Richtlinienkompetenz in diesem Lande \u2013\nder Ministerpr\u00e4sident oder der Finanzminister?\nWie glaubw\u00fcrdig schlie\u00dflich ist ein Ministerpr\u00e4sident, der\ndeutliche Verbesserungen verspricht, die nat\u00fcrlich Geld\nkosten, und seinen Staatskanzleichef vor wenigen Tagen\nvia DNN-Interview verk\u00fcnden l\u00e4sst, dass der Haushalt\nvermindert werden m\u00fcsse und dass dies selbstverst\u00e4nd-\nlich auch f\u00fcr den Kultusetat gelte?\nIch frage weiter: Wie glaubw\u00fcrdig ist ein Kultusminister,\nder all dies nahezu widerstandslos \u00fcber sich ergehen l\u00e4sst?\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Der sieht es wenigstens ein!)\n\n\u2013 Und ich f\u00fcge hinzu, Herr H\u00e4hle, jetzt sind Sie dran: Was\nsoll man von einer CDU-Fraktion halten, die nichts, aber\nauch gar nichts unternimmt, um wenigstens damit zu be-\nginnen die un\u00fcbersehbaren Missst\u00e4nde abzubauen, ob-\nwohl die Schulpolitiker in Ihren Reihen sehr wohl wissen,\ndass endlich etwas geschehen muss?\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nDie Forderungen der PDS \u2013 ich hoffe, da sind wir uns auch\neinig, Herr H\u00e4hle \u2013 liegen seit langem auf dem Tisch und\nviele davon lie\u00dfen sich auch ohne eine \u00c4nderung des\nSchulgesetzes realisieren: Wir wollen die Wiedereinf\u00fch-\nrung der Klassenleiterstunde, eine Absenkung des Klas-\nsenteilers auf 25, eine Reduzierung der Pflichtstundenzah-\nlen der s\u00e4chsischen Lehrer, den Erhalt eines dichtmaschi-\ngen Schulnetzes und damit einer wohnortnahen Beschu-\nlung und wir wollen eine \u00dcbertragung der Verantwortung\nf\u00fcr die Schulnetzplanung an die Landkreise, denn diese\nhaben schlie\u00dflich auch die Kosten f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rde-\nrung zu tragen. Wir m\u00f6chten eine Bereitstellung von\nSchulpsychologen in ausreichender Anzahl.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nUnd nat\u00fcrlich schlie\u00dfen wir auch eine zus\u00e4tzliche Einstel-\nlung von Lehrern nicht aus, wie sie im Antrag der SPD-\nFraktion gefordert wird. Der Stundenausfall ist weiterhin\nBesorgnis erregend \u2013 planm\u00e4\u00dfig wie aus Krankheitsgr\u00fcn-\nden und bei weitem eben nicht nur beim Ethik- und\nReligionsunterricht. Der Erg\u00e4nzungsbereich ist vielerorts\n\nnahezu zum Erliegen gekommen, Besch\u00e4ftigungsstunden\nund fachfremde Vertretungen verschleiern und verklei-\nstern die Statistik.\nDer j\u00fcngste Beschluss im Schulausschuss verfolgt das Ziel,\nhier zumindest die Berichterstattung gegen\u00fcber dem Par-\nlament anders zu gestalten und Korrekturen herbeizuf\u00fch-\nren. Wir wollen auch einen Vertretungspool f\u00fcr Ausfall-\nstunden.\nDie PDS-Fraktion wird dem Antrag der SPD zustimmen,\nweil wir dringend einen Einstellungskorridor f\u00fcr junge\nAbsolventen brauchen. Vor allem von ihnen k\u00f6nnten Inno-\nvationssch\u00fcbe ausgehen, die wir nicht nur deshalb ben\u00f6ti-\ngen, weil viele Lehrerkollegien erheblich \u00fcberaltert sind.\nEgal, ob Neueinstellungen in dem von der SPD geforder-\nten Umfang oder tarifvertragliche Teilzeit- oder Altersteil-\nzeitregelungen \u2013 auch hier werden nat\u00fcrlich Kosten entste-\nhen. Da ist es nicht ganz redlich, Herr Kollege Hatzsch,\nwenn Sie uns als PDS wiederholt Populismus vorwerfen\nund auf Ihrer gestrigen Pressekonferenz so tun, als w\u00fcrde\ndas alles kaum zus\u00e4tzliche Mittel erfordern und als w\u00e4re\neine Erh\u00f6hung der Neuverschuldung auszuschlie\u00dfen. Die\nForderung nach einem Nachtragshaushalt, den im \u00dcbrigen\nnur die Regierung einbringen kann, habe ich f\u00fcr die PDS\nbereits im Januar erhoben, als klar wurde, dass die erfor-\nderlichen Ma\u00dfnahmen vom Schulwesen mit dem aktuellen\nDoppelhaushalt nicht zu realisieren waren.\nRichtig ist \u2013 da stimmen wir mit der SPD \u00fcberein \u2013, dass\nder Finanzminister im aktuellen Haushalt dreistellige Mil-\nlionenbetr\u00e4ge nicht verausgabt hat, weil nur ein Teil der\nvereinbarten H\u00f6hergruppierungen von bislang benachtei-\nligten P\u00e4dagogen auch tats\u00e4chlich realisiert wurde. Damit\nk\u00f6nnten Neueinstellungen oder auch die praktische Um-\nsetzung der so genannten Plus-X-Optionen in bestehenden\nTeilzeitvertr\u00e4gen in diesem Jahr finanziert werden. Ob da-\nf\u00fcr die genannten 70 Millionen DM reichen, will ich hier\neinmal dahingestellt sein lassen. Da die zugesagten H\u00f6her-\ngruppierungen und vermutlich auch weitere Tarifsteige-\nrungen aber mit einiger Sicherheit in K\u00fcrze kommen wer-\nden, wird das gesteckte Ziel mit dem derzeitigen Haus-\nhaltsansatz nicht zu erreichen sein.\nWenn wir den Bildungsetat aufstocken wollen \u2013 und die\nPDS-Fraktion will f\u00fcr den Schulbereich mehr Mittel bereit-\nstellen \u2013, dann m\u00fcssen wir anderswo auch \u00fcber K\u00fcrzun-\ngen sprechen. Wir sehen dabei M\u00f6glichkeiten im Verzicht\nauf den Bau von ohnehin umstrittenen M\u00fcllverbrennungs-\nanlagen oder \u2013 wie zum Beispiel vom Landeselternrat an-\ngeregt \u2013 in einer Streckung der Sanierungsma\u00dfnahmen im\nStra\u00dfenbau. Doch dar\u00fcber werden wir in den diesj\u00e4hrigen\nHaushaltsberatungen noch ausgiebig diskutieren k\u00f6nnen.\nIn einem jedoch \u2013 so zeigte die Aktuelle Debatte im Febru-\nar \u2013 sind sich Kultusminister und Opposition erfreulicher-\nweise einig: Bildung darf nicht l\u00e4nger als konsumtive Aus-\ngabe gesehen werden; Kosten f\u00fcr den Schulbereich sind\neine Investition, eine Investition in die Zukunft.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs gibt aber, meine Damen und Herren, auch Dinge, die\ngar kein Geld kosten. Damit komme ich auch auf bislang\nignorierte Positionspapiere des Landeselternrates zur\u00fcck,\ndenn auch die Eltern sind untrennbarer Bestandteil des\nSchulwesens und der Schulstrukturen in diesem Lande.\nSolange die derzeitige Zusammensetzung der Schulkonfe-\nrenz besteht, wird es keine wirkliche Demokratie an den\ns\u00e4chsischen Schulen geben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n595\n\n\n\nWir bleiben bei unserer Forderung nach einer Drittelpari-\nt\u00e4t in der Schulkonferenz. Deren Kompetenzen m\u00fcssen er-\nweitert werden \u2013 bis hin zur Wahl eines Schulleiters. Da\ngerade die Eltern von so genannten Problemkindern h\u00e4u-\nfig in Elternversammlungen fehlen, stellt sich die Frage,\nwarum es aus Sicht des Kultusministeriums nach wie vor\nunerw\u00fcnscht ist, dass Lehrer Elternbesuche machen. Dies-\nbez\u00fcglich gibt es durchaus gute Erfahrungen aus DDR-\nZeiten. Warum m\u00fcssen Sch\u00fcler- und Elternvertreter, die\nsich auf h\u00f6herer Ebene engagieren wollen, zwangsweise\nauch Multifunktion\u00e4re sein? Wer im Landeselternrat mit-\narbeiten will, muss zugleich Elternrat einer Klasse, einer\nSchule und eines Kreises sein. Warum d\u00fcrfen Elternvertre-\nter einer Klasse nicht im Unterricht hospitieren? In all die-\nsen Fragen m\u00fcssen endlich Korrekturen vorgenommen\nwerden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZu den vorliegenden Antr\u00e4gen werden Kolleginnen mei-\nner Fraktion dann noch im Detail sprechen. Ich m\u00f6chte\nabschlie\u00dfend noch einmal den Landeselternrat zu Wort\nkommen lassen. Dessen stellvertretender Vorsitzender er-\nkl\u00e4rte im Zusammenhang mit einer den neu gew\u00e4hlten\nLandtagsabgeordneten \u00fcbergebenen Resolution im Okto-\nber 1999 \u2013 also fast zeitgleich zur Regierungserk\u00e4rung des\nMinisterpr\u00e4sidenten \u2013 Zitat: ,,Die gegenw\u00e4rtige Situation\nist nicht pl\u00f6tzlich entstanden, sondern hat sich in den letz-\nten Jahren herausgebildet. Bestimmte Faktoren und auch\nVers\u00e4umnisse von Politik, Schule und Eltern haben diese\nEntwicklung beg\u00fcnstigt. Jeder an Erziehung Beteiligte \u2013 ob\nin Politik, Schule, Betrieb, Verein oder auch Elternhaus \u2013\nmuss mithelfen und mitbewegen.\nDie Schule ist unpers\u00f6nlich geworden. Lehrer haben kaum\nZeit mit ihren Sch\u00fclern zu reden. Viele Klassenlehrer\nhaben beispielsweise nur vier oder f\u00fcnf Stunden pro Wo-\nche in ihrer Klasse Unterricht. Fachlehrer an Gymnasien\nunterrichten pro Woche zumeist mehr als 200 Kinder, k\u00f6n-\nnen die Sch\u00fcler also kaum kennen \u2013 es sei denn, sie fallen\nauf, in positiver oder in negativer Hinsicht. Wir fordern\neine Entr\u00fcmpelung der Lehrpl\u00e4ne und mehr Zeit f\u00fcr Leh-\nrer, um Erziehungsarbeit leisten zu k\u00f6nnen.\u201c\nDer Landeselternrat schlie\u00dft mit der Forderung: ,,Die Poli-\ntik muss sich endlich bekennen; denn die Erziehung unse-\nrer Kinder ist nicht zuerst ein Kostenfaktor, sondern eine\nwichtige Zukunftsaufgabe.\u201c \u2013 Die PDS-Fraktion schlie\u00dft\nsich dieser Auffassung an.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion hat\njetzt das Wort; Herr Abg. Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich will mich in meinen Ausf\u00fchrungen zun\u00e4chst mit\nden vorliegenden drei Oppositionsantr\u00e4gen auseinander\nsetzen. Meine Kollegin Henke wird dann auf unseren vor-\nliegenden Antrag eingehen.\nDie vorliegenden Antr\u00e4ge der PDS- und der SPD-Fraktion\nber\u00fchren \u2013 wie dies schon gesagt worden ist \u2013 die inhaltli-\nche Weiterentwicklung unseres Schulsystems einerseits\ndurch die Verbesserung der Sch\u00fcler-Lehrer-Relation an\nden Schulen und andererseits durch den Erhalt von\nSchulstandorten.\nMeine Damen und Herren, ich kann f\u00fcr unsere Fraktion\nvoranstellen \u2013 dies ist durch eine Reihe von Ver\u00f6ffentli-\n\nchungen auch so untersetzt und dokumentiert: Wir sehen\nund wir stellen uns dem Handlungsbedarf bei der Weiter-\nentwicklung unseres Schulsystems.\nHerr Hahn, ich muss in dieser Richtung ein St\u00fcck weit das\nBild, das Sie hier von unserer Fraktion und auch von der\nStaatsregierung gemalt haben, korrigieren.\nEs ist das eine, unser Schulsystem angesichts der aktuellen\nund nicht unkomplizierten Situation in Bausch und Bogen\nzu zerreden und zu verdammen und den Menschen ange-\nsichts der gegenw\u00e4rtigen Situation vorzugaukeln, es lie\u00dfe\nsich die zuk\u00fcnftige Schulentwicklung vor dem Hinter-\ngrund der demografischen Entwickung und auch vor dem\nHintergrund einer absehbar immer schwieriger werden-\nden Gesamtfinanzsituation mit ganz einfachen L\u00f6sungen\nund ganz einfachen Forderungen gestalten. Es ist das an-\ndere, sich diesen Problemen verantwortungsbewusst zu\nstellen und L\u00f6sungen anzustreben, die auch f\u00fcr die Zu-\nkunft dieses Systems tragf\u00e4hig sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir wollen die Gestaltung und die Weiterentwicklung\ndieses Systems letztlich im Blick auf die zuk\u00fcnftige Ent-\nwicklung und auch im Zusammenhang mit der anstehen-\nden Haushaltsdiskussion, die auch die perspektivische Fi-\nnanzentwicklung einbezieht, gestalten. Damit wollen wir\neinen anderen, wie gesagt, einen tragf\u00e4higeren Weg be-\nschreiten als den, der in den vorliegenden Antr\u00e4gen vorge-\nschlagen wird.\nIch denke, diese abgehobenen und losgel\u00f6sten Forderun-\ngen der vorliegenden Antr\u00e4ge lassen sich zwar sehr gut\n\u00f6ffentlichkeitswirksam verkaufen, auch mit Blick auf die\nDiskussion um die Personalsituation, die auch innerhalb\nunserer Fraktion und auch innerhalb der Staatsregierung\ngef\u00fchrt wird. Ich denke aber auch, diese Diskussion um\ndie Priorit\u00e4tensetzung bei der anstehenden Haushalts-\ndebatte kann uns nicht Anlass geben Antr\u00e4gen zu folgen,\ndie bislang auf ungedeckten Schecks basieren.\nMeine Damen und Herren! Ich will an dieser Stelle ganz\ndeutlich sagen, dass ich es f\u00fcr durchaus produktiv und im\nErgebnis nat\u00fcrlich auch f\u00fcr zielf\u00fchrend halte, wenn die\nDiskussion um die finanziellen und auch die inhaltlichen\nKonsequenzen f\u00fcr die Qualit\u00e4tssicherung unseres Schul-\nsystems, um den Erhalt eines m\u00f6glichst engmaschigen Schul-\nnetzes derart \u00f6ffentlich erfolgt, wie dies zurzeit geschieht,\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: Sehr richtig!)\n\nund auch die Meinungsbildung, die ja auch in unserer\nFraktion durchaus kontrovers verl\u00e4uft, derart transparent\nstattfindet.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: Sehr richtig!)\n\nIch denke, allein dies ist schon ein Beleg f\u00fcr das breite\npolitische und gesellschaftliche Engagement f\u00fcr dieses\nProblem und auch f\u00fcr den verantwortungsbewussten Um-\ngang dieser Regierung und dieser regierungstragenden\nFraktion mit diesem Problem.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\nGerade weil dies aber so ist und sich die Gestaltung dieses\nProzesses unter komplizierten Rahmenbedingungen voll-\nzieht, verbieten sich, wie gesagt, einfache Antworten und\npopulistische Forderungen.\nWir wollen diesen Prozess im Sinne von Qualit\u00e4tssi-\ncherung und Qualit\u00e4tsoptimierung unseres Schulsystems\ngestalten. Im Spannungsfeld von r\u00fcckl\u00e4ufigen Sch\u00fclerzah-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n596\n\n\n\nlen einerseits und der Versch\u00e4rfung der Finanzsituation\ndes \u00f6ffentlichen Haushaltes andererseits muss es um einen\nsinnvollen, um einen tragf\u00e4higen Kompromiss gehen, der\nallerdings nat\u00fcrlich auch unser Schulsystem nicht von\nvornherein zur Quelle von weiteren umfangreichen Ein-\nsparpotenzialen deklariert.\nWir wollen und wir k\u00f6nnen nicht den \u00dcbergang in die\nWissensgesellschaft postulieren, ohne daraus auch die\nVoraussetzungen f\u00fcr die Gestaltung dieses Prozesses in\nZukunft abzuleiten.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nDie Grundlagen f\u00fcr diesen Prozess werden nun einmal\nauch in den Niederungen des allgemein bildenden Schul-\nsystems und nicht erst auf den wissenschaftlichen H\u00f6hen\nder Universit\u00e4ten und Hochschulen gelegt.\n\n(Frau Schulz, PDS: Richtig!)\n\nOhne dass wir damit unser Schulsystem in Bausch und\nBogen infrage stellen m\u00fcssen, bedarf es doch der Einsicht,\ndass weitere Einsparungen zu Qualit\u00e4tsverlusten f\u00fchren\nund Anlass besteht, differenziert bei einzelnen Bereichen\nqualitative Verbesserungen anzustreben. Ich komme hier-\nauf noch im Detail zur\u00fcck.\nInsbesondere darf aus unserer Sicht der Sch\u00fclerr\u00fcckgang\nnicht linear zu einem analogen Personalabbau f\u00fchren, der\nvor allem in Zukunft zu absehbaren Qualit\u00e4tseinbr\u00fcchen\nf\u00fchren w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Damit leben wir nicht \u00fcber\nunsere Verh\u00e4ltnisse. Es muss aus schulpolitischer Sicht\nvielmehr darum gehen, die demografische Entwicklung zu\nnutzen, um vorhandene und sich m\u00f6glicherweise noch\nversch\u00e4rfende Defizite in der Zukunft auszugleichen. Dies\ngilt f\u00fcr die Gestaltung des Schulnetzes ebenso wie f\u00fcr die\nQualit\u00e4t der Unterrichtsversorgung.\nDamit m\u00f6chte ich zu den drei Antr\u00e4gen im Detail kom-\nmen.\nZun\u00e4chst zum Antrag der PDS zum Erhalt des Schulnetzes\nin gegenw\u00e4rtiger Form \u2013 wenn man den Antrag so liest,\nwie er vorliegt.\nMeine Damen und Herren! Ich denke, es ist unstrittig und\nbelegbar, dass die Sensibilit\u00e4t und die Problemhaftigkeit\nder weiteren Schulnetzplanung \u00fcberfraktionell als ein\nSchwerpunktthema betrachtet und analysiert werden. Es\nist auch gerechtfertigt, dass hierzu eine breite \u00f6ffentliche\nDebatte gef\u00fchrt wird, zumal akzeptable L\u00f6sungen eben\nnicht vom gr\u00fcnen Tisch aus, sondern am ehesten vor Ort\ngefunden werden k\u00f6nnen. Im \u00dcbrigen ist bereits gesetzlich\neine relativ breite Mitwirkung an der Gestaltung dieses\nProzesses vorgegeben, ohne dass damit allgemein verbind-\nliche Qualit\u00e4tsanforderungen und verf\u00fcgbare Ressourcen\neinfach ausser Acht gelassen werden.\nDer Eindruck, die anstehende Schulnetzplanung sei gegen-\nw\u00e4rtig ganz einfach und ohne R\u00fccksicht auf objektive Ge-\ngebenheiten, wie etwa die demografische Entwicklung,\ndarstellbar, ist aber auch falsch. Diese Vorstellung kann\nnur vermitteln, wer diesen Prozess nicht zu verantworten\nhat. Wir wollen uns diesem schwierigen Problem verant-\nwortungsbewusst bei der Gestaltung durch die entspre-\nchenden notwendigen Rahmenbedingungen stellen.\nInsofern ist meines Erachtens auch der Ansatz des vorlie-\ngenden PDS-Antrages falsch gew\u00e4hlt.\nMeine Damen und Herren! Es kann nicht um den Erhalt\nvon Schulstandorten um jeden Preis gehen. Es muss um\n\nden Erhalt eines m\u00f6glichst engmaschigen Netzes bei Wah-\nrung von Qualit\u00e4t und Vergleichbarkeit zwischen den\nSchulstandorten gehen. Diese Ma\u00dfgabe setzt aber dann\nvoraus, vorhandene Realit\u00e4ten der demografischen Ent-\nwicklung ebenso anzuerkennen wie Qualit\u00e4tsparameter\nzur inhaltlichen Ausgestaltung des vorhandenen Systems\nund damit jeder einzelnen Schule.\nEin R\u00fcckgang der Sch\u00fclerzahlen um 46 % kann sicherlich\nnicht der alleinige Ma\u00dfstab f\u00fcr eine daraus ableitbare Aus-\nd\u00fcnnung des Schulnetzes sein. Dies w\u00fcrde eine\nSchlie\u00dfung von 250 Mittelschulen in k\u00fcrzester Zeit bedeu-\nten. Dies kann nicht gewollt sein und dies ist nicht gewollt.\n\n(Beifall des Abg. Seidel, CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage? \u2013 Bitte, Herr Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Colditz, Sie haben soeben ge-\nsagt, dass unser Antrag, mit dem Sie sich besch\u00e4ftigen,\ndarauf hinausliefe Schulstandorte um jeden Preis zu erhal-\nten. K\u00f6nnen Sie bitte die Stelle aus dem Antrag zitieren,\naus der dies herauszulesen ist?\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nColditz, CDU: Herr Porsch, ich habe Ihren Antrag jetzt\nhier an meinem Rednerpult nicht vorliegen. Aber es ist aus\nIhrem Antrag herauszulesen, dass Sie die Schultr\u00e4ger er-\nmutigen wollen, f\u00fcr den Erhalt von Schulstandorten das\njeweilige p\u00e4dagogische Konzept in den Vordergrund zu\nr\u00fccken ohne R\u00fccksicht auf die dann tats\u00e4chlich vorhande-\nnen Sch\u00fclerzahlen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das ist etwas anderes!)\n\nDas ist die Intention Ihres Antrages.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nColditz, CDU: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Colditz, k\u00f6nnen Sie sich viel-\nleicht daran erinnern, was in unserem Antrag stand, wenn\nich es Ihnen vorlese?\nDort steht: ,,\u2026 die Staatsregierung zu ersuchen, erstens\ndarauf hinzuwirken, die Schultr\u00e4ger zu ermutigen, bei der\nSchulnetzplanung das Wohl der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler\nsowie den p\u00e4dagogischen Anspruch an alle Schularten in\nden Mittelpunkt zu stellen, \u2026\u201c\nDer Mittelpunkt setzt immer einen Kreis drumherum vor-\naus und fordert keine Ausschlie\u00dflichkeit. Da w\u00e4re es nur\nein Punkt.\n\nColditz, CDU: Herr Porsch, ich denke, wenn wir die\nSchulnetzplanung nach den Vorstellungen, wie sie bisher\nvorhanden sind, auch den p\u00e4dagogischen Vorstellungen,\ndie vorhanden sind, gestalten, werden wir den Intentio-\nnen, die Sie hier als scheinbar neu vorstellen, ohnehin ge-\nrecht. Ich lese aus Ihrem Antrag schon heraus, dass es Ih-\nnen da um mehr geht als um eine p\u00e4dagogische Qualit\u00e4ts-\nsicherung dieser Angebote.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS: Dann geben\nSie doch zu, dass wir uns einig sind!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n597\n\n\n\nP\u00e4dagogische Konzepte \u2013 jetzt kommen wir darauf, Herr\nPorsch \u2013 der inhaltlichen Ausgestaltung der Mittelschule\nschlie\u00dfen aber trotzdem eine notwendige Klassen- und\nSchulgr\u00f6\u00dfe ein. Insofern muss es bei der Schulnetzplanung\num einen sinnvollen Kompromiss zwischen einem be-\ndarfsgerechten dichten Schulnetz und vertretbaren Schul-\ngr\u00f6\u00dfen gehen.\nAus dem qualitativen Anspruch und der Notwendigkeit\nheraus, Differenzierung und Leistungsf\u00e4higkeit der Mittel-\nschule zu sichern und im Sinne der Absolventen dieses\nSystems auch ein leistungsf\u00e4higes und abschlussbezogenes\nwie auch ein neigungsbezogenes und angebotsorientiertes\nSchulangebot vorzuhalten, sind eben auch strukturelle\nMindeststandards unabdingbar.\n\n(Frau Schulz, PDS: Welche sind das?)\n\nDamit ist die Zweiz\u00fcgigkeit als solch ein Mindeststandard\nzugleich auch ein Qualit\u00e4tsmerkmal.\nWem deshalb ernsthaft an einer qualitativen Weiterent-\nwicklung unseres Schulsystems liegt \u2013 und das habe ich\naus dem Redebeitrag von Herrn Hahn auch herausgeh\u00f6rt \u2013,\nder kann bei aller Problemhaftigkeit der aktuellen Ent-\nwicklung diese notwendigen Strukturen nicht leichtfertig\ninfrage stellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die bildungspolitische Heraus-\nforderung muss deshalb die Gestaltung und die Beeinflus-\nsung eines Schulnetzes bei Wahrung von Qualit\u00e4tsstan-\ndards sein. Das ist die Aufgabe, der wir uns gemeinsam\nstellen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle kurz auf den vorliegenden\nDringlichen Antrag eingehen, der fordert, auch die Einz\u00fc-\ngigkeit von Schulen zuzulassen.\nMeine Damen und Herren! Es ist sicherlich richtig, dass\ndas Schulgesetz explizit die Z\u00fcgigkeit einer Mittelschule\nnicht ausweist. Die inhaltlichen Anforderungen an die\nMittelschule, wie sie gesetzlich geregelt sind, machen die\nMindestzweiz\u00fcgigkeit und die eigentlich sinnvolle Dreiz\u00fc-\ngigkeit, die w\u00fcnschenswert, aber zurzeit nicht machbar ist,\nnachvollziehbar und notwendig. Grundanliegen dieser\nForderung ist es, meine Damen und Herren, die Differen-\nzierung und die Leistungsf\u00e4higkeit der Mittelschule lan-\ndesweit vergleichbar auszugestalten. Damit soll jedem\nMittelsch\u00fcler ein leistungsorientiertes, abschlussbezoge-\nnes, neigungsorientiertes Schulangebot unterbreitet wer-\nden. Das kann ich eben nur dann realisieren, wenn ich\ndazu entsprechende Strukturen \u2013 auch inhaltliche und or-\nganisatorische Strukturen \u2013 vorhalte.\nMeine Damen und Herren! Von diesem Ansatz geleitet\nzeichnen sich ganz konkrete Gestaltungsparameter f\u00fcr die\nMittelschule ab, die die Mindestzweiz\u00fcgigkeit untersetzen.\nIch will diese Parameter im Rahmen dieses Redebeitrages\nzumindest punktuell in Erinnerung rufen:\nErstens die erforderliche abschluss- und leistungsbezogene\nDifferenzierung, die effizient und p\u00e4dagogisch wirksam\nauch durch differenzierte Gruppenbildung organisatorisch\ngestaltet werden muss.\nZweitens das differenzierte Angebot im Wahlpflicht-\nbereich und das damit verbundene Profilangebot.\nDrittens die Notwendigkeit, dass alle Abschl\u00fcsse an jeder\nSchule erworben werden k\u00f6nnen. Das hat auch etwas mit\n\nChancengleichheit der Sch\u00fcler im Stadtgebiet und im\nLandgebiet zu tun.\nViertens die damit verbundene und notwendige s\u00e4chliche\nund personelle Absicherung, die f\u00fcr jede einzelne Schule\neffektiv genutzt werden muss.\nSchlie\u00dflich f\u00fcnftens das m\u00f6glichst vielgestaltige Angebot\nim au\u00dferschulischen Bereich und im Bereich der Schul-\njugendarbeit.\nInsofern bestimmt sich die Mehrz\u00fcgigkeit der Mittelschule\nletztlich aus der Notwendigkeit der Vielfalt von schuli-\nschen und au\u00dferschulischen Angeboten. Im Gegenzug be-\nschr\u00e4nkt eine einz\u00fcgige Mittelschule letztlich diese Ange-\nbotspalette.\nWir wollen diesen Qualit\u00e4tsunterschieden im Rahmen der\nSchulnetzplanung entgegenwirken und k\u00f6nnen demnach\nauch diesem vorliegenden Dringlichen Antrag der Frak-\ntion der PDS aus inhaltlichen Gr\u00fcnden nicht zustimmen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Ich hatte schon gesagt: Es kann\nnicht in jedem Fall um den Erhalt des Status quo bei der\nWeiterentwicklung unseres Schulnetzes gehen. Regional\nabgestimmte und akzeptable L\u00f6sungen sind aber durch-\naus in diesem Abstimmungsverfahren bei konstruktiver\nMitwirkung aller beteiligten Seiten \u2013 hier schlie\u00dfe ich die\nEltern und die Schultr\u00e4ger ein \u2013 realisierbar. Neben diesen\nAbstimmungsprozessen auf der \u00f6rtlichen Ebene bedarf es\nsicherlich auch \u2013 das ist der Part, dem wir uns stellen wol-\nlen \u2013 weiterer staatlicher und politischer Anstrengungen,\num Qualit\u00e4tssicherung einerseits und Engmaschigkeit des\nSchulnetzes andererseits zu erreichen, wobei dies nat\u00fcrlich\nohne finanzielle Konsequenzen \u2013 ich habe es eingangs ge-\nsagt \u2013 nicht leistbar sein wird. Die Debatte hierzu kann\njedoch nicht hier und heute anhand der vorliegenden An-\ntr\u00e4ge stattfinden, sondern muss nat\u00fcrlich in eine Ge-\nsamthaushaltsdiskussion eingebettet sein.\nDie Erhaltung eines Schulnetzes, das sich nicht linear an\nder Sch\u00fclerzahl und an den aktuellen Richtgr\u00f6\u00dfen der\nKlassenbildung orientiert, ist letztlich nur \u00fcber geringere\nKlassen- und Schulgr\u00f6\u00dfen darstellbar. Dies h\u00e4tte zudem\neine p\u00e4dagogische Optimierung der Unterrichtsversor-\ngung zur Folge und w\u00e4re damit auch in diese Richtung\nw\u00fcnschenswert. Ich hoffe, dass wir \u00fcber diesen Weg, \u00fcber\nden Weg der Haushaltsdiskussion, sowohl zu einer quali-\ntativen als auch strukturellen weiteren Entwicklung unse-\nres Schulsystems kommen werden.\nIch will im Weiteren auf den SPD-Antrag eingehen, der\nsich im Wesentlichen auf die Gestaltung der Sch\u00fcler-Leh-\nrer-Relation bezieht.\nMeine Damen und Herren! Im pauschalen Vergleich der\nSch\u00fcler-Lehrer-Relation zwischen den L\u00e4ndern bildet\nSachsen, rein statistisch betrachtet, nicht das Schlusslicht.\nLediglich f\u00fcr den berufsbildenden Bereich l\u00e4sst sich das,\npauschal betrachtet, so dokumentieren. Das hei\u00dft nicht,\ndass Qualit\u00e4tsverbesserungen deshalb nicht m\u00f6glich und\nnicht notwendig sind. Sie sind jedoch wesentlich differen-\nzierter zu analysieren und es ist das Notwendige und\nMachbare auch konkreter zu benennen, wenn wir diese\nDiskussion f\u00fchren. Wir wollen uns um diese Diskussion\nnicht dr\u00fccken, aber wir wollen sie zielgerichteter f\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEine pauschale Betrachtung, meine Damen und Herren,\nohne Bezug zu realen Vergleichen mit anderen L\u00e4ndern,\nohne differenzierte schulartbezogene Betrachtung, ohne\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n598\n\n\n\ndie Einordnung in qualitative Erfordernisse der Unter-\nrichtsgestaltung und ohne die objektive Bewertung vor-\nhandener Gestaltungsm\u00f6glichkeiten hilft uns meines Er-\nachtens in dieser Debatte nicht weiter.\nInsofern halte ich auch diese pauschale Sicht auf die Sch\u00fc-\nler-Lehrer-Relation, wie sie im vorliegenden Antrag ange-\nf\u00fchrt ist, f\u00fcr wenig zielf\u00fchrend \u2013 \u00fcbrigens ebenso wie die\naktuelle Forderung der Fraktion der SPD nach 1 500 Leh-\nrerstellen. Abgesehen davon, dass diese ad hoc gar nicht\nzu besetzen w\u00e4ren, w\u00fcrde damit die absehbare Schere\nzwischen dem vorhandenen Personal und der Sch\u00fclerzahl\nnoch gr\u00f6\u00dfer. Die aktuelle Forderung hilft uns also auch im\nBlick auf die zuk\u00fcnftige Entwicklung so nicht weiter.\nEs muss vielmehr um eine differenzierte Sachverhaltsauf-\nkl\u00e4rung und eine sachliche Debatte, auch \u00fcber die Qualit\u00e4t\nder Unterrichtsversorgung, im Detail gehen. Es muss im\nRahmen der bevorstehenden Haushaltsdebatte um ent-\nsprechende Priorit\u00e4tensetzung gehen, die die Entwicklung\nunserer Schullandschaft auch unter diesem Gesichtspunkt\nst\u00e4rker ber\u00fccksichtigt.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nR\u00fcckl\u00e4ufige Sch\u00fclerzahlen m\u00fcssen hierbei sicherlich auch\nein St\u00fcck weit als M\u00f6glichkeit der Gestaltung optimaler\nBedingungen f\u00fcr den Unterricht und f\u00fcr das Unterrichts-\ngeschehen diskutiert werden. Nicht zuletzt im Sinne der\ndazu notwendigen differenzierten Sachverhaltsaufkl\u00e4rung\nhaben wir als Fraktion der CDU im Ausschuss einen An-\ntrag mitgetragen, der die Qualit\u00e4t der Unterrichtsversor-\ngung noch differenzierter ausleuchten soll als bislang.\nIch denke, wir werden vor diesem Hintergrund und auf\nder Grundlage schon vorhandener Analysen den Hand-\nlungsbedarf, aber auch die Handlungsm\u00f6glichkeiten we-\nsentlich differenzierter diskutieren k\u00f6nnen, als dies jetzt\ngeschieht, und werden auch zielf\u00fchrender vorankommen.\nVorab zeichnen sich meines Erachtens aber schon folgende\nProbleme ab, die sicherlich im Rahmen einer Haushaltsde-\nbatte unabwendbar zu diskutieren sein werden. Der dring-\nlichste Bedarf besteht meines Erachtens im berufsbilden-\nden Bereich. Die sich wandelnden Rahmenbedingungen\nder beruflichen Erstausbildung verst\u00e4rken die Rolle der\nvollzeitschulischen Ausbildung zunehmend. Dies ist einer-\nseits bedingt durch die notwendige Kompensation fehlen-\nder betrieblicher Ausbildungspl\u00e4tze im dualen System\nund andererseits durch die inhaltlichen Anforderungen an\ndie berufliche Ausbildung, die in ihrer Komplexit\u00e4t letzt-\nlich nur noch durch die schulischen Angebote wirksam\nvermittelt werden kann.\nDa sich diese Entwicklung weiter versch\u00e4rft, bedarf es na-\nt\u00fcrlich auch entsprechender personeller und qualitativ-or-\nganisatorischer Konsequenzen, denen wir uns im Zusam-\nmenhang mit dem Haushalt stellen \u2013 sicherlich vor dem\nHintergrund der sehr hohen aktuellen Ausfallquoten im\nberufsbildenden Bereich schon jetzt.\nIn einem unmittelbaren Zusammenhang mit dem eben Ge-\nsagten steht auch die Notwendigkeit von Neueinstellun-\ngen im Schuldienst. Sicherlich kann man von einer Ver-\ngreisung unserer Lehrerschaft noch nicht reden. Wir m\u00fcs-\nsen jedoch aus Sicht unserer Fraktion auf die personelle\nAbsicherung in Zukunft wesentlich besser vorbereitet sein,\nals dies bislang absehbar ist. Motivationen f\u00fcr Lehramts-\nstudienabg\u00e4nger lassen sich nicht durch mangelnde Ein-\nstellungschancen bef\u00f6rdern.\n\n(Frau Schulz, PDS: Richtig!)\n\nHier gilt es, gemeinsam und insbesondere von der Kultus-\nverwaltung aus einen Prozess zu gestalten, der trotz ab-\nsehbarer Personal\u00fcberh\u00e4nge in G\u00e4nze doch die M\u00f6glich-\nkeit von Neueinstellungen schafft.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall des \nAbg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch halte dies \u00fcber Altersabgangsregelungen f\u00fcr durchaus\ngestaltbar. Aber auch hier stehen wir vor einem schwieri-\ngen Gestaltungsprozess, f\u00fcr den es einfache L\u00f6sungen, zu-\nmindest in die Zukunft hineinreichend, nicht gibt.\nSchlie\u00dflich will ich kurz auf eine dritte Handlungsebene\nverweisen, der wir uns mit Blick auf die notwendigen fi-\nnanziellen Rahmenbedingungen stellen wollen. Mit der\nst\u00e4rkeren Betonung des Erziehungsauftrages der Schule\nbedarf es auch der wesentlich besseren, der optimalen\nAusgestaltung des Erg\u00e4nzungsbereiches.\nNeben der Bedeutung f\u00fcr die Unterrichtsvertretung ist vor\nallem das au\u00dferunterrichtliche Angebot, das hier\u00fcber ab-\ngedeckt wird, wesentlich. Sicherlich muss die Ausgestal-\ntung des Erg\u00e4nzungsbereiches aus aktueller Sicht wieder\nschulartbezogen differenziert analysiert werden.\nW\u00e4hrend man von den aktuellen \u00dcberlegungen ausgehen\nkann, dass wir im Mittelschulbereich eine Absicherung\nvon bis zu 50 % und im Gymnasialbereich um die 60 %\nerm\u00f6glichen k\u00f6nnen, sind es im Berufsschulbereich und\nim F\u00f6rderschulbereich nur M\u00f6glichkeiten, die im Einzelfall\n\u00fcberhaupt vorhanden sind.\nMeine Damen und Herren! Sicherlich lassen sich Bildungs-\nund Erziehungsarbeit an der Schule nicht im Sinne von\nFach- und Erziehungsstunden trennen. Aber im Sinne der\nau\u00dferunterrichtlichen Aktivit\u00e4ten und der von uns gewoll-\nten \u00d6ffnung von Schule f\u00fcr das soziale Umfeld m\u00fcssen\ndazu auch die entsprechenden M\u00f6glichkeiten der Res-\nsourcengestaltung diskutiert werden.\nMeine Damen und Herren! Ich will es mit der Benennung\ndieser drei Handlungsebenen zun\u00e4chst genug sein lassen.\nWenn ich diese zu gestaltenden Bereiche benannt habe,\ndann deshalb, um auch aus unserer Sicht den notwendi-\ngen Handlungsbedarf, den ich eingangs bereits erw\u00e4hnt\nhabe, noch einmal zu untersetzen. In der Verantwortung\nf\u00fcr den Gesamthaushalt und f\u00fcr die Entwicklung aller an-\nderen gesellschaftlichen Bereiche in diesem Land k\u00f6nnen\nwir den Umfang der dazu notwendigen finanziellen Res-\nsourcen nicht allein auf den Sachverhalt reduzieren und\ndiskutieren, der in den vorliegenden Antr\u00e4gen beschrieben\nist.\nIch gehe davon aus, dass dem sowohl der Entwurf des\nkommenden Haushaltes als auch die parlamentarische\nDiskussion dazu trotz der differenzierten Forderungen zur\nQualit\u00e4tssicherung und auch zur Verbesserung schulischer\nAngebote Rechnung tr\u00e4gt, ohne dass damit eine allumfas-\nsende Zustimmung in diesem Hause erfolgt und alle\nWunschvorstellungen realisiert werden.\nVor dem Hintergrund der komplexen Sicht der Entwick-\nlung sowohl im Schulbereich als auch im Blick auf die Ge-\nsamtfinanzsituation m\u00fcssen wir die vorliegenden Antr\u00e4ge\nablehnen, ohne dass wir uns damit dem generellen Hand-\nlungsbedarf f\u00fcr die Weiterentwicklung unseres Schul-\nsystems verschlie\u00dfen wollen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, die SPD-Fraktion,\nHerr Abg. Hatzsch.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n599\n\n\n\nHatzsch, SPD: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Der Kollege Dr. Jahr hat im vorangegan-\ngenen Tagesordnungspunkt aus meiner Sicht einen wun-\ndersch\u00f6nen Satz gesagt, den Sie mir gestatten sinngem\u00e4\u00df\nzu zitieren.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Nur einen?)\n\n\u2013 Ja, Herr Jahr, nur einen!\nRichtige Argumente kann man nicht oft genug wiederho-\nlen. Vielleicht begreift man sie dann endlich. Also, aufge-\nmerkt, meine Damen und Herren von der CDU!\nMeine Damen und Herren! Politiker werden oft geschol-\nten, weil sie nur reden und nicht handeln. Die Schelte ist\nsehr oft gerechtfertigt. Aber heute haben wir nun endlich\ndie Gelegenheit, dieser Schelte zu entgehen oder sie gera-\ndezu zu provozieren.\nMeine Damen und Herren! In unserem Antrag ,,Korrektur\nder Sch\u00fcler-Lehrer-Relationen an s\u00e4chsischen Schulen\u201c,\nder Ihnen in der Drucksache 3/0811 vorliegt, wollen wir\nvom Reden zum Handeln \u00fcbergehen, denn geredet wor-\nden ist \u00fcber fehlende Lehrer in Sachsen genug.\nWir haben in diesem Hause k\u00fcrzlich eine h\u00f6chst spannen-\nde Aktuelle Debatte \u2013 aufgrund unserer Initiative \u2013 \u00fcber\nfehlende Lehrerstellen gef\u00fchrt. Sie nahm einen \u00fcber-\nraschenden, aber sehr erfreulichen Verlauf, denn der Kul-\ntusminister hat erstmals \u00f6ffentlich und ganz direkt Partei\nf\u00fcr sein Ressort ergriffen und damit die Forderung der\nOpposition grunds\u00e4tzlich unterst\u00fctzt.\nMeine Damen und Herren! Man muss sich dies wahr-\nscheinlich auf der Zunge zergehen lassen; denn wie gro\u00df\nmuss die Not vor Ort sein, dass ein Minister seine Kabi-\nnettsr\u00e4son verl\u00e4sst und partei\u00fcbergreifend f\u00fcr sein Ressort\nk\u00e4mpft. Freilich ist das Thema zurzeit auch stark in der\n\u00d6ffentlichkeit. Aber man h\u00e4tte sich auch wie schon so oft\nhinter der Kabinettsr\u00e4son verstecken k\u00f6nnen.\nAuch die Mehrheit, meine Damen und Herren aus der\nCDU-Fraktion, scheint nunmehr erkannt zu haben, dass\ndie s\u00e4chsische \u00d6ffentlichkeit Ver\u00e4nderungen an unseren\nSchulen fordert. So haben wir jedenfalls auch die Bemer-\nkungen Ihres Fraktionsvorsitzenden Herrn H\u00e4hle verstan-\nden. Freilich war das, was dann Herr Seidel im vorigen\nMonat hier vortrug, weit entfernt von irgendwelchem\nProblemverst\u00e4ndnis und politischem Gesp\u00fcr. Mag sein,\ndass das auch ein Grund daf\u00fcr war, dass der Minister f\u00fcr\ndie Ehre seiner Fraktion so k\u00e4mpfte.\nMeine Damen und Herren! Wir hatten vorige Woche eine\nDebatte. Da war es Zeit f\u00fcr die Worte. Heute haben wir\neinen konkreten Antrag und wir k\u00f6nnen handeln. Wenn es\nwirklich so ist, wie Herr H\u00e4hle in der Presse schreiben lie\u00df,\ndass die CDU schon immer f\u00fcr eine bessere Sch\u00fcler-Leh-\nrer-Relation und damit f\u00fcr mehr Lehrerstellen war und\nnur vom Kultusminister get\u00e4uscht wurde, dann haben Sie\nheute die Einsicht, dies in Taten zu gie\u00dfen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nStimmen Sie unserem Antrag zu und Sie haben dann nicht\nnur ab dem kommenden Schuljahr die Situation an den\ns\u00e4chsischen Schulen verbessert, sondern gleichzeitig einen\nPflock f\u00fcr den Haushaltsentwurf 2001/2002 eingerammt!\nWenn Sie das nicht wollen, meine Damen und Herren,\ndann h\u00f6ren Sie auf, der \u00d6ffentlichkeit M\u00e4rchen zu erz\u00e4h-\nlen!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nReden wir doch im Klartext: Wenn nach Ihrer Meinung\ntats\u00e4chlich nicht mehr Geld f\u00fcr die Schulen zur Verf\u00fcgung\ngestellt werden kann, dann k\u00f6nnen Sie doch die Dinge\nnicht einfach so weiter schleifen lassen. Dann d\u00fcrfen Sie\ndiesen Mangel nicht an die Regionalschul\u00e4mter oder gar\nan die Schulen delegieren, denn diese m\u00fcssen dann mit\ngebundenen H\u00e4nden eine Suppe ausl\u00f6ffeln, die Sie in Ihrer\nAngst vor Ihrer eigenen Courage ihnen eingebrockt haben.\nWenn nicht genug Geld vorhanden ist, dann muss man\nnotfalls die Standards ver\u00e4ndern. Streichen Sie dann ein-\nfach eine Stunde in der Stundentafel und Sie sparen unge-\nf\u00e4hr 1 500 Lehrerstellen ein. Das ist ungef\u00e4hr genauso viel,\nwie in Sachsen Unterricht ausf\u00e4llt, \u2013 \u2013\n\n(Schiemann, CDU: Das w\u00e4re ein Sakrileg, \ngehen Sie ins Detail!)\n\n\u2013 Ich gehe noch ins Detail, keine Angst, Herr Schiemann!\n\u2013 und zwar Erg\u00e4nzungsunterricht ohne F\u00f6rderunterricht\noder Ethik und Religion. Aber dann f\u00e4llt f\u00fcr alle Sch\u00fcler\ndie gleiche Stunde weg und dies wird dann im entspre-\nchenden Lehrplan und bei den Forderungen in den Ab-\nschlusspr\u00fcfungen ber\u00fccksichtigt.\nNat\u00fcrlich w\u00e4re dies ein Sakrileg. Das ist mir v\u00f6llig be-\nwusst. Der Zwischenruf war durchaus berechtigt. Es w\u00e4re\nein Sakrileg die Stundentafel anzutasten. Aber machen wir\nuns doch nichts vor: Wer jetzt Stundenausfall auf Dauer\nakzeptiert, der akzeptiert doch de facto eine K\u00fcrzung der\nStundentafel.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Jurk, SPD: So ist es! \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Deutsch kann jeder!)\n\nAllerdings ist dies dann eine K\u00fcrzung, die den einzelnen\nSch\u00fcler in unterschiedlichem Ma\u00dfe trifft. Allerdings ist\ndies dann eine K\u00fcrzung, die einmal das eine und einmal\ndas andere Fach trifft. Allerdings ist dies dann eine K\u00fcr-\nzung, die in keinem Lehrplan und in keiner Pr\u00fcfung und\nvon keiner weiterf\u00fchrenden Schule ber\u00fccksichtigt werden\nwird. Wer also statt wildem Unterrichtsausfall eine defi-\nnierte K\u00fcrzung der Stundentafel vorn\u00e4hme, der w\u00fcrde\ndann \u2013 Herr Colditz, Ihr Lieblingswort! \u2013 redlich handeln.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! All das n\u00fctzt den betroffenen\nSch\u00fclern wenig, wenn man \u2013 das hatten wir vorhin \u2013 auf\nden gr\u00f6\u00dferen Stundenausfall in anderen L\u00e4ndern hinweist,\nHerr Colditz.\nHerr Colditz, es ist doch ein sehr besch\u00e4mendes Statement\nvon Ihnen, wenn Sie darauf hinweisen, dass Sachsen nicht\neines der Schlusslichter in der Bundesrepublik ist. Wie\nweit sind wir denn dann gekommen, wenn wir dies zum\nMa\u00dfstab f\u00fcr unsere Schulpolitik machen wollen?!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nGleichwohl kann nat\u00fcrlich der Vergleich mit anderen Bun-\ndesl\u00e4ndern sehr hilfreich sein. Man kann n\u00e4mlich \u2013 Herr\nColditz und Herr Staatsminister \u2013 der KMK gegen\u00fcber ar-\ngumentieren, dass die gek\u00fcrzte Stundentafel die Anerken-\nnung der s\u00e4chsischen Abschl\u00fcsse nicht infrage stellen\nkann, solange die s\u00e4chsischen Sch\u00fcler nicht weniger Un-\nterricht erhalten als im Bundesdurchschnitt. Wir unterst\u00fct-\nzen also damit den Antrag der CDU. Wir warnen aber vor\nder Zahlenspielerei und vor allem davor, dass erteilter Un-\nterricht bereits Leistungskennziffer zu sein scheint.\nMeine Damen und Herren! Wir alle wissen, wie unter-\nschiedlich Unterricht sein kann und dass es am Ende nicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n600\n\n\n\nauf das Absitzen von Stunden ankommt. Wichtig ist das\nErgebnis und dies ist der gebildete Absolvent.\nVielleicht \u00f6ffnet uns endlich die andauernde Haushaltsnot\ndie Augen wieder mehr f\u00fcr das Ergebnis von Bildung,\nstatt nur \u00fcber Strukturen zu diskutieren. Vielleicht verlie-\nren dann auch Sie, meine Damen und Herren von der\nCDU, die Angst vor Ver\u00e4nderungen an den Schulen, die\nAngst vor anderen p\u00e4dagogischen Konzepten, die Angst\nvor der p\u00e4dagogischen Freiheit an unseren Schulen, denen\nnur dann die Verantwortung f\u00fcr den Bildungsprozess\nwirklich \u00fcbergeben werden k\u00f6nnte.\nMeine Damen und Herren! Wir h\u00e4tten nun endlich die\nH\u00e4nde wieder frei, um flexibel ein engmaschiges Netz an\nBildungsangeboten vorzuhalten. Wir kommen doch nur\ndann in Schwierigkeiten \u2013 dabei gehe ich auf meine Vor-\nredner ein, besonders auf Herrn Colditz \u2013 mit kleinen\nSchulen, wenn wir die Systemparameter so starr halten,\nwie es zurzeit der Fall ist. Wenn ich die Schulen auf jahr-\ngangsgetrennten Frontalunterricht nach detailliert vorge-\ngebenen Wochentafeln verpflichte, dann habe ich keine\nfreien Spielr\u00e4ume f\u00fcr kleine Schulen mehr. Die w\u00fcrden\ndann nat\u00fcrlich auch unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig teuer. Wir wissen\nselbstverst\u00e4ndlich auch, dass wir aufgrund der zur\u00fcckge-\ngangenen Sch\u00fclerzahlen nicht jede Schule erhalten k\u00f6n-\nnen, auch wenn das optimal w\u00e4re.\nEs war meine Fraktion, die auf den Sch\u00fclerr\u00fcckgang mit\ninnovativen Konzepten reagiert hat, als selbst viele der\njetzt betroffenen Schulen ihren Kopf noch tief im Sand hat-\nten. Ich erinnere an unseren Antrag ,,Kleine Grundschule\u201c\nin der Drucksache 2/0903 vom April 1995. Regierung und\nMehrheitsfraktion hatten damals nichts Eiligeres zu tun,\nals jahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht in Sachsen zu \u00e4ch-\nten. Damals glaubte man noch das Problem mit admini-\nstrativem Druck l\u00f6sen zu k\u00f6nnen. Schultr\u00e4ger wurden zu-\nerst allein gelassen und dann unter Druck gesetzt.\nWohin dies f\u00fchren kann, zeigt die Schulbesetzung in Nie-\nderpoyritz. So viel Verst\u00e4ndnis, meine Damen und Herren,\nich f\u00fcr diese Aktion habe, birgt sie f\u00fcr mich allerdings\nauch die Gefahr, dass das ganze demokratische System zur\nDisposition gestellt wird.\nAber es fokussiert einmal mehr, dass, wenn Interessen von\nGruppen ohne Not verletzt werden, dies zu solchen Hand-\nlungen f\u00fchren kann, denn, meine Damen und Herren, wir\nwollen und m\u00f6chten andere M\u00f6glichkeiten. Wir m\u00f6chten,\ndass die Betroffenen vor Ort entscheiden, was ihnen lieber\nist: zum Beispiel eine neue Unterrichtsform oder weite\nSchulwege. Warum muss eine Initiative wie in Herold im\nErzgebirge totgemacht werden, wo praktisch das ganze\nDorf dahinter stand und die Lehrer willens und f\u00e4hig wa-\nren offenen jahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht zu ertei-\nlen?\nWenn, meine Damen und Herren, die Administration pro-\nduktive Initiativen vor Ort nicht nur behindert, sondern\nsogar zerst\u00f6rt, dann l\u00e4uft etwas falsch im Staate Sachsen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Damit zu den Antr\u00e4gen der\nPDS. Wir brauchen eigentlich kein neues Konzept, sondern\nwir brauchen die an Verantwortung gebundene Freiheit\nf\u00fcr Schulen und Schultr\u00e4ger, selbst Konzepte entwickeln\nzu k\u00f6nnen. Wir haben in mehreren Antr\u00e4gen in den letz-\nten Legislaturperioden Schulentwicklungsplanung, Ver-\nantwortung f\u00fcr ein wohnortnahes Bildungsangebot und\nKonzepte f\u00fcr kleine Schulen gefordert. Ich verweise bei-\nspielhaft auf die Drucksachen 2/3537 ,,Schulentwicklungs-\n\nplanung\u201c oder 2/5220 ,,Langfristige Konzepte f\u00fcr auslau-\nfende kleine Schulen\u201c und zum Schluss noch 2/11566\n,,Schulschlie\u00dfungen im Land Sachsen und regionale Bil-\ndungsangebote\u201c. Dieses Thema ist seit Jahren ein Thema,\naber man wollte seitens der regierungsstarken Fraktion\nnichts h\u00f6ren.\nMeine Damen und Herren! Unter anderem haben wir sei-\nnerzeit dargestellt, dass Mittelschulen sehr wohl einz\u00fcgig\nm\u00f6glich sind und keinesfalls zur Benachteiligung der be-\ntreffenden Sch\u00fcler f\u00fchren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas spezielle Problem der Mittelschulen ist doch die zwei-\nfache \u00e4u\u00dfere Differenzierung, welche das CDU-Kultus-\nministerium unter zweifelhafter Auslegung des Schulge-\nsetzes den Schulen mehr oder weniger vorschreibt. Wenn\ndas Schulgesetz den Mittelschulen die Profilierung erm\u00f6g-\nlicht und Beispiele anf\u00fchrt, muss sich dies nicht im admi-\nnistrierten Profilunterricht niederschlagen. Wenn die Mit-\ntelschule zwei verschiedene Bildungsabschl\u00fcsse vergibt,\nwof\u00fcr wir auch sind, muss doch der Unterricht nicht not-\nwendigerweise in getrennten Lerngruppen erfolgen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nLassen Sie doch den einzelnen Schulen alle p\u00e4dagogischen\nM\u00f6glichkeiten, ein eigenst\u00e4ndiges Profil auszubilden und\ndie Sch\u00fcler auf ihre Bildungsabschl\u00fcsse vorzubereiten,\ndann kann eine Mittelschule sehr wohl einz\u00fcgig ein inte-\nressantes und, meine Damen und Herren, ein effizientes\nProfil entwickeln. Da die Mittelschule keinen Schulbezirk\nhat, wird der Sch\u00fclerzustrom oder vielleicht auch -abgang\nzeigen, ob dieses Angebot tats\u00e4chlich attraktiv ist.\n\n(Teilweise Beifall bei SPD und PDS)\n\nNat\u00fcrlich kann ein solches Profil in der K\u00fcrze f\u00fcr das\nkommende Schuljahr nicht mehr schnell entwickelt wer-\nden. Nat\u00fcrlich sind da f\u00fcr betreffende Schulen viele Mes-\nsen schon gelesen; denn wer meldet seine Kinder schon an\nSchulen an, von denen bekannt ist, dass sie geschlossen\nwerden? F\u00fcr die Schulen aber, die noch nicht aufgegeben\nund die sich f\u00fcr Einz\u00fcgigkeit entschieden haben, k\u00f6nnte\ndie Annahme des PDS-Antrages, f\u00fcr den ich hiermit wer-\nbe, die Rettung bringen. F\u00fcr perspektivisch bedrohte Schu-\nlen br\u00e4chte dies Hoffnung. Aber ich m\u00f6chte noch einmal\nbetonen: Wir wollen nicht ein Konzept f\u00fcr kleine Schulen.\nWir wollen die Erm\u00f6glichung aller Konzepte, die den Bil-\ndungsauftrag erf\u00fcllen lassen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das steht im anderen Antrag!)\n\nMeine Damen und Herren! Vielleicht m\u00fcssen noch viele in\ndiesem Haus ein wenig altes Denken ablegen, das uns im-\nmer nur eine L\u00f6sung vorgaukelt, die dann staatlicherseits\nverk\u00fcndet und umgesetzt werden muss.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nLassen Sie uns die staatliche Verantwortung f\u00fcr die Kon-\ntrolle der Erf\u00fcllung des Bildungsauftrages und nat\u00fcrlich\nf\u00fcr die ausreichende Finanzierung der Schulen festschrei-\nben. Das w\u00e4re dann der entscheidende Punkt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Verantwortung f\u00fcr die konkrete Umsetzung vor Ort\nmuss in den Schulen liegen. Viele Wege f\u00fchren bekannt-\nlicherweise nach Rom. Lassen Sie uns dies zum Konzept\nmachen. Ich bin sicher, dass dies den Schultr\u00e4gern Ermuti-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n601\n\n\n\ngung genug g\u00e4be weiterzuarbeiten. Nur in diesem Selbst-\nverst\u00e4ndnis k\u00f6nnen wir auch dem Antrag der PDS Druck-\nsache 2/2556 ,,Zuk\u00fcnftige Schulstruktur\u201c zustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS: \nSie haben ihn richtig interpretiert, jetzt kommt \n\nes darauf an, was Sie ver\u00e4ndern!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion.\nFrau Abg. Henke, bitte.\n\nFrau Henke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Sehr viel ist von der Opposition zur Schulpolitik\nin Sachsen gesagt worden. Wie ich das auch angenommen\nhabe, war es nicht sehr viel Positives. Ich denke, das Schul-\nsystem im Freistaat Sachsen hat sich in den vergangenen\nzehn Jahren gut entwickelt. Ich sage nicht, dass wir keine\n\u00dcberlegungen anstellen m\u00fcssen, dass wir anhand der de-\nmografischen Strukturen, die in den n\u00e4chsten Jahren auf\nuns zukommen, neue \u00dcberlegungen anstellen. Aber ich\nlasse es hier an dieser Stelle nicht zu, dass gesagt wird, das\nSchulsystem habe sich nicht positiv entwickelt, und schon\ngar nicht, von der PDS vorgetragen, dass wir einen bil-\ndungspolitischen Stillstand in diesem Land erreicht h\u00e4tten.\nIch glaube, es zeigen ganz eindeutig auch unsere Schulab-\ng\u00e4nger, dass sie sehr wohl leistungsf\u00e4higer arbeiten k\u00f6n-\nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben auch keine Sch\u00fcler-Lehrer-Relationen willk\u00fcr-\nlich festgelegt. Aus diesem Grunde haben wir auch als\nCDU-Fraktion hiermit diesen Antrag eingebracht, damit\nwir einen Vergleich haben. Sch\u00fcler-Lehrer-Relationen\nm\u00fcssen nat\u00fcrlich in allen Bundesl\u00e4ndern vergleichbar\nsein. Genau das soll Ihnen unser Antrag einmal verdeut-\nlichen.\nVorhin wurde von Ihnen vorgetragen: Was ist das f\u00fcr eine\nCDU-Fraktion, die nicht wei\u00df, was sie tut? Oh, wir wissen\nsehr wohl, was wir tun. Ich kann die Frage an Sie zur\u00fcck-\ngeben, Herr Kollege. Ich kann fragen: Was ist das f\u00fcr eine\nPDS-Fraktion, die zum Ende der Legislaturperiode ein\nSchulgesetz einstimmig in der Fraktion verabschiedet und\nnun der Meinung ist, dass sie das Schulgesetz nicht mehr\nbraucht und es auch anders ginge? Da kann ich Ihnen nur\nsagen, dass Sie das je nach Stimmungslage und Populis-\nmus machen. Das ist Ihnen nur Recht. So betreiben wir\nkeine Schulpolitik im Lande.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Henke, CDU: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Prof. Dr. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Henke, k\u00f6nnten Sie mir sa-\ngen, was das f\u00fcr eine CDU ist, deren Ministerpr\u00e4sident bei\nder Regierungserkl\u00e4rung verk\u00fcndet, dass er die Schulen\nausbauen will, dass er das Schulsystem mit mehr Mitteln\nausstatten will, und der Finanzminister dann sagt, 6 500\nLehrerstellen m\u00fcssen gestrichen und die materiellen\nStandards k\u00f6nnen nicht mehr aufrechterhalten werden?\nWas f\u00fcr eine CDU ist das?\n\nFrau Henke, CDU: Das ist eine sehr gute CDU und beides\nist nicht widerspr\u00fcchlich. Sehr wohl werden wir uns der\nSchulproblematik annehmen und den Gesamthaushalt im\nAuge behalten m\u00fcssen aus Verantwortung f\u00fcr dieses\nLand, f\u00fcr unsere junge Generation, Herr Prof. Porsch.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch glaube, mein Kollege Colditz wird nachher noch ein-\nmal darauf eingehen.\nEs wird immer die Einz\u00fcgigkeit oder die Zweiz\u00fcgigkeit\ndiskutiert, die wir ja favorisieren oder auch vorschreiben.\nNun muss ich Ihnen eindeutig sagen, dass wir ein Schul-\nsystem aufgebaut haben, das differenzierte Abschl\u00fcsse zu-\nl\u00e4sst. Wir haben den Hauptschulgang eingerichtet, um die\nunterschiedlichen Strukturen der Sch\u00fcler zu f\u00f6rdern. Das\nwar 1990 ein Anliegen derer, die wir hier angetreten sind,\ndass wir gerade auch den Schwachen eine Chance geben\nsich zu entwickeln und nicht so, wie zu DDR-Zeiten, von\neiner Klassenstufe in die andere Klassenstufe geholt zu\nwerden und an und f\u00fcr sich am Rande stehen zu bleiben.\nDas war eine Chance und darauf sind wir auch stolz. An\nder halten wir auch fest. Bei einer Einz\u00fcgigkeit, wenn Sie\ndas im Vergleich mit den urbanen Zentren vornehmen, im\nVergleich zum l\u00e4ndlichen Raum \u2013 dort wurde es ja ange-\nmahnt, weil wir die Schulstandorte ja dort gr\u00f6\u00dftenteils\nwegen der demografischen Entwicklung infrage stellen \u2013,\nh\u00e4tten wir keine gleichen Chancen mehr f\u00fcr unsere Ju-\ngendlichen. Genau das wollten wir 1990 nicht und wollen\nes auch heute nicht.\nHerr Hatzsch, Sie haben gesagt, dass wir M\u00e4rchen er-\nz\u00e4hlen. Sie wissen ganz genau, dass wir keine M\u00e4rchen\nerz\u00e4hlen, dass wir sehr wohl konstruktiv \u00fcber die Bil-\ndungspolitik nachdenken. Das werden wir auch gemein-\nsam schaffen.\n\n(Jurk, SPD: Das sind dann Sagen und Fabeln!)\n\nEinz\u00fcgigkeit hatte ich angesprochen, genauso den L\u00e4nder-\nvergleich. Ich komme gleich noch einmal darauf zur\u00fcck,\nwarum wir die Leistungskennziffern hier vorgelegt haben.\nHeute Morgen wurde in der verkehrspolitischen Diskussi-\non angemahnt, wenn wir Landespolitik betrieben, dann\nversagten wir dabei. Wo haben wir dann die Vergleiche?\nWir scheuen uns nicht. Wir stellen Vergleiche in der Lan-\ndespolitik dar und wir werden unserer Aufgabe gerecht.\nIm Vergleich zur Verkehrspolitik kann ich sagen, dass es\nnicht so ist wie heute Morgen gesagt, denn der Freistaat\nSachsen bekommt die wenigsten Gelder. Wo bleibt dann\ndie Unterst\u00fctzung der SPD, wenn Sie das vorhin schon\nangesprochen haben?\nIch m\u00f6chte jetzt ganz eindeutig noch einmal auf unseren\nAntrag kommen. Die vorgelegten statistischen Kennziffern\nbelegen, dass die Leistungsparameter des s\u00e4chsischen\nSchulwesens im bundesweiten Vergleich durchaus beste-\nhen k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen damit festhalten, dass das gegen-\nw\u00e4rtige Schulsystem die entsprechende Unterrichtsversor-\ngung der Sch\u00fcler gew\u00e4hrleistet. In Gespr\u00e4chen der CDU-\nFraktion mit verschiedenen Lehrerverb\u00e4nden wurde dies\nauch best\u00e4tigt. Nach deren Ansicht haben wir in Sachsen \u2013\nh\u00f6ren Sie zu! \u2013 ein funktionierendes Schulsystem.\nIch bitte noch einmal eindringlich dies zur Kenntnis zu\nnehmen. Panikmache, wie sie von der Opposition betrie-\nben wird, dient dazu nicht und stiftet nur Unruhe und\nVerunsicherung der Betroffenen.\nDies kann nicht Sinn einer guten konzeptionellen Politik\nsein. Genau das wollen wir von der CDU vermeiden. Be-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n602\n\n\n\nvor Zeter und Mordio geschrien wird, muss der Sachver-\nhalt aufgekl\u00e4rt werden. Der Sachverhalt muss dann analy-\nsiert werden und es m\u00fcssen im Anschluss die erforder-\nlichen Schlussfolgerungen gezogen werden.\nWir machen uns kundig, kl\u00e4ren auf und wollen dann die\nrichtigen Schl\u00fcsse ziehen. Oberstes Ziel f\u00fcr uns ist dabei\nnach M\u00f6glichkeit die Sicherung und der Ausbau der quali-\ntativ hochwertigen Schulausbildung f\u00fcr unsere Sch\u00fcler.\nSchule ist n\u00e4mlich vorrangig f\u00fcr die Sch\u00fcler da und soll\nihnen eine m\u00f6glichst gute Schulausbildung als elementare\nGrundlage f\u00fcr die sp\u00e4tere T\u00e4tigkeit bieten.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Aufgrund der prognostizierten\nSch\u00fclerzahlen ist die Sicherung und der Aufbau einer\nhochwertigen Schule nat\u00fcrlich ein nicht ganz einfacher\nProzess. Wir von der CDU-Fraktion haben uns aber nie\nvor schwierigen L\u00f6sungen gescheut. Im Gegenteil, wir tre-\nten dem geschlossen, und zwar mit Klarheit und Wahr-\nheit, entgegen. Wir m\u00fcssen sie aber auch sachlich angehen,\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nwas nat\u00fcrlich Zeit in Anspruch nimmt. Und dies machen\nwir genauso mit der Schulpolitik. Das ist ein wichtiger\nPunkt, in dem wir uns von der Opposition unterscheiden.\nIch hatte vorhin gerade den PDS-Entwurf angesprochen.\nWir befassen uns nun eindeutig mit den vorliegenden\nZahlen. Ein immer wieder erhobener Einwand ist die zu\ngeringe Lehrerbetreuung f\u00fcr Sch\u00fcler. F\u00fcr das Schuljahr\n1998/99 hatte im Durchschnitt ein Lehrer 20,4 Grundsch\u00fc-\nler zu betreuen. In den Mittelschulen betrug der Wert\n16,3 Sch\u00fcler je Lehrer und an den Gymnasien 15,6.\nBetrachtet man die Situation in den anderen Bundesl\u00e4n-\ndern, so befindet sich Sachsen im Schuljahr 1998/99 rund\nim bundesweiten Durchschnitt. Es gibt L\u00e4nder, die besser\nsind, wie zum Beispiel Baden-W\u00fcrttemberg. Es gibt L\u00e4n-\nder, die schlechter sind, wie zum Beispiel Hessen, Meck-\nlenburg-Vorpommern, Nordrhein-Westfalen, Rheinland-\nPfalz und das Saarland.\nVon nicht hinnehmbaren Zust\u00e4nden an unseren Schulen\nkann also nicht die Rede sein, sehr wohl aber von Ver\u00e4n-\nderungen. Mein Kollege Colditz hat es vorhin angespro-\nchen.\nEbenso verh\u00e4lt es sich bei der Zahl der Sch\u00fcler je Klasse. In\nder Grundschule sind in Sachsen im Durchschnitt\n21,5 Sch\u00fcler in der Klasse, in der Mittelschule sind es\n23,9 und im Gymnasium 25,6. Auch hier bewegen wir uns\ndurchweg im Durchschnitt.\nSehen wir uns die Zahlen der erteilten Unterrichtsstunden\nje Sch\u00fcler an, so stellen wir fest, dass wir in Sachsen\ngrunds\u00e4tzlich im oberen Bereich liegen. Und da, Herr\nHatzsch, gebe ich Ihnen Recht; wir haben im Schulaus-\nschuss auch dar\u00fcber gesprochen und wir haben auch ge-\nmeinsam einen Antrag verabschiedet: dass wir genau das\nvom Kultusministerium analysiert haben wollen, was ver-\ntreten wird und wo vertreten wird, um danach in Ruhe\nSchlussfolgerungen und gute Konsequenzen f\u00fcr die Schul-\nbildung ziehen zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nIch glaube, meine Damen und Herren, meine Ausf\u00fchrun-\ngen haben deutlich gemacht, dass man mit Polemik sehr\nwenig erreichen kann,\n\n(Unruhe bei PDS und SPD)\n\ndass man sehr wohl aber mit klugen, \u00fcberlegten Hand-\nlungen dieses Schulsystem gestalten kann, das sich positiv\nentwickelt hat \u2013 ich betone das hier an dieser Stelle \u2013, dass\nman aufgrund der demografischen Entwicklungen die\nChance nutzt, eine qualitativ h\u00f6here Gestaltung unseres\nSchulwesens umzusetzen. Und ich betone es hier: ohne\nPopulismus, anhand der gegebenen Bedingungen, anhand\nder bundesweiten Vergleichsm\u00f6glichkeiten und anhand,\nmeine Damen und Herren \u2013 dazu muss man auch stehen \u2013,\ndes Vergleiches unseres Haushaltes im Freistaat allgemein.\nDenn wo w\u00fcrden wir denn hinkommen, wenn wir ein Res-\nsort, wenn auch ein wichtiges und ein sehr wesentliches,\nmeine Damen und Herren \u2013 es liegt mir sehr am Herzen \u2013,\n\u00fcbervorteilten? Was h\u00e4tten wir davon, wenn wir eines\n\u00fcbervorteilten und zum Beispiel die Wirtschaft, die Ausbil-\ndung, die wirtschaftliche Entwicklung vernachl\u00e4ssigten \u2013\n\n(Beifall bei der CDU)\n\noder die Infrastruktur oder die kommunale Ausstattung?\nLegen Sie doch dann mal vergleichbare Zahlen auf den\nTisch; denn, Herr Hatzsch, beides geht nicht auf mit Ihren\n70 Millionen, die Sie dort vorschlagen, das wissen Sie ge-\nnauso gut wie ich.\n\n(Jurk, SPD: Warum denn nicht? Nat\u00fcrlich geht das. \u2013 \nUnruhe bei SPD und PDS)\n\nUnd von der PDS-Fraktion kommen an und f\u00fcr sich nur\nimmer Vorschl\u00e4ge ohne jegliche Deckelung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Deckeln tun wir gar nicht. Wir\ndeckeln nicht!)\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion, bit-\nte; Frau Abg. Schneider.\n\nFrau Schneider, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich stehe heute nicht als bildungspolitische\nSprecherin, sondern als Mitglied der PDS-Fraktion hier,\ndas sich auch weiterhin zu Wort melden will und wird,\nwenn es um Schule und ganz besonders wenn es um Schu-\nle in Sachsen geht.\nDie bildungspolitische Debatte, die wir heute erneut f\u00fch-\nren, fordert mich nat\u00fcrlich heraus. Und, Frau Henke, wir\nm\u00f6gen uns in der Fraktion \u00fcber manches streiten, wir m\u00f6-\ngen uns \u00fcber manches nicht einig sein, aber dar\u00fcber sind\nwir uns alle einig: dass diese bildungspolitische Debatte\nhier in diesem Hohen Hause weitergehen muss, aber vor\nallen Dingen dort, wo Schule stattfindet.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Damit Schule stattfinden kann,\nm\u00fcssen Schulen erhalten bleiben und d\u00fcrfen nicht in\nGr\u00f6\u00dfenordnungen geschlossen werden.\nDamit Schule stattfinden kann, m\u00fcssen gen\u00fcgend Lehre-\nrinnen und Lehrer da sein, damit Sch\u00fcler ohne gr\u00f6\u00dferen\nUnterrichtsausfall unterrichtet werden k\u00f6nnen. Und damit\nSchule stattfinden kann, muss unserer Meinung nach\nChancengleichheit bestehen bei der Beschulung. Sonst ver-\nkommt Schule zum Selbstzweck. Nicht Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler stehen dann im Mittelpunkt, sondern Finanzen.\nUnd Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler werden als blo\u00dfes Zahlen-\nmaterial hin- und hergeschoben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n603\n\n\n\nUnd, Herr Colditz, ich m\u00f6chte Ihnen hier auch sagen: Na-\nt\u00fcrlich wissen wir, vor allen Dingen wissen wir als Kom-\nmunalpolitiker, dass sinkende Sch\u00fclerzahlen Probleme mit\nsich bringen. Wir sehen durchaus die Realit\u00e4ten und wir\nhatten den Eindruck, auch der Ministerpr\u00e4sident erkennt\ndiese Realit\u00e4ten. Wir haben \u2013 Herr Hahn hat das schon\ngesagt \u2013 seiner Regierungserkl\u00e4rung in diesem Punkt zu-\ngestimmt. Heute sieht das schon wieder ganz anders aus.\nUnd Menschen, die ihn daran erinnern, dass Bildung eine\nInvestition in die Zukunft ist, die nat\u00fcrlich Geld braucht,\nmehr als bisher Geld braucht, bekommen einen Maulkorb.\n\n(Bewegung bei der CDU)\n\nWenn Sie, Herr Kultusminister, am 18. Januar, also noch\nvor Ihrer Kontroverse \u2013 jetzt ist er gar nicht da; oh doch, er\nunterh\u00e4lt sich dort dr\u00fcben; Sie m\u00fcssen jetzt zuh\u00f6ren! \u2013 mit\ndem Finanzminister und dem Ministerpr\u00e4sidenten in der\nStellungnahme zu unserem Antrag schreiben \u2013 und ich zi-\ntiere: ,,Das Schulgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen bietet\njedem \u00f6ffentlichen Schultr\u00e4ger die Gew\u00e4hr, bei der Schul-\nnetzplanung das Wohl der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in\nden Mittelpunkt seiner \u00dcberlegungen zu stellen und somit\ndie s\u00e4chlichen Voraussetzungen zur Sicherung der p\u00e4d-\nagogischen Anspr\u00fcche f\u00fcr alle Schularten zu schaffen\u201c, so\ndenke ich, dass das schlicht und einfach unwahr ist.\nNicht das Wohl der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, sondern die\nfehlenden Finanzen stehen doch immer wieder im Mittel-\npunkt der Diskussionen. Und dass Sie das auch so sehen,\nzeigt mir eigentlich heute Ihr \u00c4nderungsantrag, liebe\nCDU-Fraktion, der doch wohl mehr als halbherzig ist.\nWie sieht es denn nun aus mit Ihrer viel zitierten Einzel-\nfallpr\u00fcfung und Ihrem \u00f6ffentlichen Bed\u00fcrfnis? Herr Col-\nditz hat mit Recht bemerkt, Einzelfallpr\u00fcfungen f\u00e4nden\ndoch bisher nur am gr\u00fcnen Tisch statt. Es wird nur mit\nZahlen gehandelt und das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis definiert\nsich nur an Zahlen, n\u00e4mlich an den Zahlen 15 \u2013 wenn die\nKlasse kleiner ist, wird sie aufgel\u00f6st \u2013 und den Zahlen 50\nund 60 \u2013 und wenn die nicht erreicht werden, dann wird\ndie Schule aufgel\u00f6st.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Frau Schneider?\n\nFrau Schneider, PDS: Ja, bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Kollegin Schneider,\nhalten Sie es f\u00fcr richtig, vielleicht doch die Frage an die\nCDU-Fraktion zu stellen, ob sie zu dieser Thematik eine\nkurze Auszeit braucht, weil der Bildungsminister mit an-\nderen eine sehr dringende Absprache w\u00e4hrend dieser Dis-\nkussion f\u00fchrt?\n\nFrau Schneider, PDS: Frau Lattmann, ich w\u00fcrde Ihrem\nAntrag sofort folgen, aber ich nehme an, es hat sich hier\nnur um wichtige bildungspolitische Fragen gehandelt, die\nda debattiert werden, und vielleicht fehlen doch noch ein\npaar Argumente, um die der Opposition zu entkr\u00e4ften. So\nsehe ich das eigentlich. \u2013 Aber jetzt sind sie wieder auf-\nmerksam.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nIch m\u00f6chte noch einmal auf Einzelfallpr\u00fcfungen und \u00f6f-\nfentliches Bed\u00fcrfnis zur\u00fcckkommen. Wenn sich nach der\nPr\u00fcfung durch das Kultusministerium ein Schultr\u00e4ger\ndennoch erlaubt, trotz nicht erreichter Sch\u00fclerzahlen die\n\nSchule nicht schlie\u00dfen zu wollen, dann wird er doch so\nmassiv unter Druck gesetzt, indem die Mitwirkung des\nFreistaates Sachsen an der Bezahlung der Lehrerinnen und\nLehrer zur\u00fcckgezogen werden soll. Und welche Kommu-\nne kann sich leisten, ihre Lehrerinnen und Lehrer selber zu\nbezahlen? Das ist doch ein Unding!\nNein, Herr Kultusminister, setzen Sie sich daf\u00fcr ein, dass\nes bei der Schulnetzplanung nicht l\u00e4nger so bleibt wie bis-\nher, dass allein die Schultr\u00e4ger \u00fcber die Schlie\u00dfung bzw.\ndie Fortexistenz einer Schule entscheiden, eigentlich ent-\nscheiden m\u00fcssen, und dies unter dem massiven Druck der\nSchulaufsicht einschlie\u00dflich des Ministeriums, die Land-\nkreise aber die aufgrund des Schulsterbens stetig steigen-\nden Kosten f\u00fcr die Sch\u00fclerbef\u00f6rderung tragen m\u00fcssen.\nDeshalb, und weil allzu oft die betroffenen Gemeinden ge-\ngeneinander ausgespielt werden, schlagen wir vor, den\nLandkreisen die Verantwortung f\u00fcr die mittel- und lang-\nfristige Schulnetzplanung zu \u00fcbertragen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Herr Kultusminister, zur Ver-\nsorgung der Schulen mit gen\u00fcgend Lehrerinnen und Leh-\nrern nehmen Sie zwar umfangreich Stellung in Ihrer Ant-\nwort, aber auch das ist, denke ich, nur die halbe Wahrheit.\nSie k\u00f6nnen und d\u00fcrfen doch die zur\u00fcckgehenden Sch\u00fcler-\nzahlen als Chance oder als Voraussetzung nutzen. Der\nFinanzminister macht Ihnen einen Strich durch die Rech-\nnung. Sie werden weitere qualifizierte Lehrerinnen und\nLehrer entlassen m\u00fcssen.\nUnd wenn Sie auf Seite 3 Ihrer Antwort auf unseren An-\ntrag feststellen \u2013 ich zitiere wieder: ,,Seit Jahren stehen je-\ndoch nur wenige entsprechend qualifizierte und geeignete\nBewerber insbesondere f\u00fcr die an berufsbildenden Schulen\nzu besetzenden Stellen zur Verf\u00fcgung\u201c, will ich das noch\nerh\u00e4rten.\nAn Berufsschulen werden Lehrerinnen und Lehrer einge-\nstellt, die \u00fcberhaupt keine p\u00e4dagogische Ausbildung besit-\nzen, die Seiteneinsteiger sind. Es gibt wirklich zu wenig\nLeute, die daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stehen. Aber warum denn,\nmeine Damen und Herren?\nWer will denn in diesem maroden Schulsystem unter die-\nsen s\u00e4chsischen Bedingungen Lehrerin oder Lehrer wer-\nden? Das sollten Sie sich fragen.\nNein, auch hier muss ich sagen, Herr Kultusminister: Set-\nzen Sie sich durch! Die H\u00f6he der Personalkosten \u2013 sprich\ndie Zahl der vom Freistaat besch\u00e4ftigten Lehrerinnen und\nLehrer \u2013 muss sich am realen Bedarf ausrichten. Ich denke,\nunsere Forderung nach dem Klassenteiler 25 k\u00f6nnen Sie\nebenso gut unterst\u00fctzen und nat\u00fcrlich auch, dass in Eigen-\nverantwortung der Schulen eine p\u00e4dagogische Profilbil-\ndung m\u00f6glich sein muss und dass die Schulen selbst ent-\nscheiden k\u00f6nnen auch \u00fcber einen Lehrstellenpool, der da-\nf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stehen muss.\nZum Schluss m\u00f6chte ich ganz kurz etwas sagen zum\nCDU-Antrag. Dunkel ist des Antrags Sinn. Wer ihn sich\nangesehen hat, wird mir Recht geben.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nFrau Henke, mit Leistungskennziffern, mit Durchschnitts-\nzahlen, vielleicht noch mit Durchschnittszensuren,\n\n(Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nmit Vergleichsarbeiten, mit PISA-Tests k\u00f6nnen wir einfach\nQualit\u00e4t von Schule nicht erreichen, geschweige denn sie\nverbessern. Das hat sich wohl sogar der Kultusminister\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n604\n\n\n\n\u00fcberlegt und hat es eingesehen, denn die Antwort ist ent-\nsprechend. Unser, mein bildungspolitischer Ansatz ist ein\nanderer und deshalb bitte ich Sie um Zustimmung zu un-\nserem Antrag.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Beifall der \nAbg. Frau Weihnert, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Abg. Col-\nditz.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Im Blick auf die Sensibilit\u00e4t des Themas, aber auch im\nBlick darauf, Missverst\u00e4ndnisse auszur\u00e4umen, m\u00f6chte ich\nmich doch noch einmal zu Wort melden insbesondere\nauch im Zusammenhang mit dem, was von Herrn Hatzsch\ngesagt worden ist.\nHerr Hatzsch, ich denke, es besteht Einigkeit dar\u00fcber, dass\ndie Sch\u00fcler-Lehrer-Relation eine Gr\u00f6\u00dfe ist, die im Haus-\nhalt festgeschrieben und beschlossen worden ist. Das hei\u00dft\nalso, wir k\u00f6nnen meines Erachtens, wenn wir die Sch\u00fcler-\nLehrer-Relation beeinflussen wollen, das letztlich nur \u00fcber\ndie Haushaltsgesamtdiskussion tun. Das ist das Erste.\nIch habe ein gro\u00dfes Problem damit \u2013 auch wenn die Frage\nder Schulpolitik hoch sensibel ist \u2013, die Schulpolitik jetzt\nnicht mehr im Rahmen einer Gesamthaushaltsdebatte zu\nthematisieren, sondern im Prinzip blo\u00df noch aufgrund von\nad-hoc-Antr\u00e4gen Initiativen zu ergreifen, ohne dass wir\nuns im Klaren dar\u00fcber sind, welche Konsequenzen daraus\nerwachsen\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nim Blick auf die Gesamthaushaltsdiskussion, die ja letzt-\nlich auch Wirkung auf die Ausgestaltung der Schulland-\nschaft insgesamt hat.\nWir reden bei der Entwicklung unserer Schullandschaft\nnicht blo\u00df \u00fcber die Sch\u00fcler-Lehrer-Relation. Wir reden\nauch \u00fcber die Anforderungen an Schule im Hinblick auf\ndie Informatikausbildung, \u00fcber die damit verbundenen In-\nvestitionen in diesem Bereich. Wir reden morgen \u00fcber\nIhren Antrag zum Schulhausbau, der eine \u00e4hnliche Intention\nhat. Wir reden \u00fcber verschiedene Probleme, zum Sport-\nst\u00e4ttenbau und, und, und.\nIch habe ein Problem damit, wenn wir das alles in Zukunft\nnur noch in Form von Einzelantr\u00e4gen thematisieren wol-\nlen und meinen, so das Gesamtsystem wirkungsvoll nach\nau\u00dfen gestalten zu k\u00f6nnen. Herr Hatzsch, bei allem guten\nWollen, das kann nicht der richtige Weg sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Hatzsch, ein Zweites. Das lasse ich mir auch nicht so\nunterstellen, deshalb m\u00f6chte ich es noch einmal gerade\nr\u00fccken.\nIch habe in meinen Ausf\u00fchrungen dargestellt, dass in pau-\nschalen statistischen Erhebungen zur SLR Sachsen nicht\ndas Schlusslicht bildet. Ich habe das nicht bewertet, ich\nhabe es nur festgestellt, Herr Hatzsch. Das ist einfach eine\nRealit\u00e4t von statistischen Erhebungen.\nDass ich mich als Schulpolitiker auch der CDU-Fraktion\nmit diesen Gegebenheiten nicht abfinden will, dass ich\nselbstverst\u00e4ndlich auch darum k\u00e4mpfen will, dass wir da-\nr\u00fcber reden m\u00fcssen, wie die vorhandene Sch\u00fcler-Lehrer-\nRelation inhaltlich noch ausgestaltet werden kann im Blick\nauf den Erg\u00e4nzungsbereich, im Blick auf die Unterrichts-\nversorgung, das ist f\u00fcr mich nat\u00fcrlich kein Thema.\n\nAber ich habe ein Problem damit, in die Diskussion mit\ndem Finanzminister mit einer pauschalen Forderung zu\ntreten, die Sch\u00fcler-Lehrer-Relation zu optimieren, und der\nFinanzminister legt mir dann Statistiken vor, mit denen er\nnachweist, dass wir in der Sch\u00fcler-Lehrer-Relation deutsch-\nlandweit gar nicht einmal das Schlusslicht sind. Also, das\nwird sachlich sicherlich nicht nachvollziehbar sein.\nUnd wenn wir die Diskussion noch mit dem Blick auf die\nFinanzsituation im Jahre 2004 f\u00fchren, wo dann auch von\nanderen L\u00e4ndern auf unsere Verh\u00e4ltnisse hier geschaut\nund gesagt wird, was leistet ihr euch, was leisten wir uns,\nhaben wir meines Erachtens irgendwie schlechte Karten.\nMir liegt ganz einfach daran, dass wir die Sache differen-\nziert ausleuchten, dass wir den Handlungsbedarf, der\nzweifellos vorhanden ist, den ich auch in meiner Rede\ndeutlich gemacht habe, differenziert darstellen und daraus\nsicherlich auch die Konsequenzen f\u00fcr die Optimierung der\nSch\u00fcler-Lehrer-Relation ableiten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEin Drittes, Herr Hatzsch. Ich denke, dar\u00fcber sind wir uns\nauch einig; das war auch die Grundintention meiner Rede:\nAbsehbar \u2013 und das sind auch wieder statistische Erhe-\nbungen, die sich meines Erachtens der unmittelbaren poli-\ntischen oder parlamentarischen Einflussnahme weitestge-\nhend entziehen \u2013 haben wir einen Sch\u00fclerr\u00fcckgang von\nmindestens 40 % zu erwarten.\nSo. W\u00fcrden wir aus aktueller Sicht ad hoc Ihrem Antrag\nfolgen, jetzt die Sch\u00fcler-Lehrer-Relation zu optimieren,\nvon mir aus 1 500 Lehrer neu einstellen, so wie es Ihre\nMa\u00dfgabe ist, dann h\u00e4tten wir in zwei, drei Jahren auf-\ngrund der r\u00fcckl\u00e4ufigen Sch\u00fclerzahlen einen umso gr\u00f6\u00dfe-\nren Lehrer\u00fcberhang. Ich frage mich, wo sich dann die\nSch\u00fcler-Lehrer-Relation hinentwickeln w\u00fcrde, wenn wir\ndas so machen wollten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch sage es noch einmal: Mir liegt sehr viel an der Optimie-\nrung der Sch\u00fcler-Lehrer-Relation. Aber lassen Sie uns\ndoch ganz einfach die Chancen der demografischen Ent-\nwicklung dazu nutzen!\n\n(Dr. Jahr, CDU: Jawohl! \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS: \nNicht optimieren, verbessern!)\n\nUnd ich muss Ihnen eines ganz deutlich sagen: Dar\u00fcber\nherrscht noch keine Friede-Freude-Eierkuchen-Stimmung\nin unserer Fraktion; dar\u00fcber werden wir reden m\u00fcssen,\ndarum wird gek\u00e4mpft werden. Aber wenn es uns gelingt,\nden Sch\u00fclerr\u00fcckgang zur Qualit\u00e4tsverbesserung unseres\nUnterrichts zu nutzen, zur Optimierung der Sch\u00fcler-Leh-\nrer-Relation und zum Erhalt eines m\u00f6glichst engmaschi-\ngen Schulnetzes, dann wei\u00df ich nicht, wo der Dissens ist.\nDeshalb wollte ich das einfach noch einmal gerade r\u00fccken,\nweil es inhaltlich keinen Dissens in dieser Frage gibt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion, bit-\nte. Frau Abg. Ludwig.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Colditz, Ihnen pers\u00f6nlich glaube ich, dass Sie\nin Ihrer Fraktion darum ringen, den Sch\u00fclerr\u00fcckgang\nwirklich als Chance zu nutzen, die Qualit\u00e4t an unseren\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n605\n\n\n\nSchulen zu verbessern \u2013 genau das, was wir dringend\nbrauchen.\nAber Sie hatten in Ihrer ersten Rede gesagt \u2013 und Sie haben\nRecht damit \u2013, dass es aktuelle Probleme gibt und dass es\nl\u00e4ngerfristige Debatten zu f\u00fchren gilt um die Bildung hier\nin Sachsen \u00fcberhaupt. Und diese aktuellen Probleme sind\neben so akut, n\u00e4mlich die Schulschlie\u00dfungen und der Un-\nterrichtsausfall, dass in der Tat \u2013 und das hat mein Kollege\nHatzsch hier betont und v\u00f6llig zu Recht \u2013 endlich Hand-\nlungen folgen m\u00fcssen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nUnd es reicht eben nicht, dass man Probleme beschreibt,\nwie wir sie seit Jahren hier benennen, sondern es ist Zeit\ndiese Probleme zu l\u00f6sen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nF\u00fcr die l\u00e4ngerfristigen Debatten, meine Damen und Her-\nren, haben wir einen Entwurf eines neuen Schulgesetzes in\nder Diskussion. Wir werden ihn in den n\u00e4chsten Wochen\nund Monaten mit den davon Betroffenen diskutieren, an-\ngefangen vom Bildungsauftrag \u00fcber die Gestaltung von\nSchule im Allgemeinen, ob und vor allem wie sich Schule\nin der Zukunft gestalten muss. \nAber zur\u00fcck zu den aktuellen Problemen, die gel\u00f6st wer-\nden m\u00fcssen. Sie beschreiben leider nach wie vor, Herr Col-\nditz, dass eine Mittelschule zweiz\u00fcgig sein muss. Sie be-\nschreiben nach wie vor, dass ein Gymnasium dreiz\u00fcgig\nsein muss, und hier sitzen Sie, meine Damen und Herren\nvon der CDU-Fraktion, in einer Strukturfalle.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn Sie das nicht \u00e4ndern, dann k\u00f6nnen wir genau aus-\nrechnen, wie viele Schulen in den n\u00e4chsten Jahren ge-\nschlossen werden. Dann brauchen wir auch keine Diskus-\nsionen mehr zu f\u00fchren; dann sollten Sie so ehrlich sein zu\nsagen: Wir werden alle Schulen, die das nicht erreichen,\nschlie\u00dfen. Dann wissen n\u00e4mlich die Betroffenen, worauf\nSie sich einzulassen haben. Und ich hoffe nat\u00fcrlich, dass\nsich die Betroffenen das nicht gefallen lassen werden und\ndass sie dann gemeinsam mit uns versuchen werden, das\nzu verhindern.\nSie m\u00fcssen von dieser Position abgehen, wenn Sie wirklich\nein engmaschiges Schulnetz in diesem Lande erhalten wol-\nlen, und das wiederum m\u00fcssen Sie wollen, wenn Sie wirk-\nlich eine qualitativ hochwertige Schule in Sachsen sichern\nwollen, wenn Sie nicht zur\u00fcckgehen wollen in der Quali-\nt\u00e4t, wie Schule im Moment ist.\nMeine Damen und Herren! Sich hinter dem L\u00e4nderfinanz-\nausgleich zu verstecken, wie das vor wenigen Wochen der\nMinisterpr\u00e4sident hier getan hat, ist eine kurzsichtige Ar-\ngumentation.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013 \nWiderspruch bei der CDU)\n\nWer glaubt, dass man damit in der Bildungspolitik, in den\nFragen, die vor uns stehen, um wirklich die jungen S\u00e4ch-\nsinnen und Sachsen fit zu machen f\u00fcr die Zukunft, etwas\nerreichen kann, wer glaubt, dass man mit der Diskussion\n\u00fcber den L\u00e4nderfinanzausgleich in diesem Lande in\nGr\u00f6\u00dfenordnungen Unterrichtsausfall und Schulschlie\u00dfun-\ngen rechtfertigen kann, \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der CDU: Wer sagt denn so etwas?)\n\n\u2013 der vers\u00fcndigt sich an der Zukunft der jungen S\u00e4chsin-\nnen und Sachsen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe der Abgeordneten Leroff\nund Dr. Metz, CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU\nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Hat die PDS-Fraktion noch\neine Rednerin? \u2013 Frau Werner.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Ihnen liegt ein Dringlicher Antrag der\nPDS-Fraktion zur Anerkennung einz\u00fcgiger Mittelschulen\ndurch das SMK vor.\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich aber sagen, dass ich sehr froh bin,\ndass es nun auch im Landtag m\u00f6glich ist \u00fcber Parteigren-\nzen hinweg gemeinsam an Sachthemen zu arbeiten und\nauch zu gleichen Schlussfolgerungen zu kommen. Inzwi-\nschen sind wir uns einig, dass in jedem Fall dem Erhalt\nvon Schulstandorten im l\u00e4ndlichen Raum hohe Priorit\u00e4t\nzukommt, und ich musste schon schmunzeln, als ich vor\nwenigen Tagen im ,,Pressespiegel\u201c die \u00dcberschrift sah:\n,,CDU-Finanzpolitiker: Die Schule muss im Dorf bleiben!\u201c\nVor einem guten Monat konnte man in der ,,LVZ\u201c lesen:\n,,Heike Werner: Die Schule geh\u00f6rt ins Dorf!\u201c \u2013 Herr Metz,\nwir sind uns also einig, welche Bedeutung Schulen gerade\nf\u00fcr die d\u00f6rfliche Gemeinschaft haben.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Zurufe von der SPD)\n\nOftmals sind sie nur noch das einzige kulturelle und soziale\nZentrum im Ort. Die Leute aus dem Dorf k\u00e4mpfen um ihre\nSchulen, und das nicht nur, weil sie viel in diese investiert\nhaben und daf\u00fcr einiges andere zur\u00fcckgestellt wurde. Sie\nk\u00e4mpfen auch um die Zukunft ihres Dorfes; denn die\nAngst, dass die jungen Familien wegziehen, die Angst vor\nVergreisung und dem letztendlichen Dorfsterben liegt in\nder Luft.\nUnd es ist nat\u00fcrlich auch ein K\u00e4mpfen f\u00fcr die Kindheit der\nKinder. Bei einst\u00fcndigen Fahrtwegen und nachmitt\u00e4g-\nlichen Hausaufgaben ergibt sich schnell einmal ein\n10-Stunden-Tag f\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Da habe\nich noch gar nicht weiter von den problematischen Fahrten\ngesprochen: Der morgendliche Stress im Bus, das Gerangel\nan den Bushaltestellen sind nicht unbedingt eine geeignete\nEinstimmung in den Tag.\n\u00dcber die finanziellen Umst\u00e4nde wurde schon viel gesagt.\n\u00dcber die Zahlen m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch reden.\n\n(Bewegung bei der CDU)\n\nEs gab ein ,,Geburtenloch\u201c, das sich nun auch in den\nGrund- und Mittelschulen bemerkbar macht, und ganz\nk\u00f6nnen wir uns nat\u00fcrlich auch nicht vor dieser demogra-\nfischen Entwicklung verschlie\u00dfen.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nAber so v\u00f6llig eindeutige Vorhersagen in einzelnen Ge-\nmeinden und Ortsteilen sind nat\u00fcrlich schwierig. Mir\nselbst ist auch so ein Fall bekannt: Eine Grundschule wur-\nde geschlossen wegen mangelnder Sch\u00fclerzahlen. Die Kin-\nder m\u00fcssen nun in eine andere Schule. Jetzt hat sich he-\nrausgestellt, dass doch gen\u00fcgend Kinder da sind, und die\nandere Schule ist nun zu klein. Die Eltern sind zu Recht\nsehr erbost.\nEs ist aber auch zu erkennen, dass die Geburtenzahlen\nlangsam, aber sicher wieder steigen. Darauf m\u00fcssen wir\nuns einstellen. Jedoch eine einmal geschlossene Schule\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n606\n\n\n\nwird nicht wieder ge\u00f6ffnet, und was dann mit den Kin-\ndern? Eine \u00dcberlastung der bestehenden Schulen ist da\nschon vorauszusehen.\nEs gibt aber mancherorts auch Bedenken, welche Auswir-\nkungen einz\u00fcgige Mittelschulen auf die Profilbildung und\nDifferenzierung haben k\u00f6nnten. Ich frage: Bringen gro\u00dfe,\nrelativ leistungshomogene Lerngruppen wirklich eine Dif-\nferenzierung, die jeder Sch\u00fclerin und jedem Sch\u00fcler ge-\nrecht wird? Ist es also so m\u00f6glich, Wissen, besonders aber\nauch wissenschaftliche, soziale und personale Kompetenz\nzu erwerben? K\u00f6nnen kleinere, heterogene, alters-\ngemischte Lerngruppen dies auch oder sogar besser tra-\ngen?\nErfolgreiche Beispiele daf\u00fcr gibt es. Vielleicht muss man\naber auch einmal an die ,,heilige Kuh Profilunterricht\u201c dif-\nferenziert herangehen. Ist es wirklich sinnvoll, in einer\nZeit, in der wir von Schl\u00fcsselkompetenzen und Flexibilit\u00e4t\nreden, eine so zeitige Profilbildung anzugehen? M\u00f6glicher-\nweise werden damit weitere Weichen gestellt, die ich nicht\nf\u00fcr g\u00fcnstig halte.\nUn\u00fcbersehbar sind doch schon jetzt geschlechtsspezifische\nBeschr\u00e4nkungen. Vor allem M\u00e4dchen belegen das haus-\nwirtschaftliche Profil. Mein Bruder wiederum war gemein-\nsam mit 30 anderen Jungen in einer Klasse mit wirt-\nschaftlichem Profil. Davon abgesehen, dass Unterricht in\ndieser Klasse kaum m\u00f6glich war, sind solche Differenzie-\nrungen f\u00fcr mich nicht akzeptabel.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nAndere Formen hier zu finden k\u00f6nnte Ver\u00e4nderungen be-\nwirken. Kleine Schulen k\u00f6nnten neue Modelle erproben\nund das ,,Geburtenloch\u201c so \u00fcberbr\u00fccken.\nDiese Chance haben auch Sie, Herr Minister R\u00f6\u00dfler, schon\ngesehen. In Ihrer Antwort auf den Antrag der CDU zu\nMittelschulen ist zu lesen, dass Modellprojekte in Sachsen\nexistieren. Diese Schulen bieten Basiskurse mit einem inte-\ngrierten Angebot unter technischen, sozialen, hauswirt-\nschaftlichen und wirtschaftlichen Aspekten an \u2013 dies also\nf\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \u2013 sowie einen Neigungs-\nkurs. Hier wird explizit darauf hingewiesen, auch mit\nau\u00dferschulischen Partnern zusammenzuarbeiten. Dies be-\ngr\u00fc\u00dfe ich ausdr\u00fccklich.\nWir wissen ja, dass Schulerfolg sehr eng mit dem Schul-\nklima verkn\u00fcpft ist und dieses wieder stark mit dem\nsozialr\u00e4umlichen Umfeld. Gerade in den St\u00e4dten verlieren\nnachbarschaftliche Beziehungen immer mehr an Bedeu-\ntung. Zunehmender Entsolidarisierung, Vereinzelung,\nVereinsamung kann man durch Schule auch entgegenwir-\nken. Deswegen pl\u00e4dieren wir daf\u00fcr, auch den Schulen in\nden St\u00e4dten die Einz\u00fcgigkeit zu erm\u00f6glichen.\nEine gro\u00dfe Motivation sind nat\u00fcrlich all die betroffenen\nMenschen. Schule ist Teil der Gesellschaft. Hier legen wir\ndie Grundlagen f\u00fcr die Entwicklung auch unserer Demo-\nkratie. In letzter Zeit h\u00f6ren wir immer sehr viel \u00fcber Poli-\ntik- und Demokratieverdrossenheit, \u00fcber Demokratie-\nm\u00fcdigkeit. Auch in den Schulen wird oft das Verh\u00e4ltnis\nzwischen den Beteiligten beklagt, also beispielsweise, dass\nEltern nur ihre Kinder abgeben und ihnen dann egal ist,\nwas geschieht. Der Wert einer Schule wird nur noch an\nden Zensuren gemessen oder Kinder sitzen ihre Zeit ab.\nUnd nun interessieren sich Eltern f\u00fcr ihre Schule. Sie fan-\ngen an miteinander zu reden; Sch\u00fcler und Lehrer verb\u00fcn-\nden sich und Sch\u00fcler k\u00e4mpfen f\u00fcr weniger Stundenausfall.\n\u2013 Ob ich diese Gr\u00f6\u00dfe gehabt h\u00e4tte, das wei\u00df ich nicht! \u2013\nSelbst verschiedene Parteien sitzen pl\u00f6tzlich in einem Boot.\n\nDamit komme ich zu einem ganz aktuellen Problem. Sie\nwissen, dass momentan in Dresden-Niederpoyritz eine\nSchule besetzt wird. Diese Schule soll wegen zu geringer\nSch\u00fclerzahlen geschlossen werden. Das w\u00e4re aber durch\neine Schulbezirks\u00fcberlappung zu verhindern. Fr\u00fcher gab\nes Sonderregelungen f\u00fcr diese Sch\u00fcler. Das ist nun nicht\nmehr m\u00f6glich.\nHerr Pr\u00e4sident Iltgen hat sich den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nlern auch angeschlossen, einen Brief geschrieben. Jedoch\ndie CDU-Fraktion im Dresdner Stadtrat hat den Antrag\nder Schule abgelehnt. Die Entscheidung \u2013 so Oberb\u00fcrger-\nmeister Wagner \u2013 liegt nun bei Minister R\u00f6\u00dfler. Nun war-\nten die Eltern auf eine Antwort, zumindest auf ein Ge-\nspr\u00e4ch, und wir wurden ausdr\u00fccklich gebeten, Sie, Herr\nMinister R\u00f6\u00dfler, darauf hinzuweisen. Ich kann sagen: Die\nSchule ist auch nachts besetzt, die Eltern schlafen dort und\nSie k\u00f6nnen also zu jeder Tages- und Nachtzeit dort vorbei-\nschauen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Ja, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Ich h\u00e4tte nur die Frage, ob Sie wissen, wie\nviele Kinder f\u00fcr die 1. Klasse in dieser Schule, die Sie gera-\nde erw\u00e4hnen, angemeldet sind?\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Die konkreten Zahlen wei\u00df ich\njetzt nicht.\n\n(Zurufe von der CDU: Aha!)\n\nL\u00e4mmel, CDU: Es sind sieben!\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Ich wei\u00df aber, dass es durch\neine Schul\u00fcberlappung m\u00f6glich w\u00e4re, dass die Kinder\n,,vom Hang\u201c \u2013 Herr Pr\u00e4sident Iltgen kann es sicherlich\ngenauer sagen \u2013 so wie fr\u00fcher durch Sonderregelungen\ndiese Schule besuchen. Diese Schule ist wiederum ein Zen-\ntrum, in dem sehr viele au\u00dferschulische nachmitt\u00e4gliche\nAngebote gemacht werden; sie ist ein kulturelles und ein\nsoziales Zentrum und hier k\u00f6nnte man unb\u00fcrokratisch ar-\nbeiten.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nAber das scheint unm\u00f6glich zu sein. Sie k\u00f6nnen sich wahr-\nscheinlich nur an Verordnungen und \u00c4hnlichem festhal-\nten.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nAm 17.3., also am Freitag dieser Woche, ist nun Stichtag\nf\u00fcr die Anmeldung in den Mittelschulen. Welche Auswir-\nkungen die Unsicherheiten brachten, habe ich in der letz-\nten Debatte unter anderem mit dem Wort ,,Schulkanniba-\nlismus\u201c umschrieben. Damit muss nun endlich Schluss\nsein. Geben wir doch heute an dieser Stelle all den Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fclern, den Lehrerinnen und Lehrern und\nall den Eltern, die um ihre Schulen gek\u00e4mpft haben, ein\nZeichen, ein Zeichen daf\u00fcr, dass Sich-Einmischen, die\nStimme gemeinsam zu erheben und Zivilcourage zu zei-\ngen tats\u00e4chlich Sinn macht!\nStimmen Sie unserem Antrag zu! Schulen in Sachsen, die\ndurch das weitere Engagement vieler zu anregenden Or-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n607\n\n\n\nten des Lebens und des Lernens werden, sind die Beloh-\nnung.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es jetzt noch Rede-\nbedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 SPD? \u2013 CDU? \u2013 PDS? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Dann bitte ich die Staatsregierung.\nHerr Minister R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Eigentlich wollte\nich heute gar nicht in die B\u00fctt gehen und reden. Das hat\neinen ganz einfachen Grund: Thomas Colditz, Rita Henke\nund ich sind in intensiver Diskussion \u00fcber das Thema und\nich wiederhole jetzt ein bisschen das, was beispielsweise\nThomas Colditz zweimal ausgef\u00fchrt hat.\nNat\u00fcrlich ringen wir um die Ressourcen, die wir f\u00fcr Schu-\nle in Sachsen zur Verf\u00fcgung haben m\u00fcssen, und zwar in\nder Fraktion, zwischen den verschiedenen politischen Inte-\nressengruppen, auch in der Staatsregierung \u2013 daraus ma-\nche ich gar kein Geheimnis \u2013, und wir werden die Diskus-\nsion vorantreiben.\nIch glaube, der gro\u00dfe Unterschied, der heute deutlich ge-\nworden ist, ist der: Der CDU-Fraktion geht es eigentlich\ngenauso wie der Opposition um die zuk\u00fcnftige\nSchulstruktur. Der CDU-Fraktion geht es auch \u2013 ich sage\ndas mal so \u2013 um eine Diskussion, wie die Sch\u00fcler-Lehrer-\nRelation aussehen soll. Der gro\u00dfe Unterschied ist aber fol-\ngender: Die CDU-Fraktion will nachhaltig Schulpolitik\nver\u00e4ndern; die Opposition \u2013 ich will das nicht einmal dis-\nqualifizieren \u2013 will kurzfristig durch massive Einstellung\nvon Lehrern den Unterrichtsausfall bek\u00e4mpfen.\n\n(Jurk, SPD: Nicht nur! \u2013 \nFrau Dr. Schwarz, SPD: Kleinere Klassen!)\n\nUnd zwar hat sie es sich relativ einfach gemacht: Sie hat\neinfach die 3,6 % Unterrichtsausfall genommen und ausge-\nrechnet, wie viel Lehrer man br\u00e4uchte, um den Unter-\nrichtsausfall auf Null zu senken. Das sind etwa 1 500 Leh-\nrer.\nNun muss man doch so realistisch sein zu sehen, dass so-\ngar dann, wenn man das machen w\u00fcrde, so kurzfristig der\nZustand, der zu Recht beklagt wird, gar nicht behebbar ist.\nDer gro\u00dfe Unterschied zur CDU-Fraktion ist eigentlich fol-\ngender: Man will die Chance der zur\u00fcckgehenden Sch\u00fcler-\nzahl nutzen, um Schritt f\u00fcr Schritt mit den Ressourcen, die\nsich unter Umst\u00e4nden auftun, die Situation an den Schulen\nmit den vorhandenen Lehrern zu ver\u00e4ndern und zu ver-\nbessern, auch den Unterrichtsausfall zu senken.\nDa bin ich eigentlich schon beim Kern der Sache. Welche\nVorgehensweise, welche Diskussion ist realistisch? Sicher\ndie der CDU-Fraktion. Wie kann sich so ein Prozess ab-\nspielen? Wir haben die ganze Zeit von Leistungskennzif-\nfern des Schulsystems gesprochen. Bisher sind hier folgen-\nde Kennziffern genannt worden und die stammen auch\naus den deutschen Statistiken. Das sind alles Kennziffern\nzu den Inputs in Schule, also f\u00fcr das, was man unentwegt\nin Schule hineinsteckt, zum Beispiel die Sch\u00fcler-Lehrer-Re-\nlationen und \u2013 durchaus legitim \u2013: Wie gro\u00df sind die Klas-\nsen, wie hoch ist die Zuwendung des Lehrers pro Sch\u00fcler?\nDas sind alles statistische Kennziffern dessen, was man\naufwendet. Das ist auch richtig und da liegt Sachsen mo-\nmentan ganz normal im Level, in der Mitte der Bundesl\u00e4n-\nder.\n\nWas anders ist, habe ich letztens schon gesagt: Es ist unbe-\nstritten, dass an den Gymnasien und Berufsschulen die\nLehrer eine h\u00f6here Lehrerarbeitszeit haben als in anderen\nBundesl\u00e4ndern. Das stimmt. Aber was wir bisher nicht be-\ntrachtet haben, ist der Output von Schule. Was kommt aus\nSchule heraus?\nEines haben wir heute angesprochen: Unterrichtsausfall.\nIch beklage den Unterrichtsausfall. Er ist in Sachsen nicht\nviel anders \u2013\n\n(Zuruf von der PDS: Zu hoch!)\n\n\u2013 er ist zu hoch \u2013 als in anderen Bundesl\u00e4ndern auch. Und\nwir sch\u00f6nen nat\u00fcrlich die Statistik, genauso wie in ande-\nren Bundesl\u00e4ndern auch. Ich bringe ein Beispiel. Wir rech-\nnen wirklich nur die Stunden an, die objektiv gar nicht\ngehalten werden. Aber wenn der Englischlehrer ausf\u00e4llt,\nweil er krank ist, und wir die Stunde fachfremd halten\nlassen, gilt das nat\u00fcrlich nicht als Unterrichtsausfall. Und\nweil wir Transparenz wollen, haben wir uns im Ausschuss\ndahin gehend verst\u00e4ndigt, dass wir jetzt alles erfassen, was\ndie anderen vertuschen: Planm\u00e4\u00dfiger und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfi-\nger Unterrichtsausfall, fachfremde Vertretung, so genannte\nStillarbeit, womit nat\u00fcrlich Eltern und Sch\u00fcler auch nicht\nzufrieden sind, weil sie zum Beispiel den Englischunter-\nricht erwarten. Wir erfassen den Erg\u00e4nzungsbereich. Wel-\nchen Erg\u00e4nzungsbereich k\u00f6nnen wir wirklich bringen?\nWelcher f\u00e4llt vielleicht aus? Welcher f\u00e4llt weg? Dann\nhaben wir eine totale Transparenz beim Unterrichtsausfall.\nUnd, Frau Schneider, nat\u00fcrlich geht es auch um die Quali-\nt\u00e4t von Schule und um die Bewertung, was aus dem Schul-\nsystem herauskommt. Dazu brauchen wir solche Ver-\ngleichsuntersuchungen wie TIMSS und PISA. Nat\u00fcrlich\nwollen wir wissen, wie die Lesef\u00e4higkeit s\u00e4chsischer Sch\u00fc-\nler im Vergleich zu anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, den\nnordamerikanischen Staaten oder zu S\u00fcdostasien ist. Na-\nt\u00fcrlich wollen wir wissen, wie die Kompetenz in Mathe-\nmatik und in den Naturwissenschaften ist. Wir m\u00fcssen\ngewisse Standards haben, an denen wir unsere Schulen\nmessen. Das ist doch legitim und nicht falsch. Ich glaube,\nda k\u00f6nnen sich unsere s\u00e4chsischen Schulen dem Wettbe-\nwerb stellen. Wir machen das auch gerade. 3 600 Sch\u00fcler\nan 100 Schulen werden gepr\u00fcft. Dann werden wir wissen,\nwo unsere Sch\u00fcler stehen und wie leistungsf\u00e4hig unser\nSchulsystem ist.\nSie wissen ja selber, dass andere europ\u00e4ische L\u00e4nder wei-\nter als die deutschen Bundesl\u00e4nder sind. Als Beispiel seien\ndie Niederlande genannt. Dort wird an bestimmten Stan-\ndards gemessen, was die Schulen leisten. Wenn man sich\nauf solche Standards einl\u00e4sst, dann kann man Schulen an-\ndere Freir\u00e4ume geben, als wir das bisher in Deutschland\ngewohnt sind, egal, ob in SPD- oder CDU-regierten L\u00e4n-\ndern. An solchen Standards muss man Schulen messen\nund das wird die Zukunft sein, Frau Schneider. Es wird\nnicht nur PISA und TIMSS geben, es wird immer mehr\nweltweite Vergleiche der Bildungssysteme geben und de-\nnen m\u00fcssen wir uns stellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWie soll Schule sonst auch funktionieren?!\nJetzt zur\u00fcck zu Thomas Colditz, jetzt zur\u00fcck zur CDU-\nFraktion. Wie soll es weitergehen im s\u00e4chsischen Schul-\nwesen? Was passiert, wenn sich Sch\u00fclerzahlen halbieren?\nSchlie\u00dfen wir da die H\u00e4lfte der Schulen? K\u00f6nnen wir uns\ndas \u00fcberhaupt leisten? Was m\u00fcssen wir tun, damit wir die\nSchulschlie\u00dfungen in einem Ma\u00df halten, das vertretbar\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n608\n\n\n\nund akzeptabel ist? Und sogar Kollege Hatzsch sagt, dass\nwir nicht jeden Schulstandort erhalten k\u00f6nnen. Das d\u00fcrfen\nwir auch \u00fcberhaupt niemandem suggerieren. Wir m\u00fcssen\ngenau \u00fcberlegen, wie viel Schulstandorte wir uns leisten\nk\u00f6nnen.\nUnd dann noch etwas. Wir wollen nat\u00fcrlich Schule in ihrer\nQualit\u00e4t verbessern. Nat\u00fcrlich wollen wir mehr Zuwen-\ndung und Erziehung. Das kostet Lehrerstellen. Nat\u00fcrlich\nbrauchen wir auch ganz bestimmte Ressourcen, um bei-\nspielsweise Schule differenzierter zu gestalten. Aber das\nalles kostet Lehrerstellen. Dann wird es auch eine Gegen-\nrechnung geben. Dann werden wir vielleicht irgendwann\nfragen, wie viel Schulschlie\u00dfungen ist es uns wert, dass\nwir den Unterrichtsausfall weiter zur\u00fcckf\u00fchren k\u00f6nnen.\nWie viel Schulschlie\u00dfungen ist uns die Kontaktstunde\nwert, mit der vor allen Dingen die Klassenleiter mehr Zeit-\nr\u00e4ume gewinnen, um sich den Sch\u00fclern zuzuwenden.\nMan kann nicht alles aufsummieren, Herr Hahn, wie Sie\ndas gemacht haben. Sie k\u00f6nnen nicht sagen, wir wollen\ndas, das und das; wir wollen alles, und das kostet soundso\nviel und ist unbezahlbar. Wenn wir mehr Ressourcen f\u00fcr\nSchule bekommen, m\u00fcssen wir genau \u00fcberlegen, wie viel\nwir zur Erhaltung von Schulstandorten einsetzen wollen,\nwie viel wir zur Qualit\u00e4tssicherung von Schule einsetzen\nwollen, wie viel wir einsetzen wollen, damit zum Beispiel\nFachberater Freir\u00e4ume bekommen, Abminderungsstun-\nden, wie das hei\u00dft, um andere Lehrer zu beraten.\nWir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch \u00fcber diese Erziehungsfrei-\nr\u00e4ume sprechen. Das wird ein Prozess sein, in dem sich\nverschiedene Interessen sto\u00dfen. Ein Wahlkreisabgeordne-\nter wird immer sagen, dass er m\u00f6glichst viele Schulstand-\norte erhalten will. Ein Bildungspolitiker wird sagen, dass\nwir den und den Umfang an Ressourcen brauchen, um die\nQualit\u00e4t von Schule zu erh\u00f6hen, damit wir mehr Erzie-\nhung leisten k\u00f6nnen. Und auch die Diskussion muss man\nf\u00fchren, wenn man ein Fell des B\u00e4ren \u00fcberhaupt zu vertei-\nlen hat.\nIch bitte Sie einfach um eines: Ich glaube, dass man unse-\nrer Fraktion, Thomas Colditz, Rita Henke und anderen ab-\nnehmen kann, dass sie an dieser nachhaltigen Verbesse-\nrung von Schule interessiert sind und dass sie nicht kurz-\nfristig reagieren wollen in einer Art und Weise, die nicht\numsetzbar ist \u2013 so aus dem Stand 1 500 Lehrer in diesem\nSchulhalbjahr neu einzustellen \u2013, sondern dass es ihnen\num die Zukunft geht, dass sie in den zuk\u00fcnftigen Haus-\nhaltsverhandlungen \u00fcber diese Dinge, die ich gerade ange-\nsprochen habe, streiten wollen und dass sie nat\u00fcrlich auch\nversuchen entsprechende Akzeptanz und entsprechende\nRessourcen zu bekommen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich rufe nun zum Schlusswort auf. Das erste\nSchlusswort hat die PDS-Fraktion; bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Es ist gut, dass der Kultusminister\nnoch einmal gesprochen hat; ich komme darauf noch zu-\nr\u00fcck. Es w\u00e4re nat\u00fcrlich auch sch\u00f6n gewesen, der Minister-\npr\u00e4sident h\u00e4tte hier Stellung bezogen zu dem, was er in\nseiner Regierungserkl\u00e4rung versprochen hat und was bis-\nher gehalten worden ist. Auch dies w\u00e4re w\u00fcnschenswert\ngewesen.\n\nIch m\u00f6chte das Schlusswort nutzen, um auf die Dinge ein-\nzugehen, die in der Debatte bis jetzt gekommen sind,\nsoweit das im Rahmen der zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit\nm\u00f6glich ist.\nHerr Colditz hat davon gesprochen, die CDU-Fraktion\nund auch er selbst s\u00e4hen Handlungsbedarf und sie w\u00fcr-\nden sich dem auch stellen. Ich muss auch heute wieder\nfeststellen, Herr Colditz, Sie stellen sich dem mit Reden;\nHandeln wollen Sie noch immer nicht. Nachdem Sie ge-\nsagt haben, alle Antr\u00e4ge der Opposition ablehnen zu wol-\nlen, ist absehbar, dass auch nach der heutigen Debatte an\nden s\u00e4chsischen Schulen nichts passieren wird \u2013 nichts im\nSinne von Korrekturen, nichts im Sinne von Ver\u00e4nderun-\ngen, und damit k\u00f6nnen wir uns einfach nicht zufrieden\ngeben.\nSie erkl\u00e4ren weiterhin, dass die von der Opposition vor-\ngelegten Antr\u00e4ge abgehobene und unrealistische Forde-\nrungen enthalten. Nehmen Sie doch bitte zur Kenntnis \u2013\neigentlich wissen Sie es auch, Herr Colditz: Diese Forde-\nrungen, die hier vorgetragen worden sind, sind keine Er-\nfindung der PDS, auch nicht der SPD. Dies sind die Forde-\nrungen der Lehrerinnen und Lehrer, der Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler vor Ort, der Gewerkschaften, der Lehrerverb\u00e4nde\nund der Elternvertretungen. Deshalb muss hier im Land-\ntag die Debatte erfolgen und dann auch etwas passieren.\nDazu sind bis jetzt eben keine Ans\u00e4tze bei der CDU zu\nerkennen.\nDie CDU-Fraktion macht eines: Sie stellt wieder und wie-\nder Berichtsantr\u00e4ge, die am Ende ohne jede politische Fol-\nge bleiben. Auch das muss man einmal in dieser Deutlich-\nkeit sagen.\nPositiv, Herr Colditz, habe ich zur Kenntnis genommen,\ndass Sie in der ,,Freien Presse\u201c (Lokalausgabe Aue) erkl\u00e4rt\nhaben, dass die sinkenden Sch\u00fclerzahlen genutzt werden\nm\u00fcssen zu einem Strukturwandel im Sinne der Bildung.\nDazu z\u00e4hlen kleinere Schulstandorte und kleinere Klassen.\nSie haben heute \u00e4hnliche Aussagen noch einmal wieder-\nholt.\nAber dann lassen Sie uns doch endlich damit anfangen.\nErstens die Zulassung kleiner Grundschulen im l\u00e4ndlichen\nRaum, zweitens die Senkung des Klassenteilers auf 25 \u2013\ndies w\u00e4ren praktische Schritte.\nIch glaube, wenn Herr Colditz davon gesprochen hat, dass\nim Erg\u00e4nzungsbereich nur 50 % an den Mittelschulen, 60 %\nan den Gymnasien abgedeckt werden k\u00f6nnen, dann ist das\ndoch ein Zustand, den wir so nicht l\u00e4nger akzeptieren k\u00f6n-\nnen, auch nicht im laufenden Schuljahr. Aber konkrete\nHandlungen \u2013 auch heute Fehlanzeige.\nIch bleibe dabei, weil vom Geld die Rede war: Das Geld ist\nim gegenw\u00e4rtigen Haushalt vorhanden. Der Finanzminis-\nter hat mehrere tausend Lehrer nicht entsprechend ein-\ngruppiert, wie es vereinbart war und wie es im Haushalt\neingestellt ist. Einige sind \u00fcber viele Monate zu sp\u00e4t und\nandere gar nicht h\u00f6hergruppiert worden. Das Geld daf\u00fcr\nwar im Haushalt und ist nicht ausgegeben worden. Dieses\nGeld muss sofort bereitgestellt werden f\u00fcr Ver\u00e4nderungen\nim Bildungsbereich.\nWenn schon kein Nachtragshaushalt, wie er von der SPD\ngefordert worden ist, dann wenigstens durch \u00fcber- und\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfige Ausgaben. Wir haben Titelgruppen im\nHaushalt und wir erhalten halbj\u00e4hrlich einen Bericht des\nFinanzministers, an welchen Stellen \u00fcber- und au\u00dferplan-\nm\u00e4\u00dfige Ausgaben erfolgt sind. Regelm\u00e4\u00dfig findet sich da-\nrin, dass die Ausgaben f\u00fcr den Religionsunterricht um so-\nundso viele Millionen erh\u00f6ht werden. Das Geld ist immer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n609\n\n\n\nda. Aber Geld f\u00fcr die notwendigen Strukturver\u00e4nderun-\ngen im Schulbereich \u2013 dieses Geld kann nicht zur Verf\u00fc-\ngung gestellt werden. Das ist einfach am Ende auch nicht\nganz glaubw\u00fcrdig.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nFrau Henke, es ist ja richtig, dass wir uns \u00fcber Inhalte\nunterhalten m\u00fcssen. Da ist die Frage der Chancengleich-\nheit schon ein wichtiger Punkt. Sie haben gesagt, dass die\nChancengleichheit zwischen urbanen Zentren und dem\nl\u00e4ndlichen Raum nicht mehr gegeben w\u00e4re, wenn es auf\ndem Land einz\u00fcgige Mittelschulen geben w\u00fcrde. Ich sage:\nVielleicht kann auch das Gegenteil eintreten: Bei kleineren\nKlassen, individueller Betreuung, h\u00f6herer sozialer Kompe-\ntenz und wohnortnaher Beschulung in vertrauter Umge-\nbung k\u00f6nnten die l\u00e4ndlichen Schulen sogar Vorteile bieten\ngegen\u00fcber den gro\u00dfen Schulen in den St\u00e4dten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAber die CDU-Fraktion will dies nicht einmal versuchen.\nZu Herrn R\u00f6\u00dfler. Er sprach immer davon: Was leisten die\nSchulen, Leistungsparameter, Vergleichbarkeit der Ab-\nschl\u00fcsse. \u00dcber humane Werte, \u00fcber Sinn und Aufgabe von\nBildung \u2013 davon war nichts zu h\u00f6ren. Das ist f\u00fcr mich eine\nDenkhaltung des Kultusministers, die ich schon f\u00fcr frag-\nw\u00fcrdig halte.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWenn Sie sagen, Herr Minister, dass die Chancen der zu-\nr\u00fcckgehenden Sch\u00fclerzahlen genutzt werden sollen, um\nBildungsstandards zu verbessern, dann muss man wissen:\nDie Geburtenzahlen steigen seit Jahren wieder. Nat\u00fcrlich\nsind wir noch weit entfernt von den Vorwendezahlen, aber\nsie steigen. Fakt ist: Jede Schule, die dichtgemacht wird,\nbleibt in der Regel dauerhaft geschlossen. Deshalb brau-\nchen wir Ausnahmeregelungen. Wir haben im Dringlichen\nAntrag und auch in anderen \u00c4u\u00dferungen unsere Forde-\nrung aufgemacht: Wir wollen nicht alles und auch nicht\nalles sofort. Wir wollen nur, dass endlich \u00fcberhaupt etwas\npassiert.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion hat\ndas Schlusswort; bitte, Frau Henke.\n\nFrau Henke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich nehme Bezug auf den Antrag der CDU-Frak-\ntion ,,Leistungskennziffern des Schulsystems in Deutsch-\nland\u201c. Ich bitte Sie sehr herzlich diesem Antrag zuzustim-\nmen, um gerade das, was Sie, Herr Dr. Hahn, ausgef\u00fchrt\nhaben, auf der Grundlage eines vern\u00fcnftigen vergleich-\nbaren Zahlenmaterials umsetzen zu wollen und zu k\u00f6n-\nnen.\nDas m\u00f6chte die CDU-Fraktion, und zwar so, wie wir es\nheute debattiert haben, wie es auch von unserem Minister\nher\u00fcbergebracht worden ist, und zwar innerhalb der\nHaushaltsdiskussion, damit wir hier sachliche und ver-\nn\u00fcnftige Politik betreiben. Daf\u00fcr steht die CDU-Fraktion,\ndaf\u00fcr hat sie die ganzen Jahre gestanden und daf\u00fcr wer-\nden wir auch in Zukunft stehen. Wir werden uns nicht\ntreiben lassen und wir werden eine sachliche Politik\nmachen im Interesse der jungen Menschen in unserem\nFreistaat.\nIch bitte dem Antrag zuzustimmen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion,\nbitte.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Einige Worte, um auf meine Vorredner\neinzugehen und auf den Inhalt deren Reden.\nHerr Kollege Hahn, in Ihrer ersten Rede werfen Sie mir\nwegen meiner Zahlen Populismus vor. Das ist ja wohl ein\nWitz. Ich gehe nicht im Wesentlichen darauf ein. Wenn wir\nnachrechnen, dann sind wir es seitens der Opposition, die\nkorrekt sind. Wenn man der Presse glauben darf, ist Ihnen\nunter anderem Ihr Schulgesetzentwurf, den Sie noch kurz\nvor dem Wahlkampf einbrachten, in der Fraktion deshalb\num die Ohren gehauen worden, weil die Zahlen v\u00f6llig un-\nseri\u00f6s waren.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Die richtige Berechnung, Kollege Porsch, stammte \u00fcbri-\ngens von der Seite der SPD-Fraktion. Wir haben Ihnen vor-\ngerechnet, dass dies mit vier Milliarden DM nicht finan-\nzierbar ist.\nFrau Kollegin Henke, eine Bemerkung zu Ihrem ersten Re-\ndebeitrag. Sie sagten sinngem\u00e4\u00df, die SPD w\u00fcrde durch\nihre st\u00e4ndigen Forderungen Unruhe und Verunsicherung\nin die Bev\u00f6lkerung tragen. Auch das ist ein Witz. Dann\nhei\u00dft dies also im Umkehrschluss, dass die Demonstratio-\nnen von Sch\u00fclern in Sachsen und die Demonstrationen\nvon Eltern und die Schulbesetzungen Ursache der Forde-\nrungen der SPD sind. Nein, Ursache f\u00fcr die Unruhe im\nLande ist eine bis jetzt total verfehlte Bildungspolitik\ndieses Freistaates, dieser Regierung. Dies k\u00f6nnen wir nicht\nanders sagen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nJetzt, meine Damen und Herren, noch einmal ganz konkret\ndazu, worum es uns geht. Herr Colditz, nat\u00fcrlich wei\u00df ich\n\u2013 wie Sie auch, wie wir alle, die wir uns damit besch\u00e4ftigen\n\u2013, dass die Lehrer-Sch\u00fcler-Relation im Haushalt festge-\nschrieben ist. Gegen diesen Haushalt haben wir ja entspre-\nchende Gegenantr\u00e4ge eingebracht und sie nicht durch-\nbekommen.\nAber es ist nat\u00fcrlich so, dass dieser Haushaltsentwurf\ndann gegebenenfalls ge\u00e4ndert werden muss, und dies ist\nder Gegenstand unserer heutigen Debatte.\nJetzt gehe ich auf den Herrn Minister ein. Nat\u00fcrlich hat er\nberechtigt gesagt, dass bei den gegebenen Ausf\u00e4llen, die\nzahlenm\u00e4\u00dfig erfasst werden, bis jetzt der Erg\u00e4nzungs-\nbereich nicht dabei ist, dass der F\u00f6rderunterricht nicht\ndabei ist, dass Religion und Ethik nicht erfasst sind, und er\nhat dann selbst zugegeben, dass die Zahl der Stillbesch\u00e4fti-\ngungen noch gar nicht erfasst ist.\nUnd, Herr R\u00f6\u00dfler, jawohl, ich habe gesagt, wir k\u00f6nnen uns\nnicht jeden Standort erhalten. Aber ich bin der Meinung,\nSie gehen an die Sache im Moment immer noch falsch he-\nran. Ihr Eingangssatz an dieser Stelle war: ,,Wie viele\nStandorte k\u00f6nnen wir uns in Sachsen leisten?\u201c Ich lege\njetzt die Betonung auf ,,leisten\u201c. Das ist Ihre ,,Denke\u201c. Ich\ngehe davon aus: Wie viele gute, wohnortnahe Schulen f\u00fcr\nunsere Kinder m\u00fcssen in Sachsen erhalten werden, um op-\ntimale Bildungsabschl\u00fcsse zu erreichen?\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n610\n\n\n\nDa m\u00fcssen wir eben, Kollege Colditz, auch \u00fcber p\u00e4dago-\ngische Konsequenzen nachdenken. Ich denke, dass der\nSatz in Ihrer ersten Rede gar nicht von Ihnen stammt, in\ndem Sie sagen: ,,Zweiz\u00fcgigkeit ist ein Qualit\u00e4tsmerkmal.\u201c\nSie nehmen das w\u00f6rtlich. Das ist es mit Sicherheit nicht.\nMeine Damen und Herren! Worum geht es in dem SPD-\nAntrag? Das muss ich jetzt noch einmal darstellen, weil\n\u00fcber diesen Antrag so genau gar nicht gesprochen wurde.\nWir haben geschrieben: ,,Der Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen:\nDie Staatsregierung wird ersucht, \u2026\u201c Ich lese das jetzt\nw\u00f6rtlich vor, meine Damen und Herren, denn ich beantra-\nge dann seitens meiner Fraktion dar\u00fcber namentliche Ab-\nstimmung. Da sollen Sie und auch die anderen Herrschaf-\nten \u00fcberall noch einmal h\u00f6ren, wor\u00fcber wir im Konkreten\nabstimmen. Dann werden wir sehen, wie die heute zitier-\nten Wahlkreisabgeordneten dazu stehen werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013 Leroff, CDU: \nDa lassen wir uns nicht Bange machen.)\n\nDer genaue Text lautet: ,,Die Staatsregierung wird ersucht,\nerstens die Sch\u00fcler-Lehrer-Relationen ausgehend vom rea-\nlen Bedarf (einschlie\u00dflich Erg\u00e4nzungsbereich) nach gebil-\ndeten Klassen, Stundentafeln und Lehrerpflichtstunden\nunter Ber\u00fccksichtigung der zu gew\u00e4hrleistenden Abmin-\nderungen sowie unter Ber\u00fccksichtigung des realen Unter-\nrichtsausfalls neu zu bestimmen.\u201c Das ist der wichtigste\nTeil des Antrages.\nNun k\u00f6nnen wir uns alle von der SPD verrechnet haben.\nEs k\u00f6nnen ja ganz andere Zahlen herauskommen. Aber\nwenn etwas in dem Sinne herauskommt, wie wir es be-\nrechnet haben, wovon ich ausgehe, dann gilt der zweite\nTeil unseres Antrages, ,,auf der Grundlage der nach Punkt\n1 korrigierten Sch\u00fcler-Lehrer-Relationen umgehend in\neinem Nachtragshaushalt die fehlenden Lehrerstellen aus-\nzubringen\u201c.\nNat\u00fcrlich wei\u00df ich, Herr Hahn, dass nicht wir einen Nach-\ntragshaushalt beantragen k\u00f6nnen. Das muss die Staatsre-\ngierung machen.\nSo lautet unser Antrag.\nDrittens sollen logischerweise diese so errechneten Lehrer-\nstunden den jeweiligen Schulen zugewiesen werden.\nDies ist der ganz konkrete Antrag. Jetzt hei\u00dft es Farbe be-\nkennen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Damit ist die Aussprache beendet. Wir kommen\nnun zur Abstimmung.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIch rufe als erste Drucksache zur Abstimmung den Antrag\nder PDS-Fraktion Drucksache 3/0556 auf. Dazu gibt es\neinen \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion. Wer m\u00f6chte\ndazu sprechen? \u2013 Bitte, Herr Abg. Colditz.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich hatte bereits in meinen Ausf\u00fchrungen mehrfach\ndargestellt, dass wir die Schulnetzplanung nur \u00fcber den\nanstehenden n\u00e4chsten Doppelhaushalt diskutieren k\u00f6n-\nnen.\nUnser Anliegen ist es \u2013 und dazu hat sich unsere Fraktion\nund mittlerweile auch die Staatsregierung deutlich be-\nkannt \u2013, ein m\u00f6glichst engmaschiges Schulnetz zu erhal-\nten. Wir wollen, dass dies auch im Entwurf des Haushalts-\nplanes entsprechende Ber\u00fccksichtigung erf\u00e4hrt.\n\nIch will hier noch einmal auf die Frage der Zweiz\u00fcgigkeit\nauch mit Blick auf das, was Frau Werner und Herr\nHatzsch gesagt haben, eingehen. Nat\u00fcrlich muss es auch\ndarum gehen, von gewissen Sollvorgaben f\u00fcr Schul- und\nKlassengr\u00f6\u00dfen abzuweichen. Ich denke, wenn es uns ge-\nlingt, dass wir dort abweichen k\u00f6nnen, dann k\u00f6nnen wir\ndurchaus mit kleineren Klassenst\u00e4rken und kleineren\nSchulgr\u00f6\u00dfen ein engmaschigeres Schulnetz erreichen und\nim Endeffekt damit auch eine Qualit\u00e4tsoptimierung in der\nUnterrichtsversorgung realisieren, ohne dass deshalb \u00fcber\nganz andere p\u00e4dagogische Konzepte unmittelbar nachge-\ndacht werden muss \u2013 wobei auch das zur Diskussion ste-\nhen muss.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Kollege Colditz, wir k\u00f6nnten \u2013 Kon-\njunktiv \u2013 Ihrem Antrag zustimmen, wenn Sie \u2013 und das\nstelle ich jetzt als Antrag \u2013 ein Wort streichen. Dieses eine\nWort ist \u2013 noch einmal f\u00fcr die, die den Text nicht vor sich\nliegen haben \u2013 das Wort ,,m\u00f6glichst\u201c. Wir wollen nicht den\nErhalt eines m\u00f6glichst engmaschigen Schulnetzes entspre-\nchend dem Bedarf; wir wollen den Erhalt eines engmaschi-\ngen Schulnetzes entsprechend dem Bedarf.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte noch zum\nAntrag sprechen? \u2013 Bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Eigentlich m\u00fcsste zumindest noch ein\nweiteres Wort im CDU-Antrag gestrichen werden, n\u00e4mlich\ndas Wort ,,weiterhin\u201c. Es ist schon erstaunlich, was die\nCDU-Fraktion alles versucht, um die tats\u00e4chlichen Proble-\nme im Bildungsbereich zu kaschieren.\nIm Antrag hei\u00dft es: ,,Bei der weiteren Schulnetzplanung\nm\u00f6ge man weiterhin dem Erhalt des Schulnetzes \u2026 Rech-\nnung tragen, um weiter eine gute Schulausbildung zu si-\nchern.\u201c Dies alles suggeriert, dass die gegenw\u00e4rtige Situa-\ntion in Ordnung ist und Sie das weiterhin machen wollen.\nGenau das ist aber nicht der Fall.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013 Unruhe bei der CDU)\n\nWir sind der Auffassung, meine Damen und Herren von\nder CDU, dass unser Antrag wesentlich konkreter und\nweitgehender ist. Deshalb k\u00f6nnen wir Ihre \u00c4nderung, die\neine Verw\u00e4sserung unserer Position ist, nat\u00fcrlich nicht\nmittragen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es noch Rede-\nbedarf? \u2013 Ich kann auch nicht erkennen, dass es eine \u00c4nde-\nrung geben soll. Also lasse ich jetzt abstimmen \u00fcber den\n\u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion in der Drucksache\n3/1316. Wer ihr die Zustimmung geben will, den bitte ich\njetzt um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmen\ndagegen ist der Antrag mehrheitlich angenommen wor-\nden. Damit brauche ich \u00fcber den PDS-Antrag nicht mehr\nabstimmen zu lassen.\nIch rufe auf die Drucksache 3/0980, Antrag der Fraktion\nder CDU. Da dies ein Berichtsantrag war, frage ich, ob\nAbstimmung gew\u00fcnscht wird.\n\n(Frau Henke, CDU: Ja.)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n611\n\n\n\nEs wird Abstimmung gew\u00fcnscht. Dann stelle ich nun die\nDrucksache 3/0980 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthal-\ntungen ist dem Antrag mehrheitlich zugestimmt worden.\nIch rufe auf die Drucksache 3/0811, Antrag der Fraktion\nder SPD. Dazu ist namentliche Abstimmung gew\u00fcnscht\nworden. Da mir das nicht schriftlich vorliegt, bitte ich noch\num die Unterst\u00fctzungsstimmen. Wer w\u00fcrde das unterst\u00fct-\nzen? \u2013 Das ist v\u00f6llig ausreichend nach der Gesch\u00e4ftsord-\nnung.\nIch bitte die Namen jetzt zu verlesen.\nIch darf um etwas mehr Ruhe bitten, damit wir hier klar\nund deutlich verstehen k\u00f6nnen, wie der einzelne Abgeord-\nnete abstimmt.\n\nHatzsch, SPD: Ich rufe auf \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte das Mikrofon ein-\nschalten.\n\nHatzsch, SPD: Die Technik ist nicht mein Problem.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Dr. Nowak, bitte\n\u00fcbernehmen Sie es?\n\nDr. Nowak, CDU: Namentliche Abstimmung zur Druck-\nsache 3/0811, Korrektur der Sch\u00fcler-Lehrer-Relationen an\ns\u00e4chsischen Schulen.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 Ergebnis siehe Anlage)\n\nGibt es eine Abgeordnete oder einen Abgeordneten im\nSaal, die oder den ich nicht aufgerufen habe? \u2013 Das ist\noffensichtlich nicht der Fall.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Dann bitte ich jetzt\nauszuz\u00e4hlen.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nMeine Damen und Herren! Ich gebe jetzt das Ergebnis der\nnamentlichen Abstimmung bekannt:\nF\u00fcr die Drucksache 3/0811, Antrag der Fraktion der SPD,\nstimmten 39 Abgeordnete, dagegen 72; es gab keine\nStimmenthaltungen. Damit ist der Antrag mehrheitlich ab-\ngelehnt worden.\nIch rufe nun die Drucksache 3/1268 auf. Das ist der Dring-\nliche Antrag der Fraktion der PDS. Wer diesem die Zu-\nstimmung geben will, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner ganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag den-\nnoch mehrheitlich abgelehnt worden.\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt\nist nun beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n\u2013 Studie und Abschlussbericht zum 630-Mark-Gesetz\nDrucksache 3/0838, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse\nDrucksache 3/0724, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde der Aussprache der\nFraktionen: SPD, CDU, PDS, CDU und die Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der Fraktion der\nSPD das Wort. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Drei Bundesl\u00e4nder \u2013 Niedersachsen, Nord-\nrhein-Westfalen und Sachsen \u2013 hatten eine Studie zur Ein-\nsch\u00e4tzung von Ergebnissen des so genannten 630-Mark-\nGesetzes in Auftrag gegeben. Nun liegt seit Ende Januar\ndas Ergebnis dieser Studie vor, aber die Einsch\u00e4tzung der\nAuftraggeber ist sehr unterschiedlich.\nSachsen titelte: ,,630-Mark-Gesetz am besten abschaffen\u201c.\nNiedersachsen und Nordrhein-Westfalen sch\u00e4tzten ein,\ndass sich das Gesetz im Wesentlichen bew\u00e4hrt habe und\ndass \u00c4nderungen nicht notwendig seien. Na, was ist denn\nnun richtig? Liegt das nur am Standpunkt des Betrachters?\nLiegt es daran, ob man Optimist oder Pessimist ist, so wie\ndie Einsch\u00e4tzung eines halb gef\u00fcllten oder halb leeren Gla-\nses, wo der eine sagt: halb voll und der andere: halb leer?\nGibt es objektive Kriterien? Gibt es eine objektive Bewer-\ntung?\nWenn man sagen will, ob sich das Gesetz bew\u00e4hrt hat oder\nnicht, muss man sich die Frage stellen, was der Ausgangs-\n\npunkt f\u00fcr dieses Gesetz war und was die Zielstellung f\u00fcr\ndieses Gesetz ist.\nUrspr\u00fcnglich als Ausnahme gedacht, stieg die Zahl der\nsozialversicherungsfreien geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten konti-\nnuierlich an. 1992 hatten wir noch 4,4 Millionen gering-\nf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte. Im I. Quartal 1999 waren es schon\n6,5 Millionen. Dass dieser Anstieg geringf\u00fcgiger Besch\u00e4fti-\ngungsverh\u00e4ltnisse die Sozialversicherung aush\u00f6hlt, ist un-\nbestritten.\nIm \u00dcbrigen kommt ein weiterer Fakt hinzu. Es ist doch\nsehr ungerecht, wenn ein Arbeitnehmer, der in einem Ar-\nbeitsverh\u00e4ltnis 1 500 DM verdient, daf\u00fcr voll Steuern und\nSozialversicherungsbeitr\u00e4ge bezahlen muss, w\u00e4hrend\neiner, der in einem Arbeitsverh\u00e4ltnis 1 000 DM und in der\nNebenbesch\u00e4ftigung 500 DM verdient, eben nur f\u00fcr\n1 000 DM Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge zahlt. Wenn eine\nPerson mehrere geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse\ngleichzeitig aus\u00fcbte, musste das vom Gesetz her\nzusammengerechnet werden. Sozialversicherungsbeitr\u00e4ge\nh\u00e4tten gezahlt werden m\u00fcssen. In der Praxis erfolgte das\nkaum, weil keine Kontrollen erfolgten.\nPersonen, die ausschlie\u00dflich geringf\u00fcgig besch\u00e4ftigt wa-\nren, hatten aus dieser Zeit keinerlei Anspr\u00fcche an die Ren-\ntenversicherung. Mit all diesen Missst\u00e4nden sollte das Ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n612\n\n\n\nsetz aufr\u00e4umen und damit zu mehr Recht und Ordnung\nauf dem Arbeitsmarkt, zu mehr Gerechtigkeit f\u00fchren.\nGanz offenkundig sind die h\u00f6heren Beitragseinnahmen in\nder Renten- und Krankenversicherung nach In-Kraft-Tre-\nten des Gesetzes. Der Gesetzgeber rechnete in der Kran-\nken- und Rentenversicherung mit Mehreinnahmen von\nrund 3,2 Milliarden DM. Demgegen\u00fcber sind von April bis\nDezember 1999 rund 4 Milliarden DM Beitragseinnahmen\nzu verzeichnen, allein f\u00fcr die Krankenversicherung\n1,6 Milliarden DM. Im Gegensatz zur Staatsregierung se-\nhen wir darin durchaus einen Beitrag zur St\u00e4rkung der\nSozialversicherung. Diese Einnahmenentwicklung dient\nunter anderem der Stabilisierung des Rentenver-\nsicherungsbeitrages und f\u00fchrt auch dazu, dass Mehrleis-\ntungen, die die Gesundheitsreform vorsieht, finanziert\nwerden k\u00f6nnen.\nF\u00fcr Sachsen sieht sich die Staatsregierung offensichtlich\ntrotz des vorliegenden Gutachtens immer noch nicht in\nder Lage, Angaben zu Einnahmen in der Renten- und\nKrankenversicherung zu machen. Leider kann auch der\nEndbericht gegenw\u00e4rtig im Internet unter der von der\nStaatsregierung ver\u00f6ffentlichten Internetadresse aus tech-\nnischen Gr\u00fcnden nicht abgerufen werden. Das erschwert\nden interessierten B\u00fcrgern die objektive Information.\nBereits am 20. Januar dieses Jahres habe ich hier im Ple-\nnum auf die Beitragseinnahmen in Sachsen verwiesen. In\nden Monaten April bis November 1999 wurden f\u00fcr die\nausschlie\u00dflich geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten, die bei der Lan-\ndesversicherungsanstalt Sachsen versichert waren, Bei-\ntr\u00e4ge in H\u00f6he von 40 Millionen DM f\u00fcr die Rentenver-\nsicherung und 33 Millionen DM f\u00fcr die Krankenversiche-\nrung eingenommen. Diesbez\u00fcgliche Zahlen von der Bun-\ndesversicherungsanstalt liegen noch nicht vor.\nNoch zu wenige geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte, insbesondere\nFrauen, nutzen die im Gesetz gegebenen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr\neine deutliche Verbesserung ihrer Altersversorgung und\nden Schutz bei Berufsunf\u00e4higkeit oder Erwerbsunf\u00e4hig-\nkeit. Dies ist vor allem auf ein Informationsdefizit zur\u00fcck-\nzuf\u00fchren. Wir halten es f\u00fcr dringend erforderlich, dass\nauch Sachsen, wie das andere Bundesl\u00e4nder beispielhaft\ntun, eine entsprechende Informationsoffensive startet.\nWenn der Freistaat lediglich den Fakt ,,mangelnde Inan-\nspruchnahme\u201c konstatiert, ist das zu wenig.\nMeine Damen und Herren! Wer sich die M\u00fche macht und\ndie Zusammenfassung der Studie liest, kommt zu dem\nSchluss, dass die mit dem Gesetz angestrebten Ziele im\nWesentlichen erreicht sind. Die \u00dcberschrift der Staatsregie-\nrung im Bezug auf die Studie \u2013 wenn man wohlmeinend\nist \u2013 ist zumindest irref\u00fchrend. Man k\u00f6nnte aber auch von\ngewollter Desinformation sprechen und k\u00e4me damit wahr-\nscheinlich der Sache n\u00e4her.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen, meine\nHerren! Wir setzen die Diskussion fort. Das Wort hat die\nCDU-Fraktion. Herr Abg. L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Frau Dr. Volkmer, um erst einmal einen\nUnterschied zwischen SPD und CDU deutlich zu machen:\nWir lesen nicht nur die Zusammenfassung von Studien;\nwir lesen das ganze Papier.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Ich m\u00f6chte sie gern haben!)\n\nDas zur Vorrede. Der 1. April eines jeden Jahres, meine\nsehr verehrten Damen und Herren, ist ja ein Tag, an dem\nman seine Freunde und Kollegen in der Regel etwas auf\ndie Schippe nimmt und ein bisschen veralbert, ohne dass\ndas einer einem \u00fcbelnimmt. Das ist immer ein ganz lusti-\nger Tag. Auch die Medien nutzen im \u00dcbrigen den 1. April,\num am\u00fcsante Enten unter das Volk zu bringen.\nDer 1. April 1999 war auch so ein Tag. Er begann bei vielen\nsehr lustig. Der H\u00f6hepunkt dieses Tages war die Be-\nschlussfassung \u00fcber die Neufassung des 630-DM-Gesetzes\nim Bundestag.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die Ern\u00fcchterung war gro\u00df,\nnachdem erkannt wurde \u2013 und nachdem alle Hoffnungen,\ndass es ein Aprilscherz sei, verflogen waren \u2013 und alle\nBeteiligten wussten: Mit diesem Gesetz, das der Deutsche\nBundestag mit seiner rot-gr\u00fcnen Mehrheit im Auftrag der\nrot-gr\u00fcnen Bundesregierung beschlossen hatte, wurden in\nDeutschland im Bereich der wirtschaftlichen Entwicklung\nharte Grenzen gesetzt.\nMit diesem Gesetz hat Rot-Gr\u00fcn \u00fcber Nacht 1,4 Millionen\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse vernichtet. Das k\u00f6nnen Sie in\nder Studie nachlesen, Frau Dr. Volkmer. Die Zahlen sind\nrichtig. Dass der Aufschrei durch das ganze Land ging, ist\nnur nat\u00fcrlich. Die SPD zeigte ganz deutlich, wie sie es mit\nihren Versprechen, die sie vor der Bundestagswahl abge-\ngeben hatte, h\u00e4lt. Der Bundeskanzler hatte versprochen \u2013\ndieser Satz ist sicherlich noch in allen Ohren \u2013, nicht alles\nanders, aber vieles besser machen zu wollen.\nMittlerweile, meine Damen und Herren, ist ganz deutlich,\ndass dieses Gesetz nicht zu einer Verbesserung auf dem\nArbeitsmarkt gef\u00fchrt hat. Im Vordergrund stand \u2013 Frau\nDr. Volkmer hat das ganz deutlich gemacht \u2013 nur die F\u00fcl-\nlung der Sozialkassen. Und das ist ein weiterer Unter-\nschied zwischen der SPD und der CDU: Bei der SPD spre-\nchen die Sozialpolitiker von wirtschaftlichen Themen, in\nder CDU befassen sich die Wirtschaftspolitiker mit diesem\nGesetz.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Denen ist Sozialpolitik egal!)\n\nIn der Debatte vom 20.1., die wir in diesem Hause gef\u00fchrt\nhaben, ging es in dem Beitrag der SPD nur darum, ob die\nSozialkassen etwas gef\u00fcllt werden konnten oder nicht.\nFrau Dr. Volkmer, ich kann Ihnen nur sagen, dass diese\ngeringf\u00fcgige Erh\u00f6hung der Sozialeinnahmen sehr teuer er-\nkauft worden ist. Ich kann da auch ein weiteres Verspre-\nchen des Bundeskanzlers anf\u00fchren \u2013 Sie kennen das sicher\nnoch: Die Erfolge meiner Politik lesen Sie doch bitte am\nErfolg der Arbeitsmarktpolitik, an der Entwicklung des\nArbeitsmarktes ab. Ich hatte es das letzte Mal schon ge-\nsagt: Das zweite Versprechen des Kanzlers ist ebenso fehl-\ngegangen! Was bewirkte das Gesetz unmittelbar? Ich sagte\nes: die K\u00fcndigung von 1,4 Millionen Besch\u00e4ftigungsver-\nh\u00e4ltnissen,\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das stimmt ja nicht!)\n\nund zwar deshalb, weil von den ehemals 630 DM, die die\nBesch\u00e4ftigten bar auf die Hand bekamen, nach diesem Ge-\nsetz und nach den Abz\u00fcgen nur noch 370 DM \u00fcbrig blie-\nben.\nNun frage ich Sie, wo die Motivation herkommen soll, f\u00fcr\n370 DM arbeiten zu gehen. Oder wenn das Unternehmen\nbereit war, weiterhin 630 DM bar zu zahlen, so bedeutete\ndas f\u00fcr das Unternehmen eine Steigerung der Ausgaben\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n613\n\n\n\nvon ehemals 770 DM auf 1 300 DM. Wenn das wirt-\nschaftsfreundlich sein soll, wei\u00df ich nicht, was Ihre Politik\nbedeuten soll. Dieser Sachverhalt f\u00fchrte selbstverst\u00e4ndlich\nzur Verunsicherung ganzer Branchen. Ich denke dabei an\ndie Gastronomie, an die Dienstleistungsunternehmen. Vor\nallem auch im Druckerei- und Pressegewerbe hat es starke\nEinschnitte gegeben.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nFrau Dr. Volkmer, h\u00e4tten Sie doch einmal Ihre Kollegen\n\u00c4rzte gefragt, die private Praxen betreiben, wie sie es mit\nihren geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen gehalten\nhaben, dann h\u00e4tten Sie schon vor einem halben Jahr er-\nkannt, dass das, was die SPD in Bonn oder vielleicht schon\nin Berlin gemacht hat, falsch war. Heute w\u00fcrden sie m\u00f6g-\nlicherweise auch ganz andere Reden halten.\nDie Ergebnisse nach einem Jahr \u2013 das k\u00f6nnen Sie in der\nStudie nachlesen und nicht in der Zusammenfassung: Real\nfehlen 600 000 Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse. Von den ehe-\nmals 1,4 Millionen Gek\u00fcndigten hat sich das wieder etwas\nnach oben gearbeitet, aber 600 000, davon allein 20 000 in\nSachsen, sind verloren gegangen. Das haben Sie nicht ge-\nsagt, Frau Dr. Volkmer. In Ostdeutschland sind diese Be-\nsch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse wesentlich wichtiger als manch-\nmal in den alten Bundesl\u00e4ndern. Allein das Gastgewerbe\nhat einen R\u00fcckgang von 33 % zu verzeichnen. Lediglich\n2 % der bisherigen geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungs- oder\nNebenbesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse wurden umgewandelt\nin sozialversicherungspflichtige Teil- oder Vollzeitstellen.\nDas ist doch ein ganz klares Nichterreichen des Zieles, das\ndas Gesetz eigentlich erreichen wollte.\nUnd weiter, Sie haben es selber gesagt: Freiwillige Auf-\nstockungen im Bereich der Rentenversicherungsbeitr\u00e4ge\nhaben nur 3 % der Besch\u00e4ftigten genutzt.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Warum?)\n\nAuch hier klare Verfehlung der Ziele des Gesetzgebers:\nAnstieg von \u00dcberstunden, die zu verzeichnen sind. Die\nGewerkschaften dringen bei allen Tarifverhandlungen\ndarauf, \u00dcberstunden abzubauen, was auch richtig ist, aber\ndie SPD verabschiedet Gesetze, die zwangsl\u00e4ufig zu \u00dcber-\nstunden f\u00fchren. Also auch hier Verfehlung des Zieles.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das ist Quatsch!)\n\nDie kleinen Unternehmen, meine Damen und Herren, sind\nmit diesem Gesetz \u00fcberdurchschnittlich belastet worden.\nAuch das ist nachlesbar in der Studie und nicht meine\neigene Erfindung. Hier fragt man sich, welche Politik von\nIhnen betrieben wird. Auf der einen Seite wird der Bau-\nkonzern Philipp Holzmann mit 250 Millionen DM staatli-\nchem Geld gef\u00f6rdert, auf der anderen Seite wird den klei-\nnen und mittleren Unternehmen ein weiterer Rucksack\numgeh\u00e4ngt. Von erfolgreicher Wirtschaftspolitik kann ich\nda nichts sehen. Anstieg der B\u00fcrokratie \u2013 klar konstatiert\nin der Studie \u2013 und Anstieg der Schwarzarbeit. Fragen Sie\ndoch einmal im privaten Haushalt nach, wer bereit ist, an-\nstatt 650 DM in bar 1 300 DM mit Sozialabgaben zu zahlen.\nDas ist doch v\u00f6llig illusorisch. Bei der F\u00fcllung der Sozial-\nkassen \u2013 Sie hatten es gesagt \u2013 belegt die Studie einen\nAnstieg von 0,3 % \u2013 ein sehr teuer erkaufter Anstieg der\nSozialeinnahmen.\nLetztendlich sind die Auswirkungen auf die neuen Bun-\ndesl\u00e4nder wesentlich st\u00e4rker als die Auswirkungen auf die\nalten L\u00e4nder; ich hatte es vorhin schon erw\u00e4hnt. Diese Be-\nsch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse sind hier teilweise sehr wichtig.\n\nNun noch zur Absenkung der Kaufkraft. Wenn man\ndavon ausgeht, dass 600 000 Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse\nnicht mehr existieren, h\u00e4ngt damit unmittelbar zusammen,\ndass die Leute weniger Geld haben. Wenn ich da an Herrn\nOskar Lafontaine erinnere, der vor der Bundestagswahl\nimmer verk\u00fcndet hat, dass, wenn die SPD an die Macht\nkommt, f\u00fcr mehr Kaufkraft gesorgt werde, so kann man\nfeststellen, dass genau das Gegenteil erreicht worden ist.\nSie haben nie die Frage gestellt, Frau Dr. Volkmer, warum\ndenn dieser Anstieg der 630-DM-Jobs in den letzten Jahren\nso enorm gewesen ist. Sie haben nie die Frage gestellt, wel-\nche Wirkungen dieses Gesetz auf die Wirtschaft hat. Sie\nhaben die Anf\u00fcllung der Sozialkassen im Auge gehabt.\nDeshalb besteht f\u00fcr uns die Notwendigkeit das Gesetz zu\n\u00e4ndern oder am besten das Gesetz ganz abzuschaffen.\nEin Ergebnis des Gesetzes \u2013 und das ist kein Aprilscherz:\nEs gibt eine neue Tarifform in Deutschland. Diese nennt\nsich BadT. Nun bleiben Sie sch\u00f6n neugierig, denn meine\nKollegin Frau Uta Windisch wird Ihnen im n\u00e4chsten Bei-\ntrag erkl\u00e4ren, was BadT bedeutet.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es spricht jetzt der\nAbg. Herr Zais von der PDS-Fraktion.\n\nZais, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren\nAbgeordnete! Herr L\u00e4mmel, ich habe nun eine ganz ande-\nre Sicht als Sie. Deshalb gestatten Sie mir einmal diese so-\nzialistische Variante hier darzulegen.\nDass zwei rivalisierende Regierungsparteien in k\u00fcrzester\nAbfolge Kl\u00e4rungsbedarf zur Neuregelung des 630-DM-Ge-\nsetzes anmelden, kann eigentlich nur die Opposition in\nihrer Auffassung best\u00e4rken. Ja, auch die PDS sah und sieht\nHandlungsbedarf hinsichtlich der Neuregelung von Mil-\nlionen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen, die \u00fcberwiegend\nFrauen betreffen, Frauen, f\u00fcr die diese Art von Besch\u00e4fti-\ngung im Niedriglohnbereich oft die einzige Erwerbsquelle\nist.\nHandlungsbedarf bestand nach unserer Auffassung vor al-\nlem hinsichtlich der Ziele wie der finanziellen Eigenst\u00e4n-\ndigkeit, der sozialen Absicherung in allen Sicherungssyste-\nmen unter Verhinderung von Altersarmut \u2013 Ziele, die von\nbreiten Teilen der Gesellschaft, wie zum Beispiel von Frau-\nenverb\u00e4nden und den Gewerkschaften, mitgetragen wur-\nden, sich jedoch nur zum Teil im Text der Neuregelung\ndes Gesetzes wiederfanden.\nDoch wenn der Gesetzgeber von vornherein Abstriche an\nden gewollten Zielstellungen vornimmt, k\u00f6nnen auch\nkeine gro\u00dfen Ergebnisse erwartet werden. Die alten Rol-\nlenmuster bleiben erhalten, das zeigte bereits die Debatte\nam 20. Januar dieses Jahres in diesem Haus. Nichts ande-\nres belegt die in Kurzfassung vorliegende Studie des Insti-\ntuts f\u00fcr Sozialforschung und Gesellschaftspolitik. Die Ziel-\nstellungen des Gesetzes sind auch in diesem Haus be-\nkannt.\nSo verfolgte Rot-Gr\u00fcn unter anderem das Ziel, die Aus-\nweitung dieser Art von Arbeitsverh\u00e4ltnissen im Niedrig-\nlohnsektor, die keiner sozialen Absicherung unterliegen,\nzu stoppen und zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. Die Studie sagt, dass\ndas zumindest kurzfristig gelungen scheint. Es liegen je-\ndoch keine Angaben \u2013 was aufgrund der K\u00fcrze der Be-\ntrachtungszeit damals auch nicht zu erwarten war \u2013 dar\u00fcber\nvor, wie sich diese Zahl mittel- und langfristig entwickeln\nwird. W\u00e4hrend sich Wissenschaftler in der Regel davor\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n614\n\n\n\nf\u00fcrchten langfristige Prognosen abzugeben, steht die PDS\nzu ihrer bereits 1999 ge\u00e4u\u00dferten Meinung, dass dieses Ge-\nsetz ungeeignet daf\u00fcr ist, die Zahl solcher Arbeitsverh\u00e4lt-\nnisse deutlich zu reduzieren.\nIch denke, die Studie best\u00e4tigt diese Auffassung, denn die\nverbliebenen 5,8 Millionen k\u00f6nnen nicht als Erfolg gewer-\ntet werden. Auch der gro\u00dfartig verkaufte Anspruch von\nRot-Gr\u00fcn, Frauen k\u00f6nnten durch das Gesetz endlich Ren-\ntenanspr\u00fcche erwerben, ist makaber, makaber vor allem\nhinsichtlich der monatlichen H\u00f6he dieser Anspr\u00fcche, die\nsich in der Regel unter dem Niveau des w\u00f6chentlichen\nTaschengeldes eines Realsch\u00fclers bewegen.\nEine Meldung wurde in den letzten Wochen mit Erleichte-\nrung aufgenommen. Das Jahresergebnis der gesetzlichen\nKrankenkassen wies aufgrund der Zuf\u00fchrungen aus dem\n630-Mark-Gesetz einen positiven Saldo auf. Damit konnte\ndie Aush\u00f6hlung dieses Sicherungssystems vorerst ge-\nstoppt werden.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nAuch wenn ich mich des Eindrucks nicht erwehren konn-\nte, Ministerin Fischer sei von diesem Ergebnis selbst \u00fcber-\nrascht gewesen, die reiche Bundesrepublik kann stolz dar-\nauf sein, dass die Geringstverdienenden \u2013 und das sind in\nder Masse Frauen im Dienstleistungsbereich und nicht\nvorrangig Feuerwehrm\u00e4nner und \u00dcbungsleiter, wie die\nCDU ins Feld f\u00fchrt \u2013 die Westkrankenkassen vor finanziel-\nlen Sonderzuweisungen an die Ost-AOK bewahrt haben.\nF\u00fcr die PDS hat das nichts zu tun mit gerechter Lastenver-\nteilung. Es ist zutiefst unsozial.\nDie Debatten um das Pro und Kontra zum Gesetz \u00e4ndern\njedoch nichts am Problem von acht Millionen fehlenden\nArbeitspl\u00e4tzen in Deutschland. Auch dessen Neuregelung\nstoppte keineswegs den Abbau von Arbeitspl\u00e4tzen im Ein-\nzelhandel oder im Hotel- und Gastst\u00e4ttengewerbe. Es ver-\nhinderte nicht, dass die Diskussion um die Einf\u00fchrung\neines Niedriglohnsektors weiter mit Vehemenz gef\u00fchrt\nwird.\nHerr Staatsminister Schommer, Sie betonten, dass die Neu-\nregelung des Gesetzes die Notwendigkeit grundlegender\nReformen im Regelwerk des Arbeitsmarktes und der so-\nzialen Sicherungssysteme nicht verschleiern kann.\nEs verwundert uns nicht, Herr Schommer, dass Sie bis\nheute die Aufhebung des Gesetzes fordern. Wir wissen,\nwas Sie unter ,,Reformen des Regelwerkes\u201c verstehen.\nUnd Sie lassen keine Gelegenheit vergehen, das deutlich\nzu machen:\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Ich bin eben ehrlich.)\n\nEinschr\u00e4nkung der Rechte der Arbeitnehmerinnen und\nArbeitnehmer, mehr Bereitschaft vonseiten der Hundert-\ntausenden von Arbeitssuchenden in Sachsen, f\u00fcr immer\nweniger Geld immer mehr zu arbeiten, Aufhebung der Ta-\nrifautonomie, Reduzierung des Erwerbsdranges von Frau-\nen, Ausgrenzung ganzer Bev\u00f6lkerungsschichten vom ers-\nten Arbeitsmarkt, Sparen durch Arbeitszwang und Ab-\nschreckung, Befriedungspolitik durch das Prinzip Be- statt\nEntlohnung \u2013 ,,Taurus\u201c l\u00e4\u00dft gr\u00fc\u00dfen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs hat viele Vorschl\u00e4ge und Kritiken der PDS-Fraktion im\nBundestag bez\u00fcglich der Neuregelung der 630-Mark-Jobs\ngegeben. Nicht einer wurde von Rot-Gr\u00fcn auch nur zur\nKenntnis genommen.\n\nIn diesem Sinne frage ich mich, meine Damen und Herren\nvon der SPD, woher Ihr pl\u00f6tzliches Interesse an alternati-\nven L\u00f6sungsans\u00e4tzen und \u00c4nderungsw\u00fcnschen vonseiten\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung kommt, wie in Ihrer Be-\ngr\u00fcndung zur heutigen Debatte nachzulesen war.\nHei\u00dft das, Sie werden auf Bundesebene k\u00fcnftig diesem\nTrend der s\u00e4chsischen CDU folgen? Fast scheint es so \u2013\ndoch Sie k\u00f6nnen mich gern revidieren.\nKonkret denke ich an die neu im Bundeshaushalt instal-\nlierte Position ,,F\u00f6rderung innovativer Wege in der Ar-\nbeitsmarktpolitik\u201c. Die dort eingestellten 100 Millionen\nDM sind im B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit zum Niedriglohnsektor\nf\u00fcr die geplanten Modellversuche im Gespr\u00e4ch. \u00dcbrigens,\nHerr Lucassen, ein tolles Projekt einer SPD-gef\u00fchrten Re-\ngierung!\nDie PDS bleibt dabei: Jede Arbeitsstunde sollte sozialversi-\ncherungspflichtig sein.\nIch danke Ihnen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr L\u00e4mmel hatte\nvorhin angek\u00fcndigt, dass seine Kollegin Uta Windisch\njetzt die Gelegenheit nehmen wird zu sprechen. Und ich\ndarf Sie darum bitten.\n\nFrau Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Ich bedanke mich f\u00fcr die freund-\nliche Bitte jetzt zu sprechen.\nIch m\u00f6chte meinen Ausf\u00fchrungen voranstellen, dass die\nbeiden Beitr\u00e4ge der Oppositionsfraktionen \u00fcberhaupt\nnicht haben erkennen lassen, dass ihnen klar ist, worum es\ngeht.\n\n(Proteste bei PDS und SPD)\n\nEs geht weder um F\u00fcllung von Sozialkassen noch um die\nBedienung von alten PDS-Klischees. Ich denke hier an Rol-\nlenverst\u00e4ndnis bzw. andere Argumente aus der Klassen-\nkampfkiste.\n\n(Unruhe bei PDS und SPD)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte von\nallgemeinen Zahlenspielereien mal abgehen und die Dis-\nkussion auf eine konkrete Branche beziehen, n\u00e4mlich die\nTourismusbranche und das Hotel- und Gastst\u00e4ttengewer-\nbe.\nDie ITB, die weltgr\u00f6\u00dfte Tourismusmesse, hat heute ihre\nPforten geschlossen. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, Sie w\u00e4ren\nmal dort gewesen und h\u00e4tten live erlebt, wie diese Branche\nboomt und dass sie nur boomen kann mit flexiblen Ar-\nbeitsverh\u00e4ltnissen, flexiblem Eingehen auf die Anforde-\nrungen des Arbeitsmarktes.\nDie Deutschen sind nach wie vor Reiseweltmeister, aber\nwir w\u00fcnschten uns als Tourismuspolitiker in Deutschland\nund nat\u00fcrlich in Sachsen, dass die Deutschen auch ver-\nst\u00e4rkt bei uns hier im Lande ihren Urlaub verbringen. 10 %\nder Auslandsreisenden wollen wir wieder ins Land zu-\nr\u00fcckholen. Das k\u00f6nnen wir nur mit Service, mit erstklassi-\ngem Service, und mit hoher Flexibilit\u00e4t.\nBereits im vergangenen Jahr, als die Pl\u00e4ne der rot-gr\u00fcnen\nRegierung zur Ver\u00e4nderung der gesetzlichen Regelungen\nbei geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten bekannt wurden, haben die\nFachverb\u00e4nde, die touristischen Spitzenverb\u00e4nde, Reise-\nveranstalter, die Dehoga vor einer solchen Initiative ge-\nwarnt. Die Warnungen wurden in den Wind geschlagen.\nDas Resultat sehen wir.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n615\n\n\n\nUnd, meine Damen und Herren von der SPD, Frau\nVolkmer, wie Sie nach der Lekt\u00fcre des Abschlussberichtes\ndes Gutachtens in der Begr\u00fcndung Ihres Antrages eine\ndurchweg positive Bewertung der Neuregelung zum\n630-DM-Gesetz ausmachen k\u00f6nnen, das wird wohl Ihr Ge-\nheimnis bleiben. Eine gr\u00fcndliche Lekt\u00fcre des gesamten\nGutachtens st\u00fctzt im Wesentlichen die Kritiker des Geset-\nzes.\nVom gleichen Tenor ist die Stellungnahme der Dehoga.\nEin weiteres Mittel zur Ausweitung des Bewertungshori-\nzontes w\u00e4ren einfach Gespr\u00e4che mit Tourismusexperten,\nwozu, wie ich schon sagte, auf der ITB ausreichend Gele-\ngenheit war.\nSo stellt die Dehoga in der Tat auch in ihrem ver\u00f6ffentlich-\nten Kommentar, der mir zur ITB zugegangen ist, ent-\nt\u00e4uscht fest, dass die Landesregierungen von Niedersach-\nsen und NRW in ihren gemeinsamen Pressemeldungen\neine positive Bilanz ziehen und davon ausgehen, dass sich\ndie Neuregelungen im Gro\u00dfen und Ganzen bew\u00e4hren.\nDie Bewertung von Sachsen, kurz und knapp \u2013 Sie sagten\nes schon: ,,Das 630-DM-Gesetz am besten abgeschafft\u201c \u2013,\ntrifft den Nagel wohl eher auf den Kopf.\nZwar sind die Gewerkschaften weitestgehend zufrieden\nund Kranken- und Rentenversicherung freuen sich \u00fcber\ndie Beitragsmehreinnahmen, aber es ist doch zu fragen:\nWie ist die gesamtwirtschaftliche Bilanz? Ist eine Vernich-\ntung von Minijobs in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von 700 000\nbundesweit \u2013 das entspricht einem Anteil von 20 % \u2013 posi-\ntiv zu bewerten? Ist dabei f\u00fcr Sachsen ein Verlust von weit\n\u00fcber 20 000 geringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen\npositiv zu bewerten? Sind Qualit\u00e4ts- und Serviceeinbu\u00dfen\nim Tourismus- und Gastgewerbe sowie der Freizeitwirt-\nschaft positiv zu bewerten?\nDer Anstieg der geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten seit 1992, Frau\nVolkmer, ist doch nicht das Kriterium; Herr L\u00e4mmel sagte\nes schon. Fragen m\u00fcssen wir, warum die Besch\u00e4ftigungs-\nverh\u00e4ltnisse angestiegen sind? Und aus der Antwort auf\ndiese Frage m\u00fcssten wir Schlussfolgerungen ziehen, wie\nwir unsere Arbeitswelt insgesamt flexibler gestalten k\u00f6n-\nnen.\nDie \u00fcberproportionale Betroffenheit \u2013 ich gehe noch ein-\nmal auf die Reisebranche, auf die Tourismusbranche zu-\nr\u00fcck \u2013, abgeleitet aus dem hohen Anteil der geringf\u00fcgig\nBesch\u00e4ftigten, hat zu Kostensteigerungen, die mit bis zu\n20 % beziffert werden, und zum Leistungsabbau gef\u00fchrt.\nUnd das k\u00f6nnen wir uns nun wei\u00df Gott bei der weltweiten\nKonkurrenz nicht leisten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD: \nSie machen den Menschen Angst.)\n\nUnd die wahren Auswirkungen werden auch ein Jahr\nnach In-Kraft-Treten des Gesetzes noch nicht zu sehen\nsein. Die wahren Langzeitwirkungen werden es an den\nTag bringen, was wir damit angerichtet haben.\nGeringf\u00fcgige Korrekturen am Gesetz, wie zum Beispiel die\n50-Tage-Regelung, die erst nach massiver Intervention der\nDehoga erfolgte, muss ich anmerken, sind zwar ein kleiner\nSchritt in die richtige Richtung, ersetzen aber auf keinen\nFall eine praktikable Gesetzesregelung, auf die dieser Wirt-\nschaftszweig dringend angewiesen ist. Denn, meine Da-\nmen und Herren, Qualit\u00e4tstourismus erfordert hoch moti-\nvierte und einsatzfreudige Arbeitskr\u00e4fte. Und deshalb wa-\nren hier die K\u00fcndigungen besonders schmerzhaft, weil ge-\nringf\u00fcgig Nebenbesch\u00e4ftigte nur schwer ersetzbar sind.\n\nVielmals handelte es sich bei den geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftig-\nten eben nicht um Frauen, Herr Zais, sondern um junge\nFachkr\u00e4fte mit einem allerdings niedrigen Gehalt zwischen\n2 500 und 3 000 DM in ihrer Hauptt\u00e4tigkeit, die hier gern\nnoch etwas dazuverdienen m\u00f6chten.\nGerade diese Leute k\u00f6nnen aufgrund ihrer Qualifikation\naus ihrer meist l\u00e4ngerfristigen Bindung an das Unterneh-\nmen bzw. die Branche nicht problemlos durch Studenten,\nRentner und Hausfrauen ersetzt werden, \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Windisch, CDU: Den Satz zu Ende, dann ja. \u2013 abge-\nsehen davon, dass es schon rein zahlenm\u00e4\u00dfig schwierig ist,\ndiese Menge von Arbeitskr\u00e4ften \u00fcberhaupt zu ersetzen. \u2013\nBitte sch\u00f6n.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Windisch, Sie sprachen an, dass\nwir im Tourismus auf Qualit\u00e4t angewiesen sind. K\u00f6nnen\nSie mir erkl\u00e4ren, welchen urs\u00e4chlichen Zusammenhang es\ngibt zwischen geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten und Qualit\u00e4t?\n\nFrau Windisch, CDU: Ja, das kann ich Ihnen erkl\u00e4ren,\nFrau Klein. Ich m\u00f6chte hier nicht falsch verstanden wer-\nden, aber ich w\u00e4re noch darauf zur\u00fcckgekommen, dass\nQualit\u00e4tstourismus und Qualit\u00e4tsgastronomie nicht mit\nAushilfskr\u00e4ften zu machen ist.\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nAber, meine Damen und Herren, wichtig ist, dass gerade\ndurch die Erg\u00e4nzung der Vollzeitfacharbeitskr\u00e4fte mit\nflexiblen Aushilfskr\u00e4ften diese Stammkr\u00e4fte \u00fcberhaupt in\nihrer Existenz erhalten werden k\u00f6nnen, dass nur durch\nFlexibilit\u00e4t\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\ndie Unternehmen \u00fcberhaupt am Markt bleiben, weil das\neine wichtige Erg\u00e4nzungsfunktion zur Kernbelegschaft ist,\ndamit diese auch in Spitzenzeiten ihrer eigentlichen Auf-\ngabe, dem Gast bzw. dem Touristen mit einem sehr hohen\nStandard zu begegnen, gerecht werden k\u00f6nnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Windisch, gestat-\nten Sie eine weitere Zwischenfrage?\n\nFrau Windisch, CDU: Ja, bitte, Frau Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Kollegin Windisch, sind Sie\nnicht auch meiner Meinung \u2013 Sie brachten dieses Beispiel\nvon Fachkr\u00e4ften, die etwa 2 000 DM verdienen und etwas\ndazuverdienen m\u00f6chten, dass dies ein Problem sei \u2013, dass,\nwenn dann jemand 2 000 und 600 DM verdient, er nicht\nsteuerlich genauso veranlagt werden sollte wie jemand,\nder mit \u00dcberstunden dies verdient bzw. grunds\u00e4tzlich dies\nverdient?\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nFrau Windisch, CDU: Frau Schwarz, das ist nat\u00fcrlich eine\nFrage des Anreizes, ob dann jemand noch einmal hingeht\nund zus\u00e4tzlich am Wochenende jobbt, wenn sich das f\u00fcr\nihn nicht lohnt.\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang noch einmal auf\neine andere Geschichte eingehen, n\u00e4mlich \u2013 ich hatte das\nvorhin schon angef\u00fchrt \u2013 dass die drastische Verteuerung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n616\n\n\n\nder geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten und die Verknappung des\nArbeitskr\u00e4fteangebots die Teil-, Vollzeit- und auch Ausbil-\ndungspl\u00e4tze bedrohen.\nAuf die in der Dehoga-Umfrage gestellte Frage: ,,Welche\nAuswirkungen hat die Neuregelung auf Ihr Unterneh-\nmen?\u201c antworteten die befragten 829 Unternehmen folgen-\nderma\u00dfen:\n53 % sagten: \u00dcberstunden der \u00fcbrigen Mitarbeiter; 24 %\nErh\u00f6hung der Preise und Reduzierung der \u00d6ffnungs-\nzeiten; immerhin 22 % Umstellung von Service auf Selbst-\nbedienung. Ich denke, das kann sich Qualit\u00e4tstourismus\nnicht leisten.\n\n(Frau Klein, SPD: Nicht nur durch geringf\u00fcgig\nBesch\u00e4ftigte!)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es geht nicht nur\num die unmittelbaren Tourismusunternehmen, auch um\ndas touristische Umfeld. Die zum Beispiel in der s\u00e4chsi-\nschen Omnibuszentrale vereinigten Unternehmer res\u00fcmie-\nren, dass es kaum m\u00f6glich ist, Reisebegleiter f\u00fcr die Bus-\nunternehmen, die vorwiegend auf 630-DM-Basis angestellt\nwaren, zu bekommen. Auch das f\u00fchrt zu Qualit\u00e4tsdefizi-\nten bzw. dann zu Mehrbelastungen f\u00fcr die Busfahrer. Und\nda m\u00f6chte ich nat\u00fcrlich auch das Sicherheitsrisiko ins Feld\nf\u00fchren.\nWesentlich bedenklicher f\u00fcr mich ist die Flucht in die\nSchattenwirtschaft. Was resultiert aus Kosteneinbu\u00dfen bei\nden Nebenjobbern bzw. Mehrbelastungen bei den Unter-\nnehmen?\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Genau!)\n\nAndreas L\u00e4mmel ging vorhin darauf ein, was es einen\nUnternehmer kostet, wenn er denn regul\u00e4r abgerechnet\nund einem Nebenjobber 630 DM netto auf die Hand geben\nwill.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nHier wird deutlich \u2013 Frau Schwarz, h\u00f6ren Sie zu \u2013, wie das\nVerschwinden von zirka 30 % der Nebenverdienststellen\nzu erkl\u00e4ren ist: in der Versch\u00e4rfung des Problems\nSchwarzarbeit, was nat\u00fcrlich zahlenm\u00e4\u00dfig sehr schwer zu\nerfassen ist.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nF\u00fcr die Nebenjobber ist der Anreiz, ihre Arbeitskraft unter\nder Hand anzubieten, gr\u00f6\u00dfer geworden. Fast die H\u00e4lfte\nder befragten Unternehmen best\u00e4tigt, dass bisher gering-\nf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte angefragt h\u00e4tten, ob sie jetzt schwarz\narbeiten k\u00f6nnten.\nUnd jetzt kommt die Erkl\u00e4rung: Was hei\u00dft BadT? Das hat\nAndreas L\u00e4mmel vorhin im Raum stehen lassen. Das ist\ninzwischen das gefl\u00fcgelte Wort in der Gastronomie und\nmeint nicht den Bundes-Angestelltentarif, sondern hei\u00dft:\n,,Bar auf die Tatze\u201c.\n\n(Beifall des Abg. L\u00e4mmel, CDU)\n\nSo kann der Weg zur Bek\u00e4mpfung der Schwarzarbeit nicht\naussehen.\nWeiterhin f\u00fchrt die Studie aus, dass im Tourismus und im\nGastgewerbe ein Bedarf an Voll- und Teilzeitkr\u00e4ften be-\nsteht, der trotz erheblicher Anstrengungen, Anzeigen, Mel-\ndung bei Arbeits\u00e4mtern nicht gedeckt werden kann. Das\nist nicht nur arbeitsmarkt-, sondern vor allem wirtschafts-\nund fiskalpolitisch kontraproduktiv, weil Umsatz verhin-\n\ndert wird, da die Nachfrage nicht mehr in vollem Umfang\nbefriedigt werden kann.\nDie Neuregelung f\u00fchrt weiterhin zu einer merklichen\nKostensteigerung und im Gegenzug nat\u00fcrlich zur Minde-\nrung der Ertragskraft, weil 75 % der befragten Unterneh-\nmen angegeben haben, die Kostensteigerung nicht auf die\nEndverbraucher weitergeben zu k\u00f6nnen. Von den 85 %\nder Unternehmen, die unter der Kostensteigerung zu lei-\nden haben \u2013 und da kommt die \u00d6kosteuer ja noch dazu, es\nist ja nicht nur das Problem der 630-DM-Jobs \u2013 bezeichne-\nten 59 % die Auswirkungen als erheblich und 23 % als\nexistenzbedrohend. Auch das sollte uns zu denken geben.\nMeine Damen und Herren, es lie\u00dfen sich hier noch viele\nBeispiele bringen. Fazit ist aber, dass es nur dank der be-\nsonderen Motivation und Einsatzfreude der Unternehmen\nund Mitarbeiter in der Tourismuswirtschaft, diesem zu-\nkunftstr\u00e4chtigen Wirtschaftszweig, nicht nach au\u00dfen sicht-\nbar zum gro\u00dfen Crash gekommen ist. Touristiker, Gastro-\nnomen und Hoteliers schlie\u00dfen \u2013 Gott sei Dank \u2013 ihr Un-\nternehmen nicht f\u00fcr Stunden und Tage und streiken, wie\nin anderen Branchen \u00fcblich. Das geschieht im Wissen\ndarum, dass ein verprellter Gast weder in ihr Unterneh-\nmen noch zu uns nach Sachsen zur\u00fcckkommt.\nDie Bundesregierung sollte nicht weiter die Geduld dieser\nLeute mit unpraktikablen service-, wirtschafts- und ar-\nbeitsplatzfeindlichen Gesetzen strapazieren, sondern vor\nVerabschiedung die Stellungnahmen und Warnungen der\nSachverst\u00e4ndigen aus der Wirtschaft ernst nehmen.\nMeine Fraktion hat die Botschaft des Gutachtens verstan-\nden und redet sie nicht sch\u00f6n. Bei der Opposition steht\ndiese Erkenntnis leider noch aus. \u00dcber entsprechende\nInitiativen werden wir zu gegebener Zeit noch zu reden\nhaben.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: An der Debatte zu die-\nsen beiden Antr\u00e4gen beteiligt sich nun Herr Staatsminister\nDr. Schommer. \u2013 Herr Schommer in der ersten Runde;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: \nIch will zum Schluss reden!)\n\n\u2013 Sie m\u00f6chten zum Schluss reden, jetzt noch nicht. Dann\nbitte ich die SPD-Fraktion, Herrn Lucassen, das Wort zu\nnehmen.\n\nLucassen, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Gott sei Dank gibt es auch in der CDU einen gewissen\nWeitblick und Verantwortlichkeit. Das habe ich gerade bei\nden beiden Redebeitr\u00e4gen von Frau Windisch und von\nHerrn L\u00e4mmel vermisst.\nIch empfehle beiden, sich einmal die Protokolle des CDU-\nParteitages vom Oktober 1997 anzuschauen. Schauen Sie\nsich das einmal an. Dort sagt \u2013 und das werde ich jetzt\nw\u00f6rtlich zitieren \u2013 Wolfgang Sch\u00e4uble: ,,Die geringf\u00fcgigen\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse nehmen immer mehr zu. Aber,\nliebe Freunde, ein System sozialer Sicherung, das seine\nFinanzierung im Wesentlichen an die nichtselbst\u00e4ndige\nBesch\u00e4ftigung kn\u00fcpft, muss zerst\u00f6rt werden, muss zerst\u00f6rt\nwerden, wenn ein immer gr\u00f6\u00dferer Teil versicherungsfrei\nwird und ein kleiner werdender Teil immer h\u00f6here Bei-\ntr\u00e4ge verkraftet.\u201c\nUnd Ihr sehr verehrter Herr Ministerpr\u00e4sident war in vie-\nlen Funktionen in dieser Republik t\u00e4tig. Auch in der Zeit,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n617\n\n\n\nals Herr Ehrenberg Arbeits- und Sozialminister der Bun-\ndesrepublik Deutschland war, hat es fast einen Konsens in\ndieser Frage gegeben, weil man erkannt hatte: Wenn\ndieses System weiterhin ausgeh\u00f6hlt wird, haben wir es\nauch mit einer Aush\u00f6hlung des gesamten Sozialver-\nsicherungssystems zu tun \u2013 um das einmal deutlich zu\nsagen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNun aber zu einigen anderen Punkten. Bei dem, was ge-\nsagt wurde, kann ich es mir nur so vorstellen, dass da\ntats\u00e4chlich irgendwo ideologische Scheuklappen bei man-\nchen vorhanden sind oder einfach eine Ignoranz gegen-\n\u00fcber den positiven Auswirkungen dieses Gesetzes.\nErstens will ich sagen: Wenn dieses Gesetz eines bewirkt\nhat, dann, dass die Sozialversicherungskassen gef\u00fcllt sind.\nDas ist so! Wir haben zun\u00e4chst die Erfahrung gemacht,\ndass bei den Rentenversicherungstr\u00e4gern mehr Geld ein-\ngeht; bei den Krankenversicherungstr\u00e4gern ebenfalls. Alles\nst\u00f6hnt, aber Sozialminister Geisler und ich, wir sind froh\ndar\u00fcber, dass wir in diesen Bereichen durchaus die Kassen\nf\u00fcllen k\u00f6nnen, weil es da eine Menge Probleme gibt. Wer\ndas verkennt, ist ein Ignorant.\nWas die Auswirkungen auf die Wirtschaft betrifft, hat sich\nHerr L\u00e4mmel mit seinen Ausf\u00fchrungen zum ersten Mal\ngeoutet, dass die CDU eine Wirtschaftspartei ist. Ich bin\naber froh, dass es in dieser Partei auch noch andere Denker\ngibt. Mit Ihren Ausf\u00fchrungen stehen Sie sicherlich im Wi-\nderspruch zu vielen Ihrer Kollegen innerhalb der CDU.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Lucassen, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nLucassen, SPD: \u2013 Nein!\nEs kam zu grandiosen Wettbewerbsverzerrungen zwi-\nschen gro\u00dfen Ketten und dem Einzelhandel und auch klei-\nnen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, wovon ja ge-\nsprochen worden ist. Auch bei den B\u00e4ckern war es so ge-\ngen\u00fcber den Gro\u00dfb\u00e4ckereien, die Sie ja so herausgehoben\nhaben. Das ist deutlich zu merken.\nNun, man muss es noch einmal sagen: Es fand ein rasanter\nArbeitsplatzverlust bei Vollzeit- und Teilzeitjobs im Ein-\nzelhandel statt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nRund 40 % der im Einzelhandel Besch\u00e4ftigten waren pl\u00f6tz-\nlich nicht mehr sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigt.\nFrau Windisch, ich finde es komisch, dass Sie als Frau sa-\ngen, dass es in diesem Bereich keine Probleme gegeben\nh\u00e4tte. Vielmehr war es doch so, dass Frauen, die einen\nTeilzeitjob hatten, in die 630-Mark-Jobs abgeschoben wur-\nden, und sie waren pl\u00f6tzlich nicht mehr sozialver-\nsicherungspflichtig.\nWenn Sie sich das insgesamt einmal anschauen, hat es ja\n\u00dcberg\u00e4nge gegeben. Viele Frauen haben ja nicht von An-\nfang an, was gesagt worden ist, mit den 630-Mark-Jobs\nbegonnen, sondern sie haben das doch zum Teil als Br\u00fccke\nnehmen m\u00fcssen, insbesondere in der schwierigen Situa-\ntion hier im Osten. Den Sozialkassen entstand so ein j\u00e4hr-\nlicher Verlust von 18,9 Milliarden DM. Das ist nur die Eis-\nbergspitze gewesen, was vom Verband der Deutschen\nRentenversicherungstr\u00e4ger immer wieder best\u00e4tigt wor-\nden ist.\nUnd es war auch ganz deutlich ein Missbrauch. Wir hatten\ndoch nichts dagegen, wenn tats\u00e4chlich eine Frau mal einen\n\n630-Mark-Job angenommen hat. Wir hatten nichts dage-\ngen, wenn morgens der Zeitungsjunge ausgetragen hat.\nAber wenn es zu f\u00fcnf, sechs oder sieben 630-Mark-Jobs\ngekommen ist, dann war es doch offensichtlich: Dieses\nSystem wurde ausgeh\u00f6hlt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie neue Regelung hat die Situation ver\u00e4ndert. Es wurde\ndie Umwandlung von nicht sozialversicherungspflichtigen\nin sozialversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigungen ge-\nschafft, der Missbrauch wurde also gestoppt und die Bei-\ntragsseite \u2013 darauf ist meine Kollegin Volkmer eingegan-\ngen \u2013 wurde gest\u00e4rkt.\nEines ist auch noch einmal ganz deutlich geworden: Der\nMissbrauch wurde erschwert und es wurde durch dieses\nGesetz etwas ganz Wichtiges geschaffen: Es sind Anspr\u00fc-\nche entstanden. Viele derjenigen, die einen 630-Mark-Job\nhatten, konnten, wenn sie krank geworden sind oder eine\nReha-Ma\u00dfnahme brauchten, nichts bekommen, weil sie\nnicht sozialversicherungspflichtig waren. Nunmehr haben\nsie durch die Sozialversicherungspflicht auch Anspr\u00fcche\nim Bereich der Reha-Ma\u00dfnahmen. Das m\u00fcssen wir also\nauch als einen ganz positiven Aspekt sehen. Gleiches gilt\nf\u00fcr die Rentenanwartschaft.\nMeine Damen und Herren! Ich verstehe wirklich nicht,\nwarum diese Kritik kommt und warum Sie, Herr Schom-\nmer, sagen, das Ding m\u00fcsse abgeschafft werden. Dazu\nwerden Sie sicherlich gleich noch etwas sagen. Ich kann es\neinfach nicht verstehen, dass man dieses in Bausch und\nBogen irgendwie abschaffen will.\nWenn man sich das insgesamt betrachtet, meine Damen\nund Herren, dann sagt der Bericht nat\u00fcrlich v\u00f6llig klar \u2013\ndem will ich auch gar nicht widersprechen, weil es in dem\nBericht so steht \u2013, dass es eine ausgepr\u00e4gte K\u00fcndigungs-\nwelle gegeben hat. Die entsprechenden Zahlen wurden\ngenannt. Es hat aber ausgepr\u00e4gte K\u00fcndigungswellen auch\ndeshalb gegeben, weil sich manche gemeldet haben, die\ndrei, vier, f\u00fcnf oder gar sechs Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse\nhatten. Das waren nicht alles Leute, die nur eine Besch\u00e4fti-\ngung auf 630-Mark-Basis hatten, sondern es waren in der\nSumme auch solche dabei, die mit vier oder f\u00fcnf Besch\u00e4fti-\ngungsverh\u00e4ltnissen gek\u00fcndigt haben oder denen gek\u00fcn-\ndigt worden ist, weil sie zum Beispiel pl\u00f6tzlich Angst be-\nkommen haben, die Firmen wie die Besch\u00e4ftigten, dass der\nMissbrauch aufgedeckt werden k\u00f6nnte, wenn nun die\nKrankenkassen und die Sozialversicherungstr\u00e4ger Kon-\ntrollen durchf\u00fchren.\nAber in dem Bericht steht auch, dass ein Normalisierungs-\nprozess eingesetzt hat. Vor allen Dingen ist eines passiert:\ndass in jedem Falle mehr sozialversicherungspflichtige Be-\nsch\u00e4ftigungen entstanden sind.\nInzwischen ist es so, dass zahlreiche Unternehmer, gro\u00dfe\nKetten erkennen \u2013 Herr Dussmann sagt es doch auch ganz\ndeutlich \u2013: Es wirft uns nicht um! Wir hatten eine Menge\nvon schwarzen Schafen, die dieses Gesetz missbraucht\nhaben und tats\u00e4chlich Schindluder damit getrieben haben.\nJetzt ver\u00e4ndert sich die Situation.\nIch denke, meine Damen und Herren, insgesamt ist dieses\nGesetz ein Fortschritt und es hat Rechtssicherheit geschaf-\nfen; die Sozialversicherungstr\u00e4ger haben eine verl\u00e4ssliche\nGrundlage.\nEin wichtiger Punkt ist dabei auch noch zu nennen: Die\nArbeitsverwaltung spricht nicht davon, dass wir diese\ngro\u00dfe Anzahl von K\u00fcndigungen haben. Jeder kann sich\nbeim Arbeitsamt als Arbeitssuchender melden, ohne dass\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n618\n\n\n\ner durchaus einen Leistungsanspruch hat. Das ist also\nnicht festgestellt worden. Eines k\u00f6nnen wir positiv feststel-\nlen: Die Rentenkassen sind gef\u00fcllt worden. Das, was Sie\nhier sagen, dass es eine negative Auswirkung auf den Ar-\nbeitsmarkt gegeben h\u00e4tte, ist nicht richtig.\nZum Schluss w\u00fcrde ich Ihnen empfehlen: Schauen Sie sich\ntats\u00e4chlich einmal das an, was Ihre Kollegen von der CDU,\ndie durchaus die Brisanz \u2013 das will ich sagen \u2013 erkannt\nhaben, dazu sagen, was eine weitere Verschleppung der\nNovellierung in dieser Frage bedeutet h\u00e4tte, sowohl ar-\nbeitsmarktpolitisch als auch sozialpolitisch!\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Teilweise Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: W\u00fcnschen weitere Ab-\ngeordnete zu sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte\nich Sie, Herr Staatsminister Dr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Herren! Ich kann\nIhnen von der Opposition nur empfehlen: Lesen Sie noch\neinmal in Ruhe, wenn Sie nicht rot werden wollen und\nandere das nicht sehen sollen, zu Hause und allein nach,\nwas Herr L\u00e4mmel und Frau Windisch hier gesagt haben.\nSetzen Sie sich einmal damit auseinander!\nDie Zahlen und Fakten waren eindeutig und klar. Und\nFrau Volkmer, der Hinweis auf Nordrhein-Westfalen und\nauf Niedersachsen \u2013 nun, das ist ja kaum verbr\u00e4mte R\u00fcck-\nsichtnahme auf Rot-Gr\u00fcn in D\u00fcsseldorf, Rot-Gr\u00fcn in Ber-\nlin und bei Niedersachsen auf den ehemaligen Minister-\npr\u00e4sidenten.\nAber in der Wirklichkeit wissen alle: Dies war ein Schuss,\nder nach hinten losgegangen ist. Das 630-Mark-Gesetz,\nmeine Damen, meine Herren, ist ein Zeichen f\u00fcr orientie-\nrungslosen Interventionismus, f\u00fcr Irref\u00fchrung der \u00d6ffent-\nlichkeit und Augenwischerei.\nEin typisches Beispiel liefert hierf\u00fcr Frau Volkmer, als sie\nim Januar eine Presseerkl\u00e4rung herausgab. Sie schreibt:\n,,Allein bei der Landesversicherungsanstalt Sachsen stehen\nseit In-Kraft-Treten der Reform im April vergangenen Jah-\nres 130 000 Anmeldungen 30 000 Abmeldungen gering-\nf\u00fcgig Besch\u00e4ftigter gegen\u00fcber.\u201c \u2013 Genau das ist die Au-\ngenwischerei: Diese 130 000 Anmeldungen sind nichts an-\nderes als Ummeldungen bereits bestehender geringf\u00fcgiger\nBesch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse.\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nUnd die 30 000 Abmeldungen sind diese Reaktion des\nAusscheidens.\nZum Zweiten zeigen Sie deutlich, was Sie wirklich wollen,\nn\u00e4mlich: In die Renten- und Krankenkassen sollen wieder\nmehr Beitr\u00e4ge flie\u00dfen. So ist es: Kassen f\u00fcllen \u2013 Kassenf\u00fcl-\nler hat Herr Lucassen gesagt \u2013, das ist Ihre Politik: Umver-\nteilen statt wirkliche Reformen zu machen.\n\n(Jurk, SPD: Sie wollen also die Renten k\u00fcrzen.)\n\nSie reden von Arbeitspl\u00e4tzen, meine Damen, meine Her-\nren, aber Sie beeintr\u00e4chtigen auch mit Ihrem hartn\u00e4ckigen\nFesthalten an diesem verr\u00fcckten und falschen Gesetz gerade\nden Wettbewerb, die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der kleinen\nund mittleren Unternehmen \u2013 mit einem gigantischen Ver-\nwaltungsaufwand, mit Kostensteigerungen von 0,5 bis\n7,4 %, in Einzelf\u00e4llen bis zu 20 %.\nDas Gleiche gilt auch f\u00fcr die Krankenkassen. Ich habe heu-\nte Morgen \u2013 aus anderem Grund \u2013 mit einer Mitarbeiterin\n\neiner AOK gesprochen, die gefragt hat: Warum redet\neigentlich nicht einer einmal mit uns, den kleinen Ange-\nstellten, die wir tagt\u00e4glich mit diesem Kram zu tun haben?\nEs ist ein Wahnsinn, was hier an unseren Ressourcen ver-\nschwendet wird, an Arbeit, die wir leisten m\u00fcssen, wo wir\nanderes viel besser machen k\u00f6nnten!\nUnd, Herr Lucassen, wer denn im Erzgebirge, aber nicht\nnur im Erzgebirge, sondern auch in Dresden und in der\nLausitz, kann denn nach Ihrem herzerweichenden Petitum\n18 bis 20 Mark pro Stunde inklusive Sozialversicherungs-\nbeitr\u00e4ge f\u00fcr eine Haushaltshilfe bezahlen, die er dringend\nbraucht?\nNat\u00fcrlich kann er das nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAlso wird es Schwarzarbeit geben. Verehrter Herr Lucas-\nsen, Sie wollen immer nur Gutes tun f\u00fcr die Menschen,\naber genau in die falsche Richtung. Herr Zais hat ja \u00c4hn-\nliches gesagt, allerdings hat er klugerweise das nicht als\nseine Meinung, sondern als die seiner Partei vorgebracht.\nDas hat er geschickt gemacht. Lassen Sie mich das mal so\nsagen.\nHeute lesen wir in der Presse, die Bundesregierung und\ndie Arbeitsverwaltung wollen sch\u00e4rfere Kontrollen zur Be-\nk\u00e4mpfung der Schwarzarbeit. Meine Damen, meine Her-\nren! Herr Lucassen spricht von Missbrauch. Dass es auch\nbei den geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigten Missbrauch gibt, leugnet\nniemand. Dem h\u00e4tte man anders abhelfen k\u00f6nnen, ohne\ndieses wahnwitzige Gesetz. Wie jetzt gegen die Schwarzar-\nbeit vorgegangen wird, ist typisch Rot-Gr\u00fcn. Umverteilen\nund kontrollieren, anstatt Symptome heilen und die Ursa-\nchen bek\u00e4mpfen. Schon deshalb bleibe ich dabei: Ihre Ar-\nbeitsmarktpolitik, f\u00fcr die Sie immer so k\u00e4mpfen, ist eine\nArbeitsmarktpolitik f\u00fcr Kontrolleure und f\u00fcr die Bezah-\nlung der B\u00fcrokraten, die die Umsetzung Ihres Gesetzes\nerbringen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIhr Ziel, meine Damen, meine Herren, ist eben nicht die\nSteuerreform, eine Verwaltungsvereinfachung und eine\nReform der Finanzierung der Sozialsysteme, sondern Ihr\nZiel ist \u2013 Frau Windisch hat vorhin davon gesprochen \u2013\nwie bei der \u00d6kosteuer eine Umverteilung, statt wirklich\nden Menschen die Wahrheit zu sagen und neue Wege zu\ngehen, damit es allen Menschen besser geht, damit der\nWohlstand in diesem Lande steigt,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndamit auch die Frauen Arbeit haben, und zwar sozialver-\nsicherungspflichtige.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\n\u2013 Nein, nein, ich will jetzt nicht. Es bringt doch nichts. Ich\nkenne Herrn Zais.\nEin weiteres Defizit des Gesetzes liegt darin, dass Sie \u2013\nwegen des Schnellschusses \u2013 \u00fcberhaupt keine Verzahnung\nzu anderen Rechtsbereichen haben, zum Beispiel mit dem\nEinkommensteuerrecht. So kommt es, dass freiwillige\nFeuerwehrleute, die eine pauschale Aufwandsentsch\u00e4di-\ngung von 100 DM pro Monat erhalten, pl\u00f6tzlich in dieser\nNebent\u00e4tigkeit sozialversicherungspflichtig wurden. \u00c4hn-\nliche Effekte gibt es im ehrenamtlichen Bereich bei den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n619\n\n\n\nWohlfahrtsverb\u00e4nden und zum Teil auch bei den Sport-\nverb\u00e4nden.\nMeine Damen, meine Herren! Und ein Letztes auch noch:\nNehmen Sie doch bitte zur Kenntnis, dass sich unsere Welt\nver\u00e4ndert hat. In einer Wissensgesellschaft, verehrter Herr\nLucassen, in der die Erwerbsarbeit zur\u00fcckgehen wird,\nf\u00fchrt Ihre Politik der Belastung des Arbeitsverh\u00e4ltnisses\nmit \u00fcberbordenden Sozialabgaben dazu, dass noch mehr\nMenschen arbeitslos werden. Das ist doch eine der Ursa-\nchen der hohen Arbeitslosigkeit. Daran liegt es doch.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIhr Ziel ist Umverteilung statt Reformen, neue Arbeits-\npl\u00e4tze nicht in Zukunftsbranchen, sondern eben in der\nUmverteilungsb\u00fcrokratie zur Absicherung und Realisie-\nrung Ihrer die Wirtschaft und die Menschen behindernden\nGesetze.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die Aussprache ist be-\nendet. Die SPD-Fraktion und die CDU-Fraktion haben\nnoch das Schlusswort. Die SPD-Fraktion wird das Wort\nnehmen. Herr Lucassen, bitte.\n\nLucassen, SPD: Herr Schommer, Sie sind ein reiner Ideo-\nloge, mehr nicht. Ich h\u00e4tte von Ihnen als Minister erwartet,\ndass Sie die Gesetzestexte kennen. Die kennen Sie aber\nnicht, das muss ich Ihnen so deutlich sagen. Sie sind ja\nneben dem Wirtschaftsminister auch Arbeitsminister.\nDazu geh\u00f6rt, dass man als Minister da mal reinschaut. Das\nk\u00f6nnen Sie einfach nicht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch bin entt\u00e4uscht dar\u00fcber, dass Sie mit so allgemeinen\nideologischen Worten sagen, dass die Arbeit nicht mit ir-\ngendwelchen zus\u00e4tzlichen Kosten belastet werden darf\nusw. Erst einmal muss man Arbeit haben in diesem Lande.\nDie haben die meisten nicht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIhre Regierung hat dies doch 16 Jahre lang mit verursacht.\nH\u00e4tte Ihre Regierung das mit den 630-Mark-Jobs rechtzei-\ntig angepackt, Herr Schommer, dann w\u00e4re einiges nicht\npassiert.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nUnd ich wiederhole, was Herr Sch\u00e4uble und Herr Bl\u00fcm\ngesagt haben. Da k\u00f6nnen Sie sagen, Bl\u00fcm ist ein Sozialro-\nmantiker \u2013 aber der Sch\u00e4uble nicht, um das mal deutlich\nzu sagen.\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD)\n\nHerr Schommer, Sie sind ja gerade 60 geworden und ei-\ngentlich k\u00f6nnte man ja dar\u00fcber nachdenken, dass Sie auch\neinmal etwas zur Ruhe kommen.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: \nDas w\u00fcrde Ihnen gefallen!)\n\nMeine Damen und Herren! Eines will ich noch einmal ganz\ndeutlich sagen: Herr Schommer, wenn wir Ihre Ideologie\nvertreten w\u00fcrden \u2013 was w\u00fcrde denn passieren? Die Prob-\nleme in Ostdeutschland w\u00fcrden sich doch noch viel mehr\nversch\u00e4rfen. Ich sage das einmal ganz deutlich. Wenn wir\nkeine ausreichende Anzahl an Arbeitspl\u00e4tzen haben, ins-\n\nbesondere f\u00fcr Frauen, wenn wir dann also die sozialver-\nsicherungsfreien Besch\u00e4ftigungen noch ausweiten und die\nnicht endlich einmal gestoppt h\u00e4tten, wenn es bei niedrigen\nEinkommen bleibt und Unterbrechung durch Ausfallzeiten\n\u2013 wir m\u00fcssen sagen, die Ausfallzeiten sind enorm lang, ge-\nrade bei Langzeitarbeitslosigkeit, das wissen Sie doch als\nArbeitsminister und das wei\u00df der Ministerpr\u00e4sident dieses\nLandes auch gut, er war doch neulich in Bautzen und hat\n\u00fcber Langzeitarbeitslosigkeit gesprochen, und es gibt eben\nnun einmal keine zus\u00e4tzlichen Versorgungen in diesem\nLand \u2013, dann werden wir tats\u00e4chlich das bekommen, was\nSie immer ideologisch als Belastung usw. nennen, dann n\u00e4m-\nlich wird Ostdeutschland wirklich ein Armenhaus werden.\nIch kann Ihnen nur empfehlen, Herr Schommer, schauen\nSie sich an, was Ihr CDU-Parteitag 1997 beschlossen hat,\nund packen Sie nicht alles ideologisch an!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die CDU-Frak-\ntion das Schlusswort zu halten. Herr Abg. L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen\nund Herren! Die Gesetze zur Scheinselbst\u00e4ndigkeit, zu\n630-Mark-Jobs, zur \u00d6kosteuer \u2013 Herr Lucassen, drei Fehl-\nsch\u00fcsse auf einmal innerhalb eines Jahres. Das ist die Re-\ngierungsbilanz. Das ist die Bilanz der SPD. Wissen Sie,\nwenn Sie in Ihrem Schlusswort \u00fcberhaupt nicht auf Ihren\neigenen Antrag eingehen, dann merkt man doch deutlich,\ndass Ihnen die Argumente fehlen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch habe es ganz deutlich gesagt: Es ging um die Studie, es\nging um die Situation nach dem 630-DM-Job-Gesetz. Sie\nf\u00fchren in Ihrer Kritik 16 Jahre CDU-Regierung an. Sie wis-\nsen aber auch, dass die deutsche Einheit erst zehn Jahre\nher ist. Aber wir k\u00f6nnen dar\u00fcber auch noch einmal geson-\ndert diskutieren.\nDie CDU-Fraktion hat nicht nur die Zusammenfassung\nder Studie gelesen, sondern wir haben die ganze Studie\ngelesen. Nat\u00fcrlich wissen wir, dass einige Entwicklungen\nim Bereich der Wirtschaft und auf dem Arbeitsmarkt zu\nkorrigieren sind. Herr Lucassen, Sie sind ja leider im Aus-\nschuss nicht so oft anwesend, weil Sie wahrscheinlich noch\nviele andere Verpflichtungen haben.\n\n(Vereinzelt Lachen bei der CDU)\n\nSie sollten gelegentlich, wenn es um das verschiedene Pro-\njekt, zum Beispiel Tauris, oder um neue Modelle auf dem\nArbeitsmarkt geht, im Ausschuss auch anwesend sein,\ndann k\u00f6nnten Sie Ihre Meinung dort einbringen.\nZu unserem Antrag, meine Damen und Herren. Wir be-\ntrachten diesen Antrag als erledigt. Das Problem an sich ist\naber nicht erledigt. Die CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen\nLandtag wird nicht locker lassen. Wir werden die Staatsre-\ngierung weiter beauftragen aktiv zu werden, und wir be-\nhalten uns vor, weitere parlamentarische Initiativen zu er-\ngreifen. In diesem Sinne erkl\u00e4ren wir den Antrag f\u00fcr erle-\ndigt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren, bevor wir zur Beschlussfassung kommen, m\u00f6chte\nich auch die SPD-Fraktion fragen, ob sie ihren Berichts-\nantrag laut Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. \u2013 Das ist\nder Fall. Somit ist die Drucksache 3/0838, Antrag der Frak-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n620\n\n\n\ntion der SPD, im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung erledigt. Gleiches trifft f\u00fcr die Drucksache 3/0724,\nAntrag der Fraktion der CDU, zu. Er ist nach der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt worden. Damit ist der\nTagesordnungspunkt 8 beendet.\nVerehrte Abgeordnete! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nRisikostrukturausgleich\nDrucksache 3/0958, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen an der Besprechung teilnehmen.\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: CDU als antragstel-\nlende Fraktion, anschlie\u00dfend PDS, CDU, SPD und die\nStaatsregierung. Ich erteile der Fraktion der CDU als Ein-\nreicherin das Wort. Es wird Frau Abg. Nicolaus sprechen.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die CDU-Fraktion hat einen\nAntrag gestellt, \u00fcber die Auswirkungen der Neuregelung\ndes Risikostrukturausgleiches in diesem Hohen Hause zu\ndiskutieren.\nBevor wir dazu kommen, m\u00fcssen wir das Thema, das ja\ndoch ein sehr komplexes ist, erst einmal etwas n\u00e4her be-\nleuchten. Eines ist ganz klar: Derjenige, der sich versichern\nlassen m\u00f6chte, sucht sich nat\u00fcrlich die Krankenversiche-\nrung aus, die f\u00fcr ihn am g\u00fcnstigsten erscheint. Was hei\u00dft\ndas im Klartext? \u2013 Diejenige erscheint ihm am g\u00fcnstigsten,\ndie ihr Preis-Leistungs-Verh\u00e4ltnis so anbietet, dass es f\u00fcr\nihn passt und nat\u00fcrlicherweise f\u00fcr ihn erst einmal die\nniedrigsten Beitr\u00e4ge darstellt. Denn je weniger Beitr\u00e4ge\nderjenige zahlen muss, desto mehr hat er am Ende in\nseiner Lohnt\u00fcte und der Arbeitgeber muss auch weniger\nabf\u00fchren.\nNiedriger Beitragssatz \u2013 aus Sicht der Krankenversiche-\nrung bedeutet das in erster Linie: Welches Risiko habe ich\nzu versichern? Im Klartext gesprochen bedeutet das f\u00fcr die\nKrankenversicherungen, dass ich als Versicherer lieber ge-\nsunde, junge Menschen versichere, als dass ich mir alte\nMenschen, Rentner in mein Versichertenpotenzial herein-\nziehe, die nat\u00fcrlicherweise ein h\u00f6heres Risiko in sich ber-\ngen krank zu werden, h\u00f6here Leistungen von der Ver-\nsicherung in Anspruch zu nehmen.\nDie Entwicklung und die Verteilung der Risiken ist \u00fcber\ndie Jahre unterschiedlich verlaufen, das ist ganz klar. Es\ngab auch in den neuen Bundesl\u00e4ndern eine unterschied-\nliche Sondierung der einzelnen Kassen. Wir haben gesetz-\nliche Kassen wie zum Beispiel AOK oder Barmer. W\u00e4h-\nrend bei der AOK viele der Rentner verblieben sind, hat\nsich die andere Versichertenklientel auf andere Kranken-\nversicherungen aufgeteilt.\nUntersuchungen aus dem Jahre 1994 haben gezeigt, dass\ndie Zuweisungsregelung der Mitglieder zu den Kranken-\nkassen zu Ungleichheiten bzw. Entmischungen, wie wir es\neben angesprochen haben, bei den einzelnen Krankenkas-\nsen oder Kassenarten gef\u00fchrt hat. 1993 lag in den alten\nBundesl\u00e4ndern \u2013 ich denke, das ist eine sehr interessante\nSache \u2013 der niedrigste Beitragssatz bei 8,5 % und der h\u00f6ch-\nste \u2013 man h\u00f6re und staune! \u2013 bei 16,8 %, das ist fast das\nDoppelte. Um das System aber zu erhalten, muss es unter\nEinbeziehung der Wettbewerbselemente, die eingef\u00fchrt\nwurden, zu einer Ab\u00e4nderung kommen, um dieses Risiko\nund die Elemente gleichm\u00e4\u00dfig verteilen zu k\u00f6nnen.\nAber gehen wir einmal in die Chronologie zur\u00fcck. Wann\nwurde denn die Krankenversicherung eingef\u00fchrt? Das\n\nwird sich hier jeder erst einmal fragen und darauf keine\nAntwort finden. Am 17. November 1881 wurde durch eine\nkaiserliche Botschaft die erste Krankenversicherung einge-\nf\u00fchrt. Bereits 1935 gab es den ersten so genannten Risiko-\nstrukturausgleich, bei dem in gleicher Weise, wie wir es\njetzt haben, Mittel in der Krankenversicherung in einem\nStrukturaustausch ausgeglichen wurden, so dass es zu\neiner Angleichung bei den jeweiligen Versicherungen kam.\n1978 war die Einf\u00fchrung des Finanzausgleiches bei der\nVersicherung der Rentner. 1994 hatten wir die Einf\u00fchrung\ndes Risikostrukturausgleiches unter Beendigung dieser von\nmir eben angef\u00fchrten Krankenversicherung der Rentner.\n1999 konnten wir nun erfreulicherweise den gesamten\nRisikostrukturausgleich f\u00fcr ganz Deutschland verzeich-\nnen, und dies \u2013 das m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch ein-\nmal betonen \u2013 unter ma\u00dfgebender Mitbeteiligung und\nHilfe unserer Staatsregierung, federf\u00fchrend unseres Minis-\nters.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Toll! Der war erst dagegen.)\n\nDer Risikostrukturausgleich gleicht die Finanzierungs-\ngrundlagen, das hei\u00dft die beitragspflichtigen Einnahmen\nder Krankenkassen, und die Belastungsunterschiede\nwegen der unterschiedlichen Alters- und Geschlechts-\nstruktur und unterschiedlichen Anteile beitragsfreier mit-\nversicherter Familienangeh\u00f6riger aus.\nWas ist nun das Ziel des Risikostrukturausgleiches:\n\u2013 Angleichung der Beitragss\u00e4tze f\u00fcr alle am freien Wett-\n\nbewerb beteiligten Krankenkassen,\n\u2013 Vermeidung von Risikoelementen,\n\u2013 Vermeidung verst\u00e4rkter Risikoentmischung, wie eben\n\nangesprochen,\n\u2013 Unterst\u00fctzung der Solidargemeinschaft in grundlohn-\n\nschwachen Regionen, wie wir sie in Deutschland und\nauch in Sachsen haben,\n\n\u2013 Verhinderung von Schlie\u00dfungen sehr schwacher Kas-\nsen,\n\n\u2013 Verst\u00e4rkung der wirtschaftlichen Anreize, da nur\nNormkosten, also Durchschnittskosten, ausgeglichen\nwerden.\n\nWir m\u00fcssen noch einen kleinen Abspann auf den Eini-\ngungsvertrag machen. Damals war ein Risikostrukturaus-\ngleich festgeschrieben worden, aber zu dem damaligen\nZeitpunkt noch jeweils f\u00fcr die Kassen Ost und f\u00fcr die Kas-\nsen West. Mittlerweile haben sich die Versorgungsbedin-\ngungen in West und Ost angeglichen, so dass sich andere\nMa\u00dfst\u00e4be erforderlich gemacht haben. Der Risikostruktur-\nausgleich, der 1999 beschlossen wurde, sieht nun vor, dass\nin G\u00e4nze \u00fcber einen Stufenplan 3,5 Milliarden DM in die\nneuen Bundesl\u00e4nder flie\u00dfen werden.\nNun ist aber ein Wermutstropfen dabei: Die Leistungs-\ntr\u00e4ger sollen davon nicht profitieren; so ist es in diesem\nGesetz vorerst festgeschrieben. Nun bleibt die Frage, da es\ngerade die Situation in Sachsen zulassen w\u00fcrde, dass die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n621\n\n\n\nLeistungserbringer davon profitieren k\u00f6nnten und sollten:\nWas wird mit diesem Geld? Wir k\u00f6nnen uns an die Debat-\nte in diesem Hohen Hause erinnern, in der es darum ging,\nzum Beispiel die Psychotherapeuten mit einer besseren\nfinanziellen Grundlage auszustatten. Auch das w\u00e4re eine\nM\u00f6glichkeit dieses Geld einzusetzen.\nWir m\u00fcssen dar\u00fcber nachdenken gemeinsam einen Weg\nzu finden, dieses Geld sinnhaft einzusetzen und vielleicht\nneue Wege zu finden, um die Leistungserbringer davon\nprofitieren zu lassen.\nRecht herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir f\u00fchren die Bespre-\nchung fort mit dem Redebeitrag der PDS-Fraktion. Herr\nAbg. D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren Abgeordnete! Die CDU-Fraktion\nm\u00f6chte \u00fcber die Folgen und Auswirkungen des Risiko-\nstrukturausgleiches aufgekl\u00e4rt werden. Das soll in zwei\nRichtungen erfolgen: einerseits hinsichtlich der Lage der\nostdeutschen Krankenkassen und zum anderen hinsicht-\nlich der Verbesserung der Einkommenssituation der Leis-\ntungserbringer.\nDa aus meiner Sicht in der Antragstellung einiges durch-\neinander gebracht wird, wenige Vorbemerkungen zum Ri-\nsikostrukturausgleich.\nAb dem Jahr 2000 wurde der gesamtdeutsche Risikostruk-\nturausgleich eingef\u00fchrt. Damit ist ein weiterer Schritt zur\nvollst\u00e4ndigen Rechtsangleichung zwischen Ost und West\ngetan, denn ab dem Jahr 2001 kommt es zur Aufhebung\nder noch geltenden gesonderten Bemessungsgrenzen in\nden neuen L\u00e4ndern. Mit der stufenweisen Angleichung\ndes Berechnungsverfahrens f\u00fcr die Beitragsbedarfe, also\nf\u00fcr die Festsetzung des Beitragssatzes, soll langfristig f\u00fcr\ndie gesetzlichen Ost- und Westkassen ein gleiches Bemes-\nsungsniveau erreicht werden. Grundlage f\u00fcr die Bestim-\nmung des Transfers im Risikostrukturausgleich sind die\nstandardisierten Leistungsausgaben auf der einen und die\nbeitragspflichtigen Einnahmen der Krankenkassen auf der\nanderen Seite.\nDie standardisierten Leistungsausgaben werden zurzeit\nnach Rechtskreisen getrennt auf der Grundlage der tat-\ns\u00e4chlichen Ausgaben der Kassen erhoben, ebenso die bei-\ntragspflichtigen Einnahmen. Der Finanzkraftausgleich\nsorgt daf\u00fcr, dass den gesetzlichen Krankenkassen Ost und\nden gesetzlichen Krankenkassen West ein gleichhoher An-\nteil der jeweiligen Grundlohnsumme zur Finanzierung der\njeweiligen risikogewichteten Ausgaben zur Verf\u00fcgung\nsteht.\nDer vollst\u00e4ndige gesamtdeutsche Risikostrukturausgleich\nf\u00fchrt zu einer Erh\u00f6hung des bisherigen Transfervolumens.\nBedingt durch die bundesweit einheitliche Ermittlung der\nstandardisierten Leistungsausgaben werden die durch-\nschnittlich h\u00f6heren Ausgaben West und die niedrigen\nAusgaben Ost zu einheitlichen Werten f\u00fcr die Standard-\nausgaben je Versichertengruppe zusammengefasst.\nEntsprechend wird f\u00fcr die Kassen in den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern im Vergleich zur jetzigen Situation ein h\u00f6herer\nBeitragsbedarf zur Deckung der risikogewichteten Leis-\ntungsausgaben ausgewiesen. In den alten Bundesl\u00e4ndern\nwird es ein niedrigerer sein.\nIm Jahr 2002 erfolgt eine \u00dcberpr\u00fcfung der Auswirkung\ndes gesamtdeutschen Risikostrukturausgleiches auf die\n\nBeitragss\u00e4tze. Gegebenenfalls werden dann die Anpas-\nsungsfaktoren nachgebessert.\nMeine Damen und Herren der CDU! Die h\u00f6heren\nTransfereinnahmen in den Ostkassen sollen ausschlie\u00dflich\nals Beitragssenkungs- bzw. Entschuldigungspotenzial die-\nnen.\n\n(Zurufe von SPD und CDU: Entschuldung.)\n\n\u2013 Entschuldigung, Entschuldung. Sie sollen als Entschul-\ndungspotenzial dienen.\nWie Sie in Ihrem Antrag selbst feststellen, soll ausdr\u00fcck-\nlich kein Geld den Leistungserbringern zuflie\u00dfen.\nNach einem Monat Gesetzeskraft wollen Sie umfassende\nAussagen zur Auswirkung des Risikostrukturausgleiches\nerhalten und gleichzeitig lieb\u00e4ugeln Sie damit \u2013 obwohl\ngesetzwidrig \u2013, dass den Leistungserbringern Finanzmittel\nzugeschoben werden k\u00f6nnten.\nDer Antwort Ihres Staatsministers kann ich hier nichts\nmehr hinzuf\u00fcgen. Das, was bis zu dem Zeitpunkt da war,\ndenke ich, ist von ihm berichtet worden.\nWir, die PDS, sind sehr froh, dass mittels des Risikostruk-\nturausgleiches, dem \u00fcbrigens der Freistaat Sachsen im\nBundesrat zugestimmt hat, positive Wirkungen zu erwar-\nten sind. Sie widersprechen nicht unseren Vorstellungen\nvon einer gerechten und solidarischen Gesundheitspolitik,\ndie da sind:\n1. Wir treten f\u00fcr gleiche Voraussetzungen f\u00fcr alle am\nWettbewerb teilnehmenden Kassen ein.\n2. Wir treten f\u00fcr die St\u00e4rkung des Solidarprinzips zwi-\nschen gesunden und kranken B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern\nunserer Gesellschaft ein. Gesunde und gut verdienende\nMitglieder sollten in den gesetzlichen Krankenversiche-\nrungen bleiben, dort also, wo sie sind.\n3. Anspruch auf Leistungen steht jedem unabh\u00e4ngig von\nAlter, Geschlecht, Einkommen und Morbidit\u00e4t zu.\n4. Eine Risikoselektion bei der Mitgliedschaft in den Kran-\nken- wie \u00fcberhaupt in allen Sozialversicherungssystemen\nist aus unserer Sicht auszuschlie\u00dfen.\n5. Solidarische Finanzierung hei\u00dft St\u00e4rkung der Einnah-\nmenseite durch Einbeziehung aller in die Versicherungs-\nsysteme.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chte die CDU-Frak-\ntion jetzt noch einmal sprechen? \u2013 Ja, Frau Nicolaus? \u2013\nDann bitte ich Sie.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich denke, darauf muss man\nschon antworten. Eine Aufkl\u00e4rung \u00fcber den\nRisikostrukturausgleich, den brauche ich, denke ich, von\nIhnen, Herr D\u00fcrrschmidt, mir erst einmal nicht geben zu\nlassen. Den brauchte ich mir auch von der Staatsregierung\nan sich \u00fcber die Verfahrensweisen nicht geben zu lassen.\nDas ist ganz klar.\nAber wir haben ein Potenzial zu verteilen. Da Sachsen re-\nlativ gut dasteht, ist es vielleicht ein Ph\u00e4nomen, das einer\ngut strukturierten Politik zu verdanken ist, dass wir viel-\nleicht noch etwas anzubieten h\u00e4tten, was verteilbar w\u00e4re.\nNat\u00fcrlich haben wir als CDU-Fraktion auch gegen Bei-\ntragssenkungen nichts einzuwenden. Das ist keine Frage.\nAber wir wissen auch, dass wir hier eventuell noch Be-\ngehrlichkeiten zu befriedigen haben, die noch nicht ausge-\nsprochen und von mir nur angedeutet wurden. Auch \u00fcber\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n622\n\n\n\ndiese Dinge gilt es in diesem Hause einmal zu diskutieren\nund sie nicht offen im Raum stehen zu lassen.\nWir haben \u2013 ich hatte es vorhin angedeutet \u2013 die Diskus-\nsion mit den Psychotherapeuten zum Beispiel hier gef\u00fchrt.\nWir m\u00fcssen uns immer wieder fragen: Woher nehmen wir\ndas jeweilige Geld? Da m\u00fcssen wir, denke ich, sachlich\nbleiben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. M\u00fcnch, CDU: Richtig!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: An der Reihe ist nun\ndie SPD-Fraktion, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Frau Nicolaus, Sie haben meine Bewunde-\nrung, wenn Sie sagen, dass f\u00fcr Sie der Risikostrukturaus-\ngleich \u00fcberhaupt kein Problem ist. Sie kennen den Mecha-\nnismus ganz genau. Ich glaube, das ist eines der kompli-\nziertesten Felder, die es \u00fcberhaupt in der Sozialversiche-\nrung gibt. Meines Wissens wissen deutschlandweit viel-\nleicht drei Leute ganz konkret \u00fcber die Mechanismen des\nRisikostrukturausgleiches Bescheid.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Hatzsch, SPD: Eine\ndavon ist Frau Nicolaus.)\n\nWie Sie es geschildert haben, ist er nun gerade nicht.\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nEs ist so. Er ist 1994 eingef\u00fchrt worden, um Grundlagen\nf\u00fcr einen gerechteren Wettbewerb der Krankenkassen, um\nEffizienz und Qualit\u00e4t herbeizuf\u00fchren. Es ist auch richtig,\ndass auf der Einnahmenseite Risiken ausgeglichen wer-\nden, also Alter, Geschlecht, Familienmitversicherte, Ein-\nkommenssituation. Aber schon dann, wenn Sie sagen, dass\nder Krankenstand ber\u00fccksichtigt wird, ist es so, dass Mor-\nbidit\u00e4t gerade nicht ausgeglichen wird. Das ist ja auch ein\nPunkt, den viele Krankenkassen beklagen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Dr. Volkmer, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: \u2013 Aber gern, Herr Kannegie\u00dfer.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Frau Dr. Volkmer, Sie hatten soeben\ngesagt, dass m\u00f6glicherweise drei Leute die Systematik des\nRisikostrukturausgleiches verstanden haben. Wenn ich\nrichtig informiert bin, hat die SPD-Fraktion diesen Gesetz-\nentwurf mit beschlossen. Geh\u00f6ren die zu den Nichtken-\nnenden oder zu den Kennenden dieses Systems?\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Kannegie\u00dfer, Sie sind heute\nso spitzfindig in Ihrer Argumentation. Nat\u00fcrlich geh\u00f6rt\ndie SPD-Fraktion dazu. Das ist ganz klar, jedenfalls derje-\nnige Vertreter, der dabei gewesen ist.\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\nWichtig ist \u2013 und das ist hier entscheidend \u2013, dass beim\nRisikostrukturausgleich unterschiedliche Ausgaben nicht\nausgeglichen werden; es wird auf der Einnahmenseite aus-\ngeglichen.\nDie Logik des Risikostrukturausgleiches h\u00e4tte es schon\n1994 erfordert, einen bundesweiten Risikostrukturaus-\ngleich einzuf\u00fchren. Stattdessen erfolgte er aber getrennt\nnach Rechtskreisen Ost und West.\n\nDie s\u00e4chsische SPD und auch die SPD in den anderen ost-\ndeutschen Bundesl\u00e4ndern hat kritisiert, dass quasi wir\nzwischen Elend und Sorge ausgleichen.\n\n(Bandmann, CDU: Aber nicht in Sachsen!)\n\nWir haben den bundesweiten Risikostrukturausgleich ge-\nfordert. Aber die vorige Bundesregierung hatte offensicht-\nlich Angst, Beitragszahlern in den alten Bundesl\u00e4ndern\nm\u00f6glicherweise h\u00f6here Beitr\u00e4ge zuzumuten als Beitrags-\nzahlern in den neuen Bundesl\u00e4ndern. So kam er eben\nnicht.\nNach knapp zehn Jahren Wiedervereinigung wird nun die\nRechtskreistrennung im Risikostrukturausgleich durch die\nrot-gr\u00fcne Bundesregierung aufgehoben. Selbstverst\u00e4nd-\nlich kann das nur stufenweise erfolgen, beginnend mit\ndem Jahr 2001 in sieben Stufen bis 2008.\nGesetzlich verankert wurde, dass die h\u00f6heren Transferleis-\ntungen nicht f\u00fcr h\u00f6here Preise gegen\u00fcber den Leistungs-\nerbringern eingesetzt werden d\u00fcrfen. Der Risikostruktur-\nausgleich kann also die Probleme der Honorierung einzel-\nner Leistungserbringer, zum Beispiel der Psychotherapie,\noder der zu gro\u00dfen Einsparungen der \u00c4rzte im Heilmittel-\nbereich nicht l\u00f6sen. Daf\u00fcr sind andere Mechanismen ein-\nzusetzen, zum Beispiel bei der Festsetzung des Budgets,\naber auch durch Behandlungsleitlinien.\nDurch den Risikostrukturausgleich \u2013 und das ist das be-\nsonders Positive \u2013 wird die Finanzsituation insbesondere\nder AOKs und dabei auch der AOK Sachsen gest\u00e4rkt. F\u00fcr\ndie meisten AOKs dient der Risikostrukturausgleich zur\nEntschuldung. Die AOK Sachsen k\u00f6nnte ihn zur Beitrags-\nsatzsenkung verwenden. Sinnvoll aber w\u00e4re vor allen Din-\ngen eine Anschubfinanzierung f\u00fcr Modelle integrativer\nVersorgung.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nDamit diente n\u00e4mlich der Risikostrukturausgleich einer In-\nvestition in eine bedarfsgerechtere Patientenversorgung.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte Herrn Staats-\nminister Dr. Geisler das Wort zu nehmen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Zuerst einmal doch noch einige Klarstellungen.\nHerr D\u00fcrrschmidt, niedrigere Ausgaben Ost sind leider\nnur noch in wenigen Bereichen nachzuweisen, aber in Be-\nreichen, bei denen ich hier schon deutlich gesagt habe,\ndass ich eine Erh\u00f6hung zugunsten der Leistungserbringer\n\u2013 Frau Volkmer, Sie h\u00f6ren richtig \u2013 durchaus f\u00fcr sachge-\nrecht halten w\u00fcrde. Dazu z\u00e4hle ich die niedergelassenen\n\u00c4rzte. Das habe ich hier schon mehrfach gesagt. Ich z\u00e4hle\nauch die Psychotherapeuten dazu.\nDa geht es nicht darum, dass ich Gesetzesbrecher sein\nwill, sondern ich will ein entsprechendes Gesetz \u00e4n-\ndern.\nIm Gegensatz dazu ist es zum Beispiel im Krankenhaus-\nbereich so, dass wir, obwohl die Lohnkosten \u2013 wie allge-\nmein bekannt \u2013 nur bei 86,5 % liegen, schon zirka 96 % im\nVergleich zu West haben.\nGenauso ist es bei den Zahn\u00e4rzten und den Zahnersatz-\nkosten, dass wir Bez\u00fcge von fast 100 % oder \u00fcber 100 %\nhaben. Auch haben wir, wie Sie alle wissen, bei den Aus-\ngaben bez\u00fcglich der Arzneimittel lange Zeit sehr deutlich\n\u00fcber den Ausgaben West gelegen und liegen jetzt noch\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n623\n\n\n\nimmer dar\u00fcber, wenn auch nicht mehr so deutlich. Inso-\nfern w\u00e4re diese Ausgabenh\u00f6he ohne Transfers schon sehr\nlange nicht mehr bezahlbar gewesen, Frau Volkmer. \nNicht erst seit die Rot-Gr\u00fcnen da sind, gibt es den\nRisikostrukturausgleich. Nun zu Ihnen: Der Risikostruktu-\nrausgleich ist nicht erst im Jahr 1994 eingef\u00fchrt worden, da\nhat Frau Kollegin Nicolaus schon Recht. Der Risikostruk-\nturausgleich ist in sehr gro\u00dfem Umfang \u2013 das habe ich hier\nauch schon manches Mal etwas spa\u00dfig zitiert \u2013 als so ge-\nnannter KVdR-Ausgleich schon im Jahr 1979 eingef\u00fchrt\nworden. Ich habe das deswegen so spa\u00dfig gesagt, weil ge-\nrade an dieser Stelle semantisch der gro\u00dfe Unterschied\nzwischen Ost und West deutlich wird. Denn jeder im We-\nsten hat bez\u00fcglich des KVdR-Ausgleichs sehr wohl ge-\nwusst, dass KVdR die Krankenversicherung der Rentner\nist, w\u00e4hrend wir im Osten unter KVDR immer ,,Koreani-\nsche Volksdemokratische Republik\u201c verstanden haben.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nInsofern ist das eine der semantischen Differenzen zwi-\nschen Ost und West, die f\u00fcr mich schon sehr lange Anlass\nzum Schmunzeln, aber manches Mal nat\u00fcrlich auch \u00e4rger-\nlich sind.\nAber was ist im Jahr 1994 passiert? Frau Volkmer, nicht\ndie Frage der Qualit\u00e4t und \u00e4hnliche Dinge waren Anlass\nf\u00fcr den Risikostrukturausgleich, sondern die \u00d6ffnung der\nKassen zum Wechsel hat es notwendig gemacht, nicht nur\nden Risikostrukturausgleich bez\u00fcglich der Rentner auszu-\ngleichen \u2013 das wurde schon ausgeglichen \u2013, sondern zum\nBeispiel auch die Unterschiede in der Anzahl der mitversi-\ncherten Familienangeh\u00f6rigen oder die Anzahl der Frauen,\ndie sehr unterschiedlich war. Von daher, meine Damen\nund Herren, war die Neuordnung des Risikostrukturaus-\ngleichs im Jahr 1994 bedingt durch die \u00d6ffnung der Kran-\nkenkassen f\u00fcr den Wechsel. Das ist die eigentliche Ursache\ngewesen.\nDie Frage des Unterschieds zwischen Ost und West ist\nsehr wohl damit verbunden, dass es wegen der niedrigen\nKosten zu einem Ost-West-Ausgleich gef\u00fchrt h\u00e4tte, wenn\nwir diesen Ost-West-Ausgleich des Risikostrukturfonds\nbereits 1990 oder 1994 eingef\u00fchrt h\u00e4tten. Wir h\u00e4tten durch\ndie niedrigeren Einkommen in Ostdeutschland bei dem\nbundesweiten Krankenkassentransfer dann Geld von Ost\nnach West transferiert.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Nein, das stimmt nicht!)\n\n\u2013 Sehr wohl! Dass jetzt die Gesetzeslage anders ist, ist rich-\ntig. Aber im Jahr 1990 oder 1994 w\u00e4re das Geld, wenn wir\nden Risikostrukturausgleich eingef\u00fchrt h\u00e4tten, so geflos-\nsen.\nMit dem Aufbau eines modernen und neu strukturierten\nGesundheitswesens in Ostdeutschland und aufgrund der\nZunahme der Zahl und des Aufwandes der Leistungs-\nerbringer ver\u00e4nderte sich diese Situation grundlegend.\nSteigende Ausgaben und stagnierende beitragspflichtige\nEinnahmen belasteten die Krankenkassen in Ostdeutsch-\nland zunehmend.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat sich zusammen mit den\nanderen L\u00e4ndern in Ostdeutschland bereits fr\u00fchzeitig be-\nm\u00fcht \u2013 aber nicht 1990 und 1994, um das ,,fr\u00fchzeitig\u201c\nnicht falsch zu deuten \u2013, die nicht mehr gerechtfertigte\nOst-West-Trennung bei den Beitragss\u00e4tzen und im Risiko-\nstrukturausgleich der Krankenkassen aufzuheben, eben\nnicht erst 1999. Sie ist aber zun\u00e4chst auf starken Wider-\nstand gesto\u00dfen.\n\nMit dem GKV-Finanzst\u00e4rkungsgesetz konnte Anfang 1998\nder Einstieg erreicht werden. Das Ergebnis war aber nicht\nausreichend, um auch nur die in den ostdeutschen Orts-\nkrankenkassen \u2013 mit Ausnahme von Sachsen \u2013 aufgelau-\nfene Verschuldung auszugleichen.\nMit dem GKV-Rechtsangleichungsgesetz ist nunmehr ein\nverbindlicher Einstieg in die Herstellung der Rechtseinheit\nin Deutschland auch im Bereich der Krankenversicherung\nerreicht worden. Das GKV-Rechtsangleichungsgesetz\nschreibt allerdings vor, dass die Einnahmenverbesserung\nder Krankenkassen aus dem gesamtdeutschen Risikostruk-\nturausgleich nicht, wie schon von Verschiedenen gesagt,\nzur Zahlung an die Leistungserbringer f\u00fchren darf.\nDarin kommt die Absicht des Bundesgesetzgebers \u2013 so-\nwohl des alten als auch des neuen \u2013 zum Ausdruck, zu-\nn\u00e4chst die Finanzen der Krankenkassen zu sanieren. Zu-\ngleich sollen die L\u00e4nder veranlasst werden die bestehen-\nden Probleme in ihrer regionalen Versorgungsstruktur zu\nbeseitigen, wie zum Beispiel im Krankenhausbereich oder\nim Rettungswesen. Das haben eben die anderen ostdeut-\nschen L\u00e4nder nicht in dem Ma\u00dfe gemacht, wie es in Sach-\nsen der Fall war.\nIn Sachsen hat das dazu gef\u00fchrt, dass wir jetzt schon eine\nausgeglichene Bilanz haben und dass auch die Risiko-\nstrukturausgleichsmittel von 1999 dazu gef\u00fchrt haben,\ndass der Beitragssatz schon im Jahr 1999 gesenkt werden\nkonnte.\nWegen der hohen Defizite der anderen ostdeutschen Kran-\nkenkassen au\u00dferhalb Sachsens gab es keine Chance, die\nEinschr\u00e4nkungen zulasten der Leistungserbringer zu ver-\nmindern. Wir haben uns schon in den Jahren 1998 und\n1999 daf\u00fcr eingesetzt, gewisse \u00d6ffnungen zugunsten der\nLeistungserbringer zu erreichen. Die Krankenkassen in\nSachsen sind auch nicht dadurch, sondern durch die\nBudgetierung der Verg\u00fctung an h\u00f6heren Zahlungen ge-\nhindert.\nEs ist also nicht nur die Frage des Risikostrukturaus-\ngleichs, sondern es ist die gesamte Gesundheitsgesetz-\ngebung mit der Budgetierung, die uns hindert, eine Ver-\nbesserung in Richtung der Leistungserbringer zu erm\u00f6g-\nlichen. Die Verg\u00fctungen der Leistungserbringer d\u00fcrfen\nsich danach im Augenblick nur an der gesamtdeutschen\nGrundlohnentwicklung orientieren und nur auf dieser\nGrundlage d\u00fcrfen entsprechende Ver\u00e4nderungen durch-\ngef\u00fchrt werden. Dies halte ich bei der jetzt ungleichen Ent-\nwicklung in der Verg\u00fctung der Leistungserbringer nicht\nf\u00fcr gerechtfertigt.\nZusammengefasst: Ich habe schon des \u00d6fteren \u00f6ffentlich\ndeutlich gemacht und mache das heute noch einmal, dass\nich die bestehende Beschr\u00e4nkung zulasten der Leistungs-\nerbringer f\u00fcr nicht tragbar halte. Der Freistaat Sachsen hat\ndas deshalb bereits im Solidarit\u00e4tsst\u00e4rkungsgesetz, also\nunter der alten Bundesregierung, im Bundesrat abgelehnt\nund dies in einer Protokollnotiz zum Ausdruck gebracht.\nDie Budgetierung darf nicht in dieser Weise fortgef\u00fchrt\nwerden, wie es im Gesundheitsreformgesetz 2000 gesche-\nhen ist. Deswegen haben wir im Bundesrat unsere Zustim-\nmung nicht gegeben.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es bei den Fraktio-\nnen noch Redebedarf innerhalb der Aussprache? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann gebe ich der Fraktion der CDU das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 15. M\u00e4rz 2000\n\n624\n\n\n\nWort zum Schlusswort. Wiederum Frau Abg. Nicolaus,\nbitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Wir haben schon an der Debat-\nte gemerkt, dass das Thema mehr als diskussionsw\u00fcrdig\nist, was mit den Beitr\u00e4gen wird, die wir gl\u00fccklicherweise\nin Sachsen noch auszugeben haben.\nAber ehe ich abschlie\u00dfend dazu komme, m\u00f6chte ich meine\nVerwunderung dar\u00fcber zum Ausdruck bringen, Frau\nVolkmer, dass Sie sagen, drei Personen w\u00fcssten in ganz\nDeutschland \u00fcber den Risikostrukturausgleich umfassend\nBescheid. Da frage ich mich wirklich: Wor\u00fcber haben die\nParlamentarier denn in Berlin \u2013 oder damals in Bonn \u2013\nabgestimmt?\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nHaben sie denn einfach \u00fcber etwas abgestimmt, was sie\nvom Inhalt her gar nicht gekannt haben? Da muss man\nfragen: Ist denn das woanders auch so? Das kann doch\neigentlich nicht wahr sein!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nKommen wir aber noch einmal zu unserem Antrag. Der\nAntrag gibt uns weitere Hausaufgaben auf und es gilt zu\n\u00fcberlegen, wie wir in Zukunft in Sachsen mit unserer Son-\ndersituation umgehen. Wir haben Gott sei Dank nicht eine\nsolche Situation, wie sie in Sachsen-Anhalt zu verzeichnen\nist. Dort muss das Geld, das durch den Risikostrukturaus-\ngleich zur Verf\u00fcgung gestellt wird, in diese marode Kasse\ngesteckt werden.\n\nDas ist der dortigen Ministerin zu verdanken, die durch\neine Gesetzesverletzung dazu beigetragen hat, dass diese\nSchieflage entstanden ist. Wir werden also weiter dar\u00fcber\nnachdenken. Den jetzigen Antrag k\u00f6nnen wir f\u00fcr erledigt\nerkl\u00e4ren.\n\nRecht herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Sehr geehrte Abgeord-\nnete! Damit ist der Antrag, so wie das die Gesch\u00e4ftsord-\nnung erm\u00f6glicht, f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt und der Tagesord-\nnungspunkt 9 beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nBeratende \u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes \ngem. \u00a7 88 Abs. 2 S\u00e4HO i.V.m. \u00a7 96 Abs. 1 Satz 3 S\u00e4HO \u2013 Organisationsmodell \n\nf\u00fcr Landkreise mit 130 000 bis 170 000 Einwohnern\nDrucksache 3/0092\n\nDrucksache 3/0841, Beschlussempfehlung des Innenausschusses zur Drucksache 3/0092\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen sich an der Besprechung beteiligen.\nDas Pr\u00e4sidium hat folgende Redezeiten festgelegt: CDU,\nPDS, SPD je 10 Minuten. Die Reihenfolge in der 1. Runde:\nCDU, PDS, SPD; Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht.\nZun\u00e4chst frage ich den Berichterstatter, Herrn Schowtka,\nob er das Wort nehmen m\u00f6chte.\n\n(Schowtka, CDU: Nein!)\n\nDann wird Herr Bandmann von der CDU-Fraktion spre-\nchen.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich dem\nS\u00e4chsischen Rechnungshof meinen Dank f\u00fcr diese Bera-\ntende \u00c4u\u00dferung aussprechen. Dieser Bericht f\u00fcr die Land-\nkreise ist eine weitere Erg\u00e4nzung zu den beiden bereits\nerhaltenen Beratenden \u00c4u\u00dferungen, die es f\u00fcr die Gemein-\nden gibt und mit denen sich der S\u00e4chsische Landtag be-\nfasst hat.\nDer Bericht ist als Empfehlung zur Schaffung einer opti-\nmalen Verwaltungsstruktur anzusehen und kann daher als\nOrientierungshilfe f\u00fcr die Verwaltung, den Verwaltungs-\naufbau und vor allem den Personaleinsatz in den Land-\nrats\u00e4mtern dienen.\nObwohl besonders die Landkreise in Sachsen ganz erheb-\nliche Anstrengungen zur Verschlankung ihrer Verwal-\ntungsstruktur in den letzten Jahren gemacht haben, zeigt\njedoch die Analyse der betrachteten Landrats\u00e4mter, dass\nnoch nicht in allen Kreisen optimale Verwaltungsbedin-\ngungen erreicht wurden, die dem Gebot der Effizienz und\nder Wirtschaftlichkeit dienen. So wurden in einzelnen\n\nLandkreisen zu viele Dezernate, zu viele \u00c4mter und zu\nviele Stellen festgestellt. Angesichts der Situation der kom-\nmunalen Haushalte muss es aber doch gerade im Interesse\nauch der Landkreise sein, ihr Verwaltungshandeln zu opti-\nmieren und die Personalkosten zu senken. Auf diese Weise\nkann der Handlungsspielraum der Landkreise vergr\u00f6\u00dfert\nwerden, der nicht mehr besteht, wenn nur noch die\nPflichtaufgaben zu erf\u00fcllen sind und kein Geld mehr f\u00fcr\nfreiwillige Aufgaben zur Verf\u00fcgung steht.\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal betonen, dass mit\ndieser Beratenden \u00c4u\u00dferung nicht in das Selbstverwal-\ntungsrecht der Landkreise eingegriffen wird. Diese Stel-\nlungnahme ist eine Orientierungshilfe. Die Organisations-\nhoheit des Landrates bleibt hiervon unber\u00fchrt.\nEbenso hat der Rechnungshof selbst in seiner Beratenden\n\u00c4u\u00dferung ausgef\u00fchrt, dass f\u00fcr die Gestaltung der Land-\nkreisverwaltung immer als ma\u00dfgebend die konkrete Situa-\ntion des einzelnen Landkreises anzusehen ist. Insbeson-\ndere die \u00f6rtliche Gegebenheit, die Aufgabenabgrenzung\nzwischen der Kernverwaltung und dem nachgeordneten\nBereich sowie die tats\u00e4chlich anfallende Arbeitsmenge\nk\u00f6nnen einen Personalminder- oder auch einen Personal-\nmehrbedarf rechtfertigen. Damit wurde trotz der gemach-\nten Vorgaben von einer rein schematischen L\u00f6sung Ab-\nstand genommen und ein sinnvolles flexibles Handeln im\nRahmen des Erforderlichen erm\u00f6glicht.\nAuch wurde betont, dass die im Organisationsmodell an-\ngegebenen Vorschl\u00e4ge zur Struktur und zum Personalbe-\nstand in Landkreisen mit einer sehr abweichenden Ist-Si-\ntuation nicht kurzfristig zu realisieren sein werden und\ndaher allenfalls mittelfristig umsetzbar sind.\n\n625\n\n\n\nMit diesen flexiblen Rahmenbedingungen besteht meines\nErachtens nicht die Gefahr einer Verletzung des Sozial-\nstaatsprinzips, wie es von einem Vertreter der PDS-Frak-\ntion im Innenausschuss dargestellt worden ist. Mit dem\nSozialstaatsprinzip war hier ein m\u00f6glicher erforderlicher\nAbbau von Arbeitspl\u00e4tzen gemeint. Der Vertreter der PDS\nverkennt jedoch bei dieser Betrachtung, dass das Sozial-\nstaatsprinzip nicht losgel\u00f6st von anderen ebenfalls in der\nBundesrepublik Deutschland bestehenden Prinzipien exis-\ntiert, diese sich teilweise sogar gegen\u00fcberstehen, wobei\nzwischen denen ein angemessenes Verh\u00e4ltnis hergestellt\nwerden muss.\nEin solches Prinzip ist eben auch das der Wirtschaftlichkeit\nund der Sparsamkeit der Verwaltung. Auch dieses Prinzip\nhat seine Berechtigung, da der B\u00fcrger nur in einem f\u00fcr die\nGesellschaft erforderlichen Mindestma\u00df mit Steuern und\nAbgaben und sonstigen \u00f6ffentlichen Ausgaben, die der\nStaat oder in diesem Falle die Kommune veranlasst, belas-\ntet werden darf.\nSie m\u00fcssen sich an dieser Stelle schon einmal entscheiden,\nwas Sie wollen: Staat und Kommune als einen \u00f6ffentlichen\nArbeitgeber, der Effizienzverlust zugunsten von Arbeits-\nund Ausbildungspl\u00e4tzen hinnimmt, der aber dann auch\ndarauf angewiesen ist, entsprechende Steuern, Beitr\u00e4ge\nund Geb\u00fchren von den B\u00fcrgern f\u00fcr die Verwaltungst\u00e4tig-\nkeit abzuverlangen, oder das Gegenteil. Beides k\u00f6nnen Sie\nnicht haben und je nach Thema das eine oder andere los-\ngel\u00f6st voneinander zu fordern zeigt nur, dass hier wieder\neinmal reiner Zweckpopulismus ohne das ausreichende\nKonzept betrieben wird.\nDie CDU-Fraktion teilt auch nicht die Ansicht des Vertre-\nters der PDS-Fraktion, dass der jetzige Zeitpunkt f\u00fcr die\nBeratende \u00c4u\u00dferung, das hei\u00dft vor der Durchf\u00fchrung der\nFunktionalreform, ein unangemessener ist. Meines Erach-\ntens kommt es nur darauf an, wie man mit dieser\n\u00c4u\u00dferung umgeht.\nIch betone nochmals, der Rechnungshof geht selbst davon\naus, dass Landrats\u00e4mter mit hohen Abweichungen von\ndiesen Vorgaben ohnehin auch bei bestem Willen nicht in\nder Lage sein werden, von heute auf morgen alles kurz-\nfristig umzustellen. Diese Aussage ist durchaus zutreffend.\nZun\u00e4chst einmal sollte sich jedes Landratsamt mit den\nVorstellungen und Vorgaben der Beratenden \u00c4u\u00dferung\nauseinander setzen und sie mit den konkreten Gegeben-\nheiten vor Ort vergleichen. Sind die Abweichungen sehr\nhoch, sollte man sich konkrete Gedanken dar\u00fcber machen,\nwie man diesen Vorgaben m\u00f6glichst gerecht werden kann.\nAuch das dauert eine gewisse Zeit.\nDa ich davon ausgehe, dass die Funktionalreform auf-\ngrund ihrer F\u00fclle ohnehin nicht umfassend in einem Zug\nvorgenommen werden kann, sondern sukzessive f\u00fcr ein-\nzelne Bereiche vorgenommen wird, w\u00e4re es fatal, sich, wie\ndie PDS-Vertreter es auch hier getan haben, in den Aus-\nf\u00fchrungen auf den Standpunkt zu stellen: Ich warte erst,\nbis alles fix und fertig ist, und fange dann an, mir \u00fcber die\nStrukturen des Landratsamtes Gedanken zu machen.\nWenn wir und auch die Landr\u00e4te in Sachsen in der Ver-\ngangenheit so unflexibel reagiert h\u00e4tten, w\u00e4re Sachsen\nnicht auf dem erfolgreichen Stand, der heute vorzuweisen\nist.\nSicherlich muss diese Beratende \u00c4u\u00dferung dann entspre-\nchend modifiziert werden, wenn es im Rahmen der Funk-\ntionalreform zu konkreten Aufgabenverlagerungen an die\nkommunale Ebene kommt. Aber unabh\u00e4ngig davon ist die\ngesamte Gesellschaft in einem st\u00e4ndigen Entwicklungspro-\n\nzess, den wir zur Kenntnis nehmen und auf den wir in der\nPolitik auch entsprechend weitsichtig reagieren m\u00fcssen.\nLassen Sie mich daher wie folgt zusammenfassen:\n1. Die Beratende \u00c4u\u00dferung ist eine sinnvolle Hilfestellung\nf\u00fcr die Landkreise bei der Gestaltung ihrer Verwaltungs-\nstuktur im Freistaat Sachsen. Mit ihrer Hilfe k\u00f6nnen die\nschon begonnenen Entwicklungen aufseiten der Land-\nkreise sinnvoll weitergef\u00fchrt werden.\n2. Die Beratende \u00c4u\u00dferung l\u00e4sst einen geeigneten Spiel-\nraum f\u00fcr individuelle Besonderheiten der Landkreise zu.\nDer aufgezeigte Zeitrahmen zur Verwirklichung der Vor-\ngaben wird als ausreichend betrachtet.\n3. Im Rahmen von Einzelma\u00dfnahmen der Funktional-\nreform sind entsprechend den Aufgaben des Landratsam-\ntes auch die in der Beratenden \u00c4u\u00dferung gemachten Vor-\ngaben zu modifizieren.\nInsgesamt hat dies der Ausschuss so gesehen, denn er hat\ndie Beratende \u00c4u\u00dferung letztlich in G\u00e4nze zustimmend\nzur Kenntnis genommen. Ich bitte Sie, entsprechend der\nBeschlussempfehlung diese Beratende \u00c4u\u00dferung des S\u00e4ch-\nsischen Rechnungshofes ebenfalls zur Kenntnis zu neh-\nmen.\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es schlie\u00dft sich die\nPDS-Fraktion an. Herr Abg. Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Noch so ein scheinbar trockenes Thema zu sp\u00e4ter\nAbendstunde. Urspr\u00fcnglich sollte ja \u00fcberhaupt nicht da-\nr\u00fcber gesprochen werden. Ich dachte schon, ich mache\nmich hier m\u00e4chtig unbeliebt, indem ich auf einen Debat-\ntenbeitrag bestehe. Sp\u00e4testens das, was jetzt Kollege Band-\nmann zum Besten gegeben hat, zeigt, wie wichtig es ist,\ndass wir dar\u00fcber sprechen.\nKollege Bandmann, Sie haben da einiges durcheinander\ngebracht. Ich sehe Ihnen das nach, es ist sp\u00e4t heute Abend.\nIch will zur Sache kommen, aber doch Folgendes verfas-\nsungsrechtlich hinzuf\u00fcgen.\nEs gibt zum Gl\u00fcck keine AG Landratsamt, es gibt immer\nnoch die kommunale Selbstverwaltung. Das ist ein deut-\nlicher Unterschied. Wahrscheinlich m\u00fcssen Sie noch etwas\ntiefer in die s\u00e4chsische Verfassung sehen, um diesen Un-\nterschied zwischen einer AG, einer Aktiengesellschaft, und\nder kommunalen Selbstverwaltung genauer zu betrachten\nund zu verinnerlichen.\nDie PDS hat nie in Abrede gestellt, dass die Kriterien der\nWirtschaftlichkeit und Effektivit\u00e4t wichtige Kriterien sind.\nSie hat dem Rechnungshof nie das Recht abgesprochen,\nnach genau diesen Kriterien zu fragen. Als unabh\u00e4ngige\nInstitution, an keine Weisungen und Auftr\u00e4ge gebunden,\nist das ja gerade die Aufgabe des Rechnungshofes. Wir\nhaben aber im Innenausschuss \u2013 ich denke, sehr zu Recht \u2013\ndarauf hingewiesen, dass es neben den wichtigen Kriterien\nWirtschaftlichkeit und Effektivit\u00e4t, auch Sparsamkeit, na-\nt\u00fcrlich auch weitere Kriterien gibt, die f\u00fcr die kommunale\nSelbstverwaltung konstitutiv sind. Man kann das nicht auf\nrein betriebswirtschaftliche Verfahrensweisen beschr\u00e4n-\nken. Im \u00dcbrigen tut das auch der Rechnungshof nicht. Er\nhat ja eine sehr differenzierte Ausarbeitung geschrieben.\nDeshalb ist es mir eine gro\u00dfe Freude das zu sagen, was ich\nauch schon bei den letzten Beratenden \u00c4u\u00dferungen zu den\nanderen Gemeindegr\u00f6\u00dfengruppen gesagt habe: dass die\nPDS-Fraktion sehr wohl diese Beratende \u00c4u\u00dferung zur\n\n626\n\n\n\nKenntnis nimmt. Im \u00dcbrigen haben wir im Innenaus-\nschuss nicht zustimmend zur Kenntnis genommen, Kol-\nlege Bandmann, sondern schlicht zur Kenntnis. Das ist\nschon ein kleiner Unterschied. Ich bitte doch, diese Exakt-\nheit hier auch walten zu lassen.\nWir haben kein Problem dies zur Kenntnis zu nehmen und\nschon gar kein Problem haben wir damit, etwa die\n\u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes parteipolitisch\ninstrumentalisieren zu wollen. Das w\u00fcrde sich der Rech-\nnungshof nicht gefallen lassen, v\u00f6llig zu Recht. Allerdings\n\u2013 das ist die politische Differenz \u2013 habe ich sehr zu Recht\nim Innenausschuss darauf hingewiesen, dass dieses wert-\nvolle Beratungsergebnis des Rechnungshofes eben nicht\nals Neutrum abstrakt \u00fcber den Wolken schwebt, au\u00dfer-\nhalb von Raum und Zeit und au\u00dferhalb der aktuellen Poli-\ntik, sondern dass diese Beratende \u00c4u\u00dferung, auch die vor-\ngehenden \u00c4u\u00dferungen, sehr wohl eine deutliche Relevanz\nf\u00fcr die Personalpolitik in den Landkreisen vor allem dann\nhaben, wenn gewisse Verschuldungsgrenzen \u00fcberschritten\nsind.\nIch habe auf die Gefahr verwiesen, dass es sein kann und\n\u00f6rtlich auch so ist, dass diese Beratende \u00c4u\u00dferung nicht\nals Orientierungshilfe verstanden wird, sondern als Quasi-\nstandard oder gar als Dogma. Das ist nicht dem Rech-\nnungshof vorzuwerfen, denn er hat ja auf der Seite 8 sehr\nausdr\u00fccklich vor Fehlinterpretationen gewarnt \u2013 ich darf\nzitieren: ,,Ma\u00dfgebend bei der Umgestaltung der Land-\nkreisverwaltung m\u00fcssen immer die konkreten Gegeben-\nheiten der einzelnen Landkreise sein. Die Organisations-\nhoheit des Landrates bleibt unbenommen.\u201c So steht es in\ndem Papier. Das ist nat\u00fcrlich korrekt.\nNur sieht die Wirklichkeit oft anders aus. Ich mache es\nkonkret: Landkreis Delitzsch, in dem ich mich gemeinsam\nmit Kollegin Henke nun etwas auskenne: Innerhalb nur\neines halben Jahres wurde das Kunstst\u00fcck fertiggebracht,\nim ,,vorauseilenden Gehorsam\u201c aus ehemals sechs Dezer-\nnaten drei zu machen, aus ehemals 18 \u00c4mtern zw\u00f6lf. Na-\nt\u00fcrlich ist das ein tolles Ergebnis. War das nun wirklich\nnur vorauseilender Gehorsam, war das tiefere Einsicht\noder war das vielleicht milder n\u00f6tigender Zwang? Ich\nsage, es war von jedem etwas. Die PDS hat sogar zuge-\nstimmt, weil diese Umwandlung gl\u00fccklicherweise sozial-\nvertr\u00e4glich mit einem entsprechenden Haustarifvertrag\nvollzogen worden ist. Es ist niemand bedarfsgek\u00fcndigt\nworden und mit 38 Stunden Bezahlung statt 40 Stunden\nkann man noch leben, weil es sozial quer \u00fcber alle Gehalts-\ngruppen korrekt verteilt worden ist.\nIch wei\u00df aber, dass das nicht \u00fcberall so vern\u00fcnftig passiert\nist. Genau hier besteht nat\u00fcrlich eine Gefahr, dass es im\nSpannungsfeld zwischen Haushaltskonsolidierung, im\nSpannungsfeld der zu erwartenden Verwaltungs- und\nFunktionalreform, nat\u00fcrlich auch im Spannungsfeld zu\nder notwendigen Verwaltungsmodernisierung hier L\u00f6sun-\ngen gibt, die vielleicht auch der Rechnungshof so stringent\nnicht haben will.\nIch m\u00f6chte diese Zwangsklammer benennen. Das ist die\nVerwaltungsvorschrift Kommunale Haushaltswirtschaft\n2000 vom 15. November 1999 \u2013 jeder Kommunalpolitiker\nsollte das kennen \u2013, herausgegeben vom Staatsministerium\n\ndes Innern. Diese Vorschrift zieht bekannterweise die\nSchranken f\u00fcr Haushaltskonsolidierungszw\u00e4nge sehr\nniedrig bzw. zieht die Schrauben f\u00fcr Haushaltskonsolidie-\nrung, f\u00fcr Haushaltssicherungskonzepte sehr, sehr deutlich\nan. Nun ist Haushaltskonsolidierung ganz gewiss kein\nTeufelswerk und oftmals auch zwingend erforderlich, ge-\nrade auf der kommunalen Ebene. Wenn aber in besagter\nVerwaltungsvorschrift etwa f\u00fcr die Personalausgaben f\u00fcr\ndie n\u00e4chsten vier Jahre bis 2003 konstant 100 % angesetzt\nwerden, wohl wissend, dass es selbstverst\u00e4ndlich Tarif-\nerh\u00f6hungen und anderes geben wird, und dann ist eine\nBeratende \u00c4u\u00dferung im Umlauf, die ja faktisch auf Perso-\nnalreduzierungen hinauslaufen kann, dann ist doch v\u00f6llig\nklar, in welcher Zwangslage sich die Kommunen bewegen.\nSie k\u00f6nnen gar nicht anders als das, was in der \u00c4u\u00dferung\nsteht, eher schnell als langsam umzusetzen, erst recht\ndann, wenn diese magischen Verschuldungsgrenzen von\n2 000 DM pro Einwohner in den Gemeinden oder 500 DM\npro Einwohner in den Landkreisen \u00fcberschritten worden\nsind wie etwa in Delitzsch.\nIch wollte vor dieser Missbrauchsgefahr warnen. Ich will\nheute Abend nicht schwarze Teufel an die Wand malen,\nim \u00dcbrigen mich noch einmal ausdr\u00fccklich beim S\u00e4chsi-\nschen Rechnungshof bedanken und die Hoffnung hier\nnoch einmal wiederholen, dass f\u00fcr die noch fehlenden Ge-\nmeindegr\u00f6\u00dfengruppen auch entsprechende \u00c4u\u00dferungen\nausgearbeitet werden, die dann nat\u00fcrlich vern\u00fcnftig und\nsensibel politisch geh\u00e4ndelt werden m\u00fcssen.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die SPD w\u00fcnscht zu\nsprechen. Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kollegen! Meine\nFraktion bedankt sich bei dem Rechnungshof f\u00fcr die Bera-\ntenden \u00c4u\u00dferungen. F\u00fcr uns sind es Beratende \u00c4u\u00dferun-\ngen, die wir hier zur Kenntnis nehmen, einfach zur Kennt-\nnis nehmen. Ansonsten sind wir der Meinung, dass das bei\nden Organen der kommunalen Selbstverwaltung entschie-\nden werden muss. Dort geh\u00f6rt es hin und dort wollen wir\nes auch aufgehoben haben.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die Staatsregierung? \u2013\nDie Staatsregierung w\u00fcnscht nicht zu sprechen. Wir kom-\nmen deshalb zur Abstimmung. Wer der Beschlussempfeh-\nlung des Innenausschusses in der Drucksache 3/0841 seine\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um sein Hand-\nzeichen. \u2013 Ich bedanke mich. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Der Beschlussempfehlung des\nInnenausschusses ist damit einstimmig gefolgt und dieser\nTagesordnungspunkt ist beendet.\n\n(Adler, SPD: Zur Kenntnis genommen!)\n\n\u2013 Zur Kenntnis genommen. Genau, so steht es in der Vor-\nlage.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\n627\n\n\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nWahl der ehrenamtlichen Richter bei den Verwaltungsgerichten (Wahl der\nVertrauensleute der Wahlaussch\u00fcsse durch den S\u00e4chsischen Landtag)\n\nDrucksache 3/0962, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Justiz\nDrucksache 3/1116, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nDas Pr\u00e4sidium hat dazu keine Aussprache vorgesehen. Ich\nfrage dennoch: W\u00fcnscht eine Abgeordnete oder ein Abge-\nordneter das Wort? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall.\n\nIch frage den Berichterstatter, ob er zu sprechen w\u00fcnscht.\n\u2013 Herr Schimpff ist nicht da; dann wird das nicht der Fall\nsein.\n\nMeine Damen und Herren! Dann kommen wir sogleich\nzur Abstimmung. Wir stimmen \u00fcber die Beschlussempfeh-\n\nlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses \u2013 ich darf\nerinnern, das finden Sie in der Drucksache 3/1116 \u2013 ab.\nIch bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Keine Gegenstimme. Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. Damit ist auch\ndiese Beschlussempfehlung einstimmig angenommen und\nder Tagesordnungspunkt 11 ist beendet.\nIch rufe auf entsprechend \u00a7 67 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung den\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/1230\n\nIch frage, ob eine Berichterstatterin oder ein Berichterstat-\nter zur m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Beantwortung der Peti-\ntionen das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Ich sehe, das ist nicht so.\nEs besteht nach unserer Kenntnis auch kein Verlangen\nnach einer Aussprache, wie das m\u00f6glich ist, so dass wir\nauch hier sofort zur Abstimmung kommen k\u00f6nnen.\nIch bitte Sie, meine Damen und Herren, nehmen Sie die\nBerichte und Beschlussempfehlungen zur Kenntnis. Diese\nsind Ihnen in der vorliegenden Zusammenstellung zu\nDrucksache 3/1230 zur Kenntnis gegeben worden.\nMeine Damen und Herren, in der gleichen Drucksache\n3/1230 liegen Ihnen zu verschiedenen Beschlussempfeh-\nlungen durch die Fraktionen der SPD bzw. der PDS die\n\nabweichenden Meinungen vor. Ich bitte Sie dies zur\nKenntnis zu nehmen und stelle jetzt gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der\nGesch\u00e4ftsordnung zu den Beschlussempfehlungen die Zu-\nstimmung des Plenums entsprechend dem Abstimmungs-\nverhalten im Ausschuss fest \u2013 es sei denn, es wird jetzt\nnoch ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDas ist nicht der Fall. Damit ist der Sammeldrucksache im\nSinne von \u00a7 98 Abs. 7 Gesch\u00e4ftsordnung durch den Land-\ntag zugestimmt.\nWir beenden den Tagesordnungspunkt 12 und kommen\nzum\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nAnnahme von Barspenden durch Mitglieder der Staatsregierung\nDrucksache 3/0752, Kleine Anfrage der Abg. Frau Ludwig, SPD\n\nNach \u00a7 60 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung werden Kleine\nAnfragen von Abgeordneten behandelt, auf die die Staats-\nregierung entweder nicht fristgerecht oder nicht vollst\u00e4n-\ndig schriftlich geantwortet hat und deren Behandlung im\nPlenum durch die Abgeordneten fristgem\u00e4\u00df beantragt\nwurde.\nDie Kleine Anfrage, um die es hier geht, liegt Ihnen allen\nvor. Ich m\u00f6chte Sie noch darauf aufmerksam machen, dass\nzun\u00e4chst die Fragestellerin das Wort zur Verlesung ihrer\nFrage erh\u00e4lt. Die Fragestellerin hat weiterhin das Recht\nmaximal zwei erg\u00e4nzende Fragen zu stellen, wenn ihr die\nAntwort nicht ausreichend erscheint. Eine Besprechung\nallerdings findet nicht statt.\nFrau Abg. Ludwig, bitte stellen Sie Ihre Fragen.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich wiederhole meine drei Anfragen:\n1. In welcher H\u00f6he haben derzeitige und ehemalige Mit-\nglieder der Staatsregierung vor und seit 1990 Spenden f\u00fcr\n\nsich und/oder die politische Partei, deren Mitglied sie sind\noder waren, in bar entgegengenommen (bitte einzeln nach\nPersonen, Jahr und H\u00f6he auflisten)?\n2. An wen in persona wurden diese Spenden von den\nunter 1. erw\u00e4hnten m\u00f6glichen Spendenempf\u00e4ngern wann\nund in welcher Form weitergereicht?\n\n3. In welcher Form und in welcher H\u00f6he wurden diese\nBarspenden in den jeweiligen Rechenschaftsberichten der\nCDU vermerkt?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es antwortet Herr\nStaatsminister de Maizi\u00e8re.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der Staatskanz-\nlei: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau Abg. Ludwig, nach meiner Fas-\nsung der Gesch\u00e4ftsordnung kann das Verfahren, das wir\njetzt erleben, stattfinden, wenn die Regierung nicht fristge-\nrecht antwortet.\n\n628\n\n\n\nSie, Frau Pr\u00e4sidentin, haben eben zitiert: ,,nicht fristge-\nrecht\u201c und ,,nicht vollst\u00e4ndig\u201c. \u2013 M\u00f6glicherweise steht es\nin meiner Fassung der Gesch\u00e4ftsordnung nicht drin, aber\ndas lie\u00dfe sich ja noch kl\u00e4ren.\nZur Sache selbst verweise ich auf die Antwort, die die\nStaatsregierung mit Schreiben vom 21. 2. 2000 gegeben hat.\n\nFrau Ludwig, SPD: Ich m\u00f6chte von meinem Recht Ge-\nbrauch machen zwei Nachfragen zu stellen:\n1. Aus welchem Grund kann oder will man sich an die\njeweilige Annahme von Barspenden nicht erinnern?\n2. Durch welche Vorschrift sieht sich die Staatsregierung\nheute gehindert, eine dem Artikel 51 der S\u00e4chsischen Ver-\nfassung entsprechende Antwort nach bestem Gewissen zu\nerteilen?\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der Staatskanz-\nlei: Frau Ludwig, es gibt keine Spenden an Mitglieder der\nStaatsregierung, sondern es gibt entweder Parteispenden\nund f\u00fcr Parteispenden ist die Staatsregierung nicht zust\u00e4n-\ndig, sondern da gibt es nach dem Parteiengesetz ein be-\nstimmtes Verfahren. Dazu sind wir weder auskunfts-\nberechtigt noch auskunftsf\u00e4hig.\nEs kommt gar nicht auf unsere Willigkeit an, die Frage zu\nbeantworten, sondern wir k\u00f6nnen sie gar nicht objektiv\nbeantworten und wir d\u00fcrfen sie nicht beantworten.\nWenn es keine Parteispenden w\u00e4ren, dann w\u00e4ren es Ge-\nschenke im Sinne des Ministergesetzes. Auch die Annah-\nme von Geschenken ist Ministern untersagt, es sei denn\nmit der Zustimmung der Staatsregierung. Antr\u00e4ge auf sol-\nche Zustimmungen sind nicht gestellt worden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung)\n\nNoch mehr? \u2013 Nein.\n\nFrau Ludwig, SPD: Jawohl, aber mehr M\u00f6glichkeiten\nhabe ich in dieser Runde nicht.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der Staatskanz-\nlei: Okay, gut.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das ist korrekt. \u2013 Frau\nLudwig, Sie haben Gebrauch gemacht von der M\u00f6glichkeit\nzwei Nachfragen zu stellen. Ich erkl\u00e4re diesen Tagesord-\nnungspunkt f\u00fcr beendet.\nDamit, meine Damen und Herren, ist die Tagesordnung\nder 10. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages abgearbeitet.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nIch bitte Sie noch bis zum Ende meiner Worte sitzen zu\nbleiben. K\u00f6nnen Sie sich das vorstellen?\n\n(Weiterhin Unruhe im Saal \u2013 Teilweise Heiterkeit)\n\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium hat den Termin\nf\u00fcr die 11. Sitzung auf morgen, Donnerstag, 16.3.2000,\n10.00 Uhr, festgelegt.\nDie Einladung und die Tagesordnung dazu liegen Ihnen\nbereits vor.\nJetzt beende ich die 10. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nIch danke Ihnen.\n\n(Schluss der Sitzung: 19.04 Uhr)\n\n629\n\n\n\nAnlage\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 10. Sitzung  am 15 .03. 2000\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 3/0811\nNamensaufruf durch Abg. Dr. Nowak, CDU, beginnend mit dem Buchstaben K\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Ludwig, Barbara x\nAdler x Prof. Dr. Mannsfeld x\nAlbrecht x Mattern, Ingrid x\nAltmann, Elke x Matthes, Gesine x\nBandmann x Dr. Metz x\nBartl x Meyer, Christine x\nBellmann, Veronika x Prof. Dr. Milbradt x\nBeyer x Dr. M\u00fcnch x\nProf. Dr. Biedenkopf x Neubert x\nBolick x Nicolaus, Kerstin x\nProf. Dr. Bramke x Nitzsche x\nDr. Bretschneider, Ulrike x Nolle x\nClau\u00df, Christine x Dr. Nowak x\nClau\u00df, Gisela x Dr. Pellmann x\nClemen x Petzold, Ingrid x\nColditz x Petzold, J\u00fcrgen x\nDombois, Andrea x Pfeifer, Wolfgang x\nD\u00fcrrschmidt x Pfeiffer, Angelika x\nEggert x Pietzsch x\nEinsle, Siegrun x Prof. Dr. Porsch x\nDr. Ernst, Cornelia x Dr. Raatz, Simone x\nFlath x Rasch x\nDr. Friedrich x Reichardt, Monika x\nGangloff, Maria x Rohwer x\nDr. Geisler x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nG\u00f6tzel x Roth, Andrea x\nGrapatin x Dr. Runge, Monika x\nDr. Gr\u00fcning x Sandig x\nde Haas, Friederike x Schiemann x\nDr. H\u00e4hle x Schimpff x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Schmidt, Jutta x\nHahn, Andreas x Schmitz x\nHamburger x Schneider, Angela x\nHatzsch x Sch\u00f6ne, Iris x\nHeinz x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHeitmann x Schowtka x\nHenke, Rita x Schubert x\nHermsdorfer x Schulz, Regina x\nHilker x Dr. Schwarz, Gisela x\nHubrich x Seidel x\nIltgen x Simon, Bettina x\nDr. J\u00e4hnichen x Steinert x\nDr. Jahr x Stempell x\nJurk x Strempel, Karin x\nKannegie\u00dfer x Teubner x\nKienzle x Thomaschk x\nKipping, Katja x Tippach x\nKlein, Gudrun x Tischendorf x\nKosel x Dr. Volkmer, Marlies x\nDr. Kunckel x Weber, Christine x\nKupfer x Weckesser x\nL\u00e4mmel x Weihnert, Margit x\nLandgraf, Katharina x Prof. Dr. Weiss x\nLattmann-Kretschmer, x Werner, Heike x\n   Gunild Werner, Margit x\nLehmann Windisch, Uta x\nLehner x Winkler x\nLeroff x W\u00f6ller x\nDr. Lippmann x Zais x\nLochbaum x Zschoche, Brigitte x\nLucassen x\n \nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen:  39\n\nNeinstimmen:  72\nStimmenthaltungen:   0\nGesamtstimmen: 111\n\n630\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\n631\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Landesbeauftragtengesetzes  ...\n\tTagesordnungspunkt 2 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Vierten Staatsvertrag zur \u00c4nderung ...\n\tTagesordnungspunkt 3 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Festlegung\r der Finanzausgleichs\n\tTagesordnungspunkt 4 2. und 3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die  Kommunalwahlen ...\n\tTagesordnungspunkt 5 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Vergabe von  Studienpl\u00e4tzen und ...\n\tTagesordnungspunkt 6 \u00d6kosteuer als einfache Verbrauchsteuer\n\tTagesordnungspunkt 7 \u2013 Zuk\u00fcnftige Schulstruktur in Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 8 \u2013 Studie und Abschlussbericht zum 630-Mark-Gesetz\n\tTagesordnungspunkt 9 Risikostrukturausgleich\n\tTagesordnungspunkt 10 Beratende \u00c4u\u00dferung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes ...\n\tTagesordnungspunkt 11 Wahl der ehrenamtlichen Richter bei den Verwaltungsgerichten\n\tTagesordnungspunkt 12 Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\tTagesordnungspunkt 13 Annahme von Barspenden durch Mitglieder der Staatsregierung\n\tNamentliche Abstimmung\n\n",
    "status": 200
}