{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1999-12-10T12:39:51Z",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:55:45Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:55:45Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "643",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "1999-12-10T12:39:51Z",
        "date": "2001-10-12T06:55:45Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/3 11.11.1999",
        "dcterms:created": "1999-12-10T12:39:51Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:55:45Z",
        "meta:creation-date": "1999-12-10T12:39:51Z",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:55:45Z",
        "modified": "2001-10-12T06:55:45Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1500",
            "3136",
            "3018",
            "852",
            "3586",
            "5923",
            "5948",
            "5920",
            "5372",
            "5346",
            "5475",
            "5494",
            "6036",
            "5212",
            "5278",
            "5329",
            "5798",
            "5961",
            "5179",
            "6421",
            "6443",
            "6143",
            "6042",
            "5761",
            "5545",
            "5440",
            "5361",
            "5907",
            "6297",
            "6213",
            "5127",
            "5755",
            "5784",
            "5599",
            "6084",
            "5836",
            "5995",
            "5103",
            "6060",
            "5706",
            "5920",
            "6009",
            "5330",
            "5780",
            "4984",
            "6119",
            "6145",
            "6341",
            "5524",
            "6742",
            "6128",
            "5539",
            "6292",
            "6321",
            "6177",
            "6452",
            "5591",
            "6143",
            "4807",
            "5822",
            "6118",
            "6618",
            "6615",
            "6533",
            "6067",
            "6596",
            "6625",
            "6043",
            "5542",
            "6567",
            "6096",
            "6225",
            "6282",
            "5383",
            "6374",
            "6407",
            "5161",
            "5502",
            "5357",
            "5740",
            "5763",
            "6022",
            "5110",
            "5832",
            "4944",
            "5740",
            "5588",
            "6376",
            "6645",
            "5844",
            "5242",
            "5312",
            "6143",
            "6254",
            "6052",
            "6488",
            "6415",
            "6414",
            "4836",
            "6772",
            "6477",
            "6422",
            "6435",
            "5814",
            "5779",
            "5425",
            "5840",
            "368",
            "282"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1999-12-10T12:39:51Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:55:45Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/3 11.11.1999",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_3_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/3 11.11.1999",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "109"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/3 11.11.1999\n\n\nPlenarprotokoll 3/3\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n3. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 11. November 1999, Plenarsaal Schluss: 22.30 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 75\n\nLeroff, CDU 75\n\n1  Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Die Situation der beruf-\nlichen Ausbildung in Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nJurk, SPD 75\nPietzsch, CDU 76\nPietzsch, CDU 77\nFrau Schulz, PDS 77\nFrau Henke, CDU 78\nFrau Henke, CDU 79\nJurk, SPD 79\nFrau Henke, CDU 79\nLucassen, SPD 79\nKannegie\u00dfer, CDU 79\nLucassen, SPD 79\nKannegie\u00dfer, CDU 80\nKannegie\u00dfer, CDU 80\nLucassen, SPD 80\nFrau Bellmann, CDU 80\nFrau Bellmann, CDU 81\nFrau Bellmann, CDU 82\nFrau Schulz, PDS 82\nSeidel, CDU 83\nNolle, SPD 83\nNolle, SPD 84\nNolle, SPD 85\nDr. M\u00fcnch, CDU 85\nFrau Ludwig, SPD 86\nFrau Henke, CDU 86\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 87\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 89\nFrau Weihnert, SPD 89\n\n   2. Aktuelle Debatte: Auswirkungen der Ver-\nkehrspolitik des Bundes auf die f\u00fcr Sachsen\nwichtigen Verkehrsprojekte\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nNitzsche, CDU 89\nFrau Mattern, PDS 90\nFrau Mattern, PDS 91\nDr. Nowak, CDU 91\nDr. Nowak, CDU 92\nFrau Dr. Raatz, SPD 92\nHermsdorfer, CDU 93\nFrau Kipping, PDS 94\nFrau Kipping, PDS 95\nDr. H\u00e4hle, CDU 95\nFrau Weihnert, SPD 96\nNitzsche, CDU 96\nFrau Mattern, PDS 97\nSchowtka, CDU 97\nDr. H\u00e4hle, CDU 97\nFrau Dr. Raatz, SPD 98\nFrau Mattern, PDS 98\nFrau Dr. Raatz, SPD 98\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europa-\nangelegenheiten 99\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europa-\nangelegenheiten 101\nJurk, SPD 101\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 101\n\n\n\n    3. Aktuelle Debatte: Der R\u00fcckzug des Bundes\naus der Wohnungsbauf\u00f6rderung und der an-\nteiligen Finanzierung des pauschalen Wohn-\ngeldes \u2013 Folgen f\u00fcr den Freistaat Sachsen, die\nKommunen und die Betroffenen\nAntrag der Fraktion der PDS 102\n\nWeckesser, PDS 102\nNitzsche, CDU 103\nNitzsche, CDU 104\nFrau Dr. Raatz, SPD 104\nWeckesser, PDS 105\nNitzsche, CDU 106\nHardraht, Staatsminister des Innern 106\nHardraht, Staatsminister des Innern 107\n\n2  Fragestunde\nDrucksache 3/0154 108\n\nB\u00fcrgerbegehren (Frage Nr. 1)\nFrau Zschoche, PDS 108\nHardraht, Staatsminister des Innern 108\n\nWahlfehler und Wahlwiederholungen im Land-\nkreis S\u00e4chsische Schweiz (Frage Nr. 2)\nDr. Hahn, PDS 109\nHardraht, Staatsminister des Innern 109\n\nAbschiebungen in die T\u00fcrkei (Frage Nr. 4)\nFrau Simon, PDS 109\nHardraht, Staatsminister des Innern 109\n\nPlan f\u00fcr l\u00e4ndliche Entwicklung (Frage Nr. 5)\nFrau Altmann, PDS 110\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft 110\n\nK\u00fcrzungen des Bundeszuschusses bei der \nFinanzierung der K\u00fcnstlersozialkasse \n(Frage Nr. 6)\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 110\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 110\n\nGro\u00dfe Kreisst\u00e4dte in Sachsen (Frage Nr. 7)\nKosel, PDS 111\nHardraht, Staatsminister des Innern 111\n\n\u00dcberpr\u00fcfung aller Pflegeheime (Frage Nr. 9)\nFrau Dr. Ernst, PDS 112\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 112\n\nFreizeitpark Talsperre Bautzen (Frage Nr. 11)\nKosel, PDS 113\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft 113\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen 113\nAdamczyk, PDS 113\nHardraht, Staatsminister des Innern 113\nFrau Roth, PDS 113\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 114\n\n3  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Landesjugendhilfegesetzes\nDrucksache 3/0026, Gesetzentwurf der Frak-\ntion der PDS 114\n\nNeubert, PDS 114\n\n\u00dcberweisung an den Ausschuss 115\n\n4  1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Kommunal-\nwahlen im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/0103, Gesetzentwurf der\nFraktion der SPD 115\n\nAdler, SPD 115\n\n\u00dcberweisung an den Ausschuss 115\n\n5  Besserstellung der Opfer des SED-Unrechts-\nregimes\nDrucksache 3/0069, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 116\n\nFrau Nicolaus, CDU 116\nTippach, PDS 117\nDr. Nowak, CDU 118\nAdler, SPD 118\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 119\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 121\nTippach, PDS 121\nDr. Nowak, CDU 121\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 122\n\n6  Initiative zur Novellierung des Energiewirt-\nschaftsrechts\nDrucksache 3/0034, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 122\n\nFrau Dr. Runge, PDS 122\nFrau Dr. Runge, PDS 123\nFrau Dr. Runge, PDS 124\nPfeifer, CDU 125\nNolle, SPD 127\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft 128\nFrau Dr. Runge, PDS 129\n\nAbstimmung und Ablehnung 129\n\n7  \u2013 S\u00e4chsische Schulen ans Netz\nDrucksache 3/0048, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 130\n\n  \u2013 Ausstattung s\u00e4chsischer Schulen mit moder-\nner Kommunikationstechnik\nDrucksache 3/0030, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 130\n\nColditz, CDU 130\nHatzsch, SPD 131\nIltgen, CDU 131\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n\n\nFrau Bellmann, CDU 132\nFrau Schneider, PDS 133\nRohwer, CDU 134\nRohwer, CDU 135\nHilker, PDS 135\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 136\nColditz, CDU 138\nHatzsch, SPD 138\nIltgen, CDU 139\nColditz, CDU 139\n\nAbstimmung und Zustimmung Drucksache\n3/0048 139\nAbstimmung und Ablehnung Drucksache\n3/0030 139\n\n8  Zustand der Schulgeb\u00e4ude\nDrucksache 3/0031, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 139\n\nHatzsch, SPD 139\nColditz, CDU 140\nDr. Hahn, PDS 141\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 141\nHatzsch, SPD 142\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU, \nDrucksache 3/0204\nColditz, CDU 143\nHatzsch, SPD 144\nDr. Hahn, PDS 144\n\n9  Gerichtliche Register im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/0041, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 144\n\nFrau Landgraf, CDU 144\nBartl, PDS 145\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 146\nFrau Landgraf, CDU 147\n\n10 \u2013 Gleichstellung von Sozialhilfeempf\u00e4ngerin-\nnen und -empf\u00e4ngern bei der Kindergeld-\nerh\u00f6hung\nDrucksache 3/0033, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Kindergelderh\u00f6hung f\u00fcr Sozialhilfe-\nempf\u00e4nger\nDrucksache 3/0029, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 147\n\nFrau Werner, Heike, PDS 147\nFrau Nicolaus, CDU 148\nFrau Zschoche, PDS 148\nFrau Nicolaus, CDU 149\nD\u00fcrrschmidt, PDS 149\nFrau Dr. Schwarz, SPD 149\nFrau Nicolaus, CDU 150\nDr. Pellmann, PDS 150\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 150\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 151\nD\u00fcrrschmidt, PDS 151\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS, \nDrucksache 3/0033\nTischendorf, PDS 153\nFrau Dr. Schwarz, SPD 153\nFrau Nicolaus, CDU 153\nD\u00fcrrschmidt, PDS 153\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 154\nD\u00fcrrschmidt, PDS 154\nD\u00fcrrschmidt, PDS 155\nFrau Dr. Schwarz, SPD 155\n\nAbstimmung und Ablehnung Drucksachen\n3/0033 und 3/0029 155\n\n11 Hochschulentwicklungskommission\nDrucksache 3/0052, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 155\n\nProf. Dr. Weiss, SPD 155\nDr. Gr\u00fcning, CDU 156\nDr. Gr\u00fcning, CDU 157\nProf. Dr. Porsch, PDS 157\nDr. Gr\u00fcning, CDU 157\nProf. Dr. Bramke, PDS 157\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 158\nProf. Dr. Weiss, SPD 160\nProf. Dr. Weiss, SPD 161\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 161\nFrau Ludwig, SPD 161\n\nAbstimmung und Ablehnung 161\n\n12 \u2013 F\u00f6rderung der allgemeinen Kultur- und\nKunstpflege im Jahr 2000\nDrucksache 3/0035, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Staatliche Kulturf\u00f6rderung in Sachsen\nDrucksache 3/0060, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 162\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 162\nDr. Gr\u00fcning, CDU 163\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 164\nDr. Gr\u00fcning, CDU 164\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 164\nHatzsch, SPD 164\nClemen, CDU 165\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 165\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 166\nProf. Dr. Bramke, PDS 168\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst 169\nDr. Gr\u00fcning, CDU 169\nProf. Dr. Porsch, PDS 169\n\nAbstimmung und Ablehnung 169\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n\n\n13 So genannte Altfallregelung f\u00fcr Ausl\u00e4nderin-\nnen und Ausl\u00e4nder mit langj\u00e4hrigem Aufent-\nhalt in der Bundesrepublik Deutschland\nDrucksache 3/0055, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 169\n\nFrau Dr. Ernst, PDS 169\nBandmann, CDU 171\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 172\nHardraht, Staatsminister des Innern 172\nFrau Dr. Ernst, PDS 173\nFrau Dr. Ernst, PDS 174\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 174\n\n   Erkl\u00e4rung zu Protokoll 174\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter 174\n\n14 Rechnungshof-Gutachten \u00fcber den Umgang\nder Stadtverwaltung Dresden mit Mitteln aus\nVerwahrkonten\nDrucksache 3/0167, Antrag der Fraktion der\nPDS 175\n\nWeckesser, PDS 175\nDr. Metz, CDU 176\nLochbaum, SPD 176\nWeckesser, PDS 176\n\nAbstimmung und Ablehnung 177\n\n   Erkl\u00e4rung zu Protokoll 177\n\nDr. Metz, CDU 177\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 178\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Ich er\u00f6ffne die 3. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Frau\nDr. Volkmer, Prof. Dr. Biedenkopf, Prof. Dr. Milbradt,\nHerr L\u00e4mmel, Frau Schmidt, Herr Albrecht, Herr Schie-\nmann und Herr Adamczyk.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der heuti-\ngen Sitzung liegt Ihnen vor. Gibt es dazu \u00c4nderungs-\nw\u00fcnsche? \u2013 Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine\nHerren! Ich m\u00f6chte beantragen, dass der Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragte zu Tagesordnungspunkt 13, So genannte Altfall-\nregelung f\u00fcr Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder mit lang-\nj\u00e4hrigem Aufenthalt in der Bundesrepublik Deutschland,\nnoch Rederecht einger\u00e4umt bekommt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: M\u00fcssen wir dar\u00fcber abstimmen? \u2013 Ich\nsehe keinen Widerspruch. Damit ist diese Regelung in die\nheutige Tagesordnung aufgenommen worden.\n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. Dann\ngilt die Ihnen vorliegende Tagesordnung f\u00fcr unsere heuti-\nge Beratung als verbindlich.\n\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir vor Aufruf\ndes ersten Tagesordnungspunktes noch folgenden Hin-\nweis: Wir werden heute nach einem etwas ge\u00e4nderten\nRedezeitmodell verfahren. Vielleicht f\u00e4llt es dem einen\noder anderen auf, dass pl\u00f6tzlich ein Redner etwas zu lang\noder ein Abgeordneter zu oft spricht. Sie wissen, dass wir\ndie Gesch\u00e4ftsordnung neu beschlossen und noch nicht\nendg\u00fcltig dar\u00fcber befunden haben, wie das Redezeit-\nmodell aussehen soll. Wenn Sie unruhig werden sollten, so\nbitte ich Sie, daran zu denken, dass Sie uns bei unserer\nArbeit heute sehr unterst\u00fctzen w\u00fcrden, wenn Sie diese\nUnruhe nicht \u00f6ffentlich zeigten.\n\n(Heiterkeit)\n\nMeine Damen und Herren, das war eine Mitteilung in\neigener Sache. Jetzt wird es wieder offiziell.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Die Situation der beruflichen Ausbildung in Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte: Auswirkungen der Verkehrspolitik des Bundes\nauf die f\u00fcr Sachsen wichtigen Verkehrsprojekte\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n3. Aktuelle Debatte: Der R\u00fcckzug des Bundes aus der Wohnungsbauf\u00f6rderung und\nder anteiligen Finanzierung des pauschalen Wohngeldes \u2013 Folgen f\u00fcr den Freistaat\n\nSachsen, die Kommunen und die Betroffenen\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu\n\n1. Aktuelle Debatte\n\nDie Situation der beruflichen Ausbildung in Sachsen\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst ein Mitglied der Fraktion\nder SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten\nRunde lautet: CDU, PDS, CDU; Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Ich gebe noch den Hinweis, dass die Einzelrede-\nzeit 5 Minuten betr\u00e4gt.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Nach der Regierungserkl\u00e4rung\ndes Ministerpr\u00e4sidenten und den Erwiderungen der Frak-\ntionen beginnt heute die eigentliche inhaltliche Arbeit des\nLandtages mit konkreten Themen.\n\nWir von der SPD m\u00f6chten an den Anfang dieser Legis-\nlaturperiode ein gesellschaftspolitisches Thema stellen, das\nin besonderer Weise ein Schlaglicht auf die Herausforde-\nrungen wirft, vor denen wir stehen. Dieses Thema hei\u00dft\n,,Berufliche Erstausbildung\u201c. Das ist ein Thema, das an\neiner ganz entscheidenden Schnittstelle der modernen Ge-\nsellschaft liegt, der Schnittstelle zwischen Bildung und\nArbeit. Das ist ein Thema, das in gleicher Weise die Zu-\nkunft der Jugend wie die Zukunft der Wirtschaft ber\u00fchrt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n75\n\n\n\nDas ist ein Thema, um das sich Politik, Unternehmer und\nGewerkschaften gemeinsam k\u00fcmmern m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie berufliche Erstausbildung ist ein entscheidender Pr\u00fcf-\nstein f\u00fcr die Chancengleichheit in einer Gesellschaft. Chan-\ncengleichheit muss im Einstieg in das Erwerbsleben liegen.\nSp\u00e4ter mag man dann immer sagen, der eine habe seine\nChance besser genutzt als ein anderer; am Anfang jedoch\nmuss jeder seine Chance erhalten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAus all diesen Gr\u00fcnden hat die SPD der beruflichen Erst-\nausbildung immer besondere Aufmerksamkeit, ja Priorit\u00e4t\neinger\u00e4umt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWir haben in der letzten Legislaturperiode eine ganze\nReihe von vern\u00fcnftigen Vorschl\u00e4gen unterbreitet. Das\nThema war uns im Interesse der Jugendlichen so wichtig,\ndass wir der Regierung die konstruktive Mitarbeit bei der\nL\u00f6sung der Probleme angeboten haben.\nIn einem Anflug von Souver\u00e4nit\u00e4t und in Abweichung\nvon der vielfach praktizierten Arroganz im Umgang mit\nder Opposition haben die CDU-Staatsregierung und die\nCDU-Fraktion damals dieses Angebot angenommen. An-\nschlie\u00dfend hat es eine Reihe von Gespr\u00e4chen gegeben. Ins-\nbesondere haben wir eine Studie angeregt, die folgende\nFragen kl\u00e4ren sollte: Wie hoch sind die branchen-\nspezifischen Ausbildungskapazit\u00e4ten? Wie hoch sind die\nk\u00fcnftigen Bedarfe? Welche Ausbildungsformen tragen den\nzuk\u00fcnftigen Anforderungen am besten Rechnung? Wie\nzielgenau ist die staatliche F\u00f6rderung?\nWir wollten durch diese Studie die Debatte versachlichen\nund der Wirtschaft etwas mehr Planungssicherheit hin-\nsichtlich langfristiger Trends verschaffen.\nUmso bemerkenswerter ist, ja, es ist ein Skandal!, dass\ndiese Studie, die seit geraumer Zeit der Regierung vorliegt,\ndem Parlament bislang vorenthalten wurde.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie Ergebnisse dieser Studie h\u00e4tten hier und heute disku-\ntiert werden k\u00f6nnen, ja diskutiert werden m\u00fcssen, denn\ndie Zahlen sprechen eine andere Sprache.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSollte man jedoch meinen, die Studie sei geheim, so ist sie\nein wohl sehr schlecht geh\u00fctetes Geheimnis, denn sie ist\nnat\u00fcrlich auf Umwegen zu erhalten. Es kann sich also nur\num Einfalt, B\u00fcrokratengehabe oder bewusste Br\u00fcskierung\ndes Parlaments handeln, wenn wir diese Studie nicht offen\nund kollegial zur Auswertung und Beratschlagung hier im\nParlament erhalten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Leider hat sich auch in diesem\nJahr in Sachsen die Schere zwischen der Anzahl der Be-\nwerber um einen Ausbildungsplatz und dem Angebot an\nLehrstellen weiter ge\u00f6ffnet. Deshalb waren staatliche\nHilfen umso n\u00f6tiger. Neben der Unterst\u00fctzung des Frei-\nstaates will ich in besonderer Weise das Programm der\nSPD-gef\u00fchrten Bundesregierung zur Bek\u00e4mpfung der\nJugendarbeitslosigkeit hervorheben. Allein in Sachsen\nkonnten durch dieses Programm 11 175 Bewerber unterge-\n\nbracht werden. Das sollte auch in diesem Haus gew\u00fcrdigt\nwerden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDanken sollte man aber auch den flei\u00dfigen Berufsberatern\nin den Arbeits\u00e4mtern, die die Umsetzung dieses Program-\nmes erst m\u00f6glich gemacht haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir sollten vielleicht auch dar\u00fcber nachdenken, dass\ndieses Programm noch mehr auf den Osten orientiert\nwird; denn erstmals seit vielen Jahren verzeichnen wir die\nTendenz, dass speziell im Westen mittlerweile ein \u00dcberan-\ngebot an Ausbildungspl\u00e4tzen zu verzeichnen ist, w\u00e4hrend\nim Osten \u2013 Stand Oktober \u2013 immer noch 9 100 Lehrstellen\nfehlen. Die Lage kann uns also dennoch nicht zufrieden\nstellen, insbesondere wenn man wei\u00df, dass Unternehmen\nwie die Veag oder die Deutsche Waggonbau AG, die bis-\nlang in Gr\u00f6\u00dfenordnungen Ausbildungspsl\u00e4tze bereitge-\nstellt haben, massive Personaleinsparungen vornehmen\nwerden. Dies wird nicht ohne Auswirkungen auf das Aus-\nbildungsplatzangebot bleiben k\u00f6nnen. Die wirtschaftliche\nEntwicklung unseres Freistaates wird daher eine wichtige\nVoraussetzung f\u00fcr die Bereitstellung eines gr\u00f6\u00dferen Ange-\nbotes an Lehrstellen bleiben. Die SPD-Fraktion wird sich\nweiter daf\u00fcr einsetzen, jedem Jugendlichen in diesem\nLand eine Erstausbildung zu garantieren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Pietzsch, bitte\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Die Situation ist ernst, aber nicht\nhoffnungslos. Ich finde es daher auch richtig, dass wir vor\nAblauf des Jahres hier im Hohen Hause eine Debatte\nf\u00fchren.\nDie Anstrengungen in den letzten Jahren, die wir unter-\nnommen haben, haben sich gelohnt. Die \u00fcber alle Bil-\ndungstr\u00e4ger und Ausbildungsformen insgesamt erbrachte\nAusbildungsleistung ist von 1994 bis 1998 deutlich gestie-\ngen. In Sachsen ist die Ausbildung im dualen System von\n1994 bis 1997 um 18 % gestiegen, w\u00e4hrend die Besch\u00e4fti-\ngung gesunken und die Anzahl der Arbeitslosen gestiegen\nist.\nInnerhalb des dualen Systems verschieben sich in Sachsen\nwie auch in den anderen neuen L\u00e4ndern die Anteile der\nAusbildungsbereiche: steigende Anteile in Industrie und\nHandel, sinkende im Handwerk, in der Landwirtschaft\nwieder steigend, aber in den freien Berufen und der Haus-\nwirtschaft sinkende Anteile. Dennoch kann man feststel-\nlen, dass eine relative Stabilisierung eingetreten ist. Positiv\nist vor allem, dass zum Beispiel der Anteil der nicht Ver-\nmittelten von 4 auf 2 % im vergangenen Ausbildungsjahr\ngesenkt werden konnte.\nTrotz unserer gemeinsamen Anstrengungen, wie zum Bei-\nspiel im Lehrstellenkollegium, ist eine Situation entstan-\nden, die von uns einer L\u00f6sung zugef\u00fchrt werden muss.\nErkl\u00e4rungen, die den Charakter von Rechtfertigung haben,\nsind hier fehl am Platz. Losgel\u00f6st von der Diskussion um\nInhalte und die Perspektive der beruflichen Ausbildung\nsollte man die derzeitige Entwicklung sehen. Wer etwas\nGutes beabsichtigt, hat noch nichts Gutes getan.\nDas Sonderprogramm der Bundesregierung zeigt Wirkung\nmit einem faden Beigeschmack. Noch vor einem Jahr regi-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n76\n\n\n\nstrierten wir einen Bewerberr\u00fcckgang. R\u00fcckl\u00e4ufig war\nauch die Zahl der nicht Vermittelten. Sollten die gemein-\nsamen Bem\u00fchungen der vergangenen Jahre erfolglos sein?\nSie sind nach meiner Ansicht jedenfalls gef\u00e4hrdet; denn\ndurch den jetzt eingeschlagenen Weg und die noch nicht\nzu Ende gef\u00fchrte Diskussion \u00fcber die Perspektive der be-\nruflichen Ausbildung ist eine Tendenz zu erkennen, die\nsich auch weiterhin negativ auswirken wird.\nZur Situation: 49 % der Ausbildungspl\u00e4tze sind betrieb-\nliche. 42 % der schulischen Ausbildungspl\u00e4tze ein-\nschlie\u00dflich des Berufsvorbereitungsjahres und der Berufs-\ngrundbildungsjahrausbildung sind der andere Teilschwer-\npunkt. 6 % sind durch die Lehrstelleninitiative abgedeckt\nund 3 % \u2013 um die geht es \u2013 sind unsere Sorgenkinder,\ndenen wir unsere besondere Aufmerksamkeit schenken\nm\u00fcssen. 3 %, das sind nicht 1 186 nicht vermittelte Bewer-\nber wie 1998; zum 30.9.1999 sind es 3 493. So hat sich das\naufgrund dieses Programmes verschoben.\nDabei kommt die H\u00e4lfte der nicht vermittelten Bewerber\naus den Arbeitsamtsbezirken Bautzen, Leipzig und\nZwickau. F\u00fcr diese Schwerpunktregionen hilft nur ein ge-\nsondertes Programm, damit die gemachten Zusagen,\njedem Jugendlichen, der kann und will, ein Angebot zu\nunterbreiten, gehalten werden k\u00f6nnen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auch wenn wir gemein-\nsam alle M\u00f6glichkeiten aussch\u00f6pfen, so entbindet es die\nUnternehmen nicht von der Pflicht, im Interesse ihrer eige-\nnen Zukunft betriebliche Ausbildungspl\u00e4tze anzubieten.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDazu geh\u00f6rt aber auch, dass wir registrieren m\u00fcssen, dass\ndie duale Ausbildung immer mehr abnimmt, je mehr\nstaatlich subventionierte Ausbildungspl\u00e4tze bereitgestellt\nwerden.\nErst k\u00fcrzlich las ich in einem Artikel der ,,Freien Presse\u201c\nzur Situation der Berufsausbildung im Baubereich; ich\nzitiere hier Wilfried Adams von der IG Bauen-Agrar-\nUmwelt: ,,Die Bauindustrie bildet zu wenig Nachwuchs\naus und k\u00f6nnte sich damit die Zukunft verbauen.\u201c\nEr sieht in der Subventionspolitik der Bundesregierung\neinen Grund f\u00fcr die Zur\u00fcckhaltung der Arbeitgeber.\nW\u00f6rtlich: ,,Eine Vielzahl von Unternehmen k\u00f6nnte selbst\nausbilden. Sie w\u00e4hlen aber die preiswertere Alternative.\u201c\nDazu muss man noch wissen, dass die Berufsausbildung\nam Bau keine teure Angelegenheit ist. Als einziger Branche\nin Deutschland besteht hier eine Umlagefinanzierung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nF\u00fcr die insgesamt 36 Monate umfassende Lehre erhalten\nAusbildungsbetriebe die Verg\u00fctung von 17 Monaten aus\neinem gro\u00dfen Topf erstattet.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin ziemlich sicher,\ndass durch weitere Initiativen, die nur kurzfristig angelegt\nsind, eine Gef\u00e4hrdung der Basis der beruflichen Ausbil-\ndung bef\u00f6rdert wird. Arbeitgeber, deren Verb\u00e4nde, die\nKammern und Innungen haben mir klar und deutlich ge-\nsagt: Wenn die F\u00f6rderungen f\u00fcr die betriebliche Entwick-\nlung zur\u00fcckgefahren werden, so sehen sich die Unter-\nnehmen nicht mehr in der Lage, weiter in die Zukunft zu\ninvestieren, sprich, auch durch betriebliche Ausbildung\nihre Zukunft zu sichern.\nDie Situation ist ernst, aber es gibt auch positive An-\nzeichen. Zwei m\u00f6chte ich hier zum Schluss noch erw\u00e4h-\nnen; erstens, die hervorragenden Leistungen im Rahmen\nder Lehrstelleninitiative, von denen ich mich in meinem\n\nBereich pers\u00f6nlich \u00fcberzeugen konnte. Im Ausbildungs-\nring S\u00fcdwestsachsen konnte einer Vielzahl nicht vermittel-\nter Jugendlicher eine betriebsnahe und damit vollwertige\nBerufsausbildung angeboten werden. Von ehemals 716\nAuszubildenden der GISa 95 haben inzwischen 500 ihre\nPr\u00fcfung absolviert und immerhin 88 % diese erfolgreich\nbeendet. Dieses Ergebnis war aufgrund der Zugangsvor-\naussetzungen so nicht unbedingt zu erwarten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen!\n\nPietzsch, CDU: Ich kann aus Zeitgr\u00fcnden leider das ande-\nre Beispiel nicht mehr bringen. Ich bin der festen \u00dcberzeu-\ngung, dass nur in solchen Projekten, die wir im Rahmen\nder Diskussion anregen, die durch die Stiftung initiiert\nwerden, die Zukunft liegt.\nF\u00fcr die Gestaltung der beruflichen Ausbildung resultiert\ndaraus nicht nur die bekannte Botschaft, dass Bildungsin-\nvestitionen den wirtschaftlichen Erfolg der Zukunft\nma\u00dfgeblich bestimmen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Pietzsch, den Schlusssatz!\n\nPietzsch, CDU: Vielmehr steht sie vor der Notwendigkeit,\nein flexibles und durchl\u00e4ssiges Ausbildungssystem zu\nschaffen, das sich nicht allein nur dem Strukturwandel an-\npasst, sondern die Basis f\u00fcr strukturelle Anpassung\nschafft.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Sehr verehrter Pr\u00e4sident! Werte Kolle-\nginnen und Kollegen! Ein Kapitel der Regierungserkl\u00e4-\nrung des Ministerpr\u00e4sidenten vom 27. Oktober 1999 findet\nheute in dieser Aktuellen Debatte ein trauriges Nachspiel.\nEs ist schwer zu sagen, ob die Ausf\u00fchrungen des Regie-\nrungsoberhauptes zur Lehrstellensituation in Sachsen\nmehr von Ignoranz oder von Arroganz gepr\u00e4gt waren.\nM\u00f6glicherweise trifft beides zu und beides ist mir uner-\ntr\u00e4glich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nErinnern wir uns: Vorbeugend zur heutigen Debatte stellte\nder Ministerpr\u00e4sident fest \u2013 ich darf zitieren: ,,Auch in\ndiesem Herbst wird man wieder von einem Lehrstellen-\nmangel sprechen. Einen solchen Mangel \u2013 jedenfalls f\u00fcr\ndas Land Sachsen gesagt \u2013 gibt es jedoch eher in der\n\u00f6ffentlichen Wahrnehmung als in Wirklichkeit.\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nUm unsere Gedanken zu ordnen, schauen wir uns kon-\nkrete Zahlen an. Kollege Pietzsch, Prozente helfen uns da\nm\u00f6glicherweise nicht weiter, denn die Anzahl der Lehr-\nstellen Suchenden ist im gleichen Ma\u00dfe gestiegen wie die\nAnzahl der nicht vermittelten Jugendlichen. Das Landes-\narbeitsamt Sachsen stellt am 30.9.1999 fest, dass noch 3 493\nJugendliche irgendeine Lehrstelle suchen. Dieser Zahl von\nBewerbern stehen im ganzen Freistaat 151 noch unbesetzte\nStellen gegen\u00fcber.\nDie IHK stellt fest, dass zwar in diesem Jahr mehr Lehrver-\ntr\u00e4ge abgeschlossen wurden als im Jahre vorher \u2013 das ist\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n77\n\n\n\npositiv \u2013, dennoch aber von 27 188 ausbildungsf\u00e4higen Be-\ntrieben nur 9 538 wirklich dieser Aufgabe nachkommen.\nWir wissen, dass die Handwerksbetriebe in den vergange-\nnen Jahren ihre Leistungsf\u00e4higkeit ausgesch\u00f6pft haben\nund nun nicht mehr in der Lage sind, sich dieser Aufgabe\n\u00fcber ihren betriebswirtschaftlichen Bedarf hinaus zu stel-\nlen.\n\nVon diesen Fakten abgesehen ist bei der Besch\u00e4ftigung mit\ndieser Problematik bei nur ganz weniger M\u00fche auch er-\nsichtlich, dass wir bereits dieses Jahr die Probleme f\u00fcr das\nn\u00e4chste Jahr vorbereiten. Ich meine damit die so genann-\nten versorgten, aber nicht in regul\u00e4re Ausbildungsverh\u00e4lt-\nnisse vermittelten Jugendlichen.\n\nWenn der Ministerpr\u00e4sident \u00fcber dieses Problem so leicht-\nfertig hinweggeht und auf eine statistische L\u00f6sung hofft,\nwie seinen damaligen Ausf\u00fchrungen zu entnehmen war,\nso ist das Ignoranz der damit zusammenh\u00e4ngenden Pro-\nbleme und eines Staatsoberhauptes unw\u00fcrdig.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAllein im Arbeitsamtsbezirk Bautzen kommen dieses Jahr\nmehr als 40 % der Lehrstellenbewerber aus den Warte-\nschleifen der Vorjahre. Das wird nicht besser: Die Statisti-\nken f\u00fcr das laufende Jahr lassen bereits erkennen, dass\nneben den nach wie vor g\u00e4nzlich unversorgten Jugend-\nlichen ca. ein Viertel bis ein Drittel in \u00dcbergangsl\u00f6sungen\naufgefangen wurden \u2013 und das alles trotz des bereits vor-\nhin genannten Jugendsofortprogramms der Bundesregie-\nrung. Sonst s\u00e4he es noch schlimmer aus.\n\nDiese ,,Warteschleifenjugendlichen\u201c sind potenzielle Lehr-\nstellenbewerber f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre. Also werden wir\nuns n\u00e4chstes Jahr zu gleicher Zeit an gleicher Stelle wieder\n\u00fcber das gleiche Problem unterhalten m\u00fcssen. Nichts\nhaben wir im Griff, verehrte Kollegen der CDU-Fraktion!\nDas geht auch an die Adresse der Staatsregierung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Staatsregierung sucht aber die L\u00f6sung ja wohl au\u00dfer-\nhalb Sachsens. Jedenfalls war das der einzig konkrete Hin-\nweis auf L\u00f6sungswege in der Regierungserkl\u00e4rung des\nMinisterpr\u00e4sidenten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nEr sagte zum Beispiel: ,,Interessant f\u00fcr die Beurteilung der\nSituation ist ein Blick auf die 23 000 bundesweit unbesetz-\nten Ausbildungspl\u00e4tze.\u201c Nat\u00fcrlich ist das auch ein Fakt.\nNat\u00fcrlich hat er Recht. Wir lassen ihn auch mal so stehen.\nDann m\u00fcssten wir aber auch die Frage stellen: Sind denn\ndie Jugendlichen in Sachsen unflexibel und sind sie nicht\nmobil? Ich denke, sie sind flexibel und mobil. Die Informa-\ntionen aus den Arbeits\u00e4mtern belegen das, meine Damen\nund Herren.\n\nWas ein Problem ist, ist Folgendes: Wir haben unter diesen\nLehrstellen suchenden Jugendlichen auch viele sozial\nschwache. Sie k\u00f6nnen es sich oftmals nicht leisten, eine\nLehrstelle au\u00dferhalb Sachsens anzunehmen, weil sie die\nEingangsbedingungen nicht schaffen. Sie haben kein Geld.\nSie brauchen \u00dcberbr\u00fcckungsgeld. Ich habe viele solcher\nBetroffener im letzten Jahr begleitet und gemerkt, wie\nhoch die b\u00fcrokratischen H\u00fcrden sind, um dieses Problem\nzu l\u00f6sen. Es ist unertr\u00e4glich. Diese Menschen f\u00fchlen sich\nmit solchen Bemerkungen wie hier vom Ministerpr\u00e4siden-\n\nten in der Regierungserkl\u00e4rung missverstanden und miss-\nbraucht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig! \u2013\nBeifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Henke, bitte.\n\nFrau Henke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Auch ich bin dankbar, dass dieses Thema heute\nnoch einmal auf der Tagesordnung ist. Ich denke, wir\nhaben in all den vergangenen Jahren auch bewiesen, dass\nuns diese Problematik sehr am Herzen liegt, dass wir auch\ndaf\u00fcr Verantwortung haben, f\u00fcr unsere jungen Menschen\neine Ausbildung zu erm\u00f6glichen, um die Zukunft gut zu\ngestalten.\nIch bedauere es sehr, dass hier von der PDS-Fraktion diese\nSch\u00e4rfe hineingebracht worden ist. Ich denke, von Arro-\nganz oder Ignoranz des Ministerpr\u00e4sidenten zu sprechen\noder auch, wie Sie gesagt haben, der CDU-Mehrheitsfrak-\ntion, das k\u00f6nnen wir \u00fcberhaupt nicht akzeptieren. Wir\nwaren uns, wenn Sie sich erinnern, in diesem Hohen\nHause einig. Wir sind auf den Vorschlag der SPD-Fraktion\neingegangen und haben uns damals zur Gr\u00fcndung eines\nLehrstellenkollegiums entschlossen. Wir waren Ihnen auch\ndankbar. Wir nehmen gute Vorschl\u00e4ge an und auch auf.\nDieses gegr\u00fcndete Lehrstellenkollegium ist sicherlich ein-\nmalig in Deutschland. Das m\u00f6chte ich hier einmal ganz\neindeutig betonen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Und die Ergebnisse?)\n\nIn diesem Lehrstellenkollegium sind Vertreter des Wirt-\nschaftsministeriums, des Kultusministeriums, des Ministe-\nriums f\u00fcr Gleichstellung, Vertreter des Landesarbeitsam-\ntes, der IHKs, der Handwerkskammern und der Gewerk-\nschaften. Ich glaube, die Arbeit dieses Kollegiums hat sich\nbew\u00e4hrt. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle einmal darlegen, was\nin den letzten Jahren hier gemacht worden ist.\nDie Arbeit war konstruktiv. Sie war sicher nicht immer\neinfach \u2013 das gebe ich zu \u2013, weil die Meinungen ja sehr\nweit auseinander gehen. Sie war aber konstruktiv und im-\nmer auf L\u00f6sungen ausgerichtet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir wissen sehr wohl, dass dieses Lehrstellenproblem\nnicht nur ein Generationsproblem ist, sondern auch ein\nProblem der Globalisierung innerhalb der Wirtschaft. Da-\nrauf m\u00fcssen wir uns auch einstellen. Wir haben das Prob-\nlem, das Sie angesprochen haben, Herr Jurk, zur Erarbei-\ntung einer Studie der Erstausbildung im Freistaat Sachsen\nals Lehrstellenkollegium aufgenommen und den Antrag\nan das Wirtschaftsministerium gerichtet, dass diese Studie\nerarbeitet werden soll. Es ist auch nicht so, dass es ein\nGeheimdokument ist,\n\n(Jurk, SPD: Scheinbar!)\n\nsondern zum n\u00e4chsten Lehrstellenkollegium, das am\n16. November durchgef\u00fchrt wird, steht diese Studie zur\nDiskussion. Genau dort geh\u00f6rt es auch hin. Das haben Sie\ngewollt. Sie haben gewollt, dass wir uns gemeinsam mit\nGewerkschaften, mit Arbeitgebern, mit den Vertretungen,\nmit Fachleuten insgesamt, gerade auch von den Hand-\nwerkskammern und IHKs, dieser Problematik annehmen.\nDas haben wir getan. Ich denke, dass gerade mit dieser\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n78\n\n\n\nErarbeitung und in der Diskussion dieser Studie f\u00fcr uns\nalle hilfreiche Argumente gegeben werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nHenke?\n\nFrau Henke, CDU: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sie haben das Lehrstellenkollegium angespro-\nchen, das am 16.11. wieder tagen wird. Aber ist es nicht\nnotwendig, dass, wenn die Studie bereits vorliegt, sie\nallen, auch den politisch relevanten Kr\u00e4ften in diesem\nLand, vorab zur Verf\u00fcgung gestellt wird, damit man sich\neinlesen kann, sie diskutieren kann, damit man mit dem\nentsprechenden Wissen bereits in ein solches Lehrstellen-\nkollegium geht, um dort fundiert \u00fcber diese Studie zu dis-\nkutieren? Ist es nicht notwendig, dass man diese Studie,\nsobald sie fertig ist, in die Hand bekommt?\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nFrau Henke, CDU: Herr Jurk, ich habe vorhin gesagt, dass\nIhr Antrag aufgenommen und dann in Auftrag gegeben\nworden ist. Die Fraktionen sind in diesem Lehrstellen-\nkollegium vertreten. Es sind auch die Ausschussvorsitzen-\nden von Wirtschaft und Schule darin vertreten.\n\n(Frau Schulz, PDS: Das stimmt nicht!)\n\nIch denke, wir haben eine gute Grundlage, auf der wir\njetzt aufbauen k\u00f6nnen, um die Intentionen aufzunehmen\nin Richtung Erstausbildung, Ausbildung in neue Berufs-\nfelder hinein, was auch immer eine Problematik dieses\nLehrstellenkollegiums war, und in Richtung der F\u00f6rde-\nrung f\u00fcr die Ausbildung.\nSie haben vorhin dieses Lehrstellensofortprogramm ange-\nsprochen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle betonen, dass wir es\nauch gut finden, dass wir hoffen, dass die Bundesregie-\nrung das weiter auflegt. Aber es ist auch ein generelles\nProblem mit dem Sofortprogramm, wie die \u00dcberf\u00fchrung\ndann in die Arbeitswelt geschehen kann. Das wissen wir\nauch. Das ist eine Aufgabe, der sich das Lehrstellenkolle-\ngium annehmen soll.\nSie haben vorhin angesprochen, dass es noch offene Lehr-\nstellen gibt. Ja, dar\u00fcber m\u00fcssen wir sprechen und auch\ndar\u00fcber, warum junge Leute die offenen Lehrstellen nicht\nannehmen. Ich werde in diesem Lehrstellenkollegium an-\nregen, dies zum Thema zu machen, und zwar mit der\nWirtschaft und mit den Vertretern der Gewerkschaften\ninsgesamt, damit wir allgemein diese Problematik l\u00f6sen. In\ndiesem Sinne werden wir weiter arbeiten.\nIch bef\u00fcrworte die weitere Arbeit des Lehrstellenkolle-\ngiums und m\u00f6chte mich an dieser Stelle ganz herzlich vor\nallem bei den Vertretern der Wirtschaft und der Gewerk-\nschaft f\u00fcr ihre Mitarbeit bedanken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Lucassen, bitte.\n\nLucassen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst k\u00f6nnte\nman einmal sagen: Klassenziel nicht erreicht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas, was hier gesagt wird, dass mehr Ausbildungsstellen\nvon den Betrieben zur Verf\u00fcgung gestellt wurden, ist ein-\nfach nicht richtig. Weniger Ausbildungsstellen sind zur\nVerf\u00fcgung gestellt worden. Das kann das Landesarbeits-\namt beweisen. Holen Sie sich die Statistiken! Die sind nicht\ngef\u00e4lscht.\nIch will mich gar nicht auf diese kleinen statistischen Que-\nrelen einlassen, sondern Ihnen sagen, dass das halt so ist.\nWir sollten an dem Ziel festhalten: Jeder junge Mensch,\nder kann und will, wird ausgebildet.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDazu haben sich doch alle gesellschaftlichen Gruppen ver-\npflichtet, auch der Ministerpr\u00e4sident in seiner Regierungs-\nerkl\u00e4rung. Ich hoffe, dass er sich auch daran h\u00e4lt. Im Aus-\nbildungskonsens hat man sich doch verpflichtet, dass die\nAnzahl der betrieblichen Ausbildungspl\u00e4tze erh\u00f6ht wird.\nJetzt sage ich Ihnen die Zahlen genau, Sie k\u00f6nnen sie mit-\nschreiben.\nIn diesem Jahr wurden 24 768 betriebliche Ausbildungs-\npl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung gestellt. 1998 \u2013 auch zum Mitschrei-\nben, bitte sch\u00f6n \u2013 waren es noch 26 037 Lehrstellen. Adam\nRies w\u00fcrde sagen: 1 200 weniger. Ganz einfach. Das ist\ngegen den Ausbildungskonsens. Ich sage, das hat auch\netwas damit zu tun, dass eine Subventionsmentalit\u00e4t in\ndiesem Lande, auch in Ostdeutschland, herumgeht: Ich\nstelle erst gar keinen Ausbildungsplatz mehr zur Verf\u00fc-\ngung, wenn ich das notwendige Geld nicht bekomme.\nDort wartet man ab.\n\n(Dr. Metz, CDU: Das ist doch eine Auswirkung\nIhrer Politik!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten sie eine Zwischenfrage?\n\nLucassen, SPD: Bitte sch\u00f6n.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\n\u2013 Ich habe keine Genossen von fr\u00fcher, Herr Dr. H\u00e4hle.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: K\u00f6nnen Sie mir bitte einmal die Zahl\nder Lehrstellen, die der DGB zur Verf\u00fcgung gestellt hat,\nnennen und die Steigerungsrate oder wie viel Lehrstellen\nder DGB den L\u00e4ndern Sachsen und Brandenburg zur Ver-\nf\u00fcgung gestellt hat und welche Steigerungsrate dabei ein-\ngetreten ist?\n\nLucassen, SPD: Das habe ich mir schon gedacht. Diese\nFrage erwarte ich immer. Nat\u00fcrlich stellen wir auch Aus-\nbildungspl\u00e4tze \u00fcber unser Berufsfortbildungswerk zur\nVerf\u00fcgung \u2013 diese Diskussion haben wir landauf, landab,\nweil es notwendig ist \u2013, entsprechend der Anzahl unserer\nBesch\u00e4ftigten. Das k\u00f6nnen Sie nachkontrollieren.\nEs macht sich allerdings, meine Damen und Herren, eine\nSubventionsmentalit\u00e4t breit, der wir entgegentreten\nm\u00fcssen.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nEs kann nicht sein, dass die Betriebe abwarten, bis ein\nSonderprogramm aufgelegt wird, und erst dann die Aus-\nbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stehen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage? \u2013 Bitte, Herr Kannegie\u00dfer.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n79\n\n\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Herr Lucassen, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte um mehr Ruhe!\n\nKannegie\u00dfer, CDU: \u2013 Sie hatten meine Frage nicht beant-\nwortet. Ich hatte nach der Steigerungsrate gefragt, wie\nviele Lehrpl\u00e4tze Sie mehr zur Verf\u00fcgung gestellt haben.\n\nLucassen, SPD: Wir stellen Ausbildungspl\u00e4tze zur Verf\u00fc-\ngung und wir werden sie dementsprechend erh\u00f6hen.\nMehr sage ich im Moment nicht dazu.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Es geht um Gr\u00f6\u00dfenordnungen\nund nicht um kleines Gefeilsche, wie Sie das jetzt anfan-\ngen.\nAber da zu wenig betriebliche Ausbildungspl\u00e4tze zur Ver-\nf\u00fcgung gestellt werden konnten, mussten 12 000 weitere\nStellen mit finanzieller Unterst\u00fctzung vor allem des Bun-\ndes \u2013 das will ich hier so deutlich sagen \u2013 geschaffen wer-\nden. Das sind auch 2 700 mehr als vor einem Jahr.\nFakt ist \u2013 und ich habe genaue Zahlen \u2013: Nicht jeder junge\nMensch in Sachsen, der kann und will, wird auch ausgebil-\ndet. Ende Oktober sind 2 500 Jugendliche noch ohne Aus-\nbildungsplatz. Und es ist bitter, ohne Hoffnung zu sein;\nman wei\u00df, wohin das auch f\u00fchren kann.\nEs steht diesem Hohen Hause sicherlich nicht an, \u00fcber drei\noder vier Lehrstellen zu diskutieren, die auch wichtig sind,\nsondern es geht um die Grunds\u00e4tzlichkeit. Auch in diesem\nJahr mussten wieder Tausende Jugendliche in diverse\nWarteschleifen, ins Berufsvorbereitungs- und Berufs-\ngrundbildungsjahr. Diese Jugendlichen haben keinen be-\nruflichen Ausbildungsplatz bekommen. In den amtlichen\nStatistiken der Arbeits\u00e4mter tauchen sie dann als Alt-\nbewerber wieder auf. Von den \u00fcber 66 000 Jugendlichen,\ndie nach einem Ausbildungsplatz nachgefragt haben, sind\n26 500 Altbewerber.\n\n(Frau Roth, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDas sind rund 40 % der Gesamtbewerber, die bereits zum\nzweiten oder dritten Mal nach einer Ausbildung suchen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, heute muss auch\n\u00fcber die Wirksamkeit der staatlichen F\u00f6rderung von Be-\nrufsausbildungsstellen geredet werden, die bereits f\u00fcr\n75 % der Ausbildungsverh\u00e4ltnisse in Sachsen greift.\nHier wurde \u00fcber das S\u00e4chsische Lehrstellenkollegium ge-\nsprochen, welches n\u00e4chste Woche tagt. Ich hoffe, dass dort\nneue Wege f\u00fcr das Jahr 2000 aufgezeigt werden.\nEin weiterer Punkt, meine Damen und Herren, ist: \u00dcber\n2 500 Jugendliche sind in dem so genannten Berufsvorbe-\nreitungs- und Berufsgrundbildungsjahr. Das kostet den\nSteuerzahler 34 000 DM \u2013 wohlgemerkt \u2013 pro Platz. Da-\nr\u00fcber muss man auch nachdenken. Wenn Jugendliche die-\nsen Weg gehen m\u00fcssen, dann m\u00fcssen sie davon auch\netwas haben, dann muss ein Anreiz da sein, im Berufsvor-\nbereitungs- oder Berufsgrundbildungsjahr zu sein. Wir\nhaben die Erkenntnis, dass es leider nicht so ist.\n\n(Frau Henke, CDU: Das gibt es doch!)\n\nUnd ein Grund ist auch, dass eine Anerkennungsverord-\nnung fehlt. Wenn ein junger Mensch im Berufsgrund-\nbildungsjahr ist, dann hat er zurzeit nicht die Anrechnung.\nHier erwarte ich von der Regierung, dass eine Anerken-\n\nnungsverordnung vorbereitet wird, die das Berufsgrund-\nbildungsjahr auf die Ausbildung anrechnet. Das ist im\nMoment nicht so.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAusbildungspl\u00e4tze fehlen. Ich glaube, das wird von keiner\nFraktion bestritten, auch nicht von der CDU. Und gleich-\nzeitig hat die Staatsregierung Geld \u00fcbrig. Ich halte es f\u00fcr\nwichtig, dass wir das in diesem Jahr noch einsetzen.\nNach meiner Kenntnis wurden im F\u00f6rderprogramm \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nLucassen, SPD: \u2013 f\u00fcr kleine und mittelst\u00e4ndische Unter-\nnehmen 17 Millionen DM und im F\u00f6rderprogramm f\u00fcr\nneue Berufe f\u00fcnf Millionen DM nicht abgerufen. Welche\nGr\u00fcnde kann das haben?\nKann ein Grund sein, dass der nur aufs Sparen bedachte\nFinanzminister Milbradt alle kaufm\u00e4nnischen Berufe als\nnicht f\u00f6rderw\u00fcrdig und neu einstuft? Ich denke, wir brau-\nchen f\u00fcr 2 500 Jugendliche noch in diesem Jahr einen Aus-\nbildungsplatz. Nutzen wir die 22 Millionen DM! Und ich\nwerde mich \u2013 das sage ich hier in diesem Hohen Hause \u2013\ndaf\u00fcr einsetzen, dass das Landesarbeitsamt eine Kofinan-\nzierung zur Verf\u00fcgung stellt.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nIch denke und kann mir vorstellen, dass durch die Ge-\nmeinschaftsinitiative GISa mit diesen Mitteln in H\u00f6he von\n22 Millionen DM aus dem Haushalt, die nicht abgerufen\nwurden, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nLucassen, SPD: \u2013 und durch eine Kofinanzierung den\n2 500 Jugendlichen in diesem Jahr noch eine Chance gege-\nben wird. Ergreifen wir diese M\u00f6glichkeit und geben wir\nden Jugendlichen diese Chance!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist wohl nicht der Fall.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Doch!)\n\nDann Frau Bellmann, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wie viele Lehrlinge\nbildet die CDU aus?)\n\nFrau Bellmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Herr Lucassen, Sie hatten einen\nsehr interessanten Redebeitrag. Ich bin gespannt, ob sich\ndie Abkehr von der Subventionsmentalit\u00e4t in Ihren Reihen\nbis hin zum Bund fortsetzt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg. \nProf. Dr. Porsch, PDS)\n\nBei Ihrer Antwort zur Lehrstellensteigerung im DGB auf\ndie Anfrage des Herrn Kannegie\u00dfer kann ich Ihnen gern\nein St\u00fcck auf den Weg helfen. Der DGB muss seinen\nApparat auch etwas verschlanken, um effektiv zu arbeiten.\nDemzufolge sinkt die Besch\u00e4ftigtenzahl und demzufolge\nwird wohl auch die Lehrstellenzahl dort sinken.\n\n(Lehmann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n80\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Bellmann, CDU: \u2013 Nein!\nDie Sicherung einer guten Berufsausbildung f\u00fcr die\nJugendlichen ist eines unserer wichtigsten Zukunfts-\nthemen. Schlie\u00dflich ist der Ausbildungsstand der Jugend\nvon heute das wirtschaftliche Startkapital von morgen.\nDie CDU-Fraktion hat viele Anstrengungen unternom-\nmen, um m\u00f6glichst jedem ausbildungswilligen und ausbil-\ndungsf\u00e4higen Jugendlichen eine Lehrstelle anzubieten.\nDies ist uns bisher weitgehend gelungen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Was?)\n\nDie Zahl der unvermittelten Bewerber im Ausbildungsjahr\n1998/99 liegt unter zwei Prozent. Dazu haben F\u00f6rder-\nma\u00dfnahmen des Freistaates, zum Beispiel in neuen Beru-\nfen, bei Existenzgr\u00fcndern, in der Gemeinschaftsinitiative\noder auch bei schulischen Ma\u00dfnahmen, beigetragen. Aller-\ndings geh\u00f6rt dazu ebenfalls die Verbesserung der Rah-\nmenbedingungen f\u00fcr die Unternehmen in diese Kategorie,\nda man schlie\u00dflich auch dadurch die Ausbildungsbereit-\nschaft stimulieren kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Bellmann, CDU: \u2013 Nein!\nDie CDU-Fraktion setzt auf eine solide Ausbildung der\nJugend mit dem Ziel der Sicherung ihrer Zukunftschancen\nauf dem Arbeitsmarkt. Und genau deshalb nehmen wir\nauch das Sonderprogramm der Bundesregierung gegen\ndie Jugendarbeitslosigkeit sehr kritisch unter die Lupe.\nBevor ich aber darauf zu sprechen komme, lassen Sie mich\nnoch ein paar Worte zum so genannten Ausbildungsnot-\nstand sagen. Jedes Jahr im Herbst gibt es das gleiche Spiel-\nchen: die Instrumentalisierung eines Irrtums und den Ver-\nsuch, ihn aufzukl\u00e4ren. Den Lehrstellennotstand, wie er in\nder \u00f6ffentlichen Meinung existiert, gibt es so nicht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ach? \u2013 Nat\u00fcrlich!)\n\nDas erkennt man schnell, wenn man Zahlenvergleiche zu\nunterschiedlichen Zeitpunkten innerhalb eines Kalender-\njahres anstellt.\n\n(Frau Schulz, PDS: Wissen Sie, wann das\nAusbildungsjahr beginnt?)\n\nDie Zahlen f\u00fcr die gemeldeten Stellen, die unbesetzten\nStellen, die abgeschlossenen Ausbildungsvertr\u00e4ge h\u00e4ngen\nvon einer ziemlich unvollst\u00e4ndigen Meldepraxis ab. Das\nHorrorszenario ging noch im April bundesweit von\n187 000 als unversorgt geltenden Jugendlichen aus. Schon\nim September relativierte sich diese Zahl auf 6 063 unver-\nmittelte Jugendliche. Aus dieser Grauzone der unbestimm-\nten Meldungen wird man wohl erst Ende des Jahres her-\nauskommen. Allerdings ist ausgerechnet dieses sehr vage\nstatistische Material von Mitte des Jahres argumentativer\nUnterbau des Sonderprogramms, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Bellmann, CDU: \u2013 Nein!\n\u2013 f\u00fcr das Rot-Gr\u00fcn bisher zwei Milliarden DM zur Verf\u00fc-\ngung stellte. Im Gegenzug strich die Bundesregierung\nzwei Millionen DM f\u00fcr die Lehrstellenbewerbung in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern. Das bezeichnet der Deutsche Indus-\ntrie- und Handelstag als ein eklatantes Missverh\u00e4ltnis.\n\nDie Bundesregierung wird nicht m\u00fcde zu behaupten, dass\ndie Besserung auf dem Ausbildungsstellenmarkt aus-\nschlie\u00dflich diesem Programm zuzurechnen sei. Sie unter-\nschl\u00e4gt damit, dass sich auch in der Vergangenheit gegen\nJahresende Angebot und Nachfrage auf dem Lehrstellen-\nmarkt nahezu eingepegelt haben, und zwar ohne Sonder-\nprogramm.\nFragen wir uns also: Was hat das Sonderprogramm bisher\ngebracht? \u2013 Gemessen an den Kosten zu wenig. Aus der\nbegleitenden Forschung und den Einsch\u00e4tzungen des\nDIHT ergeben sich viele gravierende M\u00e4ngel. Zum Bei-\nspiel: zu hohe Ausbildungsverg\u00fctungen von 1 000 bis\n2 000 DM und die daraus erfolgende Verdr\u00e4ngung der\nregul\u00e4ren Ausbildung. Oder: keine Konzentration auf\nProblemgruppen wegen der unterschiedlichen Inan-\nspruchnahme durch Teilnehmer mit mittlerer Reife und\nAbiturienten; das sind immerhin 53 %. Anders als von der\nRegierung propagiert profitieren benachteiligte Jugend-\nliche kaum. \u00c4u\u00dferst bedenklich ist also, dass offenbar am\nBedarf der Wirtschaft vorbei ausgebildet wird.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nAuch ich vernehme schon wieder den Ruf nach einer Aus-\nbildungsabgabe. Sie dokumentiert nichts weiter, als dass\ndas Handeln der Bundesregierung vom Vorrang staat-\nlicher Intervention gepr\u00e4gt ist,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nweit weg von den eigentlichen Erfordernissen des Arbeits-\nmarktes und den Grunds\u00e4tzen einer freien Gesellschaft.\nDie Bundesregierung redet zwar von der Neuen Mitte,\naber sie handelt nach der alten Linken. Sie erkennt die\neigentlichen Defizite nicht. Diese liegen in einer Steuerpo-\nlitik, die den Unternehmen die Lust an der Expansion\nnimmt und damit auch die Lust daran, Ausbildungspl\u00e4tze\nf\u00fcr die Sicherung ihrer eigenen Unternehmenszukunft zu\nschaffen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Defizite liegen ferner in der ungen\u00fcgenden Orientie-\nrung auf Zukunftsberufe und die daf\u00fcr notwendige hohe\nQualifizierung sowie in einem hohen Ma\u00df an Basiswissen\nf\u00fcr die Schulabg\u00e4nger.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich sagen, dass man das Sonderpro-\ngramm der Bundesregierung einerseits begr\u00fc\u00dfen kann,\nweil Frau Bulmahn und Herr Riester\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nerkannt haben: Politik ist nicht nur ein Verwaltungsakt\noder eine Verl\u00e4ngerung des Status quo, sondern Auftrag\nzur Gestaltung.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nAndererseits ist der blinde Eifer, mit dem sich auch hier\ndie Koalition ans Werk begab, nicht mit Entschlossenheit\nzu verwechseln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nFrau Bellmann, CDU: Der erste Versuch, um das Problem\nder Arbeitslosigkeit in den Griff zu bekommen, war zag-\nhaft, wenig erfolgreich und nicht professionell.\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt doch gar nicht!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n81\n\n\n\nEr zeugt von gutem Willen, aber nicht von grunds\u00e4tzlicher\nOrientierung.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDavon ist Rot-Gr\u00fcn weit entfernt, aber immerhin un\u00fcber-\nsehbar in Bewegung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Einen Schlusssatz, bitte!\n\nFrau Bellmann, CDU: Physikalisch betrachtet w\u00fcrde man\ndas als Politik mit geringem Wirkungsgrad bezeichnen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Es ist schon sehr erstaunlich, dass man Probleme,\ndie wir hier in diesem Haus f\u00fcnf Jahre lang diskutiert\nhaben, pl\u00f6tzlich vergisst. Pl\u00f6tzlich ist die neue Bundes-\nregierung daran schuld, dass wir hier Schwierigkeiten\nhaben. Das erstaunt mich schon.\n\n(Lehmann, CDU: Weil Sie angegeben haben!)\n\nImmerhin ist es uns leider nicht m\u00f6glich, heute per Aktu-\neller Debatte die Staatsregierung zu beauftragen, konkrete\nSchritte einzuleiten, um das Problem bis zum Jahresende\nzu l\u00f6sen.\nDie PDS-Antr\u00e4ge, die im parlamentarischen Gang sind,\nh\u00e4tten es gekonnt \u2013 eine Mehrheit im Plenum nat\u00fcrlich\nvorausgesetzt. Und so bleibt uns heute weiter nur Pole-\nmik, und Polemik der schlechtesten Sorte haben wir so-\neben geh\u00f6rt.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nEs stimmt, vor einigen Jahren hatte das personifizierte\nB\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit und Ausbildung \u2013 so nennt sich ja\nMinister Schommer \u2013 eine Idee: das Lehrstellenkollegium.\nEntgegen anders lautenden Ger\u00fcchten, wie ich sie heute\nhier h\u00f6rte, Frau Henke, sind nicht die Fraktionen Mitglied\ndieses Ausbildungskollegiums, sondern wieder nur die\nMehrheitsfraktion, durch zwei konkrete Personen be-\nnannt. Die anderen sind davon ausgeschlossen.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Die Ausschussvorsitzenden! \u2013\nFrau Henke, CDU: Die Fraktionsvorsitzenden\n\nsind auch eingeladen!)\n\n\u2013 Nein, das stimmt nicht, Frau Henke, da k\u00f6nnen wir uns\nbis \u00fcbermorgen streiten. Alle im Freistaat Sachsen f\u00fcr be-\nrufliche Ausbildung Verantwortlichen, abgezogen die Par-\nlamentierer, sollten gemeinsam das schlingernde Ausbil-\ndungsschiff in verl\u00e4ssliches Fahrwasser bringen.\nWas ist seither geschehen? Nat\u00fcrlich \u2013 das akzeptieren wir\nund sehen es auch positiv \u2013 hat sich die Kontinuit\u00e4t in der\nF\u00f6rderpolitik verbessert. Das stimmt. Aber was noch? Ist\ndie Anzahl der ausbildungsbereiten Unternehmen gestie-\ngen? Hat der \u00f6ffentliche Dienst zus\u00e4tzliche Aufgaben\n\u00fcbernommen? Haben sich die wirtschaftlichen Bedingun-\ngen f\u00fcr die \u00fcberwiegend kleinen s\u00e4chsischen Unter-\nnehmen verbessert, dass sie ihre Ausbildungsbereitschaft\nerh\u00f6hten? Ist die berufliche Ausbildung der Unternehmen\nauf eine eigene finanzielle Basis gestellt worden? Sind\ngro\u00dfe Unternehmen ihrer Ausbildungsverantwortung in\nvollem Umfange in Sachsen nachgekommen? Sind die\n\nAusbildungsbedingungen an den beruflichen Schulen ver-\nbessert worden? Ist der Unterrichtsausfall an Berufs-\nschulen gesenkt worden? Sind die Pr\u00fcfungsergebnisse in\nTheorie und Praxis verbessert worden? \u2013 Ich glaube, die\nAntworten kennen wir alle. Der Berufsbildungsbericht gibt\nuns dar\u00fcber Auskunft.\nEs t\u00e4uschen auch nicht die hilflosen Versuche des Kultus-\nministers, wie neulich im Fernsehen zu sehen war, dar\u00fcber\nhinweg, der da meinte, an den Berufsschulen alles im Griff\nzu haben. Sch\u00fcler, Lehrer und Unternehmen bewerten das\neinmal wieder ganz anders.\nLeider, meine Damen und Herren, belasten uns die perma-\nnenten Probleme des Lehrstellenmangels derma\u00dfen, dass\nwir viel zu wenig Zeit daf\u00fcr aufwenden k\u00f6nnen, uns um\ndie qualitative Situation zu k\u00fcmmern. Meist aber bedingt\nsich das ja gegenseitig. Derzeit laufen wir den Problemen\nhinterher.\nEine solide objektive Bewertung der Ausbildungssituation\nin Sachsen ist dringend notwendig. Jawohl, es stimmt, SPD\nund CDU haben vor zwei Jahren beschlossen, dazu eine\nStudie anzufertigen. Sie soll vorliegen. Wem? \u2013 Uns nicht,\nFrau Henke.\n\n(Frau Henke, CDU: Ich habe es Ihnen aber gesagt!)\n\nWir als Politiker haben Entscheidungen zu treffen, wie es\nauf diesem Gebiet weitergeht. Wir sind aber von Erkennt-\nniszuwachs in dieser Hinsicht ausgeschlossen. Unser An-\ntrag forderte, dass wir als Parlamentarier zu diesen Ergeb-\nnissen Zugang bekommen. Ich halte es f\u00fcr unversch\u00e4mt,\nuns das vorzuenthalten.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDie jetzt vielf\u00e4ltig notwendig gewordenen Aktivit\u00e4ten der\nArbeits\u00e4mter belegen \u2013 das zeigen die Regionalkonferen-\nzen der Arbeits\u00e4mter \u2013, dass wir einen neuen Anlauf brau-\nchen und neue Schritte gehen m\u00fcssen bzw. konsequenter\ngehen m\u00fcssen, um bis zum Jahresende die Probleme zu\nl\u00f6sen. Ich sage aber noch einmal, weil mich Frau Bellmann\nvorhin nicht zu Wort kommen lie\u00df: Das Ausbildungsjahr\nbegann am 1. September und nicht am 31.12.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nWir brauchen nicht nur Absichtserkl\u00e4rungen der Tr\u00e4ger\nvon Ausbildung, sondern wir brauchen diese in die Reali-\nt\u00e4t umgesetzt. Ausbildungshemmende Ursachen m\u00fcssen\noffenbar mit staatlicher Unterst\u00fctzung durch flexiblen\nUmgang mit F\u00f6rderrichtlinien beseitigt werden.\nMeine Damen und Herren, ob man nun f\u00fcr oder gegen\nstaatliche Subventionierung ist \u2013 solange wir es nicht\nschaffen, dass Unternehmen ausbilden, so wie sie die ge-\nsellschaftliche Verantwortung wahrnehmen m\u00fcssten, so\nlange m\u00fcssen wir uns etwas einfallen lassen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte Sie, zum Schluss zu kommen.\n\nFrau Schulz, PDS: Wenn wir die Umlagefinanzierung\nnicht durchsetzen, dann ist der Staat in die Pflicht genom-\nmen und dann muss er sich \u00fcberlegen, wie er das erledi-\ngen kann.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Wird es gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Seidel, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n82\n\n\n\nSeidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Kommen wir einmal zu einigen kon-\nkreten Zahlen. Im Ausbildungsjahr 1998/99 waren 68 600\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in den Abgangsklassen der ver-\nschiedenen Schularten, darunter \u00fcber 37 600 Mittelsch\u00fcler,\n3 400 F\u00f6rdersch\u00fcler und 17 800 Gymnasiasten. Das ist ein\nMehr von 3,2 % gegen\u00fcber dem Vorjahr.\nIn unseren Berufsschulen wurden zum 12. Oktober 36 200\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler aufgenommen, wiederum ein\nPlus von 4,5 % gegen\u00fcber dem Vorjahr. Ich denke, das ist\nein positives Zeichen.\nWeiterhin wurden in der einj\u00e4hrigen Berufsfachschule, im\nBerufsgrundbildungsjahr, in der Berufsfachschule und in\nden studienqualifizierenden Bildungsg\u00e4ngen die Bildungs-\nangebote teilweise erheblich gesteigert und damit f\u00fcr wei-\ntere 26 000 junge Leute eine weiterf\u00fchrende Ausbildung\nerm\u00f6glicht.\nDiese Entwicklung ist positiv. Aber so positiv diese Ent-\nwicklung an den Berufsschulzentren Sachsens ist, sie kann\nnicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass nach wie vor nicht\ngen\u00fcgend Ausbildungsstellen im origin\u00e4ren dualen Sys-\ntem bereitgestellt werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer gr\u00f6\u00dfte Berufsausbilder ist der Freistaat Sachsen. Er\nmacht seine Sache hier gut. Es sind leider nicht die von der\nIndustrie- und Handelskammer und den Handwerks-\nkammern vertretenen Betriebe und \u2013 wie wir eben geh\u00f6rt\nhaben \u2013 leider auch nicht die Gewerkschaften.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das stimmt doch gar nicht! \u2013\nLucassen, SPD: Das ist falsch!)\n\nErfreulich ist, dass die IHK-Betriebe seit dem Vorjahr einen\nAusbildungszuwachs von 3 % verzeichnen konnten. Das\nist ein Schritt auf dem richtigen Weg. Er allein gleicht aber\ndie Verluste in den Handwerksbetrieben nicht aus. An\ndieser Stelle ist noch erheblich mehr m\u00f6glich, nicht nur in\nSachsen, auch bundesweit.\nIm Klartext hei\u00dft das: Nur 35 % der IHK-Betriebe Sachsens\nbilden aus. Allerdings, meine Damen und Herren, liegen\nwir damit immerhin noch um 7 % \u00fcber dem relativ mage-\nren Bundesdurchschnitt von 28 %. Deshalb richte ich hier\nerneut einen Appell an alle Betriebe: Bilden Sie aus und\nsichern Sie sich so auch Ihren Facharbeiternachwuchs f\u00fcr\ndie Zukunft!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSchon in wenigen Jahren werden Sie sich, meine Damen\nund Herren Betriebsleiter, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, Handwerks-\nmeister und Freiberufler, um Ihre Lehrlinge streiten.\nIm \u00dcbrigen verstehe ich es nicht, auf welcher Grundlage\ndie Vertreter der Arbeitgeberverb\u00e4nde, des Industrie- und\nHandelstages, der Handwerkskammern, des Deutschen\nGewerkschaftsbundes und unser Bundeskanzler Herr\nSchr\u00f6der im B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit versprechen konnten, dass\njedem Ausbildungswilligen und -f\u00e4higen ein betrieblicher\nAusbildungsplatz zur Verf\u00fcgung gestellt wird.\n\n(Unruhe bei der PDS \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas hat Herr Biedenkopf versprochen.)\n\n\u2013 Ich war jetzt bei Herrn Bundeskanzler Schr\u00f6der und\nbeim B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit in Berlin angekommen. Die s\u00e4ch-\nsische Realit\u00e4t sieht anders aus.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Eben!)\n\nEs bedarf eben gro\u00dfer staatlicher Anstrengungen, \u2013 an der\nStelle sind wir jetzt \u2013,\n\n(Unruhe bei der Opposition \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\ndie Ausbildung m\u00f6glichst betriebsnah zu organisieren,\nund das, obwohl in Sachsen 70 % der Ausbildungspl\u00e4tze\nvon 3 000 DM bis zu 100 % gef\u00f6rdert werden. Die Politik,\nmeine Damen und Herren, hier vertreten durch das Kul-\ntusministerium und meine Fraktion, hat die weitgehenden\nForderungen des Handwerks und der Industrie erf\u00fcllt.\nDas Modell 2-2-1 f\u00fchrt dazu, dass die Lehrlinge an 40 zu-\ns\u00e4tzlichen Praxistagen im Betrieb ausgebildet werden; die\nzweij\u00e4hrige Berufsausbildung ist angeschoben und wird\ndurchgef\u00fchrt. Es werden flexible Ausbildungsmodelle an-\ngeboten, bei denen der Lehrling sein erstes Jahr in der\nBerufsschule absolviert und die weiteren zwei Jahre im\nBetrieb. Das ist ein Modell, welches beispielsweise in Sach-\nsen von der Tischlerinnung schon gut angenommen wird.\nWeitere Berufe k\u00f6nnten folgen, wenn diese Ausbildungs-\nform vom Handwerk auch angenommen w\u00fcrde. Aller-\ndings fehlt, da haben Sie v\u00f6llig Recht, Herr Lucassen, die\nAnrechnungsverordnung, und zwar vom Bund. Hier ist\nder Bund in der Pflicht, diese endlich auf den Weg zu\nbringen, damit wir in Sachsen diesem Modell eine breitere\nChance geben k\u00f6nnen.\n\n(Jurk, SPD: In einigen L\u00e4ndern geht das schon.)\n\nDer Vizepr\u00e4sident des Deutschen Handwerks sagte sinn-\ngem\u00e4\u00df, dass die Lehrlinge im ersten Jahr Geld kosten, im\nzweiten Jahr plus minus null arbeiten und im dritten Jahr\netwas einbringen. Gerade dieses Modell kommt den\nHandwerksmeistern entgegen.\nLast not least m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch einmal da-\nrauf eingehen, dass der Freistaat Sachsen und die Schul-\ntr\u00e4ger in den letzten f\u00fcnf Jahren, in der letzten Legislatur-\nperiode, insgesamt etwa eine Milliarde DM f\u00fcr die Berufs-\nschulzentren zur Verf\u00fcgung gestellt haben und damit\ninsgesamt in 43 Berufsschulzentren die Ausbildung grund-\nlegend verbessert werden konnte. Es ist erfreulich, dass\ndieses F\u00f6rderprogramm weitergeht, dass wir bis zum Jahr\n2006 an weiteren 54 Standorten finanzielle Mittel austeilen\nk\u00f6nnen und damit diese Ausbildungspl\u00e4tze zukunfts-\nsicher verbessert werden.\nHier t\u00e4tigt der Freistaat zukunftsweisende Investitionen,\ndie, meine Damen und Herren, Fr\u00fcchte tragen werden.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Nolle, bitte.\n\nNolle, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren Abgeordnete! Ich glaube nicht, dass ,,richtig\u201c\noder ,,falsch\u201c heute bei dem Thema durch SPD- oder\nCDU-Fraktion beantwortet werden kann. Deswegen ver-\nstehe ich auch Ihre Hysterie eigentlich nicht. Erlauben Sie\nmir, das als Novize am Beginn meiner Rede zu sagen.\nIch m\u00f6chte mich hier nicht als Spezialist f\u00fcr Allgemeines\nproduzieren, sondern aus der Perspektive eines sozial-\ndemokratischen Unternehmers sprechen. Und dies tue ich\nmit der Erfahrung eines Arbeitgeberverbandsvorsitzenden\nder Druckindustrie von immerhin einigen hundert Betrie-\nben in Sachsen, Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt.\nHier meine Thesen aus der Praxis: Bei der dualen Ausbil-\ndung haben die Unternehmen eine soziale und bildungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n83\n\n\n\npolitische Selbstverpflichtung, das hei\u00dft Verantwortung\nf\u00fcr diese Gesellschaft \u00fcbernommen, und die m\u00fcssen sie\nauch tragen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nBei relativ stabiler \u00d6konomie haben die s\u00e4chsischen\nDrucker die Zahl ihrer Lehrlinge seit etwa drei Jahren um\nzirka 20 % erh\u00f6ht. Heute sind das allein 380 Lehrlinge im\nersten Lehrjahr in 750 Druckunternehmen und Agenturen\nin Sachsen. \u00dcbrigens habe ich in meinem Betrieb bei fast\n50 Besch\u00e4ftigten in diesem Jahr sieben neue Lehrlinge ein-\ngestellt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nLeider beteiligen sich die gro\u00dfen kapitalm\u00e4chtigen Zei-\ntungsbetriebe in Sachsen besch\u00e4mend wenig an der Aus-\nbildung junger Menschen, und zwar alle,\n\n(Zurufe von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nmeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion. Mit der\ns\u00e4chsischen F\u00f6rderungsbeschr\u00e4nkung auf die 10 % \u00fcber-\nsteigende Zahl von zus\u00e4tzlichen Ausbildungspl\u00e4tzen\nwerden die Ausbildungspotenziale der kleinen und mit-\ntelst\u00e4ndischen Betriebe, die eigentlich immer eine h\u00f6here\nAusbildungsquote und auch eine h\u00f6here Ausbildungs-\nbereitschaft haben, aus rein fiskalischen Gr\u00fcnden trotz\nnotwendiger Stimulanz benachteiligt, und das bei den er-\nw\u00e4hnten 20 Millionen DM nicht verbrauchten F\u00f6rder-\nmitteln.\nDazu kommt, dass die Ausbildungszahlen in Sachsen bei\neiner mittelstandsfreundlicheren F\u00f6rderpraxis durch die\nRegierung Biedenkopf ganz sicher positiver w\u00e4ren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nHeute fehlen in Sachsen zirka 3 000 Ausbildungspl\u00e4tze.\nNach einem Ifo-Gutachten werden es im Jahr 2005\n30 000 Ausbildungspl\u00e4tze sein. Vielleicht k\u00f6nnte man\nwirklich in Sachsen anfangen, mittelst\u00e4ndische Struktur-\npolitik zu machen, und zwar ohne Gie\u00dfkanne.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Erlauben Sie mir zum Schluss,\nsechs Fragen an unsere Staatsregierung und an die Mehr-\nheitsfraktion zu stellen:\n1. Wo sind Ihre Antworten auf den rasanten Strukturwan-\ndel der Produktionsgesellschaft bei einem heute noch\nindustrie- und handwerksorientierten dualen Ausbil-\ndungssystem in Richtung Dienstleistungs- und Wissens-\ngesellschaft und der dazugeh\u00f6rigen neuen Bildungspolitik\nneben dem Fachhochschul- und Hochschulbereich?\n2. Wo sind Ihre Antworten auf die inzwischen flie\u00dfenden\nGrenzen zwischen sekundarer und akademischer Ausbil-\ndung und den heutigen Anforderungen bei den Zukunfts-\nberufen, zum Beispiel Mediengestalter f\u00fcr digitale und\nPrintmedien sowie Mechatroniker?\n\n(Frau Henke, CDU: Haben wir doch!)\n\n\u2013 Wo sind sie? Hier liegt der bundesweite Ausbildungsan-\nteil von Abiturienten inzwischen bei 65 %.\n\n(Frau Henke, CDU: Er ist aber r\u00fcckl\u00e4ufig.)\n\nIch meine, die s\u00e4chsische Position der F\u00f6rderverweigerung\nf\u00fcr Abiturienten gerade bei diesen absoluten Zukunfts-\nberufen ist weit hinter dem Mond und sie ist mittelstands-\nund zukunftssch\u00e4dlich, meine Damen und Herren.\n\n3. Wo, Herr R\u00f6\u00dfler, ist Ihre Antwort auf die katastrophale\nSituation an den Berufsschulen:\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\ndas ungen\u00fcgende Niveau des technischen Fachunterrichts,\ndie mangelnde technische Ausstattung mit immer knapper\nwerdenden finanziellen Mitteln? Gehen Sie hin in die Be-\nrufsschulzentren nach Leipzig und nach Dresden!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nNolle?\n\nNolle, SPD: \u2013 Nein, im Moment nicht.\nWo ist Ihre Antwort auf die immer knapper werdenden\nfinanziellen Mittel f\u00fcr diese Schulen bei st\u00e4ndig steigenden\nAnforderungen? Wie steht es mit dem Unterrichtsausfall\nin Leipzig? Er betr\u00e4gt zurzeit 40 %, meine Damen und\nHerren. 40 %! Wie steht es damit?\n4. Wo, Herr R\u00f6\u00dfler, ist Ihre Antwort auf das immer noch\nfehlende Lehrerfortbildungsprogramm f\u00fcr die Zukunfts-\nberufe der Mediengesellschaft?\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n5. Wann helfen Sie endlich auch den finanzschwachen\nKommunen bei der Ausstattung der Berufsschulen mit\nmoderner digitaler Technik und Software f\u00fcr das Techno-\nlogiepraktikum, Herr R\u00f6\u00dfler? Und unterhalten Sie sich bit-\nte einmal mit den Schulleitern, die daf\u00fcr die Verantwor-\ntung tragen.\n6. Wie steht es mit dem Artikel 106 unserer Verfassung,\nHerr Minister R\u00f6\u00dfler \u2013 ,,Das Land f\u00f6rdert das Berufsschul-\nwesen\u201c \u2013, wenn einzelne Schulen nur noch mit Spenden\nder Wirtschaft \u00fcberleben k\u00f6nnen, weil die Fachb\u00fccher\nteurer sind als die kalkulierten Mittelzuweisungen pro\nSch\u00fcler und die Sachmittel nicht ann\u00e4hernd den Bedarf\ndecken?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nNolle, SPD: \u2013 Jawohl, ich komme zum Schluss.\nHerr Minister R\u00f6\u00dfler, da gibt es noch viel zu tun, wenn Sie\nHerrn Biedenkopf in der Sache und im Amte folgen\nwollen, um seine Vision vom 27.10. zu realisieren, als er\nsagte: ,,Vor allem werden wir mithelfen, unser wichtigstes\nKapital, das Wissen, K\u00f6nnen und Wollen der Menschen in\nSachsen, durch gute Ausbildung zu erhalten und zu meh-\nren, um Sachsen zu einer dynamischen Region Deutsch-\nlands zu machen.\u201c \u2013 Sch\u00f6n w\u00e4rs.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Den Schlusssatz bitte.\n\nNolle, SPD: Ich m\u00f6chte dem einen denkw\u00fcrdigen Satz, in\ndiesen Tagen sehr aktuell, aus einer Resolution des Staats-\nschauspiels Dresden vom 6. Oktober 1989 hinzuf\u00fcgen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Nolle, bitte zum Schluss kommen.\n\nNolle, SPD: Der letzte Satz: ,,Ein Land, das seine Jugend\nnicht halten kann, gef\u00e4hrdet seine Zukunft\u201c, meine Damen\nund Herren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das war der letzte Satz, ja?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n84\n\n\n\nNolle, SPD: Und da haben Sie, Herr R\u00f6\u00dfler, eine d\u00fcstere\nBilanz zu ziehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! So richtig ist mir bei den Beitr\u00e4gen\nder SPD nicht klar geworden: Wollen Sie nun Subventio-\nnen oder wollen Sie keine?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer eine will keine, der andere will welche.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\n\u2013 Herr Nolle, ich gebe Ihnen einmal Folgendes mit auf den\nWeg: Wir wollen den Mittelstand auch f\u00f6rdern, nur, wo\nwerden denn die entscheidenden Weichen gestellt? Die\nentscheidenden Weichen werden jetzt in Berlin gestellt\nund dort haben Sie die Macht, dort k\u00f6nnen Sie Entspre-\nchendes bestimmen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Was haben Sie in Bonn gemacht?)\n\nWir werden in der zweiten Debatte ja sehen, welche Im-\npulse von Berlin f\u00fcr die Infrastruktur, f\u00fcr die Arbeitspl\u00e4tze\ntats\u00e4chlich ausgehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte auf zwei Redebeitr\u00e4ge noch einmal besonders\neingehen, zun\u00e4chst auf den Redebeitrag der Kollegin\nSchulz. Offenbar haben Sie die Rede nicht selbst geschrie-\nben.\n\n(Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\nIch kenne Sie sonst als durchaus sachlich. Was Sie hier\ndargestellt haben, entspricht n\u00e4mlich \u00fcberhaupt nicht der\nRealit\u00e4t, nicht einmal die Zahlen waren richtig.\n\n(Zuruf Frau Schulz, PDS: Nat\u00fcrlich!)\n\nSie haben den Stand der nicht vermittelten Bewerber per\n30.9. dargestellt. Es ist aber aus meiner Sicht notwendig, in\neiner Aktuellen Debatte die aktuellen Zahlen zu nennen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa h\u00e4tten Sie sagen k\u00f6nnen, dass innerhalb eines Monats\n\u00fcber 1 000 weitere Jugendliche vermittelt worden sind,\ndass der Stand jetzt 2 400 ist. Mehr als 30 % der nicht\nVermittelten sind in einem Monat abgebaut worden.\nIch will Ihnen noch etwas sagen: Wenn Sie sich hier hin-\nstellen und Kritik \u00fcben, dann sollten Sie auch sagen, dass\n\u00fcber 95 % vermittelt worden sind, und den Zensuren-\ndurchschnitt der nicht Vermittelten nennen. Es ist n\u00e4mlich\nnicht einfach, die freien Lehrstellen mit den entsprechen-\nden Bewerbern zu verbinden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von der PDS)\n\nSchauen Sie einmal ins Internet, was sowohl von den\nHandwerkskammern als auch von den Industrie- und\nHandelskammern genutzt wird! Die Unternehmen geben\njetzt schon einen Zensurendurchschnitt von 2,8 und besser\noder 2,7 auf mathematisch-naturwissenschaftlichem Ge-\nbiet vor.\n\n(Zuruf von der PDS: Das ist Ihr Schulsystem!)\n\nSie haben auch keinen Satz dar\u00fcber gebracht, wie die wirt-\nschaftliche Entwicklung in den neuen Bundesl\u00e4ndern vor-\nangegangen ist.\n\nWir haben gro\u00dfe Probleme in der Bauindustrie wegen der\nfehlenden Auftr\u00e4ge. Auch dar\u00fcber muss man reden. Wir\nhaben in vier wichtigen baunahen Berufen, zum Beispiel\nFliesenleger oder Dachdecker, zwischen 20 und 30 % weni-\nger Ausbildungspl\u00e4tze, weil der Bedarf nicht da ist. Das ist\nkompensiert worden durch neue Berufe, bei denen durch\ngro\u00dfe Anstrengungen der Unternehmen und der Kam-\nmern, die Sie in keiner Weise gew\u00fcrdigt haben, eine Stei-\ngerung von \u00fcber 50 % erreicht wurde. Ich m\u00f6chte das aus-\ndr\u00fccklich sagen und den Unternehmen und den Kammern\nan dieser Stelle danken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer R\u00fcckgang im Bereich der Handwerkskammern liegt\nbei 3 %. Es ist korrekt, Herr Lucassen, was Sie gesagt\nhaben: Die betrieblichen Ausbildungspl\u00e4tze sind zur\u00fcck-\ngegangen. Das bedauern wir auch. Die Ursachen habe ich\nmit dargestellt. Sie haben aber auch zu sagen vers\u00e4umt,\ndass der R\u00fcckgang in Sachsen wesentlich geringer ist als\nder in den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern. Also so schlecht\nkann unsere Politik nicht sein. Wir haben einen Anteil am\nR\u00fcckgang von 22 %. Sie wissen das genauso gut wie ich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWie ist unsere Strategie? Wir sind ja gefragt worden, was\nwir tun wollen. Wir werden als Erstes unsere bew\u00e4hrte\nWirtschaftspolitik fortsetzen. Die Zahlen best\u00e4tigen das.\nWir werden als Zweites eine breite Ausbildungspalette an-\nbieten, sowohl Spezialausbildungen in Richtung Sprachen,\nin Richtung Computer, als auch eine Modulausbildung f\u00fcr\ndiejenigen, die nicht so gut lernen, mit den entsprechenden\nQualit\u00e4tsp\u00e4ssen.\n\nWir werden weiterhin die regionalen Kompetenzen nut-\nzen. Sie wissen, wir haben einen Antrag zum Thema\n,,Arbeitsplatzentwickler\u201c eingebracht. Das kann man mit\nder regionalen Ausbildungsplatzentwicklung verzahnen.\nUnd wir werden als Letztes nat\u00fcrlich die F\u00f6rdermittel, die\nwir von Bonn und jetzt von Berlin bekommen haben,\neffektiv einsetzen.\n\nIch habe an dem Sofortprogramm der SPD nichts auszu-\nsetzen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nMan muss es gl\u00e4tten. Wir brauchen es weiterhin.\n\n\u2013 Klatschen Sie nicht zu zeitig, Frau Weihnert, es gibt zwei\nBuckel dabei, die noch beseitigt werden m\u00fcssen. Der erste\nBuckel: Nach dem einen Jahr gibt es Schwierigkeiten, die\nJugendlichen in eine betriebliche Ausbildung zu bringen.\nMan spricht dort schon \u00fcber Kopfpr\u00e4mien von 5 000 bis\n8 000 DM. Der zweite Buckel ist beim \u00dcbergang in eine\nentsprechende berufliche T\u00e4tigkeit.\n\nMit diesen Ma\u00dfnahmen insgesamt, meine ich, muss Sach-\nsen nicht bange sein. Wir f\u00fcrchen eine solche Debatte, wie\nSie sie heute beantragt haben, nicht. Sie gibt uns die M\u00f6g-\nlichkeit, unsere Positionen entsprechend darzustellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Ludwig, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n85\n\n\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der SPD-Fraktion reicht es nicht, Vorschl\u00e4ge zu\nmachen, sondern wir wollen L\u00f6sungen sehen.\nHerr M\u00fcnch, um ganz aktuell zu sein, m\u00f6chte ich auf die\nStudie eingehen, die einem nat\u00fcrlich, wenn man will, vor-\nliegt. Ich m\u00f6chte wesentliche Konsequenzen und auch For-\nderungen vorstellen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Henke, CDU,\nan Abgeordnete der SPD-Fraktion)\n\nDie Studie prognostiziert \u2013 \u2013\n\n(Zwischenrufe von der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, bitte lassen\nSie Frau Ludwig hier sprechen!\n\nFrau Ludwig, SPD: Es ist immer so eine Sache, wenn man\nversucht, Herrscherwissen f\u00fcr sich zu behalten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas regt nat\u00fcrlich in besonderer Weise dazu an, sich ge-\nnau dieses zu besorgen, noch dazu, wo es eigentlich eine\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit gewesen w\u00e4re, dass die Parlamen-\ntarier dieses Hauses diese Studie aktuell bekommen, um\nbesonders aktuell diskutieren zu k\u00f6nnen.\nDie Konsequenzen und die Forderungen aus dieser Studie:\n1. Die Studie prognostiziert bis zum Jahre 2005 ein gro\u00dfes\nDefizit an Ausbildungspl\u00e4tzen. Es wird von rund 28 000\nfehlenden Ausbildungspl\u00e4tzen ausgegangen. Bis dahin ist\nein staatliches Engagement unumg\u00e4nglich. Der Landtag\nmuss sich dazu bekennen. Um noch einmal auseinander\nzu halten, was Subventionsmentalit\u00e4t und staatliche Ver-\nantwortung ist, m\u00f6chte ich Ihnen Folgendes noch einmal\nsagen:\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSubventionsmentalit\u00e4t ist, wenn die Betriebe ihre Verant-\nwortung f\u00fcr die berufliche Ausbildung nur noch dann\nwahrnehmen, wenn sie daf\u00fcr auch F\u00f6rdermittel bekom-\nmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nStaatliche Verantwortung ist, wenn es objektiv ein Defizit\nan Lehrstellen gibt und der Staat daf\u00fcr nat\u00fcrlich auch die\nL\u00f6sung pr\u00e4sentiert und Lehrstellen zur Verf\u00fcgung stellt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Mit der Studie haben die Staatsregierung und der Land-\ntag \u2013 wenn er denn die Studie bekommt \u2013 zum ersten Mal\nbelastbares Zahlenmaterial und ein breites Spektrum an\nkonkreten L\u00f6sungsvorschl\u00e4gen f\u00fcr eine k\u00fcnftige Berufs-\nbildungspolitik. Wenn die Studie ihren Sinn erf\u00fcllen soll,\nerwarten wir, und zwar noch in diesem Parlamentsjahr,\nvon der Staatsregierung ein mittelfristiges Konzept zur Be-\nrufsbildungspolitik in Sachsen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n3. Die Berufsfachschulen nehmen in den Empfehlungen\nder Studie eine besondere Stellung ein. Wir erwarten ein\nmittelfristiges Konzept zur qualitativen und quantitativen\nEntwicklung der Berufsfachschulen in Sachsen, um es hier\nim Parlament zu diskutieren.\n4. Die Studie verweist in vielen Punkten auf die Situation\nleistungsschw\u00e4cherer Schulabsolventen. Besonders wird\n\nvorgeschlagen, diese Sch\u00fcler nicht mehr l\u00e4nger in schuli-\nsche Warteschleifen zu schicken.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIm Gegensatz dazu sollen mehr praktisch orientierte und\nwirklich auf Ausbildung vorbereitende Ma\u00dfnahmen ein-\ngeleitet werden. Es geht darum, gerade bei diesen Sch\u00fc-\nlern, die bisher mit der Schule viele Schwierigkeiten\nhatten, eine neue Lernmotivation zu schaffen. Wir erwar-\nten deshalb vom Kultusministerium ein Konzept f\u00fcr alter-\nnative Formen des Berufsvorbereitungsjahres und eine\nweitere Entwicklung des Berufsgrundbildungsjahres mit\nbesonderer p\u00e4dagogischer Pr\u00e4gung.\nMeine Damen und Herren! Die SPD-Fraktion h\u00e4lt an\nihrem Ziel und an der Forderung fest, dass jeder junge\nSachse, der es will, hier in Sachsen eine Ausbildung findet.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas Motto des Tages ,,Die Situation ist ernst, aber nicht\nhoffnungslos\u201c darf eben nicht das Motto f\u00fcr Sachsen sein;\ndenn der Wirkungsgrad von Politik, Frau Bellmann, ist die\nF\u00e4higkeit, Probleme zu l\u00f6sen. Das Problem k\u00f6nnen wir\nvielleicht wegschieben, das Problem l\u00e4uft vielleicht auch\nnicht vor uns weg, aber die Jugendlichen laufen weg.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort wird noch von der CDU-Frak-\ntion gew\u00fcnscht.\n\nFrau Henke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte bitte gern noch einmal etwas klarstel-\nlen, was diese Studie betrifft. Zum Ersten bedanke ich\nmich, dass die Studie erarbeitet worden ist \u2013 sehr umfang-\nreich. Ich denke, es wird uns damit ein sehr gutes Material\nzur Verf\u00fcgung gestellt.\nZum anderen habe ich vorhin schon einmal gesagt, dass\ndie Anregung vom Lehrstellenkollegium aufgenommen\nworden ist, in einem Antrag an die Staatsregierung weiter-\ngeleitet worden ist und diese Studie in diesem Lehrstellen-\nkollegium am 16. November vorgestellt wird. Wir disku-\ntieren mit den Fachleuten, die auch gro\u00dfen Wert darauf\nlegen in diese Diskussion einbezogen zu werden.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nUnd dann wird selbstverst\u00e4ndlich diese Studie auch\nunsere Arbeitsgrundlage sein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Henke, CDU: \u2013 Nein, danke.\nIch glaube, an dieser Stelle m\u00fcssen wir doch einmal sagen:\nEs wird eine Studie gefordert, die Studie wird erarbeitet\nund wird auch gebracht und es ist niemals \u2013 ich sage das\njetzt wirklich mit Emp\u00f6rung \u2013 ein Geheimdokument oder\nein Schatz der Mehrheitsfraktion oder der Staatsregierung.\n\n(Widerspruch von SPD und PDS)\n\nSie f\u00fchren sich ja eigentlich selber vor, wenn Sie in der\n\u00d6ffentlichkeit solche Dinge behaupten. Wir als die Mehr-\nheitsfraktion und die Staatsregierung \u2013 erlaube ich mir mal\nzu sagen \u2013 sind daran interessiert, diese Studie so auszu-\nwerten und umzusetzen, dass unsere jungen Leute einen\nAusbildungsplatz bekommen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von SPD und PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n86\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDann bitte Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Die\nSituation auf dem Ausbildungsstellenmarkt insgesamt\nstellt sich, bundesweit betrachtet, sehr unterschiedlich dar.\nW\u00e4hrend die Lehrstellensituation in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern \u2013 rechnerisch jedenfalls \u2013 ausgeglichen war, ging\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern das betriebliche Ausbil-\ndungsplatzangebot noch einmal deutlich zur\u00fcck. Zus\u00e4tz-\nlich zu der vom Bund und den neuen Bundesl\u00e4ndern ge-\ntragenen Ausbildungsinitiative Ost waren erneut das\nSofortprogramm der Bundesregierung und eine weitere\nReihe von Ma\u00dfnahmen der regionalen Arbeits\u00e4mter\nerforderlich, um den Ausbildungsstellenmarkt zu ent-\nlasten.\nIm Einzelnen stellt sich zu Beginn des Ausbildungsjahres\n1999/2000 die Situation in Sachsen folgenderma\u00dfen dar:\nDie Zahl von 66 678 gemeldeten Bewerbern ist im Ver-\ngleich zum Vorjahr erneut um 3,2 % angestiegen. Dieser\nAnstieg ist nicht einer h\u00f6heren Zahl von Schulabg\u00e4ngern\nin diesem Jahr, sondern den Akquirierungsma\u00dfnahmen im\nRahmen des Sofortprogrammes geschuldet. Gleiches gilt\nf\u00fcr die Zahl der gemeldeten Ausbildungsstellen, die von\n33 925 im Vorjahr auf 36 678 in diesem Jahr anstieg. In der\nletzten Zahl sind wohlgemerkt die 3 300 au\u00dferbetrieb-\nlichen Stellen enthalten, die der Bund im Rahmen seines\nJugendsofortprogrammes Anfang dieses Jahres eingerich-\ntet hat.\n\n(Zuruf von der SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDiese zus\u00e4tzlichen 3 300 Lehrstellen wurden aber alle mit\nBewerbern aus dem letzten Jahr besetzt und standen so\nden Abg\u00e4ngern, die die Schule dieses Jahr verlassen\nhaben, nicht mehr zur Verf\u00fcgung.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nWie steht es demnach zu Beginn des Ausbildungsjahres\nmit dem Versorgungsgrad an Ausbildungspl\u00e4tzen? Mit\nBeginn Oktober dieses Jahres waren bei den Arbeits\u00e4mtern\nSachsens noch 3 493 Bewerber nicht vermittelt. Das bedeu-\ntet einen Anstieg von ca. 1,4 % gegen\u00fcber dem Vorjahr.\nErfahrungsgem\u00e4\u00df geht die Vermittlung noch weiter bis\nJahresende und voraussichtlich wird sich die Zahl der un-\nvermittelten Bewerber dann auf etwa 1 800 reduzieren.\nDas liegt zwischen den Vergleichszahlen von 1997 und\n1998.\nWelche Entwicklungen stecken nun hinter diesen Zahlen\nund welche Ma\u00dfnahmen sind aus Sicht der Staatsregie-\nrung erforderlich? Es ist eindeutig festzustellen, dass die\nZahl der betrieblich verantworteten und durch Betriebe\nfinanzierten Lehrstellen immer weiter zur\u00fcckgeht. Allein\nzwischen 1996 und 1998 nahm sie um \u00fcber 15 % ab. Dieser\nTrend setzt sich auch in diesem Jahr fort.\nF\u00fcr das Ausbildungsjahr 1999/2000 sank das betriebliche\nAusbildungsstellenangebot erneut um 4,9 %. In den neuen\nBundesl\u00e4ndern insgesamt betrug dieser R\u00fcckgang sogar\n6 %, so dass unser Freistaat im Vergleich sogar noch rela-\ntiv g\u00fcnstig dasteht.\nZwei Entwicklungen sind dabei auff\u00e4llig: Das Angebot an\nbetrieblichen Lehrstellen des Handwerks ging im Vorjahr\nbereits um 13,9 % zur\u00fcck und in diesem Jahr um weitere\n6 %. Im Bereich der Betriebe der IHK ist ein Zugang von\n\netwa 3 % zu verzeichnen. Diese Entwicklung ist kein F\u00f6r-\nderproblem.\nZum einen musste in den letzten Jahren \u2013 wie auch im\nlaufenden Jahr \u2013 kein F\u00f6rderantrag wegen fehlender\nFinanzmittel abgelehnt werden. Zum anderen \u00e4u\u00dfern sich\nnach der jetzt vorliegenden Studie auch nur knapp 12 %\nder Betriebe bez\u00fcglich einer zu geringen F\u00f6rderung.\n\nEine zweite Entwicklung: In Sachsen ist, wie in allen ande-\nren neuen Bundesl\u00e4ndern, die Beteiligung im Bereich der\nfreien Berufe an der dualen Ausbildung \u2013 ich denke da an\nRechtsanwaltsfachgehilfen, Arzthelfer und \u00c4hnliches \u2013\nau\u00dferordentlich gering. Ihr Anteil betr\u00e4gt in Sachsen etwa\n5 %, w\u00e4hrend der Anteil in den alten Bundesl\u00e4ndern bei\n11 % liegt.\n\nCharakteristisch f\u00fcr die Gesamtsituation ist, dass erstens\nder Umfang der zu 100 % staatlich finanzierten Stellen\nst\u00e4ndig steigen muss, um eine Entspannung auf dem Lehr-\nstellenmarkt realisieren zu k\u00f6nnen. Die Zahl der Teil-\nnehmer in unserer GISa f\u00fchrt dies plastisch vor Augen. Sie\nstieg von 2 050 im Jahre 1995 auf 3 916 im Jahre 1998.\nHinzu gekommen sind neben den klassischen Ma\u00dfnahmen\nder Arbeits\u00e4mter f\u00fcr Behinderte und Benachteiligte die zu-\ns\u00e4tzlichen Ausbildungspl\u00e4tze, die aus den Mitteln der so\ngenannten freien F\u00f6rderung der Arbeits\u00e4mter finanziert\nwerden, und die au\u00dferbetrieblichen Stellen des Sonderpro-\ngrammes.\n\nZweitens. Der Anteil der durch \u00f6ffentliche Schulen und\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft zur Verf\u00fcgung gestellten\nvollzeitschulischen Pl\u00e4tze stieg auch im Schuljahr\n1999/2000 wiederum rasant. Nachfolgende Zahlen m\u00f6gen\ndas verdeutlichen: Insgesamt wurden an den berufsbilden-\nden Schulen seit Schuljahresbeginn 1999/2000 ca. 70 000\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler neu aufgenommen. Das sind\n5 000 mehr als im Vorjahr und so viele hatten wir noch nie.\n\nUnd, Herr Nolle, Sie sind ja neu in dem Parlament, viel-\nleicht ein wichtiger Hinweis \u2013 \u2013\n\n(Nolle, SPD: Aber nicht auf der Welt! \u2013\nHeiterkeit bei der SPD)\n\n\u2013 Aber Sie sind noch nicht allzu lange bei uns in Sachsen.\nWissen Sie, Herr Nolle, gerade an den Berufsschulen\nhaben wir in den letzten Jahren etwa eine Milliarde Mark\ninvestiert\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund verf\u00fcgen \u00fcber ein ausgezeichnetes Netz an Berufs-\nschulzentren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn den letzten f\u00fcnf Jahren, Herr Nolle, sind 14 000 neue\nvollzeitschulische Pl\u00e4tze geschaffen worden.\n\n(Nolle, SPD: Unterhalten Sie sich mal mit den\nVerantwortlichen! Sie erz\u00e4hlen M\u00e4rchen!)\n\nOhne die Berufsschulzentren und die vollzeitschulischen\nPl\u00e4tze w\u00fcrden wir das Ausbildungsplatzproblem in Sach-\nsen \u00fcberhaupt nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen. Nicht die Handwerks-\nkammern, nicht die IHKs, sondern die Berufsschulzentren\nin Sachsen sind diejenigen, die die meisten Ausbildungs-\npl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stellen. Da erg\u00e4nze ich Herrn Jurk\nvon vorhin in seiner Danksagung: Ohne die Berufsschul-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n87\n\n\n\nlehrer w\u00fcrden wir die Situation \u00fcberhaupt nicht meistern,\ndie den klassischen Rahmen von Berufsschule\n\n(Nolle, SPD: Wann waren Sie zuletzt an einer\nBerufsschule?!)\n\ndurch die Sondersituation Ost total sprengt. \u2013 Aber, Herr\nNolle, das werden Sie im Laufe dieser Legislaturperiode\nvielleicht noch mitbekommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNur einige Zahlen zur vollzeitschulischen Problematik.\nDie Berufsvorbereitung stieg um 13,2 % gegen\u00fcber dem\nVorjahr. Die Berufliche Grundbildung ist um 18 % gestie-\ngen.\nUnd, Herr Lucassen, wir wollen ja die Anerkennung des\nBerufsgrundbildungsjahres. Ein alter Hase wie Sie m\u00fcsste\neigentlich wissen, dass das nicht von der Staatsregierung\nabh\u00e4ngt, sondern von der Zustimmung der Handwerks-\nkammern und der IHKs zur Anerkennung. Darum bem\u00fc-\nhen wir uns und darin k\u00f6nnen Sie uns sicher auch von\nGewerkschaftsseite gut unterst\u00fctzen.\n\n(Lucassen, SPD: Sie m\u00fcssen die Initiative ergreifen!)\n\nWir haben ja ein ganz zukunftstr\u00e4chtiges Modell: Kopp-\nlung Berufsgrundbildungsjahr und GISa. Dort erkennt der\nFreistaat Sachsen nat\u00fcrlich sein eigenes Berufsgrundbil-\ndungsjahr an, das ist selbstverst\u00e4ndlich.\nDie berufsvorbereitende Schule f\u00fcr Behinderte stieg um\n4,5 %. Bei der Berufsfachschule haben wir eine Zunahme\nvon \u00fcber 9,5 %.\nUnd, Herr Nolle, in der Berufsfachschule werden Zu-\nkunftsberufe in immer gr\u00f6\u00dferer Zahl ausgebildet. Hier\nm\u00fcssen wir nat\u00fcrlich weiterentwickeln. Ich glaube, Berufs-\nfachschule und Berufsakademie, die wir ja in Sachsen\nhaben, sind zukunftstr\u00e4chtige Modelle, die in die Richtung\ngehen, die Sie vorhin angesprochen haben. Hier sind ein-\nfach auch ganz neue Ausbildungssysteme notwendig, um\nauf diese Zukunftsberufe vorzubereiten.\nVielleicht noch eine Zahl: Bei den studienqualifizierenden\nStudieng\u00e4ngen gibt es eine Zunahme von 8 %.\nRes\u00fcmee: Heute wird bereits in Sachsen wie auch in den\nanderen neuen L\u00e4ndern etwa jeder dritte Ausbildungs-\nplatz f\u00fcr einen Lehrling durch die \u00f6ffentliche Hand finan-\nziert.\nUnter Ber\u00fccksichtigung der zuletzt genannten Zahlen der\nPl\u00e4tze, die durch schulische Ma\u00dfnahmen gesichert wer-\nden, kann man davon ausgehen, dass fast jeder zweite\nAusbildungsplatz \u00f6ffentlich finanziert oder mitfinanziert\nwird. Das macht nat\u00fcrlich eine vollkommen neue Situa-\ntion deutlich.\nBetrachtet man die F\u00f6rderpraxis n\u00e4her, ist festzustellen,\ndass im vergangenen Jahr \u00fcber 70 % der betrieblichen\nAusbildungsverh\u00e4ltnisse angefangen von 3 000 DM bis\n100 % gef\u00f6rdert wurden. Diese Entwicklung wird mittler-\nweile sogar von den im B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit vertretenen\nArbeitgeberorganisationen heftig kritisiert. Hier wird von\nder ,,F\u00f6rderfalle\u201c gesprochen. Zusammen mit anderen\nB\u00fcndnispartnern stellten sie fest: Pro-Kopf-Pr\u00e4mien f\u00fcr die\nEinrichtung von Ausbildungspl\u00e4tzen in der Wirtschaft\nhaben erhebliche Mitnahmeeffekte und eine f\u00fcr das duale\nSystem abtr\u00e4gliche Subventionsmentalit\u00e4t entwickelt.\nWas ist angesichts dieser Ausgangslage zu tun, um kurz-\nfristig, in den n\u00e4chsten Wochen, das Problem der noch\nnicht vermittelten Bewerber zu l\u00f6sen und den geschilder-\n\nten Trends zu immer mehr staatlich finanzierten und ver-\nantworteten Ausbildungen zu begegnen?\nNach aller bisherigen Erfahrung ist das Ziel einer hundert-\nprozentigen Vermittlung unrealistisch. Das Problem wird\nauch in unserer Landesausbildungskonferenz n\u00e4chste\nWoche eine Rolle spielen.\nDabei ist auch \u2013 ich spreche das hier ungern an \u2013 das\nNichtwollen Jugendlicher zu beachten. Von den unvermit-\ntelten Bewerbern, die im September dieses Jahres vom\nArbeitsamt ein Arbeitsplatzangebot in der GISa erhielten,\nmeldeten sich zum Beispiel 25 % erst gar nicht zum Vor-\nstellungsgespr\u00e4ch und 15 % lehnten danach ab.\nF\u00fcr diese Einstellung von Jugendlichen gibt es die unter-\nschiedlichsten Gr\u00fcnde. Oft versagt dann auch die Hilfe im\nRahmen von staatlichen Programmen und auch andere\nUnterst\u00fczungen f\u00fchren nicht zum Ziel.\nUm die bestehende Lehrstellenl\u00fccke weiter zu schlie\u00dfen,\nwird das Sofortprogramm der Bundesregierung zur Be-\nk\u00e4mpfung der Jugendarbeitslosigkeit fortgesetzt. Durch\ndieses Programm entstanden Anfang dieses Jahres zirka\n3 300 zus\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze. Zur Wiederholung dieser\nMa\u00dfnahmen stehen aber im kommenden Jahr nur ins-\ngesamt 117 Millionen DM zur Verf\u00fcgung, von denen die\n41 Millionen DM noch nicht ber\u00fccksichtigt sind, die zur\nFortf\u00fchrung der Ausbildung aus vergangenen Ma\u00df-\nnahmen notwendig sind.\nBei einem gleichen Anteil von 22 % f\u00fcr die au\u00dferbetrieb-\nliche Ausbildung kann damit gerechnet werden, dass An-\nfang des Jahres f\u00fcr die noch nicht vermittelten Bewerber\nrund 1 100 Stellen mit dem Sofortprogramm au\u00dferbetrieb-\nlich eingerichtet werden k\u00f6nnen. Dies kann aber nach dem\njetzigen Stand der Vermittlung noch nicht ausreichend\nsein. Darum pr\u00fcft das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit kurzfristig die M\u00f6glichkeit, die Ge-\nmeinschaftsinitiative Sachsen um weitere 400 Pl\u00e4tze aufzu-\nstocken.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\nBeide Ma\u00dfnahmen f\u00fchren aller Voraussicht nach zu einem\n\u00e4hnlichen Vermittlungsergebnis wie im letzten Ausbil-\ndungsjahr.\nF\u00fcr den Freistaat bedeutet diese Vorgehensweise aller-\ndings einen erneuten erh\u00f6hten finanziellen Aufwand zur\nSt\u00fctzung des dualen Ausbildungssystems.\nF\u00fcr die schulische Seite ist dies alles mit zus\u00e4tzlichen\nfinanziellen Aufwendungen verbunden und sprengt unter\nUmst\u00e4nden auch organisatorische M\u00f6glichkeiten. Wir be-\nn\u00f6tigen noch mehr Berufsschullehrer an den Berufsschul-\nzentren \u2013 und der Berufsschullehrermarkt ist leer gefegt.\n\n(Hatzsch, SPD: Seiteneinsteiger!)\n\nWir ben\u00f6tigen dann zur Ausstattung \u2013 denn es geht ja\nnicht nur um den Bau des Geh\u00e4uses, Herr Nolle \u2013 zus\u00e4tz-\nliche Mittel. Dabei ist das Problem, dass das die Schul-\ntr\u00e4ger, unsere Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte, die daf\u00fcr\nzust\u00e4ndig sind, in au\u00dfergew\u00f6hnlicher Weise belastet.\n\n(Nolle, SPD: Das habe ich ja gesagt;\ndas brauchen Sie nicht wiederholen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Nolle, ich darf bitten, dass Sie,\nwenn Sie einen Redebeitrag bringen wollen, sich ans\nMikrofon stellen und nicht die Redebeitr\u00e4ge vom Platz\nhalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n88\n\n\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Nach der jetzt vor-\nliegenden Studie, die n\u00e4chste Woche in unserem Lehrstel-\nlenkollegium vorgestellt wird, wird es zuk\u00fcnftig darauf\nankommen, Abstand zu nehmen von der Pro-Kopf-\nPr\u00e4mien-F\u00f6rderung als Belohnung f\u00fcr Ausbildungs-\nleistungen und vor allem ein Anreizsystem f\u00fcr die Betriebe\nzu schaffen, die sich bisher nicht an der Ausbildung be-\nteiligen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nNach einem Betriebspanel des Instituts f\u00fcr Arbeitsmarkt-\nund Berufsforschung der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit ist das\nVerh\u00e4ltnis \u2013 und das ist interessant \u2013 von ausbildenden\nBetrieben zu nicht ausbildenden Betrieben wie 28 % zu\n72 %. Hier liegt das tats\u00e4chliche Potenzial, das es m\u00f6g-\nlichst bald auszusch\u00f6pfen gilt.\nVersch\u00e4rfend kommt hinzu, dass ein nennenswerter Teil\nder in der Studie befragten Betriebe in Sachsen angibt, dass\nnicht ausgebildet wird, obwohl Bedarf vorhanden ist.\nFragt man die betroffenen Firmen, warum sie denn nicht\nausbilden, dann verweisen viele \u2013 sicher zu Recht \u2013 auf\nden hohen Kostendruck und auf alternative kosteng\u00fcnsti-\nge Personalrekrutierungsstrategien. Thomas Pietzsch ist\nvorhin darauf eingegangen.\nWer keine staatliche oder verstaatlichte Berufsausbildung\nwill, muss dieser Entwicklung, die unser duales System\naush\u00f6hlt, entgegenwirken.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \u2013 Ich m\u00f6chte erst\neinmal das Bild abrunden.\nIn diesem Jahr ist ein \u00e4hnliches Ergebnis bei der Lehr-\nstellenvermittlung erreichbar wie im Vorjahr. Dies setzt\naber eine eindeutige Steigerung der \u00f6ffentlich finanzierten\nAusbildungspl\u00e4tze voraus und \u2013 nochmals \u2013 gro\u00dfe An-\n\nstrengungen bei der Bereitstellung vollzeitschulischer Aus-\nbildungsangebote, die bis an die Grenze unserer\nLeistungsf\u00e4higkeit gehen werden.\nDies wird die n\u00e4chste gro\u00dfe Aufgabe der Staatsregierung\nsein, die aber auch in der kommenden Sitzung des Kolle-\ngiums Lehrstelleninitiative angegangen werden soll.\nWenn Sie jetzt Ihre Zwischenfrage noch stellen wollen,\nverehrte Kollegin, setze ich dann den Schlusssatz hinten\nan.\n\nFrau Weihnert, SPD: Recht vielen Dank, Herr Minister.\nSie sind sehr oft in Ihrer Rede auf die Studie eingegangen.\nDeshalb nur kurz und knapp meine Frage: Wann steht die\nStudie offiziell dem Parlament zur Verf\u00fcgung?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Auf jeden Fall ist\nsie ja Gegenstand der Diskussion auf der kommenden Sit-\nzung des Lehrstellenkollegiums Sachsen. Ich kann mir vor-\nstellen, dass dann auch der weitere Umgang mit der\nStudie klar sein wird.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, ich darf er-\nwarten, dass die ,,alten Hasen\u201c hier im Parlament wissen,\nwas in der Gesch\u00e4ftsordnung steht. Da steht ,,Zwischen-\nrufe\u201c und nicht ,,Zwischenfragen\u201c. Zwischenfragen sind\nvom Mikrofon und nicht vom Platz aus zu stellen. Herr\nHatzsch, das gilt auch f\u00fcr Sie.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nJetzt machen wir weiter, meine Damen und Herren. Die\n1. Aktuelle Debatte ,,Die Situation der beruflichen Ausbil-\ndung in Sachsen\u201c ist abgeschlossen.\nWir kommen zu\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nAuswirkungen der Verkehrspolitik des Bundes\nauf die f\u00fcr Sachsen wichtigen Verkehrsprojekte\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nAls Antragsteller hat zun\u00e4chst ein Mitglied der CDU das\nWort. Die weitere Reihenfolge in der ersten Runde: PDS,\nCDU, SPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Die Fraktion der CDU hat das\nWort. Herr Nitzsche, bitte.\n\nNitzsche, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Vor einem Jahr, so schien es, befanden wir uns mitten\nauf dem Weg ins verkehrspolitische Paradies, jedenfalls\ndann, wenn man den Ank\u00fcndigungen der 14. deutschen\nBundesregierung glauben durfte. Gerhard Schr\u00f6der wollte\nnicht alles anders machen, aber vieles besser. Der Auf-\nschwung Ost sollte Chefsache bleiben. Die Gr\u00fcnen wollten\nsich vehement f\u00fcr die in der Tat vernachl\u00e4ssigte Schiene\neinsetzen und unser Autofreund Schr\u00f6der wollte daf\u00fcr\nsorgen, dass die Stra\u00dfe dennoch nicht zu kurz kommt.\nDoch leider stellt sich die Wirklichkeit heute anders dar.\nIm Juli verk\u00fcndet die Bundesregierung: ,,Die als Verkehrs-\nprojekt Deutsche Einheit eingestufte Neubaustrecke Leip-\nzig\u2013Erfurt ist zur\u00fcckzustellen.\u201c So dr\u00fcckte man es vor-\n\nnehm aus. Doch bereits damals war zu erkennen, dass\nman sie eher streichen will.\nZwar nicht gestrichen, aber deutlich verschleppt werden\nsoll nach dem Willen der Bundesregierung der Bau des\nLeipziger Autobahn-S\u00fcdrings, also der A 38, trotz vor-\ndringlicher Einordnung in den Bedarfsplan. Ich frage\nmich: Warum braucht man denn \u00fcberhaupt noch diese\nEinordnung?\nDiese Entscheidungen zeigen deutlich, dass in der Ver-\nkehrspolitik des Bundes der Aufschwung Ost von der\nChefsache zur Nebensache herabgestuft worden ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn Berlin und in Saarbr\u00fccken will man nicht wahrhaben,\nwas zum Beispiel der Leipziger S\u00fcdraum zu DDR-Zeiten\nerlebt hat, wie diese Region geschunden wurde. Ich denke,\nes ist das Mindeste, dass wir in diesem Gebiet die\nVerkehrsinfrastruktur in Ordnung bringen.\nGanz offensichtlich will man in Berlin auch nicht wahr-\nhaben, dass die Eisenbahnneubaustrecke Leipzig\u2013Erfurt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n89\n\n\n\nunverzichtbarer Bestandteil einer leistungsf\u00e4higen Ost-\nWest-Verbindung ist. Der Verzicht auf diese Strecke\nw\u00fcrde die Ausbaustrecke Dresden\u2013Leipzig zum Torso\nmachen.\nKurzum, diese Entscheidungen sind ein Schlag gegen alle\nAnstrengungen, die Folgen der deutschen Teilung zu\n\u00fcberwinden. Dies l\u00e4sst sich auch nicht im Geringsten mit\nknappen Finanzen rechtfertigen. Ich erinnere an ein Wort\nunseres Ministerpr\u00e4sidenten, der unl\u00e4ngst sinngem\u00e4\u00df sag-\nte: Wir Sachsen haben nicht allein den Krieg verloren; ich\ndenke doch, ganz Deutschland. Deshalb muss ganz\nDeutschland hier Aufbauhilfe leisten.\nHerr Jurk, ich finde es schon makaber, wenn Ihre neu ge-\nw\u00e4hlte verkehrspolitische Sprecherin behauptet, Sachsen\nbefinde sich beim Ausbau der Eisenbahn dank der rot-\ngr\u00fcnen Bundesregierung endlich auf der \u00dcberholspur.\nWenn Sie schon nur eine neue Kollegin in Ihren Reihen\nhaben, so schicken Sie sie nicht so oft in die Geisterbahn,\nsonst erz\u00e4hlt sie noch mehr solcher Sachen!\n\n(Jurk, SPD: Da m\u00fcssen Sie gerade herkommen!)\n\nTatsache ist, dass f\u00fcr die aus s\u00e4chsischer Sicht wichtigen\nSchienenprojekte mit dem Investitionsprogramm alles in\nallem weniger Mittel bereitgestellt werden, als zun\u00e4chst\nf\u00fcr den Zeitraum 1998 bis 2002 vorgesehen waren. Das gilt\ninsbesondere f\u00fcr die Sachsen-Magistrale, mit der Sie sich\ndeshalb nicht br\u00fcsten sollten. Allein die Tatsache, dass die\nStrecke zwischen Chemnitz und Gera in weiten Teilen ein-\ngleisig ausgebaut werden soll, macht deutlich, dass es sich\num alles andere als um ein anspruchsvolles und leistungs-\nf\u00e4higes Projekt handelt.\nIch will nicht in Abrede stellen, dass zum Bereich der\nSchiene in den letzten Monaten auch Positives zu vermel-\nden ist. Das hat aber wenig mit dem Investitionspro-\ngramm des Bundes zu tun. Ganz offensichtlich zeigt die im\nFebruar zwischen der Deutschen Bahn AG und unserem\nStaatsminister Dr. Kajo Schommer geschlossene Vereinba-\nrung \u00fcber den Ausbau wichtiger Schienenverbindungen\nim Freistaat erste Wirkungen. Alles in allem ist jedoch der\nNachholbedarf im Bereich der Schiene gewaltig. Deshalb\nist es aus unserer Sicht auch keine Beruhigung, dass es\nandere L\u00e4nder beim Schieneninvestitionsprogramm noch\nh\u00e4rter als Sachsen getroffen hat.\nDie Benachteiligung Sachsens in der Verkehrspolitik des\nBundes wird aber insbesondere beim Investitionspro-\ngramm f\u00fcr die Bundesfernstra\u00dfen offensichtlich. Wir\nhaben auf diesen Missstand bereits mit einer parlamentari-\nschen Offensive Mitte Oktober aufmerksam gemacht und\nwerden im Dezemberplenum konkrete Forderungen zur\nEntscheidung vorlegen.\nKernpunkt unserer Kritik ist, dass Sachsen im Vergleich zu\nden anderen neuen Bundesl\u00e4ndern mit dem Investitions-\nprogramm f\u00fcr die Bundesfernstra\u00dfen massiv benachteiligt\nwird. Bis auf die restlichen Investitionen zur Fertigstellung\nder A 4 sollen nach dem Investitionsprogramm alle weite-\nren Investitionen in Sachsen aus der L\u00e4nderquote finan-\nziert werden. Dies f\u00fchrt dazu, dass die Investitionen in\nden Bau von Bundesstra\u00dfen und Bundesautobahnen in\nSachsen von bisher ca. 900 Millionen DM auf 500 Millio-\nnen DM zur\u00fcckgehen. Das Investitionsvolumen vermin-\ndert sich also fast um die H\u00e4lfte. Wir k\u00f6nnen dies in die-\nsem Hohen Haus nicht akzeptieren. Nach unserer Ansicht\nist es unverzichtbar, dass die Bundesautobahn A 17 priori-\nt\u00e4r eingestuft wird, das hei\u00dft au\u00dferhalb der Ma\u00dfnahmen,\ndie auf der Grundlage der auf Sachsen entfallenden L\u00e4n-\n\nderquote zu finanzieren sind. Das gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr\ndie A 38 und die A 14 im Norden Leipzigs. Beide Projekte\nbilden letztlich die Verl\u00e4ngerung von Verkehrsprojekten\n,,Deutsche Einheit\u201c. Sie werden jedoch in Sachsen nicht als\nsolche eingestuft.\nHerr Jurk, wenn Sie mich so interessant anschauen, will\nich Ihnen noch einen kurzen Satz sagen.\n\n(Heiterkeit \u2013 Jurk, SPD: Ich wei\u00df nicht,\nwas das bedeuten soll! Bitte keine Anz\u00fcglichkeiten!)\n\n\u2013 Wir sind Lausitzer Freunde. Er ist ja der Brandenburg-\nExperte. Aber mit Herrn Sch\u00f6nbohm haben Sie es jetzt\nauch etwas schwerer in Brandenburg.\nIch erinnere an den Luftwaffenoffizier Edward Murphy,\nder bereits in den siebziger Jahren ein nach ihm benanntes\nGesetz formulierte. Die bekannteste Version lautet: Alles,\nwas schief gehen kann, geht schief. Er beschrieb damals\nkomplexe Vorg\u00e4nge in Verwaltungen und die damit ver-\nbundenen Schwierigkeiten. Jedoch wusste er nicht, dass er\ndie Entscheidungslage der 14. deutschen Bundesregierung\nbeschrieb.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD:\nHat er auch Ihre Rede geschrieben?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ver-\nehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Nitzsche, bevor Sie\nso nach Berlin ballern, sollten Sie in Dresden noch ein\nwenig drechseln; denn man muss sagen, dass Sie hier ge-\nn\u00fcgend zu tun h\u00e4tten. Ich denke nach wie vor, dass die\nVerkehrsplanung der S\u00e4chsischen Staatsregierung eher\neiner Politik entspricht, die versucht, das Morgen mit den\nL\u00f6sungen von vorgestern zu erreichen. Die Staatsregie-\nrung hat in Sachsen eine Politik betrieben, die zur Entindu-\nstrialisierung ganzer Landstriche gef\u00fchrt hat,\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nund wundert sich nun, dass die immer wieder beschwore-\nnen Investitionen in die Infrastruktur zu keinem sp\u00fcrbaren\nAbbau der Arbeitslosigkeit beitragen. Das Wunschdenken,\nn\u00e4mlich dass erst durch Autobahnen Investoren im Be-\nreich der Wirtschaft angelockt werden k\u00f6nnten, hat sich\ninzwischen als Trugschluss erwiesen. Es ist beinahe so wie\nim Lied der ehemaligen Crimmitschauer Rockband, die\nangesichts der DDR-Autobahn schon sang: ,,963 \u2013 alle\nfahren vorbei\u201c. Die drohenden Entlassungen bei den\nWaggonbauern in Bautzen und in G\u00f6rlitz verdeutlichen\nsogar, dass Autobahnen nicht einmal dazu beitragen, Inve-\nstoren in Sachsen zu halten.\nSachsen ist heute europ\u00e4isches Transitland Nummer eins.\nViele Lkws, die auf Sachsens Stra\u00dfen rollen, bringen Arbeit\nin andere Regionen jenseits der s\u00e4chsischen Grenzen. Und\nsie bringen auch das aus dem Westen zu uns, was wir\nselbst regional produzieren k\u00f6nnten.\nDie r\u00fcckw\u00e4rts gewandte Politik schien jedoch mit der Bun-\ndestagswahl 1998 f\u00fcr die gesamte Republik abgew\u00e4hlt\nworden zu sein. Die Chance auf Ver\u00e4nderung wurde er-\n\u00f6ffnet. Sie wurde \u2013 das kann man inzwischen so sagen \u2013\nnicht nur in Bezug auf die erhoffte \u00f6kologische Verkehrs-\nwende verspielt. Man redet sich jetzt mit der Unterfinan-\nzierung des alten Verkehrswegeplanes, in dem tats\u00e4chlich\neine L\u00fccke von 80 bis 90 Milliarden DM klaffte, heraus\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n90\n\n\n\nund setzt keinerlei neue Akzente in der Verkehrspolitik.\nDie alte ,,Stra\u00dfen-Betonkopf-Zopfpolitik\u201c wird einfach\nweitergeflochten. Gab es bisher bei den Investitionen in\nStra\u00dfe und Schiene ein Verh\u00e4ltnis von 43 zu 57 %, so sind\nes jetzt 48 zu 52 % \u2013 welch ein Fortschritt! Verkehrspolitik\nf\u00fcr die Menschen zu betreiben und nicht nur an die Reali-\nsierung von immer mehr Transporten durch immer mehr\nInvestitionen in Beton zu denken, das ist doch die eigentli-\nche Aufgabe der Politik! W\u00e4re es nicht endlich an der Zeit,\nstatt \u00fcber die Bef\u00f6rderung von m\u00f6glichst vielen Fahrzeu-\ngen \u00fcber die Bef\u00f6rderung von m\u00f6glichst vielen Menschen\nnachzudenken?\n,,Wer Stra\u00dfen s\u00e4t, wird Verkehr ernten\u201c \u2013 das hat Hans-Jo-\nchen Vogel als Oberb\u00fcrgermeister von M\u00fcnchen bereits\n1972 als seine Erkenntnis formuliert, zu der schon damals\nangesichts der Entwicklung der Arbeitsgesellschaft nicht\nviel Fantasie geh\u00f6rte. Heute, fast 20 Jahre danach, sollte\nman von der S\u00e4chsischen Staatsregierung die Fantasie\nerwarten, \u00fcber mehr Datenautobahnen statt \u00fcber mehr\nAutobahnen nachzudenken.\nSie als s\u00e4chsische SPD haben genauso die historische Lek-\ntion von Herrn Vogel nicht begriffen, was ja Ihre Verlaut-\nbarungen in Bezug auf die angebliche und v\u00f6llig undiffe-\nrenzierte Dringlichkeit aller m\u00f6glichen Bundesautobahnen\nverdeutlichen. Sie haben die vogelsche Erkenntnis wahr-\nscheinlich genauso schnell verdr\u00e4ngt wie Ihren ehemali-\ngen Kollegen Johannes Gerlach, der sich selbst als roten\nGr\u00fcnen bezeichnet hat; nicht nur das, er war auch einer,\nich denke, er ist auch noch einer.\nHier in Sachsen steht vor jeder Partei die Aufgabe, durch\neine andere Politik Br\u00fccken f\u00fcr eine andere, zukunftsf\u00e4hi-\nge Entwicklung zu bauen. Wirtschaft, Arbeit, Soziales,\nWissenschaft, Technologie, Bildung, Verkehr, Landesent-\nwicklung und \u00d6kologie sind Ausgangs- und Bezugspunk-\nte f\u00fcr ein zukunftsf\u00e4higes Sachsen. Dies werden sie nur in\nihrem jeweiligen Kontext sein, wenn sich das eine auf das\nandere bezieht.\nSachsen, der ganze Osten sei bei der Entwicklung der Ver-\nkehrsinfrastruktur zweite Wahl, sagte dieser Tage Staats-\nsekret\u00e4r Zeller. Dies wird seiner Meinung nach wegen des\nneuen Investitionsprogramms der rot-gr\u00fcnen Regierung\nnoch Jahrzehnte so bleiben. Ich denke, diese Herangehens-\nweise ist falsch. Es ist eine Frage der Perspektive, die man\nf\u00fcr die Betrachtung w\u00e4hlt. Wenn man das Verkehrsnetz\ndes Westens f\u00fcr den Idealfall h\u00e4lt, dann haben wir hier\ntats\u00e4chlich Aufholbedarf, dann m\u00fcssen wir uns wahr-\nscheinlich w\u00fcnschen, endlich ebenso viele versiegelte\nFl\u00e4chen wie in den westdeutschen Zentren zu haben,\nebenso viele hochwassertr\u00e4chtig betonierte Flusskan\u00e4le,\nein noch brutaleres Verkehrschaos in der Rushhour.\nIch denke, es ist nicht sinnvoll, die Verh\u00e4ltnisse der alten\nBundesl\u00e4nder einfach zu kopieren. Wir haben hier in Sach-\nsen andere Bedingungen als im Rheinland oder anderswo.\nWir haben eigene Ressourcen, n\u00e4mlich eines der dichtesten\nSchienenverkehrsnetze der gesamten Bundesrepublik.\nAnstatt diese Ressourcen zu erschlie\u00dfen und die eigene\nChance zu begreifen, haben unsere so sehr am westlichen\nVorbild h\u00e4ngenden Regierungsmitglieder schon \u00fcber\n500 Kilometer dieses Schienennetzes stillgelegt. Ich denke,\nes liegt an der jeweiligen Politik, ob es gelingt, soziale,\nwirtschaftliche und technische Innovationen gemeinsam\nauf den Weg zu bringen und miteinander zu verkn\u00fcpfen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nFrau Mattern, PDS: \u2013 Ich komme zum Ende.\nWir als PDS wollen, dass Sachsen seine Potenziale so ein-\nsetzt, dass Besch\u00e4ftigung und Nachhaltigkeit Zielpunkte\nder Politik des Freistaates werden. Verkehrspolitik hat sich\ndaran zu orientieren. Sie ist kein Selbstzweck, sondern ein\nMittel, um die Lebensbedingungen der Menschen zu ver-\nbessern \u2013 nicht mehr, aber auch nicht weniger.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. Nowak, bitte.\n\nDr. Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die verkehrspolitischen Turbulenzen,\ndie die Bundesregierung in den letzten Tagen und Wochen\nerzeugt hat, betreffen f\u00fcr Sachsen insbesondere Projekte in\nund um Leipzig. Gestatten Sie mir deshalb, dass ich als\nLeipziger Abgeordneter etwas vertieft auf diese Probleme\neingehe. Dabei ist mir aber eines au\u00dferordentlich wichtig:\nEs geht mir nicht um eine Sicht durch die lokale Brille; es\ngeht vielmehr um Positionen, die vor allem auch aus ver-\nkehrspolitischer Sicht des Landes insgesamt von entschei-\ndender Bedeutung sind.\nVor wenigen Tagen haben die Meldungen, der Leipziger\nFlughafen solle entgegen urspr\u00fcnglichen Planungen nicht\nmit ICE-Z\u00fcgen angebunden werden, f\u00fcr Beunruhigung\ngesorgt. Die Unruhe ist auch nicht unbegr\u00fcndet, denn\nnat\u00fcrlich muss der Flughafen an das ICE-Netz ange-\nbunden werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDarauf gr\u00fcnden sich nicht nur die Passagierprognosen f\u00fcr\nden grundlegenden Ausbau einschlie\u00dflich einer f\u00fcr Inter-\nkontinentalfl\u00fcge tauglichen Start- und Landebahn. Auf der\nICE-Anbindung basieren auch die Vereinbarungen zur\nMitfinanzierung des Flughafenbahnhofs durch den Frei-\nstaat Sachsen.\nWenn man nun aber allein die Deutsche Bahn daf\u00fcr kriti-\nsiert, den ICE nicht mehr \u00fcber den Flughafen zu planen,\ndann greift dies zu kurz; denn die eigentliche Ursache f\u00fcr\ndie neue Situation ist die Entscheidung der Bundesregie-\nrung, bis auf weiteres auf die Neubaustrecke, das Projekt\nDeutsche Einheit Nr. 8.2 Leipzig-Erfurt zu verzichten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese Neubaustrecke ist aber Voraussetzung, um den\nFlughafen schnell und effizient mit dem Fernverkehr auf\nder Schiene zu verkn\u00fcpfen.\nLassen Sie mich eine weitere unverr\u00fcckbare Position s\u00e4ch-\nsischer Verkehrspolitik deutlich machen. So wichtig die\nAnbindung des Flughafens Leipzig\u2013Halle an das Hoch-\ngeschwindigkeitsnetz der Bahn ist, so unverzichtbar ist f\u00fcr\nuns auch die Einbindung des Leipziger Hauptbahnhofs in\ndieses Hochgeschwindigkeitsnetz. Das hei\u00dft, der Fernver-\nkehr auf der Schiene in der Relation Berlin\u2013Erfurt muss\nzun\u00e4chst den Leipziger Hauptbahnhof und dann \u00fcber die\nNeubaustrecke von Leipzig Richtung Erfurt den Leipziger\nFlughafen anfahren. Alles andere w\u00e4re verkehrspolitisch\nnicht sinnvoll und l\u00e4ge nicht im Interesse Sachsens. Wenn\nder Ausbau der Strecke Berlin\u2013Leipzig hochwertig erfolgt,\nist der Flughafen Leipzig\u2013Halle von Berlin aus auch mit\neinem schnellen Zwischenstopp der Wende-ICE im Leipzi-\nger Hauptbahnhof leistungsf\u00e4hig angebunden.\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass der Ausbau der Strecke Leipzig\u2013Berlin\nnach dem Investitionsprogramm der Bundesregierung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n91\n\n\n\nauch in den kommenden Jahren konsequent fortgef\u00fchrt\nwerden soll. Ich unterstreiche f\u00fcr meine Fraktion aber\nnochmals, dass wir nicht akzeptieren k\u00f6nnen, die Neu-\nbaustrecke Richtung Erfurt infrage zu stellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir sind deshalb auch nicht bereit, Provisorien, wie den\nBau einer Verbindungskurve Richtung Merseburg und\neinen Ausbau der bisherigen Strecke nach Erfurt, zu\nakzeptieren; denn das hie\u00dfe, sich letztlich mit dem Ver-\nzicht auf dieses wichtige Verkehrsprojekt Deutsche Einheit\neinverstanden zu erkl\u00e4ren. Sie kennen sicherlich das be-\nkannte Sprichwort von dem kleinen Finger und der gan-\nzen Hand.\nDas alles kann nicht im Interesse Sachsens liegen. Das\nkann auch nicht im Interesse derer liegen, die f\u00fcr eine\nsinnvolle St\u00e4rkung der Schiene eintreten, auch nicht, dass\nder Ausbau der Strecke Leipzig\u2013Dresden nun noch weiter\nverz\u00f6gert wird. Einstmals als Hochgeschwindigkeits-\nstrecke mit Fahrzeiten von 31 Minuten in der Planung ge-\nstartet, soll nun in n\u00e4chster Zukunft nach wie vor \u00fcber\neine Stunde gefahren werden.\nLassen Sie mich an dieser Stelle auf ein weiteres Leipziger\nVerkehrsprojekt hinweisen, das \u2013 wie die bereits genann-\nten \u2013 \u00fcber die Region Leipzig hinaus, insbesondere f\u00fcr\nS\u00fcdwestsachsen, von entscheidender Bedeutung ist und\ndas wir weiter sichern m\u00fcssen: den Leipziger City-Tunnel.\nDieser Tunnel unter der Leipziger Innenstadt, der den\nBayerischen Bahnhof und den Hauptbahnhof auf direktem\nWeg miteinander verbindet, wird nicht nur f\u00fcr den\nS-Bahn-Verkehr Bedeutung erlangen. Wir sehen in diesem\nTunnel vor allem eine Chance, Regionalexpressz\u00fcge von\nChemnitz, Zwickau und Plauen auf direktem Weg bis zum\nFlughafen Leipzig\u2013Halle zu f\u00fchren und damit nat\u00fcrlich\nauch die verkehrliche Anbindung des Flughafens erheb-\nlich zu verbessern. Davon wird vor allem der s\u00fcdwest-\ns\u00e4chsische Verdichtungsraum profitieren.\nIch bin froh, dass die Verhandlungen zur Finanzierung\ndieses Tunnels in Gang sind und dass mit der Bereitstel-\nlung von EU-Mitteln in einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 240 Mil-\nlionen DM mit der Bundesregierung eine Einigung erzielt\nwerden konnte, die Mut macht, dieses ehrgeizige Projekt\nnach M\u00f6glichkeit bis zum Jahr 2006 zu realisieren. Ich\nhoffe, dass das Gesamtfinanzierungskonzept des mehr als\n900 Millionen DM teuren Projektes in absehbarer Zeit\nfertig gestellt werden kann.\nVom Leipziger S\u00fcdring, der A 38, war in den Ausf\u00fchrun-\ngen von Herrn Nitzsche bereits die Rede. Ich kann die\nForderung, hier f\u00fcr Kontinuit\u00e4t zu sorgen, nur unter-\nstreichen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen!\n\nDr. Nowak, CDU: Es geht nicht an, dass wir nach Fertig-\nstellung des ersten Bauabschnitts in ein Finanzierungsloch\nfallen, wie das jetzt vorgesehen ist.\nGestatten Sie mir bitte noch abschlie\u00dfend eine Bemerkung\nzur verz\u00f6gerten Ortsumgehung Eilenburg. Wir haben im\nZuge der B 87 vor einiger Zeit \u00fcber die Mulde eine Br\u00fccke\nf\u00fcr den Verkehr freigegeben, die in der sicheren Annahme\neiner Ortsumgehung entsprechend geringer dimensioniert\nworden ist. Wenn jetzt dort zwei Lastwagen aneinander\nvorbeifahren, wird es eng. Staus sind weiterhin die Folge.\nWir k\u00f6nnen eine solche Ortsumgehung nicht streichen,\nohne dass wir die bisher eingesetzten Mittel eigentlich ad\nabsurdum f\u00fchren.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich mich\nerst einmal f\u00fcr diese Themenstellung in der Aktuellen De-\nbatte bedanken, denn einen besseren Einstieg in das zu-\nk\u00fcnftig von mir zu betreuende Gebiet h\u00e4tte ich mir wahr-\nlich nicht w\u00fcnschen k\u00f6nnen. Es geht auch gleich interes-\nsant los, weil ich sozusagen schon pers\u00f6nlich angegriffen\nwerde, wo ich mich befinde. Ich glaube, das werden wir\nheute sicherlich schon ein bisschen kl\u00e4ren k\u00f6nnen. Dabei\nwerde ich auch zu Ihnen, Herr Nitzsch, einige Dinge sagen\nk\u00f6nnen.\n\n(Nitzsche, CDU: Nitzsche!)\n\n\u2013 Entschuldigung! Wir werden sicherlich noch \u00f6fter mit-\neinander zu tun haben. Sicher werde ich mir dann Ihren\nNamen noch ganz gut einpr\u00e4gen.\nIch bitte Sie aber, dass Sie sich einmal mit dem Investi-\ntionsprogramm richtig besch\u00e4ftigen. Das w\u00fcrde Ihrem\nNachredner auch schon sehr viel bringen, was Sie hier be-\nnannt haben, n\u00e4mlich was in dem Investitionsprogramm\nf\u00fcr hochpriorit\u00e4re Ma\u00dfnahmen steht. Da sind die Dinge\nenthalten, die Sie hier als ,,unter den Tisch gefallen\u201c be-\nzeichnen. Dar\u00fcber werden wir noch in Zukunft sprechen.\nIch m\u00f6chte meine Ausf\u00fchrungen damit beginnen, noch\neinmal das Angebot unseres Fraktionsvorsitzenden\nThomas Jurk, vorgebracht in seiner Erwiderung auf die\nRegierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten, zu wieder-\nholen: Die SPD-Fraktion wird in der kommenden Legisla-\nturperiode mit allen, die gleich uns an der zielgerichteten\nEntwicklung unserer s\u00e4chsischen Verkehrsinfrastruktur\ninteressiert sind, fair und kooperativ zusammenarbeiten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAn wem es liegt, dass unsere s\u00e4chsische Verkehrs-\ninfrastruktur bei weitem noch nicht so entwickelt ist, wie\nsie eigentlich h\u00e4tte sein k\u00f6nnen, werden wir heute auch\nnoch kl\u00e4ren k\u00f6nnen. Ich denke kaum, dass der Pfeil in\nRichtung rot-gr\u00fcner Regierung zeigen wird.\nEin Standort ist in unserer modernen Industriegesellschaft\nnur konkurrenzf\u00e4hig, wenn er \u00fcber eine moderne Ver-\nkehrsinfrastruktur verf\u00fcgt oder \u2013 um es etwas drastischer\nauszudr\u00fccken \u2013: Wo man nicht hinkommt, da gehen die\nMenschen weg; siehe Oberlausitz, siehe die Regionen um\nWei\u00dfwasser und Hoyerswerda, siehe mittleres Erzgebirge\nusw.\nWeil Sachsen in Deutschland und in der EU eine Randlage\neinnimmt, die Wege von den wirtschaftlichen Ballungs-\nr\u00e4umen Europas zu uns somit ohnehin schon etwas l\u00e4nger\nsind, sind wir weit mehr als beispielsweise Th\u00fcringen, das\nsich rein geografisch gesehen nicht zu Unrecht als Herz\nDeutschlands versteht, auf exzellente Verkehrswege ange-\nwiesen. Doch diese fallen nicht vom Himmel. Angesichts\nder katastrophalen Lage der \u00f6ffentlichen Kassen ist zwi-\nschen den L\u00e4ndern ein wildes Gerangel um ein m\u00f6glichst\ngro\u00dfes St\u00fcck vom Kuchen entbrannt mit der Folge, dass\nsich aus diesem Grund immer \u00f6fter in den L\u00e4ndern Allian-\nzen der Vernunft bilden, die \u00fcber die Parteiengrenzen\nhinaus reichen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n92\n\n\n\nIn diesem Zusammenhang sehen Sie bitte unsere Auffor-\nderung, sich k\u00fcnftig gemeinsam in Addition unserer bun-\ndes- und landespolitischen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr all jene Pro-\njekte einzusetzen, die zwischen uns ohnehin unstrittig\nsind:\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nF\u00fcr die Sachsen-Magistrale, die Mitte-Deutschland-Ver-\nbindung, die Neubaustrecke Erfurt-Halle-Leipzig, die\nA 17, die A 38, die A 72, um nur die wichtigsten zu nen-\nnen, gr\u00fcnden wir ein Verkehrsforum Sachsen, b\u00fcndeln wir\nunsere Kr\u00e4fte zur Gew\u00e4hrleistung einer zielgerichteten\nArbeit. Vielleicht erreicht auch die Kolleginnen und Kolle-\ngen von der PDS irgendwann die Einsicht, dass moderne\nVerkehrspolitik ein praktisches und nicht ein ideologisches\nHerangehen verlangt,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nwobei ich zum Redebeitrag von Frau Mattern noch anmer-\nken m\u00f6chte, dass das Investitionsprogramm nur von 1999\nbis 2002 ausgeschrieben ist. Also Jahrzehnte wird uns\ndieses Investitionsprogramm nicht zur\u00fcckwerfen. Es ist\nein Programm bis zur \u00dcberarbeitung des Bundesverkehrs-\nwegeplanes. Der kann sogar vor 2002 fertig sein.\nF\u00fcr diesen Fall, dass die PDS hier unserer Meinung folgen\nkann, steht nat\u00fcrlich unser Angebot auch f\u00fcr sie.\nNun aber zur\u00fcck zu jener Fraktion, die dieses Thema auf\ndie Tagesordnung gesetzt hat. So ehrlich wir zu unserem\nKooperationsangebot stehen, so vehement werden wir uns\nmit allen Versuchen aus ihren Reihen auseinander setzen,\ndie F\u00e4hrte ihrer eigenen Schuld zu verwischen und die\nSpur stattdessen zur rotgr\u00fcnen Bundesregierung zu\nlenken.\nErinnern wir uns, auch wenn es weh tut: Die Regierung\njener Partei, die nach Selbsteinsch\u00e4tzung so gut mit Geld\numgehen kann, hinterlie\u00df ihren Nachfolgern, die angeb-\nlich nicht mit Geld umgehen k\u00f6nnen, einen Schuldenberg\nin H\u00f6he von 1,5 Billionen DM. Gestatten Sie mir einen\nVergleich. Jeden Tag zahlt allein der Bund 220 Millionen\nDM an die Banken. Der Ausbau der S-Bahn Dresden-Pirna\nkostet 215 Millionen DM. Das entspricht einem Tag Schul-\ndendienst. Es verbleibt ein Rest f\u00fcr den Neubau zweier\nKinderg\u00e4rten. Die Kosten f\u00fcr die Neubaustrecke Erfurt-\nHalle-Leipzig entsprechen dem Schuldendienst von reich-\nlich 21 Tagen; oder die A 17 \u2013 nicht einmal sechs Tage\nSchuldendienst.\nEbenso unbestreitbar ist, dass der Bundesverkehrswege-\nplan um die astronomische Summe von 80 bis 90 Milliar-\nden DM unterfinanziert war, als die, die mit dem Geld\numgehen k\u00f6nnen, abtraten. Genau aus diesem Grund er-\nsparte sich die Kohl-Regierung die turnusm\u00e4\u00dfige \u00dcber-\narbeitung des Bundesverkehrswegeplanes im Jahr 1997.\nDer legend\u00e4re Herr mit den buschigen Augenbrauen h\u00e4tte\nkurz vor der Bundestagswahl einen weiteren gigantischen\nFehlbetrag offen legen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSei es wie es sei: Der Bundesverkehrswegeplan der Regie-\nrung Kohl war nichts anderes als ein gro\u00dfes M\u00e4rchenbuch.\nUnd die s\u00e4chsische CDU wirft der Bundesregierung heute\nvor, dass ihr die \u00dcberf\u00fchrung dieser Tausend-und-eine-\nNacht-Geschichte in die Realit\u00e4t nicht gelungen ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Hermsdorfer, bitte.\n\nHermsdorfer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Verkehrsanbindung ist regionale Strukturpolitik.\nBesonders f\u00fcr den Regierungsbezirk Chemnitz und hier\ndas Oberzentrum, die Stadt Chemnitz, war es in den letz-\nten Jahren nicht gerade ein r\u00fchmliches Kapitel, was beson-\nders die Bem\u00fchungen des Bundes anbetrifft.\nZur Bahnanbindung in der Stadt Chemnitz ist festzustel-\nlen, dass wir als Oberzentrum nach wie vor vom moder-\nnen Schienennetz abgeschnitten sind. Der Hauptbahnhof\nChemnitz gleicht eher einer Vorortstation anstatt einem\nmodernen Verkehrsbahnhof, wie es Leipzig zurzeit ist.\nWar es einerseits die Bahn \u00fcber viele Jahre, die eine Ent-\nwicklung in Chemnitz blockiert hat, sind es heute Aus-\nsagen des Bundesverkehrsministeriums, die uns als Chem-\nnitzer f\u00fcr den Gro\u00dfraum an einem Bem\u00fchen zweifeln las-\nsen, diese Region endlich aufzuwerten.\nGerade unter dem Gesichtspunkt der \u00d6kologie \u2013 dem hat\nsich die rot-gr\u00fcne Bundesregierung ja so verschrieben \u2013 ist\nes f\u00fcr uns nicht nachvollziehbar, dass bis heute nicht ein\nklares Zeichen gesetzt wurde, diese Region mit einem Ein-\nzugsgebiet von \u00fcber 1,2 Millionen Einwohnern diesbez\u00fcg-\nlich aufzuwerten. Es gibt kein eindeutiges Zeichen, die\nSachsen-Magistrale \u00fcber den Sanierungsbedarf hinaus\nauszubauen. Es gibt kein eindeutiges Zeichen, die Mitte-\nDeutschland-Verbindung aufzuwerten.\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt doch so gar nicht!)\n\nHier wird von vielen B\u00fcrgern \u2013 wir k\u00f6nnen es t\u00e4glich erle-\nben \u2013 in der Stadt Chemnitz nicht mehr nachvollzogen,\nwarum dieses Oberzentrum nicht an die Bahn angeschlos-\nsen wird. Mit jedem Jahr mehr, mit dem die Bundesregie-\nrung und der Bund z\u00f6gern, die Bahnanbindung von\nChemnitz zu realisieren und zu modernisieren, verliert sie\nin der Akzeptanz der B\u00fcrger, \u00fcberhaupt den \u00f6ffentlichen\nNahverkehr zu nutzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHermsdorfer, CDU: \u2013 Nein, danke.\n\u00c4hnliches gilt f\u00fcr die Stra\u00dfenanbindung. Das Ober-\nzentrum Chemnitz \u2013 beginnen wir mit dem Norden \u2013 ist\nbis heute noch nach DDR-System erschlossen. \u00c4hnliches\ngilt f\u00fcr die S\u00fcdregion und damit die Anbindung des Erz-\ngebirges. F\u00fcr die Region Chemnitz und das Oberzentrum\nist es nicht akzeptabel, dass die A 72 lange Zeit Spielball\nvon verschiedenen Interessengruppen war. Sie ist unbe-\ndingt notwendig, besonders f\u00fcr die wirtschaftliche Er-\nschlie\u00dfung. Wenn das jetzt von der PDS gefordert wird,\nsind wir sehr froh \u00fcber den Sinneswandel, waren es doch\nauch immer wieder Vertreter der PDS, die sich bei Diskus-\nsionen um die A 72 besonders in R\u00f6hrsdorf dagegen aus-\ngesprochen haben. Die A 72 in ihrer Verl\u00e4ngerung nicht\nnur bis Niederfrohna, wie jetzt bis 2002 geplant, sondern\nweiterhin auf jeden Fall bis Penig, in diesen Wirt-\nschaftsraum hinein, ist f\u00fcr uns ein unbedingtes Muss und\nkann nicht weiter als Spielball oder Verhandlungsmasse\ngenutzt werden. Sie hat f\u00fcr uns denselben Stellenwert wie\ndie A 17 f\u00fcr Dresden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDen S\u00fcdraum von Chemnitz betreffend konnte durch Be-\nm\u00fchungen des Freistaates in den letzten Jahren die Stadt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n93\n\n\n\nChemnitz bewegt werden, endlich den S\u00fcdring weiter zu\nbauen. Das ist keine Ma\u00dfnahme, die die Stadt Chemnitz\nallein f\u00fcr sich zu verantworten hat. Diesbez\u00fcglich sind\nauch vom Freistaat \u00fcber 72 Millionen DM Sondermittel\naufgewandt worden. Dieser S\u00fcdring in Chemnitz ist ein\nma\u00dfgeblicher Pfeiler f\u00fcr die Erschlie\u00dfung des mittleren\nErzgebirgskreises und somit f\u00fcr die wirtschaftliche Er-\nschlie\u00dfung dieser Landstriche. Auch hier warten wir auf\nein weiteres Zeichen, die B 174 im Bereich mittleres Erzge-\nbirge bis zur Grenze und besonders auch an den An-\nschluss des S\u00fcdringes in Chemnitz auszubauen und dies\nentsprechend sicherzustellen.\nZu den weiterhin vonseiten der PDS-Fraktion anhaltenden\nVorhaltungen, es werden ganze Landstriche wirtschaftlich\nruiniert, weil eine Stra\u00dfenanbindung fehlt: Der Freistaat\nSachsen ist in den letzten Jahren in Vorleistung gegangen\nund hat sich bei Kreisstra\u00dfen und Staatsstra\u00dfen \u2013 nennen\nwir die 258 \u2013 ma\u00dfgeblich engagiert. Heute wird dieses\nganze Vorhaben vielleicht als Investruine enden, wenn der\nBund bei seinem Vorhaben bleibt, die B 180 als Ortsumge-\nhung von Stollberg zu canzeln und damit dieses ganze\nVorhaben in seinen wirkungsvollen Anf\u00e4ngen zu torpedie-\nren. Das ist f\u00fcr uns nicht akzeptabel.\nDas Oberzentrum Chemnitz und die ganze Region haben\nin den letzten Jahren einen deutlichen wirtschaftlichen\nAufschwung erlebt. Das bedeutet: auch seine infrastruktu-\nrelle Erschlie\u00dfung. Mit den jetzt geplanten Ma\u00dfnahmen\nvonseiten des Bundes kann der wirtschaftlichen Entwick-\nlung des Oberzentrums nicht Rechnung getragen werden\nund damit auch nicht dem Entwicklungsweg, den Chem-\nnitz in den n\u00e4chsten Jahren als wirtschaftlicher Pfeiler\ndieses Freistaates gehen wird.\nIch fordere die SPD-Fraktion auf, sich ihren Kommunal-\npolitikern und B\u00fcrgermeistern anzuschlie\u00dfen, diesen Plan\ndes Bundes entsprechend zu korrigieren und damit eine\nunserer wichtigsten Wirtschaftsregionen deutlich zu unter-\nst\u00fctzen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS.\nFrau Kipping, bitte.\n\nFrau Kipping, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte\nKolleginnen und Kollegen! Als Studentin der Literaturwis-\nsenschaften faszinieren mich die Interpretationsversuche\nder CDU \u00fcber die Frage der Ursache f\u00fcr die jetzige Ver-\nkehrssituation sehr. Als neues Mitglied des Landtages, das\nsich noch in der Einarbeitungsphase befindet und in den\nletzten Wochen die Drucksachen der letzten Jahre intensiv\nstudierte, bin ich doch etwas verwundert und h\u00e4tte ange-\nsichts Ihres rhetorischen Engagements f\u00fcr die s\u00e4chsische\nBahn hier im Plenum einige Fragen.\nWo war denn Ihr Engagement, als die Mitte-Deutschland-\nBahn zur\u00fcckgestuft wurde?\nWo war denn Ihr Engagement, als Umweltverb\u00e4nde, die\nStadt Chemnitz und sogar die Industrie- und Handels-\nkammer in Chemnitz immer wieder deutlich machten,\ndass die Mittel f\u00fcr die Sachsen-Magistrale nicht zur Ver-\nbesserung des Verkehrswertes dieser Bahnstrecke verwen-\ndet werden, sondern lediglich f\u00fcr eine Generalreparatur\neingesetzt werden, die kaum zur Verk\u00fcrzung der Fahrzeit\nf\u00fchrt? Dabei schreibt doch das Eisenbahnneuordnungs-\ngesetz vor, dass die Instandhaltung von der Bahn AG zu\n\ntragen ist und die Bundesmittel f\u00fcr den Ausbau zu ver-\nwenden sind.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nZwar habe ich auch gelesen, wie sich Herr Biedenkopf und\nHerr Schommer mit Worten erst f\u00fcr die Sachsen-Magis-\ntrale stark machten. Aber warum \u2013 so frage ich \u2013 wurde\nder PDS-Antrag im Landtag auf Unterst\u00fctzung der Reso-\nlution des Chemnitzer Stadtrates zur \u00fcberregionalen\nSchienenanbindung S\u00fcdwestsachsens abgelehnt? H\u00e4tte\nauf Ihre vielen Worte nicht irgendwann einmal eine Tat\nfolgen m\u00fcssen?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDabei m\u00f6chte ich nun nat\u00fcrlich nicht den sehr tatkr\u00e4ftigen\nSpatenstich des Herrn Schommer f\u00fcr den Gleisabschnitt\nMuldenh\u00fctten unter den Teppich kehren. Immerhin\nwurde dieser Gleisabschnitt f\u00fcr eine Geschwindigkeit von\n60 km/h saniert.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nNun ist es hier nicht meine Aufgabe, die momentane Ver-\nkehrspolitik von SPD und Gr\u00fcnen zu rechtfertigen. Aber\nwer meint, man k\u00f6nne deren Politik f\u00fcr den Stau in der\ns\u00e4chsischen Verkehrspolitik verantwortlich machen, der\nkann auch behaupten, bei der Geschichte vom R\u00fcbchen sei\ndie Maus ganz allein verantwortlich f\u00fcr das Herausziehen\nder R\u00fcbe.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nHat nicht das 16-j\u00e4hrige Wirken der CDU als Regierungs-\npartei auf Bundesebene und haben nicht 10 Jahre CDU in\nSachsen den Mammutanteil zu dieser momentanen Situa-\ntion beigetragen?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig! \u2013\nWiderspruch bei der CDU)\n\nAber, meine Damen und Herren, es wird doch um Ihr\nBenehmen nicht so schlecht bestellt sein, dass Sie Ihrem\nRedebedarf w\u00e4hrend meiner Jungfernrede nachgehen\nm\u00fcssen.\n\n(Heiterkeit bei PDS und SPD)\n\nSie haben doch gen\u00fcgend Redezeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie, die uns vorwerfen, unsere Forderungen seien nicht\nfinanzierbar, h\u00e4tten doch wissen m\u00fcssen, dass gerade\nbeim Bau von Prestigeobjekten die veranschlagten Kosten\ndie seltsame Eigenschaft haben bei der Realisierung enorm\nzu steigen.\nAls Dresdnerin erinnere ich mich noch gut an die Aussage;\nder Bau der A 17 werde Dresden keine m\u00fcde Mark kosten.\nInzwischen debattieren wir im Dresdner Stadtrat, ob sich\ndie Kosten nun auf 12 Millionen DM oder doch auf 28 Mil-\nlionen DM belaufen \u2013 ganz zu schweigen davon, dass am\nEnde auch das Geld f\u00fcr die versprochenen Emissions-\nschutzma\u00dfnahmen fehlt, nicht nur bei der A 17 in Dres-\nden, sondern zum Beispiel auch beim zugesagten Tunnel\nin Markkleeberg im S\u00fcden Leipzigs, der jetzt als Br\u00fccke\ngeplant ist.\nWenn Ihnen die Mobilit\u00e4t der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger,\nper Auto schnellstm\u00f6glich zum Termin zu kommen, wirk-\nlich so sehr am Herzen liegt; warum verschlossen Sie dann\nIhre Ohren vor den Vorschl\u00e4gen meiner Fraktionskollegen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n94\n\n\n\ndie den Ausbau von Bundesstra\u00dfen mit dreistreifigem\nFahrbahnausbau, das hei\u00dft mit Wechsel\u00fcberholspur, vor-\nzogen? Vorzogen gegen\u00fcber dem Bau von weitaus teure-\nren Autobahnen, die Verkehr anziehen und wesentlich\nschlechter an die Umgebung angepasst werden.\nIn der Ihnen sehr eigenen Logik ist es schon seltsam, dass\nSie den Kolibri Autobahn, der wahrscheinlich auf einem\nWolkenkratzerdach sitzt und wesentlich kostenintensiver\nist, dem Sperling Bundesstra\u00dfenbauvariante auf der Hand\nvorzogen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nUnabh\u00e4ngig davon, wer nun in der Regierung ist, vor\neiner Zahl aus der Statistik ,,Verkehr und Zahlen 1998\u201c\nsollte keine Politikerin die Augen verschlie\u00dfen \u2013 \u00fcbrigens\nist diese Statistik vom Bundesverkehrsministerium heraus-\ngegeben worden \u2013: Der Autoverkehr w\u00e4chst achtmal\nschneller als der Stra\u00dfenbau. Das hei\u00dft, ohne Bestrebungen\nzur Verminderung des motorisierten Individualverkehrs\nist jede Verkehrspolitik zum Scheitern verurteilt. Oder hat\njemand von Ihnen Illusionen?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHat jemand von Ihnen Illusionen, wir k\u00f6nnten es der Um-\nwelt und unseren Finanzen zumuten, achtmal mehr\nStra\u00dfen zu bauen? Da rettet uns auch nicht die Aussage\nvon Herrn Zeller, der Autoboom nach der Wende sei als\nfreie Volksabstimmung f\u00fcr das Auto zu werten. Von einer\nfreien Entscheidung f\u00fcr das Auto kann doch erst die Rede\nsein, wenn das Umsteigen auf den \u00f6ffentlichen Verkehr\nkeine Nachteile f\u00fcr die Umsteigerin oder den Umsteiger\nzur Folge hat. Aber immerhin besagen Umfragen: Zwei\nDrittel der Autofahrer seien bereit, ihr Gef\u00e4hrt nicht zu\nbenutzen. Das l\u00e4sst hoffen.\nIch m\u00f6chte meinen Fragenkatalog nun abschlie\u00dfen mit ei-\nnigen S\u00e4tzen, die nicht meiner Tastatur entstammen, deren\nRealisierung mich aber sehr gl\u00fccklich machen w\u00fcrde: ,,Die\nBahnreform muss zu Ende gef\u00fchrt werden. Dazu sind\nfaire und vergleichbare Wettbewerbsbedingungen f\u00fcr alle\nVerkehrstr\u00e4ger herzustellen und vorhandene Benachteili-\ngungen der Bahn insbesondere bei den Wegekosten zu be-\nseitigen.\u201c\nVielleicht haben schon einige von Ihnen die Herkunft\ndieses Zitats bemerkt, n\u00e4mlich die Koalitionsvereinbarung\nvon SPD und B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen im Bundestag. Des-\nhalb meine Bitte an die SPD-Kolleginnen und -Kollegen:\nMachen Sie doch Ihren Einfluss \u2013 sofern vorhanden \u2013 gel-\ntend f\u00fcr die Realisierung dieser Vereinbarung!\nDoch warum in die Ferne der Bundespolitik schweifen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte zum Ende kom-\nmen.\n\nFrau Kipping, PDS: \u2013 Ja, ich komme zum Ende.\nAuch in Sachsen wurden gute Vorhaben zu Papier ge-\nbracht. Das Abschlusszitat, welches ich Ihnen mit auf den\nWeg geben m\u00f6chte, stammt aus dem Leitbild des Fach-\nlichen Entwicklungsplanes Verkehr: ,,Durch eine inte-\ngrierte Verkehrs- und Raumentwicklung soll zur notwen-\ndigen Verkehrsvermeidung und -minimierung beigetragen\nwerden.\u201c\nIn diesem Sinne: Vielen Dank!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Herr Dr. H\u00e4hle.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Zur jungen Vorrednerin von der PDS\nkann ich nur so viel sagen: Wissen Sie, unser Engagement\nf\u00fcr den Ausbau der Infrastruktur in Sachsen ist anhand\ndessen, was bereits sichtbar ist, nachweisbar. Und das ist\nviel.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nSie k\u00f6nnen doch nicht in Abrede stellen, dass das meiste\ndavon entstanden ist, als es eine CDU-gef\u00fchrte Bundes-\nregierung gab. Und wer meint, dass durch die Zustim-\nmung zu einer von der PDS initiierten Resolution irgend-\netwas gewonnen ist, der irrt einfach. Sie selbst haben eben\ngesagt: Es geht um Taten und nicht um Worte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nZur Frau Kollegin Raatz von der SPD k\u00f6nnte ich sagen:\nDas Angebot zur Kooperation w\u00fcrden wir durchaus an-\nnehmen, wenn es ernst gemeint w\u00e4re. Der zweite Teil Ihrer\nRede allerdings, der auf die Schuldenberge in der Bundes-\nrepublik Deutschland einging, hat uns nicht sehr ermutigt,\ndenn er hilft uns hier nicht weiter.\n\n(Jurk, SPD: Das kann ich mir vorstellen!)\n\nSie k\u00f6nnen doch nicht ernsthaft behaupten, dass die neue\nBundesregierung, die seit einem Jahr im Amt ist, auf\nirgendeinem Gebiet \u00fcber tragf\u00e4hige Konzepte verf\u00fcgen\nw\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD: Der Kultusminister hat\nsogar das Lehrstellenprogramm gew\u00fcrdigt!)\n\nUnd die seit langem offensichtliche Konzeptionslosigkeit\nder Bundesregierung wird eben leider auch in der Ver-\nkehrspolitik deutlich. Sie f\u00fchrt hier wie in anderen Berei-\nchen zu einer massiven Benachteiligung Sachsens.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Jawohl!)\n\nDas k\u00f6nnen und wollen wir nicht einfach hinnehmen. Des-\nhalb haben wir diese Aktuelle Debatte beantragt \u2013 nicht\num vielleicht Neueinsteigern eine g\u00fcnstige M\u00f6glichkeit f\u00fcr\neine Antrittsrede zu verschaffen; aber wenn sich das Ange-\nnehme hier mit dem N\u00fctzlichen verbinden l\u00e4sst, soll uns\ndas recht sein.\n\nNun einmal zu den Tatsachen. Es vergeht neuerdings ja\nkaum ein Tag, an dem wir nicht mit einer neuen verkehrs-\npolitischen Horrormeldung aufgeschreckt werden. Und\ndas k\u00f6nnen Sie doch nicht einfach wegreden. Meine Frak-\ntionskollegen haben ja bereits darauf hingewiesen.\n\nDa war zun\u00e4chst der Verzicht auf die Eisenbahnneu-\nbaustrecke Leipzig-Erfurt.\n\nDann wurde deutlich, dass damit nat\u00fcrlich auch die ICE-\nAnbindung des Flughafens Leipzig-Halle \u2013 immerhin\neines der gr\u00f6\u00dften Investitionsprojekte des Freistaates \u2013 in-\nfrage steht.\n\nEs folgten die Meldungen zur Verz\u00f6gerungstaktik bei der\nA 38. Da verschanzte sich die Bundesregierung hinter der\nuntauglichen Begr\u00fcndung, das Baurecht k\u00f6nne ohnehin\nnicht vor dem Jahre 2003 hergestellt werden. Aber das,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n95\n\n\n\nmeine Damen und Herren, glaubt ja zum Gl\u00fcck nicht ein-\nmal die s\u00e4chsische SPD.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDenn namhafte Repr\u00e4sentanten der s\u00e4chsischen Sozial-\ndemokratie haben die Begr\u00fcndung des Bundesverkehrs-\nministeriums, dass die Planungen nicht rechtzeitig fertig\ngestellt sein w\u00fcrden, w\u00f6rtlich als einen ,,willkommenen\nVorwand\u201c bezeichnet. Ich hoffe nur, dass unsere Bem\u00fc-\nhungen, die notwendigen Mittel doch rechtzeitig bereitzu-\nstellen, nun nach Ihren Redebeitr\u00e4gen auch entsprechend\nunterst\u00fctzt werden.\nDas hei\u00dft, wir wollen m\u00f6glichst noch 2001 mit dem zwei-\nten Bauabschnitt beginnen.\nEs ist doch wohl ganz selbstverst\u00e4ndlich, dass es ohne die\n45-j\u00e4hrige Teilung Deutschlands l\u00e4ngst eine Autobahn\nzwischen Chemnitz und Leipzig g\u00e4be. Mit Datenautobah-\nnen k\u00f6nnen wir sie nicht ersetzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEbenso selbstverst\u00e4ndlich ist, dass Chemnitz l\u00e4ngst an das\nIntercitynetz Deutschlands angeschlossen w\u00e4re. Der Auf-\nbau Ost im Bereich der Verkehrswege darf deshalb nicht\nauf die Stra\u00dfen und Eisenbahnstrecken nach Berlin be-\nschr\u00e4nkt bleiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, es w\u00e4re noch viel zu sagen.\nDas Allerwichtigste ist, dass die junge Generation in Sach-\nsen eine Perspektive braucht. Das psychologische Element\neiner st\u00e4ndigen K\u00fcrzung, Streckung und Verminderung\nunserer Infrastrukturprojekte hat den gro\u00dfen Nachteil,\ndass junge Menschen, die es jetzt noch hinnehmen, dass es\nnoch nicht im Einstundentakt Intercity-Verbindungen\nzwischen allen St\u00e4dten gibt, es \u00fcber kurz oder lang nicht\nmehr hinnehmen werden.\nWir werden es mit landespolitischen Mitteln nicht errei-\nchen k\u00f6nnen, die jungen Leute auf Dauer hier zu halten,\nwenn die Infrastrukturbedingungen weiterhin in Deutsch-\nland so gravierend unterschiedlich sind. Es kann auch\nnicht im Sinne Westdeutschlands sein, dass das so bleibt.\nDeshalb setzen wir uns so vehement daf\u00fcr ein, dass gerade\ndie wichtigen Verkehrsprojekte, so wie sie geplant waren,\nzustande kommen und m\u00f6glichst noch besser gestaltet\nwerden, als das bisher der Fall war.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion,\nbitte. Frau Abg. Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr H\u00e4hle, das klappt jetzt wunderbar. Reden\nwir doch einmal von den Tatsachen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig!)\n\nSchauen wir uns doch einmal das an, was hier tats\u00e4chlich\nin diesem Land passiert.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nDr. Nowak hat bereits darauf hingewiesen, wie wichtig\nbestimmte Projekte f\u00fcr den Leipziger Raum sind. Sie ge-\nstatten mir, dass ich besonders auf eines hinweise, wobei\nich wei\u00df, dass wir dabei sicherlich im Konsens sind. Auch\nSie hatten soeben die A 38 genannt. Es ist unumstritten,\n\ndass die A 38 nicht nur eine S\u00fcdumfahrung f\u00fcr Leipzig\nbedeutet, sondern dass sie f\u00fcr den mitteldeutschen Stand-\nort \u00fcberhaupt wichtig ist. Deshalb haben die Kommunal-\npolitiker, Bundespolitiker und Landespolitiker der SPD ge-\nmeinsam reagiert.\nSchaue ich mir die Unterlagen an, die sich meine Kollegin\nvon Berlin zuarbeiten lie\u00df, kommen doch ganz andere Tat-\nsachen auf den Tisch.\nDie A 38 \u2013 ich betone, dass ich nur in diesem einen Fall\ngemeinsam mit ihr recherchiert habe \u2013 ist so wichtig f\u00fcr\ndas Chemiedreieck, das aufgebaut wird und zum Beispiel\nin Sachsen-Anhalt schon gute Fr\u00fcchte tr\u00e4gt. Deshalb ist\ndiese Autobahn f\u00fcr uns in Leipzig und in Sachsen notwen-\ndig.\nEs gab einen Vorentwurf des Bundesministeriums, der an\ndie L\u00e4nder geschickt wurde. Die zust\u00e4ndigen L\u00e4nder soll-\nten nach Berlin eine Zuarbeit leisten. Ich habe diese Zu-\narbeit von meiner Kollegin bekommen und habe sie auch\nhier. Wenn ich sie mir genau anschaue, sehe ich, dass sich\nBayern und Baden-W\u00fcrttemberg zum Beispiel gemeldet\nhaben. Ein dicker Strich steht bei Sachsen, meine Damen\nund Herren.\nUnser Minister Schommer hat es nicht n\u00f6tig gehabt, bei\ndem entsprechenden Verfahren darauf hinzuweisen, wie\nwichtig die Projekte sind, die Sie genannt haben, Dr.\nNowak, Herr H\u00e4hle \u2013 in Chemnitz, wo auch immer.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nNiemand von dieser Staatsregierung hat gesagt: Dieses\nProjekt muss noch eingebunden werden und jenes nicht.\nAndere Bundesl\u00e4nder haben dies erreicht. Warum fangen\nwir nicht endlich an, in unserem Hause Hausaufgaben zu\nmachen?\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSicher ist es ganz toll, wenn Herr Schommer wieder als\nLobbyist unterwegs ist, damit unsere Exportquote in\n20 Jahren steigt.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Die steigt jetzt schon!)\n\nVielleicht lernt er einfach einmal Hausaufgaben heute und\nhier zu machen.\nUm auf einen Schwerpunkt zur\u00fcckzukommen: Jetzt wird\nordentlich und sauber geplant und nicht mit Wolken-\nkuckucksheim-Zahlen, wie das vorgelegt worden ist.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWenn man denn etwas m\u00f6chte, muss man auch sachlich\nfundiert die Unterlagen und Begr\u00fcndungen vorlegen\nsowie die Zeitpl\u00e4ne einhalten.\nFrau Dr. Raatz hat bereits angeboten, dass wir gemeinsam\num die Verkehrsprojekte Sachsens streiten, aber nur dann,\nwenn dies fair miteinander vonstatten geht und nur, wenn\nendlich begonnen wird unsere Staatsregierung aufzu-\nfordern, dies auch zu tun.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Nitzsche.\n\nNitzsche, CDU: Frau Weihnert, Frau Raatz, Ihre Fraktion\nentdeckt ja jetzt gerade die neue Gerechtigkeit bzw. will\nsie neu definieren. Wieso ist der Preis beim Neuausbau der\nICE-Strecke Frankfurt-K\u00f6ln etwa eine Milliarde DM teurer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n96\n\n\n\nals geplant? Wieso wird hier in Sachsen so auf die Kr\u00fcmel\ngeschaut, werden die letzten Prozente der Wirt-\nschaftlichkeit bei jeder Neubaustrecke herausgeholt?\nFrau Mattern, zu Ihnen m\u00f6chte ich einmal sagen: Ich wei\u00df\nja nicht, ob das die neue Dialektik ist, was Sie hier vor-\ngelegt haben: Autobahnanbindung bringe keine wirt-\nschaftliche Entwicklung. Wenn ich aber das Lausitzforum\nin Hoyerswerda nehme \u2013 mein Kollege Wolfgang Schmitz\nhat mich darauf aufmerksam gemacht \u2013, dort jammern sie\nw\u00f6chentlich: Wir brauchen die wirtschaftliche Entwick-\nlung, m\u00f6glich nur mit dem Autobahnzubringer zur A 13.\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt, da hat er Recht!)\n\nIm Verkehrsausschuss haben Sie das wiederum im Fach-\nlichen Entwicklungsplan abgelehnt.\nWenn ich, Frau Kipping, Ihre lyrischen Ges\u00e4nge h\u00f6re, die\nSie hier vornahmen, dann bitte ich Sie doch um eines: Er-\nz\u00e4hlen Sie diese doch einmal Ihrem Oberb\u00fcrgermeister\nBr\u00e4hmig in Hoyerswerda!\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion. Frau\nAbg. Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Ich freue mich immer, Herr Nitzsche,\nwie Sie an der \u00d6ffentlichkeitsarbeit des Lausitzforums be-\nteiligt sind. Das erspart eine Unmenge an Kosten und eige-\nner Lobbyarbeit. Ich freue mich dar\u00fcber und Sie sollten es\nauch k\u00fcnftig weiter tun, noch h\u00e4ufiger, noch besser, noch\nfundierter. Es w\u00e4re einfach hervorragend.\nHerr H\u00e4hle, Sie haben 45 Jahre DDR angesprochen. Sie\nwissen doch selbst: Die DDR mit ihren paar Trabbis hat\ndoch eigentlich \u00fcberhaupt keine Autobahn gebraucht.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nAber zur Sache: Die Bundesregierung hat ein Investitions-\nprogramm beschlossen, welches anderntags durch die\nVerkehrsministerkonferenz der L\u00e4nder abgelehnt wurde.\nMan m\u00f6chte meinen, dass dies ein ganz normaler Vorgang\nin einer Parteiendemokratie ist, zumal in einer wie der ge-\ngenw\u00e4rtigen, die uns dank des ,,gradlinigen Zickzack-\nkurses\u201c von Schr\u00f6der und Fischer allerhand Diskussions-\nstoff liefert. Insofern ist das Verlangen der CDU-Fraktion\nzu verstehen, heute in einer Aktuellen Debatte an diesem\nPunkt nachzuwaschen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Mattern, PDS: Aber gern.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Schowtka.\n\nSchowtka, CDU: Frau Mattern, fragen Sie bitte einmal in\ndem Wahlkreis, der zugegebenerma\u00dfen strukturschwach\nist, in dem Sie erfolglos gegen mich als Gegner angetreten\nsind,\n\n(Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\ndie beiden Betriebsleiter von den zwei Neugr\u00fcndungen,\ndie im vergangenen halben Jahr erfolgt sind, welchen\nGrund sie hatten, in den NOL zu kommen. Wissen Sie,\nwelcher Grund das war? Der Grund war die Autobahn.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte nur eine Zwi-\nschenfrage stellen.\n\nSchowtka, CDU: Die Frage konnte sie mir ja nicht beant-\nworten. Ich hatte nach dem Grund gefragt.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nFrau Mattern, PDS: \u2013 Herr Schowtka, wissen Sie, welche\nsp\u00fcrbaren Entlastungen des Arbeitsmarktes das bringen\nwird? Sie wissen selbst, dass wir jede Bem\u00fchung im Nie-\nderschlesischen Oberlausitzkreis f\u00fcr jede einzelne kleine\nInvestition brauchen. Da sollte man eigentlich auch keine\nAutobahnspielereien anfangen, wie Sie es hier versuchen.\nIch glaube aber, dass wir die Investoren, die wir brauchen,\num eine wirklich strukturbildende Wirtschaftsentwicklung\nin unserem Kreis hinzubekommen, durch ausschlie\u00dfliche\nInvestitionen in Autobahnen nicht haben werden. Das hat\nsich inzwischen gezeigt. So lange ist die Autobahnverbin-\ndung bis G\u00f6rlitz existent, um dies sagen zu k\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage? \u2013 Bitte, Herr Dr. H\u00e4hle.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Frau Mattern, ich wollte fragen, ob Ih-\nnen bekannt ist, dass es ohne die deutsche Teilung die\nDDR nicht gegeben h\u00e4tte und vielleicht nicht einmal den\nTrabant.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei allen Fraktionen)\n\nFrau Mattern, PDS: Sie m\u00fcssen aber doch zugestehen,\ndass die Welt dann um eine Attraktion \u00e4rmer gewesen\nw\u00e4re.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der PDS)\n\nEigentlich wollte ich wieder zu den 67 Milliarden DM zu-\nr\u00fcckkommen. Dies ist eine gigantische Summe, die hier in\nden n\u00e4chsten vier Jahren bzw. in den n\u00e4chsten zwei Jahren\n\u2013 dann sicherlich halbiert und geviertelt \u2013 in Sachsen und\nin der Bundesrepublik ausgegeben werden soll.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIch denke, der \u00f6ffentliche Effekt, den dieses Investitions-\nprogramm erzielen sollte, h\u00e4tte der rot-gr\u00fcnen Regierung\ndas Aush\u00e4ngeschild verpassen k\u00f6nnen, dass sie sich doch\nan ihre Wahlversprechen h\u00e4lt und trotz alledem alles ge-\nben wird, um eine Gleichbehandlung von Schiene und\nStra\u00dfe zu erzielen.\nLeider wissen wir schon jetzt, die Tatsachen sind so, dass\ndie Verkehrswende nicht erreicht werden wird. Bei uns in\nSachsen, so wahrscheinlich ein weiterer gew\u00fcnschter \u00f6f-\nfentlicher Eindruck, wollte die CDU-Regierung dieses In-\nvestitionsprogramm kompatibel f\u00fcr ihre Wahlkampf-\nSpatenstiche machen, die in den vergangenen Jahren in\nverantwortungsloser Weise trotz der bekannten Unterfi-\nnanzierung des Bundesverkehrswegeplanes get\u00e4tigt wur-\nden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nUm etwas anderes ging es niemals. Ich denke, auch die\nheutige Aktuelle Debatte wurde aus keinem anderen\nGrund beantragt.\nNun zeigt sich aber, dass das Investitionsprogramm zu-\nmindest im Hinblick auf die Spatenstichmentalit\u00e4t unserer\nMinister zu einem Waterloo f\u00fcr die Staatsregierung ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n97\n\n\n\nworden ist. Das so genannte blaue Auge, das Herr Staats-\nsekret\u00e4r Zeller diese Woche beschworen hat und mit dem\nSachsen angeblich davongekommen ist, erinnert mich fatal\nan den Boxk\u00e4mpfer Axel Schulz nach seinem letzten\nKampf: Er hat das Ausma\u00df seines blauen Auges auch erst\nnach der Niederlage im Spiegel erkennen k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nJa, es ist wahr, das neue Investitionsprogramm der rot-\ngr\u00fcnen Regierung macht keinen Appetit auf eine neue\nVerkehrspolitik. Der Appetit, der sich hoffnungsvoll nach\ndem Regierungswechsel im Bund einstellte, ist schnell ver-\ngangen. Neue verkehrs- oder bahnpolitische Ans\u00e4tze oder\nwenigstens Akzente sind nirgendwo erkennbar und die\nVerkehrswende nicht in Sicht.\nHier habe ich ein Zitat vom nieders\u00e4chsischen Verkehrs-\nminister Peter Fischer: ,,Die Entscheidung, ob in eine\nStrecke investiert wird oder nicht, darf nicht dem Rendite-\nstreben der Deutschen Bahn \u00fcberlassen werden.\u201c Deshalb\nh\u00f6ren wir jetzt von den Verkehrsministern \u2013 ich wei\u00df\nnicht, ob das einhellige Meinung bei allen ist \u2013 von der\nForderung nach einer Verstaatlichung des Schienennetzes,\neine Idee, die wir als PDS-Fraktion \u00fcbrigens in Form unse-\nres Vorschlages f\u00fcr eine s\u00e4chsische Landesschiene schon\nvor zwei Jahren im Landtag vorgebracht haben.\nDas Ziel dieser Verstaatlichung ist eigentlich das gleiche.\nEs geht, obwohl man sich das vielleicht, Herr Dr. M\u00fcnch,\ngar nicht vorstellen kann, bei dieser Verstaatlichungsidee\num mehr Wettbewerb. Ich denke, das ist auch richtig,\ndenn dieser Wettbewerb wird einerseits gebraucht, um\neine benutzer- und fahrgastfreundliche Preispolitik betrei-\nben zu k\u00f6nnen, aber auch andererseits, um den Monopo-\nlisten Deutsche Bahn AG dazu zu zwingen selbst \u00fcber\nseine Kostenwahrheit und -klarheit nachzudenken.\nIch denke, meine Damen und Herren, Sachsen k\u00f6nnte das\nVerkehrskompetenzzentrum der neuen L\u00e4nder sein. Ein\nsolches Ziel erreicht man nicht, wenn jetzt schon absehbar\nist, dass zum Beispiel f\u00fcr den Ausbau der Sachsen-Magis-\ntrale eine l\u00e4ngere Zeit gebraucht werden wird als seiner-\nzeit im 19. Jahrhundert f\u00fcr den Neubau dieser Strecke.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Mir liegt jetzt vonseiten\nder Abgeordneten keine Wortmeldung mehr vor. Doch,\nbitte Frau Abg. Raatz, SPD-Fraktion.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Was die heutige Debatte an-\nbelangt, so spricht es B\u00e4nde, dass wir diese hochsensible\nAngelegenheit in Abwesenheit des Ministerpr\u00e4sidenten,\ndes formal verantwortlichen Ministers sowie des heim-\nlichen Verkehrsministers Milbradt behandeln m\u00fcssen.\nSpeziell Herrn Schommer h\u00e4tte ich nur allzu gern einige\nf\u00fcr ihn hochpeinliche Fragen gestellt.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: K\u00f6nnen Sie ja noch machen!)\n\nJetzt mache ich es erst einmal hier: Wo war er, wo waren\nseine Minister, als im April 1991 die Verkehrsprojekte\nDeutsche Einheit festgelegt wurden? Warum ist die A 72,\ndie Stra\u00dfenfernverbindung zwischen den beiden \u2013 abge-\nsehen von Berlin \u2013 wichtigsten Verkehrsverdichtungs-\nr\u00e4umen Ostdeutschlands, kein VDE-Projekt? Warum ist es\nnicht die A 17? Warum ist die A 38, um das unglaublichste\nauch hier schon genannte Beispiel zu nennen, nur bis zur\n\nA 9, de facto bis zur Grenze zwischen Sachsen und Sach-\nsen-Anhalt, ein VDE-Projekt? Wieso wurde f\u00fcr das Eisen-\nbahn-VDE-Projekt 8.1 eine Trasse gew\u00e4hlt, die S\u00fcdwest-\nsachsen unter Inkaufnahme eines 90 Kilometer gro\u00dfen\nUmweges weitr\u00e4umig umf\u00e4hrt?\nGenau dies sind jene Zeitbomben, die uns in diesem Au-\ngenblick um die Ohren fliegen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nKeinesfalls zuf\u00e4llig \u2013 wohlgemerkt, wie die Redebeitr\u00e4ge\nmeiner Vorg\u00e4nger aus der zweiten Legislaturperiode bele-\ngen. Herr H\u00e4hle und der mir ansonsten als sehr kompetent\nbeschriebene Staatssekret\u00e4r Dr. Zeller sind \u00fcbrigens auch\nauf dem falschen Dampfer, wenn sie in der \u00d6ffentlichkeit\nbehaupten, der Osten bleibt im Investitionsprogramm\nzweite Wahl. Warum Sachsen nun wirklich etwas hintan-\nsteht, dar\u00fcber haben wir heute schon etwas ausf\u00fchrlicher\ngeredet.\nRichtig ist, dass die f\u00fcnf neuen L\u00e4nder ohne Berlin 1999 bis\n2002 mit 9,85 von insgesamt 17,4 Milliarden DM mehr als\n55 % der gesamtdeutschen Investitionsmittel f\u00fcr Auto-\nbahnen und Bundesfernstra\u00dfen bei zirka 18 % Bev\u00f6lke-\nrungsanteil erhalten. Nur Sachsen bildet aus den vorge-\nnannten Gr\u00fcnden leider die betr\u00fcbliche Ausnahme, was\nim \u00dcbrigen nur f\u00fcr die Stra\u00dfe und nicht f\u00fcr die Bahnin-\nfrastruktur gilt, wobei ich hier auch der PDS-Fraktion wi-\ndersprechen m\u00f6chte, dass im Investitionsprogramm keine\nSchwerpunkte gesetzt werden.\nZum einen hatte ich vorhin schon gesagt, dass das Investi-\ntionsprogramm ein \u00dcbergangsprogramm ist, welches zur\nFortf\u00fchrung der derzeit bestehenden Projekte f\u00fchrt. Und\nan einem neuen Bundesverkehrsprogramm wird gearbei-\ntet. Dort werden nat\u00fcrlich Schwerpunkte gesetzt. Aber\nauch hier sieht man schon, dass der Schwerpunkt auf der\nBahn liegt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Mattern.\n\nFrau Mattern, PDS: Frau Kollegin Raatz, k\u00f6nnten Sie\ndann wenigstens garantieren, wenn in zwei Jahren viel-\nleicht der Bundesverkehrswegeplan vorgelegt wird, dass\ndie 67 Milliarden DM, die man jetzt f\u00fcr vier Jahre einge-\nstellt hat, bestehen bleiben und keine K\u00fcrzungen vorge-\nnommen werden?\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Wir k\u00f6nnen nur gemeinsam unsere\nSchwerpunkte setzen und uns nat\u00fcrlich dann an der ent-\nsprechenden Stelle daf\u00fcr einsetzen. Das werden wir tun\nund das werde auch ich pers\u00f6nlich tun.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWie schon gesagt gilt f\u00fcr die Bahninfrastruktur nicht das-\nselbe wie f\u00fcr die Verkehrsinfrastruktur in Sachsen, obwohl\nauch hier nicht alle unsere W\u00fcnsche Ber\u00fccksichtigung\nfanden. Der s\u00e4chsische Anteil an den Schienenprojekten\n\u00fcbertrifft mit zirka 11 % den Anteil Sachsens an der Ge-\nsamtbev\u00f6lkerung um etwa das Doppelte. Auf diesem Ge-\nbiet befinden auch wir uns auf der \u00dcberholspur. Insbeson-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n98\n\n\n\ndere die Region Chemnitz-Zwickau darf demn\u00e4chst auf\nbessere Zeiten hoffen.\nNachdem die Frage der Verantwortlichkeit meiner Mei-\nnung nach hinreichend gekl\u00e4rt w\u00e4re \u2013 nicht wir, meine\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen von der CDU-\nFraktion, haben dieses Thema auf die Tagesordnung ge-\nsetzt \u2013 und die Verantwortlichen des eingetretenen Dilem-\nmas benannt w\u00e4ren, m\u00f6chte ich Ihnen versichern, dass wir\nangesichts des Scheiterns der schommerschen Stra\u00dfenbau-\npolitik keinesfalls in Schadenfreude verfallen. Nicht uns\nund erst recht nicht unseren SPD-Oberb\u00fcrgermeistern in\nChemnitz und Leipzig kann die eingetretene Situation\ngleichg\u00fcltig sein.\nDeshalb werden wir mit oder ohne Unterst\u00fctzung anderer\nVertreter dieses Hohen Hauses gemeinsam mit der s\u00e4ch-\nsischen SPD-Landesgruppe im Bundestag, gemeinsam mit\nunseren Kolleginnen und Kollegen aus Sachsen-Anhalt,\nTh\u00fcringen, Brandenburg und Bayern daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass\ndie f\u00fcr Sachsen lebenswichtigen Verkehrsinfrastruktur-\nprojekte z\u00fcgig realisiert werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie A 17, die A 38 und die A 72 m\u00fcssen in den Rang der\nVDE-Projekte gestellt werden. Die Neubaustrecke Erfurt-\nHalle-Leipzig ist ein Herzst\u00fcck der Verkehrsinfrastruktur\nMitteldeutschlands und damit vergleichbar mit unserem\nehrgeizigsten Verkehrsprojekt, dem Ausbau des Flug-\nhafens Leipzig-Halle zu einem Luftkreuz von internationa-\nler Bedeutung.\nNoch eine Bemerkung zum Abschluss. Wir werden uns in\nden kommenden f\u00fcnf Jahren auf dem Feld der Verkehrs-\npolitik nicht an der Zahl der von uns eingebrachten An-\ntr\u00e4ge, Kleinen Anfragen usw. messen lassen; denn was wir\nin zwei Wochen erarbeitet haben, hat die Mehrheitsfrak-\ntion in drei Minuten abgeb\u00fcgelt. Und wenn doch einmal\nein Antrag, wie jener zur SPNV-Konzeption in diesem\nHause, eine Mehrheit fand, wurde er vom Ministerium\nSchommer schlicht und ergreifend einfach nicht umge-\nsetzt.\nKurz und gut \u2013 Sie werden anhand von Initiativen viel-\nf\u00e4ltiger Art sehr schnell bemerken, dass wir gerade auf\ndem Politikfeld Verkehrsinfrastruktur hellwach und hoch\nmotiviert sind \u2013 zum Nutzen Sachsens.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weitere Wort-\nmeldungen f\u00fcr die zweite Debatte? \u2013 Ich sehe, das ist nicht\nder Fall. Dann hat die Staatsregierung das Wort.\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren Abgeordnete! ,,Sachsen befindet sich beim\nAusbau der Eisenbahn dank der rot-gr\u00fcnen Bundesregie-\nrung endlich auf der \u00dcberholspur\u201c \u2013 so zu lesen die Worte\nder verkehrspolitischen Sprecherin der SPD, Frau Raatz,\nvom 1.11.1999. Wir, die S\u00e4chsische Staatsregierung, f\u00fchlen\nuns hingegen von der rot-gr\u00fcnen Regierung in Berlin arg\nget\u00e4uscht, was den Ausbau der Verkehrsinfrastruktur im\nFreistaat anbelangt.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Aber protestiert haben Sie nicht!)\n\nMir scheint, das ist das neue Selbstverst\u00e4ndnis der SPD:\nDas Abstellgleis wird zur \u00dcberholspur. Lassen Sie mich\ndas im Einzelnen begr\u00fcnden.\n\nMeine Damen und Herren! Zum Anfang der Legislaturpe-\nriode des Bundestages war vom damaligen Bundes-\nminister f\u00fcr Verkehr, Bau- und Wohnungswesen entspre-\nchend der Koalitionsvereinbarung die z\u00fcgige Abarbeitung\ndes Bundesverkehrswegeplanes angek\u00fcndigt worden.\nNach neuerer Aussage des Bundes k\u00f6nnen in dieser Legis-\nlaturperiode nun lediglich die Grundlagen f\u00fcr die \u00dcber-\narbeitung geschaffen werden. Um in der \u00dcbergangszeit\ndie Kontinuit\u00e4t der Planungs- und Bauinvestitionen\nsicherzustellen, hat der Bund f\u00fcr den Zeitraum 1999 bis\n2002 ein Investitionsprogramm vorgelegt. Mit diesem wer-\nden jedoch deutschlandweit erhebliche Einschnitte bei\nVerkehrsinfrastrukturinvestitionen erkennbar, die auch\ndurch das Sparprogramm des Bundesfinanzministers er-\nkl\u00e4rt werden. Die aus der Kontinuit\u00e4t des Bundesverkehrs-\nwegeplanes abgeleiteten Aktivit\u00e4ten des Freistaates, zum\nBeispiel der Zeitpunkt der Erweiterung des Leipziger\nFlughafens oder der vom Bund finanzierten Stra\u00dfen-\nplanungen, werden mit der Entscheidung der Bundes-\nregierung ad absurdum gef\u00fchrt. Das Vertrauen in den\nBundesverkehrswegeplan wurde und wird damit ent-\nt\u00e4uscht.\nUnd, Frau Raatz, auch wenn das eine \u00dcbergangsl\u00f6sung ist:\nEine Stra\u00dfe oder eine Eisenbahnstrecke wird nicht in zwei,\ndrei Tagen geplant und erst recht nicht gebaut.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Eben!)\n\nDeswegen ist die Entt\u00e4uschung umso gr\u00f6\u00dfer.\nIm Bereich Stra\u00dfe und Schiene werden generell zu wenig\nInvestitionsmittel \u2013 das sind zirka 500 Millionen DM \u2013 an-\ngesetzt, woraus sich eine zeitliche Verz\u00f6gerung, Zur\u00fcck-\nstellung und Streckung zahlreicher Ma\u00dfnahmen ergibt.\nUnd, Herr Dr. Nowak, leider Gottes ist es so, dass die\nVereinbarung mit dem Bund bez\u00fcglich der Finanzierung\ndes City-Tunnels in Leipzig nicht abgeschlossen wurde.\nSie ist verhandelt worden, man hat \u00dcbereinstimmung er-\nzielt, aber man hat es noch nicht abgeschlossen. Was hier\nnoch passieren kann, vermag ich jetzt nicht zu beurteilen.\nDie Landesregierung des Freistaates Sachsen wird sich\ndaf\u00fcr einsetzen, dies zum Abschluss zu bringen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die s\u00e4chsische Landesregie-\nrung ist sich der Vielzahl der Problemf\u00e4lle bewusst, doch\nlassen Sie mich die Gelegenheit wahrnehmen, um im\nDetail die Sorge der Staatsregierung \u00fcber eines der bedeu-\ntenden Verkehrsinfrastrukturprojekte \u2013 anteilig im Frei-\nstaat Sachsen \u2013, die Eisenbahnneubaustrecke Erfurt-Halle-\nLeipzig, darlegen. Das Verkehrsprojekt Deutsche Einheit\nVDE-Nummer 8.2, Neubaustrecke Erfurt-Halle-Leipzig, ist\ndie wichtigste Neubauma\u00dfnahme des Bundes bzw. der\nDeutschen Bahn f\u00fcr Sachsen, n\u00e4mlich die Anbindung des\nFreistaates an das Hochgeschwindigkeitsnetz der Deut-\nschen Bahn. Die Gesamtstrecke soll 4,7 Milliarden DM\nkosten. Die 123 km lange Neubaustrecke Erfurt-Halle-\nLeipzig mit 22 km Anteil in Sachsen ist bekanntlich Be-\nstandteil des Leitschemas der transeurop\u00e4ischen Verkehrs-\nnetze ,,Horizont 2010\u201c, Teil Eisenbahnhochgeschwindig-\nkeitsstrecken. Mit anderen Worten: Die Europ\u00e4ische Union\nmisst dieser Bahnstrecke eine europaweite Bedeutung bei.\nWir haben heute von allen Rednern geh\u00f6rt, dass dies\nscheinbar bei der Bundesregierung so nicht der Fall ist.\nMit der neuen Hochgeschwindigkeitsstrecke soll auch der\nFlughafen Leipzig/Halle einen attraktiven Eisenbahnan-\nschluss erhalten. Auch f\u00fcr die Leipziger Messe wird ein\neigener Haltepunkt an der Strecke errichtet. Der Freistaat\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n99\n\n\n\nSachsen beteiligt sich am neuen Bahnhof Flughafen Leip-\nzig/Halle f\u00fcr den Nahverkehrsanteil mit 25 Millionen DM\nbei 40 Millionen DM Gesamtkosten und am Haltepunkt\nLeipziger Messe mit knapp 6 Millionen DM. Dies unter-\nstreicht die verkehrspolitische Bedeutung, die wir diesem\nInfrastrukturprojekt beimessen.\nF\u00fcr die gesamte Neubaustrecke Erfurt-Halle-Leipzig be-\nsteht Baurecht, das hei\u00dft, es gibt rechtswirksame Planfest-\nstellungsbeschl\u00fcsse. In diesem Jahr wurde die Neubau-\nstrecke mit dem rund 750 Millionen DM teuren ersten\nBauabschnitt Leipzig-Gr\u00f6bers \u00fcber den Flughafen begon-\nnen.\n\nAnfang Juli wurde der Freistaat Sachsen davon \u00fcberrascht,\ndass der Bund die Fortf\u00fchrung des VDE 8.2, des Ab-\nschnitts Gr\u00f6bers-Erfurt, zur\u00fcckgestellt hat. Als von uns\nnicht zu akzeptierende so genannte Alternative will der\nBund die vorhandene Stammstrecke Leipzig-Naumburg-\nErfurt f\u00fcr Neigetechnikverkehr ausbauen. Das ist keine\nAlternative. Das ist eine Deklassierung, denn es wird\ndamit keine Hochgeschwindigkeitsstrecke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Zur\u00fcckstellung des Projektes VDE 8.2, Abschnitt Gr\u00f6-\nbers-Erfurt, ist eine finanzpolitische und keine verkehrspo-\nlitische Entscheidung. Obwohl die Neubaustrecke Erfurt-\nHalle-Leipzig Bestandteil der Strategie ,,Netz 21\u201c der\nDeutschen Bahn AG geblieben ist, gibt es nunmehr keine\nklare Entscheidung des Bundes hinsichtlich des Fertig-\nstellungstermines.\n\nBesonders getroffen von der Zur\u00fcckstellung des Neu-\nbauabschnittes Gr\u00f6bers-Erfurt ist der Flughafen Leipzig/\nHalle. Im Fr\u00fchjahr 2000 wird die s\u00fcdliche Start- und Lan-\ndebahn des Flughafens in Betrieb gehen. Ende 2001 wird\nder Flughafenbahnhof fertig. Im Jahre 2003 sind die Arbei-\nten an der Hochgeschwindigkeitsstrecke nach Berlin been-\ndet, aber die Eisenbahnhochgeschwindigkeitsanbindung\nin Richtung Erfurt und bis Frankfurt am Main bleibt zu-\nn\u00e4chst aus.\n\nIch rate Ihnen, meine Damen und Herren von der SPD:\nGeben Sie Acht, dass Ihre verkehrspolitische Sprecherin,\nFrau Raatz, Sie mit ihren Pressemitteilungen und damit\nGuthei\u00dfungen nicht vor den Prellbock f\u00e4hrt. Es geht beim\nVDE \u2013 Verkehrswegeplan Deutsche Einheit \u2013 nicht um das\nM\u00e4rchen von 1001 Nacht \u2013 vielleicht waren das die Reden\nder Frau Mattern \u2013, sondern darum, dass nach der Teilung\nDeutschlands im Osten der Ausbau der Infrastruktur ein-\nfach nicht stattgefunden und die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung gemeinsam mit dem Bund seit der Wiedervereini-\ngung versucht hat diese M\u00e4ngel zu beseitigen.\n\nBeim Gespr\u00e4ch von Staatsminister Dr. Schommer am\n25.10.1999 mit den Bahnvorst\u00e4nden Netz und Regio be-\nstand \u00dcbereinkunft, dass der Flughafen Leipzig/Halle\nattraktive Schienenanbindungen erhalten muss. \u00dcber Ein-\nzelheiten der Fernverbindungen verhandeln wir mit der\nBahn unter Beteiligung des Flughafens Leipzig/Halle und\nvon Sachsen-Anhalt.\n\nMeine Damen und Herren! Wir sind der Auffassung, dass\nnichts vorangebracht werden darf, was der ungeminderten\nRealisierung des Verkehrsprojektes Deutsche Einheit 8.2 \u2013\nNeubaustrecke Erfurt-Halle-Leipzig \u2013 in voller L\u00e4nge ab-\ntr\u00e4glich sein k\u00f6nnte. Deshalb werden wir, die S\u00e4chsische\nStaatsregierung, irgendwelche Zwischenl\u00f6sungen nicht\nakzeptieren; sie werden von uns abgelehnt.\n\nHerr Staatsminister Dr. Schommer hat sich bereits gegen-\n\u00fcber Herrn Bundesminister Klimmt energisch f\u00fcr das Pro-\njekt im Ganzen ausgesprochen.\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch zum Fern-\nstra\u00dfenausbau sprechen. Beim Bundesfernstra\u00dfenausbau\nsind mit dem Investitionsprogramm 1999 bis 2002 emp-\nfindliche K\u00fcrzungen f\u00fcr Sachsen zu verzeichnen. Im Zeit-\nraum 1991 bis 1998 beliefen sich die Investitionen in die\nBundesfernstra\u00dfen der neuen L\u00e4nder auf insgesamt \u00fcber\n25 Milliarden DM, einschlie\u00dflich der Verkehrsprojekte\nDeutsche Einheit. Sachsen hat mit 6,5 Milliarden DM da-\nran einen Anteil von 26 %. Die Verkehrsprojekte Deutsche\nEinheit, in die bisher rund 10,5 Milliarden DM, davon in\nSachsen 2 Milliarden DM Anteil \u2013 19,5 % \u2013 investiert wor-\nden sind, hatten Vorrang.\nMit dem Investitionsprogramm sind erhebliche Einschnitte\nbei den Bundesfernstra\u00dfeninvestionen, insbesondere f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen, verbunden, n\u00e4mlich: Die Gesamt-\ninvestitionen gehen in Sachsen von j\u00e4hrlich 900 Millionen\nDM in der Vergangenheit auf etwa 500 Millionen DM im\nJahr 2002 zur\u00fcck.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDer Gesamtr\u00fcckgang der Investitionen in H\u00f6he von\n1,2 Milliarden DM bedeutet \u00fcber 100 Bauauftr\u00e4ge mit\neinem Volumen von zirka 20 000 Arbeitskr\u00e4ften weniger.\nDas ist die Tatsache. Der Anteil Sachsens betr\u00e4gt nunmehr\nnur noch 14 % des Investitionsvolumens der neuen L\u00e4n-\nder. Er verringert sich jahresdurchschnittlich im Zeitraum\n1999 bis 2002 gegen\u00fcber dem Zeitraum 1991 bis 1998 somit\num knapp die H\u00e4lfte.\nSachsen ist gegen\u00fcber den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern\nim Nachteil, weil die Bundesautobahn A 17 Dresden-Prag\nund die A 38 S\u00fcdumgehung Leipzig nicht als Vorabzug,\nsondern direkt aus der s\u00e4chsischen Quote f\u00fcr Bedarfsplan-\nma\u00dfnahmen finanziert werden m\u00fcssen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\n\u2013 Ich komme noch auf Ihre Bemerkung zur\u00fcck, Frau\nWeihnert.\nIm Investitionsprogramm werden die VDE und andere aus\nder Sicht des Bundes besonders wichtige Vorhaben ein-\nschlie\u00dflich Expo 2000 in Niedersachsen, Flughafenanbin-\ndung Berlin-Brandenburg \u2013 das ist der Sch\u00f6nefelder Flug-\nhafen \u2013 vorrangig mit Vorabzug ber\u00fccksichtigt, indem ihre\nKosten vor Aufteilung der Mittel auf die L\u00e4nderquoten\nabgezogen werden.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Ja, ja!)\n\nDie europ\u00e4ische Bedeutung der A 17 wird dabei nicht be-\nsonders gewertet. Ebenso wird nicht ber\u00fccksichtigt, dass\ndie A 38 die direkte Fortsetzung des VDE-Projektes S\u00fcd-\nharzautobahn ist, weil die Zukunft der Braunkohlentage-\nbaue um Leipzig 1991 noch ungewiss war. \u2013 Herr Jurk, Sie\nwissen um Braunkohle und Braunkohlenentwicklung Be-\nscheid, k\u00f6nnen sich aus eigener Erfahrung nat\u00fcrlich vor-\nstellen, dass dieser Autobahnneubau damals, 1991, noch\nnicht in das Verkehrsprojekt Deutsche Einheit eingestuft\nwerden konnte. \u2013 Das ist auch eine Antwort an Sie, Frau\nWeihnert. Inzwischen ist planerisch gesichert, dass unter\nseiner Einbeziehung s\u00fcdlich von Leipzig eine attraktive\nSeenlandschaft entsteht. \nDie K\u00fcrzung der Investitionen f\u00fcr Neubauvorhaben wirkt\nsich in den Jahren 1999 bis 2002 in Sachsen wie folgt aus:\nDer zweite Bauabschnitt der A 38, S\u00fcdumgehung Leipzig\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n100\n\n\n\nzwischen Knautnaundorf und Gaschwitz, kann nicht be-\ngonnen werden. Der Planungsstand erm\u00f6glicht demge-\ngen\u00fcber den Baubeginn in 2001.\nWichtige Ortsumgehungen wie zum Beispiel die B 87\nOrtsumgehung Eilenburg, B 180 Ortsumgehung Stollberg\noder die B 101 Ortsumgehung Mei\u00dfen, zweiter Bauab-\nschnitt einschlie\u00dflich des Tunnels, oder B 95 Ortsum-\ngehung Borna k\u00f6nnen aufgrund der Verschiebungsliste\ndes Bundes ebenfalls nicht bis zum Jahre 2002 in Angriff\ngenommen werden.\nHingegen ist und war das, was der Oberb\u00fcrgermeister\nSeifert von Chemnitz als seinen Erfolg verkaufte \u2013 n\u00e4mlich\nder Bau des Teilst\u00fcckes A 72 bis Niederfrohna \u2013 schon im\nalten Verkehrswegeplan Deutsche Einheit und ist im\nneuen der jetzigen Bundesregierung enthalten. Diese\nw\u00e4ren aber alle erreichbar \u2013 jetzt komme ich zur\u00fcck auf\ndie Verschiebungsliste des Bundes und die Ortsumgehun-\ngen \u2013, wenn die A 17 vom Bund gem\u00e4\u00df ihrer europ\u00e4ischen\nBedeutung den VDE-Projekten gleichgestellt und au\u00dfer-\nhalb der s\u00e4chsischen Quote finanziert w\u00fcrde, \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaange-\nlegenheiten: \u2013 Sp\u00e4ter.\n\u2013 das hei\u00dft durch den Bund einen Vorabzug wie bei den\nVDE-Projekten von etwa 500 Millionen DM erfahren\nw\u00fcrde. Daf\u00fcr hat sich die Staatsregierung bisher mit\nNachdruck eingesetzt und wird dies auch weiterhin tun.\nLassen Sie mich zuletzt feststellen: In ihrem Jahresbericht\nzum Stand der deutschen Einheit f\u00fchrt die rot-gr\u00fcne Bun-\ndesregierung aus, dass der Ausbau der Verkehrs-\ninfrastruktur innerhalb der neuen Bundesl\u00e4nder wesent-\nliche Voraussetzung f\u00fcr das Zusammenwachsen Deutsch-\nlands sei. Es best\u00fcnde aber noch ein erhebliches Defizit.\nDas wird in Sachsen durch das Investitionsprogramm 1999\nbis 2002 nun wesentlich langsamer als urspr\u00fcnglich vorge-\nsehen beseitigt.\nWenn Sachsen verkehrsm\u00e4\u00dfig nicht abgeh\u00e4ngt werden\nsoll, dann reicht ein Blick auf die Landkarte und nicht, wie\nbislang, das Verfahren der L\u00e4nderquoten. Die Anglei-\nchung der Verkehrsinfrastruktur in Ost und West wird so,\nwie jetzt die Weichen gestellt sind, vor 2020 nicht m\u00f6glich\nsein.\nMein Fazit ist: Der Aufbau Ost ist bei der Bundesregierung\nund vor allem bei Herrn Bundeskanzler Schr\u00f6der keine\nChefsache, sondern in der Tat eine Nebensache geworden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJetzt noch zwei Bemerkungen zu dem, was in der Diskus-\nsion aufgeworfen wurde. Die A 72 ist seinerzeit au\u00dferhalb\ndes VDE finanzierbar gewesen und auch finanziert wor-\nden, und war ein L\u00fcckenschluss. \u2013 Die 50 Kilometer Um-\nweg, Frau Weihnert, die Sie ansprachen, liegen nicht auf\ns\u00e4chsischem Gebiet.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister, gestat-\nten Sie jetzt eine Zwischenfrage?\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaange-\nlegenheiten: \u2013 Jetzt gestatte ich die Zwischenfrage; bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte sch\u00f6n.\n\nJurk, SPD: Herr Tillich, die Bundesl\u00e4nder und auch Bun-\ndestagsabgeordnete haben Stellungnahmen zum Investi-\ntionsprogramm des Bundesministeriums f\u00fcr Verkehr ab-\ngegeben.\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaange-\nlegenheiten: Ja.\n\nJurk, SPD: Wir haben festgestellt, dass eine Stellung-\nnahme von Sachsen bis zum 27.10. nicht bekannt ist. \u2013\nHerr Tillich, hat Sachsen eine Stellungnahme abgegeben,\nwann und, bitte, mit welchem Inhalt?\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaange-\nlegenheiten: Herr Jurk, Sie wissen, dass ich nicht der zu-\nst\u00e4ndige Minister bin. Ich werde dem zust\u00e4ndigen Minis-\nter diese Frage mitteilen und ihn bitten, Ihnen in der n\u00e4ch-\nsten Plenarsitzung diese Frage zu beantworten.\n\nJurk, SPD: Danke.\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaange-\nlegenheiten: Damit bin ich auch am Ende meines State-\nments zu diesem Tagesordnungspunkt angekommen.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Noch einmal die\nStaatsregierung. Bitte, Herr Minister Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der Ministerpr\u00e4sident und zwei meiner Kollegen\nsind von Ihnen, Frau Raatz, hier in der Abwesenheit hin-\nterfragt worden. Ich will Ihnen die Auskunft geben, die Sie\nsich auch h\u00e4tten holen k\u00f6nnen.\nDer Ministerpr\u00e4sident ist, wie in der \u00d6ffentlichkeit be-\nkannt, bei der Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz. Der Herr\nFinanzminister ist, wie ebenfalls in der \u00d6ffentlichkeit be-\nkannt, bei der Finanzministerkonferenz. Beide Termine\nsind au\u00dferhalb unserer Verf\u00fcgungsm\u00f6glichkeiten. Des-\nwegen ist es sachgerecht, dass diese beiden Herren heute\nan den Konferenzen teilnehmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSchlie\u00dflich bleibt die Abwesenheit meines Kollegen\nSchommer zu erkl\u00e4ren. Das ist ein langfristiger Termin,\nder mit der Terminplanung des Landtages nach der Land-\ntagswahl noch nicht zu koordinieren war. Deswegen bin\nich dankbar, nachdem diese Debatte abgeschlossen ist,\ndass keine der Oppositionsparteien gegebenenfalls auf den\nGedanken gekommen ist den Minister herbeizurufen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Heiterkeit bei der PDS)\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die Debatte ist somit\nabgeschlossen.\nWir kommen jetzt zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n101\n\n\n\n3. Aktuelle Debatte\n\nDer R\u00fcckzug des Bundes aus der Wohnungsbauf\u00f6rderung und der anteiligen\nFinanzierung des pauschalen Wohngeldes \u2013 Folgen f\u00fcr den Freistaat Sachsen, die\n\nKommunen und die Betroffenen\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Fraktion der PDS hat als Antragstellerin zuerst das\nWort. Die weitere Reihenfolge: CDU, SPD, CDU, PDS. Ich\nbitte jetzt den Abgeordneten der PDS-Fraktion das Wort\nzu ergreifen.\n\nWeckesser, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Unser Thema resultiert aus dem\nSparansatz der Bundesregierung bei der Wohnungs-\nbauf\u00f6rderung, die teils direkt \u00fcber den Haushalt, teils \u00fcber\ndas Haushaltssanierungsgesetz erfolgt. Zwar wird das\nHaushaltssanierungsgesetz morgen mit ziemlicher Sicher-\nheit im Bundestag beschlossen werden, doch mit ebenso\ngro\u00dfer Sicherheit kann man davon ausgehen, dass im Bun-\ndesrat und im Vermittlungsausschuss noch erhebliche \u00c4n-\nderungen m\u00f6glich sind und hoffentlich auch vorgenom-\nmen werden.\nDaraus resultiert die Aktualit\u00e4t des Themas. Es ist immer\nbesser sich einzumischen, solange noch Einflussm\u00f6glich-\nkeiten bestehen. Das ist aus meiner Sicht umso dringlicher,\nals mir bisherige \u00c4u\u00dferungen vom Ministerpr\u00e4sidenten\nbzw. vom Innenminister teilweise sehr widerspr\u00fcchlich er-\nscheinen. Ich hatte den Eindruck, dass Herr Hardraht un-\nsere Sorge eher teilt als Prof. Biedenkopf; aber das werden\nwir ja hoffentlich noch erfahren.\nZur Wohngeldreform. Ihre Notwendigkeit ist unumstrit-\nten. Unter Kohl wurde sie immerhin j\u00e4hrlich angek\u00fcndigt,\nwenn auch nie umgesetzt. Unter Schr\u00f6der wird sie nun\nzum dritten Mal angek\u00fcndigt und in diesem dritten An-\nlauf auf das Jahr 2001 verschoben \u2013 leider und bezeichnen-\nderweise als Bestandteil eines Haushaltssanierungs-\ngesetzes. Das ist irgendwo doch schon eine Merkw\u00fcrdig-\nkeit f\u00fcr sich.\nDas Gesetz verfolgt neben der Haushaltssanierung drei\nwohnungspolitische Ziele:\n1. Nachholen der Anpassung des Tabellenwohngeldes im\nWesten;\n2. Angleichung der Regelungen zum Tabellenwohngeld\nzwischen West und Ost;\n3. Wiederherstellung der Balance zwischen Tabellen- und\nPauschalwohngeld durch \u00dcberf\u00fchrung des pauschalen\nWohngeldes ins System des Tabellenwohngeldes.\nZu den ersten beiden Punkten nur kurz, es ist nicht das\nHauptthema. Das halbherzige Schlie\u00dfen der Schere zwi-\nschen dem seit 1990 nicht mehr angepassten Tabellen-\nwohngeld im Westen sowie den zwischenzeitlich um rund\n35 % gestiegenen Mieten durch Erh\u00f6hung der Mietober-\ngrenzen um 20 % \u2013 das ist besser als nichts, aber nicht das\nThema.\nAuch zur West-Ost-Anpassung nur kurz. Es soll im Osten\nbeim Tabellenwohngeld keine Verschlechterungen geben.\nDas hei\u00dft aber so viel: F\u00fcr manche wird es eine Verbesse-\nrung geben, f\u00fcr andere wird alles beim Alten bleiben und\nf\u00fcr einen Rest muss es schlechter werden, das liegt einfach\nin der Logik von Durchschnitten. Aber ich will darauf\nnicht weiter eingehen.\n\nZum Pauschalwohngeld. Seine Integration ins System des\nTabellenwohngeldes ist grunds\u00e4tzlich ein vern\u00fcnftiges\nAnliegen. Verst\u00e4ndlich ist auch der Versuch, die exponen-\ntielle Dynamik der letzten Jahre beim Pauschalwohngeld\nzu d\u00e4mpfen.\nInsgesamt stiegen die Ausgaben f\u00fcr Wohngeld seit seiner\nEinf\u00fchrung im Mittel um 13 % j\u00e4hrlich. Wer sich einmal\nmit exponentiellen Kurven besch\u00e4ftigt hat, wei\u00df, dass das\nauf Dauer ein untragbarer Zustand ist. Doch das durch\ntendenziell sinkende Mietzusch\u00fcsse erreichen zu wollen,\nin der Folge \u00fcber den wachsenden Sozialhilfeanteil den\nDruck auf die Kommunen zu erh\u00f6hen, die ihrerseits dann\nversuchen werden, diesen Druck nach unten weiterzu-\ngeben, wobei es dazu nicht viele M\u00f6glichkeiten gibt, n\u00e4m-\nlich einmal die Wohnungsgr\u00f6\u00dfen der Sozialhilfeempf\u00e4n-\nger und zum anderen die Standards, die damit verbunden\nsind, ist schlicht unsozial. Dabei ist zu beachten, dass die\nvon dieser ganzen Entwicklung Betroffenen an der\nKostenexplosion, die dem zugrunde liegt, v\u00f6llig unbetei-\nligt und schuldlos sind.\nZiemlich ersch\u00fctternd finde ich dabei, dass sich der Bund\ngleichzeitig aus seiner h\u00e4lftigen Beteiligung am Pauschal-\nwohngeld verabschieden will und diese Verantwortung\nden L\u00e4ndern zuschiebt, verbunden mit einer \u00e4u\u00dferst win-\ndigen Gegenfinanzierung. Ob diese aber, selbst wenn sie\neintritt \u2013 das ist unsere Sorge \u2013 in voller H\u00f6he an die Kom-\nmunen weitergereicht wird, bleibt bis zum Beweis des Ge-\ngenteils offen.\nKurz zur Wohnungsbauf\u00f6rderung: Zwar wurden bereits\nin den Vorjahren die Bundesmittel von Jahr zu Jahr um\netwa 10 % gek\u00fcrzt, aber erst mit dem Haushalt 2000 wer-\nden sie mit einem Schlag von zuletzt 1,1 Milliarden DM\nauf jetzt 600 Millionen DM, also etwa die H\u00e4lfte, reduziert.\nDa die L\u00e4nder ihrerseits jeweils die gleiche H\u00f6he komplet-\ntieren m\u00fcssen und dar\u00fcber hinaus zu nichts verpflichtet\nsind \u2013 au\u00dfer vielleicht moralisch \u2013, da auch in den\nL\u00e4ndern, wie in Sachsen, das Geld knapp ist, steht zu be-\nf\u00fcrchten, dass diese Mittelverringerung fast ungebremst\nauf den gef\u00f6rderten Wohnungsbau, vor allem die Sanie-\nrung des Althausbestandes, durchschl\u00e4gt. Bisherige Erfah-\nrungen haben jedenfalls immer gezeigt, dass Lastenver-\nschiebungen in der Regel f\u00fcr die Kommunen nur zum Teil\nkompensiert werden. Es bleibt immer ein neuer Rest.\nZusammen mit der bereits erfolgten drastischen Reduzie-\nrung bei der indirekten F\u00f6rderung bewirkt das einen wei-\nteren R\u00fcckgang. Die von der Bundesregierung avisierten\nZahlen liegen deutlich unter der einfachen Reproduktion\ndes Bestandes, einschlie\u00dflich der notwendigen Aufholung.\nSo wird eine wirksame D\u00e4mpfung der Mietenentwicklung\n\u00fcber eine antizyklische Wohnungspolitik geradezu verhin-\ndert. Die Folgen werden sich dann wieder beim Wohngeld\nzeigen.\nWir erwarten deshalb \u2013 und damit komme ich zum\nSchluss \u2013, dass sich der Freistaat \u00fcber den Bundesrat f\u00fcr\ndie weitere Beteiligung des Bundes am gesamten Wohn-\ngeld in H\u00f6he von 50 % bzw. eine sichere Kompensation\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n102\n\n\n\neinsetzt, dass er sich f\u00fcr eine Gesamtfinanzierung des\nKomplexes Wohnungsbauf\u00f6rderung durch den Bund in\netwa der alten H\u00f6he einsetzt, und schlie\u00dflich, dass der\nFreistaat f\u00fcr den schlechtesten Fall, dass all das nicht\ndurchkommt, die volle Erstattung der zu erwartenden\nMehraufwendungen f\u00fcr die Kommunen sichert.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion\nbitte. Herr Abg. Nitzsche.\n\nNitzsche, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der R\u00fcckzug des Bundes aus der Wohnungs-\nbauf\u00f6rderung ist das Thema, das Sie heute hier beantragt\nhaben.\nIch m\u00f6chte eines von Anfang an klarstellen: Auch die\nCDU-Fraktion h\u00e4lt die von der derzeitigen 14. deutschen\nBundesregierung vorgesehene finanzielle Ausstattung der\nWohnungsbauf\u00f6rderung und der Wohngeldfinanzierung\nf\u00fcr nicht sachgerecht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAuch hier wird erneut deutlich, dass bei der Regierung\nSchr\u00f6der die angebliche Chefsache Aufbau Ost zur Neben-\nsache verkommt, wie gerade unser Europaminister Stanis-\nlaw Tillich ausgef\u00fchrt hat.\nEigentlich bemerkenswert an der von der PDS gew\u00e4hlten\noder, Herr Porsch, soll ich sagen, von Frau Ostrowski dik-\ntierten Debatte ist aber etwas anderes. Wenn Sie jetzt von\nR\u00fcckzug sprechen, von R\u00fcckzug aus der Wohnungs-\nbauf\u00f6rderung, von R\u00fcckzug aus der Wohngeldfinanzie-\nrung, dann geben Sie doch indirekt zu, wenn auch mit\nneunj\u00e4hriger Versp\u00e4tung, dass der Bund und der Freistaat\nin der Wohnungspolitik bisher einiges geleistet haben. Wir\nwaren im Angriff, wenn ich das einmal so sagen darf.\nDie Gr\u00fcnen haben eine andere Methode. Die reden jetzt\nvon Frontbegradigung. Das bedeutet \u2013 wir sehen das hier\nim S\u00e4chsischen Landtag \u2013, dass sie sich aus den neuen\nBundesl\u00e4ndern zur\u00fcckgezogen haben.\nSie sprechen vom R\u00fcckzug. Ich sprach davon, dass der\nBund und der Freistaat hier einiges f\u00fcr die Wohnungspoli-\ntik getan haben. Das wei\u00df jeder, der mit offenen Augen\ndurch unser Land f\u00e4hrt, und das wei\u00df erst recht jeder, der\nals Mieter aus einem breiten Angebot von Wohnungen zu\nbezahlbaren Mieten w\u00e4hlen kann. Wir haben hier de facto\neinen Mietermarkt.\nSie, meine Damen und Herren von der PDS, haben aber\nhier in den vergangenen neun Jahren stets einen anderen\nEindruck vermittelt. Ich kann mich noch lebhaft daran er-\ninnern, dass Frau Ostrowski hier regelm\u00e4\u00dfig einen woh-\nnungspolitischen Weltuntergang an die Wand gemalt hat.\nIn ihrem Gefolge waren stets die drei apokalyptischen\nReiter zu sehen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wie hei\u00dfen die?)\n\nVielleicht hat sie die nur gesehen? Ich wei\u00df es nicht.\nSie haben insgeheim aber vergeblich gehofft, das Thema\nw\u00fcrde zu ernsten sozialen Spannungen f\u00fchren, und Sie\nhaben gehofft, dass Sie dann Ihr politisches S\u00fcppchen\nkochen k\u00f6nnen. Wir kennen ja unsere Chefk\u00f6chin bei der\nPDS, Frau Roth, die versucht hat, die Abwassersuppe zu\nkochen.\n\n(Jurk, SPD: Die haben Sie aber eingebrockt!)\n\nDas hat nicht geklappt. Dann haben Sie es mit der Sozial-\nneidkampagne versucht und die steuerlichen Verg\u00fcnsti-\ngungen im Wohnungsbau angeprangert. Nat\u00fcrlich haben\nSie auch verschwiegen, dass diese steuerlichen Rahmenbe-\ndingungen zu der f\u00fcr uns sozial erfreulichen Lage auf dem\nWohnungsmarkt gef\u00fchrt haben.\nWie sind die bisherigen Zahlen, meine Damen und Her-\nren? Der Subventionswert aller vom Freistaat gef\u00f6rderten\nWohnungsbaudarlehen bel\u00e4uft sich bis jetzt auf zirka\n10 Milliarden DM. Davon flossen gut 4 Milliarden DM in\nden Eigentums- und 6 Milliarden DM in den Miet-\nwohnungsbereich.\nLediglich 7 % der gef\u00f6rderten Mietwohnungen wurden\nneu gebaut.\nBei der Eigentumsf\u00f6rderung konnten wir bisher mit unse-\nrem Programm die Entstehung von \u00fcber 63 000 selbst ge-\nnutzten Wohnungen, \u00fcberwiegend Familieneigenheime,\nf\u00f6rdern. Dabei haben wir uns bisher an den Zielen des\nZweiten Wohnungsbaugesetzes orientiert. Ich erinnere an\nden \u00a7 26 zur vordringlichen F\u00f6rderung. Sie alle wissen,\ndass wir hier im Freistaat Sachsen junge Ehen, Familien\nmit drei oder mehr Kindern bzw. Familien mit geringeren\nEinkommen besonders f\u00f6rdern.\nMit dieser gewaltigen Anstrengung, die auch im Vergleich\nder neuen L\u00e4nder ihresgleichen sucht, haben wir es im-\nmerhin geschafft, dass die in Sachsen zu DDR-Zeiten\nstrukturell sehr niedrige Eigentumsquote von anf\u00e4nglich\n23 auf jetzt 30 % gestiegen ist.\nTatsache aber ist auch, dass die Regierung Schr\u00f6der eine\ndramatische Reduzierung der Bundesmittel beabsichtigt.\nOriginalton aus dem SPD-Regierungsprogramm \u2013 Frau\nRaatz, ich wei\u00df nicht, ob Sie da noch zust\u00e4ndig sind \u2013 vom\n4. M\u00e4rz 1998: ,,Wir werden den Neubau von Sozialwoh-\nnungen verst\u00e4rken.\u201c\nDie Zahlen sehen aber anders aus. Standen von 1994 bis\n1997 jeweils deutlich \u00fcber 200 Millionen DM an Bundes-\nmitteln in Sachsen zur Verf\u00fcgung, so sollen es nach\n147 Millionen DM 1998 und 120 Millionen DM im laufen-\nden Jahr nur 67 Millionen DM im Jahr 2000 und gar nur\n50 Millionen DM im Jahr darauf sein.\nAuch wenn sich das Investitionstempo im Vergleich zu\ndem Mitte der neunziger Jahre tats\u00e4chlich etwas verlang-\nsamt hat, ist diese dramatische Absenkung, f\u00fcr die SPD\nund B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne in Berlin Verantwortung tragen,\njenseits dessen, was man mit Schmerzen ertragen kann.\n\n(Jurk, SPD: Nein, nein! Das sind die Schulden\nder Vergangenheit gewesen!)\n\n\u2013 Herr Jurk, das trifft f\u00fcr Ihr Krauschwitz genauso zu. In\nKrauschwitz wird in Zukunft Baustopp sein. Ich kenne das\nja. Dort gibt es nur Einfamilienh\u00e4user. Da freue ich mich.\nIch bin ja durchgefahren. Da wird sich nicht mehr viel\nbewegen k\u00f6nnen.\nAber es ist ganz offensichtlich, meine Damen und Herren,\ndass der Freistaat einen derart massiven Eingriff des Bun-\ndes nicht einfach ausgleichen kann. Trotz unseres \u2013 so sage\nich es immer etwas scherzhaft im Wahlkreis \u2013 Reichsspar-\nkommissars Georg Milbradt\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\nwerden wir es schwer haben, diesen Eingriff ausgleichen\nzu k\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte kommen Sie zum\nEnde.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n103\n\n\n\nNitzsche, CDU: Wenn ich mir die genannten Perspektiven\nder Wohnungsbauf\u00f6rderung seitens der Bundesregierung,\nFrau Pr\u00e4sidentin, anschaue, so kann ich nur fragen: Wo ist\nGenosse Schwanitz?\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion bitte.\nFrau Dr. Raatz.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Gestatten Sie\nmir bitte, mit einer pers\u00f6nlichen Erinnerung in das Thema\neinzuleiten. Ich denke aber, dass ich im Laufe meiner Aus-\nf\u00fchrungen auch noch auf die Bemerkungen von Herrn\nNitzsche eingehen kann.\nWenn ich mich richtig entsinne, ist es heute auf den Tag\ngenau zehn Jahre her, dass ich das erste Mal auf die andere\nSeite der zuvor un\u00fcberbr\u00fcckbaren Mauer treten durfte. Es\nwar speziell der hervorragende Zustand der Bausubstanz\nin den St\u00e4dten Westdeutschlands, der mich damals tief be-\neindruckt hat.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Ja, ja!)\n\nWie gro\u00df war doch der Gegensatz zum Bild unserer ost-\ndeutschen St\u00e4dte, wo teilweise ganze Quartiere auf Abriss\nstanden und Neubaugebiete noch Jahre nach dem Einzug\nder Mieter nach Regenf\u00e4llen Schlammw\u00fcsten glichen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nDr. M\u00fcnch, CDU: Alles vergessen!)\n\nIch m\u00f6chte hier nicht polemisieren, aber ab und an sollte\nman schon sein Erinnerungsverm\u00f6gen sch\u00e4rfen. Wer mit\noffenen Augen durch unser Land geht, der muss einfach\nzu dem Schluss kommen, dass sich speziell im Wohnum-\nfeld der Menschen wahrhaft eine Menge getan hat.\nDie PDS, die heute eine Aktuelle Stunde aus dem Bundes-\ntag zur Wiederauff\u00fchrung in den Landtag bringt, ist ein-\nfach kein besonders guter Anwalt f\u00fcr dieses Thema.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie begibt sich dar\u00fcber hinaus auch inhaltlich aufs Glatteis.\nZun\u00e4chst einige Bemerkungen zum Thema Wohnungs-\nbauf\u00f6rderung. Richtig ist, dass diese, bedingt durch das\nstrikte Spargebot, zur\u00fcckgefahren werden musste. Ich\nhabe bereits in der vorangegangenen Debatte zur Ver-\nkehrspolitik das Beispiel mit den 220 Millionen DM an\nSchuldendienst t\u00e4glich bem\u00fcht. Auf den neuen Sachver-\nhalt angewandt lie\u00dfe sich Folgendes sagen: In nur drei\nTagen liefert Minister Eichel bei den Banken das Geld ab,\ndas 1999 f\u00fcr den gesamten St\u00e4dtebau zur Verf\u00fcgung steht.\nF\u00fcr die Betroffenen ist diese K\u00fcrzung hingegen tats\u00e4chlich\nein Problem. Dies betrifft besonders die St\u00e4dte M\u00fcnchen,\nStuttgart und D\u00fcsseldorf, wo es derzeit keinesfalls einfach\nist bezahlbaren Wohnraum zu finden.\nAber wie ist es denn hierzulande, meine Damen und\nHerren Interessenvertreter Ostdeutschlands?\n\n(Bandmann, CDU: Wir sind Interessenvertreter Sachsens!)\n\nHier sind die Probleme doch ganz anders gelagert. Ein\nLeerstandsprogramm ist es, das wir schleunigst ben\u00f6tig-\nten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEin weiteres Spezifikum des Ostens besteht darin, dass\nbesser Verdienende aus den Plattensiedlungen wegziehen.\nAuf solche Problemlagen geht die rot-gr\u00fcne Bundesregie-\nrung ein, indem sie ein Programm ,,Soziale Stadt\u201c startet\nund zun\u00e4chst 1,5 Milliarden DM zuz\u00fcglich EU-Mittel\ndaf\u00fcr einstellt. Die Berliner Koalition steigt damit in eine\nv\u00f6llig neue F\u00f6rderphilosophie ein. Verschiedene Politikfel-\nder werden unter Einbeziehung des Eigenengagements\nder Bewohnerinnen und Bewohner zu einem integrierten,\nvernetzten Ansatz geb\u00fcndelt.\nWeiter im Text. Das KfW-Programm f\u00fcr die Modernisie-\nrung und Instandsetzung von Wohnungen und H\u00e4usern\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern wurde von der Berliner\nKoalition von 70 Milliarden DM auf 89 Milliarden DM auf-\ngestockt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren von der PDS \u2013 nun muss ich\nsagen: auch von der CDU \u2013, das nenne ich flexibles Reagie-\nren auf ge\u00e4nderte Ausgangsbedingungen. Wer braucht\nweiteren Leerstand?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEs geht um die Begrenzung der Mittel f\u00fcr Neubauten, die\nin der Vergangenheit zudem zu einem hohen Anteil in die\nTaschen von Abschreibungsk\u00fcnstlern aus den alten L\u00e4n-\ndern geflossen sind. Daf\u00fcr sind es die Mittel f\u00fcr die Sanie-\nrung unserer Stadtkerne, die nach Vollendung schreien.\nIch komme zum Wohngeld. Volle zehn Jahre ist es her,\ndass das Wohngeld angepasst wurde. Bereits im ersten\nJahr ihrer Regierung hat die Berliner Koalition eine ge-\nsamtdeutsche Wohngeldnovelle vorgelegt. F\u00fcr das Gebiet\nder neuen L\u00e4nder wird dadurch verhindert, dass die\nWohngeldbezieher im kommenden Jahr einen Absturz um\n30 % erleiden. Dass \u00fcber die Aufteilung der entstehenden\nKosten zwischen Bund, L\u00e4ndern und Kommunen noch ge-\nsprochen bzw. hart verhandelt werden muss \u2013 um dies\nanzumerken, h\u00e4tte es keiner Aktuellen Debatte bedurft.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nGrunds\u00e4tzlich ist das Wohnen im Osten ein gro\u00dfer Profi-\nteur der politischen Wende im Bund. Um dieses Bild abzu-\nrunden: Beim Altschuldenhilfegesetz haben mittlerweile\netwa 1 000 von ca. 2 000 Unternehmen ihren Schluss-\nbescheid erhalten, davon weitaus mehr als die H\u00e4lfte im\nletzten Jahr. Die Berliner Koalition bereitet derzeit eine\nNovelle des Gesetzes vor, die weitere Fehler der urspr\u00fcng-\nlichen Fassung beheben wird.\nVieles w\u00e4re noch zu sagen, zum Beispiel \u00fcber die Auf-\nstockung der KfW-Programme ,,Eigentum f\u00fcr junge Fami-\nlien\u201c sowie zur CO2-Minderung.\nIch m\u00f6chte noch ein ganz aktuelles Beispiel anf\u00fchren:\nHeute Morgen traf die Meldung ein, dass die Bundes-\nregierung das Mietrecht zugunsten der Mieter und damit\nauch zum besonderen Nutzen der Menschen in den neuen\nL\u00e4ndern ver\u00e4ndern will.\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nHerr Abg. Nitzsche, bitte.\n\nNitzsche, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Frau Raatz, ich m\u00f6chte gleich auf Ihr tolles F\u00f6rderpro-\ngramm ,,Soziale Stadt\u201c eingehen. Sie wissen hoffentlich,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n104\n\n\n\ndass die Finanzierung dieses F\u00f6rderprogramms mit einem\nGesamtumfang von 100 Millionen DM zu 60 % von den\nalten L\u00e4ndern und zu 40 % von den neuen Bundesl\u00e4ndern\nerfolgt. Sachsen zahlt etwa 30 Millionen DM ein, bekommt\njedoch nur 20 Millionen DM zur\u00fcck. Ist das die Gerechtig-\nkeit?\nMeine Damen und Herren! Wir wissen allerdings, dass der\nVerfall der St\u00e4dte gestoppt wurde. Altes wurde instand\ngesetzt und Neues hinzugef\u00fcgt. Den St\u00e4dten wurde mit\nder Infrastruktur ein urbanes Leben zur\u00fcckgegeben. Wir\nsind aufgrund der Leistungen der vergangenen Jahre\nheute nicht mehr in der Situation, Wohnungsnot beseiti-\ngen zu m\u00fcssen, sondern wir m\u00fcssen uns darauf konzen-\ntrieren, den Wandel und den Umbau in unserer Gesell-\nschaft durch entsprechende wohnungspolitische Zielset-\nzungen zu begleiten. Der Schwerpunkt, der bisher auf\nInstandsetzung, Modernisierung und bis 1998 auch im\nMietwohnungsbau lag, wird sich unseren wohnungspoliti-\nschen Vorstellungen entsprechend st\u00e4rker in den Eigen-\ntumsbereich verlagern. Die nachhaltige Erh\u00f6hung der Ei-\ngentumsquote im Freistaat ist eines unserer vorrangigen\npolitischen Ziele.\nEin weiteres Ziel wird die F\u00f6rderung kinderreicher Fami-\nlien sein, wobei wir bereits in den vergangenen Jahren die\nEingangsvoraussetzungen f\u00fcr die F\u00f6rderung schrittweise\nerleichtert haben.\nWir werden auch dar\u00fcber nachzudenken haben, wie wir\ndurch intelligente Wohnungsprogramme junge Familien\nermutigen k\u00f6nnen, ihren Kinderwunsch zu verwirklichen,\nohne dass damit die Gefahr einer weiteren wirtschaftlichen\nSchlechterstellung verbunden ist.\nDie Wohnungsbauf\u00f6rderung beruht auf dem Prinzip der\nSubsidiarit\u00e4t. Ich halte es gegebenenfalls auch f\u00fcr ange-\nbracht, \u00fcber neue Methoden nachzudenken. So macht es\nvielleicht k\u00fcnftig Sinn, bei Antragstellern, die zwar f\u00fcr\neinen Zeitraum von 15 Jahren die Zinssubventionen zuge-\nsagt bekommen haben, bei denen sich jedoch das Einkom-\nmen erh\u00f6ht hat, nach einer gewissen Zeit eine Nachpr\u00fc-\nfung vorzunehmen. Wenn diese Antragsteller die Einkom-\nmensgrenze \u00fcberschritten haben, sollten wir die Subven-\ntionen nicht mehr gew\u00e4hren. Auf diese Weise w\u00fcrden Mit-\ntel freigesetzt, um Not leidend gewordenen Antragstellern\noder solchen, bei denen sich das Einkommen weniger gut\nentwickelt hat, die M\u00f6glichkeit einer Nachsubventionie-\nrung zu er\u00f6ffnen.\n\n(Jurk, SPD: Ob da der Bundesfinanzhof mitmacht? Das\nglaube ich nicht!)\n\n\u2013 Das ist durchaus m\u00f6glich; denn es handelt sich nicht um\neine \u00f6ffentliche F\u00f6rderung, sondern um eine nicht\u00f6ffent-\nliche F\u00f6rderung. Nach \u00a7 88d des Zweiten Wohnungsbau-\ngesetzes ist das durchaus m\u00f6glich.\nWir wissen allerdings auch, dass die Menschen immer\n\u00e4lter werden und dar\u00fcber hinaus auch den Wunsch haben,\nihr Leben bis in das hohe Alter in ihrer eigenen Wohnung\nzu verbringen. Diesen Sachverhalt haben wir ebenfalls in\nunsere \u00dcberlegungen einzubeziehen.\nSie erkennen aus meinen Ausf\u00fchrungen bereits, dass\nknappe Mittel auch eine gro\u00dfe Chance darstellen, um krea-\ntiven L\u00f6sungsvorschl\u00e4gen zum Durchbruch zu verhelfen.\nIch sage das mit allem Ernst und nicht, weil heute der\n11.11. ist.\n\n(Jurk, SPD: Sie haben heute schon einige Beitr\u00e4ge\ndaf\u00fcr geliefert!)\n\nIch erinnere an die Worte des Ministerpr\u00e4sidenten, der\nsagte, dass wir versuchen m\u00fcssen, die knappen Mittel in-\ntelligent einzusetzen. Vor allem die Geschichte des sozia-\nlen Wohnungsbaus in der alten Bundesrepublik zeigt, dass\nwir wohnungspolitische Fehlentwicklungen immer dort\nzu verzeichnen hatten, wo wir glaubten, allein durch Geld\nk\u00f6nnten anstehende Probleme gel\u00f6st werden. Vielmehr\nwurden diese Probleme nur mit F\u00f6rdermitteln zugeklei-\nstert. Ich erinnere daran, dass in den achtziger Jahren in\nBerlin (West) die Kostenmiete im sozialen Wohnungsbau\nauf mehr als 40 DM pro Quadratmeter kletterte, um an-\nschlie\u00dfend aus Steuermitteln auf ein f\u00fcr die Mieter ertr\u00e4g-\nliches Ma\u00df heruntersubventioniert zu werden.\nEin weiteres Thema, bei dem intelligente L\u00f6sungen und\nnicht die gro\u00dfen Schl\u00fcsselzuweisungen gefragt sind, be-\ntrifft die Zukunft unserer Plattenbauten in Gebieten mit\nhohen, strukturell bedingten Abwanderungsbewegungen\nund entsprechend hohen Leerstandsquoten. Ich denke\ndabei vor allem an die Lausitzer St\u00e4dte Hoyerswerda und\nWei\u00dfwasser. Der Verband der Wohnungswirtschaft hat\nmit einer richtungweisenden Schrift \u00fcber gef\u00e4hrdete Nach-\nbarschaften eine gute Diskussionsgrundlage geschaffen,\num sich mit diesem Thema auseinander zu setzen. Wir\nm\u00fcssen und werden f\u00fcr diesen Problembereich L\u00f6sungs-\nvorschl\u00e4ge erarbeiten und sie gegebenenfalls gesetzgebe-\nrisch behandeln. Hierbei werden wir die Vorstellungen der\nKommunen, der Wohnungswirtschaft und der betroffenen\nMieter ebenso in unsere \u00dcberlegungen einbeziehen wie \u2013\nsofern sie unterbreitet werden \u2013 die konstruktiven Vor-\nschl\u00e4ge der Opposition.\nWir von der CDU-Fraktion freuen uns auf die vor uns\nliegende Diskussion und hoffen, dass die Ergebnisse unse-\nrer gemeinsamen Arbeit der Entwicklung des Freistaates\nin einer Form zugute kommen werden, wie sie unsere B\u00fcr-\nger zu Recht von uns als ihren gew\u00e4hlten Repr\u00e4sentanten\nerwarten d\u00fcrfen.\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nHerr Abg. Weckesser, bitte.\n\nWeckesser, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Frau Kollegin Raatz, Herr Kollege Nitzsche, ich\nh\u00e4tte es wissen m\u00fcssen: Man darf zu einem solchen Thema\nkeine Aktuelle Debatte f\u00fchren, weil man nur einen Wett-\nbewerb des teilweise verst\u00e4ndlichen, teilweise nicht nach-\nvollziehbaren, aber immerhin stattfindenden Wettbewerbs\nder Erfolge in der Wohnungspolitik zwischen SPD und\nCDU heraufbeschw\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nGenau das war aber eigentlich nicht das Thema. Insofern\ngingen beide Redebeitr\u00e4ge an dem vorbei, was ich mir er-\nhofft hatte. Das, was wir mit diesem Antrag wollten, war\neine Nummer kleiner gedacht. Es ging uns um die Folgen\nder aktuellen Politik und um die Beantwortung der Frage,\nwie diese Folgen auf Sachsen, auf die Kommunen und bei-\nspielsweise auf die Sozialhilfeempf\u00e4nger wirken und was\nwir tun k\u00f6nnen, um Abhilfe zu schaffen. Dazu h\u00e4tte ich\nmir Aussagen gew\u00fcnscht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDar\u00fcber h\u00e4tte ich mir Aussagen gew\u00fcnscht!\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n105\n\n\n\nZum Zweiten, Frau Dr. Raatz, zur Wiederauff\u00fchrung:\nWenn Sie schon so genau Bescheid wissen, dann h\u00e4tten Sie\nsicherlich auch die Rede von Frau Ostrowski lesen k\u00f6nnen\nund feststellen m\u00fcssen, es ist eine andere. Ich hatte meine\neigene. Ich habe auch versucht, andere Dinge darzustellen.\nWenn Sie hier bestimmte Dinge in Aussagen kritisieren,\ndie ich gebracht h\u00e4tte oder die Sie von der PDS vermuten\n\u2013 wir haben sie nie gebracht, ganz im Gegenteil. Die indi-\nrekte Wohnungsbauf\u00f6rderung auf eine direkte umzu-\nstellen ist seit Jahren unser Thema.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDaf\u00fcr lasse ich mich nicht gern im Nachgang kritisieren.\nWenn Sie dann beachten, was der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und\nGemeindetag und sicherlich die Mehrzahl der Kommunen\nvon diesen neuen Belastungen erwarten, dann muss es\neinem schon ein bisschen bedenklich werden.\nNoch einmal zu Herrn Nitzsche: Unser Thema hie\u00df nicht\n,,Angriff auf die CDU-Wohnungsbaupolitik in Sachsen\u201c.\nWir haben dazu sehr differenziert in den letzten Jahren\ngesprochen. Ich war oft und lange genug an dem beteiligt,\nwas Frau Ostrowski hier vorgetragen hat. So einfach k\u00f6n-\nnen Sie es sich nicht machen.\nEs ist allerdings auch so \u2013 das auch zur Ehrenrettung der\njetzigen Koalition \u2013: Vieles, was die jetzige Koalition\nmacht, resultiert schon aus der geistigen Unbeweglichkeit\nder alten Koalitionen. Ich habe das vorhin schon angedeu-\ntet. Eine Steigerungsrate von 13 % \u00fcber Jahrzehnte ist\neinfach ein Unding. Das geht nicht. Das kann niemand\nverantworten. Wenn man dann bei 10 Milliarden DM an-\ngekommen ist, muss umgesteuert werden. Die Regierung\nKohl hat es bis zum letzten Tage nicht vermocht. Die SPD\nund die Gr\u00fcnen packen es jetzt an, wenn auch mit Dingen,\ndie ich f\u00fcr ausgesprochen bedenklich halte.\nDie Zahlen, die ich Ihnen gern genannt h\u00e4tte, lasse ich alle\nweg. Sie sind ja auch nicht darauf eingegangen.\nIch habe vorhin gesagt: windige Gegenfinanzierung. Nur\ndas Beispiel: Das mit der Beamtenverg\u00fctung wird in der\nFachwelt mit der angegebenen H\u00f6he angezweifelt. Es\nbringt kein reales Einsparpotenzial, sondern nur befriste-\ntes. Es f\u00e4llt \u00fcberhaupt in keiner lokalen Korrelation zur\nZahl der Pauschalwohngeldberechtigten an, so dass dort\nein wildes Hin und Her passieren kann. Die politische\nDurchsetzbarkeit ist \u00e4u\u00dferst zweifelhaft.\nDie zweite Quelle, die angegeben wird, aus der Absen-\nkung der Einkommensgrenzen bei der Eigenheimf\u00f6rde-\nrung, halte ich f\u00fcr vern\u00fcnftig und machbar. Die Zahlen,\ndie aber daraus als Gegenfinanzierung hochgerechnet wer-\nden, sind einfach ebenso zweifelhaft. Sie fallen erst in f\u00fcnf\nbis sechs Jahren in nennenswerter Gr\u00f6\u00dfe an. Erst ab dem\nachten Jahr sind sie in der S\u00e4ttigung und sie werden bei\nweitem nicht so gro\u00df sein, wie gesagt wird. \u2013 Jetzt kommt\nder eigentliche Witz, warum ich das sage.\nDie Erh\u00f6hung des Tabellenwohngeldes im Westen \u2013\np\u00fcnktlich ein Jahr vor den Bundestagswahlen, damit es\nauch wirklich wirksam wird \u2013 betrifft viele Menschen. Sie\nwird finanziert aus dem R\u00fcckzug aus dem pauschalen\nWohngeld. Das hei\u00dft, es gibt eine sichere Einnahmequelle\nf\u00fcr den Bund, um das zu finanzieren. Als Gegenleistung\nbietet der Bund den L\u00e4ndern die eben genannten beiden\nFinanzierungsquellen an, die ziemlich wackelig sind. Sie\nbewegen sich beide in etwa gleicher H\u00f6he. Jetzt meine\nFrage: Wenn der Bund so sicher ist, dass diese Gegenfinan-\nzierung funktioniert und seri\u00f6s ist, warum macht er dann\n\ndiesen Verschiebebahnhof auf? Warum hat er nicht gesagt,\nwir bleiben im pauschalen Wohngeld mit den 50 % \u2013 \u2013\n\n(Jurk, SPD: Das m\u00fcssen Sie in Berlin fragen!)\n\n\u2013 Ich bringe ein Beispiel daf\u00fcr, warum wir heute dieses\nThema aufgemacht haben, denn es bringt eine Belastung\nzuerst f\u00fcr die Kommunen, f\u00fcr die Betroffenen und indi-\nrekt f\u00fcr den Freistaat. Wir werden sehen, wie der Vertei-\nlungskampf um die geringeren Mittel ausgeht. Das war\nmein Thema. Ich wollte gern wissen: Wie kommen wir\ndort heraus? Wie k\u00f6nnen wir f\u00fcr diesen Verteilungskampf\nbessere Ausgangssituationen finden und sichern, dass\nnicht zum Schluss bei den Schw\u00e4chsten, also den Sozial-\nhilfeempf\u00e4ngern, die ganze Kalamit\u00e4t ausgebadet wird?\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion; bit-\nte, Herr Abg. Nitzsche.\n\nNitzsche, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Frau Dr. Raatz, ich muss noch einmal zu Ihren\nAusf\u00fchrungen kommen. Ich hatte vergessen, etwas zu ent-\ngegnen. Sie haben es gerade als Highlight gefeiert, dass\nuns die B\u00fcndnisregierung wieder mit einer Gesetzes\u00e4nde-\nrung begl\u00fcckt hat. Heute erfahren wir von Ihnen, dass das\nMietrecht ge\u00e4ndert wird. Wissen Sie aber auch, dass mit\ndieser \u00c4nderung die Modernisierungsumlage von bisher\n11 % auf 9 % nur noch auf die Mieter umgelegt werden\nkann? Das feiern Sie?\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Ja!)\n\nDas gef\u00e4hrdet nachhaltig die Entwicklung eines Woh-\nnungsmarktes hier in Sachsen.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nIch kann deshalb nur dringend von diesem Unsinn ab-\nraten. Der Vorschlag vom ersten mit der Geisterfahrt usw.\nbleibt bestehen. Vertrauen Sie einfach einmal etwas st\u00e4rker\nauf den Markt und nicht so auf die marktabw\u00fcrgenden\nRegularien.\n\n(Zuruf von der SPD: Wo wohnen Sie denn?)\n\n\u2013 Ich wohne im Eigentum.\nWir halten das bestehende Mietrecht f\u00fcr einen gerechten\nund ausgewogenen Ausgleich der Interessen von Mietern\nund Vermietern.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es noch Rede-\nbedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Ich sehe, das ist nicht\nder Fall. Bitte, die Staatsregierung, Herr Minister Har-\ndraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich frage mich, wo eigentlich\nder Adressat des Antrages der PDS und des Beitrages von\nFrau Dr. Raatz in diesem Hause ist. Sie reden eigentlich zu\nRecht vor einem nahezu leeren CDU-Fraktionsteil.\n\n(Jurk, SPD: Das k\u00f6nnen wir nicht \u00e4ndern!)\n\nDer Adressat ist einwandfrei nicht in Dresden und braucht\ndeshalb auch nicht hier zu sitzen. Den, den Sie hier anspre-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n106\n\n\n\nchen oder auch anmachen, der oder die sitzen in der\nBundesregierung in Berlin.\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nDas m\u00f6chte ich Ihnen einmal darstellen. Wenn Sie dem\nzugeh\u00f6rt haben, k\u00f6nnen Sie weiter protestieren.\nDer erste Punkt, die Wohnungsbaumittel: Herr Nitzsche\nhat es schon gesagt: Es ist nicht unbedingt der Beleg daf\u00fcr,\ndass der Bundeskanzler die Belange der neuen Bundesl\u00e4n-\nder zur Chefsache gemacht hat, wenn die Wohnungsbau-\nmittel f\u00fcr das Jahr 2000 um 50 % und dann noch einmal\ndeutlich f\u00fcr 2001 heruntergesetzt worden sind. Wenn ich\ndann dagegenhalte, wo wir in Sachsen stehen, dann haben\nweder der Bundeskanzler noch der alte oder neue oder der\n\u00fcbern\u00e4chste Bundesbauminister oder auch Herr Schwanitz\noffensichtlich eine Ahnung, worum es hier geht. Hier geht\nes auch um den Wohnungsleerstand.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber der Wohnungsleerstand ist nicht das Problem einer\nFehlplanung bei der Bemessung der neu zu bauenden\nWohnungen. Der Wohnungsleerstand ist \u2013 das kann ich\nIhnen alles statistisch vorlesen, worauf ich verzichte; ich\nkann es Ihnen auf entsprechende Anfrage schriftlich beant-\nworten, Frau Ostrowski wei\u00df es noch viel besser \u2013 die\nFolge des miserablen Zustandes eines Teiles der Wohnun-\ngen. Hier geht es bei der Diskussion nicht um den Neubau\nvon Wohnungen, sondern um den Erhalt der Mittel zur\nweiteren Renovierung des Wohnungsbestandes.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Das ist richtig!)\n\nDas Zweite ist: Wir haben in den letzten Jahren den Woh-\nnungsbestand renoviert, insbesondere soweit diese Woh-\nnungen nach 1950 und zum Teil nach 1918 gebaut worden\nsind. Den Teil der Wohnungen, die vor 1914 gebaut wor-\nden sind, haben wir kaum anfassen k\u00f6nnen, weil der\nfinanzielle Aufwand pro Wohnung um so viel h\u00f6her ist, so\ndass wir gesagt haben, wir gehen erst einmal in die Breite\nund Menge der Wohnungen. Bei der Frage Wohnungsleer-\nstand, bei der Frage Renovierung von alten Wohnungen\ngeht es zentral nicht so sehr allein um das Thema Woh-\nnungsrenovierung, sondern auch um St\u00e4dtebau und\nDenkmalschutz. Das muss man im Zusammenhang sehen.\nUm diese Zusammenh\u00e4nge k\u00fcmmert sich in der Bundes-\nregierung niemand.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben in Sachsen \u2013 das wei\u00df jeder in Berlin \u2013 den\ngeringsten Eigentumsanteil im Wohnungsbereich zur Zeit\nder Wende gehabt. Fr\u00fcher war das auch schon so. Das\nscheint ein s\u00e4chsisches Ph\u00e4nomen in der Geschichte zu\nsein. Wir haben in den vergangenen Jahren diesen Anteil\num 6 % von 23 auf 29 % erh\u00f6ht. Das ist in Prozenten das\nDoppelte von dem, was zum Beispiel in Brandenburg ge-\nschafft wurde. In absoluten Zahlen ist das noch deutlich\nmehr.\nDie Halbierung der Mittel f\u00fcr den Wohnungsbau durch\ndie Bundesregierung, durch den Bundeskanzler \u2013 trotz der\nAussage Ostf\u00f6rderung ist Chefsache \u2013, f\u00fchrt dazu, dass\nwir in Sachsen diesen ungemein wichtigen Punkt weiterer\nWohnungsf\u00f6rderung im Sinne Eigentumsf\u00f6rderung nicht\nvorantreiben k\u00f6nnen, sondern hier stagnieren werden. Da-\nmit tr\u00e4gt der Bundeskanzler und niemand sonst die Ver-\nantwortung daf\u00fcr, dass dieses sozial wichtige Moment f\u00fcr\n\nden Erhalt des inneren Friedens nicht so durchgesetzt wer-\nden kann wie in den fr\u00fcheren Jahren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Dr. Raatz, es tut mir leid \u2013 man soll es eigentlich,\nwenn Sie hier das erste Mal gesprochen haben, wirklich\neinmal anerkennen: Ich bewundere die Art, wie Sie hier\nfrei sprechen, wie sachlich Sie sprechen. Alle Achtung,\nwenn Sie das so machen \u2013, aber ich muss Ihnen leider\neinigen Wein hineinf\u00fcllen.\n\n(Jurk, SPD: Sie wollen hier Wein verteilen?)\n\n\u2013 Das kommt darauf an, wo hinein. Heben wir uns den\nWein noch etwas auf!\nWenn Sie hier sagen, die Verminderung der Wohnungs-\nbaumittel sei durch die Erh\u00f6hung der KfW-Kreditierung\nauf 89 Millionen DM \u2013 so haben Sie es gesagt \u2013 aufgefan-\ngen worden, dann m\u00f6chte ich Ihnen die Geschichte einmal\nerz\u00e4hlen. Es war \u00fcberhaupt nicht in der Bundesregierung\nbeim fr\u00fcheren Bundesbauminister, Herrn M\u00fcntefering,\ndavon die Rede, dass die KfW-Kredite erh\u00f6ht werden. Es\nist unser Verdienst, das Verdienst von Herrn Dr. Buttolo\nund zum Teil von mir selbst, dass, nachdem die Investi-\ntionsmittel gesenkt worden sind, wenigstens \u00fcber die\nSchiene KfW wieder einiges draufgesattelt worden ist: im\nFr\u00fchjahr dieses Jahres vier Millionen DM und im Juli bis\nSeptember dieses Jahres noch einmal f\u00fcnf Millionen DM.\nDas ergibt neun Millionen DM.\nSie kommen aber mit den neun Millionen DM nicht auf\n89 Millionen DM, Frau Dr. Raatz, sondern auf 79 Millio-\nnen DM. Die zehn Millionen DM, die fehlen, hat man\ndraufgelegt, aber unter der Bedingung, dass die L\u00e4nder\ndavon die H\u00e4lfte bezahlen. Das ist der Witz und das wollte\nich Ihnen sagen, wie hier mit falschen Zahlen gespielt wird\n\u2013 nicht bei Ihnen pers\u00f6nlich; das unterstelle ich Ihnen\nnicht. Der Bund jedoch suggeriert, dass er 89 Milliarden\nDM an Verf\u00fcgungsrahmen zur Verf\u00fcgung stellt, n\u00e4mlich\n19 Milliarden DM davon neu \u2013 neun Milliarden DM in\ndiesem Jahr, zehn Milliarden DM im n\u00e4chsten Jahr. Das ist\nobjektiv falsch. Von den zehn Milliarden DM bezahlen die\nL\u00e4nder die H\u00e4lfte.\nDamit kommen wir auf den Punkt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: \u2013 Nein, ich mache\nerst einmal weiter.\nDer Bund sagt, wir sanieren den Bundeshaushalt durch\nstrukturelle Einsparungen. Das Ergebnis ist, dass die L\u00e4n-\nder davon im Wohnungsbau ungef\u00e4hr die H\u00e4lfte selbst\nbezahlen m\u00fcssen. Das ist die Einsparmethode. Das ist das,\nwie man den Osten ,,f\u00f6rdert\u201c.\nDer zweite Punkt: Der St\u00e4dtebau und die ,,Soziale Stadt\u201c.\nIch glaube, wir sind hier alle der Meinung, dass inzwi-\nschen der St\u00e4dtebau, die st\u00e4dtebaulichen Ma\u00dfnahmen, die\nst\u00e4dtebauliche F\u00f6rderung mindestens denselben Rang\nhaben m\u00fcssen wie der Wohnungsbau, insbesondere bei\nder Frage Altbaustruktur \u2013 das habe ich vorhin angespro-\nchen \u2013 und vor allem noch mehr bei der Frage der Erhal-\ntung der guten sozialen Struktur, der Bev\u00f6lkerungs-\nstruktur in den Plattenbauten.\nWir m\u00fcssen das Umfeld um die Plattenbauten deutlich\nverbessern. Das ist eine Frage des St\u00e4dtebaues. Das haben\nwir immer gesagt. Das haben wir auch \u00fcber Jahre mit um-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n107\n\n\n\ngesetzt. Wenn jetzt dieses Projekt ,,Soziale Stadt\u201c neu er-\nfunden wird, seien Sie bitte so ehrlich \u2013 das brauchen Sie\nhier nicht vorzulesen, wir k\u00f6nnen uns gerne einmal dar-\n\u00fcber unterhalten, was der Inhalt dieses Projektes ,,Neue\nsoziale Stadt\u201c ist \u2013, dann werden Sie entdecken, dass es\ngenau das ist, was wir schon bisher gemacht haben, wenn\nauch unter einem anderen, vielleicht nicht ganz so hoch-\ntrabenden Titel.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Nitzsche hat zu Recht darauf hingewiesen, dass diese\nMittel, die jetzt f\u00fcr diese soziale Stadtprogrammierung\nvorgesehen sind, einfach in den \u00fcbrigen Teilen abge-\nzwackt worden sind. Das ist kein neues Projekt und schon\ngar keine zus\u00e4tzliche Finanzierung.\nEines m\u00f6chte ich aber sagen, bevor wir zum Wohngeld\nkommen: Wir haben aus Sachsen heraus erreicht, dass die\nAbsenkung der Wohnungsinvestitionsmittel wenigstens\nteilweise vom Bund wieder \u00fcber die Aufstockung der\nKfW-Finanzierung aufgefangen worden ist. Wir haben er-\nreicht, dass im St\u00e4dtebau die Absenkung nicht vorgenom-\nmen worden ist, wenngleich dieses Moment der sozialen\nStadt aus den St\u00e4dtebaumitteln finanziert wird.\nLassen Sie mich zum Wohngeld einiges sagen. Hier wird\nauch davon gesprochen, dass man damit den Bundeshaus-\nhalt sanieren wolle. Wir wissen alle ganz genau \u2013 jede\nPartei, jede Fraktion hier \u2013, dass die so genannte Wohn-\ngeldreform in Bezug auf das pauschalierte Wohngeld\nnichts anderes, \u00fcberhaupt nichts anderes ist als das Ab-\ndr\u00fccken der Kosten f\u00fcr dieses Wohngeld in den Sozial-\nhilfebereich, das hei\u00dft aus dem Kostenbetrag des Bundes-\nhaushaltes hinein in die Belastung der Landeshaushalte.\nNichts anderes geschieht. Das kann man so nicht hinneh-\nmen. Das trifft die ostdeutschen L\u00e4nder in ganz besonde-\nrer Weise.\nZum Tabellenwohngeld; das ist ja das Anliegen eigentlich\ndieses Punktes in der Aktuellen Stunde gewesen. Hier\nm\u00f6chte ich mir den Hinweis erlauben, dass wir als Sachsen\nim Bundesrat zwei Antr\u00e4ge gestellt haben, die genau das\nwollen, was Sie teilweise auszudr\u00fccken versucht haben,\ndass aber diese Antr\u00e4ge von Mecklenburg-Vorpommern,\nwo die PDS mit in der Regierung sitzt, im Bundesrat abge-\n\nlehnt worden sind. Ich kann Ihnen nur empfehlen, dass\nwir die ostdeutschen Interessen gemeinsam wahrnehmen,\nso wie wir es auf der Innenminister- und Bauminister-\nkonferenz gemacht haben. Da waren sich Ihr Schweriner\nBauminister und ich uns dar\u00fcber einig, wie man das\nmachen kann. Aber er hat im Bundesrat dagegen ge-\nstimmt. Nun erkl\u00e4ren Sie das doch einmal dem Hohen\nHause, wie das wohl kommt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa zeigt sich das eigentlich und ich finde, dass das einmal\nganz deutlich vor der \u00d6ffentlichkeit gesagt werden soll.\nDie ostdeutschen Bauminister sind sich \u00fcber die Par-\nteigrenzen hinweg im Petitum alle einig. Wir als Sachsen\nsind jedoch die einzigen, die im Bundesrat und in den Ver-\nhandlungen mit dem Bund immer diese klare Linie auch\ndurchgehalten haben. Ihre Regierungen in den \u00fcbrigen\nostdeutschen L\u00e4ndern, in Th\u00fcringen damals noch Herr\nDewes, sind umgefallen, schlicht umgefallen, weil sie\nunter dem Druck der Bundesregierung diesen Sparhaus-\nhalt auch in absolut unvern\u00fcnftigen Punkten mit durch-\nziehen mussten. Das muss man klar in den Vordergrund\nstellen. Wenn Sie das n\u00e4chste Mal etwas hier fordern, er-\nkundigen Sie sich erst einmal bei uns im Hause, ob Ihre\nPDS in Mecklenburg-Vorpommern das nicht gerade vor-\nher abgelehnt hat, damit Ihnen diese Peinlichkeit erspart\nbleibt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist schon eine Merkw\u00fcrdigkeit, Herr Porsch, dass Ihre\nPartei auf den Wahlplakaten den Leuten mehr soziale Ge-\nrechtigkeit verspricht, dass Sie davon sprechen, auch hier,\ndass Sie aber dann, wenn es um deren Verwirklichung\ngeht, die entsprechenden Antr\u00e4ge, die wir zur Umsetzung\nder sozialen Gerechtigkeit im Bundesrat stellen, ablehnen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Weil Sie nie vorher\nBescheid sagen! \u2013 Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Die Debatte ist damit abgeschlossen und der\nTagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 3/0154\n\nDie Frage Nr. 1 stellt Frau Zschoche. Bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich frage: Ist es zul\u00e4ssig, dass ein\nB\u00fcrgerbegehren gegen einen Beschluss des Gemeinderates\nmit der Fragestellung: ,,Sind Sie daf\u00fcr, dass der\nSchulstandort X in der Gemeinde Y \u00fcber das Schuljahr\n2000/2001 hinaus erhalten wird?\u201c vom Gemeinderat mit\nder Begr\u00fcndung abgelehnt wird, es handele sich um eine\nWeisungsaufgabe nach \u00a7 2 Abs. 3 S\u00e4chsGemO, \u00fcber die\nnach \u00a7 24 Abs. 2 Ziff 1 S\u00e4chsGemO ein B\u00fcrgerentscheid\nnicht stattfinden darf?\n\nFrage: Wenn ja, weshalb?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister\nHardraht, bitte.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nFrau Abgeordnete, im Ergebnis beantworte ich Ihre Frage\nmit Ja. Das ergibt sich aus den verschiedenen Gesetzen. Ich\nlese Ihnen das einmal einzeln vor, kann es Ihnen aber auch\nschriftlich geben.\n\nFrau Zschoche, PDS: Dann bitte ich darum, dass Sie mir\ndas schriftlich geben.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Hervorragend. Die\nAntwort lautet also: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die zweite Anfrage.\nHerr Dr. Hahn, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n108\n\n\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es geht um Wahlfehler und Wahlwiederholungen\nim Landkreis S\u00e4chsische Schweiz.\nIn den zur\u00fcckliegenden Monaten gab es insbesondere im\nLandkreis S\u00e4chsische Schweiz eine ganze Kette von gravie-\nrenden Fehlern bei den Kommunal- und Landtagswahlen.\nMehrere Gemeinde- und Ortschaftsratswahlen sowie eine\nB\u00fcrgermeisterwahl m\u00fcssen gem\u00e4\u00df den Entscheidungen\ndes Landratsamtes wiederholt werden. Vonseiten der eh-\nrenamtlichen Wahlvorst\u00e4nde wurde zugleich mehrfach\nder Vorwurf erhoben, das Landratsamt selbst und hier vor\nallem das Rechtsamt sei seiner Verantwortung im Vorfeld\nder Wahlen, zum Beispiel bei Schulungsveranstaltungen,\nnur ungen\u00fcgend gerecht geworden, Wahlerlasse des SMI,\nzum Beispiel hinsichtlich von Unterst\u00fctzungsunterschrif-\nten, seien teilweise widerspr\u00fcchlich gewesen.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wo liegen aus Sicht der Staatsregierung die Ursachen\nf\u00fcr die ungew\u00f6hnliche H\u00e4ufung von Wahlfehlern und\nWahlwiederholungen im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz?\n2. Ist es zutreffend, dass die Schulungen der \u00f6rtlichen Ge-\nmeindewahlaussch\u00fcsse nicht durch das Landratsamt\nselbst, sondern durch eine ausw\u00e4rtige Einrichtung durch-\ngef\u00fchrt wurden, w\u00e4hrend sich das eigentlich zust\u00e4ndige\nRechtsamt auf eine blo\u00dfe Moderatorenrolle beschr\u00e4nkte?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister\nHardraht, bitte.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nHerr Abgeordneter, es sind damals, zum 13. Juni 1999, ins-\ngesamt bei den Kommunalwahlen 1 500 Wahlen durchge-\nf\u00fchrt worden. Davon wurden insgesamt elf Wahlen durch\ndie Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden in drei unterschiedlichen\nLandkreisen beanstandet, davon, Herr Dr. Hahn, acht im\nLandkreis S\u00e4chsische Schweiz.\nVon diesen acht sind f\u00fcnf Gegenstand von gerichtlichen\n\u00dcberpr\u00fcfungsverfahren. In drei F\u00e4llen werden die Wahlen\nderzeit gerade wiederholt oder sollen wiederholt werden.\nWir haben uns nat\u00fcrlich bem\u00fcht herauszufinden \u2013 wie es\nauch in Ihrer Frage angesetzt ist \u2013, worauf diese H\u00e4ufung\nberuht. Wir sind mit der Pr\u00fcfung noch nicht am Ende. Es\nhat den Anschein, dass das Rechtsamt des Landkreises\nS\u00e4chsische Schweiz einen relativ harten rechtlichen\nMa\u00dfstab bei der \u00dcberpr\u00fcfung anlegt. Ich kann das im\nDetail hier nicht belegen.\nZu Ihrer Frage 2: Die Durchf\u00fchrung von Kommunalwah-\nlen ist eine Pflichtaufgabe der einzelnen Gemeinden, und\nzwar eine weisungsfreie. Und aus dieser Struktur \u2013 Durch-\nf\u00fchrung als weisungsfreie Pflichtaufgabe \u2013 ergibt sich,\ndass die Frage, wie die Einzelnen, die bei der Wahl mitwir-\nken, in das Wahlgeschehen eingef\u00fchrt werden, auch eine\nAngelegenheit der Gemeinde ist. Deshalb ist die Aufsicht\n\u00fcber diese Frage au\u00dferordentlich eingeschr\u00e4nkt.\nWir halten nach einer n\u00e4heren Pr\u00fcfung die Einschaltung\nvon Dritten, von Instituten, die sich im so genannten\nWahlgesch\u00e4ft auskennen, zur Unterrichtung der ehren-\namtlichen Wahlhelfer f\u00fcr zul\u00e4ssig. Wir werden aber den\nZusammenhang, den Sie nachfragen und den ich vorher\ndargelegt habe, zu hinterfragen versuchen, soweit man\nhier die Kausalit\u00e4t vermuten kann.\n\nDr. Hahn, PDS: Vielen Dank, Herr Staatsminister. \u2013 Ich\nhabe zwei Nachfragen. Am kommenden Sonntag \u2013 Sie\nhaben darauf hingewiesen \u2013 findet in Bad Gottleuba/Berg-\n\ngie\u00dfh\u00fcbel die Wiederholung der vom Landratsamt f\u00fcr\nung\u00fcltig erkl\u00e4rten B\u00fcrgermeisterwahl statt. Im Vorfeld\nwurde im Amtlichen Mitteilungsblatt eine massive Wahl-\nwerbung f\u00fcr den amtierenden Amtsverweser ver\u00f6ffent-\nlicht.\nIch frage Sie:\nErstens: Teilt die Staatsregierung die Auffassung, dass hier\nerneut in eklatanter Weise gegen geltendes Recht und ge-\ngen entsprechende Verordnungen bzw. Erlasse des Innen-\nministeriums versto\u00dfen wurde?\nUnd zweitens: Was gedenkt das SMI als oberste Kommu-\nnalbeh\u00f6rde zu tun, um die fortgesetzten Pannen im Land-\nkreis S\u00e4chsische Schweiz zu unterbinden?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Das, was Sie hier an\nBeanstandung dargelegt haben, stellt in der Tat einen\nMangel dar \u2013 ob eklatant oder nicht, spielt dabei keine\nRolle \u2013, jedenfalls einen kausalen.\nZu Ihrer Frage zwei, wie wir als SMI reagieren. Wir haben\nden Hinweis gegeben, dass durch die Herausgabe eines\nSonderdruckes eines weiteren Amtsblattes in k\u00fcrzester\nZeit diesem Mangel noch abgeholfen werden kann.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die laufende Nr. 3 be-\ntrifft eine Anfrage von Herrn Adamczyk. Mir liegt die Ant-\nwort der Staatsregierung schriftlich vor; sie wird zu Proto-\nkoll gegeben.\nDie laufende Nr. 4; Frau Simon, bitte.\n\nFrau Simon, PDS: Ich habe eine Frage zum Thema Ab-\nschiebungen in die T\u00fcrkei. Dem ,,Spiegel\u201c Nr. 37/1999 ist\nauf Seite 17 zu entnehmen, dass ein neuer Bericht des Aus-\nw\u00e4rtigen Amtes \u00fcber die Menschenrechtssituation in der\nT\u00fcrkei vorliegt, der einr\u00e4umt, dass abgeschobene Asyl-\nbewerber bzw. Asylbewerberinnen misshandelt wurden.\nAufgrund dieser und \u00e4hnlicher Einsch\u00e4tzungen sollten da-\nher Kurdinnen und Kurden bessere Chancen auf Asylge-\nw\u00e4hrung erhalten.\nIch frage die Staatsregierung:\nWas sind die Kernpunkte dieses neuen Berichtes und wie\nsch\u00e4tzt die Staatsregierung die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr bessere\nChancen auf Asylgew\u00e4hrung kurdischer B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger ein?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister\nHardraht, bitte.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nFrau Abgeordnete, das Ausw\u00e4rtige Amt ist bereits fr\u00fcher\nallen ihm im Detail vorgetragenen Aussagen \u00fcber die\nFolterung Abgeschobener nach ihrer R\u00fcckkehr in die T\u00fcr-\nkei nachgegangen. Das Ausw\u00e4rtige Amt hat bereits in der\nVergangenheit in seinen verschiedenen Lageberichten in\nEinzelf\u00e4llen zu Misshandlungen Abgeschobener in der\nT\u00fcrkei Stellung genommen. Der von Ihnen jetzt angespro-\nchene aktuelle Lagebericht enth\u00e4lt also insofern in der\nStruktur nichts Neues.\nUnter Bezugnahme auf den vorangegangenen Bericht wird\nlediglich in dem neuen Bericht best\u00e4tigt, dass dem Aus-\nw\u00e4rtigen Amt bislang keine Erkenntnisse dar\u00fcber vorlie-\ngen, dass seit der Verhaftung \u00d6calans aus Deutschland\nabgeschobene t\u00fcrkische Staatsangeh\u00f6rige nach ihrer R\u00fcck-\nkehr Repressionen ausgesetzt waren. Neuen Meldungen\n\u00fcber Foltervorw\u00fcrfe wird derzeit vom Ausw\u00e4rtigen Amt\nnoch nachgegangen. Eine \u00c4nderung der Entscheidungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n109\n\n\n\npraxis des daf\u00fcr zust\u00e4ndigen Bundesamtes \u2013 das ist ja eine\nBundesangelegenheit \u2013 f\u00fcr die Anerkennung ausl\u00e4ndi-\nscher Fl\u00fcchtlinge ist hieraus nicht prognostizierbar.\n\nFrau Simon, PDS: Erst einmal vielen Dank, Herr Minister.\nEine Nachfrage noch: Welche M\u00f6glichkeiten sehen Sie,\ndass wir in den Besitz bzw. in die Kenntnisnahme dieses\nBerichts des Ausw\u00e4rtigen Amtes kommen k\u00f6nnen?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Nach meiner Erin-\nnerung laufen diese Berichte unter ,,VS-vertraulich\u201c, so\ndass Sie ihn so nicht bekommen k\u00f6nnen. Ich werde pr\u00fcfen,\nob wir ihn der Parlamentarischen Kontrollkommission zur\nVerf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen, wenn er tats\u00e4chlich ,,VS-ver-\ntraulich\u201c sein sollte. Sonst geben wir Ihnen den Bericht.\n\nFrau Simon, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf die laufen-\nde Nr. 5. Frau Abg. Altmann, bitte.\n\nFrau Altmann, PDS: Ich habe eine Frage zur Erarbeitung\ndes s\u00e4chsischen ,,Planes f\u00fcr die l\u00e4ndliche Entwicklung\u201c.\nAuf dem 9. Relaistreffen am 27.9.1999 in Dresden sagte\nHerr Pfisterer vom s\u00e4chsischen Ministerium f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft, dass die Ausgestaltung der Euro-\np\u00e4ischen Strukturf\u00f6rderfonds f\u00fcr den Zeitraum 2000 bis\n2006 zurzeit auf dem Weg ins Kabinett ist und mit den\nSozialpartnern und Praxispartnern besprochen und disku-\ntiert wird.\nIch frage die Staatsregierung:\nErstens. Welche Sozialpartner und anderen Betroffenen,\nwie Kommunen und Berufsverb\u00e4nde der Landwirtschaft,\nwurden auf welche Art und Weise im Rahmen der Er-\narbeitung des s\u00e4chsischen ,,Planes f\u00fcr die l\u00e4ndliche Ent-\nwicklung\u201c speziell in die Ausgestaltung des Europ\u00e4ischen\nGarantie- und Ausgleichsfonds f\u00fcr die Landwirtschaft ein-\nbezogen? \u2013 Das war meine erste Frage.\nZweitens. Ab wann k\u00f6nnen diese Mittel f\u00fcr den F\u00f6rder-\nzeitraum 2000 bis 2006 genutzt werden?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Flath,\nbitte.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Frau Abg. Altmann, ich beantworte die\nFrage wie folgt: Gem\u00e4\u00df der Verordnung 12/57 von 1999\ndes Rates sind bei der Erstellung der Entwicklungspl\u00e4ne\ndie Wirtschafts- und Sozialpartner auf der geeigneten Ebe-\nne zu konsultieren. Aufgrund der Zugeh\u00f6rigkeit Sachsens\nzum Ziel-1-Gebiet werden im Entwicklungsplan f\u00fcr den\nl\u00e4ndlichen Raum nur die aus der Abteilung Garantie des\nEurop\u00e4ischen Ausrichtungs- und Garantiefonds finanzier-\nbaren so genannten flankierenden Ma\u00dfnahmen, n\u00e4mlich\nVorruhestand, Ausgleichszulage f\u00fcr benachteiligte Gebiete\nund Gebiete mit umweltspezifischen Einschr\u00e4nkungen,\nAgrarumweltma\u00dfnahmen und Aufforstung landwirt-\nschaftlicher Fl\u00e4chen, programmiert.\nVon der fachlichen Zielrichtung her waren daher weniger\ndie Kommunen als vielmehr die landwirtschaftlichen Be-\nrufs- und Fachverb\u00e4nde sowie die Umwelt- und Natur-\nschutzverb\u00e4nde, darunter alle nach \u00a7 29 des Bundesnatur-\nschutzgesetzes anerkannten Verb\u00e4nde, zu beteiligen.\n\nEine vollst\u00e4ndige Auflistung der Verb\u00e4nde kann ich Ihnen\ngern zukommen lassen. Es sind insgesamt 37 Verb\u00e4nde.\nHier ist auch vermerkt, wie sie im Einzelnen beteiligt\nwurden. Ich glaube, das w\u00fcrde jetzt bei der Beantwortung\nden Rahmen sprengen.\nZu Ihrer zweiten Frage: Die Voraussetzungen f\u00fcr den Ab-\nruf europ\u00e4ischer Mittel zur Kofinanzierung der F\u00f6rder-\nma\u00dfnahmen ist die Genehmigung des Entwicklungsplanes\nf\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum durch die Europ\u00e4ische Kommis-\nsion. Da die Verordnung der Kommission eine sechs-\nmonatige Pr\u00fcffrist einr\u00e4umt, ist mit der Genehmigung fr\u00fc-\nhestens gegen Ende des ersten Halbjahres 2000 zu rechnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Haben Sie noch eine\nNachfrage?\n\nFrau Altmann, PDS: Nein. \u2013 Ich bedanke mich, Herr\nMinister.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nBitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf die laufen-\nde Nr 6; Frau Lattmann-Kretschmer, bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Das Thema meiner Anfrage ist die vorgesehene\nK\u00fcrzung des Bundeszuschusses bei der Finanzierung der\nK\u00fcnstlersozialkasse. Die von der Bundesregierung im\nRahmen des Haushaltssanierungsgesetzes vorgesehene\nK\u00fcrzung ihres Anteils an der Finanzierung der K\u00fcnstler-\nsozialkasse von 25 auf 20 % und die Kompensation dieser\nK\u00fcrzung durch die Verwerter von Kunst gef\u00e4hrden das\nFundament der K\u00fcnstlersozialversicherung. Anstelle der\nim Bundestagswahlkampf von allen Parteien als notwen-\ndig anerkannten Reform der K\u00fcnstlersozialkasse im Sinn\nihrer Stabilisierung k\u00f6nnte nunmehr v\u00f6llig \u00fcberraschend\nam Ende der sich abzeichnenden Entwicklung eine\nDemontage der K\u00fcnstlersozialkasse stehen.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welche Haltung bezieht sie zu dieser die Lebensbedin-\ngungen der K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler in Sachsen beein-\ntr\u00e4chtigenden Entwicklung?\n2. Wie kann die Staatsregierung ihren Einfluss geltend\nmachen, um den Bestand und die weitere Entwicklung der\nK\u00fcnstlersozialkasse zu sichern?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau\nAbgeordnete! Um Ihre erste Frage zu beantworten, lassen\nSie mich zun\u00e4chst einige Worte zu den gesetzlichen\nGrundlagen der K\u00fcnstlersozialversicherung ausf\u00fchren.\nParagraph 14 des K\u00fcnstlersozialversicherungsgesetzes\nregelt die Aufbringung der Mittel f\u00fcr die K\u00fcnstlersozial-\nkasse. Danach werden die Mittel durch Beitragsanteile der\nVersicherten und durch die K\u00fcnstlersozialabgabe zu einer\nH\u00e4lfte und zur anderen H\u00e4lfte durch einen Zuschuss des\nBundes aufgebracht. Die K\u00fcnstlersozialabgabe ist in Form\neiner Umlage der verpflichteten Unternehmer, zum Bei-\nspiel der Verlage, der Theater, des Rundfunks, des Fernse-\nhens und der Galerien, nach einem Vom-Hundert-Satz der\nBemessungsgrundlage geregelt. Es handelt sich hierbei um\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n110\n\n\n\neinen Beitrag, den Verwerter und Vermarkter von k\u00fcnstle-\nrischen oder publizistischen Werken oder Leistungen an\ndie K\u00fcnstlersozialkasse entrichten m\u00fcssen, sozusagen\neinen Teil des Arbeitgeberanteils.\nDas Umlagesoll ist so festzusetzen, dass das Aufkommen\nzusammen mit den Beitragsanteilen der Versicherten und\ndem Bundeszuschuss, um den es ja in der Frage geht, aus-\nreicht, um den Bedarf der K\u00fcnstlersozialkasse in dem je-\nweiligen Bereich f\u00fcr ein Kalenderjahr zu decken.\nBemessungsgrundlage sind dabei die Entgelte f\u00fcr k\u00fcnstle-\nrische oder publizistische Werke oder Leistungen, die der\nUnternehmer im Laufe des Kalenderjahres zahlt. Der Bun-\ndeszuschuss liegt seit 1988 bei 25 %.\nF\u00fcr das Arbeitseinkommen der Versicherten, das diese\ndurch Selbstvermarktung ihrer Leistungen erzielen, stellt\nder Bund den Zuschuss quasi als Arbeitgeberanteil zur\nVerf\u00fcgung.\nDie gesetzlich geregelte H\u00f6he des Bundeszuschusses soll\nnun, wie Sie vermerkt haben, entsprechend dem Haus-\nhaltssanierungsgesetz von 25 auf 20 % gesenkt werden.\nDie Kompensation dieser Senkung des Bundeszuschusses\nkann demnach nur \u00fcber die K\u00fcnstlersozialabgabe der Un-\nternehmen vorgenommen werden. Wettbewerbsnachteile\nf\u00fcr die Unternehmen sind damit vorprogrammiert.\nEs wird erwartet, dass die Verwertungsgesellschaften ge-\ngen eine Verpflichtung, den Differenzbetrag zu \u00fcberneh-\nmen, vorgehen. Sie werden wahrscheinlich eine Verlet-\nzung von Bundesrecht oder europ\u00e4ischem Verfassungs-\nrecht r\u00fcgen und sich in diesem Zusammenhang mit dem\nVersto\u00df gegen das Wettbewerbsrecht an das Bundesver-\nfassungsgericht und/oder den Europ\u00e4ischen Gerichtshof\nwenden.\nEine Gef\u00e4hrdung der K\u00fcnstlersozialkasse in ihrem Bestand\ndurch das Gesetzesvorhaben ist in dem Ma\u00dfe aber nicht\nersichtlich. Der Bestand ist damit nicht gef\u00e4hrdet.\nEine finanzielle Schlechterstellung der K\u00fcnstler w\u00e4re nur\nbei der Erh\u00f6hung ihres eigenen Beitragsanteils zu erwar-\nten. Ob jedoch die Belastung der Unternehmer auch Aus-\nwirkungen auf den einzelnen K\u00fcnstler hat, ist nicht ausge-\nschlossen. Die Staatsregierung w\u00fcrde dies als weitere\nSchw\u00e4chung der sozialen Sicherung einer schutzw\u00fcrdi-\ngen, weil unzureichend abgesicherten Personengruppe be-\ndauern.\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass die Bundesregierung mit\nihrem Programm urspr\u00fcnglich f\u00fcr den Erhalt, wie Sie ja\nauch selbst geschrieben haben, einer verl\u00e4sslichen sozialen\nSicherung auch der K\u00fcnstler eintreten wollte.\nZur zweiten Frage: Die Bundesregierung benutzt unter an-\nderem die Sozialversicherung als Instrument der Haus-\nhaltssanierung auch an anderen Stellen und untergr\u00e4bt das\nnoch vorhandene Vertrauen in die Glaubw\u00fcrdigkeit dieses\nSystems.\nDas Haushaltssanierungsgesetz befindet sich derzeit zur\nAbstimmung im Bundesrat. Den Artikel 24 zur K\u00fcnstler-\nsozialversicherung wird der Freistaat Sachsen ablehnen,\nda damit die Rechtsposition der betroffenen Personen-\ngruppe geschw\u00e4cht und die s\u00e4chsischen Vermarkter belas-\ntet w\u00fcrden. Es ist aber nicht zustimmungspflichtig. Inso-\nfern ist unser Nein nicht in der Qualit\u00e4t, dass es damit\nverhindert w\u00e4re.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Ich danke f\u00fcr die aus-\nf\u00fchrliche Antwort und auch f\u00fcr die Haltung der Staats-\nregierung.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die laufende\nNr. 7 auf. Herr Abg. Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nMeine Frage bezieht sich auf gro\u00dfe Kreisst\u00e4dte in Sachsen.\nDas s\u00e4chsische Kabinett hat unl\u00e4ngst beschlossen, dass\nL\u00f6bau gro\u00dfe Kreisstadt wird. Es folgte damit einem An-\ntrag der Stadt von 1994.\nIch frage daher die Staatsregierung:\n1. Was waren die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Verz\u00f6gerung der Ent-\nscheidung?\n2. Welche St\u00e4dte in Sachsen, die vor der Kreisreform Sitz\nder Kreisverwaltung waren, haben noch einen Antrag ge-\nstellt, zu dem die Staatsregierung noch keine Entscheidung\ngetroffen hat?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister\nHardraht, bitte.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nHerr Abgeordneter, zu Ihrer Frage Nr. 1: Die Entschei-\ndung \u00fcber die Erkl\u00e4rung der Stadt L\u00f6bau zur Gro\u00dfen\nKreisstadt wurde seinerzeit und dann von Jahr zu Jahr\nzur\u00fcckgestellt, da die Stadt L\u00f6bau, wie wir ihr mitgeteilt\nhaben, wie auch bekannt ist, nicht die nach \u00a7 15 Abs. 4 des\nS\u00e4chsischen Gesetzes zur Kreisgebietsreform erforderliche\nFinanz- und Verwaltungskraft nachweisen konnte.\nMit der Haushaltssatzung und dem Haushaltsplan 1999\nhat L\u00f6bau nunmehr nachgewiesen, dass diese Stadt \u00fcber\ndie erforderliche Finanz- und Verwaltungskraft verf\u00fcgt.\nLassen Sie mich anf\u00fcgen: Wenn Sie den Haushaltsplan\npauschal lesen, kann man immer noch erhebliche Zweifel\nhaben, ob die Finanzkraft ausreicht. Das, was an Zweifeln\nhinsichtlich der Finanzkraft immer noch aufgetreten ist,\nberuht jetzt darauf, dass L\u00f6bau zwei Gemeinden einge-\nmeindet und dadurch Schulden \u00fcbernommen hat, die die\nStadt L\u00f6bau selbst nicht zu vertreten hatte. Wir haben des-\nhalb dar\u00fcber hinweggesehen und L\u00f6bau zur Gro\u00dfen\nKreisstadt ernannt, obwohl die Finanzkraft insgesamt ge-\nsehen nach der Eingemeindung dieser beiden Gemeinden\nvielleicht wieder nicht ausreicht.\nZu Ihrer Frage 2: Klingenthal und Schwarzenberg. Das\nsind aber entsprechend Ihrer Frage nur die St\u00e4dte, die des-\nhalb einen Anspruch auf Entscheidung haben, weil sie\nfr\u00fcher Kreisst\u00e4dte waren. Es gibt noch andere, die wegen\ndes \u00dcberschreitens der Grenze von 20 000 den Antrag ge-\nstellt haben.\n\nKosel, PDS: Vielen Dank, Herr Staatsminister. \u2013 Herr\nStaatsminister, als Erg\u00e4nzung folgende Fragen:\n1. Welche anderen St\u00e4dte sind das noch, die diesen Antrag\ngestellt haben?\n2. Sind die Gr\u00fcnde mit denen von L\u00f6bau vergleichbar oder\nsind sie im Wesentlichen anderer Art?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Zu Ihrer ersten\nNachfrage: Markkleeberg und D\u00f6beln. Die Gr\u00fcnde sind\ndieselben wie bei der Zur\u00fcckstellung des Antrages der\nEntscheidung zu L\u00f6bau. Bei Markkleeberg war es die Fra-\nge: Was wird mit der Eingemeindung nach Leipzig, wie\nwird das Verfassungsgericht entscheiden.\n\nKosel, PDS: Vielen Dank, Herr Staatsminister.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n111\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die Anfrage der Abg.\nFrau Roth wurde schriftlich beantwortet. Es betrifft die\nlaufende Nr. 8 und wird zu Protokoll gegeben.\nIch rufe die laufende Nr. 9 auf. Frau Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Meine Frage betrifft die \u00dcberpr\u00fc-\nfung der Pflegeheime in Sachsen.\nAnfang Oktober teilte Staatssekret\u00e4r Albin Nees mit, dass\nsich das Staatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie an alle Oberb\u00fcrgermeister, Landr\u00e4te\nund B\u00fcrgermeister der kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden wen-\nden wolle, um Pflegeeinrichtungen zu \u00fcberpr\u00fcfen. Anlass\ndaf\u00fcr war der Fall des Radebeuler Pflegeheimes, welches\nohne Genehmigung gearbeitet hatte. Dieses war deshalb\nvom Regierungspr\u00e4sidium geschlossen worden.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. In welcher Weise sollen die \u00dcberpr\u00fcfungen erfolgen?\n2. Welche Erkenntnisse \u00fcber \u00e4hnliche Vorf\u00e4lle wie in Rade-\nbeul liegen bisher der Staatsregierung vor?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Geisler,\nbitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nte Frau Abgeordnete, ich muss zun\u00e4chst voranstellen, dass\ndie Beschreibung des Vorganges nicht korrekt ist, Frau\nErnst.\nIn Radebeul handelt es sich um eine Form des betreuten\nWohnens. F\u00fcr die Form des betreuten Wohnens gelten\nkeine Gesetze bez\u00fcglich der Pflegeversicherung und der\nPflege. Insofern sind uns diese Einrichtungen dadurch in\nden Blick gekommen, dass dort Pflegeleistungen ohne ent-\nsprechende Genehmigung und ohne die M\u00f6glichkeit, im\n\u00fcblichen Sinne die Heimaufsicht einzuschalten, erbracht\nworden sind.\nDas war der Ausgangspunkt, warum wir uns an die von\nIhnen genannten Verantwortungstr\u00e4gerinnen und -tr\u00e4ger\ngewandt haben, um einen \u00dcberblick \u00fcber Formen des be-\ntreuten Wohnens zu bekommen, die nicht dem Heimge-\nsetz unterliegen. Hintergrund unseres jetzigen Reagierens\nist, dass in solchen Formen des betreuten Wohnens Pflege-\nleistungen angeboten worden sind. Inwieweit sie durch\nPflege- oder Krankenkassen oder durch rein private\nGelder finanziert wurden, muss erst noch recherchiert\nwerden. Dazu sollte diese Umfrage bzw. Aufforderung\ndienen.\nInsofern geht es hier nicht um eine allgemeine \u00dcberpr\u00fc-\nfung der Pflegeheime, die regelm\u00e4\u00dfig durch die Heimauf-\nsicht und durch die entsprechenden Institutionen der\nPflegekassen erfolgt, sondern um die Frage, wie in diesen\nProjekten des betreuten Wohnens die Qualit\u00e4t der Betreu-\nung zu sichern ist. Weiterhin geht es um die Fragen, wel-\nche dieser Angebote dem Heimgesetz unterliegen und mit\nden daf\u00fcr verf\u00fcgbaren Instrumentarien, eben der Heim-\naufsicht, kontrolliert werden und was notwendig ist, um\nauch in den nicht dem Heimgesetz unterliegenden Einrich-\ntungen des betreuten Wohnens die Qualit\u00e4t der Betreuung\nzu sichern.\nDie Wichtigkeit dieser Fragen wurde an den Beispielen\ndeutlich \u2013 wie es Ihnen offensichtlich auch gegangen ist \u2013\nund den damit aufgedeckten Missst\u00e4nden in der Rade-\nbeuler Einrichtung. Dieses und \u00e4hnliche Vorkommnisse\nhaben mein Haus veranlasst eine \u00dcberpr\u00fcfung der Ein-\nrichtungen des betreuten Wohnens vorzunehmen.\n\nDies war meine Antwort auf Ihre erste Frage, in welcher\nWeise die \u00dcberpr\u00fcfung erfolgen soll.\nM\u00f6glichst alle im Freistaat Sachsen t\u00e4tigen Einrichtungen\nsollen erfasst werden. Das ist eine Sache, die nicht unbe-\ndingt hundertprozentig gew\u00e4hrleistet sein muss, weil eine\nEinrichtung nirgends angemeldet werden muss, wenn\ndenn keine Gelder von der Pflegeversicherung oder der\nSozialhilfe in Anspruch genommen werden.\nSoweit sich aus der Gr\u00f6\u00dfe, der Struktur und den Vertrags-\nverh\u00e4ltnissen in den einzelnen Einrichtungen entsprechen-\nde Anhaltspunkte ergeben, wird \u00fcberpr\u00fcft, ob die Einrich-\ntung rechtlich ein Heim im Sinne des Heimgesetzes ist.\nDas ist dann sozusagen der ma\u00dfgebliche Schluss. In diesen\nF\u00e4llen kommen die regul\u00e4ren Kontrollmechanismen der\nHeimaufsicht zur Anwendung, im Besonderen die Ertei-\nlung oder das Versagen der Betriebserlaubnis, wie es in\nRadebeul erfolgt ist. Bei den \u00fcbrigen Einrichtungen des\nbetreuten Wohnens wird nur anlassbezogen kontrolliert,\ndas hei\u00dft, wenn konkrete Beschwerden eingehen.\nZu Ihrer zweiten Frage. Nach \u00e4hnlichen Vorf\u00e4llen wie in\nRadebeul kann ich mitteilen: Der Heimaufsicht in den drei\nRegierungsbezirken sind weitere F\u00e4lle bekannt, in denen\nEinrichtungen unter der Bezeichnung ,,Betreutes Wohnen\u201c\nagieren, obwohl sie rechtlich als Heime einzuordnen\nw\u00e4ren. Ich gehe davon aus, dass nach der vollst\u00e4ndigen\nErfassung der Einrichtungen des betreuten Wohnens in\nSachsen sicherlich auch noch F\u00e4lle zutage treten wie in\nRadebeul. Diese Erfassung ist noch nicht abgeschlossen.\nWir hatten als Meldetermin den 1.11.1999 angegeben, aber\nheute fr\u00fch waren erst ungef\u00e4hr reichlich 50 % der Meldun-\ngen eingegangen.\nNach derzeitiger Kenntnis der Staatsregierung wurden im\nersten Halbjahr 1999 in zehn F\u00e4llen Alten- und Pflegeein-\nrichtungen durch die Heimaufsicht geschlossen. Das sind\nsowohl offiziell angemeldete gewesen als auch Einrichtun-\ngen des betreuten Wohnens, die wir zuf\u00e4llig entdeckt\nhaben.\nSie sehen, meine Damen und Herren, wir haben bereits\njetzt ein wachsames Auge auf alle Einrichtungen, damit\nPflege und Betreuung der Senioren den erwarteten und\ngebotenen Qualit\u00e4tsanforderungen entsprechen.\nIch danke.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Zun\u00e4chst vielen Dank f\u00fcr die Ant-\nwort. Das war wirklich gut zum Verst\u00e4ndnis. Ich h\u00e4tte\ntrotzdem noch eine kurze Frage, die ich noch stellen m\u00f6ch-\nte: Inwieweit und wann kommen uns die Ergebnisse als\nAbgeordnete zu?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Die Ergebnisse m\u00fcssen Sie sich dann\nerbitten.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Auch nur \u00fcber die Erbittung?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Sie k\u00f6nnen die Ergebnisse jederzeit\nhaben, wenn Sie mich darum bitten. Das ist keine Frage.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die Frage laufende\nNr. 10 von Herrn Adamczyk wurde auch schriftlich beant-\nwortet; das wird dem Protokoll \u00fcbergeben.\nIch rufe jetzt die letzte Frage auf, und zwar die laufende\nNr. 11; Herr Abg. Kosel, bitte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n112\n\n\n\nKosel, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nMeine zweite Frage bezieht sich auf den Freizeitpark Tal-\nsperre Bautzen. Das Projekt der Errichtung eines Freizeit-\nparks an der Talsperre Bautzen scheint nach vorliegenden\nInformationen gef\u00e4hrdet. Der Freistaat ist an der Finanzie-\nrung mitbeteiligt. Deshalb frage ich:\n1. Gibt es aufgrund der entstandenen Lage Ver\u00e4nderungen\nam Projekt?\n2. Welche Perspektive und L\u00f6sung gibt es aus Sicht der\nStaatsregierung f\u00fcr das Projekt an der Talsperre Bautzen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Flath,\nbitte.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Herr Abgeordneter! Zur ersten Frage:\nNein, am Projekt Ferienpark Oberlausitz an der Talsperre\nBautzen selbst gibt es keine Ver\u00e4nderung. Zum gegenw\u00e4r-\n\ntigen Zeitpunkt kann jedoch nach Aussage des Investors\ndie Gesamtfinanzierung nicht mehr sichergestellt werden.\nInsbesondere steht keine Hausbank zur Begleitung des\nProjektes zur Verf\u00fcgung. Der Investor erkl\u00e4rte jedoch,\ndass er nach wie vor am Projekt festh\u00e4lt.\nZur zweiten Frage: Der Investor wird weiterhin nach\nFinanzierungsm\u00f6glichkeiten auch au\u00dferhalb Deutschlands\nsuchen. Die Sicherstellung einer durchg\u00e4ngigen Finanzie-\nrung ist stets die Sache des Investors selbst. Die Staats-\nregierung steht jedoch jederzeit zu neuen Gespr\u00e4chen zur\nVerf\u00fcgung, wenn der Investor dies in Abh\u00e4ngigkeit vom\nFortschritt seiner Bem\u00fchungen f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt.\n\nKosel, PDS: Vielen Dank, Herr Staatsminister.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Die Fragestunde ist damit beendet und somit auch\nder Tagesordnungspunkt.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nAdamczyk, PDS:\nFrage Nr. 3\nOdins Legionen\nIn der Ausgabe von ,,Bild\u201c (1.11.1999) wurde \u00fcber die\nrechtsextreme Organisation ,,Odins Legionen\u201c berichtet,\ndie seit zwei Jahren Beobachtungsobjekt des s\u00e4chsischen\nVerfassungsschutzes sei.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welche Erkenntnisse liegen der Staatsregierung nach\nmehrj\u00e4hriger Beobachtung \u00fcber diese Organisation vor?\n2. Wie sch\u00e4tzt die Staatsregierung ,,Odins Legionen\u201c ein?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Zur Frage 1: Der Be-\ngriff ,,Odins Legionen\u201c wurde erstmals 1997 im Zusam-\nmenhang mit der Beobachtung der rechtsextremistischen\nSzene im Bereich L\u00f6bau/Zittau bekannt. Die Bezeichnung\nwird von Rechtsextremisten genutzt, die unter anderem in\neinem Jugendklub in Glossen verkehren.\nDar\u00fcber hinaus liegen Erkenntnisse vor, die im Rahmen\nder Beantwortung dieser Anfrage aus Gr\u00fcnden der Ge-\nheimhaltung nicht \u00f6ffentlich mitgeteilt werden k\u00f6nnen.\nDer Parlamentarischen Kontrollkommission wird auf\nderen Verlangen weitere Auskunft erteilt werden.\nZur Frage 2: Unter der Bezeichnung ,,Odins Legionen\u201c\nagieren nach Einsch\u00e4tzung der Staatsregierung Personen\nmit rechtsextremistischer Einstellung.\n\nFrau Roth, PDS:\nFrage Nr. 8\nKontrolle der T\u00e4tigkeit von Beauftragten nach \u00a7 117\nS\u00e4chsGemO\nDie vogtl\u00e4ndische Presse (Anlage) berichtete am 29.10.1999\n\u00fcber eine Beratung des Stadtrates Klingenthal, in der fi-\nnanzielle Ungereimtheiten als Hinterlassenschaft des\nZwangsverwalters offen gelegt wurden.\nAuf diesem Hintergrund frage ich:\n1. Wie und durch welche Beh\u00f6rden oder Personen wird\ndie Kontrolle der T\u00e4tigkeit von Beauftragten nach \u00a7 117\nS\u00e4chsGemO sichergestellt?\n2. Welche M\u00f6glichkeiten bestehen, die entstehenden Fol-\ngen aus Pflichtverletzungen von Beauftragten nach \u00a7 117\nS\u00e4chsGemO im Interesse betroffener Kommunen zu\nheilen?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Zun\u00e4chst sei mir\neine Vorbemerkung gestattet: Der mit dem Eingangssatz\nwiedergegebene Vorwurf der ,,finanziellen Ungereimthei-\nten als Hinterlassenschaft des Zwangsverwalters\u201c ist nicht\nberechtigt. Die Stadt wurde wegen einer fr\u00fcher abgege-\nbenen Patronatserkl\u00e4rung auf Schadensersatz verklagt\nund der Beauftragte musste daher einen Rechtsanwalt be-\nauftragen, um der Klage vor dem Landgericht \u2013 dort\nherrscht Anwaltszwang \u2013 entgegentreten zu k\u00f6nnen. Des\nWeiteren hat der Beauftragte die letzte Rate f\u00fcr die Erstel-\nlung eines Haushaltssicherungskonzepts nicht bezahlt, da\nMeinungsunterschiede \u00fcber die Qualit\u00e4t des Gutachtens\nbestanden. Darin kann ich keine Ungereimtheiten erken-\nnen.\nUnd nun zum ersten Teil Ihrer Frage:\nDie zust\u00e4ndige Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde, hier also das\nLandratsamt Vogtlandkreis \u2013 organisatorisch das Kommu-\nnalamt unter der Gesamtverantwortung des Landrates \u2013,\nhat sicherzustellen, dass der Beauftragte rechtm\u00e4\u00dfig und\npflichtgem\u00e4\u00df handelt. Der Beauftragte ist bei der Durch-\nf\u00fchrung seines Auftrags an die Weisungen der Rechtsauf-\nsichtsbeh\u00f6rde gebunden.\nEr hat nach deren vertraglich fixierten Vorgaben regel-\nm\u00e4\u00dfig einen Bericht vorgelegt. Die Kontrolle der T\u00e4tigkeit\ndes Beauftragten war daher gew\u00e4hrleistet.\nDen zweiten Teil Ihrer Frage verstehe ich dahin, ob einer\nGemeinde bei schadensverursachenden Fehlern eines Be-\nauftragten Ersatzanspr\u00fcche zustehen.\nEin Beauftragter haftet f\u00fcr seine Pflichtverletzungen wie\nandere Besch\u00e4ftigte des \u00f6ffentlichen Dienstes. F\u00fchrt er eine\nAnordnung der Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde aus, haftet diese.\n\nAdamczyk, PDS:\nFrage Nr. 10\nBundesautobahn (A 4)\nNach der Fertigstellung einzelner Bauabschnitte der Bun-\ndesautobahn A 4 sind immer wieder Nacharbeiten\nerforderlich.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welche Erkenntnisse \u00fcber die Hauptursachen der not-\nwendigen Nacharbeiten hat das S\u00e4chsische Staatsministe-\nrium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n113\n\n\n\n2. Wie hoch ist der finanzielle Aufwand, der f\u00fcr die Nach-\narbeiten an den bisher \u00fcbergebenen Abschnitten notwen-\ndig wurde, und wer tr\u00e4gt diesen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nAlle bisher notwendig gewordenen Nacharbeiten nach\nFertigstellung einzelner Bauabschnitte der Autobahn A 4\nsind durch mangelhafte Bauleistungen der Auftragnehmer\nverursacht worden.\nDie bisher aufgetretenen M\u00e4ngel sind alle noch vor Ab-\nnahme der Bauleistung erkannt und moniert worden.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 4 Nr. 7 der im Stra\u00dfenbau zur Anwendung kom-\nmenden allgemeinen Vertragsbedingungen f\u00fcr Bauleistun-\n\ngen (VOB/B) hat der jeweilige Auftragnehmer die ver-\ntragswidrige Bauleistung auf eigene Kosten durch eine\nmangelfreie zu ersetzen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bevor wir in die Mit-\ntagspause eintreten, m\u00f6chte ich die Pr\u00e4sidiumsmitglieder\nbitten, sich gleich im Saal 3 einzufinden, ansonsten die Ab-\ngeordneten bitte 15.00 Uhr wieder hier im Saal.\n\n(Unterbrechung von 13.56 Uhr bis 15.02 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Sehr geehrte Damen\nund Herren Abgeordnete! Wir treten nach der Mittags-\npause ein in den\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Landesjugendhilfegesetzes\nDrucksache 3/0026, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nDer Tagesordnungspunkt ist aufgerufen. Da keine Emp-\nfehlung des Pr\u00e4sidiums vorliegt, eine allgemeine Aus-\nsprache zu f\u00fchren, spricht nur die Einreicherin, die Frakti-\non der PDS. Ich gebe dem Abg. Neubert das Wort.\n\nNeubert, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und\nHerren! In den letzten f\u00fcnf Jahren war die Jugend in Sach-\nsen allzu oft in Not. 1994 gab es 6 000 \u00fcber den Freistaat\nmitfinanzierte Stellen im Jugendbereich. Heute sind es nur\nnoch 1 200. 1994 waren beim Kultusministerium 40 Millio-\nnen DM f\u00fcr die Jugendarbeit eingestellt. Heute sind es\nnoch 27 Millionen DM. Allein in den letzten f\u00fcnf Jahren\nflossen \u00fcber 17 Millionen DM aus diesem Bereich im Kul-\ntusministerium nicht ab. J\u00e4hrlich wurden im Kultusminis-\nterium die F\u00f6rderrichtlinien ge\u00e4ndert.\nDie Zahl der Jugendlichen im Gef\u00e4ngnis hat sich innerhalb\nder letzten f\u00fcnf Jahre verdoppelt. Mehr als 45 Millionen\nDM zahlt daf\u00fcr das Justizministerium j\u00e4hrlich. Ein neuer\n,,Jugendknast\u201c wurde gebaut, freistaatlich finanzierte\nJugendh\u00e4user wurden geschlossen. Dies alles passierte\nunter der Verantwortung des Kultusministers R\u00f6\u00dfler.\nFast jeder Minister in Sachsen hat seinen eigenen Jugend-\nf\u00f6rdertopf. Das Innenministerium f\u00f6rdert die Jugendfeuer-\nwehr, das Justizministerium finanziert bei Fragen der\nJugendgerichtshilfe mit, das Gleichstellungsministerium\nProjekte der M\u00e4dchenarbeit, das SMWK f\u00f6rdert die Sozio-\nkultur, das Umwelt- und Landwirtschaftsministerium die\nLandjugend und \u00fcber den Umweltbereich das freiwillige\n\u00f6kologische Jahr. Zwischen all den Ministerien gab es\nkeinerlei Abstimmungen.\nNat\u00fcrlich ist es schwer, sieben oder acht Ministerien unter\neinen Hut zu bringen. Allerdings h\u00e4tte zumindest die rei-\nbungslose Zusammenarbeit der beiden obersten Landesju-\ngendbeh\u00f6rden zwischen den H\u00e4usern von Herrn R\u00f6\u00dfler\nund Herrn Geisler funktionieren m\u00fcssen. Doch obwohl\nbeide auf der gleichen Elbseite sitzen, gibt es da wohl noch\nvirtuelle Gr\u00e4ben, die ein politisches Zusammenkommen\nverhinderten.\nSo forderten schon seit Jahren die Landesjugendverb\u00e4nde,\ndie Stadt- und Kreisjugendringe, die JugendpolitikerInnen\nder PDS, der SPD und der CDU, ja sogar der Delitzscher\nCDU-Landesparteitag, dass eine oberste Landesjugend-\nbeh\u00f6rde einzurichten ist. Genau dies fordern wir mit unse-\nrem Gesetzentwurf auch.\n\nDer Ministerpr\u00e4sident ist dieser Forderung nachgekom-\nmen. Er hat dem fachlich kompetenten und zuverl\u00e4ssigen\nStaatsminister Geisler den gesamten Jugendbereich zuge-\nschlagen. Allerdings d\u00fcrfen mit Blick auf die abzusehen-\nden Entwicklungen zu Beginn des neuen Jahrhunderts\nJugendfragen nicht mehr in erster Linie als Sozialfragen\nbegriffen werden. Es geht vor allem auch um chancen-\ngleiche Bildung und Ausbildung sowie um demokrati-\nsches Engagement.\n\nVielleicht sagen Sie jetzt, unser Gesetzentwurf h\u00e4tte sich\ndamit erledigt. Wir denken aber, dass es unser Recht als\nParlamentarier ist dar\u00fcber zu entscheiden, bei welchem\nMinisterium die oberste Landesjugendbeh\u00f6rde angesiedelt\nist, so wie wir uns auch in anderen Bereichen das Recht\ngenommen haben, ein bestimmtes Ministerium f\u00fcr die Er-\nledigung von Aufgaben auszuw\u00e4hlen, zum Beispiel beim\nLandeserziehungsgeldgesetz, beim Gesundheitsdienst-\ngesetz oder beim Kita-Gesetz, um nur einige zu nennen.\n\nWir m\u00f6chten nicht, dass die s\u00e4chsische Jugendhilfeland-\nschaft noch einmal in die unproduktive Situation der\nletzten f\u00fcnf Jahre ger\u00e4t. Deshalb wollen wir, dass uns als\nGesetzgeber die Entscheidung zugebilligt wird, bei wel-\nchem Ministerium die Jugend in Sachsen angesiedelt ist.\n\nDes Weiteren fordern wir in unserem Gesetzentwurf ein\neigenst\u00e4ndiges Landesjugendamt mit eigenen Ressourcen.\nWir m\u00f6chten, dass das Landesjugendamt und insbeson-\ndere der Landesjugendhilfeausschuss Entscheidungen tref-\nfen k\u00f6nnen, die Auswirkungen auf die s\u00e4chsische Jugend-\nhilfelandschaft haben. Es kann doch nicht sein, dass sich\ndie vielen fachkompetenten Personen aus Vereinen und\nVerb\u00e4nden nur dar\u00fcber unterhalten, ob ein freier Tr\u00e4ger\neine Anerkennung erh\u00e4lt oder nicht. Die vorhandene Fach-\nkompetenz der Tr\u00e4ger soll doch Einfluss darauf haben,\nwelche F\u00f6rderprogramme aufgelegt werden und welche\nPriorit\u00e4ten innerhalb der Programme zu setzen sind. Sonst\nist und bleibt der Landesjugendhilfeausschuss ein reines\nAlibi-Gremium.\n\nUnserer Meinung nach kann die Fachlichkeit und Qualit\u00e4t\nin der s\u00e4chsischen Jugendhilfe nur erh\u00f6ht werden, wenn\ndas Landesjugendamt eine der obersten Landesjugend-\nbeh\u00f6rde unmittelbar nachgeordnete obere Landesbeh\u00f6rde\nwird. Diese Erkenntnis haben zum Beispiel Th\u00fcringen,\nHessen oder Bayern schon entsprechend umgesetzt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n114\n\n\n\nAu\u00dferdem kann man diese Forderung im 9. Jugendbericht\nder Bundesregierung nachlesen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben kein\nvollst\u00e4ndiges Gesetz vorgelegt, sondern wir haben mit un-\nserer Gesetzesnovelle den aktuellen Konsens aller Jugend-\npolitikerInnen in Gesetzesform gebracht. Lassen Sie uns\ndeshalb in den n\u00e4chsten Wochen w\u00e4hrend der Debatte um\ndiesen Gesetzentwurf zeigen, dass in der s\u00e4chsischen\nJugendpolitik eine neue Zeit angebrochen ist.\n\nIch danke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Ge-\nsetz zur \u00c4nderung des Landesjugendhilfegesetzes an den\nAusschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und\nJugend zu \u00fcberweisen.\nWer dem Vorschlag zur \u00dcberweisung an diesen Aus-\nschuss zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei 5 Enthaltungen und ohne Gegenstimmen ist dieser Ge-\nsetzentwurf mehrheitlich an den genannten Ausschuss\n\u00fcberwiesen und dieser Tagesordnungspunkt beendet.\nDer\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die\nKommunalwahlen im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/0103, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nist aufgerufen.\nEs liegt auch hier keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor,\neine allgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht\ndaher nur die Einreicherin, die Fraktion der SPD. Ich darf\nHerrn Abg. Adler bitten.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nMitten im Zweiten Weltkrieg, als Europa im Granathagel\nlag, schrieb Thomas Mann: ,,Der Begriff Europa war uns\nlieb und teuer, etwas unserem Denken und Wollen Nat\u00fcr-\nliches. Es war das Gegenteil der provinziellen Enge, des\nbornierten Egoismus, der nationalistischen Roheit und\nUnbildung.\u201c Er meinte Freiheit, Geist und G\u00fcte.\nAngesichts der kriegerischen Auseinandersetzungen, die\nwir in den letzten Jahren in Bosnien, im Kosovo und nun\nauch in Tschetschenien erlebt haben, wissen wir, was wir\nan Europa haben und was wir Europa zu danken haben.\n1999 sollten unsere Gedanken nicht in der Borniertheit\nprovinzieller Enge gefangen sein, wie es Thomas Mann\n1942 geschrieben hat.\nDies ist die Messlatte, die wir auch an unsere Gesetze\nlegen m\u00fcssen. Stattdessen hat die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung, getragen von der CDU-Fraktion, ein Kommunal-\nwahlgesetz auf den Weg gebracht, dessen Geist den\nIdealen von Freiheit und Gleichheit so gar nicht gerecht\nwerden will. Unionsb\u00fcrger werden bei Kommunalwahlen\nnur auf Antrag und nur nach Abgabe einer Erkl\u00e4rung an\nEides statt in die W\u00e4hlerlisten eingetragen. Diese Prozedur\nmuss zudem bei jeder Wahl wiederholt werden. So sieht es\ndas Gesetz vor.\nFr\u00fcher wurden W\u00e4hlerlisten erstellt. Da galt es Kriterien\nzu pr\u00fcfen wie Stand, Steuerkraft, Geschlecht, Volksgrup-\npenzugeh\u00f6rigkeit. Der Geist ist hier noch nicht tot. Von\nGleichheit, Zusammenwachsen in dem vereinten Europa\nist hier wenig zu sp\u00fcren, obwohl die Rechtslage eindeutig\nist. Artikel 28 Abs. 1 Satz 3 des Grundgesetzes bestimmt\ndazu, dass f\u00fcr die Ausgestaltung des Kommunalwahl-\nrechts f\u00fcr EU-B\u00fcrger die Vorgaben des Gemeinschafts-\nwahlrechts ma\u00dfgebend sind.\n\nIn Artikel 8 des EG-Vertrages hei\u00dft es: ,,Jeder Unions-\nb\u00fcrger mit Wohnsitz in einem Mitgliedsstaat, dessen\nStaatsangeh\u00f6rigkeit er nicht besitzt, hat in dem Mitglieds-\nstaat, in dem er seinen Wohnsitz hat, das aktive und das\npassive Wahlrecht bei Kommunalwahlen, wobei f\u00fcr ihn\ndieselben Bedingungen gelten wie f\u00fcr Angeh\u00f6rige des be-\ntreffenden Mitgliedsstaates.\u201c Es ist also keine Rede von\nSonderregelungen f\u00fcr Unionsb\u00fcrger. Dies wollten wir da-\nmals in der Diskussion um die letzte Novellierung des\nKommunalwahlgesetzes bereits vermeiden und diesen\ndiskriminierenden Paragraphen streichen.\nHeute wird die Mehrheit, die dies verhindert hat, so hoffe\nich, kl\u00fcger sein, denn die EU-Kommission hat Sachsen be-\nreits Vertragsverletzungen vorgeworfen. Es wird h\u00f6chste\nZeit, dass wir in Sachsen eine Wahlrechtsregelung herbei-\nf\u00fchren, die den Grundgesetzen von Allgemeinheit und\nGleichheit in der Wahl standh\u00e4lt,\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nund dass wir so Schaden von Sachsen abwenden. Europa\nw\u00e4chst immer enger zusammen. Dies ist gut, auch f\u00fcr un-\nser Land. Europa bietet Zukunft f\u00fcr Sachsen, auch wirt-\nschaftlich. Sachsen muss daher Europ\u00e4ern auch eine Heim-\nstatt bieten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Kom-\nmunalwahlen im Freistaat Sachsen an den Innenausschuss\n\u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Europaausschuss zu \u00fcber-\nweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese\nbeiden Aussch\u00fcsse seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer spricht sich dagegen\naus? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthal-\ntungen und keinen Gegenstimmen ist die \u00dcberweisung be-\nschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n115\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nBesserstellung der Opfer des SED-Unrechtsregimes\nDrucksache 3/0069, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen in der Aussprache das Wort\nnehmen. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, PDS,\nCDU, SPD; Staatsregierung, so gew\u00fcnscht. Ich erteile der\nFraktion der CDU als Einreicherin das Wort. Frau\nNicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die CDU hat einen Antrag ge-\nstellt: Besserstellung der Opfer des SED-Unrechtsregimes.\nDieser Antrag hat einmal einen aktuellen, wenngleich\neinen historischen Hintergrund. Vor fast genau zehn\nJahren war der Mauerfall. Am 9. November 1989 haben\nmutige Deutsche ihr Leben f\u00fcr Freiheit und Demokratie\nriskiert. \u2013 Im Foyer des S\u00e4chsischen Landtages k\u00f6nnen Sie\ndazu eine eindrucksvolle Ausstellung besichtigen.\nSie wollten ein Ende der Unfreiheit, der Bevormundung,\nder Bespitzelung, der st\u00e4ndigen Angst, ins Gef\u00e4ngnis ge-\nsperrt zu werden, ohne dass die Verwandten und Bekann-\nten von ihrem Schicksal erfuhren. Sie traten in friedlichen\nDemonstrationen f\u00fcr Presse- und Meinungsfreiheit, aber\nauch f\u00fcr Reisefreiheit ein. Die Demonstranten wollten\nauch ein Ende der Mangelwirtschaft. Kurz: Sie wollten ein\nEnde der SED-Diktatur.\nWas verbirgt sich dahinter? Was war das: SED-Diktatur,\nDDR-Regime? \u2013 In erster Linie die Vernachl\u00e4ssigung der\nIndividualit\u00e4t des Einzelnen und die \u00fcberstarke Betonung\ndes Kollektivs. Von Pl\u00e4nen und Vorgaben \u2013 ein schwerer\nMakel und Fehler des Regimes \u2013, davon ist immer wieder\nausgegangen worden. Auf diese Weise wurden sch\u00f6pferi-\nsche Kr\u00e4fte systematisch unterminiert. Das dr\u00fcckte sich\ninsbesondere in der schlechten wirtschaftlichen Darstel-\nlung und Situation der DDR aus. Kurz gesagt: Die DDR\nwar am Nullpunkt angelangt. Nicht dass wir nichts produ-\nziert h\u00e4tten \u2013 nein, im Gegenteil, es wurde viel produziert.\nAber zu welchem Preis wurde es denn abgegeben?\nUnd, meine sehr verehrten Damen und Herren, was hatten\ndenn die Menschen von dem, was an Preisen, was an De-\nvisen reinkam? \u2013 So gut wie nichts. Nicht dass unsere\nMenschen nicht f\u00e4hig oder nicht flei\u00dfig gewesen w\u00e4ren \u2013\nnein, das kann man wirklich nicht sagen, denn sie sind es\nheute noch, flei\u00dfig und f\u00e4hig \u2013, aber der Mangel an Roh-\nstoffen und Ressourcen konnte nicht wettgemacht werden\ndurch die F\u00e4higkeiten der Menschen. Die DDR konnte\nnicht an die Weltspitze gelangen und dort mitmischen. Die\nMenschen wurden notgedrungen zu Meistern der Impro-\nvisation \u2013 eine Eigenschaft, die sich heute noch als Vorteil\nerweist.\nWenn man einmal zur\u00fcckblickt, kann man eigentlich sa-\ngen, man hat sich gelinde gesagt auf die Urgesellschaft\nzubewegt. Hatte man einen Stapel Bretter, konnte man\neventuell ein paar Fliesen daf\u00fcr bekommen oder umge-\nkehrt.\n\n(Zuruf von der PDS: Zum Thema! \u2013\nZuruf von der CDU: Nicht ablenken!)\n\nDennoch: Das Versorgungsniveau war \u00e4u\u00dferst unbefriedi-\ngend. Die Nahrungsmittel, die Grundnahrungsmittel\nwaren nat\u00fcrlich ausreichend vorhanden, es musste ja\nniemand verhungern. Aber wie wurden denn diese \u00fcber-\n\nproportional subventioniert? Kein Mensch kann sich vor-\nstellen, f\u00fcr eine Mark ein Brot zu produzieren. Weder die\nArbeit noch die Zuschlagstoffe konnten davon aufgebracht\nwerden. Auch das hat dazu gef\u00fchrt, dass die DDR dem\nwirtschaftlichen Niedergang preisgegeben war.\nOder denken wir doch einmal an die Luxusg\u00fcter, die man\ngerade in der Weihnachtszeit ben\u00f6tigt hat, wie zum Bei-\nspiel S\u00fcdfr\u00fcchte. Man musste lange danach suchen, aber\nnoch l\u00e4nger danach anstehen.\nOder denken wir doch einmal an die leeren Blumenl\u00e4den\nim Winter. Was war dort zu sehen? \u2013 Meistens nur die\nEisblumen am Fenster.\nIn dieser angeblich klassenlosen Gesellschaft, die so viele\nFacetten hatte, war doch derjenige geradezu bevorteilt, der\nWestp\u00e4ckchen bekommen hatte und sich mit diesen abge-\ntragenen Klamotten aus den Altbundesl\u00e4ndern schm\u00fccken\nkonnte. Die anderen hatten eben nichts.\nDenken wir weiterhin an die drei ma\u00dfgebenden L\u00e4den, die\nwir in der DDR hatten. Da w\u00e4ren zu nennen das Delikat,\ndas Exquisit und der Intershop. Im Delikat konnte man f\u00fcr\n15 Mark mal eine B\u00fcchse Ananas kaufen und sich damit\neine Festivit\u00e4t ausgestalten. Im Exquisit konnte man even-\ntuell einmal eine Levis oder andere Jeans bekommen. Im\nIntershop konnte man die omin\u00f6sen Westmark, die man\nvielleicht 1 : 5 oder 1 : 10 getauscht hatte, nutzen, um even-\ntuell ein Matchboxauto f\u00fcr seine Kinder zu kaufen.\nAber Sie k\u00f6nnen das ja jetzt alles in dem neu erschienenen\nFilm ,,Sonnenallee\u201c in Augenschein nehmen und es sich\nins Ged\u00e4chtnis rufen. Dieser Film ist \u00fcbrigens sehr gut be-\nsucht. Auf den R\u00e4ngen sitzen dicht gedr\u00e4ngt die Besucher,\ndie mit vielen Eindr\u00fccken aus diesem Film hinausgehen.\nNat\u00fcrlich kann so ein Film, meine Damen und Herren,\nnicht alle Einzelschicksale darstellen und widerspiegeln.\nUnd nat\u00fcrlich haben wir in der DDR nicht nur gelitten.\nNein, wir haben auch unseren Spa\u00df gehabt, denn wir\nhaben uns selbst Freir\u00e4ume geschaffen. Wir haben sie ge-\nsucht und gefunden, auch unter der Ma\u00dfgabe, dass wir\nimmer im Hinterkopf haben mussten, dass wir bespitzelt\nwurden.\nAuch in den Schulen wurde schon fr\u00fchzeitig eine Auslese,\neine Selektion vorgenommen. Die Lehrer mussten ihre Be-\nrichte abgeben, wer von den Kindern liniengetreu ist und\nwer nicht. Einige von den Sch\u00fclern mussten schon fr\u00fch-\nzeitig Verpflichtungserkl\u00e4rungen abgeben. Auch das\nkonnten wir jetzt der Presse entnehmen. Dar\u00fcber wusste\nniemand richtig Bescheid.\nSpiegelbildlich dazu unterlagen Kinder staatlich angeord-\nneten Repressionen und Benachteiligungen. Da gab es das\nKind, vielleicht mit b\u00fcrgerlichem oder kirchlichem Hinter-\ngrund, das nicht auf die Erweiterte Oberschule durfte, ob-\nwohl die Schulnoten ausreichend waren. Da gab es Kinder\nund Jugendliche, die nicht auf die Erweiterte Oberschule\nund nicht auf die Universit\u00e4t durften, weil ein ihnen nicht\nbekannter Verwandter die Freiz\u00fcgigkeit genutzt hatte und\nvom Ostteil in den Westteil gewechselt ist. Da gab es\nKinder, die nicht auf die EOS durften, weil in der Klasse\nentsprechend der damaligen Staatsdoktrin ein Arbeiter-\nkind war, das vielleicht nicht so begabt war, aber trotzdem\nauf die EOS durfte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n116\n\n\n\nIn meiner Schule \u2013 das will ich Ihnen hier sagen \u2013 gab es\nden Fall einer hoch begabten Pfarrerstochter, die eigentlich\nnicht auf die EOS durfte. Ihr Vater kam in die Schule,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, hat mit den Leh-\nrern und dem Direktor ein Gespr\u00e4ch gef\u00fchrt und er hat die\nSchule nicht mehr lebend verlassen. Er hat sich so dar\u00fcber\naufgeregt, dass seine Tochter dieses Ziel nicht erreichen\nsollte, dass er einen Herzinfarkt erlitten hat. Danach,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, durfte dieses\nM\u00e4dchen auf die EOS gehen. Aber welcher Preis wurde\ndaf\u00fcr gezahlt?! Sie hatte dann zwar die Schulausbildung,\naber keinen Vater mehr.\nIch bedaure aus meiner Sicht und spreche hier auch aus\nSicht der CDU-Fraktion, dass die Verantwortlichen f\u00fcr\ndieses Unrecht in der DDR bis heute nicht den Mut gefun-\nden haben sich zu entschuldigen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs gibt keinerlei Worte des Bedauerns. Daraus ergibt sich\nf\u00fcr mich unzweideutig, dass sie dieses unmenschliche Ver-\nhalten, mit dem das Lebenswerk, das Lebensgef\u00fchl von\nMenschen systematisch zerst\u00f6rt bzw. beeintr\u00e4chtigt wor-\nden ist, wieder zeigen w\u00fcrden, vorausgesetzt, man w\u00fcrde\nihnen die M\u00f6glichkeiten dazu er\u00f6ffnen. Dies wollen wir\nvon der CDU-Fraktion um jeden Preis verhindern.\nWir stehen f\u00fcr Menschenw\u00fcrde, f\u00fcr die freie Entfaltung.\nDie W\u00fcrde des Menschen wird in jedem Fall zur freien\nEntfaltung der Pers\u00f6nlichkeit.\nWir setzen uns schon seit geraumer Zeit mit Nachdruck\ndaf\u00fcr ein, dass die betroffenen Sch\u00fcler und Studenten\neinen gewissen Ausgleich erhalten. Dabei ist uns sehr\nwohl bewusst, dass wir im Wesentlichen nur eine morali-\nsche Wiedergutmachung leisten k\u00f6nnen, aber die psychi-\nschen Verletzungen und Entt\u00e4uschungen, die Narben,\nauch die Resignation nicht ungeschehen gemacht werden\nk\u00f6nnen. Auch wird es in vielen F\u00e4llen nicht m\u00f6glich sein,\ndiese Benachteiligungen zu belegen. Dennoch wollen wir\nauch den schulischen Opfern des DDR-Unrechtsregimes\nAusgleichszahlungen zukommen lassen.\nNach dem geltenden beruflichen Reha-Gesetz erhalten\nverfolgte Sch\u00fcler und Studenten momentan keine Aus-\ngleichszahlungen, sondern nur eine Weiterbildungsf\u00f6rde-\nrung. Nat\u00fcrlich kann man sagen, dass das ein Ansatz ist,\naber das reicht bei weitem nicht aus. Wir m\u00fcssen hier\nmehr tun.\nUnsere s\u00e4chsische Regierung in Person von Herrn Minister\nGeisler hat sich daf\u00fcr eingesetzt und einen Ent-\nschlie\u00dfungsantrag im Bundesrat eingebracht. Dieser wur-\nde leider abgelehnt. Nur die Th\u00fcringer haben den Mut\nbesessen sich diesem Antrag anzuschlie\u00dfen.\nJetzt hat die CDU-Bundestagsfraktion erneut diese Dinge\naufgegriffen und in Form eines Gesetzentwurfs einge-\nbracht. Ich w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn die Kollegen\nvon der SPD-Fraktion dies auch im Bundestag mit bef\u00fcr-\nworten und dem zustimmen w\u00fcrden,\n\n(Beifall des Abg. Nitzsche, CDU)\n\nso wie ich Sie heute bitte, dem Antrag unserer Fraktion\nzuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Wort hat der Ab-\ngeordnete der PDS-Fraktion Herr Tippach.\n\nTippach, PDS: Liebe Kolleginnen und Kollegen! Werte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Gestatten Sie mir bitte, dass ich zum\nThema spreche.\nWir reden heute zum Ersten \u00fcber einen Gesetzantrag, der\nim Deutschen Bundestag von der Bundesregierung einge-\nbracht worden ist, und zwar vom Entwurf des Zweiten\nGesetzes zur Verbesserung rehabilitierungsrechtlicher\nVorschriften f\u00fcr Opfer der politischen Verfolgung in der\nehemaligen DDR.\nDieser Gesetzentwurf sieht im Wesentlichen drei Punkte\nvor, zum Ersten die Erh\u00f6hung von Zahlungen f\u00fcr began-\ngenes Unrecht, und zwar die Erh\u00f6hung des bisher geregel-\nten Satzes von 300 DM auf 600 DM sowie die Streichung\nder bisherigen Zulage f\u00fcr Betroffene, die im Gebiet der\nehemaligen DDR bis zum 9. November 1998 gelebt haben,\nin H\u00f6he von 250 DM, so dass jetzt eine einheitliche Rege-\nlung f\u00fcr Ost und West von 600 DM getroffen wurde.\nDer zweite Punkt betrifft die Verl\u00e4ngerung der Antrags-\nfristen in allen drei Rehabilitationsgesetzen und der dritte\nPunkt ist die Verbesserung von Leistungen f\u00fcr Hinter-\nbliebene von Todesopfern.\nDie PDS-Fraktion begr\u00fc\u00dft diesen Gesetzentwurf im\nBundestag ausdr\u00fccklich.\nKommen wir nun zum Antrag der CDU-Fraktion, der heu-\nte vorgelegt wurde. Er ist sehr vage formuliert und besteht\nim Wesentlichen aus zwei Teilen. Der erste Teil beinhaltet\ndie Formulierung der Besserstellung derjenigen Personen,\ndie bis zum 9.11.1989 in der ehemaligen DDR lebten, ohne\ngenau zu formulieren, in welcher H\u00f6he das sein soll.\nIch habe sehr viel Sympathie f\u00fcr den Grundgedanken,\nweil es nat\u00fcrlich den Betroffenen im ersten Moment unge-\nrecht erscheint, wenn jetzt im Zuge einer Erh\u00f6hung f\u00fcr\ndiejenigen im Osten der Republik nur 50 DM Erh\u00f6hung\nherausspringen, w\u00e4hrenddessen im Westen der Republik\neine Erh\u00f6hung von 300 DM gezahlt wird.\nDie Sympathie ist allerdings das eine. Andererseits muss\nman nat\u00fcrlich sagen, dass es eine Angleichung ist. Es gilt\nGleiches f\u00fcr Ost wie f\u00fcr West. Ein Kollege der SPD hat im\nDeutschen Bundestag, wie ich finde, zu Recht gesagt: Ein\nJahr Bautzen ist ein Jahr Bautzen und es macht keinen\nUnterschied, ob man danach im Osten oder im Westen\nlebt.\nWir sind uns hier alle einig, dass das Unrecht, das began-\ngen wurde, durch Geldzahlungen nicht wieder ungesche-\nhen gemacht werden kann. Deshalb geht es bei diesen\nZahlungen auch um eine immaterielle Entsch\u00e4digung.\nDiese Zahlungen sollen in gewisser Weise eine Genug-\ntuung f\u00fcr das begangene Unrecht darstellen. Insofern bin\nich tats\u00e4chlich der Meinung \u2013 und ich bitte die Kollegin-\nnen und Kollegen von der CDU, das zu \u00fcberdenken \u2013,\ndass wir keine neuen Gr\u00e4ben zwischen Ost und West auf-\nrei\u00dfen sollten, sondern tats\u00e4chlich sagen sollten, dass diese\neinheitliche Regelung, die auch von vielen Opfer-\nverb\u00e4nden im Zuge der Diskussion um das Erste Un-\nrechtsbereinigungsgesetz angemahnt wurde, jetzt aner-\nkannt wird.\nAnders sieht es beim zweiten Punkt aus, der angesprochen\nworden ist. Dazu hat die Kollegin vor mir gesprochen.\nDabei geht es um die Anspruchsberechtigung der Sch\u00fcle-\nrinnen und Sch\u00fcler, die Opfer von Verfolgung geworden\nsind. Diesem Teil des Antrages kann sich meine Fraktion\nanschlie\u00dfen. Wir unterst\u00fctzen in diesem Zusammenhang\nauch die Initiative der S\u00e4chsischen Staatsregierung im\nBundesrat.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n117\n\n\n\nAus den genannten Gr\u00fcnden m\u00f6chte ich Sie, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen von der CDU-Fraktion, bitten, den\nAntrag in die beiden genannten Punkte zu teilen. Somit\nw\u00e4re es uns m\u00f6glich, dem zweiten Punkt zuzustimmen.\nAndernfalls m\u00fcssten wir uns leider enthalten.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich \u00fcbergebe das Wort\nan Herrn Dr. Nowak, CDU-Fraktion.\n\nDr. Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Wir m\u00fcssen eine unb\u00fcrokratische\nund rechtlich sichere Behandlung der berechtigten An-\nspr\u00fcche der Betroffenen erreichen. Dies ist h\u00e4ufig noch\nnicht der Fall. Man muss sich gelegentlich fragen, warum\nso manches schon wieder oder immer noch geschieht. Die-\nse Frage dr\u00e4ngt sich mir auf, wenn ich im Informations-\nblatt f\u00fcr Betroffene stalinistischer Willk\u00fcr, dem ,,Stachel-\ndraht\u201c, Ausgabe September/Oktober 1999, in einem Be-\nricht lesen muss, wie Betroffene im Arbeitsamt Leipzig mit\n\u00c4u\u00dferungen wie ,,Der Rehabilitierungsbescheid ist nur\nPapier wert\u201c konfrontiert werden. Weiter war dort zu h\u00f6-\nren: ,,Von mir bekommen Sie sowieso keine Ma\u00dfnahme!\u201c\nEine andere \u00c4u\u00dferung lautete: ,,Wir wissen, was f\u00fcr Sie\nrichtig ist.\u201c Das alles sind belegbare Zitate.\nBei der Lekt\u00fcre des Informationsblattes hatte ich im Hin-\nterkopf die Entscheidung des Bundesverfassungsgerichtes\nzur rentenrechtlichen Besserstellung staatsnaher Berechtig-\nter bei der Renten\u00fcberleitung. Es ist manchmal schwer,\nruhig zu bleiben.\nMeine Damen und Herren! Ich denke, Sie sind mit mir\neiner Meinung, dass die Hoffnung der Betroffenen nicht\nentt\u00e4uscht werden darf, dass sie bei der Durchsetzung\nihrer Rechte nicht behindert werden. Das w\u00e4re eine Schief-\nlage der Situation, die sich auch im Widerspruch zu dem\nbekundeten Willen der Menschen auf den Stra\u00dfen von\nLeipzig und anderswo im Herbst des Jahres 1989 befinden\nw\u00fcrde.\nDie Regelungen des berufsrechtlichen Rehabilitierungsge-\nsetzes haben ihren Beitrag dazu zu leisten, die Situation\nder Opfer politischer Verfolgung in der ehemaligen DDR\nzu verbessern. Sie sollen einen Ausgleich f\u00fcr noch heute\nfortwirkende und sp\u00fcrbare Eingriffe in die Ausbildung\noder den Beruf schaffen.\nWir sind uns alle bewusst, dass sich 40 Jahre Unrechts-\nsystem nicht r\u00fcckabwickeln lassen. Nach dem Ende einer\nDiktatur ist es nur m\u00f6glich, die von diesem Regime poli-\ntisch Verfolgten, die Menschen, die f\u00fcr Freiheit und Demo-\nkratie eingetreten sind, zu rehabilitieren. Das wurde mit\ndem strafrechtlichen, dem verwaltungsrechtlichen und\ndem beruflichen Rehabilitierungsgesetz versucht und im\nWesentlichen auch erfolgreich gestaltet.\nDennoch bleibt festzustellen, dass nicht alle Fragen zur\nvollen Zufriedenheit gel\u00f6st werden konnten. Zwar sind\ndie Regelungen durch das Gesetz zur Verbesserung reha-\nbilitierungsrechtlicher Vorschriften vom 1. Juli 1997 noch\neinmal positiv ver\u00e4ndert worden; die vorgesehenen Leis-\ntungen werden aber in der Regel f\u00fcr die Opfer des SED-\nRegimes keinen vollen Schadenersatz darstellen. Alle Aus-\ngleichsleistungen werden wohl immer eher eine symboli-\nsche Entsch\u00e4digung sein oder als diese empfunden wer-\nden.\nDie Entscheidung des Bundesverfassungsgerichts zu den\nrentenrechtlichen Anspr\u00fcchen der Staats- und System-\n\nnahen ver\u00e4ndert f\u00fcr mich die bisherige Situation entschei-\ndend und macht es meines Erachtens zwingend notwen-\ndig, auch die Situation der Opfer des SED-Regimes zu\nverbessern und zum Beispiel gleichfalls durch eine renten-\nm\u00e4\u00dfige Besserstellung Gerechtigkeit f\u00fcr die Opfer zu errei-\nchen. Es m\u00fcssen Regelungen getroffen werden, die politi-\nsche Verfolgung angemessen w\u00fcrdigen. Die noch vorhan-\ndenen Probleme bei der Rehabilitierung verfolgter Sch\u00fcler,\nalso jener, bei denen bereits in jungen Jahren durch poli-\ntisch bedingte Inhaftierung massiv in die Biografie und in\ndas berufliche Weiterkommen eingegriffen wurde, machen\nweitere Schritte der Gesetzgebung erforderlich. Verfolgte\nSch\u00fcler sollten gleichfalls Zugang zu Ausgleichsleistungen\nhaben und voll in den rentenrechtlichen Nachteilsaus-\ngleich einbezogen werden.\nIch begr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fccklich die Initiative der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung, im Bundesrat einen entsprechenden Ent-\nschlie\u00dfungsantrag zur \u00c4nderung des beruflichen Rehabili-\ntierungsgesetzes einzubringen. Leider ist ihm nur der Frei-\nstaat Th\u00fcringen beigetreten. Auch wenn dem Antrag be-\ndauerlicherweise nicht zugestimmt wurde, so kommt in\nder abgegebenen Stellungnahme doch zum Ausdruck,\ndass Handlungsbedarf besteht.\nIch unterst\u00fctze auch die Haltung der S\u00e4chsischen Staatsre-\ngierung, sich trotz der Ablehnung ihres Entwurfs unter\nAussch\u00f6pfung der verfassungsrechtlichen M\u00f6glichkeiten\nf\u00fcr Verbesserungen im Interesse der Opfer einzusetzen\nund diese zu erreichen. Ich will hoffen, dass die entspre-\nchende Gesetzesinitiative ostdeutscher Bundestagsabge-\nordneter mehr Chancen bekommt und auch die Sozial-\ndemokraten dieses Vorhaben nach Kr\u00e4ften unterst\u00fctzen\nund dem Gesetzentwurf zustimmen \u2013 im Interesse der\nOpfer, insbesondere derjenigen, die als politisch Verfolgte\ndie DDR bis zu ihrem Ende ertragen und aushalten muss-\nten.\nNun hat die Bundesregierung in der vorigen Woche den\nbereits im Koalitionsvertrag und in der Regierungserkl\u00e4-\nrung des Bundeskanzlers vor einem Jahr als dringlich er-\nkl\u00e4rten Gesetzentwurf eingebracht, in dem die Elemente\nunseres Antrages allerdings nicht enthalten sind. Wir k\u00f6n-\nnen nur hoffen, dass im Verlauf der Ausschussberatungen\nund der 2. und 3. Lesung im Deutschen Bundestag Korrek-\nturen vorgenommen werden, die dem am 17. Juni dieses\nJahres eingebrachten Gesetzentwurf der CDU/CSU-Bun-\ndestagsfraktion und unserem heute zu beratenden Antrag\nentgegenkommen, damit den berechtigten Forderungen\nder Betroffenen entsprochen werden kann.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun den SPD-\nAbg. Herrn Adler das Wort zu nehmen.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nFrau Nicolaus, ich bin nicht ganz sicher, ob ich den richti-\ngen Ton zu diesem schwierigen Thema treffe. Jedoch bin\nich relativ sicher, dass Sie mit der Zeichnung der DDR, die\nSie vorhin gegeben haben, die Ideale der Opfer aus diesen\n40 Jahren nicht getroffen haben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAber ich denke, wir sind in diesem Haus einig, dass wir an\nder Seite der Opfer stehen, n\u00e4mlich der Menschen, die Op-\nfer eines totalit\u00e4ren Systems wurden. Heute noch haben\nwir mit Betroffenheit zur Kenntnis zu nehmen, wie einzel-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n118\n\n\n\nne Menschen aus ihren Lebensverh\u00e4ltnissen, ihren\nLebensplanungen herausgerissen wurden. Diese Ein-\ndr\u00fccke, dieses Leiden wirken in diesen Menschen fort.\nHeute ist das nicht mehr zu korrigieren, denn zu entsch\u00e4-\ndigen.\nHerr Nowak, wenn die Zitate, die Sie uns vorgetragen\nhaben, auf Arbeits\u00e4mtern gefallen sind, so macht dies\numso deutlicher, dass wir uns in diesem Haus damit be-\nsch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Gerechtigkeit verlangt eben nicht nur\nnach strafrechtlicher Aufarbeitung, nein, Entsch\u00e4digung\nist auch eine Form gesellschaftlicher Rehabilitation.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas hat auch mit Geld zu tun. Aber es sei zun\u00e4chst noch\neinmal ganz deutlich gesagt \u2013 einige meiner Vorredner\nhaben die Diskussion bereits in diese Richtung gelenkt:\nGeld kann nie ad\u00e4quat f\u00fcr Leiden stehen, sondern in erster\nLinie nur Symbol sein. Dieser Prozess der Entsch\u00e4digung\nwurde durch Regelungen des Unrechtsbereinigungsgeset-\nzes in den Jahren 1992 und 1994, wenn auch unbefriedi-\ngend, eingeleitet. Diese Leistungen im Sinne einer Aus-\ns\u00f6hnung mit den Opfern sind Solidarleistungen aller\nB\u00fcrger dieser Bundesrepublik Deutschland. Dies ist auch\nrichtig und gut so. Ich glaube, wir m\u00fcssen uns ins Ge-\nd\u00e4chtnis rufen, dass die Opfer an vielen Stellen Anmah-\nnung von Verantwortung f\u00fcr uns waren, und zwar sowohl\nin Ost als auch in West.\nDiese Opfer waren im Grunde immer auch f\u00fcr uns das\nGewissen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nIch m\u00f6chte es noch einmal ganz deutlich sagen: Nicht die\nT\u00e4ter entsch\u00e4digen hier die Opfer, sondern das Volk als\nGanzes steht in seiner Solidargemeinschaft zu dieser Ent-\nsch\u00e4digung.\nTrotzdem steht immer wieder die Frage, ob das, was f\u00fcr\nOpfer getan wird, ausreichend ist. Muss es modifiziert\nwerden? Deswegen habe ich vorhin gesagt, Leid und Geld\nk\u00f6nnen nicht ad\u00e4quat aufgewogen werden.\nDem Antragsteller muss man dann auch sagen, dass er\nden Willen zur Ver\u00e4nderung dieser Gesetze offenbar erst\nentdeckt hat, als er im Bund keine Verantwortung mehr zu\ntragen hatte.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 Jurk, SPD: So ist es!)\n\nAn dieser Stelle muss man die CDU-Fraktion nach der\nLauterkeit dieses Ansinnens fragen. Ich sage mit aller\nErnsthaftigkeit: Wir d\u00fcrfen die Opfer nicht aus irgend-\nwelchen parteipolitischen Interessen instrumentalisieren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAuch h\u00e4tte Ihnen auffallen m\u00fcssen, dass es im Mai ein\nEckwertepapier zur Reform der Rehabilitationsgesetze\ngab, und zeitgleich haben Sie den ersten wortgleichen An-\ntrag im Mai in diesem Landtag gestellt. Inzwischen ist Zeit\nvergangen; Sie haben es vorhin selbst gesagt. Inzwischen\nist dieser Gesetzentwurf im Bundestag und die hiesige\nStaatsregierung hat dazu bereits Stellung bezogen.\nIm Rahmen dieses Gesetzentwurfes werden die Leistun-\ngen f\u00fcr die Opfer erheblich verbessert. Unzul\u00e4nglichkeiten\nder urspr\u00fcnglichen Regelung, die Sie noch zu verantwor-\nten hatten, sind verbessert worden. In diesem Gesetzent-\nwurf wird das gesamte Zugangsverfahren noch einmal er-\n\u00f6ffnet, weil im alten Gesetz der Kreis der Betroffenen viel\nzu eng gezogen war. Gemessen an den eingangs von mir\n\ngemachten Bemerkungen kann man nat\u00fcrlich immer die\nFrage stellen: Ist das ausreichend? Dies kann man wahr-\nscheinlich immer mit Nein beantworten.\nIch m\u00f6chte aber trotzdem von dieser Stelle aus dem Staats-\nminister im Kanzleramt Herrn Schwanitz ausdr\u00fccklich\ndanken,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wer ist das?)\n\ndass er keine Ruhe gegeben hat, bis diese vorgesehene\nVerbesserung erreicht war.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch wei\u00df, dass es einzig und allein das Bestreben von\nHerrn Schwanitz an dieser Stelle gewesen ist. Daf\u00fcr\nm\u00f6chte ich Herrn Schwanitz ausdr\u00fccklich von dieser Stelle\naus danken.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir unter-\nschreiben die Karte mit!)\n\nLassen Sie mich noch eines sagen: Es ist sicher richtig, dass\ndie Haftbedingungen zu unterschiedlicher Zeit unter-\nschiedlich waren. Aber das kann man heute nicht zur Be-\nwertung heranziehen. Auch scheint uns der Aufenthaltsort\nnach der Haft unerheblich. Hier wird versucht Wiedergut-\nmachung f\u00fcr in der DDR erlittenes Unrecht zu leisten.\nDieses Unrecht bleibt Unrecht und kann nicht in Relation\nzum sp\u00e4teren Aufenthaltsort stehen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEs geht hier um die Gleichbehandlung derer, die damals\nvon Repressionen betroffen waren. Es geht um den Ver-\nsuch der gesellschaftlichen Wiedergutmachung. Da darf es\nnicht darum gehen, dass wir erneut eine Grenze zwischen\nOst und West aufrei\u00dfen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nLassen Sie mich auch noch sagen, dass ein solches Gesetz\neine M\u00f6glichkeit ist, Auss\u00f6hnung in unserem Volk signal-\nhaft deutlich zu machen. Wenn wir Auss\u00f6hnung und\nRechtsfrieden in unserem Volk haben wollen, dann haben\nwir uns nicht allein an die Opfer zu wenden. Aber wir\nhaben uns zuerst an die Opfer zu wenden. Deswegen steht\nmeine Fraktion voll hinter dem Gesetz der Bundesregie-\nrung.\nMeine Damen und Herren, dies ist uns in Ihrem Antrag zu\nwenig gew\u00fcrdigt. Deswegen werden wir Ihrem Antrag\nnicht zustimmen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wird in der Aus-\nsprache noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister\nDr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ja, es ist voranzustellen \u2013 da stimme ich Ihnen zu:\nLeid ist mit Geld nicht auszugleichen. Darum geht es bei\nden Gesetzen immer nur in zweiter Instanz. Aber die Be-\ntroffenen, mit denen ich gesprochen habe, sehen diese\nzweite Instanz durchaus f\u00fcr sich auch als eine reale nach\ndem Leid.\n\n(Adler, SPD: H\u00e4tten Sie mit ihnen gesprochen,\nals Sie noch die Macht hatten!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n119\n\n\n\n\u2013 Das habe ich. Herr Adler, ich habe vor der Zeit mit ihnen\ngesprochen, bevor die CDU in Bonn und Berlin in der\nOpposition war. Wir haben die Gedanken bez\u00fcglich der\nverfolgten Sch\u00fcler schon damals an die von der\nCDU/CSU und der F.D.P. gef\u00fchrte Bundesregierung\nherangetragen. Das ist nicht erst seit September 1998 der\nFall.\nZu den anderen Fragen komme ich jetzt im Weiteren. Es\nwaren die friedlichen Demonstranten des Herbstes 1989\ngewesen, die diese Entscheidung, die \u00dcberg\u00e4nge an der so\ngenannten Staatsgrenze West zu \u00f6ffnen, herbeigef\u00fchrt\nhaben, genauso wie die, die \u00fcber Jahrzehnte, ob in den\nf\u00fcnfziger, sechziger oder siebziger Jahren, entsprechend\nsehr unterschiedlich gegen diese Diktatur aufbegehrt\nhaben, verfolgt wurden.\n28 Jahre nach jenem 13. August 1961, an dem die SED-\nMachthaber mit dem Bau der Berliner Mauer das letzte\nSchlupfloch f\u00fcr das Volk nach dem Westen versperrt hat-\nten, mussten sie dem Druck derer nachgeben, die nie die\nHoffnung aufgegeben hatten, dass das Unrechtsregime der\nDDR einmal ein Ende finden werde. Alle, die in diesen\n44 Jahren der kommunistischen Diktatur von den Macht-\nhabern und ihren Schergen verfolgt, gequ\u00e4lt, in Lagern\nund Strafanstalten eingesperrt waren, denen Schaden an\nHab und Gut, an Leib und Leben zugef\u00fcgt wurde und die\nin ihrer beruflichen Entwicklung durch rechtsstaatswidri-\nge Ma\u00dfnahmen der DDR-Organe beeintr\u00e4chtigt waren, sie\nalle und ihre Hinterbliebenen hatten die Erwartung, dass\nnach dem Ende der SED-Herrschaft zumindest f\u00fcr die fort-\nwirkende Beeintr\u00e4chtigung \u2013 nicht f\u00fcr das Leid, das sie\ndamals erlitten hatten \u2013 der politischen Verfolgung ein\nAusgleich gew\u00e4hrt werde.\nIm Einigungsvertrag zwischen der Bundesrepublik\nDeutschland und der DDR hatten die Vertragsparteien\nihre Absicht bekr\u00e4ftigt, die Opfer politisch motivierter\nStrafverfolgungsma\u00dfnahmen und rechtsstaatswidriger\npolitischer Entscheidungen des SED-Regimes zu rehabili-\ntieren und angemessen zu entsch\u00e4digen. Die vom gesamt-\ndeutschen Gesetzgeber im strafrechtlichen Rehabilitie-\nrungsgesetz von 1992 sowie im verwaltungsrechtlichen\nund beruflichen Rehabilitierungsgesetz von 1994 gefunde-\nnen L\u00f6sungen hatten zwar das Ziel, ein Maximum an Ein-\nzelfallgerechtigkeit beim Ausgleich der Folgen des SED-\nUnrechts zu schaffen, sie konnten aber auch nicht auf eine,\nwie es in der Gesetzesbegr\u00fcndung hei\u00dft, Totalrevision von\n40 Jahren DDR hinauslaufen.\nSo blieb es nicht aus, dass insbesondere das verwaltungs-\nrechtliche und das berufliche Rehabilitierungsgesetz viele\nentt\u00e4uschte. Die beschlossenen Regelungen entsprachen\nnicht allen Erwartungen, die die Menschen in sie setzten,\ndie in der DDR politische Verfolgungsma\u00dfnahmen zu er-\ndulden hatten.\nMit der Novellierung des verwaltungsrechtlichen und be-\nruflichen Rehabilitierungsgesetzes im Jahr 1997 sind eben\nauch zu dieser Zeit, Herr Adler, in der wir die Verantwor-\ntung hatten, einige der im Gesetzesvollzug erkennbar ge-\nwordenen und von den betroffenen Antragstellern beklag-\nten L\u00fccken geschlossen worden. Es stellte sich dann bald\nheraus, dass trotz der Novellierung noch viel zu viele\nDefizite vorhanden waren, das hei\u00dft, der Zweck, der mit\nden Rehabilitierungsgesetzen verfolgt wird, nicht erreicht\nwurde.\nDie Verb\u00e4nde der Opfer des SED-Regimes haben in den\nvon ihnen vorgelegten Dokumentationen diese Einsch\u00e4t-\nzung best\u00fcrzend deutlich best\u00e4tigt. Hier in diesem Hohen\n\nHause besteht \u2013 ich dachte davon \u00fcberzeugt sein zu k\u00f6n-\nnen \u2013 Einvernehmen dar\u00fcber, dass es gerade vor dem Hin-\ntergrund der friedlichen Revolution vor zehn Jahren eine\nunabdingbare moralische Verpflichtung ist, die rechtlichen\nVoraussetzungen f\u00fcr eine individuelle Wiedergutmachung\n\u2013 ich verwende ganz bewusst diesen Begriff \u2013 gegen\u00fcber\nden Opfern der Willk\u00fcrherrschaft der SED zu schaffen. Es\nkann aber nicht alles, wozu wir uns moralisch verpflichtet\nf\u00fchlen, in konkrete Entsch\u00e4digungsleistungen umgesetzt\nwerden. Auch das ist f\u00fcr mich unstrittig. Der finanzielle\nSpielraum der \u00f6ffentlichen Haushalte ist begrenzt, das be-\nstreitet niemand.\nDiese Zw\u00e4nge zu ber\u00fccksichtigen hei\u00dft nicht, die Leiden\nder einen Opfergruppe geringer einzusch\u00e4tzen als die\nLeiden anderer. Es ist deshalb auch keine Missachtung an-\nderer Verfolgter, wenn sich die S\u00e4chsische Staatsregierung\nbei ihrem Bem\u00fchen um eine nochmalige Novellierung des\nRehabilitierungsgesetzes besonders der Gruppe der\nverfolgten Sch\u00fcler angenommen hat. Hier ist bei der Um-\nsetzung des beruflichen Rehabilitierungsgesetzes in er-\nschreckender Weise deutlich geworden, dass seine Vor-\nschriften dem Anliegen dieser Opfer der SED-Diktatur\nnicht gerecht werden. Ich will jetzt noch einmal deutlich\nmachen, worum es dabei geht.\nEs geht dabei darum, dass Jugendliche 1952 oder 1953 aus\nder Oberschule heraus verhaftet worden sind und daraus\njetzt, weil sie so alt sind, dass sie inzwischen im Rentenal-\nter angekommen sind, mit dem beruflichen Rehabilitie-\nrungsgesetz keine rentenrechtliche Entsch\u00e4digung bekom-\nmen. Um diesen Teil, dass verfolgte Sch\u00fcler rentenrecht-\nliche Rehabilitierungsm\u00f6glichkeiten bekommen, ist unser\nAntrag bem\u00fcht; denn es hilft dem 60-J\u00e4hrigen nichts mehr,\nwenn ihm noch die Chance einer Ausbildung er\u00f6ffnet\nwird.\nLeider hat die Bundesregierung in dem von ihr im Juni\n1999 vorgelegten Entwurf eines Zweiten Gesetzes zur Ver-\nbesserung rentenrechtlicher Vorschriften f\u00fcr Opfer der\npolitischen Verfolgung in der ehemaligen DDR den vom\nFreistaat Sachsen im Februar 1999 im Bundesrat einge-\nbrachten Entschlie\u00dfungsantrag zur \u00c4nderung des beruf-\nlichen Rehabilitierungsgesetzes v\u00f6llig negiert. Aufgegrif-\nfen wurde er nur von der Fraktion der CDU/CSU im\nBundestag, die einen eigenen Gesetzentwurf im Deutschen\nBundestag einbrachte, der in der 1. Lesung am 17. Juni\n1999 behandelt worden ist.\nDie Verabschiedung von Rehabilitierungsgesetzen f\u00e4llt in\ndie Kompetenz des Bundes. Die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung hat die ihr im Grundgesetz einger\u00e4umte M\u00f6glichkeit,\n\u00fcber den Bundesrat aktiv zu werden, genutzt. Sie brachte,\nnachdem die Bundesregierung den erw\u00e4hnten Gesetzent-\nwurf vorgelegt hatte, im September 1999 einen konkreten\n\u00c4nderungsantrag zu diesem Entwurf in den Bundesrat\nein. Er sieht Regelungen f\u00fcr den rentenrechtlichen Nach-\nteilsausgleich, wie ich es schon dargestellt habe, f\u00fcr die\nverfolgten Sch\u00fcler vor.\nWie die Staatsregierung in ihrer Ihnen vorliegenden\nschriftlichen Antwort bereits ausgef\u00fchrt hat, fand der\ns\u00e4chsische Antrag weder in den Aussch\u00fcssen noch im\nPlenum des Bundesrates eine Mehrheit. Als gewisser-\nma\u00dfen den kleinsten gemeinsamen Nenner verst\u00e4ndigte\nsich der Bundesrat auf eine Stellungnahme zum Gesetzent-\nwurf der Bundesregierung, in der er auch Verbesserungen\nf\u00fcr verfolgte Sch\u00fcler erbittet. Auch da will ich noch einmal\ndeutlich machen, dass es nach unseren Erkenntnissen viel-\nleicht um 500 Personen geht. Da, so denke ich, spielen die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n120\n\n\n\nfinanziellen Zw\u00e4nge keine diesen Antrag zu negierende\nRolle. Inzwischen liegt die Gegen\u00e4u\u00dferung der Bundesre-\ngierung zu dieser Stellungnahme vor. Danach sieht die\nBundesregierung keine M\u00f6glichkeit, berufsbezogene\nNachteilsausgleiche auf verfolgte Sch\u00fcler auszudehnen.\nWenn sich die Mehrheit im Deutschen Bundestag dieser\nAuffassung anschlie\u00dfen sollte, geraten wir in eine schwie-\nrige Situation.\nAm 31.12.1999 laufen die Antragsfristen f\u00fcr die strafrecht-\nliche, verwaltungsrechtliche und berufliche Rehabilitie-\nrung ab. Im Gesetzentwurf der Bundesregierung ist die\nVerl\u00e4ngerung dieser Fristen vorgesehen. Sie muss so rasch\nwie m\u00f6glich in Kraft treten. F\u00fcr die Staatsregierung bleibt\nnur die M\u00f6glichkeit, nach einem Gesetzesbeschluss des\nDeutschen Bundestages noch einmal zu versuchen, \u00fcber\nden Bundesrat ihre Vorstellung in das zweite Gesetz zur\nVerbesserung rentenrechtlicher Vorschriften f\u00fcr die Opfer\nder politischen Verfolgung in der ehemaligen DDR einzu-\nbringen. Ob dieser Weg gangbar ist, werden wir sorgf\u00e4ltig\npr\u00fcfen.\nDie Bundesregierung hat in ihrer Gegen\u00e4u\u00dferung zur\nStellungnahme des Bundesrates darauf hingewiesen, dass\nder finanzielle Spielraum des Gesetzgebers mit den Ver-\nbesserungen, die der Gesetzentwurf der Bundesregierung\nvorsehe, ausgesch\u00f6pft sei. Wenn dem so ist, wird es not-\nwendig werden, Priorit\u00e4ten in der Form zu schaffen, vor-\nwiegend in den neuen Bundesl\u00e4ndern lebenden Opfern\npolitischer Verfolgung schnell zu helfen.\nDamit komme ich auf den zweiten Teil unseres Antrages\nzur\u00fcck. \u2013 Die mit dem Gesetzentwurf der Bundesregie-\nrung verbundenen Mehrkosten werden im Wesentlichen\ndurch die beabsichtigte Angleichung der bislang gew\u00e4hr-\nten Haftentsch\u00e4digungen verursacht. So erhielten\nBetroffene, die bis zum Fall der Mauer in den neuen Bun-\ndesl\u00e4ndern lebten, eine um 250 DM je Haftmonat h\u00f6here\nEntsch\u00e4digung. Damit wurde der Tatsache Rechnung ge-\ntragen, dass politische H\u00e4ftlinge, die nach der Entlassung\naus der Haft in die alte Bundesrepublik gekommen waren,\ndort schon finanzielle Hilfe zur Eingliederung und zum\nAufbau einer neuen Existenz erhalten hatten. Vergleich-\nbare Leistungen wurden den Verfolgten, die bis zum\n9. November 1989 in der DDR gelebt hatten, nicht ge-\nw\u00e4hrt. Insofern, Herr Tippach, gilt wie an manchen\nStellen, dass Ungleiches gleich zu behandeln eben Unrecht\nist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Minister, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Bitte.\n\nTippach, PDS: Herr Minister! Diese \u00dcberlegungen habe\nich ja auch angestellt. Mir ist aufgefallen, dass sowohl im\nstrafrechtlichen Rehabilitierungsgesetz wie auch in der jet-\nzigen angestrebten \u00c4nderung die Leistungen, die nach\ndem H\u00e4ftlingshilfegesetz erbracht worden sind, auf die\nLeistungen angerechnet werden, die gew\u00e4hrt wurden oder\ngew\u00e4hrt werden, das hei\u00dft, dass Sie die Leistungen, die f\u00fcr\nehemalige B\u00fcrgerinnen oder B\u00fcrger der DDR erbracht\nwurden, die zum Beispiel nach verb\u00fc\u00dfter Haft nach West-\ndeutschland gekommen sind und Leistungen aus dem\nH\u00e4ftlingshilfegesetz bezogen haben, auf die Haftentsch\u00e4-\ndigung entsprechend anrechnen mussten. Insofern kann\nich diese Leistungen so jetzt nicht erkennen. Aber viel-\n\nleicht k\u00f6nnen Sie mir das ja auch erkl\u00e4ren, da w\u00e4re ich\nIhnen dankbar.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Es geht um Leistungen, die Sie jetzt\nbeschrieben haben, aber auch um die Chancen, die aus\ndiesen Leistungen f\u00fcr die weitere Entwicklung in der Bun-\ndesrepublik gegeben worden sind, die den Menschen, die\nin der DDR weiter gelebt haben, nicht erm\u00f6glicht worden\nsind. Wenn sie 1960 in den Altbundesl\u00e4ndern eine Ent-\nsch\u00e4digung bekommen haben, haben sie dadurch bessere\nStartchancen gehabt. Diese besseren Startchancen bestan-\nden f\u00fcr die Leute, die 20 oder 30 Jahre \u00e4lter waren, in\nvergleichbarem Ma\u00dfe nicht.\nDie von der Bundesregierung recht vollmundig gepriesene\nGleichstellung der Kapitalentsch\u00e4digung von Betroffenen,\ndie am 9. November 1989 ihren Wohnsitz in den alten\nBundesl\u00e4ndern hatten, und solchen Betroffenen, die nach\nder Entlassung ihren Wohnsitz weiter in der DDR hatten,\nerf\u00fcllt nicht ohne weiteres das Gebot der Gerechtigkeit.\nDie Staatsregierung hat deshalb in den vergangenen\nJahren die Differenzierung der Kapitalentsch\u00e4digung gera-\nde unter dem Gesichtspunkt individueller Gerechtigkeit\nbef\u00fcrwortet.\nEs ist daher den in den neuen L\u00e4ndern lebenden Verfolg-\nten nur schwer zu vermitteln, dass diese sachliche Diffe-\nrenzierung zulasten des finanziellen Spielraums f\u00fcr die\nverfolgten Sch\u00fcler aufgegeben wird.\nDie Staatsregierung stimmt mit der im Antrag zum Aus-\ndruck gebrachten Auffassung v\u00f6llig \u00fcberein. Sie wird, wie\nich schon betont habe, weiter nach Wegen suchen, damit\nden bisher nur unzureichend ber\u00fccksichtigten Opfergrup-\npen geholfen wird.\nDa hoffe ich immer noch darauf, Herr Adler, dass die SPD-\nFraktion dies nicht nur unter dem Motto sieht, dass hier\nder Entwurf der Bundesregierung, die jetzt von der SPD\ngef\u00fchrt wird, kritisiert werden soll, sondern dass die\nMeinung \u00fcberwiegt, dass man den Betroffenen Hilfe ge-\nw\u00e4hrleisten m\u00f6chte.\n\n(Adler, SPD: Die ist eingeleitet worden.)\n\nIch gebe die Hoffnung nicht auf.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Schlusswort hat\ndie Fraktion der CDU. Herr Dr. Nowak, bitte.\n\nDr. Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die Gleichstellung hinsichtlich der\nHaftentsch\u00e4digung auf 600 DM bringt eigentlich zun\u00e4chst\neinmal die Gleichstellung von T\u00e4tern und Opfern. Bisher\nwar es so, dass die T\u00e4ter mehr Haftentsch\u00e4digung bekom-\nmen haben als die Opfer.\nIch erinnere nur an den Fall des ehemaligen DDR-Minis-\nterpr\u00e4sidenten Stoph, der aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden\naus der Haft entlassen worden ist und dann f\u00fcr seine Haft\n600 DM pro Monat bekam, w\u00e4hrend seine Opfer weniger\nhatten. Das m\u00f6chte ich zun\u00e4chst einmal feststellen.\n\n(Zuruf von der CDU: Sehr richtig!)\n\nIch m\u00f6chte sagen, dass wohl ein gro\u00dfer Unterschied darin\nbesteht, ob ein Haftentlassener aus der DDR in die Bun-\ndesrepublik gekommen ist oder ob er weiterhin in der\nDDR gelebt hat, in Angst, immer wieder dieses Schicksal\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n121\n\n\n\nerleiden zu k\u00f6nnen, in Angst, dass ihn der N\u00e4chste, der\nneben ihm steht, verpfeift. Diese psychischen Belastungen,\ndie ein Haftentlassener in der DDR hatte, sind mit Sicher-\nheit nicht mit denen zu vergleichen, die einer in der Bun-\ndesrepublik Deutschland hatte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Gleichwohl ist\ndie CDU-Fraktion bereit ihren Antrag in zwei Abschnitte\nzu teilen. Ich w\u00fcrde also diesen Antrag so formulieren:\n,,Der Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, die Staatsregierung zu er-\nsuchen sich daf\u00fcr einzusetzen, dass die beabsichtigte\nBesserstellung der Opfer des SED-Unrechtsregimes im\nRahmen der geplanten Reform der Rehabilitierungs-\ngesetze\n1. vorwiegend den in Ostdeutschland verbliebenen Opfern\nzugute kommt und\n2. unb\u00fcrokratisch abgewickelt wird und dass in diesem\nZusammenhang auch verfolgte Sch\u00fcler Anspruch auf\nAusgleichsleistungen erhalten.\u201c\nIch bitte Sie, diesen Punkten zuzustimmen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Damit ist dem Antrag\ndes PDS-Abgeordneten Tippach entsprochen. Wir verfah-\n\nren nach dem Wunsch der Einreicherin, der CDU-Frak-\ntion, indem wir den Antrag zweiteilen und zun\u00e4chst in\nden einzelnen Teilen dar\u00fcber abstimmen.\nDer erste Teil endet also ,,den in Ostdeutschland verbliebe-\nnen Opfern zugute kommt\u201c. Wer f\u00fcr diesen ersten Punkt\nist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl\nvon Stimmenthaltungen und bei noch mehr Stimmen\ndaf\u00fcr ist diesem ersten Teil zugestimmt.\nWir kommen zum Teil 2 des vorgelegten Antrages. Er be-\nginnt mit ,,Unb\u00fcrokratisch abgewickelt\u201c und endet mit ,,\u2026\ndass auch verfolgte Sch\u00fcler Anspruch auf Ausgleichs-\nleistungen erhalten\u201c. Wer mit diesem zweiten Punkt ein-\nverstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Ich sehe keine Gegenstimme. Gibt es\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist diesem zweiten Punkt\neinstimmig entsprochen worden.\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache\n3/0069 in G\u00e4nze. Wer diesem Antrag seine Zustimmung\ngibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Ich danke. Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Es gibt keine Gegenstimmen. \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich danke. Es gibt viele Stimm-\nenthaltungen, trotzdem \u00fcberwiegen die Zustimmungen.\nDamit ist die Drucksache 3/0069 beschlossen und dieser\nTagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nInitiative zur Novellierung des Energiewirtschaftsrechts\nDrucksache 3/0034, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen in der Aussprache das Wort\nnehmen. Die Reihenfolge: PDS, CDU, SPD, CDU und \u2013 wie\nimmer \u2013 Staatsregierung, so sie es w\u00fcnscht. Ich erteile der\nFraktion der PDS als Einreicherin das Wort und hier der\nAbg. Frau Dr. Runge.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die EU-Binnenmarktrichtlinie\nStrom hatte den stufenweisen \u00dcbergang zur \u00d6ffnung der\nM\u00e4rkte zeitlich gestreckt vorgeschrieben, aber zugleich\nauch Vorrangregelungen f\u00fcr umweltfreundliche Strom-\nerzeugung sowie zum Schutz der Stadtwerke erm\u00f6glicht.\n\nDiese Spielr\u00e4ume zum Schutz umweltfreundlicher Strom-\nerzeugung wurden von der CDU/CSU-FDP-Bundesregie-\nrung nicht genutzt. Im Gegenteil. Liberalisierungsfetischist\nRexrodt legte einen Gesetzentwurf zur hundertprozenti-\ngen Liberalisierung vor, der auf heftigen Widerstand von\nSPD-gef\u00fchrten L\u00e4ndern, Umweltverb\u00e4nden, des St\u00e4dte-\nund Gemeindetages und des Verbandes kommunaler Un-\nternehmen stie\u00df.\n\nUm diesem Widerstand zu entgehen, wurde das Gesetz-\ngebungsverfahren zur Novellierung des Energiewirt-\nschaftsrechts im zweiten Durchlauf am Bundesrat vorbei\nbeschlossen und zum 1. April 1998 in Kraft gesetzt. Das\nwiederum hatte die SPD-Bundestagsfraktion \u2013 noch in der\nOpposition \u2013 im Juni vergangenen Jahres veranlasst, eine\nNormenkontrollklage beim Verfassungsgericht in Karls-\nruhe einzureichen. Sie ruht zurzeit.\nAuf Initiative Sachsens unter Minister Schommer wurde\nerreicht, dass in das neue Energiewirtschaftsrecht eine\nSchutzklausel f\u00fcr ostdeutschen Braunkohlenstrom aufge-\n\nnommen wurde. Die Schutzklausel erlaubt der Veag, die\nDurchleitung von Strom unter bestimmten Bedingungen\nzu verweigern. Davon hat die Veag tats\u00e4chlich zwei- bis\ndreimal Gebrauch gemacht, was vom Bundeskartellamt\nzurzeit gepr\u00fcft wird.\n\nMit dieser Schutzklausel wurde der bundesdeutsche\nStrommarkt faktisch geteilt, was im Gefolge zu erheb-\nlichen Strompreisunterschieden zwischen Ost und West\nf\u00fchrte.\n\nDiese Schutzklausel, nach der durch Ostnetze zu 70 %\nBraunkohlenstrom flie\u00dfen muss, wirkt preistreibend. Da-\nr\u00fcber sind sich die ostdeutschen Stadtwerke von Anfang\nan im Klaren. Denn auch sie m\u00fcssen zu 70 % laut Vertrag\nVeag-Strom abnehmen. Sie haben seit l\u00e4ngerer Zeit ver-\nsucht, sich mit einer Zivilrechtsklage gegen das Marktver-\nhalten der Veag zu wehren \u2013 bislang ohne Ergebnis.\n\nIndustrie- und Gewerbekunden begannen nun Druck auf\nPolitiker auszu\u00fcben, um Strompreisnachl\u00e4sse zu erwirken.\nDie Wirtschaftsminister Ost konnten durch Verhandlun-\ngen mit der Veag dreimal Preisnachl\u00e4sse f\u00fcr Industrie-\nkunden erreichen. Die ostdeutschen Privatverbraucher\nhingegen bekamen davon nichts oder nur geringf\u00fcgig\netwas ab.\n\nInzwischen spitzte sich die Situation bez\u00fcglich der Strom-\npreisdisparit\u00e4ten zwischen Ost und West massiv zu. Denn\ninzwischen betreiben die westdeutschen Industriekon-\nzerne mit strategischen Marktpreisen \u2013 was nichts anderes\nals Dumpingpreise sind \u2013 mit prall gef\u00fcllten Kriegskassen\naus ihren R\u00fcckstellungen Kundenfang zur Neuaufteilung\ndes Strommarktes. Und der neue Wirtschaftsminister der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n122\n\n\n\nrot-gr\u00fcnen Bundesregierung schaut diesem Treiben erfreut\nzu.\nAm 13. Oktober titelte ,,Die Welt\u201c: ,,M\u00fcller freut sich \u00fcber\nStrompreiskrieg. Er sprach sich f\u00fcr einen ungehinderten\nWettbewerb aus und wies Forderungen nach nationalen\nQuoten f\u00fcr Kraft-W\u00e4rme-Kopplung, Braunkohle und er-\nneuerbare Energien zur\u00fcck.\u201c\nIn Gestalt des ehemaligen Veba-Managers M\u00fcller haben\nwir es wie im Falle Rexrodt mit einem Liberalisierungs-\nfetischisten zu tun. Es handelt sich dabei um eine eklatante\nFehlbesetzung eines Ressorts, wenn man die Koalitions-\nvereinbarung der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung zugrunde\nlegt. Sie sah eine rasche Novellierung des Energiewirt-\nschaftsrechts vor, wogegen sich nicht nur M\u00fcller, sondern\n\u2013 wie aus der Antwort des s\u00e4chsischen Wirtschafts-\nministers ersichtlich wird \u2013 auch Schommer stellt.\nEs tobt nicht nur ein Preiskrieg, sondern auch die Fusio-\nnitis ist in der Strombranche ausgebrochen. Veag und\nVeba sowie RWE und VEW wollen fusionieren. Wenn das\nBundeskartellamt diesen Fusionen zustimmt \u2013 es sieht\neventuell danach aus \u2013, wird das Ziel von mehr Wettbe-\nwerb eindeutig verfehlt. Statt einer Vielzahl territorial ge-\nbundener Anbieter wird es k\u00fcnftig nur noch wenige l\u00e4n-\nder\u00fcbergreifende Oligopole oder Duopole geben, die den\nMarkt beherrschen. Der Bundesverband der Energieab-\nnehmer erwartet ein Ende des Wettbewerbs, bevor er\n\u00fcberhaupt in Gang kommt, denn das wettbewerbsfeind-\nliche Duopol oder gar Oligopol der Branchenriesen f\u00fchrt\nlangfristig wieder zu steigenden Preisen f\u00fcr alle Kunden.\nDeshalb fordert die PDS-Fraktion, dass das Bundeskartell-\namt die Regulierungsfunktion ernsthaft \u00fcbernimmt. Dies\nist umso dringender, als es sich im Unterschied zum Tele-\nkommunikationsmarkt um keinen Wachstums-, sondern\num einen reinen Verdr\u00e4ngungswettbewerb handelt \u2013 bei\n40 % Strom\u00fcberkapazit\u00e4ten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abgeordnete, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Dr. Runge, PDS: \u2013 Nein, danke, jetzt nicht.\nDiese Forderung bleibt in der Antwort der Staatsregierung\nauf unseren Antrag eigent\u00fcmlicherweise unbeantwortet.\nIst das etwa als heimliche Zustimmung zu werten?\nDie k\u00fcrzlich von den verschiedenen Verb\u00e4nden der Ener-\ngiewirtschaft ausgehandelte Vereinbarung sieht f\u00fcr die\nDurchleitung anderer Stromanbieter vor, zwei Zonen ein-\nzurichten und damit praktisch ein fast entfernungsunab-\nh\u00e4ngiges Entgelt zu erheben. Ein Stromlieferant, der \u00fcber\nein fremdes Netz beliefert und dabei die Zone wechselt,\nmuss zus\u00e4tzlich zur Pauschale ein entfernungsabh\u00e4ngiges\nEntgelt entrichten.\nDiese Vereinbarung liegt Wirtschaftsminister M\u00fcller zur\nUnterschrift vor. Allerdings gibt es vom Verband der kom-\nmunalen Energieversorger Widerspruch, denn sie wollen\ndie Kosten f\u00fcr vorgelagerte \u00dcberlandleitungen nicht \u00fcber-\nnehmen.\nGibt es keine Einigung, soll der Netzzugang per Verord-\nnung geregelt werden. Dass der verhandelte Netzzugang\nSchwierigkeiten machen wird, darauf hatten wir bereits\nvor eineinhalb Jahren hingewiesen, weil der Durchlei-\ntungstatbestand im Gesetz nicht geregelt ist.\nDie Bundestagsfraktion der PDS hatte im Zusammenhang\nmit der Energierechtsnovellierung einen eigenen Gesetz-\nentwurf in den Bundestag eingebracht, der eine eigen-\ntumsrechtliche Trennung zwischen Energieproduzenten\n\nund Netzbetreibern vorsah. So w\u00e4re tats\u00e4chlich ein fairer\nNetzzugang m\u00f6glich geworden.\nWas bedeuten die bevorstehenden Fusionen f\u00fcr die s\u00e4ch-\nsische Energiewirtschaft? Es ist geradezu marktgesetz-\nkonform, wenn die westdeutschen Hauptgesellschafter\nVeba und Veag, vor allem deren T\u00f6chter RWE, Preussen-\nElektra und Bayernwerke Appetit auf den ostdeutschen\nStrommarkt der Veag bekommen und mit der Durchlei-\ntung ihres Billigstromes die Existenz der Veag gef\u00e4hrden.\nDeshalb richtete Minister Schommer an die Hauptgesell-\nschafter den trotzigen, aber hilflosen Ruf: Das k\u00f6nnen wir\nnicht akzeptieren!\nWeiter sagte er, es k\u00f6nne nicht sein, dass der Osten \u00fcber\nerh\u00f6hte Strompreise \u2013 h\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 den Aufbau einer\nStrominfrastruktur bezahlt habe und nun ohne Mitwir-\nkungsrechte am liberalisierten Markt sei.\nSchommer richtete nun an die Westm\u00fctter den frommen\nAppell, sie sollten den Ostenergiefirmen Freiraum lassen,\nauf Deutsch: Sie sollen nicht so gierig sein.\nAn die neue Bundesregierung richtete er den Appell, sie\nsolle endlich f\u00fcr verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen f\u00fcr Ab-\nbau und Verstromung der Braunkohle sorgen. Hierzu hat-\nte Schommer \u00fcber seine eigene Partei in der Bundesregie-\nrung fast zwei Jahre Zeit.\nMit der Entwertung und Durchl\u00f6cherung der Braun-\nkohlenschutzklausel steht die Veag nun wie ihre West-\nm\u00fctter unter erheblichem Preis- und Kostendruck. Dieses\nProblem wird wie in allen F\u00e4llen zuallererst dadurch ge-\nl\u00f6st, dass Personal entlassen werden wird.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDie Veag k\u00fcndigte bis zum Jahre 2004 2 000 Entlassungen\nan. Dabei wird es aber nicht bleiben. Damit stehen auch\nHunderte Arbeitspl\u00e4tze in den s\u00e4chsischen Tagebauen zur\nDisposition.\nAm 23. Oktober demonstrierten Besch\u00e4ftigte der Veag und\nKohlekumpel vor der S\u00e4chsischen Staatskanzlei, um die\nerl\u00f6sende Zauberformel von Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf\nzu h\u00f6ren. Dort sagte der Ministerpr\u00e4sident: ,,Wir wollen\neine vern\u00fcnftige Verteilung des Braunkohlenstroms in\nDeutschland. Wir m\u00fcssen herausfinden, was f\u00fcr alle am\nbesten ist.\u201c\nVerehrter Herr Biedenkopf \u2013 auch wenn Sie heute nicht da\nsind \u2013, es ist f\u00fcnf vor zw\u00f6lf. Ihr Wirtschaftsminister hatte\nfast zwei Jahre Zeit herauszufinden, was das Beste ist.\nAuch m\u00fcssten Ihnen und Ihrem Minister die Folgen einer\nhundertprozentigen Liberalisierung des Strommarktes ge-\nl\u00e4ufig sein. Haben Sie die Marktwirtschaft mit der Mutter-\nmilch eingesogen oder etwa ich?\nDie unsichtbare Hand des Marktes erzeugt keine Ord-\nnung, sondern verursacht Anarchie und f\u00fcr Verbraucher\nUn\u00fcbersichtlichkeit, wie an der jetzigen Situation erkenn-\nbar wird.\nPolitiker reagieren hierauf mit wachsendem Aktionismus.\nDie Energiepolitik der S\u00e4chsischen Staatsregierung steht\nvor einem Scherbenhaufen, wenn Tausende Arbeitspl\u00e4tze\ngef\u00e4hrdet und in Milliardenh\u00f6he stranded investments ab-\nzusehen sind. Deshalb fordert die PDS die sofortige Auf-\nhebung der Braunkohlenschutzklausel, die l\u00e4ngst durch-\nl\u00f6chert und entwertet ist.\nStattdessen muss eine bundeseinheitliche Quotenregelung\nzur Abnahme von ostdeutschem Braunkohlenstrom her,\ndie f\u00fcr meine Begriffe die beste aller L\u00f6sungen im Unter-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n123\n\n\n\nschied zu dem von Ihrem Wirtschaftsminister favorisierten\nAnteilseignermodell ist.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWas ist unter diesem Anteilseignermodell zu verstehen\nund welche Konsequenzen hat es? Dieses Modell wurde\nzwischen Bundeswirtschaftsministerium, Veag-Vorstand\nund Hauptgesellschaftern der Veag ausgehandelt. Danach\nw\u00fcrde der ostdeutsche Braunkohlenstrom von den west-\ndeutschen Hauptgesellschaftern \u00fcbernommen und zu\nWettbewerbspreisen an die ostdeutschen Regionalversor-\nger und Stadtwerke verkauft werden. Die von den Gesell-\nschaftern zu tragende Preisdifferenz w\u00fcrde 2,5 Pfennig\npro Kilowattstunde und insgesamt 1,25 Milliarden DM be-\ntragen. Arbeitspl\u00e4tze im Bereich der Kraftwerksdienst-\nleistungen und im Stromhandel m\u00fcssten wegfallen. Damit\nist dieses Modell nicht geeignet, so viel wie m\u00f6glich Ar-\nbeitspl\u00e4tze in Sachsen zu halten.\nMit der Favorisierung dieses Modells zerplatzt auch das\nnoch k\u00fcrzlich gezeigte Engagement Schommers f\u00fcr eine\nStromb\u00f6rse in Leipzig, an der sich die Veag federf\u00fchrend\nbeteiligen wollte, wie eine Seifenblase.\nAu\u00dferdem hat das von Ihnen favorisierte Anteilseigner-\nmodell nicht nur Arbeitsplatzverluste im Osten zur Folge,\nsondern auch einen Geldpreis. F\u00fcr das Entgegenkommen\nder westdeutschen Anteilseigner will im Gegenzug der\nBundeswirtschaftsminister den Eigent\u00fcmern der Veag den\nzweiten Teil des Kaufpreises in H\u00f6he von 2 Milliarden DM\nerlassen, was diese veranlassen soll, die Arbeitspl\u00e4tze in\nirgendeiner Weise zu erhalten. Zugleich sieht der Bundes-\nwirtschaftsminister keinen Bedarf mehr f\u00fcr die Braunkoh-\nlenschutzklausel.\n\n(Jurk, SPD: Weil sie nicht mehr wirkt!)\n\n\u2013 Eben! \u2013 Das Bundeskartellamt favorisiert sogar, wie der\nheutigen Presse zu entnehmen ist, dass sich die westlichen\nFusionspaare vollst\u00e4ndig aus der Veag zur\u00fcckziehen. Wel-\nches Modell sich durchsetzen wird, bleibt somit weiter\noffen.\nUnter den nun eingetretenen Bedingungen ist es geradezu\nanachronistisch, das Gesetz zur Umsiedlung von Heuers-\ndorf im S\u00fcdraum Leipzig zwecks \u00dcberbaggerung auf-\nrechterhalten zu wollen. Erkl\u00e4ren Sie dieses Gesetz f\u00fcr null\nund nichtig! Fehler sind dazu da, dass man sie korrigiert.\nSchon jetzt ist der Braunkohlenabsatz der Mibrag hinter\ndie Erwartungen zur\u00fcckgefallen. Die Veag hat um ein\nDrittel reduzierte Preisforderungen f\u00fcr Braunkohle an die\nMibrag gestellt.\nDie Kostenbelastung einer Umfahrung von Heuersdorf ist\nim Vergleich dazu relativ gering. Laut Heuersdorf-Gutach-\nten w\u00e4re eine Umfahrung des Dorfes mit Fremdbekohlung\naus dem Tagebau Profen f\u00fcr die Mibrag sogar um 4 Millio-\nnen DM profitabler als die Abbaggerung von Heuersdorf.\nDie ostdeutsche Braunkohle ist weder wettbewerbsf\u00e4hig\nnoch subventionsfrei. In Zukunft k\u00f6nnen diese Arbeits-\npl\u00e4tze nur noch mit einem Solidarit\u00e4tszuschlag auf die\nStromrechnung gesichert werden. Wie der Energiebeauf-\ntragte von Heuersdorf sagte, diene die Abbaggerung von\nHeuersdorf und Horno lediglich dazu, diesen Zwangs-\nbeitrag unwesentlich zu vermindern.\nAuch ist die Annahme einer Laufzeit von 40 Jahren f\u00fcr das\nKraftwerk Lippendorf eine Illusion. Experten gehen davon\naus, dass die Braunkohlenverstromung nur noch mittel-\nfristig eine Chance hat. Statt ein Dorf mit seinen Einwoh-\nnern zu devastieren, sollten Sie als Staatsregierung endlich\n\nbeginnen, umweltfreundliche KWK-Anlagen und erneuer-\nbare Energiegewinnung so zu f\u00f6rdern, um den Menschen\nin diesen gebeutelten Regionen eine echte zukunftsf\u00e4hige\nLebensperspektive zu geben.\nUm zu retten, was zu retten ist, fordere ich im Interesse\nder jetzt noch Besch\u00e4ftigten die Staatsregierung auf,\nschnellstens auf eine Novellierung des Energiewirtschafts-\ngesetzes im Bundesrat zu dr\u00e4ngen mit dem Ziel, eine\nbundeseinheitliche Quotenregelung f\u00fcr die Abnahme ost-\ndeutschen Braunkohlenstroms und die Regulierung des\nStrommarktes durchzusetzen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abgeordnete, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Ein deregulierter Strommarkt be-\ndroht bundesweit rund 60 000 Arbeitspl\u00e4tze in der Ener-\ngiewirtschaft. Davon werden auch im erheblichen Umfang\ndie Stadtwerke betroffen sein. Um dem entgegenzuwirken,\nhat sich nun die rot-gr\u00fcne Bundesregierung auf ein F\u00f6r-\ndermodell f\u00fcr Stadtwerke geeinigt. Nach diesem Modell\nsollen die Stadtwerke f\u00fcr f\u00fcnf Jahre Kraft-W\u00e4rme-Kopp-\nlung, die mehr als 25 % ihres Stromabsatzes ausmachen,\neinen Bonus pro erzeugter Kilowattstunde erhalten. Dieser\nBonus soll degressiv gestaltet und mit einer Umlage von\netwa 0,2 Pfennig pro Kilowattstunde auf die Stromkunden\numgelegt werden.\nDiese F\u00f6rderung hat einen Pferdefu\u00df. In den Genuss dieser\nVerg\u00fcnstigung kommen n\u00e4mlich nur Kraft-W\u00e4rme-Kopp-\nlungsanlagen auf Braunkohlen- und Steinkohlenbasis.\nHiervon existieren in Ostdeutschland nur zwei, die in\nFrankfurt/Oder und Chemnitz. Das Gros solcher Anlagen\nexistiert in Nordrhein-Westfalen. Die bevorstehenden\nWahlen lassen gr\u00fc\u00dfen. Der Pr\u00e4sident des Deutschen\nSt\u00e4dtetages bewertete diesen Bonus als Verschrottungs-\npr\u00e4mie f\u00fcr veraltete, abgeschriebene Anlagen.\nAuf einer gestrigen Pressekonferenz der Stadt Leipzig\nhaben der Oberb\u00fcrgermeister Tiefensee und der Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer der Stadtwerke Wille gefordert, diese Art\nzeitlich begrenzter F\u00f6rderung auch auf gasgefeuerte Kraft-\nW\u00e4rme-Kopplungsanlagen auszudehnen, denn in fast\nallen gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten Ostdeutschlands sind nach der\nWende solche Anlagen errichtet worden. Angesichts der\ngro\u00dfen Bedeutung der Fernw\u00e4rmeversorgung mit \u00fcber\n27 % Anteil am ostdeutschen W\u00e4rmemarkt w\u00e4re das ein\nkrasser Wettbewerbsnachteil.\nNachdem nun die Braunkohlenschutzklausel abgeschafft\nwerden soll, zeichnet sich eine erneute Diskriminierung\nOstdeutschlands im Energiewettbewerb ab. Unter be-\ntriebswirtschaftlichen Aspekten sieht Wille die Gefahr,\ndass gasgefeuerte Kraft-W\u00e4rme-Kopplungsanlagen zu-\nr\u00fcckgefahren oder stillgelegt werden m\u00fcssen. Schon aus\nKlimaschutzgr\u00fcnden ist das nicht hinnehmbar. Zeitweilige\nStilllegungen solcher Anlagen sind bereits erfolgt.\n\n(Jurk, SPD: Das m\u00fcssen Sie Braunkohlenkumpels\nerz\u00e4hlen!)\n\nDie beabsichtigte Steuerbefreiung der Gaskraftwerke von\nder Mineral\u00f6lsteuer, wodurch die Erzeugungskosten von\nStrom um 0,7 Pfennig pro Kilowattstunde sinken, hilft\nzwar den ostdeutschen Stadtwerken, aber nicht der Braun-\nkohlenverstromung. Deshalb protestieren die Braun-\nkohlenverstromer und bitten Biedenkopf und Stolpe um\nR\u00fccknahme solcher Wettbewerbsnachteile f\u00fcr die Braun-\nkohle.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n124\n\n\n\nDurch die geplante zweite Stufe der \u00d6kosteuer, die bislang\nerst vom Finanzausschuss des Bundestages beschlossen\nwurde, werden erneut Interessenkonflikte zwischen Ost\nund West, zwischen Braunkohlenunternehmen und\nStadtwerken vertieft. Dieses energiepolitische Chaos muss\nsofort beendet werden. Ein energiepolitisches Gesamt-\nkonzept f\u00fcr die Bundesrepublik muss her, um die f\u00e4llige\nEnergiewende von der atomar-fossilen zur erneuerbaren\nEnergiewirtschaft ernsthaft in Angriff zu nehmen.\nF\u00fcr Sachsen bedeutet das, den Strukturwandel in den von\nEnergiewirtschaft gepr\u00e4gten Regionen ernsthaft in Angriff\nzu nehmen, um den dort lebenden Menschen eine wirk-\nliche Lebensperspektive zu geben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Pfeifer von der\nCDU-Fraktion, Sie haben das Wort.\n\nPfeifer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Mit der Liberalisierung des Energie-\nwirtschaftsrechts wurde ein entscheidender und wesent-\nlicher Beitrag dazu geleistet, um in diesem Bereich Kartelle\nabzubauen und Wettbewerb zu gestalten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Mal sehen, wie es ausgeht!)\n\nSeither ist der Energiemarkt in Europa in Bewegung. Es\nvergeht kein Tag, an dem nicht neue Anbieter unter noch\nbesseren Voraussetzungen Positionen im Markt erreichen\nwollen. Verbraucher und Unternehmer sind teilweise \u00fcber\ndiese neuen Angebote verunsichert. Ich gehe aber davon\naus, dass dieser Prozess vor\u00fcbergehend sein wird. Auf\ndiesem Markt werden Beruhigungen eintreten. Letztend-\nlich werden wir vern\u00fcnftige Wirtschaftsstrukturen auf\ndiesem Gebiet haben.\nDie Liberalisierung der europ\u00e4ischen Energiem\u00e4rkte ist\neine Tatsache und durch eine verbindliche Richtlinie ge-\nregelt. Das hei\u00dft, Energieversorgungsunternehmen haben\nsich dem Wettbewerb zu stellen. Der Deutsche Bundestag\nhat noch unter der unionsgef\u00fchrten Regierung umgesetzt,\ndass ein neues Energiewirtschaftsrecht Tatsache ist. Es\nregelt den \u00dcbergang zum freien Wettbewerb auf den\nM\u00e4rkten, der sp\u00e4testens bis 2003 ungehindert eintreten\nwird. Bereits heute profitieren die Verbraucher und die\nUnternehmen von dem versch\u00e4rften Wettbewerb mit\nsinkenden Preisen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Mal abwarten,\nwie es weitergeht!)\n\nDiese Entwicklung ist grunds\u00e4tzlich im Interesse der Ver-\nbraucher und Kunden. Wir k\u00f6nnen das nur begr\u00fc\u00dfen.\nNach Einsch\u00e4tzung des Verbandes der industriellen Ener-\ngie- und Kraftwerkswirtschaft sind die Industriekunden in\nDeutschland dank dieser Liberalisierung bereits um\n100 Milliarden DM bei den Stromkosten entlastet worden.\nDer VEK rechnet mit weiteren Tarifsenkungen in den\nkommenden drei Jahren. F\u00fcr Gro\u00dfkunden d\u00fcrften sich die\nPreise bei netto 6 bis 8 Pfennige pro Kilowattstunde ein-\npendeln.\nIch sage deutlich: Diese Entwicklung ist richtig und nicht\nzur\u00fcckzudrehen. Es geht um die Organisation eines freien\nWettbewerbs. Das hei\u00dft auch, wir m\u00fcssen aufpassen, dass\nder europ\u00e4ische Energiemarkt nicht unter wenigen multi-\nnationalen Konzernen aufgeteilt wird.\nTrotzdem sind wir bereit, bei bestimmten Dingen mitzuge-\nhen. Ich nenne die konkreten Fusionsverhandlungen, die\n\nzwischen den Energiekonzernen Veba aus Nordrhein-\nWestfalen und Viag in Bayern laufen. Das bleibt nicht\nohne Auswirkungen in diesem Gesch\u00e4ft auch auf die ost-\ndeutsche Veag. Ich werde dann noch dar\u00fcber konkret\nsprechen.\nDie nach Artikel 4 Abs. 3 des Energiewirtschaftsgesetzes\nzul\u00e4ssigen Durchleitungsverweigerungen im Interesse\neiner ausreichend hohen Stromversorgung von Braun-\nkohle in den neuen Bundesl\u00e4ndern sollten durch bundes-\neinheitliche Quotenregelung zur Abnahme von Braunkoh-\nlenstrom ersetzt werden. Die Durchleitungsbeschr\u00e4nkung\nzur Sicherung der Verwendung ostdeutscher Braunkohle\nbei der Verstromung im Grundlastbereich war keine Ideal-\nl\u00f6sung. Sie war aber angesichts der Ausgangslage notwen-\ndig und sie ist eine gute L\u00f6sung. Bis 2003 gibt es damit\neine Planungssicherheit f\u00fcr Braunkohlentagebaue in der\nLausitz und in Mittelsachsen.\n\n(Jurk, SPD: Nein, die gibt es nicht mehr!)\n\nDamit werden mehr als 20 000 Arbeitspl\u00e4tze gesichert. Bei\nder Novelle des deutschen Energierechts war die beson-\ndere Situation der ostdeutschen Braunkohlenwirtschaft be-\nsonders zu ber\u00fccksichtigen. Es waren die Politiker der\ns\u00e4chsischen CDU, der Staatsregierung und die Bundes-\ntagsabgeordneten, insbesondere aber auch unsere Fraktion\nhier im Hause, die dazu beigetragen haben. Wir haben uns\nintensiv f\u00fcr den Erhalt der Wettbewerbsf\u00e4higkeit s\u00e4ch-\nsischer Braunkohlentagebaue eingesetzt.\nIch darf die Antragsteller des heutigen Tagesordnungs-\npunktes an die Ausgangslage erinnern: 1990 bestand die\nEnergiewirtschaft mit ihren Einrichtungen aus Betrieben,\ndie letztendlich nicht wettbewerbsf\u00e4hig waren. Es waren\nmilliardenschwere Investitionen notwendig, um diese\nTechnik heutigen Kriterien und Ma\u00dfst\u00e4ben anzupassen.\nHeute wissen wir, dass hier Gro\u00dfes geleistet wurde. Ich\nnenne nur die Standorte Boxberg und Lippendorf. Die\nWirkungsgrade und die Umweltbedingungen dieser Anla-\ngen halten allen Vergleichen im internationalen Ma\u00dfstab\nstand. Das sind Erfolge unserer Wirtschafts- und Umwelt-\npolitik, die wir zu vertreten haben und an denen wir betei-\nligt sind.\nHeute kommen die Nachfolger der damaligen Politik mit\ndem Antrag hier ins Forum und ich kann und muss ein-\nfach sagen: Das kann so nicht gehen, denn ernst gemeinte\nErw\u00e4gungen sollten in wirtschaftspolitischer Richtung ge-\nt\u00e4tigt werden.\nDie CDU-Fraktion lehnt den Vorschlag f\u00fcr eine Vorrang-\nregelung f\u00fcr Stromerzeugung aus erneuerbaren Energie-\ntr\u00e4gern und Kraft-W\u00e4rme-Kopplungskomponenten\ngrunds\u00e4tzlich ab. Kraft-W\u00e4rme-Kopplung ist eine aus-\ngereifte und unter geeigneten Rahmenbedingungen hoch\nwirtschaftliche Technologie. Das setzt insbesondere\nvoraus, dass eine hinreichend gro\u00dfe W\u00e4rmeabnahme\nganzj\u00e4hrig langfristig gew\u00e4hrleistet ist.\n\n(Zuruf von der PDS: Im Sommer?)\n\nEine positive Umweltbilanz ist bei Kraft-W\u00e4rme-Kopplung\nallerdings nur bei einer geeigneten Auslegung und Be-\ntriebsweise gegeben. Bei mangelhafter Auslegung und Be-\ntriebsweise kann sich das ins Gegenteil verkehren.\nIn diesem Zusammenhang sind die Subventionspl\u00e4ne der\nBundesregierung in diesem Bereich einfach nicht nachvoll-\nziehbar. Wenn wir die Presse \u2013 auch und besonders die\nregionale Presse \u2013 verfolgen, dann sind da jede Menge\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n125\n\n\n\nkritische Anmerkungen zu vernehmen, und sie treffen den\nPunkt.\nWir sind f\u00fcr Wettbewerb am Markt. Wir schreiben keinem\nder Investoren vor, was f\u00fcr Anlagen errichtet werden. Ich\ngehe davon aus, dass alle Betreiber die f\u00fcr sie geeignete\nForm und Anlagentechnik w\u00e4hlen, um entsprechend wir-\nkungsvolle und leistungsf\u00e4hige Anlagen zu errichten und\ngleichzeitig auch die Finanzierung zu gew\u00e4hrleisten. Das\nist Wirtschaftspolitik, wie sie von der Basis aus gestaltet\nwird.\nIm Jahre 1998 hat die Braunkohle in der \u00f6ffentlichen\nStromerzeugung in Deutschland einen Anteil von etwa\n27 %. Nach Berechnungen des Deutschen Braunkohlen-\nindustrievereins wird dieser Anteil der Braunkohle im\nBruttostrombereich bis etwa 2003 noch leicht ansteigen.\nDies geht insbesondere zulasten der Steinkohle.\nF\u00fcr die Zukunft der Braunkohle darf man vorsichtig opti-\nmistisch sein, und wir sollten alle etwas daf\u00fcr tun. Dies\nwird aber nur unter der Voraussetzung eines fairen Wett-\nbewerbs m\u00f6glich sein. Dieser ist zurzeit nicht in jedem Fall\ngew\u00e4hrleistet. Derzeit wird die westdeutsche Steinkohlen-\nf\u00f6rderung durch milliardenschwere Investitionen unter-\nst\u00fctzt. Das kann und darf so nicht weitergehen! Das ist\nversteckte Subventionsmentalit\u00e4t und f\u00fchrt zu dauer-\nhaften Differenzen.\nIch gehe davon aus, dass sich besonders die ostdeutsche\nEnergieindustrie und nat\u00fcrlich die Braunkohle besonders\nin den letzten Jahren durch konstruktive Arbeit von\nManagement, aber auch von Belegschaften in eine Wett-\nbewerbssituation gebracht haben, die sich international\nsehen lassen kann und die letztendlich keine Schutzr\u00e4ume\nmehr ben\u00f6tigt, und insofern stehen wir voll zum Wett-\nbewerb.\nDie Braunkohlenwirtschaft hat zur Verbesserung der Kon-\nkurrenzf\u00e4higkeit ganz erhebliche Anstrengungen unter-\nnommen. Allein der ostdeutsche Energieerzeuger Veag hat\nin den letzten f\u00fcnf Jahren Kostensenkungen bei der Strom-\nerzeugung von bis zu 20 % realisiert. Das war m\u00f6glich\ndurch die Inbetriebnahme neuer Kraftwerke mit verbesser-\nten Wirkungsgraden und Investitionen in moderne Tech-\nnologien in diesen Anlagen. Aufgrund des Investitions-\nbedarfes aber sind die Abschreibungen deutlich h\u00f6her als\nin vergleichbaren anderen Kraftwerken in Deutschland.\nDie erheblichen Investitionen in den Umweltschutz m\u00fcs-\nsen sich auch amortisieren. Deshalb sind Sonderregelun-\ngen f\u00fcr begrenzte Zeit m\u00f6glich. Das schafft Planungs-\nsicherheit f\u00fcr Braunkohlenindustrie und Betreiber.\nMit dem PDS-Antrag wird genau diese Situation\n\n(Zuruf von der PDS: Gerettet!)\n\ngef\u00e4hrdet.\n\n(Zurufe von der PDS: Nein!)\n\nDie Braunkohlenschutzklausel ist eine Abw\u00e4gungsklausel\nf\u00fcr kartellrechtliche Auseinandersetzungen bez\u00fcglich\n\u00dcber- bzw. Durchleitungsverweigerungen in den Bundes-\nl\u00e4ndern. Eine Durchleitungsverweigerung ist danach nicht\ngenerell, sondern nur in seltenen F\u00e4llen, nach individueller\nFallpr\u00fcfung, zul\u00e4ssig. Die ostdeutsche Braunkohlenver-\nstromung wird sich dem Wettbewerb demzufolge in\neinem bestimmten Ma\u00df stellen. Ab 2003 gelten markt\u00fcb-\nliche Bedingungen.\n\n(Jurk, SPD: Die haben wir doch jetzt schon!)\n\nDie Entwicklungen der j\u00fcngsten Zeit zeigen, dass sich die\nStrompreise f\u00fcr alle Verbrauchergruppen infolge des\nWettbewerbs dramatisch und drastisch gesenkt haben.\nDies gilt fast gleicherma\u00dfen f\u00fcr die alten und die neuen\nBundesl\u00e4nder; man erkennt fast keine Unterschiede. Wenn\nSie die Preisvergleiche in der Presse verfolgen, werden Sie\nfeststellen, die Tarife f\u00fcr s\u00e4chsische Stromkunden liegen\nregelm\u00e4\u00dfig unter dem Durchschnitt Ostdeutschlands. Sie\nliegen auch h\u00e4ufig unter den Preisen westdeutscher\nGro\u00dfst\u00e4dte. Das zeigt, die Wettbewerbssituation unserer\nVersorgungsunternehmen ist nicht ung\u00fcnstig.\nDr. Schommer hat schon in der Vergangenheit mehrfach in\nVerhandlungen mit der Veag Preisreduzierungen erreicht.\nDavon profitieren Verbraucher und Unternehmen in Sach-\nsen. Strompreise sind auch ein wichtiger Standortfaktor.\nDies gilt besonders f\u00fcr energieintensive Unternehmen und\nZweige. G\u00fcnstig wirken sich geringe Personalkosten aus.\nAus meiner Sicht sind die meisten Unternehmen fit genug\nf\u00fcr den Wettbewerb. Auch unsere Stadtwerke haben dabei\neine realistische Chance. Es darf aber nicht \u00fcbersehen wer-\nden, dass in der Energiewirtschaft deutliche Konzentra-\ntionsprozesse im Gange sind. Die Gro\u00dffusion der Veba\nund der Viag habe ich bereits erw\u00e4hnt. Die Fusion gro\u00dfer\nGesellschafter bleibt nicht ohne Konkurrenz f\u00fcr die Veag.\nEs ist wichtig, dass die Gesellschafter zugesagt haben: Die\nExistenz der Veag wird gesichert. Und ich denke, beson-\nders die Bem\u00fchungen von Prof. Biedenkopf an dieser\nStelle sind nicht hoch genug zu sch\u00e4tzen. Ich denke, dass\ndie Vereinbarungen, die getroffen worden sind, auch\nstehen.\nZunehmend treten am Markt bundesweit operierende\nNiedrigtarifanbieter auf. Diese profitieren von Wettbe-\nwerbsvorteilen, die aus bereits abgeschriebenen Anlagen\nund Kernenergiestrom aus Frankreich und anderswo her-\nr\u00fchren. Dieser zunehmende Wettbewerb erfordert auch\neine zunehmende Verbesserung der Konkurrenzf\u00e4higkeit\nder s\u00e4chsischen Versorgungsunternehmen. Weitere\nKostensenkungen und Rationalisierungen stehen mit\nSicherheit an. Zugleich m\u00fcssen die Stadtwerke ihr Profil\nals Dienstleister mit einem guten Service \u2013 von Kunden\nund f\u00fcr Kunden \u2013 vor Ort weiter sch\u00e4rfen und verbessern.\nZugleich werden wir auch genau beobachten, ob die\nRahmenbedingungen f\u00fcr die Stadtwerke stimmen, ob sie\nim Wettbewerb gleiche Chancen haben.\nDas Problem der Durchleitung ist noch nicht abschlie\u00dfend\ngekl\u00e4rt. Es gibt aber erhebliche Fortschritte bei den Ver-\nhandlungen \u00fcber eine Verb\u00e4ndevereinbarung zur Strom-\nnetznutzung. Eine Verst\u00e4ndigung \u00fcber Eckpunkte hat\nstattgefunden. Es wird sich zeigen, ob es Anfang 2000 ge-\nlingt, durch Vereinbarungen der Verantwortlichen der\nWirtschaft eine L\u00f6sung des Durchleitungsproblems gene-\nrell zu erzielen. Es ist ein Gebot der Subsidiarit\u00e4t abzu-\nwarten, inwieweit die Wirtschaft legal in der Lage ist, die\nanstehenden Probleme zu l\u00f6sen. Der Staat als Regulierer\nsollte nur dort gefragt werden, wo er ordnungspolitische\nEntscheidungen n\u00f6tig hat. Deshalb lehnen wir die Einrich-\ntung einer Regulierungsbeh\u00f6rde zum derzeitigen Zeit-\npunkt generell ab.\nLassen Sie mich zum Abschluss meiner Bemerkungen zur\nBehinderung der Konkurrenzf\u00e4higkeit der deutschen Wirt-\nschaft durch Entscheidungen der Bundesregierung etwas\nsagen. Die so genannte \u00d6kosteuer hat sich als nicht wir-\nkungsvoll erwiesen. Der aktuelle Streit der Berliner Koali-\ntion \u00fcber Ausnahmeregelungen bei der Besteuerung von\nKraftwerken mit Kraft-W\u00e4rme-Kopplung macht dies nur\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n126\n\n\n\nganz plastisch deutlich. So kann es nicht weitergehen. Die\ndeutsche Wirtschaft und die Verbraucher, aber auch wir in\nSachsen brauchen positive Signale.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das wechselt immer so beim\nStrom! \u2013 Winkler, CDU: Das ist Wechselstrom!)\n\nWir brauchen eine berechenbare Politik, damit die Betrei-\nber, die Nutzer bzw. Kunden wirklich handlungsf\u00e4hig\nsind. Das wird sich auch auf das Investitionsklima aus-\nwirken und ich denke, dass dann in ganz anderer Weise\nnachvollziehbare Entscheidungen getroffen werden.\nIch fasse kurz zusammen.\n\n(Heiterkeit)\n\nBei der Liberalisierung der Energiem\u00e4rkte wird es mit der\nCDU-Fraktion keine Rolle r\u00fcckw\u00e4rts geben. Wir wollen an\nder befristeten Sonderregelung f\u00fcr ostdeutsche Braun-\nkohle festhalten \u2013 dies gerade aus dem Blickwinkel der\nSicherheit der Arbeitspl\u00e4tze in den strukturschwachen\nRegionen Sachsens. Die CDU-Fraktion ist der Anwalt der\nBraunkohlenkumpel und setzt sich f\u00fcr die Unternehmen\nin dieser Branche ein.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir werden unsere verl\u00e4ssliche Politik f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeitspl\u00e4tze in Sachsen fortsetzen. Schnellsch\u00fcsse wird es\nmit uns nicht geben.\nIch bitte Sie den vorliegenden Antrag abzulehnen und\ndanke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nspricht nun Herr Nolle.\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nNach dem Spa\u00df mit dem Herrn Pfeifer eben fehlte eigent-\nlich nur noch ein lustiger Lichtbildervortrag von Herrn\nH\u00e4hle.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei SPD und PDS)\n\nIn diesen Dingen hat ja die CDU auch Erfahrung, aber\nvielleicht kommt das heute noch.\n\n(Zurufe der Abgeordneten Dr. H\u00e4hle\nund Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\nAber nun zum Thema. Der Robin Hood \u2013 diesmal mit\nHalstuch aller Ostdeutschen \u2013 ist wieder unterwegs, hoch\nzu Ross, mit Pfeil und Bogen, und er streitet f\u00fcr alle\nSchutzbed\u00fcrftigen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Bewohner von Heuersdorf, die Kohlekumpel der\nLaubag, die Mitarbeiter der Veag, die Windm\u00fchler, die\nSolarstromer und nat\u00fcrlich die Gas-Kraft-W\u00e4rme-Koppler\nund die vielen Verbraucher \u2013 die PDS ist auf dem besten\nWege zu einer richtigen Volkspartei. Herzlich willkommen\nim Klub!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Heiterkeit)\n\nWer den Sinn dieser Fabel versteht, meine Damen und\nHerren, der hat letztendlich sowohl die Komplexit\u00e4t des\nThemas wie auch die Naivit\u00e4t der Antragsteller begriffen.\nDieser Antrag, meine Damen und Herren, kommt zwei\nJahre zu sp\u00e4t.\n\nGestatten Sie mir bitte eingangs einen Schnelldurchgang\ndurch die Energiepolitik der neunziger Jahre. Am Anfang\nstand wie immer das Paradies mit wundersch\u00f6nen Ein-\nflussgebieten f\u00fcr die Energieunternehmen \u2013 mit goldenen\nNetzen, mit unendlich viel Geld f\u00fcr neue Kraftwerke.\nAber was w\u00e4re ein Paradies ohne den S\u00fcndenfall? Der be-\nstand im vorliegenden Fall in der Zuteilung von Strom zu\nderart hohen Monopolpreisen, dass die Existenz ganzer\nWirtschaftszweige am Standort Deutschland bedroht war.\nEine sehr frei interpretierbare EU-Richtlinie bildete den\nAnlass, das uralte Energiewirtschaftsgesetz gr\u00fcndlich zu\n\u00fcberarbeiten. In Verantwortung der damaligen Regierung\nKohl entstand die marktliberalste Gesetzgebung im ge-\nsamten EU-Raum. Das ist die Grundlage, auf der wir heute\nstehen.\nDie seinerzeitige SPD-Opposition hingegen war es, die da-\nmals fr\u00fchzeitig vor den \u00fcbersehbaren Folgen einer allzu\nhastigen Liberalisierung des Marktes warnte und der\nKohl-Regierung 1997 einen eigenen Gesetzentwurf ent-\ngegenstellte.\nMit Freude haben wir bei der Lekt\u00fcre des PDS-Antrages,\nmeine Damen und Herren, festgestellt, dass dieser voll-\ninhaltlich, in einigen Passagen fast w\u00f6rtlich, auf diesen\n1997 erstellten SPD-Entwurf zur\u00fcckgreift.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir haben ihn zum dritten Mal gestellt!)\n\n\u2013 Das haben Sie sp\u00e4t gemerkt, aber es ist so.\nDie bundeseinheitliche Quotenregelung, die Vorrang-\nregelung, die Regulierungsbeh\u00f6rde etc. \u2013 dem k\u00f6nnten wir\nja eigentlich heute zustimmen \u2013 eigentlich. Nein, das\nk\u00f6nnen wir aber leider nicht, weil die seither ins Land\ngegangenen zwei Jahre den Energiemarkt n\u00e4mlich v\u00f6llig\nver\u00e4ndert haben \u2013 in einem Tempo, welches weder die\nBef\u00fcrworter noch die Kritiker f\u00fcr m\u00f6glich gehalten h\u00e4tten.\nDabei ist interessant anzumerken, dass dem s\u00e4chsischen\nWirtschaftsminister Schommer das Gesetz seinerzeit im-\nmer noch nicht marktliberal genug war.\nNun gut, die Entwicklung auf dem Energiemarkt ist also\nvon einer derart gro\u00dfen Eigendynamik gekennzeichnet,\ndass ein Zur\u00fcckrudern ein hoffnungsloses und sinnloses\nUnterfangen w\u00e4re.\nAber es gibt eine Menge an Nachbesserungsbedarf, wohl\nwahr. Das hat wohlgemerkt diesmal nicht die rot-gr\u00fcne\nBundesregierung zu verantworten. Bundeswirtschafts-\nminister, Kraftwerksbetreiber, EVUs, \u00d6TV \u2013 sie alle haben\njetzt eine Auszeit vereinbart, um in Ruhe Modelle durch-\nzurechnen, die in der Endkonsequenz alle auf die Quadra-\ntur des Kreises hinauslaufen.\nWer wollte das bestreiten, gilt es doch extrem wider-\nspr\u00fcchliche Interessenlagen unter einen Hut zu bringen \u2013\nextrem widerspr\u00fcchliche Interessenlagen, liebe Kollegen\nvon der PDS: der Grundlasterzeuger der Kraftwerke, der\nKraft-W\u00e4rme-Koppler, der Erzeuger regenerativer Ener-\ngien, der Braunkohlenindustrie und nicht zuletzt die der\nVerbraucher \u2013 sehr widerspr\u00fcchliche Interessen!\nDie von der Entwicklung \u00fcberholten Thesen der PDS\nhelfen uns bei der L\u00f6sung dieses gordischen Knotens wei\u00df\nGott nicht weiter. So muss die Braunkohlenschutzklausel\nnicht abgeschafft werden, sie ist durch die normative Kraft\ndes Faktischen l\u00e4ngst abgeschafft\n\n(Jurk, SPD: So ist es!)\n\nund soll jetzt durch eine Einigung zwischen der Veag und\nihren Gesellschaftern ersetzt werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n127\n\n\n\nDas Ziel der laufenden Verhandlungen besteht darin, die\nBraunkohlenverstromung und somit viele Arbeitspl\u00e4tze in\nzumeist strukturschwachen Gebieten gerade bei uns in\nden neuen L\u00e4ndern langfristig zu sichern und die Veag in\nihrer Gesamtheit trotzdem marktf\u00e4hig zu machen.\nDas Unternehmen ist \u00fcbrigens keinesfalls der lahme Gaul,\nals der er in der letzten Zeit h\u00e4ufig in den Medien dar-\ngestellt wurde und auch verschiedentlich in Partei-\nstellungnahmen, sondern eher ein schlafender Goldesel.\nDie Substanz des Unternehmens ist supermodern und\nhoch leistungsf\u00e4hig. Dieses Bild wird derzeit lediglich\ndurch die extrem hohe Abschreibung gest\u00f6rt, weil die Un-\nternehmen nat\u00fcrlich schnell in den Genuss von Gewinn\nkommen und nicht auf eine l\u00e4ngere Zeit abschreiben wol-\nlen. Deshalb der Wille, schnell eine Einigung zu erzielen.\nZum Thema erneuerbare Energien, meine Damen und\nHerren, w\u00e4re zu sagen, dass die Berliner Koalition im\nNovember ein neues Stromeinspeisungsgesetz f\u00fcr diese\nzukunftstr\u00e4chtige Energieform vorlegen wird. Ich mache\nmir da auch aufgrund des Koalitionspartners Gr\u00fcne \u00fcber-\nhaupt keine Sorgen um die Zukunft dieser innovativen\nBranche.\nNeue Aufsichtsbeh\u00f6rden, meine Damen und Herren von\nder PDS, brauchen wir auch keine; sie existieren bereits in\nForm der Kartell\u00e4mter. Und um niedrige Strompreise\nm\u00fcssen Sie sich schon gar nicht mehr k\u00fcmmern; das\nmacht der Wettbewerb im Interesse der Verbraucher auch\nschon alleine.\nUm auf die Eingangsfabel zur\u00fcckzukommen, liebe Kolle-\ngen von der PDS: K\u00e4mpfen Sie weiter f\u00fcr das Gute und\nSch\u00f6ne in der Welt,\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das machen wir!)\n\npassen Sie aber auf, dass Sie Ihre verschossenen Pfeile\nauch in der Dunkelheit wiederfinden!\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage die CDU-\nFraktion, ob sie noch Redebedarf hat. \u2013 Das ist nicht der\nFall.\nHerr Minister Flath, bitte, Sie haben das Wort.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Nach dieser\nausf\u00fchrlichen Diskussion noch einige Anmerkungen der\nStaatsregierung zur s\u00e4chsischen Energiepolitik. Energie ist\ninternationaler geworden. Das hei\u00dft, die deutsche, eben\nauch die s\u00e4chsische Energiepolitik muss sich auf den euro-\np\u00e4ischen Binnenmarkt und die \u00d6ffnung Osteuropas ein-\nstellen.\nDurch die auf europ\u00e4ischer Ebene veranlasste Liberalisie-\nrung haben wir jetzt europaweiten Wettbewerb bei Strom.\nNunmehr kann jeder \u2013 jedenfalls im Grundsatz \u2013 \u00fcberall\nStrom kaufen. \u00dcber 60 Jahre hatten wir bisher Monopole.\nDie Folge waren reiche und m\u00e4chtige Energieriesen und\nvergleichsweise hohe Energiepreise. Diesen Standortnach-\nteil Deutschlands galt und gilt es abzubauen.\nSachsen hat eine Beseitigung dieser Monopolstruktur stets\nunterst\u00fctzt, und zwar teilweise gegen den Widerstand der\nheutigen Regierungsparteien.\nWir mussten dabei einen besonderen Spagat machen.\nEinerseits brauchten wir die Liberalisierung, damit der\nWirtschaftsstandort Deutschland/Sachsen niedrigere\nStrompreise erh\u00e4lt. Andererseits mussten in Ostdeutsch-\n\nland wenigstens die noch verbliebenen Arbeitspl\u00e4tze in\nden Kraftwerken und Tagebauen erhalten bleiben. Zus\u00e4tz-\nlich mussten wir noch an die Erf\u00fcllung der Klimaziele\ndenken, wozu wir unter anderem den Einsatz regenera-\ntiver Energien brauchen.\nDaher haben wir uns f\u00fcr einen gewissen, aber befristeten\nSchutz der ostdeutschen Braunkohle eingesetzt. Schlie\u00dflich\nist unsere Braunkohle subventionsfrei, wird von den\nMenschen voll akzeptiert und wird in den weltweit effi-\nzientesten Kraftwerken verstromt.\nDie Ergebnisse zeigen, dass wir auf dem richtigen Weg\nsind. Die bisherigen Strompreisnachteile der Wirtschaft\nwerden immer weiter abgebaut. Wir haben Wettbewerb\num Industriekunden. Wir haben langsam beginnend Wett-\nbewerb um Gewerbe- und Haushaltskunden, jeweils mit\ngewaltigen Preisnachl\u00e4ssen von bis zu 30 %.\nDas neue Energierecht verlangt Wettbewerb und damit\nRationalisierungen und Kooperationen, anderenfalls k\u00f6nn-\nte die deutsche Energiewirtschaft auf dem europ\u00e4ischen\nMarkt nicht bestehen. Das gilt f\u00fcr den Westen, das gilt f\u00fcr\nden Osten.\nOstdeutschland trifft freilich die \u00d6ffnung der M\u00e4rkte h\u00e4r-\nter. Innerhalb k\u00fcrzester Zeit musste die Energiewirtschaft\nzwei Strukturbr\u00fcche verkraften, erst mit gro\u00dfem Investi-\ntionsaufwand die Umwandlung von Kombinaten in priva-\nte Aktiengesellschaften, danach der zweite Strukturbruch\nmit dem neuen liberalisierten Energierecht. Ganz beson-\nders davon betroffen ist die Veag als ostdeutsches Strom-\nverbundunternehmen.\nDas jetzt vorgesehene so genannte Stabilisierungsmodell\nzugunsten der Veag mag zwar mit Blick auf das sich bil-\ndende Duopol der Veag-Gesellschafter, einmal Veba und\nViag und auf der anderen Seite RWE und VEW, f\u00fcr den\ngesamtdeutschen Wettbewerb wohl eher nachteilig sein,\nf\u00fcr die ostdeutsche Braunkohle ist dies jedoch grunds\u00e4tz-\nlich positiv, weil der Braunkohlenabsatz langfristig ge-\nsichert w\u00e4re, sich die Strompreisdifferenz zwischen West\nund Ost aufl\u00f6sen w\u00fcrde und die Arbeitspl\u00e4tze in den\nTagebauen und in den neuen Kraftwerken weitestgehend\nerhalten bleiben w\u00fcrden.\nLetztlich entspricht das Liberalisierungsmodell der alten\nLinie des Kollegen Schommer, den ich hier vertrete, der\neinmal gesagt hat: Die M\u00fctter der Veag m\u00fcssen sich wie\nechte M\u00fctter und nicht wie Stiefm\u00fctter um ihre ostdeut-\nschen Kinder k\u00fcmmern. Deshalb werden wir dieses\nModell unterst\u00fctzen. Wir fordern aber eine Einbeziehung\nin die Verhandlungen zur notwendigen Anpassung der al-\nten Privatisierungsvertr\u00e4ge, damit wir unsere Interessen\ngesichert sehen und sp\u00e4ter auch im Verwaltungsrat der\nBvS zustimmen k\u00f6nnen.\nMein Res\u00fcmee zum Energiewirtschaftsgesetz von 1998:\nDas neue Energierecht hat sich\n1. bisher weitestgehend bew\u00e4hrt;\n2. Der s\u00e4chsische Spagat bei der \u00c4nderung des Ener-\ngierechts war richtig.\nEnergie hat bekanntlich Umweltauswirkungen. Die mo-\ndernen Kraftwerke in Sachsen, in Ostdeutschland tragen\ndem Rechnung. Die Emissionen wurden nach dem\nneuesten Stand der Technik reduziert. Die Nutzung rege-\nnerativer Energien wie Wind, Wasser, Sonnenstrahlung,\nBiomasse wird durch das Stromeinspeisungsgesetz weiter-\nhin unterst\u00fctzt. Dieses Gesetz kann sicher in einigen Punk-\nten nachgebessert werden und die regnerativen Energien\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n128\n\n\n\nm\u00fcssen aber auch weiterentwickelt werden, um m\u00f6glichst\nbald die Wirtschaftlichkeitsschwelle zu erreichen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\nZum Antrag der PDS-Fraktion darf ich auf die schriftliche\nStellungnahme von Herrn Staatsminister Dr. Schommer an\nden Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Landtages vom 29.10.\nverweisen. Lediglich zu einem, n\u00e4mlich zum dritten Punkt\ndes Antrages \u2013 hier geht es um die Errichtung einer Regu-\nlierungsbeh\u00f6rde \u2013 m\u00f6chte ich noch einige erg\u00e4nzende\ngrunds\u00e4tzliche Anmerkungen machen.\nSachsen hat sich immer eingesetzt und wird sich weiter\neinsetzen f\u00fcr erstens weniger Staat, zweitens weniger\nB\u00fcrokratie, drittens weniger Reglementierung und vier-\ntens weniger Bevormundung. Dies ist auch erkl\u00e4rtes Ziel\nder Liberalisierung.\nMomentan erarbeiten die Verb\u00e4nde der Energieerzeuger\nund der Energieverbraucher eine neue Verb\u00e4ndeverein-\nbarung, um den Wettbewerb fair zu regeln. Dies sollten\nwir zun\u00e4chst einmal abwarten.\nLassen Sie mich zum Abschluss noch eine Bemerkung zu\nder aktuellsten Entscheidung der Bundesregierung\nmachen, zur Steuer f\u00fcr Stadtwerke.\nEine Steuer, die ausschlie\u00dflich kohlenbefeuerte Kraft-\nW\u00e4rme-Kopplungsanlagen beg\u00fcnstigt, ist eindeutig keine\nenergiepolitische, sondern eine rein wahltaktische Ent-\nscheidung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. M\u00fcnch, CDU: So ist das!)\n\nFrau Dr. Runge, das ist der Punkt, an dem ich Ihren Aus-\nf\u00fchrungen zustimme: Das ist eine rein wahltaktische Ent-\nscheidung im Vorfeld der Landtagswahlen in Nordrhein-\nWestfalen. Lediglich wenige braunkohlenverstromende\nHeizkraftwerke in ganz Ostdeutschland partizipieren von\ndiesem KWK-Pfennig. Den Hauptteil bekommen die alten\nAnlagen in Nordrhein-Westfalen. Zahlen m\u00fcssen alle,\nauch die Ostdeutschen.\nDies ist kein energie- oder gar umweltpolitisches Signal.\nDas ist Wettbewerbsverzerrung aus wahltaktischen\nGr\u00fcnden. Uns Sachsen hilft das wenig.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Schlusswort zum\nPDS-Antrag h\u00e4lt Frau Dr. Runge.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Sehr verehrter Herr Nolle,\nnat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie nicht wissen, was die PDS-Fraktion in\nden letzten Jahren diesbez\u00fcglich im Landtag zur Ener-\ngierechtsnovellierung unternommen hat. Ich m\u00f6chte Sie\ndeshalb etwas aufkl\u00e4ren.\nWir waren es, die im Wirtschaftsausschuss zu dieser\nNovellierung eine Anh\u00f6rung beantragt hatten, zu der Herr\n\nWille, ein Experte, w\u00e4hrend der Anh\u00f6rung f\u00fcr unsere\nFraktion anwesend war. Wir haben Aktuelle Debatten\nhierzu beantragt. Wir haben Antr\u00e4ge hierzu eingebracht\nund tun das nun noch einmal.\nSie irren gewaltig, wenn Sie sagen, dass dieser Antrag ver-\naltet sei, weil n\u00e4mlich Ihr eigener energiepolitischer\nSprecher in der SPD-Bundestagsfraktion, Herr Jung, im\nSeptember in Leipzig gefordert hat, eine solche Quoten-\nregelung f\u00fcr ostdeutschen Braunkohlenstrom durchzu-\nsetzen.\n\n(Jurk, SPD: Das steht doch gar nicht im Antrag. Lesen Sie\ndoch mal!)\n\nDa m\u00fcssten Sie sich mit den eigenen Kollegen Ihrer SPD-\nBundestagsfraktion absprechen.\n\n(Nolle, SPD: Das machen wir gern!)\n\nNun zu Herrn Pfeifer. Hierzu kann ich nur sagen, dass ich\nmir notiert habe: Grunds\u00e4tzlicher Optimismus, alles war\nrichtig. Und solche Formulierungen wie ,,Vertrauen in die\nverl\u00e4ssliche Politik\u201c kommen mir aus der Vergangenheit\nsehr bekannt vor. Ich glaube aber, dass man den gegen-\nw\u00e4rtigen Problemen mit einer solchen Denkhaltung nicht\nim Entferntesten gerecht werden kann.\nAuch bei Herrn Flath sp\u00fcre ich ein Denken, das sich nach\ndem Motto geriert: Alles war richtig! \u2013 Ich halte es aber f\u00fcr\nsehr bedenklich, wenn er sich gegen eine Regulierung des\nMarktes ausspricht.\nIch glaube \u2013 und dar\u00fcber sind sich alle Experten einig \u2013,\ndass die unsichtbare Hand des Marktes keine Ordnung\nbringen und auch die gew\u00fcnschten Entwicklungsrichtun-\ngen nicht erm\u00f6glichen wird, in die wir einfach gehen m\u00fcs-\nsen, weil in etwa 50 Jahren die fossilen Energierohstoff-\nreserven der Welt nach der Shell-Studie aufgebraucht sind.\nWir haben nicht mehr so viel Zeit, um gro\u00dfe Debatten zu\nf\u00fchren. Wir m\u00fcssen jetzt wirklich ernsthafte Entscheidun-\ngen in dieser Richtung treffen. Darin sind wir uns alle\neinig, aber es passiert wegen dieser Interessenkonflikte\nnichts.\nWenn man sich allzu sehr auf diese Lobbyismen einl\u00e4sst,\nwird Politik handlungsunf\u00e4hig. Ich sp\u00fcre, dass man, wenn\nman sich in diese Lobbyismen verstrickt, auch politisch\nnicht mehr handlungsf\u00e4hig ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 3/0034 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer spricht sich dagegen aus? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei mehr Gegenstimmen als Daf\u00fcrstimmen und\nkeiner Stimmenthaltung ist diese Drucksache nicht be-\nschlossen worden. Der Tagesordnungspunkt 6 ist beendet.\nWir kommen zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n129\n\n\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n\u2013 S\u00e4chsische Schulen ans Netz\nDrucksache 3/0048, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Ausstattung s\u00e4chsischer Schulen mit moderner Kommunikationstechnik\nDrucksache 3/0030, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen in der Aussprache das Wort neh-\nmen. Die Reihenfolge in der ersten Runde lautet: CDU,\nSPD, CDU, PDS; die Staatsregierung, so sie es w\u00fcnscht.\nIch bitte Herrn Colditz von der CDU-Fraktion das Wort zu\nnehmen.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Nicht zum ersten und sicherlich auch nicht zum\nletzten Mal besch\u00e4ftigen wir uns in diesem Hohen Haus\nmit den anstehenden Erfordernissen an die inhaltliche und\nmaterielle Ausgestaltung unserer Schulen, die sich aus der\nEntwicklung der Informationsgesellschaft ergeben. Sicher-\nlich sind die Kontinuit\u00e4t und die Beharrlichkeit, mit denen\ngerade dieses Thema zunehmend Raum in der bildungs-\npolitischen Diskussion generell erh\u00e4lt, von grundlegender\nNotwendigkeit. So ist die inhaltliche Vermittlung von\nKenntnissen und F\u00e4higkeiten im Umgang mit modernen\nInformationstechnologien schon lange nicht mehr auf die\nBerufs- und Hochschulausbildung beschr\u00e4nkt, sondern sie\ndurchdringt schon jetzt den privaten und den gesellschaft-\nlichen Bereich.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAuf diese Entwicklung aber nicht nur zeitgem\u00e4\u00df zu reagie-\nren, sondern sie offensiv mitzugestalten ist eine Herausfor-\nderung an unser Bildungssystem, der wir uns gerade auch\ndurch die Schaffung von Rahmenbedingungen stellen\nm\u00fcssen, insbesondere durch die konkrete materielle und\ninhaltliche Ausgestaltung vor Ort.\nIch denke, wir m\u00fcssen uns aber auch eines gewissen Span-\nnungsfeldes bei der aktuellen Entwicklung bewusst blei-\nben. Einerseits ist durch die Entwicklung der Informa-\ntions- und Kommunikationstechnologien der pers\u00f6nliche\nUmgang der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mit dem Computer\nund dem Internet schon eine gewisse Selbstverst\u00e4ndlich-\nkeit geworden, wobei individuelle Interessenlagen genau-\nso unterschiedlich ausgepr\u00e4gt sind wie Kompetenz und\nEffizienz in der praktischen Nutzung.\nAndererseits muss Schule die ganze Breite der vorhande-\nnen Sch\u00fclerklientel, also die schon Wissenden und die\neher Unwissenden, erreichen und vor allem einen verant-\nwortungsbewussten, sachgerechten und kompetenten Um-\ngang mit diesen neuen Medien erm\u00f6glichen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\nDaraus erw\u00e4chst Handlungsbedarf auf verschiedenen Ebe-\nnen. Erstens m\u00fcssen m\u00f6glichst rasch die neuen Informa-\ntionstechnologien zum festen Bestandteil der Unterrichts-\ngestaltung generell werden,\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\nalso nicht allein einer Informatikausbildung, die zwar f\u00fcr\ndie Grundlagenvermittlung unabdingbar, im Gesamtver-\nst\u00e4ndnis der neuen Formen des Informationsaustausches\naber auf Dauer nicht ausreichend ist.\n\nZweitens bedarf es einer m\u00f6glichst breiten Durchdringung\nder Lehrpl\u00e4ne mit den modernen M\u00f6glichkeiten der Infor-\nmationstechnologien, wobei sicher am dringlichsten die\ngezielte Vermittlung im Rahmen einer Informatikgrund-\nausbildung zum kompetenten und effizienten Einsatz\ndieser neuen Medien ansteht, um anschlie\u00dfend eine verall-\ngemeinerte Anwendung im Unterricht zu erm\u00f6glichen.\nDrittens ergeben sich Herausforderungen an die Ausbil-\ndung bzw. an die Qualifikation der Lehrer. Gerade die\nTatsache, dass die Nutzung von Computern im pers\u00f6n-\nlichen Umfeld schon weit vorangeschritten ist, macht es\nnotwendig, dass der Lehrer in der Lage sein muss, diesen\nWissensvorsprung seiner Sch\u00fcler, und sei es auch nur der\nVorsprung eines einzigen Sch\u00fclers in der Klasse, kompe-\ntent auszugleichen. Gerade die Informationstechnologien\nverlangen vom Lehrer die kontinuierliche und selbst\u00e4n-\ndige Befassung mit den neuen Entwicklungen, um darauf\nnicht nur kompetent im Lehr- und Lernprozess reagieren\nzu k\u00f6nnen, sondern sie auch im Sinne eines bedarfsgerech-\nten Lehrverst\u00e4ndnisses zu nutzen.\nSchlie\u00dflich ist die Ebene der materiellen Ausstattung unse-\nrer Schulen einschlie\u00dflich der dazu notwendigen kontinu-\nierlichen Finanzierung zu bedenken, die die Schultr\u00e4ger in\ndie Pflicht nimmt, nicht nur kontinuierlich in einen ent-\nsprechenden Entwicklungsstand der Technik zu investie-\nren, sondern auch effiziente technische L\u00f6sungen, beson-\nders beim Internetzugang, anzustreben.\nMeine Damen und Herren! Diese eben von mir kurz be-\nnannten vier Punkte verdeutlichen die Komplexit\u00e4t und\ndie Vielfalt der Probleme, die mit der Nutzbarmachung\nder modernen Informationstechnik an unseren Schulen\nverbunden sind. Sie machen aber auch den Prozesscharak-\nter der weiter anzustrebenden L\u00f6sungsschritte sowohl\nzeitlich als auch hinsichtlich der notwendigen Verantwor-\ntungsebenen deutlich.\nDie Stellungnahme der Staatsregierung zu unserem An-\ntrag belegt aber auch, dass die Grundlagen f\u00fcr die weitere\nGestaltung dieses Prozesses durchaus gelegt sind. Sowohl\ndurch kommunales Engagement als auch durch F\u00f6rderung\ndes Freistaates im Rahmen der F\u00f6rderrichtlinie ,,Medien-\np\u00e4dagogische Innovation\u201c sind landesweit mittlerweile\nmaterielle Bedingungen an Schulen zur Nutzung der In-\nformations- und Kommunikationstechnologien entstan-\nden.\nFakt ist aber auch, dass diese vorhandenen Angebote so-\nwohl der aktuellen Entwicklung angepasst als auch fl\u00e4-\nchendeckend angeboten werden m\u00fcssen. Schlie\u00dflich ist\ndas die Grundlage f\u00fcr die landesweit einheitlichen Lehr-\nund Lernangebote. Insofern ist zwar auch die Anfrage der\nSPD-Fraktion beispielsweise zu vorhandenen verschiede-\nnen Betriebssystemen an den Schulen durchaus nachvoll-\nziehbar; sie bringt uns aber gerade in diesem Punkt nicht\nunbedingt weiter. Um dem Anspruch moderner Ausbil-\ndung gerecht werden zu k\u00f6nnen, brauchen wir m\u00f6glichst\ngleiche materielle Voraussetzungen ebenso wie verbind-\nliche Lehrplanvorgaben, die sich an den gegenw\u00e4rtigen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n130\n\n\n\nEntwicklungen orientieren. Diese Forderung wollen wir\nmit unserem Antrag als impliziert wissen.\nDabei sind wir uns der spannungsreichen Situation bez\u00fcg-\nlich der damit verbundenen finanziellen Belastungen\ndurchaus bewusst. Insoweit k\u00f6nnen wir meines Erachtens\ndie Schultr\u00e4ger auch nicht allein lassen. Es bedarf kom-\nplexer L\u00f6sungen, aber auch der Bereitschaft der kommu-\nnalen Ebene, auf diese L\u00f6sungen einzugehen und sie mit-\nzutragen. Die hierzu notwendigen, vom Kultusministe-\nrium angedachten und auch durch unsere Fraktion mitge-\ntragenen L\u00f6sungen m\u00fcssen sich von der Entwicklung von\nKonzepten zum Einsatz neuer Medien im Unterricht aller\nSchularten \u00fcber die damit verbundene Lehrplan\u00fcberarbei-\ntung bis hin zu einer umfassenden Weiterbildung unserer\nLehrerinnen und Lehrer erstrecken. Zudem muss eine Ab-\nstimmung \u00fcber eine m\u00f6glichst einheitliche Hard- und Soft-\nwarebasis bei einem optimalen Kosten-Nutzen-Verh\u00e4ltnis\ndurch m\u00f6glichst zentrale Organisation und Beschaffung\nerfolgen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU und SPD)\n\nBegleitet werden sollte dies \u2013 dar\u00fcber wird noch zu spre-\nchen sein \u2013 von einer entsprechenden Landesf\u00f6rderung,\nwom\u00f6glich auch zweckgebunden \u00fcber FAG-Zuweisun-\ngen, wobei das an dieser Stelle nur ein Gedankensplitter\nsein kann. Ich denke, man kann durchaus bereits auf vor-\nhandene Referenzl\u00f6sungen des praktischen Angebots zu-\nr\u00fcckgreifen, sei es auf solche, die durch Angebote auf\nregionaler Ebene vorhanden sind, sei es auf solche, die im\nRahmen der in der Antwort der Staatsregierung durchge-\nf\u00fchrten Modellversuche verallgemeinert werden k\u00f6nnen.\n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung verdeutlicht, dass\nwir nicht am Anfang stehen, sondern dass es eigentlich\ndarauf ankommt, positive Erfahrungen aufzugreifen und\njetzt systematisch und zielgerichtet zu verallgemeinern.\nDiese Verallgemeinerung betrifft, wie gesagt, die Ausge-\nstaltung von Lehrplaninhalten auf der Grundlage von\nModellprojekten ebenso wie das Aufgreifen positiver Er-\nfahrungen bei der Finanzierung von Nutzungsentgelten\nauf der Ebene der Schultr\u00e4ger, zum Beispiel auch bei der\nWahl technisch optimaler Providernutzungen. Schlie\u00dflich\nkann diese Form der Verallgemeinerung positiver Erfah-\nrungen und vorhandener Modelle auch die Grundlage f\u00fcr\nden Anschluss s\u00e4chsischer Schulen an das Vernetzungs-\nsystem der s\u00e4chsischen Verwaltung, den Infohighway\nSachsen, sein.\n\nDie vom Kultusministerium angedachte und vom Minis-\nterpr\u00e4sidenten bereits in seiner Regierungserkl\u00e4rung dar-\ngestellte Bildungsoffensive ist unseres Erachtens eine gute\nund richtige Strategie, um unsere Schulen materiell und\ninhaltlich in absehbarer Zeit auf den Weg in die Informa-\ntionsgesellschaft zuzur\u00fcsten.\n\nAllein freilich mit verwaltungsseitiger Administration\nwird dieser Prozess wohl nicht zu bew\u00e4ltigen sein. Viel-\nmehr bedarf es hier eines breiten Engagements von Politik,\nWirtschaft und einer breiten \u00d6ffentlichkeit, aber auch\neines entsprechend hohen Idealismus an den Bildungsein-\nrichtungen selbst, Idealismus, der sich vor allem darin aus-\ndr\u00fccken sollte, dass in der Auseinandersetzung mit den\nneuen technischen M\u00f6glichkeiten vorrangig eine Chance\ngesehen wird, die pers\u00f6nliche und gesellschaftliche Ent-\nwicklung aktiv mitzugestalten. Es bleibt zu w\u00fcnschen,\ndass in der Ausgestaltung dieses Prozesses auch ein ge-\nsunder und belebender Wettbewerb zwischen den Schulen\n\nentsteht und damit Schule als St\u00e4tte der Innovation wieder\nneu belebt wird.\nMit unserem Antrag wollen wir diesen Prozess begleiten,\naber auch aktivierend unterst\u00fctzen. Wir sind uns dabei im\nKlaren, dass aus dieser Rahmenvorgabe weitere Detail-\nprobleme erwachsen, die auch parlamentarisch zu l\u00f6sen\nsein werden. Wir wollen uns dieser Verantwortung auch\nin Zukunft stellen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich \u00fcbergebe das Wort\nder SPD-Fraktion, Ihnen, Herr Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! Vorab einige Be-\nmerkungen ganz privater Art.\nHerr Kollege Iltgen, Sie wiesen mich heute Morgen\nnamentlich bei einer Aktuellen Debatte zurecht, als ich,\nwie gewohnt, einige aufmunternde Zwischenrufe in Rich-\ntung Kultusminister absandte. Es waren Zwischenrufe. Da\ndie Zwischenrufe laut Gesch\u00e4ftsordnung dieses Hohen\nHauses ausdr\u00fccklich vorgesehen sind, lasse ich mir auch\nin Zukunft von Ihnen dort nicht den Mund verbieten. \u2013\nEntschuldigung, aber das musste gesagt werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Pr\u00e4sident, m\u00f6ch-\nten Sie dazu das Wort nehmen? \u2013 Ich denke, das war jetzt\nwirklich nicht platziert.\n\nIltgen, CDU: Das ist jetzt wirklich ein totaler Eklat gegen-\n\u00fcber einem amtierenden Pr\u00e4sidenten. Das muss ich Ihnen\nwirklich sagen. Das h\u00e4tte ich Ihnen nicht zugetraut.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHatzsch, SPD: Ich habe mich an den Abg. Iltgen gewandt.\n\n(Iltgen, CDU: Der Abg. Iltgen hat aber nicht da oben\ngesessen. Insofern ist das noch einmal falsch. \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Setzen! \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEr erh\u00e4lt eine zweite Chance! \u2013 Jurk, SPD: Vergeude\n\nkeine Redezeit, leg los!)\n\nSehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nHerr Kollege Colditz, wir sind ja in der Sache, um die es\nhier geht, \u00fcberhaupt nicht weit voneinander entfernt. Die\nAnbindung unserer Schulen ans Netz kann man als Syno-\nnym verstehen, als Anbindung unserer Schulen an die Zu-\nkunft, Herr Minister.\nLangsam wird auch Skeptikern die Dimension des Zu-\nganges zu schier unermesslichen Informationsangeboten\nund Datenbanken bewusst. Nicht mehr nur vereinzelt und\nnicht mehr zum Spa\u00df findet Kommunikation \u00fcber das\nInternet statt. F\u00fcr Schulen haben diese Entwicklungen\nmeines Erachtens doppelte Bedeutung. Zum einen sollen\nsie die jungen Menschen auf die Zukunft vorbereiten.\nDazu geh\u00f6rt der Umgang mit modernen Informations-\nquellen und Kommunikationsmedien.\nWer das Netz wirklich nutzen will, muss allerdings lernen\nzu selektieren. Wer sich nicht in der weiten virtuellen Welt\nverlieren will, muss sich seiner selbst bewusst werden.\nDie Herausforderungen an moderne Bildung sind nicht\nmit der technischen Ausbildung am Computer oder der\nUnterweisung im Umgang mit Zugmaschinen angenom-\nmen. Das l\u00e4sst sich auf der Ebene des blo\u00dfen Anwenders\nin wenigen Stunden erledigen. Die Schulen werden sehr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n131\n\n\n\nviel mehr \u00fcber Sinn der Information und die Kommunika-\ntion reflektieren m\u00fcssen. Freilich ist aber zumindest ein-\nmal auch das technische Training notwendig. Dies setzt\nallerdings voraus, dass alle Schulen der Sekundarstufe I\nund II nicht nur \u00fcber gebrauchsf\u00e4hige PCs, sondern auch\n\u00fcber einen Netzzugang verf\u00fcgen.\nZum anderen er\u00f6ffnen die Entwicklung der Informations-\nnetze und der Kommunikationsmedien aber auch ganz\nneue p\u00e4dagogische und didaktische M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die\nGestaltung von Lern- und Bildungsprozessen. Warum ein\nteures Geografie- oder Biologiebuch verwenden, wenn\nman \u00fcber das Netz sehr viel authentischere, zeitnahere\nund den Lerninteressen der Sch\u00fcler angepasste Pr\u00e4senta-\ntion finden und nutzen kann. Umgang mit dem PC und\nAnbindung an das Internet ist also sehr viel mehr als Infor-\nmatikunterricht.\nIn diesem Zusammenhang halten wir die Stellungnahme\nder Staatsregierung zu Punkt 2 des Antrages der CDU f\u00fcr\nzu kurz. Unseres Erachtens war die Intention des Antrag-\nstellers die \u00dcberarbeitung aller Lehrpl\u00e4ne, Herr Colditz,\nund nicht etwa nur der f\u00fcr Informatik.\nDie M\u00f6glichkeiten, die sich mit dem Internet bieten, lassen\nreformp\u00e4dagogische Ans\u00e4tze des entdeckenden Lernens in\nganz neuem Licht erscheinen. Praktisch wird die ganze\nWelt der virtuellen Erforschung zug\u00e4nglich, nicht zu spre-\nchen vom fremdsprachlichen Effekt, wenigstens in passi-\nver Beherrschung des Englischen. Das setzt allerdings\nnicht nur die einfache Anbindung der Schulen ans Netz\nvoraus, sondern in einem hohen Ma\u00dfe das Wissen, dass\nwenigstens jede Lerngruppe einen t\u00e4glichen Zugriff hat.\nMeine Damen und Herren! Das scheint allerdings noch\netwas Zukunft zu sein, wenn man betrachtet, dass zurzeit\netwa nur 30 % der Mittelschulen, 24 % der berufsbilden-\nden Schulen am Netz sind. Optimistisch darf man sein,\ndenn zumindest 92 % \u2013 wenn vielleicht nicht gar 100 % \u2013\nder Gymnasien sind am Netz. Um so notwendiger scheint\nes daher, die Bem\u00fchungen zu verst\u00e4rken, zumindest erst\neinmal alle Schulen der Sekundarstufe I und II an das Netz\nanzubinden und mit einer nennenswerten Anzahl von PCs\nauszustatten.\nDie Kommunen als Schultr\u00e4ger w\u00e4ren allein wohl mit\ndieser Aufgabe \u00fcberlastet, zumal Investitionen in den\nSchulhausbau vielerorts noch ausstehen. Auch werden die\nSchultr\u00e4ger mit den laufenden Kosten des Betriebes und\nnotwendiger Wartung und Ersatzbeschaffungskosten\nnicht etwa aus ihrer Verantwortung entlassen. Um aber\neine gezielte Unterst\u00fctzung vonseiten des Landes zu er-\nm\u00f6glichen, ist eine \u00dcbersicht \u00fcber den Ausstattungsgrad\nund somit \u00fcber den k\u00fcnftigen Bedarf wohl notwendig.\nDas enth\u00e4lt unser Antrag.\nWir begr\u00fc\u00dfen es, dass eine Erhebung hierzu bereits in Vor-\nbereitung ist. Unserem Antrag kann also im Absatz 1 ohne\nweiteres zugestimmt werden.\nMeine Damen und Herren! Aus dem Wissen um die\nArbeitsgruppe der Bund-L\u00e4nder-Kommission haben wir\nden Punkt unseres Antrages so formuliert. Die Aussagen\nhierzu in der Stellungnahme der Staatsregierung verwei-\nsen auf weiteren Kl\u00e4rungsbedarf. Insbesondere wenn die\nVerhandlungen mit den Anbietern auf Bundesebene nicht\nvorankommen, ist eine regionale L\u00f6sung notwendig, Herr\nMinister; denn nur wenn die laufenden Verbindungsent-\ngelte wirklich gering sind, kann die Netzanbindung auch\nwirklich genutzt werden. Wenn die Schule aber 10 Stun-\nden am Netz ist \u2013 das ist bei durchschnittlich 337 Sch\u00fclern\npro Mittelschule oder 769 Sch\u00fclern pro Gymnasium ja\n\nwohl nicht zu hoch angesetzt \u2013, dann summieren sich auch\nniedrige Entgelte zu stattlichen Summen. Beim derzeit bil-\nligsten Provider w\u00e4ren 199 DM pro Monat f\u00e4llig und somit\nim Jahr wenigstens 2 388 DM.\nMeine Damen und Herren! Man k\u00f6nnte nun entgegnen,\ndass nicht alles das Land tun kann und die Schultr\u00e4ger\neben ihre Pflicht erf\u00fcllen m\u00fcssten. Schlie\u00dflich hat man ja\nkeine Almosen zu vergeben. Richtig, denn wir k\u00f6nnen uns\nvorstellen, dass wir eine ganze Reihe von Almosen nicht\nvergeben k\u00f6nnen. Richtig, wir k\u00f6nnen uns vorstellen, dass\neine ganze Reihe von Verwaltungsaufgaben sehr viel effi-\nzienter \u00fcber vollst\u00e4ndig vernetzte Schulen erledigt werden\nk\u00f6nnten. Das f\u00e4ngt damit an, dass eine E-Mail an alle Mit-\ntelschulen zirka 39 DM kostet, Herr Minister. Als Infobrief\nw\u00fcrde die ganze Sache dem Ministerium 279 DM kosten.\nDas ist nur ein einfaches Beispiel. Der Fantasie sind kaum\nGrenzen gesetzt. Was w\u00e4re zum Beispiel, wenn das Minis-\nterialblatt des Kultusministeriums nur online verf\u00fcgbar\nw\u00e4re? Abgesehen von den schnelleren Recherchen und der\nbesseren Pflege ist dies am Ende viel kosteng\u00fcnstiger und\nressourcenschonender.\nSie sehen also, meine Damen und Herren, das Konzept zur\nNutzung von PC und Internet an Schulen ist weit mehr als\nnur Informatikunterricht. Wir halten aus dem Grund den\nPunkt 2 des CDU-Antrages f\u00fcr noch nicht erledigt und\nhalten unseren Punkt 3 aufrecht.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Von der CDU-Fraktion\nhat Frau Bellmann um das Wort gebeten. Ich bitte Sie.\n\nFrau Bellmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Der 18. April 1996 war ein\nwichtiger Tag f\u00fcr das deutsche Bildungssystem. In Bonn\nfiel damals der Startschuss f\u00fcr das Projekt ,,Schulen ans\nNetz\u201c. Inzwischen arbeiten in Sachsen viele Schulen mit\ndem Internet. Um es innerhalb k\u00fcrzester Zeit auf 100 %\nAnschlussgrad zu bringen, bedarf es noch einiger Anstren-\ngungen, wohl auch einer konzertierten Aktion aller an der\nBildung und Ausbildung Beteiligten.\nNach Meinung vieler Deutscher wird es h\u00f6chste Zeit f\u00fcr\neine neue Kultur der Leistung und der Motivation, die die\nQualit\u00e4t des Bildungswesens sichern soll. Eltern und\nSch\u00fcler wissen, dass in einer Welt globalisierter Wirtschaft\nund h\u00e4rteren internationalen Wettbewerbs Bildung immer\nmehr \u00fcber Lebenschancen, Status und Einkommen ent-\nscheidet. Die B\u00fcrger stellen deshalb ganz neue Anforde-\nrungen an die Schulen und an die Universit\u00e4ten. Das\nBasiswissen der Schulabg\u00e4nger muss verst\u00e4rkt werden,\ndenn mit Kuschelp\u00e4dagogik ist es nun eindeutig vorbei.\nDie Lehrerschaft, ob nun reich oder noch arm an Dienst-\njahren, muss ihre Eignung ebenfalls unter Beweis stellen,\nwenn sie den Sch\u00fclern das im dritten Jahrtausend notwen-\ndige Wissen vermitteln will.\nF\u00fcr die Wachstumsbranche Nummer eins, den Informa-\ntions- und Kommunikationsbereich, gelten gute Vorkennt-\nnisse in der Arbeit mit dem PC und mit den neuen Medien\ngenauso wie in allen anderen Berufen als unabdingbar.\nSelbst ein Friseur wei\u00df die Technik Gewinn bringend zu\nnutzen, wenn er dem Kunden am Bildschirm zeigen kann,\nob ihm die von ihm gew\u00fcnschte Frisur steht oder nicht,\nnoch ehe die Schere \u00fcber die L\u00e4nge des edlen Haupthaares\nentscheidet. Vollendeter Service ist eben ohne PC-Technik\nauch da nicht mehr zu haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n132\n\n\n\nZur\u00fcck zur Kommunikationsbranche. Der Bedarf an Fach-\nkr\u00e4ften ist hier stark steigend. In Sachsen ist bereits jetzt\nein Fachkr\u00e4ftemangel von 500 Spezialisten zu verzeichnen.\nKurzfristig versuchen die Staatsregierung und die Arbeits-\nverwaltung dem Mangel mit einschl\u00e4gigen Qualifizie-\nrungsma\u00dfnahmen zu begegnen. Langfristig muss auf\nmehr Interesse der Schulabg\u00e4nger bzw. Absolventen ge-\nbaut werden, die auf Schl\u00fcsselqualifikation f\u00fcr multi-\nmediale Anwendungen im Arbeitsmarkt der Zukunft ver-\nweisen k\u00f6nnen. Deshalb hat die CDU-Fraktion mehrere\nInitiativen ergriffen mit dem Ziel, an allen s\u00e4chsischen\nSchulen eine qualifizierte Informatikausbildung anzu-\nbieten.\n\nDer vorliegende Antrag ist eine logische und konsequente\nWeiterf\u00fchrung der bisherigen Aktivit\u00e4ten. Er ist zugleich\nTeil der praktischen Umsetzung des theoretischen Ansat-\nzes aus der Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten.\n\nKurt Biedenkopf stellte darauf ab, dass der Umgang mit\nden neuen Medien nicht nur eine Schl\u00fcsselqualifikation\nf\u00fcr den Arbeitsmarkt sei, sondern es sich im weiteren\nSinne um das Erlernen einer neuen Kulturtechnik handele.\n\nMit einer zentralen Ausstattung aller s\u00e4chsischen Schulen\nauf der Basis einer einheitlichen Hard- und Software und\nst\u00e4ndig verf\u00fcgbaren Internet-Zug\u00e4ngen befindet sich Sach-\nsen mit seinen Bildungseinrichtungen auf gutem Wege in\ndie Informationsgesellschaft. Auf diesem Weg zeichnet\nsich sehr deutlich ab, dass es viele neue Berufsbilder geben\nwird und schon gibt, f\u00fcr die Informatikkenntnisse notwen-\ndig sind. Die Nachfrage nach diesen neuen Ausbildungs-\nberufen ist gro\u00df, die Berufschancen sind hervorragend.\n\nHervorzuheben ist au\u00dferdem, dass ebenfalls hervorragen-\nde Chancen f\u00fcr unternehmerische Selbst\u00e4ndigkeit in auf\nelektronischen Handel, Elektronik-Commerce und andere\nwirtschaftlich verwertbare Anwendungen im Internet spe-\nzialisierten Firmen bestehen. Erfreulich ist es, wie positiv\nSch\u00fcler bereits heute \u00fcber eigene Existenzgr\u00fcndungen als\nberufliche Perspektive nachdenken und diese Gedanken\nschon jetzt konkret in Sch\u00fclerfirmen erproben.\n\nDie CDU-Fraktion strebt eine verst\u00e4rkte Zusammenarbeit\nder Schulen mit der Wirtschaft an, um das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr\nwirtschaftliche Zusammenh\u00e4nge bei den Sch\u00fclern weiter\nzu verbessern. Wenn wir wollen, dass unsere Jugendlichen\nnach der Schule einen flie\u00dfenden \u00dcbergang zu marktorien-\ntierter Berufsausbildung und Berufst\u00e4tigkeit erlangen,\nm\u00fcssen wir heute die notwendigen Grundsteine dazu\nlegen. Bill Gates sagte dazu ganz richtig, dass neben der\nFamilie die wichtigste Institution die Schule ist als ein\nGrundlagenmonument allererster G\u00fcte. Ich f\u00fcge hinzu:\nDie Zukunft ist ein ernstes Gesch\u00e4ft. Wenn viele andere\nL\u00e4nder um uns herum die Zukunft vor uns erreichen,\nsitzen wir in der hintersten Reihe. Das kann und darf mit\nSachsen und Deutschland nicht passieren!\n\nIn Anbetracht des heutigen Beginns der Karnevalsaison\nkann man nur hoffen, dass die Regierungsjecken an Rhein\nund Spree, durchaus auch Skeptiker in den eigenen\nReihen, uns bei unseren Aktivit\u00e4ten nicht behindern und\nkeine Narreteien in den Weg legen. Rot-gr\u00fcne Pappnasen\ngeh\u00f6ren eben ausschlie\u00dflich in den Karneval.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich \u00fcbergebe das Wort\nan die Vertreterin der PDS-Fraktion. Frau Schneider, bitte.\n\nFrau Schneider, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Als ich 1950 in die Schule kam,\nbrachte ich in meinem Ranzen folgende Medienangebote\nmit: ein Lesebuch, ein Rechenbuch, eine Schiefertafel samt\nKreide und Schwamm. Die Schiefertafel wurde innerhalb\nder n\u00e4chsten Schuljahre von Heften abgel\u00f6st, die B\u00fccher\nwurden zahlreicher. Meine Lehrerinnen und Lehrer griffen\nnicht mehr nur zu Kreide und Zeigestock. Auch ich setzte\nin meiner Unterrichtspraxis hin und wider Dia- und Film-\nprojektor ein, sp\u00e4ter auch den noch heute gehegten und\ngepflegten Polylux. Das Ende der Entwicklung der Tech-\nnik schien erreicht, als an einzelnen Erweiterten Ober-\nschulen Sprachkabinette eingerichtet wurden.\nImmer wieder haben neue Neue Medien Einzug in die\nSchule gehalten, sind mehr oder weniger erfolgreich, mehr\noder weniger h\u00e4ufig eingesetzt worden. Noch vor f\u00fcnf\nJahren hatte kaum eine Schule in Deutschland einen Com-\nputer oder gar einen Internetanschluss. Die Notwendig-\nkeit, mit elektronischen Medien zu lernen und zu arbeiten,\nwurde ernsthaft angezweifelt.\nHeute ist die Situation eine andere. Kaum einer verschlie\u00dft\nsich den Argumenten, warum die Arbeit mit den Neuen\nMedien unbedingt an die Schulen geh\u00f6rt. Die Frage ist\nlegitim, ob Schule ihre Klientel \u00fcberhaupt noch erreichen\nkann, wenn sie deren Lebensqualit\u00e4t, sprich den fr\u00fchzeiti-\ngen Umgang mit den Neuen Medien, nicht in den Unter-\nricht einbezieht.\nF\u00fcr uns als Partei der sozialen Gerechtigkeit ist die Auf-\ngabe von Schule, allen Kindern gleiche Bildungschancen\nzu geben,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\negal, ob die Eltern zu Hause eine eigene Bibliothek besit-\nzen oder nur zur Boulevardzeitung greifen, egal, ob sie zu\nden Familien geh\u00f6ren, die einen Computer besitzen oder\nnicht. Um die Kluft zwischen den Informierten und den\nNichtinformierten nicht noch gr\u00f6\u00dfer werden zu lassen, als\nsie schon ist, muss Schule dieses Defizit auffangen.\nAus den uns vorliegenden Stellungnahmen der Staats-\nregierung zu den beiden Antr\u00e4gen wurde deutlich, dass\nSchulen im Freistaat Sachsen noch ein ganzes St\u00fcck davon\nentfernt sind dies leisten zu k\u00f6nnen. Am Beispiel des In-\nformatikunterrichtes, einer Facette der Arbeit mit den\nNeuen Medien, m\u00f6chte ich das verdeutlichen. Als erstes\nsteht die Frage: In welchen Klassenstufen wird Informatik\nunterrichtet? An den Mittelschulen wurde 1997/98 das\nFach Angewandte Informatik eingef\u00fchrt f\u00fcr die Klassen 7\nbis 10. Die Gymnasien unterrichten Informatik seit\n1992/93 in den Klassen 7 als Pflichtunterricht und in den\nKlassen 11 und 12 als Wahlgrundkurs. An den Berufsbil-\ndenden Schulen wird zwischen einer und 15 Wochenstun-\nden Informatikunterricht erteilt. Bleibt die Frage: warum\nnicht an den Grund- und F\u00f6rderschulen? Immerhin sind\n40 Grundschulen und 16 F\u00f6rderschulen im Internet vertre-\nten. Bleibt die Frage: warum nicht in den Klassen 5 und 6\nder Mittelschulen und Gymnasien und warum nicht in der\nKlasse 8 der Gymnasien? Sicher werden Sie, Herr Kultus-\nminister, die fehlenden Finanzen ins Spiel bringen. Aber\ndas lassen wir nicht gelten.\nWenn wir uns der Frage zuwenden, unter welchen Bedin-\ngungen Informatikunterricht erteilt wird, so erfahren wir\naus Ihrer Stellungnahme, ich zitiere: ,,\u2026 an allen Mittel-\nschulen mit den entsprechenden technischen und perso-\nnellen Voraussetzungen\u201c. \u2013 Eine salomonische Auskunft,\ndie wir trotzdem alle richtig verstehen. An den Gymnasien\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n133\n\n\n\nsieht es anders aus. Dort sind \u00fcberall ,,die technischen und\npersonellen Voraussetzungen f\u00fcr die Erf\u00fcllung des Lehr-\nplanes gegeben\u201c. Das ist Ihre Sichtweise, Herr Minister.\nDie Kollegen der Landesgruppe Sachsen Fachgruppe\nInformatiklehrer zum Beispiel sehen das ganz anders.\nZur Ausstattung der beruflichen Schule wird keine Aus-\nsage gemacht und auch zum Ausstattungsgrad mit Com-\nputern \u2013 das ist ja wohl die Voraussetzung f\u00fcr den Infor-\nmatikunterricht \u2013 kann der Kultusminister keine konkre-\nten Aussagen machen. ,,Nahezu alle Mittelschulen, Gym-\nnasien und beruflichen Schulen \u2026\u201c, hei\u00dft es. ,,Nahezu\nalle\u201c hei\u00dft f\u00fcr mich, wenn ich vergleichsweise den Zugang\nder Schulen zum Internet betrachte, nahezu alle Gymna-\nsien, und das ist ja wohl ein gro\u00dfer Unterschied.\nNun kann sich Herr Dr. R\u00f6\u00dfler ja zur\u00fccklehnen und sagen,\nf\u00fcr die Ausstattung der Schulen sind die Schultr\u00e4ger zu-\nst\u00e4ndig. Das sind die Gemeinden, Landkreise und kreis-\nfreien St\u00e4dte. Wie es um deren finanzielle Ausstattung be-\nstellt ist, dar\u00fcber brauche ich an dieser Stelle nicht zu\nargumentieren. Das SMK ist gefordert, f\u00fcr die Bereit-\nstellung und Pflege der erforderlichen technischen Infra-\nstruktur zu sorgen. Soweit zur technischen Ausstattung.\nDie personellen Voraussetzungen liegen wohl zweifelsfrei\nin Verantwortung des SMK. Auch hier gibt es erheblichen\nNachholbedarf.\nWenn wir davon ausgehen, dass der Umgang mit Technik\nneben den traditionellen Kulturtechniken des Lesens, des\nSchreibens und des Rechnens eine weitere unverzichtbare\nGrundkompetenz werden muss \u2013 dar\u00fcber gibt es ja nach\nder heutigen Debatte und gab es sicher auch schon vorher\nKonsens \u2013, bedeutet das: F\u00fcr den Erwerb dieser Kompe-\ntenz muss eine feste unterrichtliche Verankerung vorge-\nnommen werden, wie beispielsweise f\u00fcr Schreiben und\nLesen, und zwar beginnend in der Grundschule, besser\nnoch schon beginnend im Kindergarten.\nDazu bedarf es aber auch der Lehrerin oder des Lehrers,\ndie bzw. der das kann und nicht nur als Hobby betreibt.\nDeshalb m\u00fcssen folgende Rahmenbedingungen geschaf-\nfen werden:\n\u2013 eine Reform der Lehrerbildung unter dem Aspekt einer\nQualifizierung aller Lehrerinnen und Lehrer,\n\u2013 die Ausbildung von Informatiklehrerinnen und -lehrern\nin einem eigenst\u00e4ndigen Studiengang und letztlich\n\u2013 die Erm\u00f6glichung eines lebensbegleitenden Lernens.\nDazu muss das Kultusministerium Angebote unterbreiten\nund darf diese Verantwortung nicht auf die regionalen\nSchul\u00e4mter abschieben.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Rohwer von der\nCDU-Fraktion hat nun um das Wort gebeten.\n\nRohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Das Hohe Haus hat sich heute mit\nzwei Antr\u00e4gen zu besch\u00e4ftigen, die sich mit dem Thema\n,,S\u00e4chsische Schulen ans Netz\u201c befassen.\nObwohl beide Antr\u00e4ge dem Thema nach \u00fcbereinstimmen,\nsind sie doch in ihrer Anlage grundverschieden. Herr\nHatzsch, es tut mir leid, Sie haben sich intensiv bem\u00fcht,\neine Zustimmung von der CDU-Fraktion zu Ihrem Antrag\nzu erringen. Aber ich denke, die Antr\u00e4ge sind in ihrer\nAnlage doch grundverschieden. Und ich m\u00f6chte gerne\nausf\u00fchren, weshalb wir Ihrem Antrag nicht zustimmen\nk\u00f6nnen.\n\nDer Antrag der CDU-Fraktion bringt deutlich zum Aus-\ndruck, dass wir uns nachhaltig f\u00fcr die z\u00fcgige Anbindung\naller s\u00e4chsischen Schulen an moderne Kommunikations-\nwege und speziell an das Internet stark machen. Meine\nDamen und Herren von der SPD, Ihrem Antrag kann ich\neine solche Aussage nicht so recht entnehmen. Die Begr\u00fcn-\ndung des Antrags m\u00fcht sich zwar redlich diesen Anschein\nzu erwecken, jedoch ist die blo\u00dfe Bestandsaufnahme \u2013\nnoch dazu in dieser Detaillierung \u2013 nicht gerade zukunfts-\nweisend. Durch Erstellung derartiger Statistiken wird\nkeine einzige s\u00e4chsische Schule zus\u00e4tzlich an das Informa-\ntionsnetz des 21. Jahrhunderts angeschlossen.\nIch muss schon sagen, dass mich Ihre Herangehensweise\netwas verwundert, zumindest auf den ersten Blick. Ihr\nsehr geehrter lieber Parteigenosse Herr Bundeskanzler\nGerhard Schr\u00f6der h\u00f6chstpers\u00f6nlich hat das Programm der\nBundesregierung mit dem wohlklingenden Namen ,,Inno-\nvation und Arbeitspl\u00e4tze in der Informationsgesellschaft\ndes 21. Jahrhunderts\u201c verk\u00fcndet. Bekannt wurde es uns\nallen als ,,Internet f\u00fcr alle\u201c. Eine zentrale Aussage darin\nwar die k\u00fchne Planung, bis zum Jahr 2001 alle deutschen\nSchulen an das Internet anzuschlie\u00dfen. Da hat sich die\nBundesregierung aus meiner Sicht sehr, sehr viel vorge-\nnommen.\nSchaut man sich die nackten Zahlen an, dann sind zwar\ndie deutschen Schulen im europ\u00e4ischen Vergleich gut mit\nComputern und entsprechender Software ausgestattet, je-\ndoch mangelt es deutschlandweit an Zug\u00e4ngen ins Inter-\nnet. Insoweit w\u00e4re Ihr Antrag durchaus berechtigt. Nur\nscheint es mir, dass Sie sich den falschen Ansprechpartner\nherausgesucht haben. Sachsen ist rechtzeitig an den Start\ngegangen und wir werden unser selbst gestecktes Ziel\nauch rechtzeitig erreichen.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat in den vergangenen\nJahren ganz konsequent nicht nur die technische, sondern\nauch die p\u00e4dagogische Heranf\u00fchrung s\u00e4chsischer Schulen\nan neue Informationswege betrieben. Die genauen Zahlen\nf\u00fcr die einzelnen Schularten liegen in der Antwort jedem\nMitglied des Hohen Hauses vor. Ich denke, ich brauche sie\nnicht noch einmal zu wiederholen.\nEine Zahl m\u00f6chte ich dennoch mit Nachdruck hervorhe-\nben: 25 % der Schulen des Freistaates Sachsen verf\u00fcgen\nmittlerweile \u00fcber eine Auffahrt auf die Datenautobahn. Im\nDurchschnitt Deutschlands sind es nur \u2013 und ich betone:\nnur \u2013 ganze 15 %. Aus meiner Sicht ein klarer Erfolg der\nkonsequenten Politik der Staatsregierung und der s\u00e4ch-\nsischen CDU.\nDer Freistaat Sachsen besitzt einen Bildungsserver, der\nvom Kultusministerium angeregt wurde. Wir haben es ge-\nschafft, dass selbst viele Grundschulen mit Computern\nausgestattet sind, ein Teil bereits jetzt Zugang zum Inter-\nnet besitzt. In meinem Wahlkreis, im Dresdner Westen,\nkenne ich keine Mittelschule und kein Gymnasium, wel-\nches nicht \u00fcber einen solchen Zugang verf\u00fcgt.\nHerr Nolle \u2013 leider ist er jetzt nicht im Raum \u2013 hat heute\nMorgen von der \u00f6ffentlichen Hand gro\u00dfe finanzielle\nUnterst\u00fctzung gefordert. Seine SPD-Kollegen im Deut-\nschen Bundestag fordern im vorhin erw\u00e4hnten Bundespro-\ngramm dagegen die st\u00e4rkere Einbindung der Wirtschaft in\ndie Ausstattung der Schulen. Meine Damen und Herren,\ndies ist in Sachsen Realit\u00e4t. Doch einigen Sie sich bitte erst\neinmal in der SPD \u00fcber die Strategie Ihrer Partei.\nViele Schulen besitzen F\u00f6rdervereine, die gemeinsam mit\nVertretern der meist mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft eigene\nComputerkabinette aufgebaut haben. In Dresden-Gorbitz\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n134\n\n\n\nist dies sogar an einer Grundschule gelungen. Jedes privat-\nwirtschaftliche Engagement ist aus meiner Sicht deshalb\nzu unterst\u00fctzen.\nIch denke, auch im genannten Bundesprogramm wird die\ndeutsche Bundesregierung nachbessern, wie wir das von\nihr gewohnt sind, und wird ihre gro\u00dfspurigen Verspre-\nchungen zum Schluss wieder zur\u00fccknehmen m\u00fcssen. Des-\nhalb sollten wir in Sachsen lieber den bisher eingeschlage-\nnen Weg weitergehen. Die Erfolge kontinuierlicher Politik\nzu diesem Thema sind sichtbar. Einen Nachteil hat sie\nallerdings: Sie l\u00e4sst sich nicht so gut mit einem L\u00e4cheln in\nden Hauptnachrichten vermarkten.\nNoch etwas zum Schluss. Meine sehr verehrten Damen\nund Herren von der SPD, Sie beklagen in Ihrem Antrag\nindirekt auch die hohen Telefonverbindungskosten f\u00fcr\nOnline-Aktivit\u00e4ten. Ich denke, da sollten Sie ganz ruhig in\nIhrer Bank sitzen bleiben. Ohne die \u00d6ffnung und Liberali-\nsierung des Telekommunikationsmarktes, dessen strikter\nGegner die SPD aus alter linker Sicht jahrelang war,\n\n(Jurk, SPD: Das stimmt so nicht!)\n\nw\u00fcrden wir uns jetzt noch \u00fcber ganz andere Preise unter-\nhalten m\u00fcssen. Die Geb\u00fchren in diesem Marktsegment\nsind dank der \u00d6ffnung des Marktes deutlich zur\u00fcckgegan-\ngen; sie werden es auch weiterhin tun.\nDas Internet wird bereits in wenigen Jahren alte Kommu-\nnikations- und Informationswege weitgehend ersetzt\nhaben. Es wird zu einem Massenkommunikationsmittel\nwerden, das sich jeder leisten kann. Wir, die S\u00e4chsische\nStaatsregierung und die CDU-Fraktion des Landtages,\nwollen daf\u00fcr sorgen, dass die nachwachsende Generation\nmit dieser Herausforderung gro\u00df wird und sie als selbst-\nverst\u00e4ndlich akzeptiert.\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn dahin gehend in diesem\nHohen Hause auch zwischen den Fraktionen weiterhin\nEinigkeit bestehen w\u00fcrde. Dies erfordert konzentrierte\nund ganzheitliche Konzepte und nicht Flickwerk, das viel-\nleicht jeden Monat eine gute Pressemitteilung hervor-\nbringt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Rohwer, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nRohwer, CDU: Ich bin gerade am Ende meiner Ausf\u00fch-\nrungen und bitte Sie daher, dem Antrag der CDU zuzu-\nstimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Von der PDS-Fraktion\nhat nun Herr Hilker das Wort.\n\nHilker, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nDer Antrag der CDU-Fraktion ist \u00fcberschrieben ,,S\u00e4ch-\nsische Schulen ans Netz\u201c. Doch lassen Sie uns vorher erst\neinmal in einige andere Bundesl\u00e4nder schweifen und\ndar\u00fcber reden, was diese machen. Herr Rohwer hatte ja\nausgef\u00fchrt, dass zum Beispiel die Bundesregierung zu viel\nverlangt, wenn Herr Schr\u00f6der fordert, dass in den n\u00e4chs-\nten Jahren alle Schulen ans Netz sollen.\nDoch was will das Land Baden-W\u00fcrttemberg machen; im-\nmerhin CDU-regiert? In den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren soll jeder\nSch\u00fcler einen eigenen Laptop haben; wohlgemerkt vom\nStaate finanziert.\nWas macht die Bayerische Staatsregierung? Es gibt das\nProjekt ,,Bayern online\u201c, wo B\u00fcrgervereine, B\u00fcrgerinitia-\n\ntiven, Sch\u00fclerinitiativen gef\u00f6rdert werden, um sich selbst\nin das Netz zu begeben und dort ihre eigenen Angebote zu\nmachen.\nWas macht die Stadt M\u00fcnchen? Sie stellt 200 Millionen\nDM zur Verf\u00fcgung, damit jeder Sch\u00fcler in der Schule\neinen eigenen Computer hat. So viel dazu, was andere\nL\u00e4nder machen.\nKommen wir nun zu Sachsen. Die Zahlen wurden ge-\nnannt. In dreieinhalb Jahren hat es der Freistaat Sachsen,\nhat es das s\u00e4chsische Kultusministerium geschafft,\n408 Schulen ans Netz zu bringen. Ich muss sagen, das ist\nnicht das von Herrn Rohwer zitierte schnelle Tempo, was\ndort praktiziert wird. Denn 408 Schulen am Netz kann ja\nauch hei\u00dfen, dass 408 Schulen einen Computer haben, der\nans Netz gehen kann \u00fcber ein ziemlich langsames Modem,\nso dass die Auffahrt zur Datenautobahn sehr oft durch\nentsprechende Staus verstopft ist; zumindest wenn dort\nmehrere Sch\u00fcler gleichzeitig das Medium nutzen wollen.\nWas machen die s\u00e4chsischen Schulen am Netz? Surfen sie\nnur? Eigentlich muss man das annehmen, wenn man sich\nansieht, dass von den 408 Schulen nur zirka 10 % oder in\nabsoluten Zahlen 50 Schulen eine eigene Homepage\nhaben, also das Netz nutzen, um sich selbst mit ihren An-\ngeboten und die Schule mit ihren Angeboten darzustellen.\nSo ist doch zu fragen, ob es in unseren Debatten \u2013 die\nAntr\u00e4ge zielen im Wesentlichen darauf hinaus \u2013 nur um\neine Ausr\u00fcstungsfrage geht oder ob es nicht zuallererst\neine Inhaltsfrage ist. Es geht um die Frage: Warum ist es\nnicht m\u00f6glich, dass sich immer mehr s\u00e4chsische Schulen\nselbst in diesem neuen Medium weltweit pr\u00e4sentieren\nk\u00f6nnen?\nDeshalb sehen wir uns an: Was hat die S\u00e4chsische Staats-\nregierung, was hat das Kultusministerium in seiner Ver-\nantwortung in den letzten Jahren gemacht? Das Come-\nnius-Institut, mitverantwortlich f\u00fcr die Lehrerfortbildung,\nsucht Lehrer f\u00fcr die ehrenamtliche Weiterbildung. Lehrer\nsollen sich also neben ihrem normalen Unterrichtspensum\nnoch freiwillig ehrenamtlich als Referenten zur Verf\u00fcgung\nstellen. Es gibt einen entsprechenden Aufruf im Internet,\ndass sich die Lehrer melden sollen \u2013 ein ziemlich unbehol-\nfener Aufruf.\nWenn Sie wollen, dass sich Lehrer in diesen Bereich ein-\nbringen, frage ich Sie: Warum gibt es in diesem Bereich\nzum Beispiel f\u00fcr die entsprechenden Lehrer keine Abmin-\nderungsstunden?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nLetztes Jahr wurde vom s\u00e4chsischen Kultusministerium\ndar\u00fcber debattiert, den Informatikunterricht abzuschaffen,\nweil es zu wenig Naturwissenschaften, zu wenig Mathe-\nmatik geben w\u00fcrde und weil man nat\u00fcrlich auch festge-\nstellt hat, dass bei vielen Lehrern, auch den Informatik-\nlehrern, anscheinend zum Teil die entsprechenden F\u00e4hig-\nkeiten fehlen, die Angebote ins Netz zu bringen, oder es\nfehlt die entsprechende Ausr\u00fcstung.\nWas fehlt de facto, wenn man fordert, die restlichen Lehrer\n\u2013 sprich: die Deutschlehrer, die Physiklehrer, die Mathe-\nmatiklehrer \u2013 sollen daf\u00fcr sorgen, dass der Internetunter-\nricht \u00fcbernommen wird? Was fehlt ihnen? Ihnen fehlen\ndie technischen Kenntnisse. Ihnen fehlen nat\u00fcrlich auch\ndie didaktischen Kenntnisse, denn das Internet verlangt\nandere Strategien, Angebote umzusetzen, und vor allen\nDingen fehlt ihnen die Zeit. Das hatte ich schon ausge-\nf\u00fchrt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n135\n\n\n\nBisher gibt es von der Staatsregierung, vom Kultusministe-\nrium, eben keine Verordnung, den Lehrern die zus\u00e4tzliche\nZeit oder die ben\u00f6tigte Zeit, um die Schule in das Internet\nzu bringen, als Abminderungsstunden zur Verf\u00fcgung zu\nstellen.\nSehen wir uns an, was IBM Dresden gemacht hat. IBM\nDresden hat ein Angebot an die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung gemacht, in einem Schulungszentrum, das zur Verf\u00fc-\ngung steht, kostenlose Lehrerfortbildungsprogramme an-\nzubieten. Bis zum heutigen Tage, Herr R\u00f6\u00dfler, ist mir nicht\nbekannt, dass in Ihrem Hause entsprechend entschieden\nworden ist, dieses Angebot anzunehmen und umzusetzen.\nMonatelang wurde zu diesem Angebot nichts beschlossen.\nSehen wir uns an, was die Schultr\u00e4ger machen und was sie\nzu tragen haben. Sie haben Anschlussposten zu tragen. Sie\nhaben Verbindungsentgelte zu tragen. Wenn immer mehr\nSch\u00fcler mit dem Computer im Internet surfen wollen, ent-\nstehen nat\u00fcrlich immer mehr Kosten.\nDie Kommunen \u2013 das wissen wir alle \u2013 sind hoch verschul-\ndet. Wer soll diese Kosten also aufbringen? Wenn ich for-\ndere, dass sie das Internet nutzen sollen, dann ist nat\u00fcrlich\ndie Staatsregierung gefragt, zumindest in Anfangszeiten\nein entsprechendes F\u00f6rderprogramm aufzulegen, das die-\nse Kosten wenigstens teilweise ersetzt.\nSehen wir uns an, was 1994 in diesem Bereich vom dama-\nligen Kultusminister noch versprochen wurde. Wir sollten\nheutzutage schon die ersten Medienlehrer haben, die nach\neinem neuen Lehrplan an den Hochschulen Sachsens aus-\ngebildet worden sind. Bis zum heutigen Tage gibt es\ndiesen Lehrplan nicht.\nUnd noch eines: Die S\u00e4chsische Entwicklungsgesellschaft\nf\u00fcr Telematik, von der Regierung des Freistaates mit viel\nGeld gegr\u00fcndet, angesiedelt beim Wirtschaftsministerium,\ndie genau die verschiedenen Initiativen als privater Tr\u00e4ger\nzusammenbringen sollte, findet heutzutage keine \u00f6ffent-\nliche Erw\u00e4hnung mehr in den Papieren der Staatsregie-\nrung, in der \u00d6ffentlichkeit.\nFast zum Schluss noch eines, meine Damen und Herren\nvon der CDU: Die Staatsregierung hat Ihnen ja den Ball bei\nIhrem Antrag zur\u00fcckgespielt, wo es um die Kompetenz im\nInternet geht. Sie selbst fordern die Staatsregierung auf\ndar\u00fcber zu berichten, wie die s\u00e4chsische Beteiligung am\nEuronet.de aussehen wird. Da muss Ihnen die Staatsregie-\nrung erkl\u00e4ren, obwohl ein einfacher Klick im Internet aus-\ngereicht h\u00e4tte, dass es die Bezeichnung Euronet.de nicht\ngibt, dass sie der S\u00e4chsischen Staatsregierung nicht be-\nkannt ist, sondern dass es entsprechend den Informationen\nder Staatsregierung, durch die Europ\u00e4ische Kommission\nausgeschrieben, die New net days Europe 1999 geben\nwird. \u2013 So weit zu Ihrer Kompetenz und wie Sie mit Ihren\neigenen Antr\u00e4gen umgehen.\nZum Schluss noch eines, Herr R\u00f6\u00dfler: Wenn Sie nicht bald\ndazu \u00fcbergehen, von der Ausr\u00fcstungsoffensive zur In-\nhalts- und Projektoffensive \u00fcberzugehen, dann wird der\nFreistaat Sachsen auf Dauer ein Internetentwicklungsland\nbleiben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: W\u00fcnscht noch ein Mit-\nglied der CDU-Fraktion zu sprechen? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann bitte ich Sie, Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler, das\nWort zu nehmen.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau Pr\u00e4sidentin!\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Dem S\u00e4chsischen\n\nLandtag liegt je ein Antrag der CDU-Fraktion und der\nSPD-Fraktion vor, die beide das Thema Informations- und\nKommunikationstechniken an s\u00e4chsischen Schulen behan-\ndeln. Zun\u00e4chst nehme ich zum Antrag der CDU-Fraktion\nStellung. Darin geht es um den Anschluss der Schulen an\ndas Internet, um Lehrpl\u00e4ne, um Zusammenarbeit von\nSchulen und Wirtschaft und um den ,,Euronet-Day\u201c.\nDer selbstverst\u00e4ndliche und effektive Umgang mit Infor-\nmations- und Kommunikationstechnologien ist ein wichti-\nger Teil der schulischen Bildung, mit dem die Sch\u00fcler auf\ndas Leben vorbereitet werden. Der Staat hat also die Auf-\ngabe der Medienerziehung. Das bedeutet, er muss medien-\np\u00e4dagogische und mediendidaktische Bedingungen schaf-\nfen, dass die Sch\u00fcler auf die Anforderungen einer immer\nmehr von Medien und Datenverarbeitung gepr\u00e4gten Welt\nvorbereitet werden. Nur so werden sie in der Wirtschaft\nund in der Gesellschaft von morgen bestehen k\u00f6nnen. Da-\nr\u00fcber sind wir uns einig. Daf\u00fcr m\u00fcssen Politik, Wirtschaft,\nLandeshaushalt und Schultr\u00e4ger zielstrebig zusammen-\narbeiten.\nGerade in letzter Zeit wurden viele Schulen an das Internet\nangebunden. Der Datenbank auf dem s\u00e4chsischen Bil-\ndungsserver war am 4. November zu entnehmen, dass\nmehr als 600 Schulen in Sachsen ans Netz angeschlossen\nsind. Da k\u00f6nnen Sie Ihre Zahl 408 korrigieren, Herr Hilker.\n\u2013 So viel zum Tempo. Auch Ihnen h\u00e4tte ein einfacher Klick\nin den Bildungsserver sicher zu einer aktuelleren Zahl ver-\nholfen. Die Schultr\u00e4ger nutzen F\u00f6rderprogramme, um\nihrer Aufgabe gem\u00e4\u00df die Schulen an das Netz anzubinden.\nDer anwendungsbezogene Informatikunterricht an den\ns\u00e4chsischen Schulen vermittelt den Sch\u00fclern Kenntnisse\nund Fertigkeiten f\u00fcr den Gebrauch der Informations- und\nKommunikationstechnologien, also anwendungsbereites\nWissen. Dazu gibt es entsprechende Lehr- und Rahmen-\npl\u00e4ne. Es ist totaler Unsinn, was Sie erz\u00e4hlt haben, dass\nirgendwann im Gespr\u00e4ch gewesen sei, den Informatikun-\nterricht an s\u00e4chsischen Schulen abzuschaffen.\nWegen der Bedeutung dieses Unterrichts hat das S\u00e4ch-\nsische Staatsministerium f\u00fcr Kultus den Informatikunter-\nricht an den Mittelschulen in allen Profilen auf die\nKlassenstufen 7 bis 10 ausgeweitet. Zur Erweiterung der\nInformatik am Gymnasium laufen inhaltliche und organi-\nsatorische Vorbereitungen. Beim Schulversuch ,,Informa-\ntionstechnische Bildung, informatische Bildung in der\nSekundarstufe I am Manfred-von-Ardenne-Gymnasium\nRiesa-Weida\u201c werden M\u00f6glichkeiten gepr\u00fcft, das Fach In-\nformatik angemessen in die gymnasiale Stundentafel auf-\nzunehmen.\nVom Schuljahr 2000/2001 ab kann an den Gymnasien, die\n\u00fcber die technischen und personellen Voraussetzungen\nverf\u00fcgen, durchg\u00e4ngig in allen Klassenstufen unterrichtet\nwerden. Im Modellversuch ,,Einf\u00fchrung der Fachrichtung\nInformatik und Kommunikationstechnologien am beruf-\nlichen Gymnasium am Berufsschulzentrum Schwarzen-\nberg\u201c wird die Weiterentwicklung des Informatikunter-\nrichts an berufsbildenden Schulen erprobt. Die beruflichen\nSchulzentren Schwarzenberg im Erzgebirge und Rode-\nwisch im Vogtland erproben seit dem Beginn des Schul-\njahres 1998/99 ein neues Konzept innerhalb des beruf-\nlichen Gymnasiums.\nWie bei den bestehenden Fachrichtungen Agrarwissen-\nschaften, Ern\u00e4hrungswissenschaften, Wirtschaftswissen-\nschaften und Technik wird eine Fachrichtung Informatik\nund Kommunikationstechnologie im Rahmen eines Lan-\ndesversuchs eingef\u00fchrt. In einem Leistungsfach Informa-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n136\n\n\n\ntiksysteme erfolgt eine berufsbezogene Informatikausbil-\ndung zur Entwicklung und Bewertung von Informatik-\nsystemen.\nWie bei den anderen Fachrichtungen bestehende Fach-\ninformatik belegt der Sch\u00fcler das Fach Informationsver-\narbeitung, in dem die Anwendung von System- und\nAnwendersoftware erlernt wird. Der s\u00e4chsische Informa-\ntikwettbewerb, der durch das Sch\u00fclerrechenzentrum Dres-\nden organisiert und durch das SMK finanziell gef\u00f6rdert\nwird, ist ebenfalls ein Angebot an Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler zur kreativen Besch\u00e4ftigung mit informationstech-\nnischen Aufgaben.\nNeben dem Informatikunterricht werden Informations-\nund Kommunikationstechnologien im Fachunterricht zu-\nnehmen. Lehrerfortbildung und Erweiterung der techni-\nschen Ausstattung werden weitere Fortschritte bringen.\nDas SMK hat mit dem Start des Lehrertrainings- und -be-\nratungszentrums ein Instrument zur F\u00f6rderung der schul-\ninternen Lehrerfortbildung aufgebaut. Durch Fortbil-\ndungsveranstaltungen vor Ort werden Lehrerkollegien mit\nder neuen Informations- und Kommunikationstechnologie\nvertraut gemacht. Sie werden zu eigenen innovativen\nAktivit\u00e4ten angeregt. Die materielle Ausstattung \u2013 ein\nKleinbus, 14 funkvernetzte Notebooks und zwei Server-\nNotebooks sowie ein station\u00e4res PC-Kabinett \u2013 wurde aus\nstaatlichen Mitteln, Sponsorenbeitr\u00e4gen und F\u00f6rderung\naus der Initiative ,,Schulen ans Netz\u201c geschaffen.\nBei dem laufenden Bund-L\u00e4nder-Kommissions-Modellver-\nsuch ,,Weiterentwicklung des Lernens, insbesondere in der\nSekundarstufe II, durch systematische Einbeziehung von\nInformations- und Kommunikationstechnologien\u201c werden\nErfahrungen zum fachspezifischen und f\u00e4cher\u00fcbergreifen-\nden Einsatz der computergest\u00fctzten Medien im Unterricht\ngesammelt. Die beteiligten Schulen bieten Unterricht in\nder Sekundarstufe II an, allerdings mit unterschiedlichen\ninhaltlichen Schwerpunkten und unterschiedlichen schul-\norganisatorischen Rahmenbedingungen.\nDer Schwerpunkt liegt im Bereich der Entwicklung von\nUnterrichtskonzeptionen. Dar\u00fcber hinaus werden Schluss-\nfolgerungen f\u00fcr die Lehrerfortbildung, die Schulentwick-\nlung und die Curriculumentwicklung gezogen. Der\nModellversuch ,,Infocum \u2013 Anwendung multimedialer\nKommunikationstechnik\u201c zur Umsetzung von Lehrpl\u00e4nen\nder dualen und vollzeitschulischen Berufsausbildung\ndient der Planung, dem Aufbau, der Nutzung und Ana-\nlyse elektronischer Kommunikations- und Multimedia-\nsysteme, verhandlungsorientierter Umsetzung von Lehr-\npl\u00e4nen f\u00fcr den berufsbezogenen und allgemeinen Unter-\nricht gewerblicher, technischer und kaufm\u00e4nnischer\nBerufe.\nVerbindungen der Schulen mit der Wirtschaft bestehen\nnaturgem\u00e4\u00df insbesondere bei den berufsbildenden Schu-\nlen. In regionalen Initiativen unterst\u00fctzt die Wirtschaft die\nSchulen bei der Ausstattung und Wartung der informati-\nonstechnischen Einrichtungen. Als Beispiel kann hier das\nProjekt ,,G\u00f6rlitzer Schulen ans Netz\u201c genannt werden, das\ndie Vernetzung und Internetanbindung aller Mittelschulen\nund Gymnasien in G\u00f6rlitz zum Ziel hat.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nDie Verbindungen \u00fcber die Region hinaus werden erwei-\ntert und ausgebaut. Zu Internetaktivit\u00e4ten an den Schulen\ngibt es gegenw\u00e4rtig viele Angebote, zum Beispiel in Form\nvon Wettbewerben. Diese Angebote werden von den Ver-\nanstaltern direkt online den Schulen unterbreitet. Die\n\nSchulen nutzen diese Chancen entsprechend ihren jeweili-\ngen M\u00f6glichkeiten und Interessen in den vorhandenen Ge-\nstaltungsspielr\u00e4umen. Das trifft zum Beispiel auch f\u00fcr die\nTeilnahme an den von der Europ\u00e4ischen Kommission aus-\ngeschriebenen ,,Net days Europe 1999\u201c zu.\nIm Antrag der SPD-Fraktion wird die Staatsregierung er-\nsucht, haupts\u00e4chlich \u00fcber die Ausstattung s\u00e4chsischer\nSchulen mit Informationstechnik zu berichten. Elektroni-\nsche Medien halten kontinuierlich Einzug in die s\u00e4ch-\nsischen Schulen. Gegenw\u00e4rtig muss der Schultr\u00e4ger in Ab-\nstimmung mit den Lehrkr\u00e4ften der jeweiligen Schule die\ntechnische Ausstattung und Unterrichtsmaterialien be-\nschaffen.\n\nDie Entwicklung ist auf diesem Gebiet in der letzten Zeit\nsehr schnell vorangegangen, so dass die 1995/96 durch-\ngef\u00fchrte Erhebung f\u00fcr eine Berichterstattung nicht mehr\nherangezogen werden kann. Das S\u00e4chsische Staatsministe-\nrium f\u00fcr Kultus hat eine Abfrage des aktuellen Standes der\nAusstattung eingeleitet. Die Ergebnisse und die entspre-\nchende Auswertung werden voraussichtlich ab Juni 2000\nvorliegen.\nDie Frage der Kosten f\u00fcr Verbindungsentgelte kann durch\ndas Staatsministerium generell nicht beantwortet werden.\nDie Kosten f\u00fcr die Verbindungen werden von den Schul-\ntr\u00e4gern getragen. Zu beachten ist ferner die Tatsache, dass\ngegenw\u00e4rtig F\u00f6rderprogramme genutzt werden. So fallen\nzum Beispiel bei der Nutzung der Netzzug\u00e4nge \u00fcber das\ndeutsche Forschungsnetz keine Providergeb\u00fchren an den\nSchulen an. Durch die \u00d6ffnung der Telekommunikations-\nm\u00e4rkte gibt es bereits heute eine Vielzahl von Anbietern\nmit sehr unterschiedlichem Preisniveau. Deshalb und weil\ndie Verbindungskosten direkt von den an den Schulen un-\nterschiedlichen Verbindungszeiten abh\u00e4ngen, lassen sich\nkeine sinnvollen vergleichbaren Aussagen machen.\n\nDie in der dritten Frage angesprochenen Komplexe: Kon-\nzepte zur Ausstattung, Konzepte zur Anbindung an das\nInternet, Konzepte zur Nutzung in Unterricht und Verwal-\ntung und Verringerung der Verbindungsentgelte h\u00e4ngen\neng mit den angesprochenen Fragen zusammen. F\u00fcr die\nAusstattung der Schulen mit Hard- und Software sowie\nf\u00fcr die Internetanbindung sind \u2013 wie bereits angef\u00fchrt \u2013\ndie Schultr\u00e4ger verantwortlich.\nDie schnelle Entwicklung der Informations- und Kommu-\nnikationstechnik erfordert eine Unterst\u00fctzung der Schul-\ntr\u00e4ger bei der Erf\u00fcllung ihrer Aufgabe. Es werden gegen-\nw\u00e4rtig verschiedene Modelle zur Finanzierung einer\nAusstattungsoffensive mit den Schwerpunkten Moderni-\nsierung und Erweiterung, Neuausstattung der Grund-\nschulen, Installation lokaler Netzwerke und Anbindung an\ndas Internet, Ausstattung mit mobiler Technik, Ausstat-\ntung mit Datenprojektionstechnik und Wartung und In-\nstandhaltung gepr\u00fcft. Dazu verweise ich auch auf Initia-\ntiven der Wirtschaft und des Staates, zum Beispiel auf die\nInitiative ,,Schulen ans Netz\u201c und die Initiative D 21.\nDurch das F\u00f6rderprogramm ,,Medienp\u00e4dagogische Inno-\nvation\u201c unterst\u00fctzen wir in Sachsen partiell die moderne\nAusstattung und die Durchf\u00fchrung innovativer Projekte\nan den Schulen. Durch dieses F\u00f6rderprogramm mit einem\nj\u00e4hrlichen F\u00f6rdervolumen von 2,7 Millionen DM 1999 und\n3 Millionen DM im Jahr 2000 k\u00f6nnen im Unterricht und\nau\u00dferhalb Projekte zur technischen Ausstattung und des\nInternetzuganges gef\u00f6rdert werden. Mit der F\u00f6rderung\nwerden die Anstrengungen der Schultr\u00e4ger um gute Aus-\nstattung an den Schulen unterst\u00fctzt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n137\n\n\n\nAllerdings ist es nicht vorrangig Ziel des F\u00f6rderpro-\ngramms, Ausstattungsprobleme zu l\u00f6sen, sondern viel-\nmehr Erfolg versprechende Projekte der Schulen zu f\u00f6r-\ndern. Einschlie\u00dflich der F\u00f6rderung 1999 wurden seit 1997\nzirka 750 Projekte gef\u00f6rdert. Wegen der k\u00fcnftigen Bil-\ndungsanforderungen, zum Beispiel der Nutzung der\nPotenziale des Internets durch Telelearning und Netmee-\nting oder der Verf\u00fcgbarkeit des Internetzuganges in allen\nUnterrichtsf\u00e4chern, m\u00fcssen neue Konzepte f\u00fcr die Nut-\nzung des Internets im Unterricht geschaffen werden.\n\nMit dem s\u00e4chsischen Bildungsserver und den Aktivit\u00e4ten\nan den Universit\u00e4ten sind Voraussetzungen f\u00fcr die Ent-\nwicklung geeigneter Modelle vorhanden. Die TU Dresden\nhat ein Projekt ,,Netzwerk f\u00fcr den Unterricht s\u00e4chsischer\nSchulen im Internet\u201c mit dem einpr\u00e4gsamen Kurztitel\n,,Nussi\u201c zur Teilnahme an dem vom Freistaat Sachsen und\nder Deutschen Telekom AG ausgelobten Projektwett-\nbewerb virtuelle Netze vorgelegt, dessen Ergebnisse weg-\nweisend f\u00fcr die L\u00f6sung gegenw\u00e4rtiger Probleme der\nSchulen im Zusammenhang mit der didaktisch sinnvollen\nNutzung der technischen M\u00f6glichkeiten im Unterricht sein\nk\u00f6nnten. Modellversuche unterst\u00fctzen die Entwicklung\nvon Konzeptionen zur Nutzung des Internets im Unter-\nricht.\n\nBesondere Bedeutung hat dabei der bereits vorhin genann-\nte Modellversuch ,,Weiterentwicklung des Lernens, insbe-\nsondere in der Sekundarstufe II, durch systematische\nEinbeziehung von Informations- und Kommunikations-\ntechnologien\u201c. Durch die Gestaltung einer neuen Lehr-\nplangeneration wird die Nutzung des Internets im Unter-\nricht unterst\u00fctzt werden k\u00f6nnen. Die Nutzung des Inter-\nnets durch die Verwaltung an den Schulen wird in der\nInitiative Info-Highway Sachsen konzipiert.\n\nDurch die \u00d6ffnung \u2013 und darauf wurde bereits mehrfach\nhingewiesen \u2013 des Telekommunikationsmarktes sinken\nGott sei Dank die Tarife betr\u00e4chtlich. Gegenw\u00e4rtig ge-\nstaltet eine l\u00e4nder\u00fcbergreifende Arbeitsgruppe bei der\nBund-L\u00e4nder-Kommission f\u00fcr Bildungsplanung und For-\nschungsf\u00f6rderung die Tarife f\u00fcr die Telekommunikation\nan den Schulen g\u00fcnstiger.\n\nDie von der SPD-Fraktion gew\u00fcnschte Berichterstattung\nmit dem dazu notwendigen Aufwand kann gegen\u00fcber\nmeinen Ausf\u00fchrungen keine neuen Erkenntnisse ver-\nmitteln.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Schlusswort haben\ndie CDU und \u2013 danach \u2013 die SPD. Als Erster erh\u00e4lt Herr\nColditz das Wort.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich will mich im Hinblick auf die noch vor uns\nliegende Tagesordnung relativ kurz fassen.\n\nHerr Hilker, zun\u00e4chst zu Ihnen: Sie haben zwar einen Ver-\ngleich mit Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg gezogen, aber\nmeines Erachtens in unzul\u00e4ssiger Weise dabei ausgeblen-\ndet, was in diesen L\u00e4ndern nicht an Investitionen zu t\u00e4ti-\ngen war, was aber in Sachsen in den letzten Jahren an\nInvestitionen zu t\u00e4tigen war,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nwas uns nat\u00fcrlich ein St\u00fcck weit gehemmt hat, eine \u00e4hn-\nlich schnell fortschreitende Entwicklung in diesem Bereich\nzu erreichen.\nIch sage es noch einmal: Wir k\u00f6nnen schon davon ausge-\nhen, dass landesweit und durchaus fl\u00e4chendeckend regio-\nnale L\u00f6sungen entstanden sind. Diese L\u00f6sungen gilt es zu\nverallgemeinern. Es gilt die positiven Erfahrungen aufzu-\ngreifen und letztlich in der Bildungsoffensive, die durch\ndas Kultusministerium angedacht ist, dann auch fl\u00e4chen-\ndeckend zur Wirkung zu bringen.\nWir verstehen unseren Antrag \u2013 wie ich bereits in meinem\nRedebeitrag gesagt habe \u2013 als Grundlage der weiteren\nAusgestaltung dieses komplexen Prozesses. Die Stellung-\nnahme der Staatsregierung hierzu hat deutlich gemacht,\ndass eine Ausgangsbasis vorhanden ist. Zugleich steht\naber landesweit noch eine offensive Ausgestaltung bevor,\netwa im Rahmen der vom SMK angedachten Bildungs-\noffensive, wie ich eben ausgef\u00fchrt habe, die den Zugang\naller Schulen zu den modernen Informationstechnologien\nzum Ziel hat. Insofern sehen wir auch weiteren Hand-\nlungsbedarf und wollen deshalb auch \u00fcber unseren An-\ntrag abgestimmt wissen.\nDie Stellungnahme zum SPD-Antrag, Herr Hatzsch, ist im\nRahmen der hierzu vorhandenen M\u00f6glichkeiten erfolgt.\nIch denke, im Punkt 1 ist auch noch einmal durch die Aus-\nf\u00fchrungen des Staatsministers deutlich geworden, dass\ndiese Intentionen hier mitgetragen werden bzw. schon ent-\nsprechende Aktivit\u00e4ten zur Aktualisierung der Daten aus-\ngel\u00f6st sind.\nWas Punkt 2 anbelangt, hat der Minister auf die einge-\nschr\u00e4nkten Erhebungsm\u00f6glichkeiten schon hingewiesen.\nInsofern betrachten wir die Aussagen zum vorliegenden\nAntrag als ausreichend.\nInsbesondere bei Punkt 3 des SPD-Antrages sind wir der\nMeinung, dass er immanenter Bestandteil unseres An-\ntrages ist, wobei wir davon ausgehen, dass es nicht sein\nkann, dass ein Konzept nur von der Staatsregierung erar-\nbeitet wird, sondern es muss nat\u00fcrlich im Verbund mit\nanderen beteiligten Verantwortungsebenen, insbesondere\nmit der Kommune, an einem solchen Konzept, an der Aus-\ngestaltung dieses Systems gearbeitet werden. Insofern be-\ntrachten wir \u2013 wie gesagt \u2013 bei Zustimmung zu unserem\nAntrag auch Punkt 3 als erledigt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Zum Schlusswort gebe\nich Herrn Hatzsch von der SPD-Fraktion das Wort.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Kollege Rohwer, Sie mahnen zu diesem The-\nma Einigkeit des Hauses an. Die Diskussion hat eigentlich\ngezeigt, dass im Wesentlichen \u00dcbereinstimmung besteht.\nDiese dr\u00fcckt sich unter anderem darin aus, dass meine\nFraktion selbstverst\u00e4ndlich dem Antrag der CDU zustim-\nmen wird. Ich ziehe Teil 2 und 3 des Antrages der SPD-\nFraktion zur\u00fcck und bitte aber um Abstimmung \u00fcber\nTeil 1 des Antrages. Dessen Grundtenor lautet ja, dass wir\ndie Staatsregierung auffordern zu berichten \u2026\nNun hat der Herr Minister in seiner Antwort, in seinen\nm\u00fcndlichen Ausf\u00fchrungen ja dargelegt, dass ein Bericht\n\u00fcber den Ausstattungsgrad vorbereitet wird, der im Juni\noder Juli des Jahres 2000 vorliegen wird. Demzufolge ist es\nlegitim, dass ich im Namen meiner Fraktion w\u00fcnsche, dass\ndieser Bericht dem Hohen Hause dann vorgelegt wird. \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n138\n\n\n\nAlso zu Teil 1 bitte ich um Zustimmung seitens des gesam-\nten Hauses.\nJetzt gestattet mir Frau Pr\u00e4sidentin eine Abweichung von\nder Tagesordnung. Herr Landtagspr\u00e4sident Iltgen, mir ist\nin der letzten halben Stunde bewusst geworden, dass die\nForm, in der ich meiner Ver\u00e4rgerung heute Morgen Luft\ngemacht habe, deplatziert war, und ich bitte Sie um Nach-\nsicht.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nIltgen, CDU: Ich finde, Herr Hatzsch, das ist eine gro\u00df-\nartige Geste, und ich bedanke mich.\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung, zun\u00e4chst \u00fcber die\nDrucksache 3/0048 \u2013 Antrag der Fraktion der CDU. Bevor\nwir zur Beschlussfassung \u00fcber die Drucksache 3/0048\nkommen, m\u00f6chte ich die Antragstellerin, die Fraktion der\nCDU, fragen, ob sie gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4fts-\nordnung den Punkt 4 des vorliegenden Antrages f\u00fcr erle-\ndigt erkl\u00e4ren will. \u2013 Das ist der Fall. Insofern ist Punkt 4\ndes Antrages der CDU-Fraktion f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt.\nEs bleibt uns noch, die Drucksache 3/0048 in den Punkten\n1 bis 3 zur Abstimmung zu bringen. Ich bitte Sie, verehrte\nDamen und Herren Abgeordnete, bei Zustimmung zu den\nPunkten 1 bis 3 der genannten Drucksache um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer stimmt gegen den Antrag? \u2013\nIch sehe keine Gegenstimmen. Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem\nAntrag somit in den Punkten 1 bis 3 zugestimmt.\nWir kommen zur Beschlussfassung \u00fcber die Drucksache\n3/0030. Das ist der Antrag der Fraktion der SPD. Herr\nHatzsch hat in seinem Schlusswort die Punkte 2 und 3\nzur\u00fcckgezogen. Es verbleibt demzufolge die Abstimmung\nzu Punkt 1 des SPD-Antrages. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nColditz, CDU: Ich wollte zu diesem Punkt noch einmal\ndas Wort ergreifen, weil die Ausf\u00fchrungen von Herrn\nHatzsch wom\u00f6glich doch gewisse Irritationen hervorrufen\nk\u00f6nnen im Blick auf die Interpretation, die durch den\nHerrn Minister vorgenommen worden ist.\nSie fordern in Ihrem Antrag einen aktualisierten Bericht\n\u00fcber den Ausstattungsgrad der Schulen mit Computern.\nSoweit ist letztlich auch die Aktualisierung durch das\nKultusministerium in dieser Frage angedacht. Dass Sie\naber dann in Klammern anf\u00fcgen, dass Sie noch eine detail-\nlierte Berichterstattung \u00fcber die verschiedenen vorhande-\nnen Betriebssysteme fordern, also weit ins Detail gegangen\nwerden soll, halten wir \u2013 auch im Blick auf die weiteren\nanstehenden Aktivit\u00e4ten \u2013 f\u00fcr nicht gerechtfertigt.\nWie gesagt: Wir gehen davon aus, dass das Kultusministe-\nrium \u00fcber die aktualisierte Datenerhebung \u2013 selbstver-\nst\u00e4ndlich im Blick auf unseren eben beschlossenen Antrag\n\u2013 einen Bericht vorlegen wird, aber eine weitere detaillier-\ntere Aufschl\u00fcsselung im Sinne Ihres Antrages im Punkt 1,\neinschlie\u00dflich aller m\u00f6glichen Betriebssysteme, die an jeder\neinzelnen Schule vorhanden sind, vom Aufwand her nicht\ngerechtfertigt ist. Deshalb lehnen wir den Antrag ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Colditz, ich habe\nIhnen das Wort gegeben, weil wir vorhin \u2013 einen Augen-\nblick zu sp\u00e4t \u2013 vor der Abstimmung nicht gesehen hatten,\ndass Sie bereits am Mikrofon standen. Wir befanden uns in\nder Abstimmung. Das n\u00e4chste Mal bitte ein kleines biss-\nchen eher.\nIch komme zur Abstimmung \u00fcber den Punkt 1 des SPD-\nAntrages, Drucksache 3/0030. Wer dem Punkt 1 zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer spricht sich da-\ngegen aus? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist\ndiesem Punkt nicht entsprochen. Dieser SPD-Antrag ist ab-\ngelehnt.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nZustand der Schulgeb\u00e4ude\nDrucksache 3/0031, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen in der Aussprache das Wort neh-\nmen. Die Reihenfolge in der ersten Runde: SPD, CDU,\nPDS, CDU und Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die\nAussprache ist er\u00f6ffnet. Die Einreicherin, die SPD-Frak-\ntion, hat das Wort. Bitte, Herr Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wir k\u00f6nnen es aufgrund der fortgeschrittenen\nTageszeit relativ kurz machen. Wenn ich die Ausf\u00fchrun-\ngen des Ministerpr\u00e4sidenten in seiner Regierungserkl\u00e4-\nrung und die Stellungnahme des Kultusministers zu unse-\nrem Antrag betrachte, dann steht der Annahme dieses An-\ntrages wenigstens in den Punkten 1 und 2 offensichtlich\nnichts mehr im Wege. Auch die von uns vorgeschlagenen\nTermine werden im Wesentlichen darin best\u00e4tigt. Somit \u2013\nund so lautet ja die Antwort der Staatsregierung \u2013 wird\ndiesem Hohen Haus der Bericht dann zugeleitet, wenn un-\nser Antrag heute so beschlossen wird.\n\nEinzig zu Punkt 3 gehen die Meinungen auseinander. Der\nKultusminister meint, dass mit der Schulbauf\u00f6rderricht-\n\nlinie und den Priorit\u00e4tenlisten der Kreise schon alles gere-\ngelt sei.\n\nWir meinen jedoch, dass auf der Grundlage der Ergebnisse\nder Ist-Analyse in Verbindung mit den Priorit\u00e4tenlisten\neine mittelfristige Planung vorgelegt werden muss, die\ndem Landtag eine Entscheidungshilfe bei der Planung der\nentsprechenden Haushaltsmittel sein wird. Wir k\u00f6nnen\nvon hier nicht einsch\u00e4tzen, wie gro\u00df die Finanzkraft der\neinzelnen Schultr\u00e4ger ist, welchen Verlauf manche\nMa\u00dfnahme braucht usw. Wir wollen jedenfalls, dass der\nFreistaat seine F\u00f6rderung im n\u00e4chsten Jahr so ausrichtet,\ndass er auch das Maximum dessen leistet, was sinnvoll\nund m\u00f6glich w\u00e4re.\n\nUnd \u2013 ich \u00fcberspringe vieles \u2013 wir sollten die Gunst der\nStunde doch nutzen und die zus\u00e4tzlichen Millionen der\nEurop\u00e4ischen Union gezielt f\u00fcr solche Sanierungen un-\nserer Schulen einsetzen. Auf keinen Fall d\u00fcrfen wir die\nzus\u00e4tzlichen Mittel etwa zum Ersatz von Landesmitteln\nverwenden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n139\n\n\n\nMeine Bef\u00fcrchtungen sind dabei nicht unbegr\u00fcndet. Im-\nmerhin hat das Investitionsf\u00f6rdergesetz vielfach dazu ge-\nf\u00fchrt, dass Landesmittel nur durch diese Bundesmittel er-\nsetzt wurden. Dies darf im Schulhausbau nicht passieren.\nDar\u00fcber haben wir bei den n\u00e4chsten Haushaltsverhand-\nlungen zu befinden. Daf\u00fcr brauchen wir den von uns ge-\nforderten abgestimmten Plan mit den Kommunen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDer vorliegende Antrag mit dem Thema der Schulhaus-\nbauf\u00f6rderung greift ein Grundanliegen der Gestaltung un-\nseres Schulsystems auf, dem sich die CDU-Fraktion in den\nvergangenen Jahren kontinuierlich und auch zielf\u00fchrend\nimmer wieder neu gestellt hat.\nNeben der inhaltlichen Ausgestaltung unserer Schulland-\nschaft bestand und besteht nach wie vor Handlungsbedarf\nbei der Sanierung und der materiellen Ausgestaltung der\nSchulgeb\u00e4ude, insbesondere nat\u00fcrlich auch im Blick auf\ndie enormen Defizite aus der Vergangenheit.\nIch will vorausschicken und schon damit vorab einen kur-\nzen Bezug zu unserem \u00c4nderungsantrag stellen, dass die\nGrundintentionen bzw. die Absicht des vorliegenden SPD-\nAntrages von uns mitgetragen werden, Herr Hatzsch. Wir\nhaben jedoch kein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die angedachte Vorge-\nhensweise, die unseres Erachtens nicht unbedingt zielf\u00fch-\nrend und auch nicht in jedem Fall effektiv ist, zumindest\nwas die Formulierung des vorliegenden Antrages, nicht\ndie jetzt vorgenommene Interpretation Ihres Antrages, an-\nbelangt.\nInsofern wollen wir eine konkrete Akzentuierung sowohl\nder perspektivischen Bedarfsermittlung als auch der dazu\nnotwendigen konkreten Abstimmungsprozesse setzen.\nZudem kann es auch nicht sein \u2013 den Eindruck vermittelt\nIhr Antrag, Herr Hatzsch \u2013, dass wir uns bei der Sanierung\nunserer Schulgeb\u00e4ude gewisserma\u00dfen am Anfang von\n1990 befinden. Deshalb liegt uns an der Darstellung einer\ndetaillierteren Ausgangssituation und auch an der Ein-\nbeziehung entsprechender Analysen in die Betrachtung.\nIch denke, wir sind uns mit dem Antragsteller in zwei\nPunkten vorab einig: Erstens lassen sich die vorhandenen\nDefizite bei allem politischen und verwaltungsseitigen\nWollen mit einem einzigen Kraftakt nicht ausgleichen und\nzweitens sind trotzdem die bislang get\u00e4tigten Investitio-\nnen in diesem Bereich auch nicht gering zu sch\u00e4tzen.\nIch will an dieser Stelle schon noch einmal in Erinnerung\nrufen, dass bislang Investitionen in H\u00f6he von rund 4 Milli-\narden DM insgesamt get\u00e4tigt worden sind und dass dies\nauch ein Beleg f\u00fcr entsprechende Priorit\u00e4tensetzungen so-\nwohl auf der staatlichen als auch auf der kommunalen\nEbene ist.\nWenn man die Gesamthaushaltsentwicklung der letzten\nJahre und die Belastung des Kultushaushaltes mit einem\n\u00fcberproportional gro\u00dfen Anteil an Personalkosten be-\ntrachtet, ist die Kontinuit\u00e4t und die Schwerpunktsetzung,\ndie bei der F\u00f6rderung des Schulhausbaus in den vergange-\nnen Jahren vorgenommen wurde, durchaus keine Selbst-\nverst\u00e4ndlichkeit.\nNicht unerw\u00e4hnt bleiben darf in diesem Zusammenhang\nauch, dass \u00fcber 60 % aller Schulgeb\u00e4ude seit 1991 eine\nTeilsanierung erfahren haben, D\u00e4cher und Heizungen sa-\n\nniert, Fenster und Sanit\u00e4ranlagen erneuert wurden. Dies\nist eine Leistung der staatlichen F\u00f6rderpolitik genauso wie\ndes kommunalen Engagements. Ich denke, dass diese bis-\nlang entwickelte Vorgehensweise so auch kontinuierlich\nfortgesetzt werden soll, aber eben schrittweise im Rahmen\nder Leistungsf\u00e4higkeit aller beteiligten Seiten.\nInsofern macht auch die im Antrag der SPD in Punkt 1\nund 2 angef\u00fchrte Zustandsbeschreibung und die daraus\nabgeleitete Bedarfsentwicklung auf den ersten Blick durch-\naus Sinn und wird durch die dazu ausgef\u00fchrte Stellung-\nnahme des SMK vom Grundsatz her nachvollzogen.\nUm jedoch zielf\u00fchrend wirksam werden zu k\u00f6nnen, muss\nauch die Praktikabilit\u00e4t und objektive Verwertbarkeit eines\nsolch detaillierten Berichtes des vorhandenen Zustandes\nein St\u00fcck hinterfragt werden. Herr Hatzsch, da haben Sie\nmeines Erachtens in die Antwort der Staatsregierung Inter-\npretationen hineingetragen, die so nicht umsetzbar sind.\nDie detaillierte Bestandserfassung vorhandener Geb\u00e4u-\ndesubstanz vermittelt zudem auf den ersten Blick auch\nden Reiz einer linear daraus ableitbaren Investitions-\nplanung, wobei schon bei der Einbeziehung der Schulr\u00e4u-\nme in die Analyse rechtliche Zust\u00e4ndigkeiten der F\u00f6rde-\nrung falsch zugeordnet werden. Realistisch betrachtet\nschlie\u00dft diese derart ins Detail gehende und im Antrag\ngeforderte Vorgehensweise aber einen nicht zu rechtferti-\ngenden Verwaltungsaufwand ein.\nKompromisse im Blick auf m\u00f6glichen Bestandsschutz von\nvorhandenen Standards werden damit dann genauso aus-\ngeblendet wie m\u00f6gliche qualitative Gestaltungsm\u00f6glich-\nkeiten.\nWenn demgegen\u00fcber, wie vom SMK bereits initiiert, hier-\nzu zum vorhandenen, bereits erhobenen Bericht im\nRahmen der Schulgeb\u00e4udeerhebung eine nochmalige Zu-\nsammenfassung der bisherigen Darstellungen erfolgt\ndurch Abfrage der Landrats\u00e4mter, die eine koordinierende\nFunktion auch in dieser Frage haben, ist unseres Erachtens\ndem Anliegen in Punkt 1 und 2 des Antrages wesentlich\neher Rechnung getragen.\nEine noch detailliertere Aufschl\u00fcsselung bisheriger Erhe-\nbungen der vorhandenen Geb\u00e4udesubstanz macht dann\nSinn, wenn sie einen gewissen und nicht in jedem Einzel-\nfall darstellbaren flexiblen Gestaltungsbedarf ebenso zu-\nl\u00e4sst wie grob-technische Analysen.\nNicht unbeachtet bleiben darf dabei auch, dass sich bei der\nWeiterentwicklung des Schulnetzes dieser Bedarf sicher-\nlich auch sehr flexibel darstellt. Da es sich hier aber zuerst\nbei der Schulnetzplanung um Entscheidungen der Schul-\ntr\u00e4ger handelt, kann in diesem Zusammenhang eine Zu-\nstandsbeschreibung des gegenw\u00e4rtigen Standes nicht auf\nden Bedarf f\u00fcr die Zukunft schlie\u00dfen.\nDeshalb noch einmal: Wir wollen Klarheit \u00fcber den Bedarf\nan notwendigen Investitionen, wir wollen diese Bedarfs-\nermittlung aber nicht \u00fcber einen technisch und organisato-\nrisch nicht leistbaren und darstellbaren Weg. Somit kann\nes auch bei den zum Teil m\u00f6glichen Sch\u00e4tzungen oftmals\nnur bleiben, die qualitative Gestaltungsm\u00f6glichkeiten ge-\nnauso unber\u00fccksichtigt lassen m\u00fcssen wie eben nicht vor-\nhersehbare technische Probleme bei konkreten Sanierungs-\nschritten.\nWas die Frage der Abstimmung mit dem St\u00e4dte- und Ge-\nmeindetag bzw. dem Landkreistag anbelangt, sind wir der\nMeinung, dass die bisherige Art und Weise der Verst\u00e4ndi-\ngung \u00fcber die Landkreise in Verbindung mit den Regio-\nnalschul\u00e4mtern bis zur konkreten Antragstellung dann\nbeim Kultusministerium ein wesentlich effektiverer und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n140\n\n\n\nzielf\u00fchrenderer Weg ist, dieses Problem zu l\u00f6sen, als eine\nallgemeine und pauschale Abstimmung mit den kommu-\nnalen Spitzenverb\u00e4nden.\nDass diese Abstimmung mit den Spitzenverb\u00e4nden im\nRahmen der Haushaltsdiskussion deshalb trotzdem statt-\nfinden kann, ist nat\u00fcrlich kein Thema, aber es macht doch\nkeinen Sinn, einen Ausschnitt aus dem Haushalt herauszu-\nl\u00f6sen und dar\u00fcber in Verhandlungen mit dem St\u00e4dte- und\nGemeindetag und dem Landkreistag zu treten, ohne damit\ndie konkreten Befindlichkeiten und auch die konkreten\nBedarfe auf der \u00f6rtlichen Ebene letztlich analysieren zu\nk\u00f6nnen.\nInsofern erkl\u00e4rt sich auch unser \u00c4nderungsantrag, den ich\nim Nachgang noch weiter interpretieren werde.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS, Herrn\nDr. Hahn, das Wort.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Der Zustand vieler Schulgeb\u00e4ude in\nSachsen ist in der Tat Besorgnis erregend und von daher\nbegr\u00fc\u00dfen wir den vorliegenden Antrag der SPD-Fraktion.\nUnbestritten ist dieser schlechte Zustand vieler Schul-\ngeb\u00e4ude auch eine Hinterlassenschaft der DDR. Ich bin\nsicher, der Kultusminister wird dann darauf wieder ver-\nweisen, und auch die PDS sieht das so. \u2013 Herr Staatsminis-\nter, mit dieser Aussage, mit dem Verweis auf die Zeit vor\nder Wende wird jedoch kein einziges aktuelles Problem\ngel\u00f6st.\nIm \u00dcbrigen ist es auch nur die halbe Wahrheit. Seit mehr\nals neun Jahren tragen die Staatsregierung und die CDU\nmit ihrer absoluten Mehrheit die Verantwortung f\u00fcr das\ns\u00e4chsische Schulwesen, mithin auch f\u00fcr die Sanierung und\nden Neubau von Schulgeb\u00e4uden. Da ist es schon ein\nArmutszeugnis, wenn es erst eines Antrages aus den Rei-\nhen der Opposition bedurfte, dass sich der Kultusminister\nbereitfindet den Bauzustand der Schulgeb\u00e4ude im Frei-\nstaat Sachsen detailliert zu erfassen und dabei erstmals\nauch den konkreten finanziellen Aufwand f\u00fcr die Sanie-\nrungsma\u00dfnahmen zu ermitteln. Genau genommen ist dies\ndas Eingest\u00e4ndnis, dass in den zur\u00fcckliegenden Jahren\nmehr oder weniger konzeptionslos und nach fragw\u00fcrdi-\ngen Priorit\u00e4tenlisten Schulgeb\u00e4ude saniert oder neu errich-\ntet wurden.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Henke, CDU)\n\nDabei \u00fcbersehen wir durchaus nicht \u2013 Frau Henke, h\u00f6ren\nSie erst einmal zu! \u2013, dass mit erheblichem Mittelaufwand\neiniges erreicht wurde und sich die Gesamtsituation ins-\nbesondere an vielen Mittelschulen und Gymnasien sp\u00fcr-\nbar verbessert hat.\nIm Bereich der berufsbildenden Schulen wurden zwischen\n1995 und 1999 570 Millionen DM f\u00fcr rund 60 Bauma\u00dfnah-\nmen bewilligt, die s\u00e4mtlich aus dem Europ\u00e4ischen Fonds\nf\u00fcr Regionalentwicklung gef\u00f6rdert wurden, was wir\nnat\u00fcrlich begr\u00fc\u00dfen. Im Vergleich dazu nehmen sich die im\nDoppelhaushalt des Freistaates eingestellten F\u00f6rdermittel\nf\u00fcr den allgemeinen Schulhausbau in H\u00f6he von 160 Millio-\nnen DM \u00e4u\u00dferst bescheiden aus. Alle Antr\u00e4ge der Opposi-\ntion, diesen Posten zu erh\u00f6hen, auch beispielsweise mit\nBlick auf das barrierefreie Bauen, wurden von der CDU\nohne ernsthafte Debatte abgelehnt, und dies selbst dann,\n\nwenn wie bei der PDS konkrete Deckungsvorschl\u00e4ge un-\nterbreitet wurden.\nSo ist trotz aller Fortschritte die gegenw\u00e4rtige Situation\nalles in allem unbefriedigend.\nHinzu kommt der Umstand, dass riesige Summen in\nSchulgeb\u00e4ude und Sporthallen gesteckt wurden, die in-\nzwischen aufgrund des Sch\u00fclerr\u00fcckgangs oder der will-\nk\u00fcrlichen Vorgaben des Kultusministeriums dichtgemacht\nworden sind. Hier wurden Millionenbetr\u00e4ge in den Sand\ngesetzt. Es gab und gibt eben keine klare Konzeption.\nDaf\u00fcr tr\u00e4gt die Staatsregierung, tragen Sie, Herr Kultus-\nminister, die volle Verantwortung.\nIm Gegensatz zu Ihnen, Herr Colditz, bin ich schon der\nMeinung, dass wir dringend eine nachvollziehbare Investi-\ntionsplanung brauchen. Von daher ist der Antrag der SPD-\nFraktion richtig.\nWenn nun nach j\u00fcngsten Angaben von Staatskanzleichef\nde Maizi\u00e8re 180 Millionen DM aus dem EU-Strukturfonds\nf\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder vorrangig f\u00fcr den Schulbau in\nSachsen verwendet werden sollen, dann unterst\u00fctzen wir\ndas ausdr\u00fccklich, f\u00fcgen aber zugleich hinzu: Angesichts\neines gesch\u00e4tzten Investitionsbedarfs von zirka 7 Milliar-\nden DM ist dies nicht mehr als der ber\u00fchmte Tropfen auf\nden hei\u00dfen Stein. Es bedarf dringend einer Aufstockung\ndieser Summe aus Landesmitteln.\nIn einer Pressemitteilung des Landessch\u00fclerrates von vor\nwenigen Tagen wurde erkl\u00e4rt, die Bildungseinrichtungen\nin Sachsen seien in den vergangenen zehn Jahren str\u00e4flich\nvernachl\u00e4ssigt worden. Die Schule \u2013 so die Sch\u00fclervertre-\nter \u2013 avancierte nach der Wende zunehmend zur M\u00fcll-\nhalde der Gesellschaft. Weiter hei\u00dft es \u2013 Zitat: ,,Marode\nSchulgeb\u00e4ude, unangemessene Lehrmittel, veraltete Lehr-\npl\u00e4ne und die totale Vernachl\u00e4ssigung des Erziehungs-\nauftrages lie\u00dfen das Lernen an s\u00e4chsischen Schulen zum\nechten Abenteuer werden.\u201c\nAus Sicht der PDS ist diese Bewertung zwar zugespitzt\nund drastisch, im Kern aber durchaus zutreffend.\nEs ist heute weder der Ort noch die Zeit, auf den tragi-\nschen Vorfall in Mei\u00dfen einzugehen, der Anlass zu der\ngenannten Pressemitteilung war. Ernst nehmen sollten wir\ndie Wortmeldung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern aber\nallemal.\nWir hier im Parlament haben die verdammte Pflicht und\nSchuldigkeit, \u00fcber die Ursachen von zunehmender Gewalt\nan den s\u00e4chsischen Schulen nachzudenken. Das Problem\ndarf jedenfalls nicht l\u00e4nger verharmlost werden.\nDer Zustand der Schulgeb\u00e4ude ist dabei nur eine Ursache\nunter vielen. Gleichwohl stimmen wir dem Antrag der\nSPD nat\u00fcrlich zu. Was wir wirklich brauchen, ist jedoch\neine ausf\u00fchrliche Diskussion \u00fcber die Anforderungen an\neine Bildungspolitik im kommenden Jahrtausend. Die PDS\nwird dazu ihren Beitrag leisten.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. SPD-Fraktion? \u2013\nAuch nicht.\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung hat das\nWort. Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es ist schon ein\nstarkes St\u00fcck, wenn sich ein Vertreter der Nachfolgepartei\nder SED wie Kollege Hahn hier solche Worte anma\u00dft.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n141\n\n\n\nDie DDR hinterlie\u00df uns im Freistaat Sachsen eine katastro-\nphale und desolate Schulbausubstanz, deren Sanierungs-\nbedarf auf 8 Milliarden DM gesch\u00e4tzt worden ist. Inzwi-\nschen ist die astronomische Summe von 4 Milliarden DM\ninvestiert worden. Das wei\u00df Herr Hahn nat\u00fcrlich, der\nDemagoge.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist eine gewaltige Leistung \u2013 vier Milliarden DM inve-\nstiert durch Freistaat und Schultr\u00e4ger! Jede zweite s\u00e4ch-\nsische Schule ist erneuert, saniert oder neu gebaut. Daf\u00fcr\ntrage ich, meine Damen und Herren, gern die Verantwor-\ntung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben das nachgeholt, was Sie und Ihre Partei \u00fcber\nJahre und Jahrzehnte hier haben schleifen lassen.\nWas die Erkl\u00e4rung des Landesch\u00fclerrates betrifft, bin ich\nmir nicht sicher, dass da die Mitglieder des Landessch\u00fcler-\nrates alle befragt worden sind. Es kann durchaus der\nAktionismus eines einzelnen Sch\u00fclers gewesen sein. Ich\nhabe dort jemand im Hinterkopf.\nAuf jeden Fall sind die Zahlen klar: 8 Milliarden DM\nSanierungsbedarf wurden gesch\u00e4tzt; die H\u00e4lfte ist ge-\nschafft.\nDa hat uns der Herr Ministerpr\u00e4sident wohl allen Mut ge-\nmacht, wenn er gesagt hat: ,,Eine gewaltige Aufgabe der\nn\u00e4chsten Legislaturperiode ist die, dass wir die zweite\nH\u00e4lfte bew\u00e4ltigen.\u201c Dass wir die zweite H\u00e4lfte von dem\nbew\u00e4ltigen, was Sie, Herr Hahn, und Ihre Genossen uns\nhier auch im Schulbereich hinterlasssen haben.\nDazu brauchen nat\u00fcrlich die Schultr\u00e4ger die verst\u00e4rkte\nHilfe des Freistaates, m\u00fcssen aber auch ihren Anteil dazu\nleisten.\nDie durch mein Haus 1996 durchgef\u00fchrte Erhebung zum\nBauzustand der Schulgeb\u00e4ude im Freistaat Sachsen zeigt\neiniges zum Bauzustand und zum Alter sowie zur Bau-\nweise der Schulgeb\u00e4ude. Gegenw\u00e4rtig steht eine erste\nAktualisierung der Daten kurz vor dem Abschluss.\nNeben Angaben zu einzelnen Schulgeb\u00e4uden lassen sich\nauch grundlegende Aussagen treffen. Die H\u00e4lfte aller\nSchulgeb\u00e4ude sind vor 1945 erbaut, fast 27 % aller Schul-\ngeb\u00e4ude sogar vor 1900. In Montage- und Typenbauweise\nwurden 968 Schulgeb\u00e4ude errichtet. Das sind \u00fcber 25 %\naller Schulgeb\u00e4ude.\nSelbst wenn ein Typengeb\u00e4ude in einem baulich scheinbar\nguten Zustand ist, entsprechen viele Bereiche nicht den\nheutigen Anforderungen zum Beispiel in W\u00e4rme-, Brand-\nund Schallschutz, in der Elektro- und Sanit\u00e4rinstallation.\nDie komplette Modernisierung einer Typenschule muss je\nnach Bauzustand mit mindestens zwei bis vier Millionen\nDM angesetzt werden.\nEs ist schwierig den konkreten finanziellen Aufwand f\u00fcr\ndie Sanierung eines Schulgeb\u00e4udes zu ermitteln. Ohne\nbaufachliches Gutachten ist eine genaue Angabe nicht\nm\u00f6glich. Alle Schulgeb\u00e4ude zeitgleich baufachlich zu un-\ntersuchen scheitert am dazu n\u00f6tigen quantitativen und\nqualitativen Aufwand. Da ein baufachliches Gutachten zu-\ndem schnell veraltet, m\u00fcsste es meist vor dem eigentlichen\nBaubeginn nochmals erstellt werden, was oftmals doppel-\nte Kosten bedeutet.\nAuf der Grundlage der bisherigen F\u00f6rderpraxis, der j\u00e4hr-\nlichen Antragstellungen und der Erkenntnisse aus der er-\nw\u00e4hnten Schulgeb\u00e4udeerhebung gehen wir davon aus,\ndass f\u00fcr die grundlegende Instandhaltung und Moderni-\n\nsierung der Schulgeb\u00e4ude ein unmittelbarer Investitions-\nbedarf von noch \u00fcber 5 Milliarden DM besteht.\nDie zeitliche Einordnung des Bedarfs wird ma\u00dfgeblich\ndurch die Finanzierungskraft der Kommunen und die Be-\nreitstellung der F\u00f6rdermittel bestimmt. Darum m\u00fcssen wir\nringen.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung beabsichtigt in der F\u00f6rder-\nperiode 2000 bis 2006 erstmals auch Mittel der Europ\u00e4i-\nschen Union f\u00fcr allgemein bildende Schulen einzusetzen.\nNeben der Weiterf\u00fchrung des F\u00f6rderprogramms f\u00fcr die\nberuflichen Schulzentren in H\u00f6he von zirka 400 Millionen\nDM ist vorgesehen, aus dem Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr\nregionale Entwicklung \u2013 Efre \u2013 zus\u00e4tzlich bis 2006 weitere\nfast 200 Millionen DM f\u00fcr die Sanierung allgemein bilden-\nder Schulen und f\u00fcr die dringend notwendige Ausstattung\nunserer Schulen mit moderner Informations- und Kommu-\nnikationstechnologie einzusetzen. Die Entscheidung \u00fcber\ndiesen Mitteleinsatz durch die Kommission in Br\u00fcssel\nsteht allerdings noch aus.\nWie ich bereits sagte, kann aus den bisher durchgef\u00fchrten\nErhebungen der konkrete Finanzbedarf f\u00fcr die noch aus-\nstehenden Sanierungsaufgaben nicht abgeleitet werden.\nDeshalb halte ich es f\u00fcr sinnvoll, zusammen mit den Land-\nkreisen und kreisfreien St\u00e4dten zu versuchen den Finanz-\nbedarf zu konkretisieren. Damit wird gleichzeitig auch\neine Bedarfsdifferenzierung nach einzelnen Schulen,\nSchularten und regionalen Gesichtspunkten m\u00f6glich. Es ist\naber unrealistisch zu erwarten, dass der exakte Bedarf an-\ngegeben werden kann.\nZu den eben erw\u00e4hnten Problemen kommt noch hinzu,\ndass in vielen Regionen die demografischen \u00c4nderungen\nbei der Planung des Schulnetzes nach dem Schuljahr\n2002/2003 nicht sicher standortbezogen absch\u00e4tzbar sind.\nBei vielen Schulgeb\u00e4uden ist noch nichts \u00fcber die Be-\nstandssicherheit bekannt.\nSelbstverst\u00e4ndlich sind wir bereit, die weiteren Aufgaben\nund die Vorgehensweise im Schulhausbau wie schon in\nder Vergangenheit mit den kommunalen Spitzenverb\u00e4n-\nden zu beraten. Die Entscheidung, welches Schulgeb\u00e4ude\nin welcher Reihenfolge saniert wird, liegt aber entspre-\nchend unserem Schulgesetz und nach den Prinzipien der\nkommunalen Selbstverwaltung zun\u00e4chst in der Hand der\nSchultr\u00e4ger und der unteren Aufsichtsbeh\u00f6rden. Die\nSchulbauf\u00f6rderrichtlinie des Freistaates Sachsen gibt daf\u00fcr\ndie entsprechenden Verfahrenswege vor, die sich in den\nletzten Jahren bew\u00e4hrt haben. Wir sollten diese Spiel-\nregeln, an die sich alle halten, nicht ohne Not ver\u00e4ndern.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlusswort hat die Fraktion der\nSPD. Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident Iltgen! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Herr Kultusminister! Vor allen\nDingen Herr Colditz! Ich verstehe einiges nicht. Man kann\nalso einem Antrag der Opposition offensichtlich prinzi-\npiell nicht zustimmen und deshalb sucht man Gr\u00fcnde\ndaf\u00fcr, dass das so sein muss. Sie haben in unserem Antrag\ndas Wort ,,Zustand\u201c durch das Wort ,,Finanzbedarf\u201c aus-\ngetauscht und dann einen \u00e4hnlichen Wortlaut \u00fcber-\nnommen.\nHerr Colditz und meine Damen und Herren von der CDU,\nden Finanzbedarf kennen wir aus Aussagen der Staats-\nregierung. Es gab n\u00e4mlich einmal eine Gro\u00dfe Anfrage der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n142\n\n\n\nSPD-Fraktion in der 2. Legislaturperiode, allerdings zur\nSituation der Kommunen. Wer nachlesen will, den verwei-\nse ich auf die Drucksache 2/10591. Auf unsere Frage 4.1.4.,\nwelcher Investitionsbedarf sich f\u00fcr die Instandsetzung der\nSchulgeb\u00e4ude und -anlagen in kommunaler Tr\u00e4gerschaft\nergibt, um die Standards der alten Bundesl\u00e4nder zu errei-\nchen, hat die Staatsregierung geantwortet: ,,Die S\u00e4chsische\nStaatsregierung geht davon aus, dass f\u00fcr die grundlegende\nInstandhaltung und notwendige Modernisierung der\nSchulgeb\u00e4ude ein Investitionsbedarf von noch \u00fcber f\u00fcnf\nMilliarden DM besteht.\u201c\nDen Finanzbedarf kennen wir also. Machen wir es doch\nganz einfach: Die Staatsregierung sagt uns in ihrer Ant-\nwort, dass eine Zusammenfassung der Ergebnisse zum\nBauzustand der Schulgeb\u00e4ude im Freistaat dem Landtag\nbis sp\u00e4testens 1. September 2000 vorgelegt werden soll.\nDie Staatsregierung geht also selbst davon aus, dass uns\nder Bauzustand am 1. September mitgeteilt wird.\nNun stellen wir uns den Vorgang einmal logisch vor.\nWenn wir in einem Dreivierteljahr erfahren, wie der Zu-\nstand ist \u2013 wir wissen schon, dass ohnehin f\u00fcnf Milliarden\nDM fehlen, um einen vern\u00fcnftigen Zustand herzustellen \u2013,\ndann sollte man doch mit den Beteiligten einen mittelfristi-\ngen Plan aufstellen, Herr Kollege Colditz \u2013 die Beteiligten\nsind zum Beispiel die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde \u2013, um\nmit ihnen gemeinsam diesen schlechten Zustand mittel-\nfristig abzustellen. Das ist der Sinn unseres Antrages.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nHerr Kollege Colditz, nun wird es \u2013 entschuldigen Sie das\nWort! \u2013 Kr\u00fcmelkackerei. Wir stellen den Antrag, dies zum\n1. September 2000 einzustellen. Das Kultusministerium\nantwortet, dass die Zusammenfassung zum 1. September\n2000 vorliegt. Die CDU-Fraktion \u00e4ndert das nat\u00fcrlich in\n,,Ende des Schuljahres 2000\u201c, nur um keinem Antrag der\nOpposition zustimmen zu m\u00fcssen. Da meine Kinder gro\u00df\nsind, richtet sich mein Lebensrhythmus nicht mehr nach\nden gro\u00dfen Ferien. Vielleicht f\u00e4llt dieser Tag im n\u00e4chsten\nSchuljahr auf den 31. August. Wir w\u00fcrden uns also um\neinen Tag unterscheiden \u2013 albern!\nUnser Antrag ist vern\u00fcnftig. Jeder Vern\u00fcnftige in diesem\nHaus m\u00fcsste ihm zustimmen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Es liegt ein\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU in der Druck-\nsache 3/0204 vor. Ich bitte um Einbringung. Herr Colditz,\nbitte.\n\nColditz, CDU: Lieber Herr Kollege Hatzsch, es geht nicht\ndarum, dass wir einem Oppositionsantrag in dieser Frage\nnicht zustimmen wollen.\n\n(Oh! bei der SPD)\n\nEs geht ehrlichen Herzens nicht darum. Vielmehr haben\nwir inhaltliche Probleme mit Ihrem Antrag. Was die\n,,Kr\u00fcmelkackerei\u201c angeht, so gestehe ich ein, dass dies ein\nLapsus von uns war. Das h\u00e4tte man auch anders formulie-\nren k\u00f6nnen. Aber wenn die Zusammenfassung etwas eher\nvorliegt als m\u00f6glicherweise von Ihnen angedacht, so sollte\nes uns doch allen Recht sein. Man sollte daraus keinen\nVorwurf konstruieren.\nIch komme noch einmal zu Ihrem Antrag. Herr Hatzsch,\nSie fordern in Ihrem Antrag einen detaillierten Bericht\n\u00fcber den gegebenen Bauzustand s\u00e4chsischer Schulen. Der\n\nHerr Staatsminister hat ausgef\u00fchrt \u2013 Sie k\u00f6nnen auch noch\neinmal mit dem Fachreferat im Kultusministerium und mit\nBauexperten dar\u00fcber sprechen \u2013, dass die detaillierte Er-\nhebung der Bausubstanz mit einem enormen und nicht zu\nrechtfertigenden Verwaltungsaufwand verbunden ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch vermag nicht einzusehen, warum wir uns zusammen\nim Ausschuss hinsetzen und uns mit Bergen von Papieren\nzu bautechnischen Gutachten \u00fcber die Bausubstanz s\u00e4chsi-\nscher Schulen besch\u00e4ftigen sollen und das zum Inhalt einer\nbildungspolitischen Debatte \u00fcber den Finanzbedarf unse-\nrer s\u00e4chsischen Schulen gemacht werden soll.\nWir sind uns doch dar\u00fcber einig, was wir brauchen. Wir\nben\u00f6tigen konkrete Zahlen \u00fcber den Finanzbedarf in den\nn\u00e4chsten Jahren. Diesen Bedarf ermitteln wir aber nicht\ndurch detaillierte bautechnische Gutachten, die ohnehin\nmit Fehlern und Unsicherheiten behaftet sind, sondern da-\ndurch, dass wir auf die schon vorhandenen Schulhaus-\nerhebungen zur\u00fcckgreifen. Herr Kollege Hatzsch, im Jahre\n1996 hat das Kultusministerium eine erste Erhebung zu\nden Schulgeb\u00e4uden in Sachsen vorgenommen. Nat\u00fcrlich\ngeht es jetzt darum, diese Daten des Jahres 1996 zu aktua-\nlisieren. Das ist in der Antwort zu dem Antrag auch so\nbeschrieben. Diesen Bericht wollen wir nat\u00fcrlich vorgelegt\nbekommen. Jedoch liegt uns nicht an der detaillierten Auf-\nschl\u00fcsselung aller m\u00f6glichen technischen Daten, sondern\nan einer Zusammenfassung dieses Berichtes. Anhand der\nZusammenfassung wollen wir uns den konkreten Finanz-\nbedarf, dessen H\u00f6he nat\u00fcrlich mit Unsicherheiten verbun-\nden ist, vorlegen lassen.\nDer zweite Punkt, in dem sich unser Antrag von Ihrem\nAntrag unterscheidet, liegt darin, dass wir diese Frage\nnicht auf der Ebene der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde\nthematisieren wollen. Vielmehr streben wir eine konkrete\nAnalyse im Blick auf die Situation vor Ort an. Auch wollen\nwir die Landkreise und die Kommunen in die Diskussion\nzu dieser Frage einbeziehen, da somit noch eine Ber\u00fcck-\nsichtigung in der Schulnetzplanung erfolgen k\u00f6nnte. Mit\nder Analyse dieser ganz konkreten Gegebenheiten vor Ort\nwollen wir den Finanzbedarf ein St\u00fcck weit konkreti-\nsieren. Das ist unser Anliegen dabei.\nSie haben in der Antwort, die Sie auf Ihre Gro\u00dfe Anfrage\nerhalten haben, auch mitgeteilt bekommen, dass es nat\u00fcr-\nlich gerade im Hinblick auf die angespannte Situation\nauch um Kompromissl\u00f6sungen geht. Es kann nicht sein,\ndass wir von heute auf morgen Standards anstreben, die\nnoch nicht einmal im Westen eingehalten werden k\u00f6nnen.\nAuch hier kann man bei Sanierungsschritten \u00fcber den Be-\nstandsschutz vorhandener Standards reden. Das hat \u00fcber-\nhaupt nichts damit zu tun, dass wir deshalb eventuell\nmarode Schulgeb\u00e4ude haben.\nIch sage es noch einmal ehrlichen Herzens: Es geht uns\nnicht darum, einen Oppositionsantrag in dieser Frage, zu\nder wir eigentlich eine gemeinsame Meinung haben, ein-\nfach nur abzulehnen. Es geht uns um die inhaltlich andere\nHerangehensweise an dieses Problem. Deshalb sollten Sie\nmit unserem \u00c4nderungsantrag auch leben k\u00f6nnen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Ludwig, SPD:\nDas war nicht \u00fcberzeugend!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Hatzsch.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n143\n\n\n\nHatzsch, SPD: Ich muss zu dem \u00c4nderungsantrag doch\nnoch einmal etwas sagen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, sicher. Bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Kollege Colditz, ich lese Ihnen und\ndem ganzen Haus noch einmal die Antwort des Staats-\nministers auf unser Begehren vor.\n\n(Zuruf von der CDU: Wir k\u00f6nnen selbst lesen!)\n\n\u2013 Dann sagen Sie mir, was darin steht!\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD)\n\nEntschuldigen Sie bitte, aber ich lese es Ihnen noch einmal\nvor, weil offensichtlich auch die CDU-Fraktion bzw. ihre\nSprecher bei diesem ganz konkreten Punkt nicht darauf\neingehen. Die Antwort der Staatsregierung lautet: ,,Eine\nZusammenfassung der Ergebnisse zum Bauzustand der\nSchulgeb\u00e4ude im Freistaat wird dem Landtag bis sp\u00e4tes-\ntens 1. September 2000 vorgelegt werden.\u201c Zum Bauzu-\nstand und nicht zu den Finanzierungen! Den notwendigen\nFinanzierungsrahmen kennen wir. \u00dcbrigens steht am\nEnde: ,,Mit freundlichen Gr\u00fc\u00dfen Matthias R\u00f6\u00dfler, Kultus-\nminister\u201c.\nIch bleibe dabei: Wenn wir \u00fcber den Bericht des Ministers\nverf\u00fcgen, muss doch ein Plan aufgestellt werden, wie der\noptimale Zustand unserer Schulgeb\u00e4ude hergestellt wer-\nden soll. Das ist der Sinn unseres Antrages. Ihr Antrag\ngeht jedoch weit vorbei, es tut mir leid!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Hahn f\u00fcr die PDS, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Das Letzte, was Herr Hatzsch gesagt hat, unter-\nst\u00fctze ich ausdr\u00fccklich. Es geht nicht um umfangreiche\nBaugutachten und die Erhebung aller m\u00f6glichen Daten,\num Tausende Leute zu besch\u00e4ftigten. Es gilt \u00fcber einen\nl\u00e4ngeren Zeitraum den Bauzustand zu ermitteln und zu-\nsammenzustellen. Dies ist mit dem Antrag der SPD ge-\nwollt. Das halten wir mit Blick auf den notwendigen\nInvestitionsplan auch f\u00fcr vern\u00fcnftig. Von daher ist der\n\nunter Punkt 1 des CDU-\u00c4nderungsantrages gefasste Text\nf\u00fcr uns nicht akzeptabel.\nWas den zweiten Punkt angeht \u2013 Herr Colditz hat von\nKompromissen gesprochen \u2013, wollen wir gern sagen:\nWenn die CDU-Fraktion den Minister auffordern will, den\nentsprechenden Bericht und die Stellungnahme einige\nWochen vorher dem Parlament vorzulegen, w\u00e4ren wir na-\nt\u00fcrlich nicht dagegen. Von daher, Herr Colditz, k\u00f6nnen\nwir dem Punkt 2 zustimmen.\nDer Punkt 3, der eine Streichung im SPD-Antrag anstrebt,\nist f\u00fcr uns nicht klar ersichtlich und wurde auch nicht ent-\nsprechend begr\u00fcndet. Aus diesem Grunde, Herr Pr\u00e4sident,\nbitte ich dann um getrennte Abstimmung \u00fcber die Punkte,\ndamit wir so verfahren k\u00f6nnen, wie sich die Fraktion er-\nkl\u00e4rt hat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\nzur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Fraktion\nder CDU in der Drucksache 3/0204. Wer dem Punkt 1 des\n\u00c4nderungsantrages zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl Stimmen\ndaf\u00fcr und einer geringeren Anzahl Stimmen dagegen ist\ndieser Punkt 1 beschlossen.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Nr. 2 des \u00c4nderungsantra-\nges. Wer der Nr. 2 zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013\nBei einer kleinen Anzahl von Stimmen dagegen ist dieser\nPunkt mit gro\u00dfer Mehrheit angenommen.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Nr. 3 des \u00c4nderungsantra-\nges. Wer der Nr. 3 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen dagegen ist\ndem mehrheitlich zugestimmt.\nIch lasse noch \u00fcber den gesamten \u00c4nderungsantrag ab-\nstimmen. Wer dem \u00c4nderungsantrag, Drucksache 3/0204,\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmen dagegen ist dem \u00c4nderungs-\nantrag mehrheitlich zugestimmt. Damit ist die Drucksache\nbeschlossen und der Tagesordnungspunkt 8 beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nGerichtliche Register im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/0041, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie immer dazu Stellung nehmen.\nDie Reihenfolge: CDU, PDS, CDU, SPD; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht. Als Einreicher erh\u00e4lt zuerst die Fraktion\nder CDU das Wort. Frau Landgraf, bitte.\n\nFrau Landgraf, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich spreche heute zu Ihnen in Ver-\ntretung von Herrn Schiemann, der wegen eines Trauer-\nfalles verhindert ist.\n\nMit dem vorliegenden Antrag will die CDU-Fraktion den\nderzeitigen Ausbaustand bzw. Modernisierungsstand der\ngerichtlichen Register im Freistaat Sachsen erfragen.\n\nVor allem das Grundbuch erf\u00fcllt im gesellschaftlichen\nLeben eine wichtige Funktion. Es dient im Interesse des\nRechtsverkehrs einer Offenlegung der Rechtsverh\u00e4ltnisse\n\nan einem Grundst\u00fcck und ein potenzieller K\u00e4ufer kann\nsomit mit Hilfe des Grundbuches erfahren, wer der legiti-\nmierte Eigent\u00fcmer des Grundst\u00fcckes ist. Es weist aus, ob\ndas Grundst\u00fcck durch einstweilige Sicherungen, zum Bei-\nspiel einer Vormerkung oder eines Widerspruchs, belastet\nist oder ob andere Belastungen bestehen, zum Beispiel\nGrundpfandrechte oder Verf\u00fcgungsbeschr\u00e4nkungen, bei-\nspielsweise aufgrund eines Konkurses.\n\nGerade im Hinblick auf die mit einem Grundst\u00fccksver-\nkaufsvertrag verbundenen finanziellen Verpflichtungen ist\nes f\u00fcr den K\u00e4ufer eines Grundst\u00fcckes wichtig, in Bezug\nauf das zu kaufende Grundst\u00fcck umfassend und aktuell\ninformiert zu sein.\n\nAuch die zahlenm\u00e4\u00dfige Bedeutung des elektronischen\nGrundbuches kann nicht hoch genug eingesch\u00e4tzt werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n144\n\n\n\nDies zeigen die Gesch\u00e4ftszahlen. 1997 und 1998 wurden\njeweils mehr als 500 000 Antr\u00e4ge bei den Grundbuch\u00e4m-\ntern gestellt. Auch f\u00fcr 1999 sind solche Gr\u00f6\u00dfenordnungen\nzu erwarten.\nH\u00e4ufig sind aufgrund eines Antrages mehrere Eintragun-\ngen im Grundbuch vorzunehmen, so dass die Zahl der\nwirklichen Grundbucheintragungen mit zirka einer Mil-\nlion deutlich h\u00f6her ist als die Zahl der tats\u00e4chlichen An-\ntr\u00e4ge.\nBis jetzt sind bereits 60 % der s\u00e4chsischen Grundb\u00fccher\nauf die elektronische F\u00fchrung umgestellt worden bzw. be-\nfinden sich in der Umstellung. Das gilt auch f\u00fcr die\nGrundbuch\u00e4mter Aue, Auerbach, Bautzen, Borna,\nChemnitz, Dresden, D\u00f6beln, Hainichen, Hohenstein-\nErnstthal, Hoyerswerda, Leipzig, Pirna, Plauen, Torgau,\nWei\u00dfwasser und Zwickau. Bei der Nutzung der EDV in\ndiesem Bereich handelt es sich nicht nur um eine Spielerei,\nsondern um notwendige Neuerungen auf dem Weg in das\n21. Jahrhundert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Einzug der EDV in diesem Bereich wird hier f\u00fcr alle,\ndie mit Grundst\u00fccksgesch\u00e4ften befasst sind, Erleichterun-\ngen mit sich bringen. Die Eintragungen in Grundb\u00fccher\nwerden beschleunigt werden und f\u00fcr die Einsichtnahme\nist nun der Gang zu den Grundbuch\u00e4mtern nicht mehr\nerforderlich. Eine Anfrage kann zum Beispiel von Notaren\nund Banken per Computer vorgenommen werden. In\nnicht mehr allzu weiter Zukunft wird \u00fcberhaupt bei\nRechtsgesch\u00e4ften die Losl\u00f6sung vom Papier und die elek-\ntronische \u00dcbermittlung von Daten eine immer gr\u00f6\u00dfere\nRolle spielen. Die Anpassung von diesbez\u00fcglichen Form-\nvorschriften im BGB und der Zivilprozessordnung an elek-\ntronische M\u00f6glichkeiten wird derzeit diskutiert.\nAuch die s\u00e4chsische Justiz darf den Anschluss an diese\nEntwicklungen nicht verlieren. Ich begr\u00fc\u00dfe vor allem das\nvom Justizministerium praktizierte Verfahren, hier einen\nInvestor einzubeziehen, der \u00fcber Geb\u00fchren seine Investi-\ntionen decken kann. Damit wurden keine Mittel aus dem\nallgemeinen Staatshaushalt zulasten aller Steuerzahler ein-\ngesetzt. Es bleibt somit bei dem Grundsatz, dass derjenige\nzahlt, der diese Dienste in Anspruch nimmt, also derjeni-\nge, der ein Grundst\u00fccksgesch\u00e4ft t\u00e4tigen will oder sonst ein\nberechtigtes Anliegen zur Einsicht in das Grundbuch hat.\nSoweit mir bekannt ist, flie\u00dfen nur bestimmte Geb\u00fchren\ndem Investor zu, so die Abrufgeb\u00fchr, monatliche Grund-\ngeb\u00fchren f\u00fcr die Nutzer, die an dieses System angeschlos-\nsen sind, und eine einmalige Einrichtungsgeb\u00fchr. Diese\nGeb\u00fchren flie\u00dfen ihm auch nur so lange zu, bis er seine\nInvestitionskosten gedeckt hat. Die Eintragungsgeb\u00fchr\nund die Einsichtsgeb\u00fchr flie\u00dfen weiterhin der Staatskasse\nzu.\nDie sukzessive Umstellung des konventionellen Grund-\nbuchs in die elektronische Form war neben der bisher lau-\nfenden T\u00e4tigkeit mit viel zus\u00e4tzlichem Aufwand und En-\ngagement der Mitarbeiter verbunden, bei denen ich mich\nan dieser Stelle herzlich bedanken m\u00f6chte.\nMeine Damen und Herren! Auch das Handelsregister\ndient der Klarheit im Rechtsverfahren von und mit Kauf-\nleuten. Zweck des Handelsregisters ist es, jedermann da-\nr\u00fcber Auskunft zu geben, wer Kaufmann ist und wie die\nwichtigsten Rechtsverh\u00e4ltnisse dieser Kaufleute sowie\nsonstige entscheidende Umst\u00e4nde gestaltet sind.\nWir als CDU-Fraktion begr\u00fc\u00dfen daher das Vorhaben des\nJustizministeriums, auch dieses Register k\u00fcnftig in maschi-\n\nneller Form mit den gleichen Vorteilen zu f\u00fchren, die das\nGrundbuch schon jetzt bietet.\nMeine Damen und Herren! In das Vereinsregister werden\nalle Vereine eingetragen, die keinen wirtschaftlichen\nZweck verfolgen und die Erlangung ihrer Rechtsf\u00e4higkeit\nals juristische Person mit Namen, Sitz, Satzung und\nVorstand anstreben. Gerade f\u00fcr den Rechtsverkehr ist es\nerforderlich, dass alle, die mit einem Verein Rechts-\ngesch\u00e4fte abschlie\u00dfen wollen, sich \u00fcber bestimmte Tat-\nsachen informieren bzw. die Namen der vertretungsbe-\nrechtigten Vorst\u00e4nde, den Umfang der Vertretungsmacht\ndieser Personen usw.\nIn das Vereinsregister sind aber auch zum Beispiel Tat-\nsachen wie die Aufl\u00f6sung des Vereins oder die Liquida-\ntoren aufzunehmen. Auch hier ist die Nutzung moderner\nEDV auf dem Vormarsch, wobei ich mir ebenfalls in Zu-\nkunft ein Verfahren, wie es bei dem Grundbuch nunmehr\nin weit fortgeschrittener Form vorhanden ist, w\u00fcnschen\nw\u00fcrde.\nIm G\u00fcterrechtsregister, meine Damen und Herren, werden\nalle g\u00fcterrechtlich bedeutsamen Abweichungen vom ge-\nsetzlichen G\u00fcterstand eingetragen. Es dient dazu, Dritten,\ndie hiervon betroffen sein k\u00f6nnten, diese Tatsachen zu of-\nfenbaren. Aus dem geringen Gesch\u00e4ftsanfall schlie\u00dfe ich,\ndass die meisten Sachsen bei der Eheschlie\u00dfung sich f\u00fcr\ndie Zugewinngemeinschaft entscheiden und auch die F\u00e4lle\nbeispielsweise der Entziehung der Schl\u00fcsselgewalt nicht\nsehr h\u00e4ufig vorkommen.\nDie Einf\u00fchrung der EDV auch in diesem Bereich w\u00fcrde\nzumindest f\u00fcr die Mitarbeiter eine Erleichterung mit sich\nbringen. Ich teile jedoch die Ansicht des Justizministe-\nriums, dass dies aufgrund der Bedeutung des G\u00fcterrechts-\nregisters kein vordringliches Anliegen sein kann.\nMeine Damen und Herren! Im Namen der CDU-Fraktion\nm\u00f6chte ich Sie bitten, dem vorliegenden Antrag zuzu-\nstimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Frau Kollegin Landgraf, ein kleiner Grund-\nkurs im Thema Registerwesen. Das Problem ist, der Be-\nschlussantrag lautet, die Staatsregierung zu ersuchen, \u00fcber\ndie Modernisierung der gerichtlichen Register im Freistaat\nSachsen zu berichten. Das hat die Staatsregierung getan.\nEs besteht auch kein Grund, an der Richtigkeit des im Be-\nricht des Staatsministers der Justiz vom 2.11.1999 zur\nSituation im Grundbuch betreffs des Handels-, Genossen-\nschafts- und Partnerschaftsregisters, des Vereinsregisters\nsowie des G\u00fcterrechtsregisters Aufgeschriebenen zu zwei-\nfeln oder an den Wertungen herumzum\u00e4keln. Auch wir\nmeinen, dass das in gerichtlicher Zust\u00e4ndigkeit im Frei-\nstaat Sachsen gef\u00fchrte Register inzwischen einen beacht-\nlichen Modernit\u00e4tsstand erreicht hat, was wir insbesonde-\nre auch f\u00fcr die bei den 30 Amtsgerichten bestehenden\nGrundb\u00fccher w\u00fcrdigen wollen. Frau Kollegin Landgraf\nsprach dar\u00fcber.\nDass es in puncto Schnelligkeit, mit der heute eine Grund-\nbuchauskunft, aus welchen Sach- und Rechtsgr\u00fcnden auch\nimmer, durch Interessierte oder Berechtigte zu erreichen\nist, keinen Vergleich mehr mit der Situation in den fr\u00fchen\nNeunzigern gibt, steht au\u00dfer Zweifel. In aller Regel hat\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n145\n\n\n\nman wirklich innerhalb vier bis f\u00fcnf Wochen diese Grund-\nbuchauskunft.\nWir meinen allerdings, dass Antrag und Bericht unter\neinem anderen Mangel leiden. Sie nehmen n\u00e4mlich die\neigentlich spannende Diskussion aus \u2013 das l\u00e4sst sich bei\ndem Thema \u00fcberhaupt nicht umgehen \u2013, dass es ja weitge-\nhende Debatten \u00fcber die Zukunft der Registerf\u00fchrung\ngibt, dass n\u00e4mlich, eingebettet in die Debatte ,,schlanker\nStaat\u201c, seit geraumer Zeit Forderungen laut werden, im\nZuge der Aufgabenkritik der Justiz auch dar\u00fcber nachzu-\ndenken, ob die Justiz in Teilbereichen, die nicht zu ihren\nKernaufgaben geh\u00f6ren, dadurch entlastet wird, dass zum\nBeispiel das Register aus der freiwilligen Gerichtsbarkeit\nheraus in andere Tr\u00e4gerschaft \u00fcbertragen wird. Wenn wir\njetzt \u00fcber die Modernisierung der Register nachdenken,\nm\u00fcssen wir ja dar\u00fcber nachdenken, ob die bei den Gerich-\nten bleiben oder ob sie eventuell zu ganz anderen Tr\u00e4gern\nkommen werden.\n\nIm Besonderen geht es dabei um die F\u00fchrung des Han-\ndelsregisters, wo die Erw\u00e4gung dahin geht, selbiges von\nden Amtsgerichten auf die Industrie- und Handels-\nkammern zu \u00fcbertragen. Wohl hatte die 63. Justizministe-\nrinnen- und Justizministerkonferenz im Mai 1992 eine\nBund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe gebildet, bezeichnet als\n,,Handelsrecht und Handelsregister\u201c, die zun\u00e4chst die\nAuffassung vertrat, dass die F\u00fchrung des Handelsregisters\nbei den Gerichten verbleiben und nicht auf die Industrie-\nund Handelskammern \u00fcbertragen werden solle, wobei die\nArgumentation, dass im europ\u00e4ischen Vergleich die Han-\ndelsregister in aller Regel durch die Gerichte gef\u00fchrt wer-\nden und das auch in Deutschland so bleiben soll, uns\ndurchaus schl\u00fcssig erscheint.\n\nNichtsdestotrotz hat die Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz am\n7.3.1996 beschlossen den Bund zu bitten, die rechtlichen\nVoraussetzungen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von Modellver-\nsuchen zu schaffen. Eine gleiche Anregung kam dann vom\nSachverst\u00e4ndigenrat ,,Schlanker Staat\u201c. Das Petitum des\nSachverst\u00e4ndigenrates ,,Schlanker Staat\u201c geht erkennbar\ndahin, anl\u00e4sslich der justiziellen Aufgabenkritik ganz all-\ngemein ,,die \u00dcberf\u00fchrung des traditionellen, in der freien\nGerichtsbarkeit gef\u00fchrten \u00f6ffentlichen Registerwesens in\ndie Tr\u00e4gerschaft anderer Institutionen anzugehen\u201c. Das\nBundesjustizministerium griff diesen Vorschlag auf und\nlegte im Oktober 1997 den Entwurf eines Gesetzes \u00fcber\nModellversuche zur F\u00fchrung des Handelsregisters und\ndes Genossenschaftsregisters durch die Industrie- und\nHandelskammern vor.\n\nDas Bundeskabinett hat im Rahmen des Ma\u00dfnahmen-\npapiers ,,Schlanker Staat\u201c am 18.3.1998 unter anderem\nbeschlossen, f\u00fcr die L\u00e4nder zur zeitlich befristeten Erpro-\nbung der \u00dcbertragung des Handelsregisters auf die Indus-\ntrie- und Handelskammern eine \u00d6ffnungsklausel zu schaf-\nfen. Es gibt ja auch eine Bundesratsinitiative vom Januar\n1998, die in dieselbe Richtung geht. Seitdem geht die\nDebatte hin und her.\n\nNun sind wir nicht gerade Verfechter oder Einpeitscher\n\u00fcbereilter Schritte, wohlgemerkt in Richtung ,,schlanker\nStaat \u2013 mehr privat\u201c. Aber wir meinen durchaus, dass es\nkeineswegs nur Vorteile bietet, das Handelsregister zu ent-\nstaatlichen und den Industrie- und Handelskammern zu\n\u00fcbertragen. Gegenw\u00e4rtig leisten die Industrie- und Han-\ndelskammern den wirtschaftlichen, die Registergerichte\nden juristischen Teil der ganzen Sache. Alles in einer Hand\nd\u00fcrfte die Gefahr juristischer Fehler mit sich bringen.\n\nDie im vorliegenden Bericht dargestellte musterg\u00fcltige\nOrganisation des Handelsregisters im Freistaat Sachsen\nspricht unseres Erachtens eher daf\u00fcr, sie bei den Gerichten\nbestehen zu lassen. Ein exakt gef\u00fchrtes Handelsregister ist\nunseres Erachtens auch ein gro\u00dfes Plus f\u00fcr den Wirt-\nschaftsstandort Deutschland. Ich muss mich wundern,\nwenn der Sachverst\u00e4ndigenrat zum einen die Justiz als\neinen ,,wieder wichtigen positiven Faktor des Wirt-\nschaftsstandortes\u201c beschw\u00f6rt, zum anderen aber f\u00fcr die\nPrivatisierung des Handelsregisters eintritt.\nDas alles sind Sachen, die wir aber in der Debatte aufneh-\nmen m\u00fcssen. Wir verstehen einfach nicht, dass, wenn \u00fcber\nModernit\u00e4t dieser Register gesprochen wird, diese Debatte\nin dem Bericht und vor allem auch in der Fragestellung,\nder Antragstellung au\u00dfen vor bleibt. Wir m\u00fcssten bei\nn\u00e4chster Gelegenheit die Diskussion insofern weiter-\nf\u00fchren, wie Sachsen, wie unser Freistaat zu dem Problem\nder \u00dcberf\u00fchrung des Registerwesens auf andere Institutio-\nnen steht.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Die SPD hat keinen Redebedarf ange-\nmeldet. Herr Staatsminister Heitmann, Sie haben das\nWort.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Es war nat\u00fcrlich, Herr Bartl,\nnicht nach der \u00dcbertragung von Registern in private oder\nhalb private Hand gefragt. Das ist ja gar keine wirkliche\nPrivatisierung bei den IHKs. Deshalb bin ich darauf nicht\neingegangen.\nLassen Sie mich zun\u00e4chst noch etwas anderes sagen. Die\nModernisierung der Justiz in Sachsen im Blick auf Elektro-\nnik, auf den Anschluss ans Netz \u2013 wir haben ja gerade\n\u00fcber die Schulen gesprochen und ihren Anschluss ans\nNetz \u2013 ist so weit fortgeschritten wie in wenigen anderen\ndeutschen L\u00e4ndern. Wir hatten das gro\u00dfe Gl\u00fcck auf einem\nhohen Niveau beginnen zu k\u00f6nnen.\nNat\u00fcrlich gibt es da und dort M\u00e4ngel, die am fehlenden\nGeld liegen. Aber insgesamt ist die Ausstattung insbeson-\ndere der Grundbuch\u00e4mter und ihre Leistungsf\u00e4higkeit\neine Erfolgsgeschichte der letzten Jahre gewesen. Wir sind\nda bundesweit an der Spitze. Ich hoffe, dass wir im Jahre\n2002 die Ersten sind, die vollst\u00e4ndig ihr Grundbuch umge-\nstellt haben. Wir k\u00f6nnten es kurz vor Bayern schaffen.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nZu den Registern. Der Freistaat hat da in der Diskussion\nimmer eine klare Haltung vertreten. Ich will es auch hier\nganz deutlich sagen: Ich bin gegen eine \u00dcbertragung der\nRegister aus der Hand der Gerichte. Ich finde, dort geh\u00f6-\nren sie hin, dort sind sie gut am Platze aus guten Gr\u00fcnden.\nDie Objektivit\u00e4t der Gerichte bei den Registern ist ein\nwichtiges Gut. Daneben sind es Aufgaben, die sich durch\ndie Geb\u00fchreneinnahmen selbst tragen. Das ist \u00fcbrigens\nder eigentliche Grund, weshalb andere auch einen Blick\ndarauf werfen. Sie wollen nat\u00fcrlich nicht nur die Geb\u00fch-\nren \u00fcbernehmen, sie wollen dann auch noch unsere Tech-\nnik, m\u00f6glichst die Mitarbeiter noch mit \u00fcbernehmen.\nWenn das der Fall sein soll, sehe ich nicht ein, warum wir\nes dann nicht gleich selbst, und zwar dann gut machen\nk\u00f6nnen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n146\n\n\n\nIch war Mitglied der Kommission ,,Schlanker Staat\u201c. Ich\nhabe mich schon dort vehement gegen die \u00dcbertragung\nausgesprochen. Es ist \u00fcbrigens die fast \u00fcberwiegende Mei-\nnung der Justizminister in der Bundesrepublik auch heute\nnoch. Deshalb ist das Vorhaben ja im Vermittlungsaus-\nschuss h\u00e4ngen geblieben. Es ist jetzt der Diskontinuit\u00e4t un-\nterfallen. Ich sehe wenig Chancen, dass es noch einmal\naufgenommen wird.\n\nDas mag zu diesem Thema gen\u00fcgen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlusswort hat die Fraktion der\nCDU. Frau Landgraf, bitte.\n\nFrau Landgraf, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ganz kurz. Im Namen der CDU-Fraktion m\u00f6chte\nich den vorliegenden Antrag mit der Stellungnahme der\nStaatsregierung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nDrucksache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der GO erledigt und\nder Tagesordnungspunkt beendet.\n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n\u2013 Gleichstellung von Sozialhilfeempf\u00e4ngerinnen und -empf\u00e4ngern\nbei der Kindergelderh\u00f6hung\n\nDrucksache 3/0033, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Kindergelderh\u00f6hung f\u00fcr Sozialhilfeempf\u00e4nger\nDrucksache 3/0029, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Die Reihen-\nfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU; Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der\nPDS das Wort. Frau Werner, bitte.\n\nFrau Werner, Heike, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wenn es nach meinem Politikverst\u00e4ndnis\nginge, w\u00fcrde ich heute die entscheiden lassen, deren\nSchicksal nun besprochen werden soll. Mindestens aber\nm\u00fcssten wohl jene zu Wort kommen, um die es heute\ngeht, also die Kinder, die gerade mal mit einem durch die\nCDU-Regierung definierten Existenzminimum auskom-\nmen m\u00fcssen, das im bundesweiten Vergleich \u00fcbrigens\neines der niedrigsten ist. Ich meine also die knapp\n41 000 Menschen unter 18 Jahren hier in Sachsen bzw. die\n\u00fcber eine Million Kinder und Jugendlichen in der BRD,\nderen Interessen wir auch vertreten sollten.\nDa gibt es ein Dilemma, denn f\u00fcr Kinder und Jugendliche\nist es schwer, eine Lobby zu finden oder aufzubauen. Da\nfehlen ihnen zum Beispiel die demokratischen Wahlrechte.\nIn unserem Land werden Menschen erst mit 18 Jahren f\u00fcr\nParteien tats\u00e4chlich relevant. Erst dann sind sie juristische\nPersonen, erst dann haben sie das Recht w\u00e4hlen zu gehen.\nDamit fehlen Kindern und Jugendlichen jegliche M\u00f6glich-\nkeiten ihr Recht einzuklagen. Und geben wir es doch zu: In\nden Wahlk\u00e4mpfen waren wir vor allem mit unseren\npotenziellen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern besch\u00e4ftigt und\njetzt geht es mehr um unsere Parteien. Au\u00dferdem fehlt\nuns, die wir doch sehr gut versorgt sind, auch die eigene\nBetroffenheit.\nDass ich hier trotzdem weiterrede und dabei das Gef\u00fchl\nhabe, an den Betroffenen dran zu sein, liegt daran, dass ich\nwahrscheinlich die einzige hier im Saal bin, die jemals\nSozialhilfe bezogen hat.\nVon 1994 bis zum September dieses Jahres bezog ich f\u00fcr\nmich und meine zwei Kinder Sozialhilfe. All die Kinder-\ngelderh\u00f6hungen der letzten Jahre hatten keinerlei Einfluss\nauf meine Zuwendungen, abgesehen von den Sozialhilfe-\nbescheiden, die dann einfach umgeschrieben wurden.\n\nIch wei\u00df nicht, ob Sie jemals so einen sehen durften, woll-\nten, mussten. Ich habe diesen f\u00fcr meinen Geldbeutel fol-\ngenlosen Bescheid dabei. Sie k\u00f6nnen sich gern einmal ein\nBild machen.\nBei der ersten Erh\u00f6hung war mir gar nicht bewusst, dass\nKindergeld als Einkommen von der Sozialhilfe abgezogen\nwird. Das ist ja auch erst einmal gar nicht logisch, dass\nnun jene Kinder, deren Eltern Arbeit haben, ein Recht auf\nzus\u00e4tzliche finanzielle Unterst\u00fctzung haben, und jene\nKinder, die eh an der Armutsgrenze sind, noch bestraft\nwerden.\nIch hatte mir damals schon vorgestellt, nach der Erh\u00f6hung\nmeinem Kind W\u00fcnsche erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen, die vorher\nnicht drin waren, W\u00fcnsche, die viel Geld kosten f\u00fcr jeman-\nden, der arm ist.\nIch wei\u00df nicht: Wissen Sie, wie es ist, einem Kind sagen zu\nm\u00fcssen, dass man nicht ins Puppentheater gehen kann,\nweil dann das Geld \u2013 ganz lapidar \u2013 f\u00fcrs Gem\u00fcse fehlt?\nWas es hei\u00dft, immer am Rummel vorbeigehen zu m\u00fcssen,\nweil er einfach unbezahlbar ist? Andere Eltern gehen mit\nihren Kindern dort hin. Das sahen und erfuhren meine\nKinder nat\u00fcrlich auch. Und die stellten Fragen. Was\nw\u00fcrden Sie antworten?\nMusikschule oder Fremdsprachen im Kindergarten kosten\nGeld. Und einmal richtig Eisessen gehen mit F\u00e4hnchen\nund Wedel und Smarties und was dazu geh\u00f6rt ist halt nur\nzum Geburtstag drin. Und da rede ich noch nicht einmal\nvon Geburtstagsgeschenken, geschweige denn -feiern.\nBei den Kleinen kann man sich da noch helfen, bei den\nGr\u00f6\u00dferen bleibt den Eltern nur noch Verzweiflung. Unsere\nKinder sollen doch auch am Leben teilnehmen k\u00f6nnen,\nsollen sich wohl f\u00fchlen in ihren Klamotten, in ihrer Haut,\nsollen die Welt entdecken, \u00fcber Computer und Medien,\n\u00fcber Reisen. Mit Sozialhilfe ist das nicht m\u00f6glich.\n\n(Zuruf von der CDU: Wie viele Kinder haben Sie denn?)\n\n\u2013 Wir k\u00f6nnen gern dann einmal dar\u00fcber reden.\nWissen Sie, dass Urlaubsreisen Sozialhilfeempf\u00e4ngerInnen\nnicht zustehen? Wissen Sie, dass es trotz unterschiedlicher\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n147\n\n\n\nPreise in den St\u00e4dten f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Nahverkehr nur\neine Pauschale gibt, die im Regelsatz inbegriffen ist?\nWissen Sie, dass Kino, Zeitungen, Theater auch \u00fcber den\nRegelsatz bezahlt werden m\u00fcssen?\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Ja.)\n\nUnd wissen Sie, wo dieser Regelsatz liegt?\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: Ja.)\n\nEr liegt bei 261 DM f\u00fcr Kinder bis sieben Jahre, bei 339 DM\nf\u00fcr Kinder bis 14 Jahre und bei 470 DM f\u00fcr Kinder bis\n18 Jahre. Und dieser dient der Deckung des Lebensunter-\nhalts des Kindes.\nIch will nur noch ganz kurz meine pers\u00f6nlichen Zweifel\nanmelden, die ich hatte bei dem Versuch, meinen Kindern\neine gesunde Lebensweise zu vermitteln: Frisches Obst\nund Gem\u00fcse zu teuer; Vollkornprodukte usw. unerreich-\nbar. In den Wald komme ich nicht, weil \u00d6PNV und\nReichsbahn zu teuer sind. Ins Bad kann ich nicht. Sport-\nvereine nehmen Geb\u00fchren usw. Man wird also regelrecht\nzu Aldi und dem Sitzen vor dem Fernseher getrieben.\nUns Abgeordneten aber werden die Familienentlastungen\n\u2013 wie jetzt vorgesehen \u2013 Verg\u00fcnstigungen bringen zus\u00e4tz-\nlich zu unserem Einkommen. Die einen werden sich \u00fcber\n20 bzw. 40 DM freuen d\u00fcrfen; wenn wir das \u00fcberhaupt\nwahrnehmen sollten. Wir nehmen ja auch einmal Sitzungs-\ngeldabzug in Kauf. Das sind eh nur Peanuts. Beamte wer-\nden ab dem dritten Kind einen Kindergeldzuschlag von\n300 DM bekommen, und zwar r\u00fcckwirkend. Andere mit\nSpitzeneinkommen, wie Sie, Herr Minister R\u00f6\u00dfler, werden\ndurch den neuen Kinderfreibetrag sogar noch deutlich\nmehr Kindergeld bekommen als zum Beispiel gering Ver-\ndienende. Ich h\u00e4tte Ihnen das gern einmal ausgerechnet;\nich kenne Ihr Einkommen nicht, das ist vielleicht auch\nbesser so.\n\n(Jurk, SPD: Steht im Haushalt; 239 000 DM.)\n\n\u2013 Gut, werde ich noch nachholen. Ich bin ja noch neu und\nmuss erst die ganzen Register finden.\nIch frage mich nur, wer es n\u00f6tiger h\u00e4tte.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Wie viel geben Sie von Ihren Di\u00e4ten ab?)\n\n\u00d6konomische Ungleichheit wird vonseiten des Staates also\nnicht etwa ausgeglichen, sondern noch verst\u00e4rkt. Und wir\nAbgeordnete wollen uns auch noch eine Di\u00e4tenerh\u00f6hung\nzukommen lassen. Von 800 DM ist da wohl bei Ihnen in\nder CDU, glaube ich, die Rede. Das sind dann drei oder\nwenn ich es jetzt versteuert nehme vielleicht zwei Kinder-\ngelds\u00e4tze zus\u00e4tzlich. Und das geht mir zu weit.\nMeine Damen und Herren \u2013 oder sollte ich besser sagen:\nVerehrte abgesicherte \u00fcber 18-J\u00e4hrige? Meine Partei, die\nPDS, steht f\u00fcr soziale Gerechtigkeit. Das hei\u00dft f\u00fcr uns,\nKindergeld ist f\u00fcr die Kinder und nicht f\u00fcr die Eltern ge-\ndacht. Kindergeld und im konkreten Fall Kindergeld-\nerh\u00f6hung muss f\u00fcr alle gleicherma\u00dfen im Portmonnaie zu\nsp\u00fcren sein, egal, ob nun Kind eines Ministers oder einer\nSozialhilfeempf\u00e4ngerin.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Ganz vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Also, wenn man die beiden An-\n\ntr\u00e4ge von der SPD-Fraktion und von der PDS-Fraktion so\nsieht, k\u00f6nnte man ja wirklich denken: Das ist ja spitze, das\nist klasse!\n\n(Jurk, SPD: Richtig! Stimmen Sie zu!)\n\nWenn man es aber n\u00e4her betrachtet, dann muss man doch\neinfach einmal feststellen, das ist eine ganz sch\u00f6ne Portion\nVerlogenheit. Denn, meine sehr verehrten Damen und\nHerren, wenn wir das bei der Sozialhilfe nicht anrechnen\nwollen, dann m\u00fcssen wir uns ja bitte sch\u00f6n fragen: Aha,\nbeim ersten und zweiten Kind die 30 DM. Dann h\u00e4tten Sie\nes doch gleich so machen k\u00f6nnen, dass Sie das gesamte\nKindergeld herausnehmen. Das w\u00e4re ehrlich gewesen.\n\n(Beifall der Staatsministerin Frau Weber)\n\nDann h\u00e4tten die Kinder etwas davon. Was wollen Sie denn\nvon den 30 DM Ihrem Kind kaufen? Bei allem Verst\u00e4ndnis\nf\u00fcr meine Vorrednerin und ihre Situation, ich habe selber\nKinder, ich habe drei Kinder und ein kleines Kind; ich\nwei\u00df, was auch ein kleines Kind ben\u00f6tigt. Und da denke\nich schon, dass man hier in diesem Haus ehrlich miteinan-\nder umgehen sollte. Nach meinem Daf\u00fcrhalten ist das un-\nredlich, was hier passiert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nNach au\u00dfen entsteht ein Eindruck, als ob Sie die Sozialhilfe\nselbst erfunden h\u00e4tten und Sie die absoluten sozialen\nGerechtigkeitsverfechter w\u00e4ren, wie Sie es in Wahlslogans\n\u2013 vor allem an die PDS-Fraktion gerichtet \u2013 immer propa-\ngiert haben.\n\n(Zuruf des Abg. Tippach, PDS)\n\nNat\u00fcrlich kann die PDS-Fraktion immer alles versprechen\nund nie sagen, wie sie es auch erf\u00fcllt. Denn auch bei\ndiesem Antrag, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nmuss man nat\u00fcrlich sagen, dass diese 30 DM, wenn sie aus\nder Sozialhilfe herausgerechnet werden, bedeuten, dass sie\nvon der Kommune draufgelegt werden m\u00fcssen. Und bitte\nsch\u00f6n, wo kommt denn das Geld dann her? Bringen Sie\ndas von der Bundesebene mit? Das h\u00e4tte ich schon gerne\nvon Ihnen einmal gewusst.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Frau Zschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS: Frau Nicolaus, wissen Sie, dass die\nSozialhilfe von den Kommunen und das Kindergeld vom\nBund gezahlt wird und, wenn das Kindergeld auf die\nSozialhilfe angerechnet wird, die Kommunen entlastet\nwerden?\n\nFrau Nicolaus, CDU: \u2013 Da werden sie dann eben nicht\nentlastet, Frau Zschoche, wenn das herausgerechnet wird,\nweil ja dann die ganze Sozialhilfe ausgezahlt wird und das\nKindergeld extra. Das ist ja wohl die Intention Ihres An-\ntrages. Oder habe ich das missverstanden? Sonst k\u00f6nnten\nwir es ja lassen, wie es ist.\n\n(Tippach, PDS: Da werden die Kommunen\nnicht belastet!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, wenn jemand R\u00fcckfragen hat, ans\nMikrofon.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n148\n\n\n\nFrau Nicolaus, CDU: Nat\u00fcrlich werden sie mehr belastet.\nDas ist eine Milchm\u00e4dchenrechnung. Ansonsten haben sie\neinen Regelsatz bekommen. Und dieser Regelsatz wird\ndann einfach aufgef\u00fcllt, weil die 20 oder 30 DM extra\ngezahlt werden.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nUnd, meine sehr verehrten Damen und Herren, denken\nwir doch einmal an die Gro\u00dffamilien, die mehrere Kinder\nhaben und mehrfach Kindergeld beziehen m\u00fcssten.\nIn welchen Genuss kommen diese denn bei der ganzen\nSache? Dann h\u00e4tten Sie das doch in diese Vorlage hinein-\nformulieren m\u00fcssen, denn denen gilt ja unser Haupt-\naugenmerk.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Nicolaus, gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n, Frau Nicolaus.\nK\u00f6nnen Sie mir einmal erkl\u00e4ren, wieso ein Herausrechnen\nbei Nichtber\u00fccksichtigung der Erh\u00f6hung des Kindergeldes\nzu einer \u00c4nderung des Regelsatzes f\u00fchrt? Das habe ich\nnicht verstanden.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Der Regelsatz bleibt gleich, Herr\nD\u00fcrrschmidt. Aber so haben die Kommunen ja weniger\naus ihrer eigenen Tasche nehmen m\u00fcssen, weil das Geld\nvom Bund kommt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Wieso denn? Der Regelsatz bleibt, das\nhaben Sie doch gerade gesagt. Es wird nur der Regelsatz\nausgezahlt. Es w\u00fcrde umgedreht sein, denke ich einmal,\ndass ich als Kommune weniger auszahlen m\u00fcsste, wenn\ndie 20 DM Erh\u00f6hung dazukommen.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ich gebe Ihnen gern im Nachhinein\neine kleine Rechenstunde. Das ist gar kein Problem.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich kann gut rechnen.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ich m\u00f6chte mein Hauptaugenmerk\nnoch einmal auf die Gro\u00dffamilien, die ich bereits ange-\nsprochen hatte, richten. Ich m\u00f6chte Sie bitten, wenn Sie die\nIntention haben, das zu erweitern, eine ehrliche Form zu\nw\u00e4hlen und nicht nur die Zwei-Kind-Familien anzuspre-\nchen. Denken wir an die Familien, die vier bis f\u00fcnf Kinder\nhaben. Es m\u00fcsste das gesamte Kindergeld herausgerechnet\nwerden. Dann h\u00e4tten Sie eine wirklich soziale Intention\nverfolgt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Jetzt hat die SPD-Fraktion das Wort.\nFrau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Das Grundgesetz und auch die S\u00e4chsische\nVerfassung stellen die Familie unter den besonderen\nSchutz des Staates. Dennoch wissen alle, dass Familien mit\nKindern einen wichtigen Beitrag leisten, der unzureichend\nanerkannt wird. Kinder werden immer h\u00e4ufiger zu Sozial-\nhilfeempf\u00e4ngern. Dies wissen wir aus der Statistik.\n16 Jahre h\u00e4tte die CDU Zeit gehabt Politik f\u00fcr die Familie\nzu gestalten. Die Bilanz allerdings ist, dass Kinder zum\n\nArmutsrisiko Nummer eins in Deutschland geworden\nsind.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nDie SPD-gef\u00fchrte Bundesregierung ist bem\u00fcht diese Ent-\nwicklung zu stoppen. Sowohl durch die Erh\u00f6hung des\nGrundfreibetrages als auch durch die Senkung des Ein-\ngangssteuersatzes ist eine Besserstellung f\u00fcr die durch-\nschnittliche Familie erreicht. Die Erh\u00f6hung des Kinder-\ngeldes ab 1.1.2000 auf 270 DM f\u00fcr das erste und zweite\nKind ist der gr\u00f6\u00dfte Schritt, der in einem solchen Zeitraum\nje erreicht wurde.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNun muss auch den Familien geholfen werden, die Sozial-\nhilfe beziehen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAuch sie sollten durch die Erh\u00f6hung des Kindergeldes, auf\nwelche Art und Weise und mit welchen Instrumenten\nauch immer, besser gestellt werden.\nNach der Logik der Sozialhilfegew\u00e4hrung in Deutschland\n\u2013 siehe \u00a7 76 Bundessozialhilfegesetz \u2013 f\u00fchrt aber die Ver-\nrechnung \u2013 das wurde an einigen Beispielen plastisch\ndeutlich gemacht \u2013 von Kindergeld mit der Sozialhilfe\ndazu, dass sich f\u00fcr 90 % dieses Personenkreises nichts\n\u00e4ndert.\nMit unserem Antrag bringen wir unseren politischen\nWillen zum Ausdruck, diesen Zustand \u00e4ndern zu wollen\nund den Sozialhilfeempf\u00e4ngern, so sie Kindergeldempf\u00e4n-\nger sind, eine erh\u00f6hte Zuwendung zukommen zu lassen.\nAu\u00dferdem \u2013 das ist in diesem Zusammenhang hier noch\ngar nicht ber\u00fccksichtigt worden \u2013 sind die Vorgaben des\nBundesverfassungsgerichtes zur steuerlichen Ber\u00fccksichti-\ngung der Kinderbetreuungskosten umzusetzen. Deshalb\nhat die Bundesregierung ein Familienf\u00f6rderungsgesetz\neingebracht, welches inzwischen den Finanzausschuss des\nBundestages passiert hat.\nDie Bundesregierung und die regierungstragenden Frak-\ntionen machen damit deutlich, dass die steuerliche Ent-\nlastung und die F\u00f6rderung von Familien hohe Priorit\u00e4t\nhaben. Damit wird auch den Vorgaben des Bundesverfas-\nsungsgerichtes entsprochen und die verfassungswidrige\nFamilienbesteuerung der alten Bundesregierung berichtigt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDer bestehende Kinderfreibetrag wird um einen Betreu-\nungsfreibetrag von zirka 3 000 DM erh\u00f6ht. Die verbesserte\nFamilienf\u00f6rderung gilt damit auch f\u00fcr Sozialhilfeempf\u00e4n-\nger. Sie erhalten f\u00fcr ihre Betreuungsleistungen einen mo-\nnatlichen Betrag in H\u00f6he von 20 DM bei einem und von\n40 DM bei zwei und weiteren Kindern. Dies gilt bis Ende\nJuli 2002. Bis zu diesem Zeitpunkt sollen die S\u00e4tze f\u00fcr lau-\nfende Hilfe zum Lebensunterhalt neu berechnet und soll\nauch \u00fcber die entsprechenden Regelungen im Bundesso-\nzialhilfegesetz nachgedacht werden. Somit k\u00f6nnen auch\nSozialhilfeempf\u00e4nger ab 1.1.2000 an einer Kindergeld-\nerh\u00f6hung teilhaben.\nDer zus\u00e4tzliche Finanzbedarf betr\u00e4gt zirka 200 bis 300 Mil-\nlionen DM. Es ist im Moment Teil der Verhandlungen des\nFinanzministers Eichel mit den L\u00e4ndern, wie dies auf die\nverschiedenen Ebenen aufgeteilt wird.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n149\n\n\n\nDies ist sicherlich nur ein kleiner erster Schritt. Aber\nwenigstens dem sollte die Staatsregierung im Bundesrat\nzustimmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Frau Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich denke\nschon, dass der Populismus bei der Debatte hier gr\u00fc\u00dfen\nl\u00e4sst. Denn, meine sehr verehrten Damen und Herren, wir\nerinnern uns ja an die Erh\u00f6hungen, die wir durchwandert\nsind und jetzt erleiden m\u00fcssen. Ich denke an die \u00d6ko-\nsteuerreform, denn diese greift n\u00e4mlich allen Familien weit\nin die Taschen. Und da spielen die 20 oder 30 DM, die man\nhier bekommt, am Ende \u00fcberhaupt keine Rolle.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn ich ein Auto habe und mit meinem Kind zum Bei-\nspiel ins Theater fahren will, dann muss ich ja daf\u00fcr auch\nmehr bezahlen.\n\n(Jurk, SPD: Wie viel ist es denn? Das ist nicht so viel, wie\nSie darstellen!)\n\n\u2013 Das wird aber immer mehr steigen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von der PDS-\nFraktion! Es wurde angesprochen, dass sich die Kinder\nnicht selbst vertreten k\u00f6nnen. Daf\u00fcr haben sie aber Eltern.\nDie Eltern sind verantwortlich f\u00fcr ihre Kinder und sollten\ndas auch dementsprechend wahrnehmen.\nWir k\u00f6nnen diesen Antr\u00e4gen aus den bekannten Gr\u00fcnden,\ndie ich schon vorgetragen habe, nicht zustimmen, denn sie\nsind halbherzig und nicht ganzheitlich gepr\u00e4gt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der PDS. Herr\nDr. Pellmann, bitte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Verehrte Frau Nicolaus, ich erlebe\nheute zum ersten Mal, weil wir in Leipzig rundfunkm\u00e4\u00dfig,\nwas die Landtagssitzungs\u00fcbertragungen betrifft, sozu-\nsagen im Tal der Ahnungslosen leben, eine Debatte und\nbin doch etwas erstaunt, wie Sie diesen kleinen Betrag, der\nheute in Rede steht, um Kindern von Sozialhilfeempf\u00e4n-\ngern etwas mehr in die Tasche zu geben, mit Populismus\ngleichsetzen wollen. Das erstaunt mich schon.\nIch habe vorhin geh\u00f6rt, dass Sie selbst drei Kinder haben.\nIch habe auch drei Kinder und glaube, dass wir uns einmal\n\u00fcber den Begriff ,,Populismus\u201c verst\u00e4ndigen sollten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nLassen Sie mich bitte noch einmal unsere Positionen zu\ndieser Angelegenheit, die wirklich eine notwendige und\nwichtige ist, darstellen.\nWir k\u00f6nnen in der Tat von einer Gleichbehandlung der\nKinder in unserer Gesellschaft nicht ausgehen. Verehrte\nFrau Nicolaus, ich biete Ihnen an, gemeinsam den Antrag\nzu stellen, dass das gesamte Kindergeld aus der Sozialhilfe\nherausgerechnet wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie meinten doch soeben, das sei am sozialsten. Daf\u00fcr bin\nich sehr. Es w\u00e4re vielleicht in diesem Haus das erste Mal,\n\ndass PDS und CDU einen gemeinsamen Antrag stellen.\nDie Kinder w\u00fcrden es uns sicher danken.\n\u00dcber die Finanzierung k\u00f6nnen wir selbstverst\u00e4ndlich\nreden. Sie h\u00e4tten die ganzen Jahre Vorschl\u00e4ge machen\nk\u00f6nnen. Es gibt in dieser Gesellschaft sehr viele Finanzie-\nrungsm\u00f6glichkeiten, um die entsprechenden Kindergeld-\nleistungen auch bezahlen zu k\u00f6nnen.\nWir gehen prinzipiell davon aus, dass wir eines nicht ver-\nwechseln d\u00fcrfen: dass Kinder lediglich Objekt sind. Wir\nmeinen schon, dass man endlich dazu \u00fcbergehen muss,\nKinder als Subjekt zu behandeln und in erster Linie dies\nauch \u00fcber eine Grundsicherung zu tun.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nExperten haben ermittelt \u2013 und ich denke, man sollte ihnen\nglauben \u2013, dass im Durchschnitt ein Kind eine Zuwendung\nim Sinne einer Grundsicherung von durchschnittlich\n800 DM br\u00e4uchte. Und da streiten wir \u00fcber 20 DM, die wir\nSozialhilfeempf\u00e4ngern zuwenden wollen?\nEs wird eingewandt, auch in der Stellungnahme der\nStaatsregierung, dass dies mit den gegenw\u00e4rtigen Gesetz-\nlichkeiten schwer machbar ist. Dann sage ich, wir sollten\nnicht immer und ewig gesetzesgl\u00e4ubig sein. Wenn sich\nzeigt, dass Gesetze ihren Zweck, f\u00fcr den sie urspr\u00fcnglich\ngemacht worden sind, nicht mehr erf\u00fcllen, na bitte sch\u00f6n,\ndann sollten wir sie \u00e4ndern.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nUnd das sage ich auch: Ich geh\u00f6re nicht zu denen, die mit\nder linken oder rechten Faust auf die gegenw\u00e4rtige Bun-\ndesregierung einschlagen; denn was sie jetzt gemacht hat,\nn\u00e4mlich diesen ersten Schritt, der morgen wohl endg\u00fcltig\nbeschlossen werden soll \u2013 das muss ich allerdings anmer-\nken, manchmal irrt sich die Bundesregierung etwas in\nihrer eigenen Zeitleiste, aber das kann sich ja noch \u00e4ndern\n\u2013, halte ich f\u00fcr einen Schritt in die richtige Richtung. Wie\nmeine Bundestagsfraktion mir noch einmal versichert hat,\nwird die PDS-Fraktion dem auf jeden Fall zustimmen. Ein\nerster Schritt in die richtige Richtung hei\u00dft und bedeutet,\ndass es weitere Schritte geben sollte.\nUnd da komme ich zum Ausgangspunkt zur\u00fcck. Verehrte\nFrau Nicolaus, stellen wir gemeinsam einen Antrag, das\nganze Kindergeld herauszurechnen und damit die Kinder,\ninsbesondere auch von Sozialhilfeempf\u00e4ngern, besser zu\nstellen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Staatsregierung.\nDanach ist von der PDS-Fraktion eine Auszeit beantragt.\nHerr Minister Dr. Geisler, Sie haben das Wort.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Und ich fange, Herr Pellmann, trotzdem noch ein-\nmal damit an, dass die derzeitige Rechtslage eindeutig ist.\nUnd die hei\u00dft: Bei der Ermittlung des Einkommens zur\nGew\u00e4hrung von Sozialhilfeleistungen ist das Kindergeld\nin der jeweiligen H\u00f6he voll anzurechnen.\nIch denke, wir sind uns in diesem Hause bisher eigentlich\nimmer einig gewesen, wenn wir \u00fcber Sozialhilfe gespro-\nchen haben, dass unser gemeinsames Handeln darauf\nzielen sollte, dass die vorgelagerten Sicherungssysteme so\nausgebaut werden, dass Sozialhilfe nicht mehr notwendig\nist. Insofern hei\u00dft das, nicht das Kindergeld in der Weise,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n150\n\n\n\nwie Sie das hier geschildert haben, herauszunehmen, son-\ndern eine Sicherung zu haben, bei der keine Sozialhilfe\nmehr n\u00f6tig ist. Aber solange wir diesen Weg noch mindes-\ntens teilweise vor uns haben, ist die \u00dcberlegung v\u00f6llig\nrichtig zu sagen: Wenn die vorgelagerten Systeme erh\u00f6ht\nwerden, ist der Anteil, der durch Sozialhilfe f\u00fcr die Siche-\nrung notwendig ist, geringer.\nInsofern sind wir dabei zu \u00fcberlegen \u2013 Sie haben hier sehr\ndiffus einen Ma\u00dfstab in H\u00f6he von 800 DM genannt \u2013, wel-\ncher Betrag an Sicherung in der Gesamtgesellschaft nicht\nnur unbezahlbar, sondern real unverantwortbar ist. In die-\nsem Zusammenhang sage ich Ihnen, dass die Berechnun-\ngen, die ich kenne, davon ausgehen, dass der Bedarf bei\nknapp 600 DM liegt und nicht bei 800 DM. Was im Augen-\nblick f\u00fcr Kinder \u00fcber die Sozialhilfe zur Verf\u00fcgung steht,\nist eben mit den 261 DM, Frau Werner, nicht richtig bezif-\nfert. Das wissen Sie selber sehr genau. Ich will Ihnen die\nAufrechnung hier ersparen.\nUm es f\u00fcr Sie, Frau Werner, als Erwachsene zu beschrei-\nben, sind die 522 DM eben nur reichlich die H\u00e4lfte dessen,\nwas Sie als Leistung von der Sozialhilfe bekommen. Insge-\nsamt sind es f\u00fcr allein lebende Erwachsene in Sachsen ge-\ngenw\u00e4rtig in Abh\u00e4ngigkeit von Miete und den anderen\nKosten, die von der Sozialhilfe erstattet werden, ungef\u00e4hr\n950 bis 1 000 DM.\n\n(Frau Werner, Heike, PDS: Wir reden von Kindern und\nnicht von den Erwachsenen!)\n\n\u2013 Ja. Insofern sind die 261 DM auch bei den Kindern ent-\nsprechend nicht richtig. Wenn Sie hier davon reden, m\u00fcs-\nsen Sie schon redlich damit umgehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich noch auf\neinige Dinge eingehen, die von Ihnen, Frau Werner, und\nvon Ihnen, Frau Schwarz, angesprochen worden sind. Ich\nstimme Frau Schwarz v\u00f6llig zu \u2013 und das wissen Sie \u2013,\ndass die Anerkennung der Leistungen von Familien von\nmir schon lange als unzureichend beschrieben wird. Ich\nhabe schon seit langem einen L\u00f6sungsvorschlag vorberei-\ntet und vorgetragen, der die Kinder und die Familien aus\nSozialhilfebed\u00fcrftigkeit herausf\u00fchrt, ohne Wenn und\nAber.\nAber ich weise entsprechend energisch zur\u00fcck, dass in den\n16 Jahren nichts getan worden ist, sondern ich sage Ihnen,\ndass vor 1982 in der sozial-liberalen Koalition die Freibe-\ntr\u00e4ge generell abgeschafft worden sind. Sie haben sich mit\nZ\u00e4hneknirschen dem Bundesverfassungsgerichtsurteil ge-\nbeugt, das von Freibetr\u00e4gen gesprochen hat und diese\nFreibetr\u00e4ge forderte. Ich denke, Sie haben die Diskussion\nim letzten halben Jahr sehr aufmerksam verfolgt, Frau\nSchwarz, die bez\u00fcglich Freibetr\u00e4gen und Kindergeld in\nder SPD gef\u00fchrt worden ist.\n\n(Jurk, SPD: Auch in der CDU.)\n\n\u2013 Auch in der CDU, aber ich spreche im Augenblick von\nden von Frau Schwarz kritisierten Ver\u00e4nderungen in den\n16 Jahren. Da hat es die CDU-Bundesregierung immerhin\ndazu gebracht, dass die Freibetr\u00e4ge den Wert von\n6 900 DM erreichten.\n\n(Jurk, SPD: In den Verhandlungen\nzu den Jahressteuergesetzen.)\n\n\u2013 Nein, nein. Da sind Sie offensichtlich schlecht informiert,\nHerr Jurk. Ohne Jahressteuergesetz ging es von ungef\u00e4hr\n\n3 000 DM 1990 auf knapp 6 000 DM 1996. Die Summe,\ndamit wir es nicht zu weit treiben, der Familienleistungen\nist unter CDU-Verantwortung von 27 Milliarden DM auf\n75 Milliarden DM gestiegen. Bei dieser Sachlage zu sagen,\nes ist nichts passiert, ist mehr als Populismus.\nMeine Damen, meine Herren! Die 3 000 DM, die Sie, Frau\nSchwarz, genannt haben, entsprechen, wenn man sehr ge-\nnau hinsieht, den Vorgaben des Bundesverfassungsgerich-\ntes. Da muss ich Ihnen, Frau Werner, auch in Erinnerung\nrufen, dass Sie zum Beispiel diese Betreuungsfreibetr\u00e4ge\nvon 4 000 DM f\u00fcrs erste Kind und weitere 2 000 DM f\u00fcr\ndas zweite Kind, also 6 000 DM als allein Erziehende jetzt\nschon haben. Ich muss Ihnen die Illusion nehmen, dass\nsich durch die neue Gesetzgebung an der Stelle etwas \u00e4n-\ndert, weil Sie es als allein Erziehende schon vorher hatten.\nDie Verheirateten hatten bisher diese Freibetr\u00e4ge nicht.\nDas Bundesverfassungsgerichtsurteil stellt hier die Gleich-\nheit f\u00fcr die Verheirateten her.\nDie 3 000 DM sind der Mittelwert f\u00fcr Familien mit zwei\nKindern zwischen diesen 4 000 DM und den 2 000 DM, da\ngebe ich Ihnen Recht. Bei Familien mit einem Kind liegt\ndieser Vorschlag mindestens unterhalb des Verfassungsge-\nrichtsurteils.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Bitte sch\u00f6n.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Staatsminister, ich habe eine Fra-\nge zur Sozialhilfe. Dort spielen doch die Freibetr\u00e4ge aus\nmeiner Sicht keine Rolle.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Nein.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Welche Auswirkungen hat denn jetzt\ndieses Verfassungsgerichtsurteil hinsichtlich der Gestal-\ntung der Regels\u00e4tze f\u00fcr Sozialhilfeempf\u00e4nger? Dort m\u00fcss-\nte f\u00fcr den Sozialhilfeempf\u00e4nger genauso von Bedeutung\nsein, dass er f\u00fcr die Erziehung seines Kindes auch mehr\nGeld ben\u00f6tigt, oder ist er au\u00dfen vor?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Er ist durch dieses Verfassungsge-\nrichtsurteil nicht direkt betroffen, sondern das Verfas-\nsungsgerichtsurteil hat sich nicht mit den Regels\u00e4tzen der\nSozialhilfeempf\u00e4nger bzw. der Familien mit Sozialhilfe be-\nsch\u00e4ftigt, sondern den notwendigen Regelungen zur\nKindergelderh\u00f6hung als einen weiteren Schritt in die Rich-\ntung, die ich am Anfang als grunds\u00e4tzliche Richtung der\nBefreiung von Sozialhilfebed\u00fcrftigkeit durch Verbesse-\nrung der vorgelagerten Sicherungssysteme beschrieben\nhabe.\nDa passt es dann sehr wohl hinein. \u2013 Aber nun noch zu\nIhnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Ich denke, ich trage erst einmal\nweiter vor. Ich bin immer bereit \u2013 Herr D\u00fcrrschmidt, das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n151\n\n\n\nwissen Sie ja auch \u2013, dann privatissime noch einiges zu\nerkl\u00e4ren.\nFrau Werner, ich will es Ihrer neuen Verantwortungs\u00fcber-\nnahme zugute halten, w\u00fcrde Ihnen aber doch raten, mit\nIhren Vorw\u00fcrfen vorsichtiger umzugehen. Wenn Sie so\npauschal sagen, ,,haben Sie denn \u2026 und wissen Sie denn\n\u2026 und Sie wissen es offensichtlich nicht \u2026\u201c, dann unter-\nstellen Sie doch einer Reihe von uns eine Ignoranz, die Sie\nerst einmal beweisen m\u00fcssen. Ich will Ihnen einmal sagen,\nwie es mir als Familienvater mit vier Kindern in der DDR-\nZeit ergangen ist. Meine sehr geehrte Frau Werner, ich\nhabe mir sehr wohl entsprechendes Wohngeld und auch\nentsprechendes Geld f\u00fcr die Beschaffung von Anoraks f\u00fcr\nunsere Kinder abgeholt, weil auch ein Akademiker- oder\nHochschulabsolventengehalt nicht ausreichte. Wenn Sie so\nlocker davon geredet haben, dass Sie vielleicht am frischen\nObst vorbeigehen m\u00fcssen \u2013 das frische Obst hatten wir in\nder DDR ab Januar leider auch nicht mehr.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nInsofern: Bevor Sie uns mangelnde Betroffenheit vorwer-\nfen, sollten Sie \u2013 w\u00fcrde ich Ihnen schon raten \u2013 erst einmal\nselber genauer hinschauen.\n\n(Zuruf von der CDU: Sehr richtig! \u2013\nBeifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nDas ist relativ zu sehen!)\n\n\u2013 Das ist relativ zu sehen.\nIch habe unsere Kinder gelehrt an vielen Dingen vorbeizu-\ngehen, weil wir das Geld daf\u00fcr nicht hatten. Das war auch\nbei Dingen so, die man in der DDR-Zeit h\u00e4tte kaufen k\u00f6n-\nnen. Also diese Frage \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch kann meinen Kindern auch nicht alles kaufen.)\n\n\u2013 Das war doch nicht meine Frage an Frau Werner. Ich\nhabe Sie, Herr Porsch, doch gar nicht angesprochen. Gege-\nbenenfalls k\u00f6nnten Sie sich vorweg mit Frau Werner aus-\neinander setzen. Ich habe hinterfragt, inwieweit sie uns\ndas vorwerfen kann oder ob sie nicht ein bisschen \u00fcber das\nZiel hinausgeschossen ist.\nAber, meine Damen und Herren, lassen Sie mich noch ein-\nmal auf die beiden Antr\u00e4ge zur\u00fcckkommen. Da sage ich\nIhnen, dass wir auf der Grundlage der derzeitigen Rechts-\nlage eben davon ausgehen m\u00fcssen, dass diese vorgelager-\nten Systeme bei der Berechnung der Sozialhilfe anzurech-\nnen sind. Dazu gibt es auch mehrere Bundesverwaltungs-\ngerichtsentscheide, die jede andere Handlungsweise\nrechtswidrig erscheinen lassen m\u00fcssen.\nRealisieren m\u00f6chte die PDS-Fraktion dieses Ziel, indem sie\ndie sozialhilferechtlichen Regels\u00e4tze f\u00fcr Kinder um den\nBetrag der Kindergelderh\u00f6hung anhebt. Das w\u00e4re eine\nVariante. Eine andere denkbare M\u00f6glichkeit w\u00e4re, dass im\nRahmen der Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung beim Einkommen das\nKindergeld in dem Umfang nicht angerechnet wird, in\ndem es ab Januar 2000 erh\u00f6ht wird. Beide Wege w\u00fcrden\ndazu f\u00fchren, dass die \u00f6ffentlichen Leistungen zur\nDeckung des Lebensunterhaltes f\u00fcr Sozialhilfeempf\u00e4nger\nmit Kindern erh\u00f6ht werden.\nAuch hier ist zu beachten: Die H\u00f6he des Regelsatzes ist\nnach \u00a7 22 BSHG so zu bemessen, dass die laufenden\nKosten des Lebensunterhaltes auch f\u00fcr die Kinder in einer\nFamilie gedeckt sind. Wenn festgestellt w\u00fcrde, dass die\nRegels\u00e4tze den Bedarf nicht decken, dann w\u00e4re der Ge-\n\nsetzgeber gefordert, \u00c4nderungen bei der Festlegung der\nRegels\u00e4tze herbeizuf\u00fchren. Eine Erh\u00f6hung der Regels\u00e4tze\nw\u00fcrde aber mit ziemlicher Sicherheit besonders bei Fami-\nlien mit mehreren Kindern, worauf schon Frau Nicolaus\nv\u00f6llig zu Recht hingewiesen hat, mit dem Lohnabstands-\ngebot kollidieren.\nAndererseits ist es aber auch nicht vertretbar, \u00fcber den\nfestgestellten Bedarf hinaus Leistungen der Sozialhilfe zu\ngew\u00e4hren. Dies w\u00e4re mit dem Grundsatz der Bedarfs-\ndeckung der Sozialhilfe nicht vereinbar. Dieser Grundsatz\nenth\u00e4lt nicht nur eine Grenze nach unten, er markiert auch\neine Obergrenze.\n\nDamit ich nicht missverstanden werde: Ich w\u00fcrde jedem\nKind, jeder Familie, deren Einkommen zur Finanzierung\ndes Lebensunterhalts nicht ausreicht, ein h\u00f6heres Einkom-\nmen w\u00fcnschen, m\u00f6glichst so hoch, dass keine Sozialhilfe\nmehr zu zahlen w\u00e4re, wie ich es eingangs schon dargelegt\nhabe. Der Weg dahin kann nur \u00fcber eine Erh\u00f6hung der\nLeistungen an Familien au\u00dferhalb der \u2013 besser: vor der \u2013\nSozialhilfe gehen.\n\nDas dem tats\u00e4chlichen Bedarf eines Kindes entsprechende\nKindergeld oder \u2013 auch darauf habe ich schon hinge-\nwiesen \u2013 das von mir angeregte Erziehungsgehalt w\u00fcrden\ndieses Ziel erreichen. Wo aber Familien \u00fcber ein solches\nausreichendes Einkommen nicht verf\u00fcgen, muss die\n\u00f6ffentliche Hand \u00fcber die Sozialhilfe den notwendigen Be-\ndarf decken \u2013 nicht weniger, aber auch nicht mehr.\n\nWenn wir den Weg der Nichtanrechnung des Kindergel-\ndes oder von anderen Leistungen au\u00dferhalb der Sozialhilfe\ngehen, bleiben die Sozialhilfeempf\u00e4nger weiterhin in der\nSozialhilfe. Keine einzige Familie, kein einziges Kind w\u00fcr-\nde aus der Sozialhilfe herausgef\u00fchrt \u2013 aber das ist unser\neigentliches Ziel. Deshalb halte ich beide Antr\u00e4ge f\u00fcr den\nfalschen Weg.\n\nDen zweiten Punkt des Antrages der PDS-Fraktion, wo-\nnach der Bund die finanziellen Mehrbelastungen der Kom-\nmunen tragen soll, kann ich konsequenterweise ebenfalls\nnicht unterst\u00fctzen. Wenn der Bundesgesetzgeber den\nsystemkonformen Weg beschreitet und den Nachrang der\nSozialhilfe beachtet, wird durch die Kindergelderh\u00f6hung\ndie kommunale Ebene entlastet. Wenn der Intention der\nbeiden Antr\u00e4ge gefolgt w\u00fcrde, unterbliebe diese Ent-\nlastung. Mehrbelastungen der Kommunen w\u00e4ren nicht zu\nerwarten, k\u00f6nnten also vom Bund auch nicht getragen\nwerden. Ich betone, nur bei Anrechnung des erh\u00f6hten\nKindergeldes ohne Anhebung der Regels\u00e4tze w\u00fcrden die\nkommunalen Kassen tats\u00e4chlich entlastet.\n\nDamit, denke ich, ist auch dieser Streit von vorhin end-\ng\u00fcltig gekl\u00e4rt. Wegen der Lastenverschiebung auf die\nKommunen, wie es immer wieder an anderen Stellen be-\nhauptet wird, sollte zumindest auf die Entlastung durch\nAnrechnung des Kindergeldes nicht verzichtet werden.\nVon daher bitte ich darum, den beiden Antr\u00e4gen der PDS\nund der SPD nicht zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Bevor wir\nzum Schlusswort der Fraktionen der PDS und der SPD\nkommen, ist von der Fraktion der PDS eine Auszeit bean-\ntragt worden. F\u00fcr wie lange?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Zehn Minuten!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 3. Sitzung 11. November 1999\n\n152\n\n\n\n\u2013 F\u00fcr zehn Minuten. Dann bitte ich darum, dass wir um\n19.50 Uhr fortsetzen.\n\n(Unterbrechung der Sitzung von 19.38 Uhr bis 19.55 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Ich bitte wieder\ndie Pl\u00e4tze einzunehmen, damit wir unsere Beratung fort-\nsetzen k\u00f6nnen.\nDer \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS Drucksache\n3/0033 liegt mir jetzt vor. Er lautet \u2013 ich bitte um Auf-\nmerksamkeit: ,,Der S\u00e4chsische Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen,\ndie Drucksache 3/0033 in folgender Fassung anzunehmen:\nDie Staatsregierung wird ersucht, sich im Bundesrat daf\u00fcr\neinzusetzen, dass zur Verbesserung der Situation sozial\nberechtigter Kinder ab dem 1.1.2000 der Betrag des\nKindergeldes nicht mehr als Einkommen angerechnet\nwird.\u201c\nIch bitte um Einbringung dieses Antrages. Herr Tischen-\ndorf, bitte.\n\nTischendorf, PDS: Das Schlusswort?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der Antrag muss jetzt noch offiziell ein-\ngebracht werden.\n\nTischendorf, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren Abgeordnete! Die Auszeit und dieser\n\u00c4nderungsantrag finden ihre Begr\u00fcndung in dem Rede-\nbeitrag der Abg. Frau Nicolaus. Sie sprach davon, dass\nwir, wenn wir schon Antr\u00e4ge einbringen, dies nicht halb-\nherzig, sondern richtig machen sollten, und wies auch\nrichtigerweise darauf hin, dass es nicht nur um die Er-\nh\u00f6hung dieses Betrages geht, sondern eigentlich um das\nKindergeld im Gesamten.\nDa aber der Zuspruch der CDU-Fraktion zu diesem Bei-\ntrag so gro\u00df war, waren wir der Meinung, dass jetzt der\nAntrag in dieser Legislaturperiode die erforderliche Mehr-\nheit findet, bringen ihn deshalb in dieser Form ein und\nbitten dar\u00fcber abzustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Frau Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich gehe davon\naus, dass sich die CDU-Fraktion da sicherlich keine gro\u00dfen\nGedanken machen wird und auch diesen Antrag ablehnt.\n\n(Widerspruch bei CDU und PDS)\n\nAber so einfach k\u00f6nnen wir es uns nicht machen. Das sage\nich auch zu Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen von der\nPDS-Fraktion. Der genannte Gesetzentwurf, das Familien-\nf\u00f6rdergesetz, ist inzwischen im Bundestag auf dem Weg.\nJetzt hier in diesem etwas eigenartigen Verfahren zu\nSchnellsch\u00fcssen zu kommen halte ich nicht f\u00fcr die gege-\nbene L\u00f6sung in dieser Frage.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau\nNicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ich finde es schon grandios, wie\nschnell diese Dinge aufgenommen werden. Aber wenn Sie\nrichtig zugeh\u00f6rt haben, Herr Tischendorf, dann haben Sie\n\nbestimmt nicht von mir geh\u00f6rt, dass ich gesagt habe, die\nCDU-Fraktion w\u00fcrde diese Intention mittragen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Doch!)\n\nIch habe zu Ihnen nur gesagt, dass es halbherzig ist, wie\nSie diesen Antrag stellen.\nMeine Damen und Herren! Hier werden Sie Ihrem Werbe-\nslogan wieder gerecht \u2013 soziale Gerechtigkeit. Wie wollen\nSie denn die ganze Sache finanziell untersetzen?\n\n(Zuruf von der CDU: Populismus!)\n\nHier kommt wieder das zum Tragen, was ich zu den Kom-\nmunen gesagt habe.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir m\u00fcssen\nauch beachten, dass wir ein Lohnabstandsgebot haben.\nWie wollen Sie demjenigen, der im Erzgebirge vielleicht\ngerade einmal den Regelsatz an Sozialhilfe verdient, erkl\u00e4-\nren, dass der Sozialhilfeempf\u00e4nger das ganze Kindergeld\ndraufbekommt und er aber bei dem gleichen Verdienst\nbleibt?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Der kriegt es doch auch! \u2013 Jurk,\nSPD: Ich denke, wir haben 90 % Kaufkraft! \u2013\n\nTischendorf, PDS: Halbherzig!)\n\n\u2013 Ich bin in keiner Weise halbherzig. Wir m\u00fcssen hier die\nRealit\u00e4ten sehen. Hier ist meiner Ansicht nach \u2013 und das\nist auch die Ansicht der CDU-Fraktion \u2013 eine Unehrlich-\nkeit da. Aber in diesem Hohen Haus sollte man immer bei\nder Ehrlichkeit bleiben.\nWenn wir hier von dem Lohnabstandsgebot sprechen,\ndann m\u00fcssen wir auf den Aufschwung warten, der uns\nversprochen wurde, und dann k\u00f6nnen wir an dieser Stelle\nweiter reden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nD\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident.\nVielleicht noch einen Satz zu Ihnen, Frau Schwarz. Es\nw\u00fcrden ja beide Antr\u00e4ge stehen. Es w\u00fcrde Ihr Antrag\nstehen, was die Unterst\u00fctzung dessen betrifft, was mittler-\nweile von der Bundesregierung auf den Weg gebracht\nwurde und von dem wir wollen, dass es unbedingt durch\nden Bundesrat geht. Es w\u00fcrde aber auch die h\u00f6here Stufe\nstehen, wenn die CDU dem Ganzen zustimmen w\u00fcrde,\ndass wir diesen gewaltigen Schritt der generellen Nicht-\nanrechnung gehen, den wir schon einmal als PDS-Fraktion\neingebracht hatten.\nEs ist n\u00e4mlich gar nicht so schnell, Frau Nicolaus. Wir\nhaben blo\u00df den alten Antrag wieder herausgeholt. Das\nwissen Sie ganz genau. Weil Sie ihn damals abgelehnt und\nheute so euphorisch zugestimmt haben, indem Sie gesagt\nhaben, dass man das schon konsequent und insgesamt\nmachen m\u00fcsste, haben wir gesagt: Dann machen wir es\nkonsequent und insgesamt und bringen zum heutigen Tag\nden Antrag ein, in dem es darum geht, Kindergeld generell\nnicht als Einkommen anzurechnen.\nWir werden sehen, was dabei herauskommt. Sie m\u00fcssen\nnat\u00fcrlich zu dem stehen, was Sie sagen.\nEine letzte Bemerkung dazu. Frau Nicolaus, ich denke, das\nLohnabstandsgebot ist nicht das Problem der H\u00f6he der\nSozialhilferegels\u00e4tze, sondern das Problem des Durch-\n\n153\n\n\n\nschnittseinkommens, das vorhanden ist und herangezogen\nwird.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nK\u00e4men wir dazu, dass wir h\u00f6here L\u00f6hne bezahlen, w\u00fcr-\nden wir ohnehin viel mehr Menschen aus der Sozialhilfe\nherausbringen und wir m\u00fcssten uns nicht \u00fcber die H\u00f6he\nder Sozialhilferegels\u00e4tze und die Sozialhilfebezieher Ge-\ndanken machen. Dort ist der Schl\u00fcssel zu suchen. Das Pro-\nblem stellt sich nicht so dar, wie es Herr Staatsminister\nGeisler gesagt hat: ,,Ich bin sehr froh, dass es die\nKindergelderh\u00f6hung gibt. Dann habe ich n\u00e4mlich die\nM\u00f6glichkeit, dass der Sozialhilferegelsatz durch das\nKindergeld bezahlt wird\u201c \u2013 dieser ganze Sachverhalt ist\nschizophren! Deshalb haben wir den Antrag noch einmal\ngestellt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Staatsminister, Sie haben das Wort.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr D\u00fcrrschmidt, mit diesem Antrag zeigen Sie,\ndass Sie und offensichtlich auch die ganze Fraktion der\nPDS das System der sozialen Sicherung in der Bundes-\nrepublik Deutschland nicht begreifen k\u00f6nnen oder wollen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWenn man diesen Gedanken fortf\u00fchren w\u00fcrde: Wenn die\nKindergeldh\u00f6he ein solches Niveau erreicht h\u00e4tte, dass\nkein Sozialhilfebedarf mehr best\u00fcnde, so w\u00fcrden nach der\nvon Ihnen vorgeschlagenen Regelung ein hohes Kinder-\ngeld und zus\u00e4tzlich \u2013 wegen der Nichtanrechnung des\nKindergeldes \u2013 die Sozialhilfe in entsprechender H\u00f6he\ngezahlt werden. Die H\u00f6he des Kindergeldes w\u00fcrde\nschlie\u00dflich 500 DM erreichen. Wenn man dazu noch\n500 DM Sozialhilfe addiert, ist der Betrag von 1 000 DM\nerreicht. Damit w\u00fcrden Sie sich jenseits eines Bereiches be-\ngeben, in dem man Ihnen noch Ernsthaftigkeit in Bezug\nauf die Gesamtsituation von Wirtschaft und Leben in\nDeutschland zubilligen k\u00f6nnte.\nGrunds\u00e4tzlich wird die Sozialhilfe nachrangig gezahlt.\nWenn die vorrangigen Systeme ausreichend sind, ist sie\nnicht mehr notwendig. Insofern muss man stets die vor-\nrangigen Systeme beachten, wenn man von der Sozialhilfe\nspricht. Man darf keine Ausnahmen davon machen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr D\u00fcrrschmidt, ich gebe Ihnen jetzt\nnoch einmal das Wort. Jedoch erkl\u00e4re ich, dass ich jetzt\nkeine weitere Debatte \u00fcber den \u00c4nderungsantrag zulasse.\nDer Antrag ist eingebracht worden. Die Fraktionen haben\ndazu sprechen k\u00f6nnen. Ihnen als Mitglied der einreichen-\nden Fraktion gebe ich jetzt noch einmal das Wort. Ich bitte\nSie aber sich kurz zu fassen.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident, aber ich\nstelle lieber keine Frage. Wir haben doch noch die Schluss-\nworte?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das wollte ich Ihnen gerade noch an-\nbieten.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Dann w\u00fcrde ich es im Rahmen des\nSchlusswortes machen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich habe vorgegriffen. Normalerweise ist\nder \u00c4nderungsantrag nach den Schlussworten zu behan-\ndeln. Selbstverst\u00e4ndlich folgen noch die Schlussworte; Sie\nhaben mir das vorweggenommen.\nMeine Damen und Herren! Bevor wir jetzt zu den Abstim-\nmungen kommen, bitte ich die Fraktionen der PDS und\nder SPD, die Schlussworte zu ihren Antr\u00e4gen zu halten. Es\nbeginnt die Fraktion der PDS. Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren Abgeordneten! Herr Staatsminister\nGeisler, ich denke schon, dass wir das System der Sozial-\nhilfe und \u00fcberhaupt das System der sozialen Sicherung\nder Bundesrepublik ganz gut verstanden haben. Wir wis-\nsen, dass Sozialhilfe das Nachrangigste ist, was es gibt. Es\nist die unterste Stufe. Dar\u00fcber sind wir uns im Klaren.\nSie wissen aber auch, dass alle Berechnungen der letzten\nJahre, die sich auf die Sozialhilferegels\u00e4tze bezogen, \u00fcber-\nhaupt nicht der gesellschaftlichen Entwicklung standhiel-\nten. Sie sprachen vorhin davon, wie viel \u2013 aus Ihrer Sicht!\n\u2013 in den vergangenen 16 Jahren getan wurde. Nach meiner\nEinsch\u00e4tzung wurde sehr viel getan, um die Situation der\nSozialhilfeempf\u00e4nger in der Bundesrepublik immer\nschlechter darzustellen. Beispielsweise wurde vom Waren-\nkorb abgegangen. Das brauche ich Ihnen aber alles nicht\nzu erz\u00e4hlen, denn das wissen Sie mindestens genauso gut\nwie ich.\nIm Endeffekt hat das dazu gef\u00fchrt, dass die Erh\u00f6hung der\nRegels\u00e4tze immer so gering war, dass die Schlussfolgerung\nlauten musste und muss: Der Regelsatz einschlie\u00dflich der\nWohngeldpauschale, die Sie immer wieder ins Gespr\u00e4ch\nbringen, war und ist so gering, dass davon niemand rich-\ntig leben kann. Die betreffenden Personen sterben nicht \u2013\neinverstanden! \u2013, aber so richtig k\u00f6nnen sie nicht von den\nentsprechenden Leistungen leben. Das hat mehr als deut-\nlich der Redebeitrag meiner Kollegin Werner gezeigt, auch\nwenn Sie unterstellt haben, dass sie manches nicht richtig\nwisse. Sie hat aus ihrer Betroffenheit sehr deutlich gesagt,\nwie das Leben ist. Ich denke, das muss man akzeptieren.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Staatsminister Dr. Geisler: Sie hat\nuns unterstellt, dass wir es nicht richtig w\u00fcssten! Das\n\nhabe ich korrigiert!)\n\nHerr Sozialminister, ich m\u00f6chte daran erinnern, dass am\nMontag in diesem Haus eine Veranstaltung stattfand, bei\nder es um Fragen der sozialen Grundsicherung ging. Da-\nmit sind wir bei der Antwort, die Sie mir zum Schluss\ngegeben haben. Nat\u00fcrlich wollen wir, dass alle Menschen\nin dieser Bundesrepublik nicht in Armut leben m\u00fcssen.\nUnsere Perspektive als PDS geht dahin \u2013 das hat auch\nmein Kollege sehr deutlich gesagt \u2013, eine soziale Grund-\nsicherung zu erreichen. Sie w\u00fcrde das Kindergeld nat\u00fcr-\nlich schon in Betracht ziehen, denn mit 500 oder 600 DM\nkann ich nicht leben. Auch Sie werden das nicht k\u00f6nnen,\nobwohl Sie das vor vielen, vielen Jahren einmal gesagt\nhaben. Ich denke, es geht nicht.\nAuf dieser Veranstaltung hat Minister Biedenkopf \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der PDS: Ministerpr\u00e4sident!)\n\n\u2013 Danke sch\u00f6n.\n\n(Jurk, SPD: Herr Tillich sitzt schon auf seinem Platz!)\n\n\u2013 Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf gesagt, es ginge darum \u2013\ndas sei auch die Politik der CDU-Regierung \u2013, dass die\n\n154\n\n\n\nFamilien in dieser Gesellschaft nicht l\u00e4nger benachteiligt\nw\u00fcrden und ihnen wieder mehr Ansehen, Gleichberechti-\ngung und besserer Schutz zukommen m\u00fcsse. Dazu sei ih-\nnen zu verhelfen. Diese Aussagen stehen im krassen Wi-\nderspruch zu den Ausf\u00fchrungen vonseiten der CDU und\nder Staatsregierung, die wir gerade zu diesem Thema ge-\nh\u00f6rt haben. Es geht doch nicht um eine Besserstellung,\nsondern einzig und allein darum, dass soziale Gerechtig-\nkeit gegen\u00fcber den \u00c4rmsten und den Schw\u00e4chsten in\ndieser Gesellschaft zum Tragen kommt. Es wirkt doch ge-\nradezu wie ein Schlag ins Gesicht, wenn man festgestellt\nhat, dass die finanzielle Lage der Beamten so sei, dass ab\ndem dritten Kind r\u00fcckwirkend ab 1. Januar dieses Jahres\nmonatlich 200 DM Zuschlag gezahlt werden m\u00fcssen, weil\ndas f\u00fcr die Erziehung der Beamtenkinder notwendig sei.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Bei den Sozialhilfeempf\u00e4ngern soll\njedoch eine Erh\u00f6hung des Kindergeldbetrages bzw. des\nBetrages f\u00fcr die Kindererziehung nicht notwendig sein.\nDiesen Sachverhalt sollten Sie \u00fcberdenken und er sollte\nber\u00fccksichtigt werden. Uns geht es wirklich darum, dass\nwir nicht immer mehr die Kluft zwischen Arm und Reich\nverbreitern. Bei Sozialhilfeempf\u00e4ngern und ihren Kindern\nk\u00f6nnen wir das mehr als deutlich machen. Deshalb\nf\u00fchrten und f\u00fchren wir die Diskussion dazu und deshalb\nstellten wir sowohl den Antrag als auch den vorliegenden\n\u00c4nderungsantrag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Fraktion der SPD Frau\nDr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Es ist nur ein kleiner Schritt, was jetzt im\nBundestag auf den Weg gebracht wurde, aber dem sollten\nwir zustimmen.\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen von der PDS-Fraktion,\nPunkt 2 Ihres Antrages erinnert mich \u2013 \u2013\n\n(Zurufe von der PDS: Er ist weg!)\n\n\u2013 Er ist weg? \u2013 Gut. Wenn er weg ist, dann ist das auch in\nOrdnung.\n\n(Heiterkeit)\n\nVom Kollegen D\u00fcrrschmidt wurde schon der Minister-\npr\u00e4sident zitiert, der sich in dieser Woche zu diesem\nThema ge\u00e4u\u00dfert hat. Der Ministerpr\u00e4sident k\u00fcndigte an,\nFamilien besser stellen zu wollen. Herr Staatsminister\nGeisler, Sie m\u00fcssen erst einmal Klarheit in Ihren eigenen\nReihen dar\u00fcber schaffen, wie die Grundsicherung ausge-\nstaltet sein soll.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nEntweder ist mit Grundsicherung Sozialhilfe gemeint \u2013\ndann ist das keine Besserstellung von Familien \u2013, oder das,\nwas Sie betonen, wenn Sie vom Lohnabstandsgebot spre-\nchen, wird vom Ministerpr\u00e4sidenten anders gesehen. Aber\ndie CDU streitet ja im Moment insgesamt kr\u00e4ftig \u00fcber\nFamilienpolitik.\n\nAus meiner Sicht lautet das Fazit der Debatte aus CDU-\nSicht: Wir tun nichts! \u2013 Ich denke, dies ist den Familien\nnicht angemessen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\njetzt zur Abstimmung \u00fcber die Antr\u00e4ge.\n\nZun\u00e4chst stimmen wir \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der PDS zu der Drucksache 3/0033 ab. Wer dem\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS zustimmen m\u00f6ch-\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltun-\ngen ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt wor-\nden.\n\nIch lasse \u00fcber die Drucksache 3/0033, Antrag der Fraktion\nder PDS, abstimmen. Wer dem zustimmt, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei gleichem Abstimmungsverhalten ist der\nAntrag abgelehnt worden.\n\nIch lasse \u00fcber den Antrag der Fraktion der SPD, Druck-\nsache 3/0029, abstimmen. Wer dem Antrag zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt\nworden.\n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 10 beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nHochschulentwicklungskommission\nDrucksache 3/0052, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\nfolge in der ersten Runde: SPD, CDU, PDS, CDU; Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Der Einreicher hat das Wort.\nDie Fraktion der SPD, Herr Prof. Weiss, bitte.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Nach einem sehr ernsten Thema\nein weiteres f\u00fcr die Zukunft wichtiges Thema.\n\nSeit geraumer Zeit fordern die s\u00e4chsischen Hochschulen,\ndass nach den rigorosen Stellenk\u00fcrzungen der vergange-\nnen Jahre die Struktur der s\u00e4chsischen Hochschulland-\n\nschaft auf den Pr\u00fcfstand gestellt, kritisch bewertet und\nnotfalls an die sich ver\u00e4ndert habenden Randbedingungen\nangepasst wird.\n\nSeit 1993 haben die s\u00e4chsischen Hochschulen dank der\nWeisheit der Staatsregierung etwa 15 % ihrer Stellen abge-\nben m\u00fcssen. Es ist verst\u00e4ndlich, dass sie eine Diskussion\n\u00fcber m\u00f6gliche strukturelle Konsequenzen dieser Stellen-\nk\u00fcrzungen w\u00fcnschen. Leider hat sich bisher die Staats-\nregierung dieser Einsicht verschlossen. Au\u00dfer Durchhalte-\nparolen gab es in dieser Hinsicht wenig Konstruktives aus\nDresden zu h\u00f6ren.\n\n155\n\n\n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, es passie-\nren in diesem Land noch Zeichen und Wunder. Am 4. No-\nvember 1999 hat Herr Ministerpr\u00e4sident eine Hochschul-\nentwicklungskommission berufen. Endlich, k\u00f6nnte man\nnun jubeln und: Besser sp\u00e4t als zu sp\u00e4t! Und vielleicht\nwird uns ja nun das Leben nicht bestrafen. \u2013 Allerdings:\nDieser kurze Anflug von Optimismus vergeht sehr schnell\nund weicht tiefer Skepsis, wenn man sich den Arbeitsauf-\ntrag an die Hochschulentwicklungskommission n\u00e4her an-\nsieht.\nNach einigen sehr wohl-, aber ebenso hohlklingenden\nS\u00e4tzen zur Ausgangslage des s\u00e4chsischen Hochschul-\nwesens in Abschnitt II.1 und in Abschnitt I kommt das\nPapier zu den so genannten Vorgaben, die sich vor allem\ndurch eine irritierende H\u00e4ufung von Komparativen aus-\nzeichnen: \u2026 noch deutlicheres Herausarbeiten, verst\u00e4rkt\nnutzen, st\u00e4rker vernetzen, noch st\u00e4rkere Bedeutung \u2013 was\ndas auch immer bedeutet \u2013, aber eine klare Aussage zu der\nZielstellung des Unternehmens sucht man vergebens. Hier\nwird der Arbeitsauftrag eigent\u00fcmlich verwaschen und er-\ninnert insofern fatal an den Hochschulentwicklungsplan\nvon 1996, der schon halb vergessen schien.\nWelche Aufgaben hat also die Hochschulentwicklungs-\nkommission? Geht es um ein Alibi f\u00fcr weitere K\u00fcrzungs-\norgien des Herrn Finanzministers? Geht es um die Vor-\nbereitung der Schlie\u00dfung weiterer Studieng\u00e4nge \u00e0 la Tech-\nnische Universit\u00e4t Chemnitz? Geht es um die Einrichtung\nvon Zwangskooperationen? Die vielen Hinweise in diesem\nPapier auf die Finanzlage des Freistaates und die angebli-\nche demografische Entwicklung lassen B\u00f6ses bef\u00fcrchten.\nAuch zwei weitere Punkte sind aus der Sicht der SPD-\nFraktion bedenklich: Erstens die Tatsache, dass \u00fcber die\nFachhochschulen in einer Extrakommission beraten wird.\nMan verschenkt hier die Chance, in einer gemeinsamen,\n\u00fcbergreifenden Kommission zu pr\u00fcfen, ob bestimmte\nStudieng\u00e4nge von den Universit\u00e4ten, bei denen ja eine\n\u00dcberlast festzustellen ist, an die Fachhochschulen verlagert\nwerden k\u00f6nnten.\nZweitens. Besonders befremdlich wirkt \u2013 f\u00fcr mich fast ein\nSkandal \u2013 die Tatsache, dass der Sachverstand der s\u00e4ch-\nsischen Hochschulen von der Kommissionsarbeit eindeu-\ntig ausgeschlossen ist. Man k\u00f6nnte sogar vermuten, dass\ndie Formulierung in Abschnitt III des Papiers, vorletzter\nAbsatz, ein Kontaktverbot f\u00fcr die Kommission bedeutet;\ndenn dort steht, dass sie zwar Angeh\u00f6rige des Ministeri-\nums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst anh\u00f6ren darf, es steht\njedoch nichts davon, dass sie Hochschulen anh\u00f6ren darf.\nIch glaube, dass dieser Passus das Misstrauen der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung zu den landeseigenen Universit\u00e4-\nten \u2013 wenn ich einmal den Ausdruck verwenden darf \u2013\neindr\u00fccklich dokumentiert.\nInsgesamt ist der Arbeitsauftrag f\u00fcr die Hochschulent-\nwicklungskommission ein illustratives Dokument obrig-\nkeitsstaatlichen Denkens.\nSie wissen alle, dass dieses Papier im Gegensatz zur Politik\nder SPD steht, die n\u00e4mlich eine Steigerung der Effizienz\nunserer Hochschulen durch eine St\u00e4rkung deren Autono-\nmie, durch die beschleunigte Einf\u00fchrung von Globalhaus-\nhalten, durch Leistungsvertr\u00e4ge und andere Ma\u00dfnahmen\nf\u00f6rdern will.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nTrotzdem, meine sehr verehrten Damen und Herren, bietet\ndie Hochschulentwicklungskommission nat\u00fcrlich eine\nChance. Um die Transparenz der Arbeit dieser Kommis-\n\nsion und der dann vorliegenden Ergebnisse zu sichern, um\ndamit die Sorgen der Hochschulen zu zerstreuen und da-\nmit deren Mitarbeit m\u00f6glicherweise zu erleichtern, stellt\nmeine Fraktion den vorliegenden Antrag. Vor allem geht\nes uns um Aufschluss dar\u00fcber, welche Kriterien bei der\nAuswahl der Kommissionsmitglieder angewandt wurden,\nwelche konkreten Aufgaben die Hochschulentwicklungs-\nkommission hat, und um Auskunft \u00fcber die Modalit\u00e4ten,\nwie Informationen \u00fcber die Ergebnisse der Arbeitskom-\nmission sp\u00e4ter verbreitet werden sollen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Herr Minis-\nter f\u00fcr Wissenschaft und Kunst hat mit Schreiben vom\n26.10.1999 seine Absicht mitgeteilt, \u00fcber die von mir ange-\nsprochenen Fragen zu berichten. Wir rechnen daher damit,\ndass die Mehrheitsfraktion unserem Antrag zustimmen\nwird.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der alte Montesquieu hatte einmal von der klassi-\nschen Gewaltenteilung gesprochen. Wenn ich mir den An-\ntrag der SPD anschaue, ist davon nicht viel \u00fcbrig geblie-\nben; denn der Exekutive wird nichts, aber auch gar nichts\nmehr zugestanden. N\u00e4mlich am 2. November fragte die\nSPD an, wann die Kommission berufen worden sei.\n\n(Jurk, SPD: Am 13.10.1999 ist der Antrag\ngestellt worden.)\n\n\u2013 Danke, ich hatte ihn am 2.11.1999. Gut, dann ist es noch\nbesser. Herr Jurk, Sie arbeiten mir direkt in den Mund. Das\nist wunderbar.\n\n(Jurk, SPD: Das war nicht meine Absicht.)\n\nAm 13.10.1999 stellten Sie den Antrag. Sie wollen wissen,\nwann die Kommission berufen worden ist, die dann\ntat\u00e4chlich am 4.11.1999 berufen wird. Die Regierung kann\nkeinen Schritt tun, sie kann keine ihrer verfassungsm\u00e4\u00dfi-\ngen Aufgaben wahrnehmen, weil Sie sie von dieser Bank\nhier lenken wollen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein, kontrollieren!)\n\n\u2013 Kontrollieren kann man erst etwas, was vorhanden ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein!)\n\n\u2013 Die SED hat auch alles kontrolliert, was nicht vorhanden\nwar. Das wissen wir ja.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Wissen Sie, Herr Porsch, Ihnen t\u00e4te einmal eine gewisse\nSelbstkontrolle ganz gut. Das will ich nicht leugnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAber heute nicht!)\n\n\u2013 Nein, es f\u00e4llt Ihnen auch sehr schwer. Ich wei\u00df das.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas verstehe ich n\u00e4mlich unter ,,wir\u201c!)\n\nWas soll eine solche Kommission? \u2013 H\u00f6ren Sie zu, Sie k\u00f6n-\nnen noch etwas lernen! \u2013 Sie soll nichts anderes als die\nStaatsregierung beraten.\n\n156\n\n\n\nHerr Prof. Weiss, was haben Sie dagegen, wenn sich die\nStaatsregierung durch professionalen Sachverstand bera-\nten l\u00e4sst? Ich selbst kann darin nichts Schlimmes finden.\nAllerdings glaube ich nat\u00fcrlich, gemessen an der Bundes-\nregierung, dass Sie dann einsch\u00e4tzen, dass die S\u00e4chsische\nStaatsregierung so weise ist, dass sie keinen externen Rat\nmehr braucht. Aber ich habe diese Einsch\u00e4tzung nicht,\ndenn ich glaube, gute Minister brauchen gute Berater. Des-\nwegen wird diese Strukturkommission berufen.\nEines steht doch fest: Wir haben neue Aufgaben f\u00fcr unsere\nHochschule. Die demografische Entwicklung ist nicht eine\nso genannte demografische Entwicklung, sondern Sie k\u00f6n-\nnen sie gern beim Statistischen Landesamt von Sachsen\nwissenschaftlich erkunden. Da werden Sie sehen, wie sich\ndie Geburtenziffern entwickelt haben. Uns bereitet das\nSorge. Es werden nat\u00fcrlich, wenn jetzt wenig Kinder gebo-\nren werden, in 18, 19 Jahren wenig Bewerber f\u00fcr die Hoch-\nschule da sein. Das ist eine ganz einfache Rechnung.\n\n(Jurk, SPD: Die m\u00fcssen ja nicht alle\naus Sachsen kommen!)\n\nWir brauchen eine st\u00e4ndige Reformation der Hochschulen\naufgrund der st\u00e4ndigen technischen Entwicklung. Diese\nStrukturkommission kann Rat geben, wie wir die s\u00e4ch-\nsischen Hochschulen weiter strukturieren.\nZum anderen kommt nat\u00fcrlich hinzu, dass sich das Auf-\ngabenspektrum wandelt. Die Weiterbildung wird in Zu-\nkunft eine weitaus gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen, als das bisher\ngeschehen ist. Weiter muss ich sagen, dass der Staatsmini-\nster im Ausschuss nie einen Zweifel gelassen hat, dass er\nuns berichten wird. Aber wenn Sie jetzt den Bericht wol-\nlen, ist es ein Angriff auf die Unabh\u00e4ngigkeit der Kommis-\nsion. Ich m\u00f6chte einen Rat haben und hoffe, dass die\nStaatsregierung einen Rat von einer unabh\u00e4ngigen Kom-\nmission bekommt und nicht von einer, die von der SPD\nvorher bestimmt wird.\n\n(Jurk, SPD: Das steht doch gar nicht im Antrag!)\n\n\u2013 Ja, aber Herr Jurk, es ist doch so! Sie verstehen doch\nnichts von Hochschulen. Geben Sie es doch zu!\nDiesen unabh\u00e4ngigen Rat werden wir nat\u00fcrlich dann zu\nbeherzigen haben. Erst einmal wird ihn die Staatsregie-\nrung zu beherzigen haben und dann sind wir nat\u00fcrlich\nauch gefragt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ja, nat\u00fcrlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Dr. Gr\u00fcning! Ich habe Sie\ndoch richtig verstanden? Sie haben gesagt, es bedarf einer\nst\u00e4ndigen Reformation der Hochschule aufgrund der Ent-\nwicklung der Wissenschaft und der Technik usw.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Da haben Sie mich ganz richtig ver-\nstanden.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Richtig. \u2013 Denken Sie nicht, dass\nunter dem Aspekt der Freiheit der Wissenschaften genau\ndie Hochschulen selbst der Ort sein m\u00fcssen, von denen\nder Ratschlag zur Ver\u00e4nderung, zu dieser st\u00e4ndigen Refor-\nmation ausgehen muss, dass das genau eine Grundbedin-\n\ngung freier und unabh\u00e4ngiger Wissenschaft ist, dass sie\nsich selbst erneuern kann und dass von ihr die Impulse\nausgehen?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich, Herr Prof. Porsch.\nDeswegen nehme ich an, dass der Staatsminister vor allem\nHochschullehrer in diese Kommission berufen wird, die\nden Universit\u00e4tsbetrieb kennen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas muss von den Universit\u00e4ten ausgehen!)\n\n\u2013 Ja, das geht doch von den Universit\u00e4ten aus. Wissen Sie,\nwir haben Professoren zwar auch an Fachhochschulen,\naber doch zum Gro\u00dfteil an \u2013 \u2013 Nein, Herr Porsch, wenn Sie\nIhre Berliner und Brandenburger Kollegen nicht anerken-\nnen, diese Schwierigkeit habe ich nicht.\n\n(Jurk, SPD: Sind Sie eigentlich berufen worden?)\n\n\u2013 Wof\u00fcr?\n\n(Jurk, SPD: F\u00fcr die Kommission.)\n\n\u2013 Nein, ich wollte auch nicht berufen werden. Herr Jurk,\nSie haben das noch nicht begriffen. Wenn wir s\u00e4chsische\nHochschullehrer berufen h\u00e4tten, h\u00e4tten sie eine doppelte\nFunktion gehabt: Man h\u00e4tte von ihnen erwartet, dass sie\ndie Anliegen ihrer Hochschule mit Vehemenz vertreten.\nSie h\u00e4tten einen ganz schweren Stand gegen\u00fcber ihren\nKollegen. Die Unabh\u00e4ngigkeit ist hier nicht gegeben. Sie\nw\u00e4re ebenso nicht gegeben, wenn ein Abgeordneter jetzt\nin dieser Kommission w\u00e4re.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch bin froh, dass ich da nicht drin bin. Ich kann das Ergeb-\nnis dann, \u00fcber das der Herr Staatsminister mit Sicherheit\nberichten wird, ganz objektiv und gelassen betrachten. Im\nMoment lehnen wir den Antrag ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion. Herr\nProf. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Es ist hier darauf hinzuweisen,\ndass die PDS als erste und wohl fast durch die ganze\nLegislaturperiode eine Strukturdebatte in der s\u00e4chsischen\nHochschullandschaft und deren Institutionalisierung ge-\nfordert hat. Nun ist diese Forderung scheinbar durch die\nInaugurierung der Hochschulentwicklungskommission da\nund man k\u00f6nnte sagen: So weit \u2013 aber eben nicht so gut.\nDer Hintergrund f\u00fcr unsere Forderung war \u2013 da hatten\nwir die Diskussion an den Hochschulen und ich erinnere\ndankbar an die Diskussion mit Ihnen, Kollege Weiss \u2013,\ndass die Lasten, die zu tragen sein werden, die neuen Auf-\ngaben, die neu zu durchdenken sind, von den Verantwort-\nlichen, die in diese Verantwortung gestellt worden sind,\nmitgedacht und mitgetragen werden m\u00fcssen. Die sind in\ndieser Kommission nicht vertreten.\nIch erinnere hier auch die Vertreter der Parteien und der\nStaatsregierung an die Diskussionen der KSS mit uns.\nDabei ist immer der Eindruck erweckt worden, dass die\nStudierenden in dieser Kommission ihren Platz haben\nw\u00fcrden. Nie ist diesem Eindruck entgegengetreten wor-\nden, nicht ein einziges Mal.\nIch erinnere weiter an die Diskussion an den Hochschulen\nim Zusammenhang mit der Debatte um das neue Hoch-\n\n157\n\n\n\nschulgesetz, wo fast ganz allgemein der Vorwurf an uns\nPolitiker erhoben wurde, dass dieses Gesetz ein Miss-\ntrauen der Staatsregierung in das eigenverantwortliche\nHandeln der Hochschulen ausdr\u00fcckte.\nDeshalb, meine Damen und Herren, ist es unerl\u00e4sslich,\ndass das jetzt bestehende Misstrauen zwischen den s\u00e4ch-\nsischen Hochschulen und der Staatsregierung, das auch zu\neinem grunds\u00e4tzlichen Misstrauen gegen\u00fcber der Politik\nzu werden droht oder bereits geworden ist, abgebaut wird\nund Transparenz f\u00fcr die Arbeit dieser Hochschulentwick-\nlungskommission geschaffen wird. Dazu bedarf es auch\neiner Erkl\u00e4rung der Intention f\u00fcr die Zusammensetzung\nder Kommission.\nWer einigerma\u00dfen intensiv die Diskussion der Hochschul-\npolitik verfolgt, wird kaum eine klare Leitlinie in der Zu-\nsammensetzung dieser Kommission nach der Kenntnis des\nPersonenkreises haben. Ich verkneife mir jetzt hier Fragen\n\u00fcber parteipolitische Pr\u00e4ferenzen bei der Zusammen-\nsetzung dieser Kommission, obwohl sich da manches an-\nbietet. Aber ich verweise darauf, dass sich, zumindest nach\nmeiner Kenntnis, von den hier Genannten keiner intensiv\noder nur am Rande zu Problemen des s\u00e4chsischen Hoch-\nschulwesens ge\u00e4u\u00dfert hat.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Meyer: Gott sei Dank,\ndann h\u00e4tte ich auch widerrufen!)\n\n\u2013 Herr Kollege Meyer, dann muss ich aber doch wohl\nnachfragen. Hier wird so oft der eigene Weg der s\u00e4ch-\nsischen Hochschulen, beispielsweise der Fachhochschulen,\nbetont und hier wird vom Ministerpr\u00e4sidenten und von\nden Ministern und auch von den Abgeordneten der CDU\nimmer wieder auf eine eigene s\u00e4chsische Tradition, die wir\nfortsetzen wollen, verwiesen. Wenn aber diese ganz\ndrau\u00dfen bleibt, wenn nur externer Sachverstand hier das\nWort haben soll, dann frage ich mich wirklich, wie das\nzusammengehen soll.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Meyer:\nIch werde das erkl\u00e4ren.)\n\n\u2013 Darauf bin ich ja gespannt.\nNat\u00fcrlich ist Hans Weiler eine bekannte Pers\u00f6nlichkeit. Er\nkommt ja von einer quasi halbg\u00f6ttlichen Einrichtung,\nn\u00e4mlich der Stanford-University. Aber auch er hat sich in\nseinen Diskussionen, in den m\u00fcndlichen wie schriftlichen,\nbisher noch nie zum s\u00e4chsischen Hochschulwesen ge-\n\u00e4u\u00dfert. Daher fordert die PDS, die Staatsregierung m\u00f6ge\noffen legen, wie die Zusammenarbeit der Kommission mit\nden s\u00e4chsischen Hochschulen und der Vertretung der\nStudierenden gestaltet werden soll, nachdem nun die\nKommission so auf den Weg gebracht worden ist und\nkeine Vertreter aus Sachsen dabei sind. Darin m\u00f6ge auch\ndie Staatsregierung offen ihre Erwartungen an die Kom-\nmissionsarbeit, und zwar deutlicher als in dem jetzt for-\nmulierten Auftrag, hinsichtlich von Kontinuit\u00e4t und Dis-\nkontinuit\u00e4t darlegen und auch, wie sie weiter den eigenen\ns\u00e4chsischen Weg der Fachhochschulen, die besonders ver-\nunsichert sind \u2013 jeder, der heute an den Fachhochschulen\nspricht, wird das h\u00f6ren \u2013, gestalten m\u00f6chte.\nWir ersuchen die Staatsregierung weiter darum, sie m\u00f6ge\ndeutlich machen, ob von vornherein an weitere Personal-\nreduzierungen gedacht ist und ob sie der Kommission\nklare Vorstellungen hinsichtlich der Entwicklung des wis-\nsenschaftlichen Nachwuchses abfordern m\u00f6chte. Nat\u00fcrlich\nm\u00f6chte die Staatsregierung auch bekannt geben, wie viel\nMittel f\u00fcr diese Kommission eingestellt sind. Das ist ja\n\nauch nicht uninteressant. Schlie\u00dflich: Welche Verbindlich-\nkeit werden die Empfehlungen der Kommission haben?\nIch betone noch einmal: Wir wollen uns bei unserem er-\nheblichen Zweifel gegen\u00fcber der Zusammensetzung\ndieser Kommission und wie sie handverlesen zusammen-\ngesetzt wurde nicht gegen die Arbeit der Kommission stel-\nlen, aber wir halten es f\u00fcr unerl\u00e4sslich, dass auf jeden Fall\nin die Beratungen der Kommission der Sachverstand der\ns\u00e4chsischen Hochschulen, ihrer Repr\u00e4sentanten, und zwar\nvon der oberen zur unteren Ebene, mit herangezogen\nwird. Hier geht es doch um die, die die Entw\u00fcrfe f\u00fcr die\nZukunft gestalten sollen. Wie soll das aber gut gehen,\nwenn die damit Beauftragten nur die Aufgabe ausf\u00fchren\nund nicht selbst mitformulieren d\u00fcrfen?\nZukunftsfragen sind doch immer Demokratiefragen und\ndie sollte man ber\u00fccksichtigen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, das ist\nnicht der Fall. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung, Herr\nMinister Meyer.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Es ist\nseit langem ein guter Brauch und eine bew\u00e4hrte Erfah-\nrung, dass deutsche L\u00e4nder f\u00fcr die Gesamtheit des Hoch-\nschulwesens ihres Verantwortungsbereiches eine Kommis-\nsion aus unabh\u00e4ngigen Experten bestellen, um die Situa-\ntion im Lande von dieser unabh\u00e4ngigen Position aus zu\nanalysieren, ihm Empfehlungen zu unterbreiten \u2013 sachbe-\nzogene Empfehlungen aufgrund dieser Sachanalyse \u2013, um\nauf diese Weise eine Grundlage zu erhalten f\u00fcr politische\nDebatten und f\u00fcr politische Entscheidungen.\nDas ist f\u00fcr jeden, der sich in der Wissenschaftspolitik um-\ntut und auskennt, so etwas wie das Einmaleins. Dass das\nnicht allen Abgeordneten des Hohen Hauses selbstver-\nst\u00e4ndlich ist, das ist mir v\u00f6llig klar. Hier haben sich alle\nKolleginnen und Kollegen auf bestimmte Sachgebiete kon-\nzentriert. Aber dass ausgerechnet Sie, Herr Kollege Weiss,\nund Sie, Herr Kollege Bramke, sich hier hinstellen bei einer\nvon Ihnen mit Recht als wichtig und ernst bezeichneten\nFrage und so tun, als w\u00fcssten Sie das nicht und das auch\nnoch der \u00d6ffentlichkeit erz\u00e4hlen, das empfinde ich zum\neinen als den Versuch, einen Keil zu treiben zwischen die\nRegierung und die Hochschulen und zum anderen der\ns\u00e4chsischen \u00d6ffentlichkeit weiszumachen, hier w\u00fcrde \u00fcber\ndie s\u00e4chsische Hochschullandschaft von gleichsam Unbe-\nfugten entschieden, die davon keine Ahnung haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie wissen ganz genau, dass dies nicht das erste Mal ist,\ndass in einem deutschen Land eine unabh\u00e4ngige Hoch-\nschulkommission berufen wird, sondern dass dies einer\nbew\u00e4hrten Tradition folgt. Und ich fordere Sie auf, sich\nhier hinzustellen und mir ein Beispiel zu nennen, wo bis-\nher solch eine Hochschulstrukturkommission Vertreter der\nHochschulen des eigenen Landes umfasste. Das hat es bis-\nher nicht gegeben.\nEs hat, meine Damen und Herren, eine Ausnahme gege-\nben, n\u00e4mlich bei unserer ersten Hochschulstrukturkom-\nmission, die zwar nicht Vertreter der s\u00e4chsischen Hoch-\nschulen hatte, wo wir aber gro\u00dfen Wert darauf legten, dass\nin der damaligen politischen Situation und in der Zeit un-\nmittelbar nach der Teilung Kenner des Landes und seiner\n\n158\n\n\n\nwissenschaftlichen Tradition unmittelbar in der Kommis-\nsion zu Wort kommen.\nWir haben heute eine v\u00f6llig andere Situation. Die s\u00e4ch-\nsischen Hochschulen sind anerkannt. Die Position Sach-\nsens als Wissenschaftsstandort wird von niemandem be-\nstritten. Sie wissen genau, dass wir im Osten Deutschlands\neine f\u00fchrende Position haben und dass wir auch in der\ngesamten Bundesrepublik einen geachteten Platz in der\ndeutschen Wissenschaftslandschaft einnehmen. Die s\u00e4ch-\nsischen Hochschulen haben es nicht n\u00f6tig, dass man um\nsie gleichsam eine besondere Einfriedung schafft. Sie sind\nwie die Hochschulen in Baden-W\u00fcrttemberg oder wie in\nNiedersachsen oder wie in Brandenburg oder wo auch im-\nmer sehr wohl in der Lage, sich mit den Empfehlungen\neiner solchen unabh\u00e4ngigen Kommission, die aus Kolle-\nginnen und Kollegen besteht, die aber nicht aus dem glei-\nchen Land kommen, selbstbewusst auseinander zu setzen.\nNun wird hier so getan, als seien die Bedingungen der\nArbeit dieser Kommission nicht klar. Sie sind sehr klar. Ich\nfand es schon bemerkenswert, was Sie da ausgelassen\nhaben. Es wird n\u00e4mlich im Arbeitsauftrag v\u00f6llig klar for-\nmuliert, dass der Ausgangspunkt die Hochschulstruktur\nmit den vorhandenen Standorten ist, mit den vorhandenen\nHochschulstandorten, an denen festgehalten wird. Das ist\nein wichtiges Datum.\nIm Auftrag wird der Hochschulkommission mit auf den\nWeg gegeben, dass es in Sachsen ein traditionelles F\u00e4cher-\nspektrum gibt, in dem die Ingenieure und Naturwissen-\nschaftler einen besonderen Platz einnehmen, und dass es\nebenfalls zum Charakteristikum Sachsens geh\u00f6rt \u2013 inzwi-\nschen jedenfalls \u2013, ein breites Spektrum der Geistes- und\nSozialwissenschaften zu haben. Auch dies ist ein vorge-\ngebenes Datum.\nRichtig ist allerdings, dass es auch Faktoren der allgemei-\nnen Landesentwicklung gibt, auf die wir die Hochschul-\nkommission hinweisen. Diese sind die auf lange Zeit ange-\nspannte finanzielle Lage des Landes und die unbestreit-\nbare \u2013 nicht die angebliche, Herr Kollege Weiss \u2013\ndemografische Entwicklung in diesem Land.\nWer sich die Abbauzahlen im \u00f6ffentlichen Dienst und da-\nmit auch im Hochschulwesen ansieht und diese vergleicht\nmit der demografischen Entwicklung, der wei\u00df sehr wohl,\ndass wir die Ausgangsparameter des Jahres 1993, die wir\ngew\u00e4hlt haben auf der Basis eines Vergleichs mit dem Fl\u00e4-\nchenland mit der am meisten ausgepr\u00e4gten Hoch-\nschullandschaft und der besten Relation zwischen Hoch-\nschulpersonal und Bev\u00f6lkerung, n\u00e4mlich Baden-W\u00fcrttem-\nberg, durchaus eingehalten haben. Aber wir haben eine\ndemografische Entwicklung, die uns zwingt, uns auf diese\nSituation einzustellen.\nUnd wir k\u00f6nnen nicht hoffen, durch zus\u00e4tzliche finanzielle\nRessourcen diese demografische Situation gleichsam zu\n\u00fcberspielen, obwohl wir, wie der Ministerpr\u00e4sident aus-\ndr\u00fccklich betont hat, auch gerade auf die Entwicklung un-\nserer Hochschulen setzen, um den Folgen dieser demogra-\nfischen Entwicklung ganz bewusst entgegenzuwirken.\nAuch da hat Sachsen eine beeindruckende Position. Es ist\ndas einzige Fl\u00e4chenland, das sich r\u00fchmen kann, 40 %\nseiner Studierenden kommen von jenseits der Grenzen.\nDas ist etwas, was man sonst nur in Stadtstaaten antreffen\nkann. Das ist eine Position, zu der wir stehen und die wir,\nwenn es geht, auch ausbauen wollen.\nMeine Damen und Herren, wir erwarten in der Tat Emp-\nfehlungen, wie man innerhalb dieser vorgegebenen und\nvon uns gar nicht zu ver\u00e4ndernden Rahmenbedingungen\n\ngleichwohl Entwicklungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Hoch-\nschulen schafft. Selbstverst\u00e4ndlich ist Konzentration und\nKooperation dabei ein wichtiger Leitbegriff. Und davon\nverabschiede ich mich nicht, auch wenn Sie meinen, Herr\nKollege Weiss, dass der Hochschulentwicklungsplan des\nJahres 1996 f\u00fcr Sie eine Gr\u00f6\u00dfe ist, die Sie nicht mehr ken-\nnen oder die f\u00fcr Sie abgestorben ist.\nEs ist eine weitere Herausforderung, dass wir gleicher-\nma\u00dfen setzen m\u00fcssen auf Wettbewerb der Hochschulen\nund auf ihre wechselseitige Vernetzung und Zusammen-\narbeit. Auch das ist \u00fcbrigens nicht so v\u00f6llig neu. In Rhein-\nland-Pfalz hat sich die Hochschulkommission beispiels-\nweise genau mit diesem Punkt besch\u00e4ftigt, wie Sie sehr\nwohl wissen k\u00f6nnten.\nWir wissen nat\u00fcrlich nicht, wenn wir eine Hochschul-\nkommission einsetzen, was gleichsam das Ergebnis ihrer\nArbeit sein wird. Und wir legen uns jetzt auch nicht fest.\nEs gibt keine Verbindlichkeit der Empfehlungen einer\nHochschulkommission. So etwas hat es noch niemals ge-\ngeben.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\nEs werden politische Entscheidungen durch die Regierung\ngetroffen, die sie \u2013 soweit es die gesetzlichen Konsequen-\nzen anbetrifft und die Haushaltskonsequenzen \u2013 diesem\nLandtag vorzulegen hat. Dann wird im Landtag dar\u00fcber\nentschieden im Ergebnis einer politischen Debatte.\nEs ist doch wohl selbstverst\u00e4ndlich, dass sich eine Kom-\nmission, der allein vier amtierende oder langj\u00e4hrig erfah-\nrene Rektoren angeh\u00f6ren, bei der Erarbeitung solcher\nEmpfehlungen einl\u00e4sst auf einen Dialog mit den Univer-\nsit\u00e4ten und Hochschulen. Der hat im \u00dcbrigen bereits be-\ngonnen. Wir haben nur der Kommission ausdr\u00fccklich ins\nStammbuch geschrieben \u2013 der guten Ordnung halber \u2013,\ndass sie dazu bitte auch Vertreter der Staatsregierung zu\nh\u00f6ren hat. Das andere ist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Und\nmir zu unterstellen, diese Kommission, die aus Kollegin-\nnen und Kollegen besteht, die Sie jedenfalls, Herr Kollege\nWeiss, in ihrer Mehrheit kennen m\u00fcssten, w\u00fcrde Empfeh-\nlungen erarbeiten gleichsam ohne von den s\u00e4chsischen\nUniversit\u00e4ten und Hochschulen Kenntnis zu nehmen,\ndaf\u00fcr habe ich kein Verst\u00e4ndnis.\nIch wei\u00df nicht, was Sie glauben sich f\u00fcr einen Dienst zu\nerweisen, sich und der Politik, die Sie vertreten, wenn Sie\neine solche Position in diesem Hohen Hause vortragen. Ich\nbrauche ja nur das Papier zu nehmen, das Sie als Presse-\nmitteilung verteilen lie\u00dfen, wo es als ein Skandal bezeich-\nnet wird, dass in Sachsen wie in allen Hochschulkommis-\nsionen Deutschlands selbstverst\u00e4ndlich Vertreter der\nHochschulen nicht enthalten sind, weil es Aufgabe der\nHochschulen ist, ihre Interessen zu vertreten in Wahrneh-\nmung ihrer Autonomie und Freiheit und nat\u00fcrlich im\nWettbewerb zu stehen. Es ist doch selbstverst\u00e4ndlich, und\nSie wissen das so gut wie jeder andere hier in diesem\nHohen Hause und besser, dass nat\u00fcrlich die Universit\u00e4ten\nLeipzig, Dresden, Chemnitz und Freiberg in einem Wett-\nbewerb stehen. Das ist doch geradezu die Herausforde-\nrung unseres Hochschulgesetzes gewesen und wird es\nauch in Zukunft bleiben.\nAlso ist es doch wohl vern\u00fcnftig, wenn man eine Empfeh-\nlung f\u00fcr die Gesamtstruktur des Hochschulwesens des\nLandes formulieren will, dass man dies einem unabh\u00e4ngi-\ngen Gremium anvertraut.\nIch gestehe, ich kann nicht begreifen, dass jemand, der\nzwei Amtszeiten von Rektorat hinter sich hat an einer der\n\n159\n\n\n\nbedeutendsten deutschen Universit\u00e4ten und Vizepr\u00e4sident\nder Hochschulrektorenkonferenz war, hier solche Auffas-\nsungen vertritt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIst das der Beginn des Ausflugs in die Politik? Ich bem\u00fche\nmich wirklich, daf\u00fcr eine freundliche Erkl\u00e4rung zu finden.\nIch bin Anglist und wei\u00df, dass man im englischen Parla-\nment, wenn dort die erste Rede gehalten worden ist, ein\npaar freundliche Sachen sagt, und ich wollte das auch ger-\nne tun. Aber ich wei\u00df wirklich nicht, was mir zu einer\nsolchen Kommentierung der Hochschulkommission an\nFreundlichem einfallen soll.\nDas Freundlichste, was mir einfiele, w\u00e4re eigentlich, dass\nirgendjemand Ihnen den Text aufgeschrieben hat und Sie\nihn gleichsam akzeptiert haben aus \u2013 was ja gesellschaft-\nlich toleriert wird \u2013 einer Art professoraler Schusslichkeit.\n\n(Jurk, SPD: Er kann selber schreiben! \u2013\nNolle, SPD: Eine Unversch\u00e4mtheit!)\n\nIch finde diese Art von Brunnenvergiftung, die hier betrie-\nben wird, dem Ansehen Sachsens nicht zutr\u00e4glich, meine\nDamen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Zusammensetzung der Kommission spricht f\u00fcr sich.\nIch wei\u00df nicht, welche Informationen Sie, Herr Kollege\nBramke, \u00fcber die parteipolitischen Pr\u00e4ferenzen der Mit-\nglieder der Hochschulkommission haben. Ich habe keine\neinzige. Ich w\u00fcrde mich sehr daf\u00fcr interessieren, was Ihre\nVerd\u00e4chtigungen besagen sollen.\n\n(Prof. Dr. Bramke, PDS: Ich habe nichts verd\u00e4chtigt!)\n\n\u2013 Na, was haben Sie denn? Verzeihen Sie bitte, Her Kollege\nBramke, aber wenn Sie sich hier an das Pult stellen und\nden Begriff der parteipolitischen Pr\u00e4ferenz im Zusammen-\nhang mit der Zusammensetzung der Hochschulkommis-\nsion in den Mund nehmen, dann hei\u00dft das doch, dass Sie\nhier einen Verdacht streuen.\nIch kenne keine einzige Mitgliedschaft in einer Partei\ndieses Gremiums. Doch, ich will hier eine Ausnahme\nmachen. Ich wei\u00df, dass der jetzige Gr\u00fcndungspr\u00e4sident\nder International University Bremen der F.D.P. angeh\u00f6rt.\nVon keinem anderen wei\u00df ich ansonsten eine Mitglied-\nschaft.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Die Partei kennen wir doch! \u2013\nHeiterkeit bei der CDU)\n\nDie Hochschulkommission \u2013 auch dies geht aus dem\nAuftrag deutlich hervor \u2013 wird zur Grundrichtung der\nstrukturellen Weiterentwicklung, zur Allokution von\nStudienpl\u00e4tzen, zur Personalst\u00e4rke, zur Anzahl personal-\nbezogener Studienpl\u00e4tze, zur Abgrenzung von Ausbil-\ndungsaufgaben von Universit\u00e4ten und Fachhochschulen\nsprechen.\nIch kann auch keine Sorge der Fachhochschulen verstehen.\nDiese wissen sehr wohl, dass die Politik, die wir in den\nletzten Jahren betrieben haben, zu ihren Gunsten war, dass\nwir die Entwicklung der Fachhochschulen betreiben muss-\nten, auch zulasten der Universit\u00e4ten, was im \u00dcbrigen einer\nEmpfehlung des Wissenschaftsrates entspricht. Wir haben\nin keiner Weise zu erkennen gegeben, dass wir von diesem\nGrundsatz der F\u00f6rderung der Fachhochschulen abgehen\nwollen. Also besteht auch kein Anlass zur Sorge bei den\n\nFachhochschulen. Ich habe von einer solchen Sorge auch\nnoch nichts geh\u00f6rt.\nMeine Damen und Herren, der Vorsitzende der Hoch-\nschulkommission hat \u2013 ich empfand das als selbstver-\nst\u00e4ndlich, daf\u00fcr bin ich ausgesprochen dankbar \u2013 am Tage\nunmittelbar nach der Einberufung der Hochschulkommis-\nsion durch den Ministerpr\u00e4sidenten ein Gespr\u00e4ch mit den\nRektoren der Universit\u00e4ten und der Fachhochschulen ge-\nf\u00fchrt. Er wird selbstverst\u00e4ndlich auch mit Vertretern der\ns\u00e4chsischen Studentenschaft sprechen \u2013 er, die gesamte\nKommission oder eine Gruppe der Kommission. Er ist da-\nran interessiert, mit dem Wissenschafts- und Hochschul-\nausschuss des Landtages ein Gespr\u00e4ch zu f\u00fchren.\nLassen Sie uns aber in aller Klarheit sagen: Die Empfehlun-\ngen sind eine Sachgrundlage f\u00fcr politische Entscheidun-\ngen. Die Hochschulkommission wird gerade zu stehen\nhaben f\u00fcr die Solidit\u00e4t ihrer sachlichen Argumente. Die\nRegierung und dieses Hohe Haus m\u00fcssen gerade stehen\nf\u00fcr politische Entscheidungen. An diesem Grundverst\u00e4nd-\nnis wird und kann sich durch die Einsetzung einer Hoch-\nschulkommission nichts \u00e4ndern. Ich kann nur hoffen und\nbitte darum, dass trotz dieses von mir als au\u00dferordentlich\nmerkw\u00fcrdig empfundenen Auftakts die Arbeit der Hoch-\nschulkommission mit jenem Vertrauen begleitet wird, das\ndie fachliche Kompetenz der Mitglieder dieser Hochschul-\nkommission rechtfertigt.\nEs ist selbstverst\u00e4ndlich, dass die Hochschulkommission\ndas Gespr\u00e4ch mit den Abgeordneten dieses Hohen Hauses\nsuchen wird. Aber es kann nicht den Versuch geben, die\nHochschulkommission und ihre sachbezogene Analyse\nund Entscheidungsfindung in die politische Auseinander-\nsetzung hineinzuziehen, sondern \u2013 wie das auch bei ande-\nren Hochschulkommissionen war \u2013 dies ist dann der Rah-\nmen, in dem wir uns bewegen. Nat\u00fcrlich werden wir uns\nin diesem streitig bewegen.\nIch bin sicher, dass es auch Empfehlungen der Hochschul-\nkommission geben wird, bei denen die Regierung sagen\nmuss, dass sie diese oder jene Empfehlung nicht akzep-\ntiert. Ich bin ziemlich sicher, dass es dann auch in diesem\nHohen Haus dar\u00fcber eine Auseinandersetzung geben\nwird.\nUnd ich bin ebenfalls sicher, dass Sie sich all jener ausge-\nsprochenen oder unausgesprochenen Verd\u00e4chtigungen in\nBezug auf diese Hochschulkommission, die heute Abend\ngefallen sind, nicht mehr erinnern wollen. Lassen Sie uns\ndoch in einer vern\u00fcnftigen und konstruktiven Weise an\ndie Arbeit gehen!\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie SPD-Fraktion. Bitte, Herr Abg. Weiss.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Hohes Haus! Es\ngibt \u2013 auch bei wissenschaftlichen Diskussionen \u2013 die\nMethode des gezielten Missverst\u00e4ndnisses. Herr Minister,\ndiese Methode haben Sie soeben erfolgreich angewandt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDer Antrag der SPD-Fraktion stellt nicht die Hochschul-\nentwicklungskommission infrage. Das Protokoll wird\nIhnen morgen zeigen, dass ich diese Hochschulentwick-\nlungskommission begr\u00fc\u00dft habe. Es ging also nicht um die\nTatsache an sich, wie Sie mir soeben an diesem Pult unter-\nstellt haben.\n\n160\n\n\n\nIch bin im \u00dcbrigen selbst in einer solchen Kommission\nund habe tats\u00e4chlich \u2013 Herr Minister, da haben Sie Recht \u2013\neinige Erfahrungen. Ich gedenke diese Erfahrungen auch\nin dieses Haus einzubringen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDiese Erfahrungen in der Hochschulentwicklungskommis-\nsion, in der ich seit einem halben Jahr mitarbeite, besagen,\ndass es selbstverst\u00e4ndlich den Kommissionsmitgliedern\nm\u00f6glich ist mit den \u00f6rtlichen Hochschulen Kontakt aufzu-\nnehmen und sie zu h\u00f6ren.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Meyer: Es ist auch hier so! Sie\nhaben unterstellt, dass das hier anders ist!)\n\nIch lese Abschnitt III vor, das ist die Seite 5 des Arbeitsauf-\ntrages: ,,An den Beratungen der Hochschulentwicklungs-\nkommission k\u00f6nnen auf Wunsch der Leiter der Abteilung\nHochschulen des SMWK sowie ein Vertreter der Staats-\nkanzlei und des SMS teilnehmen. Die HEK kann weitere\nMitarbeiter des SMWK zu den Beratungen hinzuziehen.\u201c\nDie Hochschulen sind nicht erw\u00e4hnt. Nach den bisherigen\nErfahrungen sind solche Aufz\u00e4hlungen vollst\u00e4ndig, das\nhei\u00dft ersch\u00f6pfend, und da darf meistens nichts mehr hin-\nzugef\u00fcgt werden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch kenne diese Instrumentarien.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Meyer: Das ist eine\nUnterstellung, wie Sie genau wissen,\n\nHerr Kollege Weiss!)\n\nIm \u00dcbrigen brauchen wir auch den einheimischen Sach-\nverstand. Es geht um die St\u00e4rken und die Schw\u00e4chen\nsowie die Traditionen der s\u00e4chsischen Hochschulen. Ich\nbin sicher, dass die Hochschulentwicklungskommission in\nder Tat \u2013 es steht mir nicht zu, Urteile hier\u00fcber zu spre-\nchen, es sind selbstverst\u00e4ndlich alles integre, bekannte\nKollegen \u2013 daf\u00fcr sorgen wird, mit denen, die betroffen\nsind, n\u00e4mlich mit den s\u00e4chsischen Hochschulen, in Kon-\ntakt zu kommen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Ich denke, das geht nicht!)\n\n\u2013 Es ist jedenfalls nicht vorgesehen. Sie werden sich durch-\nsetzen m\u00fcssen.\nHerr Dr. Gr\u00fcning, ich w\u00e4re Ihnen dankbar gewesen, wenn\nSie unseren Antrag gelesen h\u00e4tten. Es ging und geht nicht\num Kontrolle, sondern lediglich um Information.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEs war der Antrag uns zu informieren. Da Sie das Verh\u00e4lt-\nnis zwischen Legislative und Exekutive angesprochen\nhaben: Die Empfehlungen und Resultate der Arbeit dieser\nKommission sind nat\u00fcrlich den Haushalt des Landes\nma\u00dfgeblich beeinflussend. Damit wird das eine Frage der\nLegislative. Das ist doch wohl klar.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich bitte Sie zum Ende\nzu kommen.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Ich komme zum Ende. \u2013 Zur demo-\ngrafischen Entwicklung einen Satz: Die Hochschulen sind\nja wohl nicht nur f\u00fcr die Landeskinder bestimmt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Prof. Dr. Porsch,\nPDS: Sehr richtig!)\n\nIch bitte Sie, meine Damen und Herren, trotz dieser Dis-\nkussion um Ihre Zustimmung. Wenn n\u00e4mlich der Antrag\nabgelehnt werden w\u00fcrde, entst\u00fcnde der Eindruck der Ge-\nheimniskr\u00e4merei. Damit w\u00e4re die Kommission von vorn-\nherein in ihrer Arbeit besch\u00e4digt, was ich aufs tiefste be-\ndauern w\u00fcrde.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Meyer,\nbitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Es tut mir leid, Frau Pr\u00e4sidentin, aber ich kann das\nhier so nicht stehen lassen.\nErstens habe ich in aller Klarheit erl\u00e4utert, dass die Vertre-\nter der Regierung berechtigt sind an Beratungen dieser\nKommission teilzunehmen. Die Behauptung, damit w\u00fcr-\nden die s\u00e4chsischen Hochschulen nicht mit der Kommis-\nsion in Kontakt treten k\u00f6nnen und die Kommission nicht\nmit den s\u00e4chsischen Hochschulen, ist eine Unterstellung,\ndie durch Wiederholung nicht wahrer wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZweitens: Sie wissen ganz genau, Herr Kollege Weiss, dass\nder Ministerpr\u00e4sident und der Wissenschaftsminister\ndieses Landes seit 1991 den Standpunkt vertreten haben,\ndass unsere Hochschulen nicht auf die Landeskinder be-\nschr\u00e4nkt sind, sondern dass wir daran interessiert sind aus\nganz Deutschland und aus der ganzen Welt Studenten zu\nhaben. Wir sind dabei auch sehr erfolgreich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch weise mit Entschiedenheit die Unterstellung zur\u00fcck, es\nsei Auftrag der Hochschulkommission, eine Hoch-\nschullandschaft zu entwerfen, die ausschlie\u00dflich f\u00fcr die\nLandeskinder bestimmt ist.\nDer Ministerpr\u00e4sident hat es in seiner Berufungsrede aus-\ndr\u00fccklich als eine der wichtigen Perspektiven f\u00fcr das\nHochschulwesen dieses Landes bezeichnet \u2013 dar\u00fcber ist\nauch in der Presse berichtet worden \u2013, um ausl\u00e4ndische\nStudierende zu werben und selbstverst\u00e4ndlich um Studen-\nten aus ganz Deutschland.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Da die Debatte jetzt durch den Minister wieder\ner\u00f6ffnet ist, m\u00f6chte ich fragen, ob die Fraktionen noch ein-\nmal das Wort w\u00fcnschen? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann k\u00f6nnen wir zur Abstimmung kommen. Auch hier\nm\u00f6chte ich einen etwas ungew\u00f6hnlichen Weg w\u00e4hlen: Da\ndas ein Berichtsantrag ist, m\u00f6chte ich fragen, ob \u00fcber den\nAntrag in G\u00e4nze abgestimmt werden soll, oder w\u00fcrde mir\ndie SPD bitte signalisieren, \u00fcber welche Punkte abge-\nstimmt werden soll.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! \u00dcber Punkt 1\nbraucht nicht abgestimmt zu werden; die anderen Punkte\nbitte zur Abstimmung stellen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gut. \u2013 Punkt 1 der\nDrucksache ist im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung erledigt und ich stelle nun die Drucksache 3/0052,\nPunkte 2 bis 4, zur Abstimmung. Bei Zustimmung bitte ich\n\n161\n\n\n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013\n\n(Jurk, SPD: Hoffentlich wird das Parlament in das\nVerfahren einbezogen! Da bin ich ja gespannt!)\n\nBei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist dennoch der Antrag\nmehrheitlich, soweit ich das jetzt \u00fcbersehen kann, abge-\nlehnt worden. Damit ist der Tagesordnungspunkt erledigt.\nIch rufe jetzt auf den\n\nTagesordnungspunkt 12\n\n\u2013 F\u00f6rderung der allgemeinen Kultur- und Kunstpflege im Jahr 2000\nDrucksache 3/0035, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Staatliche Kulturf\u00f6rderung in Sachsen\nDrucksache 3/0060, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen in folgender Reihenfolge dazu Stel-\nlung nehmen: in der ersten Runde PDS, CDU, SPD, CDU\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Zun\u00e4chst\nhaben die Fraktion der PDS und danach die der CDU als\nEinreicher das Wort. Ich bitte nun die PDS-Fraktion, Frau\nAbg. Lattmann-Kretschmer.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Frau Landtagspr\u00e4si-\ndentin, ich habe zun\u00e4chst eine Frage. Sie haben eben\ndavon gesprochen, dass die jeweiligen Stellungnahmen\nder Staatsregierung vorliegen. Ich glaube, zu dem Antrag\nunserer, der PDS-Fraktion liegt \u2013 jedenfalls war das bis\nheute fr\u00fch so \u2013 nichts vor.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich w\u00fcrde das gern\nnoch einmal kontrollieren; aber mir liegen hier beide Stel-\nlungnahmen vor.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die Staatsregierung nimmt Stel-\nlung, dass sie keine Stellung nimmt.)\n\n\u2013 Ach so, gut, danke. Genauso ist das.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Also: Premieren verbin-\nden sich f\u00fcr mich stets mit Vorfreude, Neugier, Spannung\nund \u2013 auch als nicht unmittelbar Beteiligte \u2013 mit der ban-\ngen Hoffnung, dass das Experimentelle, das in jeder Erst-\nmaligkeit eines Ereignisses liegt, gelingen m\u00f6ge.\nDie heutige Landtagspremiere, die mir eben hier best\u00e4tigt\nwurde, stimmt mich wenig zuversichtlich; ein Flop scheint\nvorprogrammiert. Nach f\u00fcnfj\u00e4hriger Abgeordnetent\u00e4tig-\nkeit erlebe ich es jedenfalls zum ersten Mal, dass die\nStaatsregierung auf den inhaltlichen Antrag einer Frak-\ntion, auf die Bitte um einen Handlungsauftrag erst dann\nantworten will, wenn das Plenum es nach der Diskussion\nso beschlie\u00dft. \u00dcbersetzt auf andere Premierensituationen\nbedeutet das: Erst der Beifall des Publikums entscheidet\ndar\u00fcber, ob das St\u00fcck inszeniert werden soll.\n\n(Jurk, SPD: Die Menge der Leute, nicht der Beifall!)\n\nEin absurder Vorgang, mit dem wir so nicht einverstanden\nsind!\nDoch das St\u00fcck, um das es hier geht, hat ein viel zu ernst-\nhaftes, viele Menschen betreffendes Anliegen, als dass un-\nsere Fraktion auf die Auseinandersetzung mit ihm auf-\ngrund der fehlenden Reaktion der Staatsregierung verzich-\nten, sich in die Schmollecke setzen w\u00fcrde.\nDer Antrag zum Thema ,,F\u00f6rderung der allgemeinen\nKultur- und Kunstpflege im Jahr 2000\u201c bleibt auf der\nTagesordnung, die Premiere mit dem Titel ,,Ein unbeant-\n\nworteter Antrag\u201c findet, wenn auch zu sp\u00e4ter Stunde,\nstatt.\nWorum geht es? \u2013 Das Anliegen ist eindeutig formuliert:\nEs geht um die Korrektur einer falschen Entscheidung im\nDoppelhaushalt 1999/2000 im Rahmen des Haushaltsvoll-\nzugs f\u00fcr das Jahr 2000. Die unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohen K\u00fcr-\nzungen um 25 bis 30 % im Bereich der allgemeinen Kultur-\nund Kunstpflege sind in nichts gerechtfertigt. Von Anfang\nan haben wir uns \u2013 wie auch die SPD-Fraktion \u2013 gegen\ndiese K\u00fcrzungen ausgesprochen und immer wieder auf\ndie Folgen der r\u00fcckl\u00e4ufigen F\u00f6rderung aufmerksam ge-\nmacht. Wir haben mit unserem Antrag auch auf die vielen\nEinzelproteste von Kunst- und Kulturschaffenden aus der\nfreien Szene und der Soziokultur und die gemeinsamen\nAktionen von k\u00fcnstlerischen und kulturellen Verb\u00e4nden\nreagiert.\nSeit den drastisch eingeschr\u00e4nkten finanziellen M\u00f6glich-\nkeiten f\u00fcr die betroffenen Bereiche der Kunst und Kultur\nist fast ein Jahr vergangen \u2013 nach unserer Auffassung An-\nlass, die ver\u00e4nderten Rahmenbedingungen zu analysieren;\noffensichtlich jedoch nicht nach Auffassung der Staats-\nregierung. Bis heute hat es der verantwortliche Abtei-\nlungsleiter im SMWK nicht f\u00fcr notwendig gehalten sich\nmit den sechs Kulturdachverb\u00e4nden an einen \u2013 m\u00f6glichst\nrunden \u2013 Tisch zu setzen. Dabei waren besonders sie es,\ndie sich in den letzten Monaten miteinander verb\u00fcndeten,\nzu \u00fcberzeugenden konzertierten Aktionen kamen und\ndringend die zur Landtagswahl angetretenen Parteien um\nUnterst\u00fctzung baten. Konkret bedeutet das f\u00fcr ihren Be-\nreich eine stufenweise R\u00fcckkehr zum finanziellen Aus-\ngangspunkt des Jahres 1997. Wie gro\u00df muss der Druck auf\ndie Administration noch sein, damit sie sich in Bewegung\nsetzt?! \u2013 Das ist \u00fcbrigens ein Zitat aus einem der Ministe-\nrien selbst.\nMeine nat\u00fcrlich nur in bescheidenen Ma\u00dfe m\u00f6glichen\nRecherchen vor Ort nach diesem knapp einem Jahr weisen\nauf wenigstens drei Probleme hin:\nErstens. Die gek\u00fcrzten finanziellen Mittel zwangen die\nVerb\u00e4nde bei der Vergabe von Zuwendungen an die Pro-\njekte entweder die Qualit\u00e4tsma\u00dfst\u00e4be so hoch anzusetzen,\ndass von vornherein viele Antr\u00e4ge durch das Raster fielen\nund Experimentelles, noch Unfertiges, vielleicht jedoch be-\nsonders Innovatives verloren ging, oder die Priorit\u00e4t auf\ndie F\u00f6rderung noch unbekannter Initiativen zu setzen und\nauf erneute F\u00f6rderung schon bew\u00e4hrter Strukturen zu ver-\nzichten. Ein substanzieller Verlust ist hier wie da unver-\nmeidbar.\nZweitens. Unbekannt ist, welche auf die benannte Weise\nabgelehnten Projektantr\u00e4ge doch noch der Aufforderung\n\n162\n\n\n\ndes SMWK entsprechend kurzfristig \u00fcber die Kulturr\u00e4ume\ngef\u00f6rdert werden konnten.\nUnbekannt ist auch, welche Mittel angesichts der eingetre-\ntenen Situation vom SMWK f\u00fcr 1999 und vielleicht auch\nf\u00fcr 2000 f\u00fcr die Projektf\u00f6rderung schlie\u00dflich doch noch\nzus\u00e4tzlich an die Kulturr\u00e4ume gegeben wurden, um einige\nder auff\u00e4lligsten Verluste zu vermeiden.\nUnbekannt ist weiterhin \u2013 nur hin und wieder dringt das\nans Licht der \u00d6ffentlichkeit; ich glaube manchmal auch\n\u00fcberraschend f\u00fcr das SMWK selbst \u2013, welche anderen\nMinisterien \u2013 mit Kultur kann man sich gut schm\u00fccken! \u2013\nihre F\u00f6rdert\u00f6pfe \u00fcberraschend \u00f6ffneten, ohne Priorit\u00e4ten\nmit dem zust\u00e4ndigen Fachministerium und den Kultur-\ndachverb\u00e4nden abzustimmen.\nKlare Information k\u00f6nnte dazu beitragen, den so genann-\nten F\u00f6rderdschungel zu lichten. Die im neuen Rechnungs-\nhofbericht enthaltene kritische Bewertung der F\u00f6rder-\npraxis des SMWK \u2013 die Beispiele beziehen sich auf das\nJahr 1996 \u2013 ist in einigen der Kritikpunkte glaube ich wirk-\nlich \u00fcberwunden; dennoch bleibt die zwingende Aufgabe\nnach Vereinfachung, Entb\u00fcrokratisierung und \u00dcberschau-\nbarkeit und endlich einer Abstimmung der F\u00f6rderpraxis\nmit den anderen auch Kultur f\u00f6rdernden Ministerien. Falk\nNeubert hat heute Vormittag bzw. vor einigen Stunden im\nZusammenhang mit der Jugendf\u00f6rderung auf ein \u00e4hn-\nliches Problem hingewiesen.\nDrittens. Das seit 1997 schrumpfende Budget im Bereich\nder allgemeinen Kultur- und Kunstpflege l\u00e4sst die Einwer-\nbung von Sponsorengeldern immer notwendiger werden.\nHier gibt es positive, ermutigende Ergebnisse, die sich je-\ndoch fast ausschlie\u00dflich auf die so genannten Highlights,\ndie Events konzentrieren.\nDie zurzeit stattfindenden 2. S\u00e4chsischen Lesetage f\u00fcr\nKinder und Jugendliche des Friedrich-Boedecker-Kreises\nSachsen e. V. sind so ein Beispiel f\u00fcr eine gelungene Ver-\nkn\u00fcpfung von privatem und staatlichem Engagement \u2013\nmit Ausnahme der Tatsache, dass das SMK bei seiner ab-\nlehnenden Haltung gegen\u00fcber dieser im Sinne der Lese-\nf\u00f6rderung so wichtigen Initiative geblieben ist und sich\nnach wie vor zu keinem praktikablen L\u00f6sungsvorschlag\nf\u00fcr Autorenlesungen in Schulen durchgerungen hat.\nUnter vielen anderen Beispielen beweisen diese Lesetage\ndie vielfach vorhandene F\u00e4higkeit hoch engagierter Kul-\nturvereine, trotz degressiver staatlicher F\u00f6rderung B\u00fcnd-\nnispartner in den Kommunen und der Privatwirtschaft zu\nmobilisieren und das gef\u00e4hrdete kulturelle Ereignis doch\nnoch stattfinden zu lassen.\nDie Kehrseite der Medaille auch an diesem Beispiel: Um an\ndem landesweiten kulturellen Ereignis beteiligt sein zu\nk\u00f6nnen, kratzten die kleinen Bibliotheken in den l\u00e4nd-\nlichen R\u00e4umen ihre schmalen finanziellen Mittel zusam-\nmen, wodurch im Gegenzug Verluste in der t\u00e4glichen\nArbeit eintreten.\nDie durch ein solch herausragendes kulturelles Ereignis\nm\u00f6gliche Anregung zur selbst\u00e4ndigen Auseinanderset-\nzung von Kindern und Jugendlichen mit Literatur und\ndem Lesen als einer notwendigen Voraussetzung zum Be-\nstehen in der k\u00fcnftigen Mediengesellschaft kann in der\nt\u00e4glichen Praxis vor Ort nur unzureichend fortgesetzt wer-\nden.\nUnd genau das ist die Sorge der genannten Kulturdachver-\nb\u00e4nde: Bei einer sich degressiv fortsetzenden staatlichen\nF\u00f6rderung sehen sie die kulturelle Grundversorgung lan-\ndesweit nicht mehr gesichert.\n\nAuch aus diesem Grunde bitten wir um Zustimmung zu\nunserem Antrag.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Teilweise Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte; Herr Abg. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Frau Lattmann-Kretschmer, die Diskussion, die\nSie mit Ihrem Antrag angeregt haben, haben wir gr\u00fcndlich\nund ausf\u00fchrlich, vor allen Dingen, als wir den Doppel-\nhaushalt f\u00fcr das Jahr 1999 und f\u00fcr das Jahr 2000 beschlos-\nsen haben, in diesem Hohen Hause gef\u00fchrt.\nZu den Argumenten, die ausgetauscht worden sind, ist\nheute kein neues hinzugetreten.\nWir sind uns als Kulturpolitiker einig gewesen, dass eine\nm\u00f6glichst reichliche allgemeine Kunst- und Kulturf\u00f6rde-\nrung durchaus w\u00fcnschenswert w\u00e4re, aber dass in der Ver-\nantwortung des Gesamthaushaltes eine weitere Steigerung\nbzw. eine Vermeidung der eingetretenen K\u00fcrzungen nicht\nm\u00f6glich war.\nDas ist die Situation. Und zu dieser Situation kommt nun\nIhr Antrag, den ich, wie so oft, nicht verstehen kann. Sie\nfordern 25 bis 30 % f\u00fcr diesen Bereich mehr auszugeben.\nWollte das die Staatsregierung, so m\u00fcsste sie einen Geset-\nzesbruch begehen, denn wir haben das Haushaltsgesetz\nhier beschlossen. Und wenn die Staatsregierung so viel\nGelder noch verborgen hat, dass sie ohne weiteres 25 bis\n30 % in einem Titel mehr einstellen kann, dann w\u00e4re die\nStaatsregierung ja eventuell nicht ganz redlich. \u2013 Ich mei-\nne, ich w\u00fcrde mich nat\u00fcrlich freuen, wenn wir solche Ein-\nsparungen h\u00e4tten.\nWenn sie es aber woanders wegn\u00e4hme, dann w\u00fcrde sie\ndem Auftrag nicht gerecht werden, den das Hohe Haus\nder Staatsregierung erteilt hat, bzw. die Genehmigung zur\nAusgabe dieser Mittel w\u00e4re dann verfehlt.\nAlso k\u00f6nnte Ihr Antrag nur den Sinn haben, eine \u00c4nde-\nrung des Haushaltsgesetzes herbeizuf\u00fchren. Hier vertrau-\nen Sie aber in Ihrer bekannten Obrigkeitsgl\u00e4ubigkeit, die\nSie \u00fcber 40 Jahre gepflegt haben, darauf, dass das von der\nStaatsregierung ausgeht. Wenn Sie dieser Meinung sind,\nhaben Sie durchaus das Recht einen Nachtragshaushalt\nselber einzubringen, und dann m\u00fcssen wir uns dar\u00fcber\nunterhalten. Blo\u00df wir m\u00fcssen uns dann auch dar\u00fcber un-\nterhalten, wie das finanziert werden kann und soll.\nEines kann ich Ihnen sagen: Auch die Kulturpolitiker\nmeiner Fraktion werden sich in k\u00fcnftigen Haushaltsver-\nhandlungen sehr stark daf\u00fcr einsetzen, dass keine weitere\nAbsenkung der allgemeinen Kunst- und Kulturf\u00f6rderung\nerfolgt; denn ich glaube, die Summe, die wir jetzt erreicht\nhaben, die zirka zehn Millionen DM betr\u00e4gt \u2013 man m\u00fcsste\nallerdings streng genommen auch noch die anderen Res-\nsourcen zuweilen der Soziokultur dazuz\u00e4hlen \u2013 ist eine\nSumme, die nur unter Einbu\u00dfen weiter gesenkt werden\nk\u00f6nnte. Und eine allgemeine Kunst- und Kulturf\u00f6rderung\nist f\u00fcr Sachsen wichtig, um landesweit wichtige Projekte\nf\u00f6rdern zu k\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, bitte?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte sehr, Frau\nLattmann-Kretschmer.\n\n163\n\n\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Also ich stehe jetzt\nschon so lange hier; Sie haben das, Frau Pr\u00e4sidentin, ver-\nzeihen Sie, nicht bemerkt. \u2013 Die erste Frage war: Sie\nsprachen vom Doppelhaushalt. Der l\u00e4uft jetzt ein Jahr.\nUnd nach diesem einen Jahr muss man ja wohl eine Ana-\nlyse machen, um m\u00f6glicherweise zu Korrekturen zu kom-\nmen. \u2013 Das ist die erste Frage an Sie, ob Sie das nicht f\u00fcr\nnotwendig halten.\nUnd die zweite Frage ist, ob Ihnen eigentlich unbekannt\nist, \u00fcber wie viele Millionen in der \u00d6ffentlichkeit in der\nlangen Schlie\u00dfungspause verhandelt worden ist \u2013 auch im\nweiteren Sinne im Kulturbereich. Diese Summen sind\nnicht vergleichbar mit der vorgeschlagenen stufenweisen\nZur\u00fcckf\u00fchrung auf die Mittel des Jahres 1997. Also ist\nIhnen das bekannt?\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Mir ist es bekannt, dass die S\u00e4chsische\nStaatsregierung sich an das Haushaltsgesetz h\u00e4lt. Wenn sie\nsich an das Haushaltsgesetz nicht halten sollte, vertraue\nich auf den S\u00e4chsischen Rechnungshof, dass er das dann\nbeanstanden und uns diesen Pr\u00fcfbericht zur Kenntnis ge-\nben wird. Dann werden wir uns damit befassen und sehr\nkritisch befassen.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Aber erst drei Jahre\nsp\u00e4ter!\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Und wenn Sie dann sagen, es ist Zeit\nzu bilanzieren: Nat\u00fcrlich ist es Zeit f\u00fcr uns zu bilanzieren\nund zu \u00fcberlegen. Aber das kann doch nur dazu f\u00fchren,\ndass wir entweder sagen, wir f\u00fchren den Haushalt fort,\nwie wir ihn beschlossen haben, oder ein Nachtragshaus-\nhalt wird notwendig. Aber das ist doch keine Frage der\nStaatsregierung allein, sondern vor allen Dingen eine\nFrage des Hohen Hauses. Und Sie verwechseln die Kom-\npetenzen immer au\u00dferordentlich, wie Sie auch die Kompe-\ntenzen der Kommunen mit denen des Landes ver-\nwechseln.\nNun darf ich auf unseren anderen Antrag eingehen. Wenn\nman die Kunst- und Kulturf\u00f6rderung in Sachsen betrach-\ntet, dann darf man nicht nur die allgemeine Kunst- und\nKulturf\u00f6rderung ansehen, sondern muss den Gesamtrah-\nmen sehen, in dem eine F\u00f6rderung erfolgt. Dazu wird\nmein Kollege noch etwas sagen. Es ist eine gro\u00dfe F\u00fclle,\nwas f\u00fcr Kultur in diesem Lande ausgegeben wird. Ich\nglaube, das ist gut so. Aber das muss auch in einem\nGleichgewicht mit allen anderen Haushaltsaufgaben\nstehen, mit den Mitteln, die wir f\u00fcr unsere Bildung brau-\nchen, also f\u00fcr die Schulen und die Hochschulen, mit den\nsozialen Mitteln, den Mitteln f\u00fcr die Wirtschaft. Und inso-\nfern k\u00f6nnen wir Ihrem Antrag nicht zustimmen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion,\nbitte; Herr Abg. Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Kollege Gr\u00fcning, als guter\nDemokrat respektiere ich nat\u00fcrlich Beschl\u00fcsse des Landta-\nges. Das ist v\u00f6llig klar. Aber wenn Ihr Er\u00f6ffnungssatz ist,\ndass Sie behaupten, dass die Kulturpolitiker dieses Hauses\nsich einig waren in all diesen K\u00fcrzungsma\u00dfnahmen, dann\nist das nat\u00fcrlich eine Unterstellung.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Meyer: Hat er nicht gesagt!)\n\nDie Beschl\u00fcsse sind mehrheitlich gefasst worden gegen\nunsere Stimmen.\nJedes Jahr aufs Neue, meine Damen und Herren, insbeson-\ndere im Monat November, ist die hei\u00dfe Zeit der Diskussio-\nnen zum Haushaltsentwurf, und zwar zum Entwurf der\nStaatsregierung. Ich erinnere nur an die letztj\u00e4hrige Presse-\nkonferenz der s\u00e4chsischen Landesverb\u00e4nde aus Kunst und\nKultur, die den bisherigen H\u00f6hepunkt der Proteste gegen\nallj\u00e4hrlich neu einsetzende K\u00fcrzungen gerade im Bereich\nder allgemeinen Kunst- und Kulturf\u00f6rderung darstellte.\nMit dem Doppelhaushalt nunmehr wurde in diesem Jahr\naus dem hei\u00dfen Herbst ein stiller. Die Probleme bleiben\naber die gleichen. Lediglich die Staatsregierung spart sich\nein wenig \u00c4rger und schlechte Schlagzeilen. Den K\u00fcnst-\nlerinnen und K\u00fcnstlern in Sachsen ist damit nicht ge-\nholfen.\nUnd so liegt es nahe, dass ich mich in meinen Ausf\u00fchrun-\ngen auf genau jenen Bereich der Kulturf\u00f6rderung beziehe.\nDie allgemeine Kunst- und Kulturf\u00f6rderung war in den\nletzten Jahren von den K\u00fcrzungen der Staatsregierung\n\u00fcberdurchschnittlich stark betroffen. Im Verh\u00e4ltnis zum\ngesamten Kulturhaushalt gesehen handelt es sich um\nl\u00e4cherliche Betr\u00e4ge. Aber gerade im Bereich der Projekt-\nf\u00f6rderung hinterlassen jene Betr\u00e4ge mehr als eine\nempfindliche Wirkung.\nAuf der einen Seite strebt die S\u00e4chsische Staatsregierung\neine vielseitige Kulturentwicklung an. So behauptet es zu-\nmindest der zust\u00e4ndige Minister. Andererseits wird auch\nimmer wieder genau im Bereich der Projektf\u00f6rderung ge-\nspart, setzt sich hier nach wie vor der Kunstunverstand\ndes Finanzministers durch. Ist er sich \u00fcber solche lang-\nfristigen Folgen einer solchen F\u00f6rderpolitik \u00fcberhaupt im\nKlaren? In seinem eigenen Ministerium, bei den Schl\u00f6ssern\nund G\u00e4rten geht es ja auch.\nOder geht es hier gar um so einfache Fragen wie Rock oder\nHemd und was nun n\u00e4her ist? Und immer, Herr Minister\nMeyer, Ihre wiederkehrende lapidare Feststellung von der\nAbnahme der verf\u00fcgbaren Mittel. Das steht in keinem Ver-\nh\u00e4ltnis zu der Verantwortung, zu der Sie gerade in diesem\nsensiblen Bereich, so meine ich, verpflichtet w\u00e4ren.\nResignation ist keine gute Arbeitsgrundlage, auch nicht in\nder Kulturpolitik. Hier geht es klar und deutlich um eine\nkulturpolitische Entscheidung, und zwar bei der Frage\nnach dem Verh\u00e4ltnis der F\u00f6rderh\u00f6he verschiedener Berei-\nche. Wir haben es hier \u00f6fter er\u00f6rtert, Kollege Gr\u00fcning, da\nhaben Sie Recht, doch ich wiederhole es auch erneut: Gera-\nde die Projektf\u00f6rderung der Darstellenden Kunst, der\nMusik, der Literatur, des Films und der Soziokultur be-\nkommt die Schattenseite sowohl der Deckelung des Kul-\nturraumgesetzes als auch die Folgen des Ausstieges Sach-\nsens aus der Stiftung Kulturfonds sowie der allgemeinen\nHaushaltszw\u00e4nge am deutlichsten zu sp\u00fcren.\nUnd machen wir uns nichts vor: Projekte \u2013 und nicht\nwenige \u2013 sind allein diesen Entwicklungen geschuldet in\nden letzten Jahren auf der Strecke geblieben. Vor nicht all-\nzu langer Zeit hat der Minister hier von der Notwendig-\nkeit kultureller Aufbr\u00fcche gesprochen. Ich frage mich nur:\nWoher sollen sie denn kommen, wenn gerade ihr ureigens-\ntes Gebiet so stiefm\u00fctterlich behandelt wird? Hier ist eine\ndringende politische Entscheidung gefragt.\nDeshalb unterst\u00fctzt meine Fraktion den Antrag der PDS,\ndie F\u00f6rdermittel f\u00fcr die allgemeine Kunst- und Kulturf\u00f6r-\nderung mit einem entsprechenden Nachtragshaushalt der\nbisherigen K\u00fcrzungen auszugleichen. Dies w\u00e4re eine an-\n\n164\n\n\n\ngemessene Reaktion, die theoretischen Postulate des\nMinisters auch wirklich in die Praxis umzusetzen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion;\nbitte Herr Abg. Clemen.\n\nClemen, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! In Erg\u00e4nzung zum Vortrag meines\nFraktionskollegen Dr. Gr\u00fcning m\u00f6chte ich \u2013 besonders\nauch in meiner Doppelfunktion als Landtagsabgeordneter\nund Stadtrat der Stadt Leipzig einerseits sowie als aus-\n\u00fcbender K\u00fcnstler andererseits \u2013 anf\u00fcgen, dass die Kultur-\nf\u00f6rderung des Freistaates Sachsen \u00fcber die letzten Jahre\nbetrachtet in vorbildlicher Weise das Engagement des Frei-\nstaates f\u00fcr seine K\u00fcnstler und anderen Kulturtr\u00e4ger zum\nAusdruck gebracht hat und bringt.\nNat\u00fcrlich ist jede Absenkung eines einmal erreichten\nNiveaus von einzelnen Bereichen schmerzlich. Dennoch,\nmeine Damen und Herren, bleibt zu konstatieren, dass\nSachsen als einziges Land der neuen Bundesl\u00e4nder seine\nOrchester- und Theaterstruktur ohne gr\u00f6\u00dfere Besch\u00e4di-\ngungen in der fl\u00e4chendeckenden Vielfalt und in vielen\nF\u00e4llen sogar verbunden mit einem erheblichen Anstieg des\nk\u00fcnstlerischen Niveaus seit 1989 fortentwickelt hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSpeziell im Vergleich zu Brandenburg, wo ungef\u00e4hr 50 %\nder noch 1989 vorhandenen Theater und Orchester ge-\nschlossen wurden, und auch zu Mecklenburg-Vorpom-\nmern mit \u00e4hnlichen Ergebnissen kann diese Leistung unse-\nrer Staatsregierung und des Parlamentes nicht genug ge-\nw\u00fcrdigt werden.\nWenn wir uns nun den konkreten Zahlen zuwenden, so\nk\u00f6nnen wir bei objektiver Betrachtung feststellen, dass,\n\u00fcber den Zeitraum der letzten Legislaturperiode gesehen,\ndie Ausgabenans\u00e4tze in den Haushaltspl\u00e4nen der betref-\nfenden Jahre bez\u00fcglich des Gesamtetats eine gro\u00dfe\nKonstanz aufweisen. Wo, so frage ich Sie, in den neuen\nBundesl\u00e4ndern k\u00f6nnen wir dies noch behaupten?\nAllerdings gab es und gibt es in den einzelnen Haushalts-\njahren unterschiedliche Schwerpunktsetzungen. Auch in\nden hier diskutierten Bereichen konnten im Vergleich zu\nden letzten Jahren, insbesondere aber zu den Jahren 1995\nund 1996, die eingestellten Mittel weitestgehend gehalten\nwerden. Das darf jedoch nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen,\ndass besonders die Soziokultur, die Kinderf\u00f6rderung und\ndie Unterst\u00fctzung f\u00fcr landesbedeutende Projekte in den\nBereichen Musik, Theater und Tanz weiterhin ein gewich-\ntiges Engagement des Freistaates Sachsen erfordern und\ndie jetzt eingestellten Mittel nicht weiter abgesenkt werden\nsollten.\nDies ist besonders auch deshalb n\u00f6tig, um dem k\u00fcnstleri-\nschen Nachwuchs eine Chance zu geben und weiterhin\nden zurzeit noch unbekannten jungen K\u00fcnstlern den Start\nins professionelle Berufsleben zu erm\u00f6glichen.\nDeshalb, meine Damen und Herren, werden sich die Kul-\nturpolitiker der CDU-Fraktion daf\u00fcr einsetzen, dass das\nderzeit vorhandene Niveau zumindest gehalten werden\nkann und dass in den n\u00e4chsten Jahren keine Absenkung\nerfolgt.\n\n(Hatzsch, SPD: Das ist sch\u00f6n!)\n\nStaatliche Kulturf\u00f6rderung muss dabei die Kommunen\nund Landkreise in ihren kulturellen Aktivit\u00e4ten unterst\u00fct-\nzen und begleiten, muss diese jedoch auch in die Verant-\nwortung nehmen. Sie darf nicht in zentralistischer Manier\ndoktrin\u00e4r ihre Vorstellungen auf Kommunen und Land-\nkreise \u00fcberst\u00fclpen. Der Wettbewerb zwischen Kommunen\nund Landkreisen um die besten kulturellen Angebote auch\nim Hinblick auf die Werbung von Investoren darf nicht\ndurch eine staatlich diktierte zentralistische F\u00f6rderpolitik\ndes Landes unm\u00f6glich gemacht werden. Wir brauchen\nauch weiterhin eine lebendige, vielf\u00e4ltige und vom Frei-\nstaat und den Kommunen sowie Landkreisen gemeinsam\ngetragene Kulturf\u00f6rderpolitik in Sachsen.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird noch einmal von\nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Lattmann-\nKretschmer, bitte. \u2013 Darf ich noch einmal nachfragen: Das\nist aber jetzt nicht das Schlusswort?\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: \u2013 Nein, Frau Pr\u00e4siden-\ntin, ich spreche jetzt zu dem Antrag der CDU-Fraktion.\nZuerst habe ich zum Antrag unserer Fraktion gesprochen\nund jetzt spreche ich zum Antrag der CDU-Fraktion.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Also zuerst unseren Dank an die\nCDU-Fraktion, dass sie bereits im Juli 1998 den uns vorlie-\ngenden Berichtsantrag \u00fcber die staatliche Kulturf\u00f6rderung\nin Sachsen an die Staatsregierung richtete. Eine Antwort\nerfolgte am 12.11.1998. Sie half uns in unserem Wahl-\nkampf. Nun, fast ein Jahr sp\u00e4ter, liegt uns eine Neuauflage\ndes Antrages wie auch des Berichtes in unver\u00e4ndert\ngleicher Formulierung zur Diskussion vor. Auf den\nKulturantrag der PDS-Fraktion erfolgte keine Antwort, auf\nden der CDU-Fraktion eine mit einj\u00e4hriger Bestandsgaran-\ntie. Das ist schon ein seltsamer Vorgang; doch seis drum.\nDer 19-seitige Bericht der Staatsregierung vermittelt nach\nmeiner Auffassung besonders den Abgeordneten, die sich\naufgrund ihres anderen Fachgebietes nur am Rande mit\nKulturf\u00f6rderung besch\u00e4ftigen, einen guten \u00dcberblick.\nWenn man erg\u00e4nzend dazu die Sammelmappe des SMWK\n,,Kulturf\u00f6rderung in Sachsen\u201c zur Hand nimmt und beim\nPDS-nahen kommunalpolitischen Forum die kleine Kul-\nturbrosch\u00fcre ,,Kultur-ABC in Sachsen\u201c erwirbt, dann ist\neine inhaltlich praktische Hilfestellung f\u00fcr jedes Landtags-\nmitglied und auch f\u00fcr die Abgeordneten in den Kommu-\nnen gegeben, was ich nur empfehlen kann \u2013 mehr jedoch\nnicht.\nDie CDU-Fraktion als Antragstellerin mag das anders\nsehen. Wir sehen jedoch die in der Begr\u00fcndung genannte\nZielstellung neben dem Bericht \u00fcber die verschiedenen\nFormen der staatlichen Kulturf\u00f6rderung, ,,auch\u201c \u2013 ich\nzitiere \u2013 ,,den Anteil der Kulturverwaltung an der Ent-\nflechtung staatlicher Aufgaben sowie die Demokratisie-\nrung von Entscheidungsprozessen\u201c darzustellen, mit dem\nBericht nicht erf\u00fcllt. Neben der Aufz\u00e4hlung der Beir\u00e4te\nw\u00e4re es wichtig zu erfahren, vor welchen Problemen Bei-\nr\u00e4te infolge von Festlegungen der Kulturadministration\nstanden oder stehen, wenn zum Beispiel Antragsteller von\nProjekten Ende 1998 kurzerhand von den Regierungspr\u00e4si-\ndien an die Kulturr\u00e4ume verwiesen wurden, oder wie bei\n\n165\n\n\n\nRegierungsentscheidungen zu Ank\u00e4ufen und Entsch\u00e4di-\ngungen sowie zu landesweit bedeutsamen kulturellen\noder k\u00fcnstlerischen Ereignissen verfahren wird.\nIn welchem Kreis erfolgte die Beratung \u00fcber die Priorit\u00e4-\ntenliste f\u00fcr das Bundesf\u00f6rderprogramm Kultur in den\nneuen L\u00e4ndern? Was soll von der Feststellung im Bericht\ngehalten werden, die Kulturverwaltung m\u00fcsse ,,b\u00fcrgernah\narbeiten, wenn es um die Beratung von Antragstellern\ngeht, die ungeachtet ihrer k\u00fcnstlerischen Absicht ein Min-\ndestma\u00df von Verst\u00e4ndnis und Kenntnis f\u00fcr das F\u00f6rderver-\nfahren aufbringen m\u00fcssen, da es um die Vergabe von\nSteuermitteln geht\u201c? \u2013 Das war ein Zitat.\nSoll das hei\u00dfen: Sehen Sie, welche M\u00fche wir uns geben,\naber es ist schwer, K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern wirt-\nschaftliches Denken beizubringen? \u2013 Es stimmt, es ist\nschwer, ich wei\u00df es, mein Mann ist Schauspieler.\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nWir halten es f\u00fcr v\u00f6llig normal, dass Antragsteller f\u00fcr ihre\nk\u00fcnstlerische Absicht hartn\u00e4ckig streiten, und f\u00fcr selbst-\nverst\u00e4ndlich, dass die Kulturverwaltung, die von eben-\nsolchen Steuergeldern finanziert wird, daf\u00fcr die bestm\u00f6g-\nlichen Voraussetzungen zu schaffen hat. Nordrhein-West-\nfalen arbeitet seit Beginn dieses Jahres in dieser Frage\nweniger moralisierend mit den im Lande lebenden K\u00fcnst-\nlerinnen und K\u00fcnstlern. Neben der traditionellen K\u00fcnst-\nlerf\u00f6rderung \u2013 Stipendien, Auszeichnungen \u2013 setzt das\nLand mit einer neuen staatlichen Initiative zur K\u00fcnstler-\nf\u00f6rderung an der Existenzgr\u00fcndung an \u2013 in enger Zusam-\nmenarbeit mit der Kulturwirtschaft und verbunden mit\nstaatlich gef\u00f6rderten Weiterbildungsma\u00dfnahmen, unter\nanderem eben auch mit ,,K\u00fcnstler ans Netz\u201c.\nDie Interessenlage ist schon unterschiedlich, wenn einer-\nseits eine K\u00fcnstlerin nicht nur ihre k\u00fcnstlerische Absicht\ngef\u00f6rdert, sondern damit auch ihre soziale Existenz ge-\nsichert wissen will und andererseits unsere Staatsregie-\nrung sich dem Entstehen neuer Kunstwerke und nicht pri-\nm\u00e4r der Unterst\u00fctzung des Berufsstandes K\u00fcnstler ver-\npflichtet f\u00fchlt.\nDas in dem Bericht gezeichnete Bild einer rundum stabilen\nund gedeihlichen Kulturf\u00f6rderung in Sachsen stimmt so\nnicht. Wie sollte man sich sonst wohl die vielen teils vor-\nsichtig, teils energisch vorgetragenen Bedenken, Proteste \u2013\ndar\u00fcber wurde heute bereits gesprochen \u2013 von kulturellen\nund k\u00fcnstlerischen Dachverb\u00e4nden, die auch nach der\nLandtagswahl unvermindert anhalten, erkl\u00e4ren?\nDie Spatzen pfeifen es von den D\u00e4chern: Eine ministe-\nriums\u00fcbergreifende Zusammenarbeit in Sachen Kultur-\nf\u00f6rderung funktioniert nicht. Herr Hatzsch wies hier auch\nauf die Rolle des Finanzministers hin. Die Hauptursache\nliegt nach unserer Erfahrung keinesfalls bei dem Staatsmi-\nnisterium, das den Begriff ,,Kunst\u201c in seinem Namen f\u00fchrt.\nHier wird k\u00fcnftig vor allem eine wirksamere Zusammen-\narbeit mit dem Finanzminister und dem Kultusminister\nanzustreben sein.\nKein Wort gibt es in dem Bericht zu dieser Problematik,\nkein Wort zu Vorstellungen f\u00fcr eine bessere Zusammen-\narbeit der Ministerien.\nAuch ich kann mich des Eindrucks nicht erwehren, dass\ndas SMWK, wie zweifellos auch der Ministerpr\u00e4sident, der\nrepr\u00e4sentativen Demokratie den Vorzug gegen\u00fcber basis-\ndemokratischer Mitwirkung gibt. Wie k\u00f6nnte man sich\nsonst erkl\u00e4ren, dass kritische Bedenken und Vorschl\u00e4ge\nvon Gremien namhafter Vertreter von Kunst und Kultur\nso wenig geh\u00f6rt werden.\n\nDa muss zum Beispiel der S\u00e4chsische Kultursenat nach Be-\nrufung der Kommission durch das SMWK, die sich mit der\nweiteren Entwicklung des Kulturraumgesetzes befassen\nwird, feststellen, dass er als wichtigstes kulturpolitisches\nBeratungsgremium der Staatsregierung bei dieser eminent\nwichtigen Aufgabenstellung schlichtweg \u00fcbergangen wur-\nde. Da muss sich die S\u00e4chsische Akademie der K\u00fcnste, wie\nvor einigen Tagen geschehen, erst in einem Memorandum\nan die Fraktionsvorsitzenden des Landtages wenden, um\ndas sp\u00e4testens seit 1997 dringend anstehende Problem\neiner soliden Finanzierung vor dem Hintergrund der vom\nFreistaat mit deutlichen Zielvorstellungen gegr\u00fcndeten\nAkademie endlich ins Licht der \u00d6ffentlichkeit zu r\u00fccken.\nHinsichtlich der Anfang 1999 eingetretenen K\u00fcrzungen zu\nden Titelgruppen 53-56 im Einzelplan des SMWK weist\nder Bericht \u2013 und hier wird endlich ein real existierendes\nProblem thematisiert, und zwar schon im November 1998\n\u2013 auf Konsequenzen f\u00fcr die staatliche F\u00f6rderung hin.\nWir haben \u2013 und da komme ich trotz Ihrer scharfen Ableh-\nnung, Herr Dr. Gr\u00fcning, noch einmal auf unseren PDS-\nAntrag zur\u00fcck \u2013 bei unserer Begr\u00fcndung teilweise be-\nwusst an die Ausf\u00fchrungen im Bericht der Staatsregierung\nvom November 1998 angekn\u00fcpft. Auf Seite 16 dieses Be-\nrichtes weist das SMWK neben anderen Konsequenzen\ndarauf hin, dass \u2013 ich zitiere \u2013 ,,f\u00fcr die staatliche Kultur-\nf\u00f6rderung Wege gefunden werden m\u00fcssen, die die breite\nPalette k\u00fcnstlerischer Entwicklung weiterhin garantieren,\nvor allem f\u00fcr die Bereiche, die durch kein anderes Landes-\nprogramm abgesichert sind, wie die Schaffung neuer\nKunstwerke von Malern, Bildhauern, Komponisten, Filme-\nmachern, Schriftstellern und anderen\u201c.\nHerr Staatsminister Meyer, ich bitte Sie, auf unseren An-\ntrag heute hier im Plenum zu antworten. Das w\u00e4re gleich-\nzeitig eine notwendige Erg\u00e4nzung Ihres letztlich bereits\nseit einem Jahr unver\u00e4ndert vorliegenden Berichtes zum\nAntrag der CDU-Fraktion.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Staatsminister\nMeyer, bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Wir\nsind uns sicherlich dar\u00fcber einig: Es gibt Hunderttausen-\nde, um nicht zu sagen Millionen gute Gr\u00fcnde, um f\u00fcr Wis-\nsenschaft und Kunst Geld zu fordern. Ich vermag, das will\nich auch in aller Klarheit sagen, keinem einzigen dieser\nGr\u00fcnde in einer Weise zu widersprechen, die mich gleich-\nsam inhaltlich \u00fcberzeugt. Aber alle diese guten Gr\u00fcnde\nproduzieren kein Geld.\nWer sich mit kritischem Wohlwollen oder mit wohlwollen-\nder Kritik den Bericht \u00fcber die staatliche Kulturf\u00f6rderung\nansieht, der wird m\u00fchelos auf das Problem unserer Situa-\ntion sto\u00dfen.\nWir haben erstens ein reiches kulturelles Erbe, das in Insti-\ntutionen seinen Niederschlag gefunden hat, in Institutio-\nnen, auf die wir nicht verzichten wollen. Ein wesentliches\nZiel des Kulturraumgeseztes ist es ja, solche institutionel-\nlen Strukturen auf den Weg zu bringen, die den Kern eines\nsolchen Angebots, wie es sich in den Institutionen zeigt,\nerhalten.\nWir sind uns sicherlich dar\u00fcber einig, dass, wenn es zum\nWegbrechen eines Theater- oder Konzertangebots an\neinem bestimmten Ort kommt, dies von langfristiger Wir-\nkung ist. Deshalb haben wir in der Vergangenheit ein be-\n\n166\n\n\n\nsonderes Augenmerk, ein besonderes Gewicht auf diese\nEntwicklung gelegt. Das werden wir auch in Zukunft tun.\nDas zweite schwierige Gebiet ist, dass wir die Tatsache\nnicht leugnen k\u00f6nnen, dass eine ganze Reihe unserer kul-\nturellen Institutionen in Geb\u00e4uden untergebracht sind und\ndort t\u00e4tig sein m\u00fcssen, die dringend renovierungsbed\u00fcrf-\ntig sind oder f\u00fcr die wir auch neue Geb\u00e4ude schaffen m\u00fcs-\nsen. Wer sieht, wie sich die Investitionsausgaben f\u00fcr kultu-\nrelle Geb\u00e4ude, also gleichsam f\u00fcr notwendige Rahmen-\nbedingungen f\u00fcr die kulturelle Aktivit\u00e4t, in den letzten\nJahren erh\u00f6ht haben, der wird nicht bestreiten k\u00f6nnen,\ndass die S\u00e4chsische Staatsregierung sich ihrer Verpflich-\ntung, hier Dauerhaftes f\u00fcr das kulturelle Leben im Lande\nzu schaffen, sehr wohl bewusst ist.\nIch stehe auch zu allen Aussagen, dass das innovative\nMoment im kulturellen Leben von au\u00dferordentlicher Be-\ndeutung ist. Wir k\u00f6nnen unsere Kulturpolitik nicht auf das\nBewahren beschr\u00e4nken; wir m\u00fcssen dem Neuen eine\nChance geben. Aber hier ist \u2013 und das ist \u00fcberhaupt nicht\nzu bestreiten \u2013 die Schwierigkeit der Einzelabw\u00e4gung\nganz besonders gro\u00df.\nWir haben im Zusammenhang mit dem Doppelhaushalt\nden Standpunkt vertreten, der einer allgemeinen Auf-\ngabenverteilung zwischen Land und Kommune entspricht,\ndass das Land sehr wohl seine Aufgabe sieht, im Bereich\nder Soziokultur Dinge auf den Weg zu bringen \u2013 das\nhaben wir mit Erfolg getan \u2013, dass aber ringsum in\nDeutschland Soziokultur in besonderer Weise eine Verant-\nwortung der Kommunen ist.\nIm Ergebnis der Debatte um den Haushalt und auf Initia-\ntive der CDU-Fraktion haben wir gleichsam noch einmal\nein \u00dcberbr\u00fcckungsgeld in den Haushalt einplanen k\u00f6n-\nnen, das wichtig ist. Ich sehe nat\u00fcrlich, dass es auf diesem\nGebiet gro\u00dfe Schwierigkeiten gibt.\nDas andere gro\u00dfe und wichtige Feld, das ebenso schwierig\nist, ist die allgemeine Kunst- und Kulturf\u00f6rderung, bei der\nes gleichsam um die Rechtfertigung jedes einzelnen Pro-\njektes geht.\nWer will denn im Ernst, wenn er einen bestimmten finan-\nziellen Rahmen hat und dar\u00fcber hinaus nicht gehen kann\n\u2013 das gilt \u00fcbrigens nicht nur f\u00fcr die Kulturpolitik, sondern\nf\u00fcr die gesamte Politik dieses Landes \u2013, verantworten,\ngleichsam zulasten des Schatzes der Vergangenheit Ent-\nscheidungen zu treffen, die sich m\u00f6glicherweise als falsch\nerweisen.\nIch sage es noch einmal: Ich stehe dazu, dass wir wieder\ndazu kommen m\u00fcssen, mehr f\u00fcr die F\u00f6rderung des neuen\nkulturellen Lebens im Land zu tun, weil das Bewahren\nund das Erneuern zusammengeh\u00f6ren. Aber es bringt uns\nhier \u00fcberhaupt nichts in der \u00d6ffentlichkeit den Eindruck\nzu erwecken, es g\u00e4be eine Chance und eine realistische\nBasis f\u00fcr einen Nachtragshaushalt.\nNachtragshaushalte, das wissen Sie doch, meine Damen\nund Herren, werden dann aufgelegt, wenn sich die Vor-\nausplanungen des Finanzministers als irrig erweisen,\nwenn er angesichts der steigenden Ausgaben mit den Ein-\nnahmen nicht auskommt. Wir haben aber einen stabilen\nHaushalt und ich h\u00f6re von den Oppositionsparteien in\ndem Punkt nur Lob. Im Gegenteil wird der Finanzminister\nunter anderem auch deshalb kritisiert, weil es immer noch\n\u00f6ffentliche Kreditaufnahme gibt.\nWo ist denn nun, bitte sch\u00f6n, die Basis f\u00fcr einen Nach-\ntragshaushalt? Ich w\u00fcrde ja gern mehr Geld f\u00fcr die allge-\nmeine Kunst- und Kulturf\u00f6rderung ausgeben. Aber ist es\n\ndenn wirklich redlich zu sagen, lasst uns das um 20 bis\n30 % aufstocken, ohne zu sagen, wo es herkommen soll?!\nInsofern hat Dr. Gr\u00fcning sehr wohl Recht, wenn er sagt,\ndass es nicht eine Angelegenheit der Regierung ist. Hier in\ndiesem Hohen Hause m\u00fcsste ein solcher Nachtragshaus-\nhalt auf den Tisch gelegt werden. Wenn allgemeines Ein-\nverst\u00e4ndnis dar\u00fcber besteht \u2013 ich habe das als allgemeine\nAuffassung aller Fraktionen sehr wohl bei der letzten\nHaushaltsdebatte geh\u00f6rt \u2013, dass die \u00f6ffentliche Kreditauf-\nnahme nicht erh\u00f6ht, sondern weiter zur\u00fcckgefahren wer-\nden soll, dann m\u00fcssen Sie sagen, auch den Kollegen Ihrer\neigenen Fraktion, auf welchem Gebiet Geld eingespart\nwerden soll. Nur dann hat es doch Sinn, in diesem Hohen\nHaus zu sp\u00e4ter Stunde und angesichts der s\u00e4chsischen\n\u00d6ffentlichkeit \u00fcber solche Vorschl\u00e4ge zu reden. Alles an-\ndere w\u00e4re doch Augenwischerei!\n\n(Jurk, SPD: Es gibt aber Steuermehreinnahmen!)\n\n\u2013 Herr Jurk, Sie wissen doch ganz genau, dass wir nach\nwie vor \u00f6ffentliche Schulden haben. Wenn sich der Finanz-\nminister hier mit der Aussage hinstellen w\u00fcrde: ,,Lasst uns\ndiese Steuermehreinnahmen nun flei\u00dfig ausgeben!\u201c \u2013\ndaf\u00fcr g\u00e4be es viele gute Aufgaben \u2013, so w\u00fcrden Sie sich\ndoch als Oppositionspolitiker an dieses Pult stellen und\nsagen \u2013 ich w\u00fcrde es ebenso tun \u2013: ,,Wie kommt er dazu?!\nIst es nicht notwendig, die \u00f6ffentliche Kreditaufnahme zu-\nr\u00fcckzuf\u00fchren?\u201c\n\n(Frau Lattmann-Kretschmer, PDS: Die CDU\nBrandenburgs\n\nsieht das genauso, wie ich es gesagt habe!)\n\n\u2013 Nun lasst uns einmal \u00fcber Sachsen reden! Anschlie\u00dfend\nk\u00f6nnen wir sehen, was die CDU in Brandenburg anstellt.\n\n(Frau Schulz, PDS: Sonst schauen Sie h\u00e4ufig nach\nBrandenburg!)\n\n\u2013 Ich will mich nicht davor dr\u00fccken mich damit auseinan-\nder zu setzen.\nFrau Kollegin Lattmann-Kretschmer, ich habe nicht ver-\nstanden, was Sie \u00fcber Geheimniskr\u00e4merei und obrigkeits-\nstaatliches Denken gesagt haben. Sie haben zwar diese\nWorte nicht gebraucht, aber in diesem Sinne habe ich Ihre\nAusf\u00fchrungen in Bezug auf die Kunstf\u00f6rderung verstan-\nden. Wir legen gro\u00dfen Wert darauf, dass Entscheidungen\n\u00fcber die F\u00f6rderung von Kunst und damit auch von K\u00fcnst-\nlern \u2013 allerdings in dieser Abfolge; das Kunstwerk wird\ngef\u00f6rdert und damit der K\u00fcnstler \u2013 in Sachsen aus-\nschlie\u00dflich durch Gremien und nicht durch Ministerial-\nbeamte, seien sie auch noch so kultur- und kunstsachver-\nst\u00e4ndig, getroffen werden. Bitte nennen Sie mir doch eine\nEntscheidung auf diesem Gebiet, die in Sachsen nicht von\neinem sachverst\u00e4ndigen unabh\u00e4ngigen Gremium getrof-\nfen wird. Darauf legen wir allergr\u00f6\u00dften Wert. Ich glaube,\ndass es kein Land in Deutschland gibt, das dieses Prinzip\nmit einer solchen Radikalit\u00e4t durchsetzt wie Sachsen.\nNun kann man nat\u00fcrlich \u00fcber die Zusammensetzung eines\nGremiums unterschiedlicher Meinung sein. Ich wei\u00df sehr\nwohl, dass das ein schwierig Ding ist. Aus diesem Grund\nhaben wir uns zu dem Prinzip entschlossen, die Zusam-\nmensetzung der Gremien, in denen \u00fcber die F\u00f6rderung\nvon Kunst entschieden wird, regelm\u00e4\u00dfig zu erneuern, um\nzu verhindern, dass sich die auf diesem Gebiet geradezu\nnotwendige subjektive Urteilsfindung \u00fcber eine lange Zeit\nin staatlicher F\u00f6rderpolitik verfestigt, denn nat\u00fcrlich ent-\nscheiden dort K\u00fcnstler und Kunstsachverst\u00e4ndige \u00fcber\n\n167\n\n\n\nK\u00fcnstler. Vielmehr soll es m\u00f6glich sein, dass auch neue\nK\u00fcnstler eine Chance erhalten.\nIch h\u00f6re immer wieder den Vorwurf, wir h\u00e4tten eine un-\n\u00fcbersichtliche F\u00f6rderpolitik im Bereich der Kultur. Ich\ngebe zu, dass wir ein Problem hatten, als wir darangingen,\ndie Soziokultur zu f\u00f6rdern, aber dieses Problem haben wir\nsehr bald gel\u00f6st. Von uns wurde eine interministerielle\nArbeitsgruppe gebildet. Aus dem zust\u00e4ndigen Landtags-\nausschuss habe ich in Bezug auf die T\u00e4tigkeit dieser\nArbeitsgruppe keine Kritik geh\u00f6rt.\nDie Vorstellung allerdings, es w\u00fcrde mehr Geld f\u00fcr Kunst\nund Kultur zur Verf\u00fcgung stehen, wenn man das alles in\neinem Kulturministerium zentralisieren w\u00fcrde \u2013 dieser\nVorschlag taucht immer wieder in den Wahlk\u00e4mpfen auf \u2013,\nhalte ich f\u00fcr einen gro\u00dfen politischen Irrtum, ja f\u00fcr poli-\ntisch naiv. Ich sage Ihnen voraus, dass weniger Geld zur\nVerf\u00fcgung stehen w\u00fcrde und nicht mehr.\nEs ist doch klar, dass man bei einer sinnvollen Verteilung\nkultureller Aufgaben \u2013 ich finde, sie sind sinnvoll verteilt \u2013\nauch ein breiteres Angebot an Kultur im Land erm\u00f6g-\nlichen kann. Wenn es dort Unstimmigkeiten oder \u00dcber-\nschneidungen gibt, die nicht sinnvoll sind, dann wollen\nwir dem gern nachgehen und diese Probleme kl\u00e4ren; denn\ndas ist wirklich ein Argument, das die Kulturpolitik zu\nber\u00fccksichtigen hat. Die Opposition unterh\u00e4lt uns seit\nJahren mit pauschalen Feststellungen. Es taucht immer\nwieder das sch\u00f6ne Bild vom F\u00f6rderdschungel auf. Das\nm\u00f6ge man mir bitte in Bezug auf die Kulturpolitik an kon-\nkreten Beispielen erh\u00e4rten. Dann werden wir diesen Vor-\nw\u00fcrfen auch nachgehen.\nEtwas v\u00f6llig anderes ist es, Frau Kollegin Lattmann-\nKretschmer, wenn der Rechnungshof r\u00fcgt, dass in dem\neinen oder anderen Punkt das Ministerium in Bezug auf\ndie Verwendung von Kulturmitteln m\u00f6glicherweise nicht\ngenau genug gepr\u00fcft hat. Ich kann Ihnen jedoch versi-\nchern, dass uns Ihre Forderung nach \u2013 wie Sie es formulie-\nren \u2013 weniger B\u00fcrokratie mit Sicherheit noch sehr viel\nmehr Kritik des Rechnungshofes einbringen w\u00fcrde. Da-\nrauf gebe ich Ihnen Brief und Siegel.\nIch m\u00f6chte hier keine K\u00fcnstler beschimpfen, aber eines ist\ndoch klar \u2013 das werden Sie mir auch zugestehen, und Sie\nhaben es von diesem Pult aus nicht bestritten: Nat\u00fcrlich ist\ndie F\u00f6rderung von Kunst ein schwierig Ding, wenn man\nzugleich gegen\u00fcber diesem Hohen Haus, dem Haushalts-\nausschuss, dem Finanzministerium und nat\u00fcrlich auch ge-\ngen\u00fcber dem Rechnungshof auf Mark und Pfennig abrech-\nnen muss. Dennoch tun wir dies. Wenn es m\u00f6glich ist, auf\nder Basis solcher m\u00f6glichst pr\u00e4zisen Kontrollen auch\nwieder Geld zur\u00fcckzufordern, dann tun wir auch dies.\nWir haben im Verlauf dieses Jahres beispielsweise auf die-\nsem Weg noch einmal 173 000 DM in die Hand bekom-\nmen. Diese Mittel wurden von uns den Regierungspr\u00e4si-\ndien zur Verf\u00fcgung gestellt. Dies geschah nicht zuletzt\nwegen der Kritik, die aus diesem Hohen Haus kam. Die\nRegierungspr\u00e4sidien sollten mit diesen Mitteln wenigstens\neinige Schwierigkeiten, die mit den K\u00fcrzungen auf dem\nGebiet der allgemeinen Kunst- und Kulturf\u00f6rderung ver-\nbunden sind, abfangen k\u00f6nnen.\nWas immer wir also tun k\u00f6nnen, um das Geld wirkungs-\nvoll f\u00fcr kulturelles Leben auszugeben, tun wir. Dies ge-\nschieht nicht zuletzt deshalb, weil wir wissen, dass Geld in\nSachsen knapp ist. Diese Feststellung bezieht sich nicht\nnur auf die Kultur. Wir m\u00fcssen dieses Geld so gewissen-\nhaft wie m\u00f6glich ausgeben. Das werden wir auch in Zu-\nkunft tun.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das erste Schlusswort\nhat die PDS-Fraktion. Es folgt die CDU-Fraktion.\nHerr Prof. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Zu der Frage des Nachtragshaushalts wird\nKollege Porsch in Erwiderung auf Sie, Herr Minister, und\nauch auf Sie, Herr Kollege Gr\u00fcning, noch eine Richtig-\nstellung vornehmen.\nWenn ich die Diskussion zu den beiden Antr\u00e4gen res\u00fcmie-\nre, so k\u00f6nnte folgender Eindruck entstehen: Der Antrag\nder CDU-Fraktion erbringt klipp und klar, dass es eine\nganz tolle Struktur gibt, die die Leistungsf\u00e4higkeit der\ns\u00e4chsischen Kulturlandschaft, aber eben auch die entspre-\nchende Leitungs- und F\u00f6rdert\u00e4tigkeit des SMWK und der\nStaatsregierung insgesamt darlegt. Auf der anderen Seite\nkommt dann die PDS, die sich einen Punkt herausgreift,\num alles mies zu machen. Damit beweise die PDS erneut\nihren Populismus.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Meyer:\nDas habe ich nicht gesagt!)\n\n\u2013 Das haben Sie nicht gesagt. Ich habe lediglich darauf\nhingewiesen, dass dieser Eindruck entstehen k\u00f6nnte und\ndas beides nebeneinander besteht.\nAber der Sachverhalt stellt sich komplizierter dar. Es ist\nkeine Frage, dass die s\u00e4chsische Kultur gut strukturiert ist.\nEbenso besteht kein Zweifel daran, dass das auch ein Ver-\ndienst der Staatsregierung ist. Jedoch leben Strukturen\nnicht von sich allein. Vielmehr k\u00f6nnen sie sehr unter-\nschiedlich wirken. Insoweit hat Frau Kollegin Lattmann-\nKretschmer v\u00f6llig Recht gehabt. Wenn beispielsweise nicht\ndar\u00fcber gesprochen wird, wie auf Aktivit\u00e4ten des Kultur-\nsenats, der in diese Strukturen geh\u00f6rt, reagiert wird, dann\nwird daran deutlich, dass die Strukturen sehr unterschied-\nlich wirken.\nNun zu unserem Problem. Wir haben ganz bewusst ein\nProblem herausgegriffen, das besonders sensibel ist und\nsich als etwas Neues in der Kulturlandschaft darstellt, die\nnach 1990 entstand. Einige Projekte sind kaputtgegangen.\nDennoch wissen auch wir, dass nach der K\u00fcrzung eine\nReihe von Projekten gef\u00f6rdert wurde. Aber wie?\nEs gab M\u00f6glichkeiten nicht nur auf der Ebene der Kom-\nmunen, sondern auch auf der Ebene der Regierungspr\u00e4si-\ndien. Sie haben auch darauf hingewiesen, dass es von-\nseiten der Staatsregierung \u00dcberbr\u00fcckungsgelder gab. Aber\ndas funktioniert so, dass davon nicht alle profitieren k\u00f6n-\nnen. Viel h\u00e4ngt doch auch mit Beziehungen zusammen. Es\ngibt viele Projekte, die noch nicht etabliert sind. Aber die\netablierten Projekte und Institutionen kennen die Bezie-\nhungen und sie nutzen diese Beziehungen aus. Das er-\n\u00f6ffnet einen Weg, der nicht mehr transparent ist.\nDeshalb haben wir auch unseren Antrag gestellt. Es ist\nalles viel klarer bei der Wiederherstellung der urspr\u00fcng-\nlichen Summe f\u00fcr die allgemeine Kulturf\u00f6rderung von\n1998. Dann herrschen klare Bedingungen f\u00fcr alle und alle\nk\u00f6nnen sich an dem Wettbewerb um diese Mittel be-\nteiligen.\nWenn Sie mit vollem Recht sagen, es sei nicht das n\u00f6tige\nGeld vorhanden und es solle nachgedacht werden, wie ge-\nspart werden soll, so stelle ich folgende Frage: Ist es denn\nnicht so, dass gerade \u00fcber die allgemeine Kulturf\u00f6rderung\n\n168\n\n\n\neine enorme Breite und viel Neues erreicht wird? Ist es\nnotwendig, dass die vorhandenen Gro\u00dfprojekte bei Be-\nr\u00fccksichtigung unserer fragilen Kulturlandschaft wirklich\nalle so existieren m\u00fcssen? Da kann doch einmal \u00fcber die\nLandesausstellungen nachgedacht werden, die f\u00fcnf Millio-\nnen DM oder sogar mehr kosten. Es ist die Frage zu stel-\nlen, ob sie nicht in kleinerem Ma\u00dfstab m\u00f6glich sind. Bei-\nspielsweise w\u00e4re dann auch die Variante Chemnitz erneut\nins Spiel zu bringen. Oder sollte man nicht \u00fcberhaupt \u00fcber\ndiese Landesausstellung nachdenken? K\u00f6nnte man dabei\nfrei werdende Mittel nicht anderweitig in den Dienst der\nKulturf\u00f6rderung stellen?\nDeshalb haben wir unseren Vorschlag unterbreitet. Wir\nbitten um die Zustimmung zu diesem Antrag.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion hat\ndas Schlusswort.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Meyer: Einen Satz bitte noch!)\n\n\u2013 Wenn der Minister noch einmal sprechen m\u00f6chte, so\nw\u00fcrde ich Sie bitten, dass Sie sich noch einen Moment\ngedulden.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ich bitte um Nachsicht, Herr Kollege Bramke. Wir\nsind uns einig, es geht nicht um Beziehungen, die die\nK\u00fcnstler haben, sondern da haben einige eine bessere\nKenntnis der F\u00f6rderstruktur. K\u00f6nnen wir uns darauf ver-\nst\u00e4ndigen? Ich lege gro\u00dfen Wert im Interesse der K\u00fcnstler\nund derjenigen darauf, die die Beschl\u00fcsse gefasst haben.\nK\u00f6nnen wir uns dar\u00fcber verst\u00e4ndigen?\nDanke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Gr\u00fcning. Ich\nbitte noch einmal um Entschuldigung.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Bramke, alles wird man nie ber\u00fccksichtigen\nk\u00f6nnen. So reich ist kein Land der Welt. Es ist auch nicht\nw\u00fcnschenswert, dass man alles ber\u00fccksichtigt. Auch\nKunst sollte Wert haben. Die Breitenwirkung wollen wir\nvor allem in Kulturr\u00e4umen erreichen und nicht durch die\nallgemeine Kunst- und Kulturf\u00f6rderung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Hatzsch, ich habe nicht gesagt, alle waren sie sich im\nHaushalt einig. Ich habe gesagt, alle Fraktionen waren sich\n\ndarin einig, dass eine reichliche allgemeine Kunst- und\nKulturf\u00f6rderung w\u00fcnschenswert w\u00e4re. Wenn Sie sich da-\nrin nicht einig waren, dann m\u00fcssen Sie den PDS-Antrag\numso mehr ablehnen.\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nDer Antrag der CDU-Fraktion ist mit der Antwort der\nStaatsregierung erledigt. Den PDS-Antrag m\u00fcssen wir\nwegen Unseriosit\u00e4t ablehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte eine\nsachliche Richtigstellung vor der Abstimmung machen,\neinfach auch, um Seriosit\u00e4t wieder herzustellen, Herr\nGr\u00fcning; denn Sie haben hier das Ansinnen ge\u00e4u\u00dfert, die\nPDS m\u00f6ge doch, wenn sie die F\u00f6rderung der Kultur- und\nKunstpflege finanziell besser ausstatten will, einen Nach-\ntragshaushalt einbringen und nicht einen solchen Antrag\nstellen. Nun k\u00f6nnte es ja sein, dass jemand bei der Abstim-\nmung sich davon leiten l\u00e4sst und vielleicht unseren Antrag\nnur deshalb ablehnt, weil er von uns den Nachtragshaus-\nhalt haben will. Ich muss alle davor warnen sich diesen\ndilettantischen Vorschlag zu Eigen zu machen,\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\ndenn das Initiativrecht zur Einbringung und Erg\u00e4nzung\ndes Haushaltes und eines Nachtragshaushaltes obliegt ge-\nm\u00e4\u00df \u00a7\u00a7 29, 30, 32 und 33 S\u00e4chsische Haushaltsordnung in\nAbweichung zu Artikel 70 Abs. 1 der Landesverfassung\nausschlie\u00dflich der Staatsregierung. Herr Gr\u00fcning, der Vor-\nschlag war nicht gut, den Sie gemacht haben.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir k\u00f6nnen jetzt zur Abstimmung kommen. Ich\nstelle nun die Drucksache 3/0035, Antrag der Fraktion der\nPDS, zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist\nder Antrag doch mit knapper Mehrheit abgelehnt worden.\nDie Drucksache der Fraktion der CDU ist im Sinne von\n\u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt wor-\nden. Damit ist der Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nSo genannte Altfallregelung f\u00fcr Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder mit langj\u00e4hrigem\nAufenthalt in der Bundesrepublik Deutschland\n\nDrucksache 3/0055, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Die Reihen-\nfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU und der\nS\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte sowie die Staatsregie-\nrung, wenn sie das w\u00fcnscht.\nIch bitte jetzt die PDS-Fraktion das Wort zu nehmen. Bitte,\nFrau Abg. Ernst.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es f\u00e4llt wirklich nicht leicht, jetzt \u00fcber Asylrechts-\nfragen zu sprechen,\n\n(Jurk, SPD: Dann lassen Sie es!)\n\nwenn man gestern in der Zeitung lesen konnte, dass zur-\nzeit der Bundesinnenminister einen Generalangriff gegen\ndas Asylrecht, wie es jetzt besteht, begonnen hat. Wie soll\n\n169\n\n\n\nman es sonst verstehen, wenn eben dieser Bundesinnen-\nminister behauptet, dass lediglich 3 % der hier in Deutsch-\nland Asyl Suchenden tats\u00e4chlich asylw\u00fcrdig seien.\n,,Asylw\u00fcrdig\u201c, das ist ein Wort, ziemlich zynisch und\nk\u00f6nnte das Unwort des Jahres 1999 geworden sein.\nMeine Damen und Herren! Unter solchen Vorzeichen ist\ndie Vorstellung einigerma\u00dfen k\u00fchn, dass das Wahlver-\nsprechen der neuen Koalition, eine Altfallregelung zustan-\nde zu bringen, die ein Bleiberecht f\u00fcr bestimmte Personen-\ngruppen von Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4ndern, die hier\nlange in Deutschland leben, enthalten sollte. Auch deshalb\ndr\u00e4ngen vor allem Ausl\u00e4nderinitiativen, Kirchen, Sozial-\nverb\u00e4nde, Gewerkschafter und viele Linke in den\nunterschiedlichsten Parteien darauf, dass \u00fcberhaupt, wie\nangek\u00fcndigt, am 18. und 19. November in der Innenminis-\nterkonferenz zu diesem Thema verhandelt wird.\nEs muss hier Bewegung zustande kommen. Dringend ist\nBewegung notwendig; denn Fakt ist, dass viele abgelehnte\nAsylsuchende nicht mehr in ihre Heimatl\u00e4nder zur\u00fcck-\nkehren k\u00f6nnen, und zwar deshalb, weil es f\u00fcr sie dort un-\nzumutbare Verh\u00e4ltnisse gibt, Verfolgungen, Folterpraxis;\nman kann es lesen. Es gibt zahlreiche Dokumentationen\n\u00fcber religi\u00f6se Konflikte, ethnische S\u00e4uberungen. Hinzu\nkommen auch andere Umst\u00e4nde, dass diejenigen, von de-\nnen ich jetzt spreche, seit langen Jahren nicht nur in der\nBundesrepublik leben, sondern hier integriert sind. Viel-\nleicht interessiert Sie auch das. Es geht ja nur um Leute. Es\ngeht auch um Kinder, von denen viele hier ihre Heimat\nhaben, sehr gut Deutsch sprechen, manchmal besser als\ndie Sprache ihrer Eltern.\nMeine Damen und Herren! Die bisher unter der Feder-\nf\u00fchrung von Rheinland-Pfalz erarbeitete Kompromiss-\nl\u00f6sung \u2013 der Vorschlag, der praktisch w\u00e4hrend der Innen-\nministerkonferenz eingebracht werden soll \u2013 zielt darauf\nhin, dass Asylbewerberfamilien und abgelehnte Vertriebe-\nnenbewerberinnen und -bewerber mit Kindern eine\nAufenthaltsbefugnis erhalten sollen, wenn sie vor dem\n1.7.1993, und allein stehende Personen oder Ehepaare,\nwenn sie vor dem 1.7.1990 eingereist sind.\nWir begr\u00fc\u00dfen den Vorschlag ausdr\u00fccklich, dass au\u00dferdem\nAsylbewerberinnen und Asylbewerber, bei denen zwar\ndas Bundesamt eine positive Entscheidung getroffen hat,\naber der Bundesbeauftragte dagegen klagt, nach R\u00fcck-\nnahme ihres Asylantrages die Chance haben sollen eine\nAufenthaltsbefugnis zu erhalten. Das halten wir f\u00fcr sehr\ngut.\nWas wir kritisieren \u2013 deshalb \u00fcberhaupt stellen wir unse-\nren Antrag \u2013 ist die Tatsache, dass diese Regelungen nur\nf\u00fcr sehr wenige Personengruppen weniger L\u00e4nder tats\u00e4ch-\nlich Realit\u00e4t werden sollen, so wie es angedacht ist. Nicht\nber\u00fccksichtigt werden beispielsweise Roma-Familien aus\ndem Kosovo, die, wenn sie zur\u00fcckgeschoben werden, ver-\ntrieben und verfolgt werden. Es gibt gerade dar\u00fcber in den\nletzten Tagen zahlreiche Meldungen in der Presse.\nNicht ber\u00fccksichtigt werden B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge aus\nBosnien und Herzegowina, die \u00fcbrigens deshalb in dieser\nkritischen Situation sind, weil ihr Aufenthaltsstatus als\nB\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtling nach der Genfer Konvention nie-\nmals voll ausgeregelt wurde.\nAuch keine L\u00f6sung \u2013 das bedaure ich sehr \u2013 soll es f\u00fcr\nvietnamesische B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger geben. Das ist be-\nsonders bitter; denn viele von Ihnen werden sich entsinnen\nk\u00f6nnen, dass in diesem Hause auch Vertreterinnen und\nVertreter der CDU-Fraktion immer wieder betont haben:\nWir haben gegen\u00fcber diesen Menschen eine besondere\n\nostdeutsche Verantwortung. Viele Vietnamesinnen und\nVietnamesen haben hier gearbeitet, haben hier mit aufge-\nbaut und viel zu dem beigetragen, was hier zustande kom-\nmen konnte. Nun soll es hei\u00dfen: Mohr, du hast deine\nSchuldigkeit getan! \u2013 Das kann nicht sein.\nEs ist auch so, dass es f\u00fcr andere Personengruppen, die in\neiner ganz schwierigen Situation leben, keine L\u00f6sung ge-\nben soll, zum Beispiel f\u00fcr serbische Deserteure. Wenn\ndiese zur\u00fcckgeschoben werden \u2013 selbst wenn es ein R\u00fcck-\n\u00fcberf\u00fchrungsabkommen gibt \u2013, was soll da passieren? Das\nfragen im \u00dcbrigen auch die kommunalen Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragten in Sachsen ausdr\u00fccklich nach.\nMeine Damen und Herren! Es gibt bekanntlich zwei M\u00f6g-\nlichkeiten, eine Altfallregelung zu bewerkstelligen: zum\neinen \u00fcber eine Innenministerkonferenz, wobei deren Be-\nschluss mehr oder weniger einstimmig zustande kommen\nmuss, oder zum anderen auf gesetzlichem Wege. Die PDS\nhat sich f\u00fcr die zweite L\u00f6sung entschieden und deswegen\nauch den Antrag so formuliert, einen Weg, den Sie, Herr\nInnenminister, ablehnen, der aber durchaus nicht unge-\nw\u00f6hnlich ist. Ich erinnere an die Bundesratsinitiative aus\ndem Jahre 1995, die auch \u00fcber diesen Weg das Ausl\u00e4nder-\ngesetz regeln wollte, um eine Altfallregelung zustande zu\nbringen.\nIch erinnere auch an die Antr\u00e4ge der B\u00fcndnisgr\u00fcnen von\nvor zwei Jahren, die genau diesen Antrag fast w\u00f6rtlich in\nden Bundestag eingebracht haben.\nWas wir als PDS wollen, sind zwei Dinge. Das Erste ist: Es\nsoll eine solche Regelung geben, nach der abgelehnte Asyl-\nsuchende, die aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden beim besten\nWillen nicht in ihre L\u00e4nder zur\u00fcckkehren k\u00f6nnen und l\u00e4n-\nger als f\u00fcnf Jahre hier leben, sowie solche, die seit Mai 1996\n\u2013 das ist das Jahr und der Monat des Grundsatzurteils zum\nneuen Asylrecht \u2013 anh\u00e4ngige Verfahren haben, eine\nAufenthaltsbefugnis erhalten.\nZum Zweiten wollen wir, dass minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge\neine gesonderte Regelung erhalten, eine unkonventionelle,\nwenn es geht, mit k\u00fcrzeren Zeiten. Das Mindeste ist aber,\ndass sich das Hohe Haus hier f\u00fcr solche Personengruppen\nentscheidet, die nach dem Vorschlag der Innenminister-\nkonferenz im November behandelt werden sollen, wahr-\nscheinlich die Chance haben k\u00f6nnten, in eine Altfallrege-\nlung zu geraten. Dass f\u00fcr diese Personengruppen Abschie-\nbungen ausgesetzt werden, w\u00e4re das Allermindeste. Im\n\u00dcbrigen hat es in Sachsen-Anhalt und in anderen L\u00e4ndern\ndiesen Vorschlag gegeben und er ist beschlossen worden.\nDie Altfallregelung soll also ohne willk\u00fcrliche Heraus-\nnahme von einzelnen Staaten getroffen werden. Das ist\ndas eine, was wir wollen: Alle die, die in dieser Situation\nsind, unabh\u00e4ngig, woher sie kommen, soll diese Regelung\ntreffen.\nZum anderen wollen wir, das ist die zweite Seite, damit\nverl\u00e4ssliche und klare Regelungen schaffen, die nicht dem\nGutd\u00fcnken der aktuellen Tagespolitik ausgesetzt sind und\nwie auf dem Basar gehandelt werden.\nMeine Damen und Herren! Die Kernpunkte dieses An-\ntrages, das will ich noch einmal sagen, entstammen im \u00dcb-\nrigen auch den so genannten Mindestanforderungen an\nein neues Asylrecht, herausgegeben von ,,Pro Asyl\u201c. Ich\nwill Ihnen auch sagen, wer die Mitunterzeichner sind. Das\nsind die Bundesverb\u00e4nde des DGB, die Arbeiterwohlfahrt,\nder Caritasverband, die Parit\u00e4t, die Diakonie mehrerer\nL\u00e4nder, zahlreiche evangelische Kirchen, Gemeinden, Aus-\nl\u00e4nderbeauftragte der Bundesl\u00e4nder, die Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragte der Bundesregierung und zahlreiche Sozialverb\u00e4nde\n\n170\n\n\n\nund Einzelpers\u00f6nlichkeiten. Auch das sollte zu denken\ngeben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion auf. Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Auch wenn es schon kurz vor 22 Uhr\nist, m\u00f6chte ich doch noch auf diesen Antrag reagieren.\nDieses angesprochene Thema hat insoweit einen aktuellen\nBezug, eine aktuelle Bedeutung, weil die Innenminister-\nkonferenz in der n\u00e4chsten Woche in G\u00f6rlitz diese Proble-\nmatik auf die Tagesordnung genommen hat und damit\ndas Thema Altfallregelung \u2013 ja oder nein und, wenn ja, in\nwelcher Art und Weise \u2013 zur Diskussion ansteht.\nZun\u00e4chst einmal m\u00f6chte ich einleitend klarstellen, dass\nwir den Antrag der PDS-Fraktion ablehnen werden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das war klar!)\n\nDie Begr\u00fcndung hierf\u00fcr ergibt sich teilweise aus den von\nuns vertretenen Grundpositionen zu diesem Thema, die\nich gern erl\u00e4utern m\u00f6chte, bevor ich im Detail auf den\nAntrag zu sprechen komme. Die Ablehnung dieses PDS-\nAntrages bedeutet aber nicht, dass wir uns einer Altfall-\nregelung generell verweigern. Teilweise sind die Asylver-\nfahren immer noch sehr lang. Auch ist immer noch die\nR\u00fcckkehr von Personen in ihre Heimatstaaten aus unter-\nschiedlichen Gr\u00fcnden nicht durchf\u00fchrbar. Diese beiden\nSachverhalte m\u00fcssen auch wir zur Kenntnis nehmen. Aus\nunserer Sicht k\u00f6nnte unter Ber\u00fccksichtigung der humani-\nt\u00e4ren Belange ein Kompromiss zwischen den verschiede-\nnen Interessen hier durchaus gefunden werden, wenn be-\nstimmte Voraussetzungen eingehalten werden, die ich im\nFolgenden auch darlegen m\u00f6chte.\nDie Altfallregelung durch den Beschluss der Innenminis-\nterkonferenz aus dem Jahr 1996 war urspr\u00fcnglich als eine\neinmalige Ausnahme vorgesehen, die als Ergebnis im\nZuge des Asylkompromisses zu sehen ist. Betroffen hier-\nvon waren abgelehnte Asyl- und Vertriebenenbewerber,\ndie sich, sei es durch die Menge der Verfahren oder durch\nandauernde Abschiebungshindernisse, l\u00e4nger als sechs\nJahre \u2013 bei Familien \u2013 bzw. neun Jahre \u2013 bei Alleinstehen-\nden \u2013 im Bundesgebiet aufhielten. Im damaligen Beschluss\nwurde ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt, dass R\u00fcckf\u00fchrungen von\nAusl\u00e4ndern ohne Bleiberecht grunds\u00e4tzlich und konse-\nquent vollzogen werden m\u00fcssen. An dieser grunds\u00e4tz-\nlichen Aussage will auch meine Fraktion ausdr\u00fccklich fest-\nhalten.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nDer damalige Beschluss sollte eine einmalige Ausnahme\nund die letzte Regelung dieser Art sein, was durch die fixe\nStichtagsregelung zum Ausdruck kommt. Ich gebe zu be-\ndenken, dass der damalige Beschluss sicherlich in der\nHoffnung gefasst worden ist, dass sich die Zahl dieser\nF\u00e4lle im Bundesgebiet bis zum heutigen Tag gravierend\nverringern wird. Diese Hoffnung hat sich im Nachhinein\noffensichtlich nicht best\u00e4tigt, denn sonst w\u00fcrde man im\nRahmen der Innenministerkonferenz nicht einen erneuten\ndiesbez\u00fcglichen Handlungsbedarf sehen.\nSollte sich also die Innenministerkonferenz einstimmig\ndazu entscheiden, nochmals eine solche Altfallregelung zu\nbeschlie\u00dfen, so kann dieser aus unserer Sicht nur unter der\nPr\u00e4misse zugestimmt werden, dass diese Regelung eine\n\nendg\u00fcltige und abschlie\u00dfende ist, um auch alle m\u00f6glichen\nSpekulationen in Richtung auf eine weitere oder gar glei-\ntende Altfallregelung auszuschlie\u00dfen.\nWir sind nach wie vor der Ansicht, dass alle Anreize, gera-\nde auch f\u00fcr Menschen, die keinen Anspruch auf Asyl in\nDeutschland haben oder weil sie aus wirtschaftlichen\nGr\u00fcnden gekommen sind, auf ein Minimum verringert\nwerden m\u00fcssen; denn nur so sind wir in der Lage, den\nFl\u00fcchtlingen die ihnen zu Recht zustehenden Rechte auch\nin ausreichendem Ma\u00dfe und f\u00fcr die B\u00fcrger der Bundes-\nrepublik Deutschland vertretbar erf\u00fcllen zu k\u00f6nnen.\nGro\u00dfz\u00fcgige Altfallregelungen sind diesem Ziel nicht dien-\nlich, sondern erreichen das Gegenteil.\nGerade in einem Land wie Deutschland, das auch inner-\nhalb Europas einer gro\u00dfen Anzahl von ausl\u00e4ndischen\nFl\u00fcchtlingen Schutz bietet \u2013 ich denke hier beispielsweise\nan die Fl\u00fcchtlinge aus Bosnien-Herzegowina und aktuell\ndem Kosovo \u2013, darf man die wenn auch humanit\u00e4r in\njedem Einzelfall verst\u00e4ndlichen Forderungen nicht \u00fcber-\nspannen, wie es meines Erachtens die PDS in ihrem Antrag\ngetan hat. 350 000 B\u00fcrgerkriegsfl\u00fcchtlinge allein aus Bosni-\nen-Herzegowina, 200 000 Kosovo-Albaner sind in diesen\nVerfahren nach Deutschland gekommen. Deutschland\nsteht mit an der Spitze der Aufnahmewilligkeit in Europa.\nDas sollte man immer wieder vor Augen haben. Auch\nwenn wir es wollten, k\u00f6nnten wir nicht die gesamten\nSchicksale aller Menschen in dieser Welt, sei es aus politi-\nschen, wirtschaftlichen oder religi\u00f6sen Gr\u00fcnden, l\u00f6sen und\nschon gar nicht durch die Aufnahme all dieser Personen in\nunsere Gesellschaft. Ich denke, schon ein Blick auf den\nGlobus zeigt, dass auch das wiedervereinte Deutschland\ndazu aufgrund seiner Gr\u00f6\u00dfe nicht imstande sein kann.\nIch glaube auch nicht, dass die PDS-W\u00e4hler Ihre sehr\ngro\u00dfz\u00fcgigen Gesten f\u00fcr Ausl\u00e4nder in diesem Ma\u00dfe billi-\ngen, wie Sie es hier immer wieder in den Landtag und in\nden Bundestag einbringen, da uns nicht nur in den neuen\nBundesl\u00e4ndern die wirtschaftliche Kraft f\u00fcr ein solches\nVorgehen fehlt. Auch die von Ihnen gewollte Integration\ndieser Personen wird damit letztendlich infrage gestellt\nwerden, weil sich die Akzeptanz mit zunehmender Anzahl\nvon ausl\u00e4ndischen B\u00fcrgern verringern wird. Dar\u00fcber soll-\nten Sie einmal nachdenken. Gerade die alte SED hat sich ja\ndurch eine besondere Ausl\u00e4nderfeindlichkeit ausgezeich-\nnet. Hier denke ich besonders an die Unterdr\u00fcckung der\nMenschen aus unseren Nachbarl\u00e4ndern, die sich f\u00fcr Frei-\nheit und Demokratie eingesetzt haben.\nAber nun zur Frage des Wie, also der konkreten Ausge-\nstaltung der Regelung. Die Meinungen der einzelnen Bun-\ndesl\u00e4nder zu dieser Frage gehen zurzeit sehr weit ausein-\nander. Sie reichen von einer generellen Ablehnung einer\nweiteren Altfallregelung \u00fcber neue Stichtagsregelungen\nnach dem Muster von 1996 bis zu einer Gruppenl\u00f6sung,\ndie nur bestimmte Minderheiten umfasst.\nWir als CDU-Fraktion des S\u00e4chsischen Landtages wollen\nhier die Meinungsfindung im Kreis der Innenminister\nnicht durch weitere Varianten und Alternativen erschwe-\nren. Wie Ihnen bekannt sein d\u00fcrfte, gilt bei der IMK das\nEinstimmigkeitsprinzip. Als Pr\u00e4missen f\u00fcr unsere Fraktion\nm\u00f6chte ich da nur folgende \u00dcberlegungen zu bedenken\ngeben:\nNeben dem oben beschriebenen Ausnahmecharakter der\nRegelung muss unseres Erachtens bei einer neuen Altfall-\nregelung gew\u00e4hrleistet sein, dass Personen, die ihren Auf-\nenthalt in der Bundesrepublik durch eigenes Zutun verl\u00e4n-\ngert haben, von einer solchen Regelung nicht erfasst\n\n171\n\n\n\nwerden k\u00f6nnen. Gleiches gilt f\u00fcr solche Personen, die\nStraftaten begangen haben. Ebenfalls d\u00fcrfen solche Perso-\nnen nicht in die Regelungen einbezogen werden, deren\nHeimatstaaten sich v\u00f6lkerrechtswidrig weigern ihre eige-\nnen Staatsangeh\u00f6rigen zur\u00fcckzunehmen. Ich denke hier\nbeispielsweise an Vietnam.\nDer Vorschlag, den Sie einbringen, trifft eben so nicht zu.\nW\u00fcrde man diese Personen in die Regelung aufnehmen,\nw\u00fcrden sich die Staaten in ihrem v\u00f6lkerrechtswidrigen\nVerhalten nur best\u00e4rkt f\u00fchlen. Dies kann nicht unser Ziel\nsein.\nEine nochmalige Altfallregelung sollte sich allerdings auf\ngravierende H\u00e4rtef\u00e4lle beschr\u00e4nken. Jede Abschiebung \u2013\nund dar\u00fcber sollten wir uns im Klaren sein \u2013 ist im Grun-\nde ein H\u00e4rtefall, so dass die Regelung eben gerade nicht\nalle F\u00e4lle umschlie\u00dfen kann. Dar\u00fcber hinaus besteht die\nM\u00f6glichkeit, im Einzelfall immer noch auf gewisse H\u00e4rten\naufgrund \u00a7 30 Abs. 3 oder 4 Ausl\u00e4ndergesetz reagieren zu\nk\u00f6nnen. Die Regelung sollte daher mit Bedacht gehand-\nhabt werden.\nNun zu den Gr\u00fcnden, warum wir den Antrag der PDS-\nFraktion ablehnen. Zun\u00e4chst einmal lehnen wir die Initiie-\nrung einer Bundesrats- und Bundestagsinitiative ab, die\nauf eine \u00c4nderung bestehender Vorschriften des Ausl\u00e4n-\ndergesetzes gerichtet ist. Wie der Innenminister in seiner\nStellungnahme zum Antrag ausf\u00fchrt, besteht hier die Ge-\nfahr eines dritten Rechtszuges, der von uns nicht er\u00f6ffnet\nwerden sollte. Da dem Antrag nur eine allgemeine Be-\ngr\u00fcndung zu entnehmen ist, fehlt mir der Hintergrund f\u00fcr\ndie Intention, den \u00a7 100 des Ausl\u00e4ndergesetzes \u00e4ndern zu\nwollen.\nDer \u00a7 100 ist eine \u00dcbergangsvorschrift, die im Rahmen der\nNovellierung des Ausl\u00e4ndergesetzes 1990 aufgenommen\nwurde, um hier ebenfalls mit einer Stichtagsregelung,\nn\u00e4mlich dem 1.1.1991, f\u00fcr abgelehnte Asylbewerber eine\nAufenthaltsbefugnis zu erm\u00f6glichen, und erg\u00e4nzt damit\nbereits bestehende l\u00e4nderrechtliche Altfallregelungen, die\ndiese vor 1990 in unterschiedlicher Art und Weise gefasst\nhaben.\nUm Ihrem Anliegen unter Punkt a) zu folgen, m\u00fcsste der\nbisherige Text des \u00a7 100 v\u00f6llig neu gestrickt werden. Das\nhei\u00dft, aus den \u00dcbergangsregelungen wird eine Dauerrege-\nlung, aus einer einmaligen Stichtagsregelung wird eine\ndauerhafte gleitende Anspruchsgrundlage. Die damalige\nFrist von acht Jahren soll f\u00fcr alle auf f\u00fcnf Jahre begrenzt\nwerden. Der Anwendungsbereich wird von den abgelehn-\nten Asylbewerbern auf alle Fl\u00fcchtlinge erstreckt, also auch\nauf solche, die sich noch im Asylverfahren befinden.\nEine solche umfangreiche Erweiterung, die von der\nL\u00f6sung von H\u00e4rtef\u00e4llen weit entfernt ist, entspricht, wie\nich oben schon dargelegt habe, gar nicht unseren Vorstel-\nlungen.\nGleiches gilt f\u00fcr die weiteren Punkte. Warum gerade im\nPunkt b) der Stichtag 14. Mai 1996 genannt wird, wird aus\nder Begr\u00fcndung ebenfalls nicht ersichtlich, so dass mir der\nRegelungszusammenhang und die Intention fehlen.\nAuch eine Sonderregelung f\u00fcr unbegleitete minderj\u00e4hrige\nFl\u00fcchtlinge, die noch nach einer wesentlich k\u00fcrzeren Zeit\neine Aufenthaltsbefugnis erlangen sollen, halten wir \u00fcber-\nhaupt nicht f\u00fcr vertretbar. Wir sehen hier die Gefahr, dass\nbei einer solchen Bevorzugung von unbegleiteten Kindern\nnoch mehr Kinder nach Deutschland gebracht werden, die\ndann, wenn sie die Aufenthaltsbefugnis erlangt haben, als\nAnkn\u00fcpfungspunkt f\u00fcr weitere Familiennachz\u00fcge genutzt\nwerden k\u00f6nnen. Eine solche Praxis wollen wir unterbin-\n\nden, zumal es gerade diese Kinder sind, die unter der\nTrennung von ihren Familien in einem fremden Land be-\nsonders leiden. Eine solche Entwicklung sollten wir daher\nnicht forcieren oder geradezu provozieren.\nAuch den Punkt 2 des Antrages k\u00f6nnen wir nicht mit-\ntragen. Zum jetzigen Zeitpunkt ist \u00fcberhaupt noch nicht\nabzusehen, ob und wie ein Kompromiss auf der Innenmi-\nnisterkonferenz zu erzielen sein wird. Eine der Entschei-\ndung vorauseilende Aussetzung der Abschiebung kann\ndaher aufgrund der f\u00fcr uns derzeit nicht erfassbaren Zahl\nm\u00f6glicher Betroffener nicht in Betracht kommen.\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie daher, den Antrag\nder PDS-Fraktion abzulehnen. Ich danke Ihnen herzlich\nf\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die SPD-Fraktion hat\nkeinen Redebedarf angezeigt, so dass ich nach der angege-\nbenen Reihenfolge noch einmal die CDU-Fraktion frage,\nob sie noch einen Redebeitrag zu halten w\u00fcnscht. \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann bitte ich Sie, Herr Sandig, als Ausl\u00e4n-\nderbeauftragten.\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! In Anbetracht der Zeit w\u00fcrde ich mir erlauben,\nmeinen Beitrag zu Protokoll zu geben und den Sprechern\nder Fraktionen eine Kopie zukommen zu lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das ist m\u00f6glich; herz-\nlichen Dank. \u2013 Um das Wort hat Herr Staatsminister\nHardraht gebeten.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich bedanke mich f\u00fcr die Sach-\nlichkeit, mit der dieses Thema hier behandelt worden ist.\nIch m\u00f6chte folgende Punkte kurz erw\u00e4hnen, damit kein\nMissverst\u00e4ndnis bleibt und auch keine zu hohen Erwar-\ntungen an die Beratung der Innenministerkonferenz bzw.\nan ein eventuelles Gesetzgebungsverfahren gekn\u00fcpft wer-\nden. Es geht hier nicht um eine \u2013 ich sage es einmal un-\ntechnisch, aber die Wirkung ist ja so \u2013 Begnadigung mas-\nsenhaft und fl\u00e4chendeckend. Es geht  um die Legalisie-\nrung von F\u00e4llen in einer \u00e4u\u00dferst geringen Anzahl, in Sach-\nsen in den n\u00e4chsten Jahren alles in allem \u2013 nicht pro Jahr \u2013\n150, 160, mehr nicht, in Einzelf\u00e4llen unter Voraussetzun-\ngen, die Herr Bandmann schon genannt hat: Zeitfaktor,\nnicht bewusstes Verz\u00f6gern der Verfahren, nicht verschul-\ndete Nichtr\u00fcckkehrm\u00f6glichkeit und auch keine Straft\u00e4ter.\nEs geht um extreme H\u00e4rtef\u00e4lle.\nDie Frage ist: Was wird die Innenministerkonferenz heute\nin einer Woche dazu beschlie\u00dfen? In der Konferenz gilt\ndas Prinzip der Einstimmigkeit. Und ich zweifle, ob wir\ndiese Einstimmigkeit erreichen werden, weil viele die\nThematik nicht isoliert auf diese aktualisierte Altfallrege-\nlung konzentrieren, sondern die gesamte Ausl\u00e4nderpolitik\nim Auge haben. Das muss man auch. Aber man muss\nScheibe f\u00fcr Scheibe kl\u00e4ren und nicht die Kl\u00e4rung einer\nScheibe ablehnen, weil man die n\u00e4chste noch nicht f\u00fcr\nkl\u00e4rbar h\u00e4lt. Angesichts der geringen Zahl der F\u00e4lle glaube\nich, dass man eine isolierte Entscheidung zum Komplex\n,,Altf\u00e4lle\u201c treffen kann unter den Bedingungen, die Herr\nBandmann genannt hat und die allesamt festgeschrieben\nsind in der fr\u00fcheren Altfallregelung, um deren Aktualisie-\nrung es lediglich geht, was die Datierung anbetrifft.\n\n172\n\n\n\nDer zweite Punkt. Frau Ernst, es ist so, dass die Initiativen,\nvon denen Sie zu Recht gesprochen haben, als Gesetzes-\ninitiativen zu einem Zeitpunkt gestellt worden sind, als die\nMehrheitsverh\u00e4ltnisse im Bundesrat noch anders waren.\nDie haben sich gewendet. Die SPD hat unter Einbeziehung\nvon Rheinland-Pfalz als SPD/FDP-gef\u00fchrtes Land\n34 Stimmen im Bundesrat. Und sie braucht 35. Wir liegen\nim Bundesrat in einem Patt. Es reicht nicht die einfache\nMehrheit. Es ist die absolute Mehrheit f\u00fcr den Beschluss\neiner Initiative im Bundesrat notwendig, so dass das, was\nin der Innenministerkonferenz am Prinzip der Einstimmig-\nkeit m\u00f6glicherweise scheitert, im Bundesrat nicht durch-\nsetzbar ist.\nDas muss man wissen. Deshalb lastet, das sage ich auch\neinmal mit gemischten Gef\u00fchlen, die Verantwortung f\u00fcr\ndiese ganze Frage auf der Innenministerkonferenz. Die\nFrage ist eigentlich eher: Was passiert in den einzelnen\nBundesl\u00e4ndern, wenn es zu keiner aktualisierten Altfall-\nregelung kommt?\nSie fordern, dass dann jedes Land tut, was ihm gut ansteht.\nDas ist ein Gesetzesbruch. Im Gesetz steht, dass solche Re-\ngelungen einvernehmlich zu treffen sind. Das wird also\nnicht gehen. Hier hilft nur eines: die Vernunft, lange Ge-\nspr\u00e4che und die Kompromissbereitschaft hoffentlich von\nallen Seiten.\nIch m\u00f6chte noch etwas anf\u00fcgen. Wir haben \u00fcber ein Jahr\nversucht zu diskutieren, ob man eine Aktualisierung der\nAltfallregelung \u00fcber eine ,,Herandatierung\u201c trifft oder eine\nH\u00e4rtefallregelung, bei der man das Merkmal ,,H\u00e4rte\u201c dann\nzu definieren hat oder \u2013 Herr Bandmann hat es angedeutet\n\u2013 eine so genannte Gruppenregelung. Gruppe hei\u00dft\nKriegsfl\u00fcchtlinge aus Afghanistan, aus Somalia. Gruppen-\nregelung hie\u00dfe auch christliche Familien aus dem Irak, aus\ndem Iran oder aus dem Libanon.\nEs entspricht auch Forderungen einzelner Bundesl\u00e4nder,\ndiesen Weg der so genannten Gruppenregelung zu gehen.\nWir haben diese Alternative rechtlich gepr\u00fcft. Gruppen-\nregelungen, meine Damen und Herren, sind keinem Bun-\ndesland und auch nicht dem gesamten Staat Deutschland\nzumutbar, wenn man sie nicht ebenfalls mit der Voraus-\nsetzung einer bestimmten Mindestaufenthaltsdauer von\nJahren verbindet.\nRichtig, Sie zucken mit den Schultern, das war die Idee.\nAber wir haben es durchgepr\u00fcft, es geht rechtlich nicht.\nWenn Sie einmal anerkennen, dass die R\u00fcckkehr nach\nAfghanistan unzumutbar ist und deshalb hier eine Sonder-\nregelung, eine Gruppenh\u00e4rteregelung, getroffen wird,\nwird jeder, der hierher kommt, sich darauf berufen. Und\ndie Gerichte werden die Ankn\u00fcpfung an eine zus\u00e4tzliche\nVoraussetzung, n\u00e4mlich eine Datierung, das hei\u00dft eine\nMindestaufenthaltsdauer der Betroffenen in Deutschland,\nablehnen.\nDann sind wir ein Immigrationsland, in dem die Immigra-\ntion in keiner Weise mehr gesteuert ist.\nIch habe Verst\u00e4ndnis f\u00fcr afghanische Fl\u00fcchtlinge, aber hier\nmuss die Europ\u00e4ische Union eine L\u00f6sung finden und es\ndarf nicht Deutschland allein zum Immigrationsland wer-\nden. Das ist auch, Frau Dr. Ernst \u2013 vielleicht wissen Sie das\nnicht \u2013, die Auffassung der deutschen Sektion des\nUNHCR. Wir haben mit Herrn Wetterwald diese Probleme\neingehend durchdiskutiert. Er hat genau wie wir diesen\nPunkt erkannt. Er ist genau wie wir der Meinung, dass\nman den H\u00e4rtefall als solchen nicht definieren kann. Er ist\nauch genau wie wir der Auffassung: Hierher geh\u00f6rt zum\nletzten Mal eine Herandatierung der alten Altfallregelung,\n\nund zwar mit der Begr\u00fcndung, die Zahl fr\u00fcher aufgestau-\nter Verfahren vor der Asylrechtsreform sei seinerzeit nicht\nin dem erwarteten Umfang abgebaut worden, und das\nm\u00fcssen wir mit einer zweiten Altfallregelung letztmalig\nzu l\u00f6sen versuchen.\nDas ist die Begr\u00fcndung, das ist der Gedankengang, auf-\ngrund dessen wir diese Regelung einvernehmlich ver-\nsuchen werden. Das wird nicht einfach. Wenn sie miss-\nlingt, dann ist das kein besonders gutes Zeichen.\nSie k\u00f6nnen n\u00e4chste Woche an uns denken und ich freue\nmich \u00fcber eines: dass wir hier im S\u00e4chsischen Landtag in\nder Sache, ungef\u00e4hr jedenfalls, in einer gewissen Band-\nbreite doch \u00fcbereinstimmend eine L\u00f6sung anpeilen, und\ndas auch als eine gewisse R\u00fcckendeckung f\u00fcr die Ver-\nhandlungsposition.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die Aussprache zum\nTagesordnungspunkt 13 ist damit beendet. Ich erteile der\nFraktion der PDS, Frau Dr. Ernst, das Wort zum Schluss-\nwort.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Worum geht es uns? Es geht doch nicht darum,\ndass wir sagen: Alle m\u00f6gen bleiben. Wir wollen, dass alle,\ndie wirklich echte H\u00e4rtef\u00e4lle sind \u2013 das sind sehr viel\nmehr, als in den Vorschlag hineingeraten sind und ver-\nmutlich auch verhandelt werden \u2013, bei denen wir genau\nwissen, dass es in den n\u00e4chsten Jahren nichts wird, dass sie\nin ihre Heimatl\u00e4nder zur\u00fcckkehren, unter eine solche Re-\ngelung geraten k\u00f6nnen. Da spreche ich noch einmal die\nvietnamesischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an, weil das ein\nganz erhebliches Kriterium ist, wof\u00fcr wir keine L\u00f6sung\nhaben.\nHauptkriterien sollen sein, Gefahr f\u00fcr Leib und Leben ab-\nzuwenden und die Integration in der Bundesrepublik.\nH\u00e4rtef\u00e4lle in einem gro\u00dfz\u00fcgigeren Ma\u00dfstab gewisser-\nma\u00dfen zu ber\u00fccksichtigen, das ist eine Sache, die in\nmanchem EU-Land wesentlich besser geregelt ist. In der\nBeziehung sind wir \u2013 ich w\u00fcrde fast sagen \u2013 ziemlich r\u00fcck-\nst\u00e4ndig, haben sehr viel nachzuholen. Das ist eigentlich\nbedauerlich.\nIch will einen zweiten Aspekt einbringen. Die letzte Alt-\nfallregelung hat im Jahre 1996 ganze 7 800 Personen be-\nr\u00fccksichtigt, in Hamburg, einer Zweimillionenstadt waren\nes 72, in Mecklenburg-Vorpommern neun. Weshalb es so\nextrem geringe Zahlen sind, ist der Tatsache geschuldet,\ndass die Antragstellenden nachweisen mussten, dass sie\nf\u00fcr ihren Lebensunterhalt aufkommen k\u00f6nnen, und das\nfunktionierte nat\u00fcrlich bei vielen nicht.\nEs gibt auch eine Menge Beispiele daf\u00fcr, dass kurz vor\nIn-Kraft-Treten der Altfallregelung Betroffenen die Ar-\nbeitserlaubnis verweigert wurde. Auch das ist dokumen-\ntiert. Es ist ganz klar, dass viele diese Kriterien \u00fcberhaupt\nnicht erf\u00fcllen konnten. Das wird jetzt wieder genauso sein.\nMeine Damen und Herren, ich k\u00f6nnte Ihnen sehr viele,\nziemlich pers\u00f6nliche Beispiele von Leuten nennen, wo ich\nauch nicht mehr weiter wei\u00df, wo ich sage, dass diese nicht\nzur\u00fcckgeschoben werden k\u00f6nnen. Ich kann denjenigen\nheute schon sagen, dass sie keine Chance haben und in\nirgendeiner Form abgeschoben werden. Das ist eine Sache,\ndie man nicht hinnehmen kann.\nEin dritter Gedanke: Nach Untersuchungen der alten Bun-\ndesregierung lag der Anteil der Asylverfahren an den tat-\n\n173\n\n\n\ns\u00e4chlichen Belastungen der Verwaltungsgerichte bei etwa\n40 %. Mit einer gro\u00dfz\u00fcgigen, fairen und klaren Regelung\nk\u00f6nnte man nat\u00fcrlich auch erreichen, dass hier ein R\u00fcck-\ngang von Verwaltung m\u00f6glich und gewisserma\u00dfen auch\nein \u00f6ffentliches Interesse f\u00fcr eine Altfallregelung in dieser\nArt und Weise vorhanden w\u00e4re, wenn sie denn wirklich\nklar geregelt ist.\nEin letzter Gedanke: Ich will einmal so sagen: Altfallrege-\nlungen sind wirklich keine Gnadenakte, die je nach Laune\nder Herrscher eingel\u00f6st werden oder wegen schlechten\nWetters einfach ausfallen. Gerade die Verantwortung aus-\nschlie\u00dflich auf die Innenministerkonferenz abzuschieben\nhalte ich f\u00fcr kritisch. Das ist eine ziemlich schwierige\nSache, die dann praktisch auch auf Sie zukommt. Des-\nwegen war unser Vorschlag dies generell zu regeln, um\nhier bestimmte verl\u00e4ssliche Regularien zu haben.\n\nHinter all diesen F\u00e4llen, die sich Altf\u00e4lle nennen, hinter\ndiesen Aktenbergen stehen Menschen! Wir sollten es be-\nr\u00fccksichtigen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Kommen Sie bitte zum\nSchluss.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Ich m\u00f6chte nur noch sagen, dass wir\nf\u00fcr die einzelnen Punkte Einzelabstimmung beantragen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 3/0055 zur Abstim-\nmung. Es ist beantragt worden, punktweise abzustimmen.\nDeshalb stelle ich den Punkt 1 zur Abstimmung. Wer dem\nPunkt 1 zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gro\u00dfen Zahl von Gegenstimmen und wenigen\nStimmenthaltungen ist der Punkt 1 mehrheitlich abgelehnt\nworden.\nIch stelle den Punkt 2 zur Abstimmung. Wer f\u00fcr den\nPunkt 2 dieses Antrages ist, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Hier haben wir das gleiche Stimmverhalten. Der\nPunkt 2 ist bei einer gro\u00dfen Zahl von Stimmen daf\u00fcr und\nwenigen Stimmenthaltungen mehrheitlich abgelehnt\nworden.\nIch stelle damit den Gesamtantrag nicht mehr zur Abstim-\nmung, weil beide Punkte mehrheitlich abgelehnt worden\nsind.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nSandig, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftragter: Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Wir sprechen heute \u00fcber\neine erneute so genannte Altfallregelung im Bereich der\nAsylbewerber. Damit ist gemeint, Asylbewerbern mit\nlangj\u00e4hrigem Aufenthalt unter bestimmten Bedingungen\naus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden eine Bleibem\u00f6glichkeit einzu-\nr\u00e4umen. Zuletzt hatten die deutschen Innenminister 1996\nvon ihrer M\u00f6glichkeit Gebrauch gemacht, unter bestimm-\nten Voraussetzungen Asylbewerbern mit langj\u00e4hrigem\nAufenthalt eine Aufenthaltsbefugnis zu erteilen. Nunmehr\nwerden die deutschen Innenminister vermutlich n\u00e4chste\nWoche in G\u00f6rlitz erneut eine Altfallregelung beschlie\u00dfen.\nLassen Sie mich deshalb heute noch einige Anmerkungen\naus meiner Sicht machen.\n\nDie Lage der so genannten Altf\u00e4lle von Fl\u00fcchtlingen be-\nwegt alle, die sich mit dem Thema besch\u00e4ftigen. Ich kenne\nF\u00e4lle wie etwa den folgenden:\n\nEine t\u00fcrkische Familie kurdischer Volkszugeh\u00f6rigkeit mit\ndrei Kindern. Sie hat am 26. Juli 1991 einen Asylantrag\ngestellt. Nach drei Jahren und vier Monaten, n\u00e4mlich am\n15. November 1994, hat das Bundesamt f\u00fcr die Anerken-\nnung ausl\u00e4ndischer Fl\u00fcchtlinge den Antrag abgelehnt.\nNach weiteren vier Jahren, n\u00e4mlich am 13. November\n1998, hat das dagegen angerufene Verwaltungsgericht die\nKlage abgelehnt. Seitdem wird die Familie hier geduldet.\n\nDie Familie, die ich hier als Beispiel genannt habe, befindet\nsich also seit acht Jahren in Sachsen, ohne Perspektive auf\neine Aufenthaltsgenehmigung oder eine R\u00fcckkehr in ihr\nHeimatland. Das bedeutet bei dieser Familie oder anderen\nBetroffenen mehr als acht Jahre Leben mit wechselnden\nNachbarn unter beengten Verh\u00e4ltnissen in Gemeinschafts-\nunterk\u00fcnften, nur die notwendigste medizinische Versor-\ngung und einige Jahre das so genannte Sachleistungs-\nprinzip bei Ern\u00e4hrung und Bekleidung. In dieser Zeit wer-\nden Kinder geboren, die etwas \u00e4lteren Kinder gehen \u2013\nwenn die Finanzierung sichergestellt werden konnte \u2013 in\n\nden Kindergarten und die Kinder im schulpflichtigen Alter\nbesuchen die Schulen. Kurz: Insbesondere die Kinder\nwachsen in dieser Zeit in die deutsche Umgebung hinein,\nsie werden gleichsam von Kindesbeinen an hier integriert.\n\nDeshalb sollte eine Altfallregelung vor allem auch die Be-\nlange der Familien mit minderj\u00e4hrigen Kindern ber\u00fcck-\nsichtigen. Ein Stichtag, vor dem diese Familien eingereist\nsein m\u00fcssen, sollte nicht zu viele Jahre zur\u00fcckliegen. Von\nden Innenministern wurde bisher \u2013 so etwa in einem\nArbeitspapier aus Rheinland-Pfalz vom Oktober vergange-\nnen Jahres \u2013 eine Aufenthaltsdauer von neun Jahren f\u00fcr\nAlleinstehende und von \u00fcber sechs Jahren f\u00fcr Familien mit\nminderj\u00e4hrigen Kindern vorausgesetzt. Dies halte ich f\u00fcr\nsehr lange.\n\nZweitens w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, dass diejenigen Asyl-\nbewerber, die diese Aufenthaltsfristen erf\u00fcllen, die realisti-\nsche Chance bekommen ihren Lebensunterhalt durch\nArbeit selbst zu verdienen. In der bereits genannten Alt-\nfallregelung von 1996 waren n\u00e4mlich Wohnung und\nArbeitseinkommen als Voraussetzung f\u00fcr die Erteilung\nund Verl\u00e4ngerung von Aufenthaltsbefugnissen genannt.\nWird diese Regelung unver\u00e4ndert fortgef\u00fchrt, so wird die\nMehrzahl der s\u00e4chsischen Asylbewerber gerade hieran\nscheitern.\n\nIch w\u00fcrde mir deshalb w\u00fcnschen, dass diesen Menschen\nzun\u00e4chst eine Aufenthaltsbefugnis f\u00fcr eine angemessene\nZeit, mindestens f\u00fcr einige Monate, erteilt wird. In dieser\nZeit k\u00f6nnten sie sich eine Arbeitsstelle suchen, m\u00f6glicher-\nweise auch in Regionen mit niedrigerer Arbeitslosigkeit als\nderzeit in Sachsen. Danach kann die Verl\u00e4ngerung einer\nAufenthaltsbefugnis im Grundsatz durchaus davon ab-\nh\u00e4ngig gemacht werden, ob der eigene Unterhalt durch\nErwerbsarbeit gesichert werden kann. Aber auch dabei\nsollten wir die Anforderungen nicht \u00fcberspannen. Ich hal-\nte es etwa f\u00fcr w\u00fcnschenswert, dass der arbeitssuchende\nAusl\u00e4nder seine Integrationsbereitschaft auch durch eine\n\n174\n\n\n\nkonkrete Arbeitsplatzzusage nachweisen kann, wenn er\naus nicht von ihm zu vertretenden Gr\u00fcnden innerhalb\nkurzer Zeit keine Arbeit gefunden hat.\nDieses Ziel ist jedoch nur erreichbar, wenn die kommu-\nnalen und staatlichen Beh\u00f6rden auch tats\u00e4chliche Hinder-\nnisse zur Aufnahme einer Erwerbsarbeit mit aus dem\nWege r\u00e4umen. Mir ist zum Beispiel wichtig, dass die Asyl-\nbewerber, die f\u00fcr eine Bleiberegelung in Betracht kommen,\nschon jetzt die Genehmigung zum Verlassen des ihnen zu-\ngewiesenen Landkreises zu Zwecken der Arbeitssuche er-\nhalten. Wenn wie derzeit die r\u00e4umliche Bewegungsfreiheit\nauf einen Landkreis beschr\u00e4nkt bleibt, f\u00fchrt dies im Ein-\nzelfall doch dazu, dass die Arbeitssuche nach vier Kilome-\ntern beendet ist. Die Menschen d\u00fcrfen nicht nur auf dem\nPapier, sondern m\u00fcssen tats\u00e4chlich die Chance erhalten\ndie Voraussetzungen einer m\u00f6glichen Altfallregelung zu\nerf\u00fcllen.\n\nSchlie\u00dflich, meine Damen und Herren, noch ein Wort zu\nden unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlingen: Nach Aus-\nkunft des SMS vom November 1998 halten sich nur relativ\nwenige l\u00e4nger als sechs Monate in Sachsen auf. Sie sollten,\nwenn besonders schwer wiegende Umst\u00e4nde vorliegen, im\nEinzelfall ein Bleiberecht erhalten. Ein generelles und all-\n\ngemeines Bleiberecht f\u00fcr Kinder und jugendliche Fl\u00fccht-\nlinge ohne erwachsene Angeh\u00f6rige halte ich nicht f\u00fcr\nerforderlich. Allerdings sollte, ja muss weiterhin die M\u00f6g-\nlichkeit bestehen, bei extrem gelagerten Einzelf\u00e4llen zu\neinem Bleiberecht zu gelangen. Insofern unterstreiche ich\ndas, was Sie, Herr Staatsminister Hardraht, in Ihrer Stel-\nlungnahme zum vorliegenden Antrag ausgef\u00fchrt haben.\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich mich ausdr\u00fccklich\nf\u00fcr die gute und vertrauensvolle Zusammenarbeit mit\nIhnen und Ihrem Haus bedanken.\n\nEine Initiative zur \u00c4nderung des Ausl\u00e4ndergesetzes, wie\nsie die PDS-Fraktion in ihrem Antrag fordert, halte ich erst\ndann f\u00fcr erw\u00e4genswert, wenn andere Mittel, insbesondere\neine einvernehmliche Regelung durch die Innenminister,\nnicht zum Ziele gef\u00fchrt haben. Dass die Innenminister von\nBund und L\u00e4ndern auf ihrer Tagung n\u00e4chsten Donnerstag\nund Freitag in G\u00f6rlitz eine in diesem Sinne befriedigende\nRegelung finden, darauf hoffe ich und w\u00fcnsche Ihnen,\nsehr geehrter Herr Hardraht, daf\u00fcr gutes Gelingen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nRechnungshof-Gutachten \u00fcber den Umgang der Stadtverwaltung Dresden mit Mitteln\naus Verwahrkonten\n\nDrucksache 3/0167, Antrag der Fraktion der PDS\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu in der Aussprache das Wort\nergreifen. Die Reihenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU,\nSPD, CDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch bitte den Abg. Herrn Weckesser von der PDS-Fraktion\ndas Wort zu nehmen.\n\nWeckesser, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Ich will Sie heute nicht mehr lange\nauf die Folter spannen, es ist sp\u00e4t genug.\nDer Hintergrund unseres Antrages ist Ihnen sicherlich aus\nder Presse der letzten Wochen bekannt. In der Landes-\nhauptstadt Dresden wurden \u00fcber mehrere Jahre aus Ver-\nwahrkonten, auf denen insbesondere Erl\u00f6se aus Verk\u00e4ufen\nvon restitutionsbehafteten Grundst\u00fccken angesammelt\nwurden, bis zu 459 Millionen DM entnommen und anstel-\nle genehmigter Kredite f\u00fcr investive Zwecke im Stadthaus-\nhalt eingesetzt.\nDass diese Vorgehensweise unzul\u00e4ssig ist, steht wohl\nau\u00dfer Frage. Genau aus dem Wissen um diese Unzul\u00e4ssig-\nkeit ist ja erst die Aufgeregtheit bei den Reaktionen und\nsomit der eigentliche Skandal entstanden.\nAuf eine sehr sachlich formulierte Anfrage an den Ober-\nb\u00fcrgermeister, ob tats\u00e4chlich so verfahren wurde und ob\ndie H\u00f6he der vermuteten Summe richtig sei, gab es seitens\nder Verwaltung ein klares Ja. Auf die Nachfrage, ob dieses\nVorgehen mit Wissen oder Billigung des Regierungspr\u00e4si-\ndiums Dresden erfolgt sei, kam ebenfalls ein klares Ja. Das\nwar am Donnerstagnachmittag und bereits am folgenden\nFreitag fr\u00fch wies das Regierungspr\u00e4sidium in der Presse\ndie Mitwisserschaft zur\u00fcck und wollte den Vorgang selbst\npr\u00fcfen.\nAuch die Staatsanwaltschaft gab zu diesem Zeitpunkt die\nAufnahme einer Anfangsuntersuchung bekannt. Von bei-\nden ist im Moment nicht mehr die Rede. Aber erst diese\n\nWiderspr\u00fcche machten die Angelegenheit f\u00fcr die \u00d6ffent-\nlichkeit so richtig brisant.\nDie Bezeichnung ,,Dresdner Finanzskandal\u201c kam keines-\nwegs von der PDS, sondern von den Journalisten. Mittler-\nweile ist die Verwaltung aus der Defensive, will ich einmal\nsagen, der ersten Woche aufgewacht und versucht sich in\neiner Art Vorw\u00e4rtsverteidigung. Der aus unserer Sicht kla-\nre Rechtsversto\u00df wird als Gratwanderung kleingeredet\nund der Griff in zumindest vorerst immer noch fremde\nTaschen als \u2013 sagen wir einmal \u2013 genialer Finanzie-\nrungstrick, als betriebswirtschaftliche Vernunft zum\nWohle der Stadt bezeichnet.\nHeute ist nun gar der Bund der Steuerzahler der Stadt\nbeigesprungen, dessen aufkl\u00e4rerische Arbeit in der Sache\nich ansonsten sch\u00e4tze, doch die mit diesem Beitrag doku-\nmentierte Haltung zu Recht und Gesetz ist schon ein biss-\nchen atemberaubend.\nZur\u00fcck zum Antrag. Wir wissen um die Kompliziertheit\nder Problematik, wir wissen um die Verlockung f\u00fcr von\nFinanznot geplagte B\u00fcrgermeister in den Kommunen, die\nunter dem Druck von Sparzw\u00e4ngen stehen und gleich-\nzeitig f\u00fcr viele Jahre teils erhebliche Summen bunkern\nm\u00fcssen. Doch Gesetz ist Gesetz.\nWir halten aus diesem Grund eine umfassende Pr\u00fcfung\ndieser Verfahrensweise an diesem Beispiel, wie es in Dres-\nden nun einmal in die \u00d6ffentlichkeit gekommen ist, die\nm\u00f6glicherweise nicht nur in Dresden, sondern auch in an-\nderen Gemeinden mehr oder weniger praktiziert wurde \u2013\nich gehe davon aus, nat\u00fcrlich nicht gleich in diesem Um-\nfang von einer halben Milliarde Mark \u2013, eine Pr\u00fcfung eben\neines solchen Vorgangs auf Rechtm\u00e4\u00dfigkeit und wirt-\nschaftliche Zweckm\u00e4\u00dfigkeit durchaus f\u00fcr angebracht. Wir\nwollen gern Gewissheit und daf\u00fcr beantragen wir dieses\nGutachten.\n\n175\n\n\n\nDen Rechnungshof halten wir aus unserer Sicht jedenfalls\nf\u00fcr die geeignetste Institution, eine solche Pr\u00fcfung vorzu-\nnehmen, sowohl was seine fachliche Qualifikation wie\nauch was seine Stellung in der \u00d6ffentlichkeit betrifft.\nWir erhoffen uns von einem solchen Gutachten zugleich\nAntwort auf die spannende Frage, ob und in welcher H\u00f6he\nbei solchen Gesch\u00e4ften tats\u00e4chlich Zinsvorteile f\u00fcr die\nKommunen herauszuholen sind. Ob letztlich ein Unter-\nsuchungsausschuss auf Landesebene her muss oder nicht,\nwird in starkem Ma\u00dfe von dem Ergebnis eines solchen\nGutachtens abh\u00e4ngen.\nIch bitte Sie um Ihre Zustimmung, dass wir zumindest erst\neinmal diese Pr\u00fcfung machen lassen k\u00f6nnen und uns\ndann an einer sachlichen Vorlage anschauen, was dort\npassiert ist.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir kommen zum\nRedebeitrag der CDU-Fraktion. Herr Dr. Metz, bitte.\n\nDr. Metz, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! In Anbetracht der fort-\ngeschrittenen Zeit m\u00f6chte ich meinen Redebeitrag zu Pro-\ntokoll geben,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nmir nur zwei Anmerkungen erlauben:\nErstens. Der von der PDS-Fraktion vorgeschlagene Antrag\nbasiert unserer Meinung nach auf einer f\u00fcr diesen Fall\nnicht anwendbaren Regelung der S\u00e4chsischen Haushalts-\nordnung und muss deshalb abgelehnt werden. Nach unse-\nrer Meinung ist das von der PDS-Fraktion vorgeschlagene\nVerfahren schlichtweg ohne Sinn.\nZweitens. Die CDU-Fraktion verschlie\u00dft sich einer Kl\u00e4-\nrung in der Sache nicht. Wir haben am heutigen Tag einen\nBerichtsantrag in den Gesch\u00e4ftsgang eingebracht, mit dem\ndie Staatsregierung ersucht wird, dem S\u00e4chsischen Land-\ntag den Sachverhalt umfassend darzustellen und eine\nrechtliche W\u00fcrdigung des Verwaltungshandelns des\nDresdner Rathauses vorzunehmen.\n\n(Jurk, SPD: Das wird dauern!)\n\nIch denke, meine Damen und Herren, auf der Grundlage\nunseres Antrages k\u00f6nnen wir in den Gremien des S\u00e4ch-\nsischen Landtages den konkreten Fall er\u00f6rtern und, wenn\nes sinnvoll erscheint, auch \u00fcber eine denkbare Anpassung\nim Kommunalrecht nachdenken.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bitte Sie\nherzlich den Antrag der PDS-Fraktion abzulehnen und\ndanke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich darf nun Herrn\nLochbaum von der SPD-Fraktion um seinen Redebeitrag\nbitten.\n\nLochbaum, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich kann diese Zettel leider nicht zu Protokoll ge-\nben.\n\n(Heiterkeit)\n\nDeshalb kurz einige Bemerkungen dazu.\nDer Antrag zeugt nach meiner \u00dcberzeugung von einem\ngrunds\u00e4tzlich falschen Verst\u00e4ndnis der Rolle unseres\n\nRechnungshofes. Der Blick in das Gesetz h\u00e4tte gen\u00fcgt, um\ndas zu erkennen. Es geht n\u00e4mlich bei dem PDS-Antrag\nnicht um ein grunds\u00e4tzliches Gutachten; es geht viel mehr\num einen konkreten Pr\u00fcfauftrag und genau das ist nach\nmeiner Meinung keinesfalls sinnvoll, ist sogar unzul\u00e4ssig\nnach meiner \u00dcberzeugung.\nUnd das aus gutem Grund: Denn wenn es m\u00f6glich w\u00e4re,\ndem Rechnungshof derartige Pr\u00fcfauftr\u00e4ge zu erteilen,\nw\u00e4re nicht nur die Unabh\u00e4ngigkeit des Rechnungshofes\nverletzt, sondern es w\u00e4re auch m\u00f6glich den Rechnungshof\nauf diese Weise sogar mit Auftr\u00e4gen zuzusch\u00fctten, dass er\nseine eigentlichen Kontrollfunktionen nicht mehr wahr-\nnehmen k\u00f6nnte. Und das kann am allerwenigsten im In-\nteresse einer Oppositionsfraktion sein.\n\n(Teilweise Beifall bei SPD und CDU)\n\nUnd eine zweite Feststellung: Hier geht es um den Um-\ngang mit Verwahrkonten der Stadt Dresden, also weder\num den Umgang mit staatlichen Mitteln noch um staat-\nliche Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde, noch um staatliche Zuwen-\ndungen. Auch aus diesem Grund ist die Pr\u00fcfung durch\nden Rechnungshof aus meiner Sicht unzul\u00e4ssig. Dazu gibt\nes andere Wege und M\u00f6glichkeiten.\nMeine Damen und Herren! Ich denke, unser Rechnungs-\nhof hat bisher eine sehr gute Arbeit geleistet.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nEr hat insbesondere uns, die Abgeordneten des Landtags,\nwirkungsvoll in unserer Arbeit unterst\u00fctzt. Wir sollten im\nGegenzug aber auch den Rechnungshof in seiner f\u00fcr das\nLand so wichtigen Kontrollfunktion unterst\u00fctzen, ihm den\nR\u00fccken st\u00e4rken. Mit derartigen Antr\u00e4gen w\u00fcrden wir ge-\nnau das Gegenteil erreichen und das kann nicht in unse-\nrem Interesse sein.\nDer Antrag ist unzul\u00e4ssig und aus meiner Sicht unsinnig.\nDas Beste w\u00e4re, Sie lassen ihn gar nicht erst zur Abstim-\nmung stellen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Schlusswort hat\nHerr Weckesser von der PDS-Fraktion. Ich bitte Sie darum.\n\nWeckesser, PDS: Wenigstens noch zwei Anmerkungen\nzum Schluss seien mir gestattet.\nIch gehe auf meinen unmittelbaren Vorredner ein. Das\nProblem ist: Sie polemisieren gegen eine Auftrag an den\nRechnungshof, den wir nicht beantragt haben. In der Vor-\nlage ist eine Bitte formuliert. F\u00fcr mich ist das schon ein\nerheblicher Unterschied, ob ich jemanden beauftrage oder\nob ich jemanden bitte.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas zum Ersten.\nZum Zweiten. Inwieweit so etwas sinnvoll ist, das \u2013 bitte\nich Sie einfach \u2013 \u00fcberlassen Sie uns!\nZum Dritten, was den Rechnungshof, das Lob f\u00fcr den\nRechnungshof betrifft, dem ich mich prophylaktisch ja\nschon angeschlossen hatte: Genau aus diesem Grund\nhaben wir uns gedacht, dass dieser Rechnungshof das ge-\neignetste Instrument sei \u2013 ich habe es vorhin bereits gesagt\n\u2013, weil wir uns von dort ein tats\u00e4chlich sachlich fundiertes\nGutachten erwarten, und wir gehen schon davon aus, dass\nes sich nicht um einen Dresdner Einzelfall handelt, son-\ndern dass in mehr F\u00e4llen Dinge \u00e4hnlicher Art praktiziert\n\n176\n\n\n\nwerden konnten, zu denen ich mich jetzt nicht weiter\n\u00e4u\u00dfern will.\n\nUnd als Letztes zur CDU-Fraktion. Nat\u00fcrlich habe ich\nmich vornweg erkundigt, nat\u00fcrlich gab es auch im Vorfeld\n\u00dcberlegungen, ob das in dieser Formulierung mit Bezug\nauf \u00a7 88 (3) S\u00e4chsische Haushaltsordnung so korrekt ist,\nund mir wurde versichert: Das geht schon seinen Gang; es\nist in der vorigen Wahlperiode wiederholt so praktiziert\nworden. Darauf habe ich mich verlassen. Ich werde mich\ndann eines Besseren belehren lassen, das in Zukunft an-\nders zu formulieren.\n\nAber wir halten diesen Antrag, ein solches Gutachten \u00fcber\nden Rechnungshof zu erbitten, nach wie vor f\u00fcr sinnvoll\nund f\u00fcr sehr vern\u00fcnftig.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 3/0167 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer stimmt gegen den Antrag? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013\nEs gibt keine Stimmenthaltungen. Dieser Antrag ist mit\nMehrheit abgelehnt bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen\ndaf\u00fcr.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nDr. Metz, CDU: Der uns vorliegende Antrag hat zum In-\nhalt, dass wir den S\u00e4chsischen Rechnungshof ersuchen\nwollen, den Haushaltsvollzug der Stadt Dresden in be-\nstimmten Punkten zu pr\u00fcfen und dem S\u00e4chsischen Land-\ntag dar\u00fcber ein Gutachten vorzulegen.\nF\u00fcr die CDU-Fraktion darf ich sagen, dass wir das grund-\ns\u00e4tzliche Anliegen dieses Antrages durchaus teilen: Auch\nwir meinen, der S\u00e4chsische Landtag sollte sich \u00fcber das\nVerwaltungshandeln im Haushaltsvollzug der Kreisfreien\nStadt Dresden ausf\u00fchrlich unterrichten lassen. Der CDU-\nFraktion geht es nicht darum, \u00fcber das Vorgehen der\nDresdner Stadtverwaltung zu richten oder gar den Stab\n\u00fcber ihr zu brechen.\nVielmehr scheint man im Dresdener Rathaus einen recht\npragmatischen, um nicht zu sagen hemds\u00e4rmeligen Um-\ngang mit einem Problem gepflegt zu haben, dass mir f\u00fcr\nviele Kommunen typisch erscheint. Auf der einen Seite ste-\nhen zum Teil erhebliche Einnahmen aus dem Verkauf von\nLiegenschaften, deren verm\u00f6gensrechtliche Zuordnung\nzum Zeitpunkt des Verkaufs noch nicht abschlie\u00dfend er-\nfolgt war; diese Ertr\u00e4ge sind somit noch mit einer gewissen\nRechtsunsicherheit belastet. Auf der anderen Seite stand\nund steht der gewaltige Investitionsbedarf in kommunale\nInfrastruktur, der in weiten Teilen durch teuere Kredite\nfinanziert werden muss. Dass gerade in der Stadt Dresden,\ndie ja in einem erheblichen Umfang restitutionsbelastete\nLiegenschaften privatisiert hat, nach einer pragmatischen\nL\u00f6sung gesucht wurde, liegt auf der Hand. Offen bleibt\nhingegen f\u00fcr mich, inwieweit dieses Vorgehen durch\ngeltendes Kommunalrecht gedeckt war oder nicht. Wir\nsollten pr\u00fcfen, ob es vor dem Hintergrund dieses f\u00fcr ost-\ndeutsche Kommunen spezifischen Problems nicht einer\nAnpassung des bestehenden Kommunalrechts bedarf.\nDarin sehe ich unsere aktuelle Aufgabe als Gesetzgeber.\nMit Blick auf diese Problemstellung halten wir, die CDU-\nFraktion, den von der PDS-Fraktion vorgeschlagenen Weg\nf\u00fcr nicht richtig.\nIch m\u00f6chte dies wie folgt begr\u00fcnden:\n1. Es handelt sich bei dem Geld, um das es in diesem kon-\nkreten Fall geht, ausschlie\u00dflich um Eigenmittel der Kreis-\nfreien Stadt Dresden, also um kommunales Geld. Weder\nF\u00f6rdermittel des Landes noch sonstige Zuweisungen sind\ndavon ber\u00fchrt. Ich meine, wir sind gut beraten, wenn wir\nals Landtag uns bewusst zur\u00fcckhaltend in der Frage des\ninnerkommunalen Eigenmitteleinsatzes artikulieren. Das\nist zuallererst die Aufgabe der betreffenden Kommunal-\nverwaltung sowie der zust\u00e4ndigen demokratisch legiti-\nmierten kommunalen Gremien. Diese m\u00fcssen dann aller-\n\ndings die M\u00f6glichkeit, die ihnen die Gemeindeordnung\nbietet, in entsprechender Art und Weise nutzen.\n2. Der von der PDS vorgeschlagene Weg, ein Gutachten\nnach \u00a7 88 Abs. 3 S\u00e4chsische Haushaltsordnung zu bean-\ntragen, ist meiner Meinung nach falsch. Ich darf zitieren:\n,,Der Rechnungshof erstattet auf Ersuchen des Landtages\noder der Staatsregierung Gutachten \u00fcber Fragen, die f\u00fcr\ndie Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung des Staates von\nBedeutung sind. \u2026\u201c\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die Formulie-\nrung des \u00a7 88 Abs. 3 haben wir im Jahr 1990 nicht zuf\u00e4llig\nso getroffen. Ich darf dazu noch einmal unsere Haushalts-\nordnung anf\u00fchren.\n,,Haushaltsrecht ist Verfahrensrecht. Es wirkt grunds\u00e4tz-\nlich nur im organischen Regelkreis (Verh\u00e4ltnis Landtag\nzur Staatsregierung; Bindung der Dienststellen an die\nHaushaltsans\u00e4tze) und hat deshalb keine Au\u00dfenwirkung.\n\u2026 Die Haushaltsordnung regelt die Aufstellung und Aus-\nf\u00fchrung des Haushaltsplanes sowie die daran anschlie\u00dfen-\nde Rechnungspr\u00fcfung durch den unabh\u00e4ngigen Rech-\nnungshof und die Entlastung der Staatsregierung durch\nden Landtag.\u201c\n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen der PDS-Fraktion, das,\nwas Sie wollen, ist auf der Grundlage der S\u00e4chsischen\nHaushaltsordnung nicht m\u00f6glich. Mit Ihren Antrag versu-\nchen Sie, die S\u00e4chsische Haushaltsordnung dem kommu-\nnalen Haushaltsrecht quasi \u00fcberzust\u00fclpen. Sie wollen mit\ndiesem Instrument in die kommunale Finanzhoheit hinein-\nregieren. Ich sehe in diesem Antrag einen Versuch, die\nkommunale Selbstverwaltung auszuh\u00f6hlen. Das ist mit\nder CDU-Fraktion nicht zu machen. Ich betone noch ein-\nmal: In dem konkreten Fall der Stadt Dresden handelt es\nsich ausschlie\u00dflich um kommunales Geld, nicht um Geld\ndes Landes.\n\n3. Ich m\u00f6chte abschlie\u00dfend noch auf einen weiteren, allge-\nmein bekannten Aspekt verweisen: Die Stadt Dresden hat\ndie offensichtlich bestehende haushaltsrechtliche Proble-\nmatik im Einvernehmen mit dem Regierungspr\u00e4sidium\nDresden als Rechtsaufsicht im Rahmen des Entwurfs eines\nNachtragshaushaltes haushaltstechnisch weitgehend ge-\nl\u00f6st. Ich gehe davon aus, dass die Sache haushaltstechnisch\nin wenigen Tagen bereinigt ist, so dass das geforderte Gut-\nachten des S\u00e4chsischen Rechnungshofes ohnehin nur eine\nnachtr\u00e4gliche Betrachtung erm\u00f6glichen w\u00fcrde.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren Abgeordnete! Die Tagesordnung der\n\n177\n\n\n\n3. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet.\nIch danke Ihnen f\u00fcr das Ausharren.\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 4. Sitzung auf\nDonnerstag, den 9. Dezember 1999, festgelegt. Wie immer\nwerden Ihnen die Einladung und die Tagesordnung recht-\nzeitig zugehen.\n\nDie 3. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist damit ge-\nschlossen.\n\n(Schluss der Sitzung: 22.30 Uhr)\n\n178\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\n179\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\tInhaltsverzeichnis (5)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte Die Situation der beruflichen Ausbildung in Sachsen\n\t2. Aktuelle Debatte Auswirkungen der Verkehrspolitik des Bundes ...\n\t3. Aktuelle Debatte Der R\u00fcckzug des Bundes aus der Wohnungsbauf\u00f6rderung ...\n\tTagesordnungspunkt 2 Fragestunde\n\tSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\tTagesordnungspunkt 3 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Landesjugendhilfegesetzes\n\tTagesordnungspunkt 4 1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Kommunalwahlen im Freistaat Sac\n\tTagesordnungspunkt 5 Besserstellung der Opfer des SED-Unrechtsregimes\n\tTagesordnungspunkt 6 Initiative zur Novellierung des Energiewirtschaftsrechts\n\tTagesordnungspunkt 7 \u2013 S\u00e4chsische Schulen ans Netz\n\tTagesordnungspunkt 8 Zustand der Schulgeb\u00e4ude\n\tTagesordnungspunkt 9 Gerichtliche Register im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 10  \u2013 Gleichstellung von Sozialhilfeempf\u00e4ngerinnen und -empf\u00e4ngern ....\n\tTagesordnungspunkt 11 Hochschulentwicklungskommission\n\tTagesordnungspunkt 12 \u2013 F\u00f6rderung der allgemeinen Kultur- und Kunstpflege im Jahr 2000\n\tTagesordnungspunkt 13 So genannte Altfallregelung f\u00fcr Ausl\u00e4nderinnen und Ausl\u00e4nder ....\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 14 Rechnungshof-Gutachten \u00fcber den Umgang der Stadtverwaltung Dresden mit Mitteln aus Verwahrkonten\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\n",
    "status": 200
}