{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2004-02-23T15:37:24Z",
        "Last-Modified": "2004-03-02T13:40:14Z",
        "Last-Save-Date": "2004-03-02T13:40:14Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "350",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2004-02-23T15:37:24Z",
        "date": "2004-03-02T13:40:14Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/101 06.02.2004",
        "dcterms:created": "2004-02-23T15:37:24Z",
        "dcterms:modified": "2004-03-02T13:40:14Z",
        "meta:creation-date": "2004-02-23T15:37:24Z",
        "meta:save-date": "2004-03-02T13:40:14Z",
        "modified": "2004-03-02T13:40:14Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1695",
            "2935",
            "2861",
            "1615",
            "4512",
            "3088",
            "4782",
            "4867",
            "4201",
            "4783",
            "4422",
            "4277",
            "4710",
            "4227",
            "3914",
            "4173",
            "3421",
            "4255",
            "4711",
            "4822",
            "4075",
            "4058",
            "4252",
            "4625",
            "4562",
            "4697",
            "4155",
            "4939",
            "5053",
            "5293",
            "4364",
            "4343",
            "5025",
            "4457",
            "4633",
            "4830",
            "4923",
            "4602",
            "2317",
            "3375",
            "5191",
            "4748",
            "5007",
            "5019",
            "5596",
            "5274",
            "4381",
            "5027",
            "4725",
            "5103",
            "5005",
            "5255",
            "4771",
            "5018",
            "4424",
            "5099",
            "5204",
            "5062",
            "4572",
            "4780",
            "5108",
            "5242",
            "4820",
            "4711",
            "5141",
            "4075",
            "2639",
            "5299",
            "5250",
            "5329",
            "4659",
            "5194",
            "4517",
            "4613",
            "5522",
            "5558",
            "3877",
            "5442",
            "4878",
            "4878",
            "4930",
            "4706",
            "4978",
            "4836",
            "4466",
            "4628",
            "4806",
            "4819",
            "5316",
            "4567",
            "60",
            "307"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2004-02-23T15:37:24Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2004-03-02T13:40:14Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/101 06.02.2004",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_101_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/101 06.02.2004",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "92"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/101 06.02.2004\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 7317\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 7317\nLeroff, CDU 7317\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7317\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 7317\n\n1 Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Versagen der Bundes-\nregierung bei der Maut-Einf\u00fchrung und\nAuswirkungen auf die Infrastruktur-\nentwicklung im Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der CDU 7318\n\nHamburger, CDU 7318\nHamburger, CDU 7319\nFrau Kipping, PDS 7319\nG\u00f6tzel, CDU 7320\nFrau Dr. Raatz, SPD 7321\nFrau Dr. Raatz, SPD 7322\nFrau Einsle, CDU 7323\nFrau Dr. Raatz, SPD 7323\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7324\nBeyer, CDU 7324\n\n2. Aktuelle Debatte: Die neuen Fehler\nund Verfehlungen des s\u00e4chsischen\nInnenministers Rasch\nAntrag der Fraktion der SPD 7326\n\nAdler, SPD 7326\nBandmann, CDU 7326\nBandmann, CDU 7327\nG\u00f6tzel, CDU 7327\nTippach, PDS 7327\nTippach, PDS 7328\nTippach, PDS 7329\nBandmann, CDU 7329\n\nEggert, CDU 7329\nBandmann, CDU 7330\nJurk, SPD 7330\nFrau Dr. Ernst, PDS 7330\nRasch, Staatsminister des Innern 7331\nJurk, SPD 7333\nDr. H\u00e4hle, CDU 7334\nAdler, SPD 7334\nDr. H\u00e4hle, CDU 7335\nProf. Dr. Porsch, PDS 7335\n\n3. Aktuelle Debatte: Die kommunale und\ngenossenschaftliche Wohnungswirtschaft\nals Prellbock zwischen Bund und Land\nAntrag der Fraktion der PDS 7336\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 7336\nHamburger, CDU 7337\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 7337\nHamburger, CDU 7338\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 7338\nFrau Dr. Raatz, SPD 7338\nHamburger, CDU 7339\nFrau Dr. Raatz, SPD 7339\nWeckesser, PDS 7340\nWeckesser, PDS 7341\nRasch, Staatsminister des Innern 7341\nRasch, Staatsminister des Innern 7342\n\n2 Fragestunde\nDrucksache 3/10155 7343\n\n\u2013 Unterlassener Unterhalt von Kreisstra\u00dfen\nim Landkreis Aue-Schwarzenberg aufgrund\nvon Mittelk\u00fcrzungen durch das Land Sachsen\n(Frage Nr. 1)\nFrau Klein, SPD 7343\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen 7343\nFrau Klein, SPD 7344\n\nPlenarprotokoll 3/101\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n101. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 6. Februar 2004, Plenarsaal Schluss: 19.21 Uhr\n\n\n\n\u2013 \u00d6ffentliche Entschuldigung des Minister-\npr\u00e4sidenten an die NS-Opferverb\u00e4nde\n(Frage Nr. 3)\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 7344\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 7344\n\n\u2013 Zul\u00e4ssigkeit des weiteren Vollzugs der\nPflegeheimverordnungen in Sachsen\n(Frage Nr. 4)\nBartl, PDS 7344\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 7345\nBartl, PDS 7345\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 7346\nBartl, PDS 7346\n\n\u2013 Ausbau der S 85 (Nossen\u2013Lommatzsch)\n(Frage Nr. 5)\nEi\u00dfler, PDS 7346\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7346\n\n\u2013 Windkraftanlagen (Frage Nr. 6)\nFrau Simon, PDS 7346\nRasch, Staatsminister des Innern 7347\nFrau Simon, PDS 7347\n\n\u2013 Errichtung einer Gedenkst\u00e4tte f\u00fcr die\nOpfer der NS-Milit\u00e4rjustiz in Torgau\n(Frage Nr. 8)\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 7347\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 7347\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 7348\n\n\u2013 Haushalt des Landkreises L\u00f6bau-Zittau\n(Frage Nr. 9)\nFrau Simon, PDS 7348\nRasch, Staatsminister des Innern 7348\nFrau Simon, PDS 7349\nRasch, Staatsminister des Innern 7349\n\n\u2013 Geplante Castortransporte von Rossendorf\nnach Ahaus (Frage Nr. 10)\nDr. Hahn, PDS 7349\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 7349\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 7350\nDr. Hahn, PDS 7350\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\n\u2013 Verordnungen zu TOP 2, 4. Anfrage\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 7350\n\n\u2013 \u00d6ffentlich-rechtliche Vertr\u00e4ge der\nRegierungspr\u00e4sidien mit Entsorgungstr\u00e4gern\n(Frage Nr. 7)\nFrau Roth, PDS 7351\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 7351\n\n3 \u2013 Aufnahme von Suchtkranken in Pflege-\neinrichtungen oder in andere geeignete\nEinrichtungen\nDrucksache 3/0392, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Konsum von Suchtmitteln im Freistaat\nSachsen\nDrucksache 3/4468, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Konsum von illegalen Rauschmitteln\nund Ma\u00dfnahmen des Freistaates Sachsen\nzur Bek\u00e4mpfung der Rauschgiftkriminalit\u00e4t\nDrucksache 3/4480, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Haltung der Staatsregierung zur \u00c4nderung\ndes Bet\u00e4ubungsmittelgesetzes\nDrucksache 3/1284, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Rechtsverordnung nach \u00a7 10a Abs. 2\nBet\u00e4ubungsmittelgesetz\nDrucksache 3/2174, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Ausbau der Suchtkrankenhilfe im\nStrafvollzug\nDrucksache 3/3970, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Umfang des Sucht- und Drogenproblems\nin Sachsen\nDrucksache 3/4302, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Ausstiegsorientierte Drogenkonsumr\u00e4ume\nDrucksache 3/1345, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Kl\u00e4rung der Kostentr\u00e4gerschaft zur\nVerbesserung des betreuten Wohnens\neinschlie\u00dflich tagesstrukturierender\nAngebote f\u00fcr Drogenabh\u00e4ngige\nDrucksache 3/5781, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 7352\n\nFrau Nicolaus, CDU 7352\nFrau Nicolaus, CDU 7354\nSchulmeyer, SPD 7354\nFrau Clau\u00df, Christine, CDU 7355\nD\u00fcrrschmidt, PDS 7356\nFrau Nicolaus, CDU 7358\nFrau Nicolaus, CDU 7359\nD\u00fcrrschmidt, PDS 7359\nNeubert, PDS 7359\nFrau Nicolaus, CDU 7360\nTippach, PDS 7360\nTippach, PDS 7361\nDr. Geisler, CDU 7361\nTippach, PDS 7362\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 7363\nFrau Nicolaus, CDU 7364\nSchulmeyer, SPD 7365\nD\u00fcrrschmidt, PDS 7365\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/4468 7366\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/2174 7366\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/3970 7366\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS 7367\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/1345 7367\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/5781 7367\n\n4 \u2013 Einrichtung einer Landeskoordinierungs-\nstelle Korruptionspr\u00e4vention und\n-bek\u00e4mpfung (LaKoSt \u2013 Korruption)\nDrucksache 3/9621, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Integrierte Ermittlungseinheit Sachsen\n(INES)\nDrucksache 3/10133, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 7367\n\nBartl, PDS 7367\nSchiemann, CDU 7368\nAdler, SPD 7369\nTischendorf, PDS 7370\nSchiemann, CDU 7371\nAdler, SPD 7371\nSchiemann, CDU 7372\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 7372\nAdler, SPD 7372\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 7373\nBartl, PDS 7374\nSchiemann, CDU 7375\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 7375\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/9621 7375\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/10133 7376\n\n5 Sanierungsprogramm Kindertagesst\u00e4tten\nDrucksache 3/9751, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 7376\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7376\nFrau Nicolaus, CDU 7376\nNeubert, PDS 7377\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 7377\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7378\n\nAbstimmung und Ablehnung 7378\n\n6 \u2013 Modellprojekt \u201eS\u00e4chsische Jugend f\u00fcr\nDemokratie\u201c\nDrucksache 3/6970, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 \u00dcber\u00f6rtliche Jugendhilfeplanung\nDrucksache 3/8027, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Wissenschaftliche Begleitung der Schul-\njugendarbeit\nDrucksache 3/3617, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Jugendhilfef\u00f6rderung im Freistaat\nSachsen\nDrucksache 3/3643, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Fachkraftf\u00f6rderung in der Jugendhilfe\nDrucksache 3/1406, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Personalsituation in der Jugendarbeit\nund Jugendsozialarbeit (\u00a7\u00a7 11 bis 13 KJHG)\nDrucksache 3/1407, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Zusammenarbeit von Schule und Jugend-\nhilfe\nDrucksache 3/1409, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Jugendpauschale\nDrucksache 3/6948, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Situation und Perspektiven der Jugend-\nhilfe nach \u00a7\u00a7 11 bis 14 KJHG ab 1999\nDrucksache 3/3798, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der SPD, mit Antwort der Staats-\nregierung\n\u2013 Situation der Jugendhilfe im Bereich\nHeime und sonstige betreute Wohnformen\nin Sachsen\nDrucksache 3/4458, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der SPD, mit Antwort der Staats-\nregierung\n\u2013 Perspektiven demokratischer Jugendarbeit\nDrucksache 3/1946, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Einf\u00fchrung der Jugendpauschale und der\nAusgleichsrichtlinie\nDrucksache 3/6124, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 7379\n\nRohwer, CDU 7379\nSchulmeyer, SPD 7379\nNeubert, PDS 7381\nRohwer, CDU 7382\nFrau K\u00f6ditz, PDS 7383\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 7383\nRohwer, CDU 7384\nSchulmeyer, SPD 7385\nNeubert, PDS 7385\nRohwer, CDU 7386\nNeubert, PDS 7386\nProf. Dr. Porsch, PDS 7386\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/6948 7386\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/1946 7386\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll 7386\n\nRohwer, CDU 7386\nFrau K\u00f6ditz, PDS 7388\n\n7 \u2013 Informationen \u00fcber die Arbeit des Landes-\npflegeausschusses des Freistaates Sachsen\nDrucksache 3/9869, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Bedarfsplanung f\u00fcr Pflegeeinrichtungen\nim Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/9870, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Zukunft von Pflege\nDrucksache 3/9878, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Landesseniorenplan\nDrucksache 3/2440, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Case-Management in der Altenpflege\nDrucksache 3/4434, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 7389\n\nFrau Zschoche, PDS 7389\nFrau Nicolaus, CDU 7392\nGerlach, SPD 7392\nFrau Nicolaus, CDU 7394\nProf. Dr. Porsch, PDS 7394\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 7395\nFrau Zschoche, PDS 7396\nFrau Zschoche, PDS 7397\nGerlach, SPD 7397\nFrau Nicolaus, CDU 7397\nFrau Zschoche, PDS 7398\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/9869 7398\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/9870 7398\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/9878 7398\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 7398\n\nFrau Nicolaus, CDU 7398\n\n8 Jobrotation Agentur Sachsen (JA Sachsen)\nDrucksache 3/4839, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 7399\n\nLucassen, SPD 7399\nL\u00e4mmel, CDU 7400\nZais, PDS 7400\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7401\nLucassen, SPD 7402\n\nAbstimmung und Ablehnung 7402\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 7402\n\nBerichtigung 7402\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7317\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 101. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nProf. Biedenkopf, Herr Lehner, Frau Weber, Frau Fender,\nFrau Margit Werner, Herr Steinert, Herr Hilker und Frau\nAltmann.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr\ndie Tagesordnungspunkte 3 bis 10 folgende Redezeiten\nfestgelegt: CDU-Fraktion 135 Minuten, PDS-Fraktion 90\nMinuten, SPD-Fraktion 45 Minuten, Staatsregierung 90\nMinuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der Staats-\nregierung k\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte je nach\nBedarf verteilt werden.\n\nIn der Tagesordnung sind folgende \u00c4nderungen vorzu-\nnehmen: Die Tagesordnungspunkte 3 und 4, 3. Lesun-\ngen, sind zu streichen.\n\nWeiterhin ist mir schriftlich mitgeteilt worden, dass die\nSPD-Fraktion vor Eintritt in die Tagesordnung entspre-\nchend \u00a7 80 der Gesch\u00e4ftsordnung eine Erkl\u00e4rung abge-\nben wird.\n\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagsordnung? \u2013 Herr Leroff,\nbitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, unter Tagesordnungs-\npunkt 9 \u2013 da die 3. Lesungen gestrichen sind, w\u00e4re es\nnach neuer Z\u00e4hlung Tagesordnungspunkt 7 \u2013 wird der\nAntrag der Fraktion der PDS, Informationen \u00fcber die Ar-\nbeit des Landespflegeausschusses des Freistaates Sach-\nsen, behandelt. Dazu liegt auch der Antrag der CDU-\nFraktion \u201eTagespflege im Freistaat Sachsen\u201c, Drucksache\n3/1512, vor. Diesen Antrag m\u00f6chten wir von der Tages-\nordnung nehmen, nachdem wir festgestellt haben, dass\ner inhaltlich nicht zu dem Thema passt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann bitte ich das zur Kenntnis zu\nnehmen.\n\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann gilt die Ihnen vorliegende Tagesord-\nnung mit den beschlossenen Ver\u00e4nderungen f\u00fcr unsere\nheutige Beratung als verbindlich.\n\nIch erteile vor Eintritt in die Tagesordnung der SPD-\nFraktion zu einer Erkl\u00e4rung das Wort.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Grund der Erkl\u00e4rung meiner Fraktion ist\ndas Verhalten der Staatsregierung anl\u00e4sslich von Plenar-\nsitzungen. Das Desinteresse von Mitgliedern der Staats-\nregierung, insbesondere auch das des Ministerpr\u00e4siden-\nten, wird immer offenkundiger, obwohl sie uns als\nanwesend bezeichnet werden. W\u00e4hrend das Parlament\nzu Plenarsitzungen zusammentritt, h\u00e4ufen sich in den\nletzten Monaten die Abwesenheitszeiten der Regierungs-\nmitglieder. Wir m\u00fcssen feststellen, dass die pressewirk-\n\nsamen Au\u00dfentermine der Regierungsmitglieder direkt\nproportional zur n\u00e4her kommenden Landtagswahl zu-\nnehmen.\nWir haben Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, wenn der Ministerpr\u00e4si-\ndent an einer Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz teilnimmt.\n\n(Eggert, CDU: Das ist ja schon toll!)\n\nWir haben Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, wenn Regierungsmitglie-\nder an bundesweiten Koordinierungstreffen teilnehmen,\ngehen wir doch davon aus, dass sie sich zumindest be-\nm\u00fchen, im Interesse des Landes t\u00e4tig zu werden.\n\nWas wir allerdings aufs Sch\u00e4rfste kritisieren, sind die\nTermine, die w\u00e4hrend Plenarsitzungen dieses Hohen\nHauses von den Mitgliedern der Staatsregierung selbst\nveranlasst werden. Dies stellt eine nicht mehr hinnehm-\nbare Missachtung des Parlaments dar, die wir alle \u2013 da-\nmit spreche ich insbesondere auch Sie, Herr H\u00e4hle, und\ndie Mitglieder Ihrer Fraktion an \u2013 uns nicht mehr bieten\nlassen sollten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMeine Fraktion will ein Zeichen setzen und erreichen,\ndass sich diese schlechten Angewohnheiten nicht ver-\nfestigen. Ich verweise ausdr\u00fccklich auf Artikel 49 Abs. 1\nder S\u00e4chsischen Verfassung: \u201eDer Landtag und seine\nAussch\u00fcsse k\u00f6nnen die Anwesenheit eines jeden Mitglie-\ndes der Staatsregierung verlangen.\u201c\n\nDie Gesch\u00e4ftsordnung pr\u00e4zisiert, dass f\u00fcnf vom Hundert\nden Antrag stellen k\u00f6nnen, ein Mitglied der Staatsregie-\nrung herbeizurufen. Da wir \u00fcber dieses Quorum ver-\nf\u00fcgen und vermeiden wollen, dass es zu l\u00e4ngeren Aus-\nzeiten am heutigen Tage kommt, verlangen wir\ninsbesondere die Anwesenheit des Staatsministers des\nInnern, Herrn Rasch, f\u00fcr den gesamten Tagesablauf. Es\nstehen heute viele Themen auf der Tagesordnung, die\nden Bereich des Innenministeriums tangieren.\n\nVielen Dank!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\n\nZurufe von der CDU: Er ist doch da!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich muss jetzt noch eine Erkl\u00e4rung zur\nGesch\u00e4ftsordnung abgeben. Normalerweise l\u00f6sen solche\nErkl\u00e4rungen keine Debatte aus. Aber nach unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung k\u00f6nnen Mitglieder der Staatsregierung\nauf Verlangen immer das Wort erhalten. Dies l\u00f6st aller-\ndings nachtr\u00e4glich eine Debatte aus. Das wollte ich nur\nnoch einmal zur Kenntnis geben.\n\nBitte, Herr Minister Prof. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! In\ndiesem Falle trete ich nicht nur als Staatsminister f\u00fcr\nKultus, sondern auch als stellvertretender Ministerpr\u00e4si-\ndent an das Mikrofon. Ich nehme die Verantwortung auf\nmich, ein kurzes Wort der Entgegnung zu sagen. Viel-\nleicht ist es machbar, dass wir aus diesem hier vorgetra-\ngenen Umstand heraus nicht in eine allgemeine Debatte\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7318\n\nzu dieser Frage eintreten, selbst wenn es die Gesch\u00e4fts-\nordnung vorsieht.\nMeine Damen und Herren! Ich wende mich insbesondere\nan die Mitglieder der SPD-Fraktion, von denen diese Er-\nkl\u00e4rung abgegeben wurde, und konstatiere, dass das An-\nwesenheitsverhalten der Mitglieder der Staatsregierung\ninsbesondere am gestrigen Tage nicht befriedigend sein\nkonnte und daher als Anlass Ihrer Meinungs\u00e4u\u00dferung\nzu sehen ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte aber der Klarheit halber sagen, dass es nicht\nder Konsensfindung zu dieser Frage dient, wenn Sie in\ndiese Erscheinung hineininterpretieren, es gebe ein Des-\ninteresse der Staatsregierung an Sitzungen des Land-\ntages, und wenn Sie behaupten, dies sei eine nicht mehr\nhinnehmbare Situation. Das sind verbale \u00dcbertreibungen.\n\nMeine Damen und Herren, Sie wissen, dass es f\u00fcr viele\nVertreter au\u00dferhalb des Parlaments eine g\u00fcnstige Ge-\nlegenheit ist, w\u00e4hrend der Tagungen des Landtages mit\nVertretern der Staatsregierung Gespr\u00e4che zu f\u00fchren. Es\nist sicherlich nicht kritikw\u00fcrdig, dass diese M\u00f6glichkei-\nten \u2013 die wegen der Anwesenheit der Mitglieder der\nStaatsregierung bestehen \u2013 genutzt werden.\n\nWollen wir ehrlich sein: In der Lobby sehe ich des \u00d6fte-\nren auch Abgeordnete der Oppositionsparteien, die sich\nmit Mitgliedern der Staatsregierung \u00fcber die eine oder\nandere Frage unterhalten.\nUm es abzuk\u00fcrzen, m\u00f6chte ich sagen: Wir werden\nsicherlich \u00fcberpr\u00fcfen m\u00fcssen, ob sich die geplanten Ver-\nanstaltungen am Rande nicht in der Art eines ungewoll-\nten kumulativen Effekts so darbieten, dass die Regie-\nrungsbank h\u00e4ufig sehr stark unterbesetzt ist. Das m\u00f6chte\nich Ihnen seitens der Staatsregierung ank\u00fcndigen. Im\nInteresse eines vern\u00fcnftigen Miteinanders bitte ich aber\ndarum, in diese Erscheinungsform nicht gleich Dinge\nhineinzuinterpretieren und sie einem Werturteil zu un-\nterziehen, das man nicht anerkennen kann und das auch\nmit der Realit\u00e4t nichts zu tun hat.\nIch hoffe, dass Sie mit dieser Erkl\u00e4rung die Debatte zu\ndieser Frage f\u00fcr beendet betrachten k\u00f6nnen, und danke\nf\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Wo ist denn\n\nder Ministerpr\u00e4sident?)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Vielen Dank! \u2013 Meine Damen und Her-\nren! Ich fahre mit der Tagesordnung fort und rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Versagen der Bundesregierung bei der\nMaut-Einf\u00fchrung und Auswirkungen auf die Infrastrukturentwicklung\n\nim Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n2. Aktuelle Debatte: Die neuen Fehler und Verfehlungen\ndes s\u00e4chsischen Innenministers Rasch\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n3. Aktuelle Debatte: Die kommunale und genossenschaftliche\nWohnungswirtschaft als Prellbock zwischen Bund und Land\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Aufteilung der Gesamtredezeit auf die Fraktionen\nhat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 45 Mi-\nnuten, PDS 30 Minuten, SPD 20 Minuten; Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht, 30 Minuten.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\n1. Aktuelle Debatte\n\nVersagen der Bundesregierung bei der Maut-Einf\u00fchrung und Auswirkungen\nauf die Infrastrukturentwicklung im Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der CDU\ndas Wort, danach PDS, CDU, SPD und die Staatsregie-\nrung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der\nCDU das Wort zu nehmen. Herr Hamburger, bitte.\n\nHamburger, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! \u201eEs sollte ein Hochtechnologievor-\nzeigeobjekt werden, ein Exportschlager dazu\u201c, so schrieb\n\u201eDie Welt\u201c vor einer Woche. Ich zitiere weiter von dort:\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7319\n\n\u201eDaraus geworden ist ein Lehrst\u00fcck von \u00fcberforderten\nPolitikern und unf\u00e4higen Managern und das Schlimmste\nist, dieses Lehrst\u00fcck ist noch nicht zu Ende. Die Rede ist\nvon einer gescheiterten Lkw-Maut auf deutschen Auto-\nbahnen. So grandios die Idee der Initiatoren war, umso\ngrandioser ist sie gescheitert.\u201c\nDie Maut sollte zum 31. August vergangenen Jahres\nkommen. Vier Wochen vorher hie\u00df es, sie kommt nicht\np\u00fcnktlich. Dann war der 2. November 2003. Bei der ers-\nten Lesung des Bundeshaushaltes hie\u00df es: Sie wird kom-\nmen. Und nun kommt sie zum 1. Januar 2005 in einer\nabgespeckten Variante. Nat\u00fcrlich fordern Daimler-Chrys-\nler und Telekom sofort eine Betreiberverg\u00fctung ab Ja-\nnuar 2005, also f\u00fcr die Minimalvariante. \u2013 So weit die\nFakten zu einem System, das von der erforderlichen\nZuverl\u00e4ssigkeit weit entfernt ist.\n\nDie Umsetzungsprobleme wurden total untersch\u00e4tzt.\nEine ausreichende technische Erprobung hat es offen-\nsichtlich nie gegeben. Herr Albert Schmidt, der verkehrs-\npolitische Sprecher der B\u00fcndnisgr\u00fcnen im Bundestag,\nbezeichnet die f\u00e4llige Vertragsstrafe von 7,5 Millionen\nEuro bei einem Verlust von mehr als 150 Millionen Euro\nmonatlich als im symbolischen Bereich liegend.\n\nToll Collect will die Gesamthaftung auf 500 Millionen\nEuro begrenzen bei einem Schaden von mehreren Mil-\nliarden Euro. Aus Toll Collect wurde schleichend eine\ntolle Kollekte f\u00fcr das Konsortium.\n\nDie Bundesregierung indes l\u00e4uft den Problemen hinter-\nher, moderiert die Problembesprechungen, anstatt sie zu\nbestimmen, und l\u00e4sst sich jeden neuen Termin aufs\nAuge dr\u00fccken. M\u00f6glicherweise droht auch noch \u00c4rger\nvon unterlegenen Mitbewerbern um den Auftrag, weil\ndas, was jetzt daraus geworden ist, nur noch wenig mit\ndem urspr\u00fcnglichen Ausschreibungstext zu tun hat. Das\nhat Auswirkungen. Ich m\u00f6chte sie stichpunktartig nen-\nnen.\n\nDie Finanzierung der Verkehrsinfrastruktur ist fraglich.\nIn der Debatte kommen wir im Detail darauf noch zu-\nr\u00fcck. Die Stabilit\u00e4t des Bundeshaushaltes ist riskant. Die\nDB AG hat wegen des Fehlens von 1,2 Milliarden Euro\nihr Investprogramm gestoppt. Mittelbar sind Arbeits-\npl\u00e4tze der betroffenen Industriebereiche gef\u00e4hrdet. Das\nGeld f\u00fcr den Hochwasserschutz fehlt und f\u00fcr die Was-\nserwege ebenso.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD:\nWas hat das mit Maut zu tun?)\n\nDas Transportgewerbe bleibt auf den nunmehr falschen\nErfassungsger\u00e4ten sitzen und muss Fahrzeuge auf eigene\nKosten umr\u00fcsten.\n\nBisher gab es die Vignetten, die monatlich 40 Millionen\nEuro einbrachten, also 500 Millionen Euro pro Jahr.\nDiese fehlen jetzt wegen eines viel zu fr\u00fchen Verzichts\nauf ein funktionierendes System. Man h\u00e4tte durchaus\nbeide Systeme parallel laufen lassen k\u00f6nnen, wie man es\nin anderen Industriebereichen \u00fcblicherweise tut.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Mautverluste belaufen sich nunmehr auf 0,6 Milliar-\nden Euro 2003 und auf 2,2 Milliarden Euro 2004, also\ninsgesamt 2,8 Milliarden Euro bis zum Beginn eines\n\nEinf\u00fchrungstermins eines Industrieerprobungsmodells.\nMehr ist die abgespeckte Variante nun wirklich nicht.\n2,2 Milliarden Euro 2004, meine Damen und Herren, das\nsind etwa 40 % des Bundeshaushaltes im Bundesfernstra-\n\u00dfenbau. Eine solche Planung ist irgendwo auf der Skala\nzwischen blau\u00e4ugig, naiv, grob fahrl\u00e4ssig oder Haus-\nhaltst\u00e4uschung anzusiedeln. Jeder m\u00f6ge das f\u00fcr sich\nselbst tun.\nDer Bundeshaushalt 2004 ist immer noch vorl\u00e4ufig und\nmeines Wissens existiert im Entwurf immer noch der\nPhantomtitel \u201e2,7 Milliarden Euro aus Maut-Einnah-\nmen\u201c. Der Verkehrspolitiker Schmidt von den Gr\u00fcnen\nhat in einem Interview gesagt, wenn 2,5 Milliarden Euro\nim Bundeshaushalt dauerhaft fehlen sollten, w\u00e4re das\neine Katastrophe f\u00fcr den Verkehrswegebau in Deutsch-\nland.\nDie Lkw-Bordger\u00e4te haben zurzeit eine Fehlerquote von\nmehr als 50 %. Mir dr\u00e4ngt sich die Frage auf: Wer gibt\neigentlich solche Ger\u00e4te zur Serienproduktion frei?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun wird im Einvernehmen eine Fehlerquote von 5 %\nangestrebt. Wer akzeptiert eigentlich 5 % Fehler in einem\nordentlichen System? Zu erwarten w\u00e4ren 0,1 %, also im\nPromillebereich.\nIch komme zum Schluss noch einmal auf die am Anfang\nzitierte Zeitung \u201eDie Welt\u201c zur\u00fcck. Dort hei\u00dft es auch\nvom 29. Januar 2004: \u201eEs gibt kein Anzeichen daf\u00fcr,\ndass das labile System bis Ende n\u00e4chsten Jahres funktio-\nnieren k\u00f6nnte. Nicht gebaute Autobahnteilst\u00fccke, nicht\nsanierte Bahnh\u00f6fe und Schienenstrecken, in der Schub-\nlade verschwundene Pl\u00e4ne f\u00fcr verbesserte Wasserwege\u201c\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Zum Schluss kommen!\n\nHamburger, CDU: \u201eund die bevorstehende Entlassung\nvon Ingenieuren und Bauleuten sind der bald sichtbare\nPreis f\u00fcr das Mautdesaster, den alle zahlen.\u201c So weit das\nZitat, dem ich nichts hinzuf\u00fcgen muss.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Kipping, bitte.\n\nFrau Kipping, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Von den rot-gr\u00fcnen Vorhaben f\u00fcr eine nachhal-\ntige Verkehrspolitik ist wenig \u00fcbrig geblieben. Verspro-\nchen wurde einst die Attraktivierung des Bahnpreis-\nsystems. Was dann kam, hie\u00df Plan & Spar und sorgte\ndaf\u00fcr, dass sich viele Fahrg\u00e4ste das Zugfahren ganz\nsparten.\nIn der Koalitionsvereinbarung von 2002 hei\u00dft es noch:\n\u201eDen G\u00fcterverkehr auf der Schiene wollen wir bis 2015\nverdoppeln.\u201c Anstatt der geplanten Reaktivierung von\nGleisanschl\u00fcssen erfolgte dann jedoch mit Mora C ein\nKahlschlag unter den kleineren G\u00fcterverkehrskunden.\nEines der wenigen Projekte im Sinne einer nachhaltigen\n\u00f6kologischen Verkehrspolitik, die Rot-Gr\u00fcn \u00fcberhaupt\nnoch weiter verfolgt, war die Maut. Selbst damit kommt\nsie einfach nicht zu Potte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7320\n\nDie PDS hat von Anfang an f\u00fcr eine Lkw-Maut gestrit-\nten, die den G\u00fcterverkehr von der Stra\u00dfe auf die Schiene\nverlagert. Daf\u00fcr bedarf es einer h\u00f6heren Maut und dazu\nbedarf es auch der M\u00f6glichkeit, die Lkw-Maut auf dem\nnachgelagerten Stra\u00dfennetz zu erheben. Kurzum, wir\nwollten immer eine wirksame und eben keine zahnlose\nLkw-Maut. Doch diese h\u00f6chstens mit einigen Milchz\u00e4h-\nnen ausgestattete Lkw-Maut, wie sie Rot-Gr\u00fcn letztlich\nauf den Weg bringen wollte, ist nur sinnvoll, wenn man\nsie als einen ersten Schritt versteht, als einen Schritt, den\nes weiter zu entwickeln gilt. Doch nun ist der Bundes-\nverkehrsminister bereits beim ersten Schritt ins Stolpern\ngeraten.\n\nDiese Pfuscherei macht viele zu Verlierern \u2013 Herr\nHamburger hat bereits darauf hingewiesen \u2013: den Bun-\ndeshaushalt; die L\u00e4nder, denen Mittel f\u00fcr Verkehrspro-\njekte fehlen; die Bahn, die weiterhin im Wettbewerbs-\nnachteil gegen\u00fcber der Stra\u00dfe ist, und nat\u00fcrlich auch das\nZiel der Verlagerung des G\u00fcterverkehrs auf die Schiene.\nBerater und Rechtsanw\u00e4lte hingegen haben von dieser\nanscheinend unendlichen Geschichte aus der Reihe Plei-\nten, Pech und Pannen profitiert.\n\nDa nach einem Bericht des Bundesfinanzministeriums\nbeim \u201eBundespersonal nicht im ausreichenden Ma\u00dfe die\nerforderliche technische und betriebswirtschaftliche Ex-\npertise vorhanden war\u201c, wurde eine Beratergruppe ein-\ngesetzt. Diese verursachte bisher Kosten in H\u00f6he von\n15,6 Millionen Euro.\n\nAngesichts des Maut-Debakels k\u00f6nnte man die Frage\nstellen: Au\u00dfer Spesen nichts gewesen mit der Berater-\ngruppe? Doch stattdessen wird diese Gruppe \u2013 offen-\nsichtlich hat sie sich ja so bew\u00e4hrt! \u2013 nun weiter bis zur\nBetriebsbereitschaft des Systems in Anspruch genommen.\nWer wei\u00df, wie lange diese Betriebsbereitschaft noch auf\nsich warten l\u00e4sst.\n\nDamit nicht genug. Angesichts des Versagens von Toll\nCollect mussten nun weitere Beraterauftr\u00e4ge ausgel\u00f6st\nwerden, und zwar zur Ermittlung der Schadensersatzan-\nspr\u00fcche. Dieses Gutachten kostete den Bundeshaushalt\n\u201enur\u201c schlappe 200 000 Euro. Parallel zu diesem Gut-\nachten fielen dann noch Anwaltskosten in H\u00f6he von\n700 000 Euro an. Diese dienten zur Vorbereitung der\nSpitzengespr\u00e4che mit Toll Collect. Nun w\u00e4re ja gegen\ndiese hohen Beratungskosten nichts einzuwenden, wenn\nsich das Ergebnis sehen lassen k\u00f6nnte. Doch das ist nicht\nder Fall.\n\nBis Anfang Februar sind Einnahmenverluste in H\u00f6he\nvon 800 Millionen Euro zu verzeichnen, und wegen der\nentgangenen Einnahmen und Verst\u00f6\u00dfe gegen die Ge-\nsch\u00e4ftsbedingungen etc. hat der Bund Vertragsstrafen in\nH\u00f6he von 1,15 Milliarden Euro bei Toll Collect in Rech-\nnung gestellt. Davon erhalten hat der Bund lediglich\n15,5 Millionen Euro. 15,5 Millionen Euro \u2013 das sind noch\nnicht einmal 2 % der Einnahmenverluste. Ansonsten be-\nsteht das Ergebnis darin, dass die Maut nochmals auf\nAnfang 2005 verschoben wird. Allein der Fall im Jahr\n2004 kostet uns 2,2 Milliarden Euro.\n\nDeutschland werde mit der automatischen Erhebung der\nMaut eine Vorreiterrolle einnehmen, so das Bundesver-\nkehrsministerium im Werbematerial f\u00fcr die Lkw-Maut.\nAus der geplanten Vorreiterrolle ist lediglich eine pein-\nliche \u201eStolperpartie\u201c geworden und anstatt entschlossen\n\nin Richtung nachhaltige Verkehrspolitik voranzuschrei-\nten, l\u00e4sst sich die Bundesregierung wie ein Tanzb\u00e4r an\nder Kette von Beratern und Unternehmen \u00f6ffentlich vor-\nf\u00fchren. Mit einer zukunftsf\u00e4higen Verkehrspolitik hat\ndas nichts, aber eben auch gar nichts zu tun.\n\nUnd, meine Damen und Herren, nat\u00fcrlich ist das Maut-\nDebakel eine willkommene Ablenkung von den Fehlern\nder s\u00e4chsischen Regierung, zum Beispiel davon, dass Sie\nwahllos, ohne politische Priorit\u00e4tensetzung eine \u00fcber-\ndimensionierte Wunschliste f\u00fcr den Bundesverkehrs-\nwegeplan angemeldet haben und damit eben auch Ihren\nBeitrag zur ohnehin vorhandenen Unterfinanzierung die-\nses Planes geleistet haben. Das heutige Ablenkungs-\nman\u00f6ver \u00e4ndert auch nichts daran, dass die s\u00e4chsische\nVertretung im Vermittlungsausschuss der K\u00fcrzung der\nRegionalisierungsmittel zugestimmt hat.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDiese Regionalisierungsmittel sind f\u00fcr den s\u00e4chsischen\nBahnverkehr existenziell wichtig. Wenn in Sachsen weni-\nger regionale Z\u00fcge fahren k\u00f6nnen und weniger regionale\nStrecken saniert werden k\u00f6nnen, dann hat das auch die\nS\u00e4chsische Staatsregierung mit zu verantworten.\n\nWenn Sie, meine Damen und Herren von der CDU-Frak-\ntion, heute so engagiert f\u00fcr eine z\u00fcgige Einf\u00fchrung der\nLkw-Maut streiten, dann m\u00fcssen Sie sich auch die Frage\ngefallen lassen, wie engagiert Sie im Vorfeld das Vor-\nhaben Lkw-Maut unterst\u00fctzt haben. Wir haben vor zwei\nJahren hier schon einmal \u00fcber die Lkw-Maut diskutiert\nund der damalige Sprecher f\u00fcr Verkehrspolitik der\nCDU-Fraktion \u00e4u\u00dferte sich wie folgt: \u201eIch kann es nur\nbegr\u00fc\u00dfen, dass Rot-Gr\u00fcn gestern im Verkehrsausschuss\ndes Bundesrates eine glatte Bauchlandung hingelegt\nhat.\u201c Weiterhin verglich er damals die Bundesregierung\naufgrund der Maut-Pl\u00e4ne mit Wegelagerern und Vaga-\nbunden. Meine Damen und Herren von der CDU-Frak-\ntion, h\u00e4tten Sie nur mit demselben Einsatz, mit dem Sie\njetzt die Bundesregierung kritisieren, damals f\u00fcr die\nz\u00fcgige Einf\u00fchrung der Maut gestritten!\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr G\u00f6tzel, bitte.\n\n(Zuruf)\n\nG\u00f6tzel, CDU: \u2013 Nein.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Maut \u2013 Toll Collect, ein Possenst\u00fcck, die Welt lacht\ndar\u00fcber und wir leiden unter den Folgen. Mich macht es\nganz besonders betroffen, wenn die Projekte gerade in\nden strukturschwachen Gebieten unseres Landes auf der\nStrecke bleiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7321\n\nIch m\u00f6chte Ihnen eine kleine Liste davon vortragen. Wir\nhaben einen Baustopp an der A 4, keinen Ausbau der\nB 174, Ortsumgehung Marienberg.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: So ein Quatsch! \u2013\nFrau Dr. Raatz, SPD: Das hat doch nichts\n\nmit der Maut zu tun!)\n\n\u2013 Das sind doch alles Verbindungen, die dazu dienen,\n\u2013 \u2013 Wenn 40 % der Einnahmen aus der Maut ausfallen,\ndann hat das Auswirkungen, die wir im Lande sp\u00fcren\nwerden! H\u00f6ren Sie doch einfach zu!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch wiederhole ganz einfach: kein Ausbau der B 174,\nOrtsumgehung Marienberg, obwohl wir Baurecht seit\nSommer 2003 haben; kein Ausbau der B 178 Wei\u00dfen-\nberg\u2013Zittau, Baurecht wird ab Mai dieses Jahres be-\nstehen. Das Anti-Stau-Programm, hoch gepriesen, steht\nvor dem Aus. Der Entwurf des Bundesverkehrswegepla-\nnes, schwinds\u00fcchtig unterfinanziert, durch fehlende\nMaut-Einnahmen belastet, wird im Sommer durch den\nBundestag f\u00fcr den Papierkorb entschieden werden. Und\nunsere Bundesstra\u00dfe B 93, die das Erzgebirge im Rahmen\nder EU-Osterweiterung anbinden soll, wird auf der\nStrecke bleiben. Das ist ein Fl\u00e4chenbrand, der in Inkom-\npetenz seine Wurzeln hat.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der Staatsregierung)\n\nDer Freistaat hat seine Hausaufgaben gemacht.\n\n(Widerspruch und Gel\u00e4chter bei der SPD)\n\nEs besteht Planungsrecht.\n\n\u2013 Frau Raatz, Sie k\u00f6nnen nicht die M\u00e4r durch das Land\ntragen, dass der Freistaat die Aufgaben nicht gemacht\nhat. Das nimmt Ihnen einfach keiner mehr ab!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der Staatsregierung)\n\nAber ich sage auch, wir sind nicht nur Kritiker. Wir er-\nkennen wohl an, dass der zeitgerechte Ausbau der A 72,\nder A 38 und der A 17 n\u00f6tig und sinnvoll ist, und wir\nbegr\u00fc\u00dfen das auch. Wir begr\u00fc\u00dfen auch die Ortsumge-\nhungen Mei\u00dfen, Borna und Stollberg sowie die vielen\nDinge, die geschehen werden, obwohl, wenn ich Stoll-\nberg sehe, ich nicht von einem zeitgerechten Ausbau\nsprechen kann.\n\nAber was sagen wir unseren Firmen und Gewerbetrei-\nbenden, die sich in den strukturschwachen Gebieten an-\nsiedeln, wenn die Wege zu den Autonetzen langfristig in\nGefahr sind? Wie wollen wir EU-Osterweiterung glaub-\nhaft vermitteln, wenn elementare Dinge, Wege zueinan-\nder, nicht finanziert werden? Wie soll die Chefsache\nAufbau Ost sich verwirklichen, wenn durch Missmana-\ngement alles infrage steht? Wir stehen alle in der Verant-\nwortung f\u00fcr die Zukunft unseres Landes. In dem Punkt\nder Maut wird es den L\u00e4ndern ganz sp\u00fcrbar bewusst,\nwas es hei\u00dft, wenn im Bundesministerium nicht die rich-\ntigen Vertragsgrundlagen geschaffen werden.\n\nIch kann nur die Mitglieder der Regierungsparteien des\nBundes auffordern und an sie appellieren, nicht mit\nSchuldvorw\u00fcrfen nach Dresden zu zeigen, sondern nach\nBerlin zu weisen. Dort liegen die Wurzeln der katastro-\nphalen Aussichten f\u00fcr den Stra\u00dfenbau.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nNolle, SPD: Und das schlechte Wetter\n\nkommt auch von da!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der SPD.\nFrau Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr\ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Ich finde es\nsch\u00f6n, wenn wir im Landtag wieder ein bisschen Bun-\ndestag spielen. Das ist wunderbar. Wenn Sie, Herr\nHamburger, gerne Bundestagsabgeordneter sein wollen,\ndann m\u00fcssten Sie sich einmal f\u00fcr so ein Mandat be-\nwerben. Dann k\u00f6nnen Sie dort solche Themen intensiv\ndiskutieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nHerr G\u00f6tzel, dass Sie von dem Thema keine Ahnung\nhaben, konnten Sie hier wieder beweisen. Ich wei\u00df nicht,\nob Sie sonst \u00fcber nichts zu reden haben. Reden Sie ein-\nmal \u00fcber das, wovon Sie Ahnung haben! Ich hoffe, Sie\nhaben irgendwo welche.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nWas ich hier geh\u00f6rt habe, war ein absolutes Possenspiel.\nAber, liebe Kolleginnen und Kollegen von der Mehr-\nheitsfraktion, ich habe bis zuletzt gedacht und auch ges-\ntern noch einmal an Herrn Hamburger appelliert, dass\nSie auf so eine sinnlose Debatte verzichten,\n\n(Lachen der Abg. Frau Henke, CDU)\n\nvor allen Dingen nach der gestrigen Pressemitteilung\nIhres Wirtschaftsministers, dass die Gelder flie\u00dfen. Ich\ndenke, dass uns diese Debatte unserem Ziel \u2013 und das\nwird es ja wohl sein \u2013, den Ausbau der s\u00e4chsischen Ver-\nkehrsinfrastruktur z\u00fcgig voranzubringen, keinen Schritt\nn\u00e4her bringt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch muss sogar sagen, ganz im Gegenteil! Das will ich an\ndrei Sachverhalten er\u00f6rtern.\n1. Die Einf\u00fchrung oder besser gesagt die Nichteinf\u00fch-\nrung der Lkw-Maut ist ein Armutszeugnis \u2013 ja, so ist es!\n\u2013 f\u00fcr die beiden involvierten Konzerne; sie wurden von\nHerrn Hamburger genannt,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\naber auch f\u00fcr die Verantwortlichen im Bundesverkehrs-\nministerium \u2013 keine Frage \u2013, allen voran die hoch be-\nzahlten Mitarbeiter der Vertragsabteilung. Da haben wir\nJuristen noch und noch in den Ministerien sitzen. Ich\nwei\u00df nicht, was diese Leute manchmal tun. Aber okay!\nEs musste eine Entscheidung getroffen werden: Sch\u00fctze\nich unsere deutschen Unternehmen trotz teilweisem Ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7322\n\nsagen, oder mache ich sie in der \u00d6ffentlichkeit l\u00e4cherlich,\nso wie Sie das wahrscheinlich im Moment auch vor-\nhaben?\n\nIch denke, es war richtig, zun\u00e4chst einmal die Hand\n\u00fcber diese Unternehmen zu halten, die in Deutschland\nzigtausend Arbeitspl\u00e4tze sichern und mit ihrer Technolo-\ngie Weltma\u00dfst\u00e4be setzen wollen. Einer CDU-gef\u00fchrten\nBundesregierung w\u00e4re so ein Dilemma nat\u00fcrlich nicht\npassiert, wie Sie hier auch verk\u00fcndet haben. Stimmt so-\ngar, denn Sie w\u00e4ren schon im Vorfeld vor der Lkw-\nLobby eingeknickt. Man braucht sich nur das Abstim-\nmungsverhalten im Bundestag zu vergegenw\u00e4rtigen.\n\nFrau Kipping hatte das Verhalten der CDU im Landtag\nschon dargestellt. Ich brauche nur an ein Gespr\u00e4ch mit\ndem IHK-Chef von S\u00fcdwestsachsen, der selbst Fuhrun-\nternehmer ist, zu denken, der mir, als die Maut im Ge-\nspr\u00e4ch war, erkl\u00e4rte, welches Horrorszenario das f\u00fcr die\nLkw-Unternehmen werden wird. Als die Maut nicht ein-\ngef\u00fchrt wurde, war er der Erste, der wieder herum-\nposaunt hat, wie schlimm das doch f\u00fcr die s\u00e4chsische\nInfrastruktur w\u00e4re. Daran sieht man doch schon die\nganze Verlogenheit \u2013 auch dieser Debatte. Fest steht,\ndass wir das ganze Trauerspiel Lkw-Maut, \u00fcber das\nschon so viel gesprochen und geschrieben worden ist,\nnicht noch einmal aufzuw\u00e4rmen brauchen.\n\nDeshalb komme ich zu Punkt 2. Es ist logisch, dass die\ngenannten Probleme Einnahmenausf\u00e4lle zur Folge haben.\nDie Frage, die uns in diesem Hohen Hause in der Ange-\nlegenheit zusteht, lautet: Welche Auswirkungen hat dies\nalles auf Sachsen? In den letzten Tagen ist dar\u00fcber viel\nspekuliert worden, und es wurden nat\u00fcrlich auch Be-\nhauptungen in den Raum gestellt, denen keinerlei Wis-\nsen zugrunde lag. Dagegen stand aber die konkrete Aus-\nsage der Staatssekret\u00e4rin im Bundesverkehrsministerium,\nIris Gleike, denn sie sagte \u2013 so stand es zum Beispiel\nauch in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c \u2013, dass die Zusagen\ndes Bundes f\u00fcr die wichtigen Verkehrsprojekte in Sach-\nsen voll eingehalten werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas absolut Blamable an der ganzen Debatte hier ist,\ndass Sachsen einmal wieder das gr\u00f6\u00dfte Theater ver-\nanstaltet, aber so ziemlich das einzige Bundesland ist,\ndas von den Maut-Ausf\u00e4llen so gut wie gar nicht be-\ntroffen ist.\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\nDas hat mit dem Anti-Stau-Programm zu tun, Herr\nG\u00f6tzel, aber da m\u00fcssen Sie sich einmal intensiv informie-\nren, was dieses Programm beinhaltet. Es hat auch mit\ndem Umstand der Olympia-Bewerbung zu tun, und hin-\nter dieser Olympia-Bewerbung steht der Bund voll und\nganz. \u2013 Wenn Sie etwas zu sagen haben, Herr Eggert,\nk\u00f6nnen Sie gern ans Mikrofon treten; ich antworte Ihnen\ngern.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich darf um Aufmerksamkeit bitten!\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: \u2013 Herr Eggert, treten Sie ans Mik-\nrofon, wenn es etwas Wesentliches zu sagen gibt!\n\nIch komme zum dritten und heikelsten Punkt. In der\nletzten Woche kam es zum bisher schwersten Zerw\u00fcrfnis\nzwischen Bundesverkehrsministerium und Staatsregie-\nrung. Ein verantwortlicher Mitarbeiter aus Berlin meinte,\nes sei normal, dass L\u00e4nder f\u00fcr ihre Interessen k\u00e4mpfen.\nBayern zum Beispiel \u2013 wen wundert es \u2013 sei ein beson-\nders harter Verhandlungspartner. Dennoch gelten die\nVertreter des Alpen-Freistaates als fair. Eigentlich gebe\nes nur ein einziges Bundesland, welches st\u00e4ndig foul\nspielt und die Grundregeln einer konstruktiven Zusam-\nmenarbeit verletzt; und das ist der Freistaat Sachsen.\nNach viereinhalb Jahren Verkehrspolitik im S\u00e4chsischen\nLandtag teile ich diese Einsch\u00e4tzung. Die Politik ist hin-\nterw\u00e4ldlerisch und anma\u00dfend.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDer Bund baut zurzeit zeitgleich drei neue Autobahnen;\nes wurde erw\u00e4hnt. Herr Minister Gillo, Sie sagten ges-\ntern in der \u201eFreien Presse\u201c, der Bund habe inzwischen\nzeitgleich die Finanzierung der A 17, A 38 und A 72 zu-\ngesagt. In der \u201eLVZ\u201c werden Sie mit dem Satz zitiert:\n\u201eUnser hartn\u00e4ckiges Verhandeln hat sich ausgezahlt.\u201c\nDas ist doch ein Witz! Sie wissen doch ganz genau, dass\nbesagte Zusagen nicht Ergebnis der Gespr\u00e4che vom ver-\ngangenen Dienstag sind. Die genannten Projekte standen\nniemals zur Disposition. Wenn Sie das nicht wissen \u2013\nwas ich mir gut vorstellen kann \u2013, macht es die Sache\nnur noch schlimmer.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs ist schon erstaunlich, mit welchem Selbstverst\u00e4ndnis\nhier Fakten auf den Kopf gestellt werden. Da wird mit\nder Stimme des CDU-Ministerpr\u00e4sidenten der Bundes-\nhaushalt in den Vermittlungsausschuss geschickt \u2013 ein\nparteitaktisches Spielchen der CDU \u2013, und vier Wochen\nsp\u00e4ter weint das SMWA Krokodilstr\u00e4nen dar\u00fcber, dass\ndas Bundesverkehrsministerium immer noch keinen In-\nvestitionsplan f\u00fcr 2004 auf den Tisch gelegt hat. Dabei\nwissen Sie doch selbst ganz genau, dass dies haushalts-\nrechtlich nicht m\u00f6glich ist. Ministerpr\u00e4sident Milbradt\nmuss selbst wissen, was ihm wichtiger ist: die Parteidis-\nziplin oder der Ausbau der Verkehrsinfrastruktur. Im\nBundesrat hat sich Herr Milbradt eindeutig gegen Sach-\nsens Interessen entschieden.\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\nDas geh\u00f6rt zum Beispiel in die Rubrik B 174, Ortsumge-\nhung Marienberg. Informieren Sie sich dar\u00fcber! Aber ich\ndenke: Hauptsache, Angela Merkel hat es gemerkt und\nwird es demn\u00e4chst mit einem P\u00f6stchen Herrn Milbradt\nhonorieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: \u2013 Ich komme zum Schluss.\nFazit: Sachsen wird durch den Maut-Ausfall kaum tan-\ngiert und sollte dringend zu einer konstruktiven Zusam-\nmenarbeit mit dem Bundesverkehrsministerium zur\u00fcck-\nfinden. Wichtig w\u00e4re auf jeden Fall, endlich einmal von\ndiesem kleingeistigen Niveau herunterzukommen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7323\n\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Einsle, bitte.\n\nFrau Einsle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Frau Raatz, ich glaube, was Sie jetzt hier abgelie-\nfert haben, schl\u00e4gt dem Fass den Boden aus.\n\n(Eggert, CDU: Sehr richtig! \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\n\u00dcber das Maut-Desaster ist von meinen Vorrednern viel\ngesagt worden. Was jetzt versucht wird, ist ein m\u00fch-\nsames Zusammenkehren eines Scherbenhaufens. Wenn\nSie meinen, dass Kollege G\u00f6tzel keine Ahnung habe,\ndann muss ich die Frage einmal an die SPD-Fraktion zu-\nr\u00fcckgeben, ob sie keine Ahnung von Haushaltspolitik\nhat.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Eben, Sie haben ja keine! \u2013\nUnruhe bei den Fraktionen)\n\nDie Bundesregierung hatte im Februar 2000 das Anti-\nStau-Programm beschlossen, das aus den Maut-Einnah-\nmen f\u00fcr die Jahre von 2003 bis 2007 finanziert werden\nsollte mit 757 Millionen Euro pro Jahr; und die sind ein-\nfach nicht da. Alles, was jetzt aus Berlin zu h\u00f6ren ist,\nsind reine Willenserkl\u00e4rungen, die wir begr\u00fc\u00dfen \u2013 das\nist \u00fcberhaupt keine Frage \u2013, die aber von der Staatsregie-\nrung und von der Verkehrsministerkonferenz hart er-\nk\u00e4mpft werden mussten. Kennen Sie das Schreiben des\nSPD-Ministers von Rheinland-Pfalz, des jetzigen Vorsit-\nzenden der Verkehrsministerkonferenz, der gleichlau-\ntende Forderungen an sein eigenes Haus in Berlin ge-\nstellt hat?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Einsle, CDU: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Frau Dr. Raatz.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Weil Sie vom Anti-Stau-Programm\nreden: Welche s\u00e4chsischen Projekte befinden sich darin\nund welche sind schon realisiert?\n\nFrau Einsle, CDU: Beispielsweise der zweite Bauab-\nschnitt der A 38 und Bahnprojekte. Dazu komme ich\ngleich. Ich kann die Frage gut und gerne beantworten.\nEs ist v\u00f6llig schleierhaft, wie die fehlenden 2 Milliarden\nEuro 2004 gedeckt werden sollen.\n\n(Eggert, CDU: Weil Stolpe weg muss!)\n\nWenn die Infrastruktur in Deutschland und in Sachsen\nnicht auf der Strecke bleiben soll, werden daf\u00fcr andere\nL\u00f6cher aufgerissen, denn es gibt noch keinen Bundes-\nhaushalt f\u00fcr dieses Jahr; und wie wo was hingestopft\nwerden soll, das wei\u00df \u00fcberhaupt noch niemand. Da war-\nten wir noch auf die Antworten aus dem Bundestag.\nDass Zweifel angebracht sind an Versprechungen, die\n\nuns schon gemacht worden sind, m\u00f6chte ich einmal an\neinigen Beispielen belegen.\nDer zweite Bauabschnitt der A 38 war im Anti-Stau-Pro-\ngramm vorgesehen. Im Jahr 2000 wurde erst einmal der\nBaustopp verh\u00e4ngt f\u00fcr die Finanzierung aus dem Bun-\ndesverkehrswegeplan und gesagt, im Anti-Stau-Pro-\ngramm werde dann die Finanzierung gesichert und zu-\ngesagt. Nun haben wir es nicht, denn es kann nicht\nfinanziert werden, also ist wieder die Frage offen: Wo\nsoll es dann im Haushalt stehen? Mittlerweile besteht\nBaurecht f\u00fcr die gesamte A 38 mit einem Volumen von\n103 Millionen Euro und nur, wenn das Geld wirklich\nflie\u00dft, ist die Fertigstellung zur Fu\u00dfball-Weltmeisterschaft\nmit gro\u00dfen Anstrengungen zu schaffen. Wir brauchen\ndie A 72 Chemnitz\u2013Leipzig bis zur Fu\u00dfball-WM!\nDoch was haben wir alles schon erlebt? Da braucht die\nBundesregierung eineindreiviertel Jahr f\u00fcr die Linienbe-\nstimmung, wof\u00fcr nach Bundesverkehrswegeplanungsbe-\nschleunigungsgesetz vier Monate vorgegeben sind.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Woran liegt es denn?)\n\nMit fadenscheinigen Begr\u00fcndungen sind nach acht Mo-\nnaten die ersten Anfragen wieder in Sachsen angekom-\nmen. Wenn sie merken, dass irgendetwas fehlt, h\u00e4tte\nman sicher auch fr\u00fcher schon Zeit finden sollen, das ein-\nmal zu lesen und zu \u00fcberarbeiten \u2013 wenn man daran in-\nteressiert ist!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei der SPD)\n\nWenn man daran interessiert ist, die Ma\u00dfnahmen auch\nwirklich in Sachsen umsetzen zu wollen, muss man auch\nm\u00f6gliche Nachforderungen oder Fehler \u2013 wie auch im-\nmer man das nennt \u2013 rechtzeitig an die S\u00e4chsische\nStaatsregierung zur\u00fcckmelden und nicht erst ein drei-\nviertel Jahr warten, bevor man damit anf\u00e4ngt. Da ist es\nkein Wunder, dass uns dieses wertvolle Jahr verloren\ngegangen ist.\nWie methodisch weiterhin vorgegangen wird, beweist\ndie Tatsache, dass nach dem ersten Spatenstich im No-\nvember in Hartmannsdorf f\u00fcr das erste Teilst\u00fcck, bei\ndem Staatssekret\u00e4rin Gleike vollmundig und mutig den\nBagger bediente, ihr eigener Bundesminister f\u00fcr Aufbau\nOst, Herr Stolpe, einige Tage sp\u00e4ter in die n\u00e4chste Offen-\nbarung stolperte und die Finanzierung erst einmal wie-\nder infrage stellte. Wir konnten es alle in der Zeitung\nlesen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa sind doch Zweifel angebracht. Die Bahn hat aufgrund\nfehlender Finanzierung einen Baustopp \u00fcber alle Projekte\nverh\u00e4ngt. Es fehlen 1,2 bis 1,3 Milliarden Euro, auch\nf\u00fcr die Hochgeschwindigkeitsstrecken Dresden\u2013Leipzig,\nLeipzig\u2013Berlin, und VDE Nr. 8.2 Leipzig\u2013Erfurt. Hinter\nvorgehaltener Hand wird zumindest eine Aussage ge-\ntroffen: Die Sachsen-Magistrale soll 2008 weitergebaut\nwerden. Das wollen Sie noch als Erfolg verkaufen!\nMeine Damen und Herren! Wer sich ernsthaft um Olym-\npische Spiele bewerben will, muss andere Signale setzen.\nDas Fazit des Ganzen: Die Bundesregierung hat mit\nihrem dilettantischen und katastrophalen Herangehen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7324\n\nDeutschland gro\u00dfen Schaden zugef\u00fcgt. Wenn Sie die\nManager von Toll Collect allein f\u00fcr dieses Desaster ver-\nantwortlich machen wollen,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die haben doch gelogen! \u2013\nNolle, SPD: Die haben doch alles gut gemacht!)\n\ndann muss ich Ihnen sagen: Daf\u00fcr tragen die politischen\nK\u00f6pfe \u2013 die Bundesregierung und die Minister \u2013 die\npolitische Verantwortung, und sie haben ihre Unter-\nschrift unter diesen Vertrag gesetzt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die haben gelogen!\nDie haben etwas versprochen,\nwas sie nicht halten konnten!)\n\n\u2013 Die haben ganz einfach die Vertr\u00e4ge nicht gelesen, die\nsie unterschrieben haben, und jetzt wollen sie das alles\nnur den Managern und Juristen in die Schuhe schieben.\nDas ist doch das Problem. Da muss ich sagen: Die Bun-\ndesregierung ist fehl am Platze. Sie spielen schwarzer\nPeter, wie immer, und wir widersprechen dem heftig.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der PDS-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 CDU-Fraktion? \u2013 SPD-Fraktion? \u2013\nDann bitte ich die Staatsregierung das Wort zu nehmen.\nHerr Minister Gillo, bitte.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Um das einmal klarzustellen, Frau\nDr. Raatz: Der Grund daf\u00fcr, dass die Industrie und wir\nalle uns dar\u00fcber aufregen, dass die Maut-Einnahmen\nnicht stattfinden, liegt darin, dass der Finanzminister,\nHerr Eichel, alle Einnahmen, von denen er dachte, sie\nk\u00e4men aus der Maut, aus dem normalen Verkehrsbudget\nherausgenommen hat und anderweitig verwendet. Das\nhei\u00dft, der Finanzminister hat angenommen: Wenn das\nGeld \u2013 2,7 Milliarden Euro \u2013 kommt, dann kann ich das\nGeld, das vorher im Haushalt war, woanders hineinste-\ncken. \u2013 Darum bin ich so sauer.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Das kann Ihnen\ndoch egal sein! Wenn Sachsen einen Vorteil\n\ndavon hat, kann Ihnen das egal sein! \u2013\nZuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\n\u2013 Immer mit der Ruhe, Frau Raatz, immer mit der Ruhe!\n\u2013 Die Lkw-Maut f\u00fcr den Autobahnverkehr wurde bereits\nAnfang der neunziger Jahre konzipiert. Es haben sich in\nder Zwischenzeit vier verschiedene SPD-Verkehrsminis-\nter daran ausprobiert.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Raatz, SPD)\n\nSie ist das wesentliche Element f\u00fcr neue Strukturen bei\nder Finanzierung der Verkehrswege. Mit der Umstellung\nder zeitbezogenen Geb\u00fchr f\u00fcr die Lkw-Vignette auf eine\nstreckenbezogene Geb\u00fchr, die Lkw-Maut n\u00e4mlich, soll\nder Schwerverkehr verursachergerecht an den Infrastruk-\nturkosten beteiligt werden.\n\nDie Bundesregierung hat die Einf\u00fchrung der Lkw-Maut\nzum verkehrspolitischen Schwerpunkt erkl\u00e4rt. Am\n22. Mai des vergangenen Jahres verk\u00fcndete Bundesmi-\nnister Dr. Stolpe im Bundestag: Die Lkw-Maut kommt\np\u00fcnktlich zum 31. August. \u2013 Er hat nicht gesagt, in wel-\nchem Jahr. Am 26. August wurde eine zweimonatige\nErprobungs- bzw. Einf\u00fchrungsphase angek\u00fcndigt und es\nhie\u00df: Der Einzug der Lkw-Maut auf deutschen Autobah-\nnen kann am 2. November beginnen. \u2013 Ich frage mich,\nwelches Jahr er gemeint hat. Noch am 11. September \u2013\nanl\u00e4sslich der 1. Lesung des Bundeshaushalts 2004 \u2013 er-\nkl\u00e4rte der Bundesminister, dass die Maut kommen wird.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ja, aber wann?)\n\nJetzt, Anfang Februar 2004, hat der Betreiber Toll Collect\nals neuen Starttermin den kommenden Jahreswechsel,\nalso 2005, f\u00fcr eine minimierte Einf\u00fchrung angeboten. Da-\nmit haben die v\u00f6llige \u00dcbersch\u00e4tzung der Leistungsf\u00e4hig-\nkeit der satellitengest\u00fctzten Erhebungstechnik und die\ntotale Untersch\u00e4tzung der Umsetzungsprobleme zu einer\nweltweiten Blamage gef\u00fchrt.\nAn dem Desaster ist der \u00f6ffentliche Auftraggeber, die\nBundesregierung, ma\u00dfgeblich beteiligt \u2013 angefangen von\nder Ausschreibung \u00fcber das Controlling bis hin zum ge-\ngenw\u00e4rtigen hilflosen Verhandlungsmanagement. Der\nBetreiber Toll Collect legt die Termine fest und bestimmt\ndie H\u00f6he des Schadensersatzes. Die Aktionen der Bun-\ndesregierung laufen dem Problem leider nur hinterher.\nNur Moderation reicht bei dieser Problematik allerdings\nnicht aus.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Ja,\nbitte.\n\nBeyer, CDU: Herr Minister, \u201eDie Welt\u201c wurde heute\nschon einmal zitiert. K\u00f6nnen Sie eine Meldung \u00fcber Ge-\nheimverhandlungen zwischen Minister Stolpe und Minis-\nter Struck best\u00e4tigen? Nach dem relativ schnellen Auf-\nfinden von Saddam Hussein durch die amerikanische\nArmee soll jetzt die Bundeswehr zur Lokalisierung der\nLkws eingesetzt werden.\n\n(Unruhe)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich darf um Aufmerksamkeit bitten.\n\nBeyer, CDU: Selbst solcher, die sich eventuell in Erd-\nl\u00f6chern verstecken.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Abg. Beyer, diese Information ist mir nicht bekannt.\nAber ich bin auch ein Mensch, der es immer begr\u00fc\u00dft,\ndass man ressort\u00fcbergreifend zusammenarbeitet.\n\n(Heiterkeit im ganzen Hause \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Weil das hilft, Herr Gillo!\n\nEs hilft n\u00e4mlich!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7325\n\nDoch die Blamage und der Imageverlust der beteiligten\nUnternehmen sowie der Bundesregierung sind nur eine\nSeite.\nEbenso desastr\u00f6s sind die Auswirkungen auf die Finan-\nzierung der Verkehrsinfrastruktur, auf die Arbeitspl\u00e4tze\nin der Bauwirtschaft. Fehlende Einnahmen von 2,2 Mil-\nliarden Euro im Jahr 2004 \u2013 das sind vergleichbar fast\n40 % des gesamten Volumens des Haushaltsentwurfs der\nBundesregierung \u2013 f\u00fcr die Bundesfernstra\u00dfen im Jahr\n2004. Mit den fehlenden Einnahmen des vergangenen\nJahres addiert sich diese Summe auf 2,8 Milliarden Euro.\nDamit k\u00f6nnten etwa 60 000 Arbeitspl\u00e4tze in der Bau-\nwirtschaft gesichert werden. Die Folgen sp\u00fcrt die Bau-\nwirtschaft, sp\u00fcren alle Verkehrsteilnehmer.\nBei den Bundesfernstra\u00dfen zeichnet sich erfreulicher-\nweise \u2013 in einigen Bereichen \u2013 Entspannung ab. So er-\nkl\u00e4rte die Parlamentarische Staatssekret\u00e4rin im Bundes-\nministerium f\u00fcr Verkehr, Bau- und Wohnungswesen,\nFrau Iris Gleike, in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom ver-\ngangenen Samstag \u2013 ich zitiere: \u201eDie Zusagen f\u00fcr die\nwichtigsten Verkehrsprojekte in Sachsen werden voll ein-\ngehalten.\u201c \u2013 und nannte die Fertigstellung der A 17 Dres-\nden\u2013Bundesgrenze bis 2006, der A 38 S\u00fcdumgehung\nLeipzig bis 2005 sowie die f\u00fcr die Weltmeisterschaft 2006\nwichtige teilweise Fertigstellung der A 72 Chemnitz\u2013\nLeipzig.\nDiese Zusicherung wurde bei den Sondierungsgespr\u00e4-\nchen des SMWA beim Bundesministerium f\u00fcr Verkehr,\nBau- und Wohnungswesen am Dienstag dieser Woche\nbest\u00e4tigt. Ebenso k\u00f6nnen die laufenden Bundesstra\u00dfen-\nprojekte Borna, Stollberg und Mei\u00dfen weitergebaut wer-\nden. Zur Verkehrsfreigabe der Ortsumgehung Eilenburg\nam Mittwoch dieser Woche hat Frau Gleike die Finanzie-\nrung dieser Projekte erneut bekr\u00e4ftigt. Das sind in der\nTat gute Nachrichten.\nWenn uns dann aber, Frau Dr. Raatz, vom Bundesminis-\nterium vorgeworfen wird, dass wir diese Dinge in der\n\u00d6ffentlichkeit best\u00e4tigten und wir das nicht sollten, weil\nwir vertrauliche Verhandlungen in irgendeiner Weise ge-\nf\u00e4hrdeten, dann wei\u00df ich nicht, wo der Unterschied ist\nzwischen dem, was Frau Gleike sagen darf, und dem,\nwas wir als Staatsregierung als Ergebnis unserer langfris-\ntigen Verhandlungen auch sagen d\u00fcrfen. Wir leben doch\nin einer Gesellschaft, in der jeder \u2013 beide Seiten \u2013 diese\nAnerkennung aussprechen kann.\nAllerdings gibt es f\u00fcr Neubeginne kein gr\u00fcnes Licht. Das\nist besonders unbefriedigend f\u00fcr das EU-Erweiterungs-\nprojekt B 174, die Ortsumgehung Marienberg. Ich m\u00f6chte\nauch noch einmal auf Folgendes hinweisen, obwohl der\nKollege das schon gemacht hat: Das Baurecht liegt be-\nreits seit M\u00e4rz vergangenen Jahres vor, Frau Dr. Raatz. \u2013\nDas vielleicht nur, damit wir uns da einig sind, dass das\nder Fall ist.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das hat\nmit dem Baurecht nichts zu tun!)\n\nHier fehlt das Bekenntnis zu einem wichtigen Projekt f\u00fcr\nden Erweiterungsprozess. Das betrifft aber auch alle\nMa\u00dfnahmen, die im ersten Halbjahr Baurecht erreichen\nwerden, das hei\u00dft die B 178 n\u00f6rdlich von L\u00f6bau, die\n\nB 107 in Grimma, die B 98 in Gro\u00dfenhain und die B 101\nbei Markersbach.\n\nMeine Damen und Herren! Wir haben immer gefordert,\ndass wir ein Bekenntnis zu einem Verkehrsprojekt Euro-\np\u00e4ische Einigung brauchen, mit dem die Verbindungen\nzu den neuen Beitrittsl\u00e4ndern wirklich infrastrukturm\u00e4-\n\u00dfig unterst\u00fctzt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDazu werden wir auch weiterhin stehen und dazu wer-\nden wir weiterhin verhandeln.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Das haben wir\ndoch gestern debattiert!)\n\n\u2013 Ich w\u00fcrde mich freuen, Frau Dr. Raatz, wenn Sie sich\nvon Ihrer Fraktion aus selber einbringen w\u00fcrden, um da-\nran zu erinnern, dass es Verkehrsprojekte in Sachsen\ngibt, die europ\u00e4isch wirklich wichtig sind. \u2013\n\nGegenw\u00e4rtig besteht f\u00fcr den Bundeshaushalt 2004 nur\neine vorl\u00e4ufige Haushaltsordnung. Dabei hat die Bundes-\nregierung den Haushalt trotz der bekannten und abseh-\nbaren Schwierigkeiten immer noch mit der Luftnummer\n\u201eEinnahmen aus der Lkw-Maut\u201c in H\u00f6he von 2,7 Mil-\nliarden Euro gef\u00fcllt. Das ist doch ziemlich absurd.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDer Bund war bisher offensichtlich nicht in der Lage,\nsich zu dieser Fehleinsch\u00e4tzung ehrlich zu bekennen,\nauch nicht im Haushalt. Nach dem 12. Februar, an dem\nder Bundestag den Haushalt mit Kanzlermehrheit be-\nschlie\u00dfen will, muss die Bundesregierung Farbe beken-\nnen, wie es mit den Verkehrsinvestitionen weitergeht.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat sich im Bundesrat bei\nden Beratungen zu den Maut-Gesetzen gemeinsam mit\nden anderen unionsgef\u00fchrten L\u00e4ndern f\u00fcr eine realisti-\nsche und seri\u00f6se Verkehrspolitik eingesetzt. Das betraf\nunsere Forderung nach Zweckbindung der Einnahmen\nebenso wie nach Harmonisierung der Wettbewerbsbedin-\ngungen.\n\nDie Einnahmen aus der Maut m\u00fcssen vollst\u00e4ndig f\u00fcr die\nVerkehrsinfrastruktur bereitstehen. Der Haushalt darf\nnicht zulasten dieser Zukunftsinvestitionen saniert wer-\nden. Deswegen: Die Staatsregierung fordert, dass die\nfehlenden Maut-Einnahmen nicht zulasten des Ausbaus\nder Verkehrsinfrastruktur gehen. Der Antrag der s\u00e4ch-\nsischen CDU-Fraktion ist eine gute Unterst\u00fctzung unse-\nrer Bem\u00fchungen gegen\u00fcber dem Bund.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Weitere\nWortmeldungen zu dieser Aktuellen Debatte liegen mir\nnicht vor. Damit ist diese 1. Aktuelle Debatte, beantragt\nvon der CDU-Fraktion zum Thema: \u201eVersagen der Bun-\ndesregierung bei der Maut-Einf\u00fchrung und Auswirkun-\ngen auf die Infrastrukturentwicklung im Freistaat Sach-\nsen\u201c, beendet.\n\nWir kommen nun zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7326\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nDie neuen Fehler und Verfehlungen des s\u00e4chsischen Innenministers Rasch\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der SPD\ndas Wort, danach CDU, PDS, CDU; Staatsregierung.\n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nbitte, dass die Fraktion der SPD das Wort nimmt. Herr\nAdler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nMit dieser Debatte kommen wir zu den Dingen zur\u00fcck,\ndie wir hier in Sachsen entscheiden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nHerr Minister Rasch, ich bin gern bereit, zun\u00e4chst festzu-\nstellen, dass ich Sie als Kollegen und als Ausschussvor-\nsitzenden sehr gesch\u00e4tzt habe. Seit Sie das Ministerium\nf\u00fchren, haben Sie aber, gelinde gesagt, eine gl\u00fccklose\nHand. Dies zeigen auch die letzten Ereignisse.\n\nDa ist der Fall des Referatsleiters Bernie H., verantwort-\nlich \u2013 und darin liegt gerade die Brisanz \u2013 f\u00fcr Korrup-\ntionsbek\u00e4mpfung. Statt dieser T\u00e4tigkeit nachzugehen,\nwar seine Arbeit sehr eigenn\u00fctzig. Wie man h\u00f6rt, griff er\ndabei auf die Arbeit anderer Ministeriumsangestellter zu-\nr\u00fcck. Dies war zumindest in seiner Abteilung bekannt,\naber ein rechtzeitiges Einschreiten der Vorgesetzten blieb\naus. Das Ministerium, welches f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von\nKriminalit\u00e4t zust\u00e4ndig ist, wehrte sich zu sp\u00e4t und unge-\nn\u00fcgend gegen ein solches Vorgehen.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nVor Bernie H., der f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Kriminalit\u00e4t\nzust\u00e4ndig ist, konnte unser Anti-Korruptions-Gesetz\nnat\u00fcrlich auch keine Gnade finden.\n\nNun mag man sagen, die Sache ist schlimm, aber\nschwarze Schafe gibt es halt \u00fcberall. Das Problem jedoch\nist, dass der Vorgang bis in die Spitze des Ministeriums\nreicht. So ist der fr\u00fchere Vorgesetzte jetzt Staatssekret\u00e4r\nund auch der Minister ist in die Ermittlungen involviert.\nEs ist auch bekannt, dass Mitarbeiter im Innenministe-\nrium bereit sind, \u00fcber ihr Wissen in dieser Angelegen-\nheit zu berichten, es aber tunlichst vermeiden, weil sie\nschmerzhafte Konsequenzen bef\u00fcrchten.\n\nBei der gegenw\u00e4rtigen Ermittlungsstruktur kann man\ndas auch verstehen, weil diese Angaben stets bis zur\nHausspitze gelangen, einer Spitze, bei der der Verdacht\nmindestens auf Strafvereitelung nahe liegt.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nErinnern wir uns dazu: Da ist die Ermittlungsakte, ge-\nf\u00fchrt von einer couragierten Frau, pl\u00f6tzlich mit belasten-\ndem Material und den geplanten Ermittlungsma\u00dfnah-\nmen \u2013 ja, wo wohl? \u2013 auf dem Schreibtisch von Bernie H.\ngelandet, und zwar direkt aus dem Ministerb\u00fcro.\n\nEin B\u00fcroversehen \u2013 so die Behauptung des Ministers. Ich\nbin bereit zuzugeben, dass \u00fcberall Fehler passieren. Aber\nwer die Brisanz des Materials kennt, geht auch sorgsam\ndamit um. Wei\u00df man im Ministerium nicht, dass Perso-\n\nnalakten und noch mehr disziplinarische Ermittlungs-\nakten einem strengen Reglement unterliegen? Post-\nb\u00fccher, Aktensiegel usw. w\u00e4ren da zu erw\u00e4hnen. Da\nklingt \u201eB\u00fcroversehen\u201c merkw\u00fcrdig, so dass man eigent-\nlich erwarten sollte, dass die Staatsanwaltschaft an dieser\nStelle hellh\u00f6rig wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Minister, noch leiten Sie mit Ihrem Staatssekret\u00e4r\ndie Ermittlungen, weil die Revisionseinheit des Finanz-\nministeriums noch in Ihrem Auftrag arbeitet und unter\nIhrer F\u00fchrung steht. Alle Ermittlungsergebnisse, aber\nauch alle Ermittlungsma\u00dfnahmen der Revisionseinheit\nlanden auf Ihrem Schreibtisch, ja sogar Ma\u00dfnahmen, die\nvon der Staatsanwaltschaft durch die Revisionseinheit er-\nfolgen, laufen \u00fcber das Ministerb\u00fcro. Das hei\u00dft doch im\nKlartext, Herr Minister: Sie ermitteln gegen sich!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEr ist ja Abgeordneter!)\n\nUnd da erw\u00e4hne ich einfach einmal das, was wir gestern\nzum Paunsdorf-Ausschuss hier geh\u00f6rt haben. Dazu zwei\nSchlussfolgerungen.\n\nDie erste Schlussfolgerung: In der Aufkl\u00e4rung dieses Fal-\nles haben nur noch die Staatsanwaltschaft und ihre Hilfs-\nbeamten zu ermitteln.\n\nDer zweite Punkt: Wir haben in der Drucksache 3/10132\neine Vielzahl von Fragen gestellt, die unter anderem\nauch Ihre Person, Herr Minister, und die Person des\nStaatssekret\u00e4rs betreffen. Wir erwarten, dass Sie diese\nFragen umf\u00e4nglich beantworten und sich nicht hinter ir-\ngendwelchen anderen Dingen ducken.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZuruf des Abg. Eggert, CDU \u2013\n\nGegenruf des Abg. Adler, SPD \u2013\nJurk, SPD: Aber sch\u00f6n,\n\ndass der Kollege Eggert zuh\u00f6rt!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! \u201eSo richtig wei\u00df Pressesprecher\nJoachim Beese am Donnerstagmorgen noch nicht, was\nSPD-Fraktions-Innenpolitiker Peter Adler am heutigen\nFreitag zum zweiten Tagesordnungspunkt der Landtags-\nsitzung sagen will. Nur eines steht fest: Es geht gegen\nHorst Rasch.\u201c \u2013 So weit die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDamit eines gleich klar ist und damit auch gar nicht erst\nirgendwelche Zweifel aufkommen: Minister Rasch hat\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7327\n\ndas volle Vertrauen der CDU-Landtagsfraktion und un-\nsere volle Unterst\u00fctzung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nNolle, SPD: In alle Ewigkeit, amen!)\n\nIn anderen Zeitungen sind nat\u00fcrlich Sie, Herr Nolle, zu\nh\u00f6ren. Karl Nolle zu \u201eBILD\u201c: \u201eAuch ich bin f\u00fcr eine\nKabinettsumbildung. Aber mit einem Austausch von\nK\u00f6pfen allein ist es nicht getan. Wir brauchen eine an-\ndere politische Strategie, m\u00fcssen die Menschen mehr\nmitnehmen.\u201c\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n\u2013 Sie klatschen zu Recht, allerdings meint er den Bun-\ndesminister Stolpe.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnd wenn er meint, wir m\u00fcssten die Menschen mehr\nmitnehmen, meint er vielleicht, dass er sich schon einmal\nals Verkehrsminister auf Bundesebene ins Gespr\u00e4ch\nbringt. So weit jedenfalls der Herr Nolle. Oder meint er\nmit der Formulierung \u201eWir m\u00fcssen die Menschen mehr\nmitnehmen\u201c vielleicht, dass wir sie mehr fertig machen\nm\u00fcssen? Das ist nat\u00fcrlich auch eine Interpretation. Aber\ndas \u00fcberlasse ich Ihnen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nBandmann?\n\nBandmann, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nG\u00f6tzel, CDU: Herr Bandmann, teilen Sie die Auffassung,\ndass das wirklich ein parteisch\u00e4digendes Verhalten des\nHerrn Nolle ist?\n\nBandmann, CDU: Das ist eine Entscheidung der Sozia-\nlisten in Berlin und in Dresden. Das sollen die Herr-\nschaften selber f\u00fcr sich ausmachen. Ich, Kollege G\u00f6tzel,\nhabe das in der Tat hier nicht zu beurteilen.\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\nAber worum geht es denn? Innenminister Rasch hat die\nVerantwortung f\u00fcr 14 000 Besch\u00e4ftigte im Polizeidienst\nund ich denke, wir als CDU-Fraktion k\u00f6nnen auf die Er-\ngebnisse der Polizeiarbeit in der Tat sehr stolz sein.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWir k\u00f6nnen sehr stolz sein auf diese Arbeit, weil Sachsen\neines der sichersten L\u00e4nder dieser Bundesrepublik\nDeutschland ist.\n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEin Zweites: Wir k\u00f6nnen stolz sein, weil die Aufkl\u00e4rung,\nzum Beispiel auch im Falle der Kofferbombe, exzellent\nerfolgt. Die Menschen k\u00f6nnen sich hier sicher f\u00fchlen.\nVon daher haben Pr\u00e4vention und Vorbeugung f\u00fcr uns in\nSachsen einen hervorragenden Stellenwert.\n\n(Beifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nWenn jetzt der SPD-Kollege Adler, den ich \u00fcbrigens\nauch sch\u00e4tze, vor diesem Mikrofon \u201erumd\u00fcmpelt\u201c, eini-\nge im Ministerium w\u00fcrden sich nicht trauen, etwas zu\nsagen, dann ist das schlicht und einfach Verbreiten von\nGer\u00fcchten.\n\nEntweder man nennt Ross und Reiter oder man sollte\ndie Dinge hier im Parlament nicht so behandeln. Das ist\nder Stil, der hier in dieses Haus geh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, S\u00e4chsisches Landes-\nkriminalamt und die Polizei insgesamt sind gut aufge-\nstellt. Aber wenn es darum geht, in diesem Hohen Haus\nGesetze zu verabschieden, die die innere Sicherheit und\ndie M\u00f6glichkeiten der Polizei verbessern, dann sind es\ndiese Herrschaften, die uns jedes Mal in den Arm fallen\nund uns weismachen wollen, dass es nicht ginge, weil es\ndie Verh\u00e4ltnisse verschlechtern w\u00fcrde. Das ist die Wahr-\nheit! Aber das ist mit uns nicht zu machen.\n\nWir lassen uns den Innenminister nicht besch\u00e4digen. Wir\nwerden weiter den Kurs beschreiten, den uns die Be-\nv\u00f6lkerung in Sachsen vorgegeben hat.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Herr Tippach, bitte.\n\n(Nolle, SPD: Thema verfehlt \u2013 Sechs minus! \u2013\nEggert, CDU: Das war ein sch\u00f6nes Wort,\n\nNolle, was du gesagt hast! \u2013\nZuruf von der SPD: Herr Nolle!)\n\nTippach, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! In der Landtagsdebatte im September des letz-\nten Jahres hat der Innenminister zum damaligen Referen-\ntenentwurf zum Katastrophen- und Rettungsschutz- und\nRettungsdienstgesetz gesagt, man h\u00e4tte jetzt einen Ent-\nwurf, bei dem alle signalisieren, dass es ihnen wehtut.\nDeswegen sei das ein guter Kompromiss.\nNun ist es aus meiner Sicht nicht so, dass man, wenn\nman Politik macht, allen wehtun sollte. Man sollte nur\nden Richtigen wehtun, wenn das \u00fcberhaupt erforderlich\nist.\n\nAber diese Philosophie, dass gute Politik darin besteht,\nsich mit allen zu ver\u00e4rgern, erkl\u00e4rt zumindest den aktu-\nellen Zustand, den wir im Bereich des Innenministe-\nriums haben.\n\nEs gibt ein Sprichwort, das sagt: \u201eIst die Katze aus dem\nHaus, dann tanzen die M\u00e4use auf dem Tisch.\u201c Das trifft\nallerdings aus drei Gr\u00fcnden nicht auf Ihren Bereich zu,\nHerr Innenminister.\n\n(Frau Clau\u00df, Christine, CDU:\nEr ist ja auch keine Katze!)\n\n1. \u2013 Sie sagen es: Der Innenminister ist keine Katze, auch\nwenn es so scheint, als ob er sieben Leben h\u00e4tte.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei PDS und SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7328\n\n2. Bei Ihnen wird auch auf den Tischen getanzt, wenn\nSie im Haus sind.\n\n3. Das, was da tanzt, sind gewiss keine M\u00e4use, sondern\nsehr viel gr\u00f6\u00dfere Tiere.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nDer Fall Bernie H. ist genannt worden \u2013 ich will das\nnicht wiederholen. Aber ich m\u00f6chte auf eines aufmerk-\nsam machen: Wenn Sie im Fr\u00fchsommer des letzten Jah-\nres disziplinarrechtliche Ermittlungen einleiten, um dann\nim Januar \u2013 also ein dreiviertel Jahr sp\u00e4ter \u2013 in der\nCDU-Fraktion zu sagen, dass dies ein stumpfes Schwert\nsei und jetzt die Staatsanwaltschaft ermitteln solle, dann\nhaben Sie ein dreiviertel Jahr lang verz\u00f6gert, dass effek-\ntiv aufgekl\u00e4rt wird \u2013 und das geschah im Wissen um\ndieses stumpfe Schwert.\n\n(Starker Beifall bei PDS und SPD)\n\nDas will ich nur mal genannt haben.\n\nAuf das Thema Polizeidirektor Wolf in Dresden wird\nmeine Kollegin Ernst eingehen.\n\nZu nennen w\u00e4re auch der F\u00f6rderverein \u201eDemokratie\nund innere Sicherheit\u201c in Bautzen.\n\nKurz zu nennen w\u00e4ren auch die Flutpr\u00e4mien. Sie wissen,\ndass es eine Absprache gab, dass Flutpr\u00e4mien aus Ge-\nrechtigkeitsgr\u00fcnden nicht zu zahlen sind. Das haben Sie\nauch mit den Polizeigewerkschaften abgesprochen. Sie\nhaben es dann aber trotzdem getan, und zwar nur in\nIhrem Ministerium.\n\nAls letzten Fall nenne ich noch den Auftrag an Frau von\nDerschau: 60 000 Euro f\u00fcr die Entwicklung eines Kon-\nzepts f\u00fcr eine Fernsehserie \u201eKriminalpr\u00e4vention bei Kin-\ndern\u201c. Das nenne ich nicht nur deswegen, weil es frag-\nlich ist, warum das Innenministerium eine Konzeption\nf\u00fcr Fernsehserien entwickelt, denn wir haben \u2013 das\nwissen Sie auch \u2013 kein Staatsfernsehen.\n\n(Zuruf von der SPD: Die haben vielleicht\nnichts anderes zu tun! \u2013\n\nFrau K\u00f6ditz, PDS: Vielleicht eine Dokusoap?)\n\nIch nenne es auch deswegen, weil Frau von Derschau \u2013\ndas wissen Sie auch \u2013 Mitglied im Fachausschuss Innere\nSicherheit der CDU ist.\n\n(Zuruf von der SPD: Filz!)\n\nDas ist genau der Punkt, bei dem man ein bisschen\nmerkt, wo diese \u00dcberschneidungen sind, wo diese klei-\nnen Durchstechereien beginnen, wo dieses kleine Eine-\nHand-w\u00e4scht-die-andere beginnt.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDrei Dinge k\u00f6nnen wir anhand der Debatte aus den letz-\nten Tagen feststellen:\n\n1. Sie haben offensichtlich jede Loyalit\u00e4t in Ihrem Haus\nverloren, denn sonst w\u00fcrde das nicht alles hochge-\nschwemmt werden.\n\n2. Sie sind als Innenminister \u00fcberfordert. Das ist aber\nkeine neue Erkenntnis.\n\n3. Der schwarze Filz hat auch in Ihrem Beritt offensicht-\nlich eine wohlige Heimstatt gefunden.\nDas spricht B\u00e4nde f\u00fcr den Zustand des Kabinetts\nMilbradt, denn diese kleinen und gro\u00dfen Verfehlungen,\ndiese Durchstechereien, Korrupti\u00f6nchen und Korruptio-\nnen, dieses Eine-Hand-w\u00e4scht-die-andere ist nur die\nFortsetzung dessen, was schon passiert ist. Ich nenne\nPaunsdorf, ich nenne Delitzsch, ich nenne Sachsenring,\nich nenne die Spielbankenaff\u00e4re. All das steht in einer\nReihe.\nDer Fisch stinkt vom Kopf an. Das wissen wir. Dieser\nFisch hier liegt schon sehr, sehr lange auf dem Tro-\nckenen. Dass es Sie an dieser Stelle getroffen hat, ist auf-\ngrund der Abl\u00e4ufe nachvollziehbar, es h\u00e4tte aber auch je-\nden anderen treffen k\u00f6nnen; denn das, was hier passiert,\nist in Sachsen System geworden. Das, was hier passiert,\nfindet in anderen Ressorts \u2013 davon gehe ich aus \u2013 ge-\nnauso statt.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDass es den Innenminister getroffen hat, daf\u00fcr gibt es\nGr\u00fcnde, die in der Politik der letzten Monate liegen.\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\n\u2013 Gehen Sie doch einfach ans Mikrofon, Herr Eggert.\nMan kann es Ihnen zwei-, drei-, vier- oder f\u00fcnfmal\nsagen, aber irgendwann ist es m\u00fc\u00dfig.\nDas h\u00e4ngt damit zusammen, dass Sie eigentlich anderes\nzu tun h\u00e4tten. Da nenne ich als Beispiel aus der letzten\nZeit den Digitalfunk. Da m\u00fcssten Sie die treibende Kraft\nsein. Wir brauchen diesen Digitalfunk. Aber Sie reihen\nsich ein in dieses Ministermikado: Wer sich zuerst be-\nwegt, hat verloren.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nIch nenne das Problem Ifo. Der Rechnungshof hat das\nreklamiert. 44 Millionen Euro haben wir f\u00fcr Ifo ausge-\ngeben. Wir geben jedes Jahr 25 Millionen Euro f\u00fcr ein\nSystem aus, von dem der Rechnungshof sagt, dass noch\nkein Nachweis erbracht worden sei, dass dieses System\nfunktioniert.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte kommen Sie zum Schluss, Herr\nTippach.\n\n(Eggert, CDU: Das ist richtig!)\n\nTippach, PDS: \u2013 Dann muss ich es doch ein bisschen ab-\nk\u00fcrzen. Sie haben Recht, Herr Pr\u00e4sident. Entschuldigen\nSie!\nIch nenne nur die Polizeireform. Da gibt es genug Ein-\nw\u00fcrfe. Ich nenne das Personalkonzept, das mit der Poli-\nzeireform zusammenh\u00e4ngt \u2013 Fehlanzeige. Ich nenne die\nmittelfristige Personalplanung. Das alles steht offen.\nStattdessen wollen Sie eine Dienstpflicht einf\u00fchren. Das\nhaben Sie gesagt. Einen Tag sp\u00e4ter sagt Ihr Ministerpr\u00e4-\nsident: \u201eDienstpflicht ist v\u00f6lliger Unsinn.\u201c\nIch nenne den Bundeswehreinsatz im Inneren. Sie woll-\nten in Grimma Panzer gegen einen Bin-Laden-Angriff\nauffahren lassen. Das ist offensichtlich Ihr Hobby.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7329\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Tippach, bitte Ihren Schlusssatz!\n\nTippach, PDS: Ich nenne die Gala-Uniformen f\u00fcr die\nPolizei, die Sie einf\u00fchren wollten und die 75 % des Etats\nabdecken.\nDamit komme ich zu meinem letzten Satz in dieser\nRunde.\n\n(Eggert, CDU: Hoffentlich!)\n\nIch habe in diesem Haus in den letzten Monaten sehr oft\ngeh\u00f6rt: \u201eDieser Mann muss weg!\u201c Parteipolitisch gese-\nhen ist das nat\u00fcrlich v\u00f6lliger Unsinn, denn ein Innen-\nminister mit derartig vielen Angriffspunkten\n\n(Eggert, CDU: Unerh\u00f6rt!)\n\nist ein gefundenes Fressen f\u00fcr jede Opposition.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Tippach, bitte machen Sie Schluss!\n\nTippach, PDS: Als Abgeordneter \u2013 das ist mein letzter\nSatz \u2013,\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nder dem Wohl Sachsens verpflichtet ist, muss ich aller-\ndings sagen: Da haben Sie Recht!\n\nVielen Dank!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Bandmann, bitte.\n\n(Interne Wortwechsel zwischen\nOpposition und CDU)\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Herr Tippach, wir\nsind in der Tat in besonderer Weise in diesem Haus\ndem Wohl unseres Landes verpflichtet. Das ist richtig.\nIst es dann aber richtig, dass sich die PDS-Fraktion in\nden vergangenen Jahren immer daf\u00fcr eingesetzt hat, das\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz m\u00f6glichst schlecht aus-\nzustatten,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist richtig!)\n\ndas Personal abzuschaffen\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist richtig!)\n\nund damit die Voraussetzungen f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Ter-\nrorabwehr, f\u00fcr einen vern\u00fcnftigen Informationsaustausch\nzu schw\u00e4chen? Sind das die Punkte, bei denen Sie der\nMeinung sind, damit den Interessen des Landes zu die-\nnen?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Darum geht es\ndoch gar nicht! \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das ist der\n\u00dcberwachungsstaat, den Sie propagieren!)\n\nIch kann ja durchaus verstehen, dass Sie, Herr Tippach,\nden Herrn Eggert wegen seiner Zwischenrufe r\u00fcgen,\n\naber Sie sollten dem Genossen Porsch sagen, dass Zwi-\nschenruf Zwischenruf bleibt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Meine sind besser!)\n\nGehen Sie an dieser Stelle mit gutem Vorbild voran! Wir\nwerden Ihnen m\u00f6glicherweise dann sogar folgen.\n\nEines, Herr Porsch, sollte Ihnen schon deutlich sein: Wir\nhaben ein gewisses Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Sie, weil Sie\naus dem Bundestag herausgeflogen sind,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich nicht!)\n\njetzt als st\u00e4rkster Landesverband versuchen, hier ein\nbisschen mehr Honig zu saugen, um in die Medien zu\nkommen. Sie versuchen nat\u00fcrlich jetzt, bevor Ihre Listen\naufgestellt werden, Ihre Strichlisten abzuarbeiten.\n\n(Frau Schulz, PDS:\nOb Sie mal zum Thema kommen?)\n\nDaf\u00fcr haben wir Verst\u00e4ndnis.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Herr Eggert.\n\nEggert, CDU: Kollege Bandmann, geben Sie mir Recht,\ndass es auch bei Zwischenrufen Qualit\u00e4tsunterschiede\ngibt?\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU \u2013\nLachen bei der PDS)\n\nBandmann, CDU: \u2013 Das ist immer sehr deutlich.\nAber wir sind bei den \u201eVerfehlungen des Innenminis-\nters\u201c, so von Ihnen kolportiert. Wenn es diese derartig\ndrastischen Verfehlungen gibt, dann muss sich das im\nHaus in Erfolgen auswirken. Ein Sprichwort sagt: \u201eAn\nden Fr\u00fcchten soll man sie erkennen!\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAn den Fr\u00fcchtchen!)\n\nWie sehen denn die Fr\u00fcchte aus? Wie sehen die Erfolge\nder s\u00e4chsischen Polizei in den letzten Tagen und Mona-\nten aus? Die Kofferbombe hatte ich schon genannt.\n\n(Frau Schulz, PDS: War Herr Rasch dabei,\nals die Bombe gefunden wurde?)\n\nDie Sicherstellung einer gr\u00f6\u00dferen Menge Rauschgift in\nLeipzig ist aufgekl\u00e4rt. Die Reifenstecherei, die die Be-\nv\u00f6lkerung in Chemnitz sehr in Unruhe versetzt hatte, ist\naufgekl\u00e4rt. Eine Gro\u00dfserie von Einbruchdiebst\u00e4hlen \u2013\n\u00fcber 100 Einbr\u00fcche \u2013 im Bereich der PD Bautzen sind\naufgekl\u00e4rt. Die Zerschlagung einer Schleuser- und Zuh\u00e4l-\ntergruppe im Bereich der PD Chemnitz ist aufgekl\u00e4rt.\n\n(Frau Schulz, PDS: Wir reden nicht\n\u00fcber die Leistungen der Polizei,\n\nsondern \u00fcber seine!)\n\nDie Aufkl\u00e4rung mehrerer, l\u00e4ngere Zeit zur\u00fcckliegender\nspektakul\u00e4rer T\u00f6tungsverbrechen, bei denen Familien\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7330\n\num ihre Angeh\u00f6rigen, um ihre Kinder geweint und ge-\nbeten haben, dass die T\u00e4ter endlich gefasst werden, ist\nmittels DNA-Analyse erfolgt. Ich denke, das sind die\nRahmenbedingungen, um die es bei diesem Thema geht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine \u2013 \u2013\n\nBandmann, CDU: Nein. \u2013 Es geht uns nicht darum, den\nMinister und damit seine gesamte Mannschaft in Miss-\nkredit zu bringen, um hier billige parteipolitische Pole-\nmik zu betreiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie die hochangesehene Moderatorin von Kripo\nlive, die mit ihrer Sendung mehrmals dazu beigetragen\nhat, dass solche Verbrechen aufgekl\u00e4rt werden konn-\nten \u2013 \u2013\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das spricht ihr\ndoch niemand ab! \u2013\n\nFrau Schulz, PDS: Das sagt doch niemand! \u2013\nZuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nWenn sich der Freistaat Sachsen und der Minister daf\u00fcr\neinsetzen, dass anstelle von Gewalt im Fernsehen mehr\nPr\u00e4vention, mehr Kinder- und Jugendschutz erfolgen\nsollen,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndann wird das \u00f6ffentlich an den Pranger gestellt. Ich\nfrage mich schon: Welcher Zeitgeist wird hier gepredigt?\n\n(Frau Schulz, PDS: So ein Quatsch! \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Das frage ich mich auch! \u2013\n\nWeitere Zurufe von der PDS)\n\nWelche Themen werden hier an die Spitze gestellt? Ich\nkann das nicht verstehen.\n\nWir werden gemeinsam mit der s\u00e4chsischen Polizei die\nPr\u00e4vention f\u00fcr unsere Bev\u00f6lkerung in den Vordergrund\nstellen und es nicht zulassen, dass das Ansehen des\nMinisters besch\u00e4digt wird. Wir werden es auch nicht zu-\nlassen, dass hochverdiente Polizeibeamte, die jahrelang\ntreu diese Arbeit mit organisiert haben, wie zum Beispiel\nInspekteur Spang und Polizeipr\u00e4sident Pilz, dem ich aus-\ndr\u00fccklich im Namen der gesamten Polizei noch einmal\ndanken m\u00f6chte, ins Zwielicht geraten.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nWir haben vorhin sehr wohl die Aussage von Frau Raatz\ngeh\u00f6rt, in der sie angemahnt hat, dass auf sinnlose\nDebatte verzichtet werden sollte. Das ist der Antrag der\nSPD-Fraktion. Offensichtlich konnte sich Frau Raatz in\nihrer eigenen Fraktion nicht durchsetzen.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Schneider, PDS: Mein Gott!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht?\n\nJurk, SPD: Jetzt nicht mehr.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die CDU-Fraktion? \u2013 Dann bitte die\nPDS-Fraktion, Frau Dr. Ernst.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die heutige Debatte k\u00f6nnte viele Titel haben.\nEine Variante w\u00e4re: \u201eWie der Innenminister vom Perso-\nnalrat aufgefordert wird, das Innenministerium zu f\u00fch-\nren.\u201c \u2013 Eine weitere Variante w\u00e4re: \u201eWie der Innenminis-\nter seine Kommunalbediensteten \u00fcberrumpelt, indem er\nk\u00fcnftig berufsbegleitende Bildungsabschl\u00fcsse nicht mehr\nanerkennen will.\u201c\n\n(Frau Schulz, PDS: Genau!)\n\nMein Thema ist ein geradezu schlichtes, ganz einfaches,\nganz \u00fcbersichtliches, aber ebenso konkretes. Ich w\u00fcrde\nes taufen: \u201eWie der Innenminister seinen Dresdner Poli-\nzeichef Wolf anderthalb Jahre unbehelligt lie\u00df.\u201c Ich f\u00fcge\nhinzu: Die Zust\u00e4nde im Bereich Ihres Ministeriums, Herr\nStaatsminister, sind weder zuf\u00e4llig noch einmalig. Sie\nsind pr\u00e4gend f\u00fcr die Art und Weise, in diesem Land\nPolitik zu machen, eine machtarrogante Art und Weise\ndes Regierens in Sachsen. Sie sind so etwas wie die\nSpitze eines Eisberges, unter dem sich noch eine ganze\nMenge verbirgt.\n\nWenn ein Innenminister jetzt sogar einen Sonderermittler\ngegen seine eigenen Leute, die Polizeibeamten in Baut-\nzen, wegen des Verdachts der Korruption einsetzen\nmuss, dann ist das Kind schon in den Brunnen gefallen.\nHerr Innenminister, Sie machen immer wieder den glei-\nchen Fehler: Sie kommen zu sp\u00e4t.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nIhre Politik ist immer einen Schritt zu langsam und am\nEnde m\u00fcssen Sie es selbst ausbaden.\n\n\u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich im Fall des Leitenden Polizei-\ndirektors von Dresden, Herrn Wolf. Ihm wird immerhin\nseit anderthalb Jahren \u2013 das ist sehr bemerkenswert, wie\nlange sich das h\u00e4lt \u2013 vorgeworfen, sein Dienstkraftfahr-\nzeug f\u00fcr private Zwecke, und zwar st\u00e4ndig, zu benutzen.\nDienstkraftfahrzeuge \u2013 Sie wissen das \u2013 d\u00fcrfen bekannt-\nlich nur dienstlich verwendet werden, es sei denn, es\ngibt gravierende Ausnahmef\u00e4lle, die dann genehmigt\nwerden m\u00fcssten.\n\nDer Polizeidirektor von Dresden hat in seiner Amtszeit\nregelm\u00e4\u00dfig dieses Auto f\u00fcr private Dienstleistungen ver-\nwendet: zu famili\u00e4ren Zwecken, zum Arztbesuch. Er hat\nden Chauffeur benutzt und sich chauffieren lassen. Sein\nFahrer soll Dienstboteng\u00e4nge gemacht haben. Dazu ge-\nh\u00f6rten zum Beispiel private Eink\u00e4ufe. Im April 2002 er-\nkrankte der Polizeidirektor. W\u00e4hrend der Jahrhundertflut\nim Jahre 2002 wurde er gesund geschrieben, damit er in\nden Urlaub fahren konnte. Er kam aus dem Urlaub zu-\nr\u00fcck und wurde wieder krank geschrieben. W\u00e4hrend\nseine Kolleginnen und Kollegen an der Wasserfront in\nDresden und anderswo k\u00e4mpften, war das durchaus\nm\u00f6glich.\n\nEs gibt zahlreiche Hinweise, dass dieser Polizeidirektor\nw\u00e4hrend seiner Krankschreibung bis Januar 2004 mehr-\nfach den Dienstwagen benutzt hat. Das ist schon ein\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7331\n\nstarkes St\u00fcck. Er wurde zu Geburtstagesfeiern chauffiert,\nwie zum Beispiel zur Feier des Landespolizeipr\u00e4sidenten\nund anderen. All das l\u00e4sst sich in den Fahrtenb\u00fcchern\nund in den Kalendern der jeweiligen Sekret\u00e4rinnen her-\nvorragend nachlesen.\n\nTrotz dieser Verfehlungen musste er nichts, aber auch\ngar nichts f\u00fcrchten. Die \u00f6ffentliche Kritik prallte an\nIhrem Ministerium, Herr Staatsminister, ganz locker ab.\nIch sage Ihnen: Ihre Politik hat drei Kennzeichen: ver-\ntuschen, verschleppen, aussitzen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nAm Ende sind Sie der Gelackmeierte, denn die Probleme\nverschwinden nicht, Sie haben sie auf dem Tisch.\n\nMeine Damen und Herren! Das Kernproblem sind nicht\neinzelne kleinere Verfehlungen, sondern das Kernprob-\nlem ist die Selbstverst\u00e4ndlichkeit, mit der Einzelne, ohne\ndass sie um Konsequenzen f\u00fcrchten m\u00fcssen, geltendes\nRecht f\u00fcr private Zwecke missbrauchen, w\u00e4hrend andere\nzur Verantwortung gezogen werden.\n\nDer Polizeidirektor von Dresden ist \u00fcbrigens just vor\neiner Woche \u2013 genau letzten Freitag \u2013 in Pension gegan-\ngen. Er wurde mit allen Ehren verabschiedet. Das Ding\nist also gelaufen, wie es so sch\u00f6n hei\u00dft.\n\nMeine Damen und Herren! In diesem Land, wo jedem\nSozialhilfeempf\u00e4nger unters Hemd geschaut wird, damit\ner beim Bezug seiner Sozialhilfe ja keinen Missbrauch be-\ntreibt, scheinen andere vor dem Gesetz gleicher zu sein.\nDagegen haben wir als PDS-Fraktion eine ganze Menge.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann, bitte,\ndie Staatsregierung, Herr Minister Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Wir haben hier sehr\nWiderspr\u00fcchliches geh\u00f6rt. An der einen Stelle wurde der\nZugriff kritisiert, an der anderen Stelle wurde der Zu-\ngriff gefordert.\nEs stellt sich schon die Frage, ob das, wor\u00fcber Sie jetzt\ndiskutieren, wirklich das ist, was die Menschen im Land\nganz zentral interessiert, und ob das ganz zentral die\nFragestellungen sind, die uns voranbringen. Nat\u00fcrlich ist\nes klar, dass auch der s\u00e4chsische Innenminister solchen\nDingen nachgeht. Nur vieles von dem, was Sie zum\nAusdruck bringen und in der Vergangenheit h\u00e4ufig\ngenug gepflegt haben, war spekulativ, unsachlich und\nzum Teil sogar beleidigend.\n\nIch frage mich, ob Sie in diesem Hohen Haus \u2013 Sie\nhaben vorhin meine Abwesenheit kritisiert \u2013 \u00fcberhaupt\nwahrgenommen haben, was hier abgelaufen ist.\n\n(Jurk, SPD: Oh ja!)\n\nEin gro\u00dfer Teil betraf Themen des Innenministeriums.\nDas Innenministerium hat daf\u00fcr gesorgt, dass Hunderte\nIhrer Fragen beantwortet worden sind. Wir sind den\nProblemen nachgegangen, die Sie signalisiert haben.\n\nMeine Damen und Herren! Es wird in meinem Hause\neine solide Arbeit geleistet. Wenn dann im Einzelfall\nProbleme oder Verfehlungen auftreten, gehen wir dem\nnach.\n\n(Frau Schulz, PDS: Das haben wir ja gesehen!)\n\nIch m\u00f6chte hier nur davor warnen, meine Damen und\nHerren, in dieser Weise auf Halbwahrheiten aufzusatteln\nund sich Spekulationen anzuschlie\u00dfen.\n\nMein Anliegen war es von Beginn meiner Amtszeit an,\nintensiv daran zu arbeiten, dass die politischen Vorhaben\ndieser Staatsregierung und der regierungstragenden\nFraktion ins Ziel gef\u00fchrt werden. Gerade im Innenressort\nliegen wichtige Schwerpunkte. Von hier gehen Impulse\naus, die nicht nur von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern\ninnerhalb, sondern auch au\u00dferhalb Sachsens wahrgenom-\nmen werden. Lassen Sie mich dies nur an einigen weni-\ngen Beispielen deutlich machen. Ich kann es ja hier im\nAugenblick nur skizzieren.\n\nDer Landesentwicklungsplan. Er ist in hoher Qualit\u00e4t\ntermingerecht ins Ziel gelaufen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nH\u00f6hnisches Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\nIn diesen Tagen werden Sie ihn als gedrucktes Doku-\nment in den H\u00e4nden halten.\n\nPolizeireform. Unter meiner politischen Verantwortung\nhaben wir die gr\u00f6\u00dfte Polizeireform seit Bestehen der\ns\u00e4chsischen Polizei in Angriff genommen. Sie konnten es\nzur Kenntnis nehmen. Die erste Phase dieser Reform ist\nerfolgreich abgeschlossen. Wir werden die Reform erfolg-\nreich ins Ziel f\u00fchren. Die Menschen im Lande werden\nvon der neu profilierten Leistungsf\u00e4higkeit dieser unse-\nrer s\u00e4chsischen Polizei k\u00fcnftig sehr profitieren.\n\nWir haben in einem vorher nie da gewesenen Ma\u00dfe in\neinem weit \u00fcber die Verwaltung hinausgehenden Ab-\nstimmungsprozess die Gesetze \u00fcber den Brandschutz,\nRettungsdienst und Katastrophenschutz zu einem ein-\nheitlichen Gesetz zusammengef\u00fchrt. Die Diskussionen in\nder \u00d6ffentlichkeit sind ja gerade erst dadurch entstan-\nden, dass wir offen und sachbezogen diskutiert haben,\ndass wir die \u00d6ffentlichkeit einbezogen haben. Eines mei-\nner Grundprinzipien: Wir reden mit den Leuten, die es\nangeht, die die Betroffenen sind oder die es in der Praxis\nauszutragen haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist eine der zentralen Grundlagen unserer erfolg-\nreichen Politik, das ist eine der zentralen Grundlagen\ndaf\u00fcr, dass die Leute im Lande uns vertrauen.\n\nWir haben die Erfahrungen aus der Flutkatastrophe aus-\ngewertet und wir haben das Rahmenkonzept des Bundes\nzum Schutz der Bev\u00f6lkerung weiterentwickelt. Dieses\nKonzept f\u00fcr Sachsen liegt Ihnen vor. Wir sind nach\nBremen das zweite Bundesland und das erste Fl\u00e4chen-\nland \u00fcberhaupt, das in einem modernen Hilfeleistungs-\ngesetz alle drei \u201eBlaulichtbereiche\u201c zusammengef\u00fchrt hat\noder zusammenf\u00fchren wird. Jetzt liegt es ja in Ihrer Ver-\nantwortung, dass das Gesetz schnellstm\u00f6glich in Kraft\ngesetzt werden kann.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7332\n\nAuch in anderen Bereichen ist Ihnen, sehr geehrte Red-\nner der Opposition, offensichtlich wohl aus dem Blick\ngeraten, was gerade das Innenressort f\u00fcr den B\u00fcrger leis-\ntet. So ist Sachsen weit vorangegangen bei der Verein-\nfachung der Genehmigungsverfahren im Baurecht. An-\ndere L\u00e4nder setzen zum Teil jetzt erst um, was in\nunserer Novelle im Jahre 1999 schon enthalten war. Wir\nmachen das Ganze jetzt rund mit einer weiteren Bauord-\nnungsnovelle, die Ihnen ebenfalls zur Beratung vorliegt.\nWir haben erreicht, dass der Stadtumbau gegen die Be-\ndenken vieler anderer Bundesl\u00e4nder erfolgt und das\nneue Baugesetzbuch das entsprechend aufnimmt.\n\nErst vor kurzem haben wir ein Landesumschuldungspro-\ngramm aufgelegt, das die Wohnungswirtschaft in dieser\nschwierigen Phase der Umsteuerung, die im Augenblick\ngefahren werden muss, unterst\u00fctzt.\n\nAuch mit dem viel diskutierten Thema Verwaltungsre-\nform machen wir ernst. Die staatlichen Umweltfach\u00e4mter\nund die Gewerbeaufsichts\u00e4mter werden, so sieht es der\nEntwurf des Verwaltungsmodernisierungsgesetzes vor,\nin die Regierungspr\u00e4sidien eingegliedert, die Archivver-\nwaltung wird neu strukturiert und nat\u00fcrlich ist auch die\nNeuorganisation der Polizei Bestandteil dieses Prozesses\nder Verwaltungsmodernisierung.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Das Chaos!)\n\nAber \u2013 das hatte ich ja schon n\u00e4her erw\u00e4hnt \u2013 noch ein-\nmal zu Polizei und innerer Sicherheit. Das Sicherheits-\ngef\u00fchl der s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, meine\nDamen und Herren, hat sich in den letzten Jahren ausge-\nsprochen positiv entwickelt. Das haben Sie ja selbst\nschon mit Genugtuung wahrgenommen. Ich bitte Sie\naber auch wahrzunehmen, dass dahinter das Engage-\nment von \u00fcber 14 000 Polizistinnen und Polizisten steht,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nvom Innenministerium gef\u00fchrt und damit nat\u00fcrlich ge-\nnauso Adressaten Ihrer Pauschalschelte.\n\n(Adler, SPD: Das ist nicht wahr!)\n\nNoch eines. Sachsen ist anderen L\u00e4ndern weit voraus\nmit den vielf\u00e4ltigen Initiativen zur Pr\u00e4vention, besonders\nim Bereich Kinder- und Jugendkriminalit\u00e4t. Ich glaube\nnicht, dass mir einer von Ihnen widerspricht, wenn ich\nsage, dass wir gar nicht genug daf\u00fcr tun k\u00f6nnen, dass\nunsere Kinder lernen, mit Konflikten umzugehen, und\ndass sie vor kriminellen Einfl\u00fcssen bewahrt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs wird auch niemand widersprechen, wenn ich sage,\ndass eines der wichtigsten Medien heutzutage das Fern-\nsehen ist. Geh\u00f6rt also Pr\u00e4vention nicht auch in dieses\nMedium? Dass wir in Sachsen im Bereich der inneren\nSicherheit wieder einmal bundesweit an der Spitze von\npolizeistrategischen Innovationen gegangen sind, hat\ninzwischen bereits Tradition. Denken Sie an die deutsch-\nlandweit erste Organisation zur Bek\u00e4mpfung der rechts-\nextremistischen Gewaltkriminalit\u00e4t, n\u00e4mlich die ja nun\nschon legend\u00e4re Soko Rex. Denken Sie hierbei an die\nbahnbrechende Organisationseinheit der Zentralisierung\n\nder Bek\u00e4mpfung der organisierten Kriminalit\u00e4t beim\nLandeskriminalamt, die zwischenzeitlich von vielen Bun-\ndesl\u00e4ndern kopiert wurde. Denken Sie auch \u2013 das will\nich deutlich sagen \u2013 an die erfolgreiche Einf\u00fchrung von\nIVO, dieses hochmodernen polizeilichen EDV-Systems.\nManch einer der Kollegen Innenminister der anderen\nL\u00e4nder w\u00fcnschte sich f\u00fcr seine Polizei ein derartiges\nDatenverarbeitungssystem.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEin letzter, wenn auch nicht abschlie\u00dfender Aspekt. Es\nist ja \u00fcber Korruption gesprochen worden. Korruption,\nmeine Damen und Herren, ist keine neuartige Erschei-\nnung. Sie ist ernst zu nehmen als Form von Kriminalit\u00e4t.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat mit INES eine zen-\ntrale Ermittlungseinheit als ihr Projekt, die besser als\njede andere Organisationsform erm\u00f6glichen wird, diesem\nPh\u00e4nomen erfolgreich beizukommen. Erfahrene Staatsan-\nw\u00e4lte und Ermittler aus dem polizeilichen Bereich, unter-\nst\u00fctzt von Experten im Vergabewesen, aus dem Bau-\nbereich, aus dem Steuerwesen, arbeiten zusammen. Die\nbisher schon im Kampf gegen Korruption eingesetzten\nRessourcen werden geb\u00fcndelt und gleichzeitig weiter\nausgebaut. Die einzelnen Vorg\u00e4nge werden sachgerecht,\nz\u00fcgig und gr\u00fcndlich untersucht. Das ist gut und richtig\nso. Nur eines w\u00e4re in diesem Prozess sehr sch\u00e4dlich:\nwenn wir bereits vor Abschluss der jeweiligen Unter-\nsuchung Urteile \u00fcber Personen f\u00e4llen w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSolange nicht feststeht, welche Verfehlung begangen\nworden ist, sollte mit \u00c4u\u00dferungen \u00fcber Fehlverhalten\n\u00e4u\u00dferst sorgf\u00e4ltig umgegangen werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist ein Gebot des rechtsstaatlichen Verfahrens, dass\nVerdachtsf\u00e4lle frei von irgendwelchen Vorverurteilungen\nentsprechend den hierf\u00fcr ausgestalteten Verfahren ge-\nkl\u00e4rt werden. Das ist zu sichern.\n\nZum Schluss, meine Damen und Herren, etwas zur Moti-\nvation. Die Aussagen, die vonseiten der Opposition hier\ngetroffen wurden, sind ein Schlag ins Gesicht all derjeni-\ngen, die mit hohem Engagement tagt\u00e4glich im Verwal-\ntungs- und Vollzugsbereich daf\u00fcr sorgen, dass der \u201eLa-\nden\u201c einfach l\u00e4uft. Es ist ja nicht nur das, was heute hier\ngesagt worden ist, sondern es ist ja auch vieles in die\nMedien transportiert worden, was tats\u00e4chlich als \u00e4u\u00dferst\nbelastend und problematisch von den Betroffenen aufge-\nnommen wird, die tagt\u00e4glich hier die Arbeit zu bringen\nhaben. Na klar ist es so: Solange alles wie am Schn\u00fcr-\nchen l\u00e4uft, tagt\u00e4glich, fragt keiner danach, was dahinter\nan Leistung steht, zum Beispiel auch an \u00dcberstunden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAber wenn dann Spekulationen \u00fcber Unregelm\u00e4\u00dfigkei-\nten auftauchen, ist man mit pauschalen Vorverurteilun-\ngen sehr, sehr schnell zur Stelle.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7333\n\nIch muss schon sagen, meine Damen und Herren: Dieje-\nnigen, die hier un\u00fcberlegt auf Behauptungen aufsprin-\ngen, m\u00fcssen sich dar\u00fcber im Klaren sein, dass sie damit\nMenschen verletzen, die sich absolut nichts haben zu-\nschulden kommen lassen. Das hat erhebliche Auswirkun-\ngen auf die Motivation.\n\nMeine Damen und Herren! Seien Sie versichert, dass\nich im Innenressort eine leistungsf\u00e4hige und leistungsbe-\nreite Mannschaft habe. Diese wird weiterhin zuverl\u00e4ssig\nund best\u00e4ndig ihre Arbeit tun. Meine Mitarbeiterinnen\nund Mitarbeiter werden sich nicht verunsichern lassen\ndurch Kampagnen, die offen auf Diskreditierung ange-\nlegt sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun w\u00e4re noch manches im Detail zu besprechen \u2013 wir\nwerden es auch weiterhin im Ausschuss tun. Gerade Sie,\nHerr Adler, haben heute hier sehr sachlich gesprochen,\naber Sie haben sich in der Vergangenheit manchmal sehr\nunsachlich verhalten. Dar\u00fcber spreche ich aber mit Ihnen\npers\u00f6nlich.\n\nIch will Ihnen eines deutlich sagen: Ich f\u00fcr meine Person\nstehe daf\u00fcr, dass wir in einer fairen Kultur des Umgangs\nmiteinander das anpacken, was die Leute von uns erwar-\nten: n\u00e4mlich eine solide Politik f\u00fcr das Land zu gestal-\nten. Wenn Sie dabei mitmachen wollen, dann haben Sie\nmich als Partner.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es gibt weitere Wortmeldungen; Herr\nJurk, bitte.\n\n(Zuruf von der CDU: Haben Sie\n\u00fcberhaupt noch Redezeit? \u2013\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Das m\u00f6chten Sie auch noch\ngern, dass wir \u00fcberhaupt nicht mehr reden!)\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! \u2013 Der Zwischenruf von der\nCDU-Fraktion beweist, wie sehr die politische Kultur bei\nder CDU auf den Hund gekommen ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nUnsere Aktuelle Debatte hat einen aktuellen Anlass und\nwir haben sie nicht umsonst umschrieben mit \u201eDie\nneuen Fehler und Verfehlungen des s\u00e4chsischen Innen-\nministers Rasch\u201c.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD:\nDas ist das Thema, genau!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich glaube, in\ndiesem Hause sind wir alle dankbar f\u00fcr die Leistungen\nder 14 000 Polizistinnen und Polizisten, die in diesem\nLand einen sehr schweren Job machen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch halte es f\u00fcr eine bodenlose Unterstellung, wenn der\nInnenminister hier so tut, als w\u00fcrden wir die Arbeit die-\nser Menschen, die trotz dieser schwachen F\u00fchrungs-\nspitze ihre Arbeit machen, diskreditieren.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nFrau Dr. Raatz, SPD: Das stimmt!)\n\nHerr Rasch, wenn wir \u00fcber Motivation sprechen, dann\nmuss ich mich fragen, welche Wahrnehmungsdefizite Sie\neigentlich haben. Sie haben Wahrnehmungsdefizite, was\nin Ihrem Hause geschieht, Sie haben einen v\u00f6lligen\nBlackout!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nProf. Dr. Weiss, SPD: Realit\u00e4tsverlust\n\nnennt man das!)\n\nHerr Bandmann, Sie haben ja wie der Innenminister ge-\nmeint, man m\u00fcsse das Ganze unter den Teppich kehren.\nDie CDU steht hinter Rasch, der Ministerpr\u00e4sident, die\nRegierungsbank schaute etwas nach unten, war aber\ntrotzdem zufrieden; die Fraktion hat man also gerade\nnoch einmal dazu bekommen, obwohl in ihren Reihen\nkr\u00e4ftig diskutiert wird, wie ich wei\u00df.\n\nUnd heute, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nging es nicht darum, dass die Mitarbeiter des Landes-\nkriminalamtes die Bombe gefunden und entsch\u00e4rft bzw.\ndiesen Vorgang nachgestellt haben; es ging einfach da-\nrum, dass wir an der Spitze des Hauses eine einzige\nBombe haben, von der ich f\u00fcrchte, dass sie explodiert\nund richtiggehend Schaden in diesem Land anrichtet.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nWir haben in diesem Hause bereits sehr oft zu den \u2013 ich\nwill nicht sagen: Leistungen \u2013 unglaublichen Fehlern die-\nses Innenministers Stellung genommen. Wir haben dies\ngetan vor, w\u00e4hrend und nach der Flut. Ich kann mich\nnoch gut daran erinnern, wie bei der ersten Auswertung\nder Lage w\u00e4hrend der Flut der Innenminister den Abge-\nordneten des Innenausschusses die Taschen vollgehauen\nhat!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn Sie, Herr Rasch, heute meinen, der Landesent-\nwicklungsplan sei eine tolle Leistung, dann muss man\nsich einmal vorstellen: Es war doch wohl ein Armuts-\nzeugnis, wie viel Kritik an diesem Plan ge\u00e4u\u00dfert wurde,\ndass Sie ihn wieder zur\u00fcckziehen und grunds\u00e4tzlich\n\u00fcberarbeiten mussten \u2013 ein Armutszeugnis f\u00fcr Sie und\nIhr Haus!\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Das war ein Zeichen\nf\u00fcr Demokratie, die funktioniert hat!)\n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nkommt das Fass zum \u00dcberlaufen, falls es nicht schon\nl\u00e4ngst passiert ist, nachdem der Korruptionsfall Berni H.\n\u2013 von meinem Kollegen Adler noch einmal dargestellt \u2013\nSie wie eine Lawine unter diesem Fall begr\u00e4bt. Wenn Sie\nbis heute nicht begriffen haben, was es hei\u00dft, wenn der\noberste Korruptionsbeauftragte in Ihrem Hause selber\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7334\n\nkorrupt ist, dann wei\u00df ich nicht, ob Sie \u00fcberhaupt noch\nmerken, wof\u00fcr Sie Innenminister sind!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Geschichte mit der MDR-Serie zur Kriminalpr\u00e4ven-\ntion finde ich ja ganz stark. Da kommen Sie jetzt wirk-\nlich damit, dass Sie sagen, wie gut diese Sendung \u201eKripo\nlive\u201c ist \u2013 ist sie ja auch, aber vielleicht sind das schon\nIhre neuen \u00dcberlegungen: Auf der einen Seite sind Sie\ngegen Geb\u00fchrenerh\u00f6hungen beim \u00f6ffentlichen Rundfunk\nund auf der anderen Seite finanzieren wir es \u00fcber\nSteuergelder aus dem Landeshaushalt.\n\nWenn Sie meinen, Ihr Brandschutz-, Rettungsdienst- und\nKatastrophenschutzgesetz h\u00e4tte alle erfreut \u2013 ja, ich will\nnichts sagen; es war wahrscheinlich so, dass vielen das\nLachen im Halse stecken geblieben ist. Warum haben Sie\nin der Anh\u00f6rung nicht mitbekommen, was da f\u00fcr eine\nKritik ge\u00e4u\u00dfert wurde? \u2013 Es war ein einziger Reinfall f\u00fcr\nSie!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd, meine sehr verehrten Damen und Herren, jetzt\nhaben Sie uns noch einmal Ihr Parade-, Ihr Glanzst\u00fcck\nofferiert: die Polizeireform.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: W\u00e4ren Sie lieber sitzen geblieben!)\n\nDas eigentliche Ziel dieser Reform \u2013 n\u00e4mlich mehr Poli-\nzeibeamte an die Basis zu bringen \u2013 wird verfehlt. Statt-\ndessen werden die k\u00fcnftigen Polizeidirektionen St\u00e4be\nbekommen, die k\u00fcnstlich aufgebl\u00e4ht sind. Die neuen Di-\nrektionen sollen mehr Abteilungen haben als die alten,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren. Im Ergebnis \u2013\ndas wird von niemandem bestritten \u2013 werden bei der\nPolizei etwa 360 Stellen abgebaut, aber wie es jetzt aus-\nsieht, werden diese Stellen an der Basis im Streifendienst\nabgebaut. Das Scheitern dieser Reform war abzusehen.\n\nDas eigentlich Schlimme ist aber, dass es Innenminister\nRasch geschafft hat, das Vertrauen der Besch\u00e4ftigten \u2013\ndarauf weise ich ausdr\u00fccklich hin \u2013, dieser eigentlich\nhoch motivierten Besch\u00e4ftigten in seiner Amtsf\u00fchrung\ninnerhalb k\u00fcrzester Zeit vollst\u00e4ndig zu zerst\u00f6ren.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nDeshalb sind wir nicht die Einzigen, die den R\u00fccktritt\nfordern \u2013 die Berufsverb\u00e4nde der Polizei sind sich da\nmit uns v\u00f6llig einig.\n\nHerr Minister Rasch, auch wenn Sie es selbst nicht ein-\nsehen, dass das Amt Sie \u00fcberfordert, so m\u00fcssen Sie doch\nerkennen, dass Sie einfach kein Vertrauen mehr im Land\nbesitzen!\n\n(Zuruf von der CDU: Das sagen Sie!)\n\nUnd ich als Fraktionsvorsitzender der SPD fordere den\ns\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten endlich zum Handeln\nauf: Trennen Sie sich von dieser Fehlbesetzung!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\n(Eggert, CDU: Es ist interessant, was die SPD\nf\u00fcr eine F\u00fchrungsspitze hat! \u2013\n\nStarke Unruhe \u2013 Weitere Zurufe)\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Dieser Ausbruch k\u00fcnstlicher Aufre-\ngung, gespickt mit heftigen Unterstellungen, war nichts\nals die Wiederholung dessen, was von den Oppositions-\nrednern in der Debatte ohnehin schon gesagt worden\nwar.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs war nur noch einmal etwas anders inszeniert.\n\n(Zuruf von der CDU:\nEs war alles schon gesagt worden!)\n\nAlles stand schon einmal in der Zeitung und Sie haben\ndas, was man so behauptet \u2013 hin und wieder, hie und\nda \u2013 zum Gegenstand einer Aktuellen Debatte gemacht.\nEinziger Zweck kann ja nur die Wiederholung des Be-\nhaupteten sein, damit doch irgendetwas h\u00e4ngen bleibt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nNein, damit etwas passiert!)\n\nMich st\u00f6rt, dass sich offenbar niemand mehr f\u00fcr die\nWahrheit interessiert. Was ist wirklich wahr, Herr Jurk?\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Sie interessiert es nicht!)\n\nWenn es Kritik an einem Gesetzentwurf oder an mehre-\nren Gesetzentw\u00fcrfen gibt, dann ist das doch zun\u00e4chst\nein gutes Zeichen offener Streitkultur. Es ist doch ganz\nklar, dass, wenn etwas neu organisiert wird und viele\nBetroffene und Beteiligte sich dazu \u00e4u\u00dfern, nicht alle wie\nein Mann Zustimmung signalisieren, aber auch nicht alle\nvon vornherein sagen, das ist Unfug.\n\nEines hat Herr Tippach heute auf den Punkt gebracht: Er\nhat gesagt, Rasch h\u00e4tte gemeint, wenn alle gleichm\u00e4\u00dfig\naufschreien, dann sei es ein gutes Gesetz. Er hat aber\netwas weggelassen: Wenn n\u00e4mlich gleichzeitig viele\nsagen, es sei im Grunde genommen ein gutes Gesetz,\nnur hie und da k\u00f6nne man noch etwas verbessern \u2013 ja,\nwas ist dann unredlich und schlecht dabei?\n\n(Zuruf der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr H\u00e4hle, w\u00fcrden Sie mir denn zustim-\nmen \u2013 da Sie gerade die Frage der Wahrheit bem\u00fcht\nhaben \u2013, dass das, was wir \u00fcber den Mitarbeiter, der f\u00fcr\nKorruptionsfragen zust\u00e4ndig ist, zur Kenntnis nehmen\nmussten, der Wahrheit entspricht, und dass wir bisher in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7335\n\ndieser Debatte nicht allzu viel \u00fcber die Frage der Auf-\nkl\u00e4rung geh\u00f6rt haben?\n\n(Hatzsch, SPD: Seitens der CDU!)\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Es gibt immer wieder diffuse Behaup-\ntungen. Das kann man wohl auch nicht verhindern \u2013 es\nsei denn, es g\u00e4be einen gewissen Grundanstand, der\nheute schon einmal vom Minister selbst angemahnt wor-\nden ist. Was k\u00f6nnen wir gegen solche diffusen Behaup-\ntungen tun? Ganz einfach die Tatsachen feststellen, und\num das solide machen zu k\u00f6nnen, braucht es immer\netwas Zeit. So lange k\u00f6nnen nat\u00fcrlich die Ger\u00fcchte am\nKochen gehalten werden \u2013 vor allem von denen, die\ndaran interessiert sind \u2013, aber man muss doch einmal\nzur Kenntnis nehmen, dass es immer zwei M\u00f6glichkeiten\ndes Ausgangs von Untersuchungen gibt: Entweder es ist\netwas dran an den Vorw\u00fcrfen oder es ist nichts dran.\n\n(Frau Weihnert, SPD:\nDann kl\u00e4ren Sie es doch auf!)\n\nDas Mindeste, was man erwarten kann, ist, dass man\ndas Ergebnis einer unparteiischen Untersuchung akzep-\ntiert \u2013 so oder so. Solange das nicht feststeht, ist es un-\nredlich und sch\u00e4big, immer wieder diese Behauptungen\nzu wiederholen, als seien sie bereits die blanke Wahr-\nheit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch erkl\u00e4re hier f\u00fcr meine Fraktion: Wenn es etwas Kri-\ntikw\u00fcrdiges gibt und dies aufgedeckt wird, dann werden\ndie Konsequenzen gezogen. Davon gehe ich aus, das\nwird die Staatsregierung tun, das werden wir auch for-\ndern. Wenn aber das Ergebnis lautet, es war nichts oder\nes war etwas L\u00e4ppisches, dann muss man nat\u00fcrlich da-\nf\u00fcr sorgen, dass Kollegen, die t\u00e4glich ihre Pflicht tun,\neinen gewissen Schutz haben, auch durch das Parlament.\nEin Vorwurf allein ist noch kein Beweis. Dabei bleibe\nich.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Prof. Porsch, Sie haben das Wort.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Ich glaube, ich hatte nach Protokoll den\nVortritt vor Herrn Jurk; ich habe ihm den aber gern\n\u00fcberlassen. \u2013 Sie haben vorhin so auf Minister Stolpe\neingeschlagen, dass er die Chance haben sollte, als Erster\nauf den Innenminister einzuschlagen. In beiden F\u00e4llen ist\nes relativ einfach: Es ist keine Kunst, auf die \u201eToll\u201c-hei-\nten von Herrn Stolpe einzuschlagen. Auch der Innen-\nminister macht es uns eigentlich zu leicht; ich f\u00fchle mich\nunterfordert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nHerr Staatsminister, ich habe Ihnen sehr aufmerksam zu-\ngeh\u00f6rt. Und wir mussten lange zuh\u00f6ren, bis Sie jene\nS\u00e4tze brachten, die Sie ja nicht von selbst gebracht h\u00e4t-\nten, wenn Sie nicht Ihr Personalrat daran erinnert h\u00e4tte,\n\ndass Sie sich endlich vor das Personal Ihres Hauses stel-\nlen sollten, das Sie n\u00e4mlich mit Ihrer Politik zusammen\nin Misskredit bringen, obwohl die Mitarbeiter Ihres Hau-\nses das nicht verdient haben.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nSie haben es dann am Schluss getan. Ich nehme Ihnen\nab, dass Sie es ernst gemeint haben. Aber das entschul-\ndigt nichts im Hinblick auf die politischen Fehler, die Sie\nbegangen haben. Die lange Liste ist hier aufgez\u00e4hlt wor-\nden. Ich will sie nicht wiederholen; sonst kommt Herr\nH\u00e4hle noch einmal an das Pult.\n\nBei dem, was Sie uns als Erfolge des Innenministeriums\nangeboten haben, habe ich nirgends einen Erfolg ent-\ndeckt. Nat\u00fcrlich ist die Polizei in Sachsen in Ordnung;\nnat\u00fcrlich ist die Polizei flei\u00dfig; nat\u00fcrlich bin ich froh,\ndass ich mich in der Not an Polizistinnen und Polizisten\nwenden kann, die mir helfen.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nSchwarze Schafe gibt es \u00fcberall; \u00fcber die will ich hier\ngar nicht reden. Aber Sie haben doch die Polizei mit\nIhrer angeblichen Polizeireform durcheinander gebracht.\nDie Polizei ist nicht nur gut, die Polizei ist im Moment\nauch aufgeregt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: So ist es!)\n\nDie Polizei wei\u00df nicht, wie es weitergeht. Das ist der\nPunkt. Da ist nicht die Polizei in Misskredit, da sind Sie\nin Misskredit!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie bringen uns hier den Landesentwicklungsplan als\ngro\u00dfen Erfolg. Haben Sie die erste Fassung gesehen? Das\nwar Ihre Fassung! Die zweite Fassung ist die Fassung\nder \u00d6ffentlichkeit, die n\u00e4mlich gesagt hat, wie sich das\nLand wirklich entwickeln sollte.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir m\u00fcssen schon feststellen: Niemand hier bringt das\nPersonal des Innenministeriums in Misskredit. Der Miss-\nkredit, in den Sie sich man\u00f6vriert haben, droht die Mit-\narbeiter allerdings mitzurei\u00dfen. Das ist nicht in Ord-\nnung.\n\nIch will einr\u00e4umen: Sie sind nicht der Einzige, der die\nInnenpolitik in Sachsen in Misskredit bringt; Herr\nBandmann hat daran einen gro\u00dfen Anteil. Was er hier\nmanchmal abl\u00e4sst, ist wahrlich be\u00e4ngstigend.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nHerr Staatsminister, angeblich hat heute ein Beamter\ngesagt \u2013 das habe ich in einer s\u00e4chsischen Zeitung ge-\nlesen \u2013, dass es leicht sei, auf den Schw\u00e4chsten einzupr\u00fc-\ngeln. Das ist richtig. Ich will das auch nicht exzessiv be-\ntreiben. Aber die St\u00e4rke des Schwachen haben Sie heute\nnicht gezeigt. Ihr Beitrag war das Pfeifen im Walde. Und\ndas ist die Schw\u00e4che der Schwachen. Es tut mir Leid.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7336\n\nSie haben heute auch gesagt, dass Sie gern beenden, was\nSie anfangen. Herr Staatsminister, bei uns hat jeder eine\nChance, auch der Schw\u00e4chste. Nutzen Sie die Gunst der\nStunde und beenden Sie, was Sie angefangen haben!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Damit ist die 2. Aktuelle Debatte\nmit dem Titel \u201eDie neuen Fehler und Verfehlungen des\ns\u00e4chsischen Innenministers Rasch\u201c, beantragt von der\nFraktion der SPD, beendet.\nWir kommen damit zu\n\n3. Aktuelle Debatte\n\nDie kommunale und genossenschaftliche Wohnungswirtschaft\nals Prellbock zwischen Bund und Land\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nZun\u00e4chst hat die Fraktion der PDS das Wort. Die weitere\nReihenfolge: CDU-Fraktion, SPD-Fraktion, CDU-Fraktion;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch darf noch eine kleine Anmerkung machen, insbeson-\ndere an Herrn Prof. Porsch: Die Gesch\u00e4ftsordnung sieht\nvor, dass die erste Reihenfolge zwingend ist; die weitere\nwird vom amtierenden Pr\u00e4sidenten festgelegt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch habe es ja auch gern getan!)\n\nBitte sch\u00f6n, die PDS hat das Wort.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Seit 1994 wird von\nder PDS-Fraktion in diesem Hause ein Kurswechsel in\nder Wohnungswirtschaft angemahnt. Dabei ging es vor-\ndergr\u00fcndig um ein Ende der unseligen F\u00f6rderung des\nsteuerbeg\u00fcnstigten Wohnungsneubaus und des damit\neinhergehenden wachsenden Leerstandes im Wohnungs-\nbestand, f\u00fcr den wir eine st\u00e4rkere Sanierungsf\u00f6rderung\nsowie eine vollst\u00e4ndige Altschuldenbefreiung anmahn-\nten.\nBereits 1999 machte die GdW in einer Studie auf die dra-\nmatischen Entwicklungen im Osten Deutschlands, ins-\nbesondere in den strukturschwachen Regionen, aufmerk-\nsam. Wohnungsleerst\u00e4nde und deren Folgen f\u00fcr\nostdeutsche Wohnungsunternehmen wurden auf Bundes-\nebene thematisiert. Da es weder einen Wandel bei der\nAbwanderung aus dem Osten Deutschlands noch bei der\ndemografischen Entwicklung \u2013 gewolltes oder angestreb-\ntes Ziel der Politik, besser: der politischen Verantwor-\ntungstr\u00e4ger \u2013 gibt, setzte 2000 die Bundesregierung eine\nExpertenkommission und sp\u00e4ter eine Bund-L\u00e4nder-Ar-\nbeitsgruppe ein.\n\nIm August 2001 wurde das Stadtumbauprogramm Ost\nverabschiedet. 2002, also drei Jahre, nachdem die GdW\nihre Studie vorgelegt hatte, trat es endlich in Kraft.\n\nIn all diesen Jahren haben wir, die PDS, auf Bundes-\nund auf Landesebene immer wieder kritisiert, was nun,\nim Jahre 2004, auf tragische Weise Wahrheit ist: Das Pro-\ngramm kommt zu sp\u00e4t. Es greift in seinen Zielstellungen\nund mit seiner materiellen Untersetzung zu kurz und\nwird deshalb auch k\u00fcnftig nicht entscheidend zur Ent-\nlastung der prek\u00e4ren Lage auf dem Wohnungsmarkt\nbeitragen.\n\nAber In-Kraft-Treten ist noch nicht Realisierung, zumin-\ndest nicht beim Stadtumbau Ost. Bis Juni 2003 hatten es\nnoch nicht alle Bundesl\u00e4nder geschafft, die Vereinbarung\n\nzur F\u00f6rderung des Abrisses zu unterschreiben, so dass\ndie Bundesregierung erst im dritten Quartal die ersten\nBewilligungen aussprechen konnte. Aber auch Bewilli-\ngung ist noch nicht Realisierung; denn das Geld \u2013 und\ndas ist das Einzige, was der Wohnungswirtschaft hilft \u2013\nfloss Ende 2003 zum Teil, aber manche warten heute\nnoch.\n\nIn einer Studie der PDS-Fraktion wird anhand konkreter\nBeispiele gezeigt, wie lange es dauert, bis diese F\u00f6rder-\nmittel flie\u00dfen, und wie sich in der Zwischenzeit die Lage\nder Wohnungswirtschaft zuspitzt: von der Beantragung\nbis zur Bewilligung f\u00fcnf Monate, bis zur ersten Zahlung\nzehn Monate, bis zur zweiten Zahlung zw\u00f6lf Monate. In\ndieser Zeit sind in den untersuchten F\u00e4llen mehr Woh-\nnungen freigeworden, als durch die Ma\u00dfnahme abge-\nrissen werden sollten. Insofern wird selbst da, wo das\nBundesprogramm greift, dem Eisberg nur die Spitze ge-\nnommen. Die Wohnungswirtschaft muss also konstatie-\nren: Zwei Jahre nach In-Kraft-Treten des Stadtumbaupro-\ngramms Ost ist zwar ein Papier da; aber an der Basis ist\nder Effekt noch nicht angekommen.\n\nIn dieser Situation stellt sich das SMI im Oktober 2003\nhin und verk\u00fcndet den auf das Geld Wartenden, dass\nMitte September der Bund die Mittel bewilligt habe und\ndas Warten nun die l\u00e4ngste Zeit gedauert habe. Gleich-\nzeitig wird darauf verwiesen, dass die F\u00f6rdermittel-\nbescheide zirka Ende November da sein werden. Und\ndas Geld? Darauf wird doch gewartet!\n\nGleichzeitig gab es die Information, dass das Landes-\nr\u00fcckbauprogramm, auf das die vielen kleinen s\u00e4ch-\nsischen Kommunen, die nicht im Bundesprogramm be-\nr\u00fccksichtigt worden waren, gehofft hatten, zwar im\nOktober 2003 endlich mit einer Verwaltungsvorschrift be-\ndacht wurde, aber nicht mit Geld. Hat die S\u00e4chsische\nStaatsregierung keines? Doch! Aber das hat sie in die\nAufstockung des Bundesprogramms gegeben.\n\nSo stehen wir heute vor einem weiteren Musterbeispiel,\nwie Bund und Land mit gro\u00dfem Tamtam nach massivem\nDruck der Realit\u00e4t Programme starten, sich selbst loben\nund preisen, aber dann mit unendlicher B\u00fcrokratie und\ndurch Verz\u00f6gerung des Mittelabflusses die Ergebnisse\nverhindern. Die Mittel f\u00fcr 2002 flossen im September,\nf\u00fcr 2003 im November, die vom Land in 2003 gar nicht.\nAber bis Mitte des Jahres stehen \u00fcberall jede Menge\nGockel mit stolzgeschwellter Brust und kr\u00e4hen von der\ngro\u00dfartigen Unterst\u00fctzung, die angeblich vom Land\nkommt, bis sie dann im Sp\u00e4therbst einen Staatssekret\u00e4r\nverk\u00fcnden lassen, dass man nun zwar eine Henne, aber\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7337\n\nnoch immer kein Ei habe \u2013 das liebe Federvieh verzeihe\nmir den Vergleich!\n\nDie Wohnungswirtschaft ist also st\u00e4ndig damit besch\u00e4f-\ntigt, Planungen anzupassen und zu ver\u00e4ndern. Die Un-\nberechenbarkeit des Mittelabflusses zwingt zu Hau-\nRuck-Aktionen am Jahresende. Die Mieter werden ver-\nunsichert. Das Vertrauen in die Politik schwindet immer\nmehr.\n\nMeine Redezeit ist vorbei. Ich m\u00f6chte nur darauf ver-\nweisen: Hochachtung und Anerkennung f\u00fcr den Stadt-\numbau, der in Sachsen stattgefunden hat und stattfindet\n\u2013 trotz alledem!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Hamburger, bitte.\n\nHamburger, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Verehrte Kolleginnen und Kollegen\nvon der PDS-Fraktion! Ihre These ist, die kommunale\nund genossenschaftliche Wohnungswirtschaft sei ein\nPrellbock zwischen Bund und Land. Einziges Problem:\nDie Wohnungswirtschaft sieht das nicht so. Die Woh-\nnungswirtschaft hat gestern erkl\u00e4rt \u2013 Frau Kollegin\nBretschneider, Sie wissen das ganz genau \u2013, dass sie sich\nnicht als Prellbock f\u00fchle \u2013 das wurde in den Tisch-\ngespr\u00e4chen und auch in den offiziellen Reden gesagt \u2013,\nsondern dass sie vielmehr sehr angetan von dem s\u00e4ch-\nsischen Engagement in der Bew\u00e4ltigung des Leerstands-\nproblems sei.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nHamburger?\n\nHamburger, CDU: Ja, selbstverst\u00e4ndlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Frau Dr. Bretschneider.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Gestehen Sie mir zu, dass\ngestern Vertreter der Wohnungswirtschaft anwesend\nwaren, die das gesagt haben, dass es aber viele Unter-\nnehmen in Sachsen gibt und das Verh\u00e4ltnis dort sehr\nunterschiedlich ist? Es gibt die, die keine Sorgen haben,\nund die, die Sorgen haben. F\u00fcr Letztere habe ich gespro-\nchen.\n\nHamburger, CDU: Ich habe gesagt, gestern waren die\nSpitzen der Wohnungswirtschaft anwesend und haben\ndas so gesagt, wie Sie es offiziell best\u00e4tigen. Ich kann\ndavon ausgehen, dass die Spitzen der Wohnungswirt-\nschaft f\u00fcr ihre Verb\u00e4nde und deren Mitglieder sprechen\nund kompetent reden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn Sie in Ihrer Rede diese Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer von Woh-\nnungsgesellschaften als \u201eGockel\u201c bezeichnen, m\u00fcssen Sie\ndas mit denen ausmachen.\n\nDie Wohnungswirtschaft in Deutschland hat zugegebe-\nnerma\u00dfen Probleme. Sie hat das Problem des Leerstan-\ndes. Im \u00dcbrigen hat das auch die private Wohnungswirt-\nschaft, nicht nur die gesellschaftliche. Wir haben das\n\nAltschuldenproblem. Wir haben eine schrumpfende Be-\nv\u00f6lkerung. Das ist alles bekannt. Erstmals seit Jahrhun-\nderten, in denen sich die St\u00e4dte expansiv entwickelt\nhaben, m\u00fcssen sich jetzt St\u00e4dte in der Schrumpfung ent-\nwickeln. Das ist eine v\u00f6llig neue Situation, die es bisher\nnicht gegeben hat. Diese Schrumpfung muss geschehen\nunter Aufrechterhaltung eines architektonischen Bildes\nund unter Aufrechterhaltung einer sozialen und techni-\nschen Infrastruktur. Das ist kein Problem von Sachsen\nallein; das ist ein Problem aller L\u00e4nder mit zugegebener-\nma\u00dfen einer Zeitverschiebung dazu.\n\nSachsen tut etwas auf diesem Gebiet; denn wenn wir das\nWohnungsproblem nicht l\u00f6sen, werden wir eine Ent-\nwicklung und L\u00f6sung erfahren, die viel teurer sind, als\nwenn man in die Sache eingreift. Es dauert jetzt zu lang\nund die Redezeit ist auch zu kurz, um auf all diese Pro-\ngramme einzugehen, die inzwischen angelaufen sind.\nDass es Anlaufschwierigkeiten gibt \u2013 das gibt es \u00fcberall.\nAber wenn Sie sagen, 2003 sei der R\u00fcckbau nicht in\nGang gekommen, dann verweise ich darauf, dass 8 600\nWohnungen im Jahr 2003 abgerissen wurden und dass\nwir in Sachsen ein Antragsvolumen von 82 Millionen\nEuro hatten und durch Umschichtung innerhalb des\nStadtumbauprogramms die 82 Millionen Euro bedienen\nkonnten. Sie zeichnen hier einen Popanz, den es \u00fcber-\nhaupt nicht gibt.\n\nWenn Sie auf Ihre Studie verweisen \u2013 Sie haben sie nicht\nn\u00e4her qualifiziert; ich vermute, das ist Ihre Studie vom\nAugust 2003 \u2013, dann ist diese Studie f\u00fcr heute nicht\nmehr relevant. Dann ist diese Studie eine aus der An-\nfangszeit und dann ist es so, dass Kritiken in Studien\nimmer viele Adressaten haben. Es ist immer eine gro\u00dfe\nH\u00e4ufigkeit von Problemen. Es geht um die Qualit\u00e4t und\ndie Existenz von Stadtentwicklungskonzepten. Es geht\num Engagement von Banken. Es geht um Engagement\nvon Wohnungsunternehmen. Es geht um kommunales\nund staatliches Handeln. Dann, bitte sch\u00f6n, genau hinse-\nhen, wenn es in einer Stadt klemmt, warum es klemmt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nHamburger?\n\nHamburger, CDU: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Bretschneider.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Herr Hamburger, wie wol-\nlen Sie dem allen die Spitze nehmen, wissend, dass ges-\ntern auch gesagt wurde, dass f\u00fcr 12 Millionen Euro Jah-\nresbescheide f\u00fcr 2004 ergangen sind? 12 Millionen Euro\nbekommen die Wohnungsunternehmen zum Abriss. Es\ngibt einen Bewilligungsrahmen von 85 Millionen Euro\nund ein Antragsvolumen von 140 Millionen Euro. Was\nbewirken dann diese 12 Millionen Euro? Sie nehmen\ndem Eisberg nur die Spitze. K\u00f6nnen Sie mir da wider-\nsprechen?\n\nHamburger, CDU: Dieses Landesprogramm im Jahr 2004\nrealisiert, was haushaltsm\u00e4\u00dfig m\u00f6glich ist. Auch ich\nw\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass die 140 Millionen Euro An-\ntragsvolumen bedient werden k\u00f6nnten. Aber bei dieser\nKassenlage, \u00fcber die wir uns st\u00e4ndig unterhalten m\u00fcs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7338\n\nsen, bei dem R\u00fcckgang der Steuereinnahmen im Land?\nWenn von 2002 auf 2004 die Steuereinnahmen des Lan-\ndes um 20 % zur\u00fcckgehen, dann hat das Auswirkungen\nauf alle Titel.\nWichtig ist aber \u2013 Frau Dr. Bretschneider, insofern ist\nIhre Diskussion unseri\u00f6s \u2013: Es sind 12 Millionen Euro\nBarmittel, das ist korrekt, aber ein Bewilligungsrahmen\nvon 82 Millionen Euro gibt den Wohnungsunternehmen\nPlanungssicherheit, und dazu geh\u00f6rt auch, dass das\nLand ein Aufwertungsdarlehen in Vorbereitung hat,\nwodurch genau diese L\u00fccke zwischen leer gezogener\nWohnung und dem Abrisszeitraum selektiert werden\nsoll, um eine \u00dcberschuldung des Unternehmens zu ver-\nhindern.\n\nMan muss dann schon schauen, mit welchen \u00e4u\u00dferen\nProblemen man es zu tun hat und wie man nach innen\ndarauf reagiert. Das ist jetzt eine etwas halbherzige Dis-\nkussion, die Sie f\u00fchren.\n\nIch lade Sie wirklich ein: Bringen Sie die Studie, die Sie\ngemacht haben, doch in den Ausschuss, damit wir uns\nim Ausschuss dann einmal \u00fcber Ursachen unterhalten\nk\u00f6nnen und die wirklichen Fehlerpunkte herausfinden,\nwarum irgendwo etwas klemmt. Das machen Sie nicht!\nDort fehlt Ihnen die \u00d6ffentlichkeit, die Sie hier f\u00fcr diese\nDiskussion brauchen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nHamburger, CDU: Ja, eine noch.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Herr Hamburger, Sie\nhaben eben noch einmal auf das Landesumschuldungs-\nprogramm hingewiesen, das der Herr Staatsminister vor-\nhin schon so gelobt hat. Dar\u00fcber haben sich ja alle\ngefreut. Aber wissen Sie auch, dass das nun seit andert-\nhalb Monaten gelobt und angek\u00fcndigt wird, aber noch\nniemand wei\u00df, zu welchen Zinsen, mit welchen Laufzei-\nten dieses Umschuldungsprogramm laufen wird, so dass\ndie Wohnungswirtschaft noch gar nicht wei\u00df, ob sie sich\ndar\u00fcber freuen kann oder nicht? Wenn ich so etwas auf-\nlege, muss ich doch die Bedingungen zeitnah mitbrin-\ngen? M\u00fcssen wir da wieder bis Juli warten? \u2013 Dann\nwird es wieder zu sp\u00e4t.\n\nHamburger, CDU: Frau Kollegin Bretschneider, was soll\neigentlich die Polemik? Das stimmt doch so gar nicht.\nAls Erstes habe ich nicht von den Umschuldungsdarle-\nhen, sondern von den Aufwertungsdarlehen gesprochen.\nZum Zweiten stand der Kabinettsbeschluss vor 14 Tagen\nin der Zeitung. Sie wissen auch, dass zurzeit gepr\u00fcft\nwird, ob das Ganze notifizierungspflichtig ist.\n\n(Frau Dr. Bretschneider, PDS:\nDauert das wieder ein halbes Jahr?)\n\n\u2013 Sie unterstellen jetzt eine Dauer, die Sie nicht belegen\nk\u00f6nnen. Das ist eine billige Polemik. So kommen wir\neigentlich nicht zueinander.\n\nMeine Redezeit geht zur Neige. Ich wiederhole: Die\nWohnungswirtschaft beantwortet Ihre These selbst. Die\nWohnungswirtschaft f\u00fchlt sich nicht als Prellbock. Sie\nwei\u00df sich in Sachsen und vor allem im SMI und bei der\n\nSAB gut aufgehoben und gut vertreten in ihren Anlie-\ngen. Ich verstehe nicht, was diese Debatte von Ihnen\nheute soll.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion,\nbitte. Frau Dr. Raatz.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! In einer\ngewissen Weise gebe ich meinem Vorredner Herrn Ham-\nburger Recht. Als ich das Thema von der PDS-Debatte\ngelesen hatte, habe ich zun\u00e4chst auch nicht richtig ver-\nstanden, in welche Richtung das Ganze gehen soll. Als\nich Fachleute gefragt habe, von denen ich dachte, viel-\nleicht haben sie ein gr\u00f6\u00dferes Verst\u00e4ndnis, haben mich\ndiese auch ganz verst\u00e4ndnislos angesehen, als ich sie mit\ndem Thema konfrontiert habe. Was will die PDS mit die-\nser Debatte?\nMir ging es also in dem gestrigen schon von Herrn\nHamburger erw\u00e4hnten Gespr\u00e4ch mit Vertretern der s\u00e4ch-\nsischen Wohnungsunternehmen auch so, dass ich nicht\nvon einem geh\u00f6rt habe: Frau Raatz, ich f\u00fchle mich als\nPrellbock zwischen Bund und Land! Das ist ein Aus-\ndruck, der mir dort nicht begegnet ist.\n\nWenn man Schelte betreiben will \u2013 SPD-Schelte ist wahr-\nscheinlich zurzeit ein recht weit verbreiteter Sport \u2013,\nmuss ich sagen, dass wir uns als Sozialdemokraten den\nSchuh einer verfehlten Wohnungspolitik nicht anziehen\nwerden, im Gegenteil \u2013 wir haben das hier auch schon\nmehrfach debattiert \u2013: Zeitgleich mit der Regierungs\u00fcber-\nnahme 1998 wurde von Rot-Gr\u00fcn die kontraproduktive\nAbschreibungsregelung der Kohl-\u00c4ra abgeschafft, und\nwenig sp\u00e4ter tauchte dann das Stadtumbauprogramm\nOst auf der politischen Agenda auf. Ich w\u00fcrde sagen, es\nist ein Lichtstreif am Horizont.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEin derart gigantisches Programm wie das Programm\nStadtumbau Ost bedurfte nat\u00fcrlich einer umfassenden\nVorplanung. Deswegen, Frau Bretschneider, verstehe ich\nnicht, warum Sie kritisieren, dass es von 2000 bis 2003\ngedauert hat. Daf\u00fcr sind schon einige Arbeiten und auch\nErfahrungen n\u00f6tig, die da einflie\u00dfen m\u00fcssen. Es nennt\nsich auch nicht zu Unrecht lernendes Programm, denn\nauch heute werden noch Dinge neu eingearbeitet.\n\nDann meine Frage: Von welcher Realisierungsebene spre-\nchen wir \u00fcberhaupt? Wohnungsbauf\u00f6rderung ist eine\nreine Landesangelegenheit; f\u00fcr den Bund ist das eine\nfreiwillige Aufgabe. Also, wieso wird vom Prellbock\nzwischen Bund und Land gesprochen? Das verstehe ich\nnicht.\n\nDie CDU-dominierten Bundesl\u00e4nder waren bisher nicht\nin der Lage, eine gemeinsame Position zu erarbeiten.\nNicht einmal innerhalb der neuen Bundesl\u00e4nder hat man\nes bisher geschafft, zu einer einheitlichen Position bez\u00fcg-\nlich der Finanzierung von R\u00fcckbauma\u00dfnahmen zu ge-\nlangen. Ich denke, das hat dazu gef\u00fchrt \u2013 das haben Sie\nheute kritisiert und das haben wir schon voriges Jahr kri-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7339\n\ntisiert \u2013, dass die Unterzeichnung dieser Bund-L\u00e4nder-\nVereinbarung 2003 viel zu sp\u00e4t erfolgt ist. Das liegt aber\nan den Bundesl\u00e4ndern. Man muss sich darauf einigen\nk\u00f6nnen, was man will und wie die Gelder verteilt wer-\nden sollen. Zum Beispiel hat bei dieser Bund-L\u00e4nder-\nVereinbarung Sachsen als letztes neues Bundesland un-\nterschrieben.\n\nIch bin eher daf\u00fcr, dass man darauf dr\u00e4ngen m\u00fcsste,\nordentliche Landesprogramme aufzulegen und endlich\ndie Verl\u00e4sslichkeit f\u00fcr die Wohnungsunternehmen zu\nschaffen, die diese auch fordern.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Frau Dr. Raatz? \u2013 Herr Hamburger, bitte.\n\nHamburger, CDU: Frau Kollegin Dr. Raatz, stimmen Sie\nmir zu, dass zu den Bundesl\u00e4ndern, die die Bund-L\u00e4n-\nder-Vereinbarung unterzeichnen m\u00fcssen, nicht nur\nCDU-L\u00e4nder, sondern auch SPD-L\u00e4nder geh\u00f6ren?\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: \u2013 Da stimme ich Ihnen zu.\nIn Sachsen ist das Landesr\u00fcckbauprogramm leider vo-\nriges Jahr handstreichartig beseitigt worden. Sachsen hat\nzwar das gr\u00f6\u00dfte Leerstandsproblem aller Bundesl\u00e4nder,\naber fordert, der Bund m\u00f6ge das sch\u00f6n allein wieder\nrichten. Auch Wohnraummodernisierungsprogramme\nwerden eben nicht mit Landesmitteln untersetzt, was\nden Wohnungsunternehmen gestatten w\u00fcrde, Ersatz-\nwohnungen zur Verf\u00fcgung zu stellen. Dort liegen die\nProbleme, finde ich.\n\nWelche Rolle spielt nun die Bundesebene? Dazu habe ich\netwas mitgebracht. Was ich hier in der Hand halte, Frau\nBretschneider, gebe ich Ihnen dann gern, denn das ist\nder Katalog \u201eFinanzhilfen des Bundes zur F\u00f6rderung\nst\u00e4dtebaulicher Sanierungs- und Entwicklungsma\u00dfnah-\nmen, St\u00e4dtebauf\u00f6rderung Ost f\u00fcr das Jahr 2003\u201c, und\ndas allein nur f\u00fcr das Land Sachsen. Das sind ein paar\nSeiten, die Sie sich einmal ansehen k\u00f6nnen. Wenn man\ndiese Seiten durchbl\u00e4ttert und einigerma\u00dfen objektiv ist,\ndann kann man schon beeindruckt sein von der Breite\ndes Programms und von den betr\u00e4chtlichen Zuwen-\ndungssummen f\u00fcr die s\u00e4chsischen Wohnungsunterneh-\nmen. Ich pers\u00f6nlich \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte zum Ende kom-\nmen.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: \u2013 Ich komme gleich zum Ende.\n\u2013 danke dem Bund daf\u00fcr, dass er sich der Problematik\nmit diesem Programm angenommen hat und das M\u00f6g-\nliche tut, um unseren Wohnungsunternehmen zu helfen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich will nicht behaup-\nten, es gebe bei der Umsetzung keine Probleme, \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Dr. Raatz, bitte\nzum Schluss kommen!\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Ja, ich komme jetzt zum Ende.\n\n\u2013 aber es ist auch eine relativ schwierige Aufgabe. Die\nL\u00f6sung der Probleme, die Sie, Frau Brettschneider, ange-\nsprochen haben, kann nicht im Rahmen dieser Aktuellen\nDebatte erfolgen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU-\nFraktion weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg.\nHamburger, bitte.\n\nHamburger, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich hatte urspr\u00fcnglich nicht vor,\nnoch einmal ans Pult zu treten, aber Frau Dr. Raatz, ich\nmuss etwas richtig stellen, was in Ihrem Diskussionsbei-\ntrag nicht seri\u00f6s l\u00e4uft. Dass das Landesr\u00fcckbaupro-\ngramm gestrichen werden musste, war allein eine Folge\nder Haushaltssituation. Diese Haushaltssituation hat\nSachsen nicht zu verantworten.\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nDas Landesr\u00fcckbauprogramm war aufgelegt worden,\num den Wohnungsr\u00fcckbau altschuldenhilfef\u00e4hig zu ma-\nchen. Der Stadtumbau Ost war es nicht.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD:\nDas war ja eine gute Sache!)\n\nAls dann der Stadtumbau Ost altschuldenhilfef\u00e4hig war,\nwie es technisch hei\u00dft, bedurfte es dieses Teils des Lan-\ndesr\u00fcckbauprogramms nicht mehr. Dann \u00e4nderte sich\ndas Landesr\u00fcckbauprogramm zu einem Abrissverst\u00e4r-\nkungsprogramm,\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Ja, genau.)\n\ninsbesondere f\u00fcr kleine Kommunen, das stimmt, insbe-\nsondere f\u00fcr Wohnungen au\u00dferhalb der Programmge-\nbiete, v\u00f6llig richtig. Aber da das Geld technisch nicht\nmehr vorhanden war, mussten f\u00fcr die beiden genannten\nBereiche andere L\u00f6sungen her. Es sind f\u00fcr die beiden Be-\nreiche andere L\u00f6sungen gefunden worden. Die kleinen\nGemeinden k\u00f6nnen jetzt mit \u201eTeilkonzepten Wohnen\u201c\nProgrammteilhaber beim Stadtumbau Ost werden. Damit\nist die entstandene L\u00fccke einfach wieder geschlossen\nworden.\n\nWenn Sie des Weiteren, Frau Kollegin, die F\u00f6rderf\u00e4hig-\nkeit von Zielwohnungen erw\u00e4hnen, muss ich darauf\nhinweisen, dass diese nie Gegenstand des Landesr\u00fcck-\nbauprogramms war \u2013 im Gegenteil, das Land Sachsen\nbem\u00fcht sich beim Bund bislang erfolglos darum, dass im\nProgrammbereich Aufwertung Zielwohnungen f\u00f6rder-\nf\u00e4hig werden. Auch das ist ein Problem, das wir kennen\nund bei dem sich Sachsen bem\u00fcht, dies im Rahmen der\nAufwertung f\u00f6rderf\u00e4hig zu machen. \u2013 So weit zur Klar-\nstellung.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die PDS-\nFraktion auf. Herr Abg. Weckesser, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7340\n\nWeckesser, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Ich bin zwar ein bisschen mitverant-\nwortlich f\u00fcr diesen etwas rei\u00dferischen Titel und insofern\nauch f\u00fcr Empfindlichkeiten, Missverst\u00e4ndnisse und Fehl-\ninterpretationen, aber ich sehe die Situation tats\u00e4chlich\nso, wie wir sie dort mit dieser Prellbockgeschichte be-\nschrieben haben. Ich will das noch ein bisschen vertiefen.\n\nVorab aber wenigstens noch so viel: Ich sehe die Situa-\ntion als weitaus dramatischer an, als es sich in der\n\u00f6ffentlichen Diskussion oder besser gesagt Nicht-Diskus-\nsion widerspiegelt. Das Problem wird auch hier deutlich,\nHerr Hamburger. Sowohl Sie als auch selbstverst\u00e4ndlich\ndie Kollegin Raatz sind sofort wieder \u2013 vielleicht durch\ndiesen rei\u00dferischen Titel provoziert \u2013 in die parteipoliti-\nsche Rolle geschl\u00fcpft und haben jeweils Ihre Seite vertei-\ndigt, was ja legitim ist. Ich habe nichts dagegen.\n\nHerr Hamburger, unbestritten, jedenfalls aus meiner\nSicht, war Sachsen in den letzten Jahren Vorreiter in der\nbundesweiten Debatte in Sachen Stadtumbau, Insolvenz-\nvorsorge und Krisenmanagement. Das zeigen auch die\nj\u00fcngsten Initiativen, die hier schon genannt wurden, wie\nAbschaffung der Grunderwerbsteuer bei der Verschmel-\nzung von Wohnungsunternehmen, Landesumschul-\ndungsprogramm, Vorziehen der Jahresscheiben bei der\nAbrissf\u00f6rderung auf Landeskosten. Das ist wohlgemerkt\nauf Bundesebene ganz anders vorgesehen gewesen. Mit\nStaatssekret\u00e4r Dr. Buttolo im SMI und mit Herrn Weber\nin der SAB haben wir zwei \u00fcberdurchschnittlich enga-\ngierte und sachkundige Vertreter, die sich diesem Prob-\nlem widmen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nDas muss man einmal ganz deutlich sagen, aber es ist\nweder der tats\u00e4chlichen Lage noch meiner Rolle als\nOppositionspolitiker angemessen, hier Nettigkeiten zu\nverteilen, auch dann nicht, wenn sie begr\u00fcndet sind. Da-\nbei bleibe ich. Das Problem ist einfach zu schwer-\nwiegend.\n\nUnd, Frau Dr. Raatz, es ist ja wahr, was Sie sagen, aber\ndie neuen Fehlsteuerungen in der Wohnungspolitik be-\ngannen bereits, als die aus meiner Sicht kritikw\u00fcrdigen\nErgebnisse der Expertenkommission unter Leitung von\nLehmann-Grube bekannt wurden. Ich will das jetzt nicht\ndiskutieren, nur noch einmal zitieren. Schon mit denen\nwar ich pers\u00f6nlich nicht zufrieden, aber das soll jetzt\nnicht das Thema sein. Von diesen Ergebnissen wurde\n\u00fcberhaupt nur die H\u00e4lfte in die Politik aufgenommen.\nUnd diese H\u00e4lfte wiederum wurde unterfinanziert aus-\ngestattet. Punkt. Dort liegen Probleme in der Wohnungs-\nwirtschaft, die wir alle gemeinsam werden bew\u00e4ltigen\nm\u00fcssen.\n\nIch habe vor Jahren das Bild vom gro\u00dfen Tanker Woh-\nnungswirtschaft gezeichnet: Wenn der einmal auf fal-\nschem Kurs ist, ist es unglaublich schwierig, ihn wieder\nvom Kollisionskurs wegzubekommen. Kleine Steuerungs-\nfehler in der Fr\u00fchphase wirken sich sp\u00e4ter katastrophal\naus.\n\nAber nun zur\u00fcck zu meinem Faden. Wir k\u00f6nnen nat\u00fcr-\nlich kritisieren \u2013 und das mache ich auch gern \u2013, dass\n\ndas Landesr\u00fcckbauprogramm voriges Jahr ausgesetzt\nwurde; gut.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Gestrichen!)\n\nIch muss aber dazusagen, dass wir das einzige Land\nsind, das so ein Programm \u00fcberhaupt hat.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Hatte!)\n\n\u2013 Die anderen hatten es gar nicht erst, dort war es also\nnicht zu streichen, egal wer gerade verantwortlich ist. In-\nsofern ist es ein kleines bisschen Polemik, aber es ent-\nspricht nicht ganz dem, was man erst einmal sagen\nmuss: Es war eigentlich toll, dass das Land so ein Pro-\ngramm aufgelegt hat, und es ist bedauerlich, dass es ge-\nstrichen wurde. Das w\u00e4re die komplette Wahrheit. Man\nkann nicht nur sagen: Es wurde gestrichen und das ist\nschlimm.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Jetzt haben es\nandere Bundesl\u00e4nder!)\n\nZur\u00fcck zum Faden, ich habe nicht mehr viel Zeit. Das\nProblem ist, dass die Wohnungsunternehmen Schulden\nin Milliardenh\u00f6he haben. Nach der Statistik hatte die\nkommunale Wohnungswirtschaft Ende 2002 bereits mehr\nals die H\u00e4lfte der Schulden, die die gesamten \u00f6ffent-\nlichen Haushalte einschlie\u00dflich ihrer nachgeordneten Ein-\nrichtungen, der wirtschaftlichen Unternehmen, haben.\n\nAlso die Verh\u00e4ltnisse sind so: Gesamtschulden in H\u00f6he\nvon 11 Milliarden Euro und die der Wohnungswirtschaft\nin H\u00f6he von 6 Milliarden Euro. Das ist einfach ein Prob-\nlem, welches weder Sie noch Herr Hamburger wegdisku-\ntieren k\u00f6nnen. Dass die Spitzenvertreter der Wohnungs-\nwirtschaft \u2013 sowohl kommunal als auch genossenschaft-\nlich \u2013 sich bei Ihrem Jahresempfang nicht hinstellen und\ndies beklagen, verstehe ich sehr wohl. Das liegt aber\nauch in der Logik der Dinge.\n\nDas zweite Problem sind die Wohnungsleerst\u00e4nde. Wir\nd\u00fcrften mittlerweile bei \u00fcber 18 % liegen \u2013 bei unvermin-\ndertem Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang. Daraus folgend: fehlende\nMieteinnahmen und Betriebskosten, die schon bei \u00fcber\n300 Millionen Euro liegen d\u00fcrften.\n\nDarauf begr\u00fcndet sich dann wiederum die fehlende Kre-\nditierungsbereitschaft der Bankwirtschaft. Aber die Un-\nternehmen sind auf dieses Geld angewiesen, weil sie\nansonsten nicht einmal Ersatzwohnraum bereitstellen\nk\u00f6nnen, der angenommen werden kann: Zweiraumwoh-\nnungen in Plattenbaugebieten ohne Balkon sind heute\neinfach nicht mehr vermietbar. Auch Wohnungen in der\nvierten, f\u00fcnften Etage ohne Fahrstuhl sind heute nicht\nmehr vermietbar. Beides sind jedoch Voraussetzungen,\num Umz\u00fcge zu unternehmen, die wiederum Vorausset-\nzungen f\u00fcr einen Abriss sind.\n\nAus diesen und vielen anderen Gr\u00fcnden erfolgt der Ab-\nriss viel zu langsam. Das ist die Wahrheit: Er geht jeden-\nfalls nicht schnell genug, um den Entleerungsprozess\nnachhaltig zu \u00fcberholen \u2013 trotz hohem Engagement, das\nsei zugestanden.\n\nDas ist ein Teufelskreis.\n\nIch will zum Ende kommen, meine Redezeit ist vorbei.\nWir k\u00f6nnen weder abwarten, wie im vorvorigen Jahr-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7341\n\nhundert die Goldgr\u00e4ber in Amerika, und unsere nicht\nmehr ben\u00f6tigte Infrastruktur dem Zahn der Zeit \u00fcberlas-\nsen; noch k\u00f6nnen wir auf die Marktkr\u00e4fte setzen. Denn\nwenn diese Wohnungen, die m\u00f6glicherweise tats\u00e4chlich\naufgekauft werden, in Konkurs gehen und dann zu\nDumpingpreisen wieder auf den Markt gebracht werden,\ngeht der Rest der Wohnungswirtschaft auch noch den\nBach hinunter, und das k\u00f6nnen wir uns einfach nicht er-\nlauben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Weckesser, Sie\nwollten zum Ende kommen, bitte.\n\nWeckesser, PDS: \u2013 Ja. Es war uns wert, etwas Wasser in\nIhren Wein zu gie\u00dfen und diese Aktuelle Debatte hier\nanzusto\u00dfen. Sie hat immerhin f\u00fcr eine gewisse Aufre-\ngung \u2013 sowohl hier als auch im SMI und in der SAB \u2013\ngesorgt. Das war wieder einmal wesentlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Weckesser, bitte\nzum Ende kommen.\n\nWeckesser, PDS: Danke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung. Herr Minis-\nter Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bedanke\nmich beim Kollegen Georg Hamburger, der schon man-\nche Detailfrage, die gestellt wurde, beantwortet hat. Ins-\nbesondere bedanke ich mich bei Herrn Weckesser f\u00fcr\ndas hohe Ma\u00df an Sachlichkeit, das er in seinem Beitrag\nerkennen lie\u00df, obwohl nat\u00fcrlich die Diskrepanz zu dem\nvon der PDS gew\u00e4hlten Thema sehr deutlich ist. Aber\nwir hatten heute schon eine Debatte mit starker Diskre-\npanz zwischen dem Thema und dem tats\u00e4chlichen Sach-\nverhalt.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Das denken Sie!)\n\nWenn man die Fragen zwischen Bund und L\u00e4ndern und\ndie Relation zur Wohnungswirtschaft betrachtet, kann\nman eine mangelnde Unterst\u00fctzung seitens der Bundes-\nregierung \u2013 zum Beispiel wenn es um die Schaffung\neines B\u00fcrgschaftsprogramms geht, bei dem die Bundes-\nregierung einfach nicht anbei\u00dft \u2013 feststellen. Dies kann\nman sicher beklagen. Schlichtweg falsch ist dies jedoch\nhinsichtlich der zahlreichen Aktivit\u00e4ten in den letzten\nMonaten und Jahren, die seitens der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung in Gang gesetzt wurden. Dar\u00fcber lie\u00dfe sich\njetzt ausf\u00fchrlich referieren. Ich will mich aber nur auf\ndie wesentlichen Punkte beschr\u00e4nken und sozusagen\neine Gesamtsicht auf das Thema liefern, denn dies mag\nja eine Aktuelle Debatte sinnvollerweise provozieren.\n\nVorab noch einige grunds\u00e4tzliche Anmerkungen zur\nFrage, worin die wesentlichen Probleme der Wohnungs-\nwirtschaft derzeit bestehen. Der Wohnungsmarkt im\nFreistaat Sachsen ist \u2013 wie in den \u00fcbrigen neuen Bundes-\n\nl\u00e4ndern \u2013 von einem in den einzelnen Regionen und\nMarktsektoren unterschiedlich massiven Angebot von\nWohnraum gekennzeichnet. Nach dem aktuellen Mikro-\nzensus des Statistischen Landesamtes stehen in Sachsen\n\u2013 jetzt h\u00f6ren Sie genau zu! \u2013 414 000 Wohneinheiten leer.\nAufgrund der demografischen Entwicklung werden sich\ndie Leerstandszahlen auch noch weiter erh\u00f6hen. Dabei\nist nicht nur die unternehmerische Wohnungswirtschaft\nvon dieser Problematik betroffen, sondern auch die pri-\nvaten Eigent\u00fcmer, die immerhin 60 % des Mietwoh-\nnungsbestands bewirtschaften.\n\nDer Wohnungsmarkt unterliegt \u2013 wie andere M\u00e4rkte\nauch \u2013 dem Wettbewerb. Die Unternehmen m\u00fcssen sich\ndeshalb der Situation grunds\u00e4tzlich eigenverantwortlich\nstellen und selbst geeignete Strategien entwickeln, um\nihre Situation zu verbessern. Aufgabe des Staates soll es\nimmerhin sein, hier vern\u00fcnftige Rahmenbedingungen zu\nschaffen. Es ist nicht origin\u00e4re Aufgabe des Staates, in\ndie M\u00e4rkte einzugreifen. Es ist ebenfalls nicht Aufgabe\ndes Staates, einzelne Unternehmen finanziell zu st\u00fctzen\nund eventuell falsche unternehmerische Entscheidungen\nim Nachhinein zu korrigieren. Das ist im \u00dcbrigen auch\naus beihilferechtlichen Gr\u00fcnden nicht zul\u00e4ssig.\n\nGleichzeitig ist problematisch, dass die Situation auf\ndem Wohnungsmarkt nicht nur ein wohnungswirtschaft-\nliches, sondern auch ein soziales und st\u00e4dtebauliches\nProblem darstellt. Quartiere sind nur noch teilweise be-\nwohnt, H\u00e4user werden nicht saniert und geraten in\neinen kritischen Zustand. Es droht die Bildung von\nsozialen Brennpunkten. Experten nennen das die \u201eperfo-\nrierte Stadt\u201c.\n\nUm dieser Entwicklung Einhalt gebieten zu k\u00f6nnen, sind\nAkteure auf verschiedenen Ebenen gefragt. Der Staat\nkann und muss verl\u00e4ssliche Rahmenbedingungen und\nInstrumente schaffen, damit die Kommunen als Tr\u00e4ger\nder kommunalen Planungshoheit diesen Prozess koor-\ndinieren und steuern k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich\nbetonen: Die Planung des Stadtumbaus und des damit\neinhergehenden R\u00fcckbaus des \u00dcberangebotes an Wohn-\nraum ist origin\u00e4re Aufgabe der Kommunen. Dabei kann\nder Stadtumbau nicht nur als kurzfristiger Prozess zur\nBereinigung des Wohnungsmarktes verstanden werden,\nsondern er muss langfristig \u2013 unter Ber\u00fccksichtigung der\nBev\u00f6lkerungsentwicklung \u2013 auf die Verbesserung der\nfunktionalen, sozialen und wirtschaftlichen Vielfalt und\nQualit\u00e4t st\u00e4dtischer Lebensr\u00e4ume abzielen.\n\nDie mit der heutigen demografischen Entwicklung ge-\nstellten Anforderungen sind v\u00f6llig neuer Art. Es ist noch\nnie da gewesen, dass in friedlichen Zeiten eine Bev\u00f6lke-\nrung zahlenm\u00e4\u00dfig so stark zur\u00fcckgeht. Der Bund beab-\nsichtigt deshalb \u2013 einer Initiative Sachsens folgend \u2013,\ndies auch in der Planungsgesetzgebung als Aufgabe zu\nverankern und im Baugesetzbuch Instrumente zum\nStadtumbau bereitzustellen.\n\nDamit bin ich schon bei den Aktivit\u00e4ten der Staatsregie-\nrung zur Verbesserung der Rahmenbedingungen f\u00fcr die\nWohnungswirtschaft \u00fcber die genannte erfolgreiche Ini-\ntiative hinaus. Die Kommunen sind von meinem Haus\nbereits im Jahr 2000 dahin gehend beraten worden, dass\nsie auf der Grundlage eines integrierten Ansatzes fach-\n\u00fcbergreifende Entwicklungskonzepte erarbeiten, fort-\nschreiben und umsetzen. In st\u00e4dtisch gepr\u00e4gten Gemein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7342\n\nden sind zur Vorbereitung stadtentwicklungspolitischer\nEntscheidungen Integrierte Stadtentwicklungskonzepte \u2013\ndie so genannten INSEKs \u2013 erforderlich. In der \u00fcberwie-\ngenden Zahl l\u00e4ndlich gepr\u00e4gter Gemeinden k\u00f6nnten\nhierf\u00fcr \u2013 je nach Problemlage \u2013 abgestimmte Teilentwick-\nlungskonzepte ausreichen, aus denen heraus dann lang-\nfristig integrierte Entwicklungskonzepte erarbeitet wer-\nden sollen.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nochmals besonders betonen:\nDie Erstellung der Integrierten Stadtentwicklungskon-\nzepte bzw. der Teilentwicklungskonzepte erfordert eine\nkonsequente Abstimmung bei der Festlegung und Um-\nsetzung stadtentwicklungsrelevanter Ma\u00dfnahmen zwi-\nschen allen Fachbereichen sowie mit privaten Akteuren.\nZu Letzteren geh\u00f6ren auch die Eigent\u00fcmer von Woh-\nnungen. Die stadtentwicklungspolitischen Ma\u00dfnahmen\nm\u00fcssen mit den Planungen der Eigent\u00fcmer \u2013 das k\u00f6n-\nnen sowohl Privateigent\u00fcmer als auch die kommunalen\nund genossenschaftlichen Wohnungsunternehmen sein \u2013\nabgestimmt werden.\n\nIm Jahr 2003 wurden im Rahmen des Programms Stadt-\numbau Ost R\u00fcckbaumittel in H\u00f6he von 36,3 Millionen\nEuro abgerufen. Damit k\u00f6nnen zirka 8 600 Wohneinhei-\nten r\u00fcckgebaut werden. Seit dem Jahr 2000 konnten ins-\ngesamt zirka 19 100 Wohneinheiten vom Markt genom-\nmen werden. F\u00fcr die Aufwertung der Quartiere wurden\nim Jahr 2003 insgesamt 12,6 Millionen Euro bereitgestellt.\nDie Zahlen belegen eindrucksvoll, dass der Stadtumbau-\nprozess im Freistaat Sachsen in Gang gekommen ist.\n\nEs ist uns in Verhandlungen mit dem Bund gelungen,\ndas Verh\u00e4ltnis zwischen R\u00fcckbau und Aufwertung\nzugunsten des R\u00fcckbaus zu verschieben und so den Un-\nternehmen, die z\u00fcgig abrei\u00dfen wollen, entgegenzukom-\nmen. Im Hinblick darauf, dass die Altschuldenhilfever-\nordnung des Bundes den Erlass von DDR-Altschulden\nbeim R\u00fcckbau von Wohnraum unter gewissen Bedingun-\ngen vorsieht, haben wir hiervon umfangreich Gebrauch\ngemacht und den s\u00e4chsischen Wohnungsunternehmen\n240 Millionen Euro an Entlastungsbetr\u00e4gen bewilligt.\n40 Millionen Euro wurden bereits abgerufen.\n\nIm September vergangenen Jahres hat sich best\u00e4tigt, dass\nein gr\u00f6\u00dferes Antragsvolumen vorliegt, als der Bund bis-\nher an Haushaltsmitteln zur Verf\u00fcgung gestellt hat; Sie\nhaben es bereits erw\u00e4hnt. Mein Haus ist gemeinsam mit\nden anderen neuen Bundesl\u00e4ndern bem\u00fcht, hier eine\nL\u00f6sung zu erzielen. Der Bund wurde mehrfach aufgefor-\ndert, einen Teil der Einsparungen aus den K\u00fcrzungen\nbei der Eigenheimzulage f\u00fcr die Aufstockung der Mittel\nder Altenschuldenhilfeverordnung einzusetzen, und hat\nf\u00fcr Mitte Februar L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge angek\u00fcndigt. Wir\nsind gespannt.\n\nLeider scheitert der R\u00fcckbau teilweise an der fehlenden\nZustimmung der kreditierenden Bank aufgrund fehlen-\nder Ersatzsicherheiten. Bedauerlicherweise hat der Bund\ndie Stellung von Ersatzsicherheiten in Form eines B\u00fcrg-\nschaftsprogramms und die Auflage eines Umschuldungs-\nprogramms abgelehnt, obwohl wir uns hierf\u00fcr massiv\neingesetzt hatten.\n\nF\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der schwierigen Situation beim\nR\u00fcckbau ist es weiterhin von Bedeutung, dass eine Zwi-\nschenfinanzierung der Mietmindereinnahmen f\u00fcr den\nZeitraum, bis der Leerstand in einem Unternehmen\n\ndurch R\u00fcckbauma\u00dfnahmen auf ein wirtschaftlich trag-\nbares Ma\u00df reduziert worden ist, erm\u00f6glicht wird.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Bitte keine Zwischen-\nfrage! Ich m\u00f6chte die Situation zusammenh\u00e4ngend dar-\nstellen.\nDas Kabinett hat daher Anfang dieses Jahres die Auflage\neines Landesumschuldungsprogramms beschlossen, das\nf\u00fcr diese beiden Problembereiche eine L\u00f6sung anbietet.\nZum einen soll eine Gew\u00e4hrung von zinsverbilligten\nUmschuldungsdarlehen erfolgen, zum anderen soll den\nUnternehmen zur Zwischenfinanzierung der Leerstands-\nposten im Zuge der Teilnahme am Stadtumbau ein\n\u00f6ffentliches Aufwendungsdarlehen gew\u00e4hrt werden. Ge-\ngenw\u00e4rtig wird die Frage der Notifizierungspflicht ge-\nkl\u00e4rt.\n\nAls weiterhin problematisch hat sich die bestehende\nRechtslage der Mieter in Objekten, die zur\u00fcckgebaut\nwerden sollen, erwiesen. Bisher kann ein einzelner Mie-\nter in einem im \u00dcbrigen leer gezogenen Objekt letztlich\nden R\u00fcckbau des Objekts verhindern. Um den Unterneh-\nmen hier eine h\u00f6here Flexibilit\u00e4t zu geben, hat sich Sach-\nsen intensiv gegen den Ausschluss dieser K\u00fcndigungs-\nm\u00f6glichkeit in den neuen L\u00e4ndern eingesetzt \u2013 und das\nmit Erfolg. Der Gesetzentwurf hat den Bundestag pas-\nsiert und befindet sich im zweiten Durchgang im Bun-\ndesrat.\n\nWeiterhin hat Sachsen einen Bundesratsantrag mit dem\nZiel vorbereitet, einen besonderen K\u00fcndigungstatbestand\nim BGB f\u00fcr \u00fcberwiegend leer stehende Wohngeb\u00e4ude\naufzunehmen, die ersatzlos abgebrochen werden sollen.\nDieser Antrag wird in K\u00fcrze in den Bundesrat einge-\nbracht.\n\nZuletzt m\u00f6chte ich noch auf die steuerrechtlichen\nAspekte eingehen: Die Grunderwerbsteuer hat sich als\nerhebliches wirtschaftliches Hindernis bei zur Sanierung\nvon Unternehmen notwendigen Fusionen erwiesen. Die\ngewonnenen Synergieeffekte werden durch die Steuer\naufgezehrt. Sachsen hat deshalb eine Bundesratsinitiative\nmit dem Ziel der Befreiung von der Grunderwerbsteuer\nbei Fusionen von Wohnungsunternehmen gestartet.\nAuch hier waren wir erfolgreich. Die Gesetzes\u00e4nderung\nwurde zwischenzeitlich verk\u00fcndet, steht allerdings unter\ndem Vorbehalt der Zustimmung seitens der EU.\n\nMeine Damen und Herren! Wir haben in den letzten Jah-\nren sehr viel erreicht. Es ist uns gelungen, Forderungen\nund Anregungen der Wohnungswirtschaft zur Bef\u00f6rde-\nrung des Stadtumbaus \u2013 teilweise gegen den Widerstand\nder anderen neuen Bundesl\u00e4nder \u2013 umzusetzen. Die so-\neben von mir beschriebenen Instrumente geh\u00f6ren dazu.\n\nDie F\u00f6rderung von R\u00fcckbau und Aufwertung und die\nEntlastung von Altschulden beim R\u00fcckbau bringen eine\nmassive finanzielle Entlastung f\u00fcr die Wohnungsunter-\nnehmen. Wir haben die Instrumente geschaffen, die die\nunternehmerische Wohnungswirtschaft in die Lage ver-\nsetzen, am Stadtumbau teilzunehmen.\n\nDer Stadtumbau muss aktiv angegangen werden. Die\nRahmenbedingungen sind vorhanden. Wir brauchen jetzt\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7343\n\nUnternehmen, die handeln. Nur dann kann es uns gelin-\ngen, die Probleme auch zu l\u00f6sen.\nIch bedanke mich, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Die Debatte ist abgeschlossen. Damit ist auch\nder Tagesordnungspunkt beendet und ich rufe jetzt auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\n\nDrucksache 3/10155\n\nIch beginne mit der laufenden Nr. 1. Frau Abg. Klein\nbitte ich, jetzt ihre Frage zu stellen.\n\nFrau Klein, SPD: Meine Anfrage richtet sich auf die\nThematik: Unterlassener Unterhalt von Kreisstra\u00dfen im\nLandkreis Aue-Schwarzenberg aufgrund von Mittelk\u00fcr-\nzungen durch das Land Sachsen.\nDer Sachverhalt: Im Landkreis Aue-Schwarzenberg wur-\nden ab dem 19.1.2004 insgesamt vier Teilstrecken von\nKreisstra\u00dfen aufgrund der Schneef\u00e4lle voll gesperrt. Auf\ndiesen Stra\u00dfenabschnitten wird kein Winterdienst mehr\ndurchgef\u00fchrt. Angeordnet wurde diese Ma\u00dfnahme\ndurch das Landratsamt Aue-Schwarzenberg.\n\nMeine Fragen an die Staatsregierung:\n\n1. Ist es richtig, dass das Land Sachsen die Mittel zum\nUnterhalt von Kreisstra\u00dfen f\u00fcr das Jahr 2004 im Ver-\ngleich zu 2003 um 25 % gek\u00fcrzt hat?\n\n2. Welche Rechtsgrundlage erlaubt dem zust\u00e4ndigen\nLandratsamt Aue\u2013Schwarzenberg, die Vollsperrung von\nStra\u00dfen aufgrund von Schneefall anzuordnen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung Herr Dr. Metz, bitte.\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Gern beantworte\nich die Frage, Frau Klein. \u2013 Sie wissen, dass mit dem\nvom S\u00e4chsischen Landtag am 19. Dezember 2003 \u2013 ich\nnehme an, dass Sie anwesend waren \u2013 beschlossenen Ge-\nsetz zur \u00c4nderung des Finanzausgleichsgesetzes 2004\ndie kilometerbezogenen Zuweisungsbetr\u00e4ge im Rahmen\ndes Sonderlastenausgleichs f\u00fcr die Stra\u00dfenunterhaltung\nf\u00fcr alle kommunalen Stra\u00dfen einheitlich um 25 % herab-\ngesetzt wurden. Es sind also hiervon nicht nur Kreis-\nstra\u00dfen, sondern auch die Gemeindestra\u00dfen sowie die\nOrtsdurchfahrten von Bundes- und Staatsstra\u00dfen be-\ntroffen.\nDie H\u00f6he der Mittel aus dem Stra\u00dfenlastenausgleich\nwird dadurch um rund 24,2 Millionen Euro abgesenkt.\nSo lautet der Beschluss dieses Hohen Hauses, also des\nS\u00e4chsischen Landtages. Die Begr\u00fcndung damals war:\nUm die enorme Bugwelle von Abrechnungsbetr\u00e4gen, die\nsich damals bereits auf 960 Millionen Euro beliefen, an-\ngemessen zu entsch\u00e4rfen, haben sich, wie Ihnen sicher-\nlich aus der Debatte im Dezember noch erinnerlich ist,\ndie Staatsregierung, die kommunalen Landesverb\u00e4nde\nund letztlich auch der S\u00e4chsische Landtag auf ein Ma\u00df-\nnahmenpaket f\u00fcr 2004 verst\u00e4ndigt. Dieses vermindert die\nAbrechnungsbetr\u00e4ge \u2013 ich erinnere nur an diese Zahl \u2013\num insgesamt 155 Millionen Euro und ich habe in mei-\nnen damaligen Ausf\u00fchrungen deutlich gemacht, dass die\n\nAbsenkung der Stra\u00dfenlastenbeitr\u00e4ge durchaus die Zu-\nstimmung der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde gefunden\nhat. \u2013 So weit zum ersten Teil Ihrer Frage.\n\nZum zweiten Teil, zur Rechtsgrundlage: Nach \u00a7 44 Abs. 1\nder Stra\u00dfenverkehrsordnung sind die Landkreise untere\nVerkehrsbeh\u00f6rde. Als solche k\u00f6nnen die Landkreise\ngem\u00e4\u00df \u00a7 45 Abs. 1 StVO nat\u00fcrlich die Benutzung von be-\nstimmten Stra\u00dfen oder Stra\u00dfenstrecken aus Gr\u00fcnden der\nSicherheit oder Ordnung des Verkehrs beschr\u00e4nken oder\nverbieten und den Verkehr umleiten. Voraussetzung ist\njeweils eine konkrete Gefahrenlage. Aber diese zu be-\nurteilen obliegt ausschlie\u00dflich dem Ermessen der Land-\nkreise.\n\nNun zum Winterdienst: Beim Winterdienst handelt es\nsich um eine \u201efreiwillige Leistung\u201c \u2013 ich versehe das\nausdr\u00fccklich mit Anf\u00fchrungsstrichen \u2013 des jeweiligen\nStra\u00dfenbaulasttr\u00e4gers. In diesem Fall ist das also der\nLandkreis Aue-Schwarzenberg. Das sprachen Sie konkret\nan.\n\nDie Bemessung der Zuweisung des Sonderlastenaus-\ngleichs erfolgt ausschlie\u00dflich auf der Grundlage der not-\nwendigen Ma\u00dfnahmen der Stra\u00dfenunterhaltung. Winter-\ndienst, Stra\u00dfenreinigung und -beleuchtung fallen nicht\ndarunter. Winterdienste sind nicht Bestandteil der pflich-\ntigen Stra\u00dfenunterhaltung. Gem\u00e4\u00df \u00a7 9 Abs. 2 des S\u00e4ch-\nsischen Stra\u00dfengesetzes besteht also kein Rechtsanspruch\nauf Schneer\u00e4umen. Die Stra\u00dfenbaulasttr\u00e4ger sollten aller-\ndings die \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen nach besten Kr\u00e4ften von\nSchnee befreien.\n\nDemnach obliegt dem Landkreis die Entscheidung, ob er\neinen Winterdienst auf allen Strecken durchf\u00fchren will\noder nicht. Eine Verpflichtung zum T\u00e4tigwerden des\nBaulasttr\u00e4gers ergibt sich aus der Verkehrssicherungs-\npflicht. Danach ist im Einzelfall nach Art und Wichtig-\nkeit des Verkehrsweges, der Gef\u00e4hrlichkeit und der\nSt\u00e4rke des zu erwartenden Verkehrs abzuw\u00e4gen, welche\nMa\u00dfnahmen zu ergreifen sind. \u2013 So viel zu meiner Ant-\nwort.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sie k\u00f6nnen noch zwei\nNachfragen stellen. Bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Zun\u00e4chst eine Nachfrage: Halten Sie es\nim Sinne der effektiven Mittelverwendung f\u00fcr opportun,\ndass wir praktisch eine Stra\u00dfensanierung in diesen Re-\ngionen nur f\u00fcr Sommerstra\u00dfen vornehmen?\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Es ist relativ\nunerheblich, was ich f\u00fcr richtig halte und was nicht. Die\nEntscheidung obliegt dem Landkreis Aue-Schwarzen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7344\n\nberg. Er entscheidet, was er vor Ort f\u00fcr richtig h\u00e4lt. Er\nist der Baulasttr\u00e4ger, und er trifft die Entscheidung. Eine\nVerpflichtung zum Winterdienst hat er nicht. Darauf\nhatte ich hingewiesen.\n\nFrau Klein, SPD: Das reicht mir; danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Keine weitere Nach-\nfrage.\n\nDann bitte ich Herrn Heinz, seine Anfrage zu stellen. \u2013\nEr ist nicht anwesend. Dann bitte ich jetzt Frau\nLattmann-Kretschmer; Frage Nr. 3.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Meine Frage betrifft\ndie \u00f6ffentliche Entschuldigung des Ministerpr\u00e4sidenten\nan die NS-Opferverb\u00e4nde.\nDer Ministerpr\u00e4sident des Freistaates Sachsen, Prof.\nGeorg Milbradt, hat sich \u00f6ffentlich beim Zentralrat der\nJuden Deutschlands \u201ef\u00fcr die ungl\u00fccklichen Vorg\u00e4nge\u201c\nentschuldigt, die im Zusammenhang mit den vom\nZentralrats-Vize Salomon Korn mehrfach schriftlich an\nihn gerichteten Briefen und deren Nicht- oder lapidarer\nBeantwortung standen. In den Briefen wurden Bedenken\nge\u00e4u\u00dfert, die die Ungleichbehandlung zuungunsten der\nNS-Opferverb\u00e4nde in der Stiftung S\u00e4chsische Gedenk-\nst\u00e4tten infolge der neuen Stiftungsgesetzgebung zum\nGegenstand hatten.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Warum entschuldigt der Ministerpr\u00e4sident sich nicht\nebenso bei den Vertretern der anderen NS-Opferver-\nb\u00e4nde \u2013 der Bundesvereinigung der Opfer der Milit\u00e4r-\njustiz, der Vereinigung der Verfolgten des Nazi-Regi-\nmes/Bund der Antifaschisten Sachsen \u2013, die in gleicher\nWeise von diesen Vorkommnissen betroffen sind, da\nauch sie sich vergebens \u2013 wie der Zentralrat der Juden \u2013\nan den Ministerpr\u00e4sidenten bzw. an den Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst gewandt hatten?\n\n2. Gedenkt der Ministerpr\u00e4sident eine \u00f6ffentliche Ent-\nschuldigung an diese Opferverb\u00e4nde nachzuholen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung Herr Minister Dr. R\u00f6\u00dfler, bitte.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren\nAbgeordneten! Der Ministerpr\u00e4sident hat in einem Brief\nan den Pr\u00e4sidenten des Zentralrates der Juden sein Be-\ndauern \u00fcber die unangemessene Beantwortung der an\nihn gerichteten Schreiben des Zentralrates ausgedr\u00fcckt\nund sich daf\u00fcr entschuldigt. Seine Entschuldigung bezog\nsich zum einen darauf, dass er nicht pers\u00f6nlich geant-\nwortet hatte, sondern die Schreiben durch die S\u00e4chsische\nStaatskanzlei beantworten lie\u00df.\nZum anderen bedauerte der Ministerpr\u00e4sident die zeit-\nlichen Verz\u00f6gerungen, die bei der Beantwortung der\nSchreiben entstanden sind. Gleichzeitig hat der Minister-\npr\u00e4sident gegen\u00fcber dem Vorsitzenden des Zentralrates\nder Juden seine Bereitschaft erkl\u00e4rt, ein Gespr\u00e4ch \u00fcber\ndie inhaltlichen Kritikpunkte des Zentralrates am Gesetz\n\u00fcber die Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten zu f\u00fchren.\nDabei ist zu ber\u00fccksichtigen, dass eine \u00c4nderung des\n\nGesetzes nur durch den Gesetzgeber, das hei\u00dft den S\u00e4ch-\nsischen Landtag, geschehen kann.\n\nDie in der Frage genannten Einrichtungen bzw. Ver-\nb\u00e4nde haben sich im September in der gleichen Ange-\nlegenheit mit Schreiben an den Ministerpr\u00e4sidenten ge-\nwandt. Diese Schreiben wurden in der Staatskanzlei im\nOktober beantwortet. Auf diese Antwortschreiben der\nStaatskanzlei wurde vonseiten der Opferverb\u00e4nde nicht\nerneut reagiert.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Haben Sie noch\nNachfragen?\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Die Antwort verwirrt\nmich etwas, weil in der \u00d6ffentlichkeit nur der Zentralrat\nder Juden benannt wurde. Das andere ist, sage ich ein-\nmal, unter der Hand geblieben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte die Frage stel-\nlen!\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Das ist nur durch\nmeine Kleinen Anfragen \u00f6ffentlich geworden, die ich\ndazu gestellt habe. Sie halten also diesen Weg gegen\u00fcber\nden anderen Opferverb\u00e4nden so f\u00fcr richtig und aus-\nreichend?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nWie gesagt, bereits im Oktober hat die Staatskanzlei den\nanderen Opferverb\u00e4nden geantwortet und diese haben\nsich dann nicht erneut mit Briefen an die Staatskanzlei\ngewandt.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Gut, ich danke; ich\nwerde das aber noch einmal \u00fcberpr\u00fcfen.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nMachen Sie das!\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Bartl, bitte;\nIhre Frage Nr. 4.\n\nBartl, PDS: Meine Frage an die Staatsregierung bezieht\nsich auf die Zul\u00e4ssigkeit des weiteren Vollzugs der Pfle-\ngeheimverordnung in Sachsen.\nIm Freistaat Sachsen vollzieht derzeit das Staatsministe-\nrium f\u00fcr Soziales die \u201eVerordnung des S\u00e4chsischen\nStaatsministeriums f\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie\n\u00fcber die F\u00f6rderung nach den \u00a7\u00a7 6 bis 9 S\u00e4chsisches Pfle-\ngegesetz und die gesondert berechenbaren Aufwendun-\ngen nach \u00a7 82 Abs. 3 und 4 Elftes Buch Sozialgesetzbuch\nbei Pflegeheimen (Pflegeheimverordnung \u2013 PflhVO)\u201c\nvom 10. August 1996.\n\nDas das Staatsministerium f\u00fcr Soziales zum Erlass die-\nser Rechtsverordnung erm\u00e4chtigende Gesetz, das S\u00e4ch-\nsische Pflegegesetz (S\u00e4chsPflegeG) vom 25. M\u00e4rz 1996\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7345\n\n(S\u00e4chsGVBl. S. 106), war ausweislich des \u00a7 14 S\u00e4chsPflegeG\nnur f\u00fcr die Dauer bis zum 31.12.2002 in Kraft und ist\nseit dem 1. Januar 2003 folglich kein geltendes Landesge-\nsetz mehr. Demzufolge wird seit mehr als einem Jahr\neine Rechtsverordnung vollzogen, obwohl das diese Er-\nm\u00e4chtigung erteilende Gesetz (\u00a7 13 S\u00e4chsPflegG) plan-\nm\u00e4\u00dfig au\u00dfer Kraft getreten ist.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Welche weiteren von der Staatsregierung oder den\nStaatsministerien erlassenen Rechtsverordnungen werden\nderzeit vollzogen, obgleich die zum Rechtsverordnungs-\nerlass erm\u00e4chtigende Gesetzesvorschrift oder das die\nVerordnungserm\u00e4chtigung enthaltende Gesetz bereits\nau\u00dfer Kraft getreten ist?\n\n2. Wie beurteilt die Staatsregierung die verfassungsrecht-\nliche Zul\u00e4ssigkeit der weiteren praktischen Vollziehung\nder Rechtsverordnung in Bezug auf die Pflegeheimver-\nordnung, die der Erm\u00e4chtigung des \u00a7 13 in Verbindung\nmit \u00a7 14 S\u00e4chsPflegeG folgend von vornherein zeitlich\nbefristet l\u00e4ngstens bis zum 31.12.2002 Geltung bzw.\nWirksamkeit erlangen sollte und konnte, insbesondere\nvor dem Hintergrund der Verfassungsbestimmung des\nArtikels 75 Abs. 1 der Verfassung des Freistaates Sachsen\nund des der Verfassungsordnung zugrunde liegenden\nPrinzips des Vorranges der Gesetze?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Frau Ministerin Orosz. Bitte.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Sehr geehrter Herr Abg. Bartl, Sie baten um Aus-\nkunft, welche weiteren Rechtsverordnungen der Staats-\nregierung und der Staatsministerien au\u00dfer der angespro-\nchenen Pflegeheimverordnung derzeit vollzogen werden,\nobwohl die zu ihrem Erlass erm\u00e4chtigenden Gesetzesbe-\nstimmungen nicht mehr in Kraft sind. Wir haben 13 Ver-\nordnungen gefunden, die ich Ihnen jetzt vorlesen m\u00fcsste.\nIch hoffe aber, in Ihrem Interesse und im Interesse aller,\ndass ich die nicht einzeln vortragen muss. Ich w\u00fcrde die\nAnlage mit den 13 Rechtsverordnungen zu Protokoll\ngeben.\n\nBartl, PDS: Damit bin ich einverstanden.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Bei einem\nTeil der in der Liste enthaltenen Verordnungen wurde\ndie gesetzliche Grundlage lediglich ver\u00e4ndert, so dass\nnur die Eingangsformel nicht mehr aktuell ist. Im \u00dcbri-\ngen bitte ich um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass eine genauere\nErfassung aller Rechtsverordnungen der Staatsregierung\nund der Staatsministerien in der K\u00fcrze der zur Ver-\nf\u00fcgung stehenden Zeit leider nicht m\u00f6glich war. Es ist\nalso nicht ganz sicher auszuschlie\u00dfen, dass es weitere\nVerordnungen gibt, die in die Aufz\u00e4hlung h\u00e4tten auf-\ngenommen werden m\u00fcssen. \u2013 So viel zur Frage 1 Ihrer\nAnfrage.\nIn der Frage 2 geht es um die weitere Anwendbarkeit\nder Pflegeheimverordnung und meine Antwort darauf\ngilt selbstverst\u00e4ndlich auch f\u00fcr die zw\u00f6lf anderen in der\nListe aufgef\u00fchrten Verordnungen.\n\nGem\u00e4\u00df Artikel 75 Abs. 1 der Verfassung des Freistaates\nSachsen bedarf eine Rechtsverordnung einer gesetzlichen\nErm\u00e4chtigungsgrundlage. Hierf\u00fcr ist es erforderlich,\nnach st\u00e4ndiger h\u00f6chstrichterlicher Rechtsprechung aber\nauch ausreichend, dass die Rechtsverordnung zum Zeit-\npunkt ihres Erlasses, das hei\u00dft ihrer Verk\u00fcndung, auf\neiner g\u00fcltigen Erm\u00e4chtigungsgrundlage beruht. Nach\nst\u00e4ndiger Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts\nist das nachtr\u00e4gliche Erl\u00f6schen oder die nachtr\u00e4gliche\n\u00c4nderung der gesetzlichen Erm\u00e4chtigung ohne Einfluss\nauf die G\u00fcltigkeit einer ordnungsgem\u00e4\u00df erlassenen\nRechtsverordnung.\n\nIch verweise in diesem Zusammenhang auf die Entschei-\ndung des Bundesverfassungsgerichts vom 3. Dezember\n1958, ver\u00f6ffentlicht in der Entscheidungssammlung des\nBundesverfassungsgerichts Band 9 auf Seite 3. Die glei-\nche Ansicht wird auch vom Bundesverwaltungsgericht\nsowie in den einschl\u00e4gigen Kommentierungen zu Artikel\n80 des Grundgesetzes vertreten.\n\nEine Ausnahme von diesem Grundsatz wird nur dann\ngemacht, wenn die Verordnung ohne die gesetzliche\nGrundlage keine sinnvolle Regelung mehr darstellt oder\nder neuen Gesetzeslage widerspricht. Diese Ausnahme\nliegt im Hinblick auf die Pflegeheimverordnung aber\nnicht vor.\n\nEtwas anderes ergibt sich auch nicht daraus, dass das\nS\u00e4chsische Pflegegesetz von vornherein nur f\u00fcr eine be-\nfristete Zeit in Kraft gesetzt worden war. Die Befristung\nin \u00a7 14 dieses Gesetzes bezog sich ausdr\u00fccklich nur auf\ndieses Gesetz selbst.\n\nH\u00e4tte der S\u00e4chsische Landtag als Gesetzgeber gewollt,\ndass mit dem Au\u00dfer-Kraft-Treten des S\u00e4chsischen Pflege-\ngesetzes auch auf seiner Grundlage erlassene Rechtsver-\nordnungen ihre G\u00fcltigkeit verlieren sollten, h\u00e4tte er dies\nim Gesetzeswortlaut ausdr\u00fccklich regeln m\u00fcssen.\n\nDie Pflegeheimverordnung ist damit trotz des Au\u00dfer-\nKraft-Tretens des S\u00e4chsischen Pflegegesetzes geltendes\nRecht. Ihre Anwendung ist mithin nicht nur verfassungs-\nrechtlich zul\u00e4ssig, sondern nach Artikel 3 Abs. 3 der Ver-\nfassung des Freistaates sogar zwingend geboten.\n\nBartl, PDS: Ich w\u00fcrde gern eine Nachfrage stellen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ja, bitte.\n\nBartl, PDS: Hat die Staatsregierung gepr\u00fcft und diese\nPr\u00fcfung bereits abgeschlossen, ob das in Bezug genom-\nmene Urteil des Bundesverfassungsgerichtes auf den\nSachverhalt insoweit anwendbar ist, als sich alle bisher\nin der Rechtsprechung und Rechtsliteratur bezogenen\nF\u00e4lle immer auf Gesetze st\u00fctzten, die im Zeitpunkt des\nErlasses der Rechtsverordnung unbefristet waren, w\u00e4h-\nrend in diesem Fall bereits zum Zeitpunkt des Erlasses\nder Rechtsverordnung klar war, dass das Gesetz zum\n31.12.2002 au\u00dfer Kraft tritt? Ist also gepr\u00fcft worden, dass\nalle sonstigen Verordnungsgeber stets davon ausgingen,\ndass keine Befristung vorliegt, w\u00e4hrend hier eine unbe-\nfristete Verordnung in dem Wissen getroffen worden ist,\ndass die eigentliche Gesetzesgrundlage am 31.12. weg-\nf\u00e4llt?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7346\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Das kann ich\nIhnen jetzt nicht ausreichend beantworten. Ich w\u00fcrde\ndas dann gern schriftlich nachholen.\n\nBartl, PDS: Gern. \u2013 Ich w\u00fcrde trotzdem noch eine Nach-\nfrage stellen, die Sie eventuell auch schriftlich beantwor-\nten k\u00f6nnen: Ist gepr\u00fcft worden, ob und inwieweit den-\njenigen, die auf der Grundlage dieser Verordnung\nLeistungen empfangen, Risiken erwachsen w\u00fcrden,\nwenn die Berechtigung respektive die Anwendbarkeit\nder Verordnung wegfiele?\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Die Antwort\ndarauf w\u00fcrde ich dann in dem Schriftst\u00fcck mit anschlie-\n\u00dfen.\n\nBartl, PDS: Danke.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf Herrn\nAbg. Ei\u00dfler mit der Frage Nr. 5.\n\nEi\u00dfler, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Wie der Presse zu entneh-\nmen war, war bereits im letzten Jahr der Ausbau der S 85\n(Nossen\u2013Lommatzsch) geplant. Dieser Ausbau wurde\naber bisher nicht begonnen.\nDeshalb frage ich die Staatsregierung:\n\n1. Welche Gr\u00fcnde f\u00fcr die Verz\u00f6gerung des Ausbaus der\nS 85 (Nossen\u2013Lommatzsch) sind der Staatsregierung be-\nkannt?\n\n2. Wie wird die Ortsanbindung und Umgehung der\nStadt Lommatzsch baulich fortgesetzt?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung Herr Minister Gillo, bitte\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Damen und Herren! Sehr\ngeehrter Herr Ei\u00dfler, ich gehe zun\u00e4chst auf die erste\nFrage ein:\nDie Staatsstra\u00dfe 85 zwischen dem Ortsausgang Lom-\nmatzsch und der Bundesstra\u00dfe 101 unterteilt sich in ins-\ngesamt vier Abschnitte, wobei die Abschnitte zwischen\nder Kreisstra\u00dfe 8074 bis Mertitz \u2013 1. Bauabschnitt \u2013 und\nBundesstra\u00dfe 101 bis N\u00f6ssige \u2013 4. Bauabschnitt \u2013 bereits\nfertig gestellt werden konnten.\n\nIm verbleibenden Abschnitt s\u00fcdlich von Lommatzsch\nmuss das FFH-Gebiet Ketzerbachtal gequert werden. F\u00fcr\ndiesen Planungsabschnitt werden zurzeit erste Vorunter-\nsuchungen angestellt. Im Gegensatz zu den fertig gestell-\nten Abschnitten sind hier mehrere Planungsschritte zu\ndurchlaufen und die Planungen selbst bed\u00fcrfen einer be-\nsonderen Sorgfalt. Dar\u00fcber hinaus wurden mehrere Va-\nrianten der Talquerung entwickelt, die nun in Zusam-\nmenarbeit mit den Tr\u00e4gern \u00f6ffentlicher Belange mit der\nZielstellung zu vergleichen sind, eine Vorzugsl\u00f6sung auf-\nzuzeigen.\n\nF\u00fcr die Herstellung des Baurechts wird ein Planfest-\nstellungsverfahren erforderlich. Ein Baubeginn vor 2005\nist deshalb aus heutiger Sicht nicht m\u00f6glich.\n\nZusammenfassend kann man sagen, dass die Abschnitte,\nwo einfach gebaut werden w\u00fcrde, FFH-Gebiet sind. Des-\nhalb kann man dort nicht bauen. Da, wo man bauen\ndarf, gibt es verkehrstechnische Fragen, die gel\u00f6st wer-\nden m\u00fcssen. Deshalb ist das eine komplizierte Sache.\nF\u00fcr den zweiten verbleibenden Abschnitt ist der Vorent-\nwurf bereits genehmigt. Um eine schnelle Realisierung\nherbeizuf\u00fchren, wurde auf das zeitintensive Planfeststel-\nlungsverfahren verzichtet. Die Baufreigabe erfolgt durch\nden Amtsleiter des zust\u00e4ndigen Stra\u00dfenbauamtes in Mei-\n\u00dfen. Dringende Voraussetzung daf\u00fcr ist allerdings der\nrelativ zeitaufwendige Grunderwerb auf freiwilliger\nBasis. Wenn die Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer bereit sind, frei-\nwillig ihren Grund zu verkaufen, brauchen wir kein\nPlanfeststellungsverfahren. Das hei\u00dft, wir w\u00fcrden damit\nsehr viel Zeit sparen. Dazu haben bereits am 12.1. und\n14.1.2004 entsprechende B\u00fcrgerinformationen stattgefun-\nden.\nDen z\u00fcgigen Abschluss der Grunderwerbsverhandlun-\ngen vorausgesetzt, wird ein Baubeginn im August 2004\nm\u00f6glich sein.\nZur zweiten Frage: Wie wird die Ortsanbindung und\nUmgehung der Stadt Lommatzsch baulich fortgesetzt?\nIch denke, Sie meinen die Staatsstra\u00dfe 32 als S\u00fcdumge-\nhung der Stadt Lommatzsch.\n\n(Ei\u00dfler, PDS: Ja!)\n\nF\u00fcr dieses Vorhaben ist zurzeit das Planfeststellungs-\nverfahren im Gange. Am 29. Dezember 2003 wurde der\nAuftrag auf Planfeststellung erteilt. Da das Planfeststel-\nlungsverfahren \u00fcblicherweise ein Jahr dauert, ist der\nBaubeginn f\u00fcr M\u00e4rz 2005 vorgesehen, wenn er nicht an-\ngefochten wird. Sollte innerhalb des Verfahrens mit den\nBetroffenen eine schnelle Einigung herbeigef\u00fchrt werden,\nw\u00fcrde selbstverst\u00e4ndlich der Baubeginn vorgezogen\nwerden. Dies ist hier m\u00f6glich, da durch das S\u00e4chsische\nStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit mittlerweile\neine Einordnung der Finanzierung in das Programm des\nEurop\u00e4ischen Fonds f\u00fcr regionale Entwicklung (Efre) er-\nfolgt ist.\nDas war die Antwort.\n\nEi\u00dfler, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf Frau\nAbg. Simon; Frage Nr. 6.\n\nFrau Simon, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Ich\nhabe eine Frage zu Windkraftanlagen.\nFast alle B\u00fcrger der beiden L\u00f6bauer Ortsteile Tetta und\nNeucunnewitz haben sich mit Unterschriftensammlun-\ngen gegen den Bau von zwei weiteren Windkraftanlagen\nin ihrer N\u00e4he gewandt, da sie sich durch die bereits vor-\nhandenen erheblich in ihrer Lebensqualit\u00e4t beeintr\u00e4chtigt\nf\u00fchlen.\nMeine Fragen lauten:\n1. Welche M\u00f6glichkeiten haben die B\u00fcrger, den Bau wei-\nterer Windkraftanlagen in ihrer N\u00e4he zu verhindern,\nauch wenn es sich bei der daf\u00fcr vorgesehenen Fl\u00e4che\nlaut Regionalplanung um eine Vorrangfl\u00e4che f\u00fcr Wind-\nkraft handelt?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7347\n\n2. Welche Schritte m\u00fcssten seitens der zust\u00e4ndigen\nKreis- und Gemeindeverwaltungen unternommen bzw.\nwelche Voraussetzungen geschaffen werden, damit sie\ndas Anliegen der betroffenen B\u00fcrger erfolgreich unter-\nst\u00fctzen k\u00f6nnen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung Herr Minister Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Frau\nSimon als meine treueste Fragerin, ich will Ihnen eine\nzusammenfassende Antwort geben.\nIn den Regionalpl\u00e4nen, die von den Planungsverb\u00e4nden\nerstellt werden, werden Gebietskulissen ausgewiesen, die\naufgrund ihrer Lage \u2013 dabei geht es um Windh\u00f6ffigkeit,\nAbstand zu Wohnbebauungen oder Naturschutzberei-\nchen usw. \u2013 zur Windkraftnutzung geeignet sind. Mit\nden Mitteln der Regionalplanung sollen gen\u00fcgend gro\u00dfe\nund entsprechend windh\u00f6ffige Vorranggebiete ausgewie-\nsen werden. Dies dient dazu, die Ziele des Klimaschutz-\nprogramms im Freistaat sicherzustellen. Es soll ein ge-\nordneter Ausbau der Windenergienutzung in den daf\u00fcr\nvorgesehenen Konzentrationszonen erreicht werden.\n\nDiese gewollte Konzentration f\u00fchrt einerseits dazu, dass\ndie s\u00e4chsische Landschaft nicht gro\u00dffl\u00e4chig durch die\nvielen einzelnen Bauwerke in Anspruch genommen\nwird, andererseits bringt sie aber eine Anh\u00e4ufung von\nAnlagen an einigen exponierten Stellen mit sich.\n\nDer Standort der hier in Rede stehenden Windkraftanla-\ngen befindet sich innerhalb des Vorranggebietes f\u00fcr die\nWindenergienutzung Melaune. Dieses Vorranggebiet ist\nvom regionalen Planungsverband Oberlausitz-Nieder-\nschlesien nach sorgf\u00e4ltiger Pr\u00fcfung gefunden und fest-\ngelegt worden. Dabei waren Ausschlusskriterien wie der\nAbstand zu Siedlungen, das Offenhalten von wichtigen\nlandschaftlichen Sichtbeziehungen und der Naturschutz\nzu beachten. W\u00e4hrend der Aufstellung des Planes wur-\nden auch die Argumente der Gemeinden und Landkreise\nangeh\u00f6rt.\n\nMit der Standortfestlegung innerhalb des gepr\u00fcften und\nausgewiesenen Vorranggebietes Melaune erf\u00fcllen die\nWindkraftanlagen eine wichtige Vorgabe f\u00fcr die Ge-\nnehmigung. Wenn auch alle anderen Voraussetzungen\nvorliegen, besteht auf die Genehmigung ein Anspruch.\n\nUnabh\u00e4ngig davon steht es den Betroffenen frei, das Be-\nh\u00f6rdenhandeln gegebenenfalls gerichtlich \u00fcberpr\u00fcfen zu\nlassen. Diese \u00dcberpr\u00fcfung hat aber nur dann Aussicht\nauf Erfolg, wenn durch die Errichtung der Windkraft-\nanlagen Rechte benachbarter Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer\nverletzt w\u00fcrden. Hierf\u00fcr sind derzeit keine Anhalts-\npunkte ersichtlich.\n\nDer Regionale Planungsverband Oberlausitz-Niederschle-\nsien schreibt im \u00dcbrigen den Teil Windkraftnutzung des\nRegionalplanes gegenw\u00e4rtig fort. Im Rahmen dieser Fort-\nschreibung hatten und haben die B\u00fcrger und kommuna-\nlen K\u00f6rperschaften Gelegenheit, Einwendungen gegen\ndie Beibehaltung des Vorranggebietes zu erheben.\n\n\u00dcber die Einwendungen wird der regionale Planungs-\nverband im Wege der Abw\u00e4gung entscheiden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es Nachfragen?\n\u2013 Bitte.\n\nFrau Simon, PDS: Herr Minister, es ist angesprochen\nworden, dass sich die B\u00fcrger mit einem Protestschreiben\nauch an das Regierungspr\u00e4sidium gewandt hatten. Ist\nIhnen bekannt, welcher Bearbeitungsstand erreicht ist\nbzw. ob die B\u00fcrger eine Antwort vom Regierungspr\u00e4-\nsidium erhalten haben?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Das kann ich Ihnen,\nohne es vorher gepr\u00fcft zu haben, nicht sagen.\n\nFrau Simon, PDS: K\u00f6nnen Sie mir diese Information\nsp\u00e4ter nachreichen?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Also, Sie wollen wis-\nsen, ob die B\u00fcrger eine Information vom Regierungspr\u00e4-\nsidium erhalten haben? \u2013 Gut.\n\nFrau Simon, PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Abg. Roth ist\nf\u00fcr diesen Tagesordnungspunkt entschuldigt. Daher bitte\nich die Antwort schriftlich einzureichen.\n\nIch rufe Frau Abg. Lattmann-Kretschmer auf mit der\nFrage Nr. 8.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Ich frage nach der Er-\nrichtung einer Gedenkst\u00e4tte f\u00fcr die Opfer der NS-Mili-\nt\u00e4rjustiz in Torgau.\nAuf meine Kleine Anfrage \u201eErrichtung einer Gedenk-\nst\u00e4tte f\u00fcr die Opfer der NS-Milit\u00e4rjustiz in Torgau\u201c vom\n10. Oktober 2003 \u2013 Drucksache 3/9412 \u2013 wird in der\nAntwort der Staatsregierung unter anderem ausgef\u00fchrt,\ndass man sich bem\u00fcht, dieses seit 2001 geplante Vor-\nhaben bis zur Er\u00f6ffnung der 2. S\u00e4chsischen Landesaus-\nstellung im Mai 2004 zu realisieren, wobei bis November\n2003 aber weder Ort noch Konzeption vorlagen.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Haben sich das SMWK und die Stiftung S\u00e4chsische\nGedenkst\u00e4tten in Abstimmung mit der Stadt Torgau\ninzwischen f\u00fcr einen Standort im Zentrum der Stadt\nentschieden, an dem ein Denkmal f\u00fcr die Opfer der NS-\nMilit\u00e4rjustiz errichtet werden k\u00f6nnte?\n\n2. Wird der Termin zur Fertigstellung des Denkmals mit\nder Er\u00f6ffnung der 2. S\u00e4chsischen Landesausstellung am\n24. Mai dieses Jahres gesichert?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Herr Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren\nAbgeordneten! Zur ersten Frage: Eine Verst\u00e4ndigung\n\u00fcber ein Denkmal in zentraler Lage in der Stadt Torgau\nkonnte bisher nicht erzielt werden. Das lag unter ande-\nrem daran, dass die Stadt Torgau von ihrer urspr\u00fcnglich\nge\u00e4u\u00dferten Bereitschaft abger\u00fcckt ist, das bevorzugte\nAreal neben der Kirche Sankt Marien zur Verf\u00fcgung zu\nstellen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7348\n\nDie Stiftung verfolgt jedoch diese Planung weiterhin und\npr\u00fcft dabei auch die Option gleichwertiger Ersatzfl\u00e4chen.\nIm Mittelpunkt der \u00dcberlegungen steht ein Gedenk-\nbereich am Fort-Zinna, dem authentischen Ort des Ge-\nschehens. Dort befindet sich bereits seit 1992 ein von Be-\ntroffenen gestaltetes Gedenkkreuz f\u00fcr die Opfer der\nkommunistischen Diktatur in der Sowjetischen Besat-\nzungszone \u2013 DDR.\n\nEin von der Stiftung in den Jahren 1997/98 durchgef\u00fchr-\nter Gestaltungswettbewerb sah mit seinem ersten Preis\neinen gemeinsam und einheitlich gestalteten Gedenkort\nvor, der f\u00fcr die verschiedenen Verfolgungsperioden je-\nweils einzelne Mahnmale umfasste. In der letzten Sit-\nzung des Stiftungsrates vom 10. Dezember 2003 hat der\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Stiftung ein Konzept f\u00fcr die memo-\nriale Gestaltung am Fort-Zinna vorgelegt. Es wurde von\neiner Gestaltungskommission unter Beteiligung der Stadt\nTorgau erstellt. Das Konzept sieht eine sachliche, memo-\nriale Gestaltung im Eingangsbereich vor der Justizvoll-\nzugsanstalt vor. Es wird mit den Opferverb\u00e4nden und\ninnerhalb der Gremien weiter abgestimmt.\n\nDer Stiftungsrat stimmt darin \u00fcberein, dass am histo-\nrischen Ort die unterschiedlichen Verfolgungsschicksale\nkenntlich gemacht werden. Es geht darum, ein unmittel-\nbares Nebeneinander des Gedenkens an verschiedene\nOpfergruppen desselben Ortes gestalterisch so abzustim-\nmen, dass ganz im Sinne des antitotalit\u00e4ren Konsenses\nder Enquete-Kommission des Deutschen Bundestages\nvon 1998 weder nationalistisches Unrecht nivelliert noch\nkommunistisches Unrecht bagatellisiert werden kann.\nDiese Problematik zeigt, wie dringlich und unverzichtbar\ndie weitere Zusammenarbeit der verschiedenen Opfer-\ngruppen in den Stiftungsgremien ist.\n\nZur zweiten Frage: Ich verweise darauf, dass die eigent-\nliche Hauptaktivit\u00e4t der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4t-\nten in Bezug zur 2. S\u00e4chsischen Landesausstellung\n\u201eGlaube und Macht \u2013 Sachsen im Europa der Reforma-\ntionszeit\u201c in Torgau die planm\u00e4\u00dfige und rechtzeitige Fer-\ntigstellung des Dokumentations- und Informationszen-\ntrums im Fl\u00fcgel B des Schlosses Hartenfels ist. Die\nEr\u00f6ffnung der neuen Dauerausstellung \u201eSpuren des\nUnrechts\u201c kann am 25. April erfolgen. Sie umfasst drei\nAbschnitte.\n\nErster Abschnitt: Torgau im Hinterland des Zweiten\nWeltkrieges: Milit\u00e4rjustiz, Wehrmachtsgef\u00e4ngnisse,\nReichskriegsgericht.\n\nZweiter Abschnitt: Feindliche Elemente sind in Gewahr-\nsam zu halten: Die sowjetischen Speziallager Nummer 8\nund Nummer 10 in Torgau 1945 bis 1948.\n\nDritter Abschnitt: Eine Schule der Repression: Der Straf-\nvollzug der DDR in Torgau 1950 bis 1990.\n\nDie Inhalte der Sonderausstellung zum 50. Jahrestag der\nBegegnung der Alliierten an der Elbe \u201eTorgau, ein\nKriegsende in Europa\u201c von 1995 werden in die Ausstel-\nlung integriert.\n\nDie Frage der Gestaltung der Gedenkorte am Fort-Zinna,\ngegebenenfalls auch an anderen Orten in der Stadt Tor-\ngau, wird aber, wie ich bereits zu erstens dargestellt\nhabe, weiter zielstrebig verfolgt.\n\nMit einer Fertigstellung von Mahnmalen zur 2. S\u00e4ch-\nsischen Landesausstellung, die am 24. M\u00e4rz er\u00f6ffnet\n\nwird, ist aufgrund der vielschichtigen Problemlage aller-\ndings nicht zu rechnen. Ziel ist es jedoch, im Verlauf des\nJahres dem Stiftungsrat ein konsensf\u00e4higes Konzept vor-\nzulegen, das es erlaubt, rasch in eine Realisierungsphase\neinzutreten. Die Stiftung wird dazu \u2013 ausgehend vom\nkommenden Haushaltsplan \u2013 ein Finanzierungskonzept\nentwickeln, das in jedem Fall die Einwerbung zus\u00e4tz-\nlicher Mittel und Zusch\u00fcsse Dritter, zum Beispiel des\nBundes, vorsehen muss.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Haben Sie noch\nNachfragen?\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Nein.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Abg. Simon bitte\nich, die Frage Nr. 9 zu stellen.\n\nFrau Simon, PDS: Ich habe eine Frage zum Haushalt\ndes Landkreises L\u00f6bau-Zittau.\nDer Haushalt des Landkreises L\u00f6bau-Zittau wurde vom\nRegierungspr\u00e4sidium Dresden nicht genehmigt und\nmuss somit \u00fcberarbeitet werden.\n\nMeine Fragen lauten:\n\n1. Aus welchen Gr\u00fcnden ergibt sich in welchem Um-\nfang, dass der Haushalt als unausgeglichen zur\u00fcckge-\nwiesen wurde?\n\n2. Welche M\u00f6glichkeiten empfiehlt die Staatsregierung,\num den notwendigen Ausgleich zu erreichen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung antwortet Staatsminister Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Frau\nSimon, Ihre Treue bew\u00e4hrt sich.\n\nFrau Simon, PDS: Das hoffe ich!\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Ich muss aber trotz-\ndem den von Ihnen dargestellten Sachverhalt richtig\nstellen.\nDer Kreistag L\u00f6bau-Zittau hat am 26. November 2003\neine ausgeglichene Haushaltssatzung beschlossen. Dem\nPlan lagen aber Annahmen zugrunde, die so nicht einge-\ntroffen sind und daher berichtigt werden mussten. Das\nRegierungspr\u00e4sidium hat den Haushaltsplan im Einver-\nnehmen \u2013 das ist wichtig \u2013 mit dem Landkreis L\u00f6bau-\nZittau zur \u00dcberarbeitung zur\u00fcckgegeben und nicht wie\nin Ihrer Frage behauptet zur\u00fcckgewiesen.\n\nZur ersten Frage: Der urspr\u00fcngliche Planentwurf sah\nPersonaleinsparungen in H\u00f6he von 9,3 Millionen Euro\nvor. Durch den nicht zustande gekommenen Haustarif-\nvertrag waren nur Personalkosteneinsparungen in H\u00f6he\nvon 8,2 Millionen Euro nicht untersetzt. Da m\u00f6gliche\nEinsparungen aufgrund einer Zusammenf\u00fchrung von\nArbeitslosenhilfe und Sozialhilfe \u2013 also dieses ber\u00fchmte\nHartz-IV-Papier \u2013 erst im Jahre 2005 wirksam werden,\nwar das im Haushaltsplan enthaltene Einsparvolumen\nvon 700 000 Euro zu berichtigen. Weiterhin war die Lan-\ndeswohlfahrtsumlage mit 300 000 Euro zu gering ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7349\n\nanschlagt. Der Haushaltsplan musste daher berichtigt\nwerden.\n\nZur zweiten Frage: Die Finanzkraft der Landkreise be-\ntr\u00e4gt im Landesdurchschnitt 351,73 Euro pro Kopf. Die\nFinanzkraft des Landkreises L\u00f6bau-Zittau ist mit\n359,21 Euro pro Kopf leicht \u00fcberdurchschnittlich. Der\nLandkreis muss seine Priorit\u00e4ten auf der Grundlage der\nHaushaltssituation setzen und durch eigenverantwortlich\nzu treffende Ma\u00dfnahmen seinen Haushalt ausgleichen.\nDabei werden auch die vom Kreistag bereits am 26. No-\nvember 2003 mit dem urspr\u00fcnglichen Haushaltsplan\nbeschlossenen Konsolidierungsziele in Bezug auf den\nHaustarifvertrag zu ber\u00fccksichtigen sein. Nach fern-\nm\u00fcndlicher Auskunft des Landratsamtes liegt der \u00fcber-\narbeitete Haushaltsplan mittlerweile zur Einsichtnahme\naus, aber dem Regierungspr\u00e4sidium Dresden noch nicht\nvor. Seine Genehmigungsf\u00e4higkeit kann daher von mir\nnoch nicht bewertet werden.\n\nFrau Simon, PDS: Danke.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf Herrn\nDr. Hahn mit der 10. und letzten Frage.\n\nDr. Hahn, PDS: Geplante Castortransporte von Rossen-\ndorf nach Ahaus\nIn den letzten Tagen wurde in verschiedenen Medien da-\nr\u00fcber berichtet, dass die seit langem in Rossendorf\nlagernden Castorbeh\u00e4lter mit Atomm\u00fcll noch in diesem\nFr\u00fchjahr ins Zwischenlager Ahaus in Nordrhein-Westfa-\nlen transportiert werden sollen. Ein derartiger Transport\nist \u00fcberaus umstritten und wird von zahlreichen Exper-\nten als v\u00f6llig unn\u00f6tig angesehen, da die Halle in Ahaus\nnahezu baugleich mit dem Objekt in Rossendorf ist, wo\ndie Castoren derzeit gelagert werden. Auch aus Kosten-\ngr\u00fcnden erscheinen Castortransporte in ein weiteres\nZwischenlager problematisch, zumal ja dieser Status\nauch f\u00fcr Rossendorf beantragt werden k\u00f6nnte, so dass\ndann nur ein Transport zum sp\u00e4teren Endlager erforder-\nlich w\u00e4re.\n\nIn diesem Zusammenhang frage ich die Staatsregierung:\n\nSind die Medienberichte zutreffend, dass in K\u00fcrze mit\neiner Genehmigung der Verbringung und Einlagerung\nder Rossendorfer Castorbeh\u00e4lter in Ahaus zu rechnen ist\nund der Transport noch in der ersten H\u00e4lfte dieses Jah-\nres erfolgen soll?\n\n(Falls Ja, dann bitte genaue Angaben zu Zeitpunkt und\nArt der beabsichtigten Transporte; falls Nein, dann bitte\nverbindliche Erkl\u00e4rung der Staatsregierung, dass es im\nJahr 2004 definitiv keine Castortransporte von Rossen-\ndorf nach Ahaus geben wird.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Flath,\nbitte.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Herr\nAbg. Dr. Hahn! Bereits im Jahr 1997 hatte Ihnen der da-\nmalige Unweltminister Arnold Vaatz auf Ihre Frage zur\n\nNotwendigkeit des Transportes der Brennelemente nach\nAhaus geantwortet. Die Staatsregierung h\u00e4lt an ihrer\nAuffassung auch weiterhin fest, dass nach wie vor keine\nsinnvolle Alternative zum bisherigen Konzept einer zen-\ntralen Zwischen- bzw. Endlagerung besteht.\nDie Zwischenlagerung in der Brennelement Zwischenla-\nger Ahaus GmbH ist Bestandteil des deutschen Entsor-\ngungskonzeptes f\u00fcr Forschungsreaktoren. Am 30.5.1995\nhat die Staatsregierung beschlossen, diesen Entsorgungs-\nweg vertraglich abzusichern. Eine Zwischenlagerung der\nabgebrannten Brennelemente in Castorbeh\u00e4ltern des\nTyps MTR 2 ist atomrechtlich derzeit in Rossendorf nicht\nm\u00f6glich und auch von der Staatsregierung nicht beab-\nsichtigt. Die Zusammenh\u00e4nge und Voraussetzungen im\nZusammenhang mit dem Abtransport wurden in der\nFragestunde der 106. Sitzung des 2. S\u00e4chsischen Land-\ntages am 25.6.1999 ausf\u00fchrlich erl\u00e4utert. Au\u00dferdem habe\nich auf Ihre Anfrage im September 2003 die Meinung\nder Staatsregierung bez\u00fcglich Kosten, \u00d6kologie und\nauch Gesundheit nochmals dargelegt.\n\nVor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich Ihre Frage wie folgt\nbeantworten:\n\nAm 10. Dezember letzten Jahres hat die Parlamentarische\nStaatssekret\u00e4rin beim Bundesumweltministerium, Frau\nSimone Probst, im Bundestag auf eine entsprechende\nAnfrage geantwortet: \u201eEin positiver Abschluss dieses Ge-\nnehmigungsverfahrens ist nach jetzigem Kenntnisstand\nin 2004 m\u00f6glich.\u201c Diese Aussage wurde auch gegen\u00fcber\ndem Besitzer der Brennelemente, dem Verein f\u00fcr Kern-\nverfahrenstechnik und Analytik Rossendorf e. V., in\neinem Gespr\u00e4ch Anfang Januar 2004 im Bundesamt f\u00fcr\nStrahlenschutz best\u00e4tigt. Die Staatsregierung wurde we-\nder vom Bundesumweltministerium noch vom Bundes-\namt f\u00fcr Strahlenschutz direkt informiert.\n\nNoch sind die Untersuchungen im Bundesamt f\u00fcr Strah-\nlenschutz und bei den beauftragten Gutachtern nicht\nvollst\u00e4ndig abgeschlossen. Wir gehen jedoch davon aus,\ndass ein Entwurf der Zwischenlagergenehmigung im\nI. Quartal 2004 vorliegen k\u00f6nnte. Sobald wir diesen Ent-\nwurf f\u00fcr eine Genehmigung bekommen, werde ich\nunverz\u00fcglich \u2013 das will ich hier zusagen \u2013 die \u00d6ffent-\nlichkeit informieren.\n\nDer Antrag auf eine Transportgenehmigung \u2013 das ist die\nzweite Genehmigung, die notwendig ist \u2013 wurde von\nder beauftragten Transportfirma im Januar dieses Jahres\nbeim Bundesamt f\u00fcr Strahlenschutz eingereicht. Die Pr\u00fc-\nfung des Antrages hat begonnen. Der Abschlusstermin\nist uns nicht bekannt. Aus Sicherheitsgr\u00fcnden werden\ngenaue Termine und Randbedingungen vorher auch\nnicht bekannt gegeben. Die Staatsregierung wird die\n\u00d6ffentlichkeit vor Beginn des Transportes informieren.\nNeben der Nutzung der Medien ist eine Information\n\u00fcber Faltbl\u00e4tter und \u00fcber aktuelle Internetseiten vorge-\nsehen. \u2013 So weit zur Beantwortung Ihrer Anfrage.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es noch Nach-\nfragen?\n\nDr. Hahn, PDS: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich habe zwei\nNachfragen.\nDie erste Frage, Herr Minister, bezieht sich auf das, was\nSie eingangs gesagt haben, dass Staatsminister Vaatz, der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7350\n\ndamalige Staatsminister, 1997 erl\u00e4utert hat, warum die\nBrennelemente nach Ahaus transportiert werden m\u00fcssen.\nJetzt haben wir 2004, es sind sieben Jahre vergangen.\nMeine Frage an Sie lautet:\nWenn die Brennelemente jetzt schon sieben Jahre unbe-\nhelligt in Rossendorf lagern, warum k\u00f6nnen sie dort\nnicht noch f\u00fcnf oder sechs weitere Jahre lagern, bis die\nEndlagerung gekl\u00e4rt ist und dann nur ein einziger Trans-\nport notwendig ist?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nDie Staatsregierung \u2013 ich hatte es ausgef\u00fchrt \u2013 hat ihre\nEinsch\u00e4tzung nicht ge\u00e4ndert, weil f\u00fcr Forschungsreakto-\nren ganz einfach dieser Weg vorgesehen ist. Wir hatten\nnat\u00fcrlich \u2013 das hatte ich Ihnen in fr\u00fcheren Anfragen dar-\ngelegt \u2013 auch einen Vergleich der verschiedenen Varian-\nten angestellt. Auch da bleibt die Staatsregierung bei der\nAuffassung, dass der Weg zur Zwischenlagerung nach\nAhaus in Gr\u00f6\u00dfenordnungen ganz einfach der deutlich\ng\u00fcnstigere ist, als in Rossendorf ein Zwischenlager ein-\nzurichten. Das k\u00f6nnten wir auch gar nicht. Ein Zwi-\nschenlager einzurichten m\u00fcsste genehmigt werden. Das\nhat ja auch etwas damit zu tun, dass die Zahl dieser\nBrennelemente, die Zahl der 18 Castoren, auch nicht wei-\nter erh\u00f6ht wird, da dieser Forschungsreaktor l\u00e4ngst nicht\nmehr in Betrieb ist. Deshalb st\u00fcnde es \u00fcberhaupt in kei-\nnem vern\u00fcnftigen Verh\u00e4ltnis, ein Zwischenlager in Ros-\nsendorf auch nur anzustreben. Die Staatsregierung hat\nnicht vor, ein solches anzustreben. Offen lassen muss ich\ndie Frage, ob es \u00fcberhaupt eine M\u00f6glichkeit gibt, daf\u00fcr\neine Genehmigung zu erhalten.\n\nDr. Hahn, PDS: Eine zweite Nachfrage, die ich Ihnen\nnoch einmal konkret stellen m\u00f6chte:\n\nGehen Sie nach Ihrem bisherigen Kenntnisstand und\nIhren internen Planungen, die es ja sicherlich geben\nwird, davon aus, dass es noch innerhalb des ersten Halb-\njahres 2004 zu einem Castortransport kommen wird?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nIch habe mich bewusst auf die Aussage der Staatssekre-\nt\u00e4rin im Bundesumweltministerium bezogen, die einge-\nr\u00e4umt hat, dass im Jahre 2004 eine solche Genehmigung\nerteilt werden wird. Aus der Kette meiner Antwort geht\nja hervor, dass uns dies seit 1995 in regelm\u00e4\u00dfigen Ab-\nst\u00e4nden besch\u00e4ftigt, und ich habe deshalb den Umwelt-\nausschuss \u00fcber Tendenzen informiert. Ich habe die letzte\nSitzung des Umweltausschusses daf\u00fcr genutzt zu sagen:\nGegenw\u00e4rtig ist die Tendenz positiv, so dass wir davon\nausgehen, dass im Fr\u00fchjahr 2004 eine solche Genehmi-\ngung sowohl f\u00fcr die Einlagerung in Ahaus als auch eine\nTransportgenehmigung vorliegen k\u00f6nnte. Die Wahr-\nscheinlichkeit ist nach meiner Einsch\u00e4tzung gr\u00f6\u00dfer als\n50 %. Das ist im Zusammenhang zu sehen. Ein Trans-\nport kann nicht stattfinden, solange wir keine Einlage-\nrungsgenehmigung in Ahaus haben, und ein Transport\nkann auch nicht stattfinden, wenn nicht die zweite Be-\ndingung erf\u00fcllt ist, n\u00e4mlich die Transportgenehmigung.\nIch gehe davon aus, dass gegenw\u00e4rtig die Wahrschein-\nlichkeit gr\u00f6\u00dfer ist, dass wir sie im Fr\u00fchjahr 2004 erhal-\nten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die Fragestunde ist\ndamit beendet, der Tagesordnungspunkt auch.\n\nWir gehen jetzt in eine Mittagspause bis 14.15 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 13.09 Uhr bis 14.16 Uhr)\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: \u00dcbergebene\nListe mit Verordnungen zu TOP 2, 4. Anfrage:\n\n\u2013 die Verordnung der S\u00e4chsischen Staatsregierung zur\nDurchf\u00fchrung des Waffengesetzes vom 16. April 1991\n(S\u00e4chsGVBl. S. 61)\n\n\u2013 die Zust\u00e4ndigkeitsverordnung nach dem Berufsbil-\ndungsgesetz im \u00f6ffentlichen Dienst vom 3. Februar 2000\n(S\u00e4chsGVBl. S. 14)\n\n\u2013 die Verordnung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums\ndes Inneren zur Regelung der Zust\u00e4ndigkeiten nach\ndem Lebenspartnerschaftsgesetz vom 19. Juli 2001\n(S\u00e4chsGVBl. S. 451)\n\n\u2013 die Gemeindekassenverordnung vom 8. Januar 1991\n(S\u00e4chsGVBl. S. 10)\n\n\u2013 die Gemeinsame Verordnung des S\u00e4chsischen Staats-\nministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst und des S\u00e4ch-\nsischen Staatsministeriums f\u00fcr Kultus \u00fcber die Erwei-\nterte Abschlusspr\u00fcfung zum Erwerb der allgemeinen\nHochschulreife f\u00fcr deutsche Aussiedler nach zweij\u00e4h-\nrigem Sonderlehrgang vom 3. Juni 1994 (S\u00e4chsGVBl.\nS. 1024)\n\n\u2013 die Verordnung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst \u00fcber das Internationale Hoch-\n\nschulinstitut Zittau vom 28. September 1994 (S\u00e4chsGVBl.\nS. 1590)\n\n\u2013 die S\u00e4chsische Hochschulnebent\u00e4tigkeitsverordnung\nvom 1. Oktober 1996 (S\u00e4chsGVBl. S. 426)\n\n\u2013 die Dienstaufgabenverordnung der staatlichen Studien-\nakademie Sachsen vom 20. M\u00e4rz 1997 (S\u00e4chsGVBl. S. 369)\n\n\u2013 die S\u00e4chsische Lehrberichtsverordnung vom 2. Februar\n1997 (S\u00e4chsGVBl. S. 386)\n\n\u2013 die S\u00e4chsische Hochschulgeb\u00fchrenverordnung vom\n8. April 1997 (S\u00e4chsGVBl. S. 398)\n\n\u2013 die S\u00e4chsische Studentendatenverordnung Berufsaka-\ndemie vom 28. April 1998 (S\u00e4chsGVBl. S. 193)\n\n\u2013 die Zust\u00e4ndigkeitsverordnung f\u00fcr nicht\u00e4rztliche Heil-\nberufe vom 14. Mai 1998 (S\u00e4chsGVBl. S. 242)\n\n\u2013 weitere Rechtsverordnungen, die auf der Grundlage\ndes Gesetzes zur \u00dcbertragung von Zust\u00e4ndigkeiten auf\nnachgeordnete Beh\u00f6ren erlassen worden sind\n\n\u2013 die Verordnung \u00fcber Kindertageseinrichtungen im\ndeutsch-sorbischen Gebiet vom 27. Februar 1995\n(S\u00e4chsGVBl. S. 135)\n\n\u2013 die Pflegedienstverordnung vom 10. August 1996\n(S\u00e4chsGVGl. S. 364), von der jedoch lediglich eine Zu-\nst\u00e4ndigkeitsvorschrift noch vollzogen wird\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7351\n\nFrau Roth, PDS: Frage Nr. 7\n\u00d6ffentlich-rechtliche Vertr\u00e4ge der Regierungspr\u00e4sidien\nmit Entsorgungstr\u00e4gern\nDurch \u00f6ffentlich-rechtliche Vertr\u00e4ge der Regierungspr\u00e4si-\ndien mit den Entsorgungstr\u00e4gern wurde f\u00fcr eine ganze\nReihen von Deponien die vorzeitige Schlie\u00dfung verein-\nbart. F\u00fcr einige Entsorgungstr\u00e4ger entsteht nun das\nProblem, dass ihre neuen Abfallbehandlungsanlagen je-\ndoch zum Zeitpunkt der Deponieschlie\u00dfung noch nicht\nfertig sind. Daraufhin wurde (vom EVV) die Idee ent-\nwickelt, f\u00fcr den Zeitraum bis zur Inbetriebnahme der\nAbfallbehandlungsanlagen Zwischenlager f\u00fcr Hausm\u00fcll\nzu errichten.\nFragen an die Staatsregierung:\n1. Wie bewertet die Staatsregierung diese Vorhaben?\n2. Sind diese Zwischenlager UVP-pflichtig und durch\nden Freistaat Sachsen f\u00f6rderf\u00e4hig?\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nZu Frage 1: Die Entscheidungen \u00fcber den Abschlusszeit-\npunkt ihrer Deponien wurden von den \u00f6ffentlich-recht-\nlichen Entsorgungstr\u00e4gern im Rahmen der Verhandlun-\ngen \u00fcber \u00f6ffentlich-rechtliche Vertr\u00e4ge zur Einf\u00fchrung\nder Abfallbehandlung selbst getroffen. Diese Verfahrens-\nweise sollte einen geordneten \u00dcbergang der Abfallent-\nsorgung von den Deponien auf die Abfallbehandlungs-\nanlagen erm\u00f6glichen. Informationen der \u00f6ffentlich-\nrechtlichen Entsorgungstr\u00e4ger \u00fcber Probleme in diesem\n\n\u00dcbergang, die durch die Einrichtung von Zwischenla-\ngern gel\u00f6st werden sollen, liegen der Staatsregierung\nnicht vor.\nAngesichts der im Freistaat Sachsen bis zum 31.5.2005\nzur Aufnahme unbehandelter Abf\u00e4lle noch vorhandenen\nDeponiekapazit\u00e4ten, dem f\u00fcr die Abfallbehandlung in\nSachsen von den \u00f6ffentlich-rechtlichen Entsorgungstr\u00e4-\ngern erreichten Planungsstand und den am Markt von-\nseiten Dritter angebotenen Abfallbehandlungskapazit\u00e4ten\nist ein Bedarf f\u00fcr derartige Zwischenlager zur Aufnahme\nunbehandelten Abfalls auch nicht erkennbar.\n\nBez\u00fcglich des angesprochenen Entsorgungsverbandes\nVogtland hat das SMUL das Regierungspr\u00e4sidium\nChemnitz aufgefordert, f\u00fcr eine z\u00fcgige Entscheidung des\nVerbandes \u00fcber die rechtskonforme Entsorgung seiner\nAbf\u00e4lle ab dem 1.6.2005 und die Entwicklung eines Kon-\nzeptes zur weiteren Vorgehensweise zu sorgen sowie die\nUmsetzung des Konzeptes durch einen verbindlichen\nZeitplan sicherzustellen.\n\nZu Frage 2: Anlagen zur zeitweiligen Lagerung von Ab-\nf\u00e4llen sind nicht UVP-pflichtig, soweit ein Lagerzeitraum\nvon zw\u00f6lf Monaten nicht \u00fcberschritten wird.\n\nEine F\u00f6rderung von Abfallzwischenlagern sieht die gel-\ntende F\u00f6rderkonzeption der Staatsregierung zur Abfall-\nwirtschaft nicht vor.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir setzen fort mit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7352\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n\u2013 Aufnahme von Suchtkranken in Pflegeeinrichtungen\noder in andere geeignete Einrichtungen\n\nDrucksache 3/0392, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Konsum von Suchtmitteln im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/4468, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Konsum von illegalen Rauschmitteln und Ma\u00dfnahmen\ndes Freistaates Sachsen zur Bek\u00e4mpfung der Rauschgiftkriminalit\u00e4t\n\nDrucksache 3/4480, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Haltung der Staatsregierung zur \u00c4nderung des Bet\u00e4ubungsmittelgesetzes\n\nDrucksache 3/1284, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Rechtsverordnung nach \u00a7 10a Abs. 2 Bet\u00e4ubungsmittelgesetz\n\nDrucksache 3/2174, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Ausbau der Suchtkrankenhilfe im Strafvollzug\n\nDrucksache 3/3970, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Umfang des Sucht- und Drogenproblems in Sachsen\n\nDrucksache 3/4302, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Ausstiegsorientierte Drogenkonsumr\u00e4ume\n\nDrucksache 3/1345, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Kl\u00e4rung der Kostentr\u00e4gerschaft zur Verbesserung des betreuten Wohnens\neinschlie\u00dflich tagesstrukturierender Angebote f\u00fcr Drogenabh\u00e4ngige\n\nDrucksache 3/5781, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Aussprache wird er\u00f6ffnet durch die CDU-Fraktion,\nes folgen die SPD, CDU, PDS und die Staatsregierung.\nIch darf Ihnen, Frau Abg. Nicolaus, das Wort erteilen.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Wir haben uns heute hier zu-\nsammengefunden \u2013 kurz nach der Mittagspause \u2013, um\n\u00fcber das Thema Sucht zu sprechen. Nat\u00fcrlich behandeln\nwir jetzt nicht das Thema Essen, obwohl das auch eine\nRolle spielt; dazu werde ich sp\u00e4ter noch einmal kom-\nmen.\nAn der Vielzahl der Antr\u00e4ge k\u00f6nnen wir aber auch die\nVielfalt der Problematik erkennen. Die Spanne reicht von\ngesundheitlicher Gef\u00e4hrdung bis zu strafrechtlichen Fol-\ngen.\n\nDieses Thema, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nhat uns schon oft in diesem Hohen Hause besch\u00e4ftigt\nund wird es auch noch in der Zukunft tun. Es ist ein ge-\nsamtgesellschaftliches Problem, das wir sicherlich heute\nmit dieser Debatte nicht eliminieren k\u00f6nnen. Es gab noch\nnie eine Gesellschaft ohne Rausch und es wird wahr-\nscheinlich auch nie eine Gesellschaft ohne Rausch geben.\nDer Mensch ist nun einmal nicht vollkommen.\n\nLassen Sie mich zun\u00e4chst die Palette der Drogen be-\nleuchten. Wir unterscheiden ja zwischen legalen Drogen\n\nund illegalen Drogen; beginnen wir mit den legalen Dro-\ngen. Dazu z\u00e4hlen \u2013 nur beispielhaft \u2013 Alkohol, Nikotin,\nMedikamente, aber auch die nicht stoffgebundenen\nS\u00fcchte. Hier kommen wir wieder zum Essen, denn es\ngibt einen gewissen Prozentsatz Magers\u00fcchtige. Die\nMagersucht ist vor allem bei jungen M\u00e4dchen relevant;\nwir hatten aber im vergangenen Jahr auch einen heraus-\nragenden Fall eines Sportlers, bei dem sie zum Tode ge-\nf\u00fchrt hat. Genauso z\u00e4hlen die Spiels\u00fcchtigen dazu wie\nauch die Workoholiker.\n\nZu den illegalen Drogen z\u00e4hlen zum Beispiel Heroin,\nLSD oder Haschisch, aber auch die synthetischen Dro-\ngen, wie zum Beispiel Ecstasy oder die erst neu hinzuge-\nkommene Droge Crystal. Gerade die letztgenannten sind\ndiejenigen, die in einem besonderen Ma\u00dfe zu einer\nschnellen Abh\u00e4ngigkeit f\u00fchren, aber daraus folgend auch\nzu gro\u00dfen Hirnsch\u00e4digungen. Zu benennen sind dabei\nHirnsch\u00e4digungen dahin gehend, dass Psychosen ent-\nstehen oder Schizophrenien zur\u00fcckbleiben, und das in\nzunehmendem Ma\u00dfe.\n\nDie Hauptdroge ist und bleibt aber der Alkohol. Wir\nhaben ungef\u00e4hr 103 000 Alkoholabh\u00e4ngige im Freistaat\nSachsen, 99 000 Menschen, die in Medikamentenabh\u00e4n-\ngigkeit stehen, 15 000 zumeist junge Leute, die den ille-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7353\n\ngalen Drogen verfallen sind. \u2013 Diese Zahlen stammen\naus dem Jahr 2002.\n\nWie kommt es zur Abh\u00e4ngigkeit, wie kommt es zur\nSucht? Auch hier m\u00f6chte ich nur Beispiele benennen,\nwie eine solche \u201eKarriere\u201c entstehen kann. Kinder \u2013 das\nwissen wir alle \u2013 sind neugierig und oft ist es so: Im\nFreundeskreis, bei den Eltern zu Hause oder bei Ver-\nwandten ist Zigarettenkonsum angesagt, wird Alkohol\ngetrunken, und die Kinder erleben es tagt\u00e4glich mit. Es\nist etwas v\u00f6llig Normales f\u00fcr die Kinder \u2013 und vermeint-\nlich risikolos. Fr\u00fcher oder sp\u00e4ter kommt es dann im\njugendlichen Dasein zur ersten Zigarette und zum ersten\nGlas Bier. Bei Jugendlichen ist es beispielsweise \u201ein\u201c, ge-\nmeinsam zu trinken. Im Rahmen des Gruppenzwangs ist\nes \u201ecool\u201c \u2013 oder wird als solches aufgefasst \u2013, wenn man\nsich einmal ordentlich \u201eeinen hinter die Binde gie\u00dft\u201c.\nErst einmal mag man nichts dahinter vermuten, aber\ndann wird es immer mehr und mehr, zum Alkohol kom-\nmen Medikamente und zuletzt dann noch synthetische\nDrogen.\n\nWo stecken die Hintergr\u00fcnde daf\u00fcr? Es ist erst einmal\ndas Rauschgef\u00fchl, aber vielleicht auch der Leistungs-\ndruck in der Schule oder der des Elternhauses, dass man\nh\u00f6here Leistungen vollbringen kann, wenn man dement-\nsprechende Rauschzust\u00e4nde erzeugen kann. Es ist ein\nSt\u00fcck Gl\u00fccksgef\u00fchl, das man momentan erlebt, das aber\nnach einer gewissen Zeit wieder weggeht. Dann wird\nwieder und wieder nachgesetzt. Es entstehen auch\nDepressionen \u2013 hervorgerufen durch Ausweglosigkeit,\ndurch Arbeitslosigkeit \u2013 und es gibt Situationen, in de-\nnen viele Dinge zusammenspielen \u2013 famili\u00e4re Trag\u00f6dien\nund hinzukommende \u00e4u\u00dfere Einfl\u00fcsse.\n\nSicher k\u00f6nnen wir hier nicht die ganze Palette der M\u00f6g-\nlichkeiten, wie man in die Sucht ger\u00e4t, beleuchten, son-\ndern nur Beispiele benennen.\n\nDie illegalen Drogen sind erst seit der Wende hier im\nFreistaat Sachsen oder in den neuen Bundesl\u00e4ndern pr\u00e4-\nsent. Die damals nach der Wende abh\u00e4ngig Gewordenen\nsind jetzt ungef\u00e4hr in dem Alter von bis zu 30 Jahren.\nDeswegen ist hier das Spektrum der illegal Drogen-\nabh\u00e4ngigen von einem sehr jugendlichen Alter bis in das\njunge Erwachsenenalter hinein zu reflektieren.\n\nErschreckend ist in unserer Zeit, wenn man konstatieren\nmuss \u2013 es gab erst neulich ein Beispiel, als der Verant-\nwortliche aus der Drogenberatungsstelle Zwickau-Stadt\nfast d\u00fcstere Zeiten propagiert hat, indem er von sich gab\n\u2013 und dies mit Zahlen unterlegte \u2013, dass gerade bei dem\nSpektrum der Sp\u00e4taussiedler Heroin auf dem gro\u00dfen\nVormarsch ist; gerade Heroin ist eine sehr harte Droge \u2013,\ndass diese Menschen nur sehr schwer aus dieser Abh\u00e4n-\ngigkeit zu begleiten sind.\n\nWir wissen ja alle: Der Suchtdruck muss erst sehr gro\u00df\nsein, um \u00fcberhaupt den Schritt aus der Sucht heraus zu\ngehen.\n\nEin weiteres Problem ist gerade auch der Mischkonsum.\nAls Beispiel w\u00e4ren hier der Einstieg \u00fcber den Alkohol\nzu nennen und \u2013 wie ich es schon bei den Jugendlichen\ngenannt hatte \u2013 die synthetischen Drogen. Gerade der\nMischkonsum f\u00fchrt zu organischen und psychischen\nSch\u00e4den.\n\nAber kommen wir in diesem Hohen Hause zu den Ma\u00df-\nnahmen, die uns zu Verf\u00fcgung stehen, um diesen Er-\nscheinungen entgegenzutreten. Zu benennen sind vor\nallen Dingen die Prim\u00e4rpr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen. Das be-\ndeutet, dass wir Ma\u00dfnahmen einleiten wollen \u2013 wir tun\ndas auch \u2013, um dem Drogenkonsum zuvorzukommen\nbzw. ihm zu begegnen.\n\nDie Sekund\u00e4rpr\u00e4vention hilft dem Abh\u00e4ngigkeitskranken\noder dem latent Gef\u00e4hrdeten wieder aus der Sucht he-\nraus.\n\nDie Terti\u00e4rpr\u00e4vention umfasst alle Ma\u00dfnahmen, die ge-\neignet sind, den ehemaligen Drogenabh\u00e4ngigen wieder\nso in die Gesellschaft und das Arbeitsleben zu integrie-\nren, dass erneuter Drogenkonsum vermieden wird. Zu\ndem Punkt \u201eAbstinent leben\u201c komme ich noch einmal.\n\nZur Prim\u00e4rpr\u00e4vention. Mit dem ersten S\u00e4chsischen Pr\u00e4-\nventionsplan haben wir bundesweit Anerkennung gefun-\nden. Wir k\u00f6nnen dankbar daf\u00fcr sein, dass das so gesche-\nhen ist. Das war ein Schritt in die richtige Richtung. Die\nprim\u00e4re Suchtpr\u00e4vention ist eine Querschnittsaufgabe\nder gesamten Bev\u00f6lkerung. Deshalb legt der Plan beson-\nderes Augenmerk auf die Koordination zwischen den\nverschiedenen Beh\u00f6rden \u2013, Verwaltungs- und Vereins-\nebenen.\n\nDer Erfolg steht und f\u00e4llt mit der Kooperationsf\u00e4higkeit\nder jeweiligen Einrichtungen. Der erste Landesplan zur\nPr\u00e4vention will nicht nur dazu anregen, die Strukturen\nund die Angebote der Prim\u00e4rpr\u00e4vention langfristig aus-\nzubauen; er will auch dazu beitragen, die bereits vorhan-\ndenen zu qualifizieren und miteinander zu vernetzen.\nVor allen Dingen Letzteres muss uns gelingen. Man\nmuss voneinander wissen und aufeinander zugehen, um\nauf diese Weise die zur Verf\u00fcgung stehenden Ressour-\ncen effizienter nutzen zu k\u00f6nnen.\n\nDie prim\u00e4re Pr\u00e4vention umfasst nat\u00fcrlich im Wesent-\nlichen die F\u00f6rderung der Lebenskompetenz von Kindern\nund jungen Erwachsenen, aber auch von Erwachsenen in\nunserem Alter. Es muss immer wieder in das Bewusst-\nsein der \u00d6ffentlichkeit ger\u00fcckt werden, dass dies ein\nHauptpunkt ist; denn nur die starke Pers\u00f6nlichkeit kann\nletztlich zwischen Genuss und Sucht unterscheiden.\n\nNach dem Erfolg des prim\u00e4ren Pr\u00e4ventionsplans hat die\nCDU-Fraktion in diesem Hohen Hause am 23. Januar\n2002 den Antrag eingebracht \u2013 er ist dann auch so verab-\nschiedet worden \u2013, einen Plan zur Sekund\u00e4r- und Ter-\nti\u00e4rpr\u00e4vention vorzulegen. Gerade die Ma\u00dfnahmen im\nBereich der terti\u00e4ren Pr\u00e4vention werden in Zukunft eine\ngr\u00f6\u00dfere Bedeutung erlangen. Wir m\u00fcssen Konzepte und\nMa\u00dfnahmen entwickeln und ausbauen, um besagten\nDreht\u00fcreffekt zumindest zu minimieren. Dieser bedeutet,\ndass jemand, der in die Sucht hineinschlittert, dann be-\nhandelt und entgiftet wird und sich einer Reha unter-\nzieht, sich aber letztlich in der Welt nicht mehr zurecht-\nfindet, von Arbeitslosigkeit betroffen ist oder in seine\nSzene zur\u00fcckkehrt und so erneut abh\u00e4ngigkeitskrank\nwird.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Einen wichti-\ngen Beitrag zur Pr\u00e4ventionsarbeit leisten die vielen nied-\nrigschwelligen Angebote, etwa die Jugendcaf\u00e9s, die es\nfast fl\u00e4chendeckend gibt. In erster Linie sind aber die 47\nSuchtberatungsstellen zu nennen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7354\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich insbesondere den ehrenamt-\nlichen Helfern und Mitstreitern danken. An erster Stelle\nsind die unz\u00e4hligen Selbsthilfegruppen, die in unserem\nFreistaat pr\u00e4sent sind, zu nennen.\n\nBeispielhaft erw\u00e4hne ich die Anonymen Alkoholiker,\naber auch jene Gruppen von Eltern, deren Kinder von\nillegalen Drogen abh\u00e4ngig sind. Diese Gruppen werden\nvon ehrenamtlich t\u00e4tigen Menschen gef\u00fchrt, meine sehr\nverehrten Damen und Herren!\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nWir sollten gerade an dieser Stelle all jenen ehrenamtlich\nt\u00e4tigen Menschen danken, die diese herausragende Ar-\nbeit f\u00fcr unsere Gesellschaft leisten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Adamczyk, PDS,\n\nund Prof. Dr. Weiss, SPD)\n\nDie Arbeit der Landesstelle gegen Suchtgefahren m\u00f6chte\nich besonders hervorheben. Sie ist koordinierend f\u00fcr die\nSuchtberatungsstellen t\u00e4tig und leitet die Mitarbeiter an.\n\nDer Freistaat hat auch im Bereich der so genannten\nsekund\u00e4ren Pr\u00e4vention viel geleistet. Ich nenne einige\nBeispiele. Die Sekund\u00e4rpr\u00e4vention \u2013 im Vordergrund\nsteht die Entgiftung \u2013 wird in den psychiatrischen Ein-\nrichtungen des Freistaates Sachsen geleistet. F\u00fcr Erwach-\nsene stehen 2 589 Betten und 633 Tagespl\u00e4tze zur Ver-\nf\u00fcgung, f\u00fcr Kinder und Jugendliche sind es immerhin\n361 Pl\u00e4tze sowie 121 teilstation\u00e4re Pl\u00e4tze. Darauf k\u00f6nnen\nwir zwar stolz sein; aber uns w\u00e4re es nat\u00fcrlich lieber,\nwir w\u00fcrden diese Pl\u00e4tze nicht ben\u00f6tigen. Wir w\u00fcnschen\nuns, dass Menschen nicht in eine Sucht geraten, um sich\ndann entgiften lassen zu m\u00fcssen.\n\nHier sind gleicherma\u00dfen die acht CMA-Heime zu nen-\nnen, auf die wir stolz sein k\u00f6nnen. CMA steht f\u00fcr \u201eChro-\nnisch mehrfachgesch\u00e4digte Abh\u00e4ngigkeitskranke\u201c.\n\nMit Hilfe des Freistaates sind die Reha- bzw. Entw\u00f6h-\nnungseinrichtungen in Gro\u00dfr\u00fcckerswalde und Moritz-\nburg entstanden; eine dritte ist im Werden. Dort werden\njunge Leute, die von illegalen Drogen abh\u00e4ngig sind,\neiner Reha unterzogen und der Entw\u00f6hnung zugef\u00fchrt.\n\nEin weiteres Beispiel ist die Adaptionseinrichtung in\nLeipzig. Diese f\u00fchrt junge Leute \u00fcber verschiedene thera-\npeutische Ma\u00dfnahmen an eine Ausbildung oder einen\nArbeitsplatz heran.\n\nF\u00fcr die alkoholkranken Menschen haben wir ebenfalls\nReha-Einrichtungen. Ich nenne beispielhaft die Einrich-\ntung in Weinb\u00f6hla mit sehr vielen Pl\u00e4tzen.\n\nWir wollen nat\u00fcrlich \u2013 das sind Aussagen aus den jewei-\nligen Antr\u00e4gen \u2013 nicht vergessen, dass wir den Weg der\nAbstinenz vertreten. Es geht darum, dass der von legalen\noder von illegalen Drogen abh\u00e4ngige Mensch in die Abs-\ntinenz kommt und dass dieser Weg mit Hilfen begleitet\nwird.\n\nIch m\u00f6chte nicht verschweigen, dass wir nicht umhin-\nkommen, Substituierungen durchzuf\u00fchren, zum Beispiel\nf\u00fcr Menschen, die an Aids oder anderen schweren Er-\nkrankungen leiden. Die Zurverf\u00fcgungstellung lebenser-\nhaltender Ma\u00dfnahmen muss gew\u00e4hrleistet werden.\n\nEs sind \u2013 auch von den Oppositionsfraktionen \u2013 ver-\nschiedene L\u00f6sungsans\u00e4tze benannt wurden. Fixerstuben\noder, wie sie auch genannt werden, Gesundheitsr\u00e4ume\nsind f\u00fcr uns kein L\u00f6sungsansatz. Aber dar\u00fcber werden\nwir noch einmal diskutieren; Herr D\u00fcrrschmidt, ich sehe\nSie schon.\n\n(Abg. Neubert, PDS, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Nicolaus,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Neubert, ich bin gerade fertig.\nSie haben doch die M\u00f6glichkeit, noch mitzudiskutieren.\nZusammenfassend stelle ich fest, dass im Freistaat Sach-\nsen viel geschaffen worden ist. Aber wir in diesem\nHohen Hause wissen wohl, dass es noch viel zu tun\ngibt. Die Aufgaben sollten wir gemeinsam anpacken \u2013\nzum Wohle derjenigen, die diese Erkrankungen haben.\n\nRecht herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile der SPD-\nFraktion das Wort. Herr Abg. Schulmeyer.\n\nSchulmeyer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Seit vielen Jahren besch\u00e4ftigt sich meine Fraktion\nintensiv mit der Drogen- und Suchtpolitik in Sachsen.\nEinige Antr\u00e4ge haben sogar hin und wieder die Zustim-\nmung der CDU-Fraktion erhalten. Es hat sich also durch-\naus etwas getan in Sachsen.\nAber bei aller Bewegung, die es in den letzten Jahren\nauch in der Politik der Staatsregierung gegeben hat,\nm\u00fcssen wir doch noch jedes Jahr folgendes Fazit ziehen:\nDer Suchtmittelkonsum nimmt zu. Das Einstiegsalter\nsinkt weiter. Die Konsummuster von Kindern und\nJugendlichen nehmen riskante Formen an. Der Einstiegs-\ndroge Nikotin folgen Alkohol und Cannabis. Die\nSchwere der F\u00e4lle und die Zahl der damit einhergehen-\nden psychiatrischen Erkrankungen nehmen zu. Die s\u00e4ch-\nsischen Suchtbehandlungs- und -beratungsstellen m\u00fcssen\ntrotz knapper Ressourcen Jahr f\u00fcr Jahr immer mehr Kli-\nenten zur Seite stehen.\n\nDie Anforderungen sind vielschichtig, weil auch die\nGruppe der Suchtmittelkonsumenten \u00e4u\u00dferst heterogen\nist und somit die unterschiedlichsten Bed\u00fcrfnisse vor-\nliegen.\n\nW\u00e4hrend der Bereich der illegalen Drogen besonders\nKinder und junge Erwachsene bis 30 Jahre betrifft, liegt\nder Schwerpunkt bei den legalen Drogen, insbesondere\nAlkohol, bei den zwischen 30- bis 50-J\u00e4hrigen. Zielgrup-\npenspezifische Angebote sind notwendig. Eine Verbesse-\nrung der Personalsituation in den Beratungseinrichtun-\ngen wird seit Jahren gefordert. Auch dies muss ich hier\nheute wiederholen.\n\n2002 waren 80 % der Antr\u00e4ge f\u00fcr Therapien aufgrund\neiner Alkoholerkrankung gestellt worden. Der Rest ergab\nsich aus dem Bereich der illegalen Drogen. Jedoch ist an-\ngesichts der Altersstruktur auch da mit einer Zunahme\nder Therapieaufwendungen zu rechnen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7355\n\nBesonders Besorgnis erregend ist die Tatsache des\nMischkonsums. Vor allem Jugendliche konsumieren, was\nihnen gerade in die Finger kommt: Amphetamine, Alko-\nhol, so genannte Partydrogen.\n\nAuch bei den Heroinabh\u00e4ngigen stellt die von der Staats-\nregierung im letzten Jahr in Auftrag gegebene Studie\nfest, dass diese relativ h\u00e4ufig zus\u00e4tzliche Drogen konsu-\nmieren. Um darauf reagieren zu k\u00f6nnen, ergibt sich f\u00fcr\ndie Hilfsstrukturen in Sachsen ein enormer Weiterent-\nwicklungsbedarf, der mittlerweile aber nicht mehr ganz\nneu ist. Nach dem Konzept der Prim\u00e4rpr\u00e4vention, das\nauch schon seit ein paar Jahren hier im Lande verfolgt\nwird, auch einige Jahre schon auf dem Buckel hat und\nman sich da nicht mehr so sehr auf die Schulter klopfen\nsollte, muss auch ein klares Konzept zur Sekund\u00e4rpr\u00e4-\nvention damit einhergehen. Es wurde uns ja f\u00fcr dieses\nJahr versprochen.\n\nDie aktuelle Studie zum Drogenkonsum bescheinigt\nsowohl enormen quantitativen als auch qualitativen Ent-\nwicklungsbedarf und fordert dringend eine klare Kon-\nzeption. Die muss dann aber bitte auch mit konkreten\nZielgruppen, Ma\u00dfnahmen und Handlungsweisen ver-\nkn\u00fcpft werden und darf nicht wie das Konzept zur\nPrim\u00e4rpr\u00e4vention am Ende bei einer unverbindlichen\nZusammenstellung von Vorschl\u00e4gen und von Es-w\u00e4re-\nsch\u00f6n-Empfehlungen stehen bleiben.\n\nViele weitere \u201eBaustellen\u201c im Hilfsnetz lassen sich fest-\nstellen und werden bei jeder Veranstaltung dazu und in\njedem Gutachten benannt. Adaption und Nachsorgeein-\nrichtungen stehen in Sachsen nicht in ausreichender Zahl\nzur Verf\u00fcgung, ebenso wenig Pl\u00e4tze in Arbeits- und Be-\nsch\u00e4ftigungsprogrammen. F\u00fcr viele ist die Zeit nach der\nTherapie unklar. Der Behandlungserfolg h\u00e4ngt aber in\ngro\u00dfem Ma\u00dfe auch von den Perspektiven ab, die sich\nf\u00fcr die Betroffenen ergeben, um R\u00fcckf\u00e4lle und damit\nenorme Kosten zu vermeiden.\n\nWeiterhin werden noch immer Verbesserungen im\nSchnittstellenbereich gefordert. Die Zusammenarbeit zwi-\nschen Suchthilfe und der Jugendhilfe sowie die Nutzung\nder M\u00f6glichkeiten des medizinischen Bereichs m\u00fcssen\nverbessert werden. Die schon erw\u00e4hnte Studie empfiehlt\ndie Implementierung von suchtspezifischen Hilfen im\nKrankenhaus. Sollte Ihnen das jetzt bekannt vorkommen,\ndann deshalb, weil unsere Fraktion bereits im Jahr 2000\neinen entsprechenden Antrag, der damals allerdings von\nder CDU-Mehrheit abgelehnt wurde \u2013 damals hatte ein\nLeipziger Projekt schon den Nutzen einer solchen Ma\u00df-\nnahme nachgewiesen \u2013, eingebracht hatte.\n\nAuch niedergelassene \u00c4rzte m\u00fcssen st\u00e4rker eingebunden\nwerden. Diese haben als erste Zugang zu den Betroffe-\nnen. Die Akzeptanz eines \u00e4rztlichen Rates bei den Betrof-\nfenen kann h\u00e4ufiger und fr\u00fchzeitiger zu erfolgreichen\nTherapien f\u00fchren, also sollte man den langen Weg der\nunverbindlichen Beratungsstrukturen \u00fcberschreiten.\n\nNun noch kurz zu den Antr\u00e4gen, die sich mit der Ein-\nrichtung von Drogenkonsumr\u00e4umen besch\u00e4ftigen. Auch\nwir haben in der Studie aus dem letzten Jahr gelesen,\ndass die Heroinkonsumenten sehr stark in die bestehen-\nden Hilfsnetze eingebunden sind und zu \u00fcber 90 % die\nangebotenen Dienste in Anspruch nehmen. Das ist eine\ngute Nachricht und scheint auch gegen die Drogenkon-\nsumr\u00e4ume zu sprechen, da diese vor allem f\u00fcr die\n\nSchwerstabh\u00e4ngigen, vor allen Heroins\u00fcchtigen, als nie-\nderschwelliges Angebot gedacht sind. Die Staatsregie-\nrung soll nur die M\u00f6glichkeiten von vornherein aus-\nschlie\u00dfen und mit einer Rechtsverordnung die Grund-\nlagen daf\u00fcr schaffen.\n\nKurz zum Antrag \u201eKonsum von Suchtmitteln\u201c der CDU-\nFraktion. Danach sollen alle Ma\u00dfnahmen ergriffen wer-\nden, um den Konsum von Suchtmitteln einzuschr\u00e4nken.\nIn der Antwort verweist die Staatsregierung auf ihren\nPrim\u00e4rpr\u00e4ventionsplan. Damit ist dem Antrag jedoch\nnicht Gen\u00fcge getan. Hier geht es gleicherma\u00dfen um Se-\nkund\u00e4r- und Terti\u00e4rpr\u00e4vention. Lassen Sie mich noch\nhinzuf\u00fcgen: Es geht nicht um die Erstellung eines Kon-\nzepts, sondern um das Ergreifen konkreter Ma\u00dfnahmen.\n\nUnser Antrag \u201eSuchtkrankenhilfe im Strafvollzug\u201c\nm\u00fcsste mindestens im Punkt 1 Ihre Zustimmung finden;\ndenn das Projekt, um das es geht, fand in der letzten Sit-\nzung des Landtages zu diesem Thema gro\u00dfe Zustim-\nmung und ich hoffe, dass die Worte des damaligen Mi-\nnisters Kolbe in diesem Zusammenhang noch gelten, der\nsagte, dass eine Resozialisierung ohne therapeutische Be-\nhandlung der Suchtproblematik nicht erfolgen kann.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die CDU spricht\njetzt Frau Christine Clau\u00df.\n\nFrau Clau\u00df, Christine, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen, meine Herren! Ein Ereignis, wie es t\u00e4glich in\nDeutschland so oder auch \u00e4hnlich vorkommt: Eine Mut-\nter oder ein Vater, die sich bestm\u00f6glich um ihre 16-j\u00e4hri-\nge Tochter k\u00fcmmern, finden bei ihr ein P\u00e4ckchen Hanf.\nDie Mutter oder der Vater fragen sich: Was habe ich\nfalsch gemacht? \u2013 Gar nicht mal so viel, denke ich, au\u00dfer\nvielleicht, dass sie nie mit ihrer Tochter \u00fcber Drogen ge-\nsprochen haben.\nWas bewegt Jugendliche, zu Drogen zu greifen? Der\nPreis jedenfalls schreckt nicht ab. Vier Euro soll im\nMoment ein T\u00fctchen in guter Qualit\u00e4t kosten,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Gerade einmal\nein halber Liter Bier!)\n\nso viel wie bald eine Schachtel Zigaretten. Es ist ver-\nboten, aber die Wahrscheinlichkeit, beim Kauf erwischt\nzu werden, gering, also cool. Das Kiffen selbst wird\nstrafrechtlich nicht geahndet. Das macht es nur noch coo-\nler. Die anderen in der Clique machen es ja eh. Sogar\netablierte Parteien fordern die Legalisierung der weichen\nDrogen, also ist es schon in Ordnung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir haben ja legale Drogen!)\n\nIst es eben nicht, meine Damen und Herren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNur weil Nikotin und Alkohol gesellschaftlich mehr\noder weniger akzeptierte Einstiegsdrogen sind, muss das\nAbh\u00e4ngigkeitsproblem nicht noch durch Legalisierung\nanderer Suchtmittel verst\u00e4rkt werden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7356\n\nWenn der s\u00e4chsische PDS-Nachwuchs am 21. Juni 2001\nalle Drogen zu legalisieren und freizugeben fordert,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nicht alle!)\n\nalso auch Heroin und Crack \u2013 so wurde es genannt \u2013,\ndann zeugt das von einem falschen Problembewusstsein\n\u2013 um es ganz, ganz vorsichtig auszudr\u00fccken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Drogenmissbrauch liegt in Sachsen immer noch\ndeutlich unter dem in den alten L\u00e4ndern, vor allen Din-\ngen hier bei den harten Drogen. Dies manifestiert sich\nauch in den Zahlen letztlich der Drogentoten. Starben\n2002 noch 19 Menschen, waren es im vergangenen Jahr\nnur noch elf; elf zu viel, aber nur ein Bruchteil der\nOpferzahl in Rheinland-Pfalz, wenn ich jetzt die Zahl elf\nzur Basis nehme. Ausgehend von der Bev\u00f6lkerungsan-\nzahl verglichen mit der Zahl in Sachsen ist das eben\nniedrig und daf\u00fcr k\u00f6nnen wir dankbar und froh sein;\ndenn dort waren immerhin 56 Tote zu beklagen.\n\nDank einer sehr starken pr\u00e4ventiven und zugleich rest-\nriktiven Politik in Sachsen konnte der Anstieg der Zahl\nvon Abh\u00e4ngigen und auch von Delikten gebremst wer-\nden. Zum Teil gibt es auch erhebliche R\u00fcckg\u00e4nge, vor\nallen Dingen in der station\u00e4ren Drogentherapie, zum Bei-\nspiel in Leipzig von 2001 zu 2002 von 36 %. Richtig ist\nvor allem, dass das Einstiegsalter wieder steigt.\n\nWas wurde getan? Die Angebote in Kindergarten und\nSchule wurden intensiviert. An der j\u00fcngsten europa-\nweiten Nichtraucherkampagne \u201ebe smart \u2013 don't start\u201c\nnahmen immerhin 150 000 deutsche Jugendliche teil. Das\nProgramm \u201efree your mind\u201c, hier werden die Sch\u00fcler\ngleichaltriger Arbeitsgruppen in der Schule an Suchtpr\u00e4-\nvention herangef\u00fchrt \u2013 es wurde auch schon darauf hin-\ngewiesen \u2013, greift zum Gl\u00fcck immer mehr. Allen Unken-\nrufen zum Trotz sind die sozialen Bindungen in Sachsen\ndoch noch nicht so aufgel\u00f6st, wie oft behauptet wird.\nDiese sozialen Beziehungen sind in Verbindung mit so-\nzialer Anerkennung, mit der \u00dcbernahme von Verantwor-\ntung, mit der M\u00f6glichkeit, sein Leben selbst zu gestalten,\nund mit der Aufkl\u00e4rung \u00fcber Drogen die beste M\u00f6glich-\nkeit, Menschen von Drogen fernzuhalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa die meisten Drogenkarrieren in jungen Jahren be-\nginnen, kommt Schule und Elternhaus eine besondere\nBedeutung zu. Ich zitiere gern noch einmal, was ich an\nanderer Stelle auch schon getan habe: \u201eMacht Kinder\nstark!\u201c\n\nDrogen sind aber immer auch ein Spiegel der Gesell-\nschaft. Die Drogenwelle schwappte \u00fcber Westeuropa, als\nsich noch niemand \u00fcber Rentenk\u00fcrzungen oder auch\nMassenarbeitslosigkeit unterhielt. Es liegt also nicht nur\nan der tats\u00e4chlichen oder zu erwartenden Lebenssitua-\ntion, aber letztendlich auch daran. Die h\u00f6chste Arbeits-\nplatzdichte aller neuen L\u00e4nder sowie ein \u00fcberdurch-\nschnittlicher R\u00fcckgang der Jugendarbeitslosigkeit spre-\nchen f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaftspolitik. Auch das ist\neine Form der Pr\u00e4vention.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen, meine Herren, wenn ich vom Spiegel un-\nserer Gesellschaft sprach, so meinte ich auch die Haltung\ngenerell zu Drogen. Die j\u00fcngst ins Gerede gekommenen\nAlkopops, vorwiegend alkoholhaltige Limonaden oder\nS\u00e4fte, sind eben keine Erfrischungsgetr\u00e4nke, sondern\nAlkoholika, die teilweise mehr \u201eUmdrehungen\u201c haben\nals ein Bier. Dank teils fruchtigem Geschmack und mehr\noder weniger gro\u00dfen Mengen Zucker kommt bei vielen,\nvor allem bei denjenigen, die sonst mit Prozentigem\nwenig Erfahrung haben, der Rausch ziemlich unerwartet.\nDie Werbung suggeriert aber etwas v\u00f6llig anderes, n\u00e4m-\nlich junge, gut aussehende Menschen mit Waschbrett-\nbauch, offenbar v\u00f6llig gesund und immer gut drauf.\n\nWir m\u00fcssen insgesamt \u00fcberpr\u00fcfen, wie wir Nikotin- und\nAlkoholsucht besser in den Griff bekommen. Des Abh\u00e4n-\ngigkeitsproblems \u2013 da wiederhole ich mich gern \u2013 werde\nich nicht dadurch Herr, indem ich immer wieder Brenn-\nspiritus ins Feuer sch\u00fctte.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir kommen jetzt\nzum Redebeitrag der PDS-Fraktion. Es spricht Herr Abg.\nD\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Im Herbst\ndes letzten Jahres gab es in Sachsen zwei Konferenzen\nzum Thema Sucht: Das Staatsministerium f\u00fcr Soziales\nf\u00fchrte eine Landeskonferenz zur sekund\u00e4ren und terti\u00e4-\nren Suchtpr\u00e4vention durch und die S\u00e4chsische Landes-\nstelle gegen die Suchtgefahren organisierte ihre tradi-\ntionelle Jahrestagung. Jetzt also wieder einmal ein\nTagesordnungspunkt mit einem ganzen B\u00fcndel von An-\ntr\u00e4gen zum Thema Sucht im S\u00e4chsischen Landtag. Zwar\nsind die Antr\u00e4ge schon etwas \u00e4lteren Datums, aber an\nAktualit\u00e4t haben sie nichts verloren. Ich denke, wir wer-\nden auch wieder die gleichen Standpunkte h\u00f6ren \u2013 zum\nTeil haben wir sie schon geh\u00f6rt \u2013, und die Fraktionen\nwerden die gleichen Argumente vortragen wie eigentlich\ngewohnt.\nUnserer Fraktion geht es nat\u00fcrlich schwerpunktm\u00e4\u00dfig\num die Pr\u00e4vention und dabei nicht im engeren Sinne.\nLeider spielen bei allen Betrachtungen \u00fcber Rauschmit-\ntel, Drogen und S\u00fcchte solche Fragen wie Genuss, Ge-\nbrauch, Missbrauch und Sucht oder Medikamente und\nSchmerzmittel nur eine untergeordnete Rolle. Wie ehrlich\ngehen wir mit der Zigarette zum Kaffee oder mit dem\nBier oder Wein zum Essen um? Was bestimmen wir\neigentlich als legal und illegal? Wof\u00fcr, wann und wo\ndarf geworben werden? Warum kein Sportereignis ohne\nHasser\u00f6der, Becks, Warsteiner oder andere Biere? Wieso\nwird uns mitgeteilt, dass ich ein K\u00f6nig sein will? \u2013 Was\nn\u00fctzen also alle Pr\u00e4ventionsbem\u00fchungen, wenn wir all-\nt\u00e4glich etwas anderes sehen und h\u00f6ren, Frau Nicolaus,\nwenn wir uns sogar f\u00fcr die St\u00e4rkung der Lebensmittel-\nindustrie einsetzen und angesichts der Marktlage \u00fcber\nneue Absatzm\u00e4rkte f\u00fcr s\u00e4chsisches Bier und f\u00fcr s\u00e4ch-\nsische Spirituosenproduzenten nachdenken?\n\nJa, es geht um die Zukunft in einer Region. Ja, es geht\num die s\u00e4chsische Industrie. Ja, es geht um Verlust oder\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7357\n\nErhalt von Arbeitspl\u00e4tzen. Es ist richtig, dass nicht jeder\nGenuss oder Gebrauch gleich Missbrauch ist. Nicht jedes\nSpielen am Computer ist automatisch mit einer Spiel-\nsucht gleichzusetzen. Warum finden wir das eine nicht\ngerade sch\u00e4dlich und erkl\u00e4ren das andere als kriminell?\nWarum befindet sich nur auf der Zigarettenschachtel der\nschwarze Aufkleber, wieso nicht auf jeder Schnapspulle\noder Bierflasche? Gerade bei den Alkoholkranken m\u00fcs-\nsen wir doch die meisten Gelder f\u00fcr Behandlung, Betreu-\nung und Rehabilitation aufbringen.\n\nNicht nur, dass die Zahlen einer station\u00e4ren Entgiftung\nund der anschlie\u00dfenden Entw\u00f6hnungsbehandlung st\u00e4n-\ndig zunehmen, sondern wir m\u00fcssen auch zur Kenntnis\nnehmen, dass sich die Anzahl der schwerbehinderten\nSuchtkranken seit 1995 kontinuierlich erh\u00f6ht hat, und\nzwar von 603 laut Statistik von 1995 \u00fcber 1 430 im Jahre\n2001 auf \u2013 und nun habe ich gedacht, die \u201eDelphistudie\u201c\nk\u00f6nnte mir eine Aussage geben, aber wir haben noch\nkeine aktuellen Zahlen \u2013 ich denke mindestens an die\n3 000 suchtkranke schwerbehinderte Menschen. Als\nschwerbehinderte Suchtkranke gelten dabei Menschen,\ndie wegen Alkohol-, Drogen- oder Medikamentenproble-\nmen einen Grad der Behinderung von mindestens 50\nhaben. Aus dieser Schwerbehinderteneigenschaft leiten\nsich nicht nur neue Aufgaben und damit auch Verant-\nwortlichkeiten, was Fragen der Rehabilitation betrifft, ab,\nsondern auch finanzielle Belastungen. Und die m\u00fcssen\nalle bezahlt werden.\n\nBei unserer kritischen Betrachtungsweise sollte es des-\nhalb nicht um parteipolitisches Gez\u00e4nk, sondern um das\ngemeinsame Suchen nach den besten, effizientesten und\nlangfristigsten L\u00f6sungen f\u00fcr Pr\u00e4vention und Therapie\ngehen. In Sachsen gehen wir davon aus, dass zirka\n136 000 Personen alkoholabh\u00e4ngig sind, zirka 60 000 me-\ndikamentenabh\u00e4ngig und zirka 5 000 abh\u00e4ngig von har-\nten illegalen Drogen. Der riskante und missbr\u00e4uchliche\nKonsum von Alkohol wird auf weitere zirka 200 000 Per-\nsonen gesch\u00e4tzt. Die idealen L\u00f6sungsformen haben wir\nbisher alle noch nicht gefunden. Es ist schon ein gewalti-\nger Schritt, den wir in Sachsen vollbracht haben, dass\nwir ein fl\u00e4chendeckendes Versorgungssystem aufgebaut\nhaben.\n\nWor\u00fcber wir uns streiten, ist die Frage, ob die bereitge-\nstellten Gelder f\u00fcr das Ehrenamt in der Suchtkranken-\nhilfe ausreichen. Frau Nicolaus hat gesagt, wie wichtig\nund bedeutsam es ist, dass wir dort ehrenamtliche Helfer\nhaben. Gibt es gen\u00fcgend Suchtberatungs- und Behand-\nlungsstellen, also die bekannten SBBs? Wie sieht es mit\nderen personeller und finanzieller Ausstattung aus? Wie\nsteht es um die Wohnsituation f\u00fcr chronisch mehrfach\nAbh\u00e4ngige, und das nicht nur in Bezug auf Heime, son-\ndern auch im Hinblick auf Au\u00dfenwohngruppen und be-\ntreutes Wohnen? Wie steht es um die Besch\u00e4ftigungs-\nm\u00f6glichkeiten und da wiederum nicht nur bez\u00fcglich der\nWerkstattpl\u00e4tze, sondern auch hinsichtlich Hinzuver-\ndienstm\u00f6glichkeiten und Integrationsprojekten?\n\nIch denke, genau an diesen Fragen scheiden sich die\nGeister. Hier sieht die PDS-Fraktion den gr\u00f6\u00dften Nach-\nholbedarf.\n\nF\u00fcr den langfristigen Erfolg therapeutischer Behandlung\nist die Integration suchtkranker und suchtgef\u00e4hrdeter\nMenschen ins Alltags- und ins Arbeitsleben von beson-\n\nderer Bedeutung. Verschiedenste Untersuchungen stellen\neindeutig fest, dass Arbeit und Besch\u00e4ftigung r\u00fcckfall-\nverh\u00fctend wirken und entscheidend sind f\u00fcr die Siche-\nrung von Therapieerfolgen. Das stellen ja Sie, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen von der CDU-Fraktion, auch nie\ninfrage. Im Gegenteil, die Notwendigkeit wurde viel-\nmehr auch von Ihnen betont, aber trotzdem ist sie nicht\nin dem Ma\u00dfe entwickelt und ausgebaut, wie es notwen-\ndig w\u00e4re, und die Gelder daf\u00fcr werden in keiner Weise\nbereit gestellt.\n\nIch frage mich: Warum leisten wir uns das? Warum\nwurde zum Beispiel vor zwei Jahren genau an dieser\nStelle der Haushaltstitel gek\u00fcrzt, wo es um Integrations-\nprojekte ging? Warum stehen nun mittlerweile einige\nProjekte vor dem Aus? Warum legen wir kein s\u00e4chsi-\nsches Sonderprogramm zur Schaffung von Besch\u00e4fti-\ngungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr suchtkranke Menschen auf? Im\nErgebnis k\u00f6nnten viele Mittel f\u00fcr erneute Entw\u00f6hnungs-\nbehandlungen eingespart werden. Aber das, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen von der CDU, wollen Sie einfach\nnicht zur Kenntnis nehmen, wie auch unsere \u00dcberlegun-\ngen im Bereich Wohnen sowie bei der akuten Drogenbe-\ntreuung. Ich nenne hier nur die bereits angesprochenen\nFixer-Stuben. Mein Kollege Neubert wird, denke ich,\ndazu noch einiges mehr sagen.\n\nIch glaube, wir befinden uns nach wie vor im Wettlauf\nmit der Zeit. Das haben wir immer wieder bei den De-\nbatten in diesem Hohen Hause unterstrichen, wenn es\num die Fragen von Alkohol- und Drogenmissbrauch\nging, besonders wenn wir die Entwicklungszahlen bei\nKindern und Jugendlichen betrachten. Nat\u00fcrlich m\u00f6gen\nwir mit manchen Punkten zufrieden sein, dass ein R\u00fcck-\ngang erreicht wurde. Trotzdem sind die aktuellen Zahlen\nimmer noch alarmierend, wenn in den Studien nach wie\nvor festgehalten wird, dass die jungen Leute Erfahrun-\ngen mit Alkohol, Tabak und illegalen Drogen haben,\ndass dies weit verbreitet ist und neun Zehntel der 12- bis\n25-J\u00e4hrigen Alkoholerfahrungen vorweisen k\u00f6nnen. Sie-\nben Zehntel haben sich schon einmal mit der Problema-\ntik der illegalen Drogen bzw. Drogenabh\u00e4ngigkeit be-\nsch\u00e4ftigt. Es sind nicht nur Probiererfahrungen, sondern\nes gibt auch Jugendliche, die regelm\u00e4\u00dfig, das hei\u00dft min-\ndestens einmal pro Woche, Alkohol trinken. Wenn das\nin einer Gr\u00f6\u00dfenordnung von 30 % vorkommt, dann ist\ndas aus meiner Sicht alarmierend. Die Zahl derjenigen,\ndie st\u00e4ndig bzw. gelegentlich Tabak rauchen, liegt bei\nzirka 40 % bzw. 5 % bei illegalen Drogen. Das sind alar-\nmierende Zahlen. Ich denke nicht, dass wir in Sachsen\nbehaupten k\u00f6nnen, dass der Konsum zur\u00fcckgegangen\nist, sondern wir haben uns an die alten Bundesl\u00e4nder\nheranentwickelt. Die genauen Zahlen dazu k\u00f6nnen in\nden uns vorliegenden Drucksachen nachgelesen werden.\n\nIch denke, deshalb d\u00fcrfen wir bei der Suchtpr\u00e4vention\nauf keinen Fall nachlassen. Wir m\u00fcssen durch die Sucht-\npr\u00e4vention Lebenskompetenzen st\u00e4rken, denn nur \u00fcber\ndiesen Weg der Selbsterkennung und Selbstbeherrschung\nk\u00f6nnen Erfolge erreicht werden. Deshalb muss der Aus-\nbau der sozialen Infrastruktur eine gesundheitsf\u00f6rder-\nliche Gestaltung erfahren und allt\u00e4gliche Lebensbereiche\nder Kinder und Jugendlichen, wie Wohnen, Schule und\nFreizeit, m\u00fcssen diesem ganzheitlichen Ansatz entspre-\nchen. Ich wei\u00df auch, dass das keine Aufgabe ist, die nur\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7358\n\nSachsen allein zu l\u00f6sen hat. Ich denke, das waren die\nDinge, die ich am Anfang mehr als deutlich gesagt habe.\n\nNoch zwei Dinge sind f\u00fcr mich von gro\u00dfer Bedeutung:\ndie Schaffung der daf\u00fcr notwendigen Strukturen und de-\nren Betreibung. Es ist nicht allein Aufgabe von \u201eJugend\nund Gesundheit\u201c, das zu tun, sondern es ist eine gesamt-\ngesellschaftliche Aufgabe.\n\n(Frau Clau\u00df, Christine, CDU:\nDas stimmt! Jawohl!)\n\nWir brauchen daf\u00fcr langfristige Entwicklungs- und Fi-\nnanzierungskonzepte. Ich habe das schon versucht zu\nsagen. Nur in dieser Symbiose ist irgendetwas m\u00f6glich.\n\nSuchtpr\u00e4vention muss \u2013 wenn ich erfolgreich sein\nm\u00f6chte \u2013 mit einem Verbot der \u00f6ffentlichen Werbung f\u00fcr\nAlkohol und Nikotin einhergehen. Einige westeurop\u00e4i-\nsche L\u00e4nder haben uns das vorgemacht. Auf EU-Ebene\ngibt es entsprechende Beschl\u00fcsse, wir haben das auch\nschon oft in diesem Hause diskutiert. In Sachsen und in\nDeutschland scheut man sich aber davor, mit entspre-\nchenden Sanktionen gegen diese grenzenlose Werbung\nvorzugehen und ihr Einhalt zu gebieten. Ich denke, jeg-\nlicher Versuch der Prim\u00e4rpr\u00e4vention ist scheinheilig,\nwenn es in der Gesellschaft \u2013 etwa in Gastst\u00e4tten oder\n\u00f6ffentlichen R\u00e4umen \u2013 keine nikotinfreien Zonen bzw.\ndrogen- und suchtfreien Lebensr\u00e4ume gibt oder der\ngrenzenlose Zugang zu Zigaretten und Alkohol auch f\u00fcr\nKinder nach wie vor m\u00f6glich ist. F\u00fcr deren Wirksamkeit\nsind Versorgungseinrichtungen und therapeutische An-\ngebote \u2013 bis hin zur Selbsthilfe \u2013 notwendig, was die\nPr\u00e4vention betrifft. Ich betone es noch einmal: Wir sind\ndaf\u00fcr, dass konkrete, komplexe Aufgaben gestellt wer-\nden, dass es nicht ins Allgemeine geht, sondern mit der\nentsprechenden materiellen und finanziellen Unterset-\nzung ausgestattet ist.\n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch einige Dinge sagen, die\nwir als PDS schon jahrelang verk\u00fcnden und die noch-\nmals unterstrichen werden sollen. Wir sehen nach wie\nvor Handlungsbedarf hinsichtlich des Jugendschutzge-\nsetzes, dass dort der Verkauf und Konsum von Zigaret-\nten an Jugendliche unter 16 Jahren verboten werden\nmuss. Es geht darum, dass der Zugang zu Zigaretten er-\nschwert wird und die Nutzung der Zigarettenautomaten\nnicht ungehindert allen zur Verf\u00fcgung steht.\n\nIch glaube, es geht darum, dass wir mit der Alkohol-\nindustrie diskutieren und Wege beschreiten m\u00fcssen, die\neinen verantwortungsvollen Umgang mit Alkohol er-\nm\u00f6glichen, und demzufolge auch die entsprechenden\nWerbeeinschr\u00e4nkungen verankert werden m\u00fcssen. Schon\ndas letzte Mal habe ich gesagt und m\u00f6chte es hier wie-\nderholen: Wir brauchen endlich eine wirksame Kontrolle\n\u00fcber das so genannte Apfelsaft-Gesetz. Dieses muss kon-\nkretisiert werden und es muss festgelegt werden, dass in\njeder Lokalit\u00e4t mindestens ein alkoholfreies Getr\u00e4nk\npreisg\u00fcnstiger sein muss als ein alkoholisches Getr\u00e4nk.\nDort haben wir nach wie vor Dinge, die ganz einfach\nnicht stimmig sind.\n\nLiebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Wir haben \u00fcber die\nPr\u00e4vention gesprochen und dar\u00fcber, was noch zu tun\nist. Gehen auch wir bewusster mit diesem Thema in un-\nserer Gesellschaft um! Ich denke, das ist ganz wichtig.\n\nDazu geh\u00f6rt auch, dass nicht alles verboten ist bzw. ver-\nboten werden soll. Das Entscheidende ist der Miss-\nbrauch, wie wir mit diesem Missbrauch umgehen und\nMenschen helfen, die in diesen Missbrauch hineingeraten\nk\u00f6nnen, damit \u00fcber diesen Weg rechtzeitig von uns\nselbst Pr\u00e4vention und Therapie betrieben werden.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abgeordnete\nvon der CDU-Fraktion, Sie haben das Wort.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich bin wirklich sehr froh,\ndass diese uns alle angehende Debatte auf einer sehr\nsachlichen Ebene gef\u00fchrt wird. Ich denke, das allumfas-\nsende Thema Sucht verdient Sachlichkeit, denn \u2013 alle\nRedner haben es angesprochen \u2013 es ist ein gesamtgesell-\nschaftliches Problem. Gesamtgesellschaftlich deswegen,\nweil es jede Familie treffen kann, aber auch jeden Einzel-\nnen: denjenigen, der der Nikotinsucht verfallen ist, oder\ndenjenigen, der dem Alkoholismus verfallen ist, dem\nMedikamentenmissbrauch oder anderem. Sie, Herr\nD\u00fcrrschmidt, haben sich vor allen Dingen auf die legalen\nDrogen konzentriert. Ich hatte in meinem Beitrag ein-\ngangs die Zahlen genannt. Wenn man es etwas verein-\nfacht, k\u00f6nnte man sagen: Auf einen von illegalen Drogen\nAbh\u00e4ngigen kommen zehn von legalen Drogen Abg\u00e4n-\ngige; also Alkoholismus, Medikamentenmissbrauch, Ni-\nkotin und andere Dinge, wie schon genannt.\nIch m\u00f6chte noch einmal die Verbote aufgreifen und in\ndiesem Hohen Hause darbringen: Wir haben L\u00e4nder, wo\nVerbote gelten, zum Beispiel die skandinavischen L\u00e4n-\nder, wie Norwegen und Schweden. Wenn man den Blick\naber weiter richtet, beispielsweise nach Amerika \u2013 da\nteile ich Ihre Meinung nicht ganz, aber dar\u00fcber kann\nman sich ja sachlich auseinander setzen \u2013: Die Verbote\nhaben hier nicht sehr viel gebracht. Wir wissen ja, in\nNorwegen bzw. Schweden gibt es entweder irgend-\nwelche Verkaufsst\u00e4tten, wo Alkohol sanktioniert oder\nsehr teuer oder ganz verboten ist. Die Norweger stellen\nihren Alkohol dann irgendwo im Keller her. In Schwe-\nden ist er sehr teuer.\n\nIn Amerika ist es in manchen Bundesstaaten generell\nverboten, mit einer Flasche Alkohol die Stra\u00dfe entlang\nzu laufen bzw. darf man sie nicht einmal offen im Auto\nliegen lassen. Gerade bei jungen Leuten ist es so, dass\nder Sheriff dann hingeht und sie sogar mitnimmt und\nf\u00fcr eine gewisse Zeit inhaftiert bzw. in Obhut nimmt.\nTrotz allem ist es leider so, dass man die Dinge trotzdem\nnicht in den Griff bekommt und trotzdem Alkohol ver-\nkonsumiert wird. Gerade in Schweden und Norwegen\nsehen wir, dass der Prozentsatz eben nicht sinkt.\n\nNehmen wir noch einmal die Amerikaner mit ihren vie-\nlen rauchfreien Zonen. Ich w\u00fcrde es \u2013 ehrlich gesagt \u2013\nf\u00fcr mich selbst auch sehr begr\u00fc\u00dfen, g\u00e4be es weitere Frei-\nr\u00e4ume \u2013 also nikotinfreie Zonen \u2013 auch in Deutschland.\nEs ist nicht der Wille, das so zu tun. In bestimmten\nR\u00e4umlichkeiten gibt es das bereits \u2013 ich begr\u00fc\u00dfe es\nau\u00dferordentlich \u2013, aber es rauchen in Amerika noch ge-\nnauso viele Leute, obwohl es in allen \u00f6ffentlichen Ein-\nrichtungen verboten ist. Aber obwohl die Verbote ausge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7359\n\nsprochen sind, ist der Prozentsatz der Raucher genauso\nhoch wie in Deutschland.\n\nDas muss man bei allem Verst\u00e4ndnis auch zur Kenntnis\nnehmen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Nicolaus,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr D\u00fcrrschmidt, eine! Sonst\nhalten wir hier alles auf.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Jetzt wird es schwierig. Aber danke\nsch\u00f6n, Frau Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Gut, Herr D\u00fcrrschmidt, eine Frage.\nIch bin gespannt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Mir geht es um Ihr Problem des Ver-\nbotes. Ist Ihnen aufgefallen, dass ich davon gesprochen\nhabe, dass ich mich f\u00fcr Werbeverbote einsetze und dass\nich wohlweislich zu den anderen Verboten nichts gesagt\nhabe?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ja. Diesmal haben Sie nichts ge-\nsagt, in den anderen Diskussionen schon.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Nur bez\u00fcglich des Zugangs von Kin-\ndern habe ich etwas gesagt. Ist Ihnen aufgefallen, dass\nich vom Werbeverbot rede, nicht vom Verbot von Alko-\nhol, Zigaretten usw., sondern vom Werbeverbot? Ist\nIhnen das aufgefallen?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Das ist mir aufgefallen. Ich habe es\ntrotzdem noch einmal allumfassend benannt. Es war in\ndieser Legislatur, als Sie es schon einmal anders gesagt\nhaben. Sie haben das jetzt auf die Werbung eingegrenzt.\n\u00dcber diese Werbeverbote k\u00f6nnen wir uns in diesem\nHohen Haus auseinander setzen. Wenn so etwas kom-\nmen sollte \u2013 aber ich glaube nicht daran \u2013, m\u00fcsste es\neine Bundesratsinitiative sein, um das zu bef\u00f6rdern.\nAber dazu muss ich Ihnen ehrlich sagen: Ich kann mo-\nmentan nicht erkennen, dass das so sein k\u00f6nnte oder\nsein wird.\n\n(Zuruf des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nZu den \u00dcberschriften: Die Werbung f\u00fcr Zigaretten, also\nf\u00fcr Nikotin, ist zum Beispiel eingegrenzt. Aber es ist aus\nmeiner Sicht nicht zu erkennen, dass der Nikotinkonsum\nderart gesunken ist, dass man sagen k\u00f6nnte: Diese Auf-\nschriften, diese schwarzen Aufkleber oder die Eingren-\nzung der jeweiligen Werbung haben in irgendeiner Form\netwas gebracht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Nicolaus,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Neubert, Sie kommen gleich\nzu Wort. Dann k\u00f6nnen Sie das alles vortragen und ich\nkann darauf reagieren. In Anbetracht der Zeit wollen wir\n\ndas am Freitagnachmittag nicht noch einmal vertiefen.\nSie haben dann noch die M\u00f6glichkeit zu sprechen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Sie m\u00fcssen nicht ant-\nworten. Es ist Ihre Entscheidung, Frau Abgeordnete.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Okay. \u2013 Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Mein Statement hier sollte noch einmal\nsein, dass wir an diesen Dingen nat\u00fcrlich weiterhin\narbeiten m\u00fcssen.\nIch m\u00f6chte aber noch eine Zahl in den Raum stellen: Vor\nder Wende hatten wir einen Konsum von reinem Alko-\nhol von 14,2 Litern zu verzeichnen. Wir sind jetzt immer-\nhin herunter auf 10,7 Liter pro Person. \u201ePro Person\u201c be-\ndeutet vom S\u00e4ugling bis zum Senior, bis ins hohe Alter\nhinein. Ich denke, dort haben wir mit pr\u00e4ventiven Ma\u00df-\nnahmen gemeinsam etwas schaffen k\u00f6nnen, so dass der\nVerbrauch der Volksdroge Nr. 1, des Alkohols, herunter-\ngeschraubt werden konnte. Das sollten wir zumindest\nals einen kleinen Ansatz daf\u00fcr sehen, dass wir mit pr\u00e4-\nventiven Ma\u00dfnahmen nicht v\u00f6llig erfolglos waren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Wort nimmt die\nPDS-Fraktion, Herr Abg. Neubert.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Frau Nicolaus, es war eine\nAnfrage, die ich an Sie stellen wollte, keine Aussage. So\nmache ich es dann doch von hier aus: K\u00f6nnen Sie sich\nbez\u00fcglich des Werbeverbotes eine Bundesratsinitiative\nSachsens vorstellen? \u2013 Vielleicht k\u00f6nnen Sie darauf noch\neingehen.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Vor ziemlich genau\neiner Woche wurden in Berlin zwei Fixerstuben er\u00f6ffnet.\nF\u00fcr die Kolleginnen und Kollegen, denen diese Formu-\nlierung zu deutlich ist, gibt es die alternativen Begriffe\n\u201eDrogenkonsumr\u00e4ume\u201c oder \u201eDruckr\u00e4ume\u201c. Zus\u00e4tzlich\nzu den beiden Fixerstuben wurde ein mobiler Druck-\nraum bereit gestellt. Was damit in der letzten Woche in\nBerlin Praxis wurde, ist nicht mehr neu oder ungew\u00f6hn-\nlich in Deutschland. Denn schon im Jahr 2000 erm\u00f6g-\nlichte es die Bundesregierung jedem einzelnen Land eine\nRechtsverordnung zur Einrichtung von Drogenkonsum-\nr\u00e4umen zu erlassen, was viele Bundesl\u00e4nder auch taten.\n\nDer Freistaat Sachsen allerdings wehrte und wehrt sich\nmit H\u00e4nden und F\u00fc\u00dfen dagegen. Herr Staatsminister\nTillich verk\u00fcndete schon bei der Bundesratsabstimmung,\ndass es eine solche Rechtsverordnung in Sachsen nicht\ngeben wird. Ohne diese Verordnung aber k\u00f6nnen Dro-\ngenkonsumr\u00e4ume nicht eingerichtet werden.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Da heute diesbez\u00fcglich\neinige Antr\u00e4ge der PDS-Fraktion und der SPD-Fraktion\nauf der Tagesordnung stehen, lassen Sie mich etwas\ntiefer in diesen Teilbereich eintauchen. Ich m\u00f6chte ver-\nsuchen, bei der CDU und bei der Staatsregierung Ver-\nst\u00e4ndnis daf\u00fcr zu erzeugen, dass Drogenkonsumr\u00e4ume\nein Teilaspekt der \u00dcberlebenshilfe sein k\u00f6nnen. An die-\nser Stelle m\u00f6chte ich aber noch einmal sehr deutlich da-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7360\n\nrauf hinweisen, dass es nicht darum geht, in jeder s\u00e4ch-\nsischen Gemeinde einen Druckraum einzurichten. Nein,\ndas nicht. Aber dort, wo es eine offene innerst\u00e4dtische\nSzene gibt, wie zum Beispiel in Leipzig, kann innerhalb\neines Gesamtkonzepts im Umgang mit Drogenkonsu-\nmentinnen und -konsumenten und S\u00fcchtigen die Fixer-\nstube ein wichtiger Bestandteil sein. F\u00fchren Sie es sich\nvor Augen: Nach aktuellen Zahlen gibt es in Leipzig\n900 Opiatabh\u00e4ngige.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Fixerstuben erm\u00f6g-\nlichen es den Abh\u00e4ngigen, selbst mitgebrachte Drogen in\ngesch\u00fctzten und hygienisch sauberen R\u00e4umen zu konsu-\nmieren. Damit wird das Risiko so genannter drogenasso-\nziierter Erkrankungen erheblich reduziert. Insbesondere\ndie \u00dcbertragung von HIV und Hepatitis kann verhindert\nwerden. Zudem wird der Konsumvorgang von medizi-\nnisch qualifizierten Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern\n\u00fcberwacht, die in Risikosituationen sofort einschreiten\nk\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte diesbez\u00fcglich auf eine Studie ver-\nweisen, die von 1995 bis 2001 die Arbeit von 19 Dro-\ngenkonsumr\u00e4umen in ganz Deutschland evaluierte.\n5 500 Notf\u00e4lle wurden dabei registriert, die ohne sofor-\ntiges Einschreiten des Personals h\u00e4tten t\u00f6dlich enden\nk\u00f6nnen.\n\nDiese Form der \u00dcberlebenshilfe f\u00fcr S\u00fcchtige ist also die\neine Seite. Die andere Seite ist, dass es durch das Ange-\nbot an Fixerstuben gelingen kann, \u00fcberhaupt erst einmal\nden Kontakt mit \u00fcblicherweise schwer erreichbaren Dro-\ngenkonsumentinnen und -konsumenten aufzunehmen\nbzw. diesen Kontakt auch zu pflegen. Durch diese be-\nstehenden Kontakte \u2013 das hat die Landesstudie ebenfalls\nnachgewiesen \u2013 k\u00f6nnen weitergehende ausstiegsorien-\ntierte Hilfen vermittelt werden, seien es Entgiftungsein-\nrichtungen, seien es \u00c4mter oder Therapieeinrichtungen.\n\nEbenfalls sichergestellt ist dadurch die Beratung der so\ngenannten Klienten und die Erh\u00f6hung der Motivation\nder Drogenabh\u00e4ngigen, an ihrer aktuellen Lebenssitua-\ntion etwas positiv zu ver\u00e4ndern und einen Weg aufzu-\nzeigen aus der Depression und der scheinbaren Ausweg-\nlosigkeit. Das, meine Damen und Herren, waren einige\nAspekte, die aus Sicht der PDS-Fraktion f\u00fcr die Schaf-\nfung der Rahmenbedingungen bez\u00fcglich der Einrichtung\nvon Fixerstuben sprechen.\n\nNun k\u00f6nnen Sie von der CDU sagen: Mit Fixerstuben\nmotiviert man Menschen, ganz neu zu Drogen zu grei-\nfen, verf\u00fchrt sie zum Konsum. \u2013 Das aber kann nicht\npassieren. Zum einen gibt es nat\u00fcrlich keine \u00f6ffentliche\nWerbung f\u00fcr diese R\u00e4umlichkeiten und zum anderen\ngibt es klare Zugangskriterien und \u2013 ich gestehe es offen\n\u2013 in diesem Bereich stehe ich voll und ganz hinter Zu-\ngangskriterien. Zum Beispiel werden Jugendliche unter\n16 Jahren ebenso ausgeschlossen wie Personen, die sich\nnicht ausweisen k\u00f6nnen oder offenkundig Erst- und Ge-\nlegenheitskonsumenten sind.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wenn wir uns als\nPDS-Fraktion f\u00fcr diese M\u00f6glichkeit der \u00dcberlebenshilfe\nstark machen, dann nicht als ein isoliertes Angebot f\u00fcr\nDrogenkonsumentinnen und -konsumenten. Dieses An-\ngebot der Fixerstuben muss sich integrieren in ein Netz\nvon Beratungsstellen, von pr\u00e4ventiven sowie offenen An-\ngeboten, in das Vorhandensein von Therapieeinrichtun-\ngen, von Sozialarbeit etc. Dass aber auch in den anderen\n\ngenannten Bereichen der Drogenarbeit eine Menge getan\nwerden muss und es unsere gr\u00f6\u00dfte Aufgabe sein muss,\nsehr fr\u00fchzeitig am Gesundheitsbewusstsein junger Men-\nschen anzusetzen, darauf ist mein Kollege D\u00fcrrschmidt\nschon eingegangen.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte hier daf\u00fcr\nwerben, dass Sachsen die M\u00f6glichkeit und die Rahmen-\nbedingungen daf\u00fcr schafft, Drogenkonsumr\u00e4ume einrich-\nten zu k\u00f6nnen, und ich hoffe auf eine ideologiefreie Sicht\nauf dieses Thema durch die CDU-Fraktion und ihre Zu-\nstimmung.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nnimmt noch einmal Frau Abg. Nicolaus das Wort.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich sehe schon den Unmut.\nIch werde mich kurz fassen, Herr Kunckel. \u2013 Ich will es\nideologiefrei betrachten und sage Ihnen Folgendes, Herr\nNeubert:\nWir waren in der Schweiz und haben uns das angese-\nhen. Dort hat es vor etlichen Jahren modellhaft begonnen\nund man ist dort wieder davon abgekommen. Ich will\ndas ganz kurz mit knappen S\u00e4tzen begr\u00fcnden: Dort hat\nman einfach erkannt, dass um die Fixerstuben herum,\num diese vermeintlichen Gesundheitsstuben \u2013 auch die-\nsen Namen tragen diese Stuben \u2013, sich jeweils Dealer ge-\nsammelt haben, dass sie die Abh\u00e4ngigen dort weggeholt\nhaben. Eigentlich ist der Grundduktus der Fixerstuben,\nder Gesundheitsstuben \u2013 je nachdem \u2013, dass man dorthin\nkommt, dass diese R\u00e4ume nicht nur clean sind und dass\nes dort saubere Spritzen gibt, sondern diejenigen, die\ndorthin kommen, sollen auch dazu bewegt werden, von\nder Sucht wegzukommen, damit sie sich in eine Entgif-\ntung begeben bzw. therapiert werden k\u00f6nnen. Aber die-\nses Ziel ist einfach nicht erreicht worden, meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren.\n\nDas ist wirklich nicht ideologisch besetzt von der Sache\nher. Ich kann Sie gut verstehen, aber das Ziel, das\ngrundhaft verfolgt werden sollte, ist nicht erreicht wor-\nden.\n\nDaher werden wir Ihrer Intention nicht folgen. Wir ste-\nhen auf dem Standpunkt, dass es andere Mechanismen\ngibt, die es auszubauen gilt, um diesen Dingen zu begeg-\nnen und den von illegalen Drogen Abh\u00e4ngigen zu hel-\nfen. Aber die Fixerr\u00e4ume, die Fixerstuben sind aus unse-\nrer Sicht nicht das richtige Mittel, um den betroffenen\nMenschen zu helfen.\n\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe die PDS-\nFraktion. Dort gibt es noch Redebedarf. Herr Abg.\nTippach spricht.\n\nTippach, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Ich m\u00f6chte noch etwas grunds\u00e4tzlicher wer-\nden. Es hilft ja manchmal auch ein Blick in die Vergan-\ngenheit.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7361\n\nNehmen wir das Plenarprotokoll vom November 1991.\nDamals fand n\u00e4mlich im S\u00e4chsischen Landtag die erste\nDebatte zur Drogenpolitik statt. In dieser Debatte sagte\nDr. S\u00fc\u00df von der CDU, man sei in der gl\u00fccklichen Lage,\njetzt langfristige Strategien entwickeln zu k\u00f6nnen, um\ndie Entwicklung von Drogenszenen gar nicht erst zu-\nzulassen. Er empfahl zum Beispiel eine vern\u00fcnftige\nFamilienpolitik. Im \u00dcbrigen war er der Meinung, dass\nsowieso die DDR schuld sei, weil die Menschen aus-\nnahmslos psychisch zerr\u00fcttet seien und deswegen Dro-\ngen nehmen w\u00fcrden.\n\nDer Abg. Winkler, ebenfalls von der CDU, heute Gene-\nralsekret\u00e4r, versprach umgehend Ma\u00dfnahmen, die die\nHerausbildung von Drogenszenen weitgehend verhin-\ndern.\n\nJetzt sind wird 13 Jahre weiter und selbst an der Darstel-\nlung von Kollegin Nicolaus kann man erkennen, dass\ndas damals von der CDU gesteckte Ziel nicht erreicht ist.\nAuch die von Frau Kollegin Clau\u00df vorhin propagierte\nErfolgsbilanz l\u00e4sst sich an vielen Stellen durchl\u00f6chern.\nIch m\u00f6chte daf\u00fcr nur ein Beispiel nennen. Wir haben in\nLeipzig die doppelte Anzahl von aufgrund von Alkoho-\nlismus berufsunf\u00e4hig geschriebenen Menschen. Das\nhei\u00dft, wir haben ernsthafte Drogenprobleme in den ver-\nschiedensten Richtungen.\n\nUm es grunds\u00e4tzlich zu sagen: Es geht um den Ansatz\ndes Ganzen; denn wir leben in einer Welt voller Drogen.\nAuch unter uns hier \u2013 darauf m\u00f6chte ich meine n\u00e4chste\nMonatsdi\u00e4t verwetten \u2013 gibt es kaum jemanden, der in\nden letzten 14 Tagen nicht Drogen konsumiert hat,\n\n(Leroff, CDU: Oi, oi, oi!)\n\ngeraucht hat, ein Bier, einen Wein, einen Schnaps ge-\ntrunken hat, einen Joint geraucht oder eine Linie gezogen\nhat,\n\n(Leroff, CDU: Lieber Mann, lieber Mann!)\n\nvom Konsum von Kaffee und Tee ganz zu schweigen. In\nder Summe werden wir feststellen, dass es auch unter\nuns ganz, ganz wenige gibt, die drogenfrei leben. Im\n\u00dcbrigen sind neben \u00c4rzten und Journalisten gerade Poli-\ntiker besondere Risikogruppen f\u00fcr Drogenabh\u00e4ngigkeit.\n\nIn diese Welt, die voll Drogen ist, werden Kinder hinein-\ngeboren. Diese Kinder lernen dann, dass es gute Drogen\nund weniger gute oder schlechte Drogen gibt. Die einen\nsind schlimm, die anderen sind weniger schlimm. Nur\ndas, was schlimm ist, und das, was weniger schlimm ist,\nunterliegt eben Ver\u00e4nderungen. Diese Ver\u00e4nderungen\nsind durch viele Faktoren bestimmt, in der Regel aber\ndurch gesundheitspolitische \u00dcberlegungen oder gar\ndurch die W\u00fcnsche von Konsumentinnen und Konsu-\nmenten. Diesbez\u00fcglich kann man auch in die Geschichte\nzur\u00fcckblicken.\n\nBeispielsweise wurde in China im Jahre 1729 das Opium\nverboten. Im Jahre 1842 wurde der Opiumzugang wieder\ner\u00f6ffnet, und zwar durch die von England gef\u00fchrten so\ngenannten Opiumkriege. Das lief damals unter dem La-\nbel \u201eSicherung des freien Welthandels\u201c.\n\nOder nehmen wir das Beispiel Tabak. Tabak war im\n18. Jahrhundert nicht nur in Deutschland, sondern auch\nin Frankreich und in England fl\u00e4chendeckend verboten\n\nund teilweise mit der Todesstrafe belegt. Gleichzeitig\naber war in dieser Zeit zum Beispiel in Deutschland der\nCannabis-Konsum, also der Konsum von Haschisch oder\n\u00fcberhaupt von THC-haltigen Produkten, v\u00f6llig \u00fcblich\nund legal. Allein im September 1885 wurden im Ham-\nburger Hafen 3 000 Doppelzentner Haschisch gel\u00f6scht.\n\nDas wurde erst Ende des 19. Jahrhunderts, also vor etwa\n100 Jahren, durch ein Produkt der Firma Bayer ver-\ndr\u00e4ngt, das damals als \u201egarantiert nicht s\u00fcchtig ma-\nchend\u201c beschrieben wurde. Das war das Heroin. Dieses\nHeroin wurde dann in den drei\u00dfiger Jahren mehr und\nmehr verboten und bei diesem Stand sind wir noch\nheute.\n\nAn den genannten Beispielen l\u00e4sst sich ablesen, wie sehr\nsich die Antwort auf die Frage, welche Drogen legal und\nwelche illegal sind, welche genutzt werden und welche\nnicht und in welchem Ma\u00dfe, ge\u00e4ndert hat.\n\nVor diesem Hintergrund stehen wir auch in Sachsen. Ich\nhabe da einmal nachgeschaut und eine Presseerkl\u00e4rung\nvon Minister Flath gefunden. Minister Flath sagte am\n2. August 2002: \u201eSachsen lieben s\u00e4chsisches Bier, f\u00fchren\nbeim Pro-Kopf-Verbrauch.\u201c Wir reden hier von einer,\nwenn auch niedrig dosierten, aber doch harten Droge.\nFrau Nicolaus hat das gesagt. \u2013 Beim Export k\u00f6nne noch\nzugelegt werden, sagte damals Minister Flath, denn\nallein auf dem s\u00e4chsischen Markt sei kaum noch Steige-\nrungspotenzial vorhanden. \u2013 Minister Metz hofft am\n27. Mai 2003 auf Himmelfahrt, denn er hat Sorge um\nden Biersteuerr\u00fcckgang.\n\nSomit haben wir in dieser Regierung folgende Konstella-\ntion: Wir haben eine Sozialministerin, die gegen die Zu-\nnahme des Alkoholkonsums k\u00e4mpft. Au\u00dferdem haben\nwir einen Finanzminister, der daf\u00fcr k\u00e4mpft. Er will, dass\nder Alkoholkonsum zunimmt und die Biersteuereinnah-\nmen steigen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Nicolaus, CDU)\n\n\u2013 Aber irgendjemand muss es trinken. Dann muss es\nh\u00f6her dosiert werden, wenn der Markt ges\u00e4ttigt ist. \u2013\nUnd wir haben einen Landwirtschaftsminister, der daf\u00fcr\nk\u00e4mpft, dass eine harte Droge st\u00e4rker exportiert werden\nsoll, weil der Markt ges\u00e4ttigt ist. Und wir haben einen\nInnenminister, der gegen den Import von harten Drogen\nk\u00e4mpft.\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\nAngesichts dieser Konstellation allein in diesem Kabinett\nkann niemand mehr eine planvolle Drogenpolitik erken-\nnen. Das ist auch die Crux des ganzen Hauses, von der\nwir hier reden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Tippach, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nTippach, PDS: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, CDU: Herr Tippach, ist Ihnen eine doch sta-\ntistisch gesicherte Zahl bez\u00fcglich des Gebrauchs/Miss-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7362\n\nbrauchs der Volksdroge Alkohol \u2013 ich z\u00e4hle sie im Ge-\ngensatz zu Ihnen nicht zu den harten, sondern zu den\nweichen Drogen \u2013 pr\u00e4sent, die da lautet: Am Ende der\nDDR-Zeit hatten wir einen Gebrauch/Missbrauch von\n14,5 Liter absoluten Alkohols vom S\u00e4ugling bis zum\nGreis, jetzt, 13 Jahre danach, haben wir einen Gebrauch/\nMissbrauch von 10,7 Litern absoluten Alkohols vom\nS\u00e4ugling bis zum Greis. Ich sehe, dass hier ein R\u00fcckgang\nvon mehr als 30 % zu verzeichnen ist, und insofern kann\ndie Argumentation, die Sie seit f\u00fcnf Minuten verfolgen,\nvon mir nicht nachvollzogen werden. Ich frage Sie: Sind\nSie sich bei Ihrer Argumentation dieses Tatbestandes\n\u00fcberhaupt bewusst und haben Sie ihn Ihrer Argumenta-\ntion zugrunde gelegt?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das \u00e4ndert\naber an den Fakten nichts!)\n\nTippach, PDS: Selbstverst\u00e4ndlich, Herr Kollege! Wenn\nSie sich an diese Debatte im Jahre 1991, bei der Sie auch\nanwesend waren, erinnern, ist Ihnen bekannt, dass ich\nbereits damals gesagt habe, dass es in der DDR an vie-\nlem gemangelt hat, aber niemals an der entsprechenden\nMenge Alkohol. Das, was Sie sagen, ist ein Argument\nf\u00fcr mich und es ist ein Argument gegen Ihre eigene Kol-\nlegin, die n\u00e4mlich sagt: Wir haben ein Problem mit dem\nDrogenkonsum, und wenn wir jetzt noch mehr Drogen\nzulassen w\u00fcrden, w\u00fcrde der Drogenkonsum weiter stei-\ngen. \u2013 Diese Vermutung ist aber durch nichts gedeckt;\ndenn die Zahl derjenigen Menschen, die Drogen in Ma-\n\u00dfen und im \u00dcberma\u00df konsumieren, steigt nicht mit der\nZahl der angebotenen Drogen und auch nicht mit der\nZahl der Arten von Drogen. Vor diesem Hintergrund \u2013\ndarauf komme ich noch \u2013 ist die Frage der Legalisierung\nauch anders zu bewerten. Aber die von Ihnen erw\u00e4hnte\nZahl ist mir nat\u00fcrlich pr\u00e4sent, selbstverst\u00e4ndlich.\n\nIch darf zur\u00fcckkommen zu der Frage von Repression,\nLegalisierung oder Illegalisierung. Wir haben im Bereich\nder Drogenkriminalit\u00e4t klassische Kontrolldelikte vorlie-\ngen. Das hei\u00dft, Drogenkriminalit\u00e4t ist ein Bereich, in\ndem man, wenn man nicht hinschaut, auch nichts findet,\nund in dem man, wenn man hinschaut, sehr viel findet.\nDas hei\u00dft, Statistiken, wie wir sie auch in den vorliegen-\nden Antr\u00e4gen finden, sind in hohem Ma\u00dfe manipula-\ntionsanf\u00e4llig.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Nicolaus, CDU)\n\n\u2013 Das ist so, nat\u00fcrlich! Sie k\u00f6nnen ja Polizisten, Grenzer,\nStaatsanw\u00e4lte fragen \u2013 ich habe das getan, und zwar\nsehr oft \u2013, die mit immensen Steuergeldern den Kampf\ngegen illegalisierte Drogen f\u00fchren. Keiner von ihnen\nglaubt noch, dass dieser Kampf erfolgreich gef\u00fchrt wer-\nden kann. Auch die \u00dcberh\u00e4ufung der Gerichte mit Baga-\ntelldelikten im Bereich von Cannabis ist nicht nur finan-\nziell, sondern auch drogenpolitisch v\u00f6llig absurd. Dabei\nkommen wir n\u00e4mlich wieder zu der Frage legal oder\nillegal. Es wird jemand bestraft, der ein paar Joints ge-\nraucht hat, aber der, der eine Million Flaschen Schnaps\nherstellt, bekommt einen Verdienstorden verliehen. Das\nist doch nicht mehr nachvollziehbar!\n\nGenau diese Scheinheiligkeit in der Drogenpolitik ver-\nhindert, dass wir wirklich erfolgreich sein k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnd ein stures Festhalten an einer repressiven Nulltole-\nranzlogik wird in der Alltagskriminalit\u00e4t, im Alltagsdro-\ngengebrauch eher zu negativen als zu positiven Effekten\nf\u00fchren. Deswegen geht es darum, dass Pr\u00e4vention und\nRepression vom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe gestellt und glaub-\nw\u00fcrdig gemacht werden.\n\nDazu geh\u00f6rt auch, dass wir st\u00e4rker zu einer nutzerorien-\ntierten Drogenaufkl\u00e4rung und -erziehung f\u00fcr alle Arten\nvon Drogen kommen, dass Gefahren benannt und die\npositiven und negativen Effekte von Drogen klar aufge-\nzeigt werden. Ich hatte das vorhin genannt. Wir leben in\neiner Welt von Drogen. Die Menschen wachsen in einer\nWelt auf, in der ihre Bekannten, ihre Verwandten, ihre\nFamilien Drogen verschiedenster Art konsumieren. Mit\ndiesem Konsum umgehen zu lernen, zu m\u00fcndigen B\u00fcr-\ngern zu werden, die beurteilen k\u00f6nnen, was sie sich\nselbst zumuten k\u00f6nnen und wollen und was sie anderen\nzumuten k\u00f6nnen, das ist die Herausforderung. Mit der\nscheinheiligen bisherigen Drogenpolitik werden wir das\nnicht erreichen.\n\nDeswegen ist die nutzerorientierte Drogenaufkl\u00e4rung\n\u00fcber Gefahren sowie positive und negative Effekte ein\nwesentlicher Punkt. Dazu z\u00e4hlt auch die Entkriminalisie-\nrung des Konsums. Das habe ich vorhin bei meinen Aus-\nf\u00fchrungen \u00fcber den Bereich der Repressionen genannt.\nFrau Kollegin Clau\u00df hat vorhin das Jugendwahlpro-\ngramm der PDS angesprochen. Die Legalisierung von\nCannabisprodukten zu fordern ist keine besonders revo-\nlution\u00e4re Forderung mehr. Sie geht auf den relativ gerin-\ngen Grad der Sch\u00e4dlichkeit ein, der von diesen Produk-\nten ausgeht, und ber\u00fccksichtigt das Nutzerverhalten der\nBev\u00f6lkerung. Eine Illegalisierung, wie sie bisher vorliegt,\nverhindert \u2013 und das ist mein Hauptansatzpunkt \u2013 die\nAufkl\u00e4rung und Pr\u00e4vention, weil dadurch mit diesem\nProblem nicht offen umgegangen werden kann.\n\nMeine Kollegen Herr D\u00fcrrschmidt und Herr Neubert\nhaben verschiedene Ma\u00dfnahmen genannt, die wir vor-\nschlagen. Das betrifft Ma\u00dfnahmen zur Fr\u00fchintervention\nund die Einrichtung von Ausstiegshilfen bei riskantem\nDrogengebrauch und der intensiven Ausweitung der\nSuchtbetreuungstherapie, der Nachsorge und insbeson-\ndere auch der sozialen Eingliederung, die ich f\u00fcr sehr\nnotwendig halte.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen erkl\u00e4ren, warum ich dar\u00fcber spreche.\nIch wohne in Leipzig-Gohlis. Das ist im Norden der\nStadt, im Zentrum. Dort beginnt 100 Meter entfernt der\nso genannte Baby-Strich. Dort verkaufen 15- bis 17-j\u00e4h-\nrige junge Frauen ihren K\u00f6rper. In der Regel sind sie fast\nalle heroinabh\u00e4ngig. Nachdem das passiert ist, sitzen sie\nbei mir im Hauseingang. Das passiert mehrmals in der\nWoche. Dort treffe ich sie, und das Einzige, was ich\nsagen kann, ist: \u201eHier ist die Nummer der n\u00e4chsten Dro-\ngenberatungsstelle. Schmei\u00df mal die Spritze bitte nicht\nhier vor die Haust\u00fcr!\u201c\n\nDas macht mich hilflos. Leute, die das jeden Tag erleben,\nmacht das auch hilflos. Nun bin ich aber Politiker. Des-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7363\n\nwegen sage ich mir: Wer, wenn nicht Politiker, ist daf\u00fcr\nverantwortlich, diese Missst\u00e4nde abzustellen?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDeswegen rede ich so vehement gegen eine so ideologi-\nsche und weltfremde Drogenpolitik, wie sie in vielen Be-\nreichen nach wie vor verfolgt wird. Sie ist doch sichtlich\ngescheitert. Deswegen rede ich so vehement f\u00fcr eine\nTrendwende. Denn ich m\u00f6chte, dass diese jungen Frauen\ndie M\u00f6glichkeit erhalten, von dort wegzukommen. Und\nich m\u00f6chte, dass keine Frauen neu hinzukommen. Mit\nden bisherigen Ma\u00dfnahmen haben wir das \u2013 da k\u00f6nnen\nSie sagen, was Sie wollen \u2013 nicht erreicht.\n\nIch glaube, dass dieser Wechsel, diese grunds\u00e4tzliche\nTrendwende auch im Denken dringend notwendig ist.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage nach weite-\nren Redew\u00fcnschen. \u2013 Frau Staatsministerin Orosz spricht\nf\u00fcr die Staatsregierung.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Her-\nren Abgeordneten! Unter dem Tagesordnungspunkt\nSucht haben wir neun Antr\u00e4ge vorliegen. Ihr Einver-\nst\u00e4ndnis vorausgesetzt, w\u00fcrde ich die Antr\u00e4ge zu einem\nRedebeitrag unter dem Thema \u201eAktuelle Drogen- und\nSuchtproblematik im Freistaat Sachsen\u201c zusammenfas-\nsen, Ihnen einige Zahlen zur Situation in Sachsen nen-\nnen, dann kurz auf den von meinen Vorrednern schon\nzitierten 1. S\u00e4chsischen Landesplan zur prim\u00e4ren Sucht-\npr\u00e4vention eingehen und abschlie\u00dfend noch etwas zur\nderzeitigen Versorgungssituation der Suchtkranken im\nFreistaat bemerken.\n\u00dcber die grunds\u00e4tzliche Problematik sind wir uns alle\neinig, so habe ich auch meine Vorredner gerade verstan-\nden.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Ihnen be-\nkannte und vorliegende Bericht \u201eUmfang des Sucht- und\nDrogenproblems in Sachsen\u201c aus dem Jahr 2001 enth\u00e4lt\nAngaben, die die Situation der Jahre 1997/1998 wider-\nspiegeln und beschreiben. Die Daten beruhen gr\u00f6\u00dften-\nteils auf der Repr\u00e4sentativerhebung der Bundeszentrale\nf\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung zur Drogenaffinit\u00e4t Ju-\ngendlicher aus dem Jahr 1997 und auf einer einmalig\ndurchgef\u00fchrten Zusatzerhebung in Sachsen aus den Jah-\nren 1997/1998. Aktuellere s\u00e4chsische Daten zum Sucht-\nverhalten Jugendlicher in Sachsen liegen uns leider nicht\nvor.\n\nDie Studie der Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Auf-\nkl\u00e4rung zur Drogenaffinit\u00e4t Jugendlicher in der gesamten\nBundesrepublik weist f\u00fcr 2001 aus, dass die hohe\nRaucherquote unter ostdeutschen Jugendlichen von 1997\nbis 2001 leicht r\u00fcckl\u00e4ufig war. Sie lag zum Zeitpunkt der\nErhebung bei etwa 40 % und damit immer noch 4 %\n\u00fcber dem Bundesdurchschnitt. 15 % der befragten\nJugendlichen gaben an, Ex-Raucher zu sein. 45 % be-\nzeichneten sich als so genannte Nie-Raucher. Am niedri-\ngen Einstiegsalter der Kinder in den Zigarettenkonsum\n\nhat sich jedoch leider nichts ge\u00e4ndert. Es liegt nach wie\nvor und unver\u00e4ndert bei etwa 13 Jahren.\n\nUnabh\u00e4ngig von einer konkreten Altersdifferenzierung\nweist der j\u00e4hrlich zu erstellende L\u00e4nderbericht f\u00fcr Sach-\nsen im Jahr 2002 zirka 103 000 Alkoholabh\u00e4ngige, zirka\n99 000 Personen mit einer Medikamentenabh\u00e4ngigkeit\nund zirka 15 000 von illegalen Drogen Abh\u00e4ngige aus.\n\nIm Jahr 2003 hat sich die bisher steigenden Tendenz bei\nder Rauschgiftkriminalit\u00e4t mit einem Zuwachs von zirka\n14 % auf fast 10 000 F\u00e4lle fortgesetzt. Dies ist einerseits\nAusdruck von sich tats\u00e4chlich regional begrenzt bilden-\nden bzw. verfestigenden Drogenszenen, andererseits re-\npr\u00e4sentiert die Zunahme der registrierten Straftaten auch\ndie bessere Aufdeckung des gerade hier au\u00dferordentlich\ngro\u00dfen Dunkelfeldes. Die Anstrengungen zur Bek\u00e4mp-\nfung der Rauschgiftkriminalit\u00e4t schlagen sich zuneh-\nmend in einer erh\u00f6hten Zahl von Anzeigen, Ermittlungs-\nverfahren, Festnahmen sowie aufgedeckten und\nzerschlagenen Dealerringen nieder.\n\nDie Fachdezernate sind bei den Polizeidirektionen und\nbeim Landeskriminalamt angesiedelt. Sie sind bereits\nfr\u00fchzeitig gebildet und personell gut ausgestattet wor-\nden, was sich in den genannten Erfolgen widerspiegelt.\n\nAuch wenn mit 14 registrierten Opfern illegaler Drogen\ngegen\u00fcber dem Vorjahr ein R\u00fcckgang um 25 % verzeich-\nnet werden konnte, zeigen die steigenden Fallzahlen,\ndass die Bem\u00fchungen um die Zur\u00fcckdr\u00e4ngung des Kon-\nsums illegaler Drogen weiter verst\u00e4rkt und fortgesetzt\nwerden m\u00fcssen. Dar\u00fcber sind wir uns, denke ich, alle\neinig.\n\nInsbesondere die nach wie vor propagierte Freigabe von\nso genannten weichen Drogen kann aus der Sicht der\nStaatsregierung jedoch keine Alternative zu einer akti-\nven, auf Pr\u00e4vention orientierten Drogenpolitik sein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDarauf einen Dujardin!)\n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, ob das jetzt sinnvoll war!\n\nEs kommt darauf an, die Menschen zu einem aktiven,\nbewusst den Gebrauch von Drogen negierenden, erf\u00fcll-\nten Leben zu mobilisieren. Eine passive Politik in Form\nder Preisgabe von noch nicht verlorenem Terrain w\u00fcrde\ndieses Ziel letztlich konterkarieren.\n\nUm das Suchtverhalten s\u00e4chsischer Jugendlicher und Er-\nwachsener weiterhin im gesundheitsf\u00f6rdernden Sinne zu\nbeeinflussen, ist die Umsetzung ganzheitlicher prim\u00e4r-\nund sekund\u00e4rpr\u00e4ventiver Konzepte notwendig. Mit dem\n1. S\u00e4chsischen Landesplan zur prim\u00e4ren Suchtpr\u00e4vention\nlegte die Staatsregierung im Juni 2001 bereits ein umfas-\nsendes Konzept zur prim\u00e4ren Suchtpr\u00e4vention vor, an\ndessen Umsetzung weiter intensiv gearbeitet wird. Im\nRahmen der Beantwortung der Drucksache 3/5758 im\nFebruar 2002 erhielten Sie umfangreiche Informationen\nzu diesem Konzept.\n\nDer 1. S\u00e4chsische Landesplan zur prim\u00e4ren Suchtpr\u00e4ven-\ntion gilt einerseits als eine grunds\u00e4tzliche Orientierungs-\nhilfe mit Schwerpunktsetzung f\u00fcr die Realisierung be-\nsonders dringlicher Empfehlungen und andererseits als\neine konkrete Handlungsanleitung f\u00fcr alle Aktionen und\nAktivit\u00e4ten zur prim\u00e4ren Suchtpr\u00e4vention.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7364\n\nPrim\u00e4re Suchtpr\u00e4vention erfordert jedoch parallele Ma\u00df-\nnahmen zur Beeinflussung von Verhalten und Verh\u00e4lt-\nnissen. Das umfasst unter anderem, das Verkaufsverbot\nvon alkoholischen Getr\u00e4nken an Kinder und Jugendliche\nbesser durchzusetzen,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\neine pflichtige Verantwortungs\u00fcbernahme der Eltern und\neine hohe Sensibilit\u00e4t von Lehrerinnen und Lehrern.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Vorbildwirkung!)\n\nIn konsequenter Umsetzung des Landesplanes zur pri-\nm\u00e4ren Suchtpr\u00e4vention bereitet mein Haus derzeit unter\nEinbeziehung kompetenter Partner aus Praxis und For-\nschung die Erstellung eines Landesplanes zur sekund\u00e4-\nren und terti\u00e4ren Suchtvorbeugung vor. Ziel dieses Pla-\nnes ist es, die Strukturen der Suchtkrankenhilfe sowie\nMa\u00dfnahmen zur Fr\u00fcherkennung und Fr\u00fchintervention\nvon suchtgef\u00e4hrdeten Menschen zu optimieren. Bei der\nErarbeitung dieses Planes werden verst\u00e4rkt Fragen der\nVernetzung von Suchthilfe mit anderen Hilfesystemen,\nFragen der Qualit\u00e4tssicherung und eine fachliche Diffe-\nrenzierung der Angebote, zum Beispiel f\u00fcr chronisch\nmehrfach gesch\u00e4digte Abh\u00e4ngigkeitskranke, ber\u00fccksich-\ntigt werden.\n\nDerzeit stehen f\u00fcr jeden drogenabh\u00e4ngigen Menschen im\nFreistaat Sachsen niederschwellige, das hei\u00dft akzeptie-\nrende Kontakt- und Hilfsangebote zur Verf\u00fcgung. In den\ninsgesamt 47 s\u00e4chsischen Suchtberatungs- und -behand-\nlungsstellen werden zurzeit pro Jahr zirka 27 000 Men-\nschen mit Suchtproblemen erreicht. Zirka 60 % der Klien-\nten beanspruchen Hilfe aufgrund ihrer Alkoholproble-\nmatik. Zirka 20 % suchen als Angeh\u00f6riger bzw.\nBezugsperson eines Abh\u00e4ngigkeitskranken Rat und Hilfe.\nWenn sich der Drogenabh\u00e4ngige f\u00fcr eine station\u00e4re The-\nrapie entscheidet, wird diese erm\u00f6glicht und von den\nzust\u00e4ndigen Kostentr\u00e4gern finanziell abgesichert.\n\nIm Rahmen der station\u00e4ren Suchtkrankenversorgung ver-\nf\u00fcgt der Freistaat Sachsen in den psychiatrischen Einrich-\ntungen \u00fcber eine Kapazit\u00e4t von insgesamt 500 Betten\nund Pl\u00e4tzen. F\u00fcr die station\u00e4re Rehabilitation von Alko-\nhol- und Medikamentabh\u00e4ngigen sowie von Spiels\u00fcch-\ntigen stehen neben 422 Pl\u00e4tzen zus\u00e4tzlich 20 Adaptions-\npl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung. Drei Einrichtungen werden\ndemn\u00e4chst \u00fcber 80 Pl\u00e4tze f\u00fcr eine Rehabilitation von Ab-\nh\u00e4ngigkeitskranken im Bereich illegaler Drogen verf\u00fcgen.\nF\u00fcr chronisch mehrfach gesch\u00e4digte Abh\u00e4ngigkeits-\nkranke werden bis zum Jahre 2005 zirka 400 Pl\u00e4tze in\nneuen sozialtherapeutischen Wohnst\u00e4tten sowie 35 Pl\u00e4tze\nin Au\u00dfenwohngruppen eingerichtet.\n\nErg\u00e4nzend zu den professionellen Hilfen entstand in\nSachsen ein fl\u00e4chendeckendes Netz von zirka 360 Selbst-\nhilfegruppen, die mit ihrer Arbeit einen sehr bedeut-\nsamen Bestandteil des Hilfesystems darstellen. Dar\u00fcber\nhinaus wird von uns der Ausbau der externen Suchtbe-\nratung im s\u00e4chsischen Justizvollzug angestrebt. Wir k\u00f6n-\nnen konstatieren, dass wir ihn bereits erreicht haben.\nNachdem das \u00fcber den Europ\u00e4ischen Sozialfonds gef\u00f6r-\nderte Projekt \u201eBeratung von Strafgefangenen einschlie\u00df-\nlich Resozialisierung und Suchtberatung\u201c am 31. Dezem-\nber 2003 endete, finanzierte der Freistaat zehn externe\n\nFachkr\u00e4fte ausschlie\u00dflich aus Haushaltsmitteln des S\u00e4ch-\nsischen Staatsministeriums der Justiz. Damit ist die von\nExperten empfohlene Versorgungsdichte von einem Be-\nrater f\u00fcr zirka 400 Gefangene erreicht worden.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die eingangs\nvon mir dargestellten Zahlen verdeutlichen eine gesamt-\ngesellschaftliche Relevanz von Suchterkrankungen. Die\nlangfristige Reduktion dieser Erkrankungen stellt eine\ngro\u00dfe Herausforderung dar und macht Anstrengungen\nn\u00f6tig, die weit \u00fcber eine ausschlie\u00dflich gr\u00f6\u00dftenteils poli-\ntische Betrachtung hinausgehen. Dabei sind \u2013 ich denke,\ndarin sind wir uns alle einig \u2013 nicht nur der Gesetzgeber\nund die Regierung in der Pflicht, sondern die gesamte\nGesellschaft. Die Erfolge werden niemals ausreichend zu\nverbuchen sein, wenn es uns nicht gelingt, gemeinsam\nmit den Eltern, mit den Erziehern, mit der Schule, mit\nVereinen und anderen Institutionen unsere Kinder und\nJugendlichen gegen Drogen stark zu machen. Wir wer-\nden diese schwierigen Aufgaben umso motivierter anfas-\nsen, je besser wir uns die F\u00e4higkeit bewahren, hinter den\nvorliegenden Daten Einzelschicksale mit den oft daraus\nresultierenden Familientrag\u00f6dien zu sehen.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nEs ist unsere gemeinsame Pflicht, den Kampf gegen Dro-\ngen und Sucht konsequent, aber gemeinsam weiterzu-\nf\u00fchren.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich beende die Aus-\nsprache. Das Schlusswort haben alle Fraktionen, begin-\nnend mit der CDU \u00fcber die SPD hin zur PDS-Fraktion\njeweils 5 Minuten. \u2013 Frau Abg. Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Zum Schluss dieser Debatte\nbleibt uns zwar noch viel zu sagen, aber selbst das, was\nwir aussprechen, wird zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt\nnicht dazu f\u00fchren, dass wir eine suchtfreie Gesellschaft\nschaffen k\u00f6nnen. Ich denke \u2013 das haben alle Redner be-\ntont \u2013, diese Gesellschaft wird es nicht geben \u2013 niemals.\nAber es geht darum, mit der Sucht und den damit ver-\nbundenen Dingen umzugehen.\nDie Ministerin hat richtig ausgef\u00fchrt, dass wir diesen\nKampf gegen Drogen jedweder Art \u2013 ob legal oder ille-\ngal \u2013 gemeinsam aufnehmen m\u00fcssen. Es ist wichtig, dass\nuns ein vernunftbegabter Umgang mit diesen Dingen im\nlegalen Bereich gelingt.\n\nNoch ein Wort zu Ihnen, Herr Tippach: Ich glaube nicht,\ndass wir \u2013 das kann niemand annehmen \u2013, wenn wir\nden Weg dahin gehend beschreiten, dass wir etwas Ver-\nbotenes aufheben, dahin kommen, dass sich die Dinge\nausgl\u00e4tten und dass diese jungen Leute, die Sie in Ihrer\nRede benannt haben, von ihrer Sucht, von den illegalen\nDrogen wegkommen. Ganz im Gegenteil! Es gibt daf\u00fcr\nviele Beispiele. Sie sind heute schon genannt worden.\n\nEs ist wichtig, dass gerade Kinder und Jugendliche sta-\nbile Pers\u00f6nlichkeiten sein m\u00fcssen. Wenn diese Kinder\nund Jugendlichen in ihrer Pers\u00f6nlichkeit gefestigt sind,\ndann k\u00f6nnen sie auch vern\u00fcnftig mit all den Dingen in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7365\n\nder Gesellschaft umgehen, die da hei\u00dfen: legale oder ille-\ngale Drogen. Das muss unser Ziel sein. Der Genuss\nmuss gegen\u00fcber der Sucht Vorrang haben. Das geh\u00f6rt\nzur pr\u00e4ventiven Aufgabe des S\u00e4chsischen Landtags.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nUnsere Antr\u00e4ge sind erledigt.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die SPD-Fraktion hat\ndas Schlusswort. Bitte, Herr Abg. Schulmeyer.\n\nSchulmeyer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Was in der heutigen Debatte vielfach angespro-\nchen wurde, m\u00fcssen wir uns nachhaltig verinnerlichen:\nDer Konsum von Drogen ist auch in Sachsen in einem\nbe\u00e4ngstigenden Ausma\u00df gesellschaftliche Realit\u00e4t gewor-\nden.\nIch nenne ein paar Zahlen: Nach Aussage des Drogenbe-\nrichtes 2003 gibt es in Deutschland 16,7 Millionen Rau-\ncher, 1,2 Millionen Alkoholiker und 1,2 Millionen Medi-\nkamentenabh\u00e4ngige. 28 % der Jugendlichen sind Raucher\nmit einem gegenw\u00e4rtigen Eintrittsalter von 13,6 Jahren.\n5 % der Zw\u00f6lfj\u00e4hrigen trinken regelm\u00e4\u00dfig Alkohol. Der\nKonsum von illegalen Drogen beginnt mit 15 Jahren.\n\nDie Alltagss\u00fcnden bis hin zum Konsummuster des\nRauschtrinkens haben im jugendlichen Alltag Fu\u00df ge-\nfasst. J\u00e4hrlich sterben 40 000 Menschen an den Folgen\ndes Alkohols, 110 000 Menschen an den Folgen des Ni-\nkotins und 1 513 Menschen kamen im Jahre 2002 infolge\nharten Drogenkonsums zu Tode \u2013 positiverweise mit sin-\nkender Tendenz. In Sachsen waren das im Jahre 2003\nzw\u00f6lf Personen.\n\nBagatellisieren oder gar besch\u00f6nigen kann man das\nnicht. In Sachen Drogen und Drogenpolitik sollten wir in\ngemeinsamer Verantwortung stehen und ideologiebehaf-\ntete Debatten nicht zulassen.\n\nErstens. Nicht Kriminalisierung und Strafe und auch\nnicht Legalisierung, sondern die umfassende und aufkl\u00e4-\nrende Vorsorge gegen gesundheitliche Sch\u00e4den und die\nDurchsetzung eines verantwortungsvollen Umgangs mit\nallen Drogen, egal, ob weich oder hart, egal, ob legal\noder illegal.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Dann m\u00fcssen\nwir sie legalisieren!)\n\nZweitens. Die bedarfsgerechte Vorhaltung von Angebo-\nten zur Beratung, zur Hilfe und zur Therapie f\u00fcr die-\njenigen, die das ben\u00f6tigen.\n\nDrittens. Die Einschr\u00e4nkung der Verbreitung und Ver-\nf\u00fcgbarkeit mit repressiven Mitteln gegen den illegalen\nHandel m\u00fcssen im Vordergrund einer sich fortent-\nwickelnden Sozial- und Gesundheitspolitik stehen.\n\nDie Konsumrealit\u00e4t legaler Drogen wie Tabak, Alkohol\noder Medikamente erfordert eine weit \u00fcber das gegebene\nMa\u00df hinausreichende Aufkl\u00e4rungs- und Pr\u00e4ventions-\narbeit in der s\u00e4chsischen Gesundheitspolitik, die bereits\nim fr\u00fchen Kindesalter, das hei\u00dft in Kitas und Grund-\nschulen, beginnen muss.\n\nDie SPD tritt f\u00fcr ein breit gef\u00e4chertes und an den Be-\nd\u00fcrfnissen der kranken und Hilfe suchenden Menschen\norientiertes Hilfs- und Beratungssystem ein. Neben den\nabstinenzorientierten Langzeittherapien ben\u00f6tigen wir\nvon den Bed\u00fcrftigen schnell erreichbare ambulante Ver-\nsorgungen, eine psychosoziale Begleitung sowie Pro-\ngramme zur Wiedereingliederung in das Berufsleben.\nDamit die betroffenen Suchtkranken diese Angebote\nauch unver\u00e4ngstigt annehmen, muss neben der Schaf-\nfung einer bundeseinheitlichen Auslegung auch eine\nentsprechende Gleichbehandlung des \u00a7 31a Bet\u00e4ubungs-\nmittelgesetz auf die Tagesordnung der L\u00e4nderminister-\nkonferenz kommen.\n\n\u00dcberleitend und abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich im Namen der\nSPD-Fraktion eine forcierte und kontinuierliche Um-\nsetzung der Beschl\u00fcsse und Vereinbarungen der Fachmi-\nnisterkonferenz des vergangenen Jahres in Bezug auf\nden \u201eAktionsplan Drogen und Sucht\u201c einfordern. Die\nProtokollnotiz zur Ablehnung von Gesundheitsr\u00e4umen\nsollte nicht der einzige Akzent der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung im Kampf gegen die Drogen und die Sucht\nund f\u00fcr eine stabile Gesundheit der Menschen sein.\n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch sagen, dass ich es ganz\ntoll gefunden h\u00e4tte, wenn unser zust\u00e4ndiger Staatsminis-\nter Herr Rasch auch da gewesen w\u00e4re, denn wir behan-\ndeln hier Drogenkriminalit\u00e4t. Aber scheinbar ist das, was\nwir heute Morgen angesprochen hatten \u2013 \u2013\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Mannsfeld:\nSch\u00f6n langsam!)\n\nIch h\u00e4tte es mir gew\u00fcnscht, denn wir reden \u00fcber Prob-\nleme, die auch diesen Minister angehen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte Ihnen zur Kenntnis geben und damit\ninsbesondere Sie, Herr Abg. Schulmeyer, ansprechen. Es\nliegt uns hier als Sitzungsvorstand eine Entschuldigung\nf\u00fcr Staatsminister Rasch vor. Er befindet sich im Ge-\nspr\u00e4ch mit dem Bundesminister auf dem Hauptbahnhof.\nDas ist als Entschuldigung nat\u00fcrlich zu akzeptieren.\n\nWir kommen zum letzten Schlusswort, das von Herrn\nD\u00fcrrschmidt, PDS-Fraktion, gehalten wird.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren Abgeordneten! Werte Frau\nStaatsministerin! Sie haben uns sehr eindringlich erz\u00e4hlt,\nwie sich die Entwicklung Ihrer Meinung nach vollzieht.\nIch m\u00f6chte gerne auf unsere beiden Antr\u00e4ge, deren Be-\nantwortung damals noch von Herrn Staatsminister\nDr. Geisler unterschrieben wurde, hinweisen. Ich gehe\ndavon aus, dass Sie die gleichen Positionen einnehmen.\nDeshalb m\u00f6chte ich noch einmal die Notwendigkeit von\nzwei Dingen unterstreichen. Einmal betrifft es die so ge-\nnannten Drogenkonsumr\u00e4ume, und nur diese Tatsache,\ndie in diesem Antrag enthalten ist, und nichts anderes.\nWir wollen nicht, dass sie eingerichtet werden. Es geht\nuns nur darum \u2013 das hat mein Kollege Neubert sehr\ndeutlich gesagt \u2013, dass die Voraussetzungen geschaffen\nwerden f\u00fcr solche R\u00e4ume, wenn eine Stadt oder ein\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7366\n\nKreis entscheidet, dass dies zum gesamten Konzept der\nTherapie und der Pr\u00e4vention geh\u00f6rt und Nutzen daraus\ngezogen werden kann. Wir nutzen ganz einfach eine der\nvielen M\u00f6glichkeiten, um drogenabh\u00e4ngige Krankheiten\n\u2013 ich denke, das hat mein Kollege auch sehr deutlich ge-\nsagt \u2013 zu verhindern bzw. einzuschr\u00e4nken. Um nichts\nanderes geht es doch.\n\nEs geht wirklich nicht darum, Frau Nicolaus, dass ich\ndiese Drogenkonsumr\u00e4ume dazu nutze, um dadurch an\ndie Dealer heranzukommen. So soll es doch nicht sein.\nWir wissen doch \u2013 das ist das riesengro\u00dfe Problem bei\nunserer ganzen Diskussion \u2013, dass jede Gesellschaft ihre\neigene Kultur der Nutzung und des Gebrauchs von Dro-\ngen, sprich Abh\u00e4ngigkeiten, hat. Es gibt eine ganz spe-\nzielle Suchtkultur, die jede Gesellschaft entwickelt. Wie\nwir damit umgehen, wie wir eine Suchtkultur entwickeln\nk\u00f6nnen, die nicht dazu f\u00fchrt, dass wir noch mehr Dro-\ngentote und noch mehr Suchtabh\u00e4ngige haben, sondern\ngenau das Gegenteil, und dass alle M\u00f6glichkeiten von\nuns genutzt werden m\u00fcssen etwas dagegen zu tun, da-\nmit diese Zahlen nicht st\u00e4ndig weiter hoch gehen, ist der\nAusgangspunkt. Deshalb bitten wir darum, dass f\u00fcr\ndiese ausstiegsorientierten Drogenkonsumr\u00e4ume die\nGesetzlichkeiten, die dazu notwendig sind, geschaffen\nwerden und dass dann jeder f\u00fcr sich entscheidet, Herr\nDr. Geisler, ob er sie einrichten will oder nicht. Und\nwenn wir sie alle nicht einrichten wollen, so ist es trotz-\ndem nicht sch\u00e4dlich, wenn die Voraussetzungen, dass\nsie eingerichtet werden k\u00f6nnen, vorhanden sind.\n\nZum zweiten Punkt, zur Kl\u00e4rung der Kostentr\u00e4gerschaft.\nAngesichts der Situation, die wir jetzt gerade mit dem\nLandeswohlfahrtsverband haben, und der Probleme um\nden Landeswohlfahrtsverband \u2013 wir kennen ja als Abge-\nordnete leider noch nicht die Ergebnisse der Studie, die\ngemacht wurde \u2013 ist es aus meiner Sicht dringend not-\nwendig, dass finanzielle Fragen \u2013 das ist in Gr\u00f6\u00dfenord-\nnungen eigentlich der \u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger der Sozialhilfe,\nder so etwas betrachten muss \u2013 gekl\u00e4rt und gel\u00f6st wer-\nden k\u00f6nnen. Sie haben v\u00f6llig Recht mit der Antwort: Es\nist immer ein individuelles Problem und muss als sol-\nches beachtet und beantwortet werden. Uns ging es da-\nrum \u2013 darauf wollen wir ganz deutlich hinweisen \u2013, dass\nalle, die notwendig sind und die f\u00fcr die Finanzierung\nbereitzustehen haben, ins Boot geholt werden. Das muss\nabgekl\u00e4rt werden und die Staatsregierung muss mit\nnoch gr\u00f6\u00dferem Nachdruck auf die Finanztr\u00e4ger Einfluss\nnehmen, also auf die Geldgeber f\u00fcr Rehabilitation, damit\ndiese auch ihrer Verantwortung voll nachkommen. Das\nwar Anliegen des Antrages. Wir bitten darum, dass\nbeide Antr\u00e4ge positiv beschieden werden.\n\nIch m\u00f6chte mit einem letzten Wort noch einmal auf Fol-\ngendes hinweisen. Ich denke, wenn wir, Frau Nicolaus,\nnur \u00fcber die Dinge reden, die uns t\u00e4glich besch\u00e4ftigen,\nund sagen, jetzt haben wir einen Suchtkranken, jetzt\nm\u00fcssen wir irgendetwas tun, jetzt tun wir was \u2013 wir tun\nsehr viel in Sachsen \u2013, dann kommen wir nicht weiter.\nDenken Sie als CDU-Fraktion dar\u00fcber nach, eine Bundes-\nratsinitiative auf den Weg zu bringen, damit diesem irr-\nsinnigen Werbeausma\u00df, das mittlerweile in Deutschland\nimmer st\u00e4rker wird bez\u00fcglich Verbindung von Sportver-\nanstaltungen mit Alkohol und vielem mehr, Einhalt ge-\nboten wird. Wir m\u00fcssen in Deutschland ein Werbeverbot\n\nauf den Weg bringen, weil ich dort riesengro\u00dfe Voraus-\nsetzungen daf\u00fcr sehe, im famili\u00e4ren Kreis etwas \u00e4ndern\nzu k\u00f6nnen, dass ich positiven Einfluss nehmen kann auf\nden kulturellen Umgang mit S\u00fcchten und vieles mehr.\nNur wenn uns das gelingt, werden wir wirklich Fort-\nschritte erreichen und sinnvoll das Geld angewendet\nwissen, das wir ausgeben, damit die, die es dringend\nbrauchen, Hilfe bekommen und alles andere einged\u00e4mmt\nwird.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich rufe zur Abstimmung auf und bitte Sie um\nerh\u00f6hte Aufmerksamkeit. Wir begeben uns jetzt in einen\nAbstimmungsmarathon.\n\nDie Drucksachen 3/0392 und 3/4480 werden auf Antrag\nder CDU-Fraktion nach unserer Gesch\u00e4ftsordnung\n\u00a7 53 Abs. 6 f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. Ich frage die CDU, wie\nwir mit der Drucksache 3/4468 umgehen. Da es kein\nBerichtsantrag ist, muss ich abstimmen lassen oder Sie\nziehen diesen Antrag zur\u00fcck. Frau Abg. Nicolaus?\n\n(Leroff, CDU: Abstimmen!)\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag der CDU-Fraktion\nin Drucksache 3/4468. Wer stimmt ihm zu? \u2013 Danke.\nWer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei einer Anzahl von Stimmenthaltungen ist diesem\nAntrag der CDU-Fraktion zugestimmt. Die Drucksache\n3/4468 ist damit beschlossen.\n\nIch m\u00f6chte die SPD-Fraktion fragen \u2013 sie hat drei Be-\nrichtsantr\u00e4ge dabei \u2013, ob wir \u00fcber diese Berichtsantr\u00e4ge\nabstimmen wollen oder ob sie f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt wer-\nden.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Erledigt!)\n\n\u2013 Gut, dann verfahren wir so. Ich f\u00fchre auf: Druck-\nsache 3/1284, Antrag der Fraktion der SPD, und Druck-\nsache 3/4302, Antrag der Fraktion der SPD, sind f\u00fcr\nerledigt erkl\u00e4rt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 3/2174, Antrag\nder Fraktion der SPD.\n\nWer stimmt dieser Drucksache zu? \u2013 Wer stimmt dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dfe-\nren Zahl von Stimmen daf\u00fcr ist dem Antrag der SPD-\nFraktion in Drucksache 3/2174 nicht gefolgt worden; sie\nist damit nicht beschlossen.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 3/3970, Antrag\nder Fraktion der SPD, und frage Sie, wer diesem Antrag\nzustimmen m\u00f6chte? \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten:\nBei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr \u00fcberwiegt\ndennoch die Mehrheit der Stimmen dagegen; dem An-\ntrag der Fraktion der SPD ist nicht zugestimmt worden.\n\nIch habe Herrn D\u00fcrrschmidt \u2013 r\u00fcckfragend \u2013 richtig ver-\nstanden, dass wir \u00fcber den Antrag Drucksache 3/1345\nabstimmen lassen sollen und auch \u00fcber den Punkt 1 der\nDrucksache 3/5781, weil dies ein Berichtspunkt ist?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7367\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: \u00dcber den Punkt 1 nicht, der ist er-\nledigt; aber wir bitten \u00fcber die weiteren Punkte abstim-\nmen zu lassen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gut. \u2013 Ich rufe zur\nAbstimmung auf den Antrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/1345. Wer diesem Antrag seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, der meldet sich bitte. \u2013 Vielen\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer\ngro\u00dfen Zahl von Stimmen daf\u00fcr stimmt die Mehrheit\ndem Antrag nicht zu.\nWir kommen zur Drucksache 3/5781, Antrag der Frak-\ntion der PDS. Der Punkt 1 des Antrages wird gem\u00e4\u00df\n\n\u00a7 53 Abs. 6 Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. Es\nbleibt abzustimmen \u00fcber die Punkte 2 und 3 dieser\nDrucksache. Wenn Sie diesen Punkten 2 und 3 zustim-\nmen m\u00f6chten, dann bitte ich Sie um Ihr Handzeichen. \u2013\nVielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Wiederum ist bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl\nvon Stimmen daf\u00fcr der Antrag in den Punkten 2 und 3\ndennoch mehrheitlich nicht beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich beende den Tagesord-\nnungspunkt 3.\n\nIch er\u00f6ffne\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n\u2013 Einrichtung einer Landeskoordinierungsstelle Korruptionspr\u00e4vention\nund -bek\u00e4mpfung (LaKoSt \u2013 Korruption)\n\nDrucksache 3/9621, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Integrierte Ermittlungseinheit Sachsen (INES)\n\nDrucksache 3/10133, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nWir beginnen die Debatte mit dem Beitrag der PDS-Frak-\ntion \u2013 Herr Abg. Bartl spricht \u2013; es schlie\u00dfen sich an\nCDU, SPD, CDU und die Staatsregierung. Herr Bartl, Sie\nhaben das Wort.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Zun\u00e4chst ein herzliches Dankesch\u00f6n\nan Herrn Staatsminister der Justiz und an die gesamte\nRegierung, dass sie so wohlwollend und zeitnah auf un-\nseren Antrag vom 13.11.2003 reagiert haben. Angesichts\nder sich t\u00e4glich h\u00e4ufenden Nachrichten grassierender\nKorruption in Sachsen \u2013 die ja nun offensichtlich, wie\nheute fr\u00fch behauptet wurde, selbst im Innenministerium\nFu\u00df gefasst hat \u2013 hat der Justizminister verk\u00fcndet, dass\nzum 1. M\u00e4rz 2004 nunmehr eine Korruptionspr\u00e4ven-\ntions- und -bek\u00e4mpfungsstelle eingerichtet wird. Das\nwar das, was wir mit diesem Antrag erbeten hatten. Wir\nhatten es LaKoSt genannt; jetzt hei\u00dft sie INES \u2013 mit der\nNamens\u00e4nderung k\u00f6nnen wir gut umgehen, sie ist viel\ngef\u00e4lliger; vielleicht w\u00e4re \u201eIngrid\u201c noch besser gewesen.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nBei allem Vergn\u00fcgen haben wir Ihre Pressemitteilung,\nHerr de Maizi\u00e8re, vom 22.1.2004, wonach die Staatsregie-\nrung die besagte Ermittlungseinheit unter dem Dach der\nStaatsanwaltschaft in Dresden aufzubauen beabsichtigt\nmit der sachsenweiten Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr gewichtige Kor-\nruptionsdelikte, mit etwas Zwiesp\u00e4ltigkeit aufgenommen,\nund zwar unter folgendem Aspekt: Sie haben w\u00f6rtlich\ngesagt: \u201eKorruption geschieht im Verborgenen. Ihre Auf-\nkl\u00e4rung erfordert Erfahrung und Spezialwissen in Recht,\nVerwaltung und Wirtschaft\u201c und erg\u00e4nzen das mit der\nMitteilung: Etwa zehn Staatsanw\u00e4lte, 30 Mitarbeiter der\nPolizei, au\u00dferdem Wirtschafts- und Buchhaltungskr\u00e4fte\nsowie Spezialisten f\u00fcr Steuerrecht, Vergaberecht, Abrech-\nnungs- und Bauwesen werden ben\u00f6tigt.\n\nDas ist zweifellos alles richtig, aber unsere Sorge liegt in\nder konkreten Machart. Wenn Sie von zehn Staatsanw\u00e4l-\nten sprechen, die Sie dann unter dem Dach der Staatsan-\nwaltschaft Dresden zusammenf\u00fchren, gehe ich davon\naus: Es bleibt kein anderer Weg, als die zehn Staatsan-\nw\u00e4lte aus den momentanen Schwerpunktstaatsanw\u00e4lten\nzu nehmen \u2013 den Schwerpunktstaatsanwaltschaften, die\nes f\u00fcr die Wirtschaftskriminalit\u00e4t gibt: in Leipzig, Dres-\nden, Chemnitz, G\u00f6rlitz und einer weiteren f\u00fcnften Stadt.\nDas hei\u00dft aber im Klartext, dass von dort, wo jetzt be-\nreits die Sachkompetenz mit lokaler Vernetzung vorhan-\nden ist, t\u00e4glich zwei Menschen abgezogen werden m\u00fcss-\nten, die dann vielleicht von Zittau oder von Plauen oder\nvon Chemnitz nach Dresden fahren \u2013 mit zwei oder drei\nStunden Fahrzeit.\n\nUnter den Leuten in den Spezialstaatsanwaltschaften\nstellt sich schlicht die Frage: Ist die Gefahr auszuschlie-\n\u00dfen, dass \u2013 ich sage es einmal mit dem b\u00f6sen Wort \u2013 ein\nWasserkopf entsteht, der quasi nicht produktiv f\u00fcr die\nunmittelbare Aufkl\u00e4rung vor Ort wird? Wenn Sie selbst\nschreiben, dass Korruptionsbek\u00e4mpfung \u2013 sei es die Ver-\nfolgung dieser so genannten Hellfeld-Kriminalit\u00e4t, also\ndas, was bereits bekannt geworden ist, oder vor allem\nder Teil, der als so genannte Hol- oder Kontrollkrimina-\nlit\u00e4t zu sehen ist, den man also erst aufkl\u00e4ren muss \u2013,\ndann bedarf es nat\u00fcrlich unbedingt Staatsanw\u00e4lten, Er-\nmittlungsbeamten und \u00c4hnlichen, die eine lokale und\nsachbezogene Vernetzung haben. Wir haben die Angst,\ndass wir dann, wenn wir aus diesen territorial gewachse-\nnen Spezialeinheiten in der Wirtschaft die Leute heraus-\nnehmen, um sie in Dresden unter einem Dach zu lokali-\nsieren, durch Fahrzeiten, Fahrtkosten \u2013 weil sie alle nur\nabgeordnet werden k\u00f6nnen usw. \u2013 zus\u00e4tzliche Belastun-\ngen haben.\n\nIch habe gestern f\u00fcr die Fraktion energisch gegen die\nKronzeugenregelung gewettert. Wir h\u00e4tten keine Beden-\nken und s\u00e4hen als einen begleitenden, alternativen Weg\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7368\n\n\u2013 man sollte \u00fcber die Frage ohnehin noch einmal in\nRuhe in den Fachaussch\u00fcssen sprechen \u2013, durchaus als\neine Variante die so genannte strafbefreiende Selbst-\nanzeige, die es im Steuerrecht gibt.\n\nWir h\u00e4tten den Vorschlag zu \u00fcberlegen, das, was es im\nSteuerrecht gibt \u2013 \u00a7 371 Abgabenordnung; das hat nichts\nmit der Kronzeugenregelung direkt zu tun \u2013, wonach ge-\nsagt wird, dass derjenige, der sich im Steuerrecht selbst\nanzeigt, straffrei ausgeht, so etwas \u00c4hnliches im Korrup-\ntionsbereich einzuf\u00fchren \u2013 das kann nur der Bundesge-\nsetzgeber machen; aber es k\u00f6nnte als Initiativantrag an\nden Bundesrat gehen \u2013, dass man sagt: Wer sich im Kor-\nruptionsbereich als Erster und vor der Aufdeckung selbst\nanzeigt und damit die Aufhellung der Straftat erm\u00f6g-\nlicht, geht straffrei aus; das w\u00e4re f\u00fcr uns eine positive\nKonstellation. Das hat mit Kronzeugen in dem Sinne\nnichts zu tun, weil im Steuerrecht die Zeugenfrage auch\nnicht steht. Es ist klar: Wer dann als Zweiter kommt,\nbleibt schon nicht mehr straffrei. Insofern w\u00e4re das unter\nUmst\u00e4nden ein Ansatz, den man sehen muss.\n\nWill hei\u00dfen, wir wollen hier \u00fcberhaupt nichts in irgend-\neiner Form kleinreden. Der Ansatz ist f\u00fcr uns durchaus\nakzeptabel und trifft zu Teilen unsere Intentionen. Wir\nbitten darum, dadurch nicht in irgendeiner Form die\ngewachsene Sachkompetenz auf \u00f6rtlicher Ebene zu\nschw\u00e4chen.\n\nDer n\u00e4chste Punkt ist \u2013 ich will es einmal etwas zuge-\nspitzt sagen \u2013: Sie sagen, \u201ewir wollen ein sauberes Sach-\nsen ohne Filz und Schmiergeld\u201c \u2013 so steht es w\u00f6rtlich in\nder Stellungnahme und im Antrag. Ich will es nicht auf\ndie ideologische Ebene heben, wie es gestern teilweise\nim Zusammenhang mit den Untersuchungsaussch\u00fcssen\ndebattiert werden musste; das ist nicht der Punkt. Aber\nes ist Fakt, dass Korruptionsbek\u00e4mpfung in etablierte\nStrukturen hineingeht und dass man dann logischer-\nweise Menschen in den Staatsanwaltschaften und in dem\nUmfeld haben muss, denen wir garantieren, dass sie vor\nParteib\u00fcchern keine Angst haben m\u00fcssen. Die Sorge\nexistiert auch unter den unmittelbaren Ermittlern und\ndas bitten wir entsprechend zu ber\u00fccksichtigen.\n\nInsofern denke ich, wenn es nicht nur ein Kind des\nWahljahres sein soll \u2013 eine Geburtsank\u00fcndigung \u2013, son-\ndern wenn etwas daraus werden soll, muss man dieses\nKind INES durch den Landtag entsprechend begleiten.\nWir werden als Fraktion versuchen, uns darum verdient\nzu machen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es spricht Herr Abg.\nSchiemann, CDU-Fraktion.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Es ist ganz gut, wenn\nman nach 24 Stunden durchaus mit einem Thema wieder\ndort landet, wo man schon einmal gewesen ist. Ich glau-\nbe, eine kleine Kronzeugenregelung ist das, was Sie, Kol-\nlege Bartl, angesprochen haben, durchaus; man kann es\nals kleine Kronzeugenregelung bezeichnen.\nKorruption ist ein nicht zu untersch\u00e4tzendes Problem\nund deshalb auch nicht tolerierbar. Die gro\u00dfe Mehrheit\n\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Freistaates Sachsen h\u00e4lt\nsich an Recht und Gesetz. Aber \u00fcberall dort, wo Geld\nbewegt, ausgegeben oder investiert wird, gibt es Korrup-\ntion; sie ist dort zu Hause. Ich sage klar und deutlich:\nSachsen darf von einer kleinen Minderheit von Korrup-\nten und Kriminellen nicht in den Dreck gezogen werden!\n\n(Beifall des Staatsministers Dr. de Maizi\u00e8re)\n\nSachsen muss jede Form von Korruption konsequent be-\nk\u00e4mpfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDen Leuten, denen es mit der Freiheit zu gut geht, soll-\nten klare Grenzen gesetzt werden.\n\nIch erwarte gleichzeitig im Freistaat Sachsen mehr Kon-\nsequenz als bisher an dieser Stelle. Die Staatsregierung\nbietet mit der neuen Ermittlungsform die M\u00f6glichkeit\ndazu. Korruption bereichert einige wenige, schw\u00e4cht die\nGesellschaft, die Wirtschaft und den Staat. Wo Korrup-\ntion eine Heimat findet, wird sie zu einem Entwicklungs-\nhindernis ersten Ranges. Korruption unterh\u00f6hlt den de-\nmokratischen Rechtsstaat und ist eine Bedrohung der\ndemokratischen Ordnung. Sie f\u00fchrt zur Verschwendung\n\u00f6ffentlicher Mittel und verzerrt den Wettbewerb, ja Kor-\nruption und Absprachen verhindern geradezu den Wett-\nbewerb. Das Ergebnis w\u00e4re Machtwirtschaft statt Markt-\nwirtschaft. Deshalb muss Korruption mit allen Mitteln\nbek\u00e4mpft werden.\n\nSeit 15 Jahren hat die Frage von Korruption und Kor-\nrumpierbarkeit in Mitteleuropa stark an Bedeutung ge-\nwonnen. F\u00fcr den B\u00fcrger hat es den Anschein, dass die\nGerechtigkeit bei dieser Kriminalit\u00e4tsform auf der\nStrecke bleibt, frei nach dem Sprichwort: Die Kleinen\nh\u00e4ngt man, die Gro\u00dfen l\u00e4sst man laufen. \u2013 Nein, der\nStaat muss sich ohne Ansehen der Person zur Wehr set-\nzen. Denen, die sich mit krimineller Energie Geld erwirt-\nschaften, muss der Staat auf die Finger klopfen und die-\nsem Treiben Einhalt gebieten. Der B\u00fcrger muss sp\u00fcren,\ndass der Staat auch die M\u00e4chtigen zur Verantwortung\nzieht.\n\nKorruption ist eine Kriminalit\u00e4tsform, bei der die Han-\ndelnden oft nicht direkt zum Opfer werden. Innerhalb\nder Korruption gibt es eben nicht das T\u00e4ter-Opfer-Bild,\ndas wir bei vielen anderen Kriminalit\u00e4tsformen finden.\nDie Gesellschaft ist l\u00e4ngerfristig Opfer. Letztlich werden\nviele Einzelpersonen zum Opfer.\n\nIhren N\u00e4hrboden hat die Korruption in der liberalisti-\nschen Entwicklung der Gesellschaft. Das will ich noch\neinmal deutlich sagen. Die liberalistische Entwicklung\nder letzten 15 bis 20 Jahre auch in Deutschland wird der\nKorruption weiter Vorschub leisten. Die st\u00e4ndige Erwei-\nterung der Freiheit l\u00e4sst Grenzen der Verantwortung\nschwinden, und das ist falsch.\n\nViele wegen Korruption Verurteilte sind auch noch nach\nVerb\u00fc\u00dfen der Haft der Meinung, nichts Unrechtes getan\nzu haben. Einige Beispiele: \u201eIch habe nur das getan, was\nalle tun!\u201c, \u201eEs war im Konzerninteresse!\u201c, \u201eEs war im In-\nteresse meines Chefs!\u201c, \u201eWas ist eigentlich Amtsver-\nschwiegenheit, die ich nicht eingehalten habe?\u201c Das ist\ndie Wahrnehmung vieler Menschen, die korrumpiert\nhaben oder sich korrumpieren lie\u00dfen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7369\n\nIch danke der Staatsregierung ausdr\u00fccklich f\u00fcr die\nneuen Ma\u00dfnahmen zur Verbesserung der Korruptionsbe-\nk\u00e4mpfung. Mit der Integrierten Ermittlungseinheit Sach-\nsen \u2013 der Staatsminister wird heute sicherlich noch de-\ntaillierter berichten \u2013 sollen diese Ma\u00dfnahmen noch\nverst\u00e4rkt werden. Gleichzeitig muss mehr f\u00fcr die pr\u00e4-\nventiven Ma\u00dfnahmen in der Verwaltung getan werden.\n\nIch m\u00f6chte ein Weiteres deutlich sagen: Es ist nicht aus-\nschlie\u00dflich eine Frage der Verwaltung, die korrumpiert\noder sich korrumpieren l\u00e4sst; die Wirtschaft ist mit glei-\ncher Energie und zu gleichen Teilen beteiligt und setzt\ndamit den Wettbewerb au\u00dfer Kraft. Der Blick darf also\nnicht nur in Richtung Verwaltung gehen.\n\nEs ist wichtig, dass der Verfolgungsdruck deutlich er-\nh\u00f6ht wird. Dazu geh\u00f6ren das Feststellen korruptions-\ngef\u00e4hrdeter Arbeitspl\u00e4tze, eine solide Risikoanalyse und\nArbeitsabl\u00e4ufe, die Korruption verhindern. Notwendig\nsind ferner ein gutes Arbeitsklima und eine gute Perso-\nnalf\u00fchrung.\n\nAuch der Bundesgesetzgeber hat noch einige Aufgaben\nauf dem Tisch. Kollege Bartl hat \u00a7 371 der Abgabenord-\nnung angesprochen. Der Gedanke, auch f\u00fcr den Korrup-\ntionstatbestand die M\u00f6glichkeit einer strafbefreienden\nSelbstanzeige zu schaffen, ist in der Tat \u00fcberlegenswert.\nDas schlie\u00dft sich an meine gestrigen Ausf\u00fchrungen zur\nKronzeugenregelung an; es ist eine kleine Kronzeugenre-\ngelung.\n\n(Beifall des Abg. Adler, SPD)\n\nDiese Notwendigkeit ergibt sich aus dem Umstand, dass\nsich die an der Korruption Beteiligten strafbar machen \u2013\ndurch Bestechlichkeit, durch Bestechung, durch Vorteils-\nnahme oder durch Vorteilsgew\u00e4hrung. Hierdurch wird\neine wechselseitige Abh\u00e4ngigkeit geschaffen, die das\nDurchbrechen der Korruption durch Offenbarung schier\nunm\u00f6glich macht. Da man kein Opfer hat und beide\nPartner sich nicht als Opfer f\u00fchlen m\u00fcssen, wird sich\nkaum jemand \u00f6ffnen. Deshalb m\u00fcssen Regelungen her,\ndie die Offenbarung erst erm\u00f6glichen. Zu erw\u00e4gen w\u00e4re\neine analoge Regelung zu \u00a7 371 der Abgabenordnung.\n\nIch nenne ein weiteres Beispiel: In den Korruptionsver-\nfahren gegen Mediziner hat sich herausgestellt, dass es\nnicht nachvollziehbar ist, dass die Bestechung durch Fir-\nmenvertreter gegen\u00fcber Klinik\u00e4rzten strafbar ist. Beste-\nchung und Bestechlichkeit im gesch\u00e4ftlichen Verkehr, die\nBestechung durch Firmenvertreter gegen\u00fcber Privat\u00e4rz-\nten, ist aber nicht strafbar. Eine \u00dcberarbeitung des \u00a7 299\nStrafgesetzbuch im Hinblick auf Korruption unter Priva-\nten erscheint deshalb dringend notwendig.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte die\nStaatsregierung best\u00e4rken, den eingeschlagenen Weg\nfortzusetzen und die Arbeitsf\u00e4higkeit der Ermittlungs-\ngruppe so schnell wie m\u00f6glich herzustellen. Ich warne\naber vor der Annahme, allein das Einsetzen einer Ar-\nbeitsgruppe k\u00f6nne die Probleme l\u00f6sen. Ich bitte die\nStaatsregierung, dem S\u00e4chsischen Landtag noch im Juni\n2004 einen Zwischenbericht vorzulegen.\n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es folgt Herr Adler\nvon der SPD-Fraktion.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Schiemann, ich w\u00fcrde das, was Sie \u2013 sinn-\ngem\u00e4\u00df \u2013 gesagt haben, gern unterschreiben: Sachsen darf\nsich nicht von einigen, die zur Korruption neigen, in den\nDreck ziehen lassen. Ich habe mit Befriedigung festge-\nstellt, dass Sie hinzugef\u00fcgt haben, dass wir auch eine\nentsprechende Druckbarriere aufstellen m\u00fcssen. Ich habe\nes bereits gestern zum Thema \u201eAntikorruptionsgesetz\u201c\ngesagt: Das ist f\u00fcr uns eine Chance, auf deren Grundlage\nwir etwas aufbauen k\u00f6nnen.\n\nZum Antrag der PDS-Fraktion: Ich bin sehr froh, dass\ndie PDS aus unserem Antrag, den wir im Oktober\nvorigen Jahres unter der Drucksachennummer 3/7180\neingebracht haben, zwei Punkte herausgreift. Herr\nSchiemann, wenn ich Ihre Ausf\u00fchrungen richtig verstan-\nden habe, dann sollten Sie dem auch zustimmen. Ziel\ndes Antrags ist eine Landesstelle zur Korruptionsbe-\nk\u00e4mpfung. Dem werden wir selbstverst\u00e4ndlich zustim-\nmen. Es geht um die Frage eines Lagebildes zur Korrup-\ntionskriminalit\u00e4t in Sachsen. Das wollen wir auch.\n\nHerr Schiemann, wenn ich das richtig verstanden habe,\nwollen Sie eine Analyse. Sie hatten viel mehr Zeit und\nSie haben das auch sehr deutlich und gut auseinander\ngenommen. Dann m\u00fcssen Sie aber auch an einem sol-\nchen Lagebild interessiert sein. Wir werden dem eben-\nfalls zustimmen.\n\nNun ein paar Bemerkungen zu dem CDU-Antrag. Zu-\nn\u00e4chst sage ich am Anfang, bevor ich etwas kritisch an-\nmerke, dass wir dem CDU-Antrag ebenfalls zustimmen,\nweil der CDU-Antrag zun\u00e4chst einmal \u00fcber INES im\nWesentlichen eine Berichterstattung will. Warum sollten\nwir einer Berichterstattung nicht zustimmen?\n\nINES ist f\u00fcr mich jetzt die Antwort der Staatsregierung \u2013\ndas muss ich allerdings in aller Deutlichkeit sagen \u2013,\nnachdem sie jahrelang dieses Problem verharmlost hat,\nund sich erst jetzt dieses Problems annimmt, und zwar\ndurch \u00f6ffentlichen Druck. Dies wird auch indirekt durch\ndie Staatsregierung best\u00e4tigt, indem sie in der Antwort\nschreibt, die bisher im Freistaat Sachsen gef\u00fchrten Er-\nmittlungsverfahren wegen Korruptionsdelikten betrafen\ndas so genannte Helf-Helf; dann f\u00fchren Sie weiter aus,\nwas weiter nicht betroffen war.\n\nDeswegen haben wir, wie ich das gestern schon gesagt\nhabe, die kleine Kronzeugenregelung an dieser Stelle ein-\ngef\u00fchrt, denn wenn Sie sich um solche Dinge nicht be-\nm\u00fchen, werden Sie die Dunkelfelder nie aufhellen. Inso-\nfern begr\u00fc\u00dfen wir INES, aber es ist zu sp\u00e4t, offenbar\nnicht konsequent und auch nicht ausreichend. Kollege\nBartl hat das vorhin schon erw\u00e4hnt und da kann ich nur\ndeutlich, ohne die Staatsanwaltschaften so genau zu ken-\nnen wie Sie, sagen: Sie schaffen keine neuen Planstellen,\nsondern Sie nehmen von woanders Stellen weg. Das ist\nschwierig. Dann werden wir diesen Druck, Kollege\nSchiemann, den wir aufbauen m\u00fcssen, nicht aufbauen\nk\u00f6nnen. Bis jetzt ist es so gewesen, dass wir eine Reihe\nvon Staatsanw\u00e4lten hatten, die sich mit Fragen von Kor-\nruption und mit Fragen von Wirtschaftskriminalit\u00e4t etc.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7370\n\nbesch\u00e4ftigt haben, aber im Grunde Einzelk\u00e4mpfer waren,\ndie unseren ganz, ganz gro\u00dfen Respekt verdienen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDamit wird es allein nicht gemacht sein.\n\nZum Abschluss: Wir werden dem zustimmen, aber ich\ndenke, Kollege Schiemann, da sollte man noch einmal\ndeutlich nachgreifen, dass man dieses zu sp\u00e4t, nicht kon-\nsequent genug und nicht ausreichend nachbessert. An\ndem zu sp\u00e4t kann man nichts mehr \u00e4ndern. Aber an\ndem nicht konsequent und nicht ausreichend k\u00f6nnen Sie\nnachbessern. Dazu fordere ich auf.\n\nIch habe mir absichtlich verkniffen, jetzt mit irgendwel-\nchen billigen Vorw\u00fcrfen zu operieren. Ich denke, das\nThema ist schwierig genug. Daran sollten wir gemein-\nsam arbeiten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage, ob es weite-\nren Redebedarf gibt. CDU? \u2013 SPD? \u2013 PDS-Fraktion? Herr\nAbg. Tischendorf.\n\nTischendorf, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! \u201eKorruption ist kriminell, behin-\ndert den wirtschaftlichen Aufbau und muss daher mit\nallen verf\u00fcgbaren Mitteln effektiv bek\u00e4mpft werden. Wir\nwollen ein sauberes Sachsen ohne Filz und Schmier-\ngeld.\u201c\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr geehrter\nHerr Justizminister! Sie werden sicherlich bemerkt haben\n\u2013 mein Kollege hat es schon angesprochen \u2013, es stammt\naus Ihrer Presseerkl\u00e4rung zu INES. Erlauben Sie mir\ndazu auch zwei Feststellungen.\n\nDie erste Feststellung ist, dass eigentlich niemand hier\nim Hohen Haus widersprechen k\u00f6nnte und zustimmen\nm\u00fcsste. Leider hat es von den wenigen Abgeordneten\nder CDU-Fraktion niemand getan. Das spricht vielleicht\nauch B\u00e4nde in die Richtung, dass Sie mit Ihrer eigenen\nParteispendenaff\u00e4re zurzeit einiges zu tun haben.\n\nDie zweite Feststellung: Endlich erkennt der Justizminis-\nter dann auch die Existenz von schwarzem Filz an, denn\ner sagt, in Zukunft will er ihn energisch bek\u00e4mpfen. Das\nist auch schon einmal interessant.\n\nEs ist \u00fcbrigens auch dringend notwendig. Es war ja\nschon im Raum und hat eine Rolle gespielt: Nicht nur\ndie Leipziger Parteispendenaff\u00e4re um Herrn Kaminski,\nauch der ins Visier geratene Newcomer und Hoffnungs-\ntr\u00e4ger der s\u00e4chsischen CDU, der Ex-Staatssekret\u00e4r\nK\u00f6hler, bringt eine Menge Arbeit. Aber, meine sehr\ngeehrten Damen und Herren, ich will heute darauf gar\nnicht eingehen. Dazu wird im Hohen Haus sicher noch\nGelegenheit sein. Ich will doch ganz gern einmal an mei-\nnen Landrat Herrn Hertwig erinnern, denn er passt auch\nin dieses Bild.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDer Umgang der Staatsanwaltschaft mit der Akte\nHertwig ist ja geradezu ein Beleg f\u00fcr das notwendigere\n\nund energischere Eingreifen. Nun schon im dritten Jahr\nbesch\u00e4ftigt sich der Stollberger Kreistag mit dem schwar-\nzen Filz um den Landrat. Es ist ein schier un\u00fcbersicht-\nlicher Filz, bestehend aus ungesetzlichen Amtshandlun-\ngen, privatwirtschaftlicher T\u00e4tigkeit und Vetternwirt-\nschaft. Die eigentliche Kreistagsarbeit bleibt weitest-\ngehend liegen.\n\nBisher mussten drei Aussch\u00fcsse f\u00fcr Akteneinsicht gebil-\ndet werden, um die Unmengen der Amtsverfehlungen\ndes Stollberger Landrates \u00fcberhaupt aufzukl\u00e4ren. Die\nAnzahl der im Regierungspr\u00e4sidium gegen den Landrat\nHertwig vorliegenden Dienstaufsichtsbeschwerden ist\nbereits im zweistelligen Bereich. Der Innenminister ver-\nsteckt sich hinter der Entscheidung der Staatsanwalt-\nschaft und sagt, ihm seien die H\u00e4nde gebunden. Erst\nm\u00fcsse die entscheiden. Mit welchem Tempo die Ermitt-\nlungen in Chemnitz erfolgen, das hat der ermittelnde\nStaatsanwalt vor wenigen Tagen gegen\u00fcber der \u201eFreien\nPresse\u201c ge\u00e4u\u00dfert. Er sagte, seit Anfang dieses Jahres be-\nsch\u00e4ftigt er sich nun mit den in den letzten Jahren von\nder Polizei zusammengestellten vier bis f\u00fcnf Aktenord-\nnern. Auf einen Termin zur Entscheidung, wann er \u00fcber\neine Anklageerhebung befindet, kann er sich jedoch noch\nnicht festlegen. Aber derweil, meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren, sind die Ergebnisse, die die eigens da-\nf\u00fcr eingerichteten Kreistagsaussch\u00fcsse ans Licht gebracht\nhaben, mehr als ersch\u00fctternd.\n\nNicht nur die Kommunalabgeordneten, auch die Bev\u00f6l-\nkerung ist aufgebracht und sie hat kein Verst\u00e4ndnis da-\nf\u00fcr, dass massive Vorw\u00fcrfe gegen den Landrat bisher zu\nkeinerlei Konsequenzen gef\u00fchrt haben. Dazu nur einige\nBeispiele, die das plastisch erl\u00e4utern.\n\nSo soll dem Landkreis Stollberg ein Schaden von min-\ndestens 1,5 Millionen Euro beim Verkauf der F\u00e4kalanlage\nLeukersdorf entstanden sein. Hauptnutznie\u00dfer dieser\nVerschwendung von Steuermitteln ist \u00fcbrigens ein lang-\nj\u00e4hriger Freund des Landrates. Mit diesem hat Landrat\nHertwig eine gemeinsame Firma in Stuttgart gegr\u00fcndet.\nSein Gesch\u00e4ftspartner hat in all den Jahren nachweislich\nauf die unterschiedlichste Art und Weise Auftr\u00e4ge unter\naktiver Mitwirkung des Landrates erhalten. Das sagen\ndie Berichte des Kreistages eindeutig aus. Das kann man\nheute schon nachlesen.\n\nDer Unternehmerfreund des Landrates hat zum Beispiel\nunter anderem an die Stollberger Krankenhaus GmbH,\nderen Aufsichtsratsvorsitzender bis zu seiner Abl\u00f6sung\nLandrat Hertwig war, ein Grundst\u00fcck v\u00f6llig \u00fcberteuert\nund ohne Verkehrswertgutachten verkauft. F\u00fcr dieses\nObjekt war zum Zeitpunkt des Ankaufs \u00fcbrigens bereits\nklar, dass es f\u00fcr den vorgesehenen Zweck, den Umbau\nin ein Altenpflegeheim, \u00fcberhaupt nicht geeignet ist. Auf\ndiesen Fehlinvestitionen bleibt der Landkreis nun sitzen.\nAll das ist bekannt und nichts passiert. Die Liste der\nVorw\u00fcrfe k\u00f6nnte ich noch um einiges verl\u00e4ngern.\n\nSie k\u00f6nnen sich vorstellen, dass logischerweise das Ver-\nh\u00e4ltnis zwischen Kreistag und Landrat mehr als gereizt\nist. Damit aber nicht genug. Nicht nur, dass weder\nStaatsanwalt noch Rechtsaufsicht erkennen lassen, wie\nsie mit den Ergebnissen der Kreistagspapiere umgehen,\nimmer wieder ernten die Kommunalabgeordneten auch\nnoch den Spott des CDU-Landrates. Fast jede Kritik an\nseiner Amtsf\u00fchrung w\u00e4hrend der Kreistagssitzungen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7371\n\nkontert Herr Hertwig mit einer abf\u00e4lligen Bemerkung,\ndie in etwa so lautet: Wenn jemanden etwas nicht passt,\ndann kann er ja eine Dienstaufsichtsbeschwerde schrei-\nben. \u2013 Er wei\u00df genau, dass sie zurzeit nicht weiter ver-\nfolgt wird.\n\nDiese Arroganz des CDU-Frontmannes ist nicht nur den\nKreisr\u00e4ten, sondern vor allem auch der Bev\u00f6lkerung\nnicht l\u00e4nger zuzumuten. Die CDU hat im Kreistag im\n\u00dcbrigen auch noch mit ihrer Mehrheit daf\u00fcr gesorgt,\ndass der gemeinsame Abwahlantrag von drei Kreis-\ntagsfraktionen gescheitert ist. Aber meine sehr verehrten\nDamen und Herren, die B\u00fcrger wehren sich. Auch das\nist erkennbar. Ein belegtes Beispiel ist die Stollberger\nB\u00fcrgermeisterwahl vor einem Monat, ein wichtiger Stim-\nmungstest f\u00fcr das Super-Wahljahr. Die W\u00e4hlerinnen und\nW\u00e4hler haben ein deutliches Zeichen gesetzt. Sie haben\ndem B\u00fcrgermeisterkandidaten der CDU, der ja nicht nur\nKreisrat, sondern auch der Kreisvorsitzende der CDU\nist, f\u00fcr sein Zaudern gegen\u00fcber seinem Parteifreund\nHertwig bereits in der ersten Runde mit einem nieder-\nschmetternden Wahlergebnis die rote Karte gezeigt.\n\nParteipolitisch k\u00f6nnte man sich beruhigt zur\u00fccklehnen.\nDie Bev\u00f6lkerung baut mittlerweile mehr auf Wahlb\u00fcnd-\nnisse der PDS als auf Filzparteien. Diese erfreuliche Ent-\nwicklung, die sich mit Sicherheit in den n\u00e4chsten Mona-\nten weiter fortsetzen wird, dar\u00fcber bin ich mir im\nKlaren, kann aber nicht dar\u00fcber hinwegt\u00e4uschen, dass\ndie Demokratie und das Ansehen der politischen Ak-\nteure immer mehr durch das unverantwortliche Handeln\ndes immer noch im Amt sitzenden Landrates Hertwig in\nGefahr geraten.\n\nSchon aus diesem Grund sind die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6r-\nden und Staatsanwaltschaften in der Pflicht, mit aller\nH\u00e4rte gegen solche Korruptionsf\u00e4lle wie in Stollberg\nkonsequenter vorzugehen. Diese Erwartungen hat nicht\nnur die PDS-Fraktion an die so vollmundig von Staats-\nminister de Maizi\u00e8re angek\u00fcndigte neue Wunderwaffe\nzur Korruptionsbek\u00e4mpfung. Sehr geehrter Herr Staats-\nminister, die Fraktionsvorsitzenden im Stollberger Kreis-\ntag von SPD, PDS und Freier W\u00e4hlerunion haben mich\nausdr\u00fccklich gebeten, zu der heutigen Debatte diese Sor-\ngen aus Stollberg in den S\u00e4chsischen Landtag zu tragen.\nMehr noch, ich bin von allen dreien gebeten worden,\nIhnen heute einen pers\u00f6nlichen Brief zu \u00fcbergeben. Er\nenth\u00e4lt au\u00dferdem Berichte der Aussch\u00fcsse f\u00fcr Akten-\neinsicht. Ich sage Ihnen, den Forderungen der Kommu-\nnalabgeordneten kann sich die PDS-Fraktion uneinge-\nschr\u00e4nkt anschlie\u00dfen. Im Interesse der Korruptionsbe-\nk\u00e4mpfung in der \u00d6ffentlichkeit \u2013 handeln Sie endlich im\nFall des Stollberger Landrates Hertwig!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nspricht jetzt Herr Abg. Schiemann.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren!\n\n(Dr. Hahn, PDS: Jetzt wird gehandelt.)\n\n\u2013 Wichtig ist, dass in der Schule gehandelt wird, Kollege\nHahn. Jetzt sind wir bei der Korruptionsbek\u00e4mpfung.\n\nWir haben zwei Antr\u00e4ge vorliegen, Frau Pr\u00e4sidentin,\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, und ich habe\nf\u00fcr meine Fraktion deutlich gemacht, dass wir alles tun\nwollen, damit Korruption bek\u00e4mpft wird. Was ich nicht\nverstanden habe, ist, dass eine politische Rede neben\ndem Thema gehalten wird, die an und f\u00fcr sich nicht\nvom PDS-Antrag abgedeckt ist.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Es ist aber\neine praktische Rede!)\n\nWir sollten alles unterlassen, was das zarte Pfl\u00e4nzchen\nder Gemeinsamkeit, eine Bek\u00e4mpfungsstrategie im Frei-\nstaat Sachsen aufzubauen, um die Korruption zu be-\nk\u00e4mpfen, gef\u00e4hrdet.\n\n(Nolle, SPD: Das h\u00f6rt er wohl nicht gern?)\n\n\u2013 Nein, Herr Kollege. Sie k\u00f6nnen dann hier am Pult\nselbst \u00fcber Ihre Ermittlungen sprechen.\n\nFakt ist eines. Bisher sind alle Sachverhalte, die von Kol-\nlegen Tischendorf genannt worden sind, nicht rechts-\nkr\u00e4ftig entschieden.\n\n(Widerspruch des Abg. Nolle, SPD)\n\nBis zu dieser Entscheidung gilt nat\u00fcrlich f\u00fcr uns \u2013 diese\nSorge kann ich Ihnen nicht abnehmen \u2013 die Unschulds-\nvermutung. Wenn das Gericht entschieden hat \u2013 da k\u00f6n-\nnen Sie noch so laut sprechen \u2013, dann k\u00f6nnen wir hier,\nso wie das Kollege Tischendorf gemacht hat, hantieren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Schiemann,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSchiemann, CDU: Ja, Herr Kollege.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Kollege Schiemann, nat\u00fcrlich gilt die Un-\nschuldsvermutung. Aber sind Sie mit mir an der Stelle\nnicht einer Meinung, dass der Zeitraum, den wir in die-\nsem Fall vom Korruptionsverdacht bis zur gerichtlichen\nAufarbeitung brauchen, nicht mehr ertr\u00e4glich ist?\n\n(Nolle, SPD: Drei Jahre! \u2013\nBeifall bei SPD und PDS)\n\nSchiemann, CDU: Die Bitte an die Justiz, schnell zu ar-\nbeiten, werden wir mit auf den Weg geben. Ob das zu\nlange ist oder nicht, kann ich nicht einsch\u00e4tzen. Ich habe\nnicht in die Akten eingesehen, ich kann sie nicht bewer-\nten. Man muss es dem handelnden Staatsanwalt \u00fcberlas-\nsen, wie er die Akten bewertet. Jetzt kommt noch der\nUmkehrschluss, Herr Kollege Adler: Wenn der Staatsan-\nwalt vor Gericht erscheint und die Akten aus seiner Sicht\nnicht ausreichend bewertet worden sind und es dann\naufgrund von schwacher Zuarbeit zu einem Freispruch\nkommt, dann werden Sie die Ersten sein, die sich hier\nbeschweren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Schiemann,\ngestatten Sie eine weitere Zwischenfrage?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7372\n\nSchiemann, CDU: Nein, keine weitere mehr!\nWir haben den Tagesordnungspunkt Korruptionsbe-\nk\u00e4mpfung. Ich habe f\u00fcr die CDU-Fraktion deutlich ge-\nsagt, dass wir uns gegen jegliche Form der Abrede und\nKorruption stellen, und ich wei\u00df auch von meiner Kolle-\ngin Windisch aus Stollberg, dass die CDU in Stollberg\nsich sehr deutlich von kriminellen Handlungen, von Ma-\nchenschaften, die den Anschein der Korruption haben,\ndistanziert.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile das Wort\nder Staatsregierung. Es spricht Herr Staatsminister\nDr. de Maizi\u00e8re.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \u00dcber\ndie Notwendigkeit der Korruptionsbek\u00e4mpfung besteht\noffenbar partei\u00fcbergreifend Einigkeit. Korruption ist eine\n\u2013 ich will es einmal so sagen \u2013 vergiftende, gemein-\nschaftssch\u00e4digende Tat. Wer korrupt ist, begeht nicht\nnur eine Straftat, er schadet dem Amt, das er innehat, er\nschadet der Institution, die er vertritt, zum Beispiel einer\nPartei, der er angeh\u00f6rt, er schadet damit aber auch allen\nanderen Parteien gleich mit und er schadet auch dem\nAnsehen des Freistaates Sachsen. Deswegen ist Gemein-\nsamkeit bei der Bek\u00e4mpfung der Korruption ein hohes\nGut und ich freue mich \u00fcber die Gemeinsamkeit in die-\nser Debatte. Das h\u00f6rte sich gestern Nachmittag noch ein\nbisschen anders an.\n\n(Adler, SPD: Na, na, na!)\n\nIch teile ausdr\u00fccklich die Auffassung des Abg. Schie-\nmann und m\u00f6chte Sie alle bitten, auch die Journalisten,\nbei der Frage der Korruption nicht nur auf den Amts-\ntr\u00e4ger zu sehen, so wichtig das ist. Der Amtstr\u00e4ger hat\nnat\u00fcrlich eine herausgehobene Vorbildfunktion. Aber zu\neiner Bestechung geh\u00f6ren immer zwei.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch finde es wirklich problematisch, dass oftmals diejeni-\ngen, die bestochen haben, nicht so im Zentrum der\n\u00d6ffentlichkeit stehen wie diejenigen, die bestochen wor-\nden sind. Und auch das finde ich nicht in Ordnung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren, die Staatsregierung h\u00e4lt aller-\ndings den von der PDS-Fraktion \u2013 ich r\u00e4ume allerdings\nein, Herr Bartl: in dem im November gestellten Antrag \u2013\ngeforderten Weg nicht f\u00fcr richtig. Dort fordern Sie eine\nStelle zur Koordinierung der T\u00e4tigkeiten von verschiede-\nnen Beh\u00f6rden. Deren Aufgabe soll besonders darin\nbestehen, die Entwicklung der Korruptionskriminalit\u00e4t\nzu bek\u00e4mpfen. Ich muss Ihnen sagen, das ist uns zu\nwenig. Wir wollen nicht eine Stelle, die koordiniert und\nberichtet, sondern wir wollen eine Stelle, die ermittelt\nund Korruption bek\u00e4mpft. Das ist sehr viel mehr als das,\nwas Sie wollen.\nEin Wort, Herr Abg. Adler, weil Sie es gestern auch\nschon gesagt haben, zu dem im Entwurf vorliegenden\n\nKorruptionsbek\u00e4mpfungsgesetz. Ich rate Ihnen, noch ein-\nmal genauer dar\u00fcber nachzudenken, ob das ein wirk-\nsames Instrument ist. Es gibt zwei zentrale Dinge, die\nSie vorschlagen.\n\nDas eine ist \u2013 Sie haben es gestern schon gesagt \u2013 eine\nkleine Kronzeugenregelung im Disziplinarrecht. Ich sage\nIhnen, das ist ein total stumpfes Schwert und bringt\n\u00fcberhaupt nichts. Erst einmal muss man sagen, wenn\nman ganz ehrlich ist, dass das Disziplinarrecht sowieso\nein stumpfes Schwert ist. Das Disziplinarrecht wirkt im-\nmer subsidi\u00e4r zum Strafrecht. Im Grunde ist es f\u00fcr Ver-\ngehen ganz anderer Art gedacht. Es ist langsam, sehr\nschwerf\u00e4llig, sehr b\u00fcrokratisch und stumpf. Wenn Sie\nbei Korruptionsstraftaten noch eine solche Regelung ein-\nf\u00fchren wollen, w\u00e4hrend wir hier um Strafbarkeiten\nreden, dann, sage ich Ihnen, geht das v\u00f6llig an der Sache\nvorbei.\n\nDas Zweite, was Sie vorschlagen, ist ein Register. Das ist\nschon interessanter. Aber auch da will ich sagen: Ein\nRegister w\u00e4re, wenn \u00fcberhaupt, sinnvoll, wenn man es\nbundesweit macht; denn es macht wenig Sinn, dass wir\nnur s\u00e4chsische Firmen in den Blick nehmen. Das andere\nwird wohl kaum zul\u00e4ssig sein. Au\u00dferdem richtet sich bei\nder Korruption der Vorwurf immer gegen einen Einzel-\nnen, der strafbar wird; einen Auftrag bekommt aber eine\nFirma. Was machen Sie, wenn ein drittklassiger Prokurist\nder Firma Siemens in dem einen Ort besticht? Soll dann\nin einem anderen Ort der Konzern Siemens keinen Auf-\ntrag mehr bekommen? Wie soll das funktionieren?\n\nIm \u00dcbrigen \u2013 letzte Bemerkung, dann lasse ich Ihre Zwi-\nschenfrage mit Genehmigung der Pr\u00e4sidentin zu \u2013 ist es\nso, dass die Eintragung in das Korruptionsregister aus\nrechtsstaatlichen Gr\u00fcnden nat\u00fcrlich erst zu einem sehr\nsp\u00e4ten Zeitpunkt erfolgen kann, m\u00f6glicherweise erst\nnach der rechtskr\u00e4ftigen Verurteilung. Dann ist aber die\nGef\u00e4hrdung bei der Auftragsvergabe, um die es geht,\nschon l\u00e4ngst erfolgt. Das ist meines Erachtens aus den\ngenannten Gr\u00fcnden ungeeignet.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister\nl\u00e4sst jetzt eine Zwischenfrage zu. Das hat er mich schon\nwissen lassen. Herr Adler stellt diese.\n\nAdler, SPD: Zun\u00e4chst zwei Vorbemerkungen. Erste Vor-\nbemerkung: All die Gefahren sehen wir auch. Zweite\nVorbemerkung: Nat\u00fcrlich geht es nicht nur darum, dass\nein solches Register sachsenweit wirksam sein kann, son-\ndern wir brauchen \u2013 Sie sagten es deutlich \u2013 es deutsch-\nlandweit, nein, wir brauchen es sogar europaweit. Ich\nsage nur als Stichwort \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Kurze Frage, Herr\nAbgeordneter!\n\nAdler, SPD: Das ist die Basis daf\u00fcr. Ich m\u00f6chte Sie fra-\ngen: Sind Sie mit mir einer Meinung, dass wir, wenn wir\nuns von diesen Schwierigkeiten grunds\u00e4tzlich blenden\nlassen und nicht einmal versuchen diesen Kampf aufzu-\nnehmen, dann den Kampf schon verloren haben?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7373\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Herr Abge-\nordneter, ich stehe ja hier und sage Ihnen, dass ich die-\nsen Kampf zusammen mit der Staatsanwaltschaft und\nder Polizei aufnehmen m\u00f6chte. Zum anderen m\u00f6chte ich\nmit aller Bescheidenheit darauf hinweisen, dass die Ge-\nsetzgebungskompetenz dieses Landtages nicht so weit\ngeht, f\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland ein Korrup-\ntionsregistergesetz zu erlassen.\n\n(Adler, SPD: Sie unterstellen mir doch nicht,\ndass ich so etwas behaupten wollte!)\n\nDas muss ich fairerweise noch einmal sagen. Wir glau-\nben, dass Korruptionsbek\u00e4mpfung von vornherein unter\nstaatsanwaltschaftlicher Leitung stehen soll. Justizgem\u00e4\u00dfe\nstaatsanwaltschaftliche Sachleitung plus Integration des\nSachverstandes in einer zentralen Dienststelle \u2013 das ist\ndas Konzept zur Korruptionsbek\u00e4mpfung und das ist\ndie Grundidee von INES. Eine zentrale, unter dem Dach\nder Staatsanwaltschaft eingerichtete Korruptionsbek\u00e4mp-\nfungsstelle\n\n(Unruhe im Saal \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nmit qualifizierter Besetzung wird die strafrechtliche Ver-\nfolgung von Korruption quantitativ und qualitativ ver-\nbessern.\n\nHinzu kommt eine wahrscheinlich betr\u00e4chtliche Pr\u00e4ven-\ntivwirkung. INES soll auf dem Wege eines integrativen\nAnsatzes alle zur Strafverfolgung berufenen Beh\u00f6rden\nund das f\u00fcr die Verfolgung von Korruptionsstraftaten\nnotwendige Spezialwissen unter einem Dach vereinen.\nBei ihren Ermittlungen soll INES mit anderen Beh\u00f6rden,\ndie \u00fcber Erkenntnisse zu Korruptionsf\u00e4llen verf\u00fcgen,\neng zusammenarbeiten. INES soll insbesondere auch\nz\u00fcgig arbeiten, weil nur so ein deutliches Signal f\u00fcr eine\nentschlossene Korruptionsbek\u00e4mpfung gesetzt werden\nkann und weil Ermittlungsverfahren und in der \u00d6ffent-\nlichkeit ausgesprochene Verd\u00e4chtigungen f\u00fcr die Betrof-\nfenen au\u00dferordentlich nachteilig sein k\u00f6nnen.\n\nWir haben uns gr\u00fcndlich vorbereitet, bevor wir diese\nEntscheidung getroffen haben. Seit einigen Wochen sind\nwir ja an der Vorbereitung dieser Entscheidung. Die Be-\nrichte aus anderen L\u00e4ndern zeigen, dass sich nat\u00fcrlich\nviele \u2013 manchmal auch aus der Politik \u2013 eines solchen\nInstrumentes der \u00f6ffentlichen Verd\u00e4chtigungen bedienen\nwollen, um Anschuldigungen in die Welt zu setzen, die\nkeine reale Grundlage haben. Deswegen ist \u2013 Herr\nSchiemann hat schon darauf hingewiesen \u2013 die Un-\nschuldsvermutung, gerade wenn man Korruptionsbe-\nk\u00e4mpfung entschlossen betreiben will, ein hohes Gut f\u00fcr\nalle Beteiligten. Daher ist auch ein z\u00fcgiges Ermittlungs-\nverfahren im Interesse der Beteiligten sinnvoll.\n\nINES wird insbesondere gewichtige Korruptionsf\u00e4lle\nnach besonderer Zuweisung durch den Generalstaats-\nanwalt des Freistaates Sachsen bearbeiten. Als Sitz von\nINES wurde Dresden bestimmt. Herr Abg. Bartl, nun\nkann man lange \u00fcber das Thema Zentralit\u00e4t und Dezen-\ntralit\u00e4t reden; Sie haben das auch gesagt. Im Moment ist\nes so, dass wir die Korruptionsbek\u00e4mpfung als Teil der\nWirtschaftskriminalit\u00e4t in drei Sonderzust\u00e4ndigkeiten zu-\n\nsammengefasst haben. Nat\u00fcrlich braucht man, um \u00f6rt-\nliche korruptive Strukturen aufzukl\u00e4ren,\n\n(Dr. Hahn, PDS: Da haben wir viele, ja!)\n\nOrtskenntnis \u2013 keine Frage. Umgekehrt ist Ortskenntnis\nmanchmal aber auch hinderlich, wenn es um Korrup-\ntionsstrukturen geht, die sich \u00fcber das ganze Land er-\nstrecken. Sie brauchen auch zentrale Kapazit\u00e4ten, etwa\nzur Auswertung von Festplattendateien und \u00c4hnlichem.\nDeswegen halten wir den Weg der Zentralit\u00e4t \u2013 jeden-\nfalls im Moment \u2013 f\u00fcr richtig. Aber ich sage hier auch:\nDas ist ein Beginn, eine lernende Organisation. Wenn\nsich herausstellt, dass wir \u201eVorposten\u201c oder \u201eAu\u00dfen-\nposten\u201c brauchen, dann werden wir das sicher \u00e4ndern.\nAber zun\u00e4chst einmal soll es gewichtig und zentralisiert\nbeginnen, um den gesamten Sachverhalt zusammenzu-\nf\u00fchren.\n\nWir werden etwa zehn Staatsanw\u00e4lte und etwa 30 Kr\u00e4fte\naus dem Bereich der Polizei einsetzen. Nun ist auch ge-\nfragt worden, Herr Adler: Wie sieht es eigentlich mit\nden Stellen aus? Darauf sage ich Ihnen einmal ganz ein-\nfach: Stellen n\u00fctzen mir im Moment \u00fcberhaupt nichts.\nWenn ich jetzt zehn oder der Innenminister 30 Stellen\nbekommt, dann haben wir davon \u00fcberhaupt nichts; weil\nes hier nicht um Stellen geht, sondern um Menschen, die\ndie Arbeit tun und diese k\u00f6nnen, und zwar so schnell\nwie irgend m\u00f6glich. Deshalb werden wir diejenigen, die\njetzt mit Korruptionsbek\u00e4mpfung befasst sind \u2013 und die\nSie ja gelobt haben, Herr Adler \u2013, zu INES zusammenfas-\nsen und weitere, die wir f\u00fcr geeignet halten, entweder\naus dem Bereich der Wirtschaftskriminalit\u00e4t \u2013 aber nicht\nso viele daraus, um diesen Bereich nicht zu schw\u00e4chen,\nsondern auch aus anderen Bereichen \u2013 dorthin bringen.\n\u2013 Also eine Mischung aus Profis und jungen, tatendurs-\ntigen Staatsanw\u00e4lten. Die Frage, um die es geht, ist, ob\nwir durch Ersatzeinstellung dort, wo L\u00fccken entstehen,\nStellen und Besetzungsm\u00f6glichkeiten haben,\n\n(Nolle, SPD: Also doch!)\n\num die Strafverfolgung im Ganzen im Lande nicht zu\nschw\u00e4chen. Das ist die Frage, um die es geht. Es geht\nnicht um die Frage, dass wir hier f\u00fcr INES zus\u00e4tzliche\nStellen br\u00e4uchten.\n\nWeitere Fachleute aus den Gesch\u00e4ftsbereichen des Staats-\nministeriums der Finanzen und des Staatsministeriums\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit werden Kenntnisse des Steuer-\nrechts, des Vergaberechts, des Abrechnungswesens und\ndes Bauwesens einbringen. Eine beratende Mitarbeit des\nLandesrechnungshofes bei INES wird angestrebt, auch\neine Zusammenarbeit und eine besondere Schnittstelle\nzum Thema der Innenrevision. Wir haben uns vorge-\nnommen, mit dem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\n\u2013 er hat auch schon einen Brief geschrieben und ich habe\nihn schon beantwortet \u2013 sehr eng zusammenzuarbeiten,\ndamit wir dort kein datenschutzrechtliches Problem be-\nkommen. Denn es w\u00e4re ein St\u00fcck aus dem Tollhaus,\nwenn wir gegebenenfalls Straft\u00e4ter deswegen sch\u00fctzen\nw\u00fcrden, weil wir hier ein datenschutzrechtliches Prob-\nlem \u00fcbersehen h\u00e4tten. Dies wollen wir mit seinem sach-\nkundigen Rat verhindern.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7374\n\nWir werden auch, weil die Sache mit der anonymen\nSelbstbezichtigung aus dem Steuerrecht gegebenenfalls\netwas dauert, sofort technische oder anderweitige Vor-\nkehrungen treffen, dass man sich in geeigneter Weise\nanonym an INES wenden kann, entweder per Telefon \u2013\ndas Finanzministerium hat dort einschl\u00e4gige Erfahrun-\ngen \u2013 oder \u00fcber Internet, gegebenenfalls so, dass eine\nR\u00fcckverfolgung m\u00f6glich ist, oder \u2013 wie es ein anderes\nBundesland macht \u2013 \u00fcber einen Vertrauensanwalt, an\nden man sich anonym wenden kann und der die Daten\ndann weitergibt. Das werden wir sehen. M\u00f6glicherweise\nk\u00f6nnen wir die Ma\u00dfnahmen auch kombinieren.\n\nWir sind mit dem, was wir dort vorhaben, im L\u00e4nder-\nvergleich \u2013 vielleicht mit Schleswig-Holstein zusammen\n\u2013 an der Spitze. Noch ist es ein Vorhaben, aber es ist so\nbekr\u00e4ftigt; und durch diese Debatte f\u00fchle ich mich auch\nermutigt, das zu tun, so dass es kein Zur\u00fcck mehr gibt.\nAm 1. M\u00e4rz geht es los, und ich bin der Hoffnung, dass\nwir mindestens mit der H\u00e4lfte der Kr\u00e4fte zu diesem Zeit-\npunkt starten k\u00f6nnen.\n\nINES, und das ist die Abschlussbemerkung, Herr Abg.\nBartl, ist \u00fcbrigens nicht nur eine Abk\u00fcrzung,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Namenskunde!)\n\nsondern auch Programm. INES \u2013 Herr Porsch, jetzt\nkommt etwas f\u00fcr Gr\u00e4zisten, nicht nur f\u00fcr Germanisten \u2013\nkommt von In\u00e9s, was abgeleitet von agnes stammt. Das\nkommt aus dem Griechischen und hei\u00dft: \u201ekeusch, rein\u201c.\nInsoweit ist der Name \u2013 ich sagte es schon \u2013 zugleich\nProgramm. INES soll als integrierte Ermittlungsgruppe\nbeitragen zu einem sauberen, korruptionsfreien Freistaat\nSachsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Es verbleiben noch die Schlussworte. Dazu bitte\nich zun\u00e4chst die PDS-Fraktion, Herrn Abg. Bartl, und\ndanach die CDU-Fraktion.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Ich will versuchen, so keusch wie nur\nm\u00f6glich zu antworten und das Schlusswort zu halten.\nErstens, Kollege Schiemann: Ich bin ein absoluter Ver-\nfechter der Unschuldsvermutung. Allerdings muss der\nZeuge, der Tatsachen festgestellt hat \u2013 wie eben hier die\nKreisr\u00e4te in Stollberg \u2013, nat\u00fcrlich diese Tatsachen auch\nbenennen, denn sonst kommen wir ja nie zu einem Ur-\nteil, wenn der Zeuge an die Unschuldsvermutung ge-\nbunden ist. Der Zeuge muss schon sagen, was er an\nSchuld festgestellt hat.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nKollege Tischendorf beklagt zu Recht, dass sich ein sol-\nches Verfahren \u00fcber eineinhalb bis zwei Jahre hinzieht.\nIch will jetzt nicht andere Beispiele bem\u00fchen, wo B\u00fcrger-\nmeister seit zwei Jahren mit angefochtener Wahl weiter\nB\u00fcrgermeister sind. Das ist auch eine Frage, die zur\n\u00dcberzeugungskraft, zur Pr\u00e4vention und zur Unterst\u00fct-\nzung der Bev\u00f6lkerung f\u00fchrt: dass wir bei solchen Sachen\nirgendwann schnell an die \u00c4ste kommen und nicht ein-\neinhalb Jahre hantieren, w\u00e4hrenddessen die Zeitung\n\nschon dreimal die Ermittlungsbeh\u00f6rde \u00fcberholt, bevor\n\u00fcberhaupt eine Entscheidung oder ein Zwischenverfah-\nren kommt.\n\nZweitens: Das Ziel, Herr Staatsminister, ist offenkundig\nzwischen Opposition und Regierung bzw. zwischen\nregierungstragender Mehrheit und Opposition \u00fcberhaupt\nnicht different. Dazu haben wir dieselbe Auffassung. Es\nwar unlauter zu sagen, Sie w\u00e4ren mit Ihrer Entscheidung\nweiter als wir mit unserem Antrag. Da haben Sie kurzer-\nhand die Ziffer 2 unseres Antrages unterschlagen, in der\nwir gesagt haben, beim LKA sei eine st\u00e4ndige Ermitt-\nlungseinheit \u201eKorruption\u201c zu bilden und diese mit den\nf\u00fcr die Verfolgung derartiger Straftaten erforderlichen\npersonellen, sachlichen und finanziellen Mitteln auszu-\nstatten. Das machen Sie ja jetzt. Allerdings ziehen Sie es\nauf eine h\u00f6here Ebene, an die Staatsanwaltschaft.\n\nSie machen es meinethalben noch perfekter, vielleicht\nnoch zentralistischer. Dar\u00fcber kann man streiten. Aber\ndas ist das, was wir wollten. Dagegen haben wir mo-\nmentan auch vordergr\u00fcndig nichts, wenn wir uns einig\nsind, dass es tats\u00e4chlich offen bleibt und geschaut wird,\nob es Wirkung hat, wenn ich von den momentanen\nSchwerpunktstaatsanwaltschaften die ausgebildeten Wirt-\nschaftsstaatsanw\u00e4lte und meinethalben Kriminalisten, die\ndas fortgesetzt machen, ins KBI abziehe, um sie zu zen-\ntralisieren. Wir wollen keinen Wasserkopf, wir wollen\nkeinen Verwaltungsverlust, wir wollen keinen Fahrtzeit-\nverlust und \u00c4hnliches. Das muss man sehen.\n\nVor einem halben Jahr, Ende September, hat hier ein\nSymposium, von der Staatsanwaltschaft und von Berufs-\nverb\u00e4nden organisiert, mit dem Thema \u201eDie Rolle der\nStaatsanwaltschaft in der gewaltengeteilten Gesellschaft\u201c\nstattgefunden. Damals stand an diesem Pult ein namhaf-\nter Staatsanwalt des Freistaates Sachsen, Herr Avenarius,\nder definitiv Folgendes gesagt hat: Die Not der Staatsan-\nwaltschaft ist doch die: Wenn ich durch unser Haus\ngehe \u2013 er hat wohl von Dresden gesprochen \u2013, dann\nhabe ich voll besetzte Zimmer bei der Schwarzfahrerbe-\nk\u00e4mpfung, bei der Bek\u00e4mpfung von Ladendiebst\u00e4hlen\nund meinethalben auch bei der Soko Graffiti und \u00c4hn-\nlichem. Aber wenn ich in die Abteilung Wirtschaft\nkomme, die die schweren Gewichte zu stemmen hat,\nkann ich die Kollegen, die diese F\u00e4lle bearbeiten, nicht\nsehen, weil sie ringsherum mit Akten zugebaut sind.\n\nGenau das ist das Problem. Wir haben exakt in dem Be-\nreich, in dem wir eigentlich am meisten Geld hereinho-\nlen k\u00f6nnen, wo wir am meisten Wirkung haben, wo wir\neinen hohen Anteil gef\u00e4hrlicher Delikte haben, im Ver-\nh\u00e4ltnis zu anderen Bereichen, in denen es um Quanti-\nt\u00e4ten geht, um Zahlen, die sich hervorragend abrechnen\nlassen \u2013 dar\u00fcber bin ich mir im Klaren; jeder Schwarz-\nfahrer, der einmal nicht bezahlt hat und den ich gestellt\nhabe, ist ein erledigtes Verfahren \u2013, zu wenig Kapazit\u00e4t.\nDas ist letzten Endes das Problem. Davor k\u00f6nnen wir\ndie Augen nicht verschlie\u00dfen. Wir werden mit dem Be-\nstand an Experten, den wir gegenw\u00e4rtig im Bereich Wirt-\nschaft haben, bei der Korruption nie im Leben mehr als\ndie Spitze des Eisbergs zu bearbeiten schaffen. Wir m\u00fcs-\nsen schon an eine Umw\u00e4lzung herangehen. Das ist un-\nsere feste \u00dcberzeugung.\n\nDrittens, Sie sagen, \u201edas Pfl\u00e4nzchen nicht zertreten\u201c,\nKollege Schiemann. Wenn wir hier irgendwo etwas ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7375\n\nmeinsam gie\u00dfen k\u00f6nnen, wollen wir es gern tun. Des-\nhalb sind wir bereit, in unserem Antrag die Ziffer 2 weg-\nzulassen. Da sagen wir, dass das momentan \u2013 jedenfalls\nin der Intention \u2013 ersetzt wird von dem, was die Staats-\nregierung mit INES auf den Weg gebracht hat.\n\nWas wir aber weiterhin wollen, ist die Ziffer 1. Hier geht\nes darum \u2013 Kollege Adler hat es sehr treffend beschrie-\nben \u2013, dass wir auf der zentralen Ebene des Landes, eher\nauf der politischen Ebene, eine Stelle haben wollen, die\ntats\u00e4chlich das Ergebnis der Korruptionsbek\u00e4mpfung do-\nkumentiert, analysiert und zusammenfasst. Diese Stelle\nsollte einmal im Jahr in den Landtag kommen und hier\ndas Ergebnis ihrer Arbeit vorstellen. Dass in diesem Be-\nricht die Ergebnisse von INES ma\u00dfgeblich einflie\u00dfen und\ndort ein wesentlicher Standpunkt sind, versteht sich von\nselbst.\n\nWill hei\u00dfen: Punkt 2 werden wir nicht mehr zur Abstim-\nmung stellen, Punkt 1 aber sehr wohl.\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe das Schluss-\nwort der CDU-Fraktion auf. Herr Abg. Schiemann.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Nat\u00fcrlich sei noch da-\nran erinnert, dass auch das Innenministerium sich in den\nletzten Jahren, was die Korruption angeht, engagiert hat.\nMir liegt ein \u201eVerhaltenskodex gegen Korruption f\u00fcr die\nBeh\u00f6rden des Freistaates Sachsen\u201c aus dem Jahr 2002\nvor. Ich glaube, das ist auch ein Beweis daf\u00fcr, dass sich\nder Innenminister sehr deutlich und auch intensiv mit\nder Frage der Korruption befasst hat. Ich lege Ihnen ans\nHerz, sich diesen \u201eVerhaltenskodex gegen Korruption\nf\u00fcr die Beh\u00f6rden des Freistaates Sachsen\u201c einmal anzu-\nschauen. Es ist ein sehr umfangreicher Verhaltenskodex,\nder die Gef\u00e4hrdungen aufzeigt, der die gesetzlichen\nRahmenbedingungen und auch die Strafandrohungen be-\nschreibt. Ich kann Ihnen nur empfehlen, sich diesen an-\nzuschauen.\nDamit ist auch die Frage des Kollegen Adler beantwor-\ntet. Es ist eben nicht ganz so, dass in der Vergangenheit\nnichts gelaufen ist.\n\n(Adler, SPD: Denken Sie mal\nan die vorhergehende Debatte heute!)\n\nDie Staatsanwaltschaften haben seit vielen Jahren ihre\nSchwerpunktstaatsanwaltschaften errichtet. Ich glaube,\nauch das Innenministerium hat das Seinige mit der Ver-\nwaltungsvorschrift zur Korruptionsvorbeugung seit vie-\nlen Jahren getan.\n\nAber wir m\u00fcssen feststellen, dass das nicht ausreicht.\nDeshalb hat die Staatsregierung den Vorschlag, INES\naufzubauen, uns vorgestellt. Ich glaube, dass das in der\nheutigen Debatte auch als eine M\u00f6glichkeit \u2013 ich betone:\nals eine M\u00f6glichkeit \u2013 mitgetragen wird. Denn Korrup-\ntionsbek\u00e4mpfung, das ist nicht eine Sache nach dem\nMotto: Jetzt geht diese Arbeitsgruppe nach drau\u00dfen und\ndann ist die Korruption im Freistaat Sachsen, wenn sie\nda ist, bek\u00e4mpft. \u2013 Das ist ein Aberwitz, daran sollte nie-\nmand denken.\n\nWenn die M\u00f6glichkeit besteht, sich in anonymer Form\nirgendwo telefonisch zu melden oder einen Brief zu\nschicken, dann ist die Frage der Unschuldsvermutung\nnat\u00fcrlich besonders intensiv nach rechtsstaatlichen\nGrunds\u00e4tzen zu pr\u00fcfen. Ich glaube, niemand in diesem\nHohen Haus w\u00fcrde mir an dieser Stelle widersprechen.\n\nKorruption macht an Staats- und Landesgrenzen nicht\nHalt. Das Gipfeltreffen der G 8, aber auch die euro-\np\u00e4ische Ebene haben sich sehr intensiv mit der Korrup-\ntionsbek\u00e4mpfung befasst, weil sie eine Bedrohung f\u00fcr\nStaat, Wirtschaft und Gesellschaft darstellt und nicht nur\nein Problem f\u00fcr unsere L\u00e4nder ist, sondern in einem\nweitaus gr\u00f6\u00dferen Rahmen gesehen werden muss.\n\nIch glaube, dass die M\u00f6glichkeit, die Staatsminister\nde Maizi\u00e8re uns heute noch einmal \u2013 auch als Antwort\nauf unseren Antrag \u2013 dargelegt hat, ein Weg ist: uns mit\neinem Zwischenbericht im Juni 2004 \u00fcber die Arbeit der\nINES zu berichten. Deshalb meine ich, dass es folgerich-\ntig nicht notwendig ist, \u00fcber den Punkt 2 abzustimmen.\n\nBei dem Punkt 1 habe ich in der Tat folgendes Problem:\nNach der alten Verwaltungsvorschrift ist bereits immer\neine Arbeitsgruppe t\u00e4tig gewesen. Ich wei\u00df nicht \u2013 das\nw\u00e4re die Frage an die Staatsregierung \u2013, ob diese Ar-\nbeitsgruppe, die es bisher nach der Verwaltungsvor-\nschrift gegeben hat, ihre Arbeit weiterhin durchf\u00fchren\nwird. Denn dann w\u00e4ren Punkte, die unter 1. von der\nPDS-Fraktion benannt worden sind, zumindest zu Teilen\nin dieser Arbeitsgruppe noch aufgefangen. Das w\u00e4re\neine Frage, die ich im Zwischenbericht im Juni zu beant-\nworten bitte: was aus dieser Arbeitsgruppe geworden ist.\n\nSollte die Arbeitsgruppe zurzeit noch arbeiten, s\u00e4he ich\nnat\u00fcrlich keine Notwendigkeit, jetzt dem Punkt 1 zuzu-\nstimmen. Denn in dieser Arbeitsgruppe ist der gr\u00f6\u00dfte\nTeil der von Ihnen Benannten bereits Mitglied.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\n\u2013 Der Landtag ist nicht Mitglied. \u2013 Ich hatte die Staats-\nregierung gebeten, einen Zwischenbericht f\u00fcr Juni 2004\nvorzusehen. Ich glaube, Herr Kollege Bartl, damit w\u00e4re\nauch der Landtag mit im Verfahren.\n\nVom 1. M\u00e4rz bis zum Juni sind es nur noch drei Monate.\nEin bisschen Zeit f\u00fcr die Arbeit bei der Einrichtung m\u00fcs-\nsen wir geben.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich gebe Herrn\nStaatsminister Dr. de Maizi\u00e8re noch einmal das Wort.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4si-\ndentin, meine Damen und Herren! Einen solchen Zwi-\nschenbericht im Juni sage ich f\u00fcr die Staatsregierung\nausdr\u00fccklich zu.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe zur Abstim-\nmung auf: Antrag der Fraktion der PDS in Drucksache\n3/9621.\n\nPunkt 2 ist von der PDS-Fraktion zur\u00fcckgezogen wor-\nden. Es bleibt, \u00fcber Punkt 1 der Drucksache 3/9621 ab-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7376\n\nzustimmen. Ich bitte Sie bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Viele Abgeordnete bef\u00fcrworteten den\nAntrag, noch mehr Abgeordnete lehnten den Punkt 1 ab.\nEr ist damit nicht beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Ich lasse abstimmen \u00fcber die\nDrucksache 3/10133, Antrag der Fraktion der CDU. Herr\nSchiemann, bleibt es dabei, dass wir abstimmen? \u2013 Ja.\n\nWer stimmt diesem Antrag zu? \u2013 Danke. Wer stimmt da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Gegen-\nstimme, keine Stimmenthaltung. Der Antrag der Fraktion\nder CDU in Drucksache 3/10133 ist einm\u00fctig beschlos-\nsen worden.\n\nMeine Damen und Herren! Wir verlassen den Tagesord-\nnungspunkt 4 und treten ein in den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nSanierungsprogramm Kindertagesst\u00e4tten\n\nDrucksache 3/9751, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Debatte wird er\u00f6ffnet von der SPD-Fraktion, danach\nCDU, PDS, CDU und die Staatsregierung. Als Erste\nspricht Frau Dr. Schwarz, SPD-Fraktion.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Sie werden sich \u00fcber die krumme Summe\ngewundert haben, die wir in unserem Antrag fordern.\nAus der Begr\u00fcndung des Antrages geht hervor, dass das\ngenau die Summe ist, die bis zum vergangenen Jahr im\nHaushalt des Staatsministeriums f\u00fcr Soziales f\u00fcr die\nSanierung von Kindertagesst\u00e4tten zur Verf\u00fcgung stand.\n\nSie erinnern sich vielleicht, dass das Sozialministerium\nzum Doppelhaushalt 2003/2004 den gr\u00f6\u00dften Anteil zu\nden Einsparungen beigetragen hat \u2013 und dies nicht ge-\nzwungenerma\u00dfen; denn Sie erinnern sich vielleicht auch,\ndass die damalige Staatsministerin Weber dies ohne jeg-\nlichen Widerstand umsetzte. Diesen Einsparungen fielen\nauch die Sanierungsmittel f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten zum\nOpfer, obwohl die Staatsministerin und auch wir alle\nwussten, wie hoch der Sanierungsbedarf noch ist. Nach\nwie vor sind noch nicht einmal die Asbestbelastungen\nbeseitigt. Die entsprechenden \u00c4nderungsantr\u00e4ge der Op-\nposition zum Haushalt haben Sie damals abgelehnt.\n\nWir haben jetzt einen Sanierungsbedarf von mindestens\n175 Millionen Euro, die Bedarfe f\u00fcr Neubau nicht mitge-\nrechnet. Wir wissen, dass in den Ballungszentren die\nsteigenden Geburtenzahlen dazu f\u00fchren, dass der Bedarf\nnicht mehr gedeckt werden kann. F\u00fcr diejenigen, die\nwieder in die Erwerbst\u00e4tigkeit zur\u00fcckkehren wollen und\nk\u00f6nnen, gibt es lange Wartelisten. Das liegt vor allem\nauch daran, dass Kindereinrichtungen geschlossen wer-\nden mussten, weil sie den baulichen Anforderungen\nnicht entsprachen. F\u00fcr Neubauten fehlt das Geld.\n100 Millionen Euro sind notwendig \u2013 Sie k\u00f6nnen dies in\nder Antwort auf eine Kleine Anfrage des Kollegen\nNeubert nachlesen \u2013, um bedarfsnotwendige Neubauten\nzu errichten. Da ist die Forderung in unserem Antrag\ndoch wesentlich bescheidener.\n\nDie Sozialministerin hat angeregt, jetzt Einrichtungen\nanzumieten, um die schwierige Situation in den Griff zu\nbekommen. Sie hat das Problem also durchaus erkannt.\nEs gibt viele Kindertageseinrichtungen \u2013 Sie, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen, werden sicherlich auch einige ken-\nnen \u2013, die jetzt noch eine bauliche Situation haben wie\nzur Wende. Wir wissen, dass von 2 789 Kindertagesst\u00e4t-\nten 1 030 eine Betriebserlaubnis mit Auflagen haben. Es\n\nmuss dringend etwas passieren. Das Land muss den\nKommunen helfen.\nNun fragen Sie wie \u00fcblich: Woher soll das arme, arme\nLand das Geld nehmen? Ihre praktische Politik beweist,\ndass Sie schnell zu Umschichtungen bereit sind, wenn\ndaraus politisches Kapital zu schlagen ist. Alle Haush\u00e4l-\nter wissen, dass es Polster in den einzelnen Ressorts gibt.\nAlso, tun Sie etwas f\u00fcr den dringenden Sanierungsbedarf\nbei den Kindertagesst\u00e4tten! Eltern und Kinder werden es\nIhnen danken.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Frau Abg. Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Frau Dr. Schwarz, es ist\nv\u00f6llig unstrittig, dass wir alle die bestm\u00f6glichen Bedin-\ngungen f\u00fcr unsere Kinder haben m\u00f6chten. Zuerst muss\nman festhalten, dass es eine kommunale Pflichtaufgabe\nist, diese Bedingungen zu schaffen. Dies soll nicht be-\ndeuten, dass wir uns als Freistaat dabei total heraus-\nziehen wollen. Wir ziehen uns auch nicht heraus.\nSie haben in Ihren Ausf\u00fchrungen unerw\u00e4hnt gelassen \u2013\naber das ist das Recht der Opposition, denke ich, und\ndeshalb will ich das in den Vordergrund r\u00fccken \u2013, dass\ngem\u00e4\u00df FAG \u00fcber die jeweiligen Schl\u00fcsselzuweisungen\nGelder an die Kommunen gehen. Sie wissen, dass ich\nB\u00fcrgermeisterin in einer Gemeinde bin. Wir haben einen\nsehr gut gehenden Kindergarten, sogar mit Wartelisten.\nSo gro\u00df ist der Run auf diesen Kindergarten.\nWenn Sie jetzt sagen, Frau Dr. Schwarz, dass es Kinder-\ng\u00e4rten gibt, die noch genauso aussehen wie nach der\nWende und die einen Zustand aufweisen, dass man sie\ngar nicht mehr gern angucken m\u00f6chte, so verstehe ich\ndas nicht. Das muss ich schon sagen. Ich muss mich\ndann fragen, was der Gemeinderat, der B\u00fcrgermeister,\nder Oberb\u00fcrgermeister dort vor Ort getan haben. An-\nscheinend nicht viel! Diesen Hinweis gestatte ich mir.\nIch darf das auch, weil ich aus dieser kommunalen\nFamilie stamme und dort noch gut integriert bin. Man\nmuss auch sehen, wo jeweils die Priorit\u00e4ten liegen. Diese\nPriorit\u00e4ten werden aber vor Ort gesetzt.\nWir werden uns nat\u00fcrlich \u00fcberlegen m\u00fcssen, was zu tun\nist. Das ist gar keine Frage. Man kann \u00fcber viele Dinge\nnachdenken. Ich denke, der vom Ministerium und von\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7377\n\nder Ministerin beschrittene Weg, dass man \u00fcber Anmie-\ntungen und solche Dinge nachdenkt, ist der richtige. Wir\nhaben jetzt noch einmal eine Spitze in der Betreuung,\nwobei die Kinderzahlen \u2013 deshalb ist laut Kindertages-\nst\u00e4ttengesetz die Betreuungspauschale f\u00fcr die Kinderta-\ngesst\u00e4tten erh\u00f6ht worden \u2013 angestiegen sind und noch\neinmal ansteigen werden. Aber das wird sich auf einem\nbestimmten Level einpegeln und dann leider wieder\netwas sinken. Es w\u00e4re nat\u00fcrlich f\u00fcr uns alle hoffnungs-\nvoll und die Botschaft schlechthin, wenn die Kinderzah-\nlen stark steigen w\u00fcrden. Ich m\u00f6chte daran erinnern,\ndass wir vor der Wende 54 000 Geburten in Sachsen hat-\nten. Diese Zahl ist auf 25 000 abgesackt. Jetzt haben wir\nuns bei ungef\u00e4hr 32 000 Geburten eingepegelt.\nNach der Wende waren wir gen\u00f6tigt, Kindertagesst\u00e4tten\nund andere Einrichtungen zu schlie\u00dfen. Dann bedurfte\nes einer weiteren Belebung. In dieser Phase befinden wir\nuns jetzt. Da muss nat\u00fcrlich viel getan werden. Es kann\naber nicht sein \u2013 das will ich nochmals unterstreichen \u2013,\ndass bestimmte Defizite in bestimmten Einrichtungen\nnoch aus der Zeit vor der Wende herr\u00fchren. Das ist\nunannehmbar. In der Zwischenzeit gab es Programme,\ninvestive, projektgebundene Programme. Ein solches Pro-\ngramm ist vor einiger Zeit nochmals aufgelegt worden.\nDa konnte wirklich jeder vor Ort etwas f\u00fcr seine jewei-\nligen Einrichtungen tun.\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch einmal daran erinnern:\nWir ziehen uns nicht heraus. Wir haben uns nie heraus-\ngezogen. Wir haben immer Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt\nund werden das auch weiterhin tun, um unserer Verant-\nwortung gerecht zu werden.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Neubert.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Meine Vorrednerin-\nnen haben den Investitionsstau im Kindertagesst\u00e4ttenbe-\nreich in Sachsen schon skizziert. Im Jahre 1996 \u2013 das sei\nhier noch mit erw\u00e4hnt \u2013 waren die Investitionsmittel, die\nin das Finanzausgleichsgesetz geflossen sind, noch\nzweckgebunden. Wir haben dann kritisiert, dass diese\nMittel zwei Jahre sp\u00e4ter nicht mehr zweckgebunden wa-\nren und das Geld irgendwo im Finanzausgleich ver-\nschwunden ist. Seitdem gibt es die 10 Millionen Euro im\nLandeshaushalt, zuerst nur f\u00fcr freie Tr\u00e4ger, sp\u00e4ter f\u00fcr\nfreie und f\u00fcr kommunale Tr\u00e4ger.\nDass dieser Betrag pl\u00f6tzlich im letzten Doppelhaushalt\nauf Null gesetzt wurde, hat zumindest uns als Oppo-\nsition irritiert. Die Zahlen, die das Sozialministerium f\u00fcr\nn\u00f6tige Investitionen vorgelegt hat, lauten: 175 Millionen\nEuro f\u00fcr Sanierung, 100 Millionen Euro f\u00fcr Neubau in\nKindertagesst\u00e4tten. Ich gehe davon aus, dass diese Zah-\nlen noch stimmen, weil mir auf meine Anfrage hin keine\nneuen Zahlen mitgeteilt wurden. Die in den Betriebser-\nlaubnissen f\u00fcr die Kindertagesst\u00e4tten genannten Auf-\nlagen machen deutlich, dass in diesen Bereich Geld flie-\n\u00dfen muss.\nWas k\u00f6nnte die L\u00f6sung sein? Die PDS-Fraktion hat bei\nden Beratungen zum letzten Doppelhaushaltsplan ver-\n\nschiedene Antr\u00e4ge eingebracht. Wir hatten vorgeschla-\ngen, in das Finanzausgleichsgesetz einen besonderen\nBlock f\u00fcr Schulhausbau und f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten ein-\nzuf\u00fcgen. Dabei sollten f\u00fcr das Jahr 2003 80 Millionen\nEuro und f\u00fcr das Jahr 2004 100 Millionen Euro einge-\nplant werden. Ich denke, das w\u00e4re ein Schritt gewesen,\num das Problem, das in diesem Bereich offenkundig vor-\nhanden ist, etwas zu mindern. Diesem Antrag der PDS-\nFraktion ist die Mehrheitsfraktion hier im Hause nicht\ngefolgt, so dass das Problem weiter auf der politischen\nTagesordnung steht.\n\nAus diesem Grunde werden wir, auch wenn wir uns in\nNuancen von den Auffassungen der SPD unterscheiden,\ndem Antrag der SPD-Fraktion zustimmen. Inkonsequent\nerscheint es mir allerdings, dass das Jahr 2003 sozusagen\nvollst\u00e4ndig ausgeblendet ist und dass man sich nur auf\ndas Jahr 2004 fokussiert hat.\n\nIch m\u00f6chte zum Schluss noch auf ein Schmeckerchen\neingehen, was ich interessant gefunden habe. Die Staats-\nregierung hat im Sommer letzten Jahres eine F\u00f6rderricht-\nlinie f\u00fcr Investitionsmittel im Kindertagesst\u00e4ttenbereich\nherausgebracht. Daraufhin haben B\u00fcrgermeister angeru-\nfen und gefragt, wo die Mittel beantragt werden k\u00f6nnen.\nDa hat sich am Ende herausgestellt, dass es um Durch-\nlaufmittel der Europ\u00e4ischen Union ging, was in der\nForm in der Richtlinie nicht stand. Ich hatte Hoffnungen,\ndass die Fachreferate im Ministerium damit Marker f\u00fcr\nden n\u00e4chsten Doppelhaushalt setzen wollten, was aber\nleider auch nicht der Fall ist, denn p\u00fcnktlich zum 1. Ja-\nnuar 2005 tritt diese F\u00f6rderrichtlinie wieder au\u00dfer Kraft.\n\nIch denke, das Thema wird uns weiter besch\u00e4ftigen. Ich\nw\u00fcnsche mir nat\u00fcrlich, dass die CDU-Fraktion diesem\nAntrag der SPD zustimmt und wir das in den n\u00e4chsten\nDoppelhaushaltsverhandlungen wieder an erster Stelle\nder Tagesordnung haben.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD )\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Ich frage die Staatsregierung. Frau Minister\nOrosz.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Die SPD-Fraktion hat die kurzfristige Einstellung\nvon 10,58 Millionen Euro f\u00fcr ein Sanierungsprogramm\nf\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten in den laufenden Haushalt gefor-\ndert. Das ist eine klare, einfache und aus Tr\u00e4gersicht\nauch begr\u00fcndbare Forderung. Leider ist die Umsetzung\neines solchen Antrages nicht ohne weiteres als klar und\neinfach zu bezeichnen, denn ansonsten h\u00e4tte die Fraktion\nder SPD auch einen Vorschlag zur m\u00f6glichen Einspar-\nstelle gemacht.\nZur Zust\u00e4ndigkeit m\u00f6chte ich Folgendes sagen: Generell\nist die Gesetzeslage klar. Laut \u00a7 13 S\u00e4chsisches Kinder-\ntagesgesetz tragen die Tr\u00e4ger der Einrichtungen die Kos-\nten notwendiger Sanierungen oder des Neubaus von Ein-\nrichtungen und die Landkreise haben angemessene\nZusch\u00fcsse zu leisten. Eine Finanzierungszust\u00e4ndigkeit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7378\n\ndes Freistaates gibt es so nicht. Das wird in der aktuellen\nDebatte regelm\u00e4\u00dfig \u00fcbersehen.\nAber obwohl es keine Pflicht zur Finanzierung f\u00fcr das\nLand gibt \u2013 und das haben Sie gerade best\u00e4tigt \u2013, wur-\nden in den Jahren von 1992 bis 2002 als freiwillige Leis-\ntung in Anerkennung der Situation insgesamt knapp\n62 Millionen Euro f\u00fcr die Sanierung, Modernisierung\nund teilweise f\u00fcr den Neubau von Kindertagesst\u00e4tten\nvom Land investiert. Mit diesem Geld und entsprechen-\nden kommunalen Mitteln war es m\u00f6glich, sehr viel zu\nbewegen, auch wenn das Geld \u2013 wie wir heute wissen \u2013\nnicht ausreichte, den gro\u00dfen Investitionsstau vollst\u00e4ndig\nabzutragen, aber auch dem aktuellen Mehrbedarf gerecht\nzu werden.\nAn dieser Stelle sei noch eine zweite Zahl erw\u00e4hnt: Die\nBetriebskostenf\u00f6rderung mit der Landespauschale wird\nsich in diesem Jahr auf 246 Millionen Euro belaufen. Das\nist deutlich mehr als eingeplant. Der Freistaat folgt damit\nden realen Betreuungszahlen von 2003.\nWir wissen sehr wohl, dass es nach wie vor einen enor-\nmen Sanierungs- und Investitionsbedarf gibt. Die Kom-\nmunen bezifferten ihn nach einer Abfrage aus dem\nJahr 2002 \u2013 Herr Neubert, das ist nicht ganz aktuell, aber\neine andere Zahl liegt uns nicht vor \u2013 auf die genannten\n175 Millionen Euro.\nWir wissen, dass zurzeit im Zusammenhang mit den er-\nfreulich steigenden Kinderzahlen neue Pl\u00e4tze geschaffen\nwerden m\u00fcssen. Ob und wie die Gemeinden und Land-\nkreise die ihnen insgesamt nach dem Finanzausgleichs-\ngesetz zur Verf\u00fcgung stehenden Investitionsmittel auch\nf\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten einsetzen k\u00f6nnen und wollen,\nliegt nat\u00fcrlich in deren Entscheidungskompetenz.\nMit Blick auf die Forderung der SPD-Fraktion muss ganz\nn\u00fcchtern festgestellt werden, dass diese Finanzierung\neines neuen Landesprogramms nicht aus dem laufenden\nHaushalt 2004 zu leisten ist. Sie wissen, dass die Staats-\nregierung aktuell 639 Millionen Euro einsparen muss.\nAuch mein Haus muss dazu einen Beitrag von 6,6 Mil-\nlionen Euro aus dem laufenden Haushalt erbringen. Das\nf\u00e4llt schwer genug. Eine weitere zus\u00e4tzliche Belastung,\nwie von Ihnen gefordert, w\u00fcrde zur Folge haben, dass\neinzelne Bereiche auf Null gefahren werden m\u00fcssten. Ich\ndenke, das kann nicht die L\u00f6sung sein.\nIch m\u00f6chte aber an dieser Stelle deutlich sagen, dass uns\nallen die von Ihnen genannte Problematik bewusst ist.\nWir haben das erkannt und stellen uns den Problemen.\nDeswegen \u2013 das habe ich an anderer Stelle schon deut-\nlich gesagt \u2013 gibt es aktuell ein Arbeitsgremium in mei-\nnem Haus mit Vertretern der kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nde, die seit einigen Wochen die Problematik der\nZugangskriterien und alle anderen Dinge, die sich da-\nrum ranken, einschlie\u00dflich Investitionsnotwendigkeiten,\n\nVernetzungsangeboten und anderen Problemen, beraten\nund dies evaluieren, um kurzfristig Vorschl\u00e4ge an unser\nHaus zu machen und damit praktische Umsetzungsm\u00f6g-\nlichkeiten zu pr\u00fcfen. Ich bin gern bereit, sobald das\nErgebnis vorliegt, dar\u00fcber in diesem Hohen Haus zu\nberichten.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie SPD-Fraktion. Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Es ist zumindest zu begr\u00fc\u00dfen, dass alle die\nSituation und das Problem anerkennen. Aber auch von\nIhnen wurden, bis auf eine Arbeitsgruppe, von der Sie\nberichteten, keine L\u00f6sungen angeboten, Frau Kollegin\nNicolaus.\nFrau Staatsministerin Orosz, vielleicht erkundigen Sie\nsich einmal bei Ihrem Kollegen Gillo. Wir wissen sehr\nwohl, wie flexibel man in der Umschichtung von Millio-\nnen sein kann, wenn es dort um F\u00f6rdermittel geht, die\npolitische Schwerpunkte bedienen sollen.\n\n(Frau Staatsministerin Orosz:\nDa bin ich mit ihm im Gespr\u00e4ch!)\n\nWenn es darum geht, dass wir als Opposition genau\nsagen m\u00fcssten, aus welchem Haushaltstitel diese Forde-\nrung zu erf\u00fcllen ist, dann glaube ich, dass das nicht\nunsere Aufgabe ist. Wenn hier ein Beschluss gefasst\nwird \u2013 und das w\u00e4re nat\u00fcrlich, da das Problem so dr\u00e4n-\ngend ist, auch w\u00fcnschenswert, liebe Kolleginnen und\nKollegen von der CDU-Fraktion \u2013, ist die Staatsregierung\ndann auch in der Pflicht, dies umzusetzen.\n\nEs w\u00e4re wirklich w\u00fcnschenswert, dass die F\u00f6rderricht-\nlinie dann mit Geld unterf\u00fcttert werden k\u00f6nnte.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung.\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIch stelle nun die Drucksache 3/9751 zur Abstimmung\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer\nMehrheit abgelehnt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesord-\nnungspunkt abgeschlossen. Ich rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7379\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n\u2013 Modellprojekt \u201eS\u00e4chsische Jugend f\u00fcr Demokratie\u201c\n\nDrucksache 3/6970, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 \u00dcber\u00f6rtliche Jugendhilfeplanung\n\nDrucksache 3/8027, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Wissenschaftliche Begleitung der Schuljugendarbeit\n\nDrucksache 3/3617, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Jugendhilfef\u00f6rderung im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/3643, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Fachkraftf\u00f6rderung in der Jugendhilfe\n\nDrucksache 3/1406, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Personalsituation in der Jugendarbeit und Jugendsozialarbeit\n(\u00a7\u00a7 11 bis 13 KJHG)\n\nDrucksache 3/1407, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Zusammenarbeit von Schule und Jugendhilfe\n\nDrucksache 3/1409, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Jugendpauschale\n\nDrucksache 3/6948, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Situation und Perspektiven der Jugendhilfe nach \u00a7\u00a7 11 bis 14 KJHG ab 1999\n\nDrucksache 3/3798, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\n\u2013 Situation der Jugendhilfe im Bereich Heime und sonstige\nbetreute Wohnformen in Sachsen\n\nDrucksache 3/4458, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der SPD, mit Antwort der Staatsregierung\n\n\u2013 Perspektiven demokratischer Jugendarbeit\n\nDrucksache 3/1946, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Einf\u00fchrung der Jugendpauschale und der Ausgleichsrichtlinie\n\nDrucksache 3/6124, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nIch w\u00fcrde vorschlagen, dass wir gleich in die Diskussion\neinsteigen. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU,\nSPD, CDU, PDS und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\n\nIch erteile nun der CDU-Fraktion das Wort. Herr Abg.\nRohwer.\n\nRohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Mit Blick auf die Uhr erlaube ich\nmir, meine erste Rede zu Protokoll zu geben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Was ist das denn? \u2013\nDr. Hahn, PDS: Ansonsten h\u00e4tte er keinen\n\nBeifall von euch bekommen!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Schulmeyer, bitte.\n\nSchulmeyer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Geld ist nicht alles, aber ohne Geld ist alles\nnichts. Auf Sparen folgt Haben. Diese zwei Sprichw\u00f6rter\nin ihrer s\u00e4chsischen Auslegung treiben die verantwort-\nlichen Tr\u00e4ger und T\u00e4tigen in der Jugendhilfe und Ju-\ngendarbeit mittlerweile in eine unerf\u00fcllte, sich gef\u00e4hrlich\nzuziehende Warteschleife von Unbestimmtheiten. Denn\nauf das Sparen folgt in Sachsen Bangen und Darben,\nstatt bedarfs- und aufgabengerechten Gestaltens.\n\nNach der Di\u00e4t sollte eigentlich die Phase der Normalkost\nkommen, doch irgendwie scheint diese nicht in Sicht,\nweil sich in dieser Parlamentsmehrheit kein r\u00fchriger\nKoch findet. Somit ist vorerst weiterhin Schwindsucht in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7380\n\nden Bereichen der Jugendpolitik angesagt. Wer h\u00e4tte das\ngedacht!\n\nMit gro\u00dfem Brimborium wurden mit der strukturellen\nReform in den Jahren 2001 und 2002 die vier F\u00f6rderins-\ntrumente der Jugendhilfe eingef\u00fchrt: die F\u00f6rderricht-\nlinie 1 mit der festbetragsfinanzierten Pauschale f\u00fcr die\n\u00f6rtlichen Aufgabentr\u00e4ger, die F\u00f6rderrichtlinie 2 der fest-\nbetragsfinanzierten Projektzuwendung zum bedarfsge-\nrechten Ausbau der Einrichtungen und Angebote, die\nF\u00f6rderrichtlinie 3 zur F\u00f6rderung von Leistungen des\n\u00fcber\u00f6rtlichen Bedarfs und schlie\u00dflich die F\u00f6rderricht-\nlinie 4 zur Weiterentwicklung der Kinder- und Jugend-\nhilfe im Freistaat.\n\nDie SPD-Landtagsfraktion hatte sich ausdr\u00fccklich f\u00fcr die\nFestschreibung und eine Verstetigung der Jugendpau-\nschale in der F\u00f6rderrichtlinie 1 ausgesprochen; gewisser-\nma\u00dfen als erste Geige in einem wohl klingenden En-\nsemble dieser vier Instrumente. Doch was wir in den\nletzten Monaten zu den F\u00f6rderinstrumenten zu h\u00f6ren\nbekommen haben, l\u00e4sst den Wunsch nach einem Instru-\nmentenstimmer immer lauter werden. Statt eines Streich-\nkonzerts erfolgt eine Streichorgie nach der anderen.\n\n(Unruhe im Saal \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nIm laufenden Haushaltsjahr sind zum Beispiel \u00fcber 17 %\nder urspr\u00fcnglich vertraglich zugesicherten Haushalts-\nmittel an den Kinder- und Jugendring Sachsen verloren\ngegangen. Sie sind einfach gestrichen worden. Somit\nbleiben die Jugendbildung, die Jugenderholung und die\ninternationale Jugendarbeit f\u00fcr Tausende auf der Strecke.\nEs verf\u00fcgen zwar alle einschl\u00e4gigen Jugendverb\u00e4nde\n\u00fcber entsprechende Vertr\u00e4ge, doch was n\u00fctzt ein Ver-\ntrag, wenn er das Papier nicht wert ist, auf dem er steht.\n\nLeider kann ich zu keinem anderen Ergebnis kommen,\nwenn ich mir die Halbzeitwerte der entsprechenden\nstaatlichen Finanzierungszusagen betrachte. Das Landes-\njugendamt teilt lapidar mit, dass sich der Freistaat nicht\nin der Lage sehe, die im Vertrag genannten Mittel zur\nVerf\u00fcgung zu stellen. Was sind das f\u00fcr Umgangsfor-\nmen?\n\nDie freien Tr\u00e4ger verpflichten sich, vertragliche Leistun-\ngen zu erbringen, die darauf abgestellt sind, die schwie-\nrige gesellschaftliche Lage von Kindern und Jugend-\nlichen und jungen Erwachsenen sowie deren Familien in\nihrer arteigenen Dynamik und Krisenhaftigkeit zu mil-\ndern oder zu beheben. Auf der anderen Seite nimmt der\nFreistaat \u2013 das ist die Realit\u00e4t \u2013 einen Gelds\u00e4ckel, konso-\nlidiert und stabilisiert seine eigenen Funktionen, aber\nnicht die der Jugendverb\u00e4nde. Die Einhaltung der Haus-\nhaltsplanans\u00e4tze w\u00e4re ein Mindestma\u00df an Fairness im\npartnerschaftlichen Umgang.\n\nIn der Haushaltsdebatte am 11. Dezember 2002 hatte\nIhre Vorg\u00e4ngerin, werte Frau Staatsministerin Orosz, ge-\n\u00e4u\u00dfert, dass f\u00fcr den Bereich der Jugendhilfe \u2013 die Kin-\ndertagesst\u00e4tten nicht eingeschlossen \u2013 j\u00e4hrlich 27,25 Mil-\nlionen Euro zur Verf\u00fcgung stehen w\u00fcrden. Der Glanz\nder Silvesterraketen am Himmel war verpufft, da war\nauch schon von globalen Minderausgaben die Rede. So\nwurde der vorgesehene Betrag f\u00fcr die landesweit t\u00e4tigen\nTr\u00e4ger von urspr\u00fcnglich 5,54 Millionen Euro um 12 Mil-\n\nlionen Euro gemindert. Das angelaufene Jahr 2004 tr\u00e4gt\ndie gleichen Vorzeichen.\n\nIn drei F\u00f6rderinstrumenten \u2013 ausgenommen die F\u00f6rder-\nrichtlinie 1 \u2013 erfolgten erneut K\u00fcrzungen. Auch inner-\nhalb der F\u00f6rderrichtlinie 2 kommt in diesem Jahr ein ge-\nk\u00fcrzter Haushaltsansatz zum Tragen, indem 15 %\nweniger zur Auszahlung an die Kommunen und Land-\nkreise kommen, als in den Zielvereinbarungen festgelegt.\nDar\u00fcber hinaus sind aller Voraussicht nach weitere 2,5 %\nmit einer Auszahlungssperre optioniert. Was und wen es\nbetrifft, beh\u00e4lt man sich offen.\n\nIm vergangenen Jahr mussten die Jugendverb\u00e4nde erst-\nmals Eigenmittel f\u00fcr Personalstellen im Rahmen der\n\u00fcber\u00f6rtlichen Jugendhilfef\u00f6rderung erbringen. Die erbe-\ntene Begrenzung der Erwartungen an die Eigenmittelbe-\nreitstellung ist nach wie vor ein Dauerbrenner f\u00fcr die\nfreien Tr\u00e4ger. Das J\u00e4hrlichkeitsprinzip der kommunalen\nHaushaltsplanung \u2013 oft auch von den \u00f6rtlichen kommu-\nnalen Tr\u00e4gern als Feigenblatt ihrer unsteten Haushalts-\nf\u00fchrung missbraucht \u2013 kollidiert nach wie vor mit den\nAnforderungen an eine kontinuierliche, mehrj\u00e4hrige Ju-\ngendhilfeplanung und -ausgestaltung. Damit kann man\nden s\u00e4chsischen Gegebenheiten, Bed\u00fcrfnissen und Ent-\nwicklungsanspr\u00fcchen der Sozialisierungsinstanz \u201eJu-\ngendhilfe\u201c nicht gerecht werden.\n\nMeine Damen und Herren! Ohne das Engagement der\nfreien Tr\u00e4ger auf allen Ebenen w\u00e4re die Jugendhilfe im\nFreistaat inzwischen nicht mehr denkbar. Das ist umso\nlobenswerter, da \u2013 wie \u00fcberall im Osten \u2013 der Struktur-\naufbau im Bereich der freien Jugendhilfe gewisserma\u00dfen\nbei null begann und der Begriff \u201eFreier Tr\u00e4ger der Ju-\ngendhilfe\u201c jahrzehntelang im Osten Deutschlands nicht\nexistierte.\n\nIn Anbetracht dieses gesellschaftlichen und ehrenamt-\nlichen Engagements k\u00f6nnte man meinen, dass, wenn die\nzurzeit zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel immer weniger\nwerden, dann auch der Verwaltungsaufwand geringer\nist oder zumindest gleichbleibend anf\u00e4llt.\n\n(Frau Klein, SPD: Das ist ein Irrtum!)\n\nWeit gefehlt! Wie w\u00e4re es mit einer Kostprobe s\u00e4ch-\nsischen Verwaltungshandelns? Paradoxerweise wird das,\nwas an Geld weniger ausgereicht wird, an Verwaltungs-\naufwand aufgesattelt. So m\u00fcssen die Jugendverb\u00e4nde ab\ndiesem Jahr \u2013 so will es zumindest die Staatsregierung \u2013\ndie Abrechnung von Ma\u00dfnahmen in Zweimonatsschei-\nben vollziehen. Dem Ganzen wird mit der st\u00e4ndigen Er-\nbringung von Ver\u00e4nderungsmeldungen eine guinness-\nbuchtr\u00e4chtige B\u00fcrokratiekrone aufgesetzt. Ein Beispiel:\nWird der f\u00fcr die Zeltfreizeit angemeldete Max M\u00fcller\nkrank und findet sich kein Ersatz, so findet die Ma\u00df-\nnahme nicht mit 15, sondern mit 14 Kindern statt. Dieser\nFall stellt nach Auffassung der Staatsregierung eine so-\nfortige meldepflichtige Tatsache dar. Ich frage Sie: Wie\nsollen die kleinen Verb\u00e4nde noch in der Lage sein, die-\nsem Formbl\u00e4tterwind, der ihnen ins Gesicht bl\u00e4st, stand-\nzuhalten?\n\nAb dem n\u00e4chsten Jahr d\u00fcrfen die \u00fcber\u00f6rtlichen Gliede-\nrungen ihre Mittel nicht mehr f\u00fcr die \u00f6rtlichen Struk-\nturen beantragen. Dann hei\u00dft es f\u00fcr die betreffenden\nJugendhilfereferenten, f\u00fcr ihre Strukturen in 29 Landkrei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7381\n\nsen und Kreisfreien St\u00e4dten die Mittel der Jugendhilfe\nzu beantragen.\n\nMit diesen Aussichten wird es wohl kaum gelingen, Eh-\nrenamtliche vor Ort f\u00fcr die Jugendarbeit zu gewinnen\nund die gew\u00fcnschte Pluralit\u00e4t in der Jugendarbeit zu er-\nhalten. Aus unserer Sicht darf dieser aufgezeigte Trend\nan Kaputtsparen und Verb\u00fcrokratisieren nicht fortgesetzt\nwerden. Wir brauchen eine zukunftsweisende Kontinui-\nt\u00e4t und Entwicklungsfreir\u00e4ume in allen Jugendarbeits-\nund -hilfebereichen. Nat\u00fcrlich muss die Jugendhilfepla-\nnung ressourcenorientiert erfolgen, aber grunds\u00e4tzlich\nm\u00fcssen die Aufgaben der Bedarfslage der s\u00e4chsischen\nGegebenheiten folgen und nicht dem Rotstift von Herrn\nFinanzminister Metz zum Opfer fallen.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich davor warnen,\neine Umverteilungsfunktion zulasten der Jugendpau-\nschale durchzuf\u00fchren. Eine Kontinuit\u00e4t in der Umset-\nzung und Ausgestaltung der Jugendf\u00f6rderinstrumente ist\naus unserer Sicht jedoch bei weitem nicht gegeben. Ein\nvon der SPD angeregtes Landesausf\u00fchrungsgesetz w\u00e4re\nein geeigneter L\u00f6sungsansatz. Lassen Sie es uns f\u00fcr jene\ntun, die dieses Sachsen sp\u00e4ter einmal ausmachen wer-\nden.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage noch einmal\ndie CDU-Fraktion, ob Redebedarf besteht, weil mir meh-\nrere Rednernamen vorliegen. \u2013 Dann bitte die PDS-Frak-\ntion, Herr Abg. Neubert.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich hoffe, dass die\nLeere des Saals und der sp\u00e4te Zeitpunkt nicht den Stel-\nlenwert der Kinder- und Jugendhilfe in Sachsen deutlich\nmachen.\n\n(Zuruf von der CDU: Bis auf die PDS!)\n\nIch finde es auch etwas problematisch, Herr Rohwer,\ndass Sie Ihren Redebeitrag zu Protokoll geben bei einer\nDebatte, die Sie selbst auf die Tagesordnung gesetzt\nhaben.\n\nDie Tagesordnung umfasst eine Menge Antr\u00e4ge aus dem\nJugendbereich, die zum gro\u00dfen Teil schon etwas \u00e4lter\nund angestaubt sind. Nichtsdestotrotz m\u00f6chte ich in mei-\nnem Redebeitrag auf die aktuelle Situation im Jugend-\nbereich eingehen und stelle zum Ersten fest, dass zwei\ndieser Antr\u00e4ge noch erstaunlich aktuell sind, n\u00e4mlich die\nAntr\u00e4ge, \u00fcber die wir heute auch abzustimmen haben.\n\nBei dem einen geht es um die Perspektiven demokrati-\nscher Jugendarbeit. Hier fordert die PDS-Fraktion, die\nbestehenden Strukturen der Jugendverbandsarbeit inten-\nsiv und kontinuierlich zu f\u00f6rdern. Ich m\u00f6chte darauf\nverweisen und werde sp\u00e4ter noch eingehen auf die der-\nzeitige K\u00fcrzung der Mittel der Landesverb\u00e4nde und ins-\nbesondere \u2013 das hat Herr Schulmeyer schon angef\u00fchrt \u2013\ndes Kinder- und Jugendringes Sachsen.\n\nDer zweite Antrag ist ebenfalls noch erstaunlich aktuell.\nDas ist der Antrag zur Jugendpauschale, und zwar, dass\nbei geringer werdender Kinderzahl die Summe, die in\ndiesen Bereich eingestellt wird, nicht zur\u00fcckgeht, wo ja\n\nauch die Gefahr von einigen Jugend\u00e4mtern gesehen\nwird. Die Entwicklung im Jugendhilfebereich in den letz-\nten Jahren hat auch etwas Positives. Wir haben in Sach-\nsen eine F\u00f6rderstrategie beschlossen, wir haben eine Ver-\neinfachung der F\u00f6rderrichtlinien hinbekommen zum\nBeispiel mit der Jugendpauschale, wo das Geld einfach\npro Kopf an die Landkreise geht.\n\nAllerdings \u2013 das ist das Problem, das die PDS-Fraktion\ndamals schon mit angemahnt hat \u2013 besteht die Gefahr\nund in einigen Bereichen ist es Realit\u00e4t geworden, dass\ndie kommunalen Mittel, die f\u00fcr Kinder- und Jugendhilfe\nzur Verf\u00fcgung gestellt wurden, heruntergefahren wer-\nden. Das hei\u00dft im negativen Fall, dass die K\u00e4mmerer die\n50 % Kofinanzierung als Richtwert nehmen und die eige-\nnen Kommunalmittel senken. So war die Jugendpau-\nschale aber nicht gedacht. Die PDS-Fraktion hatte damals\nden Vorschlag gemacht, regelm\u00e4\u00dfig einen Bericht vorzu-\nlegen, um so etwas nicht still und heimlich in den Krei-\nsen passieren zu lassen, sondern um auch einen \u00dcber-\nblick zu erhalten. Das halte ich f\u00fcr ein Riesenproblem.\nHinzuzuf\u00fcgen ist noch, dass auch Vororientierungswerte\nf\u00fcr die kommenden Jahre integriert werden sollten.\n\nWir sehen heute die Folgen der Fixierung der Jugend-\nhilfe in Sachsen auf finanzielle Fragen. Wir haben oft-\nmals gar nicht die Zeit und die Kraft, \u00fcber inhaltliche\nDinge zu diskutieren, weil Finanzen im Vordergrund ste-\nhen. Wir hatten vor einem halben Jahr hier eine Debatte,\nin der ich schon einmal die Entwicklung der Zahlen von\nLandes- und kommunaler Seite aufgef\u00fchrt habe. Beim\nletzten Doppelhaushalt hat ja das Sozialministerium stolz\nverk\u00fcndet, dass es keine K\u00fcrzungen gibt. Dass das nicht\nganz korrekt war, ist das eine. Das andere ist aber, dass\nder Landesjugendhilfeausschuss dies begr\u00fc\u00dft hat. Ich\nfinde es schon bezeichnend, wenn in Sachsen eine Situa-\ntion begr\u00fc\u00dft wird, bei der nur wenig gek\u00fcrzt wird.\nAllerdings kam es im Februar letzten Jahres doch zu\nMillionen-K\u00fcrzungen der Jugendverb\u00e4nde. Im Sommer \u2013\nSie erinnern sich \u2013 kam es zu einer Ad-hoc-Absenkung\nder Mittel f\u00fcr das freiwillige \u00f6kologische Jahr zum Bei-\nspiel. Oder ich verweise auf die Diskussion zum Kinder-\ntagesst\u00e4ttenbereich.\n\nAuf kommunaler Ebene sieht es relativ dramatisch aus,\ndas muss ich so sagen. Dazu m\u00f6chte ich einige Beispiele\ngeben: In Freiberg wurde der Kreisjugendring relativ\nheruntergek\u00fcrzt, nachdem man sich vor anderthalb Jah-\nren zusammengesetzt und \u00fcberlegt hatte, wie man mit\nwenig Geld auskommt und wo der Jugendhilfe gesagt\nwurde: Wenn ihr jetzt noch einmal spart, bleibt im\nn\u00e4chsten Jahr das Geld erhalten! Ein Jahr sp\u00e4ter sa\u00dfen\nsie wieder zusammen und es wurde wieder gek\u00fcrzt.\nOder: In einigen Kreisen wird Jugendverbandsarbeit\n\u00fcberhaupt nicht mehr gef\u00f6rdert oder werden Tr\u00e4ger auf-\ngefordert, vorsorglich Stellen zu k\u00fcndigen.\n\nIch verweise auch auf eine aktuelle Diskussion auf Lan-\ndes- und Bundesebene, n\u00e4mlich \u00fcber den R\u00fcckgang der\nMittel im Kampf gegen Rechtsextremismus von Bundes-\nseite. In diesem Bereich m\u00fcssen wir \u00fcberlegen, wie sich\nder Freistaat Sachsen positioniert. Meine Kollegin Kerstin\nK\u00f6ditz wird dazu dann noch einiges sagen.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich werde sehen, wie\nsich Herr Rohwer und die CDU-Fraktion hier noch posi-\ntionieren und ob ich dann noch auf weitere Dinge einge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7382\n\nhen m\u00f6chte. So weit erst einmal der Eingangsteil von\nmir.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Schau an, die\nCDU. Herr Abg. Rohwer, bitte.\n\nRohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich hatte versucht, unsere Debatte\netwas abzuk\u00fcrzen. Aber der Wille, unbedingt eine De-\nbatte zu f\u00fchren, scheint in der Oppositionsfraktion sehr\nstark zu sein. Deswegen trete ich jetzt doch an das Red-\nnerpult.\nZwei unserer Antr\u00e4ge, Herr Neubert, die heute zur Be-\nhandlung anstehen \u2013 und das vielleicht in aller K\u00fcrze \u2013,\nsind sehr jugendgem\u00e4\u00df. Sie sind vom Alter ihrer Erstel-\nlung im Vergleich zu den anderen Antr\u00e4gen die j\u00fcngs-\nten. Insofern waren wir, glaube ich, in letzter Zeit ganz\naktiv in der CDU-Fraktion.\n\nAber zur\u00fcck zum Thema.\n\nDringend, n\u00fctzlich, angenehm \u2013 drei Worte, die politi-\nsche Handlungsf\u00e4higkeit beschreiben, drei Worte, die\naber auch politische Grenzen darstellen, gerade in der\nJugendpolitik. Angenehm w\u00e4re es, die Jugenderholung\nweiterhin zu f\u00f6rdern. N\u00fctzlicher w\u00e4re es, aber auch die\nKitas zu st\u00e4rken. Dringender hingegen ist es, sich end-\nlich den Realit\u00e4ten zu stellen. Eine F\u00f6rderung auf dem\nbisherigen Niveau ist nur auf Kosten der kommenden\nGenerationen m\u00f6glich. Wer heute Jugendpolitik nach\ndem Gie\u00dfkannenprinzip machen will, tut dies auf Kosten\nderer, die er f\u00f6rdern m\u00f6chte. Wer etwas fordert, muss\nsich im Klaren dar\u00fcber sein, in welcher Situation er sich\nbefindet. Nur die realistische Einsch\u00e4tzung bietet im An-\nsatz die Chance, Probleme zu erkennen und zu l\u00f6sen.\n\nDass sich die Steuerungsf\u00e4higkeit des Freistaates auf-\ngrund vielf\u00e4ltiger Entwicklung auf europ\u00e4ischer und\nBundesebene ver\u00e4ndert hat, d\u00fcrfte sich auch bis in Ihre\nReihen herumgesprochen haben. Auch hier und heute\nmuss man in diesem Zusammenhang darauf hinweisen,\ndass die SPD-gef\u00fchrte Bundesregierung einen Gro\u00dfteil\ndazu beigetragen hat, dass wir in Sachsen Politik immer\nmehr aufgrund fremdbestimmter Sachzw\u00e4nge gestalten\nm\u00fcssen, so eben auch in der Jugendpolitik.\n\nSteuerausf\u00e4lle in Millionenh\u00f6he verlangen, Priorit\u00e4ten zu\nsetzen. Dass dabei nicht alle Interessen, W\u00fcnsche und\nForderungen erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen, liegt in der Natur\nder Sache. Das Gie\u00dfkannenprinzip funktioniert in wirt-\nschaftlich guten Zeiten, Zeiten, die leider schon lange\nhinter uns liegen.\n\nZur Priorit\u00e4tensetzung geh\u00f6rt es deshalb auch, die bis-\nherige F\u00f6rderung der Jugenderholung zu \u00fcberdenken.\nDas hat das Sozialministerium vor dem Hintergrund der\n140 Millionen Euro, die es \u00fcber alle Ministerien hinweg\neinzusparen galt, auch getan. Die aktuelle Diskussion\n\u00fcber diese Frage wird allerdings in einer Art und Weise\ngef\u00fchrt, die der tats\u00e4chlichen Problemverarbeitung nicht\ngerecht wird. Auch das habe ich dem Kinder- und Ju-\ngendring in einem Telefonat und einem Gespr\u00e4ch am\nheutigen Tag deutlich gemacht.\n\nEs kann nicht sein, dass allein schon jede \u00dcberlegung,\nim Bereich der Jugendhilfe zu sparen, mit einer Alles-\noder-nichts-Mentalit\u00e4t abgelehnt wird. Wer weiterhin\neine qualitative Jugendarbeit m\u00f6chte, der muss sich ein\nf\u00fcr allemal der Realit\u00e4t stellen und sich mit konstrukti-\nven Beitr\u00e4gen in die Diskussion einbringen. Das ist die\ndringende Notwendigkeit.\n\nVorschl\u00e4ge, Investitionen in der Verkehrsinfrastruktur\nzugunsten der Jugendpolitik umzuverteilen, widerspre-\nchen hingegen dieser Realit\u00e4t. Nur noch bis 2007 haben\nwir die n\u00f6tigen Einnahmen, um die dringenden Inves-\ntitionen in der Verkehrsinfrastruktur zu t\u00e4tigen. Ange-\nsichts der EU-Erweiterung ist dies eine dringende Bedin-\ngung f\u00fcr eine weitere positive Entwicklung des\nFreistaates. Nur diese Politik sichert die Zukunftsaussich-\nten unserer jungen Leute. Wer wirtschaftliche Entwick-\nlung gegen Jugendarbeit aufrechnet, hat von der grund-\nlegenden Funktionsweise einer sozialen Marktwirtschaft\nnach 14 Jahren immer noch nichts verstanden.\n\nDie bisherige Finanzierung von Jugenderholung ist ohne\nStreichung in anderen Bereichen bei Jugendhilfe offen-\nsichtlich nicht mehr zu vertreten, also m\u00fcssen wir uns\nnach neuen Instrumenten umschauen.\n\nMit der neuen F\u00f6rderstrategie der Staatsregierung im Be-\nreich der Jugendhilfe konnten wir eine grundlegende\nKonzeption vorlegen, die dem vorhin genannten Grund-\nsatz entspricht. Die Qualit\u00e4t liegt darin, dass wir dem\nAnspruch nach Bedarfsgerechtigkeit unter dem Gesichts-\npunkt von Finanzierbarkeit gerecht werden k\u00f6nnen. So\n\u00fcbernimmt der Freistaat Sachsen nicht nur seine Pflicht-\naufgaben im Bereich der Jugendhilfe, sondern greift den\nKommunen auch ordentlich unter die Arme. Aber wenn\nder Bund das Subsidiarit\u00e4tsprinzip unterl\u00e4uft, indem er\nden Kommunen statt unter die Arme in die Tasche\ngreift, kann der Freistaat hier nur ausgleichend eingrei-\nfen.\n\nDie St\u00e4rke unserer Jugendpolitik liegt darin, dass wir un-\nter langfristiger Planung etwas grunds\u00e4tzlich anderes\nverstehen als Sie, liebe Kollegen von der Opposition.\nLangfristiges Planen hei\u00dft, sich flexibel auf sich \u00e4n-\ndernde Bedingungen einstellen zu k\u00f6nnen, um hand-\nlungsf\u00e4hig zu bleiben. Ihre jugendpolitischen Forderun-\ngen hingegen sind kurzfristig, weil statisch gedacht.\nZugegeben, auch dies ist langfristig \u2013 aber eben nicht\nlangfristig gedacht, sondern langfristig sch\u00e4dlich.\n\nDie St\u00e4rke der jetzigen Regelung besteht jedoch gerade\ndarin, dass wir flexible M\u00f6glichkeiten besitzen, jederzeit\nauf ge\u00e4nderte Lebensbedingungen einzugehen. Wer\ndiese Flexibilit\u00e4t einschr\u00e4nken will, muss sich die Frage\ngefallen lassen, ob er neben dem Sport- und Feuilleton-\nteil auch einmal den Finanzteil einer m\u00f6glichst gro\u00dfen,\n\u00fcberregionalen Zeitung gelesen hat.\n\nDie Gesellschaftsentwicklung wird im Wesentlichen vom\ndemografischen Wandel bestimmt. Durch das \u00c4lterwer-\nden unserer Gesellschaft ver\u00e4ndert sich auch der Bedarf\nder \u00f6ffentlichen Jugendhilfe. Eine festgeschriebene F\u00f6r-\nderh\u00f6he der Jugendpauschale widerspricht dieser gesell-\nschaftlichen Entwicklung. Der Glaube, eine Festlegung\nder F\u00f6rderh\u00f6he bei gleichzeitigem R\u00fcckgang der Zahl\nJugendlicher durch die damit m\u00f6gliche Erh\u00f6hung der\nPro-Kopf-F\u00f6rderung l\u00f6se das Problem der Abwanderung,\nzeugt von einer vollkommenen Unkenntnis der Sachlage.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7383\n\nVor allen Dingen zeigt dies eine steuerungspolitische\nNaivit\u00e4t, die der Sozialdemokratie vielleicht eigen ist,\naber mit realistischer Politik nichts zu tun hat.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDer Glaube, allein eine Erh\u00f6hung finanzieller Mittel der\nJugendhilfe sei automatisch und ausschlie\u00dflich mit einer\nVerbesserung der Lebensbedingungen der Jugendlichen\nverbunden, ist schlichtweg falsch \u2013 besonders wenn man\ndies in einfacher Weise eins zu eins auf die Abwande-\nrungsproblematik \u00fcbertr\u00e4gt.\n\nAbwanderung ist in erster Linie ein Arbeitsplatzproblem.\nMit einer noch so guten Jugendhilfe vor Ort werden wir\nes ohne die Schaffung von Arbeits- und Ausbildungs-\npl\u00e4tzen nicht erreichen, den Freistaat attraktiv f\u00fcr junge\nSachsen zu gestalten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das haben Sie\n15 Jahre lang vers\u00e4umt!)\n\nDenn diese definieren die Qualit\u00e4t ihrer Lebensbedin-\ngungen nicht \u00fcber einen noch so gut ausgestatteten Ju-\ngendklub in Hoyerswerda oder G\u00f6rlitz, sondern \u00fcber die\nM\u00f6glichkeit, mit Erwerbsarbeit ihr Leben und das ihrer\nFamilien eigenverantwortlich zu gestalten. Das war \u00fcbri-\ngens auch der Tenor der Fachleute auf der Fachtagung\nmeiner Fraktion zum 2. S\u00e4chsischen Kinder- und Jugend-\nbericht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWarum machen Sie nichts?)\n\nDass unsere Politik die richtige ist, zeigt ebenfalls die\nneueste Studie des Statistischen Landesamtes. Sachsen ist\nattraktiv; wer zu uns kommt, ist jung, mobil und gebil-\ndet. Die St\u00e4rke unserer Jugendpolitik besteht vor allem\ndarin, dass wir Jugendpolitik nicht \u00fcber die finanzielle\nAusstattung der Jugendhilfe definieren; vielmehr liegt sie\ndarin, dass wir uns auf den Inhalt der Jugendhilfe und\nderen Qualit\u00e4t konzentrieren.\n\nKeine Frage \u2013 Jugendhilfe ist von erheblichen finanziel-\nlen Mitteln abh\u00e4ngig. Aber angesichts leerer Kassen m\u00fcs-\nsen wir uns der Herausforderung stellen, die Jugendhilfe\nunter ge\u00e4nderten Voraussetzungen in gleichbleibender\nQualit\u00e4t zu gew\u00e4hrleisten. Mit genau definierten Priori-\nt\u00e4ten und der wissenschaftlichen Begleitung unserer\nJugendpolitik haben wir die Voraussetzungen daf\u00fcr ge-\nschaffen. So werden wir auch unseren eigenen Grenzen\ngerecht. Dazu geh\u00f6rt auch der n\u00f6tige Mut der Opposi-\ntion, endlich ihren W\u00e4hlern zu vermitteln, was der Staat\nkann und was nicht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWas der Staat k\u00f6nnte!)\n\nWer etwas verspricht, was er nicht halten kann, bel\u00fcgt\nnicht nur sich selbst, Herr Prof. Porsch, sondern auch\nden B\u00fcrger. Ma\u00dfstab unserer Entscheidungen bleibt der\nGrundsatz, auch in Zukunft nichts zu versprechen, was\nnur zulasten kommender Generationen einzul\u00f6sen ist.\n\nVertr\u00e4ge zulasten Dritter sind nichtig. Dieser Grundsatz\naus dem r\u00f6mischen Recht, niedergelegt im Codex Justi-\n\nnianus, wurde nicht ohne Grund in das deutsche BGB\n\u00fcbernommen. Er muss auch f\u00fcr die Politik gelten.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion,\nbitte; Frau Abg. K\u00f6ditz.\n\nFrau K\u00f6ditz, PDS: Meine Damen und Herren! Sehr ge-\nehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ich gebe meine Rede zu Proto-\nkoll. Lassen Sie sich auch von uns \u00fcberraschen, was\ndann im Protokoll steht!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, dass das\nnicht der Fall ist. Wird von der Staatsregierung das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Frau Ministerin Orosz, bitte.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Her-\nren! Der Tagesordnungspunkt umfasst insgesamt zw\u00f6lf\nLandtagsdrucksachen mit sehr unterschiedlicher Thema-\ntik. Allen gemeinsam \u2013 das ist wichtig \u2013 ist, dass sie zu\ndem inhaltlich sehr breiten und vielschichtigen Spektrum\nder Jugendhilfe geh\u00f6ren. So wird nach Erfahrungen mit\ndem Modellprojekt \u201eS\u00e4chsische Jugend f\u00fcr Demokratie\u201c\nebenso gefragt wie nach dem Stand der Jugendhilfepla-\nnung, nach der Zusammenarbeit von Schule und Jugend-\nhilfe, nach Schuljugendarbeit, nach Jugendhilfef\u00f6rderung\nund nach der Personalsituation in der s\u00e4chsischen Ju-\ngendhilfelandschaft.\n\nSpezielle Fragen betreffen zum Beispiel die F\u00f6rderung\nund die Situation in den Heimen oder sie thematisieren\ndie Situation im Bereich von Jugendarbeit, Jugendsozial-\narbeit und Jugendschutz.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bitte um\nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass ich nicht im Detail auf die hier\nin Rede stehenden Antr\u00e4ge und Gro\u00dfen Anfragen einge-\nhen werde. Die Antworten bzw. Stellungnahmen der\nStaatsregierung aus dem Zeitraum von 2000 bis 2003 lie-\ngen Ihnen bereits schriftlich gem\u00e4\u00df dem jeweils vorhan-\ndenen Sach- und Erkenntnisstand vor. Es erscheint mir\njedoch sinnvoll, mich nochmals in der gebotenen K\u00fcrze\nder aktuellen Situation zuzuwenden.\n\nEin Thema, das in mehreren der heute zu behandelnden\nDrucksachen aufgegriffen wird, ist die F\u00f6rderung der\nJugendhilfe auf \u00f6rtlicher und \u00fcber\u00f6rtlicher Ebene durch\nden Freistaat. Die Einf\u00fchrung der neuen F\u00f6rderstrategie\ndes Sozialministeriums auf dem Gebiet der Jugendhilfe\nin ihren vier Teilen ist anfangs bei der Jugendhilfepraxis\nauf erhebliche Bedenken und Widerst\u00e4nde gesto\u00dfen.\nMan wollte zwar grunds\u00e4tzlich eine Verringerung der\nnoch vor einigen Jahren beinahe un\u00fcbersehbaren F\u00fclle\nverschiedener F\u00f6rderrichtlinien; man wollte ebenfalls\neine Verringerung des Verwaltungsaufwandes. Aber das\nneue, nunmehr auf vier Richtlinien beschr\u00e4nkte System\nwar dann doch vielen suspekt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7384\n\nAus heutiger Sicht l\u00e4sst sich allerdings sagen \u2013 ich\ndenke, mit diesem Urteil stehe ich nicht allein \u2013: Wir\nsind auf einem guten Weg.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Jugendpauschale nach Richtlinie I wurde angenom-\nmen, das F\u00f6rderverfahren l\u00e4uft und hat manche Verein-\nfachung gebracht. Erw\u00e4hnt sei nur als Beispiel die konti-\nnuierliche Mittelzuweisung in dieser Richtlinie ohne\ngesonderte Mittelanforderung durch die \u00f6rtlichen Ju-\ngend\u00e4mter.\n\nEtwas komplizierter \u2013 das gebe ich zu \u2013 ist es mit der\nRichtlinie II, aber das liegt in der Natur der Sache. Um\ndiese F\u00f6rdermittel nutzen zu k\u00f6nnen, muss eine erheb-\nliche jugendhilfeplanerische Vorleistung erbracht wer-\nden, aber das wiederum ist notwendig, wenn wir Quali-\nt\u00e4t und aktuelle Leistungen der Jugendhilfe haben\nwollen.\n\nBei aller M\u00fche ist aber vor Ort erkannt worden, dass\ndiese Vorleistung n\u00f6tig ist: diese produktive Auseinan-\ndersetzung mit der defizit\u00e4ren Situation jeweils im eige-\nnen Landkreis bzw. in der eigenen Kreisfreien Stadt. Das\nhat vielfach dazu beigetragen, den Blick zu sch\u00e4rfen,\nund es hat sich nicht zuletzt auch f\u00f6rderlich auf die \u00f6rt-\nliche Jugendhilfeplanung ausgewirkt.\n\nDie Richtlinie III hat die F\u00f6rdertatbest\u00e4nde der \u00fcber\u00f6rt-\nlichen Jugendarbeit aufgenommen und f\u00fcr Kontinuit\u00e4t in\ndiesem Bereich gesorgt. Gleichzeitig kamen neue F\u00f6rder-\ngegenst\u00e4nde, wie der Kinder- und Jugendschutz und die\nJugendsozialarbeit, hinzu. Wir haben Voraussetzungen\nf\u00fcr mehrj\u00e4hrige F\u00f6rdervertr\u00e4ge mit den Tr\u00e4gerverb\u00e4nden\ngeschaffen. Mit den zu f\u00f6rdernden Leistungen und An-\ngeboten der \u00fcber\u00f6rtlichen Jugendhilfe \u2013 davon gehen wir\naus \u2013 werden die notwendigen Strukturen und deren\nStabilit\u00e4t gesichert.\n\nAllgemein begr\u00fc\u00dft wird auch die Richtlinie IV, die die\nBasis f\u00fcr die F\u00f6rderung von Projekten, die f\u00fcr die Wei-\nterentwicklung der Jugendhilfe in Sachsen unerl\u00e4sslich\nsind, darstellt.\n\nAnzumerken ist allerdings \u2013 dies wird gerade von Prak-\ntikern der Jugendhilfe oft kritisiert \u2013, dass wir zwar ein\nvorbildliches F\u00f6rderinstrument geschaffen haben, dieses\naber teilweise aufgrund begrenzter finanzieller Unter-\nsetzung seine volle Wirkung nicht entfalten kann, sowohl\naus staatlicher F\u00f6rderung als auch aus kommunalen\nEigenanteilen.\n\nZurzeit evaluiert eine unabh\u00e4ngige Institution diese neue\nF\u00f6rderstrategie; die Ergebnisse werden zu Jahresbeginn\n2005 erwartet. Dann werden wir entscheiden, ob und wo\nwir diese Strategie modifizieren m\u00fcssen.\n\nVerschiedentlich wird in den vorliegenden Drucksachen\nauf den Zweiten S\u00e4chsischen Kinder- und Jugendbericht\nverwiesen. Seit Ende Oktober vergangenen Jahres liegt\nder Bericht nebst der von der Staatsregierung verfassten\nStellungnahme diesem Hohen Hause vor und ist auch\neiner breiten \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich gemacht worden.\n\nDie Fachdiskussion ist in vollem Gange. Zurzeit besch\u00e4f-\ntigt sich der Landesjugendhilfeausschuss mit dem Be-\nricht. Man darf auf das Ergebnis der dort gef\u00fchrten De-\nbatten gespannt sein. In jedem Fall kann ich hier sagen:\nDie Staatsregierung und im Besonderen mein Haus als\n\noberste Landesjugendbeh\u00f6rde wird Anregungen, Kriti-\nken und Vorschl\u00e4ge, die sich aus den derzeitigen Debat-\nten zur weiteren Entwicklung der Jugendhilfe in Sachsen\nergeben, mit gro\u00dfem Interesse wahrnehmen und auf ihre\nUmsetzbarkeit hin pr\u00fcfen.\n\nZuweilen wird unterstellt, der Bericht oder \u00c4u\u00dferungen\ndazu w\u00fcrden nur in irgendwelchen Schubladen ver-\nschwinden. Praxis in meinem Hause ist, auf \u00c4u\u00dferungen\noder Stellungnahmen von Tr\u00e4gern und Einrichtungen\nzum Bericht zeitnah zu reagieren und das unmittelbare\nGespr\u00e4ch zu suchen \u2013 entweder um Missverst\u00e4ndnisse\nauszur\u00e4umen oder um konkrete Vorschl\u00e4ge zu pr\u00fcfen.\nIch bin f\u00fcr die Reaktionen aus der Fach\u00f6ffentlichkeit\ndankbar und erwarte sie auch gezielt von den kommu-\nnalen Spitzenverb\u00e4nden, von der freien Wohlfahrt und\naus dem Bereich der Jugendverbandsarbeit.\n\nAuf einen besonderen Aspekt m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend\nhinweisen: Eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr die gedeih-\nliche Entwicklung von Kindern und Jugendlichen ist f\u00fcr\nmich ein konstruktives und vertrauensvolles Miteinander\nvon Familie, Jugendhilfe und Schule. Hier gibt es nach\nmeiner \u00dcberzeugung noch Reserven, die wir l\u00e4ngst nicht\naussch\u00f6pfen. Deshalb werden wir in Zukunft in meinem\nHaus einen Schwerpunkt auf diesen Sachverhalt legen.\n\nJugendhilfe wird noch viel zu h\u00e4ufig als Defizit-Agentur\nwahrgenommen, als eine Art Reparaturbrigade. Dabei\nwird sie schon in \u00a7 1 Abs. 3 des VIII Buches Sozialgesetz-\nbuch anders beschrieben. Dort hei\u00dft es unter anderem:\n\u201eJugendhilfe soll insbesondere dazu beitragen, positive\nLebensbedingungen f\u00fcr junge Menschen und ihre Fami-\nlien sowie eine kinder- und familienfreundliche Umwelt\nzu erhalten oder zu schaffen.\u201c \u2013 Wenn wir mehr daf\u00fcr\ntun, diesen Gesetzesauftrag zu erf\u00fcllen, werden wir\nkomplexen Problemlagen vorbeugen k\u00f6nnen. Dies ist\naber nur von allen drei genannten Institutionen \u2013 Fami-\nlie, Jugendhilfe und Schule \u2013 gemeinsam zu realisieren.\n\nDeshalb freue ich mich, dass das Gebot der Zusammen-\narbeit von Jugendhilfe und Schule nicht nur im Sozialge-\nsetzbuch, sondern seit kurzem auch im S\u00e4chsischen\nSchulgesetz verankert ist.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nEs ist mit Leben zu erf\u00fcllen ist nunmehr die gemeinsame\ngesetzliche Verpflichtung von Schule und Jugendhilfe.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die Fraktionen haben\nnun die M\u00f6glichkeit, ein Schlusswort zu halten. M\u00f6chte\ndas genutzt werden? \u2013 Ich rufe die CDU-Fraktion auf.\n\nRohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Mit diesem Schlusswort ist die De-\nbatte f\u00fcr heute so gut wie zu Ende; wir werden sie im\nLandesjugendhilfeausschuss fortsetzen. Dort wird es eine\nweitere Diskussion zum Zweiten S\u00e4chsischen Kinder-\nund Jugendbericht geben, der seit Oktober letzten Jahres\nvorliegt. Im M\u00e4rz wird die Stellungnahme des Gremiums\nLandesjugendhilfeausschuss vorliegen. Sie wird sicher-\nlich wieder die gute fachliche Diskussion dort zum Aus-\ndruck bringen. So mancher Beschluss des Landesjugend-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7385\n\nhilfeausschusses war f\u00fcr unsere s\u00e4chsische Jugendhilfe-\nlandschaft mehr als richtungweisend.\nVielleicht schon im April dieses Jahres werden wir im\nLandtag \u00fcber den Bericht debattieren. Danach wird es,\nso denke ich, an die Feinjustierung der F\u00f6rderstrategie\ngehen. Frau Ministerin, vielleicht gelingt es uns dann\nauch, mehr Geld in die Experimentierrichtlinie zu ste-\ncken.\n\nSo viel als Ausblick am Ende dieser Debatte. Die An-\ntr\u00e4ge meiner Fraktion erkl\u00e4re ich f\u00fcr erledigt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion,\nbitte.\n\nSchulmeyer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Zur Situation 2004 sagte der Vorsitzende des\nKinder- und Jugendrings Sachsen e. V., Karl Ludwig\nIhmels \u2013 ich zitiere \u2013 : \u201eEs wird wieder bei der Jugend\ngespart. Ich halte das f\u00fcr ein verheerendes Signal an die\njunge Generation, der ohnehin die Zukunftsaussichten in\nSachsen nicht allzu rosig erscheinen \u2013 siehe Abwande-\nrung. Es ist zugleich ein schlechtes Signal f\u00fcr Ehepaare\nund Familien. Wir jammern \u00fcber fehlenden Nachwuchs,\nvermindern aber zugleich die F\u00f6rdermittel f\u00fcr die nach-\nwachsende Generation.\u201c\n\n(Frau Staatsministerin Orosz:\nDann m\u00fcssen Sie aber dazusagen,\n\nwas er beantragt hat!)\n\nDie Staatsregierung wird in den n\u00e4chsten Jahren nicht\numhinkommen, auf dem Gebiet der Jugendhilfe nachzu-\nlegen, will sie den l\u00e4ngst verlorenen Anschluss Sachsens\nan eine zeitgerechte Sozialisierung auf dem Gebiet der\nJugendarbeit und -hilfe wieder herstellen. Hierbei erin-\nnere ich insbesondere an die ganzheitliche Vernetzung\nvon Bildungs- und Entwicklungsauftrag der Kinderein-\nrichtungen und Schulen mit der Jugendsozialarbeit und\nder Jugendhilfe.\n\nZu den landespolitischen Unterst\u00fctzungsans\u00e4tzen geh\u00f6-\nren in diesem Prozess vordergr\u00fcndig:\n\ndie minister\u00fcbergreifende Vernetzung der Fachressorts\nals strukturpolitisches Ziel einer integrierten neuen Ju-\ngendpolitik, das hei\u00dft Abkehr vom egoistischen Ressort-\ndenken;\n\ndie Festlegung kontrollierbarer und abrechenbarer Hand-\nlungs- und Zielvorgaben mit Verantwortlichkeiten be-\nz\u00fcglich der jugendpolitischen Entwicklungsaufgaben,\nzum Beispiel die Umsetzung der Ausgleichsfunktion f\u00fcr\nbenachteiligte Regionen;\n\ndie Schaffung von verpflichtenden Normen f\u00fcr andere\ngesellschaftliche Bereiche wie \u00f6ffentliche Verwaltung\nund Gesundheitseinrichtungen, die die Kooperation von\nSchule und Jugendhilfe umzusetzen und zu unterst\u00fctzen\nhaben; zehn Ganztagsschulmodelle sind einfach zu we-\nnig;\n\ndie Verstetigung verl\u00e4sslicher, auf Jahre hinaus einge-\nrichteter Finanzbudgets in den \u00f6ffentlichen Haushalten\nder Beteiligten; das k\u00f6nnte man durch ein Landesausf\u00fch-\nrungsgesetz regeln;\n\ndas Vorantreiben konkreter, erprobter Reformprojekte\nwie \u201eS\u00e4chsische Jugend und Demokratie\u201c \u2013 dies alles\nunter dem Leitspruch \u201eVerantwortung f\u00fcr die Gestaltung\ndes Sozialen durch Schaffung positiver Rahmenbedin-\ngungen f\u00fcr die aufwachsende junge Generation.\u201c Dazu\nsteht die SPD-Fraktion.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Lattmann-Kretschmer, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nHerr Abg. Neubert.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte es noch\neinmal sehr deutlich sagen: Die Hauptprobleme, die ich\nim Jugendhilfebereich sehe, Frau Staatsministerin \u2013 \u2013\n\n(Frau Staatsministerin Orosz f\u00fchrt\nein Gespr\u00e4ch mit Abg. Schulmeyer, SPD)\n\n\u2013 Herr Schulmeyer, lassen Sie die Frau Staatsministerin!\n\n(Heiterkeit)\n\nDie Hauptprobleme, die ich sehe, sind die K\u00fcrzungen\nim Jugendhilfebereich. Ich halte die K\u00fcrzungen, die es in\nden letzten Jahren sowohl auf Landesebene als auch auf\nkommunaler Ebene gegeben hat, f\u00fcr ein Riesenproblem.\nDaraus entsteht eine Diskontinuit\u00e4t. Und nat\u00fcrlich leidet\ndie Qualit\u00e4t darunter.\n\nDas Bundesjugendkuratorium hat den Anspruch formu-\nliert \u2013 Sie sind darauf eingegangen \u2013, Jugendhilfe mit\neinem eigenst\u00e4ndigen Bildungsauftrag zu versehen und\nvon einem integrativen Ansatz auszugehen, der auch in-\nformelle und schulische Bildung umfasst. Dazu braucht\nman aber Mittel. Wenn die Mittel von Jahr zu Jahr her-\nuntergefahren werden, dann ist keine Qualit\u00e4tsentwick-\nlung m\u00f6glich. Ich m\u00f6chte es genau auf diesen Punkt\nbringen.\n\nIch komme zu den Ausf\u00fchrungen von Herrn Rohwer zu\nden Steuersch\u00e4tzungen, zum Haushalt, zu den Sorgen\nund N\u00f6ten usw. Ich bringe dann immer unseren alterna-\ntiven Haushalt mit nach vorn, in dem einfach andere\nAkzente innerhalb des Haushaltes gesetzt werden und\ngesagt wird, wo M\u00f6glichkeiten bestehen.\n\nJetzt zur Geschichte mit der Steuersch\u00e4tzung. Da m\u00f6chte\nich einfach noch einmal auf einen Beitrag zur\u00fcckgehen,\nden unser \u201eFinanzminister\u201c Weckesser hier zur Steuer-\nsch\u00e4tzung gehalten hat. Steuersch\u00e4tzungen n\u00e4hern sich\nzu dem Termin, zu dem die Steuern eintreten, immer\nweiter der Realit\u00e4t an: Sie sinken immer weiter ab. Das\nhei\u00dft, es gibt auch einen Dissens zwischen dem, was die\noffizielle Steuersch\u00e4tzung ist, und jener Zahl, mit der\nman im Hintergrund rechnet. Da w\u00fcnsche ich mir auch\neine Transparenz hier im Hause, damit man wei\u00df, \u00fcber\nwelche Zahlen man eigentlich redet.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Rohwer m\u00f6chte\ngern eine Zwischenfrage stellen. Gestatten Sie das?\n\nNeubert, PDS: Selbstverst\u00e4ndlich!\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7386\n\nRohwer, CDU: Herr Neubert, meinen Kollegen und mir\ngeht es immer so, dass wir die Drucksachennummern\ndes alternativen Haushaltes der PDS-Fraktion suchen.\nK\u00f6nnen Sie uns diese nennen, damit wir das endlich ein-\nmal nachlesen k\u00f6nnen?\n\nNeubert, PDS: Herr Rohwer, ich w\u00fcrde Ihnen den alter-\nnativen Haushalt zuarbeiten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage, Herr Neubert?\n\nNeubert, PDS: Ja, selbstverst\u00e4ndlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Prof.\nPorsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Kollege Neubert, k\u00f6nnen Sie\nmir sagen, was man mit einem Abgeordneten macht, der\nnicht wei\u00df, dass das Haushaltseinbringungsrecht bei der\nStaatsregierung ist und ein alternativer Haushalt nur\neine Brosch\u00fcre sein kann, der also einfach nicht die ein-\nfachsten Regeln des Arbeitens hier kennt?\n\nNeubert, PDS: Herr Prof. Dr. Porsch, da kann man\nnichts machen.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Mit den Bemerkungen\nzu den Steuern wollte ich noch einmal darauf hinweisen,\ndass das Finanzministerium sicher etwas n\u00e4her an der\nRealit\u00e4t ist und bestimmte Dinge schon vorher wei\u00df.\nMan kann dann nicht von heute auf morgen den Tr\u00e4gern\nsagen: Ihr bekommt die \u201eKohle\u201c gestrichen! \u2013 Das mag\nich nicht so stehen lassen.\nLassen Sie mich ganz kurz auf den Antrag der PDS-Frak-\ntion eingehen, der noch zur Debatte steht, und zwar ist\ndas die Drucksache 3/1946, \u201ePerspektiven demokrati-\nscher Jugendarbeit\u201c. \u00dcber den Punkt 1 w\u00fcrden wir gern\n\nabstimmen lassen, auch in Anbetracht der K\u00fcrzungen,\ndie im Jugendverbandsbereich auf Landesebene im letz-\nten und in diesem Jahr stattgefunden haben und in An-\nbetracht der Tatsachen auf der lokalen Ebene der Ju-\ngendverbandsarbeit, was ich vorhin angesprochen habe.\n\nDen zweiten Punkt ziehen wir zur\u00fcck. Der Antrag ist\nschon sehr alt, fast dreieinhalb Jahre. Damals hatte der\nStaatsminister Dr. Geisler mitgeteilt, die wissenschaft-\nliche Begleitung bzw. die wissenschaftliche Studie, die\nwir gefordert hatten, werde durch den Kinder- und Ju-\ngendbericht abgedeckt. Der Kinder- und Jugendbericht\nliegt nach dreieinhalb Jahren in dieser Legislaturperiode\nnun vor. Damit sind wir zufrieden.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Die Aussprache ist nun beendet. Die Druck-\nsachen der CDU 3/4970, 3/8027, 3/3617, 3/3643 wurden\nim Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt\nerkl\u00e4rt.\nDie Drucksachen der SPD-Fraktion 3/1406, 3/1407, 3/1409\nwurden ebenfalls f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt.\n\nIch rufe jetzt die Drucksache 3/6948, Antrag der SPD-\nFraktion, auf. Wer dieser Drucksache zustimmen m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstim-\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stim-\nmen daf\u00fcr ist der Antrag der SPD-Fraktion dennoch\nmehrheitlich abgelehnt worden.\n\n\u00dcber die Drucksache 3/1946 Punkt 1, Antrag der Frak-\ntion der PDS, muss abgestimmt werden. Wer m\u00f6chte\ndem Punkt die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von\nStimmen daf\u00fcr ist Punkt 1 des Antrages mehrheitlich ab-\ngelehnt worden. Der Punkt 2 wurde zur\u00fcckgezogen.\n\nDie Drucksache 3/6124 wird im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6\nder Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. Damit ist auch\nder Tagesordnungspunkt beendet.\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\nRohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und\nHerren! Das Au\u00dferordentliche geschieht nicht auf ge-\nw\u00f6hnlichem Weg. Das haben die vergangenen zehn Jah-\nre Jugendarbeit im Freistaat Sachsen gezeigt. Trotz aller\nKlippen, die wir umschiffen mussten, ergibt sich unterm\nStrich f\u00fcr die Jugendpolitik im Freistaat Sachsen eine\npositive Bilanz. Von unseren politischen Entscheidungen\nwird abh\u00e4ngen, ob diese positive Bilanz fortgeschrieben\nwerden kann. Dabei geht es in erster Linie darum, das\nFundament zu sichern, um den \u00f6ffentlichen, besonders\naber den freien Tr\u00e4gern die Fortf\u00fchrung ihrer Arbeit\nunter ge\u00e4nderten wirtschaftlichen Bedingungen zu er-\nm\u00f6glichen.\nIn den letzten zehn Jahren haben wir bedarfsgerechte\nAngebote geschaffen, vorhandene Strukturen gest\u00e4rkt\nund den dauerhaften Einsatz von Fachkr\u00e4ften vorange-\ntrieben. Wir haben die Qualit\u00e4t weiterentwickelt und\nstrukturelle Unterschiede abgebaut.\n\nUnser Grundsatz lautet: Wir k\u00f6nnen die Schwachen\nnicht st\u00e4rken, wenn die Starken schw\u00e4chen. Von Anfang\n\nan stand im Mittelpunkt unserer Politik, soziale Benach-\nteiligung auszugleichen. Entgegen immer wieder laut\nwerdenden Vorw\u00fcrfen haben wir in diesem Bereich\npositive Faktoren geschaffen; die soziale Lage von Kin-\ndern und Jugendlichen konnten wir Schritt f\u00fcr Schritt,\nstetig und konsequent unter den ge\u00e4nderten wirtschaft-\nlichen Vorzeichen verbessern.\n\nIn den n\u00e4chsten zehn Jahren stehen vollkommen neue\nHerausforderungen vor uns. Nicht nur die leeren Kassen\nder Kommunen und des Freistaates, sondern auch die\ndemografische Entwicklung, also der R\u00fcckgang der jun-\ngen Bev\u00f6lkerung, sind die faktischen Schranken aktueller\nJugendpolitik. Wir sehen uns also mit einer Vielzahl\nneuer Herausforderungen und mit vielf\u00e4ltigen L\u00f6sungs-\nans\u00e4tzen konfrontiert. Dass diese interessengebunden\nsind und nicht immer der tats\u00e4chlichen Sachlage entspre-\nchen, ist eine gro\u00dfe Schwierigkeit.\n\nVersuchen Sie mal, einem nackten Mann in die Taschen\nzu greifen! Es sollen aus leeren Haushaltskassen F\u00fcllh\u00f6r-\nner werden; voll genug, um den vielen Forderungen an\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7387\n\neine realit\u00e4tsferne Jugendpolitik gerecht zu werden. Es\ngibt immer mehr W\u00fcnsche, als wirklich erf\u00fcllt werden\nk\u00f6nnen.\n\nMit den vier F\u00f6rderrichtlinien f\u00fcr die s\u00e4chsische Jugend-\nhilfe haben wir eine Basis geschaffen, mit der wir in\nZukunft gut bestehen k\u00f6nnen. Denn die F\u00f6rderstrategie\nder Staatsregierung ist auf eine langfristige Jugendpolitik\nausgerichtet. Uns gelang es wie in kaum einem anderen\nBundesland, eine m\u00f6glichst intensive Diskussion bez\u00fcg-\nlich einer modernen s\u00e4chsischen Jugendhilfef\u00f6rderung\nanzusto\u00dfen. An diesem Prozess waren alle Vertreter der\nJugendhilfe repr\u00e4sentiert und beteiligt.\n\nAm Ende der Diskussion stand die neue F\u00f6rderstrategie,\nwelche bei der Mehrheit der Beteiligten auf breite Zu-\nstimmung st\u00f6\u00dft. Sie ruht auf den vier S\u00e4ulen des Aus-\ngleichs und der Sicherung grundlegender Jugendhilfean-\ngebote auf \u00f6rtlicher Ebene, der Unterst\u00fctzung der Arbeit\nder landesweit t\u00e4tigen Jugendverb\u00e4nde \u2013 \u00fcber\u00f6rtlicher\nBedarf \u2013 und schlie\u00dflich der Weiterentwicklung der\ns\u00e4chsischen Jugendhilfe.\n\nDie Sicherung grundlegender Jugendhilfeangebote wird\ndurch den Freistaat \u00fcber eine Zuwendung in Form eines\nFestbetrages pro Jugendlichen von 10,25 Euro an die \u00f6rt-\nliche Jugendhilfe gew\u00e4hrleistet. Dieser Betrag muss vom\n\u00f6rtlichen Jugendamt verdoppelt werden. Damit soll die\nArbeit der \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe\nstabilisiert und bedarfsgerecht ausgebaut werden. \u00dcber\ndie Verwendung dieser Mittel entscheidet einzig und\nallein der \u00f6rtliche Jugendhilfeausschuss.\n\nGrundlegend geht es darum, gem\u00e4\u00df dem Prinzip der\nSubsidiarit\u00e4t die kommunale Selbstverantwortung im\nBereich Jugendhilfe zu st\u00e4rken. Das \u00f6rtliche Jugendamt\nist verpflichtet, diese Jugendpauschale ausschlie\u00dflich an\nfreie Tr\u00e4ger weiterzugeben.\n\nDies alles sind Aufgaben, die nicht im Pflichtbereich des\nFreistaates liegen, die aber im Interesse einer kontinuier-\nlichen Jugendarbeit notwendig sind. Mit der Ausgleichs-\nrichtlinie unterst\u00fctzt die Staatsregierung ein weiteres Mal\nma\u00dfgeblich die \u00f6rtliche Jugendhilfe.\n\n\u00dcber die so genannte Experimentier-Richtlinie wird die\nGrundlage f\u00fcr eine zielgerichtete und innovative Weiter-\nentwicklung gelegt. Dass diese noch nicht im ausreichen-\nden Ma\u00dfe finanziell unterlegt werden kann, ist vor allen\nDingen der Tatsache geschuldet, dass der Freistaat in\nerster Linie die Arbeit vor Ort sichern m\u00f6chte \u2013 ein wei-\nterer Beleg f\u00fcr die flexible und bedarfsorientierte Aus-\nrichtung unserer Politik.\n\nUnsere k\u00fcnftige Aufgabe besteht darin, den innovativen\nTeil der F\u00f6rderstrategie finanziell st\u00e4rker zu unterlegen.\n\nFantasie und Kreativit\u00e4t, Innovation und Ideenreichtum\nwaren, sind und bleiben die Grundpfeiler unserer Ju-\ngendpolitik. Dass Sie, liebe Kollegen von der Opposition,\ndas nun als Selbstbeweihr\u00e4ucherung abtun werden, mag\nin Ihrer Funktion als Opposition liegen und ist aus die-\nser Sicht verst\u00e4ndlich. Die Fakten hingegen best\u00e4tigen\nmeine Einsch\u00e4tzung.\n\nZum Beispiel nenne ich das Modellprojekt \u201eS\u00e4chsische\nJugend f\u00fcr Demokratie\u201c. Auf eine Initiative der CDU-\nFraktion zur\u00fcckgehend, mit fachlicher F\u00fchrung durch\ndie Deutsche Kinder- und Jugendstiftung ist hier ein Pro-\njekt entstanden, das in seiner Qualit\u00e4t bundesweit ein-\n\nmalig ist. Mit der Stiftung haben wir einen Partner ge-\nwonnen, der innovative Wege unterst\u00fctzt und Blicke\n\u00fcber den Tellerrand erm\u00f6glicht. Hier sind neue Wege\n\u00e4u\u00dferst erfolgreich gegangen worden. Der Grund daf\u00fcr\nliegt darin, dass nicht nur junge Menschen f\u00fcr ein tole-\nrantes und demokratisches Miteinander sensibilisiert\nwerden. Vielmehr werden Lehrer, Sozialp\u00e4dagogen und\njugendliche Ehrenamtliche in das Projekt einbezogen.\nAuf breiter Basis wird neue, innovative Jugendarbeit ver-\nwirklicht. Als ein wichtiger Bestandteil der Jugendbil-\ndung im Freistaat Sachsen ist dieses Projekt nicht mehr\nwegzudenken. Auch zuk\u00fcnftig wird in dieser Richtung\nweitergearbeitet.\n\nInnovation zeigt sich auch in den gesetzlichen Grund-\nlagen der Schuljugendarbeit und der Schulsozialarbeit.\nAls erstes deutsches Bundesland haben wir diese Berei-\nche zum Bestandteil des Schulgesetzes gemacht.\n\nWie kein anderes Land zuvor, haben wir die Schulen\nrechtlich dazu verpflichtet, die Arbeit von privaten und\n\u00f6ffentlichen Tr\u00e4gern der Jugendarbeit in den Schulalltag\neinzubeziehen. Dar\u00fcber hinaus soll mit der rechtlich ver-\nbindlichen Zusammenarbeit von Schule und Jugendhilfe\ngarantiert werden, schon fr\u00fchzeitig die Pers\u00f6nlichkeits-\nentwicklung zu begleiten.\n\nInnovation hei\u00dft auch, nicht alles Neue als n\u00fctzlich zu\nverkaufen. Dies zeigt die Auseinandersetzung \u00fcber Kita-\nKriterien. Wir haben im Landtag zu dieser Thematik oft\nund heftig miteinander gestritten. Dass nun aber Bundes-\nfamilienministerin Renate Schmidt von der SPD mit\nHilfe einer \u201eBetreuungsoffensive\u201c Kita-Zugangskriterien\ndurch den Bund einf\u00fchren m\u00f6chte, zeigt \u2013 wie so oft \u2013,\ndass ein Blick auf Sachsen auch in diesem Bereich dem\nBund nicht schaden w\u00fcrde.\n\nLassen Sie uns an dieser Stelle einmal nach Frankreich\nschauen, einem Land, das aufgrund seiner geburten-\nf\u00f6rdernden Sozialpolitik als weltweites Vorbild gilt: Es\nbestehen in unseren Kinderkrippen und Kinderg\u00e4rten\n\u00e4hnliche Vorschulangebote. Die Versorgungsquote bei\nKindergartenkindern liegt in Frankreich bei ca. 98 %, in\nSachsen bei 99 %, bei Krippenkindern in Frankreich bei\n39 % und in Sachsen bei 37,2 %. Die Bundesministerin\nhingegen kalkuliert mit ihren Pl\u00e4nen einen R\u00fcckgang der\nBetreuungsquote im Freistaat ein. W\u00e4hrend wir also\nunsere erfolgreiche Sozialpolitik trotz schwieriger Finanz-\nlage weiterf\u00fchren wollen, versucht der Bund zus\u00e4tzlich\nunsere Handlungsautonomie zum Schaden unseres Frei-\nstaates einzuschr\u00e4nken. So sieht also die Vereinbarkeit\nvon Familie und Beruf nach sozialdemokratischem Mus-\nter aus!\n\nDie Qualit\u00e4t unserer Jugendpolitik garantieren wir nicht\nnur durch die Schaffung der dazu notwendigen recht-\nlichen Grundlagen. Vielmehr ist es Kern unseres Politik-\nverst\u00e4ndnisses, Entscheidungen regelm\u00e4\u00dfig auf ihre\nWirksamkeit hin \u00fcberpr\u00fcfen zu lassen. Die Evaluierung\nder Schuljugendarbeit durch das renommierte DJI e. V.\nist daf\u00fcr nur ein Beispiel unter vielen. Die Evaluierung\nder F\u00f6rderstrategie wird folgen.\n\nW\u00e4hrend andere Landtage noch \u00fcber Gesetzesfolgenab-\nsch\u00e4tzung diskutieren, haben wir diese im Freistaat Sach-\nsen ohne gro\u00dfes Tamtam in der Jugendpolitik bereits er-\nfolgreich durchgef\u00fchrt. Denn gerade in Zukunft m\u00fcssen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7388\n\nwir auf neue Situationen und Ver\u00e4nderungen reagieren\nund weiterhin innovativ denken.\n\nWenn wir unseren Kurs halten wollen, m\u00fcssen wir an\nfortschrittliche Strategien zur F\u00f6rderung ankn\u00fcpfen. Das\nhei\u00dft aber auch, dass wir uns entscheiden m\u00fcssen, wie\ndie Finanzierung gestaltet werden soll. Die Antwort auf\neine gut funktionierende Jugendpolitik hei\u00dft: richtige\nPriorit\u00e4ten setzen. Wie ich bereits vorhin sagte, werden\nwir dem nicht aus dem Weg gehen k\u00f6nnen. Es kann\naber nicht sein, dass wir in Bereichen wie den Kitas an-\nfangen zu k\u00fcrzen \u2013 wo es doch da nichts mehr zu k\u00fcr-\nzen gibt. So Leid es mir tut, aber in welchem Verh\u00e4ltnis\nstehen denn Kita und Jugenderholung?\n\nUnd wie sieht es bei der pr\u00e4ventiven Jugendarbeit aus?\nEs ist ja gut und sch\u00f6n, sich schon zeitig Gedanken um\ndie Zukunft unserer Kinder zu machen. Aber, liebe Kol-\nleginnen und Kollegen, glauben Sie denn wirklich, dass\ndie jungen Menschen so wenig Selbstverantwortung\nhaben und ohne diese Ma\u00dfnahmen alle in den Knast\nkommen? Hand aufs Herz! Nat\u00fcrlich sehe ich ein, dass\nhier diese Art von Jugendarbeit \u2013 sagen wir mal \u2013 klima-\nf\u00f6rdernd ist, aber mehr auch nicht. Es gibt keine wissen-\nschaftlich fundierte Untersuchung, die diese Theorie\nglaubhaft nachweist oder in irgendeiner anderen Art\nund Weise unterst\u00fctzt.\n\nEs ist wichtig, den Jungen und M\u00e4dchen die n\u00f6tige\nKompetenz im Umgang mit den Medien auf den Weg\nzu geben. Medienwelt und Jugendwelt greifen immer\nmehr ineinander. Lebensbilder werden von den Medien\ngepr\u00e4gt. Uns muss es gelingen, junge Menschen f\u00fcr den\nkritischen Umgang mit Medien zu sensibilisieren. Schule\nallein kann das nicht leisten. Auch in der Jugendarbeit\nmuss dieser Aspekt in Zukunft st\u00e4rker ber\u00fccksichtigt\nwerden. Die S\u00e4chsischen Ausbildungs- und Erprobungs-\nKan\u00e4le (SAEK) tun hier bereits eine gute Arbeit.\n\nVor allem und gerade bei jungen Erwachsenen m\u00fcssen\nwir die Attraktivit\u00e4t und Vorteile der grenznahen Region\nnoch deutlicher aufzeigen. Angesichts der Erweiterung\nder Europ\u00e4ischen Union werden sich neue M\u00f6glichkeiten\nauftun. Vor diesem Hintergrund hat diese Region eine\nZukunftsperspektive. Es muss allerdings bereits heute\nein Weg gefunden werden, die jungen Leute im grenz-\nnahen Raum zu halten. Jugendarbeit kann dazu nur\nbedingt einen Anteil leisten. Aber die Schaffung von\nArbeitspl\u00e4tzen ist nun einmal von der gesamtwirtschaft-\nlichen Entwicklung abh\u00e4ngig und junge Leute wollen zu-\nkunftssichere Jobs.\n\nZahlen und Informationen \u00fcber die s\u00e4chsische Jugend\nhaben wir mittlerweile jede Menge: Seien es der Sozial-\nstrukturatlas, Jugendumfragen, Evaluationen zu Jugend-\nprojekten oder der 2. S\u00e4chsische Kinder- und Jugendbe-\nricht. Jetzt gilt es diese Zahlen nicht nur auszuwerten,\nsondern zu verarbeiten, um sie f\u00fcr die Feinjustierung\nder s\u00e4chsischen F\u00f6rderstrategie zu nutzen. Auch wenn\nuns neue finanzielle Hiobsbotschaften erreichen sollten,\nk\u00f6nnen wir unseren erfolgreichen Weg weiter beschrei-\nten, eben weil wir in Sachsen Erfolg nicht auf ausgetrete-\nnen Pfaden, sondern neuen Wegen suchen.\n\nFrau K\u00f6ditz, PDS: Sehr geehrte Damen und Herren!\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Gestern erfuhr ich, dass\nein Herr Sascha Wagner beabsichtigen w\u00fcrde, sich im\n\nMuldentalkreis mit Wohnsitz niederzulassen. Theoretisch\nk\u00f6nnte man sich freuen. Sascha ist 32 Jahre alt und enga-\ngiert sich f\u00fcr die Jugend. Erst vor ein paar Wochen ver-\nanstaltete er in Wurzen eine Mahnwache unter dem\nMotto \u201eFreiheit statt Repression \u2013 Keine politische Ver-\nfolgung nationaler Jugendlicher\u201c. Sascha Wagner ist Be-\nauftragter der JN, der Jugendstruktur der NPD, f\u00fcr den\nMuldentalkreis. Und daf\u00fcr bringt Wagner auch alles mit:\nEr war JN-Landesvorsitzender in Rheinland-Pfalz, er be-\nt\u00e4tigte sich regelm\u00e4\u00dfig als Reisekader, um JN-St\u00fctz-\npunkte aufzubauen und die Neonazi-Szene zu vernetzen.\nEr hat gute Kontakte zur rechten Musikszene bis hin zur\nKonzertorganisation und zur Mitarbeit in entsprechen-\nden Nazirock-Zeitschriften. Er hat f\u00fcr Wurzen angek\u00fcn-\ndigt, dass alle vier Wochen Info-St\u00e4nde und Gespr\u00e4chs-\nkreise stattfinden werden. Er will und wird genau das\ntun, was im 2. Kinder- und Jugendbericht der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung beschrieben wird: Zugang zur\nrechtsextremen Szene \u00fcber Musik, Gespr\u00e4che, Gemein-\nschaftsgef\u00fchl und Kameradschaftsgeist.\nDem etwas entgegenzusetzen, sind wir alle gefordert.\nDas Projekt \u201eS\u00e4chsische Jugend f\u00fcr Demokratie\u201c kann\nich in diesem Zusammenhang nur begr\u00fc\u00dfen. Ich kann\nmich im Namen der PDS-Fraktion nur bei all denen be-\ndanken, die sich f\u00fcr und in diesem Projekt engagieren.\nAus unserer Sicht kann dieses Projekt mit seiner be-\nschr\u00e4nkten Ausstattung aber nicht alles sein, was wir als\nS\u00e4chsischer Landtag den diesbez\u00fcglichen Problemen in\nunserem Land entgegensetzen.\n\nIm Bericht der Expertenkommission wird eine Verschie-\nbung im Bereich der mobilen Jugendarbeit/Jugendsozial-\narbeit festgestellt. Anfang der neunziger Jahre stand\ndie Problematik mit rechtsorientierten, gewaltbereiten\nJugendlichen deutlich im Vordergrund. Heute muss sich\ndie mobile Jugendarbeit bzw. Jugendsozialarbeit ver-\nst\u00e4rkt an junge Menschen richten, die in dieser Gesell-\nschaft ausgegrenzt und stigmatisiert werden: Arbeitslose,\nAusbildungslose, Schulverweigerer, \u2026 Junge Menschen,\ndie keinen Platz finden in diesem System.\n\nUmso problematischer finden wir es als PDS, dass es in\nSachsen als eigenes Programm gegen Rechtsextremismus\nnur das Projekt \u201eS\u00e4chsische Jugend f\u00fcr Demokratie\u201c\ngibt. Wir als PDS haben Weiteres gefordert. Ein entspre-\nchender Antrag ist noch im Gesch\u00e4ftsgang. Wir hoffen\nganz einfach, dass sich die Staatsregierung nochmals die\nAusf\u00fchrungen im Bericht der Expertenkommission an-\nschaut. Ich zitiere daraus:\n\n\u201eWeniger die Konzepte, die in den letzten Jahren viel-\nfach diskutiert, in Modellprojekten erprobt, kritisiert und\nrevidiert wurden, erscheinen dabei als Problem, sondern\nvielmehr deren Umsetzung. Angesichts der vorherr-\nschenden strukturellen Unterfinanzierung der Jugend-\narbeit liegt darin ein besonderer Widerspruch. Wenn Ju-\ngendarbeit in der Auseinandersetzung mit Jugendgewalt\nund Rechtsextremismus vom hilflosen Korrektiv zur\nwirksamen Gegeninstanz werden soll, dann bleibt auf\ndiesem Gebiet viel zu tun.\u201c \u2013 Nachzulesen auf Seite 250\nim 2. Kinder- und Jugendbericht.\n\nIch m\u00f6chte eben dieses Gebiet nicht Sascha Wagner und\nseinen Kameraden \u00fcberlassen. Es bleibt viel zu tun. Tun\nwir etwas. Tun wir mehr, als kritisch anzumerken, \u201edass\nim Bericht vordergr\u00fcndig nur auf \u201arechts\u2018 eingegangen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7389\n\nwird. Wenn zur Einsch\u00e4tzung der Situation die Er-\nscheinungsformen der politisch motivierten Kriminalit\u00e4t\nanalysiert werden, dann ist auch \u201alinks\u2018 zu ber\u00fccksichti-\ngen.\u201c\nDiese kritische Anmerkung ist alles, was sich in der Stel-\nlungnahme der Staatsregierung zum Thema findet. Hier\nbrauchen wir in Sachsen f\u00fcr die Zukunft Sachsens end-\nlich ein Umdenken! Der Bericht beschreibt die Vielf\u00e4ltig-\nkeit der rechtsextremen Szene und er beleuchtet die Fra-\ngen von Gewalt und Fremdenfeindlichkeit nicht nur\n\nunter dem Gesichtspunkt der Kriminalit\u00e4t. Auch das\nProjekt \u201eS\u00e4chsische Jugend f\u00fcr Demokratie\u201c setzt nicht\nbei Kriminalit\u00e4t an. Wir brauchen mehr Projekte wie die-\nses, um Jugendliche davon abzuhalten, auf solche Typen\nwie Sascha Wagner hereinzufallen. Schauen wir nicht zu!\nUnterst\u00fctzen wir dieses Projekt \u201eS\u00e4chsische Jugend f\u00fcr\nDemokratie\u201c und tun wir noch mehr!\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n\u2013 Informationen \u00fcber die Arbeit des Landespflegeausschusses\ndes Freistaates Sachsen\n\nDrucksache 3/9869, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Bedarfsplanung f\u00fcr Pflegeeinrichtungen im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/9870, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Zukunft von Pflege\n\nDrucksache 3/9878, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Landesseniorenplan\n\nDrucksache 3/2440, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Case-Management in der Altenpflege\n\nDrucksache 3/4434, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nWir beginnen mit der PDS. Es folgen CDU, SPD und die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Frau Abg. Zschoche,\nbitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Die Pflegeversicherung, was\nbrachte sie uns bislang? Sie f\u00fchrte nicht wenige Pflege-\nbed\u00fcrftige aus der Sozialhilfe. Sie wertete die Arbeit\npflegender Angeh\u00f6riger auf. Sie brachte einen Ausbil-\ndungs- und Besch\u00e4ftigungsschub und sie verbesserte\ndeutlich und f\u00fcr alle sichtbar die materiellen Bedingun-\ngen in der station\u00e4ren Pflege. Allein in Sachsen sind mit\n1,5 Milliarden Euro 334 Pflegeheime mit fast 20 000 Pl\u00e4t-\nzen nach Artikel 52 Pflegeversicherungsgesetz saniert\noder neu gebaut worden. Hinzu kommen \u00fcber 700 Pl\u00e4t-\nze in der Kurzzeitpflege, \u00fcber 1 000 in der Tagespflege\nund \u00fcber 600 Pl\u00e4tze f\u00fcr Schwerstmehrfachgesch\u00e4digte.\n\nUmso mehr muss nat\u00fcrlich verwundern, dass schon\nkurz nach der Verabschiedung des Pflegeversicherungs-\ngesetzes Bundespolitiker das Umlageverfahren kritisier-\nten und f\u00fcr ein Kapitaldeckungsverfahren warben und\nj\u00fcngst die Kopfpauschale ins Gespr\u00e4ch gebracht wurde.\nJetzt steht die junge Pflegeversicherung wie alle Sozial-\nversicherungssysteme auf dem Pr\u00fcfstand und sind ge-\nsetzliche Ver\u00e4nderungen als so genannte Reformen f\u00fcr\n2006 bereits angek\u00fcndigt. Nun w\u00e4re ein solches Vor-\nhaben auch f\u00fcr uns PDS-Abgeordnete durchaus zu\nakzeptieren, wenn nicht in der gegenw\u00e4rtigen Politik die\nWeichen auf Sozialabbau, Privatisierung sozialer Da-\n\nseinsf\u00fcrsorge und Entsolidarisierung l\u00e4ngst gestellt wor-\nden w\u00e4ren.\n\nMeine Damen und Herren! Wir lassen uns nicht ein-\nreden, dass die Sozialversicherungssysteme nicht zu\nfinanzieren sind, weil dazu angeblich das Geld fehlt.\nGeld gibt es in unserem Deutschland genug,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nnur sind die Politiker nicht willens, wenigstens einen\nTeil dieses Geldes f\u00fcr das Gemeinwohl abzufordern. Da\nwerde ich unterst\u00fctzt von einem konservativen Mann,\nn\u00e4mlich Herrn Miegel, der das ebenso wie ich kritisiert.\n\nEs sind auch nicht die demografischen Ver\u00e4nderungen,\ndie urpl\u00f6tzlich das Desaster heraufbeschw\u00f6ren. Schon\nzehn Jahre vor der Verabschiedung des Pflegeversiche-\nrungsgesetzes wiesen wissenschaftliche Studien darauf\nhin, dass die Zahl der \u00e4lteren Menschen und damit der\nBedarf an Pflege steigt. Nur ist dies vom Bundestag\nignoriert worden.\n\nDoch beantworten wir zun\u00e4chst die Frage: Was macht\ndie Finanzierung von Pflege zunehmend unsicher? Ich\nz\u00e4hle auf: viele Arbeitslose, viele Niedriglohnjobs, das\nFesthalten der Politik an der Kopplung der Sozialver-\nsicherungspflicht an abh\u00e4ngige Besch\u00e4ftigung, zuneh-\nmende Lockerung sozialer und famili\u00e4rer Bindungen,\nfehlende Regelungen zur Vereinbarkeit von Beruf und\nAngeh\u00f6rigenpflege, politisch veranlasste Verschiebebahn-\nh\u00f6fe, die allein den Pflegekassen in den Jahren 1995 bis\n2002 zirka zwei Milliarden Euro Einnahmenverluste\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7390\n\nbescherten und, ganz wesentlich, das Unverm\u00f6gen der\nPolitik, den sich vollziehenden gesellschaftlichen Struk-\nturwandel, insbesondere den Umbruch in der Arbeitsge-\nsellschaft, zukunftsorientiert und innovativ zu gestalten.\n\nZusammengefasst: Die Regierenden haben versagt. Sie\nbeteiligten sich aktiv daran, die Sozialkassen zu pl\u00fcn-\ndern, und jetzt b\u00fcrden sie ihr Versagen den gesetzlich\nVersicherten als pers\u00f6nlich zu tragende Last auf. Das tut\nweh!\n\nDie PDS-Fraktion sieht sich deshalb in Verantwortung,\ngegenzusteuern und Einfluss zu nehmen auf die jetzt\ndringend notwendige qualitative Absicherung und Fort-\nentwicklung von Pflege. Im ersten Antrag fordern wir\nvon der Regierung Informationen \u00fcber die Arbeit des\nLandespflegeausschusses. Statt dass die Staatsregierung\ndas parlamentarische Kontrollrecht akzeptiert, verweist\nsie lediglich auf vier Drucksachen, die unseren Antrag\nentweder gar nicht oder nur punktuell ber\u00fchren. Sie\ninformiert uns gn\u00e4digerweise in einer Anlage \u00fcber die\nTagesordnungspunkte aller bisher stattgefundenen Aus-\nschussberatungen.\n\n(Frau K\u00f6ditz, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDas war f\u00fcr mich Anlass, in der Gesch\u00e4ftsstelle einige\nProtokolle einzusehen. Dabei gewann ich den Eindruck,\ndass der Landespflegeausschuss das schwierige, neue\nFeld der Pflege sehr verantwortungsvoll und in einigen\nBereichen sehr gr\u00fcndlich bearbeitet hat, wobei die statio-\nn\u00e4ren Pflegeeinrichtungen den Schwerpunkt bildeten, die\nambulante Pflege indes nach meiner Auffassung leider\nvernachl\u00e4ssigt wurde.\n\nZu w\u00fcrdigen ist insbesondere die intensive Befassung\nmit dem anspruchsvollen Thema Wachkomapatienten\nallein in zw\u00f6lf Beratungen. Das Ergebnis kann sich se-\nhen lassen: Mit Investitionsf\u00f6rderungen wurden bislang\n13 Einrichtungen f\u00fcr 100 Wachkomapatienten geschaffen,\nund bald werden 192 Pl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung stehen. Lei-\nder, leider fehlt noch immer eine klare bundesgesetzliche\nRegelung zur Finanzierung der Betreuung dieser Patien-\ntengruppe. Neben der Empfehlung zum Aufbau einer\nVersorgungsstruktur zur Pflege von Wachkomapatienten\nwurde eine Empfehlung zur vollstation\u00e4ren gerontopsy-\nchiatrischen Pflege und Betreuung verabschiedet. Die\nPDS-Fraktion bedankt sich heute bei allen Mitgliedern\ndes Landespflegeausschusses daf\u00fcr, dass sie ihrem ge-\nsetzlichen Auftrag mit gro\u00dfem Engagement und in guter\nQualit\u00e4t entsprochen haben.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIm zweiten Antrag greifen wir die in \u00a7 9 Pflegeversiche-\nrungsgesetz in Verantwortung des Landes stehende Pla-\nnung und F\u00f6rderung von Pflegeeinrichtungen auf. Der\nS\u00e4chsische Rechnungshof hatte in seinem Jahresbericht\n2003 das Sozialministerium kritisiert, dass es seiner ge-\nsetzlichen Verantwortung nicht nachgekommen ist. Es\ngibt bis heute keinen Rahmenplan auf Landesebene. Da-\nmit wird in Sachsen F\u00f6rderverantwortung von Aufga-\nbenverantwortung getrennt und Transparenz fehlt.\nTransparenz fehlt insbesondere f\u00fcr uns Abgeordnete, die\nwir die F\u00f6rderpraxis der Staatsregierung niemals kon-\ntrollieren k\u00f6nnen \u2013 es sei denn, wir nehmen es auf uns,\n\nin alle Landkreise und Kreisfreien St\u00e4dte zu fahren, uns\ndie Pflegeeinrichtungspl\u00e4ne anzusehen, die unterschied-\nlichen Orientierungsdaten anzuschauen. Ich sage voraus,\nwir k\u00f6nnen das in dieser F\u00fclle niemals bewerkstelligen.\nEs ist eine Zumutung, dass man uns das anbietet.\n\nIch m\u00f6chte diese von mir geteilte Kritik auch nach Ein-\nsicht in die Protokolle des Pflegeausschusses nicht rela-\ntivieren. Nat\u00fcrlich ist es vern\u00fcnftig, ja notwendig, den\nBedarf an Altenpflegeheimpl\u00e4tzen nach regional differen-\nzierten Erfordernissen zu ermitteln und sich deshalb mit\nden einzelnen Landkreisen und Kreisfreien St\u00e4dten auf\nunterschiedliche und wieder aktualisierte Orientierungs-\nwerte zu verst\u00e4ndigen. So weit, so gut. Doch das ist kei-\nnesfalls als Begr\u00fcndung daf\u00fcr zu akzeptieren, dass sich\ndie Staatsregierung einfach aus dem Auftrag nach den\n\u00a7\u00a7 2 und 3 Abs. 1 Pflegegesetz, einen Rahmenplan zu\nerarbeiten, herausmogelt. Im \u00dcbrigen wurde auch \u00a7 1\nPflegegesetz nicht mit der n\u00f6tigen Konsequenz um-\ngesetzt. Danach hatten Land, Kommunen, Tr\u00e4ger und\nKassen unter Beachtung des Vorrangs h\u00e4uslicher und\nambulanter Pflege die pflegerische Versorgung in ge-\nmeinsamer Verantwortung zu gew\u00e4hrleisten.\n\nUnd noch eines kritisieren wir. Erst im Dezember 2003\nlegte die Staatsregierung ein Anschlussgesetz zum bis\n2002 befristeten S\u00e4chsischen Pflegegesetz vor, ohne dass\nes \u00dcbergangsregelungen gab. F\u00fcr uns ist es verantwor-\ntungslos \u2013 gleich, ob das die Staatsregierung wissentlich\ntat, ob sie sich \u00fcberfordert f\u00fchlte oder ob sie es verschla-\nfen hat \u2013, dieses Anschlussgesetz nicht rechtzeitig in den\nLandtag einzubringen und dass sie sich jetzt der Rah-\nmenplanung g\u00e4nzlich mit dem Argument entzieht, dass\ndieser Auftrag doch nur bis 2002 galt. Unsere Aufforde-\nrung an die Staatsregierung beinhaltet also \u2013 in Kurz-\nform \u2013 Gesetzestreue.\n\nNun zu unserem dritten Antrag \u201eZukunft von Pflege\u201c.\nDabei geht es uns heute nicht \u2013 das werden Sie gemerkt\nhaben \u2013 um ein ausgereiftes Zukunftskonzept zur Pflege,\nsondern lediglich um einige Weichenstellungen in Rich-\ntung Zukunft. Wir erwarten, dass die Staatsregierung\numgehend im Bundesrat Einfluss auf f\u00fcnf von uns be-\nnannte Aspekte bei der Fortentwicklung der Pflege\nnimmt. Die Staatsregierung teilt zwar nicht in G\u00e4nze\nund mit Konsequenz die erste Forderung der PDS-Frak-\ntion, den Begriff der Pflegebed\u00fcrftigkeit k\u00fcnftig auf\nganzheitliche Pflege auszudehnen, die neben k\u00f6rperbezo-\ngenen Verrichtungen auch Anleitung und Beaufsichti-\ngung, Kommunikation, soziale Betreuung und Aktivie-\nrung umfasst; aber immerhin bekennt sie sich, wie im\n\u00dcbrigen die Bundesregierung auch, zu einer st\u00e4rkeren\nBer\u00fccksichtigung des allgemeinen Betreuungsbedarfs bei\nDemenzkranken. Und sie h\u00e4lt die \u00dcberarbeitung des Be-\ngriffs der Pflegebed\u00fcrftigkeit f\u00fcr zumindest \u00fcberden-\nkenswert.\n\nWenn die Staatsregierung allerdings die Tr\u00e4ger in die\nPflicht nimmt, mit zeitgem\u00e4\u00dfen Konzepten eine aktivie-\nrende Pflege zum Wohl der Betreuenden zu leisten, und\nvon ihnen fordert, den Grundsatz \u201eambulant vor statio-\nn\u00e4r\u201c umzusetzen, vergisst sie, dass gerade bei diesen\nAufgaben zun\u00e4chst die politischen Verantwortungstr\u00e4ger\ndie dringend daf\u00fcr notwendige Vorleistung erbringen\nm\u00fcssen. Die bisherigen Regelungen sind allesamt so ab-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7391\n\ngefasst, dass derzeit aktivierende Pflege finanziell eben\ngerade nicht belohnt, sondern im Gegenteil bestraft wird.\n\n(Frau Schulz, PDS: So ist es!)\n\nUnserer zweiten Forderung, Pr\u00e4vention und Rehabilita-\ntion vor und in der Pflege als wichtiges Grundprinzip\nanzusehen und umzusetzen, stimmt die Staatsregierung\nzwar zu, doch hat sie bislang keine oder nicht ausrei-\nchende Handlungsfelder und -partner daf\u00fcr aktiviert.\nMan muss nicht nur wollen, man muss auch tun. Sach-\nverst\u00e4ndige weisen seit langem darauf hin, dass konse-\nquente Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung von klein\nauf bis ins hohe Alter neben humanit\u00e4ren Effekten die\naussichtsreichsten Wege f\u00fcr Kostenreduktion darstellen.\nMan spricht von 30 % der anfallenden Kosten. Doch die\nherrschenden politischen Denkweisen verdammen sie bis\nheute zu Rufern in der W\u00fcste.\n\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung trifft\nauch keine klare Aussage zu unserer dritten Forderung,\nwie sie die ambulante Pflege \u2013 zum Beispiel durch ge-\nmeindenahe, pr\u00e4ventive Leistungsangebote und ein fl\u00e4-\nchendeckendes Netz ambulanter geriatrischer Versor-\ngung \u2013 konkret zu unterst\u00fctzen gedenkt. Es ist nicht\nhinnehmbar, wenn die Staatsregierung den nach \u00a7 1 Pfle-\ngegesetz auch ihr zugeschriebenen gesetzlichen Auftrag\nzum Vorrang ambulanter Pflege fast ausschlie\u00dflich auf\nandere delegiert.\n\nUnserer vierten Forderung, die Leistungen der ambulan-\nten Pflegeversicherung im Interesse einer selbstbestimm-\nten Pflege k\u00fcnftig in Form personenbezogener Budgets\nzu gew\u00e4hren, steht die Staatsregierung aufgeschlossen\ngegen\u00fcber \u2013 sofern dies auf einer seri\u00f6sen und m\u00f6glichst\nerprobten Grundlage geschieht. Wir m\u00f6chten sie heute\ndarin best\u00e4rken, diese Forderung in den Bundestag zu\ntragen; nicht abzuwarten, sondern vielmehr schon jetzt\nden Diskussionsprozess aktiv mitzugestalten, statt sich\nsp\u00e4ter in komplizierten Nachverhandlungen zu verstri-\ncken.\n\n\u00c4hnlich wie die Staatsregierung sehen auch wir die\nwachsende Bedeutung des b\u00fcrgerschaftlichen Engage-\nments f\u00fcr eine optimale Versorgung pflegebed\u00fcrftiger\nMenschen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNur \u2013 wir vermissen ihre aktive Beteiligung an der Erar-\nbeitung konkreter Unterst\u00fctzungsangebote, und das ist\nschwierig. Denn was wir nicht wollen, ist, dass b\u00fcrger-\nschaftlich Engagierte professionelle Pflege ersetzen. Sie\nk\u00f6nnen diese bestenfalls erg\u00e4nzen.\n\nUnserer f\u00fcnften Forderung nach parit\u00e4tischer Finanzie-\nrung der Pflegeversicherung ohne eine kapitalgedeckte\nTeilprivatisierung weicht die Staatsregierung aus und\nverstrickt sich zus\u00e4tzlich in Widerspr\u00fcche. So sollen\neinerseits das bisherige Leistungsvolumen beibehalten\nund die Pflege fortentwickelt werden sowie die solidari-\nsche Absicherung des Pflegerisikos auch in Zukunft ge-\nw\u00e4hrleistet bleiben. Andererseits m\u00fcsse aber nach ihrer\nAnsicht die Notwendigkeit einer erg\u00e4nzenden, kapital-\nfundierten Absicherung gepr\u00fcft werden, um auf jeden\nFall den Pflegeversicherungsbeitrag bei 1,7 % stabil zu\n\nhalten \u2013 was im \u00dcbrigen jetzt schon f\u00fcr die Rentner\nnicht mehr gilt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nHier liegen Welten zwischen der Auffassung der Staats-\nregierung und unserer. Das ist mit uns nicht zu machen,\nweil es f\u00fcr uns nicht nachzuvollziehen ist, weshalb die\nStaatsregierung \u2013 im \u00dcbrigen im Unterschied zur Bun-\ndesregierung \u2013 starr an einer durch nichts zu rechtferti-\ngenden Beitragssatzh\u00f6he seit 1995 festh\u00e4lt und zugleich\neine Fortentwicklung der Pflege anstrebt, wohl wissend,\ndass die Zahl der Pflegebed\u00fcrftigen \u2013 wenn das so wei-\nter geht wie bisher \u2013 definitiv steigt. Wie das gehen\nkann und soll, muss sie uns erkl\u00e4ren. Nach meiner \u00dcber-\nzeugung k\u00f6nnen diese beiden kontr\u00e4r zueinander stehen-\nden Ziele weder mit noch ohne Marktmechanismen je-\nmals erreicht werden.\n\nMeine Damen und Herren! Zum Abschluss einige\ngrunds\u00e4tzliche Worte. Ich behaupte: Gegenw\u00e4rtig beherr-\nschen nicht wir die Probleme, sondern die Probleme be-\nherrschen uns. Ver\u00e4ndern werden wir dies nur, wenn\nwir konsequent umdenken und umsteuern. Was meine\nich damit? Bei allen politischen Entscheidungen, die\nMenschen direkt betreffen \u2013 Arbeit, Bildung, Kultur,\nLebensrisiken, soziale Beratung und Betreuung, Freizeit-\nangebote f\u00fcr Kinder und Jugendliche \u2013 m\u00fcssen wir als\ngew\u00e4hlte Volksvertretungen Menschsein als Wert an sich\nbegreifen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir d\u00fcrfen nicht zulassen, dass der Mensch \u00fcber seine\n\u00f6konomische Verwertbarkeit und \u00fcber seine Marktf\u00e4hig-\nkeit bzw. Vermarktungsf\u00e4higkeit definiert und bewertet\nwird und damit aus der Marktwirtschaft eine Marktge-\nsellschaft wird. Was wir brauchen und hoffentlich alle\ngemeinsam wollen, ist eine menschliche Gesellschaft.\nDeshalb m\u00fcssen wir mit unserem Denken und Handeln\nin diesen Bereichen endlich heraus aus der Markt- und\nProfitlogik!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPflege zum Beispiel l\u00e4sst sich doch nicht wie andere\nKonsumg\u00fcter einfach so von der Stange oder vom La-\ndentisch aus anbieten. Pflege braucht Patientensicht,\nbraucht Beziehungsarbeit, Pflege braucht Zuwendung,\nW\u00e4rme und auch N\u00e4chstenliebe.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nGehen wir also den einzig vern\u00fcnftigen Weg hin zu\neiner menschenw\u00fcrdigen Pflege, indem wir zun\u00e4chst\nUmfang, Art und Qualit\u00e4t von Pflege bestimmen und\nerst danach dar\u00fcber diskutieren, wie eine solche ge-\nwollte Pflege finanziert werden kann \u2013 wissend, dass der\nBedarf und die Bed\u00fcrfnisse von Menschen niemals bis\nins Letzte planbar oder nach Preisen und Punkten be-\nrechenbar sind! Wir brauchen eine breite gesellschaftliche\nDiskussion dar\u00fcber, wie bedarfsgerechte Pflege ausge-\nstaltet werden soll, und wir m\u00fcssen uns verst\u00e4ndigen,\nwas wir uns die W\u00fcrde der Pflegebed\u00fcrftigen kosten\nlassen wollen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7392\n\nSo, meine Damen und Herren, hatten wir unseren An-\ntrag auch aufgebaut. Mit Genugtuung habe ich regis-\ntriert, dass die Staatsregierung \u2013 genau wie wir \u2013 nicht\nmit der Finanzierungsfrage begonnen hat, sondern diese\nan das Ende ihrer Antwort platzierte. Das l\u00e4sst Hoffnung\naufkommen, Hoffnung auch darauf, dass die CDU-Frak-\ntion diesmal unserem Antrag zustimmt, weil auch sie\nsich den jetzt notwendigen Ver\u00e4nderungen in der Pflege\nnicht entziehen kann.\n\nVielen Dank, dass Sie zugeh\u00f6rt haben.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion\nbitte, Frau Abg. Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Zu diesem Thema gibt es\nviel zu sagen. Da aber die Zeit weit vorangeschritten ist,\nm\u00f6chte ich meinen ersten Redebeitrag erst einmal zu\nProtokoll geben. \u2013 Danke.\n\n(Beifall des Abg. Lochbaum, SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion\nbitte, Herr Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Liebe Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Da wir nicht mehrere Redebeitr\u00e4ge haben,\nkann ich nicht erst einmal einen zu Protokoll geben, son-\ndern ich k\u00f6nnte nur alles zu Protokoll geben; von daher\nist es f\u00fcr uns schwieriger. Vielleicht versuchen Sie trotz-\ndem noch, die Konzentration aufzubringen.\nVor 35 Jahren habe ich an einer Diskussion im kirch-\nlichen Rahmen teilgenommen, in der es darum ging, ob\ndie Kinder, die mit wenigen Monaten schon in die Kin-\nderkrippen gebracht wurden, eines Tages die Generation\nsein werden, die dann ihre Alten in die Pflegeheime ab-\nschieben werden. Mir ist keine Untersuchung bekannt,\ndie die Richtigkeit dieser These bewiesen oder nachge-\nwiesen h\u00e4tte, oder ob es nicht eher so ist, dass die zu-\nnehmende Pflege bei der Vielzahl der alten Menschen\neine komplizierte Mischung verschiedenster Faktoren \u2013\nverst\u00e4rkt durch die deutlich gestiegene Lebenserwartung\n\u2013 ist. Aus rein menschlicher Sicht ist das auch nicht\nwichtig. Wir haben eine Situation von Betroffenen, die\nkeine umst\u00e4ndlichen Diskussionen erwarten, sondern sie\nbrauchen Hilfe. Dazu stehen wir als SPD \u2013 ohne ideolo-\ngische Schn\u00f6rkel.\n\nDas hei\u00dft aber auch, dass wir \u2013 neben dieser Hilfe und\nder Kl\u00e4rung der \u201ekleinen Frage\u201c, wie wir zum Beispiel\nmal schnell 1,6 Milliarden Euro f\u00fcr die Familienent-\nlastung aufbringen wollen, die uns das Verfassungsge-\nricht aufgetragen hat \u2013 dringend dar\u00fcber diskutieren\nm\u00fcssen, weshalb wir heute so viele Menschen in den\nPflegeheimen haben. Bis 2020 sollen die heute knapp\n2 Millionen Pflegebed\u00fcrftigen auf 3 Millionen angestie-\ngen sein. Sie haben das ja in \u00e4hnlicher Weise gesagt.\n\nWir sind als SPD f\u00fcr diese Diskussionen offen, aber \u2013\nund jetzt wiederhole ich mich \u2013 es hilft \u00fcberhaupt nichts,\nheute zum Beispiel zu sagen: Wenn ihr euch nicht so\nunchristlich zu euren Kindern verhalten h\u00e4ttet, w\u00e4rt ihr\nheute nicht in dieser verzweifelten Situation! Christliche\n\nN\u00e4chstenliebe und die von der SPD seit 140 Jahren prak-\ntizierte Solidarit\u00e4t fragen nicht danach, ob jemand zu\nSchaden gekommen ist; er hilft.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDass diese Situation so leicht, wie sie heute noch in man-\nchen Gremien diskutiert wird, nicht ist, zeigen zum Bei-\nspiel die Erfahrungen im Chemnitzer Sozialamt.\n\nDie Pflegesituation in den eingemeindeten D\u00f6rfern ist\nwesentlich entspannter als in den Ballungszentren. Das\nhei\u00dft, es gibt noch wohnungs- und familienbedingte\nStrukturen, die einen deutlich geringeren ambulanten\noder station\u00e4ren Pflegeaufwand n\u00f6tig machen. Wie lange\ndas noch anh\u00e4lt, ist schwierig zu sagen und ich glaube,\ndas traut sich auch niemand vorherzusagen. Aber die\nEntwicklung geht zu mehr entfremdeten Strukturen. Da-\nrin gebe ich meiner Vorrednerin Recht. Erschwerend\nkommen die Bedingungen auf dem Arbeitsmarkt hinzu.\nDie Kinder ziehen fort, weil sie keine Arbeit finden, und\ndann kommen die gro\u00dfen Distanzen usw. usf. Das ist\nein Kreis, der nach unten zieht.\n\nIch will mich auch nicht in den Bundestagsstreit der bei-\nden CDU-Bundestagsabgeordneten M\u00fcller und Michalk\neinmischen, die vor wenigen Tagen in der Aktuellen De-\nbatte im Bundestag komplett das Gegenteil behauptet\nhaben, was die Rolle der Familie bei der Pflege in\nDeutschland betrifft.\n\nMit der anstehenden Behandlung des Pflegegesetzes, das\nuns jetzt als Entwurf vorliegt, ist aus unserer Sicht der\nPDS-Antrag \u201eBedarfsplanung f\u00fcr Pflegeeinrichtungen in\nSachsen\u201c f\u00fcr heute erledigt. Dieses Thema ist, denke ich,\nbei der Behandlung und der schon angesetzten \u00f6ffent-\nlichen Anh\u00f6rung behandelbar. Die von der Staatsregie-\nrung ge\u00e4u\u00dferte Absicht, den Kommunen mehr Mitspra-\ncherecht bei der Pflegeplanung zu geben, teilen wir vom\nGrundsatz her. Sollten Sie das aber tun, um sich aus der\nfinanziellen Mitverantwortung stehlen zu wollen,\n\n(Zuruf von der SPD: Das steckt dahinter!)\n\nso k\u00fcndigen wir schon heute entschiedenen Widerstand\nan.\n\nWas die Kommunen sofort brauchen, sind Kriterien f\u00fcr\ndie Pflege- und Betreuungspl\u00e4ne. Sie brauchen sie nicht\nerst Ende 2005, wie es in diesem Gesetzentwurf vorge-\nsehen ist. Diese Pl\u00e4ne sind die Grundlage f\u00fcr eventuelle\nF\u00f6rdermittel des Landes. Niemand, der jetzt beabsichtigt,\nein Altenpflegeheim zu bauen, kann es sich leisten, so\nlange zu warten.\n\nEine weitere wichtige Forderung der Kommunen ist die\nKoordinierung des Landes f\u00fcr territorial \u00fcbergreifende\nAngebote. Es kann also zum Beispiel sein, dass sp\u00e4tere\npotenzielle Nutzerkommunen \u2013 nehmen wir an, Mitt-\nweida als konkretes Beispiel \u2013 etwas planen, was unbe-\ndingt zeitgleich auch Chemnitz wissen sollte, wenn zum\nBeispiel Chemnitzer B\u00fcrger davon profitieren k\u00f6nnten\noder in irgendeiner Form betroffen w\u00e4ren.\n\nEin Problem der Pflege ist bundesweit aus meiner Sicht\nnur fraktions\u00fcbergreifend zu l\u00f6sen bzw. \u00fcberhaupt l\u00f6s-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7393\n\nbar, und das ist die menschenw\u00fcrdige Einbeziehung der\nDemenzkranken in dieses System.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nErste Sch\u00e4tzungen sprechen von zehn Milliarden Euro,\nwenn wir das umsetzen wollen. Erste Sch\u00e4tzungen! Nie-\nmand wei\u00df das genau. Nicht ohne Grund wurde dieses\nThema verschoben, und da widerspreche ich Ihnen, Frau\nZschoche. Es wurde nicht vergessen, es wurde bei diesen\nDebatten im Bundestag, als die Pflegeversicherung einge-\nf\u00fchrt wurde, auf sp\u00e4ter verschoben, weil man noch gar\nnicht richtig wusste, wie man es l\u00f6sen soll, und weil\nman auch das Geld daf\u00fcr einfach nicht hatte.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Acht Jahre!)\n\nAn diese Problematik hat sich bisher keine Regierung\ngewagt. Bei dem, was wir der Bev\u00f6lkerung an Opfern\nabverlangen, wei\u00df ich nicht, wie wir ihr das auch noch\nverklickern sollen. Ich halte es f\u00fcr richtig, jetzt bei den\nBelastungen erst einmal eine Pause einzulegen. Ich habe\ndas gestern bereits formuliert. Zumal die Kassen jetzt\nRechnungen aufmachen, die sie uns in dieser Form nicht\npr\u00e4sentiert haben. Die \u00dcberschuldung vieler Kassen \u2013\nich rede jetzt von den Zumutungen beim Gesundheits-\nwesen \u2013 kommt nicht aus den Hamsterk\u00e4ufen von Arz-\nneimitteln, die im vorletzten Monat gemacht wurden,\nsondern haupts\u00e4chlich von den aufgenommenen Schul-\nden im Rahmen des Konkurrenzkampfes bei den Beitr\u00e4-\ngen und den daraus folgenden Einnahmen.\nIn Anspielung an die \u201eGeld-Worte\u201c von Herrn Rohwer \u2013\ner ist jetzt nicht mehr da \u2013 von vorhin, die er so locker\nvon sich gegeben hat, kann ich der CDU nur eines sa-\ngen: Wenn Sie jetzt deutschlandweit h\u00e4misch die Nase\nr\u00fcmpfen \u00fcber den jetzt wieder einkassierten Vorschlag,\nden Verfassungsauftrag zur Entlastung von Familien mit\nKindern dadurch zu erf\u00fcllen, dass da einmal angedacht\nwar, Kinderlose mit 2,50 Euro zus\u00e4tzlich zu belasten, so\nsollten Sie sich daran erinnern, dass Ihr heimlicher Kanz-\nler Stoiber schon ganz andere Dinge bei der Rentenver-\nsicherung gefordert hat.\nZus\u00e4tzlich zu dem Geld f\u00fcr die Demenzkranken brauch-\nten wir Gelder f\u00fcr die Pflegekr\u00e4fte, die eine bessere Be-\nzahlung ihrer Leistungen erwarten und aus meiner Sicht\nauch verdienen,\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nund neben diesen f\u00fcr die Hebammen, die Physiothera-\npeuten und viele andere mehr. Wo soll das hinf\u00fchren?\nWer will das alles bezahlen?\nAber \u2013 und das ist auch wichtig \u2013 das alles ist nicht nur\neine Frage des Geldes. Wir werden \u00fcber neue Modelle,\nwie zum Beispiel Wohngruppen oder \u00c4hnliches, nach-\ndenken m\u00fcssen, da die klassischen Altenpflegeheime\nnicht die optimale L\u00f6sung sind; denn sie sind auf die\nklassische Pflege ausgerichtet. Also, ich n\u00e4here mich jetzt\nwieder den Demenzkranken.\nBei Familien, deren Mitglieder berufst\u00e4tig sind, kann die\nTagespflege helfen, aber nur dort, wo die Kinder noch in\nder N\u00e4he oder im gleichen Haus wohnen. In Ballungsge-\nbieten funktioniert das kaum noch, weil es kaum noch\n\nmehrere Erwachsenengenerationen in einer Wohnung\ngibt. Die Betreuung durch Ehrenamtliche \u2013 \u201eb\u00fcrger-\nschaftliches Engagement\u201c sagt man heute \u2013 wird enorm\nan Bedeutung gewinnen. Da stimme ich Ihnen zu, Frau\nZschoche. Vielleicht m\u00fcssen wir wieder \u00fcber eine Art\nAltersheime nachdenken, wie es sie schon einmal gab.\nIch meine nicht die alten verrotteten DDR-Heime. Das ist\ndamit nicht gemeint.\n\nDas betreute Wohnen wird wohl kaum eine Alternative\nf\u00fcr Demenzkranke werden. Es k\u00e4me zu mietwidrigem\nVerhalten und zu K\u00fcndigungen, wie das schon im nor-\nmalen Mietbereich der Fall ist.\n\nWir brauchen die Ideen der Verantwortlichen vor Ort.\nDas ist f\u00fcr mich mit das Wichtigste.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der PDS, wenn Sie\nschreiben, dass der Pflegebegriff auf eine ganzheitliche\nPflege ausgeweitet werden soll, die zum Beispiel k\u00f6rper-\nbezogene Verrichtungen, Anleitung, Beaufsichtigung,\nKommunikation, soziale Betreuung und Aktivierung be-\ninhaltet, so kann ich mir niemanden in diesem Haus vor-\nstellen, der das nicht unterschreibt. Interessant w\u00e4re zu\nfragen, wie Sie sich das vorstellen.\n\nNun haben Sie eine Menge gesagt, Frau Zschoche. Wol-\nlen Sie das mit mehr Personal, mit h\u00f6heren L\u00f6hnen f\u00fcr\ndas Pflegepersonal, mit h\u00f6herer Motivation oder wie\nsonst erreichen? Ich habe Sie so verstanden, dass im Vor-\ndergrund bei Ihnen die Motivation stand. Sie haben das\nein bisschen so formuliert, dass Sie von der Marktwirt-\nschaft weg wollen und das anders bewertet wissen wol-\nlen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Im Pflegebereich,\nnicht generell!)\n\n\u2013 Ja, im Pflegebereich. Wir reden von der Pflege heute,\nauch wenn die CDU aus Versehen das Thema Kinder-\ng\u00e4rten anspricht. Aber sie haben den Punkt heute fr\u00fch\nzum Gl\u00fcck noch von der Tagesordnung genommen. Die\nKinderg\u00e4rten behandeln wir sp\u00e4ter.\n\nSollen diese Gelder aus Steuermitteln, anderen Umlagen\noder erh\u00f6hten Beitr\u00e4gen kommen, wenn wir diese dazu\nnoch brauchen? Und wir brauchen sie dazu. Wenn Sie\nzum Beispiel die h\u00f6here Motivation anstreben: Aus wel-\nchen Motiven \u2013 das habe ich bei Ihnen nicht heraus-\ngeh\u00f6rt \u2013 und inneren Werten heraus soll denn diese\nHinwendung kommen? Aus humanistischen, aus aufkl\u00e4-\nrerischen, pluralistisch-weltreligi\u00f6sen Werten oder eben\naus der christlichen Tradition, die wir jetzt per Gesetz\nfestgelegt haben? Wie wollen Sie die fehlende Solidarit\u00e4t,\nunter der diese Gesellschaft leidet, zur\u00fcckgewinnen? Das\nh\u00e4tte ich gern von Ihnen gewusst.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nAuch wenn \u00fcberm\u00e4chtige Gewalten, wie zum Beispiel\nein Hochwasser 2002, eine Bev\u00f6lkerungsgruppe sehr eng\nzusammenschwei\u00dfen k\u00f6nnen, ist meine Erfahrung, dass\ndas \u00dcbergangswerte sind. Wir sind schon auf dem bes-\nten Wege wieder zur\u00fcck. Diese selbstverst\u00e4ndliche Ver-\nantwortung der verschiedenen Generationen f\u00fcreinander\nist unsere eigentliche politische Herausforderung und\nwir werden mit Werten wie \u201eGeiz ist geil!\u201c oder \u00e4hn-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7394\n\nlichem Schwachsinn in genau die entgegengesetzte Rich-\ntung gedr\u00e4ngt\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nTeilweise Beifall bei der PDS)\n\nund die nicht gerade reiche Bev\u00f6lkerung wird zum Bei-\nspiel noch zus\u00e4tzlich erz\u00fcrnt, wenn sich eine \u00fcbersatte\nMehrheit dieses Landtages in vollkommener Verkennung\nder Realit\u00e4t einfach zus\u00e4tzliche Di\u00e4ten leistet \u2013 in H\u00f6he\neiner Summe, von der manche Leute hier in Sachsen\nleben m\u00fcssen. Das geh\u00f6rt auch zur Pflege und ihren\nProblemen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nBei dieser selbstverst\u00e4ndlichen Verantwortung der ver-\nschiedenen Generationen sehen wir die Hauptl\u00f6sungsan-\ns\u00e4tze f\u00fcr die, die Hilfe dringend n\u00f6tig haben, so wichtig\ndie Pflegedetails auch immer sein m\u00f6gen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Frau Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Vieles von dem, was Sie,\nHerr Gerlach, gesagt haben, kann ich unterschreiben.\nAuch vieles von dem, was Sie, Frau Zschoche, gesagt\nhaben, ist nat\u00fcrlich wahr. Wir wollen all denjenigen, die\neiner Hilfe bed\u00fcrfen, diese Hilfe geben. Aber man darf\nan dieser Stelle nat\u00fcrlich nicht vergessen, dass wir nur\ndas Geld ausgeben k\u00f6nnen, das wir einnehmen \u2013 so\nschwer es auch f\u00e4llt, das an dieser Stelle zu benennen.\nNat\u00fcrlich sind wir uns alle dar\u00fcber im Klaren \u2013 auf Bun-\ndesebene ist das sehr umf\u00e4nglich diskutiert worden, und\nzwar sowohl von der SPD-Fraktion im Bundestag als\nauch von der CDU \u2013, dass das eine Frage dessen ist, wie\nwir uns dieser Frage f\u00fcr die Zukunft stellen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nNicolaus?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Na, Herr Prof. Porsch, was haben\nSie denn?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich wollte Sie nur fragen, Frau\nNicolaus, ob Ihnen entgangen ist, dass Frau Zschoche\nauch einen Vorschlag gemacht hat, woher das Geld flie-\n\u00dfen k\u00f6nnte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Also, Herr Prof. Porsch, ich denke,\ndazu k\u00f6nnte sich Frau Zschoche selber noch einmal\n\u00e4u\u00dfern. Das ist mir nicht entgangen. Aber ich denke, das\nist nicht der relevante Vorschlag. Es war Ausgangspunkt\nder Pflegeversicherung. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle noch\neinmal daran erinnern, dass wir gesagt haben: 1,7 % flie-\n\u00dfen in diese Pflegeversicherung hinein und werden f\u00fcr\ndie Pflege aufgewandt. Es bleibt am Ende nichts weiter\n\u00fcbrig, als diesen Prozentsatz zu erh\u00f6hen. Wir haben ja in\nder Herzog-Kommission den Vorschlag gemacht, eine\nkapitalgedeckte Pflegeversicherung einzuf\u00fchren, in der\n\nsich auch diese Komponente der Familie widerspiegeln\nw\u00fcrde, wenn das denn so eingef\u00fchrt w\u00fcrde. Das muss\nman einfach hypothetisch so sagen.\nIch m\u00f6chte aber noch ein paar kurze Worte zu dem aus-\nf\u00fchren, was zum jetzigen Zeitpunkt am problematischs-\nten erscheint. Das sind auf jeden Fall die Demenzkran-\nken. Die Demenzkranken stellen aufgrund der demo-\ngrafischen Entwicklung \u2013 das steht auch in meinem\nRedebeitrag, den ich zu Protokoll gegeben habe \u2013 eine\nzunehmende Herausforderung auch f\u00fcr das Pflegeperso-\nnal in den station\u00e4ren Einrichtungen dar. Dar\u00fcber m\u00fcs-\nsen wir uns im Klaren sein.\n\nWir haben zwar im vergangenen Jahr die Verordnung\n\u00fcber die Hilfe f\u00fcr die ambulant Pflegenden in Kraft ge-\nsetzt, so dass die betreffenden Personen angeleitet wer-\nden k\u00f6nnen. Aber das ist nat\u00fcrlich nicht mit dem zu ver-\ngleichen, was sich in diesem Bereich in den station\u00e4ren\nEinrichtungen abspielt. Wenn man als \u00e4lterer Mensch\nnoch relativ fit ist und dann dement wird, ist das nat\u00fcr-\nlich eine Herausforderung in den jeweiligen Stationen.\n\nWir m\u00fcssen dorthin kommen \u2013 und das ist eine Auf-\ngabe, die man klar benennen muss \u2013, dass Menschen ge-\nrade in den Pflegestufen 1 und 2, solange es m\u00f6glich\nund vertretbar ist, zu Hause bleiben k\u00f6nnen, in ihrem\ngewohnten Umfeld. Die Menschen \u2013 das muss man so\ndeutlich sagen \u2013 wollen das auch. Das darf man nicht\nverkennen und das muss man auch akzeptieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nDort m\u00fcssen wir, denke ich, die Schere mehr zusammen-\nf\u00fchren. Das l\u00e4sst sich mit Sicherheit auch machen, aber\ndas erfordert auch, dass ein politischer Wille vorhanden\nist und dass das entsprechend untermauert wird.\n\nIch hatte mich bewusst auf die Pflegestufen 1 und 2 kon-\nzentriert. Aber wenn wir uns die Pflegestufe 3 ansehen,\ndann wissen wir alle, dass das zu Hause fast nicht zu\nschultern ist. Ich wei\u00df sehr wohl, wovon ich spreche;\ndenn bei mir in der Familie hat ein Familienangeh\u00f6riger\ndie Pflegestufe 3. Das ist nur zu bew\u00e4ltigen, wenn alle\nmittun, angefangen vom Enkel. Alle Kinder m\u00fcssen da\nmit ran. Sonst ist das nicht zu bew\u00e4ltigen. N\u00f6tig ist auch\ndie Unterst\u00fctzung durch den ambulanten Pflegedienst.\nTrotz allem \u2013 das muss man so sagen \u2013 bedeutet das ein\neingeschr\u00e4nktes Leben f\u00fcr die Familie.\n\nMan ist momentan in dieser Gesellschaft, die Sie, Herr\nGerlach, so sch\u00f6n benannt haben, nicht mehr bereit, das\nso zu tun. Aber wir m\u00fcssen unseren Blick darauf richten,\ndass die Gesellschaft wieder mehr Bereitschaft daf\u00fcr\nzeigt. Aber das kann man nicht mit Gesetzen. Das kann\nman auch nicht nur mit Geld. Dazu bedarf es ideeller\nVisionen und Botschaften, die wir aussenden m\u00fcssen.\nDas bedeutet auch, dass wir unsere Kinder entsprechend\nerziehen m\u00fcssen. Wir sollten dies bereits jetzt tun, damit\ndie Bereitschaft generell w\u00e4chst, \u00e4ltere, aber auch behin-\nderte Menschen zu Hause zu belassen und sie dort zu\npflegen.\n\n(Beifall des Abg. Adamczyk, PDS)\n\nDieser Aufgabe sollten wir uns in Zukunft stellen. Das\nist eine Aufgabe, die meiner Ansicht nach f\u00fcr uns als\nPolitiker, als Multiplikatoren durchaus l\u00f6sbar erscheint,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7395\n\nauch wenn es sehr schwierig ist. Nicht alles l\u00e4sst sich\nnur mit Geld l\u00f6sen, meine sehr verehrten Damen und\nHerren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\n\nBeifall des Abg. Adamczyk, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall.\nDann bitte Frau Ministerin Orosz.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrter\nHerr Landtagspr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Die Antr\u00e4ge unter dem Tagesordnungs-\npunkt 7 befassen sich alle im weitesten Sinne mit der\nPolitik f\u00fcr Senioren. In vier Antr\u00e4gen geht es um Prob-\nleme der Pflege, aber jeweils unter sehr verschiedenen\nAspekten. Die Staatsregierung hat zu den Antr\u00e4gen\nschriftlich Stellung genommen, weshalb ich mich jetzt\nauf einige erg\u00e4nzende Bemerkungen beschr\u00e4nken und zu\nden aufgeworfenen Fragen noch kurz Stellung nehmen\nm\u00f6chte.\nZum Antrag \u201eInformationen \u00fcber die Arbeit des Landes-\npflegeausschusses des Freistaates Sachsen\u201c hatte ich\nIhnen mit Schreiben vom 30. Dezember 2003 die f\u00fcr Sie\nwesentlichen Themen der bisherigen Sitzungen des Lan-\ndespflegeausschusses in Tabellenform \u00fcbersandt. Sie,\nFrau Zschoche, haben ja in Ihrem Redebeitrag deutlich\ngemacht, dass Sie sich mit diesen Unterlagen sehr inten-\nsiv auseinander gesetzt haben.\n\nAufgabe des Landespflegeausschusses ist es, \u00fcber die\nweitgehend bundesrechtlich geregelten Fragen der Finan-\nzierung und des Betriebes von Pflegeeinrichtungen zu\nberaten, Beschl\u00fcsse zu fassen und Empfehlungen zur\nRealisierung der Ziele zu geben, wie sie im S\u00e4chsischen\nPflegegesetz formuliert sind.\n\nVorrangige Ziele waren und sind der Aufbau und die\nVorhaltung einer ausreichenden Versorgungsstruktur.\nDies ist bisher durchaus gut gelungen. Dazu haben auch\ndie Beschl\u00fcsse und Empfehlungen des Landespflegeaus-\nschusses beigetragen, insbesondere dort, wo es um die\nQualit\u00e4t, also um die Verbesserung der Pflegesituation in\nden Einrichtungen, ging. Ich m\u00f6chte besonders an die\nEmpfehlung \u00fcber die so genannte \u201evierte Generation\nvon Pflegeheimen\u201c erinnern. Sie beschreibt n\u00e4mlich die\nneuen Konzeptionen von Wohngemeinschaften in den\nHeimen, die besonders f\u00fcr den Umgang mit den De-\nmenzkranken geeignet sind.\n\nDer Landespflegeausschuss hat sich insoweit als frucht-\nbares, effektiv arbeitendes Gremium erwiesen. Allen, die\nin diesem Gremium und in seinen Unteraussch\u00fcssen\nmitarbeiten, vor allem den Vertretern der Pflegekassen\nund der freien Wohlfahrt, und den Einrichtungstr\u00e4gern\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle meinen herzlichen Dank aus-\nsprechen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIch sehe, dass wir in diesem Hohen Hause d'accord sind.\n\nDer Antrag \u201eBedarfsplanung f\u00fcr Pflegeeinrichtungen im\nFreistaat Sachsen\u201c bezieht sich auf den Jahresbericht des\nS\u00e4chsischen Rechnungshofes f\u00fcr das Jahr 2003. Der Rech-\n\nnungshof, der die Planung im Rahmen seiner Pr\u00fcfung\nzum Haushaltsjahr 2000 untersucht hat, vertrat darin die\nAuffassung, dass die Planung des Staatsministeriums f\u00fcr\nSoziales nicht den Anforderungen nach \u00a7 3 Abs. 1 des\nS\u00e4chsischen Pflegegesetzes gen\u00fcge.\n\nEinen formalen Rahmenplan hat es in diesem Sinne tat-\ns\u00e4chlich nicht gegeben, Frau Zschoche. Aber wir k\u00f6nnen\nsagen, dass sich die Praxis der \u00fcberregionalen und regio-\nnalen Planung in Sachsen bew\u00e4hrt hat. Unter wesent-\nlicher Beteiligung und in enger Abstimmung mit den\njeweiligen Landkreisen und Kreisfreien St\u00e4dten wurde\nsehr sorgf\u00e4ltig und ausgewogen geplant. Von der Staats-\nregierung waren je nach Landkreis und Kreisfreier Stadt\nkonkrete Bedarfswerte f\u00fcr die Planung von station\u00e4ren\nPflegeeinrichtungen genannt worden. Das ist, von uns\naus gesehen, unsere Rahmenplanung, die dann im gro-\n\u00dfen Investitionsprogramm nach Artikel 52 des Pflegever-\nsicherungsgesetzes in den Kommunen umgesetzt wurde.\nDas Investitionsprogramm, dessen letzte Projekte in die-\nsem Jahr fertiggestellt werden, hat sein Ziel erreicht, den\nenorm gro\u00dfen Nachholbedarf in ganz Sachsen zu befrie-\ndigen.\n\nDas S\u00e4chsische Pflegegesetz, auf das sich der Rechnungs-\nhof bezieht, ist aufgrund seiner Befristung zum 31. De-\nzember 2002 au\u00dfer Kraft getreten. Das ist hier schon\nerw\u00e4hnt worden. Zurzeit gibt es noch keine neue gesetz-\nliche Grundlage f\u00fcr eine landesweite Bedarfsplanung.\nDie Staatsregierung hat jedoch am 18. Dezember 2003\neinen Entwurf f\u00fcr ein Gesetz zur Abl\u00f6sung des S\u00e4ch-\nsischen Pflegegesetzes in den Landtag eingebracht. In\nihm soll auch der Bereich der Planung neu geregelt wer-\nden.\n\nDie Staatsregierung h\u00e4lt an der sinnvollen Praxis fest,\ndass der Freistaat keine detaillierten Planungsvorgaben\nan die Kommunen geben sollte. Die kommunale Ebene\nsoll vielmehr in eigener Verantwortung die Dienste und\nEinrichtungen planen und vorhalten, die unter den ganz\nkonkreten lokalen Bedingungen und Verh\u00e4ltnissen der\njeweiligen Landkreise und Kreisfreien St\u00e4dte und der\ndort wohnenden \u00e4lteren B\u00fcrger notwendig sind. Die Er-\nfahrungen mit der Pflegeeinrichtungsplanung im Rah-\nmen des bis 2002 geltenden S\u00e4chsischen Pflegegesetzes\nhaben gezeigt, dass man gut beraten ist, wenn man auf\nzentralistische Vorgaben verzichtet. Sie w\u00fcrden den\nlokalen bzw. regionalen Gegebenheiten und Bed\u00fcrfnissen\nnicht gerecht.\n\nIm Hinblick auf den Antrag \u201eZukunft von Pflege\u201c be-\nkr\u00e4ftige ich: Im Rahmen ihrer M\u00f6glichkeiten wird sich\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung auch weiterhin, Frau\nZschoche, f\u00fcr eine notwendige Weiterentwicklung der\nPflegeversicherung bei gleichzeitiger Konsolidierung ein-\nsetzen.\n\nLeider liegt, wie wir alle wissen, der von der Bundes-\nregierung im Dezember 2003 angek\u00fcndigte Entwurf\neines Gesetzes zur Weiterentwicklung der Pflegeversiche-\nrung bis heute nicht vor. Die aktuellen Meldungen lassen\ndabei den letzten Hoffnungsfunken eher schwinden.\n\n(Gerlach, SPD: Sie haben sich ja\nauch Zeit genommen!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7396\n\nHier ist schon deshalb dringender Handlungsbedarf ge-\ngeben, weil das Urteil des Bundesverfassungsgerichts\nvom April 2001 umgesetzt werden muss.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas ist ja auch angek\u00fcndigt!)\n\nDie Staatsregierung wird sich auch weiter aktiv f\u00fcr eine\nnotwendige Reform einsetzen und insbesondere weiter\ndaf\u00fcr stark machen, Leistungsverbesserungen f\u00fcr De-\nmenzkranke zu erreichen. Die Belange dieser Personen-\ngruppe und ihrer pflegenden Angeh\u00f6rigen m\u00fcssen st\u00e4r-\nker ber\u00fccksichtigt werden. Andererseits soll die solida-\nrische Absicherung des Risikos der Pflegebed\u00fcrftigkeit\nauch in der Zukunft gew\u00e4hrleistet sein.\n\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung zum Antrag\n\u201eCase-Management in der Altenpflege\u201c ist das damals\nnoch in Arbeit befindliche Qualit\u00e4tssicherungsgesetz des\nBundes erw\u00e4hnt. Das Gesetz ist am 1. Januar 2002 in\nKraft getreten. In der Praxis hat es leider noch keine\nnennenswerten Ver\u00e4nderungen gebracht.\n\nMit dem Entwurf der Staatsregierung f\u00fcr ein S\u00e4chsisches\nPflegeeinrichtungsgesetz, Artikel 1 des erw\u00e4hnten neuen\nS\u00e4chsischen Pflegegesetzes, soll in Zukunft auch die Ver-\nnetzung der teilweise schon vorhandenen oder neu ent-\nstehenden Hilfs- und Unterst\u00fctzungsangebote f\u00fcr alte\nund pflegebed\u00fcrftige Menschen verbessert werden. Da-\nmit sollen die Betroffenen die M\u00f6glichkeit erhalten, sich\nihren individuellen Bed\u00fcrfnissen und W\u00fcnschen ange-\npasste Leistungen zu organisieren. Hierdurch soll auch\nder dem Case-Management zugrunde liegende Gedanke\nder individuell angepassten Pflege und sonstigen Unter-\nst\u00fctzungsleistungen weiter umgesetzt werden.\n\nZum Antrag \u201eLandesseniorenplan\u201c m\u00f6chte ich folgenden\nHinweis geben: Eine f\u00f6rmliche Neuauflage des S\u00e4ch-\nsischen Landesseniorenplans und des Seniorenreports\nvon 1998 wird es so nicht mehr geben. Stattdessen ist im\nAuftrag und unter Beteiligung meines Hauses ein S\u00e4ch-\nsischer Seniorenbericht erarbeitet worden. Er enth\u00e4lt\nneben statistischen Angaben im Sinne eines Seniorenre-\nports auch zukunftsorientierte Aussagen und setzt somit\nden Landesseniorenplan fort. Die Endfassung wird zur-\nzeit fertiggestellt und wird Ihnen in wenigen Wochen\n\u00fcbergeben. Sobald die gedruckten Exemplare vorliegen,\nwird der S\u00e4chsische Seniorenbericht auch den Fraktionen\ndes S\u00e4chsischen Landtages \u00fcbergeben werden.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kom-\nmen zu den Schlussworten. Zuerst die Fraktion der PDS.\nFrau Zschoche, bitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Herr Gerlach, drei Bemer-\nkungen.\n1. Ich gebe Ihnen Recht, dass das Pflegegesetz von An-\nfang an mit M\u00e4ngeln behaftet war. Das wussten auch\nalle Bundestagsabgeordneten. Sie meinten aber, dass es\ngut sei, es auf den Weg zu bringen und sp\u00e4ter nach-\nzubessern. Wir schreiben jetzt das neunte Jahr nach der\nVerabschiedung. Deshalb habe ich kein Verst\u00e4ndnis da-\n\nf\u00fcr, dass die Regelungen f\u00fcr Demenzkranke noch nicht\nso weit wie notwendig gediehen sind, zumal es Ans\u00e4tze\nin allen L\u00e4ndern gibt.\n\nIm \u00dcbrigen gibt es noch einen gro\u00dfen Mangel: Die Pfle-\nges\u00e4tze wurden seit 1995 gedeckelt.\n\n(Gerlach, SPD: Das ist richtig!)\n\nDas ist Sache des Gesetzes.\n\n2. Nat\u00fcrlich kann man Solidarit\u00e4t nicht befehlen und mit\ndem Anerziehen ist das so eine Sache. Wir leben in einer\nUmwelt, begeben uns in Szenen, in Gruppen. Ich meine,\nSolidarit\u00e4t muss gelebt werden. Der erste Anspruch ist,\ndass Politiker Solidarit\u00e4t leben\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Gerlach, SPD)\n\nund nicht fragen: Was kostet uns dies oder jenes?, son-\ndern: Wie zahlt es sich aus?, nicht fragen: Wie rechnet\nsich das?, sondern: Was bringt es f\u00fcr die Menschen? Wir\nstellen oftmals schon die verkehrten Fragen.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nAm Geld liegt es nicht immer.\n\nIch habe in meiner Familie das Gef\u00fchl, dass wir f\u00fcr-\neinander da sind. Ich denke nicht, dass ich die Einzige\nbin, die das von sich behaupten kann.\n\n3. Der Landesseniorenbeirat hat am 4.4.2001 einen in-\nteressanten Gedanken an die Abgeordneten des Land-\ntages und an die Staatsregierung \u00fcbermittelt. Sie haben\nden Vorschlag gemacht, dass man heimbed\u00fcrftige, aber\nnicht pflegebed\u00fcrftige Seniorinnen und Senioren gemein-\nsam mit den pflegebed\u00fcrftigen in einem Heim wohnen\nl\u00e4sst. Da k\u00f6nnten sich Unterst\u00fctzungsangebote ergeben\nund das Miteinander gepflegt werden. Ich halte den Vor-\nschlag f\u00fcr recht ausgewogen und unterst\u00fctze ihn.\n\nZu unserer Drucksache 3/9869: Die PDS-Fraktion erwar-\ntet von der Staatsregierung bei Beantragung eines Be-\nrichts \u00fcber die Arbeit des Landespflegeausschusses, uns\nnicht nur die Tagesordnungspunkte mitzuteilen, sondern\n\u00fcber wesentliche Arbeitsinhalte Auskunft zu geben, da-\nmit sich alle Abgeordneten ein Bild \u00fcber den nachgefrag-\nten Sachverhalt verschaffen k\u00f6nnen.\n\nIch habe mich im Ministerium fast zwei Stunden durch\nnur einige Protokolle durchgearbeitet. Jetzt bieten Sie\nuns mit dem Antrag an, dass alle Abgeordneten dorthin\ngehen k\u00f6nnen. Ich halte das f\u00fcr eine Zumutung f\u00fcr die\nAbgeordneten und f\u00fcr die liebe Frau Fuhrmann, die\nmich au\u00dferordentlich gut betreut hat. Das ist f\u00fcr beide\nSeiten uneffektiv.\n\nDer von uns geforderte Bericht ist f\u00fcr mich pers\u00f6nlich\nnicht mehr notwendig. Ich will Ihnen helfen, liebe Kolle-\nginnen und Kollegen von der CDU, dass Sie sich nicht\nder M\u00fche unterziehen m\u00fcssen, sich durch 32 Protokolle\ndurchzuqu\u00e4len. Ich denke, die Staatsregierung m\u00fcsste zu\neiner ordentlichen Berichterstattung \u00fcber Schwerpunkte\nund Ergebnisse dieser Arbeit verpflichtet werden.\n\n(Einzelbeifall bei der PDS \u2013\nGerlach, SPD: H\u00e4tten Sie das gleich\nin den Antrag hineingeschrieben!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7397\n\nZur Drucksache 3/9870 \u2013 Bedarfsplanung f\u00fcr Pflegeein-\nrichtungen \u2013 ersuche ich Sie nachdr\u00fccklich, unserem An-\ntrag zuzustimmen und die Staatsregierung aufzufordern,\ndem bislang nicht umgesetzten Gesetzesauftrag nach \u00a7 9\ndes Pflegeversicherungsgesetzes und nach den \u00a7\u00a7 2 und 3\ndes S\u00e4chsischen Pflegegesetzes, das bis Ende 2002 galt,\nzu entsprechen. Gesetzestreue ist das Mindeste, was wir\nvon der Staatsregierung nicht nur w\u00fcnschen d\u00fcrfen, son-\ndern verlangen m\u00fcssen.\n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie diesem Antrag\nnicht zustimmen, akzeptieren Sie einen Gesetzesversto\u00df\nder Staatsregierung.\n\nDrucksache 3/9878 \u2013 Zukunft der Pflege: Im ersten Satz\nihrer Antwort erkl\u00e4rt die Staatsregierung, dass sie sich\nbeim Gesetzgebungsverfahren des Bundes f\u00fcr die Wei-\nterentwicklung der Pflege einsetzen will. Der letzte Satz\nder Antwort auf unseren Antrag lautet: \u201eAus den Dar-\nlegungen ist ersichtlich, dass es bez\u00fcglich der Einfluss-\nnahme keines erg\u00e4nzenden Beschlusses bedarf.\u201c\n\nWir sehen die unbedingte Notwendigkeit, \u00fcber diesen\nAntrag abzustimmen, weil die Staatsregierung nicht ge-\nwillt ist, wie wir es verlangen, umgehend im Bundesrat\nmit ihren Ideen aufzuwarten und dort engagiert daf\u00fcr\nzu werben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Zschoche, PDS: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte.\n\nGerlach, SPD: Frau Zschoche, ich teile Ihre Ansicht, die\nSie so vehement vertreten, dass hier viel Zeit mit dem\nEntwurf der Staatsregierung f\u00fcr dieses Pflegegesetz ver-\nplempert wurde. Sie haben aber vorgebracht, dass alle,\ndie Ihrem Antrag nicht zustimmen, den Gesetzesbruch\nlegalisieren. Ist es in dem Plenum nicht so \u2013 das soll\nnicht als Entschuldigung f\u00fcr die Staatsregierung gelten \u2013,\ndass, wenn die Staatsregierung den Sachverhalt dem Ple-\nnum \u00fcbergeben hat, es nicht mehr in der Hand der\nStaatsregierung, sondern des Landtages ist? Wir haben\ndoch schon eine Anh\u00f6rung beschlossen. \u2013 Ich will nur\nIhre Drohgeb\u00e4rde etwas abschw\u00e4chen.\n\nFrau Zschoche, PDS: Ich rede nicht \u00fcber das Anschluss-\ngesetz, Herr Gerlach.\n\n(Gerlach, SPD: Sondern?)\n\n\u2013 Die Staatsregierung will die Rahmenplanung nicht.\nDas ist ein neues Gesetz.\n\nSie hat noch Hausaufgaben zu machen. Nach dem\nPflegegesetz, das bis 2002 galt, war ein Rahmenplan zu\nerarbeiten. Der Rechnungshof verlangt sogar, dass nicht\nnur eine Rahmenplanung gemacht wird, sondern dass\ndieser Rahmenplan ver\u00f6ffentlicht wird. Diese Hausauf-\ngaben hat sie zu erledigen. Das ist keine zentralistische\nSache, weil die Staatsregierung in diesem Rahmenplan\nregionale Unterschiede und Erfordernisse, die sie in Ab-\n\nstimmung mit den Kreisen herausgearbeitet hat, veran-\nkern kann.\n\n(Staatsministerin Frau Orosz:\nDas haben wir doch gemacht!)\n\nDiesen Rahmenplan gibt es nicht.\n\nIch setze fort mit einem kritischen Wort an die Staats-\nregierung. Ich beobachte in der letzten Zeit mit Missbe-\nhagen, dass sich die Staatsregierung anma\u00dft, \u00fcber die\nNotwendigkeit einer Beschlussfassung bei einem Antrag\nzu entscheiden. Da, Frau Ministerin, \u00fcberschreiten Sie\nIhre Kompetenz.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nFrau Schulz, PDS: Richtig!)\n\nOb und wie die Abgeordneten \u00fcber einen Antrag ab-\nstimmen, ist allein Sache des Parlaments. Ich hoffe, dass\nSie als CDU-Abgeordnete das genauso sehen.\n\nDa es sich im \u00dcbrigen nicht um einen Berichtsantrag,\nsondern um einen Antrag, der nach Gesch\u00e4ftsordnung\nnur zur\u00fcckgezogen werden k\u00f6nnte, handelt, sind wir\n\u00fcberhaupt nicht in der Lage, dies zu tun, denn das\nw\u00fcrde unser Anliegen total konterkarieren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ein weiteres Schlusswort hat die Frak-\ntion der CDU, Frau Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Frau Zschoche, eine kurze Be-\nmerkung zu dem, was Sie zum Rahmenplan gesagt\nhaben. Das Gesetz, auf das sich berufen wird, ist ausge-\nlaufen und sollte nicht mehr zitiert werden.\nEs gibt sehr viele station\u00e4re Einrichtungen, die privat\nfinanziert worden sind und auch in Zukunft in diesem\nRahmenplan nicht erfasst werden k\u00f6nnen. Ich finde das\nan dieser Stelle nicht zielf\u00fchrend. Die Kommunen haben\nentsprechende Altenhilfepl\u00e4ne aufgestellt. Diese waren\ngut und sind gut. Hinzu kommen aber immer wieder\nEinrichtungen, die nicht erfasst werden k\u00f6nnen. Dieser\nMarkt \u2013 wenn man ihn einmal so bezeichnen will, das\nist fast ein verwerfliches Wort in diesem Bereich \u2013 ist ge-\n\u00f6ffnet worden. Diesbez\u00fcglich kommt noch eine Bugwelle\nauf uns zu, um es im Jargon auszudr\u00fccken, die die\nSozialhilfe ansteigen l\u00e4sst, weil die Hotelkosten \u2013 wir\nwissen, wovon wir sprechen, deshalb k\u00fcrze ich dieses\nThema ab \u2013 steigen werden, denn der Kapitaldienst\nmuss refinanziert werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Nein. \u2013 Ich denke, wir haben\ndar\u00fcber umfassend diskutiert. Ich m\u00f6chte nur noch eini-\nge S\u00e4tze sagen. Der Antrag zum Case-Management in\nder Altenpflege \u2013 das ist von der Ministerin ausf\u00fchrlich\ndargelegt wurden \u2013 ist aus unserer Sicht mit dieser De-\nbatte erledigt. Der Antrag zum Landesseniorenplan wird\nzur\u00fcckgezogen. Es ist von der Ministerin ausgef\u00fchrt\nworden, dass es einen Seniorenbericht geben wird. Ich\ndenke, damit wurden unsere Intentionen als CDU-Frak-\ntion entsprechend ber\u00fccksichtigt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7398\n\nIch m\u00f6chte mich f\u00fcr die Debatte ausdr\u00fccklich bedanken.\nEs sind einige Fakten angesprochen worden, die f\u00fcr die\nweitere Perspektive gerade f\u00fcr diejenigen Menschen, die\nunserer Hilfe bed\u00fcrfen, zielf\u00fchrend sein werden.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kom-\nmen jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Drucksachen. Wir\nstimmen zuerst \u00fcber die Drucksache 3/9869, Antrag der\nFraktion der PDS, ab. Hierzu m\u00f6chte ich Sie fragen, ob\nSie ihn als erledigt betrachten.\n\nFrau Zschoche, PDS: Nein.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann lasse ich \u00fcber den von mir ge-\nnannten Antrag abstimmen.\nWer dem Antrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Damit ist dieser Antrag mit Mehrheit ab-\ngelehnt worden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag der Fraktion der\nPDS, Drucksache 3/9870. Wer dem Antrag zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen\ndaf\u00fcr und Stimmenthaltungen \u2013 ausdr\u00fccklich \u2013 ist der\nAntrag mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den Antrag der Fraktion der\nPDS, Drucksache 3/9878. Wer dem Antrag zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Stimmen\ndagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr\nund Stimmenthaltungen ist der Antrag mehrheitlich ab-\ngelehnt worden.\n\nDie CDU-Fraktion zieht den Antrag Drucksache 3/2440\nzur\u00fcck?\n\n(Zuruf von der CDU: Ja!)\n\nZu dem anderen Antrag hatten Sie gesagt, dass Sie ihn\nAntrag mit der Beantwortung f\u00fcr erledigt betrachten.\nMeine Damen und Herren, damit ist dieser Tagesord-\nnungspunkt beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nFrau Nicolaus, CDU: Der Begriff Pflege f\u00fchrt bei den\nmeisten Menschen zu der Assoziation, dass es sich hier\num alte und kranke Menschen handelt, die davon betrof-\nfen sind. Dies ist aber nur die halbe Wahrheit. Wir wis-\nsen alle, dass jeder von uns, und zwar auch morgen\nschon, pflegebed\u00fcrftig werden kann. Die h\u00e4ufigsten Ur-\nsachen sind Krankheit oder Unfall. Von daher ist das\nThema von heute durchaus ein Thema f\u00fcr alle Alters-\nklassen und nicht nur f\u00fcr \u00e4ltere oder kranke Menschen.\n\nDer Pflegebereich wird in den n\u00e4chsten Jahrzehnten im-\nmer st\u00e4rker im Vordergrund stehen. Daf\u00fcr spricht schon\nallein die demografische Entwicklung, die Ihnen ja allen\nbekannt ist. Die Bev\u00f6lkerung des Freistaates Sachsen\nwird immer \u00e4lter und damit steigt nat\u00fcrlich auch der Be-\ndarf der Menschen an Pflegeleistungen. Die Vielf\u00e4ltigkeit\nder Pflege zeigt auch, wie vielf\u00e4ltig die M\u00f6glichkeiten\nder beruflichen Entwicklung im Pflegebereich sind. Von\ndaher kann ich hier nur alle jungen Menschen auffor-\ndern, sich diesem Bereich zuzuwenden. Man erlangt hier\nnicht nur einen zukunftssicheren Beruf und damit eine\nArbeit, die das pers\u00f6nliche Leben sichert, sondern auch\neine pers\u00f6nliche Bereicherung durch den Kontakt mit\nMenschen.\n\nDer innere Reichtum, der in einer Pfleget\u00e4tigkeit erlangt\nwerden kann, darf nicht untersch\u00e4tzt werden. Der ge-\nsamte Bereich, ob nun direkt oder indirekt, ist Dienst am\nMenschen. Derjenige, der sich diesem Beruf verschreibt,\ngeht diesem aus vollem Herzen nach. F\u00fcr die Gesell-\nschaft bedeutet dies positive Signale im Sinne der St\u00e4r-\nkung des Gemeinsinns und des sozialen Zusammen-\nlebens.\n\nDer Freistaat hat am 1. August 2003 die Altenpflegever-\nordnung in Kraft gesetzt. Damit wird mindestens 600\njungen Menschen eine entsprechende qualifizierte Aus-\nbildung erm\u00f6glicht. Der Berufsstand erf\u00e4hrt eine Auf-\nwertung.\n\nFr\u00fcher stand die Frage nach der Pflege oder auch der\nBetreuung von Kindern nicht unbedingt im Vordergrund\nder gesellschaftlichen Aufgaben. Allerdings hat sich die\nRealit\u00e4t ge\u00e4ndert. Heute haben wir nicht mehr die Gro\u00df-\nfamilien, sondern eher die 1- oder 2-Kinder-Familien\nbzw. Familien ohne Kinder. Der Anteil der allein erzie-\nhenden Eltern ist ebenfalls sehr hoch.\n\nDies liegt vor allem auch an der wirtschaftlichen Ent-\nwicklung. Beide Partner m\u00fcssen erwerbst\u00e4tig sein, mit\nder Folge, dass gerade im Bereich der Pflege ein Markt\nentstanden ist, der im Sinne unserer Menschen mit Le-\nben ausgef\u00fcllt werden muss. An dem Wort \u201eMarkt\u201c\nwird schon deutlich, dass die Frage des Geldes hier nicht\nv\u00f6llig ausgeklammert werden kann. Von daher lassen\nSie mich ein paar Worte zur bisherigen Entwicklung im\nFreistaat Sachsen sagen.\n\nDer Freistaat Sachsen hat bis dato allein im Rahmen der\nInvestitionsf\u00f6rderung und nach Artikel 52 Pflegever-\nsicherungsgesetz seit 1995 19 527 vollstation\u00e4re Dauer-\npflegepl\u00e4tze, 704 vollstation\u00e4re Kurzzeitpflegepl\u00e4tze,\n1 059 Tagespflegepl\u00e4tze, 618 Pflegepl\u00e4tze f\u00fcr Behinderte\nund 192 Pl\u00e4tze f\u00fcr Wachkomapatienten geschaffen. Das\nbedeutet, dass bis Ende 2004 eine Summe von 1,5 Mil-\nliarden Euro investiert worden ist bzw. werden wird.\n\nSeit der friedlichen Revolution haben wir im station\u00e4ren\nBereich eine Pflegestruktur geschaffen, die beispielhaft\nist. Aus der Pflegestatistik geht hervor, dass heute zirka\n33 500 Menschen im Rahmen des SGB XI station\u00e4r ge-\npflegt werden m\u00fcssen. Diese Zahl k\u00f6nnte unter Umst\u00e4n-\nden bis zum Jahr 2015 steigen.\n\nDer Weg, den wir beschritten haben, ist richtig. F\u00fcr die\nZukunft bedeutet dies aber auch, dass wir mit unseren\nRessourcen gezielter und vielleicht auch \u2013 der Not ge-\nschuldet \u2013 intelligenter umgehen m\u00fcssen. Wie Sie alle\nwissen, haben sich die Einnahmen des Freistaates Sach-\nsen drastisch verringert. Dies gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7399\n\nBund, so dass in den n\u00e4chsten Jahren die zur Verf\u00fcgung\nstehenden Mittel deutlich geringer ausfallen werden.\nDie CDU-Fraktion wird sich auch weiterhin f\u00fcr die\nSchaffung und die Erhaltung von qualitativ hochwerti-\ngen station\u00e4ren Pflegepl\u00e4tzen entsprechend dem Bedarf\neinsetzen, aber insbesondere f\u00fcr den Ausbau und die\nWeiterentwicklung der ambulanten Betreuungsangebote.\nAusgehend von meinen obigen Ausf\u00fchrungen m\u00f6chte\nich hier unterstreichen, dass die ambulante Pflege im\nSinne der zu Pflegenden \u2013 sofern die ambulante Betreu-\nung medizinisch und sachlich angebracht ist \u2013 die rich-\ntige Betreuungsform ist. Der Mensch ist keine Maschine.\nEr hat Empfindungen, Gef\u00fchle und eine Seele. F\u00fcr den\nBetroffenen ist es in den meisten F\u00e4llen das Beste, wenn\ner so lange wie m\u00f6glich im gewohnten Umfeld betreut\nwerden kann.\nDie ambulante Pflege erm\u00f6glicht ihm das Verbleiben in\nfamili\u00e4ren und freundschaftlichen Bindungen und dem\ngewohnten Lebensbereich. Eine Wohnung ist nicht nur\nein Raum zum Wohnen. In ihm schlummern Erinnerun-\ngen und Tr\u00e4ume, die der Mensch gelebt hat und noch\nlebt. Von daher sollten wir ihm die M\u00f6glichkeit geben,\ndort sein individuelles Leben so lange wie m\u00f6glich und\nso gut wie m\u00f6glich zu f\u00fchren.\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich noch auf die Ver-\nordnung der S\u00e4chsischen Staatsregierung \u00fcber die An-\nerkennung der niedrigschwelligen Betreuungsangebote\nvom 1. Juli 2003 hinweisen. Darunter versteht man An-\ngebote, in denen Helfer unter pflegefachlicher Anleitung\ndie Betreuung von Menschen \u00fcbernehmen sowie pfle-\n\ngende Angeh\u00f6rige entlasten. Der Weg ist zwar sicherlich\nschwierig und auch lang, aber wir m\u00fcssen ihn zum\nWohle unserer Menschen gemeinsam beschreiten.\n\nDie CDU-Fraktion hat zum Thema \u201eHerausforderung\nZukunft \u2013 Strukturwandel in der Pflege- und Behinder-\ntenhilfe\u201c am 18. November 2003 im S\u00e4chsischen Landtag\nein Forum durchgef\u00fchrt. Die Staatsregierung hat zwi-\nschenzeitlich den Entwurf des \u201eGesetzes zur Abl\u00f6sung\ndes S\u00e4chsischen Pflegegesetzes und zur \u00c4nderung weite-\nrer Gesetze\u201c eingebracht. Mit diesem Gesetzentwurf\nwird unter anderem eine neue rechtliche Grundlage f\u00fcr\ndie Planung und F\u00f6rderung von Pflegeeinrichtungen\nvorgeschlagen.\n\nIm Gegensatz zum bisherigen Gesetz geht dieser Gesetz-\nentwurf in seinem Regelungsinhalt aber \u00fcber die reine\nPflege nach SGB IX hinaus und erstreckt sich auch auf\nden bisher nicht geregelten Bereich der Altenhilfe. Dieser\nGesetzentwurf wird am 1. M\u00e4rz 2004 im Sozialausschuss\n\u00f6ffentlich angeh\u00f6rt. Ich freue mich schon heute auf die\nfachkundige Diskussion und die anschlie\u00dfende Beratung\nzu dem Gesetzentwurf. Auch dieser Gesetzentwurf ent-\nh\u00e4lt den Grundsatz \u201eambulant vor station\u00e4r\u201c.\n\nAus meiner Sicht ist der Weg \u201eambulant vor station\u00e4r\u201c\nim Interesse der Menschen der richtige und machbare,\nohne dabei auf die erforderliche qualitativ hochwertige\nstation\u00e4re Betreuung zu verzichten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nJobrotation Agentur Sachsen (JA Sachsen)\n\nDrucksache 3/4839, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Es be-\nginnt die Fraktion der SPD, danach CDU, PDS, CDU\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte\nist er\u00f6ffnet. Ich bitte, das Wort zu nehmen. Herr\nLucassen, bitte.\n\nLucassen, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Arbeit, Arbeit, Arbeit! Ich glaube, das ist unser ge-\nmeinsames Ziel. Das Instrument \u201eJobrotation\u201c kann\neinen Beitrag zur Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen leisten.\nDer Kern der Idee, eine Kombination von betrieblicher\nWeiterbildung und Qualifizierung mit befristeter Einstel-\nlung, ist ein wichtiger Teil. Die Betriebe k\u00f6nnen Mit-\narbeiter zur Weiterbildung freistellen. Die Stelle wird f\u00fcr\ndie Zeit der Qualifizierung mit einem Arbeitslosen be-\nsetzt. Der Arbeitgeber kann f\u00fcr den Arbeitslosen Lohn-\nkosten einfordern. Das Arbeitsamt f\u00f6rdert die Lohn-\nkosten mit einem Zuschuss von 50 bis 100 %.\n\nDie Vorteile der Jobrotation liegen auf der Hand. Die Ar-\nbeitslosen k\u00f6nnen sich in der betrieblichen Praxis bew\u00e4h-\nren. Damit erh\u00f6hen sich die \u00dcbernahmechancen und die\nChancen auf dem Arbeitsmarkt. Ein hoher Anteil findet\naufgrund des Klebeeffektes einen Arbeitsplatz.\n\n(Bandmann, CDU: Was f\u00fcr ein Effekt?)\n\n\u2013 Klebeeffekt! Das ist ganz einfach, Herr Bandmann: Der\nArbeitgeber sagt sich: Das ist ein guter Mann oder eine\ngute Frau, die ich gebrauchen k\u00f6nnte. Derjenige bleibt\nalso im Betrieb. Der Begriff \u201eKlebeeffekt\u201c ist ein Begriff\naus der Arbeitsmarktpolitik.\n\nAuch ohne gezielte Ausrichtung bei der Stellvertretung\nhaben somit Langzeitarbeitslose, deren Anteil insbeson-\ndere bei jugendlichen Arbeitslosen sehr hoch ist, eine\nChance. F\u00fcr die Betriebe ist dieses Instrument durchaus\ninteressant, weil die innerbetriebliche Weiterbildung in-\ntensiviert werden kann. Wir wissen von vielen Betrieben,\ndass sie aufgrund der rasanten technologischen Entwick-\nlung ihre Mitarbeiter qualifizieren m\u00f6chten. Sie haben\naber Probleme, einen Mitarbeiter f\u00fcr eine bestimmte Zeit\nfreizustellen, weil er pr\u00fcfen muss, wie er den Arbeits-\nplatz w\u00e4hrend der Qualifizierung des Mitarbeiters be-\nsetzt. Insbesondere f\u00fcr kleinere Betriebe stellt das eine\ngro\u00dfe Herausforderung dar. Sie haben oft Probleme, dies\numzusetzen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, dass das Instru-\nment Weiterbildung und Einstellung von Arbeitslosen\neinen Beitrag zum Abbau der hohen Arbeitslosigkeit in\nSachsen leisten kann. Bei der Frage der Fachkr\u00e4fteinitia-\ntive der S\u00e4chsischen Staatsregierung hat das eine wich-\ntige Rolle gespielt. Ich erinnere mich an eine Steuerungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7400\n\ngruppe, bestehend aus Vertretern der Arbeitsverwaltung,\ndes SMWA \u2013 damals Staatssekret\u00e4r Zeller \u2013, von Be-\ntriebsr\u00e4ten, Gewerkschaften, Arbeitgeberfunktion\u00e4ren.\nDort ist dieses sozusagen Bestandteil der Weiterbildungs-\nplattform in der Fachkr\u00e4fteinitiative geworden.\nMan muss angesichts dieser eindeutigen und unbestreit-\nbaren Vorteile aber auch sagen, dass die Zwischenbilanz\nleider nicht so ausgefallen ist, wie wir uns das ge-\nw\u00fcnscht hatten. Wir wissen um die Schwierigkeiten,\ndass insbesondere die Jobrotation einen hohen organisa-\ntorischen Einsatz erfordert. Der Weiterbildungsbedarf\nder Betriebe und der geeignete Einsatz von Ersatzmitar-\nbeitern m\u00fcssen eng aufeinander abgestimmt werden. F\u00fcr\ndenjenigen, der zur Qualifizierung geht, muss f\u00fcr eine\nvor\u00fcbergehende Zeit eine Ersatzeinstellung vorgenom-\nmen werden. Das muss miteinander \u2013 m\u00f6glicherweise\n\u00fcber eine Vorqualifizierung \u2013 geschehen.\nHierbei ist bei der Auswahl der Stellvertreter eine enge\nAbstimmung mit der Arbeitsverwaltung notwendig.\nDazu geh\u00f6ren die Kombination der F\u00f6rderinstrumente\nder Arbeitsverwaltung mit denen des Freistaates \u2013 in\ndiesem Fall der ESF-Mittel \u2013, das organisiert werden\nmuss. An dieser Stelle sollte der Freistaat die Idee der\nJobrotation wieder aufgreifen und einen zweiten Anlauf\nnehmen. Leider ist die Fachkr\u00e4fteinitiative ins Stocken\ngeraten. Wir brauchen eine neue landespolitische Initia-\ntive f\u00fcr die Jobrotation. Nur durch gemeinsames Han-\ndeln kann die Methode funktionieren. Hierbei liegt die\nHauptaufgabe sicherlich bei der Arbeitsverwaltung.\nZum Schluss, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich\neinige Bedenken zerstreuen. Mit einer Jobrotation-Agen-\ntur ist nicht die Schaffung einer neuen Beh\u00f6rde gemeint.\nEs geht vielmehr um die Schaffung eines dauerhaften\nNetzwerkes. Das setzt ein Mindestma\u00df an organisatori-\nschen Strukturen voraus, wie etwa in Form einer Steue-\nrungsgruppe auf der Ebene des SMWA. Hierzu braucht\nman nur in die Akten zu schauen. Es gibt so etwas wie\nein Netzwerk unter Einbeziehung der im Land vorhan-\ndenen Qualifizierungsgesellschaften.\nDas Potenzial, meine Damen und Herren, der Jobrotation\nf\u00fcr die Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen ist aus Sicht\nder SPD-Landtagsfraktion noch nicht ausgesch\u00f6pft. Ich\ndenke, der Antrag der SPD ist daf\u00fcr eine gute Grund-\nlage.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Auch wenn es uns schon langsam im\nKopf rotiert von den vielen Reden, noch ganz kurz eini-\nge Bemerkungen zur Agentur f\u00fcr Jobrotation.\nDas w\u00e4re nun schon die dritte oder vierte Agentur, die\ndie SPD vorschl\u00e4gt, denn es gab ja fr\u00fcher schon Antr\u00e4ge\nzu solchen Themen. Man muss aber zusammenfassen:\nAlle Vorstellungen, die bisher seitens der SPD, seitens\nder Bundesregierung zur Senkung der Arbeitslosigkeit\nergriffen wurden, haben eigentlich nicht gegriffen; denn\ndie Arbeitslosigkeit konnte nur anhand der \u00c4nderung\nder Statistik gesenkt werden. In Wirklichkeit war es aber\nkeine wesentliche \u00c4nderung der Zahlen.\n\nSchauen wir uns doch einmal ganz kurz Folgendes an:\nVermittlungsschein zum Beispiel, gro\u00df gelobt damals\nunter Hartz \u2013 nicht einmal 5 % der Vermittlungsscheine\nwurden abgerufen. Sehen wir uns die Jobrotation an: ins-\ngesamt in Deutschland 630 F\u00e4lle, deutschlandweit, meine\nDamen und Herren! Der Antrag der SPD ist drei Jahre\nalt. Das sind pro Jahr 200 F\u00e4lle.\n\n(Lucassen, SPD: 200 sind 200 weniger!)\n\n\u2013 Da haben Sie Recht, Herr Lucassen. Die Frage ist nur,\ninwieweit Aufwand und Nutzen im Verh\u00e4ltnis stehen.\nDie CDU ist der Auffassung, nur \u00fcber eine \u00c4nderung\nder Rahmenbedingungen und der F\u00f6rderung der Wirt-\nschaft entstehen neue Arbeitspl\u00e4tze. Darauf sollten Sie\nden Fokus Ihrer Aktivit\u00e4ten richten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben gestern \u00fcber mehreres diskutiert: GA-F\u00f6rde-\nrung, Solidarpakt II, Investitionszulagengesetz, Ziel-1-\nF\u00f6rderung nach 2006. Das sind die Aktivit\u00e4ten, die letzt-\nendlich zu neuen Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fchren. Agenturen kos-\nten Geld und bringen wenig.\nAber ich mache Ihnen jetzt, meine Damen und Herren\nvon der SPD, einen konkreten Vorschlag, denn daran\nkann man es am besten ausprobieren. Sie nehmen Ihren\nGeneralsekret\u00e4r Schulmeyer, setzen ihn auf eine halbe\nStelle und f\u00fcr die restliche halbe Stelle holen Sie sich\nden Herrn Scholz, der heute gerade arbeitslos geworden\nist. Dazu k\u00f6nnen Sie dann vom Arbeitsamt Geld bekom-\nmen, Sie k\u00f6nnen Herrn Scholz in Sachsen etwas qualifi-\nzieren, k\u00f6nnen den Arbeitsmarkt in Hamburg entlasten\nund Herrn Scholz dann \u201ejobrotiert\u201c nach Hamburg zu-\nr\u00fcckschicken und\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndamit vielleicht einen qualifizierten Arbeiter f\u00fcr die SPD\ngewinnen. Wenn Sie das Modell erfolgreich umgesetzt\nhaben, meine Damen und Herren von der SPD, dann un-\nterhalten wir uns wieder \u00fcber eine Agentur f\u00fcr Jobrota-\ntion.\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Zais, bitte.\n\nZais, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr L\u00e4mmel, ganz so spa\u00dfig finde ich das\nnicht, weil wir \u00fcber 421 000 Arbeitslose \u2013 nach alter\nStatistik \u2013 in Sachsen sprechen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSchon allein die Ergebnisse der jetzigen Arbeitsmarkt-\npolitik in diesem Lande sind ein Ergebnis des Vermitt-\nlungsausschusses, in dem die CDU ja mit drinsteckt und\nletztlich damit auch die Verantwortung zu tragen hat,\nwenn wir in dieser Sache im Osten \u00fcberhaupt nicht vor-\nw\u00e4rts kommen.\nMeine Damen und Herren! Mit dem Antrag erinnert\nmich die kleine SPD-Fraktion \u2013 das betone ich ausdr\u00fcck-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7401\n\nlich \u2013 im S\u00e4chsischen Landtag an die alte politische Tu-\ngend. Da, Herr L\u00e4mmel, kommt es darauf an, dass die\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit ausschlie\u00dflich den Arbeitslosen\nzu dienen hat. Zweieinhalb Jahre ist dieser Antrag alt.\nSeitdem hat sich dank der Ergebnisse im Vermittlungs-\nausschuss der kollektive Wahnsinn durchgesetzt \u2013 Herr\nL\u00e4mmel, da z\u00e4hle ich Sie dazu \u2013, der mit gr\u00f6\u00dftem Druck\ndie Arbeitslosen in Billigjobs dr\u00e4ngt. Herr Gillo begr\u00fc\u00dft\ndas, bef\u00f6rdert diese Politik mit allen Kr\u00e4ften.\n\nDie SPD-Fraktion blendet heute Abend aus, dass eine\nHartz-Gesetzgebung verabschiedet wurde, eine Reform\nder Arbeitsf\u00f6rderung, die diesen Namen nicht verdient\nhat, die sich als schlichte Heuchelei gegen\u00fcber den Be-\ntroffenen, den Langzeitarbeitslosen, darstellt. 19 000 \u00fcber\n55-J\u00e4hrige sind seit Dezember erneut in die Arbeitslosig-\nkeit in Sachsen gedr\u00fcckt worden. Daf\u00fcr steht, dass man\nden Grundsatz, arbeitsmarktpolitische Ma\u00dfnahmen im-\nmer mit Weiter- und Umqualifizierung zu verbinden,\n\u00fcber Bord geworfen hat. Schlie\u00dflich wird die Personal-\nService-Agentur, die Besch\u00e4ftigte an Unternehmen ver-\nleiht, zur Dreht\u00fcr, bei der die entlassenen Vollzeitbe-\nsch\u00e4ftigten wieder hineinkommen, um als Leiharbeiter\ndie gleiche Arbeit f\u00fcr weniger Lohn neu zu verrichten.\nNoch halten Tarifvertr\u00e4ge eine massenhafte Umsetzung\ndieses Dreht\u00fcreffekts auf, aber die Reise soll dahin ge-\nhen.\n\nGenau das will aber Jobrotation nicht. Jobrotation bedeu-\ntet zun\u00e4chst nur, dass die Arbeitspl\u00e4tze von Mitarbei-\ntern, die an einer l\u00e4ngeren Qualifizierung teilnehmen,\nmit bislang arbeitslosen Stellvertretern besetzt werden.\nZwei Fliegen mit einer Klappe zu schlagen ist allerdings\nnicht so einfach, denn Langzeitarbeitslose insbesondere\nsind wegen erheblicher Defizite \u2013 ich spreche nicht f\u00fcr\nalle \u2013 des Sprachverm\u00f6gens, des Kooperationsverhaltens,\ndes Selbstvertrauens und der Konzentrationsf\u00e4higkeit\nnicht ohne weiteres einsetzbar. Nicht alles, aber vieles an\ndieser Problematik l\u00e4sst sich auf eine Formel bringen:\ndie der Jobrotation.\n\nWas 1989 als kaum wahrgenommene Initiative einer\nBetriebsr\u00e4tin in D\u00e4nemark begann, die f\u00fcr Kolleginnen\nihres Betriebes Zeit zur Qualifizierung durchsetzte, ist\nbis Mitte der neunziger Jahre zu einem Instrument ge-\nworden, das \u00fcber D\u00e4nemark hinaus in ganz Europa die\nSchlagzeilen der Arbeitsmarkt- und Wirtschaftspolitik be-\nherrschte. Mit 36 000 Teilnehmern erreichte Jobrotation\n1996 in D\u00e4nemark den H\u00f6hepunkt. In Relation zur bun-\ndesdeutschen Erwerbsbev\u00f6lkerung entspr\u00e4che dies fast\n300 000 Personen.\n\nObwohl die Rahmenbedingungen in D\u00e4nemark immer\nnoch exzellent sind: Rechtsanspruch auf Bildungsurlaub\n\u2013 h\u00f6ren Sie zu, Herr L\u00e4mmel, was es in D\u00e4nemark gibt! \u2013,\nInteresse an Qualifikation in den kleinen und mittleren\nUnternehmen, F\u00f6rderung der Stellvertreter durch die\nArbeits\u00e4mter. Herr Rohwer, Sie k\u00f6nnen nicht denken.\nDas sind keine Fragen der Kosten, das ist eine Frage der\nOrganisation.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nGehen seit 1996 die Fallzahlen deutlich zur\u00fcck, dann\nsparen Sie Geld. Im Jahr 2001 wurden nur noch 12 000\nPersonen im Rotationsmodell in D\u00e4nemark gez\u00e4hlt. Ist\ndas Modell damit erledigt? Bestenfalls am eigenen Erfolg\n\nzugrunde gegangen, meinte Jens Gruh\u00f6fer von der Ge-\nwerkschaft AOF in Alburg. Wir haben in D\u00e4nemark\nmittlerweile 6,1 % registrierte Arbeitslosigkeit, nach\nOEC-Standards sogar knapp 4,3 %. In dieser Situation ist\nes viel schwieriger als Mitte der neunziger Jahre, aus\ndem Kreis der verbleibenden Arbeitslosen geeignete\nStellvertreter zu finden, denn die Nachfrage der Unter-\nnehmen ist trotz der momentanen Flaute immer noch\nrecht gro\u00df. Das sagt viel \u00fcber den Erfolg aus.\n\nMit der Ver\u00e4nderung der Mittelzuweisung durch die\nAgentur f\u00fcr Arbeit, Trainingsma\u00dfnahmen im begrenzten\nzeitlichen Umfang der kleineren Unternehmen zur Ver-\nf\u00fcgung zu stellen, wird eine Qualifizierung und perso-\nnalaufwendige Koordinierung nur noch \u00fcber die betei-\nligte BSA organisiert. Wir k\u00f6nnen die Jobrotation ohne\nweiteres auch in Sachsen umsetzen.\n\nDie Einf\u00fchrung von Bildungsgutscheinen mit der damit\nverbundenen dezentralen Organisation von Weiterbil-\ndung und Qualifizierung im Jobcenter, die Verringerung\nder Trainingsma\u00dfnahmen in Zeit und Umfang gibt der\numfassenden Regelf\u00f6rderung f\u00fcr Jobrotation jedoch das\nLetzte aus. Bleibt die Politik der Bundesagentur, wie sie\nist, wird aus dem Hoffnungstr\u00e4ger Jobrotation ein wei-\nterer Reinfall f\u00fcr rot-gr\u00fcne Arbeitsmarktpolitik. Soll\nwenigstens ein Start gelingen, m\u00fcsste ein anderes Politik-\nverst\u00e4ndnis von Arbeitsf\u00f6rderung einsetzen. Die politisch\nVerantwortlichen sind in Bund und Land derzeit nicht\ngewillt, sich der herrschenden Hartz-, Roland-Berger-,\nMcKinsey-, R\u00fcrup-Hysterie zu entziehen und sich even-\ntuell sinnvolleren Ideen zuzuwenden.\n\nMeine verehrten Kollegen der SPD! Meinen Sie Ihren\nAntrag ernst, so haben Sie meine Unterst\u00fctzung. Bleibt\ndas Fazit: Jobrotation ist gut, ist durch praktische Erfolge\nnachgewiesen. Jobrotation und die verabschiedeten Ge-\nsetze der Arbeitsf\u00f6rderung haben den Boden f\u00fcr aktive\nArbeitsf\u00f6rderung entzogen. Diese ist zur\u00fcckzugewinnen.\nEine Agentur \u2013 Herr L\u00e4mmel, da gebe ich Ihnen Recht \u2013\nJobrotation w\u00e4re eine institutionelle F\u00f6rderung, die mit\nBSA, privaten Leiharbeitsfirmen und der Agentur f\u00fcr\nArbeit konkurrieren m\u00fcsste. Deshalb halte ich eine AG\nf\u00fcr ein falsches Zeichen, da es nicht an den politischen\nStrukturen fehlt, sondern am politischen Willen zu einer\naktiven Arbeitsmarktpolitik, die den Betroffenen hilft.\n\nAm Ende bitte ich meine Fraktion, dem Antrag trotzdem\nzuzustimmen. Wir sollten jedes Pfl\u00e4nzchen pflegen, das\nder derzeit kollektiven Hysterie entgegensteht, die Ar-\nbeitslosen nur als Faulenzer und Sparschweine der Na-\ntion anzusehen.\n\nWie ernst der Antrag gemeint ist, Jobrotation wirklich\npraktisch umzusetzen, wird sicher erst die Zeit nach\ndem Wahlkampf zeigen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann Herr\nStaatsminister Dr. Gillo, bitte.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich mache es kurz. Am Ende eines\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7402\n\nlangen Verhandlungstages steht noch einer der \u00e4lteren\nVorschl\u00e4ge der SPD-Fraktion auf der Tagesordnung. Aus\nSicht der Staatsregierung gibt es jedoch keinen Anlass,\ndessen damalige Beantwortung zu \u00e4ndern.\nIch wiederhole, das JobAqtivgesetz und damit speziell\nauch das Instrument der Jobrotation sind seit nunmehr\nzwei Jahren in Kraft. Der Grundgedanke f\u00fcr dieses Ins-\ntrument kam \u2013 das haben Sie in Ihrer Anfrage dargestellt\n\u2013 aus D\u00e4nemark. Dort wurde die Jobrotation 1994 einge-\nf\u00fchrt und hat sich als hilfreich erwiesen.\nDie Situation in Deutschland sieht so aus: In ganz\nDeutschland sind \u00fcber das Konzept Jobrotation weit\nweniger als tausend Arbeitslose in Arbeit gekommen. In\nder Stellungnahme vom 27. September 2001 auf Ihren\nVorschlag der Einrichtung einer Jobrotationsagentur\nhatte das SMWA bereits richtig vermutet, dass die Auf-\ngaben im Zusammenhang mit dem F\u00f6rderinstrument\nJobrotation vom Gesetzgeber der Bundesagentur f\u00fcr Ar-\nbeit, der bisherigen Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit, \u00fcbertragen\nw\u00fcrden. Die BA verf\u00fcgt \u00fcber ein fl\u00e4chendeckendes Netz-\nwerk von Arbeits\u00e4mtern und erf\u00fcllt damit eine wichtige\nVoraussetzung, die Sie f\u00fcr eine Jobrotationsagentur in\nSachsen fordern. Das hei\u00dft, die BA tut das sowieso.\nDeshalb brauchen wir keine parallele Struktur in Kon-\nkurrenz zur BA aufzubauen; das gilt auch f\u00fcr ein forma-\nles Netzwerk zur Beaufsichtigung der BA. Ich glaube,\nwas wichtiger ist, ist der Dialog mit dem Leiter der Re-\ngionaldirektion \u00fcber Wege, wie wir in Sachsen dieses\nThema bef\u00f6rdern k\u00f6nnen.\nDeshalb lehnen wir den Antrag der SPD-Fraktion ab.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlusswort hat die Fraktion der\nSPD; Herr Lucassen, bitte.\n\nLucassen, SPD: Meine Damen und Herren! Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Jeder Arbeitsplatz, der \u00fcber eine arbeits-\nmarktpolitische Ma\u00dfnahme entsteht, ist schon ein Erfolg.\nDeswegen sage ich an dieser Stelle noch einmal sehr\ndeutlich: Die Jobrotation ist eine M\u00f6glichkeit.\nHerr Minister Gillo, Ihr Ministerium unter einer anderen\nLeitung fand diese Idee herausragend. Wir haben dort\ndie ersten Versuche mit Besch\u00e4ftigungsgesellschaften\nunternommen. Es hat sich herausgestellt, dass es die Ar-\nbeitsverwaltung nicht allein kann, sondern hier m\u00fcssen\nBetriebe beraten werden. Insbesondere bei der Fach-\nkr\u00e4fteinitiative \u2013 das wissen wir doch \u2013 sind viele Be-\ntriebe nicht in der Lage, Personalplanung vorzunehmen.\n\nViele Betriebe sind auch nicht in der Lage, sich darum\nzu k\u00fcmmern, wie man qualifizieren kann und wie man\nin der \u00dcbergangszeit der Qualifizierung eines Mitarbei-\nters diese Stelle besetzen kann. Deswegen kam aus Ihrem\nHause die Idee eines solchen Netzwerkes. Ich fand die\nIdee sehr gut; sie hat auch gute Ans\u00e4tze.\n\nNun hat es einen Personalwechsel, sage ich einmal, in\nIhrem Hause gegeben. Das hei\u00dft doch aber nicht, dass\ndie Idee deswegen nicht mehr gut ist. Von daher, denke\nich, sollten wir jede Gelegenheit nutzen \u2013 und wenn es\nnur 200 Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen waren und einige Tau-\nsend in der Republik \u2013, um jedem eine Chance zu geben,\neinen Arbeitsplatz zu finden. Diese Jobrotation ist ein\nWeg dahin. Alle anderen M\u00f6glichkeiten sind ebenfalls\nnur Versuche.\n\nAn Ihre Adresse, Herr L\u00e4mmel, was die Kohl-Regierung\ngetan hat: Dieser ist au\u00dfer ABM nichts eingefallen, was\nsie anschlie\u00dfend immer wieder verteufelt hat. Ich habe\ndas damals nicht verteufelt, sondern habe in vielen Ge-\nspr\u00e4chen mit Bl\u00fcm gesagt, wir haben im Moment keine\nandere M\u00f6glichkeit. Alles zu verteufeln finde ich falsch,\nsondern man sollte jede Gelegenheit nutzen, hier etwas\nzu pr\u00fcfen \u2013 sei es \u00fcber Bildungsgutscheine oder \u00c4hn-\nliches. Wenn es die Zahl der Arbeitslosen um wenige\nTausend mindert, dann ist das ein St\u00fcckchen Zukunft\nf\u00fcr diejenigen, die keine Arbeit haben. Was Sie sich ge-\nleistet haben, war eine Verh\u00f6hnung der 400 000 Arbeits-\nlosen hier in Sachsen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich stelle\nnun die Drucksache 3/4839 zur Abstimmung. Wer dieser\nDrucksache seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist bei einer gerin-\ngen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr dieser Antrag mehrheit-\nlich abgelehnt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der\n101. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbei-\ntet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 102. Sitzung\nauf Donnerstag, den 18. M\u00e4rz 2004, 10.00 Uhr, festgelegt.\nDie Einladung und die Tagesordnung dazu gehen Ihnen\nzu.\n\nDie 101. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg, ein\ngutes Wochenende und Ihren Kindern sch\u00f6ne Schulfe-\nrien.\n\n(Schluss der Sitzung: 19.21 Uhr)\n\nBerichtigung\n\nIm Protokoll der 98. Sitzung sind uns leider zwei Fehler\nin den Drucksachennummern unterlaufen:\nIm Inhaltsverzeichnis wie auch auf Seite 7072 muss es\nunter Tagesordnungspunkt 2 richtig hei\u00dfen: Drucksache\n3/7094 (anstatt 3/7096), Gesetzentwurf der Staatsregie-\nrung.\nIm Inhaltsverzeichnis wie auch auf Seite 7137 ist es un-\nter Tagesordnungspunkt 14 zu einem Zahlendreher ge-\n\nkommen; und zwar muss es richtig hei\u00dfen: Drucksache\n3/9343 (anstatt 3/3943), Antrag der Fraktion der PDS,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung.\n\nWir bitten das Versehen zu entschuldigen und die Zah-\nlen entsprechend zu korrigieren.\n\nStenografischer Dienst\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7403\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 101. Sitzung 6. Februar 2004\n\n7404\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Stadtsparkasse Dresden\nKto.-Nr.: 345 031 772 BLZ: 850 551 42\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte Versagen der Bundesregierung bei der Maut-Einf\u00fchrung und Auswirkungen auf die Infrastrukturentwicklung im Freistaat Sachsen\n\t2. Aktuelle Debatte Die neuen Fehler und Verfehlungen des s\u00e4chsischen Innenministers Rasch\n\t3. Aktuelle Debatte Die kommunale und genossenschaftliche Wohnungswirtschaft als Prellbock zwischen Bund und Land\n\n\tTagesordnungspunkt 2 Fragestunde\n\tSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\tTagesordnungspunkt 3 \u2013 Aufnahme von Suchtkranken in Pflegeeinrichtungen oder in andere geeignete Einrichtungen\n\tTagesordnungspunkt 4 \u2013 Einrichtung einer Landeskoordinierungsstelle Korruptionspr\u00e4vention und -bek\u00e4mpfung (LaKoSt \u2013 Korruption)\n\tTagesordnungspunkt 5 Sanierungsprogramm Kindertagesst\u00e4tten\n\tTagesordnungspunkt 6 \u2013 Modellprojekt \u201eS\u00e4chsische Jugend f\u00fcr Demokratie\u201c\n\tErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 7 \u2013 Informationen \u00fcber die Arbeit des Landespflegeausschusses des Freistaates Sachsen\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 8 Jobrotation Agentur Sachsen (JA Sachsen)\n\tBerichtigung\n\n",
    "status": 200
}