{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2000-10-12T09:28:01Z",
        "Last-Modified": "2001-10-16T06:15:14Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-16T06:15:14Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "485",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2000-10-12T09:28:01Z",
        "date": "2001-10-16T06:15:14Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/21 15.09.2000",
        "dcterms:created": "2000-10-12T09:28:01Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-16T06:15:14Z",
        "meta:creation-date": "2000-10-12T09:28:01Z",
        "meta:save-date": "2001-10-16T06:15:14Z",
        "modified": "2001-10-16T06:15:14Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1941",
            "3185",
            "2467",
            "5223",
            "4907",
            "4068",
            "5612",
            "4990",
            "5548",
            "5867",
            "5425",
            "5540",
            "6068",
            "5566",
            "5639",
            "5351",
            "5178",
            "6278",
            "6145",
            "6009",
            "5589",
            "6140",
            "5313",
            "5855",
            "6042",
            "5260",
            "6131",
            "6060",
            "5121",
            "5286",
            "5482",
            "6107",
            "5885",
            "5439",
            "5287",
            "5627",
            "6581",
            "6089",
            "6026",
            "5962",
            "5155",
            "6147",
            "5210",
            "5879",
            "5463",
            "4757",
            "5430",
            "6014",
            "6638",
            "6613",
            "5857",
            "6556",
            "5947",
            "6217",
            "5832",
            "5547",
            "4979",
            "6562",
            "5974",
            "6108",
            "6109",
            "6390",
            "5955",
            "5693",
            "5568",
            "6556",
            "6221",
            "5446",
            "5729",
            "5909",
            "5895",
            "6688",
            "6243",
            "6395",
            "6000",
            "6071",
            "5717",
            "6723",
            "6053",
            "6148",
            "6034",
            "6030",
            "6194",
            "5665",
            "5382",
            "6757",
            "6664",
            "6025",
            "3389",
            "2911",
            "1865",
            "357"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2000-10-12T09:28:01Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-16T06:15:14Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/21 15.09.2000",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 3.01 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_21_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/21 15.09.2000",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "92"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/21 15.09.2000\n\n\nPlenarprotokoll 3/21\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n21. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 15. September 2000, Plenarsaal Schluss: 20.11 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0   Er\u00f6ffnung\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 1385\nDr. Hahn, PDS 1385\nDr. H\u00e4hle, CDU 1385\nProf. Dr. Porsch, PDS 1385\nFrau Ludwig, SPD 1385\n\n    Leistung des Amtseides bei Amtsantritt eines\nMitgliedes der Staatsregierung 1386\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz 1386\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 1386\nKolbe, Staatsminister der Justiz 1387\n\n1  Aktuelle Stunde 1387\n\n    1. Aktuelle Debatte\nGewaltenteilung und parteipolitische Einfluss-\nnahme\nAntrag der Fraktion der SPD 1388\n\nJurk, SPD 1388\nDr. H\u00e4hle, CDU 1388\nDr. H\u00e4hle, CDU 1389\nBartl, PDS 1389\nHeitmann, CDU 1390\nJurk, SPD 1391\nHeitmann, CDU 1392\nProf. Dr. Porsch, PDS 1393\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der\nStaatskanzlei 1393\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der\nStaatskanzlei 1395\nBartl, PDS 1395\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 1396\nJurk, SPD 1397\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 1397\n\nBartl, PDS 1398\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 1398\nLeroff, CDU 1398\n\n    2. Aktuelle Debatte\nZukunft der \u00e4rztlichen Gesundheits-\nversorgung im Freistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der CDU 1398\n\nFrau Nicolaus, CDU 1398\nFrau Nicolaus, CDU 1399\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1399\nFrau Clau\u00df, Christine, CDU 1400\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1401\nFrau Dr. Volkmer, SPD 1402\nFrau Clau\u00df, Christine, CDU 1402\nFrau Nicolaus, CDU 1403\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 1403\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 1404\n\n    3. Aktuelle Debatte:\nAnlauf des Schul-, Lehr- und Ausbildungs-\njahres in Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS 1405\n\nDr. Hahn, PDS 1405\nColditz, CDU 1406\nHatzsch, SPD 1407\nDr. M\u00fcnch, CDU 1407\nFrau Schulz, PDS 1407\nFrau Henke, CDU 1408\nFrau Henke, CDU 1409\nDr. Hahn, PDS 1409\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1409\nFrau Schulz, PDS 1409\nDr. Hahn, PDS 1410\nHatzsch, SPD 1410\n\n\n\n2   Fragestunde\nDrucksache 3/2427 1411\n\n\u2013 Restaurierung eines nazistischen Propaganda-\nbildes mit Steuermitteln (Frage Nr. 2) 1411\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 1411\nHardraht, Staatsminister des Innern 1411\n\n\u2013 Die G\u00e4stewoche der Deutschen Kultur-\ngemeinschaft und des Freundeskreises\nUlrich von Hutten e. V. im September 2000\n(Frage Nr. 3)\nNeubert, PDS 1411\nHardraht, Staatsminister des Innern 1412\n\n\u2013 Betriebs\u00fcbergang nach \u00a7 613a BGB \n(Frage Nr. 4)\nDr. Hahn, PDS 1412\nHardraht, Staatsminister des Innern 1412\n\n\u2013 Rechtsorientierte/Rechtsextreme Vorf\u00e4lle\nzum Tag der Sachsen (Frage Nr. 5)\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1412\nHardraht, Staatsminister des Innern 1412\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1413\n\n\u2013 Sammlung von Daten aus Versammlungen,\nbei denen der Abg. Adamczyk (PDS) als\nAnmelder bzw. Versammlungsleiter\nfungierte (Frage Nr. 6) 1413\nAdamczyk, PDS 1413\nHardraht, Staatsminister des Innern 1413\n\n\u2013 Asylbewerberleistungsgesetz \n(Frage Nr. 7) 1414\nFrau Dr. Ernst, PDS 1414\nHardraht, Staatsminister des Innern 1414\n\n\u2013 Beitragsregelung der AOK (Frage Nr. 8) 1414\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1414\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 1414\n\n\u2013 \u00d6PNV \u2013 Benutzung durch Schwerst-\nbehinderte (Frage Nr. 9) 1415\nAdamczyk, PDS 1415\nHardraht, Staatsminister des Innern 1415\nD\u00fcrrschmidt, PDS 1415\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen:\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1415\n\n3  Sicherung der Verkehrswegefinanzierung\nDrucksache 3/0491, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1416\n\nNitzsche, CDU 1416\nFrau Kipping, PDS 1419\nFrau Dr. Raatz, SPD 1419\nFrau Dr. Raatz, SPD 1420\nFrau Einsle, CDU 1420\nEggert, CDU 1422\nFrau Dr. Raatz, SPD 1422\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1422\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1424\nFrau Dr. Raatz, SPD 1424\nFrau Kipping, PDS 1424\nProf. Dr. Porsch, PDS 1424\nFrau Dr. Schwarz, SPD 1424\nNitzsche, CDU 1425\nFrau Kipping, PDS 1425\nNitzsche, CDU 1426\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/2500 1426\nBeyer, CDU 1426\nBeyer, CDU 1427\nFrau Kipping, PDS 1427\nFrau Dr. Runge, PDS 1427\nEggert, CDU 1427\n\nAbstimmungen und Zustimmungen zu\nDrucksache 3/0491 1428\nAbstimmungen und Zustimmungen zu \nDrucksache 3/2500 1428\n\n4  Vorw\u00fcrfe gegen den Staatsminister der Justiz\nwegen rechtswidriger Informationserteilung\n\u00fcber Ermittlungen\nDrucksache 3/2403, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1429\n\nBartl, PDS 1429\nHeitmann, CDU 1432\nFrau Dr. Schwarz, SPD 1432\nLeroff, CDU 1433\nLeroff, CDU 1436\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der\nStaatskanzlei 1436\nEggert, CDU 1436\nAdamczyk, PDS 1437\nProf. Dr. Porsch, PDS 1437\n\nAbstimmung und Ablehnung 1437\n\n5  \u2013 Die wirtschaftliche Lage in der Lausitz\nDrucksache 3/0536, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1438\n\n    \u2013 F\u00f6rderung von grenz\u00fcberschreitenden Inves-\ntitionen und Unternehmensniederlassungen\nin der strukturschwachen Region Lausitz\nDrucksache 3/0654, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1438\n\n    \u2013 Verkehrserschlie\u00dfung der Lausitz\nDrucksache 3/0723, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1438\n\nNolle, SPD 1438\nLehmann, CDU 1439\nFrau Mattern, PDS 1441\nBandmann, CDU 1442\nNitzsche, CDU 1442\nSchmitz, CDU 1444\nFrau Simon, PDS 1444\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n\n\nBandmann, CDU 1445\nL\u00e4mmel, CDU 1445\nFrau Simon, PDS 1445\nL\u00e4mmel, CDU 1446\nFrau Simon, PDS 1446\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 1446\nNolle, SPD 1449\nBolick, CDU 1449\nFrau Mattern, PDS 1450\nLehmann, CDU 1451\n\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 3/0536 1451\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 3/0654 1451\nAbstimmung und Zustimmung \nDrucksache 3/0723 1451\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung\n\u00dcberweisung der Drucksachen\n3/2143 und 3/2309 an die Aussch\u00fcsse 1452\n\n6   Aufhebung des Moratoriums f\u00fcr die Erkun-\ndung des Salzstockes Gorleben als Endlager\nf\u00fcr radioaktive Abf\u00e4lle \u2013 keine neue Stand-\nortsuche\nDrucksache 3/2311, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1452\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 1452\nFrau Dr. Runge, PDS 1453\nFrau Dr. Raatz, SPD 1454\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft 1455\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 1455\nFrau Kipping, PDS 1456\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 1456\nFrau Dr. Schwarz, SPD 1456\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 1457\n\nAbstimmung und Zustimmung 1457\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\nschaft 1457\n\n7  Auflage eines F\u00f6rderprogramms f\u00fcr interkultu-\nrelle und antirassistische Jugendarbeit\nDrucksache 3/2295, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1458\n\nNeubert, PDS 1458\nFrau Henke, CDU 1459\nFrau Ludwig, SPD 1460\n\nDr. Friedrich, PDS 1461\nFrau Henke, CDU 1462\nDr. Friedrich, PDS 1462\nHilker, PDS 1462\nRohwer, CDU 1463\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesund-\nheit, Jugend und Familie 1463\nNeubert, PDS 1464\nNeubert, PDS 1465\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/2501 1465\nFrau Ludwig, SPD 1465\nRohwer, CDU 1465\nFrau Ludwig, SPD 1466\nNeubert, PDS 1466\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/2501 1466\n\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 3/2295 1466\n\n8  Geb\u00fcndelte F\u00f6rderung der s\u00e4chsischen Regio-\nnen mit verbesserten Mitsprache- und Ent-\nscheidungsrechten f\u00fcr deren Akteure\n(Programm der Regionen)\nDrucksache 3/1945, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1466\n\nFrau Mattern, PDS 1466\nL\u00e4mmel, CDU 1468\nL\u00e4mmel, CDU 1469\nFrau Dr. Schwarz, SPD 1469\nFrau Mattern, PDS 1469\n\nNamentliche Abstimmung (siehe Anlage) 1470\nTischendorf, PDS 1470\n\nErgebnis der namentlichen Abstimmung 1470\n\n9   Sch\u00fclerbef\u00f6rderung\nDrucksache 3/1579, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1470\n\nFrau Ludwig, SPD 1470\n\n\u00dcberweisung an den Ausschuss 1470\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 1470\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen:\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1471\nHardraht, Staatsminister des Innern 1471\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)        \n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne\ndie 21. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages.\n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen vor-\nliegen, sind von der heutigen Sitzung beurlaubt: Herr\nDr. Nowak, Frau Roth, Herr Dr. J\u00e4hnichen, Herr Clemen,\nHerr Dr. Gr\u00fcning, Frau Reichert, Frau Dr. Bretschneider,\nHerr Winkler und Frau Margit Werner.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. F\u00fcr die Tagesordnungs-\npunkte 3 bis 12 hat das Pr\u00e4sidium folgende Redezeiten\nfestgelegt: CDU bis 195 Minuten, PDS 130 Minuten, SPD\n65 Minuten, Staatsregierung 130 Minuten. Die Redezeiten\nk\u00f6nnen entsprechend den W\u00fcnschen der Fraktionen auf\ndie einzelnen Tagesordnungspunkte aufgesplittet werden.\n\nMir liegen \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu dieser Tagesordnung vor.\nIch wurde durch den Ministerpr\u00e4sidenten des Freistaates\nSachsen, Herrn Prof. Dr. Biedenkopf, darum gebeten, die\nVereidigung des Justizministers in der heutigen Sitzung\nvorzunehmen. Ich schlage Ihnen vor, die Vereidigung vor\ndem Tagesordnungspunkt 1 einzuf\u00fcgen. Erhebt sich dage-\ngen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir verfahren\nso.\n\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Bitte, Herr\nDr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Im Tagesordnungspunkt 7 liegt ein Antrag der PDS-\nFraktion \u2013 Auflage eines F\u00f6rderprogramms f\u00fcr interkultu-\nrelle und antirassistische Jugendarbeit \u2013 vor. In diesem\nPunkt geht es u. a. um die Frage des Rechtsextremismus.\nAuf Anregung der SPD-Fraktion haben wir im Pr\u00e4sidium\ndes Landtages angeboten, diesen Antrag zugunsten eines\ngemeinsamen Antrages aller Fraktionen dieses Hauses\nzum Thema Rechtsextremismus zur\u00fcckzuziehen. In ande-\nren Landtagen ist so etwas geschehen. Wir haben bis zum\nheutigen Tag seitens der CDU-Fraktion keine Antwort er-\nhalten.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Das stimmt \u00fcberhaupt nicht!)\n\nDeswegen m\u00f6chte ich, bevor wir diesen Antrag stellen,\nHerrn Dr. H\u00e4hle fragen, ob die CDU-Fraktion bereit ist, an\neinem solchen gemeinsamen Antrag aller drei Fraktionen\nmitzuwirken. Dieser Antrag k\u00f6nnte im Plenum des Land-\ntages im Oktober behandelt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich m\u00f6chte eine grunds\u00e4tzliche Bemer-\nkung dazu machen. Dies geh\u00f6rt nicht in die Diskussion\nder Tagesordnung.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDas ist aber eine Voraussetzung!)\n\n\u2013 Meines Erachtens geh\u00f6rt diese Diskussion nicht zur Fest-\nstellung der Tagesordnung bez\u00fcglich der Aufnahme eines\nneuen Punktes. Es ist vielmehr eine Frage der Verst\u00e4ndi-\ngung der Fraktionen im Vorfeld dieser Beratung. Man\nkann sich dann darauf verst\u00e4ndigen, ob es einen gemein-\nsamen Antrag dazu gibt oder nicht. Ich bin nicht bereit, die\nDiskussion dar\u00fcber, ob es einen gemeinsamen Antrag\ndazu gibt oder nicht, jetzt f\u00fchren zu lassen.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich kann in gewisser Wei-\nse verstehen, dass Sie der CDU-Fraktion aus der Klemme\nhelfen m\u00f6chten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Hahn, diese \u00c4u\u00dferung halte ich\nf\u00fcr eine Unversch\u00e4mtheit.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Wir haben im Pr\u00e4sidium\nden Antrag unter dem Vorbehalt aufgenommen, dass wir\nbis heute eine Antwort erhalten. Unter dieser Vorausset-\nzung w\u00fcrden wir den Antrag von der Tagesordnung neh-\nmen. Insofern ist dies eine Frage, die zur Tagesordnung\ngeh\u00f6rt. Die Antwort hat die CDU-Fraktion bis zum heuti-\ngen Tag verweigert.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dieser Tagesordnungspunkt steht auf\nder Tagesordnung. Ich verstehe nicht, weshalb jetzt diese\nDiskussion aufkommt. \u2013 Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Dr. Hahn sagt bewusst die Un-\nwahrheit. Wir haben im Pr\u00e4sidium eine Diskussion dar\u00fc-\nber gef\u00fchrt. Ich bin gefragt worden, ob wir uns zugunsten\neines gemeinsamen Antrages darauf einlie\u00dfen, dass die\nPDS-Fraktion ein oder zwei Antr\u00e4ge von der heutigen Ta-\ngesordnung herunternimmt. Ich habe die PDS-Fraktion er-\nmutigt, die Antr\u00e4ge auf der Tagesordnung zu lassen. Das\nist meine Antwort.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich lasse jetzt noch eine Einwendung zu,\ndann schlie\u00dfe ich die Sache ab.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte nur\nklarstellen, dass es nicht um die Aufnahme eines neuen\nTagesordnungspunktes gegangen ist. Es ging vielmehr\ndarum, diesen Tagesordnungspunkt abzusetzen, falls das\nSignal gekommen w\u00e4re, dass wir gemeinsam im Oktober\neinen Antrag einbringen k\u00f6nnen. Dies ist nun nicht der\nFall; das Signal von Herrn H\u00e4hle ist sehr deutlich ausgefal-\nlen. Demzufolge brauchen wir die Tagesordnung nicht zu\n\u00e4ndern. Somit lassen wir den Tagesordnungspunkt auf der\nTagesordnung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesord-\nnung? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte. \u2013 Ich sehe, Sie wollen der\nDame den Vortritt lassen.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die SPD-Fraktion beantragt die Absetzung eines\nTagesordnungspunktes bzw. eines Antrages, und zwar\ndes Tagesordnungspunktes 4 \u2013 Missbilligung. Das ist die\nDrucksache 3/2442.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Wir m\u00f6chten den Tagesordnungspunkt\n12 \u2013 Verbesserung der Waldzustandsermittlung und\nWaldschadensforschung in Sachsen \u2013 von der Tagesord-\nnung zur\u00fcckziehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesord-\nnung? \u2013 Das ist nicht der Fall. Somit gilt die vorliegende\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1385\n\n\n\nTagesordnung mit den beschlossenen \u00c4nderungen f\u00fcr die\nheutige Beratung als verbindlich.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir kommen\nzum\n\nTagesordnungspunkt\n\nLeistung des Amtseides bei Amtsantritt eines Mitgliedes der Staatsregierung\nMeine Damen und Herren! Nach Artikel 61 der Verfas-\nsung des Freistaates Sachsen haben die Mitglieder der\nStaatsregierung bei Amtsantritt den Amtseid zu leisten.\nIch darf deshalb Herrn Manfred Kolbe zu mir nach vorn\nbitten.\nHerr Kolbe, Sie sind durch den Ministerpr\u00e4sidenten des\nFreistaates Sachsen zum Staatsminister der Justiz berufen\nworden. Ich bitte Sie, mir folgenden Amtseid nachzuspre-\nchen. Sie k\u00f6nnen die Beteuerung hinzuf\u00fcgen: So wahr mir\nGott helfe.\nDer Amtseid lautet: Ich schw\u00f6re,\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Ich schw\u00f6re,\n\nPr\u00e4sident Iltgen: dass ich meine Kraft dem Wohle des Vol-\nkes widmen,\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: dass ich meine Kraft\ndem Wohle des Volkes widmen,\n\nPr\u00e4sident Iltgen: seinen Nutzen mehren,\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: seinen Nutzen mehren,\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Schaden von ihm wenden,\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Schaden von ihm wen-\nden,\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Verfassung und Recht wahren und ver-\nteidigen,\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Verfassung und Recht\nwahren und verteidigen,\n\nPr\u00e4sident Iltgen: meine Pflichten gewissenhaft erf\u00fcllen\nund Gerechtigkeit gegen\u00fcber allen \u00fcben werde.\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: meine Pflichten gewis-\nsenhaft erf\u00fcllen und Gerechtigkeit gegen\u00fcber allen \u00fcben\nwerde. So wahr mir Gott helfe.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich begl\u00fcckw\u00fcnsche Sie.\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Danke.\n\n(Beifall im ganzen Hause \u2013 Herr Kolbe \nerh\u00e4lt Gl\u00fcckw\u00fcnsche von mehreren Mitgliedern \n\ndes Landtages.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Sowohl der\nMinisterpr\u00e4sident als auch der Justizminister Herr Kolbe\nhaben darum gebeten, eine kurze Ansprache an uns rich-\nten zu d\u00fcrfen. Ich habe dieser Bitte stattgegeben. \u2013 Ich bitte\nden Ministerpr\u00e4sidenten, das Wort zu nehmen.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte die\n\nVereidigung des Staatsministers der Justiz Manfred Kolbe\nzum Anlass nehmen, einige S\u00e4tze zum neuen Staatsminis-\nter zu sagen.\nZuvor m\u00f6chte ich einige S\u00e4tze an Herrn Kollegen Heit-\nmann richten. Herr Kollege Heitmann ist nach fast zehn-\nj\u00e4hriger T\u00e4tigkeit als Staatsminister der Justiz auf eigenen\nWunsch aus dem Amt geschieden. Ich m\u00f6chte daran erin-\nnern, dass er von Anfang an am Aufbau des Freistaates\nSachsen ma\u00dfgeblich mitgewirkt hat.\nAls ich Herrn Kollegen Heitmann im Sommer 1990 kennen\nlernte, war er bereits im Rahmen des Koordinierungsaus-\nschusses und vor allem im Rahmen der Vorberatungen an\nder Erarbeitung der sp\u00e4teren Verfassung des Freistaates\nSachsen ma\u00dfgeblich beteiligt.\nMan kann ohne \u00dcbertreibung sagen, dass er zu den wich-\ntigsten Mitverfassern der Entw\u00fcrfe einer Verfassung ge-\nh\u00f6rt, die das Hohe Haus dann gem\u00e4\u00df der damals gelten-\nden Rechtslage verabschiedet hat.\nHerr Kollege Heitmann hat in seiner Verantwortung in\nSachsen eine Justiz, ein Gerichtswesen und eine Justizver-\nwaltung aufgebaut, die in ganz Deutschland Anerkennung\ngefunden haben. Er hat viele Gesetzesinitiativen begleitet\noder selbst initiiert, und zwar nicht nur auf Landesebene,\nsondern auch auf Bundesebene. Aus dieser zweiten T\u00e4tig-\nkeit sowie aus der T\u00e4tigkeit im Koordinierungsausschuss\nresultiert auch seine Zusammenarbeit mit dem heutigen\nStaatsminister der Justiz.\nEr hat vielen Kollegen in vielen F\u00e4llen guten Rat gegeben\nund im so genannten Normpr\u00fcfungsverfahren dazu beige-\ntragen, dass die Gesetze, die die Staatsregierung dem Ho-\nhen Haus zur Beratung und Beschlussfassung vorlegte,\nnicht nur von der Sache her, sondern auch von der Form,\nvom Inhalt und von der Struktur den Anspr\u00fcchen gen\u00fcg-\nten, die wir alle gemeinsam an unsere Arbeit stellen.\nIch m\u00f6chte diesen Anlass nehmen, um Herrn Kollegen\nHeitmann sehr herzlich f\u00fcr seine Arbeit f\u00fcr den Freistaat\nSachsen zu danken.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall des Abg. Bartl, PDS)\n\nHerrn Kollegen Manfred Kolbe danke ich daf\u00fcr, dass er\nden Ruf in das Kabinett des Freistaates Sachsen angenom-\nmen hat. Er hat daf\u00fcr wesentliche Funktionen aufgegeben:\nMitglied des Deutschen Bundestages zu sein und in seiner\nFraktion wichtige zus\u00e4tzliche Aufgaben. Er hat bis heute\nals Bundestagsabgeordneter den Wahlkreis Muldental-\nkreis, um den Ort herum vertreten, in dem er auch wohnt\nund in dem er geboren ist, Naunhof.\nEr ist im August 1953 in Naunhof, Sachsen, geboren wor-\nden, wuchs zun\u00e4chst in Ostberlin auf, wo sein Vater als\nWissenschaftler, als Arch\u00e4ologe an der Akademie der Wis-\nsenschaften wirkte. Die Familie siedelte 1959 nach Westen\n\u00fcber. Der Vater nahm dann eine T\u00e4tigkeit am Arch\u00e4ologi-\nschen Institut in Rom an, was dazu f\u00fchrte, dass Manfred\nKolbe in Rom auch das Gymnasium besuchte.\nEr hat sein Jurastudium in Berlin und in M\u00fcnchen vollzo-\ngen, beide Staatsexamen mit Pr\u00e4dikat abgelegt und ist\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1386\n\n\n\ndann in den Staatsdienst gegangen, zun\u00e4chst als Staats-\nanwalt in M\u00fcnchen, dann im Bayerischen Finanzministe-\nrium, von wo aus er 1988 als Richter in das Finanzgericht\nM\u00fcnchen wechselte. Er ist dann als Oberregierungsrat in\ndie Bayerische Staatskanzlei zur\u00fcckgekehrt und unmittel-\nbar nach dem Fall der Mauer als geb\u00fcrtiger Sachse \u2013 darf\nich sagen: wie sich das geh\u00f6rt? \u2013 nach Sachsen zur\u00fcckge-\nkommen, um hier am Aufbau mitzuwirken,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nzun\u00e4chst als Landesstrukturbeauftragter Finanzen im Ko-\nordinierungsausschuss f\u00fcr die Bildung des Landes Sach-\nsen und danach \u2013 wie gesagt \u2013 als Mitglied des Bundes-\ntages.\nVon Beruf ist der neue Staatsminister der Justiz Notar. Die-\nsen Beruf hat er bis jetzt ausge\u00fcbt. Er wird ihn selbstver-\nst\u00e4ndlich nicht weiter aus\u00fcben k\u00f6nnen. Er ist verheiratet\nund Vater von drei Kindern.\nIch m\u00f6chte ihn willkommen hei\u00dfen im Kreis der Staats-\nregierung und w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass es eine gute Zu-\nsammenarbeit mit dem Hohen Haus gibt.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister Kolbe, bitte.\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4-\nsident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete!\n,,Liebe Kolleginnen und Kollegen\u201c darf ich ja nicht mehr\nsagen, da ich mein Mandat im Deutschen Bundestag nie-\nderlegen werde. Aber ich hoffe trotzdem auf eine kolle-\ngiale Zusammenarbeit mit dem Hohen Haus und biete Ih-\nnen diese meinerseits an.\nMeine ersten Worte gelten \u2013 wie auch schon seitens des\nMinisterpr\u00e4sidenten \u2013 dem scheidenden Justizminister\nSteffen Heitmann.\nIch habe Steffen Heitmann 1990 im Koordinierungsaus-\nschuss f\u00fcr die Bildung des Landes Sachsen kennen gelernt.\n\nEr war ma\u00dfgeblich an der Erarbeitung der Verfassung des\nFreistaates Sachsen beteiligt, ich war Landesstrukturbeauf-\ntragter Finanzen. Und ich glaube, Steffen Heitmann, wir\nhaben uns kennen und sch\u00e4tzen gelernt.\nAuch in den folgenden zehn Jahren als Bundestagsabge-\nordneter habe ich immer wieder mit Ihnen zusammenge-\narbeitet. Ich glaube, wir beide haben unseren Anteil daran,\ndass wir in Leipzig wieder den Sitz eines obersten Bundes-\ngerichtes haben. Und wir haben auch die eine oder andere\nbundespolitische Initiative auf den Weg gebracht. Einiges\ngibt es auch noch zu tun, zum Beispiel bei der Zahlungs-\nmoral-Problematik. Da sind wir in Berlin noch nicht ganz\ndurchgedrungen, aber wir werden weiter hartn\u00e4ckig blei-\nben.\nLassen Sie mich zum Schluss als scheidender Landesgrup-\npenvorsitzender der CDU-Abgeordneten im Deutschen\nBundestag Ihnen auch namens der Landesgruppe noch\neinmal f\u00fcr Ihre Arbeit danken.\nPers\u00f6nlich bin ich 1990 in die Politik gegangen, um bei der\nWiederherstellung der inneren Einheit Deutschlands mit-\nzuwirken. Die Wiederherstellung von Recht und Gerech-\ntigkeit war eine der zentralen Aufgaben. Ich erinnere nur\nan die Worte B\u00e4rbel Bohleys, die sinngem\u00e4\u00df sagte: Wir\nwollten Gerechtigkeit, aber wir haben den Rechtsstaat be-\nkommen.\nIn den letzten zehn Jahren ist im Freistaat Sachsen Heraus-\nragendes geleistet worden, um den Rechtsstaat aufzubau-\nen, Gerechtigkeit zu schaffen und beides in Einklang zu\nbringen. Diese Arbeit m\u00f6chte ich fortsetzen.\nIch bedanke mich noch einmal abschlie\u00dfend beim Minis-\nterpr\u00e4sidenten f\u00fcr das Vertrauen, biete dem Hohen Hause\nmeine Zusammenarbeit an und hoffe auf ein langfristiges\nund gutes Miteinander.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Wir treten nun ein in die Tagesordnung. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Gewaltenteilung und parteipolitische Einflussnahme\nAntrag der Fraktion der SPD\n\n2. Aktuelle Debatte: Zukunft der \u00e4rztlichen Gesundheitsversorgung im Freistaat\nSachsen\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n3. Aktuelle Debatte: Anlauf des Schul-, Lehr- und Ausbildungsjahres in Sachsen\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Verteilung der Gesamtredezeiten der Fraktionen hat\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 45 Minuten,\n\nPDS 30 Minuten, SPD 20 Minuten; die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht, 30 Minuten.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1387\n\n\n\n1. Aktuelle Debatte\nGewaltenteilung und parteipolitische Einflussnahme\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der SPD das\nWort. Die weitere Reihenfolge: CDU, PDS, CDU; die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Fraktion der SPD\nhat das Wort. Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Es war menschlich tragisch,\nwas sich in den letzten Tagen um Kollegen Heitmann er-\neignet hat. Aber es war nicht mehr als die notwendige\nKonsequenz aus seiner Amtsf\u00fchrung als Justizminister.\n\nEigentlich hatte ich bis vor wenigen Minuten vor, Herrn\nStaatsminister Hardraht f\u00fcr seine fehlerfreie Amtsf\u00fchrung\nim Justizressort zu danken. Doch man w\u00fcrde mir Ironie\nunterstellen, die jetzt nicht am Platze ist. Denn ich meine\nes ehrlich, ich w\u00fcnsche dem neuen Justizminister Manfred\nKolbe Erfolg bei seiner Aufgabe. Ich w\u00fcnsche ihm f\u00fcr\nseine verantwortungsvolle neue T\u00e4tigkeit Kraft und\nAugenma\u00df zugleich und die notwendige Distanz zur Par-\nteipolitik.\n\nDie Aktuelle Debatte heute zum Thema Gewaltenteilung\nkann ein guter Einstieg in die Amtszeit des neuen Minis-\nters sein, denn die konkreten Probleme der Unabh\u00e4ngig-\nkeit der Justiz sind ja nicht einfach durch die Ernennung\neines neuen Justizministers behoben, denn die strukturel-\nlen Probleme bei der Gew\u00e4hrleistung der Unabh\u00e4ngigkeit\nder Judikative bleiben.\n\nWir m\u00f6chten betonen, dass es uns um die Amtsf\u00fchrung\ndes Ministers a. D. ging, nicht um die Person Steffen Heit-\nmann. Deshalb haben wir auch kein Interesse daran nach-\nzutreten. Uns geht es ausschlie\u00dflich darum, strukturelle\nFehler aufzudecken, um sie so schnell wie m\u00f6glich zu be-\nseitigen. Wir sollten die Vorg\u00e4nge analysieren und daraus\nlernen.\n\nEine Grundsatzdebatte \u00fcber das Funktionieren der Gewal-\ntenteilung in Sachsen ist daher dringend n\u00f6tig, gerade\nauch liebe Kollegen von der CDU-Fraktion. Das haben Sie,\nHerr Ministerpr\u00e4sident, bisher verhindert, denn Sie haben\nsich allzu lang hinter Ihren Justizminister gestellt und\nwollten weder ein personelles noch ein strukturelles Prob-\nlem wahrhaben. Ihr ganzes Handling der Krise um den\nehemaligen Justizminister Heitmann war mehr als merk-\nw\u00fcrdig. Ihre Ehrenerkl\u00e4rung f\u00fcr Steffen Heitmann oder\nwas das auch immer sein sollte war nicht mehr als ein\nSpiel auf Zeit. Die Angriffe auf den Datenschutzbeauftrag-\nten waren vollkommen unsachlich.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nIch darf Sie, Herr Biedenkopf, zitieren: ,,Der hat nicht ein-\nmal seinen Lebensmittelpunkt in Sachsen. Das h\u00e4tte es\nbeim Milit\u00e4r nicht gegeben.\u201c\n\n(Nolle, SPD: Pfui! \u2013 Proteste bei der SPD)\n\nDamit wollen Sie doch nur ablenken, ablenken von sach-\nlichen Vorw\u00fcrfen, die ja alle noch im Raume stehen und\ndie von der Staatsanwaltschaft aufzukl\u00e4ren sind.\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Willy Brandt hatte Recht, als er\nsagte: ,,Jetzt w\u00e4chst zusammen, was zusammengeh\u00f6rt.\u201c\nSie aber verfahren nach dem Motto: ,,Spalten statt verei-\n\nnen.\u201c Sie sch\u00fcren einen Ost-West-Konflikt, der zehn Jahre\nnach der Wiedervereinigung eben so nicht mehr besteht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDies, meine Damen und Herren, ist besch\u00e4mend und unter\nunser aller W\u00fcrde. Das darf nicht das Niveau sein, auf\ndem Sie mit uns die n\u00e4chsten ein, zwei Jahre umgehen.\nDas Thema ist nach wie vor nur eines: der Zustand der\nGewaltenteilung im Freistaat und die Unabh\u00e4ngigkeit der\nJustiz. Dies ist n\u00e4mlich als unabh\u00e4ngige dritte Gewalt un-\nabdingbar f\u00fcr den Bestand eines modernen Rechtsstaates.\nSie ist es, die staatlichem Handeln Grenzen setzt, sie ist es,\ndie die Freir\u00e4ume des Einzelnen sch\u00fctzt. Sie ist unverzicht-\nbar im Gef\u00fcge einer gegenseitigen Kontrolle der Gewalten\nuntereinander.\nWer wie ich diesem Haus bereits zehn Jahre angeh\u00f6rt, der\nhat schon einschl\u00e4gige Erfahrung mit der gegenseitigen\nKontrolle der Staatsgewalten im Freistaat Sachsen gesam-\nmelt, denn selbst im Landtag unterliegt auch die Kontrolle\nder Staatsregierung durch das Parlament dem Einfluss\nparteipolitischer Machtspiele. Diese werden unterst\u00fctzt\ndurch die regierungstragende Mehrheit. Man nennt die\nCDU-Fraktion nicht umsonst so. Nie ist dies deutlicher ge-\nworden als durch den Untersuchungsausschuss bez\u00fcglich\nder Amtsf\u00fchrung des Staatsministers Meyer aus der letz-\nten Legislaturperiode. Auch dort \u2013 mir sei der Hinweis\nerlaubt \u2013 kam der erste Hinweis von au\u00dfen. Nicht die par-\nlamentarische Kontrolle hat den Sachverhalt aus dem Wis-\nsenschaftsministerium zun\u00e4chst aufgest\u00f6bert, sondern ein\nweitgehend unabh\u00e4ngiger Datensch\u00fctzer \u2013\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Was war denn damals?)\n\nein Datensch\u00fctzer \u00fcbrigens, Kollege H\u00e4hle, der von uns,\nvom Landtag gew\u00e4hlt worden ist,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nder \u2013 auch das m\u00f6chte ich betonen \u2013 in der Sache mit\nMinister Meyer Recht behalten hat. Punktum: Auch in die-\nsem Hause will eine Mehrheit nicht, dass ein Schatten auf\ndie Exekutive f\u00e4llt. Damit m\u00fcssen wir als Parlamentarier\nleben. Es \u00e4rgert, es erz\u00fcrnt sogar, aber es motiviert uns als\nOpposition.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Gewaltenteilung, horizontale und\nvertikale \u2013 wichtige, unverzichtbare Elemente unserer De-\nmokratie. Sie m\u00fcssen gesch\u00fctzt werden, Kollege Jurk, ge-\nsch\u00fctzt werden gegen politische Kr\u00e4fte, die sie abschaffen\nwollen, so wie es die Nationalsozialisten und sp\u00e4ter die\nEinheitssozialisten getan haben.\n\n(Jurk, SPD: Das ist ja f\u00fcrchterlich, \ndas ist eine b\u00f6se Unterstellung!)\n\nDieser allgemeine und richtige Ansatz ist aber nicht Ziel\nund Zweck der Antragsteller dieser Aktuellen Debatte; das\nhaben Sie eben in dem scheinheiligen Beitrag des Frak-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1388\n\n\n\ntionsvorsitzenden der SPD geh\u00f6rt. Was halten Sie denn\nhier f\u00fcr aktuell? Sie meinen, es sei aktuell und sogar legi-\ntim, einige durch nichts bewiesene Behauptungen in infa-\nmer Weise vor der \u00d6ffentlichkeit wiederholen zu d\u00fcrfen,\nweil Sie sich parteipolitische Vorteile versprechen?\n\n(Protestrufe bei SPD und PDS)\n\nWenn das nicht ein klassischer Fall parteipolitischer Ein-\nflussnahme auf staatsanwaltschaftliche Ermittlungen ist,\ndann wei\u00df ich nicht, was solche F\u00e4lle sein sollen.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nIch kann nur hoffen, dass Ihnen die unverhohlene H\u00e4me,\nmit der Sie Ihre schmutzige Kampagne fortsetzen, alsbald\nim Halse stecken bleibt. Wenn es sich n\u00e4mlich fortsetzt \u2013 \u2013\n\n(Protestrufe bei SPD und PDS)\n\n\u2013 Getroffene Hunde bellen.\nWenn es sich n\u00e4mlich fortsetzt, dass ungeachtet der tat-\ns\u00e4chlichen Sachverhalte von vornherein feststeht, dass der-\njenige den Kampf gewinnt, der zuerst blank zieht, dann ist\ndie friedliche Revolution am Ende doch noch verloren ge-\ngangen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ja, Herr H\u00e4hle, \nda haben Sie Recht!)\n\nWas mich in besonderer Weise betroffen macht, ist die Tat-\nsache, dass es nicht allein die Nachfolger des DDR-Regi-\nmes sind, die eine sp\u00e4te Genugtuung empfinden, wenn\neiner ihrer verhassten Widersacher endlich f\u00e4llt.\n\n(Protestrufe bei SPD und PDS)\n\nDer K\u00fcbel von Schmutz, der im ,,Neuen Deutschland\u201c\nausgegossen wird \u00fcber diese ,,Skandalnudel Heitmann\u201c,\nwie es im bew\u00e4hrten Jargon hei\u00dft, unterscheidet sich in\nnichts von den Hetztiraden eines Karl-Eduard von\nSchnitzler.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nDass von dort nichts anderes zu erwarten war, mag ein\nschwacher Trost sein, aber es ist wenigstens einer. Viel\nschlimmer ist, dass es einige der hehren Vertreter des\nRechtsstaates sind, die, vom Freistaat Sachsen in gut be-\nzahlte Funktionen gehoben, es sich von Montag bis Don-\nnerstag gut gehen lassen in Dresdens Prachtstra\u00dfen, denen\nzum vollkommenen Gl\u00fcck noch eines fehlt: politischer\nEinfluss und Macht.\n\n(Nolle, SPD: Was haben Sie getrunken \nheute Morgen?)\n\nIch habe da einige Fragen. Gilt denn in bestimmten F\u00e4llen\nder Grundsatz der Unschuldsvermutung bis zum Beweis\ndes Gegenteils nicht? Warum finden einige, eigentlich\nnichts sagende Randnotizen eine derartige Aufmerksam-\nkeit? Etwa weil sie ein mit einem beinahe krankhaften Sen-\ndungsbewusstsein ausgestatteter Bediensteter des Freistaa-\ntes durch seine vom Wunschdenken gepr\u00e4gte Interpreta-\ntion in ein Staatsverbrechen umdeutet?\n\n(Protestrufe bei SPD und PDS \u2013 Beifall bei der CDU)\n\nIch sage Ihnen: Immerhin erweist sich solches als keines-\nfalls harmlos.\n\n(Nolle, SPD: Tata, tata, tata, puff! \u2013 \nMinisterpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: \n\nDas war der intelligenteste Beitrag von Herrn Nolle bis-\nher! \u2013 Allgemeine Heiterkeit)\n\n\u2013 Ich bitte um Verl\u00e4ngerung der Redezeit, bis das Geschrei\nauf der linken Seite aufh\u00f6rt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bitte\ndoch, Herrn Dr. H\u00e4hle aussprechen zu lassen.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Immerhin erweist sich solches als kei-\nnesfalls harmlos, denn auf dieser Grundlage beginnt ja\ndann das gro\u00dfe Jagen \u2013 macht ja nichts, das Wild ist von\nminderem Wert, steht es doch in dem Geruch, ein wenig\nanders zu denken, als es aufgekl\u00e4rten 68ern lieb ist. Wie\nweit sind wir gekommen, meine Damen und Herren,\nwenn die Vermutung, man habe f\u00fcr eine bestimmte Zei-\ntung geschrieben oder einen Vortrag vor einem bestimm-\nten Publikum gehalten \u2013 der Inhalt spielt keine Rolle \u2013,\nallein gen\u00fcgt f\u00fcr eine \u00f6ffentliche Hinrichtung?! Warum\nschreit die gesamte Welt der Rechtsgelehrten hier nicht\nauf?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nOder sind Rechtsgrunds\u00e4tze und Grundrechte doch teil-\nbar? Ist die Interpretation des Rechts wom\u00f6glich doch\nnicht so unabh\u00e4ngig von der Person?\nSicher lebt es sich bequemer, wenn man diese Fragen nicht\nstellt. So war es in der DDR auch schon. Ich halte es aber\ntrotzdem f\u00fcr eine Schande, meine Damen und Herren von\nder SPD-Fraktion, dass Sie sich vor einen solchen Karren\nspannen lassen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nEinen Trost habe ich am Ende doch: n\u00e4mlich dass Sie da-\nmit auf gar keinen Fall das Verst\u00e4ndnis oder gar die Zu-\nstimmung der Mehrheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sach-\nsens finden werden.\nVielen Dank.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort; Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Herr H\u00e4hle, zun\u00e4chst drei Bemerkungen zu\nIhren Worten: Erstens, die F\u00e4higkeit vorauszuahnen haben\nSie jedenfalls. Offenkundig haben Sie auf die Rede rea-\ngiert, die ich zu halten beabsichtige,\n\n(Heiterkeit bei der SPD)\n\ndenn Herr Jurk hat nichts von dem gesagt, was Sie ihm\nvorgeworfen haben.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nZweitens, ohne dass wir Ihre Pers\u00f6nlichkeitseinsch\u00e4tzung\nzu Dr. Giesen teilen: Dr. Giesen durch dieses Haus zum\nDatenschutzbeauftragten zu w\u00e4hlen war der Wahlvor-\nschlag der CDU.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDrittens, Herr H\u00e4hle, Ihre Rede ist geradezu signifikant.\nSie ist Synonym f\u00fcr das, was das Problem dieser s\u00e4ch-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1389\n\n\n\nsischen CDU und ihrer Staatsregierung ist: Sie haben vom\nLeben abgehoben!\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013 \nZuruf von der SPD: Richtig!)\n\nSie meinen, Sie sind f\u00fcr die f\u00fcnf Jahre, in denen Sie zur\nabsoluten Mehrheit im Parlament gew\u00e4hlt wurden, der\npersonifizierte Souver\u00e4n. Sie meinen, wahr und richtig\nund Recht ist das, was die CDU f\u00fcr wahr, richtig und\nRecht h\u00e4lt,\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nso frei nach Marx, ,,18. Brumaire\u201c: Das Recht ist der zum\nGesetz erhobene Wille der CDU.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: So ein Unsinn!)\n\n\u2013 Das ist kein Unsinn!\nDas Problem ist, dass die s\u00e4chsische CDU, ihre Staatsregie-\nrung und ihr Ministerpr\u00e4sident \u2013 Volljurist; ein gediege-\nnes, erfahrungsvolles Leben hinter sich \u2013 \u00fcberhaupt nicht\nals Problem empfinden, dass sich keineswegs nur die Op-\nposition dieses Hauses, keineswegs nur der Datensch\u00fctzer,\nsondern ein ganzer Berufsverband der Richterschaft mel-\ndet.\n\n(Zurufe von der CDU: Das stimmt nicht!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich! Wenn ein Vorsitzender im Namen eines Be-\nrufsverbandes erkl\u00e4rt, ist das so. Herr H\u00e4hle, Sie erkl\u00e4ren\ndoch auch fortw\u00e4hrend im Namen der CDU, ohne sich der\nUnterschrift und Zustimmung aller Mitglieder zu versi-\nchern.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nBegreifen Sie denn nicht, auch nur ann\u00e4hernd, meine Da-\nmen und Herren von der CDU und der Staatsregierung,\nwelche Dimension vorwerfbaren Machtmissbrauches in\ndem tats\u00e4chlichen Vorgang liegt, dass eben der Berufsver-\nband der S\u00e4chsischen Verwaltungsrichterinnen und Ver-\nwaltungsrichter, denen man \u00fcblicherweise nachsagt, tradi-\ntionell der Exekutive noch am n\u00e4chsten zu stehen, sich an\nden Ministerpr\u00e4sidenten wendet mit dem Ersuchen, das\nSeine zu tun, ,,um die aus dem Ruder gelaufene s\u00e4chsische\nJustizpolitik wieder in rechtsstaatliche Bahnen zu len-\nken\u201c?!\nWas Ihnen, Herr Ministerpr\u00e4sident, damit vorgeworfen\nwird, ist nicht mehr und nicht weniger als zumindest ge-\nduldet zu haben, dass durch Regierungshandeln die Ver-\nfassung gebrochen wird: das in Artikel 3 Abs. 2 der Verfas-\nsung verankerte Prinzip der funktionellen organisatori-\nschen Gewaltenteilung ebenso wie die dort und in Artikel\n77 und 79 der Verfassung normierte sachliche und pers\u00f6n-\nliche Unabh\u00e4ngigkeit der Richter \u2013 ein so genannter\ngrundrechtsgleicher Rechtsanspruch.\n\n(Lehner, CDU: Sie haben die Verfassung abgelehnt!)\n\n\u2013 Wir haben die Verfassung nicht abgelehnt. Wir haben\nwenige Artikel der Verfassung abgelehnt, den der Unab-\nh\u00e4ngigkeit nicht. Hier geht es konkreter zu als in der PKK.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Heiterkeit bei der SPD)\n\nDas alles \u2013 dieser w\u00f6rtliche Vorwurf der Richterschaft, die\nJustiz im Freistaat werde rechtsstaatswidrig gelenkt \u2013 hat\ndoch nicht nur der Verwaltungsrichterverband erkl\u00e4rt.\nAuch der Neue Richterverein hat zum Beispiel \u00c4hnliches\n\ndargetan. Dieser Vorwurf ficht diese Staatsregierung, ficht\nden Ministerpr\u00e4sidenten \u00fcberhaupt nicht an!\nIn der Pressekonferenz geht es dann nur hurtig und mit\naber wirklich dem Stil, Herr H\u00e4hle, den Sie Herrn Jurk\nnachsagen, auf den Mann, auf die Person des Datensch\u00fct-\nzers und auf die betreffenden Wortf\u00fchrer der Richter, die\nsich getrauen, Deroselbst, die Staatsregierung und ihren\nK\u00f6nig, zu kritisieren.\n\n(Starker Beifall bei PDS und SPD)\n\nWas Sie dann f\u00fcr ein Bild w\u00e4hlen, wie Sie den Ball des\neinsam gewordenen B\u00fcrgerrechtlers Vaatz aufgreifen und\nsagen, Steffen Heitmann \u2013 bei dem ich mich, nebenbei ge-\nsagt, f\u00fcr die jederzeit korrekte Zusammenarbeit zu bedan-\nken habe \u2013\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das ist aber seltsam! \u2013 \nTippach, PDS: Sie haben keine Ahnung!)\n\nsei das Opfer der Tatsache, dass er Ostdeutscher ist, das ist\nin Ansehung dessen, dass Sie im Staatsministerium der\nJustiz, in den Pr\u00e4sidentschaften der Obergerichte, in den\nPr\u00e4sidentschaften der Landesgerichte oder bei den Kam-\nmervorsitzenden oder den Senatsvorsitzenden oder den\nLeitenden Oberstaatsanw\u00e4lten mit der Taschenlampe nach\nOstdeutschen suchen m\u00fcssen, weil Sie hier im Prinzip nur\nWestdeutsche etabliert haben, der Gipfel der Unverfroren-\nheit.\nEs ist tats\u00e4chlich auch in Ansehung der von Ihnen ausge-\nrufenen Feierlichkeiten zum 10. Jahrestag schlicht und er-\ngreifend der unterste Level der Demagogie.\n\n(Starker Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Wird das noch gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Heitmann, bitte.\n\nHeitmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wenn es in einer Debatte um Gewaltenteilung und\nparteipolitische Einflussnahme geht, steht es einem ehema-\nligen Justizminister gut an, das Wort zu ergreifen.\nWir kommen ja aus einer Zeit \u2013 jedenfalls die \u00fcberwiegen-\nde Mehrheit der Mitglieder des Hohen Hauses ist darin\naufgewachsen \u2013, in der Gewalteneinheit die hehre Errun-\ngenschaft der Zukunft war. Gewaltenteilung galt als b\u00fcr-\ngerliches Relikt. Wir haben 1989/90 daf\u00fcr gek\u00e4mpft,\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung)\n\ndass Gewaltenteilung in unserem Lande Wirklichkeit\nwird.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nWir haben sie gefestigt, wir haben sie verfassungsrechtlich\nverankert. Freilich wussten wir schon damals wie auch\nheute, dass es keine lupenreine Trennung der Gewalten\ngeben kann. Sie ist gar nicht m\u00f6glich, weil es eine gemein-\nsame Gemeinwohlverpflichtung gibt.\nDaher gibt es eine Verschr\u00e4nkung der Gewalten in vielf\u00e4l-\ntiger Weise im Interesse gemeinwohlorientierter Macht-\naus\u00fcbung. Denn die unabh\u00e4ngige Justiz ist Teil der Aus-\n\u00fcbung staatlicher Gewalt, freilich in besonderer Weise. Sie\nist kein isolierter K\u00f6rper innerhalb des Gemeinwesens.\nWelche Gefahren aus einer immer weitergehenden Selbst-\nverwaltung der Justiz entstehen k\u00f6nnen \u2013 m\u00f6glicherweise\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1390\n\n\n\nmit Kooptation der Richterschaft \u2013, das k\u00f6nnen wir in an-\nderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern beobachten.\nHerr Jurk, das war kein guter Gedanke mit der Abschaf-\nfung des Justizministeriums.\nRichterliche Selbstverwaltung ist vom Gewaltenteilungs-\nprinzip weder geboten, noch ist sie w\u00fcnschenswert. Denn\n\u2013 damit komme ich zum zweiten Punkt \u2013 das Verfassungs-\nprinzip des unabh\u00e4ngigen Richters verleiht einen exorbi-\ntanten Status: unangreifbar, unversetzbar, unabsetzbar \u2013\nwas auch immer f\u00fcr ein Urteil der Richter spricht, voraus-\ngesetzt, er h\u00e4lt sich an Recht und Gesetz. Wird ihm etwas\nvorgeworfen, k\u00f6nnen nur andere Richter rechtsf\u00f6rmlich\ndar\u00fcber befinden.\nEin solcher exorbitanter Rechtsstatus erfordert als Gegen-\ngewicht Pers\u00f6nlichkeit des Richters, fachliche Qualit\u00e4t des\nRichters und Verantwortungsbewusstsein und Souver\u00e4ni-\nt\u00e4t des Richters, denn auch der Richter erh\u00e4lt seine gute\nBezahlung vom Steuerzahler. Die Gefahr ist nicht auszu-\nschlie\u00dfen, dass der Status des unabh\u00e4ngigen Richters als\nSchutzschild vor pers\u00f6nliche Schw\u00e4chen, von Nachl\u00e4ssig-\nkeit \u00fcber Faulheit bis zu fachlichen M\u00e4ngeln, gestellt wird.\nDeshalb muss auch der Richter der Dienstaufsicht unterlie-\ngen \u2013 wenn auch einer eingeschr\u00e4nkten.\n\n(Staatsministerin Frau Weber: Richtig!)\n\nEs f\u00e4llt ja auf, dass es oft nicht die Flei\u00dfigsten und nicht die\nF\u00e4higsten sind, die sich am ehesten durch die Dienstauf-\nsicht in ihrer richterlichen Unabh\u00e4ngigkeit beeintr\u00e4chtigt\nf\u00fchlen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nNach \u00a7 26 des Deutschen Richtergesetzes untersteht der\nRichter einer Dienstaufsicht, soweit seine Unabh\u00e4ngigkeit\nnicht beeintr\u00e4chtigt wird. Nach Abs. 2 umfasst die Dienst-\naufsicht ausdr\u00fccklich auch die Befugnis, die ordnungswid-\nrige Art der Ausf\u00fchrung eines Amtsgesch\u00e4ftes vorzuhal-\nten und zu ordnungsgem\u00e4\u00dfer, unverz\u00f6gerter Erledigung\nder Amtsgesch\u00e4fte zu ermahnen.\nIm Hinblick darauf ist die Durchf\u00fchrung von Gesch\u00e4fts-\npr\u00fcfungen bei Verwaltungsgerichten auch sehr heftig kri-\ntisiert worden, obwohl sie von der Rechtsprechung als zu-\nl\u00e4ssig und als mit der richterlichen Unabh\u00e4ngigkeit verein-\nbar anerkannt wurde. Sie entspricht auch der Praxis in an-\nderen L\u00e4ndern. In der ordentlichen Gerichtsbarkeit sind\nsolche Gesch\u00e4ftspr\u00fcfungen Selbstverst\u00e4ndlichkeit.\nWo wird die sachliche und pers\u00f6nliche Unabh\u00e4ngigkeit\ntangiert, wenn nach dem Bearbeitungsstand eines Verfah-\nrens gefragt wird? Wo bleibt die Souver\u00e4nit\u00e4t, wenn mir\nRichter anonym \u00fcber eine Landtagsanfrage b\u00f6swillig ver-\ndrehte S\u00e4tze aus Gespr\u00e4chen mit ihnen von 1995 oder 1998\nvorhalten? Haben diese unabh\u00e4ngigen und souver\u00e4nen\nRichter nicht einmal den Mut, ihre Meinung rechtzeitig\nund Auge in Auge zu sagen?\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nZum Gl\u00fcck sind das nicht ,,die Richter\u201c in Sachsen. Die\n\u00fcberwiegende Mehrheit der Richter in Sachsen arbeitet\nausgezeichnet in Qualit\u00e4t und Quantit\u00e4t, wie die Statistik\nausweist. Sie f\u00fchlen sich keineswegs in ihrer Unabh\u00e4ngig-\nkeit beeintr\u00e4chtigt.\n,,Aufstand der Richter\u201c stand in einer Zeitung. Sp\u00e4ter wur-\nde abgemildert: ,,Hundert Richter beschweren sich.\u201c Seri\u00f6-\nsere Zeitungen schrieben dann: ,,Achtzig Verwaltungsrich-\nter beschweren sich.\u201c Tats\u00e4chlich handelte es sich um\n\neinen Brief des Vorsitzenden des Verwaltungsrichterver-\nbandes, von dem niemand genau wei\u00df, wie viele Mitglie-\nder er hat und wie viele dieser Mitglieder den Brief \u00fcber-\nhaupt vorher gesehen haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDieser Richter hat, seit er vor Jahren aus Baden-W\u00fcrttem-\nberg nach Sachsen gewechselt ist, weder als Richter noch\nals Verbandsfunktion\u00e4r den Mut aufgebracht, auch nur ein\neinziges Mal Auge in Auge \u00fcber seine Beschwernisse zu\nsprechen, obwohl dazu viel Gelegenheit war. Ist das die\nSouver\u00e4nit\u00e4t eines Richters?\nWenig souver\u00e4n finde ich es \u00fcbrigens auch von einem Pr\u00e4-\nsidenten eines Verwaltungsgerichts, dem ,,Spiegel\u201c ein In-\nterview mit nebul\u00f6sen Andeutungen zu geben, statt sei-\nnem Dienstvorgesetzten vorzutragen und mit ihm auszu-\ntragen, was er f\u00fcr n\u00f6tig h\u00e4lt.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nBei einem, der so schwach nach oben ist, steht zu bef\u00fcrch-\nten, dass er genau so schwach nach unten bei der Aus-\n\u00fcbung seiner Dienstaufsichtspflicht \u00fcber seine Richter ist.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nEs gibt, meine Damen und Herren, keinen ,,Aufstand der\nRichter\u201c in Sachsen, sondern eine Handvoll Juristen, die\nmeinen, den Rechtsstaat, wie sie ihn verstehen \u2013 und na-\nt\u00fcrlich verstehen nur sie ihn richtig \u2013, h\u00fcten zu m\u00fcssen\nund dabei mit ihren Attacken dem m\u00fchsam wachsenden\nVertrauen in die Rechtsordnung hier gerade keinen Dienst\nerweisen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs gibt in Sachsen keine Eingriffe in die Unabh\u00e4ngigkeit\nder Rechtsprechung. Wer das behauptet, muss den Beweis\nantreten.\nIch w\u00fcrde gern noch etwas zum ,,verfetteten\u201c Rechtsstaat\nsagen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Ja, das w\u00e4re interessant!)\n\nDer Begriff ist mir auch vorgeworfen worden. Gerne tue\nich das, wenn ich noch Gelegenheit in dieser Debatte habe.\nAber sonst gibt es noch anderswo Gelegenheit genug\ndazu. Ich habe nicht die Absicht, mich auf die Hinterb\u00e4nke\nzur\u00fcckzuziehen.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiterhin das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Dr. H\u00e4hle, bei Ihrem Vortrag ist Ihnen\njegliche Sachlichkeit abhanden gekommen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch f\u00fchle mich von Ihnen in einer Art und Weise beleidigt,\ndie ich so von Ihnen nicht gewohnt bin und auch nicht\nerwartet hatte. Was mich besonders schmerzt, sind die\nVorw\u00fcrfe, die Sie an die SPD gerichtet haben und in denen\nSie offensichtlich eine Linie zu Nationalsozialisten und\nEinheitssozialisten gezogen haben, die ich f\u00fcr teuflisch hal-\nte und verurteile. Ich muss Ihnen sagen, dass ich meine,\ndass Sie gerade vor dem Hintergrund des derzeit stattfin-\ndenden Bautzen-Forums, bei dem ich daran erinnere, wie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1391\n\n\n\nviele Sozialdemokraten vor und auch nach dem Zweiten\nWeltkrieg zu Tode gekommen sind, vieles nicht verstan-\nden haben. Ich fasse das auch als pers\u00f6nlichen Affront auf.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nSchiemann, CDU: Es waren auch noch andere dabei!)\n\n\u2013 Sicher, es gab auch Christdemokraten. Das will ich gern\nbest\u00e4tigen. Aber wir sind hier in einer Art und Weise at-\ntackiert worden, die genau zeigt, dass Herr Kollege H\u00e4hle\ndas Prinzip der Gewaltenteilung eben nicht versteht.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie Einlassungen der dem Kollegen H\u00e4hle nachfolgenden\nRedner haben mich darin best\u00e4rkt, wie notwendig es war,\ndiese Aktuelle Debatte zu f\u00fchren.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Richtig!)\n\nHerr Kollege Heitmann, ich gebe Ihnen Recht, wir werden\ndar\u00fcber sprechen m\u00fcssen, nicht nur am heutigen Tag. Die-\nse Debatte gilt es weiter zu f\u00fchren.\nDeshalb meine ich, dass es schon bezeichnend ist, dass\noffensichtlich das Prinzip der Gewaltenteilung hier in die-\nsem Haus sehr unterschiedlich verstanden wird.\nWie verstehen wir den Bereich der Judikative in diesem\nSinne? Wir meinen, dort muss notwendige Distanz walten,\nwo ein unabh\u00e4ngiger Richter das tun muss, was seine Auf-\ngabe ist, und eben nicht dienen muss, wie scheinbar man-\ncher in der CDU-Fraktion meint. Der Richter soll urteilen\noder ,,richten\u201c, und dies, Kollege H\u00e4hle, unabh\u00e4ngig und\nohne Einfluss von Dritten, geschweige denn von einem\nMinister.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nLeroff, CDU: Pure Behauptung!)\n\nGerade deshalb war es wichtig, einen in seiner Amtsf\u00fch-\nrung unabh\u00e4ngigen Datenschutzbeauftragen zu installie-\nren. Dies war r\u00fcckwirkend betrachtet insbesondere f\u00fcr\nHerrn Heitmann nicht von Vorteil, dennoch aber der Sache\ndienlich. Denn es stimmt etwas nicht in einem Staat, in\ndem bei Fragen politischer Brisanz, inner- und zwischen-\nbeh\u00f6rdlich, gerade auch, was die staatsanwaltliche T\u00e4tig-\nkeit angeht, Bericht nach und Weisung von oben zum\nscheinbar allt\u00e4glichen Prozedere geh\u00f6ren.\nWir haben auch im Verfahren gegen ein Mitglied dieses\nHauses erfahren d\u00fcrfen, dass Entscheidungen \u00fcber Ermitt-\nlungen nur von oben herab getroffen werden.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Was?)\n\nDas erm\u00f6glicht es eben auch, die Macht der angeblich\neigenen Ermittlungsbeh\u00f6rde f\u00fcr parteipolitische Macht-\nspiele zu missbrauchen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Sie wiederholen das Dreckzeug.\n Ich weise Sie darauf hin.)\n\n\u2013 Sprechen Sie doch einmal mit Ihrem fr\u00fcheren Oberb\u00fcr-\ngermeister von G\u00f6rlitz, Herr Lechner, dar\u00fcber.\nGerade vor solchen Hintergr\u00fcnden waren und sind die\nkritischen Signale aus der Richterschaft nicht zu \u00fcbersehen\ngewesen. Diese Kritik galt auch nie nur vordergr\u00fcndig\ndem Justizminister a. D., sondern orientierte sich immer an\nder Sorge um die Unabh\u00e4ngigkeit der dritten Gewalt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWarum sind denn diese Anregungen nie in dem Kreis auf-\ngegriffen worden, in dem sie gemacht wurden? Warum\ngibt es keine offene Debatte dar\u00fcber, ob wir ein\nJustizministerium in seiner jetzigen Form in Sachsen brau-\nchen? Sie haben das heute angerissen. Warum wurde nicht\neinmal in Erw\u00e4gung gezogen, die Justiz als v\u00f6llig unab-\nh\u00e4ngige dritte Gewalt im Staate neu zu konstituieren,\n\n(Heitmann, CDU: Weil das falsch ist!)\n\nso wie das die Verfassungsv\u00e4ter der Bundesrepublik ur-\nspr\u00fcnglich einmal vorgesehen hatten?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Kollege Heitmann, Sie wissen, dass es dar\u00fcber breit\ngef\u00fchrte Diskussionen in den f\u00fcnfziger Jahren in der Bun-\ndesrepublik gegeben hat.\nWir s\u00e4chsischen Sozialdemokraten wollen und werden\ndiese Debatte weiter f\u00fchren. Wir werden sie in genau dem\nGeist f\u00fchren, den ich gestern in meiner Haushaltsrede an-\ngek\u00fcndigt habe, n\u00e4mlich hin zu einem moderneren Staats-\naufbau, hin zu mehr Selbstverwaltung und hin zu flache-\nren Strukturen.\nSehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident, wir hoffen, dass Ih-\nnen diese Debatte hilft. Auch wenn Sie heute die eigene\nGewalt noch nicht teilen m\u00fcssen, so haben Sie wenigstens\ndie Unabh\u00e4ngigkeit der anderen zu achten und zu sch\u00fct-\nzen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU noch das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Heitmann, bitte.\n\nHeitmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Da mir die Zeit freundlicherweise noch zur Verf\u00fc-\ngung gestellt worden ist, m\u00f6chte ich doch noch etwas zu\ndem Begriff des ,,verfetteten\u201c Rechtsstaates sagen, weil mir\ndas immer wieder vorgeworfen worden ist.\nDas ist eine drastische Formulierung, zugegeben. Aber lei-\nden wir nicht alle unter der Verrechtlichung aller Lebens-\nbereiche? Ist die Klage \u00fcber die Z\u00e4higkeit zum Beispiel\nvon Verwaltungsverfahren nicht Allgemeingut? Ist Dere-\ngulierung nicht auch ein st\u00e4ndiges Thema hier im Hause?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nM\u00fcssen wir uns nicht sorgen, dass politische Handlungs-\nf\u00e4higkeit durch gerichtliche T\u00e4tigkeit erstickt wird?\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Nolle, SPD: Anweisung von oben!)\n\n\u2013 Herr Nolle, hierzu sollten Sie den Mund halten. Davon\nverstehen Sie nun wirklich nichts!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte den Politikwissenschaftler der TU Dresden\nHans Vorl\u00e4nder aus seinem Verfassungsb\u00fcchlein mit\neinem Satz zitieren: ,,Wo die Verfassung und ihr Recht\ndynamisiert werden, stirbt die Politik in letzter Konse-\nquenz den Tod ihrer Verrechtlichung und verliert die Ver-\nfassung ihre Wirkm\u00e4chtigkeit.\u201c\nWir haben den Rechtsstaat ersehnt, aber wir haben nicht\ngewusst, dass wir in einen bereits alt gewordenen, oft hy-\npertroph erscheinenden Rechtsstaat eingetreten sind.\n\n(Beifall des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1392\n\n\n\nWenn ich etwas drastisch vom ,,verfetteten Rechtsstaat\u201c\nspreche, so ist das keine Diffamierung des Rechtsstaates,\nsondern eine Beschreibung bedenklicher Symptome.\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\nDas Recht, die Empfindungen der Bev\u00f6lkerung an dieser\nStelle auszudr\u00fccken und zu benennen, lasse ich mir nicht\nnehmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u00dcber die allenthalben sichtbaren Gef\u00e4hrdungen einer\nscheinbar perfekten Rechtsordnung nachzudenken halte\nich f\u00fcr unser aller Pflicht.\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Kollege Heitmann, Sie haben in Ihrem ersten\nBeitrag mit Recht das Loblied der Gewaltenteilung gesun-\ngen. Ich zolle all jenen Respekt, die daf\u00fcr gek\u00e4mpft haben.\nEs ist richtig: Sie ist in der Verfassung verankert, und das\nzu Recht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch gebe auch gern zu, dass ich die Bedeutung dieses Prin-\nzips in meinem Leben vielleicht nicht immer gleicher-\nma\u00dfen richtig gesehen habe.\nWir haben auch nicht dagegen gestimmt; wir haben aus\neinem anderen Grund gegen die Verfassung gestimmt,\nwas von uns auch deutlich erkl\u00e4rt wurde. An Stellen, an\ndenen uns genau diese Gewaltenteilung infrage gestellt zu\nsein scheint, haben wir gegen die Verfassung gestimmt.\nDas will ich auch einmal deutlich sagen.\n\n(Schiemann, CDU: Und am Schluss haben \nSie dagegen gestimmt!)\n\nHerr Kollege Heitmann, Sie sagten, dass es keine lupen-\nreine Trennung der Gewalten geben k\u00f6nne. Das ist richtig.\nDie Gewalten sind in vielerlei Hinsicht verschr\u00e4nkt, und\nzwar auch dadurch, dass sie sich gegenseitig kontrollieren.\nDies ist ein ganz wichtiger Aspekt der Verschr\u00e4nkung der\nGewaltenteilung. Die Kontrolle der Staatsregierung, der\nExekutive ist durch die Verfassung diesem Hohen Haus\nauferlegt. Dieses Hohe Haus sollte sich dieses Recht unter\nkeinen Umst\u00e4nden nehmen lassen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDieses Hohe Haus \u00fcbt dieses Recht \u00fcbrigens auch \u00fcber\nden Datenschutzbeauftragten aus, denn er ist von diesem\nHohen Haus als Unabh\u00e4ngiger gew\u00e4hlt worden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nHerr H\u00e4hle, langsam bin ich ja an den Grundduktus Ihrer\nBeitr\u00e4ge gew\u00f6hnt. Ich rege mich deshalb auch nicht mehr\n\u00fcber alles auf.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das beruht auf Gegenseitigkeit!)\n\nAber Sie haben gestern und heute ganz deutlich gezeigt,\ndass Sie der Opposition dieses Kontrollrecht verweigern\nwollen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch will nur darauf hinweisen, was gestern der Fall war.\nAllein schon die Art, wie Sie die Beitr\u00e4ge der Oppositions-\nparteien charakterisiert haben, war unterhalb der G\u00fcrtel-\nlinie und dieses Hohen Hauses nicht w\u00fcrdig.\n\n(Lehmann, CDU: Weil es wahr ist!)\n\nAber beide Oppositionsparteien haben angeboten, sachlich\n\u00fcber den Haushaltsentwurf zu debattieren. Sie dagegen\nhaben nur eines gesagt: Sie w\u00fcrden sich von der Opposi-\ntion nicht irritieren lassen. Das hei\u00dft, Sie wollen diese Op-\nposition in diesem Hohen Haus nicht; aber dann ist es\nnicht mehr dieses Hohe Haus.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nWorum geht es denn nun? Es geht doch um die Vorw\u00fcrfe\nder Verletzung der Gewaltenteilung. Nun kann man die\nDinge unterschiedlich werten, aber gen\u00fcgend Gr\u00fcnde da-\nf\u00fcr gibt es. Es begann mit den schwarzen Listen des Hoch-\nschulministers. Herr Heitmann, Ihre \u00c4u\u00dferung, die Richter\nsollten, wenn sie einmal nicht weiter w\u00fcssten, die Gesetz-\nb\u00fccher schlie\u00dfen und zur Decke sehen, ist kein guter Rat\ngewesen. Ich meine, dass man \u00fcber Deregulierung reden\nkann, aber Deregulierung kann man nur auf der Basis des\nGesetzes und auch wieder nur auf der Basis der Gewalten-\nteilung vollziehen. Man kann sie nicht schon einf\u00fchren,\nbevor sie durch den Gesetzgeber sanktioniert ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nHerr Heitmann, Sie wollten eine Besch\u00e4digung Ihrer Per-\nson nicht zulassen, sagten Sie in dieser Woche. Das ist\nnicht nur Ihr gutes Recht, das ich akzeptiere, es ist sogar\nIhre Pflicht; denn wer als Voraussetzung f\u00fcr N\u00e4chstenliebe\ndie Eigenliebe nimmt, dem kann das gar nicht anders auf-\nerlegt sein, und ich stehe dazu. Aber dann lassen Sie uns\ndoch hier dar\u00fcber sprechen, wie viel die Vorw\u00fcrfe wert\nsind. Sie sind n\u00e4mlich nicht von irgendwo gekommen; sie\nsind vom Datensch\u00fctzer gekommen \u2013 Kollege Bartl hat\ndarauf hingewiesen \u2013, sie sind von unabh\u00e4ngigen Richtern\ngekommen. Lassen Sie uns also hier Aufkl\u00e4rung betreiben.\nDas muss doch auch in Ihrem Interesse liegen. Herr H\u00e4hle,\ndiffamieren Sie diese Aufkl\u00e4rungsarbeit nicht!\nHerr Kollege Heitmann, ich danke Ihnen f\u00fcr die weit-\ngehend sachlichen \u00c4u\u00dferungen, aber diffamieren Sie Rich-\nter nicht, wenn es auch nur eine Handvoll ist!\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013 Eggert, CDU: \nMan wird doch \u00fcber Faulsein sprechen d\u00fcrfen!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiterhin das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann hat die Staatsregierung das\nWort. Herr Staatsminister de Maizi\u00e8re, bitte.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der Staatskanz-\nlei: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Was war der Ausgangspunkt der Vorw\u00fcrfe? Der Da-\ntenschutzbeauftragte beanstandete ein Verhalten des ehe-\nmaligen Justizministers Heitmann aus dem Jahr 1997.\nHierbei beruft er sich auf handschriftliche Notizen, die Fol-\ngendes unzweifelhaft belegen:\nHerr Bandmann hat Herrn Heitmann auf ein Vorermitt-\nlungsverfahren in G\u00f6rlitz angesprochen. Herr Heitmann\nhat die Staatsanwaltschaft gebeten, ihm zu berichten und\nauf eine Verfahrensbeschleunigung hinzuwirken. Herr\nHeitmann hat schlie\u00dflich Herrn Kollegen Bandmann, so\nsteht es in der Akte, ,,fernm\u00fcndlich unterrichtet\u201c. Nicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1393\n\n\n\nmehr und nicht weniger l\u00e4sst sich objektiv aus den Akten\nentnehmen.\nDer S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte hat diesen Fall be-\nanstandet. Das ist zun\u00e4chst sein gutes Recht. Fragw\u00fcrdig\nsind aber erstens der Inhalt, zweitens die Form und drit-\ntens die weiteren Begleiterscheinungen dieser Beanstan-\ndung.\nErstens, zum Inhalt. Aus den Notizen des Kollegen Heit-\nmann l\u00e4sst sich nicht erkennen, was Gegenstand der Un-\nterrichtung war. Das hat im \u00dcbrigen Herr Giesen auch\nselbst festgestellt. Ich zitiere: ,,Objektiv feststellbar ist, dass\nder Staatsminister Heitmann auf Anforderung Informatio-\nnen zu Ermittlungsverfahren (zum Ob, zum Stand der\nDinge oder zu Einzelheiten) geliefert hat.\u201c\nEs ist also selbst nach Auffassung von Herrn Giesen objek-\ntiv nicht feststellbar, wor\u00fcber unterrichtet wurde. Herr\nKollege Heitmann hat dar\u00fcber hinaus nach eigenen Aussa-\ngen lediglich die Tatsache eines Ermittlungsverfahrens be-\nst\u00e4tigt.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das stand vorher in der Zeitung!)\n\nDas Gegenteil zu beweisen ist nicht die Aufgabe des Da-\ntenschutzbeauftragten. Es ist vor allem aber nicht seine\nAufgabe zu unterstellen, dass mehr gesagt wurde, als be-\nweisbar ist und als er selbst aufschreibt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist f\u00fcr einen Juristen und f\u00fcr einen Datenschutzbeauf-\ntragten indiskutabel und f\u00fcr Herrn Kollegen Heitmann da-\nr\u00fcber hinaus in hohem Ma\u00dfe verletzend. Von diesen ob-\njektiven Tatsachen ausgehend f\u00e4llt die ganze Argumentati-\non des Datenschutzbeauftragten in sich zusammen. Die\nTatsache eines Ermittlungsverfahrens in G\u00f6rlitz war n\u00e4m-\nlich hinl\u00e4nglich bekannt.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Dann brauchte \nHerr Bandmann nicht zu fragen!)\n\nDazu einige Zitate aus der damaligen Presse. ,,Bild\u201c-Zei-\ntung vom 2.8.1997: ,,OB zerrt seinen Vize vor Gericht \u2013 im\nG\u00f6rlitzer Rathaus fliegen die Fetzen!\u201c; ,,S\u00e4chsische Zei-\ntung\u201c vom 2.8.1997: ,,Staatsanw\u00e4lte ermitteln\u201c; ,,S\u00e4chsische\nZeitung\u201c vom 13.8.1997: ,,G\u00f6rlitzer Staatsanwalt: Vager\nVerdacht\u201c. Im Text hei\u00dft es weiter: ,,Die Staatsanwalt-\nschaft hat Ermittlungen wegen der Vorw\u00fcrfe der Stadtrei-\nnigung gegen ihren fr\u00fcheren Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer Rainer Neu-\nmer best\u00e4tigt.\u201c\n\n(Dr. Hahn, PDS: Dann brauchte er doch nicht zu fragen!\nDas ist doch ein Witz!)\n\nErst 17 Tage sp\u00e4ter, n\u00e4mlich am 30.8.1997, unterrichtete\nHerr Kollege Heitmann den Kollegen Bandmann \u00fcber das\nVorliegen eines Ermittlungsverfahrens. Herr Abg. Hahn,\nwo bitte wurde hier ein Geheimnis verraten?\n\n(Bartl, PDS: Aber!)\n\nDennoch meinte der Datenschutzbeauftragte, eine umfas-\nsende strafrechtliche W\u00fcrdigung auf der Basis seiner Un-\nterstellungen vornehmen zu m\u00fcssen, an deren Ende aber\nwieder das Eingest\u00e4ndnis steht, dass er selbst die straf-\nrechtliche und ordnungswidrigkeitliche Seite der Angele-\ngenheit nicht zu beurteilen habe. Warum stellt er dann\naber die strafrechtlichen Ermittlungen vorher an, wenn er\nanschlie\u00dfend sagt, er habe sie gar nicht anzustellen? Das\nGewaltenteilungsprinzip und auch die strafrechtliche Un-\n\nschuldsvermutung verlangen von ihm, von vorschnellen\nund \u00f6ffentlichen Mutma\u00dfungen abzusehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte hat stattdessen\ndurch die Art der Ver\u00f6ffentlichung sowie durch seine\nzahlreichen darauf folgenden \u00f6ffentlichen \u00c4u\u00dferungen\ndas ihn bei seiner Beanstandung angeblich leitende Anlie-\ngen, n\u00e4mlich eine unbeeinflusst arbeitende Staatsanwalt-\nschaft, seinerseits erheblich verletzt.\n\u00c4hnlich unsubstanziiert ist der Vorwurf des Datenschutz-\nbeauftragten, der Justizminister habe sich zu Unrecht \u00fcber\nein laufendes Ermittlungsverfahren unterrichten lassen.\nNur zur Klarstellung:\nDie Auslegung, die Herr Dr. Giesen von \u00a7 147 Gerichtsver-\nfassungsgesetz vornimmt, findet weder eine St\u00fctze in der\nVerfassung \u2013 Grundgesetz und Landesverfassung gew\u00e4hr-\nleisten ausdr\u00fccklich die Unabh\u00e4ngigkeit der Richter, nicht\nder Staatsanwaltschaft \u2013, noch l\u00e4sst sie sich dem Wortlaut\ndes Gesetzes entnehmen.\nDas Gerichtsverfassungsgesetz sieht in \u00a7 146 ff. das Recht\nder vorgesetzten Staatsanw\u00e4lte sowie der Landesjustizver-\nwaltung zur Aufsicht und Leitung aller staatsanwalt-\nschaftlichen Beamten ausdr\u00fccklich vor. Dies setzt selbst-\nverst\u00e4ndlich die Befugnisse verbindlicher Weisungen vor-\naus. Aus dieser Leitungsbefugnis ergibt sich zugleich auch\ndas Recht, sich \u00fcber den Erledigungsstand berichten zu\nlassen. Wie anders soll sonst Aufsicht funktionieren?\nIch fasse also zu erstens zusammen: Der Inhalt der Bean-\nstandung war nicht in Ordnung.\nZweitens, zur Form der Beanstandung. Wenn ein Daten-\nschutzbeauftragter einen Vorwurf erhebt und einen amtie-\nrenden Minister einer Straftat \u00f6ffentlich beschuldigt, dann\nist das ein erheblicher Vorwurf. Nur auf Vermutungen\nund zweifelhafte Rechtsauslegung diesen Vorwurf zu st\u00fct-\nzen, das verbieten ihm die Regel der Amtsverschwiegen-\nheit und die Regel des Anstandes.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nRichtig w\u00e4re gewesen, wenn die Beanstandung gegen\u00fcber\ndem Staatsministerium der Justiz, gegebenenfalls gegen-\n\u00fcber der Staatskanzlei, erfolgt und notfalls an die Staats-\nanwaltschaft mit der Bitte um Pr\u00fcfung unter strafrecht-\nlichen Gesichtspunkten weitergeleitet worden w\u00e4re. Eine\nderartige Verfahrensweise h\u00e4tte die Rechte des angeschul-\ndigten Kollegen Heitmann gewahrt; denn auch ein Justiz-\nminister hat Rechte, insbesondere dann, wenn ein straf-\nrechtlicher Vorwurf im Raum steht. Hierzu war Herr Dr.\nGiesen \u00fcbrigens auch rechtlich verpflichtet. In \u00a7 26 Abs. 1\nNr. 1 des S\u00e4chsischen Datenschutzgesetzes hei\u00dft es: ,,Stellt\nder Datenschutzbeauftragte Verst\u00f6\u00dfe gegen dieses Gesetz\noder gegen andere Vorschriften \u00fcber den Datenschutz\noder sonstige M\u00e4ngel bei der Verarbeitung personenbezo-\ngener Daten fest, so beanstandet er dies bei den \u00f6ffent-\nlichen Stellen des Freistaates gegen\u00fcber der zust\u00e4ndigen\nobersten Landesbeh\u00f6rde.\u201c\nDavon, dass er diese Beanstandung haupts\u00e4chlich, zu-\ngleich oder zuallererst der \u00d6ffentlichkeit im Rahmen einer\nPressekonferenz zug\u00e4ngig machen darf und soll, l\u00e4sst sich\nhieraus nichts lesen.\nKeinesfalls vom S\u00e4chsischen Datenschutzgesetz und von\nden Regeln des Beamtenrechts gedeckt sind dann die zahl-\nreichen in der \u00d6ffentlichkeit im Nachgang zur Pressekon-\nferenz get\u00e4tigten \u00c4u\u00dferungen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1394\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der Staatskanz-\nlei: \u2013 Im Moment nicht.\nIn der ,,Bild\u201c-Zeitung war am 24.8.2000 zu lesen: ,,Wenn\nHerr Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf ein Interesse daran hat,\nZitat Giesen, ,keine Straft\u00e4ter in seiner Regierung zu\nhaben\u2019, muss er Heitmann anzeigen und die Staatsanw\u00e4lte\nermitteln lassen. Als Ministerpr\u00e4sident kann er Strafantrag\nstellen, wenn ein T\u00e4ter ein Minister ist.\u201c\nZweites Zitat, ,,S\u00fcddeutsche Zeitung\u201c: ,,Bei Richard Nixon\nhat auch niemand gefragt, ob ein zweites Mal eingebro-\nchen worden ist. Ich ermittle keinen zweiten Fall. Dies ist\nder Fall. Ich bin der Datenschutzbeauftragte, nicht der R\u00e4-\ncher der Enterbten. Das Verhalten des Ministers war habi-\ntuell.\u201c\nDerartige T\u00f6ne schaden allen, nicht nur dem Amt des Jus-\ntizministers. Sie schaden vor allem auch dem Amt des Da-\ntenschutzbeauftragten selbst. Wenn er so auftritt, als ver-\ntrete er gewisserma\u00dfen den Landtag, dann schadet er da-\nmit diesem Hohen Haus.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch fasse also zu zweitens zusammen: Die Form der Bean-\nstandung steht im Widerspruch zu den Amtspflichten und\nzum Amtsethos eines Datenschutzbeauftragten.\nDrittens, zu den Begleiterscheinungen: Die Diskussionen\nim Zusammenhang mit dieser Beanstandung haben im\nNachgang weitere grunds\u00e4tzliche Diskussionen \u00fcber das\nVerh\u00e4ltnis zwischen Exekutive und Judikative im Freistaat\nSachsen nach sich gezogen. Dazu hat der Datenschutz-\nbeauftragte beigetragen, ohne dass es seine Aufgabe w\u00e4re,\nindem er es \u00f6ffentlich als seine Aufgabe angesehen hat, die\nAufgaben des Justizministers ganz allgemein zu beurtei-\nlen. Dies brachte \u2013 zuf\u00e4llig oder nicht \u2013 namentlich drei\nVerwaltungsrichter \u2013 ich betone: drei Verwaltungsrichter\naus Dresden, nicht aus Leipzig und auch nicht aus Chem-\nnitz \u2013 dazu, \u00f6ffentlich ihr Missfallen \u00fcber vermeintliche\nEingriffe des Ministeriums in ihre Unabh\u00e4ngigkeit zu\n\u00e4u\u00dfern.\nDer eine \u00e4u\u00dferte seinen Unmut \u00fcber ein aus seiner Sicht\n\u00fcbertriebenes Interesse des Ministers am Fortgang der in\nseiner Kammer anh\u00e4ngigen Verfahren, insbesondere der\nbesonders lange anh\u00e4ngigen Verfahren.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nEin anderer beklagte sich, dass er und die 35 Richter des\nVerwaltungsgerichtes im vergangenen Jahr insgesamt acht\nBerichte \u00fcber entsprechende Verfahren h\u00e4tten machen\nm\u00fcssen. Das entspricht einer Quote von 0,23 Berichten pro\nRichter im Jahr. Bei einem Bestand von 6 769 anh\u00e4ngigen\nVerfahren an diesem Gericht im vergangenen Jahr musste\nan diesem Gericht demnach \u00fcber knapp mehr als ein Pro-\nmille der Verfahren berichtet werden. Ich kann nicht er-\nkennen, dass das eine unertr\u00e4gliche Berichtsflut der Ver-\nwaltungsrichter an das Justizministerium war.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer dritte Richter schrieb schlie\u00dflich in seiner Eigenschaft\nals Vorsitzender einer Vereinigung von Verwaltungsrich-\ntern an den Ministerpr\u00e4sidenten einen umfangreichen,\naber wenig substanziierten Brief, in dem er vor allem be-\nrufsst\u00e4ndische Forderungen mit \u00c4u\u00dferungen zu den von\nHerrn Giesen beanstandeten G\u00f6rlitzer Verfahren ver-\nmischte. Konkrete Forderungen waren in diesem Brief\n\nnicht enthalten. Leider ist der Brief nicht ver\u00f6ffentlicht.\nWir haben auch nicht die Absicht ihn zu ver\u00f6ffentlichen.\nIch sage Ihnen einmal als Jurist: Juristisch ist der Brief mit\n,,mangelhaft\u201c zu beurteilen.\nBemerkenswert war auch die begleitende \u00d6ffentlichkeits-\narbeit des Verbandes, die den Eindruck erweckte, als h\u00e4t-\nten 80 Richter diesen Brief an den Ministerpr\u00e4sidenten un-\nterschrieben, was, wie wir inzwischen alle wissen, mitnich-\nten der Fall war. Die Diskussionen der letzten Tage im\nNachgang haben am allerwenigsten das Ansehen der Ver-\nwaltungsrichter gest\u00e4rkt.\nIch fasse also zu drittens zusammen: Die Begleitumst\u00e4nde\nder Beanstandungen haben dem Justizwesen geschadet\nund sind jedenfalls zum Teil dem Datenschutzbeauftrag-\nten zuzurechnen.\nMeine Damen und Herren! Die Gewaltenteilung, die Ach-\ntung des Rechts und das Ethos des Beamtenrechts sind\nhohe G\u00fcter unserer freiheitlich demokratischen Rechtsord-\nnung. Sie zu achten obliegt uns allen, auch dem Daten-\nschutzbeauftragten. Ich h\u00e4tte mich gefreut,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nwenn der Datenschutzbeauftragte zu dieser Debatte seinen\nUrlaub unterbrochen h\u00e4tte.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Lang anhaltender Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\n\u2013 \u2013\n\n(Bartl, PDS: Halt!)\n\nIch hatte nicht gefragt, ob noch der Wunsch aus den Frak-\ntionen besteht zu sprechen. Die Rednerliste war im Grun-\nde genommen abgearbeitet. Aber selbstverst\u00e4ndlich, Herr\nBartl, Sie erhalten noch das Wort.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Herr de Maizi\u00e8re, ich halte es rechtlich zu-\nmindest genauso f\u00fcr fragw\u00fcrdig, in Abwesenheit desjeni-\ngen, dem man so weitreichende Vorw\u00fcrfe macht,\n\n(Lachen bei der CDU)\n\neinen Tagesordnungspunkt, der um Gewaltenteilung und\nparteipolitische Einflussnahme geht \u2013 das ist n\u00e4mlich das\nThema \u2013, zu nutzen, um quasi hier einen Abwahlantrag\ngegen den Datensch\u00fctzer zu etablieren. Das ist es doch,\nwas Sie praktisch tun,\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nindem Sie auf ihn lenken, um quasi von Ihrem eigenen\nstrukturellen und habituellen Versagen abzulenken.\nPunkt 1.\n\n(Staatsminister Dr. de Maizi\u00e8re: \nImmer bei der Wahrheit bleiben!)\n\n\u2013 Das ist nicht mein Datensch\u00fctzer. Der Datensch\u00fctzer ist\naber ein Verfassungsorgan. Es ist egal, wie er hei\u00dft, ob er\nDr. Giesen oder Schrader hei\u00dft. \u00dcber den Sie reden und\nden Sie angreifen, der ist ein Verfassungsorgan in diesem\nFreistaat.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich, das steht in der Verfassung.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1395\n\n\n\nHerr Staatsminister der Justiz Kolbe, wir gratulieren Ihnen\ngleicherma\u00dfen und w\u00fcnschen Ihnen viel Erfolg, eine gute\nHand, auch die notwendige Unabh\u00e4ngigkeit. Wir h\u00e4tten\nIhnen auch gern Blumen \u00fcberreicht, aber leider ist es in\ndiesem Hohen Hause nicht \u00fcblich, nicht kultureller Stan-\ndard, dass der Ministerpr\u00e4sident es auch nur f\u00fcr f\u00f6rderlich\nh\u00e4lt, der Opposition anzuzeigen, dass er vorhat, den\nStaatsminister vor dem Parlament vereidigen zu lassen.\nDas erf\u00e4hrt man allenfalls noch in der Lobby\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nund irgendwo, wenn man den Zugang hat, durch mediale\nBerichterstattung. Das ist zum Beispiel der gutsherrliche\nStil, der in diesem Hause solche Ereignisse herbeif\u00fchrt,\nwie wir sie heute behandeln.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nHerr Staatsminister Kolbe, wir m\u00f6chten Ihnen mit auf den\nWeg geben: Greifen Sie nicht zu kurz, wie es Ihnen der\nHerr Staatsminister a. D. Heitmann im Umgang mit dem\nThema empfohlen hat oder auch Herr de Maizi\u00e8re! Es ging\nnicht nur um die Frage Fall Lechner. Es ging auch um die\nFrage, wie hier ein Fall zu Ende gebracht worden ist, der in\ndieses Hohe Haus hineingewirkt hat. Es ging ja auch um\ndie Frage, warum die betreffende kompetente Staatsan-\nw\u00e4ltin keine berufliche Entwicklung hatte, sondern jene,\ndie das Verfahren einstellte.\nEs geht hier darum, dass Richter der Regierung, der Regie-\nrung wohlgemerkt, vorwerfen, dass es ein ministeriell eta-\nbliertes Berichtsunwesen gibt, eine Dreifachf\u00fchrung von\nPersonalakten, dass es sachwidrige Erfassung von Pers\u00f6n-\nlichkeitsmerkmalen in Richter- und Staatsanwaltsakten\ngibt, dass es G\u00fcnstlingswirtschaft gibt, dass die Karrieren\nvon Juristen im Staatsdienst von ihrem Wohlverhalten ge-\ngen\u00fcber dem Staatsministerium abh\u00e4ngig sind und dass\nauch das richtige Parteibuch eine gro\u00dfe Rolle in der Ent-\nwicklung spielt.\n\n(Schiemann, CDU: Das ist eine Unterstellung!)\n\nDas ist der Vorwurf der Richterschaft. Das ist der Vorwurf\nder Richterschaft!\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Sie sind doch auch nur Rechtsanwalt, weil\nSie das richtige Parteibuch zur richtigen Zeit hatten.)\n\n\u2013 Das ist der Vorwurf der Richterschaft, den k\u00f6nnen Sie\nauf den G\u00e4ngen h\u00f6ren. Gehen Sie gemeinsam mit mir zu\nGerichtsverhandlungen. Das ist unterhaltsam.\n\n(Zuruf des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\n\u2013 Sie begreifen nie, was Richter, Staatsanwalt und Rechts-\nanwalt ist. Staatsanwalt darf ich in Ihrem Land nicht sein,\ndarauf k\u00f6nnen Sie sich verlassen.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\n\u2013 Aber nicht in diesem Lande!\n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten Prof. Dr. Biedenkopf)\n\n\u2013 Sie sind auch ein System, das System Biedenkopf.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU und bei der Staatsregierung)\n\nHerr Staatsminister Kolbe, \u00fcberschauen Sie auch, dass es\nH\u00f6chstderoselbst, zum Beispiel Herr Staatsminister de\nMaizi\u00e8re, war, der gemeinsam mit Herrn Staatssekret\u00e4r\nFranke und dem Datensch\u00fctzer die betreffende Verwal-\n\ntungsvorschrift \u00fcber die Anforderbarkeit von Akten von\nder Staatsanwaltschaft korrigiert hat.\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nWarum denn korrigieren, wenn es keinen Grund gab, Herr\nde Maizi\u00e8re \u2013 warum wurde in einer Nacht- und Nebel-\naktion korrigiert und hat man den damaligen Noch-Staats-\nminister Heitmann am n\u00e4chsten Tag nur noch unterschrei-\nben lassen? Woraufhin man ihn dann zum Fr\u00fchst\u00fccks-\ndirektor deklariert hat.\n\n(Heitmann, CDU: Sie wissen doch gar nicht, wie es war!)\n\n\u2013 Ach, gut. Sie waren ja auch nicht da.\nInsofern meinen wir sehr wohl \u2013 und das will ich noch\neinmal mit Nachdruck sagen \u2013, dass die Einflussnahme-\nm\u00f6glichkeit der Staatsregierung auf den Staatsanwalt dort\naufh\u00f6rt, wo der Staatsanwalt als Rechtspflegeorgan im\nVerfahren t\u00e4tig wird. Das k\u00f6nnen Sie \u00fcberall in der Kom-\nmentierung nachlesen. Und wenn Sie denn festlegen, dass\n\u00fcber jedes politisch bedeutsame Verfahren, \u00fcber jedes Ver-\nfahren, das quasi das Parlament oder politische Kreise\ninteressieren kann und das Sie interessiert, weil Sie eine\nkaderpolitische Entscheidung der CDU zu treffen haben,\nSie sich Berichte beiziehen lassen, dann ist das mit Sicher-\nheit eine verfassungs- und rechtswidrige Einflussnahme\nauf die Justiz.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Lebhafter Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der\nSPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nMinister Meyer, bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Eigent-\nlich wollte ich zu Abg. Jurk Stellung nehmen. Das will ich\nauch gleich tun, aber Ihre Rede, Herr Bartl, hat mich doch\nzu der Feststellung verf\u00fchrt zu sagen: Mit der Aussage\n,,Im System Biedenkopf kann Herr Bartl nicht Staatsanwalt\nwerden\u201c gewinnen wir jede Wahl.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU \u2013 \nGel\u00e4chter bei der Staatsregierung \u2013 \n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Und wir werden st\u00e4rkste \nOppositionsfraktion.)\n\nHerr Jurk, Sie haben es f\u00fcr richtig gehalten, auf die T\u00e4tig-\nkeit des Untersuchungsausschusses Bezug zu nehmen, die\ndurch Herrn Giesens Vorw\u00fcrfe ausgel\u00f6st wurde. Was Sie\nvergessen haben, ist, dass der wesentliche Vorwurf, es sei\nunstatthaft gewesen, einen Kreis von Kolleginnen und\nKollegen \u00fcber die Berechtigung der Entlassung einer fr\u00fc-\nheren Mitarbeiterin zu unterrichten, durch eine ausdr\u00fcck-\nliche Aussage der Gauck-Beh\u00f6rde ausger\u00e4umt wurde. Al-\nles andere wurde noch dazugetan, um diesen Untersu-\nchungsausschuss zu inszenieren.\n\n(Widerspruch des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nIn der Tat gibt es \u2013 da haben Sie v\u00f6llig Recht \u2013 zwischen\ndem Vorgehen gegen\u00fcber Herrn Kollegen Heitmann und\ndem Vorgehen gegen\u00fcber mir eine Gemeinsamkeit. Am\nAnfang jeder dieser Vorg\u00e4nge steht n\u00e4mlich eine kritische\n\u00c4u\u00dferung \u00fcber Ausw\u00fcchse eines Rechtsstaates, der zum\nRechtsmittelstaat geworden ist.\nDort sind wir in der Tat bei dem eigentlichen Kern der\nAuseinandersetzung, n\u00e4mlich der Frage: K\u00f6nnen Ostdeut-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1396\n\n\n\nsche an einer Debatte \u00fcber Entwicklungen in der Bundes-\nrepublik, die vor 1990 stattgefunden hat, teilnehmen oder\nnicht? Nach meinem Verst\u00e4ndnis ist der Volkskammerbe-\nschluss, dass wir der Ordnung des Grundgesetzes beige-\ntreten sind, aber nicht, dass es uns verwehrt ist, uns \u00fcber\npolitische und rechtliche Entwicklungen, die insbesondere\nin den letzten beiden Jahrzehnten vor 1990 in der Bundes-\nrepublik stattgefunden haben, kritisch \u00e4u\u00dfern zu k\u00f6nnen.\nDas ist der Punkt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVon daher ist mir Ihre Haltung, meine Damen und Herren\nvon der Opposition, insbesondere die Haltung der Sozial-\ndemokratie in diesem Punkte, v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich. Mer-\nken Sie denn \u00fcberhaupt nicht, dass Sie sich in die Rolle\nvon n\u00fctzlichen Idioten von Leuten begeben, die mit Ihren\nund unseren gemeinsamen Interessen \u00fcberhaupt nichts zu\ntun haben? Das ist doch die eigentliche Aussage.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nEs kann doch wohl nicht Ihr Interesse sein, dass in einer\nsolchen Weise Ostdeutsche an der Teilnahme an der ge-\nsamtdeutschen Debatte gehindert werden, eine gesamt-\ndeutsche Debatte, die wir gar nicht ausgel\u00f6st haben. Die\nAusw\u00fcchse des Rechtsstaates sind ja bereits in der Bun-\ndesrepublik vor 1990 kritisiert worden.\n\n(Nolle, SPD: Eine Erfindung!)\n\n\u2013 Ja, sicher, Herr Nolle, das kann ich mir vorstellen.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\n\u2013 Sie kommen auch gleich dran, Herr Bartl.\nJetzt erst einmal zu dieser Ideologie, die dahintersteckt.\nDie hat uns Herr Giesen dankenswerterweise in einem Le-\nserbrief an die ,,F.A.Z.\u201c gleich mitgeliefert, wo er n\u00e4mlich\nerkl\u00e4rt hat: ,,,Du bist nichts, Dein Volk ist alles\u2019, also jener\nNazi-Spruch, und das b\u00fcrgerschaftliche Prinzip: ,Gemein-\nnutz geht vor Eigennutz\u2019 sind beide gleich\u201c \u2013 wie er so\nsch\u00f6n sagt \u2013 ,,knochenfalsch.\u201c\nDas ist die Ideologie, die hinter diesem Vorgehen steckt.\nUnd wie Sie sich auf diesen Boden begeben k\u00f6nnen, ist mir\ng\u00e4nzlich schleierhaft. Dar\u00fcber sollten Sie in ihrem eigenen\npolitischen Interesse einmal nachdenken.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Minister, Sie wollten Herrn Bartl\nnoch die Gelegenheit geben? \u2013 Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Herr Meyer hat der SPD-Fraktion in diesem\nHause einige Unterstellungen gemacht.\nPunkt eins. Wir w\u00fcrden quasi verhindern, dass sich Ost-\ndeutsche an der Debatte zu Geschehnissen von vor 1990,\ndie die alte Bundesrepublik betreffen, beteiligen d\u00fcrften.\nIch will Ihnen dazu sagen: Gerade deshalb haben wir das\nheutige Thema auf die Tagesordnung gesetzt und deshalb\nhabe ich darauf hingewiesen, dass es genau die Ans\u00e4tze\nzur Frage der Gestaltung der Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz\nfernab von dem bisherigen, jetzt in Deutschland prakti-\nzierten Muster sind. Genau dies muss man auch einmal\ndiskutieren d\u00fcrfen. Man muss auch dar\u00fcber diskutieren\nd\u00fcrfen, ob die dritte S\u00e4ule v\u00f6llig unabh\u00e4ngig installiert\nwerden kann oder nicht.\n\nPunkt zwei. Zu der anderen Geschichte, die Sie angespro-\nchen haben, Herr Meyer, den letzten Untersuchungsaus-\nschuss, wo Sie meinten, da h\u00e4tten wir nichts nachweisen\nk\u00f6nnen, habe ich nach wie vor die Auffassung \u2013 und da\nk\u00f6nnen Sie mich attackieren, wie Sie wollen \u2013: Sie haben\ndas Parlament damals belogen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 Leroff, CDU: Beweise!)\n\n\u2013 Diese Beweise, lieber Kollege Klaus Leroff als Ausschuss-\nvorsitzender, m\u00fcsstest du auch selber auf dem Tisch ge-\nhabt haben.\n\n(Leroff, CDU: Die gibt es nicht!)\n\nEs war n\u00e4mlich tats\u00e4chlich so, dass auch Herr Minister\nMeyer seinerzeit einen Fehler \u2013 \u2013\n\n(Leroff, CDU: Sie bezichtigen einen Kollegen der L\u00fcge im\nHaus und haben keinen Beweis!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte! Ich bitte um Sachlichkeit.\n\nJurk, SPD: \u2013 einger\u00e4umt hat und den haben wir im Rah-\nmen der Ermittlungen des Untersuchungsausschusses so\nauch best\u00e4tigen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Leroff, CDU: Stimmt nicht!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wird weiter\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Minister Meyer, bitte.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Zwei sachliche Feststellungen, Herr Pr\u00e4sident, mei-\nne Damen und Herren:\n1. Wenn Sie es f\u00fcr richtig halten, Herr Abg. Jurk, die Justiz\nv\u00f6llig unabh\u00e4ngig zu gestalten, dann ist das selbstver-\nst\u00e4ndlich ein legitimer Debattenbeitrag. Ich bin nicht Ihrer\nAuffassung, weil ich f\u00fcrchte, dass dann die Justiz zu\neinem Selbstbedienungsladen f\u00fcr strebsame Juristen ver-\nkommt. Aber nat\u00fcrlich kann man dar\u00fcber diskutieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Was die Korrektur anbetrifft, so wissen Sie ganz genau,\ndass es sich um etwas handelt, was mit dem Kern der\nSache \u00fcberhaupt nichts zu tun hat. \u00dcberhaupt nichts! Da-\nher sollten Sie hier nicht erneut versuchen, vage Beschuldi-\ngungen in den Raum zu bringen. Es wird Ihnen nichts\nn\u00fctzen. Wir k\u00f6nnen die Debatte erneut aufnehmen. Wa-\nrum denn nicht? Ich habe dabei das allerbeste Gewissen\nder Welt.\nNun setze ich doch noch etwas hinzu.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: \u2013 Er kommt dran. Er kann in Gottes Namen an-\nschlie\u00dfend drankommen.\n\n(Vereinzeltes Gel\u00e4chter)\n\nEine wichtige Erfahrung, lieber Herr Abg. Jurk, die Sie\ndurchaus haben mit machen k\u00f6nnen im Untersuchungs-\nausschuss, war, mit welchem Nachdruck Herr Giesen auf\neinen Beamten meines Hauses losging, einen Beamten, der,\nwie viele Beamte meines Hauses \u2013 darauf bin ich stolz \u2013\naus Sachsen stammt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1397\n\n\n\nEr war \u2013 das ist ganz offenkundig \u2013 der Auffassung, dass\nein Mathematiker f\u00fcr solche Aufgaben nicht einzusetzen\nist.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nDas k\u00e4me einem Juristen zu.\n\nJetzt will ich Ihnen etwas erz\u00e4hlen, was ich mit Zeugen\nuntersetzen kann. Es hat unl\u00e4ngst ein Verfahren stattge-\nfunden \u2013 auch das geht auf Herrn Giesen zur\u00fcck; auch\ndar\u00fcber w\u00fcrde ich gern in diesem Hause berichten \u2013, in\ndessen Zusammenhang Herr Giesen diesen meinen Beam-\nten traf und zu ihm sagte: ,,Was machen Sie denn hier? Ich\ndachte, Sie sind nur der Henker.\u201c \u2013 Das ist die Art und\nWeise, in der Herr Giesen hier auftritt. Sie sollten sich ein-\nmal in aller Ruhe fragen, was Sie damit anrichten, wenn\nSie eine solch unglaubliche Arroganz und Impertinenz un-\nterst\u00fctzen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Ich bedanke mich, Herr Staatsminister. Dass\nAnglistiker ein gebrochenes Verh\u00e4ltnis zu Juristen haben,\nist notorisch. Danach wollte ich aber nicht fragen.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nIch wollte die Frage stellen, ob Sie mir darin Recht geben,\ndass es die regierungstragende Mehrheitsfraktion war, die\nes 1991/92 ma\u00dfgeblich verhindert hat, dass die modernis-\ntischen Ans\u00e4tze in Aufnahme der Debatte in den alten\nL\u00e4ndern bis 1989 in diese Verfassung hineinkommen.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Was verstehen Sie unter modernistischen Ans\u00e4t-\nzen?\n\nBartl, PDS: Das hei\u00dft, dass all das \u2013 zum Beispiel erweiter-\nte M\u00f6glichkeiten der Verbandsklage und \u00e4hnliche Dinge\nmehr \u2013, was also dr\u00fcben innovative Elemente der Debatte\nwaren, in die S\u00e4chsische Verfassung aufgenommen wer-\nden sollte und dass genau das keine Chance hatte aufge-\nnommen zu werden.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Aber, Herr Bartl, der Frage will ich doch gar nicht\nausweichen. Darauf sind wir auch stolz, dass wir nicht\njede ideologische Schrulle,\n\n(Gel\u00e4chter und Beifall bei der CDU)\n\ndie in der Bundesrepublik nach 1968 entwickelt wurde,\n\u00fcbernommen haben. Ich kann Ihnen beispielsweise einen\nPunkt aus dem Bereich der Bildungspolitik nennen. Wir\nsind nat\u00fcrlich stolz darauf, dass wir an der zw\u00f6lfj\u00e4hrigen\nSchulzeit festgehalten und nicht die dreizehnj\u00e4hrige Schul-\nzeit \u00fcbernommen haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Meine Damen und Herren, damit ist die\n1. Aktuelle Debatte abgeschlossen. \u2013 Es gibt noch eine wei-\ntere Wortmeldung. Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich gehe davon aus, dass\nsich durch die 1. Aktuelle Debatte die Redezeiten ein we-\nnig verschoben haben. Ich w\u00e4re dankbar daf\u00fcr, wenn Sie\nuns f\u00fcr unsere Planung mitteilten, wie viel Restredezeit\nvon der Aktuellen Debatte die einzelnen Fraktionen haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich wollte die Parlamentarischen Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer gerade auffordern, sich hier vorn zu infor-\nmieren, damit sie die weitere Planung vornehmen k\u00f6nnen.\nIch bitte das dann zu tun.\nIch rufe auf\n\n2. Aktuelle Debatte\nZukunft der \u00e4rztlichen Gesundheitsversorgung im Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der CDU das\nWort. Die weitere Reihenfolge: PDS, CDU, SPD; die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nMeine Damen und Herren, ich bitte jetzt um Konzentra-\ntion auf die 2. Aktuelle Debatte. Die Fraktion der CDU hat\ndas Wort. Frau Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Es ist nat\u00fcrlich schwierig, nach\neiner so emotionsgeladenen Debatte hier in ein Thema ein-\nzusteigen, das momentan \u2013 aber nur momentan \u2013 nicht so\nviel Brisanz in sich birgt, wie sich vielleicht vermuten lie\u00dfe.\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, wir wer-\nden sehen: In der Zukunft \u2013 noch in diesem Jahr \u2013 wird es\nso sein, dass wir uns mit diesem Thema sehr intensiv aus-\neinander setzen m\u00fcssen, wenn uns die \u00c4rztevielfalt und\ndie Versorgung unserer Sachsen im \u00e4rztlichen Bereich am\nHerzen liegt.\nDeutschland hat ein Gesundheitssystem, welches sich zum\nZiel gesetzt hat, die fl\u00e4chendeckende Gesundheitsversor-\ngung der Bev\u00f6lkerung zu sichern. Dieser Gedanke hat eine\nsehr lange Tradition. Er geht n\u00e4mlich auf die Einf\u00fchrung\n\nder Krankenversicherung durch Bismarck zur\u00fcck. Dies\nwar damals eine sehr mutige Entscheidung gewesen.\nSchon damals wurde erkannt, dass die Gesundheit der Be-\nv\u00f6lkerung eines der h\u00f6chsten G\u00fcter des Staates ist. Inso-\nfern sollte jeder B\u00fcrger die ihm angemessene notwendige\nGesundheitsversorgung erhalten.\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nEine solche sollten wir unseren B\u00fcrgern nat\u00fcrlich auch\nweiterhin erhalten. Ich hatte es eingangs bereits gesagt.\nDieses System brauchen wir nat\u00fcrlich auch in der Zukunft\nund zun\u00e4chst vor allem in der Gegenwart. Die tragenden\nS\u00e4ulen des Systems sind derzeit die Kassen, die \u00c4rzte-\nschaft, die Krankenh\u00e4user, die Kassen\u00e4rztliche Vereini-\ngung mit ihrer Selbstverwaltung sowie nat\u00fcrlich der Staat\nund der Gesetzgeber, der daf\u00fcr den gesetzlichen Rahmen\nschafft.\n\nLange Zeit war das deutsche System f\u00fchrend in der Welt,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren. Aber damit\nscheint es ja wohl vorbei zu sein. Unsere europ\u00e4ischen\nNachbarn machen es uns gut vor, wie solche Dinge refor-\nmiert werden und damit auch f\u00fcr die Zukunft tragf\u00e4hig\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1398\n\n\n\nsind. Unser Gesundheitssystem \u2013 ich will es einmal als un-\nser Gesundheitssystem betrachten \u2013 bedarf einer dringen-\nden Neustrukturierung, aber nicht einer solchen, wie sie\ndurch die Gesundheitsreform 2000 vorgenommen wurde.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf von der CDU: Das war Rot-Gr\u00fcn!)\n\nSie muss viele Dinge ber\u00fccksichtigen und viele neue Pr\u00e4-\nmissen einarbeiten, die dann auch Bestand haben.\nDie finanzielle Situation der s\u00e4chsischen \u00c4rzte, die derzeit\nmit vielen Aktionen auf ihre Lage aufmerksam machen,\nspiegelt sich besonders in der Aktionswoche der \u00c4rzte wi-\nder. Dies soll nicht nur ein \u00e4u\u00dferes Zeichen sein, dass\ndieses System krankt, sondern muss auch f\u00fcr uns als Poli-\ntiker ein inneres Signal sein, dass hier etwas nicht in Ord-\nnung ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Nicolaus, darf ich Sie f\u00fcr einen\nAugenblick unterbrechen? \u2013 Ich m\u00f6chte die Gelegenheit\nnutzen, darum zu bitten, dass die Einzelgespr\u00e4che au\u00dfer-\nhalb des Plenarsaals gef\u00fchrt werden, damit die Rednerin\nmit ihrer Rede die \u00fcbrigen Abgeordneten auch erreicht.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ich fahre bei der Aktionswoche der\ns\u00e4chsischen \u00c4rzte fort. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle auch\nmein Unverst\u00e4ndnis dar\u00fcber zum Ausdruck bringen, Frau\nDr. Volkmer, dass Sie die \u00c4rzte dahin gehend angegriffen\nhaben. Ich kann n\u00e4mlich sehr wohl nachvollziehen, was in\nden \u00c4rzten, was in den Fach\u00e4rzten vorgeht. Sie sind in\neiner denkbar misslichen Situation, aus der sie sich befrei-\nen m\u00fcssen. Das k\u00f6nnen sie aber nur mit Hilfe der Politik\ntun. Das bedeutet, dass wir von Sachsen oder von einzel-\nnen Bundesl\u00e4ndern Signale an Berlin aussenden m\u00fcssen,\ndenn nur dort kann die Situation ver\u00e4ndert werden. An-\nsonsten gehen unsere s\u00e4chsischen Fach\u00e4rzte in den Bank-\nrott. Das muss man an dieser Stelle feststellen. Wo bleibt\ndann am Ende unser Gesundheitssystem?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs werden L\u00fccken entstehen. Selbst die Krankenkassen\nhaben dies erkannt. Es ist momentan so, als spielte man\nschwarzen Peter. Jeder will dem anderen den schwarzen\nPeter zuschieben. Aber ob dies die Kassen\u00e4rztliche Verei-\nnigung an die Krankenkassen oder im umgekehrten Falle\ndie \u00c4rzteschaft tut \u2013 alle sitzen in einem Boot. Nat\u00fcrlich\nsind auch wir als Patienten hier gefragt; denn von uns\nwird ja abh\u00e4ngen, wie die Krankenkassen letztendlich ge-\nspeist werden. Dar\u00fcber wird auch die Finanzierung der\nKassen\u00e4rztlichen Vereinigungen abgedeckt.\nWir m\u00fcssen uns nat\u00fcrlich fragen: Wie ist dieses System f\u00fcr\ndie Zukunft zu reformieren? Wir als Politiker sind gefragt,\nden \u00c4rzten hier Hilfestellung zu geben, dass Reform-\nbestrebungen umgesetzt werden, die ein ausk\u00f6mmliches\nSystem f\u00fcr die \u00c4rzte schaffen. Ansonsten werden wir \u2013\nwie es sich gegenw\u00e4rtig bei den Radiologen, bei den Kar-\ndiologen, bei den ambulanten Chirurgen darstellt \u2013 ein\nSystem weiterf\u00fchren, das nicht Bestand hat. Wenn bei-\nspielsweise Radiologen f\u00fcr ein MRT 400 DM vom Leis-\ntungstr\u00e4ger, von der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung erhal-\nten, aber diese Behandlung ein Vielfaches davon kostet,\ndann bleibt nur eines: dass die Patienten in eine station\u00e4re\nBehandlung eingewiesen werden. Dann haben wir nicht\nmehr ,,ambulant vor station\u00e4r\u201c, sondern das umgekehrte\n\nVerfahren und damit eine vielfache Kostenerh\u00f6hung. Dem\nm\u00fcssen wir entgegentreten.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Ich bin am Ende meines Beitrages.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren Abgeordneten! Die CDU m\u00f6chte \u00fcber die Zukunft\nder \u00e4rztlichen Gesundheitsversorgung im Freistaat Sach-\nsen diskutieren. Anlass ist, dass ein freier Berufsstand, und\nzwar die Fach\u00e4rzte in Sachsen, der Auffassung sind, dass\nsie zu wenig verdienten und deshalb auf die Stra\u00dfe gehen\nsollten. Sie empfinden es als ungerecht, dass ihnen nur\nzirka 75 % der Verg\u00fctung ihrer Westkollegen zur Verf\u00fc-\ngung stehen. Bei manchen Facharztgruppen \u2013 darauf hat\nmeine Vorrednerin bereits hingewiesen \u2013 liegt die Verg\u00fc-\ntung sogar noch darunter.\nAuch wir sehen das als ungerecht an. Leider trifft aber\ndiese Ungerechtigkeit auf alle ostdeutschen Besch\u00e4ftigten\nzu. Unmittelbar vor der geplanten Jubelfeier kann es kein\nkennzeichnenderes Beispiel f\u00fcr den erreichten Stand der\ndeutschen Einheit geben. Leistung zahlt sich nicht aus\nbzw. sie w\u00fcrde sich f\u00fcr den ostdeutschen Arzt nur dann\nauszahlen, wenn er im Westen leben und arbeiten w\u00fcrde.\nHier im Osten arbeitet er aber nicht nur schlecht, weil er\nlaut Politikern zu viele Medikamente verordnet, sondern\nihm wird auch noch eine miese Qualit\u00e4t best\u00e4tigt, da er f\u00fcr\neine gleich erbrachte Leistung, zum Beispiel eine ambulan-\nte Operation, nur zwischen 50 % bis 75 % der Bezahlung\nerh\u00e4lt.\nDiese Tatsache \u2013 so glaube ich \u2013 kann sich fast niemand\nerkl\u00e4ren. Es gibt aber diese Tatsache und das ist begr\u00fcndet\nim Gesundheitsreformgesetz 2000. Die gro\u00dfe Losung, die\nvon der weiteren Entwicklung im Gesundheitswesen be-\nstimmt wird, lautet: ,,Keine weiteren Beitragserh\u00f6hun-\ngen\u201c, oder besser gesagt: ,,Beitragssenkungen\u201c.\nEs soll also nicht mehr Geld in das System kommen, son-\ndern es wird gesagt, dass die vorhandenen Mittel f\u00fcr eine\nqualitativ hochwertige Betreuung und Versorgung ausrei-\nchend seien. Mit der Aussage, dass alles, was medizinisch\nnotwendig sei, auch gew\u00e4hrt werde, wird sozusagen der\noberste Qualit\u00e4tsstandard ausgedr\u00fcckt.\nLeider sagt kein Politiker, was darunter verstanden wird.\nSind es die Budgets? Oder ist es die Kontrolle dar\u00fcber, wie\nviel ein Arzt verordnet? Wenn dabei Arzneimittel, Hilfs-\nmittel, Operationen usw. sehr starr betrachtet und streng\ngetrennt analysiert werden, so ist zu fragen, ob nicht die\nGefahr bestehe, dass die notwendige \u00e4rztliche Hilfe nicht\ngegeben oder verordnet werden k\u00f6nne. Manche \u00c4rzte\nsprechen nicht unbegr\u00fcndet von der Gefahr der Selektion,\ndie ihnen ins Haus st\u00fcnde. Das kann doch meiner Ansicht\nnach nicht die L\u00f6sung sein. Zu so etwas darf Sparsamkeit\nnun wirklich nicht f\u00fchren.\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen Verschwendung und Vergeudung aus-\ngeschlossen werden. Auf welche Medikamente und Ver-\nordnungen das zutrifft, sollten \u00c4rzte und Politiker ge-\nmeinsam bestimmen. Das hei\u00dft, die \u00c4rzte sollten in diesen\nProzess einbezogen werden.\nBesser w\u00e4re es demzufolge, wenn die einzelnen T\u00f6pfe ge-\nmeinsam betrachtet w\u00fcrden und wenn erst danach be-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1399\n\n\n\nstimmt w\u00fcrde, wie das zu vergebende Budget auszusehen\nhat und an welchen Stellen es \u00fcberschritten wird.\nAufgrund dieser Gemeinsamkeit k\u00f6nnte auch noch mehr\nhinsichtlich der Qualit\u00e4tskriterien vorangetrieben werden.\nIch glaube, dass das Angebot der \u00c4rzteschaft diesbez\u00fcg-\nlich vorhanden ist.\nWenn es um das Sparen geht, sollten wir nicht nur \u00fcber\ndie angebliche Verordnungswut einzelner \u00c4rzte oder\nderen Honorarforderungen reden. Vielmehr sollten wir\nalle Bereiche betrachten. Wir sollten fragen: Wie viel Geld\nflie\u00dft in die Krankenh\u00e4user? Was ist in diesem Umfang\ngerechtfertigt und was ist ungerechtfertigt? Inwieweit\nk\u00f6nnten wir sparen, wenn wir niedergelassene Fach\u00e4rzte\ndort ambulant operieren lassen w\u00fcrden? Wie sieht es in\nder Pharmaindustrie aus? Wieso m\u00fcssen neue Medika-\nmente immer teurer werden? Wer legt die Packungsgr\u00f6\u00dfe\nfest? Wer bestimmt die Festpreise? Warum wagt man sich\nnoch immer nicht an die Handelsspannen oder an die Hal-\nbierung der Mehrwehrtsteuer heran? Warum d\u00fcrfen die\nKrankenkassen Medikamente nicht zu Gro\u00dfhandelsprei-\nsen einkaufen? Wie sieht es in der Medizintechnik aus?\nWarum gibt es keine Planung hinsichtlich der Anschaf-\nfung von Gro\u00dfger\u00e4ten? Warum wurde eine solche Pla-\nnung abgeschafft? Warum wurde nichts gegen die Mono-\npolpreise unternommen, wo wir doch Marktwirtschaft\nhaben? Und wenn schon, warum bestimmt die Politik die-\nse Monopolpreise?\nIch denke, das soeben Gesagte macht deutlich, dass es Re-\nserven gibt. Diese sollten wir aufdecken. Dann w\u00e4ren aus\nmeiner Sicht auch Mittel vorhanden, die den KV zur Ver-\nteilung bereitgestellt werden k\u00f6nnten.\nDass die Politik Pr\u00e4missen setzen k\u00f6nnte, ist eine Tatsache.\nDas wurde richtigerweise bereits bei der Honorarvertei-\nlung getan, indem eine St\u00e4rkung der Stellung der Haus-\n\u00e4rzte vorgenommen wurde. Das gilt auch f\u00fcr die Festset-\nzung des Punktwertes im Bereich der Psychotherapie.\nGleiches muss aus meiner Sicht f\u00fcr alle Fachgruppen ge-\nschehen. Nat\u00fcrlich haben die KV selbst eine Verantwor-\ntung, um eine gerechte Verteilung unter den \u00c4rztegrup-\npen vorzunehmen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nEs ist endlich an der Zeit, dass die Bundesregierung rea-\ngiert, eine Lockerung der strengen Honorarbudgetierung\nvornimmt und sich an die bisher heiligen K\u00fche, wie Phar-\nma- und Medizinger\u00e4tetechnik-Industrie heranwagt.\nWenn sich diesbez\u00fcglich nichts \u00e4ndert, sieht es tats\u00e4chlich\nd\u00fcster aus f\u00fcr die Zukunft des Krankenhauswesens.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Wird dies gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Clau\u00df, bitte.\n\nFrau Clau\u00df, Christine, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Stellen Sie sich vor: Ihr Ehe-\npartner oder Lebensgef\u00e4hrte muss Jahr f\u00fcr Jahr mehr ar-\nbeiten und erh\u00e4lt daf\u00fcr immer weniger Geld. Obendrein\narbeitet er zu einem gr\u00f6\u00dferen Teil ohne Verg\u00fctung. Letzt-\nlich hat er M\u00fche, die Kredite, die er f\u00fcr Arbeitsmittel auf-\ngenommen hat, zu tilgen. \u2013 Das m\u00fcssen Sie sich gar nicht\nvorstellen, es sei denn, Ihr Ehepartner ist niedergelassener\nArzt und praktiziert in Sachsen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Oder sie ist \u00c4rztin!)\n\nDie \u00c4rzte, insbesondere in unserem Bundesland, geh\u00f6ren\nseit Jahren unter den Leistungserbringern zu den Verlie-\nrern. Das liegt an immer wieder neuen Deckelungen, Ver-\nschiebebahnh\u00f6fen, sinkenden Punktwerten, aber auch an\nMitgliederwanderungen von Krankenkassen, deren Sitz\nau\u00dferhalb Sachsens liegt. Wenn dann diese Mitglieder\n\u00fcberwiegend kerngesund sind und Arztpraxen nur vom\nH\u00f6rensagen kennen, kommt es nicht zum Fremdkassen-\nausgleich. Die ohnehin schon knapp bemessenen Gelder\nerh\u00e4lt dann nicht die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung Sach-\nsen, sondern zum Beispiel die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung\nin Hessen oder in Nordw\u00fcrttemberg.\nDas alles l\u00e4sst es auch noch attraktiv erscheinen, die Pa-\ntienten gleich station\u00e4r einzuweisen. Der Grundsatz ,,am-\nbulant vor station\u00e4r\u201c wird zur Phrase. Alle Jahre wieder \u2013\nnicht zu Weihnachten, sondern immer im Herbst \u2013 steht\ndas Thema ,,Arzneimittelbudget\u201c an. Auf der einen Seite\nhaben wir die Auseinandersetzungen der Mediziner mit\nden Interessenvertretungen und auf der anderen Seite\nhaben wir die Krankenkassen und die politisch Verant-\nwortlichen. \u00dcber den Nutzen von Budgets gibt es nat\u00fcr-\nlich unterschiedliche Ansichten. Wenn es diese nun aber\neinmal gibt, wenn eine \u00dcberschreitung festgestellt und Re-\ngressanspr\u00fcche geltend gemacht werden \u2013 das war eines\nder gesundheitspolitischen Hauptthemen im Herbst 1997\n\u2013, so m\u00fcssen diese auch durchgesetzt werden. Wenn nicht,\ndann kann man sich derartige Regelungen schenken.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Da hat sie wirklich Recht!)\n\nSo war es dann auch, als Rot-Gr\u00fcn auf die Haftung ver-\nzichtete. Schr\u00f6der hat einfach eine Amnestie aufgerufen\nund schon war die s\u00e4chsische Einigung hinf\u00e4llig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas ist die Folge? \u2013 Die Verordnungssummen steigen wie-\nder, weil eine solche Politik nicht ernst genommen wird.\nDass die Kollektivhaftung eine Sackgasse ist, wird wohl\nkaum jemand bestreiten. Nur nebenbei m\u00f6chte ich anmer-\nken, dass die Budgetschere im Kopf des Arztes nicht weni-\nge Therapien beeintr\u00e4chtigt, wenn nicht sogar blockiert.\nIm Jahr 1997 gab es unter der CDU-gef\u00fchrten Bundesre-\ngierung viel versprechende Ans\u00e4tze f\u00fcr mehr Eigenverant-\nwortung in der gesetzlichen Krankenversicherung. Sie wa-\nren zwar unpopul\u00e4r, aber wirksam.\nRund 65 % aller Patienten nehmen ihre Medikamente nicht\nkorrekt ein. Der volkswirtschaftliche Schaden bel\u00e4uft sich\nauf zirka 20 Milliarden DM. Ich betone: 20 Milliarden DM\nwerden in Form von Arzneimitteln auf den M\u00fcll gewor-\nfen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Offensichtlich brauchen \nsie sie nicht; \n\nalso m\u00fcssen wir gar nichts mehr verordnen!)\n\nAndererseits werden Hunderte Millionen DM \u2013 manche\nsprechen auch hierbei von Milliarden \u2013 f\u00fcr Medikamente\nausgegeben, die schlank, sch\u00f6n oder potent machen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nEine St\u00e4rkung der Apotheken im Sinne von \u00f6konomisch-\nwissenschaftlichen Managern k\u00f6nnte in diesem Bereich zu\nEinsparungen f\u00fchren. Wie sieht aber die Realit\u00e4t aus? \u2013\nVirtuelle Apotheken, die weder ihre Kunden noch deren\n\u00c4rzte kennen, wurden bereits angeboten, seit Gesund-\nheitsministerin Fischer \u00fcber die Zulassung des Medika-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1400\n\n\n\nmentenversandhandels sinniert. Dieser gesundheitspoliti-\nsche Fehlschluss ist abzulehnen.\nWenn es um die Fragen des Erhalts unseres einmal weithin\nbeachteten Gesundheitssystems geht, fallen auch immer\nwieder dieselben Schlagworte. Ein Schlagwort lautet: Pr\u00e4-\nvention. Nun kann sich das nicht darin ersch\u00f6pfen, regel-\nm\u00e4\u00dfig zur Vorsorgeuntersuchung zu gehen oder Gymnas-\ntik am offenen Fenster zu empfehlen. Bis zu 30 % aller\nErkrankungen mit Arbeitsunf\u00e4higkeit beruhen auf psycho-\nsomatischen St\u00f6rungen, die oft jahrelang falsch behandelt\nwerden. Urs\u00e4chlich hierf\u00fcr sind u. a. Stress und falsche\nErn\u00e4hrungsgewohnheiten, aber eben auch Arzthopping\nund eine \u00fcbertriebene Datenschutzsorge f\u00fcr Patientenkar-\nteien, f\u00fcr einen viel zu hohen diagnostischen und thera-\npeutischen Aufwand, f\u00fcr eine Chronifizierung einer an-\nfangs vergleichsweise harmlosen Erkrankung.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich fordere we-\nder die Wiederauferstehung der Polikliniken noch den gl\u00e4-\nsernen Patienten. Aber mehr Vernetzung, Transparenz\nund Eigenverantwortung der Akteure k\u00f6nnen ein L\u00f6-\nsungsweg sein, wie uns vergleichbare europ\u00e4ische L\u00e4nder\nbeweisen. Anspruchsdenken und Vollkasko-Mentalit\u00e4t\nhaben darin aber keinen Platz, was nicht hei\u00dft \u2013 verstehen\nSie mich bitte nicht falsch \u2013, die wirklich Bed\u00fcrftigen zu\nvergessen. Dennoch d\u00fcrfen wir den Bogen nicht \u00fcberspan-\nnen, sonst verliert das System bei den Leistungsbereiten\nnoch weiter an Akzeptanz und blutet irgendwann aus.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Leider, Frau Clau\u00df, habe ich nicht so viel Re-\ndezeit, um auf all das einzugehen, was Sie hier angespro-\nchen haben. Ich m\u00f6chte heute erst einmal feststellen: Wenn\nsich das Thema Zukunft der \u00e4rztlichen Gesundheitsversor-\ngung haupts\u00e4chlich am Thema der fach\u00e4rztlichen Hono-\nrare festmacht, wie es zurzeit erfolgt, dann ist das zu kurz\ngegriffen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Beifall der Abg. \nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS)\n\nUnd darauf richtet sich vor allem auch meine Kritik.\nBei der \u00e4rztlichen Gesundheitsversorgung geht es um die\nbedarfsgerechte Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit dem me-\ndizinisch Notwendigen in guter Qualit\u00e4t. Und selbstver-\nst\u00e4ndlich sollen die \u00c4rzte f\u00fcr ihre Arbeit auch eine ange-\nmessene Verg\u00fctung erhalten, wie das nat\u00fcrlich f\u00fcr jede\nBerufsgruppe und f\u00fcr jede T\u00e4tigkeit gelten sollte.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren, wir k\u00f6nnen die Ausgaben im\nGesundheitswesen nur im Zusammenhang mit den ande-\nren \u00f6konomischen Parametern betrachten.\n\n(Zuruf von der SPD: Richtig!)\n\nAllein bei der AOK Sachsen ist von 1996 bis zu diesem\nJahr die Honorarsumme, die an die Kassen\u00e4rztliche Verei-\nnigung Sachsen \u00fcberwiesen wurde, um 11,3 % gestiegen,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Welche Berufe waren das?)\n\nw\u00e4hrend sich die Grundlohnsumme der gesetzlichen\nKrankenversicherung Ost lediglich um 0,9 % erh\u00f6hte. Und\n\nselbst die Grundlohnsumme von 4 % der alten Bundesl\u00e4n-\nder bleibt hinter dieser Steigerung deutlich zur\u00fcck.\n\u00dcbrigens erst mit der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung wurden\ndie getrennten Rechtskreisl\u00e4ufe Ost-West aufgehoben und\nwir haben nun endlich eine einheitliche Grundlohnsumme\nin ganz Deutschland. Dadurch wird sich nat\u00fcrlich auch\ndie Situation etwas entspannen.\nIch bin der Auffassung, wir haben nicht zu wenig Geld im\nGesundheitswesen. Deutschland gibt nach den USA welt-\nweit am meisten f\u00fcr die gesundheitliche Versorgung aus.\nWas wir nicht haben \u2013 und das hat Frau Clau\u00df vorhin\nschon angesprochen \u2013, ist Transparenz. Wir haben keine\nTransparenz in der Leistungserbringung, keine Transpa-\nrenz in der Verg\u00fctung. Wir haben wenig Anreize f\u00fcr wirt-\nschaftliches Verhalten.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nUnd die monet\u00e4ren Anreizstrukturen sind nicht qualit\u00e4ts-\norientiert. Wir haben sicher auch eine Definitionsklarstel-\nlung n\u00f6tig, was das Notwendige im Gesundheitswesen ist.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das haben Sie schon vor zwei Jahren\ngesagt! Es gibt neue Erkenntnisse!)\n\n\u2013 Das sind keine neuen Erkenntnisse, Herr H\u00e4hle, Sie m\u00fcs-\nsen nur zuh\u00f6ren. \u2013 Was ist das Notwendige im Gesund-\nheitswesen?\nWodurch entstehen aber nun die aktuellen Probleme f\u00fcr\ndie niedergelassenen, insbesondere f\u00fcr die hoch speziali-\nsierten Fach\u00e4rzte? Das ist ausgesprochen schwierig zu be-\nurteilen. Auch hier fehlt es wieder an der notwendigen\nTransparenz.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Petzold, CDU)\n\nUnd leider hat die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung Sachsen\nnichts dazu beigetragen, um diese Transparenz herbeizu-\nf\u00fchren. Offenbar f\u00fchrt eine Kombination von gesetzlichen\nVorgaben und autonomen Entscheidungen der Kassen-\n\u00e4rztlichen Vereinigung dazu, dass bestimmte Arztgruppen\nin der Honorarber\u00fccksichtigung, was den Punktwert be-\ntrifft, zu kurz kommen.\nBeispielhaft lassen sich hier aufz\u00e4hlen die Trennung der\nHonoraranteile von Haus- und Fach\u00e4rzten mit daraus fol-\ngenden Honorarverschiebungen von 6 % von den Fach\u00e4rz-\nten zu den Haus\u00e4rzten. Das, meine Damen und Herren,\nwar politisch gewollt. Und es war \u00fcbergreifender Konsens\nin den Parteien, dass die Stellung des Hausarztes aufge-\nwertet werden muss. Das bedeutet auch eine Besserstel-\nlung in der Finanzierung.\nZu diesen Punkten z\u00e4hlt aber auch die Etablierung eines\nfesten Punktwertes f\u00fcr die Psychotherapeuten bei gleich-\nzeitiger Einbindung in den fach\u00e4rztlichen Bereich. Hier bin\nich \u2013 wie andere auch \u2013 der Auffassung, dass dies so, in\ndieser Form nicht sachgerecht ist. Ich denke, hier ist es\nnotwendig, diese Einbettung in den gesamten Arztbereich\nhineinzubringen, also nicht nur zu den Fach\u00e4rzten.\nEs gibt aber auch Ursachen f\u00fcr die Schwierigkeiten, die die\nKassen\u00e4rztliche Vereinigung zu verantworten hat. In den\nanderen neuen Bundesl\u00e4ndern bestehen diese Probleme\nnicht, wie ein Rundruf bei allen meinen gesundheitspoliti-\nschen Sprechern in den neuen Bundesl\u00e4ndern ergeben hat.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Nicolaus, CDU)\n\nLeider konnte die Kassen\u00e4rztliche Vereinigung zum Bei-\nspiel nicht die Kriterien f\u00fcr ihren Honorarverteilungs-\nma\u00dfstab offen legen und sie konnte nicht klar darlegen,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1401\n\n\n\nwarum zum Beispiel Kardiologen, Radiologen und auch\nChirurgen eine deutlich h\u00f6here Punktwertabsenkung zu\nverzeichnen haben als diese 6 %.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Die Zeit wird nicht angerechnet!)\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Es ist schon zu Ende.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. \u2013 Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Frau Clau\u00df noch einmal.\n\nFrau Clau\u00df, Christine, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Die Debatte zeigt, dass trotz\ndes stark entwickelten Elements der Selbstverwaltung das\nGesundheitssystem der normativen gesundheitspoliti-\nschen Zielsetzung durch die Politik bedarf. Aufgabe der\nPolitik muss es sein, Reformvorstellungen zu entwickeln\nund offensiv zu vertreten. Nur so wird die Bev\u00f6lkerung\nschmerzhafte Einschnitte als notwendig akzeptieren. Diese\nEinsicht nimmt mit der Zahl der in immer k\u00fcrzeren Ab-\nst\u00e4nden verabschiedeten Reform-, Struktur- und Hoffent-\nlich-klappt-es-einmal-Gesetzen mehr und mehr ab. Denn\ndiese k\u00f6nnen Probleme nur verschieben, aber nicht l\u00f6sen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBestes Beispiel daf\u00fcr ist das fischersche Rumpfgesetz. Die\nAktionswoche der s\u00e4chsischen \u00c4rzte \u00fcbern\u00e4chste Woche\nwird dies verdeutlichen. Herr Schr\u00f6der muss in die Pflicht\ngenommen werden, diesen unhaltbaren Zustand zu been-\nden\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund die solidarische Krankenversicherung dauerhaft auf\nsichere F\u00fc\u00dfe zu stellen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nWenn es die Bundesregierung nicht allein packt, wof\u00fcr\nvieles spricht, muss eben wieder eine konzertierte Aktion\neinberufen werden,\n\n(Frau Ludwig, SPD: W\u00e4re nicht so schlecht!)\n\nauch wenn jetzt schon klar ist, dass Schr\u00f6der f\u00fcr die so\ngenannten Grausamkeiten die Union und f\u00fcr stabile Bei-\ntragss\u00e4tze Rot-Gr\u00fcn verantwortlich machen wird.\nDie Zeit dr\u00e4ngt. Wieso hat der Bundeskanzler in seiner\nHalbzeitbilanz eigentlich nicht die Gesundheitsreform er-\nw\u00e4hnt? Kennt er \u00fcberhaupt unsere Probleme? Herr Bun-\ndeskanzler Schr\u00f6der, bekennen Sie endlich Farbe! Oder\nsoll es wieder so laufen wie bei der Rentenreform? Erst die\nReform zur\u00fccknehmen, um danach das so entstandene\nLoch mit \u00d6kosteuer und de facto Aussetzung der Renten-\ndynamisierung zu stopfen?\nWie will die Bundesregierung denn auf die Herausforde-\nrungen in der Krankenversicherung durch die demogra-\nfische Entwicklung reagieren? Wieder mit neuer Quersub-\nventionierung? Vielleicht mit Porto auf E-Mails? Oder\neiner Steuer auf Haushaltskerzen? Deren Abbrennen tr\u00e4gt\nja auch zum Treibhauseffekt bei.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDie Problematik ist jedoch viel zu ernst, um weitere Analo-\ngien zu bem\u00fchen. Die Vertrauensverh\u00e4ltnisse Arzt \u2013 Pa-\n\ntient, Arzt \u2013 Kassen\u00e4rztliche Vereinigung, Kassen\u00e4rztliche\nVereinigung \u2013 Krankenkassen m\u00fcssen stabilisiert werden\ndurch vern\u00fcnftige Rahmenbedingungen, deren Funda-\nment eine langfristig gesicherte Finanzierung ist. Damit es\nnicht nur in der Werbung hei\u00dft: ,,Zu Risiken und Neben-\nwirkungen fragen Sie Ihren Arzt oder Apotheker.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der PDS noch das Wort ge-\nw\u00fcnscht?\n\n(Dr. Hahn, PDS: Nein!)\n\nVon der CDU noch gew\u00fcnscht? \u2013 Von der SPD ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Ja. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Clau\u00df, Sie haben Recht. Es\nist bedauerlich, dass hier nur ein Rumpfgesetz zustande\ngekommen ist. Aber wer ist denn daran Schuld? Es ist ja\nim Bundesrat gescheitert und es ist nicht zuletzt gerade die\nEinf\u00fchrung des Globalbudgets gegen den massiven Pro-\ntest auch aus den Kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen nicht\ndurchgekommen. Nun haben wir eben wieder die Proble-\nme mit den sektoralen Budgets. Sektorale Budgets sind un-\ngeeignete Hilfskr\u00fccken. Das habe ich auch schon immer\ngesagt und dabei bleibe ich auch.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEines ist nat\u00fcrlich auch klar: Die gegenw\u00e4rtige Situation\nzeigt eben auch ganz deutlich, dass es eine F\u00fclle von Prob-\nlemen gibt. Die politische Konsequenz liegt auf der Hand.\nWir brauchen zum einen in Deutschland einen aussage-\nkr\u00e4ftigen Mobilit\u00e4tsindex, der die H\u00f6he der f\u00fcr die ver-\ntrags\u00e4rztliche Versorgung n\u00f6tigen Mittel bestimmt, wir\nbrauchen Anreize f\u00fcr wirtschaftliches Verhalten, eine ef-\nfektive Kontrolle der Angebotsmenge und wir brauchen\nLeitlinien f\u00fcr Diagnostik und Therapie.\nMich hat in der vorigen Woche die Gesundheitspreis-Ver-\nleihung der Bertelsmannstiftung in G\u00fctersloh sehr beein-\ndruckt. Einen Preis bekam das holl\u00e4ndische Hausarzt-\nmodell, in dem der Hausarzt der Gatekeeper ist. Das ist so\nnicht auf Deutschland \u00fcbertragbar, weil es im Gegensatz\nzu Holland eben niedergelassene Fach\u00e4rzte in Deutsch-\nland gibt und nicht nur Fach\u00e4rzte in den Krankenh\u00e4usern.\nAber \u2013 und das ist \u00fcbertragbar \u2013 die holl\u00e4ndischen \u00c4rzte\narbeiten nach evidenzbasierten Leitlinien und diese sind\nauch nachvollziehbar f\u00fcr Patienten und nicht\u00e4rztliche Ge-\nsundheitsberufe gestaltet. Damit sind sowohl die Menge\nder Leistung als auch die Qualit\u00e4t standardisiert. Die nie-\nderl\u00e4ndischen \u00c4rzte empfinden das nicht als einen Eingriff\nder \u00c4rzte in die Diagnostik- und Therapiefreiheit, sondern\nsie haben sie wirklich auch erarbeitet und sie halten sich\nauch daran.\nWor\u00fcber wir in Deutschland schon Jahrzehnte diskutieren,\nhaben andere L\u00e4nder schon lange verwirklicht. Es ist eine\ndringende Anforderung an uns alle uns zu bewegen.\nAuf einen Punkt kann ich jetzt nur ganz kurz eingehen.\nDas sind die Honorarverteilungsverluste, die Kassen\u00e4rzt-\nlichen Vereinigungen entstehen durch die virtuellen Be-\ntriebskrankenkassen. Hier besteht auf jeden Fall die Not-\nwendigkeit, dass der Gesetzgeber t\u00e4tig wird. Das erfolgt\nauch im Rahmen der Organisationsstruktur der Kranken-\nkassen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1402\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiterhin das Wort gew\u00fcnscht von\nden Fraktionen? \u2013 Frau Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Es ist erst einmal sch\u00f6n von Ihnen\nzu h\u00f6ren, Frau Dr. Volkmer, dass hier mit den Betriebs-\nkrankenkassen eine L\u00f6sung gefunden wird, so dass unse-\nrer Kassen\u00e4rztlicher Vereinigung zus\u00e4tzliches Geld zu-\nflie\u00dfen wird.\nSie haben mich praktisch dazu gereizt, noch einmal an das\nRednerpult zu gehen. Eines ist doch ganz klar: Das Bud-\nget, das der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung zur Verf\u00fcgung\nsteht, ist ja nur einmal da. Wenn durch ein Gesetz ver\u00e4n-\ndert wird, dass den Fach\u00e4rzten weniger Geld zur Verf\u00fc-\ngung steht als vorher und die Haus\u00e4rzte mehr bekommen,\ndann muss es ja bei den Fach\u00e4rzten in irgendeiner Weise\nzu einer L\u00fccke kommen, dass sie nicht mehr so viel Geld\nzur Verf\u00fcgung haben. Au\u00dferdem sind noch die Psychothe-\nrapeuten, die Physiotherapeuten, die Logop\u00e4den dazuge-\nkommen. Auch diese wollen ihr Geld aus diesem System\nhaben. Das kann am Ende nicht mehr reichen. Hier m\u00fcs-\nsen L\u00f6sungen gefunden werden. Das geht uns alle an.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHier ist eine kurzfristige Hilfestellung gefragt. Wir k\u00f6nnen\nnicht erst warten, bis das ganze System zusammengebro-\nchen ist und dann vielleicht die Fach\u00e4rzte jammernd hier\nvor der T\u00fcr stehen und wirklich die Insolvenz f\u00fcr ihr Un-\nternehmen beantragt haben, denn sie sind ja auch Unter-\nnehmer. Sie haben, gerade bei den Radiologen, sehr gro\u00dfe\nInvestitionen get\u00e4tigt, die sie in irgendeiner Weise mit dem\nKapitaldienst bet\u00e4tigen m\u00fcssen. Am Ende \u2013 ich hatte vor-\nhin schon darauf hingewiesen \u2013 muss unser Ziel sein, dass\nnicht die Leute in Krankenh\u00e4user eingewiesen werden,\nweil es nicht mehr bezahlt werden kann, sondern ambu-\nlant vor station\u00e4r gilt. Das muss unser weiteres hohes Ziel\nsein, das wir hier in der \u00e4rztlichen Gesundheitsversorgung\nhaben m\u00fcssen, in Sachsen und in ganz Deutschland.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage, ob es bei\neiner Fraktion noch Redebedarf gibt.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Bedarf ja, aber keine Zeit!)\n\n\u2013 Frau Abgeordnete der SPD, da haben Sie Recht. \u2013 Die\nStaatsregierung hat um das Wort gebeten. Ich darf dazu\nHerrn Staatsminister Dr. Geisler bitten.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ende September wollen die niedergelassenen\ns\u00e4chsischen \u00c4rzte mit einer Aktionswoche auf ihre finan-\nzielle Situation hinweisen. Hauptbetroffene, wie hier\nschon mehrfach festgestellt, sind die Fach\u00e4rzte. Aber die\nHaus\u00e4rzte und auch die Psychotherapeuten wollen sich\nsolidarisieren.\nWorum geht es? Es geht um die Tatsache, dass durch ab-\nsinkende Punktwerte die ambulante fach\u00e4rztliche Ver-\ng\u00fctung in Gefahr ger\u00e4t. Niedrigere Punktwerte bedeuten\nweniger Honorar f\u00fcr den einzelnen Arzt, wobei die Fach-\ngruppen unterschiedlich betroffen sind.\nF\u00fcr diese Entwicklung ist eine Reihe von Gr\u00fcnden verant-\nwortlich. Manches davon ist auch jetzt schon hier disku-\ntiert worden. Zum einen f\u00fchrt die vom Bundesgesetzgeber\nvorgesehene Trennung der Honorart\u00f6pfe von Haus- und\n\nFach\u00e4rzten zu einer Neuverteilung der Mittel zugunsten\nder Haus\u00e4rzte. Sie erhalten 6 % mehr als vorher. Es ist\ndurchaus richtig, Frau Dr. Volkmer, dass dies ein politi-\nsches Ziel ist, das auch von mir vertreten wird. Aber es ist\nv\u00f6llig \u00fcbersehen worden, dass die Verh\u00e4ltnisse zwischen\nHaus\u00e4rzten und Fach\u00e4rzten in Bezug auf die H\u00e4ufigkeit\nvon Haus\u00e4rzten und Fach\u00e4rzten im Osten und im Westen\nunterschiedlich sind,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndass wir die 60 % Haus\u00e4rzte ja schon haben, die im Westen\nangestrebt werden. Daher ist hier ein grunds\u00e4tzlicher Feh-\nler im Gesundheitsreformgesetz 2000 enthalten, den wir\nnicht ausb\u00fcgeln k\u00f6nnen, sondern der nur von Berlin, von\nFrau Fischer, oder dem ,,Chefsachenbearbeiter\u201c ausgegli-\nchen werden kann.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nDie St\u00e4rkung der Haus\u00e4rzte, wie gesagt, ist gew\u00fcnscht.\nDas ist keine Frage. Dies darf aber nicht zur Existenz-\nbedrohung f\u00fcr die Fach\u00e4rzte f\u00fchren. Wenn es dazu\nkommt, ist der Bundesgesetzgeber gefordert und der ein-\ngeschlagene Weg muss korrigiert werden. Dazu kommt\ndie Budgetierung der \u00e4rztlichen Gesamtverg\u00fctung.\nDiese Regelung gebietet den Krankenkassen sich diesbe-\nz\u00fcglich an der Entwicklung der Grundlohnsumme und\nhier h\u00f6chstens an der des Bundesdurchschnitts zu orientie-\nren, die im Augenblick damit sogar f\u00fcr den Osten g\u00fcns-\ntiger ist. Diese strenge Verkn\u00fcpfung wird der Situation in\nden neuen Bundesl\u00e4ndern nicht gerecht \u2013 hier sage ich\nganz bewusst: im Besonderen der der niedergelassenen\n\u00c4rzte. Da haben Sie, Herr D\u00fcrrschmidt, \u00fcberhaupt nicht\nRecht, denn Sie \u00fcbersehen, dass die Ausgaben f\u00fcr Kran-\nkenh\u00e4user im Ost-West-Vergleich in Sachsen bei ungef\u00e4hr\n97 % liegen und bei den Zahn\u00e4rzten bei 100 %.\nIch sage heute hier sehr deutlich: Die Kritik, die ich im\nvergangenen Jahr bez\u00fcglich der Arzneimittel ausgespro-\nchen habe, ist f\u00fcr die s\u00e4chsischen \u00c4rzte heute nicht mehr\nzutreffend. Sie liegen bei einer Inanspruchnahme pro Ver-\nsicherten ungef\u00e4hr im Durchschnitt der Bundesrepublik.\nDamit ist das sachgerechter. Vorher lagen sie dar\u00fcber.\nAber das Defizit f\u00fcr sie selber ist weiter eher gr\u00f6\u00dfer ge-\nworden und liegt in Sachsen unter den 77 %, die im ost-\ndeutschen Rahmen genannt werden. Ich habe deshalb Ver-\nst\u00e4ndnis f\u00fcr die Forderung der s\u00e4chsischen \u00c4rzte, mit Ak-\ntionen auf diese Situation aufmerksam zu machen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Vorhaben, Ende September die Praxen zu schlie\u00dfen,\nerachte ich jedoch nicht f\u00fcr sachgerecht.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nEs gibt auch andere Wege, um Verst\u00e4ndnis zu wecken und\nAbhilfe zu schaffen. Ich habe es den \u00c4rzten schon gesagt.\nSie sollen bei Frau Fischer und bei Herrn Schr\u00f6der demon-\nstrieren und nicht hier in Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Patientenbetreuung auf eine Notversorgung zu redu-\nzieren kann problematisch werden, denn jeder Patient hat\nAnspruch auf eine medizinisch notwendige Behandlung.\nVon einer Geiselnahme der Patienten w\u00fcrde ich, Frau\nDr. Volkmer, gleichwohl nicht so unbedacht reden.\nIch appelliere aber an die niedergelassenen s\u00e4chsischen\n\u00c4rzte, ihrer Verpflichtung als Vertragsarzt nachzukom-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1403\n\n\n\nmen. Einweisungen in ein Krankenhaus d\u00fcrfen nach \u00a7 73\nAbs. 4 SGB V nur verordnet werden, wenn eine ambulante\nVersorgung der Versicherten zur Erzielung der Heil- und\nLinderungserfolge nicht ausreicht, aber nicht deswegen,\nweil man eben eine Aktionswoche macht.\nTrotz alledem habe ich Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Forderung der\n\u00c4rzte. Die Verg\u00fctung muss angehoben werden. Meine\ndiesbez\u00fcglichen Briefe an Frau Fischer hatten keinen Er-\nfolg. Ende Juli 2000 habe ich ihr die finanzielle Notsitua-\ntion der s\u00e4chsischen Fach\u00e4rzte schriftlich dargelegt. Ich\nhabe auch L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge unterbreitet, auch schon\nletztes Jahr. Bislang steht eine abschlie\u00dfende Antwort aus.\nIch habe durchaus konkrete Vorschl\u00e4ge gemacht, wie hier-\nbei Abhilfe geschaffen werden k\u00f6nnte. F\u00fcr die notwendige\nTransparenz bei den Berechnungsgrundlagen f\u00fcr die Ho-\nnorare muss selbstverst\u00e4ndlich gesorgt werden. F\u00fcr m\u00f6g-\nliche Mengenausweitungen m\u00fcssen Erkl\u00e4rungen gefunden\nwerden. Es hilft aber nicht weiter, sich hinter fehlenden\nDaten zu verschanzen, wenn in Sachsen vielleicht Praxen\nschlie\u00dfen m\u00fcssen.\nDoch nicht nur die Trennung der Honorart\u00f6pfe f\u00fchrt zum\nAbsenken der Punktwerte. Problematisch ist auch die Ent-\nwicklung, wie sie sich im Bereich der Kassenwahl abzeich-\nnet, also der Betriebskrankenkassen bzw. der so genannten\nvirtuellen Betriebskrankenkassen.\nImmer mehr gesunde Versicherte wechseln zu Kassen mit\nniedrigen Beitragss\u00e4tzen, in der Regel zu Betriebskranken-\nkassen. Diese haben ihren Sitz zumeist in den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern \u2013 Frau Clau\u00df hat das schon dargestellt. Des-\nhalb wird die \u00e4rztliche Verg\u00fctung f\u00fcr diese Kassen nicht\nin Sachsen ausgehandelt. Vielmehr werden die erbrachten\nLeistungen \u00fcber einen so genannten Fremdkassenaus-\ngleich abgerechnet. Dieser ist nicht nur enorm kompliziert,\nsondern nimmt auch einige Zeit in Anspruch; er erfolgt\nversp\u00e4tet.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: \u2013 Im Augenblick noch nicht.\nDurch die Mitgliedsverluste bei den s\u00e4chsischen Kassen\nund durch den unzul\u00e4nglichen Fremdkassenausgleich ge-\nhen den s\u00e4chsischen \u00c4rzten enorme Mittel verloren; nach\nBerechnung unserer AOK allein 50 Millionen DM. Hier ist\neine gesetzliche Neuregelung unerl\u00e4sslich. Sie ist unkom-\npliziert mit einem Halbsatz zu machen. \u2013 Vielleicht ist das,\nwas Frau Volkmer aus ihrer Kenntnis vorhin angedeutet\nhat, jetzt Wirklichkeit geworden.\nIch habe dies sowohl der Frau Fischer als auch, als ich im\nvergangenen Monat zu Beginn der Reise von Bundeskanz-\nler Schr\u00f6der die Gelegenheit hatte, in Bad Elster auf die\nunbefriedigende Situation einzugehen, Herrn Bundes-\nkanzler vorgetragen. Frau Fischer hat mir gegen\u00fcber den\nL\u00f6sungsvorschlag bisher abgelehnt. Insofern, muss ich\njetzt sagen, ist Herr Schr\u00f6der offensichtlich gefordert, dies\nzur Chefsache zu machen.\n\nZusammenfassend will ich festhalten: Der Unmut der\ns\u00e4chsischen \u00c4rzte ist verst\u00e4ndlich, der gew\u00e4hlte Weg des\nProtestes bedenklich. Keiner der Beteiligten will, dass der\nPatient zwischen die Fronten ger\u00e4t. Daf\u00fcr Sorge zu tragen\nvon den \u00c4rzten, von der KV Sachsen und auch von der\nPolitik im Bund und im Land \u2013 das bestreite ich \u00fcberhaupt\nnicht. Ich habe meine Verpflichtungen als Landespolitiker\nim Rahmen meiner M\u00f6glichkeiten erf\u00fcllt und werde dies\nauch weiterhin tun.\nDie s\u00e4chsischen Kassen haben auch ihre Aufgaben ent-\nsprechend im Rahmen der M\u00f6glichkeit der Bundesgesetz-\ngebung energisch angepackt. \u2013 Frau Volkmer, Sie haben\nvorhin die Zahlen genannt, die ich jetzt auch wiederum\nnenne, dass eben die AOK Sachsen von 1997 bis 1999 im-\nmerhin 11 % mehr pro Patient zur Verf\u00fcgung stellt \u2013 ge-\ngen\u00fcber den genannten 4,2 % Grundlohnsummensteige-\nrung im Westen fast das Dreifache. Dies ist nur dadurch\nm\u00f6glich gewesen, weil wir gemeinsam \u2013 von uns begleitet,\nvon uns teilweise angeregt, auch manchmal m\u00fchsam \u2013 al-\nles ausgenutzt haben, so das Modellvorhaben Diabetes-\nVertrag, Rheuma-Vereinbarung, integrierte Versorgung\nwie zum Beispiel hier in Mickten mit einem \u00c4rztehaus von\n70 \u00c4rzten. Was ist das aus Sicht des Patienten anderes als\ndie ehemals immer hoch gelobte Poliklinik? Sie sind zu-\nsammen.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Sie sind dagegen!)\n\n\u2013 Nein, ich habe immer begr\u00fc\u00dft, dass es \u00c4rzteh\u00e4user gibt \u2013\nnicht als Poliklinik, sondern als \u00c4rzteh\u00e4user.\nInsofern freue ich mich, Frau Volkmer, dass Sie manche\nIhrer Einsichten doch sehr wesentlich korrigiert haben,\ndass das deutsche Gesundheitswesen die zweith\u00f6chsten\nFinanzmittel hat und von daher damit auskommen kann.\nMeine Damen, meine Herren! Ich denke, es ist deutlich\ngeworden, dass der Bundesgesetzgeber am Zuge ist zu\nhandeln \u2013 sowohl im Fremdkassenausgleich als auch in\nder Erm\u00f6glichung der Budgeterweiterung in Sachsen f\u00fcr\ndie niedergelassenen \u00c4rzte, denn wir haben als Sachsen \u2013\ndas hat die AOK gezeigt \u2013 eben daf\u00fcr durchaus finanzielle\nM\u00f6glichkeiten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister ge-\nstattet eine Zwischenfrage. Frau Abg. Dr. Volkmer.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das passt jetzt \n\u00fcberhaupt nicht mehr hinein. Danke.)\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Dann danke ich f\u00fcr die Aufmerksam-\nkeit.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Danke f\u00fcr das Ange-\nbot.\nMeine Damen und Herren! Die 2. Debatte ist damit been-\ndet. Wir kommen zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1404\n\n\n\n3. Aktuelle Debatte\nAnlauf des Schul-, Lehr- und Ausbildungsjahres in Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Fraktion der PDS wird die von ihr beantragte Debatte\ner\u00f6ffnen. Ihr folgen: CDU, SPD, CDU und die Staatsregie-\nrung, so sie es w\u00fcnscht.\nIch erteile Ihnen, Herr Abg. Dr. Hahn, PDS-Fraktion, das\nWort.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Der finanzpolitische Sprecher der CDU-Fraktion, Herr\nKollege Metz, hat gestern in der 1. Lesung des Haushaltes\nauch mit Verweis auf die Bildungsausgaben erkl\u00e4rt: Dort,\nwo Handlungsbedarf besteht, wird gehandelt.\nWas derartige Behauptungen wert sind, zeigte nicht zu-\nletzt der Start ins neue Schuljahr. Obwohl sich alle Fraktio-\nnen in diesem Hause einig dar\u00fcber waren, dass zus\u00e4tz-\nliche Investitionen im Bildungswesen dringend erforder-\nlich sind, hat sich mit Beginn des Schuljahres \u00fcberhaupt\nnichts verbessert; in einigen F\u00e4llen gab es sogar deutliche\nVerschlechterungen.\nAuch im Schuljahr 2000/01 geht das Schulsterben weiter.\n111 Grundschulen wurden dichtgemacht, \u00fcber 100 weitere\nSchulen werden in wenigen Monaten einen entsprechen-\nden Bescheid erhalten.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: \nWeil nicht gen\u00fcgend Sch\u00fcler da sind!)\n\nAu\u00dfer der Schlie\u00dfung von Bildungseinrichtungen f\u00e4llt der\nStaatsregierung nichts als ad\u00e4quate Antwort auf den Sch\u00fc-\nlerr\u00fcckgang ein. Es wird nicht einmal der Versuch unter-\nnommen, die sinkenden Sch\u00fclerzahlen zu nutzen, um die\nQualit\u00e4t der schulischen Bildung und Erziehung zu ver-\nbessern.\nAuch im neuen Schuljahr ist die Versorgung mit Lehrerin-\nnen und Lehrern v\u00f6llig unzureichend. Der so genannte\nplanm\u00e4\u00dfige Unterrichtsausfall hat dramatisch zugenom-\nmen und ist schon lange nicht mehr auf die F\u00e4cher Ethik\noder Religion beschr\u00e4nkt. Insbesondere der p\u00e4dagogisch\nwie sozial wichtige Erg\u00e4nzungsbereich kann an vielen\nSchulen nicht einmal ansatzweise sichergestellt werden,\nweil das entsprechende Personal fehlt.\nAuch im neuen Schuljahr ist kein Einstellungskorridor f\u00fcr\njunge P\u00e4dagogen vorgesehen. Im Gegenteil: Die Zahl der\nStudienreferendare sinkt von 730 auf 511, die der\nLehramtsanw\u00e4rter von 270 auf 189. Immer mehr Absol-\nventen unserer Hochschulen verlassen aus diesem Grund\nden Freistaat Sachsen und die allermeisten kehren leider\nnie wieder zur\u00fcck.\nAuch der Beginn des Schuljahres 2000/01 war gekenn-\nzeichnet von kleinkarierter G\u00e4ngelei und zahlreichen Will-\nk\u00fcrentscheidungen der B\u00fcrokraten im Kultusministerium\nund in den Regionalschul\u00e4mtern.\nDa wurden Schulleiter versetzt oder entlassen, nachdem\nsie sich \u00f6ffentlich f\u00fcr den Erhalt ihrer Schule eingesetzt\nhatten. \u2013 Ich erinnere hier nur an das Beispiel in Burkau.\nDa wurde zahlreichen Mittelschulen die Bildung einer\nzweiten 5. Klasse verwehrt, obwohl sich deutlich mehr als\n33 Sch\u00fcler f\u00fcr die betreffende Schule angemeldet hatten\nund selbst aufgrund des geltenden Klassenteilers zwei\nKlassen entstehen m\u00fcssten. \u2013 Ich erinnere hier nur an das\nBeispiel Steinigtwolmsdorf, wo am Ende jene Eltern, die\ngezwungen werden sollten, ihre Kinder an Schulen in\n\nNachbarorten anzumelden, obwohl das dort angebotene\nProfil gar nicht dem entsprach, das sie wollten, vor Gericht\nzogen und dort auch Recht bekamen.\nDoch selbst dann gab das Regionalschulamt keine Ruhe,\nhielt an der Weisung, nur eine Klasse zu bilden, fest. Per\nLosentscheid sollte ausgew\u00e4hlt werden, wer in die Schule\nnach Steinigtwolmsdorf gehen darf und wer dennoch ab-\ngewiesen wird. Als der mutige Schulleiter alle vor Gericht\nerfolgreichen Kinder einschulen wollte, wurde er auf v\u00f6l-\nlig unertr\u00e4gliche Art und Weise vom Regionalschulamt ge-\nma\u00dfregelt. Erfolgreiche und beliebte Klassenlehrer werden\nan andere Schulen abgeordnet, Fachlehrer von A nach B\nund andere P\u00e4dagogen der gleichen Fachrichtung von B\nnach A versetzt, um nur ja keinen Zusammenhalt in den\nKollegien wachsen zu lassen, die eventuell der Willk\u00fcr der\nKultusbeh\u00f6rden Paroli bieten w\u00fcrden.\n\nSchlie\u00dflich gab es noch eine perfide Rachehandlung des\nKultusministeriums, und zwar gegen jene Lehrerinnen, die\nsich geweigert hatten, die Teilzeitknebelvertr\u00e4ge im\nGrundschulbereich zu unterzeichnen und die erfolgreich\ngegen ihre daraufhin erfolgte K\u00fcndigung geklagt hatten.\nDiese Kolleginnen sehen sich einem regelrechten Mobbing\nausgesetzt, werden nach Gutsherrenart versetzt und abge-\nordnet, m\u00fcssen Fahrtwege von 40, 50 oder 60 Kilometern\nin Kauf nehmen, obwohl an der Grundschule in ihrem\noder im Nachbarort dringender Bedarf f\u00fcr sie besteht.\n\nAuch im neuen Schuljahr gibt es weder eine Senkung des\nKlassenteilers noch eine Reduzierung der Mindestsch\u00fcler-\nzahlen f\u00fcr die Klassenbildung, gibt es keine Absenkung\nder Pflichtstundenzahlen f\u00fcr die Lehrer und es gab auch\nkeine Abminderungsstunde f\u00fcr Klassenlehrer und auch\nnicht die Einf\u00fchrung einer speziellen Kontaktstunde.\n\nDer beliebte Verweis der CDU auf die bevorstehenden\nHaushaltsberatungen ist ebenso scheinheilig wie verlogen.\n\u2013 Frau Henke, ich kann mir vorstellen, dass Sie hier genau\ndas wieder erz\u00e4hlen wollen.\n\nWenn Sie im Bildungsbereich wirklich Priorit\u00e4ten setzen\nund Ver\u00e4nderungen herbeif\u00fchren wollten, dann h\u00e4tten Sie\ndas mit Beginn dieses Schuljahres gekonnt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWer sich die halbj\u00e4hrlichen Berichte des Finanzministers\n\u00fcber die au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen und \u00fcberplanm\u00e4\u00dfigen Ausga-\nben ansieht, der wei\u00df, dass hier dreistellige Millionenbe-\ntr\u00e4ge problemlos umgeschichtet werden k\u00f6nnen. Wir\nhaben gestern geh\u00f6rt, was im Jugendbereich alles nicht ab-\ngeflossen ist. Das h\u00e4tte dann wenigstens in die Bildung\ngesteckt werden k\u00f6nnen, wenn Sie es gewollt h\u00e4tten, aller-\ndings, Frau Henke, nur, wenn man es wirklich will \u2013 und\nSie wollten und wollen offenbar nicht. Sie haben aus den\nEreignissen von Mei\u00dfen nicht wirklich etwas gelernt.\n\nNein, das neue Schuljahr steht unter keinem guten Stern.\nDie Verantwortung daf\u00fcr tragen CDU und Staatsregie-\nrung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es spricht der Abg.\nColditz von der CDU-Fraktion.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1405\n\n\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Dr. Hahn, im Gegensatz zu Ihnen und im Gegen-\nsatz zu Ihrer Fraktion hat sich unsere Fraktion fr\u00fchzeitig\nund vor dem Schuljahresbeginn mit der Staatsregierung\n\u00fcber die aktuellen Probleme, aber auch \u00fcber die aktuellen\nGestaltungsm\u00f6glichkeiten zu Beginn dieses Schul- und\nAusbildungsjahres verst\u00e4ndigt.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Was hat sich ver\u00e4ndert?)\n\nIch denke \u2013 das hat auch Ihr Beitrag gezeigt \u2013, das war\nallemal zielf\u00fchrender als diese Debatte, die au\u00dfer einem\nSchlagabtausch, wie Sie ihn mittlerweile zelebrieren, oder\ngegenseitigen Unterstellungen, die zum Teil unwahr sind,\nnichts bewegt.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU \u2013 \nDr. Hahn, PDS: Was hat sich ver\u00e4ndert?)\n\nEs l\u00e4sst sich sicherlich auch in einer Debatte wie dieser die\nganze F\u00fclle der Ma\u00dfnahmen in Vorbereitung auf dieses\nAusbildungs- und Schuljahr nicht ausleuchten. Aber es ist\nklarzustellen, dass in Vorbereitung dieses Ausbildungsjah-\nres sowohl Ma\u00dfnahmen stattgefunden haben, die eine Un-\nterrichtsversorgung entsprechend dem tats\u00e4chlichen Be-\ndarf f\u00fcr das kommende Schuljahr sichern.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das ist nicht wahr!)\n\nEs haben auch Ma\u00dfnahmen stattgefunden, die die Ange-\nbote f\u00fcr die schulische Ausbildung weiterentwickeln.\nAuf beides will ich zumindest streiflichtartig im Rahmen\ndieses kurzen Beitrages eingehen.\nIch will aber zun\u00e4chst die Gelegenheit nutzen \u2013 und das ist\nsicher keine Selbstverst\u00e4ndlichkeit \u2013, der Schulverwaltung\nund insbesondere den Lehrerinnen und Lehrern vor Ort\nf\u00fcr ihr Engagement in Vorbereitung auf dieses Schuljahr\nzu danken.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nFakt ist, meine Damen und Herren \u2013 das gestehe ich so\nehrlich ein \u2013, dass wir uns nat\u00fcrlich auch zu diesem Schul-\njahresbeginn im Rahmen des geltenden Haushaltsjahres\nbewegen. Daran haben wir nie Zweifel gelassen, Herr\nDr. Hahn. Insofern sind Ihre Unterstellungen wieder ein-\nmal demagogisch. Wir befinden uns nat\u00fcrlich nach wie\nvor auch im Rahmen dieses aktuellen Haushaltes im Span-\nnungsfeld von notwendigem Personalabbau einerseits und\nr\u00fcckl\u00e4ufigen Sch\u00fclerzahlen, die objektiv belegbar sind,\nund der Optimierung der Unterrichtsversorgung anderer-\nseits. Sicher l\u00e4sst sich das im aktuellen Rahmen nicht\nproblemlos durch zus\u00e4tzliche Ressourcen erm\u00f6glichen,\nsondern wir m\u00fcssen auf die Aussch\u00f6pfung von Personal-\nma\u00dfnahmen zur\u00fcckgreifen.\nHerr Dr. Hahn, das hat \u00fcberhaupt nichts damit zu tun,\ndass wir die Lehrer irgendwie diskreditieren wollen. Aber\nim Mittelpunkt steht die Unterrichtsversorgung unserer\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Die ist nicht gesichert!)\n\nDa muss es auch m\u00f6glich sein, dass sich ein Lehrer be-\ndarfsgerecht an eine andere Schule versetzen l\u00e4sst, um\ndort ein bestimmtes Fach oder eine bestimmte Unterrichts-\nversorgung abzusichern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch hatte bereits gesagt, meine Damen und Herren, dass\nsich mit der aktuellen Haushaltssituation nicht alle Eck-\n\nwerte, die wir in unserem Doppelhaushalt vorgesehen\nhaben, qualitativ umsetzen lassen. Ich gehe aber schon\ndavon aus, dass mit dem Schuljahresbeginn durch entspre-\nchende Ma\u00dfnahmen der Personalverwaltung, des Perso-\nnalmanagements die Unterrichtsversorgung garantiert\nwird.\nEs darf auch nicht unerw\u00e4hnt bleiben, dass trotz der ange-\nspannten Haushaltslage, trotz des geltenden Haushaltes\nNeueinstellungen und auch bedarfsgerechte Aufstockun-\ngen von Arbeitsverh\u00e4ltnissen stattgefunden haben. Even-\ntuell geht der Herr Minister darauf noch ein.\nWir sind nat\u00fcrlich auch gehalten, andere Personalma\u00df-\nnahmen einzuleiten, wie zum Beispiel die Klassen- und\nGruppenbildung entsprechend den Vorgaben des Organi-\nsationserlasses, auch die bedarfsgerechte Straffung des\nSchulnetzes und sicherlich auch einen effektiven Leh-\nrereinsatz durch die Schulleitungen vor Ort. Nur so k\u00f6n-\nnen die zurzeit regionalen und auch f\u00e4cherspezifischen\nUngleichgewichte im schulischen Angebot ausgeglichen\nwerden. Das ist im Sinne unserer Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fc-\nler auch zu rechtfertigen.\nIch will noch auf einen zweiten Aspekt eingehen. Herr\nDr. Hahn, Sie haben wieder infrage gestellt, dass die quali-\ntative Weiterentwicklung unseres Schulsystems stattfindet.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das ist so!)\n\nIch dachte eigentlich, Sie haben die Pressemitteilungen\nund die Ver\u00f6ffentlichungen des Kultusministeriums gele-\nsen, was an qualitativen Weichenstellungen zu Beginn\ndieses Schuljahres vorgenommen worden ist. Ich erw\u00e4hne\ndas wiederum nur stichpunktartig: die Erweiterung der\nSprachenausbildung im Grundschulbereich einschlie\u00dflich\nder dazu notwendigen Bildungsma\u00dfnahmen; weitere in-\nhaltliche und organisatorische Voraussetzungen daf\u00fcr,\ndass unsere F\u00f6rderschulen zu F\u00f6rderzentren entwickelt\nwerden; die modellhafte Einf\u00fchrung von Basiskursen im\nBereich der Mittelschulen und damit die Erweiterung des\nbisherigen Profilangebotes, beginnend mit diesem Schul-\njahr; die kontinuierliche Informatikausbildung, \u00fcber die\nwir vor der Sommerpause noch sehr intensiv gestritten\nhaben und die weiter vorangetrieben wird, indem im\nGymnasium pr\u00e4zisierte Lehrpl\u00e4ne vorgelegt werden, die\nletztlich eine kontinuierliche Informatikausbildung \u00fcber\ndie Jahre hinweg garantieren; und schlie\u00dflich die Er-\nschlie\u00dfung von neuen Ausbildungsberufen im berufsbil-\ndenden Bereich, insbesondere auch aufgrund der Erforder-\nnisse durch die Entwicklung bei den Kommunikations-\nund Informationstechnologien.\nDas alles, meine Damen und Herren, Herr Dr. Hahn, sind\ndoch Voraussetzungen, um auch unter den vorhandenen\nHaushaltsbedingungen die qualitative Entwicklung unse-\nres Schulsystems voranzutreiben. Das lassen wir uns nicht\nausreden. Das lassen wir uns auch nicht kleinreden.\nIch habe den Eindruck, Herr Dr. Hahn, der Anlass f\u00fcr Ihre\nDebatte ist ganz einfach der, dass f\u00fcr Sie das ganze Schul-\nund Ausbildungsjahr viel zu reibungslos angelaufen ist,\n\n(Lachen des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\ndass Sie damit ein Problem haben und ganz einfach mit\ndieser Debatte versuchen m\u00fcssen das zu diskreditieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich habe mich entschlossen, einen ganz kurzen Re-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1406\n\n\n\ndebeitrag zu dieser Aktuellen Debatte vonseiten der SPD-\nFraktion zuzulassen. Herr Hatzsch, Sie haben das Wort.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich bedanke mich. Meine\nDamen und Herren! Die Redezeit l\u00e4uft. Ich gebe meine\nRede zu Protokoll.\n\n(Frau Henke, CDU: Schade! \u2013 \nLehmann, CDU: Stille Post!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Damit sind wir wieder\nbei der CDU-Fraktion. Ich darf nun Herrn Abg. Dr. M\u00fcnch\nbitten das Wort zu nehmen.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Kollege Hatzsch, es ist ja schade, dass wir nicht\nh\u00f6ren konnten, was Sie zu sagen haben.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: \nDas haben wir Ihnen zu verdanken!)\n\nAber vielleicht k\u00f6nnen Sie bei meinem Beitrag ab und zu\nnicken, damit ich wei\u00df, dass Sie mir zustimmen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU \u2013 \nHatzsch, SPD: Ich kann ja ein paar \n\nZwischenfragen stellen.)\n\nVon den Lehrerstellen jetzt zu den Lehrstellen \u2013 das war ja\nauch ein Thema der Aktuellen Debatte.\nObwohl sich die Ausbildungssituation in Sachsen im Ver-\ngleich zum Vorjahr leicht entspannt hat, Kollege Hatzsch,\ngibt es noch viel zu tun, auch f\u00fcr die SPD auf Bundesebe-\nne. Ich freue mich, dass Sie nicken.\nEnde August suchten noch etwa 14 000 junge Sachsen\neinen Ausbildungsplatz, fast 2 000 weniger als im August\nletzten Jahres.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Es waren ja auch weniger \nSchulabg\u00e4nger!)\n\n\u2013 Kollege Hahn, h\u00f6ren Sie nur einmal zu!\nDas ist umso bemerkenswerter, als in den anderen neuen\nBundesl\u00e4ndern die Anzahl der nicht vermittelten Bewer-\nber sogar leicht anstieg. Wir sollten das also nicht immer\nkleinreden.\nVor allem bei den Industrie- und Handelskammern sind\nhervorragende Ergebnisse erreicht worden. Sachsen hat\nmittlerweile einen Anteil von zirka 5 % an den betriebli-\nchen Ausbildungspl\u00e4tzen in Deutschland. Die Steige-\nrungsrate der betrieblichen Lehrstellen zum Vorjahr be-\ntr\u00e4gt in Deutschland 6 %, in Sachsen 11 %, im Kammerbe-\nzirk Dresden sogar 14 %.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nAuf die Ursachen der erfreulichen Entwicklung will ich\njetzt nicht im Detail eingehen. Da spielt nat\u00fcrlich auch die\nReduzierung der Anzahl der Bewerber um 3,5 % durchaus\neine Rolle.\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass auch die Bundesminis-\nterin Bulmahn sich in Dresden im August anl\u00e4\u00dflich ihrer\nReise im Detail mit verschiedenen F\u00f6rderprogrammen des\nFreistaates Sachsen besch\u00e4ftigt hat, zum Beispiel mit der\nVerbundausbildung in den Berufen der Hochtechnologie\noder mit dem externen Personalmanagement der IHK\nDresden in regionalen Firmenausbildungsringen. Sie\nsprach von einer ausgezeichneten Entwicklung der berufli-\nchen Ausbildung, auch im Hinblick auf das Zusammen-\n\nwirken zwischen Unternehmen, Kammern und Wissen-\nschaftseinrichtungen.\n\n(Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler: Jetzt die Zwischenfrage!)\n\nHatzsch, SPD: Ich stimme Ihnen weitestgehend zu, das\nhaben Sie an meiner Mimik gesehen.\nStimmen Sie mir auch zu, dass es dann angemessen w\u00e4re,\ndass ich zu der Veranstaltung von Frau Bulmahn vom Ver-\nanstalter, dem Kultusministerium, eine Einladung h\u00e4tte\nbekommen k\u00f6nnen?\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Dazu kann ich mich nicht \u00e4u\u00dfern.\n\n(Hatzsch, SPD: Aber Sie stimmen mir zu?)\n\n\u2013 Ich bin nicht der Veranstalter gewesen. Aber Sie r\u00fchmen\nsich sonst immer Ihrer hervorragenden Kontakte nach Ber-\nlin. Da h\u00e4tte ich doch erwartet, dass Sie auf dem direkten\nDraht eine entsprechende Information bekommen. Ich\nkenne niemanden, der Sie, Kollege Hatzsch, weil Sie so\nsympathisch sind, nicht einladen w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir k\u00f6nnten, Kollege Hatzsch \u2013 das will ich aber noch\neinmal deutlich sagen \u2013, weiter sein, wenn die Anzahl der\nvom Bund gef\u00f6rderten Ausbildungspl\u00e4tze nicht so rapide\nzur\u00fcckginge. Wir hatten im letzten Jahr ungef\u00e4hr 4 200\nEintritte in die berufliche Bildung. Jetzt liegen wir, wenn es\ngut kommt, bei 1 000. Ich hoffe, dass sich in Auswertung\ndes Besuches des Kanzlers und der Bundesministerin hier\nnoch etwas tut.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es schlie\u00dft sich nun\nnoch ein Beitrag der PDS-Fraktion an, den Frau Abg.\nSchulz halten wird.\n\nFrau Schulz, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nKolleginnen und Kollegen! Herr Dr. M\u00fcnch, es tut mir\nsehr leid, weil ich jetzt vielleicht diejenige bin, die etwas\nWasser in den Wein gie\u00dfen muss,\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Wenn es saures Wasser ist, \nk\u00f6nnen Sie das gern tun!)\n\ndenn der Start des Lehr- und Ausbildungsjahres ist durch-\naus nicht furios; er ist weder begeisternd noch berau-\nschend.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Aber besser als im letzten Jahr!)\n\nDie Probleme der vergangenen Jahre setzen sich fort. Un-\ngel\u00f6stes aus der Vergangenheit versch\u00e4rft inzwischen auch\ndie Situation auf dem Arbeitsmarkt drastisch. Da rufen\nUnternehmen und Unternehmer der Metall- und Elek-\ntrobranche dringend nach Fachkr\u00e4ften, die Lage sei dra-\nmatisch. Wir fragen: Wo war die Bereitschaft zur Ausbil-\ndung in den vergangenen Jahren?\nDa wird deutschlandweit nach Informatikern gerufen und\nmangelnde Zukunftsorientierung der jungen Generation\nbeklagt, doch die Unternehmen in Sachsen haben offenbar\nselbst noch keine rechten Vorstellungen, welcher Art und\nwelchen Umfangs die herbeigebetene Ausbildung denn\nsein soll. Wirtschaftsministerium und Kultusministerium\nhaben dies in diesem Fr\u00fchjahr erfahren m\u00fcssen, als sie\ngenauer wissen wollten, wie und wo der Freistaat denn\nnun unterst\u00fctzen und eingreifen k\u00f6nnte. Mangelnde Per-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1407\n\n\n\nsonalkonzepte, Ratlosigkeit und Unsicherheit unter den\nVertretern der Wirtschaftsverb\u00e4nde und Unternehmen \u2013\nund das war nicht nur mein Eindruck.\nSo kommt es, wie es kommen musste: Die Jugendlichen\nverhalten sich situationsgerecht. Sie lesen Zeitung und\nglauben auch manchmal, was sie da lesen. Der Wunsch\nund die Bereitschaft, einen modernen Beruf, zum Beispiel\neinen IT-Beruf, zu ergreifen, nahmen zu. Im Arbeits-\namtsbezirk Riesa-Gro\u00dfenhain zum Beispiel wollten in die-\nsem Jahr 210 Jugendliche einen solchen Beruf ergreifen.\nGanze sieben \u2013 sieben! \u2013 solcher Ausbildungspl\u00e4tze wur-\nden in diesem gro\u00dfen Arbeitsamtsbezirk angeboten.\nWas tun nun die Jugendlichen? Sie sind mobil und flexibel.\nWir haben ihnen jahrelang gepredigt, dass sie so sein sol-\nlen. Sie verlassen ihre Heimat. Allein in diesem Jahr nah-\nmen aus dem Kreis Riesa-Gro\u00dfenhain 1 000 Jugendliche\nihre Ausbildung in den alten Bundesl\u00e4ndern auf. Wo, so\nfragen wir insbesondere auch die Minister Milbradt und\nSchommer, ist denn nun der Hochtechnologiestandort\nSachsen, den sie gestern hier beschrieben haben?\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Dann m\u00fcssen Sie \ndie Augen aufmachen!)\n\nBraucht dieser Hochtechnologiestandort Sachsen seine\njungen, ausbildungs- und arbeitswilligen Menschen nicht?\nWenn sie gebraucht w\u00fcrden, h\u00e4tten sie hier eine Chance?\nBesonders schlimm ist und bleibt die Ausbildungssituation\nin den strukturschwachen Regionen oder, wie es heute\nhei\u00dft, Regionen mit besonderem Entwicklungsbedarf. Un-\nabh\u00e4ngig davon, ob wir die Lausitz oder den S\u00fcdraum\nLeipzig, Riesa-Gro\u00dfenhain oder Torgau-Oschatz-D\u00f6beln\nnennen \u2013 die Lage ist \u00fcberall dramatisch. ,,Abwanderung\nals L\u00f6sung\u201c, so titelte diese Woche die ,,LVZ\u201c in der Aus-\neinandersetzung mit der Tatsache, dass Anfang Septem-\nber, das hei\u00dft nach Lehrjahresstart, im S\u00fcdraum Leipzig\nnur ein Drittel der Lehrstellen Suchenden vermittelt war.\nJa, Abwanderung scheint aus der Sicht der Jugendlichen\nund ihrer Eltern wirklich eine individuelle L\u00f6sung zu sein.\nWie bewertet das die Wirtschaft? Wie bewertet das die\nStaatsregierung? Die ,,LVZ\u201c stellt n\u00e4mlich richtig fest: ,,Die\nKonsequenzen dieser Abwanderung werden hier getra-\ngen. Die Kommunen verlieren Einwohner, die H\u00e4ndler\nihre Kunden, die Unternehmen den Umsatz \u2013 ein Teufels-\nkreis.\u201c\nJawohl, ein Teufelskreis, und das seit Jahren!\nHerr M\u00fcnch, 14 178 Jugendliche wussten zu Lehrjahres-\nbeginn als neugierige junge Menschen noch nicht, ob und\nwo sie eine Lehrstelle bekommen werden.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Aber 2 000 weniger \nals im Vorjahr und im Vorjahr haben \n\nwir \u00fcber dasselbe gesprochen!)\n\n\u2013 Herr Dr. M\u00fcnch, wenn wir das in Relation zu der Zahl\nder Schulabg\u00e4nger setzen und wenn wir bedenken, dass\nimmer noch Jugendliche im Sofortprogramm der Bundes-\nregierung verankert sind, dann sollten wir nicht so\ngro\u00dfz\u00fcgig bei der Bewertung sein. Ich will das Problem\nnicht gr\u00f6\u00dfer darstellen als es ist,\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das hoffe ich doch!)\n\naber es ist ein gro\u00dfes Problem.\nIch f\u00fcge einen weiteren Punkt hinzu: Die Studie, die wir\nim vorigen Jahr in den Aussch\u00fcssen und im Plenum dieses\nHauses diskutierten, hat uns bisher quantitativ kein St\u00fcck\nvorangebracht, qualitativ m\u00f6glicherweise, aber quantitativ\n\nnicht. Es gilt also unbedingt dar\u00fcber nachzudenken, was\nwir tun k\u00f6nnen.\nDie F\u00f6rderprogramme des Freistaates, die rechtzeitig ver-\nabschiedet wurden und die auch in viele Richtungen neu\ndurchdacht sind, bilden nur einen Tropfen auf den hei\u00dfen\nStein. Sie haben die Situation nicht \u00e4ndern, sondern nur\nmildern k\u00f6nnen. Aber es gibt jede Menge zu tun. Streuen\nwir uns bitte keinen Sand in die Augen!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nspricht Frau Abg. Henke.\n\nFrau Henke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Dr. Hahn, selbstverst\u00e4ndlich nehme ich hier\nStellung; Sie hatten mich zweimal angesprochen. Ich gebe\nHerrn Colditz unumwunden Recht, wenn er sagt, dass Sie\ndiesen Zustand nur benutzen, um alles schlechtzureden.\nDas gelingt Ihnen in keinem Jahr, denn in jedem Jahr be-\nginnt das Schuljahr vern\u00fcnftig und ordnungsgem\u00e4\u00df.\n\n(Lachen des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nEs ist auch ordnungsgem\u00e4\u00df vorbereitet worden. Nach\nAussage der Regionalschul\u00e4mter, der Schulleiter und der\nin der Region Verantwortlichen l\u00e4uft das Schuljahr sehr\ngut an. Ich glaube, dar\u00fcber sind Sie sehr ver\u00e4rgert. Nat\u00fcr-\nlich verleihen Sie Ihrer Negativwirkung, die Sie erzielen\nwollen, hier vorn Ausdruck, aber es nimmt Ihnen keiner\nab. Das muss man eindeutig sagen. Auch die Eltern wis-\nsen, dass die Schule vern\u00fcnftig begonnen hat.\nSelbstverst\u00e4ndlich gehen Sie die Dinge an und sagen, Sie\nwollten in den Haushaltsberatungen etwas ver\u00e4ndern. Wir\nbetreiben jedoch eine redliche Politik, Herr Dr. Hahn! Bei\nder Debatte um die qualitative und quantitative Ausgestal-\ntung der Schule haben wir vor dem Plenum darauf hinge-\nwiesen, dass wir in diesem Haushaltsjahr keine Ver\u00e4nde-\nrungen vornehmen k\u00f6nnen. Zu dieser Aussage stehen wir\nauch. Die Wege, wie wir sie fortschreiben wollen, haben\nwir auch schon andiskutiert.\nEs ist auch unredlich von Ihnen, an dieser Stelle die Teil-\nzeitverhandlungen anzusprechen. Das war n\u00e4mlich inner-\nhalb der Gewerkschaften abgesprochen. Es handelte sich\num einen Akt der Solidarit\u00e4t unter der Lehrerschaft, um\nnicht entlassen zu werden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nIch finde es ungeh\u00f6rig von Ihrer Seite, dies den Kollegen,\ndie so solidarisch waren und diese Vereinbarung umge-\nsetzt haben, in Abrede zu stellen. Das ist auch sehr unse-\nri\u00f6s.\nAuch die Kontaktstunden brauchen Sie nicht zu erw\u00e4h-\nnen. Wir haben Ihnen gesagt, dass wir nach Beschluss des\nHaushalts die Schule qualitativ weiter aufwerten werden.\nHerr Colditz ist darauf eingegangen, was qualitativ ver\u00e4n-\ndert worden ist.\nEines hebe ich besonders hervor und daf\u00fcr m\u00f6chte ich\nmich auch beim Kultusminister bedanken: Wir haben es\ngeschafft, gemeinsam mit der Wirtschaft gerade im Mittel-\nschulbereich enger zusammenzuarbeiten. Das zeigen die\nBasiskurse. Das zeigt aber auch die Bereitschaft, die Be-\ntriebspraktika auszuweiten.\nSie k\u00f6nnen reden, wie Sie wollen, Sie sind nicht bereit, die\nTatsachen anzuerkennen und wahrzunehmen. Das m\u00fcs-\nsen Sie aber auch nicht, denn wir verfolgen unsere Politik\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1408\n\n\n\ndennoch weiter. Damit werden wir auch erfolgreich sein.\nDie Schwierigkeiten verkennen wir absolut nicht. Wir sind\nauch bereit, an ihrer L\u00f6sung gemeinsam zu arbeiten. Aber\nauf Ihre Hilfe k\u00f6nnen wir dabei verzichten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abgeordnete, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Henke, CDU: \u2013 Ja, bitte sch\u00f6n.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Kollegin Henke, sind Sie bereit zur\nKenntnis zu nehmen, dass an vielen Schulen in Sachsen\nund besonders in Dresden und Umgebung 50 % des Er-\ng\u00e4nzungsbereiches nicht unterrichtet werden, weil die\nLehrer daf\u00fcr nicht vorhanden sind?\nWelche Position haben Sie zum Mobbing des Kultusminis-\nteriums gegen die Kollegen, die erfolgreich vor Gericht ge-\ngen ihre K\u00fcndigung im Zusammenhang mit der Teilzeit-\nregelung geklagt haben? Wie stehen Sie dazu, dass diese\nKollegen jetzt in v\u00f6llig entfernte Schulen zwangsversetzt\nwerden?\n\nFrau Henke, CDU: An dieser Stelle habe ich nicht die Ar-\nbeitsweise der Verwaltung zu bewerten. Mir ist nur be-\nkannt, dass die Regionalschul\u00e4mter sehr wohl bem\u00fcht\nsind \u2013 daf\u00fcr bedanke ich mich auch \u2013, dort, wo Lehrer\nfehlen, den Austausch herzustellen. Das finde ich auch gut\nund richtig. Wir wollen ja den Unterricht nicht ausfallen\nlassen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir sind auf einem guten und richtigen Weg. Wir werden\nuns auch von Ihnen nicht beirren lassen. Sie k\u00f6nnen auch\nim n\u00e4chsten Jahr diese Aktuelle Debatte wieder beantra-\ngen. Darauf freuen wir uns, haben wir doch die Gelegen-\nheit, uns zu bedanken und darzulegen, was wir erreicht\nhaben und was wir in Zukunft noch tun werden.\nFrau Schulz, ich m\u00f6chte ganz kurz auf Ihren Redebeitrag\neingehen. Es ist an dieser Stelle unangebracht, sich \u00fcber\ndie Wirtschaft zu beschweren. Ich bin der Wirtschaft dank-\nbar, dass sie uns bei der schwierigen Aufgabe hilft, junge\nLeute auszubilden. Wir haben im Lehrstellenkollegium,\naufbauend auf der Studie, die Sie angesprochen haben, ge-\nmeinsam mit dem Landesarbeitsamt viele M\u00f6glichkeiten\ner\u00f6ffnet. Ich bin mir sicher, dass wir insoweit auch auf\neinem guten Weg sind.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile der Staatsre-\ngierung, Herrn Dr. R\u00f6\u00dfler, das Wort.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte Frau\nVizepr\u00e4sidentin! Verehrte Damen und Herren Kollegen!\nIch m\u00f6chte erst einmal feststellen, dass wir dieses Jahr\neinen reibungslosen Schuljahresbeginn hatten. Ich will mir\ndas auch nicht selber auf die Fahne schreiben.\nIch bedanke mich ganz ausdr\u00fccklich bei der Schulverwal-\ntung, die diesen Prozess organisiert hat, und vor allem bei\nden Lehrerinnen und Lehrern, die diesen Prozess \u00fcberwie-\ngend freiwillig und ohne Diskussion mittragen mussten.\nWir haben 8 800 Versetzungen, Abordnungen, Auf-\nstockungen und vieles andere mehr vornehmen m\u00fcssen.\nDa gab es unz\u00e4hlige Gespr\u00e4che. Ich kann Ihnen sagen,\nmeine Damen und Herren, dass die Lehrerinnen und Leh-\n\nrer an die Stellen gehen, wo sie gebraucht werden, und\nden Unterricht halten. Man sollte hier nicht konstruieren,\ndass sie sich dagegen wehren, dort eingesetzt zu werden,\nwo Bedarf besteht.\nHerr Kollege Hahn, Sie haben schlicht die Unwahrheit ge-\nsagt. Es gibt einen Einstellungskorridor. Wir haben allein\n356 junge oder nicht ganz so junge Lehrer eingestellt. Wir\nhaben fast alle Referendare unterbringen k\u00f6nnen, die bei\nuns f\u00fcr die Gymnasien und Mittelschulen zur Verf\u00fcgung\nstanden. Wir haben alle Berufsschullehrer eingestellt, die\nbei uns angeklopft haben und von unseren Seminaren ka-\nmen. Wir leiden hier auch ein bisschen unter Mangel. Es\nist n\u00e4mlich eine neue Situation eingetreten. Wir haben in-\nzwischen jede Menge Konkurrenz um die Lehrer aus Sach-\nsen. Die alten Bundesl\u00e4nder stellen ein und haben nat\u00fcr-\nlich mit den Geh\u00e4ltern, die dort gezahlt werden, und der\nVerbeamtung der Lehrer einen Wettbewerbsvorteil gegen-\n\u00fcber dem Freistaat Sachsen. Das sage ich ganz offen.\nWir mussten in vielen abgelegenen Regionen auch auf Ein-\nstellungen verzichten, weil wir die jungen Lehrer nicht da-\nhin bekommen haben. Wir haben entsprechend teilzeit-\nbesch\u00e4ftigte Kollegen aufgestockt.\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich steht die Grundver-\nsorgung im Unterricht im Mittelpunkt. Wir werden, wenn\nNot am Mann ist und wenn es im Laufe des Jahres Krank-\nheitsf\u00e4lle geben sollte, nat\u00fcrlich auch auf Erg\u00e4nzungsbe-\nreiche zur\u00fcckgreifen m\u00fcssen. Aber das ist allgemein \u00fcblich\nin den Schulen, und zwar nicht nur in Sachsen. Im Mittel-\npunkt steht die Grundversorgung an der Schule, der Un-\nterricht. Wir m\u00fcssen auch Gerechtigkeit herstellen, indem\nwir auch von einer Nachbarschule einen Lehrer aus dem\nErg\u00e4nzungsbereich nehmen.\nIch habe noch eine Minute Zeit. Lassen Sie mich ganz kurz\nauf die Situation an den beruflichen Schulen eingehen.\nFrau Schulz, Ihre realistische Vortragsweise unterscheidet\nSie wohltuend von Kollegen Hahn. Das wissen wir auch.\nDie Situation im beruflichen Bereich ist nat\u00fcrlich wie jedes\nJahr. Es gibt 63 000 junge Leute, die nachfragen. Wir haben\nmehr Lehrstellen als in den vorhergehenden Jahren. Es\nklafft nat\u00fcrlich nach wie vor die L\u00fccke, die wir alle bekla-\ngen. Wir werden \u00fcber 26 000 vollzeitschulische Pl\u00e4tze an-\nbieten und 3 780 Pl\u00e4tze in der GISa. Wir werden jeden\nunterbringen, jedem ein Angebot machen, meine Damen\nund Herren, wenn es auch nicht immer das ist, was man\nsich vielleicht ertr\u00e4umt und gew\u00fcnscht hat.\nEin letzter Satz: Kollege Hatzsch, Sie wissen ja, dass der\nMinisterpr\u00e4sident von Niedersachsen so in das s\u00e4chsische\nSchulsystem verliebt ist \u2013 12 Jahre, Zweigliedrigkeit \u2013, dass\ner es fast komplett \u00fcbernehmen will. Das zeigt, dass wir in\nSachsen auf dem richtigen Weg sind.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Schulz, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich wei\u00df nicht, haben\nwir noch Redezeit oder bekomme ich die Gelegenheit, eine\nsachliche Richtigstellung zu machen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Sie haben noch eine\nhalbe Minute Redezeit.\n\nFrau Schulz, PDS: Dann m\u00f6chte ich das von hier aus f\u00fcr\ndie sachliche Richtigstellung nutzen.\nKollegin Henke, ich habe nicht beabsichtigt \u2013 und ich glau-\nbe, ich habe es auch nicht getan \u2013, die Wirtschaft zu be-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1409\n\n\n\nschimpfen, wie Sie sagten, sondern ich habe Fakten und\nTatsachen nebeneinander gestellt. Die sind nun einmal so.\nDas sollten wir so sehen, egal, wo wir uns bewegen.\nImmer wieder mahnen wir die Ausbildungsbereitschaft\nder Wirtschaft an. Dar\u00fcber waren wir uns auch hier im\nHause alle einig. So sollten wir das auch der \u00d6ffentlichkeit\ngegen\u00fcber kundtun.\n\nEs hat Ursachen, wenn die Wirtschaft Probleme hat und\nwenn sie nicht ausbildet. Aber viele haben sich auch \u00fcber\nJahre ausgeruht und das abgegriffen, was ihnen der Frei-\nstaat oder andere Ausbildungsm\u00f6glichkeiten organisiert\nhaben. Jetzt pl\u00f6tzlich klagen Sie \u00fcber Nachwuchsmangel.\nDas musste gesagt werden.\n\n(Frau Henke, CDU: Das ist richtig, das muss man aber im\nZusammenhang sehen! \u2013 Jurk, SPD: Das ist richtig!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich bin eben vom\nMinister im Zusammenhang mit dem Einstellungskorridor\nund den Referendariatszahlen der Unwahrheit bezichtigt\nworden. Ich m\u00f6chte wenigstens richtig stellen, dass die\nZahlen, die ich genannt habe, aus dem Haushaltsentwurf\nder Staatsregierung f\u00fcr das Jahr 2001 stammen und dort\nein deutlicher R\u00fcckgang bei den Referendaren zu ver-\nzeichnen ist. Ich habe nichts weiter getan, als die Zahlen,\ndie der Kultusminister in den Haushaltsentwurf geschrie-\nben hat, im Plenum zu nennen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Mit dieser Debatte ist der Tagesord-\nnungspunkt 1, Aktuelle Stunde beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nHatzsch, SPD: Das Schuljahr lief ruhig an, keine Skandal-\nmeldungen in den Medien, kein Aufschrei von Eltern, Leh-\nrern oder Sch\u00fclern. Also alles in Ordnung oder die Ruhe\nvor dem Sturm? Sp\u00e4testens die n\u00e4chste Unterrichtsaus-\nfalls-Statistik wird es an den Tag bringen: Das begonnene\nSchuljahr wird das am schlechtesten versorgte sein, wel-\nches wir je hatten. Entlastung kommt erst mit dem noch zu\nbeschlie\u00dfenden Doppelhaushalt ab 2001.\nDass so viel Ruhe herrscht, liegt wohl an der hohen Perfek-\ntion, mit welcher die Kultusb\u00fcrokratie gelernt hat den\nMangel zu verwalten. Das hat nat\u00fcrlich seinen Preis: Schu-\nlen konnten keine neuen Klassen bilden oder wurden ge-\nschlossen, die Klassenst\u00e4rke wird vor allem in den Bal-\nlungsr\u00e4umen nach oben gehen. Viele Lehrer wurden ver-\nsetzt oder abgeordnet.\nTrotz allem war damit dem Mangel nicht beizukommen.\nDeshalb hat es weitere K\u00fcrzungen im Erg\u00e4nzungsbereich\ngegeben. Der Kultusminister selbst hat auf der Pressekon-\nferenz zur Er\u00f6ffnung des Schuljahres immer nur von der\nGrundversorgung gesprochen. \u00dcber den planm\u00e4\u00dfigen Un-\nterrichtsausfall liegen uns noch keine Erkenntnisse vor.\nWenn ich jedoch verschiedenen Informationen aus mei-\nnem Umfeld glauben darf, dann ist der h\u00f6her als im letz-\nten Jahr. Aber vielleicht hat es nur diese Schulen h\u00e4rter\ngetroffen als andere. Vielleicht sieht es an den anderen\nSchulen besser aus \u2013 ich glaube es allerdings nicht.\nDie K\u00fcrzungen im Erg\u00e4nzungsbereich werden sich r\u00e4chen,\nsp\u00e4testens wenn die erste Grippewelle kommt oder wenn\nsich das Jahr Weihnachten zuneigt und das Burn-Out-Syn-\ndrom bei den Lehrern den Krankenstand nach oben gehen\nl\u00e4sst. Das werden wir nat\u00fcrlich nicht in der Ausfallstatistik\nlesen k\u00f6nnen, denn der zweiw\u00f6chige Erhebungszeitraum\nliegt weit davor. Der Landeselternrat und der Landessch\u00fc-\nlerrat werden sich aber schon br\u00fcskiert f\u00fchlen, wenn ihren\n\nForderungen aus dem Vorjahr so \u00fcberhaupt nicht entspro-\nchen wird.\nFreilich schien auch dem Kultusministerium die Ruhe zu\nBeginn des Schuljahres zu unheimlich, so dass man selbst\ndoch ein wenig \u00c4rger produzierte. Das Schuljahr beginnt\nund die Schulordnungen sollten ge\u00e4ndert sein, liegen aber\nden Schulen als Verordnung noch nicht vor. Ohnehin w\u00e4re\nder Schuljahresbeginn etwas sp\u00e4t gew\u00e4hlt gewesen als\nTermin, da im Allgemeinen die Schulen doch das Schul-\njahr eher vorbereiten.\nEinige wenige Bemerkungen zum Ausbildungsjahr und\nspeziell zur Lehrstellensituation. Insgesamt ist die Situa-\ntion vergleichbar mit der vor einem Jahr. Aber Sie wissen\nalle, dass in den n\u00e4chsten zwei bis drei Monaten noch viel\nzu tun bleibt und getan wird. Trotzdem soll eine positive\nMeldung nicht unter den Tisch fallen: Bei den betrieb-\nlichen Ausbildungspl\u00e4tzen im Bereich der IHK hat es zum\nStichtag 31. August gegen\u00fcber dem Vorjahr eine Steige-\nrung von fast 11 % gegeben. Wir wissen, dass damit wohl\nkein absoluter Zuwachs gegeben ist, da die verst\u00e4ndlichen\nR\u00fcckg\u00e4nge im Handwerk kompensiert werden m\u00fcssen.\nAber es ist ein Signal, dass Entwicklungen stattfinden, wie\nwir sie brauchen. Auf jeden Fall gilt unser Dank den Be-\nm\u00fchungen, die von Arbeitgeberseite zu diesem Ergebnis\nf\u00fchrten.\nWenn das Schuljahr ruhig und geordnet begonnen hat,\ndann gilt daf\u00fcr den Lehrern und der Schulverwaltung, die\nimmer ge\u00fcbter wird in der Verwaltung und im Verstecken\ndes Mangels, der Dank. Angesichts des schwierigen Schul-\njahres, welches vor den Schulen steht, m\u00f6chte ich den Leh-\nrern f\u00fcr ihren hohen Einsatz, den sie bisher gezeigt haben,\nnicht nur danken, sondern auch die n\u00f6tige robuste Ge-\nsundheit w\u00fcnschen, um das Schuljahr zu \u00fcberstehen.\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir kommen zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1410\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 3/2427\n\nDie eingereichten Fragen der Mitglieder des Landtages\nwurden der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Ihnen ist die Rei-\nhenfolge der Behandlung der eingereichten Fragen be-\nkannt gemacht worden.\nMeine Damen und Herren! Nehmen Sie bitte zur Kenntnis,\ndass die Frage Nr. 1 vom Fragesteller zur\u00fcckgezogen wor-\nden ist.\nIch rufe auf die Frage Nr. 2 und bitte Frau Abg. Lattmann-\nKretschmer ihre Frage zu stellen.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Mei-\nne Damen und Herren! In meiner Frage geht es um die\nRestaurierung eines nazistischen Propagandabildes mit\nSteuermitteln.\nDie ,,S\u00e4chsische Zeitung\u201c vom 1.9. dieses Jahres informier-\nte \u00fcber einen nach meiner Auffassung skandal\u00f6sen Vor-\ngang. Bei der Umgestaltung des so genannten Kamerad-\nschaftshauses der alten Brikettfabrik in Neukirchen zum\nFitness-Tempel ,,Walhalla\u201c wurde ein kaum noch erkenn-\nbares Wandbild aus dem Jahre 1939 entdeckt, unter Denk-\nmalschutz gestellt und mit Ausnahme der urspr\u00fcnglich\nauf dem Bild vorhandenen nazistischen Symbole mit staat-\nlichen F\u00f6rdermitteln restauriert. Auch ohne Symbole un-\nverkennbar auf dem Bild: Ein Banner tragender SA-Mann\nund ein Hitlerjunge.\nMeine Fragen an die Staatsregierung:\n1. In welcher Weise reagiert die Staatsregierung auf diesen\nVorgang, f\u00fcr den das Regierungspr\u00e4sidium Leipzig ver-\nantwortlich ist?\n2. In welcher H\u00f6he wurden staatliche F\u00f6rdermittel f\u00fcr die\nRestaurierung des NS-Propaganda-Bildes ausgegeben?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ihre Fragen beantworte ich wie\nfolgt: Die in Rede stehende Darstellung befindet sich im\nfr\u00fcheren so genannten Kameradschaftshaus der ehemali-\ngen Brikettfabrik Neukirchen im Landkreis Leipziger\nLand. Die Umnutzung dieser Brikettfabrik stellt eines der\nherausragenden Ergebnisse des Denkmalschutzes der letz-\nten Jahre im S\u00fcdraum von Leipzig dar. Bauherr ist die\nWyhrataler Entwicklungsgesellschaft GmbH. Das Regie-\nrungspr\u00e4sidium Leipzig hat als h\u00f6here Denkmalschutzbe-\nh\u00f6rde dieses Geb\u00e4ude unter Denkmalschutz gestellt, und\nzwar, wenn ich es richtig wei\u00df, im Jahre 1999. Damit steht\nauch das hier in Frage stehende Bild unter Denkmalschutz.\nDas Bild hat keine gr\u00f6\u00dfere k\u00fcnstlerische Bedeutung, ist\njedoch Zeugnis aus einem dunklen Kapitel deutscher Ge-\nschichte und kann einen wesentlichen Beitrag zur Demon-\ntage rechten Gedankenguts in der Gesellschaft leisten.\nDie Darstellung ist insoweit als historisches Dokument be-\ndeutsam und in besonderer Weise geeignet, sich mit den\nsubtilen Methoden der Machtaus\u00fcbung im Nationalsozia-\nlismus auseinander zu setzen und diese zu hinterfragen.\nJeder soll deshalb mit dem Zugang zu dem restaurierten\nund konservierten Bild die M\u00f6glichkeit erhalten, als m\u00fcn-\ndiger B\u00fcrger souver\u00e4n und kritisch mit allen Teilen der\ndeutschen Geschichte umgehen zu k\u00f6nnen.\nIm \u00dcbrigen, Frau Abgeordnete, das Wandgem\u00e4lde war\nw\u00e4hrend der gesamten DDR-Zeit an diesem jetzigen\n\nStandort auch zu sehen. In Besichtigungen, die unter F\u00fch-\nrung erfolgen, wird \u2013 ich habe mir das von Herrn Regie-\nrungspr\u00e4sidenten Steinbach auch noch einmal best\u00e4tigen\nlassen \u2013 auf den historischen Zusammenhang hingewie-\nsen.\nZu Ihrer Frage Nr. 2: Mit dem Zuwendungsbescheid vom\n28. September des letzten Jahres sind 10 840 DM als Zu-\nwendung bewilligt worden. Das entspricht einem F\u00f6rder-\nsatz von 85 %.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Danke. Ich m\u00f6chte eine\nNachfrage stellen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das d\u00fcrfen Sie.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Erste Nachfrage: Hal-\nten Sie es nicht angesichts der Situation, die im Sommer-\nloch in den Ferien f\u00fcr alle sichtbar war, f\u00fcr sehr unange-\nbracht, so leichtfertig Geld f\u00fcr die Restaurierung eines so\nunverkennbar nazistisches Gedankengut widerspiegeln-\nden Wandbildes auszugeben bzw. es \u00fcberhaupt so zu\nrestaurieren?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ich halte die Ent-\nscheidung \u2013 anders als Sie \u2013 f\u00fcr nicht leichtfertig, sondern,\nnach dem, was ich hier vorgetragen habe, f\u00fcr zutreffend.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Meine zweite Nachfra-\nge: Sind Sie dar\u00fcber informiert, was ich auch f\u00fcr eine ei-\ngenartige Sache halte, dass zu DDR-Zeiten die beiden ent-\nsprechenden Figuren, also der Hitlerjunge und der SA-\nSturmbannf\u00fchrer, durch gemalte Berge der S\u00e4chsischen\nSchweiz verdeckt wurden? Ist Ihnen bekannt, dass das\nWandbild in dieser jetzigen Form w\u00e4hrend der DDR-Zeit\nnicht f\u00fcr die Besucher sichtbar war?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Mir sind die beiden\n\u00c4nderungen bekannt, aber ich habe darauf keinen Einfluss\ngehabt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe die Frage Nr. 3\nauf. Herr Abg. Neubert, bitte.\n\nNeubert, PDS: In ununterbrochener Folge finden in Sach-\nsen seit 1992 die ,,G\u00e4stewochen\u201c der Deutschen Kulturge-\nmeinschaft und des ,,Freundeskreises Ulrich von Hutten\u201c\nstatt. Obwohl das Innenministerium bereits 1998 die Ver-\nanstaltung ,,eines der gr\u00f6\u00dften Treffen deutscher Rechts-\nextremisten mit ausl\u00e4ndischen Gesinnungsgenossen\u201c\nnannte, findet das Treffen ohne Einschr\u00e4nkung und konse-\nquenzlos f\u00fcr die Beteiligten statt.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Was ist der Staatsregierung detailliert in Bezug auf die\ndiesj\u00e4hrige G\u00e4stewoche bekannt?\n2. Welche Schritte hat die Staatsregierung eingeleitet bzw.\nwird sie einleiten, die ihrer eigenen Einsch\u00e4tzung aus dem\nJahr 1998 Rechnung tragen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1411\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregierung\nantwortet Herr Staatsminister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nHerr Abgeordneter! Die diesj\u00e4hrige ,,G\u00e4stewoche\u201c des\n,,Freundeskreises Ulrich von Hutten e. V.\u201c findet nach den\nbisher vorliegenden Erkenntnissen nicht im Freistaat Sach-\nsen statt. Insoweit ergibt sich f\u00fcr eventuelle Ma\u00dfnahmen\nder Staatsregierung derzeit keine \u00f6rtliche Zust\u00e4ndigkeit.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es eine Nachfra-\nge? \u2013 Bitte.\n\nNeubert, PDS: Eine Nachfrage, Herr Hardraht. Inwieweit\nwaren in diesem Jahr s\u00e4chsische Beh\u00f6rden im Vorfeld an\nGespr\u00e4chen mit Beteiligten, zum Beispiel Veranstaltern\noder Gastwirten, einbezogen?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ich kann die Frage\nso nicht beantworten. Ich will sie schriftlich beantworten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es noch eine zwei-\nte Nachfrage? Die M\u00f6glichkeit besteht.\n\nNeubert, PDS: Wissen Sie, wo es au\u00dferhalb von Sachsen\nstattfindet?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Nein. (Siehe auch\nAnlage)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir sind bei der 4. Frage. Fragesteller ist der Abg.\nDr. Hahn. Bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Es geht um den Betriebs\u00fcbergang nach \u00a7 613a BGB.\nIm Freistaat Sachsen wurden und werden immer wieder\n\u00f6ffentlich-rechtliche kommunale Einrichtungen wie zum\nBeispiel Kindertagesst\u00e4tten, Krankenh\u00e4user, Pflegeheime\nu. \u00c4. privatisiert bzw. an freie Tr\u00e4ger \u00fcbertragen. Wird\ndabei auch Personal \u00fcbernommen, kommt im Allgemei-\nnen der \u00a7 613a BGB zur Anwendung, der f\u00fcr ein Jahr die\nRechte aus dem \u00f6ffentlichen Dienst und also auch die An-\nwendung des BAT f\u00fcr die Betroffenen garantiert. In der\nPraxis kommt es dabei jedoch immer wieder zu Unklarhei-\nten und Problemen, insbesondere dann, wenn in den Zeit-\nraum des \u00dcbergangsjahres Tariferh\u00f6hungen fallen oder\nauch die \u00dcbergangsfrist abweichend vom \u00a7 613a BGB ver-\ntraglich auf zwei oder drei Jahre festgelegt wurde.\nIn diesem Zusammenhang frage ich die Staatsregierung:\n1. Kommen Mitarbeiter, die ehemals im \u00f6ffentlichen\nDienst besch\u00e4ftigt waren, im Jahr nach dem Betriebs\u00fcber-\ngang an einen anderen Tr\u00e4ger im Falle von neuen Tarifab-\nschl\u00fcssen auch in den Genuss eventueller Erh\u00f6hungen?\n2. Sofern in einem entsprechenden Personal\u00fcberleitungs-\nvertrag geregelt wurde, dass die Frist abweichend vom\n\u00a7 613a BGB zwei oder drei Jahre betr\u00e4gt: Haben dann auch\ndiese Mitarbeiter im zweiten bzw. dritten Jahr Anspruch\nauf eventuelle Tariferh\u00f6hungen infolge von Ver\u00e4nderun-\ngen am BAT? Falls nein, bitte die Begr\u00fcndung daf\u00fcr ange-\nben!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister\nHardraht wird auf die Fragen antworten.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nHerr Abgeordneter, f\u00fcr die drei bei der Beantwortung\ndieser Frage zust\u00e4ndigen Ministerien beantworte ich Ihre\nFragen wie folgt:\nDie Fragen zum Betriebs\u00fcbergang nach \u00a7 613a des B\u00fcrger-\nlichen Gesetzbuches im Zusammenhang mit der Privatisie-\nrung kommunaler \u00f6ffentlich-rechtlicher Einrichtungen\nund die damit verbundene Problematik der Weitergeltung\ndes Tarifrechts bed\u00fcrfen jeweils im Einzelfall einer geson-\nderten Betrachtung. F\u00fcr alle F\u00e4lle g\u00fcltige Aussagen k\u00f6n-\nnen nur au\u00dferordentlich schwer getroffen werden. Das\nvorweg.\nGrunds\u00e4tzlich gilt f\u00fcr Betriebs\u00fcberg\u00e4nge nach \u00a7 613a des\nB\u00fcrgerlichen Gesetzbuches, dass Besch\u00e4ftigte dann einen\nAnspruch auf die Tariferh\u00f6hungen haben, wenn der ent-\nsprechende Tarifvertrag vor dem Betriebs\u00fcbergang unter-\nzeichnet und damit wirksam geworden ist. Hier gilt die\nVer\u00e4nderungssperre auch dann, wenn abweichend von\n\u00a7 613a Abs. 1 Satz 2 eine l\u00e4ngere als die einj\u00e4hrige Frist\nvereinbart worden ist, sofern die Vereinbarung zum Be-\ntriebs\u00fcbergang hierzu keine besonderen Regelungen ent-\nh\u00e4lt.\nAn einer Weiterentwicklung der Rechte und Pflichten der\nbisherigen kollektiven Vereinbarung des alten Betriebes\nnehmen die \u00fcbernommenen Arbeitnehmer nach dem Be-\ntriebs\u00fcbergang nicht mehr teil. Dies gilt auch f\u00fcr sp\u00e4ter\nunterzeichnete Tarifvertr\u00e4ge. Das ist die generelle Rechts-\nlage.\n\nDr. Hahn, PDS: Danke.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr D\u00fcrrschmidt,\nstellen Sie bitte die Frage Nr. 5.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 Es\nist eine Frage zu rechtsextremen Vorf\u00e4llen zum Tag der\nSachsen. Medienmeldungen entsprechend ist es zum Tag\nder Sachsen in Zwickau auch zu rechtsorientierten/rechts-\nextremistischen Vorf\u00e4llen gekommen. Dabei wird der Vor-\nwurf erhoben, dass die Polizei zum Teil nur ungen\u00fcgend\nauf derartige Vorkommnisse reagierte.\nIch frage deshalb die Staatsregierung:\n1. Zu welchen rechtsorientierten/rechtsextremistischen\nVorf\u00e4llen ist es am Tag der Sachsen in Zwickau gekom-\nmen?\n2. Welche Ma\u00dfnahmen wurden durchgef\u00fchrt, um am Tag\nder Sachsen in Zwickau rechtsorientierte/rechtsextremisti-\nsche Vorf\u00e4lle zu verhindern bzw. zu unterbinden, beson-\nders nach entsprechenden Anrufen zur Hilfeleistung?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es antwortet wiede-\nrum Herr Staatsminister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nHerr Abgeordneter, zu Ihrer Frage 1 nehme ich wie folgt\nStellung:\nEntsprechend dem Schlussbericht der Polizeidirektion\nZwickau \u00fcber die Ereignisse am Tag der Sachsen in Zwick-\nau wurde in einem Fall ein Ermittlungsverfahren gegen\neine Person gem\u00e4\u00df \u00a7 86a des Strafgesetzbuches wegen des\nVerwendens von Kennzeichen verfassungswidriger Orga-\nnisationen eingeleitet. In dem Fall ist ein Mann \u00fcber eine\n\u00f6ffentliche Fl\u00e4che mit dem Ruf ,,Heil Hitler!\u201c gegangen.\nEin Fall, eine Person.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1412\n\n\n\nIn einem weiteren Fall wurde ein Verfahren wegen Volks-\nverhetzung eingeleitet. Der Anfangsverdacht hat sich je-\ndoch nicht best\u00e4tigt. Der Verdacht hat sich dann reduziert\nauf den Tatbestand einer Beleidigung. Der insoweit not-\nwendige Strafantrag wurde von der Betroffenen nicht ge-\nstellt.\nZu Ihrer Frage 2. Die Vorw\u00fcrfe einzelner Medien gegen-\n\u00fcber den Ma\u00dfnahmen der Polizei sind nicht zutreffend.\nDie Einsatzkonzeption richtete sich daran aus, den Tag der\nSachsen mit ausreichend sichtbarer polizeilicher Pr\u00e4senz\nzu sch\u00fctzen sowie St\u00f6rungen zu verhindern bzw. vorzu-\nbeugen und Straftaten beweissicher zu verfolgen. Dieser\nAuftrag wurde von der Polizei unter der Leitung von\nHerrn Polizeidirektor Kroll in Zwickau vorbildlich erf\u00fcllt\nund ich nutze die Gelegenheit, Herrn Kroll und seinen Be-\namten f\u00fcr ihren Einsatz und das Gelingen des gesamten\nEinsatzes zu danken.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nZu den von Ihnen zitierten Vorw\u00fcrfen aus einzelnen\nPresseorganen m\u00f6chte ich einmal auf meine zu Protokoll\ndes Innenausschusses gegebene Erkl\u00e4rung verweisen. Ich\nm\u00f6chte diese der Klarheit halber noch einmal wiederho-\nlen. Es ist in den von Ihnen offensichtlich angesprochenen\nPresseartikeln zum Ersten behauptet worden: ,,400 Nazis\nst\u00fcrmten den Tag der Sachsen.\u201c Diese aufgestellte Behaup-\ntung wird seitens der Polizei ausgeschlossen. Ein derarti-\nges Vorkommnis wurde weder von den Einsatzkr\u00e4ften\nnoch von der Vielzahl der Besucher, Politiker oder Journa-\nlisten offensichtlich registriert. Sie ist unwahr.\nZum Zweiten wurde behauptet: ,,Gegen 22.00 Uhr wollten\neinige den DGB-Kreischef Werner Schuh hinter dem Fest-\nzelt des DGB verpr\u00fcgeln.\u201c\nDer Sachverhalt: Gegen 22.30 Uhr wurde die Polizei \u00fcber\nden Notruf 110 um Unterst\u00fctzung ersucht. Nach zehn Mi-\nnuten waren drei Beamte am Ereignisort. Die Personen\nwurden auf Bitten von Herrn Schuh aus dem Festzelt ver-\nwiesen. Eine Person leistete Widerstand. Eine Anzeigener-\nstattung wegen Hausfriedensbruchs und Beleidigung\nlehnte Herr Schuh ab.\nPunkt 3 \u2013 ich zitiere: ,,Eine Frau hatte eine israelische Fah-\nne mitgebracht. Pl\u00f6tzlich tauchten ,Glatzen\u2019 auf und gr\u00f6hl-\nten: ,Verschwinde mit der Judenfahne!\u2019 \u2013 Kahl geschorene\njunge M\u00e4nner zogen \u00fcbers Gel\u00e4nde, br\u00fcllten ,Heil Hitler!\u2019\nund ,Rote raus!\u2019\u201c\nDazu der Sachverhalt: Beide Vorkommnisse wurden zu-\nn\u00e4chst weder durch Zeugen an die Polizei herangetragen,\nnoch wurden der Einsatzleitung Wahrnehmungen der ei-\ngenen Kr\u00e4fte bekannt. Aufgrund der Berichterstattung in\nder entsprechenden Zeitung wurde die Gesch\u00e4digte zum\nersten Fall im Nachgang ermittelt. Eine Anzeigenerstat-\ntung wurde von ihr abgelehnt.\nPunkt 4 \u2013 ich zitiere aus dem Presseorgan: ,,Der Poetenweg\nwar mitunter ein einziger Tummelplatz der Rechten. Die\nSt\u00e4nde von SPD und PDS wurden kurzzeitig richtigge-\nhend umlagert. Polizisten schauten weg, Passanten ver-\ndr\u00fcckten sich \u00e4ngstlich. SPD-Stadtrat Riemann: ,Obwohl\nwir die Polizei gerufen haben, kam niemand.\u2019\u201c\nSachverhalt: Nach der pers\u00f6nlichen Aussage von Herrn\nRiemann sah er selbst zu keiner Zeit die Notwendigkeit,\npolizeiliche Hilfe in Anspruch zu nehmen.\nPunkt 5 aus dem Presseorgan \u2013 ich zitiere \u2013: ,,Zur gleichen\nZeit Rabatz vor der Szenekneipe ,XXL\u2019: Eine Hand voll\nRechter bel\u00e4stigte die G\u00e4ste, drohte mit Handgreiflichkei-\nten. Couragiert gingen einige Besucher dazwischen und\n\neiner w\u00e4hlte die 110. \u2013 Auch hier f\u00fchlten sich die Beamten\nnicht zust\u00e4ndig.\u201c\nDazu der Sachverhalt: Ein Gast im ,,XXL\u201c \u00e4u\u00dferte gegen\n01.45 Uhr \u00fcber Notruf 110 gegen\u00fcber der Polizei die Sorge,\ndass vier oder f\u00fcnf junge M\u00e4nner, die nicht den Szene-\ng\u00e4sten zuzurechnen seien, andere G\u00e4ste in dem Lokal an-\np\u00f6beln w\u00fcrden. Daraus k\u00f6nnten Handgreiflichkeiten ent-\nstehen. Dem \u00c4u\u00dferen nach rechnete die Anruferin die\nM\u00e4nner den Rechten zu. Polizeilich relevante Ereignisse\ngab es weder zum Zeitpunkt des Anrufs noch in der Folge.\nGegen 03.15 Uhr teilte der Betreiber von ,,XXL\u201c \u00fcber Not-\nruf 110 mit, dass vor seinem Lokal einige Personen st\u00fcn-\nden und seine G\u00e4ste Angst h\u00e4tten, das Lokal zu verlassen.\nNoch w\u00e4hrend des Telefonats teilte er mit, dass sich das\nProblem gel\u00f6st habe, und bedankte sich.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Antwort,\nhaupts\u00e4chlich zur Frage 1, Herr Staatsminister. Ich will\nhier nur klarstellen: Ich habe mich nicht auf die Presse\nbezogen und gesagt, dass das richtig sei. Ich habe genau\ndie Frage gestellt, weil ich wissen wollte, was am ,,Tag der\nSachsen\u201c passiert ist und was aufgenommen wurde. F\u00fcr\nden ersten Teil bedanke ich mich.\nDer zweite Teil betraf Pressemeldungen. Dazu haben Sie\neine Aussage getroffen. Das muss ich nicht kommentieren.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Der n\u00e4chste Fragestel-\nler ist der PDS-Abgeordnete Herr Adamczyk. Ich rufe Fra-\nge Nr. 6 auf.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich habe eine Anfrage zur Sammlung von Daten\naus Versammlungen, bei denen der Abgeordnete Adam-\nczyk, PDS, als Anmelder bzw. Versammlungsleiter fun-\ngierte.\nDer Abgeordnete Lars Rohwer, CDU, hat in drei Kleinen\nAnfragen \u2013 Drucksachen 3/2277 bis 3/2279 \u2013 an die\nStaatsregierung Fragen zur Versammlung der IWG \u2013 Inter-\nessengemeinschaft zur Wiedervereinigung Gesamtdeut-\nschlands \u2013 und zur Gegendemonstration am 24. Juni 2000\ngestellt, wobei er das Landtagsmitglied Adamczyk na-\nmentlich als Anmelder der Gegendemonstration benannte\nsowie die konkrete Frage nach Vorf\u00e4llen bei fr\u00fcheren Ver-\nanstaltungen stellte, bei denen Herr Adamczyk Versamm-\nlungsleiter war.\nIch frage die Staatsregierung, die diese Fragen in den\nDrucksachen 3/2277 bis 3/2279 auch beantwortet hat:\n1. Auf welcher Rechtsgrundlage und zu welchem Zweck\nwerden Daten \u00fcber den Verlauf von Versammlungen, bei\ndenen Herr Adamczyk als Versammlungsleiter fungierte,\nerfasst und verarbeitet?\n2. Auf welcher Rechtsgrundlage wurden bzw. werden die\ndiesbez\u00fcglich erfassten Daten von der Staatsregierung im\nRahmen der Beantwortung einer Kleinen Anfrage \u00f6ffent-\nlich gemacht?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister\nHardraht gibt die Antwort.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nHerr Abgeordneter, zu Ihrer Frage 1: Artikel 51 der Verfas-\nsung des Freistaates Sachsen, insbesondere auch sein Ab-\nsatz 2.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1413\n\n\n\nZu Ihrer Frage 2 verweise ich auf \u00a7 19a des Versamm-\nlungsgesetzes bzw. auf die \u00a7\u00a7 37 und 38 des S\u00e4chsischen\nPolizeigesetzes.\nIch erlaube mir, erg\u00e4nzend darauf hinzuweisen, dass Sie,\nHerr Abgeordneter, gerade im Moment in zwei Anfragen,\nnamensbezogen zu Versammlungsleitern zu fragen, n\u00e4m-\nlich in der Drucksache 3/2420, Frage 3, und in Drucksache\n3/2419, Frage 4, fragen Sie konkret: ,,Wer war der Anmel-\nder der Veranstaltung?\u201c \u2013 Vergleichbare, auf Namensaus-\nkunft zielende Anfragen haben Sie \u2013 wie, glaube ich, jedem\nhier bekannt ist \u2013 auch in der Vergangenheit bereits wie-\nderholt gestellt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe die Frage Nr. 7\nauf. Frau Abg. Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Nach Asylbewerberleistungsgesetz \u2013\n\u00a7 2 \u2013 besteht nunmehr f\u00fcr Asylbewerberinnen und Asyl-\nbewerber die M\u00f6glichkeit, wenn sie \u2013 vom 1.7.1997 an ge-\nrechnet \u2013 drei Jahre hier sind und sich rechtm\u00e4\u00dfig verhal-\nten haben, statt Sachleistungen Geldleistungen zu erhalten.\n\u2013 So die Regelung.\nDas SMI hat sich grunds\u00e4tzlich entschieden, beim Sachleis-\ntungsprinzip zu bleiben. Zugleich sicherte Staatsminister\nHardraht in einer Beratung mit dem Fraktionsvorsitzen-\nden der PDS, Prof. Dr. Peter Porsch, zu zu \u00fcberpr\u00fcfen,\ninwieweit wenigstens Gutscheine, die in Verbraucher-\nm\u00e4rkten von den Asylbewerberinnen und Asylbewerbern\neingel\u00f6st werden k\u00f6nnen, zur Verwendung kommen k\u00f6n-\nnen. Bis Ende August wollte das SMI eine diesbez\u00fcgliche\nEntscheidung herbeif\u00fchren.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welche Ergebnisse haben diese Pr\u00fcfungen gebracht?\n2. Inwieweit wurden Fl\u00fcchtlingsinitiativen und andere\nSachverst\u00e4ndige in das Pr\u00fcfungsverfahren einbezogen?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregierung\nantwortet Herr Staatsminister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Vielen Dank, Frau\nPr\u00e4sidentin. \u2013 Frau Abgeordnete, ich habe in den letzten\nMonaten verschiedene Gespr\u00e4che mit Handelsunterneh-\nmen f\u00fchren lassen, insbesondere mit drei selbst\u00e4ndigen\nFilialen der Firma Aldi. Diese Gespr\u00e4che haben allesamt\ndas Ergebnis gezeigt, dass die Handelsunternehmen zu\neiner Kontrolle vorgelegter Wertgutscheine aus Kosten-\ngr\u00fcnden nicht bereit sind. Ich bedauere dies, aber es sieht\nso aus, als ob sich ein Wertgutscheinsystem zur Lebens-\nmittelversorgung von Asylbewerbern nicht in der ur-\nspr\u00fcnglich angedachten Form verwirklichen lie\u00dfe.\nWas neu angedacht ist und in Betracht kommt, ist ein\nChipkartensystem, mit dem die Leistungsberechtigten wie\nmancherorts Sozialhilfeempf\u00e4nger in bestimmten Lebens-\nmittelgesch\u00e4ften bargeldlos einkaufen k\u00f6nnen. Zugleich\nscheint durch bestimmte Leistungsmerkmale dieser Karten\n\u2013 und das ist das Entscheidende \u2013 eine Kontrolle der Iden-\ntit\u00e4t des leistungsberechtigten Eink\u00e4ufers m\u00f6glich. Ich\nhabe deshalb der Durchf\u00fchrung eines Pilotprojektes f\u00fcr\nzun\u00e4chst ein Jahr in der Stadt Plauen zugestimmt. Danach\nwerde ich die eventuell landesweite Einf\u00fchrung eines sol-\nchen Kartensystems in Erw\u00e4gung ziehen.\nUnd ich sage Ihnen, Frau Abgeordnete: Wenn sich nach\ndrei Monaten etwa ergibt, dass das System einwandfrei\nfunktioniert, bin ich auch gern bereit, es fr\u00fcher fl\u00e4chen-\ndeckend einzuf\u00fchren. Entscheidend ist die Identit\u00e4tsfest-\n\nstellung von Karteninhaber und Berechtigtem. Wenn das\nnicht sichergestellt ist, w\u00fcrde ich das System nicht einf\u00fch-\nren wollen, weil dieses Chipkartensystem sonst praktisch\nder Ersatz der Bargeldzahlung w\u00e4re, die wir nicht wollen.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Ich w\u00fcrde gern wissen, was noch al-\nles auf der Karte verankert werden soll.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Ernst, ich habe\ngenau diese Frage heute Vormittag meinen Mitarbeitern\ngestellt, weil ich auch neugierig bin und Ihre Frage auch\ngeahnt habe.\nEs soll wohl so sein, dass es entweder \u00fcber ein Bild auf der\nKarte gemacht wird, so dass die Identit\u00e4tsfeststellung\ndurch die Kassiererin durch einen Abgleich zwischen dem\nBild auf der Chipkarte und dem Gesicht dessen, der diese\nKarte anwenden will, erfolgen kann, oder \u00fcber die Einga-\nbe einer PIN-Nummer \u2013 wobei ich das letztere System f\u00fcr\nuntauglich halte, weil nat\u00fcrlich sofort Karte und PIN-\nNummer ,,verkauft\u201c w\u00fcrden.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Das hei\u00dft, andere Daten aus-\nschlie\u00dflich dieser Identit\u00e4tspr\u00fcfung werden dort nicht ver-\nankert?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Wenn ich das Sys-\ntem richtig verstanden habe \u2013 auch wir haben dar\u00fcber\nnachgedacht, wie wir es anlegen k\u00f6nnten \u2013, so befindet\nsich auf der Chipkarte das entsprechende Wertguthaben.\nDas muss mit darauf.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir sind bei Frage\nNr. 8. Der Fragesteller ist der Abg. D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich habe zwei Fragen zur Beitrags-\nregelung der AOK:\n1. Welche Leistungseinschr\u00e4nkungen, besonders bei frei-\nwillig versicherten Selbst\u00e4ndigen, wurden von der AOK\nSachsen mit Senkung des Beitragssatzes seit dem 1.9.2000\neingef\u00fchrt?\n2. Aus welchen Gr\u00fcnden stimmte das Sozialministerium\nden Leistungseinschr\u00e4nkungen zu?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte Staatsminister\nDr. Geisler, darauf zu antworten.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren!\nZu Frage 1. Die AOK Sachsen hat zusammen mit der Ab-\nsenkung der Beitragss\u00e4tze zum 1.9.2000 mehrere Bestim-\nmungen ihrer Satzung ge\u00e4ndert. Eine Leistungseinschr\u00e4n-\nkung erfolgte lediglich dahin gehend, dass das Kranken-\ngeld bei freiwillig versicherten Selbst\u00e4ndigen, sofern es\nnicht generell ausgeschlossen wird, ab der siebenten\nKrankheitswoche beginnt. Nach der bisher geltenden Sat-\nzung konnten die freiwillig versicherten Selbst\u00e4ndigen\nKrankengeld ab der dritten Krankheitswoche w\u00e4hlen.\n2. Die AOK hat mit dieser Satzungs\u00e4nderung von der bun-\ndesgesetzlichen Erm\u00e4chtigung des \u00a7 44 Abs. 2 Buch V des\nSozialgesetzbuches Gebrauch gemacht, f\u00fcr freiwillig Versi-\ncherte den Anspruch auf Krankengeld auszuschlie\u00dfen\noder zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt beginnen zu lassen. Die\nSatzungs\u00e4nderung entspricht daher dem geltenden Recht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1414\n\n\n\nund war durch die Aufsichtsbeh\u00f6rde zu genehmigen.\nDiesbez\u00fcglich war nichts zu entscheiden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe die Frage Nr. 9\nauf. Es ist zugleich die letzte Frage. Herr Abg. Adamczyk.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich habe eine Frage zur \u00d6PNV-Benutzung durch\nSchwerstbehinderte: In welchen St\u00e4dten und Regionen des\nFreistaates Sachsen ist es m\u00f6glich, dass ich als Schwerstbe-\nhinderter \u2013 zum Beispiel als Rollstuhlfahrer \u2013 problemlos\nBus und Bahn benutzen kann (St\u00e4dtischer Nahverkehr, Re-\ngionalverkehr, Verkehrsb\u00fcnde)?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister\nHardraht ist im Antworten schon ge\u00fcbt. Er wird auch die-\nse Frage beantworten.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr Herrn Kollegen Schommer\nbeantworte ich Ihre Frage, Herr Abgeordneter, wie folgt:\nEine problemlose Benutzung von Bussen, Stra\u00dfenbahnen\nund Regionalbahnen ist f\u00fcr Schwerstbehinderte, wie Roll-\nstuhlfahrer, im Freistaat Sachsen durchg\u00e4ngig nirgendwo\nm\u00f6glich. Um eine problemlose Nutzung zu erreichen,\nw\u00e4re zirka eine Milliarde DM f\u00fcr den Einsatz von zirka\n2 500 Niederflurbussen und 1 000 Niederflurstadtbahnwa-\ngen erforderlich. Dar\u00fcber hinaus m\u00fcssten weit mehr als\n10 000 Haltestellenbereiche behindertengerecht ausgebaut\nwerden. Derzeit betr\u00e4gt der Anteil an Niederflurbussen\nund Niederflurstadtbahnen in Sachsen etwa 20 %. Im\nStadtverkehr der gro\u00dfen St\u00e4dte, n\u00e4mlich Dresden, Chem-\nnitz und Leipzig, werden die Altfahrzeuge von Tatra mit\nHocheinstieg schrittweise durch Niederflurstadtbahnwa-\ngen ersetzt.\nDas SMWA hat gemeinsam mit dem Staatsministerium f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit, Jugend und Familie bereits vor vie-\nlen Jahren, n\u00e4mlich im Jahr 1992 mit \u00dcberarbeitungen in\nden Jahren 1993 und 1996, Planungsgrundlagen f\u00fcr die\nbarrierefreie Gestaltung des \u00f6ffentlichen Nahverkehrs-\nraums erarbeitet und ver\u00f6ffentlicht.\nWenn Sie, Herr Abgeordneter, sehr umfangreiche Zusatz-\nfragen haben, so schlage ich vor, dass ich den gesamten\nRedebeitrag von Herrn Schommer zu Protokoll gebe. Ich\nglaube, der Beitrag umfasst 15 Seiten.\n\nAdamczyk, PDS: Geben Sie den Bericht zu Protokoll!\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich habe eine Nachfrage.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es kann auch ein ande-\nrer Abgeordneter eine Nachfrage stellen. Bitte beachten Sie\naber, dass Herr Staatsminister Hardraht darauf zu antwor-\nten hat.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Wir machen das\nlocker.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Ich sehe es auch so, dass wir es locker\ngestalten sollten.\nHerr Staatsminister, gibt es eine Konzeption oder gibt es\n\u00dcberlegungen \u2013 ich wei\u00df nicht, ob das aus den 15 Seiten\nhervorgeht; vielleicht kann aber Herr Schommer darauf\nnoch eingehen \u2013, aus denen hervorgeht, in welcher Art\nund Weise die barrierefreie Gestaltung in Sachsen stufen-\nweise erreicht werden soll? Ich denke dabei u. a. an die\nKooperation mit der Deutschen Bahn, denn es ist auch ein\nAnliegen, das die Staatsregierung nicht nur allein zu ver-\ntreten hat, sondern ich denke auch an die Deutsche Bahn.\nFalls das nicht aus diesen 15 Seiten hervorgeht, m\u00f6chte ich\nSie bitten, dies Herrn Staatsminister Schommer mit auf\nden Weg zu geben, damit er das als Nachtrag beantwortet.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Das Problem besteht\ndarin, dass in Sachsen die Bahnsteigh\u00f6hen der Deutschen\nBundesbahn aus historischen Gr\u00fcnden im Durchschnitt\nsehr viel niedriger liegen als in den \u00fcbrigen Bundesl\u00e4n-\ndern. Es sind 55 cm H\u00f6he sowie zum Teil nur 23 cm H\u00f6he.\nDies gilt insbesondere f\u00fcr die Regionalstrecken.\nEs wird vom Freistaat Sachsen bei Neufahrzeugen nur die\nBeschaffung von Niederflurfahrzeugen f\u00fcr eine Bahnsteig-\nh\u00f6he von 55 cm gef\u00f6rdert, insbesondere f\u00fcr die Neubau-\nvorhaben der S-Bahnstrecken Dresden-Pirna. Bei Flug-\nhafenbahnen werden von vornherein behindertengerechte\nFahrzeuge und Bahnsteigh\u00f6hen angelegt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke. \u2013 Ich m\u00f6chte trotzdem noch\neinmal fragen, ob es eine Konzeption gibt. Das werden Sie\nmir jetzt sicherlich nicht beantworten k\u00f6nnen.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Es gibt eine solche\nKonzeption. Soweit ich informiert bin, ist diese aber nicht\nfinanziell untersetzt \u00fcber f\u00fcnf oder acht Jahre.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Es sind alle Fragen gestellt und beantwortet. Zum\nTeil ist die Antwort durch die Vertreter der Staatsregie-\nrung m\u00fcndlich erfolgt, zum Teil werden die Antworten zu\nProtokoll gegeben. Hinsichtlich einer Nachfrage von Herrn\nNeubert hat Herr Staatsminister Hardraht versprochen die\nAntwort nachzureichen.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 2 \u2013\nFragestunde \u2013 ist beendet. Ich bedanke mich bei den jetzt\nnoch anwesenden Abgeordneten sehr herzlich f\u00fcr das\nAusharren. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Appetit. Wir\nsetzen 14.10 Uhr die Beratung fort.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n(Fortsetzung der m\u00fcndlichen Beantwortung durch Staatsminister Hardraht)\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIm Bus-Regionalverkehr ist aufgrund der topografischen\nGegebenheiten der Einsatz von Niederflurfahrzeugen\ntechnisch h\u00e4ufig nicht m\u00f6glich (zum Beispiel Kuppen, Sen-\nken). Um hier Abhilfe zu schaffen, r\u00fcsten die Verkehrs-\n\nunternehmen ihre Fahrzeuge mit zus\u00e4tzlichen Einstieghil-\nfen (Rampe, Klappstufe u. \u00c4.) aus und richten Abstellfl\u00e4-\nchen einschlie\u00dflich Halteeinrichtungen f\u00fcr Rollstuhlfahrer\nin den Fahrzeugen ein. In einigen St\u00e4dten (zum Beispiel\nMei\u00dfen) haben die Verkehrsunternehmen ein Anrufsam-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1415\n\n\n\nmeltaxisystem \u2013 AST \u2013 eingerichtet, bei dem sich Behin-\nderte per Anruf auf Wunsch von der Wohnung abholen\nund zu einem Haltepunkt \u00f6ffentlicher Verkehrsmittel be-\nf\u00f6rdern lassen k\u00f6nnen.\nDie Verkehrsverb\u00fcnde wie auch die Zweckverb\u00e4nde ver-\nf\u00fcgen \u00fcber keinen eigenst\u00e4ndigen Fuhrpark, wohl aber\nwerden in allen Bereichen gemeinsam mit den Unterneh-\nmen \u00dcberlegungen f\u00fcr behindertengerechte Verkehrsan-\ngebote angestellt. Beispielsweise werden behindertenge-\nrechte Fahrpl\u00e4ne erarbeitet, das hei\u00dft es werden durchg\u00e4n-\ngige Bef\u00f6rderungsstrecken zu bestimmten Zeiten ausge-\nwiesen \u2013 so im Vogtland, im Nahverkehrsraum Leipzig\nund im Stadtverkehr Dresden, wo die Fahrpl\u00e4ne so einge-\nrichtet werden, dass jeder zweite bzw. dritte Zug einer\nLinie mit behindertengerechtem Ein- bzw. Ausstieg ausge-\nr\u00fcstet ist.\nZum Eisenbahnverkehr ist zu erg\u00e4nzen, dass Sachsen his-\ntorisch gewachsen \u00fcber sehr niedrige Bahnsteigh\u00f6hen (in\nBahnh\u00f6fen 55/23 cm, an Regionalstrecken vielfach 23 cm)\nverf\u00fcgt. Dementsprechend f\u00f6rdert der Freistaat Sachsen\nbei Neufahrzeugen nur Niederflurfahrzeuge f\u00fcr 55 cm\nBahnsteigh\u00f6he. Neubauvorhaben (S-Bahn Dresden-Pirna,\nFlughafenbahn) werden grunds\u00e4tzlich behindertengerecht\nangelegt.\nProblem bei der Deutschen Bahn AG ist die Durchsetzung\nvon Nahverkehrsbahnsteigen mit 55 cm Bahnsteigh\u00f6he. So\n\nverkehren die Regio-Sprinter im Vogtland niederflurig\n(mit Ausfahrrampe f\u00fcr den Behinderteneinstieg), werden\naber von der DB Netz AG an 76 cm hohe Bahnsteige ge-\nlenkt, so dass beim Ausstieg eine Stufe nach oben bzw.\numgekehrt \u00fcberwunden werden muss, die Rollstuhlfahrer\nohne fremde Hilfe nicht bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen (zum Beispiel\nPlauen Oberer Bahnhof).\nDas Bundesministerium f\u00fcr Verkehr, Bau- und Woh-\nnungswirtschaft hat in den vergangenen Jahren Nahver-\nkehrsbahnsteige mit 76 cm H\u00f6he angeordnet (zum Beispiel\nJ\u00f6ssnitz und Jocketa an der Sachsen-Magistrale). An sol-\nchen Orten werden Behinderte \u2013 wenn sie nicht auf fremde\nHilfe rechnen k\u00f6nnen \u2013 unter Umst\u00e4nden vom Verkehr\nregelrecht ausgeschlossen.\nDer Freistaat Sachsen f\u00fchrt hier\u00fcber mit den zust\u00e4ndigen\nStellen des BMVBW seit Jahren massive Auseinanderset-\nzungen (Referat Eisenbahntechnik, Prof. Seche).\n\u00c4hnliches gilt f\u00fcr Zuwegungen an den Regionalstrecken,\nwo die DB Netz AG nicht bereit ist, ebenerdige Zuwegun-\ngen zu entwickeln, und stattdessen an Unterf\u00fchrungen mit\nvielen Treppen festh\u00e4lt (zum Beispiel Lengenfeld im\nVogtland).\n\n(Unterbrechung von 13.07 Uhr bis 14.09 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nSicherung der Verkehrswegefinanzierung\nDrucksache 3/0491, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: CDU,\nPDS, CDU, SPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich er-\nteile nun der Fraktion der CDU als Einreicherin das Wort.\nHerr Abg. Nitzsche, bitte.\n\nNitzsche, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Von der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung kann man tat-\ns\u00e4chlich lernen.\n\n(Zuruf von der SPD: Das ist richtig!)\n\nJa, man kann lernen, wie macht man Verkehrspolitik zum\nKasperletheater, meine Damen und Herren. Denn obwohl\ndie Spritpreise in Deutschland ein nie zuvor erreichtes\nNiveau haben, meine Damen und Herren, klafft bei der\nFinanzierung der Verkehrswege eine L\u00fccke, wie sie einma-\nlig ist. Hier m\u00fcssten doch die Sozialisten auf den Plan ge-\nrufen sein. L\u00fccken, Gerechtigkeitsl\u00fccken, das ist doch Ihr\nSchlagwort, meine Damen und Herren.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nSelbst wenn es gel\u00e4nge, die Haushaltsans\u00e4tze des Bundes\nf\u00fcr Verkehrsinvestitionen auf dem bisherigen Niveau fest-\nzuhalten, w\u00fcrden j\u00e4hrlich \u00fcber 7,5 Milliarden DM fehlen,\num auch nur die Projekte zu realisieren, welche im Bun-\ndesverkehrswegeplan von 1992 festgeschrieben sind. Und,\nHerr Nolle, das ist ja kein Einkaufszettel f\u00fcr Sie, der Bun-\ndesverkehrswegeplan.\n\n(Nolle, SPD: Nein, nat\u00fcrlich nicht!)\n\nDas ist ein wohl abgestimmtes Planungsinstrument, wohl\nabgestimmt mit den Regionen, mit den L\u00e4ndern, mit den\n\nGemeinden, um die Verkehrsinfrastruktur in Deutschland\nvoranzubringen. Aber, meine Damen und Herren, Tat-\nsache ist, dass in diesem Verkehrswegeplan eine Reihe\nwichtiger Projekte noch gar nicht enthalten ist. Ich denke\nda besonders an die Autobahn Chemnitz-Leipzig\n\n(Frau Ludwig, SPD: Mal die alte \nBundesregierung fragen! \u2013 \n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Und die Finanzierung?)\n\noder auch an die A 16 Leipzig-Torgau-Cottbus. Das hei\u00dft,\ndie Finanzierungsl\u00fccke liegt eher bei zehn Milliarden DM\npro Jahr als bei 7,5 Milliarden DM. Zehn Milliarden DM\nper anno \u2013 das bedeutet f\u00fcr uns: Die rot-gr\u00fcne Bundes-\nregierung senkt die Investitionsmittel bereits seit einem\nJahr f\u00fcr den Bau von Bundesfernstra\u00dfen von bisher 900\nMillionen DM auf zirka 500 Millionen DM, meine Damen\nund Herren.\n\n(Dr. Jahr, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nUnd das, obwohl Sachsen das dichteste Infrastrukturnetz\nhat. Zum Vergleich: Mecklenburg-Vorpommern bekommt\nin den vier Jahren 3,2 Milliarden DM und wir etwa\n2,3 Milliarden DM.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, weder die A 17 nach Prag noch\ndie A 38 werden priorit\u00e4r \u2013 Frau Dr. Raatz, das bedeutet\nvor der Klammer, also vor der L\u00e4nderfinanzierungsquote\n\u2013 behandelt. Wir m\u00fcssen uns dies aus den paar Pimperlin-\ngen \u2013 sage ich jetzt einmal \u2013 absparen, um sie in die not-\nwendige Infrastruktur hineinzudr\u00fccken. Immerhin hat die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1416\n\n\n\nBundesregierung auf Dr\u00e4ngen Sachsens einige Mittel im\nRahmen des Antistauprogramms bereitgestellt. Es ist aber\nauch wirklich das einzige Projekt in den neuen L\u00e4ndern.\nDer L\u00f6wenanteil \u2013 3,5 Milliarden DM von 3,7 Milliarden\nDM \u2013 flie\u00dft dagegen in den Ausbau West. Dort ist ja auch\nHerr Klimmt zu Hause.\nWichtige Schienenprojekte, wie die Neubaustrecke Erfurt\u2013\nHalle\u2013Leipzig, liegen nach wie vor auf Eis, obwohl ich re-\ngistriert habe, dass nunmehr auch Sie sich, Frau Dr. Raatz,\nin den letzten Tagen f\u00fcr dieses Projekt einsetzen. Ich be-\ngr\u00fc\u00dfe das. Wir brauchen diese Strecke Erfurt\u2013Leipzig, um\ndie wichtige Rhein-Main-Verbindung an Sachsen zu brin-\ngen und Sachsen hier nicht abzukoppeln.\nAber der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung fehlt nicht nur der\nMut Investitionen zu t\u00e4tigen. Ihr fehlt auch die Einsicht,\ndass Sachsen endlich leistungsf\u00e4hig an diese R\u00e4ume ange-\nbunden werden muss. Daran hat auch die Sommershow\ndes Amateurkanzlers in den neuen L\u00e4ndern nichts ge\u00e4n-\ndert.\nDas Verkehrsprojekt Deutsche Einheit Nummer 9, die\nStrecke Leipzig\u2013Dresden, ist schon vor Jahren \u2013 vor Jah-\nren! \u2013 von einer weitgehenden Neubaustrecke zu einer\nAusbaustrecke degradiert worden. Uns fehlt ebenso wie\ndie Sachsen-Magistrale ein Wettbewerb um die Pr\u00e4mie-\nrung des besten M\u00e4rchens ,,Das ist die unendliche Ge-\nschichte\u201c. Von den Erg\u00e4nzungsnetzstrecken, f\u00fcr die der\nBund als Eigent\u00fcmer Verantwortung tr\u00e4gt, will ich erst gar\nnicht reden.\nKurzum, die Defizite bei der Verkehrswegefinanzierung\nsind dramatisch. Und diese Defizite hat nun dieser Tage\nauch der Bericht der P\u00e4llmann-Kommission deutlich ge-\nmacht, die sich im Auftrag der Bundesregierung einge-\nhend mit der Finanzierung der Verkehrswege befasst hat.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Maut!)\n\n\u2013 Aha, ja, wenn Sie nur wenigstens darauf h\u00f6ren w\u00fcrden!\nDie Einf\u00fchrung einer Maut f\u00fcr Bundesstra\u00dfen und f\u00fcr\nBundesautobahnen ist nicht unbedingt die Idee, mit der\nman in Deutschland Begeisterungsst\u00fcrme ausl\u00f6sen k\u00f6nn-\nte.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Wird man nie!)\n\nUnd das geht schon gar nicht, wenn die Autofahrer verur-\nsacht durch die \u00d6kosteuer, die diesen Namen gar nicht\nverdient, ohnehin schon mehr als verprellt sind, wenn sie\nmehr als zwei DM f\u00fcr Benzin berappen m\u00fcssen. Wenn wir\nuns dann noch ansehen, was in Frankreich mit zum Teil\nrechtswidrigen Aktionen und Blockaden in diesen Tagen\ngeschehen ist, dann \u00fcberrascht nicht, dass Rot-Gr\u00fcn die\nVorschl\u00e4ge der von ihr selbst eingesetzten Kommission\nschleunigst zur\u00fcckweist, zu den Akten legt. Da liegt schon\ngenug drin.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nIn Frankreich gibt es Maut!)\n\nWir wissen nat\u00fcrlich, die Vorschl\u00e4ge sind nicht das Gelbe\nvom Ei.\nAber noch eins, meine Damen und Herren von der SPD:\nSie k\u00f6nnen das Problem nicht l\u00e4nger leugnen. Sie k\u00f6nnen\nnicht l\u00e4nger den Eindruck erwecken, mit der Verkehrs-\nwegefinanzierung sei alles in Butter oder man werde sich\nschon irgendwie durchmauscheln.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Ludwig, SPD)\n\nMeine Damen und Herren, wir k\u00f6nnen nicht dauernd von\nEuropa nur reden. Wir brauchen diese transnationalen\nNetze. Sonst werden wir ganz einfach von der Entwick-\nlung abgeh\u00e4ngt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDas gilt f\u00fcr die Stra\u00dfe, Frau Schwarz, aber auch f\u00fcr die\nSchiene, zu der diese P\u00e4llmann-Kommission ja auch Vor-\nschl\u00e4ge unterbreitet hat: das Schienennetz in unmittelbares\nstaatliches Eigentum zur\u00fcckzuf\u00fchren und m\u00f6glicherweise\nauch eine Trennung in ein Netz in Verantwortung des\nBundes und in ein Netz der L\u00e4nder vorzunehmen. Aber\nselbstverst\u00e4ndlich sieht Herr Klimmt auch hier keinen\nHandlungsbedarf. Ab in die Schublade!\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: \nEr hat jetzt niemanden daf\u00fcr!)\n\nEs klingt im \u00dcbrigen schon reichlich nach einer M\u00e4rchen-\nstunde angesichts der dramatischen Probleme der Schiene,\nwenn Ihre verkehrspolitische Sprecherin der Bundestags-\nfraktion, Sie nicht\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: \nWas st\u00f6rt mich mein Geschw\u00e4tz von gestern!)\n\n\u2013 das kenne ich \u2013, auf der einen Seite die Vorschl\u00e4ge der\nP\u00e4llmann-Kommission ablehnt und auf der anderen Seite\nfeststellt, in den n\u00e4chsten Jahren wird der Bahn die M\u00f6g-\nlichkeit gegeben, sich zum modernsten Verkehrstr\u00e4ger zu\nmausern.\nIch frage mich wirklich, wie das Herr Mehdorn schaffen\nwill, anhand der Forderungen, die Sie erheben, keine be-\ntriebsbedingten K\u00fcndigungen zuzulassen. Die Deutsche\nBahn muss in Deutschland als einzigem Land innerhalb\nder EU ab 50 Kilometer Fahrstrecke die Mehrwertsteuer\ndraufschlagen, zum Beispiel.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Hat das Rot-Gr\u00fcn gemacht?)\n\nUnd dann dieser B\u00f6rsengang, der die Bahn wettbewerbs-\nf\u00e4hig machen soll! Ich frage mich \u2013 uns fehlt der Glaube \u2013:\nWie soll das passieren? Fragen Sie Ihre Frau Mertens.\nAber gerade bei der vorgeschlagenen Maut-Finanzierung\nkann diese auch nach den \u00dcberlegungen der Kommission\nnur akzeptabel sein, wenn eine Entlastung bei den Steuern,\ninsbesondere bei der Mineral\u00f6lsteuer, erfolgt. O-Ton P\u00e4ll-\nmann-Kommission.\nWir wissen nat\u00fcrlich, dass der Ausbau der Verkehrswege\nnicht zum Nulltarif zu haben ist, meine Damen und Her-\nren. Der Ausbau ist sehr teuer. Ein Kilometer vierstreifiger\nAutobahn kostet zwischen sechs und sieben Millionen\nDM. Das bedeutet: 40 Kilometer Autobahn sind eine Frau-\nenkirche, um einmal Dimensionen zu verwirklichen. Man\nmuss ja manchmal bildhaft in Piktogrammen sprechen,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\num auch links von dieser Seite verstanden zu werden,\nganz einfach. Ich sehe, Herr Porsch, Sie haben es verstan-\nden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nZeit im Stau ist Zeit zur Besinnung!)\n\n\u2013 Richtig. Genau, Zeit zur Besinnung.\nAber ich denke, bisher hat der Staat die Aufgabe, f\u00fcr eine\nleistungsf\u00e4hige Verkehrsinfrastruktur zu sorgen. Und des-\nhalb verstehe ich den wachsenden Unmut \u00fcber die hohen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1417\n\n\n\nSpritpreise bei nach wie vor bestehenden Defiziten in der\nVerkehrserschlie\u00dfung vieler Regionen. Auch bei uns in\nSachsen. Wir haben dann ja noch die Lausitz auf dem Ta-\nbleau; wir werden sp\u00e4ter darauf eingehen.\nWir haben auch Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den Unmut derjenigen,\ndie von steigenden Spritpreisen ihre wirtschaftliche Exis-\ntenz gef\u00e4hrdet sehen. Ich bin aber daf\u00fcr \u2013 und das sage ich\nhier an diesem Ort \u2013, dass wir uns politisch auseinander\nsetzen wollen und dass das Gewaltmonopol des Staates\nakzeptiert wird.\nNun, meine Damen und Herren, die Proteste sind Ergebnis\ndieser unsinnigen und unverst\u00e4ndlich so genannten \u00d6ko-\nsteuer. Diese \u00d6kosteuer muss weg. Ich habe aber den Ein-\ndruck, dass der gesunde Menschenverstand bei Schr\u00f6der\nund Co. langsam aber sicher ausgeblendet wird.\n\n(Widerspruch bei der SPD)\n\nSie, meine Damen und Herren von der SPD, verbreiten in\nBerlin Konfusion total. Montag fr\u00fch spricht sich \u2013 jetzt\nnicht, Herr Porsch \u2013 Herr Klimmt f\u00fcr die Absenkung der\nKraftfahrzeugsteuer aus, um dann von den eigenen Leuten\nam Vormittag zur\u00fcckgepfiffen zu werden. Aus gutem\nGrund. Wir wissen, die Kraftfahrzeugsteuer steht den L\u00e4n-\ndern zu. Hat sicherlich Herr Clement zum Telefon gegrif-\nfen und Herrn Klimmt davon \u00fcberzeugt, wie sich die\nSteueraufkommen der L\u00e4nder zusammensetzen.\nMeine Damen und Herren, es versteht sich von selbst, dass\nman diese nicht ohne eine entsprechende Kompensation\nver\u00e4ndern kann. Gleichzeitig beharrt Rot-Gr\u00fcn weiter auf\nder \u00d6kosteuer nach dem Motto ,,Je dichter der Kugelhagel,\ndesto gr\u00f6\u00dfer das Gedr\u00e4nge in der Wagenburg\u201c.\nWeiter sage ich hier noch einmal deutlich: Wir m\u00fcssen ge-\nmeinsam \u2013 gemeinsam, Frau Dr. Raatz \u2013 mit aller Konse-\nquenz daf\u00fcr sorgen, dass im Bundeshaushalt konsumtive\nAusgaben zur\u00fcckgefahren werden, um die notwendigen\nSpielr\u00e4ume f\u00fcr Zukunftsinvestitionen, insbesondere f\u00fcr\nleistungsf\u00e4hige Verkehrsinfrastruktur, zu gewinnen.\nEin Beispiel: Der gr\u00f6\u00dfte Brocken, Frau Dr. Raatz \u2013 das wer-\nden Sie auch schon mitbekommen haben \u2013, im 03er Haus-\nhalt Wohnungsbau/Siedlungswesen \u2013 ich h\u00e4tte gerne\nInvestitionen \u2013 ist aber das Wohngeld, das 2002 mit 690\nMillionen DM endet, wobei uns als Land vorgeschrieben\nist, h\u00e4lftig kozufinanzieren \u2013 und das bei einer Mietsituati-\non, wo bald noch Geld herauskommt, wenn man sich ein-\nmietet, meine Damen und Herren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Na, die Wohnung \nm\u00f6chte ich sehen!)\n\nKurzum, meine Damen und Herren, besonders f\u00fcr unsere\nSozialdemokraten: Politik braucht den Mut Spielr\u00e4ume f\u00fcr\nZukunftsinvestitionen zu schaffen, auch wenn diese nicht\nimmer popul\u00e4r sind.\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass ab Januar 2002 eine streckenbezogene\nLkw-Stra\u00dfenbenutzungsgeb\u00fchr auch in Deutschland ein-\ngef\u00fchrt werden soll und dass die Einnahmen aus dieser\nGeb\u00fchr zweckgebunden zum Ausbau der Verkehrswege\ngenutzt werden sollen. Dabei ist f\u00fcr uns wichtig, die erfor-\nderlichen Kapazit\u00e4ten zur Verlagerung zus\u00e4tzlichen Ver-\nkehrs auf die Schiene zu schaffen.\nDie Einf\u00fchrung einer streckenbezogenen Lkw-Stra\u00dfen-\nbenutzungsgeb\u00fchr ist ein erster Schritt in Richtung auf\neine vergleichbare Anlastung der Wegekosten bei den ver-\nschiedenen Verkehrstr\u00e4gern. Nach wie vor sind aber die\nbestehenden Systeme der Finanzierung nicht geeignet,\nwirklich im gro\u00dfen Stil mehr G\u00fcterverkehr auf die Schiene\n\nzu verlagern. Aber ich denke, wir m\u00fcssen vor allem zwi-\nschen den Verkehrstr\u00e4gern vergleichbare Rahmenbedin-\ngungen schaffen.\nStreckenbezogene Lkw-Stra\u00dfenbenutzungsgeb\u00fchr ist ein\nerster Schritt in die richtige Richtung. Aber wir sind noch\nl\u00e4ngst nicht am Ziel angekommen. Wir sind der Meinung,\ndass es st\u00e4rkerer Anreize bedarf, Projekte wirtschaftlich\nund kosteng\u00fcnstiger, freilich ohne die Qualit\u00e4tsanspr\u00fcche\ninfrage zu stellen, zu realisieren.\nIch kann mir zum Beispiel vorstellen, dass Einsparungen\nbeim Bau von Bundesfernstra\u00dfen in den L\u00e4ndern ver-\nbleiben, die im Rahmen ihrer Auftragsverwaltung die je-\nweilige Einsparung erzielt haben. Nachdenken muss man\nsicherlich, ob man hier den neuen L\u00e4ndern angesichts der\nnachweisbaren Defizite bei der Verkehrsinfrastruktur auch\neinen weiteren Bonus gew\u00e4hrt.\nMeine Damen und Herren! Es ist in aller Munde. Gestatten\nSie mir kurz auf die Zinsersparnisse des Bundes im Zu-\nsammenhang mit der Ver\u00e4u\u00dferung der UMTS-Lizenzen\neinzugehen. Bei der Privatisierung der Post haben Schr\u00f6-\nder und Eichel vehement gegen das Privatisierungsgesetz\ngestimmt. Sie haben im Bundesrat dagegengestimmt. Jetzt\nkommt der Geldsegen. Wir g\u00f6nnen es, wir g\u00f6nnen es dem\nBundeshaushalt. Wir finden es richtig, dass es zur Schul-\ndentilgung verwendet werden soll. Aber ich denke, wir\nbegr\u00fc\u00dfen, dass diese Mittel den Bereichen Verkehr, Bil-\ndung, Forschung und St\u00e4dtebau zur Verf\u00fcgung gestellt\nwerden sollten. V\u00f6llig unverzichtbar ist es aber, dass die\nZinsersparnis nicht nur einmalig, sondern j\u00e4hrlich auf die\nLaufzeit, in der diese Einsparungen anfallen, f\u00fcr die ge-\nnannten Infrastrukturinvestitionen bereitgestellt werden.\nEntscheidend ist f\u00fcr uns dar\u00fcber hinaus, dass diese Mittel\nin einer nachvollziehbaren und gleichm\u00e4\u00dfigen Weise, zum\nBeispiel ankn\u00fcpfend an die jeweilige Bev\u00f6lkerungszahl\nder einzelnen L\u00e4nder, auf Projekte in die einzelnen L\u00e4nder\nverteilt werden.\nDie Zinsersparnisse sind aber nur eine Facette des Prob-\nlems, sie sind nicht die eigentliche L\u00f6sung. Ich denke\nschon, dass der L\u00f6sungsansatz der P\u00e4llmann-Kommission,\nn\u00e4mlich die schrittweise Umstellung der Finanzierung der\nBundesverkehrswege von der bisherigen Steuerfinanzie-\nrung zu einer Nutzerfinanzierung, bemerkenswert ist. Die\nKommission sagt zugleich, dass dies selbstverst\u00e4ndlich mit\nentsprechenden Steuerentlastungen verbunden werden\nmuss, also Ihre Kommission, die von der Regierung Rot-\nGr\u00fcn eingesetzt worden ist.\nFrau Dr. Raatz, Sie haben heute die Chance, wenn Sie un-\nserem Antrag zustimmen, von Sachsen ausgehend ein Zei-\nchen zu setzen f\u00fcr die Sozialdemokraten in der ganzen\nBundesrepublik, indem Sie sagen, wir wollen ganz einfach\nin diese Richtung gehen. Frau Dr. Raatz, Sie haben eine\ntolle Presse, ich g\u00f6nne es Ihnen ganz einfach. Nutzen Sie\nIhre Chance!\nMit unserem Antrag, der freilich viel fr\u00fcher \u2013 ich versiche-\nre Ihnen \u2013 und v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von der P\u00e4llmann-Kom-\nmission entstanden ist \u2013 das muss man schon sagen, wir\nhaben bereits im Dezember diesen Antrag verabschiedet \u2013,\ngehen wir in die gleiche Richtung. Wir wissen nat\u00fcrlich\nauch, dass gerade bei der Schiene eine ausschlie\u00dfliche Nut-\nzerfinanzierung und damit eine komplette Entlastung der\nSteuerzahler nicht realistisch ist. Deshalb m\u00fcssen die ver-\nschiedenen Anstrengungen zusammengef\u00fchrt werden.\nDie \u00d6kosteuer leistet dazu keinen sinnvollen Beitrag. Sie\nist hinderlich. In diesem Sinne bitte ich um Zustimmung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1418\n\n\n\nzu unserem \u00c4nderungsantrag, den danach Kollege Beyer\neinbringen und begr\u00fcnden wird.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion. Frau\nAbg. Kipping, bitte.\n\nFrau Kipping, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Am Anfang Ihrer Rede, Herr Nitzsche, hat man\nden Eindruck, es geht hier nicht darum, aktiv und zu-\nkunftsorientiert Politik zu gestalten, sondern im Wettbe-\nwerb, wer schiebt dem anderen die meiste Schuld in die\nSchuhe, zu gewinnen. So verstehe ich Politik nicht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nKommen wir zur\u00fcck zu Ihrem urspr\u00fcnglichen Antrag, der\nja einige, wenn auch streitbare, doch zumindest diskutier-\nbare Punkte enth\u00e4lt. Als Erstes w\u00e4re Ihre Aversion gegen\nkonsumtive Ausgaben. Vielleicht h\u00e4tten Sie gestern der\nRede von Herrn Prof. Dr. Porsch besser zuh\u00f6ren sollen, als\ner Ihnen erkl\u00e4rt hat, wie altmodisch doch Ihre Auffassung\nvon konsumtiven Ausgaben ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nWas n\u00fctzt denn Investition in den besten und modernsten\nBus, wenn im Endeffekt das Geld fehlt f\u00fcr einen ordent-\nlichen Busfahrer. Oder ist es nicht auch eine Investition in\ndie Zukunft, wenn ein Zweckverband durch Betriebs-\nkostenzusch\u00fcsse die Fahrpreise niedrig halten kann und\ndadurch langfristig mehr Menschen auf den \u00d6PNV um-\nsteigen? Tun Sie mir doch den Gefallen und l\u00f6sen Sie sich\nvon Ihren klassenk\u00e4mpferischen Vorstellungen von inves-\ntiv und konsumtiv\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Heiterkeit bei der CDU)\n\nund schr\u00e4nken Sie Ihre klassenk\u00e4mpferische Verbissen-\nheit, mit der Sie gegen alles k\u00e4mpfen, was nur konsumtiv\nhei\u00dft, etwas ein!\nSie sprechen von einer Zweckbindung der Erh\u00f6hung der\nMineral\u00f6lsteuern. Zweckbindung bedeutet Ihrer Meinung\nnach mehr Mittel f\u00fcr die Verkehrswege. So weit, so gut.\nDoch wenn in einen Topf mehr Mittel flie\u00dfen, fehlen diese\nwoanders. Vielleicht fehlen sie ja bei der Rentenkasse. Wie\nwollen Sie denn dann dieses Loch stopfen? Ihr Vorschlag,\nauf eine Mineral\u00f6lsteuererh\u00f6hung zu verzichten und daf\u00fcr\neine Verkehrswegeabgabe einzuf\u00fchren, hat einen weiteren\nHaken. Meinen Sie damit etwa eine Mautgeb\u00fchr? Seien Sie\ndoch einmal ganz ehrlich. Ich wei\u00df, dass das auch der Vor-\nschlag der P\u00e4llmann-Kommission ist.\nAber ich frage Sie jetzt, wie Sie sich verhalten w\u00fcrden,\nwenn wir eine Mautgeb\u00fchr einf\u00fchrten. W\u00e4ren Sie nicht die\nAllerersten, die zum Surfbrett greifen, um auf der Welle\nder Emp\u00f6rung zu surfen? Einmal ganz unter uns, Herr\nNitzsche: Oder bevorzugen Sie lieber eine pauschale In-\nfrastrukturabgabe? Aber pauschale Infrastrukturabgaben\nsind doch erstens nicht gerecht und haben zweitens keine\nLenkungswirkung. Oder w\u00fcrden Sie es als gerecht be-\nzeichnen, wenn eine Rentnerin, die ihr kleines Auto nur\nbenutzt, um in den Garten zu fahren, der etwas au\u00dferhalb\ngelegen ist, und wieder zur\u00fcck und nie einen Fu\u00df, in die-\nsem Sinne nie ein Rad auf die Autobahn setzt, f\u00fcr diesen\nAusbau genauso mit bezahlen soll?\n\n(Nitzsche, CDU: Die Maut ist ja die Benutzungsgeb\u00fchr!)\n\nViertens sollen wir beschlie\u00dfen, dass die Lkw-Vignette zu\neiner streckenbezogenen Lkw-Stra\u00dfenbenutzungsgeb\u00fchr\numgewandelt werden soll. Das hie\u00dfe im Klartext, die\nStaatsregierung soll darauf hinwirken, dass die Bundes-\nregierung nicht von ihrem Vorhaben abweicht. Nun gibt\nes meines Wissens keinerlei Anzeichen, dass die Bundes-\nregierung vorhat, von ihrem Vorhaben einer streckenbezo-\ngenen Stra\u00dfenbenutzungsgeb\u00fchr f\u00fcr Lkw abzuweichen.\nInsofern w\u00fcrde mich interessieren, worin das Einwirken\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung besteht, Herr Schommer.\nVielleicht im Stillhalten? Ich wei\u00df es nicht.\nEs wird Sie sicherlich nicht \u00fcberraschen, dass die PDS das\nAnliegen des vierten Punktes zu 100 % mittr\u00e4gt. Nat\u00fcrlich\nist es im G\u00fcterverkehr h\u00f6chste Eisenbahn, die verloren ge-\ngangenen Anteile der Schiene zur\u00fcckzugewinnen. Uns al-\nlen sind die erheblichen L\u00e4rmbelastungen bekannt, die er-\nheblichen Emissionen. Ich denke, den meisten von uns ist\nauch bekannt, dass ein 40-Tonnen-Lkw 160 000 mal so\nstarke Belastungen an den Stra\u00dfen aus\u00fcbt wie ein norma-\nles Auto.\nMit unserer Zustimmung zu diesem Punkt verbinden wir\nnat\u00fcrlich die Hoffnung, dass Ihr Bekenntnis zum G\u00fcter-\ntransport auf der Schiene keine Luftnummer bleibt und\ndass Sie auch in Zukunft die Notwendigkeit der Verlage-\nrung des G\u00fcterverkehrs auf die Schiene entsprechend be-\ngleiten werden, zum Beispiel dann, wenn wir Ende Sep-\ntember unseren Antrag zur Zukunft der Rollenden Land-\nstra\u00dfe behandeln.\nZusammenfassend zu Ihrem urspr\u00fcnglichen Antrag l\u00e4sst\nsich sagen: Sie haben sich ja wirklich M\u00fche gegeben. Einen\nPunkt k\u00f6nnen wir mittragen; deshalb bitte ich auch um\npunktweise Abstimmung. Allerdings, Ihre Vorschl\u00e4ge \u2013\nbei aller M\u00fche \u2013 k\u00f6nnen doch nicht Ihre Hilfslosigkeit ver-\ntuschen. Sie k\u00f6nnen sich drehen und wenden, wie Sie wol-\nlen, das Geld reicht nun einmal nicht f\u00fcr alle Verkehrspro-\njekte \u2013 weder unter der alten Bundesregierung noch unter\nder nicht mehr ganz so neuen Bundesregierung.\nDiese Misere, meine Damen und Herren von der CDU und\nvon der SPD, kennen Sie selber bestimmt mindestens ge-\nnauso gut wie ich. Deshalb denke ich, es ist jetzt nicht die\nZeit sich gegenseitig die Schuld zuzuschieben, sondern es\nist Zeit umzudenken und endlich eine nachhaltige Landes-\nentwicklung und Verkehrsplanung zu beginnen \u2013 eine\nVerkehrsplanung, die zuerst auf Verkehrsvermeidung\nsetzt und zweitens auf einen ausgewogenen Modalsplit,\ndenn unabh\u00e4ngig davon, was mit der \u00d6kosteuer passiert:\nDie Preise f\u00fcr fossile Brennstoffe werden langfristig so\nstark steigen, dass wir einfach auf andere Antriebsarten\nund Verkehrsmittel umsteigen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nUnabh\u00e4ngig davon, wie viele und wie schnell wir Ver-\nkehrswege ausbauen werden: Stau und L\u00e4rmbel\u00e4stigung\nwerden auch in Zukunft auf der Tagesordnung stehen,\nwenn wir nicht wirklich umsteuern.\nDanke.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird noch einmal von\nder CDU-Fraktion das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann bitte die SPD-Fraktion. Frau Abg. Dr. Raatz.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Mei-\nne sehr geehrten Damen und Herren Abgeordnete! Ich\nstimme eigentlich Frau Kipping zu: Ich bedaure auch ein\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1419\n\n\n\nbisschen, Herr Nitzsche, dass Sie kaum zu Ihrem Antrag\ngesprochen haben, also kaum zu der Frage, wie die Ver-\nkehrswegefinanzierung zuk\u00fcnftig aussehen soll, denn das\nist eine sehr wichtige und sehr brisante Frage. Dar\u00fcber\nk\u00f6nnen Sie sich als CDU-Fraktion genauso Gedanken\nmachen wie alle anderen Fraktionen auch. Es ist ja auch\nIhr Antrag, den wir heute vorliegen haben.\nEs ist schade, dass meine Fraktion nicht so viel Redezeit\nhat, um auf jeden Ihrer Punkte einzugehen. Aber warum\ndie A 72 \u2013 also die Verbindung Chemnitz\u2013Leipzig \u2013 im\nalten Bundesverkehrswegeplan nicht enthalten war, das\nm\u00fcssen eigentlich Sie uns erkl\u00e4ren und nicht wir Ihnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAber nun zu Ihrem Antrag und zu der Frage, wie die Fi-\nnanzierung der Verkehrswege zuk\u00fcnftig abzusichern ist.\nWie ich schon sagte, ist es eine hochaktuelle Frage. Aber\nder vorliegende CDU-Antrag ist leider nicht geeignet, je-\nner wirklich so dringend erforderlichen Diskussion neue\nImpulse zu geben, weil er substanziell nichts Neues ent-\nh\u00e4lt und daf\u00fcr aber auch \u2013 leider, muss ich sagen \u2013 jede\nMenge billige Polemik, so in Punkt 1 der Vorlage, in dem\nsinngem\u00e4\u00df steht: Die Bundesregierung spart verantwor-\ntungslos bei der Verkehrsinfrastruktur, w\u00e4hrend sie kon-\nsumtive Ausgaben ungez\u00fcgelt expandieren l\u00e4sst.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU, ich bin auf\nIhre Hinweise gespannt, an welcher Stelle im Bundeshaus-\nhalt die Konsumtion so wuchert, dass man nur eine Schei-\nbe abzuschneiden braucht und schon ist gen\u00fcgend Geld\nf\u00fcr Stra\u00dfe und Schiene da. Wahr ist: Alle Ressorts mussten\neinen Beitrag zur Haushaltskonsolidierung leisten. Ich er-\nspare es Ihnen und mir, hier noch einmal darzulegen, wer\nf\u00fcr diese 220 Millionen DM, die Hans Eichel t\u00e4glich zu den\nBanken tragen muss, die Verantwortung tr\u00e4gt. Ich inter-\npretiere diese Zahlen jedenfalls anders, als Sie das eben in\nIhrem Beitrag getan haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAuch Ihre Behauptung ist falsch, der Bund spare an der\nZukunft. Sie haben das Beispiel genannt: UMTS-Versteige-\nrung. Dem Bund wurde also das Gl\u00fcck eines unverhofften\nGestaltungsspielraumes zuteil. Wof\u00fcr werden nun die\nZinseinsparungen verwendet? \u2013 F\u00fcr Wissenschaft und\nForschung sowie f\u00fcr die Verkehrsinfrastruktur. Das ist ja\nauch das Ziel Ihres Antrages. Das Positive daran ist: Das\nAntistauprogramm wird um ein Jahr vorgezogen und das\nist doch wohl eine gute Nachricht f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen\nVorhaben: Der zweite Bauabschnitt der A 38 kann da-\ndurch vorfristig zu bauen angefangen werden. Auch f\u00fcr\ndie Eisenbahnverbindungen Dresden\u2013Berlin und Dres-\nden\u2013Leipzig sieht es jetzt sehr gut aus.\n\n(Beifall der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nAber so sehr sich die Bundesregierung bem\u00fcht auch in\nschwierigster Haushaltslage gen\u00fcgend Geld f\u00fcr den Aus-\nbau der Verkehrswege zur Verf\u00fcgung zu stellen, kann und\ndarf damit nicht \u00fcberdeckt werden, dass wir bei der Frage,\nwie der Ausbau der Infrastruktur in Zukunft finanziert\nwerden soll, vor einer Grundsatzentscheidung stehen. Es\nmangelt nicht an guten Vorschl\u00e4gen. Die CSU fordert wie-\nder einmal die Pkw-Vignette und bekommt daf\u00fcr eine Ab-\nfuhr vom Verkehrsklub Deutschland und vom Bundesver-\nkehrsminister Klimmt.\nMehrheitsf\u00e4higer erscheint schon die Forderung nach einer\nLkw-Maut \u2013 auch das wurde in Ihrem Beitrag angef\u00fchrt.\n\nMan spekuliert bereits \u00fcber deren H\u00f6he: 25 Pfennige je\nKilometer zum Ersten, 40 Pfennige zum Zweiten, der\nDeutsche Industrie- und Handelstag w\u00fcnscht sich die\nMaut belastungsneutral \u2013 was auch immer das bedeuten\nmag.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Frau Dr. Raatz?\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Bitte.\n\nFrau Einsle, CDU: Frau Dr. Raatz, Sie sprachen die A 38\nan und sagten, dass jetzt der zweite Bauabschnitt vorfristig\nbegonnen werden k\u00f6nne. Ich m\u00f6chte Sie fragen, was Sie\nunter ,,vorfristig\u201c verstehen, denn nach den Planungen der\nalten Bundesregierung h\u00e4tte der Bau n\u00e4chstes Jahr begin-\nnen sollen. Nachdem er von Ihrer Bundesregierung einge-\nstellt worden war, ist er jetzt wohl ins Antistauprogramm\ngekommen und wird fr\u00fchestens 2003 begonnen. Ich frage\nSie, weshalb Sie dann noch von Vorfristigkeit sprechen.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Dazu kann ich Folgendes sagen: Im\nInvestitionsprogramm befindet sich ja die A 38 nicht. Das\nwurde stark kritisiert. Hinterfragt man die Planungen und\nPlanungsst\u00e4nde, geht daraus hervor, dass man niemals\nn\u00e4chstes Jahr h\u00e4tte beginnen k\u00f6nnen, weil die Planungen\nf\u00fcr den zweiten Bauabschnitt noch gar nicht so weit sind.\nIch habe mit Verantwortlichen in Leipzig gesprochen, die\ndas best\u00e4tigen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs h\u00e4ngt an den Planungen. Nat\u00fcrlich kann man viel\nhineinschreiben und sagen, wir fangen an, aber es muss\nnat\u00fcrlich auch geplant werden.\n\n(Frau Einsle, SPD: Schauen Sie f\u00fcr Leipzig nach, \nda liegen die Planungen vor!)\n\nMit ,,vorfristig\u201c meine ich, dass sich im Antistaupro-\ngramm die A 38 befindet. Zum Antistauprogramm ist\nIhnen ja bewusst und klar, wann es startet, von wann bis\nwann. Das Vorziehen bezog sich darauf, dass das Anti-\nstauprogramm ein Jahr vorgezogen wurde, somit auch das\nBauvorhaben A 38, 2. Bauabschnitt.\nIch habe verschiedene Vorschl\u00e4ge, die zum Beispiel vom\nDIHT gekommen sind. Allerdings geht es heute um den\nCDU-Antrag. Auch hier werden nat\u00fcrlich einige konkrete\nVorschl\u00e4ge unterbreitet, und zwar Zweckbindung der\n\u00d6kosteuereinnahmen f\u00fcr den Verkehrswegeausbau, Ver-\nkehrswegeabgabe, streckenbezogene Lkw-Stra\u00dfenbenut-\nzungsgeb\u00fchr.\nVor dem Hintergrund, dass sich die CDU zurzeit am liebs-\nten in der Pose des ,,Robin Hood der Autofahrer\u201c sieht,\nm\u00f6chte ich anmerken, dass vorgenannte CDU-Vorschl\u00e4ge\nallesamt mit schmerzhaften Mehrbelastungen f\u00fcr die Nut-\nzer der Verkehrsinfrastruktur verbunden sind. Was wollen\nSie also dann mit der \u00d6kosteuer, die Sie st\u00e4ndig und \u00fcber-\nall anf\u00fchren?\nAlle bisher genannten Vorschl\u00e4ge haben auch gemein,\ndass sie nur Teill\u00f6sungen darstellen. Es ist interessant,\ndass keine der Forderungen aus Politikermund so radikal\nausfiel wie jener L\u00f6sungsentwurf, den in der vergangenen\nWoche die P\u00e4llmann-Kommission \u2013 auch das wurde schon\ngenannt: eine unabh\u00e4ngige Expertengruppe \u2013 vorgelegt\nhat.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1420\n\n\n\nZun\u00e4chst sind darin noch einmal einige bittere Tatsachen\nnachzulesen: dass die Finanzierungsl\u00fccke \u2013 oder nennen\nwir sie besser Kohl/Waigel-Erblast \u2013 im g\u00fcltigen Bundes-\nverkehrswegeplan ca. 120 Milliarden DM betr\u00e4gt und\nsomit unsere schlimmsten Bef\u00fcrchtungen noch \u00fcbertrifft.\nIn den Bereichen Bundesfernstra\u00dfen, Bundesschienenwege\nund Bundeswasserstra\u00dfen besteht eine j\u00e4hrliche Finanzie-\nrungsl\u00fccke von mindestens 7,5 Milliarden DM bis \u00fcber\ndas Jahr 2010 hinaus.\nEiner L\u00f6sung des Problems steht entgegen, dass aus der\ngeltenden Rechtslage heraus eben keine Zweckbindung\nf\u00fcr Steuereinnahmen ausschlie\u00dflich f\u00fcr das Stra\u00dfenwesen\nzu begr\u00fcnden ist \u2013 noch nicht einmal aus dem Aufkom-\nmen der Mineral\u00f6lsteuer heraus, so wie Sie das st\u00e4ndig\nfordern. Auch durch den Einsatz von privatem Kapital\nkann die Finanzierungsl\u00fccke definitiv nicht geschlossen\nwerden. Dies ist die Lage, in der wir uns zurzeit befinden.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU-Fraktion!\nAngesichts der Fakten gestatten Sie mir die Bemerkung: So\ngro\u00df unser Interesse ist, mit Ihnen gemeinsam nach tragf\u00e4-\nhigen L\u00f6sungen zu suchen, so wenig sind wir bereit\nSchuldzuweisungen ausgerechnet aus Ihrer Richtung ent-\ngegenzunehmen.\nDer Deutsche Industrie- und Handelstag, der keinesfalls\nim Ruf steht, Wassertr\u00e4ger der SPD zu sein, nannte das\nP\u00e4llmann-Papier ,,eine vernichtende Kritik an der Ver-\nkehrspolitik der letzten Jahrzehnte\u201c.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAber lassen wir die Schuldzuweisungen und fragen wir\nlieber nach den L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten, die ich mir auch\naus Ihrer Richtung etwas verst\u00e4rkt gew\u00fcnscht h\u00e4tte. Da\nk\u00f6nnen wir auch wieder die P\u00e4llmann-Kommission heran-\nziehen. Diese empfiehlt eine grunds\u00e4tzliche Umstellung\nder Finanzierung der Bundesverkehrswege, n\u00e4mlich weg\nvom Bundeshaushalt, hin zur Finanzierung durch die Nut-\nzer, wobei zwischen den Einnahmen f\u00fcr die Nutzung und\nder Verwendung dieser Mittel ein direkter Zusammen-\nhang hergestellt werden muss.\nAlle Beschr\u00e4nkungen f\u00fcr private Finanzierungen sollen be-\nseitigt werden. Die private Finanzierung soll jedoch aus-\nschlie\u00dflich auf der Refinanzierung durch Nutzerentgelte\nbasieren.\nEs soll ein System zur Erhebung streckenabh\u00e4ngiger Ent-\ngelte aus Bundesautobahnen etabliert werden. Zun\u00e4chst\nsoll von Schwerlastkraftwagen eine streckenabh\u00e4ngige\nMaut in H\u00f6he von durchschnittlich 25 Pfennig pro Fahr-\nzeugkilometer erhoben werden. Daraus sind Nettoeinnah-\nmen in H\u00f6he von mindestens 4 Milliarden DM pro Jahr zu\nerwarten, die zur Schlie\u00dfung der Finanzierungsl\u00fccke ver-\nwendet werden sollen und, sofern sie dar\u00fcber hinausrei-\nchen, auch zur Entlastung der Nutzer bei den Verkehrs-\nsteuern dienen sollen.\nF\u00fcr leichte Lkw und Busse soll dann eine zeitabh\u00e4ngige\nMaut, also die Vignette, f\u00fcr die Autobahnbenutzung ein-\ngef\u00fchrt werden. Als Endziel fordert das P\u00e4llmann-Papier\ndie Erhebung streckenabh\u00e4ngiger Entgelte auf Bundes-\nautobahnen und Bundesstra\u00dfen von allen Nutzern und\nkommt zu dem Schluss, dass, tr\u00e4te eine umfassende Rege-\nlung f\u00fcr alle Fahrzeuge auf Bundesfernstra\u00dfen bereits im\nJahre 2000 in Kraft, die Mineral\u00f6lsteuer um 25 bis 28 Pfen-\nnig pro Liter gesenkt werden k\u00f6nnte. Die \u00d6kosteuer w\u00e4re\ndagegen Peanuts.\nInteressant sind auch P\u00e4llmanns Vorschl\u00e4ge zur Deut-\nschen Bahn AG. Er empfiehlt, dringend am Ziel einer kapi-\n\ntalmarktf\u00e4higen Gesellschaft festzuhalten. Da die Tochter\nDB Netz noch auf absehbare Zeit ihre Kosten nicht ann\u00e4-\nhernd durch Einnahmen decken kann, soll das Netz als\nAG in unmittelbares staatliches Eigentum r\u00fcck\u00fcberf\u00fchrt\nwerden.\nDie Deutsche Bahn soll \u2013 und so haben wir das auch schon\nin der Presse lesen k\u00f6nnen \u2013 sich auf ein Bundesschienen-\nnetz von zirka 20 000 Kilometern konzentrieren und die\nRegional- und Lokalstrecken an L\u00e4nder, Kommunen, Ver-\nb\u00fcnde oder Private abgeben.\n\nMit dem P\u00e4llmann-Papier besitzen wir jetzt ein in sich\nschl\u00fcssiges Konzept, \u00fcber das der Bundesverband der\nDeutschen Industrie anmerkte, es verdiene h\u00f6chste Auf-\nmerksamkeit.\n\nNun gibt es aber einen Widerspruch zwischen den fachlich\nfundierten Forderungen der Expertenkommission einer-\nseits und den Handlungsspielr\u00e4umen der politischen Ent-\nscheidungstr\u00e4ger andererseits. Diese Handlungsspielr\u00e4u-\nme werden zurzeit durch gleich zwei aufeinander treffen-\nde Sondereinfl\u00fcsse massiv eingeengt, n\u00e4mlich die St\u00e4rke\ndes Dollars und die extrem hohen Weltmarktpreise f\u00fcr\nRoh\u00f6l. Das ist \u00fcbrigens der Hauptgrund daf\u00fcr, warum wir\nderzeit an den Tankstellen etwas mehr bezahlen m\u00fcssen\nals sonst und nicht die \u00d6kosteuer.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013 \nDr. Jahr, CDU: Etwas!)\n\nDas Thema \u00d6kosteuer liegt Ihnen derzeit sehr am Herzen.\nDa k\u00f6nnen Sie mehr von Ihren eigenen Problemen ablen-\nken. Das ist mir schon klar.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nW\u00e4hrend Stra\u00dfenspediteure und Landwirte Autobahnen\nblockieren, macht es derzeit wenig Sinn, \u00fcber die H\u00f6he\nstreckenbezogener Lkw-Stra\u00dfenbenutzungsgeb\u00fchren zu\ndiskutieren. Das Terrain ist derart vermint. Deshalb ist es\nuns allen klar, dass es zurzeit selbst Gr\u00fcne und Umwelt-\ngruppen ablehnen, Autofahrer in der von der P\u00e4llmann-\nKommission aufgezeigten Dimension zur Kasse zu bitten.\nWeil das so ist und weil Stra\u00dfenblockaden kein Mittel\nsind, den so lang herbeigesehnten wirtschaftlichen Auf-\nschwung in Deutschland zu f\u00f6rdern, kommt es schon einer\n\u2013 wie auch Bundeskanzler Gerhard Schr\u00f6der vorgestern\nsagte \u2013 ,,organisierten Verantwortungslosigkeit\u201c gleich,\nwenn Vertreter der CDU versuchen, \u00d6l ins ohnehin schon\nlodernde Feuer zu gie\u00dfen, um daraus ihr ganz individuel-\nles S\u00fcppchen zu kochen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEigentlich sollte es eine gro\u00dfe Volkspartei auszeichnen, die\ngesamtwirtschaftliche Verantwortung \u00fcber das Eigenwohl\nzu setzen.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Das machen wir auch!)\n\n\u2013 Na gut. Wir sind gespannt.\n\nWenn die Politik jetzt dem Druck der Stra\u00dfe nachgibt und\ndamit genau entgegengesetzt zu den Forderungen der Ex-\npertenkommission handelt, dann produziert sie aufs Neue\ndas, was alle in diesem Land eigentlich beseitigen wollen,\nn\u00e4mlich Reformstau.\n\n(Interne Wortwechsel zwischen Abgeordneten \nder SPD und der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1421\n\n\n\nEgal, wie jetzt entschieden wird, es wird weh tun,\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nweil es einerseits kein Zur\u00fcck in die Schuldenfalle geben\ndarf. Da stehen wir ganz fest hinter Eichel. Andererseits\ndarf es aber auch kein Weiter-wie-bisher! geben, weil sonst\nin wenigen Jahren der Verkehrskollaps \u00fcber uns kommt.\nDas ist eine Einsch\u00e4tzung, die so auch vom Bundesver-\nband der Deutschen Industrie geteilt wird.\nKeiner von denen, die jetzt die \u00d6kosteuer am liebsten so-\nfort abschaffen wollen \u2013 wie auch im vorliegenden \u00c4nde-\nrungsantrag der CDU gefordert \u2013, hat jemals ein Wort da-\nr\u00fcber verloren, wie er das dabei in den Renten- und Sozial-\nkassen entstehende Defizit von 40 Milliarden DM schlie-\n\u00dfen will.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage? \u2013 Bitte, Herr Eggert.\n\nEggert, CDU: Frau Kollegin, ist Ihnen bekannt, dass auch\nviele Rentner, die Auto fahren, diese \u00d6kosteuer zahlen,\nobwohl sie selber nicht von dieser Entlastung profitieren?\nIst Ihnen dieser Umstand bekannt? Ist Ihnen der Umstand\nbekannt, dass Studenten zahlen, dass Sch\u00fcler zahlen, ob-\nwohl sie im Grunde von dieser Entlastung der Lohnneben-\nkosten nichts haben und nicht daran beteiligt sind?\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Nat\u00fcrlich ist mir bekannt, dass\nRentner auch Auto fahren. Das ist ganz klar. Das wei\u00df ich\nschon.\n\nEggert, CDU: Die Frage ist: Finden Sie es gerecht, dass\nMenschen, die eine Rente bekommen, mit ihrer Rente er-\nh\u00f6hte Kosten haben, obwohl sie an der Entlastung nicht\nbeteiligt sind?\n\n(Jurk, SPD: Aber die Beitragszahler, \ndie die Rente bezahlen!)\n\nFinden Sie das gerecht?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, lassen Sie die Ab-\ngeordnete sprechen!\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Ich finde es eigentlich gerecht, weil\ndie Renten Leute wie wir zahlen. Wir zahlen die Renten\nf\u00fcr die \u00e4ltere Generation. Wir haben u. a. auch dadurch\neine Mehrbelastung. Diese Mehrbelastung wird durch die\nSenkung der Rentenbeitr\u00e4ge gesenkt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDeswegen finde ich es nur dann bedenklich, wenn sich\ndieser Rentner am Rande des Existenzminimums bewegt.\nAber unseren Rentnern geht es im Durchschnitt nicht\nschlecht. Deswegen sollen sie an den Mehrkosten genauso\nwie wir auch beteiligt werden. Darin sehe ich kein Prob-\nlem.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Das ist nicht zu glauben! \u2013 \nG\u00f6tzel, CDU: Sozialdemokratische Partei!)\n\nDarin sehe ich nicht das Problem. Bei Studenten ist das\nklar. Aber auch hier wird an Erleichterungen gedacht.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: BAf\u00f6G ist gestiegen!)\n\n(Interne Wortwechsel zwischen Abgeordneten \nder SPD und der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Dr. Raatz,\nfahren Sie fort.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Ich werde jetzt zum Ende kommen\nund will nur zum Abschluss meiner Ausf\u00fchrungen fest-\nstellen: Auf dem Gebiet der Verkehrswegefinanzierung\ngibt es in Deutschland immer noch einen immensen Re-\nformbedarf. Wir sehen auch hier an der regen Diskussion\nim Plenum, dass das alle sehr bewegt, was hier an Zu-\nkunftsideen demn\u00e4chst auf den Tisch kommen wird.\nAuf der Suche nach L\u00f6sungen m\u00fcssen Bund, L\u00e4nder und\nKommunen, die von den Auswirkungen der verfehlten\nVerkehrspolitik der letzten Jahrzehnte gleicherma\u00dfen be-\ntroffen sind, konstruktiv und sachlich zusammenarbeiten.\nWir, die Abgeordneten der SPD-Fraktion, sind dazu bereit.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Minister\nSchommer, bitte.\n\n(Nitzsche, CDU: Der \u00c4nderungsantrag!)\n\nDer \u00c4nderungsantrag wird dann eingebracht, wenn ich\nihn aufgerufen habe.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen, meine Herren! Lassen Sie\nmich mit Frau Raatz beginnen.\nFrau Raatz hat gesagt: Den Rentnern im Lande geht es gut.\n\u2013 Den Rentnern geht es gut, weil es Helmut Kohl und die\nCDU-Bundesregierung gab, die die Voraussetzungen da-\nf\u00fcr geschaffen haben. Herzlichen Dank!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Denen k\u00f6nnte es noch \n\nbesser gehen!)\n\nLassen Sie mich fortfahren. Den Verkehrsteilnehmern in\nDeutschland geht es schlechter, weil es eine Bundesregie-\nrung gibt, die bei Infrastrukturma\u00dfnahmen k\u00fcrzt, und dies\nseit 1999, meine Damen, meine Herren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nKollege Nitzsche hat die ganze Problematik sehr zutref-\nfend dargestellt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Oh!)\n\nWenn ich jetzt nur den R\u00fcckgang der Investitionen nennen\ndarf, so werden wir allein in Sachsen bis zu 50 % weniger\nMittel haben, als wir nach der urspr\u00fcnglichen Planung\nh\u00e4tten haben m\u00fcssen und wie wir sie auch brauchen.\nMeine Damen, meine Herren! Das ist in der Tat weder\nverantwortungsbewusste noch eine vorausschauende Ver-\nkehrspolitik. Ich begr\u00fc\u00dfe ausdr\u00fccklich, dass der Kollege\nKlimmt mit seinem Antistauprogramm versucht hier er-\ng\u00e4nzende Wege zu gehen.\nFrau Kollegin Raatz, ich freue mich ganz besonders, dass\nentgegen dem urspr\u00fcnglichen Entwurf, der auch mit den\nL\u00e4ndern nicht abgesprochen gewesen ist und bei dem das\nAntistauprogramm ein reines Westprogramm war, nach\nmehreren Gespr\u00e4chen, die ich mit Kollegen Klimmt ge-\nf\u00fchrt habe, nun auch die ostdeutschen L\u00e4nder ber\u00fccksich-\ntigt wurden, und zwar ausschlie\u00dflich Sachsen. Ich glaube,\ndass das zeigt, wie konstruktiv auch diese Staatsregierung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1422\n\n\n\nmit der neuen Bundesregierung umgeht. Das werde ich\nauch weiter so machen.\nDas ist gut, meine Damen, meine Herren. Hoffentlich\nkommt das Programm auch. Es steht ja noch gar nicht fest,\nob dies gelingen wird. Sie verkaufen Erfolge, zu denen\nnoch nicht einmal die rechtliche Voraussetzung gegeben\nist, geschweige denn die Umsetzung. Aber gut, man wird\nsehen, wie das geht.\nFrau Raatz, lassen Sie mich noch etwas zu Ihnen sagen.\nDie A 72 war nat\u00fcrlich im Bundesverkehrswegeplan. Die-\nse A 72 neu von Chemnitz nach Leipzig ist in zwei Teile\nunterteilt worden. Im vordringlichen Bedarf war das St\u00fcck\nvon Chemnitz bis Penig. Im anderen Bedarfsbereich be-\nfand sich der Rest. Dies ist geschehen, weil das Gesamtvo-\nlumen gedeckelt werden musste. Das war eine Entschei-\ndung der Bundesregierung. Diesen Hinweis gebe ich nur\nzur Aufkl\u00e4rung.\nWas die A 38 betrifft, so kann ich Ihnen nur sagen, dass die\nPlanungen entgegen Ihrer wiederholten Aussage ein sol-\nches Stadium erreicht haben, dass wir im n\u00e4chsten Jahr mit\nder Fortsetzung dieses Projektes beginnen k\u00f6nnen. Es ist\nnicht eine Frage der Planung, es ist schlicht und einfach\neine Frage des Geldes.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas haben unsere Leute in Sachsen geschafft! Sie k\u00f6nnen\nz\u00fcgig planen. Es liegt jetzt an Ihnen in der SPD-Fraktion,\nmit Herrn Kollegen Klimmt und Herrn Eichel daf\u00fcr zu\nsorgen, dass wir die Mittel, die wir f\u00fcr den vorzeitigen\nBeginn \u2013 vorzeitig gegen\u00fcber den Planungen Ihrer Bun-\ndesregierung, nicht der alten Bundesregierung \u2013 ben\u00f6ti-\ngen, vielleicht aus den UMTS-Erl\u00f6sen bekommen. Dies\nw\u00e4re ein guter Weg.\nIm \u00dcbrigen ist der Vorschlag, die Erl\u00f6se aus der Versteige-\nrung der UMTS-Lizenzen zur Schuldentilgung und die\nZinsersparnis f\u00fcr Infrastrukturma\u00dfnahmen einzusetzen,\nein Beschluss der Wirtschaftsministerkonferenz vom Mai\nin Zittau. Dieser Vorschlag wurde vom Freistaat Sachsen,\nn\u00e4mlich von mir unterbreitet. Ich bin au\u00dferordentlich froh\ndar\u00fcber, dass die Bundesregierung entsprechend diesem\nVotum handelt. Ich glaube, mit den dadurch erzielten Ein-\nsparungen werden wir einiges realisieren k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Raatz, was die Unterfinanzierung betrifft, so sollte\nman nicht mit diesen Schuldzuweisungen arbeiten und be-\nhaupten, es handele sich um eine Altlast. Das ist in den\nvergangenen Jahren und Jahrzehnten immer \u00e4hnlich der\nFall gewesen. Die Unterfinanzierung gab es aus folgendem\nGrund: Alle Bundesl\u00e4nder, sowohl die SPD-gef\u00fchrten als\nauch die CDU/CSU-gef\u00fchrten, haben die Anmeldungen\nimmer mit niedrigeren Kostensch\u00e4tzungen versehen, als\nsie nachher den Tatsachen entsprachen, damit m\u00f6glichst\nviele ihrer Projekte in den Bundesverkehrswegeplan auf-\ngenommen wurden. Aus dieser Aufsummierung der An-\nmeldungen aller Bundesl\u00e4nder ergab sich zwangsl\u00e4ufig\neine Unterfinanzierung. Das ist die Begr\u00fcndung. Insoweit\nsollten wir uns durchaus an die eigene Brust klopfen. Sie\nk\u00f6nnen ja weiter von ,,Altlast\u201c sprechen, tats\u00e4chlich ist es\naber eine gemeinsame Last, die schlicht und einfach mit\nStrategie der Bundesl\u00e4nder und weniger mit einem Ver-\nsagen der alten Bundesregierung zu tun hat. Auch dies\nm\u00f6chte ich in aller Deutlichkeit feststellen.\nMeine Damen, meine Herren! Ich komme zum n\u00e4chsten\nPunkt. Das Ergebnis der P\u00e4llmann-Kommission best\u00e4tigt\n\nzun\u00e4chst einmal recht drastisch, dass das so genannte In-\nvestitionsprogramm der neuen Bundesregierung bei wei-\ntem nicht ausreicht und dass es riesige Finanzl\u00fccken gibt.\nDiese belaufen sich auf vier Milliarden DM im Bundes-\nfernstra\u00dfenbau, auf drei Milliarden DM bei der Schiene\nund auf 500 Millionen DM beim Wasserstra\u00dfenbau.\nDie Aussage der P\u00e4llmann-Kommission, dass man Ver-\nkehrsinfrastrukturprogramme in Zukunft auch nach dem\nVerursacherprinzip zu finanzieren habe, ist ja ein richtiger\ngedanklicher Ansatz, der auch mit Nachdruck verfolgt\nwerden sollte. Dann muss er jedoch ehrlich und richtig\nformuliert werden, also nicht in der Weise, wie es die Bun-\ndesregierung mit der so genannten \u00d6ko-Abzocksteuer\nmacht.\n\n(Lachen bei der SPD)\n\nDie Bundesregierung behauptet, aus \u00f6kologischen Gr\u00fcn-\nden w\u00fcrde sie die Mineral\u00f6lsteuer erh\u00f6hen,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Nicht nur!)\n\num die Beitr\u00e4ge der Arbeitnehmer und der Arbeitgeber\nzur Sozialversicherung zu senken. Man muss jedoch die\nSozialsysteme und ihre Finanzierung reformieren. Dann\nsinken n\u00e4mlich die Beitr\u00e4ge zur Sozialversicherung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMan darf die Schwierigkeiten nicht dadurch verdecken,\ndass man etwas der einen Hand nimmt und der anderen\nwieder gibt. Man muss Herrn Riester dazu bringen, die\nVorschl\u00e4ge, die er in seiner Funktion als IG-Metall-Vor-\nsitzender unterbreitet hat, als Arbeitsminister in die Tat\numzusetzen. Daran hapert es jedoch.\n\n(Eggert, CDU: Tag und Nacht Auto fahren!)\n\n\u2013 Ja, es ist ein Wahnsinn! Man muss Tag und Nacht Auto\nfahren, wenn es nach der Logik der \u00d6kosteuer geht. Zu-\ndem sind m\u00f6glichst viele Unternehmen mit einem hohen\nEnergieverbrauch notwendig, um das Ziel der Stabilhal-\ntung der Sozialbeitr\u00e4ge zu erreichen. Das ist eine absurde\nVorstellung! Dieses Projekt wird die s\u00e4chsische Wirtschaft\nim n\u00e4chsten Jahr etwa 230 Millionen DM zus\u00e4tzlich\nkosten. Da wir wegen der niedrigeren Einkommen eine\nniedrigere Bemessungsgrundlage haben, werden die Ar-\nbeitnehmer nicht im gleichen Umfang entlastet. Ebenso\nwenig werden die Unternehmen, die von Heinz Eggert zu\nRecht zitierten Rentner und die Studenten entlastet. Diese\nund andere sind die Gelackmeierten! Sie m\u00fcssen daf\u00fcr\nzahlen, dass man nicht den Mut hat wirklich Reformen\nvoranzutreiben.\nFrau Kipping, wenn man die Inanspruchnahme der Natur\ntats\u00e4chlich als Bemessungsgrundlage f\u00fcr eine solche\nSteuer heranziehen will, dann sollte man auf einen s\u00e4ch-\nsischen Vorschlag eingehen. In Dresden wird n\u00e4mlich die\nmobile Emissionsmessung entwickelt: Im Auspuff wird\nmit Sensoren der tats\u00e4chliche Schadstoffaussto\u00df gemessen.\nAuf diese Weise k\u00f6nnte man eine \u00f6kologische Politik\nmachen und den Ressourcenverbrauch tats\u00e4chlich be-\nlasten. Mit Haushaltssanierungsvorschl\u00e4gen wie bei der\n\u00d6kosteuer ist das jedoch nicht m\u00f6glich. Ehrlichkeit und\nvor allem Fachkunde w\u00e4ren etwas Wichtiges und Richti-\nges in diesem Punkt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Minister?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1423\n\n\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nMit Vergn\u00fcgen!\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Dr. Raatz.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sie sprachen davon, dass die Belas-\ntung durch die \u00d6kosteuer f\u00fcr uns alle so gro\u00df sei. Wie\nhoch ist denn der prozentuale Anteil der \u00d6kosteuer an der\nSteigerung des Benzinpreises?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nEs geht jetzt nicht darum, wie viel Prozent auf die \u00d6ko-\nsteuer zur\u00fcckgehen.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Doch! \u2013 Lachen bei der SPD)\n\n\u2013 Nein, es geht darum, dass die tats\u00e4chliche Zusammenset-\nzung des Benzinpreises zu 70 % von staatlichen Abgaben\nund nur zu 30 % vom \u00d6lpreis bestimmt wird. Ich sage es\nnoch einmal: Ich habe nichts dagegen, dass man eine Mi-\nneral\u00f6lsteuer erhebt. Diese Steuer \u2013 das sagt auch P\u00e4ll-\nmann \u2013 sollte dann allerdings zweckgerichtet f\u00fcr den Aus-\nbau der Infrastruktur eingesetzt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Erl\u00f6se aus der Mineral\u00f6lsteuer flie\u00dfen in den Bundes-\nhaushalt. Auch die \u00d6kosteuer wird nicht gerecht einge-\nsetzt. Diese Faktoren \u2013 steigender OPEC-Roh\u00f6lpreis, nied-\nriger Euro-Au\u00dfenwert, Abgabenpolitik dieser Bundes-\nregierung \u2013 verursachen zu Recht den Zorn der Menschen.\nDeshalb werden wir dies auch weiter thematisieren. Dies\ngeschieht nicht, um Sie zu diskreditieren, sondern um Sie\nan dem zu messen, was Sie immer f\u00fcr sich in Anspruch\nnehmen, n\u00e4mlich \u00f6kologische Politik zu betreiben. Machen\nSie eine richtige \u00f6kologische Politik!\nBetreiben Sie auch eine richtige Reformpolitik! Der Re-\nformstau bei Ihnen ist so dramatisch, dass man als Mit-\nglied des Bundesrates fast schon rot werden muss; nur\nsind das einige von Ihnen nicht.\n\n(Heiterkeit \u2013 Jurk, SPD: \nWir w\u00fcrden Sie nicht nehmen!)\n\nDa geht der Bundeskanzler hin und l\u00e4sst sagen: Mein Par-\nteifreund und Ministerpr\u00e4sident von Nordrhein-Westfa-\nlen, Clement, m\u00f6ge bitte verhindern, dass das unabh\u00e4n-\ngige Verfassungsorgan Bundesrat eigene Initiativen in Sa-\nchen Ladenschluss startet. So handelt der Bundeskanzler\nnur, weil er sich vor Dienstleistungsgewerkschaftern ver-\nbeugt hat, die Dienstleistungen verhindern wollen. Das ist\nReformstau \u00fcbelster Art.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister, gestat-\nten Sie noch eine Zwischenfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nAber nat\u00fcrlich!\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich erteile zun\u00e4chst\nFrau Kipping das Wort.\n\nFrau Kipping, PDS: Herr Minister, Sie haben sich lobend\nauf die Emissionsmesstechnik aus Sachsen bezogen. Habe\nich Sie in diesem Sinne richtig verstanden, dass Sie die\nInternalisierung der externen Kosten bevorzugen? Wenn\nSie dies tun, ist Ihnen bewusst, um wie viel die Benzinprei-\n\nse stiegen, wenn alle volkswirtschaftlichen und gesell-\nschaftlichen Kosten einbezogen w\u00fcrden?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nEs gibt dazu eine Reihe von Untersuchungen mit interes-\nsanten Ergebnissen. Ich bin bereit, dar\u00fcber zu diskutieren,\naber dann muss ich es zielgerichtet tun und nicht unter\ndem Deckmantel, wie das mit dieser \u00d6kosteuer geschieht.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Staatsminister, Sie haben ge-\nrade gesagt, Sie seien f\u00fcr die Erhebung einer Mineral\u00f6l-\nsteuer, aber dann solle der Erl\u00f6s zielgerichtet f\u00fcr die Ver-\nkehrsinfrastruktur ausgegeben werden. Sind Sie mit mir\nder Meinung, dass dann auch die Biersteuer zielgerichtet\nzum Ausbau des Brauerei- und Gastst\u00e4ttenwesens einge-\nsetzt werden sollte?\n\n(Heiterkeit)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister, ich glau-\nbe, diese Frage m\u00fcssen Sie nicht beantworten. Sie geh\u00f6rt\nnicht zum Thema.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nLieber Herr Porsch, wenn Sie einen witzigen Beitrag leis-\nten wollten, so ist Ihnen das gelungen, zumindest einiger-\nma\u00dfen.\n\n(Heiterkeit)\n\nAber wenn Sie einen Sachbeitrag leisten wollten, dann lag\ndas v\u00f6llig daneben.\nIm \u00dcbrigen habe ich nicht gesagt, dass die Mineral\u00f6lsteuer\nvoll f\u00fcr die Infrastruktur eingesetzt werden soll. Vielmehr\nwaren meine Ausf\u00fchrungen die folgenden: Wenn man\nschon eine verursachergerechte Abgaben- und Steuererhe-\nbung plant, dann muss die Mineral\u00f6lsteuer so, wie sie er-\nhoben wird, komplett daf\u00fcr eingesetzt werden, wof\u00fcr sie\nauch erhoben wird. Das geschieht jedoch \u00fcberhaupt nicht.\nDas ist bei der Regierung Kohl nicht geschehen, und das\ngeschieht bei der Regierung Schr\u00f6der/Eichel genauso we-\nnig.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Dr. Schwarz, bit-\nte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Minister Schommer, Sie\nsprachen von einer verursachergerechten Verteilung der\nLasten.\nK\u00f6nnen Sie sich den Aufschrei der Spediteure vorstellen,\nwenn gerade das, was Sie unter Emission angesprochen\nhaben, auf die Verursacher zur\u00fcckschl\u00e4gt?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nEs schl\u00e4gt nicht auf die Verursacher zur\u00fcck, sondern es\nzwingt die Verursacher, wirklich dar\u00fcber nachzudenken,\nob alle Leistungen, die Sie anbieten, auch volkswirtschaft-\nlich sinnvoll und \u00f6kologisch vertretbar sind. Man muss\ndann schon dar\u00fcber diskutieren,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nob der Verkehr so organisiert ist, wie es sein m\u00fcsste, oder\nob man in Sachsen Pellegrino oder Perrier anstatt das gute\n,,Lichtensteiner\u201c oder ,,Margon\u201c oder was es sonst noch an\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1424\n\n\n\nMineralwasser gibt, trinken muss. Das sind auch Konse-\nquenzen dieser Frage.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDiese diskutiere ich gerne, aber dann muss man ehrlich\nund konsequent dar\u00fcber sprechen. Das geschieht mir lei-\nder noch zu wenig. Deshalb hoffe ich, dass jetzt die P\u00e4ll-\nmann-Kommission-Vorschl\u00e4ge so gr\u00fcndlich diskutiert\nwerden, dass man hier zu sinnvollen L\u00f6sungen kommt.\nUns hilft es weiter.\nLassen Sie mich noch zwei, drei aktuelle Punkte anspre-\nchen, weil ja auch gefragt oder diskutiert werden soll, was\ngeschieht mit der Eisenbahnstrecke von Chemnitz nach\nLeipzig und was ist eigentlich auch mit dem S-Bahn-Ver-\nkehr im S\u00fcdraum Leipzig. Lassen Sie mich Folgendes sa-\ngen:\nDer Ministerpr\u00e4sident und ich hatten gestern ein langes,\nsehr ausf\u00fchrliches und ernsthaftes Gespr\u00e4ch mit Herrn\nMehdorn, dem Vorstandsvorsitzenden der Deutschen\nBahn AG. Ich will Ihnen nun nicht alles sagen, wor\u00fcber\nwir gesprochen haben, aber lassen Sie mich folgende\nPunkte ansprechen:\nWir haben gestern die Entscheidung getroffen, dass jetzt\nkurzfristig die Bau- und Finanzierungsvertr\u00e4ge zum Bau\nder Regionalnetzstrecke Chemnitz\u2013Leipzig unterzeichnet\nwerden,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nso dass jetzt sehr schnell begonnen werden kann und man\nim Jahr 2002 zwischen Leipzig und Chemnitz nur noch\n53 Minuten Fahrzeit braucht. Das ist das Erste, was, wie\nich finde, eine wichtige Entscheidung war. Es geht immer-\nhin um 133 Millionen DM.\nWir haben zum Zweiten uns dar\u00fcber geeinigt, dass der\nBau des City-Tunnels in Leipzig noch in diesem Herbst\nmit Nachdruck begonnen werden soll und dass Bauauf-\ntr\u00e4ge noch in diesem Herbst vergeben werden. Ich m\u00f6chte\nhier dem Kollegen Klimmt ausdr\u00fccklich danken, dass er\ndie Verhandlungen, die wir beide gef\u00fchrt haben, dann in\neinem abschlie\u00dfenden Gespr\u00e4ch mit dem Oberb\u00fcrger-\nmeister von Leipzig, Herrn Tiefensee, formal gegen\u00fcber\nder Presse zum Abschluss gebracht hat. Es hilft dem Frei-\nstaat Sachsen, dass der Tunnel mit all seinen Perspektiven\ngebaut wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEr ist auch Voraussetzung f\u00fcr das S-Bahn-Konzept. Jetzt\nbin ich bei einem weiteren Punkt. Wir werden uns in einer\nArbeitsgruppe schon in den n\u00e4chsten Wochen zusammen-\nsetzen, um die Vers\u00e4umnisse der Bahn AG bei der Ent-\nwicklung eines S-Bahn-Konzeptes in und um Leipzig zu\nbeseitigen. Wir haben dazu immerhin den Grundstein be-\nreits 1997 gelegt. Wir haben eine \u00c4nderung der Planungs-\nvereinbarung 1998 unterschrieben. Bis heute hat die Bahn\nhier noch nicht begonnen. Wir werden jetzt ein so dichtes\nS-Bahn-Konzept entwickeln, dass man m\u00f6glicherweise im\n10-Minuten-Takt in der Region mit der S-Bahn fahren\nkann. Dann werden auch die Erkl\u00e4rung und die Bereit-\nschaft der Zweckverb\u00e4nde mit ihrem neuen Bedienkon-\nzept einflie\u00dfen, so dass man in Zukunft Borna\u2013Leipzig im\nStundentakt und auch im Bereich mit dem Stadtexpress\nvon Geithain \u00fcber Borna nach Leipzig im Zwei-Stunden-\nTakt fahren wird. Auch hier sind Fortschritte erreicht wor-\nden, meine Damen, meine Herren. Da gibt es auch Ange-\nbote f\u00fcr alle die Abgeordneten der Opposition, die immer\n\nvon der Schiene reden, aber meistens mit dem Auto fah-\nren.\nLassen Sie mich noch ein Drittes sagen. Wir haben verabre-\ndet, dass man jetzt mit den Planungen beginnt, um die\nProjekte, die im Antistauprogramm vorgesehen sind \u2013\nwenn es denn kommt \u2013, dann auch 2003 beginnen zu k\u00f6n-\nnen. Das ist der Ausbau der Marienbr\u00fccke, der vierspurige\nAusbau der S-Bahn- und Fernstrecke von Dresden-Neu-\nstadt bis Coswig, um die S-Bahn auszubauen, damit sich\nauch die Fahrzeit von Dresden nach Berlin auf der Schiene\nverk\u00fcrzt.\nSie sehen, in der Verkehrspolitik tut sich etwas. Ich habe\nnur ein Problem. Ich bitte Sie, reden Sie auch noch einmal\nmit Ihrem sozialdemokratischen Kollegen, dem Bundes-\nfinanzminister. Wie ich geh\u00f6rt habe, sind im Augenblick\nseine Beamten dabei zu sagen, ihr bekommt f\u00fcr dieses und\njenes Projekt UMTS-Mittel. Allerdings m\u00fcsst ihr einen Teil\ndieser Mittel an mich, den Bundesfinanzminister, wieder\nzur\u00fcckf\u00fchren, weil sie zum Ausgleich von Leistungen\ngenutzt werden, die wir heute nicht mehr kostenlos ge-\nw\u00e4hren wollen, wie Pensionsleistungen an ehemalige\nBahn-Beamte, Bundesgrenzschutz etc. Wenn dies der Ein-\nsatz von UMTS-Mitteln zum Ausbau der Infrastruktur sein\nsoll und damit nur eine Umwegfinanzierung von sonsti-\ngen Verpflichtungen des Bundesverkehrsministers dar-\nstellt, dann ist es in der Tat eine sehr problematische Ent-\nwicklung.\nIm \u00dcbrigen werde ich die Gespr\u00e4che konstruktiv fortset-\nzen, weil ich genau wei\u00df, dass der Landtag hier in diesem\nHohen Hause die Verkehrspolitik der rot-gr\u00fcnen Bundes-\nregierung mit der notwendigen Sch\u00e4rfe beobachten und\nbegleiten wird.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie CDU-Fraktion. Herr Abg. Nitzsche, bitte.\n\nNitzsche, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Frau Kipping, jetzt ganz unter uns: Wenn die Oma in\nden Garten f\u00e4hrt, wird das Auto benutzt. Da bezahlt sie\nnichts. Eine Maut ist streckenabh\u00e4ngig, also nur, wenn sie\ndie Autobahn benutzt. Eine Vignette ist zeitabh\u00e4ngig.\nAlso, die Oma bezahlt nichts, wenn sie in den Garten f\u00e4hrt.\nKein Vorschlag der P\u00e4llmann-Kommission \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Nitzsche?\n\nNitzsche, CDU: \u2013 Selbstverst\u00e4ndlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Abg. Kipping.\n\nFrau Kipping, PDS: Herr Nitzsche, k\u00f6nnen Sie sich vor-\nstellen, dass ich Sie gefragt habe, wie Sie sich eine Ver-\nkehrswegeabgabe vorstellen, ob Sie a) eine Maut vorschla-\ngen oder b) eine pauschale Infrastrukturabgabe? Das Bei-\nspiel der Rentnerin habe ich als Kritik an der pauschalen\nInfrastrukturabgabe genannt. K\u00f6nnen Sie vielleicht in Zu-\nkunft besser zuh\u00f6ren, bevor Sie mich kritisieren?\n\nNitzsche, CDU: Antwort: Ja, ich kann es mir vorstellen.\nDie Frage war ja, ob ich es mir vorstellen kann.\nFrau Dr. Raatz, die A 38 befand sich bei der Beschluss-\nfassung des damaligen Bundesverkehrswegeplanes 1992\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1425\n\n\n\nnoch in der Bergaufsicht. Ich muss hier wirklich einmal\ndem Regierungspr\u00e4sidium Leipzig danken, dass es nach\ndem Herauslassen aus der Bergaufsicht die Planung vor-\nangetrieben hat. Das Planfeststellungsverfahren l\u00e4uft der-\nzeit. Es h\u00e4ngt alles nur am Geld, wie zum Beispiel auch die\nB 180. Das Erzgebirge schreit auch, die Ortsumgehung\nB 180 \u2013 Ortsumfahrung Stollberg \u2013 ist sehr wichtig. Auch\ndas ist nicht mehr im Finanzierungsplan; es hei\u00dft, fr\u00fches-\ntens 2002. Ich k\u00f6nnte 20 Minuten lang eine Liste vorlesen,\nin der Projekte enthalten sind, wo das Planungsrecht vor-\nliegt, die aber wegen fehlender Finanzierung herausge-\nnommen worden sind. Sie unterstellen mir Polemik, wenn\nich Ihnen die Vorschl\u00e4ge der von Ihrer Regierung einge-\nsetzten P\u00e4llmann-Kommission, gleichzeitig unserem An-\ntrag vorgegriffen, unterbreite und versuche sachlich zu\ndiskutieren.\nWir machen jetzt Quiz, Frau Dr. Raatz. Kann es sein, ein\nSechstel ist die \u00d6kosteuer? Aber gerade dieses Sechstel\nbringt das Fass zum \u00dcberlaufen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ein Quiz ist nicht in\nder Gesch\u00e4ftsordnung vorgesehen.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nNitzsche, CDU: Ich hatte es angenommen, weil Frau\nDr. Raatz hier quiz\u00e4hnliche Fragen gestellt hat.\n\n(Jurk, SPD: Wie viel Pfennige sind die \u00d6kosteuer? \nEs sind 12 Pfennige!)\n\nIch freue mich ganz einfach, dass wir hier sachlich ein\nSt\u00fcck weitergekommen sind.\nFrau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte Sie an den \u00c4nderungsantrag\nerinnern.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das ist sehr freundlich,\naber ich h\u00e4tte es sicherlich nicht vergessen, Herr Abg.\nNitzsche.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe jetzt zur Abstimmung\nund den \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion in der\nDrucksache 3/2500 auf. Ich bitte Herrn Abg. Beyer, diesen\neinzubringen.\n\nBeyer, CDU: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Wenn die R\u00fccknahme von regierungsamtli-\nchem Unsinn verlangt wird, kann man da von Erpressung\nder Regierung reden? Sicher nicht. Freilich kommt es da\nnoch auf die Mittel an.\nStaatsregierung und CDU-Fraktion begr\u00fcndeten hier\nmehrmals, dass die \u00f6kologische Steuerreform weder \u00f6ko-\nnoch logisch ist. Inzwischen gehen die Betroffenen auch in\nDeutschland auf die Stra\u00dfe.\nIch m\u00f6chte jetzt in aller K\u00fcrze und ohne Polemik die Qua-\nlit\u00e4t des Gesetzes umrei\u00dfen und dann die entscheidendste\nFrage nach der Handlungsoption stellen.\nDas \u00d6kosteuergesetz ist oberfl\u00e4chlich, unsystematisch und\nseine Verfasser sind notwendiger solider Arbeit ausgewi-\nchen. In einer gezielten T\u00e4uschungsabsicht wird das Ziel\nder Gr\u00fcnen, das Auto zu verbannen, \u00fcber die theoretisch\ninteressante Verbrauchsteuererh\u00f6hung verkn\u00fcpft mit der\npositiv besetzten Erkenntnis aus der Standortdiskussion,\ndie lautet, die Lohnnebenkosten m\u00fcssen gesenkt werden.\nDie T\u00e4uschung besteht nun darin, dass die Lohnneben-\nkosten nicht gesenkt werden, denn es ist f\u00fcr den B\u00fcrger\n\nschnurzpiepegal, ob zwischen Brutto und Netto etwas\nfehlt oder beim Netto unausweichlich abkassiert wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nHat er eventuell monatlich keine h\u00f6heren Rentenabz\u00fcge,\nbezahlt er daf\u00fcr t\u00e4glich beim Weg zur Arbeit und bei der\nStrom-, Gas- und Heiz\u00f6lrechnung. Und sollten sich die\nGr\u00fcnen hier noch etwas vormachen, meine Damen und\nHerren, den B\u00fcrgern kann man nichts mehr vormachen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Kollegin Dr. Raatz, das hat auch mit Reform nichts zu\ntun.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Beyer?\n\nBeyer, CDU: \u2013 Nein, im Moment nicht.\nKindergartenniveau hat das Gesetz deshalb, weil die Kom-\nplexit\u00e4t der Wirklichkeit, in die das Gesetz eingreift, nicht\nbeachtet ist.\n\n(Widerspruch der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\nIch nenne in gebotener K\u00fcrze vier Einflussfaktoren. Da ist\ndas OPEC-Kartell. Die OPEC-Minister, meine Damen und\nHerren, w\u00e4ren doch unterbelichtet, beteiligten sie sich\nnicht am Abkassieren f\u00fcr verkehrsfremde Aufgaben, was\ndie Rente nun einmal ist. Da ist die Euro-Schw\u00e4che, die\nden Inlandspreis erh\u00f6ht. Aber diese Euro-Schw\u00e4che hat\nnach meiner \u00dcberzeugung auch etwas mit dem Politik-\ngesch\u00e4ft von Rot-Gr\u00fcn zu tun.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa ist noch die Preiskopplung zwischen Heiz\u00f6l, Gas und\nletztlich auch Strom und schlie\u00dflich die Notwendigkeit,\nseit 1998 alles zu tun, damit die von au\u00dfen initiierte Kon-\njunktur in Deutschland in Fahrt kommt. Dazu geh\u00f6ren\nEntlastungen und nicht neue Erh\u00f6hungen und Steuererh\u00f6-\nhungen.\nNotwendige solide Arbeit muss eine L\u00f6sung bringen, die\nmindestens Kfz-Steuer, Mineral\u00f6lsteuer, die Verkehrswe-\ngefinanzierung und die Chancengleichheit im europ\u00e4i-\nschen Wettbewerb einbezieht. Ich frage Sie zum Beispiel:\nWie alt ist die Hubraumsteuer?\nDurch unsere Debatte, meine Damen und Herren, \u00e4ndert\nsich f\u00fcr die Spediteure, Landwirte, G\u00e4rtner \u2013 nicht zu ver-\ngessen \u2013, Pendler und viele weitere Betroffene leider im\nMoment noch gar nichts. Wenn offensichtlicher regie-\nrungsamtlicher Unsinn aus der Welt zu schaffen ist, sind\nnach meiner Meinung zuerst die Parlamente gefordert und\ndas, was wir in unserer f\u00f6deralen Struktur, also dem Bun-\ndesrat, in Gang setzen k\u00f6nnen. Die Politik, meine Damen\nund Herren, muss hier ihre Handlungsf\u00e4higkeit unter Be-\nweis stellen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMit allem Nachdruck sage ich, es reicht nicht \u2013 Herr\nLeroff, ich bin gleich am Ende \u2013 zu reden, jetzt muss ge-\nhandelt werden. Und deshalb bittet meine Fraktion die\nStaatsregierung eindringlich, noch vorhandene parlamen-\ntarische Mittel unverz\u00fcglich zu organisieren und einzuset-\nzen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Beyer?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1426\n\n\n\nBeyer, CDU: Nein. Wenn ich an Herrn Leroff denke, muss\nich gleich zum Ende kommen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\n\u2013 Wir waren bei der Staatsregierung, meine Damen und\nHerren. Das ist mir ganz ernst.\nOder wir m\u00fcssen heute klar sagen, dass wir keine parla-\nmentarischen Mittel mehr haben. Nur: Dann sollten die\nB\u00fcrger auf die Stra\u00dfe gehen, denn bis zur n\u00e4chsten Wahl\nkann nicht mehr gewartet werden.\nUm es ganz deutlich zu sagen: Die CDU-Fraktion fordert\nin dem \u00c4nderungsantrag, der den Grundantrag erg\u00e4nzt,\ndie Aufhebung des Gesetzes \u00fcber die \u00f6kologische Steuer-\nreform, nicht etwa die Aussetzung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDazu bitte ich Sie freundlichst um Ihre Zustimmung und\nAbstimmung aller Punkte 1 bis 5 und dieses zus\u00e4tzlichen\nPunktes.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: M\u00f6chten Sie noch eine\nErkl\u00e4rung vor der Abstimmung abgeben? \u2013 Frau Kipping,\nbitte.\n\nFrau Kipping, PDS: Wir haben es ja geahnt. Sie werden\ndiesen Antrag zur Sicherung der Verkehrswegefinanzie-\nrung f\u00fcr eine demagogische Rede gegen die \u00d6kosteuer\nmissbrauchen. Nun fehlte wahrlich zur Demagogie der\nEsprit \u2013 aber lassen wir das.\nK\u00f6nnen Sie mir vielleicht Folgendes erkl\u00e4ren? Wenn man\ndurchs Internet surft \u2013 vielleicht tun Sie das ja manchmal\n\u2013, findet man auf den verschiedensten Seiten geschrieben:\nEuro-Schw\u00e4che und \u00d6lpreis treiben Flugpreise in die\nH\u00f6he. Nun unterliegt bekanntlich Kerosin keiner Steuer\nund trotzdem wird das Fliegen auch teurer.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich Sie gern in die PDS-\nFraktion zum morgendlichen Wirtschaftsfernsehen bei\nNBC oder CNN einladen. Da k\u00f6nnen Sie sich gern bei uns\n\u00fcber die Dollarpreise informieren, wenn Sie angesichts\nsteigender Benzinpreise nur gegen die \u00d6kosteuer wettern.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Frau Kipping?\n\nFrau Kipping, PDS: Aber gerne.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Frau Kipping, ist Ihnen bekannt \u2013\nund \u00fcber diese Zwischenfrage m\u00f6chte ich die Frage auch\nan Herrn Beyer weiterleiten \u2013, dass die alte Bundesf\u00fch-\nrung der CDU, Herr Sch\u00e4uble und Frau Merkel, im Wahl-\nprogramm zu den Bundestagswahlen ebenfalls die Einf\u00fch-\nrung einer \u00d6kosteuer gefordert haben? Jetzt stellen sie den\nAntrag zur Abschaffung dieser \u00d6kosteuer. Was w\u00fcrden\nSie dazu sagen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Abg. Kip-\nping.\n\nFrau Kipping, PDS: Das ist mir bekannt. Mich interessiert\nselber brennend, wie Herr Beyer darauf geantwortet h\u00e4tte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage? \u2013 Bitte, Herr Eggert.\n\nEggert, CDU: Ist Ihnen bekannt, dass der PDS-Abgeord-\nnete Gregor Gysi gesagt hat, mit dieser \u00d6kosteuer machen\nSie Bus und Bahn noch teurer. Erst laufen und dann auch\nnoch frieren, das ist einfach zu viel!\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU)\n\nFrau Kipping, PDS: Ja, nat\u00fcrlich ist mir das bekannt. Und\nwenn Sie mich h\u00e4tten aussprechen lassen, w\u00e4re ich genau\nauf diesen Aspekt der \u00d6kosteuer zur\u00fcckgekommen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Kipping, PDS: Aber gerne, Herr Beyer.\n\nBeyer, CDU: Frau Kollegin Kipping, ich will einmal versu-\nchen, den Umweg der Frage von hier hinten hinzukriegen.\nIst Ihnen bekannt, warum die ehemalige Bundesministerin\nFrau Nolte leider im Bundeswahlkampf so einen Fehler\ngemacht hat, indem sie davon gesprochen hat, dass man\ndie Verbrauchsteuern erh\u00f6hen m\u00fcsste? Sie hat n\u00e4mlich\nnicht dazu gesagt: nach entsprechender Steuersenkung.\nDas ist der Weg, den die CDU gehen will.\n\nFrau Kipping, PDS: Wenn ich mir alle Fehler von CDU-\nPolitikerinnen merken m\u00fcsste, w\u00e4re leider meine Festplat-\nte \u00fcberfordert.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Kipping, PDS: \u2013 Herr Nitzsche, ich schlage Ihnen\nungern Bitten ab, aber ich m\u00f6chte gern angesichts der fort-\ngeschrittenen Zeit nun weiter zur Rede kommen und zu\nunserer Stellungnahme zum \u00c4nderungsantrag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau Abg. Kip-\nping.\n\nFrau Kipping, PDS: Es wurde schon bei der Haushalts-\ndebatte im Bundestag deutlich, dass die CDU-Fraktion\nsich nun wirklich nicht mehr einkriegen konnte vor Eifer,\nalles zum Protest gegen die Benzin- und Dieselpreise auf\ndie Stra\u00dfe zu bringen. Wahrlich, auch die PDS-Fraktion ist\nder Meinung, dass Protest notwendig ist, aber dieser Pro-\ntest muss sich vorrangig gegen die Profiteure, die \u00d6lmultis\nrichten.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nEs ist schon sehr erstaunlich, dass jetzt ausgerechnet Sie\nvon der CDU-Fraktion entgegen sonstiger Manier auf ein-\nmal nach dem Staat schreien. Wer jetzt nach dem Staat\nschreit und ihn zur Kasse bitten will und gegen die zweite\nStufe der \u00d6kosteuer polemisiert, der findet sich ab mit\nPreistreiberei, die dirigistischen Eingriffen im \u00d6lmarkt ge-\nschuldet ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1427\n\n\n\nAu\u00dferdem aber, damit noch nicht genug, nimmt er dem\nStaat das letzte Instrument der Regulierung des Ver-\nbrauchs der knapper werdenden fossilen Rohstoffe und\nder Umverteilung vom Energieverbrauch hin zur Verbilli-\ngung der Arbeit aus der Hand. Man kann ja von der \u00d6ko-\nsteuer halten, was man will, und auch die PDS-Fraktion\nsteht der \u00d6kosteuer in der jetzigen Form sehr kritisch ge-\ngen\u00fcber \u2013 wir haben es bereits angedeutet \u2013, aber die Ursa-\nche des \u00dcbels ist sie einfach nicht. Deswegen kann man\nauch das \u00dcbel nicht \u00fcber die Aussetzung der \u00d6kosteuer\nbek\u00e4mpfen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nAllerdings \u2013 jetzt k\u00f6nnen Sie vielleicht klatschen \u2013, Herr\nEichel sollte zugeben, dass ihm diese Preistreiberei auch\nunverhoffte Mehreinnahmen bei der Mehrwertsteuer be-\nschert hat. Diese Mehrwerteinnahmen m\u00fcssten gerechter-\nweise zumindest an die Verbraucher zur\u00fcckflie\u00dfen, die be-\nsonders gebeutelt sind.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren von der CDU, ich g\u00f6nne Ihnen\nja den Spa\u00df beim Surfen auf der Welle der Emp\u00f6rung an-\ngesichts der hohen Benzinpreise. Aber wenn Sie nur einen\nFunken Anstand und Ehrlichkeit bes\u00e4\u00dfen, w\u00fcrden Sie\nzugeben, dass Sie an den sozialen und wirtschaftlichen\nProblemen, die jetzt durch die hohen Benzinpreise deut-\nlich werden, genau an diesem Problem mit schuld sind.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDie CDU hatte 16 Jahre auf Bundesebene und zehn Jahre\nin Sachsen Zeit, andere Mobilit\u00e4tsarten oder aber andere\nAntriebsarten beim Pkw zu f\u00f6rdern, damit wir eben nicht\nam Tropf der OPEC h\u00e4ngen und unser ganzes Wohl und\nWehe eben nicht von den \u00d6lmultis abh\u00e4ngt.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIhre einseitige Verkehrspolitik hat uns doch abh\u00e4ngig ge-\nmacht, so dass wir an diesem Tropf h\u00e4ngen.\nUnd wenn Sie ehrlich sind: Ihre jetzige Kritik an der \u00d6ko-\nsteuer ist ja in Ans\u00e4tzen berechtigt, aber zum jetzigen Zeit-\npunkt ist es doch nichts weiter als ein verlogenes, wenn\nauch \u2013 das muss ich zugestehen \u2013 nicht ganz ungeschicktes\nAblenkungsman\u00f6ver von Ihrem eigenen wirtschaftlichen\nVersagen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDie Tatsache, dass die meisten Menschen in ihrer Mobilit\u00e4t\nvom Pkw abh\u00e4ngig sind und damit von den Benzinprei-\nsen, ist bei allen Erfolgen doch wirklich ein Armutszeugnis\nder bisherigen Verkehrspolitik.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nWissen Sie, ich habe noch keine Protestbewegung erlebt,\nweil der Kaviar im Kaufhaus des Westens f\u00fcr 95 % der\nBev\u00f6lkerung unerschwinglich ist. Dar\u00fcber muss sich auch\nniemand beschweren; es gibt einfach gen\u00fcgend erschwing-\nliche Gaumenfreuden. Aber die preiswerte und attraktive\nAlternative zum Pkw fehlt leider in den meisten Gebieten.\n\n(Zuruf von der CDU: \nWelche Alternative gibt es zum Kaviar?)\n\n\u2013 Lassen Sie doch einmal Ihre Fantasie spielen!\nDa diese Alternative zum Pkw fehlt, ist die PDS \u2013 \u2013\n\n(Gel\u00e4chter und Zwischenrufe bei der CDU \u2013 \nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 Ihnen werden doch noch andere Gaumenfreuden als\nKaviar einfallen, hoffe ich. So viel Fantasie traue ich auch\nder CDU zu.\nDa die preiswerte Alternative zum Pkw als mobiles Fahr-\nzeug f\u00fcr die meisten Menschen fehlt, ist nat\u00fcrlich auch die\nPDS nicht gl\u00fccklich mit der \u00d6kosteuer, und ich sage es\nhier ganz eindeutig, damit Sie uns nicht wieder etwas Fal-\nsches unterstellen: Wir meinen, ,,Freie Fahrt!\u201c darf nicht\nnur noch f\u00fcr reiche B\u00fcrger gelten.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Unmut bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren Dis-\nkussionsbedarf zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist nicht der\nFall.\nDamit kommen wir zur Abstimmung. Normalerweise\nm\u00fcsste ich zuerst \u00fcber den \u00c4nderungsantrag abstimmen\nlassen. Da aber punktweise Abstimmung beantragt wor-\nden ist, schlage ich Ihnen vor, dass wir zuerst einmal \u00fcber\ndie Drucksache 3/0491 punktweise abstimmen, damit wir\nnicht durcheinander kommen. Erhebt sich dagegen Wider-\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann rufe ich die Druck-\nsache 3/0491, Punkt 1, zur Abstimmung auf. Wer m\u00f6chte\nseine Zustimmung geben? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmenthaltungen und wenigen Stimmen dagegen ist\nPunkt 1 mehrheitlich zugestimmt worden.\nIch rufe Punkt 2 zur Abstimmung auf. Wer m\u00f6chte seine\nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen ist\nPunkt 2 zugestimmt worden.\nIch rufe Punkt 3 zur Abstimmung auf. Wer m\u00f6chte seine\nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltungen und Gegen-\nstimmen wurde Punkt 3 mehrheitlich zugestimmt.\nIch rufe Punkt 4 zur Abstimmung auf. Wer m\u00f6chte seine\nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist Punkt 4\nmehrheitlich zugestimmt worden.\nIch rufe Punkt 5 zur Abstimmung auf. Wer m\u00f6chte seine\nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthaltungen\nwurde auch Punkt 5 mehrheitlich zugestimmt.\nIch rufe jetzt die Drucksache 3/2500, Ziffer 2, zur Abstim-\nmung auf. Wer Ziffer 2 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und einer\nReihe von Stimmen dagegen ist Ziffer 2 mehrheitlich zuge-\nstimmt worden.\nNun rufe ich noch einmal die Drucksache 3/2500 mit allen\nPunkten auf. Wer m\u00f6chte diesem Antrag seine Zustim-\nmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen dagegen wurde\ndem Antrag mehrheitlich zugestimmt.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1428\n\n\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nVorw\u00fcrfe gegen den Staatsminister der Justiz wegen rechtswidriger\nInformationserteilung \u00fcber Ermittlungen\n\nDrucksache 3/2403, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen wollen dazu Stellung nehmen. Die Reihen-\nfolge lautet: PDS, CDU, SPD, CDU und die Staatsregie-\nrung, wenn sie es w\u00fcnscht.\nIch erteile nun der Fraktion der PDS das Wort. Herr Abg.\nBartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die Situation zum Zeitpunkt der Ein-\nbringung unseres Antrages laut Drucksache 3/2403 am\n24. August 2000 war nat\u00fcrlich eine andere als heute. Der\nAntragspunkt zu Ziffer 2, mit welchem wir begehrt hatten,\ndass der damalige Staatsminister der Justiz, MdL Steffen\nHeitmann, vor dem Landtag erscheinen und zu den ge-\ngenst\u00e4ndlichen Vorw\u00fcrfen Stellung nehmen m\u00f6ge, hat\nsich durch die Ereignisse der letzten Tage erledigt. Wir\nh\u00e4tten diesen Antrag zu Ziffer 2 im \u00dcbrigen auch zur\u00fcck-\ngenommen, wenn Steffen Heitmann am heutigen Tage\nnoch im Amte w\u00e4re; denn wenn die Pressemeldungen\nstimmen, dass die Staatsanwaltschaft nunmehr f\u00f6rmlich\nermittelt \u2013 eine Frage, die wir heute von der Staatsregie-\nrung gern einmal verbindlich beantwortet bekommen h\u00e4t-\nten, weil das Hohe Haus das wohl schon wissen darf und\nwissen sollte \u2013, dann h\u00e4tte es das Prinzip, dass niemand\ngezwungen werden darf, sich selbst zu belasten, ohnehin\nverboten, den in Verdacht geratenen Minister \u00fcber das Zi-\ntierrecht in Erkl\u00e4rungsnot zu bringen.\nWas sich nicht erledigt hat \u2013 erst recht nicht nach der vor-\nliegenden schriftlichen Antwort der Staatsregierung vom\n11. September 2000 \u2013, ist die mit Ziffer 1 des Antrages\nangestrebte Stellungnahme der Staatsregierung, der Be-\ndeutung des Gegenstandes angemessen, des Ministerpr\u00e4si-\ndenten selbst \u2013 hatten wir uns erhofft \u2013 zu den gegen-\nst\u00e4ndlichen Vorw\u00fcrfen.\nOhne die Debatte von heute Morgen zu wiederholen: Es\ngeh\u00f6rt nicht zu den Allt\u00e4glichkeiten der bundesdeutschen\nund ,,landess\u00e4chsischen\u201c Politik im Parlamentsleben, dass\nein Justizminister in den Verdacht ger\u00e4t, in parteiinternem\nPersonalinteresse Ausk\u00fcnfte in einem laufenden Ermitt-\nlungsverfahren eingeholt und an den anfragenden Partei-\nfunktion\u00e4r weitergegeben zu haben \u2013 in welchem Umfang,\nmit welchen Inhalten, unter welchem Handling auch im-\nmer.\nWenn f\u00fcr Sachsen die f\u00fcr die \u00fcbrige Bundesrepublik\nDeutschland entwickelte Rechtsprechung noch gilt, liegt\nmit den Feststellungen, die der S\u00e4chsische Datenschutzbe-\nauftragte in seiner Beanstandung vom 23. August 2000\nnach erfolgter Einsichtnahme in die entsprechende Minis-\nterialakte reflektiert, nat\u00fcrlich ein Anfangsverdacht eines\nVersto\u00dfes gegen das Amtsverschwiegenheitsgebot nach\n\u00a7 5 des Ministergesetzes vor, ebenso ein Anfangsverdacht\nauf Verletzung von Privatgeheimnissen bzw. von Dienst-\ngeheimnissen nach den \u00a7\u00a7 203 und 353b StGB. Die Kom-\nmentierung zu \u00a7 152 Strafprozessordnung besagt dazu,\ndass hierzu schon ausreicht, dass es nach den \u2013 ich zitiere\n\u2013 ,,kriminalistischen Erfahrungen als m\u00f6glich erscheint,\ndass eine verfolgbare Straftat vorliegt\u201c.\nSie, meine Damen und Herren der Staatsregierung, haben\nauf unser mit der gegenst\u00e4ndlichen Drucksache vorgetra-\n\ngenes Ersuchen auf eine Stellungnahme vor dem Parla-\nment mit Ihrer Antwort vom 7. September so reagiert, wie\ndies signifikant f\u00fcr das Verhalten gegen\u00fcber der Opposi-\ntion ist: ausweichend, fragmentarisch, arrogant und beleh-\nrend.\nSchon die eingangs gestellte Frage, in welcher Form die\nBeanstandung des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten\nvom 23. August und die Vorw\u00fcrfe in den Medien, der\nS\u00e4chsische Staatsminister der Justiz habe in rechtswidriger\nWeise Erkundigungen \u00fcber ein laufendes Ermittlungsver-\nfahren eingeholt und an das Mitglied des S\u00e4chsischen\nLandtages Volker Bandmann weitergegeben, gepr\u00fcft wor-\nden ist, beantworten Sie nicht bzw. lapidar \u2013 ich zitiere \u2013:\n,,Die S\u00e4chsische Staatsregierung hat die Beanstandungen\nim Bericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten vom\n23. August 2000 gepr\u00fcft.\u201c Gefragt war, in welcher Form.\nDie Frage, wie dies geschah \u2013 etwa \u00fcber Anh\u00f6rungen der\nam Vorgang Beteiligten \u2013, wird eben nicht beantwortet.\n\nIm Weiteren zieht sich die Staatsregierung auf die Auffas-\nsung zur\u00fcck, dass den im Bericht des Datenschutzbeauf-\ntragten zitierten Aktenvermerken des Staatsministers der\nJustiz \u2013 jetzt zitiere ich die Staatsregierung \u2013 ,,\u2026 in keiner\nWeise entnommen werden k\u00f6nne, dass \u00fcber eine Best\u00e4ti-\ngung eines laufenden staatsanwaltschaftlichen Ermitt-\nlungsverfahrens hinaus inhaltliche Einzelheiten durch den\nStaatsminister an Dritte weitergegeben wurden\u201c. \u2013 Ende\ndes Zitats.\n\nDa staunten wir zum ersten Mal. Die Staatsregierung wei\u00df\ndoch, dass sowohl die Presse als auch die Opposition den\nWortlaut der Beanstandung des Datenschutzbeauftragten\nin den H\u00e4nden h\u00e4lt.\n\nHieraus ergibt sich, dass der Datensch\u00fctzer bei Einsicht-\nnahme in die Ministerialakte den handschriftlichen Ver-\nmerk des Staatsministers Steffen Heitmann mit folgendem\nWortlaut fand: ,,Anruf von MdL Volker Bandmann \u2013 G\u00f6r-\nlitz 19.8.1997. Bei der STA G\u00f6rlitz laufen Vorermittlungen\ngegen den Beigeordneten f\u00fcr Finanzen der Stadt G\u00f6rlitz,\nRainer Neumer, wegen angeblicher Veruntreuungen im\nRahmen einer vor\u00fcbergehenden T\u00e4tigkeit als Gesch\u00e4fts-\nf\u00fchrer der Stadtreinigung G\u00f6rlitz. Anzeige hat OB Lechner\nerstattet. Beide sind Mitglieder der CDU. Am 20. Septem-\nber ist Kreisparteitag. MdL Bandmann, der zugleich Kreis-\nvorsitzender der CDU in G\u00f6rlitz ist, liegt an einer m\u00f6g-\nlichst raschen Kl\u00e4rung der Vorw\u00fcrfe, zumindest im Vorer-\nmittlungsverfahren.\u201c\n\nNicht nur dem Juristen, sondern auch dem Laien dr\u00e4ngt\nsich hierbei sofort die Frage auf: Wieso wandte sich Herr\nBandmann zum Zwecke der Best\u00e4tigung eines Umstandes\nan den Staatsminister, den er doch kannte und der Anlass\nzu der Frage war? Dies umso mehr, da die Staatsregierung\nin der Antwort selbst bemerkt: ,,Die Tatsache eines Ermitt-\nlungsverfahrens war im \u00dcbrigen der Presse bekannt.\u201c Wa-\nrum muss denn Herr Bandmann dann Herrn Heitmann\nfragen?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Weil Herr Bandmann \nnicht lesen kann!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1429\n\n\n\nNach allem, was ich wiederum aus der Presse wei\u00df, hat\nsich der nunmehr aus dem Amt geschiedene Justizminister\nselbst stets auf die Erkl\u00e4rung zur\u00fcckgezogen, er habe\nHerrn Bandmann lediglich best\u00e4tigt, dass es Ermittlungen\nim Falle Neumer g\u00e4be. Wir lassen einmal au\u00dfen vor, dass\ndas nicht ganz lebenslogisch mit dem von dem Daten-\nsch\u00fctzer aufgefundenen Aktenvermerk korrespondiert,\nwonach der Minister den zust\u00e4ndigen Abteilungsleiter an-\nwies, auf eine beschleunigte Behandlung des Verfahrens\nhinzuwirken und dem Minister noch vor der Fraktions-\nklausur der CDU am 28. August 1997 zu berichten. Noch\nweniger korrespondiert es mit dem Umstand, dass der Lei-\ntende Oberstaatsanwalt der Staatsanwaltschaft G\u00f6rlitz\ndaraufhin einen ausf\u00fchrlichen Bericht mit einer Vielzahl\nvon Einzelheiten, bezogen auf Oberb\u00fcrgermeister Lechner,\nDezernent Neumer und zwei weitere Personen, lieferte.\nDieser wiederum wurde durch einen zust\u00e4ndigen Refe-\nratsleiter im SMJus kommentiert, bevor er dem Staatsmini-\nster der Justiz am 27. August 1997 vorgelegt wurde, der\nauf dem gleichen Blatt die bekannte handschriftliche Notiz\nanbrachte: ,,MdL Bandmann am 28.8.2000 unterrichtet. Bit-\nte mich auf dem Laufenden zu halten.\u201c\nWenn es blo\u00df darum ging, best\u00e4tigt zu bekommen bzw.\nwenn es Herrn Bandmann nur darum gegangen w\u00e4re zu\nerfahren, ob es das EV gibt, von dem er \u2013 Sie selbst tragen\ndas so vor \u2013 wusste, so muss ich fragen: Warum muss\ndann der Staatsminister einen ausf\u00fchrlichen Bericht einho-\nlen? Reicht nicht ein Telefonat mit der Staatsanwaltschaft\ndurch einen Referatsleiter im SMJus, um zu erfahren, ob es\nso ist? Punkt \u2013 Ende. Warum muss es ein Bericht sein?\nWarum muss der Referatsleiter den Bericht kommentie-\nren? Warum muss der Minister dann, nachdem es kom-\nmentiert wurde, diesen Vermerk anbringen?\nVolker Bandmann seinerseits erkl\u00e4rt in einem Interview\nder ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c, und zwar der G\u00f6rlitzer Aus-\ngabe vom 30.8.2000, ver\u00f6ffentlicht unter der \u00dcberschrift\n,,Ich wollte nichts wissen\u201c, im Weiteren w\u00f6rtlich: ,,Ich habe\nmich nicht an ihn gewandt.\u201c \u2013 gemeint ist Staatsminister\nHeitmann \u2013, ,,um inhaltlich etwas zu erfahren, sondern\nschlicht und einfach, um das Verfahren in der Sache zu\nbeschleunigen.\u201c\nWir nehmen Volker Bandmann ab, dass er nicht wei\u00df, dass\nder Eingriff des Staatsministers zum Zwecke der Beschleu-\nnigung eines konkreten Verfahrens aus dem Motiv heraus\nbzw. aus dieser ,,Sacherw\u00e4gung\u201c heraus, n\u00e4mlich aus par-\nteipolitischen bzw. kaderpolitischen Erw\u00e4gungen heraus,\nwohl schwerlich rechtsf\u00f6rmig ist.\nHerr Bandmann \u2013 in dem Falle spreche ich auch Herrn de\nMaizi\u00e8re an, den ich als Berufskollegen zu sch\u00e4tzen habe \u2013,\nso einfach ist das mit der Stellung der Staatsanwaltschaft\nnicht. Sie ist sehr wohl zun\u00e4chst zentralistisch unterstellt.\nAber die Kommentierung zum GVG \u2013 ich nehme nun ein-\nmal die Kommentierung nach Kleinknecht/Meyer-Goss-\nner \u2013 besagt Folgendes: ,,Jedoch ist die StA eine Institution\nsui generis. Sie verwaltet nicht, sondern arbeitet auf Recht-\nsprechung hin. Sie geh\u00f6rt zum Funktionsbereich der\nRechtsprechung, erf\u00fcllt gemeinsam mit dem Richter auf\ndem strafrechtlichen Gebiet die Aufgabe der Justizgew\u00e4h-\nrung.\u201c Fundstelle Bundesverfassungsgericht folgt.\nWeiter hei\u00dft es: ,,In diesem Sinne ist sie ein der dritten\nGewalt zugeordnetes Organ der Rechtspflege. Ihr ,Grund-\ngesetz\u2019 ist das Legalit\u00e4tsprinzip in seiner positiven und ne-\ngativen Seite. Dieses Prinzip bindet auch den Justizminis-\nter, ebenso die Regierung und das Parlament, wenn sie\n\u00fcber den JM auf die Strafjustiz Einfluss nehmen wollen.\u201c\n\nIch sage: Demzufolge kann der Justizminister in einem\nlaufenden Verfahren allenfalls dann eine Auskunft einho-\nlen oder auf die Beschleunigung Einfluss nehmen, wenn\ndas sachgerechten Erw\u00e4gungen seiner Position entspricht.\nEr kann dies aber doch nicht aus parteipolitischem Interes-\nse daran tun, dass ein stellvertretender Parteivorsitzender\nder CDU rechtzeitig zum n\u00e4chsten Parteitag kandidieren\nkann. Das kann es doch wohl nicht sein! Wo sind wir denn\nda?\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Also ich kenne den \nVorgang nicht, den Sie jetzt schildern!)\n\n\u2013 Sie kennen eben alles nicht, Herr H\u00e4hle. Das ist doch das\nProblem. Das ist wie bei Herrn Bandmann. Wenn Herr\nBandmann gegen\u00fcber der Presse gesagt h\u00e4tte, er h\u00e4tte\nohnehin nicht verstanden, was ihm der Justizminister er-\nkl\u00e4ren w\u00fcrde, so h\u00e4tte ihm das jeder geglaubt. Das ist\ndoch gar keine Frage.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Bandmann ist nicht der \n\nstellvertretende Vorsitzende! Wen meinen Sie denn?)\n\n\u2013 Nein, er ist der Kreisvorsitzende.\n\n(Eggert, CDU: Herr Bartl, nun versuchen Sie doch \neinmal ruhig zu bleiben!)\n\nAn das Rechtsverst\u00e4ndnis der Staatsregierung stellen wir\nschon h\u00f6here Anspr\u00fcche. Diese war gebeten worden, zu\nZiffer 1b unseres Berichtsantrages Stellung zu nehmen und\nzu sagen, welche Position sie zu der in der Beanstandung\ndes Datenschutzbeauftragten ge\u00e4u\u00dferten Auffassung ver-\ntritt, dass der Staatsminister damit gegen das Verschwie-\ngenheitsgebot nach \u00a7 5 des S\u00e4chsischen Ministergesetzes\nund gegebenenfalls auch gegen das Strafgesetz versto\u00dfen\nhabe.\nDie lapidare und ausschlie\u00dfliche Antwort auf diese Frage-\nstellung lautet: ,,Die Kl\u00e4rung und Bewertung von Strafan-\nzeigen obliegt allein den zust\u00e4ndigen Strafverfolgungsbe-\nh\u00f6rden.\u201c F\u00fcr sich genommen ist der Satz nicht falsch. Was\nder Verfasser aber \u00fcbersieht, das ist zum einen die Tat-\nsache, dass nach Artikel 60 Abs. 4 der S\u00e4chsischen Verfas-\nsung der Ministerpr\u00e4sident, und zwar nur er allein, die\nStaatsminister und Staatssekret\u00e4re beruft und entl\u00e4sst.\nNach Artikel 63 wiederum hat der Ministerpr\u00e4sident die\nRichtlinienkompetenz. Seine Verantwortlichkeit umfasst\ndie volle politische Verantwortung f\u00fcr die durch seine\nRichtlinien bestimmte Politik gegen\u00fcber dem Landtag und\ndem Volk und die Durchsetzung der von ihm bestimmten\nRichtlinien der Staatsregierung. Es d\u00fcrfte au\u00dfer Frage ste-\nhen, dass es zum Kernbereich der Richtlinienkompetenz\ndes Ministerpr\u00e4sidenten geh\u00f6rt, dass er f\u00fcr die Wahrung\nder Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit des Handelns der Staatsregierung\nVerantwortung tr\u00e4gt.\nSchlie\u00dflich steht auch in Artikel 3 Abs. 3 der S\u00e4chsischen\nVerfassung, dass die vollziehende Gewalt an Gesetz und\nRecht gebunden ist. Ger\u00e4t demzufolge ein Staatsminister\nin den Verdacht, Gesetz und Recht gebrochen zu haben,\nd\u00fcrfte es trotz aller Ressortzust\u00e4ndigkeit und Alleinver-\nantwortlichkeit im Ressort des Ministers sehr wohl in der\npolitischen Verantwortung des Ministerpr\u00e4sidenten und in\nder Reichweite seiner Richtlinienkompetenz liegen, den\nSachverhalt zu untersuchen.\nDas hei\u00dft, dass der Ministerpr\u00e4sident jedenfalls dort, wo\ndem Staatsminister vermeintlich zur Last gelegt wird, ge-\ngen die Amtsverschwiegenheitspflicht nach \u00a7 5 des S\u00e4ch-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1430\n\n\n\nsischen Ministergesetzes versto\u00dfen zu haben, schwerlich\nunt\u00e4tig bleiben kann. Das hat nicht zuerst die Staats-\nanwaltschaft oder die Justiz zu pr\u00fcfen. Wem anders als\nihm sollte denn zumindest diese Sachverhaltspr\u00fcfung ob-\nliegen? Wem sollte die Herbeif\u00fchrung der Sanktionierung\nobliegen, wenn entsprechende Feststellungen getroffen\nwerden, die das best\u00e4tigen? Hinzu kommt, dass nach der\nohnehin nicht sonderlich demokratischen Verfassungslage\nin Sachsen der Landtag keinerlei Mitsprache- oder Ein-\nflussrecht bei der Berufung, Entlassung oder Sanktionie-\nrung in Bezug auf die Minister hat. Das kann allein der\nMinisterpr\u00e4sident.\nDie dem Landtag allein eine Einflussm\u00f6glichkeit bez\u00fcglich\ndes Handelns eines Mitglieds der Staatsregierung gebende\nRegelung in Artikel 118 der Verfassung \u2013 die so genannte\nMinisteranklage \u2013 betrifft ausschlie\u00dflich Fehlverhaltens-\nweisen von einem Regierungsmitglied, das der Amtsf\u00fch-\nrung vorausgeht, n\u00e4mlich die MfS-Belastung oder die Ver-\nletzung von irgendwelchen Grunds\u00e4tzen der Menschen-\nrechte. Konkretes verletzendes Handeln im Amt ist durch\nden Landtag in keiner Weise zu beeinflussen.\nSoweit es dann noch wie in dem vorliegenden Fall um den\nerhobenen Vorwurf bzw. um den nicht von vornherein\nauszuschlie\u00dfenden Verdacht einer Verletzung von Dienst-\ngeheimnissen nach \u00a7 353b StGB geht, so ergibt sich die\nVerpflichtung des Ministerpr\u00e4sidenten zur eigenst\u00e4ndigen\nPr\u00fcfung der Vorw\u00fcrfe schon aus dem Umstand, dass eine\nVerfolgung dieses Deliktes ohnehin nur nach Erm\u00e4chti-\ngungserkl\u00e4rung des Chefs der jeweiligen obersten Landes-\nbeh\u00f6rde, hier des Ministerpr\u00e4sidenten, m\u00f6glich ist. Das be-\nsagt \u00a7 353b Abs. 4 StGB. Also muss er pr\u00fcfen. Schon allein\ndann, wenn er angefragt wird, muss er pr\u00fcfen.\nWenn dann die Staatsregierung auf die in Ziffer 1 c des\nBerichtsantrages erbetene Stellungnahme auf die Frage, ob\nder Ministerpr\u00e4sident erwogen habe, selbst Strafanzeige\nzu erstatten und Strafverfolgungswillen zu erkl\u00e4ren bzw.\ndie Erm\u00e4chtigung zur Strafverfolgung zu erteilen, zum\nBeispiel aus der Erw\u00e4gung heraus, Steffen Heitmann zu\nentlasten \u2013 wir haben in diesem Hause doch Erfahrungen\ndamit, was es bringt, wenn man ein Anfangsverdachtsver-\nfahren gegen ein Parlamentsmitglied verschleppt, zum\nBeispiel zum Zwecke der Entlastung, weil ich genau wie\nder Herr Staatsminister de Maizi\u00e8re der Auffassung bin,\ndie Unschuldsvermutung muss f\u00fcr jedermann gelten, auch\nf\u00fcr einen Staatsminister, und zwar uneingeschr\u00e4nkt. Des-\nhalb haben wir auch keine Vorverurteilung vorgenommen.\nDeshalb haben wir auch keinen R\u00fccktritt gefordert als\nFraktion, dieses werden Sie nirgendwo finden, aber wenn\nich dann der Auffassung bin, kann ich nicht die Antwort \u2013\nwortw\u00f6rtlich \u2013 geben: ,,Ein entsprechendes Ersuchen der\nStrafverfolgungsbeh\u00f6rden liegt dem Ministerpr\u00e4sidenten\nderzeit noch nicht vor.\u201c Das ist alles.\nDie Frage war aber: Erw\u00e4gt man Anzeige zu erstatten?\nErw\u00e4gt man Strafverfolgungswillen zu erkl\u00e4ren? Erw\u00e4gt\nman die Strafverfolgungserm\u00e4chtigung zu geben? \u2013 Das ist\nkeine Antwort auf eine uns nach der Verfassung zustehen-\nde Anfrage der Opposition. Das ist eine nichts sagende,\neine quasi alles offen lassende Antwort, eine ausweichen-\nde Antwort.\nNun wissen wir ja aus den entsprechenden Medienerkl\u00e4-\nrungen, dass der Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf schon An-\nfang September entschieden hat, dass an den Vorw\u00fcrfen\ngegen seinen damaligen Justizminister nichts dran sei und\n\u2013 w\u00f6rtliches Zitat \u2013 ,,die Sache als erledigt betrachtet wer-\nde\u201c.\n\nDie s\u00e4chsischen Medien berichteten schon am 5.9. unter\ndem Aufmacher ,,Regierungschef Biedenkopf gibt Ehren-\nerkl\u00e4rung f\u00fcr Minister Heitmann ab\u201c Entsprechendes. Es\nsei jetzt dahingestellt, weshalb sich diese Position des Mi-\nnisterpr\u00e4sidenten in der Stellungnahme der Staatsregie-\nrung vom 7.9.2000 nicht findet. Vor den Kameras und Blei-\nstiften in der R\u00fccktrittskonferenz des Justizministers am\n12.9.2000 hat der Ministerpr\u00e4sident jedoch erneut zum\nAusdruck gebracht, dass er ,,keinen Fehler\u201c \u2013 so wird zi-\ntiert \u2013 seines vormaligen Staatsministers ausmachen k\u00f6n-\nne. Und weiter: ,,Die Angriffe sind in h\u00f6chstem Ma\u00dfe un-\nsubstanziiert\u201c, so die Botschaft des Ministerpr\u00e4sidenten.\nIch sage noch einmal: Abgesehen davon, dass der Voll-\njurist Biedenkopf in seiner Bewertung damit hinter der\nAuffassung des Volljuristen de Maizi\u00e8re als Chef der\nStaatskanzlei und des Volljuristen Justizstaatssekret\u00e4r\nFranke zur\u00fcckgefallen ist, die vorher sehr wohl dringen-\nden Handlungsbedarf ob der Vorw\u00fcrfe des Datenschutz-\nbeauftragten gesehen haben mussten, wenn sie im Einver-\nnehmen im Schnellverfahren mit diesen die entsprechende\nVerwaltungsvorschrift, die Staatsminister Heitmann unge-\nhindert auf die Staatsanwaltschaft per Informationsverlan-\ngen durchgreifen lie\u00df, ge\u00e4ndert haben. Sie mussten ja\nHandlungsbedarf sehen.\nEs offenbart jedenfalls ein seltsames Verst\u00e4ndnis der Ge-\nwaltenteilung und konterkariert die oben in Bezug genom-\nmene Antwort, dass die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden f\u00fcr die\nKl\u00e4rung und Bewertung der Straftatvorw\u00fcrfe zust\u00e4ndig\nsind, wenn MP Biedenkopf quasi schon Anfang September\nden Sack zubinden wollte.\nEben dieser gutsherrliche Stil bewirkte letztlich zum Nach-\nteil von Steffen Heitmann, zum Nachteil von Steffen Heit-\nmann, so unsere \u00dcberzeugung, auch die nachsetzenden\nAttacken sowohl der sich zu Wort meldenden s\u00e4chsischen\nJuristen wie der Medien. Eine sachliche Kl\u00e4rung der Vor-\nw\u00fcrfe war ob des in Sachsen gegebenen K\u00f6nigsmodells\nder parlamentarischen Demokratie einfach nicht program-\nmiert,\n\n(Zuruf von der PDS: So ist es!)\n\nwar nicht zu erwarten.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nNun erhoffen wir uns von der weiteren Debatte dieses Be-\nrichtsantrages am heutigen Tag sachliche, auf die Frage-\nstellung tats\u00e4chlich eingehende Ausk\u00fcnfte. Erfolgen sie\nnicht und bleibt es stattdessen bei der Strategie, Vorwurf\nund Verdacht allein auf den Datensch\u00fctzer Dr. Giesen und\ndas beckmesserische Handeln einiger ambitionierter West-\njuristen umzulenken \u2013 ein Part, der in der Aktuellen De-\nbatte des heutigen Morgens dem Chef der Staatskanzlei\nzugeordnet war \u2013, dann k\u00f6nnen wir die verbleibende Zif-\nfer 1 des Berichtsantrages selbstverst\u00e4ndlich nicht f\u00fcr erle-\ndigt erkl\u00e4ren \u2013 selbstverst\u00e4ndlich nicht.\nBliebe dann die Hoffnung, dass der neue Justizminister,\nHerr Kolbe, seinerseits den Problemen, die zum R\u00fccktritt\nseines Vorg\u00e4ngers f\u00fchrten, letztlich im Interesse einer\nfunktionierenden Gewaltenteilung, der Rechtsstaatlichkeit\nim Freistaat Sachsen und des \u00f6ffentlichen Ansehens dieses\nLandes in der Bundesrepublik zu Leibe r\u00fcckt. Die\n100 Tage, das erkennen zu lassen, gew\u00e4hren wir ihm alle-\nmal. Ein ,,Weiter so!\u201c wird es aber mit uns nicht geben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1431\n\n\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion, bit-\nte. Herr Heitmann.\n\nHeitmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wir hatten heute fr\u00fch eine so sch\u00f6ne Debatte.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Fanden Sie!)\n\nNat\u00fcrlich ist es der Opposition zu g\u00f6nnen, Dinge immer\nwieder aufzuw\u00e4rmen, auch wenn eigentlich alles dazu ge-\nsagt ist. Und ich verdenke es Herrn Bartl nicht, dass er\nseine juristischen Kenntnisse hier noch einmal in diesem\nHohen Hause ausbreiten m\u00f6chte.\nIch meinerseits habe in der Angelegenheit das Notwendige\n\u00f6ffentlich gesagt. Das Notwendige steht nach meiner\n\u00dcberzeugung in der Antwort der Staatsregierung. Es war\nder Wunsch der Opposition, dass die Staatsanwaltschaft\nermittelt. Sie ermittelt nun. Nunmehr sollten wir das Er-\ngebnis abwarten.\nDas, was ich allgemein noch zu dem Vorgang sagen woll-\nte, hat heute fr\u00fch der Chef der Staatskanzlei so sch\u00f6n und\n\u00fcberzeugend gemacht, dass ich mir jedes weitere Wort er-\nsparen kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion, bit-\nte. Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ja, so schnell k\u00f6nnen Ereignisse \u2013 politische\nEreignisse \u2013 das parlamentarische Tagesgesch\u00e4ft \u00fcberho-\nlen. Und aus diesem Grund \u2013 wie auch heute Vormittag\nschon gesagt wurde \u2013 hat sich meine Fraktion entschieden,\nden auf die Amtsf\u00fchrung des zur\u00fcckgetretenen Staats-\nministers der Justiz formulierten Missbilligungsantrag zu-\nr\u00fcckzuziehen.\nMeiner Fraktion ging und geht es nicht um einen pers\u00f6nli-\nchen Angriff gegen den Menschen Steffen Heitmann, son-\ndern gegen seine Form der Amtsf\u00fchrung. Nun mag der\nGrat schmal geworden sein. Ist es ein politisches Nachtre-\nten auf Kosten des Menschen Steffen Heitmann \u2013 was wir\nnicht wollen \u2013 oder steht die parlamentarische Kontrolle\nder bisherigen Vorkommnisse im Exekutivbereich im Vor-\ndergrund?\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von der CDU-\nFraktion, Sie m\u00fcssten eingesehen haben, dass dies unsere\nAufgabe ist. Und so wie bisher darf es nicht weitergehen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nDie bestehenden Vorw\u00fcrfe des s\u00e4chsischen Datensch\u00fct-\nzers sind noch nicht vom Tisch. Dies pr\u00fcft, wie gesagt\nwurde, die Staatsanwaltschaft. Auch nicht vom Tisch sind\ndie lauten Beschwerden der s\u00e4chsischen Richterschaft.\nDeren Probleme sind geblieben. Dies auch gerade nach\nIhrer Rede, Herr Heitmann, heute Vormittag. Und dass es\nVer\u00e4nderungsbedarf gibt, haben die Anh\u00f6rungen zu unse-\nrem Richterwahlgesetz und auch die Stellungnahme des\nS\u00e4chsischen Richtervereins gezeigt. Der Richterverein for-\ndert \u00c4nderungen im S\u00e4chsischen Richtergesetz.\nDemgegen\u00fcber steht nach wie vor die Opferlegende des\nehemaligen Justizministers. Diese wird sich erledigen,\nauch wenn die Staatsregierung durch d\u00fcrftige Antworten\nauf Berichtsantr\u00e4ge \u2013 wir haben das ja schon mehrfach er-\nlebt \u2013 diesem entgegenzuwirken versucht. Denn so wie\nseitens der Staatsregierung versucht wird, sich dieses The-\n\nma zurechtzubiegen, wird sie ihre eigene Glaubw\u00fcrdigkeit\nverlieren.\nW\u00e4hrend Herr Heitmann ja immerhin Fehler einger\u00e4umt\nhat, betont der Ministerpr\u00e4sident, dass sich an der Jus-\ntizpolitik nichts \u00e4ndern werde. Hier sollten Sie, Herr\nStaatsminister Kolbe, aufhorchen.\nAber auch bei der CDU-Fraktion scheint kein F\u00fcnkchen\nUnrechtsbewusstsein aufzutreten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nNun kann man das drehen und wenden, es bei diesem\nThema beinahe verstehen, wer m\u00f6chte sich schon in das\neigene Fleisch schneiden? Dies erkl\u00e4rt, warum man durch\nHerrn Staatsminister de Maizi\u00e8re nur auf einen Bericht des\nDatenschutzbeauftragten vom 23.8. abzielt und kurz an-\ngibt, es liege kein \u2013 ich zitiere \u2013 ,,den Schlussfolgerungen\ndes S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten entsprechender\nSachverhalt zugrunde\u201c. Ist er der Staatsanwalt?\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Sind Sie jetzt der Staatsanwalt?)\n\nDabei ist der durch den Datenschutzbeauftragten zuletzt\nge\u00e4u\u00dferte Sachverhalt nur das T\u00fcpfelchen auf dem i. Und\ndas wissen Sie auch.\nMan kann es beinahe aneinander reihen. Ich erinnere auch\nan den Fall Eggert. Und das, was die Verwaltungsgerichts-\nbarkeit angeht, so erreichte den Landtag schon in der letz-\nten Legislaturperiode die Nachricht, dass nach Gutd\u00fcnken\ngenehme und nicht genehme Richter auf Probe verschoben\nund an andere Gerichtsbarkeiten oder Staatsanwaltschaf-\nten versetzt werden.\nZur Erinnerung: Dieser Zweig, also die Verwaltungs-\ngerichtsbarkeit, \u00fcberpr\u00fcft in allen anderen L\u00e4ndern dieser\nRepublik unabh\u00e4ngiger von der Justiz auf Klage des ein-\nzelnen B\u00fcrgers, inwieweit das Handeln der Exekutive mit\ndem Gesetz \u00fcbereinstimmt. Dort stellt man fest, ob ein\nstaatlicher Willk\u00fcrakt seitens der Verwaltung des Freistaa-\ntes, also des verl\u00e4ngerten Arms der Staatsregierung, vor-\nliegt. Dass man in diesem Bereich nicht die Kontrolle \u00fcber\ndas Personal, also die Richter, aus der Hand geben will,\nmag seitens der Exekutive mitunter w\u00fcnschenswert sein,\nist aber rechtsstaatswidrig.\nDeutlicher als der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte h\u00e4tte\nman Folgendes nicht machen k\u00f6nnen. Noch ein Beispiel:\nDie Aufforderung des Justizministers an das Verwaltungs-\ngericht Dresden, \u00fcber die die Stadt Dresden betreffenden\nVerfahren im Einzelfall zu berichten, zeugt allein schon\nvon der Unverfrorenheit gegen\u00fcber den Bedingungen, die\nunser Grundgesetz und die S\u00e4chsische Verfassung f\u00fcr die\nArbeit einer unabh\u00e4ngigen Justiz gesetzt haben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013 \nStaatsminister Prof. Dr. Meyer: \n\nSie reden schlicht dummes Zeug!)\n\nDies mag noch jedem einleuchten. Zu welchem Ergebnis\nf\u00fchrt es, wenn der Kontrollierte den Kontrolleur selbst\n\u00fcberpr\u00fcft? Das hat \u00fcberhaupt nichts damit zu tun, dass\nman in dem einen oder anderen Fall auf eine schnelle Erle-\ndigung dr\u00e4ngt.\n\n(Innenminister Hardraht: Wer hat Ihnen \ndenn diesen Unsinn aufgeschrieben?)\n\nUnd nun zu dem anscheinend aktuellen Anlass. Kollege\nBartl hat ja diesen hier sehr ausf\u00fchrlich geschildert. Ich\nwill es etwas k\u00fcrzer tun.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1432\n\n\n\nWer sich den Bericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauf-\ntragten vom 23.8. genauer anschaut, der wird den\n\u00c4u\u00dferungen des Herrn Staatsministers a. D. selbst wenig\nGlauben schenken k\u00f6nnen. Erst hie\u00df es, er habe nur dar\u00fc-\nber informiert, dass ein Ermittlungsverfahren laufe, denn\nder Abg. Bandmann hat Vorinformationen. Dies muss\ndoch unbedingt auf einer Fraktionsklausur geschehen, und\nzwar nach Anforderung eines detaillierten Berichts von\nder ermittelnden Staatsanwaltschaft, weshalb man in so\neinem Fall vermerkt: ,,Habe MdL Bandmann unterrichtet,\nbitte mich auf dem Laufenden zu halten.\u201c Schwer ver-\nst\u00e4ndlich, insbesondere, wenn man nur ,,Es laufen Ermitt-\nlungen\u201c gesagt haben will.\nDiese angebliche ,,Nur-Information\u201c, dass ein Ermittlungs-\nverfahren laufe, hat der ehemalige Justizminister sp\u00e4ter als\nFehler eingestanden. Dadurch sei ein Gebr\u00e4u von Ver-\nmutungen entstanden. Der Ministerpr\u00e4sident springt ihm\nein paar Tage danach zur Seite und \u00fcbernimmt die Ver-\nantwortung, bescheinigt sogar fehlerfreie Amtsf\u00fchrung.\nLeider hatte aber der Abg. Bandmann trotzdem kundge-\ntan \u2013 das wurde schon in der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c, Aus-\ngabe G\u00f6rlitz, vom 30.8. zitiert \u2013, dass er gar nichts wissen\nwollte, also wohl auch nicht, ob ein Ermittlungsverfahren\nlaufe. Dies wusste er ja angeblich aus der Zeitung. Auf was\nf\u00fcr eine Anfrage hat denn der damalige Justizminister\n\u00fcberhaupt geantwortet? D\u00fcmmer gehts nimmer, denn das,\nwas der Abg. Bandmann in der Presse dazu hat verlauten\nlassen, kann nur als m\u00fcde Flucht nach vorn verstanden\nwerden, die aber leider nicht in den Kontext passt.\nAuch das, was Sie, Herr Minister de Maizi\u00e8re, heute ver-\nsucht haben, erscheint mir so wie eine Aufkl\u00e4rung nach\nkochscher Manier. Auch unsere Erfahrung aus den Unter-\nsuchungsaussch\u00fcssen ist \u00e4hnlich. Es wird nur das zugege-\nben, was offen auf dem Tisch liegt und nicht geleugnet\nwerden kann. Es wird gemauert.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAn Ihnen, Herr Staatsminister Kolbe, wird es jetzt liegen,\ndas aufzukl\u00e4ren, was aufzukl\u00e4ren ist und das Verh\u00e4ltnis\nzur s\u00e4chsischen Richterschaft in Ordnung zu bringen. Sie\nhaben heute vielleicht auch einen Vorgeschmack bekom-\nmen in der Aktuellen Debatte. Ob es Ihnen die Beitr\u00e4ge\nvon Herrn Dr. H\u00e4hle und Herrn Heitmann leicht gemacht\nhaben, ist fraglich.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Abg. Leroff.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich hatte die stille Hoffnung, dass die SPD-Fraktion\nheute Morgen aus dem, was der Staatsminister de Mai-\nzi\u00e8re vorgetragen hat, ein bisschen was kapiert h\u00e4tte. Frau\nDr. Schwarz, Sie haben ja gerade bewiesen, dass Sie es gar\nnicht anders wollen. Sie wollen nicht kapieren. Und es\ndr\u00e4ngt sich mir der Eindruck auf, dass Sie fachlich nichts\nauf die Platte legen k\u00f6nnen, st\u00e4ndig meinen, Sie m\u00fcssten\nhier mit Beschuldigungen, Anw\u00fcrfen, nicht bewiesenen\nTatsachen und Behauptungen Personen in ihrem Ruf be-\nsch\u00e4digen. Das ist mein Eindruck. Das Gleiche kann man\nauch f\u00fcr die PDS sagen. Aber ich will auf einige \u00c4u\u00dferun-\ngen Ihrerseits eingehen.\nDas, was Herr Giesen in seinem Bericht ausgef\u00fchrt hat, ist\nmir auch bekannt. Herr Giesen hat wirklich nichts anderes\ngetan als dass er das, was er vorgefunden hat, interpretiert\n\nund unterstellt hat, ohne dass er jeweils irgendetwas be-\nweisen kann, etwa dass Herr Heitmann irgendetwas ver-\nraten h\u00e4tte, was die \u00d6ffentlichkeit aus Rechtsverfahren\nselbstverst\u00e4ndlich nicht wissen darf. Nur die Tatsache ist\nund bleibt, dass erstens das Verfahren, das die Staatsan-\nwaltschaft angestrengt hat, im Vorverfahren, durch die\nMedien bekannt war; das ist auch von ihnen nicht bestrit-\nten worden. Kollege Bandmann hat in der Tat nichts ande-\nres getan, insbesondere, weil er eben auch andere Verant-\nwortung in seinem Kreis innehatte. Er ist nicht stellvertre-\ntender Landesvorsitzender, sondern er ist Kreisvorsitzen-\nder in G\u00f6rlitz. Ich halte es f\u00fcr durchaus legitim \u2013 ich gehe\ndavon aus, dass Sie es genauso machen w\u00fcrden \u2013, dass\nman einfach den Minister bittet, m\u00f6glichst rasch die Vor-\nw\u00fcrfe, die doch gegen Mitglieder in der Stadt G\u00f6rlitz vor-\ngetragen worden sind, aufzukl\u00e4ren, um den Sachverhalt\nschnellstens bereinigen zu k\u00f6nnen, damit der B\u00fcrger nicht\ndas Vertrauen auch in die Stadtverwaltung G\u00f6rlitz verliert.\nDas halte ich f\u00fcr vollkommen normal.\n\n(Nolle, SPD: Das ist nicht normal!)\n\nWenn Sie ehrlich sind, denke ich, sollten wir einmal \u2013 Herr\nNolle, Sie lesen lieber ein bisschen, bevor Ihre etwas\nd\u00fcmmlichen Ausrufe heute Morgen noch einmal zu Proto-\nkoll kommen \u2013 einen Artikel aus der ,,F.A.Z.\u201c vom 12.9.\nzur Lekt\u00fcre empfehlen; insbesondere, weil in diesem Arti-\nkel, so glaube ich, etwas Bedeutungsvolles steht. Dort sagt\nder fr\u00fchere Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Oberverwaltungsge-\nrichtes, er widerspreche dem Vorwurf, es sei w\u00e4hrend\nseiner Amtszeit vom 3. M\u00e4rz 1996 bis zum 30. April 2000\nin der s\u00e4chsischen Verwaltungsgerichtsbarkeit zu rechts-\nstaatswidrigen Eingriffen gekommen und das Ministerium\nhabe in rechtswidriger Weise Einfluss auf die Verwal-\ntungsgerichtsbarkeit genommen.\nMeine Damen, meine Herren! Das ist ein ganz wichtiger\nSatz. Da sagt der OVG-Pr\u00e4sident a. D.: F\u00fcr die Zeit bis\nzum 30. April 2000 \u2013 nur daf\u00fcr kann er sprechen \u2013 hat\ndieses Ministerium unter der F\u00fchrung von Heitmann kei-\nnerlei Einfluss genommen. Und Sie erwecken hier den Ein-\ndruck, als ob Heitmann die letzten zehn Jahre diesen\nRechtsstaat gebeugt h\u00e4tte. Das ist eine Unversch\u00e4mtheit,\ndie Sie begehen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDes Weiteren wird dort ausgef\u00fchrt \u2013 ich zitiere: ,,W\u00e4hrend\nmeiner Amtszeit haben Heitmann und sein Ministerium\nnicht ein einziges Mal, auch nicht im Ansatz, versucht,\nEinfluss auf richterliche Entscheidungen zu nehmen, we-\nder unmittelbar noch mittelbar.\u201c Auch das ist f\u00fcr mich ein\nentscheidender Satz eines ehemaligen OVG-Pr\u00e4sidenten,\ndenn dem Herrn kann man, glaube ich, nicht unterstellen,\ndass er noch irgendwelche Interessen in irgendeiner Rich-\ntung h\u00e4tte. Dennoch gehen Sie her in jener Unversch\u00e4mt-\nheit und unterstellen einem Steffen Heitmann, er h\u00e4tte\nrechtsbeugend gearbeitet. Das ist das, wogegen wir uns\nwehren.\nAuch ein Herr Giesen mit seiner Unabh\u00e4ngigkeit als Da-\ntensch\u00fctzer hat zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob die Daten rechtm\u00e4\u00dfig\nverwaltet und gehandelt werden. Aber er hat nicht herzu-\ngehen und politische Interpretationen dessen, was er vor-\nfindet, vorzunehmen. Das obliegt dem Hohen Hause und\nder Politik und keinesfalls einem Juristen, der von uns ge-\nw\u00e4hlt worden ist, um etwas festzustellen, was gesetzlich\nverankert ist. Das ist das, was wir an Herrn Giesen auszu-\nsetzen haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1433\n\n\n\nSeien Sie mir nicht b\u00f6se, wenn ich sage \u2013 wir haben ihn\nsicherlich vorgeschlagen, wir haben ihn auch mitgetragen\nund gew\u00e4hlt \u2013, wir tun das mit Schmerzen.\nWir k\u00f6nnen auch damit leben, wenn die Staatsregierung\noder der Landtag oder andere datenschutzrechtliche Feh-\nler begehen, die aufgedeckt werden. Damit haben wir\n\u00fcberhaupt kein Problem. Aber er m\u00f6chte doch eins nicht\ntun \u2013 vorverurteilen, vor allem Menschen mit einer Integri-\nt\u00e4t wie Steffen Heitmann. Dagegen wehren wir uns.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch meine, alle, die wir hier sitzen \u2013 ich glaube, mir erlau-\nben zu k\u00f6nnen, das zu sagen, da ich ja auch zu den weni-\ngen im Hohen Hause geh\u00f6re, die westgeboren sind \u2013 und\nnicht aus den altbundesrepublikanischen L\u00e4ndern kom-\nmen, sind sehr froh und dankbar, dass sie heute die M\u00f6g-\nlichkeit haben, diesen Rechtsstaat in der Form, wie er be-\nsteht, in all seinen Facetten, wenn sie auch nicht perfekt\nsind, nutzen zu k\u00f6nnen. Ich denke, dass gerade jene, die\neine zweite Chance in diesem Rechtsstaat bekommen\nhaben, den sie vorher nicht hatten, den sie aber mit Macht\nunterst\u00fctzt haben in den Positionen, in denen sie waren,\nganz besonders vorsichtig sein sollten mit Vorverurteilun-\ngen. Das, denke ich, muss man auch einmal deutlich sa-\ngen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch gehe auch davon aus \u2013 Herr Jurk, da m\u00f6chte ich auf\ndas, was Sie heute Morgen gesagt haben, zur\u00fcckkommen:\nEs besteht f\u00fcr mich nicht der leiseste Zweifel, dass die\ndeutsche Sozialdemokratie genauso wie die Christdemo-\nkraten in diesem Lande nicht bereit sind, ein St\u00fcck dieses\nRechtsstaates aufzugeben. Daran habe ich \u00fcberhaupt gar\nkeinen Zweifel. Wenn ich das von Ihnen annehmen m\u00fcss-\nte, w\u00fcrde ich wahrscheinlich sehr schnell das pers\u00f6nliche\nDu, das wir untereinander pflegen, aufk\u00fcndigen. Das ist\nnicht der Fall. Aber mir geht es um etwas anderes.\nIhre Fraktion und Ihre Partei haben ohne jegliche Pr\u00fcfung\ndessen, was Herr Giesen in die Welt gesetzt hat, von vorn-\nherein den R\u00fccktritt des Ministers gefordert, ohne dass\n\u00fcberhaupt irgendetwas bewiesen war, nur aufgrund der\nTatsache, dass das, was Herr Giesen interpretiert hat, Sie\nals richtig unterstellt haben.\nDas ist, denke ich, Ihrer Partei sicherlich nicht w\u00fcrdig. Ich\nh\u00e4tte mir von Ihnen gew\u00fcnscht, mit etwas mehr\nSamthandschuhen zu pr\u00fcfen, abzuw\u00e4gen und dann die\nForderung zu stellen. Ich denke, das sollte in Zukunft auch\nso funktionieren.\n\n(Jurk, SPD: Wir haben dem Datensch\u00fctzer geglaubt, \nSie nicht!)\n\n\u2013 Nein, wir nicht, weil wir Herrn Giesens \u00c4u\u00dferungen ja\nauch vor dem Hintergrund der Untersuchungsaus-\nschusssache Meyer sehr deutlich hinterfragen m\u00fcssen.\nDort war ich nun Ausschussvorsitzender und ich glaube\nsehr gut beurteilen zu k\u00f6nnen, dass Herr Giesen, seitdem\ner diesen Auftrag als Datensch\u00fctzer von uns bekommen\nhat, permanent und immer wieder versucht Politik zu\nmachen.\nDas ist nicht seine Aufgabe. Er hat Sachverhalte zu kl\u00e4ren,\nseine Erkenntnisse auf den entsprechenden Wegen einzu-\nspeisen und sicherzustellen, dass Missst\u00e4nde abgestellt\nwerden. Aber er hat ganz sicherlich nicht Politik zu\nmachen, denn die obliegt diesem Hohen Hause. Dann\n\nmuss er halt auf dem Wege \u00fcber eine Partei oder pers\u00f6n-\nlich kandidieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber es kann doch nicht sein, Herr Jurk, dass jemand \u2013 Sie\noder ich oder jeder andere in diesem Hause \u2013 mit einer\nBehauptung, die in die Welt gesetzt wird, einen Menschen,\nder zehn Jahre lang an diesem Staatsaufbau mitgedient\nhat, desavouieren und ihm von vornherein unterstellen\nkann, er h\u00e4tte eine kriminelle Handlung begangen. Das\ngeht doch nun wirklich zu weit!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: Das habe ich nie behauptet!)\n\nDas ist das, lieber Herr Jurk, was mich so auf die Palme\nbringt! Ich habe \u00fcberhaupt kein Problem damit, wenn die\nSPD-Fraktion hergeht und sagt, wenn dem so ist, ist das\neine Schweinerei. Damit kann ich umgehen, das ist ihre\nAufgabe auch als Opposition.\nAber es kann nicht sein, dass eine Sozialdemokratie, die\nseit \u00fcber hundert Jahren f\u00fcr Demokratie k\u00e4mpft, hergeht\nund eine Vorverurteilung mitmacht! Das ist das, was mich\nso ersch\u00fcttert an der Sache! Das m\u00f6chte ich noch einmal\nklarstellen. Ich habe \u00fcberhaupt keinen Zweifel an der SPD-\nFraktion \u2013 deutschlandweit \u2013, dass es gestandene und ge-\nwachsene Demokraten sind, die daf\u00fcr auch k\u00e4mpfen. Das\nm\u00f6chte ich hier noch einmal klarstellen, auch f\u00fcr meine\nFraktion.\nNoch etwas. Ich m\u00f6chte ein wenig darauf eingehen, was\nauch heute Morgen und heute Nachmittag wieder durch\ndie PDS-Fraktion vorgetragen worden ist. Dieser Rechts-\nstaat hat bisher auch Ihrer Fraktion, Herr Prof. Porsch, alle\nM\u00f6glichkeiten einger\u00e4umt an demokratischen Prozessen\nteilzunehmen, mitzustreiten, um die richtige Meinung zu\nk\u00e4mpfen. Da geht es mal rauf, da geht es mal runter, mal\nmit dickeren Manschetten, mal mit d\u00fcnneren.\nAber eines m\u00f6chte ich ganz deutlich sagen: Gerade Ihre\nPartei \u2013 das sage ich jetzt sehr bewusst \u2013 hat meines Erach-\ntens auch die Pflicht, insbesondere wenn es um Gewalten-\nteilung und Rechtsstaatlichkeit geht, ein wenig mehr Sen-\nsibilit\u00e4t an den Tag zu legen \u2013 insbesondere beispielsweise\nauch f\u00fcr jemand, der diesen Rechtsstaat besonders nutzt,\nwas ich auch in Ordnung finde, der heute die Chancen hat,\nentsprechend in diesem Rechtsstaat mitzutun \u2013, mehr\nSensibilit\u00e4t in der Vorverurteilung von Menschen auf-\nzubringen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nWir haben niemanden verurteilt! \n\nDas ist Unsinn, das ist unglaublich!)\n\n\u2013 Doch, Ihre Fraktion hat heute Morgen in ihren Ausf\u00fch-\nrungen und auch in den Redebeitr\u00e4gen gerade wieder\ndeutlich gemacht, dass das, was die Staatsregierung gesagt\nhat, und das, was Herr Heitmann gesagt hat, nicht stim-\nmen kann. Damit implizieren Sie, dass Herr Heitmann\nl\u00fcgt. Ich sage Ihnen ganz offen: Ich bin zutiefst davon\n\u00fcberzeugt, dass am Ende Meinung gegen Meinung steht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDas m\u00fcssen wir aber aufkl\u00e4ren \u2013 oder?)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen aber, wenn der eine etwas behauptet und der\nandere etwas behauptet und Sie dazu keine weiteren Zeu-\ngen haben, nichts aufkl\u00e4ren.\n\n(Zurufe von PDS und SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1434\n\n\n\nSie k\u00f6nnen h\u00f6chstens hergehen und sagen: So etwas darf\nin Zukunft nicht wieder passieren. Das ist die Frage.\nAber ich sage nochmals sehr deutlich: Auch dies ist wieder\nein typischer Fall, in dem eine Dienststelle Politik betreibt.\nF\u00fcr mich ist es ganz entscheidend. Deshalb m\u00f6chte ich\nnoch einmal auf einige Dinge eingehen. Da wird hier von\nHerrn Bartl gesagt, meine Partei und meine Fraktion w\u00fcr-\nden Kaderpolitik betreiben. Herr Bartl, seien Sie beruhigt:\nSolange ich Parlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer dieser\nFraktion bin und sein werde und solange diese Fraktion\naus den Menschen besteht, die hier sitzen, wird es bei uns\nkeine Kaderpolitik geben!\nNoch herrscht bei uns die M\u00f6glichkeit. Nur, wir machen\ndas vielleicht etwas anders als Sie. Wir sind eben eine\nFraktion, die erst einmal versucht ihre internen Meinungs-\nverschiedenheiten auszutragen und erst dann an die\n\u00d6ffentlichkeit tritt. Sie k\u00f6nnen sich das vielleicht leisten,\nzu jedem und allem unterschiedliche Meinungen zu ver-\n\u00f6ffentlichen. Wir haben Verantwortung zu tragen, daf\u00fcr\nhaben wir einen W\u00e4hlerauftrag. Den nehmen wir sehr\nernst und dem kommen wir auch nahe.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nicht sehr nahe!)\n\nEin Zweites. F\u00fcr Sie ist es von vornherein \u2013 \u2013 Das ist etwas,\nwo ich deutlich sagen muss, das haben Sie heute auch ge-\ntan: Sie gehen einfach her und gaukeln der Bev\u00f6lkerung\ndurch Vermischung von Begriffen vor: Stellvertretender\nParteivorsitzender will f\u00fcr irgendwelche \u00c4mter kandidie-\nren. Ich kann Ihnen sagen: Wir hatten gar keine Wahlen\nauf Landesebene, so dass Herr Bandmann f\u00fcr nichts kan-\ndidieren konnte. Auch als Kreisvorsitzender braucht er\nnicht zu kandidieren, denn das war er zu dem Zeitpunkt\nschon. Auch da sollten Sie endlich einmal aufh\u00f6ren, mit\nHalbwahrheiten, ungegarten Wahrheiten meiner Fraktion\nund unserer Staatsregierung st\u00e4ndig Vorw\u00fcrfe zu machen,\nsie w\u00fcrde hier bewusst den Landtag und die \u00d6ffentlichkeit\nin die Irre f\u00fchren wollen.\nIch muss Ihnen ganz offen sagen: Ich h\u00e4tte auch nichts\nanderes antworten k\u00f6nnen als das, was die Staatsregie-\nrung geantwortet hat, denn viele Ihrer Fragen kann sie gar\nnicht beantworten, die muss Herr Giesen beantworten, der\nes nicht f\u00fcr n\u00f6tig h\u00e4lt, heute hier zu erscheinen, und uns\nstattdessen seinen Stellvertreter schickt \u2013 wobei sich ja\nmittlerweile jeder Referatsleiter in diesem Fachbereich als\nStellvertreter oder als was auch immer \u00f6ffentlich \u00e4u\u00dfern\nkann. Er h\u00e4tte sich zumindest einmal die M\u00fche machen\nk\u00f6nnen, wenn wir die Debatte f\u00fchren, denn er ist derjeni-\nge, der diese \u00f6ffentliche Kampagne und die \u00f6ffentliche\nHatz eingel\u00e4utet hat, ihr beizuwohnen.\nNun noch etwas zu den Richtern. F\u00fcr mich ist schon sehr\nbezeichnend, dass ein OVG-Pr\u00e4sident a. D. bis zum\n30. April d. J. Steffen Heitmann, der Jusitzverwaltung und\ndamit auch der Staatsregierung einwandfreies Verhalten\nunterstellt.\n\n(Nolle, SPD: Ein ,,Persilschein\u201c ist das!)\n\n\u2013 Ach, Herr Nolle, Ihnen kann man doch gar keinen aus-\nstellen, denn in keinen Karton, den Persil herstellt, passen\nSie rein!\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nUnd Ihre Zwischenrufe sind auch langsam nicht mehr er-\ntr\u00e4glich! Sie meinen sich zu allem \u00e4u\u00dfern zu m\u00fcssen. Set-\nzen Sie sich doch mehr hin und vertiefen Sie sich in die\nSache! Wenn Sie unterstellen, dass beispielsweise der Herr\n\nH\u00e4ring als ehemaliger OVG-Pr\u00e4sident eben einen ,,Persil-\nschein\u201c ausstellt, dann, muss ich Ihnen ganz deutlich sa-\ngen, zeigt das doch Ihre Denkweise! Selbst diesem Herrn,\nder jahrelang hier Rechtsprechung ge\u00fcbt hat, unterstellen\nSie von vornherein Unlauterkeit. Das zeigt doch, welche\ngeistige Brandschatzung Sie hier versuchen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nF\u00fcr mich ist das Entscheidende: Ohne jede Frage sind\nMissst\u00e4nde im Datenschutz aufzukl\u00e4ren und zu beseiti-\ngen, abzustellen. Dar\u00fcber gibt es, denke ich, in diesem Ho-\nhen Hause \u00fcberhaupt keinen Streit. Aber es muss so ge-\nschehen, dass nicht von vornherein unterstellt wird, dass,\nwenn Fehler geschehen, dies automatisch dazu f\u00fchrt, dass\nman unterstellt, man habe mit unlauteren Absichten hier\netwas machen wollen.\nNun zu dem Vorwurf, den Sie immer erheben, ,,die Richter\nSachsens\u201c h\u00e4tten sich gegen den Justizminister gewendet.\nIch muss einmal deutlich sagen: Wo sind denn ,,die Rich-\nter\u201c? Bisher habe ich noch nicht einen vor der T\u00fcr demons-\ntrieren sehen \u2013 auch vor zwei Jahren nicht. \u2013\n\n(Unruhe bei PDS und SPD)\n\n\u2013 Lassen Sie mich doch einmal aussprechen!\nEs m\u00fcssten doch alle Juristen \u2013 \u2013 Ja, da sitzen welche, das\nmag ja sein, aber haben Sie die mit einem Schild demons-\ntrieren sehen?\n\n(Starke Unruhe und Zurufe)\n\n\u2013 Wir haben ein offenes Haus, Herr Kollege Hahn. Die\nRichter sind herzlich eingeladen, der Debatte zu folgen.\nAber es sind doch nicht ,,die Richter\u201c, die hier behauptet\nhaben, Herr Heitmann h\u00e4tte in irgendeiner Weise auf ihre\nEntscheidungen Einfluss genommen.\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\n\u2013 Herr Nolle, seien Sie besser still, gehen Sie ein doppeltes\nEis essen, ich bezahle es Ihnen auch! Das ist besser, als Ihr\nGeschw\u00e4tz zu h\u00f6ren.\nSie behaupten hier, ,,die Richter\u201c \u2013 so ist es eben ausge-\nf\u00fchrt worden \u2013 h\u00e4tten sich gegen die Amtsf\u00fchrung von\nHerrn Heitmann gewendet. Es sind nicht ,,die Richter\u201c. Ich\nmuss Ihnen ganz deutlich sagen: Wir in der Politik selber\ntragen doch dazu bei \u2013 Herr Meyer hat das heute Morgen\nmit der ihm sehr eigenen humoristischen Art vorgetragen\n\u2013, dass wir meinen, alles, was eine Mehrheit entscheidet\nund anderen nicht passt, lassen wir durch Richter pr\u00fcfen.\nUnd dann wundern wir uns, wenn wir nicht mehr poli-\ntisch entscheiden k\u00f6nnen, weil wir selbst permanent und\nimmer wieder meinen die Juristen entscheiden lassen zu\nm\u00fcssen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\n\u2013 Das gilt f\u00fcr alle Fraktionen \u2013 nicht nur f\u00fcr Ihre, die der\nPDS und meine \u2013, auch f\u00fcr alle anderen, die in einem Par-\nlament sitzen. Das genau ist doch der Punkt, wo die Politik\nmeines Erachtens selbst daran schuld ist, dass h\u00e4ufig im-\nmer wieder Gerichte entscheiden, ob das, was wir politisch\numsetzen wollen, rechtens ist oder nicht. Ich denke, das ist\netwas, bei dem wir selber vor unserer eigenen T\u00fcr kehren\nm\u00fcssen als Parteien, auch als Fraktionen in den einzelnen\nLandtagen.\nEs kann doch nicht sein, dass alle Menschen in diesem\nLande, wenn man in den Wahlkreisen mit ihnen spricht,\nimmer wieder beklagen, wie lange Verfahren in diesem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1435\n\n\n\nStaate dauern. Nun sind wir statistisch schon sehr gut \u2013\nHerr Kolbe, Sie werden das auch feststellen \u2013, in der Sta-\ntistik liegen wir nicht schlecht. Und dennoch stellen wir\nimmer wieder fest: Die Verfahren an den Gerichten dauern\nzu lange. Wenn der B\u00fcrger nun permanent dar\u00fcber klagt,\nob in Wirtschaftsabteilungen der Gerichte oder in Senaten\nder Verwaltungsgerichte, dass dieses so lange dauert,\ndann ist es sicherlich Aufgabe der Politik sicherzustellen,\ndiese Verfahren zu verk\u00fcrzen. Da sind wir einer Meinung,\ndass wir dar\u00fcber nachdenken m\u00fcssen, ob unsere Justiz, so\nwie sie organisiert ist, einem modernen Rechtsstaat noch\nentspricht.\nDennoch \u2013 und darauf m\u00f6chte ich noch einmal hinweisen\n\u2013 bleibt es Aufgabe von Politik und Dienstrecht sicherzu-\nstellen, dass auch unsere Richter z\u00fcgig arbeiten und\nschnell ihre Entscheidungen treffen.\nIch gehe davon aus \u2013 das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich betonen\n\u2013, dass es nicht die Richter sind, die sich beschwert haben,\nes sind auch nicht die Richter, die langsam arbeiten, es\nsind einige. Ich denke, diesen ,,einigen\u201c muss man deutlich\nsagen d\u00fcrfen, dass sie ein wenig schneller arbeiten m\u00fcs-\nsen.\nIch will Ihnen ein Beispiel geben. Es kann doch gerade in\nder Sozialgesetzgebung nicht sein \u2013 das interessiert doch\nSie immer, gn\u00e4dige Frau, liebe Marlies \u2013,\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Ja, lieber Klaus!)\n\ndass nichts weiter passiert. Deshalb habe ich auch immer\nwieder auf meinem eigenen Amtsgericht interveniert \u2013\nHerr Heitmann, Sie werden best\u00e4tigen, dass ich das \u00f6fter\ngetan habe \u2013, damit etwas passiert.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\n\u2013 Ja, Herr Hahn, ich sage das laut, weil ich davon ausgehe,\ndass das seine Pflicht als Minister gewesen ist. Jetzt hat\ndiese Pflicht der Herr Kolbe.\nEs kann doch nicht sein, dass mir ein Richter erz\u00e4hlt, dass\ner zu Hause arbeitet, weil er in Ruhe arbeiten muss. Wir\nunterhalten in dem neu gebauten Amtsgericht Pirna f\u00fcr\njeden Richter ein Arbeitszimmer. Warum denn, verdammt\nnoch mal?! Da kann er doch da arbeiten! Dann braucht er\nnicht erst morgens um zehn Uhr ins B\u00fcro zu kommen und\nmittags um zwei Uhr wieder zu gehen, weil er angeblich\nzu Hause seine Handbibliothek hat. Das sind doch Argu-\nmente, die wir keinem B\u00fcrger mehr vermitteln k\u00f6nnen.\nDas sind doch die Aufgaben, die wir haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDa m\u00fcssen wir den Richtern sagen: Euer Arbeitsplatz ist\ndas Gericht.\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\n\u2013 Herr Nolle, dass Sie das als Unternehmer anders hand-\nhaben k\u00f6nnen, ist mir klar. Sie k\u00f6nnen von mir aus den\nganzen Tag in der Eisdiele sitzen. Hauptsache, Sie haben\nIhr Handy. Aber die Richter m\u00fcssen vor Ort entscheiden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: K\u00f6nnen Sie bitte zum\nThema zur\u00fcckkommen.\n\nLeroff, CDU: Deswegen muss ich deutlich sagen, dass ich\nsehr gespannt bin, was die Staatsanwaltschaft am Ende zu\ndiesen Vorw\u00fcrfen ermittelt.\n\u2013 Ich lasse keine Zwischenfragen zu, Frau Kollegin.\n\nEines wei\u00df ich heute schon: Sie werden wieder unterstel-\nlen, die Staatsanwaltschaft w\u00e4re durch die Staatsregierung\ndaran gehindert worden aufzukl\u00e4ren. Das ist doch der\nPunkt.\nEin Letztes. Frau Kollegin Schwarz, wenn Sie hier davon\nreden, es g\u00e4be einen ,,Fall Eggert\u201c, dann muss ich das ganz\nenergisch zur\u00fcckweisen. Es gibt keinen ,,Fall Eggert\u201c.\nWenn Sie hier Behauptungen aufstellen, dann legen Sie\nauch die Fakten auf den Tisch. Es gibt ihn nicht. Ich weise\nganz ausdr\u00fccklich Ihre Unterstellungen zur\u00fcck, dass der\nKollege Eggert aus meiner Fraktion irgendwo Anlass f\u00fcr\neinen Justizfall w\u00e4re. Es gibt keinen ,,Fall Eggert\u201c. Auch\ndas halte ich wieder einmal f\u00fcr die typische Verunglimp-\nfung von Menschen, die ihrem Recht nachgekommen sind,\ndie Dinge, die \u00fcber sie behauptet werden, richtig zu stel-\nlen.\nHier wird ganz bewusst versucht, den Herrn Eggert, ge-\nnau so wie Herrn Heitmann, in der \u00d6ffentlichkeit in ir-\ngendeiner Form zu desavouieren. Das muss ich ganz ener-\ngisch zur\u00fcckweisen!\nVielen Dank.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Fraktio-\nnen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. F\u00fcr die Staatsregierung Herr Minister de Maizi\u00e8re,\nbitte.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der Staatskanz-\nlei: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Zur Sache ist alles gesagt. Es gibt in Parlamenten\nStunden, in denen man nach hinten schaut und sich strei-\ntet. Das war heute Vormittag. Es gibt auch Stunden, in\ndenen man ein bisschen nach vorn schaut. Das ist heute\nNachmittag.\nIch habe den Eindruck, wenn ich mir die Tonlage, insbe-\nsondere gegen\u00fcber Herrn Heitmann, anh\u00f6re, dass auch die\nOpposition beginnt einen neuen Ton anzuschlagen. Das\nhalte ich f\u00fcr angemessen und menschlich vern\u00fcnftig.\nAu\u00dferdem habe ich mit Freude als Sportsmann geh\u00f6rt,\ndass die Sozialdemokratie sagt, dass sie nicht f\u00fcr Nachtre-\nten sei. Auch Herr Porsch, weniger Herr Bartl, hat gesagt:\nDer neue Justizminister verdient eine faire Chance.\nDas ist, glaube ich, alles in allem die Lehre, die wir daraus\nziehen k\u00f6nnten: dass wir die Staatsanwaltschaft jetzt arbei-\nten lassen, das Ergebnis anschlie\u00dfend w\u00fcrdigen und im\n\u00dcbrigen die Justiz und den neuen Justizminister zum\nWohle des Freistaates arbeiten lassen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Eggert.\n\nEggert, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Es geht um eine Richtig-\nstellung.\nEs ist von Frau Schwarz hier der Begriff ,,Fall Eggert\u201c ge-\nfallen. Ich muss richtig stellen, dass es den Fall nicht gibt.\nDie Staatsanwaltschaft hat vor Jahren monatelang gegen\nmich vorermittelt. Als ich dann geh\u00f6rt worden bin, hat die\nStaatsanwaltschaft meinem Rechtsanwalt und mir erkl\u00e4rt,\ndass es keine tats\u00e4chlichen Anhaltspunkte f\u00fcr ein Ermitt-\nlungsverfahren gibt. Ich muss mir seitdem immer wieder\ngefallen lassen, in die N\u00e4he von Kindersch\u00e4ndern ger\u00fcckt\noder sogar als Bekannter von rechtskr\u00e4ftig verurteilten\nKindersch\u00e4ndern bezeichnet zu werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1436\n\n\n\nDas kann ich im Journalismus nicht verhindern. Aber ich\nw\u00e4re Ihnen dankbar daf\u00fcr, dass wir im Parlament in\ndieser Angelegenheit etwas fairer sind. Entweder reden Sie\nvon dem ,,Fall Eggert\u201c, Sie k\u00f6nnen mir aber auch ins Ge-\nsicht spucken. Es gibt eine Grenze der Ertr\u00e4glichkeit f\u00fcr\nmeine Familie und f\u00fcr mich.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich rufe jetzt das Schlusswort auf. \u2013 Herr Adam-\nczyk, wollen Sie noch zur Diskussion sprechen?\n\nAdamczyk, PDS: Ich h\u00e4tte gern einen Satz zur Diskussion\ngesagt.\nIch w\u00fcrde die Pr\u00e4sidentin bitten klarzustellen, dass Abge-\nordnete nicht berechtigt sind, jemanden wegen seiner\nFigur hier in dieser Art und Weise zu diskriminieren, wie\nes mit Herrn Nolle geschah. Das kann nicht der Stil unse-\nrer Verhandlungen sein.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Porsch. \u2013\nEs sind heute so viele b\u00f6se Worte gefallen, dass es mir in\nder Tat sehr schwer f\u00e4llt, dem einen oder anderen einen\nOrdnungsruf zu erteilen. Ich denke, wir sollten alle dar\u00fc-\nber nachdenken, ob wir uns menschlich verletzen oder nur\num die Sache streiten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herzlichen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Herz-\nlichen Dank auch Herrn Staatsminister de Maizi\u00e8re.\nAber: Das letzte Wort geb\u00fchrt in diesem Hohen Haus den\nAbgeordneten. Frau Pr\u00e4sidentin hat das gesagt, was zu\nsagen war. Aus dem Grund verkneife ich mir das, was ich\nvor hatte, n\u00e4mlich zehn Sekunden auf das Niveau des Bei-\ntrages von Herrn Leroff herabzusinken und es ihm zu-\nr\u00fcckzugeben. Ich mache es nicht.\nHerr Leroff, drei Dinge will ich Ihnen schon sagen.\nErstens. Der Nutzen des einen aus dem Rechtsstaat \u2013 das\nist jetzt unabh\u00e4ngig von dem, was wir in der Sache disku-\ntieren \u2013 erm\u00e4chtigt nie einen anderen, gegen diesen\nRechtsstaat zu versto\u00dfen. Aber Ihre Argumentation ging\nin diese Richtung.\nZweitens. Eine Behauptung zu glauben ist so legitim wie\nsie nicht zu glauben. Das m\u00fcssen wir feststellen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013 \nLeroff, CDU: Es ging um eine Vorverurteilung \n\nvon Menschen!)\n\nWenn die einen eine Behauptung glauben und die anderen\neine Behauptung nicht glauben, dann m\u00fcssen wir an der\nAufkl\u00e4rung der Wahrheit arbeiten. Genau das ist der Sinn\nunseres Antrages und war auch der Tenor unserer Rede-\nbeitr\u00e4ge.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn Sie, Herr Leroff, im Zusammenhang mit der Debatte\nsagen, dass es die eigentliche Aufgabe ist, daf\u00fcr zu sorgen,\ndass das nicht wieder passiert, dann muss ich sagen:\n\n(Leroff, CDU: Das habe ich auch nicht gesagt!)\n\n\u2013 Das haben Sie gesagt! Das werden Sie im Protokoll nach-\nlesen. \u2013\nDann ist etwas passiert und das k\u00f6nnte m\u00f6glicherweise\nein Beweismittel in der weiteren Aufkl\u00e4rung werden.\nIch schlie\u00dfe mich dem an, was mein Fraktionskollege Bartl\ngesagt hat. Wir sind interessiert an der sachlichen Aufkl\u00e4-\nrung. Die sollten wir in aller Ruhe in Angriff nehmen. Das\nist im Wesentlichen Sache des neuen Justizministers. Dazu\nmuss ihm die \u00fcbliche und n\u00f6tige Zeit gegeben werden.\nWir in diesem Hohen Haus sollten alles beseitigen, was\ndaran hinderlich sein k\u00f6nnte. Dazu geh\u00f6rt auch die in\neiner \u2013 so sage ich es einmal \u2013 merkw\u00fcrdigen Sprache vor-\ngetragene Vorhaltung von Herrn H\u00e4hle an die Opposition,\ndie er immer wieder als Beschwernis der Guten begreift\noder die er st\u00e4ndig der B\u00f6swilligkeit verd\u00e4chtigt.\nIch m\u00f6chte noch etwas zu heute Vormittag sagen. Herr\nStaatsminister Meyer, ich bin f\u00fcr einen guten Witz zu\nhaben. Ich bin sogar f\u00fcr einen schlechten Witz zu haben,\nwenn er gut vorgetragen wird. \u2013 Er ist jetzt nicht da. Er\nwar aber gerade noch da. \u2013 Ich habe auch heute Vormittag\ndem einigen Unterhaltungswert abgewonnen. Aber ein\nbisschen ist mir das Lachen auch im Hals stecken geblie-\nben.\nWenn man nach Mehrheiten sucht \u2013 das ist leider so, Sie\nhaben die Verfassung so hingebogen \u2013 mit dem Satz: ,,Im\nSystem Biedenkopf kann ein Klaus Bartl nie Staatsanwalt\nwerden\u201c, dann scheint mir das gef\u00e4hrlich zu sein.\nEs sind manchmal Dinge mehrheitsf\u00e4hig im Volk, die wir\nalle so nicht haben wollen sollten. Aus dem Grund steht\netwas Kluges im Grundgesetz \u00fcber die Parteien, n\u00e4mlich\ndass sie an der politischen Willensbildung beteiligt sind\nund die politische Willensbildung beeinflussen sollen.\nWir sollten das im Sinne des Rechtsstaates tun und nicht\nim Sinne seiner Unterh\u00f6hlung.\nHerr Staatsminister Meyer sprach von ,,ideologischen\nSchrullen\u201c. Das mag eine wirkungsvolle Formulierung\nsein. Er sprach auch von der Verbandsklage. ,,Ideologische\nSchrullen\u201c nannte er etwas, was in der gesellschaftlichen\nDebatte ist oder war und was die Gesellschaft f\u00fcr relevant\nerkannt hat. Das sollte man nicht als ,,ideologische Schrul-\nlen\u201c bezeichnen, denn sonst k\u00f6nnte jemand auf die Idee\nkommen, dass genau darin der Grund liegt, warum Herr\nStaatsminister Meyer als letzter Deutscher noch einem ZK\nvorsitzt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich m\u00f6chte die Frak-\ntion der PDS fragen, ob zu diesem Antrag Abstimmung\ngew\u00fcnscht wird. Es ist ein Berichtsantrag gewesen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Abstimmung!)\n\nDann kommen wir jetzt zur Abstimmung \u00fcber die Druck-\nsache 3/2403. Wer die Zustimmung geben m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sie wollen nicht aufkl\u00e4ren! \u2013 \nJurk, SPD: Hessisches Muster!)\n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stim-\nmen daf\u00fcr ist dieser Antrag dennoch mehrheitlich abge-\nlehnt worden.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist\ndamit beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1437\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n\u2013 Die wirtschaftliche Lage in der Lausitz\nDrucksache 3/0536, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 F\u00f6rderung von grenz\u00fcberschreitenden Investitionen und\nUnternehmensniederlassungen in der strukturschwachen Region Lausitz\n\nDrucksache 3/0654, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Verkehrserschlie\u00dfung der Lausitz\nDrucksache 3/0723, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde lautet: SPD-Fraktion, CDU-\nFraktion, PDS-Fraktion, CDU-Fraktion; Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\nIch erteile nun der Fraktion der SPD das Wort. Herr Abg.\nNolle, bitte.\n\n(Lehmann, CDU: Wissen Sie, wo die Lausitz liegt?)\n\nNolle, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\n,,Wer vom Ausbluten der Lausitz spricht, hat ein Rad ab\u201c,\nsagte Staatssekret\u00e4r Vehse am 1. September dieses Jahres\ngegen\u00fcber der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c. Das war eine Reak-\ntion auf meine Pressemitteilung vom 30. August zu Ver-\nmittlungen von Arbeitslosen des Arbeitsamtes Bautzen\nnach Bayern mit Hilfe von Ausreisepr\u00e4mien von 5 000 DM\npro Kopf.\nHerr Vehse ist heute nicht anwesend.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Doch!)\n\n\u2013 Entschuldigung! Dann begr\u00fc\u00dfe ich Sie ganz herzlich,\nHerr Vehse.\nJawohl, Herr Vehse, ich spreche vom ,,Ausbluten der Lau-\nsitz\u201c. Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Freundlichkeit, ich h\u00e4tte\nein Rad ab. Wenn ich mir allerdings diese unzivilisierte\nBemerkung ansehe und mit dem k\u00fcrzlich dokumentierten\nund heute wiederholten Zwischenruf ,,Herr Nolle, wenn\nSie halb so viel Verstand h\u00e4tten wie Bauch\u201c von Herrn\nKollegen Leroff vergleiche, dann wei\u00df ich nicht, was an\nbeiden \u00c4u\u00dferungen positiv sein soll. Die Abgeordneten\ndieses Hohen Hauses sollten sich nicht darum k\u00fcmmern,\nob jemand krumme F\u00fc\u00dfe oder einen Bauch hat oder ob er\nein krummer Hund ist. Ich glaube, das sind Dinge, die hier\nnichts zu suchen haben.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Beifall des Abg. Eggert, CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Herr Kollege Eggert hat v\u00f6llig\nRecht: Kurz vor dem Spucken kommt so etwas. Dem m\u00fcs-\nsen wir Einhalt gebieten. Ich glaube, wir haben allen An-\nlass dazu.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSo jemanden w\u00e4hlt man nicht zum Parlamentarischen Ge-\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer. Allerdings passt der wie der Arsch auf den\nEimer zu Ihrem Fraktionsvorsitzenden.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n\u2013 Ich nehme den ,,Arsch\u201c zur\u00fcck.\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Er hat es zur\u00fcckge-\nnommen. Ich wollte ihn gerade r\u00fcgen.\n\nNolle, SPD: Meine Damen und Herren! Ich habe einmal\neinen Brief an Minister Schommer geschrieben, in dem ich\ndie Frage stellte, ob es die Politik der Staatsregierung sei,\ndie Menschen aus der Lausitz nach M\u00f6glichkeit wegzu-\nschicken. Dieser Brief ist bis heute nicht beantwortet wor-\nden. Sicherlich h\u00f6ren wir wieder einige Lobeshymnen\ndarauf.\nDer Exodus der Menschen aus den vergessenen Regionen\n\u2013 wir sprechen heute \u00fcber die Lausitz \u2013 zeigt das heutige\nDilemma von Wirtschafts- und Sozialpolitik auf, in das\nauch die s\u00e4chsische Politik als Ergebnis bewussten politi-\nschen Handelns in Bund und Land seit der Wende geraten\nist. Aber wer hat eigentlich in den letzten zehn Jahren bei\nDr. Kohl und bei Prof. Biedenkopf regiert? Sollen die\n66 000 Arbeitslosen allein im Bereich des Bautzner Arbeits-\namtes eigentlich alle nach dr\u00fcben abhauen, damit die Sta-\ntistik sauber bleibt, weil der Lausitz-Beauftragte schulter-\nzuckend leider nur ein paar Tante-Emma-L\u00e4den in die Re-\ngion locken konnte?\nNicht dass ich missverstanden werde: Wir m\u00fcssen uns\n\u00fcber jeden freuen, dem individuell nach Bayern verholfen\nwird und der dann mit einer Pr\u00e4mie von 5 000 DM zur\nAvon-Beraterin ausgebildet wird, wie es zu lesen war. Da\nwerden sich die arbeitslosen Frauen in der Lausitz aber\nfreuen, wenn ihnen k\u00fcnftig mundartgerecht Haust\u00fcrge-\nsch\u00e4fte angeboten werden!\nHerr Vehse und Herr Schommer, vielleicht sind die von\nIhnen propagierten Niedrigl\u00f6hne als Standortvorteil der\nLausitz noch zu hoch; vielleicht sind Akkordl\u00f6hne von\n6,50 DM pro Stunde noch zu hoch. Der Versuchsballon, f\u00fcr\n8 Z\n\n \n\n\u00ecoty nach Polen zu gehen und f\u00fcr 4,23 DM pro Stunde\nzu arbeiten, war kein b\u00f6ser Traum. Wir konnten lesen,\ndass es kein Traum war.\nDie Situation in der Lausitz, aber auch in Teilen des Erzge-\nbirges, des Vogtlandes und im S\u00fcd- und Ostraum Leipzig\nist eine einzige Bankrotterkl\u00e4rung christdemokratischer\nWirtschafts- und Sozialpolitik.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDiejenigen, die F\u00fc\u00dfe zum Laufen haben, die flexibel, mu-\ntig, risikobereit und jung sind, gehen weg. Mit ihnen ge-\nhen auch die potenziellen Jungunternehmer und zuk\u00fcnfti-\ngen Selbst\u00e4ndigen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWas f\u00fcr kurze Zeit nach der Wende einmal ein Standort-\nvorteil f\u00fcr den Osten gewesen sein sollte, verkehrt sich\nheute eindeutig in das blanke Gegenteil. Merkt das eigent-\nlich bei uns keiner?\nDas Ausbluten eines Teils unserer s\u00e4chsischen Heimat ist\nein gef\u00e4hrliches Wachstumshindernis f\u00fcr den Aufholpro-\nzess mit dem Westen. Die Unternehmen haben nach der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1438\n\n\n\nWende die erfahrenen, \u00e4lteren Arbeitnehmer mit staatli-\ncher Hilfe in den Vorruhestand geschickt und keine j\u00fcnge-\nren eingestellt. Jetzt fehlt ihnen die Erfahrung der Alten\nund der Schwung der Jungen. Viele der Besch\u00e4ftigten wer-\nden in den n\u00e4chsten zehn bis f\u00fcnfzehn Jahren gleichzeitig\nin Rente gehen. Und was passiert dann? Schon heute feh-\nlen in vielen Betrieben die Fachkr\u00e4fte. Stagnierende Ar-\nbeitslosenzahlen und zunehmendes Fehlen von gut ausge-\nbildeten Jungen \u2013 schon schnappt die Falle zu.\nDa hilft es wenig, wenn sich die 66 000 Arbeitslosen beim\nArbeitsamt Bautzen erinnern, dass sie alle fr\u00fcher schon\neinmal Arbeit hatten. Mit der Wende haben die hoffenden\nMenschen in der Lausitz die politische Verantwortung f\u00fcr\nihr Wohlergehen in die H\u00e4nde der Christdemokraten ge-\nlegt. Diese ,,patentierten Christen\u201c, wie es einmal Herbert\nWehner ausdr\u00fcckte, haben ihnen im Einigungstaumel und\nnoch 1993 ,,bl\u00fchende Landschaften\u201c versprochen. Die\n400 000 Arbeitslosen in Sachsen, davon allein 66 000 in\nBautzen, geh\u00f6ren nicht zu den Gewinnern der Einheit. Sie\nalle haben zahllose Entt\u00e4uschungen hinter sich. Ihre Le-\nbensperspektiven haben sich drastisch vermindert.\nNat\u00fcrlich, meine Damen und Herren: Im Durchschnitt\nverdienen die Sachsen schon ganz gut. Im Durchschnitt ist\ndie wirtschaftliche Entwicklung in Sachsen erfreulich posi-\ntiv. Aber der Durchschnitt der Statistik sagt nichts \u00fcber die\nkonkrete Misere in den von Ihnen vergessenen Regionen\naus.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nNiemand hat etwas davon, wenn man im Land durch-\nschnittlich satt wird; man kann nur konkret satt werden.\nDie Schere zwischen den \u2013 zugegeben \u2013 reichen Metropo-\nlen Leipzig, Dresden, Chemnitz und den armen Regionen\nim Land geht nicht zusammen. L\u00f6hne unter Sozialhilfe-\nniveau sind nicht ausk\u00f6mmlich. Das wird eben von den\nDurchschnittsstatistiken vernebelt.\nWann, meine Damen und Herren von der CDU, erkl\u00e4ren\nSie Ihren W\u00e4hlern in der Lausitz, dass Sie \u00fcberhaupt nicht\ndie Instrumente und nicht die M\u00f6glichkeiten besitzen, um\ndie notwendigen wirtschaftlichen und sozialen Prozesse\nzu steuern, die den Menschen ein konkretes \u2013 nicht ein\ndurchschnittliches \u2013, ein ertr\u00e4gliches Leben sichern? Wann\nerkl\u00e4ren Sie ihnen, dass das mit der sozialen Marktwirt-\nschaft nicht ganz so gemeint war und nur noch die Markt-\nwirtschaft \u00fcbrig bleibt, mit Herrn Schommers Devise: Der\nT\u00fcchtige braucht keine Hilfe, gute Unternehmen brauchen\nkeine F\u00f6rdermittel, Herr Nolle! Wann h\u00f6ren wir einmal\nvon Ihnen, Herr Schommer, dass auch Ihre Fehleinsch\u00e4t-\nzungen nach der Wende einfach Spitze waren, dass die\nRadikalit\u00e4t, mit der Sie den Niedergang der Arbeitspl\u00e4tze\nder alten DDR herbeigew\u00fcnscht haben, einfach super war,\ndass die Liberalisierung des Strommarktes, die den vorzei-\ntigen Niedergang der Braunkohlenverstromung im Osten\nverst\u00e4rkt hat, einfach toll war? Sie sind doch in der Lage,\nalles mit ,,toll und super und sch\u00f6n\u201c und ,,ich bedanke\nmich, meine Damen und Herren\u201c zu kennzeichnen. Dazu\nhaben Sie jetzt Gelegenheit.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch bin mir sicher, meine Damen und Herren von der\nCDU, in Westdeutschland h\u00e4tten Sie nicht so zahllose Ver-\nsuchskaninchen gefunden, denen Sie diese Entwicklung\nzugemutet h\u00e4tten. Das h\u00e4tten Sie dort nicht gewagt.\nDie Beseitigung der regionalen Arbeitslosigkeit in unseren\narmen Regionen in Sachsen, meine Damen und Herren,\ndas ist der Testfall f\u00fcr die Leistungsf\u00e4higkeit und die\n\nWahrhaftigkeit der Wirtschafts- und Sozialordnung der\nBundesrepublik. Im Bewusstsein der betroffenen B\u00fcrger\nist das die H\u00fcrde f\u00fcr ihre Auss\u00f6hnung mit den produzier-\nten Vorurteilen oder auch Urteilen \u00fcber den Kapitalismus\nder fr\u00fcheren Lehrb\u00fccher. Diese best\u00e4tigen sich in Kopfpr\u00e4-\nmien, damit die Menschen weggehen, und in Abrisspr\u00e4-\nmien f\u00fcr den Wohnraum, den sie nicht mehr brauchen.\nWenn sich die Politik in diesem Lande aufraffen w\u00fcrde,\nmeine Damen und Herren, diesem Grund\u00fcbel, n\u00e4mlich\nder Arbeits- und Perspektivlosigkeit an der Armutsgrenze\nin den vergessenen Regionen ernsthaft zu Leibe zu r\u00fccken,\nund den Menschen, Herr Minister Schommer, vorsichtig\nreinen Wein einschenken w\u00fcrde \u00fcber den Umbau des\nSozialstaates, die Flexibilisierung des Arbeitsmarktes, die\nEigenverantwortung f\u00fcr die materielle Zukunftssicherung\nund sie einbeziehen w\u00fcrde in eine aktive solidarische B\u00fcr-\ngergesellschaft, dann w\u00e4re das wirklich die Wende.\nOhne Geduld und den festen Willen, uns und anderen die\nWahrheit zu sagen und sie sagen zu m\u00fcssen, wird es nicht\ngehen. Aber, meine Damen und Herren, als Macht besit-\nzende und \u2013 wie wir heute festgestellt haben \u2013 machtbeses-\nsene Mehrheitsfraktion haben Sie die Verantwortung \u00fcber-\nnommen und Sie m\u00fcssen sie auch tragen.\nBringen Sie endlich genug Kompetenzzentren und Infra-\nstruktur in die schwachen Regionen! Entwickeln Sie den\nHochschulstandort Zittau-G\u00f6rlitz zu einem Zentrum f\u00fcr\nInformatik, IT und neue Medien! Organisieren Sie die l\u00e4n-\nder\u00fcbergreifende Zusammenarbeit der Hochschulen in\nSenftenberg und Zittau-G\u00f6rlitz! Entwickeln Sie auf der Ba-\nsis der seit f\u00fcnf Jahren \u00fcberf\u00e4lligen regionalen Strukturent-\nwicklungspl\u00e4ne f\u00fcr die Lausitz eine integrale regionale\nWirtschaftsstrukturpolitik f\u00fcr mittelst\u00e4ndische Unterneh-\nmen und eine aktive Arbeitsmarktpolitik, damit die Men-\nschen in ihrer Heimat bleiben k\u00f6nnen! Sorgen Sie f\u00fcr ge-\n\u00f6ffnete Theater, Konzerts\u00e4le, Museen, Galerien und Biblio-\ntheken in der Lausitz! Die Menschen wollen mehr als nur\nin ,,bl\u00fchenden Landschaften\u201c spazieren gehen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMachen Sie einen Punkt hinter die Leuchtturmpolitik in\nden Ballungszentren! Jeder Mensch, der weggeht, ist ein\nKunde weniger f\u00fcr den Friseur, f\u00fcr den Lebensmittel-\nladen, f\u00fcr den Textil- und Schuhladen, f\u00fcr den Vermieter,\nf\u00fcr die Stadtwerke und f\u00fcr die Gemeinde. Dazu passen\ngut, Herr Schommer, Dumpingl\u00f6hne und Sozialdumping\nin den armen Regionen. Da sind wir wieder einmal Spitze.\nWer was kaufen soll \u2013 das wissen wir alle \u2013, muss Geld in\nder Tasche haben. Sonst ist die Pleite vorprogrammiert. Es\nwird dann aus Ihrer behaupteten Gemeinn\u00fctzigkeit, meine\nDamen und Herren von der CDU, einfach nur gemeiner\nEigennutz oder eigenn\u00fctzige Gemeinheit.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir setzen die Aus-\nsprache mit dem Beitrag der CDU-Fraktion fort. Ich darf\nSie, Herr Abg. Lehmann, dazu bitten.\n\nLehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Jurk, ich wei\u00df nicht, was Sie\nbewogen hat, Herrn Nolle \u00fcber die Probleme unserer ge-\nmeinsamen Heimat reden zu lassen. Was er uns hier vor-\ngetragen hat, ist so oberfl\u00e4chlich wie anma\u00dfend\n\n(Jurk, SPD: \u2026 sehr treffend!)\n\nund hilft unserer Region nicht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1439\n\n\n\nWissen Sie, was uns beide von Herrn Nolle unterscheidet?\nWir lieben die Region und wollen dort wohnen bleiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Nolle benutzt unsere Region, um damit sein politi-\nsches S\u00fcppchen zu kochen, um sich selber zu profilieren.\nIch finde das sehr schade.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist ein Grund mehr, warum ich die heutige Lausitz-\nDebatte in diesem Hohen Hause sehr gern gegen 10 zu-\ns\u00e4tzliche Arbeitspl\u00e4tze in Bad Muskau oder Oppach ein-\ntauschen w\u00fcrde, nicht etwa, weil ich mich vor der Arbeit\ndr\u00fccken m\u00f6chte, sondern weil mich immer wieder Zweifel\n\u00fcber den Nutzen solcher Debatten plagen.\n\n(Jurk, SPD: Ja!)\n\nHerr Nolle war heute wieder das beste Beispiel.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: Er hat das Problem \n\nauf den Punkt gebracht!)\n\nAber es gibt noch weitere Gefahren. Es besteht n\u00e4mlich die\nGefahr, dass jegliche Beschreibung eines besonderen regio-\nnalen Zuwendungsbedarfs als \u00f6des Jammern verstanden\nwird und im allgemeinen Verteilungsstreit um die be-\nschr\u00e4nkten Mittel eher einen schleichenden Entsolidarisie-\nrungsprozess bef\u00f6rdert als den notwendigen Gemein-\nschaftsgeist in Sachsen. Das mag \u2013 das hat Herr Nolle bei-\nspielhaft gezeigt \u2013 der Opposition recht sein, es ist sicher-\nlich auch so gewollt. F\u00fcr mich als direkten Abgeordneten\ndes Wahlkreises S\u00e4chsische Oberlausitz I ist es unertr\u00e4g-\nlich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs verschafft mir Herzschmerzen. Ich sage Ihnen das so,\nHerr Nolle.\nWer aber, meine lieben Kolleginnen und Kollegen, am letz-\nten Wochenende das 4. Bautzener Kneipenfestival besucht\nhat und dabei durch die Bautzener Altstadt gewandert ist\noder wer wie ich die Rede des Ebersbacher B\u00fcrgermeisters\nzum 75. Stadtjubil\u00e4um verfolgt hat, der hat von notori-\nschem Pessimismus oder ritualisierter Jammerei nichts ge-\nh\u00f6rt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nTrotzdem weisen die unver\u00e4ndert hohen Werte der Unter-\nbesch\u00e4ftigung in den monatlichen Arbeitslosenstatistiken,\nder Lehrstellenmangel und die von der kommunalen Ebe-\nne immer wieder beklagten Migrationsverluste darauf hin,\ndass nach wie vor politischer Handlungsbedarf besteht.\nHandlungsbedarf l\u00e4sst sich nur durch verl\u00e4ssliches und\nausdauerndes Handeln befriedigen. Blumige Dekoratio-\nnen, gleich woher, Herr Nolle, helfen niemandem weiter.\nNat\u00fcrlich wei\u00df ich, dass vor dem Hintergrund knapper\nRessourcen und schw\u00e4chelnder inners\u00e4chsischer und\nau\u00dfers\u00e4chsischer Solidarit\u00e4t das keine einfache Aufgabe\nist. F\u00fchrungsst\u00e4rke ist hier st\u00e4rker gefragt denn je, denn\nnur so kann man den immer haneb\u00fccheneren Argumenten\nim Verteilungskonflikt um die knapperen Mittel begegnen.\nHerr Nolle, Sie haben durchaus Mitstreiter. Die Extremis-\nten unter den regionalen Egoisten in mancher Fraktion,\nwie Sie, res\u00fcmieren laut dar\u00fcber, dass man anstelle viel\nGeld f\u00fcr die Autobahn nach G\u00f6rlitz zu verschwenden\ndoch lieber die Autobahn zwischen Chemnitz und der\n\nLandesgrenze Th\u00fcringen sechsspurig h\u00e4tte ausbauen k\u00f6n-\nnen. Spr\u00fcche wie: Ihr da hinten habt doch nach 10 Jahren\nWirtschaftsf\u00f6rderung bewiesen, dass ihr gar nicht f\u00e4hig\nseid, die notwendigen Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen; ihr sollt\neuch jetzt erst einmal hinten anstellen, kursieren in Krei-\nsen, in denen man sie nicht vermutet. Das tut weh.\nDabei wird geflissentlich \u00fcbersehen, dass der Weg zu den\ndeutschen und europ\u00e4ischen M\u00e4rkten von Wei\u00dfwasser\nund von Zittau im Durchschnitt fast 100 km l\u00e4nger ist als\nvon allen anderen Regionen im Freistaat Sachsen, dass die\nSp\u00e4tfolgen der extremen Monostrukturierung im Bergbau\nund in der Textilbranche weiter in die Zukunft reichen als\nurspr\u00fcnglich vermutet.\n\nDie Region, meine Damen und Herren, an Spree und\nNei\u00dfe verlangt keine unbillige Sonderbehandlung auf\nKosten anderer s\u00e4chsischer Regionen, sondern sie ben\u00f6tigt\nfaire Bedingungen f\u00fcr einen wirtschaftlichen Konsolidie-\nrungsprozess, der in den entlegeneren Orten eben etwas\nl\u00e4nger dauert als an St\u00e4tten ausw\u00e4rtiger Milliardeninvesti-\ntionen.\n\nZuversichtlich stimmt mich, dass die Staatsregierung an\nihrem Ziel festh\u00e4lt, in allen s\u00e4chsischen Regionen ver-\ngleichbare Lebensbedingungen anzustreben. Unser Minis-\nterpr\u00e4sident hat in seiner Regierungserkl\u00e4rung zu Beginn\nder Legislatur dies unmissverst\u00e4ndlich klargestellt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich ihm noch einmal ausdr\u00fccklich danken.\nDiese strategische Zielbestimmung muss aber wie in den\nvergangenen Legislaturperioden mit messbaren Tatbest\u00e4n-\nden ausgef\u00fcllt werden. Die Regierung war auch in dieser\nFrage nicht unt\u00e4tig. Sie hat auf der Basis objektivierbarer\nBewertungskritierien in einem aufwendigen Prozess eine\nKulisse f\u00fcr Regionen mit besonderem F\u00f6rderbedarf ent-\nwickelt. Es kommt nun darauf an, den Umfang und die\nIntensit\u00e4t dieses besonderen Zuwendungsbedarfs n\u00e4her zu\nbestimmen und am Ende in Zahlen festzuschreiben.\n\nIm uns vorliegenden Entwurf des gestern eingebrachten\nStaatshaushaltsplanes gibt es bereits sehr zuversichtlich\nstimmende Ans\u00e4tze. Zum Beispiel ist hier die F\u00f6rderung\ndes Programms zur Absatzf\u00f6rderung in diesen Regionen\nzu nennen. In die gleiche Richtung geht die moderate Ver-\nfahrensweise mit den Gr\u00fcnder- und Technologiezentren.\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass diese F\u00f6rdertatbest\u00e4nde,\ndie insbesondere auf die Unterst\u00fctzung dieser Region ge-\nrichtet sind, noch besser herausgearbeitet werden w\u00fcrden.\n\nZu diesem Zweck haben die Kollegen meiner Fraktion re-\ngionale Checklisten eingereicht, die in diesem Prozess hilf-\nreich sein k\u00f6nnen, hilfreich nicht nur f\u00fcr die Lausitz, son-\ndern auch f\u00fcr das Erzgebirge, den Torgauer Raum, den\nS\u00fcdraum Leipzig und f\u00fcr alle Gegenden mit attestierter\nwirtschaftlicher Schw\u00e4che. Was auf keinen Fall passieren\ndarf, ist, dass die s\u00e4chsischen Regionen \u2013 gewollt oder un-\ngewollt \u2013 gegeneinander ausgespielt werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAuch das sch\u00f6nste Etikett GmbE \u2013 nicht Gesellschaft mit\nbeschr\u00e4nkter Ertragskraft, sondern Gebiet mit besonderem\nEntwicklungsbedarf \u2013 ist entbehrlich, wenn es nicht hilft,\nvielleicht doch den einen oder den anderen raren Gro\u00dfin-\nvestor f\u00fcr einen solchen Standort zu interessieren.\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig! Also los!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1440\n\n\n\nWir treffen uns wieder auf der rationalen Ebene, nachdem\nwir dieses Konvolut von Populismus \u00fcber uns ergehen las-\nsen mussten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: Das ist doch Unfug, was Sie erz\u00e4hlen.)\n\n\u2013 Richtig, ich freue mich f\u00fcr Sie, Herr Jurk.\nStaatlich alimentierte Gespr\u00e4chszirkel haben wir in Sach-\nsen genug. Was Not tut, sind zus\u00e4tzliche Arbeits- und\nAusbildungspl\u00e4tze und die \u00dcberzeugung, dass man in der\nLandeshauptstadt auch in Zeiten knapper Ressourcen an\ndie wirtschaftlichen Entwicklungspotenziale, zum Beispiel\nin Ostsachsen, glaubt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie gelegentlich zu h\u00f6renden Statements von einer gleich-\nwie geschnittenen Lausitz, die man nun l\u00e4nder\u00fcbergrei-\nfend entwickeln m\u00fcsste, weisen f\u00fcr mich in eine eher frag-\nw\u00fcrdige Richtung. F\u00fcr mich ist auch die so gepriesene\nIdee einer engeren Zusammenarbeit der Hochschulen in\nZittau-G\u00f6rlitz und Senftenberg keine Offenbarung, son-\ndern das Normalste von der Welt. L\u00e4nder\u00fcbergreifende\nKooperationen von Hochschulen und Partnerschaften mit\nder Wirtschaft sind nicht nur gut f\u00fcr die eigene Reputa-\ntion, sondern sie k\u00f6nnen sich im Zweifelsfall auch als exis-\ntenzerhaltend erweisen.\nDeswegen wird aber Ostsachsen, Herr Nolle, nicht am\nbrandenburgischen Wesen genesen. Die Brandenburger\nwerden auch mit dem Eurospeedway keinen Schritt\nschneller gehen und ein Einschwenken auf das dortige\nTempo ist insbesondere f\u00fcr die Oberlausitz absolut unak-\nzeptabel.\n\n(Jurk, SPD: Sie hatten ja den \nWirtschaftsminister von der CDU \n\nund den Hochschulminister von der CDU, \nda staune ich.)\n\nIch hatte in den letzten Wochen anl\u00e4\u00dflich diverser Jubil\u00e4en\ndie Chance, viel Interessantes \u00fcber die Geschichte der\nOberlausitz zu h\u00f6ren. Bereits 1806 berichtet ein Lexikon\n\u00fcber die erstaunliche F\u00e4higkeit der dortigen Menschen,\nmit kaufm\u00e4nnischem Geschick und erfinderischer Tatkraft\naus wenig viel zu machen. Diese Eigenschaft hat bisher\nviel zur gl\u00e4nzenden Reputation Sachsens in der Welt bei-\ngetragen. Wir w\u00fcrden dies auch gern weiter tun und bit-\nten darum um eine faire Chance.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es spricht nun Frau\nAbg. Mattern von der PDS-Fraktion.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Ich habe mich in Vorbereitung\nauf den heutigen Tag gefragt und frage mich jetzt, nach\ndem Redebeitrag von Herrn Lehmann, erst recht: Was gibt\nes eigentlich Neues in der Lausitz, dass wir heute diese\nDebatte durchf\u00fchren m\u00fcssen?\nSieht man die Nachrichten-Ticker durch, dann ist eigent-\nlich nur neu, dass ein amerikanisches Infanterieregiment in\nder Lausitz trainiert und 17 Hoyerswerdaer in Bayern\neinen Arbeitsplatz gefunden haben. Der Rest steht schon\nnicht mehr im Ticker, n\u00e4mlich dass ein Lausitzer Online-\nMagazin unseren von Herrn Biedenkopf zum Lausitz-Be-\nauftragten ernannten Herrn Staatssekret\u00e4r Vehse zum\nwirtschaftspolitischen ,,Busfahrer\u201c gek\u00fcrt hat, weil ihm\n\nauch nichts Neues mehr einf\u00e4llt, als nur Stra\u00dfen zu bauen.\nUnd nur aus einer Informationsvorlage f\u00fcr den heutigen\nTag haben wir erfahren, dass heute Vormittag Herr Staats-\nminister Tillich nicht hier sein konnte, weil er ein Note-\nbook nach Panschwitz-Kuckau in die dortige sorbische\nSchule bringen wollte. Und wie es aussieht, ist er es gar\nnicht mal losgeworden.\n\n(Gel\u00e4chter bei der SPD)\n\nMan hat eigentlich nicht viel Neues zu berichten. Aber ich\nglaube, dass gerade diese gewisse Leere, die sich ausge-\nbreitet hat, zeigt, dass wir wieder dort ansetzen m\u00fcssen,\nwo wir im Februar-Plenum geendet haben, n\u00e4mlich bei\nden wirtschaftlichen, sozialen und \u00f6kologischen Proble-\nmen der Lausitz, der Region an der Au\u00dfengrenze der\nEurop\u00e4ischen Union, in der es immer noch keine relevan-\nten grenz\u00fcberschreitenden Wirtschaftskooperationen gibt,\nin der es immer weniger Infrastruktur gibt, sieht man sich\ndie Fahrpl\u00e4ne von Bus und Bahn einmal an, und in der\ninzwischen deutschlandweit die h\u00f6chste Arbeitslosigkeit\nherrscht.\nSie wissen, meine Damen und Herren, ich bin pers\u00f6nlich\neng mit dieser Region verbunden. Ich habe f\u00fcr diese Re-\ngion im Hohen Haus, aber vor allem au\u00dferhalb das getan\nund tue das nach wie vor, was in meinen Kr\u00e4ften steht, in\neinem Kreistag, in verschiedenen Verbandsversammlun-\ngen und in unserem Lausitz-Forum. Aber wissen Sie, dass\nes auch mir beinahe wie Asche im Mund geworden ist,\nimmer wieder dasselbe konstatieren zu m\u00fcssen. Meine\nG\u00fcte, ja, wir haben eine von der Staatsregierung eingesetz-\nte Lausitz-Initiative, und wir werden es heute mit Sicher-\nheit noch einmal h\u00f6ren: Sie arbeitet derzeit an wichtigen\nPapieren. Ein Tourismuspapier entsteht, ein Marketing-\npapier wird erarbeitet, ein Infrastrukturpapier ist in Vor-\nbereitung, ein Angebotskatalog wird zu Papier gebracht\nund ein PR-Papier soll demn\u00e4chst online gehen.\nBeim Dresdner Gespr\u00e4ch in dieser Woche, das nicht etwa\naus der Lausitz gesendet wurde, sondern von der Expo,\nfragte der Journalist Stefan Bischof den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\nder Lausitzinitiative, ob all diese Papiere daf\u00fcr stehen,\ndass man die Industrie v\u00f6llig abgeschrieben hat. Der sicht-\nlich \u00fcberforderte Herr Stefan eierte dann etwas herum von\neinem Leitbild, das ein Papier sein soll, mit dem man Iden-\ntit\u00e4t in der Region schaffen will. Gerade Identit\u00e4t, meine\nDamen und Herren, ist, glaube ich, fast das Letzte, was\nsich die Lausitzerinnen und Lausitzer noch bewahrt\nhaben.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nNolle, SPD: Das haben sie noch am meisten.)\n\nDer bei diesem Dresdner Gespr\u00e4ch auch anwesende und\nvon mir durchaus gesch\u00e4tzte Herr Staatssekret\u00e4r Buttolo\nsprach sich dann f\u00fcr mehr regionales Denken aus und\nmeinte, die Wohnungsleerst\u00e4nde in Hoyerswerda und\nG\u00f6rlitz seien nur herausgehobene Einzelbeispiele, und re-\ndete dann mit gl\u00e4nzenden Augen \u00fcber Musterbeispiele in\nLeipzig. Ungefragt bezeichnete er den Bev\u00f6lkerungsver-\nlust in der Lausitz als in der Hauptsache rein nat\u00fcrlich,\nwomit er meinte, dass die Leute einfach wegsterben, wobei\ner ein Stirnrunzeln und ein Schulterzucken hinzuf\u00fcgte.\nProf. Jurczik, der als Sachverst\u00e4ndiger der Universit\u00e4t\nChemnitz dort hinzugeladen war, nannte die Dinge dann\nbeim Namen. Die Lausitz wird von einem Bev\u00f6lkerungs-\nverlust von bis zu 30 % bedroht. Suburbanisierung, herbei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1441\n\n\n\ngef\u00fchrt durch eine verfehlte Stadt-Umland-Politik, sei ein\nriesiges Problem, das die Innenst\u00e4dte bedroht.\nDie Hauptursache f\u00fcr die Bev\u00f6lkerungsverluste ist an\nerster Stelle die Frage Arbeit und Arbeitslosigkeit. Die\nPolitik hat sich mit ihrer Zentrenpolitik von den so\ngenannten R\u00e4ndern verabschiedet. Deshalb haben wir\nmit einem weiteren wirtschaftlichen Niedergang in der\nRandregion Lausitz zu rechnen. \u2013 Die Arbeitsmarktzahlen\ngeben ihm Recht, und in der Folge von vielen wichtigen\nReden und Papieren stehen weitere Betriebsschlie\u00dfungen\nins Haus, denkt man nur an die angedrohte Schlie\u00dfung\ndes Stahlbauunternehmens in Niesky.\nLassen Sie mich heute eines erw\u00e4hnen, worauf ich in all\nmeinen bisherigen Statements zur Lausitz verzichtet habe:\nParallel zu der nicht sp\u00fcrbar werdenden Entwicklung\nmussten gerade am letzten Wochenende wieder einmal im\nRaum L\u00f6bau/Zittau und in der Stadt Niesky gr\u00f6\u00dfere\nrechtsextreme Ausschreitungen hingenommen werden.\nWenn ein Herbstfest in einer Stadt in der Lausitz ab mor-\ngens 10 Uhr von der rechtsextremen Szene dominiert wird,\nwenn die Polizei nicht rechtzeitig einschreiten kann, weil\nsie schon mit den Verkehrsunf\u00e4llen \u00fcberfordert ist, wenn\nder Ordnungsamtsleiter dieser Stadt konstatiert, dass sich\neine rechtsextreme Szene etabliert hat, dann muss man\ndoch einfach von dort wegrennen oder erst gar nicht dort-\nhin gehen. Ich glaube, dass dieses Gar-nicht-erst-hinkom-\nmen-Wollen-und-K\u00f6nnen auch viele Investoren, die heute\neine multikulturelle Belegschaft \u2013 im globalen Wettbewerb\nganz nat\u00fcrlich \u2013 haben, davon abh\u00e4lt, in diese Region zu\nkommen.\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte zur Lausitz keine\nlangen Reden mehr halten. Ich will Sie als Staatsregierung\nauffordern: Handeln Sie endlich! Geben Sie jetzt \u2013 ein ein-\nziges Mal! \u2013 das Beste, was Sachsen hat, in die Lausitz!\nHerr Hardraht, Herr Milbradt, Herr Schommer \u2013 kommen\nSie nicht einfach ab und zu mal in der Lausitz vorbei. Tun\nSie etwas! Tun Sie etwas, was man anfassen kann und wo-\nmit man auch etwas anfangen kann!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nNehmen Sie von mir aus das Lausitzkonzept der PDS, das\nwir n\u00e4chste Woche Sonnabend auf unserem Lausitz-\nkongress in Hoyerswerda vorstellen werden und welches\nwir auf Ihre Bitte hin vorab an das Wirtschaftsministerium\ngeschickt haben! Fangen Sie einfach an, bringen Sie das\nNetzwerk im Inno-Lausitz-Verbund wirklich in Gang! Bin-\nden Sie von mir aus Hoyerswerda an die Autobahn an \u2013\naber belassen Sie es nicht dabei!\nUnd bringen Sie auch Herrn Bandmann auf Trab, damit er\nnicht nur in den Akten des Justizministers herumschn\u00fcf-\nfelt!\nErm\u00f6glichen Sie grenz\u00fcberschreitende Wirtschafts-\nkooperation und gemeinsame Gewerbegebiete \u2013 dies aber\nin einem Stil, der ins Gewicht f\u00e4llt! Unterst\u00fctzen Sie die\nIdeen der Stiftung f\u00fcr Innovation und Arbeit, um die es\nmerkw\u00fcrdigerweise gerade in der letzten Zeit mehr als\nstill geworden ist!\nSetzen Sie Veag und Laubag regelrecht unter Druck, ihre\nVerantwortung als gr\u00f6\u00dfte Industriekonzerne der Region\nf\u00fcr die Region so wahrzunehmen, dass der Strukturwan-\ndel vollzogen werden kann! Halten Sie vor allem die jun-\ngen Menschen in der Region, indem Sie so etwas \u00c4hnli-\nches wie die Bio-Region Dresden und Leipzig \u2013 vielleicht\neine innovative Energieregion \u2013 in der Lausitz etablieren!\n\nHelfen Sie den St\u00e4dten, vor allen Dingen den St\u00e4dten\nWei\u00dfwasser, G\u00f6rlitz und Hoyerswerda, mit ihren diffizi-\nlen Wohnungsleerst\u00e4nden fertig zu werden!\nIch denke, auch Herr Geisler ist jetzt gefragt: Wir m\u00fcssen\nn\u00e4mlich inzwischen auch etwas f\u00fcr das soziale Layout der\nRegion tun. Auch das Soziale ist in der Lausitz inzwischen\nein Feld, welches aktiver Entwicklung und aktiver Gestal-\ntung bedarf. Ich denke, wir alle sollten tats\u00e4chlich nicht\nmehr so sehr viel reden, wir sollten handeln und etwas\nSichtbares in der Lausitz hinterlassen. Ich wei\u00df, dass sich\nviele Kollegen \u2013 auch aus der CDU-Fraktion, auch aus der\nSPD-Fraktion und insbesondere aus meiner Fraktion \u2013 be-\nm\u00fchen, in der Region etwas zu tun. Aber ich glaube, dass\nes wirklich nur dann geht, wenn wir alle an einem Strang\nziehen.\nNat\u00fcrlich ist mir der mehr als arrogante Brief des Herrn\nKollegen H\u00e4hle noch in Erinnerung, als wir hier im Fe-\nbruar aufgerufen haben, eine gemeinsame Lausitzinitiative\nder Abgeordneten zu bilden. Daf\u00fcr gab es seiner Meinung\nnach keinen Bedarf. Das war nat\u00fcrlich arrogant.\nHeute ist die Zeit mehrere Monate fortgeschritten und es\nist nichts Substanzielles passiert. Auch Sie, Herr H\u00e4hle,\nk\u00f6nnten einmal in die Lausitz kommen und Ihre Probleme\nvielleicht mit den Entwicklungssch\u00fcben in Ihrer Region\nrund um Chemnitz vergleichen. Vielleicht machen Sie mit\nIhrer Fraktion dann auch einmal einen Workshop in unse-\nrer Lausitzregion, auf dem Sie sich gemeinsam mit Ihren\nMinistern \u00fcberlegen, was Substanzielles getan werden\nkann, um hier zu Entwicklungen zu kommen.\nPolitik hat den Auftrag, zu gestalten und zu bef\u00f6rdern,\nnicht nur zu kommentieren, nicht nur etwas in die Zeitung\nzu setzen. Ich glaube, wir m\u00fcssen hier tats\u00e4chlich einen\nWeg finden, die albernen Parteigrenzen in dieser Frage zu\n\u00fcberschreiten. Wir werden heute noch \u00fcber ein Programm\nder Regionen reden. Ich denke, dass so etwas ein Weg\nw\u00e4re, um tats\u00e4chlich zu richtigen Schritten zu kommen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Bandmann,\nbitte.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich weise die unver-\nsch\u00e4mte Unterstellung der Kollegin gegen meine Person\nauf das Entschiedenste zur\u00fcck und bitte um Entschuldi-\ngung.\n\n(Zuruf von der CDU: Sie soll sich entschuldigen! \u2013 \nVereinzelt Gel\u00e4chter bei der SPD \u2013 \n\nNolle, SPD: Er hat doch nur Schn\u00fcffler beauftragt, \nhat nicht selber geschn\u00fcffelt! \u2013 \n\nZuruf von der CDU: \nHerr Nolle, Sie waren nicht gefragt!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Nitzsche, Sie\nhaben das Wort f\u00fcr die CDU-Fraktion.\n\nNitzsche, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Frau Mattern, ich bedanke mich zum Teil. Sie haben \u2013\nwie alle Redner bisher \u2013 viel Wahres gesagt. Herr Nolle hat\nein bisschen daneben gegriffen; das sind wir langsam ge-\nw\u00f6hnt. Aber ich denke, das Thema ist zu ernst, um hier in\nPolemik zu verfallen. Sie wissen, ich mache das mitunter\nauch sehr gern.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1442\n\n\n\nMoja Luzica \u2013 das bedeutet \u2026\n\n(Jurk, SPD: Meine Lausitz!)\n\n\u2013 Genau, Thomas, ich freue mich, dass du das noch ein\nbisschen beherrschst.\nWovon sprechen wir \u00fcberhaupt bei der Lausitz? Die Lau-\nsitz war bis 1635 b\u00f6hmisches Land, wurde vom b\u00f6hmi-\nschen K\u00f6nig an das Haus Wettin gegeben. 1806 wurden\nwir mit der Reichsgr\u00fcndung zu Sachsen geschlagen und\n1815 mit der Festlegung des Wiener Kongresses leider ge-\nteilt. Seitdem teilen sich Preu\u00dfen und Sachsen die Lausitz.\nDie Grenze der Lausitz ging bis Guben \u2013 das war die Nie-\nderlausitz. Ich spreche hier als Wahlkreisabgeordneter der\nWestlausitz. Hier war die Oberlausitz.\nAlso ich denke, wir haben es ganz einfach schwer. Warum\nhaben wir es schwer? Die Lausitz ist sehr d\u00fcnn besiedelt.\nDas zeigen schon die Gemeindegr\u00f6\u00dfen. Ich habe eine Ge-\nmeinde im Wahlkreis, die Elsterheide, die eine Fl\u00e4che von\n160 Quadratkilometern hat, davon etwa die H\u00e4lfte in der\nGemarkung Dresden.\n\n(Jurk, SPD: Die habt ihr so zusammengelegt!)\n\n\u2013 Die haben sich freiwillig zusammengeschlossen, weil die\nMenschen der Ebene schon ein bisschen pfiffig sind. Diese\nGemeinde hat 3 200 Einwohner auf 160 Quadratkilome-\ntern. In der Mitte befindet sich ein Riesenloch. Mein Kol-\nlege Peter Schowtka sagte zu Recht in einer Debatte in der\nvorigen Legislaturperiode: Damit die Dresdener einen\nwarmen Ofen haben, haben wir die ganze Lausitz wegge-\nbaggert. Wir haben unsere Heimat, unsere Kohle gegeben,\nund das hat Wunden hinterlassen, Wunden nicht nur\nn\u00f6rdlich von Hoyerswerda, sondern das hat auch Wunden\nin K\u00f6nigsbr\u00fcck hinterlassen. \u2013 Die Grenze der Lausitz ist\nan sich das Fl\u00fcsschen Pulsnitz. Im Grundbuch gibt es die\nb\u00f6hmische Seite und die Mei\u00dfner Seite. Bis heute noch ist\ndies die kartografische Grenze.\nIn Vorbereitung der heutigen Diskussion habe ich mir fol-\ngende Pressemitteilung \u2013 vier Tage ist sie alt \u2013 \u00fcber die\nHoyerswerdaer Erkl\u00e4rung der SPD herausgesucht: Die\nVerkehrsinitiative f\u00fcr Ostsachsen ist gestartet. \u2013 Wir haben\nuns riesig gefreut, dass die SPD zusammen mit uns f\u00fcr die\nLausitz k\u00e4mpfen will. Ziel unserer Initiative ist, die einzel-\nnen politischen Handelsebenen und die beiden Bundesl\u00e4n-\nder miteinander zu verkn\u00fcpfen. Ich freue mich sehr dar\u00fc-\nber, dass es seit 1998 gelungen ist, die Brandenburger dies-\nbez\u00fcglich zu \u00fcberzeugen. Vom November 1998 stammt\nein Brief unseres Ministerpr\u00e4sidenten an MP Stolpe, der\nzum Inhalt hat, die Lausitz endlich gemeinsam infrastruk-\nturell zu erschlie\u00dfen.\nDas ist der geplante Zubringer zur A 13 \u00fcber die B 96/B 97.\nBis damals gab es Widerstand. Im Jahr 1999 hat der Frei-\nstaat Sachsen im Verkehrswegeplan das angemeldet. Es\nhat aber mit der Neufestschreibung nicht geklappt. Im\nFr\u00fchjahr, nachdem ich versucht hatte, brandenburgische\nKommunalpolitiker einzuladen \u2013 das brandenburgische\nVerkehrsministerium war hier \u2013, ist es uns gelungen \u2013 bis\nzum 10. M\u00e4rz 2000 musste die Anmeldung des Bundesver-\nkehrswegeplanes gestaltet sein \u2013, dass Sachsen und Bran-\ndenburg gemeinsam eine Festschreibung vornehmen.\nThomas Jurk, wir wissen, wir haben nur eine Chance,\nwenn wir in den vordringlichen Bedarf vor 2012 hinein-\nkommen.\n\n(Jurk, SPD: Du kennst doch das Verfahren!)\n\nWenn wir so lange warten m\u00fcssen, bricht die Region weg.\nDann bricht genauso die Region um die B 178 weg. Die\nB 178 geht von Bautzen runter nach Zittau. Vorige Woche\nwaren wir vor Ort. Die Linie zur B 178 ist bestimmt. Die\nPlanfeststellungen sind im Gange. Es herrscht Baurecht.\nJ\u00e4hrlich fehlen Mittel in H\u00f6he von 75 Millionen DM f\u00fcr\ndiese B 178. Wir brauchen j\u00e4hrlich 75 Millionen DM, um\ndiese Linie in vier Jahren fertig zu stellen. Wenn wir die\nnicht haben, bricht die Region wirtschaftlich weg.\nIn der Presseerkl\u00e4rung hei\u00dft es, wenn nicht bald gehandelt\nwerde, werde Ostsachsen nach dem Vollzug der EU-Ost-\nerweiterung vom Verkehr regelrecht \u00fcberrollt. Ich w\u00fcrde\nmich ja freuen, wenn wir \u00fcberrollt w\u00fcrden. Bisher rollt\naber gar nichts auf der B 178.\n\n(Jurk, SPD: Das wundert mich aber!)\n\nWeiterhin fordert die SPD den Ausbau der Eisenbahn-\nstrecke Dresden\u2013G\u00f6rlitz auf IC-Niveau. Ich m\u00f6chte an die\nDebatte im M\u00e4rz dieses Jahres erinnern. Damals ging es\num die Eisenbahnstrecke Dresden\u2013G\u00f6rlitz. Die DB \u2013 wir\nalle wissen, dass sich das Fernverkehrsnetz in eigener Ver-\nantwortung befindet \u2013 hat den Fernverkehr aufgek\u00fcndigt.\nVon der DB war zu h\u00f6ren, mangels Nachfrage werde dies\nan den Nahverkehr gegeben.\nWir haben nun eine L\u00f6sung gefunden. Die SPD hat damals\nmitgestimmt. Aus Reserven des Landes wird den Nahver-\nkehrszweckverb\u00e4nden die Erstattung f\u00fcr ein Jahr weiter\ngew\u00e4hrt. Was dann sein wird, erh\u00e4lt ein ganz gro\u00dfes Fra-\ngezeichen.\nVom Ausbau auf ICE-Niveau sind wir sehr weit entfernt.\nWiederum m\u00fcssen wir hier \u2013 ich nehme das einmal w\u00f6rt-\nlich \u2013 zusammenstehen. Wir m\u00fcssen die Berliner Bundes-\nregierung davon \u00fcberzeugen, f\u00fcr die verkehrswegliche Er-\nschlie\u00dfung der Lausitz Bundesmittel bereitzustellen.\nDann gibt es noch so eine Pressemitteilung. Die Abg. Wit-\ntig ist nicht m\u00fc\u00dfig und sagt immer wieder, der Freistaat\nm\u00fcsse endlich Priorit\u00e4ten benennen. Niemand in der Bun-\ndesrepublik l\u00e4sst sich von einem Land die Priorit\u00e4ten be-\nnennen, wenn es der eigene Verkehrstr\u00e4ger ist. Es w\u00e4re\ndas Gleiche, wenn der Kreis zum Staatsstra\u00dfenbau sagen\nw\u00fcrde: Du musst das und das und das bauen. Die Priorit\u00e4-\nten setzt der Bund. Nicht wir k\u00f6nnen diese benennen. Das\nist ganz einfach.\nIch verstehe, in der Opposition zu sein ist ein hartes Brot.\nIch dachte aber immer, dass die Opposition der Regierung\nvorwerfen w\u00fcrde, dass die Regierung nichts tue. Aber ihr\nwerft der Regierung vor, wir w\u00fcrden eine Anmelde-\nschwemme hervorbringen.\n\n(Jurk, SPD: Das hast du nicht richtig verstanden!)\n\nNat\u00fcrlich ist es richtig, dass wir mehr anmelden, um viel-\nleicht zu erreichen, dass wir einige Vorhaben auch l\u00e4nger-\nfristig oder eher hineinbekommen, damit die Lausitz er-\nschlossen wird. Genauso ist es mit der A 13.\nFrau Mattern, Sie sprachen von den Nachrichten im\n,,Ticker\u201c. Vorgestern gab es die Nachricht von der Lausit-\nzer Region, dass Toyota in meinem Wahlkreis zum 1. Ok-\ntober einen Erweiterungsbau durchf\u00fchren wird. Das sind\n100 Besch\u00e4ftigte, die bis zum Ende des Jahres eingestellt\nwerden. Das hilft schon. Nun kommt der Erweiterungs-\nbau. Am 29. September 2000 findet die Einweihung statt,\ndie der Ministerpr\u00e4sident vornehmen wird. Ab 1. Oktober\ngibt es schon wieder einen Spatenstich. Nat\u00fcrlich geben\nwir als Land \u00fcber DGA einige Mittel aus. Das ist nicht\nwenig. Das freut uns. Aber wir k\u00f6nnen die Investoren\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1443\n\n\n\nnicht an den Haaren herbeiziehen. Sie wissen genau, dass\nwir einen h\u00f6heren F\u00f6rdersatz als Dresden oder Leipzig\nhaben. Das h\u00e4ngt aber von den Verkehrserschlie\u00dfungen\nab.\nIch werbe f\u00fcr unseren Antrag. Gehen Sie in das Gewerbe-\ngebiet Rauschwitz. Dort hat sich innerhalb von drei Jahren\nviel entwickelt. Das Gewerbegebiet ist knackevoll. Wir\nwissen, dass es uns entlang der Autobahnabfahrten gelin-\ngen muss, die Landschaft fischgr\u00e4tenartig wirtschaftlich zu\nerschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas geht nur mit Hilfe funktionierender Verkehrswege.\nDiesbez\u00fcglich haben Sie Recht, Thomas Jurk, wir m\u00fcssen\nan einem Strick ziehen, wenn es um die Verkehrswege\ngeht. Rot ist an der Bundesregierung, wie auch immer. Ich\ndenke aber, dass das, was Herr Schr\u00f6der sagt, richtig ist:\nDas Land kommt vor der Partei. Deshalb denke ich, das\nw\u00e4re ein Markenzeichen f\u00fcr die Demokraten in der Lau-\nsitz.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es gibt noch eine Wort-\nmeldung von der CDU-Fraktion. \u2013 Herr Abg. Schmitz, bit-\nte.\n\nSchmitz, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen! Meine Herren! Ich m\u00f6chte als Lausitzer,\nauch wenn ich nicht dort geboren bin, zu Ihnen sprechen.\nFrau Mattern, ich m\u00f6chte zun\u00e4chst etwas sachlich richtig\nstellen. Herr Dr. H\u00e4hle und die Fraktionsspitze waren\nmehrfach in der Lausitz. Sie waren sowohl in Hoyers-\nwerda als auch im Umland bei Herrn Nitzsche und haben\nsich \u00fcber die Probleme informiert. Wir haben sie auch\ndeutlich angesprochen. Sie k\u00f6nnen uns das glauben. Wir\nhaben unsere Probleme. Wir wissen, dass diese gravierend\nsind. Ich m\u00f6chte jetzt gar nicht dar\u00fcber sprechen. Ich glau-\nbe, dass uns durch die Diskussion, die wir bisher im Ple-\nnum gef\u00fchrt haben \u2013 jeder wei\u00df, welche Probleme anste-\nhen und wie schwierig die Ausgangsbasis war und noch\nist \u2013, klar geworden ist, dass wir durchaus mit unseren\nNachbarn, den Brandenburgern, zusammenarbeiten m\u00fcs-\nsen.\nDie Lausitz ist eine Lausitz. Es gibt nicht nur die Oberlau-\nsitz und die Niederlausitz.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIch habe es k\u00fcrzlich schon einmal gesagt: Ich war froh,\ndass der Kanzler durch die Lausitz gereist ist. Ich hoffe,\ndass auch dadurch Initiativen angesto\u00dfen werden, sowohl\nauf Bundesebene als auch auf EU-Ebene, und dass sich das\nin der regionalen Unterst\u00fctzung niederschl\u00e4gt.\nIch denke, dass wir gemeinsam daf\u00fcr Sorge tragen sollten,\ndass unsere Region im Bewusstsein aller politischen Ver-\nantwortungstr\u00e4ger zu dem Ergebnis f\u00fchrt, dass man f\u00fcr\neine besondere Situation besondere Handlungskonzepte\nbraucht\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig! \u2013 Beifall bei der SPD)\n\nund dass diese auch installiert werden.\nDass so etwas machbar ist, meine Damen und Herren, zei-\ngen Beispiele, die es auf dieser Welt gibt. Nehmen wir Ir-\nland oder Portugal. Es muss etwas gemacht werden. Glau-\nben Sie es mir, die Menschen brauchen ein Zeichen. Es ist\n\nklar, dass wir von heute auf morgen die Probleme nicht\nl\u00f6sen k\u00f6nnen. Aber die Menschen erwarten von uns \u00fcber\ndie politischen Ebenen hinweg, dass wir Zeichen setzen\nund beginnen. Dann haben sie auch wieder Mut mitzuma-\nchen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIch appelliere an alle das anzugehen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Soweit ich das sehe,\nm\u00f6chte kein weiterer Abgeordneter sprechen. \u2013 Ich habe\nmich geirrt. Frau Abg. Simon, bitte.\n\nFrau Simon, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen\nund Herren! Ein Papier kursiert in der Oberlausitz \u2013 nicht\nnur eins. Neben den von Ingrid Mattern genannten Papie-\nren gibt es ein ganz besonderes Papier, und zwar das\n10-Thesen-Papier des Staatssekret\u00e4rs Dr. Vehse, ein Papier\nmit zehn Thesen und mit Modulen der Arbeit in dem Ge-\nbiet mit besonderen Entwicklungsaufgaben.\nIch m\u00f6chte Herrn Dr. Vehse ausdr\u00fccklich f\u00fcr dieses Papier\ndanken. Ich m\u00f6chte ihm nicht nur deshalb danken, weil in\nden Thesen 4 bis 9 die Schwerpunkte, die von unserer\nFraktion und von der SPD in vielen Diskussionen immer\nwieder zu Papier gebracht wurden, aufgegriffen werden,\nsondern auch deshalb, weil Herr Dr. Vehse ausdr\u00fccklich\nals Schwerpunkte f\u00fcr die weitere Arbeit die Festlegung\naufgenommen hat, Wertsch\u00f6pfungsketten und Netzwerke\nzu bilden, eine st\u00e4rkere Nutzung von Forschung und Ent-\nwicklung vorzunehmen, die Verbesserung der verkehr-\nlichen Anbindung bzw. die Verbesserung der verkehr-\nlichen Infrastruktur in der Region anzustreben, die Nut-\nzung und die Schaffung weicher Standortfaktoren wie\nKultur, Tourismus, Gesundheit und Wissenschaft zu er-\nm\u00f6glichen, um die Attraktivit\u00e4t der Region zu erh\u00f6hen.\nDiese Thesen m\u00f6chte ich Ihnen besonders bez\u00fcglich der\nanstehenden Haushaltsplandiskussion ans Herz legen. Er\nhat als Weiteres die Qualifizierung von Mitarbeitern und\ndie problematische Finanzierungslage bez\u00fcglich der klei-\nnen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen aufgenommen.\nAll das sind Themen, zu denen auch wir schon viele Vor-\nschl\u00e4ge unterbreitet haben. Mich hat dies zu h\u00f6ren beson-\nders unter dem Gesichtspunkt gefreut, dass die bisher von\nuns vorgebrachten Vorschl\u00e4ge von meinen CDU-Land-\ntagskollegen Lehmann und Eggert immer abgepl\u00e4ttet wur-\nden, dass wir Netzbeschmutzer seien und Schwarzseher.\nIch hoffe, da wir unsere Vorschl\u00e4ge jetzt mit der Autorit\u00e4t\nIhres Staatssekret\u00e4rs weiter unterbreiten k\u00f6nnen, dass das\nder Vergangenheit angeh\u00f6rt.\nDie Lage in der Oberlausitz ist kritisch genug \u2013 das haben\nmeine Vorredner gesagt \u2013, so dass es wirklich h\u00f6chste Zeit\nwird, zu einer sachlichen Abarbeitung der Probleme \u00fcber-\nzugehen. Ich danke Ihnen daf\u00fcr. Es wird auch h\u00f6chste\nEisenbahn, denn Ihr Ministerpr\u00e4sident hat ja selber in der\nRegierungserkl\u00e4rung gesagt: ,,In den kommenden Jahren\nk\u00f6nnen wir unsere Anstrengungen um die F\u00f6rderung nun\ndeutlicher auf die Entwicklung der Regionen au\u00dferhalb\nder Ballungszentren ausrichten.\u201c Ich bin gespannt und ich\nhoffe, der Worte sind genug gewechselt, nun lasst uns\nendlich Taten sehen!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Bandmann,\nCDU-Fraktion, Sie haben das Wort.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1444\n\n\n\nBandmann, CDU: Meine sehr geehrten Damen und Her-\nren! Die Oberlausitz und auch der niederschlesische Lan-\ndesteil geh\u00f6ren mit zu den sch\u00f6nsten Gebieten in Sachsen.\nUnd wenn Sie die Medien in der letzten Woche interessiert\nverfolgt haben, dann konnten Sie feststellen, dass der Tag\ndes offenen Denkmals in G\u00f6rlitz deutschlandweit er\u00f6ffnet\nwurde unter gro\u00dfer Beteiligung von Besuchern aus allen\nTeilen Deutschlands. Und Prof. Kiesow als Vorsitzender\nder Deutschen Stiftung Denkmalschutz sagte nicht nur,\nG\u00f6rlitz ist die sch\u00f6nste Stadt, sondern sie ist wieder die\nsch\u00f6nste Stadt geworden. An diesem Wochenende ist das\nAltstadtfest. Und man kann sich \u00fcberzeugen, was an st\u00e4d-\ntebaulichen Leistungen in den letzten zehn Jahren in dieser\nStadt realisiert worden ist; aber nicht nur in dieser Stadt,\nsondern auch in den anderen St\u00e4dten des 6-St\u00e4dte-Bundes,\nso sie auf deutscher Seite liegen.\nIch denke, auch dort wird deutlich, wie die Rahmenbedin-\ngungen f\u00fcr wirtschaftliche Ansiedlung verbessert worden\nsind.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nIch will die Probleme, die Sie angesprochen haben, \u00fcber-\nhaupt nicht kleinreden. Ich will aber auch deutlich\nmachen, dass insbesondere die Bombardier-Gruppe \u2013 fr\u00fc-\nher DWA \u2013 massive Unterst\u00fctzung des Freistaates erfah-\nren hat und die modernsten Reisezugwagen, Stra\u00dfenbahn-\nz\u00fcge, die hier in Dresden rollen, in diesen Werken in Nies-\nky, in Bautzen und in G\u00f6rlitz produziert werden.\nDer Siemens-Turbinenbau in G\u00f6rlitz ist ein Unternehmen,\ndas derzeit in diesem Marktsegment auf der Welt Platz 3\neinnimmt und sich vorgenommen hat, im Turbinenseg-\nment in den n\u00e4chsten Jahren die Nummer eins zu werden.\nDas hei\u00dft, auch dort ist eine Standortkonzeption des Sie-\nmens-Konzerns verwirklicht worden, dass n\u00e4mlich die\nWeststandorte den Service \u00fcbernehmen und die Produk-\ntion nach Ostdeutschland gebracht worden ist. Das sind\nDinge, die sollte man immer wieder ansprechen.\nUnd da die PDS heute in einer Debatte auch einmal vom\nBier gesprochen hat, denke ich, ist es auch legitim, das\nLausitzer Landskronbier mit zu erw\u00e4hnen, das auch hier\nin Dresden gern getrunken wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nEs gibt also eine ganze Menge von Ans\u00e4tzen. Und wenn\nSie uns am Wochenende zum Altstadtfest besuchen kom-\nmen, k\u00f6nnen Sie dieses Landskronbier durchaus einmal\nkosten.\nEs gilt neben den Problemen, Kollege Jurk, auch die positi-\nven Momente zu benennen. Und ich denke, auch die Pro-\njekte im Muskauer Park, die grenz\u00fcberschreitenden Pro-\njekte, sind hier ein Punkt. Das hei\u00dft, die grenz\u00fcberschrei-\ntende Zusammenarbeit mit Polen, mit Tschechien ist ein\nwesentliches Moment.\nIch denke an die klare Entschlossenheit, die Autobahn\nnach G\u00f6rlitz zu bauen, den klaren Entschluss f\u00fcr den K\u00f6-\nnigshainer Tunnel. Das wurde von der CDU-Fraktion ge-\ntragen.\n\n(Jurk, SPD: Moment, Moment!)\n\nAndere vor Ort haben st\u00e4ndig versucht, die Dinge immer\nwieder zu hintertreiben.\n\n(Jurk, SPD: Da lesen Sie im Protokoll nach!)\n\n\u2013 Da lesen wir einmal gerne nach. \u2013 Ich kann nur sagen:\nKommen Sie in die Lausitz! Mit den Dingen, die Sie vor\nOrt sehen, k\u00f6nnen Sie manches bewerten, was dann an\nJammerei stattfindet. Die Verh\u00e4ltnisse sind sicher schwie-\nrig. Sie sind aber weitaus besser als von einigen hier ange-\nsprochen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir haben noch eine\nWortmeldung von der CDU-Fraktion. Herr Abg. L\u00e4mmel,\nbitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Gestatten Sie, dass ich Ihnen ein Beispiel\naus meiner beruflichen Erfahrung hier im S\u00e4chsischen\nLandtag kurz darstelle und daraus dann den Schluss zie-\nhe, was wir uns vorstellen.\nVor zwei Jahren haben wir als Arbeitskreis Mittelengland\nbesucht, eine Gegend, die fr\u00fcher prosperierte mit Stahl\nund Kohle. In den siebziger und achtziger Jahren begann\nein beispielloser Niedergang, indem die gesamten staat-\nlichen Werke, die Stahlwerke und die Kohlengruben, ge-\nschlossen wurden.\nMeine Damen und Herren! In Mittelengland k\u00f6nnen Sie\nArmut besichtigen. Das, was Herr Nolle f\u00fcr die Lausitz\nbeschreibt, k\u00f6nnen Sie in England sehen. Wenn man sich\nmit den Leuten dort unterhalten hat, mit den Politikern\ngenauso wie mit den Gewerkschaftern oder Betriebsdirek-\ntoren, dann ist stets eins klar geworden: Die Region hat\nzehn Jahre lang gehofft, dass ihr von oben, zentral, von der\nRegierung, mit viel Geld geholfen werde. Die Regierung\nhat viel Geld in diese Region gebracht. Aber der Effekt ist\ngleich null geblieben.\nNach zehn Jahren, meine Damen und Herren, hat man\nerkannt, haben die Verantwortlichen in der Region er-\nkannt: Nur wir selbst k\u00f6nnen uns hier helfen, wir in der\nRegion m\u00fcssen ein Konzept entwickeln, wie wir uns das\nvorstellen, wie wir Industrieansiedlungen zustande brin-\ngen, wie wir unsere Bev\u00f6lkerung qualifizieren, wie wir zu\nErfolgen kommen.\nUnd das ist genau der Schritt, den wir heute gehen mit den\nGebieten mit besonderen Entwicklungsaufgaben. Genau\ndas soll so stattfinden. Innoregio, der Wettbewerb, den die\nalte Bundesregierung noch ausgeschrieben hatte, war ein\nerster Schritt in diese Richtung, meine Damen und Herren.\nUnd es hat sich gezeigt, dass die regionalen Kr\u00e4fte in der\nLausitz da sind, dass sie in der Lage sind zu formulieren,\nwas die Region Lausitz an Entwicklungspotenzial besitzt\nund in welche Richtung sie gehen m\u00f6chte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. L\u00e4mmel, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bitte.\n\nFrau Simon, PDS: Vielen Dank. \u2013 Herr L\u00e4mmel, nun sa-\ngen Sie mir doch einmal ganz konkret, was die Lausitzer\nnach Ihrer Meinung tun sollten, was sie bisher noch nicht\ngetan haben, damit sie sich aus dieser wirtschaftlichen Si-\ntuation befreien k\u00f6nnen?\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1445\n\n\n\nL\u00e4mmel, CDU: Das kann ich Ihnen mit folgenden Worten\nsagen: Sie sollten Ihre priorit\u00e4ren Projekte, bei denen Sie\nder Meinung sind,\n\n(Nolle, SPD: Genau so ist es!)\n\ndass sie dazu dienen werden, die wirtschaftliche Leis-\ntungsf\u00e4higkeit der Region, das wirtschaftliche Potenzial zu\nheben, definieren.\n\n(Nolle, SPD: So ist es!)\n\nIch sehe zwei Projekte als wichtigste \u2013 das sind die In-\nfrastrukturprojekte. Ich sehe ganz klar, dass die Stra\u00dfe\nnach Zittau gebaut werden muss, meine Damen und Her-\nren. Ich war letzte Woche in Seifhennersdorf und bin\nschneller von Dresden in Bautzen gewesen als von Baut-\nzen dann nach Seifhennersdorf gekommen.\n\n(Jurk, SPD: Ohne staatliche Hilfe \nwollen Sie es machen!)\n\n\u2013 Nein, nicht ohne staatliche Hilfe, Herr Jurk. Die Projekte,\ndie in der Lausitz stattfinden sollen, m\u00fcssen definiert, for-\nmuliert und qualifiziert werden. Dann wird es mit staatli-\ncher Hilfe und der B\u00fcndelung der F\u00f6rderprogramme m\u00f6g-\nlich sein, diese Projekte voranzubringen.\nEs zeigt sich bei der wirtschaftlichen Entwicklung aller\nOrte in Europa, dass die Regionen zuerst die Kraft ent-\nwickeln m\u00fcssen zu sagen, was sie wollen. Ich denke, die-\nsen Prozess werden wir jetzt in Gang setzen mit dem Pro-\ngramm ,,Gebiete mit besonderen Entwicklungsaufgaben\u201c.\nDas ist auch das, was Sie immer wieder ansprechen: B\u00fcn-\ndelung regionaler Kompetenzen zur Erh\u00f6hung der wirt-\nschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit.\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nSie k\u00f6nnen von Dresden aus nat\u00fcrlich bestimmen, was in\ndieser Region werden soll. Aber es hat sich gezeigt \u2013 um\nwieder auf England zur\u00fcckzukommen \u2013, dort hat genau\nderselbe Prozess stattgefunden. Die Region hat ihre Kraft\ngefunden, hat sich etabliert und hat formuliert, was sie\nwill. Und dann muss der Staat daf\u00fcr eintreten, dass diese\nProjekte realisiert werden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr L\u00e4mmel, Frau\nSimon m\u00f6chte Sie noch etwas fragen. Darf Sie das?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Bitte.\n\nFrau Simon, PDS: Herr L\u00e4mmel, es wird Ihnen sicher\nnicht entgangen sein, dass Sie meine Frage eigentlich nicht\nbeantwortet haben. Und Ihr Verweis auf eine Stra\u00dfe be-\ndeutet eigentlich nichts anderes, als dass eine Stra\u00dfe in der\nL\u00e4nge von 50 bis 60 Kilometern niemals die Rettung der\nLausitz sein kann.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Nein.\n\n(Beifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nFrau Simon, PDS: Ich m\u00f6chte meine Frage noch einmal\nwiederholen: Was geben Sie mir aus der heutigen Diskus-\nsion mit nach Hause auf den Weg, was ich unseren Unter-\nnehmern, unseren Mittelst\u00e4ndlern und Handwerkern sa-\ngen kann, was sie ab sofort anders machen sollen, damit\ndie Region aufbl\u00fcht?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Die Diskussion heute war sicherlich nicht\ndazu angetan, zu wirklichen Entwicklungskonzepten zu\nkommen.\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nIch kann Ihnen mit auf den Weg geben, dass im Rahmen\ndes Programmes ,,Gebiete mit besonderen Entwicklungs-\naufgaben\u201c die Region ihre priorit\u00e4ren Projekte zur Erh\u00f6-\nhung der wirtschaftlichen Leistungsf\u00e4higkeit formulieren\nsoll. Und diese Projekte m\u00fcssen dann bewertet und in\nGang gesetzt werden.\nIch denke, man kann hier im Ton von Herrn Nolle spre-\nchen, man kann in verschiedenen Farbnuancen das Prob-\nlem beleuchten. Die Frage ist, wie es uns gelingt, regionale\nAktivit\u00e4ten zu unterst\u00fctzen. Dann sind wir dran, den\nMenschen in der Lausitz zu helfen und nicht hier vom\nRednerpult aus.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Jurk, SPD: Na, setzen Sie sich nur schnell hin! \u2013 \nBeifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Zu den drei Lausitz-\nantr\u00e4gen \u00e4u\u00dfert sich jetzt Herr Staatsminister Dr. Schom-\nmer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr richtig, Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen, meine Herren! Unser Ziel ist und bleibt ein\nwirtschaftlich prosperierendes Sachsen in einem wirt-\nschaftlich erfolgreichen Europa. Dazu geh\u00f6rt auch eine le-\nbenswerte Lausitz. Dieses Ziel werden wir gemeinsam mit\nden Menschen erreichen. In einem solchen Europa aber\nwird es keine Sonderwirtschaftszonen geben, die einer\nHarmonisierung der Rechtsstruktur und der Entfaltung\ndes freien Wettbewerbs entgegenstehen. Deshalb sind Son-\nderwirtschaftszonen, Frau Mattern, auch nicht auf dem\nWeg zum Ziel hilfreich. Wir m\u00fcssen auf St\u00e4rke und nicht\nauf Sonderwirtschaftszonen setzen, auch wenn das Erstar-\nken regional l\u00e4nger dauern und auch schmerzhaft sein\nkann.\nWas die F\u00f6rdertatbest\u00e4nde angeht, so kann ich Ihnen nur\nsagen, es gibt nirgendwo in Europa ein Gebiet, wo eine\nh\u00f6here F\u00f6rderung m\u00f6glich ist als in der Lausitz.\nMeine Damen, meine Herren! Auch Hinweise auf die Zo-\nnenrandf\u00f6rderung f\u00fcr Ostsachsen verkennen, dass Sach-\nsen insgesamt H\u00f6chstf\u00f6rdergebiet ist. Eine h\u00f6here F\u00f6rde-\nrung l\u00e4sst die EU, lassen die Regelungen nicht zu. Die\ngrenz\u00fcberschreitende Zusammenarbeit haben wir in den\nvergangenen Jahren mit Interreg II gef\u00f6rdert. Dieses wur-\nde auch flankiert durch F\u00f6rderprogramme im Rahmen\nvom Phare und CBC-Programm \u2013 cross border cooperati-\non \u2013 auf tschechischer und polnischer Seite.\nMeine Damen, meine Herren! Es ist enorm viel damit ge-\ntan worden. Ich verstehe nicht, wie Sie darauf kommen\nk\u00f6nnen, es g\u00e4be keine Kooperationen Lausitzer oder s\u00e4ch-\nsischer Unternehmen mit tschechischen oder polnischen\nUnternehmen, Frau Mattern. Das Gegenteil ist der Fall.\nWir haben \u00fcber 600 Projekte mit einem Gesamtvolumen\nvon 220 Millionen Euro bewilligt. Zirka 40 % dieser Mittel\nflossen in die Region Ostsachsen. Diese erfolgreiche F\u00f6rde-\nrung wird bis 2006 im Rahmen von Interreg III a fortge-\nf\u00fchrt. Hierf\u00fcr stehen 200 Millionen Euro-Mittel zur Verf\u00fc-\ngung. Sie k\u00f6nnen davon ausgehen, dass der hierf\u00fcr zu-\nst\u00e4ndige Kollege Tillich allein schon aus seiner Ortskennt-\nnis heraus selbstverst\u00e4ndlich sehr neutral und objektiv ent-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1446\n\n\n\nscheiden wird, was f\u00fcr die Lausitz richtig ist. Sie werden\nda keinen besseren Betreuuer finden als ihn.\nDie Ergebnisse belegen die Richtigkeit unseres Weges.\nDemgegen\u00fcber haben die Ergebnisse der Sonderwirt-\nschaftszonen in Polen gezeigt, dass dies offensichtlich kein\nwirtschaftlich sinnvoller Weg ist. Die einger\u00e4umten Vortei-\nle wurden in der Regel durch die bestehenden Nachteile\nnicht ausgeglichen. Deshalb werden wir diesen Weg nicht\ngehen.\nUnsere Politik ist es nun schon seit 1992, auf Kooperatio-\nnen zu setzen, Kooperationen zu ermutigen und die Lohn-\nunterschiede nicht diskreditiert als Lohndumping, so wie\ndas Herr Nolle getan hat, zu bezeichnen, sondern diese\nChancen zu nutzen zur St\u00e4rkung von Arbeitspl\u00e4tzen in\nSachsen und insbesondere in der Lausitz. Nicht Protek-\ntionismus und \u00dcbergangsregelungen \u2013 das ist das Denk-\nschema der PDS \u2013 helfen uns weiter, sondern die F\u00f6rde-\nrung von Kooperation, gemeinsamer Konferenzen usw.\nDies ist ein Weg, den wir gegangen sind und den wir auch\nweitergehen.\nWir haben dar\u00fcber hinaus im Rahmen der EU-Gemein-\nschaftsinitiative Interreg II gepr\u00fcft, welche M\u00f6glichkeiten\nvon grenz\u00fcberschreitenden Gewerbegebieten es gibt und\nwas gemacht werden sollte. Im Ergebnis dieser Machbar-\nkeitsstudie habe ich mich entschieden, den Standort Neu-\ngersdorf/Georgswalde als Pilotprojekt f\u00fcr ein grenz\u00fcber-\nschreitendes Gewerbegebiet zu unterst\u00fctzen. Die Stadt\nNeugersdorf erhielt kurzfristig F\u00f6rdermittel der EU und\ndes Freistaates Sachsen zur Erstellung eines s\u00e4chsisch-\ntschechischen Standortentwicklungskonzeptes, das noch\ndieses Jahr vorliegen wird.\nBei Interesse k\u00f6nnen diese Ergebnisse allen anderen inter-\nessierten Kommunen und Partnern vorgelegt werden.\nFrau Mattern, hier k\u00f6nnten Sie eine Vermittlerrolle \u00fcber-\nnehmen, indem Sie selbst solche Interessenten ausfindig\nund ihnen diese Ergebnisse zug\u00e4ngig machen.\n\n(Bandmann, CDU: Lieber nicht!)\n\n\u2013 Lassen Sie mal, lieber Bandmann! Doch, lassen Sie mal!\nDas werden wir mal sehen. Ich glaube, dass sie das kann.\nMeine Damen, meine Herren! Wir benutzen auch zur\nganzheitlichen Entwicklung der Lausitz die Kooperation\nmit Investoren und Gebietsk\u00f6rperschaften. Wir nutzen die\nnachbarschaftliche Beziehung zu Tschechien und zur Woi-\nwodschaft Niederschlesien. Daf\u00fcr haben wir st\u00e4ndige\nArbeitsgruppen eingerichtet, die permanent daran arbei-\nten, hier diese Zusammenarbeit zu erleichtern. Ich darf\ndaran erinnern, dass zum Beispiel das IHK-Kontaktzen-\ntrum f\u00fcr s\u00e4chsisch-tschechische Wirtschaftskooperation\nder Regionalkammer Plauen und Chemnitz ein Beispiel ist.\nAuch hier sind die Kammern in Dresden und Verb\u00e4nde,\nInstitutionen der VSW und auch die Handelskammern in\nBreslau und in Reichenberg dabei, \u00e4hnliche Wege zu pr\u00fc-\nfen und dann zu realisieren. Wir ermutigen sie, diesen\nWeg zu gehen, weil dies praktizierte Politik ist.\nNat\u00fcrlich gibt es auch schon entsprechende Institutionen.\nDeshalb brauchen wir keine neuen Institutionen oder\nAgenturen. Die Errichtung einer regionalen Entwick-\nlungsagentur ist f\u00fcr die Grenzlandf\u00f6rderung der Lausitz\nnicht notwendig. Wir haben die Euro-Region Nei\u00dfe als\nzentralen Koordinator der Projektarbeit auf regionaler\nEbene. Unabh\u00e4ngig davon k\u00f6nnen die regionalen Gebiets-\nk\u00f6rperschaften die entsprechenden Aufgaben \u00fcberneh-\nmen. Wir sind Gesellschafter der deutsch-polnischen Wirt-\nschaftsf\u00f6rderungsgesellschaft mit Sitz in Gorz\u00f2w (Lands-\n\nberg an der Warte). Zu den Aufgaben dieser Gesellschaft\ngeh\u00f6rt auch die kostenlose Betreuung und Unterst\u00fctzung\nmittelst\u00e4ndischer Firmen. Es gibt so etwas gerade auch f\u00fcr\ndie Firmen in der Lausitz.\nMeine Damen, meine Herren! Es war immer unser Ziel, bei\nden s\u00e4chsischen und brandenburgischen Teilen der Lau-\nsitz, die durch gleich gelagerte Problemfelder gekenn-\nzeichnet sind, l\u00e4nder\u00fcbergreifend zusammenzuarbeiten.\nDeshalb bin ich auch froh, dass wir endlich die Branden-\nburger dazu gebracht haben, dieses jetzt auch konkret vor-\nanzutreiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben eben das B\u00fcro der Lausitzinitiative, das jetzt\nhier t\u00e4tig ist, gegr\u00fcndet von der LMBV als unabh\u00e4ngiger\nDienstleister in der Lausitz. Es ist richtig, diesen Weg zu\ngehen, bei dem Landr\u00e4te, Oberb\u00fcrgermeister, B\u00fcrgermei-\nster, die Wirtschaftsf\u00f6rderungsgesellschaften mitarbeiten.\nEs stimmt nicht, Frau Mattern, dass hier nur Papiere vor-\ngelegt werden. Ich bin Frau Simon sehr dankbar, dass sie\nauch unter Bezugnahme auf Herrn Staatssekret\u00e4r Vehse\nkonkrete Projekte angesprochen hat. Welche konkreten\nProjekte weiterhin jetzt in den n\u00e4chsten Wochen und Mo-\nnaten angesprochen und gel\u00f6st werden, werden Sie noch\nrechtzeitig erfahren. Hier tut sich eine ganze Menge. Zur\nInfrastruktur werde ich Ihnen gleich noch etwas sagen.\nIch bin Herrn L\u00e4mmel au\u00dferordentlich dankbar,\n\n(Nolle, SPD: Das glaube ich nicht!)\n\ndass er die Gebiete mit besonderen Entwicklungsaufgaben\nso klar geschildert hat. Dies ist ein neuer Weg, verehrter\nHerr Nolle. Wir werden den Menschen in der Lausitz und\ndieser Region, die so schlecht auch wieder nicht dasteht,\nwie es scheint, nachdem Sie gesprochen haben, helfen sich\nweiterzuentwickeln. Ich bin auch dankbar f\u00fcr den Hinweis\nauf das britische Beispiel, das zeigt, dass nur Programme\naus einer Zentrale und Geld nichts bringen, wenn nicht die\nEntwicklung aus der Region heraus entsteht. Das Gleiche\ngilt auch f\u00fcr den S\u00fcden von Italien. Herr Nolle, Sie\nmachen ja h\u00e4ufiger Urlaub dort, da m\u00fcssten Sie das wis-\nsen. Dort sind Millionen, Milliarden und Billionen an Lire\nhingeflossen, ohne dass sich etwas entwickelt hat. Nein,\naus der Region heraus muss sich dies entwickeln.\nDa wir gerade bei Ihnen sind, Herr Nolle: Herr Staats-\nsekret\u00e4r Vehse hat nicht gesagt, der Nolle hat ein Rad ab.\nHerr Nolle hat selber gesagt, ich habe dann wohl ein Rad\nab. Das k\u00f6nnen Sie uns doch nun nicht zum Vorwurf\nmachen, meine Damen, meine Herren. Und dann reden\nSie, Herr Nolle, vom Ausbluten der Lausitz. Noch keine\n50 Menschen haben diesen Abwerbungsversuchen nach-\ngegeben, f\u00fcr 5 000 DM oder mehr in ein anderes Bundes-\nland zu gehen.\nEs sind bisher weniger als 50. Also reden Sie hier nicht so\nvon der Lausitz.\nDie Liberalisierung in der Energie, von der die Menschen\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern profitieren, die bisher von\n\u00fcberh\u00f6hten Energiepreisen geplagt worden sind, beklagen\nSie und sagen, das sei zulasten der s\u00e4chsischen Braunkohle\ngegangen. \u2013 Bisher ist nichts zulasten der s\u00e4chsischen\nBraunkohle gegangen. Im \u00dcbrigen wird die s\u00e4chsische\nBraunkohle auch durch die Staatsregierung und die Mehr-\nheitsfraktion unterst\u00fctzt, die daf\u00fcr sorgen werden, dass\nauch im weiteren Rahmen der Privatisierung von Veag,\nLaubag und Mibrag ein Wettbewerb ostdeutscher Unter-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1447\n\n\n\nnehmen zugunsten auch der Haushalte in Sachsen stattfin-\ndet.\n\n(Nolle, SPD: Wider besseres Wissen!)\n\n\u2013 Nicht wider besseres Wissen! Ich wei\u00df, wovon ich spre-\nche, verehrter Herr!\nAu\u00dferdem sprechen Sie hier noch \u00fcber Niedrigl\u00f6hne. Zu-\nn\u00e4chst einmal \u2013 ich will das jetzt mit Ihnen nicht vertiefen,\ndas haben Sie eigentlich so gar nicht verdient \u2013 will ich\nzumindest eines dazu sagen: Es kann doch wohl nicht sein,\ndass Sie verkennen, dass L\u00f6hne Kosten f\u00fcr Arbeit sind und\ndass Sie ein Produkt und eine Dienstleistung nur zu einem\nPreis verkaufen, den derjenige, der diese Leistung in An-\nspruch nimmt, zu zahlen bereit ist. Das ist das Erste zu\nIhren sozialdemokratischen Vorstellungen, die gar nicht\nsozialdemokratisch sind. Der Bundeskanzler hat hier ganz\nandere, realistischere Vorstellungen.\nDas halte ich schon f\u00fcr sehr gewagt. Aber dann auch noch\nL\u00f6hne und Arbeitskosten zu verwechseln ist wirklich\nschon ein starkes St\u00fcck.\n\n(Jurk, SPD: Das hat er gar nicht gesagt! \u2013 \nNolle, SPD: Das ist glatt gelogen!)\n\nIch kann Ihnen nur sagen: Die Arbeitskosten sind zu hoch\nund die Arbeitskosten k\u00f6nnen nicht durch \u00d6kosteuer ge-\nsenkt werden, sondern nur durch eine Reform der Sozial-\nsysteme. Dies ist schlicht und einfach die Wirklichkeit!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWeiter haben Sie davon gesprochen, die Menschen m\u00fcss-\nten in die solidarische B\u00fcrgerbewegung einbezogen wer-\nden, sie m\u00fcssten die Wahrheit erfahren. Meine Damen,\nmeine Herren, wenn man Ihnen zuh\u00f6rt, dann wei\u00df man,\nwer die Menschen in die Irre f\u00fchrt, indem man von Pro-\ngrammen und Versprechungen spricht, die Sie nicht reali-\nsieren k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch Frau Mattern hat keinen einzigen konkreten weite-\nren Vorschlag gemacht, der nicht schon vorher bekannt\ngewesen w\u00e4re. Ich sage Ihnen: Wir werden alle realisier-\nbaren Vorschl\u00e4ge unterst\u00fctzen und auch realisieren.\nIch bin in dieser Woche in Seifhennersdorf gewesen und\nhabe einen Unternehmer ermutigt, weiter zu investieren.\nIch habe den Anwesenden beim Richtfest gesagt: Es wird\nbei euch mit dem Aufschwung noch sehr lange dauern\nund ihr werdet noch lange auf staatliche Transfers ange-\nwiesen sein. Aber wir werden das schaffen, wenn wir die\nInfrastruktur weiter ausbauen und wenn Europa kommt.\nIhr habt eine Chance, aber nicht mit drittem und viertem\nArbeitsmarkt, wie es vielleicht von der PDS hier und da\ngefordert wird, sondern durch Arbeitspl\u00e4tze im ersten Ar-\nbeitsmarkt.\nIch nehme f\u00fcr mich in Anspruch, das Gleiche f\u00fcr die \u00e4lte-\nren Arbeitslosen zu sagen \u2013 permanent und offen und ehr-\nlich. Ich bin sehr froh, dass der Bundeskanzler \u2013 auch mit\nUnterst\u00fctzung Ihres Landtagskollegen Lucassen \u2013 diese\nGedanken aufgenommen hat, endlich einmal dar\u00fcber zu\nsprechen, was wir tun m\u00fcssen, dass wir den Menschen die\nWahrheit sagen und ihnen trotzdem Wege zeigen, die ih-\nnen helfen, ohne dass sie in die Irre gef\u00fchrt werden.\nDas ist f\u00fcr uns Politik, die wir auch in Zukunft so gestalten\nwerden \u2013 auch und gerade f\u00fcr die Lausitz. Da lasse ich mir\nvon niemandem \u2013 erst recht nicht von Ihnen, Herr Nolle \u2013\nirgendetwas vorschreiben.\n\nDann kommt noch Frau Mattern und sagt, Staatssekret\u00e4r\nVehse wolle nur Stra\u00dfen bauen. Ich will Ihnen eines sagen:\nOhne Stra\u00dfen w\u00fcrde in der Lausitz gar nichts geschehen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben mit Hochdruck die A 4 gebaut, wir binden\nStra\u00dfgr\u00e4bchen an die Autobahn an. Wir haben uns jetzt\nmit Brandenburg geeinigt, dass die B 96 neu gebaut wird.\nWir haben die B 178 als das h\u00f6chstpriorit\u00e4re Projekt bei\nder Bundesregierung durchgesetzt.\nMeine Damen, meine Herren, bei dem Bau der B 178 spre-\nchen wir \u00fcber eine Investition von \u00fcber 450 Millionen DM.\nDie neue B 178 ist die Voraussetzung f\u00fcr alles \u2013 das sagen\nnicht irgendwelche Politiker, sondern das sagen die\nMenschen, die Unternehmer, die Arbeitnehmer in der\nRegion \u2013, sie ist f\u00fcr uns die entscheidende Chance, dass\nbei uns Unternehmen investieren, weil sie dann zu uns\nkommen und ihre Produkte wegfahren k\u00f6nnen.\nDeshalb werden wir weiter Stra\u00dfen bauen. Auch wenn\nHerr Vehse nicht der zust\u00e4ndige Stra\u00dfenbaustaatssekret\u00e4r\nist, hat er von mir den Auftrag erhalten alles zu tun \u2013 mit\nmeiner Abteilung 6 \u2013, damit wir die Stra\u00dfenbauprojekte,\ndie diese hohe Dringlichkeit haben, auch realisieren k\u00f6n-\nnen, weil das aktive Politik f\u00fcr die Anbindung der Lausitz\nan Europa ist und damit als Hoffnung gilt.\nMeine Damen, meine Herren, auch zu den Eisenbahn-\nstrecken habe ich gestern mit Herrn Mehdorn gesprochen.\nHier sind Entscheidungen zu treffen, die ein privates Un-\nternehmen, das noch im Eigentum des Bundes ist, trifft.\nHier sind Finanzierungszusagen zu treffen von der Bun-\ndesregierung und vom Bundesverkehrsminister.\nIch sage noch einmal: Der Bundesverkehrsminister muss\nsich endlich darauf einrichten, was zu tun ist: dass die\nBahn erstens die Kraft erh\u00e4lt, ihr bestehendes Netz zu sa-\nnieren. Wenn sie in diesem und im n\u00e4chsten Jahr alle Mit-\ntel, die sie zur Verf\u00fcgung hat, nicht in die Instandhaltung\nsetzt, bricht der Eisenbahnverkehr ohnehin zusammen.\nDann m\u00fcssen als Zweites der Bahn die M\u00f6glichkeiten ge-\ngeben werden, die Strecken auszubauen, um zu k\u00fcrzeren\nFahrzeiten zu kommen. Das sind die Aufgaben, aber nicht\ndie eines Landes, sondern die der Bundesregierung und\ndes Bundesverkehrsministers. Wir haben ihm dabei gehol-\nfen. Wenn ich nur an die Strecke Dresden\u2013G\u00f6rlitz denke,\nbei der die Bahn entschieden hat, nicht mehr in bestimm-\nten Takten zu fahren. Dort haben wir als \u00dcbergangsl\u00f6sung\nmit Landesmitteln Angebote gemacht.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nWir werden eine neue L\u00f6sung finden m\u00fcssen. Sicherlich\nwird es dann, Frau Mattern \u2013 ich bin schon gespannt auf\nIhre Reaktion \u2013, neue Formen der Kooperation zwischen\nOmnibusunternehmen, zwischen Zweckverb\u00e4nden und\nzwischen der Bahn AG im schienengebundenen Personen-\nnahverkehr, im \u00d6PNV und damit auch im so genannten\nRegionalverkehr geben. Hier werden wir mit der Bahn\ndann, wenn sie endlich ihre Konzepte vorgelegt hat, ver-\nhandeln. Dann wird die Lausitz \u2013 hoffen wir \u2013 ein inte-\ngriertes Gesamtkonzept haben, das sowohl Schiene wie\nauch Stra\u00dfe beinhaltet, damit die Menschen wirklich mobil\nsind.\n\n(Beifall des Abg. Nitzsche, CDU)\n\nMeine Damen, meine Herren, die Lausitz braucht \u2013 das ist\ndas Wichtigste \u2013 eine Anbindung an die gro\u00dfen Wirt-\nschaftszentren. Sie muss sich auf die Erweiterung der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1448\n\n\n\nWirtschaftsstr\u00f6me gegen Osten und Mittelosten vorberei-\nten. Deshalb ist dieses Projekt, das wir auch f\u00fcr die Region\nmit besonderen Entwicklungsaufgaben formulieren, wich-\ntig. Es ist die F\u00e4higkeit, selber Schw\u00e4chen und St\u00e4rken zu\ndefinieren und dann zu sagen, wo jede Region ihre Priori-\nt\u00e4ten setzt. Wir werden dann alle diese Ma\u00dfnahmen unter-\nst\u00fctzen. Aber die Region muss es selbst bestimmen.\nZum Weiteren werden wir ein Verkehrskonzept fortent-\nwickeln, das die Chance gibt, dass die Menschen schnell in\ndie Lausitz kommen und die Produkte und Dienstleistun-\ngen aus der Lausitz schnell wieder in alle Welt gehen k\u00f6n-\nnen. Auch unsere Entscheidung, die Flugh\u00e4fen in Leipzig\nund vor allen Dingen in Dresden auszubauen und deren\nAnbindung ist eine enorme Aufwertung.\nMeine Damen, meine Herren, lassen Sie mich zum Ab-\nschluss nochmals betonen \u2013 ich habe bewusst keine Zahlen\ngenannt, sondern ich habe mich mit den Problemen aus-\neinander gesetzt \u2013, dass die Staatsregierung mit dem An-\nliegen des Antrages der Fraktion der CDU v\u00f6llig \u00fcberein-\nstimmt. Dazu ist es allerdings erforderlich \u2013 das sage ich\nnoch einmal \u2013, dass der Bund die Investitionen im Ver-\nkehrsbereich erh\u00f6ht und nicht \u2013 wie in den vergangenen\nzwei Jahren \u2013 zur\u00fcckf\u00e4hrt.\nTun Sie etwas!, sagt Frau Mattern. \u2013 Ich frage Sie: Was\nsagen Sie uns denn, was wir noch mehr tun sollen, als es\nschon der Fall ist? Dar\u00fcber haben wir nichts von Ihnen\ngeh\u00f6rt, meine verehrte Frau Mattern. Sie haben uns nichts\nanderes anzubieten als das, was wir seit Jahren als Strate-\ngie verfolgen \u2013 es sei denn, Sie glauben, dass Sie mit Agen-\nturen oder Programmen oder drittem und viertem Arbeits-\nmarkt mehr als kurzfristige Strohfeuer anz\u00fcnden k\u00f6nnen.\nWenn wir Europa als Ganzes vor Augen haben, ist die\nLausitz nicht am Rande, sondern mittendrin. Das gilt es\nst\u00e4ndig zu betonen und beim Aufbau von Unternehmens-\nnetzwerken und der Infrastruktur stets zu beachten. Wir\ntun dies und werden dies auch weiterhin tun.\nIch danke nochmals Frau Simon, dass sie auf Aussagen\nvon Herrn Staatssekret\u00e4r Vehse hingewiesen hat. Wir\nhaben immer die Wahrheit gesagt, wir haben nichts be-\nsch\u00f6nt und haben geholfen, wo es m\u00f6glich war.\nHerr Nolle, Sie haben mit Ihrem Beitrag die Lausitz diskre-\nditiert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Menschen w\u00e4ren hoffnungslos, g\u00e4be es nicht die CDU-\nMehrheitsfraktion und die Staatsregierung.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zu den Schlussworten, drei an der\nZahl. Pro Fraktion betr\u00e4gt die Redezeit 5 Minuten. Die\nSchlussworte werden in der Reihenfolge gehalten, wie die\nDrucksachennummern ausgewiesen sind. Zun\u00e4chst\nspricht die SPD, danach schlie\u00dfen sich die PDS und die\nCDU an. Herr Abg. Nolle, bitte.\n\nNolle, SPD: Herr Minister Schommer, Sie k\u00f6nnten noch\nzehn Stunden reden, um die zehn Jahre Versagen Ihrer\nPolitik zu kaschieren. Jeder vern\u00fcnftige Mensch kann ja\nmal versuchen, meine Rede nachzulesen\n\n(Unruhe \u2013 Zurufe)\n\nund sich ganz ruhig, ohne die bekannten Vorurteile ein-\nfach einmal ein Wort nach dem anderen anschauen und\n\ndann pr\u00fcfen, ob das, was dort gesagt worden ist, stimmt\noder nicht stimmt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Nolle, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nNolle, SPD: Bitte.\n\nBolick, CDU: Herr Nolle, mich w\u00fcrde interessieren: Wa-\nrum haben Sie Ihre Druckerei nicht in der Lausitz gebaut?\n\nNolle, SPD: Das kann ich Ihnen sagen. Das ist so, weil mir\n60 Leute, die ich hier in Dresden mit Arbeit versorgt habe\nund von denen 200 Menschen abh\u00e4ngen, als Verantwor-\ntung gen\u00fcgen.\nIch habe in diesem Betrieb im Unterschied zu anderen Un-\nternehmen nicht einen Einzigen entlassen, sondern ich\nhabe aus den vorhandenen 30 Arbeitspl\u00e4tzen, wo es nichts\nmehr gab, wo Konkurs war, als ich in den Betrieb kam,\n60 Arbeitspl\u00e4tze gemacht. Darunter sind allein neun Aus-\nzubildende.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nKommen Sie einmal her zu uns und sehen Sie es sich ein-\nmal an! Dann reden Sie nicht so ein Blech.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nNolle, SPD: Wenn Sie die Zeit anhalten, kann ich noch\neine ganze Stunde Zwischenfragen beantworten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Sie brauchen mir nur\nmit Ja oder Nein zu antworten.\n\nBolick, CDU: Herr Nolle, Sie wissen, dass wir schon ein-\nmal in Ihrem Betrieb waren. Ich habe mir Ihren Betrieb\nangesehen.\nK\u00f6nnen Sie sich aber vorstellen, dass andere Unternehmer\nauch so gedacht und gehandelt haben wie Sie?\n\nNolle, SPD: Leider haben meiner Meinung nach nicht ge-\nnug so gehandelt. Leider haben auch, was die Lausitz an-\ngeht, nicht genug so gehandelt wie ich. Ich bin schon nach\nDresden gekommen, da hat es noch die Regierung de Mai-\nzi\u00e8re gegeben. Eigentlich gab es noch die Regierung Mo-\ndrow, als ich hier die ersten Aktivit\u00e4ten entfaltete.\nIch muss mir von Ihnen nicht sagen lassen, ob das, was ich\nhier f\u00fcr den Aufbau dieses Landes und dieser Wirtschaft\ngetan habe, ausreicht oder nicht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas lasse ich mir am wenigsten von Ihnen sagen. Ich glau-\nbe, dass Sie das auch gar nicht so gemeint haben. Sie woll-\nten nur ein bisschen herumspielen.\nIn unserer Fraktion, meine sehr verehrten Damen und\nHerren, gibt es nicht die Differenz zwischen den Dresdner\nAbgeordneten und den \u00fcbrigen Abgeordneten.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDeswegen spricht auch zu dem Thema Lausitz nicht derje-\nnige, der nat\u00fcrlicherweise dazu sprechen k\u00f6nnte, unser\nFraktionsvorsitzender, sondern die gesamte Fraktion steht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1449\n\n\n\nhinter den Sorgen der Lausitz und den Sorgen der Men-\nschen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Infrage zu stellen, dass ich als\ns\u00e4chsischer Abgeordneter dieses Landtages nicht zur Lau-\nsitz sprechen k\u00f6nnte, das finde ich schon sehr eigent\u00fcm-\nlich.\nIch habe im \u00dcbrigen meinen privaten Lebensmittelpunkt\nhier in Dresden. Ich lebe nicht in einer Dienstvilla in der\nSchevenstra\u00dfe und habe auch nicht meine private Eisen-\nbahn am Chiemsee. Vielleicht denken Sie einmal dar\u00fcber\nnach.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nHerr Schommer, wann kommen denn die f\u00fcnf regionalen\nStrukturentwicklungspl\u00e4ne? Wann kommen sie denn? Wo\nsind sie denn, damit endlich das passiert, was Sie hier im-\nmer vollmundig erkl\u00e4ren?\nDer Arbeitskreis Wirtschaft und Infrastruktur unserer\nFraktion hat sich in Ostritz und in Seifhennersdorf vor\neinigen Wochen mit der Realit\u00e4t, die dort vorhanden ist,\nbefasst. Ostritz hat seit der Wende 30 % der Menschen\nverloren. Der B\u00fcrgermeister sagte uns: ,,Es gibt heute kei-\nnen einzigen Arbeitsplatz mehr.\u201c Das ist ein Ort von fr\u00fc-\nher 3 800 und jetzt 2 800 Einwohnern, ein kleines St\u00e4dt-\nchen direkt an der Nei\u00dfegrenze.\nWir haben in Seifhennersdorf, meine Damen und Herren,\ndie Firma Spekon mit 120 Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fcr Spezialkon-\nfektion f\u00fcr die Bundeswehr. Hergestellt werden zum Bei-\nspiel Fallschirme. Die Firma hat eine sehr gute Auftrags-\nlage. Der Antrag auf F\u00f6rderung f\u00fcr eine Spezialmesse-\nbeteiligung durch dieses Unternehmen wurde abgelehnt.\n\n(Jurk, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDas Unternehmen hat n\u00e4mlich einen Nachteil, meine Da-\nmen und Herren: Es hat einen t\u00fcrkischen Investor.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: \nDas ist doch dummes Zeug, was Sie sagen!)\n\n\u2013 Es ist kein KMU, Herr Minister,\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: Das ist dummes Zeug!\nWas reden Sie denn?)\n\nweil ein verbundenes Unternehmen dieses Investors in der\nT\u00fcrkei bei der Definition, was KMU ist oder nicht, mit\nhineingerechnet wird. Siemens und AMD sind ja auch\nkeine KMU. Die haben ja auch kein Geld von Ihnen be-\nkommen, keinen Pfennig! So ist die Politik, die Sie machen.\n\n(Jurk, SPD: So ist das!)\n\nEs geht nicht um F\u00f6rderung, sondern es geht um b\u00fcrokra-\ntische Finessen, meine Damen und Herren.\nHerr Schommer, Sie k\u00f6nnen ruhig den Saal verlassen,\nwenn zu Ihrem Thema gesprochen wird. Der Karton ist\nnoch nicht gefunden, in den der Unsinn hineinpasst, den\nSie heute geredet haben.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich bitte Sie, sich in der Wortwahl zu m\u00e4\u00dfigen, um\nnicht die W\u00fcrde des Hauses zu besch\u00e4digen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nFrau Abg. Mattern spricht das Schlusswort f\u00fcr die PDS-\nFraktion.\n\nFrau Mattern, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Ich\nfinde auch, dass in diesem Haus viel zu viel herumgebr\u00fcllt\nund zu wenig bewegt wird. Mal sehen, vielleicht bekom-\nmen wir doch noch irgendetwas auf die Reihe.\nHerr L\u00e4mmel hat auf eine Frage meiner Kollegin Bettina\nSimon im Grunde erst einmal nichts weiter zu antworten\ngewusst als dass die Unternehmerinnen und Unternehmer\nin der Lausitz etwas zu Papier bringen sollen. Das k\u00f6nnen\nSie nachher im Protokoll nachlesen. Mehr Ideen hat er\nnicht ge\u00e4u\u00dfert.\nFrau Simon hat wenigstens gesagt: ,,Lasst den Worten Ta-\nten folgen!\u201c Daf\u00fcr hat sie sehr viel Lob vom inzwischen\nentschwundenen Wirtschaftsminister geerntet.\nIch will Ihnen sagen, dass der Herr Staatssekret\u00e4r Vehse\ndas Papier, das Frau Simon hier erw\u00e4hnt hat, nicht selber\ngeschrieben hat. Er hat daf\u00fcr keine eigenen Thesen zu Pa-\npier gebracht. Er hat sie sich von einem gro\u00dfen Bundesver-\nband aufschreiben lassen, die das sozusagen mitstenogra-\nfiert haben, als er das vielleicht einmal vorgetragen hat.\nEin eigenes Papier der Staatsregierung oder auch von\nHerrn Staatssekret\u00e4r ist uns nicht bekannt und liegt uns\nbis heute nicht vor.\nZum anderen \u2013 und das will ich ganz deutlich sagen \u2013 bin\nich nat\u00fcrlich selber bereit, f\u00fcr die Lausitz sogar bis Hono-\nlulu, wenn es sein muss, zu gehen, um Investoren anzu-\nlocken. Da bin ich auch bereit, gemeinsam mit Herrn\nBandmann hinzufahren. Damit habe ich kein Problem,\nwenn dabei etwas herauskommt.\n\n(Bandmann, CDU: Es reicht, wenn Sie mit \nHerrn Lechner unterwegs sind.)\n\n\u2013 Das ist aber wirklich ein charmanter Mann, der Herr\nLechner. Ich verstehe gar nicht, warum er abgew\u00e4hlt wer-\nden sollte.\nZum anderen haben wir geh\u00f6rt, dass viele F\u00f6rdermittel in\ndie Lausitz \u2013 wie in andere Regionen auch \u2013 geflossen\nsind. Nur muss inzwischen jeder merken, dass die konven-\ntionellen F\u00f6rderinstrumente nicht mehr ausreichen.\nTrotz der vielen F\u00f6rderprogramme und F\u00f6rdermittel, die\nauch in der Lausitz zum Einsatz gekommen sind \u2013 ich\nerinnere nur an die ,,Perlenkette\u201c \u2013, ist unterm Strich fest-\nzustellen, dass die Arbeitslosigkeit ungeahnte Ausma\u00dfe\nangenommen hat. Das geschah trotz des jetzt immer von\nder Bundesregierung erkl\u00e4rten und auf sich bezogenen\nR\u00fcckgangs der Arbeitslosigkeit. Im Bundesdurchschnitt\nstimmt das zwar, aber in der Lausitz stagniert die Quote\noder steigt sogar an, vor allen Dingen in den gr\u00f6\u00dferen\nSt\u00e4dten.\nWir haben heute in unserem Antrag vorgeschlagen, \u00dcber-\nlegungen f\u00fcr grenz\u00fcberschreitende Kooperationen anzu-\nstellen, die an den Gedanken der Sonderwirtschaftszonen\nangelehnt sind. Wir haben mehrfach versucht diese Dis-\nkussion anzuschieben. Wir wollen gar nicht, dass sofort\nSonderwirtschaftszonen oder -regionen ausgerufen wer-\nden. Aber die Idee, die dahintersteckt und weltweit derar-\ntige Zonen existieren l\u00e4sst, sollte man doch pr\u00fcfen. Man\nsollte \u00fcberlegen, ob das nicht f\u00fcr die Entwicklung einer\nsich selbst tragenden Wirtschaft in der Lausitz von Belang\nsein k\u00f6nnte. Deshalb heute unser Antrag. Wir bitten Sie\nnat\u00fcrlich, uns da zu folgen.\nLast but not least \u2013 Herr Schommer hat uns vorgeworfen,\ndass wir keine eigenen Ideen eingebracht haben. Ich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1450\n\n\n\ndenke, dass wir mit unserem Vorschlag \u2013 um nur einen\nherauszugreifen \u2013, eine innovative Energieregion in der\nLausitz anzukurbeln, \u00e4hnlich der Bio-region Dresden oder\nLeipzig, nat\u00fcrlich kein Strohfeuer kurzfristiger Natur wol-\nlen, sonst w\u00fcrde auch die Idee der Bio-region ein kurzfri-\nstiges Strohfeuer sein. Davon ist doch wohl \u00fcberhaupt\nnicht die Rede.\nIch denke, dass wir einige Schritte gehen k\u00f6nnen und mit\nden Antr\u00e4gen der CDU-Fraktion und der PDS-Fraktion et-\nwas voranbringen k\u00f6nnen.\nDer Antrag der SPD-Fraktion ist ein Berichtsantrag. Ich\nwei\u00df nicht, ob der aufrechterhalten wird. Ich w\u00fcrde der\nSPD empfehlen, \u00fcber ihn abstimmen zu lassen, denn wir\nwerden uns garantiert h\u00e4ufiger mit der Situation der Lau-\nsitz besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Vielleicht wird das nicht immer\nmit langen Debatten geschehen, sondern eventuell auch\nschriftlich mit einer Vorlage. Ich denke, das w\u00fcrde viel-\nleicht auch hinreichend sein.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte Herrn Abg.\nLehmann um das Schlusswort vonseiten der CDU-Frak-\ntion.\n\nLehmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Bei allem gemeinsamen Bem\u00fchen um\ndie Verbesserung der Wirtschafts- und Lebensverh\u00e4ltnisse\nin Ostsachsen und bei all den angesprochenen Strategien,\nProjekten, Netzwerken und Gespr\u00e4chskreisen darf man\nnicht aus dem Auge verlieren, dass es eigentlich nur drei\nM\u00f6glichkeiten gibt, um zu mehr Arbeitspl\u00e4tzen zu kom-\nmen.\nMan kann entweder ausw\u00e4rtige Firmen oder deren Toch-\nterfirmen in die F\u00f6rderregionen locken. Man kann sich f\u00fcr\ng\u00fcnstige Bedingungen f\u00fcr das Wachstum vorhandener\nUnternehmungen einsetzen und hoffen, dass diese Unter-\nnehmungen diese Chancen auch nutzen. Schlie\u00dflich kann\nman gute Bedingungen f\u00fcr Neugr\u00fcnder schaffen und hof-\nfen, dass es genug Zeitgenossen gibt, die k\u00fchn und erfolg-\nreich diese Chance auch wahrnehmen.\nDie Rahmenbedingungen \u2013 es wurde dar\u00fcber gesprochen\n\u2013 sind in der Lausitz in der Tat vorhanden. Sie werden\nauch genutzt. Wir nutzen die Chancen, die wir bekommen.\nAber die Anzahl der Chancen ist, verglichen mit den Prob-\nlemen der Region, zu gering.\nIch erinnere mich an den Dankesbrief einer Firma, den ich\nin dieser Woche erhalten habe. Diese Firma hat sich in den\nletzten Wochen in L\u00f6bau angesiedelt. In dem Brief ver-\nweist sie auf die hervorragende Behandlung durch die\nLandkreisverwaltung und die s\u00e4chsischen F\u00f6rderinstitute;\n40 Arbeitspl\u00e4tze sind entstanden.\nIch erinnere mich an eine Neugersdorfer Firma, die ich in\ndieser Woche besucht habe. Diese Firma hat in den letzten\nsechs Jahren ihre Chance genutzt, von 37 Angestellten auf\n350 Angestellte zu wachsen und einen Umsatz von 50 Mil-\nlionen DM zu erzielen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch erinnere mich an den Ausbildungsring Metall-Elektro \u2013\nheute fr\u00fch war davon die Rede \u2013, der unter Moderierung\nder IHK in diesem Jahr \u00fcber 100 zus\u00e4tzliche Ausbildungs-\npl\u00e4tze in Firmen generiert hat, die bisher niemals ausgebil-\ndet haben.\n\nDennoch haben wir nicht den Zuwachs an Arbeits- und\nAusbildungspl\u00e4tzen, der eigentlich notwendig w\u00e4re. Es\nfehlt an einigen Rahmenbedingungen, f\u00fcr die wir die Hilfe\ndes Freistaates, des Bundes und der Europ\u00e4ischen Union\nbrauchen. Es fehlt an bestimmten Stellen an der Infrastruk-\ntur. Ich bin dem Herrn Minister dankbar, dass er das deut-\nlich angesprochen hat.\nWir verzeichnen eine ungew\u00f6hnlich hohe Dichte un-\nver\u00e4u\u00dferbarer Industriebrachen. Das w\u00e4re ein Projekt, mit\ndem man die Optik in den Regionen verbessern und Platz\nf\u00fcr Neuansiedlungen schaffen k\u00f6nnte.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nIch denke auch an das Hoffnungszeichen des grenz\u00fcber-\nschreitenden Industriegebietes Neugersdorf/Ji\n\n \n\n\u0153ikov, das\nnun mit Kraft vorangebracht werden m\u00fcsste.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir haben Bewerber, die dort siedeln wollen, wenn nur\ndie \u2013 zugegeben \u2013 schwierigen Randbedingungen gel\u00f6st\nwerden k\u00f6nnten.\nDas sind nur einige der Beispiele konkreter Art, die ich\nnoch kurz in die Diskussion bringen wollte. Ich m\u00f6chte f\u00fcr\nmeine Fraktion noch einmal f\u00fcr diese Sicht der Dinge wer-\nben.\nIch gehe davon aus, dass mit der heutigen Aussprache der\nAntrag der SPD-Fraktion in der Drucksache 3/0536, ,,Die\nwirtschaftliche Lage in der Lausitz\u201c, erledigt ist. Weiterhin\ngehe ich davon aus, dass die Intention des Antrages der\nPDS-Fraktion in der Drucksache 3/0654 mit der Antwort\nund mit den inzwischen stattgefundenen Aktivit\u00e4ten eben-\nfalls erledigt ist.\nDem Antrag der Fraktion der CDU in der Drucksache\n3/0723, Verkehrserschlie\u00dfung der Lausitz, bitte ich zuzu-\nstimmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren, wir kommen zur Abstimmung.\nDie SPD-Fraktion entscheidet sich, ob sie \u00fcber ihren Be-\nrichtsantrag abstimmen lassen m\u00f6chte. \u2013 Das m\u00f6chten Sie.\nDann darf ich gleich die PDS-Fraktion fragen, ob sie Ab-\nstimmung begehrt. \u2013 Das ist der Fall. Dann verfahren wir\nso.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksache\n3/0536, Antrag der Fraktion der SPD, zur Abstimmung\nund bitte Sie bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine\nStimmenthaltung, eine gro\u00dfe Zahl von Stimmen daf\u00fcr.\nDem Antrag ist mehrheitlich nicht entsprochen worden.\nMeine Damen und Herren! Ich stelle die Drucksache\n3/0654, Antrag der Fraktion der PDS, zur Abstimmung.\nWer diesem Antrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Es gibt keine Stimmenthaltungen. Bei im \u00dcbrigen\ngleichem Stimmverhalten wie vorhin \u2013 eine gro\u00dfe Anzahl\nvon Abgeordneten stimmte dem Antrag zu \u2013 ist der An-\ntrag mehrheitlich nicht beschlossen worden.\nNun stelle ich die Drucksache 3/0723, Antrag der Fraktion\nder CDU, zur Abstimmung. Wer diesem Antrag seine Zu-\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei\n4 Stimmenthaltungen ist dem Antrag ansonsten von den\nanderen Abgeordneten zugestimmt worden. Die Drucksa-\nche ist damit beschlossen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1451\n\n\n\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist\nbeendet.\nIch bitte Sie um Aufmerksamkeit f\u00fcr folgende Information:\nWir werden in der Tagesordnung auf Vorschlag der Frak-\ntionen eine Ver\u00e4nderung einleiten, sofern es keinen Wider-\nspruch gibt. Es wird begehrt, den Punkt 9 von der Tages-\nordnung zu nehmen. Dabei geht es um den Antrag der\nFraktion der SPD in der Drucksache 3/2143 und um den\nAntrag der Fraktion der CDU in der Drucksache 3/2309.\nDie Bitte lautet, diese beiden Antr\u00e4ge nicht im Plenum zu\nbehandeln, sondern in den Ausschuss f\u00fcr Bauen, Wohnen\nund Verkehr zu \u00fcberweisen. Wenn es keinen Widerspruch\n\ngibt \u2013 ich sehe niemanden widersprechen \u2013, dann verfah-\nren wir so und die \u00dcberweisung an den genannten Aus-\nschuss ist vorgenommen.\n\nDer Tagesordnungspunkt 10 soll ebenfalls wegfallen. So-\nwohl die Fraktion der PDS als auch die Fraktion der CDU\nbeantragen, ihre Drucksachen 3/1691, 3/0043 und 3/0044\nvon der heutigen Tagesordnung abzusetzen. Es soll also\nkeine \u00dcberweisung in einen Ausschuss, sondern zu gege-\nbener Zeit eine Behandlung im Plenum erfolgen. Gibt es\ndagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren, dann kommen wir zum\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nAufhebung des Moratoriums f\u00fcr die Erkundung des Salzstockes Gorleben als\nEndlager f\u00fcr radioaktive Abf\u00e4lle \u2013 keine neue Standortsuche\n\nDrucksache 3/2311, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nWir nehmen die Besprechung so vor, dass wie gewohnt\ndie CDU-Fraktion als Antragstellerin zuerst das Wort\nnimmt. Ihr folgen die PDS-Fraktion, die CDU-Fraktion, die\nSPD-Fraktion und die Staatsregierung.\nDie Fraktion der CDU hat als Einreicherin das Wort. Dazu\nbitte ich Herrn Abg. Prof. Dr. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Zu den in der Gesellschaft\nheftig umstrittenen Entscheidungen z\u00e4hlt der aus-\nschlie\u00dflich aus ideologischen Gr\u00fcnden beschlossene Aus-\nstieg aus der Kernenergienutzung. Dieser fatale Beschluss\nvom Juni dieses Jahres muss in zweierlei Hinsicht kritisiert\nwerden.\nDer mit diesem Beschluss einhergehende Abbau der Ener-\ngieforschung ist eine Absage an die Zukunftsgestaltung\nund eine erhebliche Hypothek f\u00fcr die Innovationsf\u00e4higkeit\nder deutschen Wirtschaft und die Kompetenz der deut-\nschen Wissenschaft. Zu einer aus Klimaschutzgr\u00fcnden ja\ndurchaus notwendigen Neuorientierung der deutschen\nEnergiepolitik aber taugt kein Konzept, das die Option\nKernenergie ausschlie\u00dfen m\u00f6chte.\nVor diesem grob skizzierten Hintergrund erw\u00e4chst daraus\nein weiterer Aspekt. Er betrifft die \u2013 man kann es eigent-\nlich nur so nennen \u2013 verantwortungslose Haltung des Bun-\ndes zum atomaren Endlager Gorleben, die den Kon-\nsensprozess zwischen der Bundesregierung, den L\u00e4ndern\nund den Unternehmen aus den Jahren 1979 und 1980 zer-\nst\u00f6rt. Diese Haltung ist umso unverst\u00e4ndlicher, als nach\n\u00a7 9a Abs. 3 des Atomgesetzes der Bund die gesetzliche\nAufgabe hat, Anlagen zur Endlagerung radioaktiver Stoffe\neinzurichten.\nDemzufolge kommt der Bund auch in der Anlage 4 dieser\nVereinbarung mit der Atomenergiewirtschaft vom 14. Juni\nnicht an der Feststellung vorbei, ,,die bisherigen Erkennt-\nnisse \u00fcber ein dichtes Gebirge und damit die Barrierefunk-\ntion des Salzstockes positiv zu best\u00e4tigen. Somit stehen die\nbisher gewonnenen geologischen Befunde einer Eignungs-\nh\u00e4ufigkeit des Salzstockes Gorleben nicht entgegen.\u201c\nAngesichts der Tatsache, was der Bundesminister Trittin\neineinhalb Jahre lang vorher \u00fcber die Eignung des Stand-\nortes Gorleben nicht m\u00fcde wurde zu verbreiten, ist es eine\nnotwendige Betonung, auf dieses Eingest\u00e4ndnis der Bun-\ndesregierung in dieser Vereinbarung hinzuweisen, denn\n\nsie hat Lenkungsfunktion. Statt aus dieser Feststellung die\nrichtigen Schlussfolgerungen f\u00fcr die Entsorgungssicher-\nheit in Deutschland zu ziehen, zumal auch immerhin eine\nGr\u00f6\u00dfenordnung von 1,7 Milliarden DM in die bisherige\nErkundung und Vorbereitung an diesen Standort geflos-\nsen sind, f\u00e4ngt man ein Scheingefecht mit nebul\u00f6s be-\nschriebenen internationalen Diskussionen an; nebul\u00f6s des-\nwegen, weil die Akteure einer solchen internationalen Er-\n\u00f6rterung \u00fcberhaupt nicht genannt werden, schlicht und\nergreifend also diese Vorg\u00e4nge gar nicht nachpr\u00fcfbar sind\n\u2013 also eine Diskussion, die die eben erst in der Anlage 4\ndes Bundes beschriebene Eignung Gorlebens nach 20 Jah-\nren wieder infrage stellt und in der Schlussfolgerung neue\nweitreichende Erkundungen fordert. Das ist das so ge-\nnannte Moratorium, mindestens drei, letztlich aber auch\netwa bis zu 10 Jahren Gorleben nicht mehr weiter zu ver-\nfolgen.\n\nZugegeben, die Entsorgung radioaktiver Abf\u00e4lle ist prinzi-\npiell noch unbefriedigend geregelt, zumal das Schadens-\npotenzial Zeitr\u00e4ume von etwa 10 000 Jahren umfasst. Inso-\nfern sind in Anbetracht gegenw\u00e4rtiger Technologien ein-\nwandfreie Nachweise \u00fcber absolut sichere \u00d6rtlichkeiten\nf\u00fcr Endlager tats\u00e4chlich mit 100-prozentiger Sicherheit\nnicht zu erbringen. Aber genau deshalb sind Entscheidun-\ngen auf der Basis von Kriterien f\u00fcr einen Langzeit-\nsicherungsnachweis so wichtig, denn es ist kein Verschie-\nben von Problemen in die Zukunft, ein Weitergeben der\nProbleme an kommende Generationen, wenn man Sicher-\nheiten von mehr als 100 000 Jahren aus dem Salzstock Gor-\nleben jetzt geben kann und dann wohl mit Recht anneh-\nmen darf, dass die nachfolgenden Generationen innerhalb\nsolcher Zeitr\u00e4ume auch Technologien entwickeln werden,\ndie das bestehende Restrisiko dann auch noch aus-\nschlie\u00dfen.\n\nSchaut man sich jedenfalls die umfangreichen Erkundun-\ngen und Planungen f\u00fcr Gorleben an, dann ist ein willk\u00fcr-\nlicher Abbruch der Arbeiten eine nicht hinnehmbare Ver-\nantwortungslosigkeit. Just in dieser Situation wird eine\nStudie des Bundesamtes f\u00fcr Rohstoffsicherung aus dem\nJahre 1993 reaktiviert, die in Deutschland alternativ zu\nGorleben geologische Formationen mit Eignung f\u00fcr ein\nEndlager von Brennst\u00e4ben und anderen hoch radioaktiven\nAbf\u00e4llen zusammengestellt hatte.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1452\n\n\n\nUnter diesen geologischen Formationen, die solche Eig-\nnung erwarten lassen, sind nat\u00fcrlich auch s\u00e4chsische Ge-\nbiete, wie zum Beispiel der Granitstock um Kirchberg oder\nTeile des westlichen Granitmassivs der Lausitz.\nAn dieser wieder aufgew\u00e4rmten Studie haben sich nun seit\nJuli viele Politiker und vor allem B\u00fcrger aus den genann-\nten Regionen herausgefordert gesehen, Widerstand zu or-\nganisieren. Wenn auch die Feststellung nicht zu umgehen\nist, dass dabei viele \u00f6rtliche Repr\u00e4sentanten gelegentlich in\nder Beurteilung der Situation und den von Ihnen vorge-\nschlagenen Instrumenten doch heftig \u00fcber das Ziel hinaus-\ngeschossen sind, so hat doch der B\u00fcrgerprotest einen ratio-\nnalen Kern. Weil sich der Bund aus kurzsichtigen Motiven\neiner ideologiegef\u00e4rbten Koalitionsvereinbarung seiner\nVerantwortung f\u00fcr eine Entsorgungssicherheit in Deutsch-\nland entledigen will, streut er bewusst die Ger\u00fcchte \u00fcber\nErkundungen in anderen Bundesl\u00e4ndern aus, will die\nTransporte zu vorhandenen Zwischenlagern unterbinden\nund den L\u00e4ndern neue Risiken und Kosten f\u00fcr neu einzu-\nrichtende Zwischenlager aufb\u00fcrden. Das nennt Herr Trit-\ntin eine ,,Strategie der Verstopfung der Entsorgungswege\u201c,\num Kernenergienutzung in Deutschland unm\u00f6glich zu\nmachen.\nIn dieser Situation haben bereits Bundesl\u00e4nder Initiativen\nergriffen, um die Bundesregierung zu zwingen, wieder auf\nden Pfad der Vernunft und Verantwortlichkeit zur\u00fcckzu-\nkehren. Im Juni hat der Bayerische Landtag beschlossen, in\nBayern kein Zwischenlager wegen des Moratoriums f\u00fcr\nGorleben zuzulassen.\nAuch die CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag hat mit\nihrem Antrag vom Juni dazu beitragen wollen, dass sich\nder Bund nicht seiner Verantwortung entzieht und keine\nneue Standortsuche in Deutschland beginnt, sondern end-\nlich das zu Ende bringt, wozu sich alle Beteiligten vor\n20 Jahren schon bekannt hatten.\nZwar lie\u00df der Sprecher des Bundeskanzleramtes am\n9. September wissen, es sei kein atomares Endlager im\nwests\u00e4chsischen Granitgebiet um Kirchberg geplant. Aber\ndann f\u00fchrte der Sprecher des Bundeskanzleramtes aus\nund in der Zeitungsmeldung ist das als w\u00f6rtliche Rede\nvermerkt: ,,Der von der Bundesregierung initiierte Prozess\nzur Festlegung eines Standortes f\u00fcr ein atomares Endlager\nist noch weit von einer Diskussion konkreter Standorte\nentfernt.\u201c\nDieser Satz, meine Damen und Herren, ist der eigentliche\nSkandal. Ein zwanzigj\u00e4hriger Entsorgungskonsens zwi-\nschen Bund und L\u00e4ndern zu einem Endlager, der, worauf\nich schon hinwies, immerhin schon 1,7 Milliarden DM ge-\nkostet hat, wird kurzerhand vom Tisch gewischt und allen\nErnstes angek\u00fcndigt \u2013 man muss den Sprecher des Bun-\ndeskanzleramtes ja mindestens die Ehre antun, ihn ernst\nzu nehmen \u2013, man sei noch nicht so weit, einen Standort\nzu pr\u00e4ferieren. Das hei\u00dft im Klartext, die gesetzliche End-\nlagerverpflichtung aus dem Atomgesetz scheint die Bun-\ndesregierung ignorieren zu wollen. Deswegen ist es ein\nuntrennbarer Zusammenhang zwischen dieser allgemei-\nnen atomenergiepolitischen Linie und den regionalen Be-\nfindlichkeiten in Gegenden, die durch ihre geologische\nStruktur hier gewisse H\u00f6ffigkeiten f\u00fcr ein solches Lager\nbesitzen k\u00f6nnten.\nMeine Damen und Herren! Nach verschiedenen Verlaut-\nbarungen haben sich in der vergangenen Woche auch Re-\npr\u00e4sentanten anderer Fraktionen des Hohen Hauses ableh-\nnend zur entstandenen Situation ge\u00e4u\u00dfert. Allerdings sind\ndie Absichten der politischen Parteien im S\u00e4chsischen\n\nLandtag doch sehr unterschiedlich, denn w\u00e4hrend der\nVertreter der SPD gegen die Standortsuche war, konnte er\nsich aber zu keiner Kritik dazu durchringen, dass die Bun-\ndesregierung willk\u00fcrlich ein Erkundungsmoratorium f\u00fcr\nGorleben beschlossen hat.\nDie PDS \u2013 es tut mir leid, das muss man feststellen \u2013 hat\naber in dieser Situation nur die alten Klassenkampfparolen\nanzubieten, denn so \u00e4u\u00dferte sich die umweltpolitische\nSprecherin der PDS, dass die westdeutsche Atomindustrie\nihre Probleme zulasten Ostdeutschlands l\u00f6sen m\u00f6chte. Ab-\ngesehen von der bezeichnenden Ausdrucksweise hinsicht-\nlich nationalstaatlicher Gegebenheiten darf ich daran erin-\nnern, dass die in dieser Art diskreditierte so genannte\nwestdeutsche Atomenergie aber offensichtlich gut genug\nwar, die risikoreichen atomaren Hinterlassenschaften der\nPDS-Vorg\u00e4ngerin in Stendal, in Greifswald und an den an-\nderen \u00d6rtlichkeiten zu entsorgen und zu sanieren. Bei so\nviel Scheinheiligkeit sollte man sich besser an solchen Dis-\nkussionen m\u00f6glichst nicht beteiligen.\nFassen wir noch einmal zusammen: Der einseitige und\nauch umweltpolitisch unsinnige Ausstieg aus der Kern-\nenergie hat fatale Folgen f\u00fcr alle Bereiche, die auf ein ato-\nmares Endlager angewiesen sind. Er versucht den Bundes-\nl\u00e4ndern neue Kosten aufzub\u00fcrden, und f\u00fchrt letztlich zu\nerheblicher Verunsicherung, wie die Betroffenheit in sol-\nchen Regionen, in denen man eventuell wieder suchen\nwill, doch gezeigt hat.\nDie Botschaft auf der Basis der auch vom Bund selbst fest-\ngestellten Fakten kann eigentlich nur hei\u00dfen: Keine neue\nStandortsuche, sondern z\u00fcgiger Abschluss eines zwar zu-\ngegeben komplizierten, aber l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen Vorganges\nf\u00fcr ein nationales Endlager f\u00fcr hochatomare Substanzen!\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile Ihnen, Frau\nAbg. Dr. Runge von der PDS-Fraktion, das Wort.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Offensichtlich nimmt die CDU\ndie Ger\u00fcchtek\u00fcche ernst, die sich in Kirchberg im Land-\nkreis Zwickau hartn\u00e4ckig h\u00e4lt. Das Ger\u00fccht besagt, dass\ndie Bundesregierung in dieser Region einen neuen Stand-\nort f\u00fcr ein m\u00f6gliches Atomm\u00fcllendlager sucht. Und das ist\nnicht aus der Luft gegriffen, denn 1993 sind die Regionen\num Kirchberg und zwei weitere Regionen in Sachsen wie\ndie Oberlausitzer Platte zwischen Radeberg und Pulsnitz\nsowie das Osterzgebirge aufgrund geeigneter Gesteins-\nstrukturen in einer Studie des Umweltministeriums f\u00fcr ein\nm\u00f6gliches Endlager erw\u00e4hnt.\nInzwischen hat sich das Ger\u00fccht herumgesprochen und\nder B\u00fcrgermeister sowie die Einwohnerinnen und Ein-\nwohner aus Kirchberg und Umgebung sammelten\n12 480 Unterschriften gegen dieses Anliegen. Auch wenn\nBundesumweltminister Trittin in einem Brief an den B\u00fcr-\ngermeister abwiegelt, indem er ihre Emp\u00f6rung als eine\nEmp\u00f6rung gegen eine Fiktion charakterisiert \u2013 Vorsicht ist\ndie Mutter der Porzellankiste.\nIn der Tat verfolgt die Bundesregierung im neu ausgehan-\ndelten Atomkonsens eine ver\u00e4nderte Lagerungsstrategie.\nZun\u00e4chst wurde, wie Herr Mannsfeld bereits ausgef\u00fchrt\nhat, ein Moratorium f\u00fcr drei bis zehn Jahre f\u00fcr die Erkun-\ndung eines Endlagers in Gorleben ausgesprochen. Es gibt\nnicht nur Gutachten, Herr Mannsfeld, die besagen, dass\nder Salzstock Gorleben f\u00fcr Endlagerzwecke geeignet sei,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1453\n\n\n\nsondern es gibt nat\u00fcrlich auch wissenschaftliche Gutach-\nten, die erhebliche Zweifel daran haben.\nSie begr\u00fcnden dies damit, dass es eine Neigung zu Korro-\nsion, eine Neigung zur Zersetzung des eingelagerten Ma-\nterials sowie Gasbildung im Salzgestein geben k\u00f6nnte. Da-\nmit wird die Suche nach einem neuen Standort er\u00f6ffnet,\nwas die Genehmigung eines Endlagers tats\u00e4chlich verz\u00f6-\ngert. Zugleich sollen die abgebrannten Brennelemente in\nZwischenlagern in der N\u00e4he der Kraftwerke aufbewahrt\noder wie bisher zur Wiederaufarbeitung nach Le Hague\nund Sellafield verbracht werden.\nUm h\u00e4ufige Castor-Transporte zu vermeiden, wurde der\nWeg zur Zwischenlagerung favorisiert. Und solange kein\nEndlager gefunden bzw. genehmigt wurde, hei\u00dft das, dass\nbis auf unbestimmte Zeit die Zwischenlager zu f\u00fchren\nsind. Das bedeutet f\u00fcr das Lager Rossendorf eben auch die\nWeiterf\u00fchrung auf unbestimmte Zeit. Die Staatsregierung\nsch\u00e4tzt die dadurch entstehenden Kosten im zweistelligen\nMillionenbereich.\nAufgrund der finanziellen Mehrkosten fordert nun die\nCDU-Fraktion in ihrem Antrag, die Erkundung des Atom-\nendlagers Gorleben wieder aufzunehmen, damit Sachsen\nso schnell wie m\u00f6glich von den Zwischenlagerkosten be-\nfreit wird.\nEs ist geradezu erstaunlich, wie die Staatsregierung auf\nKosten und Geld fixiert ist. Gefahren von Castor-Transpor-\nten und Sicherheitsstandards f\u00fcr Atomm\u00fcllendlager inter-\nessieren sie offensichtlich nicht so sehr. So etwas nenne ich\nGeldfetischismus, denn die Staatsregierung ist nach Ver-\nfassungslage dazu verpflichtet, Gefahr f\u00fcr Leib und Leben\nvon der Bev\u00f6lkerung abzuwenden.\nUm noch einmal auf das Ger\u00fccht, was in Kirchberg und\nUmgebung kursiert, zur\u00fcckzukommen, tut sich f\u00fcr Sach-\nsen und Ostdeutschland ein handfestes juristisches Prob-\nlem auf, wenn in Sachsen tats\u00e4chlich ein Atomm\u00fcllend-\nlager verhindert werden soll. Das Problem besteht darin,\ndass laut Einigungsvertrag bis zum 30. Juni 2000 das Son-\nderrecht Ost, n\u00e4mlich die Fortgeltung von DDR-Atom-\nrecht, beendet werden sollte. Die Regierung Kohl, also die\nRegierung Ihrer Partei, hatte noch 1998 eine Atomgesetz-\n\u00e4nderung zur Fortgeltung dieses Sonderrechts bis 2005\ndurchgesetzt. Das Gesetz der jetzigen Bundesregierung\nwill nun sogar die unbefristete Fortgeltung des atomaren\nSonderrechts auf dem Gebiet der ehemaligen DDR beibe-\nhalten.\nDie PDS-Fraktion fordert die Staatsregierung, den Ost-\nbeauftragten im Kabinett Schr\u00f6der, Herrn Schwanitz, und\ndie s\u00e4chsische SPD auf, sich f\u00fcr die G\u00fcltigkeit des Wort-\nlautes nach Einigungsvertrag einzusetzen, endlich Stan-\ndards bundesdeutscher atomrechtlicher Genehmigungs-\nverfahren auch f\u00fcr Ostdeutschland herzustellen, denn es\nkann nicht sein, dass das Leben oder die Gesundheit eines\nOstdeutschen weniger wert ist als das eines Westdeut-\nschen.\nDer Geist Ihres Antrages, meine sehr verehrten Damen\nund Herren von der CDU-Fraktion, offenbart ein Denken\nnach dem Sankt-Florians-Prinzip, getreu dem Motto: Was\nk\u00fcmmert mich der Atomm\u00fcll vor anderen T\u00fcren, Haupt-\nsache nicht vor meiner T\u00fcr. Es steckt dahinter auch eine\ngewisse Doppelz\u00fcngigkeit. Auf der einen Seite gibt es\nkeine eifrigeren Bef\u00fcrworter der Kernenergie als die CDU\nund auf der anderen Seite soll das die \u00f6ffentliche Hand\nm\u00f6glichst wenig kosten und nicht vor der eigenen Haust\u00fcr\nstattfinden.\n\nNun ist aber der Staat jedenfalls teilweise dazu verpflich-\ntet, f\u00fcr die Erkundung eines Endlagers in finanzielle Vor-\nleistung zu gehen und teilweise f\u00fcr die hohen Transport-\nkosten finanziell aufzukommen, was sich im neuen Bun-\ndeshaushalt auch widerspiegelt \u2013 getreu dem Motto,\nGewinne zu privatisieren, jedenfalls in Bezug auf die\nsteuerfreien Entsorgungsr\u00fcckstellungen, aber Umwelt-\nfolgekosten und Sicherheitsstandards zu sozialisieren.\nWenn es nach der PDS ginge, w\u00fcrde genau dieses indirek-\nte Subventionsprinzip aufgehoben. Dann m\u00fcssten Kern-\nkraftbetreiber f\u00fcr Erkundung, Entsorgung ihres M\u00fclls und\nf\u00fcr Transporte mit den notwendigen Sicherheitsstandards\nin voller H\u00f6he selbst aufkommen. Dann endlich h\u00e4tten wir\nes mit realen Preisen f\u00fcr Atomstrom zu tun, der dann aber\nnicht mehr konkurrenzf\u00e4hig w\u00e4re.\nNehmen Sie endlich zur Kenntnis, verehrte Herren und\nDamen von der CDU-Fraktion, dass es f\u00fcr diese riskante\nTechnologie und ihre Folgen in Deutschland keine gesell-\nschaftliche Akzeptanz gibt! Das wird auch in Ostdeutsch-\nland so sein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chte sich die CDU-\nFraktion noch \u00e4u\u00dfern? \u2013\n\n(Prof. Dr. Mannsfeld, CDU: \nNein, nur Schlusswort.)\n\nGut, dann bitte ich die Vertreterin der SPD-Fraktion, Frau\nAbg. Dr. Raatz.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Mei-\nne Damen und Herren! Nach dem Beitrag von Frau\nDr. Runge bleibt mir gar nicht mehr allzu viel zu sagen,\ndenn ich stimme fast in allem mit ihr \u00fcberein, vor allen\nDingen in der Feststellung, dass der CDU-Antrag sehr\nzwiesp\u00e4ltig ist und die Zielrichtung nicht unklarer sein\nk\u00f6nnte. Auf der einen Seite fordert der Antrag keine neue\nStandortsuche f\u00fcr Endlager radioaktiver Abf\u00e4lle, aber auf\nder anderen Seite \u2013 und das wurde von Prof. Mannsfeld\nsehr stark betont \u2013 fordert die CDU-Fraktion entgegen den\nVorgaben der SPD-gef\u00fchrten Bundesregierung die\nlangfristige Nutzung der Kernenergie.\nEs w\u00e4re damit eigentlich an der Zeit die \u00d6ffentlichkeit da-\nr\u00fcber aufzukl\u00e4ren, wie man diese beiden Dinge zusam-\nmenbringen soll \u2013 Kernenergie ja, Endlager nein. Ich muss\nIhnen ganz vehement widersprechen, dass die Kernener-\ngie die einzige Alternative ist, die man hier hat, um ener-\ngiem\u00e4\u00dfig auf dem Laufenden zu bleiben. Wir haben auch\nin Sachsen Beispiele. Ich nenne die Stadt Ostritz, die ihren\nEnergiebedarf allein durch erneuerbare Energien deckt.\nDas ist ein Beweis daf\u00fcr, dass es auch ohne Kernenergie\ngeht.\nDes Weiteren sagt die CDU-Fraktion, ein Endlager muss\nsein, aber bitte nicht in Sachsen. Und die Bayern legen fest,\ndass es nicht in Bayern sein soll. So wird fast jedes Bundes-\nland argumentieren.\n\n(Schmitz, CDU: Es gibt geologische Bedingungen, \nda verstehe ich etwas davon.)\n\n\u2013 Das ist sch\u00f6n. Aber in Sachsen \u2013 das werden Sie sehen \u2013\nwird gepr\u00fcft, ob die geologischen Bedingungen da sind.\nSie werden ja nicht widersprechen k\u00f6nnen, dass es auch\nim Erzgebirge einer Untersuchung bedarf, ob man hier\neine geeignete Stelle findet. Ob uns das gef\u00e4llt oder nicht,\ndas sei jetzt dahingestellt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1454\n\n\n\nGenau f\u00fcr diese Position \u2013 kein Endlager in Sachsen! \u2013\nmobilisierte, wie schon gesagt wurde, ein CDU-Landrat\ndie B\u00fcrger seines Kreises, sammelte Tausende von Unter-\nschriften und \u00fcberreichte diese vor kurzem \u2013 wie wir in\nder Presse lesen konnten \u2013 dem Bundeskanzler.\nAber wof\u00fcr oder wogegen wurden denn diese Unterschrif-\nten gesammelt? Eine Nachfrage der CDU-Fraktion im\ns\u00e4chsischen Ministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft\n\u2013 wie sie von SPD- und auch von PDS-Abgeordneten ge-\nstellt wurde \u2013, h\u00e4tte gereicht, um deutlich zu machen, dass\nPlanungen f\u00fcr ein atomares Endlager in der Stadt Kirch-\nberg nicht bekannt sind.\nWir haben keinen Grund, an der Antwort der Staatsregie-\nrung zu zweifeln. Sie als CDU-Fraktion tun das anschei-\nnend. Ist das nun die neue Strategie der CDU, sich mit\nFalschaussagen interessant zu machen und auf W\u00e4hler-\nfang zu gehen? Ich denke \u2013 das wurde heute auch deut-\nlich \u2013, dass das Thema Atomenergie zu ernst ist, als dass\nman damit so leichtfertig agieren k\u00f6nnte; denn ist es nicht\ngerade die Gefahr, die zum einen von Kernkraftwerken,\naber zum anderen auch von Zwischen- oder Endlagern\nausgehen kann, die die Bundesregierung veranlasst hat,\nsich zu einer geordneten Beendigung der Kernenergie zu\nbekennen? Ich widerspreche Ihnen also ganz vehement,\ndass es nur ideologische Faktoren sind, die dazu gef\u00fchrt\nhaben, das Moratorium Gorleben zu verabschieden.\nDerselbe Hintergrund f\u00fchrte auch zu dem von Ihnen kriti-\nsierten Moratorium zur Erkundung des Salzstocks in Gor-\nleben. Das Moratorium bedeutet keinesfalls die Aufgabe\nvon Gorleben \u2013 wie Sie es hier darstellen \u2013, sondern es geht\nvielmehr darum, die Eignungskriterien f\u00fcr die Endlage-\nrung radioaktiver Abf\u00e4lle nach neuesten wissenschaft-\nlichen Erkenntnissen zu \u00fcberpr\u00fcfen. Sie wissen sicherlich\nauch sehr gut, dass sich der Stand von Wissenschaft und\nTechnik sowie die allgemeine Risikobewertung seit 20 Jah-\nren erheblich weiterentwickelt haben. Dem muss man\nRechnung tragen. Dies hat Konsequenzen hinsichtlich der\nweiteren Erkundung des Salzstocks in Gorleben. Ein\nAspekt dabei wurde schon genannt: die Gasbildung bei-\nspielsweise im Salzgestein, wobei nicht ganz klar ist, was\ndas f\u00fcr Folgen hat.\nZum anderen hat das Moratorium auch zur Ursache, dass\ninternational verst\u00e4rkt die R\u00fcckholbarkeit der radioakti-\nven Abf\u00e4lle gefordert wird. Dagegen zielte die bisherige\nKonzeption in Gorleben auf den dichten Einschluss im\nSalz. Innerhalb des Moratoriums geht es darum, w\u00e4hrend\nder Pr\u00fcfung der konzeptionellen und sicherheitstechni-\nschen Fragen keine Investitionen zu t\u00e4tigen, die nicht zur\nKl\u00e4rung dieser Frage beitragen k\u00f6nnen. Diese Entschei-\ndung kann man als vern\u00fcnftiger Mensch meiner Meinung\nnach nur begr\u00fc\u00dfen.\nW\u00e4hrend der G\u00fcltigkeit des Moratoriums ergreift der\nBund die erforderlichen Ma\u00dfnahmen, um den Standort\nGorleben zu sichern. Unabh\u00e4ngig hiervon pr\u00fcft der Bund\ndeutschlandweit vor dem Hintergrund der Erfahrungen\nanderer L\u00e4nder die Eignung anderer Wirtsgesteine wie\nGranit und Ton. Sie haben ja in Ihrer Fraktion Fachleute \u2013\nwie ich gerade vernommen habe \u2013, die das sehr gut ab-\nsch\u00e4tzen k\u00f6nnen. Dieses Vorgehen ist nach meiner Mei-\nnung und aus fachlicher Sicht auch v\u00f6llig korrekt, vor al-\nlen Dingen, wenn man hiermit die Sicherheit eines zuk\u00fcnf-\ntigen Endlagers und im Endeffekt also dann auch die\nSicherheit f\u00fcr uns alle erh\u00f6hen kann.\nDie Bef\u00fcrchtung, dass sich der Bund seiner Verantwortung\nentziehen k\u00f6nnte \u2013 wie in Punkt 2 Ihres Antrages ge-\n\n\u00e4u\u00dfert \u2013, ist unbegr\u00fcndet, da in der Vereinbarung zum\nAusstieg aus der Kernenergie festgelegt ist, dass sich die\nEntsorgung radioaktiver Abf\u00e4lle aus dem Betrieb von\nKernkraftwerken ab 1.7.2005 auf die direkte Endlagerung\nbeschr\u00e4nkt.\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen von der\nCDU-Fraktion! Solange Sie sich nicht \u2013 wie die SPD-Frak-\ntion \u2013 eindeutig zum Ausstieg aus der Atomenergie beken-\nnen, sind Sie nach meiner Meinung zu dem hier vorliegen-\nden Antrag nicht legitimiert. Aus diesem Grund sowie\nwegen der vorher genannten Aspekte werden wir den An-\ntrag der CDU nicht bef\u00fcrworten.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die Staatsregierung\nw\u00fcnscht zu sprechen. Bitte, Herr Staatsminister Flath.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Die Staatsregierung begr\u00fc\u00dft den Antrag.\nZur CDU-Fraktion: Herr Prof. Mannsfeld hat das Thema\nhier umfassend dargestellt. Dem kann ich mich nur an-\nschlie\u00dfen.\nZur stattgefundenen Diskussion will ich nur Folgendes sa-\ngen: Was die PDS-Fraktion angeht, m\u00f6chte ich erkl\u00e4ren,\ndass wir \u2013 erstens \u2013 in Sachsen kein Atomkraftwerk haben.\nWir haben einen ehemaligen Forschungsreaktor von Ros-\nsendorf zu entsorgen. Ich m\u00f6chte seitens der Staatsregie-\nrung erkl\u00e4ren, dass zu keinem Zeitpunkt Gefahr f\u00fcr\nMensch und Gesundheit von dort ausgegangen ist. \u2013 Das\nist das Erste.\nDas Zweite: Wenn hier der Vorwurf erhoben wird, der\nStaatsregierung w\u00fcrde es vorrangig um Geld gehen, kann\nich nur auf meine erste Erkl\u00e4rung verweisen, dass zu kei-\nnem Zeitpunkt Gefahr von dort ausging und wir uns \u2013\nzweitens \u2013 bei dem, was hier passiert, schon dem s\u00e4ch-\nsischen Steuerzahler verpflichtet f\u00fchlen. Es ist wohl legi-\ntim, darauf hinzuweisen, dass der Freistaat Sachsen \u2013 und\ndamit der s\u00e4chsische Steuerzahler \u2013 seit geraumer Zeit so-\nwohl f\u00fcr Ahaus als auch f\u00fcr die Erkundung in Gorleben\nmit zahlt. Ich glaube, es ist schon wichtig zu wissen, um\nwelche Summen es da geht. Prof. Mannsfeld hat es hier\nangedeutet: Es geht bisher um 2,4 Milliarden DM. Das ist\nkein Pappenstiel.\nWir haben \u2013 das will ich f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung\nebenfalls erkl\u00e4ren \u2013 ein gro\u00dfes Interesse daran, dass wir\nsehr bald die Castorbeh\u00e4lter von Rossendorf abtranspor-\ntieren k\u00f6nnen. Daran h\u00e4ngt vieles. Es gibt Vereine, die dort\nt\u00e4tig sind. Dort wollen sich Firmen ansiedeln. Wir wollen,\ndass die Castorbeh\u00e4lter, die mittlerweile fast vollst\u00e4ndig\nbeladen sind, von dort abtransportiert werden.\nAnsonsten schlie\u00dfe ich mich \u2013 das will ich noch einmal\nwiederholen \u2013 den Ausf\u00fchrungen von Herrn Prof. Manns-\nfeld an und gebe den Rest meiner Rede zu Protokoll.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir kommen zum\nSchlusswort. Herr Prof. Mannsfeld von der CDU-Fraktion,\nbitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Ich denke, dass die Diskussionsbeitr\u00e4ge,\ndie nach meinem Einstieg hier gehalten worden sind,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1455\n\n\n\nmeine vorherige Einsch\u00e4tzung noch einmal ganz deutlich\nbest\u00e4tigt haben: n\u00e4mlich dass hier zwar grunds\u00e4tzlicher\nDissens \u00fcber energiepolitische Grunds\u00e4tze besteht, aber\ndass \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013 die entschei-\ndenden Fakten alle nicht zur Kenntnis genommen werden.\nFrau Dr. Raatz, wie k\u00f6nnen Sie denn hingehen und sagen:\nNat\u00fcrlich, wir haben auch in Sachsen geeignete Formatio-\nnen, und es muss doch jeder einsehen, dass man da suchen\nmuss, und das ist doch das Sankt-Florians-Prinzip, wenn\nwir in Sachsen so etwas ausschlie\u00dfen? \u2013 Wieso blenden Sie\n20 Jahre deutsche Geschichte in dieser Frage aus? Die Bun-\ndesl\u00e4nder, die Unternehmen und die Bundesregierung\nhaben hier \u00fcber Jahre hinweg \u2013 ganz egal, welche Regie-\nrungen in den L\u00e4ndern und beim Bund in diesem Falle am\nZuge waren \u2013 in einem langen Prozess einen Konsens er-\nzielt, dass nur in Gorleben ein solches Endlager f\u00fcr\nhochradioaktive Substanzen entstehen kann.\nManche scheinen nicht zu wissen: Das Zeug, das da aus\nRossendorf kommt, kommt sowieso nicht ins Endlager\nnach Gorleben, sondern h\u00f6chstens ins Zwischenlager nach\nAhaus.\nEs wurde also oben genannte Vereinbarung getroffen. Das\nhat schon viel Geld gekostet. Sie verhalten sich wie je-\nmand, der ein Haus baut, den Rohbau fertig hat und sich\ndann pl\u00f6tzlich beim Anschauen eines neuen Kataloges\nsagt: Eigentlich k\u00f6nnte ich das Haus an einer anderen Stel-\nle bauen. \u2013 Wenn Sie so viel Geld haben, dann k\u00f6nnen Sie\ndas tun. Aber wenn es sich um das Geld der deutschen\nSteuerzahler handelt, kann man so ein Vorgehen nicht to-\nlerieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb hei\u00dft die Botschaft ganz deutlich, die Staatsregie-\nrung aufzufordern, bei der Bundesregierung mit allen\nrechtlichen und politischen Mitteln darauf hinzuwirken,\ndass dieser zwischen Bund und L\u00e4ndern langfristig verein-\nbarte Entsorgungskonsens von vor \u00fcber 20 Jahren unver-\n\u00e4nderlich g\u00fcltig ist und auch endlich umgesetzt wird.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abgeordneter, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Kipping, PDS: Wenn das so genannte Zeug aus Ros-\nsendorf, wie Sie sagen, sowieso nicht nach Gorleben\nkommt, sondern h\u00f6chstens nach Ahaus, dann muss ich Sie\nfragen \u2013 da Ihnen ja sicherlich bekannt ist, dass in dem\nVertrag, den es mit Ahaus gibt, die Lagerzeit nur auf eine\nbestimmte Frist begrenzt ist \u2013, wohin das so genannte\nZeug aus Rossendorf kommt, wenn die Frist in Ahaus ab-\ngelaufen ist?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Richtig ist: Weil es eben kein\nhochradioaktives Material ist, kann es in ein Zwischen-\nlager gebracht werden. Wenn Sie die Technologie von Gor-\nleben kennen w\u00fcrden, w\u00fcssten Sie, dass dort in drei ver-\nschiedenen Tiefen die leichten, die mittleren und die\nhochradioaktiven Substanzen in v\u00f6llig unterschiedlichen\nFormen endgelagert werden \u2013 entweder durch Verkip-\npung oder durch Einbringen in tiefe Stollen. Wir reden\nimmerhin \u00fcber eine Salzschicht von 3 000 Metern M\u00e4chtig-\nkeit, \u00fcber der noch ein mehrere hundert Meter m\u00e4chtiges\nDeckgebirge lagert. Deswegen verstehe ich Ihre Frage\nnicht. Die hat mit dem Antrag f\u00fcr Gorleben nichts zu tun.\nSachsen hat gering radioaktive R\u00fcckst\u00e4nde in Rossendorf.\nDiese sind im Moment hier zwischengelagert und geh\u00f6ren\n\neigentlich nach Ahaus. Sie kommen in ein solches Zwi-\nschenlager, weil bis zum endg\u00fcltigen Ausbau von Gorle-\nben auch diese Dinge so lange behandelt bzw. gelagert\nwerden m\u00fcssen, bis wir das haben. Das ist doch v\u00f6llig\nunstrittig. Das geht doch auf. Wo liegt denn das Problem?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Darf Frau Kipping eine\nweitere Frage stellen? \u2013 Bitte.\n\nFrau Kipping, PDS: Es scheint mir, dass wir ein Verst\u00e4nd-\nnisproblem haben. Ich habe Folgendes gefragt: Da Ahaus,\nwie der Name schon sagt, ein Zwischenlager ist, muss das\n,,Zeug\u201c, wie Sie sich auszudr\u00fccken pflegten, aus Rossen-\ndorf weg. Es muss irgendwo anders hin, nachdem es die\nganze Zeit in Ahaus gelagert worden ist. Sie haben gesagt,\nes komme nicht nach Gorleben. Deshalb frage ich Sie, wo\nes hinkommen soll. Sie denken doch langfristig.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Im Sinne einer langfristigen\nBeseitigung und Verwahrung der Substanzen kommt es\nnat\u00fcrlich in das Endlager. Im Moment ist f\u00fcr uns das, was\nmit Rossendorf im Zusammenhang steht, nicht Thema von\nGorleben.\nIch wollte gerade sagen, dass wir die Regierung auffor-\ndern, mit allen rechtlichen und politischen Mitteln darauf\nhinzuwirken, dass dieser Entsorgungskonsens nicht aufge-\nk\u00fcndigt wird und dass er umzusetzen ist.\nIch kann es nur wiederholen: Das Bemerkenswerte ist das\nEingest\u00e4ndnis der Bundesregierung gegen\u00fcber der Atom-\nindustrie, dass Gorleben alle Voraussetzungen f\u00fcr eine sol-\nche Barrierefunktion bzw. f\u00fcr ein solches Endlager hat.\nWenn ich diese Einsch\u00e4tzung gebe, dann kann ich nicht\nsagen, dass ich erst noch weitere Dinge pr\u00fcfen m\u00fcsse. Na-\nt\u00fcrlich muss man angesichts der Gef\u00e4hrlichkeit solcher\nSubstanzen wissenschaftliche Erkenntnisse und \u00c4hnliches\neinbeziehen. Ich kann nicht einfach die Dinge abbrechen\nund aus ideologischen Gr\u00fcnden heraus versuchen, dem zu\nentgehen.\nWer uns, wie die Stadt Ostritz, r\u00e4t, mit regenerativen Ener-\ngien den gesamten Energiemarkt zu bestreiten \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Ich w\u00fcrde gern erst einmal\nden Satz zu Ende bringen.\nDas will \u00fcberhaupt niemand in Abrede stellen. Es gibt\nwahrscheinlich auch in Ihrer Fraktion Energieexperten, die\nIhnen erkl\u00e4ren werden, dass man niemals mit regenerati-\nven Energien die Grundlast der Versorgung der Bev\u00f6lke-\nrung und der Industrie abdecken kann. Die 2,5 bis 3 % an\nStromerzeugung, die wir gegenw\u00e4rtig mit regenerativen\nEnergien abdecken, k\u00f6nnen wir niemals innerhalb einer\nkurzen Frist, weil man es aus ideologischen Gr\u00fcnden an-\nders will, auf eine Gr\u00f6\u00dfenordnung von 5 bis 10 % oder\nmehr bringen. Deshalb ist dieser Einwand nun wirklich\nnicht zweckdienlich.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Dr. Schwarz,\nSie d\u00fcrfen noch eine Frage stellen.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Habe ich Sie richtig verstanden,\ndass Sie unter Moratorium den Abbruch eines Verfahrens\nverstehen?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1456\n\n\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Wenn jemand einen Prozess,\nder viele Geburtswehen hatte und \u00fcber Jahrzehnte mit\nSchwierigkeiten belastet war, in einem Stadium abbricht,\nin dem die Erkenntnisse so gereift sind, dass man sagen\nkann, in Deutschland gibt es eine Stelle, an der vielleicht\nwenig \u00f6ffentliche Proteste aufgrund der hohen Sicherheits-\nm\u00f6glichkeiten zu erwarten sind, dann ist f\u00fcr mich die Er-\nkl\u00e4rung daf\u00fcr, das kurzerhand f\u00fcr zehn Jahre zu unterbre-\nchen, so etwas wie ein Abbruch. Wenn Sie sich an dem\nWort Blockade st\u00f6ren, dann ist Moratorium eine Unterbre-\nchung. Aber de facto ist es f\u00fcr alle Betroffenen, f\u00fcr die\nIndustrie, f\u00fcr die Unternehmen und f\u00fcr die Bundesl\u00e4nder,\ndie eventuell neue Zwischenlager einrichten sollen, ein\nAbbruch.\nWir wollen nicht in einen semantischen Streit ausbrechen.\nJeder wei\u00df doch, was damit verbunden w\u00e4re.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abgeordneter,\nbitte kommen Sie zum Schluss.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Da sich abzeichnet, dass hier\nsehr \u00fcberbr\u00fcckbare Gegens\u00e4tze bestehen, kann ich nur\n\nnoch einmal die Bitte an das Hohe Haus richten, die be-\nschrittenen Wege zu Ende zu f\u00fchren, damit wir mit einem\nnationalen Endlager \u00fcber lange Zeitr\u00e4ume Sicherheit be-\nz\u00fcglich dieser schwierigen Frage bekommen. Wir bekom-\nmen sie nicht, wenn wir die Dinge jetzt \u00fcber lange Zeitr\u00e4u-\nme hinweg unterbrechen oder wenn wir in neuen Gebie-\nten kostspielige Suchaktionen starten.\n\nInsofern ist der Auftrag an die Regierung, im Sinne des\nAntrages zu handeln, nicht nur konsequent, sondern er ist\nwirklich umweltpolitisch begr\u00fcndet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Wer dem Antrag\nder Fraktion der CDU in Drucksache 3/2311 zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstim-\nmen? \u2013 Ich sehe keine Gegenstimmen. \u2013 Gibt es Stimment-\nhaltungen? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Zahl von Stimmenthaltun-\ngen ist dem Antrag in Drucksache 3/2311 mehrheitlich zu-\ngestimmt worden. Der Antrag ist damit beschlossen. \u2013 Der\nTagesordnungspunkt 6 ist beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nWie Ihnen bekannt ist, hat sich die Bundesregierung im\nJuni dieses Jahres mit den Energieversorgungsunterneh-\nmen \u00fcber den Ausstieg aus der Kernenergie geeinigt.\nDieser so genannte Ausstiegsbeschluss l\u00f6st aber eines der\nwichtigsten mit der Kernenergienutzung verbundenen\nProbleme \u00fcberhaupt nicht: die Entsorgung der radioakti-\nven Abf\u00e4lle.\nDie Entsorgung der abgebrannten Brennelemente der\nKernkraftwerke und der radioaktiven Abf\u00e4lle aus Medizin\nund Forschung muss aber endlich gel\u00f6st werden. An ver-\nschiedenen Standorten in dieser Republik h\u00e4ufen sich in-\nzwischen schon radioaktive Abf\u00e4lle. Das Atomgesetz ver-\npflichtet den Bund, Anlagen zur Sicherstellung und zur\nEinlagerung radioaktiver Abf\u00e4lle einzurichten.\nDeshalb wurde seit 1979 der Salzstock Gorleben in Nieder-\nsachsen f\u00fcr die Endlagerung radioaktiver Abf\u00e4lle in tiefen\ngeologischen Formationen erkundet. Diese Erkundungen\nsind so weit fortgeschritten, dass man bei konsequenter\nWeiterf\u00fchrung etwa 2005 eine Eignungsaussage treffen\nk\u00f6nnte. Selbst der Bund r\u00e4umt ein, dass die bisherigen Er-\ngebnisse eine Eignung erwarten lassen (dichtes Gebirge\nund damit Barrierefunktion).\nStatt dass die Bundesregierung nun den dringend notwen-\ndigen Weg der standortbezogenen Erkundung fortsetzt,\nmuss ich heute mit Bedauern feststellen: Die rot-gr\u00fcne\nBundesregierung hat die weitere konkrete Erkundung des\nSalzstockes Gorleben de facto abgebrochen. Besch\u00f6nigend\nformuliert sie, es handele sich nur um ein ,,drei- bis zehn-\nj\u00e4hriges Moratorium\u201c.\nWas sich so harmlos anh\u00f6rt, hat erhebliche Folgen auch\nf\u00fcr Bundesl\u00e4nder wie Sachsen, die gar nicht \u00fcber eigene\nKernkraftwerke verf\u00fcgen.\nDenn zweierlei wird geschehen:\n1. Die Kosten f\u00fcr alle, die radioaktive Abf\u00e4lle zu entsorgen\nhaben \u2013 das sind auch Krankenh\u00e4user und wissenschaftli-\nche Einrichtungen \u2013 werden erheblich steigen.\n2. Durch die Wiederaufnahme der Diskussion um geeigne-\nte Endlagerstandorte wird gerade in Bundesl\u00e4ndern wie\n\nBayern und Sachsen, die \u00fcber Granitgesteinformationen\nverf\u00fcgen, die Bev\u00f6lkerung v\u00f6llig unn\u00f6tig verunsichert.\nWarum werden die Kosten steigen?\nDas Atomgesetz (\u00a7 21) sieht vor, dass diejenigen, die sp\u00e4-\nter einmal ein Endlager nutzen wollen, heute schon zu Bei-\ntr\u00e4gen herangezogen werden k\u00f6nnen, zum Beispiel f\u00fcr\nnotwendige Aufwendungen f\u00fcr die Planung, den Erwerb\nvon Grundst\u00fccken, die anlagenbezogene Forschung oder\ndie technische Erkundung. Einzelheiten sind in der ,,End-\nlagervorauszahlungsverordnung\u201c geregelt.\nSo hat zum Beispiel in Sachsen der Verein f\u00fcr Kernverfah-\nrenstechnik und Analytik Rossendorf e. V. (VKTA), der\nvom Freistaat finanziert wird, Zahlungen an das Bundes-\namt f\u00fcr Strahlenschutz zu leisten \u2013 und zwar von 1991 bis\n1996 bisher insgesamt zirka 0,5 Millionen DM \u2013, um der\nBundesrepublik Aufwendungen f\u00fcr die Endlager anteilig\nzu ersetzen.\nAufgrund der Moratoriumspolitik der Bundesregierung\nstellt sich jedoch zuk\u00fcnftig die Frage, ob die dem Verein\nberechneten Aufwendungen tats\u00e4chlich im vollen Umfang\nals ,,notwendige\u201c Aufwendungen im Sinne des Atomge-\nsetzes angesehen werden k\u00f6nnen. Die Staatsregierung\nwird diese Frage sehr genau pr\u00fcfen. Zun\u00e4chst hat der Ver-\nein f\u00fcr Kernverfahrenstechnik und Analytik Rossendorf\ne. V. gegen den zuletzt ergangenen Endlagervorausleis-\ntungskosten-Bescheid vorsorglich Widerspruch eingelegt.\nEin zweiter Kostenblock, der durch die Moratoriumspoli-\ntik des Bundes unn\u00f6tigerweise erh\u00f6ht wird, sind die Auf-\nwendungen f\u00fcr die Zwischenlagerung radioaktiver Stoffe:\nJe l\u00e4nger sich die Inbetriebnahme eines Endlagers verz\u00f6-\ngert, desto l\u00e4nger zahlt der Besitzer dieser Stoffe f\u00fcr die\nZwischenlagerung.\nDies trifft den Freistaat zum Beispiel als Betreiber einer\nLandessammelstelle. Indirekt schl\u00e4gt die Moratoriums-\npolitik aber auch auf alle diejenigen Firmen und Institutio-\nnen zur\u00fcck, die verpflichtet sind radioaktive Stoffe bei der\ns\u00e4chsischen Landessammelstelle abzuliefern. Das sind vor\nallem medizinische Einrichtungen und Forschungsinstitu-\nte. Denn die durch den Bund verursachten zus\u00e4tzlichen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1457\n\n\n\nKosten m\u00fcssen zumindest anteilig auf die Nutzer \u00fcber-\nw\u00e4lzt werden.\nZudem ist in den n\u00e4chsten Jahren aufgrund des verst\u00e4rk-\nten R\u00fcckbaus der kerntechnischen Anlagen am Standort\nRossendorf mit einem hohen Aufkommen radioaktiver\nAbf\u00e4lle zu rechnen. Wie Ihnen bekannt ist, will sich die\nBundesregierung bislang nicht an den 400 Millionen DM\nf\u00fcr die nukleare Entsorgung des Forschungsstandortes\nRossendorf beteiligen. Dass dem Freistaat unter diesen\nUmst\u00e4nden nochmals zus\u00e4tzlicher Aufwand wegen der\nVerz\u00f6gerung des Endlagers entstehen soll, ist eigentlich\nnicht einzusehen.\n\nDie Mehrkosten insgesamt lassen sich derzeit nicht genau\nbeziffern. Sie bewegen sich aber f\u00fcr Sachsen sicher in zwei-\nstelliger Millionenh\u00f6he.\n\nAber auch gesamtvolkswirtschaftlich betrachtet ist es ein\nh\u00f6chst fragw\u00fcrdiges Unterfangen, das Projekt Endlager\nGorleben de facto zu stoppen:\n\nDas gesamte Vorhaben ist mit rund 4,6 Milliarden DM ver-\nanschlagt. Von dieser sehr beachtlichen Investitionssumme\nist bisher zirka die H\u00e4lfte ausgegeben worden. Selbst wenn\neines Tages die Erkundungsarbeiten dort wieder aufge-\nnommen werden sollten, wei\u00df jeder, dass eine jahrelange\nUnterbrechung erhebliche Mehrkosten nach sich ziehen\nwird.\n\nLassen Sie mich, meine Damen und Herren, meinen zwei-\nten Kritikpunkt nochmals untermauern: die unn\u00f6tige Ver-\n\nunsicherung der Bev\u00f6lkerung durch neue Standortdiskus-\nsionen f\u00fcr ein Endlager.\nIm Zusammenhang mit dem Moratorium hat die Bundes-\nregierung einen Arbeitskreis ,,Auswahlverfahren Endla-\ngerstandorte\u201c eingerichtet. Seine Aufgabe ist es eigentlich\nnur, ein nachvollziehbares Auswahlverfahren auf der\nGrundlage wissenschaftlich fundierter Kriterien zu ent-\nwickeln \u2013 also noch nicht die eigentliche Standortsuche.\nIch habe sehr viel Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass allein ein solcher\nAuftrag in Westsachsen \u2013 in der Region um Kirchberg \u2013,\naber auch in der Oberlausitz gro\u00dfe Besorgnis ausgel\u00f6st\nhat; denn in einer 1995 von der Bundesregierung ver\u00f6f-\nfentlichten Untersuchung der Bundesanstalt f\u00fcr Geowis-\nsenschaften und Rohstoffe \u00fcber untersuchungsw\u00fcrdige\nErsatzstandorte f\u00fcr Gorleben waren genau diese Regionen\nauch erw\u00e4hnt worden.\nVon daher habe ich sehr aufmerksam zur Kenntnis ge-\nnommen, dass das Bundeskanzleramt in den letzten Wo-\nchen klargestellt hat, dass derzeit ,,weder offiziell noch in-\noffiziell\u201c in Sachsen ein Endlager geplant wird \u2013 ich hoffe,\nder Bundeskanzler steht auch zu dem, was sein Amt ver-\nk\u00fcndet hat.\nMeine Damen und Herren, Geldverschwendung und Ver-\nunsicherung, das bedeutet der so genannte Atomkonsens\nder rot-gr\u00fcnen Bundesregierung f\u00fcr Sachsen. Daher be-\ngr\u00fc\u00dft die Staatsregierung den Antrag der CDU-Fraktion.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nAuflage eines F\u00f6rderprogramms f\u00fcr interkulturelle und antirassistische Jugendarbeit\nDrucksache 3/2295, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Diskussionsrunde er\u00f6ffnet die Antrag stellende Frak-\ntion der PDS. Es folgen CDU, SPD, CDU und die Staatsre-\ngierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \u2013 Herr Abg. Neubert von\nder Fraktion der PDS, ich erteile Ihnen das Wort.\n\nNeubert, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Das Ziel unseres Antrages ist die Aufla-\nge eines F\u00f6rderprogrammes f\u00fcr interkulturelle und anti-\nrassistische Jugendarbeit. Die Motivation, die uns zum\nStellen dieses Antrages gef\u00fchrt hat, war der gro\u00dfe Anteil,\nden die Shell-Jugendstudie bez\u00fcglich der ausl\u00e4nderfeindli-\nchen Einstellung, vor allen Dingen in Ostdeutschland, be-\nschrieben hat. Als Begr\u00fcndung f\u00fcr die gro\u00dfe ausl\u00e4nder-\nfeindliche Einstellung war der wenige Kontakt, den deut-\nsche Jugendliche mit jugendlichen Ausl\u00e4ndern vor Ort\nhaben, beschrieben worden.\n\nDie Debatte w\u00e4hrend des Sommerlochs \u00fcber Rechtsextre-\nmismus hat, so denke ich, das best\u00e4tigt, was in der Shell-\nJugendstudie ausgef\u00fchrt worden ist. Die \u00d6ffentlichkeit hat\nviele Dinge, die im Vorfeld im Verborgenen geblieben\nsind, zur Kenntnis genommen und wurde daf\u00fcr sensibili-\nsiert.\n\nDie Antwort der Staatsregierung auf unseren Antrag zielt\nnur auf die internationale Jugendbegegnung und den in-\nternationalen Jugendaustausch. Das, was wir allerdings\nangesprochen haben, war die interkulturelle Jugendarbeit\nals ein Teilbereich dieses Antrages. Der Unterschied ist aus\nmeiner bzw. aus unserer Sicht der Ansatz, den die Regie-\nrung beschrieben hat, und zwar dass man sich immer wie-\n\nder gegenseitig besucht und die jeweilige Situation zur\nKenntnis nimmt sowie Verst\u00e4ndnis f\u00fcr andere Leute hat.\nUnser Ansatz geht jedoch dar\u00fcber hinaus.\nUnser Ansatz fordert Kommunikation im sozialen Lebens-\numfeld mit ausl\u00e4ndischen Mitmenschen, was sich sowohl\npositiv auf ausl\u00e4ndische Jugendliche, die in Deutschland\nleben, auswirkt als auch den Abbau von Vorurteilen bei\ndeutschen Jugendlichen f\u00f6rdert. Er f\u00f6rdert den Kontakt f\u00fcr\ndie kulturelle Vielfalt.\n\nF\u00fcr uns ist der Begriff ,,antirassistische Jugendarbeit\u201c in\ndiesem Antrag der \u00dcberbegriff. Es ist explizit so beschrie-\nben, um klarzustellen, dass Rassismus in dieser Gesell-\nschaft vorhanden ist und dass es Teile in Deutschland gibt,\nbei denen es eine Hegemonisierung rechter Jugendkultur\ngibt.\n\nWir in der Politik sind gefordert, das zur Kenntnis zu neh-\nmen und das nicht zu negieren und nicht zu verschwei-\ngen. Vielmehr sollten wir dem explizit begegnen. Diesen\nPunkt hat die Staatsregierung leider \u00fcberhaupt nicht be-\nantwortet.\n\nWenn man als Gr\u00fcnde f\u00fcr Rassismus diese Kommunika-\ntionsunf\u00e4higkeit, die am Anfang beschrieben wurde, sowie\ndie Unkenntnis und die Vorurteile zur Kenntnis nimmt,\ndann m\u00fcsste man an dieser Stelle ganz explizit ansetzen.\nDas hei\u00dft, man m\u00fcsste bei der Ursache ansetzen. Das hei\u00dft\naber auch, dass man mit relativ wenigen Mitteln ganz kon-\nkret in diesen Bereichen ansetzen kann.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1458\n\n\n\nZu dem, was wir in Bezug auf diese F\u00f6rderrichtlinie da-\nrunter subsumieren wollen, geh\u00f6ren zum Beispiel Zentren\nf\u00fcr Demokratie, Kultur und Bildung. Dazu geh\u00f6ren aber\nauch Projekte vor Ort, die die antirassistische Jugendarbeit\nund Jugendbildung betreffen. Das ist zum Beispiel das\nCourage-Projekt, mit dessen Hilfe versucht wird, an Schu-\nlen mit Ressentiments aufzur\u00e4umen. Das ist aber auch eine\nwissenschaftliche Begleitung von Projekten und die Wei-\nterentwicklung solcher Projekte.\nIn den letzten Jahren wurde leider allzu oft das Konzept\nder akzeptierenden Jugendarbeit angewandt. Dieses Kon-\nzept hat viele Nachteile, wie teilweise auch in diesem Haus\nschon thematisiert worden ist.\nEntstanden ist das Konzept der akzeptierenden Jugendar-\nbeit im Westen in einer v\u00f6llig anderen Situation, n\u00e4mlich\nals rechtsextremistische Gruppen eine kleine Minderheit in\nder Gesellschaft waren und die \u00dcberlegung bestand, sie\nnicht auszugrenzen, sondern mit sozialp\u00e4dagogischer Be-\ntreuung zu integrieren.\nIm Osten allerdings und in der derzeitigen Situation gibt\nes relativ gro\u00dfe rechtsextremistische Gruppen und es ist\nleider so, dass in Projekten der akzeptierenden Jugendar-\nbeit im Osten Streetworker eingesetzt wurden, die selbst\naus der Neonaziszene kamen. Damit ist nat\u00fcrlich klar, es\nkann keine Auseinandersetzung geben zwischen den So-\nzialp\u00e4dagogen und den Jugendlichen, weil man sich einig\nist. Man kann als Sozialp\u00e4dagoge damit nat\u00fcrlich auch\nkeine Grenzen setzen. Man kann damit auch keine Werte\nvermitteln. Die Folge ist leider allzu oft, dass Einrichtun-\ngen und nat\u00fcrlich auch diese Sozialp\u00e4dagogen von rechts-\nextremistischen Gruppen dominiert sind.\nDer Urheber dieser akzeptierenden Jugendarbeit \u00fcbrigens\nf\u00fchlt sich missverstanden in seinem Konzept. Er bezwei-\nfelt die Anwendbarkeit auf die heutige Situation im Osten.\nIch m\u00f6chte nur ein Beispiel aus Sachsen beschreiben, und\nzwar Delitzsch, das seit Februar verst\u00e4rkt ein Ort der Aus-\neinandersetzung ist, was seit Februar auch verst\u00e4rkt im\n\u00f6ffentlichen Interesse diesbez\u00fcglich steht.\nDamals gab es zwei \u00dcberf\u00e4lle auf nichtrechte Konzerte in\nDelitzsch und seitdem wird von rivalisierenden Jugend-\ngruppen gesprochen. Es gab vermehrt \u00dcberf\u00e4lle auf Ein-\nzelpersonen, auf anders Denkende und Ausl\u00e4nderInnen in\nDelitzsch.\nVor Ort scheint das Problem des Rechtsextremismus leider\nnicht ausreichend zur Kenntnis genommen zu werden. Es\nwird versucht zu negieren nach dem Motto, dass, was\nnicht sein kann, auch nicht sein darf. Da kommen wir zu\nder Situation, die jetzt in Delitzsch vorherrscht, n\u00e4mlich,\ndass das Jugendhaus, das im Februar von den Neonazis\nnoch \u00fcberfallen wurde, derzeit an einigen Tagen in der\nWoche vollkommen hegemonisiert wird, dass an diesen\nTagen andere Besucher das Jugendhaus verlassen, wenn\ndie Neonazis kommen.\nZur derzeitigen Situation geh\u00f6rt auch, dass in einer Nacht-\nund-Nebelaktion im Stadtrat ein Beschluss gefasst wurde\n\u00fcber 75 000 DM f\u00fcr einen Container explizit f\u00fcr rechte\nJugendliche und dass ein Sozialarbeiter auserkoren war,\nder fr\u00fcher NPD-Mitglied war und dort ausgetreten ist,\nweil die NPD ,,nur schwatzt\u201c. Derzeit liegt dieses Projekt\nauf Eis.\nAber genau diese Vorgehensweise ist das Problem, explizit\nNeonazis einen Klub zu geben und noch eine Person aus\ndieser Sozialisationsstruktur als Sozialarbeiter einsetzen zu\nwollen. Damit tritt das ein, was ich vorhin beschrieben\nhabe. Es besteht nicht die M\u00f6glichkeit, Grenzen zu setzen\nund demokratische Werte zu vermitteln.\n\nWas mich pers\u00f6nlich verwundert hat, ist, dass das Innen-\nministerium involviert war und dem auch zugestimmt hat.\nHerr Staatsminister Hardraht m\u00fcsste es besser wissen,\ndass Jugendklubs explizit f\u00fcr rechte Jugendliche auch eine\nGefahr sind, n\u00e4mlich dass dort Strukturen \u2013 unter ande-\nrem auch von der NPD \u2013 entstehen und wachsen.\nWir m\u00f6chten mit diesem Antrag, dass nichtrechte Jugend-\nkulturen gest\u00e4rkt werden, dass es eine st\u00e4rkere Vermitt-\nlung demokratischer und humanistischer Werte gibt, dass\nes Fachkr\u00e4fte gibt und nachhaltige Angebote vor Ort, dass\nR\u00e4ume zur Verf\u00fcgung gestellt werden, dass es eine Beglei-\ntung und eine Weiterbildung der Projekte gibt, eine Wei-\nterbildung auch f\u00fcr Sozialarbeiter und dass man in Ju-\ngendbildungsma\u00dfnahmen vor allem gegen diese Ressenti-\nments, die leider oftmals sehr stark bei diesen Jugendli-\nchen verankert sind, vorgeht.\n1995 gab es noch 80 Millionen DM in der Jugendarbeit\nbzw. Jugendsozialarbeit in Sachsen. Im n\u00e4chsten Jahr laut\nHaushaltsentwurf, so er beschlossen wird, sind noch\n57 Millionen DM eingesetzt. Ich frage an der Stelle nat\u00fcr-\nlich: Was sind die Konzepte der Staatsregierung, wenn\ndieses Geld im pr\u00e4ventiven Bereich sinkt? Was sind die\nKonzepte der Staatsregierung gegen rechte Hegemonien,\ngegen rechte Jugendkulturen?\nGestern kam \u00f6fter der Einwurf, wir haben in Sachsen die\nSoko Rex. Die macht ihre Aufgabe wundervoll. Das sind\naber staatliche Sanktionen und das setzt alles erst im Sta-\ndium der Repression ein. Es bek\u00e4mpft also nur Symptome.\nDas Wichtige aber liegt im pr\u00e4ventiven Bereich, es ist viel\nfr\u00fcher anzusetzen. Aus diesem Grunde liegt Ihnen auch\nder Antrag vor.\nIch denke, dass wir damit zeigen k\u00f6nnen, dass wir es mit\nder Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremismus bei Jugendlichen\nernst meinen und dass wir damit auch eine neue Priorit\u00e4t\nin der Jugendarbeit setzen k\u00f6nnen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Beifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Henke, bitte.\n\nFrau Henke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte zu Beginn meines Beitrages ganz kurz\nauf Ihre Ausf\u00fchrungen, was Delitzsch betrifft, eingehen.\nEs entspricht nicht der Wahrheit, dass man in Delitzsch\nden Rechtsextremismus hinnimmt, ihn nicht zur Kenntnis\nnimmt oder ihn nicht wahrnimmt. Es entspricht auch nicht\nder Wahrheit, dass in Delitzsch kein vielf\u00e4ltiges Programm\nder Jugendarbeit, der freien Jugendarbeit, der Sozialarbeit\nbesteht, dass seit Jahren darauf hingearbeitet worden ist,\ndass dieses Jugendhaus, das Sie erw\u00e4hnt haben, Herr Kol-\nlege, neu errichtet worden ist f\u00fcr einen Bereich der Jugend,\nf\u00fcr die offene Jugendarbeit, der auch sehr stark genutzt\nwird.\nAusgangspunkt dieser Lage, die wir selbstverst\u00e4ndlich ab-\nlehnen, ist also, wie Sie sagten, ein nichtrechtes Konzert \u2013\nman kann auch sagen, ein linkes Konzert \u2013 gewesen, was\nzu Spannungen gef\u00fchrt hat.\nEs gab auch nicht, wie Sie gesagt haben, einen \u00fcbereilten\nStadtratsbeschluss, sondern einen Stadtratsbeschluss, der\nsehr wohl und ausgewogen lange in den einzelnen Frak-\ntionen beraten worden ist, und zwar aus der Sicht heraus,\ndass diesen Jugendlichen eine Unterbringungsm\u00f6glichkeit\ngegeben werden m\u00f6chte. Es gibt dieses Spannungsfeld.\nSeit Wochen ist das in dieser Form durch die Medien he-\nr\u00fcbergebracht worden. Man muss an der Stelle wirklich\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1459\n\n\n\nauch einmal darauf hinweisen, welche Verantwortung die\nMedien an dieser Stelle haben. Es gibt gezielt also die Dis-\nkussion in Delitzsch.\nIch kann Ihnen hier versichern, dass ich pers\u00f6nlich in die-\nsen Jugendh\u00e4usern war. Ich war auch in der Villa bei den\nJugendlichen ,,Die Anderen\u201c, habe die Gespr\u00e4che gef\u00fchrt.\nIch war auch in dem anderen Jugendhaus, das Sie erw\u00e4hnt\nhaben, dem YOZ. Ich habe dort Gespr\u00e4che gef\u00fchrt und\nwollte auch mit diesen rechts ausgerichteten jungen Leu-\nten sprechen. Und da widerspreche ich Ihnen. Ich lehne\nRassismus und Extremismus in jeder Form ab, sowohl\nrechts als auch links.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Was ist linker Rassismus?)\n\nIch wollte also auch mit den rechts ausgerichteten jungen\nLeuten sprechen. Ich habe sie aber nicht antreffen k\u00f6nnen.\nUnd ich werde an diesem Sonnabend wieder in dieses\nYOZ gehen. Ich habe vereinbart, mich dort nicht nur mit\nden normalen Besuchern dieses Jugendhauses zu unterhal-\nten, sondern auch mit den Leuten, die der rechten Szene\nzugeordnet sind. Ich denke, das ist ein richtiger Schritt in\ndie richtige Richtung. Wir erreichen junge Leute nicht,\nwenn wir sie ausgrenzen. Ich glaube, wir m\u00fcssen ihnen\ndie M\u00f6glichkeit bieten zu zeigen, dass jede Form von Ge-\nwalt nicht aufbauend ist f\u00fcr das Leben, sondern zerst\u00f6re-\nrisch ist f\u00fcr das Leben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd Polemik und Hektik an dieser Stelle lehne ich ab. Ich\nhabe auch in einem Zeitungsinterview, weil alle befragt\nwerden, wie sie dazu stehen \u2013 das finde ich auch richtig \u2013,\ndas so r\u00fcbergebracht.\nIch lehne es ab, ich lehne es ganz entschieden ab \u2013 und ich\npers\u00f6nlich tue das an der Stelle auch nicht \u2013, diese Proble-\nmatik in Delitzsch als politische Profilierung zu nutzen.\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass Ihre Fraktion das auch\nnicht tun w\u00fcrde.\nUnd die Aufforderung von Herrn Prof. Porsch, dass der\nOberb\u00fcrgermeister sein Amt niederlegen sollte, ist weder\nhilfreich noch dienlich.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nWas er macht, ist auch nicht dienlich!)\n\nHerr Prof. Porsch, ich wei\u00df nicht, ob Sie sich in Kommu-\nnalpolitik auskennen. In der Landespolitik habe ich schon\nmanchmal Schwierigkeiten, ob Sie das alles verstehen, was\nSie immer so sagen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nur manchmal, \naber ich wei\u00df, was dort passiert!)\n\nZu Ihrem Antrag m\u00f6chte ich sagen: Sie haben aus der Ant-\nwort der Staatsregierung entnehmen k\u00f6nnen, dass wir ein\nbreit gef\u00e4chertes Programm an F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten\nhaben, dass wir einmal \u00fcber die freie Jugendarbeit, aber\nauch \u00fcber die Sozialjugendarbeit die Programme aufgelegt\nhaben, dass wir die Programme vom Bund nutzen und\nvom Freistaat her auch umsetzen werden.\nIch denke, dass die M\u00f6glichkeiten der F\u00f6rderung inner-\nhalb der freien Jugendarbeit im Freistaat Sachsen sehr gut\nausgebaut sind. Es ist wichtig und notwendig, dass diese\nProgramme umgesetzt, dass sie von den freien Tr\u00e4gern\nangenommen und auch f\u00fcr die Jugend zug\u00e4nglich ge-\nmacht werden. An dieser Stelle bedanke ich mich bei den\nfreien Tr\u00e4gern. Sie werden ihrer Aufgabe wohl gerecht.\nIch m\u00f6chte ganz kurz auf die Begr\u00fcndung Ihres Antrages\neingehen. Sie haben die Shell-Studie aus meiner Sicht\n\neigentlich missbraucht. Die Shell-Studie war keine Studie\nzur Ausl\u00e4nderfeindlichkeit, sondern eine Studie zur Befra-\ngung von jungen Menschen, wie sie ihr Leben gestalten,\nwie sie ihre Zukunft sehen. Die Befragung, auch Ausl\u00e4n-\nder betreffend, war nat\u00fcrlich auch gezielt. Das finde ich\nauch richtig. Die jungen Leute sind gefragt worden, wie sie\ndazu stehen, wenn sich Ausl\u00e4nder nicht einordnen wollen.\nSollen sie hier bleiben oder sollen sie gehen? Oder wie\nstehen sie dazu, wenn Ausl\u00e4nder hier kriminell sind? Sol-\nlen sie hier bleiben oder sollen sie gehen?\nSelbstverst\u00e4ndlich bewirken solche Fragestellungen nat\u00fcr-\nlich auch eine dementsprechende Antwort. Ich vernied-\nliche nichts und ich verharmlose nichts an dieser Stelle. Ich\ndenke mir aber, dass die Shell-Studie als Wesentliches\nherausgebracht hat, dass sich unsere jungen Menschen im\nGegensatz zur Shell-Studie 1996 sehr wohl konservativer\nentschieden haben, dass sie sich f\u00fcr Kinder entscheiden,\nf\u00fcr Familie und dass sie ihre Zukunft sehr wohl positiver\neinsch\u00e4tzen als noch 1996. Das sollte an dieser Stelle auch\neinmal herausgebracht werden. Auch das ist n\u00e4mlich die\nShell-Studie.\nWir lehnen Ihren Antrag ab, da wir der Meinung sind,\ndass die F\u00f6rderprogramme, die der Freistaat aufgelegt hat,\nin dieser Form ausreichend sind. Ein neu aufgelegtes Pro-\ngramm w\u00fcrde auch in der Form keine neue Qualit\u00e4t brin-\ngen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: \n\nFrau Henke kennt sich bei allem aus!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Frau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine\nHerren! Zum Thema Fremdenfeindlichkeit, Rassismus und\nRechtsradikalismus ist in den letzten Wochen bundesweit\nviel Richtiges, viel Wichtiges und manches viel zu sp\u00e4t\ngesagt worden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAus der Debatte dieses Sommers leite ich pers\u00f6nlich die\nHoffnung ab, dass daraus ein gesellschaftlicher Konsens\nentsteht, bei den seit langem un\u00fcbersehbaren Tendenzen\nvon Fremdenhass und Rechtsradikalismus nicht mehr hilf-\nlos oder gleichg\u00fcltig wegzusehen, sondern sich bewusst\nund offensiv damit auseinander zu setzen. Dabei ist echter\nIntoleranz nicht linksradikale Intoleranz entgegenzuset-\nzen, sondern ausschlie\u00dflich das Eintreten f\u00fcr Demokratie\nund ihre definierten Grundrechte. Gegen die Strategien\nder Rechtsradikalen zur Unterwanderung unserer Gesell-\nschaft wie die Strategien der so genannten national befrei-\nten Zonen und befreiten Zeiten gibt es aus Sicht meiner\nFraktion nur ein wirklich nachhaltiges Mittel: die Zivilcou-\nrage der B\u00fcrger und ein klares Bekenntnis ihrer gew\u00e4hlten\nVertreter in den Parlamenten, also ein aktives Gemein-\nwesen im besten Sinne des Wortes.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMir scheint jedoch, dass jede Analyse zum Thema einfa-\ncher zu haben ist, jede noch so kluge Rede ist leichter ge-\nsagt, jedes F\u00f6rderprogramm ist schneller durchgesetzt als\nein solches Gemeinwesen entwickelt. Dabei m\u00fcssen wir\nuns jedoch \u00fcber eines im Klaren und hoffentlich auch einig\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1460\n\n\n\nsein: Intoleranz und Fremdenfeindlichkeit sind kein spe-\nzielles Problem von Jugendlichen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nSolche Einstellungen sind in der Mitte unserer Gesellschaft\nin allen Altersgruppen vertreten. Dabei gibt es zwischen\nJugendlichen und Erwachsenen meist nur einen Unter-\nschied: W\u00e4hrend Erwachsene ihre Einstellung nur im klei-\nnen, vertrauten Kreis preisgeben, ist es unter Jugendlichen\nin den letzten Jahren chic geworden, sich durch Kleidung\nund Auftreten zu rechtsradikalen Einstellungen oder zur\nZugeh\u00f6rigkeit zu einer rechten Gruppe \u00f6ffentlich zu be-\nkennen.\nMeine Damen und Herren! Die PDS-Fraktion fordert in\nihrem Antrag, ein F\u00f6rderprogramm f\u00fcr interkulturelle und\nantirassistische Jugendarbeit aufzulegen. Nun gibt es spe-\nziell bei den Ostdeutschen in der Tat einen kulturellen\nNachholbedarf, was das Kennen- und Sch\u00e4tzenlernen\nfremder Kulturen anbetrifft. Wenn zus\u00e4tzliche F\u00f6rderpro-\ngramme dies unterst\u00fctzen und beschleunigen k\u00f6nnen, bin\nich sicherlich daf\u00fcr, dass man so etwas tut. Angesichts der\nVielschichtigkeit des Problems kann ich jedoch \u00fcber die\nWirkung eines solchen Programmes nicht in Euphorie ver-\nfallen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Es reicht die Zustimmung!)\n\nHerr Neubert, ich frage Sie: Was hat bisher die Jugendar-\nbeiter davon abgehalten, mit ihren Jugendlichen mehr Pro-\njekte und Aktionen gegen Fremdenfeindlichkeit und Aus-\nl\u00e4nderhass zu machen? Was hat bisher Lehrer in unseren\nSchulen davon abgehalten, mit ihren Sch\u00fclern intensiver\n\u00fcber Toleranz gegen\u00fcber anderen Kulturen zu sprechen?\nWas hat bisher Eltern davon abgehalten, ihre kahl gescho-\nrenen, stiefelverschn\u00fcrten Kinder in eine Diskussion \u00fcber\nFaschismus, \u00fcber Dummenfang und Krieg zu verwickeln?\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nB\u00fcrokratismus, Hilflosigkeit, Gleichg\u00fcltigkeit, \u00dcberforde-\nrung oder gar Akzeptanz rechten Gedankengutes?\nUm richtig verstanden zu werden, m\u00f6chte ich nat\u00fcrlich\nklarstellen: Selbstverst\u00e4ndlich sehe ich die besondere Ver-\nantwortung all jener, die f\u00fcr die Erziehung der heran-\nwachsenden Generation Verantwortung tragen, und ich\nwei\u00df auch, wie schwer es ist, gute und sinnvolle Projekte\ngerade hier in Sachsen durchzusetzen und vor allem auch\nzu behaupten.\nF\u00fcr s\u00e4chsische Jugendarbeiter ist es aufgrund des F\u00f6rder-\nb\u00fcrokratismus de facto unm\u00f6glich, kurzfristig auf Prob-\nlemlagen in Jugendeinrichtungen zu reagieren. Die vielen\nguten und wohl \u00fcberlegten Empfehlungen des Runden\nTisches gegen Gewalt wurden von der Staatsregierung\nignoriert oder gar abgelehnt. Projekte engagierter s\u00e4ch-\nsischer Jugendlicher, wie zum Beispiel das Courage-Pro-\njekt, bundesweit beachtet, k\u00e4mpfen nach wie vor in Sach-\nsen um Akzeptanz.\nUm sinnvolle, notwendige und auch kurzfristige Projekte\n\u2013 auch ganz im Sinne Ihres Antrages, Herr Neubert \u2013 un-\nb\u00fcrokratisch und weniger institutionalisiert unterst\u00fctzen\nzu k\u00f6nnen, macht meine Fraktion folgenden Vorschlag: Im\nvergangenen Jahr sind viele Millionen DM f\u00fcr Jugendar-\nbeit nicht abgeflossen, zirka 8 Millionen DM. Das Geld\ndroht nun f\u00fcr die Jugendarbeit verloren zu gehen. Die\nSPD-Fraktion beantragt deshalb, dieses Geld zur Auf-\nstockung des Stiftungskapitals f\u00fcr die Jugendstiftung zur\n\nVerf\u00fcgung zu stellen. Mit den wesentlich h\u00f6heren Aus-\nsch\u00fcttungsbetr\u00e4gen k\u00f6nnen dann ganz im Sinne des An-\ntragstellers, vor allem auch des Runden Tisches gegen Ge-\nwalt, Projekte gegen Fremdenfeindlichkeit und f\u00fcr Tole-\nranz gef\u00f6rdert werden. Das ist aus meiner Sicht ein wir-\nkungsvoller Weg, unser Gemeinwesen aktiv zu unterst\u00fct-\nzen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte Herr\nDr. Friedrich von der PDS-Fraktion.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich hatte eigentlich nicht die Absicht in die Debat-\nte einzugreifen. Ich h\u00e4tte es gerne unseren jungen Leuten\n\u00fcberlassen. Das, was Frau Henke vor wenigen Minuten\ngesagt hat, ist so was von dreist, dass ich hier einfach ge-\nzwungen bin zu sprechen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie haben meinem Fraktionsvorsitzenden vorgeworfen, er\nhabe wohl von Kommunalpolitik wenig Ahnung. Ich will\ndas nicht kommentieren. Ich gehe nicht auf Ihr Niveau\nrunter.\nWir haben Herrn Oberb\u00fcrgermeister Bieniek, glaube ich,\nzu Recht zum R\u00fccktritt aufgefordert. Ich will hier nur drei\nGr\u00fcnde nennen: Ist ein B\u00fcrgermeister oder ein Oberb\u00fcr-\ngermeister richtig in diesem hohen Amt, wenn er nur aus\ndem Urlaub heraus agiert, praktisch mehr getragen als ge-\nschoben werden muss zu diesem ,,Aktionsb\u00fcndnis gegen\nrechtsradikale Gewalt\u201c, wenn es denn nun schon zu die-\nsem Aktionsb\u00fcndnis gekommen ist? Die Einzigen, die\nkonkret etwas daf\u00fcr tun, sind die PDS-Leute, indem sie\nPlakate aufh\u00e4ngen ,,Nazis raus aus den K\u00f6pfen!\u201c mit dem\ndoch bezeichnenden Zitat. Die PDS-Leute, die das aufge-\nh\u00e4ngt haben, wussten doch genau, dass hier im Tiergarten,\nwo die Plakate aufgeh\u00e4ngt wurden, rechtsorientierte Ju-\ngendliche arbeiten, die sich durch das Plakat provoziert\nf\u00fchlen. \u2013 Auf die Frage, wieso denn solch ein Plakat gegen\nNeonazis provozieren k\u00f6nne, ist der Oberb\u00fcrgermeister\nBieniek bis heute eine Antwort schuldig geblieben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nPunkt zwei. Die Einzigen, die wirklich etwas gemacht\nhaben, war der Verein ,,Die Anderen\u201c. Davon kann man\nhalten, was man will. Ob das dort in der Villa immer or-\ndentlich sauber oder nicht sauber aussieht, das ist nicht\nder Punkt, denke ich. Der Punkt ist, dass sie ein\nantifaschistisches Konzert veranstalten wollten, verboten\nvom Oberb\u00fcrgermeister mit der fadenscheinigen Begr\u00fcn-\ndung, das w\u00fcrde die Sicherheit und Ordnung in der Stadt\nDelitzsch zerst\u00f6ren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nIn ganz anderen Zusammenh\u00e4ngen ist die Staatsmacht\ndurchaus in der Lage Sicherheit und Ordnung zu gew\u00e4hr-\nleisten \u2013 bei jedem Fu\u00dfballspiel geht das.\nPunkt drei. Die PDS hat zum 3. Oktober ein multikulturel-\nles Fest vorgeschlagen, um gerade die ghettoisierten\nSp\u00e4taussiedler in Delitzsch-West besser zu integrieren und\nauf diese Probleme aufmerksam zu machen. Bis heute\nkeine Antwort von Oberb\u00fcrgermeister Bieniek.\nEin Letztes. Ich denke, der Staatsminister des Innern \u2013 lei-\nder nicht mehr anwesend; ich stimme partout nicht immer\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1461\n\n\n\nmit ihm \u00fcberein \u2013 hat hier sehr viel mehr Sensibilit\u00e4t hin-\nsichtlich der wahren Situation in Delitzsch entwickelt. Er\nhat klar im Innenausschuss eingesch\u00e4tzt, dass wir ein\nernsthaftes rechtsextremes Problem in Delitzsch haben.\nGanz klar und auf meine Nachfrage, ob er denn den Ober-\nb\u00fcrgermeister best\u00e4rkt habe, dieses antifaschistische Kon-\nzert zu verbieten \u2013 klare Antwort: Nein, das kommt nicht\nvon ihm.\nIch denke, das alles ist Grund genug, dass wir wohl sehr\nzu Recht und vielleicht etwas zu sp\u00e4t den R\u00fccktritt dieses\nOberb\u00fcrgermeisters gefordert haben.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird das Wort gew\u00fcnscht von der CDU?\n\u2013 Frau Henke, bitte.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Jetzt schlie\u00dfen Sie sich \ndoch der Forderung an, dann sind wir quitt!)\n\nFrau Henke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren!\n\u2013 Nein, ich mache keine kommunalpolitische Debatte, sie\ngeh\u00f6rt auch nicht an diese Stelle.\nIch m\u00f6chte nur einmal zur Klarstellung darstellen: Es ist\nein Runder Tisch gegen rechtsextreme Gewalt ins Leben\ngerufen worden, zu dem auch die PDS eingeladen worden\nist, aber sie ist dort nicht erschienen. Ich glaube, dort kann\nman sehr, sehr vieles regeln und sehr vieles bewegen. Das\nhalte ich f\u00fcr besser, als ein solches Problem zu politisieren.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Nicht. PDS-Fraktion? \u2013 Herr Dr. Friedrich,\nbitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Zwei sachliche Richtigstellungen. Ers-\ntens, ich habe mit den Initiatoren des Runden Tisches ge-\ngen Gewalt gesprochen, mit den beiden Pfarrern. Sie\nhaben versichert, dass die PDS ordnungsgem\u00e4\u00df, aber zu\nsp\u00e4t eingeladen worden ist. Die PDS ist sehr wohl an die-\nsem Runden Tisch vertreten.\nDie zweite sachliche Richtigstellung: Frau Henke hat ge-\nsagt, die Fraktionen h\u00e4tten sich sehr lange mit dieser omi-\nn\u00f6sen Stadtratsvorlage zu dem rechtsextremen Jugend-\nklub verst\u00e4ndigt. Richtig ist, dass sie das 48 Stunden vor-\nher bekommen haben unter Durchbrechung der Gesch\u00e4fts-\nordnung und dass es wahre Geheimverhandlungen mit\nden Fraktionsvorsitzenden gegeben hat. Es ist \u00fcberhaupt\nnicht richtig, was Sie zu dieser Stadtratsvorlage gesagt\nhaben.\nVielen Dank.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Dann die PDS-Fraktion; Herr Hilker, bitte.\n\nHilker, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nWir sprechen nicht \u00fcber Ereignisse, die sich in den letzten\nWochen und Monaten ergeben haben, sondern \u00fcber einen\nkontinuierlichen Prozess, der seinen Ausgang meiner Mei-\nnung nach schon zu Beginn des letzten Jahrzehnts nahm:\n1991. Damals fanden sich ein paar Hochschulkader der\nNationaldemokraten zusammen \u2013 ein paar westdeutsche\nNationaldemokraten \u2013, die das Konzept der nationalbefrei-\nten Zonen formulierten. Wer dieses Konzept von 1991 liest\n\nund es mit dem vergleicht, was in manchen Regionen\nSachsens heutzutage passiert, der wird feststellen, dass\nman genau die dort formulierte kulturelle Hegemonie, die\nman anstrebte, erreicht hat.\nIn Sachsen gibt es genau diese Regionen, in denen die\nRechten die kulturelle Hegemonie haben und Andersarti-\nge, anders Aussehende, ja, sogar normal Aussehende keine\nChance mehr haben, abends unbehelligt durch die Stra\u00dfen\nzu gehen.\nWie hat man das erreicht? Was hatten die nationalen\nHochschulkader 1991 formuliert? Zuallererst stellten sie\nfest, dass es der R\u00e4ume bedarf, sprich: der Treffpunkte, wo\nman sich mit Anders- bzw. Gleichgesinnten treffen kann.\nSo schuf man sich in Sachsen die R\u00e4ume, indem man\nandersartige Jugendliche genau aus diesen R\u00e4umen durch\nmassive Pr\u00e4senz verdr\u00e4ngte. So eroberte man Jugendliche\nund K\u00f6pfe, indem man Jugendkultur organisierte, Kon-\nzerte organisierte. Monatlich gibt es seit Jahren in Sachsen\nbzw. in den umliegenden Gemeinden von Sachsen \u2013 auch\n\u00fcber die Grenzen nach Tschechien hinweg \u2013 entsprechen-\nde rechtsextreme Konzerte, bei denen man sich treffen und\nseine Kultur ausleben kann.\nUnd, meine Damen und Herren \u2013 auch Sie von der CDU \u2013,\nschauen Sie sich mittlerweile an: Es gibt nicht nur eine\nrechte Musikszene, sondern \u2013 bis auf den Punk \u2013 haben die\nRechten mittlerweile alle Musikszenen erobert.\n\n(Frau Ludwig, SPD: \nHip-Hop haben sie auch nicht erobert!)\n\nDas hei\u00dft: Rechts ist in der Mitte der Gesellschaft ange-\nkommen \u2013 auch in der Mitte der Jugendgesellschaft.\nMan organisiert auch immer wieder politische Aktionen \u2013\nim Gegensatz zum Staat \u2013, weil man sich \u00fcber Widerstand\nzum Staat zugeh\u00f6rig f\u00fchlen kann, sich einordnen kann,\nsich gemeinsam auflehnen kann. Der Staat sprach dann\neben auch zum Teil mit drastischen Methoden, eben mit\nder Polizei. Die Jugendszene konnte sich so entwickeln\nund in Sachsen hat sich so in bestimmten Regionen eine\nkulturelle Hegenomie ausgepr\u00e4gt, weil die Rechten eine\nkontinuierliche Jugendarbeit machen konnten, die der\nFreistaat nicht machte. Ich m\u00f6chte nur an die Debatten um\ndie Stellen in der Jugendarbeit erinnern, \u00a7 249h, ABM-\nMa\u00dfnahmen, Fachkraftf\u00f6rderung. Immer wieder mussten\nsich die Jugendarbeiter darum k\u00fcmmern, ihre Stellen zu\nsichern und entsprechende Antr\u00e4ge zu schreiben, anstatt\nKonzepte vorlegen zu k\u00f6nnen, sich weiterbilden zu k\u00f6n-\nnen usw. usf.\nAu\u00dferdem gab es eine permanente Ignoranz dieser Ent-\nwicklung durch die politisch Verantwortlichen auch in der\nStaatsregierung \u2013 nicht nur der Jugendminister, sondern\nauch der anderen Minister.\nWie hat der Freistaat Sachsen reagiert? \u2013 Er hat damals,\n1991/92, sehr schnell reagiert: Er hat polizeistaatlich rea-\ngiert mit der Soko Rex und in der Folgezeit mit der Auf-\nstockung der Jugendpolizisten. Wenn Sie vergleichen, wie\ndie Zahl der Jugendpolizisten zunahm, werden Sie feststel-\nlen, dass die Zahl der Jugendarbeiter im gleichen Ma\u00dfe \u2013\nnein, verst\u00e4rkt \u2013 abnahm.\nWie hat man weiter reagiert? \u2013 Herr Neubert hat es ange-\nsprochen: Die Mittel f\u00fcr die Jugendarbeit 1995 \u2013 festge-\nschrieben in der mittelfristigen Finanzplanung bis 1999 \u2013\nsollten 80 Millionen DM betragen. 1999 waren es nicht\n80 Millionen DM, real sind etwas \u00fcber 50 Millionen DM\nabgeflossen, in den n\u00e4chsten Jahren sollen es 53 Millio-\nnen DM sein. Und j\u00e4hrlich sind selbst zu diesen Zahlen in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1462\n\n\n\nden letzten Jahren 6 bis 10 Millionen DM nicht abgeflos-\nsen.\nDas Kultusministerium ist mitverantwortlich f\u00fcr die Lan-\ndeszentrale f\u00fcr politische Bildung. Wie wurde dort rea-\ngiert? In den letzten Jahren wurden die entsprechenden\nF\u00f6rdermittel bzw. Gelder so eingeschr\u00e4nkt, dass entspre-\nchende Eigeneinnahmen auf die Mittel des Freistaates\nSachsen angerechnet wurden, so dass man eben keine zu-\ns\u00e4tzlichen eigenen Aktivit\u00e4ten bef\u00f6rdern konnte.\nWir haben au\u00dferdem die Fachkraftf\u00f6rderung eingef\u00fchrt,\num Kontinuit\u00e4t in der Jugendf\u00f6rderung zu garantieren.\nAber sprechen Sie mit den Jugendarbeitern, welcher b\u00fcro-\nkratische Aufwand es in den letzten Jahren war, genau\ndiese Stellen immer wieder zu sichern. Genau dies ist eben\nauch der Grund, warum man nicht kontinuierlich arbeiten\nkonnte.\nWenn man \u00fcber Jugendarbeit spricht, wei\u00df man, dass Ju-\ngendarbeiter auch qualifiziert sein m\u00fcssen. Rechte haben\nMusik, haben Symbolik, haben Medien, Internet und Han-\ndys, haben bestimmte Organisations- und Mobilisierungs-\nstrukturen. Ich frage Sie, meine Damen und Herren, ich\nfrage den Wissenschaftsminister: Wie werden die entspre-\nchenden Sozialarbeiter, die derzeit in Sachsen ausgebildet\nwerden, dahin gehend an den Hochschulen und Fach-\nhochschulen fit gemacht? Es gibt keine entsprechende\nAusbildung,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nes gibt keine entsprechende Weiterbildung, es gibt keine\nentsprechende Qualifizierung. Da wird man den Rechten,\ndie ein intellektuelles Konzept verfolgen, wohl kaum ge-\nrecht werden k\u00f6nnen.\nWas hat man gemacht im Freistaat Sachsen, im Kultus-\nministerium? Es gab Jugendliche, die sich zusammenge-\nschlossen haben, die versucht haben, dem etwas entgegen-\nzusetzen: das Courage-Projekt. Die Finanzierung durch\nden Freistaat Sachsen steht bis heute aus. Dabei geht es\nnicht um Hunderte von Millionen, nicht um zig Millionen,\nsondern um einige tausend D-Mark.\nDer Kultusminister konnte sich dieser Sache nicht anneh-\nmen. Er f\u00fchrte einen Streit, ob das Schuljugendarbeit ist\noder nicht und ob er demzufolge zust\u00e4ndig w\u00e4re oder\nnicht. Nein, die Arbeit gegen Rechts, gegen Extremismus,\ngegen rechte Gewalt ist in Sachsen keine Chefsache gewe-\nsen, es gab keine interministerielle Zusammenarbeit, weil\nsich die Minister anscheinend kaum untereinander ver-\nstanden.\nUnd sicher, Frau Ludwig, Sie k\u00f6nnen fragen, was die Ju-\ngendarbeiter davon abgehalten hat, mehr mit den Jugend-\nlichen zu machen. Wir haben in den letzten f\u00fcnf, sechs\nJahren immer wieder Debatten um das Geld gef\u00fchrt \u2013 ich\nhabe die Qualifizierung angesprochen, ich habe die F\u00f6r-\nderprobleme angesprochen. Genau diese Tage und Wo-\nchen, die sie einsetzen mussten, um ihre Stellen zu sichern\n\u2013 das hat sie abgehalten, mehr mit ihren Jugendlichen zu\ntun.\nWas hat die Lehrerinnen und Lehrer davon abgehalten,\nmehr mit den Sch\u00fclern zu tun? \u2013 Der Lehrplan, der voll\ngepfropft ist, und die hohe Pflichtstundenzahl.\nWas hat die Eltern davon abgehalten? Ja, was soll Eltern\ndavon abhalten, wenn sie zum Teil die gleichen Einstellun-\ngen haben wie die Kinder? Wie Sie selbst festgestellt\nhaben, kommt es ja eben aus der Mitte der Gesellschaft,\nhaben wir die Probleme nicht nur bei den Jugendlichen,\n\nbei denen sie versch\u00e4rft auftreten \u2013 n\u00e4mlich gewaltt\u00e4tig \u2013,\nsondern eben auch bei den Eltern.\nIn unserem Antrag geht es darum, einen ersten Schritt in\neine andere Richtung zu machen. Es geht uns damit um\nein eindeutiges Bekenntnis gegen Rechtsextremismus, ge-\ngen Rassismus und f\u00fcr Demokratie.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nRohwer, CDU: Ich m\u00f6chte nur kurz zum \u00c4nderungs-\nantrag der SPD einige Ausf\u00fchrungen machen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Der ist noch nicht eingereicht.\n\nRohwer, CDU: Gut, dann k\u00f6nnen wir das sp\u00e4ter machen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann hat das Schlusswort die Fraktion\nder PDS. \u2013 Der Herr Minister wollte noch sprechen. Das\nhabe ich nicht gesehen. Bitte, Herr Minister.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! In dem Antrag zur Drucksache 3/2295 hat die\nFraktion der PDS die Auflage eines separaten F\u00f6rderpro-\ngramms zur Finanzierung von Angeboten einer gegen\nFremdenfeindlichkeit und Rassismus gerichteten Jugend-\narbeit gefordert.\nIn meiner Stellungnahme habe ich auf zahlreiche bereits\nbestehende F\u00f6rderprogramme verwiesen. Herr Neubert, es\nstimmt eben nicht, dass es dort nur \u2013 Sie haben es heute\nvornehm ausgedr\u00fcckt \u2013 um Begegnungen geht, die den\nKontakt von oder nach au\u00dferhalb erm\u00f6glichen und nicht\ninnerhalb der Gesellschaft. Sie haben auf der Seite 2 im\nzweiten Absatz in der dritten Zeile entscheidende Worte\n\u00fcberlesen: ,,Die Staatsregierung teilt die Ansicht, dass der\nAnteil Jugendlicher mit ausl\u00e4nderfeindlicher Einstellung\nund das Ausma\u00df derart motivierter Taten nicht akzeptabel\nsind.\u201c Um diese Erscheinungen zu bek\u00e4mpfen ist zweifel-\nlos auch das entscheidende Handeln des Staates gefordert\nund dies geschieht in Sachsen. Das geschieht nicht, Herr\nHilker, nur mit der Soko Rex, sondern das geschieht auch\nmit pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen, die seit 1995/96, aber sicher\nsp\u00e4ter als Soko Rex, aufgebaut worden sind und in der\nJugendarbeit durchaus vertreten sind.\nDa stimmt es, Herr Neubert, \u00fcberhaupt nicht \u2013 auch Sie,\nHerr Hilker, haben es noch einmal aufgenommen \u2013, was\nSie als Zahlen bez\u00fcglich der lang- und mittelfristigen Pla-\nnung darstellen und mit dem vergleichen, was Sie selber\neingefordert haben. Die Bezuschussung und Bef\u00f6rderung\nvon Fachkr\u00e4ften ist eben seit 1995 \u2013 ich nehme das Jahr,\ndas Sie selbst gew\u00e4hlt haben \u2013 bis 1999 von 36 auf 46 Mil-\nlionen DM gestiegen. Abgenommen haben \u2013 und das habe\nich hier durchaus vorgetragen und nicht verschwiegen \u2013\ndie Mittel f\u00fcr die investive F\u00f6rderung. Die haben von 35\nauf 12 Millionen DM in diesen Jahren abgenommen.\nDer Teil, der f\u00fcr die Arbeit mit den Jugendlichen, f\u00fcr die\nFinanzierung von Streetworkern zur Verf\u00fcgung gestellt\nwird, hat zugenommen und wird auf diesem Niveau auch\nin den Haushaltspl\u00e4nen f\u00fcr 2001 und 2002 ausgewiesen,\nund zwar in der H\u00f6he von 46 Millionen DM in den 6er-Ti-\nteln.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1463\n\n\n\nInsofern haben Sie mit dem sehr einseitigen Zitieren von\nfinanziellen M\u00f6glichkeiten meiner Ansicht nach nicht zu\neiner sachgerechten Diskussion beigetragen.\nWas ist die Situation? Das hat mein Kollege Hardraht\nschon in den vergangenen Landtagsdebatten vorgetragen.\nWir haben seit dem zweiten Halbjahr 1998 in Sachsen so-\nwohl in Propagandadelikten als auch in den Gewaltdelik-\nten eine r\u00fcckl\u00e4ufige Entwicklung. Wir sind mit dem Zu-\nstand heute bei weitem nicht einverstanden oder zufrie-\nden. Das sei, um jedes Missverst\u00e4ndnis auszuschlie\u00dfen,\nnat\u00fcrlich sofort ausgesprochen. Aber dass das, was in\nSachsen bis jetzt getan worden ist, im Gegensatz zu der\nEntwicklung in vielen anderen alten und neuen Bundes-\nl\u00e4ndern zu einem R\u00fcckgang gef\u00fchrt hat, ist nicht zu be-\nstreiten.\nDer Antrag der PDS suggeriert, es g\u00e4be Patentrezepte ge-\ngen Fremdenfeindlichkeit und Rechtsradikalismus.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wo steht das? \u2013 \nNeubert, PDS: Das hat niemand behauptet.)\n\nEs mangele nur an dem guten Willen der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung, entsprechende Projekte zu f\u00f6rdern.\n\u2013 Das schlie\u00dfe ich daraus, dass die gro\u00dfe Anzahl der von\nuns aufgezeigten Projekte als nicht ausreichend bezeichnet\nwerden und das von Ihnen genannte Programm sozusa-\ngen als der Retter in der Not unbedingt notwendig ist.\nBereits seit Jahren ist es unser Ziel, das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr\nandere V\u00f6lker und Kulturen zu f\u00f6rdern sowie Kontakte\nzwischen den deutschen und nichtdeutschen Jugendlichen\nherzustellen.\nDa muss ich Ihnen nun wirklich als Nachfolger der SED\nnoch einmal \u2013 \u2013\n\n(Dr. Hahn, PDS: Ja, ja.)\n\n\u2013 Ja, Herr Hahn, st\u00f6hnen Sie nicht so. Es geht darum, dass\nich mich Anfang der achtziger Jahre sehr wohl um Kon-\ntakte mit den Mosambikanern in Neustadt bem\u00fcht und ich\nsie auch sonntags abgeholt und in die Familien und die\nKirchgemeinde integriert habe. Das ist vier oder f\u00fcnf Mal\ngelungen. Dann haben sie es verboten bekommen. Das\nwar der Tatbestand der F\u00f6rderung interkultureller Begeg-\nnungen bis 1989.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das war der Herr Hahn.)\n\nWir haben eine gro\u00dfe Anzahl von Projekten, die vom Land\nund von der kommunalen Ebene finanziert werden, gef\u00f6r-\ndert. So ist zum Beispiel jedes Projekt im Rahmen der in-\nternationalen Jugendarbeit nach \u00a7 11 Abs. 3 Sozialgesetz-\nbuch VIII diesem Ziel verpflichtet. Das gilt auch f\u00fcr\nMa\u00dfnahmen der politischen Jugendbildung oder interna-\ntionaler Jugendbegegnungen. Da ist es f\u00fcr mich schon et-\nwas ern\u00fcchternd zu h\u00f6ren, wenn die Vertreter der PDS\nvon den entsprechenden Einrichtungen sagen: Da labert\nder Sozialminister von Jugendbegegnungen.\nDiese internationalen Jugendbegegnungen sind f\u00fcr das\nVerst\u00e4ndnis anderer V\u00f6lker und Kulturen unerl\u00e4sslich.\nDennoch k\u00f6nnen wir nicht automatisch davon ausgehen,\ndass mit solchen Projekten gerade die f\u00fcr rechtsextremisti-\nsches Gedankengut anf\u00e4lligen Zeitgenossen erreicht wer-\nden.\nBezogen speziell auf ostdeutsche Jugendliche fehlt es we-\nniger an M\u00f6glichkeiten, im Rahmen von Projekten Kontak-\nte zu Ausl\u00e4ndern aufzunehmen, wie dies die PDS in der\nBegr\u00fcndung zu ihrem Antrag formuliert hat. Vielmehr\nfehlt es an der lebensallt\u00e4glichen Normalit\u00e4t des Umgangs\n\nmit Ausl\u00e4ndern. Diese l\u00e4sst sich jedoch kaum durch admi-\nnistrative Ma\u00dfnahmen herbeif\u00fchren, auch nicht mit Geld.\nDie Bek\u00e4mpfung von Fremdenfeindlichkeit und Rassis-\nmus ist vielmehr ein Anliegen \u2013 und da stimme ich Frau\nLudwig unbestritten zu \u2013, dem jede staatliche und gesell-\nschaftliche Institution entsprechen sollte, zum Beispiel Po-\nlizei, Justiz, Schule, Jugendhilfe. Nur reicht auch dies nicht\naus, genau wie Sie es formuliert haben. Hinzu kommen\nmuss das Engagement vieler Einzelner in Vereinen und\nVerb\u00e4nden, insbesondere der Tonangebenden in der Ju-\ngendarbeit, der Sport- und Kulturvereine, der Gewerk-\nschaften und der Kirchen. Hinzu kommen muss vor allem\neine entsprechende vorbildliche Haltung im Elternhaus.\nDarauf kommt es an, denn hier wachsen die Grundlagen\nf\u00fcr Intoleranz oder f\u00fcr Verst\u00e4ndnis und Vers\u00f6hnung, f\u00fcr\nToleranz und Akzeptanz.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die PDS-Fraktion hat jetzt das Schluss-\nwort. Herr Neubert, bitte.\n\nNeubert, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Es ging mir bei der Fachkr\u00e4ftef\u00f6rderung,\nHerr Staatsminister, um den ehemaligen SMK-Bereich, um\nden Jugendarbeitsbereich, der nat\u00fcrlich ganz explizit in\nden Jugendr\u00e4umen und Jugendh\u00e4usern angesiedelt ist.\nDort sind es einfach 7 Millionen DM gewesen. Das ist ein\nRiesendefizit bei den Jugendh\u00e4usern in Sachsen. Das ist\neinfach so.\nDieses YOZ, das derzeit mit einer Hegemonisierung von\nNeonazis zu tun hat, hat nur eine Fachkraft und vier ABM.\nDie werden mit der Sache nicht fertig. Sie wollten mehr\nFachkr\u00e4fte. Dazu liegt auch eine Petition im S\u00e4chsischen\nLandtag, im Petitionsausschuss auf dem Tisch.\nEs ist mit Sicherheit nicht das Patentrezept, das wir hier\nvortragen. Es geht vielmehr darum, in der derzeitigen Si-\ntuation einen Schwerpunkt zu setzen. Das kann nat\u00fcrlich\nnur ein erster Schritt sein.\nSie hatten in der Diskussionsrunde in Zwickau auf die Fra-\nge, welche Ma\u00dfnahmen es gegen den Rechtsextremismus\ngeben k\u00f6nne, mit Pr\u00e4vention und Repression geantwortet.\nInsoweit besteht absoluter Konsens. Jedoch ist die Schwer-\npunktsetzung in Sachsen zu stark von der Pr\u00e4vention ent-\nfernt. Das ist der Kritikpunkt. Deshalb kommt dieser An-\ntrag und die Forderung zustande, das im antirassistischen\nBereich einzusetzen.\nIch gehe noch ganz kurz auf Frau Ludwig ein. Was hat die\nProjekte bisher abgehalten, eine solche Arbeit zu leisten?\nWir wissen ja selbst, dass es Projekte gibt, die in diese\nRichtung gearbeitet und es mit wenig Geld geschafft\nhaben, zum Beispiel in Wurzen. Die damit verbundenen\nM\u00f6glichkeiten, wirksam zu werden und Gegenkulturen\nvor Ort zu entwickeln, sind jedoch begrenzt. Es kommt\naus diesem Grund nat\u00fcrlich schon zu einem Abhalten\ndavon. Insoweit ist auch die Frage falsch gestellt. Sie d\u00fcrf-\nte nicht lauten: Was hat sie bisher abgehalten, sondern:\nWas kann Tr\u00e4ger zus\u00e4tzlich motivieren? Dann folgt der\nPunkt Qualifizierung. Darauf ist Herr Hilker vorhin schon\neingegangen.\nIch m\u00f6chte gleich den \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion\nbesprechen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Er muss aber erst eingebracht werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1464\n\n\n\nNeubert, PDS: Also sorry!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Bevor wir\nzur Abstimmung kommen, bitte ich jetzt um die Einbrin-\ngung des \u00c4nderungsantrages in der Drucksache 3/2501.\nFrau Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Meine Fraktion ist uneingeschr\u00e4nkt der Meinung,\ndass es wesentlich mehr Aktivit\u00e4ten bedarf, um das rechts-\nradikale Gedankengut und die rechtsradikalen Aktionen,\ndie wir zunehmend zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen, zur\u00fcck-\nzudr\u00e4ngen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWir sollten uns auch \u00fcberhaupt nichts vormachen. Die\nFrechheit, mit der die Rechten in den letzten Monaten auf-\ntreten und sich auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen demonstrativ pr\u00e4-\nsentieren und feiern, hat zugenommen, auch wenn das\nvielleicht in der Statistik nicht auftaucht, weil sie keine\nStraftaten begehen und sich immer noch im Rahmen des-\nsen bewegen, was ihnen zugestanden wird. Fakt ist jedoch,\ndass das stattfindet, auch hier in Sachsen.\nDer Runde Tisch gegen Gewalt ist aufgrund von tragi-\nschen Ereignissen in Hoyerswerda ins Leben gerufen wor-\nden. Sie alle, vor allem diejenigen, die Mitglieder des\nLandtages der 1. Legislaturperiode waren, erinnern sich\ndaran. Sie haben damals in einem einstimmigen Beschluss\nden Runden Tisch gegen Gewalt auch mit dem Auftrag ins\nLeben gerufen, sich Konzepte zu \u00fcberlegen, wie man aus\nder Mitte der Gesellschaft etwas tun kann, damit sich so\netwas nicht etabliert und nicht wiederholt.\nNun sind \u2013 Gott sei Dank! \u2013 solche Ereignisse nicht wieder\naufgetreten, aber das Problem ist latent und hat sich wei-\nterentwickelt. Deshalb ist der Auftrag der Stiftung keines-\nwegs erledigt, sondern er steht im Gegenteil ganz aktuell\nauf der Tagesordnung. Daher ist meine Fraktion der Mei-\nnung, dass die Mittel, die nicht f\u00fcr Jugendarbeit verwen-\ndet worden sind, dieser Stiftung zugeteilt werden sollen,\num \u00fcber die Aussch\u00fcttung des Stiftungsverm\u00f6gens wirk-\nlich die Initiativen f\u00f6rdern zu k\u00f6nnen, die sich in besonde-\nrer Weise damit besch\u00e4ftigen, Rechtsradikalismus und\nFremdenfeindlichkeit zu bek\u00e4mpfen und gemeinsam mit\nVerb\u00fcndeten in den Kommunen, im Gemeinwesen Aktivi-\nt\u00e4ten zu unterst\u00fctzen und die Zivilcourage, b\u00fcrgerschaftli-\nches Engagement zu f\u00f6rdern. Das kann niemand besser als\ndiese Stiftung. Wir erleben auch in anderen Bundesl\u00e4n-\ndern, dass es gerade Stiftungen sind, die das Gemeinwesen\naktiv unterst\u00fctzen.\nIch kann Sie nur bitten, diesem Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall des Abg. Adamczyk, PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte.\n\nRohwer, CDU: Frau Ludwig, der Vorschlag ist durchaus\ncharmant. Das muss man zun\u00e4chst einmal zugestehen.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Nein, ist er nicht! \nDas ist ein v\u00f6llig falsches Wort, Herr Rohwer!)\n\nWir haben \u00fcberlegt, wie wir mit diesem Vorschlag umge-\nhen. Nach unserer Auffassung ist es leider nicht m\u00f6glich,\nihn umzusetzen, da die Mittel aus 1999 bekanntlich mitt-\nlerweile in die Haushaltsrechnung eingegangen und somit\n\nweg sind, so Leid uns das auch tut. Diese Mittel sind nicht\nmehr zur\u00fcckzuholen.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Wozu haben wir \ndenn einen Doppelhaushalt?)\n\nWir haben uns erkundigt und m\u00fcssen feststellen, dass die\nMittel mittlerweile dem allgemeinen Haushalt zugeflossen\nsind, das hei\u00dft, die Nettokreditaufnahme des Freistaates\nSachsen wird sich demzufolge verringern.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, h\u00f6ren Sie zu, was ich sage!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich muss manchmal \netwas sagen beim Zuh\u00f6ren!)\n\nIm Bereich der investiven Mittel ist das Geld auf jeden Fall\nin das Jahr 2000 \u00fcbertragen worden, es steht also der Ju-\ngendhilfe in diesem Jahr erneut zur Verf\u00fcgung.\nAus diesem Grund m\u00f6chten wir diesen Antrag ablehnen.\nWir sind der Meinung, dass eine Realisierung des Vor-\nschlags haushaltsrechtlich nicht mehr m\u00f6glich ist.\n\n(Frau Ludwig, SPD, \nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRohwer, CDU: Nein, ich f\u00fchre zun\u00e4chst meine Gedanken\naus.\nWir unterliegen nach \u00a7 45 der S\u00e4chsischen Haushaltsord-\nnung, die dieses Hohe Haus beschlossen hat, trotz des\nDoppelhaushalts auch dem J\u00e4hrlichkeitsprinzip. Deshalb\nist die Realisierung des Vorschlages nicht mehr m\u00f6glich.\nDennoch handelt es sich, wie ich schon sagte, um einen\ncharmanten Vorschlag.\nWir sind aber bereit, weiter dar\u00fcber nachzudenken, weil\ndie Idee schon l\u00e4nger in den Reihen der Jugendhilfe kur-\nsiert. In den Beratungen f\u00fcr den Doppelhaushalt\n2001/2002 werden wir \u00fcber den Vorschlag erneut zu dis-\nkutieren haben. Wir haben es im Freistaat Sachsen bei an-\nderen Stiftungen schon \u00e4hnlich mit nicht endg\u00fcltig abge-\nflossenen F\u00f6rdermitteln praktiziert. Es gab jedoch einen\nUnterschied, den ich zu akzeptieren und zu registrieren\nbitte: Es gab eine Festlegung im Haushalt. Deshalb wollen\nwir eine erneute Diskussion dar\u00fcber im Zusammenhang\nmit dem Doppelhaushalt f\u00fchren. Insofern m\u00fcssen wir die-\nsen Antrag heute leider ablehnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nFrau Ludwig, SPD: Daran k\u00f6nnen wir doch \n\netwas \u00e4ndern! \u2013 \nFrau Dr. Schwarz, SPD: Wir sind doch der Gesetzgeber!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nNeubert, bitte.\n\nNeubert, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Der \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion\nist f\u00fcr uns de facto ein sachfremder Teil. Ich versuche das\nzu begr\u00fcnden.\nWir fordern ein eigenes F\u00f6rderprogramm mit den be-\nschriebenen Inhalten, weil es wichtig ist, nachhaltig und\nlangfristig vor Ort Projekte dieser Art zu unterst\u00fctzen. Das\nkostet Geld. Das ist mit den Mitteln der Jugendstiftung\nund den in der Satzung festgeschriebenen F\u00f6rderricht-\nlinien nicht zu vereinbaren. Dort geht es darum, dass Ini-\ntiativen gef\u00f6rdert werden, die keine institutionelle staatli-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1465\n\n\n\nche F\u00f6rderung erhalten. Nichtsdestotrotz ist es skurril,\ndass 8,5 Millionen DM an Mitteln der Jugendarbeit bzw.\nJugendsozialarbeit wie zum Beispiel im letzten Jahr nicht\nwieder der Jugendhilfe explizit zur Verf\u00fcgung stehen.\nWir k\u00f6nnten uns vorstellen, Ihren Antrag als zweiten\nPunkt in den Antrag der PDS-Fraktion zu integrieren. Da-\nmit k\u00f6nnten wir leben. Um die Probleme von Herrn\nRohwer zu beseitigen, kann eine Formulierung f\u00fcr die\nn\u00e4chsten Haushaltsjahre aufgenommen werden, dass das\n\u00fcbrig gebliebene Geld nicht an den Finanzminister flie\u00dft,\nsondern an die S\u00e4chsische Jugendstiftung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Ludwig, Sie haben noch um das\nWort gebeten. Bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Meine Damen und Herren! Herr\nRohwer, es ist zu erwarten, dass auch im Jahr 2000 Mittel\nf\u00fcr die Jugendarbeit nicht abflie\u00dfen werden. Sie k\u00f6nnen\ndamit rechnen, dass wir einen solchen Antrag einbringen\nwerden, dieses Geld dann der Jugendstiftung zu \u00fcberwei-\nsen, um, wie ich das ausgef\u00fchrt habe, t\u00e4tig zu werden.\nHerr Neubert, ich habe lange mit Ihrem Antrag gek\u00e4mpft,\ndenn ich halte nichts von Augenwischerei und davon, sich\netwas vorzumachen. Nat\u00fcrlich w\u00e4re es notwendig, auch\n\u00fcber ein F\u00f6rderprogramm die Jugendarbeiter zu animie-\nren etwas zu tun. Ich habe aber langsam etwas dagegen,\ndass man zun\u00e4chst immer etwas institutionell verordnen\nmuss, dass man dann erst beginnt, solche Konzepte zu\nentwickeln. Es ist schon immer m\u00f6glich gewesen so vorzu-\ngehen. Ich muss einfach erwarten, dass ein Jugendarbeiter\nvon sich aus das Bed\u00fcrfnis hat, mit seinen jungen Leuten\nan den Problemen zu arbeiten.\nDennoch habe ich kein Problem, Ihrem Antrag zuzustim-\nmen. Eines m\u00f6chte ich jedoch nicht: Wir sollten uns gegen-\nseitig nicht etwas vormachen. Mit einem F\u00f6rderprogramm\n\nkann nicht grunds\u00e4tzlich etwas an dem Problem und den\nEinstellungen der Jugendarbeiter ge\u00e4ndert werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Neubert, Sie m\u00f6chten noch einmal\ndazu sprechen. Bitte.\n\nNeubert, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Die Ans\u00e4tze sind doch vorhanden, Frau\nLudwig. Es geht doch nicht darum, erst Institutionen zu\nschaffen, sondern sie sind vorhanden. Sie sind zu f\u00f6rdern\nund weiter zu verfolgen.\nNoch einmal zur S\u00e4chsischen Jugendstiftung. Wir k\u00f6nnen\nnicht sagen, dass die Mittel explizit nur in diese Richtung\ngehen, abgesehen von der H\u00f6he. Sie wissen selbst, bei der\nletzten Nominierung von \u00fcber 20 Projekten war ein Pro-\njekt dabei ,,Aktion Zivilcourage\u201c in Pirna. Aber ansonsten\nist es ja ein weites Feld bis zur Kindermusikschule etc.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kommen\njetzt zur Abstimmung. Ich lasse zuerst abstimmen \u00fcber\nden \u00c4nderungsantrag der SPD, Drucksache 3/2501. Wer\ndem \u00c4nderungsantrag zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei einer Anzahl von Stimmen daf\u00fcr und\nStimmenthaltungen ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich\nabgelehnt.\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den Antrag der Fraktion der\nPDS, Drucksache 3/2295. Wer dem Antrag zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist die Drucksache\nmehrheitlich abgelehnt.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 7 beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nGeb\u00fcndelte F\u00f6rderung der s\u00e4chsischen Regionen mit verbesserten Mitsprache- und\nEntscheidungsrechten f\u00fcr deren Akteure (Programm der Regionen)\nDrucksache 3/1945, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Es beginnt\ndie Einreicherin, die Fraktion der PDS, danach CDU, SPD,\nCDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Die Fraktion der PDS hat das\nWort. Frau Mattern, bitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Verehr-\nte Kolleginnen und Kollegen! Es tut mir Leid, Sie zu sp\u00e4ter\nStunde noch mit einem mir und meiner Fraktion wichtigen\nThema zu besch\u00e4ftigen. Wir k\u00f6nnen nicht alle Tagesord-\nnungspunkte von der Tagesordnung streichen, auch wenn\nes manchmal sp\u00e4t wird.\nAber ein Angebot an die CDU-Fraktion h\u00e4tte ich doch.\nWenn Sie mir ein Zeichen geben, dass Sie unserem Antrag\nzustimmen, dann sage ich jetzt kein Wort mehr. Wir k\u00f6n-\nnen dann auch bald nach Hause gehen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013 Zurufe von der CDU)\n\nMan ist sich noch nicht einig. Ich fange erst einmal an. Sie\nk\u00f6nnen mir ja dann noch einen Ball zuwerfen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir schlagen Ihnen hier ein\nProgramm zur geb\u00fcndelten F\u00f6rderung unserer s\u00e4ch-\nsischen Regionen vor. In verschiedener Auspr\u00e4gung wur-\nden regionale F\u00f6rderprogramme in den alten Bundesl\u00e4n-\ndern bereits in den vergangenen Jahren mit Erfolg durch-\ngef\u00fchrt. Zuletzt wurde uns ein solches Programm aus\nSchleswig-Holstein bekannt, das schon aufgrund seines\nNamens mehr als besticht. Es nennt sich: ,,Ziel 2000 \u2013 Zu-\nkunft im eigenen Land\u201c.\n\n(Zuruf von der CDU: Okay, wir stimmen zu!)\n\n\u2013 Das ist der erste \u00dcberl\u00e4ufer, der zustimmen m\u00f6chte.\n\nDieser Titel in Schleswig-Holstein ,,Ziel 2000 \u2013 Zukunft im\neigenen Land\u201c ist ein Name, der besticht. Wir haben uns\ndieses Programm angesehen und finden es auch f\u00fcr Sach-\nsen nachnutzenswert. Ich denke, dass man wirklich fragen\nmuss, was gerade jetzt in den s\u00e4chsischen Regionen \u2013 in\nder Lausitz, im Erzgebirge, in der Region Torgau-Oschatz\nund D\u00f6beln, aber auch im Vogtland und im S\u00fcdraum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1466\n\n\n\nLeipzig \u2013 mehr vonn\u00f6ten w\u00e4re, als Zukunft im eigenen\nLand zu sichern oder wenigstens zu erm\u00f6glichen.\nEin anderes Beispiel hat mich noch etwas mehr \u00fcberzeugt.\nIch finde, das sollten wir hier auch so angehen. Bereits im\nJahr 1987 leitete eine gemeinsame Entschlie\u00dfung aller\nLandtagsfraktionen in Nordrhein-Westfalen eine Zu-\nkunftsinitiative ein, die ein Regionalprogramm umfasste,\ndas als dringende Antwort auf den Strukturwandel im\nKohlebereich und in der Montanindustrie gebraucht wur-\nde. Das Steinkohlerevier um Aachen zum Beispiel ent-\nwickelte sich im Rahmen dieses Programms zu einer\nTechnologieregion und ist heute auf dem besten Weg,\neines der innovativsten Kompetenzzentren im euroregio-\nnalen Ma\u00dfstab zu werden. Die Verkn\u00fcpfung von vorhan-\ndenen Forschungs- und Technologiekapazit\u00e4ten mit den\nregionalen Kompetenzen und der konzentrierten Bildung\nvon wirtschaftsnahen Netzwerken hat dies bef\u00f6rdert. Re-\ngionalisierung der Strukturpolitik hie\u00df dort das Zauber-\nwort. Dieses bieten wir Ihnen mit unserem Vorschlag f\u00fcr\ndas Programm der Regionen an.\nMeine Damen und Herren! Die PDS-Fraktion betrachtet\ngerade jetzt den Prozess der Ausrichtung der europ\u00e4ischen\nF\u00f6rderpolitik f\u00fcr den Zeitraum 2000 bis 2006 als Heraus-\nforderung und Chance zugleich. Im Freistaat Sachsen gilt\nes, die neuen M\u00f6glichkeiten der Strukturpolitik der EU zu\nnutzen, die eben darin bestehen, \u00fcber B\u00fcndelung eine\nSt\u00e4rkung des wirtschaftlichen und sozialen Zusammen-\nhalts zu organisieren. Ich denke, dass die Herausforderung\nhier in Sachsen darin besteht, die zur Verf\u00fcgung stehen-\nden Mittel im Europ\u00e4ischen Strukturfonds, der Gemein-\nschaftsinitiative von Bund und Land sowie der vorhande-\nnen Landesf\u00f6rderprogramme neu zu f\u00fcgen und im Pro-\ngramm der Regionen zusammenzuf\u00fchren.\nWie ist der Stand der Dinge? Auf den ersten Blick k\u00f6nnte\nman beim Lesen des operationellen Programms zur Struk-\nturfondsf\u00f6rderung im Freistaat Sachsen vom 7.12.1999 den\nEindruck gewinnen, dass die Staatsregierung die Ank\u00fcn-\ndigung des Ministerpr\u00e4sidenten in seiner Regierungserkl\u00e4-\nrung vom 7. Oktober 1999 zur Neuausrichtung der Regio-\nnalpolitik umsetzt. Bei n\u00e4herem Hinsehen allerdings zeigt\nsich, dass dies zu bezweifeln ist. Das zeigt sich schon da-\nran, wenn man den vorliegenden Entwurf zum jetzigen\nDoppelhaushalt betrachtet. Insbesondere wird uns dies im\nHause Schommer in den Darstellungen zum Kapitel ,,All-\ngemeine Wirtschaftsf\u00f6rderung\u201c sichtbar, zieht sich aber\nwie ein roter Faden durch all die Einzelhaushalte, in denen\nes um Effekte in der Regionalentwicklung gehen soll. Ich\nm\u00f6chte kurz drei Beispiele anf\u00fchren.\nErstens. Da werden unter dem Titel ,,Zuweisungen aus\nMitteln des EU-Regionalfonds\u201c im Jahre 2001 rund\n816 Millionen DM und 2002 rund 873 Millionen DM ge-\nplant. Hinterfragt man diese enormen Summen, mit wel-\nchen Programmen sie untersetzt werden, dann ist Fehlan-\nzeige angesagt. Der dort zu findende Globalansatz im\nHaushalt ist ein Freibrief, der an einem verbindlichen Pro-\ngramm f\u00fcr Regionen vorbeigeht.\nZweitens. Genauso ist die Philosophie beim so genannten\nSonderprogramm zur F\u00f6rderung von Gebieten mit beson-\nderen Entwicklungsaufgaben. Auch hier wird der globale\nAnsatz von 125 Millionen DM f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre ohne\njede spezifische und regionale Programmatik fortgeschrie-\nben.\nDrittens. Wenn ich richtig gez\u00e4hlt habe, zergliedern Sie die\nF\u00f6rderung aus dem Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr die regionale\nEntwicklung mit Hilfe von 13 verschiedenen F\u00f6rderricht-\n\nlinien. Eine Evaluierung, die die Staatsregierung selbst\nbeim Deutschen Institut f\u00fcr Wirtschaftsforschung in Auf-\ntrag gegeben hatte, wies fr\u00fchzeitig darauf hin, dass es De-\nfizite bei der Erreichung der gew\u00fcnschten F\u00f6rdereffekte\ngibt. Unter anderem wurden lediglich kurzfristige Impulse\nf\u00fcr das lokale Baugewerbe konstatiert, vergleichsweise ge-\nringe Arbeitsplatzeffekte bei den gef\u00f6rderten Infrastruk-\nturma\u00dfnahmen, Verst\u00f6\u00dfe gegen die Schwerpunktsetzung\ndes Efre im Abwasserbereich, wobei man dort w\u00f6rtlich\nsagte, dass ein sp\u00fcrbarer Beitrag zur Erreichung regional-\npolitischer Ziele nicht festgestellt werden konnte. Die Zu-\nordnung von Einzelprojekten auf einen spezifischen F\u00f6r-\nderschwerpunkt sei inhaltlich kaum begr\u00fcndbar und von\nZuf\u00e4lligkeiten sowie finanztechnischen Gegebenheiten ab-\nh\u00e4ngig.\nDiese Probleme wurden dort zuv\u00f6rderst auf die unklaren\ns\u00e4chsischen F\u00f6rderpriorit\u00e4ten und die zergliederte F\u00f6rder-\nstruktur zur\u00fcckgef\u00fchrt.\nAn diesen drei Beispielen l\u00e4sst sich erkennen, dass den\nAnk\u00fcndigungen des Ministerpr\u00e4sidenten keine nachvoll-\nziehbaren Schritte gefolgt sind. Da wird auch der Wider-\nspruch zwischen den Auffassungen der Staatsregierung\nund der PDS-Fraktion sichtbar. F\u00fcr die Staatsregierung\nsteht das Prinzip der Unverbindlichkeit, f\u00fcr die PDS das\nverbindliche Programm der Regionen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Staatsminister Schommer, der auch schon entfleucht\nist \u2013 wie ich sehe \u2013, hat gestern Abend meinem Kollegen\nWerner Bramke geantwortet, dass er ja ,,einen Teufel\u201c tun\nwerde, den Regionen hineinzureden. Aber man muss fra-\ngen: Wo sind denn die Programme der Staatsregierung,\nauf denen die Regionen ihre Anspr\u00fcche aufbauen k\u00f6nn-\nten, in die dann der Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und\nArbeit nicht mehr hineinzureden gedenkt?\nIch will keineswegs behaupten, dass wir in Sachsen zah-\nlenm\u00e4\u00dfig zu wenige F\u00f6rderprogramme h\u00e4tten, zumal ich\nja selbst hier vor nicht allzu langer Zeit kritisiert habe, dass\nwir eigentlich zu viele davon haben.\nDas Programm der Regionen geht aber davon aus, die vor-\nhandenen F\u00f6rderprogramme in diesem Bereich zu b\u00fcn-\ndeln. Jedenfalls \u2013 ich sage das gleich ganz deutlich \u2013 kostet\ndieser PDS-Vorschlag auch keine Mark mehr, als es der\nHaushaltsrahmen zul\u00e4sst. Es geht darum, dieses Geld ge-\nzielt einzusetzen und vor allem die Mitsprache der regio-\nnalen Akteure zu sichern. Man m\u00fcsste ein solches Pro-\ngramm wollen, dann w\u00e4re es praktikabel, genauso wie in\nNordrhein-Westfalen oder Schleswig-Holstein oder auch\nanderswo. Wir k\u00f6nnten genauso eine Entwicklung an-\nschieben, die es in allen s\u00e4chsischen Regionen erm\u00f6glicht,\neine selbsttragende Entwicklung anzuschieben.\nSie \u2013 ich denke, auch von der CDU-Fraktion gestern nichts\nanderes geh\u00f6rt zu haben \u2013 wollen aber beim alten System\nder Einzelbewilligung \u00fcber die Mittelbeh\u00f6rden bleiben.\nGenau an diesem Punkt k\u00f6nnte man verr\u00fcckt werden. Ob-\nwohl Herr Milbradt dem Haushaltsentwurf einfach kein\nF\u00f6rderprofil hinzugef\u00fcgt hat, erkennt man doch, dass bei\nder von oben gedachten Bewilligungsstrategie geblieben\nwerden soll. Mehr noch, durch die Zusammenf\u00fcgung\neiner ganzen Reihe von F\u00f6rderma\u00dfnahmen unter der\n\u00dcberschrift eines einzigen Haushaltstitels \u2013 und das finden\nwir durch alle 15 Einzelhaushalte hindurch \u2013 kann man\neigentlich nicht mehr erkennen, wie viel Geld f\u00fcr einzelne\nMa\u00dfnahmen zur Verf\u00fcgung steht und welche Bedeutung\neinzelne Aufgaben haben werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1467\n\n\n\nMein Fraktionsvorsitzender Peter Porsch hat gestern Vor-\nmittag von einer unzul\u00e4ssigen Pauschalierung gesprochen.\nIch denke, unzul\u00e4ssig ist das allemal. Mit Pauschalierung\nhat dieses haushaltstechnische Gebaren jedoch nichts zu\ntun. Pauschalierung w\u00fcrde ja bedeuten, dass bestimmte\nZielgruppen gr\u00f6\u00dfere M\u00f6glichkeiten bei der Verf\u00fcgung\n\u00fcber F\u00f6rdermittel wahrnehmen k\u00f6nnten und sollten. Aber\ngenau das ist nicht gemeint. Die Zusammenlegung, um ein\nBeispiel zu nennen, von 15 bisherigen Einzelf\u00f6rder-\nma\u00dfnahmen im Haushalt des Wirtschaftsministers unter\neinem Haushaltstitel hei\u00dft, dass au\u00dfer dem Minister nie-\nmand mehr erkennen kann, wie sich die subsumierte\nSumme auf die einzelnen Ma\u00dfnahmen aufteilt. Mit Pau-\nschalierung, wie gesagt, hat dies nichts zu tun.\nMit dem von uns vorgeschlagenen Programm der Regio-\nnen soll F\u00f6rderpolitik transparent gestaltet und die Mit-\nsprache der regionalen Akteure gesichert werden. Es geht\nuns darum, die vor Ort vorhandenen internen Kompeten-\nzen auf der Basis breiter Konsense zu st\u00e4rken. Wir wollen,\ndass sich F\u00f6rderung auf wichtige Schwerpunkte konzen-\ntriert und das bisherige Gie\u00dfkannenprinzip aufgehoben\nwird.\nIn der Region Aachen zum Beispiel wurden unter Anwen-\ndung des dortigen Regionalprogramms 13 000 neue Ar-\nbeitspl\u00e4tze geschaffen. Ich w\u00fcnsche mir, dass das Ziel, die\nhohe Arbeitslosigkeit in Sachsen abzubauen, auch f\u00fcr die\nStaatsregierung und die Mehrheit im Hohen Haus immer\nnoch als ein Ziel gilt.\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die CDU-Fraktion;\nHerr Abg. L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Verehrte Frau Mattern, es war schon gut,\ndass wir kein Zeichen gegeben haben, obwohl wir viel-\nleicht auch gerne die Dauer der Sitzung etwas verk\u00fcrzt\nh\u00e4tten, aber Sie haben in Ihrem Redebeitrag einige Dinge\nangesprochen, zu denen ich ganz kurz noch Stellung neh-\nmen m\u00fcsste.\nWenn ich mir den Antrag anschaue, dann f\u00e4llt mir hier ein:\n,,Ich wei\u00df nicht, was soll es bedeuten.\u201c \u2013 Das ist kein von\nmir erfundener Spruch. Sie wissen, so beginnt ein sch\u00f6nes\ndeutsches Volkslied. Ich m\u00f6chte es Ihnen heute nicht vor-\nsingen und auch nicht vorweinen, aber wirklich deuten\nkann ich aus Ihrem Antrag das Anliegen der PDS-Fraktion\nnicht. Schon der Titel des Antrages verwirrt den geneigten\nLeser. Allerdings wei\u00df ich nicht, ob das allen so geht. Ich\nbin nur ein Techniker, ein Diplomingenieur. Ein Kollege\naus diesem Haus hat ja seine Meinung zu den Technikern\nim Landtag gesagt. Vielleicht verstehen andere Berufs-\ngruppen die verklausulierte Sprache des PDS-Antrages.\nUnd nun zu meiner Deutung des Antrages, Frau Mattern.\nDie PDS-Fraktion schl\u00e4gt die B\u00fcndelung wesentlicher F\u00f6r-\nderprogramme zur zielgerechteren F\u00f6rderung vor. Ich\nhabe das schon mehrfach im Hause gesagt, auch ich bin\nein gro\u00dfer Freund geb\u00fcndelter Programme, um integrierte\nF\u00f6rderans\u00e4tze verfolgen zu k\u00f6nnen, denn gr\u00f6\u00dfere Pro-\ngramme erm\u00f6glichen auch ein Bef\u00f6rdern gr\u00f6\u00dferer F\u00e4cher\nvon Tatbest\u00e4nden. Zweifellos sind in Sachsen Reserven\nvorhanden \u2013 ich hatte das auch schon angesprochen. Ich\nkann mir im Bereich der Technologief\u00f6rderung vorstellen,\ndass man Programme b\u00fcndelt, und ich kann mir im Be-\nreich des Mittelstandes dies ebenso vorstellen.\n\nAber, liebe Frau Mattern, Sachsen hat bereits eine gro\u00dfe\nVorreiterrolle bei der B\u00fcndelung von F\u00f6rderprogrammen\ngespielt. Es ist also nicht so, dass wir auf der einen Seite\nnur sagen, es gibt Reserven, sondern es hat schon wesent-\nliche Fortschritte gegeben und es wird im \u00dcbrigen schon\ndas getan, was Sie fordern. Zum Beispiel hat Sachsen in\nder Gemeinschafsaufgabe zur Verbesserung der regiona-\nlen Wirtschaftsstruktur als erstes neues Bundesland eine\nabgestufte Regionalkulisse eingef\u00fchrt. Da haben L\u00e4nder\nwie Brandenburg, Sachsen-Anhalt oder Th\u00fcringen \u00fcber-\nhaupt noch nicht daran gedacht, zielgerichtet die jetzigen\nRegionen mit besonderen Entwicklungsaufgaben zu f\u00f6r-\ndern. Ich erinnere an das Programm der regionalen Ent-\nwicklungskonferenzen. Das haben Sie \u00fcberhaupt nicht er-\nw\u00e4hnt. Wenn man das Gebiet noch mehr abgrenzen sollte,\nals wir das in diesem Programm schon getan haben, dann\nwei\u00df ich nicht, was in Ihren Augen noch \u00fcbrig bleibt. Das\nwar eine zielgerichtete F\u00f6rderung f\u00fcr damals benachteilig-\nte Regionen.\nWenn Sie sich einmal die Bilanz des Programmes anschau-\nen, dann kann man doch nur sagen, es war ein sehr erfolg-\nreiches Programm. 18 Dachmarken, 18 Firmenverb\u00fcnde in\nbenachteiligten Regionen wurden mit diesem Programm\nkreiert \u2013 und das mit relativ wenig Geld. Das ist eine echte\nVernetzung und ein Programm, das sich gelohnt hat. Ich\ndenke zum Beispiel auch an die neue Richtlinie zur F\u00f6rde-\nrung der Technologie- und Gr\u00fcnderzentren. Auch dort ist\nder zielgerichtete Aspekt der F\u00f6rderung der Gebiete mit\nbesonderen Entwicklungsaufgaben sicher verankert. Ich\ndenke an das Programm Innoregio, das noch von der alten\nBundesregierung kreiert wurde. Dort hat man noch zielge-\nrichteter diese Ma\u00dfst\u00e4be angelegt.\nNun haben wir das Programm der GmbE, wie es abge-\nk\u00fcrzt wird, f\u00fcr Gebiete mit besonderen Entwicklungsauf-\ngaben. Ich denke, Frau Mattern, wenn Sie sich einmal et-\nwas n\u00e4her mit diesem Programm befassen, erkennen Sie,\ndass dort der integrierte Ansatz der gezielten F\u00f6rderung\nam besten verwirklicht ist. Sie wollen nun im Haushalt ein\nExtraprogramm mit 100 Millionen DM ausgewiesen\nhaben. Dazu br\u00e4uchte man eine Extrarichtlinie, auch ein\nExtraverwaltungsprogramm.\nWir wollen dieses Programm in den bestehenden Struktu-\nren realisieren, und zwar unter Hinzuziehung aller F\u00f6rder-\nrichtlinien, die es in Sachsen gibt. Wenn also aus der Re-\ngion ein Projekt kommt, das nicht nur einen wirt-\nschaftlichen Ansatz verfolgt, dann muss gepr\u00fcft werden,\nwie solche Projekte unter Zuhilfenahme aller F\u00f6rdermittel\nin Sachsen gef\u00f6rdert werden. Ich denke, das ist ein innova-\ntiver Ansatz, wenn man quer \u00fcber alle Ministerien Projek-\nte pr\u00fcft, wie diese in diesen Gebieten realisiert werden\nk\u00f6nnen.\nAu\u00dferdem \u2013 Sie hatten das selbst erw\u00e4hnt \u2013 verfolgt die\nEU-Strukturfondsf\u00f6rderung f\u00fcr die F\u00f6rderperiode von\n2000 bis 2006 diesen Ansatz noch verst\u00e4rkt. Auch dort\nwerden die regionalen Akteure in das Handeln einbezo-\ngen.\nSie schlagen weiterhin in ihrem Antrag vor, den Einfluss\nder regionalen Akteure auf die Vergabe von F\u00f6rdermitteln\nzu st\u00e4rken. Daf\u00fcr sind wir auch. Allerdings schlagen wir\nein anderes Verfahren vor, als Sie das wollen. Es gibt die\nStiftung Innovation und Arbeit. Sie haben in Ihren Be-\ntrachtungen v\u00f6llig au\u00dfen vor gelassen, welche Netzwerke\ndiese Stiftung bereits bef\u00f6rdert. Es gibt das Innoregiopro-\njekt, und wenn Sie sich einmal die Ergebnisse von ,,Lutki\u201c\nansehen: Wie lange gibt es ,,Lutki\u201c? \u2013 Ein halbes, ein Drei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1468\n\n\n\nvierteljahr vielleicht. Bis jetzt sind bereits drei Unterneh-\nmensnetzwerke in der Region gekn\u00fcpft worden. Ich den-\nke, dort m\u00fcssen gezielt die Mittel des Landes eingesetzt\nwerden, um diese Netzwerkbildung zu unterst\u00fctzen. Da-\nf\u00fcr sollen alle Programme genutzt werden, die wir in Sach-\nsen haben.\nWenn man Ihren Antrag noch weiter verfolgt, dann muss\nman sagen, das passt auch nicht zur gegenw\u00e4rtigen S\u00e4ch-\nsischen Haushaltsordnung. Wenn Sie sich \u00a7 4 der S\u00e4ch-\nsischen Haushaltsordnung ansehen \u2013 und diese Vorl\u00e4ufige\nHaushaltsordnung gilt immer noch \u2013, dann steht dort:\nVoraussetzung einer F\u00f6rderung ist ein erhebliches Interes-\nse des Freistaates am F\u00f6rdergegenstand bzw. F\u00f6rderpro-\njekt. \u2013 Das widerspricht ja nicht dem, was Sie sagen, aber\ndie Feststellung eines erheblichen Interesses kann grund-\ns\u00e4tzlich nur durch die Staatsverwaltung selbst gew\u00e4hrleis-\ntet werden.\nDas hei\u00dft, wenn Sie vorhaben, diese Entscheidungen in die\nRegion zu geben, kann die Region nicht die endg\u00fcltige\nF\u00f6rderentscheidung treffen. Staatliches Handeln muss im-\nmer noch gew\u00e4hrleistet werden.\nZweitens muss man dazu sagen, dass eine Trennung von\nAufgabenverantwortung und Ausgabenverantwortung\nnicht sehr sinnvoll erscheint, denn \u2013 diesbez\u00fcglich komme\nich auf Ihre Funktion als Abgeordnete zur\u00fcck \u2013 Sie bekla-\ngen die Pauschalierung der Ans\u00e4tze im Haushalt. Uns al-\nlen liegt der Entwurf der Staatsregierung vor. Das ist doch\nnicht das erste Haushaltsverfahren, an dem Sie teilneh-\nmen. Tun Sie doch nicht so, als w\u00fcssten Sie nicht, dass das\nHaushaltsverfahren jetzt innerhalb des Landtages liegt!\nWas h\u00e4lt denn die Abgeordneten davon ab, gro\u00dfe pau-\nschale Ans\u00e4tze zu untergliedern und zu zerteilen?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die CDU-Mehrheit!)\n\nIch kann Ihre Kritik gar nicht verstehen, denn Sie sind\nselbst an dem Verfahren beteiligt. Wenn Sie jetzt die Ent-\nscheidung \u00fcber diese F\u00f6rderprojekte in die Region verla-\ngern, dann frage ich Sie, wie Sie Ihrem Kontrollrecht als\nAbgeordnete \u00fcberhaupt noch folgen k\u00f6nnen.\nWeiterhin ist festzustellen, dass die Tr\u00e4ger der kommuna-\nlen Selbstverfassung laut S\u00e4chsischer Verfassung die Ge-\nmeinden und Landkreise sind. Sie sprechen in Ihrem An-\ntrag aber von ganz anderen Strukturen. Sie sprechen\ndavon, dass Sie sich die ausschlie\u00dfliche Bindung der Vor-\nschl\u00e4ge an die regionalen Planungsverb\u00e4nde vorstellen\nk\u00f6nnen. Ich kann Ihnen nur sagen, dass dies ein Vorschlag\nist, der zulasten der kommunalen Selbstverwaltung geht.\nIch m\u00f6chte den B\u00fcrgermeister und den Landrat sehen, der\nsich vom Planungsverband die Entscheidungen abnehmen\nl\u00e4sst, die f\u00fcr seine Kommune oder f\u00fcr seinen Landkreis\ngut sind. Auf der einen Seite werden die Staatsregierung\nund die CDU-Fraktion f\u00fcr alles und jedes im Freistaat\nSachsen verantwortlich gemacht. Das ist in Ordnung. Die\nRegierungsverantwortung tr\u00e4gt die CDU-Regierung. Auf\nder anderen Seite wollen Sie Verantwortlichkeiten auf de-\nmokratisch nicht legitimierte Strukturen, also auf eine re-\ngionale Entscheidungsebene, verlagern. Das kann doch\nnicht Sinn der Sache sein.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Im Moment nicht, denn es ist schon sp\u00e4t\ngenug.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Mattern, unser Ansatz \u2013 ich m\u00f6chte darauf zur\u00fcck-\nkommen \u2013 ist das Programm f\u00fcr die Gebiete mit besonde-\nren Entwicklungsaufgaben. Nun lassen Sie das Programm\ndoch erst einmal beginnen. Lassen Sie uns doch erst ein-\nmal die Projekte benennen. Dann sehen wir erstens, wie\nschnell sie durch die Verwaltung gelangen, und zweitens,\nwie schnell sie in der Region realisiert werden k\u00f6nnen.\nIch denke, dass Ihre Ans\u00e4tze nicht unseren Ans\u00e4tzen ent-\nsprechen. Wir k\u00f6nnen Ihrem Antrag demzufolge leider\nnicht folgen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion hat\ndas Wort. \u2013 Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Die Forderung der PDS nach geb\u00fcndelter\nF\u00f6rderung der s\u00e4chsischen Regionen mit verbesserten Mit-\nsprache- und Entscheidungsrechten f\u00fcr deren Akteure \u2013\nich gebe zu, ich h\u00e4tte mir einen griffigeren Begriff ge-\nw\u00fcnscht \u2013 findet unsere Zustimmung.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie Antwort der Staatsregierung beweist die Zersplitte-\nrung der F\u00f6rderprogramme.\nDie Kollegin Mattern hat ausf\u00fchrlich und nachvollziehbar\ndas Anliegen begr\u00fcndet. Die SPD-Fraktion unterst\u00fctzt\ndeshalb den Antrag der PDS.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: M\u00f6chte von den Frak-\ntionen noch jemand das Wort nehmen? \u2013 Das ist nicht der\nFall. M\u00f6chte die Staatsregierung etwas sagen? \u2013 Herr\nDr. R\u00f6\u00dfler m\u00f6chte sicherlich nicht sprechen. \u2013 Wird das\nSchlusswort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Frau Abg. Mattern.\n\nFrau Mattern, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Sehr geehrter Herr L\u00e4mmel, Sie haben schon im-\nmer bei mir den Eindruck hinterlassen, dass Sie von Wirt-\nschaftspolitik nicht allzu viel verstehen. Es ist offenbar so,\ndass Sie von Regionalpolitik gar nichts verstehen, denn\nsonst h\u00e4tten Sie mitbekommen, dass es bei diesem vorge-\nschlagenen Programm nicht nur um Wirtschaftsf\u00f6rderung\ngeht, sondern auch um eine Entwicklung in der Region,\ndie alle Bereiche, die mit Entwicklungsfragen zu tun\nhaben, betrifft. Das ist der Unterschied.\nProgrammatisch ist der Haushaltsentwurf im Wirt-\nschaftsbereich in Bezug auf die beiden gro\u00dfen Regional-\nprogramme \u00fcberhaupt nicht untersetzt. Wir kennen noch\nnicht einmal eine F\u00f6rderrichtlinie. Wir wissen \u00fcberhaupt\nnicht, wie wir dort herankommen sollen.\nVerwunderlich ist gleichzeitig, dass beide Titel zum\ngr\u00f6\u00dften Teil durch Verpflichtungserm\u00e4chtigungen belegt\nsind.\nWir haben sehr lange geknobelt, was wir tun k\u00f6nnen, ohne\ndie S\u00e4chsische Haushaltsordnung au\u00dfer Kraft zu setzen\noder \u00e4ndern zu m\u00fcssen. Der von Ihnen benannte Para-\ngraph besagt, die Mitsprache bzw. das letzte Wort der\nStaatsregierung muss gegeben sein. Lesen Sie sich den An-\ntrag bitte noch einmal durch. Genau das steht doch darin.\nMir haben sich zwar die Haare gestr\u00e4ubt, aber unsere Ex-\nperten haben gesagt, das m\u00fcsse dort hinein, sonst komme\nHerr L\u00e4mmel und sage, die Staatsregierung habe nicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1469\n\n\n\nmehr das letzte Wort. Deshalb haben wir das gl\u00fccklicher-\nweise mit hineingeschrieben.\nF\u00fcr Sie ist auch ein Problem, dass die regionalen Akteure\nmitsprechen sollen. Die regionalen Planungsverb\u00e4nde sind\ndie einzige regionale Ebene dieser Art, die wir in Sachsen\nhaben. Sie sind zwar mit Planungsaufgaben, aber nicht mit\nHandlungskompetenzen ausgestattet. Sie sind au\u00dferdem\ndas Gremium der kommunalen Vertretungsk\u00f6rperschaf-\nten. Die Landr\u00e4te sind geborene Mitglieder. Ich wei\u00df gar\nnicht, wie Sie darauf kommen, dass die kommunale Mit-\nsprache dabei au\u00dfer Kraft gesetzt werde.\n\nNat\u00fcrlich haben B\u00fcrgermeister ein lokales kommunales\nInteresse. Wie wollen Sie aber ein regionales Interesse in\nSachsen entwickeln, wenn Sie nicht auch den regionalen\nGedanken f\u00f6rdern?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie haben ein Kontrollinstrument eingefordert. Ich wei\u00df\nnicht, ob ich einige Ausf\u00fchrungen \u00fcber die F\u00f6rdermit-\nteldatenbank machen soll. Ich verzichte darauf. Insofern\nh\u00e4tten wir etwas.\n\nIch denke, dieses Programm \u2013 die SPD hat es unterst\u00fctzt\nbzw. m\u00f6chte es unterst\u00fctzen \u2013 w\u00e4re ein Schritt zu wirkli-\ncher Regionalentwicklung unter Einbeziehung derjenigen\nMenschen, die von Regionalpolitik betroffen sind.\n\nMeine Fraktion hat mich beauftragt, eine namentliche Ab-\nstimmung zu diesem Antrag zu beantragen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Es ist namentliche Abstimmung beantragt wor-\nden. Ich bitte Sie, die T\u00fcren zu schlie\u00dfen und den Namens-\naufruf vorzunehmen.\n\nTischendorf, PDS: Aufruf zur namentlichen Abstimmung\nin der 21. Sitzung am 15. September 2000 \u00fcber die Druck-\nsache 3/1945, beginnend mit dem Buchstaben J.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 \nErgebnis siehe Anlage)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ist jemand von denjeni-\ngen, die sich von Anfang an oder zurzeit ihres Aufrufs im\nSaal befunden haben, nicht aufgerufen worden?\nIch m\u00f6chte vielleicht dazu noch eine Bemerkung machen.\nIch hatte vorhin gebeten, die T\u00fcren zuzschlie\u00dfen. Ich bin\nvon unserem Juristen darauf hingewiesen worden, dass\njeder noch so lange mitstimmen kann, bis sein Aufruf er-\nfolgt ist, auch wenn er sp\u00e4ter den Raum betreten hat. Ich\nhatte bemerkt, dass es dazu Diskussionen gab.\nIch bitte jetzt um Ausz\u00e4hlung.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nMeine Damen und Herren! Ich kann Ihnen jetzt das Ergeb-\nnis der namentlichen Abstimmung \u00fcber die Drucksache\n3/1945 bekanntgeben. Mit Ja stimmten 24 Abgeordnete,\nmit Nein 44 Abgeordnete. Es gab eine Enthaltung. Damit\nist der Antrag mehrheitlich abgelehnt worden.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nSch\u00fclerbef\u00f6rderung\nDrucksache 3/1579, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nBitte, Frau Abg. Ludwig.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Auf Anregung meines Kollegen Hatzsch beantra-\ngen wir die Absetzung dieses Tagesordnungspunktes\n\n(Allgemeiner Beifall)\n\nund die \u00dcberweisung dieses Antrags in den Ausschuss f\u00fcr\nSchule und Sport.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es dagegen Wider-\nspruch? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDamit ist die Tagesordnung ersch\u00f6pft.\n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 22. Sitzung auf\nDonnerstag, den 12. Oktober, festgelegt. Die Einladung\nund die Tagesordnung gehen Ihnen zu.\n\nDamit ist die Sitzung geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen\neinen guten Nachhauseweg und ein sch\u00f6nes Wochenende.\n\n(Schluss der Sitzung: 20.11 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1470\n\n\n\nAnlage\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: In der M\u00fcndlichen\nFragestunde am 13.7.2000 stellte die Abg. Margit\nWeihnert, SPD, zwei Nachfragen zur 2. Anfrage ,,Zuwei-\nsungen des Erg\u00e4nzungsbereichs an die Schulen\u201c und bat\num schriftliche Beantwortung.\n\n1. Ist es damit in diesem Schuljahr erstmals gegeben, dass\nder Erg\u00e4nzungsbereich erst im September den Schulen be-\nkannt gegeben wird?\n\nNein. In der Antwort zu Frage 2 wurde m\u00fcndlich darge-\nlegt, dass Aussagen \u00fcber die H\u00f6he des durch die Regional-\nschul\u00e4mter ausgegebenen Erg\u00e4nzungsbereiches (ein-\nschlie\u00dflich eventueller K\u00fcrzungen) im Vergleich zum vor-\nhergehenden Schuljahr erst nach Beginn des Schuljahres\n2000/2001 auf Grundlage der R\u00fcckmeldungen der Regio-\nnalschul\u00e4mter m\u00f6glich sind. Es wurde weiter erl\u00e4utert,\ndass der Stichtag f\u00fcr die R\u00fcckmeldung f\u00fcr die allgemein\nbildenden Schulen der 5.9.2000 und f\u00fcr die berufsbilden-\nden Schulen der 5.10.2000 ist. Die Stichtage sind in Num-\nmer 4 Teil 1 der Verwaltungsvorschrift des S\u00e4chsischen\nStaatsministeriums f\u00fcr Kultus zur Klassen- und Gruppen-\nbildung, zur Bedarfsberechnung f\u00fcr die Unterrichtsversor-\ngung und zum Ablauf des Schuljahres 2000/2001 (VwV\nBedarf und Schuljahresablauf) vom 29.2.2000 (MBl.-SMK\nS. 26) festgelegt. Hieraus l\u00e4sst sich nicht schlussfolgern,\ndass der Erg\u00e4nzungsbereich den Schulen erst im Septem-\nber bekannt gegeben wird.\n\n2. Ist es als punktuell zu bezeichnen, wenn sowohl im\ngymnasialen Bereich als auch im Mittelschulbereich im ge-\n\nsamten Regionalschulamt Leipzig der Erg\u00e4nzungsbereich\ngestrichen wird?\nSofern im gesamten Regionalschulamt Leipzig der Erg\u00e4n-\nzungsbereich gestrichen w\u00fcrde, w\u00e4re dies nicht mehr als\npunktuell zu bezeichnen. Dem S\u00e4chsischen Staatsministe-\nrium f\u00fcr Kultus liegen keine Erkenntnisse vor, dass es an\nden Mittelschulen und Gymnasien im Regionalschulamts-\nbereich Leipzig keinen Erg\u00e4nzungsbereich im Schuljahr\n2000/2001 geben wird. Wie in der Beantwortung zu Frage\n1 dargelegt, sind exakte Angaben erst nach Auswertung\nder R\u00fcckmeldung des Regionalschulamtes Leipzig m\u00f6g-\nlich.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter Herr\nLandtagspr\u00e4sident, wie in der Fragestunde am 15. 9. 2000\nzugesagt, darf ich die Nachfrage des Abg. Neubert, PDS,\nzur Frage Nr. 3 nunmehr wie folgt beantworten: \nInwieweit waren in diesem Jahr s\u00e4chsische Beh\u00f6rden im\nVorfeld an Gespr\u00e4chen mit Beteiligten, zum Beispiel Ver-\nanstaltern oder Gastwirten, einbezogen?\nDurch s\u00e4chsische Beh\u00f6rden wude in diesem Jahr mit dem\nGastst\u00e4ttenbetreiber des ,,Knappensaals\u201c, Altenberg,\nR\u00fccksprache gehalten, inwieweit in seinen R\u00e4umlichkeiten\neine Durchf\u00fchrung der G\u00e4stewoche des ,,Freundeskreises\nUlrich von Hutten e.V.\u201c geplant ist. \nDaraus ergab sich die Erkenntnis, dass die diesj\u00e4hrige\n24. G\u00e4stewoche des ,,Freundeskreises Ulrich von Hutten\ne.V.\u201c nicht im Freistaat Sachsen stattfindet.\nWeitere Gespr\u00e4che wurden nicht gef\u00fchrt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1471\n\n\n\nAnlage\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 21. Sitzung  am 15.9.2000\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 3/1945\nNamensaufruf durch Abg. Tischendorf, PDS, beginnend mit dem Buchstaben J\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Ludwig, Barbara x\nAdler x Prof. Dr. Mannsfeld x\nAlbrecht x Mattern, Ingrid x\nAltmann, Elke x Matthes, Gesine x\nBandmann x Dr. Metz x\nBartl x Meyer, Christine x\nBellmann, Veronika x Prof. Dr. Milbradt x\nBeyer x Dr. M\u00fcnch x\nProf. Dr. Biedenkopf x Neubert x\nBolick x Nicolaus, Kerstin x\nProf. Dr. Bramke x Nitzsche x\nDr. Bretschneider, Ulrike x Nolle x\nClau\u00df, Christine x Dr. Nowak x\nClau\u00df, Gisela x Dr. Pellmann x\nClemen x Petzold, Ingrid x\nColditz x Petzold, J\u00fcrgen x\nDombois, Andrea x Pfeifer, Wolfgang x\nD\u00fcrrschmidt x Pfeiffer, Angelika x\nEggert x Pietzsch x\nEinsle, Siegrun x Prof. Dr. Porsch x\nDr. Ernst, Cornelia x Dr. Raatz, Simone x\nFlath x Rasch x\nDr. Friedrich x Reichardt, Monika x\nGangloff, Maria x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nDr. Geisler x Rohwer x\nG\u00f6tzel x Roth, Andrea x\nGrapatin x Dr. Runge, Monika x\nDr. Gr\u00fcning x Sandig x\nde Haas, Friederike x Schiemann x\nDr. H\u00e4hle x Schimpff x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Schmidt, Jutta x\nHahn, Andreas x Schmitz x\nHamburger x Schneider, Angela x\nHatzsch x Sch\u00f6ne, Iris x\nHeinz x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHeitmann x Schowtka x\nHenke, Rita x Dr. Schubert x\nHermsdorfer x Schulz, Regina x\nHilker x Dr. Schwarz, Gisela x\nHubrich x Seidel x\nIltgen x Simon, Bettina x\nDr. J\u00e4hnichen x Steinert x\nDr. Jahr x Stempell x\nJurk x Strempel, Karin x\nKannegie\u00dfer x Teubner x\nKienzle x Thomaschk x\nKipping, Katja x Tippach x\nKlein, Gudrun x Tischendorf x\nKosel x Dr. Volkmer, Marlies x\nDr. Kunckel x Weber, Christine x\nKupfer x Weckesser x\nL\u00e4mmel x Weihnert, Margit x\nLandgraf, Katharina x Prof. Dr. Weiss x\nLattmann-Kretschmer, Gunild x Werner, Heike x\nLehmann x Werner, Margit x\nLehner x Windisch, Uta x\nLeroff x Winkler x\nDr. Lippmann x W\u00f6ller x\nLochbaum x Zais x\nLucassen x Zschoche, Brigitte x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 24\nNeinstimmen: 44\nStimmenthaltungen:  1\n\nGesamtstimmen: 69\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1472\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 21. Sitzung 15. September 2000\n\n1473\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt: Leistung des Amtseides bei Amtsantritt eines Mitgliedes der Staatsregierung\n\tTagesordnungspunkt 1 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte Gewaltenteilung und parteipolitische Einflussnahme\n\t2. Aktuelle Debatte Zukunft der \u00e4rztlichen Gesundheitsversorgung im Freistaat Sachsen\n\t3. Aktuelle Debatte Anlauf des Schul-, Lehr- und Ausbildungsjahres in Sachsen\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 2: Fragestunde Drucksache 3/2427\n\tSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\n\tTagesordnungspunkt 3: Sicherung der Verkehrswegefinanzierung\n\tTagesordnungspunkt 4: Vorw\u00fcrfe gegen den Staatsminister der Justiz wegen rechtswidriger Informationserteilung ...\n\tTagesordnungspunkt 5: \u2013 Die wirtschaftliche Lage in der Lausitz\n\tTagesordnungspunkt 6: Aufhebung des Moratoriums f\u00fcr die Erkundung des Salzstockes Gorleben als Endlager ...\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 7: Auflage eines F\u00f6rderprogramms f\u00fcr interkulturelle und antirassistische Jugendarbeit\n\tTagesordnungspunkt 8: Geb\u00fcndelte F\u00f6rderung der s\u00e4chsischen Regionen mit verbesserten Mitsprache- und Entscheidungsrechten ...\n\tTagesordnungspunkt 9: Sch\u00fclerbef\u00f6rderung\n\n",
    "status": 200
}