{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2003-05-16T12:43:26Z",
        "Last-Modified": "2003-07-02T10:19:09Z",
        "Last-Save-Date": "2003-07-02T10:19:09Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "294",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2003-05-16T12:43:26Z",
        "date": "2003-07-02T10:19:09Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/81 10.04.2003",
        "dcterms:created": "2003-05-16T12:43:26Z",
        "dcterms:modified": "2003-07-02T10:19:09Z",
        "meta:creation-date": "2003-05-16T12:43:26Z",
        "meta:save-date": "2003-07-02T10:19:09Z",
        "modified": "2003-07-02T10:19:09Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1403",
            "2513",
            "2390",
            "297",
            "3851",
            "3618",
            "4161",
            "5354",
            "5248",
            "5152",
            "4392",
            "4469",
            "2897",
            "4517",
            "4661",
            "4919",
            "4991",
            "4073",
            "4689",
            "4842",
            "4471",
            "3979",
            "4502",
            "4262",
            "3925",
            "3779",
            "4486",
            "5179",
            "4849",
            "5185",
            "5180",
            "5286",
            "5263",
            "5252",
            "4965",
            "5122",
            "5512",
            "5012",
            "4756",
            "5152",
            "3654",
            "4771",
            "5320",
            "5244",
            "4905",
            "4789",
            "5123",
            "5378",
            "5030",
            "4414",
            "4634",
            "4716",
            "3844",
            "5425",
            "4921",
            "4775",
            "4361",
            "4170",
            "4520",
            "5020",
            "5175",
            "5538",
            "5340",
            "4466",
            "4217",
            "3533",
            "4966",
            "5657",
            "5056",
            "4785",
            "5079",
            "5363",
            "4805",
            "4017",
            "2448",
            "1035",
            "1805",
            "305"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2003-05-16T12:43:26Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2003-07-02T10:19:09Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/81 10.04.2003",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_81_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/81 10.04.2003",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "78"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/81 10.04.2003\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 5701\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 5701\nDr. Hahn, PDS 5701\nLeroff, CDU 5701\n\n1 Wahl von zwei Schriftf\u00fchrern\n(gem\u00e4\u00df Art. 47 Abs. 1 S\u00e4chsVerf.;\n\u00a7 2 Abs. 2, 4 GO bzw. \u00a7 3 Abs. 9 GO)\nDrucksache 3/8085, Wahlvorschlag\nder Fraktion der CDU 5701\n\nWahlergebnis 5701\n\n2 Wahl eines Mitgliedes und dreier\nstellvertretender Mitglieder des 1. UA\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 3 Untersuchungs-\nausschussgesetz)\nDrucksache 3/8087, Wahlvorschlag\nder Fraktion der CDU 5702\n\nWahlergebnis 5702\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1 5702\n\nWahlergebnis 5702\n\n3 Wahl eines stellvertretenden Mitgliedes\ndes 2. Untersuchungsausschusses\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 3 Untersuchungs-\nausschussgesetz)\nDrucksache 3/8241, Wahlvorschlag\nder Fraktion der CDU 5703\n\nWahlergebnis 5703\n\n4 2. und 3. Lesung des Entwurfs\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber Volksantrag, Volksbegehren und\nVolksentscheid\nDrucksache 3/7430, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung\nDrucksache 3/8239, Beschlussempfehlung\ndes Verfassungs- und Rechtsausschusses 5703\n\nSchiemann, CDU 5703\nBartl, PDS 5705\nFrau Weihnert, SPD 5706\nSchiemann, CDU 5707\nBartl, PDS 5708\nJurk, SPD 5708\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 5708\n\n5 2. und 3. Lesung des Entwurfs\nS\u00e4chsisches Gesetz zur Ausf\u00fchrung strahlen-\nschutzvorsorgerechtlicher Vorschriften\nDrucksache 3/7431, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung\nDrucksache 3/8242, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Umwelt und\nLandesentwicklung 5709\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 5709\n\nPlenarprotokoll 3/81\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n81. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 10. April 2003, Plenarsaal Schluss: 18.31 Uhr\n\n\n\n6 2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe\n\u2013 Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber\ndie Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des\nS\u00e4chsischen Landtages (Abgeordnetengesetz)\nDrucksache 3/8089, Gesetzentwurf\nder Fraktion der CDU\n\u2013 Zehntes Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse\nder Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages\n(Abgeordnetengesetz)\nDrucksache 3/8112, Gesetzentwurf\nder Fraktion der PDS\nDrucksache 3/8240, Beschlussempfehlung\ndes Verfassungs- und Rechtsausschusses 5710\n\nDr. H\u00e4hle, CDU 5710\nDr. Hahn, PDS 5712\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5714\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5715\nDr. Hahn, PDS 5715\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/8112 5715\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/8089 5716\n\nNamentliche Abstimmung\n(Ergebnis siehe Seite 5773) 5716\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU 5716\n\nAnnahme des Gesetzes 5716\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/8304 5716\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5716\nLeroff, CDU 5716\nDr. Hahn, PDS 5717\nJurk, SPD 5717\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5717\nDr. Hahn, PDS 5718\n\nAbstimmung und Ablehnung 5718\n\n7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz\nzur Sicherung der Chancengleichheit\nbei B\u00fcrgerentscheiden\nDrucksache 3/8272, Gesetzentwurf\nder Fraktion der SPD 5718\n\nFrau Weihnert, SPD 5718\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5719\n\n8 1. Lesung des Entwurfs Drittes Gesetz\nzur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Wahlen\nzum S\u00e4chsischen Landtag\nDrucksache 3/8277, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung 5719\n\nRasch, Staatsminister des Innern 5719\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5720\n\n9 1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nJuristenausbildungsgesetzes\nDrucksache 3/8278, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung 5721\n\nRasch, Staatsminister des Innern 5721\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5721\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 5721\nRasch, Staatsminister des Innern 5721\n\n10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz\nzur \u00c4nderung des Kommunalwahlgesetzes\nDrucksache 3/8279, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung 5721\n\nRasch, Staatsminister des Innern 5721\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 5722\n\n11 \u2013 Menschen mit Behinderung\nim Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/6295, Gro\u00dfe Anfrage\nder Fraktion der CDU, mit Antwort\nder Staatsregierung\nDrucksache 3/8308, Entschlie\u00dfungsantrag\nder Fraktion der CDU\n\u2013 Gesetz zur F\u00f6rderung der Integration\nvon Menschen mit Behinderungen\nin Sachsen\nDrucksache 3/4498, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 5723\n\nKannegie\u00dfer, CDU 5723\nGerlach, SPD 5724\nFrau Nicolaus, CDU 5725\nFrau Nicolaus, CDU 5726\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5727\nKannegie\u00dfer, CDU 5729\nAdamczyk, PDS 5730\nD\u00fcrrschmidt, PDS 5731\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 5732\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 5734\nFrau Weihnert, SPD 5735\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 5735\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/8308 5735\nFrau Nicolaus, CDU 5735\nGerlach, SPD 5735\nDr. Pellmann, PDS 5736\n\nAbstimmung und Zustimmung 5737\n\nDr. Pellmann, PDS 5737\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n\n\n12 \u2013 Geschlechtsspezifische Gesundheits-\npolitik\nDrucksache 3/5933, Gro\u00dfe Anfrage\nder Fraktion der PDS,\nund die Antwort der Staatsregierung\nDrucksache 3/8305, Entschlie\u00dfungsantrag\nder Fraktion der PDS\n\u2013 Fachkommission \u201eZukunft geschlechts-\nspezifischer Gesundheitspolitik in Sachsen\u201c\nDrucksache 3/8044, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\nDrucksache 3/8307, \u00c4nderungsantrag\nder Fraktion der SPD 5737\n\nFrau Zschoche, PDS 5737\nFrau Strempel, CDU 5740\nGerlach, SPD 5742\nFrau K\u00f6ditz, PDS 5742\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 5743\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/8305 5744\nFrau Zschoche, PDS 5744\nFrau Zschoche, PDS 5745\nGerlach, SPD 5745\nFrau Strempel, CDU 5746\nFrau Dr. Ernst, PDS 5746\nGerlach, SPD 5746\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 5746\n\nFrau Dr. Ernst, PDS 5747\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/8307 5748\nGerlach, SPD 5748\nFrau Strempel, CDU 5748\nFrau Dr. Ernst, PDS 5749\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/8307 5749\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/8044 5749\n\n13 \u2013 Sofortprogramm f\u00fcr Ganztagsschulen\nDrucksache 3/6472, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Unterst\u00fctzung f\u00fcr Ganztagsschulen\nDrucksache 3/6717, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Ganztagsangebote in Sachsen\nDrucksache 3/8190, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 5749\n\nHatzsch, SPD 5749\nFrau Henke, CDU 5751\nDr. Hahn, PDS 5752\nRohwer, CDU 5753\n\nDr. Hahn, PDS 5753\nRohwer, CDU 5754\nDr. Hahn, PDS 5754\nHatzsch, SPD 5755\nHatzsch, SPD 5756\nRohwer, CDU 5756\nFrau Dr. Runge, PDS 5756\nProf. Dr. Mannsfeld,\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 5757\nHatzsch, SPD 5759\nDr. Hahn, PDS 5760\nRohwer, CDU 5760\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/6472 5761\n\nDr. Hahn, PDS 5761\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/6717 5761\n\nRohwer, CDU 5761\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/8190 5761\n\nHatzsch, SPD 5762\n\n14 \u2013 Reform der Arbeitslosen- und Sozialhilfe\n\u2013 \u201eVom Nebeneinander zum Miteinander\u201c?\nDrucksache 3/4913, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Konvergenz von Arbeitslosen- und\nSozialhilfe\nDrucksache 3/4321, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 5762\n\nTischendorf, PDS 5762\nPietzsch, CDU 5763\nGerlach, SPD 5765\nZais, PDS 5766\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 5768\nZais, PDS 5769\nPietzsch, CDU 5770\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/4913 5770\n\n15 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfassung\ndes Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und\nVerpflichtungen\nDrucksache 3/8245, Beschlussempfehlung\ndes Haushalts- und Finanzausschusses 5771\n\nAbstimmung und Zustimmung 5771\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n\n\n16 Beschlussempfehlungen und Berichte\nder Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/8246 5771\n\nZustimmung 5771\n\n17 Beschlussempfehlungen und Berichte\nzu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/8247 5771\n\nZustimmung 5771\n\n18 Kleine Anfragen 5772\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 5772\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5701\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 81. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nDr. R\u00f6\u00dfler, Frau Fender, Herr Hubrich, Herr Steinert,\nFrau Margit Werner, Herr Prof. Dr. Biedenkopf, Herr\nG\u00f6tzel und Frau Schneider.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr\ndie Tagesordnungspunkte 4 bis 7 und 12 bis 17 folgende\nRedezeiten festgelegt: CDU-Fraktion 270 Minuten, PDS-\nFraktion 180 Minuten, SPD-Fraktion 90 Minuten, Staats-\nregierung 180 Minuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen wie im-\nmer von den Fraktionen entsprechend ihrem Bedarf auf\ndie einzelnen Tagesordnungspunkte verteilt werden.\nMeine Damen und Herren! Mir liegen folgende \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4ge zur Tagesordnung vor:\nFrau Abg. Dr. Simone Raatz hat beantragt, unter Tages-\nordnungspunkt 21 zus\u00e4tzlich die Drucksache 3/8070,\nSicherheit von Schulwegen, und die Drucksache 3/8071,\nVerteilung der Globalmittel f\u00fcr Um- und Ausbauma\u00df-\nnahmen an den Bundesfernstra\u00dfen im Jahre 1999, aufzu-\nnehmen.\nDer Tagesordnungspunkt 6, 2. und 3. Lesung des Ent-\nwurfs Gesetz zur St\u00e4rkung des kommunalen Wahlamtes,\nGesetzentwurf der SPD-Fraktion, Drucksache 3/3348, ist\nzu streichen. Es liegt keine Beschlussempfehlung des\nAusschusses vor. M\u00f6glicherweise ergibt sich dadurch ein\nAbzug.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Wir m\u00f6chten den Antrag unserer Fraktion unter\nTagesordnungspunkt 17, Drucksache 3/6879, Anordnung\nvon DNA-Analysen gegen vermeintliche Graffiti-Sprayer,\nvon der Tagesordnung nehmen und ihn daf\u00fcr am morgi-\ngen Tag unter Tagesordnungspunkt 9 behandeln. Der f\u00fcr\nmorgen vorgesehene Tagesordnungspunkt 9 soll zur\u00fcck-\ngezogen werden. Ich habe dies den anderen Fraktionen\nbereits vorab signalisiert. F\u00fcr heute erg\u00e4be sich eine\nVerk\u00fcrzung, f\u00fcr morgen auch keine Verl\u00e4ngerung der\nTagesordnung, weil ein anderer Antrag von der Tages-\nordnung genommen werden k\u00f6nnte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Dann nehmen wir zur Kenntnis, dass\ndieser Tagesordnungspunkt abgesetzt ist. Morgen m\u00fcsste\nder Antrag \u2013 mit Hinweis auf das, was Sie soeben gesagt\nhaben \u2013 neu eingebracht werden.\n\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Herr\nLeroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Unsere Fraktion m\u00f6chte Tagesordnungspunkt 15,\nMa\u00dfnahmen gegen \u00e4rztliche Unterversorgung, Druck-\nsache 3/7286, von der heutigen Tagesordnung absetzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte das so zur Kenntnis zu neh-\nmen.\n\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann gilt die Ihnen vorliegende Tagesord-\nnung mit den beschlossenen \u00c4nderungen f\u00fcr unsere\nheutige Sitzung als verbindlich.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nWahl von zwei Schriftf\u00fchrern\n(gem\u00e4\u00df Art. 47 Abs. 1 S\u00e4chsVerf.; \u00a7 2 Abs. 2, 4 GO bzw. \u00a7 3 Abs. 9 GO)\n\nDrucksache 3/8085, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU\n\nNach \u00a7 3 Abs. 9 der Gesch\u00e4ftsordnung w\u00e4hlt der Land-\ntag nach den Vorschl\u00e4gen der Fraktionen entsprechend\ndem St\u00e4rkeverh\u00e4ltnis der Fraktionen die Schriftf\u00fchrer.\nF\u00fcr unseren verstorbenen Kollegen Herrn Dr. Nowak\nund die ausgeschiedene Abg. Frau Bellmann ist eine\nNachwahl erforderlich. Hierzu liegt Ihnen ein entspre-\nchender Wahlvorschlag der Fraktion der CDU in der\nDrucksache 3/8085 vor.\nDazu ist keine Debatte vorgesehen. Wir kommen deshalb\nzur Wahl.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 9 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung kann\n\u00fcber den Wahlvorschlag durch Handzeichen abgestimmt\nwerden, sofern kein Mitglied des Landtages wider-\nspricht. Ich frage, ob jemand widerspricht. \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\nMeine Damen und Herren! Wer dem Vorschlag, Herrn\nBraun zum Schriftf\u00fchrer zu w\u00e4hlen, zustimmt, den bitte\n\nich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist das einstimmig be-\nschlossen. Herr Braun ist als Schriftf\u00fchrer gew\u00e4hlt.\n\nIch frage Herrn Braun, ob er die Wahl annimmt.\n\n(Zuruf von der CDU: Er ist nicht da!)\n\n\u2013 Gut, dann frage ich anschlie\u00dfend noch einmal.\n\n(Pietzsch, CDU: Er ist entschuldigt!)\n\n\u2013 Das ist in Ordnung. Herr Braun ist also heute entschul-\ndigt nicht anwesend. Das nehme ich so zur Kenntnis.\n\nDamit ist Tagesordnungspunkt 1 beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5702\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nWahl eines Mitgliedes und dreier stellvertretender Mitglieder des 1. UA\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 3 Untersuchungsausschussgesetz)\n\nDrucksache 3/8087, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU\n\nIn der 14. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages wurde\nentsprechend Artikel 54 der Verfassung des Freistaates\nSachsen in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 1 des Unter-\nsuchungsausschussgesetzes die Wahl der Mitglieder und\nderen Stellvertreter des 1. Untersuchungsausschusses,\n\u201eEinflussnahme des Ministerpr\u00e4sidenten und weiterer\nMitglieder der Staatsregierung auf den Abschluss von\nMietvertr\u00e4gen durch den Freistaat Sachsen f\u00fcr das Be-\nh\u00f6rdenzentrum Leipzig-Paunsdorf zum Nachteil des\nFreistaates Sachsen\u201c, durchgef\u00fchrt.\nDie Verteilung der Mitglieder auf die Fraktionen erfolgt\ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 2 des Untersuchungsausschuss-\ngesetzes nach der Mitgliederzahl der Fraktionen, wobei\nnach \u00a7 9 Abs. 2 Satz 1 unserer Gesch\u00e4ftsordnung das\nVerfahren nach d'Hondt zur Anwendung kommt.\nAnders als bei den regul\u00e4ren Aussch\u00fcssen des S\u00e4ch-\nsischen Landtages sind gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 1 des\nUntersuchungsausschussgesetzes die Mitglieder des\nUntersuchungsausschusses und deren Stellvertreter vom\nLandtag nach den Vorschl\u00e4gen der Fraktionen zu w\u00e4h-\nlen.\nMir liegen die R\u00fccktrittserkl\u00e4rungen von Herrn Dr. Jahr\nals Mitglied sowie von Herrn Dr. Metz und Herrn Prof.\nDr. Mannsfeld als stellvertretende Mitglieder vor.\nEbenso ist die Nachwahl f\u00fcr den verstorbenen Abg.\nHerrn Dr. Nowak als Stellvertreter vorgesehen.\nIhnen liegt der Wahlvorschlag der Fraktion der CDU in\nder Drucksache 3/8087 vor.\nWir kommen zur Wahl. Die Wahl findet nach den Be-\nstimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt.\nAllerdings kann stattdessen durch Handzeichen abge-\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht.\nIch frage daher, ob jemand widerspricht, dass durch\nHandzeichen abgestimmt wird. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Da es keinen Widerspruch\ngegeben hat, k\u00f6nnen wir durch Handzeichen \u00fcber die\nWahl der Abg. Frau Matthes als Mitglied des 1. Unter-\nsuchungsausschusses entscheiden. Wer dem Wahlvor-\nschlag zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\n\nGibt es Stimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Die\nWahl ist einstimmig erfolgt.\n\nIch stelle fest, dass Frau Matthes als Mitglied des 1. Un-\ntersuchungsausschusses des 3. S\u00e4chsischen Landtages\ngew\u00e4hlt ist, und frage Sie, ob Sie die Wahl annehmen.\n\n(Frau Matthes, CDU: Ja!)\n\nDann ist das so verbindlich.\n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen jetzt ab \u00fcber\nden Vorschlag, Frau Henke als Stellvertreterin zu w\u00e4h-\nlen. Wer diesem Wahlvorschlag zustimmt, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist Frau Henke gew\u00e4hlt.\nIch frage Sie, ob Sie die Wahl annehmen.\n\n(Zustimmung der Abg. Frau Henke, CDU)\n\nDann ist das jetzt endg\u00fcltig.\n\nWir stimmen jetzt ab \u00fcber den Vorschlag, Herrn Winkler\nals Stellvertreter zu w\u00e4hlen. Wer dem zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so\nbeschlossen. Herr Winkler, ich frage Sie, ob Sie die Wahl\nannehmen.\n\n(Winkler, CDU: Ja!)\n\nDann ist das rechtens.\nIch lasse jetzt \u00fcber den Vorschlag abstimmen, Frau\nChristine Clau\u00df als stellvertretendes Mitglied zu w\u00e4hlen.\nWer daf\u00fcr ist, dass Frau Clau\u00df diese Funktion \u00fcber-\nnimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\nenthaltung der Betroffenen sind Sie gew\u00e4hlt. Ich frage\nSie, ob Sie die Wahl annehmen.\n\n(Frau Clau\u00df, Christine, CDU: Ja!)\n\nDann ist das endg\u00fcltig.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 1\n\nIch war beim Tagesordnungspunkt 1 etwas zu schnell.\nIch bitte mir das nachzusehen. Dort w\u00e4re noch eine Per-\nson zu w\u00e4hlen gewesen. Es ist Herr Gregert noch als\nSchriftf\u00fchrer zu w\u00e4hlen; ich denke, das k\u00f6nnen wir jetzt\nerledigen.\n\nWer daf\u00fcr ist, dass Herr Gregert zuk\u00fcnftig als Schrift-\nf\u00fchrer fungiert, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\n\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Herr\nGregert, ich frage Sie, ob Sie die Wahl annehmen. \u2013\n\n(Gregert, CDU: Ich nehme die Wahl an.)\n\nDanke sch\u00f6n. Damit ist auch diese Wahl ordnungsgem\u00e4\u00df\nzu Ende gebracht.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5703\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nWahl eines stellvertretenden Mitgliedes des 2. Untersuchungsausschusses\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 3 Untersuchungsausschussgesetz)\n\nDrucksache 3/8241, Wahlvorschlag der Fraktion der CDU\n\nEs geht um den Untersuchungsausschuss \u201eRechts- und\nzweckwidrige Vergabe und Verwendung von Beihilfen\ndes Freistaates Sachsen an die Sachsenring Automobil-\ntechnik AG und weitere juristische und nat\u00fcrliche Perso-\nnen, insbesondere f\u00fcr eine PR-Kampagne zugunsten der\nCDU-gef\u00fchrten Staatsregierung im Landtagswahlkampf\n1999 unter dem Motto \u201aSachsen f\u00fcr Sachsen, eine Initia-\ntive s\u00e4chsischer B\u00fcrger und Unternehmen\u2018\u201c.\nIn der 75. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages wurde\nentsprechend Artikel 54 der Verfassung des Freistaates\nSachsen in Verbindung mit \u00a7 2 Abs. 1 des Unter-\nsuchungsausschussgesetzes die Wahl der Mitglieder und\nStellvertreter des 2. Untersuchungsausschusses durchge-\nf\u00fchrt. Die Verteilung der Mitglieder auf die Fraktionen\nerfolgte gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 1 Untersuchungsaus-\nschussgesetz nach der Mitgliederzahl der Fraktionen,\nwobei nach \u00a7 9 Abs. 2 Satz 1 unserer Gesch\u00e4ftsordnung\ndas Verfahren nach d'Hondt zur Anwendung kommt.\nAnders als bei regul\u00e4ren Aussch\u00fcssen des S\u00e4chsischen\nLandtages sind gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 1 des Unter-\nsuchungsausschussgesetzes die Mitglieder des Unter-\nsuchungsausschusses und deren Stellvertreter vom Land-\ntag nach den Vorschl\u00e4gen der Fraktionen zu w\u00e4hlen.\n\nMir liegt die R\u00fccktrittserkl\u00e4rung von Herrn Dr. Geisler\nals stellvertretendes Mitglied vor. Es liegt Ihnen dazu ein\nneuer Wahlvorschlag der CDU-Fraktion in Drucksache\n3/8241 vor.\n\nWir kommen zur Wahl. Die Wahl findet nach den Be-\nstimmungen der Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. Aller-\ndings kann stattdessen durch Handzeichen abgestimmt\nwerden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich frage\nSie daher, ob jemand widerspricht, dass durch Hand-\nzeichen abgestimmt wird. \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren! Wer Frau Petzold als stellver-\ntretendes Mitglied des 2. Untersuchungsausschusses\nw\u00e4hlen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Damit ist das einstimmig so beschlossen.\n\nIch frage Frau Petzold, ob sie die Wahl annimmt.\n\n(Frau Petzold, CDU: Ja!)\n\nDamit ist die Wahl endg\u00fcltig und der Tagesordnungs-\npunkt beendet.\n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz\nzur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Volksantrag, Volksbegehren und Volksentscheid\n\nDrucksache 3/7430, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/8239, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nDen Fraktionen wird zu einer allgemeinen Aussprache\ndas Wort erteilt. Es beginnt die Fraktion der CDU. Es\nfolgen PDS, CDU, SPD, Staatsregierung.\n\nMeine Damen und Herren, die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nbitte die Fraktion der CDU das Wort zu nehmen. Herr\nSchiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Dem heute zu be-\nratenden Gesetzentwurf \u201eZweites Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Gesetzes \u00fcber Volksantrag, Volksbegehren und\nVolksentscheid\u201c kann man eine interessante Vorge-\nschichte bescheinigen. Bevor ich zu dieser Vorgeschichte\nkomme, m\u00f6chte ich mich ganz herzlich bei allen, die am\nVerfahren beteiligt waren, bedanken, die nach der Ent-\nscheidung des Verfassungsgerichtshofes an der Umset-\nzung mitgearbeitet haben, ob aus dem Hause des Justiz-\nministers, sprich der Staatsregierung, ob aus der Mitte\nder Initiatoren, die sich f\u00fcr die Volksgesetzgebung ein-\nsetzen, oder ob in der Diskussion in diesem Hohen\nHause, die in den Aussch\u00fcssen gef\u00fchrt worden ist. Ich\nglaube, es ist eine vern\u00fcnftige Grundlage daf\u00fcr, diesen\n\nGesetzentwurf heute in die 2. Lesung zu bringen. Es\nstanden doch zur Frage der Volksgesetzgebung im Vor-\nfeld mehrere Rechtsauffassungen in der Arena des Wett-\nbewerbs. Diesen Wettbewerb hat der Verfassungsge-\nrichtshof des Freistaates Sachsen in seiner Entscheidung\nvom 15. M\u00e4rz 2001 entschieden.\n\nGleichsam greift nunmehr der Gesetzentwurf Erfahrun-\ngen des am 21. Oktober des Jahres 2001 erstmals im Frei-\nstaat durchgef\u00fchrten Volksentscheids auf. Ferner haben\n\u00c4nderungen des Bundeswahlgesetzes Eingang in den\nGesetzentwurf gefunden. Mit der Diskussion zu diesem\nEntwurf soll nunmehr \u2013 abschlie\u00dfend \u2013 \u00fcber den mit der\nS\u00e4chsischen Verfassung 1992 vorgezeigten Weg der\nVolksgesetzgebung entschieden werden. Dabei setzen\nwir die beanstandeten Vorschriften zur G\u00fcltigkeit und\nPr\u00fcfung der Unterst\u00fctzungsunterschriften im Sinne der\nEntscheidung des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes\num.\n\n\u00dcbereinstimmung haben wir auch zur Verfahrensverein-\nfachung gefunden, ohne die Rechtssicherheit aufs Spiel\nzu setzen. Im Verfahren wird auf Abstimmungsum-\nschl\u00e4ge bei der Abstimmung verzichtet. Alle Beteiligten,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5704\n\nauch die mit der Abstimmungsvorbereitung Betrauten\nauf der kommunalen Ebene, waren der Meinung, dass es\nausreichend sei und dass die Abstimmungs-grunds\u00e4tze\neingehalten werden, wenn man auf einen Abstimmungs-\numschlag verzichtet. Das wird nunmehr auch im Gesetz-\nentwurf, um ein Beispiel zu nennen, das aus dem techni-\nschen Bereich kommt, umgesetzt.\n\nIm federf\u00fchrenden Verfassungs- und Rechtsausschuss\nhatten wir in der Diskussion einen umfangreichen Kata-\nlog von \u00c4nderungen vorliegen. Dabei haben wir in vie-\nlen Fragen im Ausschuss \u00dcbereinstimmung gefunden.\n\nZur Frage des Pr\u00fcfungsrechts des Landtagspr\u00e4sidenten\nhaben wir diese Einigung aber nicht erzielt. Die CDU-\nFraktion ist und bleibt der Meinung, dass der Landtags-\npr\u00e4sident hier im Freistaat Sachsen auch weiterhin das\nRecht der \u00dcberpr\u00fcfung der Unterst\u00fctzungsunterschriften\nerhalten soll. Deshalb haben wir uns dazu auch im\nfederf\u00fchrenden Ausschuss mit Mehrheit verst\u00e4ndigt.\n\nDie Diskussion zu diesem Gesetzgebungsverfahren hat\nsich aber keinen Inhalten gewidmet. Lassen Sie mich\naber noch auf einen Aspekt hinweisen, der in der Dis-\nkussion zumindest mit einer Streichung verbunden war.\n\nDer Entwurf der Staatsregierung hatte unter anderem \u2013\nauch in Anlehnung an das Bundesrecht \u2013 auf Abstim-\nmungsmaschinen hingewiesen. Wir haben nach einer\nl\u00e4ngeren Diskussion in der CDU-Fraktion, aber dann\nauch in den entsprechenden Aussch\u00fcssen festgestellt,\ndass es Kenntnis zu Abstimmungsmaschinen bisher im\nFreistaat Sachsen und in diesem Hohen Haus nicht gibt.\nDie Erfahrungen mit Abstimmungsmaschinen kann man\nin vielen Berichten von Zeitungen nachlesen. Die neue\nForm der Abstimmung ist nicht unbedingt als eine Form\nanzusehen, die die Qualit\u00e4t der Abstimmung nachvoll-\nziehbar macht. Ich m\u00f6chte gar nicht nach \u00dcbersee\nschauen, wo man in einem Bundesstaat die Pr\u00e4sidenten-\nwahlen mit solchen Maschinen durchgef\u00fchrt und dann\ngro\u00dfe Probleme festgestellt hat.\n\nWir wollen, wenn man sich dieser technischen Neuerung\nin den deutschen L\u00e4ndern widmet, nat\u00fcrlich auch wis-\nsen, wie die Maschinen funktionieren. Bisher konnte uns\nniemand davon \u00fcberzeugen, dass sie so funktionst\u00fcchtig\nsind, dass wir sie in Sachsen einsetzen sollten. Das muss\nich dazu sagen. Dar\u00fcber hatten wir auch \u00dcbereinstim-\nmung mit dem s\u00e4chsischen Justizminister und haben uns\nim Ausschuss einvernehmlich auf die Streichung dieser\ntechnischen Neuerung verst\u00e4ndigt.\n\nDie technische Neuerung sollte auch das Engagement\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, das gerade durch die\nVolksgesetzgebung ja von uns allen erwartet wird, nicht\nnoch um ein gro\u00dfes Ma\u00df mindern. Auch dies ist ein\nAspekt, warum wir der Meinung sind, auf diese techni-\nschen Neuerungen zun\u00e4chst zu verzichten.\n\nDie Volksgesetzgebung \u2013 um auch noch auf ein paar\ninhaltliche Aspekte zur\u00fcckzukommen \u2013 hat ihren festen\nPlatz in der S\u00e4chsischen Verfassung in Artikel 3 Abs. 2\nund in Artikel 70 gefunden. Diese Art der Volksgesetz-\ngebung ist im Freistaat Sachsen neben der Gesetzgebung\ndieses Hohen Hauses zur gleichwertigen Gesetzgebung\nerhoben.\n\nViele Diskussionen hat es in den letzten zehn, elf Jahren\nzur Frage der \u00c4nderung der Qualit\u00e4t dieser Gesetz-\n\ngebung gegeben. Ich m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion klar und\ndeutlich sagen: Wir stehen zu dem erf\u00fcllten und gefun-\ndenen Verfassungskompromiss aus dem Jahre 1992. Wir\nsehen die Gleichwertigkeit der Volksgesetzgebung auch\nweiterhin im Freistaat Sachsen als gegeben an.\n\nNun m\u00f6chte ich denjenigen, die st\u00e4ndig mit \u00c4nderungs-\ngesetzen, Ver\u00e4nderungen und auch Neuerungen in die-\nsem Bereich in den politischen Wettbewerb treten, auch\ndie Frage stellen, ob sie sich denn wirklich dabei sicher\nsind, dass eine \u00c4nderung, die ja immer mit der \u00c4nde-\nrung der S\u00e4chsischen Verfassung zu tun hat, eine h\u00f6here\nQualit\u00e4t der Volksgesetzgebung nach sich ziehen w\u00fcrde.\nDiese Frage muss man sich gefallen lassen.\n\nIch pers\u00f6nlich bin der Meinung: Ein Kompromiss, der\nsicherlich nicht alle Teile der Diskutanten befriedigt, hat\naber eine gro\u00dfe Zahl der politischen Parteien, auch der\ndamals hier im S\u00e4chsischen Landtag vertretenen Mitglie-\nder des Hohen Hauses, begeistert. Und ich glaube, im\npolitischen Wettbewerb sind auf einer breiten Basis ge-\nschmiedete Kompromisse immer eine sehr gute Grund-\nlage, auch politische Entscheidungen f\u00fcr die Zukunft\nsicher zu gestalten.\n\nDeshalb rate ich all denjenigen, die st\u00e4ndig den Ruf nach\n\u00c4nderung der S\u00e4chsischen Verfassung erheben, sie soll-\nten sich doch einmal \u00fcberlegen, wie das mit diesem alten\nGrundsatz ist: Jeder erf\u00fcllte Wunsch gebiert zehn neue\nW\u00fcnsche. Das hei\u00dft, wir werden nie alle an der Diskus-\nsion Beteiligten befriedigen k\u00f6nnen. Und ich sage einmal\nso: Dann ist es ganz gut, dass man am Kompromiss fest-\nh\u00e4lt und das Geb\u00e4ren von zehn neuen W\u00fcnschen damit\nauch aus der Diskussion h\u00e4lt.\n\nDamit ich nicht missverstanden werde: Ich werde stets\nauch auf diesen Kompromiss hinweisen und ich bean-\nspruche f\u00fcr unsere Fraktion, f\u00fcr die CDU-Fraktion, dass\nwir unseren Teil f\u00fcr die Erarbeitung der Volksgesetz-\ngebung entsprechend beigetragen haben.\n\nAber eines ist klar: Die Verantwortung, die durch Wah-\nlen diesem Hohen Haus \u00fcbertragen worden ist, gesetz-\ngeberisch t\u00e4tig zu werden, wird auch das Volk diesem\nHohen Haus nicht abnehmen k\u00f6nnen. Und wir werden\ndiese Verantwortung auch nicht auf andere delegieren\nk\u00f6nnen.\n\nWir m\u00fcssen uns die t\u00e4gliche politische Auseinander-\nsetzung, die Auseinandersetzung \u00fcber die entsprechende\nvern\u00fcnftige Gesetzgebung in diesem Land hier in diesem\nHohen Haus, aber dann auch mit den Vertretern des\ns\u00e4chsischen Volkes f\u00fchren. Diesen Spannungsbogen m\u00fcs-\nsen wir erf\u00fcllen. Das wird uns auch niemand \u00fcber den\nWeg der Volksgesetzgebung abnehmen.\n\nInteressant w\u00fcrde ich es finden, wenn all denjenigen, die\nder Meinung sind, dass man mehr in der Volksgesetz-\ngebung machen sollte, pr\u00fcften, ob man nicht bei ganz\ngewichtigen Entscheidungen, die existenziell f\u00fcr die\ndeutschen L\u00e4nder sind, eine Form der Volksgesetzge-\nbung finden k\u00f6nnte. Das w\u00fcrde alle deutschen L\u00e4nder\nbetreffen. Ich denke da nur an die gro\u00dfen Ver\u00e4nderun-\ngen, die uns auf der europ\u00e4ischen Ebene ins Haus\nstehen.\n\nIch k\u00f6nnte mir durchaus vorstellen, dass sich die deut-\nschen L\u00e4nder darauf verst\u00e4ndigen, ein EU-Gesetz, das\nden Rang einer Verfassung einnehmen will, zur Abstim-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5705\n\nmung in Deutschland zu stellen. Das w\u00e4re ein Thema,\n\u00fcber das man sich durchaus politisch auseinander setzen\nk\u00f6nnte. Ich w\u00fcrde mich da auf eine fruchtbare Diskus-\nsion freuen.\n\nAbschlie\u00dfend dazu: Die Diskussion zu diesem Gesetzent-\nwurf hat gezeigt, dass die hier im S\u00e4chsischen Landtag\nvertretenen Fraktionen im Verfahren akzeptiert haben,\ndass es eine Umsetzung des Verfassungsgerichtshofsur-\nteils ist und wir deshalb den Spannungsbogen, den ich\njetzt zum Schluss angesprochen habe, in der Ausschuss-\ndebatte nicht \u00fcberspannt haben. Aber ich glaube, es ist\nvern\u00fcnftig, dass ich das aus meiner Sicht hier nochmals\ngesagt habe.\n\nDie Gesetzgebung wird auch k\u00fcnftig diesem Hohen\nHaus nicht abgenommen werden. Dieser Verantwortung\nm\u00fcssen wir uns als Abgeordnete sehr hart und diskus-\nsionsfreudig stellen. Die Volksgesetzgebung indes bleibt\nein wichtiges Recht, ein wichtiges Instrument des s\u00e4ch-\nsischen Volkes. Anders als in anderen deutschen L\u00e4n-\ndern hat das s\u00e4chsische Volk das Recht, eigene Gesetze\nzu machen mit einem entsprechenden Verfahren. Die\nGrundlage f\u00fcr die ge\u00e4nderte Form dieses Verfahrens\nsteht heute und hier zur Diskussion. Ich w\u00fcrde mich\nfreuen, wenn Sie diesem Gesetzgebungsverfahren Ihre\nZustimmung g\u00e4ben.\n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Entgegen dem etwas verbreiteten Desinte-\nresse im Hohen Haus geht es hier keineswegs um ein\nunwichtiges Gesetz \u2013 das schon deshalb nicht, weil das\nS\u00e4chsische Gesetz \u00fcber Volksantrag, Volksbegehren und\nVolksentscheid die \u00dcbereinstimmung mit einer Entschei-\ndung des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshofes \u00fcber\nStreitigkeiten herstellt, die eben in Ausf\u00fchrung des bis-\nherigen Gesetzes im bisherigen Wortlaut, in der bisheri-\ngen Fassung entstanden sind.\nUnd \u00fcberall dort, wo letzten Endes der Verfassungs-\ngerichtshof Sachsens Entscheidungen \u2013 sprich: Gesetze\ndieses Hauses \u2013 korrigiert, ist es irgendwo auch ein\nSt\u00fcckchen beinhaltete Kritik bzw. Lebenserfahrung. Inso-\nfern sollten wir alle uns dann \u00c4nderungen, die wir da-\nran vornehmen, angelegen sein lassen und alle entspre-\nchend mit dem geb\u00fchrenden Interesse die Sache\nverfolgen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nZudem geht es hier auch um nicht mehr und nicht weni-\nger als um die k\u00fcnftig noch transparentere, verl\u00e4sslich\nrechtsf\u00f6rmige und auch dem verfassungspolitischen An-\nliegen der Volksgesetzgebung entsprechende Behandlung\nvon Plebisziten, also von Gesetzesvorlagen, die der Sou-\nver\u00e4n selbst initiiert hat. Und dass wir vor diesen Vor-\nlagen prinzipiell geb\u00fchrenden Respekt haben m\u00fcssen,\nd\u00fcrfte au\u00dfer Streit stehen.\n\nNach unserer Einsch\u00e4tzung \u2013 da stehen wir in keinerlei\nWiderspruch zu der soeben von Kollegen Schiemann\n\nnamens der CDU-Fraktion vorgetragenen \u2013 setzt der in\nder jetzigen Gestalt der Beschlussempfehlung des Verfas-\nsungs- und Rechtsausschusses vorliegende Gesetzent-\nwurf das Urteil des S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtsho-\nfes vom 15. M\u00e4rz 2001 korrekt um und nimmt in seinen\nformellen Bestimmungen auch die Erfahrungen auf, die\nim Zuge der bisherigen real gewordenen Volksantr\u00e4ge,\nVolksbegehren und Volksentscheide, speziell des Volks-\nentscheides \u2013 es gibt ja nur einen \u2013 vom 21. Oktober\n2001 im Freistaat Sachsen, gesammelt worden sind.\n\nWir best\u00e4tigen auch ausdr\u00fccklich, dass der Gesetzent-\nwurf in den Aussch\u00fcssen korrekt und objektiv behandelt\nworden ist, dass Disput im Detailproblem m\u00f6glich war,\ndass das F\u00fcr und Wider einzelner Regelungen vern\u00fcnf-\ntig abgewogen wurde \u2013 die Problematik mit der Best\u00e4ti-\ngung durch den Pr\u00e4sidenten wird streitbar bleiben \u2013 und\nletztendlich jetzt eine Fassung des Artikels 71 der Verfas-\nsung vorliegt, dem man in seinen formellen Regelungen\ndurchaus zustimmen kann. Das werden wir als Fraktion\nauch tun.\n\nUnsere entscheidenden Kritiken an der Ausgestaltung\nder Volksgesetzgebung im Freistaat Sachsen bleiben frei-\nlich unver\u00e4ndert bestehen. Sie mit einem \u00c4nderungs-\ngesetz oder Antr\u00e4gen zu diesem Entwurf geltend zu\nmachen w\u00e4re nach den bekannten Positionen der Mehr-\nheitsfraktion, die Kollege Schiemann jetzt noch einmal\nreferiert hat, aussichtslos. Sie wissen, dass wir im Beson-\nderen dringend eine Herabsetzung des im Artikel 72\nAbs. 2 der S\u00e4chsischen Verfassung vorgesehenen Quo-\nrums von mindestens 450 000 Unterst\u00fctzerunterschriften\nf\u00fcr das Zustandekommen eines Volksentscheides \u00fcber\nein Volksbegehren oder \u00fcber einen per Volksbegehren\ninitiierten Gesetzentwurf w\u00fcnschen, auch das Risiko in\nKauf nehmend, Herr Schiemann, dass eine \u00c4nderung\nzehn weitere W\u00fcnsche gebiert. Wir d\u00fcrfen nicht verken-\nnen, dass das Quorum, das tats\u00e4chlich ben\u00f6tigt wird, um\ndie 450 000 Stimmen zusammenzubekommen, der pro-\nzentuale Anteil der Bev\u00f6lkerung, in den Jahren seit der\nExistenz der Verfassung st\u00e4ndig gewachsen ist, und\nzwar wegen des Bev\u00f6lkerungsschwundes, wegen der\nAbwanderung und \u00c4hnlichem mehr. Wir m\u00fcssen heute\nalso einen gr\u00f6\u00dferen Anteil an Stimmen aufbringen, als\ndas 1993 oder 1994 der Fall war.\n\nWenn Initiatoren eines Gesetzes aus den Reihen des\nWahlvolkes selbst derartige Kraftakte unternehmen m\u00fcs-\nsen, um ein gew\u00fcnschtes Gesetz zum Volksentscheid auf\nden Weg zu bringen, wie sich dies jetzt erneut anhand\ndes Volksbegehrens \u201eZukunft braucht Schule\u201c zeigt,\nwenn Hunderte Menschen f\u00fcr Monate treppauf, treppab\nlaufen m\u00fcssen, um Unterschriften zu sammeln und sich\njede einzelne Unterschrift best\u00e4tigen zu lassen, wenn sie\ndie Unterschriftsb\u00f6gen in geordneter Reihenfolge einzu-\nsortieren haben usw. und dann eben nicht in N\u00e4herung\n\u00fcber ad\u00e4quate finanzielle Voraussetzungen verf\u00fcgen, um\n\u00fcber entsprechende Kommunikationsmittel so f\u00fcr ihren\nGesetzentwurf zu werben, wie sie potente Gegner wie\ndie Staatsregierung oder die sie tragende CDU-Landtags-\nmehrheitsfraktion haben, und wenn dann 450 000 Unter-\nschriften als H\u00fcrde zu bew\u00e4ltigen sind, dann verkommt\neben die in der Verfassung geregelte Volksgesetzge-\nbungsm\u00f6glichkeit tats\u00e4chlich zu einer Norm, die au\u00dfer-\nordentlich schwer zu praktizieren ist.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5706\n\nWir wissen alle, dass das einmal gelungen ist: Es ist bei\ndem Sparkassengesetz gelungen. Sie wissen auch, warum\ndas so war. Das war so, weil jede Sparkassenfiliale die\nentsprechenden Unterschriftsb\u00f6gen auslegen konnte.\nDort waren die Bedingungen gegeben. In allen anderen\nF\u00e4llen \u2013 auch wenn es noch so sensible Fragen waren \u2013\nist bisher das Volksbegehren an dem Quorum von\n450 000 Stimmen gescheitert.\n\nDass das dem Souver\u00e4n den Eindruck vermitteln muss,\nman nimmt ihn als Mitgesetzgeber, als gleichrangigen\nGesetzgeber nicht ernst, liegt auf der Hand und wird\nallenthalben auch von Menschen, die sich um dieses\ndemokratische Mittel im Lande k\u00fcmmern und bem\u00fchen,\nbeklagt und so gesehen.\n\nDer Gesetzentwurf bringt eine Verbesserung in den For-\nmalien. Er bringt keine Ver\u00e4nderung, geschweige denn\neinen Durchbruch hinsichtlich einer wirklich greifenden\nBeteiligungschance des Souver\u00e4ns h\u00f6chstselbst an der\nunmittelbaren Gesetzgebung. Er bringt damit auch keine\nGleichstellung des Souver\u00e4ns als Gesetzgeber mit dem\nParlament selbst. Das kritisieren wir nach wir vor.\n\nWir werden nicht innehalten, daf\u00fcr einzutreten, dass es\neine entsprechende \u00c4nderung auch mit verfassungs-\n\u00e4nderndem Charakter speziell zum Quorum gibt. Wir\nhaben wenigstens einen aus der CDU-Fraktion inzwi-\nschen f\u00fcr unsere Idee interessieren k\u00f6nnen, und zwar\nden H\u00f6chstrangigen des Parlaments, den Herrn Pr\u00e4si-\ndenten, wof\u00fcr wir dankbar sind. Wir hoffen, dass sich\nder Herr Pr\u00e4sident in der eigenen Fraktion weiter durch-\nsetzen kann.\n\nWir sehen, wie gesagt, momentan keine Chance. Ob wir\nim Jahr 2004 eine Chance haben, das entscheidet wieder\nder Souver\u00e4n, n\u00e4mlich mit den n\u00e4chsten Wahlen. Darauf\nk\u00f6nnen wir warten. Wir haben zw\u00f6lf Jahre trainiert\nGeduld zu haben.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. \u2013 Das wird nicht gew\u00fcnscht. Dann die Fraktion\nder SPD. Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Der von der Staatsregierung vorgelegte Gesetz-\nentwurf zur Novellierung der Volksgesetzgebung setzt\ndie zwingend notwendigen Vorgaben des Verfassungs-\ngerichthofes um. Meine beiden Vorredner sagten dies.\nMehr macht er aber auch nicht. Genau das ist das Prob-\nlem. \u00dcberrascht hat uns dies aber, ehrlich gesagt, nicht,\nhaben Sie das doch bei anderen Gesetzen, die vor Ge-\nricht gelandet sind, auch nicht anders gemacht.\nUnd doch, Herr Schiemann \u2013 die Parlamentarier Sach-\nsens hatten bei der Diskussion und bei der Verabschie-\ndung der Verfassung des Freistaates gerade das plebis-\nzit\u00e4re Element Volksgesetzgebung ganz bewusst mit\naufgenommen. Diesem Geist, dieser Aufbruchstimmung\nvon damals w\u00e4re es sicherlich angemessen gewesen,\nauch dar\u00fcber grunds\u00e4tzlich zu diskutieren und es nicht\nim Ausschuss zu blockieren.\n\nWir h\u00e4tten jetzt in den Ausschussberatungen die Chance\ngehabt, gerade weil wir die Erfahrung einer Volksgesetz-\n\ngebung und den Gerichtsentscheid hatten, dar\u00fcber noch\neinmal neu und klar nachzudenken. Schade \u2013 es war\nnicht m\u00f6glich. Offensichtlich sitzt die Angst bei der\nMehrheitsfraktion doch generell tief wegen des Erfolges\nder Volksgesetzgebung, den wir bei den Sparkassen hat-\nten. Dies muss man einfach so sagen. Damit muss man\nehrlich umgehen, wenn es so ist.\n\nHerr Landtagspr\u00e4sident, recht vielen Dank daf\u00fcr, dass\ngerade Sie in diesem Diskussionsprozess aufgegriffen\nhaben, dass man \u00fcber dieses Quorum nachdenken muss.\nSie waren der Einzige, der dies getan hat. Die Mehrheits-\nfraktion ist einer solchen Diskussion leider nicht gefolgt.\n\nSo bel\u00e4sst der vorgelegte Gesetzentwurf grunds\u00e4tzlich\nalles beim Alten. Lediglich verfahrensrechtliche Fragen\nwerden klargestellt, soweit der Verfassungsgerichtshof\nhierzu aufgefordert hat. Aber selbst hierzu werden nicht\ndie Konsequenzen gezogen, die eigentlich angesichts des\naugenf\u00e4lligen Ergebnisses des letzten Volksentscheides\nh\u00e4tten gezogen werden m\u00fcssen.\n\nIch will es konkret machen. Ich habe darauf auch schon\nim Ausschuss hingewiesen. An der verfassungsrechtlich\nnicht erforderlichen Zweitpr\u00fcfung der Unterschriften\ndurch den Landtagspr\u00e4sidenten wird nach wie vor fest-\ngehalten, obwohl \u2013 wenn ich Ihre \u00c4u\u00dferung, Herr Pr\u00e4si-\ndent, noch richtig in Erinnerung habe \u2013 Sie selbst gesagt\nhaben, dass dies entsprechend den letzen Erfahrungen\nnicht unbedingt notwendig ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nEin entscheidendes Kriterium f\u00fcr den Wegfall der Zweit-\npr\u00fcfung ist nat\u00fcrlich auch der Zeitgewinn.\n\nLassen Sie mich ganz kurz einiges zu dem gelaufenen\nVolksentscheid sagen. Die ohnehin im Vergleich zur par-\nlamentarischen Gesetzgebung schwerf\u00e4lligen Verfahren\nder Volksgesetzgebung \u2013 mein Vorredner hatte gerade\ndarauf hingewiesen, deshalb kann ich es mir sparen, da-\nrauf n\u00e4her einzugehen \u2013 kann im Sinne aller Beteiligten\nnur einfacher und besser gestaltet werden. Der letzte\nVolksentscheid zu den Sparkassen hat dies mehr als\ndeutlich gemacht.\n\nLange Zeit herrschte f\u00fcr alle Beteiligten eine h\u00f6chst\nunvorteilhafte Unsicherheit. Jeder wollte und musste\nweiterplanen. Der dann schlie\u00dflich zur Entscheidung an-\nstehende Gesetzentwurf konnte nat\u00fcrlich nicht mehr in\nden einzelnen Punkten dem aktuellen Stand entsprechen.\nEs war gar nicht mehr m\u00f6glich, entsprechend zu verfah-\nren. Nat\u00fcrlich war dadurch die Rechtslage nicht mehr\nzweifelsfrei klar.\n\nDie Frustration auf der Seite der Antragsteller, die diesen\nVolksentscheid mit \u00fcberw\u00e4ltigender Mehrheit f\u00fcr sich\nentscheiden konnten, war riesengro\u00df und ist nachvoll-\nziehbar. Sie ist letztendlich das Ergebnis eines Verfah-\nrens, das sich \u00fcber zwei Jahre hingezogen hat.\n\nWir k\u00f6nnen auf die Zweitpr\u00fcfung der Unterschriften\nohne Probleme verzichten. Inzwischen sind fast alle\nZweifelsfragen zur Unterschriftsleistung durch die Ent-\nscheidung des Verfassungsgerichtshofes und die Neufas-\nsung des Gesetzes ausger\u00e4umt.\n\nMeine Damen und Herren! Ich habe bereits gesagt, dass\nwir so viel Vertrauen zu unseren Kommunen, zu den\nBesch\u00e4ftigten vor Ort haben, dass sie Gesetz und Recht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5707\n\neinhalten und die Unterschriftsb\u00f6gen entsprechend be-\nhandeln.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWir bemerken ja im laufenden Verfahren zum Volksan-\ntrag \u201eZukunft braucht Schule\u201c, wie exakt und penibel\nman dort darauf achtet, dass die Vorschriften eingehal-\nten werden. Dabei ist auch zu bemerken, dass eine\nZweitpr\u00fcfung sicherlich unn\u00f6tigerweise eine ganze\nMenge Geld des Steuerzahlers kostet.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nZusammenfassend muss ich feststellen: Die Staatsregie-\nrung reagiert mit diesem Gesetzentwurf weder auf die\nBev\u00f6lkerungsentwicklung \u2013 auch die Mehrheitsfraktion\nwollte dies nicht \u2013, noch setzt sie eigene Ziele, wie die\nVereinfachung von Verfahren und den Abbau von B\u00fcro-\nkratie, um. Auch das muss hier noch einmal betont wer-\nden.\n\nIch hoffe, dass Volksgesetzgebung, Herr Schiemann,\nnicht nur Lippenbekenntnis bleibt. So wie wir jetzt die\nChance verpasst haben, grundlegend dar\u00fcber zu disku-\ntieren, m\u00fcssten wir fast denken, dass es so ist.\n\nWir k\u00f6nnen dieses Gesetz einfach nur ablehnen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich hatte darauf Be-\nzug genommen, dass es aus der Mitte dieses Hohen\nHauses, speziell aus den Fraktionen, mehrere \u00c4nde-\nrungsgesetzentw\u00fcrfe gegeben hat. Ich hatte nicht die\nAbsicht, Herr Pr\u00e4sident, in irgendeiner Form Ihre Vor-\nschl\u00e4ge in die Diskussion einzubeziehen. Es gab den\nHinweis von mir, der sich auf die Gesetzentw\u00fcrfe aus\nder Mitte des Hauses bezog.\nIch respektiere selbstverst\u00e4ndlich die von Ihnen gemach-\nten \u00c4u\u00dferungen. Das m\u00f6chte ich hiermit noch einmal\nbetonen.\n\nFrau Kollegin Weihnert, erstens muss ich Ihnen beschei-\nnigen, dass das, was Sie heute diesem Hohen Hause vor-\ngetragen haben, im Rechtsausschuss so im Detail nie in\nder Debatte, zumindest nicht aus Ihrer Fraktion heraus,\nvorgetragen wurde. Ich m\u00f6chte noch einmal darauf hin-\nweisen, dass Sie Gelegenheit haben, vielleicht Ihre vorbe-\nreiteten Pressemitteilungen jetzt noch zu aktualisieren;\ndenn das, was Sie dem Hohen Hause vorgetragen haben,\nentspricht einfach nicht der Wahrheit und hat im Rechts-\nausschuss nicht stattgefunden. Das m\u00f6chte ich zur Klar-\nheit, auch f\u00fcr die Mitglieder des Hohen Hauses, mit aller\nDeutlichkeit sagen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nZweitens wissen Sie, dass ich und meine Fraktion sich\nstets f\u00fcr die Volksgesetzgebung eingesetzt haben. Das\nlassen wir uns auch nicht absprechen. Nichtsdestoweni-\nger ist es ein Beweis daf\u00fcr, dass ich auch heute auf die\n\nVerfassungsbestimmungen hingewiesen habe. Wir haben\nan einem Punkt, den wir als zentrale Diskussion in den\nKlausuren der Verfassungsgebung angesehen hatten, die\nVolksgesetzgebung gefunden. An diesem Punkt hatten\nsich die Fraktionen zu einer Diskussionspause zur\u00fcck-\ngezogen und haben am Schluss den Verfassungskompro-\nmiss geschmiedet.\nIch sage und wiederhole das, was ich am 26. Mai 1992\ngesagt habe: Der Anteil bei diesem Verfassungskompro-\nmiss steht jedem nach den Anteilen zu, den er bei dieser\nVerfassungsdiskussion eingebracht hat. Damals waren\nf\u00fcnf Fraktionen Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages.\nDie f\u00fcnf Fraktionen haben ihre Anteile auch an diesem\nKompromiss, des Weiteren die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger,\ndie sich aktiv bei der Diskussion au\u00dferhalb des Land-\ntages daran beteiligt haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSchiemann, CDU: Nein, Herr Pr\u00e4sident, ich gestatte sie\njetzt nicht, weil ich an der Stelle keinen Bezug auf die\nPDS-Fraktion nehme.\n\n(Widerspruch des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\n\u2013 Sie da hinten waren ja \u00fcberhaupt nicht dabei. Des-\nwegen sollten Sie sich auch nicht einbringen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wollen Sie\nAbgeordnetenrechte beschneiden?)\n\nFrau Kollegin Weihnert hat gesagt, der Landtag h\u00e4tte\neine Chance vergeben. Ich glaube, die SPD-Fraktion hat\neine Chance vergeben, sich im Rechtsausschuss inhaltlich\nso einzubringen, wie Frau Weihnert das hier angespro-\nchen hat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nSchiemann, CDU: Nein, ich lasse keine Zwischenfragen\nzu.\n\n(Jurk, SPD: Konsequent ist das nicht! \u2013\nSchulmeyer, SPD: Sie widersprechen sich selber! \u2013\n\nVerwunderung bei der PDS)\n\nEin \u00c4nderungsantrag liegt allen in der Beschlussempfeh-\nlung vor, die von der SPD-Fraktion in die Diskussion\neingebracht worden ist. Dieser hat sich auf den \u00a7 10 \u2013\ndas ist der besagte Paragraph, der das Pr\u00fcfungsrecht des\nLandtagspr\u00e4sidenten normiert \u2013 und auf \u00a7 18 bezogen,\nder in einer weiteren Norm einen \u00e4hnlichen Verfahrens-\ngrundsatz umsetzen sollte. Das waren die \u00c4nderungs-\nvorschl\u00e4ge, die zur Debatte standen. Wir haben meines\nErachtens eine \u00dcbereinstimmung im Rechtsausschuss ge-\nfunden, die wie folgt lautete: Es ist nicht ausreichend,\nweil wir nicht \u00fcber neue Inhalte sprechen, aber es ist\nwichtig, dass der Gesetzentwurf verabschiedet wird, weil\ner die Grundlage f\u00fcr n\u00e4chste Verfahren der Volksgesetz-\ngebung sein soll.\nDiese Grundlage sollten wir heute schaffen. Frau\nWeihnert, Sie wissen, ich mag Sie ja.\n\n(Oh-Rufe und Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5708\n\nSie wissen auch, dass ich Ihren Argumenten gegen\u00fcber\nimmer sehr aufgeschlossen bin, aber es geh\u00f6rt auch\ndazu, dass wir eine Diskussion abschlie\u00dfen, in der alle\nFacetten enthalten sind. Im Rechtsausschuss haben wir\nuns nicht den Fragen gewidmet, die Sie in dieser Form\nangesprochen haben. Es geh\u00f6rt einfach dazu, dass die\nMitglieder des Hohen Hauses dar\u00fcber in Kenntnis ge-\nsetzt werden, damit sie wissen, wie sie am Schluss ent-\nscheiden sollen.\n\nIch bitte Sie nochmals im Interesse der Volksgesetz-\ngebung, im Interesse derjenigen, die ein klares Verfahren\nbrauchen, um ein gleichwertiges Gesetzgebungsverfahren\nzu erreichen, um Zustimmung zu diesem Gesetzentwurf.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Dr. de Maizi\u00e8re)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Bartl.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Herr Kollege Schiemann, ich mag Sie ja\nauch \u2013\n\n(Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\nwegen der Sachlichkeit, mit der wir in den Aussch\u00fcssen\ndebattieren k\u00f6nnen, und \u00c4hnlichem mehr.\n\nJetzt haben Sie es aber provoziert, dass ich noch zwei\nS\u00e4tze dazu sagen muss.\n\n1. Wie oft das Grundgesetz der Bundesrepublik Deutsch-\nland, das ja auch in einem Kompromiss \u00fcber mehrere\nParteien zustande kam, ge\u00e4ndert worden ist, dass das\nzig mal geschehen ist, wei\u00df jeder in diesem Haus. Und\ndiese, unsere Verfassung ist zehn Jahre alt und das Le-\nben hat gezeigt, dass das Quorum von 450 000 eben\ndazu f\u00fchrt, dass der Souver\u00e4n kein gleichberechtigter\nGesetzgeber in diesem Freistaat ist!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Wenn man sieht, auf welch einfachem Wege der an-\ndere Gesetzgeber, n\u00e4mlich der Landtag, auch schlechte,\nviel schlechtere Gesetze als \u201eZukunft braucht Schule\u201c\ndurchbekommen, kann man nicht mehr davon reden \u2013\nnicht einmal in N\u00e4herung \u2013, dass der Souver\u00e4n gleichbe-\nrechtigter Gesetzgeber ist. Deshalb ist allf\u00e4llig eine \u00c4nde-\nrung der Verfassung in gr\u00f6\u00dfter Not jetzt vorzunehmen,\nwenn wir an der Auffassung festhalten wollen, dass\nbeide, Souver\u00e4n und Landtag, gleichberechtigt sind, so\nwie es der Verfassungsgerichtshof ausgelegt hat. Da wer-\nden Sie irgendwann schon springen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Jurk.\n\n(Schiemann, CDU:\nThomas, ich mag dich auch!)\n\nJurk, SPD: \u2013 Ja, ja. Ich will jetzt nicht die Frage vertiefen,\nwer wen mag.\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! In aller K\u00fcrze: Herr Kollege\nSchiemann hat ja meine Zwischenfrage nicht zulassen\nwollen. Er hat sie offensichtlich gef\u00fcrchtet,\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nwas ich verstehen kann, aber mir geht es um Folgendes:\nDie Zweitpr\u00fcfung durch den Landtagspr\u00e4sidenten halte\nich aus mehreren Gr\u00fcnden tats\u00e4chlich f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig.\nIch meine schon, dass wir als S\u00e4chsischer Landtag den\nEinwohnermelde\u00e4mtern in unseren Kommunen so viel\nVertrauen entgegenbringen m\u00fcssten, dass wir ihre Ent-\nscheidung, ob eine Unterschriftseintragung korrekt ist\noder nicht, akzeptieren sollten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall bei der PDS)\n\nUnd ein Zweites: Ich finde es gut, wenn in diesem Land\n\u00fcber B\u00fcrokratieabbau gesprochen wird; Stichwort \u201ePara-\ngraphenpranger\u201c des Justizministers de Maizi\u00e8re. An\ndieser Stelle, meine sehr verehrten Kolleginnen und Kol-\nlegen von der CDU-Fraktion, h\u00e4tten Sie dies praktisch\ndeutlich machen k\u00f6nnen. Hier ist eine \u00fcberfl\u00fcssige Rege-\nlung, die wir h\u00e4tten abschaffen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Auch der Herr\nStaatsminister m\u00f6chte nicht das Wort ergreifen.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Aussprache be-\nendet. Ich schlage Ihnen vor, dass wir \u00fcber den Gesetz-\nentwurf artikelweise abstimmen. Erhebt sich dagegen\nWiderspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren, damit kommen wir zur\nAbstimmung \u00fcber das Zweite Gesetz zur \u00c4nderung des\nGesetzes \u00fcber Volksantrag, Volksbegehren und Volksent-\nscheid, Beschlussempfehlung und Bericht des Verfas-\nsungs- und Rechtsausschusses in der Drucksache 3/8239.\n\nIch rufe auf Artikel 1, \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber\nVolksantrag, Volksbegehren und Volksentscheid. Das\nsind die Nummern 1 bis 48. Wer dem zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dfe-\nren Anzahl von Stimmenthaltungen ist dem zugestimmt.\n\nWir stimmen ab \u00fcber Artikel 2, Neufassung des Gesetzes\n\u00fcber Volksantrag, Volksbegehren und Volksentscheid.\nWer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthal-\ntungen und Stimmen dagegen ist diesem Artikel mehr-\nheitlich zugestimmt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 3, In-Kraft-Treten. Wer\ndem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmenthaltungen und\nStimmen dagegen ist diesem Artikel ebenfalls zuge-\nstimmt worden.\n\nDamit ist die 2. Beratung abgeschlossen. Da in der 2. Be-\nratung keine \u00c4nderungen beschlossen worden sind, er-\n\u00f6ffne ich die 3. Beratung. Es liegt kein Wunsch zu einer\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5709\n\nallgemeinen Aussprache vor. Ich stelle deshalb den Ent-\nwurf Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber\nVolksantrag, Volksbegehren und Volksentscheid in der\nin der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur\nAbstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem\nmehrheitlich zugestimmt worden.\n\nDamit ist dieser Entwurf als Gesetz beschlossen. Der\nTagesordnungspunkt 4 ist beendet.\n\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs\nS\u00e4chsisches Gesetz zur Ausf\u00fchrung strahlenschutzvorsorgerechtlicher Vorschriften\n\nDrucksache 3/7431, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/8242, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung\n\nEs ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. Ich frage\ntrotzdem, ob ein Abgeordneter das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das\nist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, dass\nwir \u00fcber diesen Gesetzentwurf paragraphenweise in der\nFassung, wie sie durch den Ausschuss vorgeschlagen\nwurde, beraten und abstimmen. Erhebt sich dagegen\nWiderspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren, wir kommen deshalb zur\nAbstimmung \u00fcber den Entwurf S\u00e4chsisches Gesetz zur\nAusf\u00fchrung strahlenschutzvorsorgerechtlicher Vorschrif-\nten, Beschlussempfehlung und Bericht des Ausschusses\nf\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung, Drucksache 3/8242.\nIch lasse abstimmen \u00fcber \u00a7 1 \u2013 Strahlenschutzvorsorge-\nbeh\u00f6rden. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Stimmen dagegen? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlossen.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00a7 2 \u2013 Zust\u00e4ndigkeiten.\nWer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlossen.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00a7 3 \u2013 Fachaufsicht. Wer\ndem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist dem zugestimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00a7 4 \u2013 Kostendeckung. Wer\ndem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist dem zugestimmt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00a7 5 \u2013 Verwaltungsvor-\nschriften. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlos-\nsen.\n\nSchlie\u00dflich \u00a7 6 \u2013 In-Kraft-Treten. Wer dem zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das\nso beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die 2. Beratung ab-\ngeschlossen.\n\nIch rufe auf zur 3. Beratung. Da keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nbeschlossen worden sind, keine allgemeine Aussprache\nvorgesehen ist und kein Antrag dazu vorliegt, stelle ich\nnun den Entwurf S\u00e4chsisches Gesetz zur Ausf\u00fchrung\nstrahlenschutzvorsorgerechtlicher Vorschriften in der in\nder 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur Ab-\nstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist das einstimmig so beschlossen und der Tages-\nordnungspunkt 5 beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5710\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe\n\u2013 Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse\nder Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages (Abgeordnetengesetz)\n\nDrucksache 3/8089, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\n\u2013 Zehntes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse\nder Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages (Abgeordnetengesetz)\n\nDrucksache 3/8112, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nDrucksache 3/8240, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zu einer allgemeinen\nAussprache erteilt. Es beginnt die Fraktion der CDU, da-\nnach PDS, CDU, PDS; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! \u201eKaum ein anderes Thema f\u00fchrt in\nder \u00d6ffentlichkeit immer wieder zu so viel Aufregung\nund so erregten Diskussionen wie die Bezahlung von\nAbgeordneten. Sp\u00e4testens wenn im Abstand von einigen\nJahren \u00fcber eine Anhebung der Di\u00e4ten von Parlamenta-\nriern nachgedacht wird, ist die Emp\u00f6rung gro\u00df. Sie ist\numso gr\u00f6\u00dfer, als in Deutschland 16 Landesparlamente\nund der Bundestag aufgrund eines Urteils des Bundes-\nverfassungsgerichts \u00fcber das Abgeordnetengehalt immer\nwieder entscheiden m\u00fcssen, der B\u00fcrger aber wenig\nUnterschiede macht, ob gerade die s\u00e4chsischen oder die\nbrandenburgischen Parlamentarier diese Diskussion f\u00fch-\nren.\nNur wenige andere Themen werden aber auch von\n\u00e4hnlich vielen Vorurteilen und Fehleinsch\u00e4tzungen be-\nherrscht. Dabei gibt es keine andere Berufsgruppe, deren\nEinkommensverh\u00e4ltnisse so \u00f6ffentlich sind, und keine\nandere, die sich immer wieder f\u00fcr ihre Geh\u00e4lter rechtfer-\ntigen muss. So sollte denn die Diskussion um die Ent-\nlohnung der Volksvertreter nicht als eine populistische\nNeiddebatte gef\u00fchrt werden, wie es immer wieder der\nFall ist, sondern orientiert an Reformnotwendigkeiten\ndes derzeitigen Besoldungssystems.\u201c\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, das, was ich\nbisher vorgetragen habe, habe ich mir keineswegs selbst\nausgedacht, sondern es ist ein Zitat aus der Brosch\u00fcre\n\u201eSo arbeitet der S\u00e4chsische Landtag\u201c von Algassinger/\nGey/Sch\u00f6ne. Die Autoren sind Mitarbeiter der Verwal-\ntung des S\u00e4chsischen Landtages und des Instituts f\u00fcr\nPolitikwissenschaften der Technischen Universit\u00e4t Dres-\nden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: CDU-Mitglieder?)\n\nDem eingangs genannten Text folgt eine Aussage zu den\nGesamtkosten des S\u00e4chsischen Landtages. Dort hei\u00dft es:\n\u201eIm Jahre 2002 weist der Staatshaushalt f\u00fcr den S\u00e4ch-\nsischen Landtag Kosten in H\u00f6he von 31,8 Millionen Euro\naus. Legt man diese Summe auf die Bev\u00f6lkerung Sach-\nsens um, muss danach jeder B\u00fcrger im Durchschnitt\nknapp 7 Euro pro Jahr f\u00fcr sein Landesparlament auf-\nbringen. Eine Summe, mit der wohlgemerkt nicht nur\n\ndie Abgeordneten bezahlt werden, sondern auch der\ntechnische Betrieb des Landtages, seine \u00d6ffentlichkeits-\narbeit und die Besch\u00e4ftigten der Parlamentsverwaltung.\u201c\n\nIch will damit keineswegs sagen, dass es sich bei dieser\nSumme um Kleinigkeiten handelt. Aber nur einmal zum\nVergleich: Allein der mit der Dienstleistungsgewerk-\nschaft Ver.di ausgehandelte Tarifabschluss f\u00fcr den\n\u00f6ffentlichen Dienst in Sachsen erh\u00f6ht die Personalausga-\nben f\u00fcr dieses Jahr in der Staatsverwaltung \u2013 Kommunen\nsind da noch nicht ber\u00fccksichtigt \u2013 um 13,8 Millionen\nEuro, also um sehr viel mehr, als der gesamte S\u00e4chsische\nLandtag den Steuerzahler j\u00e4hrlich kostet.\n\nAnders als bei allen anderen Berufsgruppen setzt sich\nkeine Gewerkschaft f\u00fcr die regelm\u00e4\u00dfige Erh\u00f6hung der\nGeh\u00e4lter der Abgeordneten ein, denn hier gilt kein Tarif-\nrecht. Ja, wenn wir das einmal einf\u00fchren w\u00fcrden, Kolle-\nginnen und Kollegen, und dann gleichzeitig vereinbar-\nten, Nullrunde im Landtag hei\u00dft Nullrunde im ganzen\n\u00f6ffentlichen Dienst, w\u00e4re das eine tolle Geschichte!\n\nEs gibt wohl keinen Abgeordneten, der sich nicht\nw\u00fcnschte, dass es sich anders regeln lie\u00dfe, als es bisher\ngeregelt ist. Aber \u2013 wie eingangs erw\u00e4hnt \u2013 ein Urteil\ndes Bundesverfassungsgerichts sagt eindeutig, dass eine\nandere Regelung nicht m\u00f6glich ist. Die Abgeordneten\nm\u00fcssen von Zeit zu Zeit selbst \u00fcber die Anpassung ihrer\nGeh\u00e4lter an die allgemeine Entwicklung \u2013 sagen wir mal\n\u2013 vergleichbarer Berufsgruppen entscheiden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie k\u00f6nnen sich doch\nEmpfehlungen holen!)\n\nDurch das Grundgesetz und die S\u00e4chsische Verfassung\nist festgelegt: \u201eDie Abgeordneten haben einen Anspruch\nauf eine angemessene, ihre Unabh\u00e4ngigkeit sichernde\nEntsch\u00e4digung.\u201c Dieser Anspruch ist nicht weniger wert\nals der eines jeden Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst\nauf tarifgerechte Bezahlung und der eines jeden Beamten\nauf H\u00f6herstufung und Bef\u00f6rderung im Rahmen der\ndaf\u00fcr geltenden Vorschriften.\n\nDie Frage ist allerdings nur: Was ist angemessen? Wir\nhaben daf\u00fcr im Abgeordnetengesetz eine sehr einfache\nFormel, die einmal von einer unabh\u00e4ngigen Di\u00e4tenkom-\nmission empfohlen worden ist. Danach ist der Ma\u00dfstab\ndes Durchschnitts der Entsch\u00e4digungen in den Land-\ntagen der westdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4nder zugrunde zu\nlegen (au\u00dfer Hessen, weil dort die Entsch\u00e4digung aus\nbestimmten Gr\u00fcnden wesentlich h\u00f6her ist als anderswo.\nK\u00fcnftig muss man wohl auch Schleswig-Holstein aus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5711\n\nklammern.) Von diesem Durchschnitt wird der Prozent-\nsatz abgezogen, der bei der Bezahlung im \u00f6ffentlichen\nDienst als Unterschied zwischen Ost und West immer\nnoch besteht.\n\nMit diesem Ansatz, meine sehr geehrten Damen und\nHerren, steht fest, dass sich die s\u00e4chsischen Landtags-\nabgeordneten mit ihren Di\u00e4ten stets unterhalb des deut-\nschen Durchschnitts einordnen.\n\nUnd es gilt ein Zweites: Gibt es nirgendwo eine Er-\nh\u00f6hung, dann gibt es auch keine in Sachsen. Das ist mit\ndieser Formel gew\u00e4hrleistet. Nun wird mancher sagen:\nNa gut, die bedienen sich ja \u00fcberall, in allen Landtagen\nund im Bundestag selbst, so dass der Durchschnitt dann\nauch nicht besser ist! \u2013 Man bedient sich also mit Hilfe\nder anderen, die schon beschlossen haben.\n\nGanz so einfach ist es aber eben auch nicht. Denn es gibt\ndurchaus einen Orientierungsma\u00dfstab. Im Deutschen\nBundestag sind das die Geh\u00e4lter der Richter im H\u00f6heren\nDienst. Fragen Sie mich jetzt nicht, welche Gehaltsstufe\nda zu Rate gezogen wird. Ich wei\u00df, dass die Orientie-\nrungsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr einen Landtagsabgeordneten etwa das\nGehalt eines Schulleiters einer weiterf\u00fchrenden Schule\noder eines B\u00fcrgermeisters einer mittelgro\u00dfen Gemeinde\nist. Gibt es hier keine Erh\u00f6hung \u2013 gemessen wird immer\nder gesamte Zeitraum seit der letzten Erh\u00f6hung \u2013, dann\nsteht den Abgeordneten in der Regel auch keine zu.\n\nWas wir heute mit der \u00c4nderung des Abgeordnetenge-\nsetzes in 2. und wenn m\u00f6glich in 3. Lesung beschlie\u00dfen\nwerden, ist genau das, was der Landtagspr\u00e4sident gegen\nEnde des Jahres 2002 nach der von mir genannten For-\nmel errechnet hat. Da wir seit dem Jahr 2000 keine Er-\nh\u00f6hung beschlossen haben, ergibt sich jetzt ein relativ\ngro\u00dfer Anpassungssprung. Das Abgeordnetengesetz in\nseiner bisherigen Fassung sieht vor, dass der S\u00e4chsische\nLandtag r\u00fcckwirkend zum 1.1.2002 zu entscheiden habe.\nAuf diese R\u00fcckwirkung verzichtet der Gesetzentwurf der\nCDU ausdr\u00fccklich. Er schl\u00e4gt vielmehr ein In-Kraft-Tre-\nten zum 1.4.2003 vor.\n\nWas die Laufzeit betrifft, nur so viel: Der Gesetzentwurf\nsieht den n\u00e4chsten Bericht \u00fcber die Angemessenheit der\nDi\u00e4ten erst wieder im Jahr 2005 vor.\n\nWir halten uns strikt an die Ma\u00dfst\u00e4be, die das Bundes-\nverfassungsgericht in seinem Urteil vom 5.11.1975 auf-\ngestellt hat und von denen es auch in seiner j\u00fcngsten\nEntscheidung vom 21. Juli 2000 nicht abgewichen ist. Da-\nnach muss die von der S\u00e4chsischen Verfassung im Arti-\nkel 42 Abs. 3 geforderte \u201eangemessene, ihre Unabh\u00e4ngig-\nkeit sichernde Entsch\u00e4digung\u201c f\u00fcr die Abgeordneten\nund ihre Familien eine ausreichende Existenzgrundlage\nabgeben k\u00f6nnen. Sie muss au\u00dferdem der Bedeutung des\nAmtes und der Ber\u00fccksichtigung der damit verbundenen\nVerantwortung und Belastung sowie des diesem Amt im\nVerfassungsgef\u00fcge zukommenden Ranges gerecht wer-\nden. Dieser Anspruch geh\u00f6rt zu den \u201eEssentials des\ndemokratischen Prinzips\u201c. So ist das in dem Urteil aus-\ngedr\u00fcckt.\n\nEs ist deshalb ein Gebot unserer Verfassung, diesem An-\nspruch zu entsprechen und seine Substanz zu sichern.\n\nWir entsprechen mit unserem Gesetzentwurf, der inzwi-\nschen auch von den zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcssen des Land-\ntages so best\u00e4tigt worden ist, genau diesem Verfassungs-\n\ngebot. Wir tun dies \u00fcbrigens auch f\u00fcr die Kolleginnen\nund Kollegen der Fraktionen, die sich heute aus sehr\ndurchsichtigen Gr\u00fcnden vermutlich dieser Aufgabe ent-\nziehen, indem sie dem Gesetz nicht zustimmen werden.\n\n(Jurk, SPD: Das ist gro\u00dfer Bl\u00f6dsinn!)\n\nNutznie\u00dfer dieser Erh\u00f6hung, wenn sie denn beschlossen\nwird, sind sie trotzdem. Die ganze Wucht der Ent-\nr\u00fcstung wird also wieder die CDU-Fraktion treffen. Viel-\nleicht ist es ein kleiner Trost, dass es in Landtagen mit\nanderen Mehrheitsverh\u00e4ltnissen auch andere trifft: in\nSchleswig-Holstein zum Beispiel j\u00fcngst die SPD.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Noch ein Wort\nzum Gesetzentwurf der PDS-Fraktion,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Der ist gut!)\n\nden wir ablehnen werden, so wie es die Ausschussemp-\nfehlung auch vorsieht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \u2026 die Mehrheit\ndes Ausschusses!)\n\nDie Einsetzung einer so genannten unabh\u00e4ngigen Di\u00e4ten-\nkommission l\u00f6st n\u00e4mlich das Problem nicht. Mir ist\n\u00fcbrigens unklar, woher eine Di\u00e4tenkommission mit der\nvorgeschlagenen Zusammensetzung ihre Legitimation\nbezieht\n\n(Zuruf von der PDS: Durch Gesetz!)\n\nund inwieweit sie in der Lage sein soll, unparteiisch zu\nentscheiden. Hinzu kommt: Wie die Vorschl\u00e4ge einer\nsolchen Kommission auch aussehen sollten, es enthebt\ndie Abgeordneten weder der eigenen Entscheidung,\nnoch w\u00fcrde dadurch die Akzeptanz einer solchen Ent-\nscheidung erh\u00f6ht.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nDa haben wir einschl\u00e4gige Erfahrungen. Kein einziges\nMitglied einer solchen Kommission w\u00fcrde im \u00dcbrigen\ndamit einverstanden sein, wenn im Gegenzug die Abge-\nordneten deren Geh\u00e4lter vorschlagen oder gar festlegen\nsollten.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nDie einzig ma\u00dfgebliche Instanz ist das Verfassungsge-\nricht. Dabei sollte es denn auch bleiben, meine Damen\nund Herren.\n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres Landes bitte ich,\nihre Abgeordneten vor allem nach ihrem Einsatz und\nihrem Wirken sowie ihren wahrlich nicht geringen Auf-\ngaben zu beurteilen. Schauen Sie nach, ob Ihr Wahlkreis-\nabgeordneter seinen Verpflichtungen nachkommt und ob\ner Ihnen zur Verf\u00fcgung steht, wenn Sie ihn brauchen,\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nob er hier im Landtag seine Aufgabe gewissenhaft er-\nf\u00fcllt, ob er anwesend ist, wenn es sein muss und wichtig\nist, ob er sich regelm\u00e4\u00dfig an den Ausschussberatungen\nbeteiligt und dergleichen mehr.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5712\n\nIch will abschlie\u00dfend noch einmal aus dem am Anfang\nmeiner Rede erw\u00e4hnten Buch zitieren. Dort hei\u00dft es:\n\u201eInsgesamt geh\u00f6ren die s\u00e4chsischen Abgeordneten mit\nihren Di\u00e4ten weder im Vergleich zu den \u00fcbrigen Landes-\nparlamenten noch im Vergleich zu anderen Berufsgrup-\npen zu den Spitzenverdienern. Sie verdienen gut, aber\nnicht so viel, dass f\u00fcr Spitzenpersonal aus Wirtschaft,\nWissenschaft oder Kultur die parlamentarische T\u00e4tigkeit\nfinanziell attraktiv w\u00e4re.\u201c\n\nSoll hei\u00dfen, dass sich solche Leute im Landtag nicht\nfinden werden.\n\n(Jurk, SPD: Was? \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: In Ihrer Fraktion\n\nvielleicht nicht, bei uns ja!)\n\nWir haben keinen Arzt mehr in unseren Reihen, kaum\nnoch Juristen oder Hochschullehrer.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir haben sie!)\n\nWir brauchten allerdings mehr solche Leute f\u00fcr eine qua-\nlifizierte Arbeit. Sollte sich irgendwann doch einer bereit\nerkl\u00e4ren oder bereit finden, ein Landtagsmandat anzu-\nstreben und so auf einen Teil seines bisherigen Gehaltes\nzu verzichten, dann wird er sich sp\u00e4testens an einem\nTag wie dem heutigen oder einem der darauf folgenden\n\u2013 wenn die Presse voll ist mit Schm\u00e4hungen gegen die\nAbgeordneten \u2013 fragen, ob er sich das wirklich antun\nsoll.\n\nZur Ehrenrettung derer, die sich derzeit als Abgeordnete\nim Landtag wiederfinden, will ich sagen, dass ein Blick\nins Landtagshandbuch gen\u00fcgt, um festzustellen, dass ein\nGro\u00dfteil unserer Kolleginnen und Kollegen \u00fcber einen\nHochschulabschluss verf\u00fcgt. Alle haben ehrenwerte Be-\nrufe.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nViele w\u00fcrden sicher nicht schlechter dastehen, k\u00f6nnten\nsie ihren urspr\u00fcnglichen Beruf noch aus\u00fcben. Ich wei\u00df\nandererseits auch von Kollegen, die inzwischen aus dem\nLandtag ausgeschieden sind, wie schwer es sein kann,\nnach dieser Parlamentst\u00e4tigkeit beruflich wieder Fu\u00df zu\nfassen. Wer zum Beispiel nach mehreren Legislaturperio-\nden wieder als Ingenieur im Zivilberuf einsteigen will,\nwird feststellen, dass die Entwicklung inzwischen weiter-\ngegangen ist und er sich m\u00f6glicherweise ganz hinten\nanstellen muss.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich wei\u00df aber\nauch sehr wohl, dass es in der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung\nviele gibt, die vergleichsweise sehr, sehr wenig verdie-\nnen oder die froh w\u00e4ren, wenn sie \u00fcberhaupt einen Ar-\nbeitsplatz h\u00e4tten. Den Blick daf\u00fcr hat wohl keiner meiner\nKolleginnen und Kollegen \u2013 gleich welcher Fraktion \u2013\nverloren. Ich f\u00fcr meinen Teil bin froh und dankbar, dass\nunser zeitlich begrenztes Mandat im Rahmen der demo-\nkratischen Ordnung finanziell immerhin so ausgestattet\nist, dass wir uns um die eigene Existenz nicht sorgen\nm\u00fcssen. Das hei\u00dft, dass wir uns um unsere wahrlich\nnicht leichte, aber auch sch\u00f6ne, interessante und an-\nspruchsvolle Aufgabe mit ganzem Einsatz k\u00fcmmern\nk\u00f6nnen. Dar\u00fcber hinaus haben wir die M\u00f6glichkeit, mit\ndem, was uns finanziell zur Verf\u00fcgung steht, auch viel\n\nGutes zu tun, was man von uns ja auch an vielen Stellen\nund auf vielerlei Weise erwartet.\n\nIch bitte das Hohe Haus herzlich darum, eine ehrliche\nDebatte zu f\u00fchren und bei der Entscheidung Sachge-\nsichtspunkte vor Parteitaktik zu stellen.\n\nVielen Dank.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Es f\u00e4llt durchaus einigerma\u00dfen\nschwer, angesichts des nach wie vor stattfindenden Krie-\nges im Irak jetzt hier im Landtag \u00fcber die Di\u00e4ten der\nAbgeordneten zu sprechen. Dennoch muss und werde\nich mich dieser Pflichtaufgabe unterziehen. Ich bin in\ndiesem Zusammenhang Ihnen, Herr Kollege H\u00e4hle, auch\nausdr\u00fccklich dankbar, dass Sie einige der Dinge, die Sie\nin der 1. Lesung mit Ihrer Rede zu Protokoll gegeben\nhaben, heute hier so nicht wiederholt und zum Teil auch\nrelativiert haben, so dass ich darauf verzichten kann, auf\neinen Teil dieser Ungereimtheiten noch einmal einzu-\ngehen.\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst zum Grunds\u00e4tzlichen und dann\nzum Gesetzentwurf der PDS-Fraktion etwas sagen. Es\nw\u00e4re unredlich \u2013 deshalb will ich mit diesem Punkt be-\nginnen \u2013 hier zu behaupten, dass die Bez\u00fcge der Parla-\nmentarier \u00fcberhaupt niemals angehoben werden d\u00fcrfen.\nBei vielen Berufsgruppen in diesem Land \u2013 nicht zuletzt\nim \u00f6ffentlichen Dienst \u2013 gibt es bekanntlich mehr oder\nweniger regelm\u00e4\u00dfig derartige Anpassungen. Allerdings \u2013\nauch das geh\u00f6rt zur Wahrheit \u2013 arbeiten immer mehr\nMenschen, auch hier in Sachsen, in Besch\u00e4ftigungsver-\nh\u00e4ltnissen, die nicht der Tarifbindung unterliegen und\nmithin auch nicht von den Verhandlungserfolgen der\nGewerkschaften profitieren. Nicht wenige Menschen \u2013\nauch immer mehr Selbst\u00e4ndige \u2013 m\u00fcssen sinkende Real-\nl\u00f6hne in Kauf nehmen, von den zahllosen Arbeitslosen\nund Sozialhilfeempf\u00e4ngern, die nach dem Willen der\nSPD-gef\u00fchrten Bundesregierung k\u00fcnftig sogar noch wei-\nter geschr\u00f6pft werden sollen, einmal ganz abgesehen.\n\nDie beabsichtigte Anhebung \u2013 darauf will ich ausdr\u00fcck-\nlich hinweisen \u2013 liegt \u00fcber dem Regelsatz der Sozialhilfe\nin Sachsen, also jenem Betrag, von dem immer mehr\nMenschen einen erheblichen Teil ihres Lebensunterhaltes\nbestreiten m\u00fcssen. Nat\u00fcrlich steigen die Ausgaben des\nallt\u00e4glichen Lebens auch f\u00fcr die Abgeordneten. Nat\u00fcrlich\nsind auch Abgeordnete von hohen Benzinpreisen oder\nden wachsenden Betriebskosten, zum Beispiel f\u00fcr ihr\nB\u00fcro, betroffen und nat\u00fcrlich gibt es nie den richtigen\nZeitpunkt f\u00fcr eine Erh\u00f6hung der Abgeordnetenbez\u00fcge.\nDennoch bleibt die PDS-Fraktion bei ihrem wiederholt\nge\u00e4u\u00dferten Standpunkt: Die von der CDU-Fraktion ge-\nplante Anhebung der Di\u00e4ten um 340 Euro ist das falsche\nSignal zur falschen Zeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAngesichts des desolaten Zustandes der \u00f6ffentlichen\nHaushalte und der Opfer, die anderen Gruppen in der\nBev\u00f6lkerung abverlangt werden, ist eine derartige Auf-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5713\n\nstockung nicht nur nicht vermittelbar, sondern sie ist\nauch nicht gerechtfertigt.\n\nNun k\u00f6nnten wir es uns leicht machen \u2013 Populismusvor-\nwurf seitens der CDU hin oder her \u2013 und die Erh\u00f6hung\neinfach ablehnen. Doch das ist nicht der Weg der PDS-\nFraktion und auch nicht mein pers\u00f6nlicher. Wer sich die\nRedebeitr\u00e4ge in gleicher Sache aus dem Jahre 2000 an-\nsieht, wird feststellen, dass ich nicht dem so genannten\nZeitgeist und der \u00f6ffentlichen Meinung hinterhergehe-\nchelt bin, sondern f\u00fcr die PDS-Fraktion durchaus eine\ndifferenzierte und eigenst\u00e4ndige Position vertreten habe.\nIch habe, wie eben Herr H\u00e4hle auch, auf die Rechtspre-\nchung des Bundesverfassungsgerichtes hingewiesen und\ndas daraus abgeleitete Problem, dass die Parlamentarier\ndie einzige Berufsgruppe in diesem Land sind, die \u00fcber\nihre Bez\u00fcge selbst entscheiden m\u00fcssen. Dass das nicht\nnur eine Lust, sondern eher eine Last ist, wissen wohl\nalle in diesem Hause.\n\nIch habe damals \u2013 also vor gut drei Jahren \u2013 deutlich ge-\nmacht, dass ich ein wesentliches Problem darin sehe,\ndass es nach wie vor keinen Ma\u00dfstab daf\u00fcr gibt, mit\nwelcher T\u00e4tigkeit oder welcher Berufsgruppe die Arbeit\neines Abgeordneten verglichen und damit seine Ent-\nlohnung entsprechend eingestuft werden kann. Im \u00dcbri-\ngen \u2013 auch das will ich sagen \u2013 geht es bei genauer Be-\ntrachtung in der \u00f6ffentlichen Diskussion eigentlich nicht\nvordergr\u00fcndig um die H\u00f6he der Grundbez\u00fcge, sondern\nes geht um das schwer durchschaubare System von\nTagegeld- und Fahrtkostenpauschalen, von Sonderzu-\nwendungen f\u00fcr die B\u00fcroausstattung, es geht um die\nFunktionszulagen und die Aufwandsentsch\u00e4digungen, es\ngeht um das \u00dcbergangsgeld und es geht nicht zuletzt\num die Altersvorsorge der Parlamentarier.\n\nWir als PDS-Fraktion wollen uns auch dieses Mal kons-\ntruktiv an der Debatte beteiligen und haben deshalb\neinen eigenen Entwurf f\u00fcr eine Novelle des Abgeordne-\ntengesetzes vorgelegt. Kernpunkt dieses Gesetzentwurfes\nist die Einsetzung einer unabh\u00e4ngigen Kommission, die\ndann einen m\u00f6glichst verbindlichen Vorschlag zur k\u00fcnf-\ntigen Regelung der Abgeordnetenbez\u00fcge erarbeiten und\ndem Landtag vorlegen soll. Herr Kollege H\u00e4hle, das l\u00e4sst\nauch das mehrfach erw\u00e4hnte Urteil des Bundesver-\nfassungsgerichtes von 1975 ausdr\u00fccklich zu.\n\nNach den Vorstellungen der PDS-Fraktion sollen dieser\nDi\u00e4tenkommission Vertreter des Landesrechnungshofes,\nder Gewerkschaften, des Bundes der Steuerzahler, des\nArbeitslosenverbandes, des Landeswohlfahrtsverbandes,\nder Landespressekonferenz, des Statistischen Landesver-\nbandes sowie von Unternehmerverb\u00e4nden angeh\u00f6ren,\nalso ausdr\u00fccklich keine Abgeordneten. Die Kommission\nsoll durch den Pr\u00e4sidenten im Einvernehmen mit dem\nPr\u00e4sidium des Landtages berufen werden. Und, Herr\nH\u00e4hle, diese Kommission kann durchaus einen Ausweg\naus dem Dilemma bringen, n\u00e4mlich dann, wenn wir uns\nals Parlament diesem Votum im Landtag anschlie\u00dfen.\n\nIch glaube, wir sollten Vertrauen in diesen unabh\u00e4ngigen\nSachverstand haben. Der entsprechende Bericht soll nach\nunserem Gesetzentwurf bis zum 31. Januar 2004 vorge-\nlegt werden. Im Klartext bedeutet das, dass es bis dahin\nund wohl auch bis zum Ende der Wahlperiode definitiv\nkeine Erh\u00f6hung der Di\u00e4ten f\u00fcr die Abgeordneten geben\nw\u00fcrde.\n\nUm es noch einmal ganz deutlich zu sagen: Die von uns\nangestrebte unabh\u00e4ngige Kommission soll nicht nur\nEmpfehlungen hinsichtlich der so genannten Grundent-\nsch\u00e4digung erarbeiten. Aus Sicht der PDS-Fraktion ge-\nh\u00f6ren alle Abgeordnetenbez\u00fcge auf den Pr\u00fcfstand, ins-\nbesondere die Altersvorsorge und die steuerfreien\nPauschalen. Warum sollen Abgeordnete ihre tats\u00e4ch-\nlichen Aufwendungen nicht ebenso gegen\u00fcber dem\nFinanzamt geltend machen k\u00f6nnen wie alle anderen B\u00fcr-\nger dieses Landes?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie derzeitige Ungleichbehandlung, meine Damen und\nHerren, muss aus unserer Sicht ein Ende haben. Das\nh\u00e4tte den angenehmen Nebeneffekt, dass jene Abgeord-\nneten, die wirklich viel arbeiten, auch entsprechend\nmehr absetzen k\u00f6nnten. Auch verschiedene Ungerechtig-\nkeiten m\u00fcssten korrigiert werden. Wer zum Beispiel am\nSitz des Parlamentes wohnt, hat in der Regel nicht die\ngleichen Fahrtkosten wie jemand, der aus dem Vogtland\noder aus der Lausitz kommt. Wer kein Abgeordneten-\nb\u00fcro im Wahlkreis unterh\u00e4lt, soll k\u00fcnftig daf\u00fcr auch\nkein Geld mehr bekommen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDiese und andere Dinge mehr sollten in einer Gesetzes-\nnovelle geregelt werden. Kurz und gut: Wir pl\u00e4dieren\nf\u00fcr eine grundlegende Reform des geltenden Abgeordne-\ntengesetzes.\n\nOb daf\u00fcr allerdings der j\u00fcngste Vorschlag des DGB-\nChefs, unseres Kollegen Hanjo Lucassen, ein geeignetes\nInstrument ist, darf mit gutem Recht bezweifelt werden.\nSein Vorsto\u00df zur vermeintlich leistungsbezogenen Ent-\nlohnung ist einigerma\u00dfen abwegig und deshalb wohl\nkaum ernst zu nehmen.\n\n(Jurk, SPD: Sie wollen doch\ndie Kommission haben!)\n\n\u2013 Herr Kollege Jurk, es liegt auch kein f\u00f6rmlicher Antrag\nder SPD-Fraktion zu diesem Thema vor. Ich will Ihnen\nsagen, warum ich diesen Vorschlag eigent\u00fcmlich finde.\nIch finde ihn deshalb eigent\u00fcmlich, weil Sie sich damit\nin die fast vollst\u00e4ndige Abh\u00e4ngigkeit der CDU begeben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ja!)\n\nWenn die Opposition gute Vorschl\u00e4ge hat, wie die Ar-\nbeitslosigkeit in diesem Land bek\u00e4mpft werden kann\nund wie man das Schulwesen vern\u00fcnftig entwickelt \u2013\nwir sind \u00fcberzeugt, dass wir solche Vorschl\u00e4ge haben \u2013,\ndann k\u00f6nnen doch nicht ernsthaft die Bez\u00fcge aller Abge-\nordneten gek\u00fcrzt werden, nur weil die Mehrheitsfraktion\nall diese Vorschl\u00e4ge das eine um das andere Mal in be-\nr\u00fchmter Manier abschmettert.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Kollege Lucassen, vielleicht sollten Sie sich lieber\ndarum k\u00fcmmern, die Position der s\u00e4chsischen Gewerk-\nschaften zu den Sozialabbaupl\u00e4nen der Bundesregierung\ngegen\u00fcber ihrem Parteifreund Gerhard Schr\u00f6der nach-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5714\n\ndr\u00fccklich geltend zu machen, anstatt sich mit solchen\nVorschl\u00e4gen \u00f6ffentlich zu Wort zu melden.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nJurk, SPD: Das macht er!)\n\nDer Vorschlag der PDS-Fraktion \u2013 damit komme ich\nzum Schluss \u2013 ist sinnvoll und vern\u00fcnftig. Wenn dieser\nLandtag dem Ansinnen schon im Jahre 2000 gefolgt\nw\u00e4re, dann w\u00e4ren wir heute vermutlich schon ein ganzes\nSt\u00fcck weiter und br\u00e4uchten die jetzige Debatte nicht zu\nf\u00fchren.\n\nHaben wir Vertrauen in den unabh\u00e4ngigen Sachverstand\nund binden wir all jene Gruppen ein, die unsere T\u00e4tig-\nkeit seit Jahren kritisch begleiten, damit zugleich aber\nauch unterst\u00fctzen! Unser Antrag bietet einen sinnvollen\nAusweg aus der alle Seiten zunehmend qu\u00e4lenden De-\nbatte. Lassen Sie uns in der Frage der Abgeordnetenbe-\nz\u00fcge zumindest einen Teil der Kompetenzen abgeben.\nWir w\u00fcrden dadurch nichts wirklich verlieren, sondern\nk\u00f6nnten eher noch an Akzeptanz gewinnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren von der CDU! Springen Sie\neinfach einmal \u00fcber Ihren Schatten, lassen Sie es uns ver-\nsuchen und stimmen Sie dem Gesetzentwurf der PDS-\nFraktion zu!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann erteile ich der Fraktion der SPD, Frau\nDr. Schwarz, das Wort.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident meine Damen\nund Herren! Ich empfinde es als ziemlich starken Tobak,\nwenn der Fraktionsvorsitzende der CDU uns Parteitaktik\nunterstellen will.\n\n(Zurufe von der CDU: Sicherlich!\nWem denn sonst!)\n\nIch glaube nicht, dass der Landtagspr\u00e4sident taktiert hat,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nals er uns allen in seiner Empfehlung eine Nullrunde\nempfohlen hat. Ich meine, die Zahlen sind sehr interes-\nsant, die Herr H\u00e4hle uns vorgetragen hat. Aber teilweise\nist es so, als ob \u00c4pfel mit Birnen verglichen w\u00fcrden. Wir\nsind eben nicht Opfer einer Diskriminierungskampagne.\nWir m\u00fcssen erkennen, dass wir als Abgeordnete, Vertre-\nter des Volkes, ein Problem mit dem Volk haben bzw.\ndas Volk mit uns.\n\n(Zuruf von der CDU:\nDas sagen Sie mal Schr\u00f6der!)\n\nEigentlich m\u00fcssten wir es doch alle miteinander satt\nhaben, diese Diskussionen f\u00fchren zu m\u00fcssen. Wie viel\nist unsere Arbeit wert, f\u00fcr die wir vom Volk gew\u00e4hlt\nworden sind? Die Bev\u00f6lkerung ist eben nicht zufrieden\n\nmit den Regelungen, die wir uns selbst geben m\u00fcssen.\nDies sollten wir ernst nehmen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nWie sind sie? Was haben wir f\u00fcr Regelungen? Wie ent-\nsprechen wir in der Steuergesetzgebung, in der sozialen\nAbsicherung? Was sollte auf uns zutreffen: Sind wir Be-\namte, Selbst\u00e4ndige, Angestellte, Berufspolitiker ohne jeg-\nliche Nebent\u00e4tigkeiten?\n\n(Lehmann, CDU: In der Verfassung\nwird das alles gekl\u00e4rt!)\n\nSollten Leistungsparameter fixiert werden? Wenn ja, wel-\nche k\u00f6nnten dies sein? \u2013 wahrscheinlich nicht die Anzahl\nKleiner Anfragen. Auch die Angriffe auf Herrn Lucassen,\ndenke ich, waren nicht angemessen, denn er hat diese\nVorschl\u00e4ge als DGB-Vorsitzender gemacht.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nIch erinnere mich auch noch sehr gut, liebe Kolleginnen\nund Kollegen, an die Diskussionen in der 1. Legislatur-\nperiode. Vielleicht haben wir uns damals zu schnell den\nanscheinend funktionierenden Modellen angeschlossen\nund zu wenig \u00fcber unser eigenes Selbstverst\u00e4ndnis ver-\nst\u00e4ndigt. Aber zugegeben, wir hatten damals auch an-\ndere Sorgen.\n\nJetzt ist aber auch in der \u00f6ffentlichen Meinung ein Stand\nerreicht, dass uns diese Aufgabe erneut gestellt ist. Wir\nwissen, dass Di\u00e4tendiskussionen immer unangenehm\nund unpassend sind und wir m\u00fcssen auch das Selbstbe-\nwusstsein haben deutlich zu machen, dass die Ausgestal-\ntung demokratischer Prozesse nicht zum Nulltarif zu\nhaben ist,\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\ndass gute Leute auch anst\u00e4ndig bezahlt werden m\u00fcssen\nund auch Abgeordnete wie vergleichbare Berufsgruppen\nim \u00f6ffentlichen Dienst ein Recht auf die Anpassung ihrer\nBez\u00fcge haben. Aber Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen\nder CDU-Fraktion, die Sie entgegen den Empfehlungen\naus den eigenen Reihen diese Erh\u00f6hung durchgesetzt\nhaben, waren schlecht beraten und bringen uns alle in\nein schlechtes Licht; denn es ist, wie auch mein Vorred-\nner schon sagte, ein falsches Signal zur falschen Zeit. Es\norientiert sich eben nicht an den Steigerungen im \u00f6ffent-\nlichen Dienst, sondern geht dar\u00fcber hinaus. W\u00e4hrend Sie\nvon anderen Opfer verlangen und soziale Einschnitte be-\nf\u00fcrworten \u2013 \u2013\n\n(Lehmann, CDU: Das macht der Bundeskanzler!)\n\n\u2013 Auf den Zwischenruf, Herr Lehmann, habe ich gewar-\ntet. Jetzt ist auch noch die rot-gr\u00fcne Bundesregierung in\nBerlin schuld, dass Sie sich die Di\u00e4ten erh\u00f6hen m\u00fcssen!\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nUnd alle wissen, dass Sie noch weit \u00fcber das, was in\nBerlin diskutiert wird, hinausgehen wollen: AHA-Gesetz,\nSozialhilferunde usw.\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5715\n\nEin unversch\u00e4mter Zwischenruf, Herr Lehmann, und Sie\nbeschlie\u00dfen jetzt eine Di\u00e4tenerh\u00f6hung und auch eine\nAnhebung der Pauschalen!\n\nDa wird es uns als Opposition auch nicht gelingen, mit\nunserer deutlich erh\u00f6hten Spendenbereitschaft den Scha-\nden wieder gutzumachen. Im \u00dcbrigen k\u00f6nnte ich mir\nvorstellen, dass es auch eine gute Geste w\u00e4re, dass die-\njenigen in der CDU-Fraktion, die sich f\u00fcr die Empfeh-\nlung des Landtagspr\u00e4sidenten und auch jetzt noch gegen\ndas Gesetz aussprechen, sich \u00e4hnlich engagieren und mit\nden ungewollten Di\u00e4tenerh\u00f6hungen etwas Gutes anfan-\ngen.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Weiss, SPD)\n\nIch habe dies bewusst vorsichtig formuliert; denn es ist\nimmer die Entscheidung eines jeden einzelnen Abgeord-\nneten, wie er damit umgeht. Ich erinnere mich, verehrte\nKolleginnen und Kollegen der CDU-Fraktion, wie wir\nbei den Haushaltsdebatten um geringe Betr\u00e4ge gestritten\nhaben. Ich erinnere mich zum Beispiel an die Titel Fami-\nlienbildung und Familienzentren und jetzt werden ganz\nschnell 700 000 Millionen1 Euro im Haushalt gefunden.\n\n(Heftiger Protest bei der CDU)\n\nIn der jetzigen Situation \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Darf ich um etwas Ruhe bitten? Es\nwaren Nullen zu viel.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Sie haben damals unsere Antr\u00e4-\nge, weil sie nicht finanzierbar seien, abgelehnt und jetzt\nfindet sich das Geld.\n\n(Lehmann, CDU: Wie wahr!)\n\nIn der jetzigen Situation ist es aus Sicht meiner Fraktion\nnotwendig, in dieser Legislaturperiode bei der Nullrunde\nzu bleiben. Da folgen wir ganz der Empfehlung des\nLandtagspr\u00e4sidenten. Wir sollten eine Diskussion da-\nr\u00fcber f\u00fchren, wie das Abgeordnetengesetz zu ver\u00e4ndern\nist, damit es sowohl den verfassungsrechtlichen Grund-\ns\u00e4tzen entspricht als auch die aktuelle Debatte um die\nRechtsverh\u00e4ltnisse von Abgeordneten aufgreift. Dabei ist\nzu kl\u00e4ren, welchen Status eben der Abgeordnetenberuf\nhat, mit welchen Berufsgruppen wir uns vergleichen\nwollen. Wollen wir Anpassungsklauseln der Grund-\ndi\u00e4ten wie im Bundestag, wobei zu Beginn einer Wahl-\nperiode die Anpassung f\u00fcr alle f\u00fcnf Jahre in einem\nGesetz erfolgen muss? Wie soll die Neuordnung der so-\nzialen Sicherung, insbesondere der immer wieder stark\nkritisierten Altersentsch\u00e4digung, erfolgen? In einigen\nLandtagen sind diese Diskussionen in vollem Gange\nbzw. abgeschlossen. Unsere Bem\u00fchungen m\u00fcssen dahin\ngehen, diesen Prozess und das Ergebnis m\u00f6glichst trans-\nparent zu gestalten. Wir sollten eine L\u00f6sung finden, die\nuns und auch die Medien nicht alle Jahre wieder mehr\nbesch\u00e4ftigt als andere politische Fragen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDeswegen wollen wir auch in dieser Legislaturperiode\nkeinen Bericht des Landtagspr\u00e4sidenten mehr. Die SPD-\nFraktion hat sich zur Nullrunde bekannt.\n\nDeswegen erscheint uns auch der Gesetzentwurf der\nPDS-Fraktion in diesem Punkt unn\u00f6tig. Die von der\nPDS-Fraktion geforderte und vorgeschlagene Di\u00e4tenkom-\nmission ist vom Grundsatz her ein gangbarer Weg. Wir\nhatten dies ja bereits in der 2. Legislaturperiode. Dieses\nVorgehen wurde damals gerade auch von unserer Frak-\ntion unterst\u00fctzt. Aber ich erinnere Sie auch, verehrte Kol-\nleginnen und Kollegen der PDS-Fraktion, wie damals\ndann mit dem Vorschlag der unabh\u00e4ngigen Di\u00e4tenkom-\nmission umgegangen wurde. Die Kommission hatte eine\nErh\u00f6hung der Di\u00e4ten vorgeschlagen, die Sie dann so\nnicht mitgetragen haben. Sie hat uns vorgeschlagen, in\neinigen Punkten das Abgeordnetengesetz zu ver\u00e4ndern.\nAuch dies ist nicht geschehen. An diese Arbeit m\u00fcssen\nwir uns dringend begeben. Wir machen Ihnen mit unse-\nrem Entschlie\u00dfungsantrag hierzu einen Vorschlag.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen\nund Herren! Damit ist die Aussprache zu den beiden\nGesetzentw\u00fcrfen beendet. Wir kommen jetzt zu den\nAbstimmungen. Wir behandeln als Erstes die Drucksache\n\u2013 \u2013 Ich nehme das, was ich gesagt habe, zur\u00fcck und bitte\nHerrn Dr. Hahn das Wort zu nehmen.\n\nDr. Hahn, PDS: \u2013 Nein, Herr Pr\u00e4sident, Sie brauchen\nnichts zur\u00fcckzunehmen. Ich wollte ja nur das, was schon\n\u00f6ffentlich angek\u00fcndigt wurde, auch noch formal machen:\ndass wir f\u00fcr die Schlussabstimmung \u00fcber den Gesetzent-\nwurf der CDU-Fraktion eine namentliche Abstimmung\nbeantragen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann bitte ich, die entsprechenden\nUnterschriften hier nach vorne zu bringen. Wird dieser\nVorschlag generell unterst\u00fctzt? \u2013 Dann bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Das reicht. Damit wird das\nso durchgef\u00fchrt werden.\n\nMeine Damen und Herren! Wir behandeln als Erstes die\nDrucksache 3/8112, Gesetzentwurf der PDS-Fraktion,\nZehntes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die\nRechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen Land-\ntages. Ich schlage vor, dass wir hier nach Artikeln ab-\nstimmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann kommen wir zur Abstimmung.\n\nGesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Rechtsver-\nh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages, Be-\nschlussempfehlung und Bericht des Verfassungs- und\nRechtsausschusses, Drucksache 3/8240.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 1. Wer dem Artikel 1\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr und Stimm-\nenthaltungen ist dieser Artikel mehrheitlich abgelehnt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2. Wer dem Artikel 2\nzustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\n\n1 (Von der Rednerin nachtr\u00e4glich in \u201e700 000 Euro\u201c ge\u00e4ndert.)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5716\n\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr und Stimm-\nenthaltungen ist der Artikel 2 mehrheitlich abgelehnt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 3, In-Kraft-Treten. Wer\ndem Artikel 3 zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten. Damit ist Artikel 3\nabgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Da alle Artikel abgelehnt\nsind, er\u00fcbrigt sich eine Abstimmung \u00fcber den Gesetzent-\nwurf als Ganzes.\nWir kommen jetzt zur Drucksache 3/8089, Gesetzent-\nwurf der CDU-Fraktion, Gesetz zur \u00c4nderung des Geset-\nzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4ch-\nsischen Landtages. Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der\nGesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Ge-\nsetzentwurf artikelweise in der Fassung des federf\u00fchren-\nden Ausschusses zu beraten und abzustimmen. Erhebt\nsich gegen diese Verfahrensweise Widerspruch? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann werden wir so verfahren.\nWir stimmen ab \u00fcber das Gesetz zur \u00c4nderung des Ge-\nsetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des\nS\u00e4chsischen Landtages. Dem liegt der Gesetzentwurf der\nFraktion der CDU, Drucksache 3/8089, zugrunde. Die\nBeschlussempfehlung und der Bericht des Verfassungs-\nund Rechtsausschusses liegen Ihnen in der Drucksache\n3/8240 vor.\nWer Artikel 1 die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nStimmen dagegen ist Artikel 1 dennoch mehrheitlich zu-\ngestimmt worden.\nIch lasse \u00fcber Artikel 2 abstimmen. Wer Artikel 2 zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl\nvon Stimmen dagegen ist Artikel 2 dennoch mehrheitlich\nzugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! In der 2. Lesung sind keine\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge beschlossen worden. Deswegen kom-\nmen wir zur 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nde-\nrung des Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mit-\nglieder des S\u00e4chsischen Landtages. Ich stelle den\nEntwurf in der in der 2. Lesung beschlossenen Fassung\nals Ganzes zur Abstimmung.\nWir f\u00fchren eine namentliche Abstimmung durch.\n\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU: Ich beginne mit dem Namens-\naufruf, und zwar beim Buchstaben C.\nBefindet sich jemand im Saal, den ich nicht aufgerufen\nhabe? \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013\nErgebnis siehe Anlage)\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte Ihnen das Ergebnis der Abstimmung zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der\nMitglieder des S\u00e4chsischen Landtages, Gesetzentwurf der\nCDU-Fraktion, Drucksache 3/8089, bekannt geben. F\u00fcr\nden Gesetzentwurf haben 63 Abgeordnete, gegen den\n\nGesetzentwurf 40 Abgeordnete gestimmt. Es gab 2\nStimmenthaltungen. Damit ist dem Entwurf als Gesetz\nzugestimmt und es ist beschlossen.\nMeine Damen und Herren, es liegt ein Entschlie\u00dfungsan-\ntrag der SPD-Fraktion vor. Ich bitte um Einbringung.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wir regen eine unabh\u00e4ngige Kommission\nan, die alle Fragen des Abgeordnetengesetzes auf den\nPr\u00fcfstand stellen soll. Ich habe dazu schon einiges in\nmeinem Redebeitrag gesagt.\nDieser Antrag ist in einem ziemlich intensiven Diskus-\nsionsprozess zustande gekommen. Wir wollen das ge-\nsamte Abgeordnetengesetz auf den Pr\u00fcfstand stellen.\nDabei h\u00e4tten wir den Pr\u00fcfauftrag noch ausf\u00fchrlicher for-\nmulieren k\u00f6nnen. Au\u00dfer den Funktionstr\u00e4gerzulagen,\nder Altersversorgung und den steuerfreien Pauschalen\ngeh\u00f6ren dazu die Amtaufwandsentsch\u00e4digungen der\nPr\u00e4sidiumsmitglieder und Ausschussvorsitzenden, das\n\u00dcbergangsgeld und vieles mehr. Aber w\u00e4re dann viel-\nleicht der Streit um die Details entbrannt.\nWir h\u00e4tten auch Vorschl\u00e4ge zur Zusammensetzung der\nKommission machen k\u00f6nnen. Wir wollen diese Diskus-\nsion dem Pr\u00e4sidium des S\u00e4chsischen Landtages \u00fcber-\nlassen, um weitgehende \u00dcbereinstimmung herstellen zu\nk\u00f6nnen. Das kann nat\u00fcrlich auch zu \u00dcberraschungen\nf\u00fchren, aber wir m\u00fcssen uns mit diesen Fragen ausei-\nnander setzen.\nWir haben auch \u00fcber Zeitabl\u00e4ufe diskutiert. Da wir in\ndiesem Jahr noch eine \u00c4nderung des Abgeordnetenge-\nsetzes im Hinblick auf die Funktionstr\u00e4gerzulagen vor-\nnehmen m\u00fcssen, sollten wir uns auch \u00fcber andere not-\nwendige \u00c4nderungen verst\u00e4ndigen und dabei externen\nRat einholen.\nAuf der Grundlage der Empfehlungen dieser Kommis-\nsion sollten wir beraten und noch in dieser Legislatur-\nperiode ein neues Abgeordnetengesetz auf den Weg\nbringen. Tun wir dies nicht, so k\u00f6nnen grundlegende\nVer\u00e4nderungen erst in der 5. Legislaturperiode greifen.\nDies sollte angesichts der aktuellen Diskussion vermie-\nden werden. Die Bev\u00f6lkerung m\u00fcsste den Eindruck ge-\nwinnen, dass wir uns st\u00e4ndig nur mit uns selbst besch\u00e4f-\ntigen. Lassen Sie uns diese Dinge in einem Aufwasch\nerledigen!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu von den Fraktionen das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Frau Kollegin, ich bin schon etwas erstaunt. Die\nintensive Diskussion m\u00f6gen Sie in Ihrer Fraktion gef\u00fchrt\nhaben. Die Parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer haben seit\ndem Urteil in Th\u00fcringen, und zwar schon seit letztem\nJahr, intensiv dar\u00fcber diskutiert. Es gibt schon erste Ent-\nw\u00fcrfe, wie so etwas aussehen kann und was alles ange-\ngangen werden muss. Ich bin schon etwas entt\u00e4uscht da-\nr\u00fcber, dass hier ein gemeinsamer Weg, der bisher gegan-\ngen worden ist, verlassen wird. Ich kann nur hoffen,\ndass Ihre Fraktion auch weiterhin daran festh\u00e4lt, den\ngemeinsamen Gesetzentwurf, den wir f\u00fcr September an-\npeilen, mitzutragen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5717\n\nIch will auf einige Dinge des Entschlie\u00dfungsantrages ein-\ngehen, denen wir im Vorfeld schon nicht zustimmen\nk\u00f6nnen und werden. Das Gesetz zur Rechtsstellung von\nAbgeordneten kann nur durch ein Gesetz und nicht\ndurch einen Entschlie\u00dfungsantrag entschieden werden;\nes kann auch nicht allein durch die Arbeit einer Kom-\nmission, gegen die wir grunds\u00e4tzlich nichts haben, ent-\nschieden werden, sondern durch ein Gesetz und auf\neiner Grundlage, f\u00fcr die sich alle Abgeordneten entschie-\nden haben, aber nicht durch einen Entschlie\u00dfungsantrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben auch \u00fcberhaupt kein Problem damit, externen\nSachverstand heranzuziehen. Die Rechte des einzelnen\nAbgeordneten m\u00fcssen aber gewahrt bleiben. Wir sind\nf\u00fcr eine Kommission, aber man muss deutlich sagen:\nWir m\u00fcssen dann einen Weg finden, Fachleute in diese\nKommission zu setzen und nicht nur politisch denkende\nMenschen, sondern auch solche, die mit Parlamentsarbeit\nvertraut sind. Das Problem ist: Selbst das Verfassungsge-\nricht Th\u00fcringen hat es fertig gebracht, alle Arbeitskreis-\nleiter und parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer g\u00e4nzlich\naus der Arbeit eines Parlamentes auszublenden. Das\nallein zeigt mir, dass es schon sehr wichtig ist, dass es\nnicht irgendwer ist, sondern Fachleute sind, die sich mit\ndem Thema besch\u00e4ftigen. So ganz einfach ist es ja nicht,\nwie Sie selbst es ausf\u00fchrten.\n\nEin N\u00e4chstes ist: Die zu \u00fcberpr\u00fcfenden Dinge festzustel-\nlen geschieht schon. Insofern m\u00f6chte ich noch einmal\nsehr deutlich sagen: Wir werden im September \u2013 wenn\nm\u00f6glich mit allen Fraktionen, wenn nicht m\u00f6glich auch\nallein \u2013 einen Gesetzentwurf einbringen, so dass der\nn\u00e4chste S\u00e4chsische Landtag entsprechend den Vorgaben\nvon Verfassungsgerichten entscheiden und weiterarbei-\nten kann. Es sind alle Dinge, die Sie angesprochen und\nauch nicht angesprochen haben, zu \u00fcberpr\u00fcfen und es\nist zu \u00fcberlegen, wie es denn gehen kann. Ich halte es\nnicht f\u00fcr m\u00f6glich, so etwas mit einem Entschlie\u00dfungsan-\ntrag zu machen. Ich muss ganz ehrlich sagen, ich finde\nes schon etwas scheinheilig, ohne Vorank\u00fcndigung einen\nsolchen Entschlie\u00dfungsantrag vorzulegen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD,\n\nund Jurk, SPD: Das stimmt gar nicht!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich fange mit dem Letzten an, was Kollege Leroff\ngesagt hat. Er hat f\u00fcr die CDU-Fraktion hier ausgef\u00fchrt,\nsie w\u00e4re eigentlich doch auch f\u00fcr eine unabh\u00e4ngige\nKommission. Ich stelle nur fest, genau das haben Sie\nsoeben bei dem Gesetzentwurf der PDS abgelehnt.\n\n(Leroff, CDU: Da ging es um die Di\u00e4ten!)\n\nHerr Kollege Leroff hat dann gesagt, sie wollen wirkliche\nExperten in dieser Kommission. Da muss ich schon\nsagen: Ich wei\u00df nicht \u2013 wenn wir vorschlagen, dass der\nLandesrechnungshof darin vertreten sein soll, die Ge-\n\nwerkschaften, die Arbeitgeberverb\u00e4nde \u2013, ob dies alles\nkeine Fachleute sind\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\naus Ihrem Blickwinkel.\nAber ich muss zugleich \u2013 und es geht ja in erster Linie\num den vorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag \u2013 Herrn Kol-\nlegen Leroff in einem Punkt ausdr\u00fccklich Recht geben:\nIch bin ebenfalls einigerma\u00dfen erstaunt \u00fcber den vor-\ngelegten Entschlie\u00dfungsantrag. Welchen Zweck soll er\n\u00fcberhaupt haben, jetzt, nachdem \u00fcber die Gesetze gerade\nim Landtag abgestimmt worden ist? Die SPD hatte kei-\nnen eigenen Entwurf vorgelegt und beantragt nun zum\nTeil das Gleiche, was im Antrag der PDS stand, ein\nweiteres Mal \u2013 allerdings mit noch k\u00fcrzeren Fristen, als\nes unser Gesetzentwurf vorsah.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Hahn, PDS: Aber bitte.\n\nJurk, SPD: Herr Kollege Hahn, die PDS-Fraktion kommt\nsehr h\u00e4ufig auf die SPD-Fraktion zu, um gemeinsame\nGesetzgebungsvorhaben vorzunehmen. An dieser Stelle,\nglaube ich, h\u00e4tte man sich verst\u00e4ndigen und treffen k\u00f6n-\nnen. Warum haben Sie das bei dem Punkt dieser unab-\nh\u00e4ngigen Kommission nicht gemacht als PDS-Fraktion?\n\nDr. Hahn, PDS: Also, Kollege Jurk, zun\u00e4chst einmal ist\ndie PDS-Fraktion als Oppositionsf\u00fchrerin in diesem\nHaus gefragt, wenn es darum geht, Alternativen gegen-\n\u00fcber der Mehrheitsfraktion vorzulegen. Das haben wir\ngemacht und wir haben an anderen Stellen, bei denen es\nzum Beispiel um Verfassungsgerichtsurteile ging, wo wir\ngemeinsam geklagt hatten, nat\u00fcrlich in der Folge auch\nden gemeinsamen Gesetzentwurf gesucht. Wir h\u00e4tten\nmit Gespr\u00e4chen \u00fcberhaupt keine Probleme gehabt. Der\nGesetzentwurf lag vor. Wir h\u00e4tten im Ausschuss noch\nauf Ihre Vorschl\u00e4ge eingehen k\u00f6nnen und h\u00e4tten m\u00f6g-\nlicherweise dann gemeinsam hier im Plenum diesen\nGesetzentwurf vertreten.\n\n(Bewegung bei der CDU)\n\nSie haben vorhin ja nicht einmal zugestimmt, obwohl Sie\nselbst eine unabh\u00e4ngige Kommission fordern. Das finde\nich nicht sehr glaubw\u00fcrdig, Herr Kollege Jurk.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nDr. Hahn, PDS: Bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Kollege Hahn, ist Ihnen\nnicht bewusst, dass die Kommission, die wir in unserem\nEntschlie\u00dfungsantrag anregen \u2013 und das ist ja auch der\nSinn eines Entschlie\u00dfungsantrages \u2013, weit \u00fcber das\nhinausgeht, was Sie in Ihrem Gesetzentwurf vorgeschla-\ngen haben?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5718\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Kollegin Schwarz, da wei\u00df ich\nnicht, welchen Gesetzentwurf Sie gelesen haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch habe ausdr\u00fccklich deutlich gemacht, dass in dieser\nKommission s\u00e4mtliche Abgeordnetenbez\u00fcge auf den\nPr\u00fcfstand geh\u00f6ren, und ich kann nicht erkennen, wo Ihr\nAntrag hier \u00fcber das hinausgeht, was wir vorhin bereits\nbeantragt und wor\u00fcber wir abgestimmt haben.\nHinzu kommt \u2013 das m\u00fcssten Sie, Frau Kollegin Schwarz,\nals Parlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin auch wissen \u2013:\nEin Entschlie\u00dfungsantrag hat \u00fcberhaupt keine Verbind-\nlichkeit f\u00fcr das Parlament. Ein Beschluss zu einem Ge-\nsetz h\u00e4tte sie gehabt. Deshalb sind wir diesen Weg\ngegangen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAlso, es bleibt dabei: Ihr Vorgehen, meine Kollegen von\nder SPD, ist in sich nicht schl\u00fcssig. Der Gesetzentwurf\n\nlag vor. Jetzt bringen Sie einen Entschlie\u00dfungsantrag, der\nzum Teil das Gleiche fordert. Insofern ist der Entschlie-\n\u00dfungsantrag offenkundig \u00fcberfl\u00fcssig. Deshalb werden\nwir ihm auch nicht zustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDas ist nicht der Fall.\n\nDann bringe ich den Entschlie\u00dfungsantrag, eingebracht\nvon der Fraktion der SPD in Drucksache 3/8304, zur Ab-\nstimmung. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthal-\ntungen ist dem Entschlie\u00dfungsantrag mehrheitlich nicht\nzugestimmt.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesord-\nnungspunkt 6 beendet. Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Sicherung der Chancengleichheit\nbei B\u00fcrgerentscheiden\n\nDrucksache 3/8272, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine all-\ngemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher\nnur die Einreicherin, die SPD. Ich bitte das Wort zu\nnehmen; Frau Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! 1995 wurde die Bayerische Ge-\nmeindeordnung nach immerhin 50 Jahren im Artikel 18\num einen neuen Absatz erg\u00e4nzt.\nDer Artikel 18a regelt B\u00fcrgerbegehren und B\u00fcrgerent-\nscheid auf kommunaler Ebene neu und ist in erster Linie\ndas Ergebnis eines landesweiten Volksentscheides, der\nam 1. Oktober 1995 von den bayerischen B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrgern angenommen wurde.\n\nB\u00fcrgerbegehren und B\u00fcrgerentscheid sind ein St\u00fcck\ndirekte Demokratie.\n\n(Unruhe im Saal)\n\n\u2013 Ich kann ja nachvollziehen, verehrte Kollegen, dass Sie\nnoch Erkl\u00e4rungsbedarf haben.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nAber die Unruhe st\u00f6rt tats\u00e4chlich.\n\nB\u00fcrgerbegehren \u2013 gerade weil wir dies heute schon\nbesprochen haben \u2013 und B\u00fcrgerentscheid sind ein St\u00fcck\ndirekte Demokratie, die auf lokaler Ebene ihren guten\nSinn hat. Nirgendwo sonst l\u00e4sst sich direkte Demokratie,\nl\u00e4sst sich direkte Beteiligung besser beherrschen und\nmanagen und auch f\u00fchlbar f\u00fcr die einzelnen Menschen\nmachen als im \u00fcberschaubaren Raum vor Ort, in der\neigenen Gemeinde oder im eigenen Landkreis.\n\nB\u00fcrgerbegehren, B\u00fcrgerentscheide f\u00fchren die Menschen\nwieder an die Politik heran, geben ihnen das Gef\u00fchl,\n\nmitentscheiden zu k\u00f6nnen, und sie haben auch die M\u00f6g-\nlichkeit ihre Interessen umzusetzen \u2013 wahrlich ein sehr\ngutes Mittel gegen Politikverdrossenheit.\n\nWas ist nun an diesem Artikel 18a der Bayerischen Ge-\nmeindeordnung so Besonderes, dass er von der \u00fcber-\nwiegenden Mehrheit der bayerischen Bev\u00f6lkerung so\ngew\u00fcnscht wurde?\n\nEr enth\u00e4lt Regelungen \u00fcber gleiche Chancen f\u00fcr die je-\nweils am B\u00fcrgerbegehren Beteiligten. Ich m\u00f6chte deshalb\nden Abs. 15 ganz konkret zitieren: \u201eDie im Gemeinderat\nund die von den vertretungsberechtigten Personen des\nB\u00fcrgerbegehrens vertretenen Auffassungen zum Gegen-\nstand des B\u00fcrgerentscheids d\u00fcrfen in Ver\u00f6ffentlichungen\nund Veranstaltungen der Gemeinde nur in gleichem\nUmfang dargestellt werden. Zur Information der B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger werden von der Gemeinde den Betei-\nligten die gleichen M\u00f6glichkeiten wie bei Gemeinderats-\nwahlen er\u00f6ffnet.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! Das ist eine der zentralen\nPassagen, wenn nicht gar das Kernst\u00fcck dieses Artikels\n18a.\n\nDie Willensbildung der Menschen vor Ort lebt von der\nInformation, der Information, die der Einzelne erh\u00e4lt.\nNur wer gut und richtig informiert ist, kann sich im\nStreit um die Sache eine abschlie\u00dfende Meinung bilden.\nNur ein \u00f6ffentlicher Austausch von Informationen und\nMeinungen \u00fcber den ganz konkreten Sachverhalt erm\u00f6g-\nlicht und gew\u00e4hrleistet ein Interesse beim B\u00fcrger f\u00fcr\nThemen der Allgemeinheit in der einzelnen Gemeinde,\nim Landkreis, vor Ort. Das genau ist erlebte und gelebte\nDemokratie.\n\nWie ist es nun mit diesen Angelegenheiten in Sachsen\nbestellt?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5719\n\nDie Wettbewerbs- und Chancengleichheit der an einem\nB\u00fcrgerbegehr beteiligten Parteien ist in der Gemeinde-\nordnung und in der Landkreisordnung nicht ausdr\u00fcck-\nlich geregelt. Ob und in welcher Art und Weise das\nNeutralit\u00e4tsgebot und das Prinzip der Wettbewerbs- und\nChancengleichheit auch bei kommunalen B\u00fcrgerbegehren\ngilt, ist bei Fehlen einer ausdr\u00fccklichen Regelung recht-\nlich umstritten. Eine einschl\u00e4gige Spruchpraxis der Ge-\nrichte ist nicht feststellbar.\nIn der Praxis ist es daher zu unterschiedlichen Auffas-\nsungen \u00fcber ein Bestehen oder Nichtbestehen des Neu-\ntralit\u00e4tsgebots und des Prinzips der Wettbewerbs- und\nChancengleichheit gekommen.\nWir sprechen heute diesen Punkt auch ganz direkt an\nund nicht so von ungef\u00e4hr. In einer gr\u00f6\u00dferen Stadt, einer\nkreisfreien Stadt \u2013 jedem ist Plauen sicherlich noch in\nErinnerung \u2013 war aufgrund einer fehlenden Regelung\ndiesbez\u00fcglich eine Vergleichbarkeit und Chancengleich-\nheit zu einem ganz bestimmten Problem nicht mehr ge-\ngeben. Im Gegenteil, durch die Verwaltung wurde eine\nentsprechende Medienkampagne in Gang gesetzt, die\nkontraproduktiv zum B\u00fcrgerbegehren war, kontrapro-\nduktiv zur lokalen Demokratie. Und nicht zuletzt wurde\nauch der Steuerzahler dabei erheblich zur Kasse gebeten.\nIch hoffe, es war sicherlich ein unr\u00fchmlicher Ausnahme-\nfall, aber wir sollten versuchen, auf gesetzlichem Wege\neine Wiederholung zu verhindern.\nMit unserem heute vorgelegten Gesetzentwurf wollen\nwir eine eindeutige Regelung schaffen, um k\u00fcnftig Wett-\nbewerbs- und Chancengleichheit beim B\u00fcrgerentscheid\nzweifelsfrei zu sichern. Wir schlagen daher vor, dass die\n\nS\u00e4chsische Gemeindeordnung und die Landkreisordnung\neine Regelung aufnehmen, die der bayerischen ent-\nspricht.\n\nBei B\u00fcrgerentscheiden muss garantiert sein, dass den\nvertretungsberechtigten Personen des B\u00fcrgerbegehrens\ndie gleichen Informations- und Darstellungsrechte ge-\nw\u00e4hrt werden wie dem Gemeinderat und dem Kreistag.\nMit unserem Gesetzesvorschlag wird nicht nur Rechts-\nklarheit geschaffen, sondern wir erm\u00f6glichen unseren\nB\u00fcrgern wieder ein St\u00fcck mehr gelebte Demokratie.\n\nWir freuen uns auf eine intensive und sachkundige Dis-\nkussion in den Aussch\u00fcssen und bitten um \u00dcberweisung\nan die vorgeschlagenen Aussch\u00fcsse.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur Siche-\nrung der Chancengleichheit bei B\u00fcrgerentscheiden an\nden Innenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und den Verfas-\nsungs- und Rechtsausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem\nVorschlag der \u00dcberweisung an diese Aussch\u00fcsse zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Stimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Es\nwurde eine Stimmenenthaltung angezeigt. Damit ist dem\nVorschlag der \u00dcberweisung an die genannten Aus-\nsch\u00fcsse zugestimmt worden.\n\nDer Tagesordnungspunkt 7 ist beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n1. Lesung des Entwurfs Drittes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die Wahlen zum S\u00e4chsischen Landtag\n\nDrucksache 3/8277, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nIch bitte um Einbringung. Herr Innenminister Rasch,\nbitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die\nStaatsregierung hat einen Gesetzentwurf zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Wahlgesetzes vorgelegt. Mit diesem \u00c4n-\nderungsgesetz sollen sowohl die operativen Vorschriften\ndes Wahlgesetzes als auch die Einteilung in Wahlkreise\nf\u00fcr die Landtagswahl ge\u00e4ndert werden.\n\nLassen Sie mich zuerst einmal kurz auf die wesentlichen\n\u00c4nderungen im operativen Bereich eingehen.\n\nIn Zukunft soll bei der Wahl im Wahllokal auf die Wahl-\numschl\u00e4ge verzichtet werden. Bereits bei der Bundes-\ntagswahl im letzten Jahr wurden keine Wahlumschl\u00e4ge\nmehr verwendet. Die Erfahrungen waren ausschlie\u00dflich\npositiv. Grund f\u00fcr die Verwendung von Umschl\u00e4gen bei\nder Wahl ist der Schutz des Wahlgeheimnisses. Doch\ndas Wahlgeheimnis l\u00e4sst sich nat\u00fcrlich ebenso gut sch\u00fct-\nzen, wenn der Stimmzettel einfach nach innen gefaltet\nwird.\n\nMit dem Verzicht der Wahlumschl\u00e4ge werden die ehren-\namtlichen Wahlhelfer entlastet, die Ausz\u00e4hlung der Stim-\nmen beschleunigt und nebenbei spart der Freistaat bei\njeder Landtagswahl 20 000 Euro.\n\nAls N\u00e4chstes verzichten wir auf die so genannte Stasi-\nErkl\u00e4rung. Mit dieser Erkl\u00e4rung versichert bisher der\nWahlbewerber nicht etwa, dass er nicht f\u00fcr die Stasi ge-\narbeitet hat; er erkl\u00e4rt lediglich, dass ihm bekannt ist,\ndass sein Mandat aberkannt werden kann, wenn er f\u00fcr\ndie Stasi gearbeitet hat. Das Gleiche gilt, wenn er gegen\ndie Grunds\u00e4tze der Menschlichkeit oder Rechtsstaatlich-\nkeit versto\u00dfen hat.\n\nViele von Ihnen haben sich vielleicht vor der letzten\nLandtagswahl gefragt, welchen Sinn es macht, dass jeder\nWahlbewerber p\u00fcnktlich am 66. Tag vor der Wahl diese\nschriftliche Erkl\u00e4rung abgeben muss. Meiner Ansicht\nnach macht es mittlerweile keinen Sinn mehr. Nat\u00fcrlich\nist dieser Umstand jedem Bewerber bekannt. Es hat in\nder Vergangenheit diesbez\u00fcglich einen nicht unbetr\u00e4cht-\nlichen Reinigungsprozess gegeben.\n\nAu\u00dferdem erscheint es verfassungsrechtlich bedenklich,\ndie W\u00e4hlbarkeit eines Bewerbers vom rechtzeitigen Ein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5720\n\ngang einer rein formal bedeutsamen Erkl\u00e4rung abh\u00e4ngig\nzu machen.\nUm es noch einmal deutlich zu sagen: Dass der Landtag\nbeim Verfassungsgerichtshof eine Mandatsaberkennung\nbeantragen kann, wenn der dringende Verdacht besteht,\ndass ein Abgeordneter f\u00fcr die Stasi gearbeitet oder gegen\ndie Grunds\u00e4tze der Menschlichkeit oder Rechtsstaatlich-\nkeit versto\u00dfen hat, ergibt sich aus Artikel 118 der S\u00e4ch-\nsischen Verfassung. Daran wird nichts ge\u00e4ndert. Ledig-\nlich auf die Erkl\u00e4rung der Bewerber, dass ihnen dies\nbekannt ist, soll verzichtet werden.\nNicht zuletzt soll die automatische Wahlkreisanpassung\naufgehoben werden. Das S\u00e4chsische Wahlgesetz be-\nstimmt bisher, dass sich die Grenzen der Wahlkreise\nautomatisch \u00e4ndern, wenn die Grenzen von Gemeinden\noder Landkreisen ge\u00e4ndert werden. Diese Regelung hat\nsich ausdr\u00fccklich nicht bew\u00e4hrt.\nDie Aufteilung der Wahlkreise ist ein komplexer Vor-\ngang, bei dem verschiedene Faktoren \u2013 insbesondere die\nEinwohnerzahl in den verschiedenen Wahlkreisen \u2013 be-\nr\u00fccksichtigt werden m\u00fcssen. Die Entscheidung der Ein-\nteilung der Wahlkreise muss daher dem Gesetzgeber\nvorbehalten sein und kann nicht irgendwelchen Auto-\nmatismen \u00fcberlassen werden.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Damit bin ich\nbereits bei dem n\u00e4chsten Anliegen des Gesetzes, der\nNeueinteilung der Wahlkreise.\nBei der Einteilung der Wahlkreise sollte der Gesetzgeber\ndie drei Vorgaben ber\u00fccksichtigen, die nach dem S\u00e4ch-\nsischen Wahlgesetz f\u00fcr die Wahlkreiskommissionen gel-\nten: Die Wahlkreise m\u00fcssen in etwa gleich gro\u00df sein.\nIhre Grenzen sollen die kommunalen Gebietsgrenzen\neinhalten. Jeder Wahlkreis soll ein zusammenh\u00e4ngendes\nGebiet bilden.\nDiesen Vorgaben entspricht die Wahlkreiseinteilung, die\nf\u00fcr die Landtagswahl am 19.9.1999 galt, nicht mehr. Die\nGrenzen der Wahlkreise verlaufen zum Teil mitten durch\nGemeinden hindurch. Dies betrifft vor allem die kreis-\nfreien St\u00e4dte, bei denen die eingemeindeten Ortsteile\nnoch immer dem Wahlkreis des Landkreises angeh\u00f6ren,\nin dem sie vor der Eingemeindung lagen. Au\u00dferdem\nweichen die Einwohnerzahlen in den einzelnen Wahl-\nkreisen stark voneinander ab. Eine Neueinteilung ist\ndaher unumg\u00e4nglich.\nDer Landtagspr\u00e4sident hat zu Beginn der Legislatur-\nperiode die Wahlkreiskommission, eine unabh\u00e4ngige\nKommission von Fachleuten, einberufen, deren Aufgabe\nes war, die Wahlkreiseinteilung zu \u00fcberpr\u00fcfen und \u00fcber\ndas Ergebnis zu berichten.\nBei der zur Beschlussfassung vorliegenden Wahlkreisein-\nteilung haben wir uns an der bisherigen Einteilung und\nan dem Bericht der Wahlkreiskommission orientiert. Wir\nsind der Wahlkreiskommission nicht in jedem Punkt\n\ngefolgt. In einzelnen F\u00e4llen haben wir der Wahlkreiskon-\ntinuit\u00e4t, also der Beibehaltung der bisherigen Wahlkreise,\nein gr\u00f6\u00dferes Gewicht beigemessen. Die Einzelheiten k\u00f6n-\nnen Sie, meine Damen und Herren, der Gesetzesbegr\u00fcn-\ndung entnehmen.\n\nDie neue Wahlkreiseinteilung entspricht nun im Wesent-\nlichen derjenigen der Landtagswahl 1999. Neuzuordnun-\ngen werden nur dort vorgenommen, wo sie erforderlich\nsind.\n\nLediglich in vier F\u00e4llen deckt sich die Wahlkreisgrenze\nnicht mit der Landkreisgrenze und nur zwei St\u00e4dte und\nzwei Verwaltungsgemeinschaften werden von einer\nWahlkreisgrenze durchschnitten. Diese Durchschneidun-\ngen sind jedoch erforderlich, um zu starke Abweichun-\ngen der Bev\u00f6lkerungszahlen in den Wahlkreisen zu ver-\nmeiden.\n\nKein Wahlkreis weicht mehr als 33,3 % von der durch-\nschnittlichen Einwohnerzahl aller Wahlkreise ab. Ledig-\nlich drei Wahlkreise weichen um mehr als 25 % ab. Diese\nAbweichungen sind allerdings gerechtfertigt; denn um\nsie zu vermeiden, w\u00e4ren sehr weitreichende Durch-\nschneidungen von Landkreisgrenzen erforderlich gewe-\nsen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie\nmich mit einem Hinweis auf die Eilbed\u00fcrftigkeit dieses\nGesetzes schlie\u00dfen.\n\nAm 14. Oktober dieses Jahres k\u00f6nnen alle Parteien mit\nder Aufstellung ihrer Bewerber f\u00fcr die Landtagswahl\n2004 beginnen. Zu diesem Zeitpunkt muss vor allem die\nneue Wahlkreiseinteilung in Kraft getreten sein; denn\ninsbesondere die Direktbewerber m\u00fcssen wissen, wie ihr\nWahlkreis, in dem sie sich zur Wahl stellen m\u00f6chten,\nletztendlich aussieht.\n\nInsofern bitte ich Sie, dieser Eilbed\u00fcrftigkeit entspre-\nchend, um eine angemessene Behandlung in diesem\nHohen Hause.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Drittes Gesetz zur\n\u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Wahlen zum S\u00e4ch-\nsischen Landtag an den Innenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013\nund den Verfassungs- und Rechtsausschuss sowie an\nden Haushalts- und Finanzausschuss zu \u00fcberweisen.\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese Aus-\nsch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Stimmen dagegen? \u2013 Stimmenenthal-\ntungen? \u2013 Damit ist es einstimmig so beschlossen und\nder Tagesordnungspunkt 8 ist beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5721\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Juristenausbildungsgesetzes\n\nDrucksache 3/8278, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine all-\ngemeine Aussprache durchzuf\u00fchren, darum spricht nur\ndie Einreicherin, die Staatsregierung.\nIch bitte um Einbringung, Herr Staatsminister.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich bin vom Justiz-\nminister gebeten worden, ihn an dieser Stelle zu vertre-\nten. Wenn ich mir die Tagesordnung des heutigen Ple-\nnarsitzungstages anschaue, glaube ich, halten Sie es auch\nf\u00fcr gerechtfertigt, wenn ich den Redebeitrag zur Einbrin-\ngung dieses Gesetzentwurfes zu Protokoll gebe.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4-\nsidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Zweites Gesetz\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Juristenausbildungsgeset-\nzes an den Verfassungs- und Rechtsausschuss \u2013 feder-\nf\u00fchrend \u2013 und an den Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und\nHochschule, Kultur und Medien zu \u00fcberweisen. Wer der\n\u00dcberweisung an die von mir genannten Aussch\u00fcsse\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist das so beschlossen und der Tagesordnungs-\npunkt 9 beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Mit dem eingebrach-\nten Gesetzentwurf soll die im letzten Jahr vom Bundes-\ntag beschlossene Reform der Juristenausbildung landes-\nrechtlich umgesetzt werden. Das zugrunde liegende Ge-\nsetz zur Reform der Juristenausbildung wurde im\nRechtsausschuss des Deutschen Bundestages fraktions-\n\u00fcbergreifend erarbeitet und mit breiter Mehrheit be-\nschlossen. Auch der Bundesrat hat das Reformgesetz mit\ngro\u00dfer Mehrheit gebilligt.\n\nDie Ausbildungsreform h\u00e4lt an der Zweiteilung der\njuristischen Ausbildung in Studium und berufsprakti-\nschem Vorbereitungsdienst fest. Auch k\u00fcnftig wird es\nden \u201eEinheits- oder Volljuristen\u201c geben. Die Ausbildung\nim Studium und im Vorbereitungsdienst soll aber in Zu-\nkunft internationaler, anwaltsorientierter und praxis-\nn\u00e4her sein.\n\nMit dem \u00c4nderungsgesetz werden die bundesrechtlich\nvorgegebenen \u00c4nderungen im Landesrecht ber\u00fccksich-\ntigt. Die inhaltlichen Vorschriften sollen wie bisher durch\ndie Ausbildungs- und Pr\u00fcfungsordnung f\u00fcr Juristen des\n\nFreistaates Sachsen erfolgen. Die Arbeiten an dieser Ver-\nordnung befinden sich kurz vor dem Abschluss.\nZu diesem Zweck soll das bisherige Gesetz redaktionell\nan die Vorgaben der Ausbildungsreform angepasst wer-\nden. Da in Zukunft nicht mehr ausschlie\u00dflich eine Staats-\npr\u00fcfung den Abschluss des Jurastudiums bildet, sondern\neine Schwerpunktbereichspr\u00fcfung der Universit\u00e4ten und\ndaneben eine staatliche Pr\u00fcfung, wird der Abschluss in\nZukunft \u201eErste Juristische Pr\u00fcfung\u201c statt \u201eErste Juris-\ntische Staatspr\u00fcfung\u201c hei\u00dfen.\nDamit f\u00fcr die universit\u00e4ren Pr\u00fcfungen staatliche Rege-\nlungen erfolgen k\u00f6nnen, sollen die im Gesetz \u00fcber die\nJuristenausbildung vorgesehenen Erm\u00e4chtigungsgrund-\nlagen entsprechend erg\u00e4nzt werden. Au\u00dferdem soll es\nerfolgreichen Absolventen der Zweiten Juristischen\nStaatspr\u00fcfung in Zukunft erm\u00f6glicht werden, gegen\n\u00dcbernahme der anfallenden Kosten einen Versuch zur\nNotenverbesserung abzulegen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Kommunalwahlgesetzes\n\nDrucksache 3/8279, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine all-\ngemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher als\nEinreicherin nur die Staatsregierung. Herr Innenminister\nRasch, bitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Im n\u00e4chsten Jahr\nsteht neben der Landtagswahl, die soeben Thema war,\nnoch eine weitere Wahl, n\u00e4mlich die Kommunalwahl,\nan. Daher steht heute auch ein weiteres Wahlgesetz auf\nder Agenda.\n\nDie Kommunalwahlen m\u00fcssen im II. Quartal, also in\nden Monaten April, Mai oder Juni n\u00e4chsten Jahres,\ndurchgef\u00fchrt werden. Nachdem im gleichen Zeitraum\nauch die Europawahl ansteht, werden wir die Wahltage\nwieder, wie schon 1994 und 1999, miteinander verbin-\nden, um so den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern und nat\u00fcrlich\nauch uns einen dritten Gang zur Urne zu ersparen und\ngleichzeitig f\u00fcr eine h\u00f6here Wahlbeteiligung zu sorgen.\nIch gehe gegenw\u00e4rtig davon aus, dass die Kommunal-\nwahlen am 13. Juni 2004 stattfinden werden, und werde\nden Termin demn\u00e4chst verbindlich im S\u00e4chsischen\nAmtsblatt bekannt geben.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5722\n\nWir wollen mit diesem Gesetz die Gelegenheit nutzen,\nauch das Kommunalwahlrecht an die allgemeinen wahl-\nrechtlichen Entwicklungen anzupassen. Dabei liegt hier,\nnoch mehr als im Landeswahlgesetz, der Schwerpunkt\nbei den handwerklichen, aber f\u00fcr den Praktiker wichti-\ngen \u00c4nderungen. Das sind zum Beispiel der Verzicht auf\nWahlumschl\u00e4ge oder die Vereinfachung der Kontrolle\nder W\u00e4hlerverzeichnisse. An den Vorschriften zur Eintei-\nlung der Wahlkreise \u00e4ndern wir im Kommunalwahlge-\nsetz nichts. Die Bestimmung der Wahlkreise im Einzel-\nnen obliegt dort den Stadtr\u00e4ten der kreisfreien St\u00e4dte\nund den Kreistagen der Landkreise.\n\nInhaltlich hervorzuheben ist die Schlie\u00dfung der Wahl-\nlokale um 18 Uhr, auch dann, wenn gleichzeitig Europa-\nwahlen stattfinden. Hier wird auch der Bundesgesetz-\ngeber rechtzeitig vor der Wahl die entsprechenden\neuropawahlrechtlichen Vorschriften anpassen. Damit\nwird letztendlich eine erhebliche Entlastung der ehren-\namtlichen Wahlhelfer erreicht, die drei Stunden eher als\nbisher mit der Ausz\u00e4hlung beginnen k\u00f6nnen und diese\nauch f\u00fcr die Kommunalwahlen noch am Sonntagabend\nabschlie\u00dfen k\u00f6nnen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das w\u00e4re noch was\nf\u00fcr den Wahlbeschluss!)\n\n\u2013 Das \u00fcberlasse ich einer Initiative Ihrer Fraktion, Herr\nPorsch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nUnd Sie stimmen dann zu.)\n\nWeiterhin schl\u00e4gt der Gesetzentwurf vor, meine Damen\nund Herren, die unterschiedlichen Regelungen \u00fcber die\nAnzahl von Unterst\u00fctzungsunterschriften bei B\u00fcrger-\nmeisterwahlen und bei Gemeinderats- oder Stadtrats-\nwahlen einander anzugleichen. Dabei empfiehlt der\nGesetzentwurf, die bisherigen Regelungen zu den B\u00fcr-\ngermeisterwahlen beizubehalten und auf die Gemeinde-\nratswahlen zu \u00fcbertragen. Damit ist k\u00fcnftig die Zahl der\nUnterst\u00fctzungsunterschriften nicht mehr von Entschei-\ndungen der Stadtr\u00e4te bzw. Kreistage abh\u00e4ngig, sondern\nunmittelbar und abschlie\u00dfend gesetzlich vorgegeben.\n\nIm Ergebnis wird sich die Zahl der erforderlichen Unter-\nst\u00fctzungsunterschriften durch die vorgesehenen \u00c4nde-\nrungen in den entsprechend gro\u00dfen kreisangeh\u00f6rigen\nSt\u00e4dten erh\u00f6hen; in den kreisfreien St\u00e4dten wird die\nZahl dagegen sinken, so dass ein durchaus sachgerechtes\nVerh\u00e4ltnis entsteht.\n\nLassen Sie mich noch auf einen letzten inhaltlichen\nPunkt hinweisen. Wir verbessern das Verfahren des\nRechtsschutzes im Vorfeld der Wahl. Durch das hierzu\nvorgesehene Beschwerdeverfahren k\u00f6nnen wir dank\nsachgerechter Fristen sicherstellen, dass bei Streitigkeiten\nvor der Wahl, zum Beispiel \u00fcber die Eintragung in die\nW\u00e4hlerverzeichnisse, in diesem Beschwerdeverfahren\nnoch rechtzeitig vor der Wahl eine Sachentscheidung ge-\ntroffen werden kann. Bislang war es so, dass bereits die\nMonatsfrist zur Einlegung eines Widerspruchs hinter\ndem Wahltag liegt, also zu einem Zeitpunkt, da dem Be-\ngehren des Beschwerdef\u00fchrers gar nicht mehr Rechnung\ngetragen werden kann.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch bei\ndiesem Gesetzentwurf bitte ich Sie um eine konzentrierte\nund konsensorientierte Behandlung, um die ordnungs-\ngem\u00e4\u00dfe Durchf\u00fchrung der Kommunalwahlen nicht zu\ngef\u00e4hrden. Die Landkreise und die kreisfreien St\u00e4dte\nwerden parallel zu unseren parlamentarischen Beratun-\ngen bereits die Einteilung ihres Wahlgebiets in Wahl-\nkreise vornehmen. Die Parteien und W\u00e4hlervereinigun-\ngen d\u00fcrfen ab dem 1. Juli dieses Jahres ihre Kandidaten\nnominieren. Auch l\u00e4uft vor Ort in allen Gemeinden sp\u00e4-\ntestens im Herbst die organisatorische Vorbereitung der\nWahlen an. Wir haben insofern ein Interesse daran, dass\nder Landtag m\u00f6glichst z\u00fcgig diesen Gesetzentwurf ins\nZiel f\u00fchrt.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur \u00c4nde-\nrung des Kommunalwahlgesetzes an den Innenausschuss\n\u2013 federf\u00fchrend \u2013, an den Verfassungs- und Rechtsaus-\nschuss und an den Haushalts- und Finanzausschuss zu\n\u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an die\nvon mir genannten Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist\ndas einstimmig so beschlossen und der Tagesordnungs-\npunkt 10 ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Wir treten jetzt in eine Pause\nbis 13.15 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 12.16 Uhr bis 13.16 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine sehr verehrten\nAbgeordneten! Ich rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5723\n\nTagesordnungspunkt 11\n\n\u2013 Menschen mit Behinderung im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/6295, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der CDU, mit Antwort der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/8308, Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU\n\n\u2013 Gesetz zur F\u00f6rderung der Integration von Menschen\nmit Behinderungen in Sachsen\n\nDrucksache 3/4498, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen in der\nReihenfolge CDU, SPD, CDU, PDS und die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile Herrn Abg.\nKannegie\u00dfer das Wort.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich bedanke mich bei allen\nAnwesenden, die sich f\u00fcr dieses Thema interessieren.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDas Interesse der Menschen wird sich enorm steigern,\nwenn sie \u2013 was ich ihnen nicht w\u00fcnsche \u2013 selber einmal\ndavon betroffen sein k\u00f6nnten.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die CDU-\nFraktion erwartet, dass im Europ\u00e4ischen Jahr der Behin-\nderten mindestens die 1. Lesung eines Landesgleichstel-\nlungsgesetzes \u2013 oder mit \u00e4hnlichem Titel \u2013 im Landtag\nstattfinden wird. Ich m\u00f6chte gleich am Anfang diese\nErwartung auch dahin gehend untersetzen, dass ein Re-\nferentenentwurf m\u00f6glichst sp\u00e4testens im Sommer den\nFachverb\u00e4nden zur Anh\u00f6rung freigegeben wird. Wenn\ndies nicht erfolgt, wird die Chance einer breiten Diskus-\nsion im Europ\u00e4ischen Jahr der Behinderten insofern ver-\ntan, als breite Bev\u00f6lkerungsschichten sich nicht mit dem\nThema \u201eTeilhabe oder Integration\u201c besch\u00e4ftigen. Man\nsieht das unter anderem auch an der Anwesenheit hier.\n\nEs ist doch sehr verbreitet, dass man sich erst mit einem\nThema besch\u00e4ftigt, wenn man davon betroffen ist. Des-\nhalb erscheint es mir wichtig, eine breite Diskussion zu\nf\u00fchren, um auch die Barrieren in den K\u00f6pfen zu \u00fcber-\nwinden.\n\n(Beifall des Abg. Gerlach, SPD)\n\nDas wird nicht ausreichend sein, ist aber ein wichtiges\nElement, um dem Ziel der Integration von behinderten\nMenschen nahe zu kommen.\n\nDas Bundesgleichstellungsgesetz wurde im Mai des ver-\ngangenen Jahres vom Deutschen Bundestag auch mit\nden Stimmen der CDU verabschiedet und es gilt seit\n1. Juni 2002. Der SPD-Antrag wurde aber zu einer Zeit\ngestellt, als von den Behindertenverb\u00e4nden solch ein\nGesetz gefordert wurde und die Verabschiedung eines\nBundesgesetzes noch offen war.\n\nDeshalb muss der SPD-Antrag auch unter dem Aspekt\nbetrachtet werden, dass es damals noch kein Bundes-\ngleichstellungsgesetz gab. Jetzt hat sich die Situation ver-\n\u00e4ndert und die Staatsregierung hat an verschiedenen\nStellen die Verabschiedung eines Landesgesetzes als Er-\ng\u00e4nzung zum Bundesgleichstellungsgesetz in Aussicht\n\ngestellt. Es wurde mehrfach eine zeitnahe Einbringung\ndes Landesgesetzes im Europ\u00e4ischen Jahr der Behinder-\nten gefordert. Ich bin \u00fcberzeugt, dass die Staatsregierung\nunsere Erwartungen erf\u00fcllen wird.\n\nNun, meine Damen und Herren, zu einigen Schwer-\npunkten im Zusammenhang mit der Gro\u00dfen Anfrage. In\nSachsen leben zirka 300 000 Menschen mit einer aner-\nkannten Behinderung. Vom individuellen Empfinden her\nf\u00fchlen sich weitaus mehr Menschen als behindert. Dies\nist immer von der Art oder vom Grad der Behinderung\nabh\u00e4ngig. Aus vielen Petitionen ist bekannt, dass Men-\nschen eine Anerkennung als Behinderter oder eine\nH\u00f6herstufung des Grades der Behinderung w\u00fcnschen,\naber meist erfolglos.\n\nDie Kriterien f\u00fcr eine Anerkennung sind durch Vor-\nschriften geregelt und die Beh\u00f6rden sind gehalten, diese\nauch anzuwenden. Andererseits gibt es auch F\u00e4lle, bei\ndenen Menschen noch keine bejahende Einstellung zu\nihrer Behinderung haben und keinen Antrag auf Aner-\nkennung stellen. Die Ursachen daf\u00fcr sind vielf\u00e4ltig. Es\nkann m\u00f6glich sein, dass ein Arbeitsplatzverlust und da-\nmit eine Ausgrenzung bef\u00fcrchtet wird. Dies wird dann\nals Diskriminierung oder soziale Ausgrenzung empfun-\nden.\n\nNun muss gefragt werden, warum das so ist. In politi-\nschen Diskussionen sollte verst\u00e4rkt auf die Verschieden-\nheit der Menschen hingewiesen werden und der Unter-\nschied der Gleichheit vor dem Gesetz allen deutlich\ngemacht werden. Eine Diskussion, die von Mitleid ge-\npr\u00e4gt ist, wird den Menschen mit Behinderungen nicht\ngerecht. So sinnvoll Behindertenbeir\u00e4te oder Behinderten-\nbeauftragte auch sein k\u00f6nnen, so d\u00fcrfen diese kein\nErsatz f\u00fcr das verantwortungsvolle Miteinander und\nF\u00fcreinander sein. Wenn Behindertenbeir\u00e4te oder Behin-\ndertenbeauftragte nur die Funktion der \u00dcbernahme von\nAlleinverantwortung oder Alleinvertretung haben, dann\nwird Integration oder Teilhabe von Menschen mit Behin-\nderungen an der Gemeinschaft nicht den gew\u00fcnschten\nErfolg bringen. Au\u00dferdem werden Menschen, welche als\nSchwerbehinderte oder ihnen gleichgestellt anerkannt\nwerden k\u00f6nnten, dies wegen der Angst vor Ausgren-\nzung nicht tun.\n\nIch habe hier von der Verantwortung jedes Einzelnen ge-\ngen\u00fcber den anderen Mitmenschen gesprochen. Wie\nweit wir von dem Ziel \u201eMiteinander und F\u00fcreinander\u201c\nnoch entfernt sind, zeigt auch die Gro\u00dfe Anfrage. Das\nwird am Beispiel des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs\ndeutlich. F\u00fcr viele Landkreise ist der Behindertenfahr-\ndienst eine freiwillige Leistung und zugleich ein Aus-\ndruck daf\u00fcr, inwieweit Behinderte integriert werden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5724\n\nWenn nun wegen der bekannten Finanzschw\u00e4che K\u00fcr-\nzungen im Bereich des Behindertenfahrdienstes vorge-\nnommen werden und auf den \u00f6ffentlichen Personennah-\nverkehr verwiesen wird, dann ist dies unredlich. Gerade\nin den Abendstunden ist dieser erheblich eingeschr\u00e4nkt.\nDar\u00fcber beklagen sich nicht nur Menschen mit Behinde-\nrungen, sondern auch \u00e4ltere Mitb\u00fcrger.\nAn diesem Beispiel wird deutlich, dass Integration mehr\nist als nur Integration von Behinderten, sondern sie ist\neine Daseinsf\u00fcrsorge f\u00fcr alle Menschen im Freistaat. Vor\nallem in den schwach besiedelten Regionen wird der\nvon mir beschriebene Zustand beklagt. Alternativ wird\ndann immer nach dem Freistaat gerufen. Dies ist inso-\nfern zu kritisieren, als im Rahmen der kommunalen\nDaseinsf\u00fcrsorge der Verdacht der Abschiebung solcher\nMitb\u00fcrger aufkommen kann.\nAu\u00dferdem steht dies dem Grundsatz der Integration in\ndas gewohnte Wohnumfeld und die sozialen Strukturen\nentgegen. Mit dem Bundesgleichstellungsgesetz oder\ndem Sozialgesetzbuch IX wird aber die Teilhabe am ge-\nsellschaftlichen Leben unterst\u00fctzt.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! An diesem\nBeispiel k\u00f6nnen Sie sehen, wie leicht eine Forderung\nnach Teilhabe am gesellschaftlichen Leben auch durch\nGesetz erhoben und vorgeschrieben werden kann. Allein\ndie Umsetzung muss von allen \u2013 und ich betone: von\nallen \u2013 realisiert werden.\nIm Weiteren ist in der Gro\u00dfen Anfrage auf die Besch\u00e4fti-\ngung von schwerbehinderten Menschen eingegangen\nworden. Einerseits ist unbedingt zu begr\u00fc\u00dfen, dass mit\nder \u00c4nderung des Schwerbehindertengesetzes bzw. dem\nSozialgesetzbuch IX gro\u00dfe Anstrengungen unternommen\nworden sind, zirka 50 000 schwerbehinderte Menschen in\nden ersten Arbeitsmarkt zu vermitteln. Dieses Ziel ist bis\nOktober 2002 nicht erreicht worden, aber sehr viele\nschwerbehinderte Menschen haben einen Arbeitsplatz er-\nhalten. Insofern war dieses Gesetz erfolgreich.\nNun ist aber unverst\u00e4ndlich, warum die Bundesregie-\nrung zum Zweck der Haushaltskonsolidierung die Bun-\ndeszusch\u00fcsse der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit drastisch\nk\u00fcrzt und damit keine ausreichende Finanzierung f\u00fcr\nQualifizierungs- oder Umschulungsma\u00dfnahmen bereit-\nsteht. Auf die K\u00fcrzung von AB-Ma\u00dfnahmen will ich hier\nnicht n\u00e4her eingehen.\nWenn nun ein Mensch nach einem Unfall oder nach lan-\nger Krankheit seinen erlernten Beruf nicht mehr aus\u00fcben\nkann, so hat er nach dem Sozialgesetzbuch III, wonach\ndie Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit im Wesentlichen arbeitet,\neinen Rechtsanspruch auf Umschulung. Was n\u00fctzt der\nRechtsanspruch, wenn die Finanzierung der Umschu-\nlungsma\u00dfnahmen nicht gesichert ist?\nDer Titel des Sozialgesetzbuches IX hei\u00dft \u201eRehabilitation\nund Teilhabe behinderter Menschen\u201c. Auf der einen\nSeite wird erkl\u00e4rt, sie sollen teilhaben, und auf der ande-\nren Seite werden die n\u00f6tigen Finanzmittel versagt. F\u00fcr\nmich ist dies ein erheblicher Widerspruch.\nAuf der einen Seite propagiere ich einen Paradigmen-\nwechsel in der Behindertenpolitik und auf der anderen\nSeite erlasse ich ein Haushaltsgesetz, mit dem gerade in\ndiesem Bereich sp\u00fcrbare K\u00fcrzungen festgeschrieben\nwurden. Der Freistaat Sachsen kann diese erhebliche\nbundespolitische Fehlleistung nicht kompensieren.\n\nDie CDU-Fraktion hat in der Vergangenheit gro\u00dfe An-\nstrengungen unternommen, behinderte Menschen zu\nintegrieren und ihnen ein menschenw\u00fcrdiges Leben zu\nsichern. Dazu gab es auch im Landtag kritische \u00c4u\u00dfe-\nrungen. Ich denke an unser Enthospitalisierungspro-\ngramm. Heute muss festgestellt werden, dass dadurch\nvielen behinderten Menschen ein entsprechend ihren\nF\u00e4higkeiten selbstbestimmtes Leben in Wohngruppen\noder in betreuten Wohnformen erst erm\u00f6glicht wurde.\n\nDamit einhergehend war auch der Verfassungsgrundsatz\nzur Wahrung der W\u00fcrde des Menschen verbunden. Ich\nkann mich erinnern, dass seitens der Opposition der Ar-\nbeitsplatzverlust des Personals sehr oft im Vordergrund\nstand. Behinderte Menschen haben auch eine W\u00fcrde.\nDiese ist nicht teilbar und sie zu wahren muss unser\nAnliegen sein.\n\nIch habe hier nur zu einigen wenigen Punkten unserer\nGro\u00dfen Anfrage gesprochen. Nat\u00fcrlich kann auch zu\nden Servicestellen Erhebliches bemerkt werden, wie\n\u00fcberhaupt der Anspruch des Sozialgesetzbuches IX und\ndessen allumfassende Umsetzung durchaus kritisch un-\nter dem Aspekt \u201eRehabilitation aus einem Guss\u201c zu be-\nwerten ist.\n\nIch habe versucht darzustellen, was Propaganda ist und\nwas tats\u00e4chlich unter der Wahrung der W\u00fcrde des Men-\nschen, seiner Verschiedenheit und der praktischen Um-\nsetzung in absehbarer Zeit erreichbar ist.\n\nRecht herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion\nbitte, Herr Abg. Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kollegin-\nnen und Kollegen! \u2013 Die Ministerin erscheint auch ge-\nrade. Das ist sehr sch\u00f6n. \u2013 Gerhard Sch\u00f6ne besang zu\nDDR-Zeiten einen bunten Wellensittich, indem er unter\nanderem erz\u00e4hlte, dass sich eine Frau mit einem behin-\nderten Kind in einem Freudentaumel dem Tanz mit die-\nsem Kind hingab und deshalb Ansto\u00df bei den vielen\n\u201eNormalen\u201c, die auch dort waren, erregte, weil sie sich\nganz normal zu ihrem Kind verhielt.\n\nDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar. Wie leicht\ngeht uns dieser Satz von den Lippen, wenn wir in fest-\nlicher Stimmung unsere Klientel pflegen. Schwierig wird\nes schon, wenn sich darunter einer befindet, der falsch\nangezogen ist, oder wenn einer, dessen Hand zittert,\nst\u00e4ndig beim Essen kleckert oder vielleicht sogar noch\nein Blinder hereinkommt, so dass wir die sch\u00f6n verleg-\nten Kabel unserer sch\u00f6nen Beleuchtung extra noch ein-\nmal verlegen m\u00fcssen, nur damit der auch ordentlich\nlaufen kann.\n\nW\u00fcrden wir uns einen v\u00f6llig unversehrten Menschen\nvorstellen, entdeckten wir recht schnell, dass wir alle\nmehr oder weniger stark von ihm abwichen. Die Un-\ngleichheit ist die Normalit\u00e4t des Menschen. Die Ab-\nweichung von der Vollkommenheit nennen wir dann Be-\nhinderung, wenn die F\u00e4higkeit zur Teilhabe des\nIndividuums an seiner Umwelt mehr oder weniger stark\nbeeintr\u00e4chtigt ist.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5725\n\nTeilhabe ist ein gegenseitiger Prozess. Er setzt Hinein-\ngehen und Hineingenommensein voraus. Hier liegt die\neigentliche Herausforderung f\u00fcr unser Menschsein, den\nanderen \u2013 die Bibel bezeichnet diesen als N\u00e4chsten \u2013 mit\nin unsere Lebenswelt hineinzunehmen. Da spreche ich\nnicht von den zu hohen T\u00fcrschwellen, den fehlenden\nFahrst\u00fchlen oder den fehlenden Rillen im Boden f\u00fcr den\nBlindenstock \u2013 ich spreche von versperrten Herzen.\n\nNat\u00fcrlich wurde der Landtag nicht geschaffen, verstei-\nnerte Herzen aufzutauen. Wir neigen ja manchmal eher\nzum Gegenteil. Aber wir hier k\u00f6nnen f\u00fcr Strukturen sor-\ngen und wirken, dass diese versteinerten Herzen \u00fcber-\nhaupt nicht erst entstehen. Kinder werden nicht mit sol-\nchen Herzen geboren. Wenn sie die M\u00f6glichkeit haben,\nandere Kinder einfach nur anders zu erleben oder in\nihrer Andersheit anzunehmen, k\u00f6nnen wir uns hier so\nmanches Gesetz ersparen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nJeder Mensch hat F\u00e4higkeiten. Wir unterscheiden uns\ndoch vor allem darin, dass es uns unterschiedlich ge-\nlingt, unsere eigenen Unf\u00e4higkeiten voreinander zu ver-\nbergen. Wem das weniger gelingt bzw. bei wem das\nsehr offensichtlich ist, der wird auff\u00e4llig. Geistige Un-\nf\u00e4higkeit wird leichter toleriert als k\u00f6rperliche. Sie f\u00e4llt\nauch nicht sofort auf. Ganz schnell sind wir wieder beim\nBegriff des Behinderten und in der Versuchung auszu-\ngrenzen.\n\nUnser Geschick, mit Behinderten umzugehen, wird am\nEnde daran gemessen, wie wir es schaffen, jedem Men-\nschen zu erm\u00f6glichen, entsprechend seinen F\u00e4higkeiten\nan dieser einen Welt teilzuhaben.\n\nDie Ursache f\u00fcr Behindertsein ist oft ein Hindernis, nicht\nder Behinderte selbst. Das hei\u00dft, wie sich ein Behinderter\nin diese Gesellschaft einbringt bzw. einbringen kann,\nh\u00e4ngt auch davon ab, wie er es gemeinsam mit uns\nschafft, die Hindernisse des t\u00e4glichen Lebens zu beseiti-\ngen oder auch zu umgehen. Genau an dieser Stelle hat\nsich die nichtbehinderte Welt eine Umwelt geschaffen,\ndie den Behinderten eigentlich ihren Namen gegeben\nhat. Wir behindern sie, an unserer Umwelt teilzuneh-\nmen.\n\nWir machen das nicht, weil wir grunds\u00e4tzlich schlecht\nsind, sondern oft nur deshalb, weil wir keine Erfahrung\nmit dem Anderssein haben oder einfach nicht dar\u00fcber\nnachdenken. Und es hat ja auch den Anschein, dass es\nsich ohne Behinderte ganz gut leben l\u00e4sst. Was wir dabei\nvergessen, ist der menschliche Reichtum von anderen\nMenschen, der uns dadurch verloren geht. Aber die Welt\nist nicht so, wie wir sie uns ertr\u00e4umen. Also m\u00fcssen\nauch hier Regelungen f\u00fcr die Hindernisbeseitigung und\ndie Teilhabe her.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nKein Behinderter, mit dem ich bisher sprach, verlangt,\ndass er alles das machen kann \u2013 und die Betonung liegt\ndabei auf alles \u2013, was f\u00fcr einen Nichtbehinderten leicht\nmachbar ist. Aber er erwartet die gleichberechtigte Teil-\nhabe.\n\nWas erwarten und fordern wir in diesem Sinne von der\nStaatsregierung? Bauen f\u00fcr Menschen hei\u00dft Bauen f\u00fcr\nalle. Auch hier liegt wieder die Betonung auf alle. Einen\nsch\u00f6nen Ansatz haben wir als Sozialausschuss im Neu-\nbau des Uniklinikums Leipzig gesehen: die schon heute\nsichtbaren F\u00fchrungslinien f\u00fcr Blinde im Fu\u00dfboden, und\n\u2013 das war besonders wichtig f\u00fcr mich \u2013 sie sind deshalb\nda, weil die Planer den Behindertenbeauftragten direkt\nin die Planung einbezogen haben.\n\nKein Stra\u00dfenplaner k\u00e4me auf die Idee, seine Stra\u00dfen\nallein mit dem Allgemeinen Deutschen Fahrradclub zu\nprojektieren. Da eine solche vorsorgende Planung wie in\nLeipzig aber noch nicht der Normalfall ist, muss gesetz-\nlich nachgeholfen werden.\n\nViele Einzelbeispiele lie\u00dfen sich noch anf\u00fchren und vie-\nles ist ja auch schon erreicht worden. Der Vergleich mit\nder DDR er\u00fcbrigt sich von selbst; von Ausnahmen abge-\nsehen. Wir haben einen bundesgesetzlichen Rahmen f\u00fcr\ndie Behinderten. Was fehlt, ist ein Landesgesetz, das die-\nsen Rahmen ausf\u00fcllt. Nat\u00fcrlich kostet das Geld. Aber\ndas vorsorgende Nachdenken bringt in der Regel Gelder-\nsparnis. Dazu haben wir unseren Antrag eingebracht\nund werden weiterhin auf seine Umsetzung dr\u00e4ngen.\n\nDie Integration behinderter Menschen ist haupts\u00e4chlich\nein Kommunikationsprozess. Mein Traum von einer\nguten Politik ist dann erf\u00fcllt, wenn wir aufh\u00f6ren von be-\nhinderten- oder alten- oder kindgerechter Politik zu\nreden und einfach nur von menschengerechter Politik\nsprechen, die im Einklang mit der sie umgebenden Um-\nwelt steht.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nFrau Abg. Nicolaus.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Herr Gerlach, ich m\u00f6chte\nIhnen ein Kompliment aussprechen. Ich denke, Sie haben\nall das getroffen, was uns auch hier in dem Hohen\nHause umtreibt. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich ganz herzlich\nbedanken.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nLassen Sie mich, meine sehr verehrten Damen und Her-\nren, noch einmal auf einige Dinge des Freistaates Sach-\nsen nach der Wende im Behindertenbereich eingehen.\nWir haben \u2013 darauf k\u00f6nnen wir gemeinsam stolz sein \u2013\nein sehr gutes System entwickeln k\u00f6nnen. Das erfolgte\nnat\u00fcrlich gemeinsam mit dem Land und der kommuna-\nlen Ebene, aber auch mit Unterst\u00fctzung des Bundes. Auf\nder s\u00e4chsischen Ebene m\u00f6chte ich mich ganz herzlich bei\nunserem Staatsminister a. D., Herrn Dr. Geisler, bedan-\nken. Ich wei\u00df das aber auch jetzt in guten H\u00e4nden bei\nunserer Staatsministerin. Sie wird noch einige Ausf\u00fch-\nrungen zu den Dingen machen, die uns zum gegenw\u00e4rti-\ngen Zeitpunkt bewegen.\n\nMan k\u00f6nnte sagen, man lehnt sich zur\u00fcck, das System\nfunktioniert. Es sind ambulante und station\u00e4re Einrich-\ntungen vorhanden. Es gibt haupt- und ehrenamtliche\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5726\n\nHelferinnen und Helfer. Wir brauchen nichts mehr. Aber\nleider ist dem nicht so. Wir haben, bedingt durch den\nZweiten Weltkrieg, in jedem Jahr einen Zuwachs an be-\nhinderten Menschen, und zwar nicht nur im Freistaat\nSachsen, sondern gleicherma\u00dfen in ganz Deutschland,\nwenn man es darauf begrenzen m\u00f6chte. Auch diesem\nFakt m\u00fcssen wir uns im Freistaat Sachsen stellen und\ndaf\u00fcr Sorge tragen, dass die Menschen, die entweder mit\neiner Behinderung geboren werden oder aufgrund einer\nKrankheit oder durch einen Unfall in ihrem Lebens-\nverlauf behindert werden, eine entsprechende Teilhabe\n\u2013 wie von Ihnen beschrieben, Herr Gerlach \u2013 am Leben\nhaben.\n\nLassen Sie mich ein paar Dinge aufz\u00e4hlen. Ich denke,\ndas ist ganz gut f\u00fcr diejenigen, die drau\u00dfen zuh\u00f6ren\noder f\u00fcr die Zuh\u00f6rer auf den Besucherr\u00e4ngen. Beginnen\nwir bei den Kindern. Dort haben wir zum Beispiel die\nsozialp\u00e4diatrischen Zentren f\u00fcr Neugeborene und inter-\ndisziplin\u00e4re Fr\u00fchf\u00f6rderstellen, aber wir haben auch die\nintegrativen Kinderg\u00e4rten. Da sind wir in Deutschland\nf\u00fchrend. Darauf sind wir sehr stolz. Dort k\u00f6nnen prak-\ntisch behinderte Kinder mit den nichtbehinderten Kin-\ndern gemeinsam gef\u00f6rdert, aber auch gefordert werden,\ndenn nur durch das Fordern werden sie gef\u00f6rdert. Das\nist eine ganz tolle Angelegenheit.\n\nDas wird dann in der Grundschule weitergef\u00fchrt, sofern\nman es vertreten kann, die Eltern es m\u00f6chten und die\nVoraussetzungen daf\u00fcr gegeben sind. Das geht weiter,\nwenn man den schulischen Bereich betrachtet. Wir haben\nsowohl die Schulen f\u00fcr Lernbehinderte, wir haben aber\nauch die G-Schulen, also die F\u00f6rderschulen, in denen\ngeistig behinderte Kinder beschult werden. Das setzt sich\nweiter fort, indem M\u00f6glichkeiten vorhanden sind, dass\ndiese Kinder einen Beruf erlernen k\u00f6nnen, wenn sie es\ndenn m\u00f6chten. Ich h\u00e4tte die herzliche Bitte an die SPD-\nFraktion, dass sie sich gemeinsam mit uns daf\u00fcr stark\nmacht, dass diese Programme weitergef\u00fchrt werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: \u2013 Herr D\u00fcrrschmidt, lassen Sie\nmich erst weiter fortfahren, dann komme ich auf Ihre\nFrage zur\u00fcck.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Also Sie gestatten\nkeine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Jetzt erst einmal nicht. \u2013 Die\nKinder und die Jugendlichen, die aus den Schulen f\u00fcr\ngeistig Behinderte kommen, gehen in die WfBs. Wir hat-\nten dar\u00fcber hinaus Angebote f\u00fcr das betreute Wohnen\ngemacht. Das ist sehr differenziert erfolgt. Lassen Sie\nmich das kurz beschreiben. Mein Kollege Hans-J\u00f6rg\nKannegie\u00dfer hatte von einer Enthospitalisierung gespro-\nchen. Wir haben betreute Wohneinheiten f\u00fcr die psy-\nchisch Kranken, f\u00fcr die chronisch mehrfach gesch\u00e4digten\nAlkoholabh\u00e4ngigen, aber auch f\u00fcr die werkstattf\u00e4higen\nbehinderten Menschen und f\u00fcr die nicht werkstattf\u00e4hi-\ngen behinderten Menschen. Wir haben f\u00fcr jede Rubrik\nder Behinderungen Angebote vorzuhalten.\n\nIch hatte eingangs beschrieben, dass diese Angebote fort-\ngeschrieben werden m\u00fcssen. Ich will nicht verhehlen,\ndass wir nat\u00fcrlich auch Einsparungen oder Streichungen\n\u2013 ich will es nicht als Einsparungen bezeichnen \u2013 im in-\nvestiven Bereich vorgenommen haben. Das ist uns nicht\nleicht gefallen, das darf ich Ihnen so sagen. Wir m\u00fcssen\nuns aber bestimmten Tatsachen stellen. Wir m\u00fcssen \u2013\ndar\u00fcber m\u00fcssen wir uns alle im Klaren sein \u2013 nach\nneuen Wegen in den Strukturen suchen. Wir m\u00fcssen \u2013\ndazu sind wir in diesem Hohen Haus alle gehalten \u2013\nwegkommen von investiven F\u00f6rderungen. Es muss m\u00f6g-\nlich sein, dass wir H\u00e4user anmieten k\u00f6nnen, so dass be-\ntreute Wohneinheiten entstehen k\u00f6nnen. Genau so ist es\nbei den WfBs. Es gibt entsprechende Modellprojekte.\n\nHerr D\u00fcrrschmidt, wir kommen aus der gleichen Region.\nWir haben zum Beispiel in der Lebenshilfe diese ausge-\ngliederten Bereiche, wo praktisch aus der WfB heraus\nAbteilungen geschaffen werden wie im Elmodrom, der\nFahrzeugindustrie, in denen behinderte Menschen in\neiner gesch\u00fctzten Abteilung arbeiten k\u00f6nnen. Genauso\ngibt es Modellprojekte in Bezug auf die Schichtarbeit.\nDiesen Dingen m\u00fcssen wir uns nat\u00fcrlich stellen. Wir\nm\u00fcssen dabei aber auch anf\u00fchren, wenn wir etwas an-\nmieten \u2013 ob im betreuten Wohnbereich oder bei den je-\nweiligen WfBs \u2013, dass dann die Umlage f\u00fcr den Landes-\nwohlfahrtsverband nat\u00fcrlich noch einmal steigt, denn\nvon irgendwoher muss das bezahlt werden. Die Miete\nkann dann nur \u00fcber den LWV hereingeholt werden, so\ndass dort wieder neue Probleme entstehen.\n\nIch will den Landeswohlfahrtsverband an dieser Stelle\nnicht aussparen. Er bereitet uns Sorge. Wir wissen auch,\ndass ein Paradigmenwechsel in der Finanzierung des\nLandeswohlfahrtsverbandes 1996 eingel\u00e4utet wurde und\ndie Entscheidung damals in \u00dcbereinkunft mit den kom-\nmunalen Spitzenverb\u00e4nden getroffen wurde. Das muss\nnoch einmal in Erinnerung gerufen werden, weil es sonst\nso aussieht, als h\u00e4tte sich der Freistaat Sachsen dieser\ndirekten Bezuschussung entzogen und gegen die Kom-\nmunen gestellt. Das ist nicht so gewesen.\n\n(Frau Henke, CDU:\nAuf Bitte der Kommunen!)\n\nIm Jahre 1996 war es eine einvernehmliche Regelung\ngewesen. Wahrscheinlich hatte die kommunale Ebene\ndamals nicht bedacht, dass jedes Jahr ungef\u00e4hr 600 be-\nhinderte Menschen hinzukommen, die auch betreut wer-\nden m\u00fcssen. Man hat vielleicht \u2013 ganz vorsichtig \u2013 den\nPuffer von 420 Millionen DM gesehen. Dass dieser Puffer\ninzwischen \u201eaufgefr\u00fchst\u00fcckt\u201c wurde, ist ganz klar. Des-\nwegen m\u00fcssen wir jetzt nach neuen M\u00f6glichkeiten su-\nchen, damit diese Teilhabe f\u00fcr die behinderten Menschen\nweiterhin gegeben ist. Es ist eine gro\u00dfe Aufgabe, die vor\nuns liegt, die wir aber nur gemeinsam bew\u00e4ltigen k\u00f6n-\nnen.\n\nIch m\u00f6chte noch einmal meine Bitte an die SPD-Fraktion\nwiederholen, uns darin zu unterst\u00fctzen. Wir haben bis-\nher die WfBs mit Mitteln der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit\nund mit Landesmitteln bauen k\u00f6nnen. Jetzt ist diese\nFinanzierung leider infrage gestellt worden. Es sind un-\ngef\u00e4hr 20 Werkst\u00e4tten, die davon betroffen sind. Wenn\nwir diese Dinge im Antrag konkret formulieren, w\u00e4re es\nsch\u00f6n, wenn Sie uns bei dieser Initiative unterst\u00fctzen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5727\n\nw\u00fcrden. Gleiches gilt \u2013 das ganz bewusst \u2013 f\u00fcr die jun-\ngen Menschen, die aus der L-Schule kommen und eine\nneue Perspektive darin suchen, bei den jetzt im Freistaat\nSachsen etablierten Bildungstr\u00e4gern eine neue Zukunft\nzu finden, so dass sie vielleicht sogar ihren Hauptschul-\nabschluss machen k\u00f6nnten.\n\nVielleicht noch einmal f\u00fcr das Hohe Haus: L-Schule be-\ndeutet Lernbehindertenschule. Sie haben im Freistaat\nSachsen die M\u00f6glichkeit, Hauptschule, Mittelschule und\nGymnasium zu besuchen. Wir haben dann die von mir\nbeschriebenen Schulen f\u00fcr geistig Behinderte und dazwi-\nschen liegen die Lernbehindertenschulen. Oftmals ist es\nso, dass die jungen Menschen, die in der Lernbehinder-\ntenschule beschult werden, aus sozial schwachen Fami-\nlien kommen. Es ist nicht generell so, aber der gr\u00f6\u00dfte\nTeil kommt aus einem solchen Elternhaus. Wenn diese\njungen Menschen \u2013 das sind im Freistaat Sachsen unge-\nf\u00e4hr 1 800 junge Menschen in diesem Sommer \u2013 dann\nmit einem Mal dastehen w\u00fcrden und keine Perspektive\nh\u00e4tten oder wir m\u00fcssten im Freistaat Sachsen kurz um-\nlenken \u2013 sie h\u00e4tten ein Recht auf eine Beschulung in\neiner Berufsschule \u2013, dann h\u00e4tten sie ungef\u00e4hr ein Jahr\nSchule. Aber die momentan vorliegenden Programme\nsind sehr differenziert und gehen auf die individuellen\nAnspr\u00fcche und auf den Bildungsgrad des Kindes ein.\n\nWir ziehen uns als Freistaat Sachsen nicht zur\u00fcck, son-\ndern stellen das Geld zur Verf\u00fcgung. Es sind sowohl\nBundesmittel und Landesmittel als auch ESF-Mittel. Wir\nd\u00fcrfen es nicht zulassen, dass diese jungen Menschen\nauf der Strecke bleiben! Das w\u00e4re ein gro\u00dfer R\u00fcckschritt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAu\u00dferdem w\u00e4re die berufliche Perspektive f\u00fcr diese jun-\ngen Menschen vielfach abgeschnitten.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, von daher\nm\u00f6chte ich Sie dazu ermutigen und ermuntern, unserem\nEntschlie\u00dfungsantrag, den wir noch explizit einbringen\nwerden, zuzustimmen und uns, die CDU-Fraktion, bei\nunserer Initiative zu unterst\u00fctzen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion.\nBitte, Herr Abg. D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren Abgeordneten! Ich m\u00f6chte mit\nmeinen Darlegungen schwerpunktm\u00e4\u00dfig auf die Gro\u00dfe\nAnfrage der CDU-Fraktion zum Thema \u201eMenschen mit\nBehinderungen\u201c eingehen.\nDen dritten Bericht zur Lage wird es erst am Ende der\nWahlperiode geben, auch deshalb, weil vor Jahren die\nCDU-Fraktion beschlossen hat, dass nur einmal pro\nLegislatur ein solcher Bericht vorgelegt werden soll. Des-\nwegen ist es ganz gut, dass wir \u00fcber diese Gro\u00dfe An-\nfrage die M\u00f6glichkeit haben, uns mit den aktuellen Prob-\nlemen zu befassen, und das m\u00f6chte ich tun.\n\nF\u00fcr mich ist der Dreh- und Angelpunkt die Frage 2, in\nder es um die Dienste und die Angebote geht, die im\nFreistaat Sachsen vorgehalten werden, und mit vielen\nweiteren Fragen untersetzt wird, wie die gesamte Lage\n\ndort aussieht. Ich glaube, in dieser Frage steckt die ganze\nProblematik des Herangehens an die Behindertenpolitik:\nGeht es um Versorgung und Betreuung oder geht es um\nein selbstbestimmtes und w\u00fcrdevolles Leben von behin-\nderten Menschen?\n\nIch glaube, in den Ausf\u00fchrungen von Herrn Gerlach ist\nsehr deutlich zum Ausdruck gekommen, dass es um\nLetzteres geht, dass wir bei all den Leistungen immer\nwieder sehen m\u00fcssen, was getan wird, dass wir uns\neigentlich als Politiker, als Parlamentarier daf\u00fcr einsetzen\nm\u00fcssen, dass wirklich ein w\u00fcrdevolles und selbstbe-\nstimmtes Leben f\u00fcr alle Menschen m\u00f6glich ist.\n\nSeit 1990 hat sich unter den behinderten Menschen ein\nBewusstseinswechsel vollzogen: weg vom Objekt, hin\nzum Subjekt. Behinderten Menschen geht es nicht nur\num Versorgungsleistungen \u2013 auch wenn man das sehr\noft denkt \u2013, sondern es geht ihnen um die Verwirk-\nlichung ihrer eigenen B\u00fcrgerrechte. Das sollten wir uns\nimmer wieder vor Augen halten. Ich denke, dass sich da\nin den letzten Jahren wirklich Revolution\u00e4res vollzogen\nhat. Wir konnten miterleben, dass das Grundgesetz der\nBundesrepublik um den Gleichstellungsartikel erweitert\nwurde. Es erfolgte eine Zusammenfassung aller Reha-\nLeistungen im so genannten SGB IX, egal, wie schlecht\nes noch ist, aber es ist zumindest der Ansatz unternom-\nmen worden. Und es wurde ein Bundesgleichstellungs-\ngesetz angenommen. Die Punkte, die ich genannt habe,\ntreffen zwar nur auf den Bund zu, denn in der S\u00e4ch-\nsischen Verfassung haben wir noch nicht die Gleichstel-\nlung von Behinderten als Grundrecht verankert. Aber\nimmerhin!\n\nUnd ich denke, \u00e4hnlich wie es Herr Kannegie\u00dfer gesagt\nhat, dass das Europ\u00e4ische Jahr der Behinderten hoffent-\nlich Sachsen noch ein s\u00e4chsisches Behindertengleichstel-\nlungsgesetz bescheren wird. Die Verb\u00e4nde m\u00f6chten das,\ndie Behindertenverb\u00e4nde setzen sich sehr daf\u00fcr ein. Wir\nwissen, dass an alle Fraktionen ein Appell mit grund-\ns\u00e4tzlichen Anforderungen an ein solches Gesetz gegan-\ngen ist. Die Staatsregierung hat das auch bekommen. Ich\ndenke, die Initiativen, die hier entwickelt wurden, wer-\nden uns hoffentlich bald ein solches Gesetz bescheren.\nWenn wir es haben, werden wir auch in Sachsen noch\neinen Schritt hinsichtlich Hilfe zur Selbsthilfe und Selbst-\nbestimmtheit weitergehen.\n\nNach wie vor wird vieles \u00fcber die K\u00f6pfe der behinder-\nten Menschen hinweg geregelt und vollzogen. Bei allem\nPositiven, was meine Vorredner aufgezeigt haben und\nauf das wir wirklich stolz sein k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir uns\ndas trotzdem immer wieder vor Augen halten. Gerade\naber das \u00dcber-die-K\u00f6pfe-der-Menschen-Hinweg ist der\nDreh- und Angelpunkt, um den es mir geht.\n\nBehinderte Menschen wollen nicht verwaltet werden,\nsondern sie wollen selbst gestalten. Leider werden ge-\nrade aus finanziellen Gr\u00fcnden \u2013 Frau Nicolaus hat das\ngerade zuletzt noch einmal sehr deutlich ausgef\u00fchrt \u2013\nviele individuelle Leistungen gek\u00fcrzt oder sie fallen lei-\nder g\u00e4nzlich weg. Nun ist das nicht allein ein Problem,\ndas die S\u00e4chsische Staatsregierung in allen Punkten zu\nverantworten hat, aber es ist auch ein Problem, das wir\nin Sachsen aus meiner Sicht anders gestalten k\u00f6nnten.\nIch werde darauf noch zur\u00fcckkommen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5728\n\nBesonders aus finanziellen Gr\u00fcnden sind freiwillige\nkommunale Leistungen schon gestorben oder stehen vor\ndem Aus. Besonders aus finanziellen Gr\u00fcnden erhalten\ndie Behindertenverb\u00e4nde immer weniger F\u00f6rdermittel\nund k\u00f6nnen kaum noch arbeiten. Welchen Sinn macht\nes, dass zum Beispiel ein Landesbehindertenverband f\u00fcr\nseine Arbeit, die er im Interesse der behinderten Men-\nschen zu leisten hat, keine finanziellen Zusch\u00fcsse f\u00fcr\nPersonal bekommt und ihm lediglich f\u00fcr das laufende\nJahr 4 000 Euro Sachkosten gew\u00e4hrt werden? Ich denke,\nauf die 4 000 Euro Sachkosten kann der Behindertenver-\nband dann auch noch verzichten, weil er doch gar nicht\nwei\u00df, wie er ohne hauptamtliches Personal \u00fcberhaupt\nbestimmte Leistungen entwickeln und bestimmte Vor-\nkehrungen treffen soll.\n\nDas ist eine Sache, die unbedingt gekl\u00e4rt werden muss:\ndass wirklich gesagt wird, so viele finanzielle Mittel, wie\nnotwendig sind, werden gew\u00e4hrt, damit wirklich die Be-\nhindertenverb\u00e4nde auch f\u00fcr ihre eigenen Mitglieder und\nf\u00fcr alle behinderten Menschen dann t\u00e4tig sein k\u00f6nnen.\nWenn wir das nicht tun, zerschlagen wir Porzellan. Da\nwird ganz einfach Unmut entwickelt und das tut uns\nnicht gut. Hier sollte die Staatsregierung \u2013 \u00e4hnlich, wie\nwir das vor eineinhalb Stunden gemerkt haben \u2013 nach\nfinanziellen Mitteln und Wegen suchen. Wenn uns auf-\ngezeigt wird, dass bei der Di\u00e4tenerh\u00f6hung Geld gefun-\nden wurde, so sollte die Staatsregierung auch Geld fin-\nden, um zum Beispiel die Behindertenverb\u00e4nde so mit\nF\u00f6rdermitteln auszustatten, dass sie ihre Leistungen\nauch erbringen k\u00f6nnen.\n\nDie Antwort der Staatsregierung verdeutlicht, dass vieles\ngestaltet wurde. Wir wissen, welche Dienste zur Ver-\nf\u00fcgung stehen und dass es viele Verwerfungen gab, zum\nBeispiel bei der Unterbringung von Behinderten und\npsychisch Kranken. Dort wurde Gewaltiges vollzogen\nund es wurde ein v\u00f6llig neues Niveau erreicht. Was wir\nin Sachsen getan haben, hatte zum Beispiel R\u00fcckwirkun-\ngen auf die Psychiatrieentwicklung in den Altbundesl\u00e4n-\ndern. Das muss ich ganz einfach einmal dazusagen. Hier\nhat sich bei uns in Sachsen ein Schritt vollzogen, so dass\nauch andere L\u00e4nder darauf sehen und erkennen, wie mit\neiner so gewaltigen Leistung ein ganz anderes, v\u00f6llig\nneues Niveau erreicht werden konnte.\n\nWir wissen etwas \u00fcber die Anzahl der Werkstattpl\u00e4tze \u2013\nFrau Nicolaus ist darauf eingegangen. Wir wissen auch,\ndass es dort Fehlbelegungen gibt. Warum das eigentlich\nso ist, dazu fehlt mir die Antwort. Ich werde darauf\nnoch zur\u00fcckkommen. Wir wissen auch etwas \u00fcber die\nzust\u00e4ndigen Reha-Tr\u00e4ger und \u00fcber die Finanzierung der\nDienste. Wir erfahren aber leider wirklich wenig zum\nBeispiel \u00fcber Fehler und M\u00e4ngel in der Verfahrensweise\nder kommunalen Entscheidungstr\u00e4ger. Warum gibt es zu\nwenig Werkstattpl\u00e4tze, wie wir feststellen m\u00fcssen? Wo\nwir doch so viele neue Einrichtungen geschaffen haben,\nwo doch auch von Sachsen so viel Geld hineingeflossen\nist und eine ganze Menge entstanden sind?\n\nGerade das SGB IX zeigt Wege auf und h\u00e4tte M\u00f6glich-\nkeiten geboten, dass sich auf dem Arbeitsmarkt noch\nweitere Verbesserungen vollziehen. Aber nein, aus Kos-\ntengr\u00fcnden werden gerade junge behinderte Menschen\nnicht \u00fcber eine Reha-Ma\u00dfnahme in den Arbeitsmarkt\nvermittelt, sondern \u201eganz cool\u201c von den Arbeits\u00e4mtern\n\nin Rente geschoben. Dort, in den Werkst\u00e4tten, d\u00fcrfen sie\nsich dann ihre Anspr\u00fcche erwerben, damit sie irgend-\nwann einmal Rente beziehen k\u00f6nnen.\nNun wei\u00df ich, dass nicht die Staatsregierung f\u00fcr diese\nPraxis verantwortlich ist. Aber das Problem steht ganz\neinfach auf der Tagesordnung. Leider sind die Staats-\nregierung und unsere kommunalen Verantwortungstr\u00e4-\nger f\u00fcr die Folgen dieser Praxis zust\u00e4ndig. Wenn es\nn\u00e4mlich zur Regel wird und es weiter Fehlbelegungen\ngibt, muss die Staatsregierung etwas tun, da m\u00fcssen\nweitere Werkstattpl\u00e4tze geschaffen werden.\nDann kommen wir in das Dilemma \u2013 Frau Nicolaus hat\ndas klar und deutlich gesagt, ich will es ganz einfach\nnoch einmal unterstreichen \u2013, dass wir vor der Situation\nstehen, dass wir noch mehr Werkstattpl\u00e4tze haben und\ndiese dann \u00fcber den Landeswohlfahrtsverband, \u00fcber die\nPfleges\u00e4tze, \u00fcber die Tagess\u00e4tze, die bezahlt werden,\nfinanzieren m\u00fcssen.\nIch frage mich, warum die Arbeits\u00e4mter nicht die M\u00f6g-\nlichkeiten des SGB IX aussch\u00f6pfen, ganz einfach einen\nArbeitsplatz f\u00fcr einen behinderten Menschen f\u00f6rdern\nund die Defizitfinanzierung mit \u00fcbernehmen \u2013 das ist\nm\u00f6glich, das l\u00e4sst das Gesetz zu \u2013 und warum nicht die\nArbeitsassistenz finanziert wird. Damit k\u00f6nnte ein behin-\nderter Mensch sehr gl\u00fccklich sein; denn er h\u00e4tte einen\nArbeitsplatz, er w\u00e4re auf dem ersten Arbeitsmarkt t\u00e4tig,\ner w\u00fcrde sich best\u00e4tigt f\u00fchlen und wir h\u00e4tten dabei noch\neinen ganz gewaltigen Nebeneffekt, denn wir h\u00e4tten\nSteuer- und Sozialeinnahmen \u2013 das soll man nicht unter-\nsch\u00e4tzen \u2013 und wir w\u00fcrden \u00fcber diesen Weg unsere\nSozialkassen entlasten.\nIch bitte die Staatsregierung herzlichst dies unter die\nLupe zu nehmen und eine solche Praxis in Sachsen nicht\nzuzulassen, dass junge behinderte Menschen \u00fcber den\nWeg, wie die Arbeits\u00e4mter vorgehen, ganz einfach in die\nRente gedr\u00fcckt werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\u2013 Ich wei\u00df, dass Sie sich sehr stark daf\u00fcr engagieren,\nFrau Ministerin, aber wir m\u00fcssen in dieser Hinsicht noch\nmehr tun.\n\n(Zuruf der Staatsministerin Frau Weber)\n\n\u2013 Ich sage es trotzdem.\nDas Problem kann sicherlich nicht rasch gel\u00f6st werden,\naber wenn das Staatsministerium interveniert und aktiv\nwird, mit dem Landesarbeitsamt redet und von der dor-\ntigen Seite ein Schritt getan wird, k\u00f6nnten wir an dieser\nStelle etwas bewegen und verbessern.\nDas geht f\u00fcr mich noch weiter. Die CDU-Fraktion hat\nzahlreiche Fragen zu der Besch\u00e4ftigungssituation Behin-\nderter gestellt. Aus der Antwort erfahren wir, dass \u00fcber\n10 000 Menschen in entsprechenden Werkst\u00e4tten t\u00e4tig\nsind, dass wir bereits viel finanziert haben und dies in\nden n\u00e4chsten Jahren weiterhin tun werden. Allein aus\ndem Haushalt f\u00fcr dieses Jahr werden vier Millionen\nEuro zur Verf\u00fcgung gestellt; im n\u00e4chsten Jahr sind es\n11,7 Millionen Euro, die allein an Behindertenwerkst\u00e4tten\nflie\u00dfen.\nF\u00fcr Alternativm\u00f6glichkeiten, etwa die Schaffung von\nIntegrationsarbeitspl\u00e4tzen durch Integrationsfirmen, tun\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5729\n\nwir leider viel zu wenig. Im Freistaat Sachsen gibt es im-\nmerhin schon 28 entsprechende Firmen. Mit dem, was in\nden letzten Jahren bewegt wurde, sind wir ein gutes\nSt\u00fcck vorangekommen, besonders wenn man einen Ver-\ngleich mit anderen L\u00e4ndern zieht. Dennoch erreicht die\nF\u00f6rderung in diesem Jahr ganze 600 000 Euro.\n\nIch komme auf das von mir zuvor genannte Beispiel zu-\nr\u00fcck: Wenn es uns gelingt, mehr M\u00f6glichkeiten auf\njenem Gebiet zu f\u00f6rdern \u2013 ich meine, dies muss unsere\nabsolute Schwerpunktaufgabe sein \u2013, k\u00f6nnen wir unsere\nSozialausgaben insgesamt senken. Deshalb muss dies aus\nmeiner Sicht unbedingt in Angriff genommen werden.\nDie Arbeits\u00e4mter m\u00fcssen dazu angehalten werden, das\nzu tun.\n\nEs ist f\u00fcr mich ein Unding, wenn ein Tr\u00e4ger versucht, in\ndiesem Jahr der Behinderten eine Integrationsfirma f\u00fcr\nbehinderte Menschen zu errichten und er dies mit einer\nArbeitsbeschaffungsma\u00dfnahme vollziehen will, das Ar-\nbeitsamt sich aber hinstellt und k\u00fchn sagt: Das ist f\u00fcr\nuns keine zus\u00e4tzliche Aufgabe! Einen solchen Integra-\ntionsbetrieb brauchen wir nicht! \u2013 Dagegen muss vorge-\ngangen werden. Es wurde mehrfach gesagt: Es steckt in\nden K\u00f6pfen. Das ist nicht die Entscheidung irgendeines\nArbeitsvermittlers, sondern ein Willk\u00fcrakt; denn solange\nman nicht betroffen ist \u2013 Herr Kannegie\u00dfer hat das sehr\ndeutlich gesagt \u2013, begreift man nicht, was man behinder-\nten Menschen vorenth\u00e4lt bzw. was man mit diesen finan-\nziellen Mitteln, wenn man sie gezielt einsetzt, behinder-\nten Menschen perspektivisch gibt: die Vermittlung von\nSelbstwertgef\u00fchl, des Gef\u00fchls, dass sie vollwertige Mit-\nglieder unserer Gesellschaft sind. Ich meine, dies muss\nim Mittelpunkt unserer Arbeit stehen. Es geht um Selbst-\nbestimmung, nicht um Wegsperren. Ich wei\u00df, dass wir\nalle es nicht gern h\u00f6ren wollen, aber wenn es nach wie\nvor irgendwo Einrichtungen gibt, die nur behinderte\nMenschen aufsuchen und in denen sie von der Gesell-\nschaft isoliert werden, wenn auch in noch so geringem\nMa\u00dfe, so m\u00fcssen wir aufpassen, dass wir nicht die Ten-\ndenz des Wegsperrens und der Isolierung f\u00f6rdern. Ich\ndenke, wir alle wollen, dass die behinderten Menschen\nselbst entscheiden k\u00f6nnen.\n\nIch f\u00fchre ein weiteres Beispiel an. Es ist ein Unding,\ndass eine kreisliche Beh\u00f6rde \u00fcber die K\u00f6pfe behinderter\nMenschen hinweg entscheidet, dass einem Tr\u00e4ger eine\nKontakt- und Beratungsstelle f\u00fcr psychisch kranke Men-\nschen weggenommen wird und ein neuer Tr\u00e4ger den\nZuschlag erh\u00e4lt \u2013 das alles mit der Ma\u00dfgabe, dass sich\ndie Leistungen verbessern. Die behinderten Menschen\nnehmen aber diese Angebote nicht an. Das, was sie bis-\nher hatten, war genau das, was sie wollen. Leider voll-\nzieht sich eine weitere Entwicklung: Das Angebot, das\nvon dem neuen Tr\u00e4ger unterbreitet wird, entspricht nicht\ndem, was die behinderten Menschen bisher vorfanden;\nes ist geringer. Wenn sich solche Praktiken weiter voll-\nziehen \u2013 leider wird dies, weil immer weniger finanzielle\nM\u00f6glichkeiten einger\u00e4umt werden, immer deutlicher\nsp\u00fcrbar \u2013, dann kommen wir dahin, dass wir \u00fcber die\nK\u00f6pfe der Menschen hinweg entscheiden.\n\nIch m\u00f6chte, dass die Staatsregierung unter diesem\nAspekt das, was sie finanziell f\u00f6rdert, noch kritischer\nhinterfragt. Es wurden \u00fcber Jahre hinweg Leistungen f\u00fcr\nbehinderte Menschen eingestellt, die jetzt weg sind, und\n\nmit neuen finanziellen Mitteln muss eine Begegnungs-\nst\u00e4tte gef\u00f6rdert werden. So etwas sollten wir nicht tun.\n\nEs ist schlimm, dass gerade im Jahr der Behinderten \u2013\nich komme zum Ausgangspunkt zur\u00fcck \u2013 solche Prak-\ntiken keine Einzelf\u00e4lle mehr sind. Da finanzielle Mittel\nauch von der Bundesebene fehlen, k\u00f6nnen immer weni-\nger Leistungen gew\u00e4hrt werden. Es vollzieht sich eine\nEntwicklung, die aus meiner Sicht nicht gut ist. Dies ist\nein wesentlicher Grund daf\u00fcr, dass wir in Sachsen drin-\ngend ein Gleichstellungsgesetz brauchen, aus dem sich\nf\u00fcr behinderte Menschen noch mehr Rechte ableiten.\nDann k\u00f6nnte mit gerichtlichen Mitteln gegen die gegen-\nw\u00e4rtig zu beobachtenden Praktiken vorgegangen wer-\nden.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU-\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg.\nKannegie\u00dfer, bitte.\n\nKannegie\u00dfer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst einmal\nfeststellen, dass wir eine wohltuend sachliche Debatte\ngef\u00fchrt haben. Zu einer sachlichen Debatte geh\u00f6rt es\naber auch, dass man abweichende Auffassungen kund-\ntut.\nHerr D\u00fcrrschmidt hat am Ende seiner Rede ein Landes-\ngleichstellungsgesetz gefordert und damit viele Forde-\nrungen und W\u00fcnsche verbunden. Wollten wir ein sol-\nches Gesetz in diesem Jahr einbringen, w\u00e4ren wir nicht\nerfolgreich, weil all die Forderungen nicht erf\u00fcllbar w\u00e4-\nren.\n\n(Beifall der Staatsministerin Frau Weber)\n\nDer erste Schritt zu einem Landesgleichstellungsgesetz\nmuss in der Erg\u00e4nzung zum Bundesgleichstellungsgesetz\nbestehen. Wenn wir diesen ersten Schritt gegangen sind,\nhaben wir einen gro\u00dfen Erfolg errungen. Es werden sich\nm\u00f6glicherweise nicht alle Hoffnungen in dem Gesetz\nwiederfinden. Aber wenn wir unsere Bev\u00f6lkerung nicht\nSchritt f\u00fcr Schritt darauf vorbereiten, was Integration be-\ndeutet \u2013 dass diese Menschen neben uns leben sollen \u2013,\nwerden wir nicht erfolgreich sein.\n\nDie Auffassung, die Herr D\u00fcrrschmidt zum Ausdruck\ngebracht hat, teile ich nicht in vollem Umfang. Men-\nschen, die in Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte arbeiten, sind\nnicht weggesperrt. Dies muss man klar feststellen. Diese\nMenschen sind gl\u00fccklich dar\u00fcber, dass sie dort arbeiten\nk\u00f6nnen. Die Nachfrage nach Pl\u00e4tzen in solchen Werkst\u00e4t-\nten ist wesentlich gr\u00f6\u00dfer als das Angebot, das wir bereit-\nstellen k\u00f6nnen.\n\nSie erinnern sich m\u00f6glicherweise daran, dass nach dem\nurspr\u00fcnglichen Plan von einem Bedarf von 7 500 Werk-\nstattpl\u00e4tzen ausgegangen wurde. Es erfolgte eine Korrek-\ntur auf 9 500 Pl\u00e4tze. Gegenw\u00e4rtig liegen wir bei 11 500\nPl\u00e4tzen und selbst diese Zahl scheint nicht auszureichen,\ndenn wir bewegen uns in Richtung auf 13 000 Pl\u00e4tze.\n\nBei all Ihren Forderungen sollten Sie aber bedenken, wie\nsich die Einwohnerzahl des Freistaates Sachsen insge-\nsamt entwickelt. Die Lebenserwartung steigt, w\u00e4hrend\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5730\n\ndie Geburtenrate zur\u00fcckgeht. Im g\u00fcnstigsten Fall bleibt\ndie Einwohnerzahl stabil. Es zeigen sich die Auswirkun-\ngen der \u2013 Gott sei Dank! \u2013 seit Ende des Zweiten Welt-\nkrieges nicht mehr praktizierten Euthanasie. Alle diese\nMenschen erleben auch aufgrund der medizinischen Ver-\nsorgung die Rente. In der Vergangenheit hatten wir diese\nJahrg\u00e4nge nicht. Auch in diesem Bereich wird sich Stabi-\nlit\u00e4t einstellen. Insoweit m\u00fcssen wir verantwortungsvoll\nplanen. Deshalb ist der Vorschlag meiner Kollegin, Ein-\nrichtungen anzumieten und sich nicht nur auf Neubau-\nten zu konzentrieren, vern\u00fcnftig.\n\nZweiter Punkt, Herr D\u00fcrrschmidt. Sie haben ausgef\u00fchrt,\ndass behinderte Menschen unselbst\u00e4ndig gemacht w\u00fcr-\nden. F\u00fcr besondere Behindertengruppen ist das n\u00f6tig.\nDenken Sie bitte daran, dass nach dem Vormundschafts-\ngesetz Betreuer f\u00fcr bestimmte Personen festgelegt wer-\nden. Es handelt sich in der Regel um nicht gesch\u00e4fts-\nf\u00e4hige Personen. Mit Hilfe des Betreuers k\u00f6nnen sie ein\nw\u00fcrdiges Leben f\u00fchren. Dies ist nicht Ausdruck von\nFremdbestimmung, sondern es dient dem Wohle dieser\nMenschen, wenn verhindert wird, dass sie ausgenutzt\nwerden. Das muss man doch einfach bei der Diskussion\n\u00fcber Fremdbestimmung und Wegsperren mit hineinbrin-\ngen.\n\nSie sprachen von einer staatlichen oder \u00f6ffentlichen F\u00f6r-\nderung f\u00fcr Vereine und Verb\u00e4nde. Viele Verb\u00e4nde geh\u00f6-\nren dem parit\u00e4tischen Wohlfahrtsverband an und \u00fcber\ndie Liga der Wohlfahrtsverb\u00e4nde werden diese Vereine\ngef\u00f6rdert. Was Sie nicht erw\u00e4hnt haben, ist, dass viele\nVereine Mitgliedsbeitr\u00e4ge verlangen. Es gibt auch Ver-\neine, die keine Mitgliedsbeitr\u00e4ge verlangen. Hier muss\nman doch den Gleichbehandlungsgrundsatz dieser Ver-\neine ber\u00fccksichtigen. Wenn ein Verein keinen Mitglieds-\nbeitrag erhebt, aber \u00f6ffentliche Mittel, dann ist es doch\nzum Nachteil der Verb\u00e4nde, wenn die Mitglieder Bei-\ntr\u00e4ge bezahlen und nicht \u00f6ffentlich gef\u00f6rdert werden.\nDas kann kein Gleichbehandlungsgrundsatz in der Be-\nhindertenpolitik sein. Ich bitte, das auch in Ihre Gedan-\nkenwelt aufzunehmen.\n\nDie Verb\u00e4nde, die Beitr\u00e4ge erheben, sind gerade in ihrer\nArbeit selbst\u00e4ndig und geben sich auch gro\u00dfe M\u00fche, von\n\u00f6ffentlichen Mitteln unabh\u00e4ngig zu werden. Ich wei\u00df\nsehr wohl, dass wir in der Vergangenheit zur Entwick-\nlung der Verbandsarbeit \u00f6ffentliche Mittel einsetzen\nmussten. Aber das kann doch kein Dauerzustand sein.\n\nWenn Sie das Thema Arbeitswelt ansprechen und diese\nDiskussion so vereinzelt nur auf Schwerbehinderte kon-\nzentrieren, ist das ganz gef\u00e4hrlich. Wir wissen ja, dass\nwir auf dem ersten Arbeitsmarkt nicht ausreichend Ar-\nbeitspl\u00e4tze haben. Ich m\u00f6chte jetzt nicht die Arbeits-\nlosenquote der scheinbar normalen Menschen und die\nArbeitslosenquote der Schwerbehinderten gegen\u00fcberstel-\nlen. Das mache ich bewusst nicht. Wenn ich das machen\nw\u00fcrde, w\u00fcrde ich hier einen Egoismus, eine Neidkam-\npagne produzieren, die ich nicht will. Wissen Sie, in den\nDiskussionen, die ich im Zusammenhang mit der \u00c4nde-\nrung des Schwerbehindertengesetzes mit dem Arbeitsamt\nund den Betrieben gef\u00fchrt habe, habe ich Bemerkungen\ngeh\u00f6rt wie: Muss ich erst schwerbehindert werden, da-\nmit ich einen Arbeitsplatz erhalte? Wenn wir die Diskus-\nsion so streng f\u00fchren und damit etwas provozieren,\ndann werden wir das Ziel einer Teilhabe und einer Inte-\n\ngration sehr schwer erreichen. Ich bitte alle herzlichst in\ndiesem Hause, wenn wir dar\u00fcber diskutieren, das mit zu\nbedenken. Gleichbehandlungsgrundsatz hei\u00dft Gleichbe-\nhandlung vor dem Gesetz. Aber Verschiedenheit der\nMenschen, ihre Egoismen oder Nichtegoismen, die Tole-\nranz des Einzelnen oder seine Intoleranz, das sind Tat-\nsachen, mit denen wir leben m\u00fcssen. Herr Gerlach hat ja\nin seinem Beitrag sehr wohltuend darauf abgehoben.\nWenn wir diese Diskussion unter diesem Aspekt weiter-\nf\u00fchren, werden wir auch erfolgreich sein.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der SPD\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Die PDS-Fraktion? \u2013\nHerr Abg. Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren Abgeordneten! Zun\u00e4chst ein ganz kurzes Vor-\nwort in pers\u00f6nlicher Sache. Ich m\u00f6chte die heutige Aus-\nsprache zur Behindertenpolitik auch einmal daf\u00fcr nut-\nzen, mein Dankesch\u00f6n an die Abgeordneten des Innen-\nausschusses, aber auch an die Vertreter der Landtagsver-\nwaltung zu sagen, die mir eine recht unkomplizierte\nHilfe gegeben haben, so dass mir der Besuch in Sizilien\nerm\u00f6glicht wurde. Den Dank m\u00f6chte ich hier einmal\naussprechen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIch m\u00f6chte f\u00fcr die PDS-Fraktion im Besonderen zum\nAntrag der SPD-Fraktion \u201eGesetz zur F\u00f6rderung der In-\ntegration von Menschen mit Behinderungen in Sachsen\u201c\nStellung nehmen.\n\nMan k\u00f6nnte meinen, dass der Antrag der SPD schon ver-\naltet bzw. \u00fcberholt ist, weil er aus dem Jahr 2001\nstammt. Leider weit gefehlt! Die Schaffung eines s\u00e4ch-\nsischen Gleichstellungsgesetzes bzw. eines Gesetzes zur\nIntegration von Menschen mit Behinderungen in Sachsen\nhat an Aktualit\u00e4t nichts verloren, denn es gibt bisher ein\nsolches noch nicht.\n\nArgumentierte der damalige Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nHerr Dr. Geisler, noch damit, dass man die Verabschie-\ndung des Bundesgleichstellungsgesetzes abwarten wolle\n\u2013 das mittlerweile am 1. Mai 2002 in Kraft getreten ist \u2013,\nso hat es den Anschein, als ob mit dieser Antwort auch\neine gewisse Funkstille eingetreten ist.\n\nWenn ich mich noch recht erinnere, verk\u00fcndete die\njetzige Staatsministerin f\u00fcr Soziales, Frau Weber, im ver-\ngangenen Jahr, dass man noch im Jahr 2003 ein Integra-\ntionsgesetz f\u00fcr Menschen mit Behinderungen verabschie-\nden wolle. Nun gut, das Jahr 2003 hat ja auch noch ein\npaar Monate. Betrachte ich mir aber die Zeitschiene von\nder Einbringung eines Gesetzentwurfes bis zur Verab-\nschiedung, vergehen ja auch immer mehrere Monate,\nwenn man gr\u00fcndlich und intensiv mitarbeiten will. So\nschwindet mein Optimismus von Monat zu Monat, noch\nim Europ\u00e4ischen Jahr f\u00fcr Menschen mit Behinderungen\nim Freistaat Sachsen ein Gleichstellungsgesetz bzw. ein\nIntegrationsgesetz f\u00fcr Menschen mit Behinderungen tat-\ns\u00e4chlich zu verabschieden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5731\n\nMeine Damen und Herren! Ich hatte es bereits fr\u00fcher\neinmal erw\u00e4hnt: Ich wei\u00df, dass sich mit solch einem Ge-\nsetz nicht automatisch die Bedingungen f\u00fcr Menschen\nmit Behinderungen verbessern oder alles mit einem Mal\nohne Probleme sein wird. Nein, so ist es nicht und so\nwird es auch nicht werden. Aber es ist ein nicht unwe-\nsentlicher Baustein zu einer tats\u00e4chlichen Gleichstellung\nf\u00fcr Menschen mit Behinderungen in unserer Gesell-\nschaft.\n\nMenschen mit Behinderungen sind Menschen wie jeder\nandere auch, die sich nur von den Nichtbehinderten\ndarin unterscheiden, dass sie ein Handikap haben und\nsomit zum Teil bewusst bzw. unbewusst vom gesell-\nschaftlichen Leben in allen seinen Facetten zum Teil\nnicht unerheblich ausgegrenzt werden. Es nervt mich,\nwenn man nahezu schon mit grenzenloser Naivit\u00e4t im-\nmer wieder neue Barrieren aufbaut.\n\nDas folgende Beispiel soll nicht als Schlechtmachen gel-\nten. Das Landratsamt Chemnitzer Land hat es nun end-\nlich geschafft, eine Klingel bzw. Sprechanlage vor dem\nGeb\u00e4ude zu installieren, auch wenn diese noch nicht\nfunktioniert. Aber ich habe zuk\u00fcnftig die M\u00f6glichkeit,\nmich wenigstens bemerkbar zu machen. Im gleichen Ge-\nb\u00e4ude, vor dem die Freitreppe ist, hat man voller Stolz\nnun das B\u00fcrgerserviceb\u00fcro eingerichtet und er\u00f6ffnet. Das\nist sehr l\u00f6blich. Allerdings werde ich als Rollstuhlfahrer\nauch k\u00fcnftig bei Wind und Wetter vor dem Geb\u00e4ude ab-\ngefertigt werden m\u00fcssen, ganz zu schweigen davon,\ndass ich als Rollstuhlfahrer wohl nie mitbekommen\nwerde, welche interessanten Informationsmaterialien das\nLandratsamt zur Verf\u00fcgung stellt, denn die Treppe wird\nf\u00fcr mich zum un\u00fcberwindbaren Hindernis und damit\nauch der Besuch des B\u00fcrgerb\u00fcros.\n\nDeutsche B\u00fcrokratie und Genauigkeit haben eben so ihre\nT\u00fccken. Die Stadt Glauchau kann zu Recht stolz auf ihr\nneu gebautes bzw. rekonstruiertes Rathaus sein. Was ich\nbisher dort gesehen habe, zeigt, dass man in vielen Din-\ngen bem\u00fcht war, die Belange von Menschen mit Behin-\nderungen zu ber\u00fccksichtigen. Ich freue mich, dass es teil-\nweise Erleichterungen gegeben hat. Allerdings m\u00f6chte\nich trotzdem bemerken, dass die Verantwortlichen f\u00fcr\ndas Bauen einen Auffrischungskurs f\u00fcr barrierefreies\nBauen in Anspruch nehmen sollten. Was n\u00fctzt es uns,\nmeine Damen und Herren, wenn wir hier als Gesetz-\ngeber die Gesetze beschlie\u00dfen und die Verwaltung, die\nverantwortlich ist, das umzusetzen, es einfach nicht tun\nwill.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHinweise f\u00fcr Blinde oder H\u00f6rgesch\u00e4digte habe ich keine\ngefunden, \u00fcbrigens in vielen staatlichen und kommuna-\nlen Institutionen auch nicht. Aber man hat es superge-\nnau mit den deutschen Normen genommen. F\u00fcr zwei\nkleine Stufen wurde ein teurer Treppenlift eingebaut, der\n\u00fcbrigens nicht ohne fremde Hilfe zu bedienen ist. Ich\nglaube einfach, eine schiefe Ebene h\u00e4tte es auch getan,\nw\u00e4re wesentlich kosteng\u00fcnstiger, auch wenn das nicht\nganz der deutschen B\u00fcrokratennorm entsprochen h\u00e4tte.\nSchaden w\u00e4re niemandem entstanden.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Bitte verstehen\nSie mich nicht falsch. Ich will nicht immer nur meckern,\nganz im Gegenteil: Ich erkenne sehr wohl an, welche\n\nLeistungen in den letzten Jahren erbracht worden sind.\nDar\u00fcber freue ich mich sehr und bringe meinen ganzen\nDank daf\u00fcr zum Ausdruck. Es sind aber die kleinen\nDinge des Lebens, die es mir oftmals unm\u00f6glich machen\nbzw. ist es mir nur mit fremder Hilfe m\u00f6glich, am Leben\ngleichberechtigt teilzunehmen. Ich m\u00f6chte unabh\u00e4ngig\nvon fremder Hilfe am Leben teilnehmen. Sie wollen das\nf\u00fcr sich in Anspruch nehmen. Ich m\u00f6chte das bitte f\u00fcr\nmich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang einmal einen per-\ns\u00f6nlichen Wunsch loswerden. Wenn die Staatsregierung\noder auch die Fraktionen \u00fcber ein neues Gleichstellungs-\ngesetz bzw. Integrationsgesetz nachdenken, dann werden\nsie auch darauf sto\u00dfen, dass das Baurecht wohl ge\u00e4ndert\nwerden sollte. Ich w\u00e4re froh, wenn wirklich alle \u00f6ffent-\nlichen Geb\u00e4ude barrierefrei w\u00e4ren, das hei\u00dft f\u00fcr Roll-\nstuhlfahrer, f\u00fcr Blinde und Geh\u00f6rlose ohne fremde Hilfe\nzug\u00e4nglich sind.\nBitte denken Sie daran: Nicht nur der Erdgeschossbe-\nreich sollte diese Kriterien erf\u00fcllen! Ich m\u00f6chte als\nMensch mit Behinderung auch die tats\u00e4chliche Chance\nhaben, bei \u00f6ffentlichen Ausschreibungen in einer Abtei-\nlung zu arbeiten, die vielleicht in der dritten Etage liegt,\nund meine Bewerbung nicht deshalb abgelehnt werden\nmuss, weil ich da nicht hinkomme.\nAuch sollte dar\u00fcber nachgedacht werden, wie man im\nprivaten Mehrfamilienhaus-Neubau bzw. der -Rekon-\nstruktion bindend eine Barrierefreiheit vorsieht, erst\nrecht, wenn man f\u00fcr solche Ma\u00dfnahmen F\u00f6rdergelder\nbekommt. Ich wei\u00df, viele von Ihnen werden jetzt sagen:\nDas ist nicht m\u00f6glich! Ich sage: Es ist m\u00f6glich! Schauen\nwir \u00fcber unseren deutschen Tellerrand oder \u00fcber unse-\nren s\u00e4chsischen Tellerrand nach Amerika oder Schwe-\nden. Dort bem\u00fcht man sich mittlerweile erfolgreich da-\nrum.\nIrgendwann muss man einmal anfangen Barrieren abzu-\nbauen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAbschlie\u00dfend bleibt zu bemerken: Der Antrag der SPD\nist ein Berichtsantrag und \u00fcber ihn wird daher sicher\nnicht abgestimmt. Dennoch bleibt die dringende Auffor-\nderung an die Staatsregierung, umgehend einen Gesetz-\nentwurf f\u00fcr ein s\u00e4chsisches Gleichstellungsgesetz bzw.\nIntegrationsgesetz f\u00fcr Menschen mit Behinderung in den\nLandtag einzubringen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr\nAbg. D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolle-\nginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte auf das, was Herr\nKannegie\u00dfer gesagt hat, noch einmal kurz eingehen \u2013\nauf ein paar Dinge.\nHerr Kannegie\u00dfer, Vormundschaft und Fremdbestim-\nmung sind zwei verschiedene Dinge. Ich glaube, auch\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5732\n\nein Mensch, der einen staatlichen Vormund hat, will\ntrotzdem \u00fcber sein Leben selbst entscheiden. Meistens\nwerden nur bestimmte Dinge geregelt, die sein Leben be-\ntreffen. Aber trotzdem ist es zum Beispiel schlimm,\nwenn man so einem Menschen, wenn er noch jung ist,\nnicht die M\u00f6glichkeit gibt zu arbeiten. Das will ich nur\nals ein Beispiel sagen. Da haben Sie irgendetwas falsch\nverstanden.\nZweiter Punkt: Landesf\u00f6rderung. Wir haben Landesf\u00f6r-\nderung eingestellt. Ihr Verband, in dem Sie Vorsitzender\nsind, wird sowohl Bundesf\u00f6rderung als auch Landesf\u00f6r-\nderung bekommen. H\u00e4tte er das nicht, k\u00f6nnte er nicht\narbeiten. Es w\u00e4re f\u00fcr mich neu, wenn der VdK nicht\neine m\u00fcde Mark Landesf\u00f6rdermittel bekommen w\u00fcrde.\nIch denke, wenn ich hauptamtliche Kr\u00e4fte bezahlen\nmuss, kann ich dies nicht nur aus den Mitgliedsbeitr\u00e4gen\ntun. Wenn ich das tue, brauche ich bestimmte Leistun-\ngen dazu. \u2013 Das nur als Erg\u00e4nzung.\nUnd das Dritte: der Arbeitsmarkt. Es g\u00e4be noch viel zu\ndem zu sagen, was wirklich an Problemen und auch an\nPositivem in der Gro\u00dfen Anfrage steckt. Ich will nur\nsagen: Wir hatten dieses F\u00f6rdergesetz; Sie sind selbst\ndarauf eingegangen. Und der Freistaat Sachsen hat das\ndoch mit seinen eigenen Mitteln erg\u00e4nzt.\nDas Einzige, was fortgef\u00fchrt wurde, ist das, was der\nFreistaat Sachsen macht. Der hat n\u00e4mlich sein Arbeits-\nsonderprogramm zur F\u00f6rderung von Schwerbehinderten\nweiter fortgef\u00fchrt. Das gibt es weiterhin.\nWas hat das Arbeitsamt gemacht? Beim Arbeitsamt war\nim Prinzip das Ergebnis, dass wir wenige Wochen nach\ndem Monat Dezember, bereits im Monat Januar, eine er-\nhebliche Zunahme bei Schwerbehinderten hatten. Und\ndann kommen die Hartz-Gesetze hinzu. Jetzt ist es noch\nschlimmer, dass n\u00e4mlich kaum ein behinderter Mensch\n\u00fcber eine ABM oder \u00fcber andere Leistungen gef\u00f6rdert\nwird. Wenn sich dann noch ein Arbeitsamt wie Zwickau\nhinstellt und sagt, man brauche keinen Integrationsbe-\ntrieb, dann h\u00f6rt f\u00fcr mich das Verst\u00e4ndnis auf.\nIch wollte damit sagen: Ich denke, es wurden viele\nDinge geregelt oder besprochen, die nicht nur Landes-\nsache waren. Ich habe das gesagt und ich denke, wir\nk\u00f6nnen als Land auf viele Dinge stolz sein. Aber wir\nm\u00fcssen uns zum Beispiel etwas einfallen lassen, wie\nes mit den Integrationsbetrieben weitergeht, weil die\n600 000 Euro bereitstehen. Das bedeutet f\u00fcr manche Inte-\ngrationsbetriebe in der Zukunft das Sterben.\nDort m\u00fcssen wir ganz einfach nachdenken, auch wenn\nwir sagen, das m\u00fcsste der Bund regeln. Er regelt es\nnicht. Nun kommt es auf unsere eigene s\u00e4chsische Ver-\nantwortung an. Wir m\u00fcssen ganz einfach etwas tun,\ndamit wir nicht zu einer Tendenz kommen, die ich ange-\ndeutet habe. Und warum habe ich denn nur Behinder-\ntenwerkstattpl\u00e4tze, Herr Kannegie\u00dfer? Weil die Alter-\nnativen fehlen. Deswegen m\u00f6chte nat\u00fcrlich jeder\nBehinderte, der \u00fcberhaupt noch irgendwie aktiv sein\nwill, der etwas tun m\u00f6chte, einen Behindertenwerkstatt-\nplatz nehmen. Das wissen wir doch alle. Deshalb m\u00fcssen\nAlternativen her.\nDas ist genau die Tendenz, die wir brauchen. Es ist eine\nVerschwendung von finanziellen Mitteln, wenn wir die\nanderen Perspektiven nicht aufdecken. Es gibt billigere,\nich habe das angedeutet. Ich m\u00f6chte ganz einfach, dass\n\nwir als Land, als Landesregierung die Arbeits\u00e4mter\ndr\u00e4ngen, dass sie die anderen M\u00f6glichkeiten finanzieren\n\u2013 \u00fcber Arbeitsplatzfinanzierung, \u00fcber Arbeitsassistenz\nund \u00fcber Minderleistungsausgleich. Das Recht dazu\nhaben wir.\n\nIch wollte nur sagen: Das sollten wir tun, weil es uns\ninsgesamt viel, viel besser zu Gesicht steht.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Lebhafter Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich bitte jetzt die\nStaatsregierung; Frau Staatsministerin Weber, bitte.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr\nD\u00fcrrschmidt, wer mich kennt, der wei\u00df, dass es viele in\ndiesem Land und \u00fcber dieses Land hinaus gibt, die\nschon schwer durchatmen, wenn sie mich sehen, weil\nich manche Dinge so penetrant verfolge.\nSie k\u00f6nnen mir schon abnehmen, dass wir schon eine\nganze Weile mit dem Landesarbeitsamt, mit allen ein-\nschl\u00e4gigen Stellen in Verbindung stehen, weil wir die\nProbleme kennen. Aber es l\u00e4sst sich nun einmal zumin-\ndest mit gutem Zureden nicht allein regeln, sondern es\nmuss dann schon \u2013 und das haben Sie ja auch angespro-\nchen \u2013 an anderer Stelle, n\u00e4mlich auf Bundesebene, ge-\nh\u00f6rt werden und auch etwas getan werden, weil nun\neinmal das Arbeitsamt eine Angelegenheit des Bundes\nist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nTeilweise Beifall bei der PDS)\n\nDarum habe ich vorhin gesagt: Dann, bitte sch\u00f6n, den-\nken wir, wenn wir es selbst besser leisten k\u00f6nnen, auch\n\u00fcber eine Regionalisierung in dieser Hinsicht nach! Aber\nnur, wenn auch das Geld der Aufgabe folgt, denn das\nfordern ja andere von uns auch st\u00e4ndig: dass das Geld\nder Aufgabe folgt.\n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle nochmals recht herzlich\ndaf\u00fcr bedanken, dass in diesem Hause so eine sachliche\nund gute Debatte gef\u00fchrt worden ist, weil ich denke,\ndass es die Zeit erforderlich macht und dass das auch\ndie Menschen ganz einfach verdienen und weil sie es so\nauch besser verstehen, als wenn wir uns in dieser Ange-\nlegenheit in unqualifizierter Weise streiten.\n\nHerr D\u00fcrrschmidt, Sie haben Recht, als Sie gesagt haben,\ndass die Bundespolitik eigentlich in den letzten Jahren\nvieles f\u00fcr Behinderte getan hat, n\u00e4mlich, das Grundge-\nsetz ge\u00e4ndert hat, das Gleichstellungsgesetz geschaffen\nhat. Da ist mir aufgefallen, dass das eigentlich in den\nletzten Jahrzehnten \u00fcber s\u00e4mtliche Parteien hinweg ge-\nschehen ist. Es hat also nicht nur eine Partei das Thema\naufgegriffen, sondern es haben, weil eben das Thema in\ndie \u00d6ffentlichkeit ger\u00fcckt wurde, fast alle Parteien, die\nan der Regierung waren, dieses aufgegriffen und auch\netwas daf\u00fcr getan.\n\nAber \u2013 und jetzt komme ich zum Aber \u2013 im Moment\nwird es uns nicht leicht gemacht in dieser Beziehung.\nDeshalb lassen Sie mich noch einmal wiederholen, wie\nwichtig der Inhalt unseres Anliegens ist. Lassen Sie mich\neinfach ein paar Herausforderungen anf\u00fchren. Ich sage\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5733\n\nbewusst nicht, dass es f\u00fcr uns deprimierend ist, wie\nunsere Arbeit jetzt durch Entscheidungen gehemmt\nwird, die woanders gef\u00e4llt werden und die wir vor allem\nso \u00fcber Nacht bekommen, also nicht langfristig vorbe-\nreitend. Deswegen lassen Sie es mich Herausforderungen\nnennen, weil n\u00e4mlich diese Aufgabe trotzdem eine\nHerausforderung des Landes bleiben wird.\nAls die Staatsregierung die Gro\u00dfe Anfrage beantwortete,\nwar nicht absehbar, dass sich innerhalb eines halben Jah-\nres wesentliche Rahmenbedingungen f\u00fcr die Behinder-\ntenpolitik auf Bundes- und auch Landesebene ver\u00e4ndern\nwerden. Diese stellen zwar nicht die Grunds\u00e4tze der bis-\nherigen Politik der Staatsregierung f\u00fcr und mit Men-\nschen mit einer Behinderung infrage \u2013 das m\u00f6chte ich\nvoranstellen \u2013, sie erfordern aber die Auseinander-\nsetzung mit diesen Ver\u00e4nderungen und Entwicklungen.\nDie Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit hat, f\u00fcr alle L\u00e4nder v\u00f6llig\nunerwartet, angek\u00fcndigt, sich aus der seit Jahren be-\nw\u00e4hrten gemeinsamen F\u00f6rderung von Werkst\u00e4tten f\u00fcr\nbehinderte Menschen zur\u00fcckziehen zu wollen. Diese Ent-\nscheidung der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit betrifft in Sach-\nsen allein 20 dringend notwendige F\u00f6rderprojekte f\u00fcr\nWerkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen mit einem F\u00f6rder-\nvolumen von \u00fcber 25 Millionen Euro. Die Bundesanstalt\nhat ihren Teil der F\u00f6rderung in H\u00f6he von 10 % bisher in\nForm von Darlehen gew\u00e4hrleistet, der Bund und das\nLand den ihren in Form von Zusch\u00fcssen.\nDer pl\u00f6tzliche Ausstieg der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit aus\nder F\u00f6rderung f\u00fchrt unter anderem dazu, dass die\nbereits zwischen Bund und Land abgestimmte Finanzie-\nrung dieser Projekte nun nicht mehr gesichert ist und\nsich damit auch der Baubeginn f\u00fcr bewilligungsreife\nProjekte verz\u00f6gert.\nDer im Vertrauen auf eine F\u00f6rderung geplante und nun-\nmehr fehlende Anteil an der F\u00f6rderung m\u00fcsste durch\ndie \u00f6ffentlichen Zuwendungsgeber, den Bund oder das\nLand, sowie die Tr\u00e4ger der Werkst\u00e4tten ausgeglichen\nwerden.\nDie Entscheidung der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit zum\nR\u00fcckzug aus der F\u00f6rderung der Werkst\u00e4tten f\u00fcr behin-\nderte Menschen ist auch wegen der im Sozialgesetzbuch,\nNeuntes Buch, und in der Werkst\u00e4ttenordnung zugewie-\nsenen Rolle und der sich daraus im System der beruf-\nlichen Rehabilitation ergebenden Aufgaben und Ver-\npflichtungen mehr als kritisch zu bewerten.\nAuch in Kenntnis der problematischen Finanzlage der\nBundesanstalt f\u00fcr Arbeit \u2013 wir wissen das alle \u2013 sind f\u00fcr\nmich die Entscheidungen mit derartigen Auswirkungen\nf\u00fcr den Bereich \u2013 dass muss man einfach wissen \u2013 der\nberuflichen Rehabilitation und Teilhabe am Arbeitsleben\nim Europ\u00e4ischen Jahr f\u00fcr Menschen mit Behinderung\nunverst\u00e4ndlich, weil die Bundesanstalt f\u00fcr diese Men-\nschen verantwortlich ist. Das ist kein anderer. Wohin\nsollen wir sonst greifen?\nEine \u00dcbernahme des Anteils der Bundesanstalt f\u00fcr Ar-\nbeit an der F\u00f6rderung ist den Tr\u00e4gern der Werkst\u00e4tten\nzus\u00e4tzlich zu dem von ihnen zu erbringenden Eigenan-\nteil nicht m\u00f6glich. Wir haben im letzten Koordinierungs-\nausschuss mit den Tr\u00e4gern sehr intensiv gesprochen. Die\nf\u00fcr diesen Zweck bei Bund und L\u00e4ndern verf\u00fcgbaren\nMittel lassen dies ebenfalls nicht zu. Es w\u00e4re auch nicht\nsachgerecht, da die Beteiligung der Bundesanstalt an der\n\nF\u00f6rderung das \u00c4quivalent f\u00fcr den Berufsbildungsbereich\nin den Werkst\u00e4tten darstellt. F\u00fcr diesen ist die Bundes-\nanstalt nun einmal der zust\u00e4ndige Rehabilitations- und\nKostentr\u00e4ger. Das muss man einfach wissen. Das w\u00e4re\nungef\u00e4hr so, als wenn die Krankenkassen pl\u00f6tzlich bei\neiner Leistung aussteigen, die eigentlich vorgehalten\nwerden muss, und zwar alle gleichzeitig und keiner tritt\ndaf\u00fcr ein. Ich glaube, dort w\u00fcrde es einen gro\u00dfen Auf-\nschrei geben. Darum ist diese Kritik an der richtigen\nStelle und angebracht.\n\nAuf Intervention vieler L\u00e4nder \u2013 unter anderem auch\nvon Sachsen \u2013 hat die Bundesanstalt jetzt erkl\u00e4rt, Zuwen-\ndungen f\u00fcr die Errichtung und Ausstattung von Einrich-\ntungen k\u00f6nne sie nur im Rahmen verf\u00fcgbarer Haushalts-\nmittel gew\u00e4hren. Ein Rechtsanspruch bestehe nicht.\nSollte die Gesamtfinanzierung nur durch eine Zuwen-\ndung der Bundesanstalt sichergestellt werden k\u00f6nnen,\nkann ausnahmsweise der bisherige Anteil der Bundes-\nanstalt von 10 % auf dem Kapitalmarkt aufgenommen\nwerden. Die dadurch dem Tr\u00e4ger entstehende Zinsbelas-\ntung k\u00f6nnte im Rahmen der individuellen F\u00f6rderung\n\u00fcber eine Anpassung der Kostens\u00e4tze f\u00fcr den Berufsbil-\ndungsbereich finanziert werden.\n\nIch muss Ihnen ganz ehrlich sagen: Wenn es nicht so\ntraurig w\u00e4re, m\u00fcsste man dar\u00fcber lachen. Denn wenn\nich die Kosten unserer Einrichtungstr\u00e4ger sehe, dann ist\ndas kein Ausnahmefall. Sie k\u00f6nnen durchweg den Ein-\nzelanteil nicht erbringen. Wenn sie durchweg den Einzel-\nanteil nicht erbringen k\u00f6nnen und es dann wieder in die\nKosten des Berufsbildungsbereiches geht, dann ist es ers-\ntens nicht nachvollziehbar, weil das Geld doch wieder\nbereitgestellt werden muss \u2013 das verstehe ich dann nicht\nmehr \u2013 oder man hat zweitens im Hinterkopf, dass das\nsowieso nicht stattfindet, weil die Kostens\u00e4tze f\u00fcr den\nBerufsbildungsbereich eventuell \u2013 was ich nicht wei\u00df \u2013\nauch schon wieder in Diskussion stehen. \u2013 Das ist nur\neine Vermutung, die man aber nicht ganz von der Hand\nweisen kann.\n\nOb dies eine tragf\u00e4hige L\u00f6sung sein wird, muss erst\nnoch mit den an der F\u00f6rderung und Finanzierung Betei-\nligten gekl\u00e4rt werden. Mein Haus hat deshalb bereits mit\ndem Landesarbeitsamt Sachsen und dem Landeswohl-\nfahrtsverband Sachsen eine Beratung anberaumt.\n\nEine weitere Ver\u00e4nderung betrifft ebenfalls bundesweit\ndie Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen. Eine bei den\nTr\u00e4gern von Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen vom\nBund im Jahr 2001 durchgef\u00fchrte Bestands- und Bedarfs-\nerhebung f\u00fcr Werkstattpl\u00e4tze hat ergeben, dass der Be-\ndarf f\u00fcr weitere Werkstattpl\u00e4tze noch bis zum Jahr 2010\nsteigen, danach aber demografisch bedingt wieder sinken\nwird. Um zu verhindern, dass k\u00fcnftig noch Werkstatt-\npl\u00e4tze entstehen, die wir im Moment alle nicht bezahlen\nk\u00f6nnen \u2013 wie ich das feststellen muss \u2013, die aber nach\n2010 vielleicht nicht mehr notwendig sind, ist aus Sicht\ndes Bundes \u2013 und das finde ich richtig \u2013 erforderlich,\nneben der investiven F\u00f6rderung auch die Anmietung\noder Pacht von geeigneten Objekten f\u00f6rdern zu k\u00f6nnen.\nDas ist das, was meine Kollegin Nicolaus erw\u00e4hnt hat.\nDas finde ich auch richtig. Dadurch kann das Werkstatt-\nangebot bedarfsgerecht gesteuert werden. Allein durch\nInvestitionskostenf\u00f6rderung k\u00f6nnte dies nicht sicherge-\nstellt werden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5734\n\nDer Bund leistet seinen Anteil an der Werk- und Wohn-\nst\u00e4ttenf\u00f6rderung aus den so genannten Ausgleichsfonds.\nDieser speist sich aus dem von den L\u00e4ndern auf der\nGrundlage des Schwerbehindertenrechts an den Bund\nabzuf\u00fchrenden Anteil am Aufkommen an Ausgleichsab-\ngabe und wird vom Bundesministerium f\u00fcr Gesundheit\nund Soziales treuh\u00e4nderisch verwaltet.\n\nDie Bundesregierung beabsichtigt, die Schwerbehinder-\ntenausgleichsabgabeverordnung entsprechend zu \u00e4ndern.\nDies, meine sehr verehrten Damen und Herren, begr\u00fc\u00dfe\nich grunds\u00e4tzlich. Mein Haus hat diese \u00dcberlegungen\nbereits vor einigen Jahren dem Koordinierungsausschuss\nf\u00fcr Einrichtungen der Behindertenhilfe vorgetragen. Lei-\nder sch\u00fcttet der Bund aber wieder einmal \u2013 wie ich es\nvorhin schon gesagt habe \u2013 das Kind mit dem Bade aus\nund macht dies alles ganz pl\u00f6tzlich. Denn er hat allen\nTr\u00e4gern von bereits zur F\u00f6rderung aus dem Ausgleichs-\nfonds vorgesehenen Projekten die Mietvariante offeriert\nund von den L\u00e4ndern die Pr\u00fcfung der \u00dcberf\u00fchrung von\nder Investitionsf\u00f6rderung in eine Mietkostenf\u00f6rderung\nverlangt. Die Sache ist gut gemeint. Allerdings f\u00e4llt es\nschwer, dem derzeitigen Aktionismus des Bundes zu fol-\ngen, denn bisher fehlen die erforderlichen gesetzlichen\nGrundlagen. Die Vorstellungen des Bundes sind \u00fcber-\nhaupt nicht bekannt. Die Tr\u00e4ger der Projekte sind bereits\nin Verpflichtungen eingetreten, die man nicht mehr so\nleicht ver\u00e4ndern kann. Die derzeit anstehenden Projekte\ndienen \u00fcberwiegend der Abl\u00f6sung von Interimsstand-\norten.\n\nDie L\u00e4nder werden sich der sinnvollen Erg\u00e4nzung der\nF\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr den k\u00fcnftigen Bedarf an Werk-\nstatt- und Wohnst\u00e4ttenpl\u00e4tzen f\u00fcr Menschen mit einer\nBehinderung nicht verschlie\u00dfen. Allerdings brauchen wir\ndazu schon im Interesse der Behinderten eine gewisse\nVorlaufzeit und vor allem Vorgaben, also sozusagen\nN\u00e4gel mit K\u00f6pfen. Sonst l\u00e4sst es sich durch uns nicht\numsetzen. Und die Forderung ist dann nicht korrekt.\n\nNun, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich den Bereich\nder investiven F\u00f6rderung, was den Bund betrifft, ver-\nlassen.\n\nIch habe es in der letzten Aussprache schon betont und\nkomme beim Integrationsgesetz noch einmal dazu zu\nsagen, dass ich davon \u00fcberzeugt bin, dass die Fragen\nunserer behinderten Menschen in der Bundesrepublik\nnicht mehr allein von den L\u00e4ndern gel\u00f6st werden k\u00f6n-\nnen. Ich meine das auch in finanzieller Hinsicht. Da\nn\u00fctzt es auch nichts, wenn der Bund Gleichstellungs-\ngesetze macht, uns aber keinerlei Hilfestellungen im\nfinanziellen Bereich gibt,\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nsondern uns im Gegenteil die ganze Angelegenheit\nerschwert.\n\nDeswegen bleibe ich dabei, dass wir wohl ein Integra-\ntionsgesetz einbringen werden, dass uns aber der Bund\neigentlich durch ein Bundesleistungsgesetz ein wenig\ndabei helfen sollte. Das ist bis jetzt nicht passiert.\n\nDas beantwortet auch Ihre Frage, Herr D\u00fcrrschmidt, wa-\nrum die Pl\u00e4tze nicht reichen. Ja, wir haben viel gebaut.\nAber der Zuwachs \u2013 ich hatte schon davon gesprochen \u2013\n\nbis 2010 ist bei den Behinderten unwahrscheinlich gro\u00df.\nDas ist mit einem Schlag nicht zu schaffen.\n\nDer Landeswohlfahrtsverband \u2013 das wissen wir alle \u2013 als\n\u00fcber\u00f6rtlicher Tr\u00e4ger hat im Moment Probleme. Ich\nwerde sie nicht weiter ausbreiten. Das hatte ich schon\ngetan. Auch den Verbandsausschussbeschluss werde ich\nnicht noch einmal heraufbeschw\u00f6ren; den kennen hier\nalle im Raum.\n\nAber auf eine Frage, die Sie hatten, Herr D\u00fcrrschmidt,\nm\u00f6chte ich Ihnen noch antworten. Wir sehen als Staats-\nregierung die Probleme in der Verfahrensweise mit gro-\n\u00dfer Sorge und sind nicht damit einverstanden. Trotzdem\nk\u00f6nnen wir nicht von der Hand weisen, dass die Kom-\nmunen und der Landeswohlfahrtsverband ein Problem\nhaben. Deshalb hat die Verbandsversammlung einen Be-\nschluss gefasst, der sich die Bildung einer Arbeitsgruppe\nzur Kompensation der Aufwandssteigerung in der \u00fcber-\n\u00f6rtlichen Sozialhilfe \u2013 darum nennt sich diese Gruppe\nKompass \u2013 zur Aufgabe macht.\n\nIch habe mit dem Pr\u00e4sidenten des Landkreistages, Herrn\nSchramm, sehr lange dar\u00fcber gesprochen, dass das f\u00fcr\nunsere \u00dcberpr\u00fcfung und auch f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfungen\ndes Landeswohlfahrtsverbandes gut w\u00e4re. Es wurden\ndort vier Arbeitsgruppen gebildet. Das ist am 20. Februar\nin Leipzig geschehen. Ich bin selber anwesend gewesen,\nweil mir das wirklich wichtig ist. Deshalb war ich bei\nder ersten Sitzung dabei.\n\nEs wurden vier Arbeitsgruppen gebildet. Ein Schwer-\npunkt ist die \u00dcberpr\u00fcfung der Werkst\u00e4tten und auch der\nInvestitionen und Standards \u2013 das gebe ich zu. In einem\nweiteren Schwerpunkt soll das ambulante Wohnen \u00fcber-\npr\u00fcft werden. Ich gebe Ihnen Recht, dass man einmal\n\u00fcberpr\u00fcfen muss, warum eigentlich manche Menschen\nso lange in der Werkstatt sind, die vielleicht schon wie-\nder im Wohnbereich sein k\u00f6nnten. Es sollte auch \u00fcber-\npr\u00fcft werden, ob vielleicht durch die jetzige Praxis im\nArbeitsamtbereich Fehlbelegungen stattfinden. Nat\u00fcrlich\ndr\u00e4ngen jetzt mehr in die Werkst\u00e4tten f\u00fcr Behinderte.\nWir k\u00f6nnen das aber nicht auf Landesebene leisten.\n\nDie dritte Arbeitsgruppe ist zur Flexibilisierung der\nFinanzierung gebildet worden. Ich glaube, man muss\nauch einmal \u00fcberpr\u00fcfen, ob man Tr\u00e4gern nicht auch ge-\nstatten muss, das Geld, das sie sinnvoll einsparen, an an-\nderer Stelle zu verwenden.\n\nDen vierten Schwerpunkt bildet der ambulante Bereich.\nDas betrifft zum Beispiel die Beratungst\u00e4tigkeit der Kom-\nmunen vor Ort.\n\nDiese Arbeitsgruppen sind beim Landeswohlfahrtsver-\nband angesiedelt. Die beiden kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nde, die Liga der freien Wohlfahrtspflege \u2013 von der\nich sehr froh bin, dass sie dabei ist \u2013 und mein Haus\nsind in diesen Arbeitsgruppen vertreten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Frau Ministerin?\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte sehr, Frau\nWeihnert.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5735\n\nFrau Weihnert, SPD: Recht vielen Dank, Frau Ministerin.\nVielen Dank auch f\u00fcr die Informationen betreffs der Ar-\nbeitsgruppen. Es gab noch einen Beschluss zur Erstel-\nlung eines Gutachtens. W\u00fcrden Sie kurz sagen, wie da\nder Sachstand ist?\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Das kann ich\nmachen. Diese Arbeitsgruppen sind unabh\u00e4ngig von\ndem Gutachten, weil ich wollte, dass im Landeswohl-\nfahrtsverband selbst etwas passiert. Ich glaube, dass das\nrichtig ist. Das Gutachten wird vom Sozialministerium in\nZusammenarbeit mit dem Innenministerium und dem\nFinanzministerium ausgel\u00f6st. Dort sind die Abstimmun-\ngen erfolgt, dass auch die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde\neinbezogen werden und ihre Vorstellungen \u00e4u\u00dfern k\u00f6n-\nnen, was in so ein Gutachten hineingeh\u00f6rt. Das ist alles\ngeschehen. Jetzt ist die Ausschreibung erfolgt und wie\nich wei\u00df, haben sich mehrere Unternehmen beworben,\nso dass jetzt der Zuschlag erfolgen muss.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Sind die\nWohlfahrtsverb\u00e4nde dabei?)\n\n\u2013 Dort sind sie nicht dabei.\n\nIch finde, wir sollten in den Arbeitsgruppen beim Lan-\ndeswohlfahrtsverband praktisch zusammenarbeiten. Ich\nhoffe, dass die Arbeitsgruppe \u201eKompass\u201c Kompensie-\nrungsm\u00f6glichkeiten in der Form findet, wie ich sie ge-\nnannt habe, die sinnvoll f\u00fcr die Geldgeber und f\u00fcr die\nBehinderten sind. Das muss unser Ziel sein.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nJetzt noch kurz in diesem Hohen Hause zum Integra-\ntionsgesetz. Das Integrationsgesetz \u2013 Sie haben Recht \u2013\nist in Vorbereitung. Auch der Staatsminister a. D.\nDr. Geisler hatte Recht, als er damals sagte, er wolle erst\neinmal abwarten, was das Gleichstellungsgesetz des Bun-\ndes bringt. Es ist im Mai 2002 gekommen und wir sind\nimmer noch willig und bereit, ein Integrationsgesetz f\u00fcr\nSachsen zu erstellen.\n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch einen Satz dazu\nsagen; so hat sich auch mein Kollege Hans-J\u00f6rg Kanne-\ngie\u00dfer ge\u00e4u\u00dfert: Stellen wir bitte unseren Behinderten-\nverb\u00e4nden das Integrationsgesetz, ehe es \u00fcberhaupt vor-\ngestellt ist, nicht so dar, als ob alle Probleme damit\ngel\u00f6st w\u00e4ren. Das wird zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt\nund in der finanziellen Situation, in der wir uns alle\nbefinden, nicht m\u00f6glich sein, aber es soll ein Schritt in\ndiese Richtung sein, in die wir alle gehen wollen. Das\nsoll in den K\u00f6pfen der Bev\u00f6lkerung immer klarer wer-\nden, aber damit sich das durchsetzt, muss vor Ort eine\ngute Arbeit geschehen. So wie es unsere M\u00f6glichkeiten\nergeben, soll das Gesetz immer mehr erweitert werden.\nDas Integrationsgesetz soll ein Zeichen sein, dass wir\ntrotz schwieriger Zeiten ein solches Gesetz verabschieden\nund nicht wie andere sagen, es geht im Moment nicht.\nWir sollten in der Anh\u00f6rung vern\u00fcnftig dar\u00fcber verhan-\ndeln, was in diesem Lande m\u00f6glich ist und was nicht.\nUnter diesen Gesichtspunkten werden wir das Integra-\ntionsgesetz selbstverst\u00e4ndlich mit bef\u00f6rdern.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Die Aussprache zur Gro\u00dfen Anfrage ist damit\nbeendet. Nun kommt noch ein Schlusswort zum Antrag\nder Fraktion der SPD.\n\n(Gerlach, SPD: Ich spreche dann\nzum Entschlie\u00dfungsantrag.)\n\nSie verzichten auf das Schlusswort.\n\nDann rufe ich den Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-Frak-\ntion in der Drucksache 3/8308 auf und bitte um Einbrin-\ngung. Frau Abg. Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die CDU-Fraktion hat Ihnen\neinen Entschlie\u00dfungsantrag vorgelegt, der das aufgreift,\nwas wir gemeinsam sehr intensiv und konstruktiv disku-\ntiert haben. Wir wollen uns als Hohes Haus \u2013 und ich\nhoffe in Gemeinsamkeit \u2013 gerade den ersten Punkt vor\ndas geistige Auge f\u00fchren und dies im Entschlie\u00dfungsan-\ntrag dokumentieren. Er beinhaltet, dass allen Menschen\nmit Behinderung die Teilhabe am Leben in der Gemein-\nschaft und in der Arbeitswelt erm\u00f6glicht werden soll.\nWir haben vieles geh\u00f6rt und auch die Ministerin hat es\nnoch einmal ausgef\u00fchrt: Bei den derzeitigen Umst\u00e4nden\nist das nicht ganz einfach. Wir sollten aber bestrebt sein,\ndass uns das Ziel nicht aus den Augen ger\u00e4t. Deshalb\nuntermauern wir dies noch einmal mit unserem Antrag.\nWir d\u00fcrfen nicht ausgrenzen, sondern wir wollen inte-\ngrieren. Das ist unser festes Ziel.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich mich ganz herzlich bei allen\nhaupt- und ehrenamtlichen Helfern bedanken, die im Be-\nhindertenbereich t\u00e4tig sind.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDarum ging es mir noch einmal und ich sehe am Beifall,\ndass wir alle gemeinsam diese Meinung teilen.\n\nWir wollen im Europ\u00e4ischen Jahr der Menschen mit Be-\nhinderung unser Integrationsgesetz einbringen. Darauf\nhaben wir uns in der Diskussion einvernehmlich verst\u00e4n-\ndigt. Gleicherma\u00dfen m\u00f6chten wir den Bund dazu auffor-\ndern \u2013 dabei bitte ich um die Mithilfe der SPD-Fraktion\n\u2013, dass all die Ma\u00dfnahmen im beruflichen Reha-Bereich\nund bei der Ausbildung der Jugendlichen dementspre-\nchend weitergef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Das sollte unser ge-\nmeinsames Anliegen sein, dem wir uns nicht verschlie-\n\u00dfen wollen. Daher bitte ich Sie ganz herzlich um\nZustimmung zu unserem Entschlie\u00dfungsantrag.\n\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte zum An-\ntrag sprechen? \u2013 Herr Gerlach, bitte, und danach die\nPDS-Fraktion.\n\nGerlach, SPD: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich beginne einmal mit dem Punkt 2\nIhres Entschlie\u00dfungsantrages, weil er in seinem ersten\nAnstrich auf das, was wir in unserem Berichtsantrag\ngefordert haben, hinweist. Von der Ministerin wurde\ngesagt, dass dieses Gesetz kommen wird. Wir haben das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5736\n\nzur Kenntnis genommen. Es ist einschr\u00e4nkend gesagt\nworden, dass das nur ein erster Schritt sein soll. Auch\nHerr Kannegie\u00dfer hat das sehr vorsichtig formuliert. Sie\nhaben gesagt, dass Sie den Zeithorizont bis zum Sommer\nsehen. Das nehmen wir sehr ernst. Wir werden Sie bei\nGelegenheit daran erinnern, das ist klar. In diesem Sinne\nsehen wir unseren Berichtsantrag, obwohl er mit seinem\nBerichtsbegehren noch ein St\u00fcck weiter geht, denn es\nsollte auch gesagt werden, was drinstehen soll, als er-\nledigt an.\nZu unserem Antrag m\u00f6chte ich noch zur Klarstellung\nsagen, dass ich mindestens schon zweimal in diesem\nLandtag moniert habe, dass es nicht gut ist, wenn man\nAntr\u00e4ge, die schon ein gewisses Alter haben, wieder her-\nvorzieht. Wir haben das dieses Mal auch gemacht. Es ist\nimmerhin ein Antrag vom Sommer 2001. Wir waren aber\nder Meinung, da wir das Gesetz betonen wollten, dass\nman in diesem einen Ausnahmefall einen solchen Antrag\nnoch einmal heranziehen sollte; denn Sie hatten im\nNovember 2002 unseren neueren Antrag, was dieses\nGesetz betraf, abgelehnt. Damals war das Bundesgesetz\nschon in Kraft. Herr Kannegie\u00dfer hat in einer f\u00fcr mich\netwas schwer nachvollziehbaren Zeitschiene erkl\u00e4rt, wa-\nrum Sie das damals ablehnen mussten, auch nachdem\nwir mit dem \u00c4nderungsantrag die Frist f\u00fcr das Vorlegen\ndieses Gesetzes erweitert hatten. Wir lassen es einfach\ndamit stehen. Es gibt die Aussage, dass dieses Gesetz\nkommen soll. Das soll uns f\u00fcr heute reichen, aber wir\nwerden nat\u00fcrlich dranbleiben.\n\nWas den zweiten Anstrich betrifft, gibt es kleine Vorbe-\nhalte, aber ich sage vorab, dass wir dem Entschlie\u00dfungs-\nantrag zustimmen werden, so wie er ist. Es ist nicht die\ndirekte Zust\u00e4ndigkeit des Arbeitsamtes enthalten und\nman kann sich lange dar\u00fcber streiten, wof\u00fcr das Arbeits-\namt zust\u00e4ndig ist und wof\u00fcr nicht. Wir wissen, dass das\nArbeitsamt im letzten Jahr in Gr\u00f6\u00dfenordnungen gef\u00f6r-\ndert hat, speziell was die Behindertenfragen angeht, und\nnoch eine Menge Nachverpflichtungen hat, die in dieses\nJahr hineinreichen, wozu uns erkl\u00e4rt wird, dass das jetzt\nnicht mehr so machbar w\u00e4re. Schon mit der Neuorientie-\nrung der Aufgaben der Arbeits\u00e4mter begann auch inner-\nhalb der SPD-Fraktion eine Diskussion dar\u00fcber, ob wir\nden Osten nicht durch spezielle Regelungen noch in\nbesonderer Weise beachten m\u00fcssen. Diese Diskussion ist\nnoch nicht zu Ende. Sie wird von uns als s\u00e4chsischer\nSPD in besonderer Weise gef\u00fchrt. Ich kann Ihnen das\nErgebnis noch nicht mitteilen, da es noch offen ist. Wir\nhoffen, das eine oder andere noch zu erreichen. Aus die-\nsem Grund wollen wir Ihrem zweiten Anstrich zustim-\nmen.\n\nIch m\u00f6chte noch etwas zum Punkt 1 sagen. Manch einer\nk\u00f6nnte sagen, das ist schon so allgemein bekannt, dass\nman es gar nicht zu formulieren braucht. Aber \u2013 und\nvon daher begr\u00fc\u00dfe ich es ausdr\u00fccklich, dass Sie das so\nformuliert haben; ich habe nicht nur durch die eigene\nFamilie mit Behindertenfragen zu tun, sondern viel in\ndiesen Kreisen zu tun \u2013, wenn hier steht: \u201eDer S\u00e4ch-\nsische Landtag stellt fest, dass es Ziel ist, allen Menschen\nmit Behinderungen im Freistaat Sachsen die Teilhabe am\nLeben in der Gemeinschaft und am Arbeitsleben zu er-\nm\u00f6glichen\u201c, dann ist das ein wichtiger Satz. Wenn zum\nBeispiel beim Landratsamt Glauchau, wie uns Herr\nAdamczyk erz\u00e4hlte, ein Behinderter an der Aus\u00fcbung\n\nbestimmter Dinge gehindert wird, ist es auch ein Vorteil\nf\u00fcr ihn, wenn er so ein Papier mal mit hinnehmen und\nsagen kann: Sehen Sie sich das bitte einmal an, das hat\nder S\u00e4chsische Landtag dazu erkl\u00e4rt! Wollen Sie unbe-\ndingt dahinter zur\u00fcckstehen? \u2013 Aus diesem Grund in\nganz besonderer Weise die Zustimmung zu Punkt 1.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Pellmann,\nbitte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Frau Nicolaus, Sie haben ja\nschon vorab, und das vielleicht auch mit gutem Recht,\ngesagt, dass wir uns in diesem Hause doch in diesen\nwichtigen Fragen der Teilhabe von Menschen mit Behin-\nderungen in Sachsen einig sein sollten. Ich denke, von\nbestimmten Nuancen abgesehen mag das auch so sein.\nAuch die heutige Debatte hat ja gezeigt, dass man im\nDetail durchaus unterschiedliche Standpunkte haben\nkann, aber dass man diese kulturvoll ausstreiten kann.\nIch muss Ihnen allerdings sagen, der Qualit\u00e4t der heuti-\ngen Debatte kommen Sie mit Ihrer Entschlie\u00dfung nat\u00fcr-\nlich in keiner Weise nach. Die Entschlie\u00dfung, wie Sie sie\nvorlegen, geht weit hinter das zur\u00fcck, was die Debatte\ngebracht und was auch insbesondere die Frau Staats-\nministerin dargestellt hat.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch h\u00e4tte mir schon gew\u00fcnscht, dass Sie in Ihrem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag etwas konkreter geworden w\u00e4ren,\nn\u00e4mlich: Was wollen wir in diesem Lande, insbesondere\nim Europ\u00e4ischen Jahr der Behinderten, f\u00fcr diese Perso-\nnengruppe tun? Das ist leider nicht erfolgt und das be-\ndauere ich. Dennoch jetzt die Empfehlung f\u00fcr meine\nFraktion: Wir werden selbstverst\u00e4ndlich zun\u00e4chst einmal\ndie Frau Pr\u00e4sidentin um punktweise Abstimmung bitten\nund dem ersten Punkt zustimmen. Da schlie\u00dfe ich mich\nHerrn Gerlach an. Ich sehe das ganz genauso.\n\nBeim zweiten Punkt habe ich ein Problem und hier emp-\nfehle ich meiner Fraktion Enthaltung aus folgendem\nGrunde: Es ist eben nicht das Gleiche, ob wir ein Inte-\ngrationsgesetz oder ein Gleichstellungsgesetz haben. Das\nsind keine Synonyme. Dahinter verbirgt sich eine tiefe,\neine jeweils andere Philosophie. W\u00e4hrend ein Integra-\ntionsgesetz den Behinderten mehr als Objekt betrachtet,\ngeht ein Gleichstellungsgesetz von vornherein von der\nSubjektrolle des Behinderten aus.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas mag f\u00fcr Sie vielleicht ein philosophischer Exkurs\nsein, aber es ist eine ganz pragmatische Sache, und ich\nf\u00fchle mich hier in \u00dcbereinstimmung mit den vielen Be-\nhindertenorganisationen unseres Landes, die uns vor fast\nzwei Jahren Essentials offeriert haben und vom Landtag,\nvon uns allen, ein Gleichstellungsgesetz fordern. Genau\ndeshalb kann ich meiner Fraktion leider f\u00fcr den Punkt 2\nnur Enthaltung empfehlen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5737\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es noch weiteren\nRedebedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, lasse ich jetzt abstimmen. Ich rufe auf\nden Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-Fraktion in Druck-\nsache 3/8308, Punkt 1. Wer m\u00f6chte diesem die Zustim-\nmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist Punkt 1\nbeschlossen.\nIch rufe auf Punkt 2. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Mit einer Reihe von Stimmenthaltungen\nwurde dem Punkt 2 mehrheitlich zugestimmt.\nDamit komme ich zur Gesamtabstimmung \u00fcber diesen\nEntschlie\u00dfungsantrag. Wer dem Antrag zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen ist dem Antrag mehrheitlich zugestimmt wor-\nden.\nDie Drucksache 3/4498, Antrag der Fraktion der SPD,\nwurde f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. Damit macht sich keine Ab-\nstimmung mehr erforderlich. Der Tagesordnungspunkt\nist damit beendet und ich rufe auf den Tagesordnungs-\npunkt \u2013 \u2013\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nIst etwas fehlgeschlagen? \u2013 Bitte, Herr Pellmann.\n\nDr. Pellmann, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ich\ntue es ja ungern, aber ich hatte ausdr\u00fccklich um Einzel-\nabstimmung \u00fcber die Punkte gebeten und Sie haben\ndann eine nachtr\u00e4gliche Gesamtabstimmung gemacht.\nWenn ich Einzelabstimmung beantrage, dann meine ich\ndas auch so und bin dann nicht noch einmal in der\nLage, \u00fcber das Gesamte abzustimmen, weil sich n\u00e4mlich\nmein Abstimmungsverhalten bei den einzelnen Punkten\nunterschiedlich gestaltet. Deswegen hatte ich es bean-\ntragt. Es h\u00e4tte einer Gesamtabstimmung zur Entschlie-\n\u00dfung deshalb nicht noch einmal bedurft.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wir werden das jetzt\nnoch einmal ordentlich pr\u00fcfen, Herr Pellmann. Ich bitte\nnoch um ein bisschen Geduld.\n\nMir liegt jetzt die Gesch\u00e4ftsordnung vor und dort be-\nziehe ich mich auf \u00a7 98 Abs. 4. Es gibt also erst eine\nPunktabstimmung und dann noch einmal eine Gesamt-\nabstimmung. So ist es jetzt korrekt gelaufen. So steht es\nin der Gesch\u00e4ftsordnung und ich bitte es dort noch ein-\nmal nachzulesen. Ist damit jetzt das Problem erst einmal\nausger\u00e4umt? \u2013 Gut.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 12\n\n\u2013 Geschlechtsspezifische Gesundheitspolitik\n\nDrucksache 3/5933, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS, und die Antwort der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/8305, Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS\n\n\u2013 Fachkommission \u201eZukunft geschlechtsspezifischer\nGesundheitspolitik in Sachsen\u201c\n\nDrucksache 3/8044, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/8307, \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD,\nCDU und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich er-\nteile der PDS-Fraktion das Wort. Frau Abg. Zschoche,\nbitte.\n\nFrau Zschoche, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Das Thema unserer Gro\u00dfen\nAnfrage verr\u00e4t Ihnen bereits, dass es uns nicht allein um\nFrauengesundheit geht, sondern um Gesundheit von\nFrauen und M\u00e4nnern. Deshalb spreche ich Sie, liebe\nM\u00e4nner im Parlament, zuerst an, denn ich m\u00f6chte gern\ninsbesondere und gerade auch Sie f\u00fcr unser Anliegen\nsensibilisieren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch frage Sie: Wissen Sie, dass es zum Teil gravierende\nUnterschiede zwischen Frauen und M\u00e4nnern gibt,\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nwas Entstehung \u2013 ich bin noch nicht fertig, lachen Sie\nnicht \u2013, Auspr\u00e4gung, Symptomatik und Bew\u00e4ltigung von\nKrankheit anbelangt?\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Ist das hier ein Quiz?)\n\nWissen Sie, dass diese Unterschiede nicht nur ge-\nschlechtsspezifische Krankheiten betreffen, zum Beispiel\nGeb\u00e4rmutterhals-, Brustkrebs oder Prostata- und Hoden-\nkrebs? Nein, es betrifft auch geschlechtsindifferente\nKrankheiten: Herzerkrankungen oder Herz-Kreislauf-St\u00f6-\nrungen und dar\u00fcber hinaus unterschiedliche H\u00e4ufungen\nvon bestimmten Krankheiten bei Frauen und M\u00e4nnern:\nEssst\u00f6rungen,\n\n(Nolle, SPD. Habe ich nicht!)\n\nMigr\u00e4ne, Lungenkrebs, Alkoholsucht. Und jetzt noch\nkonkreter: Wissen Sie, meine Herren, dass die Herz-\ninfarktquote der 35- bis 64-j\u00e4hrigen M\u00e4nner zirka drei-\nmal h\u00f6her ist als bei Frauen? Dass wesentlich mehr j\u00fcn-\ngere M\u00e4nner als Frauen t\u00f6dlich verungl\u00fccken und dass\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5738\n\nbei M\u00e4nnern eine zirka f\u00fcnfmal h\u00f6here Selbstmordrate\nvorliegt?\n\nWissen Sie, meine Herren, dass Sie mit Ihrer Gesundheit\nsorgloser umgehen und damit weniger gesundheitsbe-\nwusst leben als die meisten Frauen? Schauen Sie in den\ns\u00e4chsischen Gesundheitsbericht, da steht es schwarz auf\nwei\u00df: W\u00e4hrend nur etwa 9 % der \u00fcber 45-j\u00e4hrigen s\u00e4ch-\nsischen M\u00e4nner an Vorsorgeuntersuchungen teilnehmen,\ntun das immerhin 49 % der \u00fcber 20-j\u00e4hrigen Frauen aus\nSachsen.\n\nJa, die Frage ist: Warum ist das so? Vielleicht \u2013 da denke\nich an meinen Mann \u2013 spielt bei den M\u00e4nnern auch ein\nbisschen Angst oder zumindest die Hemmung vor dem\nArztbesuch eine Rolle.\n\nDoch der Hauptgrund ist es nicht. Ich las in Expertenstu-\ndien als Hauptgrund genannt, dass M\u00e4nner zu stark auf\nAu\u00dfenwirkung bedacht sind, dass sie Leistungsanforde-\nrungen von au\u00dfen annehmen, sich allzu oft und manch-\nmal auch allzu gern auf Stress und Karriere einlassen\nund damit verlernt haben, ihr Innenleben, ihre eigenen\nBed\u00fcrfnisse wahrzunehmen.\n\nWas ist die Folge? M\u00e4nner bemerken Krankheitsanzei-\nchen oft sehr sp\u00e4t. Deshalb wird der Heilungsprozess er-\nheblich verl\u00e4ngert und komplizierter, was im \u00dcbrigen\nauch die Kosten der medizinischen Behandlung erh\u00f6ht.\nVielleicht \u2013 noch nicht erforscht \u2013 gibt es einen Zusam-\nmenhang von unnat\u00fcrlichen Todesursachen, hoher Herz-\ninfarktquote und Nichtteilnahme an Vorsorgeuntersu-\nchungen einerseits und der geringeren Lebenserwartung\nder M\u00e4nner andererseits?\n\nMeine Herren, ich habe Ihnen soeben einen Tipp gege-\nben, wie Sie durchaus Ihre Lebenserwartung um sechs,\nsieben oder noch mehr Jahre erh\u00f6hen k\u00f6nnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nHalten wir also fest, dass es zwischen den Geschlechtern\nnachweisbare Unterschiede in der Wahrnehmung von\nGesundheit und Krankheit gibt. Daraus kann, ja muss\ngefolgert werden: Frauen sind anders gesund und anders\nkrank als M\u00e4nner.\n\nDie \u201eZeit\u201c brachte es auf den Punkt, wenn in ihr zu\nlesen war und das zitiere ich: \u201eViele Krankheiten plagen\nFrauen anders als M\u00e4nner und das nicht nur im Unter-\nleib. Der kleine Unterschied l\u00e4sst Knochen anders bre-\nchen (Osteoporose), Herzen anders klopfen (Herzinfarkt),\nK\u00f6pfe anders schmerzen (Migr\u00e4ne) und Seelen anders\nleiden, ob an \u00c4ngsten, Magersucht oder Depressionen.\u201c\n\nWeil dieser Unterschied selbst manchen \u00c4rzten noch\nnicht bewusst ist, wird zum Beispiel ein Herzinfarkt bei\n\u00e4lteren Frauen nicht erkannt und sie werden falsch the-\nrapiert, zum Teil mit b\u00f6sen Folgen.\n\nMeine Damen und Herren, ich stelle Ihnen im Folgenden\nwichtige Erkenntnisse aus bisher vorliegenden ge-\nschlechtsbezogenen Studien vor.\n\nEs kristallisiert sich heraus, dass die Geschlechterunter-\nschiede nicht nur auf biologische Ursachen, etwa auf die\nunterschiedlichen Sexualhormone, zur\u00fcckzuf\u00fchren sind,\nsondern in erheblichem Ma\u00dfe auf sozio\u00f6konomischen\nFaktoren, auf Lebens- und Arbeitsbedingungen, auf Ge-\nwalt und auch auf Bildungsstand beruhen.\n\nStichwort Gewalt. Die Weltgesundheitsorganisation be-\nwertet h\u00e4usliche Gewalt weltweit als das gr\u00f6\u00dfte Risiko\nf\u00fcr die Gesundheit von Frauen. Die WHO stellt fest,\ndass Kopfschmerzen, Angst und Panikattacken, Selbst-\nmordgedanken, Traumatisierungen und auch Suchtver-\nhalten von der \u00c4rzteschaft in den meisten F\u00e4llen aber\nnicht als Folge von Gewalt erkannt und deshalb wie-\nderum falsch therapiert wird. So nimmt es nicht wunder,\ndass viel mehr Frauen als M\u00e4nner Psychopharmaka ver-\nschrieben bekommen, die nicht an den Ursachen, son-\ndern an den Symptomen ausgerichtet sind. Der Pharma-\nkologe Gerd Geske spricht gar von \u201echemischer Gewalt\u201c.\n\nM\u00f6glicherweise f\u00fchrt eine solche Verschreibungspraxis\nbei Frauen h\u00e4ufiger als bei M\u00e4nnern zu Medikamenten-\nsucht. Noch nicht ausreichend erforscht ist allerdings,\nwelche Motive Frauen und M\u00e4nner bewegen, zu diesem\noder jenem Suchtmittel zu greifen. Sollte es einen Zu-\nsammenhang von Gewalt und Sucht geben \u2013 der ist zum\nBeispiel in schwedischen Expertisen bereits nachgewie-\nsen \u2013, dann allerdings, da werden Sie mir zustimmen,\nstehen nicht nur Mediziner, sondern die Gesellschaft als\nGanzes in Verantwortung.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, geradezu ver-\nbl\u00fcfft hat mich das Ergebnis einer k\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlich-\nten Berliner Studie. Sie entdeckte n\u00e4mlich zwischen \u00c4rz-\ntinnen und \u00c4rzten unterschiedliches medizinisches\nHandeln. Die \u00c4rztinnen wenden sich in der Regel ihren\nPatientinnen und Patienten partnerschaftlich, ganzheit-\nlich zu. Sie beziehen in die Anamnese zum Beispiel das\nUmfeld ein. Sie fragen nach Gewalterfahrungen. Sie\ninteressieren sich f\u00fcr Lebens- und Arbeitsbedingungen,\nf\u00fcr famili\u00e4re Situationen. Die \u00c4rzte werden dagegen so\nbeurteilt, dass sie sich eher als Reparaturbetrieb ver-\nstehen.\n\n(Lachen des Abg. Lehner, CDU)\n\n\u2013 Das ist nicht meine Erfindung, das belegt die Studie.\n\n(Staatsministerin Weber:\nWas ist da zum Lachen?)\n\nDie m\u00e4nnlichen \u00c4rzte haben weniger den kranken Men-\nschen,\n\n(Zuruf des Abg. Lehner, CDU)\n\nsondern die einzelne Krankheit bzw. die ganz konkrete\nBeschwerde im Blick. Das Ergebnis, Herr Lehner, ist,\ndass die m\u00e4nnlichen \u00c4rzte schneller zum Rezeptblock\ngreifen. Das ist durch die Apotheken nachzuweisen.\n\n(Zuruf des Abg. Lehner, CDU)\n\nMeine Damen und Herren, damit bin ich bei den Medi-\nkamenten. Wissen Sie, dass fast alle deutschen Medika-\nmente, die auf dem deutschen Markt sind, an m\u00e4nn-\nlichen Personen getestet wurden? \u2013 F\u00fcr mich ein\nUnding.\n\n(Lochbaum, SPD: Jawohl!)\n\nStellen Sie sich einen Augenblick vor, die Bekleidungs-\nindustrie w\u00fcrde ausschlie\u00dflich M\u00e4nnersachen produzie-\nren, die sie zugleich uns Frauen zumutet zu tragen. Das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5739\n\nw\u00fcrde unser \u00e4sthetisches Empfinden erheblich und arg\nverletzen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\nUnvorstellbar, wenn unsere Fraulichkeit in M\u00e4nner-\nsachen versteckt w\u00fcrde. Und bei diesem Beispiel geht es\num \u00c4u\u00dferlichkeiten. Bei Medikamenten aber, bei denen\nes um Gesundheit, um Heilung von Krankheiten, um\nLeben geht, sollten wir dies tolerieren?\n\nNein, meine Damen und Herren, es darf nicht l\u00e4nger\nhingenommen werden, dass zwar Gemeinsamkeiten von\nFrauen und M\u00e4nnern bei Krankheiten, die es ja durchaus\ngibt \u2013 von entwickelten Medikamenten erfasst werden,\naber nicht die Geschlechterunterschiede. \u2013 Jetzt ist\nDr. H\u00e4hle nicht da, sonst h\u00e4tte ich ihn angesprochen. \u2013\nFrauen haben nun einmal eine andere K\u00f6rper- und\nKnochenstruktur, einen anderen und schwankenden\nHormonhaushalt. Sie haben mehr Fettgewebe und weni-\nger Muskelgewebe, so dass Medikamente bei Frauen\nanders wirken, und zum Teil h\u00f6chst gef\u00e4hrlich.\n\nWissen Sie, warum Frauen wesentlich h\u00e4ufiger minder-\nwertige Medikamente verschrieben bekommen und selte-\nner mit innovativen Therapien behandelt werden als\nM\u00e4nner?\n\nWenn Sie das nicht wissen, liebe M\u00e4nner und vielleicht\nauch liebe Frauen im s\u00e4chsischen Parlament, sind Sie\nnicht die allein Unwissenden. Denn diese Erkenntnisse\n\u00fcber die geschlechtsdifferenzierte Auspr\u00e4gung von Ge-\nsundheit und Krankheit sind relativ neu.\n\nDas k\u00f6nnen Sie auch an den mageren Antworten der\nStaatsregierung auf unsere Gro\u00dfe Anfrage entdecken, in\ndenen lediglich beim Thema Sucht das unterschiedliche\nVerhalten von Frauen und M\u00e4nnern konkreter beleuchtet\nwird.\n\nAuch ich habe zugestandenerma\u00dfen erst vor zirka vier\nJahren begonnen mich mit dieser Problematik intensiver\nzu befassen. Ich gestehe: Ich komme seither nicht mehr\nvon diesem Thema los.\n\nAuf europ\u00e4ischer und Bundesebene und in einigen Bun-\ndesl\u00e4ndern, wie Berlin, Sachsen-Anhalt und Nordrhein-\nWestfalen, haben Regierungen und Parlamente allerdings\nwesentlich fr\u00fchzeitiger als in Sachsen genau dieses\nThema aufgegriffen, bearbeitet und bereits Erfolg ver-\nsprechende Ma\u00dfnahmen eingeleitet.\n\nMeine Damen und Herren! Bereits bekannt d\u00fcrfte Ihnen\nsein, dass 2003 in Deutschland der Start in das fl\u00e4chen-\ndeckende Mammografiescreening, in die Brustkrebsvor-\nsorge, nach europ\u00e4ischen Leitlinien vollzogen wurde. Be-\ndauerlich ist nur, dass in Sachsen diesbez\u00fcglich ein\nZeitverzug eingetreten ist, wie Sie aus der Antwort auf\ndie Kleine Anfrage \u2013 ich glaube, sie war von Frau\nPetzold \u2013 erfahren haben. Auch wenn dieses Spezialpro-\ngramm zur Brustkrebsvorsorge mit qualit\u00e4tsgesicherten\nDiagnoseketten nur einen Teil geschlechtsspezifischer\nGesundheitspolitik darstellt, tut Eile Not. Denn in\nDeutschland erkranken j\u00e4hrlich zirka 25 000 Frauen an\nBrustkrebs und eine gro\u00dfe Zahl j\u00e4hrlicher Todesopfer\n\u2013 der Sachverst\u00e4ndigenrat des Bundesgesundheitsminis-\nteriums spricht von sch\u00e4tzungsweise 3 000 bis 4 000 in\nDeutschland \u2013 w\u00e4re vermeidbar, sofern die an Brust-\nkrebs erkrankten Frauen professionell behandelt w\u00fcrden.\n\nDoch es gibt auch in Sachsen beispielhafte Initiativen.\nGenannt sei die r\u00f6ntgen- und computergest\u00fctzte\nVakuumbiopsie in Dresden-Friedrichstadt. Im Mamma-\nZentrum kooperieren Gyn\u00e4kologen mit Radiologen, mit\nOnkologen und mit Pathologen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Da wir im Landtag mit\ndem Thema geschlechtsspezifische Gesundheitspolitik\ngewisserma\u00dfen Neuland betreten und die Staatsregie-\nrung offensichtlich gerade erst beginnt sich dieser gro\u00dfen\nHerausforderung anzunehmen, verfolgen wir mit der Be-\nhandlung unserer Gro\u00dfen Anfrage folgende Anliegen:\n\nErstens wollen wir alle Abgeordneten und dar\u00fcber\nhinaus die \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr die Notwendigkeit einer ge-\nschlechtsspezifischen Gesundheitspolitik sensibilisieren.\n\nZweitens soll die Staatsregierung zu konkreten Ma\u00df-\nnahmen veranlasst werden, zum Beispiel die Gesund-\nheitsberichterstattung nicht nur punktuell \u2013 das passiert\nbereits \u2013, sondern durch einen umfassenden geschlechts-\ndifferenzierten Ansatz zu qualifizieren, das hei\u00dft, dass\ngemessen am Bedarf des jeweiligen Geschlechts pr\u00e4ven-\ntive, therapeutische und rehabilitative Angebote ge-\nschlechtsbezogen bewertet werden m\u00fcssen. Die Antwort\nder Staatsregierung auf unseren Antrag, der nach der\nGro\u00dfen Anfrage eingereicht wurde und in diesem Tages-\nordnungspunkt mit behandelt wird, l\u00e4sst erkennen, dass\nes in der Staatsregierung erfreulicherweise ein Weiter-\ndenken gibt und dass bereits erste konkrete Handlungs-\nkonzepte entwickelt und Projektgruppen initiiert wur-\nden. Das w\u00fcrdigen wir.\n\nDrittens halten wir es f\u00fcr notwendig und zielf\u00fchrend,\ndie auch in Sachsen entstandenen Initiativen zu f\u00f6rdern.\nIch denke dabei an das Frauen- und M\u00e4dchengesund-\nheitszentrum Medea, das Mamma-Zentrum, von dem die\nRede war, an das M\u00e4nner-Gesundheitszentrum in Dres-\nden, an die Forschungsarbeiten an den s\u00e4chsischen Uni-\nversit\u00e4ten und an die Weiterbildungsaktivit\u00e4ten der s\u00e4ch-\nsischen Landes\u00e4rztekammer.\n\nWir wollen zugleich alle Akteurinnen und Akteure im\nGesundheitswesen ermutigen, auf diesem Gebiet weitere\nErfahrungen zu sammeln und diese mit anderen auszu-\ntauschen. Dabei denke ich auch an den Austausch von\nErfahrungen mit der vom Bund in Bremen eingerichteten\nKoordinationsstelle \u201eFrauengesundheit\u201c.\n\nViertens regen wir an, dass die kommunalen Gesund-\nheits\u00e4mter in ihren Gesundheitsberichten den Gender-\nMainstreaming-Ansatz konsequent umsetzen und in re-\ngionalen Gesundheitskonferenzen unter diesem Aspekt\nGesundheitsziele formulieren.\n\nF\u00fcnftens dr\u00e4ngen wir darauf \u2013 das ist bitter n\u00f6tig \u2013, die\ngro\u00dfen Defizite bei der Versorgung und Betreuung von\nFrauen mit Behinderung und von chronisch kranken Mi-\ngrantinnen schnellstens zu beheben.\n\nMeine Damen und Herren! Ich halte es f\u00fcr notwendig\nund geboten, gerade jetzt, da \u00fcber die Gesundheits-\nreform heftig und oftmals auch kontrovers diskutiert\nwurde und noch wird, die geschlechtsspezifischen Erfor-\ndernisse zur Erhaltung und Wiederherstellung von Ge-\nsundheit in die \u00f6ffentliche Debatte unbedingt einzubezie-\nhen. Das ist f\u00fcr Frauen genauso notwendig und wichtig\nwie f\u00fcr M\u00e4nner. Dieses Thema d\u00fcrfte demzufolge der\nCDU wie der PDS, wie der SPD in diesem Landtag\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5740\n\ngleich wichtig sein. Geschlechtsspezifische Gesundheits-\npolitik hilft, Fehldiagnosen zu reduzieren, falsche Thera-\npien zu vermeiden, Kosten zu senken und das Ge-\nsundheitswesen patienten- und zukunftsorientiert zu\ngestalten. Ich meine, es ist h\u00f6chste Zeit, dass wir in\nSachsen den Anschluss an h\u00f6here Standards bei der ge-\nschlechtsspezifischen Gesundheitspolitik anderer euro-\np\u00e4ischer L\u00e4nder, wie an Schweden und an die Nieder-\nlande, finden. Ich meine, das sind Gr\u00fcnde genug, um\ndiese Sache fraktions\u00fcbergreifend anzupacken, so wie\ndas beispielsweise bereits im Jahre 2000 bei diesem\nThema im Bundestag m\u00f6glich war.\n\nMeine Damen und Herren! Gefreut habe ich mich da-\nr\u00fcber, dass ich in meiner Auffassung von einem promi-\nnenten Mann \u2013 Matthias Horx \u2013 best\u00e4rkt werde. Er ist\nTrendforscher und Inhaber des Zukunftsinstituts in\nFrankfurt. Ich zitiere ihn: \u201eH\u00f6here Frauenanteile in Un-\nternehmen und Chefetagen werden unsere m\u00e4nnlich ge-\nstrickte Arbeitswelt radikal ver\u00e4ndern. Die Lebensquali-\nt\u00e4t wird von einer Randnotiz zum Zentrum der\ngesellschaftlichen Wertesysteme. Damit wird das Ge-\nsundheitswesen kein Reparaturbetrieb bleiben, sondern\nsich in ein eigenverantwortliches und vorsorgeorientier-\ntes System verwandeln. Die Zukunftsf\u00e4higkeit unserer\nSozialsysteme wird mit Gemeinwohlsinn verkn\u00fcpft sein,\nsofern die Frauen ihre weibliche Sicht auf die Dinge\nnicht den M\u00e4nnern opfern, sondern sie aktiv einfordern\nund leben.\u201c\n\nIch hoffe, meine pers\u00f6nliche, meine weibliche Sicht auf\ndas Thema hat Sie, meine Damen und Herren, davon\n\u00fcberzeugt, dass eine geschlechtssensiblere Gesundheits-\npolitik sowohl f\u00fcr Frauen wie auch f\u00fcr M\u00e4nner von Vor-\nteil sein wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte.\n\nFrau Strempel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Lie-\nbe Kolleginnen und Kollegen! Frau Zschoche, erst einmal\nvielen Dank f\u00fcr Ihre medizinische Vorlesung im ersten\nTeil Ihres Vortrages.\n\n(Beifall der Abg. Frau Lattmann-Kretschmer, PDS)\n\nIch bin der Meinung, es war sehr vollgepackt und\nmanchmal vielleicht auch sehr intensiv vorgetragen, aber\nim Grunde genommen sind die Dinge, die Sie vorgetra-\ngen haben, wirklich bitter ernst und v\u00f6llig richtig.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs ist \u2013 das muss ich Ihnen best\u00e4tigen \u2013 tats\u00e4chlich rich-\ntig und wichtig, dass wir in Zukunft zu einer ge-\nschlechtsspezifischen Gesundheitspolitik finden sollten\nund finden m\u00fcssen. Sie hatten es bereits angef\u00fchrt, es ist\ndurch Untersuchungen und wissenschaftliche Ergebnisse\ntats\u00e4chlich bewiesen \u2013 wir alle wissen es, wir brauchen\nuns nur im Saal umschauen \u2013, es gibt nun einmal Mann\nund Frau, Jungen und M\u00e4dchen, und deren gesundheit-\nlichen Probleme sind v\u00f6llig anders.\n\nEs ist auch richtig \u2013 ich will niemandem zu nahe treten,\nwenn ich in die Runde schaue \u2013, \u00e4lter werdende M\u00e4nner\n\nsind immer der Gefahr ausgesetzt, eher lebensbedroh-\nliche Zust\u00e4nde zu haben als Frauen. \u00c4lter werdende\nFrauen neigen mehr zu chronischen und nicht zu lebens-\nbedrohlichen Erkrankungen, die dann aber auch eine Be-\nhinderung in ihrem Lebensalltag darstellen. Die lebens-\nbedrohlichen Erkrankungen bei den M\u00e4nnern sind der\nHerzinfarkt und die Lungenerkrankungen. Bei den\nFrauen ist es die Osteoporose.\n\nDass Symptome oft sehr unterschiedlich sind, zeigt die\nPraxis bei den Infarkten: Bei den M\u00e4nnern verl\u00e4uft die\nErkrankung anders als bei den Frauen, das hei\u00dft sehr\nunterschiedlich. Die Erkrankung wird dann oft verkannt,\nso dass bei den Frauen die Behandlung zu sp\u00e4t oder gar\nfalsch einsetzt. Das ist erwiesen.\n\nSie nannten die Osteoporose. Was ist das eigentlich, fragt\nsich vielleicht jemand. Die Osteoporose ist der Knochen-\nschwund. Frauen sind gerade dann betroffen, wenn sie\nihre Wechseljahre beendet haben. Es sind ungef\u00e4hr 6 bis\n8 Millionen Betroffene. Das ist keine geringe Zahl in\nDeutschland. Das hei\u00dft, jede zweite bis dritte Frau er-\nkrankt nach den Wechseljahren an Osteoporose. Die\nWHO, die Weltgesundheitsorganisation, geht davon aus,\ndass innerhalb der n\u00e4chsten 20 Jahre die Zahl der osteo-\nporosebedingten H\u00fcftgelenksbr\u00fcche um 50 % zunehmen\nwird. Ich denke, diese hohe Zahl geht einem, wenn man\nsich damit besch\u00e4ftigt, den R\u00fccken hoch und runter.\n\nIch bedauere \u2013 und auch das ist Praxis \u2013, dass Medika-\nmente vorwiegend nur an jungen M\u00e4nnern erprobt wer-\nden, so dass die Wirkung von Medikamenten oftmals f\u00fcr\n\u00e4ltere M\u00e4nner, aber vorwiegend f\u00fcr Frauen nicht erwie-\nsen ist. Dadurch k\u00f6nnen Symptome auftreten, mit denen\nniemand rechnet. Die Symptome sind vielleicht statis-\ntisch erfasst, aber im Grunde genommen hat es in der\nErprobungsphase noch keine Ver\u00e4nderungen gegeben.\nAlles spricht davon, aber niemand handelt.\n\nBrustkrebs wurde hier auch genannt. Er ist leider eine\nder h\u00e4ufigsten Erkrankungen, eine der h\u00e4ufigsten Krebs-\ngeschwulsterkrankungen bei Frauen. Sie nannten die\nZahl 50 000; 19 000 Frauen sterben j\u00e4hrlich. Es ist richtig,\ndie Screening-Mammografie ist jetzt eingef\u00fchrt, aber f\u00fcr\nFrauen ab 50. Warum erst ab 50? Es betrifft auch viele,\ndie j\u00fcnger sind. Wenn man h\u00f6rt, wie hoch hier die Sterb-\nlichkeit ist, sollte man sich schon \u00fcberlegen, ob man\nnicht schon eine Fr\u00fcherkennung f\u00fcr j\u00fcngere Frauen zur\nPflicht und generell zur Pr\u00e4vention macht. Ich denke, es\nist billiger vorzubeugen, als hinterher die Nachsorge zu\nbetreiben. Wir alle wissen, was es hei\u00dft, wenn jemand\ndaran erkrankt ist, und wie teuer die Behandlungen\nsind. Im Kostenverh\u00e4ltnis ist hier gegen eine Pr\u00e4vention\ngar nichts aufzuwiegen. Die ist wesentlich billiger als\nhinterher die Heilung, wenn es eine Heilung gibt.\n\nWir sollten aber auch ein Thema nicht verschleiern. Wir\nreden immer von den illegalen Drogen. Aber wer spricht\ndenn einmal offen \u00fcber die legalen Drogen: Medika-\nmente, Rauchen \u2013 ich sehe lieber einmal nicht um mich,\nich kann mich als Nichtraucherin outen \u2013, aber auch\nAlkohol? Stresssituationen, Probleme im Alltag, Prob-\nleme im Berufsleben. Auch Sie nannten es vorhin, Frau\nZschoche: Frauen, die Probleme haben, werden dann\n\u00f6fter als seelisch krank diagnostiziert, sie bekommen\nMedikamente und manchmal wird das Ganze zu einer\nSucht in Richtung Medikamente. M\u00e4nner hingegen nei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5741\n\ngen dann mehr zum Konsum von Alkohol. Wo das hin-\nf\u00fchrt, auch wenn sie \u00e4lter werden, das kennen wir leider\nauch. Aber im Grunde genommen wird gar nicht mehr\nso offen dar\u00fcber geredet oder man will gar nicht so\noffen dar\u00fcber reden.\n\nLassen Sie mich noch ein Problem anschneiden, denn\nauch so etwas geh\u00f6rt in eine geschlechtsspezifische\nGesundheitspolitik: Was ist denn mit unseren jungen\nMenschen, beginnend mit dem Stressverhalten in der\nSchule?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nUm f\u00fcnf Uhr aufstehen!)\n\nAlltagsstress in der Schule hei\u00dft eigentlich auch \u2013 \u2013\n\n\u2013 Es ist nicht nur das Aufstehen, Herr Prof. Porsch \u2013 Sie\nwissen das auch \u2013, es sind vielf\u00e4ltige Probleme, die heute\nauf Jungen und M\u00e4dchen einwirken.\n\nAuch die pubert\u00e4re Phase bringt ihre Probleme. Bei Jun-\ngen ist es so: Wenn sie Stress haben, neigen sie mehr\nzu aggressivem Verhalten und M\u00e4dchen verfallen der\nDepression.\n\nIch m\u00f6chte noch in anderer Richtung Alarm schlagen.\nWer redet denn heute dar\u00fcber? Vom Bund h\u00f6re ich\n\u00fcberhaupt nichts \u00fcber irgendwelche Ma\u00dfnahmen gegen\ndas zunehmende Rauchen bei jungen M\u00e4dchen. Das\nbeginnt ja heute schon ab zehn, elf oder zw\u00f6lf Jahren. Es\nwird ja schon langsam zum Sport. Wo ist denn da Frau\nUlla Schmidt und bietet irgendwo eine Pr\u00e4vention an,\nwo denn? Es beginnt nun einmal bei unseren Jugend-\nlichen. Gerade weil Kinder und Jugendliche Probleme\nhaben, kam die Frau Bundesgesundheitsministerin doch\nirgendwann einmal auf die irrige Idee, die psychologi-\nschen Behandlungen aus dem Leistungskatalog zu strei-\nchen. Sehr fragw\u00fcrdig! \u2013 Die Beispiele lie\u00dfen sich fort-\nsetzen.\n\nIch komme zur\u00fcck zu den Forderungen, die hier aufge-\nstellt wurden. Es waren sehr viele Forderungen. Aber es\nliegen ja die Antr\u00e4ge vor.\n\nIch muss erst einmal im Namen der CDU-Fraktion be-\ngr\u00fc\u00dfen, dass Frau Staatsministerin mit ihrem Ministe-\nrium jetzt die geschlechtsspezifische Gesundheitspolitik\nnicht nur bef\u00fcrwortet, sondern auch aktiv unterst\u00fctzt.\nDie Schaffung dieser Projektgruppen im Sozialministe-\nrium ist nicht nur ein deutlicher Beweis, sondern auch\nein klares Bekenntnis daf\u00fcr. Dort sollen die Gesundheits-\nziele, die sich Sachsen setzt, auch formuliert werden und\nes sollen Empfehlungen f\u00fcr die praktische Umsetzung\ngegeben werden.\n\nIch denke, wir sollten erst einmal die Projektgruppen\narbeiten lassen \u2013 was bringen sie f\u00fcr ein Ergebnis, was\nhaben sie f\u00fcr eine Arbeitsgrundlage? \u2013 und dann kann\nman \u00fcber k\u00fcnftige Fachkommissionen diskutieren. Der\nVorschlag ist jetzt im Prinzip verfr\u00fcht und erst einmal\nnicht notwendig. Lassen Sie die Projektgruppen, die hier\n\u00fcbergreifend, fach\u00fcbergreifend und auch mit externem\nFachverstand arbeiten, erst einmal t\u00e4tig sein!\n\nDas Gleiche gilt bei der Berichtsforderung f\u00fcr die Sozial-\nministerin. Sie hat ja selbst in der Antwort zur Druck-\nsache gesagt, dass sie in ihrem Gesundheitsbericht\ngeschlechtsspezifische Aspekte einflie\u00dfen lassen wird.\nLesen Sie es doch bitte nach! Es ist doch \u00fcberfl\u00fcssig sie\n\naufzufordern, wenn sie das schon in einer Antwort getan\nhat. So viel zum \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion. Es\nwird von der Staatsministerin kommen. Ich glaube, das\nk\u00f6nnen wir ihr alle abnehmen, denn immerhin ist sie\nauch f\u00fcr die Gleichstellung von Mann und Frau verant-\nwortlich. Frau Weber nimmt die ganze Sache doch sehr\nernst.\n\nJetzt komme ich zum n\u00e4chsten gro\u00dfen Aber. Wie soll\neine Projektgruppe arbeiten oder wie soll man k\u00fcnftig\nweitere Daten genauer auswerten, wenn nur ein Teil der\nMediziner bereit ist, Informationen weiterzugeben? Wir\nund Sie, Frau Ministerin, sind bei den Projektgruppen\ndarauf angewiesen, wie denn die Mediziner vor Ort\nauch bereit sind \u00fcber ihre Patienten Informationsmateria-\nlien weiterzureichen. Die zweite H\u00fcrde \u2013 da sehe ich\njetzt nach rechts mit Bitte auf die Gesundheitspolitik und\nihre wirkliche Dringlichkeit \u2013 gilt dem Datenschutz. Man\nsollte gerade unter den Gesichtspunkten, die heute hier\ngenannt wurden, nicht immer Riegel vorschieben oder\netwas r\u00fcckschrittlich denken, sondern bereit sein, im\nInteresse der Gesundheit von Mann und Frau auch eine\ngewisse Datentransparenz perspektivisch zuzulassen.\n\nMeine Damen und Herren! Aber nichtsdestotrotz, die\nabsolute Federf\u00fchrung, den Rahmen f\u00fcr die Gesund-\nheitspolitik, den Rahmen f\u00fcr die Finanzierung und die\nVerantwortung, mit den Kostentr\u00e4gern zu verhandeln,\nhat die Bundesregierung, die rot-gr\u00fcne Bundesregierung.\nDort bleibt die Verantwortung.\n\n(Jurk, SPD: Bis hin zum Bundesrat!)\n\n\u2013 Lieber Herr Jurk, gehen Sie zu Ihrer Frau Ulla Schmidt,\ndie hat momentan nur ein Chaos auf dem Tisch und\nkeiner wei\u00df, ob Mediziner, ob Kassen, wo es langgeht.\nSehen Sie sich doch einmal das Chaos an. Jeden Tag\netwas anderes!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSo sieht es doch aus! Reden Sie doch nicht sch\u00f6n, was\nnicht mehr sch\u00f6nzureden ist. Es ist ja lieb, dass Sie sie\ndort in Berlin verteidigen. Aber Chaos l\u00e4sst sich nun ein-\nmal nicht sch\u00f6nreden. Der Handlungsbedarf liegt in\nBerlin. Das Land Sachsen ist ja bereit, Vorschl\u00e4ge zu\nmachen.\n\nK\u00fcmmern Sie sich doch erst einmal darum, was mit\nunserer s\u00e4chsischen Diabetikervereinbarung wird. Wir\nhatten hier eine positive Sache. Sie ist schon herunter-\ngefahren worden. Setzen Sie sich doch daf\u00fcr ein, dass\nsie als Basis f\u00fcr die gesamtdeutsche Bundespolitik im\nGesundheitswesen benutzt wird!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSo sieht es doch aus. Solange es nicht gesichert ist, dass\nVorschl\u00e4ge und konkrete Ma\u00dfnahmen, wie sie bei der\nDiabetikervereinbarung hier in Sachsen geschaffen wur-\nden, in Berlin auch ernst genommen werden, warum soll\ndenn dann das Land Geld ausgeben und fachliche Ex-\nperten binden, wenn sie eh nicht ernst genommen wer-\nden und alles zerredet wird? Schaffen Sie in Berlin die\nGrundlagen; der Freistaat macht mit den Fachexperten\nmit, aber es muss daf\u00fcr die Basis, der Rahmen geschaf-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5742\n\nfen werden und es muss auch klar sein, wie es finanziert\nwird.\nMeine Damen und Herren! Ich denke, wir sind bereit\n\u00fcber die Probleme zu reden. Wir sind auch bereit ge-\nmeinsam mit anzupacken. Die Grundverantwortung liegt\nund bleibt aber bei der Gesundheitspolitik in Berlin.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Entschuldigung.\nDie SPD-Fraktion hat ja noch gar nicht gesprochen. Herr\nAbg. Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kollegin-\nnen und Kollegen! Ich begr\u00fc\u00dfe die, die noch \u00fcbrig ge-\nblieben sind. Auch wenn ich nicht in Berlin bin und alles\nbei Berlin liegt, will ich trotzdem hier etwas dazu sagen.\nDamit bin ich wieder bei Berlin.\nLiebe Frau Zschoche, der Deutsche Bundestag hat im\nApril 1989 eine Gro\u00dfe Anfrage der SPD-Fraktion zum\nThema Frauenspezifische Gesundheitsvorsorge behan-\ndelt. Im Juli 1996 legte die SPD mit einer weiteren Gro-\n\u00dfen Anfrage zum selben Thema nach. Im November\n2000 debattierte das h\u00f6chste deutsche Parlament gleich\n\u00fcber zwei Antr\u00e4ge zu dieser Thematik. Einen Antrag\nhatten die Fraktionen von SPD und B\u00fcndnis 90/Die\nGr\u00fcnen eingebracht, der andere Antrag stammte von der\nCDU/CSU-Fraktion.\nNat\u00fcrlich wurde dabei \u00fcber die notwendige unterschied-\nliche Herangehensweise bei Frauen und bei M\u00e4nnern\ndebattiert. Fast alles, was Sie hier gesagt haben, Frau\nZschoche, habe ich in dem Protokoll der genannten Bun-\ndestagssitzung nachlesen k\u00f6nnen. Lediglich auf die\n\u00c4rztestudie trifft dies nicht zu.\nIm Ergebnis der Diskussionen sind Defizite einer ge-\nschlechtsspezifischen Gesundheitspolitik benannt wor-\nden. Ich wiederhole die Schlagworte: Essst\u00f6rungen, De-\npressionen, Knochenschwund (Osteoporose), Rheuma,\nHerz- und Kreislauferkrankungen, Geistesschw\u00e4che (De-\nmenz), Geb\u00e4rmutterhals- und Brustkrebsvorsorge. Bei\nLetzterer \u2013 Sie haben es angedeutet \u2013 gehen die Holl\u00e4n-\nder in Europa mit gutem Beispiel voran.\nFerner wurde aufgedeckt \u2013 dies hat schon jemand ange-\ndeutet \u2013, dass bei einigen Tests von Pharmaka an M\u00e4n-\nnern gewonnene Ergebnisse ziemlich vereinfacht auf\nFrauen \u00fcbertragen werden. Aber \u2013 und es ist mir beson-\nders wichtig, dies zu betonen \u2013 in den medizinischen\nKreisen, in denen ich einmal gearbeitet habe, ist diese\nProblematik ohne Kommissionen, ohne neudeutsche\nSchlagworte, aber immer sehr verantwortlich wahrge-\nnommen worden.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Von einigen!)\n\nAuch unsere Haus\u00e4rzte gehen mit diesen Fakten schon\nsehr verantwortlich um.\nNichts ist so vollkommen, dass es nicht noch verbessert\nwerden k\u00f6nnte; das ist klar. Aber \u2013 um es an einem Bei-\nspiel zu erl\u00e4utern \u2013 nicht erst mit der Erfindung des\nWortes \u201eGender Mainstreaming\u201c ist in der Tumorthera-\npie bekannt, dass in 99 von 100 Brustkrebsf\u00e4llen Frauen\n\nbetroffen sind; bei M\u00e4nnern findet sich diese Erkrankung\nsehr selten. Deswegen wurde in der Radiologie schon in\nden achtziger Jahren heftig dar\u00fcber diskutiert, ob eine\nbrusterhaltende Chirurgie nicht die sinnvollere Behand-\nlungsmethode sein m\u00fcsse, gerade weil die fr\u00fchere opera-\ntive Methode die Frauen in ihrem Selbstwertgef\u00fchl zen-\ntral trifft.\n\nDagegen standen oft eine noch unzureichend genaue\nStrahlentherapie sowie eine erst im Aufbau befindliche\nChemotherapie. Ein guter Radiologe lie\u00df im Zweifelsfall\nimmer noch einen Kollegen bzw. eine Kollegin auf eine\nMammografieaufnahme schauen, um sich seiner Diag-\nnose sicherer zu sein.\n\n(Frau Zschoche, PDS:\nJetzt wird es Pflicht!)\n\nMit dem jetzt fertigen DMG-Projekt Brustkrebsvorsorge \u2013\nSie nehmen das Stichwort vorweg \u2013 wurden zum Bei-\nspiel wichtige Schlussfolgerungen aus all diesen Diskus-\nsionen gezogen. Sie wissen, dass weitere Programme im\nAufbau bzw. in der Umsetzung sind.\n\nGesundheitspolitik ist eine Aufgabe von uns allen. Das\nkann aber nicht bedeuten, dass auf allen Ebenen dasselbe\ngemacht wird, nur weil sich da ein Thema auftut.\n\nAus unserer Sicht haben Sie das Thema erkannt, mit\nIhrem Antrag aber das Ziel verfehlt.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU-\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Von der PDS-Fraktion? \u2013 Frau Abg.\nK\u00f6ditz, bitte.\n\nFrau K\u00f6ditz, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Die Gro\u00dfe Anfrage zur ge-\nschlechtsspezifischen Gesundheitspolitik, die Diskussion\ndar\u00fcber und die dazu vorliegenden verschiedenen An-\ntr\u00e4ge zeigen deutlich, wie wichtig diese Thematik ist.\nMit dem Antrag \u201eFachkommission \u201aZukunft geschlechts-\nspezifischer Gesundheitspolitik in Sachsen\u2018\u201c wollen wir\nals PDS-Fraktion mit Ihnen allen gemeinsam den Ver-\nsuch unternehmen, f\u00fcr eine bessere Gesundheitspolitik\nim Interesse der Menschen, der Frauen und M\u00e4nner, der\nJungen und M\u00e4dchen, etwas Zukunftsweisendes auf den\nWeg zu bringen. Es gibt eine Reihe von geschlechtsspezi-\nfischen Unterschieden im Zusammenhang mit Gesund-\nheit und Krankheit, wie meine Kollegin Brigitte Zschoche\nbereits ausf\u00fchrte. Diese Unterschiede m\u00fcssen in der For-\nschung, der Pr\u00e4vention, der Diagnostik, der Behandlung\nund der Nachsorge ber\u00fccksichtigt werden. Es gibt per-\nmanent neue wissenschaftliche Erkenntnisse, die diese\nUnterschiede nachweisen. Der n\u00e4chste notwendige\nSchritt besteht darin, Handlungsoptionen zur Qualifizie-\nrung einer geschlechtsspezifischen Gesundheitspolitik\ndaraus abzuleiten.\nF\u00fcr uns als PDS-Fraktion ist es deshalb logisch \u2013 es sollte\neigentlich f\u00fcr alle Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages\nlogisch sein \u2013, genau daf\u00fcr eine Fachkommission mit\nExpertinnen und Experten aus den verschiedenen Be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5743\n\nreichen zu berufen: aus den Ministerien \u2013 denn es geht\nauch um Bildungsfragen \u2013, aus dem Landtag an sich,\naus dem \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst, aus den Kran-\nkenkassen, aus den verschiedenen berufsst\u00e4ndischen\nVereinigungen, von den medizinischen Ausbildungs-\nund Forschungseinrichtungen und aus den bereits vor-\nhandenen pr\u00e4ventiv arbeitenden geschlechtsbezogenen\nEinrichtungen bis hin zur Pharma-Industrie.\n\nWie gesagt, es w\u00e4re doch die logische Schlussfolgerung\naus all dem, was wir heute bez\u00fcglich einer geschlechts-\nspezifischen Gesundheitspolitik besprochen haben, aus\nall diesen Bereichen Fachleute in eine Fachkommission\n\u201eZukunft geschlechtsspezifischer Gesundheitspolitik in\nSachsen\u201c zusammenzurufen.\n\nFrau Weber kann dieser Logik leider nicht folgen.\n\nDie SPD-Fraktion mit ihrem \u00c4nderungsantrag reduziert\nauf Projektgruppen.\n\nIch frage Sie: Wie wollen Sie mit einzelnen Projektgrup-\npen auf ein so komplexes und vielschichtiges Problem,\nwie es aus einer geschlechtsspezifischen Sicht auf Ge-\nsundheit und Krankheit erw\u00e4chst, wirksam \u2013 in betone:\nwirksam \u2013 reagieren? Es geht um den ganzheitlichen\nAspekt.\n\nLassen Sie mich zum Schluss betonen, dass die Forde-\nrung seitens der PDS-Fraktion nach einer geschlechter-\nparit\u00e4tischen Zusammensetzung der Fachkommission\nkeine Formalie ist. Wir brauchen dringend mehr Sensi-\nbilit\u00e4t in dieser Frage.\n\nAnders gefragt: Warum reden wir erst seit einigen weni-\ngen Jahren \u00fcber die Unterschiede zwischen Frauen und\nM\u00e4nnern im Zusammenhang mit Gesundheit und Krank-\nheit? Fachwissen und Experten gibt es doch lange genug.\nFachwissen allein ist aber kein Garant f\u00fcr wirkliche Ver-\n\u00e4nderungen im Interesse der Menschen, der Frauen und\nM\u00e4nner, der Jungen und M\u00e4dchen.\n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung, Frau\nMinisterin Weber.\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abge-\nordneten! Die Gro\u00dfe Anfrage zum Thema \u201eGeschlechts-\nspezifische Gesundheitspolitik\u201c wurde zu einer Zeit ge-\nstellt, als ich noch ausschlie\u00dflich die Verantwortung f\u00fcr\ndie Gleichstellung von Mann und Frau trug. Als ich die\nAntwort unterschrieb, hatte ich bereits das Amt der So-\nzialministerin \u00fcbernommen. Somit ber\u00fchrte eine meiner\nersten Amtshandlungen einen Aufgabenbereich, der be-\nreits im Mittelpunkt meiner Arbeit zuvor gestanden\nhatte. Als Sozialministerin bin ich deshalb umso mehr\ndaran interessiert, eine gender-orientierte Gesundheits-\npolitik, die den geschlechtsspezifischen Unterschieden\nRechnung tr\u00e4gt, auf Landesebene zu unterst\u00fctzen und\nvoranzutreiben.\nDennoch: Ein geschlechtersensibles und geschlechterge-\nrechtes Gesundheits- und Krankheitsverst\u00e4ndnis kann\npolitisch nicht verordnet werden. Deswegen muss ich\n\nder Abg. Frau K\u00f6ditz antworten: Es kann sein, dass\nmeine Logik in vielen Dingen eine andere ist als Ihre\nund die Logik der PDS; das ist halt so. Aber ein Verord-\nnen allein hilft nicht. Ich meine, wir m\u00fcssen bei einzel-\nnen Gruppen und im Kleinen anfangen.\n\nNat\u00fcrlich muss man eine ganzheitliche Betrachtung w\u00e4h-\nlen. Trotzdem sollten wir Projektgruppen bilden, die zu-\nn\u00e4chst einzelne strategische Schritte angehen.\n\nUm ein solches Verst\u00e4ndnis in der Gesellschaft zu veran-\nkern, bedarf es der Zusammenarbeit aller im Gesund-\nheitswesen beteiligten Akteure.\n\nInsgesamt l\u00e4sst sich in der Forschung eine \u00d6ffnung zur\ngender-sensiblen Betrachtungsweise erkennen, die die\nGeschlechterrollen und daraus resultierende soziale Posi-\ntionen auch st\u00e4rker wahrnimmt. Daten des Bundesge-\nsundheitsberichtes lassen in Bezug auf Lebensweise und\nGesundheitsf\u00f6rderung im Geschlechtervergleich unter\nanderem folgende Aussagen zu: Frauen sind etwas weni-\nger zufrieden mit ihrem allgemeinen Gesundheitszustand\nals M\u00e4nner, leiden st\u00e4rker unter Schmerzen, nehmen\nh\u00e4ufiger medizinische Leistungen in Anspruch und ver-\nwenden mehr Arzneimittel, mehr Beruhigungs- und\nSchlafmittel usw.\n\nDie Unterschiede im Krankheitsspektrum zwischen\nFrauen und M\u00e4nnern variieren auch nach Lebensalter\nund Lebensphase. M\u00e4nner haben eine geringere Lebens-\nerwartung. Risiken f\u00fcr Herz-Kreislauf-Erkrankungen\nsind bei M\u00e4nnern weiter verbreitet, da M\u00e4nner h\u00e4ufiger\n\u00fcbergewichtig sind als Frauen, Bluthochdruck haben\nund st\u00e4rker rauchen. Das Gesundheitsbewusstsein der\nM\u00e4nner ist geringer entwickelt als das der Frauen. So-\nwohl Krebsfr\u00fcherkennungsma\u00dfnahmen als auch Ma\u00df-\nnahmen zur Gesundheitsf\u00f6rderung werden im \u00dcbrigen\nvon M\u00e4nnern seltener in Anspruch genommen. Ich\nglaube schon, dass das auch eine Erziehungsfrage ist.\nDas liegt schon im Elternhaus begr\u00fcndet. Ob ich die\nZ\u00e4hne putze oder nicht, das oder jenes mache oder nicht,\nFrau Zschoche, das hat nicht immer etwas mit Geld zu\ntun; das hat auch etwas mit Erziehung und Heranf\u00fchren\nan Gesundheitspolitik zu tun,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nwas im \u00dcbrigen nicht nur dem Staat, sondern auch den\nFamilien verordnet ist.\n\nGemeinsam mit weiteren zahlreichen Forschungsergeb-\nnissen belegen diese Daten unstrittig geschlechtsspezifi-\nsche Aspekte, die f\u00fcr Gesundheit und Krankheit von Be-\ndeutung sind. Das sage ich hier mit aller Konsequenz,\nobwohl ich wei\u00df, dass das noch nicht von allen in die-\nsem Haus verstanden und getragen wird. Das ist aber\nso.\n\nIn der Konsequenz besteht die Notwendigkeit, die Er-\nhebung und Interpretation statistischer Daten, daraus\nresultierende Schlussfolgerungen und praktische Arbeits-\nans\u00e4tze im Zusammenhang mit Gesundheit und Krank-\nheit st\u00e4rker als bisher einer geschlechtsdifferenzierten\nSichtweise zu unterziehen. Deshalb h\u00e4lt es die Staats-\nregierung f\u00fcr notwendig, dass auch in die Gesundheits-\npolitik auf Landesebene die geschlechtsspezifischen\nAspekte und Probleme bewusst und umfassend einbezo-\ngen werden. Davon kann kein Bereich der Gesundheits-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5744\n\npolitik von vornherein ausgenommen werden, jedoch\nwird die Geschlechtsspezifik in den verschiedenen Berei-\nchen unterschiedlich stark ausgepr\u00e4gt sein.\n\nBetrachtet man die Unterschiede zwischen M\u00e4nnern und\nFrauen hinsichtlich der Sterblichkeit und bei Krankhei-\nten, so ist festzustellen, dass es sich um ein Geschehen\nmit verschiedenen Einflussfaktoren handelt. Dabei gibt\nes Faktoren, die gesundheitspolitisch leichter, schwerer\noder kaum beeinflussbar sind. Zum Teil werden Unter-\nschiede auf geschlechtsdifferenziertes Verhalten von\nFrauen und M\u00e4nnern zur\u00fcckgef\u00fchrt. So spielt bei den\nHerz-Kreislauf-Erkrankungen die pers\u00f6nliche Lebensf\u00fch-\nrung doch eine entscheidende Rolle, die durch Pr\u00e4ven-\ntionsangebote beeinflussbar ist. Dieser Aufgabe stellt sich\ndie Staatsregierung schon seit Jahren.\n\nGeschlechtsspezifische Besonderheiten spiegeln sich auch\nim Leistungskatalog der gesetzlichen Krankenkassen\nwider. Ich glaube, auch dort haben wir noch ein ganzes\nSt\u00fcck Arbeit zu tun, weil es dort noch nicht von allen in\nder Tiefe und Weite so erkannt worden ist. Hier macht\nder Gesetzgeber bei der Inanspruchnahme von Leistun-\ngen Unterschiede, die auf den Erfahrungen zum Krank-\nheitsrisiko und der Sterblichkeit zwischen M\u00e4nnern und\nFrauen beruhen, zum Beispiel bei den Leistungen zur\nFr\u00fcherkennung von Krankheiten. Alle Versicherten, die\ndas 35. Lebensjahr vollendet haben, haben Anspruch auf\neine \u00e4rztliche Gesundheitsuntersuchung zur Fr\u00fcherken-\nnung von Herz-Kreislauf- und Nierenerkrankungen und\nZuckerkrankheit. Der Anspruch auf eine Untersuchung\nzur Fr\u00fcherkennung \u2013 das wurde hier schon gesagt \u2013 von\nKrebserkrankungen bei Frauen beginnt mit dem 20. Le-\nbensjahr, bei M\u00e4nnern mit dem 45. Lebensjahr.\n\nWeitere geschlechtsspezifische Angebote betreffen die\nF\u00f6rderung von Selbsthilfegruppen durch die AOK Sach-\nsen, bei denen frauenspezifische Unterschiede und die\nspeziellen Lebenssituationen von Frauen ber\u00fccksichtigt\nwerden. Zu nennen sind die Krebsnachsorge und andere\nErkrankungen wie die Osteoporose. Auch andere Ge-\nsundheitskurse der AOK sind auf individuelle Belange\nvon M\u00e4nnern und Frauen schon abgestimmt. Ich glaube,\ndass die Kassen auch mehr mit uns mitgehen, wenn sie\nmerken, dass man eigentlich durch Vorsorge in der\ngeschlechtsspezifischen Vorgehensweise auch Kosten\nsparen kann; denn ich muss ja nicht alles f\u00fcr jeden\nanwenden, wenn es auf den Einzelnen \u00fcberhaupt nicht\nzutrifft.\n\nFest steht aber auch, dass Gesundheitsf\u00f6rderung in einer\nfreiheitlichen Demokratie nicht durch staatliche Anord-\nnungen erzwungen werden kann. Gesundheit wird von\nMenschen in ihrer allt\u00e4glichen Umwelt geschaffen und\nauch gelebt. Uns ist bekannt, dass Gesundheit dadurch\nentsteht, dass man in die Lage versetzt ist, Kontrolle\n\u00fcber die eigenen Lebensumst\u00e4nde auszu\u00fcben, sowie da-\ndurch, dass die Gesellschaft Bedingungen herstellt, die\nall ihren B\u00fcrgern Gesundheit erm\u00f6glichen. Trotzdem be-\ntone ich noch einmal: Der Einzelne muss aber das, was\ner dann vom Staat zur Hand gereicht bekommt, auch an-\nnehmen und selbst mit seiner Gesundheit verantwor-\ntungsvoll umgehen. Das ist n\u00e4mlich dann das N\u00e4chste.\n\nDie Erkenntnisse bez\u00fcglich einer geschlechtsbezogenen\nGesundheitspolitik wurden erst in den letzten Jahren\nverst\u00e4rkt erlangt. Ich bestreite, Frau Zschoche \u2013 es kann\n\nja sein, dass wir noch nicht so weit sind wie das eine\noder andere Land \u2013, aber trotzdem ist es insgesamt erst\nin den letzten Jahren \u00fcberhaupt zu diesen Schwerpunk-\nten tiefgr\u00fcndig bei allen gekommen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das habe ich gesagt!)\n\nDie Staatsregierung r\u00e4umt geschlechtsspezifischen Beson-\nderheiten im Bereich der Prim\u00e4r- und Suchtpr\u00e4vention\nbereits einen hohen Stellenwert ein. Hierzu verweise ich\nauf die Ausf\u00fchrungen des ersten s\u00e4chsischen Landespla-\nnes zur Prim\u00e4r- und Suchtpr\u00e4vention. Zu weiteren An-\ns\u00e4tzen f\u00fcr eine geschlechtsdifferenzierte gesundheitliche\nPr\u00e4vention, Forschung und Versorgung in Sachsen ver-\nweise ich auf die Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage.\n\nAn der Stelle gestatten Sie mir trotzdem, auch wenn\nHerr Jurk das so vehement bestritten hat, zu sagen: Ich\nbin trotzdem der Auffassung, dass doch der Bund \u2013 ich\nbin nicht f\u00fcr Zentralismus, daf\u00fcr bin ich bekannt \u2013 in\ndem Bereich Zielvorgaben machen muss. Meine Kollegin\nvon der CDU-Fraktion hat ja Recht. Unsere Desease-Ma-\nnagementprogramme im Diabetikerbereich sind gut;\ndoch was n\u00fctzt es uns, wenn wir es entwickeln, und\ndann wird es gesamtgesellschaftlich nicht anerkannt?\nEntweder m\u00f6chte ich Vorgaben haben, dann wissen wir\nvon Anfang an, wonach wir uns richten sollen und ma-\nchen es auch, oder wir entwickeln selbst etwas. Dann\nm\u00f6chte ich den Spielraum haben, dass ich das umsetzen\nkann und nicht beschnitten werde.\n\nIch glaube, es ist eigentlich notwendig, dass wir in Zu-\nkunft weiterhin dieses Gebiet betrachten. Zu Ma\u00dfnah-\nmen bin ich bereit. Das habe ich schon mehrfach gesagt.\nDas steht auch in der Antwort. Es wurde gefordert, die\nbesonderen Belange von M\u00e4nnern und Frauen als Vo-\nraussetzung f\u00fcr eine qualit\u00e4tsgesicherte wirksame Diag-\nnostik und Behandlung st\u00e4rker zu ber\u00fccksichtigen. Ich\nkann Ihnen nur versichern, dass ich das, was in Sachsen\nm\u00f6glich ist, in der Pr\u00e4vention und Gesundheitsberichter-\nstattung umsetze, wenn ich von allen, die daf\u00fcr auch\nzur Verf\u00fcgung stehen m\u00fcssen \u2013 n\u00e4mlich das Statistische\nLandesamt, der Datenschutzbeauftragte und auch die\n\u00c4rzte \u2013 die Meldungen erhalte. Ich bin gern bereit, das\nweiter zu verfolgen, weil ich wei\u00df, dass das auch zu\nKostenreduzierungen f\u00fchren und der Gesundheit unse-\nrer Frauen und M\u00e4nner in Sachsen nur dienen kann.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Damit ist die Aus-\nsprache zur Gro\u00dfen Anfrage beendet.\n\nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion in\nder Drucksache 3/8305 auf und bitte um Einbringung.\nFrau Abg. Zschoche.\n\nFrau Zschoche, PDS: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Frau Staatsministerin Weber\nund Frau Strempel, Sie haben das Anliegen, das wir mit\nder Behandlung unserer Gro\u00dfen Anfrage eingangs vorge-\nstellt haben, eigentlich unterst\u00fctzt. Da bin ich sehr opti-\nmistisch, dass Sie auch unserem Entschlie\u00dfungsantrag\nzustimmen, denn ich habe bis auf Erg\u00e4nzungen und an-\ndere Sichtweisen nur kleine Unterschiede bemerkt. Die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5745\n\nUnterschiede stellten sich aber als nicht grundlegender\nNatur dar.\nBei Herrn Gerlach wusste ich mit dem Beitrag nicht so\nrecht umzugehen. Die Weltgesundheitsorganisation hat\n1996 die Frauengesundheitsprobleme absolut ganz vorn\nauf die Priorit\u00e4tenliste gesetzt. Der Deutsche St\u00e4dtetag\nhat 1998 die St\u00e4dte, Kommunen und L\u00e4nder aufgefor-\ndert, genau in diesem Bereich t\u00e4tig zu werden. Im Land\nist bisher nichts passiert. Deshalb haben wir das ge-\nmacht.\n\nWas die Diskussion im Bundestag im Jahr 2000 anbe-\nlangt, bin ich schon ein bisschen frustriert; da habe ich\nnicht abgeschrieben. Dort ist der Frauengesundheitsbe-\nricht des Bundes behandelt worden, da sind insbeson-\ndere Probleme der Frauengesundheit und dabei insbe-\nsondere Krebserkrankungen \u2013 Brustkrebs \u2013 angesprochen\nworden. Das wei\u00df ich ziemlich genau, weil ich mir n\u00e4m-\nlich in Vorbereitung auf diese Plenarsitzung alles ange-\nschaut habe.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Zschoche, PDS: Aber gern, Herr Gerlach.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Frau Zschoche, ist Ihnen der Unterschied\nbekannt zwischen jemandem, der sagt, er habe das schon\nmal geh\u00f6rt zu dieser Diskussion, und wenn er dann for-\nmulieren w\u00fcrde, dass jemand nur abgeschrieben hat?\nK\u00f6nnen Sie sich da noch einen kleinen Unterschied vor-\nstellen?\n\nFrau Zschoche, PDS: Da gibt es einen Unterschied.\nAber, Herr Gerlach, ich lese gern noch einmal im Proto-\nkoll nach. Ich habe verstanden, dass all die Dinge, die\nich angef\u00fchrt habe, bereits in der Bundestagsdebatte an-\ngesprochen worden w\u00e4ren. Das stimmt so nicht!\nIch bitte Sie darum, unserem Entschlie\u00dfungsantrag zuzu-\nstimmen. Ich habe das Wesentliche bereits in meinem\nRedebeitrag formuliert. Ich hoffe, dass dieser Entschlie-\n\u00dfungsantrag nicht abgelehnt wird aus parteipolitischen\nErw\u00e4gungen. Es ist wirklich eine fachpolitische und\nweniger eine parteipolitische Sache.\nWir betonen vollkommen harmlos die Bedeutung und\nNotwendigkeit einer geschlechtsspezifischen Gesund-\nheitspolitik. Wer daf\u00fcr pl\u00e4diert, ein patientenorientiertes\nGesundheitswesen haben zu wollen \u2013 und das tun be-\nkanntlich alle \u2013, muss diesem Punkt zustimmen. Wer A\nsagt, muss auch B sagen k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren, Sie haben hoffentlich be-\nmerkt, dass wir niemandem in unserem Entschlie\u00dfungs-\nantrag den schwarzen Peter zugeschoben haben, eben\nweil die Konzentration auf diese ganz wichtige Frage\nziemlich neu ist. Aber wir w\u00fcrdigen beispielhafte s\u00e4ch-\nsische Initiativen. Und das ist auch guter Brauch im\nLandtag. Es bleibt dennoch objektiv festzustellen, dass\nwir einen Nachholbedarf haben \u2013 am allerwenigsten bei\nder Staatsregierung. Ich muss hier sagen, es gibt auch\nNachholbedarf in der \u00c4rzteschaft, was diese Frage anbe-\nlangt. Deshalb sollten wir die Verantwortungstr\u00e4ger und\n\ndie Akteurinnen und Akteure im s\u00e4chsischen Gesund-\nheitswesen nochmals deutlich zur Mitarbeit anregen.\nWir schlagen vor, eine konzertierte Aktion Brustkrebs-\nvorsorge in Sachsen zu starten. Ich denke, dass diese\nPriorit\u00e4tensetzung auf Brustkrebsvorsorge menschlich\nund rechtlich geboten ist. Menschlich \u2013 ich sagte es vor-\nhin \u2013, weil es in Deutschland sehr, sehr viele Brustkrebs-\nerkrankte gibt. Es gibt in Deutschland zu viele unn\u00f6tige\nTodesf\u00e4lle. Und vielleicht noch einen Fakt hinzu: Der\nSachverst\u00e4ndigenrat spricht davon, dass \u00fcber 100 000\nFrauen unsinnigerweise operiert worden sind.\nRechtlich stehen wir in Verantwortung als Mitglied der\nEU, die europ\u00e4ischen Leitlinien in der Brustkrebsvor-\nsorge umzusetzen. Wir haben erkannt und anerkannt,\nFrau Staatsministerin, dass es in der Staatsregierung\nmittlerweile Erfolg versprechende Initiativen gibt. Wir\nbitten darum, Expertinnen und Experten verst\u00e4rkt einzu-\nbeziehen.\nWir haben eine kleine Anh\u00f6rung in unserer Fraktion zu\ndiesem Thema durchgef\u00fchrt. Anwesend war unter an-\nderem die Pr\u00e4sidentin des Deutschen \u00c4rztinnenbundes.\nWir haben dort Frau Freudenberg vom Frauen- und\nM\u00e4dchengesundheitszentrum in Dresden, Medea e. V.,\nkennen gelernt. Wir kennen Frau Dr. G\u00fcttler von der\nLandes\u00e4rztekammer, wir kennen Frau Professorin Alfer-\nmann vom Zentrum f\u00fcr Frauen- und Geschlechterfor-\nschung an der Universit\u00e4t Leipzig. Und ich nehme auch\nBezug auf Herrn Dr. Stiehler, der hier in Dresden dem\nM\u00e4nnergesundheitszentrum vorsteht. Viele andere mehr\nk\u00f6nnte ich nennen.\nWir m\u00fcssen diese Potenziale, diese Menschen, diese Er-\nfahrungstr\u00e4ger, die sich schon viel, viel Wissen angeeig-\nnet haben, ganz einfach mit nutzen, und zwar von einem\nganzheitlichen Ansatz ausgehend. Und an der Bundes-\nkoordinationsstelle \u201eFrauengesundheit\u201c in Bremen liegt\nuns sehr viel, dass es da zu Erfahrungsaustauschen\nkommt. Es w\u00e4re unverantwortlich und zeitverz\u00f6gernd,\nwenn wir diese Akteurinnen und Akteure nicht einbe-\nziehen.\nIm zweiten Punkt unseres Entschlie\u00dfungsantrages er-\nsuchen wir die Staatsregierung, geschlechtsbezogene\ns\u00e4chsische Aktivit\u00e4ten zu unterst\u00fctzen \u2013 dagegen habe\nich keinen Widerspruch geh\u00f6rt \u2013, den geschlechtsspezi-\nfischen Ansatz bei Aus- und Weiterbildung in Gesund-\nheitsberufen einzubeziehen \u2013 habe ich auch keinen Wi-\nderspruch geh\u00f6rt. Regionale Gesundheits\u00e4mter k\u00f6nnen\nwir nur anregen, in den Gesundheitsberichten und mit\nder Formulierung von Gesundheitszielen der Ge-\nschlechtsspezifik erh\u00f6hte Aufmerksamkeit zu schenken.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Kommen Sie dann\nbitte zum Ende!\n\nFrau Zschoche, PDS: Ja! \u2013 Meine Damen und Herren,\nwenn Sie wie wir wollen, dass der in Sachsen entstan-\ndene Zeitverzug z\u00fcgig aufgeholt wird, bitte ich Sie um\nZustimmung zu unserem Entschlie\u00dfungsantrag. Er\nd\u00fcrfte dann so etwas wie ein Startschuss sein, zumindest\nein Zeitbeschleuniger, damit wir all diejenigen, die wir\nzur Mitarbeit gewinnen wollen und m\u00fcssen, auch als\nMitarbeiter und Partner gewinnen. Wir brauchen sie\ndringend.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5746\n\nIch glaube, sie verstehen dann unseren Entschlie\u00dfungs-\nantrag als deutliches Signal. Und jetzt vertraue ich da-\nrauf, dass meine Argumente Sie \u00fcberzeugt haben.\n\n(Lebhafter Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte zum\nAntrag sprechen? \u2013 Frau Abg. Strempel, bitte.\n\nFrau Strempel, CDU: Liebe Frau Zschoche, es ist ja so,\ndass Sie von dem Ansinnen her Recht haben. Aber eines\nist Fakt: Alles, was hier gefordert wird, sind Dinge, die\nAuswirkungen haben. Uns ist nicht klar, wie die Auswir-\nkungen der Entscheidungen sind, die uns vom Bund her\nerwarten.\nIch sagte es vorhin auch: Wir wollen gern fl\u00e4chen-\ndeckende Mammografie. Aber wer bezahlt die? Ich\ndenke, unsere Aufgabe ist jetzt darauf hinzuwirken \u2013 im\nGespr\u00e4ch als Abgeordnete \u2013, dies sensibilisiert von Berlin\nzu fordern. Momentan wei\u00df keiner, was dort passiert\nund wie es ausgehen wird. Wenn wir jetzt, so gut der\nAntrag auch gedacht ist, etwas beschlie\u00dfen, dann be-\nschlie\u00dfen wir ungedeckte Kosten und ungedeckte Dinge,\nso sch\u00f6n sie auch im Ansatz sind.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ach du nee!)\n\nDie Beispiele wurden ja im Zusammenhang mit der\nMammografie genannt. Alles andere ist im \u00e4rztlichen\nGespr\u00e4ch zu leisten. Ich sagte es vorhin: Was l\u00e4sst der\nDatenschutz zu? Was geben die \u00c4rzte? Und die Frau\nMinisterin hat selbst klar und deutlich zum Ausdruck\ngebracht: Sie tr\u00e4gt mit ihren Projektgruppen dazu bei,\ndass hier eine Aufkl\u00e4rung kommt, dass aber nicht nur\neine Aufkl\u00e4rung kommt, sondern auch ganz spezifische\nVorschl\u00e4ge. Aber die sto\u00dfen an Grenzen, solange man\nnicht wei\u00df, wie das weiter umgesetzt wird, weil die ge-\nsamte Linie der Gesundheitspolitik noch nicht klar ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Also!)\n\nUnter dem Gesichtspunkt der absoluten Unklarheit von\nBerlin her k\u00f6nnen wir dem leider so nicht zustimmen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Da sind Sie\naber nicht richtig informiert!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Sie m\u00f6gen sich vermutlich daran\nsto\u00dfen, dass dieser Entschlie\u00dfungsantrag \u2013 nur k\u00f6nnen\nwir das nicht \u00e4ndern \u2013 von uns kommt, sage ich mal\nganz einfach. Das mag ein Problem sein, aber das, was\nSie jetzt fachlich insgesamt hier gesagt haben, stimmt\neinfach nicht. Schauen Sie einfach einmal nach unter II:\n\u201eDie Regierung wird ersucht, \u2026\u201c. Damit sind im allerge-\nringsten, wie bei 2., bzw. \u00fcberhaupt keine finanziellen\nAusweitungen im gro\u00dfen Ma\u00dfstab verbunden. Darum\ngeht es auch nicht.\nUnd wenn Sie im I. Teil nachschauen: Geschlechtsspezi-\nfische Gesundheitsziele festzulegen \u2013 auch das kostet,\nglaube ich, nichts.\nEs sind nat\u00fcrlich auch andere Forderungen dabei, wenn\nich an die Mammografie denke \u2013 das ist eine alte Forde-\nrung \u2013, dass beim Screening dringend ein Nachholbedarf\n\nin Sachsen existiert. Da sind wir uns auch einig gewesen\nin den Reden, auch Sie in Ihrer Rede. Sie haben da\nnichts anderes gesagt als wir.\n\nInsofern denke ich, kann man getrost diesem Entschlie-\n\u00dfungsantrag zustimmen. Wenn Sie dennoch bei einzel-\nnen Punkten Probleme haben: Wir beantragen hiermit\npunktweise Abstimmung. Dann k\u00f6nnen Sie sich punkt-\nweise entscheiden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kollegin-\nnen und Kollegen! Wir haben Probleme mit diesem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag im Punkt I, und da die Punkte 2 und\n5. Im Punkt 2 schreiben Sie: \u201e\u2026 gibt es diesbez\u00fcglich bei\nvielen Akteurinnen im Gesundheitswesen noch einen er-\nheblichen Nachholbedarf.\u201c Das bezweifeln wir.\nIch denke, wenn Sie das st\u00e4ndig betonen, ohne dass es\nuntersetzt wird \u2013 und auch das, was hier bisher gesagt\nwurde, hat mich davon nicht \u00fcberzeugt \u2013, dann sind wir\nnicht bereit, das so pauschal mitzutragen.\n\nZum Punkt 5: Hier fordern Sie eine eigene s\u00e4chsische\nAktion \u201eBrustkrebsvorsorge Sachsen\u201c. Sie wissen, dass\nwir mit DMB in der Einf\u00fchrungsphase sind, und zwar\nals bundesweite Brustkrebsvorsorge. Nat\u00fcrlich geh\u00f6ren\ndie Bundesl\u00e4nder dazu.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Die neuen Bundesl\u00e4nder\nsind jetzt auch mit dabei!)\n\n\u2013 Ja, aber da ist doch, bitte sch\u00f6n, Sachsen wohl dabei.\nOder habe ich das falsch verstanden?\n\nVon Leuten, die es umsetzen m\u00fcssen, wird uns gesagt,\ndass man mit der Schreiberei schon nicht mehr hinter-\nherkommt. Ich wei\u00df, dass wir an dieser speziellen Stelle,\nwas die Tumortherapie betrifft, bis zur Wende schon ein-\nmal ein besseres System hatten, was dann aus anderen\nGr\u00fcnden abgewickelt wurde.\n\nAus diesem Grund stimmen wir dem Punkt 5 nicht zu.\n\nWie dar\u00fcber die Pr\u00e4sidentin dann abstimmen lassen\nwill, \u00fcberlassen wir ihr.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das ist nett.\n\nGibt es weiteren Redebedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag?\n\u2013 Dann lasse ich jetzt abstimmen. Es ist punktweise\nAbstimmung beantragt worden.\n\nIch rufe auf den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der\nPDS in der Drucksache 3/8305. Wir stimmen ab \u00fcber\nI Punkt 1. Wer m\u00f6chte seine Zustimmung geben? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei eini-\ngen Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr \u2013 \u2013\n\n(Gerlach, SPD: I Punkt 1?)\n\n\u2013 Ja. Wollen wir es noch einmal wiederholen?\n\n(Gerlach, SPD: Ja. Ich bitte um Entschuldigung.\nIch war unaufmerksam.)\n\nIch rufe noch einmal auf I Punkt 1. Wer m\u00f6chte die Zu-\nstimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5747\n\nder Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist\nPunkt 1 dennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe auf Punkt 2. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einzelnen Stimmen daf\u00fcr ist Punkt 2 ab-\ngelehnt worden.\n\nIch rufe auf Punkt 3. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Auch hier ist bei einer Reihe von Stimmen\ndaf\u00fcr Punkt 3 mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe auf Punkt 4. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten. Damit ist Punkt 4\nabgelehnt.\n\nIch rufe Punkt 5 auf. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\nkleineren Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist Punkt 5 mehr-\nheitlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe auf Punkt 6. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr wurde\nPunkt 6 auch mehrheitlich abgelehnt.\n\nIch rufe auf II Punkt 1. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist Punkt 1\nmehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe auf Punkt 2. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Auch hier gleiches Abstimmungsverhalten.\nPunkt 2 wurde mehrheitlich abgelehnt.\n\nIch rufe auf Punkt 3. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Auch Punkt 3 wurde mit Stimmen daf\u00fcr\nmehrheitlich abgelehnt.\n\nEine Gesamtabstimmung macht sich nicht erforderlich,\nweil alle Punkte abgelehnt worden sind.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDummheit ist parteispezifisch,\n\nnicht geschlechtsspezifisch,\ndas habe ich jetzt gemerkt. \u2013\n\nZuruf von der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort zum\nAntrag hat jetzt die PDS-Fraktion. Frau Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich sage es einmal ganz knapp: Es gibt min-\ndestens drei Gr\u00fcnde, weshalb sich geschlechtsspezifische\nGesundheitspolitik im Land Sachsen kaum durchgesetzt\nhat.\nDen ersten Grund sieht man, wenn man sich das Ge-\nsundheitssystem einmal ganz genau anschaut. Insofern,\nHerr Gerlach, verstehe ich Sie nicht. Schauen Sie sich\neinmal die \u00c4rzteschaft an. Schauen Sie sich einmal die\nChef\u00e4rzte an. Schauen Sie sich einmal das Gesundheits-\nsystem an. Dort, wo es um Entscheidungen geht, gibt es\neine absolute M\u00e4nnerdom\u00e4ne. Frauensichten sind dort\nau\u00dfen vor. Das ist Fakt.\n\n(Frau Staatsministerin Weber:\nNicht nur in Sachsen, Frau Ernst!)\n\n\u2013 Wir reden aber von einer Fachkommission f\u00fcr Sachsen\nund wollen zur Ver\u00e4nderung beitragen. Deshalb ist es\nf\u00fcr uns auch von zentraler Bedeutung, dass eine solche\nKommission \u2013 die wir als etwas Normales empfinden,\nweil man irgendwie einmal anfangen muss, und zwar\nganzheitlich \u2013 auch geschlechterparit\u00e4tisch zusammen-\ngesetzt sein muss. Es ist eben nicht egal, wer darin sitzt.\nEs reicht nicht das Fachwissen schlechthin. Das ist der\nerste Grund.\n\nDer zweite Grund ist \u2013 und das merkt man auch in die-\nsem Raum \u2013, dass es eine gewisse Scheu gibt, sich mit\nsolchen Fragen zu besch\u00e4ftigen, weil das irgendwie an\neinen selbst herankommt. Niemand ist ganz davon frei.\n\nIch denke, dass es diese Scheu auch ganz besonders in\nder \u00c4rzteschaft gibt. Es gibt sie in der \u00c4rzteschaft und\ndeswegen bewegt sich auch so wenig.\n\nDer dritte Grund ist, dass es auch im Gesundheitssystem\nziemlich deutlich ist, dass es keinen ganzheitlichen An-\nsatz gibt. Wenn jetzt geschlechtsspezifische Sichten ein-\ngebracht werden, dann ist es ganz klar, dass das ein\nganzheitlicher Ansatz ist. Den zu transportieren ist\nschwer. Deshalb halten wir es f\u00fcr wichtig, eine solche\nFachkommission zu etablieren, und zwar nicht etwa\nwegen der Kommission als solcher, sondern weil sie drei\nDinge machen soll:\n\nZum einen muss der Sachstand in Sachsen analysiert\nwerden. Wie weit sind wir dort tats\u00e4chlich, und zwar in\nden einzelnen Regionen, in den Fachgremien und in der\n\u00c4rzteschaft?\n\nZum Zweiten muss dieses Thema kommuniziert, in die\n\u00d6ffentlichkeit getragen werden. All das, was hier in den\nwirklich guten Beitr\u00e4gen gesagt wurde, in die \u00d6ffentlich-\nkeit und vor allem erst einmal in die \u00c4rzteschaft zu\ntransportieren, ist ein gro\u00dfes Anliegen.\n\nDer dritte Punkt betrifft das Gesundheitsverhalten von\nFrauen und M\u00e4nnern. Sie, Frau Strempel, haben das\nziemlich deutlich angesprochen. Das ist ein Problem. Das\nist auch f\u00fcr mich eines. Wann bin ich das letzte Mal\nbeim Arzt gewesen? Da bin ich typisch eher auf der an-\nderen Flanke zu finden. Ich gebe das auch ehrlich zu.\n\nAll das, denke ich, macht es notwendig, grunds\u00e4tzlich\nzu beginnen. Eine Fachkommission halten wir deswegen\nf\u00fcr vern\u00fcnftig. Das ist auch nicht unser Einfall gewesen.\nIn Nordrhein-Westfalen gibt es bereits eine solche Ein-\nrichtung, die nat\u00fcrlich auch Projektgruppen hat, Frau\nDr. Schwarz. Na klar, man muss Projektgruppen haben.\nWas denn sonst? Aber ich denke, man muss erst einmal\ngrunds\u00e4tzliche Fragen kl\u00e4ren. Ich glaube, die w\u00e4ren gut\nin einer solchen Fachkommission aufgehoben.\n\nLieber Gott, warum haben Sie den Antrag extra noch\ngestellt?! Sie antworten damit eigentlich nur auf den Bei-\ntrag von Frau Weber und best\u00e4tigen sie.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir behandeln jetzt den Antrag der Fraktion der\nPDS. Dazu liegt ein \u00c4nderungsantrag der SPD-Fraktion\nin der Drucksache 3/8307 vor. Ich bitte um Einbringung.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5748\n\nGerlach, SPD: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kollegin-\nnen und Kollegen! Liebe Frau Ernst, was ist denn\nSchlimmes daran, wenn wir auch einmal in Einzelpunk-\nten auf der Seite der Ministerin stehen? Ich habe Ihre\nBemerkung jetzt nicht so richtig kapiert. Was soll ganz\nbesonders schlimm daran sein?\nDamit komme ich zur Gegenseite, damit Sie nicht gleich\nexplodieren.\nLiebe Frau Strempel, nachdem Sie sich im ersten Teil\nIhrer Rede noch einigerma\u00dfen ertr\u00e4glich anh\u00f6rten \u2013 das\nsage ich einmal ganz vorsichtig \u2013, hatte ich den Ein-\ndruck, dass Ihr Wunsch, Rot-Gr\u00fcn in Berlin endlich ab-\nzul\u00f6sen, Sie einfach links oder rechts \u00fcberholt und dann\nIhren Redebeitrag zunichte gemacht hat.\nIch nehme nur einen einzigen Punkt heraus. Wenn Sie\nuns sagen, dass die Ministerin schon gesagt hat, dass ein\nBericht kommt und dass, wenn die Ministerin das gesagt\nhat, der dann auch kommt, und dass Sie es dann auch\ngar nicht einsehen, dass irgendjemand von der Opposi-\ntion einen Antrag stellt, dann kann das nat\u00fcrlich Ihre\nSichtweise sein. Das ist dann aber schwierig zu verste-\nhen in einem Parlament, in dem es nicht nur eine Mehr-\nheitsfraktion, sondern auch eine Opposition gibt, auch\nwenn diese Opposition nicht immer einer Meinung ist,\nwas ich aber nicht f\u00fcr schlimm halte.\nJetzt komme ich ganz konkret zu dem \u00c4nderungsantrag.\nIch habe \u2013 nur zu Ihrer Kenntnis \u2013 einfach einmal eine\nMini-Umfrage gemacht, wohl wissend, dass die nicht\nrepr\u00e4sentativ sein kann. Ich habe elf \u00c4rzte ganz speziell\nzu Ihrem Antrag zu den Fachkommissionen gefragt.\n\n(Frau K\u00f6ditz, PDS: Sie machen immer\nIhre eigenen Umfragen!)\n\n\u2013 Nein, dass machen wir nicht immer. Das war das aller-\nerste Mal.\nIch habe dabei ganz bewusst acht \u00c4rztinnen herausge-\nsucht, um mir nicht den Vorwurf einzuhandeln, dass wir\nauf dieser Strecke etwas falsch machen. Ich erspare\nIhnen die Kommentare, die ich mir da anh\u00f6ren musste.\nSie waren alle negativ.\n\n(Frau Dr. Ernst, PDS:\nDas ist doch das Problem!)\n\n\u2013 Ja, das ist es. Wir sehen das Problem als solches, sind\naber nicht wie Sie der Meinung, dass das in einer zus\u00e4tz-\nlichen Fachkommission gel\u00f6st werden muss. Ich habe\nIhre Argumente geh\u00f6rt. Ich kann sie auch nachvollzie-\nhen. Ich halte sie aber nicht f\u00fcr richtig.\nDas m\u00fcssen Sie mir zubilligen. Ich habe in der Fraktion\nf\u00fcr meine Position geworben und Zustimmung bekom-\nmen. Aus diesem Grund haben wir bestimmte Dinge aus\nder Antwort der Staatsregierung aufgenommen, bei\ndenen wir der Meinung sind, dass wir als S\u00e4chsischer\nLandtag regelm\u00e4\u00dfig die Ergebnisse zur Kenntnis bekom-\nmen sollten. Sie k\u00f6nnen das alles nachlesen. Dann sind\nwir aus unserer Sicht schon ein St\u00fcck auf dem Weg, den\nSie eigentlich gehen sollten.\nWir brauchen keine neue Kommission \u2013 ich sagte es\nbereits \u2013, sondern die kritische Unterst\u00fctzung dessen,\nwas aus vielen Diskussionen nun endlich umgesetzt\nwird. Auch die SPD hat schon viele Kommissionen ge-\n\ngr\u00fcndet \u2013 ich will das nicht verhehlen \u2013, aber wir halten\nspeziell diese Kommission f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig. Die Arbeit\nwird unter anderen zum Beispiel von den Arbeitsgrup-\npen geleitet, die die Richtlinien f\u00fcr die DMBs erarbeiten.\n\nEines muss ich noch sagen: Eine solche \u2013 ich war ja\ngeneigt, sie Plattheit zu nennen \u2013, ich nenne sie einmal\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit, wie Sie im ersten Satz Ihrer Be-\ngr\u00fcndung liefern, sollten Sie sich in Zukunft ersparen.\nSie schreiben in Ihrem ersten Satz: \u201eIn den medizini-\nschen Bereichen Forschung, Pr\u00e4vention, Behandlung,\nNachsorge und Rehabilitation sind aufgrund biologischer\nVerschiedenheit und sozialer Faktoren bei Frauen bzw.\nM\u00e4nnern zum Teil erhebliche Unterschiede nachzu-\nweisen.\u201c Das wei\u00df man seit mehreren tausend Jahren,\nrechtfertigt aber noch lange nicht Ihren Antrag.\n\nVielen Dank.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Abg. Strempel,\nbitte.\n\nFrau Strempel, CDU: Lieber Herr Kollege Gerlach! Sie\nm\u00fcssen mich halt noch einmal ertragen. Vielen Dank f\u00fcr\nIhre zarten Worte.\n\n(Widerspruch des Abg. Gerlach, SPD)\n\nIch muss noch Folgendes betonen.\n\n\u2013 Ja, ich w\u00fcrde lieber heute als morgen die rot-gr\u00fcne\nBundesregierung abl\u00f6sen wollen. Das ist keine Frage.\nDas sage ich Ihnen jetzt auch sehr deutlich, denn Sie\nhaben es angesprochen.\n\nJetzt zu Ihrem Antrag und zum Antrag der PDS-Frak-\ntion. Frau Staatsministerin hat es klar und deutlich in\nder Antwort geschrieben: Sie wird in ihrem Gesundheits-\nbericht dazu Stellung nehmen und das Geschlechtsspezi-\nfische darin beachten. Lesen Sie doch bitte einmal die\nAntwort. Darauf habe ich mich vorhin in meiner Rede\nbezogen.\n\nEs gibt die Projektgruppen. Die Projektgruppen arbeiten.\nSie fordern in Ihrem Antrag externen Sach- und Fachver-\nstand. Auch das hat die Ministerin gesagt und auch in\nden schriftlichen Antworten steht es. Es wird externer\nSach- und Fachverstand einbezogen. Dann ist es voll-\nkommen richtig, dass zu diesem externen Sach- und\nFachverstand die Gremien geh\u00f6ren, die uns als Patienten\nauch mit \u2013 auf gut deutsch \u2013 bearbeiten oder betreuen\noder beraten. F\u00fcr mich ist das, was die Staatsministerin\nmacht, n\u00e4mlich diese Projektgruppen, Erf\u00fcllung Ihrer\nForderungen.\n\nWas auch kommt, ist der n\u00e4chste Gesundheitsbericht. Ich\ndenke, die Staatsministerin wird uns sagen, wann dieser\nn\u00e4chste Gesundheitsbericht kommt. Er ist \u00fcblich in Sach-\nsen. Sie, Herr Gerlach, waren eine Weile nicht bei uns.\nDer n\u00e4chste Bericht ist f\u00e4llig. Dort wird sie uns diesen\nspeziellen Bericht geben.\n\nJetzt m\u00f6chte ich noch etwas zum Antrag der PDS-Frak-\ntion sagen. Aufgrund dessen, dass es bereits t\u00e4tige Pro-\njektgruppen gibt, brauchen wir nicht noch eine zus\u00e4tz-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5749\n\nliche Fachkommission. Diese Projektgruppen sind schon\nmit den n\u00f6tigen Leuten besetzt worden.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDann k\u00f6nnen Sie unserem Antrag\n\ndoch zustimmen!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Sehr geehrter Herr Gerlach! Ver-\nmutlich haben Sie momentan ein bisschen Probleme mit\nKommissionen. Ich kann das gut verstehen. Auch Ihre\nBundesregierung hat auf den verschiedensten Ebenen\nKommissionen, mit denen wir alle Probleme haben. Na\ngut!\n\nUnsere Fachkommission hat eben nicht den Inhalt, den\nSie hier ersetzt haben. Es geht nicht um Gesundheitsbe-\nrichterstattung als solche. Es geht um Strategiebildung,\nes geht um Perspektivenentwicklung und um Hand-\nlungsempfehlungen. Das ist etwas anderes als Bericht-\nerstattung, wenn ich das einmal sagen darf.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie machen also etwas anderes. Wenn Sie einen anderen\nAntrag gestellt h\u00e4tten, w\u00e4re das v\u00f6llig in Ordnung.\n\n(Gerlach, SPD: Wir gehen eine Stufe tiefer!)\n\n\u2013 Dann h\u00e4tten Sie einen anderen Antrag gestellt oder\ngegen unseren gestimmt, wie auch immer.\n\n(Gerlach, SPD: Das machen wir extra!)\n\n\u2013 Das machen Sie extra. Dann brauchen Sie das auch\ndeswegen nicht machen, weil Sie auf Seite 2 der Antwort\nder Staatsregierung das hier finden.\n\n(Die Rednerin h\u00e4lt ein Blatt hoch.)\n\nIch wei\u00df nicht, warum ich das noch einmal beschlie\u00dfen\nsoll, wirklich nicht. Das vielleicht noch einmal dazu.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber den \u00c4nderungs-\nantrag der SPD-Fraktion in der Drucksache 3/8307. Wer\ndie Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um\nsein Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen\ndaf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich abgelehnt\nworden.\nIch rufe nun auf den Antrag der Fraktion der PDS in der\nDrucksache 3/8044. Wer m\u00f6chte diesem Antrag die Zu-\nstimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag\ndennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\nDer Tagesordnungspunkt 12 ist damit beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 13\n\n\u2013 Sofortprogramm f\u00fcr Ganztagsschulen\n\nDrucksache 3/6472, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Unterst\u00fctzung f\u00fcr Ganztagsschulen\n\nDrucksache 3/6717, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Ganztagsangebote in Sachsen\n\nDrucksache 3/8190, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde lautet: SPD, CDU,\nPDS, CDU und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\nIch rufe nun die Fraktion der SPD auf. Herr Abg.\nHatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: 16.11 Uhr und immer noch nicht \u00fcber\nSchule debattiert. Hier kann doch was nicht stimmen!\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Es geht dreimal um Ganztagsschulen. Ganztagsschu-\nlen sind kein Allheilmittel, Herr Rohwer \u2013 wenn Sie\nheute f\u00fcr die CDU-Fraktion sprechen \u2013, f\u00fcr die Probleme\ndeutscher, also nicht nur s\u00e4chsischer Schulen. Ganztags-\nschulen allein werden auch nicht ma\u00dfgeblich die Leis-\ntungen deutscher Sch\u00fcler bei internationalen oder natio-\nnalen Vergleichstests verbessern. Das ist uns jedenfalls\nklar.\n\nWarum wollen wir sie dann? Warum fordern wir dann\nsogar ein Sofortprogramm? Weil Ganztagsschulen an-\ndere, nicht nur uns wichtige Leistungen erbringen. Es ist\nin diesem Zusammenhang ganz wichtig und f\u00fcr uns\n\nsehr komfortabel, darauf zu verweisen, dass gerade die\nWirtschaft ganz energisch seit l\u00e4ngerer Zeit Ganztags-\nschulen fordert. Wer sich diese Forderung genauer an-\nsieht, der wird auch sehen, dass es dabei nicht in erster\nLinie und nicht ausschlie\u00dflich darum geht, den Familien\neine Arbeitst\u00e4tigkeit zu erm\u00f6glichen. Nein, es geht um\ndie Ausbildung von Kompetenzen, die an einer Halb-\ntagsschule, noch dazu mit einer traditionellen Unter-\nrichtskultur, nur schwer und nicht bei allen ausgebildet\nwerden k\u00f6nnen.\n\nDie Bundesvereinigung der deutschen Arbeitgeberver-\nb\u00e4nde \u2013 ich wiederhole noch einmal: die Bundesvereini-\ngung der deutschen Arbeitgeberverb\u00e4nde \u2013 stellt in ihrer\n\u201eInitiative f\u00fcr mehr Ganztagsschulen\u201c an die erste Stelle\ndiese Effekte und Chancen. Ich fasse zusammen, weil\ndieses lange Zitat sich nicht mit meiner Redezeit ver-\ntr\u00e4gt: Es geht um Ausbildung sozialer Kompetenzen,\nHandlungsorientierung, Umgang mit Freizeit, F\u00f6rderung\nsowohl bei Schw\u00e4chen als auch bei St\u00e4rken, Unterst\u00fct-\nzung der Familien, Kompensation des Einzelkinder-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5750\n\ndaseins. Weiter bieten Ganztagsschulen bessere M\u00f6glich-\nkeiten f\u00fcr neue Lernmethoden, bessere Rhythmisierung,\nVertiefung und Ausweitung des Lernens. \u2013 Ende des\nverk\u00fcrzten Zitats.\n\nMeine Damen und Herren, Ganztagsschulen sind damit\nalso im Wesentlichen eine Reaktion auf eine ver\u00e4nderte\nKindheit und Jugend. Sie haben das Potenzial f\u00fcr die\nHeranwachsenden, neben der Familie zu einer zweiten\nHeimat zu werden. Welche positiven Folgen dies f\u00fcr die\nEntwicklung der Heranwachsenden hat, will ich hier\nnicht darstellen, sondern einfach unterstellen, da dies\nwohl nicht infrage steht. Ich will nur mit aller Deutlich-\nkeit sagen: Ganztagsschulen sind keine Konkurrenz f\u00fcr\ndie Familien, schon deshalb nicht, weil am Nachmittag\nohnehin vielfach aus objektiven Gr\u00fcnden keine Familie\nstattfindet und weil vor allem Jugendliche am Nachmit-\ntag nicht die Familie brauchen, Herr Kollege Kunckel,\nsondern ihre Peergroup, also ihre Freunde.\n\nDie Ganztagsschulen ersetzen nicht etwa die Familie; die\nBef\u00fcrchtungen der Bischofskonferenz beispielsweise las-\nsen sich leicht zerstreuen \u2013 die sich im \u00dcbrigen aber aus-\ndr\u00fccklich positiv f\u00fcr Ganztagsschulen ausgesprochen\nhat. Gerade aber bei der Ausd\u00fcnnung des Schulnetzes\nund der ohnehin f\u00fcr viele nur mit Verkehrsmittel er-\nreichbaren Schulen wird das Pflegen von Freundschaften\nam Nachmittag vielfach ein Transportproblem. Das\nGleiche trifft auf die Wahrnahme von Freizeit- und\nF\u00f6rderangeboten zu.\n\nMeine Damen und Herren, damit bin ich bei einem\nzweiten Aspekt, den ich nicht zuletzt anf\u00fchren will:\nGanztagsschulen k\u00f6nnen soziale Unterschiede ausglei-\nchen oder mildern. Ganztagsschulen sind ein wichtiger\nFaktor bei der Herstellung von Bildungs- und Entwick-\nlungsgerechtigkeit. Es ist eben nicht nur die Tatsache,\ndass eine einkommensschwache Familie gewaltige Prob-\nleme hat, die Kosten f\u00fcr den Besuch einer Musikschule,\ndie Mitgliedschaft in einem Sportverein oder f\u00fcr die\nschulische Nachhilfe aufzubringen. Es ist ein Problem,\ndass in Familien entsprechende Bed\u00fcrfnisse nicht tradiert\nsind und somit die Heranwachsenden auch wenig An-\nregungen erhalten.\n\nMeine Damen und Herren! Weil das so ist, fordert die\nSPD entscheidende Schritte in Richtung Ganztagsschulen.\nWas in Sachsen passiert, entspricht nicht den Erforder-\nnissen vor Ort. Zehn Ganztagsschulen im Versuch zu\nerproben ist erstens v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig und zweitens viel\nzu wenig und geschieht viel zu z\u00f6gerlich. Es gibt ge-\nn\u00fcgend erprobte Konzepte und Prinzipien f\u00fcr Ganztags-\nschulen. Wir brauchen auch hier keine rechtliche \u201eVerre-\ngelung\u201c. Wir brauchen hier eigentlich nur zweierlei f\u00fcr\ndie Schulen: Geld und Unterst\u00fctzung durch die Schul-\nverwaltung. Wir k\u00f6nnen deshalb auch dem Antrag der\nPDS in den Punkten 1 und 2 nicht zustimmen.\n\nErstens nicht, weil er den Bogen f\u00fcr die Regelungen\n\u00fcberspannt und zweitens nicht, weil es nicht nur in\nBrandenburg gut funktionierende Ganztagsschulen gibt\nund wir nicht sehen, warum wir die einzelnen Schulen\nnicht aus dem gesamten nationalen oder internationalen\nErfahrungsschatz sch\u00f6pfen lassen sollen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen, wie es im An-\ntrag dargelegt ist, ernsthafte Schritte. Wir wissen, dass es\nin diesem Land mehr als 100 Schulen gibt \u2013 das haben\n\nwir selbst erfragt \u2013, die schon heute mit Initiative, Witz\nund lokaler Unterst\u00fctzung Angebote vorhalten und gern\nausbauen und normalisieren w\u00fcrden. Was diesen Schu-\nlen fehlt, ist die Unterst\u00fctzung der Staatsregierung. Sie\nbrauchen zuallererst Geld, damit sie verl\u00e4ssliche Ange-\nbote einrichten k\u00f6nnen.\n\nSie brauchen zum Zweiten die Gestaltungsfreiheit, damit\nsie den Ganztagsbetrieb entsprechend dem Bedarf und\nder Akzeptanz vor Ort einrichten k\u00f6nnen. Wir brauchen\ndiese 100 Schulen auch bald, um die Mittel des Bundes\nsinnvoll einzusetzen. Dazu haben wir einen weiteren An-\ntrag in Vorbereitung, den wir demn\u00e4chst einbringen wer-\nden.\n\nMeine Damen und Herren! Einige Bemerkungen zum\nCDU-Antrag: Wir hoffen, dass Ihr Berichtsantrag auf-\nrechterhalten wird, Herr Rohwer. Einen solchen Bericht\nbrauchen wir, damit wir besser einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen, was\nl\u00e4uft und was nicht l\u00e4uft, wie hoch der Bedarf ist und\nwas es kosten k\u00f6nnte. Zum Stand der Verwaltungsver-\neinbarung wird sicher unser Minister sprechen. Ich habe\ngerade die letzte Fassung vorliegen und denke, dass wir\nauf einem guten Weg sind, wenn die L\u00e4nder mitspielen\nund nicht den Bund f\u00fcr seine Initiative noch zus\u00e4tzlich\nzur Kasse bitten. Schule sollte auch nach unserer \u00dcber-\nzeugung L\u00e4ndersache bleiben, auch die Ganztagsschule.\n\nWenn der Bund schon mit investiven Mitteln hilft die\nr\u00e4umlichen Voraussetzungen zu schaffen oder zu verbes-\nsern, dann ist es unredlich \u2013 Herr Colditz, Ihr Lieblings-\nbegriff! \u2013, es ist schlicht unredlich, wenn wir ihn auch\nnoch die laufenden Kosten zahlen lassen wollen. Meine\nDamen und Herren, vergessen Sie dabei auch nicht, dass\nGelder, welche die Schulen in die Hand bekommen, um\nAngebote f\u00fcr den Ganztagsbetrieb verl\u00e4sslich an die\nSchulen zu binden, immer auch dem Sport, der Kultur,\ndem Vereinswesen, der Heimatpflege und dem Ehren-\namt dienen. Die Mittel haben also eine zweifache Wir-\nkung.\n\nMeine Damen und Herren! Schlie\u00dflich noch eine Bemer-\nkung zur Ausgestaltung des Angebotes. Sie wissen, dass\nwir den Schulen die Verantwortung f\u00fcr Bildungspro-\nzesse und mit diesen eben die Gestaltungshoheit \u00fcber\nden Bildungsprozess \u00fcbergeben wollen. Das schlie\u00dft\nGanztagsangebote ein. Deshalb wenden wir uns gegen\neine \u201eVerregelung\u201c, sei es in der Art der CDU mit ihrem\nSchulversuch als Modell oder der PDS mit umfang-\nreichen Verordnungen. Wir wollen das auch, weil die\nAngebote vor Ort akzeptiert werden m\u00fcssen, weil diese\nAkzeptanz mit den Angeboten wachsen wird.\n\nKeiner kann es einem Sch\u00fcler \u00fcbel nehmen, wenn er\nkeine Lust hat, l\u00e4nger als n\u00f6tig in der Schule zu bleiben,\nwie er sie heute oft vorfindet; das ist keine Beleidigung\nder Lehrer, Herr Minister. Aber das kann sich \u00e4ndern\nmit Angeboten, die auch die Art und Weise der Schule\nver\u00e4ndern. Solche Prozesse k\u00f6nnen allm\u00e4hlich verlaufen,\nzum Beispiel \u00fcber tageweise Ausweitung der Angebote\nzum Ganztagsschulbetrieb, zum Beispiel dann auch \u00fcber\ntageweise Einf\u00fchrung gebundener Angebote, vielleicht\nauch nur f\u00fcr einen Teil der Sch\u00fcler.\n\nAus diesem Grund ist f\u00fcr uns die Forderung der CDU\nim Punkt 2 v\u00f6llig selbstverst\u00e4ndlich und wird intensiv\nunterst\u00fctzt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5751\n\nMeine Damen und Herren! Besonders f\u00fcr meine Nach-\nredner: Unser Antrag bleibt aufrechterhalten, aber ein\nm\u00fcndlicher Antrag ist nat\u00fcrlich geboten, denn die\nStaatsregierung hat es in ihrer Souver\u00e4nit\u00e4t im vergange-\nnen Schuljahr nicht so gemacht, 100 Ganztagsschulen\neinzuf\u00fchren. Also m\u00fcssen wir die Jahresangaben 2003/\n2004 \u00e4ndern. Ansonsten bleiben wir bei unserem Ange-\nbot.\n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Frau Abg. Henke.\n\nFrau Henke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Hatzsch, ich danke Ihnen zun\u00e4chst einmal\ndaf\u00fcr, dass Sie hier vor diesem Hohen Hause f\u00fcr die\nSPD-Fraktion kundgetan haben, dass Sie unserem besse-\nren Schulgesetz zustimmen werden, in dem wir ja gesagt\nhaben, dass wir den Schulen mehr Hoheiten zugestehen\nwerden, und ich finde Ihre Aussage an dieser Stelle gut,\ndass Sie gesagt haben: Wir wollen das in Zukunft hier\neinf\u00fchren, und das werden wir auch einf\u00fchren.\nWir haben am 17.5.2002 genau die gleiche Diskussion\nhier in diesem Hohen Hause gef\u00fchrt. Wir haben unsere\nArgumente dargelegt. Einmal ging es um Ihre Gesichts-\npunkte f\u00fcr eine \u2013 damals hie\u00df es noch, durch Ihren Frak-\ntionsvorsitzenden eingebracht \u2013 fl\u00e4chendeckende Einf\u00fch-\nrung der Ganztagsschulen. Nachdem also Frau Bulmahn\nihr Milliardenprogramm aufgelegt hatte, hat die SPD-\nFraktion sofort spontan gefordert, dass ein fl\u00e4chen-\ndeckendes Angebot an Ganztagsschulen im Freistaat\nSachsen eingef\u00fchrt wird. Wir waren die gleichen Ge-\nspr\u00e4chspartner wie heute. Wir haben damals ebenfalls\ndemgegen\u00fcber unsere Ganztagsbetreuungsangebote dar-\ngestellt.\n\nWir haben keine Veranlassung, eine Kurs\u00e4nderung vor-\nzunehmen. Und wenn Sie auch gesagt haben, Sie wollen\nIhren Antrag jetzt jahresm\u00e4\u00dfig ver\u00e4ndern: Normaler-\nweise k\u00f6nnte man sagen, er ist als erledigt zu betrachten,\nda ja die Staatsregierung gehandelt hat. Das Kultus-\nministerium hat eine Verordnung erarbeitet und die\nSchulen im Freistaat Sachsen k\u00f6nnen sich bis Mitte April\nbewerben, um an diesem Modellprojekt teilzunehmen.\nAlso w\u00e4re Sinn und Zweck Ihres Antrages an und f\u00fcr\nsich erf\u00fcllt.\n\nWir werden es auch nicht zulassen, dass wir in eine\nStrukturdiskussion eintreten, denn wer es wirklich ernst\nmit Schule und mit Bildung meint\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wir, wir, wir!)\n\n\u2013 ja, Herr Hahn, Sie bestimmt \u2013, muss sich auch ganz\nspeziell endlich einmal auf die Inhalte berufen. Und\ninhaltlich Schuldiskussionen zu f\u00fchren, dazu sind wir\nauch gern bereit.\n\nSie haben angesprochen, was wir eigentlich unter Ganz-\ntagsschulen verstehen. Das ist immer die Frage. Das\nhaben Sie so konkret noch nie ausgef\u00fchrt. Es gibt ja\nunterschiedliche Modelle.\n\nIm Gro\u00dfen und Ganzen sind Ganztagsschulen eine\nBeschulung im Unterricht von morgens 7.30 Uhr oder\n\n8 Uhr bis 15.30 Uhr bzw. 16.30 Uhr, so dass es passieren\nkann \u2013 und das geben auch einige Stundenpl\u00e4ne von\nGanztagsschulen in ganz Deutschland her \u2013, dass nach-\nmittags zwischen 15 und 16 Uhr noch Mathematik unter-\nrichtet wird, in der 5. Klasse zum Beispiel.\n\n(Frau Schulz, PDS: Das glauben Sie\ndoch wohl selber nicht!)\n\nGenau das, meine Damen und Herren, wollen wir nicht.\nWir m\u00f6chten ganz einfach mit unseren Ganztagsange-\nboten das, was Sie ja inhaltlich auch her\u00fcberbringen, ver-\nwirklichen, also die Beschulung in Form einer offenen\nGestaltung am Vormittag vorzunehmen und die Ange-\nbote f\u00fcr die Ganztagsbetreuung dann in Hoheit den\nSchulen zu \u00fcberlassen, in Zusammenarbeit mit Jugend-\narbeit und Schule und Wirtschaft, was ja alles schon\nvonstatten geht.\n\nIch m\u00f6chte Sie von der Opposition ganz einfach bitten \u2013\nHerr Hahn schreibt auch schon flei\u00dfig \u2013, weil jetzt ganz\nandere Dinge wieder vorgebracht werden: Gehen Sie\ndoch nicht nur hier ans Rednerpult, gehen Sie doch ein-\nfach mal in Schulen und schauen sich um, was unsere\nSchulleiter mit den Schultr\u00e4gern gemeinsam schon alles\nleisten! Also wenn sie uns hier reden und debattieren\nh\u00f6rten, w\u00fcrden sie denken: Wovon reden die denn\neigentlich? Wissen die nicht, dass wir das schon tun?\n\nUnsere Aufgabe ist es jetzt, und da haben wir auch das\nKultusministerium und den Kultusminister an unserer\nSeite, genau das noch weiter zu untersetzen, das aus-\nzubauen. Das, meine Damen und Herren von der Oppo-\nsition, werden wir tun.\n\nHerr Hatzsch, da Sie ja lobenswerterweise unseren Ge-\nsetzentwurf \u201eDas bessere Schulkonzept\u201c schon angespro-\nchen haben: Da haben wir nat\u00fcrlich im \u00a7 5 die Grund-\nschule beschrieben. Wir haben einmal in diese Auswer-\ntung die Erweiterung bei Fremdsprachen hineingenom-\nmen und ganz dezidiert in einem zweiten Punkt die\nGanztagsbetreuung im Grundschulbereich festgeschrie-\nben, so dass wir also durch verst\u00e4rkte Zusammenarbeit\nzwischen den Kinderg\u00e4rten und den Grundschulen ge-\nnau eben dieses tun werden.\n\nAuch dieses vollzieht sich schon. Was jetzt noch weiter\nausgef\u00fchrt werden muss \u2013 daf\u00fcr werbe ich an dieser\nStelle ganz stark \u2013, ist, dass man nat\u00fcrlich auch die Vor-\nschule noch enger in dieses Programm einbezieht. Das\nhei\u00dft also: Wollen wir im Freistaat Sachsen eine Vor-\nschule einf\u00fchren? Wollen wir es \u00fcber ein Jahr machen?\nWollen wir es \u00fcber ein halbes Jahr machen? Wollen wir\nes f\u00fcr alle verbindlich machen oder wollen wir es offen\nmachen?\n\nDas hier zu diskutieren w\u00fcrde ich zum Beispiel lohnens-\nwert finden. Aber einen ewigen Parteienstreit \u00fcber\nGrundschulen, Ganztagsschulen oder -angebote, wie es\ngemacht werden soll, lehnen wir ab. Ich denke, das\nm\u00f6chte bei uns auch keiner, weil all die Mittelschulen\nund Gymnasien, die sich daran beteiligt haben, gute\nErgebnisse vorzuweisen haben. Herr Hatzsch, das wissen\nSie ganz genau so gut wie ich, weil ich davon ausgehe,\ndass Sie nicht ins Leere sprechen, aber vielleicht manch-\nmal auch etwas sagen, wovon Sie nicht so \u00fcberzeugt\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5752\n\nsind. Davon muss ich ausgehen, wenn Sie das hier so\ndarstellen.\n\nWir werden, wie gesagt, die Zusammenarbeit zwischen\nden Schulen, zwischen den Tr\u00e4gern und den Einrichtun-\ngen weiter f\u00f6rdern. Wir werden auch die Strukturen wei-\nter vernetzen und die Eigenverantwortung der Schulen\nher\u00fcberbringen. Selbstverst\u00e4ndlich werden wir auch\ndarauf achten, dass dieses finanziell untersetzt ist, und\nunseren Kurs f\u00fcr die Ganztagsbetreuungsangebote weiter\nunterlegen.\n\nZum Schluss m\u00f6chte ich Ihnen, Herr Hatzsch, noch ein-\nmal sagen: Sie haben die Bischofskonferenz angespro-\nchen. Das ist sehr wohl richtig. \u2013 Jetzt habe ich meine\nBrille nicht hier, da wird es schwierig. \u2013 Die Bischofskon-\nferenz hat ganz eindeutig gesagt, dass die Ganztags-\nschule ein Einstieg des Staates in verwaltete Kindheit\nund Jugend und nicht w\u00fcnschenswert ist, sondern dass\nman sehr wohl und sehr wissentlich die Eltern hier mit\nim Boot haben m\u00f6chte. Die Bischofskonferenz hat sich\nauch ganz eindeutig f\u00fcr Ganztagsangebote und die Fort-\nsetzung im Freistaat Sachsen eingesetzt.\n\nRecht vielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile das Wort\nder PDS-Fraktion; Herr Abg. Dr. Hahn.\n\n(Rohwer, CDU: Herr Hahn, mal sehen,\nwo ich Sie demn\u00e4chst zitiere!)\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! \u2013 Herr Kollege Rohwer, wenn Sie mich zitieren,\nkann Ihnen das nicht zum Nachteil gereichen. Es wird in\nder Regel gut sein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch m\u00f6chte gern zum Antrag sprechen, aber noch eine\nVorbemerkung zum Kollegen Hatzsch machen. Herr Kol-\nlege Hatzsch, Sie sehen an den einf\u00fchrenden Worten, die\nFrau Henke gefunden hat, als sie nach Ihnen gesprochen\nhat, wohin es f\u00fchrt, wenn man die CDU oder die Staats-\nregierung in einzelnen Punkten zu sehr lobt. Man wird\ngleich f\u00fcr schlechtere Konzepte vereinnahmt. Das war\nbestimmt nicht Ihre Absicht, da hat Sie Frau Henke miss-\nverstanden.\n\n(Frau Henke, CDU:\nWir haben die besseren!)\n\n\u2013 Ihr Konzept ist leider das schlechtere. Das wei\u00df, glaube\nich, auch Herr Hatzsch. Dazu hat er keine andere Posi-\ntion.\n\nMeine Damen und Herren, ich wei\u00df nicht, zum wieviel-\nten Male wir hier in diesem Hause \u00fcber das Thema\nGanztagsschulen diskutieren. Gleichwohl ist diese De-\nbatte notwendig, und zwar zumindest so lange, bis sich\ndie CDU-Mehrheit endlich wirklich bewegt hat. Kosme-\ntische Korrekturen \u2013 und viel mehr haben wir bisher\nnicht \u2013 helfen uns nicht weiter. Ganztagsschulen gibt es\nnur ganz oder es gibt sie gar nicht.\n\nDie Einf\u00fchrung muss nat\u00fcrlich schrittweise erfolgen.\nDazu liegen Vorschl\u00e4ge auf dem Tisch. F\u00fcr den Freistaat\nSachsen ist allerdings leider nach wie vor zu konsta-\ntieren, dass diese Schulform auch von der Regierung\nMilbradt nicht nur nicht gewollt ist, sondern sogar er-\nbittert bek\u00e4mpft wird. Zwar will man seinen Anteil an\nden von der Bundesregierung bereitgestellten Mitteln in\nH\u00f6he von 4 Milliarden Euro, aber wirklich tragf\u00e4hige\nProjekte hat die in Sachsen regierende CDU bislang nicht\nzu entwickeln vermocht.\n\nDie insgesamt anvisierten zehn Modellschulen im Land\n\u2013 je zwei pro Regionalschulamtsbereich \u2013 sind nicht\nmehr als der ber\u00fchmte Tropfen auf den hei\u00dfen Stein.\n\nIm heutigen Tagesordnungspunkt liegen von allen drei\nFraktionen Antr\u00e4ge zum Thema Ganztagsschulen vor,\ndie allerdings von sehr unterschiedlicher Qualit\u00e4t sind.\nDer Berichtsantrag der CDU ist derart d\u00fcnn und ohne\njegliche eigene Konzeption, dass es kaum lohnt, sich da-\nmit ernsthafter auseinander zu setzen. Auch pl\u00e4diert die\nMehrheitsfraktion nach wie vor f\u00fcr die Einrichtung so\ngenannter Ganztagsangebote und entzieht sich damit\nnahezu vollst\u00e4ndig einer ernsthaften fachlichen Debatte\n\u00fcber die Aufgaben und Strukturen von Ganztagsschulen.\nDie CDU hat eben offensichtlich keine vorzeigbare\neigene Konzeption. Meine Kollegin Monika Runge wird\nsich dennoch nachfolgend mit dem CDU-Antrag aus-\neinander setzen.\n\nIch will mich nun auf die Antr\u00e4ge der beiden Opposi-\ntionsfraktionen beziehen und auch hier ist eigentlich eine\nl\u00e4ngere Argumentation nicht notwendig. Die Vorteile\nvon Ganztagsschulen liegen auf der Hand. Sie sind wis-\nsenschaftlich belegt und nicht zuletzt durch die Pisa-Stu-\ndie und da besonders durch die Ergebnisse in Skandina-\nvien eindrucksvoll best\u00e4tigt worden. Wer sehen kann\nund vor allem auch sehen will, meine Damen und Her-\nren, kommt daran nicht mehr vorbei. Auch Kollege\nHatzsch hatte bestimmte Punkte schon angesprochen,\ndie ich jetzt nicht wiederholen m\u00f6chte.\n\nDie CDU jedoch l\u00e4uft weiter mit Scheuklappen herum,\npflegt nach wie vor ihre Vorurteile, anstatt sich der Rea-\nlit\u00e4t zu stellen. Anders die Opposition;\n\n(Lachen des Abg. Lehmann, CDU)\n\ndenn PDS und SPD stellen nicht nur irgendwelche la-\npidaren Berichtsantr\u00e4ge, sondern formulieren in ihren\nAntr\u00e4gen klare Handlungsauftr\u00e4ge f\u00fcr die S\u00e4chsische\nStaatsregierung. Die SPD forderte bereits vor Jahresfrist\nein Sofortprogramm f\u00fcr Ganztagsschulen und will im\nvorliegenden Antrag f\u00fcnf ganz konkrete Punkte be-\nschlossen haben, die \u2013 das will ich vorwegschicken \u2013\nvon der PDS-Fraktion vorbehaltlos unterst\u00fctzt werden.\nDass dabei das im Punkt 2 genannte Schuljahr aktuali-\nsiert werden musste, versteht sich von selbst. Das hat\ndie SPD hier schon erkl\u00e4rt. Der Antrag der SPD ist gut\nund verdient deshalb die Zustimmung dieses Hauses.\n\nDie PDS vertritt schon seit langem die Position, dass die\nEinf\u00fchrung von Ganztagsschulen einer soliden Vorberei-\ntung bedarf. Das war im \u00dcbrigen auch der einzige\nGrund, Herr Kollege Hatzsch, warum wir im vergan-\ngenen Jahr einen Vorsto\u00df der Sozialdemokraten, quasi\nsofort und nur wenige Wochen vor Beginn des neuen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5753\n\nSchuljahres 100 derartige Schulen in Sachsen einzurich-\nten, als undurchdachten Schnellschuss abgelehnt hatten.\nDamit befanden wir uns \u00fcbrigens in voller \u00dcbereinstim-\nmung mit der GEW. Jetzt allerdings, Herr Hatzsch, und\ndas will ich auch ausdr\u00fccklich sagen, war genug Zeit,\nausreichend Zeit, sich auf die Einrichtung von Ganztags-\nschulen vorzubereiten. Der heute abzustimmende SPD-\nAntrag ist sinnvoll und richtig. Wir werden ihm deshalb\nauch gern zustimmen.\n\nZugleich m\u00f6chte ich Sie, meine Damen und Herren,\nauch ganz herzlich um Zustimmung zu unserem Antrag\nbitten, zumal er in einigen Punkten noch \u00fcber den An-\ntrag der SPD hinausgeht. Wir fordern nicht mehr, vor\nallem aber auch nicht weniger als einen klaren recht-\nlichen Rahmen f\u00fcr die Einrichtung von Ganztagsschulen.\nBez\u00fcglich der Einzelpunkte verweise ich auf die entspre-\nchenden Anstriche im Punkt 1 unseres Antrages.\n\nAuch hier m\u00f6chte ich noch einmal auf Sie, Kollege\nHatzsch, zur\u00fcckkommen. Es geht dabei nicht um irgend-\nwelche \u00dcberregulierungen, sondern nur um eine eindeu-\ntige Rahmensetzung, die f\u00fcr jedermann verl\u00e4ssliche\nGrundlagen schafft. Das ist das Anliegen dieses Punktes.\nWir wollen die Fixierung von landeseinheitlichen Min-\ndeststandards f\u00fcr den Betrieb einer Ganztagsschule. Wir\nf\u00fchlen uns in dieser Forderung auch best\u00e4tigt durch eine\nfraktionsinterne Anh\u00f6rung, in der Schulleiter und Lehrer\naus Brandenburg \u00fcber ihre diesbez\u00fcglich positiven Er-\nfahrungen berichtet haben. Nat\u00fcrlich \u2013 und das ist v\u00f6llig\nunstrittig \u2013 gibt es auch in anderen L\u00e4ndern gute Pro-\njekte, denen wir wichtige Anregungen entnehmen k\u00f6n-\nnen. In unserem Antrag wird allerdings auf die konkret\nfixierten Qualit\u00e4tsmerkmale verwiesen, die es in dieser\nForm bisher so wohl nur in Brandenburg gibt. Deshalb\nhaben wir darauf Bezug genommen. Aber nat\u00fcrlich\nsollen auch andere Projekte in die Betrachtung einbezo-\ngen werden.\n\nDass das Ganze dar\u00fcber hinaus auch eine fachliche, or-\nganisatorische und nicht zuletzt personelle Unterst\u00fct-\nzung braucht, versteht sich von selbst. Wir wollen attrak-\ntive und dauerhaft tragf\u00e4hige Ganztagsschulen. Wir sind\nuns dar\u00fcber im Klaren, dass dies auch Geld kosten wird.\nF\u00fcr die PDS-Fraktion sind diese Kosten jedoch keine Be-\nlastungen, sondern eine sinnvolle und notwendige Inves-\ntition in die Zukunft.\n\nDass eine derartige Einf\u00fchrung neuer Schulen \u2013 das ist\nder vierte Punkt unseres Antrages \u2013 einer wissenschaft-\nlichen Begleitung bedarf, auch wenn es schon erprobte\nProjekte gibt, versteht sich aus unserer Sicht von selbst.\n\nFrau Pr\u00e4sidentin, meine sehr verehrten Damen und Her-\nren, alles in allem liegt Ihnen mit der Drucksache 3/6717\nein ebenso vern\u00fcnftiger wie notwendiger Antrag vor,\nweshalb ich Sie alle ganz herzlich um Ihre Zustimmung\nbitte.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die erste Rederunde\nwird geschlossen durch Herrn Abg. Rohwer, CDU-Frak-\ntion.\n\nRohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Im \u00dcbrigen bin ich der Meinung,\ndass Karthago zerst\u00f6rt werden sollte.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Richtig!)\n\nVon Cato d. \u00c4. wird berichtet, dass er am Ende jeder\nRede diesen Satz gesagt haben soll. Mit dem Dritten Pu-\nnischen Krieg und der Zerst\u00f6rung Karthagos 146 v. Chr.\nzeigte diese Wiederholung ihre verheerende Wirkung.\n\nNicht, dass ich Ihnen, verehrte Kollegen von der PDS,\nvon der SPD, Kriegslust vorwerfe. Angesichts Ihres\nehrenvollen Engagements f\u00fcr den Frieden w\u00e4re das eine\nb\u00f6se Unterstellung.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nKeine Angst, verehrte Kolleginnen und Kollegen von der\nOpposition, ich werde mich nicht in die Au\u00dfen- und\nSicherheitspolitik fl\u00fcchten, wo Sie doch gerade diesen\nThemenschwerpunkt in Ihrer politischen Arbeit zum\nzentralen Bereich im Freistaat Sachsen gemacht haben.\nAllerdings \u2013 das haben Sie mit Cato durchaus gemein-\nsam \u2013 glauben Sie daran, dass h\u00e4ufiges Wiederholen\nzum Erfolg f\u00fchrt.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Aber bei Ihnen\nkann man langsam zweifeln!)\n\nVielleicht glauben Sie sogar daran, dass Ihre Antr\u00e4ge\nbesser werden, wenn Sie diese nur oft genug einbringen.\nDank Ihnen nun auch im S\u00e4chsischen Landtag: Nicht\nt\u00e4glich, aber doch wenigstens monatlich gr\u00fc\u00dft das Mur-\nmeltier.\n\nWie kommt so etwas? Lange habe ich dar\u00fcber nachge-\ndacht und \u00fcberlegt, ob nicht vielleicht doch ein tieferer\npolitischer Sinn hinter Ihrem Antrag stehen k\u00f6nnte.\nDann fiel mir aber die \u201eFrankfurter Rundschau\u201c vom\nvergangenen Freitag in die H\u00e4nde. Dort hat Herr\nLucassen den Alltag in der s\u00e4chsischen SPD-Fraktion be-\nschrieben.\n\n(Zurufe von der CDU \u2013\nBeifall bei der CDU)\n\nIch zitiere: \u201eMan sitzt da und sucht krampfhaft nach\nThemen.\u201c\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nVielen Dank, Herr Lucassen, f\u00fcr diese klare Aussage.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun kann ich die Suche nach einem Sinn in der s\u00e4ch-\nsischen Oppositionspolitik guten Gewissens aufgeben:\nSie haben einfach keine Konzepte f\u00fcr Sachsen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Rohwer, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Kollege Rohwer, Sie haben jetzt\n\u00fcber verschiedene Dinge gesprochen: vom Krieg \u00fcber\nKarthago bis zum Innenleben der SPD-Fraktion. W\u00fcrden\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5754\n\nSie dem Hohen Haus sagen, wann Sie beabsichtigen,\nzum Thema der Antr\u00e4ge zu kommen?\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nZuruf von der PDS: Genau!)\n\nRohwer, CDU: Herr Dr. Hahn, ich wollte soeben zum\nThema kommen, aber es ist relativ schwierig, wenn man\nschon so oft dar\u00fcber reden musste, etwas Neues zu brin-\ngen. Sie bringen dieses Thema nun wirklich monatlich\nund ich denke, Sie merken, dass es eine gewisse Frustra-\ntion gibt. Wir lassen uns eben etwas Neues einfallen.\nGestatten Sie mir dennoch in einigen Punkten auszuf\u00fch-\nren, warum uns Ihr Antrag auch dieses Mal nicht weiter-\nhilft. Die s\u00e4chsische SPD schreibt in ihrem Programm,\ndass es die Aufgabe der Schule sei, auf das Leben vor-\nzubereiten. Die so genannte CDU-Leistungsschule be-\nschr\u00e4nke sich zu sehr auf die Vermittlung von Wissen,\nanstatt dieses Wissen in die Entwicklung von Lebens-\nkompetenzen m\u00fcnden zu lassen.\n\n(Zuruf von der PDS: Stimmt doch!)\n\nDa Sie, werte Kolleginnen und Kollegen von der Opposi-\ntion, offenbar so viel Zeit haben \u2013 siehe Herr Lucassen \u2013,\ninformieren Sie sich doch einmal, was unsere Schulju-\ngendarbeit im Freistaat Sachsen bei der Vermittlung von\nLebenskompetenzen leistet. Es wird dann deutlich, wa-\nrum meine Fraktion und die Staatsregierung die Schulju-\ngendarbeit in die Modellversuche zu Ganztagsangeboten\neinbeziehen. Bei der Bewertung Ihres Antrages kann ich\ndem Staatsminister nur zustimmen. Ihr Antrag betont\nlediglich die quantitative Dimension. Von Ihrem hehren\nZiel, Lebenskompetenzen zu gestalten, ist hier wenig zu\nerkennen. Aber mit einem K\u00fcchenaufbauprogramm der\neigenen Bundesregierung im R\u00fccken ist das zugegebe-\nnerma\u00dfen auch schwierig.\n\nAuch die PDS-Fraktion hat dieses Mal wieder einen An-\ntrag gestellt. Mit dem Start der Ausschreibungen zum\nSchulversuch zu s\u00e4chsischen Ganztagsangeboten ist da-\nbei schon eine Ihrer zentralen Forderungen erf\u00fcllt. Der\nSchulversuch ist die konzeptionelle Grundlage f\u00fcr die\nSchaffung eines rechtlichen Rahmens f\u00fcr die Einrichtung\nvon Ganztagsangeboten.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\n\u2013 Dar\u00fcber haben wir bereits vor einem Monat diskutiert.\nIch halte den Versuch nach wie vor f\u00fcr richtig. Gerade\nheute morgen war ein Lehrer aus meinem Wahlkreis bei\nmir und hat den Wunsch ge\u00e4u\u00dfert, ein paar Informatio-\nnen dar\u00fcber zu erhalten.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDann wird es aber Zeit!)\n\nIch habe diese Informationen nat\u00fcrlich gern gegeben. Sie\nsehen also, auch die s\u00e4chsische Lehrerschaft informiert\nsich und geht auf diese Ausschreibungen ein. Ich bin\nguter Dinge, dass es ein Erfolg wird, wenn wir diese\nSchulversuche durchgef\u00fchrt haben.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Rohwer, erkl\u00e4-\nren Sie sich bereit, auf eine weitere Zwischenfrage zu\nantworten?\n\nRohwer, CDU: Gern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Ich bedanke mich, Herr Rohwer. \u2013 Da\nSie von einem Lehrer aus Ihrem Wahlkreis Besuch hat-\nten, m\u00f6chte ich Folgendes wissen: W\u00fcrden Sie mir zu-\nstimmen, wenn Sie diesem Lehrer den Antrag der PDS-\nFraktion gezeigt h\u00e4tten, dass dieser beim Lesen des An-\ntrages festgestellt h\u00e4tte, dass es um Ganztagsschulen und\nnicht um Ganztagsangebote geht, dass dies zwei unter-\nschiedliche Dinge sind und Sie demzufolge jetzt \u00fcber die\nfalsche Sache gesprochen haben?\n\nRohwer, CDU: Wissen Sie, Herr Dr. Hahn, erstens ist\nder Lehrer ein sehr cleverer Lehrer. Er kennt Ihre Antr\u00e4-\nge, weil er sich im Internet dar\u00fcber informiert. Es ist\nalso gar nicht notwendig, dass ich ihm diese Antr\u00e4ge\nzur Verf\u00fcgung stelle. Er hat mir ziemlich deutlich zu\nverstehen gegeben, dass er Ihre Antr\u00e4ge nicht teilt.\n\n(Frau Lattmann-Kretschmer, PDS:\nDeshalb kommt er auch zu Ihnen! \u2013\n\nZuruf von der CDU:\nZu euch kommt ja niemand!)\n\nDas hat mich nat\u00fcrlich gefreut. Vergleiche ich Ihre An-\ntr\u00e4ge, werte Kollegen von PDS und SPD, mit unserem\nAntrag, so wird eines ganz besonders deutlich:\n\n(Zuruf von der PDS: Wir handeln!)\n\nDiejenigen, die von den Ganztagsschulen oder den Ganz-\ntagsangeboten letztlich profitieren sollen, finden in Ihrem\nAntrag keine Beachtung. Wo bleiben bei Ihnen die Inte-\nressen der Sch\u00fcler und der Eltern? Warum fordern Sie\nnicht deren Einbeziehung in die Konzeption zu Ganz-\ntagsangeboten?\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD:\nDas haben wir schon lange gefordert!)\n\nAls Partei, die sich mit der Unterst\u00fctzung des Volksan-\ntrages zur Schule auf der Seite der Eltern und Sch\u00fcler\nsieht, d\u00fcrfte Ihnen die Unterst\u00fctzung dieser Forderung\nnicht schwer fallen. Qualit\u00e4tsorientierte Schulpolitik\nbraucht Zeit und l\u00e4sst sich nicht von heute auf morgen\nmit einem Schulk\u00fcchenaufbauprogramm in H\u00f6he von\n4 Milliarden Euro verwirklichen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas ist Haarspalterei!)\n\nWerte Kolleginnen und Kollegen von der SPD! Werden\nSie endlich Ihrem Auftrag gerecht und beteiligen Sie sich\nmit sinnvollen und vor allen Dingen nachhaltigen Kon-\nzepten zu Ganztagsangeboten im Freistaat Sachsen!\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas machen wir, Herr Rohwer!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5755\n\nWenn wir als Schulausschuss nach Finnland reisen wer-\nden \u2013 Herr Kollege Dr. Hahn hat darauf hingewiesen \u2013,\ndann werden wir merken, wie stark in den Gesamtschu-\nlen je nach Leistungs- und Lernstand der Sch\u00fcler aus-\nsortiert wird.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nWenn Sie das schon vorher wissen,\ndann brauchen Sie nicht hinfahren!\n\nDas spart Geld!)\n\nIch bin sehr gespannt auf diese Reise und wie Sie darauf\nreagieren werden. Es ist sinnvoll und richtig, dass unsere\nSchulversuche wissenschaftlich begleitet werden.\n\n(Zuruf von der SPD)\n\nDie letzte gro\u00dfe wissenschaftliche Fl\u00e4chenuntersuchung\nhat nach meinen Informationen im Jahre 1979 stattgefun-\nden. \u201eHaben wir also noch etwas Geduld und entschei-\nden dann auf der Grundlage neuester wissenschaftlicher\nErkenntnisse!\u201c Ich kann diesen Aufruf aus einer meiner\nfr\u00fcheren Ausf\u00fchrungen nur erneut vortragen.\n\n\u00dcbrigens habe ich geh\u00f6rt \u2013 das geht in Richtung der\nPDS \u2013, dass es auch in der DDR zu Zeiten von Herrn\nUlbricht eine Studie zu Ganztagsschulen gegeben haben\nsoll. Wenn Sie, werte Kolleginnen und Kollegen von der\nOpposition, Ihren Antrag das n\u00e4chste Mal einbringen,\nwerde ich versuchen, diese Studie anzuf\u00fchren, um etwas\nNeues, f\u00fcr Sie wahrscheinlich Neues, vortragen zu k\u00f6n-\nnen. Diese Studie soll kein gutes Licht auf die Ganztags-\nschulen geworfen haben und wurde deswegen angeblich\neingestampft.\n\nVielleicht finden wir bis dahin aber auch den Weg zu\neiner gemeinsamen konstruktiven Diskussion. Klar sollte\ndabei sein, dass eine fl\u00e4chendeckende Einf\u00fchrung von\nPflicht-Ganztagsschulen in Sachsen keine L\u00f6sung sein\nkann, sondern nur die freiwilligen Ganztagsangebote.\nWenn wir uns auf dieser Basis verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen,\nsind wir f\u00fcr Ihre Anregungen offen. Dem Freistaat Sach-\nsen w\u00fcrde das gut tun.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die zweite Rede-\nrunde ist er\u00f6ffnet. Das Wort nimmt der Abg. Hatzsch\nvon der SPD-Fraktion.\n\nHatzsch, SPD: Herr Kollege Rohwer, es juckt mich zwar\nimmer \u2013 \u2013\n\n(Clemen, CDU: Dann kratzen Sie sich mal!)\n\nEs juckt mich immer, auf Sie direkt einzugehen, aber es\nlohnt sich nicht.\n\nAls Sie mit Karthago und solchen Dingen anfingen,\nbrauchte ich nur zum Minister zu schauen. Er drehte\nsich weg. Es war ihm peinlich, dass die ganze Sache auf\ndieses Niveau sinkt. Es gibt mit Ihnen keine ernsthafte\nDiskussion mehr, sondern das ist eine Ausflucht vor der\nSache selbst.\n\nFrau Kollegin Henke, ich will gar nicht \u2013 \u2013 Ich bin ganz\nfriedlich heute.\n\n(Oh! bei der CDU)\n\nOstern steht vor der T\u00fcr. Trotzdem muss ich Sie berichti-\ngen. So hatte ich das nat\u00fcrlich nicht gemeint, wie Sie es\nverstanden haben oder glauben verstanden zu haben.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, ob sie es so verstanden hat oder ob sie\nes mir so unterstellt. Das wollte ich damit sagen. Ich\nhatte gesagt: Der Antrag der CDU-Fraktion besteht aus\nden Teilen I und II. Der Teil I ist der Berichtsantrag.\nHierbei unterst\u00fctze ich selbstverst\u00e4ndlich nach wie vor\nIhr Begehren \u2013 wir werden zustimmen, wenn Sie da-\nr\u00fcber abstimmen lassen \u2013, weil ich der Meinung bin,\ndass die Staatsregierung weiter dar\u00fcber berichten soll,\nwie der Stand der Dinge ist.\n\nDas zum Ersten. Das ist nicht eine Zusage, wie Sie mir\nunterstellen wollten, zu Ihrem Kontraunternehmen zum\nVolksbegehren.\n\nZum Zweiten, Frau Kollegin Henke. Dass Sie unter II.\nIhre Fraktion und die Staatsregierung auffordern, bei der\nAusgestaltung schulischer Ganztagsangebote verst\u00e4rkt\nEltern und Sch\u00fcler einzubinden, ist geradezu unsere For-\nderung, die ich ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfe. Ich werde nachher\nmeine Hand nicht hoch genug heben k\u00f6nnen, wenn es\ndarum geht, Eltern und Sch\u00fcler in diese Arbeit einzubin-\nden. Genauso ist es.\n\nFrau Henke, was sind Ganztagsschulen? Wir wollen jetzt\nnicht eine ganze Stunde dar\u00fcber reden, aber Sie wissen\nes ganz genau: Es ist ein Unterschied zwischen Ganz-\ntagsangeboten und Ganztagsschule. Dass es bei der\nGanztagsschule dann auch noch verschiedene Differen-\nzierungen gibt, wissen Sie hoffentlich auch. Es gibt n\u00e4m-\nlich die offene Form, die den Ganztagsangeboten ziem-\nlich nahe kommt, und es gibt die gebundene Form. Ich\nbin doch gar nicht gegen Ihre Ganztagsangebote. Wof\u00fcr\nich aber bin, ist die Verl\u00e4sslichkeit des Ganzen. Es kann\nnicht dem Zufall \u00fcberlassen sein, wer der Tr\u00e4ger ist. Es\nkann nicht dem Zufall \u00fcberlassen sein, ob die ganze\nSache stattfindet oder nicht, ob die Musikschule in der\nSchule stattfindet, ob eine Kooperation mit dem Sport-\nverein vorhanden ist. Das habe ich vorhin alles ausge-\nf\u00fchrt.\n\nDazu braucht man aber gewisse Mittel, die eingestellt\nsein m\u00fcssen, denn ich kann nicht alles nur \u00fcber das\nEhrenamt machen. Ich will eine Verl\u00e4sslichkeit, eine Ver-\nl\u00e4sslichkeit vom Inhaltlichen her, aber auch eine Verl\u00e4ss-\nlichkeit \u2013 da sind wir uns auch wieder nahe \u2013 bei der\nWirtschaft. Ich will auch eine Verl\u00e4sslichkeit in den \u00d6ff-\nnungszeiten. Ich will nat\u00fcrlich, dass die Schule, wenn sie\nso gef\u00fchrt wird, bis zu einer bestimmten Zeit dann ihre\nAngebote macht \u2013 da komme ich Ihnen erst einmal ent-\ngegen. Aber es gibt \u00fcber ihre Angebote hinaus noch\nmehr und ich m\u00f6chte, dass diese Schulform als ein fl\u00e4-\nchendeckendes Netz in Sachsen f\u00fcr jeden Sch\u00fcler und\nf\u00fcr alle Eltern, die das m\u00f6chten, erreichbar ist. Nicht\njede s\u00e4chsische Schule sollte dieser Typus werden. Das\nist auch ein gro\u00dfer sprachlicher Unterschied.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5756\n\nWenn man noch einmal an die Hortsituation denkt,\ndann wissen wir, dass sich Hort und Grundschule leider\nin vielen F\u00e4llen in Sachsen auseinander bewegen \u2013 das\nwissen wir \u2013, und zwar alleine durch die Tr\u00e4gerschaft\nder Horte. In dem Fall k\u00f6nnen wir uns auch nicht auf\ndie Horte, die Tradition waren, verlassen und wir m\u00fcs-\nsen uns dar\u00fcber Gedanken machen, wie wir dies wieder\nzur\u00fcckholen \u2013 eine Entwicklung, die nicht erfreulich ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Hatzsch, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage von Herrn Rohwer?\n\nHatzsch, SPD: Aber selbstverst\u00e4ndlich!\n\nRohwer, CDU: Herr Kollege Hatzsch, k\u00f6nnen Sie uns\ngenau sagen, wo denn Hort und Schule auseinander\ngehen? Ich kenne keinen Platz, wo es so massiv aus-\neinander geht, wie Sie es hier versuchen zu beschreiben.\nIch h\u00e4tte es gerne konkret.\n\nHatzsch, SPD: Aber selbstverst\u00e4ndlich! Allein in der\nGro\u00dfstadt Leipzig liegt die Hort-Tr\u00e4gerschaft nicht mehr\nin jedem Falle bei der Stadt Leipzig, was urspr\u00fcnglich\neinmal der Fall war.\n\n(Rohwer, CDU: Das k\u00f6nnen Sie doch \u00e4ndern,\nLeipzig ist doch SPD-regiert!)\n\n\u2013 Herr Rohwer, wir wollen \u2013 da unterscheide ich mich\nauch von den Antr\u00e4gen der PDS \u2013 nicht eine Verrege-\nlung des Ganzen. Wir wollen nicht die zehn Modellver-\nsuche. Herr Rohwer, merken Sie etwas? Man kann es\nIhnen nicht oft genug sagen, damit Sie es endlich ver-\nstehen, denn Sie haben es bis jetzt immer noch nicht ver-\nstanden: Wir wollen keine Verregelung. Der Minister ist\ndoch auf dem Wege dorthin, dass er auch die Selbst\u00e4n-\ndigkeit an Schulen sukzessive delegieren will. Uns geht\nes noch etwas zu langsam. Wenn die Schule in eigener\nVerantwortung agieren kann und die Mittel dazu hat,\nkann sich die Schule daf\u00fcr entscheiden, wie sie den Be-\ntrieb durchf\u00fchren will: ob durch Ganztagsangebote, ob\nGanztagsschule. Und eventuell sprechen \u2013 weil ja die\nEltern mitsprechen; das ist Ihr eigener Antrag \u2013 die\nEltern und Sch\u00fcler auch mit. Wenn diese zu der \u00dcber-\nzeugung kommen, ja, wir wollen eine gebundene Ganz-\ntagsschule, dann sollen sie es tun k\u00f6nnen. Genau dies ist\nunser Begehren. Die meisten haben es verstanden, aber\nleider nicht alle.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich m\u00f6chte fragen, ob\nes noch Redebedarf bei der CDU-Fraktion gibt. \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Dann bitte ich Frau Dr. Runge von der\nPDS-Fraktion.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Sprache ist verr\u00e4terisch.\nEiner der unm\u00f6glichsten Sprachgebr\u00e4uche, die ich in den\nganzen Schuldebatten \u00fcber Jahre hier h\u00f6re, ist der Aus-\ndruck \u201eBeschulung\u201c, weil dieser Ausdruck Kinder/Sch\u00fc-\nler als reine Objekte sieht, aber nicht als Subjekte eines\nLernprozesses. Ich glaube, dass hiermit schon einmal der\n\nAnsatz eines v\u00f6llig anders gearteten Denkvorganges, wie\nSchule heute beschaffen sein m\u00fcsste, um tats\u00e4chlich\nselbstbestimmt kreative Personen f\u00fcr das Leben auszubil-\nden und zu entwickeln, beginnt.\nDas dr\u00fcckt sich nat\u00fcrlich auch in den drei Antr\u00e4gen aus.\nW\u00e4hrend in den Antr\u00e4gen von PDS und SPD tats\u00e4chlich\nvon Ganztagsschulen gesprochen wird, wird im Antrag\nder CDU-Fraktion immer nur im Sinne von Ganztags-\nangeboten oder dann im Text von Ganztagsbetreuung\ngesprochen. Auch da, in diesem Sprachgebrauch, liegt\nbereits ein Problem, weil hier Sch\u00fcler immer nur als Ob-\njekte gesehen werden. Obwohl die CDU-Fraktion und\nihre Regierung gerne \u00fcber eine qualit\u00e4tsorientierte Schule\nsprechen, gibt es doch erhebliche qualitative Unter-\nschiede zwischen einer Schule, die Betreuung von Kin-\ndern zum Ziel hat bzw. solche Angebote vorh\u00e4lt, oder\naber einer, die individuelle F\u00f6rderung der je individuel-\nlen Talente und F\u00e4higkeiten ins Zentrum stellt, was\nselbstverst\u00e4ndlich in ein p\u00e4dagogisches Konzept einge-\nbettet sein muss.\n\nOhne Zweifel lassen sich Ganztagsschulen nicht einfach\nper Dekret verordnen, sondern wir m\u00fcssen am Vorhan-\ndenen ankn\u00fcpfen. Insofern ist es nachvollziehbar, wenn\ndas Kultusministerium zumindest dar\u00fcber nachdenkt,\nwie das Konzept Schuljugendarbeit zu einem Konzept\nGanztagsschule erweitert werden kann, und es verschie-\ndene Modellversuche als Variante zwischen offenen und\ngebundenen Angeboten durchf\u00fchren will. Das zeigt mir,\ndass sich auch das Kultusministerium in einem Lernpro-\nzess befindet.\n\nIch gehe davon aus, dass sie auch etwas aus den vielen\nDebatten zur Schulpolitik von den Oppositionsparteien\nlernen kann, obwohl das in der Antwort auf den CDU-\nAntrag eigentlich so nicht deutlich wird; denn man igno-\nriert arrogant die Erfahrung des Landes Brandenburg,\ndas ja Qualit\u00e4tsmerkmale f\u00fcr Ganztagsschulen in gebun-\ndener Form entwickelt hat. Es besteht \u00fcberhaupt kein\nZweifel, dass es bestimmte \u00c4hnlichkeiten zwischen ler-\nnenden Kindern in Sachsen und in Brandenburg gibt. In-\nsofern kann man durchaus einmal \u00fcber die Grenze und\nden Tellerrand des eigenen Landes blicken und andere\nErfahrungen aufnehmen.\n\nNun soll ein Modellversuch zu Ganztagsschulen an zehn\n\u00f6ffentlichen Schulen mit Beginn des neuen Schuljahres\ngestartet werden. Daf\u00fcr sind aber nur Mittelschulen und\nGymnasien vorgesehen. Das verstehe, wer will. Wie\nhei\u00dft doch das altbekannte Sprichwort: Was H\u00e4nschen\nnicht lernt, lernt Hans nimmermehr. Insofern ist es v\u00f6llig\nunverst\u00e4ndlich, dass Ganztagsschulen nicht zugleich\nauch bei den Kleinsten in den Grundschulen eingef\u00fchrt\nwerden sollen.\n\nDer internationale Lesetest bei Grundsch\u00fclern spricht da-\nf\u00fcr. Interessanterweise liegen die Leistungen der deut-\nschen Grundsch\u00fcler im ersten Drittel der getesteten L\u00e4n-\nder \u2013 im Unterschied zu den 15-J\u00e4hrigen, die sich im\nletzten Drittel der vergleichenden L\u00e4nder bewegen.\nDaher sollten die St\u00e4rken und die Kreativit\u00e4t auch und\nbesonders der Kleinsten, der Grundsch\u00fcler, gef\u00f6rdert\nwerden.\n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen Konzepte f\u00fcr Ganztagsschulen vom\nLehrerkollegium, von Eltern und Sch\u00fclern auch gewollt\nwerden. Selbstverst\u00e4ndlich bed\u00fcrfen solche p\u00e4dagogi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5757\n\nschen Modellversuche der fachlichen und wissenschaft-\nlichen Begleitung. Deren praktische Umsetzung braucht\nqualifiziertes, kreatives Personal.\nFestzustellen bleibt, dass sich CDU wie Staatsregierung\nsehr sperrig zum Thema Ganztagsschulen verhalten.\nAber dort, wo nicht einmal ein offenes politisches Klima\nherrscht, wird Neues in den Schulen nur schwer Raum\ngreifen k\u00f6nnen. Was wir brauchen, ist der politische\nWille, Geld, qualifiziertes Personal und eine offene krea-\ntive Aufbruchstimmung in den Schulen und Schulver-\nwaltungen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Es liegen keine weiteren Redew\u00fcn-\nsche von Abgeordneten vor. Damit erteile ich der Staats-\nregierung das Wort. Es spricht Herr Staatsminister Prof.\nDr. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren!\nAuch wenn die allgemeine Bildungsdebatte speziell nach\nVer\u00f6ffentlichung der Iglu-Studie am vergangenen Mon-\ntag bedauerlicherweise schon wieder in alte Diskussio-\nnen \u00fcber Gesamtschule oder mehrj\u00e4hrige Regelschule ab-\nzudriften droht, steht bei uns noch das Thema Ganztags-\nschule auf der Tagesordnung. Die Debatte sowohl im\nHause als auch in der breiten \u00d6ffentlichkeit zeigt, dass\nnoch sehr viel Kl\u00e4rungsbedarf bez\u00fcglich der Begrifflich-\nkeit besteht. Ich werde nicht umhin kommen den Rah-\nmen abzustecken. Andererseits m\u00f6chte ich die Gelegen-\nheit nutzen, das Hohe Haus aus der Sicht des Kultusmi-\nnisteriums \u00fcber den aktuellen Stand der Bund-L\u00e4nder-\nVerhandlungen zu unterrichten.\nEs besteht, wie gesagt, die gro\u00dfe Gefahr \u2013 das F\u00fcr und\nWider in den Beitr\u00e4gen der Vorredner hat es gezeigt \u2013,\ndass wir bei dieser Frage h\u00e4ufig aneinander vorbeireden.\nDa unter dem Begriff Ganztagsschule sehr Unterschied-\nliches verstanden wird, muss man auf den begrifflichen\nRahmen zur\u00fcckkommen.\nFrau Dr. Runge, Sie haben es deutlich gemacht: Es gibt\nbereits im g\u00fcltigen Schulgesetz einen Paragraphen, der\nsich mit Ganztagsbetreuung besch\u00e4ftigt. All jene, die sich\num Fortschritte in der Schulpolitik bem\u00fchen, haben sich\nin den letzten Monaten daf\u00fcr eingesetzt, dass \u00fcber den\nBetreuungsaspekt hinaus Bildung und Erziehung in die\nSchulen kommen. Man kann dies mit dem Wort Ganz-\ntagsangebot kennzeichnen, muss aber ber\u00fccksichtigen,\ndass differenzierte Schulformen existieren.\nDeswegen ist die Ganztagsschule als eine Form von\nGanztagsangeboten zu betrachten.\nNach der Definition der Kultusministerkonferenz ist\n\u00fcber den vormitt\u00e4glichen Unterricht hinaus an mindes-\ntens drei Tagen in der Woche ein ganzt\u00e4giges Angebot\nf\u00fcr die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler bereitzustellen, das\nmindestens sieben Zeitstunden pro Tag umfasst. An\nallen Tagen des Ganztagsbetriebes muss den teilnehmen-\nden Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern ein Mittagessen bereitge-\nstellt werden. Die Organisation aller Angebote steht\nunter der Aufsicht und Verantwortung der Schulleitung.\nAlle Angebote werden in enger Kooperation mit den\nSchulleitungen durchgef\u00fchrt. Dabei sollten die vormit-\n\nt\u00e4glichen und die nachmitt\u00e4glichen Angebote in einem\nkonzeptionellen Zusammenhang stehen.\n\nWenn wir diesen definitorischen Rahmen zur Kenntnis\ngenommen haben, verstehen wir, warum wir bei diesen\nDingen gelegentlich aneinander vorbeireden. Wir k\u00f6nnen\ndiesen Zustand aber \u00fcberwinden.\n\nDer unserer Aussprache zugrunde liegende Antrag der\nSPD-Fraktion von vor einem Jahr und das kurz vor der\nBundestagswahl von der Bundes-SPD als Antwort auf\n\u201ePisa\u201c in Aussicht gestellte F\u00f6rderprogramm sollen eine\nsolche Schulform bef\u00f6rdern und verbreiten helfen. Aller-\ndings empfiehlt der Antrag der SPD-Landtagsfraktion\nmittelfristig die zwangsweise Umstellung der H\u00e4lfte aller\nSchulen in Sachsen auf diese Form.\n\nIch meine aber, dass sich bei einem freiwilligen Prozess\nnur ein bestimmter Teil der Schulen f\u00fcr die Umwand-\nlung in eine gebundene Ganztagsschule entscheiden\nw\u00fcrde. Deswegen ist es wichtig, dass wir innerhalb der\nGanztagsschule die gebundene, die teilweise gebundene\nund die offene Form auseinander halten; denn man\nspricht von Ganztagsschulen in der offenen Form auch\ndann, wenn es durchaus eine Betreuung bis in die Nach-\nmittagsstunden hinein gibt. Diese freiwillige Form der\nGanztagsschule k\u00f6nnen wir in Sachsen beispielsweise als\nKombination von Schulen mit Horten oder der Schul-\njugendarbeit bereits in betr\u00e4chtlichem Umfang vor-\nweisen. Die Feststellung, dass dem so ist, habe ich in der\nsoeben gef\u00fchrten Debatte vermisst.\n\n(Beifall der Abg. Frau Henke, CDU,\nund Seidel, CDU)\n\nIm \u00dcbrigen ist ein tragf\u00e4higer rechtlicher Rahmen vor-\nhanden. Der Antwort auf den aktuellen Antrag der\nCDU-Fraktion k\u00f6nnen Sie wichtige Zahlen entnehmen.\nSo werden in 604 von 847 Grundschulen fl\u00e4chendeckend\nHorte angeboten. Die Differenz ergibt sich daraus, dass\nmanche Grundschulen einen Hort gemeinsam nutzen.\nDiese werden von \u00fcber 60 % der Sch\u00fcler in Sachsen be-\nsucht.\n\nIm Bereich der Mittelschulen und der Gymnasien gibt es\nseit 1997 das Programm zur Schuljugendarbeit, das an\nden Schulen in \u00fcber 400 Einzelprojekten gef\u00f6rdert und\nevaluiert worden ist. Es umfasst im laufenden Schuljahr\n225 Mittelschulen und 65 Gymnasien. Das sind im\nWesentlichen unsere bisherigen Ganztagsschulen. Hinzu\nkommen die F\u00f6rderschulen und die Gymnasien mit ver-\ntiefter Ausbildung und die ihnen angeschlossenen Inter-\nnate; die Ganztagsbetreuung versteht sich dort von\nselbst.\n\nWenn man dies zusammenfasst, stellt man fest, dass 75 %\naller allgemein bildenden und F\u00f6rderschulen in Sachsen\nGanztagsangebote vorhalten. Sie sind damit offene Ganz-\ntagsschulen.\n\nIch will gern einr\u00e4umen, dass damit der Forderung der\nSPD nach einem fl\u00e4chendeckenden Angebot von Ganz-\ntagsschulen in gebundener Form nicht entsprochen\nwurde. Ich meine aber, wir sollten weitere Erfahrungen\nsammeln, wie die vorhandenen s\u00e4chsischen Angebote\nam geschicktesten mit dem Konzept gebundener Formen\nverkn\u00fcpft werden k\u00f6nnen. Dies ist das wichtigste Ziel\nunseres Modellversuchs zur Ganztagsschule.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5758\n\nHerr Kollege Hatzsch, insofern erf\u00fcllt unser Vorgehen\ndem Geiste nach klar die Forderung in Ziffer 1 Ihres\nAntrages in der Drucksache 3/6472. Danach sollen an\nden einzelnen Schulen und Schularten entsprechende\nModelle erprobt werden.\nEines ist unstrittig: Wir wollen die bisherige Betreuung\nam Nachmittag st\u00e4rker in ein p\u00e4dagogisch fundiertes\nAngebot f\u00fcr den ganzen Tag umgestalten, das hei\u00dft die\nbislang noch erkennbare Trennung zwischen Bildung\nund Betreuung unter p\u00e4dagogischen Gesichtspunkten\naufbrechen.\nIch komme zu den neuen Rahmenbedingungen nach\ndem Vier-Milliarden-Euro-Programm des Bundes. Die\nBundesinitiative war offenkundig in erster Linie f\u00fcr die\nalten Bundesl\u00e4nder gedacht, die im Hinblick auf die\nBetreuung gro\u00dfen Nachholbedarf haben. Dass diese Ein-\nsch\u00e4tzung zutrifft, erkennt man daran, dass die Situation\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern im ersten Entwurf des\nBundes vom September vergangenen Jahres nicht be-\nr\u00fccksichtigt wurde.\nEs h\u00e4tte allerdings nicht in die damalige Wahlkampf-\nstimmung gepasst, darauf hinzuweisen, dass bei uns in\nSachsen schon ein Betreuungsgrad erreicht ist, den man\nsich in den alten L\u00e4ndern nur w\u00fcnschen kann, dass bei\nuns die Vereinbarkeit von Berufst\u00e4tigkeit der Eltern mit\nKindererziehung weitgehend gegeben ist und dass man\nbei uns weder Schulspeisung noch Hortbetreuung propa-\ngieren muss. Man wollte damals eine soziale Wohltat als\nalleinige L\u00f6sung f\u00fcr alle aktuellen Bildungsprobleme\nverkaufen.\nWenn die Bundesregierung mit ihrem Vier-Milliarden-\nEuro-Programm die Schaffung neuer Ganztagsschulen in\nallen Bundesl\u00e4ndern f\u00f6rdern m\u00f6chte, dann kann es in\nSachsen zun\u00e4chst nur darum gehen, bestehende Ange-\nbote, das hei\u00dft unsere offenen Ganztagsschulen, weiter-\nzuentwickeln und auszubauen.\nWir haben zus\u00e4tzlich einen Schulversuch ausgeschrieben,\nder in der Form der M\u00f6glichkeiten gebundener Ganz-\ntagsschulen die Vielfalt der Konzepte auslotet und ein\nSt\u00fcck Evaluierung.\nDas ist f\u00fcr Mittelschulen und Gymnasien konzipiert und,\nFrau Dr. Runge, ich hatte darauf hingewiesen, f\u00fcr die\nGrundschulen haben wir bereits vern\u00fcnftige Dinge, die\nnat\u00fcrlich weiterentwickelt werden k\u00f6nnen. Deshalb\nm\u00f6chte ich im Folgenden noch einmal kurz den Stand\nder Verhandlungen des Bundes mit den L\u00e4ndern zu sei-\nner Initiative \u201eZukunft, Bildung und Betreuung\u201c hier\nvortragen. Ich denke, das s\u00e4chsische Parlament hat auch\nein Recht, von dem Ergebnis informiert zu werden.\nVom Bund wurde Anfang M\u00e4rz ein aktualisierter Ent-\nwurf f\u00fcr eine Verwaltungsvereinbarung mit den L\u00e4ndern\nvorgelegt. Dieser Entwurf war in Bezug auf die Auf-\nschl\u00fcsselung der finanziellen Mittel f\u00fcr jedes Bundesland\nsehr genau, ansonsten aber durchaus nach unserer Ein-\nsch\u00e4tzung noch nicht v\u00f6llig ausgereift. In den Verhand-\nlungen zur konkreten Ausgestaltung hat die Mehrheit\nder Bundesl\u00e4nder zun\u00e4chst vor allem gefordert, die\nFinanzierung \u00fcber den Weg von Umsatzsteuerpunkten\nzu gestalten, damit auch eine F\u00f6rderung der doch ganz\nerheblichen Betriebs- und Personalkosten, die auf Dauer\nanfallen, m\u00f6glich zu machen. Wie zu erwarten, meine\nDamen und Herren, war diese Forderung mit dem Bund\n\nnicht verhandelbar. Insbesondere der kommunalen\nEbene als haupts\u00e4chlicher Empf\u00e4nger des Sonderpro-\ngramms wird das nat\u00fcrlich in ihrer Bereitschaft, diesem\nProgramm beizutreten, sicherlich Grenzen auferlegen.\nDie unionsregierten L\u00e4nder haben aber im Verlauf der\nVerhandlungen eine gr\u00f6\u00dfere Anzahl essenzieller \u00c4nde-\nrungen erreicht, die gerade f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder\neine Verbesserung der F\u00f6rderkonditionen bedeuten. Den\nsachlichen Charakter der redaktionellen \u00c4nderung kann\nman bereits daran ablesen, dass der urspr\u00fcnglich partei-\npolitisch motivierte Bezug auf die Pisa-Studie v\u00f6llig aus\nder Pr\u00e4ambel gestrichen wurde.\nEs besteht mittlerweile aufgrund der Gespr\u00e4che Konsens\ndar\u00fcber, dass das F\u00f6rderprogramm ein materieller Bau-\nstein zu der angestrebten Qualit\u00e4tsverbesserung darstellt,\naber eben nicht die Qualit\u00e4tsverbesserung als solche.\nRasch gab es auch eine Kl\u00e4rung, dass die p\u00e4dagogischen\nKonzepte von den L\u00e4ndern auszugestalten sind, der\nBund sich also keinesfalls inhaltlich in diesen Kernbe-\nreich der Kulturhoheit der L\u00e4nder einmischen kann, wie\n\u2013 das kann man an den fr\u00fcheren Formen der Verwal-\ntungsvereinbarung ablesen \u2013 urspr\u00fcnglich beabsichtigt.\nBesonders wichtig aus s\u00e4chsischer Sicht ist die Modifizie-\nrung des Artikels 1 Abs. 1 \u201eFinanzhilfen zu Investitionen\nzum Aufbau neuer Ganztagsschulen, zur Weiterentwick-\nlung bestehender Schulen zu Ganztagsschulen, zur\nSchaffung zus\u00e4tzlicher Ganztagspl\u00e4tze an bestehenden\nGanztagsschulen sowie zur qualitativen Weiterentwick-\nlung bestehender Ganztagsschulen\u201c. Das ist letztlich jetzt\nder Text. Da wir aber in Sachsen und in den anderen\nneuen Bundesl\u00e4ndern, meine Damen und Herren, auf-\ngrund des hohen Sch\u00fclerr\u00fcckgangs letztlich gar keinen\nBedarf am Bau vieler neuer Schulgeb\u00e4ude h\u00e4tten, gerade\nim Grundschulbereich, wo wir schon ein fl\u00e4chendecken-\ndes Angebot vorhalten, w\u00e4re es also nicht gut gewesen,\nwenn f\u00fcr solche Einrichtungen anstehende s\u00e4chliche\nAufwendungen nicht auch aus dem Bundesprogramm\nh\u00e4tten gef\u00f6rdert werden d\u00fcrfen.\nHier haben die Verhandlungen eine Kl\u00e4rung gebracht\nund insbesondere die Situation der Horte und des\nGrundschulbereiches \u2013 das besondere Spezifikum der\nostdeutschen L\u00e4nder \u2013 ist nun ber\u00fccksichtigt, indem es\nhei\u00dft: \u201eGef\u00f6rdert werden Ganztagsangebote im Sinne der\njeweiligen Landesregelungen, die \u00fcber ein p\u00e4dagogisches\nKonzept verf\u00fcgen. Ferner werden Schulen einschlie\u00dflich\nangegliederter Horte sowie Kooperationsmodelle zwi-\nschen Schulen und Tr\u00e4gern der Jugendhilfe auf der\nGrundlage eines gemeinsamen p\u00e4dagogischen Konzeptes\ngef\u00f6rdert, wenn die Weiterentwicklung zu einem in die\nSchule integrierten Ganztagsangebot angestrebt wird.\u201c\nDiese Bedingungen von der Weiterentwicklung zum\nintegrierten Ganztagsangebot stellen bei den Sekundar-\nschulen schon jetzt keine H\u00fcrde dar, denn die hier schon\nin Rede gewesene Weiterentwicklung der Schuljugend-\narbeit als Bestandteil von Ganztagsangeboten ist eine\nsolche Absicht. Damit wird die Schule so zu einer offe-\nnen Ganztagsschule. Auch f\u00fcr die Zusammenarbeit von\nGrundschule und Horten werden wir \u00e4hnliche Regelun-\ngen schaffen, die mit den Zielen des F\u00f6rderprogramms\nkompatibel, also vereinbar, sind.\nMit diesen grunds\u00e4tzlichen Aspekten der Verwaltungs-\nvereinbarung m\u00f6chte ich betonen, dass f\u00fcr die L\u00e4nder\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5759\n\nnat\u00fcrlich unter der F\u00fchrung der unionsregierten L\u00e4nder,\ndie urspr\u00fcnglich einen anderen Ansatz in der Unterst\u00fct-\nzung durch den Bund gehen wollten, ein Verhandlungs-\nerfolg zustande gekommen ist, dass durch die F\u00f6rderung\nbereits vorhandener Ganztagsangebote jetzt insbesondere\ndie neuen L\u00e4nder in die Lage versetzt werden, selbst\n\u00fcber die Vergabe der Mittel zu entscheiden, und durch\nden Vorrang von Landesregelungen f\u00fcr die p\u00e4dagogi-\nschen Konzepte sichergestellt ist, dass der Bund dort, wo\ner letztlich keine Kompetenz hat, auch keinen Einfluss\nauf die Bildungspolitik der einzelnen L\u00e4nder \u2013 damit\nauch nicht in Sachsen \u2013 nehmen kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nKommen wir noch einmal zu unserem Versuch zur\u00fcck.\nEs war schon zu h\u00f6ren, er wird wissenschaftlich begleitet\nund evaluiert. Wir wollen Erfahrungen sammeln, ob un-\nsere Initiativen, und zwar gerade unter dem vorhin hier\nschon genannten Aspekt der gr\u00f6\u00dferen Eigenverantwort-\nlichkeit und auch gr\u00f6\u00dferen finanziellen Selbst\u00e4ndigkeit\nvon Schulen, schon Fr\u00fcchte tragen. Es scheint aus heuti-\nger Sicht interessant, wie Eltern und Sch\u00fcler bei so einer\ngrunds\u00e4tzlichen Ver\u00e4nderung des Schulprogramms mit-\nziehen und auch wie das Problem gel\u00f6st wird, dass vor\nallem an Gymnasien in den Klassenstufen 8 bis 10, die\nbereits mit bis zu 34 Wochenstunden eine stark gef\u00fcllte\nStundentafel haben, der zeitliche Spielraum noch f\u00fcr an-\ndere Angebote vorhanden ist.\n\nF\u00fcr mich geh\u00f6rt die weitere Entwicklung von Ganztags-\nangeboten in den gro\u00dfen Komplex der Qualit\u00e4tsentwick-\nlung an Schulen. Es darf nicht dazu kommen, dass man\nan so genannten Ganztagsschulen nur die bestehenden\nUnterrichtsangebote \u00fcber den Tag hin verteilt und da-\nzwischen etwas Luft l\u00e4sst. Ich habe dazu letztlich vor\ndrei Wochen bei der Debatte hier in diesem Hohen\nHause auch zu den Qualit\u00e4tskriterien Stellung genom-\nmen und m\u00f6chte nur noch einmal drei herausgreifen.\n\nWir fordern eine individuelle F\u00f6rderung, die von der\neinfachen Hausaufgabenbetreuung bis zur Begabtenf\u00f6r-\nderung reicht und zu der meines Erachtens besonders\ndie Lesef\u00f6rderung geh\u00f6ren muss.\n\nWir wollen durch die konsequente Umsetzung moder-\nner, vor allem fach\u00fcbergreifender Unterrichtsformen die\nKreativit\u00e4t der Jugendlichen ansprechen. Wie das Profil-\nkonzept an den Gymnasien beweist, sind wir auch in\ndieser Weise doch wohl auf dem richtigen Weg.\n\nWir brauchen die gesellschaftlich offene Anleitung zur\nbewussten Freizeitgestaltung, insbesondere mit den An-\ngeboten bei Sport, Musik, im Umweltschutz, bei den\nsozialen Diensten usw. Die Kooperation mit Vereinen,\nVerb\u00e4nden und auch mit Betrieben und Unternehmen,\nvor allem mit den Eltern, f\u00fcr die ja dann Schule auch ein\nTeil Verantwortung und Erziehung \u00fcbernimmt, sollten\nSelbstverst\u00e4ndlichkeiten in diesem Sinne sein. Deswegen\nist auch in dem CDU-Antrag im Punkt 2 in die richtige\nRichtung gezielt worden.\n\nDie Mehrheit der Eltern an einer Schule muss f\u00fcr ein\nentsprechendes Konzept begeistert und auch die Sch\u00fcler\nm\u00fcssen daf\u00fcr gewonnen werden. Vielleicht erinnern Sie\nsich, meine Damen und Herren, dass ich bei einer der\nDebatten vor wenigen Wochen \u00fcber die Umfrage bei\n\nGymnasiasten eines Chemnitzer Gymnasium berichtet\nhatte. Das sollte uns zu denken geben, wie wir auch hier\ndurch mehr Aufkl\u00e4rung und mehr Information die Ak-\nzeptanz daf\u00fcr gewinnen.\n\nMehr Zeit an der Schule werden die Menschen \u2013 das\nm\u00f6chte ich zum Abschluss wiederholen \u2013 nur akzeptie-\nren, wenn die Schule dadurch besser wird. Das gilt f\u00fcr\ndie Durchsetzung eines Ganztagszuges an einer Mittel-\nschule oder in einem Gymnasium ebenso wie f\u00fcr eine\ngesamte Ganztagsschule. Schule ist von der Grundbedeu-\ntung des griechischen Wortes her, meine Damen und\nHerren, sinnvoll gestaltete Freizeit, eine Hinf\u00fchrung von\nkindlichem Spiel \u00fcber kreatives Lernen zur Kultur und\nzum Arbeitsleben. Entspannungsphasen sind dabei n\u00f6tig,\nstruktureller Leerlauf aber w\u00fcrde verschwendete Lebens-\nzeit sein. Das alles sollten wir bei der Debatte um Ganz-\ntagsangebote oder Ganztagsschulen nicht vergessen.\n\nDer Freistaat Sachsen und die S\u00e4chsische Staatsregierung\nhaben mit einer richtigen Entscheidung neben den be-\nreits bestehenden Formen, in Modellversuchen weitere\nErfahrungen f\u00fcr die Vielfalt der Bildungslandschaft zu\nsammeln, den richtigen Weg beschritten und wir werden\ndie Unterst\u00fctzung durch investive Ma\u00dfnahmen auf der\nBasis eines Bundesprogramms dazu nutzen. Ich hoffe,\ndass wir nach entsprechender Zeit, wenn die Erfahrun-\ngen \u00fcber beide Aspekte gr\u00f6\u00dfer sind, in diesem Hohen\nHaus weiter und abschlie\u00dfend \u00fcber diese Ergebnisse\ndebattieren k\u00f6nnen.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Alle drei Fraktionen haben nun die M\u00f6glichkeit\ndas Schlusswort zu halten. Es beginnt die SPD-Fraktion.\nEs schlie\u00dfen sich die PDS-Fraktion und zuletzt die CDU-\nFraktion an. Herr Abg. Hatzsch f\u00fcr die SPD-Fraktion.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Verehrter Herr Minister, wir wollen nicht\ndurch Termini uns auseinander oder aneinander vorbei\nreden. Ich zitiere jetzt mal; das wird im Wesentlichen\nmein Schlusswort sein. Ein l\u00e4ngeres Zitat: \u201eGanztags-\nschulen spielen in Deutschland im Vergleich zum\neurop\u00e4ischen Ausland nur eine nachgeordnete Rolle, ob-\nwohl sie zumindest f\u00fcr j\u00fcngere Kinder bessere Bedin-\ngungen f\u00fcr eine individuelle F\u00f6rderung bieten. Ganz-\ntagsangebote\u201c \u2013 hier merken wir schon, dass beide Be-\ngriffe zum Teil als Synonym verwendet werden \u2013 \u201ef\u00fcr\nalle Schulformen und in zumutbarer Entfernung f\u00fcr alle\nKinder k\u00f6nnen unter methodischen, lerndidaktischen, er-\nzieherischen sowie zeitlich-organisatorischen Aspekten\nerheblich zur notwendigen Qualit\u00e4tsverbesserung der\nschulischen Bildung beitragen.\u201c \u2013 Ich glaube, hierzu gibt\nes keinen Widerspruch.\n\u201eVoraussetzung sind ein klares p\u00e4dagogisches Konzept\nsowie eine entsprechende Qualifizierung der Lehrkr\u00e4fte\nund der Schulleitung. Ganztagsschulen ben\u00f6tigen zus\u00e4tz-\nlich zu den Lehrenden kompetentes Personal, unter an-\nderem zur F\u00f6rderung von Kreativit\u00e4t und sozialer Arbeit\nau\u00dferhalb des Unterrichts. Ganztagsschulen sind dar\u00fcber\nhinaus ein wichtiger Beitrag zur Verbesserung und Ver-\neinbarung von Familie und Beruf.\u201c\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5760\n\nDieses Zitat ist entstanden auf dem Forum Bildung, ein\nJahr vor \u201ePisa\u201c, in den Empfehlungen als Nr. 8. Und ich\nbringe in Erinnerung: Forum Bildung wurde von zwei\nPers\u00f6nlichkeiten, Bildungspolitikern der Bundesrepublik,\ngeleitet \u2013 von Herrn Zehetmair, CSU, und Frau Bulmahn,\nSPD.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun die\nPDS-Fraktion; Herr Abg. Dr. Hahn.\n\n(Unruhe bei der CDU \u2013\nZurufe von der CDU \u2013\n\nHatzsch, SPD: Nachdenken, Herr Winkler!\nDas bleibt manchmal nicht aus! \u2013\nUnruhe und Lachen bei der CDU)\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Minister, Sie haben ja sicher-\nlich den befreiten Beifall der CDU-Fraktion bemerkt,\nnachdem Sie Ihre lange Vorlesung beendet hatten. Ich\nhabe leider nach der Gesch\u00e4ftsordnung nicht die Zeit,\num auf all die Punkte einzugehen, die Sie hier angespro-\nchen haben. Deshalb kann ich nur einen Punkt heraus-\ngreifen, weil ich auch zu Herrn Rohwer noch etwas\nsagen muss.\nDer Staatsminister hat beklagt, dass immer wieder die\nalten Diskussionen aufk\u00e4men und das Schulsystem zur\nDisposition gestellt werden w\u00fcrde. Dazu will ich nur\nsagen: Diese Diskussion, Herr Minister, wird es notwen-\ndigerweise so lange geben, bis sich endlich sp\u00fcrbar\netwas \u00e4ndert; denn grunds\u00e4tzliche Reformen sind \u00fcber-\nf\u00e4llig, auch wenn Sie sich dagegen noch so str\u00e4uben.\nUnd Sie k\u00f6nnen auch erz\u00e4hlen, was Sie wollen, Sie\nhaben ja hier selbst die Begriffe mehrfach durcheinander\ngebracht.\nWir haben in Sachsen, nach dem herk\u00f6mmlichen Modell\njedenfalls, keine Ganztagsschulen. Und aus dem Grund\nist es auch notwendig, dass wir dar\u00fcber diskutieren und\ndie folgenden Antr\u00e4ge dann beschlie\u00dfen.\n\nZu Herrn Rohwer will ich nur sagen: Es war schon\neinigerma\u00dfen besch\u00e4mend, wie Sie mit diesem wichti-\ngen Thema Ganztagsschulen hier umgegangen sind. Sie\nhaben unter anderem auch gesagt \u2013 das habe ich\nmir mitgeschrieben \u2013: \u201eQualit\u00e4tsorientierte Schulpolitik\nbraucht Zeit.\u201c\n\nNun muss ich Ihnen sagen: Die CDU hatte in diesem\nLand 13 Jahre Zeit, etwas auf die Beine zu stellen, und\nsie hat in Sachen Bildung nichts Vern\u00fcnftiges zustande\ngebracht.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nProteste bei der CDU \u2013 Zurufe)\n\nDas ist nun einmal Fakt, meine Damen und Herren.\nUnd, Herr Bandmann, da kann es niemanden verwun-\ndern, dass wir uns nicht l\u00e4nger hinhalten lassen, sondern\nendlich klare Ma\u00dfnahmen fordern. Die CDU dagegen\nwill ja nur einen Berichtsantrag.\n\nUnd wenn Sie sagen, wir w\u00fcrden die Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler sowie die Eltern nicht einbeziehen, Herr Rohwer,\nerinnere ich Sie daran: Es gab einen Gesetzentwurf der\n\nPDS mit einer deutlichen Aufwertung der Schulkonfe-\nrenz mit klaren Aufgabenzuweisungen, genau f\u00fcr mehr\nMitbestimmung der Betroffenen. Sie h\u00e4tten dann auch\n\u00fcber Schulkonzepte entscheiden k\u00f6nnen, eben \u00fcber die\nFrage: Ganztagsschule \u2013 ja oder nein? Wir wollen das\nausdr\u00fccklich.\nDieser Gesetzentwurf ist von der CDU-Fraktion abge-\nlehnt worden. Und, Herr Rohwer, Sie k\u00f6nnen theoretisch\nauch jetzt schon mitreden. Aber es gibt einen gravieren-\nden Unterschied. Wir haben in Sachsen n\u00e4mlich nicht\ndie Drittel-Parit\u00e4t. Das hei\u00dft, wenn die Lehrer nicht\nwollen, dann k\u00f6nnen Sch\u00fcler und Eltern sich auf die\nHinterbeine stellen und sie haben dennoch keine Chance.\nGenau das wollten wir ver\u00e4ndern. Sie haben das verhin-\ndert.\nDa es ja um den Berichtsantrag der CDU geht, muss ich\neinfach sagen: Herr Rohwer, wenn Sie demn\u00e4chst nun\nhier auch noch auf eine Studie der SED zur\u00fcckgreifen\nwollen, wie Sie es angek\u00fcndigt haben, dann ist das\nschon einigerma\u00dfen bezeichnend. Die PDS jedenfalls ist\nda schon deutlich weiter. Wir sind nicht r\u00fcckw\u00e4rts ge-\nwandt, sondern zukunftsorientiert \u2013 offenbar im Gegen-\nsatz zu Ihnen, meine Damen und Herren von der CDU-\nFraktion.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nFazit, Herr Rohwer: Freiwillige Ganztagsangebote sind\nder PDS eindeutig zu wenig. Und noch einmal, Herr\nHatzsch: Wir wollen keine \u00dcberregulierung, wir wollen\nlediglich verbindliche und verl\u00e4ssliche Rahmenbedingun-\ngen. Ich wei\u00df nicht, wo Sie da einen Dissens konstruie-\nren. Aber sei es, wie es sei: Wir bitten Sie trotzdem um\nZustimmung zu unserem Antrag und notfalls auch\npunktweise, da Sie ja ein differenziertes Stimmverhalten\ndazu angedeutet haben.\nAuch wenn Herr Hatzsch uns das eine oder andere Mal\nkritisiert, haben wir nat\u00fcrlich dennoch die Gr\u00f6\u00dfe, gleich-\nwohl dem Antrag der SPD zuzustimmen, was wir auch\ntun werden. Und Sie alle bitte ich, das Gleiche beim An-\ntrag der PDS-Fraktion zu tun, und bedanke mich ganz\nherzlich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Schlusswort der\nCDU-Fraktion ist aufgerufen. Es wird gehalten von\nHerrn Abg. Rohwer.\n\nRohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Wir haben die Schlussrunde unserer\nheutigen Debatte eingel\u00e4utet und sprechen nat\u00fcrlich\nauch noch einmal \u00fcber alle Antr\u00e4ge.\nIch will es trotzdem relativ kurz machen. Herr Hatzsch,\ngerade nachdem Sie nochmals deutlich gemacht haben,\nworum es Ihnen geht, nachdem Sie definiert haben, was\nSie wollen, finde ich, dass wir gar nicht so weit aus-\neinander sind.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDer Unterschied zwischen uns ist, dass Sie einen Schnell-\nschuss machen wollen. Sie wollen einen Schnellschuss\nund wir wollen Schule mit Ruhe und mit Bedacht und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5761\n\nm\u00f6glichst ohne gro\u00dfe Fehler zu machen weiterentwi-\nckeln, denn wir haben einen nicht zu verlierenden Platz 3\nin \u201ePisa\u201c erreicht. Den wollen wir auch halten. Und wir\nwollen besser werden. Deswegen sollte man nicht zu\nviele Fehler machen. Da unterscheiden wir uns.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Die machen Sie doch\nschon seit 13 Jahren!)\n\nWir sagen, wir m\u00fcssen erst einmal neue wissenschaft-\nliche, aber auch praktische Erfahrungen und Erkennt-\nnisse gewinnen, bevor wir mit Schnellsch\u00fcssen allzu\ngro\u00dfe Fehler machen.\n\nUnd vielleicht \u2013 Kollege Hatzsch, ich lade Sie gern ein\nzu einem Kaffee \u2013 k\u00f6nnten wir uns nochmals direkt mit-\neinander besprechen. Dann werden wir vielleicht n\u00e4her\nzusammenkommen, als wir das hier im Plenum heute\ntransportiert haben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie haben Ihr\nAngebot nicht wahr gemacht!)\n\n\u2013 Das hat mir Ihre Kollegin ja auch angeboten. Sie hat\naber ihr Angebot nicht wahr gemacht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas kann ich verstehen!)\n\nWir wollen keine fl\u00e4chendeckende, sondern eine bedarfs-\ngerechte Abdeckung. Wir wollen uns schlauer machen,\nals wir alle miteinander im Moment sind.\n\nZu Herrn Dr. Hahn: Ich bin ihm ziemlich dankbar, dass\ner noch einmal so deutlich herausgearbeitet hat, dass\nihm Freiwilligkeit ein nicht zu beachtender Wert ist.\n\n(Lachen des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nFreiwilligkeit ist ihm zu wenig. Er hat ziemlich deutlich\nf\u00fcr eine Pflicht-Ganztagsschule gesprochen. Da besteht\nunser gro\u00dfer Dissens. Das wollen wir nicht. Wir wollen\nAngebote schaffen, die dann \u2013 freiwillig entschieden \u2013\nangenommen werden k\u00f6nnen. Wenn dar\u00fcber eine gr\u00f6-\n\u00dfere Akzeptanz und damit auch eine gr\u00f6\u00dfere Verl\u00e4sslich-\nkeit entsteht, dann ist es die bessere Variante, als die\nLeute zu etwas zu zwingen.\n\nIn diesem Sinne bitte ich um Ablehnung der Opposi-\ntionsantr\u00e4ge und um Zustimmung zum CDU-Antrag.\n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Damit k\u00f6nnen wir zur Abstimmung kommen.\nIch rufe auf Drucksache 3/6472, Antrag der Fraktion der\nSPD: \u201eSofortprogramm f\u00fcr Ganztagsschulen\u201c.\n\nWer stimmt diesem Antrag zu? \u2013 Vielen Dank. Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Trotz\nZustimmung ist dem SPD-Antrag mehrheitlich nicht ent-\nsprochen worden.\n\nIch frage zun\u00e4chst, bevor wir zur n\u00e4chsten Abstimmung\nkommen, ob eine Fraktion eine namentliche Abstimmung\nbeantragt. \u2013 Verzeihung, ich habe mich versprochen:\nWird eine punktweise Abstimmung gew\u00fcnscht? \u2013 Sie\n\nhaben gesagt, dass Sie damit einverstanden w\u00e4ren. Aber\nein Antrag auf punktweise liegt uns noch nicht vor.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, dann werde ich genau\ndiesen Antrag jetzt formal stellen. Herr Hatzsch hat er-\nkl\u00e4rt, dass er \u2013 unerkl\u00e4rlicherweise \u2013 Probleme hat. Sei\nes drum! Dar\u00fcber sollte dann auch abgestimmt werden.\nDamit h\u00e4tte dann auch die CDU Gelegenheit, ihrem\nKultusminister zuzustimmen, weil im vierten Punkt die\nwissenschaftliche Begleitung gefordert wird, die der\nMinister am Pult eben auch vertreten hat. Da hat die\nCDU sogar noch eine Chance, heute etwas Positives zu\nbeschlie\u00dfen.\nDeshalb ist die punktweise Abstimmung sinnvoll.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir verfahren so,\nindem wir \u00fcber den Antrag der PDS-Fraktion in der\nDrucksache 3/6717 \u201eUnterst\u00fctzung f\u00fcr Ganztagsschulen\u201c\npunktweise abstimmen.\n\nIch rufe auf die Drucksache in Punkt 1. Wer stimmt die-\nsem Punkt 1 zu? \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013\nDanke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Zustimmung\nund Stimmenenthaltung ist dem Punkt 1 nicht zuge-\nstimmt.\n\nIch rufe auf Punkt 2. Wer gibt diesem Punkt seine Zu-\nstimmung? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten. Es gab Zustim-\nmung und Ablehnung, aber mehrheitlich ist dieser Punkt\nnicht beschlossen.\n\nPunkt 3: Wer stimmt ihm zu? \u2013 Danke. Wer stimmt\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Zahl\nvon Stimmen daf\u00fcr ist auch dieser Punkt 3 abgelehnt.\n\nJetzt rufe ich auf Punkt 4. Wer stimmt diesem Punkt zu?\n\u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Herr Mannsfeld\nhat sich mit dieser Abstimmung selbst gest\u00fcrzt!)\n\nBei einer gr\u00f6\u00dferen Zahl von Stimmen daf\u00fcr ist Punkt 4\nmehrheitlich nicht zugestimmt worden.\n\nAlle Punkte wurden abgelehnt. Deshalb er\u00fcbrigt es sich,\n\u00fcber diesen Antrag noch einmal in G\u00e4nze abzustimmen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf Drucksache\n3/8190, Antrag der Fraktion der CDU, und bitte die\nCDU-Fraktion noch einmal darum zu erkl\u00e4ren, wie wir\nmit dem Punkt I umgehen. Es ist ein Berichtsantrag.\nHerr Rohwer, bitte.\n\nRohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, wir m\u00f6chten \u00fcber den\ngesamten Antrag abgestimmt haben.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das tun wir so, wenn\nSie das beantragen.\n\nIch rufe den Antrag der CDU-Fraktion \u201eGanztagsange-\nbote in Sachsen\u201c, Drucksache 3/8190, zur Abstimmung.\nWer diesem Antrag zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Sehr viele Stimmen daf\u00fcr. Wer stimmt\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei keiner\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5762\n\nGegenstimme und einer Reihe von Stimmenthaltungen\nist der Antrag mehrheitlich beschlossen.\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt ist\nbeendet.\nEs gibt noch den Bedarf, das Abstimmungsverhalten zu\nerkl\u00e4ren. Herr Hatzsch, SPD-Fraktion.\n\n(Frau Henke, CDU: Herr Hatzsch!)\n\nHatzsch, SPD: Frau Henke, ich habe es in meinem Rede-\nbeitrag gesagt. Herr Rohwer hat dankenswerterweise\nvorgeschlagen, nicht punktweise abzustimmen. Ich habe\n\ndem Ganzen zugestimmt, weil ich mich nat\u00fcrlich da-\nr\u00fcber freue, dass bei den dort aufgef\u00fchrten vier Punkten\ndie Staatsregierung jetzt aufgefordert ist erneut zu\nberichten. \u2013 Danke sch\u00f6n.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nWenn sie etwas zu berichten h\u00e4tte!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 13 ist be-\nendet.\n\nIch er\u00f6ffne\n\nTagesordnungspunkt 14\n\n\u2013 Reform der Arbeitslosen- und Sozialhilfe\n\u2013 \u201eVom Nebeneinander zum Miteinander\u201c?\n\nDrucksache 3/4913, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Konvergenz von Arbeitslosen- und Sozialhilfe\n\nDrucksache 3/4321, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Debatte wird er\u00f6ffnet von der PDS-Fraktion. Es\nschlie\u00dfen sich an: CDU, SPD, CDU und Staatsregierung.\n\nHerr Tischendorf spricht f\u00fcr die PDS-Fraktion.\n\nTischendorf, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Wie Sie es schon von mir ge-\nwohnt sind, beginne ich mit einem kurzen Zitat. Den\nKollegen der CDU-Fraktion wird es bestimmt sehr\nschnell bekannt vorkommen. Es ist noch in D-Mark, aber\nich lasse es dabei.\n\n\u201eArbeitsf\u00e4hige sollen nach unserem Modell k\u00fcnftig ein\nSozialhilfeeinkommen erhalten, dessen Grundh\u00f6he um\nrund 150 DM unter dem Sozialgeld liegt, also dem Geld,\ndas ein nicht Arbeitsf\u00e4higer erh\u00e4lt.\u201c Sie wissen bestimmt,\nwer dies gesagt hat. Der Vater dieses Grundgedankens\nwar Herr Dr. Schommer. Ich gebe zu, das ist jemand,\nder hier nicht mehr sprechen kann. Aber es ist jemand,\nder in n\u00e4chster Zeit wieder einmal vorgeladen wird.\nDessen Idee war das.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nNicht zu vergessen ist, dass man in dem Konzept der\nDrucksache auch noch einmal die christdemokratische\nWundert\u00fcte bem\u00fcht. Sie wissen sicher auch, was ich da-\nmit meine. Die christdemokratische Wundert\u00fcte ist das\nProjekt Tauris.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas gibt es auch noch?)\n\n\u2013 Ja.\n\nIn der Antwort der Staatsregierung findet man einen\nganz schwergewichtigen Satz. Ich zitiere den auch noch\neinmal, dann h\u00f6re ich auf zu zitieren: \u201eTauris erh\u00f6ht die\n\nBesch\u00e4ftigungsf\u00e4higkeit und erh\u00f6ht damit die Chancen\neiner R\u00fcckkehr in den ersten Arbeitsmarkt.\u201c\n\n(Lehmann, CDU:\nDas ist statistisch nachgewiesen!)\n\n\u2013 Sie haben das, wie es scheint, nachgewiesen. Ich sehe\ndie Realit\u00e4t anders. Wenn man es mit der Realit\u00e4t ver-\ngleicht, muss man aus meiner Sicht unweigerlich feststel-\nlen, dass die CDU-gef\u00fchrte Staatsregierung nicht nur\nM\u00e4rchen erz\u00e4hlt, sondern ihre gescheiterte Arbeitsmarkt-\npolitik glattweg mit L\u00fcgen begr\u00fcndet.\n\n(Lehmann, CDU: Da irren Sie!)\n\n\u2013 Das kann der Minister Gillo dann von mir aus revidie-\nren. Ich w\u00e4re sehr erstaunt. Nur in einem guten M\u00e4rchen\nwerden Wunder wahr, Herr Kollege.\n\n(Lehmann, CDU: Es ist aber so!)\n\nF\u00fcr die von Tauris Betroffenen, die ich getroffen habe,\nwar nach meiner Beobachtung das Tauris-Projekt meist\ndas traurige Ende eines Arbeitslebens. Das ist die Reali-\nt\u00e4t.\n\nAn dieser Stelle bin ich traurig. Das ist das richtige Stich-\nwort. Denn es stimmt mich schon traurig, dass nicht nur\ndie CDU, sondern auch die SPD auf Bundesebene\ngemeinsam am n\u00e4chsten M\u00e4rchen schreibt. Das lautet\nauf den Punkt gebracht: Mit der Zusammenlegung von\nArbeitslosen- und Sozialhilfe wird f\u00fcr mehr Gerechtig-\nkeit im Land gesorgt.\n\nBundeskanzler Schr\u00f6der hat in seiner Rede im Deutschen\nBundestag am 14. M\u00e4rz zwar noch etwas zaghaft, aber\ndoch nicht zu \u00fcberh\u00f6ren von \u201eschmerzhaften Einschnit-\nten\u201c gesprochen. \u2013 Jetzt habe ich doch noch etwas zitiert.\n\nDie Wahrheit ist, liebe Kolleginnen und Kollegen, dass\ner nach seiner vor zwei Jahren initiierten Faulenzer-\ndebatte, die damals gef\u00fchrt wurde, jetzt N\u00e4gel mit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5763\n\nK\u00f6pfen macht und konkretisiert, was er damals eigent-\nlich gemeint hat.\n\nDas, was die Bundesregierung auf den Weg gebracht\nhat, ist zwar nach Meinung der CDU auf dem richtigen\nWeg, geht aber im Einklang mit den Arbeitgeberverb\u00e4n-\nden ihnen allen nicht weit genug.\n\nIch sage Ihnen: Diese Vorschl\u00e4ge sind nichts anderes als\nein Frontalangriff auf Erwerblose, Alleinerziehende, So-\nzialhilfeempf\u00e4nger, um ihnen endg\u00fcltig die wirtschaft-\nliche Existenz zu nehmen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen von SPD\nund CDU! Haben Sie wenigstens heute in der Debatte\neinmal den Mut, dies auch zuzugeben und sich dazu zu\nbekennen. Bekennen Sie sich endlich dazu, dass die f\u00fcr\njedermann im Lande sp\u00fcrbare verfehlte Finanz- und Be-\nsch\u00e4ftigungspolitik von Bund und Land nunmehr mit\nder Zusammenlegung von Arbeitslosen- und Sozialhilfe\ndie Arbeitslosen und sozial Benachteiligten zu den allei-\nnigen S\u00fcndenb\u00f6cken dieser Misere machen soll. Wahr ist\ndoch auch, dass mit diesem sozialpolitischen Kahlschlag,\nder im \u00dcbrigen vorwiegend der Sanierung des Bundes-\nhaushaltes dienen soll, nicht ein einziger Arbeitsloser\neinen Arbeitsplatz erhalten wird, sondern dass er einfach\nweniger Geld bekommt.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU! Wenn Sie f\u00fcr\ndie Schw\u00e4chsten unserer Gesellschaft wenigstens die\nH\u00e4lfte Ihrer Argumente gelten lassen w\u00fcrden, die Sie\nheute fr\u00fch zur Begr\u00fcndung Ihres Vorschlages zur Di\u00e4-\ntenerh\u00f6hung so engagiert vorgetragen haben,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\ndann m\u00fcssten Sie unweigerlich zu dem Schluss kommen,\ndass man mit denjenigen, f\u00fcr die unsere politischen Ent-\nscheidungen auf Bundes- und Landesebene wichtig sind,\nso nicht umgehen kann.\n\nWohin die Reise geht, das l\u00e4sst sich, meine sehr geehrten\nDamen und Herren, sehr schnell an zwei Zahlen ver-\ndeutlichen. Bisher standen im Haushalt der Bundes-\nanstalt f\u00fcr Arbeit j\u00e4hrlich 20 Milliarden Euro f\u00fcr aktive\nArbeitsmarktpolitik zur Verf\u00fcgung. Vergleicht man das\nmit Ihrem Modell, dann stellt man fest, dass zum Bei-\nspiel bei den Kommunen gerade einmal eine Milliarde\nEuro zur Verf\u00fcgung stehen. Da sehen Sie schon die\n19 Milliarden Euro, die da fehlen. Wir alle hier im Haus\nkennen die Finanzknappheit der Kommunen nicht nur\nin Sachsen. Bis heute kann man noch nicht erkennen,\nwie die Gemeindefinanzreform dieses Defizit ausgleichen\nsoll. Dabei \u2013 das sind unsere Erfahrungen \u2013 hat bereits\ndie Abschaffung der origin\u00e4ren Arbeitslosenhilfe den\nKommunen zus\u00e4tzlich nachweislich 60 000 Sozialhilfe-\nempf\u00e4nger beschert.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von der CDU\nund der SPD! Das ist eine ganz verlogene Diskussion. Es\ndreht sich eigentlich nur darum, dass Sie zun\u00e4chst\nArbeitslosen- und Sozialhilfe zusammenlegen und da-\nnach mit den vorgesehenen neuen Ersatzleistungen die\nStandards nach unten schrauben wollen.\n\nEntschieden wendet sich die PDS-Fraktion auch dagegen,\ndass diese ganze Aktion mit einem Arbeitszwang gekop-\n\npelt werden soll. Das ist nicht nur Hohn f\u00fcr die vielen\nErwerbslosen, denen bisher keine existenzsichernde Ar-\nbeit vermittelt wurde, sondern auch ein tiefer Griff in\ndie Kiste des Urkapitalismus. Es ist der radikale Abbau\nvon gewerkschaftlich erk\u00e4mpften Arbeitnehmerrechten.\nDas konnten Sie drau\u00dfen gerade nachvollziehen.\n\nDabei kann die PDS-Fraktion durchaus dem Argument\netwas abgewinnen, dass Arbeitsamt und Sozialhilfetr\u00e4ger\nk\u00fcnftig enger zusammenarbeiten m\u00fcssen. Wir machen es\naber nicht gleich wie die CDU-Fraktion, die einfach nur\ndie Arbeitslosenhilfe ersatzlos abschaffen will, so dass\nnur noch Sozialhilfe pur \u00fcbrig bleibt. Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren von CDU- und SPD-Fraktion, es\nist an der Zeit, die Sozialsysteme unseres Landes zu-\nkunftssicher zu machen, aber nicht zu amputieren.\n\nZu den Vorschl\u00e4gen der PDS-Fraktion wird mein Kollege\nZais noch weitere Ausf\u00fchrungen machen. Ich kann ihm\nnur so viel vorwegnehmen: Unser Ziel ist es, den\nSchw\u00e4chsten unserer Gesellschaft nicht nur die Lasten\neiner verfehlten Landes- und Bundespolitik aufzuschul-\ntern. Wof\u00fcr wir das Mandat im Hohen Hause erhalten\nhaben, ist, f\u00fcr mehr Gerechtigkeit und Solidarit\u00e4t in der\nGesellschaft zu sorgen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es folgt der Redebei-\ntrag der CDU-Fraktion. Herr Pietzsch, bitte.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das will ich ja auch!,\nmuss er jetzt sagen.)\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! Wir m\u00fcssen ein bisschen zur\nEhrlichkeit zur\u00fcckkommen, Kollege Tischendorf. Wenn\nSie schon ein Zitat unseres ehemaligen Wirtschaftsminis-\nters bringen, dann m\u00fcssen Sie auch den zweiten Satz\ndazusagen, in dem er gesagt hat, dass die Summe von\n300 DM dazukommt, und dann liegt es wieder h\u00f6her als\ndie Sozialhilfe. Das ist dieses Beispiel, das Sie gebracht\nhaben.\n\nIch bin auch gespannt, was Kollege Zais nach mir f\u00fcr\nVorschl\u00e4ge machen wird; denn aus dem Antrag kann\nman lesen, dass er nichts enth\u00e4lt. Vor allen Dingen liegt\ner meiner Ansicht nach viel zu fr\u00fch auf dem Tisch, weil\naus der Antwort der Staatsregierung klar und deutlich\nabzulesen ist, dass erst im Oktober 2003 ein entsprechen-\nder Evaluierungsbericht vorliegt.\n\nDeshalb werde ich mich in meinen Ausf\u00fchrungen aus-\nschlie\u00dflich auf den Antrag der CDU-Fraktion konzentrie-\nren, also den Antrag zur Konvergenz von Arbeitslosen-\nund Sozialhilfe. Er ist auch schon fast zwei Jahre alt,\naber brandaktuell. Es brennt nicht nur an allen Ecken\nund Enden, sondern jedem, der sich um eine L\u00f6sung des\nProblems bem\u00fcht, sprichw\u00f6rtlich auf den N\u00e4geln.\nNimmt man die Zahlen von Beginn des Jahres 2003, so\nwurden 437 151 Arbeitslose registriert. Davon waren\n168 475 langzeitarbeitslos, das sind 38,5 %. Arbeitslosen-\nhilfe bezogen 214 184, Sozialhilfe 177 371. Wenn man das\naddiert, haben in Sachsen 828 706 Menschen Transfer-\nleistungen erhalten.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5764\n\nDie CDU-Fraktion hat sich schon fr\u00fchzeitig der Prob-\nlematik gestellt und mit verschiedenen Projekten \u2013 und\nhier kommts, Herr Tischendorf! \u2013, auch Tauris, die Dis-\nkussion ein entscheidendes St\u00fcck vorangebracht. Es sind\nkleine Erfolge, zugegeben. Wenn man es selbstkritisch\nsieht, haben sie den durchgreifenden Erfolg noch nicht\ngebracht. Das m\u00f6chte ich auch feststellen. Der Ansatz ist\naber richtig, sieht man von der derzeit gef\u00fchrten Diskus-\nsion ab.\n\nZur Erinnerung m\u00f6chte ich dennoch kurz auf die Formu-\nlierungen, wie sie im SGB I und III enthalten sind, zu-\nr\u00fcckkommen, um bei dieser Diskussion noch einmal zu\nerkl\u00e4ren, was Sozialhilfe ist. Ich zitiere \u00a7 9 SGB I: \u201eWer\nnicht in der Lage ist, aus eigenen Kr\u00e4ften seinen Lebens-\nunterhalt zu bestreiten oder in besonderen Lebenslagen\nsich selbst zu helfen und auch von anderer Seite keine\nausreichende Hilfe erh\u00e4lt, hat ein Recht auf pers\u00f6nliche\nund wirtschaftliche Hilfe, die seinem besonderen Bedarf\nentspricht, ihn zur Selbsthilfe bef\u00e4higt, die Teilnahme am\nLeben in der Gemeinschaft erm\u00f6glicht und die F\u00fchrung\neines menschenw\u00fcrdigen Lebens sichert.\u201c\n\nZur Arbeitslosenhilfe lautet das Gesetz wie folgt: \u201eAn-\nspruch auf Arbeitslosenhilfe hat nur, wer zuvor einen\nAnspruch auf Arbeitslosengeld hatte. Die Leistungsh\u00f6he\nrichtet sich nach dem fr\u00fcheren Erwerbseinkommen, ist\naber bed\u00fcrftigkeitsgepr\u00fcft. Beitr\u00e4ge zur Sozialversiche-\nrung zahlt die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit. Die Arbeitslo-\nsenhilfe er\u00f6ffnet den Zugang zu Leistungen der aktiven\nArbeitsf\u00f6rderung nach SGB III.\u201c Hier sind zwei Begriffe\nenthalten, Kollege Zais, \u00fcber die wir nachdenken m\u00fcs-\nsen; denn in der jetzigen Situation kann man feststellen,\ndass Arbeitslosen- und Sozialhilfe sich zu hoch kom-\nplexen und sehr teuren Versorgungssystemen entwickelt\nhaben, die die heute an sie gestellten Anforderungen\nhinsichtlich Integration der Leistungsempf\u00e4nger in das\nErwerbsleben und Effizienz der sozialen Sicherung nicht\nmehr erf\u00fcllen k\u00f6nnen.\n\nArbeitslosen- und Sozialhilfe sind nicht auf die ver-\n\u00e4nderte Situation am Arbeitsmarkt zugeschnitten. Die\nInstrumente, die man damals installiert hat, gehen von\neiner vor\u00fcbergehenden Notlage aus. Mit der zunehmen-\nden Langzeitarbeitslosigkeit und den geringen Chancen\nder Eingliederung in den ersten Arbeitsmarkt ist die\nGrundlage f\u00fcr eine umfassende Reform f\u00fcr uns gegeben.\nGrundlegende Reform bedeutet aber keine Reparatur,\nsondern eine Neugestaltung. Die \u00c4nderung einzelner\nRegelungen, wie zum Beispiel die Leistungsbemessung\noder -gew\u00e4hrung, w\u00fcrde zugleich die Anpassung einer\nVielzahl von Bestimmungen zur Folge haben. Genau in\ndiesem Teil liegt die Crux. Es wird un\u00fcberschaubar und\nist f\u00fcr niemanden mehr nachvollziehbar.\n\nDie Politik muss in diesem Fall den Menschen gegen\u00fcber\nehrlich sein, damit bisher Chancenlosen Gelegenheit zur\nIntegration und auch die Chance, eine Gegenleistung\nbringen zu k\u00f6nnen, gegeben wird. Ich habe erst k\u00fcrzlich\nin einer Debatte mehr Teilhabe f\u00fcr die, die au\u00dfen stehen,\neingefordert. Teilhabe ist aber nur m\u00f6glich, wenn auch\nakzeptiert wird, dass sich die Arbeitswelt grundlegend\nver\u00e4ndert hat und die alten Rezepte keine Heilung mehr\nbringen. Darum ist es besonders wichtig, den Begriff Ar-\nbeit neu zu definieren, was ich schon vor vier Jahren in\ndiesem Hohen Haus gefordert habe. Solange wir uns\n\nnicht dazu verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen, wird es f\u00fcr mich v\u00f6llig\nklar sein, dass die Betroffenen um Besitzstandswahrung\nk\u00e4mpfen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, schwierig wird die Dis-\nkussion um Zusammenf\u00fchrung von Arbeitslosen- und\nSozialhilfe, betrachtet man unsere eigene Entwicklung.\nUnterschiedliche Erwerbsbiografien finden sich in einem\n\u00fcberlasteten Sozialsystem wieder und treffen auf eine\nsich v\u00f6llig ver\u00e4ndernde Arbeitswelt. F\u00fcr Arbeitslosen-\nund Sozialhilfeempf\u00e4nger ist es besonders wichtig, dass\nes zu keinen Leistungsverschlechterungen kommt, eher\ndazu, mehr M\u00f6glichkeiten der Hilfe zur Selbsthilfe zu\nbekommen. Es macht wenig Sinn, Besch\u00e4ftigungs- und\nQualifizierungsketten zu unterst\u00fctzen. Wichtiger w\u00e4re,\nReglementierungen zu streichen, die verhindern, dass\nein Hinzuverdienst m\u00f6glich ist. Es ist falsch und un-\nsozial, Arbeitslosigkeit durch sozialvertr\u00e4gliche Still-\nlegung angeblich \u00fcbersch\u00fcssiger Arbeitskraft zu bek\u00e4mp-\nfen.\n\nEs gibt viele, die durchaus arbeiten k\u00f6nnen und das\nauch wollen. Sie f\u00fchlen sich oft ausgegrenzt und um\nihre M\u00f6glichkeiten der Teilhabe gebracht. Wer ihnen\nmonatlich einen Scheck in die Hand dr\u00fcckt und sie an-\nsonsten ihrem Schicksal \u00fcberl\u00e4sst, dr\u00e4ngt die Menschen\nin die Apathie. Nun ist es mit dem einfachen Scheck-in-\ndie-Hand-Dr\u00fccken nicht mehr getan. Die Kassen sind\nknapp. Eine Zusammenf\u00fchrung von Arbeitslosen- und\nSozialhilfe bedeutet auch eine Verlagerung der Kosten\nauf die Kommunen. Gerade in den neuen L\u00e4ndern ist\ndiese Flucht des Bundes t\u00f6dlich. Liebe Kolleginnen und\nKollegen, die Kommunen werden bei zur\u00fcckgehenden\nSteuereinnahmen zunehmend an die Grenze ihrer finan-\nziellen Leistungsf\u00e4higkeit gedr\u00e4ngt. Andererseits nehmen\nspeziell von den Kommunen nicht mehr finanzierbare\nAufgabenfelder, insbesondere im Bereich der so genann-\nten Freiwilligkeitsaufgaben, dramatisch zu.\n\nVor diesem Hintergrund macht es Sinn und erscheint als\nzwingende gesellschaftliche Notwendigkeit, als Gegen-\nleistung vom Transferleistungsempf\u00e4nger einen Dienst\nf\u00fcr die Gemeinschaft abzufordern. Dabei sollten folgende\nGrundpr\u00e4missen betrachtet werden: Eine Gef\u00e4hrdung\nbestehender Arbeitspl\u00e4tze durch Verringerung von aus\nHaushaltsmitteln bezahlten Auftr\u00e4gen darf es nicht ge-\nben. M\u00f6glichkeiten der sofortigen Integration in den\nregul\u00e4ren Arbeitsmarkt sollen bei Nachfrage m\u00f6glich\nsein. Nachhaltige Konsequenzen f\u00fcr Leistungsempf\u00e4nger\nbei nicht begr\u00fcndbarer Verweigerung der Erbringung\neiner gesellschaftlichen Gegenleistung m\u00fcssen dabei\nauch mit betrachtet werden.\n\nWir sollten die M\u00f6glichkeiten des freiwilligen Engage-\nments, die derzeit bereits bestehen, weiterhin auch f\u00fcr\ndie Personen zur Anwendung kommen lassen, die eine\nweitere aktive Beteiligung am Arbeitsleben bei ihrem\neigenen Verzicht auf Transferleistungen aus individuel-\nlen Gr\u00fcnden ausschlie\u00dfen m\u00f6chten. Im Sinne der Gleich-\nbehandlung sollte jeder Empf\u00e4nger von steuerfinan-\nzierter Hilfe die M\u00f6glichkeit haben, einen dauerhaften\nArbeitsvertrag zum Dienste f\u00fcr die Gemeinschaft mit der\nKommune zu erhalten. Es gibt viele Vorschl\u00e4ge, das war\nnur einer davon, die es wert sind diskutiert zu werden.\n\nSie werden aber erst umgesetzt werden k\u00f6nnen, wenn\ndie daf\u00fcr notwendigen Rahmenbedingungen geschaffen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5765\n\nsind. Alle Reform\u00fcberlegungen sollten aber davon ausge-\nhen, dass die Gesellschaft f\u00fcr den Einzelnen und der\nEinzelne f\u00fcr die Gesellschaft da ist, dass nur wechselsei-\ntige Solidarit\u00e4t den Wohlstand erhalten kann, und der,\nder arbeitet, mehr verdienen soll als der, der nicht arbei-\ntet. Und es ist nat\u00fcrlich, wenn auch genug Arbeit da ist\nf\u00fcr die, die arbeiten wollen, das staatliche Transfer-\nsystem so auszugestalten, dass regul\u00e4re Arbeit sich mehr\nlohnt als Sozialarbeit und Schwarzarbeit.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun die\nSPD-Fraktion das Wort zu nehmen. Herr Abg. Gerlach.\n\nGerlach, SPD: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte Kollegin-\nnen und Kollegen! Die sozialen Sicherungssysteme der\nBundesrepublik weisen einen objektiven Reformbedarf\nauf. Eine Folge dieser M\u00e4ngel ist der erschreckende\nAnstieg der Langzeitarbeitslosigkeit in den vergangenen\n20 Jahren in Deutschland. Diesen Trend gibt es bei ver-\ngleichsweise guten Bedingungen auf dem ersten Arbeits-\nmarkt und in \u00e4hnlicher Weise auch in den alten Bundes-\nl\u00e4ndern.\nDie Verfestigung der Langzeitarbeitslosigkeit ist also\nnicht nur der Spiegel der aktuellen Arbeitsmarktlage,\nsondern ist zu einem Teil auch durch die Funktionsweise\nder Sicherungssysteme mit verursacht. Ziel von Refor-\nmen muss es sein, die bisherigen Schw\u00e4chen zu beseiti-\ngen bei gleichzeitiger Kombination der Vorz\u00fcge der Sy-\nsteme Arbeitslosenhilfe und Sozialhilfe. Regionale\nStrukturunterschiede m\u00fcssen dabei ber\u00fccksichtigt wer-\nden.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nOffen ist derzeit, wer Tr\u00e4ger der neuen Leistungen wer-\nden soll: die Arbeits\u00e4mter mit ihrer Kompetenz f\u00fcr den\nArbeitsmarkt, die Kommunen mit ihrer Erfahrung bei\nkommunaler Besch\u00e4ftigungspolitik und sozialer Integra-\ntion oder eine Form der gemeinsamen Aufgabenerf\u00fcl-\nlung? Wichtig erscheint mir, dass durch die Reform\nkeine neuen Verschiebebahnh\u00f6fe errichtet werden. Wir\nwerden nicht darum herumkommen, dass es weiterhin\neine Schnittstelle zwischen denjenigen mit relativ guten\nChancen auf dem Arbeitsmarkt und schwer integrier-\nbaren Personengruppen gibt. Die \u00dcberg\u00e4nge m\u00fcssen\ndurchl\u00e4ssig gestaltet sein und durch eine entsprechende\nAnreizstruktur abgesichert werden.\n\nDoppelarbeit muss weitgehend vermieden werden. Die\nEinstufung in \u201earbeitsmarktnah\u201c und \u201earbeitsmarktfern\u201c\ndarf nicht dazu f\u00fchren, dass Verwaltungsaufgaben, wie\nLeistungsberechnung und -auszahlung, von unterschied-\nlichen Beh\u00f6rden ausgef\u00fchrt werden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ein wichtiges Thema,\ninsbesondere f\u00fcr die Betroffenen, ist die Frage der Leis-\ntungsh\u00f6he. Wir als SPD-Fraktion in Sachsen sind der\nAuffassung, dass die Leistungsh\u00f6he des Arbeitslosengel-\ndes \u00fcber der Sozialhilfe liegen muss. Deshalb gehen wir\ndavon aus, dass die Sozialhilfe dabei die regelm\u00e4\u00dfige Be-\nrechnungsgrundlage im Sinne der Regierungserkl\u00e4rung\ndes Bundeskanzlers vom 14. M\u00e4rz darstellt.\n\nIn der Diskussion scheint sich das Stufenmodell durch-\nzusetzen. Ich bin froh, dass damit das Sozialhilfemodell\noffenbar vom Tisch ist. Es kommt aus meiner Sicht des-\nhalb nicht infrage, weil Arbeitslose nach dem k\u00fcnftig\nverk\u00fcrzten Arbeitslosengeldbezug unmittelbar auf das\nSozialhilfeniveau fallen w\u00fcrden. Die SPD strebt ein aus-\ngewogenes Verh\u00e4ltnis von F\u00f6rdern und Fordern an.\nAber gerade in den neuen L\u00e4ndern fehlt es vor allem an\nArbeitspl\u00e4tzen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSoziale Aspekte besch\u00e4ftigen uns deshalb in besonderer\nWeise. F\u00fcr Personen, die heute Arbeitslosenhilfe und\nkeine aufstockende Sozialhilfe beziehen, sind \u00dcbergangs-\nvorschriften erforderlich. Bei der Anrechnung des Ver-\nm\u00f6gens sollten die gro\u00dfz\u00fcgigeren Bestimmungen der\nArbeitslosenhilfe zugrunde gelegt werden. Dadurch wird\nder Aufbau von Verm\u00f6gen zur Alterssicherung in einem\ngewissen Umfang erleichtert.\n\nDiskutiert wird auch noch, ob \u00fcber das Arbeitslosen-\ngeld II Beitr\u00e4ge zur Rentenversicherung abgef\u00fchrt wer-\nden, zumindest f\u00fcr die Bezieher von Zuschl\u00e4gen. Die Er-\nfahrungen zeigen, dass die intensive Betreuung die Zahl\nder Hilfeempf\u00e4nger dauerhaft reduzieren kann. Selbst\nwenn eine Vermittlung auf dem ersten Arbeitsmarkt zu-\nn\u00e4chst scheitert, muss schon das Verhindern eines weite-\nren sozialen Abstiegs als Wert an sich gesehen werden.\nDenn: Sozialer Abstieg m\u00fcndet oft in der Besch\u00e4ftigungs-\nunf\u00e4higkeit.\n\nDamit Langzeitarbeitslose auch tats\u00e4chlich eine Chance\nhaben, brauchen wir verl\u00e4ssliche Bedingungen f\u00fcr die\nFinanzierung der aktiven Arbeitsmarktpolitik. Die St\u00e4r-\nkung und Finanzierung der kommunalen Besch\u00e4fti-\ngungspolitik mit ihren unterschiedlichen regionalen Vo-\nraussetzungen ist dabei ein geeignetes Instrument. Das\nKonvergenzmodell der S\u00e4chsischen Staatsregierung ist\ndagegen vom Willen gepr\u00e4gt, Leistungsk\u00fcrzungen\ndurchzusetzen.\n\nIch m\u00f6chte eines wiederholen: Das Kernproblem in den\nneuen L\u00e4ndern ist das Fehlen von Arbeitspl\u00e4tzen. Ich\nkann es deshalb nicht nachvollziehen, dass der Minister-\npr\u00e4sident auf der einen Seite den bayerischen Minister-\npr\u00e4sidenten Stoiber zu Recht \u00f6ffentlich f\u00fcr seine Reform-\nvorschl\u00e4ge kritisiert, weil sie der spezifischen ostdeut-\nschen Situation nicht gerecht werden, auf der anderen\nSeite nur einige Tage sp\u00e4ter jedoch die Senkung des\nSozialhilfeniveaus fordert. Er will damit niedrige L\u00f6hne\nam Markt durchsetzen.\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, ich fordere Sie in Abwesenheit\nauf: Lassen Sie sich immer wieder einmal erz\u00e4hlen, f\u00fcr\nwie wenig Geld die Sachsen in der Lausitz oder im Erz-\ngebirge eigentlich arbeiten m\u00fcssen!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Sozialhilfe markiert das Existenzminimum. Es gibt\ndeshalb keinen Spielraum nach unten. Eine verst\u00e4rkte\nPauschalierung von Leistungen ist in Ordnung, nicht\naber die K\u00fcrzung der Leistungen f\u00fcr die \u00c4rmsten. Da\ndie Zusammenf\u00fchrung von Arbeitslosenhilfe und Sozial-\nhilfe im Bundesrat zustimmungspflichtig ist, fordere ich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5766\n\ndie CDU-Fraktion auf, ihre Staatsregierung in diesem\nSinne in die Pflicht zu nehmen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte um den\nn\u00e4chsten Beitrag der PDS-Fraktion. Herr Abg. Zais.\n\nZais, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nEs war mir angenehm, nicht gleich zu Beginn dieser\nDebatte das Wort nehmen zu m\u00fcssen. Herr Pietzsch, Sie\nhaben richtig gesagt, wir reden unter derzeit ganz kon-\nkreten Bedingungen, und Sie haben die Zahlen genannt.\nBesonders erschreckend ist der Anteil der Langzeit-\narbeitslosen und da nimmt sich Sachsen gegen\u00fcber den\nanderen L\u00e4ndern im Osten nichts. Wir haben heute\nschon 221 000 Bezieher von Arbeitslosenhilfe.\nHerr Gerlach, ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, Ihr Kanzler\nw\u00fcrde so denken wie Sie. Wir setzen ja die Debatte fort.\nIch hatte das letzte Mal schon Herrn Lucassen vorge-\nschlagen, dass wir den 55 Bundestagsabgeordneten aus\ndem Osten vielleicht einmal helfen, den Antrag im Bun-\ndestag zu stellen. Was haben sie gemacht? Dem Bundes-\nhaushalt haben sie beschlossen, ohne Bundeszuschuss\nf\u00fcr die Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit. Er ist beschlossen. Und\ndrau\u00dfen haben wir eine Demonstration, die ich begr\u00fc\u00dfe.\nPolitik kann sich so nicht f\u00fcr Menschen einsetzen, weil\nsie nicht konkret ist. Es ist dann ein Schauspiel. Dagegen\nwende ich mich und meine Partei, obwohl ich auch\nwei\u00df, dass das in Berlin nicht besser ist. Aber das bringt\nPolitikverdrossenheit. Deshalb muss ich nochmals sagen:\nHier hat mein Vorredner nachgewiesen, dass das, was\ndie Bundesregierung, Herr Clement, jetzt umsetzt und\nwozu die Bundestagsfraktion der SPD ein \u201eJa\u201c schon\nsignalisiert hat, dass sie einverstanden ist \u2013 au\u00dfer drei\nBundestagsabgeordneten \u2013, das kommt aus diesem Haus\nkommt; das hier aus Sachsen.\nIch habe schon damals gegen Tauris und gegen die K\u00fcr-\nzung von ABM gesprochen und schon damals war in\ndiesem Haus das Projekt Konvergenz von Sozialhilfe\nund Arbeitslosenhilfe im Gespr\u00e4ch. Es wurde 1997 von\nMcKinsey im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung\ngemacht.\n\n(Zuruf des Abg. Schiemann, CDU)\n\nEs wurde Helmut Kohl angeboten. Er hat es f\u00fcr seinen\nWahlkampf abgelehnt. Es wurde Stoiber angeboten. Er\nhat es abgelehnt. Aber es setzt jetzt Kanzler Schr\u00f6der\num.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Ist doch Unsinn,\nist doch nicht dasselbe!)\n\n\u2013 Es ist sogar in der Wortwahl das Gleiche. Es gibt einen\nwesentlichen Unterschied, den muss ich der CDU zuge-\nstehen.\nDas spielt sich jetzt konkret in den Familien ab. Viele\nvon Ihnen haben vielleicht Bekannte, die Arbeitslosen-\nhilfebezieher sind. In dem Modell der CDU gibt es keine\nBed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung. Jetzt ist die Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung\nim Arbeitsamt Gesetz durch das Zweite Gesetz der mo-\ndernen Dienstleistungen. Kaum einer der Arbeitslosen-\n\nhilfebezieher wei\u00df, was ihn damit erwartet. Die werden\nja alle Vierteljahre einzeln bestellt. Bis Ende des Jahres\nwerden alle damit konfrontiert. Mit dem Ehepartnerzu-\nschlag wurde nat\u00fcrlich die Freigrenze heruntergesetzt.\n\nJetzt haben wir im Erzgebirge Leute, die haben vielleicht\nihr H\u00e4usel. Da wird verlangt, dass sie es beleihen oder\nverkaufen. Sie sind nicht mehr Leistungsbezieher im Ar-\nbeitsamt. Ich habe mich zwei Vormittage ans Arbeitsamt\ngestellt, um einmal mit Leuten zu sprechen, die das er-\nleben. Zwei habe ich erwischt.\n\nEine Familie, beide Arbeitslosenhilfebezieher, 38 Jahre.\nDa kam die Frau auf mich zu und sagte: Ich muss die\nLebensversicherung meiner Tochter, die ich schon vor\nacht Jahren abgeschlossen habe, aufl\u00f6sen. Die habe ich\nnur abgeschlossen, damit sie sp\u00e4ter eine Bildungschance\nhat und wir f\u00fcr sie Geld haben.\n\nDer zweite Fall hatte geerbt von seiner Mutter. Er hatte\ndas Pech, als Arbeitslosenhilfeempf\u00e4nger noch Geld zu\nhaben. Er muss zur Sparkasse gehen, damit er weiterhin\nGeld hat. Die sagt: Das haben Sie aber fest angelegt. \u2013\nJetzt muss er noch mehr Zinsen bezahlen, um \u00fcberhaupt\nt\u00e4glich sein Geld zu bekommen.\n\nDas vollzieht sich ganz konkret. Da freue ich mich, dass\nes morgen in Ostdeutschland dazu kommt, dass Arbeits-\nlose vor diesen Landtag treten. Es ist n\u00e4mlich nicht das\nArbeitsamt, sondern die Politik, die diese Aufgabe den\nArbeitsamtsbediensteten gegeben hat. Und unter wel-\nchem Vorwand? \u2013 Es war eine falsche Statistik!\n\nAll diese Gesetze mit all dem, was die CDU-Fraktion\njetzt herausgeholt hat, will ich mir noch einmal an-\nschauen. Herr Pietzsch, Sie haben gesagt, es kommen\ndann wieder 300 Euro dazu. Ich will Ihnen nur sagen,\nwas Ministerpr\u00e4sident Milbradt in die Diskussion gewor-\nfen hat: dass arbeitsf\u00e4hige Sozialhilfeempf\u00e4nger, wenn\nsie denn nicht diesen Billigjob, Niedriglohnjob anneh-\nmen, dann nat\u00fcrlich noch 70 Euro abgezogen bekom-\nmen. Das steht hier! Das ist das, was mein Kollege, auf\ndieses Papier bezogen, genannt hat.\n\n(Zuruf der Staatsministerin Frau Weber)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen sich melden, Frau Weber. Sie k\u00f6nnen sa-\ngen, dass das in Ordnung ist. Sie wollen doch morgen\nvor den Arbeitslosen reden. Der Sozialhilferegelsatz be-\ntr\u00e4gt 279 Euro. Da k\u00f6nnen Sie ihnen sagen, dass sie noch\n70 Euro abgezogen bekommen.\n\n(Staatsministerin Frau Weber:\nWenn sie nicht arbeiten wollen!)\n\nWenn sie bei Tauris f\u00fcr 150 Mark nicht arbeiten \u2013 das ist\nIhr Angebot, das steht bei Ihnen hier mit drin. Sie halten\nes ja noch f\u00fcr m\u00f6glich, dass sie auf den ersten Arbeits-\nmarkt kommen. Wir sind uns doch alle einig: Dort, wo\nes keine Arbeitspl\u00e4tze gibt, wo keine angeboten werden\nk\u00f6nnen, die Leute zu bestrafen, da vergreift sich die Poli-\ntik an Menschen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Gerlach hat es mit anderen Worten auch gesagt.\n\nWir haben diesen Antrag heute aufgenommen, um zu\npr\u00fcfen, welche Meinung die Parteien zur Umsetzung der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5767\n\nBeschl\u00fcsse der Bundesregierung haben. Wir erwarten ja\nMitte Mai, Ende Mai oder vielleicht sogar erst im Juni\nden genauen Entwurf des Gesetzes.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Na eben!)\n\nWir pr\u00fcfen heute die politische Ausrichtung jeder Frak-\ntion. Ich kann nur feststellen: Ich habe noch niemanden\ndagegen reden h\u00f6ren.\nNicht die Vermittlung und nicht die Schaffung von Ar-\nbeitspl\u00e4tzen wird es geben; geben wird es nur einen\nSozialabbau ungeahnten Ausma\u00dfes, besonders hier im\nOsten. Langzeitarbeitslose erhalten den Status eines ar-\nbeitsf\u00e4higen Sozialhilfeempf\u00e4ngers oder eines pendeln-\nden Leiharbeiters zum Billigtarif. Was hier stattfindet, ist\nein einziger Verschiebebahnhof sozialer K\u00fcrzungen.\nWir wissen es alle, Herr Clement hat im Bundestag ge-\nsagt: Einsparungen von 3,8 Milliarden Euro wird es im\nn\u00e4chsten Jahr dadurch geben, dass diese Gesetze so um-\ngesetzt werden, wie es dieses Konvergenzmodell be-\nschreibt. Im Konvergenzmodell k\u00f6nnen Sie nachlesen,\ndass das dann hochgeht bis auf 33 Milliarden Euro im\nachten Jahr. So viele Einsparungen, die Herr Eichel\nbraucht!\nNun gibt es zwei Interessenfelder. Die Gewerkschaften\nstehen vor der K\u00fcrzung der Bezugsdauer des Arbeits-\nlosengeldes und der Wiedereinf\u00fchrung der Scheinselb-\nst\u00e4ndigkeit, die erst vor drei oder vier Jahren abgeschafft\nworden ist, indem man jetzt sagt: Ich-AGs, Minijobs. Ak-\ntive Arbeitsmarktpolitik ist durch den Beschluss zum\nBundeshaushalt, keinen Bundeszuschuss zu geben, zu-\nnehmend vernichtet worden.\nEs sind f\u00fcr dieses Jahr 2,1 Milliarden Euro f\u00fcr \u00f6ffentliche\nF\u00f6rderung von Arbeit gestrichen worden. Man muss\ndamit rechnen, dass wir dieses Jahr in Sachsen dadurch\n6 000 bis 8 000 Arbeitspl\u00e4tze weniger haben; 20 000 ins-\ngesamt im Osten.\nIch bin nicht f\u00fcr ABM, ich bin f\u00fcr einen richtigen Ar-\nbeitsplatz. Aber wer glaubt denn, dass wir in k\u00fcrzester\nFrist hier Arbeitspl\u00e4tze schaffen? Sie k\u00f6nnen mir einmal\nbeantworten, Herr Minister, ob Sie daran glauben.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nWenn wir aber keine Arbeitspl\u00e4tze schaffen, k\u00f6nnen wir\ndoch die Leute nicht bestrafen und mit 279 Euro in die-\nsem Land durch die Gegend ziehen lassen. Das ist der\nKern des radikalen Umbaus des Arbeitsmarktes.\nHerr Gerlach, ich muss sagen, der Kanzler hat nicht er-\nkl\u00e4rt \u2013 wie Sie hier ausgef\u00fchrt haben \u2013, man m\u00fcsse im-\nmer die Region sehen. Er hat ganz eindeutig als Erster\ngesagt, dass die Arbeitslosenhilfe abgeschafft wird, in-\ndem es zur Zusammenlegung auf Sozialhilfeniveau\nkommt. Sein Minister hatte ja noch gesagt, sie solle 10 %\nh\u00f6her sein. Der Kanzler hat in seiner Rede gesagt, das\nsoll Sozialhilfeniveau werden. Das m\u00fcssen wir dann\nauch offen und ehrlich \u2013 das wissen die Leute \u2013 so be-\nnennen.\nHoch komplexes Versorgungssystem, Herr Pietzsch? Da\nist \u00fcberhaupt nichts hoch Komplexes! \u2013 Das muss ich\ngleich von vornherein dazusagen: Die PDS ist nicht\ndagegen, dass Arbeits\u00e4mter und Sozial\u00e4mter zusammen-\ngelegt werden. Ich rede von \u00c4mtern. Jedoch hoch kom-\n\nplex ist das nicht. Wenn man die zusammenlegt, liegt\ndas Problem ja nur an der \u00c4u\u00dferlichkeit. Es geht darum,\nvon 540 Euro auf 279 Euro zu kommen. Diese Einspa-\nrungen sind es, die dem Bundeshaushalt, Herrn Eichel,\ndie Einsparungen bringen sollen.\n\nEs werden also mit den Beispielen, wie ich sie genannt\nhatte, was die Fragen der Lebensversicherung sind, was\ndie Frage von Besitzstand ist, die Jahre m\u00fchseliger Ar-\nbeit von vielen ignoriert. Und gerade in Ostdeutschland\nhaben die Menschen eine 20- bis 30-j\u00e4hrige Arbeitsbio-\ngrafie, auch wenn sie vielleicht in den letzten zehn Jah-\nren nicht in einem festen Arbeitsverh\u00e4ltnis waren. Ich\nkenne da viele.\n\nIch m\u00f6chte Sie noch einmal an Folgendes erinnern. Es\ngibt eine Anfrage an den Sozialminister, wie viele der ar-\nbeitsf\u00e4higen Sozialhilfeempf\u00e4nger nicht bereit sind zu ar-\nbeiten. Die Antwort: Es sind 2 %; 2 % sind nicht bereit\nzu arbeiten. Also, auch diese mit aufzunehmen und\nihnen Arbeit zu beschaffen, das wei\u00df ich, ist schwer, ist\neine schwere Aufgabe.\n\nDa muss ich noch eines sagen. Nat\u00fcrlich gibt es den\nBlick in die Zukunft. In Sachsen allein ist die Besch\u00e4fti-\ngung von 1995 \u2013 wir nehmen nicht die vorherige Treu-\nhandzeit, wir fangen einmal bei 1995 an \u2013 von 1,6 Millio-\nnen Erwerbsarbeitspl\u00e4tzen auf 1,4 Millionen gesunken.\nDiese Tendenz wird weitergehen.\n\nNat\u00fcrlich muss das System der Sozialsysteme umgestellt\nwerden. Es muss auch eine Wertigkeit gefunden werden,\nwas Arbeit ist und wie man in Zukunft mit diesem\nR\u00fcckgang der Arbeitspl\u00e4tze umgeht.\n\nDa muss ich eindeutig sagen: Warum versuchen wir es\ndenn nicht mit neuen Methoden, dass die Sozialsiche-\nrungssysteme nicht auf Arbeit beruhen, sondern f\u00fchren\ndie Wertsch\u00f6pfung ein? Damit w\u00fcrde dann ein Aus-\ngleich zwischen kapitalintensiven und besch\u00e4ftigungs-\nintensiven Unternehmen geschaffen. Immer wieder wird\ngesagt, die L\u00f6hne seien zu hoch. Das hat auch etwas mit\nden Preisen zu tun. Die Macht der Gewerkschaften muss\ngebrochen werden. Die Fl\u00e4chentarife m\u00fcssen abgeschafft\nwerden. \u2013 \u00dcbrigens, Herr Gillo, ist das das Einzige,\nwomit Sie sich bisher hervorgetan haben. Die Lohnst\u00fcck-\nkosten sinken auch in Sachsen.\n\nStatt einer Aufweichung der Tarifvertr\u00e4ge brauchen wir\neinen deutlichen Abbau der \u00dcberstunden und eine Ver-\nringerung der tariflichen Arbeitszeit.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nSie gehen von der unsinnigen Vorstellung aus \u2013 beson-\nders Herr L\u00e4mmel hat dazu das letzte Mal im Ausschuss\netwas gesagt \u2013, dass die Entlastung der Unternehmen\nund der Verm\u00f6genden Investitionen anregt und Arbeits-\npl\u00e4tze schafft. Das hat noch nie funktioniert. Das hat\nschon Kohl nicht beweisen k\u00f6nnen und das wird auch in\nZukunft nicht funktionieren. Allein die Steuerreform\n2001 hat per Saldo den Kapitalgesellschaften eine Einspa-\nrung von 426 Millionen Euro K\u00f6rperschaftsteuer ge-\nbracht. Ist irgendwo ein Arbeitsplatz mehr entstanden?\n\n(Zuruf von der CDU: Mittelstand!)\n\n\u2013 Das stimmt nicht, es sind nur neue entstanden und\nnicht mehr. Statt des Aufschwungs erleben wir den Ruin\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5768\n\nkommunaler Kassen, statt Jobs flie\u00dft das Geld auf die\nFinanzm\u00e4rkte. Realismus w\u00e4re die Wiedereinf\u00fchrung der\nVerm\u00f6gensteuer f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung. Das\nist aber bei Ihnen ein Tabu. Die geplanten Reformen der\nArbeitsmarktpolitik gehen jetzt zulasten der \u00c4rmsten. Sie\nwerden weiter Handwerkern und kleinen und mittel-\nst\u00e4ndischen Unternehmen schaden, weil die Kaufkraft \u2013\nin Sachsen auf 650 Millionen Euro gesch\u00e4tzt \u2013 allein\ndurch diese Reformen, die jetzt auf dem Arbeitsmarkt\ngeplant sind, zur\u00fcckgeht. Es ist schon jetzt so \u2013 das k\u00f6n-\nnen Sie in der Zeitung lesen \u2013, dass alle H\u00e4ndler \u00fcber\ndie mangelnde Kaufkraft klagen und Probleme haben,\nihren Besitzstand zu wahren. Von unserer Seite ein kla-\nres Nein. Hier wird f\u00fcr den Osten eine Katastrophe in-\nszeniert, die ich mit den Worten zusammenfassen kann:\nDer Kanzler schickt den Osten auf das Sozialamt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chten noch Abge-\nordnete sprechen? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall. Dann\nfrage ich die Staatsregierung. \u2013 F\u00fcr sie wird Herr Staats-\nminister Dr. Gillo sprechen.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Die Gewerkschaften sind ein sehr interessanter Teil\nunserer Gesellschaft. Wie es offensichtlich ist, so sind\nwir in manchen Themen sehr eng beieinander. Wir\nkooperieren sehr. Ich erinnere nur an die Stiftung f\u00fcr\nInnovation und Arbeit. In manchen Dingen liegen wir\netwas auseinander. Dabei m\u00f6chte ich nur an das AHA-\nGesetz erinnern. Manchmal versuchen die Gewerkschaf-\nten uns im Landtag aber auch direkt zu helfen. Das be-\ngr\u00fc\u00dfen wir nat\u00fcrlich. Heute ist ein solcher Tag. Wie Sie\ndrau\u00dfen sehen, wird f\u00fcr etwas demonstriert, was wir\nheute beschlossen haben. Auf einem gro\u00dfen Banner dort\ndrau\u00dfen steht: Nullrunden \u2013 nicht mit uns! Ich finde,\ndas ist eine tolle Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Erh\u00f6hung der\nDi\u00e4ten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf von der PDS: Dass Sie sich nicht sch\u00e4men! \u2013\n\nZuruf von der SPD: Das sagen Sie einmal\nden Arbeitslosen! \u2013\n\nWeitere Zurufe von der PDS)\n\n\u201eNullrunden \u2013 nicht mit uns!\u201c Das ist eine tolle Sache.\nMit dem Ziel, die Zusammenarbeit zwischen Arbeits-\nund Sozial\u00e4mtern zu verbessern, f\u00f6rderte das Bundes-\nministerium f\u00fcr Arbeit und Sozialordnung bundesweit\n30 Projekte unter dem Namen \u201eMozart\u201c, ein Modellvor-\nhaben zur Verbesserung der Zusammenarbeit zwischen\nArbeits\u00e4mtern und Tr\u00e4gern der Sozialhilfe. Dieser vor\nrund zwei Jahren gestartete Versuch, die beiden gro\u00dfen\nSozialbeh\u00f6rden besser miteinander zu vernetzen, er\u00f6ff-\nnete neue M\u00f6glichkeiten des Austauschs und der Koope-\nration. F\u00fcr die F\u00f6rderung der thematisch, zeitlich und\nregional begrenzten Modellprojekte standen j\u00e4hrlich\n15,3 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Zuwendungsemp-\nf\u00e4nger waren die Arbeits- und Sozial\u00e4mter bzw. von die-\nsen beauftragte Dritte.\nNach anderthalb Jahren Projektzeit hat das Institut f\u00fcr\nAngewandte Sozialwissenschaften in Bonn im Februar\n\ndieses Jahres einen Zwischenbericht \u2013 Sie wissen, dass\nbis Ende dieses Jahres der endg\u00fcltige Bericht vorliegt \u2013\nvorgelegt. Der Bericht belegt, dass \u201eMozart\u201c ein richtiger\nSchritt war, arbeitsf\u00e4hige Sozialhilfeempf\u00e4nger in Arbeit\nzu bringen. Bundesweit f\u00fchrte das Modellvorhaben etwa\ndie H\u00e4lfte dieser Hilfeempf\u00e4nger in den ersten oder den\nzweiten Arbeitsmarkt. Vorhaben mit einer hohen organi-\nsatorischen Verzahnung seien besonders erfolgreich ge-\nwesen. Eine gemeinschaftliche Betreuung nach Prinzipien\ndes Fall-Managements sowie des F\u00f6rderns und Forderns\nin einer gemeinsamen Anlaufstelle f\u00fchrte zu vereinzelten\nVermittlungserfolgen auch bei schwieriger Klientel. Ziel\ndes Vorhabens in Zwickau waren beispielsweise der\nAufbau einer Datenbank aller Besch\u00e4ftigungsprojekte zur\nVermittlung von Personen in den zweiten Arbeitsmarkt\nund die Vernetzung von Sachbearbeitern der beiden\n\u00c4mter.\n\nDer vorl\u00e4ufige Bericht stellt allerdings fest, dass \u201eMo-\nzart\u201c insgesamt zu personal- und kostenintensiv war.\nDer Modellversuch f\u00fchrte im Osten nur 13 % in den ers-\nten Arbeitsmarkt. Das ist zu wenig. 19 % erhielten eine\nArbeitsbeschaffungsma\u00dfnahme oder eine andere gef\u00f6r-\nderte Erwerbst\u00e4tigkeit. Das ist mehr, als es sein sollte, im\nVergleich zum ersten Arbeitsmarkt. Insgesamt konnte\ndas gro\u00dfe Ziel, die Vermittlung und die Eingliederung\nvon erwerbsf\u00e4higen Hilfsbed\u00fcrftigen in den ersten Ar-\nbeitsmarkt, ohne eine Ver\u00e4nderung der Rechtsgrundlage\nnicht zufrieden stellend erreicht werden, denn alle Ver-\nmittlungsbem\u00fchungen stie\u00dfen schnell an Grenzen, wenn\naufgrund fehlenden Wirtschaftswachstums, fehlender\nFlexibilit\u00e4t des Arbeitsmarktes und ungen\u00fcgender An-\nreizwirkungen f\u00fcr die Unternehmen und die Leistungs-\nempf\u00e4nger keine Arbeitspl\u00e4tze entstehen konnten.\n\nAuch die j\u00fcngsten Ank\u00fcndigungen der Bundesregierung\nk\u00f6nnen diese \u00f6konomischen Gesetze nicht au\u00dfer Kraft\nsetzen. Wir sind gespannt darauf, wie viel von den Pl\u00e4-\nnen nach den innerparteilichen Auseinandersetzungen in\nder SPD \u00fcbrig bleibt. Mehr Arbeitspl\u00e4tze wird es da-\ndurch wohl nicht geben. Aus unserer Sicht \u2013 das best\u00e4-\ntigt die Beurteilung von \u201eMozart\u201c \u2013 ist daf\u00fcr eine struk-\nturelle Reform von Arbeitslosen- und Sozialhilfe\nerforderlich. Eine solche Reform darf nicht allein auf Ein-\nsparung setzen. Sie muss aktivierende Elemente enthal-\nten und die Eigenverantwortung der Leistungsempf\u00e4nger\nst\u00e4rken.\n\nLassen Sie mich eindeutig sagen: Die Bundesregierung\nliegt mit der Absicht grunds\u00e4tzlich richtig, Arbeitslosen-\nund Sozialhilfe zusammenzuf\u00fchren. Die Notwendigkeit\neiner solchen Reform kann niemand mehr infrage stellen.\nZu sichtbar ist die Ineffizienz des Nebeneinanders von\nzwei konkurrierenden Leistungssystemen. Der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung geht es allerdings um einen intel-\nligenten Umbau der sozialen Systeme und um eine Mo-\ndernisierung der Hilfeleistung. Ihr Charakter muss sich\nvon den heutigen Lohnersatzleistungen zu Lohnerg\u00e4n-\nzungsleistungen wandeln. W\u00e4hrend der Bund prim\u00e4r\nsparen will, liegt unsere Priorit\u00e4t in der Ver\u00e4nderung der\nRahmenbedingungen, um in Sachsen neue Arbeitspl\u00e4tze\nzu schaffen, und in den erh\u00f6hten Anreizen zur Arbeits-\naufnahme.\n\nIch kann mir gut vorstellen, dass wir neue Stellenange-\nbote schaffen, insbesondere im Niedriglohnbereich, wenn\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5769\n\nzusammen mit einer Absenkung individueller Hilfeleis-\ntungen mehr M\u00f6glichkeiten bestehen, den eigenen Hin-\nzuverdienst in wesentlich gr\u00f6\u00dferem Umfang als bisher\nbehalten zu d\u00fcrfen. Wer einen Job annimmt, muss auch\nmehr in der Tasche haben als bisher. Dieser Arbeitneh-\nmer muss deutlich mehr haben als jemand, der nur\nLohnersatzleistungen in Anspruch nimmt, obwohl er\nerwerbsf\u00e4hig ist.\n\n(Beifall des Abg. Schowtka, CDU)\n\nDie Formel lautet also: Wer arbeitet, hat mehr; wer nicht\narbeitet, obwohl er es k\u00f6nnte, hat weniger. Das Arbeits-\nplatzpotenzial f\u00fcr einfache T\u00e4tigkeiten, beispielsweise im\nGartenbau, bei sozialen Dienstleistungen, bei K\u00fcchen-\nund W\u00e4schereidiensten sowie im Umweltschutz, ist ein-\ndeutig vorhanden. Allerdings h\u00e4ngt die konkrete Nach-\nfrage nach Arbeitspl\u00e4tzen im Niedriglohnbereich von\nden Kosten f\u00fcr den Unternehmer ab. Diese Kosten d\u00fcr-\nfen nicht h\u00f6her sein, als es die Produktivit\u00e4t der Arbeit\nzul\u00e4sst. Da jede Lohnersatzleistung einen faktischen Min-\ndestlohn bedeutet, unter dem verst\u00e4ndlicherweise nie-\nmand bereit ist zu arbeiten, m\u00fcssen diese Leistungen\nzwangsl\u00e4ufig niedriger werden, aber \u2013 das ist wichtig \u2013\ndurch Hinzuverdienst mehr als ausgeglichen werden.\n\nAuch die EU-Osterweiterung legt diesen Weg nahe. Nur\nso haben wir in Sachsen eine Chance, uns auch im Nied-\nriglohnbereich dieser Konkurrenz erfolgreich zu stellen.\n\nBedauerlicherweise lassen die Reformans\u00e4tze der Bun-\ndesregierung diese und andere ostdeutsche Besonderhei-\nten unber\u00fccksichtigt. So enth\u00e4lt der Abschlussbericht der\nvom Bund eigens f\u00fcr diese Reform eingesetzten Arbeits-\ngruppe keine ostdeutschen Aspekte. S\u00e4mtliche Simula-\ntionsberechnungen und Modelle hat der Bund aus-\nschlie\u00dflich f\u00fcr Gesamtdeutschland durchf\u00fchren lassen.\nEs gab trotz belegbarer struktureller Unterschiede zwi-\nschen Ost- und Westdeutschland keine regionale Tren-\nnung. Allein in Sachsen leben jedoch mehr Arbeitslosen-\nhilfeempf\u00e4nger als in Bayern und in Baden-W\u00fcrttemberg\nzusammen, obwohl wir eine wesentlich kleinere Bev\u00f6lke-\nrung haben. Auch ist hier das Zahlenverh\u00e4ltnis zwischen\nBeziehern der beiden Leistungen teilweise um das Viel-\nfache ung\u00fcnstiger als in Westdeutschland. Auf eine Be-\ndarfsgemeinschaft, die Hilfe zum Lebensunterhalt nach\ndem Bundessozialhilfegesetz erh\u00e4lt, kommen in Sachsen\netwa vier Empf\u00e4nger von Arbeitslosenhilfe. In Nord-\nrhein-Westfalen ist das einer, in Hamburg 0,4. Der Frei-\nstaat Sachsen hat im Verh\u00e4ltnis zur Zahl der Bundes-\nsozialhilfegesetz-F\u00e4lle in etwa zehnmal so viele Arbeits-\nlosenhilfeempf\u00e4nger wie Hamburg.\n\nSolch gro\u00dfe Unterschiede sind bei der Entscheidung\n\u00fcber die Tr\u00e4gerschaft und \u00fcber die Administration zu\nbeachten. Vor allem aber muss der Bund die Regionen,\ndie durch niedrigere Leistungen weniger Kaufkraft\nhaben, mit zus\u00e4tzlichen Mitteln unterst\u00fctzen, beispiels-\nweise durch zus\u00e4tzliche Investitionspauschalen f\u00fcr Kom-\nmunen und/oder andere L\u00e4nder. Diese Kompensation\nmuss dem ersten Arbeitsmarkt zugute kommen. Alles\nandere ist untragbar.\n\nMeine Damen und Herren! Auf diese Aspekte werden\nwir gegen\u00fcber der Bundesregierung deutlich hinweisen.\nGemeinsam mit den anderen neuen Bundesl\u00e4ndern wer-\nden wir auf eine Ber\u00fccksichtigung der strukturellen Be-\n\nsonderheiten in Ostdeutschland dr\u00e4ngen. Wir werden\nf\u00fcr Regelungen k\u00e4mpfen, die unserer Wirtschaft helfen,\nmehr Menschen in Arbeit zu bringen, die die s\u00e4chsischen\nKommunen finanziell entlasten.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD:\n\nDaf\u00fcr k\u00f6nnen Sie auch was tun!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Schlusswort\nhaben die Fraktionen der PDS und danach der CDU.\nHerr Abg. Zais, PDS-Fraktion.\n\nZais, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren!\nIch bin jetzt betroffen. Herr Gillo, Ihre ersten S\u00e4tze, so\nfinde ich ganz einfach, waren disqualifiziert.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Gillo, Sie haben bewiesen, dass Sie kein Arbeits-\nminister sind, sondern nur ein politisch etwas unbedarf-\nter Lobbyist f\u00fcr eine einseitige Wirtschaftspolitik zuguns-\nten der Firmen.\n\n(Staatsminister Dr. Gillo:\nDas glauben Sie selber nicht!)\n\n\u2013 Davon bin ich jetzt \u00fcberzeugt, weil die Interessenlage\nund die Interessenkonflikte, die bestehen \u2013 es ist auch\ngut so, dass sie bestehen \u2013 einem Arbeitsminister schon\nklar sein m\u00fcssen, damit er sie ausbalanciert. Daf\u00fcr ist er\nMinister. Dem haben Sie sich am Anfang nicht gestellt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Richtig!)\n\nEine zweite Bemerkung. Wer arbeitet, der soll mehr Geld\nerhalten, wer nicht arbeitet, hat weniger. Das bestreitet\ndoch \u00fcberhaupt niemand. Keiner will das Leistungsprin-\nzip ver\u00e4ndern. Aber es gibt ein Grundgesetz. Da haben\nSie ganz komische Vorstellungen. Es geht ja immer noch\num die Angleichung von Ost und West. Da kann ich\ndoch nicht sagen, im Osten haben wir das; denn dieser\nVorschlag der Konvergenz kommt aus dem Osten, er\nkommt aus Sachsen. Ich bin immer noch der Meinung,\ndass im Grundgesetz steht, dass es gleiche\nLebensverh\u00e4ltnisse in Ost und West geben muss und\ndass es unser Ziel sein muss, \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Kupfer, CDU)\n\n\u2013 Da k\u00f6nnen Sie ja jetzt mit mir reden, ich bin kein\nJurist. Das ist aber eine politisch-moralische Aufgabe.\nDas ist nicht mein politisches Versprechen gewesen und\nnicht zu jeder Wahl. Das war Ihres. Das mache ich\nimmer wieder deutlich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs geht darum, dass mit diesen Aussagen \u2013 Sie haben es\nselbst am Ende gesagt \u2013 der Osten auf der Strecke blei-\nben wird. Unser Antrag sagt eindeutig aus, dass Sie uns\neinen Bericht \u00fcber die Zusammenlegung geben sollen. Er\nist hoch aktuell, weil wir in wenigen Wochen ein neues\nGesetz bekommen und wir \u00fcber dieses Thema erneut\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5770\n\ngemeinsam diskutieren werden. In dem Sinne: Zeigen\nSie mit Zustimmung oder Ablehnung Ihre Position!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das n\u00e4chste Schluss-\nwort h\u00e4lt die CDU-Fraktion. Herr Abg. Pietzsch, bitte.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! Nur ein paar Worte zum Schluss,\nauch in Erwiderung auf die vorangegangenen Redebei-\ntr\u00e4ge. Zu Tauris \u2013 weil das immer so einen negativen\nRuf hat: Die letzten Zahlen besagen ja, von etwa 1 500,\ndie in der Ma\u00dfnahme sind, hatte man durchaus mit 15 %\nVermittlung direkt in den ersten Arbeitsmarkt Erfolg.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas ist aber nur Zufall!)\n\nIch bitte darum, dass wir jede M\u00f6glichkeit nutzen.\n\u2013 Wenn Sie das kritisieren, Frau Dr. Schwarz, dann\nhaben Sie davon keine Ahnung. Das muss ich Ihnen ein-\nmal so sagen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Doch,\nich habe mich sehr intensiv\n\ndamit besch\u00e4ftigt!)\n\n\u2013 Sie haben \u00fcberhaupt keine Ahnung davon, denn dann\nh\u00e4tten Sie bei der Anh\u00f6rung der Betroffenen, n\u00e4mlich\nder Arbeitslosenverb\u00e4nde usw., deren Votum geh\u00f6rt,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Habe ich!)\n\nwie wichtig es ist, dass diese Ma\u00dfnahme weiter besteht.\nDa waren Sie gar nicht da. Wie k\u00f6nnen Sie da jetzt be-\nst\u00e4tigen, dass Sie das geh\u00f6rt haben? Das ist f\u00fcr mich\nvollkommen irre.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nIch bin auch des Lesens m\u00e4chtig!)\n\nWenn hier diskutiert wird, wird auch vieles durcheinan-\nder gehauen. Wir reden \u00fcber Arbeitslosenhilfeempf\u00e4n-\nger, wir reden \u00fcber Sozialhilfeempf\u00e4nger. In der ganzen\nDiskussion muss man auch die Zeitspanne mit sehen,\nwie lange diese Menschen von der Arbeit weg sind. Wir\nhaben eine konstante Anzahl von Arbeitslosen; leider ist\ndiese sehr hoch. Wir haben aber eine immer mehr zu-\nnehmende Anzahl in diesen beiden Hilfegruppen, wenn\nich es einmal so bezeichne. Hier m\u00fcssen wir neue Wege\nf\u00fcr eine Arbeitsmarktpolitik finden, die den Grunds\u00e4tzen\ngen\u00fcgt. Wir m\u00fcssen dort abw\u00e4gen, um ein neues Ver-\nh\u00e4ltnis zwischen Leistung und Eigeninitiative und Ge-\ngenleistung zu erzeugen. Ich habe das bei vielen Begeg-\nnungen vor Ort immer wieder festgestellt.\nWir haben deutschlandweit eine Million Sozialhilfebezie-\nher, die arbeitsf\u00e4hig sind. Dazu muss man sich nat\u00fcrlich\n\nauch bekennen. Was sind das f\u00fcr Menschen? Dort sind\nwir doch gefordert, entsprechende Angebote zu formu-\nlieren. Ein Ansatz, den ich vorhin gebracht habe \u2013 viel-\nleicht ist dieser untergegangen \u2013, war, dass man Men-\nschen, die Qualifikationsnachteile haben, also eine\nQualifizierung haben \u2013 oder auch nicht haben; eher nicht\nhaben \u2013, in die Lage versetzt, durch Mehrarbeit, durch\nmehr Leistung dieses Defizit auszugleichen. Diese M\u00f6g-\nlichkeit sollten wir ihnen er\u00f6ffnen. Das hei\u00dft, dass wir\nuns der besonderen F\u00e4lle im Osten annehmen. Dort geht\nes um die Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung, das ist unbestritten.\nWir sollten uns dar\u00fcber unterhalten, wie wir damit um-\ngehen.\n\nIch w\u00e4re noch f\u00fcr einen letzten Vorschlag, dass wir uns\nn\u00e4mlich noch mehr und intensiver um die zielgruppen-\nspezifische Betreuung, insbesondere um die Jugend-\nlichen, Alleinerziehenden, die \u00c4lteren und besonders\nauch die Ungelernten und damit auch die schwer Ver-\nmittelbaren, k\u00fcmmern. Es kann nicht sein, dass von\neinem Betreuer im Arbeitsamt 500 Betroffene betreut\nwerden. Da gibt es keine Motivation, da kommt \u00fcber-\nhaupt nichts r\u00fcber. Man kann nur den Hut ziehen vor\ndenen, die im Arbeitsamt diese Leistung vollbringen und\nwas sie tagt\u00e4glich auf ihren Tischen wiederfinden, ohne\nmit ihnen in einem n\u00e4heren Gespr\u00e4ch Motivationen\nherauszukitzeln oder \u00fcberhaupt einen Ansatzpunkt f\u00fcr\nHilfe zur Selbsthilfe zu entdecken. Ich glaube, dort\nsollten wir ansetzen und die Gewichte dahin verlagern.\n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion erkl\u00e4re ich den Berichtsantrag f\u00fcr\nerledigt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: So, meine Damen\nund Herren, wir kommen damit zur Abstimmung. Ich\ndarf mich noch einmal vergewissern: Die PDS-Fraktion\nbesteht auf Beschlussfassung zu diesem Berichtsantrag? \u2013\nGut, dann verfahren wir so.\n\nIch stelle die Drucksache 3/4913, Antrag der Fraktion\nder PDS, Reform der Arbeitslosen- und Sozialhilfe \u2013\n\u201eVom Nebeneinander zum Miteinander\u201c?, zur Abstim-\nmung und bitte Sie, wenn Sie dem Antrag zustimmen,\num Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr\nund einer Stimmenthaltung ist die Drucksache 3/4913\ndennoch abgelehnt worden.\n\nMit der Drucksache 3/4321, Antrag der Fraktion der\nCDU, Konvergenz von Arbeitslosen- und Sozialhilfe, ver-\nfahren wir, wie es uns \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung\ngestattet: Die Drucksache wird f\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt. Vielen\nDank, meine Damen und Herren. Der Tagesordnungs-\npunkt ist beendet.\n\nWir kommen zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5771\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3\nder Verfassung des Freistaates Sachsen\n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen\n\nDrucksache 3/8245, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nWir haben uns im Pr\u00e4sidium darauf verst\u00e4ndigt, keine\nAussprache vorzusehen. Ich frage dennoch, ob es Rede-\nbedarf gibt. \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall.\nDer Berichterstatter, Herr Ei\u00dfler, ist nicht anwesend.\nAber auch wenn er es w\u00fcnschte, k\u00f6nnte ich ihm deshalb\njetzt nicht das Wort erteilen.\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen ab \u00fcber die Be-\nschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschus-\n\nses in der Drucksache 3/8245. Ich bitte Sie bei Zustim-\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Ich sehe\nkeine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist\nder Beschlussempfehlung einstimmig gefolgt worden.\n\nDer Tagesordnungspunkt 15 ist beendet.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/8246\n\nDie Drucksache liegt Ihnen entsprechend \u00a7 53 Abs. 4 der\nGesch\u00e4ftsordnung vor.\nIch frage, ob eine Abgeordnete oder ein Abgeordneter zu\nsprechen w\u00fcnscht. \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall.\nEin Antrag auf Einzelabstimmung liegt uns nicht vor, so\ndass ich hiermit gem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung die Zustimmung des Plenums entsprechend dem\n\nAbstimmungsverhalten im Ausschuss feststelle, es sei\ndenn, es wird jetzt noch Widerspruch angemeldet. \u2013 Ich\nsehe, das ist nicht der Fall. Damit ist der Sammeldruck-\nsache insoweit im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4fts-\nordnung durch den Landtag zugestimmt.\n\nIch gehe \u00fcber zu\n\nTagesordnungspunkt 17\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/8247\n\nDie Drucksache liegt Ihnen entsprechend \u00a7 67 Abs. 2 der\nGesch\u00e4ftsordnung vor.\nIch frage zun\u00e4chst, ob eine der Berichterstatterinnen oder\neiner der Berichterstatter zur m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der\nBerichte sprechen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nEin Verlangen nach Aussprache liegt ebenfalls nicht vor,\nso dass wir zur Abstimmung kommen.\nZu verschiedenen Beschlussempfehlungen \u2013 das haben\nSie sicherlich schon bemerkt \u2013 hat die Fraktion der PDS\nihre abweichende Meinung bekundet. Die Zusammen-\nstellung dieser Beschlussempfehlungen liegt Ihnen zu\nDrucksache 3/8247 schriftlich vor.\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hier-\nmit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung des\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im\nAusschuss fest, es sei denn, es zeigt noch eine Abgeord-\nnete oder ein Abgeordneter ein abweichendes Stimm-\nverhalten an. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist der\nSammeldrucksache im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt. Der\nTagesordnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5772\n\nTagesordnungspunkt 18\n\nKleine Anfragen\nIch kann Tagesordnungspunkt 18 gleich wieder schlie-\n\u00dfen; denn es ist Folgendes eingetreten: Alle drei Abge-\nordneten, Frau Dr. Raatz, Herr Schulmeyer und Herr\nTippach, haben erkl\u00e4rt, dass die Antworten auf die Klei-\nnen Anfragen mittlerweile erfolgt sind, nachdem die\nStaatsregierung nicht rechtzeitig schriftlich geantwortet\nhatte. Die Abgeordneten verzichten darauf, die Kleinen\nAnfragen noch einmal vorzulesen und m\u00fcndlich beant-\nworten zu lassen.\nDamit ist Tagesordnungspunkt 18 beendet.\nMeine Damen und Herren! So schnell kann es gehen:\nDie Tagesordnung der 81. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen\n\nLandtages ist abgearbeitet, und zwar wesentlich fr\u00fcher,\nals wir es erwartet und geplant hatten. Damit verl\u00e4ngert\nsich unser Abend, der hoffentlich sehr sch\u00f6n wird.\n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 82. Sitzung auf\nmorgen, Freitag, den 11. April 2003, 10.00 Uhr, festgelegt.\nEinladung und Tagesordnung dazu liegen Ihnen bereits\nvor.\n\nIch schlie\u00dfe die 81. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages,\nw\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg und einen\nsch\u00f6nen Abend. Auf Wiedersehen!\n\n(Schluss der Sitzung: 18.31 Uhr)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5773\n\nAnlage\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 81. Sitzung am 10.4. 2003\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 3/8089\nNamensaufruf durch Abg. Frau Clau\u00df, Gisela, CDU, beginnend mit dem Buchstaben C\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Dr. Lippmann x\nAdler x Lochbaum x\nAlbrecht x Lucassen x\nAltmann, Elke x Prof. Dr. Mannsfeld x\nBandmann x Mattern, Ingrid x\nBartl x Matthes, Gesine x\nBeyer x Dr. Metz x\nProf. Dr. Biedenkopf x Meyer, Christine x\nBolick x Prof. Dr. Milbradt x\nBraun x Dr. M\u00fcnch x\nDr. Bretschneider, Ulrike x Neubert x\nvon Carlowitz x Nicolaus, Kerstin x\nClau\u00df, Christine x Nolle x\nClau\u00df, Gisela x Dr. Pellmann x\nClemen x Petzold, Ingrid x\nColditz x Petzold, J\u00fcrgen x\nDombois, Andrea x Pfeifer, Wolfgang x\nD\u00fcrrschmidt x Pfeiffer, Angelika x\nEggert x Pietzsch x\nEinsle, Siegrun x Prof. Dr. Porsch x\nEi\u00dfler x Dr. Raatz, Simone x\nDr. Ernst, Cornelia x Rasch x\nFender, Ingrid x Reichardt, Monika x\nFlath x Rohwer x\nDr. Friedrich x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nDr. Geisler x Roth, Andrea x\nGerlach x Dr. Runge, Monika x\nG\u00f6tzel x Sandig x\nGrapatin x Schiemann x\nGregert x Schimpff x\nDr. Gr\u00fcning x Schmidt, Jutta x\nde Haas, Friederike x Schmitz x\nDr. H\u00e4hle x Schneider, Angela x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Sch\u00f6ne-Firmenich, Iris x\nHahn, Andreas x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHamburger x Schowtka x\nHatzsch x Dr. Schubert x\nHeinz x Schulmeyer x\nHeitmann x Schulz, Regina x\nHenke, Rita x Dr. Schwarz, Gisela x\nHermsdorfer x Seidel x\nHilker x Simon, Bettina x\nHubrich x Steinert x\nIltgen x Stempell x\nDr. J\u00e4hnichen x Strempel, Karin x\nJurk x Teubner x\nKannegie\u00dfer x Thomaschk x\nKienzle x Tippach x\nKipping, Katja x Tischendorf x\nKlein, Gudrun x Weber, Christine x\nK\u00f6ditz, Kerstin x Weckesser x\nKosel x Weihnert, Margit x\nDr. Kunckel x Prof. Dr. Weiss x\nKupfer x Werner, Heike x\nL\u00e4mmel x Werner, Margit x\nLandgraf, Katharina x Windisch, Uta x\nLattmann-Kretschmer, Gunild x Winkler x\nLehmann x Dr. W\u00f6ller x\nLehner x Zais x\nLeroff x Zschoche, Brigitte x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen: 63\nNeinstimmen: 40\nStimmenthaltungen: 2\n____________________________________________________________\n\nGesamtstimmen: 105\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 81. Sitzung 10. April 2003\n\n5774\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Stadtsparkasse Dresden\nKto.-Nr.: 345 031 772 BLZ: 850 551 42\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Wahl von zwei Schriftf\u00fchrern\n\tTagesordnungspunkt 2 Wahl eines Mitgliedes und dreier stellvertretender Mitglieder des 1. UA (gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 3 Untersuchungsausschussgesetz)\n\tTagesordnungspunkt 3 Wahl eines stellvertretenden Mitgliedes des 2. Untersuchungsausschusses (gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 3 Untersuchungsausschussgesetz)\n\tTagesordnungspunkt 4 2. und 3. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Volksantrag, Volksbegehren und Volksentscheid\n\tTagesordnungspunkt 5 2. und 3. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz zur Ausf\u00fchrung strahlenschutzvorsorgerechtlicher Vorschriften\n\tTagesordnungspunkt 6 2. und 3. Lesung der Entw\u00fcrfe \u2013 Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Rechtsverh\u00e4ltnisse der Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages (Abgeordnetengesetz)\n\tTagesordnungspunkt 7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Sicherung der Chancengleichheit bei B\u00fcrgerentscheiden\n\tTagesordnungspunkt 8 1. Lesung des Entwurfs Drittes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Wahlen zum S\u00e4chsischen Landtag\n\tTagesordnungspunkt 9 1. Lesung des Entwurfs Zweites Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Juristenausbildungsgesetzes\n\tTagesordnungspunkt 10 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Kommunalwahlgesetzes\n\tTagesordnungspunkt 11 \u2013 Menschen mit Behinderung im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 12 \u2013 Geschlechtsspezifische Gesundheitspolitik\n\tTagesordnungspunkt 13 \u2013 Sofortprogramm f\u00fcr Ganztagsschulen\n\tTagesordnungspunkt 14 \u2013 Reform der Arbeitslosen- und Sozialhilfe \u2013 \u201eVom Nebeneinander zum Miteinander\u201c?\n\tTagesordnungspunkt 15 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen\n\tTagesordnungspunkt 16 Beschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\tTagesordnungspunkt 17 Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\tTagesordnungspunkt 18 Kleine Anfragen\n\tAnlage\n\n",
    "status": 200
}