{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "1999-12-10T12:37:48Z",
        "Keywords": "",
        "Last-Modified": "2001-10-12T06:55:27Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-12T06:55:27Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "238",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "cp:subject": "",
        "created": "1999-12-10T12:37:48Z",
        "date": "2001-10-12T06:55:27Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:subject": "",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/2 27.10.1999",
        "dcterms:created": "1999-12-10T12:37:48Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-12T06:55:27Z",
        "meta:creation-date": "1999-12-10T12:37:48Z",
        "meta:keyword": "",
        "meta:save-date": "2001-10-12T06:55:27Z",
        "modified": "2001-10-12T06:55:27Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2058",
            "301",
            "4451",
            "3852",
            "6299",
            "6522",
            "6299",
            "6271",
            "5579",
            "6171",
            "6088",
            "6413",
            "6201",
            "6369",
            "6460",
            "6381",
            "6708",
            "6368",
            "6251",
            "5969",
            "6022",
            "6280",
            "6222",
            "6547",
            "5868",
            "5842",
            "5073",
            "6104",
            "5770",
            "6417",
            "6848",
            "6535",
            "6188",
            "6186",
            "6244",
            "5860",
            "5894",
            "5470",
            "3417",
            "5092",
            "6034",
            "3958"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "1999-12-10T12:37:48Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:keywords": "",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-12T06:55:27Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:subject": "",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/2 27.10.1999",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_2_1_1_1_.pdf'",
        "subject": "",
        "title": "Plenarprotokoll 3/2 27.10.1999",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "42"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/2 27.10.1999\n\n\nPlenarprotokoll 3/2\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n2. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 27. Oktober 1999, Neuer Plenarsaal Schluss: 16.32 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0  Er\u00f6ffnung 35\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr\nAbg. Kienzle, CDU 35\nVerpflichtung der Abg. Frau Schulz, PDS 35\n\n1  Vorstellung der weiteren Mitglieder der\nStaatsregierung 35\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 35\n\n2  Vereidigung der weiteren Mitglieder der\nStaatsregierung 35\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Fragen der\nGleichstellung von Frau und Mann 36\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 36\nHardraht, Staatsminister des Innern 36\nHeitmann, Staatsminister der Justiz 36\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 36\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 36\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 36\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 36\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Land-\nwirtschaft 36\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der\nStaatskanzlei 36\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und\nEuropaangelegenheiten in der Staatskanzlei 36\n\n3  Bestellung von Aussch\u00fcssen und Bestimmung\nvon deren St\u00e4rke 36\n\nAbstimmung und Zustimmung 36\n\n4  Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten\nund Aussprache 37\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 37\nProf. Dr. Porsch, PDS 47\nDr. H\u00e4hle, CDU 57\nDr. H\u00e4hle, CDU 60\nJurk, SPD 62\n\n5  Wahl des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten 71\n\nHatzsch, SPD 71\nWahlergebnis 71\nSandig, CDU 71\n\n6  \u2013 Wahl der weiteren Mitglieder und stell-\nvertretenden Mitglieder des Ausschusses\ndes S\u00e4chsischen Landtages nach Artikel 113\nder Verfassung des Freistaates Sachsen\n(Notparlament)\n\u2013 Wahl der Mitglieder der Parlamentarischen\nKontrollkommission des S\u00e4chsischen Land-\ntages (gem\u00e4\u00df \u00a7 16 des Gesetzes \u00fcber den\nVerfassungsschutz im Freistaat Sachsen)\n\u2013 Wahl der Mitglieder der G 10-Kommission\ndes S\u00e4chsischen Landtages (gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des\nGesetzes zur Ausf\u00fchrung des Gesetzes zu\nArtikel 10 Grundgesetz im Freistaat Sachsen) 72\n\nGesch\u00e4ftsordnungsantrag der Fraktion der SPD\nDrucksache 3/0145 72\nFrau Ludwig, SPD 72\nLeroff, CDU 72\nProf. Dr. Porsch, PDS 72\n\nAbstimmung und Zustimmung 72\n\n\n\nWahlergebnisse 73\n\nHatzsch, SPD 73\nWahlergebnis 73\n\n7  Wahl der Mitglieder des Bewertungsaus-\nschusses (gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 3 des Gesetzes\n\u00fcber Wahlen zum S\u00e4chsischen Landtag) 74\n\nProf. Dr. Porsch, PDS 74\n\nHatzsch, SPD 74\nWahlergebnis 74\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 74\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und\nHerren! Ich er\u00f6ffne die 2. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nIch darf zuerst Herrn Alfons Kienzle ganz herzlich zum\nGeburtstag gratulieren, ihm alles Gute und Gottes Segen\nw\u00fcnschen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete sind f\u00fcr\nunsere heutige Sitzung entschuldigt: Frau Meyer und Herr\nSchimpff.\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch die Beschluss-\nf\u00e4higkeit festgestellt worden.\n\nBevor wir mit der Feststellung der Tagesordnung begin-\nnen, m\u00f6chte ich entsprechend \u00a7 2 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung Frau Regina Schulz bitten, zu mir nach vorn zu kom-\nmen. Sie ist bei der konstituierenden Sitzung nicht an-\nwesend gewesen, als wir verpflichtet worden sind. Ich\nm\u00f6chte das jetzt nachholen.\nFrau Schulz, kommen Sie bitte zu mir nach vorn.\n\n(Pr\u00e4sident Iltgen verpflichtet Abg. Frau Schulz, PDS,\ndurch Handschlag. \u2013 Beifall bei CDU und PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Gibt es zu dieser Tages-\nordnung von Ihrer Seite \u00c4nderungs- oder Erg\u00e4nzungs-\nw\u00fcnsche? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, werden wir in\nunserer heutigen Sitzung nach der Ihnen vorliegenden\nTagesordnung verfahren.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nVorstellung der weiteren Mitglieder der Staatsregierung\nSehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben das Wort.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe die\nFreude, dem Hohen Haus die weiteren Mitglieder der\nStaatsregierung vorzustellen.\nDas Staatsministerium in der Staatskanzlei f\u00fcr die Gleich-\nstellung von Frau und Mann wird von Frau Christine\nWeber, Mitglied des Landtages, wahrgenommen.\nDas Staatsministerium f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Jugend\nund Familie wird von Herrn Dr. Hans Geisler wahr-\ngenommen, den ich zugleich gebeten habe, stellvertreten-\nder Ministerpr\u00e4sident zu sein.\nDas Staatsministerium des Innern wird von Herrn Klaus\nHardraht wahrgenommen.\nDas Staatsministerium der Justiz wird von Herrn Steffen\nHeitmann wahrgenommen.\nDas Staatsministerium der Finanzen wird von Prof. Dr.\nGeorg Milbradt wahrgenommen.\nDas Staatsministerium f\u00fcr Kultus wird von Dr. Matthias\nR\u00f6\u00dfler wahrgenommen.\nMit Ausnahme von Herrn Hardraht sind die Herren Mit-\nglied des Landtages.\nDas Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst wird\nvon Prof. Dr. Hans Joachim Meyer wahrgenommen.\n\nDas Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit wird von\nHerrn Dr. Kajo Schommer wahrgenommen.\nDas Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft\nwird von Herrn Steffen Flath wahrgenommen.\nStaatsminister und Chef der Staatskanzlei ist Herr Dr. Tho-\nmas de Maizi\u00e8re.\nStaatsminister in der Staatskanzlei f\u00fcr Bundes- und Euro-\npaangelegenheiten und Bevollm\u00e4chtigter des Freistaates\nSachsen beim Bund ist Herr Stanislaw Tillich.\nMit Ihrer Genehmigung, Herr Pr\u00e4sident, darf ich hinzu-\nf\u00fcgen, dass Frau Staatsministerin de Haas und die Staats-\nminister G\u00fcnter Meyer und Rolf J\u00e4hnichen nach langj\u00e4hri-\nger Mitgliedschaft aus der Staatsregierung ausscheiden.\nIhnen danke ich f\u00fcr ihre wertvolle, konstruktive und\nloyale Mitarbeit und f\u00fcr den Dienst, den sie dem Freistaat\nSachsen erbracht haben.\n\n(Beifall bei CDU und PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nHerr Pr\u00e4sident, nun bitte ich Sie, die weiteren Mitglieder\nder Staatsregierung zu vereidigen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist der\nTagesordnungspunkt 1 beendet.\nEs ist aufgerufen der\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nVereidigung der weiteren Mitglieder der Staatsregierung\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df Artikel\n61 der Verfassung des Freistaates Sachsen leisten die Mit-\nglieder der Staatsregierung den Amtseid vor dem Landtag.\nDer Amtseid hat folgenden Wortlaut, den ich Ihnen, meine\nDamen, meine Herren, jetzt vortragen m\u00f6chte:\n\n,,Ich schw\u00f6re, dass ich meine Kraft dem Wohl des Volkes\nwidmen, seinen Nutzen mehren, Schaden von ihm wen-\nden, Verfassung und Recht wahren und verteidigen,\n\nmeine Pflichten gewissenhaft erf\u00fcllen und Gerechtigkeit\ngegen\u00fcber allen \u00fcben werde.\u201c\nIch bitte jetzt die Mitglieder der Staatsregierung, nachein-\nander zu mir nach vorn zu kommen und diese Eidesformel\nmit ,,Ich schw\u00f6re es\u201c bzw. mit dem Zusatz ,,So wahr mir\nGott helfe\u201c zu beteuern.\n\nIch darf zuerst Frau Staatsministerin f\u00fcr Fragen der\nGleichstellung von Frau und Mann in der Staatskanzlei,\nFrau Christine Weber, zu mir nach vorn bitten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n35\n\n\n\nFrau Weber, Staatsministerin f\u00fcr Fragen der Gleichstel-\nlung von Frau und Mann: Ich schw\u00f6re es, so wahr mir\nGott helfe.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, den Staatsminister f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit, Jugend und Familie, Herrn Dr. Hans\nGeisler, Stellvertreter des Ministerpr\u00e4sidenten, zu mir nach\nvorn zu kommen und den Amtseid abzulegen.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit,\nJugend und Familie: Ich schw\u00f6re es, so wahr mir Gott\nhelfe.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte jetzt, dass der Staatsminister des\nInnern, Herr Klaus Hardraht, zu mir nach vorn kommt,\num den Amtseid abzulegen.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ich schw\u00f6re es, so\nwahr mir Gott helfe.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Staatsminister der\nJustiz, Herr Steffen Heitmann, zu mir kommt.\n\nHeitmann, Staatsminister der Justiz: Ich schw\u00f6re es, so\nwahr mir Gott helfe.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Staatsminister der\nFinanzen, Herr Prof. Dr. Milbradt, zu mir nach vorn\nkommt.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen:    Ich\nschw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Staatsminister f\u00fcr Wis-\nsenschaft und Kunst, Herr Prof. Dr. Hans Joachim Meyer,\nzu mir nach vorn kommt.\n\nProf. Dr. Meyer, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und\nKunst: Ich schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Staatsminister f\u00fcr\nKultus, Herr Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, zu mir nach vorn\nkommt.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich schw\u00f6re es, so\nwahr mir Gott helfe.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Staatsminister f\u00fcr\nWirtschaft und Arbeit, Herr Dr. Kajo Schommer, zu mir\nnach vorn kommt.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Staatsminister f\u00fcr Um-\nwelt und Landwirtschaft, Herr Steffen Flath, zu mir nach\nvorn kommt.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nIch schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Staatsminister und\nChef der Staatskanzlei, Herr Dr. Thomas de Maizi\u00e8re, zu\nmir nach vorn kommt.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister und Chef der Staatskanz-\nlei: Ich schw\u00f6re es, so wahr mir Gott helfe.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass der Staatsminister f\u00fcr Bun-\ndes- und Europaangelegenheiten in der Staatskanzlei, Herr\nStanislaw Tillich, zu mir nach vorn kommt.\n\nTillich, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaangele-\ngenheiten in der Staatskanzlei: Ich schw\u00f6re es, so wahr\nmir Gott helfe.\n\nMeine Dame, meine Herren! Ich gratuliere Ihnen ganz\nherzlich auch im Namen der Abgeordneten des S\u00e4ch-\nsischen Landtages. Ich w\u00fcnsche Ihnen Wohlergehen, Er-\nfolg und Gottes Segen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren!\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nBestellung von Aussch\u00fcssen und Bestimmung von deren St\u00e4rke\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 15 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung bestellt der Landtag zur Vorbereitung seiner Ver-\nhandlungen Aussch\u00fcsse f\u00fcr die Dauer der Wahlperiode.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 19 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung legt der Landtag\ndie Zahl der Mitglieder eines jeden Ausschusses fest.\nIn der Drucksache 3/0124 liegt Ihnen der Vorschlag der\nFraktion der CDU f\u00fcr die Bestellung der Aussch\u00fcsse f\u00fcr\ndie Dauer der Wahlperiode und die Bestimmung von\nderen St\u00e4rke vor. Es ist keine Aussprache vorgesehen.\nW\u00fcnscht dennoch ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist\noffensichtlich nicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur Ab-\nstimmung \u00fcber die Drucksache 3/0124, Antrag der Frak-\ntion der CDU. Wer dem Antrag zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen\nist das mehrheitlich so beschlossen. Damit sind f\u00fcr die\nDauer der Wahlperiode die Aussch\u00fcsse des 3. S\u00e4chsischen\nLandtages und deren St\u00e4rke bestimmt.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 3 ist\ndamit beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n36\n\n\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nRegierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten und Aussprache\nWir nehmen die Regierungserkl\u00e4rung der Staatsregierung\nentgegen und f\u00fchren dann die Aussprache dazu durch. Ich\nweise noch darauf hin, dass wir die Aussprache in einem\nBlock vornehmen.\nIch darf Sie jetzt bitten, Herr Ministerpr\u00e4sident, Ihre Regie-\nrungserkl\u00e4rung vor dem Parlament abzugeben.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Es ist jetzt fast zehn Jahre her, dass am\n9. November in Berlin die Mauer fiel. Heute vor neun Jah-\nren konstituierte sich der erste frei gew\u00e4hlte Landtag des\nwieder entstandenen Freistaates Sachsen und w\u00e4hlte mich\nzum Ministerpr\u00e4sidenten.\nDie W\u00e4hler hatten der CDU in der vorausgegangenen\nWahl mehrheitlich den Regierungsauftrag erteilt. 1994 er-\nneuerte die Mehrheit der W\u00e4hler diesen Auftrag. Am\n19. September 1999 erteilte eine fast ebenso gro\u00dfe Mehr-\nheit ihn zum dritten Mal. Dreimal in Folge haben die s\u00e4ch-\nsischen W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler den Kandidaten der\nS\u00e4chsischen Union in allen Wahlkreisen des Landes das\nAbgeordnetenmandat erteilt. Dies ist nach neun Jahren ge-\nmeinsamer Arbeit beim Aufbau und zum Wohle unseres\nFreistaates eine eindrucksvolle Best\u00e4tigung f\u00fcr die Richtig-\nkeit des Weges, den wir bisher gegangen sind. Die W\u00e4hler\ngew\u00e4hren der Mehrheit im Landtag und mir damit zu-\ngleich ein gro\u00dfes Vertrauen. Dieses Vertrauen muss erar-\nbeitet werden. Wir haben es uns gemeinsam erworben:\nmeine Fraktion und die S\u00e4chsische Union unter F\u00fchrung\nvon Fritz H\u00e4hle und die Staatsregierung mit ihren Mit-\narbeiterinnen und Mitarbeitern. Vor allem aber \u00fcbertrugen\ndie W\u00e4hler meiner Fraktion damit die politische Verant-\nwortung f\u00fcr die Zeit der 3. Legislaturperiode.\nMit meiner Wahl zum Ministerpr\u00e4sidenten hat meine\nFraktion diese Verantwortung f\u00fcr das Land erneut auch an\nmich \u00fcbertragen. Ich danke meiner Fraktion f\u00fcr diese Ent-\nscheidung. Es ist zu Beginn des 21. Jahrhunderts eine be-\nsondere Verantwortung. Zugleich damit ist die Erwartung\nder Bev\u00f6lkerung verbunden, es werde dabei bleiben, dass\nWahrheit und Klarheit unsere politische Arbeit auch in\nZukunft bestimmen m\u00f6gen. Ich werde meine ganze Kraft\ndaransetzen diese Erwartung nicht zu entt\u00e4uschen.\nZu dieser Wahrheit geh\u00f6rt es auch zu sagen, was der Staat\nkann und was er nicht kann. Wir werden auch in Zukunft\nnichts versprechen, was wir nicht halten k\u00f6nnen. Wir wer-\nden auch nichts versprechen, was wir nur zulasten kom-\nmender Generationen einl\u00f6sen k\u00f6nnten. Vertr\u00e4ge zulasten\nDritter sind nichtig, auch in der Politik.\nDie Landtagswahl hat das Verh\u00e4ltnis zwischen Regie-\nrungsfraktion und Oppositionsfraktionen kaum ge\u00e4ndert.\nDie Mehrheit hat ein Mandat an die Opposition verloren.\nWesentlicher sind die Ver\u00e4nderungen innerhalb der Oppo-\nsition. Die SPD ist nicht l\u00e4nger ihre f\u00fchrende Kraft.\nHerr Kollege Kunckel hat seine Fraktion in der vergange-\nnen Legislaturperiode in dieser Funktion gef\u00fchrt. Er hat\ndabei Ma\u00dfst\u00e4be gesetzt, an denen die Oppositionsf\u00fchrung\nin Zukunft gemessen werden wird.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nIch danke ihm f\u00fcr eine faire und konstruktive Zusammen-\narbeit zum Wohle unseres Landes.\n\nDie Landtagswahl hat schlie\u00dflich gezeigt, dass eine Mehr-\nheit der j\u00fcngeren W\u00e4hler bereit ist, ihre Zukunft der S\u00e4ch-\nsischen Union anzuvertrauen. 52 % der Erstw\u00e4hler, 58 %\nder W\u00e4hler im Alter von 18 bis 25 und 61 % der W\u00e4hler im\nAlter von 25 bis 35 Jahren haben die CDU gew\u00e4hlt. Den\nErwartungen und Hoffnungen dieser j\u00fcngeren Generation\nf\u00fchle ich mich besonders verpflichtet. Sie sind es, f\u00fcr die\ndas neue Jahrhundert das wichtigere in ihrem Leben wer-\nden wird. Durch unsere Entscheidungen in den kommen-\nden f\u00fcnf Jahren werden wir vor allem ihre Chancen und\nM\u00f6glichkeiten, aber auch die Lasten nachhaltig beeinflus-\nsen, die sie in Zukunft werden tragen m\u00fcssen.\n\n\u00dcber das nach neun Jahren Erreichte habe ich dem Hohen\nHause am 24. Juni vor der Landtagswahl Rechenschaft ab-\ngelegt. Aufgabe meiner heutigen Regierungserkl\u00e4rung ist\nes, die politischen Richtlinien zu erl\u00e4utern, die die Arbeit\nder Staatsregierung in den kommenden Jahren bestimmen\nwerden. Dabei geht es mir vor allem um f\u00fcnf Aufgaben-\nbereiche. Sie standen auch im Mittelpunkt meiner Aus-\nsagen im zur\u00fcckliegenden Wahlkampf. Diese Aufgabenbe-\nreiche sind:\n\nErstens. Wirtschaft und Arbeit: Was ist notwendig f\u00fcr den\nweiteren wirtschaftlichen Aufbau unseres Landes? Wie\nkommen wir in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren unserem gemein-\nsamen Ziel n\u00e4her, Sachsen zu einer der dynamischsten\nRegionen Deutschlands werden zu lassen?\n\nZweitens. Erziehung, Ausbildung und Bildung: Sie sind\ndie Grundlage f\u00fcr ein Leben in verantworteter Freiheit, f\u00fcr\nein Leben in solidarischer Gemeinschaft f\u00fcr den Aufbau\ndes Landes und eine nachhaltige Sicherung des Wohl-\nstandes und f\u00fcr die F\u00e4higkeit, Verantwortung gegen\u00fcber\nanderen und f\u00fcr das Gemeinwesen zu \u00fcbernehmen.\n\nDrittens. Ein moderner Staat mit einer leistungsf\u00e4higen\nVerwaltung: Das betrifft das Verh\u00e4ltnis von B\u00fcrgern zum\nStaat, die Abgrenzung der Zust\u00e4ndigkeiten, die Aufgaben-\nverteilung und in diesem Zusammenhang auch die Siche-\nrung der Freiheitsr\u00e4ume der B\u00fcrger. Es betrifft die Hal-\ntung der Verwaltung und ihren Respekt vor den B\u00fcrgern.\nEs geht um eine leistungsf\u00e4hige Verwaltung, ihre Kon-\ntrolle und die Sicherstellung der Aufgabe, dass die Ver-\nwaltung den B\u00fcrgern dient und nicht die B\u00fcrger der\nVerwaltung, und schlie\u00dflich die Klarheit, dass solide\nStaatsfinanzen und der Wohlstand des Landes auch von\neiner guten Verwaltung abh\u00e4ngen.\n\nViertens. Die Sicherheit und Verl\u00e4sslichkeit durch den\nSolidarpakt und seine Fortsetzung \u00fcber das Jahr 2004 hin-\naus: Dabei geht es um den Stand der bisherigen Arbeiten,\nden Zeitplan, die Perspektiven, aber vor allem auch die\nGrundlagen der nationalen Solidarit\u00e4t.\n\nF\u00fcnftens. Sachsens Mitwirkung in Deutschland und in Eu-\nropa: Wirtschaft, so hat es Rathenau einmal formuliert, ist\nunser Schicksal. Sicher ist, sie ist die Grundlage unserer\nweiteren Entwicklung, so wie sie die Grundlage in den\nvergangenen Jahren war. Sachsen wird den Weg von der\nIndustrie- zur Wissensgesellschaft konsequent fortsetzen.\nDie Staatsregierung wird auch in Zukunft keine eindimen-\nsionale Politik betreiben. Sie wird immer mehrere Wege\nzugleich gehen, wenn dies dem Ziel dient, Sachsen zu\neiner angesehenen, dynamischen Wirtschaftsregion zu\nmachen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n37\n\n\n\nUnsere traditionellen Industrien, die aus den alten Kernen\nneu erwachsen sind, sollen sich ebenso weiterentwickeln\nk\u00f6nnen wie die neuen Zukunftsindustrien. Beide haben\nZukunft in Sachsen. Wir werden uns auch weiterhin um\ndie gro\u00dfen und die mittleren und kleinen Investitionen\nk\u00fcmmern. Vor allem aber werden wir mithelfen, unser\nwertvollstes Kapital, das Wissen, K\u00f6nnen und Wollen der\nMenschen in Sachsen, durch gute Ausbildung, Zusam-\nmenarbeit und F\u00f6rderung zu erhalten und zu mehren.\nDer Strukturwandel in der s\u00e4chsischen Wirtschaft war ge-\nwaltig. Seine Folgen sind immer noch sp\u00fcrbar:\n\u2013 der R\u00fcckgang in der Bauwirtschaft, die in den ersten\nJahren \u00fcbergro\u00df geworden war,\n\u2013 das Wiedererstarken der Industrie; sie dringt mit neuen\nProdukten Schritt f\u00fcr Schritt in die M\u00e4rkte ein und erreicht\nim Export beachtliche Zuw\u00e4chse,\n\u2013 die wachsende Bedeutung der Dienstleistungen, die in\nSachsen noch l\u00e4ngst nicht ihre vollen M\u00f6glichkeiten entfal-\ntet haben,\n\u2013 die Entwicklung der modernen Branchen, die aus neuen\nKommunikationstechnologien erwachsen und mit unserer\nForschungs- und Wissenschaftslandschaft besonders eng\nverzahnt sind.\nDas Ergebnis dieses Strukturwandels wird die wirt-\nschaftliche Zukunft Sachsens, die Arbeitspl\u00e4tze und den\nWohlstand des Landes bestimmen. Wenn die Menschen in\nSachsen ihn weiter so z\u00fcgig und zielgerichtet bew\u00e4ltigen\nwie bisher, k\u00f6nnen wir im Jahre 2015 unser Ziel erreichen,\nwieder die Position zu erringen, die Sachsen ohne Teilung\nDeutschlands l\u00e4ngst erreicht h\u00e4tte.\nDer Umbau vorhandener und die Ansiedlung neuer\nIndustrien ist in vollem Gange. In den klassischen Bran-\nchen ist schon vieles gelungen: im Automobilbau, im\nMaschinenbau, in der Textilindustrie, in der Lebensmittel-\nbranche, der Chemie, der Papiererzeugung und vielen an-\nderen Bereichen.\nDie Entwicklung der neuen Branchen in Sachsen ist eine\nErfolgsgeschichte: die Halbleiterproduktion mit In-\nfineon/Siemens, AMD, ZMD und vielen kleinen und mitt-\nleren Unternehmen in Dresden, Freiberg mit Wacker,\nBayer und Compound Materials; die Systemh\u00e4user, Soft-\nware- und Hardware-Produzenten nicht nur in Dresden,\nChemnitz und Leipzig, sondern inzwischen weit verstreut\n\u00fcber ganz Sachsen. Mehr als 500 Software-Unternehmen\nsind inzwischen entstanden. Die Medienindustrie und ihre\nDienstleister, vor allem in Leipzig \u2013 sie geh\u00f6ren inzwi-\nschen zu den wichtigsten Branchen dieser Stadt. Die An-\nsiedlung der Gro\u00dfen hat jedes Mal zahlreiche kleine und\nmittlere nachgezogen. In Sachsen ist aus den Leuchtt\u00fcr-\nmen l\u00e4ngst eine beachtliche Lichterkette geworden.\nWir werden weiter alles tun, um Investoren nach Sachsen\nzu holen. Wenn es noch eines Beweises bedurft h\u00e4tte, dass\nunser Standort inzwischen so etwas wie eine selbsttragen-\nde Anziehungskraft gewonnen hat, dann ist es die Investi-\ntion von Porsche in Leipzig. Sie kommt ohne einen Pfennig\nSubventionen aus. Sie kommt wegen der Infrastruktur,\nwegen der Menschen in Leipzig und deshalb, weil Leipzig\nein hervorragendes Image hat.\n\n(Teilweise Beifall bei allen Fraktionen)\n\nUnsere Unternehmen m\u00fcssen aber noch mehr tun, um die\nChancen der neuen Kommunikationstechniken zu nutzen.\nWir wollen jedenfalls, dass man in einigen Jahren von un-\nserem Land sagt: Hier hat die Wirtschaft schneller als die\nKonkurrenz anderswo begriffen, dass das Internet und die\n\nmodernen Kommunikationstechnologien die Zukunft be-\ndeuten.\nUnsere wirtschaftliche Situation hat sich inzwischen insge-\nsamt gesehen positiv entwickelt. Mit 414 Arbeitspl\u00e4tzen je\n1 000 Einwohner weist Sachsen die vierth\u00f6chste Arbeits-\nplatzdichte der Fl\u00e4chenl\u00e4nder in Deutschland auf. Das ist,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, mehr als in\nNordrhein-Westfalen, in Niedersachsen, in Rheinland-\nPfalz oder im Saarland. Das Bruttoinlandsprodukt je Ein-\nwohner ist in Sachsen jahresdurchschnittlich von 1991 bis\n1998 um j\u00e4hrlich 6,3 % gestiegen. Das Ausfuhrvolumen hat\nsich von 1991 bis 1998 verdreifacht. Allein 1998 betrug der\nZuwachs gegen\u00fcber dem Vorjahr 43 % \u2013 bei noch immer\nniedrigem Niveau. Aber mit so hohen Wachstumsraten\nwerden wir in der Lage sein, in k\u00fcrzerer Zeit als im allge-\nmeinen Wachstumsprozess Anschluss an die alten L\u00e4nder\nzu finden.\nDie s\u00e4chsische Industrie ist erkennbar auf Expansionskurs.\nIhr Anteil an der Industrieproduktion der ostdeutschen\nL\u00e4nder steigt stetig: von 31,3 % 1995 auf inzwischen 33,5 %\n1998. Auch die Selbst\u00e4ndigenquote hat sich seit 1991 ver-\ndoppelt. Sie betrug 1998 9,2 %.\nFast 28 % der Bev\u00f6lkerung Sachsens leben in den drei\ngro\u00dfen Zentren Chemnitz, Dresden und Leipzig. In den\nGro\u00dfstadtregionen um diese Zentren sind es \u00fcber 45 %.\nDeshalb war es einleuchtend, dass sich die Wirt-\nschaftspolitik des Freistaates in den ersten Jahren auf diese\nRegionen konzentrieren musste.\nDie drei Oberzentren bilden f\u00fcr den Freistaat das notwen-\ndige Gegengewicht zu den Oberzentren anderer Bundes-\nl\u00e4nder und besonders auch zu Berlin. Chemnitz, Leipzig\nund Dresden erbringen den Nachweis, dass Wissen und\nK\u00f6nnen und die F\u00e4higkeit und der Wille, beides intelligent\neinzusetzen, in den s\u00e4chsischen Gro\u00dfst\u00e4dten zu Hause\nsind. Oberzentren dieser Gr\u00f6\u00dfe und Qualit\u00e4t garantieren\ndas Lebensumfeld, das auch die anderen Regionen des\nLandes befruchtet und im \u00dcbrigen Abwanderungen aus\nSachsen aufhalten kann. Dieses Ziel ist weitgehend er-\nreicht.\nIn den kommenden Jahren k\u00f6nnen wir unsere Anstren-\ngungen um die F\u00f6rderung nun deutlicher auf die Entwick-\nlung der Regionen au\u00dferhalb der Ballungszentren ausrich-\nten. Das geschieht vor allem durch den nachhaltigen\nAusbau der Infrastruktur und die Anbindung an die \u00fcber-\nregionalen Verkehrsadern. Insbesondere in den Regionen\nmit Au\u00dfengrenzen h\u00e4ngt die dauerhafte wirtschaftliche\nGesundung auch von der Wiederbelebung traditioneller\nl\u00e4nder\u00fcbergreifender Wirtschaftsbeziehungen ab. Dies gilt\nbesonders f\u00fcr die Regionen, die die wirtschaftlichen und\ninfrastrukturellen Standards der Gro\u00dfst\u00e4dte noch nicht er-\nreicht haben. Die Staatsregierung wird mithelfen, dass ihr\nAbstand von den starken Regionen in den kommenden\nJahren wesentlich verringert wird.\nDie Lebenschancen m\u00fcssen in allen Regionen Sachsens\nvergleichbar sein. Dabei geht es vor allem um den\nS\u00fcdraum Leipzig, die Region Oberlausitz/Niederschle-\nsien, den Raum Torgau/Oschatz/D\u00f6beln und das\nVogtland. Alle diese Regionen haben spezifische St\u00e4rken.\nSie werden weiter entwickelt und ausgebaut. Der Freistaat\nwird sie dabei unterst\u00fctzen \u2013 Hand in Hand mit den eige-\nnen Anstrengungen!\nNur wenn eine Region selbst ihre eigenen Kr\u00e4fte mobili-\nsiert und f\u00fcr die Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen zur Steige-\nrung des Bruttoinlandsprodukts einsetzt, werden auch die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n38\n\n\n\npolitischen Anstrengungen Erfolg haben, die diese Mobili-\nsierung begleiten.\nUnsere Politik wird der weiteren Verbesserung der Rah-\nmenbedingungen dienen \u2013 im Freistaat selbst, aber auch\nim Bund. Auf diese Weise erg\u00e4nzen sich die Anstrengun-\ngen der Staatsregierung und der Regionen zu einer Part-\nnerschaft f\u00fcr die Entwicklung. Dazu tragen bei: Netzwerke\nunter Unternehmen, die sich in ihrer Entwicklung durch\ngegenseitige Kooperation unterst\u00fctzen k\u00f6nnen; gezielte\nWirtschaftsf\u00f6rderung und Hilfe bei der Erschlie\u00dfung\nneuer M\u00e4rkte; regionale Pr\u00e4sentationen durch entspre-\nchende Veranstaltungen und \u2013 das m\u00f6chte ich ausdr\u00fcck-\nlich noch einmal betonen \u2013 auch die Reform der Spar-\nkassenstruktur.\n\nDass diese Reform richtig war, zeigt sich inzwischen. Alles\nfusioniert. Selbst unter den deutschen Gro\u00dfbanken sind\nFusionsger\u00fcchte im Umlauf. Das ,,Internetbanking\u201c nimmt\nzu. Bei den Sparkassen wird \u00e4hnlich wie bei Strom, Gas\nund Wasser ein wachsender Wettbewerbsdruck entstehen.\nWir wollen, dass unsere Sparkassen dann stark genug\nsind, um das auszuhalten. Wir wollen, dass sie als b\u00fcrger-\nnahe Institutionen \u00fcberleben k\u00f6nnen; deshalb unsere Re-\nform, die das Ziel hat, die bew\u00e4hrte N\u00e4he der Sparkassen\ndurch neue St\u00e4rken zu erhalten.\n\nDer Liberalisierungsprozess in der Elektrizit\u00e4tswirtschaft\nkommt schneller voran, als wir geglaubt haben. Wir sind\nuns darin einig, dass die konsequente Liberalisierung und\ndamit der Wandel energiewirtschaftlicher Strukturen in\nDeutschland und Europa unvermeidlich ist. Aber dieser\nProzess darf nicht einseitig zulasten des Ostens gehen.\n\nWir wollen eine vern\u00fcnftige Verteilung des Braunkohle-\nstroms in Deutschland. In Sachsen haben wir mit Lippen-\ndorf und dem Neubaublock Boxberg die modernsten\nBraunkohlekraftwerke der Welt. Wir haben die weltweit\nmodernsten Tagebaue. Strukturver\u00e4nderungen sind not-\nwendig. Aber der ostdeutschen Energiewirtschaft d\u00fcrfen\nnicht besondere Opfer beim Arbeitsplatzabbau aufgeb\u00fcr-\ndet werden.\n\n(Beifall bei CDU und PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDer Osten darf nicht zum Spielball der Hauptaktion\u00e4re der\nEnergiewirtschaft in Westdeutschland werden. Das war\nnicht der Sinn des Stromvertrages. Wir brauchen die Veag\nund wir werden f\u00fcr den Stromstandort Sachsen k\u00e4mpfen.\n\nDer Anschluss an die wirtschaftliche Entwicklung West-\ndeutschlands und Europas verlangt f\u00fcr Sachsen modernste\nVerkehrsanbindungen bei Stra\u00dfen, Schienen, Schifffahrt\nund Luftverkehr.\n\nDie Verkehrsinfrastruktur ist in den letzten neun Jahren\nweit vorangekommen. Unsere beiden internationalen\nFlugpl\u00e4tze garantieren verbesserte Bedingungen zu den\nWirtschaftszentren der Welt, sobald im Jahre 2001 die Auf-\nbauarbeiten abgeschlossen sind. Gezielte Projektierung\nund z\u00fcgiger Ausbau haben uns gegen\u00fcber dem Flug-\nhafenprojekt Berlin einen entscheidenden Vorteil gebracht.\nDer Flughafen Leipzig bietet auf Jahre hin die beste Anbin-\ndung an das weltweite Flugnetz im Osten Deutschlands,\nauch f\u00fcr die Bundeshauptstadt.\n\nWachsende Verkehrsstr\u00f6me lassen sich dauerhaft nur\ndurch Stra\u00dfe und Schiene beherrschen. Die Sanierung und\nder Ausbau der Eisenbahnnetze in Sachsen darf deshalb\nnicht an rein fiskalischen \u00dcberlegungen des Bundes schei-\n\ntern oder durch solche \u00dcberlegungen wesentlich verz\u00f6gert\nwerden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas wir an falscher Stelle sparen, bezahlen wir sp\u00e4ter\ndurch R\u00fcckschl\u00e4ge in unserer wirtschaftlichen Entwick-\nlung und damit langfristig auch durch Schw\u00e4chung der\n\u00f6ffentlichen Einnahmen.\nDie Investitionen in den Stra\u00dfenbau haben wir stets als\nZukunftsinvestitionen gesehen. Vieles wurde bisher er-\nreicht. Der Freistaat stellt, bezogen auf Einwohner und\nStra\u00dfennetzl\u00e4nge, deutschlandweit den h\u00f6chsten Finanz-\nrahmen f\u00fcr seine Stra\u00dfen bereit.\nDie Bedeutung f\u00fcr Wirtschaftszentren und struktur-\nschw\u00e4chere Regionen zeigt der Neubau der A 4. Ostsach-\nsen ist jetzt wesentlich besser erreichbar. Jede Autobahn-\nabfahrt wird zu einem Wachstumsknoten, an dem sich\nwirtschaftliche T\u00e4tigkeit entfalten kann. Es gilt eben auch\nhier: Den Verkehrswegen folgt die Wirtschaft und der\nHandel auf dem Fu\u00dfe. Das bringt die Region voran.\nDie strukturell benachteiligten Regionen erhalten im\n\u00dcbrigen Wachstumsimpulse auch durch die zunehmende\nVerlagerung der Bauma\u00dfnahmen von den Verkehrshaupt-\nadern zu den Bundes- und Staatsstra\u00dfen hin. Bei den Kom-\nmunen w\u00fcnscht sich die Staatsregierung gleiche Priori-\nt\u00e4tsentscheidungen zugunsten der Stra\u00dfe.\nArbeit, meine sehr verehrten Damen und Herren, war in\nSachsen das zentrale Thema der Regierungspolitik in den\nletzten Jahren. Daran wird sich auch in den n\u00e4chsten Jah-\nren nichts \u00e4ndern.\nBei der Besch\u00e4ftigung konnte sich Sachsen, wie ich schon\nerw\u00e4hnt habe, an den Westdurchschnitt ann\u00e4hern. Die\nZahl der Erwerbst\u00e4tigen je tausend Einwohner mit 414 ist\nfast gleich hoch wie die im bundesdeutschen Durchschnitt\nmit 415.\nNoch immer haben wir eine hohe Arbeitslosigkeit. Aber\nbeinahe 82 % der abh\u00e4ngigen zivilen Erwerbspersonen\ngingen im September 1999 in Sachsen einer Erwerbst\u00e4tig-\nkeit nach. Die Besch\u00e4ftigung im produzierenden Gewerbe\nund bei den Dienstleistungen w\u00e4chst. Der Zuwachs wird\nzurzeit noch durch die Strukturver\u00e4nderungen in der Bau-\nwirtschaft und dem damit verbundenen Stellenabbau\n\u00fcberdeckt.\nUnternehmer und Arbeitnehmer haben in den letzten Jah-\nren insgesamt ihre Leistungsf\u00e4higkeit beeindruckend\nunter Beweis gestellt. Daf\u00fcr danken wir ihnen.\nFortschritte zeigen sich auch bei der Einkommensentwick-\nlung. Die Diskussion um die Angleichung der L\u00f6hne und\nGeh\u00e4lter wird mit dem ausschlie\u00dflichen Bezug auf Brutto-\neinkommen der tats\u00e4chlichen Einkommens- und Kaufkraft\naber nicht gerecht. Zwar lagen 1998 die Bruttol\u00f6hne und\n-geh\u00e4lter bei durchschnittlich 77 % West. Die Haushalts-\nnettoeinkommen in Sachsen betragen jedoch durchschnitt-\nlich 83 % West. Das ist vor allem der unterschiedlichen\nSteuerbelastung geschuldet. Die Kaufkraft der s\u00e4chsischen\nHaushaltsnettoeinkommen lag 1998 dank niedrigerer\nLebenshaltungskosten und g\u00fcnstigerer Mieten bei knapp\n90 % der Kaufkraft der durchschnittlichen westdeutschen\nHaushaltsnettoeinkommen.\nVergleichbare Differenzen, meine sehr verehrten Damen\nund Herren, findet man auch innerhalb Westdeutschlands.\nDort schwankte 1997 der Bruttojahreslohn pro Kopf zwi-\nschen 75 % des westdeutschen Durchschnitts im Bayeri-\nschen Wald und fast 126 % in der Region Leverkusen.\nDiese Nettokaufkraftvergleiche halte ich deshalb f\u00fcr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n39\n\n\n\nunverzichtbar, weil sie auch die Diskussion um die Lohn-\nund Gehaltsanpassung Ost-West anders beurteilen lassen.\nIch m\u00f6chte hier noch einmal festhalten, dass wir eine kurz-\nfristige Anpassung der Bruttol\u00f6hne Ost an die westdeut-\nschen Bruttol\u00f6hne nicht werden leisten k\u00f6nnen. Im \u00f6ffent-\nlichen Dienst w\u00e4ren sie f\u00fcr den Freistaat Sachsen nicht\nbezahlbar.\nUm die Arbeitslosigkeit wirksam abzubauen, bedarf es\neiner sorgf\u00e4ltigen Analyse ihrer Strukturen. Entscheidend\nist in jedem Fall die Senkung der Arbeitskosten. Das wird\nheute von niemandem mehr ernsthaft bestritten. Zu dieser\nSenkung der Arbeitskosten m\u00fcssen die Tarifparteien eben-\nso beitragen wie die Steuer- und Abgabenpolitik. Vor\nallem hier, bei der unzureichenden Steuer- und Abgaben-\npolitik, liegt eines unserer Hauptprobleme. Ich werde da-\nrauf noch einmal zur\u00fcckkommen.\nIch habe im Hohen Hause schon \u00f6fter vorgetragen, dass\ndie Arbeitslosigkeit unterschiedliche Strategien f\u00fcr unter-\nschiedliche Formen der Arbeitslosigkeit erfordert. Das gilt\nauch f\u00fcr die Zukunft. Von allen Arbeitslosen waren in\nSachsen im September 1999 29 % oder 109 000 bis zu drei\nMonaten arbeitslos. Von diesen waren \u00fcber 70 % j\u00fcnger als\n45 Jahre. Das hei\u00dft, die Arbeitslosen haben innerhalb von\ndrei Monaten einen neuen Arbeitsplatz gefunden. Insoweit\nfunktioniert der Arbeitsmarkt ohne zus\u00e4tzliche Instrumen-\ntarien.\nDer gestern vorgelegte Bericht des Sachverst\u00e4ndigenrates\nl\u00e4sst im \u00dcbrigen erkennen, dass wir auch hier nicht im\nn\u00e4chsten, aber im mittelfristigen Zeitraum mit einer Bele-\nbung der Wirtschaft und damit auch mit einer Belebung\ndes Arbeitsmarktes rechnen k\u00f6nnen.\n37 % der Arbeitslosen oder 140 000 in Sachsen waren zwi-\nschen sechs und zw\u00f6lf Monaten auf der Suche nach einem\nArbeitsplatz. Die arbeitsmarktpolitischen Rahmenbedin-\ngungen beeinflussen die Arbeitssuche dieser Gruppe am\nwirksamsten. Und lassen Sie mich hier hinzuf\u00fcgen: Jede\nVerunsicherung der Unternehmen oder der Konsumenten\ndurch eine falsche, eine widerspr\u00fcchliche oder eine per-\nspektivlose Politik f\u00fchrt zum Verlust von Arbeitspl\u00e4tzen\nzulasten vor allem dieser Gruppe von Arbeitslosen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Anteil der Langzeitarbeitslosen, der Menschen, die\nmindestens ein Jahr arbeitslos waren, belief sich auf 33,4 %\noder rund 125 000 Menschen. Dieser Personenkreis findet\nmit zunehmender Dauer der Arbeitslosigkeit kaum aus\neigener Kraft oder durch die normale Arbeitsvermittlung\nin den Arbeitsmarkt zur\u00fcck. Hier werden wir eigenst\u00e4n-\ndige Strategien entwickeln. Sie sollen neben dem klassi-\nschen Arbeitsmarkt zu neuen Formen der Besch\u00e4ftigung\nf\u00fchren.\nSie m\u00fcssen den regionalen Besonderheiten Rechnung\ntragen.\nUm \u00fcber diese regionalen Besonderheiten bessere Infor-\nmationen zu gewinnen, steht dem Freistaat Sachsen mit\ndem Erwerbsstatistikgesetz ein in Deutschland neues In-\nstrument zur Verf\u00fcgung. Das Statistische Landesamt hat\ninzwischen erste, wenn auch noch vorl\u00e4ufige Daten vorge-\nlegt. Sie zeigen, dass unsere statistischen Angaben zur\nLangzeitarbeitslosigkeit zutreffen. Danach sind mehr als\n35 % der Arbeitslosen nicht nur mehr als ein Jahr auf\nArbeitsplatzsuche, sondern die H\u00e4lfte von ihnen schon\nmehr als zwei Jahre.\nIch habe an anderer Stelle und in anderem Zusammen-\nhang schon mehrfach darauf hingewiesen und m\u00f6chte das\n\ndeshalb heute nicht ausf\u00fchrlich wiederholen, dass sich die\nLangzeitarbeitslosigkeit nicht mit den klassischen Instru-\nmenten der Arbeitsmarktpolitik erfolgreich bek\u00e4mpfen\nl\u00e4sst. Was gefordert ist, ist eine starke Regionalisierung\nvon Strategien in diesem Feld. Den Langzeitarbeitslosen\nkann wirksam nur vor Ort geholfen werden.\nUm dies zu erreichen, hat die Staatsregierung ein erstes\nPilotprojekt ,,Tauris\u201c gestartet. Es soll \u00e4lteren Arbeitslosen\nund Sozialhilfeempf\u00e4ngern dabei helfen, sinnvolle Auf-\ngaben mit gesellschaftlicher Akzeptanz und hoher Eigen-\nmotivation au\u00dferhalb des Erwerbsarbeitsmarktes zu\nfinden.\nLassen Sie mich hinzuf\u00fcgen: Eine solche Strategie ist nur\nerfolgreich, wenn die Starken in den Kommunen und Re-\ngionen mittun, wenn es dahin kommt, dass Langzeitar-\nbeitslose nicht deshalb, weil sie langzeitarbeitslos sind, von\nden Starken ausgegrenzt werden.\nWir wollen des Weiteren die Zusammenf\u00fchrung von\nArbeitslosen- und Sozialhilfe erreichen. Vorschl\u00e4ge dazu\nhaben wir bereits Ende letzten Jahres der neuen Bundes-\nregierung vorgelegt. Die Zielrichtung der Sozialhilfe als\nHilfe zur Selbsthilfe ist zunehmend zur\u00fcckgetreten. Eine\nKonvergenz beider Systeme wird uns erlauben, neue\nWege zu beschreiten, um besonders den Langzeitarbeits-\nlosen eine sinngebende Besch\u00e4ftigung anzubieten. Die\n,,Aktion 55\u201c war und ist dazu ein gutes Vorbild. Sie sollte\nim Rahmen des M\u00f6glichen weitergef\u00fchrt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZwei Erkenntnisse ergeben sich aus den bisherigen \u00dcber-\nlegungen:\nErstens. Die Fragmentierung der Arbeit, die wir zuneh-\nmend erleben, ist kein auf Ostdeutschland begrenztes Ph\u00e4-\nnomen.\nZweitens. Der Faktor Arbeit kann auf Dauer nicht die we-\nsentliche oder gar die alleinige Grundlage f\u00fcr die Finanzie-\nrung der sozialen Sicherungssysteme bleiben.\nSchon 1996 bestand unter den Ministerpr\u00e4sidenten Einver-\nnehmen dar\u00fcber, dass neben der Erwerbsarbeit andere\nFinanzierungsgrundlagen f\u00fcr die sozialen Sicherungs-\nsysteme gefunden werden m\u00fcssen. Bleibt es bei der gegen-\nw\u00e4rtigen Belastung der Arbeit allein durch Sozialkosten in\nH\u00f6he von 40 %, dann werden immer mehr Arbeitspl\u00e4tze\nabwandern oder durch Kapitalinvestitionen ersetzt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Beifall bei der PDS)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, damit wir uns\nkeinen Illusionen hingeben: Dieser Prozess ist durch keine\nnoch so intensive staatliche Intervention ver\u00e4nderbar. Sie\nf\u00fchrt nur dazu, dass die kraftvollen Entwicklungen ab-\nwandern und die st\u00e4ndig der F\u00f6rderung bed\u00fcrftigen\nbleiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas kann jedoch gerade nicht im Sinne der Zukunftsf\u00e4hig-\nkeit unseres Landes sein.\nBei der Bew\u00e4ltigung dieser Zukunftsaufgaben sind wir\nentscheidend von der Bundespolitik abh\u00e4ngig. Die Arbeit\nist in zweifacher Hinsicht durch bundespolitische Ent-\nwicklungen beeinflusst, n\u00e4mlich einmal durch die Auswir-\nkungen der Bundesgesetzgebung auf die wirtschaftliche\nEntwicklung, vor allem das unternehmerische Handeln,\nund zum anderen durch die Auswirkungen der Bundes-\ngesetzgebung auf die Sozialsysteme und damit die\nBelastung der Arbeit.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n40\n\n\n\nIn beiden Entwicklungen sind Reformen dringend ange-\nzeigt und es gibt kaum noch eine seri\u00f6se Institution, die sie\nnicht einfordert, angefangen von der Bundesbank \u00fcber\nden Sachverst\u00e4ndigenrat bis zu allen konjunkturpoliti-\nschen Institutionen.\nAber die Entwicklung stockt. Die Gr\u00fcnde k\u00f6nnen wir t\u00e4g-\nlich in der Zeitung nachlesen. Unser Ziel muss es sein, uns\nnicht mit der Kritik an dieser Situation aufzuhalten, son-\ndern mitzuwirken, um die Kr\u00e4fte zu beleben, das hei\u00dft die\nHindernisse aus dem Weg zu r\u00e4umen, die derzeit zu einer\nSchw\u00e4chung der Aufwuchs- und der Entwicklungskr\u00e4fte\nim Land f\u00fchren. Dazu wird Sachsen das beitragen, was es\nbeitragen kann.\nVom Landes-DGB ist mir gestern der Vorschlag gemacht\nworden, formell ein B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit einzurichten. Herr\nKollege Lucassen in seiner Eigenschaft als DGB-Landes-\nvorsitzender hat mir geschrieben und mitgeteilt, von\nArbeitgebern gebe es daf\u00fcr positive Signale.\nDie Staatsregierung begr\u00fc\u00dft jede enge Zusammenarbeit\nzwischen Gewerkschaften und Arbeitgebern. Aber, Herr\nKollege Lucassen, B\u00fcndnisse haben wir l\u00e4ngst. Wir betrei-\nben sie seit Jahren. Wir haben verschiedene Institutionen\ngeschaffen, wie zum Beispiel f\u00fcr die berufliche Ausbil-\ndung, die Institutionen f\u00fcr Innovation und Arbeit und vie-\nles andere mehr. In diesen Institutionen findet eine F\u00fclle\nvon Kooperationen statt.\nGegenst\u00e4nde, wie Sie sie erw\u00e4hnen, n\u00e4mlich Arbeitsmarkt-\npolitik, Bildungspolitik, \u00f6ffentliche Investitionen und Er-\nschlie\u00dfung neuer Besch\u00e4ftigungsfelder, geh\u00f6ren nicht in\nein B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit, sondern in diesen Landtag. Es sind\npolitische Aufgaben, die mit politischer Verantwortung\nvon den politischen Mandatstr\u00e4gern ausge\u00fcbt werden\nm\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm \u00dcbrigen, meine sehr verehrten Damen und Herren,\nsind die B\u00fcndniserfahrungen auf Bundesebene alles ande-\nre als ermutigend.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nSolange die B\u00fcndnispartner ihre wesentliche Funktion\ndarin sehen, jeweils die Bedingungen zu formulieren,\nunter denen sie bereit sind das B\u00fcndnis weiterzuf\u00fchren,\nund sich im Wesentlichen in diesen Aufgaben ersch\u00f6pfen,\nsind solche B\u00fcndnisse kontraproduktiv. Sie behindern uns\nbei der politischen Entwicklung, statt sie zu f\u00f6rdern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIhre Partei, Herr Kollege Lucassen, hat Ihnen die M\u00f6glich-\nkeit gegeben jetzt im Landtag mitzuwirken. Also tragen\nSie doch die Ideen und Aufgaben, die Sie in einem formel-\nlen B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit erledigen wollen, in dieses Hohe\nHaus!\n\n(Jurk, SPD: Da k\u00f6nnen Sie sicher sein!)\n\nSachsens wichtigstes Kapital, meine sehr verehrten Damen\nund Herren, ist das Wissen und K\u00f6nnen seiner Bev\u00f6lke-\nrung. Aufgabe der Bildungspolitik auf allen Ebenen, der\nErstausbildung wie auch der Weiterbildung, ist es deshalb,\ndas Wissen und K\u00f6nnen unserer Bev\u00f6lkerung nicht nur zu\nsichern, sondern stetig zu vermehren \u2013 zum Wohl der\nMenschen selbst und der Zukunftsf\u00e4higkeit unseres Lan-\ndes.\nUm diesen Anforderungen der Bildungspolitik beim \u00dcber-\ngang zur Wissensgesellschaft gerecht zu werden, brauchen\n\nunsere Schulen neben modernen Lehrinhalten Kontinuit\u00e4t.\nSie brauchen vor allem ausreichend Lehrer, gute Lehr-\nmittel und ordentliche Schulbauten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIm Leistungsvergleich mit den Einrichtungen anderer\nBundesl\u00e4nder schneiden unsere Schulen sehr gut ab. Das\nAbitur nach zw\u00f6lf Jahren ist zum Vorbild f\u00fcr Reform-\nschritte auch in den westdeutschen L\u00e4ndern geworden.\nDiese Erfolge sind das Ergebnis der Leistungsbereitschaft\nunserer Lehrer und Sch\u00fcler. Sie mussten die Belastungen\ndes notwendigen Umbruchs auffangen. Es verdient unsere\nAnerkennung, dass sie trotz der hohen Anforderungen,\ndie t\u00e4glich an sie gestellt werden, ihre Leistungsbereit-\nschaft und vielfach ihren Enthusiasmus nicht verloren\nhaben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIn den kommenden Jahren geht es darum, die Versorgung\nder Schulen mit Lehrern zu verbessern, ein m\u00f6glichst eng-\nmaschiges Schulnetz zu erhalten, \u2013 \u2013\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Beifall bei der PDS)\n\n\u2013 Ich freue mich sehr \u00fcber die Zustimmung; ich hoffe, sie\nrealisiert sich nachher auch in der konkreten Arbeit.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch,\nPDS: Wir freuen uns \u00fcber Ihre \u00c4u\u00dferung.)\n\n\u2013 den Unterrichtsausfall weiter abzusenken und die Quali-\nt\u00e4t des Unterrichts weiter zu steigern.\nHerr Kollege R\u00f6\u00dfler, Sie k\u00f6nnen sich auf ein einm\u00fctiges\nHaus st\u00fctzen, wenn Sie diese Dinge in Gang setzen.\n\n(Beifall bei CDU und PDS \u2013 Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nWir haben vor neun Jahren eine desolate Schulbausub-\nstanz vorgefunden. \u2013 Jetzt w\u00fcnschte ich mir auch den Bei-\nfall der PDS.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Sanierungsbedarf betrug etwa 8 Milliarden DM. In-\nzwischen haben Freistaat und kommunale Schultr\u00e4ger\netwa 4 Milliarden DM investiert und damit rund die\nH\u00e4lfte aller s\u00e4chsischen Schulen renoviert.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nVor allem im Berufsschulbereich \u00fcberwogen die Neu-\nbauten.\nInnerhalb der jetzt beginnenden Legislaturperiode m\u00fcssen\nwir den Versuch unternehmen, auch die zweite H\u00e4lfte der\ngewaltigen Sanierungsaufgabe zu schultern und die kom-\nmunalen Schultr\u00e4ger zu unterst\u00fctzen, wenn sie diese Auf-\ngabe trotz richtiger Priorit\u00e4tensetzung nicht im Rahmen\nihrer eigenen Kr\u00e4fte l\u00f6sen k\u00f6nnen.\n\n(Zuruf von der SPD: Haben Sie einen anderen Bildungs-\nminister?)\n\nDas hei\u00dft aber zugleich auch \u2013 das m\u00f6chte ich ausdr\u00fcck-\nlich unterstreichen \u2013, dass wir nicht in der Lage sind Defi-\nzite auszugleichen, die durch falsche Priorit\u00e4tensetzung\nentstanden sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZur unverzichtbaren Infrastrukturentwicklung geh\u00f6ren\nbesondere Anstrengungen zur Ausstattung der Schulen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n41\n\n\n\nmit modernen Kommunikations- und Informationstechno-\nlogien.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nComputer gibt es an s\u00e4chsischen Schulen, aber es sind\nnicht genug. Es gibt auch Lehrer, die im Unterricht den\nUmgang mit Computern vermitteln k\u00f6nnen, aber auch\nihre Zahl ist noch nicht ausreichend.\nMit dem Projekt ,,Schule auf dem Weg in die Informations-\ngesellschaft\u201c soll die zentrale Ausstattung aller s\u00e4ch-\nsischen Schulen mit einer einheitlichen Hard- und Soft-\nwarebasis und st\u00e4ndig verf\u00fcgbaren Internetzug\u00e4ngen er-\nreicht werden.\nMeine Damen und Herren, das, was wir uns hier vorneh-\nmen und mit der angestrebten Bildungsoffensive Sachsen\nverfolgen, ist keine technische Spielerei, sondern es ist die\nEntwicklung neuer Medien und damit einer neuen Kultur-\ntechnik.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nOhne diese Kulturtechnik haben gerade diejenigen keine\nZukunft, die jetzt in das Erwachsenenleben oder auch in\ndas Schulleben eintreten.\nDeshalb muss Schul- und Bildungspolitik Antwort auf die\nFrage geben: Was m\u00fcssen unsere Kinder in zehn, 20 oder\n30 Jahren k\u00f6nnen und wie wird dieses K\u00f6nnen erworben?\nDabei d\u00fcrfen sich die Lehrinhalte nicht nur an der Arbeits-\nwelt orientieren oder auf technokratisches Wissen be-\nschr\u00e4nken. Wir werden die Erfahrung machen, dass die\nAllgemeinbildung, dass die breite Grundlage der Bildung,\ndie es erm\u00f6glicht, mit g\u00e4nzlich unterschiedlichen Lebens-\nsachverhalten zurechtzukommen, an Bedeutung immer\nmehr zunehmen wird.\nDer Bildungsauftrag muss deshalb lauten: Vermittlung\nvon Kenntnissen und F\u00e4higkeiten, die unter Bedingungen\nhoher Komplexit\u00e4t in einer komplexen Gesellschaft Stabili-\nt\u00e4t vermitteln.\n\n(Zuruf von der SPD: Da haben wir einen\nbesseren Vorschlag!)\n\nAuch in diesem Herbst wird man wieder von einem Lehr-\nstellenmangel sprechen. Einen solchen Mangel \u2013 jedenfalls\nf\u00fcr das Land Sachsen gesagt \u2013 gibt es jedoch eher in der\n\u00f6ffentlichen Wahrnehmung als in der Wirklichkeit.\n\n(Widerspruch bei SPD und PDS)\n\nAm Ende dieses Jahres wird wieder jeder, der eine Lehr-\nstelle sucht und qualifiziert ist, eine berufliche Ausbildung\nerhalten, so wie das auch in den letzten Jahren war. So\nwird es auch in den zuk\u00fcnftigen Jahren sein.\nInteressant f\u00fcr die Beurteilung der Situation, meine sehr\nverehrten Damen und Herren, ist ein Blick auf die 23 000\nbundesweit unbesetzten Ausbildungspl\u00e4tze. Diese Ausbil-\ndungspl\u00e4tze sind nicht unattraktiv, sondern es sind Aus-\nbildungspl\u00e4tze in der Informatikbranche sowie im kauf-\nm\u00e4nnischen Sektor. Die Anforderungen dieser Ausbildung\nsind hoch. Zu viele der etwa 35 000 langzeitarbeitslosen\nJugendlichen in Deutschland leiden nicht an einer man-\ngelnden Ausbildungsbereitschaft der Wirtschaft, sie leiden\nan einem eklatanten Mangel an Basiswissen. Gerade die-\nsen Mangel wollen wir mit unserer Bildungspolitik be-\nheben.\nNeben den Schulen tragen die Hochschulen im Land, die\nUniversit\u00e4ten und Fachhochschulen als St\u00e4tten der For-\nschung und der Innovation einen wesentlichen Teil der\n\nZukunftsaufgaben. Sie garantieren eine zukunftsorien-\ntierte Lehre und bieten die Chance zu einer Bildung, die\nzur eigenst\u00e4ndigen Weiterentwicklung bef\u00e4higt.\nDabei geht es der Staatsregierung neben der Notwendig-\nkeit des Wettbewerbs in Wissenschaft und Hochschulen\nauch um die Zusammenarbeit unserer Universit\u00e4ten und\nHochschulen untereinander und mit den Einrichtungen\nder au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschung. Das Projekt ,,Tele-\nteaching\u201c, mit dem zwischen der Bergakademie Freiberg\nund der Technischen Universit\u00e4t Dresden Teile von Lehr-\nveranstaltungen auf der Datenautobahn verschickt wer-\nden, ist ein erstes Beispiel f\u00fcr eine solche Zusammenarbeit.\nUnser Ziel ist eine umfassende Vernetzung der Universit\u00e4-\nten im Land zu einer weiteren Steigerung ihrer Leistungs-\nf\u00e4higkeit und der M\u00f6glichkeit h\u00f6herer Spezialisierung,\nohne dass dadurch isolierte Einzelstandorte entstehen.\n\nDie Staatsregierung wird in K\u00fcrze eine Hochschulentwick-\nlungskommission berufen. Diese erh\u00e4lt den Auftrag, Emp-\nfehlungen f\u00fcr eine zukunftsorientierte Weiterentwicklung\nder s\u00e4chsischen Hochschullandschaft unter Ber\u00fccksichti-\ngung absehbarer Entwicklungen im Bereich der Demogra-\nfie, im Bereich der Kommunikationstechnologie und in\n\u00e4hnlichen Bereichen zu formulieren. Diese Empfehlungen\nsollen unter anderem Aussagen zu Grundrichtungen der\nstrukturellen Weiterentwicklung, zur Personalst\u00e4rke und\nzur Anzahl personalbezogener Studienpl\u00e4tze sowie zur\nAbgrenzung der Ausbildungsaufgaben von Universit\u00e4ten\nund Fachhochschulen enthalten.\n\nUm die Autonomie der Hochschulen zu st\u00e4rken und damit\nbetriebswirtschaftliches Handeln \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich\nzu machen, m\u00fcssen wir das Verh\u00e4ltnis zwischen Universi-\nt\u00e4ten und Staat weiterentwickeln. Wir wollen den staatli-\nchen Einfluss zugunsten globaler Leistungsauftr\u00e4ge bei\ngleichzeitiger Ergebnisverantwortung und Rechenschafts-\npflicht der Hochschulen ersetzen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\nDie schnelle Entwicklung wissenschaftlicher Erkenntnisse\nin der Wissensgesellschaft und die wachsende Zahl \u00e4lterer\nMenschen in unserer Bev\u00f6lkerung machen das lebenslange\nLernen zu einer Existenzbedingung f\u00fcr unsere Gesellschaft\nund f\u00fcr ihre Zukunftsf\u00e4higkeit. Die Weiterbildung wird\ndeshalb zu einer Hauptaufgabe der Hochschulen werden.\n\nDurch die Entwicklung von Aufbaustudieng\u00e4ngen f\u00fcr Be-\nrufst\u00e4tige und \u00e4ltere Menschen sollen die Hochschulen\ndieser Aufgabe Rechnung tragen. F\u00fcr die Hochschulen\nk\u00f6nnten diese Aufbaustudieng\u00e4nge zu einer Quelle von\nInnovation f\u00fcr das gesamte Studiensystem werden.\n\nDas neue S\u00e4chsische Hochschulgesetz er\u00f6ffnet die M\u00f6g-\nlichkeit, Zentren f\u00fcr Weiterbildung zu errichten. Es bietet\ndamit den Hochschulen den n\u00f6tigen Freiraum, um auf die-\nsem Gebiet eigenverantwortlich t\u00e4tig zu werden.\n\nDie Wissensgesellschaft entwickelt sich weltweit. In die-\nsem globalen Rahmen werden nur jene L\u00e4nder und Regio-\nnen erfolgreich sein, die f\u00fcr die besten K\u00f6pfe attraktiv\nsind. Deutschland z\u00e4hlt \u2013 im Gegensatz zu seiner Vergan-\ngenheit \u2013 international heute nicht mehr zu den L\u00e4ndern,\nin denen viele junge Menschen aus allen Kontinenten stu-\ndieren wollen. Das ist nicht nur eine Gefahr f\u00fcr die Ent-\nwicklung unserer Hochschulen, sondern auch f\u00fcr unsere\nZukunft. Es liegt deshalb in unserem ureigensten Interesse,\ndie Zahl ausl\u00e4ndischer Studierender und Nachwuchswis-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n42\n\n\n\nsenschaftler an unseren Universit\u00e4ten und Hochschulen\ndeutlich zu erh\u00f6hen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nF\u00fcr amerikanische, britische und australische Universit\u00e4-\nten etwa geh\u00f6rt dies schon lange zu den wichtigsten Auf-\ngaben der Hochschulen.\nUnsere Universit\u00e4ten werden mit dieser Aufgabe auf\nDauer nur dann erfolgreich sein, wenn sie auch in der Leh-\nre internationalen Ma\u00dfst\u00e4ben gerecht werden. Dies gilt f\u00fcr\ndie Formen des Studiums, f\u00fcr die Art der akademischen\nGrade und nicht zuletzt auch f\u00fcr die Mehrsprachigkeit im\nwissenschaftlichen Leben. Dabei hei\u00dft Internationalit\u00e4t\nnicht, andere zu kopieren.\nAber eines m\u00fcssen wir von den Universit\u00e4ten des eng-\nlischen Sprachraumes lernen und m\u00fcssen insoweit auch\numdenken: Die Universit\u00e4ten dieses Sprachraums sind\nweithin zugleich Ort des gemeinsamen Lernens und des\ngemeinsamen Lebens. Das hei\u00dft, sie beziehen die Studen-\nten nicht nur in den Vorlesungen, sondern in ihrer gesam-\nten Anwesenheit in das Leben der Universit\u00e4ten ein.\nUnsere s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten m\u00fcssen sich an solchen\nVorbildern orientieren. Sie m\u00fcssen umfassende Studien-\nund Betreuungsangebote entwickeln und diese in gut\ndurchdachter Weise auch auf den internationalen Bil-\ndungs- und Ausbildungsm\u00e4rkten anbieten.\nMeine Damen und Herren! Bereits in 13 bis 15 Jahren wird\nes aufgrund der demografischen Entwicklung zu einem\nKonkurrieren um Studenten kommen. Schon heute rekru-\ntieren Unternehmen Studenten w\u00e4hrend des Studiums mit\nGehaltszahlungen, um sie sp\u00e4ter an das Unternehmen zu\nbinden.\nDiese Entwicklung wird sich auch in den n\u00e4chsten Jahren\nfortsetzen. Wir m\u00fcssen ihr durch innovative Strategien be-\ngegnen.\nSachsens Hochschulen, besonders die zahlreichen For-\nschungsinstitute, sind auch Produktionsst\u00e4tten f\u00fcr den\nWohlstand der Zukunft. Dar\u00fcber hinaus sind unsere For-\nschungs- und Entwicklungspotenziale ein wichtiger Faktor\nf\u00fcr den erfolgreichen Standortwettbewerb. Die Ansied-\nlung von AMD, auch von Siemens, ist Beweis f\u00fcr die\nAttraktivit\u00e4t dieser Standortkomponenten. Mit seinen vier\nUniversit\u00e4ten, f\u00fcnf Fachhochschulen, sechs Max-Planck-\nInstituten \u2013 8 % der gesamten Bundeseinrichtungen der\nMax-Planck-Gesellschaft \u2013, neun Fraunhofer-Institutionen\nund -Einrichtungen, sieben Leibniz-Instituten, einer\nGro\u00dfforschungseinrichtung, zehn Landeseinrichtungen,\n40 Forschungs-GmbHs, 21 Technologiezentren und\n22 technologieorientierten Gr\u00fcnderzentren ist Sachsen gut\nf\u00fcr den internationalen Wettbewerb ger\u00fcstet. Wir wollen\ndiese Entwicklung in den n\u00e4chsten Jahren weiter fort-\nsetzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDenn in diesen Institutionen und Einrichtungen wird heu-\nte ges\u00e4t, meine Damen und Herren, was morgen geerntet\nwird.\nWichtig ist, dass wir auch vor dem Hintergrund der demo-\ngrafischen Entwicklung unsere jungen Leute, insbesondere\ndie Abiturienten, motivieren sich eine gute Hochschulaus-\nbildung anzueignen.\nBesonders freue ich mich in dem Zusammenhang dar\u00fcber,\ndass die Neigung, Ingenieurwissenschaften zu studieren,\nwieder zunimmt. Ich denke, dass wir darin auch einen\n\nAusdruck der Wirksamkeit unserer bisherigen Anstren-\ngungen sehen k\u00f6nnen.\nMit der Neubildung der Staatsregierung werden \u2013 um\nzum Verwaltungsabschnitt zu kommen \u2013 Gesch\u00e4ftsberei-\nche ver\u00e4ndert. Die wesentlichen Ver\u00e4nderungen sind die\nUmressortierung der Landesplanung vom Staatsministe-\nrium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft zum Staatsministe-\nrium des Innern, die Konzentration der Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr\ndie Jugendhilfe beim Staatsministerium f\u00fcr das Soziale, die\nKonzentration der Schulaufsicht beim Staatsministerium\nf\u00fcr Kultus einschlie\u00dflich der beruflichen Schulen im Ge-\nsundheitswesen und der land- und hauswirtschaftlichen\nBerufsschulen.\nDaneben sind eine ganze Reihe von kleineren \u00c4nderungen\nvorgeschlagen, mit denen sich das Kabinett in der Abfolge\nseiner zuk\u00fcnftigen Arbeit befassen wird.\nNach Abschluss der Aufbauzeit ist die Notwendigkeit\neiner Weiterentwicklung unserer Verwaltung und damit\neiner Verwaltungsreform unbestritten. An den Grunds\u00e4t-\nzen: Verzicht auf nicht erforderliche Aufgaben, Vorrang\nder Privatisierung, Vorrang der Kommunalisierung und\nDezentralisierung hat sich auch nach den Erfahrungen der\nzur\u00fcckliegenden Jahre nichts ge\u00e4ndert.\nIn den n\u00e4chsten Jahren geht es darum, eine zukunfts-\nf\u00e4hige, b\u00fcrgernahe und gleichzeitig leistungsf\u00e4hige Ver-\nwaltung weiterzuentwickeln und weiter aufzubauen. Sie\nsoll sich den dynamischen Ver\u00e4nderungen in Wirtschaft\nund Gesellschaft anpassen k\u00f6nnen. Schon w\u00e4hrend der\nletzten beiden Legislaturperioden haben wir uns dieser\nAufgabe gewidmet. Wir haben damit gegen\u00fcber anderen\nostdeutschen L\u00e4ndern einen deutlichen Vorsprung gewin-\nnen k\u00f6nnen.\nUnverzichtbare Grundlage unseres staatlichen Handelns\nist auch in Zukunft die solide und zukunftsorientierte\nHaushaltspolitik Sachsens. Beginnend mit dem Haushalts-\njahr 1993 wurde die Nettokreditaufnahme Jahr f\u00fcr Jahr\nkontinuierlich gesenkt. Die Fr\u00fcchte dieser Politik werden\nimmer deutlicher: Sachsen hat die niedrigste Schuldenquo-\nte aller ostdeutschen L\u00e4nder.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnsere Erfahrung zeigt: Der Weg \u00fcber eine h\u00f6here Ver-\nschuldung f\u00fchrt nicht zu mehr Wirtschaftskraft, denn\nSachsen hat mit 50 % die h\u00f6chste Steuerfinanzierungs-\nquote aller ostdeutschen L\u00e4nder.\nDas hei\u00dft, meine sehr verehrten Damen und Herren, wir\nhaben nicht nur in der Gegenwart eine h\u00f6here Leistungs-\nf\u00e4higkeit dank geringerer staatlicher Verschuldung, son-\ndern wir haben vor allem f\u00fcr die nachkommenden Gene-\nrationen ein sehr viel niedrigeres Zinslastniveau\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund damit auch ein wesentlich niedrigeres Zinslastrisiko;\ndenn in dem Ma\u00dfe, in dem die Zinsen steigen \u2013 sie werden\nirgendwann wieder steigen \u2013, werden die Belastungen des\nStaatshaushaltes unertr\u00e4glich. Sie zehren die noch offenen\nHandlungsr\u00e4ume auf, wenn die Staatsverschuldung zu\nhoch ist.\nDiese Steuern, die wir einnehmen \u2013 50 % Steuerfinanzie-\nrungsquote \u2013, sind Steueraufkommen, das von den s\u00e4ch-\nsischen B\u00fcrgern erarbeitet wird. Ihnen, den B\u00fcrgern, sind\nwir verantwortlich f\u00fcr einen sparsamen und zielf\u00fchrenden\nUmgang mit ihren Steuern. Den nachwachsenden Genera-\ntionen sind wir verantwortlich daf\u00fcr, dass wir ihre\nZukunft nicht durch Staatsverschuldung verstellen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n43\n\n\n\nDer Weg zu mehr eigener Wirtschafts- und Finanzkraft\nf\u00fchrt \u00fcber Investitionen. Nur so werden die Werte ge-\nschaffen, die in der Zukunft Nutzen stiften k\u00f6nnen, die\ndas Wachstum f\u00f6rdern und damit die Einkommensbasis\nzuk\u00fcnftiger Generationen verbreitern.\nDie Pro-Kopf-Investitionen Sachsens sind 1999 noch im-\nmer mehr als dreimal so hoch wie im Durchschnitt der\nwestdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4nder. Das hat seinen guten\nGrund: Ein Gro\u00dfteil der Investitionsaufgaben im Westen\nist erledigt; wir haben ihn noch vor uns.\nDer Auf- und Ausbau der \u00f6ffentlichen Infrastruktur er\u00f6ff-\nnet den s\u00e4chsischen Unternehmen die notwendigen\nWachstumsvoraussetzungen. Wir wollen deshalb auch in\nZukunft an dem Vorrang der Investitionen festhalten. Wir\nwollen uns damit den finanziellen Rahmen f\u00fcr zukunfts-\norientierte Investitionen sichern. Ich bitte alle Mitglieder\ndieses Hohen Hauses, uns bei dieser Aufgabe zu unter-\nst\u00fctzen.\nDies stellt besondere Anforderungen an die \u00f6ffentliche\nVerwaltung. Es verlangt von ihr ein effektives Handeln\nunter Kosten-Nutzen-Gesichtspunkten. Dazu geh\u00f6rt eine\nneue und anpassungsf\u00e4hige Kontrolle der Finanzmittel.\nSie darf sich nicht nur an der kameralistischen Haushalts-\nf\u00fchrung orientieren. Eine betriebswirtschaftlich ausgelegte\nund projektbezogene Haushaltsdarstellung erh\u00f6ht die Fle-\nxibilit\u00e4t der Aufgabenerledigung. Sie ist Voraussetzung\nf\u00fcr ein wirksames Controlling. Intelligenterer Mitteleinsatz\nist die einzige M\u00f6glichkeit, die Wirksamkeit der knappen\nMittel zu erh\u00f6hen.\nIntelligenz kann beliebig wachsen und Wachstum intelli-\ngenterer L\u00f6sungen f\u00fchrt zu Wachstum der Ergebnisse\nohne Erh\u00f6hung der Kosten. Dies muss auch in Zukunft\nunser Leitfaden sein.\nWenn wir wirtschaftliche Strukturen erreichen wollen,\nmuss die Verwaltungsreform alle Bereiche der Verwaltung\nerfassen, den staatlichen wie den kommunalen Bereich.\nWir m\u00fcssen kl\u00e4ren, ob die verbleibenden \u00f6ffentlichen Auf-\ngaben im Rahmen der Aufbaustruktur der Verwaltung an\nden richtigen Stellen erledigt werden, ob sie insbesondere\ndie Grunds\u00e4tze der Spezialisierung von Aufgabenwahr-\nnehmung auf der einen Seite und der Einheitlichkeit der\nVerwaltung auf der anderen Seite angemessen austarieren.\nZersplitterung von Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fchrt zu Abstim-\nmungs- und Koordinierungsaufwand. Schwerf\u00e4llige Ver-\nwaltungsverfahren sind investitionsfeindliche Verwal-\ntungsverfahren. Sie werden nicht dem Anspruch des B\u00fcr-\ngers gerecht, eine dienende Verwaltung mit prompter Pro-\nblemerledigung zu haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAngesichts der noch immer geringen Steuerkraft des Frei-\nstaates Sachsen und mit Blick auf die demografische Ent-\nwicklung bleiben Land und Gemeinden aufgefordert Per-\nsonal zu reduzieren. Die Einrichtung von Beh\u00f6rden muss\nsich an den Grunds\u00e4tzen der B\u00fcrgern\u00e4he, der Wirt-\nschaftlichkeit und der Leistungsf\u00e4higkeit orientieren.\nBeh\u00f6rden\u00fcbergreifende zeitaufwendige Koordinationen\nlassen sich vermeiden, wo es m\u00f6glich ist, Sonderbeh\u00f6rden\nin die allgemeinen mittleren Verwaltungsbeh\u00f6rden oder\nKreisverwaltungen zu integrieren.\nDie Landkreisreform und die Gemeindegebietsreform\nhaben nicht nur zu einer Gebietsneuordnung in Sachsen\ngef\u00fchrt, sie haben auch die Voraussetzungen f\u00fcr eine er-\nfolgreiche Einbeziehung der kommunalen Ebene in die\nAufgabenerledigung geschaffen. Die 22 Landkreise und\n\nzirka 550 Gemeinden stellen wirtschaftlich und verwal-\ntungsm\u00e4\u00dfig stabile Einheiten dar.\nDiese Neuordnung w\u00e4re ohne die \u00fcberwiegend konstruk-\ntive Mitwirkung der kommunalen Ebenen und der Spit-\nzenverb\u00e4nde nicht m\u00f6glich gewesen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas Ergebnis unserer gemeinsamen Anstrengungen wird\nauch au\u00dferhalb Sachsens als unverzichtbarer Teil der\nModernisierung des Landes gew\u00fcrdigt.\nEine weitere Verringerung der Zahl der Landkreise \u2013 um\nentsprechenden Ger\u00fcchten Rechnung zu tragen \u2013 durch\nGesetz wird nicht verfolgt. Mit den beiden Gebietsrefor-\nmen wurde allen Beteiligten in Sachsen Enormes abver-\nlangt. Jetzt gilt es die sich aus den neuen Strukturen erge-\nbenden Chancen zu nutzen; das hei\u00dft auch, die Arbeit im\nRahmen der gebietlichen Neugliederung qualitativ weiter\nzu verbessern.\nAuf mittlere Sicht erscheint mir eine Kommunalisierung\nbisher staatlich durchgef\u00fchrter Aufgaben durchaus sinn-\nvoll, soweit der Aufwand nicht gr\u00f6\u00dfer wird und es sich\nnicht um zentrale staatliche Aufgaben handelt. Die Vor-\naussetzungen daf\u00fcr m\u00fcssen allerdings geschaffen werden,\ndenn ohne personelle Verst\u00e4rkung k\u00f6nnen die Landrats-\n\u00e4mter die neuen Aufgaben nicht erf\u00fcllen. Das Gleiche gilt\nselbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr die kreisfreien St\u00e4dte.\nDie Schwierigkeiten w\u00e4ren jedoch l\u00f6sbar, wenn die neu\nhinzukommenden Aufgaben zum Teil von bisher staatli-\nchem Personal erf\u00fcllt werden k\u00f6nnten. Die Staatsregie-\nrung hat dar\u00fcber bereits mit dem S\u00e4chsischen Landkreis-\ntag w\u00e4hrend der letzten Legislaturperiode Gespr\u00e4che\ngef\u00fchrt. Sie wird vorschlagen, dass derartige neue Auf-\ngaben von den Landrats\u00e4mtern als untere staatliche Ver-\nwaltungsbeh\u00f6rde erf\u00fcllt werden. Diese Zusammenfassung\nliegt nicht nur im Interesse besserer Kooperation und Erle-\ndigung von Verwaltungsaufgaben, sondern auch im Inter-\nesse der B\u00fcrger.\nReformen dieser Art k\u00f6nnen allerdings nur mit Mitwir-\nkung der Beteiligten durchgef\u00fchrt werden. Sowohl die lei-\ntenden Verantwortlichen im kommunalen Bereich als auch\ndie Mitarbeiter in der staatlichen Verwaltung m\u00fcssen der-\nartige Reformans\u00e4tze mittragen, wenn das Vorhaben ge-\nlingen soll.\nWir haben in der Vergangenheit die Erfahrung gemacht,\ndass dies m\u00f6glich ist. Sie geben mir die Gewissheit, dass\nauch die weiteren Reformschritte in einem Miteinander ge-\nlingen werden.\nOrganisatorische \u00dcberlegungen wie der zweistufige Ver-\nwaltungsaufbau haben sich bereits bew\u00e4hrt. Jetzt steht die\nModernisierung der Arbeitsabl\u00e4ufe im Mittelpunkt der\nVerwaltungsreform. Dazu haben wir, wie Sie wissen, mit\nder Deutschen Telekom eine Vereinbarung getroffen, die\ndazu f\u00fchren wird, dass uns die Telekom mit ihrer Internet-\ntechnik ein landesweites Intranet f\u00fcr die Staatsverwaltung\nzur Verf\u00fcgung stellen wird. Damit wird die M\u00f6glichkeit\ner\u00f6ffnet, mit den Beh\u00f6rden untereinander zu kommunizie-\nren sowie mit den Beh\u00f6rden anderer L\u00e4nder und des Bun-\ndes.\nIn einer weiteren Aufbauphase k\u00f6nnen auch die Kommu-\nnen, Unternehmen und B\u00fcrger in dieses Informationsnetz\neinbezogen werden.\nDie Justizbeh\u00f6rden sind beteiligt. So wird der Freistaat\nSachsen im Jahre 2002 voraussichtlich als erstes Land der\nBundesrepublik ein hochmodernes elektronisches Grund-\nbuch fl\u00e4chendeckend eingef\u00fchrt haben. Der Aufbau eines\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n44\n\n\n\nelektronischen Handelsregisters wird z\u00fcgig vorange-\ntrieben und in dieser Legislaturperiode abgeschlossen.\nUnser Ziel ist es letztlich, dass jede Regierungsstelle, jeder\nMitarbeiter \u2013 vom Minister \u00fcber den Staatssekret\u00e4r bis\nzum Sachbearbeiter \u2013 die neuen Techniken wie selbstver-\nst\u00e4ndlich beherrscht. Das dient der Verwaltung und ver-\nbessert ihre Leistungsf\u00e4higkeit.\n\nEine Funktionalreform bliebe allerdings unvollst\u00e4ndig,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, wenn sie sich\nnicht der Reduzierung von Regelungen stellen w\u00fcrde. Sie\nw\u00fcrde damit auf die Erweiterung von Freir\u00e4umen f\u00fcr die\nB\u00fcrger verzichten.\n\nDie Novellierung der S\u00e4chsischen Bauordnung hat den\nWohnungsbau in Sachsen nachhaltig unterst\u00fctzt. Sie hat\nbaum\u00e4\u00dfige Einzelma\u00dfnahmen anzeige- bzw. genehmi-\ngungsfrei gestellt.\n\nDie Staatsregierung wird in der jetzt beginnenden Legisla-\nturperiode, wo immer m\u00f6glich, ein \u00fcberzogenes Normen-\ngeb\u00e4ude abbauen. Die Kreativit\u00e4t der Menschen darf nicht\ndurch unn\u00f6tige Reglementierung beeintr\u00e4chtigt werden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung)\n\nMeine Damen und Herren! Mittlerweile ist unter allen\nL\u00e4ndern und mit der Bundesregierung unstrittig, dass\nnach dem Auslaufen des Solidarpaktes I Ende 2004 ein\nSolidarpakt II als Anschlussregelung erforderlich ist. Seine\ninhaltliche Ausgestaltung ist schwierig. Die politische\nSituation ist heute eine andere als 1992 und 1993, aber die\nostdeutschen L\u00e4nder bleiben auch weiter auf Transfer-\nleistungen angewiesen. Das zeigt die Tatsache, dass die\nostdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4nder 1998 eine Steuerfinanzie-\nrungsquote von durchschnittlich nur 45,6 % aufweisen.\nDie gleiche Quote der westdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4nder lag\n1998 bei 74,2 %. W\u00e4re Deutschland nicht geteilt worden,\ngeh\u00f6rte Sachsen schon heute zu den leistungsf\u00e4higsten\nL\u00e4ndern Deutschlands.\n\nDank der Arbeit von Staatsminister de Maizi\u00e8re haben die\nostdeutschen Bundesl\u00e4nder in den letzten Monaten wich-\ntige Voraussetzungen f\u00fcr eine Anschlussregelung zum So-\nlidarpakt schaffen k\u00f6nnen. Unter s\u00e4chsischem Vorsitz ist\nein wesentlicher Teil der Vorarbeiten somit inzwischen er-\nledigt. Die Konkretisierung unseres Bedarfs nach 2004 ist\nschwierig, aber notwendig, denn auch die ostdeutschen\nL\u00e4nder tragen eine Begr\u00fcndungspflicht f\u00fcr die H\u00f6he der\nnotwendigen Transferleistungen nach 2004.\n\nDie Situation wird dabei zunehmend beeinflusst von der\naktuellen Diskussion um die Finanzlage der \u00f6ffentlichen\nHaushalte. Westliche L\u00e4nder zum Beispiel fordern in letz-\nter Zeit deutlichere K\u00fcrzungen beim Ausbau der Ver-\nkehrswege im Osten zugunsten westdeutscher Vorhaben.\nAber auch wenn der Wind rauer wird: Die nationale Soli-\ndarit\u00e4t hat in Deutschland nach wie vor Substanz. Sie kam\nauf beeindruckende Weise im ersten Solidarpakt zum Aus-\ndruck. Der Aufbau Ost bleibt eine gesamtdeutsche Aufga-\nbe.\n\n(Beifall bei CDU und PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der\nSPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung)\n\nDie Solidarit\u00e4t ist jedoch keine Einbahnstra\u00dfe. Die ostdeut-\nschen L\u00e4nder erwidern sie durch einen m\u00f6glichst intelli-\ngenten und effizienten Einsatz der Mittel. Sie nehmen an\nallgemeinen Sparbem\u00fchungen teil. Aber von Sachsen\n\nsollte nicht verlangt werden, wozu Bayern oder Schwaben\nnicht bereit w\u00e4ren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Debatte \u00fcber Qualit\u00e4t und Umfang gesamtdeutscher\nSolidarit\u00e4t hat durch den Jahresbericht 1999 der Bundesre-\ngierung zum Stand der deutschen Einheit neuen Anschub\nerhalten. Wir begr\u00fc\u00dfen die Absicht der Bundesregierung,\ndie Leistungen f\u00fcr den Aufbau Ost zu spezifizieren und\ndamit klarer und eindeutiger darzustellen.\nWir haben uns f\u00fcr eine solche Klarheit immer eingesetzt.\nWir halten es f\u00fcr unabdingbar, nur solche Leistungen dem\nAufbau Ost zuzurechnen, die allein der Entwicklung der\nostdeutschen L\u00e4nder dienen. F\u00fcr uns haben dabei auch\nhier Ma\u00dfnahmen der Investition Vorrang vor konsumtiven\nAusgaben. F\u00fcr Sachsen steht der Ausbau der Infrastruktur\nals Grundlage f\u00fcr eine selbsttragende wirtschaftliche Ent-\nwicklung auch im Rahmen des Solidarpakts und seiner\nFortsetzung im Vordergrund.\nDie Staatsregierung w\u00fcrde es deshalb begr\u00fc\u00dfen, wenn die\nPriorit\u00e4ten der Leistungen des Bundes f\u00fcr den Aufbau Ost\nim Jahre 2000 durch die Bundesregierung \u00fcberpr\u00fcft w\u00fcr-\nden. Insbesondere die K\u00fcrzungen bei den Infrastrukturf\u00f6r-\nderungen sind aus unserer Sicht problematisch.\nDie Deutschen in West und Ost sind bereit \u2013 das ist meine\n\u00dcberzeugung und auch meine Erfahrung \u2013 den Aufbau\nfortzuf\u00fchren. Sie erwarten klare Ziele, plausible Wege und\nzielf\u00fchrende Priorit\u00e4ten. Wir sitzen alle in einem Boot \u2013\nOst und West \u2013 und das sollte man gerade im Zusammen-\nhang mit dem Gedenken an den zehnj\u00e4hrigen Fall der\nMauer noch einmal betonen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nDie Menschen erwarten vor allem Perspektiven. Im vorlie-\ngenden Bericht der Bundesregierung ist davon allerdings\nwenig zu finden. Er \u00e4hnelt eher der regelm\u00e4\u00dfigen so ge-\nnannten Schwanitz-Runde mit den ostdeutschen L\u00e4nder-\nvertretern. Die bisherigen Ergebnisse dieser Runden sind\nunbefriedigend. Das ist nicht nur unsere Meinung, son-\ndern die Meinung aller ostdeutschen L\u00e4nder. Man k\u00f6nnte\nsagen: viel Papier und kaum Wirkung! Die Staatsregierung\nwird sich deshalb daf\u00fcr einsetzen, dass aus der ,,Chefsache\nAufbau Ost\u201c wirklich eine Chefsache wird. Was sich zu\nBeginn der Arbeit der jetzigen Bundesregierung gut ange-\nlassen hat, sollte wieder aufgenommen werden. Es sollte in\nkonstruktive Gespr\u00e4che m\u00fcnden, die unseren B\u00fcrgern\nzeigen, dass ihr Einsatz gesehen wird und auf gesamt-\ndeutsche Mitarbeit gerechnet werden kann.\nDeutschland hat den Krieg verloren, nicht Sachsen. Alle\nDeutschen tragen die Mitverantwortung f\u00fcr die Teilung\nund ihre Folgen f\u00fcr den Osten Deutschlands. Alle werden\nwir dieser Verantwortung auch in Zukunft und in nationa-\nler Solidarit\u00e4t gerecht werden. Darum geht es beim Soli-\ndarpakt und darum geht es bei der Anschlussregelung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sachsen tr\u00e4gt\nVerantwortung nicht nur f\u00fcr sich selbst. Als Mitglied des\nBundesstaates tr\u00e4gt der Freistaat auch Verantwortung f\u00fcr\nDeutschland. Er nimmt diese Verantwortung wahr durch\nMitwirkung an vertraglichen Regelungen unter den\nL\u00e4ndern und durch Mitwirkung an der Bundesgesetz-\ngebung im Bundesrat.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n45\n\n\n\nViel wird uns in den kommenden Monaten und Jahren die\nFrage nach einer Neuordnung des Verh\u00e4ltnisses von Bund\nund L\u00e4ndern besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Nicht nur die Klagen\nder L\u00e4nder Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg und Hessen mit\ndem Ziel, eine Neuordnung der Finanzverfassung zu errei-\nchen, sondern auch der wachsende Kompetenzwirrwarr\nzwischen Landes-, Bundes- und europ\u00e4ischer Ebene be-\nd\u00fcrfen dringend der \u00dcberpr\u00fcfung und Ver\u00e4nderung.\nOffensichtlich ist, dass die weitere Entwicklung des Frei-\nstaates entscheidend von der Entwicklung der Bundespoli-\ntik und der bundespolitischen Gesetzgebung abh\u00e4ngt. Das\nerste Jahr der neuen Legislaturperiode des Bundestages\nhat bisher wenig Anlass zu der Hoffnung gegeben, dass\ndie Bundespolitik unsere Bem\u00fchungen um den weiteren\nAufbau des Freistaates durch geeignete Rahmenbedingun-\ngen unterst\u00fctzen wird.\nWeil die bundespolitische Gesetzgebung sich entscheidend\nauf die weitere Entwicklung des Landes auswirkt, wird\nder Freistaat sich im Rahmen seiner M\u00f6glichkeiten an\ndieser Gesetzgebung beteiligen und auf sie einzuwirken\nversuchen. F\u00fcr den Bundesrat bedeutet das insbesondere,\ndass bei allen zustimmungspflichtigen Gesetzen der Frei-\nstaat im Unterschied zu der vor der letzten Bundestags-\nwahl von den SPD-L\u00e4ndern praktizierten Blockadepolitik\nkeine Blockadepolitik betreiben wird, auch wenn die Ver-\nsuchung dazu manchmal gro\u00df sein k\u00f6nnte, sondern sich\nbem\u00fchen wird, im Rahmen des Vermittlungsausschusses\nan einer vern\u00fcnftigen Gestaltung der Bundesgesetzgebung\nmitzuwirken und darauf hinzuwirken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas hei\u00dft weiter, dass der Freistaat Sachsen sich bei nicht\nzustimmungspflichtigen Gesetzen im Bundesrat daran er-\ninnern wird, dass diese Gesetze, die so genannten Ein-\nspruchsgesetze, in erster Linie vom Bundestag, das hei\u00dft\nvon der jetzigen Mehrheit, zu verantworten sind. Soweit\ndirekte Interessen des Freistaates nicht ber\u00fchrt sind, wird\nder Freistaat deshalb auf diese Gesetzgebung, auf die man\nja nur durch Einspruch einwirken kann, nur dann einwir-\nken, wenn eine Mehrheit f\u00fcr den Einspruch gesichert ist,\ndas hei\u00dft, wenn die L\u00e4nderinteressen \u00fcbergreifend \u00fcber\ndie CDU-L\u00e4nder hinaus in einer Weise betroffen sind, die\nder Mehrheit des Bundesrates unakzeptabel erscheint.\nIm Vordergrund der Gesetzgebung, f\u00fcr die wir uns enga-\ngieren m\u00fcssen, stehen vier Komplexe, zu denen ich heute\nnicht ausf\u00fchrlich Stellung nehmen kann. Es sind dies die\nSteuergesetzgebung, das Sparprogramm, die Reform der\ngesetzlichen Rentenversicherung, die Reform der gesetz-\nlichen Krankenversicherung und die Neuordnung des\nBund-L\u00e4nder-Verh\u00e4ltnisses und damit der gesamtstaat-\nlichen Finanzverfassung.\nIch m\u00f6chte deshalb zum Schluss nur zwei Bemerkungen\nmachen.\n1. Alle diese Vorhaben k\u00f6nnen nur sinnvoll entwickelt und\ngestaltet werden, wenn man von der l\u00e4ngerfristigen Ent-\nwicklung ausgeht, die es zu gestalten gilt. Wir stehen in\nDeutschland und in Europa vor tief greifenden Ver\u00e4nde-\nrungen der Zusammensetzung der Bev\u00f6lkerung in ihrer\nAltersstruktur, Auswirkungen, die sich aus der Osterwei-\nterung ergeben werden, Auswirkungen, die sich aus der\nKommunikationstechnologie ergeben, und damit auch\nAuswirkungen, die sich aus der Globalisierung ergeben.\nDiese Auswirkungen nicht in Reformvorhaben, die heute\nstattfinden oder morgen stattfinden sollen, einzubeziehen\n\nbedeutet, dass diese Reformvorhaben in k\u00fcrzester Zeit\nwieder reformiert werden m\u00fcssen.\nEs ist aber genau die immer kurzatmiger werdende\nReformpolitik, die die Menschen im Land verunsichert. Sie\nhaben einen Anspruch darauf \u2013 und das gilt f\u00fcr die B\u00fcr-\nger, f\u00fcr ihre Unternehmen, f\u00fcr ihre Lebensgestaltung und\nf\u00fcr vieles andere \u2013, dass Gesetze ihnen mittel- bis lang-\nfristig Stabilit\u00e4t gew\u00e4hrleisten\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nund dass sie nicht damit rechnen m\u00fcssen, jedes Jahr oder\njedes zweite Jahr von einer erneuten Ver\u00e4nderung der\nGrundlagen \u00fcberrascht zu werden, auf denen sie gerade\nihre Zukunftspl\u00e4ne aufgebaut haben. In besonderer Weise\ngilt das f\u00fcr die Alterssicherung.\nIch habe Herrn Bundesminister Riester vor wenigen Tagen\nin einer gemeinsamen Veranstaltung in Berlin vorgeschla-\ngen, er m\u00f6ge doch einmal mit seinen Experten und auch in\neinem Gespr\u00e4chskreis, an dem ich mich gern beteiligen\nw\u00fcrde, der Frage nachgehen, wie ein Alterssicherungssy-\nstem aussehen muss, damit es dem heute 35- oder 45-J\u00e4h-\nrigen zum Eintritt seines Ruhestandes, das hei\u00dft in 20 oder\n30 Jahren, eine nachhaltig gesicherte Alterssicherung ge-\nw\u00e4hren kann. Nur wenn ich die Frage so stelle, wenn ich\nalso danach frage, wie langfristig und nachhaltig ein\nSystem f\u00fcr die j\u00fcngeren Generationen beschaffen sein\nmuss, wenn sie das Rentenalter erreichen, nur wenn ich\ndas ermittelt und entschieden habe, kann ich gewisser-\nma\u00dfen r\u00fcckw\u00e4rts, auf die Gegenwart zu, entscheiden, auf\nwelchem Wege ich zu diesem Endpunkt komme.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas wir heute erleben, ist ein wildes Herumstochern im\nRentenversicherungssystem mit gr\u00f6\u00dfter Kurzatmigkeit\nund offenbar der Entschlossenheit, ein inzwischen langfri-\nstig und nachhaltig nicht mehr leistungsf\u00e4higes System so\nlange zu erhalten, bis es endg\u00fcltig zusammenbricht,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\ndann aber, ohne eine Alternative f\u00fcr die J\u00fcngeren vorbe-\nreitet zu haben. Das ist keine zukunftsorientierte Politik.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nJurk, SPD: Was macht die Bundes-CDU?)\n\nDies habe ich, um nur alles klarzustellen, nicht erst im\nZusammenhang mit der neuen Bundesregierung, sondern\nauch im Zusammenhang mit der alten Bundesregierung\nimmer wieder betont. Ich betone es auch heute wieder und\nerkl\u00e4re mich gleichzeitig bereit, an allem mitzuwirken,\nwas zu einem solchen, in meinen Augen unverzichtbaren\nErgebnis f\u00fchren kann.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die n\u00e4chsten\nJahre werden auch von der europ\u00e4ischen Entwicklung be-\neinflusst, vielleicht auch beeintr\u00e4chtigt werden. Diese Be-\neintr\u00e4chtigungen zu vermeiden, die weitere europ\u00e4ische\nEntwicklung fruchtbar zu gestalten ist zwar nicht in erster\nLinie Aufgabe der Landespolitik, aber es wird Aufgabe der\nLandespolitik sein und dieses Hohe Haus besch\u00e4ftigen\nm\u00fcssen, welche Auswirkungen aus zuk\u00fcnftigen europa-\npolitischen Entscheidungen \u2013 Erweiterung der Euro-\np\u00e4ischen Union, Ver\u00e4nderung ihrer Institutionen,\nHandelspolitik und vieles andere mehr \u2013 auf die Politik\nunseres Landes zu erwarten sind und ob und in welchem\nUmfang wir, der Freistaat Sachsen, in den uns zug\u00e4ng-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n46\n\n\n\nlichen Gremien \u2013 Bundesrat und Ausschuss der Regio-\nnen \u2013 auf diese Entwicklungen einwirken k\u00f6nnen.\nIch habe mich dar\u00fcber gefreut, dass der neue Pr\u00e4sident der\nEurop\u00e4ischen Kommission mich am 3. Oktober aus Anlass\nseiner Mitwirkung beim Tag der Einheit in Wiesbaden ein-\ngeladen hat ihn zu besuchen, um ihn \u00fcber unsere Erfah-\nrungen mit dem Transformationsprozess zu unterrichten\nund ihm unsere Einsch\u00e4tzungen der voraussichtlichen\nTransformationsprozesse in unseren Nachbarl\u00e4ndern vor-\nzutragen. Ich halte das f\u00fcr eine gute und richtige Einbezie-\nhung unserer Erfahrungen ohne gro\u00dfe institutionelle Bar-\nrieren. Ich denke, dass wir viel von dem, was wir in den\nletzten neun Jahren gelernt haben, auch in dieser Weise\n\u00fcber die Grenzen unseres Landes hinaus nutzbar machen\nsollten.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mein Freund\nBernhard Vogel hat zum Schluss seiner Regierungserkl\u00e4-\nrung am 13. Oktober den Altbundespr\u00e4sidenten Herzog\nmit folgender Aussage zitiert:\n,,Wir m\u00fcssen jetzt an die Arbeit gehen. Ich rufe auf zu\nmehr Selbstverantwortung. Ich setze auf erneuerten Mut\nund ich vertraue auf unsere Gestaltungskraft. Glauben wir\nan uns selber! Die besten Jahre liegen noch vor uns.\u201c\nEs ist ein sch\u00f6nes Zitat. Ich m\u00f6chte zum Schluss ein weite-\nres hinzuf\u00fcgen. Dieses Zitat stammt aus der Rede eines\nFreundes, dem ich seit 30 Jahren verbunden bin, des dies-\nj\u00e4hrigen Friedenspreistr\u00e4gers des Deutschen Buchhandels,\nFritz Stern. Dieser gro\u00dfartige Mann ist trotz Vertreibung\naus seiner Heimat Breslau und dem Land seiner V\u00e4ter\nDeutschland und den Deutschen nicht nur in seinem lite-\nrarischen Schaffen verbunden geblieben. In seiner Rede in\nder Paulskirche sagte er unter anderem:\n,,Auch w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, dass das neue Deutsch-\nland trotz Schwierigkeiten und Entt\u00e4uschungen einen\ngr\u00f6\u00dferen Schuss von freudiger Dankbarkeit sp\u00fcren w\u00fcrde,\nnicht nur f\u00fcr das Erreichte, das hei\u00dft f\u00fcr die erstmalige\nFestigung einer politischen Kultur in Freiheit, besch\u00fctzt\ndurch ein Grundgesetz, das allgemeine Akzeptanz gefun-\nden hat; auch Dankbarkeit f\u00fcr die Wiedervereinigung\nunter g\u00fcnstigsten Bedingungen; auch und besonders\ndankbare Anerkennung f\u00fcr die Hunderttausenden von\nB\u00fcrgern in der ehemaligen DDR, die auf die Stra\u00dfe gingen,\num ihre Freiheit zu fordern, ohne zu wissen, ob ein harter\nHonecker-Kurs die Trag\u00f6die des Tiananmen-Platzes\nwiederholen w\u00fcrde.\u201c\nDiese Dankbarkeit empfinde ich heute wie damals, als die\nNachricht vom Fall der Mauer den Bundestag erreichte,\ndas Plenum sich erhob und das ,,Lied der Deutschen\u201c an-\nstimmte. Diese Dankbarkeit erleichtert mir meine Arbeit\nim Dienste Sachsens. Sie hilft mir, wenn die Probleme un-\nl\u00f6sbar erscheinen, bei einem neuen Anlauf. In dieser Dank-\nbarkeit wei\u00df ich mich verbunden mit der gro\u00dfen Mehrheit\nder Sachsen und Millionen Deutscher. Sie kann uns mit\nihrer Kraft auch in den kommenden Jahren, auf dem Weg\nunseres Landes in das 21. Jahrhundert, begleiten. Unser\nFreistaat Sachsen ist bereit f\u00fcr diese Zukunft. Gemeinsam\nwerden wir sie gestalten.\nGl\u00fcck auf!\n\n(Lang anhaltender Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Hohe Haus dankt Ihnen, Herr\nMinisterpr\u00e4sident, f\u00fcr Ihre Regierungserkl\u00e4rung.\nMeine Damen und Herren! Wir setzen jetzt den Tagesord-\nnungspunkt 4 mit der Aussprache zur Regierungserkl\u00e4-\nrung fort. Das Pr\u00e4sidium hat folgende Reihenfolge f\u00fcr die\n\nFraktionen festgelegt: Es beginnt die Fraktion der PDS.\nDanach folgt die Fraktion der CDU. Anschlie\u00dfend hat die\nFraktion der SPD das Wort.\nMeine Damen und Herren! Die Aussprache ist er\u00f6ffnet. Ich\nbitte, dass die Fraktion der PDS das Wort nimmt. Herr\nProf. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Ministerpr\u00e4sident, bei Ihrer letzten Regie-\nrungserkl\u00e4rung in der 2. Wahlperiode meinten Sie, man\nw\u00fcrde nicht daf\u00fcr gew\u00e4hlt, was man in der Vergangenheit\ngeleistet hat, sondern f\u00fcr die Erf\u00fcllung k\u00fcnftiger Auf-\ngaben, f\u00fcr die Konzepte, die man f\u00fcr die Zukunft bietet.\nDas mag mehr oder weniger stimmen. Das Vertrauen, das\nman in die Zukunftskonzepte des jeweiligen Anbieters\nsetzt, ist jedoch weitgehend von den Erfahrungen mit ihm\nin der Vergangenheit abh\u00e4ngig. Deshalb stand f\u00fcr die\nOpposition damals und im Wahlkampf der Vergleich zwi-\nschen den Versprechungen am Anfang der 2. Legislatur-\nperiode und der Wirklichkeit am Ende derselben auf der\nTagesordnung. Sie sahen da nicht immer allzu gut aus,\nwas dazu f\u00fchrte, dass Sie eine Reihe von Versprechungen,\ndie bereits 1994 gegeben wurden, im Wahlkampf 1999 und\nauch hier und heute nur wiederholen konnten.\nFreilich scheint Ihnen die Mehrzahl der W\u00e4hlerinnen und\nW\u00e4hler dies nachgesehen zu haben und setzte erneut Ver-\ntrauen in Sie. Dieses Vertrauen haben nun Sie zu rechtfer-\ntigen; meine guten W\u00fcnsche begleiten Sie dabei. Das in\nuns, die PDS, gesetzte Vertrauen haben wir zu rechtferti-\ngen und wir stellen uns dieser Aufgabe.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDenn es scheinen, wie das Wahlergebnis ausweist, die An-\ngebote und Konzepte der PDS so schlecht nicht gewesen\nzu sein. Wir quittieren \u00fcber ein Wahlergebnis, das zwar\nkeine Mehrheit, aber doch einen deutlichen und deutlich\nwachsenden Willen in der Gesellschaft zu Alternativen,\nund zwar zu unseren Alternativen zu Ihrer Politik, Herr\nMinisterpr\u00e4sident, signalisiert.\nSeien Sie sich deshalb Ihrer Mehrheit nicht so sicher. Sie\nhatten diese schon einmal verloren, und zwar deutlicher\nals alle anderen Landesverb\u00e4nde der CDU, n\u00e4mlich zur\nBundestagswahl im vorigen Jahr. Der damalige mehrheit-\nliche Wille zum Wechsel wandte sich auch gegen Ihre\nPolitik. Dass dieser Wille zum Wechsel so j\u00e4mmerlich ent-\nt\u00e4uscht wurde, geht auf das Konto der SPD und von\nB\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen. Diese haben auch in Sachsen die\nQuittung daf\u00fcr bekommen. Breiten wir heute den Mantel\ndes Schweigens dar\u00fcber und nehmen Sie dies als Ge-\nschenk zum ersten Jahrestag der Schr\u00f6der-Regierung,\nmeine Damen und Herren von der SPD-Fraktion.\n\n(Jurk, SPD: Hochmut kommt vor dem Fall!)\n\nDie CDU profitierte von einer durchaus verst\u00e4ndlichen\nAngst, noch einmal entt\u00e4uscht zu werden. So konnte die\nzentrale Aussage ihres Werbespots im Rundfunk Wirkung\nzeigen: ,,Bevor ein neuer kommt\u201c, haben wir da geh\u00f6rt,\n\u00e4ngstlich hingemurmelt von einer Frau, die wie eine Frau\naus dem Volke klingen sollte. Aber ich stehe heute nicht\nhier, um \u00fcber Wahlergebnisse zu orakeln. Das Ergebnis ist\neindeutig f\u00fcr alle \u2013 hier im Hohen Hause und au\u00dferhalb.\nEs gilt f\u00fcr f\u00fcnf Jahre und dann geht es auf ein Neues.\nImmerhin aber wollten 22,2 % die Alternative. Wie schrieb\ndoch der Ministerpr\u00e4sident schon 1989 in der 3. Auflage\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n47\n\n\n\nseines Buches ,,Zeitsignale \u2013 Parteienlandschaft im Um-\nbruch\u201c auf Seite 36 ganz richtig:\n,,Wenn es richtig ist, dass wir uns in einer Zeit des Suchens\nnach neuen politischen Antworten auf neue Herausforde-\nrungen befinden, dann muss ein breit angelegter Wettbe-\nwerb um die richtigen Antworten im allgemeinen Interes-\nse liegen. Eine Beschr\u00e4nkung dieses Wettbewerbs auf die\nMitte \u2013 sei es aus taktischen, aus ideologischen oder\nschlicht aus machtpolitischen Gr\u00fcnden \u2013 w\u00e4re mit diesem\nInteresse nicht vereinbar. Geschlossene M\u00e4rkte sind in der\nRegel keine innovativen M\u00e4rkte.\u201c\nHerr Prof. Biedenkopf, Sie prophezeiten deshalb f\u00fcr die\nn\u00e4chsten Jahre ein Ende des alten Drei-Parteien-Systems.\nAuch in diesem Punkt behielten Sie ja Recht. Allerdings\nsetzten Sie, zumindest f\u00fcr den ,,gro\u00dfen Einlauf\u201c im Osten,\nauf das falsche Pferd, n\u00e4mlich die B\u00fcndnisgr\u00fcnen.\nAber gerade f\u00fcr uns, die PDS, hei\u00dft dies deshalb, die Alter-\nnative weiter auszubauen und Ihrer Politik, Herr Minister-\npr\u00e4sident und meine Damen und Herren von der CDU-\nFraktion, unsere Ans\u00e4tze und Angebote, unsere Konzepte\nund Vorschl\u00e4ge noch klarer entgegenzusetzen. Darin sehe\nich auch heute meine Aufgabe.\nDie Aufgabe f\u00fcr die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre lautet, so viel wie\nm\u00f6glich von dieser Alternative jetzt schon durchzusetzen.\nDeshalb werden wir die Staatsregierung und die sie tra-\ngende Mehrheitsfraktion auch immer mit den Problem-\nsichten und den Auffassungen von gesellschaftlichen\nMehrheiten und von Minderheiten konfrontieren, die nicht\nmit Ihnen \u00fcbereinstimmen. Parlamentarische Mehrheiten\nsichern wohl Entscheidungsbefugnis, sie sichern aber nicht\nimmer den st\u00e4ndigen Konsens mit der Gesellschaft. Das\nwissen Sie, meine Damen und Herren von der Mehrheits-\nfraktion, zum Beispiel auch aus den Auseinandersetzun-\ngen um die Kommunalabgaben oder die Gemeinde-\ngebietsreform sehr genau.\nDass die parlamentarische Mehrheit auch im Konflikt mit\nder Gesellschaft entscheiden kann, ist nicht unbedingt\nschlecht. Es sichert Stabilit\u00e4t und Erfolg des Parlamentaris-\nmus. Schlecht ist es aber, wenn sich parlamentarische\nMehrheiten zu oft und mit Arroganz \u00fcber Willensbildun-\ngen in der Gesellschaft hinwegsetzen, wie in diesem Hause\nnicht selten geschehen. Ich erinnere nur an die Behandlung\nder verschiedenen Volksantr\u00e4ge durch die CDU. Wir wer-\nden deshalb daf\u00fcr sorgen, dass die Probleme der Gesell-\nschaft und ihre Kontroversen immer auch die Probleme\nund Kontroversen dieses Hohen Hauses werden. Durch\ndie Fragen der sozialen Gerechtigkeit, der Belastung nach\nLeistungsf\u00e4higkeit bei der Sicherung der Aufgaben des\nGemeinwesens und den Geschlechterdiskurs sind strategi-\nsche Linien gezogen.\nWir werden unsere Oppositionsarbeit sichtbar und h\u00f6rbar,\nklar und deutlich, streitbar und direkt verrichten, nie aber\nzerst\u00f6rerisch oder der Vernunft verschlossen, sondern im-\nmer konstruktiv und mit eigenen Vorschl\u00e4gen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich habe Sie in\nder vergangenen Legislaturperiode sehr oft mit der Bibel\ntraktiert. Gestatten Sie mir diesmal mit Karl Marx zu be-\nginnen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Und die Bibel?)\n\nKarl Marx verweist darauf \u2013 ich komme auch noch zur\nBibel heute, Herr H\u00e4hle \u2013, dass sich moderne Gesellschaf-\nten von den traditionellen vor- oder fr\u00fchkapitalistischen\n\nGesellschaften durch die ,,fortw\u00e4hrende Umw\u00e4lzung der\nProduktion und die ununterbrochene Ersch\u00fctterung aller\ngesellschaftlichen Zust\u00e4nde, die ewige Unsicherheit und\nBewegung\u201c unterscheiden. War dies also schon f\u00fcr das\n19. Jahrhundert zu erkennen, so gilt es um vieles mehr f\u00fcr\ndas ausgehende 20. und zeugt im \u00dcbrigen davon, dass\nMarx noch in vielem hochaktuell ist.\nUmw\u00e4lzung, Ersch\u00fctterung, Bewegung, Unsicherheit, dies\nalles ist nicht zu vermeiden, nicht auszuschalten. Die Frage\nist also, wie man damit umgeht, wie man sich darauf ein-\nstellt, wie man die Prozesse mitgestaltet, gerade um Un-\nsicherheit weitgehend zu vermeiden und die Basis\nmenschlicher Freiheit zu erhalten.\n\nWir wissen heute um das Scheitern des staatssozialisti-\nschen Versuchs, alle Umw\u00e4lzung, alle Bewegung einem\nPlan zu unterwerfen. Die damit gewonnene Sicherheit und\nsoziale Gerechtigkeit kosteten den Preis der Freiheit \u2013 und\nder war nicht nur zu hoch, sondern auch unangemessen,\nweil mit dem Verlust der Freiheit auch die Sicherheit und\nsoziale Gerechtigkeit tr\u00fcgerisch waren und nicht von Be-\nstand sein konnten.\n\nHeute versucht uns Neoliberalismus der alten und der\nneuen Mitte in grenzenlose Freiheit zu versetzen. Die Um-\nw\u00e4lzungen nehmen ihren ungehinderten Lauf. Der offene\nMarkt reguliert alles. Er bestimmt den Wert aller Dinge\nund aller Ideen von der Kultur bis hin zu wahrer Arbeits-\nkraft. Er bestimmt auch den Wert des Menschen.\n\nWir hier im Osten erinnern uns sehr konkret an geschlos-\nsene, manipulierte, schlecht funktionierende und schlecht\nbest\u00fcckte M\u00e4rkte. Da ging es vornehmlich um Bananen\nund Konsumg\u00fcter. Heute sind die M\u00e4rkte, wo solches ge-\nhandelt wird, meist voll und \u00fcbervoll. Schlecht best\u00fcckt ist\nnur der Arbeitsmarkt. Da geht es aber f\u00fcr viele um Identi-\nt\u00e4t und Existenz, also um die Sicherheit gebraucht zu wer-\nden, um die Gerechtigkeit der Chancengleichheit, letztlich\nalso um die Sicherheit der Existenzgrundlage und die\nSicherheit der unantastbaren Menschenw\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch sage das, weil ich darauf hinweisen will, dass nichts\ngewonnen ist, wenn man Sicherheit und soziale Gerechtig-\nkeit gegen Freiheit auszuspielen versucht. Es geht viel-\nmehr um einen weitgehend harmonischen Ausgleich\nzwischen diesen Grundkonstituenten menschlicher\nLebensqualit\u00e4t.\n\nGerade angesichts der Umw\u00e4lzungen mag dies ein endlo-\nser Prozess st\u00e4ndiger Ungleichgewichtigkeit sein. Gerade\ndeshalb ist seine Gestaltung aber Aufgabe der Politik und\nleitet sich als Anspruch an Politik aus dem Grundgesetz\nund der Landesverfassung ab.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDa gibt es viel zu tun und wir w\u00e4ren gut beraten, vor\nkeinem Problem die Augen zu verschlie\u00dfen und gemein-\nsam um L\u00f6sungen zu ringen, auch wenn wir wissen, dass\nvieles nicht einfach zu l\u00f6sen ist und schon gar nicht alles\nmit den Mitteln und M\u00f6glichkeiten des Landes allein.\n\nWir sehen heute, dass die bestehenden Sozialsysteme nicht\nmehr vor Armut sch\u00fctzen, weil sie einseitig von Er-\nwerbsarbeit abh\u00e4ngig sind. Hier bedarf es bei den zu er-\nwartenden Entwicklungen der Solidarit\u00e4t der gesamten\nGesellschaft. Wir brauchen also solche Sozialsysteme, in\nderen Finanzierung alle einbezogen sind. Der Streit muss\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n48\n\n\n\ndarum gehen, wie das am besten zu bewerkstelligen ist,\naber nicht, ob \u00fcberhaupt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie fortschreitende Privatisierung jedenfalls von Lebens-\nrisiken ist kein Weg.\nIch wei\u00df, dass der Ministerpr\u00e4sident dies teilweise anders\nsieht. Aber vielleicht entwickelt sich doch noch eine sach-\nliche Debatte dazu in diesem Hohen Haus und au\u00dferhalb.\nDer Ansatz heute, den Sie geboten haben, war f\u00fcr mich\nproduktiv. Kontraproduktiv war f\u00fcr mich, was Sie k\u00fcrz-\nlich bez\u00fcglich des Planes der Wiedereinf\u00fchrung einer Ver-\nm\u00f6gensteuer bzw. einer einmaligen Verm\u00f6gensabgabe ge-\nsagt haben. Sie meinten, dies bedeute, Reiche w\u00e4ren in\ndieser Gesellschaft nicht willkommen. Nun, ich sage, das\nhei\u00dft es mit Sicherheit nicht. Ganz unmissverst\u00e4ndlich\nhei\u00dft es aber: Eigentum verpflichtet; sein Gebrauch soll\nzugleich dem Wohl der Allgemeinheit dienen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSicher kann man um die Semantik von ,,Gebrauch\u201c und\ndas steuerrechtlich daraus Folgende streiten. Vor Gericht\nist das ja auch geschehen. Eine angemessene Beteiligung\nder gro\u00dfen Verm\u00f6gen an den finanziellen Lasten der Soli-\ndargemeinschaft ist aber deshalb nicht infrage gestellt.\nW\u00e4hrend Sie sich, Herr Ministerpr\u00e4sident, um die Reichen\nsorgen, leugnet die Staatsregierung aber nach wie vor,\ndass es in Sachsen Armut gibt. Warum eigentlich? Ganze\n522 DM Sozialhilferegelsatz f\u00fcr den Haushaltungsvor-\nstand sind nun einmal deutlich weniger als 50 % des\nDurchschnittseinkommens. Auch mit den weiteren Leis-\ntungen kommen viele Familien nicht mehr auf diesen Satz.\nTendenziell verschlechtert sich ihre Situation noch, weil\ndie j\u00e4hrliche Steigerung der Sozialhilfes\u00e4tze geringer ist als\ndie Inflationsrate.\nWir sollten nicht einfach zusehen und mit einem Bekennt-\nnis zum Sparen einfach wegsehen wollen, wenn die\nRenten zur haushaltspolitischen Man\u00f6vriermasse werden.\nWir sollten auch endlich fragen, wie wir die unertr\u00e4gliche\nSituation vieler Rentnerinnen und Rentner im Osten Deut-\nschlands ver\u00e4ndern k\u00f6nnen, die seit nunmehr \u00fcber neun\nJahren keinen Vorteil aus Rentenerh\u00f6hungen ziehen konn-\nten, weil diese immer nur zur Abschmelzung der Auff\u00fcll-\nbetr\u00e4ge genutzt werden.\nGerade angesichts der sich immer mehr beschleunigenden\nUmw\u00e4lzungen und der Permanenz dieser Prozesse kann\nsich Politik nicht mehr auf die Bearbeitung und L\u00f6sung\nvon Problemen, die Ergebnis zur\u00fcckliegender Konflikte\nsind, konzentrieren oder gar beschr\u00e4nken. Es war zwar\nbisher so und funktionierte auch, es hie\u00dfe aber heute mit\neinfacher Reaktion gleichsam r\u00fcckw\u00e4rts in eine Zukunft\nzu gehen, in der es f\u00fcr vieles keine Vorbilder mehr gibt,\nnicht f\u00fcr die Gr\u00f6\u00dfe der Weltbev\u00f6lkerung zum Beispiel und\nihre ungleiche Verteilung, nicht f\u00fcr die Dichte der Kom-\nmunikation, nicht f\u00fcr das Ma\u00df wirtschaftlicher Verflech-\ntung, nicht f\u00fcr die Explosion von Wissen, von Reichtum\nund Freiheit, aber auch nicht f\u00fcr die Explosion von Angst\nund Elend.\nEs macht auch vor Landespolitik der Anspruch nicht Halt,\nAntworten auf die Fragen zu finden: erstens, wie sich An-\npassungen in Wirtschaft, Arbeit und sozialer Verteilung so\ndurchf\u00fchren lassen, dass auch in Zukunft wirtschaftlicher\nWohlstand und sozial gerechte Teilhabe daran m\u00f6glich\nund \u00f6kologisch vern\u00fcnftig gestaltbar sind; und zweitens,\nwelche Auswirkungen der Wandel auf menschliche Identi-\n\nt\u00e4t und sozialen Zusammenhalt hat, das hei\u00dft, welche\nWertesysteme entstehen bzw. geeignet erscheinen, ent-\ngrenzter Existenz menschliche Grenzen zu setzen.\nBetrachtet und analysiert man unter dieser Vorgabe den\nheutigen Zustand unseres Landes und die Perspektiven\nseiner Bewohnerinnen und Bewohner, so stellt sich aus der\nSicht der PDS \u2013 das ist immerhin die Sicht von 22,2 % der\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler zu diesen Landtagswahlen \u2013\nganz deutlich die Aufgabe, durch eine andere Politik als\ndie bisherige Br\u00fccken f\u00fcr eine andere Entwicklung in Be-\nzug auf Wirtschaft, Arbeit, Soziales, Wissenschaft, Techno-\nlogie, Bildung, Verkehr, Regionalentwicklung, \u00d6kologie,\nDemokratie, pers\u00f6nliche Sicherheit und kommunale\nSelbstbestimmung zu bauen. Dies festzustellen \u2013 das will\nich auch hier ganz deutlich sagen \u2013 bedeutet nicht, Errun-\ngenes und Erarbeitetes zu negieren, Erfolge zu leugnen,\nneu Entstandenes gering zu sch\u00e4tzen. Nein, auch Dank-\nbarkeit daf\u00fcr geht uns nicht ab. Dennoch sehen wir neben\nden Erfolgen und neben einfachen Defiziten auch prinzi-\npielle Fehlentwicklungen in den genannten Bereichen, die\nbisheriger konservativer Politik im Freistaat geschuldet\nsind, aber auch gesamtdeutschen Verh\u00e4ltnissen.\nNat\u00fcrlich ist seit 1990 in Deutschland angesichts der\nHerausforderungen der deutschen Einheit und der gewal-\ntigen Ver\u00e4nderungen in der Welt Betr\u00e4chtliches, teils\nBeispielloses geleistet worden. Zugleich zeigen sich aber\nim zehnten Jahr der Einheit auch strategische Fehlentwick-\nlungen, die man nicht einfach abtun kann. Die Wahlergeb-\nnisse der letzten Wochen und Monate sind doch die Reak-\ntion darauf. Sie signalisieren scharfe Kritik. Sie signalisie-\nren Entt\u00e4uschung und Protest, ja, auch Resignation. Sie\nsignalisieren aber auch und meines Erachtens zuvorderst\nalternative Wege und neue Hoffnung, denen wir gerecht\nwerden m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie politische Entwicklung findet eben nicht mehr nur in\nder Mitte statt \u2013 auch das hat ja Kurt Biedenkopf prophe-\nzeit und damit hat er Recht behalten, genauso wie wir,\ndenn die PDS hat ja diesen Prozess erheblich mitgepr\u00e4gt.\nAber zur\u00fcck von den Prophezeihungen zur Gegenwart. Es\nist interessant und f\u00fcr Politikkonzeption sehr wesentlich,\nFolgendes feststellen zu k\u00f6nnen: Die ostdeutschen Bundes-\nl\u00e4nder unterscheiden sich deutlich voneinander durch ihre\nstrukturellen Ausgangspositionen etwa bei der Industrie\noder der Infrastruktur. Sie unterscheiden sich in den politi-\nschen Mehrheiten. Sie unterscheiden sich in den politi-\nschen Konzepten der Regierungen. Sie unterscheiden sich\nin Bezug auf die Stabilit\u00e4t ihrer Regierungen. Trotzdem\nsind nach rund zehn Jahren die Differenzen in den Ent-\nwicklungsergebnissen eher marginal im Vergleich zum ge-\nmeinsamen erheblichen Abstand zum alten Bundesgebiet.\nUnter dem Aspekt der de facto marginalen Differenzen\nzwischen den neuen Bundesl\u00e4ndern, etwa beim Wirt-\nschaftswachstum, bei der Arbeitslosenentwicklung, bei der\n\u00f6ffentlichen Verschuldung, bei der Einkommensentwick-\nlung, hat sich Sachsen jahrelang mit seiner Spitzenreiter-\nrolle gebr\u00fcstet. Doch auch die ist heute in wichtigen Kenn-\ngr\u00f6\u00dfen nicht mehr gegeben. Daraus schlie\u00dfen wir, dass\nauch die viel gelobte und nicht zuletzt selbst gelobte Bie-\ndenkopf-Politik ebenso wenig ein besonders geeignetes\nKonzept zur L\u00f6sung der tiefer liegenden Grundprobleme\nbietet wie andere Spielarten ostdeutscher Landespolitik.\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben gelegentlich schon den\ndeutschen F\u00f6deralismus mit seinen unterschiedlichen re-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n49\n\n\n\ngionalen Kulturen und Entwicklungsbedingungen heraus-\ngestrichen gegen eine einfache Ost-West-Sicht. Dies mag\ndurchaus sinnvoll und der Mobilisation regionaler, vor\nallem mentaler Ressourcen dienlich sein. Aber auch Sie\nsollten den Fakt nicht verwischen, dass die gemeinsamen\nProbleme der neuen Bundesl\u00e4nder \u00fcberwiegen gegen das,\nwas jedes Bundesland je einzeln dagegen tun kann. Sach-\nsen m\u00fcsste, wollte es tats\u00e4chlich eine querdenkerische\nSpitzenposition einnehmen, diese Gemeinsamkeiten der\nOstl\u00e4nder herausstellen und eine partei\u00fcbergreifende Alli-\nanz der Ostl\u00e4nder im Bund initiieren und anf\u00fchren. Keines\nder neuen Bundesl\u00e4nder hat allein die Kraft, sich am\neigenen Schopf aus dem Schlamassel zu ziehen!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDies sei Ihnen f\u00fcr die Verhandlungen zum Solidarpakt ans\nHerz gelegt.\nEin ganz entscheidendes Problem f\u00fcr alle ostdeutschen\nL\u00e4nder ist die Tatsache, dass es, wie auch immer die F\u00f6r-\nderung im Einzelnen organisiert und beschaffen war, der\nWirtschaft in unseren L\u00e4ndern nicht oder jedenfalls nicht\nin nennenswerter Weise gelungen ist, sich in die westdeut-\nschen, westeurop\u00e4ischen oder weltweiten Wirtschafts-\nkreisl\u00e4ufe einzuklinken. Wir werden von der Wirtschaft\ntrotz hoher F\u00f6rderung weitgehend ausschlie\u00dflich als Ab-\nsatz- und Billiglohnland verstanden. Damit haben wir\nkeine Chance unsere Situation grundlegend zu ver\u00e4ndern.\nIm Gegenteil. Wir verlieren in dieser Situation noch die\nwertvollen Arbeitskr\u00e4fte durch Abwanderung, die uns ge-\nrade bei deren Ver\u00e4nderung helfen sollten.\nAber selbst in Bereichen wie der Landwirtschaft, in der es\nSachsen durchaus gelungen ist, Impulse f\u00fcr erfolgreiche\nund f\u00fcr die Bauern finanziell lohnende Entwicklungen na-\nturnahen, umweltgerechten und nachhaltigen Wirt-\nschaftens hervorzubringen, nehmen die Gef\u00e4hrdungen an-\ngesichts des Sparpakets der Bundesregierung wieder \u00fcber-\nhand, worauf auch die s\u00e4chsischen Bauern gestern mit\nihrem Protest in Berlin anschaulich und nachdr\u00fccklich hin-\ngewiesen haben.\nVor allem die Arbeitslosigkeit hat ein unertr\u00e4gliches Ma\u00df\nerreicht. Der Ministerpr\u00e4sident hat im Wahlkampf und\nebenso heute praktisch den Offenbarungseid geleistet, als\ner gestand, dass die landesspezifischen M\u00f6glichkeiten zur\nBek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit ersch\u00f6pft seien und sich\ndas Land k\u00fcnftig weitgehend auf die Linderung des Loses\nder Langzeitarbeitslosen beschr\u00e4nken wird. Was Sie in\ndem Zusammenhang, Herr Ministerpr\u00e4sident, zur Regio-\nnalisierung der Hilfe gesagt haben, das teile ich. Das Pro-\ngramm ,,Tauris\u201c jedoch taugt \u2013 mit Verlaub \u2013 wenig.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nPositiv ist nat\u00fcrlich, dass es Langzeitarbeitslose in sinn-\nvolle und notwendige Arbeit bringt. Wenn die Arbeit aber\nsinnvoll und notwendig ist, ist die Entlohnung unter aller\nW\u00fcrde\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nund nur zu einem geeignet: einem allgemeinen Lohndum-\nping. Umw\u00e4lzung und Nachhaltigkeit bei hoher sozialer\nSicherheit immer wieder in \u00dcbereinstimmung zu bringen\nist die Herausforderung, vor der wir bestehen m\u00fcssen.\nNat\u00fcrlich geht das nicht alleine. F\u00fcr Landespolitik sind es\njedoch vornehmlich die eigenen Ressourcen, auf die wir\ndabei zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen, also zum Beispiel auf den\nhohen Bildungsstand der Bev\u00f6lkerung, auf die \u00fcberwie-\n\ngend klein- und mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4gte Wirtschafts-\nstruktur, auf unsere kulturelle Substanz und Leistungs-\nf\u00e4higkeit, auf unsere wissenschaftlichen und technologi-\nschen Zentren und auf den Ausbau regionaler und kom-\nmunaler Zusammenarbeit. Das ist bis heute nicht nur viel\nzu wenig geschehen. Manche Ressource ist durch Politik\nvielmehr missachtet oder sogar beschnitten und vermin-\ndert worden.\nBeginnen wir bei Wirtschaft und Arbeit. Eigentlich ist die\nReihenfolge schon falsch, denn bei aller Rationalisierung\nund Automatisierung, bei aller Wertsch\u00f6pfung aus Speku-\nlation und Geld und Kapitaltransfer \u2013 bei all diesem lebt\ndie Wirtschaft immer noch von der Arbeit. Arbeit ist kein\nNeben- oder m\u00f6glichst zu minimierendes, weil Kosten ver-\nursachendes Abfallprodukt der Wirtschaft. Arbeit ist als\nein spezifisch menschlicher Stoffwechsel mit der Natur\neinerseits und entscheidender Tr\u00e4ger der Nachfrage ande-\nrerseits vielmehr immer noch Konstituens von Wirtschaft.\nAllerdings ver\u00e4ndert sich der Charakter von Arbeit dra-\nmatisch, wodurch vor allem der Erwerb und Einsatz von\nWissen ganz neue Bedeutung erlangt. Dies ist eine Heraus-\nforderung an die politische Gestaltung der Verteilung von\nArbeit und der geschaffenen Werte, nicht zuletzt auch des-\nhalb, weil sich nicht nur der Charakter von Arbeit \u00e4ndern\nwird, sondern auch unsere Auffassung von dem, was\nArbeit ist. Unter diesem Gesichtspunkt darf man dann\naber zum Beispiel das so genannte Erziehungsgehalt oder\ndie Entsch\u00e4digung f\u00fcr Ehrenamtlichkeit oder \u00f6kologische,\nsoziale und kulturelle Projektarbeit, aber auch die Arbeit\nim ,,Tauris\u201c von der Bedeutung und vom Preis her nicht\nmehr auf der Ebene des Almosens bzw. im g\u00fcnstigsten\nFall der ABM diskutieren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHier liegen betr\u00e4chtliche Leistungen f\u00fcr eine Steigerung\nvon Lebensqualit\u00e4t und erhebliche Beitr\u00e4ge zur gesell-\nschaftlichen Wertsch\u00f6pfung vor, die eine so reiche Gesell-\nschaft auch entsprechend anerkennen und honorieren\nmuss.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nIm \u00dcbrigen geht es vor allem bei der F\u00f6rderung von Pro-\njektarbeit um nicht unbetr\u00e4chtliche M\u00f6glichkeiten, sich\nselbst tragende, sich selbst finanzierende Arbeit zu ent-\nwickeln, \u00f6ffentliche Anschubfinanzierung vorausgesetzt.\nM\u00f6ge jeder und jede in diesem Sinne \u00fcber unseren Vor-\nschlag eines \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigungssektors\nnachdenken, bevor er oder sie diesen als Mega-ABM oder\naufgeblasenen \u00f6ffentlichen Dienst abqualifiziert. Niemand\nsollte mehr so tun, als w\u00e4ren alle unsere \u00dcberlegungen zu\neinem \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigungssektor Luft-\nschl\u00f6sser. Die Notwendigkeit solcher \u00dcberlegungen und\nPraktiken wird von \u00d6konomen und Soziologen genauso\nbest\u00e4tigt und eingefordert wie von Kirchen, Vereinen, Ver-\nb\u00e4nden und Kommunen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMit Schreiben vom 25. September 1999 haben zum Beispiel\nalle Fraktionen einen Offenen Brief der Evangelisch-Luthe-\nrischen Nazareth-Kirchgemeinde aus Altseidnitz erhalten,\nder wichtige \u00dcberlegungen in die aufgezeigte Denkrich-\ntung enth\u00e4lt. Ich hoffe, der Brief ist f\u00fcr alle Fraktionen\nAnsto\u00df zur Diskussion und Reaktion.\nMit der Losung ,,Die Wirtschaft ist unser Schicksal\u201c, die er\nheute wiederholt hat, war der Ministerpr\u00e4sident vor neun\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n50\n\n\n\nJahren angetreten und hat ein Ministerium f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit geschaffen. Eine florierende Wirtschaft sollte\nArbeitspl\u00e4tze bringen und das drohende Gespenst der\nMassenarbeitslosigkeit verjagen. Wetten hat der Minister-\npr\u00e4sident abgeschlossen, dass 1994 in Sachsen Arbeits-\nkr\u00e4ftemangel herrschen w\u00fcrde.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nAn Facharbeitern!)\n\n\u2013 An Facharbeitern. Auch bei Facharbeitern gibt es\nArbeitslosigkeit, Herr Ministerpr\u00e4sident; wohl wissend\nsage ich das, dass es auch bestimmte Bereiche gibt, wo die\nNachfrage das Angebot \u00fcbersteigt. Aber wir haben auch\nim Facharbeiterbereich Arbeitslosigkeit. Also ist die Wette\nverloren, das k\u00f6nnen Sie drehen und wenden, wie Sie\nwollen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nBetroffen sind freilich andere als Sie, das ist die Trag\u00f6die\ndabei. Das Ergebnis bisheriger Wirtschaftsf\u00f6rderung aber\nist, dass sich die Wirtschaftsentwicklung von den Entwick-\nlungen auf dem Arbeitsmarkt abgekoppelt hat. Es f\u00e4llt\nsichtbar auseinander, was zusammengef\u00fchrt werden soll-\nte. Dies hat seine Gr\u00fcnde in der Politik.\nIch freue mich ja, Herr Ministerpr\u00e4sident, \u00fcber die derzei-\ntigen Erfolge von AMD, auch wenn die Ernte noch lange\nnicht eingefahren ist. Ich w\u00fcnsche \u00fcberhaupt allen\n,,Leuchtt\u00fcrmen\u201c alles nur erdenklich Gute, wozu auch\nausdr\u00fccklich weitere F\u00f6rderung geh\u00f6rt. Dennoch kann ich\naber die Augen nicht davor verschlie\u00dfen, dass die ,,Leucht-\nturm\u201c-Politik nicht die gew\u00fcnschten Synergien gebracht\nhat, dass sie vor allem nicht zu den gew\u00fcnschten Ergebnis-\nsen auf dem Arbeitsmarkt gef\u00fchrt hat. Ihre Lichterketten,\nHerr Ministerpr\u00e4sident, zu denen die ,,Leuchtt\u00fcrme\u201c an-\ngeblich geworden sind, die beleuchten den Arbeitsmarkt\nh\u00f6chstens mit der Kraft von konventionellen 15-Watt-\nGl\u00fchbirnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas muss doch endlich eingestanden werden. Und auch\nhier liegen die Gr\u00fcnde in der Politik und nicht bei den\n,,Leuchtt\u00fcrmen\u201c, was ich ausdr\u00fccklich gesagt haben will.\nNun wei\u00df ich, und Sie haben das auch heute wieder aus-\nf\u00fchrlich getan, dass dem immer die Besch\u00e4ftigungsquote\nSachsens entgegengehalten wird. Aber gerade diese, die\nBesch\u00e4ftigungsquote, genau untersucht, zeigt doch das\nganze Dilemma. Die hohe Besch\u00e4ftigungsquote korreliert\nn\u00e4mlich mit einer niedrigen durchschnittlichen Produkti-\nvit\u00e4t und einem deshalb auch sehr niedrigen Lohnniveau\nund Bruttoinlandsprodukt. In allen drei Kennziffern ste-\nhen wir mit am Ende der deutschen L\u00e4ndertabelle.\nDas hei\u00dft, dass das Lob der hohen s\u00e4chsischen Besch\u00e4fti-\ngungsquote eine schreiende Not zur Tugend zu machen\nversucht.\n\n(Widerspruch durch Ministerpr\u00e4sident\nProf. Dr. Biedenkopf)\n\n\u2013 Wenn Sie es mir nicht glauben, glauben Sie es doch der\nEU!\nDer sechste periodische Bericht \u00fcber die sozio\u00f6konomi-\nsche Lage und Entwicklung der Regionen der Europ\u00e4i-\nschen Union best\u00e4tigt diese Einsch\u00e4tzung. Das niedrige\nPro-Kopf-Bruttoinlandsprodukt in den neuen deutschen\nBundesl\u00e4ndern \u2013 so wird dort auf Seite 79 festgestellt \u2013\nberuht allein auf der niedrigen Produktivit\u00e4t, weshalb die\n\nBesch\u00e4ftigungsquoten etwas \u00fcber dem EU-Durchschnitt\nliegen. Vergleichbar sind wir nach diesem Bericht hierin\nmit Portugal und eben nicht mit Bayern oder Baden-W\u00fcrt-\ntemberg, denn, so der Bericht: ,,Es weisen Portugal und\nOstdeutschland relativ hohe Besch\u00e4ftigungsquoten auf.\nDie Hauptl\u00fccke gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Union be-\nsteht hinsichtlich der Produktivit\u00e4t, die betr\u00e4chtlich niedri-\nger als der EU-Durchschnitt ist.\u201c\nDas ist nicht gut f\u00fcr unsere Zukunft; denn eine Region ist\nnach dem gleichen Bericht dann besonders wettbewerbs-\nf\u00e4hig, wenn das Produktivit\u00e4tsniveau relativ hoch ist. Das\nHaupt\u00fcbel der ostdeutschen L\u00e4nder \u00fcbrigens besteht laut\nBericht darin, dass die Besch\u00e4ftigung im Baugewerbe und\nim verarbeitenden Gewerbe deutlich \u00fcber dem EU-Durch-\nschnitt liegt, in den marktbestimmenden Dienstleistungen\njedoch weit darunter.\n\nIch will mich jetzt nicht zu Ihren Bem\u00fchungen, marktbe-\nstimmende Dienstleistungen hier anzusiedeln, kritisch\n\u00e4u\u00dfern \u2013 die sind l\u00f6blich. Aber Sie haben, meine Damen\nund Herren von der CDU-Fraktion und von der Staatsre-\ngierung, auch lange Zeit etwas anderes gemacht, was nicht\nproduktiv war. Bis zur Mitte der letzten Legislaturperiode\nzum Beispiel haben Sie uns das Baugewerbe noch als Kon-\njunkturlokomotive ans Herz gelegt und f\u00fcr seine F\u00f6rde-\nrung im Verein mit der Bundesregierung betr\u00e4chtliche\nSteuermittel ausgegeben bzw. nicht eingenommen, als wir\ndem schon lange kritisch gegen\u00fcberstanden.\n\nVergleichbare Fehler wurden in der Energiewirtschaft ge-\nmacht. Es zeigt sich gerade jetzt ganz deutlich, dass wir in\nder Sackgasse gelandet sind und beim gnadenlosen Ver-\ndr\u00e4ngungswettbewerb in der Strombranche mit der Ver-\nstromung von Braunkohle auf Dauer nicht werden mithal-\nten k\u00f6nnen. Im Bereich der Stadtwerke sind ebenfalls\nZehntausende Arbeitspl\u00e4tze bedroht. Jetzt sagt der Minis-\nterpr\u00e4sident den Demonstranten aus der Stromwirtschaft:\nMan muss \u00fcber die beste L\u00f6sung nachdenken. \u2013 Das h\u00e4tte\nman schon fr\u00fcher tun m\u00fcssen.\n\nHeute sind die Investitionen get\u00e4tigt, ausgelegt auf etwa\n30 Jahre. In der Lausitz und im S\u00fcdraum Leipzig sind die\nMonostrukturen f\u00fcr die gleiche Zeit weitgehend aufge-\npr\u00e4gt. Das bisschen, was die H\u00e4rten der Monostruktur\nzum Beispiel in der Lausitz noch h\u00e4tte aufweichen k\u00f6nnen,\nn\u00e4mlich die Glasindustrie, die Textilindustrie und jetzt\nganz aktuell auch noch der Waggonbau, ist str\u00e4flich ver-\nnachl\u00e4ssigt worden und mittlerweile von der Bildfl\u00e4che\nverschwunden oder hochgradig gef\u00e4hrdet. Man sollte sich\nnicht allzu sehr von der Kreidestimme der Energieriesen\nbeeindrucken lassen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Jurk, SPD: Aber Sie m\u00fcssen auch\nan die Menschen dort denken!)\n\nWas jetzt sofort notwendig ist, ist die Ersetzung der Braun-\nkohleschutzklausel durch eine bundeseinheitliche Quoten-\nregelung zur Abnahme ostdeutschen Braunkohlestroms\nund \u2013 wie der Deutsche St\u00e4dtetag fordert \u2013 eine Novelle\ndes Energiewirtschaftsgesetzes, das Folgendes sichert: die\nVerankerung der kommunalen Regelungskompetenz f\u00fcr\ndie \u00f6rtliche Energieversorgung, die chanchengleiche Teil-\nnahme der Stadtwerke am Energiewettbewerb, den steuer-\nlichen Querverbund, die unbefristete Aufnahme des Netz-\nzugangssystems f\u00fcr Alleinabnehmer, das Konzessions-\nabgabenvolumen und die Vorrangregelung f\u00fcr die Nut-\nzung regenerativer Energien und f\u00fcr die Anwendung der\nKraft-W\u00e4rme-Kopplung.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n51\n\n\n\nSachsen und seine CDU sind freilich schon wieder dabei,\n\u00e4hnliche Fehler wie in der Energiewirtschaft zu machen.\nWir investieren in M\u00fcllverbrennungstechnologie, mit der\nder Markt \u00fcbers\u00e4ttigt ist, anstatt ihr mechanisch-biologi-\nsche Verfahren der M\u00fcllbehandlung entgegenzusetzen\nund bei deren Entwicklung f\u00fchrend mitzuwirken.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNun, Ersteres kostet blo\u00df Geld und Umwelt; Zweiteres\nk\u00f6nnte den Zugang zu neuen M\u00e4rkten er\u00f6ffnen. Ersteres\nist fantasielos; Zweiteres w\u00e4re innovativ und folgte der\nEinsicht, dass \u00f6kologischer Umbau neue Arbeitspl\u00e4tze\nschafft.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDer Grundfehler besteht aber in der F\u00f6rderphilosophie\n\u00fcberhaupt, und die zu \u00e4ndern kostet keinen Pfennig. Der\nGrundfehler besteht in einer F\u00f6rderphilosophie, die auf\n\u00fcberproportionalen Einsatz von F\u00f6rdermitteln bei Gro\u00df\nund nur beschr\u00e4nkten bei Klein baut und in Einzelf\u00e4llen\neben zur Mega-F\u00f6rderung f\u00fchrte.\nErgebnis ist ein \u00fcberdurchschnittliches Wachstum in der\ns\u00e4chsischen Industrie einschlie\u00dflich des Exports, wogegen\nnichts zu sagen ist, was aber zu stagnierenden oder sogar\nr\u00fcckl\u00e4ufigen Besch\u00e4ftigungszahlen, wogegen nun wieder\nsehr viel zu sagen ist, f\u00fchrt. Wir baden jetzt die relative\nVernachl\u00e4ssigung von kleinen und mittleren Unternehmen\nbei der F\u00f6rderung aus. Es ist aber bekannt, dass der Anteil\nder kleinen und mittleren Unternehmen bei der Schaffung\nvon Arbeitspl\u00e4tzen \u00fcberproportional hoch ist. Allerdings\nhaben sie gr\u00f6\u00dfere Schwierigkeiten bei der Bereitstellung\nder erforderlichen finanziellen Mittel, insbesondere bei\nihrer Gr\u00fcndung. Dies ist ebenfalls in der bereits zitierten\nEU-Studie \u2013 auf Seite 105 \u2013 nachzulesen.\nSie, Herr Ministerpr\u00e4sident und meine Damen und Herren\nvon der Staatsregierung und der CDU-Fraktion, sind\neinem selbst geschaffenen Mythos auf den Leim gegangen,\ndem Mythos vom Investor, der angelockt werden muss.\nNat\u00fcrlich steckt darin, wie in jedem Mythos, auch ein\nSt\u00fcck Realismus. Hier wurde \u00fcber Nacht der Kapitalismus\nohne Kapital eingef\u00fchrt. Selbiges musste also von anders-\nwo herkommen. Das stimmt schon.\nWollte das Kapital aber auch herkommen? Ja, es wollte. Es\nwollte zum Beispiel, wenn die Reproduktionsbedingungen\ndeutlich besser waren als anderswo. Das hie\u00df f\u00fcr uns An-\nlocken mit F\u00f6rdermitteln, mit Deregulierung, mit Billig-\npreisen und Niedrigl\u00f6hnen. Der Mythos bestand darin zu\nglauben, dass es nennenswert Investoren nur anderswo\ngab. Das mag ja immer noch stimmen, was die Kapital-\nkraft betrifft. Es stimmt aber nicht, was Ideen, Marktkennt-\nnisse und Kompetenz betrifft.\n\n(Lebhafter Beifall bei der PDS)\n\nHier gab und gibt es ein einheimisches Potenzial, das\nbrachliegt \u2013 ich komme dann noch zur Beweisf\u00fchrung,\nHerr Ministerpr\u00e4sident \u2013 mangels Kapital, das besch\u00e4digt\nund mangels Unterst\u00fctzung zu oft in die Insolvenz getrie-\nben wurde. Ausnahmen best\u00e4tigen freilich die Regel, aber\ndie Ausnahmen bewegen sich weitgehend in einer Nische,\nn\u00e4mlich in der Softwareproduktion.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: Das Handwerk!)\n\n\u2013 Ich komme gleich zum Handwerk.\nGef\u00f6rdert werden m\u00fcssen also schleunigst die Gr\u00fcndung\noder der Ausbau bestehender kleiner und mittlerer Unter-\n\nnehmen als Quellen von Innovation, als wichtige flexible\nund schnell reagierende Umschlagpl\u00e4tze der Verlagerung\nvon Ressourcen zwischen den Sektoren der Wirtschaft und\nals wichtiges Auffangbecken f\u00fcr Auslagerungen aus den\nGro\u00dfunternehmen.\nZu f\u00f6rdern ist dabei auch Kooperation mit Forschungs-\nund Entwicklungseinrichtungen und die Aus- und vor\nallem Weiterbildung der Mitarbeiter und Mitarbeiterin-\nnen. Sie k\u00f6nnen sicher sein, wir werden da immer nach-\nhaken und unsere Vorstellungen auf den Tisch legen. Wir\nhaben dazu ja schon lange Vorstellungen.\nDie neue saarl\u00e4ndische Arbeitsministerin Regina G\u00f6rner\nvon der CDU hat j\u00fcngst das Saarland als das \u00e4lteste neue\nBundesland bezeichnet. Vielleicht sollten wir uns trotz\naller schlechten Erfahrungen, die wir hier mit zumindest\neinem Saarl\u00e4nder gemacht haben \u2013 die SPD vielleicht mit\nzwei \u2013, am Saarland ein Beispiel nehmen. Dessen neuer\nCDU-Ministerpr\u00e4sident Peter M\u00fcller will zuk\u00fcnftig ganz\nstark auf die F\u00f6rderung der kleinen und mittleren Betriebe\nsetzen, weil auch er erkannt hat, dass nur diese Arbeits-\npl\u00e4tze schaffen.\n\n(Widerspruch des Abg. Bandmann, CDU)\n\nUnd \u00fcbrigens, Peter M\u00fcller von der CDU des Saarlandes\nscheint \u00fcberhaupt unserer CDU weit voraus zu sein; denn\ner verlangt zum Beispiel auch eine Finanzierung der Lehr-\nlingsausbildung mittels einer Ausbildungsumlage,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nwas ja gerade die s\u00e4chsische CDU scheut wie der Teufel\ndas Weihwasser.\n\n(Bandmann, CDU: Das ist falsch!)\n\nWir haben den Vorschlag schon oft gemacht und Sie haben\nihn immer abgelehnt und gesagt, er ist falsch.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nWir werden ihn auch weiter ablehnen.)\n\nPeter M\u00fcller aus der saarl\u00e4ndischen CDU hat ihn gemacht\nund ich halte ihn f\u00fcr richtig. Aber, Herr Bandmann, Sie\nbrauchen nicht in die Ferne schweifen. Wenn Ihnen der\nPeter M\u00fcller im Saarland nicht gef\u00e4llt, der Fraktionsvorsit-\nzende der PDS im Kreistag Muldentalkreis hei\u00dft auch Pe-\nter M\u00fcller und der redet schon viel l\u00e4nger als der Saarl\u00e4n-\nder von diesen Dingen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nWiderspruch des Abg. Bandmann, CDU)\n\nAber kommen wir zur Beweisf\u00fchrung. \u2013 Interpretieren Sie\ndoch Ihre Statistiken richtig! Da kommen Sie auf einen\nguten Weg.\nBei 23 F\u00e4llen von Zuschussf\u00f6rderung im ersten Halbjahr\n1999 an Betriebe mit \u00fcber 1 000 Besch\u00e4ftigten mit einem\nGesamtvolumen von 2 Milliarden DM entstanden knapp\n15 000 neue Arbeitspl\u00e4tze und 25 000 wurden gesichert.\nBei 680 in der Gesamtsumme mit ebenfalls 2 Milliarden\nDM gef\u00f6rderten Betrieben mit je 100 bis 300 Besch\u00e4ftigten\nwurden aber im gleichen Zeitraum \u00fcber 35 000 Arbeits-\npl\u00e4tze neu geschaffen und \u00fcber 72 000 gesichert. Die\nArbeitsplatzrendite bei der F\u00f6rderung mittelst\u00e4ndischer\nBetriebe ist also mehr als doppelt so hoch wie bei gro\u00dfen\nBetrieben. Oder anders gesagt: Mit 17 % der Zusch\u00fcsse\nund mit 17 % der Gesamtinvestitionen des ersten Halb-\njahres 1999 wurden bei Betrieben mit 100 bis 300 Besch\u00e4f-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n52\n\n\n\ntigten 23 % der Arbeitspl\u00e4tze, bezogen auf alle F\u00f6rderf\u00e4lle,\ngesichert und 20 % der neuen Arbeitspl\u00e4tze geschaffen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\n\u2013 Das mit den Sekund\u00e4reffekten ist ja okay, Herr\nDr. M\u00fcnch. Nur, wenn man im Land herumf\u00e4hrt, sucht\nman immer die Sekund\u00e4reffekte und die mittelst\u00e4ndischen\nBetriebe beklagen sich, dass sie vernachl\u00e4ssigt werden.\nDarauf muss man doch einmal h\u00f6ren!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie m\u00fcssen doch auch zur Kenntnis nehmen, dass bei den\nF\u00f6rderungen f\u00fcr Betriebe mit 1 bis 20 Besch\u00e4ftigten \u2013 da-\nmit ist das Handwerk gemeint \u2013 die Arbeitsplatzrendite\nimmer noch deutlich h\u00f6her ist als bei den Betrieben mit\n\u00fcber 1 000 Besch\u00e4ftigten. 14 % der gew\u00e4hrten Zusch\u00fcsse,\nbezogen auf alle F\u00f6rderf\u00e4lle, brachten dort 12 % der ge-\nsicherten Arbeitspl\u00e4tze und 20 % der neuen. Bei den gef\u00f6r-\nderten Betrieben mit \u00fcber 1 000 Besch\u00e4ftigten betragen die-\nse Zahlen jeweils nur 8 %, obwohl sie 17 % der Zusch\u00fcsse\nbekommen.\nDass ich aber nicht falsch verstanden werde: Strategisch\nangelegte F\u00f6rderpolitik, die zugleich aktive Arbeitsmarkt-\npolitik ist, beschr\u00e4nkt sich nat\u00fcrlich nicht auf eine Neuein-\nstellung der T\u00fclle auf der F\u00f6rdergie\u00dfkanne.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nStrategisch angelegte Mittelstandsf\u00f6rderung ist nicht nur\ndas Verschenken von Geld. Sie braucht vielmehr ein\ndurchdachtes System von aufeinander bezogenen und\nwettbewerbssteuernden strukturpolitischen Regelungen\nund Ma\u00dfnahmen, die auf Leistungssteigerung, die Verbes-\nserung der Finanzierungsm\u00f6glichkeiten sowie die Verbes-\nserung der Rahmenbedingungen f\u00fcr Klein- und Mittel-\nbetriebe gerichtet sind.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir brauchen zum Beispiel eine Erleichterung des Zu-\ngangs von Klein- und Mittelunternehmen zu Eigenkapital.\nWir brauchen eine Entlastung der kleinen und mittleren\nUnternehmen bei der Unternehmensbesteuerung. Wir\nbrauchen eine Senkung der Transaktionskosten. Und gera-\nde die kleinen und mittleren Unternehmen brauchen eine\nEntlastung der Lohnnebenkosten, indem man diese durch\neine Belastung der Wertsch\u00f6pfung ersetzt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIn den USA zum Beispiel werden nicht wie bei uns \u00fcber\nun\u00fcberschaubar viele F\u00f6rderprogramme im Gie\u00dfkannen-\nprinzip Mittel \u00fcber das Land ausgegossen. Man stellt viel-\nmehr f\u00fcr bestimmte Branchen oder f\u00fcr bestimmte Regio-\nnen ein vorher bestimmtes Volumen an Steuerentlastun-\ngen zur Verf\u00fcgung. Investoren k\u00f6nnen so von Beginn an\nkalkulieren, in welchem Zeitraum und in welcher Form sie\nihre Investitionen abschreiben k\u00f6nnen. Und mit diesen Tax\nCredits steuert der Staat wiederum die Erreichung be-\nstimmter sektoraler bzw. lokaler Ziele, ohne sich ma\u00dflos\nzu verausgaben. Im Gegenteil, er sichert sich k\u00fcnftige Ein-\nnahmen.\nBei uns ist die Situation eher so, dass die \u00f6ffentliche Hand,\nvermittelt \u00fcber eine Vielzahl von F\u00f6rderprogrammen,\nStandortdumping gegen sich selbst betreibt, was hohe\nKosten verursacht, aber kaum R\u00fccklauf bringt.\nDiese Situation wird auch in den Regionen und Kommu-\nnen als unproduktiv wahrgenommen. Das h\u00f6rt man in\n\njedem Gespr\u00e4ch. Erforderlich w\u00e4re eine Wende zur koope-\nrativen Regionalentwicklung. Sie k\u00f6nnen ja an vielf\u00e4ltige\nregionale Initiativen anschlie\u00dfen.\nDie F\u00f6rderung regionaler Entwicklungskonzepte, die auf\nden eigenen Potenzialen, auf s\u00e4chsische Unternehmen auf-\nbauen und vornehmlich durch Konzentration der vorhan-\ndenen Mittel finanziert werden, m\u00fcsste unter Beachtung\nder internationalen Erfahrungen \u2013 ich verweise zum Bei-\nspiel auf Irland \u2013 eines der Hauptziele im Freistaat Sachsen\nwerden.\nWas Sie heute zu den Regionen gesagt haben, Herr Mini-\nsterpr\u00e4sident, haben Sie doch \u00e4hnlich schon vor f\u00fcnf Jah-\nren gesagt. Das hei\u00dft aber doch, dass in den letzten f\u00fcnf\nJahren in der Regionalf\u00f6rderung kaum etwas passiert ist.\nGestatten Sie mir an dieser Stelle, Herr Pr\u00e4sident, meine\nDamen und Herren, eine Bemerkung zur notwendigen\nAusrichtung der Europapolitik des Freistaates.\nDie s\u00e4chsischen Grenzen sind \u00fcber weite Strecken Au\u00dfen-\ngrenzen der EU. Dies wird bis dato landespolitisch und\nregionalpolitisch vornehmlich als Nachteil reflektiert. Als\nwir zum Nachteilsausgleich der Grenzregionen vor einiger\nZeit die Einrichtung von Sonderwirtschaftszonen in der\nLausitz und im Erzgebirge anregten, wurden wir bel\u00e4-\nchelt. Seis drum, vielleicht ging der Vorschlag wirklich da-\nneben. Aber Polen hat mittlerweile solches in seinen\nGrenzregionen gemacht und es beginnt sich auszuzahlen.\nWas f\u00fcr Sachsen aber vor allen Dingen vonn\u00f6ten ist, ist ein\nUmdenken. Denken wir doch endlich auch positiv \u00fcber\ndie Grenzlage und verstehen wir sie als Chance der beson-\nderen und f\u00fcr jeweils beide Seiten vorteilhaften Koopera-\ntion mit Tschechien und Polen und den anderen mittel-\nosteurop\u00e4ischen Staaten.\n\n(Zuruf von Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf)\n\n\u2013 Wenn es so ist, Herr Ministerpr\u00e4sident, dann ist es ja gut.\nDann haben wir eine Gemeinsamkeit und k\u00f6nnen beide\ndar\u00fcber nachdenken.\n\n(Zuruf von Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf)\n\n\u2013 Sie haben gerade best\u00e4tigt, dass Sie es machen. Und dann\nsagen Sie, es gebe keine Gemeinsamkeiten. Okay, verstehe\ndas, wer m\u00f6chte.\n\n(Jurk, SPD: Sie haben ja dauernd Gemeinsamkeiten!)\n\nDie unmittelbaren Nachbarn Sachsens im Osten und\nS\u00fcden sind zugleich Beitrittskandidaten zur Europ\u00e4ischen\nUnion. Sie erwarten vom deutschen Nachbarn Hilfe beim\nFinden der angemessenen Schritte zum Eintritt in die EU\nund beim Vermitteln der in den Beitrittsl\u00e4ndern auf ver-\nschiedenen Gebieten gemachten Erfahrungen, die auch der\nEU zugute kommen k\u00f6nnen.\nDie Europapolitik des Freistaates sollte ausdr\u00fccklich so ge-\nstaltet sein, dass sie nicht nur eine Br\u00fccke vom Westen zu\nden Beitrittskandidaten schl\u00e4gt, sondern auch von Ost\nnach West Erfahrungen und Herausforderungen an die\nEU transferiert.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSachsen sollte zum Botschafter der Beitrittskandidaten in\nder Bundesrepublik und in der EU werden.\nIn allen bestehenden Formen der politischen und kultu-\nrellen Wechselseitigkeiten, ob im Deutsch-Tschechischen\nZukunftsfonds oder im Deutsch-Polnischen Jugendwerk,\nmuss der Freistaat kreativer werden und von den Sonn-\ntagsreden zur Alltagsarbeit \u00fcbergehen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n53\n\n\n\nDie Euroregionen als konkreteste Form grenz\u00fcberschrei-\ntender, grenznaher Zusammenarbeit bed\u00fcrfen erweiterter\nfinanzieller und rechtlicher Rahmenbedingungen und en-\ngeren landesparlamentarischen und euroregionalen Zu-\nsammenspiels. Sachsen sollte initiativ werden bei der EU,\ndass die F\u00f6rderprogramme der EU nicht an der Grenze\nenden \u2013 die einen diesseits und die anderen jenseits.\nHerr Pr\u00e4sident, meine Damen und Herren! In der Entwick-\nlung von Wirtschaft und Arbeit liegt also unser Schicksal.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie Entwicklung von Wirtschaft und Arbeit sichert uns\ndas Soziale und seinen Ausbau, schafft die Gerechtig-\nkeitspotenziale und setzt die Bedingungen f\u00fcr Stabilit\u00e4t\nund Weiterentwicklung von Demokratie. Deshalb habe ich\nmich auch relativ lange bei diesem Thema aufgehalten.\nZugleich sind Entwicklungen und Umw\u00e4lzungen von\nWirtschaft und Arbeit eingebettet in die Umw\u00e4lzungen\nauf diesen und all den eingangs genannten Gebieten. Das\nAusma\u00df der innovativen T\u00e4tigkeit, also der Beteiligung an\nForschung und Entwicklung, das Wissenschaftsniveau,\ndas Qualifikationsniveau der Bev\u00f6lkerung und die Quali-\nt\u00e4t der Bildungssysteme sind zum Beispiel nicht nur ent-\nscheidende Entwicklungsfaktoren, sondern haben auch\nsehr viel mit Demokratie und sozialer Gerechtigkeit im\nSinne von Chancengleichheit zu tun.\nSo wie wir grundlegende Verbesserungen im Bildungs-\nwesen des Freistaates f\u00fcr alle und nicht elit\u00e4re Bildung f\u00fcr\nwenige mit Hilfe des Staates fordern, so bleibt die PDS\nauch bei ihrer entschiedenen Forderung nach einem unent-\ngeltlichen Studium.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs gilt auch alle Hintert\u00fcren zu schlie\u00dfen, durch die\nStudiengeb\u00fchren doch noch Einzug halten k\u00f6nnten. Wir\nwerden diesbez\u00fcglich die Staatsregierung \u2013 namentlich\nSie, Herr Minister Meyer \u2013 beim Wort nehmen.\nDie PDS verlangt au\u00dferdem einen entscheidenden Impuls\nSachsens f\u00fcr eine grundlegende Reform des BAf\u00f6G, die\nden Kreis der Gef\u00f6rderten wieder erheblich erweitert.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEine so hergestellte ann\u00e4hernde Chancengleichheit auf\nallen Ebenen der Bildung ist gleichzeitig die beste Voraus-\nsetzung f\u00fcr die Weiterentwicklung der Wissenschaftsland-\nschaft und diese ist wiederum der entscheidende Hebel f\u00fcr\ndauerhafte Grundlagen einer gesunden, sich selbst tragen-\nden Wirtschaft in Sachsen. Da haben wir doch eine Ge-\nmeinsamkeit; das habe ich doch heute Vormittag geh\u00f6rt.\nInsofern w\u00e4re, unter dem Aspekt der Kosten betrachtet,\ndie Erf\u00fcllung unserer Forderungen eine sehr gute Investiti-\non in die Zukunft. Der Ministerpr\u00e4sident selbst hat ja eben\nschon oft die Forschungslandschaft als einen der wichtig-\nsten, wenn nicht den wichtigsten Faktor f\u00fcr eine erfolg-\nreiche Entwicklung des Freistaates genannt.\nDie bisherigen politischen und finanziellen Anstrengun-\ngen reichen aber nicht ann\u00e4hernd aus, um den hehren\nWorten \u2013 so auch vor wenigen Tagen durch Wirt-\nschaftsminister Kajo Schommer bei der Verleihung des\nInnovationspreises \u2013 Taten folgen zu lassen.\nIch frage jetzt ganz konkret als Betroffener: Wie soll ich in\neinem Hauptseminar mit 76 Teilnehmerinnen und Teil-\nnehmern attraktiven, international wettbewerbsf\u00e4higen\nakademischen Unterricht durchf\u00fchren?\n\nEs muss das drastisch reduzierte Graduiertenstudium mit\nMitteln des Freistaates zumindest wieder auf den alten\nStand gebracht werden. Eigentlich geh\u00f6rte es aber aufge-\nstockt. Es stehen heute potenzielle Habilitanden und Dok-\ntoranden \u2013 und sie stehen in Konkurrenz \u2013 f\u00fcr die wenigen\nbefristeten Stellen wissenschaftlicher Mitarbeiter Schlange.\nDie Behinderung ihrer Entwicklung ist eine Behinderung\nder Entwicklung der Wissenschaften und des Studiums\nund ist unmittelbar zukunftsgef\u00e4hrdend.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nStatt der Personalk\u00fcrzungen im Hochschulwesen br\u00e4uch-\nten wir Anstrengungen zur Reintegration stellenlos gewor-\ndener Akademiker in der Forschung. Mit Drittmitteln\nallein ist hier nicht viel zu machen. Allerdings sollte der\nFreistaat seine F\u00f6rderpolitik so ausrichten, dass die im\nFreistaat angesiedelten nationalen und multinationalen\nKonzerne ihre au\u00dferordentlich g\u00fcnstigen Standortbedin-\ngungen durch zunehmende Ansiedlung von Forschung\nund durch Transfer von Know-how in die mit ihnen\nkooperierenden Klein- und Mittelbetriebe honorieren.\nNicht zu vergessen: Die noch im Sommer auf den Weg\ngebrachte Hochschulentwicklungskommission l\u00e4sst nach\ndem, was bekannt ist, noch wenig Konturen erkennen. Sie\ndarf kein elit\u00e4res Organ werden, ihr Wirken muss transpa-\nrent sein. Ihre Bedeutung f\u00fcr die strukturelle Entwicklung\ndes Freistaates kann enorm sein, sie kann aber auch eine\nTendenz verst\u00e4rken, den mit dem neuen Hochschulgesetz\neingeschlagenen Weg der Verengung demokratischer\nSpielr\u00e4ume fortzusetzen.\nDie PDS wird eine wichtige Aufgabe darin sehen, diese\nTendenz zu beenden, und wird der weiteren Demokrati-\nsierung in der Wissenschafts- und Hochschullandschaft\nneue Impulse geben. Dies sind Impulse zur Befreiung von\nKreativit\u00e4t.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nGleiches gilt f\u00fcr die Schule. Wenn die Schule Demokratie\nund demokratische Verhaltensweisen vermitteln soll,\nmuss sie auch selbst ein Feld erlebbarer Demokratie sein.\nHierzu braucht es Ver\u00e4nderungen im Schulgesetz und in\nder Schulpraxis statt unsinniger Lehrerschelte.\nIch habe aber mit Genugtuung heute aus dem Munde des\nMinisterpr\u00e4sidenten deutlich andere T\u00f6ne geh\u00f6rt als bis-\nher aus dem Munde von Herrn R\u00f6\u00dfler. Das Lob f\u00fcr die\ns\u00e4chsischen Lehrerinnen und Lehrer sowie Sch\u00fclerinnen\nund Sch\u00fcler aus dem Regierungslager war l\u00e4ngst f\u00e4llig.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Opposition wusste schon seit langem, welche Leistun-\ngen trotz der rein fiskalisch aufgebauten Kultuspolitik in\nder Schule vollbracht werden.\nDie Gesellschaft braucht in der gegenw\u00e4rtigen Situation\ndie Entfaltung eines jeden Talents. Genau das ist mit der\nSchule in Sachsen nur sehr begrenzt zu bewerkstelligen.\nDie Bindung der Orientierungsstufe an den Schultyp ist\nnicht nur sozial selektiv, sondern benachteiligt auch alle so\ngenannten Sp\u00e4tz\u00fcnder; denn einmal an der Mittelschule\nhei\u00dft in der Praxis immer an der Mittelschule, was nicht\ngegen die Mittelschule sprechen soll, sondern gegen\nunsere Schulpolitik.\nWir brauchen die Bindung der Orientierungsstufe an die\nGrundschule, um den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern gerade\nin der so komplizierten wie ungleichzeitig und unter-\nschiedlich verlaufenden Entwicklungsphase im Alter zwi-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n54\n\n\n\nschen zehn und zw\u00f6lf Jahren alle Chancen der Entfaltung\nzu geben. Wir werden einen entsprechenden Entwurf f\u00fcr\nein Schulgesetz einbringen.\nUnsere Initiativen zur Demokratieentwicklung werden im\n\u00dcbrigen nicht punktuell bleiben, sondern systematisch an-\ngelegt werden, obwohl wir an bestimmten Punkten beson-\nderen Nachdruck entwickeln werden, wie zum Beispiel bei\nder Unterst\u00fctzung des Volksbegehrens zu den kommuna-\nlen Sparkassen und des Volksantrags zur Novellierung des\nS\u00e4chsischen Abfallwirtschafts- und Bodenschutzgesetzes.\nEs geht nicht um Neuerfindung von Gremien oder M\u00f6g-\nlichkeiten f\u00fcr die politische Teilhabe der B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger, sondern es geht darum, Vorhandenes so zu gestal-\nten, dass es dem Anspruch der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nauf Teilhabe und Selbstbestimmung gerecht wird.\nDas f\u00e4ngt bei der unmittelbaren Pr\u00e4gung der Lebensper-\nspektive durch das Geschlecht an. Der seit neun Jahren\nvon der CDU-Regierung in Sachsen favorisierte Weg einer\ndezentralen Frauenf\u00f6rderung trug bisher kaum Fr\u00fcchte.\nDie Diskriminierung von Frauen wurde nicht beseitigt, sie\nist nur subtiler geworden. Alles, was sich auf frauenpoliti-\nschem Gebiet getan hat, kam im Grunde von unten, aus\nden Frauenprojekten, -vereinen und -verb\u00e4nden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHierzu wurde staatlicherseits nicht viel beigetragen.\n\n(Zuruf von der CDU)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie zu! \u2013 Zwar kann eine reale F\u00f6rderung von\nFrauenprojekten konstatiert werden \u2013 das ist auch l\u00f6blich\n\u2013, sie erfolgt aber themenbezogen. Eine geschlechtsspezi-\nfische F\u00f6rderung wird verweigert.\nInsbesondere die Hoffnung vieler Frauen, mit der Einrich-\ntung des Amtes einer Staatsministerin f\u00fcr Fragen der\nGleichstellung von Frau und Mann k\u00f6nne die politische\nInteressenvertretung von Frauen gest\u00e4rkt werden, erwies\nsich trotz allen Bem\u00fchens von Frau de Haas als Trug-\nschluss. Mehr noch, dieser Schritt erweist sich bis heute als\nweitgehend destruktiv, weil dieses Ministeramt, wie schon\nseine finanzielle Ausstattung zeigt und seine Ansiedlung\nbei der Staatskanzlei beweist, nur eine Alibifunktion aus-\n\u00fcbt und so letztlich eine Politik von Frauen, aber auch f\u00fcr\nFrauen blockiert wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDeshalb setzen wir hier tats\u00e4chlich auf die St\u00e4rkung und\nEtablierung von Gremien der Selbstverwaltung und\nSelbstorganisation von Frauen.\nPolitische Teilhabe vollzieht sich vor allem im unmittelba-\nren Lebensumfeld der Menschen in den Kommunen. Ein\nKernpunkt f\u00fcr entsprechende parlamentarische Initiativen\nder PDS-Fraktion wird daher die rechtlich, politisch und\nfinanziell gesicherte kommunale Selbstverwaltung sein.\nDies ist, soweit es die Finanzen betrifft, unserer Meinung\nnach weitgehend durch Ver\u00e4nderungen im Finanzaus-\ngleich und durch mehr Pauschalierung bei den investiven\nZuweisungen, die den Kommunen mehr Verantwortung\n\u00fcbertragen, m\u00f6glich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir wollen der puren Selbstverst\u00e4ndlichkeit folgen, dass\nin den vertikalen Finanzbeziehungen zwischen Freistaat\nund Kommune nicht nur die Einnahmensituation der bei-\nden Ebenen, sondern auch die sich stark ver\u00e4ndernde Aus-\ngabensituation Ber\u00fccksichtigung findet. Ich verweise hier-\n\nzu nur beispielhaft auf die steigenden Sozialhilfeausgaben,\ndie gestiegenen Schulbef\u00f6rderungskosten oder den hohen\nInvestitionsbedarf in den Kommunen.\nGemeinsam sollten wir sehr scharf dar\u00fcber nachdenken,\nwie die Auswirkungen des eichelschen Sparpakets auf die\nKommunen bew\u00e4ltigt werden k\u00f6nnen. Das betrifft u. a.\nden Wegfall der Finanzierung der origin\u00e4ren Arbeitslosen-\nhilfe durch den Bund, die Mitfinanzierung des pauscha-\nlierten Wohngeldes f\u00fcr Sozialhilfeempf\u00e4ngerinnen und\n-empf\u00e4nger, aus der der Bund aussteigen will, die Beteili-\ngung der Kommunen an der Finanzierung des Familien-\nlastenausgleichs oder den Ausstieg des Bundes aus der\nbisher gemeinsam mit den L\u00e4ndern getragenen Vor-\nstreckung der Unterhaltskosten, die wohl auch bei den\nKommunen landen wird.\nDer Verfassungsgrundsatz aus Artikel 28 Abs. 2 des\nGrundgesetzes darf nicht auf kaltem Weg \u00fcber das Geld\nzur leeren Worth\u00fclse verkommen. Nach diesem Grund-\nsatz muss den Gemeinden das Recht gew\u00e4hrleistet wer-\nden, alle Angelegenheiten der \u00f6rtlichen Gemeinschaft im\nRahmen der Gesetze in eigener Verantwortung zu regeln.\nWir unterst\u00fctzen deshalb die Anforderungen des S\u00e4ch-\nsischen St\u00e4dte- und Gemeindetages an die neue Landes-\nregierung und den Landtag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMit der dr\u00fcckenden Abgabenlast, insbesondere im Was-\nser- und Abwasserbereich, werden wir uns weiterhin nicht\nabfinden. Deshalb wird die PDS-Fraktion noch in diesem\nJahr ihren Gesetzentwurf zur Entlastung der B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger von Kommunalabgaben \u00fcberarbeiten und in\ndas Gesetzgebungsverfahren einbringen.\nDas von uns vorgelegte Belastungsverzeichnis betreffs\nKommunalabgaben und -steuern werden wir weiterf\u00fchren\nund st\u00e4ndig aktualisieren, um den Kommunalpolitikerin-\nnen und -politikern und den Entscheidungstr\u00e4gerinnen\nund -tr\u00e4gern vor Ort Vergleichsm\u00f6glichkeiten daf\u00fcr in die\nHand zu geben, wie sich letztendlich falsche zentralisti-\nsche Planung auf die Geldb\u00f6rsen aller B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger auswirkt.\nWir werden uns au\u00dferdem f\u00fcr eine unverz\u00fcglich in An-\ngriff zu nehmende, an B\u00fcrgern\u00e4he orientierte Funktional-\nund Verwaltungsreform einsetzen, in deren Rahmen es zu\neiner Dezentralisierung der Aufgaben, Ressourcen und\nVerantwortlichkeiten kommt und die Einsparungspoten-\nziale erschlie\u00dft. Dass wir dabei erneut die einschneidenden\nVerschlechterungen der Mitbestimmungsrechte im \u00f6ffent-\nlichen Dienst thematisieren werden, dessen kann sich die\nStaatsregierung sicher sein.\nEine mit den Rechten und Pflichten kommunaler Selbst-\nverwaltung konforme Ordnung wird in die Kommunal-\nfinanzen aber nur dann kommen, wenn die angek\u00fcndigte\ngro\u00dfe Steuerreform mit einer grundlegenden Reform der\nKommunalfinanzierung verbunden wird, die Verfas-\nsungs\u00e4nderungen bei Artikel 106 des Grundgesetzes ein-\nschlie\u00dft.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDies ist eine sehr ernste Frage und keine Frage mit nur\nhaushaltspolitischen Dimensionen, sondern es sind davon\nzum Teil einschneidende Entwicklungsrichtungen unserer\nGesellschaft tangiert. Besonders im l\u00e4ndlichen Raum und\nin Kleinst\u00e4dten ist heute die Situation oft dadurch gekenn-\nzeichnet, dass f\u00fcr offene Jugendarbeit nur geringe oder\nkeine finanziellen Mittel zur Verf\u00fcgung stehen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n55\n\n\n\nDie wenigen offenen Jugendtreffs werden zumeist von\nrechten Jugendlichen kulturell dominiert. Projekte, die mit\neiner rechtsextrem orientierten Szene gezielt arbeiten, sind\noft die einzigen vor Ort. Rechts zu sein ist in und wird\nsomit zur Normalit\u00e4t.\nEin Grund dieser Entwicklung liegt auch in der schwach\nausgebildeten und schlecht verankerten, weil finanziell\nstiefm\u00fctterlich behandelten Soziokultur. Allerdings ist das\nGesamtproblem in seinen Ursachen sehr viel komplexer,\nweshalb auch die Gegenma\u00dfnahmen komplex sein m\u00fcs-\nsen. Sie werden in dieser Sache mit Sicherheit von uns\nh\u00f6ren. Unsere vielen jungen Abgeordneten garantieren\ndaf\u00fcr. Dabei wird es vor allem um das Demokratieprinzip\nm\u00f6glichst gro\u00dfer Partizipation der Betroffenen, auch der\nKinder und Jugendlichen, an Probleml\u00f6sungen gehen. Ein\nwichtiger Raum daf\u00fcr ist eben die Kommune.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Aus der Bibel\nwissen wir: ,,Der Mensch lebt nicht vom Brot allein.\u201c Des-\nhalb braucht er u. a. und nicht zuletzt auch Kultur und\nKunst. Aber wie wir von Schiller bzw. seinem Maler Conti\nwissen, geht auch die Kunst nach Brot. Wie sollte sie auch\nanders, denn so wissen wir wieder von Marx: Zuerst muss\nder Mensch essen, sich kleiden, trinken und wohnen, be-\nvor er philosophieren kann und nat\u00fcrlich auch, bevor er\nKunst und Kultur produzieren oder genie\u00dfen kann.\n\n(Eggert, CDU: Das hat Marx aber auf den Punkt\ngebracht!)\n\n\u2013 Ja, er hat es auf den Punkt gebracht, Herr Eggert. Sie\nsollten \u00f6fter dort lesen.\n\n(Eggert, CDU: Er hat auf Pump gelebt!)\n\n\u2013 Nein, Marx hat nicht auf Pump gelebt. Er hatte Sponso-\nren \u2013 in der modernen Terminologie gesprochen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der PDS)\n\nGerade das Sponsoring ist ja in Kunst und Kultur derzeit\nfast die wichtigste finanzielle Grundlage. Wir sprechen tat-\ns\u00e4chlich vom Gleichen.\nWie bedeutsam Kunst und Kultur als so genannte weiche\nStandortfaktoren sind, wei\u00df wiederum sogar die s\u00e4ch-\nsisch-bayerische Zukunftskommission. In ihrem Bericht\nTeil 3, Seite 120, schreibt sie: ,,F\u00fcr den \u00dcbergang zur unter-\nnehmerischen Wissensgesellschaft ist schlie\u00dflich die Pflege\nvon Kunst und Kultur von herausragender Bedeutung.\nKunst und Kultur erschlie\u00dfen Kreativit\u00e4t in einer Bev\u00f6lke-\nrung. Sie sind keineswegs nur dekorative Elemente. Daher\nsind Aufwendungen f\u00fcr sie auch kein blo\u00dfer Konsum,\nsondern unverzichtbare Investitionen in die Entwicklung\neiner Gesellschaft.\u201c\nIch will jetzt nicht weiter dar\u00fcber rechten, wie sich diese\nAuffassung mit der Ignoranz der Staatsregierung gegen-\n\u00fcber den berechtigten Sorgen der k\u00fcnstlerischen und\nkulturellen Landesverb\u00e4nde angesichts einer K\u00fcrzung der\nMittel f\u00fcr die allgemeine Kultur- und Kunstpflege um\n25 bis 30 % in den Haushaltsjahren 1999 und 2000 vertr\u00e4gt.\nIch will auch nicht dar\u00fcber rechten, wie es sich damit ver-\ntr\u00e4gt, dass der Ministerpr\u00e4sident heute ausgerechnet zu\nKunst und Kultur nichts gesagt hat, obwohl er es offen-\nsichtlich vorhatte. Wir werden jedenfalls Mittel f\u00fcr Kunst\nund Kultur immer als Investitionen betrachten und ent-\nsprechende Vorschl\u00e4ge machen.\nDabei geht es nicht darum, K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern\ndas Blaue vom Himmel zu versprechen, wie uns Herr\nFlath in seiner Antwort auf die Fragen der kulturellen Lan-\n\ndesverb\u00e4nde im Wahlkampf verd\u00e4chtigte. Da waren Sie\nnoch Generalsekret\u00e4r, Herr Flath, da mussten Sie nat\u00fcrlich\nk\u00e4mpferisch sein. Jetzt sind Sie Umwelt- und Landwirt-\nschaftsminister. Ich w\u00fcnsche Ihnen alles Gute und eine\ngl\u00fcckliche Hand. Mal sehen, ob es jetzt zur Sacharbeit\nkommt.\nEs geht ja darum, K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler nicht hilflos\neinem Markt auszusetzen, der ihnen in vielen F\u00e4llen weder\nnotwendige und menschenw\u00fcrdige Arbeits- und Lebens-\nbedingungen sichert, geschweige denn die n\u00f6tigen Schaf-\nfensvoraussetzungen.\nAuf dem Markt geht Kunst nur nach Brot. Es geht ihr wie\nder Wissenschaft bei Goethe: Sie ist nunmehr die t\u00fcchtige\nKuh, die mit Butter versorgt, und gar nicht mehr die hohe\nhimmlische G\u00f6ttin.\nNirgends anders gilt dies \u00fcbrigens mehr als in den Mas-\nsenmedien, die einer fortschreitenden Konzentration und\nMonopolisierung unterworfen sind. Die Plattheiten, Por-\nnografie und Grausamkeiten \u00fcberbieten sich in den kom-\nmerziellen Medien. Das Internet strotzt ebenso davon. Wir\nwollen eine Versch\u00e4rfung der Kartellgesetze sowie die\nLizenzierung unabh\u00e4ngiger Fernsehprogramme, um die\nmediale Macht immer weniger kommerzieller Anbieter\nauf dem Medienmarkt zugunsten von Pluralit\u00e4t und Viel-\nfalt einzuschr\u00e4nken. Zugleich sind wir f\u00fcr starke und un-\nabh\u00e4ngige \u00f6ffentlich-rechtliche Medien, deren Radius\ndurchaus auf das Internet ausgedehnt werden k\u00f6nnte.\nDies soll die Grundversorgung aller mit Informationen,\nBildung, Kultur und Unterhaltung sichern, so dass deren\nTeilhabe am gesellschaftlichen Diskurs als ein demokrati-\nsches Grundrecht gesichert ist. Deshalb wollen wir eine\nReform des geb\u00fchrenfinanzierten H\u00f6rfunks und Fernse-\nhens, das hei\u00dft Zur\u00fcckdr\u00e4ngung des Einflusses der Partei-\nen und Regierungen, und daf\u00fcr gesellschaftlichen Kr\u00e4ften\nwie Gewerkschaften, Arbeitslosen-, Kultur- oder Umwelt-\nverb\u00e4nden mehr Mitsprache einzur\u00e4umen.\nDaf\u00fcr muss aber auch die innere Demokratie der \u00f6ffent-\nlich-rechtlichen Anstalten gest\u00e4rkt werden, zum Beispiel\ndurch Redaktionsstatute und \u00f6ffentliche Beratungen der\nRundfunk- und Medienr\u00e4te. Das kostet \u00fcbrigens auch kei-\nnen Pfennig mehr. Es gewinnt angesichts der Informati-\nonsmenge, die dank neuer Medien zur Verf\u00fcgung steht,\ndie Medienkompetenz der bzw. des Einzelnen einen bisher\nnicht gekannten Stellenwert. Deshalb sollten handlungs-\norientierte Angebote die Medienbildung in Schule und\nFreizeit \u00fcber Radio, Video, Zeitungen und in der Kunst\nm\u00f6glichst f\u00f6rdern. Auch die Ausgaben daf\u00fcr w\u00e4ren Inves-\ntitionen in die Zukunft.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Lassen Sie\nmich zum Schluss kommen. Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie\nsind in einer au\u00dfergew\u00f6hnlichen Situation: Ministerpr\u00e4si-\ndent, Bundesratspr\u00e4sident und demn\u00e4chst auch noch am-\ntierender Vertreter des Bundespr\u00e4sidenten \u2013 wer war das\nschon einmal alles zusammen?\nGestatten Sie mir, Ihnen auf einen solchen Weg etwas mit-\nzugeben. Anl\u00e4sslich der Jahrestage 1999 und 2000 wird ge-\nklagt und geklagt, dass die Mauer zumindest in den\nK\u00f6pfen immer noch existiere, ja gr\u00f6\u00dfer werde. Es wird\naufgez\u00e4hlt, wie viele Ostdeutsche noch nicht im Westen\nDeutschlands waren und umgekehrt. 12 % im Osten wol-\nlen die Mauer wieder, 20 % im Westen. 40 % der Menschen\nim Westen waren angeblich noch nie bei uns usw. usf.\nWenn das alles so ist \u2013 es gibt eigentlich keinen Zweifel\ndaran, dass es so ist \u2013, muss etwas passieren. Wie ich\ndenke, kann das heute vornehmlich nur vom Osten ausge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n56\n\n\n\nhen. Wir haben uns hier der deutschen Einheit ge\u00f6ffnet.\nWir wollten die Chance der sozialen Marktwirtschaft er-\ngreifen und das Soziale dabei nicht verlieren. Wir haben\nuns den M\u00f6glichkeiten der parlamentarischen Demokratie\nund des Grundgesetzes ge\u00f6ffnet \u2013 die PDS nicht nur inbe-\ngriffen, sondern in vielerlei Hinsicht sehr aktiv daran be-\nteiligt.\nDies alles war f\u00fcr viele kein einfacher Prozess. Er war mit\nVerlust und Gewinn, mit Zweifel und Hoffnung, oft mit\nschmerzlicher Selbstreflektion und Ver\u00e4nderung und mit\nall den Schwierigkeiten, von denen ich jetzt gesprochen\nhabe, verbunden.\nWir haben uns aber in gro\u00dfer Mehrheit der Herausforde-\nrung gestellt. Wir haben uns der Herausforderung gestellt\nund uns und das Land ver\u00e4ndert, allerdings auf der Basis\nunserer eigenen Lebenserfahrungen, auf der Basis unserer\nInteressen und unserer Vorstellungen von Lebensqualit\u00e4t.\nNiemand hat sich gegen die deutsche Einheit organisiert,\nnur weil er sie aus dem Lebensgef\u00fchl und dem Selbst-\nbewusstsein der Menschen in Ostdeutschland heraus ge-\nstalten will. Ganz im Gegenteil. Wir haben uns in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern auf unsere Art und Weise der Chan-\nce gegen\u00fcber ge\u00f6ffnet und sie dementsprechend genutzt.\nInsofern haben wir in vielerlei Hinsicht Neues in die Ein-\nheit eingebracht, ihr vor allem eine Entwicklungsdynamik\ngegeben, die im Westen nicht immer und viel zu wenig\nbeachtet und angenommen wird, zu oft auch zu \u00c4ngsten\nund Missverst\u00e4ndnissen f\u00fchrt. Zu viele denken im Westen\nimmer noch in der einfachen Kategorie des Beitritts, der\nzwar Geld kostet \u2013 da ist man ja auch solidarisch \u2013, anson-\nsten aber keine Notwendigkeit zum Nachdenken, zu eige-\nner \u00c4nderung und Ver\u00e4nderung entstehen l\u00e4sst.\nMan f\u00fchlt sich meist durchaus freundlich belehrend und\nin beschaulicher Weise als Sieger und in simpler Weise\nbest\u00e4tigt. Das bringt jedoch Stagnation und Konflikte in\nden Einigungsprozess. Seine Dynamik geht heute vor-\nnehmlich vom Osten aus. Gehen wir deshalb doch vom\nOsten her auf die Menschen im Westen zu, um sie zu be-\nwegen! Bitten wir jene zu uns her, die noch nicht hier wa-\nren, auf dass sie uns erleben, also Bewegung erleben und\nvon der Bewegung ergriffen werden. Suchen und organi-\nsieren wir sehr viel mehr als bisher das Gespr\u00e4ch, die\nBegegnung f\u00fcr gegenseitiges Verstehen und durchaus f\u00fcr\ngegenseitiges Behaupten! Ich denke, auch der Landtag\nkann da einiges daf\u00fcr tun.\nNutzen wir unsere finanziellen M\u00f6glichkeiten nicht nur\ndazu, Menschen aus Sachsen in unser Haus einzuladen,\nsondern propagieren wir auch im Westen, wenigstens in\nunseren Partnerl\u00e4ndern, den Besuch bei uns, das Gespr\u00e4ch\nmit uns und unterst\u00fctzen wir dies entsprechend.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Sehr verehrte Damen\nund Herren! Wir f\u00fchren die Aussprache zur Regierungs-\nerkl\u00e4rung mit dem Redebeitrag der CDU-Fraktion fort. Ich\nerteile dem Vorsitzenden der CDU-Fraktion, Herrn\nDr. H\u00e4hle, das Wort.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Damit Sie die Prophezeiungen und\npolitischen Einsch\u00e4tzungen sowie Anbiederungsversuche\ndes Vorredners richtig einordnen k\u00f6nnen,\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nwill ich daran erinnern, dass der Herr Porsch schon in der\n2. Legislaturperiode fortw\u00e4hrend behauptet hatte, die\nCDU betreibe eine katastrophale Politik und sie werde die\nQuittung bei den n\u00e4chsten Wahlen bekommen. Er hatte\ngro\u00dfspurig prophezeit, dass die absolute Mehrheit der\nCDU gebrochen werde. Aber das hat sich, wie er selbst\nheute zu Beginn seiner Rede zugeben musste, eben nicht\nerf\u00fcllt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch darf doch wohl zu Beginn der 3. Legislaturperiode des\nS\u00e4chsischen Landtages einmal festhalten: Die CDU hat ihr\nals unwiederholbar bezeichnetes gutes Wahlergebnis von\n1994 auch 1999 erreicht. In der Opposition haben sich zwar\ndie Gewichte verschoben \u2013 die SPD ist schw\u00e4cher gewor-\nden, die PDS st\u00e4rker \u2013,\n\n(Jurk, SPD: Nur dem Schein nach!)\n\ninsgesamt hat sich die St\u00e4rke der Opposition aber nicht\nver\u00e4ndert. Ich wei\u00df nicht, ob das ein Ergebnis unserer\nPolitik gewesen ist; ich bezweifle das. Diese St\u00e4rkever\u00e4n-\nderung k\u00f6nnen wir uns nicht auf unsere Fahnen schreiben.\n\u00dcbrigens: Gr\u00fcne und F.D.P. haben noch mehr an Zustim-\nmung verloren als bisher schon. Alle Oppositionsparteien\nhaben im Wahlkampf behauptet, sie h\u00e4tten eigentlich das\nbessere Politikangebot, nur die W\u00e4hler h\u00e4tten es leider\nnicht so richtig verstanden. Auch Herr Porsch hebt ja heu-\nte darauf ab. Er sagt, was die PDS will, das ist gut. Er hat\nsich staatsm\u00e4nnisch gegeben.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\nAllerdings muss man auch hier sagen: Es hat nur bei\neinem relativ geringen Prozentsatz im Volk Fr\u00fcchte ge-\ntragen.\nNun muss man sich fragen: Haben wir denn wirklich ein\nso unverst\u00e4ndiges Volk \u2013 ein Volk, das nicht imstande ist,\ndie Wirklichkeit, die vor Augen ist, richtig zu bewerten?\n56,9 % der W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler, die zur Wahl gegan-\ngen sind, haben CDU gew\u00e4hlt, weil sie nicht richtig infor-\nmiert waren? \u2013 Meine Damen und Herren, das glauben Sie\ndoch selbst nicht!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAndererseits k\u00f6nnen Sie der S\u00e4chsischen Union wohl auch\nnicht unterstellen, dass wir den Menschen zu viel verspro-\nchen h\u00e4tten \u2013 diese Wahlversprechungen, die die Politiker\nja angeblich nie erf\u00fcllen. Dass wir den Leuten nach dem\nMund geredet h\u00e4tten, k\u00f6nnen Sie uns auch nicht unter-\nstellen. Na gut, habe ich manchmal jetzt geh\u00f6rt, diesmal\nhabt ihr noch Gl\u00fcck, da habt ihr noch den Kurt Bieden-\nkopf, das n\u00e4chste Mal wird alles ganz anders. So sehen\nschon die n\u00e4chsten Prophezeiungen aus. Da habt ihr doch\nsonst niemanden weiter, der das nur ann\u00e4hernd ersetzen\nk\u00f6nnte.\n\n(Tippach, PDS: Das sieht man gerade! \u2013\nHeiterkeit bei der PDS)\n\nDa muss ich doch mal fragen, meine Damen und Herren\nvon der Opposition: Wen hat denn dann die PDS? Wen hat\ndenn dann die SPD?\n\n(Zuruf von der PDS: Lassen Sie sich \u00fcberraschen!)\n\nSind die Fragen nicht auch erlaubt?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n57\n\n\n\nEs ist sch\u00f6n, dass Sie sich alle Sorgen um die CDU machen.\n\n(Jurk, SPD: Ich nicht!)\n\nDas hei\u00dft, dass auch Sie der Meinung sind, ohne die S\u00e4ch-\nsische Union wird es auch in Zukunft nicht gehen. Hier\nmuss ich Ihnen ausnahmsweise Recht geben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung)\n\nAber nun glauben Sie ja nicht, dass wir uns die n\u00e4chsten\nf\u00fcnf Jahre ausschlie\u00dflich mit der Nachfolgefrage besch\u00e4fti-\ngen werden. Die CDU hat einen klaren Regierungsauftrag\nerhalten. Diesen Auftrag werden wir erf\u00fcllen, davon k\u00f6n-\nnen Sie ausgehen. Das bedeutet harte Arbeit. Wir wissen,\nwas das bedeutet.\nDas Kabinett ist vereidigt, der Landtag hat sich konstitu-\niert, der Ministerpr\u00e4sident hat in seiner ersten Regierungs-\nerkl\u00e4rung die Aufgaben und Ziele der vor uns liegenden\nZeit skizziert. Dabei konnte naturgem\u00e4\u00df nicht alles er-\nw\u00e4hnt werden. Sie werden also noch manch anderes fin-\nden, Herr Porsch, was heute nicht zur Sprache gekommen\nist und trotzdem wichtiger Gegenstand unserer Politik\nsein wird. Es muss im Laufe der Zeit pr\u00e4zisiert und ausge-\nf\u00fcllt werden, das ist ganz klar, sonst k\u00f6nnten wir ja mit der\nheutigen Sitzung unsere Arbeit in dieser Legislaturperiode\neinstellen.\nBei den vorgetragenen Zielen gibt es volle \u00dcbereinstim-\nmung mit der CDU-Fraktion; denn es sind die Ziele, die\nwir den W\u00e4hlern in unserem Wahlprogramm vorgestellt\nund die wir auch im Wahlkampf vorgetragen und mit den\nLeuten er\u00f6rtert haben. Wenn ich sage, wir sind mit diesen\nZielen einverstanden, hei\u00dft das aber nicht, dass die CDU-\nFraktion nun zu allem Ja und Amen sagen wird, was die\nRegierung will. Das war nie so, das wird auch in Zukunft\nnicht so sein.\nAllerdings kann nat\u00fcrlich auch niemand von uns erwar-\nten, dass wir die Arbeit der Opposition gleich mit erle-\ndigen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da lassen wir Sie auch nicht ran!)\n\nDie Regierung Biedenkopf ist unsere Regierung, die wir\ntragen. Wir wollen, dass sie weiterhin Erfolg hat \u2013 im In-\nteresse unseres Landes und seiner B\u00fcrger. In diesem Sinne\nwerden wir die Regierung kontrollieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Fraktion wird wie bisher ihre eigenen Akzente setzen.\nDies wird weiterhin geschehen im engen Kontakt mit der\nBev\u00f6lkerung Sachsens, den Kommunen und den s\u00e4ch-\nsischen Betrieben \u2013 Arbeitnehmern wie Arbeitgebern.\nWir haben aus jedem Landtagswahlkreis in Sachsen we-\nnigstens einen Vertreter in der Fraktion, und das ununter-\nbrochen seit 1990. Das erleichtert vieles, ist andererseits\nmit M\u00fchen verbunden \u2013 M\u00fchen, die wir nicht scheuen,\nsondern als lohnende und wichtige Aufgabe ansehen. Die\nVerantwortung zu haben f\u00fcr einen Wahlkreis hei\u00dft hin-\nh\u00f6ren, die Probleme der Menschen und der Region auf-\nnehmen, transportieren, nach L\u00f6sungen suchen, Ver\u00e4nde-\nrungen herbeif\u00fchren und helfen, wo es geht, manchmal\nauch schlichten, Kompromisse suchen und mitunter auch\neingestehen, dass nicht alles mit staatlichen Mitteln gel\u00f6st\nwerden kann.\nMeine Damen und Herren! Durch die Arbeit der 60 direkt\ngew\u00e4hlten Abgeordneten seit 1990 und der anderen CDU-\nAbgeordneten ist f\u00fcr die soziale Gerechtigkeit im Lande\nmehr getan worden, als es die PDS, die den Begriff der\n\nsozialen Gerechtigkeit st\u00e4ndig im Mund f\u00fchrt, jemals tun\nkann.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS: Auweia!)\n\nAber wenn wir eines gelernt haben aus den Wahlerfolgen\nder PDS, dann ist es dieses: Wir d\u00fcrfen diese Arbeit nicht\nmehr nur in aller Stille und Bescheidenheit tun,\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nsondern wir m\u00fcssen mehr dar\u00fcber in die \u00d6ffentlichkeit\ntragen. Der PDS werden wir jedenfalls dieses Feld nicht\n\u00fcberlassen. Bedauerlich ist, dass es sich die SPD hat ab-\njagen lassen. Ich sage Ihnen: Wer dem Dieb den Schl\u00fcssel\nin die Hand gibt, muss sich nicht wundern, wenn eines\nTages die eigene Bude leer ger\u00e4umt ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch halte es f\u00fcr den entscheidenden Fehler der Sozialdemo-\nkratie in Deutschland \u2013 ich sage nicht: in Sachsen, sondern\nin Deutschland \u2013, dass sie aus machtpolitischen Gr\u00fcnden\nkeine klare Trennungslinie zur kommunistischen PDS ge-\nzogen hat.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nUnd es w\u00e4re nicht das erste Mal in der Geschichte, dass\ndie SPD damit ihren Weg zum eigenen Abstieg oder zum\nUntergang beschreitet. Diesmal allerdings \u2013 daran m\u00f6chte\nich festhalten \u2013 ohne Not und ganz freiwillig. Die CDU\ndagegen zieht diese Trennungslinie zur PDS ganz konse-\nquent aus den von mir dargelegten Gr\u00fcnden und aus\nGr\u00fcnden, die ich noch vortragen werde.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u00dcbrigens: Abgrenzung ist nicht Ausgrenzung, wie Sie das\nimmer behaupten. Abgrenzung hat auch nichts mit per-\ns\u00f6nlicher Feindschaft zu tun. Es muss aber klar erkennbar\nsein, wo und wof\u00fcr die politischen Parteien im demokrati-\nschen System stehen. Wof\u00fcr die S\u00e4chsische Union steht,\nwar seit 1990 stets eindeutig erkennbar. Gerade wegen\ndieser Klarheit hatten wir Erfolg, das soll so bleiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun ist ja in den vergangenen Tagen ein Sturm durch die\nMedien gegangen, kann man sagen: ,,Die CDU wird sich\nmit der PDS auch inhaltlich auseinander setzen!\u201c Ich\nmeine, das ist doch keinesfalls neu, das haben wir doch\nhier schon immer getan. Neu ist nur, dass da pl\u00f6tzlich so\ngro\u00dfe Aufmerksamkeit in der \u00d6ffentlichkeit erregt wird.\nNeu ist auch, dass vonseiten der PDS falsche Erwartungen\ndaran gekn\u00fcpft werden.\nIch habe jetzt einen Artikel gelesen, \u00fcbrigens im ,,Neuen\nDeutschland\u201c, darin war die Rede davon, dass von inhalt-\nlicher Auseinandersetzung keine Rede sein k\u00f6nne, Zusam-\nmenarbeit f\u00e4nde ja nicht statt. Auseinandersetzung ist\ndoch nicht sofort Zusammenarbeit und es hat mit Zusam-\nmenarbeit \u00fcberhaupt nichts zu tun, wenn man sich ausein-\nander setzt. Da tr\u00e4gt man seine gegens\u00e4tzlichen Positionen\nvor.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Darauf k\u00f6nnen Sie sich verlassen!)\n\nOb wir auf Ihre Positionen eingehen k\u00f6nnen, das glaube\nich nicht, denn dann m\u00fcsste man \u00fcberhaupt erst einmal\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n58\n\n\n\ndavon ausgehen, dass man Sie ernst nehmen kann und\ndass das, was Sie vortragen, auch so gemeint ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSetzen Sie sich damit auseinander!)\n\nSich mit der PDS inhaltlich auseinander zu setzen hei\u00dft im\n\u00dcbrigen nicht, dass von Stund an ihre Vergangenheit ver-\ngessen ist. Sollten Sie etwa diese Hoffnung hegen, dann\nwaren Ihre Jubelschreie sehr verfehlt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWer sich mit der PDS auseinander setzt, kommt zwangs-\nl\u00e4ufig auf ihre Vergangenheit; denn ihre politischen Ziele\nund Strategien werden gespeist aus der Vergangenheit,\nauch wenn Sie das manchmal zu vertuschen versuchen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Weiter so!)\n\nDas kann ja auch gar nicht anders sein, denn ein gro\u00dfer\nTeil Ihrer W\u00e4hlerschaft speist sich aus den alten Kadern.\nDa k\u00f6nnen Sie erz\u00e4hlen, was Sie wollen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das waren 23 %!)\n\nDenn wenn es nicht so w\u00e4re, dann m\u00fcsste mir mal jemand\nerkl\u00e4ren, warum in Berlin-Hohensch\u00f6nhausen 45,2 % PDS\nw\u00e4hlen, in Annaberg gerade einmal 18,7 %.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDa ist die SED Schuld!)\n\nDie in Berlin haupts\u00e4chlich ans\u00e4ssige und auch in den ehe-\nmaligen Bezirksst\u00e4dten noch in gr\u00f6\u00dferer Zahl vorhandene\nSchar von SED-Funktion\u00e4ren und Anh\u00e4ngern der kommu-\nnistischen Ideologie k\u00f6nnen Sie doch nicht entt\u00e4uschen,\nwenn Sie weiterhin einigerma\u00dfen Erfolg haben wollen. So\nk\u00f6nnen Sie sich auch nicht vorbehaltlos auf den Boden des\nGrundgesetzes stellen, des Grundgesetzes, das die SED so\nlange bek\u00e4mpft hat. Da n\u00fctzen die vielen Zitate aus dem\nGrundgesetz wenig, die Sie heute gebracht haben. Sie\nhaben da eine Auswahl getroffen. Das, was Sie interessiert,\ndas stellen Sie vornan, was Sie aber weniger interessiert\nund was Sie m\u00f6glichst heraushaben m\u00f6chten, davon reden\nSie nicht. Denn Sie wollen dieses Grundgesetz im Grunde\ngenommen \u00fcberhaupt nicht.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nUnd wenn Sie es wollten, dann w\u00fcrden Ihnen das Ihre\nalten K\u00e4mpfer, von deren Unterst\u00fctzung Sie leben, als Ver-\nrat auslegen, da bin ich sicher,\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nals Verrat an der gemeinsamen Sache der Arbeiterklasse\nund was es sonst noch so f\u00fcr gemeinsame Sachen gegeben\nhat und noch gibt.\n\n(Lachen und Unruhe bei der PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, Sie haben heute wesentlich ernsthafter vor-\ngetragen als sonst. Ich habe schon gedacht, hier h\u00e4tte es\neinen Wandel gegeben, aber Ihre alten Kaspermanieren\ntreten wieder auf, wenn Sie in der Bank sitzen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHerr H\u00e4hle, ich lache \u00fcber Sie!)\n\nInhaltliche Auseinandersetzung hei\u00dft ja auch, dass hier\neinmal angesprochen werden muss, dass Sie erstaunlich\nwenig \u00fcber Ihre eigenen Parteibeschl\u00fcsse und Ihr Pro-\ngramm hier im Landtag sprechen. Inhaltliche Auseinan-\n\ndersetzung hei\u00dft, dass wir das jetzt wom\u00f6glich hervorho-\nlen m\u00fcssen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Machen Sie es doch!)\n\nDarf ich einmal daran erinnern, dass im Rostocker Pro-\ngramm der SPD, beschlossen vor der Bundestagswahl\n1990, unter anderem steht \u2013 \u2013\n\n(Jurk, SPD: Der PDS!)\n\n\u2013 Ich bitte sehr um Verzeihung. Es gibt kein Rostocker\nProgramm der SPD. Ich meine das der PDS.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas war ein Manifest, Herr H\u00e4hle.)\n\n\u2013 Es war auch ein Manifest. Da steht aber drin: ,,Die PDS\nist die sozialistische Partei der Bundesrepublik.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig!)\n\nSie nimmt in den sozialen und politischen Auseinanderset-\nzungen radikal-demokratische und antikapitalistische Po-\nsitionen ein.\u201c\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nIst Ihnen schon mal aufgefallen, dass das Grundgesetz we-\nder radikal-demokratisch noch antikapitalistisch ist?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber es verbietet es nicht!)\n\nSie zitierten zwar aus dem Grundgesetz, aber zum Beispiel\nnicht: ,,Alle Staatsgewalt geht vom Volke aus.\u201c \u2013 Artikel 20\nAbs. 2 \u2013 ,,Sie wird vom Volke in Wahlen und Abstimmun-\ngen und durch besondere Organe der Gesetzgebung, der\nvollziehenden Gewalt und der Rechtsprechung ausge\u00fcbt.\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nWir sind ohne Wahlen hierher gekommen.)\n\nWir haben eine parlamentarische Demokratie, die Ihnen\nganz offensichtlich nicht so richtig passt. Sie wollen sie\nnat\u00fcrlich nutzen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Es geht ganz gut.)\n\nArtikel 20 Abs. 4: ,,Gegen jeden, der es unternimmt, diese\nOrdnung zu beseitigen, haben alle Deutschen das Recht\nzum Widerstand, wenn andere Abhilfe nicht m\u00f6glich ist.\u201c\nDer Begriff ,,radikal-demokratisch\u201c ist vor diesem Hinter-\ngrund zumindest erkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig. Wir d\u00fcrfen ge-\nspannt sein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSetzen wir uns doch mal zusammen!)\n\nEbenso interessant erscheint mir, was Sie unter antikapita-\nlistisch verstehen. Hei\u00dft das, dass Sie am kommunisti-\nschen Ziel der radikalen Abschaffung des Privateigentums\nan Produktionsmitteln festhalten?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nJetzt m\u00fcssen Sie ins Programm schauen!)\n\nDarauf m\u00fcssen Sie die Antwort auch einmal in aller\n\u00d6ffentlichkeit geben.\nGysi \u00e4u\u00dferte in einem am 20.09.1996 in der ,,SZ\u201c ver\u00f6ffent-\nlichten Interview: ,,Die PDS darf auf gar keinen Fall anti-\nkommunistisch werden. Das sind schon alle anderen\nParteien.\u201c Also sind Sie eine kommunistische Partei, denn\nniemand in der PDS hat dieser Aussage Gysis bisher\nwidersprochen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n59\n\n\n\nDa darf doch die Frage erlaubt sein: Was gilt denn nun\nnoch von den Schriften von Marx, Engels und Lenin? Sie\nhaben Marx ja heute wieder zitiert.\nAuf die Frage, wie er denn seinen Lebensunterhalt finan-\nziert habe, haben Sie gesagt: ,,Durch Sponsoring\u201c. Das war\nein seltsames Sponsoring. Engels hat ihm oft die Betr\u00e4ge\nzur Verf\u00fcgung gestellt, die er f\u00fcr sein eigenes Leben\nbrauchte. Aber Engels hat das in kapitalistischer Weise in\neinem Textilbetrieb aus den Arbeitern herausgepresst.\nDavon hat dann Marx gelebt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch fragte: Was gilt denn nun noch von den Schriften von\nMarx, Engels und Lenin?\nStalin, das will ich Ihnen zugestehen, haben Sie verworfen.\nAber seitdem ist lange Zeit ins Land gegangen. Mir ist es\nnicht bekannt geworden, was Sie seitdem sonst noch ver-\nworfen h\u00e4tten.\nDie Schriften der Klassiker des Kommunismus f\u00fcllen viele\nRegale und die ihrer Interpreten ganze Bibliotheken.\nIch erinnere mich noch sehr gut. In der DDR kam man sich\nimmer ganz klein vor, wenn man den leisesten Zweifel an\neinem Satz aus diesen Werken \u00e4u\u00dferte.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nMan galt als unwissenschaftlich, hinterw\u00e4ldlerisch, r\u00fcck-\nst\u00e4ndig. Es konnte einem, wenn man es zu deutlich gesagt\nhat, Schlimmeres passieren.\nEines Tages stand sogar \u00fcber den halbwegs gef\u00fcllten oder\neher leeren Regalen unseres Dorfkonsums die Losung\n,,Der Marxismus ist allm\u00e4chtig, weil er wahr ist.\u201c\nIch frage mich: Wie sieht es denn heute aus, was ist denn\nnun noch wahr von dem, was Sie vertreten? Stimmt es\nzum Teil oder gar nicht mehr? Das wollen wir irgendwann\neinmal genauer wissen. Das geh\u00f6rt nach unserer Auffas-\nsung zur inhaltlichen Auseinandersetzung.\n\n(Tippach, PDS: Da d\u00fcrfen Sie nicht alle rausgehen!)\n\n,,Die PDS nimmt antikapitalistische Positionen ein.\u201c Das\nist mehr als erkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig.\n\n(Tippach, PDS: Da sitzen dann 18 Leute drin.)\n\nEigentum und Erbrecht werden gew\u00e4hrleistet nach\nGrundgesetz Artikel 14 Abs. 1. Inhalt und Schranken wer-\nden durch Gesetze bestimmt. Das Eigentumsrecht kann\nzwar eingeschr\u00e4nkt werden, zum Beispiel durch die Steu-\nergesetzgebung \u2013 das haben Sie anerkannt \u2013, nicht aber\nabgeschafft werden, meine Damen und Herren.\nIm \u00dcbrigen schlie\u00dft das verbriefte Recht auf freie Entfal-\ntung der Pers\u00f6nlichkeit auch das Recht auf freie wirt-\nschaftliche Bet\u00e4tigung ein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das hat doch keiner bestritten.)\n\nIch will gar nicht gro\u00df auf Artikel 12 \u2013 Berufsfreiheit \u2013\neingehen, aber eins ist ziemlich klar: Wenn man sich mit\nden Programmen und Aussagen der PDS-F\u00fchrer befasst,\ndann besteht kaum ein Zweifel daran, dass diese Partei,\nsollte sie ma\u00dfgeblichen politischen Einfluss erlangen, we-\nsentliche Grundrechte im Wesensgehalt antasten w\u00fcrde.\nDie Chance eines Neubeginns, einer Abrechnung mit der\nVergangenheit der SED haben Sie verpasst. Im zehnten\nJahr der deutschen Einheit k\u00f6nnen Sie es immer noch nicht\nverwinden, dass sie zustande gekommen ist, auch wenn\nSie heute einen anderen Eindruck erwecken wollten. Sie\nbezeichnen die deutsche Einheit nach wie vor als An-\n\nschluss. Sie haben kein Interesse an einer ehrlichen Aufar-\nbeitung der Geschichte. Sie decken und sch\u00fctzen die T\u00e4ter,\nverh\u00f6hnen die Opfer, versuchen immer, wo es sich anbie-\ntet, das eigene Sch\u00e4fchen ins Trockene zu bringen.\nSie k\u00f6nnen es doch nicht leugnen, dass Sie die Nachfolge\nder SED angetreten haben, nicht nur organisatorisch und\nfinanziell, auch ideologisch. Man kann ein Erbe ja auch\nnur ganz oder gar nicht antreten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Dr. H\u00e4hle, ich\nm\u00f6chte Sie freundlich daran erinnern, dass wir uns in der\nAussprache zur Regierungserkl\u00e4rung befinden.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ich antworte auf den Redebeitrag des\nPDS-Fraktionsvorsitzenden. Ich bitte, Frau Pr\u00e4sidentin,\ndass Sie es dem frei gew\u00e4hlten Abgeordneten gestatten,\ndass er die Art und Weise seiner Ausf\u00fchrungen vor die-\nsem Hohen Haus selbst bestimmt.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nIch komme jetzt auch darauf zu sprechen und stelle fol-\ngende Frage: Was ist denn vor diesem Hintergrund davon\nzu halten, wenn Herr Porsch vorgibt, er wolle vor allem\nden Mittelstand f\u00f6rdern? Sind Mittelst\u00e4ndler nun Kapita-\nlisten oder sind sie es nicht? Diese Frage m\u00fcssen Sie beant-\nworten, bevor Sie weiter davon sprechen, dem Mittelstand\nso gro\u00dfe Unterst\u00fctzung angedeihen lassen zu wollen.\nD\u00fcrfen Mittelst\u00e4ndler Gewinne erzielen? Wenn ja, wie\nhoch d\u00fcrfen diese Gewinne sein? Ab wann z\u00e4hlen diese\nMittelst\u00e4ndler dann zu den Reichen, die Sie ja zur Kasse\nbitten wollen? Auch diese Frage m\u00fcssen Sie beantworten,\nbevor Sie weiter von Ihrer Art der Mittelstandsf\u00f6rderung\nreden.\nIch will einr\u00e4umen, dass manches, was Sie von sich geben,\nin manchen Ohren gut klingen mag, wenn Sie zum Bei-\nspiel von sozialer Gerechtigkeit, vom Anspruch der Ost-\ndeutschen auf gleiche Lebensbedingungen, von der F\u00f6rde-\nrung kleiner und mittlerer Unternehmen, von den staatlich\nfinanzierten Besch\u00e4ftigungsprogrammen, vom Stipendium\nf\u00fcr Gymnasiasten, von der Aufstockung der Anzahl der\nLehrer, vom Spa\u00df f\u00fcr alle, vom Recht auf kostenlose Bil-\ndungsangebote und -programme, von Soziokultur f\u00fcr\njeden, wie er es gern mag, und dergleichen mehr sprechen.\nErstaunlich ist, dass die ver\u00f6ffentlichte Meinung erst dann\ndarauf kommt, dass das alles m\u00f6glicherweise nicht zu\nfinanzieren sein k\u00f6nnte, wenn der PDS-Parteivorstand in\nBerlin sich zu einer solchen Einsch\u00e4tzung hinrei\u00dfen l\u00e4\u00dft.\nIhr Parteivorstand ist eben auch nicht ganz fehlerfrei. Das\nberuhigt mich etwas, einmal ganz abgesehen von der\nFrage der Finanzierbarkeit.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die ist gegeben!)\n\nIch stelle mir folgende Frage: Wieso soll man Ihnen denn\n\u00fcberhaupt Glauben schenken, dass die Ziele, die Sie vor-\ntragen, wirklich die Ihren sind? Hat nicht auch die SED\nt\u00e4glich das Blaue vom Himmel versprochen, wie es mein\nGeneralsekret\u00e4r k\u00fcrzlich formuliert hat? \u2013 Er ist es im \u00dcb-\nrigen noch. \u2013 Trotz angeblich \u00fcbererf\u00fcllter Planziele er-\ninnern wir uns an leere Regale; trotz heldenhafter Aufbau-\nleistungen verfielen die St\u00e4dte; trotz angeblicher umfas-\nsender F\u00fcrsorge des Staates erinnern wir uns an niedrigste\nRenten. Get\u00fcrkte Zahlen, vorget\u00e4uschte Erfolge, manipu-\nlierte Nachrichten \u2013 das geh\u00f6rt nun einmal auch zu dem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n60\n\n\n\nErbe, das Sie angetreten haben. Warum sollte man Ihnen\ndenn nun heute \u00fcber den Weg trauen?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAber die Leute haben es gemacht!)\n\nDas einschneidende Ereignis, den totalen Wandel, der Ver-\ntrauen letztlich rechtfertigen w\u00fcrde, kann ich nicht erken-\nnen.\nKommen wir zu einigen Ihrer Forderungen im Einzelnen.\nSie haben heute das niedrige Lohnniveau in Sachsen be-\nklagt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich habe es nicht beklagt,\nich habe es festgestellt!)\n\nDie PDS setzt sich nat\u00fcrlich f\u00fcr gleichen Lohn f\u00fcr gleiche\nArbeit ein. Vom \u00f6ffentlichen Dienst haben Sie heute nicht\ngesprochen, aber in der sonstigen \u00f6ffentlichen Diskussion\nsind Sie nat\u00fcrlich f\u00fcr 100 % des Westniveaus im \u00f6ffent-\nlichen Dienst. Ich gebe zu: Das klingt gut. Auch ich w\u00fcrde\ndas gern fordern, wenn ich nicht in Verantwortung stehen\nw\u00fcrde, aber ich m\u00f6chte in Verantwortung bleiben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Habe ich davon gesprochen?)\n\nIch frage Sie, wie das gehen soll bei einer durchschnitt-\nlichen wirtschaftlichen Leistung pro Kopf, die etwa 55 %\ndes Westniveaus betr\u00e4gt, bei 75 % Durchschnittsverdienst\nund einem Niveau von 86,5 % im \u00f6ffentlichen Dienst. Nun\nwerden 100 % des Westniveaus gefordert. Bezahlen m\u00fcs-\nsen es die, die erst 75 % verdienen. Dar\u00fcber sind wir uns ja\nwohl einig. Auf den Freistaat Sachsen k\u00e4men dann \u00fcbri-\ngens Mehrkosten von \u00fcber einer Milliarde DM zu. Dieser\nBetrag w\u00fcrde nicht mehr f\u00fcr unsere Investitionen zur Ver-\nf\u00fcgung stehen und uns wesentlich bei dem Vorhaben ein-\nschr\u00e4nken, die Lebensbedingungen und die Wirt-\nschaftskraft Sachsens weiter an das westdeutsche Niveau\nanzugleichen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch habe von Wirtschaftsf\u00f6rderung geredet!)\n\nOb Sie das so wollen, muss man fragen. Oder wollen Sie,\ndass die Mehrkosten durch Personalabbau ausgeglichen\nwerden? Wenn Sie das alles wollen, m\u00fcssen Sie es auch\ndazusagen.\nAn anderer Stelle beklagten Sie, dass es in den letzten\n20 Jahren in der Bundesrepublik Deutschland eine gewal-\ntige Umschichtung und Umverteilung von unten nach\noben gegeben habe.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das stimmt allerdings!)\n\nEinmal abgesehen davon, ob das stimmt, schlagen Sie dies\nbei Ihrem Einsatz f\u00fcr 100 % Westgehaltsniveau im \u00f6ffent-\nlichen Dienst vor, denn der \u00f6ffentliche Dienst steht ja an\nder Spitze der Tarifentwicklung. Wenn wir in diesem Be-\nreich aufstocken w\u00fcrden, w\u00e4re das eine gewaltige Umver-\nteilung von unten nach oben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie haben das falsche Manuskript, Herr H\u00e4hle!)\n\nBei der ganzen Ausgleichsdiskussion darf man Folgendes\nnicht au\u00dfer Acht lassen: Immerhin haben sich die Durch-\nschnittsrenten in den neuen L\u00e4ndern seit 1990 verdreifacht\nund die Bruttodurchschnittsl\u00f6hne sind heute doppelt so\nhoch wie 1990. Sie liegen bei 3 420 DM.\n\nIch frage mich also, warum man Ihnen trauen sollte.\nWarum sollte man Ihnen glauben, dass Sie das alles so\nmeinen, wie Sie es sagen?\nSie haben auch behauptet, unsere ,,Leuchtturm\u201c-Politik sei\ngescheitert.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAuf dem Arbeitsmarkt ist sie gescheitert!)\n\nIch habe das auch vor kurzem in einem Artikel im ,,Neuen\nDeutschland\u201c, Ihrem ehemaligen Zentralorgan, gelesen;\nzumindest stand es so in der \u00dcberschrift. Liest man den\nArtikel selbst, kann man ihn beinahe als Kronzeugen f\u00fcr\nunseren Erfolg heranziehen. Ich zitiere daraus:\n,,Sachsen setzt vor allem auf drei regionale Schwerpunkte:\nauf die Wiederbelebung einer konkurrenzf\u00e4higen Messe-\nkultur in Leipzig und in der Verbindung damit auf die\naufstrebende Dienstleistungsbranche; auf Chemnitz, wo\nsich der Automobil- und Maschinenbau wieder etabliert\nhat; und auf Dresden als administratives Ballungszentrum\nund Standort der Hochtechnologie.\u201c\nDass das falsch oder schlecht sei, ist in dem Artikel nicht\nzu lesen. Auch Sie haben das nicht unbedingt als ganz\nschlecht angef\u00fchrt. Nur meinen Sie, unsere ,,Leuchtturm\u201c-\nPolitik sei gescheitert. Sie haben AMD erw\u00e4hnt. Am 20.\nOktober ist das Werk in Betrieb genommen worden. Bisher\nsind dort 950 Mitarbeiter besch\u00e4ftigt. Die Zahl soll in den\nn\u00e4chsten Jahren bis auf 1 800 ansteigen. Aber schon jetzt\nkommen auf jeden direkten Job bei AMD noch einmal drei\nbis vier im Umland, die Folgeinvestitionen nicht mitge-\nrechnet. Das lassen Sie immer au\u00dfer Acht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist ja auch wirtschaftspolitischer Schwachsinn auszu-\nrechnen, was der Mittelstand an Arbeitspl\u00e4tzen pro Mark\nF\u00f6rdermittel gebracht hat. Man muss doch das gesamte\nSystem betrachten. Auch Sie sprechen ja von einer komple-\nxen Betrachtungsweise. In einer Wirtschaft brauche ich\neinen guten Mix aus hochmodernen, gro\u00dfen Betrieben mit\neiner gro\u00dfen Forschungskapazit\u00e4t, um die herum sich mit-\ntelst\u00e4ndische und kleine Unternehmen ansiedeln. Die eine\nWirtschaft befruchtet die andere. Sie differenziert zu f\u00f6r-\ndern ist allemal ein Gebot der Vernunft. Wir werden auch\ndabei bleiben und uns nicht von Ihnen verunsichern oder\ngar davon abbringen lassen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGarant f\u00fcr diese Entwicklung bleiben im \u00dcbrigen die s\u00e4ch-\nsischen Universit\u00e4ten und Forschungseinrichtungen, die\neinen guten Ruf haben, auch wenn Sie das zum Teil be-\nstreiten wollen.\nWenn Sie all das \u2013 selbst im ,,Neuen Deutschland\u201c wird es\nuns bescheinigt \u2013 unter einer gescheiterten ,,Leuchtturm\u201c-\nPolitik verstehen wollen, wei\u00df ich nicht, was in Ihren\nAugen als gelungen gelten kann. Der 1-Megabit-Speicher-\nchip, von dem Erich Honecker einmal ein Geh\u00e4use in der\nHand halten durfte, kann es wohl nicht gewesen sein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Der war es wirklich nicht!)\n\nNun bescheinigt uns auch das ,,Neue Deutschland\u201c, dass\nKurt Biedenkopf sehr wohl wei\u00df, dass die besondere Auf-\nmerksamkeit nun vor allem den Regionen in Sachsen gel-\nten muss, die bei der Industrieansiedlung noch Nachhol-\nbedarf haben. Davon war in der Regierungserkl\u00e4rung\nauch die Rede. Auch f\u00fcr Sachsen sei die Stra\u00dfe nach\nDeutschland und Europa noch ein weiter Weg, hei\u00dft es\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n61\n\n\n\nabschlie\u00dfend in dem von mir zitierten Artikel. Dem ist\nnicht zu widersprechen. Die Frage muss aber erlaubt sein,\nwarum der Weg so weit ist. Offenbar doch deshalb, weil\ndie Bundesrepublik Deutschland der DDR meilenweit\nvoraus war.\nZu dieser Erkenntnis war auch schon die Stasi gekommen.\n\u00dcbrigens hat genau heute vor zehn Jahren, am 27. Oktober\n1989, der Leiter der Hauptabteilung XVIII im MfS, Gene-\nralleutnant Kleine, zur Lage der DDR-Wirtschaft Folgen-\ndes ausgef\u00fchrt: ,,Der Investitionsbedarf f\u00fcr die produk-\ntiven Grundfonds entspricht der H\u00f6he von zwei j\u00e4hrlichen\nNationaleinkommen. Jeder von uns hat so viel \u00f6konomi-\nsche Kenntnisse, um einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen, dass die\n\u00dcberwindung dieses Zustandes nicht in einem, nicht in\nzwei und auch nicht in f\u00fcnf Jahren erfolgen kann, sondern\neinen langen Zeitraum einnehmen wird. Schnelle Erfolge\nsind deshalb nicht zu erwarten.\nOder, wie es Egon Krenz am 18. Oktober 1989 formulier-\nte:\u201c \u2013 ich zitiere immer noch besagten Herrn Kleine \u2013 ,,Nie-\nmand hat ein Zaubermittel, die Probleme von heute auf\nmorgen zu bew\u00e4ltigen.\u201c\nIch sage Ihnen heute, die DDR h\u00e4tte diese Probleme \u00fcber-\nhaupt niemals allein, weder von heute auf morgen noch in\n50 oder in 100 Jahren l\u00f6sen k\u00f6nnen. Es gab nur ein einziges\nZaubermittel, n\u00e4mlich die deutsche Einheit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun wei\u00df ich sicherlich noch wie Sie aus dem Marxismus-\nLeninismus-Unterricht \u2013 das k\u00f6nnen Sie auch bei Marx\nnachlesen \u2013, dass man in einem schwach entwickelten\nLand erst einmal eine Phase des entwickelten kapitalisti-\nschen Systems zwischenschalten muss, damit sich die\nProduktivkr\u00e4fte entfalten k\u00f6nnen. Erst dann k\u00f6nne man\nzum sozialistischen Gesellschaftssystem \u00fcbergehen. Es gab\ndann ein paar Ausnahmen, aber im Gro\u00dfen und Ganzen\nscheint sich das zu bewahrheiten.\nAber eines sage ich Ihnen: Dass die SED-Erben schon bald\nwieder alles verjubeln und verderben k\u00f6nnen, das werden\nwir uns auf gar keinen Fall gefallen lassen!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDaf\u00fcr steht die CDU und deshalb setzen wir uns mit der\nPDS auch inhaltlich auseinander. Wir tun das, weil es an-\ndere Parteien nicht oder nur halbherzig tun.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Wort zur Ausspra-\nche zur Regierungserkl\u00e4rung hat nun der Vorsitzende der\nSPD-Fraktion, Herr Abg. Jurk.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die kommenden f\u00fcnf Jahre der\n3. Legislaturperiode werden nicht einfach so dahinpl\u00e4t-\nschern. Daf\u00fcr werden wir als SPD-Opposition sorgen. Vor\nallem aber werden dringende Probleme und vielf\u00e4ltige\nHerausforderungen daf\u00fcr sorgen. Der \u00dcbergang in das\nn\u00e4chste Jahrtausend wird uns in Sachsen vor gro\u00dfe Auf-\ngaben stellen, die im S\u00e4chsischen Landtag ihren Nieder-\nschlag finden werden.\nZwei zentrale Fragen will ich hier nennen. Das ist die Neu-\nordnung der innerdeutschen Gerechtigkeit, verbunden\nauch mit den Verhandlungen zum Solidarpakt II, und die\nNeuordnung der innereurop\u00e4ischen Gerechtigkeit, ver-\n\nbunden mit der sich in den n\u00e4chsten Jahren vollziehenden\nOsterweiterung der Europ\u00e4ischen Union.\nBei Ersterer geht es um die ausstehende Angleichung der\nLebensverh\u00e4ltnisse in Ost- und Westdeutschland. Bei der\nOsterweiterung der Europ\u00e4ischen Union geht es darum,\ndass dieser Prozess wirtschaftlich und sozial ausgewogen\nabl\u00e4uft. Bei beiden muss der Begriff der Solidarit\u00e4t der\nLeitstamm sein.\nSolidarit\u00e4t, meine Damen und Herren, \u00e4u\u00dfert sich nicht\nnur in Geldtransfers, sondern auch in der gemeinsamen\nTeilnahme am Prozess der Probleml\u00f6sung. Deshalb geht es\nnicht nur darum, in Sachsen und f\u00fcr Sachsen tragbare Ant-\nworten auf die Herausforderungen zu finden, die sich in\ndeutschen, europ\u00e4ischen oder auch globalen Ma\u00dfst\u00e4ben\nstellen. Es geht auch darum, von uns aus dazu beizu-\ntragen, dass diese Antworten insgesamt auf deutscher,\neurop\u00e4ischer und internationaler Ebene gefunden werden.\nWie aber stehen Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, zu der Frage,\nwie die europ\u00e4ischen Institutionen und Verfahren selbst\ngenerell so zu reformieren sind, dass die Osterweiterung\nein Erfolg wird? An dieser Diskussion muss sich Sachsen\naus seinen Erfahrungen mit dem wirtschaftlichen und\nsozialen Umgestaltungsprozess der letzten Jahre heraus\nbeteiligen. Dabei muss das Gebot des gleichen Rechts f\u00fcr\nalle sowie das Gebot der innereurop\u00e4ischen Solidarit\u00e4t gel-\nten. Es darf kein unterschiedliches Recht f\u00fcr die Starken\nund die Schwachen geben, sonst werden wir alle Opfer\neines Provinzialismus der Starken werden.\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang Altbundespr\u00e4sident\nRichard von Weizs\u00e4cker zitieren, der in einem bemerkens-\nwerten Artikel der letzten Ausgabe der ,,Zeit\u201c Folgendes\nanmerkte: ,,Im Brustton europ\u00e4ischer Weitsicht berufen\nwir uns auf das Prinzip der Subsidiarit\u00e4t und verhindern\ngenau damit die f\u00e4lligen Br\u00fcsseler Entscheidungen.\u201c\nWeizs\u00e4cker schrieb das mit Blick auf die bayerische Staats-\nregierung, h\u00e4tte aber genauso gut die s\u00e4chsische Regie-\nrung meinen k\u00f6nnen.\nIch kann nur hoffen, dass der neue Europaminister daf\u00fcr\nsteht, dass die Europapolitik ernst genommen werden soll.\nIch kann nur hoffen, dass er die Kontakte zu den euro-\np\u00e4ischen Institutionen intensiver pflegt. Sie, Herr Bieden-\nkopf, haben sich ja ohnehin, obwohl Sie sich sonst gern in\nder Welt umsehen, in den letzten Jahren gerade in Br\u00fcssel\nrar gemacht.\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass die Ankunft der mittel- und\nosteurop\u00e4ischen Staaten in der EU sich gerade f\u00fcr Sachsen\nbesonders vorteilhaft auswirken wird. Es sind ja auch vor\nallem die s\u00e4chsischen Grenzen, die gen Europa ge\u00f6ffnet\nwerden. Insgesamt ist die wirtschaftliche Entwicklung in\nunseren unmittelbaren Nachbarl\u00e4ndern Tschechien und\nvor allem Polen vorangegangen. Der Ostmarkt, der uns\nunmittelbar nach der Wende weggebrochen war, entsteht\nlangsam wieder. Auch deshalb muss das grenz\u00fcberschrei-\ntende Verh\u00e4ltnis zu Polen und zu Tschechien eine wichtige\nPriorit\u00e4t der s\u00e4chsischen Politik erhalten.\nMir, der ich unmittelbar in einer Grenzregion geboren und\naufgewachsen bin, ist dieser Umstand von besonderer Be-\ndeutung. Ich wei\u00df daher auch nur allzu gut, wie viel \u00dcber-\nzeugungsarbeit in den K\u00f6pfen der Menschen zu leisten ist.\nMan erwartet von uns Politikern Handeln. Wir m\u00fcssen\ndieses Handeln aber nicht nur hinterher erkl\u00e4ren, sondern\nvor der Entscheidung im Gespr\u00e4ch die Menschen aufkl\u00e4-\nren. Oftmals herrschen Bef\u00fcrchtungen in den ohnehin\nstrukturschwachen und von hoher Arbeitslosigkeit betrof-\nfenen Grenzregionen. Die richtigen Rahmensetzungen f\u00fcr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n62\n\n\n\ndas wirtschaftliche und soziale Gedeihen der Regionen\ndies- und jenseits der heutigen s\u00e4chsischen Au\u00dfengrenzen\nwerden von entscheidender Bedeutung f\u00fcr den Erfolg der\neurop\u00e4ischen Einigung werden.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Alle hoch ent-\nwickelten Industrienationen stehen in den n\u00e4chsten Jahren\nund Jahrzehnten vor gro\u00dfen Herausforderungen. Wir sp\u00fc-\nren Ver\u00e4nderungen in Wirtschaft, Arbeitswelt, Freizeit\nund Gesellschaft bereits heute sehr deutlich. Dies wird\nheute \u00fcblicherweise mit dem Begriff der Globalisierung\nbeschrieben, der den Sachverhalt aber nur sehr unzurei-\nchend erfasst. Wir haben es damit zu tun, dass weltwirt-\nschaftliche Verflechtungen immer mehr zunehmen. Von\nArbeitnehmern wird immer mehr Flexibilit\u00e4t, ein immer\nh\u00f6heres Bildungsniveau und eine immer gr\u00f6\u00dfere Bereit-\nschaft zur Verantwortung erwartet. Arbeitnehmerinnen\nund Arbeitnehmer k\u00f6nnen immer weniger davon ausge-\nhen, eine konstante und bruchlose Erwerbsbiografie vor\nsich zu haben. Qualit\u00e4tsanforderungen k\u00f6nnen immer we-\nniger durch eine Ausbildung vor dem Arbeitsleben erf\u00fcllt\nwerden, sondern Qualifikationen m\u00fcssen immer h\u00e4ufiger\nauch in und neben dem Beruf erneuert und erweitert wer-\nden.\nDie Zahl der Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer, die\nkein Normalarbeitsverh\u00e4ltnis haben, die zeitlich diskonti-\nnuierlich arbeiten m\u00fcssen, steigt seit Jahren. Gleichzeitig\nnimmt die gesellschaftliche Verankerung von Menschen\nab. Jede dritte Ehe wird heute geschieden, mit steigender\nTendenz \u00fcbrigens. Die Zahl der allein Erziehenden steigt.\nImmer mehr Familien sehen sich aufgrund beruflicher\nVerpflichtungen einzelner Familienmitglieder nur noch\nam Wochenende. Dies alles hat nat\u00fcrlich auch Auswirkun-\ngen auf die Lebensperspektiven der Menschen. Wenn das\nNormalarbeitsverh\u00e4ltnis immer weniger zur Normalit\u00e4t\nwird und wenn Familien immer weniger in der Lage sind,\ndem Einzelnen gesellschaftlichen Halt und soziale Veran-\nkerung zu bieten, dann werden die Anforderungen an so-\nziale Sicherungssysteme h\u00f6her und komplexer.\nDie Menschen in Sachsen sehen sich diesen Herausforde-\nrungen gegen\u00fcber, obwohl sie doch gerade den tiefen so-\nzialen Ver\u00e4nderungsprozess der deutschen Vereinigung\ngemeistert haben oder sich sogar noch in der Phase der\nBew\u00e4ltigung dieses Prozesses befinden. So ist es kein\nWunder, dass die Menschen in Sachsen Fixpunkte, einen\nHalt suchen. Diese haben sie bei den letzten Landtagswah-\nlen einerseits im Landesvater, dem alten und neuen Minis-\nterpr\u00e4sidenten Kurt Biedenkopf, gesehen, andererseits in\neiner Partei, die den Eindruck erweckt hat, sie k\u00f6nne die\npositiven Seiten des vormundschaftlichen Staates DDR in\ndie heutige Zeit her\u00fcberretten.\nIch glaube, emotionale Stabilit\u00e4t hat bei der Wahlentschei-\ndung vieler Sachsen bei der letzten Landtagswahl eine\nweitaus gr\u00f6\u00dfere Rolle gespielt als die Frage, welche kon-\nkreten landespolitischen Antworten eine politische Partei\nauf die Herausforderungen in unserer Zeit gibt.\nBei der Beschreibung der gegenw\u00e4rtigen Situation in unse-\nrer Gesellschaft habe ich bewusst das Wort Herausforde-\nrung gew\u00e4hlt. Ich will damit deutlich machen, dass die\naufgez\u00e4hlten Entwicklungen nach derzeitigem Kennt-\nnisstand unausweichlich sind, dass sie nat\u00fcrlich Risiken\nbeinhalten, dass sie aber auch f\u00fcr jeden Einzelnen in unse-\nrer Gesellschaft gro\u00dfe Chancen bieten. Es gibt heute den\n25-J\u00e4hrigen, der an einem Tag an der B\u00f6rse mehr Geld\nverdient als sein Vater als Metallarbeiter im ganzen Monat.\nEs gibt die 30-J\u00e4hrige, die sich ohne nennenswertes Eigen-\n\nkapital in der Internet-Branche selbst\u00e4ndig gemacht hat,\nsich selbst verwirklicht und 20 Arbeitnehmer besch\u00e4ftigt.\nEs gibt den Arbeitnehmer, der nach einer qualifizierten\nAusbildung von seinem Unternehmen f\u00fcr ein Projekt in\nS\u00fcdamerika Verantwortung \u00fcbernimmt. Und es gibt vor\nallem weniger spektakul\u00e4re Karrieren, etwa den Arbeit-\nnehmer in der Bauindustrie, der in der DDR Plattenbauten\nmontierte und heute den Altbaubestand in s\u00e4chsischen\nSt\u00e4dten und Gemeinden saniert.\nAll diese Menschen, und es sind viele, haben von den Ent-\nwicklungen in den letzten Jahren eindeutig profitiert. Sie\nalle haben kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, wenn pauschal behaup-\ntet wird, unsere Gesellschaft zeichne sich durch Ellen-\nbogenmentalit\u00e4t, durch soziale K\u00e4lte und durch mangeln-\nde Solidarit\u00e4t aus.\nDemgegen\u00fcber gibt es leider auch viele Menschen, die\nnicht so viel Gl\u00fcck im Leben hatten, Menschen, die den\nsteigenden Anforderungen ohne Unterst\u00fctzung nicht oder\nnicht mehr gewachsen sind, sei es, weil ihre Berufsqualifi-\nkation nicht ausreichend oder nicht mehr auf dem neues-\nten Stand ist, sei es, weil man k\u00f6rperlich oder seelisch den\nAnforderungen nicht gerecht werden kann, oder sei es,\nweil sie schlicht und ergreifend keine Chance bekommen\nihre Kenntnisse und F\u00e4higkeiten unter Beweis zu stellen.\nDiese Menschen sind mit ihrer Situation zu Recht unzu-\nfrieden. Sie verlangen zu Recht, dass Staat und Gesell-\nschaft zur Verbesserung ihrer Situation beitragen. Diese\nMenschen haben kein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Behauptungen, die\nSysteme der sozialen Sicherung in Deutschland seien f\u00fcr\ndie hohe Arbeitslosigkeit oder f\u00fcr niedriges Wirtschafts-\nwachstum verantwortlich.\nViele dieser Menschen w\u00fcrden v\u00f6llig \u00fcberrascht von der\nForderung des s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten sein, man\nm\u00fcsse die sozialen Sicherungssysteme in Deutschland de-\nregulieren und die Eigenverantwortung des Einzelnen\nst\u00e4rken. Soziale Gerechtigkeit, soziale Sicherheit und die\nTeilhabe am steigenden Wohlstand in diesem Land sind\nnicht nur moralische Forderungen. Nur derjenige, der sich\nsicher sein kann, in den Wechself\u00e4llen des Lebens nicht ins\nsoziale Abseits gedr\u00e4ngt zu werden, wird bereit sein, Risi-\nken einzugehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir wissen beispielsweise, dass der wirtschaftliche Struk-\nturwandel nicht zum Stillstand gekommen ist, sondern ei-\nnige Wirtschaftsbereiche Arbeitsplatzverluste zu verzeich-\nnen haben. Wenn wir wollen, dass die Arbeitnehmer in\ndiesen Wirtschaftsbereichen den Strukturwandel aktiv be-\ngleiten, m\u00fcssen wir daf\u00fcr sorgen, dass an anderer Stelle\nneue Arbeitspl\u00e4tze entstehen, die von diesen Arbeitneh-\nmern auch angenommen werden k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen\nauch daf\u00fcr sorgen, dass diejenigen, die heute erfolgreich\nsind und hohe Einkommen erzielen, sich solidarisch\nzeigen und sich nicht ihres Beitrages f\u00fcr die sozialen\nSicherungssysteme entziehen k\u00f6nnen.\nWenn heute viele erfolgreiche Menschen dar\u00fcber klagen,\ndass ihnen Lasten f\u00fcr die soziale Sicherung auferlegt wer-\nden, obwohl sie doch wohl f\u00fcr sich selbst sorgen k\u00f6nnten,\nso halte ich dies f\u00fcr bedenklich. Eine solche Haltung ist\nnicht nur unsolidarisch, weil auch die Erfolgreichen in\ndieser Gesellschaft in den allermeisten F\u00e4llen von der Soli-\ndarit\u00e4t anderer profitiert haben, sei es durch eine gute\nAusbildung, sei es durch Existenzgr\u00fcnderhilfen oder an-\ndere staatliche steuer- und beitragsfinanzierte Leistungen.\nNein, es ist auch in vielen F\u00e4llen kurzsichtig. Niemand\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n63\n\n\n\nkann sich sicher sein, dass er nicht irgendwann im Leben\nauf die Solidarit\u00e4t anderer angewiesen sein wird.\nWir, die s\u00e4chsische SPD, sehen keinen Gegensatz zwischen\nInnovation und Gerechtigkeit, zwischen Globalisierung\nund sozialer Sicherung, zwischen F\u00f6rderung von Existenz-\ngr\u00fcndern und Unternehmen und der Sicherung von\nArbeitnehmerrechten. Ich bin zutiefst davon \u00fcberzeugt,\ndass Konzepte, die nur auf eine Ausweitung von Sozial-\nleistungen setzen und jeden Umbau des Sozialstaates als\nReaktion auf gesellschaftliche Ver\u00e4nderungen als Sozialab-\nbau diffamieren, genauso scheitern werden wie Konzepte,\ndie meinen, die soziale Sicherung sei die Ursache und\nnicht die Folge von sozialen und \u00f6konomischen Proble-\nmen von Krisen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Seit einem Jahr\nregiert eine Koalition aus SPD und B\u00fcndnis 90/Die\nGr\u00fcnen im Bund. Die Hinterlassenschaften der Vorg\u00e4nger-\nregierung sind eine schwere Hypothek. 1,5 Billionen DM\nStaatsverschuldung bedeuten, dass jede vierte Mark an\nSteuereinnahmen f\u00fcr Zinsen ausgegeben werden muss\nund damit f\u00fcr Ausgaben jeglicher anderer Art nicht mehr\nzur Verf\u00fcgung steht. Doch trotz dieser hier nur auf die\nFinanzen bezogenen schweren Erblast der Regierung\nHelmut Kohl hat die rot-gr\u00fcne Koalition erste wichtige\nMa\u00dfnahmen ergriffen, um den Staat wieder handlungsf\u00e4-\nhig zu machen und damit die Zukunft unserer Kinder und\nEnkel nicht noch weiter zu verbauen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Unruhe bei der CDU)\n\nIch wundere mich sehr, wenn bei der CDU jetzt ein\nMurren durch die Reihen geht. Schlie\u00dflich waren es ihre\nKollegen im Deutschen Bundestag gewesen, die diesen\nZustand erst zugelassen haben,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\ndass jetzt gespart werden muss und dass ein Zukunftspro-\ngramm eben zur Sicherung der Lebensgrundlage f\u00fcr k\u00fcnf-\ntige Generationen aufgelegt werden muss. Ich sage auch \u2013\ndas ist im unmittelbaren Zusammenhang zu sehen \u2013, dass\nschlie\u00dflich mit diesem Zukunftsprogramm der Weg frei\ngemacht wird f\u00fcr k\u00fcnftige Investitionshilfen auch und ge-\nrade f\u00fcr den Aufbau Ost.\nNeben der notwendigen Verringerung der Staatsverschul-\ndung ist es der Regierung Schr\u00f6der gelungen, Lohnneben-\nkosten und Steuern zu senken, die Leistungen f\u00fcr Familien\nzu verbessern und die Rechte der Arbeitnehmer zu st\u00e4r-\nken. Dass es dabei im Zuge dringend notwendiger Spar-\nma\u00dfnahmen zu Protesten kommt, ist nicht so sehr unge-\nw\u00f6hnlich. Ich erwarte dann aber auch von allen anderen,\ndie Kritik \u00fcben, praktizierbare Alternativen.\nDie neue Bundesregierung hat mit ihrem Sofortprogramm\ngegen Jugendarbeitslosigkeit auch Tausenden Jugend-\nlichen in Sachsen Ausbildungs- und Besch\u00e4ftigungsm\u00f6g-\nlichkeiten er\u00f6ffnet. Wenn heute jemand Mitnahmeeffekte\nkritisiert, so war das durchaus gewollt, meine Damen und\nHerren! Diese jungen Menschen sollten von der Stra\u00dfe ge-\nholt werden. Sie sollten einen Einstieg ins Erwerbsleben\nbekommen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch will an dieser Stelle dem Ostbeauftragten der Bundes-\nregierung, Staatsminister Rolf Schwanitz, ausdr\u00fccklich f\u00fcr\nsein Engagement danken. Rolf Schwanitz hat erfolgreich\nan vorderster Stelle f\u00fcr die Fortf\u00fchrung der Aufbauhilfen\nf\u00fcr den Osten gestritten. Rolf Schwanitz steht f\u00fcr einen\n\nSolidarpakt II. Weil k\u00fcnftige Leistungen auch begr\u00fcndet\nsein m\u00fcssen, macht der Jahreswirtschaftsbericht 1999\nSchluss mit den Zahlenspielereien fr\u00fcherer Berichte unter-\ngegangener Bundesregierungen. Deshalb wird k\u00fcnftig be-\nsonders herausgestellt, was der wirtschaftlichen Entwick-\nlung in Ostdeutschland in herausragender Weise zugute\nkommt. Mittel, auf die alle Bundesb\u00fcrger Anspruch haben,\ngeh\u00f6ren nicht in einen solchen Bericht und nicht in die\nBerechnung.\nDas gestern vorgestellte Sachverst\u00e4ndigengutachten der\nWirtschaftsforschungsinstitute best\u00e4tigt den Jahresbericht\nder Bundesregierung zum Stand der deutschen Einheit.\nVor dem Hintergrund seiner kritischen Ausgangsfrage\n,,Ostdeutschland \u2013 Aufholprozess am Ende?\u201c kommt das\nHerbstgutachten zu einer leicht zuversichtlichen Beurtei-\nlung des weiteren wirtschaftlichen Verlaufs. Ich zitiere:\n,,Voraussetzung daf\u00fcr ist, dass die Bundesregierung an\nihrem bisherigen Kurs f\u00fcr Ostdeutschland festh\u00e4lt.\u201c Dem\ngibt es glaube ich nichts hinzuzusetzen.\nWie sieht es nun mit der landespolitischen Bilanz aus, f\u00fcr\ndie Sie, Herr Biedenkopf, als Ministerpr\u00e4sident die Verant-\nwortung tragen?\nGestatten Sie mir zun\u00e4chst eine Bestandsaufnahme, eine\nArt Er\u00f6ffnungsbilanz. Einige Zahlen haben Sie, Herr\nMinisterpr\u00e4sident, bereits genannt. Ich will das Ganze\netwas relativieren. Sie haben Zeitr\u00e4ume genannt von 1991\nbis 1998. Ich werde auf die j\u00fcngere Entwicklung eingehen.\nAm 30.6.1999 lebten in Sachsen 4 476 000 Menschen, das\nhei\u00dft \u2013 jetzt komme ich auf Ihre Berechnungsgrundlage\ngerne einmal zur\u00fcck \u2013, seit dem 1.1.1991 ist die Bev\u00f6lke-\nrung um \u00fcber 300 000 Menschen gesunken. Dieser Um-\nstand l\u00e4sst sich zun\u00e4chst mit der nat\u00fcrlichen Bev\u00f6lke-\nrungsentwicklung, das hei\u00dft aus der Differenz zwischen\nGeburten und Sterbef\u00e4llen, erkl\u00e4ren. Betrachtet man je-\ndoch die Wanderungsbewegung, so f\u00e4llt auf, dass Sachsen\nnoch bis vor zwei Jahren einen leichten \u00dcberschuss im\nSaldo von Zuz\u00fcgen zu Fortz\u00fcgen aufweisen konnte. Daf\u00fcr\nsorgten unter anderem Tausende Sp\u00e4taussiedler.\nNunmehr kehrt sich das Bild um. Die Wegz\u00fcge dominie-\nren. Besonders bedauerlich ist, dass uns insbesondere jun-\nge, leistungsf\u00e4hige Menschen in Richtung andere, meist\nwestliche Bundesl\u00e4nder verlassen. Seit 1995 sind 23 000\njunge Menschen im Alter von 19 bis 25 Jahren aus Sachsen\nweggezogen.\nDas ist so, als ob sich die ganze Stadt Crimmitschau ent-\nv\u00f6lkert h\u00e4tte. Einen Grund f\u00fcr diese Entwicklung sehe ich\nin der starken Verlangsamung des Wirtschaftswachstums\nin Sachsen. Mit 1,2 % Erh\u00f6hung des Bruttoinlandsproduk-\ntes im Vergleich 1998 zu 1997 lag die Wirtschaftsent-\nwicklung unter den Durchschnittswerten in Ostdeutsch-\nland. Im L\u00e4ndervergleich des Bruttoinlandsproduktes lag\nSachsen 1998 mit 67 700 DM an vorletzter Stelle, nur noch\ngefolgt von Mecklenburg-Vorpommern. In Brandenburg\nerzeugte ein Erwerbst\u00e4tiger immerhin 78 400 DM, also\nzirka 15 % mehr. Auch der Halbjahreswert von 1999 f\u00fcr\nden Anstieg des Bruttoinlandsproduktes lag mit 0,4 % wie-\nder unter dem Durchschnitt der neuen L\u00e4nder.\nVor auf den Tag genau f\u00fcnf Jahren haben Sie, Herr Minis-\nterpr\u00e4sident, in diesem Hause eine Regierungserkl\u00e4rung\nabgegeben, in der Sie die Aufgabenstellung f\u00fcr die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung in der 2. Legislaturperiode beschrie-\nben haben. Dabei haben Sie den Ma\u00dfstab benannt, mit\ndem Sie bewertet werden wollten:\n,,Zur Klarheit und Wahrhaftigkeit geh\u00f6rt, dass man nur\ndas verspricht, was m\u00f6glich und was vertretbar ist, und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n64\n\n\n\ndas, was man halten kann. Versprechungen, die offensicht-\nlich oder aller Wahrscheinlichkeit nach nicht eingel\u00f6st\nwerden k\u00f6nnen, sind unvereinbar mit der Verantwortung,\nwie meine politischen Freunde und ich sie verstehen.\u201c\nAn einige der Erwartungen, die Sie in dieser Regierungser-\nkl\u00e4rung vor f\u00fcnf Jahren geweckt hatten, m\u00f6chte ich Sie\nanhand von Zitaten erinnern.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nErwartungen oder Versprechungen?)\n\nZum Problem der Arbeitslosigkeit sagten Sie damals: ,,Ich\nhabe auch vor der Landtagswahl keinen Zweifel daran ge-\nlassen, und zwar im Sinne der Ehrlichkeit in Bezug auf die\nSachverhalte, dass wir im Freistaat Sachsen, wenn wir von\neiner Besch\u00e4ftigungsquote von gut 70 % der erwerbsf\u00e4hi-\ngen Bev\u00f6lkerung ausgehen, noch immer etwas \u00fcber\n400 000 Arbeitspl\u00e4tze brauchen.\u201c\nIch stelle fest: Eine fast wortgleiche Formulierung haben\nSie in Ihrer Regierungserkl\u00e4rung zum Ende der 2. Legisla-\nturperiode am 24. Juni 1999 gew\u00e4hlt. Demzufolge hat sich\nselbst aus Ihrer Sicht an der von Ihnen beschriebenen Tat-\nsache nichts ge\u00e4ndert.\nSie sagten weiter: ,,In den letzten Jahren haben der Mittel-\nstand und das Handwerk weitgehend die Aufgabe getra-\ngen, neue Arbeits- und Ausbildungspl\u00e4tze zu schaffen.\nIhrer F\u00f6rderung muss auch in Zukunft unsere ganze Auf-\nmerksamkeit gelten.\u201c\nDa kann ich nur voll zustimmen. Allerdings nicht nur ein\nBlick in die Haushaltspl\u00e4ne der vergangenen Jahre zeigt,\nwie weit Wort und Tat auseinander klaffen.\n1994 erkl\u00e4rten Sie unter der \u00dcberschrift ,,Wirtschaft und\nArbeit\u201c: ,,Die Privatisierung durch die Treuhand wird\nEnde dieses Jahres weitgehend abgeschlossen sein. Es gibt\nnoch einige schwierige Probleme, wie die Zukunft der\nDeutschen Waggonbau AG, die endg\u00fcltige Regelung im\nBereich der Spinnlinie und die \u00dcbernahme einiger sanie-\nrungsf\u00e4higer, aber im Augenblick nicht zu sanierender\nUnternehmen in eine Landes-Management-KG.\u201c\nIch stelle fest: Die Deutsche Waggonbau AG ist zwar pri-\nvatisiert, wird aber insbesondere am Standort G\u00f6rlitz von\nKurzarbeit geplagt. Die s\u00e4chsische Spinnlinie gibt es nicht\nmehr. Eine Landes-Management-KG kam nie zustande.\nUnd noch schlimmer: Viele der einst mit gro\u00dfen Investiti-\nons- und Arbeitsplatzversprechungen privatisierten Un-\nternehmen mussten den Weg zum Konkursrichter antre-\nten.\nSie erkl\u00e4rten: ,,Wir m\u00fcssen in der 2. Legislaturperiode im\nBereich der Wirtschaft st\u00e4rker, als das am Anfang m\u00f6glich\nwar, regionale Schwerpunkte setzen, vor allen Dingen\nauch au\u00dferhalb der Ballungsgebiete.\u201c\nIch stelle fest: Das ist Ihnen nicht gelungen. Die Struktur-\nschw\u00e4chen Mittelsachsens, des Erzgebirges und der Ober-\nlausitz haben sich verfestigt.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nZehntausende von Arbeitspl\u00e4tzen.)\n\nArbeitslosenquoten von 23 bis 25 % in Teilen der Ober-\nlausitz sind ein Dauerzustand. Zudem bestehen extreme\nLohnunterschiede zwischen den strukturschwachen Re-\ngionen und den Ballungsr\u00e4umen. Vergleichen Sie nicht\nnur Leverkusen und den Bayerischen Wald, sondern lieber\nDresden mit dem Landkreis Annaberg!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie haben damals Fragen aufgeworfen, die in K\u00fcrze auf\nder politischen Tagesordnung des Hohen Hauses ebenso\nwie der Staatsregierung stehen werden. Sie erw\u00e4hnten ins-\nbesondere die Kreisgebietsreform, also die Aufarbeitung\nder noch offenen Fragen.\nIch stelle fest: Au\u00dfer der Verlegung der Kreissitze von\nG\u00f6rlitz nach Niesky \u2013 auf Antrag der SPD-Fraktion \u2013 und\nvon Leipzig nach Borna gab es keine \u00c4nderungen. An die\nZusammenlegung kleinerer Landkreise zu gr\u00f6\u00dferen Ein-\nheiten traute sich die Staatsregierung nicht heran und will\ndas nach Ihrer heutigen Rede wohl auch nicht. Eine Funk-\ntionalreform, die sich unter anderem mit der m\u00f6glichen\n\u00c4nderung der Verwaltungsstrukturen und der Zukunft\nder Regierungspr\u00e4sidien befasst, wurde in den Schubladen\ndes Innenministeriums offensichtlich vergessen.\nSie sprachen von Fragen des Wohnungsbaus, insbesondere\nder staatlichen und kommunalen Wohnungswirtschaft. Ich\nstelle fest: Bei aller Freude \u00fcber sch\u00f6nere Wohnquartiere\nund Wohnumfelder \u2013 viele Wohnungsunternehmen\nstehen vor enormen finanziellen Belastungen infolge Alt-\nschulden, aber vor allem durch Leerstand.\nSie sprachen von Fragen der Schulpolitik, der weiteren\nEntwicklung der Grundschule, insbesondere unter Ber\u00fcck-\nsichtigung der demografischen Ver\u00e4nderungen. Ich stelle\nfest: In den letzten f\u00fcnf Jahren wurden mehrere Grund-\nschulen geschlossen. Vielen Schulen, gerade auf dem\nflachen Land, droht die Schlie\u00dfung. Der SPD-Vorschlag,\nwenigstens als Modellprojekt jahrgangs\u00fcbergreifenden\nUnterricht zu praktizieren, fand bei der Mehrheit dieses\nHauses und Ihrer Staatsregierung kein Geh\u00f6r.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDas ist auch verkehrt!)\n\nSie sprachen von Fragen, die die Realisierung der zum\nEnde der 1. Legislaturperiode beschlossenen Landesent-\nwicklung und Raumplanung zum Gegenstand hatten. Ich\nstelle fest: Der Landesentwicklungsplan enth\u00e4lt viele from-\nme W\u00fcnsche; die Umsetzung der planerischen Vorgaben\nl\u00e4sst doch erheblich zu w\u00fcnschen \u00fcbrig.\n\n(Prof. Dr. Mannsfeld, CDU:\nSie m\u00fcssen mal lesen, was da drinsteht.)\n\n\u2013 Im Prozess der Regionalplanung, Herr Mannsfeld, wur-\nde deutlich, wie notwendig eine \u00dcberarbeitung dieses\nLandesentwicklungsplanes ist.\nWenn ich diese Auflistung vorgenommen habe, so will ich\ndamit verdeutlichen, welch gro\u00dfen und schwierigen Auf-\ngaben Sie sich damals gestellt haben. Die Menschen in\ndiesem Land warten weiter auf die L\u00f6sungen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! F\u00fcr die SPD-\nFraktion stehen zwei Fragen im Mittelpunkt. Zum einen\nist dies die Frage nach Arbeit und zum anderen die Frage\nnach Bildung. Dies sind auch die beiden Fragen, die die\nMenschen immer wieder stellen: Wie viele werden in der\nZukunft wie arbeiten und wie werden unsere Kinder auf\neine neue Welt vorbereitet, die wir manchmal verk\u00fcrzt als\nInformationsgesellschaft beschreiben?\nUm diese zentralen Fragen muss in unserem Parlament\nvornehmlich gerungen werden. Mehr als eine halbe Mil-\nlion Menschen suchen in Sachsen Arbeit. Und auch f\u00fcr die\nMenschen, die Arbeit haben, ist Arbeitslosigkeit das alles\nbeherrschende gesellschaftspolitische Thema. Nach wie\nvor ist Arbeit nicht nur Broterwerb, sondern zentrales Mit-\ntel der Identit\u00e4tsfindung des Einzelnen sowie Integrations-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n65\n\n\n\nmittel der Gesamtgesellschaft. An gutem Willen und an\neinzelnen guten Ideen fehlt es beileibe nicht.\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir die Bedingungen f\u00fcr den Mittel-\nstand, etwa durch eine Lichtung des F\u00f6rderdickichts, ver-\nbessern. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen verst\u00e4rkt die produktionsbezo-\ngenen Dienstleistungen gef\u00f6rdert werden, etwa im Bereich\nder Telematik oder der Callcenter. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir\nExistenzgr\u00fcndern unter die Arme greifen, im Hochtechno-\nlogiebereich etwa durch eine Vernetzung von Unter-\nnehmen, Universit\u00e4ten, Hochschulen und au\u00dferuniversi-\nt\u00e4ren Forschungseinrichtungen. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir un-\nsere traditionellen Branchen mit den Schl\u00fcsseltechnologien\ndes 21. Jahrhunderts verkn\u00fcpfen.\nWas aber vor allem in Sachsen fehlt, ist ein Ordnungs-\nansatz f\u00fcr eine kooperative Besch\u00e4ftigungspolitik, bei dem\nsich Wirtschaft, Gewerkschaften und Politik nicht gegen-\nseitig den schwarzen Peter zuschieben, sondern in einer\nKonsens- und Verantwortungsgemeinschaft besch\u00e4fti-\ngungswirksame Rahmenbedingungen schaffen und inno-\nvative Vorhaben und Projekte auf den Weg bringen. Es\nstimmt n\u00e4mlich weder die Vereinfachung, die da sagt,\nArbeitspl\u00e4tze werden in der Wirtschaft geschaffen, noch\njene, die staatliche Regularien f\u00fcr die geringere Dynamik\nder Wirtschaft verantwortlich macht. Unser Ansatz, der\ndie an der Wirtschaft Beteiligten an einen Tisch bringt,\nhei\u00dft: ,,S\u00e4chsischer Besch\u00e4ftigungspakt\u201c.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIn einem solchen Besch\u00e4ftigungspakt gibt es eine Reihe\nvon Themen, die sofort angegangen werden m\u00fcssten und\nauch k\u00f6nnten. Da ist zum einen die Neuregelung der\n\u00f6ffentlichen Auftragsvergabe. \u00d6ffentliche Auftr\u00e4ge sollten\nvorrangig an s\u00e4chsische Unternehmen vergeben werden,\nund zwar an solche, die nachweislich ausbilden und\nsoziale Mindeststandards einhalten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZum anderen muss ein Paket von Ma\u00dfnahmen erarbeitet\nwerden, um ruin\u00f6sen Kostenwettbewerb, Schwarzarbeit,\nillegale Besch\u00e4ftigung und Zahlungsunwilligkeit zur\u00fcck-\nzudr\u00e4ngen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nBayern ist hier schon vor Jahren mit gutem Beispiel voran-\ngegangen und hat im bundesweiten Vergleich auch die\nbesten Resultate erzielt. Bereits Mitte 1996 wurde in\nBayern ein Besch\u00e4ftigungspakt, der seiner Namensgebung\nzufolge auf die Schaffung neuer, rentabler Arbeitspl\u00e4tze\nangelegt ist, aus der Taufe gehoben. Und dies ist auch ge-\nlungen. Nach drei Jahren ergibt sich dort eine Zwischen-\nbilanz von 50 000 neuen Arbeitspl\u00e4tzen und einer um\n0,5 % gesunkenen Arbeitslosenquote.\nDabei gehen die Partner in Bayern zweigeteilt vor. Einer-\nseits legten sie einen Arbeitsmarktfonds f\u00fcr Langzeit-\narbeitslose auf; andererseits starteten sie eine Innova-\ntionsoffensive zur Unterst\u00fctzung von Hightech-Ansied-\nlungen.\nInsofern ist die abweisende Haltung des s\u00e4chsischen\nMinisterpr\u00e4sidenten, der sonst allzu gern mit Bayern in die\nZukunft schaut, v\u00f6llig unverst\u00e4ndlich. Erst in der letzten\nAusgabe des ,,Spiegels\u201c und nun auch heute haben Sie\nerneut ablehnend reagiert, allerdings im ,,Spiegel\u201c mit\neinigen Wenn und Aber: Wenn es ein wirkliches B\u00fcndnis\nf\u00fcr Arbeit w\u00e4re, wie es das in Holland und in D\u00e4nemark\ngegeben hat, so w\u00e4ren Sie daf\u00fcr.\n\nNun, Herr Biedenkopf, das Konzept, welches die s\u00e4ch-\nsische SPD-Fraktion vertritt, ist stark an das d\u00e4nische\nModell angelehnt, insbesondere was die Rolle der Politik\nin diesem Prozess angeht. Wir werden in dieser Legislatur-\nperiode Ihre Offenheit f\u00fcr ein solches B\u00fcndnis f\u00fcr Arbeit\naustesten, Herr Biedenkopf.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZiel der wirtschaftlichen Entwicklung in Sachsen muss die\nAngleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse zwischen Ost und\nWest bleiben.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nEin wichtiger Baustein auf diesem Weg ist der weitere\nAusbau unserer Verkehrsinfrastruktur. Obgleich auf die-\nsem Gebiet in den vergangenen Jahren Beachtliches geleis-\ntet wurde \u2013 vom Niveau der alten Bundesl\u00e4nder sind wir\nin Sachsen immer noch meilenweit entfernt, sieht man ein-\nmal von den Fahrpreisen bei der Deutschen Bahn ab.\nAuch ein Jahrzehnt nach der Wende besteht unsere Auf-\ngabe immer noch darin, in Sachsen eine infrastrukturelle\nGrundversorgung sicherzustellen, auch wenn einige Kolle-\nginnen und Kollegen von der PDS in diesem Haus immer\nwieder den Eindruck vermitteln, das Land st\u00fcnde kurz da-\nvor, hinter einer H\u00fclle aus Stahl, Asphalt und Beton zu\nverschwinden.\nSpeziell f\u00fcr ein Land in nationaler wie EU-Randlage sind\nexzellente Verkehrsverbindungen von existenzieller Be-\ndeutung. F\u00fcr Chemnitz beispielsweise stellt es eine\nschwere Hypothek dar, die verkehrsinfrastrukturell am\nschlechtesten angeschlossene Gro\u00dfstadt Deutschlands zu\nsein. Solange es keine leistungsf\u00e4hige Stra\u00dfenverbindung\nzwischen den beiden, abgesehen von Berlin, bedeutends-\nten Verdichtungsr\u00e4umen Ostdeutschlands \u2013 Chemnitz/\nZwickau und Halle/Leipzig \u2013 gibt, so lange sind wir von\nder gesamtdeutschen Normalit\u00e4t noch ein geh\u00f6riges St\u00fcck\nentfernt.\n\u00c4hnliches gilt auch f\u00fcr die Autobahn zwischen Sachsen\nund B\u00f6hmen. Dies ist eben keine Angelegenheit des Frei-\nstaates, sondern eine infrastrukturelle Grundvorausset-\nzung f\u00fcr die Osterweiterung der EU \u2013 eine Feststellung,\ndie es mit Blick auf die Herkunft der F\u00f6rdermittel zu be-\nr\u00fccksichtigen gilt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWomit ich endg\u00fcltig beim Kern eines spezifisch s\u00e4ch-\nsischen Problems angelangt w\u00e4re. Die Staatsregierung\nbr\u00fcstet sich in der \u00d6ffentlichkeit gern mit der Selbstein-\nsch\u00e4tzung, sie sei der sichere Garant f\u00fcr den z\u00fcgigen Aus-\nbau der Verkehrsinfrastruktur. Diese These ist ebenso weit\nverbreitet wie falsch. Tatsache ist, dass Wirtschaftsminister\nSchommer die Verteilung des gro\u00dfen Kuchens Verkehrs-\nprojekte Deutsche Einheit regelrecht verschlafen haben\nmuss. Jedenfalls partizipiert Sachsen von den 1991 und\n1992 vergebenen Projekten deutlich unter dem Durch-\nschnitt.\nDer eigentliche Kern des Problems besteht nun darin, dass\ndie alte Bundesregierung ihren Nachfolgern einen um den\nastronomischen Betrag von ca. 90 Milliarden DM unterfi-\nnanzierten Bundesverkehrswegeplan hinterlassen hat, was\ndie neue Regierung wiederum nachvollziehbarerweise\ndazu veranlasste, bei der Aufstellung des Investitionspro-\ngrammes 1999 bis 2002 die f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder\nvorgesehenen Finanzmittel auf die Fertigstellung jener\nVerkehrsprojekte Deutsche Einheit zu konzentrieren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n66\n\n\n\nDurch Vers\u00e4umnisse aus der 1. Legislaturperiode kommt\nSachsen nun speziell bei den Investitionen f\u00fcr Autobahnen\nund Bundesfernstra\u00dfen in eine dramatische Situation. Bei\neinem Anteil an der Gesamtbev\u00f6lkerung der neuen Bun-\ndesl\u00e4nder von ca. 33 % stehen in Sachsen zwischen 1999\nund 2002 lediglich 13,7 % der Stra\u00dfenbaumittel Ost zur\nVerf\u00fcgung, f\u00fcr den Zeitraum nach 2002 gar nur 8,3 %. Im\nVergleich dazu: Th\u00fcringen, das ja sehr laut \u00fcber Einspa-\nrungen schreit, erh\u00e4lt 1999 bis 2002 von diesem Kuchen\n30 % und nach 2002 sogar 43 %.\nDieses Szenario erf\u00fcllt uns mit alles anderem als mit Scha-\ndenfreude. Wir sind vielmehr, was das Ringen um die Ver-\nkehrsinfrastruktur anbetrifft, der festen \u00dcberzeugung,\ndass ein stures Verweilen in den jeweiligen parteipoliti-\nschen Gr\u00e4ben nicht mehr zeitgem\u00e4\u00df ist.\nIn Nordrhein-Westfalen gibt es seit Jahren ein Verkehrs-\nforum, in welchem neben Fachleuten alle im Landtag ver-\ntretenen Fraktionen mitarbeiten. Nach au\u00dfen hin ringt das\nLand dadurch mit einer Stimme um ein m\u00f6glichst gro\u00dfes\nSt\u00fcck vom Kuchen. In unserer weitaus unkomfortableren\nLage sollten wir Sachsen uns ein Beispiel daran nehmen.\nWir werden uns deshalb unter Einbeziehung unserer s\u00e4ch-\nsischen Bundestagsabgeordneten gemeinsam mit Staats-\nminister Rolf Schwanitz in den kommenden Jahren mit\naller Kraft f\u00fcr die bessere verkehrliche Erschlie\u00dfung Sach-\nsens einsetzen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSchwerpunktaufgaben sind f\u00fcr uns dabei neben den be-\nreits angeschnittenen Autobahnprojekten A 72 und A 17\ndie z\u00fcgige Realisierung der Eisenbahnneubaustrecke Er-\nfurt \u2013 Halle/Leipzig, die rasche Fertigstellung der Eisen-\nbahnausbaustrecke Dresden \u2013 Leipzig und der Ausbau des\nFlughafens Leipzig/Halle zu einem Luftkreuz von interna-\ntionaler Bedeutung.\nEs gibt aber nicht nur eine Gerechtigkeitsl\u00fccke zwischen\nOst und West, es gibt auch eine mittlerweile nicht minder\nweit ge\u00f6ffnete Schere innerhalb Sachsens. Wer diesen Fakt\nakzeptiert, der muss schnellstens damit aufh\u00f6ren, die In-\nfrastrukturf\u00f6rdermittel mit der Gie\u00dfkanne \u00fcbers Land zu\nverteilen.\nIn den n\u00e4chsten Jahren muss unsere besondere Aufmerk-\nsamkeit der besseren verkehrlichen Erschlie\u00dfung der\nstrukturschwachen Gebiete, speziell des osts\u00e4chsischen\nsowie des Erzgebirgsraumes, gelten. Eine leistungsf\u00e4hige\nA 4 von Dresden nach G\u00f6rlitz beispielsweise erschlie\u00dft\neben Wei\u00dfwasser oder Zittau nicht mehr. Die Schienen-\nwege in der Oberlausitz ver\u00f6den \u2013 gerade in einer Region,\nin der hochmoderne Neigetechnik- oder Nahverkehrsz\u00fcge\nmontiert werden.\nDeshalb m\u00fcssen nach all den Ank\u00fcndigungen auch im\nletzten Landtagswahlkampf strukturelle Nachteile \u00fcber-\nwunden und gezielt Investoren nicht nur f\u00fcr das sch\u00f6ne\nDresden, sondern auch f\u00fcr die durchaus reizvolle Ober-\nlausitz begeistert werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWenn aber die S\u00e4chsische Staatsregierung nur noch Natur-\nschutzgro\u00dfprojekte f\u00fcr hauptstadtferne Landesteile wie\nden Niederschlesischen Oberlausitzkreis plant, k\u00f6nnen\nsich in manchen Gegenden nur noch Fuchs und Hase gute\nNacht, aber wird kein Investor guten Tag sagen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDamit ich nicht falsch verstanden werde: Ich halte viel\nvom Schutz unserer nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen; aber\nwenn bereits 25 % eines Landkreises unter Schutz gestellt\nwurden, kann man die Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr\nneue Vorhaben nicht mehr erwarten. Jegliche \u00c4nderungen\nan Stra\u00dfen- und Schienentrassen werden so zum beh\u00f6rdli-\nchen Hindernis-, wenn nicht gar zum Verhindernislauf.\n\nAuch bei der L\u00f6sung dieser Probleme bieten wir allen, die\nguten Willens sind, unsere Zusammenarbeit an. Es darf\nuns einfach nicht egal sein, wenn ganze Landstriche in die-\nsem Land vergreisen.\n\nVon besonderer Bedeutung f\u00fcr ohnehin strukturschwache\nRegionen ist beispielsweise die Energiewirtschaft. Die\nLiberalisierung eines bisher nicht vorhandenen oder \u2013 sa-\ngen wir besser \u2013 \u00fcberregulierten Strommarktes trifft ins-\nbesondere die Mitarbeiter der Veag und die Kumpel in\nden s\u00e4chsischen Braunkohlerevieren. Es ist wahrlich ein\nUnding, wenn hochmoderne Kraftwerke in Ostdeutsch-\nland Nachteile gegen\u00fcber ihren Wettbewerbern haben, nur\nweil deren technisch veraltete Anlagen bereits abgeschrie-\nben sind, zumal die Erneuerung bzw. Ert\u00fcchtigung von\nKraftwerksanlagen in Ostdeutschland ohne staatliche\nHilfe erfolgte.\n\nSie, Herr Ministerpr\u00e4sident, stehen im Wort bei Hunderten\nBesch\u00e4ftigten der Kohle- und Energiewirtschaft, Unterst\u00fct-\nzung bei der Erhaltung der Veag zu gew\u00e4hren.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Soziale Gerech-\ntigkeit, Zukunft, Modernit\u00e4t \u2013 dies sind Themen, die ganz\nzentral mit Bildung zu tun haben. Wir wissen, dass sich\nder Platz des Einzelnen in unserer modernen Gesellschaft\nnicht mehr automatisch aus der Geburt, sondern vor allem\naus seiner Leistungsf\u00e4higkeit ergibt. Zieht man das Ver-\nm\u00f6gen und die soziale Stellung der Eltern ab, dann wer-\nden die Lebenschancen junger Menschen ma\u00dfgeblich von\nihrer Bildung bestimmt. Schule hat eine besondere Verant-\nwortung, die Chancengleichzeit so weit als m\u00f6glich zu\nwahren. Das ist die von fast niemandem bestrittene\nTheorie.\n\nSchauen Sie in die s\u00e4chsische Schulpraxis! Sie ist gepr\u00e4gt\nvon einem fundamentalen Missverst\u00e4ndnis, n\u00e4mlich der\nGleichsetzung von Leistungsf\u00f6rderung und Auslese. Das\ngegliederte s\u00e4chsische Schulsystem unterbricht Leistungs-\nf\u00f6rderung bereits durch die verfr\u00fchte Auslese in der Mitte\nder vierten Klasse. Wir wissen, dass aus Sicht der Entwick-\nlungs- und Lernpsychologie f\u00fcr rund ein Drittel der\nSch\u00fcler diese Entscheidung in der vierten Klasse nicht ver-\nl\u00e4sslich getroffen werden kann.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nVerst\u00e4rkt wird diese vom Schulsystem produzierte Unge-\nrechtigkeit durch die wirtschaftliche Situation in Ost-\ndeutschland, hier insbesondere die Knappheit der Lehr-\nstellen.\n\nWir beobachten, wie der Hauptschulabschluss einer be-\nst\u00e4ndigen Entwertung unterliegt, weil die Betriebe bei der\nRekrutierung ihrer Lehrlinge auf h\u00f6here Abschl\u00fcsse zu-\nr\u00fcckgreifen k\u00f6nnen und dies oft auch tun. Verst\u00e4ndlich,\ndass Bewerber ohne Abschluss in der Regel die schlechtes-\nten Karten haben. Unverst\u00e4ndlich, dass es die Staatsregie-\nrung nicht k\u00fcmmert, dass seit dem Jahr 1992 im Durch-\nschnitt 10,2 % der Sch\u00fcler die Schule ohne Abschluss\nverlassen, im vergangenen Schuljahr waren es 11,8 %. Un-\nverst\u00e4ndlich freilich nur f\u00fcr den, der die zynische Leis-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n67\n\n\n\ntungsideologie der CDU hinter diesem Schulsystem nicht\nkennt.\n\n(Zuruf von der PDS: Das ist wahr!)\n\nSie geht n\u00e4mlich davon aus, dass ohnehin nicht f\u00fcr alle\nPlatz auf dem Arbeitsmarkt sein wird.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nAlso sollen die Leistungsschwachen schnell erkannt wer-\nden, damit man nicht so viel Geld unn\u00fctz investiert.\nMillionen werden auch investiert, um gen\u00fcgend Lehr-\nstellen anbieten zu k\u00f6nnen. Wir haben in der 2. Legislatur-\nperiode den Versuch unternommen, das Problem der zu-\nk\u00fcnftigen beruflichen Ausbildung partei\u00fcbergreifend\neiner L\u00f6sung zuzuf\u00fchren. Wir sind einen Schritt auf die-\nsem Weg vorangekommen. Wir werden uns in diesem\nHause weiter und wirksam damit besch\u00e4ftigen m\u00fcssen,\nwie wir jedem jungen Menschen die reale Chance f\u00fcr den\nStart in das Erwerbsleben sichern k\u00f6nnen. Wir erneuern\nunser Angebot f\u00fcr eine fraktions\u00fcbergreifende L\u00f6sungs-\nsuche.\nWir begreifen die derzeitige Notsituation auch als Chance\nf\u00fcr ohnehin dringende Reformen auf dem Feld der beruf-\nlichen Erstausbildung.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Wenn Sie noch ein besonderes Gutachten brauchen, Herr\nPorsch, dann m\u00fcssen Sie es in Auftrag geben.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nEin weiterer Missstand, der Ungerechtigkeiten schafft, ist\nder Unterrichtsausfall an unseren Schulen. Obwohl laut\nder vom Kultusministerium pr\u00e4sentierten Statistik der Un-\nterrichtsausfall in den letzten Jahren kontinuierlich gesun-\nken ist, hat man bei Gespr\u00e4chen mit Eltern und Lehrern\ndoch eher den Eindruck einer umgekehrten Tendenz, die\nsich auch schon mal in Sch\u00fclerprotesten Ausdruck ver-\nschafft. Mit aller Deutlichkeit: Unterrichtsausfall schafft\nChancenungleichheit, vor allem dort, wo er \u00fcber l\u00e4ngere\nZeit und/oder in einem Fach geh\u00e4uft auftritt. Fachfremde\nVertretung oder gar Stillarbeit besch\u00f6nigen die Statistik,\ntragen aber wenig zum Lernerfolg bei.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWer etwas anderes behauptet, der stellt die Stundentafel\n\u00fcberhaupt zur Disposition.\nWie sieht es nun mit der Modernit\u00e4t unserer Schulen und\nHochschulen aus? Bei Lichte besehen bleibt nur ein\nMythos, wenn die CDU \u2013 auch die s\u00e4chsische \u2013 mit moder-\nnen Schulen und Hochschulen in Verbindung gebracht\nwird. In Wirklichkeit betreibt sie die Schulen wie eh und\nje. Es ist hier nicht der Platz, um darauf in einiger Vollst\u00e4n-\ndigkeit einzugehen. Aber wer heute immer noch meint,\ndass alle Kinder oder Jugendlichen eines Altersjahrganges\nim gleichen Takt lernen k\u00f6nnten, wenn man sie vorher nur\nin drei Leistungsgruppen aufteilte, der hat vom Lernen\nwahrlich wenig verstanden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWer heute immer noch meint, dass es vor allem auf die\nVermittlung von Wissen ankomme, der hat die berechtig-\nten Forderungen der sp\u00e4teren Abnehmer der Absolventen,\nalso der Wirtschaft und der Hochschulen, genauso wenig\n\nverstanden wie die Erfordernisse einer demokratischen\nfreien Gesellschaft an die Bildung ihrer Mitglieder.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWer Schulen wirklich modern gestalten will, der muss den\nSchulen zuallererst Gestaltungsr\u00e4ume geben, der muss\neinsehen, dass die staatlich verordnete gleiche Struktur\nund der gleiche Takt von Lernprozessen nicht ausreichend\nsind, um den Bildungserfolg der so verschieden lebendi-\ngen Sch\u00fcler zu gew\u00e4hrleisten. Freilich muss man dazu als\nZiel die Bildung eines jeden jungen Menschen im Blick\nhaben. Soziale Gerechtigkeit f\u00e4ngt zwar nicht in der Schule\nan, wird aber von ihr entscheidend mitbestimmt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWas f\u00fcr die Schulen gesagt wurde, gilt in \u00e4hnlichem Ma\u00dfe\nf\u00fcr die Hochschulen. Zwar haben sie traditionell mehr Ge-\nstaltungsr\u00e4ume als die Schulen, aber unsere Versuche bei\nder j\u00fcngsten Novellierung des Hochschulgesetzes, den\nHochschulen weitgehende Freiheiten f\u00fcr die interne Struk-\nturbildung und Prozessbew\u00e4ltigung zu geben, scheiterten\nan der konservativen Haltung der Mehrheit des Hauses\nund der Staatsregierung.\nWenn s\u00e4chsische Hochschulen im nationalen und teilweise\ninternationalen Vergleich gut dastehen, dann ist das vor\nallem deren eigenes Verdienst und in den guten Aus-\ngangsbedingungen in Sachsen begr\u00fcndet. Modern ist die\nCDU-Hochschulpolitik deshalb bei weitem nicht.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das ist ja v\u00f6llig widerspr\u00fcchlich.)\n\nDies wird bei der kameralistischen Behandlung der Hoch-\nschulen offensichtlich. Den Einrichtungen, die \u00fcber die ge-\nballte wissenschaftliche Kompetenz im Land verf\u00fcgen,\ntraut man nicht zu, die staatlichen Mittel effizient und ver-\nantwortungsbewusst zu verwenden. Wie irrig ist die An-\nnahme, dass dies Ministerialbeamte k\u00f6nnten, die fernab\nvom Geschehen sitzen.\nDas ist ohne gro\u00dfe Begr\u00fcndung leicht erkl\u00e4rbar. Wir\nhaben immerhin eine Vergangenheit mit zentraler Planung\nund wirtschaftlichem Desaster hinter uns. Dass die Hoch-\nschulen trotzdem ihre Leistungsf\u00e4higkeit erhalten, ist gera-\nde deren Engagement und Witz zu verdanken, die beide\ndas staatliche Korsett aush\u00f6hlen. Auch hier ist es dringend\nerforderlich, staatliche Verantwortung neu zu definieren,\nnicht nur von Modernisierung zu sprechen, sondern diese\ntats\u00e4chlich voranzutreiben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUm die Schulen und Hochschulen in Sachsen zu moderni-\nsieren, brauchen wir eine m\u00f6gliche Bildungsoffensive, die\nsich am Ergebnis messen lassen muss. Dazu m\u00fcssen auch\ndie notwendigen Ressourcen bereitgestellt werden.\nDer Sch\u00fclerr\u00fcckgang ist die Chance, die Sch\u00fcler-Lehrer-\nRelation auf das erforderliche Niveau zu bringen. Auf der\nanderen Seite brauchen die Schulen die n\u00f6tigen Freir\u00e4ume,\num das Personal effizient einzusetzen und um die Motiva-\ntion der Lehrer zu erhalten. Wir fordern als Sofortl\u00f6sung\ndie Einrichtung eines Vertretungspools an jedem Schul-\namt.\nDes Weiteren braucht Sachsen ein Investitionsprogramm\nf\u00fcr die Schulen. Der Zustand, vor allem der sanit\u00e4ren Ein-\nrichtungen, ist zum Teil an der Grenze des Ertr\u00e4glichen.\nWir fordern daher ein zehnj\u00e4hriges Schulausbauf\u00f6rderpro-\ngramm mit j\u00e4hrlich mindestens 200 Millionen DM vom\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n68\n\n\n\nFreistaat. \u00c4hnliche Forderungen hat vor kurzem auch der\nS\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag erhoben.\nVor allem die Ausr\u00fcstung mit modernen Kommunika-\ntionsmedien und mit Rechentechnik ist nicht ausreichend.\nWir fordern ein mit den Kommunen abgestimmtes Pro-\ngramm zur Anbindung der Schulen an das Netz. Das Land\nkann die Schultr\u00e4ger hierbei nicht allein lassen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Hochschulen wiederum brauchen ausreichend Perso-\nnal, um ihre Attraktivit\u00e4t erhalten zu k\u00f6nnen. Die Perso-\nnaleinsparungen haben die Grenze des Verantwortbaren\nl\u00e4ngst \u00fcberschritten. Wir verlangen die langj\u00e4hrige Siche-\nrung der Stellenpl\u00e4ne und deren Bewirtschaftung durch\ndie Hochschulen selbst.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nWir unterst\u00fctzen die Einf\u00fchrung einer leistungsbezogenen\nBesoldung der Professoren.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sachsen ent-\nwickelte sich \u00fcber Jahrhunderte zu einem Kulturland, des-\nsen ausgepr\u00e4gte kulturelle Dichte die Kulturpolitik von\nheute herausfordert. Von uns als Politikern wird nun im\nUmgang mit diesen kulturgeschichtlichen Leistungen das\nKunstst\u00fcck verlangt, die beiden Pole im Spannungsfeld\nvon Bewahren und Erneuern zu einer harmonischen\nBalance zu f\u00fchren.\nAus der Zufriedenheit \u00fcber die Verabschiedung des Kul-\nturraumgesetzes \u00fcbersieht man auf ministerialer Ebene oft\nvor lauter Schulterklopfen, wie viel Selbstzufriedenheit\nsich bereits breit gemacht hat. Vom Ziel des Kulturraum-\ngesetzes, seinem ureigensten solidarischen und koopera-\ntiven Sinn, bis zum Jahr 2004 b\u00fcrgernahe, effiziente und\nwandlungsf\u00e4hige Strukturen zu schaffen, sind die Kultur-\nr\u00e4ume noch weit \u2013 wenn auch unterschiedlich weit \u2013 ent-\nfernt und bis zum Jahr 2004 ist es nicht mehr weit.\nWir vermissen die Leitlinien des kulturpolitischen Han-\ndelns Ihrer Regierung, sei es in der Bibliotheks- oder\nMuseumspolitik, bei der Entwicklung der Filmkultur oder\nbei der F\u00f6rderung der freien Szene. Immer wieder haben\nwir die Vorlage langfristiger Konzeptionen gefordert, auch\nund gerade angesichts der Knappheit unserer finanziellen\nMittel \u2013 bislang erfolglos. Woher sollen die kulturellen\nAufbr\u00fcche denn kommen, wie soll junge Kunst und\nKultur denn entstehen, wenn in den vergangenen f\u00fcnf Jah-\nren die F\u00f6rderung der freien, innovativen und kreativen\nPotenziale in Kunst und Kultur massiv zur\u00fcckgefahren\nwurde? Hierzu haben Sie heute auch keine Besserung ver-\nsprochen.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nNein, das habe ich auch nicht!)\n\nHier haben Sie in den letzten Jahren eine Verschiebung der\nharmonischen Balance bef\u00f6rdert, die Sachsens Kunst und\nKultur und ihrer Entwicklung nicht gut tut.\nIn besonderer Verantwortung haben wir uns immer f\u00fcr\ndie Bewahrung kultureller Ausdrucksformen der sorbi-\nschen Kultur in Bildung, Sprache, Kunst und Literatur ge-\nsehen. Umso mehr freuen wir uns, dass die von der Regie-\nrung Kohl geplanten K\u00fcrzungen der Bundesf\u00f6rderung,\nwenn auch nach langen Diskussionen, letztlich r\u00fcckg\u00e4ngig\ngemacht werden konnten und die jetzige Bundesregierung\n\nihrer gesamtstaatlichen Verpflichtung gegen\u00fcber dem sor-\nbischen Volk nachkommt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPolitik wird f\u00fcr unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wohl am\nsichtbarsten in ihren Heimatst\u00e4dten und -gemeinden, ob\nes um Genehmigungen, Beitr\u00e4ge und Geb\u00fchren oder um\nDinge des unmittelbaren Zusammenlebens geht. Stadt-\nund Gemeinder\u00e4te oder Verwaltungsmitarbeiter sind so-\ngar oft pers\u00f6nlich bekannt.\nIhr Hinweis auf das positive Image von Leipzig werte ich\nauch als Anerkennung f\u00fcr die hervorragende Arbeit zwei-\ner sozialdemokratischer Oberb\u00fcrgermeister und der\nArbeit der dortigen Stadtr\u00e4te und Verwaltungsangestell-\nten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Spielr\u00e4ume, die wir unseren Kommunen lassen, sind\nein Abbild dessen, was wir unter kommunaler Selbstver-\nwaltung verstehen. Die Mitwirkung unserer B\u00fcrger bei\nkommunalpolitischen Entscheidungen ist nicht nur ge-\nfragt, nein, sie muss auch als Instrument der demokrati-\nschen Willensbildung anerkannt werden.\nBei kommunalen Investitionsvorhaben sollte gerade bei\nder Notwendigkeit einer finanziellen Beteiligung vor Be-\nginn der Ma\u00dfnahme die B\u00fcrgermeinung geh\u00f6rt werden.\nInsbesondere die finanzielle Situation unserer Kommunen\nwar stets ein wichtiger Punkt in der politischen Auseinan-\ndersetzung. Unsere Kommunen m\u00fcssen atmen k\u00f6nnen.\nViele husten schon, einige sind sogar von Lungenentz\u00fcn-\ndung erfasst. Deshalb steht die Novellierung des Finanz-\nausgleichsgesetzes f\u00fcr die SPD-Fraktion ganz vorn auf der\nTagesordnung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSachsens Kommunen sind mit 2 412 DM je Einwohner die\nam h\u00f6chsten verschuldeten Kommunen Ostdeutschlands.\nSie haben damit im Schnitt 300 DM mehr Schulden je Ein-\nwohner als im Durchschnitt aller ostdeutschen Bundes-\nl\u00e4nder, im Vergleich zu Brandenburg eine fast doppelt so\nhohe Verschuldung.\nIm letzten Jahr hat der Schuldenstand der s\u00e4chsischen\nKommunen sogar erstmals den Pro-Kopf-Durchschnitt der\nalten Bundesl\u00e4nder um fast 100 DM \u00fcberstiegen. Die\nZinsausgabenquote s\u00e4chsischer Kommunen hat damit\nWestniveau erreicht, ohne dass es ein entsprechendes\n\u00c4quivalent auf der Habenseite \u2013 sprich: kommunale Infra-\nstruktur \u2013 zu vermelden g\u00e4be.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wie ich am An-\nfang bereits besonders hervorgehoben hatte, geh\u00f6rt die\nAngleichung der Lebensverh\u00e4ltnisse zwischen Ost und\nWest zu den zentralen Aufgaben der Politik im vereinten\nDeutschland. Zehn Jahre nach der friedlichen Revolution\nbleibt eine der Hauptforderungen der Menschen in Sach-\nsen die Angleichung der L\u00f6hne und Geh\u00e4lter an West-\nniveau.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte aus der ,,S\u00e4chsischen Zeitung\u201c vom 21. Sep-\ntember die Meinung eines B\u00fcrgers aus Niesky zitieren,\neines B\u00fcrgers, der zwei Tage zuvor offensichtlich die CDU\ngew\u00e4hlt hat: ,,Ich bin zufrieden mit der Wahl. Es gab nur\nein bisschen zu viele PDS-W\u00e4hler. Ich finde, es sollte jetzt\nein Termin genannt werden, wann es eine Angleichung\nder Ost- an die Westtarife gibt.\u201c\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n69\n\n\n\nIch glaube, viele Menschen in Sachsen erwarten von uns\nPolitikern, dass wir einen konkreten Fahrplan vorlegen,\naus dem ersichtlich wird, dass das Ziel ,,Gleicher Lohn f\u00fcr\ngleiche Arbeit\u201c mehr als nur eine sch\u00f6ne Formulierung f\u00fcr\nSonntagsreden ist.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\n\u2013 Herr H\u00e4hle, andere Ministerpr\u00e4sidenten im Osten sehen\nes mittlerweile auch so \u2013 Diepgen in Berlin, Vogel in\nTh\u00fcringen, H\u00f6ppner in Sachsen-Anhalt.\nWas wir brauchen, ist eine konzertierte Aktion aller ost-\ndeutschen L\u00e4nder, um \u2013 angefangen mit dem \u00f6ffentlichen\nDienst \u2013 zu einer solchen Angleichung zu kommen. Was\nnicht gehen wird, das ist eine Bezahlung nach regionaler\nKassenlage, so wie es sich Herr Milbradt vorstellt. Gleicher\nLohn f\u00fcr gleiche Arbeit muss vor allem erst einmal \u2013 jetzt\nkomme ich zu dem Punkt, weshalb ich sagte: im \u00f6ffent-\nlichen Dienst \u2013 innerhalb der s\u00e4chsischen Verwaltungen\nhergestellt werden. Im Moment haben wir ja noch die\nv\u00f6llig absurde Situation, dass je nach Herkunft, Einstiegs-\njahr und aufgrund verschiedenster Zuschl\u00e4ge ganz unter-\nschiedliche Bezahlung f\u00fcr die gleiche Arbeit gang und\ng\u00e4be ist.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS: So ist es!)\n\nWas die Angleichung der L\u00f6hne in der Wirtschaft angeht,\nso ist dies nat\u00fcrlich Sache der Tarifparteien. Ich m\u00f6chte\naber darauf hinweisen, dass ein zentrales Argument,\nwelches immer wieder gegen eine Angleichung ins Feld\ngef\u00fchrt wird \u2013 die geringe Produktivit\u00e4t im Osten \u2013, bei\nvolkswirtschaftlicher Betrachtung u. a. auch eine Folge der\nniedrigen L\u00f6hne selbst ist.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Modernisie-\nrung von Wirtschaft und Gesellschaft wird nur gelingen,\ndie Herausforderungen der Globalisierung werden nur be-\nw\u00e4ltigt werden k\u00f6nnen, wenn alle notwendigen Anpas-\nsungsma\u00dfnahmen auf dem Grundsatz sozialer Gerechtig-\nkeit, gesellschaftlicher Teilhabe und Mitwirkung der\nMenschen fu\u00dfen.\nDie SPD hat diesen Grundsatz auf die kurze Formel ,,Inno-\nvation und Gerechtigkeit\u201c gebracht. Wir meinen damit\naber keinesfalls eine blo\u00dfe Balance dieser beiden Grund-\ns\u00e4tze, weil die Wirtschaftspolitiker f\u00fcr das eine und die\nSozialpolitiker f\u00fcr das andere zust\u00e4ndig sind. Nein, es\nmuss um die Verzahnung beider Grunds\u00e4tze gehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nInnovationen k\u00f6nnen zu gr\u00f6\u00dferer Gerechtigkeit f\u00fchren\nund Gerechtigkeit kann innovativer sein, als in den \u00fcber-\nkommenen Regelungen organisiert wird. Dieser An-\nspruch, Innovation und Gerechtigkeit auf allen Ebenen der\nPolitik miteinander zu verbinden, wird die Grundlage der\nOppositionspolitik der SPD in der 3. Wahlperiode dieses\nHohen Hauses sein. Das, meine Damen und Herren von\nder CDU- und auch von der PDS-Fraktion, k\u00f6nnen Sie als\nVersprechen, aber auch als Drohung zugleich auffassen.\nDie SPD wird sich auch weiterhin verweigern, wenn es\ndarum geht, populistische Forderungen, die allen alles ver-\n\nsprechen, aber weder sinnvoll noch bezahlbar sind, zu un-\nterst\u00fctzen, auch wenn es um Vorschl\u00e4ge geht, die auf\nSozialabbau, Deregulierung und Abbau von Arbeit-\nnehmer- und Beteiligungsrechten abzielen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir werden aber auch weiterhin an allen Bem\u00fchungen\nmitwirken, wenn es darum geht, die Arbeitnehmerrechte\nzu sch\u00fctzen, die B\u00fcrgerbeteiligung auszubauen, die sozia-\nlen Sicherungssysteme zu stabiliseren oder bessere Bedin-\ngungen f\u00fcr Existenzgr\u00fcndungen und die kleinen und mit-\ntelst\u00e4ndischen Unternehmen in Sachsen zu schaffen, um\nnur einige wenige Beispiele zum Schluss zu nennen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir werden in dieser Legislaturperiode regelm\u00e4\u00dfig Bilanz\nziehen. Wir werden Wirtschaftsminister Schommer daran\nmessen, wie sich Wirtschaftswachstum und Arbeitslosen-\nzahlen entwickeln. Wir werden Kultusminister R\u00f6\u00dfler da-\nran messen, wie sich die Klassenst\u00e4rken entwickeln und\nob unser Schulsystem eine Erneuerung erf\u00e4hrt. Wir wer-\nden Wissenschaftsminister Meyer daran messen, wie sich\ndas Zahlenverh\u00e4ltnis Hochschullehrer zu Studenten ent-\nwickelt und ob unsere Hochschulen an Eigenverantwor-\ntung und Leistungsf\u00e4higkeit gewinnen. Wir werden die\nGleichstellungsministerin Frau Weber daran messen, ob\nsie es ernst meint mit der Chancengleichheit unserer Frau-\nen. Wir werden Sozialminister Dr. Geisler daran messen,\ninwieweit sich die Lebenssituation unserer Familien und\nJugendlichen verbessert und die Zahl der Sozialhilfe-\nempf\u00e4nger abnimmt. Wir werden Innenminister Hardraht\ndaran messen, ob die lange angek\u00fcndigte Verwaltungs-\nreform endlich einen Gewinn an Transparenz und B\u00fcrger-\nn\u00e4he mit sich bringt. Wir werden Finanzminister Milbradt\ndaran messen, wie viel Geld er den Kommunen zur Erf\u00fcl-\nlung ihrer Aufgaben \u00fcberl\u00e4sst.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Gar nichts!)\n\nUnd Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, werden wir daran\nmessen, inwieweit Sie Ihre heutige Analyse der Situation\nin praktisches Handeln umsetzen. Oder wird das Ihrem\nNachfolger \u00fcberlassen bleiben?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Jede Fraktion hat sich an der Aussprache zur\nRegierungserkl\u00e4rung beteiligt. Damit ist die Aussprache\nabgeschlossen und der Tagesordnungspunkt 4 beendet.\nWir treten nun in eine 45-min\u00fctige Pause ein.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Da wir unmit-\ntelbar nach der Pause entsprechend unserer Tagesordnung\nmit einer Reihe von Wahlen beginnen, darf ich Sie herzlich\ndarum bitten, Ihre Pl\u00e4tze bis 14.55 Uhr einzunehmen.\nDanke sch\u00f6n und guten Appetit.\n\n(Unterbrechung von 14.09 Uhr bis 14.58 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren Abgeordnete! Ich er\u00f6ffne den\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n70\n\n\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nWahl des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten\nGem\u00e4\u00df \u00a7 2 des Gesetzes \u00fcber den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nder-\nbeauftragten wird der Ausl\u00e4nderbeauftragte vom Landtag\nzu Beginn der Wahlperiode f\u00fcr deren Dauer aus seiner\nMitte mit der Mehrheit seiner Mitglieder gew\u00e4hlt. Hierzu\nliegt Ihnen in der Drucksache 3/0125 der Wahlvorschlag\nder Fraktion der CDU vor. Darin wird vorgeschlagen,\nHerrn Heiner Sandig zum S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauf-\ntragten zu w\u00e4hlen. Wird der Vorschlag von der CDU-\nFraktion begr\u00fcndet? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall.\nDie Wahl findet nach den Bestimmungen unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann stattdessen\ndurch Handzeichen abgestimmt werden, wenn kein Abge-\nordneter widerspricht. Ich frage Sie daher, ob jemand wi-\nderspricht, dass durch Handzeichen abgestimmt wird. \u2013\nIch sehe Widerspruch.\nDa es Widerspruch zur Abstimmung durch Handzeichen\ngegeben hat, kommen wir nun zur Durchf\u00fchrung der ge-\nheimen Wahl des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten.\nHierzu berufe ich aus den Reihen der Schriftf\u00fchrer eine\nWahlkommission mit folgenden Mitgliedern des Landta-\nges: als Leiter von der SPD-Fraktion Herr Hatzsch, von der\nCDU-Fraktion Herr Kannegie\u00dfer, Frau Einsle und Herr\nColditz und von der PDS-Fraktion Frau Roth. Gibt es da-\ngegen Widerspruch? \u2013 Ich denke, das ist nicht der Fall.\nDann bitte ich die Wahlkommission ihre Arbeit aufzuneh-\nmen.\nIch \u00fcbergebe nun das Wort an den Leiter der Wahlkom-\nmission. Bitte sehr, Herr Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nDie Abgeordneten werden in alphabetischer Reihenfolge\naufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf dem ent-\nsprechend der angegebenen Drucksache der Kandidat f\u00fcr\nden S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten aufgef\u00fchrt ist.\nSie k\u00f6nnen sich zu dem Kandidaten durch Ankreuzen in\ndem entsprechenden Feld mit Ja, Nein oder Stimmenthal-\ntung entscheiden. Der Kandidat ist gew\u00e4hlt, wenn er 61\noder mehr Jastimmen erh\u00e4lt. Ich beginne mit dem\nNamensaufruf.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Befindet sich ein Abge-\nordneter hier im Saal, der jetzt namentlich nicht genannt\nworden ist? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDamit schlie\u00dfe ich jetzt die Wahl und bitte die Ausz\u00e4hlung\nsogleich hier im Saal vorzunehmen. Die Abgeordneten\nbitte ich um etwas Geduld.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich bitte Sie\nwieder Platz zu nehmen. Mir liegt das Ergebnis der gehei-\nmen Wahl des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten vor.\nAbgegeben wurden 115 Stimmen. Ung\u00fcltig waren null\nStimmen. F\u00fcr Herrn Heiner Sandig haben 100 Mitglieder\ndes S\u00e4chsischen Landtages gestimmt.\n\n(Beifall des ganzen Hauses \u2013 Die Abgeordneten \nDr. H\u00e4hle, CDU, Frau Zschoche, PDS, Prof. Dr. Porsch,\n\nPDS, und Jurk, SPD,\nbegl\u00fcckw\u00fcnschen Abg. Sandig, CDU)\n\nGegen ihn stimmten 11 Abgeordnete. Vier Abgeordnete\nenthielten sich der Stimme. Damit hat Herr Sandig mehr\nals 61 Jastimmen erreicht und ist als S\u00e4chsischer Ausl\u00e4n-\nderbeauftragter gew\u00e4hlt worden.\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nIch frage Sie, Herr Sandig, ob Sie die Wahl annehmen.\n\nSandig, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich nehme die Wahl an.\nIch danke f\u00fcr das Vertrauen und bin ein wenig besch\u00e4mt.\n\n(Heiterkeit)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Namens des S\u00e4ch-\nsischen Landtages m\u00f6chte ich Sie ganz herzlich begl\u00fcck-\nw\u00fcnschen. Ich w\u00fcnsche Ihnen viel Kraft und Erfolg in\ndem Amt.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesordnungs-\npunkt beendet. Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n71\n\n\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n\u2013 Wahl der weiteren Mitglieder und stellvertretenden Mitglieder des Ausschusses\ndes S\u00e4chsischen Landtages nach Artikel 113 der Verfassung des Freistaates Sachsen\n\n(Notparlament)\n\n\u2013 Wahl der Mitglieder der Parlamentarischen Kontrollkommission des S\u00e4chsischen\nLandtages (gem\u00e4\u00df \u00a7 16 des Gesetzes \u00fcber den Verfassungsschutz im Freistaat Sachsen)\n\n\u2013 Wahl der Mitglieder der G 10-Kommission des S\u00e4chsischen Landtages\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung des Gesetzes zu Artikel 10\n\nGrundgesetz im Freistaat Sachsen)\nMir liegt dazu ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag vor. Ich bitte\nihn jetzt einzubringen.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die SPD-Fraktion stellt den Antrag auf \u00c4nderung\nder Gesch\u00e4ftsordnung zur Wahl der Mitglieder der Parla-\nmentarischen Kontrollkommission. Der Landtag m\u00f6ge\nnach \u00a7 110 Abs. 1 seiner Gesch\u00e4ftsordnung beschlie\u00dfen,\nabweichend von \u00a7 9 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung bei der\nWahl der Mitglieder der Parlamentarischen Kontroll-\nkommission f\u00fcr die Festlegung der St\u00e4rkeverh\u00e4ltnisse der\nFraktionen das im Deutschen Bundestag angewendete\nZ\u00e4hlsystem zugrunde zu legen. Der Freistaat Sachsen hat\nsich in Artikel 83 seiner Verfassung ausdr\u00fccklich zu einer\nKontrolle der Nachrichtendienste bekannt. Die Parlamen-\ntarische Kontrollkommission f\u00fchrt die Kontrolle der T\u00e4tig-\nkeit des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz aus. An\ndieser Parlamentarischen Kontrolle sollten sich Abgeord-\nnete aller Fraktionen des 3. S\u00e4chsischen Landtages beteili-\ngen. Sie sollten damit auch die Verantwortung f\u00fcr diese\nKontrolle \u00fcbernehmen.\nDurch die \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsordnung ist es m\u00f6glich,\ndass alle drei Fraktionen Mitglieder in die Parlamentari-\nsche Kontrollkommission entsenden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Beifall des Abg. Iltgen, CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird dazu das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Abg. Leroff.\n\nLeroff,  CDU:  Frau  Pr\u00e4sidentin!  Meine  Damen,  meine\nHerren! Ich m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion deutlich machen,\ndass wir dem Antrag nach \u00a7 110 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung zustimmen werden.\nFrau Kollegin, wir sehen nicht eine \u00c4nderung der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung, sondern eine \u00c4nderung der Gesch\u00e4ftsord-\nnung in Anwendung auf die Wahl zur PKK auf der\nGrundlage der Verst\u00e4ndigung der beiden Oppositions-\nfraktionen. Es handelt sich also um eine ausnahmsweise\nAbweichung vom Verfahren nach d\u2019Hondt. Diese \u00c4nde-\nrung wird keine generelle G\u00fcltigkeit erlangen, sondern sie\nbezieht sich speziell auf die Wahl der Mitglieder der PKK.\nDas m\u00f6chte ich noch einmal ganz deutlich sagen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird weiter das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Abg. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Wir vertreten immer den Standpunkt, dass\njede Fraktion eine faire Chance haben muss, ihre parla-\nmentarischen Rechte in Anspruch zu nehmen und in den\n\nparlamentarischen Gremien mitzuarbeiten. Grundlage f\u00fcr\nFairness in diesem Zusammenhang ist nat\u00fcrlich immer\ndas Wahlergebnis einerseits und die Gesch\u00e4ftsordnung,\ndie wir uns gegeben haben, andererseits.\nWas die Kontrolle der Geheimdienste angeht, so denke ich,\ndass ein ganz besonderer Anspruch aller Fraktionen be-\nsteht, an dieser Kontrolle mitzuwirken. Ich sehe hier auch\nden besonderen Gegenstand und damit die Begr\u00fcndung\ndaf\u00fcr, dass wir an dieser Stelle von dem sonst \u00fcblichen\nZ\u00e4hlverfahren f\u00fcr die Mitwirkung in Aussch\u00fcssen abwei-\nchen. Aus diesem Grund wird auch unsere Fraktion\ndiesem Antrag zustimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren Dis-\nkussionsbedarf? \u2013 Ich sehe, dass das nicht der Fall ist.\nDann lasse ich jetzt \u00fcber den Gesch\u00e4ftsordnungsantrag der\nFraktion der SPD in der Drucksache 3/0145 abstimmen.\nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Gegenstimme\nund 4 Stimmenthaltungen ist dem Gesch\u00e4ftsordnungsan-\ntrag stattgegeben worden. Wir werden das bei der Wahl\nber\u00fccksichtigen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen folgende\nVerfahrensweise zu den drei rechtlich getrennten Wahlen\nvor:\nAls Erstes werde ich die Wahl der weiteren Mitglieder und\nstellvertretenden Mitglieder des Ausschusses des S\u00e4ch-\nsischen Landtages nach Artikel 113 der Verfassung des\nFreistaates Sachsen aufrufen.\nAls Zweites wird die Wahl der Mitglieder der Parlamen-\ntarischen Kontrollkommission des S\u00e4chsischen Landtages\ndurchgef\u00fchrt.\nAls Drittes f\u00fchren wir dann die Wahl der Mitglieder der\nG 10-Kommission des S\u00e4chsischen Landtages durch.\nWenn es dagegen keinen Widerspruch gibt, verfahren wir\nso. \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall.\nDie Wahl des Notparlaments schreibt Artikel 113 der S\u00e4ch-\nsischen Verfassung vor. In \u00a7 23 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung sind seine Gr\u00f6\u00dfe auf elf Mitglieder und die Zahl der\nStellvertreter auf das Zweifache hiervon festgelegt wor-\nden.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 9 Abs. 2 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung ist bei der\nBesetzung von Gremien durch den Landtag f\u00fcr die Fest-\nstellung des St\u00e4rkeverh\u00e4ltnisses der Fraktionen grunds\u00e4tz-\nlich das H\u00f6chstzahlverfahren nach d\u2019Hondt zugrunde ge-\nlegt. Kraft seines Amtes sind der Pr\u00e4sident und die beiden\nVizepr\u00e4sidenten Mitglieder des Ausschusses.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n72\n\n\n\nF\u00fcr die Besetzung mit weiteren Mitgliedern und Stellver-\ntretern f\u00fcr alle Mitglieder bedeutet dies: Auf Vorschlag der\nFraktion der CDU sind f\u00fcnf weitere Mitglieder und 14\nStellvertreter, auf Vorschlag der Fraktion der PDS sind\nzwei weitere Mitglieder und sechs Stellvertreter und auf\nVorschlag der Fraktion der SPD sind ein Mitglied und\nzwei Stellvertreter zu w\u00e4hlen. Ein gemeinsamer Wahlvor-\nschlag aller Fraktionen liegt Ihnen in der Drucksache\n3/0126 vor.\nDie Wahl der Mitglieder der Parlamentarischen Kontroll-\nkommission des S\u00e4chsischen Landtages schreibt \u00a7 16 des\nGesetzes \u00fcber den Verfassungsschutz des Freistaates Sach-\nsen vor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 16 Abs. 2 Satz 1 dieses Gesetzes werden\ndie Mitglieder der Parlamentarischen Kontrollkommission\nvom Landtag aus seiner Mitte einzeln mit der Mehrheit\nseiner Mitglieder gew\u00e4hlt. Paragraph 16 Abs. 2 Satz 2\ndieses Gesetzes legt dar\u00fcber hinaus fest, dass zwei der\nf\u00fcnf Mitglieder der parlamentarischen Opposition angeh\u00f6-\nren m\u00fcssen. Gem\u00e4\u00df \u00a7 10 der Gesch\u00e4ftsordnung ist eine\nAbweichung beschlossen worden: Besetzung der Parla-\nmentarischen Kontrollkommission nach Schepers. Bei den\nzu besetzenden f\u00fcnf Sitzen bedeutet dies: Auf Vorschlag\nder CDU-Fraktion sind drei Mitglieder, auf Vorschlag der\nPDS-Fraktion ein Mitglied und auf Vorschlag der SPD-\nFraktion ein Mitglied zu w\u00e4hlen.\nAufgrund des Beschlusses zur Abweichung von der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung schl\u00e4gt die PDS-Fraktion Herrn Dr. Andr\u00e9\nHahn zur Wahl als Mitglied der Parlamentarischen Kon-\ntrollkommission vor. Die SPD-Fraktion schl\u00e4gt Herrn\nPeter Adler zur Wahl als Mitglied der Parlamentarischen\nKontrollkommission vor. Ein entsprechender Wahlvor-\nschlag der Fraktionen mit der beschlossenen \u00c4nderung\nliegt Ihnen in der Drucksache 3/0127 bzw. zu Drucksache\n3/0127 vor.\nDie Wahl der Mitglieder der G 10-Kommission des S\u00e4ch-\nsischen Landtages wird gem\u00e4\u00df \u00a7 3 des Gesetzes zur Aus-\nf\u00fchrung des Gesetzes zu Artikel 10 Grundgesetz im Frei-\nstaat Sachsen durchgef\u00fchrt. F\u00fcr die drei zu w\u00e4hlenden\nMitglieder liegt Ihnen in der Drucksache 3/0128 ein ge-\nmeinsamer Wahlvorschlag der Fraktionen der CDU und\nder PDS vor.\nMeine Damen und Herren! Die Wahlen finden nach den\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt.\nAllerdings kann stattdessen durch Handzeichen abge-\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich\nfrage Sie daher, ob jemand widerspricht, dass bei der Wahl\nzum Notparlament durch Handzeichen abgestimmt wird.\n\u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch frage Sie, ob jemand widerspricht, dass bei der Wahl\nder Mitglieder der Parlamentarischen Kontrollkommission\ndurch Handzeichen abgestimmt wird. \u2013 Ein Widerspruch.\nIch frage Sie, ob jemand widerspricht, die Wahl der Mit-\nglieder der G 10-Kommission offen vorzunehmen. \u2013 Kein\nWiderspruch.\nIch schlage Ihnen vor, dass wir die beiden offenen Abstim-\nmungen jetzt vornehmen und zum Abschluss dann die ge-\nheime Wahl durchf\u00fchren.\nDa es beim Notparlament keinen Widerspruch zur offenen\nAbstimmung gegeben hat, kommen wir zu dieser Abstim-\nmung. Der gemeinsame Vorschlag liegt Ihnen in der\nDrucksache 3/0126 vor. Wer diesem gemeinsamen Wahl-\nvorschlag zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\n\nStimme? \u2013 Ich sehe eine Stimmenthaltung. Damit sind die\nGenannten gew\u00e4hlt.\nIch frage Sie, ob jemand die Wahl nicht annimmt. \u2013 Das ist\noffenbar nicht der Fall. Damit gratuliere ich herzlich den\ngew\u00e4hlten weiteren Mitgliedern und stellvertretenden\nMitgliedern des Ausschusses nach Artikel 113 der Verfas-\nsung des Freistaates Sachsen.\nMeine Damen und Herren! Auch zur Wahl der G 10-Kom-\nmission ist offene Wahl angezeigt worden. Es hat keinen\nWiderspruch gegeben. Es geht um die Drucksache 3/0128.\nWer daf\u00fcr ist, dem gemeinsamen Wahlvorschlag zur Wahl\nder Mitglieder der G 10-Kommission des S\u00e4chsischen\nLandtages zur Ausf\u00fchrung des Gesetzes zu Artikel 10\nGrundgesetz im Freistaat Sachsen seine Zustimmung zu\ngeben, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Gibt es\nGegenstimmen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es be-\nsteht Einstimmigkeit. Damit sind die in der Drucksache\nGenannten gew\u00e4hlt.\nIch frage Sie, ob jemand die Wahl nicht annehmen will. \u2013\nDas ist nicht der Fall. Ich begl\u00fcckw\u00fcnsche auch Sie zu\nIhrer Wahl.\nMeine Damen und Herren! Wir rufen nun erneut die\nWahlkommission. Ich berufe aus den Reihen der Schrift-\nf\u00fchrer als Leiter Herrn Hatzsch von der SPD-Fraktion, von\nder CDU-Fraktion Herrn Kannegie\u00dfer, Frau Einsle und\nHerrn Colditz und von der PDS-Fraktion Frau Dr. Runge.\nGibt es dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDamit \u00fcbergebe ich nun das Wort an den Leiter der Wahl-\nkommission. Bitte, Herr Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nDie Abgeordneten werden wiederum in alphabetischer\nReihenfolge aufgerufen und erhalten einen Stimmschein,\nauf dem entsprechend der angegebenen Drucksache die\nKandidaten f\u00fcr die Mitglieder der Parlamentarischen Kon-\ntrollkommission des S\u00e4chsischen Landtages aufgef\u00fchrt\nsind. Sie k\u00f6nnen sich hinsichtlich der Kandidaten in dem\nentsprechenden Feld mit Ja, Nein oder Enthaltung ent-\nscheiden. Gew\u00e4hlt ist, wer 61 oder mehr Jastimmen erh\u00e4lt.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Befindet sich ein Abge-\nordner im Saal, der nicht namentlich genannt worden ist?\n\u2013 Das ist nicht der Fall.\nIch schlie\u00dfe nun die Wahlhandlung und bitte die Wahl-\nkommission die Ausz\u00e4hlung vorzunehmen.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Mir liegt das\nErgebnis vor; ich bitte Sie, die Pl\u00e4tze einzunehmen.\nIch gebe das Ergebnis der geheimen Wahl der Mitglieder\nder Parlamentarischen Kontrollkommission des S\u00e4ch-\nsischen Landtages bekannt. Abgegeben wurden\n115 Stimmscheine, ung\u00fcltig waren zwei Stimmscheine. Es\nwurde wie folgt abgestimmt:\nFrank Kupfer: 84 Jastimmen, 16 Neinstimmen, 12 Enthal-\ntungen;\nHans Heinz Lehner: 91 Jastimmen, 13 Neinstimmen,\n18 Enthaltungen.\nGerhard Hartmut G\u00f6tzel: 78 Jastimmen, 23 Neinstimmen,\n11 Enthaltungen;\nDr. Andr\u00e9 Hahn: 69 Jastimmen, 20 Neinstimmen, 22 Ent-\nhaltungen;\nPeter Adler: 93 Jastimmen, 11 Neinstimmen, 9 Enthaltun-\ngen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n73\n\n\n\nDamit sind alle vorgeschlagenen Mitglieder vom Landtag\ngew\u00e4hlt.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIch frage, ob einer der Kandidaten diese Wahl nicht an-\nnehmen will. \u2013 Ich sehe, dass das nicht der Fall ist. Ich\nbegl\u00fcckw\u00fcnsche die Gew\u00e4hlten und beende damit den\nTagesordnungspunkt 6.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nWahl der Mitglieder des Bewertungsausschusses\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 3 des Gesetzes \u00fcber Wahlen zum S\u00e4chsischen Landtag)\n\nGem\u00e4\u00df dem oben genannten Gesetz und \u00a7 1 Abs. 3 des\nAbgeordnetengesetzes hat der Landtag zu Beginn der\nWahlperiode einen Bewertungsausschuss zu bilden. Dieser\nsetzt sich aus je zwei Mitgliedern der im Landtag vertrete-\nnen Fraktionen zusammen.\nDer gemeinsame Wahlvorschlag der Fraktionen der CDU\nund der SPD liegt Ihnen in der Drucksache 3/0139 vor.\nDie Fraktion der PDS hat mitgeteilt, dass sie von ihrem\nVorschlagsrecht keinen Gebrauch macht. Dazu gibt es eine\nWortmeldung. Bitte, Herr Abg. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte das kurz n\u00e4her erl\u00e4utern. Die\nPDS-Fraktion h\u00e4lt die Grundlagen in der Landesverfas-\nsung und in den einfachen gesetzlichen Regelungen, die\ndie Arbeit dieses Bewertungsausschusses betreffen, f\u00fcr\nnicht grundgesetzkonform. Wir werden uns deshalb an\nder Arbeit dieses Ausschusses nicht beteiligen und werden\nuns genauso wenig an der Prozedur des Zustandekom-\nmens dieses Ausschusses beteiligen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weitere Wort-\nmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit kommen wir\njetzt zur Wahl.\nDie Wahl findet nach den Bestimmungen unserer Ge-\nsch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann stattdessen\nauch durch Handzeichen abgestimmt werden. \u2013 Dagegen\ngibt es Widerspruch. Ich berufe daher wieder die Wahl-\nkommission. Herr Hatzsch, Frau Einsle, Herr Kannegie\u00dfer,\nHerr Colditz und Frau Dr. Runge, bitte.\nEs hat Widerspruch gegeben; wir m\u00fcssen eine geheime\nWahl durchf\u00fchren.\nIch \u00fcbergebe nun das Wort an den Leiter der Wahlkom-\nmission. Bitte, Herr Abg. Hatzsch.\n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren! Die Abgeord-\nneten werden wiederum in alphabetischer Reihenfolge\naufgerufen, erhalten einen Stimmschein, auf dem entspre-\n\nchend der angegebenen Drucksache die Kandidaten als\nMitglieder f\u00fcr den Bewertungsausschuss des S\u00e4chsischen\nLandtages aufgef\u00fchrt sind. Sie k\u00f6nnen sich zu dem Wahl-\nvorschlag durch Ankreuzen in dem entsprechenden Feld\nmit Ja, Nein oder Stimmenthaltung entscheiden. Wer mehr\nJa- als Neinstimmen erh\u00e4lt, ist gew\u00e4hlt.\n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Befindet sich ein Abge-\nordneter im Saal, der nicht namentlich aufgerufen worden\nist?\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe jetzt die Wahl-\nhandlung und bitte die Wahlkommission die Ausz\u00e4hlung\nvorzunehmen.\n\n(Kurze Unterbrechung)\n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt das Ergebnis der ge-\nheimen Wahl der Mitglieder des Bewertungsausschusses\ndes S\u00e4chsischen Landtages vor. Abgegeben wurden\n85 Stimmscheine; ung\u00fcltig waren null. Es wurde wie folgt\nabgestimmt: Mit Ja haben 83, mit Nein haben null Abge-\nordnete gestimmt, Enthaltungen gab es zwei. Damit haben\nalle vorgeschlagenen Mitglieder des Landtages die erfor-\nderliche Mehrheit erhalten.\nIch frage Sie: Will jemand die Wahl nicht annehmen? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Der Tagesordnungspunkt ist damit been-\ndet.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 2. Sit-\nzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das\nPr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 3. Sitzung auf Donners-\ntag, den 11.11.1999, festgelegt. Die Einladung und die\nTagesordnung werden Ihnen rechtzeitig zugehen.\nDie 2. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen.\nIch w\u00fcnsche Ihnen noch eine erfolgreiche Woche.\n\n(Schluss der Sitzung: 16.32 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Holl\u00e4ndische Stra\u00dfe, 01008 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 51 12 19 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 2. Sitzung 27. Oktober 1999\n\n74\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Vorstellung der weiteren Mitglieder der Staatsregierung\n\tTagesordnungspunkt 2 Vereidigung der weiteren Mitglieder der Staatsregierung\n\tTagesordnungspunkt 3 Bestellung von Aussch\u00fcssen und Bestimmung von deren St\u00e4rke\n\tTagesordnungspunkt 4 Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten und Aussprache\n\tTagesordnungspunkt 5 Wahl des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten\n\tTagesordnungspunkt 6 \u2013 Wahl der weiteren Mitglieder und stellvertretenden Mitglieder ....\n\tTagesordnungspunkt 7 Wahl der Mitglieder des Bewertungsausschusses\n\n",
    "status": 200
}