{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2003-07-03T10:02:40Z",
        "Last-Modified": "2003-07-09T04:23:47Z",
        "Last-Save-Date": "2003-07-09T04:23:47Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "418",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2003-07-03T10:02:40Z",
        "date": "2003-07-09T04:23:47Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/85 19.06.2003",
        "dcterms:created": "2003-07-03T10:02:40Z",
        "dcterms:modified": "2003-07-09T04:23:47Z",
        "meta:creation-date": "2003-07-03T10:02:40Z",
        "meta:save-date": "2003-07-09T04:23:47Z",
        "modified": "2003-07-09T04:23:47Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1692",
            "2563",
            "1598",
            "53",
            "3337",
            "4135",
            "5089",
            "4993",
            "5197",
            "4854",
            "4577",
            "4106",
            "5224",
            "4329",
            "4355",
            "4133",
            "5064",
            "4444",
            "4838",
            "4857",
            "5118",
            "4846",
            "5581",
            "5115",
            "4791",
            "4755",
            "5134",
            "4392",
            "4391",
            "4289",
            "5072",
            "5223",
            "4297",
            "4768",
            "4690",
            "5606",
            "4490",
            "5133",
            "4741",
            "4931",
            "5344",
            "4389",
            "4872",
            "4631",
            "5194",
            "4932",
            "5128",
            "4514",
            "4306",
            "4554",
            "5064",
            "4449",
            "4391",
            "4708",
            "5129",
            "4814",
            "5051",
            "4960",
            "4590",
            "3800",
            "4296",
            "4859",
            "5196",
            "4805",
            "5177",
            "4898",
            "5175",
            "3555",
            "4650",
            "4856",
            "5200",
            "4966",
            "5453",
            "4736",
            "4214",
            "5507",
            "4879",
            "4984",
            "4956",
            "5274",
            "5401",
            "4389",
            "5096",
            "5076",
            "5083",
            "4654",
            "4848",
            "5050",
            "5013",
            "5360",
            "4994",
            "4830",
            "4439",
            "5074",
            "4882",
            "3655",
            "3088",
            "2960"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2003-07-03T10:02:40Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2003-07-09T04:23:47Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/85 19.06.2003",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_85_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/85 19.06.2003",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "98"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/85 19.06.2003\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 5999\n\nGeburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr die\nAbgeordneten Frau Altmann, PDS, und\nJurk, SPD 5999\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 5999\nFrau Dr. Schwarz, SPD 5999\nDr. Hahn, PDS 5999\nLeroff, CDU 5999\n\n1 Wahl eines stimmberechtigten Mitgliedes\ndes Landesjugendhilfeausschusses\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 7 S\u00e4chsisches\nLandesjugendhilfegesetz)\nDrucksache 3/8616, Wahlvorschlag\nder Fraktion der PDS 6000\n\nAbstimmung und Wahl 6000\n\n2 2. und 3. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz\nzur Umsetzung des besseren Schulkonzepts\nDrucksache 3/7426, Gesetzentwurf\nder Fraktion der CDU\nDrucksache 3/8591, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport 6000\n\nColditz, CDU 6000\nDr. Hahn, PDS 6003\nFrau Henke, CDU 6006\nFrau Henke, CDU 6008\nHatzsch, SPD 6009\nColditz, CDU 6012\nJurk, SPD 6014\nColditz, CDU 6014\nKosel, PDS 6014\nProf. Dr. Mannsfeld,\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 6015\nProf. Dr. Mannsfeld,\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 6016\nFrau Roth, PDS 6016\n\nProf. Dr. Mannsfeld,\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 6018\nDr. Hahn, PDS 6018\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 6019\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/8683 6019\nFrau Roth, PDS 6019\nColditz, CDU 6020\nHatzsch, SPD 6020\nDr. Hahn, PDS 6021\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 6021\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/8684 6021\nColditz, CDU 6021\nDr. Hahn, PDS 6022\nDr. H\u00e4hle, CDU 6022\nHatzsch, SPD 6022\nColditz, CDU 6023\nHatzsch, SPD 6023\nDr. Hahn, PDS 6023\nDr. Hahn, PDS 6024\nColditz, CDU 6024\n\nAbstimmung und Zustimmung 6024\n\n3 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\n\u00c4nderung des Kommunalwahlgesetzes\nDrucksache 3/8279, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 3/8421, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 6024\n\nDr. Friedrich, PDS 6024\nBandmann, CDU 6025\nFrau Weihnert, SPD 6026\nRasch, Staatsminister des Innern 6026\n\nAbstimmungen und Annahme des Gesetzes 6027\n\nPlenarprotokoll 3/85\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n85. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 19. Juni 2003, Plenarsaal Schluss: 20.32 Uhr\n\n\n\n4 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz\nzur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nVerfassungsschutzgesetzes\nDrucksache 3/6212, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung\nDrucksache 3/8592, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 6027\n\nAdler, SPD 6027\nBandmann, CDU 6029\nBartl, PDS 6031\nBandmann, CDU 6036\nTippach, PDS 6036\nRasch, Staatsminister des Innern 6038\nRasch, Staatsminister des Innern 6040\nRasch, Staatsminister des Innern 6041\nTippach, PDS 6042\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 6042\nBartl, PDS 6043\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 6043\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 6044\nTippach, PDS 6044\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 6044\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/8685 6044\nBandmann, CDU 6044\nBartl, PDS 6045\nBandmann, CDU 6046\nBartl, PDS 6046\nAdler, SPD 6046\nFrau Weihnert, SPD 6046\nProf. Dr. Porsch, PDS 6046\nLeroff, CDU 6047\nProf. Dr. Porsch, PDS 6047\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 6047\n\n5 \u2013 Landesentwicklungsplan Sachsen 2003\nDrucksache 3/7887, Unterrichtung durch die\nStaatsregierung\n\u2013 Qualifizierung des Leitbildes f\u00fcr den\nLandesentwicklungsplan 2003\nDrucksache 3/8397, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\nDrucksache 3/8593, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landes-\nentwicklung 6048\n\nFrau Windisch, CDU 6048\nProf. Dr. Porsch, PDS 6050\nFrau Dr. Raatz, SPD 6051\nFrau Dr. Raatz, SPD 6053\nFrau Windisch, CDU 6053\nFrau Windisch, CDU 6054\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6054\nProf. Dr. Porsch, PDS 6054\nFrau Windisch, CDU 6055\nHilker, PDS 6055\nProf. Dr. Porsch, PDS 6055\nFrau Mattern, PDS 6056\nRasch, Staatsminister des Innern 6057\n\nRasch, Staatsminister des Innern 6058\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6058\nFrau Mattern, PDS 6060\nFrau Windisch, CDU 6060\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/8397 6061\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/8665 6061\nDr. Friedrich, PDS 6061\nDr. Friedrich, PDS 6062\nFrau Windisch, CDU 6062\nProf. Dr. Porsch, PDS 6062\n\nAbstimmung und Ablehnung 6062\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/8593 6062\n\n6 Entwurf eines Dritten Gesetzes zur\nBereinigung von SED-Unrecht\n(Drittes SED-Unrechtsbereinigungsgesetz \u2013\n3.SED-UnBerG)\nDrucksache 3/8495, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 6063\n\nSchiemann, CDU 6063\nKosel, PDS 6064\nAdler, SPD 6065\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt\nund Landwirtschaft 6067\nSchiemann, CDU 6068\n\nAbstimmung und Zustimmung 6069\nFrau Dr. Runge, PDS 6069\n\n7 \u2013 Lehrstellen 2003/2004 in Unternehmen\nder Zukunftsbranchen\nDrucksache 3/8146, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Verbesserte Fortbildung der Lehrer\nf\u00fcr landwirtschaftliche Berufe\nDrucksache 3/4452, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 6069\n\nFrau Schulz, PDS 6069\nDr. M\u00fcnch, CDU 6071\nSchulmeyer, SPD 6072\nFrau Altmann, PDS 6073\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 6074\nFrau Schulz, PDS 6075\nFrau Altmann, PDS 6076\n\nAbstimmung und Ablehnung 6076\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n\n\n8 Abiturpr\u00fcfung 2003 in Sachsen\nDrucksache 3/8597, Dringlicher Antrag\nder Fraktion der SPD 6076\n\nHatzsch, SPD 6076\nFrau Henke; CDU 6078\nDr. Hahn, PDS 6080\nProf. Dr. Mannsfeld,\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 6082\nProf. Dr. Mannsfeld,\nStaatsminister f\u00fcr Kultus 6083\nDr. Hahn, PDS 6083\nHatzsch, SPD 6085\n\nAbstimmung und Zustimmung zu Punkt 1,\nDrucksache 3/8597 6085\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/8691 6086\nDr. Hahn, PDS 6086\nFrau Henke, CDU 6086\nHatzsch, SPD 6086\n\nAbstimmung und Ablehnung 6086\n\n9 Osteuropazentrum\nDrucksache 3/8196, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 6087\n\nDr. W\u00f6ller, CDU 6087\nFrau Dr. Runge, PDS 6087\nProf. Dr. Weiss, SPD 6088\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 6088\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 6089\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 6089\n\nAbstimmung und Zustimmung 6089\n\n10 Rechnung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes\nf\u00fcr das Haushaltsjahr 2001\nDrucksache 3/8011, Unterrichtung\ndurch den S\u00e4chsischen Rechnungshof\nDrucksache 3/8566, Beschlussempfehlung\ndes Haushalts- und Finanzausschusses 6090\n\nAbstimmung und Zustimmung 6090\n\n11 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df\nArtikel 96 Satz 3 der Verfassung des\nFreistaates Sachsen zu \u00fcber- und au\u00dferplan-\nm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen\nDrucksache 3/8567, Beschlussempfehlung\ndes Haushalts- und Finanzausschusses 6090\n\nAbstimmung und Zustimmung 6090\n\n12 Beschlussempfehlungen und Berichte\nder Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/8594 6091\n\nZustimmung 6091\n\n13 Beschlussempfehlungen und Berichte\nzu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/8595 6091\n\nZustimmung 6091\n\n14 Kleine Anfragen 6091\n\nFrau Roth, PDS 6091\nTippach, PDS 6091\nRasch, Staatsminister des Innern 6091\nTippach, PDS 6092\nRasch, Staatsminister des Innern 6092\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 6092\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n5999\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 85. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nAuch heute habe ich zuerst eine sehr angenehme Auf-\ngabe zu erf\u00fcllen. Wir haben zwei Geburtstagskinder\nunter uns, Frau Altmann und Herrn Jurk. Ich gratuliere\nIhnen auch im Namen aller Abgeordneten herzlich zum\nGeburtstag, w\u00fcnsche Ihnen alles Gute und uns weiterhin\ngute Zusammenarbeit.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren! Folgende Abgeordnete, von\ndenen Entschuldigungen zu unserer heutigen Sitzung\nvorliegen, sind beurlaubt: Frau Weber, Herr Ei\u00dfler, Frau\nChristine Clau\u00df, Herr Schmitz, Frau Sch\u00f6ne-Firmenich\nund Herr Steinert.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung liegt\nIhnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungs-\npunkte 2 bis 4 und 6 bis 11 folgende Redezeiten festge-\nlegt: CDU-Fraktion 210 Minuten, PDS-Fraktion 140 Minu-\nten, SPD-Fraktion 70 Minuten, Staatsregierung 140\nMinuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen von den Fraktionen wie\nimmer auf die Tagesordnungspunkte je nach Bedarf ver-\nteilt werden.\nMeine Damen und Herren! Ich darf Ihnen zur Tagesord-\nnung mitteilen, dass unter Tagesordnungspunkt 16 fol-\ngende Kleine Anfragen zu behandeln sind: Drucksache\n3/8455, Anfrage von Frau Roth, M\u00fclldeponie Althirsch-\nstein; Drucksache 3/8508, Schulschlie\u00dfungen; Drucksache\n3/8339, Polizeiverordnungen, und Drucksache 3/8500,\nEinf\u00fchrung des Digitalfunks f\u00fcr Polizei, Feuerwehr, Ka-\ntastrophenschutz und Rettungsdienste, Anfragen von\nHerrn Tippach.\nGibt es zu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung noch\n\u00c4nderungs- oder Erg\u00e4nzungsw\u00fcnsche? \u2013 Frau Dr.\nSchwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte im\nNamen meiner Fraktion Tagesordnungspunkt 11, Wett-\nbewerb \u201eFahrradfreundliche Gemeinde in Sachsen\u201c,\nDrucksache 3/8350, von der Tagesordnung nehmen. Wir\nm\u00f6chten diesen Antrag im Ausschuss behandeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Gibt es weitere \u00c4nde-\nrungsw\u00fcnsche? \u2013 Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Auch die PDS-Fraktion\nm\u00f6chte einen Antrag von der heutigen Tagesordnung\nnehmen. Es handelt sich um Tagesordnungspunkt 10,\nGleichstellungspolitik in Sachsen \u2013 Gleichstellung von\nFrau und Mann, Drucksache 3/7095. Wir m\u00f6chten den\nAntrag zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt behandeln.\n\nDar\u00fcber hinaus habe ich eine Bitte: Unter Tagesord-\nnungspunkt 5 behandeln wir den \u201eLandesentwicklungs-\nplan Sachsen 2003\u201c. Dort ist bei der Festlegung der\nRedezeiten vom \u00fcblichen Verfahren abgewichen worden,\nwonach f\u00fcr die Beschlussempfehlung 10 Minuten und\nf\u00fcr den Antrag 5 Minuten f\u00fcr die kleinste Fraktion vor-\ngesehen sind. Wir bitten darum, dass das entsprechend\nge\u00e4ndert wird, das hei\u00dft 15, 20 bzw. 25 Minuten f\u00fcr die\ndrei Fraktionen vorgesehen werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich darf darauf verweisen, dass das\nPr\u00e4sidium die Redezeiten pro Fraktion auf 15 Minuten\nfestgelegt hat. Ich bitte deshalb, dass die Fraktionen\ndazu noch einmal Stellung nehmen.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! F\u00fcr die Beschlussempfeh-\nlung sind normalerweise 10 Minuten, f\u00fcr den Antrag 5\nMinuten vorgesehen. Nach unserem Modell st\u00fcnden der\nkleinsten Fraktion 5 Minuten, der PDS-Fraktion 10 Minu-\nten und uns, der CDU-Fraktion, 15 Minuten zu. Des-\nwegen schlage ich vor, f\u00fcr alle Fraktionen 20 Minuten\nvorzusehen. Damit h\u00e4tten wir das geregelt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich gehe davon aus, dass die SPD-Frak-\ntion nicht widerspricht.\n\n(Jurk, SPD: Auf keinen Fall!)\n\nVon der PDS-Fraktion habe ich bereits Zustimmung ge-\nh\u00f6rt.\n\nMeine Damen und Herren! Damit verst\u00e4ndigen wir uns\nauf 20 Minuten Redezeit je Fraktion f\u00fcr Tagesordnungs-\npunkt 5.\n\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Wenn das\nnicht der Fall ist, dann gilt die Tagesordnung mit den\nbeschlossenen \u00c4nderungen f\u00fcr unsere heutige Beratung\nals verbindlich.\n\nIch rufe deshalb auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6000\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nWahl eines stimmberechtigten Mitgliedes des Landesjugendhilfeausschusses\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 7 S\u00e4chsisches Landesjugendhilfegesetz)\n\nDrucksache 3/8616, Wahlvorschlag der Fraktion der PDS\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs\u00e4tze 2 und 5 des Landesjugendhilfege-\nsetzes hat der 3. S\u00e4chsische Landtag in seiner 4. Sitzung\ndie zehn stimmberechtigten Mitglieder sowie die Stell-\nvertreter f\u00fcr den Landesjugendhilfeausschuss gew\u00e4hlt.\nDa Herr Tischendorf sein Ausscheiden als stimmberech-\ntigtes Mitglied des Landesjugendhilfeausschusses mit\nSchreiben vom 6. Juni 2003 erkl\u00e4rt hat, ist entsprechend\n\u00a7 12 Abs. 7 des Landesjugendhilfegesetzes ein Ersatzmit-\nglied f\u00fcr den Rest der Wahlzeit zu w\u00e4hlen. Hierzu liegt\nIhnen in Drucksache 3/8616 ein Wahlvorschlag der PDS-\nFraktion vor.\n\nMeine Damen und Herren! Die Wahlen finden nach den\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt.\nAllerdings kann stattdessen durch Handzeichen abge-\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht.\nIch frage daher, ob jemand widerspricht, dass bei der\nWahl eines stimmberechtigten Mitgliedes des Landes-\n\njugendhilfeausschusses durch Handzeichen abgestimmt\nwird. \u2013 Das ist nicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur Ab-\nstimmung. Wer dem Vorschlag der PDS-Fraktion in der\nDrucksache 3/8616 zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Gibt es Stimmen dagegen? \u2013 Stimment-\nhaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist dem Wahlvor-\nschlag mehrheitlich zugestimmt worden.\nIch frage, ob Herr Neubert die Wahl annimmt.\n\n(Neubert, PDS: Ja!)\n\n\u2013 Herr Neubert hat zugestimmt. Damit ist Herr Neubert\nrechtm\u00e4\u00dfiges Mitglied des Landesjugendhilfeausschus-\nses.\nTagesordnungspunkt 1 ist beendet.\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz\nzur Umsetzung des besseren Schulkonzepts\n\nDrucksache 3/7426, Gesetzentwurf der Fraktion der CDU\n\nDrucksache 3/8591, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport\n\nDen Fraktionen wird das Wort zu einer allgemeinen\nAussprache erteilt. Die Reihenfolge lautet: CDU-Fraktion,\nPDS-Fraktion, CDU-Fraktion, SPD-Fraktion; Staatsregie-\nrung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion der CDU\ndas Wort. Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! In den zur\u00fcckliegenden Wochen und Monaten hat\neine breite \u00f6ffentliche Diskussion \u00fcber die Novellierung\ndes S\u00e4chsischen Schulgesetzes stattgefunden. Ich denke,\nwir sind uns darin einig, dass die Diskussion zwar kon-\ntrovers, aber auch notwendig war. Sie war im Verlauf\nkonstruktiv, weil sie die Frage nach der Zukunftsf\u00e4hig-\nkeit von Schule breiter analysiert hat, als dies m\u00f6glicher-\nweise urspr\u00fcnglich beabsichtigt war.\nDie Diskussion hat zudem das breite \u00f6ffentliche Engage-\nment und das breite \u00f6ffentliche Interesse deutlich ge-\nmacht, die wohl auch zuk\u00fcnftig nutzbringend f\u00fcr die\nAusgestaltung konkreter schulischer Angebote einge-\nbracht werden sollten.\n\nIm Ergebnis der Auseinandersetzung hat uns die \u00f6ffent-\nliche Diskussion meines Erachtens vorangebracht, vor\nallem deshalb, weil eine Ber\u00fccksichtigung vielgestaltiger\nErfordernisse von Schulentwicklung in den neu zu\nregelnden rechtlichen Rahmenbedingungen erfolgen\nkann und zu einseitige Bindungen und zu einseitige\nFestlegungen vermieden werden.\n\nZu diesen Entwicklungserfordernissen geh\u00f6rt neben der\nAnerkennung von stark r\u00fcckl\u00e4ufigen Sch\u00fclerzahlen bei\nder Entscheidung f\u00fcr Schulnetzplanungen eben auch die\nzusammenh\u00e4ngende Analyse von strukturellen Voraus-\nsetzungen in der Schullandschaft, inhaltlichen Gestal-\ntungserfordernissen des unterrichtlichen und au\u00dfer-\nunterrichtlichen Angebots, der Notwendigkeit einzel-\nschulischer Profilierungsprozesse sowie die Verantwor-\ntung der Kollegien und Schulleitungen dabei, aber auch\ndie Rolle der Lehrerschaft bei der qualitativen Weiterent-\nwicklung p\u00e4dagogischer Prozesse und die Ber\u00fccksichti-\ngung entsprechender staatlicher Rahmenbedingungen.\n\nMeine Damen und Herren! Dies alles im Blick behaltend,\ngreift eine Kennzeichnung des heute hier vorliegenden\nGesetzentwurfs im ersten Teil einer Schulgesetznovelle\nals blo\u00dfe Reaktion auf den parallel vorgelegten Volksan-\ntrag zu kurz. Wir haben mit unserem Gesetz nicht ein-\nfach nur auf den Volksantrag reagiert. Dies w\u00e4re zu\nkurz gesprungen und das haben wir in der \u00f6ffentlichen\nDiskussion auch immer so vertreten.\n\nWenn in dieser \u00f6ffentlichen Diskussion einvernehmlich\nklar war und auch klar ist, dass der Volksantrag Lehren\naus der Pisa-Studie nicht ber\u00fccksichtigen konnte, dann\nmuss in logischer Konsequenz die Schlussfolgerung aber\nauch klar sein, dass die einseitige Diskussion um den Er-\nhalt von kleinen Schulstandorten und kleinen Schulklas-\nsen nicht die alleinige und auch nicht die konsequente\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6001\n\nReaktion auf die Erfordernisse von Schulentwicklungen\nim Land sein kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Mit allem Nachdruck \u2013 das\nm\u00f6chte ich pers\u00f6nlich noch einmal so sagen, das habe\nich auch in den \u00f6ffentlichen Diskussionen so gesagt \u2013:\nDamit will ich den Inhalt des Volksantrag keinesfalls dis-\nkreditieren. Aber ich denke, man muss schon die stattge-\nfundene Interpretation um die Auseinandersetzung zur\njetzt anstehenden Schulgesetznovelle vom Kopf auf die\nF\u00fc\u00dfe stellen. Uns ging es darum, neben weiterreichenden\nRegelungen zu den Problemen der Schulnetzplanung\nauch inhaltliche Gestaltungserfordernisse f\u00fcr die Schul-\nentwicklung im Land gesetzlich zu fixieren.\n\nDie in der Auseinandersetzung zu unserem vorliegenden\nGesetzentwurf aufgemachte Forderung, insbesondere\nvon den Bef\u00fcrwortern des Volksantrages, nach dem So-\nwohlalsauch h\u00e4tte uns demgegen\u00fcber wohl eher in eine\nSackgasse gef\u00fchrt, und zwar sowohl durch die einseitige\nMittelbindung f\u00fcr Rahmenbedingungen bei der Schul-\nnetzplanung als auch durch die breite Aufl\u00f6sung von\nStrukturen schulischer Angebote, die aus unserer Sicht\nsehr wohl mit inhaltlichen Gestaltungserfordernissen in\nZusammenhang zu setzen sind.\n\nMeine Damen und Herren! Ich habe in den \u00f6ffentlichen\nDiskussionen zu unserem Gesetzentwurf immer davon\ngesprochen, dass wir diesen Entwurf als sinnvollen\nKompromiss zum Volksantrag verstehen, indem wir For-\nderungen und Vorstellungen zu einer sensiblen und be-\ndarfsgerechten Anpassung des Schulnetzes an die demo-\ngrafische Entwicklung einerseits und inhaltliche Aspekte\nf\u00fcr die Weiterentwicklung unserer Schullandschaft ande-\nrerseits ber\u00fccksichtigen wollen.\n\nBei aller scharfen Kontroverse um die beiden bislang in\nder Diskussion befindlichen Schulgesetzentw\u00fcrfe glaube\nich schon, dass die Art und Weise der Verst\u00e4ndigung,\ndie dazu stattgefunden hat, auch ein Gewinn f\u00fcr das\ndemokratische Engagement in unserem Land sein kann.\nInsofern, meine Damen und Herren, h\u00e4tte ich mir ein\nviel fr\u00fcheres Aufeinanderzugehen und die unvoreinge-\nnommenere Anerkennung auch dieses Kompromissange-\nbotes, insbesondere auch von Initiatoren und Bef\u00fcrwor-\ntern des Volksantrages, gew\u00fcnscht. Umso erfreulicher\nwar und ist aber das Engagement sowohl von Kreis-\nelternvertretern als auch des Landeselternrates, der letzt-\nlich ja auch die Hauptakteure und die Hauptbetroffenen\nder angestrebten Regelungen vertritt, zumindest dann,\nwenn man nat\u00fcrlich die politische und verbandliche Ver-\neinnahmung, die der Volksantrag auch erfahren hat, ein-\nmal au\u00dfen vor l\u00e4sst.\n\nDem Engagement des Landeselternrates und der Eltern-\nvertreter auf \u00f6rtlicher Ebene bleibt es wohl in besonderer\nWeise zu danken, dass es im Ergebnis der gef\u00fchrten\nAuseinandersetzungen zu einer Verst\u00e4ndigung kam, die\nden Volksgesetzgeber und den parlamentarischen Ge-\nsetzgeber in einer dem Anliegen entsprechenden ver-\nn\u00fcnftigen und sachlichen Form aufeinander hingewiesen\nhat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Damit zu unserem vorliegen-\nden Gesetzentwurf im Detail:\n\nEr stellt, wie schon gesagt, den ersten Teil einer Schulge-\nsetznovelle dar, die im zweiten Teil parlamentarisch aus-\nzubauen und zu konkretisieren sein wird. Die Ursache\nf\u00fcr dieses Verfahren liegt, wie vorab festgestellt, in der\nmittlerweile nicht mehr gegebenen Notwendigkeit einer\n\u00f6ffentlichen Abstimmung, also f\u00fcr den Fall, dass es zum\nVolksentscheid gekommen w\u00e4re. Dann h\u00e4tten wir diesen\nGesetzentwurf \u00f6ffentlich zur Abstimmung bringen m\u00fcs-\nsen. Insofern waren wir auf diese knappe Darstellung\nund die Beschr\u00e4nkung auf diese Eckwerte zun\u00e4chst an-\ngewiesen.\n\nIm Sinne der eingangs beschriebenen Ausgewogenheit\nvon Strukturvorgaben und inhaltlichen Gestaltungserfor-\ndernissen finden beide Aspekte in unserem Gesetzent-\nwurf Ber\u00fccksichtigung. Die Neuregelungen im \u00a7 4a stel-\nlen mit ihrer gesetzlichen Verankerung nicht nur eine\ntransparente und verl\u00e4ssliche Grundlage f\u00fcr die Schulor-\nganisation vor Ort dar; sie sind letztlich mit ihrer gesetz-\nlichen Fixierung im Schulgesetz auch deutschlandweit\nein Novum.\n\nInsbesondere den Fraktionen im Haus, die den Volksan-\ntrag auch nat\u00fcrlich aus parteipolitischen Eigeninteressen\nunterst\u00fctzt haben, sei dies noch einmal sehr nachdr\u00fcck-\nlich gesagt:\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nMeine Damen und Herren! Die Bef\u00fcrwortung von sol-\nchen Forderungen, wie sie aufgemacht wurden, ist aus\nder Rolle der Opposition heraus das eine, die Wahrneh-\nmung aber und die Umsetzung solcher Forderungen das\nandere. Wir haben uns dieser Verantwortung gestellt. Ich\ndenke, Sie bleiben den glaubhaften Beleg f\u00fcr wahrhaftige\nUnterst\u00fctzung der aufgemachten Forderungen letztlich\nschuldig. Insofern bleibt im Nachgang auch erneut die\nKluft zwischen Anspruch und Wirklichkeit zu benennen;\ndenn mir ist kein SPD-regiertes Bundesland beispiels-\nweise bekannt, das im Schulgesetz Regelungen zu Schul-\nund Klassengr\u00f6\u00dfen verankert, wie wir das jetzt in Sach-\nsen tun, und das in einem Ma\u00df, Herr Kollege Porsch,\ndas dem deutschlandweiten Vergleich standh\u00e4lt.\n\n(Jurk, SPD: Da h\u00e4tten Sie\nunserem \u00c4nderungsantrag im Ausschuss\n\nzustimmen k\u00f6nnen!)\n\nIch denke, Sie kennen die Vergleiche von Klassengr\u00f6\u00dfen\nim L\u00e4ndervergleich, aus denen jetzt schon herleitbar ist,\ndass Sachsen keine Spitzenwerte bei Klassengr\u00f6\u00dfen prak-\ntiziert. Gleiches gilt im \u00dcbrigen f\u00fcr Schulgr\u00f6\u00dfen. Wir\nlegen mit den Regelungen des \u00a7 4a einen vern\u00fcnftigen\nRahmen vor, Schulnetzplanungen vor Ort so treffen zu\nk\u00f6nnen, dass sie akzeptiert werden und regionalen Be-\nsonderheiten, insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum, ent-\nsprechen.\n\nNat\u00fcrlich soll die Verankerung dieser Sollvorgaben zu\nSchul- und Klassengr\u00f6\u00dfen, insbesondere zu Klassengr\u00f6-\n\u00dfen, schrittweise ausgestaltbar sein, ohne damit die aktu-\nelle Schulorganisation infrage zu stellen.\n\nMeine Damen und Herren! An dieser Stelle verlasse ich\ndas Manuskript und sage noch ein paar pers\u00f6nliche\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6002\n\nWorte zu dieser Anmerkung. Wir haben uns zu einer\nKlassenobergrenze 28 bekannt. Wir haben aber auch in\nder \u00f6ffentlichen Diskussion bei den Anh\u00f6rungen zu die-\nsem Gesetzentwurf immer deutlich gemacht, dass wir\ndie Umsetzung dieser Klassengr\u00f6\u00dfe 28 als Prozess ver-\nstehen m\u00fcssen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das ist nicht wahr! \u2013\nJurk, SPD: Das ist Ihre pers\u00f6nliche Niederlage! \u2013\n\nHatzsch, SPD: Heuchelei!)\n\n\u2013 Herr Hatzsch, Sie sollten sich mit Ihren Ausdr\u00fccken\nein St\u00fcck weit zur\u00fcckhalten, weil Sie genau wissen, dass\nsie nicht zutreffen,\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Sie haben es anders gewollt!)\n\nWir haben deutlich gemacht, dass wir die Praktizierung\ndieser Klassengr\u00f6\u00dfenobergrenze 28 insbesondere f\u00fcr den\nSchuljahresbeginn f\u00fcr die Eingangsklassen realisieren\nwollen.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nIch bedaure pers\u00f6nlich \u2013 das sage ich auch an dieser\nStelle \u2013, dass es uns jetzt vor der Verabschiedung des\nGesetzes nicht gelungen ist, an den bisherigen Regelun-\ngen, die im Gesetz bislang stehen, festzuhalten, dass wir\ndas in der Vereinbarung, die wir getroffen haben, nicht\numsetzen k\u00f6nnten,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nWeil im Haushalt nichts stand!)\n\nweil es seitens der Schulverwaltung insbesondere Prob-\nleme in der Umsetzbarkeit dieser Vorstellung gibt, aber\nauch, meine Damen und Herren, weil es sehr deutliche\nSignale gibt, dass wir die Vereinbarung, die wir gemein-\nsam mit Eltern abgesprochen haben, dass n\u00e4mlich be-\nstehende Klassenverb\u00e4nde nicht auseinander gerissen\nwerden sollen, auch aus p\u00e4dagogischen Gr\u00fcnden, dies\noffensichtlich auch von Ihnen, dies m\u00f6glicherweise auch\nvor dem Hintergrund, dass der Volksantrag gescheitert\nist, jetzt in der Fl\u00e4che praktizieren wollen. Insofern muss\ndas Gesetz so fixiert werden, wie es beabsichtigt ist. Ich\nbedaure das, aber ich sehe darin keinen Wortbruch in\ndem, was wir bisher verk\u00fcndet haben.\n\nIch sage es noch einmal: Wir schreiben im Gesetz Klas-\nsengr\u00f6\u00dfen fest, wir fixieren gesetzlich Klassengr\u00f6\u00dfen\nund binden uns damit auf Dauer. Wir wollen auf Dauer\ndaf\u00fcr Sorge tragen, dass diese Klassengr\u00f6\u00dfen auch im\nLand gesetzlich dauerhaft fixiert werden. Das ist nicht\ninfrage gestellt, das bleibt auch mit dem \u00c4nderungsan-\ntrag, den wir nachher einbringen werden, unver\u00e4ndert\nso bestehen. Insofern bitte ich schon darum, dass wir die\nDiskussion auch in dieser kontroversen Frage im Nach-\ngang doch noch fair f\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, ich hatte \u00fcber Schulgr\u00f6\u00dfen\nschon gesprochen. Gerade weil es im l\u00e4ndlichen Raum\n\u2013 auch das m\u00f6chte ich noch einmal deutlich hervor-\nheben \u2013 selbst bei Abweichungen von Soll-Vorgaben zu\n\nden Klassenst\u00e4rken letztlich zu ungerechtfertigten Aus-\nd\u00fcnnungen im Schulnetz kommen kann, sind Ausnah-\nmeregelungen, wie sie \u00a7 4a vorgibt, was Einz\u00fcgigkeit\nvon Schulen bzw. Verbundl\u00f6sungen anbelangt, aus unse-\nrer Sicht gerechtfertigt und mit den Ausnahmetatbest\u00e4n-\nden, wie sie in \u00a7 4a fixiert sind, auch realisierbar.\n\nWenn sich diese Vorstellungen aber auf begr\u00fcndbare\nEinzelf\u00e4lle beschr\u00e4nken sollen, dann aus zweierlei wohl\nnachvollziehbaren und letztlich auch die Qualit\u00e4tssiche-\nrung unserer schulischen Angebote tangierenden Ma\u00dfga-\nben. Zum einen \u2013 auch das haben wir in diesem Haus\nmehrfach diskutiert, ich m\u00f6chte es aber doch noch ein-\nmal sagen \u2013 schafft die grunds\u00e4tzliche Mehrz\u00fcgigkeit\nder Mittelschulen und Gymnasien letztlich die struktu-\nrelle Voraussetzung f\u00fcr differenzierte und vielgestaltige\nUnterrichtsangebote und auch deren inhaltliche Ausge-\nstaltung.\n\nIch will hier nur punktuell an das bereits in der Einf\u00fch-\nrung befindliche neue Profilkonzept der Mittelschule\nund an das Problem eines leistungsdifferenzierenden\nund damit leistungsf\u00f6rdernden Unterrichts \u2013 auch im Er-\ngebnis der Pisa-Studie \u2013 erinnern. Das wird nun, meine\nDamen und Herren \u2013 das ist eine Sache, die nicht poli-\ntisch interpretiert wird, sondern die auch von Fachleuten\nbzw. von P\u00e4dagogen so gesehen wird \u2013, ganz einfach\ndurch eine mehrz\u00fcgige Mittelschule bzw. eine zwei-\nz\u00fcgige Mittelschule und ein dreiz\u00fcgiges Gymnasium\nwesentlich g\u00fcnstiger realisierbar als durch zu kleine\nSchulstandorte.\n\nDas andere, was es nat\u00fcrlich mit zu bedenken gilt \u2013\nauch das hat etwas mit Verantwortung zu tun \u2013, ist die\nFrage nach einem effizienten Personaleinsatz. Gerade im\nZusammenhang mit den eingangs beschriebenen Erfor-\ndernissen einer qualitativ-inhaltlichen Weiterentwicklung\nvon Unterrichtsangeboten, aber auch im Hinblick darauf,\ndass trotz Priorit\u00e4tensetzung im Ausgabenbereich Perso-\nnalstellen eben nicht grenzenlos zur Verf\u00fcgung stehen,\nist die Bestandssicherung von einz\u00fcgigen Standorten in\nder Fl\u00e4che oder in gr\u00f6\u00dferem Umfang auf Dauer eben\nnicht darstellbar.\n\nDem Erhalt von kleinen Schulstandorten, dem wir uns\nmit unserem Gesetzentwurf auch stellen wollen, darf das\nErfordernis von strukturellen Vorgaben zum inhaltlichen\nFunktionieren dieser Schulangebote nicht geopfert wer-\nden, wenn Schulen sich zuk\u00fcnftig qualitativ weiter ent-\nwickeln sollen. Aber es ist wohl auch insgesamt vorab\nschon \u2013 auch ohne gesetzliche Regelung \u2013 kaum ver-\nmittelbar, dass zweiz\u00fcgige Mittelschulen und Mindest-\nklassenst\u00e4rken von 20 Sch\u00fclern als \u201eSchulfabriken\u201c de-\nklariert werden.\n\nMeine Damen und Herren, ich wiederhole an dieser\nStelle, was ich anderswo auch schon gesagt habe: Wir\nwollen im Rahmen der Schulnetzplanung keine \u201eSchul-\nfabriken\u201c einrichten \u2013 ich denke, das haben auch die\ngegenw\u00e4rtig vorliegenden Schulnetzplanungen nicht ge-\ntan \u2013, sondern wir wollen funktionierende p\u00e4dagogische\nEinheiten, die \u00fcber ausreichende Flexibilit\u00e4t und \u00fcber\nausreichende Ressourcen verf\u00fcgen, um den Unterricht\nzu organisieren und qualitativ mit modernen Methoden\ndes Lehrens und Lernens weiter entwickeln zu k\u00f6nnen.\nInsofern geben auch die Strukturvorgaben einschlie\u00dflich\nder eben genannten Ausnahmeregelungen unseres Ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6003\n\nsetzentwurfs in Verbindung mit dem bereits geltenden\n\u00a7 23a des Schulgesetzes durchaus einen transparenten\nund verl\u00e4sslichen Gestaltungsrahmen f\u00fcr die Schulnetz-\nplanung.\n\nIn weiteren Regelungen haben wir gesetzlich Festlegun-\ngen getroffen, meine Damen und Herren, die die qualita-\ntiv-inhaltliche Ausgestaltung unserer Schullandschaft\nweiter bef\u00f6rdern sollen. Wir sind uns dabei dessen be-\nwusst, dass die Rahmenvorgaben zum einen weiter kon-\nkretisiert werden m\u00fcssen, dass sie zum anderen ihre\nkonzeptionelle Wirksamkeit erst durch ganz konkretes\nEngagement vor Ort entfalten k\u00f6nnen. Schulgesetzlich\nallerdings haben wir diesen Gestaltungsrahmen fixiert\nund er schafft letztlich Transparenz und Verl\u00e4sslichkeit\nf\u00fcr die im Nachgang zu entfaltende p\u00e4dagogische Krea-\ntivit\u00e4t.\n\nInsofern war und ist der Anwurf gegen diese gesetzliche\nRegelung, wie wir ihn auch schon diskutiert haben \u2013\ndass das Gesetz auch im exekutiven Gestaltungsrahmen\numsetzbar gewesen sei \u2013, v\u00f6llig unzutreffend und letzt-\nlich eine hilflose Reaktion auf diesen Gesetzentwurf.\nWenn sich die Qualit\u00e4tsdebatte von \u201ePisa\u201c vonseiten de-\nrer, die die Ergebnisse ideologiefrei analysiert haben,\nnicht an einer Debatte um Schulstrukturen, sondern an\ninhaltlichen Anspr\u00fcchen an die einzelschulischen Ange-\nbote und des Unterrichts festmacht, soll dem auch mit\ngesetzlichen Vorgaben entsprochen werden.\n\nFreir\u00e4ume f\u00fcr Schulen zu er\u00f6ffnen und sie gleichzeitig\ngesetzlich zu verpflichten, eigene Schulprogramme zu\nentwickeln und umzusetzen gibt unseres Erachtens einen\nwichtigen Impuls zur einzelschulischen Profilierung und\ndamit zur Qualifizierung des Systems im Ganzen. Des-\nhalb haben wir hierzu entsprechende gesetzliche \u00c4nde-\nrungen und Vorgaben mit der \u00c4nderung des \u00a7 1 des\nSchulgesetzes veranlasst. Diese Vorgaben werden durch\nweitere konzeptionelle \u00dcberlegungen zu vertiefen und\nzu konkretisieren sein,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nwerden auch den Wandel im Selbstverst\u00e4ndnis der\nSchulverwaltung zur Folge haben sowie Erfordernisse\nvon Evaluation und Selbstevaluation im Vollzug ein-\nschlie\u00dfen m\u00fcssen.\n\nWir haben des Weiteren in unseren Gesetzentwurf in-\nhaltliche Entwicklungserfordernisse an den Grundschu-\nlen einbezogen. Sicherlich hat das Ergebnis der Iglu-Stu-\ndie, die nach \u201ePisa\u201c f\u00fcr die Grundschulen angefertigt\nwurde, manches, was wir hinsichtlich der Situation an\nden Grundschulen vermutet haben, relativiert. Aber ich\ndenke, die Bedeutung von grundschulischer Ausbildung\nf\u00fcr die weiterf\u00fchrenden Bildungsg\u00e4nge und die damit\nverbundene Notwendigkeit der qualitativen Verbesse-\nrung schulischer Angebote in diesem Bereich sind den-\nnoch nicht infrage zu stellen.\n\nDie Einf\u00fchrung eines fr\u00fchzeitigen Fremdsprachenunter-\nrichts und die engere konzeptionelle Zusammenarbeit\nvon Schule und Hort bzw. Kindergarten sollen dem\nebenso Rechnung tragen wie die weiterreichenden Vor-\ngaben f\u00fcr die Ausgestaltung von Grundschulangeboten,\ndie es im zweiten Teil der Schulgesetznovelle inhaltlich\nzu vertiefen und zu qualifizieren gilt.\n\nIn Abstimmung mit dem Landeselternrat haben wir auch\nEinigung dar\u00fcber erzielt, dass sich die Umsetzung eines\njahrgangs\u00fcbergreifenden Unterrichts aus Vorstellungen\nzum Schulprogramm einer Schule herleiten soll und\nauch entsprechende personelle Voraussetzungen erfor-\nderlich macht. Die Vorstellungen zu ganzt\u00e4gigen schuli-\nschen Angeboten haben wir in diesem Haus mehrfach\ndiskutiert. Sie finden ebenfalls im vorliegenden Entwurf\nihre Ber\u00fccksichtigung und werden damit als freiwillige\nund unterrichtserg\u00e4nzende Bildungs- und Freizeitange-\nbote auf der Grundlage eines rechtlich verl\u00e4sslichen Rah-\nmens schrittweise auszugestalten sein.\n\nSchlie\u00dflich st\u00e4rken wir mit den vorgenommenen gesetz-\nlichen Neuregelungen dieses erstens Teils der Schulge-\nsetznovelle auch die Rolle des Schulleiters bei der besse-\nren Absicherung der Organisation des Unterrichts an\nseiner Schule sowie insbesondere bei der schon eben be-\nnannten einzelschulischen Profilierung. Dazu soll eine\nflexible Nutzbarmachung von zugewiesenen Ressourcen\nebenso dienen wie die St\u00e4rkung der Mitwirkung und\nMitverantwortung bei Personalentscheidungen an der\nSchule.\n\nMeine Damen und Herren! Nur streiflichtartig konnten\ndiese Ausf\u00fchrungen die inhaltlichen Vorgaben reflektie-\nren, die gesetzliche Grundlage f\u00fcr die inhaltlich-konzep-\ntionelle Weiterentwicklung unserer Schullandschaft sein\nsollen. Wir haben die Diskussion zu diesen Vorstellun-\ngen in den zur\u00fcckliegenden Wochen und Monaten sehr\nbreit gef\u00fchrt und haben bei vielen, vor allem bei all\njenen, die uns nicht mit ideologischen Scheuklappen be-\ngegnet sind, auch Zustimmung erfahren. Die zustim-\nmende Einigkeit \u00fcber diese vorgenommenen gesetzlichen\n\u00c4nderungen muss nun einm\u00fcnden in ein engagiertes\nund kreatives Ausf\u00fcllen dieses gesetzten Gestaltungsrah-\nmens. \u201eDas bessere Schulkonzept\u201c, wie wir diesen Ge-\nsetzentwurf genannt haben, wird letztlich seinem An-\nspruch aber erst gerecht, wenn die gesetzlich fixierten\nVorgaben durch konkretes p\u00e4dagogisches Handeln zu\nQualit\u00e4tsver\u00e4nderungen und Verbesserungen einzelschu-\nlischer Angebote f\u00fchren. Mit der Verabschiedung des\nvorliegenden Gesetzentwurfs geben wir dazu den Weg\nfrei.\n\nUm den Prozess der Schullandschaft im Land insgesamt\nzu bef\u00f6rdern, bitten wir deshalb um Zustimmung zu\ndiesem Gesetzentwurf.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Nach \u00fcber zehn Jahren bildungs-\npolitischem Stillstand in Sachsen,\n\n(Lachen bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: R\u00fcckschritt, nicht Stillstand!)\n\nnach einer deutschlandweit einmaligen Schulschlie\u00dfungs-\norgie, nach dem tausendfachen Stellenabbau im Lehrer-\nbereich und nach kontinuierlichen K\u00fcrzungen der Pro-\nKopf-Ausgaben f\u00fcr die Bildung \u2013 nach alledem kann\nman den Gesetzentwurf der CDU-Fraktion zur Novellie-\nrung des Schulgesetzes durchaus als einen klitzekleinen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6004\n\nSchritt in die richtige Richtung betrachten. Der eigentlich\nnotwendige gro\u00dfe Wurf jedoch ist mit Sicherheit ausge-\nblieben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nLassen Sie mich ganz klar sagen: Der Gesetzentwurf der\nCDU-Fraktion ist halbherzig, er ist oberfl\u00e4chlich und er\nist auch in sich widerspr\u00fcchlich. Er ist halbherzig, weil\ner die wirklich dringenden Reformen nicht einmal an-\nsatzweise anpackt, sondern weitgehend auf Nebenschau-\npl\u00e4tze ausweicht.\n\nF\u00fcr die PDS-Fraktion m\u00fcssen alle Regelungen auf den\nPr\u00fcfstand und die eingefahrenen Gleise verlassen wer-\nden. Ohne einen nachhaltigen Umbruch der Schulstruk-\nturen, also des gesamten Bildungssystems in diesem\nLand, werden wir die dringend ben\u00f6tigte Zukunftsf\u00e4hig-\nkeit nicht erlangen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnd wenn schon nicht nach \u201ePisa\u201c, dann doch sp\u00e4te-\nstens nach dem Besuch des Schulausschusses in Finnland\nm\u00fcsste doch jedem, der sehen und vor allem begreifen\nkann, klar geworden sein, dass die p\u00e4dagogisch unver-\nantwortliche Trennung der Kinder nach der 4. Klasse\nbeendet und ein deutlich l\u00e4ngerer gemeinsamer Schul-\nbesuch eingef\u00fchrt werden muss.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nLeistungsstarke wie leistungsschw\u00e4chere Sch\u00fcler m\u00fcssen\ngleicherma\u00dfen gezielt gef\u00f6rdert werden, aber nicht durch\nSelektion in unterschiedlichen Schulen, sondern durch\neine in die jeweilige Schule integrierte L\u00f6sung. Dass dies\nsehr gut funktionieren kann, haben wir erst vor wenigen\nWochen erleben d\u00fcrfen.\n\nDer heute vorliegende Gesetzentwurf ist oberfl\u00e4chlich,\nweil er eine ganze Reihe von Punkten enth\u00e4lt, die auch\nauf dem Verordnungswege schon l\u00e4ngst h\u00e4tten umge-\nsetzt werden k\u00f6nnen oder ohnehin schon beschlossene\nSache waren, wie zum Beispiel die Regelung zur Fremd-\nspracheneinf\u00fchrung ab Klasse 3.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nDie Oberfl\u00e4chlichkeit l\u00e4sst sich auch noch an anderen\nPunkten belegen. Ich will an dieser Stelle nur zwei be-\nsonders markante Beispiele nennen. Nach langwierigen,\nz\u00e4hen Verhandlungen mit dem Landeselternrat hat sich\ndie CDU-Fraktion zu einer tiefgreifenden Korrektur in \u00a7 6\nAbs. 2 durchgerungen. Hie\u00df es bisher, dass die Differen-\nzierung ab Klasse 7 auf Abschl\u00fcsse und Leistungsent-\nwicklung bezogen erfolgt, soll dies k\u00fcnftig nach Leis-\ntungsentwicklung und Abschl\u00fcssen stattfinden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDieser geschickte Wortwechsel ist wahrlich ein \u00fcberaus\ngenialer Schachzug, meine Damen und Herren von der\nCDU-Fraktion. Ich gratuliere Ihnen zu so viel ungeahnter\nKreativit\u00e4t.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nVon \u00e4hnlicher Substanz ist das zweite Beispiel. Anstelle\nder im Ursprungsentwurf vorgesehenen Mindestsch\u00fcler-\nzahl von 15 im Grundschulbereich hei\u00dft es nun, dass die\nMindestsch\u00fclerzahl f\u00fcr die erste einzurichtende Klasse\n15 und f\u00fcr jede weitere einzurichtende Klasse 14 Sch\u00fcler\nbetragen soll. Diese Ver\u00e4nderung wurde in der Presse-\nerkl\u00e4rung zur \u00dcbereinkunft mit dem Landeselternrat als\ngro\u00dfer Erfolg gefeiert.\n\nBei n\u00e4herer Betrachtung wird aber klar, dass dies \u2013 an-\nders als behauptet \u2013 nicht etwa ein Zugest\u00e4ndnis der\nCDU-Seite an den Landeselternrat war, sondern eine v\u00f6l-\nlig logische Konsequenz aus der Einf\u00fchrung einer Klas-\nsenobergrenze von 28 Sch\u00fclern. Gibt es n\u00e4mlich 29 Kin-\nder, wird die Klasse in der Grundschule k\u00fcnftig im\nRegelfall geteilt und selbst die in der Mathe-Pr\u00fcfung ge-\nscheiterten Sch\u00fcler dieses Jahrgangs werden unschwer\nfeststellen k\u00f6nnen, dass im Falle einer Teilung dieser\nKlasse von 29 eine Gruppe mit 15 und eine Gruppe mit\n14 Sch\u00fclern entsteht. Auch diese Regelung ist also nichts\nweiter als eine Mogelpackung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Der Minister glaubt es nicht! \u2013\nStaatsminister Prof. Dr. Mannsfeld:\n\nAbiturienten sind keine Grundsch\u00fcler!)\n\nIch komme zur\u00fcck zum dritten Vorwurf, meine Damen\nund Herren. Der CDU-Gesetzentwurf ist in sich wider-\nspr\u00fcchlich. Auch hierf\u00fcr lie\u00dfen sich zahlreiche Beispiele\nnennen. So positiv es ist, dass jahrgangs\u00fcbergreifender\nUnterricht nun nicht mehr wie in den zur\u00fcckliegenden\nJahren \u2013 ich kann mich noch an einen gewissen Herrn\nR\u00f6\u00dfler erinnern, der immer von Zwergschulen und allem\nM\u00f6glichen geredet hat \u2013 grunds\u00e4tzlich verteufelt wird,\nso unklar ist aber auch die nun vorgeschlagene Regelung\nin \u00a7 5 Abs. 2. Nat\u00fcrlich bedarf es zur Durchf\u00fchrung von\njahrgangs\u00fcbergreifendem Unterricht eines p\u00e4dagogischen\nKonzepts und qualifizierter Lehrer. Aber solange \u00fcber\ndie Zul\u00e4ssigkeit des jeweiligen Konzeptes sowie die Leh-\nrerzuweisung im Kultusministerium und eben nicht in\nder Schulkonferenz entschieden wird, so lange ist jahr-\ngangs\u00fcbergreifendes Lernen nach dem Gesetzestext zwar\ntheoretisch m\u00f6glich, in der Praxis wird es jedoch so gut\nwie nie stattfinden.\n\nSo wichtig es ist \u2013 ein weiterer Punkt \u2013, dass unter Be-\nrufung auf Artikel 8 der Europ\u00e4ischen Charta und die\nLandesverfassung der Schutz und die Wahrung der\nRechte des sorbischen Volkes im Schulgesetz Eingang\nfinden sollen, so unerkl\u00e4rlich ist es zugleich, dass der im\nCDU-Entwurf urspr\u00fcnglich enthaltene Verweis auf die\nSchutzbed\u00fcrftigkeit von allen nationalen und ethnischen\nMinderheiten nun pl\u00f6tzlich nach der Fassung des Aus-\nschusses wieder gestrichen werden soll. So begr\u00fc\u00dfens-\nwert es ist, dass bei Ausnahmetatbest\u00e4nden zum m\u00f6g-\nlichen Erhalt kleinerer Schulen auch auf unzumutbare\nSchulwege und Schulwegentfernungen hingewiesen\nwird, so fragw\u00fcrdig wird das Ganze, wenn nicht einmal\nansatzweise definiert wird, welche Schulwegbedingun-\ngen und welche Entfernungen noch zumutbar sind und\nwo die Grenzen konkret liegen.\n\nZur Thematik der Ganztagsschulen, die es nach der be-\nabsichtigten Novellierung des Schulgesetzes auch k\u00fcnftig\nin Sachsen nicht geben soll, haben wir hier im Landtag\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6005\n\nbereits mehrfach debattiert, so dass ich mir heute Wie-\nderholungen ersparen kann.\nWiderspr\u00fcchlich ist schlie\u00dflich auch die beabsichtigte\nNeuregelung zur Berufung der Schulleiter. So richtig es\nist, dass der Schultr\u00e4ger in die Entscheidung einbezogen\nwerden soll, so problematisch wird das Ganze, wenn am\nEnde doch wieder die Schulaufsichtsbeh\u00f6rde allein ent-\nscheiden kann. Auf diese Weise wird die gesetzlich\neigentlich gew\u00fcnschte Mitbestimmung zur Farce.\nWir erneuern daher unseren Vorschlag, die Zust\u00e4ndig-\nkeit f\u00fcr die Wahl der Schulleiter an die jeweilige Schul-\nkonferenz zu \u00fcbertragen. Das w\u00e4re ein echter Schritt hin\nzu mehr Demokratie im s\u00e4chsischen Schulwesen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren, die Liste der Widerspr\u00fcche\nlie\u00dfe sich weiter fortsetzen; an der Lernf\u00e4higkeit und an\nder Lernbereitschaft der CDU bestehen jedoch bekannt-\nlich erhebliche Zweifel. Deshalb will ich nur noch einen,\nwenngleich sehr wichtigen Punkt ansprechen, der auch\nin verschiedenen Fachaussch\u00fcssen eine Rolle spielte, und\nzwar das In-Kraft-Treten des vorgelegten Gesetzes. Auch\nHerr Kollege Colditz hat dazu gesprochen.\nMeine Damen und Herren, auch wenn wir Ihrem Gesetz-\nentwurf nicht werden zustimmen k\u00f6nnen, so k\u00f6nnen Sie\ndoch sicher sein, dass wir dessen Umsetzung kritisch be-\ngleiten und keine Aush\u00f6hlung der ohnehin nur wenigen\npositiven Punkte zulassen werden. Und damit bin ich,\nwie gesagt, beim In-Kraft-Treten des Gesetzes. Nat\u00fcrlich\nwird es Anlaufschwierigkeiten geben. Nat\u00fcrlich bedarf\nes bestimmter \u00dcbergangsregelungen und nat\u00fcrlich wird\nniemand fordern, dass Sch\u00fcler wegen der neu eingef\u00fchr-\nten Klassenobergrenze ihre vertraute Klasse zwingend\nverlassen m\u00fcssen. Hier kann, Herr Minister, die jeweilige\nSchulkonferenz entsprechende Ausnahmen beschlie\u00dfen.\nDas ist im Gesetz schon jetzt vorgesehen, also auch ohne\nden \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion.\nAber eines muss klar sein: Das neue Schulgesetz muss\nab sofort, das hei\u00dft ab dem kommenden Schuljahr in\nvollem Umfang gelten. Alles andere w\u00e4re Betrug, eine\nT\u00e4uschung der s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nUnd, Herr Colditz, Ihre Hauptargumentation im Zusam-\nmenhang mit der Auseinandersetzung zum Volksbegeh-\nren lautete: Unser Schulgesetz greift mit dem kommen-\nden Schuljahr, w\u00e4hrend ein Volksentscheid erst zum\n\u00fcbern\u00e4chsten Schuljahr \u00c4nderungen herbeif\u00fchren w\u00fcrde.\nDie entscheidende \u00c4nderung, die die Menschen wollten\nund mit dem Volksantrag unterst\u00fctzt haben, kleinere\nKlassen in Sachsen zu schaffen, und zwar in allen Schul-\narten und in allen Jahrgangsstufen, wollen Sie heute\nwieder zur\u00fccknehmen! Und ich sage Ihnen, das ist nicht\nakzeptabel. Das ist Wortbruch und daran gibt es nichts\nzur\u00fcckzunehmen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So ist das! \u2013\nBeifall bei PDS und SPD)\n\nF\u00fcr uns ist v\u00f6llig klar: Wenn in Sachsen an Grundschu-\nlen irgendwo mehr als 28 Sch\u00fcler in einer Klasse unter-\nrichtet werden, und zwar in Klasse 1, 2, 3 oder 4, dann\n\nist diese Klasse nach dem neuen Schulgesetz zu teilen.\nUnd sie soll auch geteilt werden, damit p\u00e4dagogisch ver-\nn\u00fcnftige Lernbedingungen gegeben sind.\n\nIch will Ihnen auch noch sagen, was der heute vorlie-\ngende \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion im Klartext\nbedeutet. Das hei\u00dft, dass Sch\u00fcler an einem Gymnasium,\ndie jetzt in die 6. Klasse kommen, gegebenenfalls noch\nsieben volle Jahre in Klassen mit mehr als 30 Sch\u00fclern\nunterrichtet werden sollen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nJurk, SPD: Das ist die Wahrheit!)\n\nDas ist das Ergebnis des \u00c4nderungsantrags, den die\nCDU-Fraktion stellen will.\n\n(Jurk, SPD: Das ist der Betrug!)\n\nUnd, Herr Kollege Colditz, angebliche Probleme in der\nSchulverwaltung sind eine ebenso billige wie inakzep-\ntable Ausrede.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die kann man abschaffen! \u2013\nJurk, SPD: Die m\u00fcssen ja Stellen k\u00fcrzen!)\n\nEigentlich ist hierzu \u00fcberhaupt nur eine Forderung auf-\nzumachen: Lassen Sie es mit Ihrem \u00c4nderungsantrag!\nZiehen Sie den zur\u00fcck und bleiben Sie sich wenigstens\nin diesem einen Punkt einmal treu, dass das Gesetz und\ndie Klassenobergrenze ab dem kommenden Schuljahr\nvollst\u00e4ndig eingef\u00fchrt werden!\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nAlles in allem bleibt festzuhalten: Der CDU-Entwurf ent-\nh\u00e4lt zwar einige durchaus sinnvolle Regelungen, von\neinem besseren Schulkonzept \u2013 so der irref\u00fchrende Titel\ndes Gesetzes \u2013 kann aber nicht einmal ansatzweise die\nRede sein. Dies gilt umso mehr, wenn man sich ansieht,\nwelche Alternativen zum Beispiel von den Oppositions-\nfraktionen vorgelegt, durch die Mehrheit jedoch abge-\nlehnt worden sind. Und eines steht doch wohl auch ein-\ndeutig fest, anders als Sie es behauptet haben, Herr\nColditz: Die heutige Novelle entstand nicht aus der Ein-\nsicht der CDU, dass sich im Schulbereich endlich etwas\n\u00e4ndern muss, sondern sie war einzig und allein die\nReaktion auf das Volksbegehren \u201eZukunft braucht\nSchule\u201c.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig! \u2013\nBeifall bei PDS und SPD)\n\nOhne dieses Volksbegehren h\u00e4tte es den vorliegenden\nEntwurf der regierungstragenden Mehrheit niemals ge-\ngeben. Die CDU ist regelrecht zum Jagen getragen wor-\nden und hat sich letztlich dem massiven Druck der\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger beugen m\u00fcssen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDeshalb, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich die heu-\ntige Debatte auch dazu nutzen, den mehr als 400 000\nMenschen in Sachsen, die das Volksbegehren unterzeich-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6006\n\nnet haben, von dieser Stelle aus ganz herzlich zu dan-\nken.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nMeine Damen und Herren, ich will die Debatte \u00fcber die\nmassiven Behinderungen der Volksinitiative durch die\nStaatsregierung und die CDU-Fraktion, von der \u00f6ffent-\nlichen Diffamierung, dem offenkundig falschen Vorwurf\nder Verfassungswidrigkeit \u00fcber die Probleme bei der for-\nmellen Best\u00e4tigung der Unterschriften bis hin zu den\nfragw\u00fcrdigen Geheimverhandlungen mit dem Landes-\nelternrat hier nicht noch einmal aufmachen.\n\nEines steht f\u00fcr uns jedoch im Ergebnis dieser Initiative\nfest: Die Quoren f\u00fcr Volksbegehren m\u00fcssen deutlich ab-\ngesenkt und die Prozedur der Best\u00e4tigung muss verein-\nfacht werden. Wir k\u00f6nnen uns zum Beispiel vorstellen,\ndass die Einwohnermelde\u00e4mter die Zahl der best\u00e4tigten\nUnterschriften direkt an den Landtagspr\u00e4sidenten weiter-\nleiten, damit der Umweg \u00fcber etliche Stellen nicht ge-\ngangen werden muss, sondern direkt best\u00e4tigte Unter-\nschriften beim Landtagspr\u00e4sidenten angemeldet werden.\nDies w\u00e4re eine deutliche Vereinfachung und dann w\u00e4re\nauch vermutlich dieses Volksbegehren erfolgreich ge-\nwesen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren, wir, die Mitglieder der PDS-\nFraktion, nehmen jedenfalls das B\u00fcrgervotum sehr ernst,\nauch wenn die erforderliche Anzahl an Unterschriften\nf\u00fcr einen Volksentscheid offiziell nicht zustande gekom-\nmen ist. Viele Menschen, mehrere hunderttausend, haben\ndie bildungspolitischen Forderungen der Initiative unter-\nst\u00fctzt, und das sollte auch der Mehrheitsfraktion in die-\nsem Haus zu denken geben. Wir wollen Ihnen heute mit\nunserem \u00c4nderungsantrag die Gelegenheit geben, doch\nzumindest noch das eine oder andere im Gesetzgebungs-\nverfahren zu ber\u00fccksichtigen. Meine Kollegin, Frau Roth,\nwird die entsprechenden Antr\u00e4ge im Anschluss dann\nnoch einbringen und begr\u00fcnden.\n\nDer von der CDU vorgelegte Entwurf dagegen ist in vie-\nlerlei Hinsicht unzureichend. Er bringt unbestritten eini-\nge Korrekturen und neue Akzente. In den wichtigsten\nPunkten bleibt er jedoch deutlich hinter den Erwartun-\ngen vieler Menschen im Land zur\u00fcck. Die vermeint-\nlichen Reformen der CDU sind \u00fcberaus schwach und bil-\nden mit Sicherheit weder ein gutes und schon gar kein\nbesseres Schulkonzept. Gut gemeint ist noch lange nicht\ngut gemacht,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDie haben es doch nicht einmal gut gemeint!)\n\ndas haben wir bei der CDU-Fraktion heute einmal mehr\nschmerzlich erfahren m\u00fcssen. Das ist bedauerlich, denn\ndie Menschen im Land h\u00e4tten Besseres verdient.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Henke, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Frau Henke,\neinen Reisebericht von Finnland, bitte!)\n\nFrau Henke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Am 12. Dezember letzten Jahres hat die CDU-\nFraktion das \u201ebessere Schulkonzept\u201c in den Landtag ein-\ngebracht. Nun, sechs Monate sp\u00e4ter, wird dieses Gesetz\nvom Landtag beschlossen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSind Sie ganz sicher?)\n\n\u2013 Da bin ich ganz sicher, Herr Prof. Porsch. Ich gehe jetzt\neinmal von dem aus, was Sie, Herr Dr. Hahn, als Vertre-\nter der PDS-Fraktion hier eben vorgebracht haben. Sie\nhaben davon gesprochen, dass wir zehn Jahre einen bil-\ndungspolitischen Stillstand im Freistaat Sachsen haben.\n\n(Jurk, SPD: Es war schlimmer!)\n\nDa kann man nur davon ausgehen, dass Sie \u2013 wie in\nallen Bereichen \u2013 nicht in der Wirklichkeit leben, sondern\nsich Ihre Welten selber schaffen. Aber die Welt hat sich\nver\u00e4ndert und das ist in Ordnung so.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nEine bessere Welt ist es nicht!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Porsch, ich darf Sie bitten,\nsich etwas zur\u00fcckzunehmen.\n\nFrau Henke, CDU: Wenn Sie davon sprechen, dass die\nCDU-Fraktion und die Staatsregierung Behinderungen\nangestellt haben, um den Volksentscheid zu behindern:\nNein, im Gegenteil, wir haben von Anfang an, besonders\nHerr Colditz als Arbeitskreisvorsitzender, das Gespr\u00e4ch\ngesucht und wir haben uns konstruktiv vor allen Dingen\nmit dem Landeselternrat auseinander gesetzt. Dass Sie\ndamit Probleme haben, dass sich Eltern in diesem Frei-\nstaat konstruktiv f\u00fcr die Bildungspolitik interessieren\nund nicht Ihren ideologischen Machenschaften hinterher-\nlaufen, das ist Ihr Problem, damit m\u00fcssen Sie zurecht-\nkommen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie sprachen davon: dass wir nach dem Finnland-Besuch\nSchulstrukturen \u00e4ndern m\u00fcssen, m\u00fcsste jeder einsehen.\nDas ist eigentlich das, was Sie schon die ganzen Jahre\ngern m\u00f6chten. Nein, wir haben eine gute Schulstruktur,\ndie unseren Kindern eine bestm\u00f6gliche Ausbildung er-\nm\u00f6glichen kann.\n\n(Unruhe bei SPD und PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Siehe \u201ePisa\u201c!)\n\nUnd wir werden auch an unseren Schulstrukturen fest-\nhalten \u2013 siehe \u201ePisa\u201c. Richtig!\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6007\n\nSie haben bewusst in Ihrem Redebeitrag, Herr Dr. Hahn,\nund ich gestehe Ihnen zu, dass Sie das eigentlich ver-\nstehen \u2013 Sie wollen es nur nicht verstehen \u2013, die Ober-\ngrenzen angesprochen. Das ist kein Klassenteiler. Wir\nhaben nie von einem Klassenteiler gesprochen, sondern\nvon Obergrenzen. Sie wollen bewusst die Leute in die\nIrre f\u00fchren, aber Sie d\u00fcrfen davon ausgehen, dass die\nEltern und auch die Lehrer sehr wohl wissen, was wir\nmeinen. Und wir werden nie Wortbruch begehen, son-\ndern zu unserem Wort stehen, dass wir mit dieser Ver-\nabschiedung, mit der Einf\u00fchrung zu Beginn dieses\nSchuljahres diese Obergrenze 28 einhalten werden. Da\nk\u00f6nnen Sie hier demagogisch von sonstwelchen Zahlen\nreden, wenn jetzt Sch\u00fcler eingeschult werden, dass die\nsieben Jahre mit 30 Sch\u00fclern zusammensitzen m\u00fcssen.\nDas ist totaler Unsinn und das wissen Sie auch, das wis-\nsen Sie ganz genau.\n\n(Unruhe bei SPD und PDS \u2013\nDr. Hahn, PDS: Das ist kein Unsinn!\n\nHier steht es!)\n\nSie haben weiterhin angesprochen die Berufung von\nSchulleitern. Da muss ich Ihnen sagen, Herr Dr. Hahn:\nDas passt auch zu Ihnen. Sie wissen \u00fcberhaupt nicht,\nwie kompetent unsere Kommunen sind, dass sie sehr\nwohl bei der Berufung von Schulleitern sich einbringen\nm\u00f6chten. Und wissen Sie warum? Weil die B\u00fcrgermeis-\nter n\u00e4mlich gute Schulen haben wollen in ihren Gemein-\nden; und von daher ist das eine sehr gute und sinnvolle\nL\u00f6sung, die auch von den Lehrern und Schulleitern an-\ngenommen wird. Es ist alles eigentlich blanker Unsinn,\nden Sie hier vortragen. Ganz im Gegenteil: Sie werden\neinen \u00c4nderungsantrag einbringen, der allein auf die\nSchulstandortproblematik eingeht. Sie nannten ihn \u201eGe-\nsetz zum Erhalt wohnortnaher Schulen in Sachsen\u201c. Dies\nmacht deutlich, Sie sind in Ihrem Erkenntnisstand bei\n\u201ePisa\u201c stehen geblieben. Sie sind einfach nicht in der\nLage, ernsthaft und zielf\u00fchrend inhaltliche Fragen ge-\nsetzgeberisch-initiativ zu bearbeiten.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nIch darf hier auch betonen, dass wir das bessere Schul-\nkonzept in einer Reihe von Veranstaltungen vor Ort dis-\nkutiert haben. Die einzelnen Diskussionsbeitr\u00e4ge sind\nhier sehr wohl von uns ausgewertet worden und in die\nQualifizierung eingeflossen. Eine entscheidende \u00c4nde-\nrung ist die Neugestaltung von \u00a7 4a zur Mindestsch\u00fcler-\nzahl, zur Klassenobergrenze, zur Z\u00fcgigkeit und zum\nSchulweg. Herr Colditz ist darauf schon eingegangen.\n\nIch m\u00f6chte daher einen anderen Aspekt der Qualit\u00e4ts-\nverbesserung betonen: Unser Gesetz will die Freir\u00e4ume\nund die Verantwortung der Schule vor Ort st\u00e4rken. Sie\nsoll einen eigenen Gestaltungsspielraum erhalten, den sie\nselbst\u00e4ndig ausf\u00fcllen kann. Dies ist ein sehr weitgehen-\nder Ansatz, denn dies f\u00fchrt zu einem ganzheitlich neuen\nVerst\u00e4ndnis von Schule. Die Schule soll nicht nur aus-\nf\u00fchrendes Organ der Kultusverwaltung sein, nein, sie\nsoll in eigener Verantwortung Lernprozesse organisieren,\ndefinieren und umsetzen. Dazu geh\u00f6rt auch ein neues\nVerst\u00e4ndnis der Schulaufsicht. Schulaufsicht soll sich\nk\u00fcnftig st\u00e4rker hin zur p\u00e4dagogischen Betreuung und\nUnterst\u00fctzung der Lehrer entwickeln. Damit ist eine\n\nLockerung der manchmal so einseitigen Betonung auf\ndie Umsetzung von Gesetzen, Verordnungen oder Richt-\nlinien intendiert.\n\nSchulverwaltung soll sich in den inhaltlichen Prozess\neiner Schule einmischen. Dazu geh\u00f6rt auch, dass ver-\nst\u00e4rkt Hospitationen in den einzelnen Klassen stattfin-\nden. Ziel muss es sein, dass der Unterricht auf die kon-\nkreten Bed\u00fcrfnisse der Klassen optimal ausgerichtet ist.\n\nEntscheidend f\u00fcr den Erfolg der Schulausbildung ist\nn\u00e4mlich, was beim Unterricht herauskommt. Sachsen ist\nein ideales Beispiel f\u00fcr diese Erkenntnis. Wir wissen alle,\ndass wir bei den konsumtiven \u2013 im Gegensatz zu den in-\nvestiven \u2013 Schulausgaben bundesweit nicht an vorderster\nStelle stehen. Wissenschaftliche Untersuchungen aus\ndem Jahr 1999 belegten aber bereits damals, dass Sach-\nsen im Unterricht bundesweit hervorragende Ergebnisse\nerzielt. Die Ergebnisse von \u201ePisa-E\u201c des Jahres 2002\nbelegen noch einmal diese These eindrucksvoll. Das\nhei\u00dft \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der PDS)\n\n\u2013 Nun h\u00f6ren Sie doch zu, dann verstehen Sie es auch! \u2013\nDas hei\u00dft: Entscheidend ist nicht, wie viel Geld in das\nSchulsystem gepumpt wird; Dreh- und Angelpunkt f\u00fcr\neine erfolgreiche Schulausbildung ist der Unterricht\nselbst, ist, was bei der Zusammenarbeit zwischen Sch\u00fcler\nund Lehrer herauskommt. Mit \u2013 \u2013\n\n(Heiterkeit bei PDS und SPD \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das haben Sie nicht erwartet?! \u2013\n\nJurk, SPD. Jetzt m\u00fcssen Sie besser sein!)\n\n\u2013 Ja, kann schon vorkommen. Genau aus diesem Grund\nwollen wir mehr Freiheit und Gestaltungsraum an den\neinzelnen Schulen. Wir wollen, dass die Schulen in\neinem Schulprogramm auf die Bed\u00fcrfnisse und Verh\u00e4lt-\nnisse vor Ort eingehen k\u00f6nnen.\n\nSo ist es offensichtlich, dass eine Schule in einer Gro\u00df-\nstadt wie Leipzig andere Gegebenheiten und Probleme\nhat als eine im l\u00e4ndlichen Raum. Ein angepasstes Schul-\nprogramm bietet die M\u00f6glichkeit, den Bed\u00fcrfnissen vor\nOrt Rechnung zu tragen. Mit einem \u00c4nderungsantrag\nhaben wir unsere Vorstellungen zu dem inhaltlichen\nSchulprogramm noch einmal konkretisiert. Danach wird\nim Schulprogramm festgelegt, wie die p\u00e4dagogischen,\ndidaktischen und schulorganisatorischen Grunds\u00e4tze zur\nErf\u00fcllung eines Bildungsauftrages im Rahmen der zur\nVerf\u00fcgung stehenden Ressourcen erfolgen sollen.\n\nAuch dies ist sicherlich noch sehr abstrakt formuliert, an-\nders geht es aber gesetzgeberisch leider nicht. Inhaltlich\nist damit gemeint, dass beispielsweise eine Schule ihr\neigenes Profil \u2013 musisches, sportliches, mathematisches\noder naturwissenschaftliches Gebiet \u2013 besonders betonen\nund ausgestalten kann. Zudem k\u00f6nnen andere didak-\ntische Angebote wie klassen\u00fcbergreifender Unterricht,\nver\u00e4nderte Schulorganisationen, also Abweichen vom 45-\nMinuten-Takt, festgelegt werden. Hier sind den Bed\u00fcrf-\nnissen und Erfordernissen vor Ort keine Grenzen gesetzt.\nEs kommt eben ganz auf den Einzelfall an. F\u00fcr beson-\nders wichtig halte ich es im l\u00e4ndlichen Bereich wie auch\nin den urbanen Zentren, dass die Zusammenarbeit mit\nder Wirtschaft intensiv fortgesetzt wird.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6008\n\nEin wichtiger und entscheidender Punkt dabei ist, dass\ndieses Mehr an Freiheit und Gestaltungsspielraum kein\nSelbstzweck ist. Uns kommt es darauf an, dass sich der\nLernerfolg weiter verbessert, dass die Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler auch mehr Spa\u00df an der Schule haben und somit\nauch mehr Erfolg. Daher werden die Schulprogramme\nselbst als Qualit\u00e4t der Umsetzung regelm\u00e4\u00dfig kontrol-\nliert. Auf diese Weise soll sichergestellt werden, dass\nsich ein kontinuierlicher positiver Prozess entwickelt.\nWir k\u00f6nnen die Erfolgskontrollen nicht allein der zentra-\nlen Abschlusspr\u00fcfung \u00fcberlassen. Bereits hier muss ge-\nzielt auf eine gute Entwicklung hingewirkt werden.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Warum tun Sie es nicht?)\n\nDazu geh\u00f6rt auch eine gewisse Transparenz f\u00fcr die\n\u00d6ffentlichkeit. Dies ist uns mit den Schulportr\u00e4ts schon\ngelungen. Damit komme ich noch einmal zu dem, was\nSie gesagt haben, was \u00d6ffentlichkeitsarbeit betrifft, was\nQualit\u00e4t an den Schulen betrifft und was Bildung gene-\nrell betrifft.\n\nWir haben diese Schulportr\u00e4ts damals eingef\u00fchrt. Das\nErste, was Sie als Opposition \u2013 sowohl SPD als auch\nPDS \u2013 aufgebracht haben, war, dass wir jetzt ganz \u00f6ffent-\nlich Schulen schlechtmachen wollen, dass wir Vorgaben\ngeben wollen, dass wir nur darauf ausgerichtet sind,\nwelche Abschlussnoten erzielt werden.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nNein, im Gegenteil! Mit diesen Schulportr\u00e4ts haben die\nSchulen erstmals die M\u00f6glichkeit bekommen, ihre Ent-\nwicklung darzustellen. Herr Dr. Hahn und auch Sie,\nHerr Hatzsch, haben zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen, dass\ndas hervorragend funktioniert bei uns, dass sich die\nSchulen sehr gern daran beteiligen, dass sie in einen\npositiven Wettbewerb eingetreten sind. Genau das ist es,\nwas die Schulpolitik weiter qualifiziert.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Hahn, PDS: Was bringt das dem Sch\u00fcler?)\n\nKein anderes Bundesland hat den Mut, so etwas einzu-\nf\u00fchren. Heute sind wir in diesem Bereich Schrittmacher.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nWir werden \u2013 Herr Dr. Hahn, h\u00f6ren Sie zu! \u2013 noch so\nmanche Nachahmer finden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEr ist so aufgeregt beim Zuh\u00f6ren!)\n\nJeder kann in den Schulportr\u00e4ts nachlesen, wie sich das\nLeben an einer Schule vollzieht und darstellt. Die Schul-\nportr\u00e4ts sind mittlerweile eine allseits akzeptierte und\nauch gew\u00fcnschte Darstellung f\u00fcr die Transparenz und\n\u00d6ffentlichkeit und werden im Lehrerkollegium zusam-\nmengesetzt. Eine Voraussetzung f\u00fcr eine bessere Um-\nstrukturierung gibt es in Form der \u00d6ffentlichkeitsarbeit,\naber auch in einer Form, die mehr im fachlichen und in-\nhaltlichen Bereich spielt. Sie geht einher mit einem Mehr\nan Entscheidungsfreiheit personeller Ausgestaltung und\nUmgestaltung der Schulen. Ich denke, da sind wir auch\nauf einem richtigen Weg.\n\nIn dieselbe Richtung geht die St\u00e4rkung des Anh\u00f6rungs-\nrechts der Schultr\u00e4ger \u2013 \u00fcblicherweise einer Gemeinde \u2013\nbei der Bestellung eines Schulleiters. Das ist das, was ich\nvorhin Ihnen zu erkl\u00e4ren versucht habe, Herr Dr. Hahn.\nBisher hatten sie lediglich ein einfaches Anh\u00f6rungsrecht,\neinen ma\u00dfgeblichen Einfluss hatten sie nicht.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wer entscheidet jetzt?)\n\nDies ist zumindest deswegen fragw\u00fcrdig, da die Ge-\nmeinde die Sachkosten, also auch die Schulgeb\u00e4ude und\ndas Unterrichtsmaterial, bereitstellen m\u00fcssen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das Ministerium entscheidet!)\n\nDaher halten wir es f\u00fcr sachgerecht, den Gemeinden ein\nverst\u00e4rktes Anh\u00f6rungsrecht zu geben. Danach kann die\nGemeinde k\u00fcnftig sogar einen Vorschlag zur Besetzung\ndes Schulleiters machen.\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nUnd das Ministerium lehnt ab!)\n\n\u2013 Ich habe Ihnen vorhin schon einmal erkl\u00e4rt, dass wir\nsehr kompetente B\u00fcrgermeister haben, die sehr wohl in\nder Lage sind, mit dem Schulleiter in Verbindung zu tre-\nten. Ich denke schon, dass das funktioniert. Und, Herr\nDr. Hahn, dass Sie so geifern und immer dazwischen-\nreden, hei\u00dft ja ganz einfach, dass Sie wissen, dass Sie\nmit Ihrer Schulpolitik gescheitert sind. Sie sind einfach\ngescheitert!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei der PDS)\n\nNun h\u00f6ren Sie noch einmal zu, was passiert, wenn keine\nEinigung erfolgt. Kommt keine Einigung mit der Schul-\nverwaltung zustande, so kann die Gemeinde sogar einen\nm\u00fcndlichen Er\u00f6rterungstermin verlangen. Sollte auch\ndieser scheitern, so muss es letztendlich bei der Schul-\nverwaltung bleiben,\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nda nach der Verfassung in unserer Demokratie \u2013 und\nwir leben Gott sei Dank in einer Demokratie und haben\neine Verfassung, auf die wir stolz sind \u2013 die Schulausbil-\ndung unter Aufsicht des Staates erfolgt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Henke, CDU: Nein, sch\u00f6nen Dank. Frau Roth hat\nan so vielen Veranstaltungen, die die CDU-Fraktion or-\nganisiert hat, selber teilgenommen und hat es bis jetzt\nimmer noch nicht verstanden. Ich glaube, ich kann ihr\nda nicht weiterhelfen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Hahn, PDS: Sie haben nie Antworten gehabt!)\n\nBewirken wird diese Regelung aber auch, dass sich der\nSchulleiter positiv mit der Gemeinde identifizieren wird.\nAuch das ist eine positive Beeinflussung des Schulkli-\nmas.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6009\n\nMeine Damen und Herren! Sie sehen, das bessere Schul-\nkonzept schl\u00e4gt in der Schulausbildung mit seinem\nSelbstverst\u00e4ndnis einen neuen Weg f\u00fcr den Freistaat\nSachsen vor. An dieser Stelle m\u00f6chte ich ganz kurz den\nRedebeitrag verlassen und auf \u201ePisa\u201c eingehen, was ja\nvon Herrn Dr. Hahn angesprochen worden ist und in\nseinem \u00fcblichen Dazwischenreden von Prof. Porsch\nauch. Und ich gehe davon aus, dass Herr Hatzsch darauf\nebenfalls Bezug nehmen wird.\nJa, der Schulausschuss war in Finnland. Es war eine\nau\u00dferordentlich interessante Reise, die, wie ich denke,\nalle Fraktionen auch f\u00fcr sich so aufgenommen und ver-\narbeitet haben. Aber genau das, was wir hier in einem\nersten besseren Schulkonzept vorschlagen und was wir\ndann in einem zweiten Schulkonzept noch qualifizieren,\nsind genau die Dinge, die dort praktiziert werden.\n\n(Lochbaum, SPD: Das war wohl nichts!)\n\nDas k\u00f6nnen Sie \u00fcberhaupt nicht abstreiten.\n\n(Widerspruch bei PDS und SPD)\n\nEs werden dort Schulleiter vom B\u00fcrgermeister einge-\nstellt. Mit den Schulleitern werden dann auch die Lehrer\nberufen. Was ich besonders gut finde \u2013 und ich gehe da-\nvon aus, dass Sie das auch gut finden \u2013, ist, dass zum\nBeispiel das Lehrerpersonal in der Hoheit der Kommu-\nnen ist. Ich pers\u00f6nlich w\u00e4re sehr interessiert daran, dass\nwir das zumindest in Modellform einmal im Freistaat\nSachsen ausprobieren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: H\u00e4tten Sie es doch\n\nhineingeschrieben!)\n\nSie haben die Freiheit der Schulen angesprochen. Das\nfanden wir alle gut in Finnland. Genau das haben wir\nhier drin. Wir haben es in unserem \u00c4nderungsantrag\nnoch einmal nachgeschoben. Das praktizieren wir ja seit\nJahren auch schon mit unseren Ganztagsangeboten. Aber\nbei Ihnen, Herr Hatzsch, ist keine Rede von Ganztagsan-\ngeboten. Ich habe das mitbekommen. Es ist legitim. Jeder\nkann Veranstaltungen machen, Sie machen sie auch wei-\nterhin. Das ist auch richtig so, wir wollen im Gespr\u00e4ch\nbleiben. Sie gehen mit der wehenden Fahne von Ganz-\ntagsschulen durch den Freistaat Sachsen. Genau wie\nDr. Hahn gehen Sie an der Wirklichkeit vorbei.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Es gibt keine!)\n\nDas ist ganz einfach so. Wir k\u00f6nnen Ihnen versichern,\ndass wir dieses Schulkonzept \u2013 so, wie Sie reagieren,\nwissen wir, dass wir auf dem richtigen Weg sind \u2013 um-\nsetzen werden. Wir werden dieses Schulkonzept verab-\nschieden. Wir k\u00f6nnen uns wieder sprechen, dass das\nden Gestaltungsspielraum f\u00fcr unsere Schulen erweitern\nwird und dass vor allem unsere Sch\u00fcler einen Nutzen\ndavon haben \u2013 und zwar einen Nutzen davon, dass wir\nin Auswertung von \u201ePisa-E\u201c den dritten Platz haben,\nwas sicherlich gut ist. Darauf kann sich aber keiner aus-\nruhen. Deutschland hat generell einen sehr, sehr schlech-\nten Platz in \u201ePisa\u201c. Also k\u00f6nnen wir als Freistaat\nSachsen \u2013 und das machen wir als CDU und die Staats-\nregierung \u2013 mit unserem Gesetz und unseren Vorstellun-\n\ngen deutschlandweit zeigen, wie wir in Auswertung von\n\u201ePisa-E\u201c die Bildungslandschaft in Deutschland wieder\nnach vorn bringen werden. Das werden wir tun!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Wir behandeln heute eine Schulgesetz-\nnovelle, die in mehrfacher Hinsicht ungew\u00f6hnlich ist.\nDie Eigent\u00fcmlichkeiten, wenn nicht gar Peinlichkeiten\nbeginnen mit dem Titel des Gesetzes. Welch vollmundi-\nge Behauptung steckt in einem \u201eErsten Gesetz zur Um-\nsetzung des besseren Schulkonzepts\u201c! Nicht nur, dass\nich gar kein solches Konzept entdecken kann, nun soll es\nauch noch besser sein. Ja, besser als was? Besser als die\nWirklichkeit?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Besser als gar nichts!)\n\nBesser als alternative Konzepte?\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nWir wissen alle in diesem Haus, dass dieses Gesetz nur\nin Abwehr des Volksbegehrens zustande kam und die\ns\u00e4chsische CDU von der bayerischen gelernt hat, die \u2013 in\nAnf\u00fchrungsstrichen \u2013 mit dem \u201ebesseren M\u00fcllkonzept\u201c\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nFrau Roth, PDS: Genau!)\n\nebenfalls ein Volksbegehren auszuhebeln versuchte\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Mannsfeld:\nIhr seid blo\u00df nicht darauf gekommen!)\n\n\u2013 ein riesiger Propagandatrick.\nAlles wird besser, aber nichts wird gut.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAber soll sich jeder seinen Teil denken bei diesem an-\nma\u00dfenden, aber zugleich hohlen Titel und soll sich jeder\nso gut blamieren, wie er kann.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wie Frau Henke eben!)\n\nDenn immerhin hat die CDU so viel \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nzu dem Gesetz eingebracht, wie das Gesetz Artikel hatte.\n\n(Jurk, SPD: Bis heute!)\n\nAber auch damit finden wir noch kein neues Schulkon-\nzept. Es gibt dazu einen kursierenden Referentenentwurf\nf\u00fcr ein zweites Gesetz zur Umsetzung des vermeintlich\nbesseren, aber \u00fcberhaupt nicht auffindbaren Schulkon-\nzepts.\nMeine Damen und Herren! Beide Gesetze basteln statt-\ndessen am bestehenden Schulkonzept herum, wobei das\nerste, um das es uns heute geht, eigentlich \u00fcberfl\u00fcssig\nist. Dass es \u00fcberhaupt zustande kam, dass \u00fcberhaupt\nBewegung in das erstarrte s\u00e4chsische Schulwesen gekom-\nmen ist, verdanken wir \u2013 und das habe ich schon gesagt\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6010\n\nund m\u00f6chte es an dieser Stelle nochmals ausdr\u00fccklich\nfeststellen \u2013 dem Volksbegehren \u201eZukunft braucht\nSchule\u201c.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: So ist es!)\n\nAllerdings sollte dieses Volksbegehren nat\u00fcrlich nicht\nunterst\u00fctzt werden.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Schule braucht Kinder!)\n\nDie Motivation f\u00fcr die Erstellung des Gesetzes war nicht\netwa die Verbesserung der schulischen Bildung f\u00fcr un-\nsere jungen Menschen, denn das ist in diesem Gesetz\nv\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig und es ist dazu auch ungeeignet. H\u00e4tte\ndie CDU tats\u00e4chlich die im Gesetz avisierten Ver\u00e4nde-\nrungen gewollt, dann k\u00f6nnten wir sie ja schon l\u00e4ngst\nhaben.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nFrau Schulz, PDS: Richtig!)\n\nAlle vorgenommenen Regelungen in dem Gesetz der\nCDU k\u00f6nnen im Rahmen des heute noch g\u00fcltigen Schul-\ngesetzes durch die Exekutive vorgenommen werden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas ist zum Teil schon in Angriff genommen worden.\n\nMeine Damen und Herren! Es gibt eine weitere Beson-\nderheit des Gesetzentwurfes. Sie, meine Damen und Her-\nren von der CDU, weisen im Vorblatt Mehrkosten aus\nund erkl\u00e4ren wiederholt, dass diese gar nicht entstehen\nw\u00fcrden bzw. doch schon im Haushalt veranschlagt\nw\u00e4ren.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das stimmt nicht!)\n\nEntweder stimmen also die Haushaltsans\u00e4tze nicht oder\nIhr Deckblatt ist falsch. Denn es ist doch ganz deutlich:\nWenn Ihr Schulkompromiss tats\u00e4chlich die mehr als\n1 500 Stellen auch nach der von Ihnen verk\u00fcndeten Ab-\nsenkung der Lehrerpflichtstunden enth\u00e4lt und diese Stel-\nlen somit im Haushalt eingestellt sind, dann entstehen\ndurch dieses Gesetz keine Mehrkosten. Davon sind wir\naber nicht \u00fcberzeugt. Vielleicht ist das der Grund, wes-\nhalb mit tr\u00e4nendr\u00fcsigen und fadenscheinigen Ausreden\ndie Regierung bis heute nichts unternommen hat, um die\nneuen Normative der Klassenbildung auch schon im\nn\u00e4chsten Schuljahr ohne Stress und Hektik umzusetzen.\n\nWir hatten hier in einem Antrag im Februar gefordert,\ndas Schuljahr nach den neuen Normativen vorzuberei-\nten. Es gab damals eine namentliche Abstimmung. Sie\nhaben dagegen gestimmt.\n\nDie gesetzlichen Bestimmungen sind eindeutig und legen\ndas in die Hand des Kultusministers. Vielleicht sieht er\naber ganz deutlich, dass die CDU-Schulpolitiker aus dem\nSchulkompromiss einen s\u00e4chsischen \u201eJ\u00e4ger 90\u201c gemacht\nhaben, der st\u00e4ndig als Finanzdeckung f\u00fcr versprochene\nWohltaten herhalten muss. So wundert es uns auch\nnicht, Herr Kollege Colditz, dass nun die CDU ihren\neigenen Gesetzentwurf mit einem \u00c4nderungsantrag tor-\n\npediert und damit auch \u00f6ffentlich zeigt, dass auf ihr\nWort nichts zu geben ist.\n\n(Starker Beifall bei SPD und PDS)\n\nDiese Br\u00fcskierung der Eltern wird Ihnen wohl noch\nschwer auf die F\u00fc\u00dfe fallen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das denke ich auch!)\n\nWir werden auf jeden Fall daf\u00fcr sorgen, dass dies nicht\nin Vergessenheit ger\u00e4t.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich zum Gesetz in der\nFassung der Beschlussempfehlung im Einzelnen Stellung\nbeziehe, noch etwas Grunds\u00e4tzliches.\nMeine Damen und Herren von der CDU, Sie haben kein\nneues, anderes und schon gar nicht besseres Schulkon-\nzept. Sie haben offensichtlich \u00fcberhaupt keins. Sie dok-\ntern lediglich aus unterschiedlichen Motivationen am be-\nstehenden Schulkonzept herum. Dieses Konzept, meine\nDamen und Herren von der CDU, geh\u00f6rt auf die M\u00fcll-\nhalde deutscher Politik und Geschichte.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nProteste von der CDU)\n\nJetzt komme ich, Frau Henke, zu Ihnen. Zumindest die\nMitglieder des Schulausschusses und wohl auch die des\nPetitionsausschusses konnten sich in Finnland davon\n\u00fcberzeugen. Es ist geradezu erschreckend, wie wenig die\ns\u00e4chsische CDU die tats\u00e4chlichen Probleme erkennt und\nwie borniert und beschr\u00e4nkt sie mit ihrem Denken im al-\nten System gefangen bleibt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nEinsicht ist der erste Weg zur Besserung. Wir k\u00f6nnen\nkeine solche erkennen.\nWas ist so falsch und antiquiert an einem Schulkonzept,\ndas schon so lange Schrott ist? Das ist erstens die selek-\ntive und auf eine imagin\u00e4re Leistung orientierte Schul-\nkultur.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall bei der PDS)\n\nDas ist zweitens das \u00fcberholte und Benachteiligung kon-\nservierende ungerecht gegliederte Schulsystem. Das ist\ndrittens ein nach wie vor auf theoretische Wissensver-\nmittlung ausgerichteter und in gro\u00dfen Teilen am Leben\nvorbeigehender Bildungsauftrag.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDas ist viertens eine Beh\u00f6rde, eingerichtet in Verantwor-\ntungslosigkeit f\u00fcr den Bildungserfolg des Einzelnen.\nMeine Damen und Herren! Was fehlt unseren Schulen?\nErstens eine Lern- und Schulkultur, die auf die F\u00f6rde-\nrung eines jeden jungen Menschen ausgerichtet ist und\njeden annimmt, zweitens eine Schule, die jungen Men-\nschen Lebenskompetenzen auf h\u00f6chstm\u00f6glichem Niveau,\nallen aber zumindest auf einem Grundniveau vermittelt,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6011\n\ndrittens eine Schule, die sich am Bildungsergebnis orien-\ntiert und daf\u00fcr auch die Verantwortung tr\u00e4gt und vier-\ntens eine Schulstruktur, die ein Maximum an Bildungs-\ngerechtigkeit durch innere statt \u00e4u\u00dfere Differenzierung,\nja, durch Individualisierung der Bildungsg\u00e4nge schafft.\n\nMeine Damen und Herren! Sie wissen, dass wir ein ent-\nsprechendes Konzept auf den Tisch der \u00f6ffentlichen Dis-\nkussion gelegt haben und dieses Konzept eine gro\u00dfe\nZustimmung erf\u00e4hrt. Sie k\u00f6nnen es gerne unter\nwww.gute-schule.info nachlesen und auch diskutieren.\nIhnen muss klar sein, dass wir jede \u00c4nderung an diesem\nKonzept messen werden. Ihnen ist nat\u00fcrlich auch klar,\nwie kl\u00e4glich sich Ihr erstes Gesetz und nicht minder das\nzweite an diesem Ma\u00dfstab gemessen ausnehmen. Sie\nl\u00f6sen nicht eines der dringenden Probleme unserer Schu-\nlen.\n\nHerr Colditz, damit Sie mir nicht Unredlichkeit vorwer-\nfen: Wir sehen sehr wohl, dass Sie ein St\u00fcckchen in die\nrichtige Richtung gehen wollen und dass der Gro\u00dfteil\nder Ver\u00e4nderungen, die Sie in dem Gesetz vornehmen,\nwenigstens die richtige Richtung hat. Aber t\u00e4uschen Sie\nsich nicht \u00fcber die Reichweite der \u00c4nderungen! Wenn\nSie nur mal einen Blick in die Schulgesetze und die\nSchulpraxis anderer L\u00e4nder werfen, dann werden Sie\nschnell sehen, dass vieles von dem, was Ihnen vielleicht\nrevolution\u00e4r d\u00fcnkt, dort seit 20 Jahren Praxis ist \u2013 mit\nden bekannten Ergebnissen. Letzteres war ironisch.\n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich nun auf die\neinzelnen Regelungen kurz eingehen. Die wichtigste\nNeuerung, die \u00fcber die Vermittlung der Eltern in den\nEntwurf gekommen ist, betrifft das Schulprogramm. Es\nkommt nat\u00fcrlich darauf an, was die Kultuspolitik daraus\nmachen wird. Aber grundlegend ist mit dieser Fest-\nschreibung im Gesetz die T\u00fcr f\u00fcr mehr Autonomie an\nden Schulen und damit mehr Verantwortungswahr-\nnahme ge\u00f6ffnet.\n\nNach unserem Verst\u00e4ndnis entscheiden die Schulen \u00fcber\ndieses Programm. Wenn die Administration die Schulen\ngew\u00e4hren l\u00e4sst, dann k\u00f6nnte dies der Ausgangspunkt\nf\u00fcr gute Entwicklungen sein. Wir wollten das sicher\nmachen, aber unserem \u00c4nderungsantrag wurde nicht\nzugestimmt und das l\u00e4sst B\u00f6ses vermuten.\n\n\u00dcber die \u00c4nderung der Normative der Klassenbildung\ng\u00e4be es viel zu sagen, aber ich kann es eigentlich kurz\nmachen. Weil die Schulen nach wie vor viel zu wenig\nGestaltungshoheit \u00fcber ihren Bildungsprozess haben und\nerhalten werden, werden die Vorschriften nicht ausrei-\nchen. Im Frontalunterricht sollten Klassen nicht gr\u00f6\u00dfer\nals 25 sein. Das ist eine Forderung des Volksbegehrens.\n\nDie Mindestgr\u00f6\u00dfen passen nicht mit den Obergrenzen\nzusammen. Was passiert mit \u00fcberz\u00e4hligen Sch\u00fclern?\nM\u00fcssen sie die Schule wechseln, wenn die Schulkon-\nferenz nicht zustimmt?\n\nOder nehmen wir die Regelung mit der Z\u00fcgigkeit: Jetzt\nsteht dieser Unfug, der ehedem \u00fcber die Begr\u00fcndung\ndes Landesentwicklungsplanes Eingang in eine Verord-\nnung gefunden h\u00e4tte, sogar im Gesetz.\n\nDie Ausnahmetatbest\u00e4nde, die im Gesetz festgelegt wer-\nden, sind weicher Gummi, zumal in den H\u00e4nden der\nB\u00fcrokratie, welche unter dem Druck fehlender Lehrer-\nstellen nur in eine Richtung zielen wird. Sie werden sich\n\nnicht wundern, wenn wir diese Regelungen nicht nur f\u00fcr\n\u00fcberfl\u00fcssig, sondern f\u00fcr sch\u00e4dlich halten und ablehnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWenn wir einmal den Schulen die M\u00f6glichkeit eines\nSchulprogramms er\u00f6ffnen, dann sollen auch die Schulen\nmit den Schultr\u00e4gern in diesem Rahmen \u00fcber die Z\u00fcgig-\nkeit befinden.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Richtig!)\n\nDas uralte deutsche Beh\u00f6rdendenken, das meint, dass\ndie gleiche Struktur f\u00fcr alle schon die gleichen Ergeb-\nnisse sichere, ist von der Praxis nachdr\u00fccklich widerlegt\nund geh\u00f6rt auf den Friedhof der deutschen Schul-\nmythen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nNehmen wir weiter die \u00c4nderungen bei den Grundschu-\nlen. Bedarf es eines Gesetzes, damit die Grundschule\nkreatives Lernen verwirklicht, damit die erste Fremd-\nsprache einsetzen kann und damit die Schulen mit den\nKindertagesst\u00e4tten zusammenarbeiten? Wohl kaum.\n\nWas den jahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht betrifft, so\nmag das in Sachsen eine kleine Revolution sein, in Wirk-\nlichkeit beendet es nur den peinlichen Zustand \u2013 es\nwurde schon darauf eingegangen \u2013, der durch einen\nfachlich unter der G\u00fcrtellinie liegenden Kabinettsbe-\nschluss in dummer Reaktion auf unseren damaligen An-\ntrag die Jahrgangsmischung auf den Index gesetzt hat.\n\nDas letzte prominente Opfer war die Jenaplan-Schule in\nMarkersbach \u2013 kein Ruhmesblatt und kein gro\u00dfer Wurf\nin diesem Gesetz, wenn man nicht den Schatten der\nCDU zum Ma\u00dfstab nehmen will.\n\nMeine Damen und Herren! Die lyrischen \u00c4nderungen in\nden Ziffern 4a bis 6 \u00fcberspringe ich, die \u00c4nderungen in\nZiffern 6a und 7 betreffen die Schulleitung. Mit etwas\ngutem Willen kann man die gute Absicht erkennen, den\nSchulen und den Schultr\u00e4gern etwas mehr Mitsprache\nund sogar Entscheidungskompetenz zu geben. Allein ge-\nmessen an dem, was notwendig w\u00e4re, um den Schulen\nund nicht nur der Schulleitung tats\u00e4chlich die n\u00f6tige\nVerantwortung und damit die Freiheit zu geben, sind\ndie \u00c4nderungen in Gr\u00f6\u00dfe von Fliegenschiss, mehr noch\nst\u00e4rken sie den Beh\u00f6rdenstatus in einem der Punkte so-\ngar dadurch, dass die Entscheidung von der Schulkonfe-\nrenz nun dem Schulleiter allein \u00fcbertragen wird, und\ndies noch in so einer dilettantischen Form, dass verges-\nsen wurde, die entsprechende \u00c4nderung in der Schul-\nkonferenz vorzunehmen. So werden also in Zukunft\nzwei Entscheidungstr\u00e4ger da sein, ohne dass klar w\u00e4re,\nwer hier nun das letzte Wort hat.\n\nMeine Damen und Herren! Schlie\u00dflich haben wir doch\nnoch eine erfreuliche Regelung \u00fcber die Zusammenarbeit\nmit den Eltern. Das ist aber praktisch nur so viel wert,\nwie die Schulen selbst auch Gestaltungskompetenz erhal-\nten. Das aber ist nach diesem Gesetz nicht klar und so-\nmit weiterhin in die H\u00e4nde der Schulb\u00fcrokratie gelegt.\nDie bisherigen Erfahrungen \u2013 Ausnahmen best\u00e4tigen im-\nmer die Regel \u2013 stimmen uns nicht optimistisch.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6012\n\nMeine Damen und Herren! Nach dieser W\u00fcrdigung des\nGesetzes wird niemandem unser Stimmverhalten \u00fcber-\nraschen. Angesichts des Reformbedarfes unserer Schulen\nund angesichts der Entwicklung in anderen L\u00e4ndern ist\ndas vorliegende Gesetz mit seinen \u00e4rmlichen Ver\u00e4nde-\nrungen v\u00f6llig ungen\u00fcgend. Es ist geradezu lachhaft und\nf\u00fcr Sachsen insgesamt peinlich, mit welchem Propagan-\ndarummel die CDU ihren alten schalen Wein nicht ein-\nmal in neue Schl\u00e4uche f\u00fcllt, sondern ihn dreist als neuen\nverkauft. Eine solche Politik ist nicht mehr auf der H\u00f6he\nder Zeit und unf\u00e4hig, dr\u00e4ngende Probleme zu l\u00f6sen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEine solche Politik besch\u00e4digt insgesamt das Ansehen\ndieses Hauses und damit das Vertrauen in die Politik.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Colditz, bitte.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Jetzt zieht er\nden \u00c4nderungsantrag zur\u00fcck!)\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich hatte urspr\u00fcnglich nicht die Absicht, noch ein-\nmal an dieses Rednerpult zu treten. Herr Kollege\nHatzsch, ich war es bisher gew\u00f6hnt, von Herrn Hahn\nund auch verschiedenen anderen Vertretern der PDS-\nFraktion hier kraftstrotzende und im Grunde genommen\nnichts sagende Reden zu h\u00f6ren. Aber dass Sie sich jetzt\nauch diesen Stil angew\u00f6hnen, Herr Hatzsch, macht mich\nbetroffen. Herr Kollege Hatzsch, ich will es in aller Deut-\nlichkeit sagen, dass es mich nicht \u00e4rgert, sondern dass\nich diesen Stil, den Sie in dieser Debatte bei so einem\nsensiblen Thema an den Tag legen, zutiefst bedauere. Ich\nbin zutiefst davon \u00fcberzeugt, dass Sie das, was Sie hier\ngesagt haben, eigentlich gar nicht so empfinden und gar\nnicht so denken, sondern dass Sie das letztlich nur aus\nder Reaktion heraus auf die Ablehnung des Volksantra-\nges und auf das Scheitern auch Ihrer Unterst\u00fctzung des\nVolksantrages als Frust hier abladen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch sage Ihnen eines in aller Deutlichkeit, Herr Kollege\nHatzsch, und das sage ich Ihnen als Kollege, den ich\nsehr sch\u00e4tze: Mit dieser Art der Verst\u00e4ndigung stellen\nSie zuk\u00fcnftig Konsense, die wir bisher gemeinsam hatten\nund gemeinsam haben k\u00f6nnen, auch in Fragen der\nSchulpolitik, stark infrage. Das sage ich Ihnen in aller\nDeutlichkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs hat mit einer sachlichen Debatte nichts mehr zu tun,\nwas Sie im ersten Teil und am Schluss Ihres Redebeitra-\nges hier abgelassen haben. Ich kann es nicht anders sa-\ngen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Ihr Beitrag auch!)\n\nJetzt sage ich noch einmal etwas zu den Dingen, die Sie\nhier anmerken, Herr Kollege Hatzsch. Es geh\u00f6rt meines\n\nErachtens zur Demokratie \u2013 es ist ein wertvolles Gut der\nDemokratie \u2013, dass im Parlament um Konzepte gestritten\nwird. Da gehen wir davon aus, dass wir konzeptionelle\nVorstellungen haben, und wir gehen genauso davon aus,\ndass Sie und die PDS andere, alternative konzeptionelle\nVorstellungen haben.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Aber Sie lehnen\nunsere Konzepte dauernd ab!)\n\nAber ich empfinde es als einen Ausdruck unversch\u00e4mter\nArroganz, einem anderen zu unterstellen, dass er \u00fcber-\nhaupt kein Konzept hat bzw. konzeptionslos hier Dinge\nverabschiedet. Das ist eine Unverfrorenheit, eine Unver-\nsch\u00e4mtheit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie wissen es im Prinzip besser, Herr Kollege Hatzsch.\nIch bedaure, dass Sie nachtr\u00e4glich dar\u00fcber noch lachen\nk\u00f6nnen. Ich kann es nicht, ich bedaure es, wie gesagt.\nIch \u00e4rgere mich noch nicht einmal dar\u00fcber.\n\nJetzt gehen wir einmal zu \u201ePisa\u201c, Herr Kollege Hatzsch.\nWir haben Gott sei Dank nicht nur den internationalen\nPisa-Vergleich f\u00fcr Sachsen, wir haben auch den nationa-\nlen Pisa-Vergleich. Wir haben Ihre Konzepte gar nicht\nalle infrage gestellt, ganz im Gegenteil: Wir waren be-\nweglich, wir bleiben auch beweglich, wir haben uns\nauch im Sinne von Konsensen auch auf Ihre Vorstellun-\ngen hin zum Teil zubewegt. Ob das weiterhin so bleibt,\nmuss ich heute ein St\u00fcck weit hinterfragen. Aber wenn\nIhre Konzepte so \u00fcberzeugend und so hervorragend\nsind, muss man ganz einfach einmal die Einordnung\nvon SPD-Bildungspolitik im nationalen Bildungsvergleich\nnach \u201ePisa\u201c ein St\u00fcck weit differenzierter analysieren.\nWo sind denn Ihre positiven Ergebnisse, wenn sie so toll\nsind?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDann h\u00e4tten doch die SPD-regierten L\u00e4nder einen Spit-\nzenplatz im Vergleich mit diesen angeblich selektieren-\nden Schulsystemen, meine Damen und Herren, einneh-\nmen k\u00f6nnen, die Sie permanent verteufeln und wo Sie\npermanent auch nach 40 Jahren an \u00fcberholten schulkon-\nzeptionellen Vorstellungen der SPD festhalten.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas ist doch Unsinn!)\n\nDiese selektierenden Schulsysteme haben in Deutschland\nim nationalen Bildungsvergleich Spitzenwerte eingenom-\nmen. Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg und Sachsen sind\nSpitze mit ihren differenzierenden Schulsystemen in\nDeutschland nach \u201ePisa\u201c.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Das ist keine Aussage des\nSchulpolitikers Colditz und auch keine Aussage von\nIhnen, das ist die Realit\u00e4t, die im Pisa-Vergleich national\nfestgestellt worden ist. Ich will mich darauf gar nicht\nausruhen. Ich bin der Letzte, der unser Schulsystem nur\nglorifiziert. Das mache ich auch \u00f6ffentlich nicht. Ich wei\u00df\num unsere Schw\u00e4chen, ich wei\u00df um unseren Handlungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6013\n\nbedarf. Aber ich wehre mich entschieden dagegen \u2013 des-\nhalb bin ich an dieser Stelle auch ein St\u00fcck weit emotio-\nnal \u2013, dass wir in Bausch und Bogen alles, was sich in 13\nJahren in diesem Land entwickelt hat und aufgebaut\nwurde, und zwar nicht vordergr\u00fcndig durch dieses Par-\nlament, auch nicht durch die Kultusverwaltung, sondern\ndurch das Engagement von Lehrerinnen und Lehrern\nvor Ort, so leichtfertig diskreditieren, wie Sie das hier\ntun. Das halte ich f\u00fcr unverantwortlich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Nun zur n\u00e4chsten Unehrlich-\nkeit. Sie haben von vielen Unehrlichkeiten und Halbher-\nzigkeiten gesprochen, Herr Kollege Hatzsch. Wir haben\nes schon einmal diskutiert. Wir haben ja bedauerlicher-\nweise nicht dar\u00fcber sprechen k\u00f6nnen, weil die Zeit daf\u00fcr\nnicht mehr reichte. Wir haben damals unsere Redebei-\ntr\u00e4ge zu Protokoll gegeben. Wir hatten den Tagesord-\nnungspunkt, den Sie selber auf die Tagesordnung gesetzt\nhatten: \u201eExekutiver Gestaltungsrahmen im Rahmen der\nSchulgesetznovelle\u201c. Sie gingen davon aus, dass wir\nSachverhalte gesetzlich verankert haben, die letztlich\ndoch auch exekutiv auf dem Verordnungswege zu regeln\nwaren. Ich wei\u00df nicht, ob Sie das bis zu Ende denken.\nWenn ich den Gedanken bis zu Ende denke, dann soll-\nten wir jetzt diese Sitzung abbrechen und die Staatsregie-\nrung beauftragen, all das, was wir eigentlich heute\ngesetzlich verankern wollen, doch bitte auf dem Verord-\nnungswege zu kl\u00e4ren. Da sparen wir unheimlich viel\nGeld ein, wenn wir dieser Ansicht folgen, die Sie hier\nentwickeln. Wozu brauchen wir dann noch den Gesetz-\ngeber, wenn Sie alles auf dem Verordnungswege kl\u00e4ren\nk\u00f6nnen? Was soll denn das Ganze?\n\nDie n\u00e4chste Schizophrenie, Herr Hatzsch: Sie unterst\u00fct-\nzen auf der einen Seite den Volksantrag, der auch Forde-\nrungen aufmacht, die eigentlich im exekutiven Gestal-\ntungsgang regelbar w\u00e4ren. Das unterst\u00fctzen Sie mit\nVehemenz. Aber wenn die CDU-Fraktion den gleichen\nSachverhalt aufgreift, dann wird es pl\u00f6tzlich zur Farce,\ndann will man das pl\u00f6tzlich nicht mehr gesetzlich gere-\ngelt wissen, sondern auf dem Verordnungswege gekl\u00e4rt\nhaben. F\u00fcr wie bl\u00f6d verkaufen Sie denn die Menschen\noder uns alle hier?! Was soll denn das? Das ist doch zu-\ntiefst unehrlich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSo k\u00f6nnen wir doch nicht miteinander diskutieren. Ich\nhabe doch nichts gegen eine kontroverse ehrliche Aus-\neinandersetzung, aber bitte sch\u00f6n mit Sachargumenten,\ndie uns auch inhaltlich weiterbringen und nicht Dinge\nunterstellen, die es so nicht gibt. Das finde ich nicht\nganz ehrlich. Sie haben viel von Ehrlichkeit gesprochen,\ndas muss ich Ihnen ganz einfach mal an dieser Stelle zu-\nr\u00fcckgeben.\n\nNoch einmal zur Br\u00fcskierung der Elternschaft bzw. zur\nFrage der 28. Herr Kollege Hatzsch, ich finde es ein\nSt\u00fcck weit problematisch. Wenn in der Ausschussbera-\ntung in der Ausschusswoche der Rechtsausschuss tagt\nund einvernehmlich \u00fcberfraktionell alle beteiligten Frak-\n\ntionen, alle drei Fraktionen, wie sie hier sitzen, einstim-\nmig feststellen,\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Einstimmig!)\n\nes gibt im Blick auf das kommende Schuljahr Regelungs-\nbedarf, was die 28 anbelangt, dann hei\u00dft es, die Grund-\nintention muss gesetzlich fixiert werden, es muss klarge-\nstellt werden, mit welchen Einstiegsm\u00f6glichkeiten, mit\nwelcher Einstiegsgestaltung man die 28 ausgestalten will.\nDem wird \u00fcberfraktionell zugestimmt.\n\nDann bekr\u00e4ftigen wir diese Aussage noch einmal im\nSchulausschuss und sagen, wir w\u00fcnschen uns eine\nflexible Handhabung im Vollzug des Ganzen. Da sagen\nSie auch wieder nichts. Aber Sie unterstellen uns dann,\ndass wir \u00fcber Monate und Wochen hinweg von falschen\nTatsachen ausgegangen sind. Das ist doch unehrlich. Sie\nregen auf der einen Seite verbindliche gesetzliche Rege-\nlungen an. Wenn wir sie dann aber vornehmen, dann\nwird es wieder infrage gestellt. Schreiben Sie das bitte\nmit, wenn Sie so massiv daran arbeiten, nicht, dass sie\nm\u00f6glicherweise wieder Stimmung gegen uns machen.\nWir stehen zur gesetzlichen Verankerung einer Klassen-\nobergrenze von 28. Aber \u2013 das haben wir auch mit den\nEltern diskutiert, das halten wir auch f\u00fcr p\u00e4dagogisch\nsinnvoll und vertretbar \u2013 wir wollen bestehende Klassen-\nverb\u00e4nde nicht auseinander rei\u00dfen.\n\nInsbesondere im Blick auf die Sch\u00fclerentwicklung ist es\neben notwendig, das so zu regeln, wie wir es jetzt\nregeln. Das hat doch nichts damit zu tun, dass wir eine\nGrundintention, die im Gesetz steht, durch die Hintert\u00fcr\nwieder aushebeln wollen. Das ist doch einfach nicht\nwahr, Herr Kollege Hatzsch. Deshalb bekennen wir uns\nauch dazu, dass das so nicht mitgetragen wird.\n\n(Zurufe von CDU und SPD)\n\nIch w\u00fcnsche mir ganz einfach mehr Sachlichkeit in der\nArgumentation. Ich sage es noch einmal: Wir haben uns\nbewegt, was die schulpolitischen Vorstellungen anbe-\nlangt.\n\nIch sage auch in aller Deutlichkeit \u2013 das sage ich jetzt\npers\u00f6nlich, nicht f\u00fcr die Fraktion \u2013: M\u00f6glicherweise,\nnein, ganz sicher h\u00e4tte der \u00a7 4a unseres Schulgesetzes\nnicht seinen jetzigen Inhalt erhalten, wenn es den Volks-\nantrag nicht gegeben h\u00e4tte. Das gestehe ich ehrlich ein.\nAber so zu tun, als sei das alles eine reine Abwehrreak-\ntion auf den Volksantrag gewesen und als ob wir uns\nnur gegen den Volksantrag gewehrt h\u00e4tten, das ist nicht\nrichtig.\n\nSie wissen ganz genau, dass deutschlandweit Schulge-\nsetze novelliert werden.\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nEs ist doch selbstverst\u00e4ndlich \u2013 das ist \u00fcberall selbstver-\nst\u00e4ndlich \u2013, dass nach einem solchen Volksantrag ent-\nsprechend reagiert wird. Was ist denn daran falsch bzw.\nverwerflich, dass wir die Ideen des Volksantrages in un-\nsere \u00dcberlegungen einbezogen haben?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6014\n\nColditz, CDU: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Wenn das immer Ihre Intention bzw. die In-\ntention der CDU-Fraktion war, dass eine Klassenober-\ngrenze von 28 in den Eingangsklassen eingef\u00fchrt wird,\nso wie Sie uns das heute in einem \u00c4nderungsantrag vor-\nlegen, frage ich: Warum kommt dieser \u00c4nderungsantrag\nerst heute und warum ist er nicht in den Beratungen des\nSchul- und Sportausschusses diskutiert worden?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nColditz, CDU: Herr Kollege Jurk, Sie k\u00f6nnen das im\nProtokoll des Schulausschusses so nachlesen.\n\n(Hatzsch, SPD: Das liegt noch gar nicht vor!)\n\n\u2013 Ja, gut, das ist vielleicht ein Problem. Aber Sie wissen,\nwas wir dort besprochen haben, Herr Kollege Hatzsch.\n\n(Unruhe bei CDU und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich darf bitten, dass diese Beratung\nsachlich zu Ende gebracht wird. Herr Colditz, Sie haben\ndas Wort.\n\nColditz, CDU: Danke. \u2013 Wir haben das im Vorfeld im\nSchulausschuss deutlich gemacht und gesagt: Wir schrei-\nben diese Ma\u00dfgabe der 28 fest, gehen aber davon aus,\ndass es im Vollzug m\u00f6glich ist, letztlich M\u00f6glichkeiten\nzu schaffen, dass Klassenverb\u00e4nde trotzdem nicht ausei-\nnander gerissen werden. Wir beziehen uns besonders auf\ndie Eingangsklassen, bei denen ein solches Konzept am\nehesten eins zu eins umsetzbar ist. Dabei sind wir davon\nausgegangen, dass sich der Rest im Vollzug regeln l\u00e4sst.\nIm Nachgang mussten wir aber aufgrund rechtlicher Be-\ndenken, die, wie gesagt, auch aus dem Rechtsausschuss\nge\u00e4u\u00dfert worden sind, die auch \u00fcberfraktionell ge\u00e4u\u00dfert\nworden sind, feststellen, dass das rechtlich problematisch\nist. Deshalb m\u00fcssen wir diese Regelung jetzt so konkreti-\nsieren, wie wir es in der Grundtendenz sowohl im Aus-\nschuss als auch in der \u00f6ffentlichen Diskussion deutlich\ngemacht haben. Das stellt jedoch weder die politische\nnoch die gesetzliche Ma\u00dfgabe infrage. Ich bitte das ein-\nfach so zu sehen.\n\n(Jurk, SPD: Sie wollten es anders!)\n\nHerr Kollege Hatzsch, noch einmal zum Schluss: Ich\ndenke, wir sollten die Diskussion, die wir am Schluss ge-\nf\u00fchrt haben, m\u00f6glichst schnell zu den Akten legen; denn\nes hilft diesem Land nicht, wenn in diesem Haus Schau-\nfensterreden gehalten werden, die mit der inhaltlichen\nDiskussion \u00fcber die Weiterentwicklung unseres Schul-\nsystems nichts mehr zu tun haben. Ich sage es noch ein-\nmal: Wir haben die Chance zum Konsens und sollten\nihn nicht leichtfertig infrage stellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die Fantasie muss mit der CDU-Fraktion\narg durchgegangen sein, als sie ihren Gesetzentwurf\n\u201eGesetz zur Umsetzung des besseren Schulkonzepts\u201c\nnannte. Allerdings ging das Ganze in die falsche Rich-\ntung los. Das richtige, bessere, der Zukunft st\u00e4rker zuge-\nwandte Schulkonzept ist das des Volksbegehrens.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nInsgesamt ist es dies, aber auch im Detail.\n\nNehmen wir nur das Problem des sorbischen Schulwe-\nsens heraus \u2013 ein Thema \u00fcbrigens, das vor genau zwei\nJahren mit dem Crostwitzer Aufstand gegen die CDU-\nSchulpolitik in Deutschland und im benachbarten Aus-\nland Schlagzeilen machte und nach wie vor macht.\n\nSie, werte Kollegen von der CDU, werden jetzt einwer-\nfen: Ja, aber da ist doch einiges im Angebot! \u2013 Gemach,\ngemach. Es geht doch wohl darum \u2013 zumal es sich um\nSchule, also um Zukunft handelt \u2013, was f\u00fcr die Zukunft\nheute schon gebraucht wird. Das sorbische Schulwesen\nist eine der tragenden S\u00e4ulen sorbischer Identit\u00e4t, viel-\nleicht sogar jene, die, wenn sie nicht ersch\u00fcttert wird,\nam l\u00e4ngsten das Leben der Sorben mit pr\u00e4gt und tr\u00e4gt.\n\nUnsere Verfassung, Frau Henke, spiegelt dies in Artikel\n6 Abs. 1 Satz 2 eindeutig wider. Pr\u00fcfstein f\u00fcr die Glaub-\nw\u00fcrdigkeit dieses Verfassungsversprechens ist \u2013 so\nstellte der Bundesvorstand der Domowina erst dieser\nTage fest \u2013, dass das sorbische Schulnetz erhalten bleibt,\ndass die zweisprachige Bildung weiter qualifiziert wird,\ndass der sorbischsprachige Charakter in sorbischen und\nzweisprachigen Bildungseinrichtungen gest\u00e4rkt wird.\n\nW\u00e4re der vorliegende Gesetzentwurf dieser Art, k\u00f6nnten\nsich die Sorben, also Domowina, Eltern, Sch\u00fcler und\nauch ich, beruhigt in sorbischer Gelassenheit sagen: Ws\u030co\nw porjadku \u2013 alles in Ordnung. Das t\u00e4ten wir gern, doch\nder Gesetzentwurf hindert uns daran; denn es bestehen\nallerst\u00e4rkste Zweifel, ob er die Unversehrtheit des his-\ntorisch gewachsenen und aktuell notwendigen sorbi-\nschen Schulnetzes garantiert. Die Probe aufs Exempel\nwird der Fortbestand der sorbischen Mittelschule Crost-\nwitz sein.\n\nDas scheint die Staatsregierung nicht begriffen zu haben.\nZur gleichen Zeit, da die CDU-Fraktion ihren Gesetzent-\nwurf in die Debatte schickte, best\u00e4tigte das Kultusminis-\nterium gegen den Willen des Rates f\u00fcr sorbische Ange-\nlegenheiten des Landtages, gegen den Willen der\nDomowina und des Crostwitzer Gemeinderates den Be-\nschluss des Kamenzer Kreistages, die Crostwitzer Schule\nals eine der nur zwei rein sorbischen Mittelschulen zu li-\nquidieren. Was soll dann ein Gesetz, das f\u00fcr solche Ein-\ngriffe nur verklausulierte W\u00f6rter und Wendungen, will\nhei\u00dfen ausf\u00fcllungsbed\u00fcrftige unbestimmte Rechtsbe-\ngriffe, verwendet?!\n\nDoch selbst damit ist es nicht weit her. Der Sorbenrat,\nder Sorbische Schulverein und dar\u00fcber hinaus auch die\nDomowina, die durch das Sorbengesetz legitimierte Ver-\ntreterin des sorbischen Volkes auch gegen\u00fcber dem Frei-\nstaat, fordern eine allgemeine Regelung f\u00fcr sorbische\nSchulen und keine von Fall zu Fall zu treffende Aus-\nnahmeregelung \u2013 nicht weil sich die Sorben als etwas\nBesseres d\u00fcnken, sondern allein deshalb, weil jeder Ab-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6015\n\nstrich von der sorbischen Substanz und erst recht von\nder Grundsubstanz, die durch die Schule mit gebildet\nist, substanziellen, sp\u00e4ter nicht wiedergutzumachenden\nSchaden bewirkt.\n\n(Beifall der Abg. Frau Roth, PDS)\n\nDiesen Schaden k\u00f6nnen wir nicht jetzt und schon gar\nnicht sp\u00e4ter wieder ausgleichen.\n\nDer Schutz und die Wahrung der Rechte des sorbischen\nVolkes m\u00fcssen auch im Schulgesetz als Teil der allge-\nmeinen s\u00e4chsischen Verfassungslage gew\u00e4hrleistet sein.\nDas gebietet, anstelle der immer wieder neu zu begr\u00fcn-\ndenden Ausnahmef\u00e4lle eine allgemein g\u00fcltige Regelung\nzu treffen und durch einen selbst\u00e4ndigen Absatz den\nStatus der sorbischen Schule als einer Minderheiten-\nschule als regul\u00e4re Schule zu betonen. Die Begr\u00fcndung,\ndie Regelung zur sorbischen Schule in \u00a7 4a aus der Auf-\nlistung begr\u00fcndeter Ausnahmef\u00e4lle herauszunehmen, er-\ngibt sich aus Artikel 6 der S\u00e4chsischen Verfassung und\naus Artikel 8 der Europ\u00e4ischen Charta der Regional- und\nMinderheitensprachen. Es sei hier angemerkt, dass zu\npr\u00fcfen ist, ob die Reduzierung auf Artikel 8 Buchstabe c\nnicht ein redaktionelles Versehen ist.\n\nMeine Damen und Herren, das zun\u00e4chst zum vorliegen-\nden Entwurf. Die CDU-Fraktion scheint sowieso Schwie-\nrigkeiten mit der Wahrnehmung und im Umgang mit\nder Wirklichkeit zu haben. Wie k\u00e4me sie sonst auf die\nIdee, im \u00c4nderungsantrag f\u00fcr den neuen \u00a7 41 Abs. 2\nnachgeschoben den Sorbischen Schulverein als anzu-\nh\u00f6rende Vertretung der Sorben vorzusehen, obwohl alle\nsorbischen Gremien, auch der Schulverein selbst, die\nNennung des sorbischen Dachverbandes gefordert\nhaben? Das sch\u00e4digt die Verwirklichung des Sorbenge-\nsetzes; denn dort ist, wie bereits angemerkt, der Dach-\nverband der Sorben als deren Vertretung bestimmt. Das\nbesch\u00e4digt den Ruf Sachsens; denn es hie\u00dfe ja, dass der\nFreistaat die eigenen Gesetze nicht ernst nimmt. Es dis-\nkreditiert die Domowina, da es den Eindruck erweckt,\nals verf\u00fcge diese \u00fcber keine Kompetenz. Es f\u00fcgt auch\ndem Sorbischen Schulverein Schaden zu, der ins Zwie-\nlicht ger\u00e4t, sich gegen die Domowina ausspielen zu las-\nsen. Was also soll das? Oder ist es vielleicht der Versuch,\nnach dem Prinzip \u201eTeile und herrsche!\u201c zu verfahren?\nSelbst der leiseste Verdacht eine solche Politik nach dem\nPrinzip \u201eTeile und herrsche!\u201c zu betreiben, w\u00fcrde das\nAnsehen des Freistaates Sachsen und der Bundesrepub-\nlik empfindlich sch\u00e4digen.\n\nDeshalb sei es f\u00fcr die Damen und Herren von der CDU\nnoch einmal wiederholt: Der Sorbenrat schl\u00e4gt in \u00dcber-\neinkunft mit der Domowina und mit dem Sorbischen\nSchulverein vor: \u201eF\u00fcr Schulen im sorbischen Siedlungs-\ngebiet ist auch der Dachverband gem\u00e4\u00df \u00a7 5 des Sorben-\ngesetzes anzuh\u00f6ren.\u201c\n\nWeshalb nur ist die CDU auf dem sorbischen Ohr taub?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die haben gar keines!)\n\nDas Schulgesetz \u2013 auch das sei nicht vergessen \u2013 nutzt\ndie Chance nicht, die Vermittlung von Kenntnissen der\nsorbischen Geschichte und Gegenwart, von Sprache und\nKultur landesweit so zu regeln, dass die immer gr\u00f6\u00dfer\n\nwerdenden Wissensl\u00fccken dar\u00fcber geschlossen werden\nk\u00f6nnen. Auch das ist f\u00fcr die Sorben eine Zukunftsfrage.\n\nDie Entwicklung des sorbischen Schulwesens als Teil der\nsorbischen Sprach- und Kulturpflege ist ma\u00dfgeblich vom\n\u00f6ffentlichen Interesse und von der allgemeinen Akzep-\ntanz der \u00d6ffentlichkeit beeinflusst. Mehr Wissen \u00fcber\nVergangenheit und Gegenwart des sorbischen Volkes ist\naber auch der Mehrheitsbev\u00f6lkerung dienlich, weit \u00fcber\neine aktuelle Schulklasse hinaus, und gleicht gar der\nk\u00fcnftigen politischen Klasse des Freistaates, auf dass sie\nsp\u00e4ter in der Minderheitenpolitik nicht solche Fehler\nmacht, wie Sie, meine Damen und Herren von der CDU,\nsie immer wieder verzapfen. Die Sorben werden nicht\nm\u00fcde werden, diese Fehler immer wieder mit dem poli-\ntischen Rotstift zu markieren wie heute auf der Besu-\nchertrib\u00fcne, wo Sie die sorbischen Farben als Denkan-\nsto\u00df sehen k\u00f6nnen. Die demokratische \u00d6ffentlichkeit im\nIn- und Ausland wird das Schicksal des sorbischen\nSchulwesens genau beobachten.\n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich zum Schluss mei-\nner Rede die beiden tschechischen Parlamentsabgeordne-\nten Jaromir Kohl\u00edc\u030cek und Robert Kopecky\u0301, die das Oppo-\nsitions- und das Regierungslager vertreten, in diesem\nHohen Hause sehr herzlich begr\u00fc\u00dfen. Es ist richtig und\nwichtig, dass Sie heute hier sind.\n\nJe dobr\u030ce a velmi du\u030ale\u017eit\u00e9, \u017ee jste dnes tady.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn nicht, dann Herr Staatsminis-\nter Prof. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Mit\nder heute vorliegenden Novelle zum S\u00e4chsischen Schul-\ngesetz haben wir einen wichtigen Schritt und eine wich-\ntige Station auf dem Wege unserer s\u00e4chsischen Bildungs-\noffensive erreicht. Der Gesetzentwurf der CDU-Fraktion\nbildet einschlie\u00dflich der eingebrachten \u00c4nderungsantr\u00e4ge\nein sinnvoll austariertes B\u00fcndel aus strukturellen und in-\nhaltlichen sowie qualit\u00e4tsf\u00f6rdernden Ma\u00dfnahmen. Wir\nk\u00f6nnen mit den Ergebnissen der intensiven Diskussion\nsehr zufrieden sein; denn Gewinner der intensiven Dis-\nkussionsprozesse der letzten Wochen und Monate sind\nletztlich die Schule und \u2013 darin eingeschlossen \u2013 die El-\ntern und die Sch\u00fcler.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZun\u00e4chst darf ich mit einer gewissen Zufriedenheit ver-\nmerken, dass vieles von dem, was noch vor einem Jahr\nprogrammatische Forderung oder programmatischer Ruf\nwar, jetzt zu einer konkreten Reife gefunden hat. Unsere\ns\u00e4chsische Bildungsoffensive, die auf die f\u00fcr Deutschland\nin G\u00e4nze unbefriedigenden, f\u00fcr Sachsen aber auch ermu-\ntigenden Ergebnisse des letzten Pisa-Tests Antwort zu\ngeben versucht, ist aus dem Stadium der Erw\u00e4gungen\nund Beratungen heraus nun zur Umsetzung gekommen.\nIn den Foren des Bildungskongresses und der Regional-\nkonferenzen haben wir die Grunds\u00e4tze unserer Schul-\npolitik vorgestellt, um die Qualit\u00e4t schulischer Arbeit\ndurch eine Vielzahl von kleineren und gr\u00f6\u00dferen Innova-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6016\n\ntionen zu f\u00f6rdern. Die Reaktionen auf diesen Ansatz wa-\nren weitgehend positiv. Das best\u00e4rkt mich in der Hoff-\nnung, dass wir die Beteiligten am Bildungsprozess zu\nmehr Verantwortlichkeit und mehr Engagement f\u00fchren\nund dass wir als Folge davon die Leistungsf\u00e4higkeit un-\nserer Schulen im Interesse unserer Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler weiter steigern k\u00f6nnen. Schule wird besser vor\nallem durch das von mir vorhin genannte B\u00fcndel kon-\nstruktiver Einzelma\u00dfnahmen und nicht durch einen al-\nlein selig machenden Reformschritt.\n\nIn Nachbetrachtung der vorangegangenen Debatte muss\nman noch einige Anmerkungen machen, insbesondere zu\nden Redebeitr\u00e4gen von Herrn Dr. Hahn und Herrn\nHatzsch. Die R\u00fcckkehr zur achtj\u00e4hrigen POS und zur\nvierj\u00e4hrigen EOS, gegebenenfalls befreit von den ideolo-\ngischen Barrieren einer allm\u00e4chtigen Staatspartei, die ent-\nschied, wer dort hinkam und wer nicht, sind jedenfalls\nkeine tauglichen Instrumente, um einen solchen Reform-\nprozess zu bef\u00f6rdern.\n\nAuf das von Ihnen, Herr Hatzsch, heute wieder \u2013 v\u00f6llig\nunbegr\u00fcndet \u2013 angegriffene gegliederte Schulsystem\ngr\u00fcnden sich die in der letzten Zeit deutlich gewordenen\nSpitzenpositionen der erfolgreichen Bundesl\u00e4nder; Herr\nColditz hat es dargestellt. Ich bin dankbar daf\u00fcr, dass\ndie meisten Bundesl\u00e4nder dieses System besitzen und\npflegen. Gerade die L\u00e4nder, die bei \u201ePisa\u201c schlecht abge-\nschnitten haben, sind dabei, gegliederte Schulsysteme zu\nentwickeln.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sofort,\nHerr Pr\u00e4sident. \u2013 Das sind nur zwei Beispiele zu der\nFrage, wie wir zu den gew\u00fcnschten Qualit\u00e4tsverbesse-\nrungen kommen k\u00f6nnen, die \u2013 ich wiederhole es \u2013 aus\neinem Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel von Einzelregelungen be-\nstehen, die allerdings ein Gesamtkonzept ergeben. Als\nReform bezeichnen wir nicht ideologisch vorbelastete\nSchritte, die sich letztlich als nicht tauglich erweisen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Staatsminister, k\u00f6nnen Sie mir be-\ngr\u00fcnden, warum Sie die Wiedereinf\u00fchrung einer achtj\u00e4h-\nrigen gemeinsamen Schulzeit mit anschlie\u00dfender vierj\u00e4h-\nriger Gymnasialzeit nicht als wirksame Ma\u00dfnahme ein-\nsch\u00e4tzen?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nRoth, einen Teil der Antwort habe ich bereits in meinen\nvorherigen Ausf\u00fchrungen gegeben. Es hat sich gezeigt,\ndass bei richtiger Handhabung unserer vierj\u00e4hrigen\nGrundschule mit durchl\u00e4ssigen Orientierungsstufen bis\nzu den Klassenstufen 8 bis 12 der erfolgreichere Weg\nbeschritten wird. Sie k\u00f6nnen sehen, wo Erfolge erzielt\nwurden \u2013 in Bayern, Baden-W\u00fcrttemberg, Sachsen und\nTh\u00fcringen \u2013, und wo sie nicht erzielt wurden, n\u00e4mlich\nin Brandenburg und einigen anderen L\u00e4ndern. Der Er-\nfolg ist greifbar.\nWenn man dies jedoch nicht erkennen will, dann kann\nman immer wieder fragen, warum man die von Ihnen\n\nvorgeschlagene Form nicht will. Ich meine, das ist eine\nsehr vordergr\u00fcndige Diskussion, die insbesondere nach\nVorlage der Iglu-Studie begonnen hat. Wir haben sicher-\nlich Voraussetzungen und Notwendigkeiten in den \u00dcber-\ngangsphasen. Das Konzept der F\u00f6rderung der Kinder,\ndie nach einem etwas kompakteren vierj\u00e4hrigen Zeitab-\nschnitt in eine st\u00e4rker auf Leistungsforderung kommende\nSchulphase einschwenken, hat sich bew\u00e4hrt. Wir haben \u2013\nsicherlich gemeinsam mit unseren Lehrerinnen und Leh-\nrern \u2013 Veranlassung, die Erkenntnisse, die es dazu gibt,\numzusetzen. Aber ich meine, die Lehrerinnen und Leh-\nrer in Sachsen \u2013 wir reden von den s\u00e4chsischen Verh\u00e4lt-\nnissen \u2013 stellen sich dieser Aufgabe, kennen die Prob-\nleme und werden sich auch weiterhin ihrer L\u00f6sung\nwidmen \u2013 wie man sieht, mit zunehmendem Erfolg!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS,\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Im Mo-\nment nicht, vielen Dank. \u2013 So f\u00fcgt sich der heute ab-\nschlie\u00dfend zu behandelnde Gesetzentwurf nahtlos in die\nBildungsoffensive ein.\nIch will nicht verschweigen \u2013 es klang auch schon an \u2013,\ndass der Gesetzentwurf nicht zuletzt als Alternative zu\ndem ausschlie\u00dflich strukturelle Fragen in den Blick neh-\nmenden Volksbegehren gedacht war. Da sich die Mehr-\nheitsfraktion auf Eckpunkte eines besseren Schulkonzep-\ntes verst\u00e4ndigt hat, wird dieses Gesetz auch mit den\nweiteren von der Staatsregierung geplanten Regelungen\nund Ma\u00dfnahmen passf\u00e4hig sein.\n\nWichtige Einzelaspekte der Bildungsoffensive k\u00f6nnen\nnunmehr zum kommenden Schuljahr mit dem Nach-\ndruck des Gesetzes wirksam werden. F\u00fcr ihre schritt-\nweise Einf\u00fchrung ist eine gesetzliche Regelungsbasis\nvorhanden.\nLassen Sie mich f\u00fcr das Kultusministerium zu dem vor-\nhin im Disput der Fraktionen besonders beleuchteten\nTatbestand der Klassenobergrenzen einen Satz sagen:\nWenn das Parlament dem Gesetzentwurf der CDU-Frak-\ntion zustimmt, wird die Kultusverwaltung sicherstellen,\ndass ab dem Schuljahr 2003/2004 in den genannten Ein-\ngangsklassen die Grenze von 28 Sch\u00fclern eingehalten\nwird.\n\n(Lachen und Zurufe bei der PDS)\n\n\u2013 Leider fehlt jetzt die Zeit, um das genauer zu er\u00f6rtern.\nDer Ausschuss ist der geeignetere Ort daf\u00fcr. Sie wissen\ngenau, wie hoch der Prozentsatz der Klassen mit mehr\nals 28 Sch\u00fclern in Sachsen ist.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\n\u2013 Herr Hahn, wenn Sie zuh\u00f6ren w\u00fcrden, m\u00fcssten Sie\nnicht immer so lautstark hineinrufen.\nWenn Sie sich die Kurven oder die S\u00e4ulen anschauen \u2013\nje nachdem, wie Sie es m\u00f6chten \u2013, die \u00fcber die prozen-\ntualen Anteile Auskunft geben, dann erkennen Sie, dass\ndie Zahl der Klassen von solcher Gr\u00f6\u00dfe in den letzten\nJahren durch entsprechende schulorganisatorische Ma\u00df-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6017\n\nnahmen zur\u00fcckgegangen ist. Der Prozentsatz lag im ver-\ngangenen Jahr noch bei 4,8 %. Ich kann Ihnen garantie-\nren, dass wir ihn durch entsprechende Steuerungsma\u00df-\nnahmen der Regionalschul\u00e4mter weiter senken werden.\nIm Sommer dieses Jahres verlassen weitere Jahrg\u00e4nge\ndieser gro\u00dfen Klassen die Schulen und die Eingangsklas-\nsen erreichen nicht mehr einen solchen Umfang, so dass\nder entsprechende Anteil bei etwa 3 % liegen wird. Dem\nwerden wir auch mit Hilfe der uns zur Verf\u00fcgung ste-\nhenden Ressourcen, so wie es die gesetzliche Regelung\nvorgibt, Rechnung tragen und damit das Ziel, das die\nCDU-Fraktion mit dieser sensiblen und neuralgischen\nFrage verbindet, umsetzen.\n\nWeiter ist dazu nichts zu sagen. Man muss nur wollen,\nes zu begreifen, dass hier eine solche schrittweise Umset-\nzung angezeigt ist. F\u00fcr die stehe ich ein. An der k\u00f6nnen\nSie mich auch in den kommenden Jahren messen.\n\nWir hatten doch auf einige solche Dinge hingewiesen.\nIch m\u00f6chte mich sehr gern noch einmal mit der Rege-\nlung zur Bestellung der Schulleiter befassen. Die Funk-\ntion der Schulleiter wird ja im Rahmen unserer Bildungs-\noffensive von mehreren Aspekten aufgewertet. Er soll\nsich nun in noch viel umfangreicherer Weise f\u00fcr sein\nPersonal oder f\u00fcr die Finanzen an seiner Schule verant-\nwortlich zeigen. Deshalb ist die verbesserte Beteiligung\nder Schultr\u00e4ger an seiner Auswahl, wie der zur Be-\nschlussfassung vorliegende Gesetzentwurf es verankert,\nein wichtiger Schritt im Hinblick auf mehr Kompetenz\nund Eigenverantwortung in diesem Bereich.\n\nDas Gesetz r\u00e4umt nunmehr der Gemeinde ein ausdr\u00fcck-\nliches Vorschlagsrecht im Rahmen des Verfahrens zur\nBesetzung der Schulleiterposition ein. Deshalb sollen die\nGemeinden, die mit einer Schulleiterin oder einem Schul-\nleiter aufs Engste zusammenarbeiten und dabei die eine\noder andere Zust\u00e4ndigkeit ja an diesen Schulleiter abge-\nben sollen, unbedingt in dieses Verfahren einbezogen\nwerden. Dass die endg\u00fcltige Entscheidung \u00fcber die Be-\nstellung aus Gr\u00fcnden der Gesamtverantwortung f\u00fcr das\nLehrerpersonal auch in Zukunft bei der Kultusverwal-\ntung bleibt, tragen nach meinen j\u00fcngsten Gespr\u00e4chen mit\nden kommunalen Landesverb\u00e4nden die Vertreter der\nKommunen durchaus mit. Sie sind an einvernehmlichen\nRegelungen mit den Schultr\u00e4gern interessiert und gern\nm\u00f6chte ich diese fruchtbare Zusammenarbeit mit dem\nLandkreistag und dem S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Ge-\nmeindetag festlegen.\n\nHerr Hahn, Sie haben vorhin angesprochen, dass das\nalles h\u00e4tte anders geregelt werden wollen. Frau Henke\nhat Ihnen die Antwort schon gegeben. Die S\u00e4chsische\nVerfassung und die Entscheidung des Haushaltgesetz-\ngebers \u00fcbertragen die Gesamtverantwortung f\u00fcr das Per-\nsonal an das Kultusministerium. \u00dcber die Frage der\nKommunalisierung von Lehrern k\u00f6nnen wir sicher in\neiner weiteren Zukunft, wenn sich ein paar andere Rah-\nmenbedingungen noch stabilisiert und gefestigt haben,\nnachdenken, aber so zu tun, als k\u00f6nnte man Regelungen\neinf\u00fchren und Gremien \u00fcbertragen, die aber nicht die\nPersonalverantwortung haben, das geht nicht. Deswegen\nist der Entwurf, den die CDU-Fraktion vorgelegt hat, ge-\nnau den gegenw\u00e4rtigen W\u00fcnschen und Forderungen der\nkommunalen Seite gerecht geworden.\n\nMeine Damen und Herren! Der Zeitgewinn, den wir mit\nder aktuellen Schulgesetznovelle bekommen, gilt auch\nf\u00fcr weitere Aspekte der gr\u00f6\u00dferen Eigenverantwortlich-\nkeit der Schulen im Schulgesetz.\n\nWir wollen ja den Schulleitungen und ihren Organen,\nwie der Schulkonferenz und den Elternvertretungen,\nmehr Gestaltungsm\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnen. An den meis-\nten Schulen sind auf mehr oder weniger freiwilliger\nBasis bereits die ersten Schritte erfolgt. Lehrerkollegien,\nSch\u00fclervertreter und Eltern sind bereits aktiv geworden\nund haben sich um Schulprogramme gek\u00fcmmert. Wenn\ndie Schulprogramme nun gesetzlich verbindlich werden,\nsetzt der Wettbewerb zwischen den Schulen erst richtig\nein. Keine Schule kann jetzt mehr warten, was eventuell\nder Schultr\u00e4ger beschlie\u00dft oder was eventuell die Schul-\naufsicht vorschl\u00e4gt. Nein, jetzt sind alle, die sich mit der\nGestaltung einer Schule verbunden f\u00fchlen, aufgefordert,\nsich \u00fcber gemeinsame Ziele und Anliegen dieser Schule\nzu verst\u00e4ndigen. Das wird \u2013 da bin ich mir ganz sicher \u2013\naus dieser Wettbewerbssicht heraus zu einer noch besse-\nren Qualit\u00e4t an unseren Schulen f\u00fchren.\n\nDass die Menschen in Sachsen ein waches Auge auf die\nQualit\u00e4t gerichtet haben, das hat sich meines Erachtens\nauch im Ergebnis der schulpolitischen Diskussion der\nzur\u00fcckliegenden Monate erwiesen. Ich habe in den vie-\nlen Gespr\u00e4chen vor Ort immer wieder festgestellt, dass\ndie Sachsen gute Schulen haben wollen. In der gro\u00dfen\nMehrheit sehen die Menschen ein, dass kleine einz\u00fcgige\nSchulen, die den Kindern und Jugendlichen Chancen auf\neine bessere und anspruchsvollere Bildung vorenthalten,\neben keine guten Schulen im Sinne dieser Zielstellung\nsind. Eine Mittelschule, an der keine Klasse zum Haupt-\nschulabschluss f\u00fchrt, ist ebenso unvollst\u00e4ndig wie ein\nzweiz\u00fcgiges Gymnasium, das den Sch\u00fclern in der Ober-\nstufe die Kurswahl einschr\u00e4nkt. Das bessere Schulkon-\nzept steht eben nicht f\u00fcr Lernfabriken oder Schulfabriken\n\u2013 ich halte beide Begriffe f\u00fcr abscheuliche Vokabeln, die\naber insbesondere von den Vertretern des Volksbegeh-\nrens benutzt worden sind \u2013, sondern dieses Konzept\nsteht f\u00fcr gut ausgestattete Schulen.\n\nAn dieser Stelle, Herr Kosel, ein Wort zu Ihrem Redebei-\ntrag. Sie hatten darin vorgeworfen, dass die Fraktion\nSchwierigkeiten mit der Wirklichkeit h\u00e4tte. Ich muss\naber feststellen, dass das bei Ihnen offensichtlich auch\nnicht so stark ausgepr\u00e4gt sein kann, denn Sie haben so\ngetan, als g\u00e4be es den Artikel 2 des g\u00fcltigen Schulgeset-\nzes nicht. Gleich der zweite Paragraph des S\u00e4chsischen\nSchulgesetzes regelt die Besonderheiten der Schulen und\nder eigenen Regelungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die sorbische\nBev\u00f6lkerung in Sachsen. Aus dieser gesetzlichen Grund-\nlage kann dann nur f\u00fcr die Facette der Schulnetzplanung\nunter den Ausnahmetatbest\u00e4nden noch einmal ein Hin-\nweis kommen, dass auch dort die besonderen Belange\nder ethnischen Minderheiten zu respektieren und umzu-\nsetzen sind.\n\nAn dieser Stelle kann ich auch noch einmal sagen, in Be-\nzug auf die Vorbereitung des Schuljahres 2003/2004\nhaben wir genau und getreu den Buchstaben der Gesetz-\nlichkeiten im Grunde genommen alles entschieden und\nso angefasst, wie es in anderen Gebieten Sachsens nicht\ngeregelt werden w\u00fcrde; also die Abweichungen von den\nVorgaben der Schulnetzplanungsverordnung und den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6018\n\nentsprechenden Kriterien werden gerade von uns im sor-\nbischen Gebiet sehr weit ausgelegt und es wird ihnen\nentsprochen.\n\nZu den internen Schwierigkeiten \u00fcber die Vertretung der\nGremien in diesen Dingen muss ich mich hier nicht\n\u00e4u\u00dfern. Aber ich m\u00f6chte dem Eindruck widersprechen,\nals k\u00e4me die sorbische Minderheit nur unter den Aus-\nnahmetatbest\u00e4nden f\u00fcr die Schulnetzplanung vor. Sie ist\nund bleibt, weil das vom Gesetzgeber nicht ver\u00e4ndert\nwerden soll, eine zentrale Aussage unseres S\u00e4chsischen\nSchulgesetzes. Das sollte doch der Vollst\u00e4ndigkeit halber\nund Fairness halber auch so festgestellt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Staatsminister! Sie haben eben zu\nRecht auf den Artikel 2 des Schulgesetzes hingewiesen,\nwo in der Tat auch der Verweis auf das sorbische Volk\nenthalten ist. W\u00fcrden Sie mir aber bitte best\u00e4tigen, dass\nim Ursprungsentwurf der CDU-Fraktion eine Regelung\nvorgesehen war, dass Ausnahmen zum Schutz und bei\nGew\u00e4hrleistungspflichten f\u00fcr nationale und ethnische\nMinderheiten m\u00f6glich sind? K\u00f6nnen Sie weiterhin best\u00e4-\ntigen, dass dieser Passus jetzt nach der Behandlung im\nSchulausschuss nicht mehr in der Gesetzesfassung ent-\nhalten sein wird, und k\u00f6nnen Sie erkl\u00e4ren, warum dies\nerfolgt ist? Das war der Gegenstand meiner Kritik vor-\nhin.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Gut, ich\nhatte mich an Herrn Kosel gewandt unter dem Thema\nzur sorbischen Minderheit. Die Frage ist relativ einfach\nzu beantworten f\u00fcr mich. Sie haben das ja im Ausschuss\nselbst miterlebt und es ist vom Einbringer des Gesetzent-\nwurfes begr\u00fcndet worden, warum man sich zu dieser\nsprachlichen Fassung entschieden hat. Die Exekutive hat\nsich im Grunde genommen den Intentionen anzuschlie-\n\u00dfen, wie sie in diesem Fall der parlamentarische Gesetz-\ngeber f\u00fcr richtig h\u00e4lt. Das ist meine Meinung dazu.\nLassen Sie mich versuchen, meine Damen und Herren,\nden Betrachtungsbogen doch noch etwas weiter zu span-\nnen und einmal von den Dingen wegzukommen, die\nhier teilweise so stark vorgeschoben und so schillernd\ndiskutiert worden sind. Die Politik in Deutschland wird\nsich k\u00fcnftig noch viel deutlicher, als das vielen von uns\nvielleicht bewusst ist oder wir das zur Kenntnis nehmen,\nmit den mannigfachen Auswirkungen einschneidender\ndemografischer Ver\u00e4nderungen befassen und L\u00f6sungen\nherbeif\u00fchren m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn Westdeutschland ist dies bislang, bedingt durch ver-\nschiedene Zuwanderungseffekte, noch nicht so deutlich\nzutage getreten. In den neuen L\u00e4ndern ist der Bev\u00f6lke-\nrungsr\u00fcckgang, insbesondere noch verst\u00e4rkt durch Wan-\nderungsverluste aus wirtschaftlichen Gr\u00fcnden, heute\nschon f\u00fchlbar. Aufgabe einer verantwortungsvollen Poli-\ntik ist es, diese Prozesse sinnvoll zu gestalten und vor-\nausschauend die richtigen Reformen einzuleiten.\n\nWir m\u00fcssen daf\u00fcr Sorge tragen, dass der Bev\u00f6lkerungs-\nverlust nicht zu einer Preisgabe von Zukunftschancen\nf\u00fchrt. Ich m\u00f6chte das noch einmal an drei vergleichbaren\nHandlungsfeldern beleuchten:\n\nDenken Sie \u2013 erstens \u2013 beispielsweise an die Reform zur\nAlterssicherung, auf deren Notwendigkeit der damalige\nMinisterpr\u00e4sident Biedenkopf von Sachsen aus fast ge-\nbetsm\u00fchlenartig hingewiesen hat, und zwar lange bevor\ndieses Thema die bundespolitische Debatte erreicht\nhatte.\n\nZweitens ist angesichts zahlreicher leer stehender Woh-\nnungen in den neuen L\u00e4ndern die Diskussion um den\nStadtumbau in geordneter Weise, also auch der R\u00fcckbau\nvon Wohnungen eingeschlossen, ebenfalls von Sachsen\nausgegangen. Ich habe noch in Erinnerung, wie Minister-\npr\u00e4sident Milbradt heftig angegriffen worden ist, als er\ndieses Thema fr\u00fchzeitig ansprach. Heute ist diese Heran-\ngehensweise allseits als notwendig akzeptiert, auch wenn\ndie konkrete Umsetzung schwierig bleibt.\n\n\u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich \u2013 damit zum dritten Punkt \u2013\nnicht zuletzt mit der Schulnetzplanung, die letztlich auch\neine Reaktion auf diesen von mir genannten allgemeinen\nAspekt darstellt. Ich unterstreiche nochmals: Eltern und\nSch\u00fclern wollen zuerst eine gute Schule und diese setzt\neine bestimmte Gr\u00f6\u00dfe voraus, weil nur so ein Bildungs-\nangebot unterbreitet werden kann, das den unterschied-\nlichen Neigungen und Begabungen unserer Sch\u00fclerinnen\nund Sch\u00fcler Rechnung tr\u00e4gt.\n\nWenn wir uns, auch wenn es zun\u00e4chst unpopul\u00e4r ist,\ndem demografischen Wandel stellen und Schlussfolge-\nrungen ziehen, dann geschieht das im Kern aus einem\neinzigen Beweggrund: Es geht darum, unter sich \u00e4ndern-\nden Bedingungen die Zukunftschancen der jungen Gene-\nration zu sichern.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDazu geh\u00f6rt eben ein Bildungsangebot, das unseren Kin-\ndern Qualifikationen vermittelt, die sie f\u00fcr ihr sp\u00e4teres\nBerufsleben brauchen und die auch eine wichtige Bedin-\ngung f\u00fcr die wirtschaftliche Entwicklung unseres Landes\nsind.\n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich mit einem gewissen Dank an\ndie kommunale Ebene doch mit einer gewissen Zufrie-\ndenheit feststellen, dass der schwierige Teil der Arbeit,\nder im Zusammenhang mit der Schulnetzplanung in den\nletzten Monaten geleistet worden ist, zu einem sehr er-\nfolgreichen Abschluss gef\u00fchrt hat, n\u00e4mlich dazu, den\nKreistagen, den Schultr\u00e4gern und Planungstr\u00e4gern jetzt\nPlanungssicherheit zu vermitteln, und zwar vor dem\nHintergrund, dass man sich dieses generellen Aspekts\ndes demografischen Wandels immer bewusst ist.\n\nDass daraus nicht immer Entscheidungen entstehen, die\nin jeder Gemeinde und in jedem Kreis oder jedem Ge-\nbietsteil eines Kreises nur Beifall hervorrufen, dar\u00fcber\nm\u00fcssen wir uns im Klaren sein. Aber wenn die Zu-\nkunftschancen der jungen Generation der Ma\u00dfstab unse-\nrer Entscheidungen sein sollen, dann kann man diese\nEntscheidungen nicht anders treffen. Jede andere Dar-\nstellung blendet diese Chancengerechtigkeit f\u00fcr die junge\nGeneration aus. So ist unsere Politik, gerade weil sie die\nSchwierigkeiten und neuen Herausforderungen nicht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6019\n\nleugnet, darauf gerichtet, Zukunftsperspektiven zu er\u00f6ff-\nnen.\n\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir, \u00fcber die\nStellungnahme f\u00fcr die Staatsregierung hinaus auch als\nlangj\u00e4hriger Abgeordneter eine pers\u00f6nliche Meinung zu\n\u00e4u\u00dfern und damit auch meine Genugtuung \u00fcber die\nRolle, die der S\u00e4chsische Landtag bei diesem Gesetz\nspielt, zum Ausdruck zu bringen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nWir wohnen einer besonderen Stunde des Parlaments\nbei, wenn sich die repr\u00e4sentative Demokratie unserer\nVerfassung so musterg\u00fcltig bew\u00e4hrt wie bei diesem Ge-\nsetzesvorhaben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas ist letztlich geschehen? \u2013 Die Volksgesetzgebung zu\ndiesem Thema ist, auch bedingt durch den offensicht-\nlichen Mangel an Ausgereiftheit des Antrages, geschei-\ntert.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nSo ist durch die Initiative der CDU-Fraktion das Problem\ngenau dort angegangen und gel\u00f6st worden, wo es opti-\nmal behandelt werden kann, n\u00e4mlich hier im S\u00e4ch-\nsischen Landtag. Die Interessen der B\u00fcrger wurden da-\nbei nicht nur argumentativ abgewehrt, sondern in Teilen\naufgenommen, abgewogen und zu einem Kompromiss\ngebracht. So wurde damit eine tragf\u00e4hige Grundlage,\nwenn Sie so wollen, auch f\u00fcr das Handeln der Exekutive\ngeschaffen. Das Volkbegehren hat zwar einen Ansto\u00df ge-\ngeben, aber gerade in dem Gesetzgebungsvorhaben der\nCDU-Fraktion kann ich keine getriebenen Aktionen er-\nkennen, wie sich das verschiedentlich in den Resigna-\ntionsbekundungen zum Scheitern des Volksantrags in\nden letzten Tagen oder sogar noch vor einigen Minuten\nanh\u00f6rte.\n\nNein, meine Damen und Herren, mit dem Entwurf\nhaben in der Tat Volksvertreter ein besseres Konzept\nausgearbeitet, in zahlreichen Veranstaltungen im ganzen\nLand eine breite \u00f6ffentliche Diskussion dazu gef\u00fchrt und\nwichtige Anregungen und Ergebnisse aus dieser Diskus-\nsion in das Gesetz aufgenommen. Das alles geschah\nletztlich noch in einem Zeitrahmen, den man der CDU-\nFraktion vonseiten der Opposition gar nicht zugetraut\nh\u00e4tte. Deswegen gestatten Sie mir, dass ich besonders\ndem schulpolitischen Sprecher der CDU-Fraktion, dem\nAbg. Thomas Colditz, f\u00fcr sein engagiertes Wirken und\nseinen engagierten Einsatz aufrichtig danke; denn ohne\ndiesen Einsatz w\u00e4re die Gesetzesnovelle, die wir heute\nverabschieden werden, nicht das, was sie ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die M\u00fchen, die die Erarbei-\ntung des Gesetzentwurfs mit seinen ausgew\u00e4hlten Rege-\nlungen gemacht hat, haben sich meines Erachtens ge-\nlohnt. Mit diesem Gesetz tr\u00e4gt der Landtag ein St\u00fcck\nArbeit zu unserer s\u00e4chsischen Bildungsoffensive bei und\nSie, meine Damen und Herren, schaffen bei Zustimmung\neine solide Grundlage f\u00fcr die Qualit\u00e4tsverbesserung an\n\nden Schulen und f\u00fcr eine zukunftssichere Schulstruktur\nin Sachsen.\n\nUnabh\u00e4ngig von den fast ohnm\u00e4chtigen Versuchen, die\nNovelle durch verbale Rituale oder eigentlich fast al-\nberne Spitzfindigkeiten zu diskreditieren, denke ich, dass\ndie \u00d6ffentlichkeit in Sachsen vielleicht auch einmal\ndurch einige positive Schlagzeilen in den Medien zur\nKenntnis nehmen darf, dass auf dem Weg zu einem bes-\nseren Schulwesen in Sachsen heute ein erster und wichti-\nger Schritt gegangen wird.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist\ndie Aussprache zum Tagesordnungspunkt 2 beendet.\nEntsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung\nschlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf in der\nFassung, wie sie durch den Ausschuss vorgeschlagen\nwurde, artikelweise abzustimmen. Erhebt sich dagegen\nWiderspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur Ab-\nstimmung: Erstes Gesetz zur Umsetzung des besseren\nSchulkonzepts, Beschlussempfehlung und Bericht des\nAusschusses f\u00fcr Schule und Sport, Drucksache 3/8591.\n\nVielleicht noch eine kleine Vorbemerkung: Zur Be-\nschlussempfehlung liegt ein \u00c4nderungsantrag der PDS-\nFraktion, Drucksache 3/8683, vor. Der Antrag sieht vor,\nden Entwurf in G\u00e4nze zu ersetzen. Ich schlage deshalb\nvor, \u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag vorab abzustimmen.\nDas entspricht auch der Behandlung des inhaltsgleichen\n\u00c4nderungsantrags im Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport.\n\nIch bitte deshalb um Einbringung dieses Antrages. Frau\nRoth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Das Schulgesetz, das ich jetzt einbringe, tr\u00e4gt die\nUnterschrift von \u00fcber 400 000 Menschen, das der CDU-\nFraktion nur die von Herrn H\u00e4hle. Diese Schulgesetz-\n\u00e4nderung der CDU ist \u2013 das hat mein Kollege Andr\u00e9\nHahn vorhin ausf\u00fchrlich begr\u00fcndet \u2013 nicht das bessere\nSchulkonzept, sondern Betrug \u2013\n\n(Na, na! bei der CDU)\n\nBetrug und ein Entschulungskonzept. Ja, ein Entschu-\nlungskonzept! Beweis daf\u00fcr sind die erneuten Schul-\nschlie\u00dfungen am Ende dieses Schuljahres. Nach uns vor-\nliegenden Informationen werden 19 Grundschulen, 61\nMittelschulen, acht Gymnasien und eine F\u00f6rderschule\nmit der Begr\u00fcndung geschlossen, dass f\u00fcr diese kein \u00f6f-\nfentliches Bed\u00fcrfnis bestehe. Und das trotz Hunderttau-\nsender Bef\u00fcrworter des Volksbegehrens, das das Ziel\nverfolgte, den unbestimmten Rechtsbegriff \u201e\u00f6ffentliches\nBed\u00fcrfnis\u201c gesetzlich nach dem Willen des Volkes zu\nbestimmen. Bisher \u2013 und nun leider auch in Zukunft \u2013\ndiktierte die Staatsregierung das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr\neine Schule per Verordnung und nach Kassenlage.\n\nDas Volk sieht das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr eine Schule\ngegeben, wenn in Grundschulen auch jahrgangs\u00fcbergrei-\nfend unterrichtet werden kann, wenn Mittelschulen ein-\nz\u00fcgig und Gymnasien zweiz\u00fcgig gef\u00fchrt werden, wenn\nkleine Schulen sich zu Schulverb\u00fcnden zusammenschlie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6020\n\n\u00dfen, wenn die maximale Klassengr\u00f6\u00dfe bei 25 Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fclern liegt und wenn in einer 1. Klasse\nwenigstens zehn und in einer 5. Klasse wenigstens 15\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler lernen.\nSolch ein \u00f6ffentliches Bed\u00fcrfnis l\u00e4sst die Schule im Dorfe\nund garantiert ein fl\u00e4chendeckendes Schulnetz in Sach-\nsen. Au\u00dferdem soll mit diesem Gesetz wirkliche kommu-\nnale Selbstverwaltung bei der Gestaltung der Schulnetz-\npl\u00e4ne der Kreise erreicht werden. Die Kultusbeh\u00f6rde\ndarf die Genehmigung nur versagen, wenn die Pl\u00e4ne ge-\ngen das Schulgesetz oder gegen die S\u00e4chsische Verfas-\nsung versto\u00dfen.\nInsgesamt 419 575 Unterschriften liegen f\u00fcr das Volksbe-\ngehren \u201eZukunft braucht Schule\u201c vor. Wir, die PDS, als\nUnterst\u00fctzerin des Volksgesetzgebungsverfahrens mei-\nnen, dass eine so gro\u00dfe Zustimmung f\u00fcr diesen Gesetz-\nentwurf eine erneute Befassung im Landtag verdient.\nDeshalb bringen wir das Volksgesetz \u201eZukunft braucht\nSchule\u201c als \u00c4nderungsantrag zum Gesetzentwurf der\nCDU-Fraktion ein. Ich bin sehr gespannt, wie Sie, werte\nKolleginnen und Kollegen von der CDU-Fraktion, die\nMeinung von einer knappen Million S\u00e4chsinnen und\nSachsen in Ihrem Abstimmungs \u2013 \u2013\n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013\nStaatsminister Prof. Dr. Mannsfeld:\n\nJetzt ist es schon eine knappe Million!)\n\n\u2013 einer knappen halben Million von S\u00e4chsinnen und\nSachsen.\n\n(Lehmann, CDU: Mathematik ungen\u00fcgend!)\n\nIch wiederhole: \u2013 von einer knappen halben Million\nS\u00e4chsinnen und Sachsen in Ihrem Abstimmungsverhal-\nten ber\u00fccksichtigen werden. Insbesondere wird es die\nMenschen in den Kreisen, in denen das Quorum erreicht\nwurde, interessieren, wie ihre gew\u00e4hlten Volksvertreter\nabstimmten. Das betrifft die Landkreise Annaberg, Aue-\nSchwarzenberg, Freiberg, Mittlerer Erzgebirgskreis, Mitt-\nweida, den Vogtlandkreis, Riesa-Gro\u00dfenhain und den\nMuldentalkreis.\nDie Begr\u00fcndung der Verfassungswidrigkeit wie beim\nVolksantrag kann jetzt nicht mehr herhalten, um den An-\ntrag abzulehnen. Wie Sie alle wissen, hat der Verfas-\nsungsgerichtshof im vergangenen Jahr die Verfassungs-\nkonformit\u00e4t best\u00e4tigt.\nIch bitte also um Zustimmung. Herr Pr\u00e4sident, wir\nm\u00f6chten gerne punktweise abgestimmt haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag der\nPDS-Fraktion das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Frau Roth, nur wenige S\u00e4tze zu dem, was Sie ausge-\nf\u00fchrt haben. Ich sage es noch einmal mit allem Nach-\ndruck und das hat auch die Diskussion der letzten Wo-\nchen und Monate gezeigt:\nErstens haben wir die Intentionen und den Volksantrag\nselbst nicht ignoriert \u2013 das ist so nicht wahr, das wissen\nSie auch \u2013, sondern die Grundintention des Volksantrags\nund auch wesentliche Elemente des Volksantrags finden\n\nsich in unserem Gesetzentwurf im Sinne eines Kompro-\nmisses wieder.\n\nIch bitte Sie, das ganz einfach zu akzeptieren, zur Kennt-\nnis zu nehmen und den Menschen im Land nicht etwas\neinzureden, was so nicht wahr ist und so nicht stimmt.\n\n(Widerspruch der Abg. Frau Roth, PDS)\n\nSie legen sehr viel Wert auf Demokratie und wir k\u00f6nnen\ngerade dann dies bitte auch nicht leugnen.\n\nZum Zweiten will ich noch etwas zum \u00f6ffentlichen Be-\nd\u00fcrfnis sagen. Sie sprachen von der Definition des\n\u00f6ffentlichen Bed\u00fcrfnisses. Das wissen Sie, denn Sie befas-\nsen sich mit Schulpolitik sehr engagiert und mit dem\nVolksantrag noch mehr. Sie wissen aber auch, dass sich\ndas \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis eben nicht allein und aus-\nschlie\u00dflich \u2013 und das tun Sie hier mit diesem Gesetzent-\nwurf mit der \u00dcberschrift am augenf\u00e4lligsten \u2013 an der\nWohnortn\u00e4he einer Schule festmacht. Selbstverst\u00e4ndlich\nm\u00fcssen wir auch das \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis dort festma-\nchen, aber es reicht eben nicht aus, es nur einseitig dort\nfestzumachen, sondern wir m\u00fcssen in gleicher Weise\nauch qualitativ-inhaltliche Gestaltungserfordernisse mit\nins Blickfeld r\u00fccken, um diesem \u00f6ffentlichen Bed\u00fcrfnis\ngerecht zu werden.\n\nGenau dort ist die Schnittstelle, wo wir sagen m\u00fcssen,\ndass das, was der Volksantrag mit gutem Willen initiiert\nhat, nicht ausreicht, um dieses \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis so\nzu qualifizieren, dass es fl\u00e4chendeckend zur Wirkung\nkommt. Ich bitte Sie noch einmal mit Nachdruck, diese\neinseitig negative Diskussion, die Sie im Blick auf diesen\nGesetzentwurf und im Blick auf die Auseinandersetzun-\ngen zum Volksantrag f\u00fchren, ein St\u00fcck weit zu relativie-\nren. Sie haben uns immer den Vorwurf gemacht, auch in\n\u00f6ffentlichen Debatten, wir w\u00fcrden den Volksantrag nur\neinseitig diskreditieren. Im Umkehrschluss tun Sie mit\nunserem Gesetzentwurf dasselbe und qualifizieren damit\neigentlich nicht die Auseinandersetzung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nStimmen Sie doch einfach unserem zu!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Dr. Hahn. Vielleicht erst einmal Herr Hatzsch, um\nden Proporz einzuhalten. Bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Kollege Colditz, in Ihrem zweiten Redebeitrag\nsprachen Sie von Beweglichkeit und Konsenssuche Ihrer-\nseits. Dies haben wir im Schulausschuss versucht. Ihre\nKonsenssuche bestand darin, dass Sie wohlwollende\nWorte zu unseren \u00c4nderungsantr\u00e4gen, den Antr\u00e4gen der\nSPD-Fraktion, hatten. Wir verzichten deswegen heute auf\ndiese weiteren Antr\u00e4ge, denn Sie haben sie mit wohlwol-\nlenden Worten alle abgelehnt. Demzufolge bleibt uns\nnichts anderes \u00fcbrig, als selbstverst\u00e4ndlich den Antrag\nder PDS-Fraktion zu unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Unruhe bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. Hahn, bitte.\n\n(Interne Wortwechsel zwischen Abgeordneten\nder PDS und der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6021\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte noch einmal f\u00fcr den An-\ntrag sprechen und, da ja Einzelabstimmung beantragt ist,\nauch die CDU-Fraktion darauf hinweisen, dass im Ent-\nwurf bestimmte Punkte enthalten sind, die eigentlich der\nCDU entgegenkommen m\u00fcssten. Das hei\u00dft, bei der\npunktweisen Abstimmung w\u00e4re es auch denkbar, einige\nTeile des Antrages anzunehmen.\nIch verweise zum Beispiel auf den \u00a7 5, wonach hier jahr-\ngangs\u00fcbergreifender Unterricht zul\u00e4ssig sein soll. Das\nsteht jetzt auch im Entwurf der CDU-Fraktion. Aller-\ndings ist nicht geregelt, wer die Entscheidung dar\u00fcber\ntrifft. Der vorliegende Antrag regelt die Entscheidungs-\nfindung, n\u00e4mlich: durch die Schulkonferenz. Da Sie,\nHerr Colditz und auch Frau Henke, vorhin gesagt haben,\ndie Autonomie der Schulen solle gest\u00e4rkt werden, w\u00e4re\nes nahe liegend, dass Sie jetzt wenigstens diesem Punkt\nzustimmen, dass die Entscheidung durch die Schulkonfe-\nrenz getroffen wird.\n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr die Aussage des Ministers, dass die\nSchultr\u00e4ger mehr Verantwortung bekommen sollen.\nNichts weiter will dieser Entwurf, zum Beispiel, dass die\nSchultr\u00e4ger bestimmen k\u00f6nnen, dass einz\u00fcgige Mittel-\nschulen zul\u00e4ssig sind oder gemeinsam Schulen betrieben\nwerden. Auch dies entspricht eigentlich Ihrer Intention,\nwenn Sie es mit einer \u00dcbertragung der Verantwortung\nan die Schultr\u00e4ger und die Schulkonferenz wirklich ernst\nmeinen.\n\nEine letzte Bemerkung zum sechsten Vorschlag, der hier\ndrinsteht, und auch deshalb spreche ich f\u00fcr den \u00c4nde-\nrungsantrag. Hier ist eine Regelung \u00fcber die Versagung\nder Genehmigung f\u00fcr die Schulnetzpl\u00e4ne enthalten. An-\nders als der Minister vorhin ausgef\u00fchrt hat, ist eben\nkeine Planungssicherheit geschaffen, da die Kreise zwar\nentscheiden konnten, aber das Ministerium reihenweise\nSchulen auf Jahre unter Beobachtung gestellt hat und\nkeine F\u00f6rdermittel f\u00fcr die Sanierung dieser Schulen ge-\ngeben werden. Dies ist ein unhaltbarer Zustand f\u00fcr die\nLandkreise. Der vorliegende Gesetzentwurf und die ent-\nsprechende \u00c4nderung legen klar fest, wann die Geneh-\nmigung versagt werden kann, und \u00fcberl\u00e4sst nicht mehr,\nwie bisher, alles dem Belieben des Ministers. Das w\u00e4re\neine Klarstellung und wirklich eine St\u00e4rkung der Kom-\nmunen. Auch diesem Punkt k\u00f6nnte die CDU-Fraktion,\nwenn sie es ernst meint mit Verbesserungen, die Zustim-\nmung geben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiterhin das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann\nkommen wir zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsan-\ntrag. Es ist begehrt worden, dass die Punkte des Antra-\nges einzeln zur Abstimmung gestellt werden sollen.\n\nWir stimmen also ab \u00fcber den Artikel 1, Gesetz zum Er-\nhalt wohnortnaher Schulen in Sachsen. Zum Punkt 1:\nDie Inhalts\u00fcbersicht soll entsprechend ge\u00e4ndert werden.\nNach \u00a7 35a wird die Angabe zu Klassenbildung, Klas-\nsengr\u00f6\u00dfe eingef\u00fchrt. Wer diesem Punkt zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt\n1 mehrheitlich abgelehnt.\n\nWir kommen zum Punkt 2. Hier wird gew\u00fcnscht, \u00a7 5\nsoll wie folgt ge\u00e4ndert werden \u2026, und dann kommt der\nentsprechende Text in Abs. 2, wie das wortw\u00f6rtlich aus-\nsehen soll. Das liegt Ihnen aber vor. Ich lasse deshalb\n\u00fcber die \u00c4nderung des \u00a7 5 Abs. 2 abstimmen. Wer die-\nsem Punkt zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten.\nDamit ist dieser Punkt abgelehnt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Punkt 3. Hier wird begehrt,\ndass der \u00a7 6 in Abs. 3 ge\u00e4ndert wird. Dort wird ein\nneuer Vorschlag unterbreitet. Wer dem zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Ab-\nstimmungsverhalten, damit abgelehnt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Punkt 4. Es wird gew\u00fcnscht,\ndass \u00a7 4 in den Punkten a, b und c ge\u00e4ndert wird. Wer\ndem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten wie in den anderen\nAbstimmungen. Damit ist dieser Punkt 4 mehrheitlich\nabgelehnt.\n\nIch lasse \u00fcber den Punkt 5 abstimmen. Hiernach soll \u00a7 22\nge\u00e4ndert werden. Abs. 3 soll neu gefasst werden. Wer\ndem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten, damit abgelehnt.\n\nWir kommen zum Punkt 6. \u00a7 23a soll wie folgt ge\u00e4ndert\nwerden. Hier ist ein Vorschlag f\u00fcr die Ver\u00e4nderung in\nAbs. 4. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten, damit\nabgelehnt.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Punkt 7. Nach \u00a7 35 wird fol-\ngender \u00a7 3a, in zwei Punkte unterteilt, eingef\u00fchrt. Wer\ndem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten. Damit sind die ein-\nzelnen Punkte abgelehnt.\n\nIch lasse jetzt abstimmen \u00fcber den Artikel 2, In-Kraft-\nTreten, entsprechend dem \u00c4nderungsantrag. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der Artikel 2\nmehrheitlich abgelehnt.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zu den\nweiteren Abstimmungen. Ich lasse abstimmen \u00fcber Arti-\nkel 1, \u00c4nderung des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat\nSachsen Nr. 1 bis 8 in der Fassung des Ausschusses. \u2013\nWer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei 3 Stimmenthaltungen und Stimmen dage-\ngen ist dem Artikel mehrheitlich zugestimmt.\n\nIch komme zu Artikel 2, In-Kraft-Treten. Hier gibt es\neinen \u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU, Druck-\nsache 3/8684. Ich bitte um Einbringung. Herr Colditz,\nbitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Der Punkt 1 dieses \u00c4nderungsantrages bezieht sich\nauf das In-Kraft-Treten. Um sicherzustellen, dass er zum\nSchuljahresbeginn auch sein Wirken entfalten kann und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6022\n\nm\u00f6glicherweise auch durch Ver\u00f6ffentlichungstermine\nkein Verzug einsetzt, wollen wir sicherstellen, dass ab\n1. August das Gesetz in Kraft gesetzt werden kann.\n\nDer Punkt 2 bezieht sich auf die jetzt schon mehrfach\ndiskutierte Regelung zur Klassenobergrenze in der Form,\nwie wir es hier beschrieben haben. Es soll also sicherge-\nstellt werden, dass diese Klassenobergrenze auf jeden\nFall in den Eingangsklassen schulorganisatorisch zum\nSchuljahresbeginn ihre Wirkung entfalten kann; und es\nist auch in der Begr\u00fcndung noch einmal dargestellt, dass\nauch dort, wo sich M\u00f6glichkeiten der Klassenneubildung\nergeben, also beispielsweise im \u00dcbergang nach der\nOrientierungsstufe, eine entsprechende Ber\u00fccksichtigung\nm\u00f6glicherweise zum Schuljahresbeginn schon erfolgen\nkann.\n\nWir halten nat\u00fcrlich an den sonstigen Vorgaben fest,\ndass die Klassengrenzen dauerhaft und kontinuierlich\nauf das Ma\u00df zu regeln ist, wie wir es im Gesetz ver-\nankert haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! So schlecht wie der Antrag, so schwach auch die Be-\ngr\u00fcndung, die Kollege Colditz soeben hier dargestellt\nhat. Ich hatte sehr gehofft, dass der \u00c4nderungsantrag,\ndieser uns\u00e4gliche \u00c4nderungsantrag, doch noch zur\u00fcckge-\nzogen wird. Das ist leider nicht geschehen. Ich m\u00f6chte\ndeshalb gegen den Antrag sprechen und auch auf die\nAusf\u00fchrungen von Herrn Colditz eingehen, den ich bei\nallem Streit in der Sache bisher immer als ehrlich in sol-\nchen Fragen angesehen habe.\n\nHerr Kollege Colditz, die rechtlichen Bedenken, auf die\nSie hingewiesen haben, waren auch schon im Schulaus-\nschuss bekannt. Ich habe hier das Schreiben von Herrn\nSchimpff vom Verfassungs- und Rechtsausschuss. Dort\nhei\u00dft es: \u201eSollte dem federf\u00fchrenden Ausschuss das aus-\nnahmslose und unmittelbare In-Kraft-Treten des Gesetzes\naus fachlicher Sicht unzweckm\u00e4\u00dfig erscheinen, wird an-\ngeregt, hierzu sachgerechte \u00dcbergangsregelungen in den\nEntwurf aufzunehmen.\u201c\n\nWir haben im Wissen um dieses Schreiben im Schulaus-\nschuss beraten. Sie, Herr Colditz. haben f\u00fcr Ihre Fraktion\ndort erkl\u00e4rt, dass Sie den Gesetzentwurf der CDU nicht\nverbessern wollen, und selbst nach Anregung des Juris-\ntischen Dienstes keine \u00dcbergangsbestimmungen aufge-\nnommen. Sie haben gesagt, Sie wollen diese \u00dcbergangs-\nbestimmungen nicht. Das war Ihre Aussage im\nfederf\u00fchrenden Ausschuss. Das ist die Wahrheit, Herr\nColditz.\n\n(Colditz, CDU: Das stimmt nicht!)\n\nDas ist die Wahrheit; und in der Ausschusssitzung ist\ndann mit Ihren Stimmen die Regelung der Obergrenze\n28 ohne \u00dcbergangsbestimmung beschlossen worden.\nUnd wenn Sie das heute v\u00f6llig auf den Kopf stellen und\neine entscheidende Regelung Ihres Gesetzes nun doch\nwieder aushebeln, dann ist dies ein inakzeptabler Um-\n\ngang mit dem Parlament und vor allem mit den B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrgern.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch will wirklich noch einmal festhalten, weil Sie immer\nauf den Landeselternrat verweisen: Sie haben nicht nur\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger br\u00fcskiert, sondern auch den\nLandeselternrat, mit dem Sie Verhandlungen gef\u00fchrt\nhaben.\nHerr H\u00e4hle, Sie pers\u00f6nlich haben einen Vertrag unter-\nzeichnet mit dem Landeselternrat, eine Vereinbarung. In\ndieser Vereinbarung ist in der Tat von der Klassenober-\ngrenze 28 die Rede, aber nicht von irgendeiner \u00dcber-\ngangsbestimmung, wie Sie sie jetzt einf\u00fchren. Sie haben\nauch die Elternvertreter get\u00e4uscht; das muss mit aller\nDeutlichkeit hier gesagt werden.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nUnd eine letzte Bemerkung, Herr Pr\u00e4sident und auch\nHerr Colditz: Wenn die Schulverwaltung wirklich un-\nf\u00e4hig ist, das Gesetz zum Schuljahresbeginn \u2013 also noch\ndieses Jahr \u2013 umzusetzen, dann legen Sie \u2013 wenn es gar\nnicht anders geht \u2013 ein In-Kraft-Treten dieses einen Para-\ngraphen zum n\u00e4chsten Schuljahr fest, in einem Jahr.\nAber \u00dcbergangsfristen von bis zu sieben Jahren, also bis\nzum Jahr 2010, das ist das Ergebnis in der Praxis, wenn\nes so umgesetzt w\u00fcrde, sind f\u00fcr uns nicht hinnehmbar\nund deshalb werden wir den \u00c4nderungsantrag ableh-\nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Dr. H\u00e4hle? \u2013 Gestatten Sie, Herr Dr. H\u00e4hle wird\nwahrscheinlich direkt antworten.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ich m\u00f6chte dem widersprechen, was\nHerr Hahn hier behauptet hat. In den Gespr\u00e4chen und\nVerhandlungen mit dem Landeselternrat ist immer zur\nSprache gekommen, dass es sich bei der Einf\u00fchrung der\nKlassenobergrenze um die neu zu bildenden Klassen\nhandelt. Das ist dort akzeptiert worden, auch wenn es\nvielleicht nicht ausdr\u00fccklich in dem Vertrag steht. Die\nGespr\u00e4che, die zu dem Vertrag hingef\u00fchrt haben, hatten\neindeutig diese Intention.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Was wir heute erleben, ist an Infamie und Demago-\ngie kaum mehr zu \u00fcberbieten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nUnruhe bei der CDU \u2013\nZuruf: Chefdemagoge!)\n\nAllen Ernstes begr\u00fcnden Sie den Wortbruch gegen\u00fcber\nden Eltern, und damit die Geltung der neuen Normative\nab dem n\u00e4chsten Schuljahr, mit Verwaltungsschwierig-\nkeiten.\n\n(Frau Windisch, CDU:\nHaben Sie gerade zugeh\u00f6rt?)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6023\n\nWir haben rechtzeitig einen Antrag gestellt, die neuen\nNormative vorzubereiten. Das war im Februar dieses\nJahres. Es w\u00e4re genug Zeit daf\u00fcr und das heute geltende\nGesetz h\u00e4tte die M\u00f6glichkeit und den Rahmen daf\u00fcr ge-\ngeben. Aber was haben Sie gemacht? Mit scheinheiligen\nBegr\u00fcndungen haben Sie den Antrag abgelehnt. Es war\ndamals eine namentliche Abstimmung, Herr Colditz.\nUnd Sie, Herr Colditz, haben sich noch verwahrt gegen-\n\u00fcber meiner \u201eUnterstellung\u201c, wie Sie es nannten, dass\nSie es eventuell gar nicht ernst meinen w\u00fcrden mit den\nNormativen. Sie haben mit einem \u00c4nderungsantrag den\nInhalt unseres Begehrens v\u00f6llig auf den Kopf gestellt.\n\nIch zitiere: \u201eDer Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, die Staats-\nregierung zu ersuchen, Volksgesetzgeber und parlamen-\ntarischen Gesetzgeber zu respektieren und daher kon-\nkrete Umsetzungsma\u00dfnahmen zur Herabsetzung der\nKlassenobergrenzen an den s\u00e4chsischen Schulen erst\nnach Abschluss des laufenden Volksgesetzgebungsver-\nfahrens bzw. nach der 2.\u201c \u2013 in der befinden wir uns \u2013\n\u201eLesung des Erstens Gesetzes zur Umsetzung des besse-\nren Schulkonzepts, Drucksache 3/7426 in die Wege zu\nleiten.\u201c\n\nJa, wer ist denn der Gesetzgeber, Herr Colditz? Haben\nSie im Februar selbst noch nicht gewusst, was Sie woll-\nten, oder haben Sie ganz genau gewusst, was Sie woll-\nten? Und heute, nachdem Sie mit Ihrem eigenen Antrag\nerfolgreich verhindert haben \u2013 im Februar \u2013, dass die\nSchulen ihre Klassen schon nach der neuen Normative\ngebildet haben, nehmen Sie es als Begr\u00fcndung daf\u00fcr,\ndass Sie die neuen Klassengr\u00f6\u00dfen noch nicht einf\u00fchren\nk\u00f6nnen. Wissen Sie, was das ist? Das ist \u00fcbelster Politik-\nstil, den ich bisher in diesem Hause erlebt habe. Sie,\nmeine Damen und Herren von der CDU, sind f\u00fcr mich\ndamit moralisch erledigt,\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nSie haben von Anfang an ein falsches Spiel gespielt; Sie\nhaben die \u00d6ffentlichkeit und die Eltern belogen und be-\ntrogen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Ich bitte nur eine sachliche Richtigstel-\nlung zu den Ausf\u00fchrungen von Herrn Hatzsch machen\nzu d\u00fcrfen. Herr Hatzsch, ich werde mich auf das\nNiveau, das Sie jetzt gew\u00e4hlt haben, nicht herabbegeben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist bedauerlich genug. Ich hoffe auch, dass Sie heute\nnur einen schlechten Tag haben mit dem Niveau, das Sie\nhier an den Tag legen; denn wenn das Schule macht,\ndann ist es wirklich um die parlamentarische Kollegiali-\nt\u00e4t arg bestellt, Herr Kollege Hatzsch. Ich stelle nur eines\nfest: Das ist Demagogie, was Sie hier betreiben. Herr\nKollege Hatzsch, Ihr Antrag, als er in der Diskussion\nwar, bezog sich auf zwei in der Diskussion befindliche\nGesetzentw\u00fcrfe, und wir haben gesagt, Herr Kollege\nHatzsch: Solange es noch keine Entscheidung gibt, wel-\ncher der beiden Gesetzentw\u00fcrfe Realit\u00e4t wird, k\u00f6nnen\n\nwir uns auch zu Klassenst\u00e4rken noch nicht festlegen. Ich\ndenke, das ist ein parlamentarisch-demokratisch richtiges\nVerst\u00e4ndnis.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWenn wir damals \u201e28\u201c beschlossen h\u00e4tten, ist es wieder\ndie gleiche Argumentation, die ich Ihnen damals schon\num die Ohren geschmissen habe. Ich sage es Ihnen jetzt\nwieder: Wenn wir damals die \u201e28\u201c beschlossen h\u00e4tten,\nw\u00e4re Ihre Interpretation gewesen, wir griffen dem Ge-\nsetzgeber vor und versuchten durch unsere Gesetzge-\nbung den Volksgesetzgeber auszuhebeln. Das w\u00e4re Ihre\nInterpretation gewesen. H\u00f6ren Sie auf mit Ihren schein-\nheiligen Argumenten, Sie sind zutiefst verlogen, Herr\nKollege Hatzsch!\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Meine Damen und Herren von der CDU,\ndas war nun endlich Ihr Befreiungsklatschen, nachdem\nSie gemerkt haben, dass Sie hier v\u00f6llig in der Sackgasse\nstecken.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nLachen bei der CDU)\n\nDas war endlich das Pfeifen im Keller, Herr Kollege\nColditz.\n\n(Zuruf des Abg. Rohwer, CDU)\n\nSie wussten doch ganz genau, wann es zur Entscheidung\ngekommen w\u00e4re, wenn das Volksgesetzgebungsverfah-\nren erfolgreich gewesen w\u00e4re. Sie wussten im Februar\ngenauso wie wir auch, dass es zum kommenden Schul-\njahr 2003/2004 keine M\u00f6glichkeit mehr gegeben h\u00e4tte,\ndie Klassenobergrenze zu ver\u00e4ndern. Demzufolge war\nunser Begehren damals, dass f\u00fcr Ihr eigenes Verspre-\nchen, Ihre eigene Propaganda, die Sie in den Raum ge-\nsetzt haben, n\u00e4mlich die Obergrenze 28 schon zum g\u00fclti-\ngen Schuljahr einzuf\u00fchren, damit nach Beendigung des\nVolksgesetzgebungsverfahrens, dessen Ergebnis offen\nwar, eine Entscheidung getroffen wird. Denn von 28 auf\n25 herunterzugehen w\u00e4re dann eine andere M\u00f6glichkeit.\nIch unterstelle Ihnen trotz allem Beifall, dass Sie von\nIhren eigenen Leuten gelackmeiert worden sind. Ihre\nLeute haben es genau gewusst.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nWiderspruch bei der CDU)\n\nDie CDU-Fraktion hat ganz genau gewusst, dass sie sich\nnicht an ihren eigenen Text halten will. Sch\u00e4men Sie\nsich!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Proteste bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Kollege Colditz, Sie haben gesagt,\nSie wollen sich auf ein bestimmtes Niveau nicht begeben,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6024\n\nund haben es am Ende doch getan. Ich m\u00f6chte noch ein-\nmal etwas zur Sachlichkeit beitragen \u2013 \u2013\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Lachen bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, bitte, lassen\nSie Herrn Dr. Hahn aussprechen.\n\nDr. Hahn, PDS: \u2013 und h\u00e4tte von Herrn Colditz schon\ngern gewusst, ob es stimmt, dass die CDU-Fraktion im\nSchulausschuss erkl\u00e4rt hat, ihr Gesetz nicht verw\u00e4ssern\nzu wollen und genau aus diesem Grund keine \u00dcber-\ngangsbestimmungen aufgenommen hat und genau diese\nmit dem \u00c4nderungsantrag nun heute pl\u00f6tzlich \u00fcberfall-\nartig vorlegt. Das ist das Erste.\nDas Zweite, Herr Kollege Colditz, unabh\u00e4ngig davon,\nwelcher der beiden Entw\u00fcrfe \u2013 nach Ihrem damaligen\nAntrag sollten beide gleichberechtigt behandelt werden \u2013\numgesetzt werden w\u00fcrde: Wenn es der Volksantrag ge-\nwesen w\u00e4re, h\u00e4tte es eine Klassenobergrenze von 25 ge-\ngeben, wenn das CDU-Gesetz erfolgreich gewesen w\u00e4re,\nw\u00e4re die Klassenobergrenze auf 28 festgelegt worden.\nDas hei\u00dft, auf die 28 musste die Schulverwaltung ohne-\nhin vorbereitet gewesen sein. Nur wenn das Volksgesetz-\ngebungsverfahren angenommen worden w\u00e4re, h\u00e4tte es\nnoch \u00c4nderungen geben m\u00fcssen. Das hei\u00dft, sie wusste\nseit vielen, vielen Monaten, dass die Obergrenze mindes-\ntens bei 28 stehen wird. Sie haben nichts getan, um das\numzusetzen. Deshalb steht der Betrugsvorwurf nach wie\nvor im Raum.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Ich m\u00f6chte auf das erwidern, was jetzt\nvon Kollegen Hahn angefragt worden ist. Herr Kollege\nHahn, das Problem ist einfach, dass Ihnen offensichtlich\ndas Protokoll des Ausschusses noch nicht vorliegt. Ich\ndenke, wenn es Ihnen vorliegt, werden Sie dort eine Pro-\ntokollerkl\u00e4rung finden, die ich ganz offiziell im Aus-\nschuss abgegeben habe. Ich habe sie m\u00fcndlich vorgetra-\ngen, aber auch schriftlich eingereicht. Sie geht davon\naus, dass wir der Meinung sind, dass es keiner Gesetzes-\n\u00e4nderung bedarf, wir davon ausgehen, dass es im Voll-\n\nzug dazu kommt, dass die Klassenobergrenze von 28 f\u00fcr\ndie Eingangsklassen zum Schuljahresbeginn zun\u00e4chst\nwirksam gemacht wird.\nIch habe vorhin in meinem Redebeitrag deutlich ge-\nmacht, dass ich es ein St\u00fcck weit bedaure, dass das\noffensichtlich im Vollzug nicht m\u00f6glich ist, weil es juris-\ntische Bedenken vom Juristischen Dienst, vom Rechtsaus-\nschuss gibt, der sich einstimmig dazu positioniert hat.\nAuch von Verwaltungsseite sind Bedenken ge\u00e4u\u00dfert\nworden, die diese Klarstellung jetzt notwendig machen.\nAber es ist keine Nacht-und-Nebelaktion. Es ist auch\nkeine Aktion, die erst jetzt, heute initiiert worden ist.\n\n(Hatzsch, SPD: Gestern!)\n\nEs ist eine \u00dcberlegung, die wir im Ausschuss wesentlich\nfairer und wesentlich sachlicher diskutiert haben. Ich\nsage es noch einmal: Ich bedaure das Niveau der Aus-\neinandersetzung, die jetzt stattfindet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, wir kom-\nmen nun zur Abstimmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag\nder CDU-Fraktion, Drucksache 3/8684. Wer dem zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gr\u00f6\u00dferen Anzahl von Stimmen dagegen ist dem\n\u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion zugestimmt worden.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2, In-Kraft-Treten in-\nklusive der beschlossenen \u00c4nderungen. Wer dem zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2\nStimmenthaltungen und einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl von\nStimmen dagegen ist dem Artikel 2 mehrheitlich zuge-\nstimmt worden.\nMeine Damen und Herren, damit ist die 2. Beratung ab-\ngeschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet. Wir\ntreten jetzt ein in eine Pause bis 13.30 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 12.26 Uhr bis 13.30 Uhr)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Die Mittagspause ist vor\u00fcber. Ich bitte Sie, die\nPl\u00e4tze wieder einzunehmen.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Kommunalwahlgesetzes\n\nDrucksache 3/8279, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/8421, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: PDS,\nCDU, SPD, CDU und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Ich erteile nun der PDS-Fraktion das Wort.\n\nDr. Friedrich, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Mitglieder des Clubs der unentwegten Zwanzig\nnach der Mittagspause! Ich darf Ihnen versprechen, dass\ndieser Gesetzentwurf weitaus unproblematischer sein\n\nwird als der zuvor beratene zum Schulkonzept. Gestat-\nten Sie, dass ich in der hier angebrachten K\u00fcrze doch\nauf einige Dinge eingehe.\n\nErkl\u00e4rterma\u00dfen will die Staatsregierung im Vorfeld der\nKommunalwahlen am 13. Juni 2004 die Erfahrungen aus\nden Wahlen 1994, 1999 und 2001 auswerten und an aktu-\nelle wahlrechtliche Entwicklungen anpassen. In diesem\nGesetzentwurf geht es um eine ganze Reihe von so ge-\nnannten handwerklichen \u00c4nderungen im Sinne einer\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6025\n\nh\u00f6heren Anwenderfreundlichkeit, also besseren Lesbar-\nkeit. Es geht um eine nachvollziehbare Systematik im\nGesetzentwurf, um Anpassungen an \u00c4nderungen des\nParlamentswahlrechtes, zum Beispiel auch um den doch\nerfreulichen Verzicht auf Wahlumschl\u00e4ge. Es geht also\nsumma summarum um ziemlich undramatische formelle\nund materielle \u00c4nderungen.\n\nAll dies sind Inhalte, die aus unserer Sicht zeitgem\u00e4\u00df\nsind und die von der PDS voll und ganz mitgetragen\nwerden k\u00f6nnen, denn neben Kosteneinsparungen sind\nnicht unerhebliche Verfahrenserleichterungen zu erwar-\nten. Das wird nicht nur die Wahlb\u00fcrgerinnen und Wahl-\nb\u00fcrger erfreuen. Das wird vor allem die zahlreichen\nWahlhelfer freuen.\n\nIm Interesse der noch sehr langen Tagesordnung werde\nich mich auf drei Anmerkungen beschr\u00e4nken.\n\nAnmerkung eins: Die CDU-Fraktion hat den urspr\u00fcng-\nlichen Passus aus dem Gesetzentwurf der Staatsregie-\nrung bez\u00fcglich der amtlich zugelassenen Wahlger\u00e4te\nwieder herausgestrichen. Sie begr\u00fcndet das \u2013 wohl doch\netwas sehr weit hergeholt \u2013 mit dem Eklat bei den letz-\nten Pr\u00e4sidentenwahlen in den USA und absurderweise\nauch mit der prek\u00e4ren Finanzlage der Kommunen, ganz\nso, als ob es nun ausgerechnet diese automatisierten\nWahlger\u00e4te w\u00e4ren, die die Kommunen in den Finanzruin\ntreiben w\u00fcrden.\n\nDer Punkt ist aber, dass in Sachsen nach wie vor be-\ndauerlicherweise belastbare Erfahrungen mit solchen\nWahlger\u00e4ten fehlen. Folglich fehlt auch die notwendige\nRechtsverordnung f\u00fcr das n\u00e4here Prozedere. Dass diese\nErfahrungen fehlen, ist nat\u00fcrlich h\u00f6chst bedauerlich und\nim Zeitalter von Internet und SMS nicht recht nachzu-\nvollziehen.\n\nWir appellieren an die Staatsregierung und nat\u00fcrlich\nauch an die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde, im Zuge der\nverschiedenen Innovationsringe f\u00fcr die Verwaltungsmo-\ndernisierung \u2013 ich darf auf das interessante Heft \u201eSach-\nsenlandkurier\u201c Ausgabe 4/2003 verweisen \u2013 diese feh-\nlenden Erfahrungen mit einem geeigneten Modellprojekt\nnachzuholen und darauf aufbauend umgehend eine ge-\neignete Option f\u00fcr den Einsatz solcher amtlich zugelasse-\nnen Wahlger\u00e4te in das Kommunalwahlgesetz aufzuneh-\nmen. 2004 wird das nat\u00fcrlich nicht mehr m\u00f6glich sein.\nAber wenn Sachsen auch 2009, also zu den \u00fcbern\u00e4chsten\nregul\u00e4ren Kommunalwahlen, immer noch keine vern\u00fcnf-\ntige Alternative zum Zettelfalten bietet, dann \u2013 das darf\nich Ihnen prophezeien, meine Damen und Herren \u2013 ge-\nben wir uns endg\u00fcltig der provinziellen L\u00e4cherlichkeit\npreis.\n\nAnmerkung zwei: Eigentlich sollte es eine pure Selbst-\nverst\u00e4ndlichkeit sein, aber es war keine Selbstverst\u00e4nd-\nlichkeit: Die Wahlr\u00e4ume m\u00fcssen nach den \u00f6rtlichen Ver-\nh\u00e4ltnissen so ausgew\u00e4hlt und eingerichtet werden, dass\nallen Wahlberechtigten, insbesondere aber behinderten\nMenschen und anderen Menschen mit Mobilit\u00e4tsein-\nschr\u00e4nkungen,\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\ndie Teilnahme an der Wahl unproblematisch erm\u00f6glicht\nwird, und zwar m\u00f6glichst ohne Hilfe. Deshalb muss die\n\nKommune fr\u00fchzeitig bekannt geben, welche Wahlr\u00e4ume\nbarrierefrei genutzt werden k\u00f6nnen.\n\nEin entsprechender \u00c4nderungsantrag der PDS, entlehnt\naus der Bundeswahlordnung \u00a7 46 Abs. 1, fand nach\neiner l\u00e4ngeren Auszeit der CDU-Fraktion immerhin die\nGnade der Ausschussmehrheit. Er wurde sogar einstim-\nmig in einer Protokollerkl\u00e4rung als Bitte an den Innen-\nminister formuliert: daf\u00fcr Sorge zu tragen, diese Formu-\nlierungen wortgleich in die Landeswahlordnung aufzu-\nnehmen. Das ist vor allem f\u00fcr die behinderten Menschen\nein sch\u00f6ner Erfolg.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDas ist auch ein Erfolg f\u00fcr meine Fraktion, aber auch ein\nimmer noch sehr seltenes Beispiel einer fraktions\u00fcber-\ngreifenden Konsensbildung im Innenausschuss, ein Bei-\nspiel, das aber zeigt, dass es selbst im Innenausschuss \u2013\nman sollte es kaum glauben \u2013 m\u00f6glich ist, partei\u00fcber-\ngreifend zu einer vern\u00fcnftigen L\u00f6sung zu gelangen,\nwenn der politische Wille daf\u00fcr bei allen Seiten vorhan-\nden ist. Nachahmung ausdr\u00fccklich empfohlen.\n\nAnmerkung drei: Bekanntlich wird der materielle Gehalt\ndes Kommunalwahlrechtes in der S\u00e4chsischen Ge-\nmeindeordnung in den \u00a7\u00a7 29 bis 35 f\u00fcr die Gemeinder\u00e4te\nund in den \u00a7\u00a7 48 bis 51 f\u00fcr die B\u00fcrgermeister geregelt.\nAnaloges gilt f\u00fcr Kreisr\u00e4te und Landr\u00e4te in den ent-\nsprechenden Paragraphen der Landkreisordnung. Das\nKommunalwahlgesetz ist dagegen ganz \u00fcberwiegend ein\nVerfahrensgesetz. Da mit dem vorliegenden \u00c4nderungs-\ngesetz erkl\u00e4rterweise weder die S\u00e4chsische Gemeinde-\nordnung noch die Landkreisordnung ge\u00e4ndert werden\nsollten, finden sich in diesem Gesetz nat\u00fcrlich auch sol-\nche Regelungen wieder wie die Neuwahl, die wir f\u00fcr\nproblematisch ansehen. Wir h\u00e4tten lieber eine Stichwahl-\nregelung. Ich darf da an unseren Gesetzentwurf zur St\u00e4r-\nkung der b\u00fcrgerschaftlichen Selbstverwaltung in den\ns\u00e4chsischen Kommunen erinnern; Drucksache 3/2939.\n\nAnaloges gilt auch f\u00fcr das passive Wahlrecht f\u00fcr EU-\nB\u00fcrgerinnen und \u2013B\u00fcrger. Auch hier hat Sachsen mit\ndem nunmehr eingef\u00fcgten \u00a7 6a Abs. 3 in Anlehnung an\ndie Gemeindeordnung eine denkbar restriktive Regelung,\nda von EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrgern eine eidesstattliche\nVersicherung \u00fcber die Hauptwohnung abverlangt wird.\n\nWir wollten und wollen diese Regelungen und einiges\nweitere sehr viel europafreundlicher gestalten, was aller-\ndings die Landtagsmehrheit vor \u00fcber einem Jahr verhin-\ndert hat. Aus diesem und nur aus diesem Grund k\u00f6nnen\nwir dem Gesetzentwurf der Staatsregierung nicht zustim-\nmen. Wir werden uns der Stimme enthalten.\n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Mit dem vorliegenden Gesetzent-\nwurf in der Fassung der Beschlussempfehlung des In-\nnenausschusses wird das Kommunalwahlgesetz ma\u00dfvoll\nweiterentwickelt. Es wird an \u00c4nderungen des Parla-\nmentswahlrechts angepasst. Es werden handwerkliche\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6026\n\n\u00c4nderungen vorgenommen und es werden einige weni-\nge Vorschriften inhaltlich ver\u00e4ndert.\nEins ist allerdings deutlich zu sagen: Bei der Kommunal-\nwahl handelt es sich nicht um ein schlichtes Zettelfalten,\nsondern es handelt sich um die entscheidende Willens-\nbildung der Bev\u00f6lkerung auf der kommunalen Ebene.\n\nWir haben vor wenigen Tagen des 17. Juni 1953 gedacht,\nwo die kommunistisch gef\u00fchrte SED den Volksaufstand\nniedergeschlagen hat und wo deutlich durch die Demon-\nstranten freie Wahlen eingefordert wurden.\n\nIm Jahre 1989 waren es die Kommunalwahlen der DDR,\ndie letztlich den Volkszorn zum \u00dcberlaufen brachten\nund daf\u00fcr den Ansto\u00df gegeben haben, diese Wahl deut-\nlicher als in den vergangenen Jahren zu hinterfragen.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nWenn sich einige Vertreter, die sich besonders gut an\ndiese Wahl erinnern, jetzt zu Wort melden, dann ist das\nsicherlich verst\u00e4ndlich. Aber es geht hier um das Kom-\nmunalwahlgesetz. Dieses Kommunalwahlgesetz ist in\nder Tat kein blo\u00dfes Zettelfalten, sondern es ist die ent-\nscheidende Willensbildung. Deswegen ist es nach unse-\nrer \u00dcberzeugung auch wichtig, dass zu dieser Kommu-\nnalwahl auch die B\u00fcrger sowohl als aktive Wahlhelfer\nals auch als aktiv Beteiligte bei der Wahl sich vorher ent-\nsprechend umfassend kundig machen und wirklich teil-\nnehmen und nicht, wie letztlich bei einer Lotterie, auf\nden Knopf dr\u00fccken. Es hat sich aber auch gezeigt, dass\ndiese Wahlger\u00e4te gerade f\u00fcr die Behinderten mehr Fra-\ngen aufwerfen, als derzeit gel\u00f6st werden k\u00f6nnen.\n\nWir denken, die Kommunalwahl ist f\u00fcr uns in Sachsen\neine sehr wichtige Sache. Sie ist die Entscheidung der\nB\u00fcrger, wer sie in den kommenden Jahren in den \u00f6rt-\nlichen Vertretungen vertritt, wer f\u00fcr sie am Ende die\nVerantwortung wahrnimmt. Deswegen wollen wir als\nCDU-Fraktion dieses Gesetz unterst\u00fctzen. Wir bitten Sie\num Ihre Zustimmung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion,\nbitte. Frau Abg. Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Freie und demokratische Wahlen sind\nschon oft eingefordert worden. Gestern wurden wir da-\nran erinnert, dass dies auch bei uns vor nicht allzu lan-\nger Zeit so gewesen ist. Das Kommunalwahlgesetz gibt\nauch unseren B\u00fcrgern wieder die M\u00f6glichkeit, frei zu\nentscheiden, um die M\u00e4nner und Frauen festzulegen, die\ndie Geschicke in der Kommune vor Ort gestalten sollen.\nIch glaube, das ist schon ein wichtiges Gesetz.\nDer Gesetzentwurf, den wir heute vorliegen haben, bein-\nhaltet nur technische Ver\u00e4nderungen. Er ist durch diese\ntechnischen Ver\u00e4nderungen b\u00fcrgerfreundlicher gewor-\nden, hilfreicher f\u00fcr Kommunen und Wahlhelfer. Meine\nVorredner betonten dies bereits. Allerdings finden auch\nwir es als SPD-Fraktion bedauerlich, dass wir kein Mo-\ndellprojekt durch die Streichung des Absatzes, dass\nWahlger\u00e4te m\u00f6glich sind, anbieten k\u00f6nnen, dass auch\nhier zukunftsweisend andere Methoden mit eingebunden\nwerden k\u00f6nnen.\n\nWeiterreichende materiell-rechtliche \u00c4nderungen enth\u00e4lt\nauch das Gesetz nicht, wenn ich das Problem Neuwah-\nlen und Stichwahlen noch einmal aufgreife. Auch dazu\nhatte meine Fraktion bereits ein \u00c4nderungsgesetz einge-\nreicht, das abgelehnt worden ist. Wir werden dennoch\ndiesem vorgelegten Gesetz zustimmen, weil wir glauben,\ndass diese \u00c4nderungen, so wie sie jetzt enthalten sind,\ndurchaus wichtig sind f\u00fcr die Gemeinden, und wir wer-\nden zu gegebener Zeit auf den Schwerpunkt Neuwah-\nlen/Stichwahlen wieder zur\u00fcckkommen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: W\u00fcnschen die Frak-\ntionen noch einmal das Wort zu nehmen? \u2013 Mir liegen\nkeine Wortmeldungen mehr vor. Ich bitte jetzt die Staats-\nregierung, Herrn Minister Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Im April\nhaben wir diesen Gesetzentwurf hier eingebracht, heute\nschon die abschlie\u00dfende Fassung. Das ist f\u00fcr den S\u00e4ch-\nsischen Landtag durchaus ein guter Zeitablauf. Ich\nm\u00f6chte mich ausdr\u00fccklich bei den beteiligten Aussch\u00fcs-\nsen f\u00fcr die konzentrierte Arbeit und die sachorientierte\nBehandlung dieses Gesetzentwurfes bedanken.\nIch m\u00f6chte auch ausdr\u00fccklich die Kolleginnen und Kol-\nlegen der Opposition einschlie\u00dfen. Ich bin ihnen dank-\nbar, dass wir die Fragen Stichwahl statt Neuwahl \u2013 Frau\nWeihnert, Sie hatten es erw\u00e4hnt \u2013 oder \u00c4hnliches nun\nhier nicht derartig haben vordergr\u00fcndig werden lassen\nund dabei das eigentliche Ziel des Gesetzentwurfes, die\nAnpassung an Erfordernisse der Praxis, in den Hinter-\ngrund getreten w\u00e4re.\n\nWir hatten einen Beratungsgang, der den Erwartungen\nder Kommunen gerecht wird, m\u00f6glichst bald Klarheit be-\nz\u00fcglich der ver\u00e4nderten wahlrechtlichen Bedingungen zu\nhaben. Ich denke, wir sind gut beraten, die handwerk-\nlichen, also eher rechtsf\u00f6rmlichen Verbesserungen in den\nMittelpunkt zu stellen. Dies beinhaltet gleichzeitig, dass\ndas bew\u00e4hrte Konzept des Kommunalwahlrechts im\nFreistaat erhalten bleibt und die Parteien, W\u00e4hlervereini-\ngungen, auch die Gemeinden und die Aufsichtsbeh\u00f6rden\ntrotz der zahlreichen \u00c4nderungen hier bereits gewonne-\nnes Erfahrungswissen weiterhin anwenden k\u00f6nnen. Sie\nm\u00fcssen sich nicht grundlegend umstellen.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich darf Ihnen ver-\nsichern, dass der Beschluss dieses Gesetzentwurfs dazu\nbeitragen wird, auch die im n\u00e4chsten Jahr anstehenden\nWahlen aller Kreistage, Stadt- und Gemeinder\u00e4te sowie\nauch der Ortschaftsr\u00e4te im Freistaat Sachsen wiederum\nordnungsgem\u00e4\u00df und auch professionell durchzuf\u00fchren.\nDas sind ja gerade die f\u00fcr den Praktiker wichtigen \u00c4n-\nderungen. Sie sind zum Teil noch einmal genannt wor-\nden: der Verzicht auf Wahlumschl\u00e4ge, die Vereinfachung\nder Kontrolle der W\u00e4hlerverzeichnisse oder der Sachver-\nhalt, dass das Ende der Wahlzeit auf 18.00 Uhr festgelegt\nwerden konnte. Das alles sind Dinge, die die Durchf\u00fch-\nrung der Wahl erleichtern und die vielen ehrenamtlichen\nHelfer bei ihrer wichtigen Arbeit auch ein St\u00fcck entlas-\nten, denn auf den Schultern dieser Ehrenamtlichen ruht\nheute die Durchf\u00fchrung, aber auch die demokratische\nLegitimation unserer Wahl. Diese Legitimation ist natur-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6027\n\ngem\u00e4\u00df h\u00f6her, wenn weiterhin Menschen und nicht Ma-\nschinen die Stimmen unserer W\u00e4hler ausz\u00e4hlen. Daher\nrespektiere ich es, wenn sich sowohl der Verfassungs-\nund Rechtsausschuss als auch der Innenausschuss in\nihrer Mehrheit daf\u00fcr ausgesprochen haben, automatische\nGer\u00e4te bei der Durchf\u00fchrung von Kommunalwahlen im\nFreistaat Sachsen weiterhin nicht zuzulassen und dass\nder Gesetzentwurf der Staatsregierung auch ge\u00e4ndert\nworden ist.\nZur Umsetzung dieser Gesetzesnovelle, meine Damen\nund Herren, ist nunmehr eine umfassende Novelle der\nKommunalwahlordnung erforderlich, an der in meinem\nHaus bereits mit Hochdruck gearbeitet wird. \u00dcber die\nblo\u00dfe Anpassung an die ver\u00e4nderten Vorschriften des\nGesetzes hinaus werden dort weiterhin \u00c4nderungen vor-\ngenommen werden. Dazu wird auch, wie ich im Rahmen\nder Beratung des Innenausschusses bereits angek\u00fcndigt\nhabe, zum Beispiel eine nachdr\u00fcckliche Aufforderung an\ndie Gemeinden geh\u00f6ren, ihre Wahlr\u00e4ume m\u00f6glichst bar-\nrierefrei auszugestalten, so dass auch Menschen mit Mo-\nbilit\u00e4tseinschr\u00e4nkungen noch leichter als bisher an den\nKommunalwahlen teilnehmen k\u00f6nnen und nicht nur auf\neine m\u00f6gliche Briefwahl angewiesen sind.\nIch rechne damit, dass diese Verordnungsnovelle sp\u00e4-\ntestens Anfang Juli den kommunalen Landesverb\u00e4nden\nzur f\u00f6rmlichen Stellungnahme \u00fcbersandt wird. Danach\nkann dann vor Ort in allen Gemeinden sp\u00e4testens im\nHerbst die organisatorische Vorbereitung der Wahlen an-\nlaufen.\nDamit, meine Damen und Herren, denke ich, haben wir\ndas Unsere getan, um diesen Prozess zeitgerecht abzu-\nsichern.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: W\u00fcnscht der Bericht-\nerstatter noch das Wort zu nehmen? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann schlage ich Ihnen vor, dass wir jetzt artikel-\nweise \u00fcber das Gesetz bzw. \u00fcber die Beschlussempfeh-\nlung abstimmen. Gibt es dagegen Widerspruch? \u2013\n\nIch rufe auf das Gesetz zur \u00c4nderung des Kommunal-\nwahlgesetzes, Beschlussempfehlung und Bericht des In-\nnenausschusses in der Drucksache 3/8421 mit dem Aus-\ntauschblatt. Ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber die neue\n\u00dcberschrift: Drittes Gesetz zur \u00c4nderung des Gesetzes\n\u00fcber die Kommunalwahlen im Freistaat Sachsen. Wer\nseine Zustimmung geben will, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen ist die neue\n\u00dcberschrift angenommen.\n\nIch rufe auf Artikel 1 \u00c4nderung des Kommunalwahl-\ngesetzes Nr. 1 bis 34. Wer stimmt dem zu? \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier\nwieder Stimmenthaltungen. Damit wurde Artikel 1\nmehrheitlich zugestimmt.\n\nIch rufe auf Artikel 2 \u00dcbergangsvorschriften. Wer gibt\ndie Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten. Artikel 2 wurde\nmehrheitlich zugestimmt.\n\nIch rufe auf Artikel 3 Neufassung des Kommunalwahlge-\nsetzes. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier\nwieder Stimmenthaltungen. Dem Artikel 3 wurde mehr-\nheitlich zugestimmt.\n\nIch rufe auf Artikel 4 In-Kraft-Treten. Wer gibt die Zu-\nstimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Auch hier Stimmenthaltungen, ansonsten\nwurde Artikel 4 mehrheitlich zugestimmt.\n\nDa es keine \u00c4nderungen gegeben hat, rufe ich zugleich\ndie 3. Beratung auf und stelle jetzt das Gesetz Drittes Ge-\nsetz zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die Kommunal-\nwahlen im Freistaat Sachsen in der in der 2. Lesung be-\nschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung und\nbitte bei Zustimmung jetzt um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Ge-\ngenstimmen, aber Stimmenthaltungen. Damit ist das Ge-\nsetz mehrheitlich beschlossen und der Tagesordnungs-\npunkt beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes S\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetzes\n\nDrucksache 3/6212, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/8592, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde f\u00fcr die Diskussion:\nSPD, CDU, PDS, CDU.\n\nIch erteile der SPD-Fraktion das Wort. Herr Abg. Adler,\nbitte.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Indem sich der S\u00e4chsische Landtag in der 1. Legis-\nlaturperiode die Verfassung gegeben hat, hat er damit\neigentlich auch den Spielraum des Verfassungsschutzes\nbestimmt. Er hat dann in einem Verfassungsschutzgesetz\n\ngenau die Aufgaben festgelegt, die zum Schutz unserer\nStaatsordnung erforderlich sind.\nIch darf am Anfang feststellen: Die SPD-Fraktion hat sich\ngem\u00e4\u00df dieser Zielstellung stets hinter den Verfassungs-\nschutz gestellt und \u00fcber Jahre in der den Verfassungs-\nschutz kontrollierenden Parlamentarischen Kontrollkom-\nmission konstruktiv mitgearbeitet. Die entsetzlichen und\nzu verurteilenden Ereignisse am 11. September 2001 in\nNew York und Washington haben uns gezwungen, die-\nses Verfassungsschutzgesetz zu novellieren. In konse-\nquenter Haltung hat der Bund mit seiner Gesetzgebung\ndas Antiterrorpaket vorgegeben.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6028\n\nDie notwendige Umsetzung, wobei es unter anderem um\ndie Befugnisse zur Beobachtung des Terrorismus geht,\nhaben wir wiederholt angemahnt. Wir tragen deshalb\ndiesen Teil der Gesetzgebung selbstverst\u00e4ndlich mit. Wir\nstehen zu dieser verfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung, indem\nwir mit der Anerkennung des Grundgesetzes und mit\nder Verabschiedung der S\u00e4chsischen Verfassung die\nGrundlagen gelegt haben.\n\nWir begr\u00fc\u00dfen in dieser Gesetzgebung ausdr\u00fccklich, dass\nGedanken, die gegen die V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung gerichtet\nsind, in Zukunft dem Aufgabenfeld des Verfassungs-\nschutzes zugeordnet werden.\n\nEtwas anderes muss ich noch klarstellen: Meine Fraktion\nhat sich auch von diesem Pult aus immer mit aller Deut-\nlichkeit zur Bek\u00e4mpfung der organisierten Kriminalit\u00e4t\nbekannt. Nicht erst bei Herrn Rasch, sondern auch bei\nseinem Vorg\u00e4nger haben wir eine entsprechende Aufsto-\nckung des Landeskriminalamtes angemahnt. Wir wollen,\ndass die organisierte Kriminalit\u00e4t mit den Mitteln des\nRechtsstaates bek\u00e4mpft wird, dass sie kompromisslos be-\nk\u00e4mpft wird, aber mit den Mitteln des Rechtsstaates.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Bartl, PDS,\n\nund Frau Lattmann-Kretschmer, PDS)\n\nMeine Damen und Herren von der CDU, mit dem Ge-\nsetzentwurf der Staatsregierung, den Sie sich zu Eigen\ngemacht haben, verschieben Sie die Balance von einer\nkonsequenten polizeilichen Ermittlung hin zum Verfas-\nsungsschutz. Dies und ausdr\u00fccklich dies in diesem Ge-\nsetz kann unsere Zustimmung nicht erhalten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte das mit einigen Punkten begr\u00fcnden.\n\nWir sehen das Trennungsgebot des Artikels 83 Abs. 3\nunserer Verfassung \u2013 milde gesprochen \u2013 bedroht. Man\nkann es auch anders formulieren. Zugleich sei verdeut-\nlicht, dass dies und nur dies gegebenenfalls richterlich\nzu \u00fcberpr\u00fcfen ist.\n\nIch wiederhole: Wir stehen zu dieser Verfassung. Ich\ndarf Sie, meine Damen und Herren von der CDU, in die-\nsem Zusammenhang an die Ausf\u00fchrungen des Verfas-\nsungsgerichtshofes erinnern. Er schreibt: \u201eArtikel 83 der\nS\u00e4chsischen Verfassung kn\u00fcpft ersichtlich an das Tren-\nnungsgebot an, wonach der Aufbau eines Geheim-\ndienstes nur unter der Bedingung erlaubt wurde, dass\ndiese Stelle keine Polizeibefugnis haben darf.\u201c\n\nDem Trennungsgebot wird dar\u00fcber hinaus \u2013 das m\u00f6chte\nich ausdr\u00fccklich betonen \u2013 \u00fcblicherweise der Grundsatz\nentnommen, dass Polizei und Geheimdienste prinzipiell\nso weit wie m\u00f6glich voneinander abzugrenzen sind.\n\n(Beifall der Abg. Adamczyk, PDS,\nund Bartl, PDS)\n\nDem Trennungsgebot kommt somit nicht nur eine befug-\nnisrechtliche Komponente zu \u2013 also, der Verfassungs-\nschutz darf nicht mit polizeilichen Eingriffsbefugnissen\nausgestattet werden \u2013, sondern auch eine organisations-\nrechtliche Komponente. Verfassungsschutz und Polizei\n\nm\u00fcssen ihre Aufgaben eben so weit wie m\u00f6glich ge-\ntrennt wahrnehmen.\n\nIn dieser Hinsicht \u2013 so bewerten und empfinden wir es \u2013\nverletzen Sie die Verfassung. Ich kann in diesem Haus\nnur alle Tr\u00e4ger der Verfassungsmedaille aufrufen, sich\nsch\u00fctzend vor diese Verfassung zu stellen, denn daf\u00fcr\nsind sie geehrt worden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWirtschaftskriminalit\u00e4t ist oftmals eng mit organisierter\nKriminalit\u00e4t verbunden. Schauen wir uns das deswegen\ngenauer an.\n\nDie polizeiliche Kriminalstatistik weist seit 1992 fast\ndurchg\u00e4ngig zweistellige Steigerungsraten in der Wirt-\nschaftskriminalit\u00e4t in Sachsen aus. Lediglich im letzten\nJahr ist auf hohem Niveau eine Stagnation eingetreten.\nVon den 500 Millionen Euro Gesamtschaden durch kri-\nminelles Handeln im letzten Jahr in Sachsen entfallen\n373 Millionen Euro auf Betrugs- und Wirtschaftskrimina-\nlit\u00e4t. Die Spezialisten der s\u00e4chsischen Polizei f\u00fcr organi-\nsierte Kriminalit\u00e4t ermittelten im vergangenen Jahr in 21\nGro\u00dfermittlungskomplexen mit 1 214 Einzeldelikten. Be-\nmerkenswert erscheint, dass auch hier in allen Bereichen\nder organisierten Kriminalit\u00e4t mit Ausnahme der Ge-\nwaltkriminalit\u00e4t deutsche Tatverd\u00e4chtige dominieren.\n\nWer das Aufgabenfeld organisierte Kriminalit\u00e4t wort-\nreich zum Verfassungsschutz schieben will, packt das\nProblem nicht an der Wurzel. St\u00e4rken Sie die Finanzer-\nmittler der Staatsanwaltschaften, die schwerpunktm\u00e4\u00dfig\nWirtschaftskriminalit\u00e4t verfolgen, und schaffen Sie aus-\nreichend Planstellen f\u00fcr Wirtschaftskriminalisten im\nLKA!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir werden nicht m\u00fcde werden, meine Damen und Her-\nren, diese Forderung zu wiederholen. Ich pers\u00f6nlich\nhabe Ihnen das bereits nach den schrecklichen Ereignis-\nsen von New York und Washington vorgetragen. Denn\nnur wer die Geldkreisl\u00e4ufe unterbindet, wird wirklich an\ndie organisierte Kriminalit\u00e4t herankommen.\n\nEin dritter Punkt: Gegen Ihr Vorhaben spricht auch eine\nklare handwerkliche Betrachtungsweise. Kriminalit\u00e4t ist\nunter kriminalistischen und kriminologischen Gesichts-\npunkten am effektivsten durch das Landeskriminalamt\nzu bek\u00e4mpfen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDas Bundeskriminalamt spricht sich nicht umsonst ge-\nrade f\u00fcr eine St\u00e4rkung der Landeskriminal\u00e4mter und ge-\ngen die Kompetenzerweiterung des Verfassungsschutzes\naus. Im LKA besitzt man die notwendige Erfahrung und\nqualifiziertes Personal. Hier k\u00f6nnen die Kr\u00e4fte zielgerich-\ntet und geb\u00fcndelt eingesetzt werden, ohne dass ein er-\nh\u00f6hter Koordinierungsaufwand entsteht.\n\nHerr Bandmann, im Innenausschuss haben Sie uns ge-\nsagt, gerade die Vorkommnisse um den Sprengstofffund\nim Dresdner Hauptbahnhof w\u00fcrden das Gesetz, das Sie\neingebracht haben, begr\u00fcnden. Das Gegenteil ist wahr.\nWenn wir \u2013 und das m\u00f6ge eintreten! \u2013 wirklich eine\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6029\n\nSpur zu den T\u00e4tern finden und der T\u00e4ter habhaft wer-\nden k\u00f6nnen, dann durch das Landeskriminalamt.\n\nIch darf Sie daran erinnern, dass ich ausdr\u00fccklich da-\nnach gefragt habe, ob vorher eine Warnung des Landes-\namtes f\u00fcr Verfassungsschutz bez\u00fcglich einer solchen\nGefahr vorlag. Dies wurde verneint.\n\nSchlie\u00dflich und endlich m\u00f6chten wir, dass der Verfas-\nsungsschutz seine eigentliche Aufgabe, den Staatsschutz\nin diesem Lande, unbehindert von anderen Aufgaben\nwahrnehmen kann.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall der Abg. Frau Werner, Margit, fraktionslos)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Lassen Sie mich einige allgemeine\nAnmerkungen machen, bevor ich auf die vorliegende Be-\nschlussempfehlung des Innenausschusses zu sprechen\nkomme. Die CDU-Fraktion ist die Partei des Rechtsstaa-\ntes und der inneren Sicherheit. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr uns das\nGrundrecht auf Sicherheit f\u00fcr die B\u00fcrger, die durch Kri-\nminalit\u00e4t in all ihren Erscheinungsformen, Terrorismus\nund sonstige Schwerkriminalit\u00e4t, um nur einige zu nen-\nnen, bedroht werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nUnruhe bei der PDS)\n\nIch halte es schon f\u00fcr richtig, dass Kollege Adler an den\n11. September erinnert hat. An den 11. September 2001\nm\u00fcssen wir uns alle immer wieder erinnern. Es war der\nTag, als rund 4 000 Menschen in New York und in den\nentf\u00fchrten Flugzeugen \u00fcber den Vereinigten Staaten von\nAmerika sterben mussten, weil die Sicherheitsbeh\u00f6rden\nder westlichen Welt nicht ausreichend auf einen wahn-\nsinnigen terroristischen verbrecherischen Angriff von\nMohammed Atta und seinem Umfeld vorbereitet waren.\n\n(Adler, SPD: Hauptbahnhof!)\n\nEs fehlte schlicht an Erkenntnissen. Mohammed Atta\nund seine Gesinnungsgenossen konnten sich jahrelang in\nHamburg ungest\u00f6rt ihren islamistischen und terroristi-\nschen Vorbereitungen hingeben, damit nicht genug, sie\nwurden auch vom deutschen Steuerzahler bei ihrer Aus-\nbildung finanziert.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie diskriminieren\ndie Religion, Herr Bandmann!)\n\nDie Verfassungsschutzbeh\u00f6rden und die Polizei konnten\ndie Anschl\u00e4ge nicht verhindern. Die nachfolgenden An-\nschl\u00e4ge auf Bali, Djerba und in Saudi-Arabien zeugen\nvon einem tief sitzenden Hass islamistischer Terroristen\nauf die gesamte westliche Welt, auf die gesamte west-\nliche Zivilisation.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sie diskriminieren\nauf \u00fcbelste Art fortw\u00e4hrend eine andere Religion!\n\nDas ist verfassungswidrig!)\n\nDas ist die neue Lage, in die wir weltweit versetzt wor-\nden sind. Die Gewalt geht von Terroristen und anderen\nVerbrechern aus. Wir alle sind aufgefordert, uns nicht\nnur klar und eindeutig dagegen zu bekennen, sondern\nauch entsprechend zu handeln. Ich f\u00fcge ausdr\u00fccklich\nhinzu: auch in internationaler Solidarit\u00e4t.\n\nWir deutschen Staatsb\u00fcrger sind aber nicht nur weltwei-\nten Angriffen gegen unsere Gesellschaftsordnung ausge-\nsetzt; auch im eigenen Lande bestehen Gefahren \u2013 Kol-\nlege Adler hat sie mit dem Hinweis auf den Koffer im\nHauptbahnhof soeben beschrieben \u2013, die in ihrer Qualit\u00e4t\nf\u00fcr jeden Einzelnen dem in nichts nachstehen.\n\nAm Freitag, dem 6. Juni 2003, ist im Dresdner Haupt-\nbahnhof eine Sprengvorrichtung entdeckt worden, die\nnach allen derzeitigen Erkenntnissen ausgereicht h\u00e4tte,\num viele Menschen zu verletzen oder zu t\u00f6ten. Zwar\nwissen wir derzeit noch nicht, aus welchem Kriminali-\nt\u00e4tsbereich der oder die T\u00e4ter stammen, aber w\u00e4re unser\nVerfassungsschutzgesetz bereits ge\u00e4ndert, so w\u00fcrden wir\nm\u00f6glicherweise schon jetzt \u00fcber mehr oder \u00fcber bessere\nErkenntnisse aus der verfassungsfeindlichen, politkrimi-\nnellen oder der OK-Szene verf\u00fcgen. Das ist die Wahrheit\n\u00fcber dieses Gesetz.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\n\u2013 Wenn ich die Zwischenrufe h\u00f6re, muss ich sagen, dass\nich mir nicht sicher bin, ob alle Mitglieder des Hohen\nHauses bereits verstanden haben, welche Bedeutung der\nFund der Kofferbombe f\u00fcr die heute gef\u00fchrte Diskussion\nhat. Dieser Fund bedeutet nicht mehr und nicht weniger,\nals dass Terrorismus die s\u00e4chsische Landeshauptstadt er-\nreicht hat. Wir sind hier nicht eine Insel der Seligen,\nnicht abseits vom Weltgeschehen, sondern mittendrin.\nDeswegen ist es unsere Pflicht, die Polizei,\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\n\u2013 sehr richtig! \u2013, das Landeskriminalamt, aber auch die\n\u00fcbrigen Sicherheitsbeh\u00f6rden nicht nur in Sachsen, son-\ndern auch im Bund und in der Europ\u00e4ischen Union zu\nunterst\u00fctzen.\n\nDazu geh\u00f6rt, dass wir der Polizei und dem Verfassungs-\nschutz die erforderlichen rechtlichen Instrumente an die\nHand geben. Ein Verfassungsschutz, der nicht mit den\nerforderlichen Befugnissen zur Datenerhebung ausgestat-\ntet ist, taugt nichts. Deshalb haben wir in diesem Gesetz-\nentwurf zwei elementare Vorhaben umgesetzt: Zum\neinen wollen wir die Aufgaben der Beobachtung der or-\nganisierten Kriminalit\u00e4t unserem Landesamt f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz in Sachsen \u00fcbertragen. Damit kann k\u00fcnftig\ndas Vorfeld der organisierten Kriminalit\u00e4t besser be-\nobachtet werden.\n\nMeine Damen und Herren! Dies ist ein elementarer Un-\nterschied zur polizeilichen Aufkl\u00e4rungsarbeit. Die Polizei\nben\u00f6tigt stets einen so genannten Anfangsverdacht, um\nermitteln zu k\u00f6nnen. Reine Vorfeldermittlungen ohne\neinen konkreten Anfangsverdacht darf die Polizei nicht\nvornehmen. Dies f\u00fchrt allzu h\u00e4ufig dazu, dass der Poli-\nzei wichtige Erkenntnisse \u00fcber die organisierte Krimina-\nlit\u00e4t nicht bekannt werden. Dies schw\u00e4cht unsere Sicher-\nheit.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6030\n\nNun hat die PDS im parlamentarischen Beratungsverfah-\nren rechtsstaatliche Bedenken insbesondere hinsichtlich\nder Einhaltung des so genannten Trennungsgebotes gel-\ntend gemacht. Das Trennungsgebot wird mit diesem Ge-\nsetzentwurf eben nicht verletzt. Es ist hier die Stelle, da-\nran zu erinnern \u2013 Herr Adler hat dies bereits getan \u2013,\nwas in Artikel 83 Abs. 3 der S\u00e4chsischen Verfassung\nsteht. Ich zitiere:\n\n\u201eDer Freistaat unterh\u00e4lt keinen Geheimdienst mit polizei-\nlichen Befugnissen. Der Einsatz nachrichtendienstlicher\nMittel unterliegt einer Nachpr\u00fcfung durch von der\nVolksvertretung bestellte Organe und Hilfsorgane, sofern\ndieser Einsatz nicht der richterlichen Kontrolle unter-\nlegen hat. Das N\u00e4here bestimmt das Gesetz.\u201c\n\nIch wiederhole es: Das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz\nim Freistaat Sachsen hat keine polizeilichen Befugnisse\nund wird diese auch nicht haben. Damit wird dem Tren-\nnungsgebot Rechnung getragen. Es soll vor dem Hinter-\ngrund der historischen Erfahrungen mit Gestapo und\nSED-gef\u00fchrtem Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit verhin-\ndern, dass ein und dieselbe Beh\u00f6rde Daten im Vorfeld\nerheben darf, danach ein Ermittlungsverfahren einleitet\nund zu Ende f\u00fchrt und am Ende mit polizeilichen Befug-\nnissen auf eine Person zugreift, sprich: sie festnimmt. Im\nHinblick auf die Praxis von Gestapo und MfS w\u00e4re hin-\nzuzuf\u00fcgen: die Person gegebenenfalls ohne Gerichtsver-\nfahren festh\u00e4lt und im Extremfall t\u00f6tet, wie es in den\nschlimmen Jahren roter und brauner Diktatur nicht sel-\nten vorgekommen ist.\n\nDas ist die Botschaft des alliierten Polizeibriefes. Das wa-\nren die Gedanken, die dem Entwurf der S\u00e4chsischen\nVerfassung zugrunde lagen. Dieser Botschaft entspricht\nunser Entwurf voll und ganz.\n\nDas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz erh\u00e4lt zwar eine\nAufgabe zugewiesen, die zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt,\nn\u00e4mlich nach Bestehen eines Anfangsverdachts, auch die\ns\u00e4chsische Polizei hat. Aber das Landesamt f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz Sachsen hat nach wie vor keine polizei-\nlichen Befugnisse. Es darf nicht des Platzes verweisen.\nEs darf nicht festnehmen. Es darf nicht festhalten. Lesen\nSie doch einmal das Polizeigesetz, um festzustellen, was\npolizeiliche Befugnisse sind!\n\nDer Innenausschuss und auch der Verfassungs- und\nRechtsausschuss haben sich in sehr umfangreichen lan-\ngen Beratungsverfahren genau dieser Frage gestellt und\ndies mit den Fachleuten er\u00f6rtert.\n\nDas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz bleibt auf die Auf-\ngabe der Beobachtung der organisierten Kriminalit\u00e4t und\nauch sonstiger beschr\u00e4nkt. H\u00f6ren Sie auf, die \u00d6ffentlich-\nkeit an der Nase herumf\u00fchren zu wollen. Eben weil es\nauf die Beobachtungsaufgaben beschr\u00e4nkt bleibt, ist es\nvon erheblicher Bedeutung, wie es mit den dabei gewon-\nnenen Erkenntnissen umgeht. Wir haben mit dem heute\neingebrachten \u00c4nderungsantrag zur Daten\u00fcbermittlung \u2013\ner ist Ihnen ausgereicht und ich werde ihn nachher noch\nseparat begr\u00fcnden \u2013 durch das Landesamt f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz an die Staatsanwaltschaften bzw. die Polizei\nein Maximum an Rechtssicherheit erreicht. Nunmehr ist\nklar und unmissverst\u00e4ndlich geregelt, unter welchen\nVoraussetzungen der Verfassungsschutz Erkenntnisse an\ndie Polizei weiterzugeben hat.\n\nInsbesondere f\u00fcr den Bereich der organisierten Krimina-\nlit\u00e4t ist klargestellt, dass der Verfassungsschutz Erkennt-\nnisse \u00fcber schwere Straftaten unverz\u00fcglich an die Staats-\nanwaltschaft \u00fcbermitteln muss. Dies gilt selbst dann,\nwenn dadurch die Erf\u00fcllung der klassischen herk\u00f6mm-\nlichen Aufgaben des Verfassungsschutzes, also Beobach-\ntung der verfassungsfeindlichen Szene, beeintr\u00e4chtigt\nw\u00fcrde. Aber dies ist nichts Neues. Schon bisher muss\nauch der Verfassungsschutz in jedem Fall etwa eine be-\nvorstehende Straftat gegen das Leben oder ein Staats-\nschutzdelikt an die Staatsanwaltschaft \u00fcbermitteln.\n\nGewinnt der Verfassungsschutz bei der Beobachtung der\norganisierten Kriminalit\u00e4t Erkenntnisse \u00fcber leichte oder\nmittlere Straftaten, so muss k\u00fcnftig der Staatsminister\ndes Innern entscheiden, ob es durch eine eventuelle\n\u00dcbermittlung an die Staatsanwaltschaft zu einer Gef\u00e4hr-\ndung des herk\u00f6mmlichen Auftrages des Verfassungs-\nschutzes k\u00e4me. Mit anderen Worten, das Landesamt\nmuss k\u00fcnftig begr\u00fcnden, ob es Erkenntnisse aus der\norganisierten Kriminalit\u00e4t auch zur Beobachtung seiner\nherk\u00f6mmlichen Aufgabenfelder ben\u00f6tigt oder nicht. Das\nist, denke ich, ein gro\u00dfer Zugewinn an Rechtssicherheit.\nDas ge\u00e4nderte s\u00e4chsische Verfassungsschutzgesetz wird\ndurch die \u00dcbermittlung die w\u00fcnschenswerte Zusammen-\narbeit zwischen Verfassungsschutz und Polizei besser\nund genauer regeln als jemals zuvor. So viel zum Tren-\nnungsgebot.\n\nMit der Einf\u00fcgung der Befugnisse zur Terrorismus-\nbeobachtung statten wir das Landesamt mit den Befug-\nnissen aus, die die Bundesregierung dem Bundesamt f\u00fcr\nVerfassungsschutz bereits im Jahr 2002 gegeben hat. Die\nEreignisse in Hamburg um Mohammed Atta haben deut-\nlich gemacht, dass der Verfassungsschutz im Einzelfall\neben auch Erkenntnisse \u00fcber Konten und Flugbewegun-\ngen gewinnen k\u00f6nnen muss. So werden Fluggesellschaf-\nten, Kreditinstitute und Telekommunikationsdienstleister\nk\u00fcnftig verpflichtet sein, dem Landesamt auf Ersuchen\nim Einzelfall Auskunft zu geben. Das war doch die allge-\nmeine Diskussion nach diesen Terroranschl\u00e4gen, als die\nFrage gestellt wurde: Wo haben denn die Extremisten\num Atta, die ja in Afghanistan ausgebildet worden sind,\ndas Geld her? 90 % des Kokainanbaus kamen aus Afgha-\nnistan. Die Taliban haben sich ma\u00dfgeblich in Europa mit\ndem daf\u00fcr notwendigen Geld versorgt.\n\nGenau diese Str\u00e4nge zu zerschlagen und diese abstrakte\nBeobachtung muss deutlich werden. Diese Befugnisse\nsind im Bund von allen Parteien au\u00dfer der PDS \u2013 ich\nsage deutlich: au\u00dfer der PDS \u2013 als das Mindestma\u00df des-\nsen angesehen worden, was zur Reaktion auf den\n11. September erforderlich ist. Ich denke, da sind sich die\nDemokraten einig; das Bundesamt f\u00fcr Verfassungsschutz\narbeitet auf der Grundlage dieser Vorschriften bereits\nseit \u00fcber einem Jahr. Damit ist der Rechtsstaat nicht ge-\nf\u00e4hrdet worden. Der Rechtsstaat wird erst durch energi-\nsche Ma\u00dfnahmen zum Schutz der B\u00fcrger vor skrupel-\nlosen Terroristen gest\u00e4rkt und gesch\u00fctzt.\n\nIn einem Staat, in dem der Terrorismus, wie in der alten\nBundesrepublik in den siebziger Jahren, eine Atmo-\nsph\u00e4re des Schreckens, der Angst und des Einigelns her-\nvorruft, m\u00f6chte ich nicht leben. Wir wollen ein Land, in\ndem Staat und B\u00fcrger alles unternehmen, was unter Be-\nachtung der Grunds\u00e4tze des Rechtsstaates erforderlich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6031\n\nist, um M\u00f6rdern, Bombenlegern und Flugzeugentf\u00fchrern\nihr Handwerk zu legen. Dies m\u00fcssen wir bereits im Vor-\nfeld tun. Wenn der Schaden eingetreten ist, ist es in aller\nRegel zu sp\u00e4t.\n\nMit der Einf\u00fcgung der neuen Befugnisse zur Beobach-\ntung der terroristischen Szene sind zugleich auch die\nRechte der Parlamentarischen Kontrollkommission ge-\nst\u00e4rkt worden. Dies ist eine der Voraussetzungen, die\nder Bundesgesetzgeber f\u00fcr die \u00dcbernahme seiner Befug-\nnisnormen in das jeweilige Landesrecht vorgesehen hat.\nDer Bundesgesetzgeber hat ausdr\u00fccklich daf\u00fcr Normen\ngeschaffen. Sachsen hat diese erweiterten Befugnisse zur\nKontrolle des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz durch\ndie Parlamentarische Kontrollkommission vollst\u00e4ndig\n\u00fcbernommen.\n\nDie Menschen im Freistaat Sachsen wollen einen funktio-\nnierenden Staat, der sie vor Kofferbomben und \u00c4hn-\nlichem sch\u00fctzt. Sie wollen einen gut ausgebildeten, aus-\nger\u00fcsteten und funktionsf\u00e4higen Verfassungsschutz. Wir\nwollen, dass alle in Sachsen sicher leben. Deswegen bitte\nich um Zustimmung zu diesem Gesetzesvorhaben.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion.\nBitte, Herr Abg. Bartl.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Bandmann, Sie haben immer\ndieses Rednerpult so hoch wie einen Stammtisch. Das\nf\u00e4rbt aber auch immer auf Ihre Reden ab.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDass wir bei dem Gesetz aneinander geraten, war klar.\nDer Dissens beginnt, wenn ich Ihre Rede h\u00f6re, sehr ge-\nehrter Herr Kollege Bandmann, schon beim Verst\u00e4ndnis,\nwas der Verfassungsschutz in dieser Republik und in\ndiesem Freistaat \u00fcberhaupt zu sch\u00fctzen hat: die Ver-\nfassung in ihrer Gesamtheit mit den in ihr festgeschrie-\nbenen unabdingbaren Grunds\u00e4tzen, wie Sozialstaatsprin-\nzip, Demokratieprinzip, Rechtsstaatsprinzip und den\nGrundrechten von der W\u00fcrde des Menschen bis zu den\nso genannten Justizgrundrechten, die unter anderem\nauch den Anspruch auf ein faires Verfahren enthalten,\noder, so offenkundig Sie, nur den Staat und seine Re-\npressionsfunktion.\n\nSchon in der Beantwortung dieser Fragen scheiden sich\ndie Geister in diesem Hause, sonst g\u00e4be es diesen Ge-\nsetzentwurf \u00fcberhaupt nicht. Der Gesetzentwurf hat eine\nVielzahl von Regelungen, die schlicht und ergreifend\nverfassungswidrig sind, weit mehr, Kollege Adler, als\nSie sie sehen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nVon 9.00 bis 13.45 Uhr und mit Unterbrechung von 16.30\nbis 23.00 Uhr, mithin 11 Stunden, dauerte die abschlie-\n\u00dfende Beratung des Gesetzentwurfs in einer Sonder-\nsitzung des Verfassungs- und Rechtsausschusses am\nMittwoch vergangener Woche. In den 13 Jahren meiner\nZugeh\u00f6rigkeit zu diesem Verfassungs- und Rechtsaus-\nschuss habe ich noch nie so oft von Menschen au\u00dferhalb\n\nder Oppositionsvertreter Worte geh\u00f6rt wie \u201everfassungs-\nrechtlich bedenklich\u201c, \u201eden Rechtsstaat im Kern aush\u00f6h-\nlend\u201c und dergleichen mehr, unisono nahezu von dem\nJuristischen Dienst der Landtagsverwaltung, dem Daten-\nschutzbeauftragten des Freistaates Sachsen, der SPD-\nund PDS-Fraktion bei mehreren Bestimmungen dieses\nEntwurfs.\n\nIch r\u00e4ume ein, dass Kollege Schiemann, der jetzt\nnicht hier ist \u2013 er gibt heute wahrscheinlich einen \u201eSee-\nhofer\u201c \u2013, im Verfassungs- und Rechtsausschuss gek\u00e4mpft\nhat, um das Schlimmste gewisserma\u00dfen an diesem Ent-\nwurf doch noch zu novellieren. Es ist letzten Endes miss-\nlungen.\n\nWas dem Plenum heute in Gestalt der Beschlussempfeh-\nlung des federf\u00fchrenden Innenausschusses vorliegt und\nwas der Innenausschuss aus den Empfehlungen des\nRechtsausschusses eins zu eins \u00fcbernommen hat, ist im\nMa\u00dfstab des Gegenstandes \u201eSchutz der Verfassung\u201c ein\nAnachronismus. Es ist dies quasi die Anstiftung gegen-\n\u00fcber diesem Hohen Hause als Gesetzgeber h\u00f6chstdero-\nselbst, die Verfassung der Republik und des Freistaates\nzu brechen. Das Gesetz ist in so vielen Bestimmungen\nverfassungswidrig und der Gedankengang verfassungs-\nfeindlich, dass es eigentlich nachgerade geeignet ist,\nBeobachtungsma\u00dfnahmen eines funktionierenden Verfas-\nsungsschutzes via Landtag und Staatsregierung auszu-\nl\u00f6sen.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nGanz konkret Sie, Herr Bandmann, m\u00fcssten normaler-\nweise, wenn Sie Ihr eigenes Gesetz ernst n\u00e4hmen,\n\n(Dr. Hahn, PDS: Selbstanzeige!)\n\njetzt von den Herren, die vom Verfassungsschutz oben\nauf der B\u00fchne sitzen, ins Auge gefasst werden. Sie woll-\nten ja einen \u00a7 2 Buchst. aa hineinnehmen. Darin steht:\n\u201eBestrebungen, die gegen den Gedanken der V\u00f6lkerver-\nst\u00e4ndigung \u2013 Artikel 9 Abs. 2 Grundgesetz \u2013 und insbe-\nsondere das friedliche Zusammenleben der V\u00f6lker ge-\nrichtet sind \u2026\u201c\n\nSie haben sich vorhin hier hingestellt und haben im Prin-\nzip die Angeh\u00f6rigen jedes Volkes, das den Islam als\nGrundlehre, als Grundreligion hat, als potenzielle Terro-\nristen hingestellt.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nDas bringen Sie als innenpolitischer Sprecher der regie-\nrungstragenden Fraktion bei der Behandlung eines Ver-\nfassungsschutzgesetzes fertig!\n\n(Zurufe von der CDU \u2013\nZuruf von der PDS: Er hat es getan! \u2013\n\nWeitere Zurufe)\n\n\u2013 Zum Gl\u00fcck! Vielleicht aus der eigenen Lehre, aber je-\ndenfalls keine Diplomingenieure.\n\n(Zurufe von der PDS:\nWir haben islamische Mitb\u00fcrger! \u2013\n\nDas sind keine Terroristen!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6032\n\nNun zu unseren verfassungsrechtlichen Bedenken im\nEinzelnen:\n\nErstens ist sehr wohl das im Grundgesetz der Bundes-\nrepublik Deutschland verankerte Trennungsgebot von\nPolizei und Geheimdienst verletzt. Tats\u00e4chlich hatten Sie\nin einem Punkt Recht, Herr Bandmann: Kein Land der\nBundesrepublik Deutschland hat dieses Trennungsgebot\nso pr\u00e4gnant in seine Landesverfassung geschrieben wie\nder Freistaat Sachsen im Jahr 1992 in Artikel 83 Abs. 3\nSatz 1: \u201eDer Freistaat unterh\u00e4lt keinen Geheimdienst mit\npolizeilichen Befugnissen.\u201c\n\nIn den flagranten Verdacht, Herr Bandmann, mit diesem\nhistorisch determinierten Grundsatz zu brechen, geraten\nSie doch augenscheinlich schon mit \u00a7 1 des Gesetzes,\n\u00fcberschrieben mit \u201eOrganisation und Zust\u00e4ndigkeit\u201c,\nwenn Abs. 1 lauten soll: \u201eZum Schutz der freiheitlich-\ndemokratischen Grundordnung, des Bestandes und der\nSicherheit des Bundes und der L\u00e4nder wird ein Landes-\namt f\u00fcr Verfassungsschutz errichtet. Es dient auch dem\nSchutz vor organisierter Kriminalit\u00e4t.\u201c\n\nAbgesehen davon, dass es im Ma\u00dfstab des Handwerks\nder Gesetzgebung ziemlich einmalig ist, nach der Defini-\ntion der Zust\u00e4ndigkeit einer Beh\u00f6rde kurzerhand noch\nanzuh\u00e4ngen, dass sie auch dem Schutz vor dem und\ndem dient \u2013 das ist noch in keinem Gesetz passiert \u2013, die\nKrux ist, dass Sie damit dem Verfassungsschutz als Lan-\ndesgeheimdienst ein klassisches Aufgabengebiet der Poli-\nzei zuweisen, n\u00e4mlich die Befassung mit Fragen der\nKriminalit\u00e4t. Ob es organisierte oder unorganisierte ist,\nes ist Kriminalit\u00e4tsbefassung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So ist es!)\n\nWie weit und in welchen Formen das ausdeutbar ist,\nwird deutlich, wenn die Staatsregierung im Vorblatt zum\nGesetzentwurf unter \u201eBeschreibung der Zielsetzung der\nNovelle\u201c ganz allgemein formuliert: \u201eBei der Bek\u00e4mp-\nfung der organisierten Kriminalit\u00e4t gibt es L\u00fccken, die\nder Verfassungsschutz schlie\u00dfen kann.\u201c\n\nKollege Bandmann, da helfen auch keine Ausfl\u00fcchte\noder verbalen Verrenkungen und auch nicht das Prinzip\nder drei weisen Affen. Zur organisierten Kriminalit\u00e4t ge-\nh\u00f6rt eine erkleckliche Zahl von Straftatbest\u00e4nden aus\ndem StGB der Bundesrepublik Deutschland, und zwar\nvon der Geldw\u00e4sche \u00fcber schweren Menschenhandel bis\nzum H\u00fctchenspiel. Was zu organisierter Kriminalit\u00e4t\ngeh\u00f6rt, ist im OK-Gesetz definiert. Das sind zig Tat-\nbest\u00e4nde und durch die Bank Delikte \u2013 H\u00fctchenspiel,\nGeldw\u00e4sche etc. pp. \u2013, die, auch f\u00fcr den Laien am\nStammtisch nach dem f\u00fcnften Wei\u00dfbier erkennbar, mit\nGef\u00e4hrdung der freiheitlich-demokratischen Grundord-\nnung und des Bestands des Freistaates Sachsen absolut\nnichts zu tun haben.\n\nZu Recht ist auch die Bemerkung im Zuge der Experten-\nanh\u00f6rung gefallen, dass es organisierte Kriminalit\u00e4t ge-\nradezu darauf anlegt, im Windschatten eines funktionie-\nrenden Staatswesen ihre Gesch\u00e4fte zu betreiben. Sie\nrichtet sich nicht gegen den Bestand des Staates, sie will\nim Prinzip den funktionierenden Staat, nutzt ihn mit\nihren Strukturen aus. Deshalb hat es mit dem eigent-\nlichen Verfassungsschutzgedanken nichts zu tun.\n\nSie behaupten, das Trennungsgebot werde nicht ber\u00fchrt,\nweil der Verfassungsschutz mit der vorgenommenen Re-\ngelung in \u00a7 1 Abs. 1 und 2 lediglich zur Beobachtung\nder organisierten Kriminalit\u00e4t erm\u00e4chtigt werde, ihm\naber keine Befugnisse f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der organi-\nsierten Kriminalit\u00e4t einger\u00e4umt w\u00fcrden. Das ist zun\u00e4chst\neinmal purer Sophismus. In das Gesetz schreiben Sie als\nAufgabe des Verfassungsschutzes: \u201eSchutz vor organi-\nsierter Kriminalit\u00e4t\u201c. Wie soll allein Beobachtung, nach\nder nichts kommt, sch\u00fctzen?\n\n\u00a7 4, in dem Sie die allgemeinen Befugnisse des Ver-\nfassungsschutzes auf dem bisherigen Regelungsgehalt \u2013\nund damit auch auf die OK erstreckt \u2013 belassen, und ins-\nbesondere \u00a7 5, in dem Sie die besonderen Befugnisse bei\nder Anwendung nachrichtendienstlicher Mittel, wie das\nAbh\u00f6ren von Telefonaten, den gro\u00dfen Lauschangriff auf\ndie Wohnung, das \u00d6ffnen von Briefen und sonstigen\nPostsendungen etc., im Zuge der Beobachtung der orga-\nnisierten Kriminalit\u00e4t regeln, sind bereits die deckungs-\ngleichen Eingriffsmittel, wie sie die s\u00e4chsische Polizei\nzur Beobachtung der latenten, der unmittelbar konkreter\nKriminalit\u00e4t vorgeordneten Felder im Polizeigesetz hat.\nDas sind genau dieselben Eingriffsmittel, die die Straf-\nprozessordnung f\u00fcr die Verfolgung von Straftaten im\nStadium des Anfangsverdacht vorsieht.\n\nEs ist doch das Kernproblem, von uns im Ausschuss\nh\u00e4nderingend vorgebracht: Sp\u00e4testens mit dieser Novelle\ntritt ein \u00e4u\u00dferst prek\u00e4res Nebeneinander von Verfas-\nsungsschutz und Polizei ein. Es ist eine nicht zu leug-\nnende Tatsache, dass just nach der deutschen Einheit die\nPolizeigesetze der neuen Bundesl\u00e4nder \u2013 mit ma\u00dfgebli-\ncher Vorreiterrolle von Sachsen im \u00dcbrigen \u2013 Aufgaben\nin den Aufgabenbereich der Polizei hineinbekommen\nhaben, die eben origin\u00e4r im Vorfeld der eigentlichen Kri-\nminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung liegen, die schon Vorfeldbeobach-\ntung selbst darstellen.\n\nEiner der im Verfassungs- und Rechtsausschuss teilneh-\nmenden Staatssekret\u00e4re bemerkte dann in der Sondersit-\nzung des Verfassungs- und Rechtsausschusse am vergan-\ngenen Mittwoch irgendetwas in die Richtung, als er in\nNot kam mit der Erkl\u00e4rung, dass doch die Polizei auch\nVorfeldbeobachtung macht: Ja, beim Verfassungsschutz\ngeht es um das Vorfeld vom Vorfeld.\n\nWie soll denn das noch jemand als Jurist zusammenbe-\nkommen? Wie definieren Sie es denn? Herr Bandmann,\nSie hatten im Innenausschuss, h\u00f6rte ich, die geniale Idee,\nvon einer \u201eabstrakten Beobachtung der Kriminalit\u00e4t\ndurch den Verfassungsschutz\u201c zu sprechen.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nDas war nun ein Schmeckerchen, damit werden sich\nnoch Juristengenerationen auf irgendwelchen Juristenb\u00e4l-\nlen befassen, wenngleich ich schon nachvollziehen kann,\nwas Sie eigentlich meinen, Herr Bandmann, als auto-\ndidaktischer Rechtsanwender.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nWas Sie preisen wollen, das ist schlicht und ergreifend\ndas Niveau: Wie kann sich ein Innenpolitische Sprecher\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6033\n\ndamit befassen, der nicht im Minimum die Verfassung\nkennt?\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU \u2013\nWeitere Zurufe)\n\n\u2013 Muss er nicht kennen!\n\n(Zuruf von der PDS: Er hat die Mehrheit!)\n\nEs geht n\u00e4mlich um das Problem, dass Sie den Verfas-\nsungsschutz dort hinein haben wollen, weil Sie meinen,\nder Verfassungsschutz sei dann nicht an das Legalit\u00e4ts-\nprinzip gebunden, er m\u00fcsse sich nur nach dem Opportu-\nnit\u00e4tsprinzip richten.\n\nDas ist auch das, was ein Staatssekret\u00e4r fertig brachte\nuns im Verfassungs- und Rechtsausschuss in die treuen\nbraunen Augen zu sagen.\n\n(Eggert, CDU: Wer hat denn hier\ntreue braune Augen?)\n\n\u2013 Zum Beispiel Sie nicht! \u2013 Der ehemalige Pr\u00e4sident des\nBundesverfassungsschutzamtes, Herr Eckart Werthebach,\nwar in der Anh\u00f6rung des Innenausschusses am 4. No-\nvember als Experte gegen\u00fcber den staunenden Ossis\nbrutal frontal. Er votierte pro OK-Zust\u00e4ndigkeit, sprach\nsich also f\u00fcr den Entwurf aus, den Volker Bandmann\nhier erstreiten will, mit \u2013 wirklich \u2013 folgender Begr\u00fcn-\ndung:\n\n\u201eWir waren aus zwei Gr\u00fcnden, die ich noch einmal kurz\nskizzieren will, der Auffassung, man sollte den Verfas-\nsungsschutz mit dieser Aufgabe\u201c (OK) \u201ebetrauen. Ers-\ntens war es die Geltung des so genannten Opportunit\u00e4ts-\nprinzips und nicht des Legalit\u00e4tsprinzips. Sie wissen, die\nPolizei unterliegt dem Prinzip, wenn sie von einer Straf-\ntat Kenntnis erh\u00e4lt, diese strikt und unverz\u00fcglich zu\nverfolgen. Demgegen\u00fcber ist es eben dem Nachrichten-\ndienst/Verfassungsschutz freigestellt. Es unterliegt n\u00e4m-\nlich seiner Opportunit\u00e4tsentscheidung, wann eine solche\nStraftat beispielsweise an die Strafverfolgungsbeh\u00f6rden\nweitergegeben wird.\u201c\n\nDas sagt Werthebach im Zusammenhang mit der Verfol-\ngung von Kriminalit\u00e4t. Der Verfassungsschutz darf dann\nnach Gutd\u00fcnken in Zukunft entscheiden, ob, wann und\nin welchen Zusammenh\u00e4ngen er erkannte Kriminalit\u00e4t\nan die zust\u00e4ndigen Strafverfolgungsbeh\u00f6rden weitergibt.\nDas wird dem Verfassungs- und Rechtsausschuss sowie\ndem Innenausschuss angeboten \u2013 anno 2003 \u2013, nachzu-\nlesen im stenografischen Protokoll vom 4.11.2002, ganz\ndetailliert auf Seite 22.\n\nDa graust es doch den Strafverteidiger, da graust es\ndoch den Staatsanwalt, der vom Rechtsstaatsprinzip und\nvon der staatsanwaltschaftlichen Verfahrensleitbefugnis\nnoch etwas h\u00e4lt, oder, wie ich hoffen darf, auch den\nRichter, der dann just nach \u00a7 5 Abs. 6 des vorliegenden\nGesetzentwurfs die Anordnung des Einsatzes technischer\nMittel nach Abs. 4 \u2013 will hei\u00dfen, die Anordnung des gro-\n\u00dfen Lauschangriffs in der Wohnung \u2013 genehmigen soll.\n\n(Eggert, CDU: Uns graust es jetzt auch!)\n\n\u2013 Weil Sie auch nichts davon verstehen. Das ist kein\n\u201eGr\u00fcner Salon\u201c, das ist mir klar.\n\nDas wird dann lustig, wenn es der Verfassungsschutz\nnach f\u00fcnf bis sechs Monaten oder nach zwei oder drei\nJahren quasi \u201eopportuner\u201c Beobachtung pl\u00f6tzlich f\u00fcr\nnotwendig h\u00e4lt, beim Richter aufzutauchen und zu sa-\ngen: Jetzt wollen wir es legalistischer haben, jetzt werden\nwir mal legalistisch, wir wollen jetzt die Anordnung der\nAbh\u00f6rungsma\u00dfnahme! Da darf der Richter sich gewisser-\nma\u00dfen mit der Akte befassen oder mit dem, was ihm\ngesagt wird, womit der Verfassungsschutz zwei, drei\noder wie viel Monate oder Jahre opportun umgegangen\nist.\n\nAbgesehen davon, dass dieser Richtervorbehalt die\nn\u00e4chste Augenauswischerei ist und auch vor dem Ver-\nfassungsgericht nicht halten wird, Herr Kollege Adler \u2013\neine wirkliche Kontrolle, ob \u201etats\u00e4chliche\u201c \u2013 so formu-\nliert \u2013 \u201eAnhaltspunkte f\u00fcr einen Verdacht\u201c bestehen,\ndass jemand Bestrebungen in Richtung OK verfolgt, ist\npraktisch ausgeschlossen. Dazu haben wir uns im Ver-\nfassungs- und Rechtsausschuss wirklich ausf\u00fchrlich aus-\ngetauscht und vorher mit den Experten in der Anh\u00f6-\nrung. Dar\u00fcber hinaus betrifft die Vorschrift so genannte\ninnere Tatsachen, also Bestrebungen, die im gedank-\nlichen Bereich ablaufen. Nat\u00fcrlich sind Bestrebungen\nnicht in jedem Falle nicht manifestiert.\n\n(Staatsminister Dr. de Maizi\u00e8re:\nDas ist doch falsch!)\n\nDas sind innere Tatsachen, die in einer externen Beurtei-\nlung durch einen Strafrichter nach dem, was er im Zeit-\npunkt der Genehmigung bekommt, nicht nachzuvollzie-\nhen sind. Der Richter soll k\u00fcnftig diesen Vorbehalt\nausf\u00fcllen und ist dabei in G\u00e4nze auf die Interpretation\ndurch einen Geheimdienst angewiesen.\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\nIn G\u00e4nze angewiesen auf die Interpretation \u2013 \u2013\n\n\u2013 Nein, nein, heute ich. In zwei Jahren Verfassungsge-\nricht, in zwei Jahren S\u00e4chsischer Verfassungsgerichtshof\nund sp\u00e4testens dann l\u00e4sst es sich nicht mehr wegreden.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Wir halten das aus!)\n\nSp\u00e4testens dann, mit dem T\u00e4tigwerden des Richters\nn\u00e4mlich, Kollege Bandmann, ist es vorbei mit der ab-\nstrakten Beobachtung. Es ist keine abstrakte Beobachtung\nmehr, wenn ich zum Richter gehe und die Genehmigung\nhaben will. Weil n\u00e4mlich Abs. 4 Nr. 2 des Gesetzent-\nwurfs als Voraussetzung f\u00fcr die richterliche Genehmi-\ngung von Wohnungsabh\u00f6rma\u00dfnahmen vorsieht, dass\n\u201etats\u00e4chliche Anhaltspunkte\u201c f\u00fcr den Verdacht vorliegen,\ndass \u201ejemand\u201c Bestrebungen oder T\u00e4tigkeiten in puncto\norganisierte Kriminalit\u00e4t verfolgt. Wohl oder \u00fcbel muss\nsp\u00e4testens dann Frau oder Herr Jemand namhaft ge-\nmacht werden. Es muss also gegen Konkret geschehen,\nsonst geht es ja wohl nicht.\n\nWill hei\u00dfen, wer uns erz\u00e4hlen will, dass Abh\u00f6ren von\nWohnungen zum Schutz vor organisierter Kriminalit\u00e4t\nmit richterlicher Genehmigung keine konkrete Kriminali-\nt\u00e4tsbek\u00e4mpfung darstellt, der entstammt doch offensicht-\nlich keinem irdischen Rechtskreis. Wovon Sie Ihre\nRechtsauffassung sch\u00f6pfen, ist mir ein R\u00e4tsel.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6034\n\nNachdem Sie noch dazu auf die nahezu schon kon-\nzertierte Intervention des Datenschutzbeauftragten, des\nJuristischen Dienstes der Landtagsverwaltung und unse-\nrer Wenigkeit sich darauf eingelassen haben, entgegen\ndem urspr\u00fcnglichen Vorhaben im Gesetz \u00fcberhaupt\nnicht festzulegen \u2013 \u2013 Sie wollten ja allen Ernstes den ur-\nspr\u00fcnglichen \u00a7 12 abschaffen. Sie wollten uns damit an-\nbieten, dass selbst der Gesetzentwurf der Staatsregierung\ndamit endet, dass der Verfassungsschutz im Bereich OK\nwie im \u00dcbrigen auch Daten sammeln kann und \u00fcber-\nhaupt nichts im Gesetz steht, was er damit machen soll\nund machen darf und machen muss und sie \u00fcberhaupt\nnicht weiterzugeben hat. Es gab eine letzte gro\u00dfe Auszeit\nder CDU-Fraktion, und das war der einzige Punkt, wo\nsich Kollege Schiemann offenkundig durchsetzen konnte\nund wenigstens \u00a7 12 in der Fassung des Beschlussaus-\nschusses wieder hineingekommen ist. Ehre, wem Ehre\ngeb\u00fchrt, Herr Kollege Schiemann! Da muss man sich\nnicht zieren.\n\n(Jurk, SPD: Er freut sich aber.)\n\nSp\u00e4testens in dem Fall, wo Sie klipp und klar reinschrei-\nben \u2013 mit einem \u00c4nderungsantrag soll es modifiziert\nwerden \u2013, dass wegen der gewonnenen Erkenntnisse der\nVerfassungsschutz nun Daten weitergibt an die Staats-\nanwaltschaft oder im Rahmen der Beachtung der staats-\nanwaltlichen Sachleitungsbefugnis an die Polizei, wird es\ndoch unmittelbar ein Zusammenwirken des Verfassungs-\nschutzes mit den origin\u00e4ren Strafverfolgungsbeh\u00f6rden.\nDa ist doch nicht mehr von Beobachtung zu reden, Kol-\nlege Bandmann. Wie denn? Es ist doch das konkrete\nHandeln in der Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung \u00fcber Beobach-\ntung hinaus.\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\n\u2013 Es ist keine ganze Abteilung IX des Ministeriums f\u00fcr\nStaatssicherheit. Das r\u00e4ume ich gern ein; aber eine halbe\nist es. Keine Zugriffsbefugnisse!\n\n(Grapatin, CDU: Da kennen Sie sich ja aus!)\n\n\u2013 Ja, da kenne ich mich aus. \u00dcbrigens konnte auch die\nStaatssicherheit ein EV nicht einleiten, immer nur der\nStaatsanwalt. Das ist historisch belegbar.\n\nDie zweite gravierende Verfassungswidrigkeit: Wir blei-\nben bei unserer Auffassung, dass dieses s\u00e4chsische Lan-\ndesparlament im Ma\u00dfstab von Artikel 73 Nr. 10 des\nGrundgesetzes in Verbindung mit \u00a7 3 des Bundesverfas-\nsungsschutzgesetzes keine Kompetenz hat, dem Landes-\nverfassungsschutz \u00fcber den in \u00a7 3 des Bundesverfas-\nsungsschutzgesetzes definierten Aufgabenkatalog hinaus\nein v\u00f6llig neues Aufgabengebiet zuzuordnen, eben die\norganisierte Kriminalit\u00e4t. Zur Erinnerung ein Zitat aus\nder eigenen Kommentierung zur Verfassung des Frei-\nstaates Sachsen von Kunzmann/Baumann\u2013Haske/Bart-\nlitz usw. zu Artikel 83 Abs. 3 Satz 1 zum eben besagten\nTrennungsgebot. Dort hei\u00dft es w\u00f6rtlich: \u201eDie Aufgaben\ndes Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz werden im \u00a7 3\nAbs. 1 und 2 des Gesetzes \u00fcber die Zusammenarbeit des\nBundes und der L\u00e4nder in Angelegenheiten des Verfas-\nsungsschutzes genannt. Nach Artikel 73 Nr. 10b Grund-\ngesetz ist die Zusammenarbeit des Bundes und der L\u00e4n-\n\nder in Angelegenheiten des Verfassungsschutzes\nGegenstand der ausschlie\u00dflichen Gesetzgebung des Lan-\ndes. Der Landesgesetzgeber hat auf diesem Gebiet nach\nArtikel 71 Grundgesetz nur dann Gesetzgebungsbefug-\nnis, wenn und soweit er hierzu in einem Bundesgesetz\nausdr\u00fccklich erm\u00e4chtigt ist.\u201c \u2013 Das ist ein Zitat aus dem\nKommentar zu unserer Verfassung.\n\nNun nennen Sie mir die entsprechende Erm\u00e4chtigung.\nNennen Sie mir die entsprechende Erm\u00e4chtigung, die\nder Bundesgesetzgeber geschaffen hat, dass der Freistaat\nSachsen den Katalog der Zust\u00e4ndigkeit eines Verfas-\nsungsschutzamtes um die OK erweitern darf! Dann bin\nich auch still. Dann schweigen wir. Nennen Sie den\nKatalog dann bitte sch\u00f6n dem Verfassungsgericht.\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\n\u2013 Sie kriegen es nicht hin, weil Sie es nicht haben. Sie\nh\u00e4tten es doch an der Stelle schon geschafft, Herr Kol-\nlege Eggert.\n\n(Zuruf des Abg. Eggert, CDU)\n\n\u2013 Ich wei\u00df, dass das qu\u00e4lt.\n\n(Eggert, CDU: Das qu\u00e4lt nicht.)\n\n\u2013 Ich wei\u00df, dass das qu\u00e4lt.\n\nNennen Sie uns die Erm\u00e4chtigung! Sie werden nicht\nf\u00fcndig. Eine Zust\u00e4ndigkeit der Bundes- und Landes\u00e4m-\nter f\u00fcr organisierte Kriminalit\u00e4t gibt es schlechterdings\nnicht. Das hat der Bundesgesetzgeber nicht konzediert,\nund zwar aus gutem Grund, weil n\u00e4mlich beim Verfas-\nsungsschutz stets die so genannte Staatsbezogenheit, die\nVerfassungsbezogenheit der angegriffenen Rechtsg\u00fcter\nerkennbar sein muss, damit er zust\u00e4ndig ist. Und H\u00fct-\nchenspiel hat keine Staatsbezogenheit und hat definitiv\nkeine verfassungsschutzrechtliche Komponente.\n\n(Eggert, CDU: Wenn ein Minister mitspielt, schon!)\n\n\u2013 Das ist nahe am Bereich der schwer bek\u00e4mpfbaren\nDummheit. Aber das ist wieder ein anderes Feld. Da\ngibt es aber auch L\u00f6sungen.\n\nZur dritten handgreiflichen Verfassungswidrigkeit des\nEntwurfs. Das ist der schon erw\u00e4hnte \u00a7 5 Abs. 4, der\nverdeckte Einsatz technischer Mittel zur Informationsge-\nwinnung im Schutzbereich von Artikel 13 Grundgesetz\nund Artikel 30 der Freistaatsverfassung, das Grundrecht\nder Unverletzlichkeit der Wohnung. Den gesamten Kata-\nlog nach \u00a7 110 der Strafprozessordnung, der an die 100\nTatbest\u00e4nde erfasst, aufzumachen, gewisserma\u00dfen dem\nVerfassungsschutz das Recht zu geben, jetzt auch im\nRahmen der OK, wenn es um Geld- und Wertpapier-\nf\u00e4lschung geht, um r\u00e4uberische Erpressung, um Bet\u00e4u-\nbungsmittel geht, einfache Freiheitsberaubung bis zum\nVersto\u00df gegen das Ausl\u00e4ndergesetz, ist einfach nicht ver-\neinbar mit Artikel 13 Grundgesetz.\n\nWenn Sie n\u00e4mlich bei Ihrer Behauptung bleiben, dass\nder Verfassungsschutz kein Strafverfolgungsorgan wird,\nauch nicht mit der Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr OK, dann kann er\ndie entsprechenden Eingriffserm\u00e4chtigungen nur aus Ar-\ntikel 13 Abs. 4 des Grundgesetzes entnehmen, nicht aus\ndem Artikel 13 Abs. 3, wo es um die strafprozessualen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6035\n\nBefugnisse geht, wo die Staatsanwaltschaft und die Poli-\nzei es herholen. Er kann nur auf den Abs. 4 zur\u00fcckgrei-\nfen. In Artikel 13 Abs. 4 Grundgesetz aber hei\u00dft es w\u00f6rt-\nlich, dass der gro\u00dfe Lauschangriff auf die Wohnung\nzul\u00e4ssig ist: \u201eZur Abwehr dringender Gefahren f\u00fcr die\n\u00f6ffentliche Sicherheit, insbesondere einer gemeinen Ge-\nfahr oder einer Lebensgefahr, d\u00fcrfen technische Mittel\nzur \u00dcberwachung von Wohnungen nur aufgrund richter-\nlicher Anordnung eingesetzt werden.\u201c\n\nEs ist doch definitiv und klar erkennbar, dass so, wie Sie\nes jetzt drinstehen haben, Straftaten, die gegen den Be-\nstand der Sicherheit des Bundes oder f\u00fcr Leben, Gesund-\nheit, Freiheit der Person oder f\u00fcr besondere fremde\nSach- und Verm\u00f6genswerte gerichtet sind, dieses Schutz-\nniveau des Artikels 13 Abs. 4 nicht erreicht wird. Das ist\nschlicht ein Versto\u00df gegen Artikel 13 Abs. 4 des Grund-\ngesetzes und deshalb verfassungswidrig. Der \u00a7 5 Abs. 4\nh\u00e4lt niemals.\n\nSie sind auf das Problem bei der Entscheidung des S\u00e4ch-\nsischen Verfassungsgerichtshofes \u00fcber die Klage der SPD\nund der Fraktion B\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne gegen das Erste\nPolizeigesetz nachgerade aufmerksam gemacht worden,\nwo definitiv gesagt worden ist, dass der gro\u00dfe Lausch-\nangriff mit seinen Eingriffsvoraussetzungen ganz eng\nauszulegen ist. Nun gehen Sie sehenden Auges 2002/\n2003 mit dem Entwurf wiederum dieselben Fehler an\nwie 1994. Prof. Denninger, einer der ausgewiesensten\nVerfassungs- und Polizeirechtler der alten Bundesrepub-\nlik, der an einer eigenen Anh\u00f6rung unserer Fraktion\nzum Entwurf im M\u00e4rz dieses Jahres teilnahm, hat an\ndieser Stelle w\u00f6rtlich ge\u00e4u\u00dfert: \u201eDie vorgesehene Erwei-\nterung der M\u00f6glichkeiten zur Wohnraum\u00fcberwachung\nmit technischen Mitteln (Gro\u00dfer Lauschangriff) stellt\neinen glatten Verfassungsbruch dar. Das kann nicht gut\ngehen.\u201c Um dann anzuschlie\u00dfen, dass ein Kerngedanke\ndes Rechtsstaatsprinzips bei der Sicherheitsgew\u00e4hrung\nlautet: \u00d6ffentlichkeits- und Rechtsschutz. Das ist Sicher-\nheitsgew\u00e4hrung, was Verfassungsschutz nie leisten wird,\nweil er dann nicht existieren kann.\n\nAus Zeitgr\u00fcnden aus dem F\u00fcllhorn ganz kurz noch zwei\nweitere verfassungswidrige Regelungen.\n\nEs geht ja nicht nur um die Rede hier f\u00fcr die Abgeord-\nneten, es geht ja auch um das Verfassungsschutzgericht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist wichtig!)\n\nIch bitte um Nachsicht.\n\nParagraph 6 Abs. 4 des Gesetzentwurfes in der Fassung\nder Beschlussempfehlung des Innenausschusses sieht\njetzt vor \u2013 Zitat: \u201ePersonenbezogene Daten \u00fcber das Ver-\nhalten einer Person vor Vollendung des 14. Lebensjahres\nd\u00fcrfen nicht gespeichert werden. Personenbezogene Da-\nten \u00fcber das Verhalten einer Person nach Vollendung\ndes 14. Lebensjahres und vor Vollendung des 16. Lebens-\njahres sind zwei Jahre nach dem Verhalten zu l\u00f6schen.\u201c\n\n\u00dcbersetzt hei\u00dft das Folgendes: Bis dato durfte der Ver-\nfassungsschutz keinerlei Daten zu Personen, die noch\nnicht das 16. Lebensjahr \u00fcberschritten haben, speichern.\nJetzt schreiben Sie hinein, dass bis zum 14. Lebensjahr\nkeine Daten \u00fcber das Verhalten gespeichert werden d\u00fcr-\nfen. Das hei\u00dft im Klartext: F\u00fcr 7-, 12- und 13-J\u00e4hrige\nd\u00fcrfen Daten dann gespeichert werden, wenn es nicht\n\num ihr eigenes Verhalten geht, sondern zum Beispiel um\ndas Verhalten ihrer Eltern. Die Daten d\u00fcrfen dann hi-\nnein. Darauf hat der Datenschutzbeauftragte im Verfas-\nsungs- und Rechtsausschuss aufmerksam gemacht, dass\nes das bedeutet, dass Sie in Zukunft Verfassungsschutz-\ndaten von 10- und 12-J\u00e4hrigen haben, wenn Sie es an-\nnehmen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nAbgesehen davon, dass wir es pervers nennen, das Alter,\nvon dem ab Kinder k\u00fcnftig im Freistaat Sachsen zum\nVerfassungsschutzobjekt werden, auf 14 Jahre herunter-\nzusetzen: Es ist doch schlicht und ergreifend undenkbar,\ndas vorher zu beschr\u00e4nken auf das Verhalten einer Per-\nson. Das ist niemals im Ma\u00dfstab des Artikels 20 Grund-\ngesetz zu halten, das ist niemals im Ma\u00dfstab von\nArtikel 1 des Grundgesetzes \u2013 informationelle Selbstbe-\nstimmung \u2013 zu halten; und es geht \u00fcberhaupt nicht zu-\nsammen mit dem Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsprinzip der Ver-\nfassung.\n\nUnd letztlich schlie\u00dflich \u2013 und da haben wir einen Dis-\nsens mit der SPD \u2013 der \u00a7 11a, Informationsvermittlung\ndurch nicht\u00f6ffentliche Stellen an das Landesamt f\u00fcr Ver-\nfassungsschutz. Sie versuchen, die \u00dcbernahme des Kata-\nlogs der Anti-Terror-Gesetze des Bundes in den Wir-\nkungsbereich der Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz zu\nerreichen. Wir haben bereits damals gesagt, die Befugnis\nzur Auskunft \u00fcber Banken, Post und Informationsdienst-\nleister im vorgeschlagenen \u00a7 11a verst\u00e4rkt die auch im\nBundesrecht zu beobachtende Tendenz, die Geheim-\ndienste zu Vorfeldermittlungsbeh\u00f6rden auszubauen. Mit-\nnichten aber werden von solchen Hauptfragen aus-\nschlie\u00dflich zum Beispiel Terrorismusverd\u00e4chtige betrof-\nfen, wie Herr Bandmann das hier glaubhaft machen will.\nUnbeteiligte Dritte geraten in die geheimdienstliche\nBeobachtung, da auch die personenbezogenen Daten von\nKontaktpersonen, zum Beispiel Gespr\u00e4chspartnern, erho-\nben werden. Es werden die gesch\u00fctzten Berufe nicht\nmehr beachtet in dem Entwurf. Die Problematik der\nRechtsanw\u00e4lte, die Problematik der Abgeordneten ist da-\nmit nicht mehr im Schutzbereich, das werden wir mal\nsehen.\n\nDamit wird eine Vielzahl von Menschen durchleuchtet\nund mehr oder weniger entsprechend auch zum Objekt\nder Beobachtung. Zumindest h\u00e4tten Sie, Herr Staats-\nminister, als Staatsminister der Justiz darauf achten m\u00fcs-\nsen, wenn Sie schon aus dem Katalog aus Abs. 5 ff. des\nBundesverfassungsschutzgesetzes abschreiben, dass Sie\ndann auch die gleichen Berichtspflichten regeln, wie es\nder Bundesgesetzgeber als Voraussetzung f\u00fcr die Zul\u00e4s-\nsigkeit der hier erfolgenden Eingriffe in die Verfassung\ngeschrieben hat. Da haben Sie etwas \u00fcbersehen. Und\nauch das ist ein Grund, weshalb das Verfassungsgericht\nmit uns einer Auffassung sein wird, dass dieses Gesetz\nnicht heilt.\n\nLetzter Satz: Wir sind nicht das erste Bundesland, das\ndie OK einschreibt als Zust\u00e4ndigkeitsbereich. Das hat\nzum Beispiel Bayern getan, das hat zum Beispiel Hessen\ngetan, das hat zum Beispiel das Saarland getan und Th\u00fc-\nringen. Der Unterschied ist blo\u00df, dass sich dort entweder\nkeine Mehrheiten oder Entschlossenen gefunden haben,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6036\n\neine Normenkontrollklage einzureichen. Wir werden es\ntun. Das zur Perspektive des Gesetzes.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion\nbitte, Herr Abg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Herr Abg. Bartl, in weiten Teilen hatte\nich den Eindruck, dass Sie nicht f\u00fcr die PDS-Fraktion,\nsondern zun\u00e4chst einmal f\u00fcr sich selber, pro domo, ge-\nsprochen haben, n\u00e4mlich die Erfahrungen, die Sie in Be-\nzug auf die Geheimdienste ja haben, wie Sie hier auf die\nZwischenrufe reagiert haben, waren ja schon sehr ein-\ndr\u00fccklich. Sie haben ja offensichtlich dazu einschl\u00e4gige\nErfahrungen. Was Sie hier mir unterstellen wollten \u2013\nund das ist nat\u00fcrlich Ihre gro\u00dfe F\u00e4higkeit, Sie haben ja\noffensichtlich jahrelang daran ge\u00fcbt, dass Sie immer mit\nUnterstellungen arbeiten \u2013,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Haben Sie gemacht!\nDa k\u00f6nnen Sie mal ins Protokoll sehen.\n\nSie haben vom Islam gesprochen.)\n\ndass ich von islamistischen Terroristen verallgemeinert\nh\u00e4tte auf den Islam, das ist mit aller Entschiedenheit zu-\nr\u00fcckzuweisen. Es sind islamistische Terroristen, nicht der\nIslam. Ich denke, das ist ganz deutlich, und wenn wir\nuns in diesen entscheidenden Fragen einig sind, wie wir\nletztlich Terrorismus und organisierte Kriminalit\u00e4t \u2013 wo-\nbei ja die Grenzen flie\u00dfend sind; Sie wissen das ganz\ngenau \u2013 bek\u00e4mpfen und einschr\u00e4nken wollen.\n\nZu dem entscheidenden Satz der Beobachtung frage ich\nSie: Wenn Sie die Beobachtung durch das Landesamt f\u00fcr\nVerfassungsschutz als solche schon infrage stellen, dann\nstellen Sie ja letztlich schon Ihren Eingangssatz, Ihre\neigene Rede infrage, wo nat\u00fcrlich die weitergehenden\nAufgaben des Landesamts f\u00fcr Verfassungsschutz mit be-\nschrieben worden sind. Das Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\nschutz hat in der Tat die Aufgabe, die freiheitlich-demo-\nkratische Grundordnung mit zu gew\u00e4hrleisten; und\nwenn Sie dann fragen: wieso denn nur Beobachtung?,\ndann kommt doch letztlich Ihre Geisteshaltung zum\nAusdruck, dass Sie in all Ihren Reden als Abgeordneter\nBartl oder als PDS-Fraktion immer wieder deutlich ge-\nmacht haben, dass Sie das Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\nschutz wenn nicht geschw\u00e4cht, dann doch in G\u00e4nze ab-\ngeschafft wissen wollten. Das ist doch die eigentliche\nGrundhaltung, die bei Ihnen dahintersteht, und deswe-\ngen sehen wir einer entsprechenden Normenkontrolle\ngelassen entgegen. Wir werden sehen, wie es ausgeht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie sind ja Niederlagen gewohnt!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der SPD\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Die PDS-Fraktion, Herr Abg. Tippach, bitte.\n\nTippach, PDS: Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich\nwei\u00df nicht, wie viele von Ihnen Britney Spears kennen.\nDas ist die S\u00e4ngerin, die in den letzten Jahren mit Songs\n\nwie \u201eOops, I did it again\u201c oder \u201eHit me baby one more\ntime\u201c nicht unerheblich re\u00fcssieren konnte.\n\n(Jurk, SPD: Die kann wesentlich\nsch\u00f6ner singen als Sie!)\n\nBritney Spears sagte vor einigen Monaten einer deut-\nschen Monatszeitung Folgendes: \u201eIch bin f\u00fcr die Todes-\nstrafe. Wer etwas Schlimmes begangen hat, sollte daf\u00fcr\nauch bestraft werden. Das sollte ihm dann auch eine\nLektion f\u00fcr sein k\u00fcnftiges Leben sein.\u201c\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nWas dieser vorliegende Gesetzentwurf heute mit Britney\nSpears' \u00c4u\u00dferung gemeinsam hat, ist die Tatsache, dass\nSie genauso wie Britney Spears irgendetwas gegen Kri-\nminalit\u00e4t machen wollen\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nAm besten Beckham heiraten!)\n\nund dass Sie es genauso wie Britney Spears mit grotesk-\nuntauglichen Mitteln versuchen. Mein Kollege Bartl hat\nIhnen vorhin dargelegt, warum dieses Gesetz eklatant\nverfassungswidrig ist. Ich m\u00f6chte Ihnen auch darlegen,\nwarum es aus innenpolitischer, aus sicherheitspolitischer\nSicht gef\u00e4hrlicher Unfug ist.\n\n(Eggert, CDU: Versuchen Sies mal!)\n\n\u2013 Ich versuche es nicht nur, ich glaube, ich werde es\nziemlich \u00fcberzeugend machen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr gibt es\nn\u00e4mlich ziemlich viele Indizien. Die \u201eBild\u201c-Zeitung\nschrieb zum Beispiel \u2013 \u2013\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\n\u2013 Ja, warten Sie's ab! Die \u201eBild\u201c-Zeitung schrieb am 2.6.\ndieses Jahres\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nunter der \u00dcberschrift \u201eKampf gegen die Kriminalit\u00e4t\u201c:\n\u201eDresden. In Sachsen werden die Aufgaben von Verfas-\nsungsschutz und Polizei vereinigt. Damit soll die organi-\nsierte Kriminalit\u00e4t besser bek\u00e4mpft werden.\u201c Nun ist\ndas, was die \u201eBild\u201c-Zeitung schreibt \u2013 Ihnen und uns\nnicht unbekannt \u2013, nicht unbedingt das, was tats\u00e4chlich\nstattfindet. Es ist aber nat\u00fcrlich schon ein Abbild dessen,\nwas in der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung ankommt. Und\ndas, was dort ankommt, ist a) das, was ich gerade gesagt\nhabe, und b) f\u00fchrt es aber auch dahin, ob es tats\u00e4chlich\nSinn macht. Macht es denn Sinn, \u00fcberhaupt mit geheim-\ndienstlichen Mitteln organisierte Kriminalit\u00e4t zu bek\u00e4mp-\nfen? Und ich sage: Das macht es nicht, denn das Landes-\namt f\u00fcr Verfassungsschutz ist weder zust\u00e4ndig f\u00fcr den\nSchutz\n\n(Zurufe von der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wie sollen sie denn beobachten,\n\nwenn sie nicht bek\u00e4mpfen!)\n\nvor organisierter Kriminalit\u00e4t, so wie es im Auftrag des\nneuen Gesetzes formuliert ist, es ist nicht kompetent und\nes ist auch nicht daf\u00fcr ausgestattet; in der Summe f\u00fchrt\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6037\n\ndas nicht zu einer Verbesserung, sondern zu einer Ver-\nschlechterung der Situation der inneren Sicherheit. Und\neigentlich sollte auch der Kollege Bandmann in seiner\nKindheit schon gelernt haben, dass immer mehr von\ndemselben nicht immer besser ist. Das lernt man n\u00e4mlich\nschon in dem M\u00e4rchen vom s\u00fc\u00dfen Brei.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nDeswegen lassen Sie mich zun\u00e4chst zu den drei Punkten\nkommen, die ich angesprochen habe.\n\nZur Zust\u00e4ndigkeit. Das Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\nschutz hat die Zust\u00e4ndigkeiten, die im \u00a7 3 Bundesverfas-\nsungsgesetz niedergelegt sind, und zwar die Zust\u00e4ndig-\nkeiten f\u00fcr die Verfassungsschutzbeh\u00f6rden von Bund und\nL\u00e4ndern. Diese Aufgaben sind abschlie\u00dfend formuliert\nund sie sind so formuliert, dass der Schutz vor organi-\nsierter Kriminalit\u00e4t nicht vorkommt. Vor diesem Hinter-\ngrund hat zum Beispiel in der Anh\u00f6rung des Innenaus-\nschusses der Sachverst\u00e4ndige Max Peter Ratzel, seines\nZeichens der Abteilungspr\u00e4sident Organisierte und allge-\nmeine Kriminalit\u00e4t beim Bundeskriminalamt, also nicht\nirgendein Streifenpolizist, eindeutig gesagt: \u201eNach unse-\nren bisherigen detaillierten Analysen der organisierten\nKriminalit\u00e4t ist es gerade nicht Absicht der organisierten\nKriminalit\u00e4t, den Bestand der freiheitlich-demokratischen\nGrundordnung zu gef\u00e4hrden. Sie ist vielmehr an einem\nfunktionierenden Staat interessiert, der ihr dauerhaft die\nnotwendigen infrastrukturellen und rechtlichen Bedin-\ngungen garantiert.\u201c\n\nDas hat Herr Bartl auch schon gesagt in etwas k\u00fcrzerer\nForm. Und damit Sie es wirklich glauben, will ich Ihnen\nauch noch die Stellungnahme des Bundesjustiz-\nministeriums zitieren. Die kann sich auch der Kollege\nH\u00e4hle anh\u00f6ren, weil die n\u00e4mlich nicht uninteressant ist:\n\u201eDer Verfassungsschutz, dessen Aufgabe gerade der\nSchutz dieser spezifischen Grundordnung des Verfas-\nsungsstaates ist, ist dagegen in seiner T\u00e4tigkeit auf poli-\ntisch motivierte Aktivit\u00e4ten bezogen. Die Beobachtung\neiner nicht politisch motivierten T\u00e4tigkeit, und sei es\nauch der organisierten Kriminalit\u00e4t, f\u00e4llt nicht in seinen\nAufgabenbereich,\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\n\u201evielmehr z\u00e4hlt die Bek\u00e4mpfung der organisierten Krimi-\nnalit\u00e4t zu den Aufgaben der Polizei, sowohl soweit ihre\nVerh\u00fctung als auch die Verfolgung betroffen ist.\u201c Das zu\nder Frage der fehlenden Zust\u00e4ndigkeit.\n\nAber es betrifft nat\u00fcrlich auch die Frage der fehlenden\nKompetenz. Die Selbstdarstellung des Landesamtes f\u00fcr\nVerfassungsschutz \u2013 seit Jahren auch im Verfassungs-\nschutzbericht nachzulesen \u2013 sagt eindeutig: Der Verfas-\nsungsschutz sammelt seine Informationen \u00fcberwiegend\naus f\u00fcr jedermann zug\u00e4nglichen Quellen. Das Bayerische\nLandesamt wird in seiner Selbstdarstellung noch deut-\nlicher und sagt: 80 % nehmen wir aus \u00f6ffentlichen Quel-\nlen und 20 % aus nicht\u00f6ffentlichen Quellen.\n\nNun hat die organisierte Kriminalit\u00e4t tats\u00e4chlich die Spe-\nzifik, dass sie keine Flugbl\u00e4tter herausgibt, auf denen\nzum Beispiel Werbung f\u00fcr irgendeine Bande steht. Orga-\n\nnisierte Kriminalit\u00e4t veranstaltet auch keine Demonstra-\ntionen, die man beobachten k\u00f6nnte.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Ernst, PDS)\n\nUnd organisierte Kriminalit\u00e4t ver\u00f6ffentlicht auch keine\nArtikel in Zeitungen. Das hei\u00dft, wenn man das mit\nWohlwollen betrachtet, was das Landesamt f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz tats\u00e4chlich kann, n\u00e4mlich \u00f6ffentliche Quel-\nlen auszuwerten, spielt das bei der Bek\u00e4mpfung der or-\nganisierten Kriminalit\u00e4t nun einmal \u00fcberhaupt keine\nRolle. Das hei\u00dft, die Kompetenzen, die vielleicht da sein\nk\u00f6nnten, sind f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der organisierten Kri-\nminalit\u00e4t vollkommen nutzlos.\nDas hat im \u00dcbrigen auch das BKA in seiner Stellung-\nnahme f\u00fcr den Innenausschuss dargelegt. Die brauche\nich Ihnen nicht zu wiederholen; Sie wollen es eh nicht\nzur Kenntnis nehmen. Aber dar\u00fcber hinaus muss man\neinfach zur Kenntnis nehmen, dass die Mitarbeiterinnen\nund Mitarbeiter des Landesamtes \u00fcberhaupt nicht f\u00fcr\ndie Bek\u00e4mpfung von Kriminalit\u00e4t ausgebildet sind, erst\nrecht nicht von organisierter Kriminalit\u00e4t. Sie haben auch\n\u00fcberhaupt keine Erfahrungen im Umgang mit gew\u00f6hn-\nlicher Kriminalit\u00e4t.\nDamit komme ich zum dritten Punkt, der fehlenden\nAusstattung. Das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz hat\nniemanden, der mit der Bek\u00e4mpfung organisierter Krimi-\nnalit\u00e4t Erfahrungen hat. Das ist ja bisher nicht seine Auf-\ngabe gewesen. Wenn es jetzt diese Aufgabe bekommt,\nwird es neues Fachpersonal brauchen.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nUnd wo wird es dieses Fachpersonal herbekommen,\nwenn nicht von der Polizei? Es ist schlie\u00dflich nicht so,\ndass der Leiter der Verfassungsschutzbeh\u00f6rde in einen\nAgentenladen gehen und sagen kann: Packen Sie mir\neinmal zwei Dutzend ein, die w\u00fcrde ich gern mitneh-\nmen!\nSie werden das Fachpersonal also von der Polizei abwer-\nben m\u00fcssen. Das wird passieren und es wird eine\nSchw\u00e4chung des Landeskriminalamtes geben, eine\nSchw\u00e4chung der Polizeibeh\u00f6rden, und zwar genau der\nBeh\u00f6rden, die eigentlich origin\u00e4r und ausschlie\u00dflich f\u00fcr\ndie Bek\u00e4mpfung der organisierten Kriminalit\u00e4t zust\u00e4ndig\nsein m\u00fcssten.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWir haben es ja versucht. In der letzten Haushaltsbera-\ntung haben wir beantragt, die Stellen beim Landeskrimi-\nnalamt zur Bek\u00e4mpfung der organisierten Kriminalit\u00e4t\naufstocken zu lassen; insbesondere auch der organisier-\nten Wirtschaftskriminalit\u00e4t. Das hat die SPD unterst\u00fctzt,\ndie CDU hat dies abgelehnt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDas zeigt mir, dass es Ihnen nicht wirklich darum geht,\neffektiv organisierte Kriminalit\u00e4t zu bek\u00e4mpfen und\nauch dort Personal hinzutun, wo es wirklich etwas be-\nwirken kann. Sie wollen\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \u2026 beobachten!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6038\n\neine Verfassungsschutzbeh\u00f6rde, die sich ja nun gerade\nnach dem skandal\u00f6s gescheiterten NPD-Verbotsverfahren\nneue Aufgabenfelder suchen muss, in dieses Gesch\u00e4ft\nhineinbringen. Das ist praktisch sinnlos und es ist in der\nAusf\u00fchrung schlicht und einfach eine verfassungswid-\nrige, unglaubliche Angelegenheit.\n\nDeswegen sage ich Ihnen: Es ist eine Verschlechterung\nder inneren Sicherheit. Es ist eine Verschlechterung, weil\nes eines erh\u00f6hten Koordinationsaufwandes bedarf. Wir\nhaben jetzt in der Bek\u00e4mpfung der organisierten Krimi-\nnalit\u00e4t Polizeibeh\u00f6rden, den Bundesgrenzschutz, den\nZoll, die Landeskriminal\u00e4mter, das Bundeskriminalamt\nund nun haben wir auch noch das Landesamt f\u00fcr Ver-\nfassungsschutz. Nat\u00fcrlich ist es logisch, dass bei solchen\nAufsplitterungen von Zust\u00e4ndigkeiten Reibungsverluste\nentstehen, dass Doppelarbeit entsteht, dass Konkurrenz-\nsituationen entstehen, Streitigkeiten. All das ist genau\ndem Ansatz der Bek\u00e4mpfung der OK \u00fcberhaupt nicht\nf\u00f6rderlich.\n\nDie Frage des Fachpersonals hatte ich angesprochen.\nAber es ist nat\u00fcrlich auch so: Das, was dort jetzt passie-\nren wird mit den Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr ein Landesamt,\ndas \u00fcberhaupt keine Fachkompetenz hat, f\u00fchrt dazu,\ndass Amateure in dem Bereich werkeln, wo eigentlich\nProfis gefragt sind. Das ist nicht nur f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung\nund die innere Sicherheit ein Problem, das ist auch ein\nProblem f\u00fcr die Betroffenen letztendlich selber. Auch\naus diesem Grund ist es f\u00fcr uns \u00fcberhaupt nicht hin-\nnehmbar.\n\nDeswegen muss ich noch ein Beispiel bringen, worum es\nhier tats\u00e4chlich geht. Was das Landesamt f\u00fcr Verfas-\nsungsschutz in Zukunft tun soll, hat der Pr\u00e4sident des\nBayerischen Landesamtes in eben jener Anh\u00f6rung des\nInnenausschusses sehr deutlich gesagt. Ich lese Ihnen\njetzt einmal ein Beispiel mit niedriger Eingriffsschwelle\nbzw. niedriger Verdachtsschwelle vor. Zitat Herr Gold:\n\u201eEs ist bekannt, dass im gro\u00dfst\u00e4dtischen Raum italieni-\nsche Familienclans gesuchte italienische Straft\u00e4ter in\neigenen Betrieben und Gastst\u00e4tten besch\u00e4ftigen. Be-\nstimmte Gastst\u00e4tten sind Treffpunkte und Anlaufstellen\nitalienischer Straft\u00e4ter. Um Straft\u00e4ter aufzusp\u00fcren und\nMafiastrukturen zu erkennen, ist eine systematische Er-\nfassung aller italienischen Restaurantbesitzer in einer\nbestimmten Region und der Abgleich der Informationen\nmit der italienischen Anti-Mafia-Dienststelle erforder-\nlich.\u201c\n\nDarum geht es. Nach diesen Kriterien ist es so: Wenn\nman in Zukunft ein italienisches Restaurant er\u00f6ffnet, ist\nman schon Beobachtungsobjekt des Verfassungsschutzes.\nDa soll das hinf\u00fchren, was Sie tun. Das ist etwas, was\nwir \u00fcberhaupt nicht akzeptieren k\u00f6nnen. Deswegen wie-\nderhole ich noch einmal: Die Bek\u00e4mpfung der organisier-\nten Kriminalit\u00e4t liegt aus unserer Sicht einzig und aus-\nschlie\u00dflich in der Zust\u00e4ndigkeit der Polizei.\n\nWenn Sie dieses Gesetz heute verabschieden, dann wird\ndie Sicherheit in diesem Land ebenso Schaden nehmen\nwie die Verfassung. Und das sollten Sie sich noch einmal\ndurch den Kopf gehen lassen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen jetzt noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich\nsehe, das ist nicht der Fall. Herr Staatsminister Rasch,\nbitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Vorsitzende!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin!)\n\nZuallererst ist es mir ein Anliegen, in einem Sachverhalt\nKlarheit zu schaffen, und zwar in dem Sachverhalt: Wer\nsteht hier f\u00fcr die S\u00e4chsische Verfassung und wer nicht?\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wir ja!)\n\nEs ist keiner der Redner hier vorn gewesen, sondern es\nist der Fraktionsvorsitzende der PDS gewesen, der einen\nZwischenruf etwa mit folgendem Inhalt gebracht hat:\nHerr Bandmann sei der gr\u00f6\u00dfte Verfassungsfeind in die-\nsem Raum.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Weil er den Islam\nals Quelle des Terrorismus bezeichnet hat!)\n\nIch weise dies ausdr\u00fccklich zur\u00fcck!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: K\u00f6nnen Sie machen,\n\nwird das Protokoll zeigen!)\n\nIch habe ein ganz anderes Problem: dass sich hier in die-\nsem Saal, in dieser Diskussion ein Mitglied dieses Land-\ntages zum Verteidiger der S\u00e4chsischen Verfassung auf-\nschwingt, von dem diejenigen, die an der S\u00e4chsischen\nVerfassung mitgewirkt haben \u2013 und das sind einige in\ndiesem Saal, einige sind aus dem Landtag auch bereits\nwieder ausgeschieden \u2013, sehr genau wissen, in welcher\nRelation wir zueinander standen. Der Ingenieur Rasch,\nsehr geehrter Herr Bartl, war wahrlich in den siebziger\nund achtziger Jahren auf einer anderen Seite als Sie. Das\nist wohl wahr.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Jurk, SPD \u2013\n\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nLassen Sie mich schon deutlich machen, dass es mir eini-\nges an Beschwer bereitet, dann ausgerechnet diesem Ver-\nteidiger der Verfassung hier zuzuh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn ich dann noch dazu dieses Talent erleben muss,\nmit gr\u00f6\u00dfter Treffsicherheit immer glatt ein kleines St\u00fcck\ndaneben zu liegen, aber das mit gro\u00dfem Erfolg \u2013 also\nbitte!\n\nMeine Damen und Herren! Der Verfassungsschutz ist ein\nwichtiger Teil der Sicherheitsarchitektur unseres Landes.\nEs ist seine prim\u00e4re Aufgabe, Bedrohungen unseres\nfreiheitlich-demokratischen Gemeinwesens abzuwenden.\nDas geschieht vor allen Dingen durch die Beobachtung\nextremistischer Strukturen. Es kann jedoch auch notwen-\ndig werden, ihm weitere Aufgaben zuzuweisen, die dem\nSchutz unserer Rechtsordnung dienen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6039\n\nZu diesem Zweck muss er die s\u00e4chlichen, die personel-\nlen, vor allem jedoch die rechtlichen Mittel erhalten, um\nden Anforderungen jederzeit wirksam gerecht werden\nzu k\u00f6nnen.\n\nMit der heute dem Hohen Haus zur Entscheidung zuge-\nleiteten Gesetzesvorlage soll ein weiterer Beitrag zur Ver-\nbesserung der Sicherheitslage im Freistaat Sachsen ge-\nleistet werden. Die Staatsregierung tut das aktuell\nNotwendige, damit das Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\nschutz auch in Zukunft seine Aufgaben erf\u00fcllen kann.\nSie stellt sich der Verantwortung f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger des Freistaates Sachsen, um dem internatio-\nnalen Terrorismus mit seiner weltweiten Bedrohung ent-\ngegenzutreten. Dabei handelt es sich um eine Bedro-\nhung, deren logistische Vernetzung eine langfristig\nangelegte grenz\u00fcberschreitende Strategie, eine Gegenstra-\ntegie erfordert.\n\nAngesichts des Ausma\u00dfes der Gewalt, das wir am\n11. September und danach erleben mussten, ist eine Fort-\nentwicklung des gesetzlichen Instrumentariums notwen-\ndig. Diese Erkenntnis liegt f\u00fcr jeden auf der Hand, der\nsich diesem Thema mit Verantwortungsbewusstsein wid-\nmet. Gleiches gilt \u2013 um dies bereits an dieser Stelle vor-\nwegzunehmen \u2013 f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der organisierten\nKriminalit\u00e4t.\n\nDas Gesetzesvorhaben hat im Wesentlichen vier Teile. Es\ngeht zun\u00e4chst um die Anpassung unseres Landesrechts\nan den ge\u00e4nderten Artikel 13 des Grundgesetzes, betref-\nfend den Einsatz technischer Mittel zur \u00dcberwachung\nvon Wohnraum. Es geht ferner um eine Klarstellung der\nRahmenbedingungen, inwieweit unser Landesamt f\u00fcr\nVerfassungsschutz bei der Einb\u00fcrgerung von Ausl\u00e4ndern\nmitzuwirken hat. Des Weiteren wollen wir dem Verfas-\nsungsschutz im Freistaat Sachsen die M\u00f6glichkeit der\nTerrorbek\u00e4mpfung er\u00f6ffnen, die der Bund im vergange-\nnen Jahr bereits in seinem Bundesamt f\u00fcr Verfassungs-\nschutz angeordnet hat. Nicht zuletzt geht es darum, die\nBeobachtung der organisierten Kriminalit\u00e4t durch den\nVerfassungsschutz zu erm\u00f6glichen.\n\nIm Vorfeld wurden gegen\u00fcber der Staatsregierung wie-\nderholt heftige, aber unzutreffende Vorw\u00fcrfe erhoben.\nIhr Vorhaben und auch das Vorhaben der CDU-Land-\ntagsfraktion sei rechts-, ja, sei sogar verfassungswidrig.\nWir haben daher nicht nur in meinem Hause, sondern\nauch im Staatsministerium der Justiz, das daf\u00fcr zust\u00e4n-\ndig ist, eventuelle verfassungsrechtliche Risiken einge-\nhend gepr\u00fcft. Das bezog sich vor allem auch auf das\nTrennungsgebot, also die schon fast historische Forde-\nrung der westlichen Siegerm\u00e4chte nach dem Zweiten\nWeltkrieg, dass in der neu entstandenen Bundesrepublik\nDeutschland kein Geheimdienst mit polizeilichen Befug-\nnissen errichtet werden d\u00fcrfe.\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nSo wollen Sie es jetzt machen!)\n\nWir alle wissen, dass sich die S\u00e4chsische Verfassung im\nArtikel 83 dieses Prinzip zu Eigen gemacht hat, einge-\ndenk der leidvollen Erfahrungen mit totalit\u00e4ren Regimen,\nzw\u00f6lf Jahre lang von rechts und 40 Jahre lang von links.\nBeide waren durch die Verkn\u00fcpfung von Geheimdienst\nund Staatspolizei gekennzeichnet.\n\nIch m\u00f6chte noch einmal deutlich machen, dass es nicht\nzuletzt die intensive Pr\u00fcfung im Verfassungs- und\nRechtsausschuss war, bei der sich die Mitglieder dieses\nAusschusses genauso wie die Mitglieder des Innenaus-\nschusses um die Profilierung dieses Gesetzes sehr ver-\ndient gemacht haben.\n\nUm es noch einmal zu betonen: Das Trennungsgebot ist\neingehalten. Es gibt weder eine \u00dcbertragung von polizei-\nlichen Eingriffsbefugnissen an den Verfassungsschutz,\nnoch gibt es eine \u00dcbertragung von geheimdienstlichen\nBefugnissen auf die Polizei, noch gibt es eine gemein-\nschaftliche Aufgabenerf\u00fcllung oder auch eine organisato-\nrische Verschr\u00e4nkung von beiden Aufgabengebieten. Das\nist nur zu deutlich, wenn Sie sich das genau anschauen.\n\nHerr Adler, wenn Sie hier so intensiv kritisieren, dann\nseien Sie lieber erst einmal vorsichtig mit Ihrer eigenen\nAusdrucksweise. Sie haben vorhin in etwa gesagt, der\nVerfassungsschutz solle bei seiner eigentlichen Aufgabe\nbleiben, er solle sich vor allem dem Staatsschutz wid-\nmen. Seien Sie bitte klar in Ihrer Begrifflichkeit. Staats-\nschutz ist eine Aufgabe, die wir sowohl mit pr\u00e4ventiven\nals auch mit repressiven Aspekten sehen und deshalb im\npolizeilichen Bereich eingebunden haben. Es geht also\nnicht um Staatsschutz in diesem Sinne. Bitte seien Sie\nklar in Ihrer Begrifflichkeit. Erst dann kann ich Ihnen ab-\nnehmen, dass Ihre Bem\u00fchungen um eine klare Trenn-\nlinie, die an dieser Stelle wirklich gebraucht wird, tat-\ns\u00e4chlich ernst zu nehmen sind.\n\n(Adler, SPD: Sie haben\nmich nicht verstanden!)\n\nAus den umfangreichen Er\u00f6rterungen, die bis in die\nletzte Woche hinein gelaufen sind, m\u00f6chte ich die\nwesentlichen Punkte herausgreifen.\n\nDa ist erstens die Novellierung mit Blick auf Artikel 13\ndes Grundgesetzes, auf die ich kurz eingehen will. Diese\nVerfassungsbestimmung sieht vor, dass zur Abwehr\ndringender Gefahren f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit techni-\nsche Mittel zur \u00dcberwachung von Wohnr\u00e4umen einge-\nsetzt werden d\u00fcrfen, dies jedoch nur aufgrund richter-\nlicher Anordnungen. Dem tr\u00e4gt nunmehr die Neurege-\nlung im \u00a7 5 S\u00e4chsisches Verfassungsschutzgesetz Rech-\nnung. Wohnraum\u00fcberwachungsma\u00dfnahmen, die nicht\nzum Schutz einer f\u00fcr den Verfassungsschutz t\u00e4tigen und\nin der Wohnung anwesenden Person durchgef\u00fchrt wer-\nden sollen, erfolgen k\u00fcnftig grunds\u00e4tzlich nur noch nach\neiner richterlichen Anordnung und nicht nach dem bis-\nher geltenden G-10-Verfahren.\n\nDa gibt es noch eine Regelung \u00fcber die Eilkompetenz.\nDas geht \u2013 glaube ich \u2013 jetzt zu weit, wenn ich da in die\nTiefe gehe.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das k\u00f6nnen Sie ja auch nicht!)\n\nZweitens haben wir die Mitwirkung des Landesamtes\nf\u00fcr Verfassungsschutz bei Einb\u00fcrgerungen. Die terroristi-\nschen Angriffe am 11. September 2001 haben uns allen\n\u00fcberdeutlich vor Augen gef\u00fchrt, dass bei der Einb\u00fcrge-\nrung von Ausl\u00e4ndern besondere Sorgfalt zu walten hat;\ndenn es w\u00e4re schlechterdings unertr\u00e4glich, w\u00fcrden wir\nausl\u00e4ndischen Terroristen einen Daueraufenthalt im Bun-\ndesgebiet und insbesondere den Erwerb der deutschen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6040\n\nStaatsb\u00fcrgerschaft gestatten. Denn man muss ja sehen,\ndass sie sich auf diese Weise unsere freiheitlich-demo-\nkratische Rechtsordnung und ihre Rechtsstellung darin\ndahin gehend zunutze machen k\u00f6nnten, um genau diese\ndemokratische Grundordnung von innen her zu beseiti-\ngen. Das kann nicht unsere Absicht sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie entsprechenden bundesrechtlichen Vorgaben des\nAusl\u00e4ndergesetzes machen es daher den zust\u00e4ndigen Be-\nh\u00f6rden zur Pflicht, sich \u00fcber eventuell bestehende Risi-\nken klar zu werden. Daher soll das Landesamt f\u00fcr Ver-\nfassungsschutz im Rahmen seiner Mitwirkung bei der\nsicherheitsm\u00e4\u00dfigen \u00dcberpr\u00fcfung von Einb\u00fcrgerungsbe-\nwerbern k\u00fcnftig in allen F\u00e4llen, ausdr\u00fccklich in allen\nF\u00e4llen, den f\u00fcr Einb\u00fcrgerung zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden\nAusk\u00fcnfte erteilen. Bisher ging es nur um Ausk\u00fcnfte bei\nVerdachtsf\u00e4llen. K\u00fcnftig wird es auch so genannte Unbe-\ndenklichkeitsbescheinigungen geben. Ich sehe das durch-\naus als Vorteil.\n\n(Bartl, PDS: Verfassungsrechtlich?)\n\nDrittens ist es so, dass \u00c4nderungen des Verfassungs-\nschutzgesetzes des Bundes dem Verfassungsschutz auf\nBundesebene wirkungsvolle rechtliche M\u00f6glichkeiten zur\nBek\u00e4mpfung des internationalen Terrorismus einger\u00e4umt\nhaben. Diese auch f\u00fcr unser Landesamt nutzbar zu ma-\nchen ist Gegenstand des weiteren Teils unseres Novellie-\nrungsvorhabens.\n\nDie Erfahrungen im Zusammenhang mit den Anschl\u00e4gen\nvom 11. September haben gezeigt, dass ausl\u00e4ndische\nGruppen in Deutschland terroristische Aktionen im Aus-\nland logistisch vorbereiten bzw. finanzieren. Die Ver-\nfassungsschutzbeh\u00f6rden ben\u00f6tigen daher Informationen\n\u00fcber Geldfl\u00fcsse und Kontobewegungen, um die finan-\nziellen Ressourcen, die Strategien und letztendlich die\nGef\u00e4hrlichkeit solcher Gruppierungen fr\u00fchestm\u00f6glich\neinsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen. Daher soll das Landesamt\nk\u00fcnftig im erforderlichen Umfang bei Kreditinstituten,\nFinanzdienstleistungsinstituten und Finanzunternehmen\nAusk\u00fcnfte einholen k\u00f6nnen, und zwar Ausk\u00fcnfte zu\nKonten, Kontoinhabern, sonstigen Berechtigten, weiteren\nam Zahlungsverkehr Beteiligten und zu Geldbewegun-\ngen und Geldanlagen. Dies alles soll Gegenstand der\nAusk\u00fcnfte sein.\n\nDar\u00fcber hinaus ben\u00f6tigen die Verfassungsschutzbeh\u00f6r-\nden im Rahmen ihrer pr\u00e4ventiven Arbeit auch Informa-\ntionen \u00fcber die Kommunikationswege terroristischer\nGruppen oder anderer Personen, um die \u00dcberwachung\nder Kommunikationsinhalte dann im Wege der Post-\nund Fernmelde\u00fcberwachung nach dem G-10-Gesetz vor-\nbereiten zu k\u00f6nnen. Das Landesamt soll daher bei Per-\nsonen und Unternehmen, die gesch\u00e4ftsm\u00e4\u00dfig Postdienst-\nleistungen erbringen, sowie bei denjenigen, die an der\nErbringung der Dienstleistungen mitwirken, im erforder-\nlichen Umfang Ausk\u00fcnfte zu Namen, Anschriften, Post-\nf\u00e4chern und sonstigen Umst\u00e4nden des Postverkehrs ein-\nholen k\u00f6nnen.\n\nEine fr\u00fchzeitige und umfassende Information \u00fcber Reise-\nwege erm\u00f6glicht die rechtzeitige Analyse von Ruhe- und\nVorbereitungsr\u00e4umen, aber auch von Zielgebieten des\n\ninternationalen Terrorismus. Das Landesamt soll daher\nk\u00fcnftig im erforderlichen Umfang bei Luftfahrtunterneh-\nmen Ausk\u00fcnfte zu Namen und Anschriften sowie zur\nInanspruchnahme von Transportleistungen und sons-\ntigen Umst\u00e4nden des Luftverkehrs einholen d\u00fcrfen.\n\nAusk\u00fcnfte zu Begleitumst\u00e4nden der Telekommunikation\nund der Nutzung von Telediensten k\u00f6nnen wichtige\nAufschl\u00fcsse \u00fcber das Umfeld von Personen geben, bei\ndenen tats\u00e4chliche Anhaltspunkte f\u00fcr terroristische Be-\nstrebungen bestehen. Verbindungs- und Nutzungsdaten\nerm\u00f6glichen es zum Beispiel, weitere beteiligte terroris-\ntische Netzwerke zu erkennen und damit zus\u00e4tzlich\nBeobachtungen zielgerichtet vorzubereiten.\n\nGleichzeitig sind die Kontrollbefugnisse der G10-Kom-\nmission entsprechend erweitert worden, so dass auch die\nneu eingef\u00fcgten Auskunftsbefugnisse umfasst sind.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auf den Hintergrund der be-\nabsichtigten gesetzlichen Regelungen aufmerksam ma-\nchen. Die Vorfeldaufkl\u00e4rung des Verfassungsschutzes bei\nder internationalen Terrorismusbek\u00e4mpfung setzt voraus,\ndass er das Recht erh\u00e4lt, Bestrebungen zu beobachten,\ndie sich gegen den Gedanken der V\u00f6lkerverst\u00e4ndigung\noder gegen das friedliche Zusammenleben der V\u00f6lker\nrichten. Hier haben wir wieder diese \u201eBestrebungen\u201c,\nHerr Bartl, wo Sie wieder so knapp am Ziel vorbei die\nBehauptung in den Raum setzen, dass dies nicht defi-\nniert sei. Schauen Sie sich \u00a7 3 Abs. 1 an: Bei \u201eBestrebun-\ngen\u201c geht es um \u201eziel- und zweckgerichtete Verhaltens-\nweisen\u201c. Das ist eindeutig definiert. Ihre Unterstellungen\ngehen hier an der Sache vorbei. Das ist nur ein Beispiel\nf\u00fcr die wenig tragf\u00e4hige Argumentation, die Sie uns hier\nin gro\u00dfem Umfang geliefert haben.\n\nEs ist ein Viertes \u2013 das war ja der haupts\u00e4chlich umstrit-\ntene Punkt \u2013, n\u00e4mlich die Frage der Beobachtung der\norganisierten Kriminalit\u00e4t durch den Verfassungsschutz.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Ich gestatte jetzt keine\nZwischenfrage. Ich m\u00f6chte mit diesem Punkt zu Ende\nkommen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Keine Argumente!)\n\nHerr Adler, Sie haben deutlich gemacht, dass es viel-\nmehr darum ginge, das Landeskriminalamt zu st\u00e4rken.\nHerr Tippach sprach da von einer Schw\u00e4chung des Lan-\ndeskriminalamtes.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Da gibt es keine Zuarbeit!)\n\nWenn ich mich recht erinnere, meine Damen und Her-\nren, war es der Antrag des Kollegen Bandmann von der\nCDU-Fraktion, dem Landeskriminalamt zw\u00f6lf Stellen\nzus\u00e4tzlich zur Verf\u00fcgung zu stellen. Ich m\u00f6chte wissen,\nworan Sie Ihre Behauptungen festmachen wollen.\n\nAber es geht in diesem Falle um die Beobachtung der or-\nganisierten Kriminalit\u00e4t durch den Verfassungsschutz.\n\n(Unruhe bei PDS und SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6041\n\n\u2013 Vielleicht k\u00f6nnen Sie ja den Versuch machen, noch\ndrei Minuten zuzuh\u00f6ren, meine Herren und Damen von\nder Opposition!\n\nJ\u00e4hrlich entstehen der Volkswirtschaft Milliarden-Ver-\nluste, die die organisierte Kriminalit\u00e4t durch Schatten-\nwirtschaft, Steuerhinterziehung und Korruption verur-\nsacht. Ausweislich des Jahresberichtes unseres Landes-\nkriminalamtes waren in den letzten Jahren pro Jahr\nzwischen 20 und 30 Verfahrenskomplexe mit etwa 200\nbis 300 Tatverd\u00e4chtigen und das dann in Einzeldelikten\nbeschrieben mit etwa 2 500 Einzeldelikten zu bearbeiten.\nDas beschreibt in etwa den Umfang der organisierten\nKriminalit\u00e4t in Sachsen.\n\nDen erzielten Gewinnen der organisierten Kriminalit\u00e4t \u2013\ndas ist das Problem \u2013 stehen hohe materielle und imma-\nterielle Sch\u00e4den f\u00fcr Staat und Gesellschaft gegen\u00fcber.\nDie Wirtschaft und auch die Staatsfinanzen wegen der\nMinderung des Steueraufkommens sind in gleicher\nWeise betroffen. Am schwersten wiegt aber der Schaden\nf\u00fcr unser Gemeinwesen insgesamt: f\u00fcr das Vertrauen\nder Bev\u00f6lkerung in die Allgemeing\u00fcltigkeit rechtlicher\nRegelungen, in die Integrit\u00e4t derjenigen, die Verantwor-\ntung tragen. Das ist das, was uns auch so besorgt macht.\n\nDie organisierte Kriminalit\u00e4t versucht Einfluss zu neh-\nmen auf die Rechtsordnung im Allgemeinen und auf die\nstaatlichen Strukturen. Das Typische an der organisierten\nKriminalit\u00e4t ist ihr konspiratives Verhalten. Ihr arbeitstei-\nliges Vorgehen f\u00fchrt zu einer mosaikartigen Kriminali-\nt\u00e4tsstruktur. Hierbei sind die Einzeltaten anf\u00e4nglich nicht\nals Teil eines Ganzen erkennbar. Gerade hieraus rechtfer-\ntigt sich der Einsatz des Verfassungsschutzes. Es ist seine\nSt\u00e4rke, klandestine Strukturen aufzukl\u00e4ren. Darin ist er\nge\u00fcbt durch seine langj\u00e4hrige Beobachtung extremisti-\nscher Gruppierungen. Von besonderer Bedeutung hierbei\nist, dass dem Verfassungsschutz nur eine Beobachtung\nerm\u00f6glicht wird, ihm jedoch keinerlei polizeiliche\nZwangsbefugnisse zugebilligt werden.\n\nDiese bereits eingangs erw\u00e4hnte Tatsache beweist, dass\nwir das Trennungsgebot einhalten, gerade weil es in Ar-\ntikel 83 der S\u00e4chsischen Verfassung explizit verankert ist.\nDieses Gebot betrifft auch die organisatorische Trennung\nvon Verfassungsschutz und Polizei. Es wird, wie ich\nIhnen bereits sagte, selbstverst\u00e4ndlich eingehalten.\n\nDann hat es nicht zuletzt noch, um verfassungsrechtlich\nsehr sicher zu gehen, intensive Diskussionen \u00fcber die\nFrage der Datenvermittlung vom Verfassungsschutz an\ndie Polizei gegeben. Der Verfassungsschutz wird k\u00fcnftig\nin weiterem Umfang als bisher Erkenntnisse an die Poli-\nzei weitergeben, soweit es die ihm gesetzlich \u00fcbertragene\nAufgabenwahrnehmung zul\u00e4sst. Er wird damit auch\nweiterhin nicht gehalten sein, die T\u00e4tigkeit zum Beispiel\nvon Kleinkriminellen bei der Polizei anzuzeigen, sondern\ner wird mittel- und langfristig Strukturen aufkl\u00e4ren k\u00f6n-\nnen, damit die Hinterm\u00e4nner und Drahtzieher gefasst\nwerden k\u00f6nnen.\n\nIn diesem Zusammenhang fordere ich die Opposition\nauf: Verweigern Sie sich nicht dem Bem\u00fchen der Staats-\nregierung und der CDU-Landtagsfraktion, der Bev\u00f6lke-\nrung deutlich zu machen, dass im Freistaat Sachsen das\nnicht gilt, was man so hinl\u00e4nglich sagt, dass die Kleinen\n\ngeh\u00e4ngt w\u00fcrden und die Gro\u00dfen laufen gelassen wer-\nden. Es soll bei uns im Freistaat umgekehrt sein.\n\n(Jurk, SPD: Das ist eine Unterstellung, was Sie uns da\nanlasten!)\n\nWir wissen, meine Damen und Herren, dass zur Beob-\nachtung der organisierten Kriminalit\u00e4t ein langer Atem\nn\u00f6tig ist. Das Landesamt hat ihn, da der Verfassungs-\nschutz nicht dem Legalit\u00e4ts-, sondern dem Opportuni-\nt\u00e4tsprinzip unterliegt. Er ist daher als Fr\u00fchwarnsystem\nim Vorfeld zur Strafbarkeit keine Hilfspolizei. Er ist je-\ndoch bef\u00e4higt und befugt, bereits dann aktiv zu werden,\nwenn tats\u00e4chlich Anhaltspunkte f\u00fcr entsprechende Be-\nstrebungen erkennbar sind. Dies bedeutet, dass er unter-\nhalb der Schwelle des strafprozessualen Anfangsverdach-\ntes der Polizei t\u00e4tig werden kann, das Legalit\u00e4tsprinzip\nmithin noch gar nicht greift.\n\nWir sollten auch \u00fcber den Freistaat Sachsen hinaus-\nschauen und daran denken, dass der Freistaat Sachsen\nein Land ist, das mit \u00fcber 500 Kilometern die l\u00e4ngste\nEU-Au\u00dfengrenze aller Bundesl\u00e4nder hat, noch dazu in\neinem Gebiet Europas, in dem die organisierte Kriminali-\nt\u00e4t traditionell in erheblichem Umfang existent ist. Ge-\nrade auch die internationale Zusammenarbeit wird k\u00fcnf-\ntig verbessert werden k\u00f6nnen. Der Verfassungsschutz\nerh\u00e4lt schon bislang oftmals Hinweise auf grenz\u00fcber-\nschreitende organisierte Kriminalit\u00e4t. Sie sind h\u00e4ufig\nvage und unterliegen dar\u00fcber hinaus regelm\u00e4\u00dfig auch\ndem Quellenschutz.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie jetzt\neine Zwischenfrage, Herr Minister?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Ich bin gleich am\nEnde.\n\n(Jurk, SPD: Das ist bekannt!)\n\nWir sind beim Quellenschutz. Aus diesem Grunde k\u00f6n-\nnen diese Informationen, meine Damen und Herren \u2013\njetzt lassen Sie mich bitte im Zusammenhang vortragen\n\u2013, nicht an die Polizei weitergegeben werden. Ohne\neigene Zust\u00e4ndigkeit kann der Verfassungsschutz in\nSachsen jedoch ebenfalls nicht t\u00e4tig werden. Diese L\u00fccke,\nmeine Damen und Herren, muss geschlossen werden. In\nfast allen Mitgliedsstaaten der EU und in den Nachbar-\nstaaten sind Inlandsnachrichtendienste mit der OK-Beob-\nachtung befasst. Ihnen fehlt in Sachsen ein zust\u00e4ndiger\nAnsprechpartner. Dies gilt auch f\u00fcr die Bundesl\u00e4nder\nBayern, Hessen, Saarland und Th\u00fcringen. Das war be-\nreits erw\u00e4hnt worden. Dort ist dem Verfassungsschutz\ndie Beobachtung der organisierten Kriminalit\u00e4t bereits\ngesetzlich zugewiesen worden.\n\nMeine Damen und Herren! Ich appelliere an den S\u00e4ch-\nsischen Landtag, ich appelliere an Sie alle, dem Entwurf\nim Interesse der Sicherheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nin unserem Lande zuzustimmen.\n\nHerr Prof. Porsch, wenn Sie sich jetzt beim Kollegen\nBandmann in aller \u00d6ffentlichkeit entschuldigen wollen,\ndann d\u00fcrfen Sie das gerne tun.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6042\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: M\u00f6chten Sie noch zur\nDiskussion sprechen, Herr Tippach?\n\nTippach, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4-\nrung nach \u00a7 90 der Gesch\u00e4ftsordnung abgeben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Helfen Sie mir jetzt\neinmal auf die Spr\u00fcnge. Ist das eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4-\nrung?\n\nTippach, PDS: Eine pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung vor der Ab-\nstimmung.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Also entweder eine\nErkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten oder eine pers\u00f6n-\nliche Erkl\u00e4rung, die Sie dann nach der Abstimmung ab-\ngeben k\u00f6nnen.\n\nHerr Minister de Maizi\u00e8re wollte noch sprechen, bevor\nwir zur Abstimmung kommen.\n\nTippach, PDS: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe Sie dann auf.\n\u2013 Bitte, Herr Minister de Maizi\u00e8re.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine Damen und Herren! Ich habe mich als\nJustizminister noch einmal zu Wort gemeldet, weil der\nHerr Abg. Bartl hier etwas Ungew\u00f6hnliches gemacht hat.\nEr hat n\u00e4mlich nicht zum Haus gesprochen, sondern er\nhat ein vorweggenommenes Pl\u00e4doyer vor dem Verfas-\nsungsgericht gehalten und gesagt: \u201eDa das alles das Ver-\nfassungsgericht liest, muss ich das hier vortragen.\u201c Des-\nwegen kann das nicht unwidersprochen bleiben und ich\nwill in aller K\u00fcrze Ihre vier zentralen Argumente wider-\nlegen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Da sind wir gespannt!)\n\nIhr erstes Argument war: \u201eDas Land ist \u00fcberhaupt nicht\nzust\u00e4ndig. Der Bund hat n\u00e4mlich eine ausschlie\u00dfliche\nGesetzgebungszust\u00e4ndigkeit.\u201c Da hat Horst Rasch nat\u00fcr-\nlich v\u00f6llig Recht: Da haben Sie knapp daneben gelegen.\nNach Artikel 73 Grundgesetz, der die ausschlie\u00dfliche Ge-\nsetzgebungskompetenz des Bundes regelt, steht in Ziffer\n10b \u2013 nun h\u00f6ren Sie erst einmal zu, bevor Sie gleich auf-\nspringen: \u201eDer Bund hat die ausschlie\u00dfliche Gesetzge-\nbungszust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Zusammenarbeit des Bundes\nund der L\u00e4nder und dann unter b zum Verfassungs-\nschutz.\u201c Das ist ja auch vollst\u00e4ndig richtig. Zum Zwecke\nder Zusammenarbeit des Bundes und der L\u00e4nder hat der\nBund die ausschlie\u00dfliche Zust\u00e4ndigkeit, nicht aber f\u00fcr\ndas, was die L\u00e4nder selbst tun und wof\u00fcr sie verant-\nwortlich sind. Sonst h\u00e4tte n\u00e4mlich kein einziges Land ir-\ngendein Verfassungsschutzgesetz nach Ihrer Argumenta-\ntion.\n\nAlso erstens: Das Land ist zust\u00e4ndig.\n\nVielleicht lassen Sie mich zun\u00e4chst im Zusammenhang\nvortragen und dann k\u00f6nnen Sie gerne noch Zwischen-\nfragen stellen.\n\nZweitens. Sie haben gesagt, das Gesetz widerspreche\ndem Trennungsgebot. Das Trennungsgebot, das immer\n\nnur genannt, aber nie zitiert worden ist, lautet: \u201eDer\nFreistaat Sachsen unterh\u00e4lt keinen Geheimdienst mit po-\nlizeilichen Befugnissen.\u201c Und nun sage ich Ihnen, dass\nnach diesem Gesetz der Verfassungsschutz keinerlei poli-\nzeiliche Befugnisse \u00fcbertragen bekommt. Also, nach dem\nWortlaut unserer Landesverfassung ist auch das Tren-\nnungsgebot gewahrt.\n\nDrittens haben Sie gesagt, dass \u00a7 5 Abs. 4 auch in der\nFassung des Innenausschusses zwar nicht gegen Artikel\n13 Abs. 3, aber gegen Artikel 13 Abs. 4 des Grundgeset-\nzes versto\u00dfe. Das klingt immer alles so gewaltig, wenn\nSie das vortragen. Und wenn Sie es dann so schnell vor-\ntragen, ist man tief beeindruckt. Ich habe mir aber in\nAbs. 4 die Voraussetzungen im Einzelnen angeschaut:\nWenn dringende Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit,\ndann Richtervorbehalt. Im Eilfall ist die Anordnung aber\nauch durch eine andere Stelle m\u00f6glich; die richterliche\nEntscheidung ist unverz\u00fcglich nachzuholen. Alles das,\nHerr Abg. Bartl, findet sich in diesem \u00a7 5 in Nr. 2, n\u00e4m-\nlich wenn \u201etats\u00e4chliche Anhaltspunkte daf\u00fcr vorliegen,\ndass jemand\u201c und so weiter, wenn dringende Gefahr f\u00fcr\ndie freiheitlich-demokratische Grundordnung vorliegt \u2013\ngeregelt \u2013, Erforderlichkeitsprinzip \u2013 geregelt; in den\nn\u00e4chsten Abs\u00e4tzen der Richtervorbehalt und auch die\nBefugnis, es im Eilverfahren selbst zu machen und un-\nverz\u00fcglich die richterliche Entscheidung nachzuholen.\nAlles geregelt. Also auch \u00a7 5 Abs. 4 verst\u00f6\u00dft nicht gegen\ndas Grundgesetz.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie jetzt\neine Zwischenfrage?\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Sofort, sofort!\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wenn Sie fertig sind,\nkann ich keine Zwischenfrage mehr zulassen.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Kurz bevor\nich fertig bin, ich verspreche es.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gut, danke, das ist\nein Wort.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Das vierte\nArgument \u2013 das allerdings, finde ich, liegt an der Grenze\ndessen, was man im Parlament tun sollte \u2013: Sie haben\nsich mit Kraft auf eine alte Fassung gest\u00fcrzt, die jeden-\nfalls nach dem \u00c4nderungsantrag nicht mehr aktuell ist.\nSie haben gesagt, das Gesetz sei deswegen verfassungs-\nwidrig, weil der Verfassungsschutz auf Unterlagen sitzen\nbleibe, die geeignet seien, strafbare Handlungen zu ver-\nfolgen, und nach dem Opportunit\u00e4tsprinzip, dem der\nVerfassungsschutz in der Tat unterliegt, k\u00f6nne er dann\nopportun entscheiden, ob jemand bestraft werde oder\nnicht. Dies sei ein glatter Versto\u00df gegen das Legalit\u00e4ts-\nprinzip. So war Ihre Argumentation. Sehen Sie einmal,\nwie kurz man das auch vortragen kann!\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nAber jetzt lese ich Ihnen noch einmal, wenn auch nicht in\nvoller L\u00e4nge, weil das zu umf\u00e4nglich w\u00fcrde, den \u00a7 12 in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6043\n\nder \u00c4nderungsfassung vor. Da hei\u00dft es: \u201eDas Landesamt\nf\u00fcr Verfassungsschutz hat der Staatsanwaltschaft \u2026\u201c Und\ndann kommen bestimmte Dinge, die ich jetzt nicht im\nEinzelnen vorlesen muss. \u201eSie hat der Staatsanwaltschaft,\nwenn bestimmte Straftaten vorliegen, die Unterlagen zur\nVerf\u00fcgung zu stellen.\u201c Und dann ist sogar unter dem\nBuchstaben d) bei den \u00fcbrigen Straftaten, die dort nicht\ngenannt sind, eine Entscheidung vom Verfassungsschutz\nweg auf den Staatsminister des Innern verlegt worden.\n\nAlso gerade Ihre Behauptung, dass der Verfassungs-\nschutz nach den Grunds\u00e4tzen der Opportunit\u00e4t dar\u00fcber\nentscheiden k\u00f6nnte, ob in diesem Land insbesondere bei\nder organisierten Kriminalit\u00e4t bestraft wird oder nicht,\ntrifft eben nach dem Gesetz, wie es hoffentlich heute\nund morgen beraten und verabschiedet wird, nicht zu.\nDer Verfassungsschutz hat nicht die Opportunit\u00e4t zu ent-\nscheiden, ob \u00fcbermittelt wird, sondern er hat an die\nStaatsanwaltschaft zu \u00fcbermitteln, die dann die erforder-\nlichen Vorkehrungen treffen wird.\n\nJetzt muss ich aufh\u00f6ren, sonst gibt es keine Zwischenfra-\ngen mehr.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gut. Herr Abg. Bartl,\nbitte.\n\nBartl, PDS: Herr Staatsminister, geben Sie mir darin\nRecht, dass es gute Sitte im Parlament sein sollte, wenn\nman zitiert, dann vollst\u00e4ndig zu zitieren? Das ist meine\nerste Frage.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Ja.\n\nBartl, PDS: Also nicht die Brocken herauszunehmen, die\nman braucht, und beispielsweise Verm\u00f6gensangelegen-\nheiten wegzulassen?\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\nDas war meine Frage. Das wurde mir ja vorgeworfen!\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Ihre erste\nFrage beantworte ich mit Ja.\n\nBartl, PDS: Zweitens. Sie haben vorhin gesagt, die Prob-\nlematik mit der fehlenden Kompetenz sei nicht richtig,\nweil andere L\u00e4nder dann nie h\u00e4tten Verfassungsschutz-\n\u00e4mter einrichten d\u00fcrfen. Geben Sie mir darin Recht, dass\nbis dato alle anderen L\u00e4nder ihre Verfassungsschutz-\n\u00e4mter in \u00dcbereinstimmung mit dem Katalog nach \u00a7 3\ndes Bundesverfassungsschutzgesetzes eingerichtet haben\nund keine Sonderzust\u00e4ndigkeit geschaffen haben mit\nAusnahme der Problematik Th\u00fcringen, Saarland, Bayern\nund Hessen, die \u00fcberpr\u00fcft werden sollte?\n\n(Lachen bei der CDU)\n\n\u2013 Ja, sicher. Dann werden wir ja sehen, was die Verfas-\nsungsgerichtsentscheidung bringt. Geben Sie mir darin\nRecht, dass zum Ersten mal zu pr\u00fcfen sein wird, ob das\ngeht?\n\n(Zuruf des Abg. Schimpff, CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte nur eine Frage\nstellen!\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Herr Abg.\nBartl, darin gebe ich Ihnen vollst\u00e4ndig Recht, aber das\nwar nicht Ihre Argumentation!\n\n(Bartl, PDS: Doch!)\n\n\u2013 Moment, dann will ich es etwas arrogant sagen: Das\nh\u00e4tte nicht Ihre Argumentation sein d\u00fcrfen! Denn wenn\neine Materie im Gesetzgebungskatalog der ausschlie\u00df-\nlichen Zust\u00e4ndigkeit enthalten ist, dann darf kein Land\n\u00fcberhaupt irgendein Gesetz machen. Die ausschlie\u00dfliche\nGesetzgebungszust\u00e4ndigkeit des Bundes entfaltet n\u00e4m-\nlich eine Sperrwirkung, anders als bei der konkurrieren-\nden oder erst recht bei der Rahmengesetzgebung. Wenn\nes also eine Ausschlie\u00dflichkeit der Bundeszust\u00e4ndigkeit\ngibt, dann darf es kein Landesgesetz dar\u00fcber geben.\n\nIch nenne als Beispiel den Luftverkehr. Es d\u00fcrfte kein\nLandesgesetz \u00fcber den Luftverkehr geben. Warum? Weil\ndas der ausschlie\u00dflichen Gesetzgebungskompetenz des\nBundes unterliegt. Im Grundgesetz steht aber nicht, die\nL\u00e4nder d\u00fcrften keine Verfassungsschutzgesetze machen\noder nur der Bund habe die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr Verfas-\nsungsschutzgesetze, sondern der Bund hat die aus-\nschlie\u00dfliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Zusammenarbeit zwi-\nschen Bund und L\u00e4ndern \u2013 nur dar\u00fcber, aber dar\u00fcber\nvollst\u00e4ndig. Dort darf der Landesgesetzgeber keine Ge-\nsetze machen, \u00fcber Verfassungsschutz im \u00dcbrigen aber\ndurchaus. Deswegen haben 16 L\u00e4nder zu Recht Verfas-\nsungsschutzgesetze.\n\n(Bartl, PDS: Sicher! Das bestreite ich ja nicht!)\n\nSo ist es!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBartl, PDS: Die n\u00e4chste Frage. Wir haben es gleich ge-\nschafft.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\n\u2013 Herr Bandmann, was wir nicht machen, bestimmen Sie\nzum Gl\u00fcck noch nicht, vielleicht beim n\u00e4chsten Mal!\n\nIch komme zur\u00fcck zur Kommentierung der Verfassung\ndes Freistaates Sachsen von Baumann-Haske usw., spe-\nziell zu Artikel 83 Abs. 4, die ich vorhin vorgetragen\nhabe. Ich wiederhole: \u201eDie Aufgaben des Landesamtes\nf\u00fcr Verfassungsschutz werden in \u00a7 3 Zweites Gesetz zur\nZusammenarbeit des Bundes und der L\u00e4nder in Angele-\ngenheiten des Verfassungsschutzes genannt. Nach Arti-\nkel 73 Nr. 10b ist die Zusammenarbeit des Bundes und\nder L\u00e4nder in Angelegenheiten des Verfassungsschutzes\nGegenstand der ausschlie\u00dflichen Gesetzgebung des Bun-\ndes. Der Landesgesetzgeber hat auf diesem Gebiet nach\nArtikel 71 nur dann Gesetzgebungsbefugnis, wenn und\nsoweit er hierzu durch ein Bundesgesetz ausdr\u00fccklich er-\nm\u00e4chtigt ist. Eine solche Erm\u00e4chtigung enth\u00e4lt das Bun-\ndesverfassungsschutzgesetz nicht.\u201c \u2013 Gehen Sie davon\naus, dass diese Kommentierung falsch ist?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6044\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Also, Kom-\nmentare sind freie wissenschaftliche Meinungen. Die will\nich jetzt nicht kommentieren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nIch will Ihnen sagen, dass ich vermutlich das teile, was\nin dem Kommentar steht, aber darum geht es \u00fcberhaupt\nnicht,\n\n(Bartl, PDS: Na, doch!)\n\nweil sich sozusagen das Verbot, das im Katalog der aus-\nschlie\u00dflichen Gesetzgebungskompetenz enthalten ist, aus-\ndr\u00fccklich nur auf die Zusammenarbeit zwischen Bund\nund L\u00e4ndern bezieht, aber nicht auf das, was die L\u00e4nder\nim eigenen Bereich im Verfassungsschutz f\u00fcr erforderlich\nhalten.\n\n(Beifall des Abg. Clemen, CDU)\n\nMeine Damen und Herren, ich will jetzt kein Kolleg hal-\nten. Ich habe mir bei der vor- oder drittletzten Sitzung\nFolgendes vorgenommen \u2013 Herr Abg. Bartl, jetzt kommt\nein ernster Punkt \u2013: Jedes Mal, egal ob ich zust\u00e4ndig bin\noder nicht, wenn Sie oder ein anderer aus der PDS\nleichtfertig behaupten, die Staatsregierung versto\u00dfe ge-\ngen die Verfassung, werde ich an dieses Pult gehen und\ndas zur\u00fcckweisen. Das habe ich heute getan und das\nwerde ich in Zukunft, wenn ich hier bin, immer wieder\ntun, damit das nie unwidersprochen bleibt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Tippach,\nSie k\u00f6nnen jetzt Ihre pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung abgeben.\n\nTippach, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Minister Rasch hat in seiner Rede vorhin dar-\ngestellt, dass der Abg. Bandmann im Innenausschuss\nden Antrag eingebracht habe, zus\u00e4tzliche Stellen f\u00fcr das\nLandeskriminalamt im Haushalt auszuweisen. Das ist im\nPrinzip richtig, nur war es nicht der Kollege Bandmann,\nsondern der Kollege Tippach, der den Antrag einge-\nbracht hat, und der Antrag wurde auch nicht angenom-\nmen, sondern er wurde abgelehnt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Verehrte Abgeord-\nnete, wir kommen jetzt zur Abstimmung. Oder w\u00fcnscht\nder Berichterstatter noch einmal das Wort?\n\n(Zuruf des Abg. Adler, SPD)\n\nW\u00fcnscht der Berichterstatter noch einmal das Wort zu\nnehmen, Herr Abg. Adler?\n\n(Adler, SPD: Nein!)\n\n\u2013 Gut. Dann k\u00f6nnen wir jetzt zur Abstimmung kommen.\nIch schlage Ihnen vor, wiederum artikelweise abzustim-\nmen. Gibt es dagegen Widerspruch?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Nein!)\n\nHerr Abg. Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Sollte ich vorher den ganzen \u00c4nde-\nrungsantrag einbringen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wenn ich Artikel 1\naufrufe, w\u00fcrde ich die \u00c4nderungsantr\u00e4ge aufrufen.\nIch rufe jetzt das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen\nVerfassungsschutzgesetzes, Beschlussempfehlung und\nBericht des Innenausschusses in der Drucksache 3/8592,\nauf und lasse zuerst \u00fcber die neue \u00dcberschrift abstim-\nmen: \u201eGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Verfas-\nsungsschutzgesetzes und des Gesetzes zur Ausf\u00fchrung\ndes Gesetzes zu Artikel 10 Grundgesetz im Freistaat\nSachsen\u201c. Wer mit dieser neuen \u00dcberschrift einverstan-\nden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen und einer Reihe von Stimmen dagegen ist der\nneuen \u00dcberschrift mehrheitlich zugestimmt worden.\nIch rufe auf Artikel 1: \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Verfas-\nsungsschutzgesetzes, Nummer 0. Dazu liegt kein \u00c4nde-\nrungsantrag vor. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gro\u00dfen Anzahl von Stimmen dagegen ist der Num-\nmer 0 dennoch mehrheitlich zugestimmt worden.\nIch rufe Nummer 1 auf. Dazu liegt in Drucksache 3/8685\nein \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion vor. Ich gehe\ndavon aus, dass es in Ordnung ist, wenn gleich der ge-\nsamte \u00c4nderungsantrag mit allen Nummern eingebracht\nwird.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die Nummern 1 und 2 betreffen\neine Anpassung an den Gesetzestext bzw. die Streichung\neiner Vorschrift, wonach das Landesamt die Koordina-\ntion der Zusammenarbeit mit den anderen Sicherheitsbe-\nh\u00f6rden oder mit den Staatsanwaltschaften durch Verwal-\ntungsvorschrift h\u00e4tte selbst regeln d\u00fcrfen. Damit h\u00e4tte\ndie Vorschrift Gesetzesrang erhalten, was wir im Hin-\nblick auf den Gewaltenteilungsgrundsatz f\u00fcr problema-\ntisch empfunden haben.\nZu Nummer 3 haben wir eine Vorschrift eingef\u00fcgt, wo-\nnach das Landesamt Erkenntnisse, die die Schwelle des\nAnfangsverdachts \u00fcberschreiten, auch zur Abwehr einer\nerheblichen Gefahr f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit an die\nPolizei \u00fcbermitteln muss. Au\u00dferdem haben wir eine An-\nfangsvorschrift zur Ermittlung von Erkenntnissen \u00fcber\neinen Anfangsverdacht \u00fcber andere als schwere Straf-\ntaten eingef\u00fcgt. Das Landesamt muss diese Erkenntnisse\n\u00fcbermitteln, wenn seine herk\u00f6mmlichen Aufgaben, ins-\nbesondere die Terrorismusbeobachtung, der politische\nExtremismus und \u00c4hnliches, nicht gef\u00e4hrdet werden.\nWir bitten diesen \u00c4nderungsantr\u00e4gen \u2013 sie werden an\nverschiedenen Stellen aufgerufen \u2013 zuzustimmen.\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich die Gelegenheit nehmen, auf\ndas einzugehen, was Kollege Tippach mit Anfrage an\nSender Jerewan bildhaft darzustellen versucht hat. Ich\nm\u00f6chte deutlich machen, dass es ein Antrag war. Aber\nes gibt in der Tat einen weiteren Antrag zur Verst\u00e4rkung\ndes Landeskriminalamtes, den ich eingebracht habe. Die-\nser Antrag ist in den Haushaltsberatungen entsprechend\numgesetzt worden. Von daher waren das zwei unter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6045\n\nschiedliche Dinge. Ich denke, diese Klarstellung ist not-\nwendig, damit bei den Abgeordneten und den Men-\nschen, die uns zuh\u00f6ren, keine Zweifel entstehen. Es ist\nimmer besser, wenn man es pr\u00e4zise beschreibt.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte sich zum\n\u00c4nderungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Bitte, Herr Abg. Bartl.\n\nBartl, PDS: Ich habe f\u00fcr die PDS-Fraktion zu den drei\nPunkten des \u00c4nderungsantrages folgende Anmerkungen\nund Fragen, die vielleicht auch auf Missverst\u00e4ndnissen\nberuhen.\nZun\u00e4chst einmal schlagen Sie unter Nummer 1 vor, in\nArtikel 1 Nummer 1 Buchstabe b eine Korrektur vorzu-\nnehmen. Die bisherige Formulierung lautete: \u201eDas Lan-\ndesamt f\u00fcr Verfassungsschutz ist zust\u00e4ndig f\u00fcr 1. Ange-\nlegenheiten des Verfassungsschutzes; dar\u00fcber hinaus f\u00fcr\nden Schutz der verfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung vor orga-\nnisierter Kriminalit\u00e4t \u2026\u201c\n\nIm Verfassungs- und Rechtsausschuss ist klipp und klar\nerl\u00e4utert worden, dass exakt die Einschr\u00e4nkung, dass\ndas Landesamt f\u00fcr die organisierte Kriminalit\u00e4t zust\u00e4n-\ndig sein soll, wenn es um den Schutz der verfassungs-\nm\u00e4\u00dfigen Ordnung geht, gerade noch einmal das Tren-\nnungsprinzip bedient. Jetzt f\u00e4llt diese Einschr\u00e4nkung\nheraus. Von \u201eSchutz der verfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung\u201c\nliest man nichts mehr. Es hei\u00dft nur noch: \u201e\u2026 Angelegen-\nheiten des Verfassungsschutzes; dar\u00fcber hinaus f\u00fcr den\nSchutz vor organisierter Kriminalit\u00e4t \u2026\u201c Es fehlt jeder\nBezug zur \u201everfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung\u201c, zur verfas-\nsungsm\u00e4\u00dfigen Relevanz, also zum Problem des Verfas-\nsungsschutzes. Das bedeutet eindeutig eine erneute\nErweiterung des Aufgabenkatalogs ohne jede Einschr\u00e4n-\nkung. Es kommt zu einer verst\u00e4rkten Kollision mit dem\nTrennungsgebot. Die Motivation daf\u00fcr h\u00e4tten wir gern\nerl\u00e4utert; denn wenn man einen \u00c4nderungsantrag ein-\nbringt, m\u00fcssen die anderen Fraktionen wenigstens die\nIntention erkennen, die man damit verfolgt.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\n\u2013 In einem Anfall von Ehrlichkeit kann man ja auch ant-\nworten, wenn es das war.\n\nUnter Ziffer 2 sehen Sie die n\u00e4chste \u00c4nderung vor. Es\nwird die Streichung einer Regelung, die in \u00a7 2 Abs. 1\nBuchstabe ee vorgesehen war, beantragt. Dort hei\u00dft es\njetzt: \u201eDie im Rahmen der Aufgabenerf\u00fcllung nach Satz\n1 Nummer 5 notwendige Koordinierung mit den ande-\nren Sicherheits- und Strafverfolgungsbeh\u00f6rden wird\ndurch Verwaltungsvorschrift des Staatsministeriums des\nInnern im Einvernehmen mit dem Staatsministerium der\nJustiz geregelt.\u201c Dazu gab es im Verfassungs- und\nRechtsausschuss eine intensive Debatte. Es geht darum,\ndass sich allein aus der Tatsache, dass k\u00fcnftig der Ver-\nfassungsschutz \u2013 ich formuliere es ganz neutral \u2013 in\nbestimmtem Umfang Beobachtungen, die er zur organi-\nsierten Kriminalit\u00e4t aufnimmt, an andere Strafverfol-\ngungsbeh\u00f6rden weitergibt, bestimmte Fragen des Zusam-\nmenwirkens ergeben: Wie l\u00e4uft die Kommunikation? In\nwelchen Bahnen? In welchen Zusammenh\u00e4ngen?\n\nIm Verfassungs- und Rechtsausschuss gab es die Auffas-\nsung, dass das per Gesetz geregelt werden m\u00fcsse, weil\nEingriffe in Grundrechte \u2013 es geht hier durch die Bank\num Grundrechtseingriffe \u2013 stets einer Regelung durch\nden Gesetzgeber vorbehalten bleiben. Dort wurde darauf\nbeharrt, dass eine Verwaltungsvorschrift ausreiche, wenn\nder Gesetzgeber dazu die Erm\u00e4chtigung erteilt. Laut\nIhrem jetzigen \u00c4nderungsantrag f\u00e4llt diese Regelung\nganz heraus. Es gibt in dem Gesetz also keine Bestim-\nmung dar\u00fcber, in welchen Bahnen Verfassungsschutz,\nPolizei, Staatsanwaltschaft und Zoll \u2013 weil es auch an-\ndere Strafverfolgungsbeh\u00f6rden bei Nebendelikten sein\nk\u00f6nnen \u2013 k\u00fcnftig zusammenwirken, wenn es um die Er-\nkenntnisse des Verfassungsschutzes im Bereich der orga-\nnisierten Kriminalit\u00e4t geht.\n\nDamit ber\u00fchren Sie eklatant den Kernbereich der Ver-\nletzung der Sicherheitsgew\u00e4hrung; denn in Zukunft\nkann kein Verteidiger, kein Staatsanwalt und kein Rich-\nter mehr erkennen, von wem die Ausgangsinformatio-\nnen, die zur Einleitung eines Ermittlungsverfahrens ge-\nf\u00fchrt haben, kommen. Es wird in Gr\u00f6\u00dfenordnungen zu\nVorlegeverfahren durch Rechtsanw\u00e4lte kommen. Die Ar-\ngumentation wird lauten: Wir behaupten, der Verfas-\nsungsschutz hat mitgewirkt, und wir behaupten, es gibt\nkein geregeltes Verfahren, weil aus der Akte nicht er-\nkennbar ist, wann, in welchem Umfang, in welcher In-\ntensit\u00e4t und zu welchem Zeitpunkt informiert wurde.\nDas ist ein nicht mehr \u00fcberpr\u00fcfbares Verfahren. In jedem\nzweiten Strafverfahren werden die Verteidiger k\u00fcnftig\nentsprechende Einw\u00e4nde vorbringen.\n\nSie sind also nicht nur der Auffassung der Opposition\nnicht gefolgt, es per Gesetz zu regeln, sondern Sie sind\nnoch weiter heruntergegangen; Sie haben es g\u00e4nzlich\nherausgenommen. Es gibt keinen Regelungsgehalt mehr.\nWie rechtfertigt sich das vor dem Hintergrund von Arti-\nkel 20 des Grundgesetzes?\n\nMeine letzte Frage betrifft die \u00c4nderung unter Num-\nmer 3.\n\n(Zurufe von der CDU: Redezeit!)\n\n\u2013 Wenn wir jeden \u00c4nderungsantrag einzeln behandeln,\ndann halte ich mich an die Redezeit von drei Minuten.\nWenn Sie drei \u00c4nderungsantr\u00e4ge einbringen, muss ich\ndazu reden k\u00f6nnen.\n\nDies ist gleichzeitig eine Entgegnung auf Herrn Staats-\nminister de Maizi\u00e8re. Sie haben das Parlament falsch in-\nformiert. Sie haben vorhin definitiv gesagt, dass der Ver-\nfassungsschutz, wenn er konkrete Straftaten erkennt \u2013\nmit der Einschr\u00e4nkung, dass er seine eigene T\u00e4tigkeit da-\nmit nicht gef\u00e4hrden darf \u2013, informieren muss.\n\n(Staatsminister Dr. de Maizi\u00e8re: In der Fassung\ndes \u00c4nderungsantrages!)\n\n\u2013 In der Fassung des \u00c4nderungsantrages. \u2013 Unter den\nBuchstaben a bis c definieren Sie, bei welchen Delikten\nder Verfassungsschutz tats\u00e4chlich informieren muss: bei\nStaatsschutzdelikten nach \u00a7\u00a7 74a und 120 des Gerichts-\nverfassungsgesetzes, bei sonstigen Straftaten, soweit sie\nin erheblichem Ma\u00dfe gegen die k\u00f6rperliche Unversehrt-\nheit, gegen das Leben oder gegen Sach- oder Verm\u00f6gens-\nwerte von erheblicher Bedeutung gerichtet sind; bei\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6046\n\nsonstigen Straftaten, bei denen aufgrund ihrer Zielset-\nzung, der Motive der T\u00e4ter oder deren Verbindungen zu\neiner Organisation zureichende tats\u00e4chliche Anhalts-\npunkte daf\u00fcr vorliegen, dass sie gegen die in Artikel 73\nNr. 10 Buchstabe b oder c des Grundgesetzes genannten\nSchutzg\u00fcter gerichtet sind.\n\nDann folgt Buchstabe d. Ich zitiere: \u201e\u2026 von den \u00fcbrigen\nStraftaten, soweit das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz\ndiese Daten zur Erf\u00fcllung seiner Aufgaben nach \u00a7 2\nAbs. 1 erhoben hat, soweit und solange durch die \u00dcber-\nmittlung die Erf\u00fcllung seiner Aufgaben nach \u00a7 2 Abs. 1\nNr. 1 bis 4 nicht ernstlich gef\u00e4hrdet oder unm\u00f6glich\nwird. Die Entscheidung trifft der Staatsminister des In-\nnern.\u201c\n\nBezieht sich die Formulierung: \u201eDie Entscheidung trifft\nder Staatsminister des Innern\u201c nur auf Buchstabe d oder\nauf die Buchstaben a bis d?\n\n(Staatsminister Dr. de Maizi\u00e8re: Nur auf d!)\n\nDas hie\u00dfe doch, dass die Weitergabe von Erkenntnissen\naus dem Deliktsbereich des schweren Menschenhandels,\ndes schweren Bandendiebstahls, der schweren Brandstif-\ntung etc. wiederum der Opportunit\u00e4t des Verfassungs-\nschutzes unterliegt, ob sie, selbst wenn sie ganz klare Er-\nkenntnisse dar\u00fcber haben, dass ein Straftatverdacht\ngegen Bekannt vorliegt, in Abh\u00e4ngigkeit davon, ob dies\nihre T\u00e4tigkeit tangiert oder nicht, informieren. Geben Sie\nmir Recht, dass das die direkte Transplantation des\nOpportunit\u00e4tsprinzips in die Informationsregelung nach\nArtikel 1 Nr. 9 ist?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird weiter das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. Adler und dann Herr Abg.\nBandmann. Herr Abg. Bandmann, Sie bekommen Vortritt\nvor Kollegen Adler.\n\nBandmann, CDU: Es liegen durch den Abg. Bartl keine\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Aber es ist in der Tat eine gute\nFormulierung, die wir hier in der Ziffer 1 haben, dass\nwir damit die verfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung in diesen\nText mit aufnehmen. Ziffer 1 w\u00fcrde lauten: \u201eAngelegen-\nheiten des Verfassungsschutzes; dar\u00fcber hinaus f\u00fcr den\nSchutz der verfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung vor organisier-\nter Kriminalit\u00e4t durch deren Beobachtung im Vorfeld.\u201c\nDas sollten wir mit aufnehmen und in die \u00c4nderung des\nAntrages mit hineinschreiben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Kann ich das bitte\nnoch einmal schriftlich vorgelegt bekommen? \u2013 Danke.\n\nHerr Bartl, es ist m\u00f6glich, noch m\u00fcndliche Antr\u00e4ge ein-\nzubringen. Wir k\u00f6nnen dann stufenweise abstimmen.\n\nBartl, PDS: Problem ist, dass Herr Bandmann jetzt er-\nkl\u00e4rt hat, auf die Beschlussempfehlung des Innenaus-\nschusses zur\u00fcckzukommen. Dort war das enthalten. Der\nAntrag, der jetzt kam, soll das wegnehmen und dann\nwieder hineinkommen. Er sollte den Antrag zur\u00fcckzie-\nhen und damit w\u00e4re alles gut.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Adler.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Genau das wollte ich sagen. Was Herr Bandmann\nuns jetzt vorgetragen hat, hei\u00dft, dass dieser \u00c4nderungs-\nantrag in seinem ersten Punkt hinf\u00e4llig ist. Das m\u00fcssten\nSie uns schon noch einmal deutlich erkl\u00e4ren. Wenn Sie\ndas herausnehmen, ist die Frage des Trennungsgebotes\nf\u00fcr uns verschlimmbessert. Wir k\u00f6nnen dann diesen \u00c4n-\nderungsantrag auch nur ablehnen.\nWenn ich die Gelegenheit habe, hier etwas zu sagen,\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle noch einmal darauf reagieren:\nIch lasse mir hier in den Redebeitr\u00e4gen \u2013 und auch von\nIhnen, Herr Rasch \u2013 nicht unterstellen, dass derjenige,\nder Ihrem Weg nicht folgt, nicht f\u00fcr die Sicherheit dieses\nLandes ist.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nHerr Colditz hat heute in der Debatte, als er \u00fcber die\nKultur in diesem Hause gesprochen hat, deutlich gesagt,\nwir k\u00f6nnen verschiedener Auffassung zu bestimmten\nDingen sein \u2013 wir sind wirklich grunds\u00e4tzlich anderer\nAuffassung \u2013, aber nicht dass wir deshalb nicht f\u00fcr die\nSicherheit in diesem Land sind.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren\nRedebedarf? \u2013 Meine Damen und Herren! Es hat jetzt\nnoch den m\u00fcndlichen Antrag zur Erg\u00e4nzung f\u00fcr die\nNummer 1 gegeben. Ich w\u00fcrde jetzt gern \u00fcber den \u00c4n-\nderungsantrag der CDU-Fraktion mit dieser m\u00fcndlichen\nErg\u00e4nzung abstimmen lassen wollen. Soll ich diesen\nnoch einmal verlesen? \u2013 Ein Gesch\u00e4ftsordnungsantrag:\nFrau Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Es w\u00e4re sch\u00f6n,\nwenn die CDU-Fraktion noch einmal deutlich sagen\nw\u00fcrde, was sie mit diesem Punkt 1 will.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich w\u00fcrde gern noch\neinmal verlesen, wie jetzt der Inhalt lautet, deshalb habe\nich ihn mir vorlegen lassen.\n\nDer \u00c4nderungsantrag zu Nummer 1 in der Drucksache\n3/8685 hei\u00dft jetzt: \u201eAngelegenheiten des Verfassungs-\nschutzes; dar\u00fcber hinaus f\u00fcr den Schutz der verfassungs-\nm\u00e4\u00dfigen Ordnung vor organisierter Kriminalit\u00e4t durch\nderen Beobachtung im Vorfeld, soweit tats\u00e4chlich An-\nhaltspunkte f\u00fcr Bestrebungen nach \u00a7 3 Abs. 3 vorliegen.\u201c\nAuch wenn es der Ursprungsantrag war, muss ich jetzt\nnehmen, was mir hier vorgetragen worden ist.\n\nIch lasse jetzt \u00fcber diesen Punkt \u2013 \u2013 Wir sind mitten in\nder Abstimmung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein,\nich muss noch eine Frage stellen,\nsonst kann ich nicht abstimmen!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, dann fragen Sie\njetzt.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Gehe ich recht in der Annahme,\ndass der Satz nach der \u00c4nderung genauso lautet wie vor\nder \u00c4nderung?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6047\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das m\u00fcssten wir pr\u00fc-\nfen. Kleinen Moment bitte. Das tut jetzt eigentlich nichts\nzur Sache. Hier geht es um diesen Ursprungsantrag, der\nmir mit der Erg\u00e4nzung durch den Abg. Bandmann bzw.\nder CDU-Fraktion vorgelegt wurde.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte den Frak-\ntionschef der PDS darauf hinweisen:\n1. Als Professor einer Hochschule m\u00fcsste er des Lesens\nm\u00e4chtig sein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Mir liegt nichts vor!)\n\n2. Wenn er gute Mitarbeiter hat, h\u00e4tte er die Unterlagen\n\u2013 sprich, auch das Gesetz in Synopse \u2013 vorliegen. Wenn\ner dann auf der rechten Seite der Synopse vergleicht,\ndann d\u00fcrfte er selbst feststellen, weil er immer so viel\nWert darauf legt, dass er Professor ist, wie die Unter-\nschiede sind.\nDer Text ist nicht exakt so wie im \u00c4nderungsantrag.\nWenn er das selbst nachlesen k\u00f6nnte, m\u00fcsste er uns in\nder Abstimmung damit nicht aufhalten.\n\n(Unruhe bei den Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Porsch,\nbitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich will nur feststellen, dass mir\nder \u00c4nderungsantrag in der jetzigen Fassung nicht\nschriftlich vorliegt. Er ist mir nur vorgelesen worden. Da\nkonnte ich nicht alles auffassen.\nAnsonsten bestehe ich nicht darauf, Herr Leroff, dass ich\nProfessor bin, ich bestehe darauf, dass Sie keiner sind.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wir wollen das alles\nganz korrekt machen. Wir haben in der Gesch\u00e4ftsord-\nnung nachgesehen. Es ist durchaus m\u00f6glich, diesen\nm\u00fcndlichen Antrag zu stellen. Wenn er vom amtieren-\nden Pr\u00e4sidenten verlesen wird, ist das so in Ordnung.\nDer Text war auch nicht so lang, so dass er doch zumut-\nbar f\u00fcr die Kolleginnen und Kollegen war.\nWenn es keinen Widerspruch mehr gibt, lasse ich zu die-\nser Nummer 1 in der Drucksache 3/8685 mit der m\u00fcnd-\nlichen Erg\u00e4nzung von Herrn Abg. Bandmann abstim-\nmen. Wer dieser Nummer 1 im \u00c4nderungsantrag die\nZustimmung geben will, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen dagegen ist der\nNummer 1 des \u00c4nderungsantrages doch mehrheitlich\nzugestimmt worden.\nWir stimmen jetzt \u00fcber die Nummer 1 des Gesetzent-\nwurfes mit dieser angenommenen \u00c4nderung ab. Wer\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Hier gibt es gleiches\nStimmverhalten. Bei einer Reihe von Stimmen dagegen\nist Nummer 1 dennoch mehrheitlich angenommen wor-\nden.\nIch rufe jetzt die Nummer 2 des \u00c4nderungsantrages auf,\ndie schon eingebracht wurde.\n\nWer m\u00f6chte Nummer 2 die Zustimmung geben? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier\ngibt es eine Reihe von Stimmen dagegen. Dennoch ist\nNummer 2 mehrheitlich angenommen worden.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Nummer 2 mit dem\nangenommenen Antrag. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Auch hier zeigt sich gleiches Stimmverhalten.\nDer Nummer 2 ist demnach zugestimmt.\n\nIch rufe jetzt auf die Nummer 3 bis 8a. Wer m\u00f6chte der\nBeschlussempfehlung die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier\ngibt es wieder eine gro\u00dfe Anzahl von Stimmen dagegen.\nDennoch ist Nummer 3 bis 8a angenommen.\n\nIch rufe die Nummer 9 auf. Hier liegt der \u00c4nderungsan-\ntrag in der Nummer 3 vor. Wer m\u00f6chte der Nummer 3\ndie Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und\neiner Reihe von Stimmen dagegen ist der Nummer 3 des\n\u00c4nderungsantrages stattgegeben worden.\n\nIch rufe die Nummer 9 mit der beschlossenen \u00c4nderung\nauf. Wer m\u00f6chte der Nummer 9 in der ge\u00e4nderten Fas-\nsung zustimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Auch hier besteht gleiches Stimmverhal-\nten. Bei einer Reihe von Stimmen dagegen ist Nummer 9\ndennoch mehrheitlich zugestimmt.\n\nIch rufe jetzt die Nummer 9a bis 12 auf. Wer m\u00f6chte zu-\nstimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Auch hier gibt es eine Reihe von Stimmen da-\ngegen. Dennoch ist der Nummer 9a bis 12 zugestimmt\nworden.\n\nIch rufe jetzt Artikel 1a auf, \u00c4nderung des Gesetzes zur\nAusf\u00fchrung des Gesetzes zum Artikel 10 Grundgesetz\nim Freistaat Sachsen, Nummer 1 bis 5. Wer m\u00f6chte dem\nArtikel 1a die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von\nStimmen dagegen ist dem Artikel 1a dennoch mehrheit-\nlich zugestimmt worden.\n\nIch rufe auf Artikel 2, Einschr\u00e4nkung von Grundrechten.\nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine Stimmenthaltung\nkonnte ich sehen; eine kleine Anzahl von Stimmen dage-\ngen.\n\nIch rufe auf Artikel 3, Bekanntmachungserlaubnis. Wer\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Stimmenthaltungen und\nStimmen dagegen. Dennoch ist Artikel 3 mehrheitlich zu-\ngestimmt worden.\n\nIch rufe auf Artikel 4, In-Kraft-Treten. Wer m\u00f6chte die\nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stim-\nmen dagegen ist Artikel 4 dennoch mehrheitlich ange-\nnommen worden.\n\nDa es \u00c4nderungsantr\u00e4ge gab, die angenommen worden\nsind, kann die 3. Lesung erst morgen erfolgen. Der\nTagesordnungspunkt ist damit beendet.\n\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6048\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n\u2013 Landesentwicklungsplan Sachsen 2003\n\nDrucksache 3/7887, Unterrichtung durch die Staatsregierung\n\n\u2013 Qualifizierung des Leitbildes f\u00fcr den Landesentwicklungsplan 2003\n\nDrucksache 3/8397, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/8593, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung\n\nEs wurde daf\u00fcr eine Redezeit von 20 Minuten je Frak-\ntion festgelegt. Die Reihenfolge in der ersten Runde:\nCDU, PDS, SPD und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\n\nIch erteile nun der Fraktion der CDU das Wort. Frau\nAbg. Windisch, bitte.\n\nFrau Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Seit Verabschiedung des\nLandesentwicklungsplanes vor zehn Jahren ist es Sach-\nsen und seinen Regionen durch eine offensive Struktur-\nund Raumordnungspolitik gelungen, den Wandel zum\nf\u00fchrenden Hightech- und Dienstleistungsstandort in Ost-\ndeutschland und zu einem leistungsf\u00e4higen Mitglied der\nf\u00f6deralen Gemeinschaft der deutschen L\u00e4nder erfolgreich\nzu bew\u00e4ltigen. Dass das auch weiter so bleibt, erfordert,\nErfahrungen der Vergangenheit auszuwerten, die ver\u00e4n-\nderten Rahmenbedingungen zur Kenntnis zu nehmen\nund realistische, nicht ideologisch verbr\u00e4mte Zielvorga-\nben f\u00fcr den Geltungsbereich des zur Diskussion stehen-\nden LEP-Entwurfs zu formulieren. Dennoch sollte man\ngenauestens im Auge behalten, was der LEP 2003 in\nAusformung des Landesplanungsgesetzes leisten kann\nund was ihm wesensfremd ist.\n\nDie Rahmenbedingungen \u2013 mit Auswirkungen auch auf\nden Raum \u2013 haben sich gegen\u00fcber 1993 vor allem unter\nnachfolgenden Gesichtspunkten erheblich ver\u00e4ndert und\nerfordern von uns Taten statt Worte bzw. an der Sache\nvorbeigehende Scheindiskussionen. Wir m\u00fcssen folgende\nFakten und Rahmenbedingungen zur Kenntnis nehmen:\nerstens die wachsende Globalisierung der Wirtschafts-\nbeziehungen, zweitens die Folgen des demografischen\nWandels, drittens die Suburbanisierung, viertens die zu-\nnehmende Integration der mittel- und osteurop\u00e4ischen\nVolkswirtschaften in die internationale Arbeitsteilung\nund vor allem die im n\u00e4chsten Jahr bevorstehende EU-\nOsterweiterung.\n\nF\u00fcr den Freistaat mit seiner zentralen geografischen Lage\nbergen die Vergr\u00f6\u00dferung der Europ\u00e4ischen Union sowie\nder Strukturwandel der Wirtschaft einerseits neue\nWachstums- und Besch\u00e4ftigungschancen in sich, anderer-\nseits auch neue Herausforderungen f\u00fcr Raumordnung\nund Landesplanung. Der Entwurf des Landesentwick-\nlungsplanes bildet, wenn er auch aus unserer Sicht an\neinigen Stellen nachbesserungsbed\u00fcrftig ist, eine solide\nBasis, die ver\u00e4nderten Wirtschafts-, Bev\u00f6lkerungs- und\neuropapolitischen Rahmenbedingungen aufzunehmen.\nZus\u00e4tzlich weist er im Licht der Konferenz von Rio eine\n\u00f6kologische Durchg\u00e4ngigkeit auf, die sich unter dem\nNachhaltigkeitsaspekt auch in den Fachkapiteln wieder-\nfindet.\n\nSachsen wird k\u00fcnftig unter allen deutschen L\u00e4ndern\neines der aktuellsten Planwerke nach wissenschaftlichem\nSachstand haben \u2013 so die Aussage der Sachverst\u00e4ndigen\nzur Anh\u00f6rung im Landtag.\n\nErfreulicherweise k\u00f6nnen wir heute feststellen: Waren im\nJahr 1993 noch erhebliche Vorbehalte gegen Raumord-\nnung und Landesplanung vorhanden \u2013 man war von 40\nJahren Planwirtschaft gepr\u00e4gt und gesch\u00e4digt \u2013, so wird\nheute das Instrument LEP zur Steuerung einer geordne-\nten, aber nicht \u00fcberregulierten Entwicklung im Anh\u00f6-\nrungszeitraum grunds\u00e4tzlich anerkannt. Nicht zuletzt\nwird das durch die breite \u00f6ffentliche Beteiligung in Form\nvon \u00fcber 500 Stellungnahmen best\u00e4tigt.\n\nSelbst wenn es im Vorfeld des heutigen Beschlusses sehr\nintensive Diskussionen \u00fcber den LEP gab, die teilweise\nmit heftiger Kritik einhergingen, standen \u00fcber 90 % des\nInhalts des Planentwurfs in diesen Stellungnahmen \u00fcber-\nhaupt nicht zur Disposition.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Das sollten auch Sie, meine Damen und Herren von\nder Opposition, endlich begreifen und anerkennen. \u2013\nDeshalb gilt heute unser Dank auch Herrn Staatsminister\nRasch und den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern des\nHauses f\u00fcr die am Planentwurf geleistete Vorarbeit.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nMit der Stellungnahme des Landtages, die Anregungen\nzur Ver\u00e4nderung der restlichen 10 % enth\u00e4lt, watscht die\nCDU-Fraktion weder das Parlament noch die Staatsregie-\nrung ab, sondern begreift das als Ergebnis eines breiten\nDiskussionsprozesses mit vielen s\u00e4chsischen Gebietsk\u00f6r-\nperschaften, Institutionen und B\u00fcrgern. Genau dieser\nMeinungsbildungsprozess war vom Landtag bei der\nAusformung des Landesplanungsgesetzes im Interesse\neines breiten Konsenses \u00fcber die Hauptansatzpunkte der\nLandesentwicklung f\u00fcr die kommenden zehn Jahre ge-\nwollt. Dass dieser Konsens letztlich erreicht werden\nkonnte, best\u00e4tigen viele R\u00fcck\u00e4u\u00dferungen zu der Stel-\nlungnahme der CDU-Fraktion. Exemplarisch m\u00f6chte ich\nan dieser Stelle den S\u00e4chsischen Landkreistag nennen,\nder in seiner gestrigen Pressemitteilung schrieb \u2013 ich zi-\ntiere \u2013: \u201eDer Rechtsausschuss des S\u00e4chsischen Landkreis-\ntages hat sich mit der Stellungnahme und den hierin auf-\ngestellten Forderungen der CDU befasst und diesen\nzugestimmt. Wir freuen uns, dass die CDU-Fraktion in\nihre Stellungnahme viele der Forderungen des S\u00e4ch-\nsischen Landkreistages aufgenommen hat. Insbesondere\ndie Forderung, die vorgesehene Reduzierung der Mittel-\nzentren noch einmal umfassend zu \u00fcberarbeiten, wie\nauch die Aussage, die Auswirkungen der EU-Erweite-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6049\n\nrung insbesondere f\u00fcr die grenznahen R\u00e4ume st\u00e4rker\nherauszuarbeiten, sind von grundlegender Bedeutung\nf\u00fcr die zuk\u00fcnftige Entwicklung der s\u00e4chsischen Regio-\nnen.\u201c\n\nIn der K\u00fcrze der zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit m\u00f6chte\nich nur vier Kernpunkte unserer Stellungnahme anspre-\nchen.\n\nErstens die EU-Osterweiterung: Wir empfehlen in diesem\nZusammenhang die nochmalige Pr\u00fcfung der Durchg\u00e4n-\ngigkeit der ausgewiesenen Zielvorgaben unter Ber\u00fcck-\nsichtigung der Schwerpunkte, die grenz\u00fcberschreitenden\nMa\u00dfnahmen im Hochwasser- und Naturschutz sowie\nbeim Klima- und Emissionsschutz sowie die grenz\u00fcber-\nschreitenden Hauptentwicklungsachsen und die Ver-\nkehrskorridore sowie Fragen der gemeinsamen Koordi-\nnierung der Raumordnung mit den Nachbarregionen in\nPolen und Tschechien hinsichtlich der Entwicklung des\nZusammenwachsens der Grenzr\u00e4ume zu beachten.\n\nZweitens begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich, dass die kommu-\nnale Ebene durch mehr raumordnerische Verantwortung\ngest\u00e4rkt wird, denn der LEP setzt verst\u00e4rkt auf das be-\nw\u00e4hrte Instrument der Subsidiarit\u00e4t. Den regionale Pla-\nnungsstellen wird weitgehende Freiheit einger\u00e4umt, die\nnoch relativ abstrakten Zielvorgaben des LEP entspre-\nchend den jeweiligen regionalen Erfordernissen umzu-\nsetzen. Deshalb ist der LEP nach Ber\u00fccksichtigung der\nStellungnahmen, vor allem auch der Stellungnahme des\nLandtags, besonders geeignet, einen Beitrag zur Schaf-\nfung kreativer Milieus und von Aufbruchstimmung in\nden Regionen zu leisten.\n\nDrittens \u201eOlympia 2012\u201c: \u201eSachsen \u00fcbergl\u00fccklich\u201c und\n\u00e4hnlich lauteten die \u00dcberschriften der deutschen Zei-\ntungen nach der Entscheidung des NOK, Leipzig und\ndamit den Freistaat Sachsen zum Kandidaten f\u00fcr Olym-\npia 2012 zu k\u00fcren.\n\nDieser Erfolg, der durch den besonderen Zusammenhalt\nund das gemeinsame Engagement der Sachsen erst er-\nreicht werden konnte, wird auch deutliche Auswirkun-\ngen auf die Raumplanung haben. War der Traum von\nOlympia im vorgelegten Entwurf nur an wenigen Stellen\nerw\u00e4hnt, weil zu diesem Zeitpunkt die Entscheidung\nnoch nicht gefallen war, so wird jetzt mit der Stellung-\nnahme der Staatsregierung empfohlen, sowohl im \u00fcber-\nfachlichen Teil als auch in den Kapiteln Sport und Ver-\nkehr eine vertiefende \u00dcberarbeitung vorzunehmen. Dies\nsollte aber ausdr\u00fccklich unter Beachtung der M\u00f6glichkei-\nten einer Nachnutzung der geplanten Einrichtungen ge-\nschehen. Unser oberstes landesplanerisches Ziel muss es\nsein, dass wir nicht an den Realit\u00e4ten im Lande vorbei-\nplanen. Deshalb sollte eine endg\u00fcltige Integration dieses\nThemas in alle relevanten Fachkapitel dann durch ein\nPlanerg\u00e4nzungsverfahren erfolgen, wenn \u2013 so hoffen wir\nalle \u2013 2005 eine positive Entscheidung durch das IOC ge-\ntroffen wird.\n\nViertens: Die Betonung interkommunaler Kooperation als\ndie weitreichendste, effizienteste und kosteng\u00fcnstigste\nM\u00f6glichkeit, sich auf demografische Ver\u00e4nderungen ein-\nzustellen, um den Bestand an Infrastruktur zu sichern\nund weiter auszubauen, wird ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Der\nLEP 2003 soll daher nach Meinung der CDU-Fraktion\ndie gewachsenen, bereits bestehenden und tats\u00e4chlich\nfunktionierenden Kooperationen zwischen den Kommu-\n\nnen st\u00e4rker beachten und M\u00f6glichkeiten f\u00fcr sich ent-\nwickelnde Kooperationen offener halten, als dies bisher\nder Fall ist. Voraussetzung f\u00fcr diese \u00c4nderung ist je-\ndoch, dass diese Kooperationen einerseits eindeutig\narbeitsteilig ausgestaltet sind und andererseits diese Ar-\nbeitsteiligkeit auch verbindlich festgeschrieben wird,\nzum Beispiel durch einen raumordnerischen Vertrag.\n\nZum Zentrale-Orte-Konzept: Ein entscheidender Punkt\nzur Herstellung von mehr Akzeptanz des LEP im Lande\nwird die in der Beschlussempfehlung des Ausschusses\nf\u00fcr Umwelt- und Landesentwicklung empfohlene \u00dcber-\narbeitung des Zentrale-Orte-Konzeptes sein, aber nicht,\nwie von der Opposition gefordert, nach dem Motto \u201eAl-\nles bleibt, wie es ist!\u201c, sondern mit mehr Transparenz bei\nden Ausweisungskriterien und einer weniger rigiden\nAusd\u00fcnnung der Mittelzentren, besonders im l\u00e4ndlichen\nRaum.\n\nObwohl in der Expertenanh\u00f6rung auch festgestellt\nwurde, dass der vorgelegte Entwurf aus wirtschaftsgeo-\ngrafischen Gr\u00fcnden durchaus innovativ und mutig sei,\nh\u00e4tte die Reduzierung der Mittelzentren von 54 auf 20\ndie Herbeif\u00fchrung einer konsensualen L\u00f6sung im Lande\ndeutlich erschwert. Um die unterschiedliche Wirkung\nder Mittelzentren im jeweiligen Raum besser darstellen\nzu k\u00f6nnen, schl\u00e4gt daher meine Fraktion weitere diffe-\nrenzierte Kategorien der Mittelzentren vor: das Mittel-\nzentrum im Verdichtungsraum sowie das Mittelzentrum\nim l\u00e4ndlichen Raum. Beide werden das mittelzentrale\nNetz weiter verdichten, andererseits aber auch die Strin-\ngenz des vorliegenden LEP etwas abschw\u00e4chen. Somit\ner\u00fcbrigt sich auch der etwas ungl\u00fccklich gew\u00e4hlte Be-\ngriff \u201eSiedlungsschwerpunkt im Verdichtungsraum\u201c.\n\nDiese Erweiterung des ZOK darf aber nicht dar\u00fcber hin-\nwegt\u00e4uschen, dass eine vollst\u00e4ndige Zur\u00fccknahme des\nurspr\u00fcnglichen Vorschlages des SMI nicht erfolgen wird.\nDie Realit\u00e4ten d\u00fcrfen nicht beiseite gewischt werden,\nwie dies allem Anschein nach die Opposition in diesem\nHause gern h\u00e4tte,\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Das stimmt nicht!)\n\njedenfalls die PDS. Denn von der SPD liegt uns bis heute\nnichts, aber auch gar nichts Inhaltliches dazu vor,\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Der Gesetzentwurf\nzum Beispiel, Frau Windisch!)\n\nau\u00dfer dem untauglichen Versuch, die Erarbeitung des\nLEP weiter zu verz\u00f6gern, indem der Mangel an eigenen\nIdeen durch Luftblasen wie die einer in den LEP zu inte-\ngrierenden Verwaltungsreform ersetzt werden soll.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Staatsministers Rasch)\n\nEinen wesentlichen Schwerpunkt unserer Stellungnahme\nnimmt die St\u00e4rkung des l\u00e4ndlichen Raumes ein \u2013 im Ge-\ngensatz zum f\u00e4lschlicherweise erhobenen Vorwurf der\nOpposition, man w\u00fcrde sich zulasten des l\u00e4ndlichen\nRaumes nur noch der Entwicklung von Leuchtt\u00fcrmen\nwidmen. Der l\u00e4ndliche Raum soll vielmehr ausdr\u00fccklich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6050\n\nin die modernen Wirtschaftsstrukturen und Entwicklun-\ngen eingebunden werden.\n\n(Nolle, SPD: Da fangt mal langsam an!)\n\nDen planerischen Paradigmenwechsel, den die PDS-Frak-\ntion beschreibt, k\u00f6nnen wir hier nicht sehen; denn im\nGegensatz zu Ihnen gelangen wir nicht zu der Auf-\nfassung, dass der l\u00e4ndliche Raum und die so genannte\neurop\u00e4ische Metropolregion Sachsendreieck Gegenpole\nseien. Tats\u00e4chlich sind die im Sachsendreieck vereinigten\nSt\u00e4dte die Wachstumsmotoren f\u00fcr den gesamten Frei-\nstaat und agieren nicht, wie die Opposition dies gern\nglauben machen will, als autarke Leuchtt\u00fcrme. Und es\nist eine L\u00fcge, wenn die Opposition behauptet, mit dem\nLEP 2003 wird das Sachsendreieck zulasten des Umlan-\ndes gest\u00e4rkt. Diese St\u00e4dte haben Ausstrahlungskraft auf\nden l\u00e4ndlichen Raum, wovon dieser profitiert. Sie erf\u00fcl-\nlen viele h\u00f6herwertige Entwicklungs- und Versorgungs-\nfunktionen f\u00fcr das Umland. Erst durch die Wechselbe-\nziehungen zwischen den vier gro\u00dfen Oberzentren sowie\nzwischen der Metropolregion bzw. den anderen Ober-\nzentren kann die wirtschaftliche Entwicklung und die\nAttraktivit\u00e4t des gesamten Landes vorangebracht wer-\nden. Dies kann auch keine noch so billige Polemik und\nideologisch gepr\u00e4gte Argumentation wegreden.\n\nMeine Damen und Herren, ich m\u00f6chte es an dieser Stelle\nbewenden lassen. Zum alternativen Leitbild der PDS-\nFraktion in der n\u00e4chsten Runde.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile der PDS-\nFraktion das Wort. Es spricht Herr Abg. Prof. Dr.\nPorsch.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Jetzt wird es konstruktiv!)\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich zitiere: \u201eDem Anh\u00f6rungsentwurf des\nLandesentwicklungsplanes fehlt es in weiten Teilen an\neiner fachlich fundierten Betrachtungsweise, an einer den\nregionalen und interregionalen Entwicklungspotenzialen\ngerecht werdenden Analyse und schlie\u00dflich an einer\nschl\u00fcssigen Zukunftsperspektive.\n\n(Nolle, SPD: Das kann nicht sein!)\n\nDie Aufgabe, m\u00f6gliche Wege aufzuzeigen, auf denen der\nFreistaat Sachsen zu einem modernen, zukunftsf\u00e4higen\nund offenen Lebens- und Wirtschaftsraum innerhalb der\nEurop\u00e4ischen Union weiterentwickelt werden kann, er-\nf\u00fcllt der Landesentwicklungsplan nur auf ungen\u00fcgende\nWeise.\u201c Das ist das Fazit der Stellungnahme des Deut-\nschen Gewerkschaftsbundes, Bezirk Sachsen.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Mannsfeld:\nDas ist aber besonders wichtig!)\n\nSchon diese Stellungnahme gibt im Grunde ein vernich-\ntendes Urteil ab, ist aber im Vergleich zu anderen Stel-\nlungnahmen aus den Kreisen und Gemeinden noch mo-\n\nderat zu nennen. Dort wird dem Unmut richtig Luft\ngemacht. Man sieht dem vorgelegten Entwurf des Lan-\ndesentwicklungsplanes in allen Teilen den Hauptmangel\nan: Er ist Rasch-gemacht. Das hei\u00dft, es fehlt ihm die\nn\u00f6tige Sorgfalt und die n\u00f6tige Qualit\u00e4t an allen Ecken\nund Enden.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wie wahr!)\n\nDer Entwurf ist rasch gemacht und deshalb wird es jetzt\nwohl l\u00e4nger dauern, bis wir zu einem akzeptablen Lan-\ndesentwicklungsplan kommen werden. Und weil der\nFisch immer vom Kopf stinkt, beginnen die Probleme\nschon beim Leitbild.\n\nDeshalb haben wir dazu auch eine Alternative erarbeitet.\nDas Leitbild der Staatsregierung ist ein Leitbild der\nResignation. Und im \u00dcbrigen \u2013 der Kultusminister hat es\nheute fr\u00fch vorgef\u00fchrt \u2013 ist Resignation mittlerweile zur\nStaatsdoktrin erhoben. Sie haben Ihr Schulsystem n\u00e4m-\nlich heute fr\u00fch als Quelle des Erfolgs der s\u00e4chsischen\nSchule dargestellt. Allerdings haben Sie vergessen, dass\nSie sich in der 4. Kreisklasse bewegen. Das Schulsystem\ndes Tabellenf\u00fchrers in der 1. Klasse ist genau das, was\nSie verteufeln. Die haben neun Jahre gemeinsam Schule\nund dann kommt die Abiturstufe. Aber bitte!\n\n(Zuruf des Staatsministers Prof. Dr. Mannsfeld)\n\n\u2013 Sie haben wahrscheinlich nicht begriffen, was in Finn-\nland los ist.\n\nIm Besonderen betrifft aber die Resignation im Leitbild\ndie d\u00fcnn besiedelten strukturschwachen l\u00e4ndlichen Ge-\nbiete. Im Grunde sind sie aufgegeben; da bei\u00dft die Maus\nkeinen Faden ab. Man g\u00f6nnt ihnen gerade noch die\nGrundzentren als Konzentrationspunkte f\u00fcr die Daseins-\nvorsorge. Das klingt fatal nach dem \u201esicher, trocken und\nwarm\u201c als Kriterien f\u00fcr das Wohnen in der DDR. Mehr\nwar damals nicht drin und mehr als Konzentrations-\npunkte f\u00fcr die Daseinsvorsorge sind eben heute f\u00fcr die\nstrukturschwachen Gebiete nicht drin. Und was ist zum\nBeispiel mit der Kultur?, fragt man. Die ist weder sicher\nnoch in trockenen T\u00fcchern.\n\nDer Resignation folgt die Vorbereitung des Abbaus von\nSozialstandards. Die Qualit\u00e4tsstandards im Gesundheits-\nund Sozialwesen sollen nicht etwa erhalten und ausge-\nbaut werden. Nein, sie sollen vielmehr \u201edurch sinnvolle\nVernetzung in jeweils zumutbarer Entfernung eine hoch-\nwertige Ausgestaltung in allen Aufgabenbereichen\ngew\u00e4hrleisten\u201c. Dies kommt doch wohl einer Einladung\ngleich, das Netz auszud\u00fcnnen und Qualit\u00e4tsstandards\naufzugeben. Das auszud\u00fcnnende Netz der Einrichtungen\nbedeutet aber angeblich h\u00f6here Qualit\u00e4t. Wo bleibt dann\nzum Beispiel Artikel 7 Abs. 2 der Verfassung, der uns\nverpflichtet, auf die Gleichwertigkeit der Lebensbedin-\ngungen alter und behinderter Menschen hinzuwirken?\nF\u00fcr wen sind denn die Entfernungen zumutbar und f\u00fcr\nwen reichen die Qualit\u00e4tsparameter? Wie \u00fcberwindet\nman die Entfernungen usw.?\n\nZum Problem der Arbeitslosigkeit, seinen Einfluss auf\nLandesentwicklung und seiner Bedeutung f\u00fcr Landesent-\nwicklungsplanung wird im Grunde gar nichts gesagt.\nAuch wenn man einr\u00e4umt, dass Wirtschaftsentwicklung\ndas beste Mittel zur Bek\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit ist,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6051\n\nso steht dazu zu wenig und viel zu Schwammiges im\nLeitbild. Das Soll des Ausbaus der Wirtschaftskompetenz\nund Wirtschaftsentwicklung, das Soll der Wettbewerbs-\nf\u00e4higkeit und Standortattraktivit\u00e4t, das Soll der Eigen-\nst\u00e4ndigkeit und Nachhaltigkeit der Wirtschaftsentwick-\nlung \u2013 alle diese Solls bleiben doch frommer Wunsch\nangesichts der Tatsache, dass heute auch noch so gro\u00dfes\nWirtschaftswachstum die strukturell bedingten Freiset-\nzungen von menschlicher Arbeitskraft nicht mehr aufhal-\nten kann.\n\nMan freut sich ja \u00fcber die geforderte Weiterentwicklung\nvon Bildungs-, Forschungs-, Technologie- und Wissen-\nschaftseinrichtungen als Wachstumsdeterminanten. An-\ngesichts der konkreten Abbaupolitik der Staatsregierung\nin diesen Bereichen erstarrt die Freude aber schnell in\nder Angst, nun auch noch endg\u00fcltig verklapst zu wer-\nden.\n\nNichts gegen das Sachsendreieck Leipzig \u2013 Chemnitz/\nZwickau \u2013 Dresden. Nat\u00fcrlich stellt es eine Zone beson-\nderer Entwicklungs- und Wahrnehmungspotenziale dar.\nDie bisherige Entwicklung aber und alles, was zu diesem\nDreieck gesagt wird, l\u00e4sst eher das Bermuda-Dreieck as-\nsoziieren als die angestrebten Metropolregionen. Zehn\nJahre haben gereicht, das wissen wir heute, die Industrie\nin diesem Raum fast vollst\u00e4ndig verschwinden zu lassen.\nIm Landesentwicklungsplan wird zum Beispiel deshalb\nfolgerichtig Mittweida als Gemeinde mit besonderer Ge-\nmeindefunktion im l\u00e4ndlichen Raum gef\u00fchrt. Es ist also\nheute l\u00e4ndlicher Raum, wo sich seit dem 19. Jahrhundert\nund noch bis vor kurzem Industriegemeinde an Indus-\ntriegemeinde reihte.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEs soll also eine europ\u00e4ische Metropolregion entstehen,\ndie l\u00e4ndlich gepr\u00e4gt sein wird. Das ist allerdings einma-\nlig in Europa. Es passt aber zu dem, was sich ohnehin\nf\u00fcr die Zukunft abzeichnet. Es werden in dieser Region\neinige \u00fcberdimensionale Prestigeobjekte entstehen bzw.\nsind sie schon entstanden: Neue Messe, Flughafen\nSchkeuditz, City-Tunnel usw. Aber von diesen Prestige-\nobjekten wird die erwartete Ausstrahlung f\u00fcr die Region\nnicht ausgehen, das sagen uns alle Erfahrungen, die wir\nheute schon haben. Wir werden, wie schon seit fast 13\nJahren, die Seerosen, die sich nach dem Wunsch von\nProf. Biedenkopf auf dem Teich ausbreiten sollen, ver-\ngeblich suchen. Das hei\u00dft, wir brauchen schon eine aus-\ngewogene Planung f\u00fcr die Gesamtregion und nicht nur\npunktuell.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEin weiteres Grund\u00fcbel des Landesentwicklungsplanes\ntritt aber jetzt offen zutage: Es besteht in seinem elit\u00e4ren\nAnsatz. Kern einer erfolgreichen Entwicklung in Sachsen,\nso hei\u00dft es in der Begr\u00fcndung, sei die Konzentration auf\nLeistungstr\u00e4ger. Daraus wird aber kein Schuh und es\nwird schon gar nicht ein Paar Schuhe. Das ist doch die\nErfahrung aus nunmehr fast 13 Jahren schwarz-gelenkter\nLandesentwicklung. Ungleichm\u00e4\u00dfigkeit in der Entwick-\nlung hat uns mittlerweile dauerhafte, ja offenbar nach-\nhaltige Ungleichheit der Regionen beschert.\n\nWir brauchen deshalb ein Leitbild, das durchg\u00e4ngige\nEntwicklungsziele stellt und nicht Abbau und Beschr\u00e4n-\nkungsziele. Wir brauchen deshalb ein Leitbild, das die\nEntwicklung aller Regionen gleicherma\u00dfen zur Plangr\u00f6\u00dfe\nmacht und keine Region des Landes dem ungewissen\nSchicksal einer erhofften Synergie aussetzt. Wir brauchen\ndeshalb ein Leitbild, das notwendige Bedingungen f\u00fcr\nEntwicklung feststellt und vorhandene Ressourcen f\u00fcr\nEntwicklung benennt und sichert. Wir brauchen ein Leit-\nbild, das erforderliche Hilfe beschreibt, und wir brau-\nchen ein Leitbild, das Sachsen selbstbewusst in nachbar-\nschaftliche und globale Zusammenh\u00e4nge stellt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnser alternatives Angebot zum Leitbild des Regierungs-\nentwurfs wird diesen Anspr\u00fcchen gerecht \u2013 eben weil es\nso weit ausgreift wie n\u00f6tig und damit Landesentwick-\nlung und Raumordnung in die bestimmenden Zusam-\nmenh\u00e4nge stellt, ehe es Aufgaben von langfristig pro-\ngrammatischen Charakter ableitet. Das hat der Minister\nleider nur nicht verstanden, wenn er uns kritisch entge-\ngenwirft, unser Entwurf enthielte \u2013 Zitat aus der Stel-\nlungnahme der Staatsregierung: \u201e\u2026 eine Zusammenf\u00fch-\nrung von allgemeinen politischen Aussagen, Absichts-\nerkl\u00e4rungen und Potenzialbeschreibungen, vermengt mit\neinzelnen raumbezogenen Zielvorstellungen. Diese In-\nhalte sind\u201c \u2013 so der Minister \u2013 \u201ein Summe so nicht Rege-\nlungsgegenstand eines Landesentwicklungsplanes als\nRaumordnungsplan.\u201c\n\nDa kann ich nur sagen, Herr Minister: Nat\u00fcrlich muss\nein Leitbild zum Landesentwicklungsplan unter Nen-\nnung der Ziele und Mittel f\u00fcr Landesplanung und\nRaumordnung die eigenen Potenziale f\u00fcr Landesentwick-\nlung auflisten. Erst dann kann es wirklich Ma\u00dfstab und\nstrategische Zielrichtung f\u00fcr die konkreten Ziele des\nLandesentwicklungsplanes werden. Und da sage ich\nnoch einmal: Wir haben bei der Kultur angefangen, das\nist n\u00e4mlich das gr\u00f6\u00dfte Pfund, das Sachsen hat und mit\ndem man wuchern muss. Sie haben die Kultur so beil\u00e4u-\nfig behandelt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie wollen aber, dass es programmatischen Charakter\nhat, aber Ihr Leitbild erf\u00fcllt genau diese Forderung nicht.\nMeine Fraktion l\u00e4sst sich keine Strategie der Resignation\nbez\u00fcglich der Landesentwicklung verordnen, solange\nnoch Potenziale vorhanden sind, die nicht genutzt sind\nund sich noch nicht entfalten konnten. Offensichtlich\nhaben wir genau das der Staatsregierung voraus. Die fin-\ndet sich mit dem besch\u00e4menden Ergebnis ihrer bisheri-\ngen Politik endg\u00fcltig ab \u2013 die S\u00e4chsinnen und Sachsen,\ndas haben die Reaktionen auf den Entwurf der Staats-\nregierung gezeigt, freilich nicht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Den n\u00e4chsten Rede-\nbeitrag h\u00e4lt Frau Abg. Dr. Raatz von der SPD- Fraktion.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordnete!\nUm es gleich vorwegzunehmen: Auch nach den Lob-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6052\n\nreden von Frau Windisch \u2013 die SPD-Fraktion wird den\nvorliegenden Entwurf des Landesentwicklungsplanes, so\nwie er uns derzeit zur Verf\u00fcgung steht, auf jeden Fall\nablehnen; und das haupts\u00e4chlich aus drei Gr\u00fcnden:\nDer Landesentwicklungsplan ist eine wichtige, vielleicht\nsogar die wichtigste Aufgabe des Parlaments, denn er\nzeichnet die Entwicklungsperspektiven unseres Landes\nauf. Mit unserem Gesetzentwurf zur Herstellung des\nEinvernehmens des Landtages bei der Aufstellung des\nLandesentwicklungsplanes haben wir darum klar und\ndeutlich unsere grunds\u00e4tzliche Forderung artikuliert\nund, Frau Windisch, das m\u00fcsste Ihnen eigentlich auch in\nden verschiedenen Ausschusssitzungen schon zu Ohren\ngekommen sein. Also es liegt etwas vor von uns, und\nzwar ist es die Forderung, dass dieses Hohe Haus, n\u00e4m-\nlich dieser S\u00e4chsische Landtag, in Sachen Landesentwick-\nlungsplan endlich Herr des Verfahrens sein muss.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEs ist ein politischer Skandal, dass die Stellungnahme\ndes Landtages zum Landesentwicklungsplan formell\nrechtlich gleichzusetzen ist mit der eines Kaninchenz\u00fcch-\ntervereins. Und da wollen Sie, dass wir uns hier noch\ngro\u00df mit Ideen usw. einbringen. Wir haben es doch letz-\ntens im Ausschuss gesehen: Den Einreichern einer Mas-\nsenpetition aus Wurzen zum Landesentwicklungsplan\nteilen wir jetzt mit, dass wir das Schreiben mit dem Er-\nsuchen um Pr\u00fcfung an die Staatsregierung weiterleiten.\n\n(Nolle, SPD: Zur Beerdigung!)\n\nDie Leute m\u00fcssen sich doch glatt fragen, weshalb es uns\nhier eigentlich gibt. Etwa als Brieftr\u00e4ger f\u00fcr die Exeku-\ntive?\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAlso, liebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU-Frak-\ntion, ich verstehe nicht, dass Sie sich das so sang- und\nklanglos gefallen lassen. Herr Minister Rasch und seine\nMitstreiter haben uns mit ihrem Entwurf doch wohl\neines deutlich gemacht: dass sie eben nicht in der Lage\nsind, die Bed\u00fcrfnisse und Befindlichkeiten unseres Lan-\ndes zu erkennen, aufzunehmen und daraus die erforder-\nlichen L\u00f6sungsans\u00e4tze abzuleiten.\n\nDie Aufgabe eines solchen Planes besteht doch wohl da-\nrin, Perspektiven aufzuzeigen. Mit den geplanten Ver\u00e4n-\nderungen im Zentrale-Orte-System w\u00fcrden jedoch ledig-\nlich Perspektiven zerst\u00f6rt. Es ist also kein Wunder, dass\nder Plan, wie auch Landrat Gey in der Anh\u00f6rung im\nAusschuss treffend bemerkte, in der \u00d6ffentlichkeit eher\nals R\u00fcckzugs- denn als Entwicklungsplan aufgenommen\nwurde. Hinzu kommen noch schwere handwerkliche\nM\u00e4ngel. Ich m\u00f6chte hier nur die fehlende \u00dcbereinstim-\nmung mit einzelnen Fachpl\u00e4nen erw\u00e4hnen. Ich denke,\ndas ist einfach nur peinlich. Wer sich \u00fcbrigens das ganze\nAusma\u00df dieser Peinlichkeit verdeutlichen will, der\nbraucht nur den CDU-Antrag zur Hand zu nehmen:\n\n21 Seiten \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge. Ich glaube, das ist ein\nRekord in diesem Haus. Es geht eben nicht um ge-\nkr\u00e4nkte Eitelkeiten, es geht darum, dass die Exekutive\neinen f\u00fcr die Zukunft des Landes au\u00dferordentlich wich-\ntigen Plan so schlecht entwirft, dass der regierungstra-\n\ngenden Fraktion glatte 21 Seiten \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge\neinfallen. Letzten Endes ist es wieder der Exekutive frei-\ngestellt, wie sie dann mit diesen Anregungen verf\u00e4hrt.\n\nIch frage Sie: Wie will das Parlament eigentlich noch\nseiner Kontrollfunktion nachkommen?\n\nLiebe Kollegin Windisch, ich sehe die Aufgabe der Op-\nposition nicht darin, an dem fleischlosen Knochen, den\ndie Staatsregierung dem Parlament hinh\u00e4lt, auch noch\ngierig herumzunagen, wie Sie das nun gern h\u00e4tten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZuruf des Staatsministers Rasch)\n\nIn der Diskussion um den Landesentwicklungsplan\nsteckt aber noch viel mehr politische Brisanz. Es ist n\u00e4m-\nlich keinesfalls nur der Innenminister, der versagt hat.\n\nDamit komme ich zu unserem zweiten Punkt, warum\nwir den vorliegenden Entwurf des LEP ablehnen. Die\nganze Staatsregierung mogelt sich mit diesem Landesent-\nwicklungsplan-Entwurf feige an den immer gr\u00f6\u00dfer wer-\ndenden Problemen des Landes vorbei.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Unglaublich!)\n\nLiebe Kolleginnen und liebe Kollegen von der CDU,\nHerr Innenminister \u2013 der Ministerpr\u00e4sident ist leider\nnicht da \u2013, wir alle wissen, dass Sachsen, will es wettbe-\nwerbsf\u00e4hig bleiben, in den n\u00e4chsten Jahren tiefgreifende\nStrukturreformen realisieren muss. Im Klartext hei\u00dft das:\nEine Verwaltungsreform mit den Bestandteilen Organisa-\ntions-, Funktional- und Gebietsreform ist einfach \u00fcberf\u00e4l-\nlig.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nIch m\u00f6chte gern noch konkreter werden. Es ist klar, dass\nwir k\u00fcnftig im Land eine Verwaltungsebene einsparen\nm\u00fcssen, um die Verwaltungsverfahren schneller und\nkosteng\u00fcnstiger durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen. Wir alle wissen,\ndass die jetzige Struktur mit sieben Stadt- und 22 Land-\nkreisen nicht zukunftsf\u00e4hig ist. 22 Landkreise f\u00fcr 2,8 Mil-\nlionen Einwohner und die Tendenz ist sinkend.\n\n(Zuruf des Abg. Schiemann, CDU)\n\n\u2013 Die 22 Landkreise haben 2,8 Millionen Einwohner \u2013\nohne die St\u00e4dte. Das k\u00f6nnen Sie sich noch einmal an-\nschauen.\n\nIch habe in dieser Woche etwas provozierend in einem\nPressegespr\u00e4ch f\u00fcnf starke Regionalkreise gefordert. Soll-\nten es am Ende der Debatte acht, zehn oder zw\u00f6lf wer-\nden, soll es uns oder mir auch recht sein. Auf keinen\nFall k\u00f6nnen wir aber so tun, als k\u00f6nnten wir in den jetzi-\ngen Strukturen einfach so weitermachen. Genau dies tut\naber die Staatsregierung mit ihrem Landesentwicklungs-\nplan-Entwurf. Sie manifestiert l\u00e4ngst \u00fcberholte Struktu-\nren \u2013 im Gegensatz zu dem, Frau Windisch, wie Sie das\nhier dargelegt haben. Damit schreibt sie den Stillstand\nfest. Deshalb sagen wir: Ein neuer Landesentwicklungs-\nplan, der auch zukunftsf\u00e4hig sein soll, macht nur dann\nSinn, wenn er auf den Grundz\u00fcgen einer umfassenden\nVerwaltungsreform aufbaut.\n\nLiebe Kollegin Windisch, damit Sie mich nicht wieder\nwissentlich oder unwissentlich falsch interpretieren. Es\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6053\n\nmag sein, dass ich im Ausschuss gesagt habe \u201einte-\ngriert\u201c. Dann entschuldige ich mich, das war falsch.\n\nEine Verwaltungsreform besch\u00e4ftigt sich mit Organisa-\ntionsformen, mit Funktionen, mit dem Zuschnitt von Ge-\nbietsk\u00f6rperschaften usw. Ein Landesentwicklungsplan\nenth\u00e4lt landesweit bedeutsame Ziele und Grunds\u00e4tze der\nRaumordnung. Das sind erst einmal zwei verschiedene\nDinge. Dar\u00fcber sind wir uns einig, denke ich. Es gibt\njedoch ganz klare kausale Zusammenh\u00e4nge zwischen\nVerwaltungsreform und Landesentwicklungsplan.\n\nDas hei\u00dft, wenn wir in ein oder zwei Jahren den Ent-\nschluss fassen, eine umfassende Verwaltungsreform\ndurchzuf\u00fchren, dann k\u00f6nnen wir mit dem gerade fertig\ngestellten Landesentwicklungsplan vielleicht noch ein\nLagerfeuer anz\u00fcnden. Viel mehr wird es dann aber nicht\nmehr sein. Und \u2013 heute ehre ich Sie richtig, Frau Kolle-\ngin Windisch, weil ich Sie so oft erw\u00e4hne \u2013 es war schon\naufschlussreich, dass Sie mir im federf\u00fchrenden Aus-\nschuss auf mein Pl\u00e4doyer f\u00fcr eine umfassende Verwal-\ntungsreform keineswegs widersprochen haben, sondern\nmich bzw. meine Fraktion aufgefordert haben, doch\neinen diesbez\u00fcglichen Gesetzentwurf in den Landtag ein-\nzubringen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Windisch, CDU)\n\nDas fand ich schon Klasse. Aber, meine Damen und Her-\nren von der CDU-Fraktion, das k\u00f6nnte Ihnen so passen!\nSie sind vom W\u00e4hler 1999 mit der Regierungsverantwor-\ntung betraut worden. Das vergessen Sie doch sonst nicht\n\u00fcberall zu erw\u00e4hnen, egal ob es passt oder nicht passt.\nDie Ihnen \u00fcbertragene Verantwortung l\u00e4sst sich eben\nnicht darauf reduzieren, Stra\u00dfen einzuweihen und der\nBundesregierung kluge Ratschl\u00e4ge zu erteilen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Dr. Raatz,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Ich denke nicht; ich denke, es ist\nalles klar.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Lachen bei der PDS)\n\nAlso noch einmal: Wer die Macht hat \u2013 und das ist nun\neinmal die CDU-Fraktion \u2013, der muss auch regieren.\nAber diese F\u00e4higkeit scheint Ihnen ja absolut abhanden\ngekommen zu sein.\n\nWas Strukturentscheidungen betrifft, ist diese Legislatur-\nperiode jedenfalls schon jetzt eine verlorene Legislatur-\nperiode geworden.\n\n(Schiemann, CDU: Was? \u2013\nDr. Hahn, PDS: Das ist wahr!)\n\n1999 hatte die CDU von den B\u00fcrgern des Landes einen\nRegierungsauftrag bekommen. Doch leider waren Sie\ndann erst einmal mit dem Problem Biedenkopf besch\u00e4f-\ntigt. Sp\u00e4ter \u00fcbten Sie sich im innerparteilichen Macht-\nkampf. Dann gab es endlich einen neuen Ministerpr\u00e4si-\ndenten. Der musste jedoch erst einmal seine Position\nfestigen und hat jetzt wieder neue Probleme.\n\n(Nolle, SPD: Nein, das kann nicht sein!)\n\nUnd im Moment befinden wir uns im Vorwahlkampf.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Petzold, CDU)\n\nNun sonnt sich der Ministerpr\u00e4sident an der Seite von\nEisprinzessin Katharina Witt oder anderen Prominenten.\n\n(Zurufe von der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Er war links im Bild!)\n\n\u2013 Ich kann doch nichts daf\u00fcr, Sie brauchen sich da nicht\nso aufzuregen. Ich bin das nicht.\n\nUnd er meidet es, wie der Teufel das Weihwasser,\nirgendein Eisen anzufassen, an dem man sich politisch\ndie Finger verbrennen kann. In der Zwischenzeit wird\ndas Parlament von der Exekutive auf Nebenkriegsschau-\npl\u00e4tzen besch\u00e4ftigt. So darf es beispielsweise mittels\neiner Stellungnahme die Exekutive untert\u00e4nigst ersuchen,\nden Sachverhalt X, Y, Z doch noch in den Landesent-\nwicklungsplan aufzunehmen oder aus ihm zu streichen.\n\nDamit komme ich ganz kurz noch zu unserem dritten\nPunkt der Ablehnung des Landesentwicklungsplanes,\nn\u00e4mlich den rechtlichen Bedenken gegen einige Formu-\nlierungen im Entwurf. Viele der im Plan enthaltenen\nZiele und Grunds\u00e4tze sind zu unbestimmt dargestellt,\num die n\u00f6tige Rechtskraft zu erhalten. Wesentliche Teile\ndes Landesentwicklungsplanes sind damit in der Praxis\nnicht anwendbar. Es droht Rechtsunsicherheit. Das best\u00e4-\ntigen auch viele der 556 kritischen Einw\u00e4nde an das\nInnenministerium. Ich wei\u00df nicht, Frau Windisch, woher\nSie die Meinung nehmen, dass diese 556 Einwendungen\nalle positiv sind. Ich denke, wenn keiner etwas dazu zu\nsagen h\u00e4tte, h\u00e4tten sich nicht so viele Leute ge\u00e4u\u00dfert.\n\nAu\u00dferdem fehlen wichtige Unterlagen. So teilt das Ober-\nbergamt Freiberg mit, dass Karten von Wasserschutzge-\nbieten und Naturschutzgebieten nicht enthalten sind.\nDiese Karten m\u00fcssen aber einsehbar dem Entwurf bei-\nliegen. Erst durch die Verschneidung aller Interessens-\nsph\u00e4ren mit den Rohstoffpotenzialen k\u00f6nnen sinnvolle\nAussagen getroffen werden. Durch den vorliegenden\nEntwurf wird aber schon allein durch die Gr\u00f6\u00dfe der\nRohstofffl\u00e4chen eine Kontra-Stimmung erzeugt, obwohl\nkeinerlei Rechtsposition ableitbar ist.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Was bleibt also als\nFazit? Ein Landesentwicklungsplan, der aufgestellt wird,\nobwohl seine grunds\u00e4tzlichen Ziele und Grunds\u00e4tze\nkeine mittel- oder gar langfristige G\u00fcltigkeit besitzen, ist\neinfach nur sinnlos.\n\nSch\u00f6nen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich er\u00f6ffne die zweite\nDiskussionsrunde und gebe das Wort an die CDU-Frak-\ntion. Frau Abg. Windisch, bitte.\n\nFrau Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Wenn es sich beim LEP nicht\num eine solch wichtige Materie f\u00fcr die Entwicklung\nSachsens in den n\u00e4chsten zehn Jahren handeln w\u00fcrde,\nm\u00fcsste ich sagen, wir k\u00f6nnten die Debatte, wenn sie auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6054\n\ndem Niveau gef\u00fchrt wird, wie die letzten beiden Beitr\u00e4-\nge waren, eigentlich hier vergessen.\n\n(Proteste bei PDS und SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Herr Prof. Porsch, Sie tragen\nhier ein Gef\u00e4lligkeitsgutachten des DGB vor und leiten\ndaraus Ihre Schlussfolgerungen f\u00fcr den LEP ab. Analy-\nsieren Sie doch einmal die Ergebnisse Ihrer Massenpeti-\ntion. Wenn ich Ihnen nur ein paar Beispiele sagen darf \u2013\naus der Stadt Mittweida 13 Zuschriften, aus Dippoldis-\nwalde eine; das sind die Kreissitze, die im Entwurf nicht\nmehr Mittelzentren sind \u2013, dann sieht man doch ganz\ndeutlich, dass die B\u00fcrger und die Verantwortungstr\u00e4ger\nin diesen St\u00e4dten uns als Gespr\u00e4chspartner suchten, weil\nsie gewusst haben, dass wir ihre Anliegen transportieren,\naber dass sie l\u00e4ngst nicht mehr auf das Unterschreiben\neiner Postkarte setzen, die Sie unter die Leute gestreut\nhaben. Die Sachsen sind doch inzwischen wesentlich ge-\nscheiter, als Sie es uns immer glauben machen wollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Windisch,\ngestatten Sie zun\u00e4chst eine Zwischenfrage von Frau Dr.\nSchwarz, SPD-Fraktion?\n\nFrau Windisch, CDU: Ja, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Dr. Schwarz,\nbitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Windisch, ist Ihnen be-\nkannt, wie viele Landkreise, das hei\u00dft wie viele Kreistage\nund damit die Vertreter eines Landkreises, die Ableh-\nnung des Landesentwicklungsplanes beschlossen haben?\n\nFrau Windisch, CDU: Das ist mir sehr wohl bekannt,\nFrau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Wie viele?\n\nFrau Windisch, CDU: Nein, in der Summe kann ich es\nIhnen nicht exakt sagen. Aber sie liegen uns vor und wir\nhaben sie ausgewertet. Sie sind ja auch in die Beschluss-\nempfehlung,\n\n(Nolle, SPD: Alles SPD-Landkreise!)\n\ndie im federf\u00fchrenden Ausschuss verabschiedet worden\nist, eingegangen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Windisch,\ngestatten Sie eine zweite Frage?\n\nFrau Windisch, CDU: Bitte, Herr Prof. Porsch.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Kollegin Windisch, ist Ihnen\ndenn entgangen, dass wir in Summe auch \u00fcber 500 Peti-\ntionen hatten, so dass das als Massenpetition anerkannt\nist? Das ist nicht weniger als die Zuschriften, auf die Sie\n\nso stolz sind und die das Innenministerium bekommen\nhat. Das h\u00e4lt sich die Waage.\nIst Ihnen zum Zweiten entgangen, dass bei unseren Ver-\nanstaltungen zum Landesentwicklungsplan immer zwi-\nschen 100 bis 250 Personen anwesend waren?\n\nFrau Windisch, CDU: Herr Prof. Porsch, das ist mir\nnicht entgangen. Aber wenn zu Ihren Veranstaltungen\nimmer 100 oder 150 Personen anwesend waren,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: 250!)\n\ndann wundert es mich, dass die nicht alle diese Karten\ngeschickt haben, denn es gibt im Ergebnis doch nur 341.\nSo berauschend scheint der Eindruck nicht gewesen zu\nsein, den Sie mit Ihren Veranstaltungen erreicht haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wir wissen,\n\nworum es geht!)\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nur noch ein\npaar Anmerkungen zu Ihrem Leitbild.\n\nLegt man Ihr Leitbild und Ihren \u00c4nderungsantrag von\naller auf den ersten Blick wohl klingenden Lyrik frei und\nkommt auf den Kern, dann sieht man doch, dass sich\nideologisch verbr\u00e4mte Passagen und allgemeine, raum-\nordnerisch irrelevante Passagen abwechseln. Das haben\nSie eben vorgetragen.\n\n(Nolle, SPD: Beispiele!)\n\nZentralismus und Dogmen f\u00fcr die Regionalplanung, Wi-\nderspr\u00fcche in den einzelnen fachpolitischen Forderungen\nsowie die Ignoranz der fachwissenschaftlichen Standards,\ndas sind die Eigenschaften, die Ihre Stellungnahme aus-\nzeichnen \u2013 eine sehr zweifelhafte Auszeichnung.\n\n(Nolle, SPD: Beispiele!)\n\nDar\u00fcber hinaus ist es auch bemerkenswert, wie wenig \u2013\nau\u00dfer den rein politischen Passagen \u2013 eigene Ideen f\u00fcr\ndas Leitbild entwickelt worden sind. Denn nahezu das\ngesamte durch das SMI vorgelegte Leitbild wurde ledig-\nlich umsortiert und in neuer Reihenfolge wieder aufge-\nschrieben. So schlecht, meine Damen und Herren von\nder PDS, wie Sie das in der \u00d6ffentlichkeit allen weis-\nmachen wollen, kann der Leitbildentwurf des SMI dann\ndoch nicht gewesen sein.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abgeordnete,\ngestatten Sie noch eine Zwischenfrage?\n\nFrau Windisch, CDU: Ja, bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Abg. Windisch, kann es\nsein, dass Sie irgendeiner F\u00e4lschung unseres Leitbildes\naufgesessen sind und gar nicht das Original gelesen\nhaben?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6055\n\nFrau Windisch, CDU: Nein, Herr Prof. Porsch, ich habe\ndas Leitbild gelesen, was dort auf meinem Tisch liegt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Dann haben Sie es\nnicht verstanden!)\n\nSie k\u00f6nnen ja kontrollieren, ob das ein anderes ist als\ndas, was Sie eingereicht haben, und vergleichen Sie es\ndann bitte mit dem Leitbild der Staatsregierung. Sie wer-\nden die meisten Aussagen au\u00dfer dem ersten Teil mit\nden dicken ideologischen \u00dcberschriften wiederfinden, so\nwie sie im eingereichten Leitbild der Staatsregierung for-\nmuliert waren. Nur die Reihenfolge ist etwas ver\u00e4ndert.\nDas ist der ganze Unterschied.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Windisch, es\ngibt noch weiteren Nachfragebedarf.\n\nFrau Windisch, CDU: Aber bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Hilker,\nPDS-Fraktion.\n\nHilker, PDS: Frau Windisch, Sie haben der PDS mit\nIhren Anmerkungen unterstellt, dass wir einen ideologi-\nschen Entwurf haben. Ich m\u00f6chte darauf aufmerksam\nmachen, dass Sie vorhin in Ihrer Erkl\u00e4rung dargestellt\nhaben, dass es in Sachsen eine europ\u00e4ische Metropolen-\nregion mit den St\u00e4dten Dresden, Leipzig und Chemnitz\ngeben soll.\n\nFrau Windisch, CDU: Und Zwickau.\n\nHilker, PDS: Zwickau.\nIch m\u00f6chte jetzt kurz aus einem Bericht des Zukunftsin-\nstituts zu Zukunftsregionen zitieren, und zwar sind dort\nMetropolenregionen folgenderma\u00dfen beschrieben: \u201eDiese\nsind auch unter den neuen Branchen wieder unter den\nVorreitern vertreten, wenn sie ein besonderes Klima er-\nzeugen und sich Gr\u00fcnder dort aufgrund der Lebensqua-\nlit\u00e4t, der Vielfalt und nicht zuletzt der Multiethnizit\u00e4t\nwohl f\u00fchlen. Zu dieser Gruppe geh\u00f6ren St\u00e4dte mit einer\nenormen Dichte an Unternehmen, Forschern, Infrastruk-\ntur und Fl\u00e4che. Zudem\u201c \u2013 und das m\u00f6chte ich jetzt be-\ntonen \u2013 \u201ehaben diese St\u00e4dte globale Beziehungen und\nk\u00f6nnen sich in die internationalen Belange einmischen.\u201c\n\nIch m\u00f6chte Sie fragen: Welche der vier benannten St\u00e4dte\nentsprechen dieser Definition des Zukunftsinstitutes und\nsind demzufolge eine Metropolenregion?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Tja! \u2013\nNolle, SPD: Tja!)\n\nFrau Windisch, CDU: Herr Hilker, die Metropolenregio-\nnen in Deutschland sind festgelegt worden und darin ist\ndas Sachsendreieck enthalten, ob Sie das wollen oder\nnicht. Es ist ja interessant, wenn Sie in Zweifel ziehen,\ndass wir in unserem Landesentwicklungsplan \u00fcberhaupt\neine Metropolenregion ausweisen. Wollen Sie das gar\nnicht?\n\n(Tischendorf, PDS: Das war nicht die Frage!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Windisch,\ngestatten Sie noch eine Zwischenfrage?\n\nFrau Windisch, CDU: Aber bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Prof. Porsch\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Kollegin Windisch, stimmen\nSie mir zu, dass Festlegungen, die der Wirklichkeit nicht\nentsprechen, die man aber f\u00fcr Wirklichkeit h\u00e4lt, dem Be-\ngriff der Ideologie entsprechen?\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Mannsfeld:\nEs gibt aber Entwicklungs\u00fcberlegungen dabei!)\n\nFrau Windisch, CDU: Herr Porsch, Sie wollen doch\nnicht ausschlie\u00dfen, dass Sachsen auch noch gewaltige\nEntwicklungspotenziale hat und dass man das dann na-\nt\u00fcrlich auch unter diesem Gesichtspunkt sehen kann.\nWir sind ein bisschen abgeschweift.\nZusammenfassend w\u00e4re zu sagen, dass Ihre Stellung-\nnahme f\u00fcr uns Christdemokraten untragbar ist. Denn ein\nPDS-Wahlprogramm \u2013 nichts anderes ist ja des Pudels\nKern bei Ihren vorgelegten Antr\u00e4gen \u2013 ist als raumord-\nnerischer Rahmenplan f\u00fcr die k\u00fcnftige Gestaltung des\nFreistaates wenig geeignet.\n\nNun noch einige Worte zur SPD-Fraktion, die dadurch\ngegl\u00e4nzt hat, dass sie in den letzten Wochen in Presse-\nmitteilungen den Innenminister und die CDU-Fraktion\nbeschimpft hat. Damit haben Sie sich ins politische Ab-\nseits geschoben.\n\n(Nolle, SPD: Nein!)\n\nDenn, wie ich sagte, inhaltlich ist nichts gekommen. Das\nhaben Sie auch hier wieder unter Beweis gestellt. Wer in\njeder seiner \u00c4u\u00dferungen zum LEP von Unf\u00e4higkeit der\nHandelnden spricht, selbst aber keinen einzigen inhalt-\nlichen Vorschlag zur Verbesserung des LEP in die Dis-\nkussion einbringt, sollte sich lieber einmal Gedanken ma-\nchen, wof\u00fcr er in diesem Haus sein Geld bekommt \u2013 f\u00fcr\nfachlich qualifizierte Arbeit in diesem Hohen Haus je-\ndenfalls nicht.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD:\nSch\u00f6nen Dank f\u00fcr die Belehrung! \u2013\n\nNolle, SPD: Igitt, wie gemein!)\n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich an die Worte von\nFrau Raatz am 13. Dezember 2001 in der Diskussion\nzum Landesplanungsgesetz erinnern. Ich zitiere: \u201eAber\ngerade vor dem Hintergrund, dass Landesplanung und\nRaumordnung eine gro\u00dfe Bedeutung haben, erf\u00fcllt es\nmich mit Verwunderung, dass wir, sollte sich der Wille\nder Staatsregierung und sicherlich auch der Mehrheits-\nfraktion durchsetzen, den LEP im Landtag nicht mehr zu\nbeschlie\u00dfen, heute\u201c \u2013 also am 13.12.2001 \u2013 \u201eletztmalig\n\u00fcber die Landesplanung im Freistaat Sachsen befinden\nwerden.\u201c Das war ihr Zitat.\nVerehrte Kollegin Raatz, wenn ich mir Ihren Beitrag und\nden der SPD-Fraktion zum LEP anschaue, dann hatten\nSie mit der \u00c4u\u00dferung 2001 allerdings Recht. Denn jetzt\nwei\u00df ich, dass Sie schon damals sich selbst und Ihren\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6056\n\nElan meinten, wie Sie sich in die Erarbeitung eines zu-\nkunftsweisenden LEP einbringen.\n\nMeine Fraktion hat es sich jedenfalls nicht entgehen las-\nsen, den Plan durch mehrmonatige Arbeit an der Stel-\nlungnahme aktiv mitzugestalten.\n\nNoch etwas zum Beschluss des LEP durch den Landtag.\nIn der Tat wird in Bayern noch der Beschluss des Land-\ntages herbeigef\u00fchrt. Aber das hei\u00dft im Umkehrschluss,\ndass in allen anderen Bundesl\u00e4ndern, auch in den SPD-\nregierten, anders verfahren wird. Dann fragen Sie doch\nmal Ihre Genossen in NRW oder in Schleswig-Holstein\noder in Rheinland-Pfalz,\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Mich interessiert Sachsen,\nFrau Windisch!)\n\nob sie sich auch bei der Abgabe ihrer Stellungnahme als\nKarnickelz\u00fcchterverein f\u00fchlen und nicht in anderer\nWeise durch die Staatsregierung ernst genommen. Denn\nauch aus diesen L\u00e4ndern belegen die Erfahrungen, dass\ndie Stellungnahmen der Landtage gro\u00dfes Gewicht be-\nsitzen. Eine jede Landesregierung, auch die s\u00e4chsische \u2013\nich spreche hier ausdr\u00fccklich auch den Innenminister an\n\u2013 wird gut beraten sein, die Stellungnahme des Land-\ntages zu ber\u00fccksichtigen. Wir werden das in der Anh\u00f6-\nrung des \u00fcberarbeiteten Entwurfs sehr genau beobach-\nten.\n\nIch bitte daher das Hohe Haus, der Beschlussempfehlung\ndes federf\u00fchrenden Ausschusses zu folgen und der vor-\ngelegten Stellungnahme und dem alternativen Leitbild\nder PDS-Fraktion eine Absage zu erteilen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es gibt noch einen\nRedewunsch von der PDS-Fraktion. Frau Abg. Mattern\nspricht.\n\n(Nolle, SPD: Aber nicht ideologisch!)\n\nFrau Mattern, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich hatte bei Frau Windisch\nden Eindruck, dass sie bei ihrer Kritik an unserem alter-\nnativen Leitbild direkt aus den Stellungnahmen, die das\nSMI zum Entwurf seines Landesentwicklungsplanes be-\nkommen hat, abgeschrieben hat. Bei unserem Leitbild\nkonnten Sie noch nicht einmal ein Beispiel daf\u00fcr benen-\nnen, was daran so ideologisch sein soll, au\u00dfer den \u00dcber-\nschriften, die wir gew\u00e4hlt haben. Da das nur drei sind,\nwill ich sie benennen und dann fragen, wer daran etwas\nIdeologisches erkennt.\n\u00dcberschrift 1: Ziel und Mittel\n\n\u00dcberschrift 2: Analyse der eigenen Potenziale\n\n\u00dcberschrift 3: Struktur- und Raumentwicklung\n\n(Nolle, SPD: Das ist zu intellektuell!)\n\nAu\u00dferdem haben Sie, Frau Windisch, behauptet, dass\nwir unsere Stellungnahme von der Staatsregierung de\nfacto abgeschrieben und ein wenig umgeschrieben\nhaben. In Ihrer zweiten Bewertung sagten Sie dann, dass\nunsere Stellungnahme, welche ja auch das Leitbild be-\n\ninhaltet, v\u00f6llig unbrauchbar sei. Sie m\u00fcssen dann schon\nbei einer Bewertung der ganzen Sache bleiben.\n\n(Nolle, SPD: Das ist abgeschrieben\nund unbrauchbar!)\n\n\u2013 Na ja, so ungef\u00e4hr.\n\nEs bleibt eigentlich unter dem Strich immer noch das im\nRaum stehen, was fr\u00fchzeitig in der Debatte zum Landes-\nentwicklungsplan vonseiten des Landrates Kutschke aus\nRiesa-Gro\u00dfenhain benannt worden ist: dass wir es bei\ndem Entwurf der Staatsregierung mit einem gef\u00e4hrlichen\nDokument zu tun haben, das gravierende negative Aus-\nwirkungen f\u00fcr die s\u00e4chsischen Kommunen haben wird.\nAn dieser Kritik hat sich bis heute auch nichts ge\u00e4ndert.\n\nAu\u00dferdem m\u00f6chte ich fragen, auf welcher Basis dieser\nLandesentwicklungsplan \u00fcberhaupt entstanden ist. Der\njetzt noch geltende wurde 1994 verabschiedet. Wir haben\nbis jetzt in der Erstellungsphase des neuen Landesent-\nwicklungsplanes nach wie vor keinen Landesentwick-\nlungsbericht vorliegen, keine Analyse, keine Bewertung\ndes Ist-Standes der Landesentwicklung in Sachsen. Ich\nmeine, dass dann alle Bewertungen, wie toll und wie\nsch\u00f6n sich dieses Land doch entwickelt hat, wie wir das\nvon Frau Windisch geh\u00f6rt haben, einfach aus der Luft\ngegriffen sind und keinerlei Substanz haben; denn eine\nsolche Analyse w\u00fcrde ja dann ganz wesentliche Indika-\ntoren der Landesentwicklung untersuchen und unter an-\nderem Aussagen treffen zum Stand der erreichten Ar-\nbeitslosigkeit in diesem Land, Aussagen treffen zum\nerreichten Stand der Abwanderung vor allem junger\nMenschen und junger Frauen aus diesem Land. Es m\u00fcss-\nten Aussagen getroffen werden \u00fcber die Kaufkraft, die\nWirtschaftsentwicklung usw. Sie dr\u00fccken sich um die\nBewertung dieser Analyse herum \u2013 das kann ich nat\u00fcr-\nlich gut verstehen \u2013, weil zutage treten w\u00fcrde, dass die\nErgebnisse der Politik der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nmehr als mager sind und nichts in Richtung Zukunft\nWeisendes bieten.\n\nIch will Ihnen ganz kurz aus der aktuellen regionalisier-\nten Bev\u00f6lkerungsprognose des Statistischen Landesamtes\neinmal die aktuellen Zahlen zur Bev\u00f6lkerungsentwick-\nlung benennen. Wir haben \u2013 das wissen Sie alle \u2013 in den\nletzten zehn Jahren eine halbe Million Einwohner ver-\nloren. Sinkende Geburtenraten, die hohe Abwanderung\nund die zunehmende Lebenserwartung der Bev\u00f6lkerung\nsind nun einmal s\u00e4chsische Realit\u00e4t. Das hat zum Bei-\nspiel Auswirkungen auf das Durchschnittsalter der Sach-\nsen. War 1990 der Durchschnittssachse noch 39 Jahre alt,\nso ist er heute 43. Das ist nat\u00fcrlich ein Ergebnis dieser\nEntwicklung und weist auf die \u00dcberalterung der Bev\u00f6l-\nkerung deutlich hin.\n\nAu\u00dferdem, Herr Bandmann, hat dieses Ergebnis Auswir-\nkungen auf die Entwicklung der Sachsen unter 15 Jah-\nren. Wir haben zu verzeichnen, dass in den letzten zehn\nJahren der Anteil der 15-J\u00e4hrigen an der s\u00e4chsischen Ge-\nsamtbev\u00f6lkerung um 40 % abgenommen hat. Das hei\u00dft,\nes sind 300 000 Menschen unter 15 Jahren weniger in\ndiesem Land. Wenn dann die H\u00e4lfte dieser gro\u00dfen Zahl\njunge Frauen sind, bedeutet das, dass in der Zukunft,\nund zwar verteilt auf 15 Jahresscheiben, 150 000 junge\nFrauen weniger da sind, die Kinder bekommen k\u00f6nnten.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6057\n\nDas wird dann nat\u00fcrlich weitere Auswirkungen auf die\nBev\u00f6lkerungsentwicklung haben.\n\nDazu gibt der Landesentwicklungsplan keinerlei hinrei-\nchende Aussagen. Ziele und Grunds\u00e4tze, die man formu-\nlieren m\u00fcsste, um darauf zu reagieren, sind nicht vor-\nhanden. Ich meine, wenn man das ad\u00e4quat machen\nw\u00fcrde, m\u00fcsste man sich nat\u00fcrlich eingestehen, dass wir\nin einem Landesentwicklungsplan auch eine Reaktion\nauf diese Schrumpfungsprozesse br\u00e4uchten, eigentlich\neine Strategie zur Vermeidung und zum Umgang mit\nder allgemeinen Schrumpfung. Erst dann k\u00f6nnte man\nsagen, Instrumente der Landesentwicklung sind hier ein-\ngesetzt worden, die \u00fcberhaupt noch etwas an Entwick-\nlung garantieren.\n\nDer zweite Indikator, \u201eKaufkraft\u201c, weist auf eine weitere\nProblemstellung hin. Das, was ich jetzt an Zahlen nenne,\nentstammt einem aktuellen Bericht der S\u00e4chsischen Auf-\nbaubank. Dort wird festgestellt, dass die landesdurch-\nschnittliche Kaufkraft im Freistaat Sachsen von 80,6 %\nim Jahre 2000 auf 79,7 % im Jahre 2001 zur\u00fcckgegangen\nist. Innerhalb Sachsens schwankt die Kaufkraft zwischen\n69,2 % im Landkreis L\u00f6bau\u2013Zittau und 89,1 % in der\nStadt Dresden. Da muss ich Sie fragen, Frau Windisch,\nob Sie anhand solcher Zahlen nicht den gravierenden\nUnterschied zwischen dem l\u00e4ndlichen Raum und den\nLeuchtt\u00fcrmen erkennen. Bei der Kaufkraft liegt er bei\n20 %. Darauf gibt dieser Plan keinerlei Antworten.\n\nMeine Damen und Herren! Um mit der gegenw\u00e4rtigen\nProblematik in Sachsen und in den s\u00e4chsischen Regionen\n\u00fcberhaupt fertig zu werden und mit ihr umzugehen, be-\nd\u00fcrfte es einer St\u00e4rkung der regionalen Planungsver-\nb\u00e4nde. Wir als PDS haben uns in den vergangenen Jah-\nren immer wieder daf\u00fcr eingesetzt, dass dort mehr\nEntscheidungskompetenz hingeh\u00f6rt, und zwar auch Ent-\nscheidungskompetenz \u00fcber die regionale F\u00f6rderpolitik\nund ein Mitspracherecht bei der Wirtschaftsf\u00f6rderung.\nDie regionalen Planungsverb\u00e4nde sind ja nun einmal die\neinzigen Akteure auf der regionalen Ebene, die auf\ndemokratischer Grundlage handeln k\u00f6nnten. Sie haben\nin ihrer Existenz aber nichts von der S\u00e4chsischen Staats-\nregierung in die Hand bekommen, was sie handlungs-\nf\u00e4hig machen w\u00fcrde. Die Staatsregierung hat im Prinzip\nkein Vertrauen in die regionale Ebene, obwohl sie das in\nihrer lyrischen Leitbildvorstellung immer wieder be-\nhauptet. Das zeigt sich n\u00e4mlich schon allein darin, dass\nsie die alleinige Entscheidungsgewalt \u00fcber F\u00f6rderpro-\ngramme und F\u00f6rdermittel bei sich selbst beh\u00e4lt, daf\u00fcr\neinen gigantischen Verwaltungsapparat aufgebaut hat\nund mit langwierigen b\u00fcrokratischen F\u00f6rderverfahren\nbeweist, wie gro\u00df ihr Misstrauen in Wirklichkeit gegen-\n\u00fcber den regionalen Akteuren ist. Ich glaube, dass eine\nwirkliche St\u00e4rkung der Regionen genau hier eine andere\nPolitik br\u00e4uchte.\n\nWie gesagt, wir werden das \u2013 sonst h\u00e4tten wir kein alter-\nnatives Leitbild, keine alternative Stellungnahme selbst\nvorgelegt \u2013, was wir hier von der Staatsregierung und\nder CDU bekommen haben, ablehnen. Wir verlangen\nvon der Staatsregierung, dass sie den Landtag an der be-\nvorstehenden \u00dcberarbeitung des Landesentwicklungspla-\nnes beteiligt und dort nat\u00fcrlich auch die fast 1 000 kriti-\nschen Stellungnahmen aus der Bev\u00f6lkerung und den\nTr\u00e4gern \u00f6ffentlicher Belange ernst nimmt und beachtet;\n\ndenn z\u00e4hlt man einmal das zusammen, was die Staats-\nregierung bekommen hat und was die PDS organisiert\nhat, dann ist die Zahl nicht einmal bei 1 000 und wir\nk\u00f6nnen uns darin teilen.\n\nIch fordere die Staatsregierung auf, sich daf\u00fcr zu ent-\nscheiden, die Landesentwicklung als einen Prozess zu\nbetrachten, der in diesem Land an Dynamik gewinnen\nmuss. Die Instrumente der Landesentwicklung in Sach-\nsen m\u00fcssen europ\u00e4ischen Ma\u00dfst\u00e4ben entsprechen und\nd\u00fcrfen nicht auf den Entwicklungsstand der alten Bun-\ndesl\u00e4nder der achtziger Jahre zur\u00fcckfallen. Wir brauchen\neine Fortentwicklung mit einem gewissen wissenschaft-\nlichen Anspruch der Raumordnung in der Bundesrepub-\nlik. Wir glauben, dass ein Landesentwicklungsplan sich\nnat\u00fcrlich auf die Gegebenheiten des demografischen\nWandels, der Erfordernisse der Erweiterung der Euro-\np\u00e4ischen Union und der Realit\u00e4t des Europas der Regio-\nnen einstellen muss.\n\nDer uns jetzt vorliegende Landesentwicklungsplan wird\ndiesem Land, wird Sachsen nicht gerecht. Er ist weder\nnachhaltig noch modern. Insofern ist die Hausaufgabe,\ndie die Staatsregierung jetzt zu erf\u00fcllen hat, mehr als ge-\nrecht. Dass der Landtag und das Land diesen Landes-\nentwicklungsplan zur\u00fcck in die \u201eWerkstatt\u201c geschickt\nhaben, ist nur folgerichtig.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage, ob es noch\nweitere Abgeordnete gibt, die zum Landesentwicklungs-\nplan oder zum Leitbild sprechen m\u00f6chten. \u2013 Ich sehe,\ndas ist nicht der Fall. Ich nehme an, die Staatsregierung\nm\u00f6chte sprechen? \u2013 Das ist der Fall. Das Wort hat Herr\nStaatsminister Rasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte\nFrau Mattern zumindest eines zugestehen: Im Unter-\nschied zu den anderen beiden Oppositionsbeitr\u00e4gen, die\nwir geh\u00f6rt haben, habe ich bei ihr zumindest ein ernst-\nhaftes Bem\u00fchen um den Sachverhalt sehr deutlich sp\u00fc-\nren k\u00f6nnen,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nw\u00e4hrend bei den beiden anderen Oppositionsbeitr\u00e4gen\nnicht ganz sicher war, ob wirklich der f\u00fcr den zu behan-\ndelnden Sachverhalt notwendige Ernst ins Spiel gebracht\nwird.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nDas, was Sie, Frau Mattern, zur demografischen Entwick-\nlung gesagt haben, ist durchaus richtig. Genau das ist ja\neine der Ursachen daf\u00fcr, dass wir gehalten sind, nicht\nnur aufgrund des Landesplanungsgesetzes, das uns Ter-\nmine setzt, sondern aufgrund der sich entwickelnden\nSachverhalte entsprechend zu reagieren.\n\nMeine Damen und Herren, bevor ich zu Details komme,\nm\u00f6chte ich mich erst einmal bedanken. Der Dank geht\nzun\u00e4chst f\u00fcr viele Anregungen und Vorschl\u00e4ge und f\u00fcr\neine sachliche Diskussion pauschal an alle Mitglieder des\nLandtages. Ich werde das sicherlich noch differenzieren\nm\u00fcssen. Die Eindr\u00fccke, die man hier gewinnt, machen ja\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6058\n\nschon deutlich, dass die Gewichte an engagierter und\nfachlicher Zusammenarbeit etwas ungleich verteilt sind.\n\nEinen besonderen Dank m\u00f6chte ich an den federf\u00fchren-\nden Ausschuss aussprechen, und zwar vor allen Dingen\ndaf\u00fcr, dass er die Expertenanh\u00f6rung am 28. April veran-\nstaltet hat, die durchaus wesentliche Erkenntnisse ver-\nmittelt hat.\n\nEines m\u00f6chte ich ganz deutlich sagen: Frau Dr. Raatz,\nSie haben vom Beitrag des Kaninchenz\u00fcchtervereins ge-\nsprochen. Es war nicht die Absicht der Staatsregierung,\nden Beitrag des Landtages als einen derartigen Beitrag\nzu ber\u00fccksichtigen oder nicht zu ber\u00fccksichtigen. In wel-\ncher Weise hier Gewicht entwickelt wird, h\u00e4ngt nat\u00fcrlich\nzuallererst von den Inhalten ab. Da wird dann deutlich,\ndass die Mitarbeit, die ich vorhin so global gew\u00fcrdigt\nhabe, doch sehr einseitig bei der CDU-Fraktion liegt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ach, nein!)\n\nDenn dort ist das Tragende der Stellungnahme des\nLandtages formuliert worden und dort ist die pointiert\nsachliche Bewertung der Sachverhalte, um die es hier\ngeht, haupts\u00e4chlich vorgenommen worden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Ich m\u00f6chte den Ge-\ndanken zu Ende f\u00fchren. \u2013 Es ist zum einen die Qualit\u00e4t\ndessen, was abgeliefert wird, was vor allen Dingen \u00fcber-\nzeugend ist, und es ist zum anderen nat\u00fcrlich der Re-\nspekt der Staatsregierung und des Innenministeriums\nvor diesem Hohen Haus, der mich von Anfang an hat\nsagen lassen, selbst wenn die Anh\u00f6rungsfrist Ende April\nabgelaufen war: Wir warten mit der abschlie\u00dfenden Aus-\nwertung der Anh\u00f6rungsergebnisse f\u00fcr den nun ver\u00e4n-\nderten Entwurf, bis der Landtag seinen Beitrag abgelie-\nfert haben wird. Ich will Ihnen jetzt schon zusichern,\ndass dieser Beitrag des S\u00e4chsischen Landtages in der\nAuswertung der Anh\u00f6rung nat\u00fcrlich von hohem Ge-\nwicht sein wird.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie jetzt\neine Zwischenfrage?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Bitte sch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Dr.\nSchwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Staatsminister, k\u00f6nnen Sie\nsich vorstellen, dass die Ablehnung des PDS-Antrages\neigentlich Beweis genug daf\u00fcr ist, dass mit unserem\nAntrag nicht anders verfahren worden w\u00e4re?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte Frau Kol-\nlegin, zu der Qualit\u00e4t des PDS-Antrages werde ich im\nweiteren Verlauf meiner Ausf\u00fchrungen noch kommen.\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich darstellen, was die Anh\u00f6rung er-\nbracht hat. Es war ja das erste Mal, dass wir zu diesem\nThema eine derartig breite \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung\nhatten. Ich habe von Anfang an gesagt: Die \u00f6ffentliche\n\nDiskussion ist erw\u00fcnscht. Sie war auch zeitlich einge-\nplant, sie hat stattgefunden und sie wird logischerweise\nzur Modifikation des Entwurfs f\u00fchren. Ansonsten h\u00e4tte\nja die \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung keinen Sinn gehabt. Dass\nuns verschiedentlich andere Absichten unterstellt worden\nsind, \u00e4ndert nichts an den tats\u00e4chlichen Sachverhalten.\nEs sind rund 900 Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange zum Ent-\nwurf angeschrieben worden. Au\u00dferdem hat es erstmalig\neine \u00f6ffentliche Auslegung gegeben. Wir hatten das\nganze Paket im Internet pr\u00e4sent. Auch dort konnte man\nes sich also anschauen, konnte man es abrufen. Und wir\nhatten f\u00fcnf \u00f6ffentliche Regionalveranstaltungen, die\ngleichfalls diesen Dialog gepr\u00e4gt und getragen haben,\nden wir mit der interessierten \u00d6ffentlichkeit gef\u00fchrt\nhaben.\nWas hat das Ganze in der Folge an Reaktionen erbracht?\nRund 550 Zuschriften zum Planentwurf mit oft sehr um-\nfangreichen Ausarbeitungen \u2013 nicht vorgedruckte ange-\nkreuzte Texte oder so etwas, sondern tats\u00e4chlich diffe-\nrenzierte Stellungnahmen. Darunter befinden sich 250\nStellungnahmen von Gemeinden. Das hei\u00dft, \u00fcber 70 %\naller Kommunen haben Stellung genommen. Diese Stel-\nlungnahmen betreffen die gesamte Breite politisch rele-\nvanter Themen und reagieren auf Dinge, die zum Teil\nwahrlich nicht Bestandteil des Landesentwicklungsplanes\nsind. Wenn es zum Beispiel darum geht, die tats\u00e4chlich\nmissliche Sozial- und Steuerpolitik des Bundes zu bewer-\nten, dann kann man das in so einer Reaktion tun, aller-\ndings werden wir mit dem Landesentwicklungsplan die-\nsen Politikbereich eben nicht aus den Angeln heben.\nHier, meine Damen und Herren, ist f\u00fcr mich auch der\nAnsatzpunkt, mich mit den Oppositionsbeitr\u00e4gen aus-\neinander zu setzen.\nHerr Nolle, Sie haben von einem Beispiel gesprochen. \u2013\nJetzt ist er gar nicht mehr da!\n\n(Nolle, SPD: Doch, ich bin hier!)\n\nNehmen wir von dem, was die PDS-Fraktion als Leitbild\nvorgelegt hat, nur ein Beispiel heraus. Bez\u00fcglich Wirt-\nschaft ist dort im Wesentlichen formuliert, dass das Ge-\nnossenschaftswesen wieder zur Geltung kommen solle.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist doch Unsinn,\nwas Sie erz\u00e4hlen!)\n\nNun hatten wir erst j\u00fcngst einen Tag zum Gedenken an\nSchulze-Delitzsch, den Vater der Raiffeisen-Gesellschaf-\nten; allerdings bef\u00fcrchte ich, dass Sie bei dem, was Sie\ndort schreiben, dass es n\u00e4mlich nicht um Konkurrenz,\nsondern um Kooperation gehen solle, eher die Produk-\ntionsgenossenschaften des Handwerks oder der Land-\nwirtschaft oder was auch immer meinen, womit Sie\nsozusagen Deutschland oder zumindest Sachsen wirt-\nschaftlich sanieren wollen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDann muss man sich schon fragen: Welche Relation hat\nso ein Sachverhalt \u00fcberhaupt, wenn man schon anneh-\nmen will, dass dies tats\u00e4chlich das Entscheidende bei der\nBeschreibung wirtschaftlicher Perspektiven w\u00e4re? Was\nf\u00fcr eine Beziehung hat gerade dieser Sachverhalt zu Fra-\ngen der Raumordnung und der Landesentwicklung? Das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6059\n\nist, scheint mir, einer der zentralen Punkte, eines der\nzentralen Missverst\u00e4ndnisse. Man kann eben von einem\nLandesentwicklungsplan nur das erwarten, was er wirk-\nlich leisten kann und soll. Und da, sehr geehrte Frau\nRaatz, hat der Landesentwicklungsplan eben nicht die\nFunktion, f\u00fcr eine Gebietsreform oder f\u00fcr Funktional-\nreformen oder f\u00fcr organisatorische Ver\u00e4nderungen im\nStaatsaufbau vorbereitend t\u00e4tig zu werden. Auch wenn\ndas reichlich \u00f6ffentlich so diskutiert worden ist, wird es\nnicht wahrer. Es geht also tats\u00e4chlich zentral nur um\nFragen der Raumnutzung und die darauf bezogenen Pla-\nnungsvorg\u00e4nge.\n\nWelche Qualit\u00e4t haben die Meinungs\u00e4u\u00dferungen, die\ndazu eingebracht worden sind? Sie reichen von vorbe-\nhaltloser Zustimmung bis zur diametral entgegengesetz-\nten Ablehnung, oftmals zum gleichen Sachverhalt. Es\nsind aber auch Meinungs\u00e4u\u00dferungen, die vielfach Zu-\nstimmung zur Reform der zentralen Orte enthalten, Zu-\nstimmung vor allen Dingen zur Dezentralisierung, auch\nzur St\u00e4rkung der Eigenverantwortung in den Regionen\nund zur St\u00e4rkung der Kompetenzen der Regionalpla-\nnung. Auch die realit\u00e4tsnahe Betrachtungsweise sowie\ndie Verschlankung unseres Planes sind durchaus Sach-\nverhalte, die in ernst zu nehmenden Meinungs\u00e4u\u00dferun-\ngen auch anerkannt werden.\n\nEs ist tats\u00e4chlich so gewesen, dass die Berichterstattung\nder Medien nur Einzelpunkte herausgegriffen hat. Insbe-\nsondere war das die Frage der zentralen Orte. Allerdings\ndarf man nicht davon ausgehen, dass das nun der Ge-\nsamtinhalt des Landesentwicklungsplanes sei. Nat\u00fcrlich\nhaben die \u00c4u\u00dferungen in der Anh\u00f6rung auch ein St\u00fcck\nReflexverhalten hinsichtlich der Mediendiskussionslage\nwidergespiegelt, aber viele der Beitr\u00e4ge gehen durchaus\nbedeutend tiefer.\n\nKonkret vorgebrachte \u00c4nderungsw\u00fcnsche beziehen sich\nhaupts\u00e4chlich auf das Thema zentrale Orte, auf Fragen\ndes Verkehrs, auf Rohstofffragen, auf Natur und Land-\nschaft, auf die soziale Infrastruktur im Zusammenhang\nmit dem zentral\u00f6rtlichen System und mit der Bev\u00f6lke-\nrungsentwicklung. Insgesamt sind, statistisch gesehen, in\ndiesem Themenkreis die meisten \u00c4u\u00dferungen zu ver-\nzeichnen. Es ist reichlich die H\u00e4lfte der rund 5 000 Ein-\nzelhinweise zum Planentwurf. Mit \u201eEinzelhinweisen\u201c\nsind hier die herausdestillierten Einzelsachverhalte aus\nden zusammenfassenden Stellungnahmen gemeint.\n\nAuffallend war unter anderem, dass im Zusammenhang\nmit der Beteiligung am Landesentwicklungsplan durch-\naus ernsthafte Auseinandersetzungen zu den Auswir-\nkungen des demografischen Wandels \u2013 auch im Zusam-\nmenhang mit der zunehmenden Verknappung \u00f6ffent-\nlicher Mittel \u2013, zu Fragen des Stadtumbaus sowie des\nVorhaltens \u00f6ffentlicher Infrastruktur erfolgt sind.\n\nIch habe den Eindruck gewonnen: Die Menschen im\nLande wissen sehr genau, vor welchen Herausforderun-\ngen wir stehen. Politiker sind offenbar weniger bereit,\ndas zur Kenntnis zu nehmen. Dies gilt zumindest f\u00fcr\neine Seite dieses Hauses.\n\n(Unruhe bei PDS und SPD)\n\nEinen weiten Raum nehmen Fragen der Zukunftsvor-\nsorge, von Freiraum-Schutz und -Nutzung oder Fragen\n\nim Zusammenhang mit dem vorbeugenden Hochwasser-\nschutz, der Zersiedlung der Landschaft und des Fl\u00e4chen-\nverbrauchs ein.\n\nIch komme zu dem vielleicht spannendsten Punkt: Was\nsind die voraussichtlichen \u00c4nderungen, soweit man nach\ndem bisherigen Stand der Auswertung dazu etwas sagen\nkann? Es wird zu einer Ausweitung der Ausweisung\nvon Mittelzentren kommen. Dabei wird es jedoch Klar-\nstellungen bez\u00fcglich der funktionalen Differenzierung\ninnerhalb der Gruppe der Mittelzentren ebenso geben\nwie eine inhaltliche Bindung an die Raumkategorien\n\u201eVerdichtungsraum\u201c einerseits und \u201el\u00e4ndlicher Raum\u201c,\nwo wir quasi eine Netzerg\u00e4nzung betreiben, andererseits.\nEines ist aber klar: Die Reform der zentralen Orte wird\nim Ergebnis erkennbar bleiben.\n\nKollegin Windisch hat schon deutlich gemacht, dass es\nbei den Siedlungsschwerpunkten den neuen Begriff\n\u201eMittelzentren im Verdichtungsraum\u201c geben wird. Die\nBezeichnungs\u00e4nderungen haben allerdings auch Folgen,\nwenn wir die Netzstruktur im mittelzentralen Bereich\n\u00e4ndern.\n\nEs wird zu einer Flexibilisierung der Ausweisungskrite-\nrien f\u00fcr Grundzentren und zu einer \u00dcberpr\u00fcfung der\nKriterien f\u00fcr die Grundzentren kommen, da das Netz\nder Mittelzentren dichter wird.\n\nEs werden sich auch \u00dcberarbeitungserfordernisse in Ab-\nstimmung mit der Fachplanung f\u00fcr Verkehrsfragen, f\u00fcr\nden Handel und f\u00fcr das Bildungswesen ergeben. Ge-\nnauso wird das Gesundheits- und Sozialwesen r\u00fcckwir-\nkend betroffen sein.\n\nWelche \u00c4nderungen zeichnen sich im Weiteren ab? Es\nsind vor allem Anregungen bez\u00fcglich der Ber\u00fccksichti-\ngung der Folgen der EU-Osterweiterung, die wir ver-\nst\u00e4rkt aufgreifen werden. Weiterhin sind das Fragen in\nRichtung Verkehr und Sport, die uns im Zusammenhang\nmit der Olympiabewerbung Sachsens \u2013 mittlerweile als\nBewerbung f\u00fcr Deutschland insgesamt \u2013 besonders wich-\ntig sind. Das ist ein Vorgang, der sich erst im laufenden\nProzess in den Vordergrund geschoben hat.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sachsen oder Leipzig?)\n\nEs wird eine Verbesserung bez\u00fcglich der Verkn\u00fcpfung\ndes Landesentwicklungsplanes mit dem Fachlichen Ent-\nwicklungsplan Verkehr geben.\n\nMeine Damen und Herren! Wie wird sich der weitere\nVerfahrensablauf gestalten? Mit der Stellungnahme des\nLandtages werden wir als Innenministerium in die Lage\nversetzt, nach Abw\u00e4gung der Anh\u00f6rungsergebnisse ins\nZiel zu kommen, \u00fcber einen infolgedessen ver\u00e4nderten\nEntwurf zu beraten und diesen f\u00fcr den zweiten An-\nh\u00f6rungsschritt, der noch bevorsteht, freizugeben.\n\nVorher wartet die technische Fertigstellung auf uns. Es\nkommt hinzu, dass uns verschiedene Beteiligte gebeten\nhaben, die Anh\u00f6rungsfrist nicht weitgehend in die Som-\nmerpause zu legen, weil die entsprechenden Gremien\ndann nicht zusammentreten. Das wollen wir ber\u00fccksich-\ntigen. Wir werden die neue Anh\u00f6rungsperiode voraus-\nsichtlich Ende August beginnen und Anfang Oktober be-\nenden. Der Landtag hat dann seinerseits noch einmal die\nChance sich zu \u00e4u\u00dfern.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6060\n\nIch bin vor allen Dingen in einer Beziehung sehr zufrie-\nden: Es wird uns offensichtlich gelingen, entsprechend\nder Terminvorgabe des Landesplanungsgesetzes die\nFortschreibung des Landesentwicklungsplanes zeitge-\nrecht vor dem Ende dieses Jahres abzuschlie\u00dfen.\nEs gibt ein Leitbild der PDS, zu dem ich schon einiges\ngesagt habe. Meine Damen und Herren von der PDS-\nFraktion, wenn Sie das Ganze selbstkritisch lesen, so\nwerden Sie \u2013 vielleicht nicht hier im Saal, aber nachher\nbeim Bier oder an anderer Stelle \u2013 zugeben, dass es sich\nwohl doch bis zu einem gewissen Grade um parteipoliti-\nsche Programmatik handelt, nicht aber um das ernsthafte\nBem\u00fchen, Fragen der Raumnutzung und der Landesent-\nwicklungsplanung aufzugreifen.\nEs ist mehrfach die Frage gestellt worden, welche Rela-\ntion der Vorgang, den wir auf dem Tisch haben, zum\nLandesentwicklungsbericht hat. Die Staatsregierung ist\nverpflichtet, einmal in der Legislaturperiode einen Lan-\ndesentwicklungsbericht abzugeben. Der letzte datiert von\n1997, der Bericht f\u00fcr diese Periode ist in Arbeit.\nNicht zuletzt liegen uns die regionalen Entwicklungsbe-\nrichte vor. In Vorbereitung der Abfassung des Entwurfs\nf\u00fcr den Landesentwicklungsplan 2003 ist der fr\u00fchere\nLandesentwicklungsplan evaluiert worden. Meine Da-\nmen und Herren, insofern k\u00f6nnen Sie sicher sein, dass\nauch diese Sachverhalte, die wir als Erfahrungen aus bis-\nherigen Planungsprozessen und der darauf aufbauenden\nPraxis gewinnen konnten, eingeflossen sind.\nIch fasse zusammen: Mit dem Entwurf des Landesent-\nwicklungsplanes hat die Staatsregierung einen Entwurf\nauf hohem fachlichem Niveau vorgelegt. Die Fachwelt\nhat dies in der Anh\u00f6rung mehrfach ausdr\u00fccklich aner-\nkannt.\nPolitik ist allerdings, wenn sich wissenschaftliche Perfek-\ntion an den Hoffnungen, auch an den Bef\u00fcrchtungen, an\nden Zielen der praktisch Handelnden messen l\u00e4sst. Die-\nses Ziel hat die Anh\u00f6rung verfolgt. Ich bin der festen\n\u00dcberzeugung, dass wir dieses Ziel auch erreichen wer-\nden.\nMeine Damen und Herren! Ich bedanke mich f\u00fcr alles\nkreative Mitdenken \u2013 sowohl in diesem Hohen Hause\nals auch drau\u00dfen im Lande \u2013, das sich in vielen Beitr\u00e4-\ngen manifestiert hat. Ich bedanke mich bei der CDU-\nFraktion und den Frauen und M\u00e4nnern im zust\u00e4ndigen\nAusschuss, insbesondere bei Kollegin Windisch, die sich\nsehr engagiert hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wir werden nunmehr einen\nweiterentwickelten Entwurf vorlegen, der von beidem\ngepr\u00e4gt sein wird: von fachlicher Kompetenz und von\nden Voraussetzungen, um ein hohes Ma\u00df an Anerken-\nnung und Ber\u00fccksichtigung im Lande zu finden. In die-\nsem Sinne haben wir, auch dieses Hohe Haus, Anteil an\neinem lohnenden Weg hin zum neuen Landesentwick-\nlungsplan.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich sehe nicht, dass es weitere\n\nWortbeitr\u00e4ge gibt. \u2013 Dann erteile ich der PDS-Fraktion\ndas Schlusswort. Es wird von Frau Abg. Mattern gehal-\nten.\n\nFrau Mattern, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Rasch, Sie haben Grund genug, sich bei\nFrau Windisch zu bedanken; denn ihre wesentliche Auf-\ngabe bestand darin, in den Regionen, vor Ort die Wogen\nzu gl\u00e4tten, die angesichts dessen, was Sie mit diesem\nEntwurf angerichtet haben, entstanden sind.\nEin Zweites zu Ihrer Positionierung. Sie haben soeben\ngesagt, der jetzt g\u00fcltige Landesentwicklungsplan sei eva-\nluiert worden. Ich glaube Ihnen das nicht; denn wenn es\neine solche Evaluierung gegeben h\u00e4tte, dann h\u00e4tte sie bei\nunseren Beratungen in den Aussch\u00fcssen wenigstens ein\neinziges Mal eine Rolle gespielt. Wir haben nie ein analy-\ntisches Material dazu bekommen. Insofern muss es so\nsein, dass Sie vielleicht in Ihrem eigenen Haus einmal\ndr\u00fcbergelesen haben, was damals drinstand, und das\nmit dem abgeglichen haben, was jetzt drinsteht. Sie wis-\nsen, dass mein Kollege Heiko Hilker regelm\u00e4\u00dfig Anfra-\ngen zu externen Studien, Evaluierungen usw. stellt. Eine\nEvaluierung des Landesentwicklungsplanes kommt darin\nnicht vor. Entweder haben Sie gerade eben die Unwahr-\nheit gesagt oder Sie haben in der Antwort auf die Kleine\nAnfrage eine falsche Auskunft gegeben.\n\nIch sehe ein weiteres Problem. Sie wollen sich verst\u00e4rkt\nder Sportentwicklung im Lande zuwenden. Das ist inte-\nressant. Im Entwurf des Landesentwicklungsplanes steht\nzum Sport ein bisschen Blabla drin \u2013 das stimmt \u2013, aber\nvon den Olympischen Spielen kein Wort. Erst in unse-\nrem Leitbild wird erw\u00e4hnt, dass Raumordnung und\nRegionalentwicklung in Vorbereitung der Olympischen\nSpiele eine neue Ausrichtung brauchen. Das hat die\nCDU-Fraktion abgeschrieben. Deswegen k\u00f6nnen wir das\nin der heutigen Stellungnahme auch beschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Windisch,\nbitte.\n\nFrau Windisch, CDU: Wir sind schon ein ganzes St\u00fcck\n\u00fcber den Punkt der Evaluierung hinweg. Frau Mattern,\nist Ihnen bekannt, dass im Vorfeld der Erarbeitung des\nEntwurfs die Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange schon einmal\nalle angeschrieben worden sind, um ihre Stellungnahme\nzum alten LEP und ihre Vorstellungen f\u00fcr den neuen\ndem SMI mitzuteilen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas nennen Sie Evaluierung?)\n\nFrau Mattern, PDS: Frau Windisch, ja, das ist mir als\nVerbandsr\u00e4tin eines regionalen Planungsverbandes be-\nkannt. Ich kenne Hunderte Aussagen von B\u00fcrgermeis-\ntern, die sich genau an diesem Verfahren beteiligt haben.\nSie waren vom Entsetzen gesch\u00fcttelt, dass ihre Vorarbeit\numsonst war, weil die Staatsregierung nichts davon\n\u00fcbernommen hat. Das hat sie, meine ich, auch dazu ge-\nbracht, in dieser Sch\u00e4rfe den vorliegenden Entwurf zu\nkritisieren, weil man eben nicht auf die kommunalen\nVertreter und Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Belange geh\u00f6rt hat.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6061\n\nDeren Auffassung findet sich nicht wieder. Sie k\u00f6nnen\ndas auch in den Stellungnahmen nachlesen; sogar dem\nProtokoll der Anh\u00f6rung hier im Landtag k\u00f6nnen Sie das\nentnehmen. Es hat diese Kritik gegeben. Sie wurde ein-\nfach vom Tisch gewischt. Es erfolgte keine Beachtung\ndieser Zuarbeiten, und wenn, dann nur marginal.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist die Wahrheit!)\n\nEin letztes Wort noch, Herr Rasch: Wenn Sie sagen, dass\nder wesentliche Kernpunkt zum Thema Wirtschaft in\nunserem Leitbild sich auf den Genossenschaftsgedanken\nbezieht, dann muss ich Ihnen sagen, in unserem Teil\n\u201eAnalyse der eigenen Potenziale\u201c haben wir unter ande-\nrem nat\u00fcrlich auf die Tradition des Genossenschafts-\ngedankens hier in Sachsen hingewiesen. Aber als Ziel\nder Wirtschaftspolitik haben wir formuliert, dass es um\ndie Erschlie\u00dfung von M\u00e4rkten f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirt-\nschaft im In- und Ausland gehen muss, dass es um An-\nsiedlung von Firmensitzen und dazugeh\u00f6rige Industrie-\nforschung gehen muss usw. Bei der Erl\u00e4uterung der\nInstrumente, wie man das macht, haben wir formuliert:\n\u201eDie Wirtschaftskompetenz und die Wirtschaftskraft im\nFreistaat Sachsen sind so auszubauen, dass Sachsen in-\nnerhalb Europas ein wettbewerbsf\u00e4higer und attraktiver\nWirtschaftsstandort f\u00fcr die bestehenden Unternehmen\nund f\u00fcr Neuansiedlungen wird. Auf der Grundlage einer\neigenst\u00e4ndigen und nachhaltigen Wirtschaftsentwicklung\nsoll der Wohlstand im Land erh\u00f6ht und der Arbeitslosig-\nkeit offensiv entgegengewirkt werden. In den wirtschaft-\nlich schwachen Regionen sollen die Instrumente der\nRegionalentwicklung zum Einsatz gebracht werden, die\ndurch die Aktivierung der vorhandenen Potenziale mit-\ntelfristig eine tragf\u00e4hige regionale Wirtschaftsstruktur\nherausbilden.\u201c\nIch meine, das ist eine derart klare Positionierung zur\nWirtschaftsentwicklung Sachsens, die eigentlich ein Lob\nvonseiten der konservativen Fraktion hervorrufen\nm\u00fcsste. Stattdessen wird es noch nicht einmal gelesen.\nDie Oberfl\u00e4chlichkeit in der Behandlung des Landesent-\nwicklungsplanes setzt sich also hier im Landtag fort. Ich\nmeine dazu, dass wir uns als Landtag damit eine gro\u00dfe\nChance vergeben haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Bevor ich zur Abstimmung komme, frage ich\nSie, Frau Windisch, als Berichterstatterin des Ausschus-\nses, ob Sie noch zu sprechen w\u00fcnschen. \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\nDann, meine Damen und Herren, rufe ich zur Abstim-\nmung: Drucksache 3/8397, Antrag der Fraktion der PDS,\nThema \u201eQualifizierung des Leitbildes f\u00fcr den Landesent-\nwicklungsplan 2003\u201c, auf. Wer stimmt diesem Antrag\nzu? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer stimmt dagegen? \u2013 Danke. Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Trotz mehrerer Zustimmun-\ngen ist dem Antrag durch die Mehrheit des Hauses nicht\ngefolgt und die Drucksache damit nicht beschlossen.\nIch rufe zur Abstimmung Drucksache 3/8593 auf. Das\nist die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr\nUmwelt und Landesentwicklung. Zu dieser Beschluss-\nempfehlung liegt Ihnen in der Drucksache 3/8665 ein\n\u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion vor. Wenn dieser an-\n\ngenommen wird, dann w\u00fcrde die gesamte Beschluss-\nempfehlung des Ausschusses durch diesen \u00c4nderungs-\nantrag ersetzt.\n\nIch bitte die PDS-Fraktion, diesen \u00c4nderungsantrag ein-\nzubringen. Das Wort hat Herr Abg. Dr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren! Frau Pr\u00e4sidentin hat eben v\u00f6llig exakt\ndargestellt, dass unser \u00c4nderungsantrag zur Beschluss-\nempfehlung, die ja im Prinzip die Beschlussempfehlung\nder CDU-Fraktion ist, diese v\u00f6llig ersetzen soll.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das w\u00e4re gut so!)\n\n\u2013 Richtig, das w\u00e4re gut so. Ich verhehle nicht, dass in\nder Beschlussempfehlung der CDU-Fraktion nicht durch-\nweg Unvern\u00fcnftiges steht. Aber eine Eins-zu-Eins-Ge-\ngen\u00fcberstellung in einer Synopse hat keinen Sinn. Prof.\nPeter Porsch, mein Fraktionsvorsitzender, und Frau\nIngrid Mattern haben, denke ich, \u00fcberzeugend darge-\nstellt, dass die PDS-Fraktion eine v\u00f6llig andere, eine\nwesentlich offensivere Strategie bei der Landesentwick-\nlungsplanung ber\u00fccksichtigt und verfolgt. Aufgrund die-\nser anderen Strategie ist eine Einzelabstimmung \u00fcber\nvielleicht durchaus auch positive Punkte in der jetzt vor-\nliegenden Stellungnahme nicht sinnvoll. Wir m\u00fcssen die-\nsen CDU-Antrag, der in der Beschlussempfehlung ent-\nhalten ist, insgesamt ablehnen. Wir wollen ihn durch\nunseren ersetzen.\n\nHerr Staatsminister Rasch, Sie haben vorhin einen hohen\nAnspruch erkl\u00e4rt: Politik ist, wenn sich wissenschaftliche\nPerfektion an den Zielen und W\u00fcnschen der praktisch\nHandelnden messen l\u00e4sst. M\u00e4chtig gewaltig! \u00dcber die\nwissenschaftliche Perfektion will ich nicht weiter spre-\nchen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Die gibt es nicht!)\n\nDa erinnere ich an die Anh\u00f6rung am 28.4.2003. Da war\ndas durchaus maximal eine Teilperfektion, wenn \u00fcber-\nhaupt.\n\nUns geht es um die W\u00fcnsche der praktisch Handelnden,\ninsbesondere der Menschen, die ja mit diesem Landes-\nentwicklungsplan zehn, zw\u00f6lf oder 15 Jahre leben m\u00fcs-\nsen und wollen. Uns geht es darum, insbesondere die\nwichtigen Handlungsfelder dieses Landesentwicklungs-\nplanes \u2013 das ist eben mehr als nur ein Titel honoris\ncausa, was sie seinerzeit im tiefsten S\u00e4chsischen bei\nD\u00f6beln einmal verlautbart haben \u2013 wirklich transparent\nzu gestalten. Wir wollen mehr, als dass zentrale Orte nur\nnoch R\u00fcckzugsbastionen sind, wie das jetzt in der Stel-\nlungnahme der CDU-Fraktion steht. Dabei verkenne ich\nnicht, dass sich auch die PDS selbstverst\u00e4ndlich des\nProblems annimmt, dass es unter Globalisierungsbedin-\ngungen Inklusions- und Exklusionstendenzen gibt, die\neine immer problematischere Gemengelage bilden.\n\nInklusion, weil das kein allt\u00e4gliches Wort ist, hei\u00dft, die\nzunehmende Einbindung von bevorzugten R\u00e4umen. Ich\ndenke an Ihre ber\u00fchmten Achsen im LEP, an die Leucht-\nturmpolitik, an die globale Welt\u00f6konomie und -gesell-\nschaft und gleichzeitig die andauernde mediale Pr\u00e4senz\nin der globalisierten Welt, die nat\u00fcrlich ihre Faszination\nauf die Menschen aus\u00fcbt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6062\n\nExklusion, die Kehrseite der Medaille, hei\u00dft zunehmen-\nder Ausschluss von dieser Entwicklung f\u00fcr gro\u00dfe soziale\nGruppen und soziale R\u00e4ume.\nIch denke an Ihr Eingest\u00e4ndnis, Kabinettsbeschluss 1999,\ndie Gebiete mit besonderen Entwicklungsaufgaben, die\nSie str\u00e4flich vernachl\u00e4ssigen. Wir haben ein alternatives\nKonzept zentraler Orte entwickelt. Mir ist es verwehrt,\nin der begrenzten Redezeit hier auf die Einzelheiten ein-\nzugehen. Ich empfehle Ihnen als Lekt\u00fcre den Anhang B.\nAuf f\u00fcnf Seiten ist da, denke ich, \u00fcberzeugend mit wis-\nsenschaftlicher Perfektion, die Sie angemahnt haben, ein\nschl\u00fcssiges Konzept dargestellt. Dieses Konzept geht von\ndem Grundgedanken aus, dass zentrale Orte, nicht nur\nMittelzentren, eigentlich alle nat\u00fcrlich Langfristprojekte\nsind, die nicht ohne Not aufgegeben werden sollten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Dr. Fried-\nrich, ich bitte Sie zum Schluss zu kommen.\n\nDr. Friedrich, PDS: Wenn sie dennoch aufgegeben wer-\nden sollen, dann muss es daf\u00fcr sehr \u00fcberzeugende\nGr\u00fcnde geben. Da ist die Staatsregierung in der Beweis-\npflicht. Dieser Beweispflicht sind Sie, Herr Staatsminister\nRasch und die anderen Minister, nicht nachgekommen.\nIch bitte unseren Antrag anzunehmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich gebe Ihnen die\nM\u00f6glichkeit, sich zu diesem \u00c4nderungsantrag zu \u00e4u\u00dfern.\nWer m\u00f6chte das tun? \u2013 Frau Abg. Windisch, CDU-Frak-\ntion, bitte.\n\nFrau Windisch, CDU: Nur Weniges ist dazu zu sagen.\nWir stimmen dem zu, dass die Beschlussempfehlung nur\nin ihrer Gesamtheit angenommen werden kann und dass\nnicht aus der einen oder anderen Dinge zusammenge-\nmischt werden k\u00f6nnen, weil die Stringenz gewahrt wer-\nden muss.\nWir sagen noch einmal, dass das, was in einem langen\nDiskussionsprozess in den Fraktionsgremien und im\nAusschuss als Ergebnis herausgekommen ist, in der Be-\nschlussempfehlung des Ausschusses wiederzufinden ist.\nWir stehen dazu, dass das die bessere Alternative zur\nQualifizierung des Landesentwicklungsplanes ist.\nEs macht keinen Sinn, Nebelbomben zu streuen\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nUnd warum haben Sie es dann gemacht?)\n\nund Zielvorgaben oder Leitbilder zu formulieren, die am\nEnde keine verbindliche Wirkung und keine Chance auf\nRealisierung haben. Ich sage es noch einmal: Die CDU-\nFraktion wertet Ihr formuliertes Leitbild als Parteipro-\ngramm; mehr ist es nicht.\n\nIch empfehle dem Landtag nochmals die Annahme der\nBeschlussempfehlung des federf\u00fchrenden Ausschusses.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Um das Wort hat die\nPDS-Fraktion gebeten. Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Frau Windisch hat gerade von Nebelbom-\nben, Unverbindlichkeiten und \u00c4hnlichem gesprochen.\nGerade deshalb empfehle ich dem Hohen Hause, unse-\nren Antrag anzunehmen.\n\nDenn schon allein das Leitbild, das bei Ihnen vorkommt,\nstrotzt von Unverbindlichkeiten. Das am h\u00e4ufigsten ver-\nwendete Wort ist \u201esollen\u201c. Das hei\u00dft, man ist sich seines\nErfolgs gar nicht sicher. Der Wille steht f\u00fcr das Werk.\nDas ist alles, was wir dort zu erfahren kriegen. Ich\ndenke, da ist unser Antrag wirklich der bessere.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chten sich weitere\nAbgeordnete zu diesem Antrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Dann lasse ich\nabstimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag. Ich sage Ihnen\nnoch einmal die Drucksachennummer: 3/8665, \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der PDS. Wer m\u00f6chte diesem\n\u00c4nderungsantrag zustimmen? \u2013 Vielen Dank. Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Keine Stimmenthaltung. Bei einer Reihe von Stimmen\ndaf\u00fcr ist diesem \u00c4nderungsantrag nicht zugestimmt\nworden.\n\nJetzt lasse ich abstimmen \u00fcber die Drucksache 3/8593 \u2013\ndas ist die Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr\nUmwelt und Landesentwicklung zum Landesentwick-\nlungsplan Sachsen 2003 \u2013 und bitte Sie bei Zustimmung\num Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Trotz einer gro\u00dfen An-\nzahl von Gegenstimmen ist der Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses mehrheitlich gefolgt worden. Ich be-\ndanke mich. Der Tagesordnungspunkt 5 ist damit be-\nendet.\n\nWir treten ein in den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6063\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nEntwurf eines Dritten Gesetzes zur Bereinigung von SED-Unrecht\n(Drittes SED-Unrechtsbereinigungsgesetz \u2013 3.SED-UnBerG)\n\nDrucksache 3/8495, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Debatte wird er\u00f6ffnet von der antragstellenden Frak-\ntion der CDU. Es folgen PDS, CDU, SPD und Staats-\nregierung.\n\nDie Debatte wird von Herrn Abg. Schiemann, CDU-Frak-\ntion, er\u00f6ffnet.\n\n(Unruhe)\n\nIch bitte um Ruhe.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! In der Hoffnung, dass\nsich die politischen M\u00fctchen ein wenig abgek\u00fchlt haben,\nglaube ich zu einem Thema sprechen zu k\u00f6nnen, das wir\nlange noch nicht zu den Akten legen sollten.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich gr\u00fc\u00dfe na-\nt\u00fcrlich auch diejenigen Kameradinnen und Kameraden,\ndie in Haft Leid erlebt haben, die Repressalien in ihrem\nLeben erdulden mussten und die dennoch bereit sind,\nf\u00fcr ihre Kameradinnen und Kameraden und f\u00fcr Men-\nschen, die Leid erlebt haben, einzutreten und sich f\u00fcr\nderen Belange mit zu engagieren. Ich bedanke mich ganz\nherzlich daf\u00fcr, dass sie das tun.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMit dem zur Diskussion stehenden Antrag will die\nCDU-Fraktion aber gleichsam klar und deutlich sagen:\nDie Situation vieler Opfer ist auch 13 Jahre nach der\ndeutschen Einheit nicht akzeptabel; sie ist nicht ausrei-\nchend. Die pers\u00f6nliche und soziale Situation fordert ent-\nschlosseneres Handeln als bisher.\n\n(Einzelbeifall bei der CDU)\n\nDabei haben wir die Pflicht, uns besonders und nach-\ndr\u00fccklich f\u00fcr diejenigen einzusetzen, die hier geblieben\nsind. Wir sind es unseren Landsleuten schuldig, die sich\nmit Courage f\u00fcr Recht, f\u00fcr Freiheit, f\u00fcr Demokratie und\nGerechtigkeit eingesetzt haben, die Haft, Schm\u00e4hungen\nund berufliche Nachteile erdulden mussten. Diese\nFrauen und M\u00e4nner d\u00fcrfen wir nicht zum zweiten Mal\nzu Verlierern der Geschichte werden lassen. Wir d\u00fcrfen\ndas nicht zulassen!\n\nDeshalb unterst\u00fctzt die CDU-Fraktion die derzeit im\ndeutschen Bundesparlament diskutierte Gesetzesinitiative\nder CDU/CSU-Bundestagsfraktion. Ich appelliere an alle,\ndie in den Deutschen Bundestag gew\u00e4hlt worden sind,\nan alle Frauen und M\u00e4nner: W\u00fcrdigen Sie die Leistun-\ngen der Opfer mit einer w\u00fcrdigen Entscheidung f\u00fcr die\nMenschen, die gelitten haben!\n\nEs gab in den letzten Jahren viele Diskussionen mit dem\nbitteren Beigeschmack eines Kr\u00e4merladens. Man hat Vor-\nw\u00fcrfe ausgetauscht und hat sich stets auf die Nichtfinan-\nzierbarkeit zur\u00fcckgezogen. \u2013 Das sage ich auch kritisch\nauf das in Bonn oder in Berlin in den eigenen Reihen Er-\nlebte. \u2013 Aber die Opfer haben es verdient, dass damit\n\nendlich Schluss ist. Die gegenseitigen Vorhaltungen m\u00fcs-\nsen zur\u00fcckgestellt werden. Tut endlich etwas f\u00fcr die\nOpfer! Dabei soll die Ehrenpension ein kleines Zeichen\ndes Dankes f\u00fcr menschliches Handeln und Widerstand\ngegen die Diktatur der Sozialistischen Einheitspartei\nDeutschlands sein.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Reden und Erlebnisberichte zum 50. Jahrestag des\n17. Juni 1953 sind noch frisch in Erinnerung. Nun lasst\nTaten folgen! Der 17. Juni 1953 \u2013 die SED sprach bis\n1989 vom \u201efaschistischen Putsch\u201c; wir oder die, die sich\nmit Geschichte vielleicht intensiver befasst haben, bele-\ngen: Es war ein Arbeiteraufstand, ausgel\u00f6st von sozialen\nEinschnitten und K\u00fcrzungen. F\u00fcr viele bedeuteten die\nsozialen Einschnitte 20 % weniger in ihrem Familienbud-\nget. Sie waren die Folge der von der SED entschiedenen\nPreis- und Normerh\u00f6hungen.\n\nDennoch war es mehr als der Kampf um das t\u00e4gliche\nBrot. Es war das Aufbegehren des Volkes f\u00fcr Freiheit,\nf\u00fcr Recht und Demokratie. \u00dcber eine Million Menschen\nwaren daran beteiligt. Mir kann niemand sagen, auch\nnicht als Nachgeborenem, dass eine Million Menschen\nsich an einem so genannten faschistischen Putsch betei-\nligt haben. Es war ein Volksaufstand.\nNach dem 17. Juni 1953 folgten viel st\u00e4rkere Repressalien\ngegen das eigene Volk, um es weiter einzusch\u00fcchtern\nund Bedenken gegen\u00fcber dem System zu brechen. \u201eWer\nnicht f\u00fcr uns ist, ist gegen uns\u201c, war die Devise \u2013 Haft\nf\u00fcr die einen und Repressalien und Dem\u00fctigungen f\u00fcr\ndie anderen oder gar alle menschliche Unw\u00fcrde zusam-\nmen. Die Kirchen sollten weiter diffamiert und l\u00e4cherlich\ngemacht, sollten aus der Gesellschaft gedr\u00e4ngt werden.\nDie Biografien vieler Frauen und M\u00e4nner wurden mit\nstaatlicher Willk\u00fcr bestimmt und gebrochen. In den Per-\nsonalakten wurde das Verhalten zum 17. Juni dokumen-\ntiert, etwas vielleicht f\u00fcr die Nachgeborenen \u00fcberhaupt\nnicht Nachvollziehbares. Es wurde festgehalten, wie sich\njemand am 17. Juni verhalten hat, ob er an Demonstra-\ntionen teilgenommen oder ob er sich dem entzogen hat.\nDie berufliche Entwicklung wurde auf verfassungswid-\nrige Weise behindert. Auch die Formulierungen in der\nVerfassung der DDR haben einen freien Zugang zu den\nBerufen artikuliert. Die erste Verfassung, die sp\u00e4tere von\n1968 und auch die Novellierung im Jahr 1974 hatten \u2013\nzumindest den Buchstaben nach \u2013 den freien Zugang zu\nden Berufen normiert.\nWas tats\u00e4chlich geschehen ist, wissen Sie alle selbst. Ge-\ngen den Buchstaben der DDR-Verfassung gab es zu vie-\nlen Berufen keinen freien Zugang, trotz ausreichender\nQualifikation. Justiz, Polizei, Armee, F\u00fchrungspositionen\nin staatlichen Verwaltungen, in den Unternehmen, in\nden VEBs waren ohne SED-Mitgliedschaft f\u00fcr Anders-\ndenkende nicht erreichbar. Biografien wurden damit be-\nstimmt, Frauen und M\u00e4nner gebrochen und letztlich aus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6064\n\ngegrenzt. Es war ein verfassungswidriger Zustand inner-\nhalb der DDR. Vielen wurde der Zugang zum Gymna-\nsium oder zur Universit\u00e4t versagt. Das wollen heute\nviele gleichsam nicht mehr wahrhaben.\n\nDamit gab es keine M\u00f6glichkeit, Rentenanspr\u00fcche in ent-\nsprechender Form zu erwerben. Das neue System nach\n1990 geht nat\u00fcrlich davon aus, wie viel Rentenanspr\u00fcche\njemand erworben hat und belegen kann und danach be-\nkommt er seine Rente berechnet. Menschen, die keinen\nZugang zu den Berufen hatten, k\u00f6nnen diese Rentenan-\nspr\u00fcche nicht nachweisen, auch wenn sie die Qualifika-\ntion gehabt haben. Wir d\u00fcrfen nicht dulden, dass sie\nwieder ausgegrenzt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese Situation, diese Entwicklung gab es bis zum Ende\nder Diktatur der Sozialistischen Einheitspartei Deutsch-\nlands im Jahre 1989/90. Opposition, innere Emigration,\nFlucht und Abwanderung, meine sehr geehrten Damen\nund Herren, begleiteten diese Zeit. Ohne den 17. Juni\n1953, ohne das Wirken der Kirchen und ohne das be-\nherzte Handeln Einzelner und von Gruppen w\u00e4re es\nzum mutigen Handeln im Herbst 1989 nicht gekommen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nWir und andere, die in unser Land gekommen sind,\nw\u00fcrden heute nicht hier weilen.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\nDie friedliche Revolution verdanken wir den Frauen und\nM\u00e4nnern, die sich f\u00fcr Recht, Freiheit und Demokratie\neingesetzt haben und die Hoffnung, daran zu glauben,\nnie aufgegeben haben. Diese d\u00fcrfen wir deshalb nicht\nvergessen. Viele dieser Frauen und M\u00e4nner sind arbeits-\nlos oder haben noch weniger Einkommen.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ganz besonders betonen: Wer\nin diesem Bereich noch zus\u00e4tzlich k\u00fcrzen m\u00f6chte, trifft\nauch die Opfer der ehemaligen DDR ganz besonders\nhart. Ich sage das mit einem ganz klaren Ton: Wer im\nsozialen Bereich k\u00fcrzt, der muss wissen, dass viele von\nden Opfern zus\u00e4tzlich mit betroffen sein werden. Ich\nfrage: K\u00f6nnen wir da tatenlos zusehen? Haben die Opfer\nnicht eine bessere Behandlung verdient?\n\nWir m\u00fcssen alles daf\u00fcr tun, dass die Gerechtigkeitsl\u00fccke\nin den Rentenanspr\u00fcchen dringend geschlossen wird. Es\nkann nicht sein, dass die Opfer der SED-Diktatur\nschlechter gestellt werden als diejenigen, die zu ihren\nPeinigern wurden oder die in diesem System mitgelau-\nfen sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie durch die neuen Bundesl\u00e4nder \u00fcber den Bundesrat\nerwirkten Verbesserungen beim rentenrechtlichen Nach-\nteilsausgleich sind anzuerkennen, reichen aber bei wei-\ntem noch nicht aus, das erlittene Unrecht angemessen zu\nentsch\u00e4digen. Deshalb muss es dringend zu einer Rege-\nlung f\u00fcr die Opfer kommen. Zur Finanzierung sage ich\nklipp und klar: Die deutsche Einheit war der Wunsch\nund der Traum vieler Generationen. Die Frauen und\nM\u00e4nner aus den neuen Bundesl\u00e4ndern haben diese deut-\n\nsche Einheit unter Einsatz ihres Lebens erzwungen. Nun\nkann es doch wohl nur eine nationale Aufgabe sein, die\nEntsch\u00e4digung f\u00fcr erlittenes Leid gemeinsam zu tragen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDenn nur so kann der Traum meiner Vatergeneration\nvon der Einheit Deutschlands verwirklicht werden. Wer\ndurch erlittene Haft oder andere Repressalien die Jahre\nseiner Jugend und weitere Jahre seines Lebens in Ge-\nf\u00e4ngnissen in Bautzen, in Waldheim, in Hoheneck oder\nan anderen schmachvollen Orten erlebt und dennoch an\nFreiheit, Recht, Demokratie und Gerechtigkeit geglaubt\nund seine Jugend geopfert hat, verdient unsere Achtung,\nverdient unseren Dank und unsere W\u00fcrdigung. Die\nEhrenpension sollte dazu ein Beitrag sein. Ich bitte Sie\nherzlich um Ihre Zustimmung.\n\n(Beifall bei CDU und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die PDS-Fraktion\nspricht der Abg. Kosel.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Eine Debatte unter der \u00dcberschrift\ndes jetzigen Tagesordnungspunktes haben wir in diesem\nHohen Hause zuletzt vor zwei Jahren w\u00e4hrend der\n41. Sitzung am 20. Juni 2001 gef\u00fchrt. Die CDU-Fraktio-\nnen sowohl im Bundestag als auch hier im Landtag\nhaben es seither nicht vermocht, einen grundlegend\nneuen, praktikablen L\u00f6sungsansatz zur Schlie\u00dfung von\nGerechtigkeitsl\u00fccken f\u00fcr Opfergruppen von Unrecht in\nder DDR vorzuschlagen.\nVor zwei Jahren wollte die CDU-Fraktion eine Ehrenpen-\nsion in H\u00f6he von monatlich 1 000 DM f\u00fcr Opfer politi-\nscher Verfolgung in der DDR. Nun fordert sie eine\nOpferpension \u2013 obwohl Herr Kollege Schiemann, viel-\nleicht irrt\u00fcmlich, heute wiederholt erneut von Ehrenpen-\nsion gesprochen hat \u2013, gestaffelt nach Haftzeit und Ver-\nfolgungszeit zwischen 150 und 500 Euro monatlich. Die\n2001 sogar \u00fcber Parteigrenzen tendenziell konsensf\u00e4hige\nErh\u00f6hung der Kapitalentsch\u00e4digung durch \u00c4nderung\ndes strafrechtlichen Rehabilitierungsgesetzes wird zwar\nerneut gefordert, nunmehr aber innerhalb der CDU\nselbst in Zweifel gezogen. Die S\u00e4chsische Staatsregierung\nlehnt sie sogar ab. Die Diskussion scheint sich im Kreis\nzu drehen und nach wie vor wird sie durch wechselsei-\ntige Schuldzuweisungen zwischen CDU und SPD auf\nder Bundesebene zus\u00e4tzlich blockiert.\n\nSomit nach zwei Jahren fast nichts Neues? Die Ernsthaf-\ntigkeit des Gegenstandes und der Respekt vor dem\nSchicksal der Betroffenen erfordert dennoch eine erneute,\nvertiefte inhaltliche Debatte in diesem Hohen Hause.\n\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir dabei zu-\nn\u00e4chst drei Bemerkungen von grunds\u00e4tzlicher Bedeutung\nf\u00fcr die PDS:\n\n1. Die Wiedergutmachung f\u00fcr Opfer von teilungsbeding-\ntem als auch vereinigungsbedingtem Unrecht ist f\u00fcr die\nPDS seit ihrer Konstituierung einer ihrer zentralen politi-\nschen Inhalte. Der gew\u00e4hlte Ansatz reicht dabei richti-\ngerweise \u00fcber die Betrachtung des Unrechts in der DDR\nhinaus. Aufgrund ihrer durch die PDS offen und ganz-\nheitlich angenommenen Geschichte und der daraus\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6065\n\nresultierenden Verantwortung gilt jedoch die Wiedergut-\nmachung f\u00fcr in der DDR zugef\u00fcgtes Unrecht f\u00fcr die\nPDS als besondere Herausforderung. Denn die PDS, die\naus der SED hervorging und deren Rechtsnachfolgerin\nist, dr\u00fcckt sich nicht davor, Fehler, Verfehlungen und\nVerbrechen, die in der DDR unter ma\u00dfgeblicher Mitver-\nantwortung der Vorg\u00e4ngerpartei begangen wurden, auch\nals solche zu benennen und zu bewerten. Daraus ergibt\nsich die Verpflichtung, an der Gew\u00e4hrleistung indivi-\ndueller Anspr\u00fcche mitzuwirken.\n\n2. Der Ruf nach Sonderrenten wird dabei immer wieder\nerhoben. Rentenrecht und die solidarischen Rentensys-\nteme sind indes nicht zur Beurteilung politischer Vor-\ng\u00e4nge geeignet und haben auch nicht die Aufgabe, poli-\ntisches Unrecht zu bewerten oder Wiedergutmachung im\nSinne der Genugtuung f\u00fcr erlittenes Unrecht zu leisten.\nIndes bestehen immer noch sozialrechtliche Nachteile f\u00fcr\nOpfer von SED-Unrecht gegen\u00fcber denjenigen, die unge-\nbrochene Arbeitsbiografien in der DDR vorweisen k\u00f6n-\nnen. Hier sind Nachbesserungen, insbesondere des Reha-\nbilitationsgesetzes, notwendig. Die sozialen Verh\u00e4ltnisse\nder Betroffenen m\u00fcssen frei von der Gef\u00e4hrdung durch\nArmut sein.\n\nSowohl aus der B\u00fcrgersprechstunde in meinem Abge-\nordnetenb\u00fcro als auch aus meiner anwaltlichen T\u00e4tigkeit\nwei\u00df ich um den hier immer noch bestehenden Nachhol-\nbedarf und ich stimme den diesbez\u00fcglichen Ausf\u00fchrun-\ngen des Kollegen Schiemann ausdr\u00fccklich zu. Dabei\nmuss vor allem die rentenrechtliche Bewertung der\nLebens- bzw. Arbeitsbiografien der Betroffenen verbes-\nsert werden, was hei\u00dfen sollte, es ist von einer fiktiven\nBiografie der Betroffenen auszugehen, die an die Bedin-\ngungen derjenigen anzun\u00e4hern ist, die keine Biografie-\nbr\u00fcche erleiden mussten.\n\nWie dies hier trotz Bedenken des Bundesverwaltungsge-\nrichts gegen die rentenrechtliche Ber\u00fccksichtigung von\nso genannten hypothetischen Berufsw\u00fcnschen geschehen\nkann, habe ich namens der PDS-Fraktion bereits in der\n41. Sitzung erl\u00e4utert.\n\n3. Nichtsdestotrotz erwiesen sich alle Versuche von Wie-\ndergutmachung politischen Unrechts bisher stets als sehr\nkompliziert. Geschichte und Lebensl\u00e4ufe lassen sich\nnicht bei Bedarf zur\u00fcckdrehen; sie lassen sich nicht \u2013\nquasi ohne Unrecht \u2013 noch einmal leben. Es geht um die\nBeseitigung, unter Umst\u00e4nden gar nur um die Milderung\nder Folgen des politischen Unrechts. Kein Gesetz, mag\nes noch so tiefgreifend sein, wird jedoch erlittenes Un-\nrecht und seine Folgen ungeschehen machen k\u00f6nnen.\nDennoch ist es Aufgabe des Gesetzgebers, dies st\u00e4ndig\nneu und st\u00e4ndig besser zu versuchen. Hier sollten wir\nauch die heutige Debatte nicht als Abschluss des Diskur-\nses verstehen. Den Versuch einer st\u00e4ndigen Verbesse-\nrung gilt es gerade dann zu unternehmen, wenn es vor\ndem Hintergrund der eigenen Geschichte schmerzhaft\nist. Nie jedoch sollte dieser Versuch selektiv unternom-\nmen werden.\n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Aus diesen eben erl\u00e4u-\nterten drei Punkten k\u00f6nnen Sie bereits entnehmen, dass\ndie PDS-Fraktion die von der CDU in den Vordergrund\nger\u00fcckte Opferpension \u2013 ebenso wie seinerzeit die\nEhrenpension \u2013 aus fachlicher Sicht nicht f\u00fcr geeignet\n\nh\u00e4lt, die bestehenden Wiedergutmachungsl\u00fccken zu\nschlie\u00dfen.\n\nHatte die PDS-Fraktion im Jahre 2001 den damaligen\nCDU-Antrag mit viel gutem Willen als weiterentwick-\nlungsf\u00e4higen Beitrag zur wiedergutmachungspolitischen\nDebatte gewertet und ihm zugestimmt, so ist der jetzige\nCDU-Antrag aus folgenden zwei Gr\u00fcnden nicht zustim-\nmungsf\u00e4hig:\n\nErstens erscheint es problematisch, die Opferpension an\neine Mindesthaftzeit von einem Jahr bzw. eine Mindest-\nverfolgungszeit von zwei Jahren zu kn\u00fcpfen. Es war lei-\nder so: In der DDR konnte ein politisch missliebiges\noder nicht gesellschaftskonformes Verhalten einen Straf-\ntatbestand verwirklichen \u2013 wobei allerdings, wie beson-\nders in den achtziger Jahren geschehen, auch nur eine\nnach au\u00dfen eher gering erscheinende Strafe verh\u00e4ngt\nwerden oder ganz von Strafe abgesehen werden konnte.\nAber selbst dann gerieten die Betroffenen nicht selten in\nSchikanen und erlitten Nachteile, besonders im Berufs-\nleben. Kollege Schiemann hat das noch einmal eindr\u00fcck-\nlich hervorgehoben. Gerade dieser Kreis von Betroffenen\nwird aber durch den CDU-Entwurf von der Opferpen-\nsion ausgeschlossen.\n\nZweitens teilt die PDS-Fraktion die im Bundestag durch\nden dortigen SPD-Abgeordneten Hans-Joachim Hacker\nvorgetragene Kritik an der CDU, die nicht verlangen\nk\u00f6nnte, dass mit ihrem Entwurf eines 3. SED-Unrechts-\nbereinigungsgesetzes f\u00fcr eine \u2013 wenn auch unbeabsich-\ntigte \u2013 Ungleichbehandlung von Menschen, die in NS-\nHaft, die in Konzentrationslagern waren, die Hand ge-\nhoben werden soll. Die PDS-Fraktion wird sich daher\nder Stimme enthalten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun die\nSPD-Fraktion, Herrn Adler, das Wort zu nehmen.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Lieber Kollege Schiemann, wenn ich es noch richtig\nim Ohr habe, haben Sie etwa so begonnen: \u201eIch hoffe,\ndass wir uns mit diesem Thema noch lange besch\u00e4fti-\ngen.\u201c Ich sage es mal anders: Ich hoffe, wir m\u00fcssen uns\nnicht mehr damit besch\u00e4ftigen, weil \u2013 und jetzt komme\nich zu dem Text, den ich aufgeschrieben habe \u2013 es ein\nVersagen deutscher Nachkriegspolitik ist, dass wir 50\nJahre nach dem Volksaufstand und 13 Jahre nach der\ndeutschen Einheit die Frage der materiellen \u2013 es geht zu-\nn\u00e4chst einmal nur um die materielle \u2013 Entsch\u00e4digung\nder SED-Herrschaft noch immer nicht gel\u00f6st haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch denke, und das m\u00f6chte ich auch vorausschicken, es\nkommt jetzt darauf an, dass alle Parteien sich irgendwo,\nan irgendeiner Stelle darauf zubewegen, dass wir zu\neiner vern\u00fcnftigen L\u00f6sung f\u00fcr die kommen, die w\u00e4hrend\nder Zeit der DDR Opfer wurden. Deswegen werde ich\nIhnen auch sagen, dass wir Ihrem Antrag zustimmen;\naber ich werde nicht auf die Details des Gesetzes ein-\ngehen, das Ihre Fraktion im Bundestag einbringt. Und da\nsage ich wissend, dass materielle Entsch\u00e4digung das\nLeid, das diese Menschen \u2013 Sie haben das geschildert,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6066\n\nKollege Schiemann \u2013 erfahren haben, nicht ungeschehen\nmachen kann, aber die Verletzungen k\u00f6nnen, denke ich,\nein St\u00fcck gemildert werden.\nWir m\u00fcssen jedoch auch wissen \u2013 ich denke, das m\u00fcssen\nwir uns der Wahrhaftigkeit wegen sagen \u2013, dass wir\nnicht alle Leiderfahrungen mildern k\u00f6nnen. Kollege\nKosel hat gerade auch \u00fcber Ungerechtigkeiten, die auch\nda wieder drinstecken werden, gesprochen. Und wir\nm\u00fcssen uns auch deutlich machen, dass nicht die T\u00e4ter\nvon einst die Opfer von einst entsch\u00e4digen, sondern dass\ndie Entsch\u00e4digung dann, wenn sie kommt, durch die\nMitb\u00fcrger erfolgt. Dies zu tun halte ich allerdings f\u00fcr\neinen wichtigen Akt von Mitmenschlichkeit; und dies\nsind au\u00dferdem Symbole von Respekt vor den Menschen,\ndie die Nachkriegsgeschichte oft gegen die M\u00e4chtigen\nein St\u00fcck beeinflusst haben.\nIch denke, viele von denen, die diese Beeinflussung aus-\n\u00fcbten, waren sich dessen oft nicht bewusst. Sie taten ein-\nfach, was in mancher Situation getan werden musste;\nund sie gerieten dann in die F\u00e4nge eines Unterdr\u00fc-\nckungsmechanismus. Es ist mir gestern noch einmal\ndeutlich geworden \u2013 oder besser gesagt, angeregt durch\neine Fernsehsendung habe ich diese Nacht noch einiges\numgeschrieben \u2013, dass manch einer in unserer Gesell-\nschaft und manch einer, der auch hier sitzt, einfach nur\nGl\u00fcck oder \u2013 ich k\u00f6nnte auch sagen \u2013 Gottes Beistand\nhatte, dass er vor schlimmen Folgen bewahrt blieb. Auch\ndaf\u00fcr kann man dankbar sein.\nGenau aus diesen Motiven heraus unterst\u00fctzen wir den\nAntrag in Drucksache 3/8495, da es sinngem\u00e4\u00df in Ihrem\nAntrag hei\u00dft: \u201e\u2026 auf Grundlage des Gesetzes zur Berei-\nnigung des SED-Unrechtes \u2026\u201c, wenngleich \u2013 das haben\nSie nicht erfunden; ich wei\u00df nicht, wer es erfunden hat,\nwahrscheinlich in der 1. Legislaturperiode nach der deut-\nschen Einigung \u2013 \u201eBereinigung\u201c an der Stelle auch ein\nschlimmes Wort ist.\nIn der Antwort \u2013 und auch dazu muss ich etwas sagen \u2013\nder ehemals noch zust\u00e4ndigen Ministerin hei\u00dft es: \u201efiska-\nlisch\u201c. Die Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder Sachsen,\nSachsen-Anhalt und Th\u00fcringen verst\u00e4ndigten sich im\nHinblick auf die letzte Steuersch\u00e4tzung zu folgender Vo-\nraussetzung: dass der Bund 60 % und die L\u00e4nder 40 %\nder Kosten tragen.\nMeine Damen und Herren! Zu der Formulierung \u201efiska-\nlisch\u201c und \u201eSteuersch\u00e4tzung\u201c will ich nichts sagen. Das\nspricht f\u00fcr sich. Die Kassen sind \u00fcberall leer. Aber, Kol-\nlege Schiemann, deswegen schaue ich auch jetzt immer\nzu Ihnen hin\u00fcber: Hier geht es wirklich um diese Ge-\nschichte.\nWir haben da und dort Geld, immer noch Geld. Wir\nleben immer noch auf einem hohen Niveau, obwohl die\nKassen leer sind. Wir m\u00fcssen eine L\u00f6sung finden und\nob der Schl\u00fcssel 40 : 60 richtig ist, auch dazu m\u00f6chte ich\nhier nicht das endg\u00fcltige Wort gesprochen haben.\nAber die so genannten neuen L\u00e4nder \u2013 Sie haben es\nsinngem\u00e4\u00df auch so gesagt \u2013, zu denen eben auch Sach-\nsen geh\u00f6rt, verdanken wir mutigen M\u00e4nnern und\nFrauen. Die Wiedergeburt der mitteldeutschen L\u00e4nder\nh\u00e4tte es wahrscheinlich nicht gegeben oder viel, viel sp\u00e4-\nter. Dies stellt uns in eine besondere Verantwortung. Ge-\nrade wir neuen L\u00e4nder k\u00f6nnen uns dieser Verantwor-\ntung nicht entziehen.\n\nDie alten L\u00e4nder fordere ich auf, sich ihrer Verantwor-\ntung f\u00fcr deutsche Geschichte bewusst zu werden. Von\nder ersten deutschen Diktatur wurden wir von au\u00dfen be-\nfreit. Die zweite mussten die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nder Sowjetischen Besatzungszone und der sp\u00e4teren DDR\nselber absch\u00fctteln. Das war kein Spa\u00df, sondern ein\nschmerzhafter Prozess, in dem nicht nur die Hingerichte-\nten das Ziel nicht erreichten.\n\nIch sage es noch einmal: Mit dieser Grundlage muss\nman \u00fcber die Einzelheiten reden.\n\nNun noch ein Wort zur Geschichte. Man muss schon fra-\ngen d\u00fcrfen \u2013 ich bin schon sehr dankbar, Kollege Schie-\nmann, dass Sie vorhin auch ein Wort in die eigenen\nReihen gesagt haben \u2013, was hat denn der Chef der\nStaatskanzlei Arnold Vaatz bis 1998 getan? Beim Ersten\nBereinigungsgesetz war er nicht im Bundestag, aber Chef\nder Staatskanzlei.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. R\u00f6\u00dfler)\n\n\u2013 Ja, er war in der Staatskanzlei und hat Einfluss gehabt\nin dieser CDU und in dieser Landesregierung, meine\nDamen und Herren. Das k\u00f6nnen Sie doch nicht in Ab-\nrede stellen!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWas hat denn der Ministerpr\u00e4sident von Sachsen-Anhalt\nChristoph Bergner getan? Diese Fragen wird man schon\nan der Stelle aufwerfen k\u00f6nnen.\n\nDa Sie vorhin so fair waren, Kollege Schiemann, auch\netwas in die eigenen Reihen zu sagen, lese ich nicht den\nlangen Katalog der M\u00e4ngel des Ersten Gesetzes vor. Das\nlasse ich jetzt weg.\n\nDas Zweite Gesetz, von der rot-gr\u00fcnen Koalition verbes-\nsert an vielen Stellen, aber ist auch noch unzureichend.\nDas habe ich in der Nacht geh\u00f6rt und es hat mich tief\nbeeindruckt: Wenn einer, der Streikf\u00fchrer war, sagt, dass\ner 5,47 Euro nach der Neuberechnung mehr Rente erh\u00e4lt,\naber da er Sozialhilfeempf\u00e4nger ist, ihm das gleichzeitig\nwieder abgezogen wird, dann denke ich, man muss die-\nses Gesetz nachbessern.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\n\nBeifall des Abg. Schiemann, CDU)\n\nIch denke, ich habe vorhin den Weg dazu aufgezeigt. Ich\nwei\u00df auch \u2013 das sage ich ganz klar und deutlich \u2013: Es\nwird kein leichter Weg. Aber Sie k\u00f6nnen das beim letz-\nten Gesetz noch einmal nachlesen. Da habe ich auch hier\ngestanden. Sie k\u00f6nnen das noch einmal vergleichen. Ich\ndenke, das ist ein deutlicher Schritt, den wir da machen.\n\nIch fordere die Staatsregierung auf \u2013 Herr Metz ist nicht\nda \u2013, erstens konstruktiv daran mitzuarbeiten. Ich habe\nvorhin schon etwas zu 40 : 60 gesagt. Es wird nicht ohne\nKostenopfer auch durch unseren eigenen Haushalt ge-\nhen. Aber, meine Damen und Herren von der CDU-Frak-\ntion, wenn wir da alle in einem Boot sitzen, m\u00fcssten wir\nes doch bewegen k\u00f6nnen.\n\nLassen Sie mich zuletzt noch etwas sagen. Ein tragendes\nElement ist f\u00fcr mich eigentlich, dass wir uns bei solchem\nNachdenken dar\u00fcber klar sein m\u00fcssen: Wir d\u00fcrfen die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6067\n\nOpfer zweier Diktaturen nicht gegeneinander dividieren.\nBeide haben sich gegen eine Diktatur eingesetzt, beide\nOpfer verdienen unseren Respekt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei PDS und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Regierung\nspricht Herr Staatsminister Flath.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Vor zwei Tagen, also vorgestern, haben wir hier in\ndiesem Hohen Hause der 50. Wiederkehr des Volksauf-\nstandes vom 17. Juni 1953 gedacht. Die gegen die Ver-\nweigerung der R\u00fccknahme von Normerh\u00f6hungen gerich-\nteten Arbeitsniederlegungen der Bauarbeiter der Ostber-\nliner Stalinallee hatten sich innerhalb k\u00fcrzester Zeit am\nVormittag des 17. Juni zu einem Volksaufstand in der\ngesamten damaligen DDR ausgeweitet. Hunderttausende\nvon Arbeitern und Angestellten waren damals in den\nStreik getreten. Hunderttausende hatten sich auf \u00f6ffent-\nlichen Pl\u00e4tzen zum Protest gegen das Unrechtsregime\nder SED versammelt. Freie Wahlen, Beendigung des Ter-\nrors gegen die eigene Bev\u00f6lkerung waren die Ziele, f\u00fcr\ndie die Demonstranten auf die Stra\u00dfe gegangen sind und\nf\u00fcr die viele mit ihrem Leben oder langj\u00e4hrigen Haft-\nstrafen b\u00fc\u00dfen mussten.\nIn den vier Jahren Sowjetische Besatzungszone und in\nden 40 Jahren DDR litten Hunderttausende unter dem\nUnrecht der politischen Justiz. Hunderttausende mussten\nberufliche Benachteiligungen erdulden oder waren sons-\ntigen Unrechtsma\u00dfnahmen des Staatsapparates und des\nihn tragenden SED-Parteiapparates ausgesetzt. Ich erin-\nnere hier nur an die Waldheim-Prozesse und an die\nbrutale Verfolgung der Werdauer Sch\u00fcler Anfang der\nf\u00fcnfziger Jahre.\n\nWer nun in die damalige Bundesrepublik Deutschland\nfl\u00fcchten konnte, wer von ihr freigekauft wurde oder wer\ndie Ausreise bewilligt bekam, hatte im Westen Deutsch-\nlands die M\u00f6glichkeit, als Opfer des SED-Unrechts Leis-\ntungen nach dem H\u00e4ftlingshilfegesetz zu erhalten. Die in\nder DDR Verbliebenen mussten bis zu deren Ende die\nHoffnung begraben, f\u00fcr erlittenes Unrecht rehabilitiert\nzu werden und auch nur mit bescheidensten Ausgleichs-\nleistungen rechnen zu k\u00f6nnen.\n\nDie nach der Wiedervereinigung Deutschlands 1992 und\n1994 beschlossenen Rehabilitierungsgesetze \u2013 es sind\ndies das strafrechtliche Rehabilitierungsgesetz, das beruf-\nliche Rehabilitierungsgesetz und das verwaltungsrecht-\nliche Rehabilitierungsgesetz \u2013 sollten den Opfern der\nSED-Diktatur neben der ideellen Anerkennung ihres Ver-\nhaltens in der ehemaligen DDR auch eine Entsch\u00e4digung\nf\u00fcr zu Unrecht erlittene Haft, f\u00fcr die gesundheitlichen\nund verm\u00f6gensrechtlichen Nachteile der Verfolgung und\n\u00fcber den so genannten rentenrechtlichen Nachteilsaus-\ngleich f\u00fcr berufliche Verfolgungsma\u00dfnahmen gew\u00e4hren.\n\nObwohl diese Gesetze mehrfach novelliert worden sind,\nblieben sie angesichts der Schwere der erlittenen Verfol-\ngungsma\u00dfnahmen aus der Sicht der SED-Opfer insge-\nsamt unbefriedigend. Insbesondere bei der verwaltungs-\nrechtlichen und der beruflichen Rehabilitierung haben\nsich in der Verwaltungspraxis zahlreiche Defizite zulas-\n\nten der Betroffenen gezeigt. Die CDU/CSU-Bundestags-\nfraktion hatte deshalb im Jahre 2001 im Deutschen Bun-\ndestag den Entwurf eines so genannten Dritten Gesetzes\nzur Bereinigung von SED-Unrecht eingebracht. Mit ihm\nsollte den Opfern der SED-Diktatur, die von Verfol-\ngungsma\u00dfnahmen besonders betroffen waren, eine pau-\nschale Entsch\u00e4digung gew\u00e4hrt werden.\n\nDieser Gesetzentwurf war jedoch am 18. Mai 2001 mit\nden Stimmen der Koalitionsfraktionen von SPD und\nB\u00fcndnis 90/Gr\u00fcne im Bundestag abgelehnt worden. Die\nS\u00e4chsische Staatsregierung hatte sich im Juli 2001 in Aus-\nf\u00fchrung des Beschlusses des S\u00e4chsischen Landtages vom\n20. Juni 2001 bem\u00fcht \u2013 Herr Abg. Kosel hat an die\nBehandlung hier im S\u00e4chsischen Landtag erinnert \u2013, im\nZusammenhang mit dem vom Deutschen Bundestag am\n18. Mai 2001 verabschiedeten Zweiten Gesetz zur \u00c4nde-\nrung und Erg\u00e4nzung des Anspruchs- und\nAnwartschafts\u00fcberf\u00fchrungsgesetzes \u00fcber den Bundesrat\nzugunsten der Opfer der kommunistischen Gewaltherr-\nschaft eine Verbesserung des unzul\u00e4nglichen rentenrecht-\nlichen Nachteilsausgleichs zu erreichen.\n\nDank des damals massiven Dr\u00e4ngens von Sachsen und\nTh\u00fcringen konnten wenigstens einige \u00c4nderungen\nzugunsten der SED-Opfer durchgesetzt werden. Die\nbisher mit diesen Neuregelungen des beruflichen Nach-\nteilsausgleichs gemachten Erfahrungen haben jedoch\ngezeigt, dass die erhofften Ergebnisse insgesamt ausge-\nblieben sind. Deshalb unterst\u00fctzt die S\u00e4chsische Staats-\nregierung den zweiten Versuch der CDU/CSU-Bundes-\ntagsfraktion, mit dem am 6. Mai 2003 in modifizierter\nForm erneut in den Deutschen Bundestag eingebrachten\nEntwurf eines Dritten Gesetzes zur Bereinigung von\nSED-Unrecht den besonders schwer von Unrechtsma\u00df-\nnahmen betroffenen Verfolgten mit der vorgesehenen\nOpferpension eine pauschale Entsch\u00e4digung zu gew\u00e4h-\nren.\n\nDer Deutsche Bundestag hat am 6. Juni dieses Jahres in\nder 1. Lesung den Entwurf beraten. Arnold Vaatz, inzwi-\nschen Dresdner Bundestagsabgeordneter, hat im Bundes-\ntag gesprochen und dort darauf hingewiesen, dass es\ninsgesamt eine Frage der Selbstachtung der Demokraten\nsei, f\u00fcr die Opfer des SED-Unrechts mehr zu tun. Die\nEntsch\u00e4digung der Verfolgten habe im Vergleich zu den\nPersonen, die als Tr\u00e4ger des DDR-Systems aus der\nRechtsprechung der Gerichte der Bundesrepublik\nDeutschland heute Nutzen ziehen k\u00f6nnen, inzwischen\nein peinliches Ausma\u00df erreicht. Ich will betonen, dass\ndie Staatsregierung diese Auffassung teilt.\n\nDie Staatsregierung kann bei der Suche nach L\u00f6sungen\naber nicht die desolate Lage der \u00f6ffentlichen Haushalte\nau\u00dfer Betracht lassen. Das hat nat\u00fcrlich auch etwas mit\nder Mehrheitsf\u00e4higkeit von Antr\u00e4gen zu tun. Unser Mi-\nnisterpr\u00e4sident Georg Milbradt hat sich deshalb mit sei-\nnen beiden Kollegen aus Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt\nAnfang Mai 2003 darauf verst\u00e4ndigt, dass versucht wer-\nden solle, \u00fcber den Kreis der neuen L\u00e4nder hinaus auch\ndie alten L\u00e4nder an der Finanzierung der Opferpensio-\nnen zu beteiligen. Konkret bedeutet dies, dass nach Auf-\nfassung des Freistaates Sachsen der von der CDU/CSU-\nBundestagsfraktion in den Deutschen Bundestag einge-\nbrachte Gesetzentwurf dahin gehend ge\u00e4ndert werden\nsollte, dass die Opferpensionen in dem Bundesland zu\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6068\n\ngew\u00e4hren sind, in dem der Antragsteller heute seinen\nWohnsitz hat, dass also nicht an den Ort der Verfolgung\nangekn\u00fcpft werden sollte. Gegenw\u00e4rtig bem\u00fchen wir\nuns, insgesamt Unterst\u00fctzung f\u00fcr diese Auffassung zu\ngewinnen.\n\nPresseberichten \u00fcber die 1. Lesung des von der CDU/\nCSU-Bundestagsfraktion eingebrachten Gesetzentwurfes\nvom 6. Juni habe ich entnommen, dass die Fraktionen\nder SPD und von B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen Ablehnung\nsignalisiert haben. In diesem Falle bliebe nur der Ver-\nsuch, durch eine von der Mehrheit der Bundesl\u00e4nder\ngetragene Bundesratsinitiative den Koalitionsfraktionen\nim Deutschen Bundestag deutlich zu machen, dass sie\nmit ihrer Ablehnung von Verbesserungen bei der Ent-\nsch\u00e4digung der Opfer der SED-Diktatur isoliert stehen\nund dem nicht gerecht werden, was uns als Verm\u00e4chtnis\ndes 17. Juni bei unserem politischen Handeln leiten\nsollte.\n\n(Jurk, SPD: Sie treffen heute\nnicht das Thema des Hauses!)\n\nDie heutige Sitzung im S\u00e4chsischen Landtag bietet eine\nM\u00f6glichkeit, diesem Wollen Ausdruck zu verleihen, Herr\nJurk. Eine breite Mehrheit f\u00fcr den von der CDU-Fraktion\neingebrachten Antrag w\u00fcrde als politischer Auftrag die\nBem\u00fchungen der S\u00e4chsischen Staatsregierung unterst\u00fct-\nzen, auf bundesgesetzlicher Ebene die Entsch\u00e4digungen\nf\u00fcr die Opfer des DDR-Unrechts endlich so zu gestalten,\nwie es der Respekt vor den Menschen gebietet, die ihren\nWiderstand in der DDR mit schwersten Nachteilen be-\nzahlen mussten.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nJurk, SPD: Ich fand das ziemlich unfair!)\n\nIch schlie\u00dfe die Aussprache ab und bitte die CDU-Frak-\ntion um das Schlusswort. Herr Abg. Schiemann.\n\n(Jurk, SPD: Warum habt ihr das nicht geregelt\nvon 90 bis 98? \u2013\n\nRohwer, CDU: Kollege Hatzsch hat \u00fcbrigens\ngeklatscht zum Beitrag von Herrn Flath! \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Bei uns herrscht\n\nMeinungsfreiheit, Herr Rohwer!)\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich bedanke mich\nbeim Hohen Haus f\u00fcr die w\u00fcrdige Behandlung des The-\nmas. Ich w\u00fcnsche mir, dass das auch als ein Signal ver-\nstanden wird von allen, die sich berufen f\u00fchlen, f\u00fcr die-\nses Thema zu sprechen, dies mit der gleichen W\u00fcrde zu\ntun.\nIch hatte ganz bewusst in meinem Redebeitrag darauf\nhingewiesen, dass es endlich damit Schluss sein muss,\ndass man sich nur auf die kr\u00e4merhaften Diskussionen\neinl\u00e4sst, dass man dem anderen Vorw\u00fcrfe macht. Des-\nhalb bitte ich darum, dass auch die Diskussion in dieser\nW\u00fcrde beschlossen wird.\n\nSelbstverst\u00e4ndlich, Herr Kollege Jurk, sollte man in Ber-\nlin einen Weg finden, so wie Kollege Adler das aus un-\nserem Fraktionsantrag interpretiert hat, der eine Eini-\ngung m\u00f6glich macht. Aber nicht umsonst habe ich von\neiner nationalen Aufgabe gesprochen. Es kann nicht an-\nders sein, als dass es eine nationale Aufgabe ist. Wenn\nman auf der einen Seite \u00fcber 40 Jahre auf diesen Tag der\nFreiheit gehofft hat, auf der anderen Seite die M\u00f6glich-\nkeit hatte, im demokratischen System Freiheit zu leben,\nzu gestalten und ebenfalls auf diesen Tag zu hoffen,\ndann sage ich, dass es nur so sein kann, dass man einen\nWeg finden muss, auf dem endlich dieses Thema Opfer-\npensionen so geregelt wird, dass zumindest ein sehr gro-\n\u00dfer Teil der betroffenen Opfer nicht mehr zur Klage ge-\ngen\u00fcber der Gesellschaft aufstehen muss. Das muss uns\ndoch gelingen.\n\nEs ist richtig, Herr Kollege Adler, die Zeit hat lange\ngenug gew\u00e4hrt. Es muss endlich an der Stelle ein Weg\ngefunden werden, der eben nicht von dieser kr\u00e4merhaf-\nten Diskussion begleitet wird.\n\nWir haben uns \u00fcberhaupt keine Gedanken gemacht, als\ndas Bundesverfassungsgericht f\u00fcr die anderen einen Be-\nschluss gefasst hat, die sich nicht an die Verfassung der\nDDR gehalten haben,\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Adler, SPD,\n\nund Dr. Kunckel, SPD)\n\ndie die Verfassung, die von der Diktatur gegeben wurde,\nnicht eingehalten haben. Ich sage, dass es doch nicht\nsein kann, dass diejenigen, die sich nicht verfassungsge-\nm\u00e4\u00df verhalten haben \u2013 hiermit meine ich nicht alle und\nsage auch nicht im Rundumschlag, dass das 17 Millionen\ngewesen sind, aber die F\u00fchrungskr\u00e4fte waren es \u2013, durch\ndie Entscheidung des Bundesverfassungsgerichtes ihre\nRenten angehoben bekommen. Aber die Menschen, die\ndarauf geachtet haben, dass die Buchstaben der DDR-\nVerfassung eingehalten werden, die zu Opfern geworden\nsind, die die Redefreiheit angemahnt haben, die in der\nVerfassung garantiert war, die den freien Zugang zu Ar-\nbeitspl\u00e4tzen angemahnt haben und nat\u00fcrlich auch wei-\ntere Punkte, die in der Verfassung normiert waren, und\ndie sich verfassungskonform verhalten haben, die kann\nman nicht wieder bestrafen.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Entschuldi-\ngung, wenn es jetzt doch ein bisschen laut geworden ist.\nIch hatte die W\u00fcrde angemahnt. Ich habe mich nicht\nbremsen k\u00f6nnen. Ich hoffe, dass ich die W\u00fcrde nicht\nverletzt habe.\n\nDie W\u00fcrde und der Anstand, mit denen viele Opfer\nauch mir in Gespr\u00e4chen begegnet sind, sollte uns auch\nin diesem Hohen Haus manchmal Grund zum Nachden-\nken und zum \u00dcberlegen geben: Wie haben Opfer, die\nLeid erlebt haben, dennoch die Kraft, auch jetzt noch in\nW\u00fcrde und Anstand Themen zu diskutieren und zum\nAbschluss zu bringen? Wie verletzen wir gerade in die-\nsem Hohen Haus oft diesen Anspruch?\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bitte Sie,\ndass wir uns auf einen Weg verst\u00e4ndigen, der eine\nL\u00f6sung erm\u00f6glicht. Wiedergutmachung ist eine nationale\nAufgabe. Wiedergutmachung fordert uns auf, die Erinne-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6069\n\nrung an vergangenes Unrecht wach zu halten, um kom-\nmendes Unrecht zu verhindern. Wiedergutmachung be-\ndeutet auch, den Widerstand gegen die SED-Diktatur zu\nw\u00fcrdigen. Wiedergutmachung bedeutet auch Erinnerung\nan gewesene Geschichte, die weitergegeben wird, ohne\ndass sie verzerrt oder entstellt wird.\n\nTun wir alles, dass diese Geschichte auch der jungen Ge-\nneration nahe gebracht wird. Best\u00e4rken wir die Lehrer,\ndies auch im Unterricht an den Schulen weiterzugeben.\nDer Widerstand von damals darf in den deutschen L\u00e4n-\ndern nie vergessen werden.\n\nDen Frauen und M\u00e4nnern, die diesen Widerstand ver-\nk\u00f6rpern und zu Opfern wurden, geh\u00f6rt unser Dank und\nunsere Anerkennung. Der Verlust von Demokratie, von\nRecht und von Freiheit f\u00fchrt unausweichlich in die Dik-\ntatur. Dies m\u00fcssen wir f\u00fcr zuk\u00fcnftige Zeiten verhindern.\n\n(Beifall bei CDU und SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich stelle den Antrag der Fraktion der CDU, Ent-\nwurf eines 3. Gesetzes zur Bereinigung von SED-Un-\nrecht, Drucksache 3/8495, zur Abstimmung und bitte bei\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n. Gibt\nes Gegenstimmen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Gibt es\nStimmenthaltungen? \u2013 Einige wenige Stimmenthaltun-\n\ngen. Die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit hat diesem Antrag der\nCDU-Fraktion zugestimmt.\nJetzt bitte ich Frau Dr. Runge um eine Erkl\u00e4rung zu\nihrem Abstimmungsverhalten.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich und meine Frak-\ntion haben sich im Zusammenhang mit diesem Antrag\nder Stimme enthalten, weil ich einen eklatanten Wider-\nspruch zwischen der Rede von Herrn Schiemann hier im\nHohen Hause, die als zentrale Botschaft eine verbale\nVerbeugung vor den Opfern war, erkannt habe und\ngleichzeitig feststellen musste, dass in diesem Antrag\neben doch der kr\u00e4merhafte Umgang mit den Opfern, mit\nihrer notwendigen Entsch\u00e4digung in drei von vier Punk-\nten dominiert. In drei von vier Punkten dominiert genau\ndiese kr\u00e4merhafte Geldseele: Steuersch\u00e4tzung, Finanzie-\nrung 60 : 40 zwischen Bund und Land und Entsch\u00e4di-\ngung nach dem Wohnortprinzip. Wenn wir alle dies\npolitisch und priorit\u00e4r wollen, muss daf\u00fcr das Geld auf-\ngebracht werden. Aber ich bemerke in diesem Antrag in\nder Tat wiederum das Gefeilsche darum, wer was be-\nzahlt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Der Tagesordnungspunkt 6 ist abgeschlossen.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n\u2013 Lehrstellen 2003/2004 in Unternehmen der Zukunftsbranchen\n\nDrucksache 3/8146, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Verbesserte Fortbildung der Lehrer f\u00fcr landwirtschaftliche Berufe\n\nDrucksache 3/4452, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Aussprache wird er\u00f6ffnet von der PDS-Fraktion. Ich\ndarf daf\u00fcr Frau Abg. Schulz bitten. Die Reihenfolge da-\nnach: CDU, SPD, CDU und die Staatsregierung. Frau\nAbg. Schulz, Sie haben das Wort.\n\nFrau Schulz, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Nicht zum ersten und sicher\nauch nicht zum letzten Mal befasst sich der S\u00e4chsische\nLandtag mit dem Thema Lehrstellen. Es gibt wohl kaum\neinen Aspekt, den wir hier in diesem Hause nicht schon\ndiskutiert h\u00e4tten. Dennoch gelang es uns bisher nicht, in\nVorhand zu kommen und aktiv Einfluss auf sich vollzie-\nhende oder besser sich nicht vollziehende Prozesse zu\nnehmen.\n\nIch gebe gerne zu, dass es aus verschiedenen Gr\u00fcnden\nauch ziemlich schwer ist. Dennoch will ich mich damit\nnicht abfinden. Ich will mich nicht damit abfinden, dass\nwir wieder erst nach Abschluss der Bewerbungs- und\nVermittlungsphase und nach dem Ausbildungsstart im\nSeptember wissen, wie gro\u00df der Bedarf an auszubilden-\nden Fachkr\u00e4ften in der Wirtschaft war. Wir wollen das\njetzt wissen, noch vor dem Lehrjahresbeginn, und m\u00f6ch-\n\nten daf\u00fcr die Unterst\u00fctzung der Staatsregierung einfor-\ndern.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nNur so macht das alles Sinn. Die abschlie\u00dfende Bewer-\ntung des Bewerbungs- und Vermittlungsjahres, Herr\nMinister, so wie Sie es uns anbieten, ist doch dann nur\nnoch eine statistische Gr\u00f6\u00dfe. Man kann sie dann doch\nnur noch zur Kenntnis nehmen, ver\u00e4ndern kann man sie\nim Oktober f\u00fcr das l\u00e4ngst begonnene Lehrjahr nicht\nmehr.\n\nIch sage das deshalb, weil in der Stellungnahme der\nStaatsregierung zu unserem Antrag darauf verwiesen\nwird, erst im Oktober die Lehrstellensituation in Unter-\nnehmen der Zukunftsbranchen f\u00fcr das dann bereits lau-\nfende Jahr bewerten zu k\u00f6nnen.\n\nUns geht es genau darum, Personalbedarf bereits vor Be-\nginn der Bewerbungsphase zu erkennen, um rechtzeitig\ndarauf reagieren zu k\u00f6nnen. Wir sind fest davon \u00fcber-\nzeugt, dass das nichts mit zu verschm\u00e4hender Planwirt-\nschaft zu tun hat und auch nicht weltfremd ist, denn in\nden alten Bundesl\u00e4ndern und in verschiedenen gro\u00dfen\nUnternehmen wird auch so gehandelt. F\u00fcr uns in Sach-\nsen ist das anders und f\u00fcr uns sind deshalb die Adressa-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6070\n\nten klar: Die Staatsregierung, aber vor allem auch die\nWirtschaft selbst sind es.\n\nDie Wirtschaft soll und muss ausbilden, die Staatsregie-\nrung soll und muss zur Ausbildung anregen. Sie muss\nkoordinieren, kontrollieren und unterst\u00fctzen und notfalls\nauch eingreifen. Wir erwarten von der Staatsregierung,\ndass sie ihrer Verantwortung gegen\u00fcber den jungen B\u00fcr-\ngern Sachsens nachkommt, indem sie mit den Kammern\nals so genannte verantwortliche Stellen f\u00fcr die berufliche\nErstausbildung nach Wegen und M\u00f6glichkeiten sucht,\ndie Wirtschaft wie Industrie, Handwerk, Handel, Dienst-\nleistung, die freien Berufe usw. an ihre gesellschaftliche\nPflicht zu erinnern. Wir wissen aber aus unz\u00e4hligen Bei-\nspielen aus der Vergangenheit, dass dieses An-die-\nPflicht-Erinnern allein nicht ausreicht. Appelle haben bis-\nlang wenig bewirkt.\n\nDie zweite M\u00f6glichkeit der Staatsregierung, n\u00e4mlich die\nAusbildungsbereitschaft der Unternehmen zu stimulieren\nund Lehrstellen zu subventionieren, kann in ihrer tat-\ns\u00e4chlichen Wirkung schwer eingesch\u00e4tzt werden. Ich ver-\nmute, es gab da auch gen\u00fcgend Mitnahmeeffekte in der\nVergangenheit. Das l\u00e4sst sich nicht ausschlie\u00dfen, das ist\nauch kein Vorwurf von uns; denn oftmals waren diese\nF\u00f6rderungen die einzigen direkten Einflussm\u00f6glichkei-\nten, um \u00fcberhaupt noch Schlimmeres zu verhindern. Wir\nerkennen also an, dass diesbez\u00fcglich in den vergangenen\nJahren viel Geld in die Hand genommen wurde.\n\nWir denken, Herr Minister, dass es richtig war, Ihren\nEntschluss zur Aufl\u00f6sung des Kollegiums Lehrstellen-\ninitiative r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen. Dieses Gremium muss\ndie Schaltstelle zu den Unternehmen werden. Es kann\nStrategien entwickeln, es kann aus rechtzeitig erstellten\nAnalysen auch rechtzeitig notwendige und abgestimmte\nWeichenstellungen ableiten, wenn man sich zu solchen\nAufgaben bekennt. Wir erwarten das ganz einfach ange-\nsichts der aktuellen Situation. Wenn die neu gew\u00e4hlte\nBezeichnung, Herr Minister \u2013 \u201eKollegium Lehrstellen\nund Fachkr\u00e4fte\u201c \u2013, auch als Programm zu verstehen ist,\ndann haben wir damit keine Not; denn es gibt auf bei-\nden Gebieten viel zu tun und es gibt Beziehungen zu-\neinander, die Lehrlinge von heute sind schlie\u00dflich die\nFachkr\u00e4fte von morgen.\n\nNun zum Anliegen unseres Antrages zur\u00fcck. Wir hatten\nuns vorgestellt, dass es m\u00f6glich, weil auch n\u00f6tig ist, quer\ndurch Sachsen seitens der Staatsregierung gemeinsam\nmit den Kammern vor allem in den Unternehmen die\nAusbildungsbereitschaft zu entwickeln, die zu den Ent-\nwicklungs- und Zukunftsbranchen geh\u00f6ren. Die Argu-\nmente zur drohenden demografischen Falle sind allent-\nhalben ausgetauscht. Sie mit der wirtschaftlichen\nEntwicklung und den Betriebsprognosen abzugleichen,\nund daraus Personalbedarf abzuleiten sollte doch nun\nwirklich unter intelligenten Menschen m\u00f6glich werden.\nIn manchen Kammerbereichen, zum Beispiel im Gro\u00df-\nraum Dresden, wurde zumindest der Versuch dazu un-\nternommen. Eine Analyse liegt vor, freilich noch kein\nKonzept, wie der Bedarf zu decken und Ausbildungs-\nbereitschaft zu entwickeln sei.\n\nWarum, so fragen wir die Staatsregierung, ist das unter\nder Annahme, dass die Staatsregierung die Kammern als\nPartner zur Erf\u00fcllung wichtiger wirtschaftspolitischer\nAufgaben betrachtet, nicht in gemeinsamer Anstrengung\n\nin ganz Sachsen m\u00f6glich, noch dazu, wenn auf der\nGrundlage solcher Analysen ein Konzept zur L\u00f6sung der\nProbleme eher m\u00f6glich ist als ohne? Auf der Grundlage\neiner Bedarfsanalyse k\u00f6nnte dann das Kollegium Lehr-\nstellen und Fachkr\u00e4fte die geeigneten logistischen und\nmeinethalben auch finanziellen M\u00f6glichkeiten zur Unter-\nst\u00fctzung ableiten. Das fehlte uns n\u00e4mlich bislang. Vor\nallem aber fehlt uns ein erkennbares Konzept, Unterneh-\nmen der so genannten Entwicklungsbranchen im Auge\nzu behalten, denn sowohl sie als auch die daf\u00fcr in Frage\nkommenden zuk\u00fcnftigen Lehrlinge und Fachkr\u00e4fte soll-\nten nicht dem unbefriedigenden Selbstlauf \u00fcberlassen\nwerden.\n\nDie bisherigen Modellversuche reichen noch nicht aus.\nEs ist uns auf diesem Gebiet noch kein Durchbruch ge-\nlungen. Deshalb erwarten wir von den im Kollegium\nvertretenen Ministerien, dass sie die Impulse f\u00fcr solche\nArbeitsausrichtungen geben und in Abstimmung mit\nallen Partnern neue Wege suchen.\n\nDie Gr\u00fcnde daf\u00fcr liegen sicherlich auf der Hand. Ein\nsolches Netzwerk ist ja wohl dazu da und auch f\u00e4hig,\nauf der Grundlage aussagef\u00e4higer Fakten die Akteure\nzur Zusammenarbeit zu f\u00fchren. Hier erwarten wir von\nMinister Gillo und auch vom Kultusministerium noch\nmehr Unruhe, noch mehr Druck und noch mehr Ver-\nm\u00f6gen, die losen Enden dieses Netzwerkes zu verkn\u00fcp-\nfen.\n\nDer Wirtschaftsausschuss des S\u00e4chsischen Landtages hat\nin den vergangenen Jahren auf diesem Gebiet viel und\nflei\u00dfig gearbeitet. Es gab viele Aktivit\u00e4ten unsererseits\nund viel \u00dcbereinstimmung. Ich erinnere an eine parla-\nmentarische Aktivit\u00e4t, n\u00e4mlich an die Anh\u00f6rung im\nWirtschaftsausschuss zur Thematik Fachkr\u00e4fte noch vor\ndem Regierungswechsel. Damals standen die so genann-\nten Plattformen aus der Fachkr\u00e4fteinitiative Sachsen zur\nDiskussion. Den Ausschussmitgliedern ging es vor allem\ndarum, dass die Unternehmen nicht zuerst bei den Ar-\nbeits\u00e4mtern nach ausgebildeten Fachkr\u00e4ften fragen und\nklagen, es gebe keine, sondern dass sie ihren Bedarf \u00fcber\neigene Nachwuchsf\u00f6rderung selbst ausbilden und damit\njungen Menschen in Sachsen eine Perspektive bieten.\n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, Sie werden sich si-\ncherlich daran erinnern, dass insbesondere Dr. Goedecke\nvon der IHK S\u00fcdwestsachsen eine Koordinierung der\nPlattformen durch die Ministerien anmahnte. Da ist also\nnoch etwas offen und unerledigt. Bis heute ist n\u00e4mlich\nnicht klar, inwieweit diese guten Ans\u00e4tze der damals\nkonzipierten Fachkr\u00e4fteinitiative weitergef\u00fchrt wurden\nund zu welchen neuen Ergebnissen dies f\u00fchrte.\n\nWenn ich die Stellungnahme der Staatsregierung auf un-\nseren Antrag betrachte, dann vermute ich auf diesem Ge-\nbiet Stillstand. Es gibt dazu keine Aussagen. Wir meinen\naber, dass eine fl\u00e4chendeckende Arbeit dieser einmal\nentstandenen Netze funktionieren kann und muss. Des-\nhalb frage ich den Minister, ob er von diesen Dingen,\nvon diesem Netzwerk, von den Arbeitsaufgaben, die\ndort konzipiert sind, \u00fcberhaupt Ahnung hat. Ich denke,\ner sollte sich diese Konzepte vorlegen lassen und die\nHausaufgaben abarbeiten. Wir haben dazu einen Antrag\nim parlamentarischen Gang und werden demn\u00e4chst da-\nrauf zur\u00fcckkommen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6071\n\nAls Netzwerkadministrator h\u00e4tte der Minister gro\u00dfe\nChancen, in diesem Bereich etwas zu bewegen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wenn er da ist!)\n\nAppelle allein n\u00fctzen n\u00e4mlich nichts und in der letzten\nZeit haben wir wieder einige Appelle erlebt. Die Struktu-\nren, die vorhanden sind, m\u00fcssen arbeiten und die Initial-\nz\u00fcndung muss vom Minister ausgehen.\nWir brauchen eine Aktivierung und Qualifizierung der\nvorhandenen Strukturen, die schon da sind. Hier ist\noffenbar zu viel dem Selbstlauf \u00fcberlassen, dessen Ergeb-\nnisse wir j\u00e4hrlich zu dieser Zeit fraktions\u00fcbergreifend be-\ndauern, weil sie nicht ausreichen. Eben dies wollten wir\nmit unserem Antrag ver\u00e4ndern. Wir wollten rechtzeitig\nvor dem neuen Lehrjahr die Weichen f\u00fcr Unternehmen\nund f\u00fcr Berufe stellen, die die Zukunft in Sachsen mitbe-\nstimmen werden. Das jedoch ist, betrachten wir die Ant-\nwort der Staatsregierung auf unseren Antrag, nicht\ngelungen. Die alten Maschen werden weiter gestrickt,\nn\u00e4mlich: Nach Lehrjahresbeginn wissen wir, wie alles\nwar. \u2013 Offensives Arbeiten nennen wir das nicht, eher so\nnach dem Motto \u201eEt k\u00fctt, wie et k\u00fctt!\u201c\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU:\nDas versteht nur Herr Leroff!)\n\n\u2013 Ja, das wird der Herr Leroff sicherlich verstehen, aber\nich denke, Sie verstehen es auch, faschingserprobt, wie\nSie sind!\nNoch ein Wort zu den j\u00fcngsten Aktivit\u00e4ten des Kolle-\ngiums Lehrstellen und Fachkr\u00e4fte: Ich meine den ge-\nmeinsamen Appell, der verabschiedet wurde, den wir\nalle vernommen haben. Ich bef\u00fcrchte nur, er wird ein\nAppell bleiben. Dennoch sollten wir ihn uns als Ma\u00dfstab\nnehmen. Er ist der Ma\u00dfstab f\u00fcr die F\u00e4higkeit der Wirt-\nschaft Sachsens, auch f\u00fcr die F\u00e4higkeit der Staatsregie-\nrung, wie es gelingt, mit diesem Problem f\u00fcr das kom-\nmende Lehrjahr fertig zu werden. Wir w\u00fcnschten uns,\ndass es dem Wirtschaftsministerium, so wie es ihm ge-\nlungen ist, mit der Abarbeitung der Antr\u00e4ge zur Flut-\nproblematik so transparent wie m\u00f6glich umzugehen, so\nrasch wie m\u00f6glich zu arbeiten, auch gelingen m\u00f6ge, ein\n\u00e4hnliches Verfahren f\u00fcr die Problematik Lehrstellen\ndurchzusetzen. Wir brauchen ganz einfach mehr Trans-\nparenz, und zwar w\u00e4hrend des gesamten Jahres und\nnicht die Feststellung eines Reinfalls Ende September,\nwenn die Statistik f\u00fcr die Vergangenheit aufgestellt\nwird.\nDazu sollte unser Antrag anregen. Ich bef\u00fcrchte nur,\ndass er vom Ministerium nicht richtig verstanden wurde.\nDie magere Antwort reicht uns nicht aus. Deswegen\nhoffe ich, dass unser Antrag heute eine Mehrheit findet\nund wir doch noch zu einem Ergebnis kommen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. M\u00fcnch, bitte.\n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Der Antrag der PDS-\nFraktion Drucksache 3/4452 \u201eVerbesserte Fortbildung\n\nder Lehrer f\u00fcr landwirtschaftliche Berufe\u201c ist mit seinen\nzwei Jahren nicht gerade marktfrisch. Wir stimmen darin\n\u00fcberein, dass es darum geht, einen sehr gut ausgebilde-\nten Nachwuchs f\u00fcr die Zukunftssicherung unserer land-\nwirtschaftlichen Betriebe sicherzustellen, weil die Pro-\nduktionstechniken und Verfahren in der Landwirtschaft\nimmer komplexer werden. Die Fortbildung der Lehrer\nan den Berufsschulzentren ist dabei ein Element.\nDas Hohe Haus hat sich bereits am 10. Oktober letzten\nJahres mit dieser Thematik befasst. Ich erinnere an unse-\nren Antrag \u201eFachkr\u00e4ftenachwuchs in der Landwirt-\nschaft\u201c, an Aktivit\u00e4ten der Staatsregierung zum Beispiel\nzum Einsatz neuer Medien, an Exkursionen im Garten-\nund Landschaftsbau, an das Vorstellen von Bodenbear-\nbeitungstechnik, an die Angebote der S\u00e4chsischen Aka-\ndemie f\u00fcr Lehrerfortbildung sowie an die Fortbildungs-\nveranstaltungen in den verschiedenen Verb\u00e4nden.\nBeide Antr\u00e4ge der PDS-Fraktion m\u00fcssten aus unserer\nSicht mit der heutigen Aussprache auch erledigt sein.\nAnsonsten werden wir sie ablehnen.\nZum Antrag Drucksache 3/8146 \u201eLehrstellen 2003/2004\nin Unternehmen der Zukunftsbranchen\u201c zun\u00e4chst grund-\ns\u00e4tzlich, Kollegin Schulz: Wer in der gegenw\u00e4rtigen, f\u00fcr\nviele ostdeutsche Betriebe existenzbedrohenden Situation\nden Unternehmen zus\u00e4tzliche Kosten aufb\u00fcrdet oder an-\ndroht, nimmt ihnen die notwendige Luft zum Atmen,\nlegt ihnen zus\u00e4tzliche Steine in den Weg, gef\u00e4hrdet For-\nschung, Investitionen sowie Ausbildungs- und Arbeits-\npl\u00e4tze. Ich w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn wir erst ein-\nmal zu diesem Grundsatz Konsens h\u00e4tten.\nIm Gegensatz zur PDS \u2013 Frau Schulz, ich beziehe mich\nhier auf Ihre Begr\u00fcndung \u2013 bin ich zuversichtlich, dass\nauch Sachsen nach gemeinsamer zielstrebiger Arbeit aller\nBeteiligten Ende September eine Ausbildungsbilanz vor-\nlegen kann, die dem Vergleich mit den anderen Bundes-\nl\u00e4ndern standh\u00e4lt.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die Anzahl\nder Schulabg\u00e4nger wird in Sachsen in den n\u00e4chsten sie-\nben Jahren von heute ungef\u00e4hr 62 000 um etwa die\nH\u00e4lfte zur\u00fcckgehen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: So kann es nicht weitergehen!)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie nur zu! Immer zuh\u00f6ren, Herr Hahn! Zuh\u00f6-\nren, nachdenken, reden \u2013 das ist die richtige Reihenfolge.\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nDann machen Sie doch Vorschl\u00e4ge!)\n\n\u2013 Die Vorschl\u00e4ge kommen ja. Wir haben schon viel\ngetan. Sie stecken doch nicht drin. H\u00f6ren Sie also bis zu\nEnde zu. Sie k\u00f6nnen dann auch nachfragen, k\u00f6nnen\nauch selbst an Veranstaltungen teilnehmen. Dann m\u00fcs-\nsen Sie auch nicht diese unqualifizierten Zwischenrufe\nbringen.\n\n(Beifall des Abg. Pietzsch, CDU)\n\nDeshalb fordern wir die s\u00e4chsischen Unternehmen auf,\ntrotz der schwierigen wirtschaftlichen Situation auch in\nihrem eigenen Interesse der beruflichen Aus- und Wei-\nterbildung jetzt den erforderlichen Stellenwert einzu-\nr\u00e4umen. Die k\u00fcnftigen Facharbeiter sollten \u2013 das ist mir\nbesonders wichtig \u2013 mit modernster Technik und Tech-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6072\n\nnologie auch durch Praktika an staatlich gef\u00f6rderter An-\nlagentechnik von Hochschulen und Forschungseinrich-\ntungen vertraut gemacht und in Investitionsvorhaben\neinbezogen werden.\n\nHerr Staatsminister Dr. Gillo hat dem Lehrstellenkolle-\ngium \u2013 Frau Schulz sagte es bereits \u2013 zu einem wichtigen\nzweiten Bein verholfen, dem Fachkr\u00e4ftebedarf. Von den\nim Kollegium beschlossenen Unternehmerforen sind in\nder letzten Zeit sehr viele Impulse ausgegangen, Herr\nDr. Hahn. Frau Schulz war \u2013 meines Wissens am 27. Mai\n\u2013 auf einem solchen Unternehmerforum in Dresden ver-\ntreten.\n\nF\u00fcr meine Fraktion z\u00e4hlen zu den Wachstumsbranchen \u2013\nda gibt es sehr viele Aktivit\u00e4ten, die auch konkret\nnachzuweisen sind \u2013 Maschinenbau, Metall- und Elektro-\nindustrie, Nanotechnologie, Medizintechnik, Biotechnolo-\ngie sowie unternehmensnahe Dienstleistungen.\n\nBerufe wie Industrieelektroniker, Mechatroniker, Anla-\ngenmechaniker, Werkzeugmacher, Mikrotechnologe, IT-\nund Medienfachkr\u00e4fte sowie Biologielaborantinnen wer-\nden verst\u00e4rkt nachgefragt. Aber auch B\u00e4cker, Fleischer\nund Maler, B\u00fcroberufe und Fachkr\u00e4fte im Bereich der\nHotellerie und des Gastst\u00e4ttenwesens werden ben\u00f6tigt,\nebenso \u2013 denken wir an die immer \u00e4lter werdende\nBev\u00f6lkerung! \u2013 Gesundheits- und Sozialberufe.\n\nKollegin Schulz, die Fachkr\u00e4ftenetzwerke in Sachsen\nhaben f\u00fcr Branchen und Regionen eine wichtige Koordi-\nnierungs- und B\u00fcndelungsfunktion. Von der Staatsregie-\nrung zu fordern, sie solle mit den Unternehmen Verein-\nbarungen abschlie\u00dfen, halten wir f\u00fcr nicht zielf\u00fchrend.\n\nBeispiele f\u00fcr Netzwerke, die sich bew\u00e4hrt haben und\nausgebaut werden m\u00fcssen, sind der Ausbildungsring\nArimes der s\u00e4chsischen Metall- und Elektroindustrie, die\nInitiative Chemnitzer Maschinenbau und das Gie\u00dferei-\nnetzwerk. Herr Dr. Hahn, ich denke auch an regionale\nNetzwerke wie den Ausbildungsring Oberland-L\u00f6bau,\ndie Pool-GmbH Leipzig, den Firmenausbildungsring Mit-\ntelsachsen und den Fachkr\u00e4ftepool Freiberg.\n\nDer Weg, den Sachsen neu gegangen ist, ist aus unserer\nSicht der richtige, weil er konkrete Erfolge zeitigt, wie\nwir auf den entsprechenden Unternehmerforen geh\u00f6rt\nhaben.\n\nErfreulicherweise bilden auch Existenzgr\u00fcnder in Tech-\nnologiezentren aus, zum Beispiel zum Mechatroniker,\nzum Mediengestalter oder zum Kaufmann f\u00fcr Industrie-\nelektronik.\n\nFremdsprachenkomponenten sind im Hochtechnologie-\nbereich ein Muss f\u00fcr jeden Facharbeiter.\n\nIm Bildungsverbund f\u00fcr Chemie und chemiebezogene\nBerufe finden in diesem Ausbildungsjahr in elf Ausbil-\ndungsbetrieben 37 Lehrlinge eine Ausbildungsm\u00f6glich-\nkeit zum Biologielaboranten. Es gibt kaum Unternehmen\nin diesem Bereich, es sind erst Keimzellen vorhanden.\nAber durch ein solches Netzwerk wird dies verst\u00e4rkt.\nLernorte f\u00fcr diese Ausbildung sind auch das Max-\nPlanck-Institut f\u00fcr molekulare Zellbiologie und Institute\nder TU Dresden.\n\nZusammenfassend kann ich sagen: Trotz aller Schwierig-\nkeiten, die zunehmend auch die alten Bundesl\u00e4nder\nhaben, ist Sachsen auf einem guten Weg.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Schulmeyer, bitte.\n\nSchulmeyer, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Wir stehen in der beruflichen Ausbildung wie-\nder einmal vor einem schwierigen Jahr. Die Zahlen spre-\nchen eine deutliche Sprache. Im Mai ist in Sachsen das\nAngebot an betrieblichen Ausbildungspl\u00e4tzen um 11,1 %\ngesunken, in Ostdeutschland insgesamt um 7,2 %. Wir\nm\u00fcssen m\u00f6glichst viele junge Menschen in Ausbildung\nbringen und gleichzeitig daf\u00fcr sorgen, dass die Qualit\u00e4t\nder Ausbildung stimmt. Ziel muss es sein, nicht nur zu\nversorgen, sondern echte berufliche Perspektiven f\u00fcr die\nJugend in Sachsen zu schaffen.\nWas nun genau die Zukunftsbereiche sind, ist in der Tat\nschwierig einzusch\u00e4tzen. Voraussagen sind eine riskante\nAngelegenheit, vor allem, wenn sie sich auf die Zukunft\nbeziehen, wie man wei\u00df. Aber ich denke, wir haben in\nden neuen L\u00e4ndern schon einige Erfahrungen mit Fehl-\nsteuerungen in Berufen gemacht, die f\u00fcr eine Vielzahl\nvon jungen Menschen eine Sackgasse darstellten. Ich\ndenke an die Ausbildung zur Hauswirtschafterin oder in\nden Bauberufen.\nAuch f\u00fcr die au\u00dferbetriebliche Ausbildung im Rahmen\nder GISa gilt, dass m\u00f6glichst gezielt ausgebildet werden\nmuss. Ich wei\u00df, wovon ich spreche. Mein Sohn hat 1996\neine au\u00dferbetriebliche Ausbildung als Tiefbaufacharbeiter\nbeendet, aber nie wieder einen Arbeitsplatz in diesem\nAusbildungsberuf bekommen. Es waren einfach verlo-\nrene Jahre.\nBei den erstmals angebotenen Ausbildungspl\u00e4tzen, zum\nBeispiel Kosmetikerin, m\u00fcssen wir die weitere Entwick-\nlung aufmerksam begleiten, um sicherzustellen, dass die\nChancen auf dem Arbeitsmarkt stimmen.\nIch begr\u00fc\u00dfe es au\u00dferordentlich, dass die Bundesregie-\nrung gemeinsam mit den L\u00e4ndern das L\u00e4nder-Bund-Pro-\ngramm auf 14 000 Pl\u00e4tze aufgestockt hat. F\u00fcr Sachsen\nbringt dieses Programm insgesamt 3 000 zus\u00e4tzliche Aus-\nbildungspl\u00e4tze. Diese Sofortma\u00dfnahme zeigt, dass die\nBundesregierung den Ernst der Lage erkannt und ent-\nsprechend gehandelt hat.\nMeine Damen und Herren! Wenn wir wollen, dass in\nden Zukunftsbereichen ausgebildet wird, dann m\u00fcssen\nwir das duale System in Sachsen st\u00e4rken und weiterent-\nwickeln; denn das duale Prinzip gew\u00e4hrleistet am besten\n\u2013 wenn auch nicht vollst\u00e4ndig \u2013, dass bedarfsgerecht\nausgebildet wird. Hier sind mehr Anstrengungen der\nWirtschaft erforderlich.\nIch verkenne nicht die schwierige konjunkturelle Lage,\naber Ausbildung ist eine Investition in die Zukunft, an\nder auch in schwierigen Zeiten nicht gespart werden\nsollte. Die Politik kann die Anstrengungen der Wirtschaft\nnicht ersetzen, aber unterst\u00fctzen. Daher muss auch die\nS\u00e4chsische Staatsregierung dem Thema Ausbildung end-\nlich h\u00f6chste Priorit\u00e4t verleihen\n\n(Beifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6073\n\nund eine Ausbildungsplatzoffensive starten, die den Na-\nmen verdient.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDaher haben wir bereits vor Monaten eine s\u00e4chsische\nAusbildungsinitiative gefordert. Das Lehrstellenkolle-\ngium muss dabei intensiv einbezogen werden. Regionale\nAusbildungskonferenzen sind geeignet, die Akteure vor\nOrt einzubinden, konkrete Vereinbarungen zu treffen\nund dann auch umzusetzen.\n\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung zu dem An-\ntrag hei\u00dft es sinngem\u00e4\u00df, man mache bei der Gelegenheit\nauf drohenden Fachkr\u00e4ftemangel aufmerksam und for-\ndere mehr Engagement der Betriebe. Das ist entschieden\nzu wenig. Ich fordere die Staatsregierung auf, aus den\nvorliegenden Analysen und Fakten, insbesondere der\nILS, endlich die richtigen Schlussfolgerungen zu ziehen\nund das Fachkr\u00e4fteprojekt voranzutreiben.\n\nMeine Damen und Herren! Neben den Sofortma\u00dfnah-\nmen der Ausbildungsoffensive m\u00fcssen auf verschiede-\nnen Handlungsfeldern der Berufsbildungspolitik Ma\u00df-\nnahmen eingeleitet werden, um die Basis der Ausbil-\ndungsbetriebe zu verbreitern, ohne dass bisher ausbil-\ndende Betriebe abspringen. Durch Ma\u00dfnahmen an der\nzweiten Schwelle k\u00f6nnen wir dazu beitragen, dass aus-\ngebildete junge Menschen eine Perspektive in Sachsen\nerhalten und f\u00fcr die Betriebe \u2013 zumindest f\u00fcr einen\n\u00dcbergangszeitraum \u2013 gehalten werden k\u00f6nnen.\n\nMeine Damen und Herren! Die immer wiederkehrende\nDiskussion \u00fcber die berufliche Bildung verdeckt manch-\nmal den Blick auf bestimmte Berufszweige. Dadurch\nk\u00f6nnen Chancen vergeben werden; wir sollten uns da-\nrauf einstellen. Die Landwirtschaft ist ein solcher Be-\nreich. In bestimmten Bereichen gibt es Nachholbedarf bei\nder Ausbildung.\n\nIch nenne hier den Beruf des Landwirts und des Tier-\nwirts. Bei Garten- und Landschaftsbau wurde dagegen\n\u00fcber Bedarf ausgebildet. Allerdings gilt die Landwirt-\nschaft nicht als attraktiver Beruf und es sind daher ver-\nst\u00e4rkte Bem\u00fchungen sehr richtig.\n\nWir m\u00fcssen den steigenden fachlichen Anforderungen in\nder Landwirtschaft gerecht werden. Eine intensivere Leh-\nrerfortbildung an den Berufsschulen ist deshalb notwen-\ndig. Deshalb wird die SPD den Antr\u00e4gen der PDS zu-\nstimmen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der Fraktion der CDU das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann die Fraktion der PDS bitte,\nFrau Altmann.\n\nFrau Altmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ganz speziell verehrter Kollege M\u00fcnch, der vor-\nliegende Antrag ist sogar fast auf den Tag genau zwei\nJahre alt. Sein Anliegen jedoch ist frisch und aktuell wie\nam ersten Tag. Das kann auch gar nicht anders sein,\ndenn verbesserte Fortbildung von Lehrern f\u00fcr landwirt-\nschaftliche Berufe wird immer ein wichtiges und aktuel-\nles Thema sein.\n\nDieser Antrag ist im Ergebnis einer Anh\u00f6rung im Aus-\nschuss f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten zum\nThema \u201eLandwirtschaftliche Berufsausbildung in Sach-\nsen\u201c entstanden. Die Anh\u00f6rung fand auf Antrag der\nPDS-Fraktion statt. Die Sachverst\u00e4ndigen \u00e4u\u00dferten sich\nneben der betrieblichen und \u00fcberbetrieblichen Ausbil-\ndung auch zu den Bedingungen f\u00fcr Agrarp\u00e4dagogen an\nden Berufsschulzentren. Dabei wurde Folgendes deut-\nlich:\n\nErstens. Die Entwicklung der Produktionsverfahren und\nMethoden in den landwirtschaftlichen Betrieben war in\nden letzten Jahren rasant, besonders bei der technischen\nAusstattung.\n\nZweitens. Genau daraus entsteht f\u00fcr die Berufsschul-\nlehrer ein erheblicher Zeitaufwand, um st\u00e4ndig auf der\nH\u00f6he der Zeit zu bleiben. Das ist aber bei 27 Wochen-\nstunden und mehr oft nicht m\u00f6glich.\n\nDrittens f\u00fchrt das wiederum nicht selten zu der f\u00fcr\nbeide Seiten unbefriedigenden Situation, dass Lehrlinge\nim dritten Ausbildungsjahr bessere fachpraktische Kennt-\nnisse haben als ihre Lehrer.\n\nViertens gab es nat\u00fcrlich auch vor zwei Jahren in Sach-\nsen Weiterbildungsangebote f\u00fcr Berufsschullehrer im\nAgrarbereich. Diese konnten aber aufgrund der genann-\nten Situation von diesen nicht ausreichend genutzt wer-\nden.\n\nF\u00fcnftens wurde schlie\u00dflich eine verbesserte wissenschaft-\nliche Begleitung des beruflichen Fachunterrichts von den\nSachverst\u00e4ndigen angemahnt.\n\nVor dem Hintergrund dieser offensichtlichen Defizite ist\ndie Stellungnahme der Staatsregierung auf unseren An-\ntrag einfach nur ein Witz, und das sowohl quantitativ\nals auch qualitativ. Sie umfasst n\u00e4mlich gerade einmal 13\nZeilen. Es hei\u00dft dort: \u201eDie Lehrer f\u00fcr landwirtschaftliche\nBerufe k\u00f6nnen auf ein vielf\u00e4ltiges Fortbildungsangebot\ndes Staatsministeriums f\u00fcr Kultus und des Staatsministe-\nriums f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft zur\u00fcckgreifen.\nDas Kennenlernen moderner Produktionsverfahren und\nTechniken stellt hierbei einen thematischen Schwerpunkt\ndar.\u201c\n\nNun ist Vielfalt an sich f\u00fcr mich zumindest noch lange\nkein Kriterium f\u00fcr Qualit\u00e4t und Passgenauigkeit dieser\nAngebote. In der Tat waren diese Angebote zum Teil\nnicht gut koordiniert, inhaltlich nicht gen\u00fcgend auf die\nBed\u00fcrfnisse der Berufsschullehrer abgestimmt und zeit-\nlich f\u00fcr diese schlecht zu nutzen. Damit komme ich auch\nschon zum zweiten Zitat aus der Stellungnahme der\nStaatsregierung: \u201eBeispielhaft genannt seien an dieser\nStelle\u201c, also f\u00fcr die vielf\u00e4ltigen Angebote, \u201eetwa die\nWinterschulungen/Bildungsprogramme der staatlichen\n\u00c4mter f\u00fcr Landwirtschaft.\u201c\n\nDiese Aussage ist an Praxis- und Realit\u00e4tsferne kaum zu\n\u00fcbertreffen. Die genannten Winterschulungen/Bildungs-\nprogramme sind speziell f\u00fcr Landwirte konzipiert und\nauf deren Bed\u00fcrfnisse ausgerichtet. Au\u00dferdem finden sie\noft vormittags statt. Sie k\u00f6nnen und werden darum von\nBerufsschullehrern kaum genutzt. So etwas nennt die\nStaatsregierung beispielhaft.\n\nNun sind, meine Damen und Herren, seitdem, wie\ngesagt, zwei Jahre vergangen, in denen sich durchaus\netwas getan hat. So sind die Angebote besser aufeinan-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6074\n\nder abgestimmt. Die Berufsschulen k\u00f6nnen bei den\nRegionalschul\u00e4mtern spezielle Fortbildungsw\u00fcnsche \u00e4u-\n\u00dfern. Es besteht inzwischen auch die M\u00f6glichkeit, sich\ndirekt in landwirtschaftlichen Betrieben zu informieren.\nEs hat also trotz der selbstgef\u00e4lligen Stellungnahme der\nStaatsregierung eine positive Entwicklung gegeben. Das\nist gut, hei\u00dft aber noch lange nicht: alles okay, kein wei-\nterer Handlungsbedarf! Die PDS-Fraktion sieht durchaus\nHandlungsbedarf und ganz speziell in folgenden Punk-\nten:\n\nErstens. Die 27 Wochenstunden f\u00fcr Berufsschullehrer\nsind nach wie vor zu viel.\n\nZweitens ist die Qualit\u00e4t der Weiterbildungsangebote\nregional noch sehr unterschiedlich. Am besten sind diese\nAngebote dort, wo eine konzentrierte landwirtschaftliche\nAusbildung stattfindet, wie zum Beispiel am Berufs-\nschulzentrum f\u00fcr Agrarwissenschaft \u201eJustus von Liebig\u201c\nin Dresden.\n\nDrittens m\u00fcssen die Angebote noch mehr zu berufs-\nschullehrerfreundlichen Zeiten stattfinden und sie m\u00fcs-\nsen f\u00fcr diese vor allem auch bezahlbar bleiben. Ansons-\nten, meine Damen und Herren, wird die Schere\nzwischen Theorie und Praxis in der landwirtschaftlichen\nBerufsausbildung wieder weiter auseinander gehen. Es\nwird uns nicht gelingen, in Zukunft ausreichend junge\nMenschen f\u00fcr diesen \u2013 da bin ich genau der Meinung\nmeines Vorredners \u2013 f\u00fcr die Zukunft sehr wichtigen\nBeruf zu gewinnen.\n\nIch bedanke mich erst einmal f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann Herr\nStaatsminister Gillo, bitte.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nDie Wirtschaftspolitik des Freistaates ist darauf angelegt,\ndie Rahmenbedingungen zu schaffen, dass \u2013 Risiko-\nbereitschaft und Engagement vorausgesetzt \u2013 m\u00f6glichst\nviele s\u00e4chsische Unternehmen aus allen Branchen eine\nZukunft haben und dass alle jungen Sachsen, die sich\nmit Kopf, Herz und Hand f\u00fcr einen Beruf engagieren,\nauch gute Karrierechancen bei uns erhalten.\nErg\u00e4nzend zu meiner Stellungnahme zum Antrag\nm\u00f6chte ich zun\u00e4chst etwas zur aktuellen Lehrstellen-\nsituation sagen, denn so, wie sich diese darstellt, besteht\nein unmittelbarer Handlungsbedarf. Das ist unser Pflicht-\nprogramm. Hier gilt es, dass alle unsere Ressourcen mo-\nbilisiert werden. Die K\u00fcr, damit meine ich die Entwick-\nlung in den so genannten Zukunftsbranchen, in der\nZukunft kommt erst danach.\n\nWie stellt sich nun diese aktuelle Situation dar? Gegen-\nw\u00e4rtig sind bei den Arbeits\u00e4mtern noch 31 255 Lehrstel-\nlensuchende gemeldet. Demgegen\u00fcber stehen 6 125 bis-\nher noch unbesetzte Lehrstellen. Das Verh\u00e4ltnis dieser\nbeiden Zahlen liegt damit g\u00fcnstiger als im Vorjahr, kann\nuns aber auf keinen Fall beruhigen. Auch wenn der\nGro\u00dfteil bisher noch nicht vermittelter Jugendlicher ,wie\nin den letzten Jahren auch, eine schulische Ausbildung\n\naufnehmen oder studieren wird, ca. 14 000, verbleiben\nimmer noch rund 11 000 Arbeitsplatzsuchende.\nHier m\u00fcssen wir ansetzen und haben es auch schon ge-\ntan. Unser Ziel ist es, f\u00fcr m\u00f6glichst viele dieser Jugend-\nlichen eine duale Ausbildung zu gew\u00e4hrleisten. Bei der\nderzeitigen wirtschaftlich angespannten Lage brauchen\ndie Unternehmen unsere Unterst\u00fctzung. Wenn ich hier\nvon Unterst\u00fctzung rede, so geht es dabei neben finan-\nziellen Hilfen auch ma\u00dfgeblich um eine eher praktische\nUnterst\u00fctzung.\nSolange s\u00e4chsische kleine und mittlere Unternehmen bei\nder Organisation und Finanzierung von Ausbildung\nnicht noch mehr auf Ausbildungsverb\u00fcnde setzen, so\nlange werden wir immer wieder um Ausbildungspl\u00e4tze\nringen. Genau aus diesen Gr\u00fcnden haben wir die Aus-\nbildungsplatzoffensive gestartet.\nLassen Sie mich hier nur einige Aktivit\u00e4ten nennen, die\nwir zus\u00e4tzlich in Angriff genommen haben bzw. nehmen\nwerden: Erh\u00f6hte Verbundf\u00f6rderung bei ausgew\u00e4hlten\nneuen Berufen, zum Beispiel Biologielaborantenausbil-\ndung; Ausweitung der F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr Existenzgr\u00fcn-\nder auf alle erstmalig ausbildenden Unternehmen; Mini-\nsterbrief an alle gef\u00f6rderten Unternehmen \u2013 5 200 Briefe\nhaben gestern das s\u00e4chsische Ministerium f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit verlassen \u2013; eine Telefonaktion meines Mini-\nsteriums im Juli. Zirka 1 000 Unternehmen werden direkt\ngebeten, zus\u00e4tzlich auszubilden. Durch Initiierung und\nTeilnahme an zahlreichen Unternehmerforen und \u00e4hnli-\nchen Veranstaltungen setzen wir uns ein f\u00fcr die Sensibi-\nlisierung f\u00fcr die Bedeutung dieses Themas, n\u00e4mlich\nFachkr\u00e4ftesicherung und Personalentwicklung.\nFrau Schulz war bei einer dieser Veranstaltungen und\nhat dort gesehen, wie wir uns einsetzen. So lie\u00dfe sich\ndiese Liste noch um einiges erg\u00e4nzen.\nMeine Damen und Herren! Ich hatte eingangs schon auf\ndie Unsicherheiten verwiesen, die mit der Erstellung\neiner fundierten Datenbasis zum Fachkr\u00e4ftebedarf ver-\nbunden sind. Doch Schwierigkeiten fordern auch heraus,\nsie zu bew\u00e4ltigen und L\u00f6sungsschritte zu entwickeln.\nWenn wir uns einig sind, dass es uns um den von Fir-\nmen erkennbaren Bedarf geht, werden wir Ihnen Ende\ndieses Jahres die gew\u00fcnschte \u00dcbersicht f\u00fcr Sachsen pr\u00e4-\nsentieren k\u00f6nnen; denn wir haben schon Anfang letzten\nJahres entsprechende Auftr\u00e4ge gemeinsam mit allen\nIndustrie- und Handelskammern und Handwerkskam-\nmern initiiert \u2013 f\u00fcnf an der Zahl. F\u00fcr den Regierungs-\nbezirk Dresden liegen die Ergebnisse bereits vor. F\u00fcr\nChemnitz und Leipzig werden die Berichte im Oktober\nan uns \u00fcbergeben. Eine Zusammenfassung werden wir\ndann erstellen.\nDoch wir werden nicht warten, bis es eine fertige \u00dcber-\nsicht f\u00fcr ganz Sachsen gibt. Schon jetzt sprechen die\nLehrstellenentwickler der Kammern und die vom\nSMWA finanzierten externen Ausbildungsmanager die\nUnternehmen an und werben um Ausbildungspl\u00e4tze.\nVereinbarungen zu treffen, wie Sie es fordern, ist nicht\nder richtige Weg. Lassen Sie uns nicht vergessen, dass\nwir in einer wirtschaftlich schwierigen Zeit leben. Frei-\nwillig und im eigenen Interesse sind die Unternehmen\nermutigt, Kooperationen einzugehen und die Potenziale\neines Netzwerkes auch f\u00fcr den Bereich der Ausbildung\nund der Fachkr\u00e4fteentwicklung zu erkennen. Unsere\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6075\n\nAufgabe ist es, die Unternehmen im Geist der Hilfe zur\nSelbsthilfe immer wieder daran zu erinnern, dass ihr\n\u00dcberleben am Markt ma\u00dfgeblich von der Qualifizierung\nihrer Mitarbeiter abh\u00e4ngt. Innovationen, neue Produkte\nund Effizienz sind am ehesten zu erreichen, wenn auch\ndie Besch\u00e4ftigten innovativ und motiviert sind und fort-\nw\u00e4hrend qualifiziert werden. Die eigene Berufsausbil-\ndung und die Weiterbildung sind dabei wesentliche S\u00e4u-\nlen. Sinnvolle Projekte, die auf dieses Ziel gerichtet sind,\nwerden von uns gern unterst\u00fctzt.\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich darf kurz zum zweiten Antrag der\nPDS Stellung nehmen. Es handelt sich hierbei um eine\netwas \u00e4ltere Initiative, zu der bereits mein Amtsvorg\u00e4n-\nger vor zwei Jahren schriftlich Stellung genommen hat.\nDer Antrag greift ein grunds\u00e4tzlich vern\u00fcnftiges Anlie-\ngen auf, n\u00e4mlich das Ziel, Lehrer an beruflichen Schulen\ndurch geeignete Fortbildung auf sich ver\u00e4ndernde Be-\nrufsbilder vorzubereiten. Der vorliegende Antrag be-\nschr\u00e4nkt dieses allgemein g\u00fcltige Anliegen auf Lehrer\nf\u00fcr landwirtschaftliche Berufe. Mein Bestreben ist es\nselbstverst\u00e4ndlich, mich daf\u00fcr einzusetzen, dass dies\nm\u00f6glichst generell f\u00fcr alle Berufe der Ausbildungsg\u00e4nge\nan beruflichen Schulen im Rahmen unserer M\u00f6glichkei-\nten praktiziert wird. Das SMWA und das Kultusministe-\nrium arbeiten jetzt zu diesem Thema zusammen.\n\nNun im Konkreten zum vorliegenden Antrag: Der Sach-\nstand hat sich in den vergangenen zwei Jahren grund-\ns\u00e4tzlich nicht, im Speziellen aber ver\u00e4ndert. Die Kultus-\nverwaltung, namentlich die S\u00e4chsische Akademie f\u00fcr\nLehrerfortbildung, arbeitet in diesem Fall eng mit den\n\u00c4mtern f\u00fcr Landwirtschaft zusammen. Meine Damen\nund Herren, nat\u00fcrlich ist man bei der Fortbildung der\nLehrer auch im Bereich der Berufsschulen immer be-\nm\u00fcht, den neuesten Stand der Fachwissenschaft einzu-\nbeziehen. Themen der aktuellen Diskussion finden allein\nschon deshalb im Fortbildungsangebot ihren Nieder-\nschlag, weil die Veranstaltungsleiter ebenso wie die Teil-\nnehmer, die man f\u00fcr die Fortbildung gewinnen muss,\nund die Sch\u00fcler, die indirekt von den Veranstaltungen\nprofitieren sollen, aktuelle Fragestunden und Fragestel-\nlungen fordern.\n\nDamit wir wissen, worum es inhaltlich geht, m\u00f6chte ich\ndem Hohen Haus gerne einige wenige Beispiele aus dem\naktuellen Fortbildungsangebot nennen:\n\nIn diesem Schuljahr wurden zwei Veranstaltungen zum\nThema \u201eNeue Medien\u201c im Fachunterricht agrarwirt-\nschaftlicher Berufe angeboten, ein Workshop und das\nzweite Modul einer \u00dcberblicksveranstaltung. Ziel ist die\nErh\u00f6hung der Medienkompetenz. Bei Betriebsexkursio-\nnen k\u00f6nnen Lehrkr\u00e4fte aus dem Bereich Garten- und\nLandschaftsbau ihre Fachkompetenz erh\u00f6hen. Sie lernen\ndie Organisation in Garten- und Landschaftsbaubetrieben\nkennen, gewinnen Einblicke in das Marketing und die\nAkquisition von Auftr\u00e4gen und sie informieren sich \u00fcber\nTrends und neue Verfahren, wie den Bau von Schwimm-\nteichen und Dachbegr\u00fcnungen.\n\nVor allem kommt es uns in enger Abstimmung mit dem\nStaatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft da-\nrauf an, neue Ans\u00e4tze in der Berufsausbildung land- und\nforstwirtschaftlicher Berufe zu st\u00e4rken. Das kommt auch\nin den einschl\u00e4gigen Fortbildungsangeboten f\u00fcr die\n\nLehrer zum Tragen. So wird im laufenden Schuljahr bei-\nspielsweise eine Fortbildung zu der Thematik \u201eNatur-\nschutz in der Forstwirtschaft\u201c angeboten. Ebenso im\nSinne einer Landwirtschaft, die \u00f6kologische Zusammen-\nh\u00e4nge in den Blick nimmt, sind unsere Angebote zur\nartgerechten Tierhaltung und zu den aktuellen Entwick-\nlungen bei den Ger\u00e4ten zur Bodenbearbeitung in der\nPflanzenproduktion zu verstehen. An diesen Beispielen\nist erkennbar, dass diese Materie in der Lehrerfortbil-\ndung f\u00fcr die landwirtschaftlichen Berufe die geb\u00fchrende\nBeachtung findet.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, hat die\nFraktion der PDS das Schlusswort. Frau Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Sie gestatten sicherlich, dass wir beide, Kollegin\nAltmann und ich, uns das Schlusswort teilen. Ich m\u00f6chte\nnoch einmal zu dem ersten Antrag sprechen.\nHerr Minister, Ihre Anstrengungen und Ihre Bewertung\nzur dualen Ausbildung in Sachsen sind in Ordnung; da\ngibt es keine Probleme im Verst\u00e4ndnis miteinander.\nAuch zu Ihren Bem\u00fchungen, Ausbildungsverb\u00fcnde in\nSachsen noch mehr als bisher in den Blickpunkt der\nUnternehmen zu r\u00fccken, haben wir keinen Dissens; das\nunterst\u00fctzen wir. Dass Sie die F\u00f6rderschwerpunkte ge-\n\u00e4ndert und flexibilisiert haben, finden wir auch in Ord-\nnung. Ich habe in meinem Beitrag vorhin verschiedene\nAspekte genannt, bei denen wir an einem Strang ziehen,\nbei denen wir keine Probleme miteinander haben.\n\nWir haben aber das Problem, dass wir bestimmte Ausbil-\ndungsschwerpunkte und bestimmte Unternehmensent-\nwicklungen nicht gen\u00fcgend im Blick haben und dass es\nuns gelingen muss, in diesen Bereichen mehr zu tun. Da-\nrum ging es in unserem Antrag. Wir brauchen also zu-\ngleich auch neue Richtungen, neue Berufe in neuen\nBranchen, die wir entsprechend unterst\u00fctzen m\u00fcssten.\n\nWarum lehnen Sie unsere Formulierung, dass Vereinba-\nrungen zu treffen sind, ab? Ich kann es nicht vollst\u00e4ndig\nnachvollziehen. Es kommt doch darauf an, was man un-\nter Vereinbarung versteht. Ich meine damit nicht un-\nbedingt ein Festklopfen, eine Verpflichtung: Du hast \u2026\nund du musst \u2026 und du sollst \u2026 Es kommt vielmehr\ndarauf an, den Unternehmen entgegenzukommen, sie\nvon der Ausbildung zu \u00fcberzeugen, sie anzuregen aus-\nzubilden und alle Hemmnisse, die beseitigt werden\nm\u00fcssen, gemeinsam zu beseitigen.\n\nDas kann man vereinbaren. Da kann man ihnen ent-\ngegenkommen, da kann man helfen. Darum geht es uns,\nzu fragen: Wo liegen die Probleme? Wie k\u00f6nnen wir als\nStaatsregierung helfen? Wie k\u00f6nnen wir euch entgegen-\nkommen, damit wir auf diesem Gebiet mehr tun, mehr\nerreichen k\u00f6nnen als sonst? Herr Dr. M\u00fcnch, Sie beten\ndas Gute herbei. Aber ich glaube noch nicht daran. Ich\nglaube, Ihre Vermutung, dass alles gut werden wird,\nhilft uns nicht. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn es eintreffen w\u00fcrde.\n\nUnser Antrag geht nicht in die Richtung, den Unterneh-\nmen zus\u00e4tzliche Kosten aufzub\u00fcrden und ihnen Steine in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6076\n\nden Weg zu legen. Im Gegenteil, wir wollen den Unter-\nnehmen helfen. Also, Sie haben das offenbar nicht richtig\nverstanden. Ich hoffe, ich konnte das jetzt noch ein St\u00fcck\nkorrigieren.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nTeilweise Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Altmann, bitte.\n\nFrau Altmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich mache es mit dem Schlusswort kurz.\nZun\u00e4chst, Herr Staatsminister Gillo: Dass das, was wir in\nunserem Antrag f\u00fcr die spezielle Gruppe der Berufs-\nschullehrer im Agrarbereich fordern, f\u00fcr alle anderen\nauch zutreffen sollte, das ist f\u00fcr mich einfach Grundlage,\nVoraussetzung. Dass wir uns mit diesem Antrag eine\nspezielle Gruppe herausgegriffen haben, kann wohl kein\nGrund sein, diesen Antrag abzulehnen. Ich wei\u00df nicht,\nob Sie das so gemeint haben, es kam bei mir jedenfalls\nso an.\nKollege M\u00fcnch hat sich noch nicht einmal die M\u00fche ge-\nmacht zu begr\u00fcnden, warum die CDU-Fraktion den An-\ntrag ablehnen wird \u2013 au\u00dfer mit seinem Alter. Ich denke,\ndass das Alter daf\u00fcr kein Grund ist\n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der CDU)\n\n\u2013 nicht das Alter von Herrn M\u00fcnch, sondern des An-\ntrags. Das habe ich, denke ich, in meinen vorhergehen-\nden Ausf\u00fchrungen deutlich gemacht.\nMeine Damen und Herren, zum Schluss und der Voll-\nst\u00e4ndigkeit halber nun auch noch den Rest der sp\u00e4r-\nlichen Stellungnahme der Staatsregierung. Ich zitiere\nnoch einmal: \u201eDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Kul-\ntus ist auch in Zukunft bestrebt, in Zusammenarbeit mit\nder S\u00e4chsischen Akademie f\u00fcr Lehrerfortbildung und\nden Regionalschul\u00e4mtern die praxisnahe Organisation\nder Lehrerfortbildung in diesem Bereich fortzuf\u00fchren.\u201c\n\nDieser Satz ist nach unserer Auffassung noch ein weite-\nrer Beleg daf\u00fcr, dass dem Anliegen des Antrages eben\nbisher noch nicht Rechnung getragen wurde.\n\nDie Zusammenarbeit mit den genannten Institutionen\nund \u00c4mtern ist gut und richtig; der PDS-Fraktion fehlt\naber in diesem Zusammenhang das ausdr\u00fcckliche Be-\nkenntnis und der Wille zur Zusammenarbeit mit den\ndirekt Betroffenen. Ich denke, es ist wichtig einmal\nniederzuschreiben und sich zu bekennen, mit den\nMenschen zusammenzuarbeiten, die betroffen sind, und\nihnen zuzutrauen, die Dinge in die eigenen H\u00e4nde zu\nnehmen. Mir ist in letzter Zeit aufgefallen, dass das der\nStaatsregierung echt schwer f\u00e4llt. In diesem Fall meinen\nwir nat\u00fcrlich die Zusammenarbeit mit den Berufsschulen\nund den landwirtschaftlichen Unternehmen.\n\nGenau aus diesem Grund und aus allem, was ich vorher\nschon gesagt hatte, meine Damen und Herren, erkl\u00e4ren\nwir unseren Antrag nat\u00fcrlich nicht f\u00fcr erledigt. Wir bit-\nten Sie um Ihre Zustimmung, schon aus dem Grund, die\nStaatsregierung in dieser Beziehung weiter in die Pflicht\nzu nehmen.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wir kom-\nmen damit zur Abstimmung. Ich lasse zuerst \u00fcber die\nDrucksache 3/8146 abstimmen. Wer dem Antrag der\nFraktion der PDS zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Damit ist dieser Antrag mehrheitlich\nabgelehnt.\n\nIch lasse \u00fcber die Drucksache 3/4452, Antrag der Frak-\ntion der PDS, abstimmen. Wer dem zustimmt, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist auch dieser\nAntrag mehrheitlich abgelehnt und der Tagesordnungs-\npunkt 7 beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne den\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nAbiturpr\u00fcfung 2003 in Sachsen\n\nDrucksache 3/8597, Dringlicher Antrag der Fraktion der SPD\n\nDie Dringlichkeit war durch das Pr\u00e4sidium am 12. Juni\n2003 festgestellt worden. Zu diesem Antrag k\u00f6nnen die\nFraktionen wie immer Stellung nehmen. Es beginnt die\nFraktion der SPD, gefolgt von CDU, PDS, CDU und\nStaatsregierung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Die Fraktion\nder SPD erh\u00e4lt das Wort. Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Die schriftliche Abiturpr\u00fcfung in Ma-\nthematik hat in diesem Jahr wieder einmal Wellen ge-\nschlagen. Schon im Jahr 2000 hatte es Klagen \u00fcber die\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Schwere der Aufgaben gegeben. In\ndiesem Jahr wurden sogar Vorw\u00fcrfe erhoben, dass die\nAufgaben nicht dem Lehrplan entsprochen h\u00e4tten.\n\nNun, diese Panne ist nicht passiert, wie es sich \u00fcber-\nhaupt nicht um Pannen handelt. Wenn wir uns die Er-\n\ngebnisse der letzten Abiturpr\u00fcfungen anschauen, dann\nliegen die diesj\u00e4hrigen Ergebnisse nicht so weit vom\nDurchschnitt entfernt. Was in diesem Jahr allerdings\nst\u00e4rker zu Buche schl\u00e4gt, ist der Anstieg der Durchfaller,\nalso der Abiturienten, welche in der schriftlichen Mathe-\nmatikpr\u00fcfung null Punkte erreicht haben. Je nach Be-\nzugspunkt haben wir eine Steigerung von 20 bis zu 45 %,\n\u00fcbrigens ein Ergebnis, welches in der Pressemitteilung\ndes Kultusministeriums geflissentlich verschwiegen\nwird.\n\nMeine Damen und Herren! In selbiger Pressemitteilung\nhofft der Kultusminister auch auf Beruhigung der Auf-\nregung um die Abi-Pr\u00fcfung, weil doch eigentlich nichts\naus dem Rahmen f\u00e4llt. Und damit sind wir beim eigent-\nlichen Problem und dem Grund, warum wir unseren\nAntrag nicht nur aufrechterhalten haben, sondern auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6077\n\ndie heutige Tagesordnung haben setzen lassen und auch\n\u00fcber ihn abgestimmt haben m\u00f6chten.\n\nEs kann doch nicht normal sein, dass wir uns mit einem\nsolchen Ergebnis zufrieden geben. Entweder sind die\nAufgaben einschlie\u00dflich Bewertungsma\u00dfstab zu an-\nspruchsvoll oder die Vorbereitung der Abiturienten im\nVerlauf ihrer gymnasialen Ausbildung ist zu schlecht.\nDie Wahrheit liegt wie meist in der Mitte, so jedenfalls\naus meiner Sicht auch hier.\n\nMeine Damen und Herren, bevor ich darauf eingehe,\nm\u00f6chte ich aber die Diskussion im Schulausschuss w\u00fcr-\ndigen, die wir zu diesem Thema hatten. Es war wohl-\ntuend, dass auch die Vertreter der CDU-Fraktion das\nProblem erkannt und benannt haben. Vor zwei Jahren,\nals wir die Abiturergebnisse hinterfragten, wurde dies\nnoch als Angriff auf das zw\u00f6lfj\u00e4hrige Abitur und den\nLeistungsanspruch der Schule abgetan.\n\nVielleicht liegt es am Besuch finnischer Schulen, die uns\npraktisch und anschaulich gezeigt haben, dass hohe Leis-\ntungsf\u00e4higkeit und individuelle F\u00f6rderung durchaus zu-\nsammengehen k\u00f6nnen, dass junge Menschen zu guten\nErgebnissen gef\u00fchrt werden k\u00f6nnen, wenn und weil\nman die Anforderungen realistisch gestaltet und nicht\nals Selbstzweck.\n\nF\u00fcr alle, die nicht mit in Finnland waren \u2013 Herr Colditz,\nweil Sie schon wieder maulen \u2013, wenn mir das gestattet\nwird: Dort gibt es auch ein Zentralabitur, auch mit Ma-\nthematik, aber dort f\u00e4llt weniger als 1 % durch die Pr\u00fc-\nfungen bei insgesamt guten bis sehr guten Ergebnissen,\ndie auch in Finnland niemandem geschenkt werden und\ndie bekannterma\u00dfen 60 % eines Jahrgangs ausmachen\nund europaweit als Abitur der Kategorie A gelten, also\n\u00fcberall in der Europ\u00e4ischen Union anerkannt werden.\n\nDass wir im letzten Schulausschuss Einigkeit darin hat-\nten, dass wir dringenden Handlungsbedarf haben und\ndass auch die Behandlung unseres Antrages auf dem\nheutigen Plenum unstrittig war, gibt mir Optimismus f\u00fcr\ndie Zukunft, dass wir unsere Schule wirklich verbessern\noder verbessert umgestalten.\n\nMeine Damen und Herren, es geht uns nicht darum,\njemandem die Schuld f\u00fcr die Pr\u00fcfungsergebnisse zu ge-\nben. Auch das ist eine Erfahrung aus Finnland, meine\nDamen und Herren: Nicht nach Schuld wird gesucht,\nsondern nach Ursachen und Abhilfe.\n\n(Kupfer, CDU: Merken Sie es sich nur!)\n\nEs handelt sich nicht um Fehler, die einzelne Beamte bei\nder Erstellung der Pr\u00fcfungsarbeiten oder beteiligte Leh-\nrerinnen und Lehrer gemacht haben; wir m\u00fcssen viel-\nmehr fragen, mit welchem Anspruch denn die Aufgaben\nformuliert werden. Ist den Autoren klar, dass mit dem\nGrundkurs, den in Sachsen alle Sch\u00fcler absolvieren,\nmathematische Grundkompetenzen nachzuweisen sind,\nKompetenzen also, die auch \u00fcber die Mathematik hinaus\nBedeutung haben und die Mathematik als Hilfswissen-\nschaft in typischen Anwendungsbereichen sicher beherr-\nschen lassen. Wenn ich mir mit meinem Abstand zum\nAbitur und zum Studium die Pr\u00fcfungsaufgaben an-\nschaue, dann erschlie\u00dft sich mir dieser Bezug nicht. Die\nMathematik bleibt in sich geschlossen, auch mit ihren\n\nProblemstellungen. Die TIMSS- und Pisa-Aufgaben zei-\ngen uns aber, dass es anders geht.\n\nUnd sie zeigen uns ein Zweites hinsichtlich des Bewer-\ntungsma\u00dfstabes: Wenn diese Kompetenzen gepr\u00fcft wer-\nden, dann ist es sehr fraglich, ob zum alleinigen Ma\u00dfstab\n\u2013 und dieses Gef\u00fchl habe ich in Sachsen \u2013 das Bestehen\nder Pr\u00fcfung mit Note 1 gemacht wird und alles andere\nsozusagen als Defizit erfahrbar wird. Bei einem solchen\nMa\u00dfstab gibt es f\u00fcr Grundkompetenzen unter Umst\u00e4n-\nden so wenig Bewertungseinheiten, dass sie nicht f\u00fcr\neinen einzigen Punkt reichen. Man k\u00f6nnte aber durch-\naus, so wie die OECD-Aufgaben konzipiert sind, die\nPunkte entsprechend dem erreichten Kompetenzniveau\nvergeben, also vor allem auch die unteren Niveauebenen\nmit Punkten versehen.\n\nMeine Damen und Herren, wir haben die Mathe-Aufga-\nben Professoren an verschiedenen Unis zur Kenntnis ge-\ngeben. In der K\u00fcrze der Zeit erhielten wir auch kurze\nAntworten, deren Tenor aber beschreibbar ist mit den\nWorten: \u201eGanz sch\u00f6n anspruchsvoll\u201c oder auch \u201eZiem-\nlich schwer\u201c. Es wird die Frage gestellt, wem mit sol-\nchen Aufgaben denn gedient ist. Mit Recht verweisen\nnicht wenige Professoren darauf, dass weniger wohl\nmanchmal mehr ist.\n\nNun, wir wissen, dass es der Ehrgeiz im Kultusministe-\nrium ist und der Ehrgeiz nicht weniger Lehrer, die ganz\neinfach in ihrem Fach aufgehen. Das ist erst einmal nicht\nschlecht, aber wir m\u00fcssen diese Kollegen daran erinnern,\ndass sie keine Mathematiker ausbilden sollen und dies\noffensichtlich auch nicht in dem Ma\u00dfe schaffen. Auch\nmuss zu denken geben, dass die Vornote von der Pr\u00fc-\nfungsnote nicht selten um bis zu zwei Noten abweicht.\n\nWas wir brauchen, und darauf haben TIMSS und \u201ePisa\u201c\nnachdr\u00fccklich hingewiesen, ist eine neue Sicht auf den\nBildungsauftrag der Schule, auch auf den des Gymna-\nsiums. Wir wollen mit der Schule jungen Menschen so\nviel wie m\u00f6glich mit auf den Weg geben und wir sollen\nihnen nicht zeigen, was sie alles nicht k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMit einer Pr\u00fcfung muss ausgewiesen werden, welche\nKompetenzen auf welchem Niveau die Abiturienten tat-\ns\u00e4chlich und relativ dauerhaft erworben haben. Dazu\nm\u00fcssen aber auch die unteren Kompetenzstufen abge-\npr\u00fcft und bewertet werden.\n\nMeine Damen und Herren! Uns geht es in dem vorlie-\ngenden Antrag um Abhilfe f\u00fcr das diesj\u00e4hrige Abitur\nund f\u00fcr die kommenden. Wir k\u00f6nnen nicht zur Tages-\nordnung \u00fcbergehen, weil wir mit den Lebenschancen\njunger Leute spielen. Ich glaubte eigentlich nicht auf die-\nsen Aspekt eingehen zu m\u00fcssen, aber die \u00f6ffentlichen\n\u00c4u\u00dferungen des Kultusministers legen nahe, dass er\ndies nicht so sieht. Mit aller Deutlichkeit: Eine schlecht\nbestandene Abiturpr\u00fcfung in Mathematik wird ihre Aus-\nwirkungen haben: indirekt \u00fcber die psychische Belastung\nf\u00fcr den Pr\u00fcfling, dessen Selbstwertgef\u00fchl nat\u00fcrlich be-\nsch\u00e4digt wird, direkt aber \u00fcber die erreichten Punkte in\nMathematik, auch wenn die Pr\u00fcfung nat\u00fcrlich nicht alles\nist.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6078\n\nAber, Herr Minister, Sie m\u00fcssen schon mal vorrechnen,\nwieso die schriftliche Mathe-Pr\u00fcfung nur ein Sechzehntel\nder Mathe-Note ausmacht, wie Sie im Schulausschuss er-\nkl\u00e4rten. Wenn das so w\u00e4re, lohnte sich ja auch gar nicht\nder riesige Aufwand f\u00fcr diese Pr\u00fcfung. Aus unserer\nSicht ist der Einfluss bei weitem gr\u00f6\u00dfer und hat so Aus-\nwirkungen auf das Gesamtergebnis. Mit diesen Noten\nfinden die Bewerbungen statt und Sie wissen genauso\ngut wie ich, dass gerade in Numerus-clausus-F\u00e4chern\ndie Abiturpunkte eine wichtige Gr\u00f6\u00dfe sind. Und wenn\nzum Beispiel in Baden-W\u00fcrttemberg im vorigen Jahr im\nDurchschnitt doppelt so viele Punkte in der schriftlichen\nAbiturpr\u00fcfung erreicht wurden, dann benachteiligt dies\ns\u00e4chsische Abiturienten gegen\u00fcber den baden-w\u00fcrttem-\nbergischen.\n\nWas haben diese jungen Menschen, die an einer weniger\nnachgefragten Universit\u00e4t studieren oder ein Jahr warten\nm\u00fcssen, davon, dass wir in Sachsen ein starkes Abitur\nhaben? Sie werden sich daf\u00fcr bedanken, vor allem wenn\nsie sp\u00e4ter sehen, welche Chancen man \u2013 aus anderen\nBundesl\u00e4ndern kommend \u2013 h\u00e4tte.\n\nWas ich damit sagen will: Wir haben zuerst Verantwor-\ntung f\u00fcr die jungen Menschen und dann erst auch den\nEhrgeiz, hinzutreten und unter den L\u00e4ndern Klassenpri-\nmus zu sein.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nVon mir aus mag das auch sein, wenn es die Chancen \u2013\nund dar\u00fcber reden wir morgen ausf\u00fchrlicher \u2013, die\nLebensqualit\u00e4t und Gesundheit unserer jungen Men-\nschen nicht untergr\u00e4bt.\n\nMeine Damen und Herren! Was schlage ich f\u00fcr heute\nund f\u00fcr die Zukunft vor? Zun\u00e4chst sollte der Bewer-\ntungsma\u00dfstab f\u00fcr das diesj\u00e4hrige Abitur so ver\u00e4ndert\nwerden \u2013 und an der Stelle, Herr Hahn, bitte ich Sie:\nZiehen Sie Ihren Antrag zur\u00fcck und h\u00f6ren Sie zu! \u2013, f\u00fcr\ndieses Jahr schlage ich vor, den Bewertungsma\u00dfstab f\u00fcr\ndas Abitur so zu ver\u00e4ndern, dass mehr Bewertungs-\neinheiten f\u00fcr Grundkompetenzen und niedrigere Kompe-\ntenzstufen vergeben werden. Eine solche Ver\u00e4nderung\ndes Ma\u00dfstabes kann nicht mehr heilen, dass die Auf-\ngaben zu sehr auf die oberste Kompetenzstufe zuge-\nschnitten sind, aber sie k\u00f6nnten Benachteiligungen hei-\nlen. Insbesondere w\u00e4re es so auch m\u00f6glich, Herr\nMinister, aus null Punkten doch noch f\u00fcnf zu machen.\nAber f\u00fcr die Zukunft m\u00fcssen die Pr\u00fcfungsaufgaben an-\nders konstruiert werden.\n\nDas allein reicht nat\u00fcrlich nicht, genauso wenig, wie Sie\nsich nicht zu viel von den Probepr\u00fcfungen versprechen\nsollten, Herr Minister. Es ist dar\u00fcber nachzudenken, wie\nwir vern\u00fcnftige Relationen und Anforderungen einerseits\nund eine bessere individuelle F\u00f6rderung andererseits im\ngesamten gymnasialen Bildungsgang erreichen k\u00f6nnen.\nDazu ist aus unserer Sicht Folgendes prinzipiell notwen-\ndig:\n\nErstens m\u00fcssen die Pr\u00fcfungsanforderungen mit Blick auf\ndie Praxis klarer und realistischer formuliert werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nZweitens m\u00fcssen die Schulen durch stoffliche Entlastung\nder Lehrpl\u00e4ne mehr Zeit und Verantwortung f\u00fcr die\n\nAusbildung von Kompetenzen erhalten. Weiter ist wohl\n\u00fcber die didaktisch-methodische Fortbildung der Lehrer\nnachzudenken. Aber das, Herr Minister, das m\u00fcssen Sie\nbesser einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Frau Henke, bitte.\n\nFrau Henke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr Hatzsch, Sie haben eben zu Recht ausge-\nf\u00fchrt: \u201eWir wollen Bildung so gestalten, Pr\u00fcfungen so\ngestalten, dass jungen Menschen so viel wie m\u00f6glich auf\nden Weg gegeben wird.\u201c Und ich begr\u00fc\u00dfe es auch, dass\nSie die Hoffnung ausgedr\u00fcckt haben nach der Diskus-\nsion im Schulausschuss, dass wir eine bessere Qualit\u00e4t\nan unseren s\u00e4chsischen Schulen erlangen werden. Und\nsehen Sie, genau aus diesem Grund haben wir heute\nMorgen unser besseres Schulkonzept verabschiedet.\n\nMeine Damen und Herren! Die schriftliche Abiturpr\u00fc-\nfung 2003 im Grundkurs Mathematik hat ein gro\u00dfes\n\u00f6ffentliches Interesse gefunden. Ausgel\u00f6st ist dies durch\ndie Frage, ob eine Teilaufgabe lehrplankonform ist oder\nnicht. Ich m\u00f6chte betonen, dass auch die CDU-Fraktion\ndiese Meldungen sehr ernst genommen und sich daher\nder Thematik zugewandt hat. Auch wir stellten uns die\nFrage, ob diese Klausur lehrplankonform ist. Wir haben\nuns daher auch offensiv im Schulausschuss am 6. Juni\ndiese Frage gestellt. Wir haben offensiv um Aufkl\u00e4rung\ngebeten und selbstverst\u00e4ndlich haben wir uns gegen irre-\ngul\u00e4re Pr\u00fcfungen ausgesprochen. Das m\u00f6chte ich hier\nbetonen.\n\nWir wollen nicht, dass unsere Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler\nauf diese Weise um ihren Lernerfolg gebracht werden.\nDaher treten wir daf\u00fcr ein, dass die Abiturpr\u00fcfungen\n2003 im Grundkurs Mathematik f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit\ntransparent gemacht werden. Wir wollen, dass die Wahr-\nheit auf den Tisch kommt und f\u00fcr jeden nachlesbar ist.\nEs gibt unseres Erachtens nichts zu verstecken. Dies hat\nbereits die Darstellung des Kultusministeriums im Schul-\nausschuss ergeben. Aber auch die CDU-Fraktion hat da-\nmals um eine nochmalige \u00dcberpr\u00fcfung gebeten.\n\nIm Konkreten geht es um die Aufgabe b) im Teil B, wo\ndas Wissen \u00fcber Geometrie und Algebra abgefragt wird.\nNach eingehender Er\u00f6rterung bedarf es zur L\u00f6sung der\nstrittigen Aufgaben im Bereich der Geometrie eben nicht\ndes R\u00fcckgriffs auf die Grunds\u00e4tze eines Geradenb\u00fc-\nschels. Dies w\u00e4re Bestandteil des Zusatzstoffes. Hiervon\nist auch nichts im Aufgabentext erw\u00e4hnt. Wer diesen \u2013\nzugegebenerma\u00dfen richtigen \u2013 L\u00f6sungsweg beschritten\nhat, hat den schwierigeren Weg genommen. Die Muster-\nl\u00f6sung sieht eine Aufl\u00f6sung \u00fcber normale Geradenglei-\nchungen vor. Dies ist aber ganz unzweifelhaft, Herr\nHatzsch, im Lehrplan enthalten.\n\nDaher ist der Hinweis, dass die Aufgabe nicht lehrplan-\nkonform ist, nicht zutreffend. Die Aufgabe kann \u00fcber\nden ganz normalen Stoff bew\u00e4ltigt werden. Zugegebe-\nnerma\u00dfen bedurfte es dazu eines gewissen Kombina-\ntionsverm\u00f6gens. Dies ist f\u00fcr die Sch\u00fcler in dieser Form\nungewohnt und daher auch besonders schwer. Wir alle,\ndie wir hier versammelt sind, haben in verschiedenen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6079\n\nVeranstaltungen und auch hier in diesem Hohen Haus\nimmer wieder betont, dass wir die Anwendungsf\u00e4higkeit\ndes Gelernten bei den Sch\u00fclern verbessern wollen und\nm\u00fcssen. Das ist auch das, was Sie vorhin gesagt haben.\n\u201ePisa\u201c hat uns dazu letztmalig die Aufforderung ge-\ngeben.\n\nDie deutschen Sch\u00fcler kranken nicht am Wissen selbst,\nsondern an der Anwendung.\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\n\u2013 Richtig, und deswegen haben wir gerade heute Morgen\nunser Gesetz verabschiedet, damit wir gerade diese An-\nwendungsm\u00f6glichkeiten verst\u00e4rken k\u00f6nnen in den Schu-\nlen. Nein, Herr Hatzsch, das m\u00fcssen Sie auch zur Kennt-\nnis nehmen. Wenn Sie heute Morgen etwas von der\nRolle waren, will ich es Ihnen jetzt noch mal erkl\u00e4ren,\ndamit Sie es vielleicht jetzt in Ruhe f\u00fcr sich verinner-\nlichen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn im diesj\u00e4hrigen Mathematikabitur nur mehr ver-\nst\u00e4rkt die Umsetzungsf\u00e4higkeit des Gelernten gepr\u00fcft\nwurde, so ist dies ein richtiger Weg. Die CDU-Fraktion\nunterst\u00fctzt diesen Weg. Das m\u00f6chte ich auch hier be-\ntonen: Wir k\u00f6nnen damit nicht bis zum Sankt-Nimmer-\nleins-Tag warten. Wir versetzen damit unsere Sch\u00fcler in\ndie Lage, im Berufsleben gut zu bestehen, und genau\ndas wollten Sie vorhin, nicht? Das ist letztendlich das\nEntscheidende. Wir alle wissen, dass die bestandene Abi-\nturpr\u00fcfung nur eine Eintrittskarte ist. F\u00fcr den beruf-\nlichen Werdegang selbst ist viel entscheidender, ob man\nim Betrieb oder an der Universit\u00e4t sich bew\u00e4hrt.\n\nDas h\u00e4ngt aber nicht zuletzt von der Nutzbarmachung\ndes Wissens und des Lernens ab. Daher wenden wir uns\nauch dagegen, dass wir die Pr\u00fcfungen bewusst leicht ge-\nstalten, damit wir ein tolles Pr\u00fcfungsergebnis in Sachsen\nhaben. Wir werden die Qualit\u00e4t des s\u00e4chsischen Abiturs\nnicht freiwillig entwerten. Wir werden es aber auch nicht\nfreiwillig und auf Kosten der Sch\u00fcler \u00fcberbewerten. Sie\nwissen genau, das hat auch der Minister ausgef\u00fchrt im\nSchulausschuss, dass nach den EPA, also nach der Rege-\nlung, ein gewisser Prozentsatz der Pr\u00fcfung, 50 % unge-\nf\u00e4hr, die Note zwei beinhalten muss. Dann gibt es einen\nProzentsatz, der besser sein muss, und einen Prozentsatz,\nder darunter liegt. Der darunter liegt, betr\u00e4gt 38 %, und\nder dar\u00fcber liegt, 12 %. Also ich m\u00f6chte \u2013 Sie wissen\ndas \u2013, dass Sie das auch in Ihre Ausf\u00fchrungen mit auf-\nnehmen.\n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich an Punkte er-\ninnern, die Sie, Herr Hatzsch, und auch Sie, Herr\nDr. Hahn, zu Recht immer wieder betont haben: Eine\ngute Schulausbildung ist in einer Wissensgesellschaft die\nVoraussetzung, damit wir unsere Zukunft in einem roh-\nstoffarmen Land wie Deutschland gut meistern k\u00f6nnen.\n\nDas haben Sie sehr oft hier betont. Recht haben Sie mit\ndieser Aussage; die kann man nur unterstreichen. Die\nKonsequenz kann aber nur sein, dass wir die Anspr\u00fcche\nerh\u00f6hen und nicht senken.\n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang ganz kurz auf die\nnationalen Bildungsstandards eingehen. Bildungsministe-\nrin Bulmahn greift mit diesem Anliegen etwas auf, was\n\nwir schon lange gefordert haben. Wir reden allerdings\nnicht einfach von nationalen Bildungsstandards, sondern\nwir reden von Leistungsstandards. Leider \u2013 und das\nbetone ich hier ausdr\u00fccklich \u2013 ist die Einf\u00fchrung von\nLeistungsstandards nach konkret nachpr\u00fcfbaren Krite-\nrien seit Jahren auf der Kultusministerkonferenz am\nWiderstand der SPD-gef\u00fchrten L\u00e4nder gescheitert. Herr\nHatzsch, das wissen Sie auch. Die SPD-L\u00e4nder haben\nmehr Leistung immer abgelehnt und blockiert. Ich sage\ndas hier emotionslos. Blo\u00df das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu\nund das m\u00fcssten Sie auch in dieser Form hier r\u00fcberbrin-\ngen. Im Gegensatz zu den Pisa-Ergebnissen \u2013 nun h\u00f6ren\nSie zu \u2013 kann es ja auch irgendwann einmal geschehen,\ndass nicht nur unionsgef\u00fchrte L\u00e4nder bei Qualit\u00e4tstests\ndie Nase vorn haben. Auch wir k\u00f6nnen durchaus hinten\nliegen. Wir m\u00f6chten dies jedoch wissen, damit wir da-\nraus lernen und dies verbessern k\u00f6nnen.\n\nDann komme ich auch noch einmal auf Finnland zur\u00fcck,\nweil es \u2013 wie gesagt \u2013 beeindruckend war und Sie das\nauch immer wieder betonen. Richtig, Finnland ist das\nbeste Land im Lesen, hat aber festgestellt, dass in der\nLesef\u00e4higkeit die Jungen schlechter sind, obwohl sie den\nbesten Standard haben. Sie haben das als positive Kritik\naufgenommen und dann in den Bibliotheken und an den\nSchulen \u2013 das ist uns so vermittelt worden \u2013 Schulb\u00fccher\neingef\u00fchrt, die mehr auf \u201eJungsliteratur\u201c abzielen. Sehen\nSie, von daher sind wir als CDU der Meinung: Wir\nm\u00f6chten diese Auswertung. Wir m\u00f6chten Kritik und wir\nm\u00f6chten Leistungskriterien. Wir m\u00f6chten wissen, wo\nFehler sind, damit wir sie verbessern k\u00f6nnen und nicht\nin den ewigen politischen Streit geraten: Wer ist nun\nbesser?\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nOffensichtlich hat die SPD dieses Bed\u00fcrfnis nicht. Das\nfinde ich schade, weil es die Chancen der deutschen\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler beschneidet. Bei einem zuneh-\nmend globalen Arbeitsmarkt werden die Chancen, bei\neinem im Ausland t\u00e4tigen Unternehmen eine Anstellung\nzu finden, deutlich gesenkt.\n\nNun zur\u00fcck zum Antrag. Im Punkt 2 wird dargestellt,\ndass das Mathematikabitur nicht lehrplankonform ist.\nDaher wird eine \u00dcberpr\u00fcfung der Benotung gefordert.\nWie eben dargestellt, war die Aufgabe lehrplankonform.\nMittlerweile hat sich auch ein differenziertes Bild in der\n\u00f6ffentlichen Meinung eingestellt. Die anfangs doch recht\nklare Linie in den Medien stellt sich im Nachhinein doch\nganz anders dar.\n\n(Jurk, SPD: Klare Linie?)\n\nEs gibt mittlerweile aus dem ganzen Land \u00c4u\u00dferungen\nvon Schulleitern, Lehrern und auch Sch\u00fclern, die die\nKorrektheit der Pr\u00fcfung belegen. Der Tenor ist im\nWesentlichen: Die Mathepr\u00fcfung war schwer \u2013 das ist\nrichtig \u2013, aber l\u00f6sbar. Im Detail geht es um eine Aufgabe,\ndie mit zwei von 60 Bewertungseinheiten ber\u00fccksichtigt\nwird. Das hei\u00dft, die Aufgabe geht mit 3,3 % in die End-\nnote dieser Arbeit ein. Ein Sch\u00fcler konnte nicht allein\ndeshalb durch die Klausur fallen, weil er diese Aufgabe\nnicht bew\u00e4ltigte. Er muss vielmehr insgesamt ein Prob-\nlem mit der Mathematik haben.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6080\n\nUm dem entgegenzuwirken, haben s\u00e4chsische Sch\u00fcler im\nGegensatz zu Sch\u00fclern anderer Bundesl\u00e4nder von der 1.\nbis zur 12. Klasse Mathematik zu belegen. Sie hatten das\nvorhin angef\u00fchrt, aber eigentlich bem\u00e4ngelt. Wir bem\u00e4n-\ngeln dies nicht. Mit diesem Qualit\u00e4tsmerkmal ist es uns\ngelungen, den s\u00e4chsischen Sch\u00fclern einen richtigen Weg\naufzuzeigen. Sicherlich muss man \u00fcberlegen, wie man\nden Lehrplan gestaltet. Wir brauchen nicht \u00fcberall\nMathematik zu lehren. Das wollen wir auch gar nicht.\nAber es geh\u00f6rt wohl zur Bildung und zum sp\u00e4teren\nAnwendungswissen dazu.\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nDes Weiteren spricht gegen die geforderte nachtr\u00e4gliche\nNeubewertung, dass diese auch zu Ungerechtigkeiten bei\nSch\u00fclern f\u00fchrt, die diese Aufgabe nach den normalen\nRegeln l\u00f6sen konnten. Wollen wir jetzt die bestrafen, die\ndie Aufgabe gel\u00f6st haben? Ich glaube, das ist nicht der\nrichtige Weg.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nIch darf auch noch einmal auf einen anderen Weg auf-\nmerksam machen. Sch\u00fcler, die eine f\u00fcr sie nicht befrie-\ndigende Note in der Mathematikklausur erzielt haben,\nk\u00f6nnen sich freiwillig zur m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung melden.\nIch m\u00f6chte betonen, dass sich bei einer m\u00fcndlichen Pr\u00fc-\nfung mit Ausnahme einer Totalverweigerung noch nie-\nmand verschlechtert hat. Da werden Sie mir als ehe-\nmaliger Lehrer Recht geben. Ganz im Gegenteil, es tritt\neine Verbesserung der Note ein.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Nicht immer!)\n\nIn Anbetracht dieser Gesamtschau und der \u00c4u\u00dferungen\ndes Ministeriums hat die CDU-Fraktion ihre anfangs kri-\ntische Haltung \u00fcberwunden. Wir haben uns von den\nTatsachen \u00fcberzeugen lassen. Wir erkennen an, dass die\nAbiturpr\u00fcfung in diesem Jahr besonders schwer war,\nweil die Anwendungsf\u00e4higkeit verst\u00e4rkt gepr\u00fcft wurde.\nF\u00fcr eine Neubewertung der Klausuren besteht unseres\nErachtens allerdings keine M\u00f6glichkeit. Wir werden da-\nher dem Punkt 2 und dem Punkt 3 des Antrages nicht\nzustimmen, weil diese unterstellen, die Pr\u00fcfung sei nicht\nkorrekt verlaufen.\n\nDem Berichtsantrag in Punkt 1 werden wir zustimmen,\ndamit die Mathematikpr\u00fcfung f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit\ntransparent wird. Ich m\u00f6chte noch einmal ganz gezielt\ndavon ausgehen: Wichtig ist, was wir vermitteln und\nwie wir es vermitteln, wie wir es abfragen und wie\nunsere Sch\u00fcler dann im sp\u00e4teren Leben \u2013 ob im Betrieb\noder auf der Universit\u00e4t \u2013 zurechtkommen.\n\nF\u00fcr mich pers\u00f6nlich ist viel wichtiger, dass in den n\u00e4chs-\nten Jahren bei Abiturpr\u00fcfungen die Sch\u00fcler intensiv vor-\nbereitet werden, einmal durch Hospitationen oder, wie\nvom Kultusminister vorgeschlagen wurde, in vorherge-\nhenden Pr\u00fcfungen. F\u00fcr mich war wirklich schockierend,\nin der Auswertung zu sehen, dass die Sch\u00fcler, die null\nPunkte haben, regional sehr unterschiedlich verteilt sind.\nEs muss in der Leipziger Region am h\u00f6chsten bewertet\nwerden, dass dort 240 Sch\u00fcler null Punkte haben. Ich\nglaube, das ist etwas, wor\u00fcber wir gemeinsam ohne\nPolemik nachdenken sollten und ohne irgendwelche Vor-\n\nw\u00fcrfe zu erheben. Denn wir helfen unseren Kindern,\nwenn wir unseren Lehrplan umgestalten, wenn wir\nunsere Lehrer bef\u00e4higen, dieses Wissen zu vermitteln\nund den Sch\u00fclern damit Grundvoraussetzungen geben.\n\nIch m\u00f6chte also um Einzelabstimmung bitten. Dem\nPunkt 1 werden wir zustimmen und die Punkte 2 und 3\nlehnen wir ab.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion,\nHerr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Frau Kollegin Henke, als Sie mir\neben ausnahmsweise einmal Recht gegeben haben, war\nich schon ganz erschrocken. Aber dann habe ich ge-\nmerkt, dass Sie es doch nicht richtig verstanden haben.\n\n(Lachen der Abg. Frau Henke, CDU)\n\nDa war ich wieder etwas beruhigt. Sie haben eben auch\ngesagt, die CDU-Fraktion h\u00e4tte ihre Position ge\u00e4ndert.\nIch muss sagen, am Dienstag, als der Kollege Colditz im\n\u201eSachsenspiegel\u201c ein Interview gegeben hat, h\u00f6rte sich\ndas noch ganz anders an. Insofern wundere ich mich na-\nt\u00fcrlich schon \u00fcber das, was Sie heute hier vorgetragen\nhaben.\n\nIch will aber deutlich machen: Auch aus Sicht der PDS-\nFraktion ist es dringend n\u00f6tig, dass wir uns hier im\nLandtag mit den diesj\u00e4hrigen Abiturpr\u00fcfungen befassen,\ndenn die Ergebnisse insbesondere bei der schriftlichen\nPr\u00fcfung im Fach Mathematik geben gro\u00dfen Anlass zur\nSorge.\n\nUm nicht missverstanden zu werden: Klagen von Sch\u00fc-\nlerinnen und Sch\u00fclern \u00fcber angeblich oder tats\u00e4chlich zu\nschwere Pr\u00fcfungen hat es schon immer gegeben und\ndies wird auch k\u00fcnftig nicht v\u00f6llig auszuschlie\u00dfen sein.\nIch f\u00fcge hinzu: Auch wir sind f\u00fcr ein anspruchsvolles,\nhochwertiges Abitur. Dies ist jedoch nur zu erreichen,\nwenn die Sch\u00fcler darauf auch ausreichend vorbereitet\nworden sind.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nGenau hier liegen erhebliche Zweifel. Frau Henke, Sie\nhaben auch wieder von der Einf\u00fchrung eines h\u00f6heren\nAnspruchsniveaus gesprochen, wie schon der Minister\nim Schulausschuss. Das jedoch ist ohne langfristige Vor-\nbereitung, wenn man es gleich in die Pr\u00fcfung \u00fcbertr\u00e4gt,\nunverantwortlich.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Ja!)\n\nIch will mich in meinen folgenden Ausf\u00fchrungen aus-\nschlie\u00dflich auf die Probleme bei der schriftlichen Mathe-\npr\u00fcfung beziehen, allerdings nicht ohne zu erw\u00e4hnen,\ndass es auch in anderen F\u00e4chern Pannen und Schwierig-\nkeiten gab; wenn ich nur an die peinlichen Rechtschreib-\nfehler in den Pr\u00fcfungsaufgaben im Fach Deutsch denke.\nDas war wahrlich kein Ruhmesblatt, Herr Minister. Das\nGleiche gilt, wie gesagt, auch f\u00fcr das Mathe-Abi.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6081\n\nWir k\u00f6nnen, nein, wir d\u00fcrfen uns doch nicht damit zu-\nfrieden geben, dass die Durchschnittsnote im Grundkurs\nin diesem Jahr bei 4,0 lag und 5,6 % der Sch\u00fcler kom-\nplett durchgefallen sind, also nicht einen einzigen Punkt\nerhalten haben. Dies war das schlechteste Ergebnis seit\nBestehen des Freistaates Sachsen.\n\n(Zuruf des Staatsministers Prof. Dr. Mannsfeld)\n\nIm Leistungskurs sah es nur wenig besser aus. Herr\nMinister, ich habe das schlechteste Ergebnis bezogen auf\ndie Durchfallerquote. Die war noch nie so hoch wie in\ndiesem Jahr. Ich muss sagen, ich finde es auch befremd-\nlich, dass im Leistungskurs Mathematik, in dem die\nSch\u00fcler sind, die sich f\u00fcr dieses Fach besonders interes-\nsieren, auch eine ganze Reihe von Sch\u00fclern null Punkte\nbekommen haben. F\u00fcr mich ist das einfach unverst\u00e4nd-\nlich.\n\nHerr Minister, ich will Ihnen auch sagen, dass Sie ange-\nsichts dieser desolaten Zahlen im Schulausschuss gesagt\nhaben, dies sei kein Weltuntergangsergebnis, finde ich\neinigerma\u00dfen zynisch und nicht akzeptabel.\n\nIch will betonen, es ist nicht Aufgabe der Politik, hier\ns\u00e4mtliche Pr\u00fcfungsaufgaben im Einzelnen zu analysie-\nren. Hier sind die Fachleute gefordert.\n\nGleichwohl hat sich durch eine ganze F\u00fclle von Informa-\ntionen, Anfragen, Kritiken und \u00f6ffentlichen Wortmeldun-\ngen von Sch\u00fclern, Eltern, aber insbesondere auch von\nLehrern der Verdacht erh\u00e4rtet, dass die \u00fcberaus schlech-\nten Pr\u00fcfungsergebnisse nicht oder zumindest nicht allein\nden Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern anzulasten sind. Dabei\nwill ich mich gar nicht auf die besonders umstrittene\nAufgabe im Geometriebereich beziehen und hier das F\u00fcr\noder Wider von L\u00f6sungen durch so genannte Geraden-\nb\u00fcschel diskutieren. Ich lasse auch die Frage au\u00dfen vor,\nin wie vielen F\u00e4llen durch Unterrichtsausfall oder andere\nSchwerpunktsetzung die Pr\u00fcfungsfragen tats\u00e4chlich auch\nvorher umfassend behandelt worden sind.\n\nDennoch bleiben zwei zentrale Kritikpunkte, die auch\ndurch die seit Tagen zu h\u00f6renden Beschwichtigungen\nund das uneinsichtige Abwiegeln des Kultusministers\nnicht aus der Welt zu schaffen sind. Hauptproblem war\nganz offenbar, dass die gestellten Aufgaben in der zur\nVerf\u00fcgung stehenden Zeit f\u00fcr den \u00fcberwiegenden Teil\nder Sch\u00fcler nicht, jedenfalls nicht komplett zu l\u00f6sen wa-\nren. Wenn es denn stimmt \u2013 und daf\u00fcr sprechen zahl-\nreiche Hinweise; auch Kollege Colditz hat im Schul-\nausschuss darauf hingewiesen \u2013, dass ausgebildete\nMathematiklehrer dreieinhalb oder gar dreidreiviertel\nStunden f\u00fcr die Pr\u00fcfungsaufgaben ben\u00f6tigten, dann ist\nes schlichtweg unm\u00f6glich, dass ein durchschnittlicher\nSch\u00fcler dies in vier Stunden schaffen kann.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Minister, Sie k\u00f6nnen es drehen und wenden, wie\nSie wollen: Hier liegt mit Sicherheit eine ganz entschei-\ndende Ursache f\u00fcr die schlechten Leistungen im dies-\nj\u00e4hrigen Mathe-Abitur.\n\nWer bei der umstrittenen Geometrieaufgabe zeitlich h\u00e4n-\ngen geblieben ist, weil er L\u00f6sungen gesucht hat, dem\n\nfehlt dann eben die Zeit, Aufgaben zu l\u00f6sen, die er\neigentlich fachlich bew\u00e4ltigen kann.\n\n(Interne Wortwechsel zwischen\nAbgeordneten der PDS und der CDU \u2013\n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 Ich kann die Unruhe gar nicht verstehen. Es ist immer\nschwierig, wenn die Regierung oder die nachgeordneten\nBeh\u00f6rden Fehler machen. Aber Sie m\u00fcssen das trotzdem\nertragen.\nF\u00fcr uns steht fest: Entweder waren die Aufgaben zu\nkompliziert oder es waren einfach nur zu viele Aufgaben\nf\u00fcr die zur Verf\u00fcgung stehende Zeit.\nHinzu kommt, dass nach Angaben von Lehrkr\u00e4ften der\nAufbau der Pr\u00fcfung auch p\u00e4dagogisch-didaktisch durch-\naus fragw\u00fcrdig war. Anstatt f\u00fcr einen motivierenden\nEinstieg zu sorgen, kamen zu Beginn der Pr\u00fcfung die\nbeiden schwersten Aufgaben. Das f\u00fchrte nat\u00fcrlich bei\nNichtbew\u00e4ltigung fast zwangsl\u00e4ufig zu Frustration und\nVerunsicherung.\n\n(Staatsminister Prof. Dr. Mannsfeld:\nHaben Sie immer mit den\n\nersten Fragen angefangen?)\n\n\u2013 Herr Minister, ich will ganz deutlich sagen: Die Zeche\nf\u00fcr die Fehler bei der Vorbereitung der Pr\u00fcfung d\u00fcrfen\nnicht allein die Sch\u00fcler zahlen. Eine vollst\u00e4ndige Aufhe-\nbung der Pr\u00fcfung \u2013 das will ich auch sagen \u2013 w\u00e4re\nsicher \u00fcberzogen und auch rechtlich problematisch. Aber\nwir sollten alles versuchen, um eine Flut von Einzel-\nklagen zu vermeiden.\nOb ein Probeabitur oder etwas \u00c4hnliches, wie es Herr\nMinister Mannsfeld dieser Tage vorgeschlagen hat, sinn-\nvoll ist, vermag ich noch nicht abschlie\u00dfend zu beurtei-\nlen. Eines wei\u00df ich jedoch: Den Abiturienten dieses\nSchuljahres n\u00fctzt ein Probeabitur mit Sicherheit \u00fcber-\nhaupt nichts.\nDeshalb unterbreitet die PDS-Fraktion mit dem vor-\nliegenden \u00c4nderungsantrag einen konstruktiven Vor-\nschlag, der uns geeignet scheint, einen Ausweg aus der\nfestgefahrenen Situation aufzuzeigen. Wir halten es f\u00fcr\nvern\u00fcnftig, dass all jenen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, die\nes w\u00fcnschen, die M\u00f6glichkeit einger\u00e4umt wird, ihre\nschriftliche Mathematikpr\u00fcfung zu wiederholen. Es ist\nabsehbar, dass nur ein eher kleiner Teil der Sch\u00fcler da-\nvon Gebrauch machen wird. Aber wer angesichts der\nmisslichen Umst\u00e4nde sein Gesamtabitur oder mit Blick\nauf ein eventuelles Studium mit Numerus clausus seinen\nMatheabschluss verbessern will, der sollte in diesem Jahr\naufgrund der Umst\u00e4nde dazu auch die Chance bekom-\nmen. Ich werde den \u00c4nderungsantrag dann noch ein-\nbringen.\nIch finde, ungew\u00f6hnliche Situationen erfordern bisweilen\nauch ungew\u00f6hnliche Ma\u00dfnahmen. Im Interesse der Sch\u00fc-\nler sollten wir uns nicht scheuen, diese auch zu ergrei-\nfen.\nEin letztes Wort zu dem, was Herr Hatzsch gesagt hat,\nweil er uns aufgefordert hat, den Antrag zur\u00fcckzuzie-\nhen.\nIch will dazu nur sagen, dass wir m\u00f6chten, dass ent-\nschieden wird. In Ihrem Antrag sind allgemeine Auffor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6082\n\nderungen ohne jede Konsequenz. Ich glaube, dass die\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler nicht l\u00e4nger warten k\u00f6nnen.\nDen Vorschlag, den Sie hier m\u00fcndlich unterbreitet haben\n\u2013 eine \u00c4nderung des Bewertungsma\u00dfstabes \u2013, den habe\nich schon vor vierzehn Tagen wie Sie vorgetragen. Aber\ner steht leider nicht in Ihrem Antrag; er ist nicht Be-\nstandteil des Antrages, den Sie vorgelegt haben.\n\n(Zuruf des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nHerr Hatzsch, Sie wollen, dass das Kultusministerium\ndie L\u00f6sung aufzeigt. Ich finde, wenn wir uns als Parla-\nment damit heute befassen, dann sollten wir auch die\nentsprechende Konsequenz ziehen. Das w\u00e4re f\u00fcr mich\nder richtige Weg.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Hatzsch, es ist f\u00fcr uns durchaus denkbar, dass der\nVorschlag, den Sie unterbreitet haben, auch einen gang-\nbaren Weg zeigt. Wir sind dort offen. Aber aus unserer\nSicht sollte heute gekl\u00e4rt werden, dass es eine L\u00f6sung\ngibt. Wenn der Minister hier sagt, dass der Bewertungs-\nma\u00dfstab ge\u00e4ndert wird, sind wir gern bereit, unseren\nAntrag zur\u00fcckzuziehen. Aber wenn er das nicht tut,\ndann, finden wir, sollte wenigstens diese letzte Chance\nnoch genutzt werden, f\u00fcr die, die es wirklich unbedingt\nf\u00fcr ihr weiteres Leben und f\u00fcr ein m\u00f6gliches Studium\nbrauchen, die Wiederholung der Pr\u00fcfung zu erm\u00f6g-\nlichen. Da bricht sich niemand einen Zacken aus der\nKrone, wenn wir eine solche L\u00f6sung am heutigen Tag\nbeschlie\u00dfen w\u00fcrden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Dann Herr Minister Prof. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Lassen Sie mich\nzun\u00e4chst einmal den Eindruck der bisherigen Debatte\ndoch dahin gehend zusammenfassen, dass es dem Ge-\ngenstand, mit dem wir uns heute hier besch\u00e4ftigen, an-\ngemessen ist, dass sich Ton und Wortwahl ganz deutlich\nvon dem unterschieden haben, was in Presseverlaut-\nbarungen der letzten Tage und teilweise auch durch\nStatements in den Zeitungen zu dieser Frage diskutiert\nworden ist. Daf\u00fcr bedanke ich mich ganz ausdr\u00fccklich.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nIch werde nicht ganz darauf verzichten k\u00f6nnen, darauf\neinzugehen, dass man auch in einer Situation, in der\nman etwas erregt und irritiert ist, vielleicht manchmal\netwas sehr deftig mit seinen Formulierungen ist. Aber\nwenn wir bedenken, wor\u00fcber wir reden, dann sollte\nman auch in Zukunft bei diesen Dingen doch etwas\nmehr M\u00e4\u00dfigung walten lassen. Ich glaube, die Klientel,\ndie Sch\u00fclerschaft und ihre Eltern, hat es verdient.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist von meinen Vorrednerinnen und -rednern hier im\nGrunde genommen zu den sachlichen Gegebenheiten\n\nfast alles schon ausgef\u00fchrt worden. Deswegen kann ich\nmich auf einige wenige Erg\u00e4nzungen beschr\u00e4nken.\nJa, es ist in der Tat so, dass auf der Basis unseres g\u00fcl-\ntigen Lehrplans Mathematik in diesem Jahr Aufgaben\ngestellt worden sind, die im Nachhinein \u2013 und Herr\nHatzsch hat sogar wissenschaftliche Kapazit\u00e4ten bem\u00fcht\n\u2013 sicher anspruchsvoll waren, die aber \u2013 und auf diese\nFeststellung, die hier auch von zwei Fraktionen ganz\ndezidiert vertreten worden ist, muss ich ganz besonders\nWert legen \u2013 alle lehrplankonform gewesen sind.\nF\u00fcr jede einzelne Aufgabe kann ich Ihnen, wenn Sie das\nm\u00f6chten, die entsprechende Seite der Lehrpl\u00e4ne nennen,\nwo diese Aufgaben im Verlauf der Schuljahre vorgekom-\nmen sind. Wir k\u00f6nnen auch vereinbaren, dass wir den\nSchulausschuss informieren. Sollte dem Antrag in Teil 1\nzugestimmt werden, k\u00f6nnten wir das auch alles in der\nBeantwortung auff\u00fchren.\nEs muss auch zur Kenntnis genommen werden, dass\nAbiturpr\u00fcfung nicht nur Stoff des letzten Jahres hei\u00dft.\nDas kann auch den Grundstoff der 5. Klasse betreffen,\nwobei diese Routinen wohl weniger gebraucht und ge-\nfragt sein werden. Aber es kann sich auch um Aufgaben,\ndie in der 8. oder 10. und speziell auch in der 11. Klasse\nvorgekommen sind, handeln. Ma\u00dfstab sind die Einheit-\nlichen Pr\u00fcfungsanforderungen f\u00fcr die Abiturpr\u00fcfung,\ndiese ber\u00fchmten EPA der Kultusministerkonferenz. Frau\nHenke hat treffend beschrieben, dass drei Schwierigkeits-\ngrade in einem bestimmten Mischungsverh\u00e4ltnis vorge-\nschrieben sind und Ber\u00fccksichtigung finden m\u00fcssen.\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich auf etwas\nhinweisen, was mir in der Diskussion v\u00f6llig gefehlt hat:\nEs wurde der Eindruck erweckt, dass irgendein sehr\nmathematikbeflissener Beamter in einem K\u00e4mmerlein\ndes s\u00e4chsischen Kultusministeriums sitzt und sich \u00fcber-\nlegt: Wie kann ich denn die s\u00e4chsische Sch\u00fclerschaft im\nAbitur dieses Jahres \u2013 in diesem Fall w\u00e4re das 2003 \u2013 so\nrichtig striezen?\nMeine Damen und Herren! Diesem Eindruck m\u00f6chte ich\ndurch die nochmalige Wiederholung der tats\u00e4chlichen\nVerfahrensweise begegnen. Es sind Lehrer, die t\u00e4glich\nunterrichten, vor Klassen stehen und in einem Gremium\nsind, die in einem l\u00e4ngeren Prozess \u2013 sie beginnen im\nHerbst jedes Jahres damit \u2013 die Pr\u00fcfungsaufgaben f\u00fcr\ndas kommende Jahr zusammenstellen und dann ein Gut-\nachten durch wissenschaftliche Begleitung von p\u00e4dagogi-\nschen wie mathematisch-fachwissenschaftlichen Univer-\nsit\u00e4ten erstellen lassen. Dieses Gremium rechnet dann\nauch die Aufgaben danach durch, ob die Zeitvorgaben\nangemessen sind. So entstehen Pr\u00fcfungsaufgaben.\nDeswegen sollten wir uns bei der Kritik schon dar\u00fcber\nmit im Klaren sein: Wen kritisieren Sie denn? Sie kritisie-\nren Lehrerinnen und Lehrer in Sachsen, die aufgrund\nder Vorgaben der Pr\u00fcfungsverordnung, wenn Sie so\nwollen, und der Lehrpl\u00e4ne eine Abiturpr\u00fcfung vorberei-\nten, die allerdings den s\u00e4chsischen h\u00f6heren Anspr\u00fcchen\ngen\u00fcgen soll.\nIn Sachsen muss sich jeder Sch\u00fcler und jede Sch\u00fclerin\neiner Mathematikpr\u00fcfung unterziehen. Deswegen k\u00f6n-\nnen wir Vergleiche mit anderen Bundesl\u00e4ndern zum Teil\nnicht anstellen, weil Sch\u00fcler dort quasi von der Mathe-\nmatikpr\u00fcfung befreit sein k\u00f6nnen. Da ist mir die Note\nvon 2,4 oder 2,5 in Bremen gegen\u00fcber dem s\u00e4chsischen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6083\n\nErgebnis kein Ma\u00dfstab. Wo Bremen wirklich steht, das\nhaben wir bei \u201ePisa\u201c sehen k\u00f6nnen. Deswegen gibt es\nnur einen Vergleichsma\u00dfstab, wenn man unbedingt ver-\ngleichen will, und das sind die Abiturergebnisse des\nLandes Baden-W\u00fcrttemberg, das es genauso handhabt\nwie Sachsen: dass sich jeder an einer schriftlichen Pr\u00fc-\nfung beteiligen muss. Das hei\u00dft, dass diese Dinge jetzt\ndurch die Diskussion ausger\u00e4umt sind.\n\nNat\u00fcrlich haben TIMSS und \u201ePisa\u201c und neue Lehrpl\u00e4ne\nganz deutlich gemacht, dass wir im Zuge der gymnasia-\nlen Qualit\u00e4tsentwicklung den fachlichen Grundlagen\nmehr Aufmerksamkeit zuwenden und widmen wollen,\nwas einschlie\u00dft, dass die Aufgaben zunehmend auf\ntransferierbares Wissen und probleml\u00f6sendes Denken\norientiert sind, das hei\u00dft weg von Rechenroutine zu Auf-\ngaben mit mehr Modellierungsvoraussetzungen und L\u00f6-\nsungskompetenz.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\n\u2013 In dem Versuch, die Dinge zu er\u00f6rtern und darzustel-\nlen, w\u00e4re das bei mir etwas sp\u00e4ter dran gewesen. Ich\nhabe es zwar akustisch nicht verstehen k\u00f6nnen, aber ich\nvermute, was Sie mit Ihren Anmerkungen zum Aus-\ndruck bringen wollten. Dann lassen Sie mich an dieser\nStelle schon darauf hinweisen, dass es hierzu entspre-\nchende gezielte Fortbildungsveranstaltungen auch mit\nden s\u00e4chsischen Lehrern gegeben hat. Noch im Septem-\nber des vergangenen Jahres und im Februar dieses Jahres\nhaben Fachberater Veranstaltungen durchgef\u00fchrt, um\ndann im Sinne des Multiplikatoreneffektes in ihren Schu-\nlen auf diese neue Orientierung der Aufgabenstellung\nmit hinzuweisen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das geht nicht!)\n\nDa das aber diese Gremien sind, die das selber steuern,\nm\u00f6chte ich auch dem Eindruck entgegentreten und als\nArgument nicht anerkennen, dass wir uns im Grunde\ngenommen, wie man so sch\u00f6n sagt, hier von null auf\nhundert gesteigert h\u00e4tten. Es sind ganz normale Quali-\nt\u00e4tsanforderungen formuliert worden. Das ist auch zum\nTeil von den Vorrednern nicht einmal bestritten worden.\nDie Handreichungen des Comenius-Institutes f\u00fcr die\nLehrerschaft spielen hierbei eine Rolle. Es sind keine\nSteigerungen zu erkennen gewesen oder belegbar, die\ndagegen sprechen, dass wir hier die s\u00e4chsischen Sch\u00fcler-\ninnen und Sch\u00fcler in diesem Jahr \u00fcberfordert h\u00e4tten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte\nsch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Minister, Sie haben\neben gesagt, dass ein Teil der s\u00e4chsischen Lehrer als\nMultiplikatoren im vergangenen Jahr Schulungen und\nWeiterbildungen gemacht haben, um an das neue An-\nspruchsniveau herangef\u00fchrt zu werden. Nun hat man in\nder Pr\u00fcfung dieses neue, erh\u00f6hte Niveau auch abgefor-\n\ndert. Teilen Sie meine Auffassung, wie Sie vorhin gesagt\nhaben, wenn ab der 5. Klasse Pr\u00fcfungsstoff abgefragt\nwird, dass die Sch\u00fcler in den letzten Jahren auf dieses\nerh\u00f6hte Niveau ganz praktisch nicht vorbereitet werden\nkonnten und dass deshalb genau jetzt der falsche Zeit-\npunkt war, das Anspruchsniveau in der Weise zu er-\nh\u00f6hen, wie es geschehen ist?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Aus\nIhrer Frage wird im Grunde genommen eine Feststellung\nin dem Sinne, dass es tats\u00e4chlich, wenn ich das so beant-\nworten w\u00fcrde, so gewesen ist. Es ist so nicht gewesen.\nWir haben auch in den vergangenen Jahren in den s\u00e4ch-\nsischen Gymnasien bereits Erprobungs- und Testarbeiten\ngeschrieben, die dem neuen Niveau entsprechen. Wenn\nich vor einigen Tagen aufgrund des Ergebnisses hier an-\ngeregt habe, dass wir m\u00f6glicherweise diese Erprobungs-\narbeiten zu einem generellen und fl\u00e4chendeckenden In-\nstrument entwickeln k\u00f6nnten, dann ist das ein Vorschlag\nund nicht so zu verstehen, wie auch teilweise schon in\nder Reaktion darauf gesagt worden ist, dass das Kultus-\nministerium die Einf\u00fchrung plant. Das trifft auch nicht\nzu. Es ist eine Anregung, zu pr\u00fcfen, ob man das tun\nkann. Ich glaube, es ist im Sinne der Sache nicht nur\nlegitim, sondern auch zielf\u00fchrend.\n\nNat\u00fcrlich haben die Ergebnisse in diesem Jahr unter\ndenen des Vorjahres gelegen. Wie Sie mich aus dem\nAusschuss zitiert haben, Herr Dr. Hahn, kann man sich\nzwar \u00fcber die Wortwahl unterhalten, aber es ist ja zu-\nn\u00e4chst einmal nicht von der Hand zu weisen, dass das\nSchwanken um eine Durchschnittsnote von 3,7 bis 4 im\ns\u00e4chsischen Abitur insbesondere im Grundkurs in den\nletzten zehn Jahren das \u00dcbliche war. Das hei\u00dft, es ist\noffensichtlich auch ein Fach, bei dem es uns noch nicht\nso gelingt, die Ergebnisse zu verbessern wie in den an-\nderen F\u00e4chern. Wir hatten die schlechteste Mathematik-\npr\u00fcfung im Jahre 1994 mit einem Landesdurchschnitt\nvon 4,3. Siehe da, es ist noch immer das Schuljahr, in\ndem wir das beste Gesamtabitur mit einer Note von 2,3\nhatten.\n\nMan sieht die Zusammenh\u00e4nge: Ein schlechtes Mathema-\ntikabitur ist im Grunde genommen eine Voraussetzung\noder der Anlass, dass die Gesamtqualifikation leidet \u2013\nein durchaus voreiliger Schluss, dem man so nicht folgen\nkann. Es ist klar, dass die Lehrplankonformit\u00e4t nicht in-\nfrage gestellt werden kann und dass es zwar ein hohes\nAnforderungsniveau gegeben hat, aber keines, das nicht\ndurch das unterrichtliche Geschehen des letzten Schul-\njahres speziell auch abgedeckt ist.\n\nWir m\u00fcssen uns auch dar\u00fcber im Klaren sein, dass\nSch\u00fcler lernen m\u00fcssen, erworbene Routinen auf Dinge\nanzuwenden, auch wenn die Aufgaben, die sie bisher\naus diesem Zusammenhang gel\u00f6st haben, einmal etwas\nanders aussehen. Das muss schon m\u00f6glich sein. Das ist\netwas, was letztlich auch das Abitur auszeichnet und\nvon allen anderen Dingen unterscheidet. Ich glaube, die\nAussage von Lehrern in den letzten Tagen: Wenn ein\nSch\u00fcler durch das Abitur f\u00e4llt, dann ist er nicht an\nMathematik gescheitert, sondern er hat grunds\u00e4tzlich\nProbleme mit seinen Schulergebnissen!, ist etwas, was\nwir hier noch einmal ganz deutlich betonen sollen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6084\n\nDer damals auch im Schulausschuss geborene Ansatz\noder die \u00dcberlegung, dass wir Teilaufgaben als Zusatz-\naufgaben deklarieren, ist im Grunde genommen aus den\nGr\u00fcnden, die jetzt schon auf der Hand liegen, gar nicht\nm\u00f6glich, denn in diesem Falle w\u00fcrden wir ja diese vor-\nhin genannten Anforderungen aus der einheitlichen Pr\u00fc-\nfungsanforderung, also aus der EPA-Relation, verletzen.\nDas hei\u00dft, wir w\u00fcrden letztlich die Anerkennung des\ns\u00e4chsischen Abiturs durch die anderen Bundesl\u00e4nder f\u00fcr\nalle s\u00e4chsischen Sch\u00fcler gef\u00e4hrden. Da muss ich ganz\nehrlich sagen, dass dies etwas ist, was wir niemandem\nvon den Betroffenen zumuten sollten und zumuten d\u00fcrf-\nten.\n\nAn Sie noch einmal gewandt, Herr Dr. Hahn: Diese eine\nAufgabe, die am Anfang hier im Land f\u00fcr die meiste\nVerunsicherung gesorgt hat, war eine Wahlaufgabe. Das\nwollen wir der Wahrheit halber hinzuf\u00fcgen. Das war\neine Wahlaufgabe, das war keine Pflichtaufgabe. Das\nrelativiert die Kritik an dieser Aufgabenstellung etwas.\nSie wiesen darauf hin, dass aus psychologischen Gr\u00fcn-\nden m\u00f6glicherweise mit schweren Aufgaben begonnen\nwurde und leichtere am Ende folgten. Der Sch\u00fcler hat\neine \u00dcbersicht \u00fcber die Bewertungseinheiten bekommen\nund auch \u00fcber die Punkte, die er bekommen wird.\n\nIch glaube, kein Sch\u00fcler, nachdem er die Aufgaben be-\nkommen hat, setzt sich hin und beginnt zu rechnen, son-\ndern er schaut sich erst einmal das Gesamttableau an.\nAus der Psychologie \u2013 ich war auch einmal Sch\u00fcler und\nk\u00f6nnte mich an dieser Stelle mit vielen in \u00dcbereinstim-\nmung befinden \u2013 wird man sofort erkennen, dass man\nsagt, das ist mir am meisten in Erinnerung, damit fange\nich an, da verbrauche ich wenig Zeit, da schaffe ich so\nund so viel Punkte. Aber wir wollen gerne in der Kul-\ntusverwaltung den Hinweis aufgreifen, dass man m\u00f6g-\nlicherweise auch in der Abfolge der Aufgaben hier noch\nmehr auf Sch\u00fcler eingehen kann.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDas ist m\u00f6glich, das kann man machen. Aber im Um-\nkehrschluss, Frau Zschoche, glaube ich, ist auch meine\nErkl\u00e4rung richtig, dass die Sch\u00fcler, die zw\u00f6lf Jahre\nSchule hinter sich haben, Klausuren noch und noch ge-\nschrieben haben, eine gewisse Erfahrung an den Tag ge-\nlegt und entwickelt haben, wie man damit umgeht. Also,\ndiese Dinge sind in solcher Weise zu behandeln.\n\nIch freue mich, dass sich die Diskussion versachlicht. Ich\nhabe \u00fcberhaupt keine Veranlassung hier zu leugnen,\ndass mir \u2013 Sie wissen, seit wann ich Verantwortung\ntrage \u2013 das Ergebnis im Grundkurs und im Leistungs-\nkurs numerisch gesehen auch nicht gef\u00e4llt, dass auch ich\nder Meinung bin, dass wir hier eine Verbesserung brau-\nchen. Allerdings brauchen wir keine Verbesserung der-\ngestalt, dass bei schlechten Noten der Ruf nach der Poli-\ntik kommt und die ganze Pr\u00fcfung f\u00fcr null und nichtig\nerkl\u00e4rt und alles neu gemacht wird. Damit w\u00fcrden wir\nunseren Sch\u00fclern keinen Gefallen tun.\n\nIch muss es noch einmal pr\u00e4zisieren: Der Prozentsatz de-\nrer, die null Punkte erreicht haben, ist auch mir zu hoch.\nWir m\u00fcssen auch gr\u00fcndlich pr\u00fcfen, woher die regiona-\nlen Disparit\u00e4ten kommen. Es gibt Anzeichen, worauf\ndiese Unterschiede zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, aber die sollte\nman erst benennen, wenn sie ausreichend gepr\u00fcft wor-\n\nden sind. Wer null Punkte hat, kann sich nach unserer\nPr\u00fcfungsordnung zu einer m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung melden.\nAu\u00dferdem konnte jeder Sch\u00fcler in Sachsen bis zu zwei\nTagen nach der Bekanntgabe der Ergebnisse der schrift-\nlichen Pr\u00fcfungen einen Antrag bei seiner Schule einrei-\nchen, dass er auch m\u00fcndlich gepr\u00fcft werden will. Auch\ndas ist eine Regelung unserer Verordnung. Also bis zum\nzweiten Werktag nach der Bekanntgabe \u2013 das war be-\nkanntlich der 10. Juni \u2013 konnte jeder Sch\u00fcler diese For-\nderung stellen.\n\nDamit beantworte ich, glaube ich, die Frage, ob Sch\u00fcler,\ndie meinen, dass sie, auch wenn sie nur um Zehntel ab-\ngesunken sind, ihr Pr\u00fcfungsergebnis verbessern k\u00f6nnen,\neine entsprechende M\u00f6glichkeit haben. Es gibt auch das\npsychologische Moment, wie man so sch\u00f6n sagt, dass\nman einmal eine Pr\u00fcfung verhaut. In einem solchen Fall\nbesteht also die M\u00f6glichkeit, dies in der m\u00fcndlichen\nPr\u00fcfung wieder auszubessern.\n\nDeswegen k\u00f6nnen wir, denke ich, zusammenfassend Fol-\ngendes sagen: Das Abitur im Fach Mathematik in diesem\nJahr hat gezeigt, dass die Anforderungen von den Sch\u00fc-\nlern um einige Zehntel schlechter bew\u00e4ltigt worden sind\nals in den zwei Jahren vorher. Das Jahr 2000 \u2013 das klang\nschon an \u2013 brachte das gleiche Ergebnis. Das Ergebnis\nwollen und m\u00fcssen wir, denke ich, im Interesse der\nSch\u00fcler verbessern, aber nicht dadurch, dass wir das\nAnforderungsniveau k\u00fcnstlich senken und vielleicht so\nlange pr\u00fcfen, bis uns irgendwann ein Pr\u00fcfungsergebnis\ngef\u00e4llt, sondern dadurch, dass wir insbesondere die Fort-\nbildung verst\u00e4rken, indem wir also auch die Qualit\u00e4t des\nUnterrichts verbessern.\n\nEs hat sich durchaus gezeigt, dass es auch in der Lehrer-\nschaft offensichtlich noch Unterschiede in der Verwen-\ndung beispielsweise unseres technischen Hilfsmittels,\nn\u00e4mlich des computerf\u00e4higen grafischen Taschenrech-\nners, gibt. Dort kann wahrscheinlich in verst\u00e4rktem\nMa\u00dfe, und zwar unabh\u00e4ngig von einer Pr\u00fcfung, die\nQualit\u00e4t des Mathematikunterrichts gesteigert werden.\n\nInsofern halte ich \u00c4u\u00dferungen von Lehrern, sie h\u00e4tten\nselber Probleme mit den Aufgaben gehabt, nicht nur\nnicht f\u00fcr hilfreich \u2013 jeder kann nat\u00fcrlich \u00e4u\u00dfern, was er\nwill \u2013, sondern solche \u00c4u\u00dferungen machen deutlich,\ndass diese Lehrer eigentlich Fortbildungsbedarf h\u00e4tten.\n\nEine andere M\u00f6glichkeit sind die Erprobungsarbeiten\noder wie Sie das nennen wollen. Man k\u00f6nnte also etwa\nein halbes Jahr vor dem Abitur einfach einmal so tun,\nals ob \u2026, um damit den Sch\u00fclern zu signalisieren, wo\nsie ihre Fehler haben.\n\nEines, meine Damen und Herren, lassen Sie mich zum\nAbschluss doch noch einmal sagen: Unter den vielen\nBriefen und Mails, die ich zu diesem Thema bekommen\nhabe, habe ich auch Stellungnahmen von Lehrern gefun-\nden, die da sagen: Vielleicht m\u00fcssen sich nicht nur die\nAufgaben \u00e4ndern, sondern auch die Leistungsbereitschaft\nunserer Sch\u00fcler. \u00dcber die redet n\u00e4mlich niemand.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nIch glaube, in einer gesunden Synthese aus Lehrerfort-\nbildung und gestiegener Leistungsbereitschaft von Sch\u00fc-\nlern, die ihr Hauptaugenmerk nicht nur auf F\u00e4cher\nrichten d\u00fcrfen, in denen sie sich wohl f\u00fchlen oder die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6085\n\nsie gar studieren wollen, w\u00e4hrend sie Mathematik als ein\nl\u00e4stiges \u00dcbel am Rande betrachten, liegt der richtige\nWeg. Hier m\u00fcssen im Grunde genommen alle mit mehr\nSelbst\u00e4ndigkeit und auch mehr Bereitschaft, sich in die\nDinge einzubringen, diese Anforderungen mittragen.\nAlso diesen Aspekt, dass es auch in der Sch\u00fclerschaft\neine Bereitschaft geben muss, sich den neuen Anforde-\nrungen, die sich ergeben, zu stellen, sollten wir in der\nDiskussion durchaus auch beachten.\nDa ich im Grunde genommen keine M\u00f6glichkeit habe,\nzu dem \u00c4nderungsantrag zu sprechen, der noch einge-\nbracht wird, m\u00f6chte ich nur sagen: Das Ansinnen ist\nauch unter Ber\u00fccksichtigung dessen, was ich darzustel-\nlen versucht habe, so nicht umsetzbar. Fehler bei der\nAufgabenstellung k\u00f6nnte man nicht billigen, Herr Dr.\nHahn. Das haben die Diskussionsreden auch anderer\nFraktionen deutlich gemacht. Wenn jemand versuchen\nwill, gegen das Ergebnis zu klagen, so steht ihm dieser\nWeg offen. Wir haben, auch wenn wir die Dinge noch\neinmal schriftlich im Detail darstellen, glaube ich, gute\nArgumente gefunden, die deutlich machen, dass unsere\nAufgaben lehrplankonform waren und dass wir auch da-\nrauf achten m\u00fcssen, dass die s\u00e4chsischen Sch\u00fcler ein\nAbitur erwerben, das in Deutschland nach den Kriterien\nder Kultusministerkonferenz anerkannt wird.\nIch habe eine Pressemeldung aus den Tagen nach der\nAusschussbefassung vor mir liegen, die wie folgt lautet:\n\u201eDie PDS fordert eine rasche Noten\u00e4nderung \u00fcber\nPfingsten.\u201c Das war eine Meldung aus einer Wochenend-\nausgabe vom 7./8. Juni. Bei Ihnen, Herr Hatzsch, be-\ndanke ich mich zwar ausdr\u00fccklich f\u00fcr Ihren heutigen\nBeitrag, aber in Ihrer Pressemeldung haben Sie von \u201eun-\nglaublichen Vorf\u00e4llen\u201c, von \u201enicht lehrplangem\u00e4\u00dfen\nAbituraufgaben\u201c, von \u201e30 % Durchfallern in Sachsen\u201c ge-\nsprochen.\nLassen Sie uns doch gemeinsam im Interesse auch von\nSch\u00fclern und Eltern bei Dingen, die wir m\u00f6glicherweise\nzun\u00e4chst als Signal empfangen, das uns kritisch er-\nscheint, das uns nachfragenswert erscheint, auch in unse-\nrer politischen Verantwortung etwas behutsamer heran-\ngehen; denn mit solchen Meldungen \u00f6ffnen wir im\nGrunde genommen all denen T\u00fcr und Tor, denen es gar\nnicht um die Sache, denen es nicht um unsere Sch\u00fcler\nund um die Qualit\u00e4tsentwicklung f\u00fcr die Zukunft geht.\nWenn wir aus dieser Debatte da auch ein St\u00fcck Konse-\nquenz in dieser Richtung f\u00fcr uns selber als Politiker zie-\nhen, dann, denke ich, hat dieses durchaus umstrittene\nund nicht in jedem Falle zufrieden stellende Ergebnis\ndoch einige Schlussfolgerungen gebracht, die vielleicht\nauch die Voraussetzungen daf\u00fcr liefern, dass wir im\nn\u00e4chsten Jahr um diese Zeit keine Veranlassung haben,\nein Abitur in Mathematik im S\u00e4chsischen Landtag zu\ndiskutieren.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie SPD-Fraktion. Herr Abg. Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Minister! Die heutige Diskussion und vor allen\n\nDingen \u2013 so k\u00f6nnte man sagen \u2013 Ihr Schlusswort, Herr\nMinister, haben gezeigt, dass es sehr gut war, dass vor\n14 Tagen der Dringliche Antrag der SPD-Fraktion in den\nLandtag eingebracht wurde; denn es bedarf eben ge-\nlegentlich eines \u00e4u\u00dferen Druckes, um \u00fcber bestimmte\nDinge nachzudenken.\nAuch ich bin f\u00fcr das Klima der heutigen Debatte sehr\ndankbar. Ich bin vor allen Dingen daf\u00fcr dankbar, dass\nSie, Frau Henke, deutlich gesagt haben, dass Sie dem\nersten Punkt zustimmen, um vor allen Dingen auch die\nEVS-Anforderungen noch einmal zu \u00fcberpr\u00fcfen. Dann\nw\u00e4re nat\u00fcrlich die Frage, ob Sie, Herr Minister, wenn\nsich herausstellen sollte, dass die 38 % eben nicht einge-\nhalten worden sind, was zu bef\u00fcrchten, aber eben noch\nnicht zu beweisen ist, den Weg mitgehen w\u00fcrden, den\nich Ihnen in Punkt 2 vorgeschlagen habe, dass wir n\u00e4m-\nlich den Bewertungsma\u00dfstab in seinem Niveau so anpas-\nsen, dass Punkte m\u00f6glich sind. Ich will das nicht noch\neinmal in aller Deutlichkeit ausf\u00fchren.\n\nHerr Minister, den wichtigen Satz, dass Ihnen die zah-\nlenm\u00e4\u00dfigen Ergebnisse des Abiturs nicht gefallen, haben\nSie weder im Ausschuss noch in Ihrer Presseerkl\u00e4rung\ngesagt. Das haben Sie heute zum ersten Mal in aller\n\u00d6ffentlichkeit kundgetan, was Ihnen nicht allzu leicht ge-\nfallen sein d\u00fcrfte.\n\nFrau Kollegin Henke, es f\u00e4llt mir genauso wenig leicht,\ndass ich nun mit der Fahne vorneweg sage, was die SPD\nin anderen Bundesl\u00e4ndern aus meiner Sicht alles falsch\nmacht. Ich verrate Ihnen kein Geheimnis, dass in dem\nThesenpapier meines Arbeitskreises \u2013 Sie kennen viel-\nleicht unser Thesenpapier, es ist im Netz abrufbar; Herr\nColditz und der Minister haben es, Sie vielleicht auch \u2013\nein Satz steht, mit dem wir uns von bestimmten Positio-\nnen der SPD distanzieren. Es war im Arbeitskreis strittig,\nob wir das hineinschreiben oder nicht. Wir sind hier in\nSachsen und gehen einen s\u00e4chsischen Weg. Ich fordere\nSie auf, in dem Sinne, wie es die Debatte gezeigt hat,\nkonstruktiv an bestimmte Dinge heranzugehen; denn,\nHerr Minister, mit 4,0 k\u00f6nnen wir uns nicht zufrieden\ngeben. Wenn das in Sachsen zehn Jahre lang Tradition\nwar, dann wurde es h\u00f6chste Zeit, dass heute dar\u00fcber\ngesprochen wurde.\n\nVor allem k\u00f6nnen wir nicht damit zufrieden sein \u2013 es\nkann auch nicht sein \u2013, dass 5,6 % der Jugendlichen, die\nden Grundkurs Mathematik belegt haben, null Punkte\nerreichen. Angesichts dessen m\u00fcssen wir uns fragen\nlassen, was falsch gemacht worden ist. Vielleicht haben\nwir in den letzten zwei Stunden begonnen den Weg\ngemeinsam zu beschreiten.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir k\u00f6nnen zur Abstimmung kommen.\n\nIch frage der Ordnung halber, ob Sie Punkt 1 f\u00fcr erledigt\nerkl\u00e4ren wollen.\n\n(Hatzsch, SPD: Nein, die CDU stimmt ja zu!)\n\n\u2013 Das ist richtig, aber es ist dennoch ein Berichtspunkt.\nSie lassen also abstimmen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6086\n\nDann rufe ich die Drucksache 3/8597 auf. Es ist punkt-\nweise Abstimmung beantragt worden.\n\nWer Punkt 1 die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe eine Stimmenthaltung.\nAnsonsten haben alle Abgeordneten zugestimmt.\n\nIch rufe Punkt 2 auf. Dazu liegt mir ein \u00c4nderungsan-\ntrag der Fraktion der PDS in der Drucksache 3/8691 vor.\nIch bitte ihn einzubringen. Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Auch ich m\u00f6chte mich zun\u00e4chst f\u00fcr\nden sehr sachlichen Beitrag, den der Minister hier ge-\nhalten hat, bedanken. Wir haben den \u00c4nderungsantrag\ndeshalb gestellt, weil wir der Auffassung sind, dass die\nDiskussion auch f\u00fcr die diesj\u00e4hrigen Abiturienten nicht\nohne Konsequenzen bleiben sollte.\nIm Schulausschuss haben alle Fraktionen erhebliche Be-\ndenken ge\u00e4u\u00dfert, Fragen gestellt usw. Es w\u00e4re aus unse-\nrer Sicht gut gewesen, wenn der Minister danach von\nsich aus reagiert und, so wie es Herr Hatzsch soeben\nvorgeschlagen hat, gegebenenfalls den Bewertungsma\u00df-\nstab korrigiert h\u00e4tte, und zwar bevor die Ergebnisse ver-\n\u00f6ffentlicht und damit den Sch\u00fclern mitgeteilt wurden.\nDas war auch Gegenstand meiner Forderung in der Pres-\nseerkl\u00e4rung. Ich hielt dies f\u00fcr die sinnvollste Variante,\num ohne gr\u00f6\u00dfere Unruhe zu einer Korrektur zu kom-\nmen, nachdem sich das Desaster abgezeichnet hatte.\n\nWir begr\u00fc\u00dfen und unterst\u00fctzen selbstverst\u00e4ndlich den\nAntrag der SPD-Fraktion, bef\u00fcrchten aber, das er f\u00fcr die\ndiesj\u00e4hrigen Abiturienten folgenlos bleibt. Deswegen\nhaben wir einen \u00c4nderungsantrag gestellt. Wir m\u00f6chten,\ndass allen Abiturienten, die dies w\u00fcnschen, auf ent-\nsprechenden Antrag die M\u00f6glichkeit gegeben wird, die\nschriftliche Pr\u00fcfung im Fach Mathematik schnellstm\u00f6g-\nlich zu wiederholen. Ich meine, dass diejenigen, die jetzt\neinen solchen Antrag stellen w\u00fcrden, tats\u00e4chlich das Be-\nd\u00fcrfnis haben, f\u00fcr ihr Gesamtabitur oder wegen eines\nbestimmten Studienfaches in den Ferien \u2013 nach entspre-\nchender Vorbereitung \u2013 noch einmal eine Pr\u00fcfung zu ab-\nsolvieren. Wir sollten ihnen diese zweite Chance geben.\n\nIch sehe auch keinen Versto\u00df gegen irgendwelche\nGleichbehandlungsgrunds\u00e4tze. Die anderen behalten ihre\nNoten. Wer aber von sich aus den Wunsch \u00e4u\u00dfert, sollte\ndie Pr\u00fcfung noch einmal absolvieren k\u00f6nnen.\n\nHerr Minister, wenn die Zeit nicht ausgereicht hat \u2013\nnicht nur ich, sondern auch andere glauben, dass dem so\nwar \u2013, dann war das ein Fehler bei der Aufgabenstel-\nlung, den man jetzt nicht den Sch\u00fclern vollst\u00e4ndig anlas-\nten sollte. Man sollte ihnen zumindest die zweite Chance\neinr\u00e4umen.\n\nNiemand hat gefordert \u2013 auch das will ich zu Herrn\nMannsfeld noch sagen -, s\u00e4mtliche Pr\u00fcfungen f\u00fcr null\nund nichtig zu erkl\u00e4ren. Es geht um die Suche nach\neinem Ausweg, nach einer L\u00f6sung im Interesse der\nSch\u00fcler, die in diesem Jahr ihr Abitur gemacht haben.\n\n(Zuruf des Abg. L\u00e4mmel, CDU)\n\n\u2013 H\u00f6ren Sie zu, Herr Kollege L\u00e4mmel, dann k\u00f6nnen Sie\ndem Antrag auch zustimmen!\n\nWir m\u00f6chten Klagen vermeiden. Wir meinen, mit der\n\u00d6ffnung f\u00fcr eine Wiederholungspr\u00fcfung bieten wir den\nSch\u00fclern, die das wollen, die Chance dazu. Das w\u00e4re ein\nsinnvoller Kompromiss am Ende der heutigen Debatte.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte zu dem\nAntrag sprechen? \u2013 Bitte, Frau Abg. Henke.\n\nFrau Henke, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wie ich in meinem Redebeitrag vorhin ausge-\nf\u00fchrt habe, k\u00f6nnen wir weder Ihrem Punkt 2 noch dem\n\u00c4nderungsantrag in dieser Form zustimmen. Ich will\nnicht wiederholen, was hier wirklich sachlich dargestellt\nworden ist, und zwar ohne Druck, Herr Hatzsch; denn\nden haben wir nicht. Wir haben im Schulausschuss be-\nwiesen, dass wir uns der Sache sehr ernsthaft angenom-\nmen haben. Wir wollten im Interesse unserer Sch\u00fcler\neine Kl\u00e4rung herbeif\u00fchren. Durch die Ausf\u00fchrungen des\nMinisters ist die Kl\u00e4rung erfolgt.\nF\u00fcr uns ist an der ganzen Geschichte Folgendes wichtig:\nEgal, wer wo wie lange Verantwortung hat \u2013 der Noten-\ndurchschnitt 4,0 kann uns nicht zufrieden stellen.\n\nWir werden den \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion ab-\nlehnen.\n\nDanke.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Hatzsch,\nbitte.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Kollege Hahn, ich\nverstehe Ihr Begehren. Ihre Untersuchung hat auch einen\nbestimmten Inhalt. Ich kann aber aus p\u00e4dagogischen\nGr\u00fcnden im Interesse der Jugendlichen, von denen Sie\ndie Wiederholung jetzt verlangen, nicht zustimmen. Sie\nschicken die Jugendlichen in ein Rennen mit total un-\nsicherem Ausgang; denn nat\u00fcrlich muss das Kultus-\nministerium aus Gr\u00fcnden der Gerechtigkeit daf\u00fcr sor-\ngen, dass das gleiche Niveau bei der Aufgabenstellung\neingehalten und dass der gleiche Bewertungsma\u00dfstab an-\ngewendet wird. Damit schicke ich junge Leute erneut \u2013\nich formuliere es milit\u00e4risch - \u201ean die Front\u201c, ohne dass\nich wei\u00df, welches Ergebnis herauskommen kann. Es ist\nkein Freischuss, wie er in anderen L\u00e4ndern praktiziert\nwird. Derjenige, den es betrifft, ist in seiner Pers\u00f6nlich-\nkeit zerrissen: Stelle ich mich dem Ganzen noch einmal\nund hole mir vielleicht noch einmal die gleichen Pr\u00fcgel?\nIch werde dagegen stimmen. Wir haben uns in der Frak-\ntion nicht abgesprochen; jeder mag stimmen, wie er will.\nIch kann den Vorschlag aus p\u00e4dagogischen Gr\u00fcnden\nnicht guthei\u00dfen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich lasse \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Frak-\ntion der PDS in der Drucksache 3/8691 abstimmen. Wer\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen\nund wenigen Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag mehrheit-\nlich abgelehnt worden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6087\n\nIch rufe den urspr\u00fcnglichen Punkt 2 der Drucksache auf.\nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthal-\ntung und Stimmen daf\u00fcr ist Punkt 2 dennoch mehrheit-\nlich abgelehnt worden.\nIch rufe Punkt 3 der Drucksache auf. Wer m\u00f6chte die\nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\n\nsich der Stimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten. Auch\nPunkt 3 ist mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nDamit ist Punkt 1 der Drucksache angenommen.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nOsteuropazentrum\n\nDrucksache 3/8196, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde lautet: CDU-Frak-\ntion, PDS-Fraktion, CDU-Fraktion, SPD-Fraktion; Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile der CDU-Fraktion als Einreicherin das Wort.\nHerr Abg. Dr. W\u00f6ller, bitte.\n\nDr. W\u00f6ller, CDU: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Wir sind mitten in\neinem historischen Prozess: Nach der deutschen Einheit\nwird mit der EU-Osterweiterung der Traum der euro-\np\u00e4ischen Einigung wahr. Jean Monet sagte: \u201eWenn ich\nnoch einmal mit der europ\u00e4ischen Einigung anfangen\nm\u00fcsste, w\u00fcrde ich mit der Kultur beginnen.\u201c\n\n(Beifall des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nDies zeigt die Wichtigkeit von Kultur und Wissenschaft\nim Prozess der europ\u00e4ischen Einigung.\n\nMeine Damen und Herren! Die Kultur \u2013 und nur die\nKultur! \u2013 macht die Identit\u00e4t von uns Europ\u00e4ern aus, ja\nsie ist gleichsam die Seele des europ\u00e4ischen Einigungs-\nprozesses.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\nBei aller Wichtigkeit von Verfassungswerken und von\nRechtsgrunds\u00e4tzen, die ja auch nichts anderes als die\nWiderspiegelung der kulturellen Identit\u00e4t darstellen,\nmacht sich das Zusammengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl von uns\nEurop\u00e4ern in entscheidendem Ma\u00dfe an der Kultur fest.\n\nIch begr\u00fc\u00dfe namens meiner Fraktion die Initiative der\nBundesregierung, mit der Gr\u00fcndung eines Osteuropa-\nzentrums f\u00fcr Wirtschaft und Kultur einen Beitrag zur\nEU-Osterweiterung mit der Entwicklung stabiler und\nfreundschaftlicher Beziehungen zu den mittel- und ost-\neurop\u00e4ischen Staaten zu leisten.\n\nWie sollen die Aufgaben dieses Osteuropazentrums aus-\nsehen? Dies soll Kopfst\u00fcck eines Netzwerkes von wis-\nsenschaftlichen Institutionen, Einrichtungen der Wirt-\nschaft und kulturellen Vereinigungen zur St\u00e4rkung der\nBeziehungen zu eben diesen Staaten sein. Ziel ist es,\neinen flexiblen Netzknoten mit schlanken Organisations-\nstrukturen und ohne teure Doppelstrukturen aufzu-\nbauen.\n\nMeine Damen und Herren! Sachsen nimmt im Prozess\nder EU-Osterweiterung eine wichtige Rolle ein. Unser\nLand hat mit seiner geostrategischen Scharnierfunktion\neine besondere europ\u00e4ische Verantwortung. Mit seinem\nwissenschaftlichen und k\u00fcnstlerischen Potenzial sind wir\n\nf\u00fcr ein solches Osteuropazentrum geradezu pr\u00e4desti-\nniert. Daher begr\u00fc\u00dfen wir die Initiative der Staatsregie-\nrung, sich in Abstimmung mit der Stadt Leipzig als\nStandort f\u00fcr dieses Osteuropa-Institut zu bewerben.\nLeipzig ist nicht nur in dieser Hinsicht bestens geeignet,\nallen voran mit der Universit\u00e4t Leipzig, mit seiner Philo-\nlogie, mit seiner Slawistik und Sorabistik und anderen\nInstitutionen dar\u00fcber hinaus. Es weist eine hohe Dichte\nauf Osteuropa bezogener Forschungseinrichtungen auf\nund ist mit der Leipziger Messe, die eine wichtige Dreh-\nscheibenfunktion wahrnimmt, weit \u00fcber seine wirtschaft-\nliche Funktion hinaus ein geeigneter Standort. Leipzig ist\ndamit auch bestens geeignet f\u00fcr die praktische Nutzung\nim Sinne der Umsetzung und Gestaltung dieser Bezie-\nhungen.\n\nMeine Damen und Herren! Leipzig ist \u2013 zusammen-\ngefasst \u2013 eine hervorragende Wahl und eine tragf\u00e4hige\nBr\u00fccke Sachsens und Deutschlands zu unseren osteuro-\np\u00e4ischen Nachbarn. Ich bitte daher um Zustimmung in\ndiesem Hohen Haus.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion\nbitte. Frau Dr. Runge.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst, Herr Dr. W\u00f6ller,\nm\u00f6chte ich Sie loben, dass Sie die Kultur so in das Zen-\ntrum f\u00fcr das Zusammenwachsen der L\u00e4nder in der\nEurop\u00e4ischen Union stellen. Dann aber bitte muss dieses\nPrinzip nat\u00fcrlich auch im eigenen Land gelten. Heute\nwurde \u00fcber das Landesentwicklungskonzept gesprochen\nund ich denke schon, dass die gewachsene historische\nKulturlandschaft in Sachsen eben ein solches Identifika-\ntionsmerkmal f\u00fcr viele Menschen ist und die Besonder-\nheiten Sachsens gegen\u00fcber anderen L\u00e4ndern ausmacht.\nAber nun zum Osteuropazentrum, das die Bundesregie-\nrung plant: Im Antrag der CDU-Fraktion wird die Staats-\nregierung aufgefordert, sich f\u00fcr die Ansiedlung des von\nder Bundesregierung geplanten Osteuropazentrums in\nLeipzig stark zu machen. Dieses Zentrum soll die wirt-\nschaftlichen, kulturellen und wissenschaftlichen Bezie-\nhungen mit den Staaten Osteuropas koordinieren und\ninitiieren. Dass die Kooperationsbeziehungen mit den\nneuen EU-Beitrittsl\u00e4ndern Osteuropas f\u00fcr die Bundes-\nrepublik, aber in besonderer Weise f\u00fcr Ostdeutschland\nund damit auch f\u00fcr Sachsen, eine strategische Bedeutung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6088\n\nhaben, liegt auf der Hand. Vor allem die traditionellen\nBeziehungen zu den ost-, mittel- und s\u00fcdosteurop\u00e4ischen\nBeitrittsl\u00e4ndern k\u00f6nnen wiederbelebt und nat\u00fcrlich in-\ntensiviert sowie die spezifischen Transformationserfah-\nrungen Ostdeutschlands nach 1990 f\u00fcr die anstehenden\nWandlungsprozesse in diesen L\u00e4ndern genutzt werden.\n\nOstdeutschland, speziell Sachsen als Grenzland zu zwei\nwichtigen Beitrittsl\u00e4ndern \u2013 Polen und Tschechien \u2013,\nkann diese Br\u00fcckenfunktionen \u00fcbernehmen. Allerdings\nsollte dabei nicht so sehr der Imagegewinn f\u00fcr Sachsen,\nwie es in der Begr\u00fcndung zum CDU-Antrag hei\u00dft, im\nZentrum stehen, sondern die Frage, ob Leipzig und\nSachsen tats\u00e4chlich diese Br\u00fcckenfunktion und Aufgabe\nkompetent ausf\u00fcllen k\u00f6nnen.\n\nOhne Zweifel haben M\u00fcnchen und Berlin ebenfalls eine\nReihe wissenschaftlicher Kompetenzzentren f\u00fcr Ost-,\nMittel- und S\u00fcdosteuropa, aber im Verlauf der neunziger\nJahre sind die genannten Zentren f\u00fcr Mittel- und Ost-\neuropaforschung durch Leipzig und Halle eingeholt, ja\nsogar \u00fcberholt worden, wie es in der Konzeption f\u00fcr die\nBewerbung der Leipziger Universit\u00e4t eingesch\u00e4tzt wird.\nDas gilt f\u00fcr die Leipziger Universit\u00e4t zuallererst. Sie hat\nim Verlauf ihrer Neustrukturierung in den neunziger\nJahren die interdisziplin\u00e4re Mittel- und Osteuropafor-\nschung zu einem profilbildenden Schwerpunkt gemacht.\nSeit 1992 gibt es 15 Professuren und 15 Studieng\u00e4nge in\ndiesen Bereichen. Leipzig und Halle sind aber vor allem\ndurch eine Reihe au\u00dferuniversit\u00e4rer Neugr\u00fcndungen f\u00fcr\ndie Ansiedlung dieses geplanten Osteuropazentrums be-\nsonders pr\u00e4destiniert.\n\nZu nennen w\u00e4re in diesem Zusammenhang die Neu-\ngr\u00fcndung des Instituts f\u00fcr Wirtschaftsforschung Halle\nmit seiner Forschungsabteilung f\u00fcr Mittel- und Ost-\neuropa, das Institut f\u00fcr Agrarentwicklung in Halle, das\nMax-Planck-Institut f\u00fcr ethnologische Forschung mit\nseinem Schwerpunkt Post-Socialist-Eurasia sowie die an-\ns\u00e4ssige Kulturstiftung des Bundes mit regionalem\nSchwerpunkt Osteuropa.\n\nDie vier Hallenser Neugr\u00fcndungen kooperieren eng mit\nden einschl\u00e4gigen Leipziger Einrichtungen, die parallel\ndazu gegr\u00fcndet wurden. Die nun vier au\u00dferuniversit\u00e4-\nren Neugr\u00fcndungen in Leipzig \u2013 ich m\u00f6chte sie einmal\nnennen \u2013 sind: das Umweltforschungsinstitut Leipzig-\nHalle mit Sitz in Leipzig, in dem sich 650 Besch\u00e4ftigte\nmit Ost- und Mitteleuropa befassen und damit also das\ngr\u00f6\u00dfte Forschungszentrum in den neuen Bundesl\u00e4ndern\nzu diesem Gegenstandsbereich sind. Das Institut f\u00fcr L\u00e4n-\nderkunde in Leipzig ist ebenfalls das gr\u00f6\u00dfte au\u00dferuniver-\nsit\u00e4re regional-geografische Forschungsinstitut in der\nEurop\u00e4ischen Union. Dieses Institut unterh\u00e4lt sieben Ar-\nbeitsst\u00fctzpunkte in Riga, Kleipeda, Kaliningrad, Kiew,\nMoskau, St. Petersburg, Klausenburg und Sofia. Das in-\nterdisziplin\u00e4r ausgerichtete geisteswissenschaftliche Zen-\ntrum f\u00fcr Geschichte und Kultur Ost- und Mitteleuropas\nist ganz auf kulturwissenschaftliche Forschung ausge-\nrichtet. Und schlie\u00dflich das Simon-Dubnow-Institut f\u00fcr\nj\u00fcdische Geschichte und Kultur ist ebenfalls vornehmlich\nauf Mittel- und Osteuropa ausgerichtet.\n\nIm Ensemble der Leipziger Forschungseinrichtungen\nspielt die Leipziger Universit\u00e4t eine integrative Funktion,\nindem sie mit Kooperationsvorhaben und Kooperations-\nberufungen, vor allem mit den An-Instituten, eng ver-\n\nzahnt ist. Die Leipziger Universit\u00e4t verf\u00fcgt mit dem\nZentrum f\u00fcr h\u00f6here Studien zugleich \u00fcber eine gut aus-\ngestattete Kooperationsplattform mit diesen vier au\u00dfer-\nuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen. Sie f\u00f6rdern ge-\nmeinsam mit dem Deutschen Austauschdienst internatio-\nnale Promotionsstudieng\u00e4nge, eben auch mit Promoven-\nden aus Osteuropa.\n\nSchlie\u00dflich ist die Neugr\u00fcndung eines Kompetenzzen-\ntrums Mittel- und Osteuropa Leipzig e.V. in diesem Jahr\nAusdruck daf\u00fcr, wie mit regionalen Wirtschaftsunterneh-\nmen, kulturellen Instituten sowie der Stadt Leipzig ein\nKooperationsmodell f\u00fcr Osteuropa funktionieren kann.\nDort werden die Kompetenzen interdisziplin\u00e4r geb\u00fcndelt\nund werden Beratung und andere Dienstleistungen ange-\nboten.\n\nWeitere Vorz\u00fcge des Raumes Leipzig zur Ansiedlung\neines von der Bundesregierung gef\u00f6rderten Osteuropa-\nzentrums ergeben sich aus der zentralen Lage, aus den\nVerkehrsanbindungen, aus der Messe, aus den zahlrei-\nchen konsularischen Vertretungen, zum Beispiel Polens\nund Russlands, und aus dem kulturellen Umfeld Leip-\nzigs mit einer Reihe internationaler Festivals, die auf Ost-\neuropa ausgerichtet sind, nicht zu vergessen die mehr\noder weniger gut russisch und polnisch sprechenden\nMenschen in Sachsen.\n\nKurz und gut: Leipzig ist f\u00fcr die Ansiedlung eines sol-\nchen Osteuropazentrums bestens geeignet. Daher sollten\nwir heute hier im Landtag die Bewerbung Leipzigs mit\neinem politischen Votum unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU-\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann die\nSPD-Fraktion. Bitte, Herr Prof. Weiss.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Meine beiden verehrten\nVorredner haben mir buchst\u00e4blich das Wort aus dem\nMunde genommen. M\u00f6glicherweise verf\u00fcgten wir \u00fcber\ndieselben Unterlagen, als wir uns auf diese Stunde vor-\nbereiteten. Ich kann Ihnen, Herr Dr. W\u00f6ller, und Ihnen,\nFrau Dr. Runge, nur danken f\u00fcr das, was Sie gesagt\nhaben. Ich schlie\u00dfe mich dem gerne und vollinhaltlich\nan.\n\nIch werbe daf\u00fcr, dass wir alle in diesem Hohen Haus\nheute \u2013 nach M\u00f6glichkeit einstimmig \u2013 beschlie\u00dfen, den\nCDU-Antrag zu unterst\u00fctzen, also dem CDU-Antrag\nzuzustimmen.\n\nDanke sehr.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der Staats-\nregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren Kollegen! Ich w\u00fcrde, weil ich sicherlich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6089\n\neiniges noch ausf\u00fchrlicher darstellen k\u00f6nnte, vorschla-\ngen, meine Rede zu Protokoll zu geben.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIch w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn dieses Hohe Haus die\nStaatsregierung durch Zustimmung zum Antrag der\nCDU-Fraktion dabei unterst\u00fctzen w\u00fcrde, das Osteuropa-\nzentrum auch wirklich nach Leipzig zu bekommen. Ich\ndenke, alle Argumente \u2013 sie wurden hier vorgetragen \u2013\nsprechen daf\u00fcr. Ich danke Ihnen daf\u00fcr, dass Sie uns so\nnachhaltig unterst\u00fctzen m\u00f6chten. \u2013 Vielen Dank.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird ein Schlusswort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann kommen wir\njetzt zur Abstimmung. Ich stelle die Drucksache 3/8196\nzur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr\nHandzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimm-\nenthaltungen? \u2013 Das ist ein einstimmiger Beschluss ge-\nwesen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nIn der Koalitionsvereinbarung der Bundesregierung wird\nauf die vielf\u00e4ltigen Chancen der EU-Osterweiterung hin-\ngewiesen. Polen und Tschechien haben mit klaren Voten\ndie Weichen f\u00fcr den EU-Beitritt gestellt. Weiter wird\nausgef\u00fchrt: \u201eOstdeutschland hat damit die Chance, sich\nzu einer europ\u00e4ischen Verbindungsregion fortzuentwi-\nckeln. Durch den Aufbau eines Osteuropazentrums f\u00fcr\nWirtschaft und Kultur werden wir dies weiter unterst\u00fct-\nzen.\u201c\n\nIn der Beantwortung auf eine Kleine Anfrage mehrerer\nAbgeordneter der CDU/CSU-Bundestagsfraktion wies\ndie Bundesregierung am 27. Mai darauf hin, dass mit\n\u201eder \u00dcberwindung der Teilung Europas \u2026 Deutschland\neine geostrategische Position als mitteleurop\u00e4isches Br\u00fc-\nckenland wieder gewonnen\u201c hat.\n\nAus dieser besonderen Lage der neuen Bundesl\u00e4nder er-\nw\u00e4chst praktisch aus sich selbst die \u00dcberlegung, diese\nRegionen zu einem Br\u00fcckenkopf, zu einer Verbindungs-\nstation in den mittel- und osteurop\u00e4ischen Raum zu\nmachen. Die Idee, ein Osteuropazentrum in den neuen\nBundesl\u00e4ndern zu platzieren, ist daher f\u00fcr die Staats-\nregierung eine gro\u00dfe Chance, Aktivit\u00e4ten zu b\u00fcndeln,\nSynergien zu erzeugen und das Profil, Verbindungs-\noder Br\u00fcckenkopf zu sein, zu st\u00e4rken.\n\nZiel der Bundesregierung ist es, Kooperation zwischen\nWirtschaft, Kultur und Wissenschaft zu st\u00e4rken und die\nBeziehungen Deutschlands in den mittelosteurop\u00e4ischen\nRaum zu vertiefen.\n\nVernetzung, meine Damen und Herren, schafft hier\nSynergien. Und die Bewerbung von Universit\u00e4t und\nStadt Leipzig liefert genau diese beiden Kernelemente:\nVernetzung und Synergie.\n\nDeutlich wird schon hier, was die Staatsregierung eben-\nfalls als wesentliche Basis f\u00fcr ein Gelingen des Erweite-\nrungsprozesses und der Integration der Beitrittskandida-\nten in die EU h\u00e4lt: Es geht nicht nur um \u00f6konomische\nAspekte der Erweiterung der EU sowie der Beziehungen\nzu den anderen mittel- und osteurop\u00e4ischen Staaten.\nWirtschaft, Kultur, Wissenschaft, Partnerschaft \u2013 das\nsind die wesentlichen Kernelemente, die diesen Prozess\ninsgesamt ausmachen m\u00fcssen. Austausch von Erfah-\nrungen, gemeinsame Tagungen, gemeinsam an der Zu-\nkunft in Mittel- und Osteuropa arbeiten \u2013 das kann und\nmuss das Ziel dieses Osteuropazentrums sein. In diesem\n\nPunkt hat die Bundesregierung nat\u00fcrlich unsere Unter-\nst\u00fctzung.\n\nDie Bewerbung aus Leipzig ergibt sich aufgrund der\ndort vorhandenen Struktur an Einrichtungen mit einem\nentsprechenden thematischen Profil geradezu zwangsl\u00e4u-\nfig \u2013 und die Staatsregierung unterst\u00fctzt diese Bewer-\nbung deshalb auch nach allen Kr\u00e4ften. Leipzig mit sei-\nnen vielf\u00e4ltigen Einrichtungen im Bereich der Mittel-\nund Osteuropaforschung und seinen exzellenten Bezie-\nhungen in die osteurop\u00e4ischen L\u00e4nder l\u00e4sst die Br\u00fccken-\nkopffunktion lebendig werden. Es w\u00e4re aus unserer Sicht\nnicht zielf\u00fchrend, wenn sich das Zentrum zu sehr auf\ndie direkten Grenzpartner beziehen w\u00fcrde. Unser An-\nspruch muss hier klar multilateral sein \u2013 um dieses poli-\ntisch-modische Wort zu benutzen.\n\nBereits im November des letzten Jahres haben Univer-\nsit\u00e4t und Stadt Leipzig ihr Interesse an der Ansiedlung\nge\u00e4u\u00dfert \u2013 und der Chef der Staatskanzlei hat dieses ge-\ngen\u00fcber Bundesminister Stolpe in einem Brief unter-\nst\u00fctzt. Die von der Bundesregierung geforderte Konzep-\ntion wurde innerhalb k\u00fcrzester Frist erstellt und konnte\nAnfang April bekannt gegeben werden. Sie ist \u2013 wie die\nBundesregierung in der oben erw\u00e4hnten Kleinen Anfrage\nmitteilt \u2013 am 15. April dort eingegangen.\n\nDie Unterst\u00fctzung der Staatsregierung bei der Standort-\nbewerbung ist selbstverst\u00e4ndlich. Aber auch die anderen\nHochschul- und Forschungseinrichtungen, wie das Insti-\ntut f\u00fcr L\u00e4nderkunde, das Umweltforschungszentrum\nHalle-Leipzig, das Simon-Dubnow-Institut f\u00fcr j\u00fcdische\nGeschichte und Kultur, das geisteswissenschaftliche Zen-\ntrum Geschichte und Kultur Ostmitteleuropas und die\nS\u00e4chsische Akademie der Wissenschaften in Leipzig \u2013 al-\nles international renommierte Einrichtungen \u2013, stehen\nhinter dieser Bewerbung. Dieses Umfeld wissenschaft-\nlicher Kontakte in den gesamten mittel- und osteurop\u00e4i-\nschen Raum und dar\u00fcber hinaus w\u00fcrde die Arbeit des\nOsteuropazentrums f\u00fcr Wirtschaft und Kultur deutlich\nbefruchten und die von der Bundesregierung erhofften\nVernetzungen in diesen gesamten Raum hinein garantie-\nren. Die Bewerbung wird dar\u00fcber hinaus auch von der\nLeipziger Wirtschaft unterst\u00fctzt. Bedeutsam ist f\u00fcr mich,\ndass auch diplomatische Vertretungen in Gespr\u00e4chen\nihre Unterst\u00fctzung f\u00fcr diese Bewerbung ge\u00e4u\u00dfert haben.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Sie erkennen\ndaran, dass \u2013 wie auch bei der Olympiabewerbung \u2013 die\nStaatsregierung gemeinsam mit der Stadt Leipzig und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6090\n\nallen Unterst\u00fctzern versucht, diese Einrichtung hier im\nFreistaat anzusiedeln.\nErst am 14. M\u00e4rz wurden die potenziellen Bewerber auf-\ngefordert ein Konzept vorzulegen. Die Vorgaben wurden\ndabei von der Bundesregierung h\u00f6chst vage gehalten.\nDer Freistaat Sachsen (Leipzig), Brandenburg (Frankfurt/\nOder), Mecklenburg-Vorpommern (Greifswald) und Ber-\nlin (Humboldt-Universit\u00e4t) haben sich dann beworben.\nIn einer zweiten Runde sind die Bewerber um Konkreti-\nsierungen, die Profil, Standort, Struktur und Finan-\nzierung betrafen, gebeten worden. Dabei will die Bun-\ndesregierung nun auch externen Sachverstand in die\nEntscheidungsfindung einbeziehen.\nDie Zur\u00fcckhaltung der Bundesregierung hinsichtlich der\neigenen Kriterien, die das Zentrum k\u00fcnftig erf\u00fcllen soll,\nist sicherlich f\u00fcr die Bewerber ungewohnt, gibt ihnen da-\nf\u00fcr aber die M\u00f6glichkeit ein Konzept zu entwickeln, das\nsich an der vorhandenen Struktur und dem Institutio-\nnen-Mix orientiert. Es kann ein v\u00f6llig eigenst\u00e4ndiges\nKonzept entwickelt werden, das mit anderen Ideen in\nWettbewerb tritt. Dies gibt sicherlich auch der Bundes-\nregierung so manchen Impuls f\u00fcr die Realisierung des\nZentrums.\nLeipzig hat sich in seinem Konzept auf die St\u00e4rken der\nStadt und der vorhandenen Einrichtungen bezogen. Das\nOsteuropazentrum k\u00f6nnte dort eine Kopfstelle eines\n\nNetzwerkes sein, das weit \u00fcber den Standort hinaus\nStrukturen einbinden kann. F\u00fcr die Staatsregierung ist\ndieser Ansatz \u00e4u\u00dferst attraktiv, da damit die Organisa-\ntionsstruktur eines solchen Zentrums sehr schlank und\nschlagkr\u00e4ftig gehalten werden kann. Forschungsleistun-\ngen k\u00f6nnen in Deutschland und der EU geb\u00fcndelt und\nanwendungsbezogen aufgearbeitet sowie schlie\u00dflich den\nInteressenten zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Wirt-\nschaftsanalysen und Beratungen k\u00f6nnen angeboten wer-\nden.\n\nWenn es gelingen k\u00f6nnte, den Leipziger Vorschlag zu\nrealisieren und auch Verbindungsb\u00fcros in Mittel- und\nOsteuropa, aber auch bei der Europ\u00e4ischen Union in\nBr\u00fcssel zu installieren, k\u00f6nnten zus\u00e4tzliche Impulse \u2013\nauch wirtschaftspolitischer Art \u2013 hier entstehen. Es\nw\u00fcrde ein wichtiges Netzwerk der Wirtschaft, Wissen-\nschaft, Forschung, Kultur und Politik entstehen.\n\nDie Staatsregierung f\u00f6rdert anteilig oder oft auch bereits\nheute vollst\u00e4ndig Einrichtungen, die in dieses Netzwerk\neingebunden werden sollen. Der Standort Leipzig ist von\nseiner Lage und Attraktivit\u00e4t aus Sicht der Staatsregie-\nrung optimal. Wir werden alles tun, um Leipzig auch\ndiese Ansiedlung zu erm\u00f6glichen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nRechnung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes f\u00fcr das Haushaltsjahr 2001\n\nDrucksache 3/8011, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof\n\nDrucksache 3/8566, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten\nje Fraktion festgelegt. Die Reihenfolge in der ersten\nRunde: CDU, PDS, SPD. Ich erteile nun der CDU-Frak-\ntion das Wort. Gibt es Redebedarf? \u2013 Ich sehe, dass das\nnicht der Fall ist. Die PDS-Fraktion? \u2013 Auch kein Rede-\nbedarf. Die SPD-Fraktion? \u2013 Auch kein Redebedarf. Der\nBerichterstatter? \u2013 Ist gar nicht anwesend. Dann k\u00f6nnen\nwir zur Abstimmung kommen.\n\nWir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses, Drucksache 3/8566,\nab. Bei Zustimmung bitte ich um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich\nsehe auch hierzu Einstimmigkeit. Damit ist der Tages-\nordnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfassung\ndes Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben\n\nund Verpflichtungen\n\nDrucksache 3/8567, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch\nein Abgeordneter das Wort zu nehmen? \u2013 Ich sehe, dass\ndas nicht der Fall ist.\nWir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses ab. Wer die Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Ich sehe eine Stimmenthaltung. Ansonsten haben alle\ndaf\u00fcr gestimmt. Der Tagesordnungspunkt ist damit be-\nendet.\n\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6091\n\nTagesordnungspunkt 12\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/8594\n\nDazu liegt Ihnen gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung die Beschlussempfehlung und der Bericht des Aus-\nschusses f\u00fcr Schule und Sport vor. Wird dazu das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, dass das nicht der Fall ist.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hier-\nmit die Zustimmung des Plenums entsprechend dem\nAbstimmungsverhalten im Ausschuss fest, es sei denn,\n\nes wird ein anderes Stimmverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Ich\nsehe, dass das nicht der Fall ist. Damit ist der Sammel-\ndrucksache im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung durch den Landtag zugestimmt und auch dieser\nTagesordnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/8595\n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht.\n\u2013 Ich sehe, dass das nicht der Fall ist. Da kein Verlangen\nnach Aussprache vorliegt, kommen wir sogleich zur Ab-\nstimmung.\nZu verschiedenen Beschlussempfehlungen hat die Frak-\ntion der PDS bzw. die Fraktion der SPD ihre ab-\nweichende Meinung bekundet. Die Zusammenstellung\ndieser Beschlussempfehlungen liegt Ihnen zu Drucksache\n3/8595 schriftlich vor.\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hier-\nmit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung des\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im\nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Ich sehe, dass das nicht der\nFall ist. Damit ist der Sammeldrucksache zugestimmt.\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nKleine Anfragen\nIn diesem Tagesordnungspunkt werden entsprechend\n\u00a7 60 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung Kleine Anfragen von\nAbgeordneten behandelt, auf die die Staatsregierung\nnicht fristgerecht geantwortet hat und deren Behandlung\nim Plenum durch die Abgeordneten fristgem\u00e4\u00df beantragt\nworden ist. Die Kleinen Anfragen liegen allen Abgeord-\nneten vor.\n\nWir behandeln nun die Kleine Anfrage Drucksache 3/8455\nvon Frau Abg. Roth. Bitte sehr.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich habe heute die\nAntworten auf die Kleinen Anfragen bekommen und be-\nstehe nicht mehr darauf, dass sie behandelt werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bezieht sich das auch\nauf die Drucksache 3/8508?\n\nFrau Roth, PDS: Ja, genau.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gut. Danke sehr. \u2013\nDann rufe ich jetzt die Drucksache 3/8339, die Kleine\nAnfrage von Herrn Abg. Tippach, auf.\n\nTippach, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, die Antwort ist mir vor-\ngestern nach f\u00fcnf Wochen \u00dcberf\u00e4lligkeit zugegangen. Ich\nh\u00e4tte dazu zwei Nachfragen, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Dann bitte ich jetzt\nHerrn Staatsminister Rasch nach vorn. Herr Staatsminis-\nter Rasch, es gibt Nachfragen zu Ihrer Antwort auf die\nKleine Anfrage. Bitte.\n\nTippach, PDS: Herr Staatsminister, ist es zutreffend,\ndass bis zur Einreichung der behandelten Kleinen An-\nfrage einzelne, mehrere oder alle Polizeiverordnungen\nvon Landkreisen und Kommunen, die zu diesem Zeit-\npunkt l\u00e4nger als zehn Jahre in Kraft waren, von den ent-\nsprechenden Beh\u00f6rden als g\u00fcltig betrachtet und/oder\nvollzogen wurden?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Das ist zumindest\nnicht auszuschlie\u00dfen. Ich w\u00fcrde es allerdings bevorzu-\ngen, diesen Sachverhalt noch einmal genauer zu unter-\nsuchen; denn erst dann k\u00f6nnte ich die Frage mit Zuver-\nl\u00e4ssigkeit beantworten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es eine weitere\nNachfrage? \u2013 Herr Abgeordneter, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 85. Sitzung 19. Juni 2003\n\n6092\n\nTippach, PDS: Herr Staatsminister, sind Sie sich der Tat-\nsache bewusst, dass Sie entsprechend Artikel 51 Abs. 1\nder S\u00e4chsischen Verfassung hier zur vollst\u00e4ndigen\nunverz\u00fcglichen Beantwortung von Fragen entsprechend\nIhrem besten Gewissen verpflichtet sind?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Abgeordneter,\nich kann nat\u00fcrlich eines tun: Ich kann Ihnen zu diesem\nFragengehalt, den Sie angesprochen haben, hier aus der\nAntwort vorlesen. Ich kann Ihnen allerdings Zusatz-\nfragen nicht in jedem Fall mit vollst\u00e4ndiger Sicherheit\nbeantworten. Ist das \u00fcberraschend f\u00fcr Sie?\n\nTippach, PDS: Es ist \u00fcberraschend f\u00fcr mich, dass Sie\nnach neun Wochen, die Sie f\u00fcr eine Beantwortung Zeit\nhatten, nicht in der Lage sind, eine klare Nachfrage ein-\ndeutig mit Ja oder Nein zu beantworten.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sie haben Frage 1 ge-\nstellt: Welche derzeit g\u00fcltigen Polizeiverordnungen und\nMischverordnungen im Sinne des S\u00e4chsischen Polizei-\ngesetzes wurden bis zum 31. Dezember 1994 erlassen?\nDann haben Sie eine zweite Frage gestellt: Wann sind\ndiese in Kraft getreten?\nIch habe Ihnen zusammenfassend auf beide Fragen\ngeantwortet und dann steht hier im Text: \u201eBis zum\n31.12.1994 wurden nachfolgende Verordnungen im Sinne\ndes \u00a7 9 des S\u00e4chsischen Polizeigesetzes erlassen und\nsind derzeit noch in Kraft: Polizeiverordnung der Ge-\nmeinde Schlunzig vom 28.7.1993, in Kraft getreten am\n28.7.1993.\u201c\n\nUnd nun k\u00f6nnten wir die ganze Reihe fortsetzen, was\nIhnen allerdings schriftlich vorliegt. Das ist Gegenstand\nIhrer Anfrage gewesen und entsprechend dieser Anfrage\nhaben Sie eine zutreffende Antwort erhalten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister, ich\ngehe davon aus, dass Sie die Nachfrage im Nachhinein\n\nnoch Herrn Tippach zur Verf\u00fcgung stellen bzw. schrift-\nlich beantworten, \u2013 \u2013\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Nat\u00fcrlich, das tue ich\ngern.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: \u2013 weil Sie es heute\nnicht genau beantworten konnten. W\u00e4re das in Ihrem\nInteresse, Herr Abgeordneter?\n\nTippach, PDS: Wenn das relativ zeitnah geschehen\nw\u00fcrde, k\u00f6nnte ich mich damit einverstanden erkl\u00e4ren.\nDas Problem ist nur, dass momentan im Innenministe-\nrium nicht allzu viel zeitnah passiert. Deswegen w\u00fcrde\nich darum bitten, einen konkreten Termin genannt zu be-\nkommen, wann ich diese Antwort erhalte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Ich gebe Ihnen die\nAntwort innerhalb von 14 Tagen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gut. \u2013 Dann m\u00f6chte\nich gleich noch die Drucksache 3/8500, Herr Tippach,\ndas ist auch eine Kleine Anfrage von Ihnen, aufrufen.\nVerzichten Sie auf eine Nachfrage?\n\nTippach, PDS: Ich verzichte hier auf Nachfragen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gut. \u2013 Dann ist der\nTagesordnungspunkt beendet. Alle Kleinen Anfragen\nwurden behandelt.\nDie Tagesordnung der 85. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen\nLandtages ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Ter-\nmin f\u00fcr die 86. Sitzung auf morgen, Freitag, den 20. Juni\n2003, 10.00 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die Tages-\nordnung dazu liegen Ihnen vor. Die 85. Sitzung ist hier-\nmit geschlossen und ich w\u00fcnsche Ihnen einen angeneh-\nmen Nachhauseweg.\n\n(Schluss der Sitzung: 20.32 Uhr)\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Stadtsparkasse Dresden\nKto.-Nr.: 345 031 772 BLZ: 850 551 42\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1: Wahl eines stimmberechtigten Mitgliedes des Landesjugendhilfeausschusses (gem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 7 S\u00e4chsisches Landesjugendhilfegesetz)\n\tTagesordnungspunkt 2: 2. und 3. Lesung des Entwurfs Erstes Gesetz zur Umsetzung des besseren Schulkonzepts\n\tTagesordnungspunkt 3: 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Kommunalwahlgesetzes\n\tTagesordnungspunkt 4: 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Verfassungsschutzgesetzes\n\tTagesordnungspunkt 5: \u2013 Landesentwicklungsplan Sachsen 2003\n\tTagesordnungspunkt 6:  Entwurf eines Dritten Gesetzes zur Bereinigung von SED-Unrecht (Drittes SED-Unrechtsbereinigungsgesetz \u2013 3.SED-UnBerG)\n\tTagesordnungspunkt 7: \u2013 Lehrstellen 2003/2004 in Unternehmen der Zukunftsbranchen\n\tTagesordnungspunkt 8: Abiturpr\u00fcfung 2003 in Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 9: Osteuropazentrum\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 10: Rechnung des S\u00e4chsischen Rechnungshofes f\u00fcr das Haushaltsjahr 2001\n\tTagesordnungspunkt 11: Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen\n\tTagesordnungspunkt 12: Beschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\tTagesordnungspunkt 13: Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\tTagesordnungspunkt 14: Kleine Anfragen\n\n",
    "status": 200
}