{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2004-06-16T12:51:24Z",
        "Last-Modified": "2004-06-30T09:49:02Z",
        "Last-Save-Date": "2004-06-30T09:49:02Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "410",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2004-06-16T12:51:24Z",
        "date": "2004-06-30T09:49:02Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/108 27.05.2004",
        "dcterms:created": "2004-06-16T12:51:24Z",
        "dcterms:modified": "2004-06-30T09:49:02Z",
        "meta:creation-date": "2004-06-16T12:51:24Z",
        "meta:save-date": "2004-06-30T09:49:02Z",
        "modified": "2004-06-30T09:49:02Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1618",
            "2684",
            "2563",
            "1121",
            "4565",
            "4451",
            "3204",
            "4747",
            "4626",
            "4481",
            "3982",
            "3551",
            "4248",
            "3806",
            "4491",
            "4748",
            "4560",
            "4430",
            "3856",
            "4505",
            "4863",
            "4755",
            "4451",
            "4105",
            "4451",
            "4164",
            "4652",
            "5086",
            "4202",
            "4887",
            "4745",
            "4165",
            "3931",
            "5113",
            "4584",
            "4294",
            "4882",
            "4666",
            "4086",
            "4654",
            "4414",
            "4481",
            "4689",
            "4873",
            "4928",
            "5121",
            "4820",
            "5304",
            "4551",
            "4708",
            "5095",
            "4092",
            "4129",
            "4881",
            "5599",
            "5429",
            "5122",
            "5266",
            "4995",
            "5281",
            "4753",
            "4742",
            "5021",
            "4704",
            "4071",
            "4653",
            "4387",
            "5133",
            "4700",
            "5096",
            "4476",
            "5484",
            "5326",
            "4624",
            "4981",
            "5331",
            "5148",
            "5028",
            "4136",
            "5278",
            "5096",
            "4412",
            "4637",
            "5091",
            "4175",
            "5326",
            "4935",
            "4955",
            "4881",
            "4459",
            "4721",
            "4598",
            "4780",
            "5180",
            "4878",
            "4066",
            "4167",
            "5194",
            "4069",
            "304"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2004-06-16T12:51:24Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2004-06-30T09:49:02Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/108 27.05.2004",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_108_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/108 27.05.2004",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "100"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/108 27.05.2004\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 7903\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 7903\nFrau Kipping, PDS 7903\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7903\nLehmann, CDU 7903\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7904\nFrau Kipping, PDS 7904\nDr. Kunckel, SPD 7904\nDr. Hahn, PDS 7904\n\n1 Aktuelle Stunde\n1. Aktuelle Debatte: Aus Pisa nichts\ngelernt \u2013 Die Situation im s\u00e4chsischen\nBildungswesen\nAntrag der Fraktion der PDS 7905\n\nDr. Hahn, PDS 7905\nColditz, CDU 7906\nHatzsch, SPD 7908\nSeidel, CDU 7909\nSeidel, CDU 7910\nDr. Hahn, PDS 7910\nDr. Hahn, PDS 7911\nNolle, SPD 7911\nColditz, CDU 7912\nFrau Roth, PDS 7912\nColditz, CDU 7913\nFrau Roth, PDS 7913\nHatzsch, SPD 7913\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 7914\nHatzsch, SPD 7915\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 7915\nJurk, SPD 7915\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 7916\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 7917\n\nFrau Weihnert, SPD 7917\n\n2. Aktuelle Debatte:\nAuswirkungen von Hartz IV im\nFreistaat Sachsen\nAntrag der Fraktion der CDU 7917\n\nLehmann, CDU 7917\nDr. Pellmann, PDS 7918\nPietzsch, CDU 7919\nPietzsch, CDU 7920\nGerlach, SPD 7920\nFrau Werner, Margit, fraktionslos 7921\nLehmann, CDU 7921\nDr. Friedrich, PDS 7922\nGerlach, SPD 7923\nDr. H\u00e4hle, CDU 7924\nDr. H\u00e4hle, CDU 7925\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7925\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 7925\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 7926\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7926\n\n3. Aktuelle Debatte:\nG\u00f6rlitz/Zgorzelec \u2013 Kulturhauptstadt Europas\nWie die s\u00e4chsische CDU-Staatsregierung\neine s\u00e4chsische Bewerbung abw\u00fcrgen will\nAntrag der Fraktion der SPD 7927\n\nJurk, SPD 7927\nDr. W\u00f6ller, CDU 7928\nDr. W\u00f6ller, CDU 7929\nProf. Dr. Porsch, PDS 7930\nBandmann, CDU 7931\nKosel, PDS 7932\nKosel, PDS 7933\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 7933\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7933\n\nPlenarprotokoll 3/108\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n108. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 27. Mai 2004, Plenarsaal Schluss: 20.02 Uhr\n\n\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 7934\nJurk, SPD 7934\nBandmann, CDU 7936\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 7936\n\n2 Fragestunde\nDrucksache 3/10993 7937\n\n\u2013 Herstellung menschengerechterer\nVerkehrs- und Lebensverh\u00e4ltnisse\n(Frage Nr. 1)\nFrau Dr. Raatz, SPD 7937\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7937\nFrau Dr. Raatz, SPD 7938\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7938\nFrau Kipping, PDS 7938\n\n\u2013 Zu den Arbeitsbedingungen am\nKreisgericht Borna (Frage Nr. 2)\nDr. J\u00e4hnichen, CDU 7938\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 7938\nDr. J\u00e4hnichen, CDU 7939\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 7939\n\n\u2013 105. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtages\n(Frage Nr. 3)\nTippach, PDS 7939\nRasch, Staatsminister des Innern 7939\n\n\u2013 Investitionszulagen f\u00fcr Abwasser-\nbehandlungsanlagen (Frage Nr. 4)\nFrau Roth, PDS 7940\nRasch, Staatsminister des Innern 7940\n\n\u2013 Verkehrsbauvorhaben B 6 \u2013 Mulden-\nquerung mit Br\u00fcckenbau und S 11 \u2013\nTeilortsumfahrung in Wurzen (Frage Nr. 10)\nSchulmeyer, SPD 7940\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7940\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7941\nSchulmeyer, SPD 7941\n\n\u2013 Rechte Gewalt in L\u00f6bau (Frage Nr. 5)\nFrau Simon, PDS 7941\nRasch, Staatsminister des Innern 7941\n\n\u2013 Schulnetzplanung im Landkreis\nVogtlandkreis (Frage Nr. 7)\nFrau Roth, PDS 7941\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 7941\nFrau Roth, PDS 7942\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 7942\n\n\u2013 Schulnetzplan des Landkreises\nL\u00f6bau-Zittau (Frage Nr. 8)\nFrau Simon, PDS 7942\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 7943\nFrau Simon, PDS 7943\n\n\u2013 Anerkennung der im Geltungsbereich\nder DDR ausgestellten Geburtsurkunden\ndurch die Standes\u00e4mter in Sachsen\n(Frage Nr. 11)\nDr. Friedrich, PDS 7943\nRasch, Staatsminister des Innern 7944\nDr. Friedrich, PDS 7944\n\n\u2013 Europ\u00e4ische Verkehrsl\u00f6sung (Frage Nr. 12)\nKosel, PDS 7944\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7944\nKosel, PDS 7945\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7945\n\n\u2013 Sorbische Bildungskonferenz (Frage Nr. 13)\nKosel, PDS 7945\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 7945\nKosel, PDS 7946\n\n\u2013 Schulnetzplanung im Landkreis Mittweida\n(Frage Nr. 14)\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 7946\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 7946\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 7947\n\n\u2013 Stra\u00dfenbau in Sachsen \u2013 Ortsumgehungen\n(Frage Nr. 15) 7947\nFrau Dr. Bretschneider, PDS 7947\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 7947\n\n\u2013 Wahlkampfaktivit\u00e4ten der CDU-Landtags-\nfraktion in Polizeirevieren (Frage Nr. 16)\nDr. Hahn, PDS 7947\nRasch, Staatsminister des Innern 7947\nDr. Hahn, PDS 7948\nRasch, Staatsminister des Innern 7948\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\n\u2013 Vorstellung der Brosch\u00fcre \u201eExtremistische\nBestrebungen in Sachsen\u201c (Frage Nr. 6)\nAdamczyk, PDS 7948\nRasch, Staatsminister des Innern 7948\n\n\u2013 Terrorgef\u00e4hrdung sozialer Einrichtungen\n(Frage Nr. 9)\nFrau Klein, SPD 7949\nRasch, Staatsminister des Innern 7949\n\n\u2013 Zweckwidrige Verwendung von Fluthilfe-\ngeldern im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz\nund in Pirna (Frage Nr. 17)\nDr. Hahn, PDS 7949\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n\n\nTillich, Staatsminister und Chef der\nStaatskanzlei 7949\n\n3 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\nNeuordnung des Brandschutzes, Rettungs-\ndienstes und Katastrophenschutzes im\nFreistaat Sachsen\nDrucksache 3/9866, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung\nDrucksache 3/11059, Zusammenstellung der\nin der 2. Lesung angenommenen\n\u00c4nderungen 7950\n\nFrau Weihnert, SPD 7950\nBandmann, CDU 7950\nDr. Friedrich, PDS 7951\nFrau Weihnert, SPD 7951\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 7951\n\n4 Situation der Soziokultur in Sachsen\nseit 1999\nDrucksache 3/8664, Gro\u00dfe Anfrage der\nFraktion der PDS, und die Antwort der\nStaatsregierung\nDrucksache 3/11062, Entschlie\u00dfungsantrag\nder Fraktion der PDS 7952\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 7952\nHeitmann, CDU 7954\nDr. Kunckel, SPD 7955\nHeitmann, CDU 7957\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft\nund Kunst 7957\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/11062 7958\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 7958\nHeitmann, CDU 7959\nDr. Kunckel, SPD 7959\nProf. Dr. Porsch, PDS 7959\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS 7959\nAbstimmung und Ablehnung 7959\n\n5 \u00dcberstellung ausl\u00e4ndischer Straft\u00e4ter\nDrucksache 3/10294, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 7960\n\nSchiemann, CDU 7960\nBartl, PDS 7961\nSchiemann, CDU 7963\nFrau Weihnert, SPD 7963\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 7964\nBartl, PDS 7964\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz 7965\nBartl, PDS 7965\n\nAbstimmung und Zustimmung 7965\n\n6 Bundesratsinitiative zur Einf\u00fchrung einer\nbedarfsorientierten Grundsicherung f\u00fcr\nKinder\nDrucksache 3/9381, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 7965\n\nTischendorf, PDS 7965\nFrau Petzold, CDU 7967\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7968\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 7968\n\nAbstimmung und Ablehnung 7968\n\n7 \u2013 \u00d6kologisch und \u00f6konomisch sinnvolle\nRestabfallbehandlung\nDrucksache 3/10165, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Verantwortung, Transparenz und Hilfe-\nstellung f\u00fcr die kommunale Ver- und\nEntsorgung\nDrucksache 3/10198, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 7969\n\nFrau Dr. Raatz, SPD 7969\nFrau Windisch, CDU 7971\nFrau Roth, PDS 7972\nClemen, CDU 7973\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft 7975\nFrau Dr. Raatz, SPD 7976\nFrau Dr. Raatz, SPD 7977\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/10165 7977\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/10198 7977\n\n8 Versagung der Genehmigung f\u00fcr von der\nStadt Dresden get\u00e4tigte 146 Grundst\u00fccks-\nverk\u00e4ufe durch Bescheid des Regierungs-\npr\u00e4sidiums Dresden vom 19.6.2001\nDrucksache 3/6649, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 7977\n\nBartl, PDS 7977\nBandmann, CDU 7977\nBandmann, CDU 7979\nBartl, PDS 7979\nBandmann, CDU 7980\nBartl, PDS 7980\nFrau Weihnert, SPD 7981\nRasch, Staatsminister des Innern 7981\nBartl, PDS 7982\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/11072 7983\nBartl, PDS 7983\nAbstimmung und Ablehnung 7983\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/6649 7983\n\n9 \u2013 F\u00f6rderlehrer f\u00fcr Grundschulen\nDrucksache 3/10265, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung\n\u2013 Umsetzung der Grundschul-Teilzeit-\nvereinbarung\nDrucksache 3/10636, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme der Staats-\nregierung 7983\n\nHatzsch, SPD 7983\nSeidel, CDU 7984\nSeidel, CDU 7985\nDr. Hahn, PDS 7985\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 7986\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister\nf\u00fcr Kultus 7987\nProf. Dr. Porsch, PDS 7987\nHatzsch, SPD 7988\nDr. Hahn, PDS 7988\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/10265 7988\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/10636 7988\n\n10 Erhebung der Abgeordnetenanklage gem\u00e4\u00df\nArtikel 118 der Verfassung des Freistaates\nSachsen\nDrucksache 3/11063, Antrag von\nAbgeordneten 7989\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU 7989\nBartl, PDS 7989\nBartl, PDS 7990\nFrau Dr. Schwarz, SPD 7990\nBartl, PDS 7991\nEi\u00dfler, PDS 7992\nDr. Kunckel, SPD 7993\nBartl, PDS 7993\nDr. Kunckel, SPD 7994\nD\u00fcrrschmidt, PDS 7994\nDr. Geisler, CDU 7994\nDr. Gr\u00fcning, CDU 7995\nProf. Dr. Weiss, SPD 7995\n\n\u00dcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr\nGesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegen-\nheiten 7997\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll 7995\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU 7995\nProf. Dr. Weiss, SPD 7996\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 7997\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7903\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 108. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Frau\nWeber, Herr Steinert, Frau Nicolaus, Herr Albrecht, Frau\nde Haas, Frau Einsle, Frau Fender, Herr Hubrich, Herr\nLeroff, Prof. Dr. Milbradt, Herr Winkler \u2013 Letzteren habe\nich aber gesehen; ich kann ihn also streichen \u2013, Herr\nAdler und Herr Adamczyk.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr\ndie Tagesordnungspunkte 3 bis 14 folgende Redezeiten\nfestgelegt: CDU-Fraktion 150 Minuten, PDS-Fraktion\n100 Minuten, SPD-Fraktion 50 Minuten, Staatsregierung\n100 Minuten.\n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung beantragt die CDU-Fraktion, den Tages-\nordnungspunkt 9 von der heutigen Sitzung zu streichen\nund den Tagesordnungspunkt 12, \u00dcberstellung ausl\u00e4n-\ndischer Straft\u00e4ter, als neuen Tagesordnungspunkt 9 zu\nbehandeln.\n\nDamit \u00e4ndern sich auch die Redezeiten f\u00fcr die Fraktio-\nnen f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 14: CDU-Frak-\ntion 120 Minuten, PDS-Fraktion 80 Minuten, SPD-Frak-\ntion 40 Minuten, Staatsregierung 80 Minuten.\n\nDie Tagesordnungspunkte 4 bis 7, 3. Lesungen, sind zu\nstreichen, da wir sie bereits gestern behandelt haben.\n\nMeine Damen und Herren! Ein als dringlich bezeichneter\nAntrag der Fraktion der PDS liegt Ihnen in der Druck-\nsache 3/11021 unter dem Titel \u201eSofortiges Nachtfahrver-\nbot f\u00fcr schwere Lkw auf der B 170\u201c vor. Der Landtag\nhat die M\u00f6glichkeit, gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung die Dringlichkeit festzustellen. Dann m\u00fcsste der\nAntrag noch heute behandelt werden. Voraussetzung f\u00fcr\neine Dringlichkeitserkl\u00e4rung ist, dass im \u00fcblichen Ver-\nfahren eine rechtzeitige Entscheidung im Landtag \u00fcber\nden Antrag nicht mehr erreichbar ist.\n\nIch bitte um Einbringung des Antrags und um Begr\u00fcn-\ndung der Dringlichkeit. Bitte, Kollegin Kipping.\n\nFrau Kipping, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Nach Auffassung der PDS-Fraktion ist der vor-\nliegende Antrag \u201eSofortiges Nachtfahrverbot f\u00fcr schwere\nLkw auf der B 170\u201c im Sinne von \u00a7 54 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung aus folgenden Gr\u00fcnden dringlich:\nDie Situation entlang der B 170 hat sich enorm ver-\nschlechtert. Im Zuge der EU-Osterweiterung ist es zu\neinem Anstieg des Schwerlastaufkommens in bisher un-\nvorstellbarem Ma\u00dfe gekommen. Das ist eine richtige Ver-\nkehrslawine, die L\u00e4rm und Emissionen erzeugt, was f\u00fcr\ndie Anwohnerinnen und Anwohner nicht mehr hin-\nnehmbar ist.\n\nDie gestrige Bummeldemo ist vielleicht Ausdruck der\nOhnmacht der Leute und auch Ausdruck daf\u00fcr, wie hef-\ntig die Situation ist. Wir k\u00f6nnen uns nicht mehr mit Aus-\nfl\u00fcchten davor dr\u00fccken, uns diesem Problem zu stellen.\n\nWir meinen, dass dieser Antrag auch deshalb dringlich\nist, weil wir schon viel zu viel Zeit vergeudet haben.\n2001 hat sich die PDS daf\u00fcr eingesetzt, die \u201eRollende\nLandstra\u00dfe\u201c effizienter auszugestalten und zu verl\u00e4n-\ngern. Damals haben SPD und CDU dieses Anliegen uni-\nsono abgelehnt, um jetzt endlich, im Jahr 2004, wie ich\nder \u201eSZ\u201c entnehmen konnte, Herr Hamburger, zu der\nErkenntnis zu kommen, dass die \u201eRollende Landstra\u00dfe\u201c\nzu kurz ist.\nVor 13 Monaten hat sich die PDS erneut f\u00fcr die Verl\u00e4n-\ngerung der \u201eRollenden Landstra\u00dfe\u201c eingesetzt. Wir\nhaben angeregt, M\u00f6glichkeiten zur Sperrung der B 170\nf\u00fcr den Transitverkehr zu pr\u00fcfen. Herr Hamburger, da-\nmals haben Sie gesagt, man m\u00fcsse die ganze Sache\ngr\u00fcndlich pr\u00fcfen, dar\u00fcber nachdenken usw. Inzwischen\nsind 13 Monate verstrichen. Die Situation f\u00fcr die Leute\nvor Ort hat sich trotz all der gr\u00fcndlichen \u00dcberlegungen\nmitnichten verbessert. Im Gegenteil, es ist noch schlim-\nmer geworden.\nDeswegen bitten wir Sie heute der Dringlichkeit zuzu-\nstimmen. Ich meine, wir m\u00fcssen uns diesem Problem\njetzt stellen. Wir k\u00f6nnen uns nicht mehr hinter formalis-\ntischen Ausfl\u00fcchten verstecken. Das w\u00e4re f\u00fcr die Leute\nvor Ort nicht mehr zumutbar. Im \u00dcbrigen zeigen auch\ndas \u201eDresdner Gespr\u00e4ch\u201c und die vielen vollmundigen\nBekundungen, die dort von Politikern von SPD und\nCDU gegeben wurden, wie dringlich das ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Kollegin, ich darf Sie bitten,\ninhaltliche Fragen hier nicht zu kl\u00e4ren.\n\nFrau Kipping, PDS: Deswegen bitte ich um Zustim-\nmung.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nFrau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Die SPD-Fraktion unterst\u00fctzt nachdr\u00fccklich\ndiesen Antrag und auch die Dringlichkeit. Im Interesse\nder betroffenen Einwohnerinnen und Einwohner, im\nInteresse von M\u00e4nnern, Frauen und insbesondere Kin-\ndern ist es notwendig, dass wir uns heute hier dar\u00fcber\naustauschen und eine schnelle L\u00f6sung miteinander an-\nstreben. F\u00fcr die Menschen dort ist es nicht nachvollzieh-\nbar, wenn wir heute nicht den Versuch unternehmen,\nzumindest einen Schritt weiterzukommen bei der L\u00f6sung\nihrer Probleme.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! In der Tat \u2013 das Problem mit der\nB 170 ist f\u00fcr die Menschen in der Region ein wichtiges\nThema; f\u00fcr die Anwohner ist es besonders misslich. Wir\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7904\n\nwissen aber, dass bereits seit geraumer Zeit auf euro-\np\u00e4ischer, nationaler wie kommunaler Ebene Gespr\u00e4che\nzu dem Thema im Gange sind. Wir hoffen, dass man am\nEnde zu einem akzeptablen Ergebnis kommt.\nDen Landkreis zu nicht gesetzeskonformen Regelungen\nzu n\u00f6tigen, wie die PDS es verlangt, und am Ende die\nunvermeidlichen Prozesskosten zu schlucken, ist ebenso\ninakzeptabel wie ein Nachtfahrverbot aus der Kalten be-\nschossen. Wo sollen denn die dann nicht mehr auf der\nStra\u00dfe fahrenden Lkws hin?\n\n(Jurk, SPD: Auf die \u201eRollende Landstra\u00dfe\u201c!)\n\nUns ist das alles gegenw\u00e4rtig noch zu unausgegoren.\nWir brauchen noch sachliche Aufhellung.\n\nDeswegen halten wir es nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend, uns heute\nim Wege eines Dringlichen Antrags damit zu befassen.\n\nIm \u00dcbrigen sind die nach \u00a7 54 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung daf\u00fcr notwendigen Kriterien nicht gegeben.\n\nIch bitte Sie, diesem Antrag nicht zu folgen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es wird weiter das Wort gew\u00fcnscht.\nFrau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Kollege Lehmann, f\u00fcr uns\nist es nicht akzeptabel, dass Sie die Dringlichkeit ableh-\nnen. Das kann niemand der Betroffenen nachvollziehen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nUnabh\u00e4ngig von Verhandlungen, die auf europ\u00e4ischer,\nregionaler oder Bundesebene zu f\u00fchren sind, glaube ich,\ndass die Menschen in der Region ein Signal aus dem\nS\u00e4chsischen Landtag verdient haben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es wird weiter das Wort gew\u00fcnscht.\nBitte sch\u00f6n, Frau Kipping.\n\nFrau Kipping, PDS: Herr Kollege Lehmann, ich stelle \u2013\nerstens \u2013 fest, dass Sie keinerlei Gr\u00fcnde genannt haben,\ndie gegen die Dringlichkeit sprechen.\nZweitens muss ich den Einwand, wir w\u00fcrden von\nirgendjemandem verlangen, sich nicht gesetzeskonform\nzu verhalten, heftigst zur\u00fcckweisen.\n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auf die Worte des Staats-\nministers Gillo verweisen, der im Gespr\u00e4ch mit Anwoh-\nnerinnen und Anwohnern einr\u00e4umen musste, dass ein\nNachtfahrverbot f\u00fcr Lkws auf der B 170 grunds\u00e4tzlich\nm\u00f6glich ist.\nWir wollen, dass auf all die vollmundigen Worte, mit\ndenen die Leute entlang der B 170 seit Jahren vertr\u00f6stet\nwerden, jetzt endlich Taten folgen. Es muss konkret\nwerden. Wir als Landtag m\u00fcssen uns diesem Problem\nstellen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bringe\nden Dringlichen Antrag der Fraktion der PDS, Druck-\nsache 3/11021, Sofortiges Nachtfahrverbot f\u00fcr schwere\n\nLkw auf der B 170, zur Abstimmung. Wer der Dringlich-\nkeit des Antrags zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einer gro\u00dfen\nAnzahl von Stimmen daf\u00fcr ist die Dringlichkeit dennoch\nmehrheitlich abgelehnt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Mir ist angek\u00fcndigt worden,\ndass die CDU-Fraktion beabsichtigt, gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4\nder Gesch\u00e4ftsordnung die Tagesordnung um den Punkt\n\u201eAntrag der Abgeordneten Dr. Gr\u00fcning, Dr. Karl-Heinz\nKunckel, Prof. Dr. Weiss, Uta Windisch u. a. auf Erhe-\nbung der Abgeordnetenanklage\u201c, Drucksache 3/11063,\nerweitern zu lassen.\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung k\u00f6nnen An-\ntr\u00e4ge auf die Tagesordnung der Sitzung gesetzt werden.\n\nIch bitte den Antrag auf Erweiterung der Tagesordnung\nzu begr\u00fcnden. Herr Dr. Kunckel, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Das Hohe Haus hat gestern in nicht\n\u00f6ffentlicher Sitzung mehrheitlich eine Beschlussempfeh-\nlung angenommen. Dieser Beschlussempfehlung folgt ein\nAntrag, wie Sie, Herr Pr\u00e4sident, schon erw\u00e4hnten,\nder Abgeordneten Dr. Gr\u00fcning, Dr. Kunckel, Prof.\nDr. Cornelius Weiss und Uta Windisch sowie weiterer\nmehr als 40 Abgeordneter, die gesch\u00e4ftsordnungsm\u00e4\u00dfig\nf\u00fcr diesen Antrag n\u00f6tig sind. Der Antrag liegt Ihnen vor.\nEr hat das Thema \u201eAntrag auf Erhebung der Abgeordne-\ntenanklage\u201c. Wir bitten ihn unter Nutzung des \u00a7 81 Abs.\n4 der Gesch\u00e4ftsordnung heute auf die Tagesordnung zu\nbringen und ihn nach Beschlussfassung an den Aus-\nschuss f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnungs- und Immunit\u00e4tsange-\nlegenheiten zu \u00fcberweisen. Wir beantragen, das heute\nals letzten Tagesordnungspunkt auf die Tagesordnung\nzu setzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nHerr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! In aller K\u00fcrze: Wir haben gestern\ndeutlich gesagt, dass wir das gesamte Verfahren f\u00fcr\nrechtswidrig halten. Wir sehen auch sachlich den Grund\nf\u00fcr eine derartige Abgeordnetenanklage nicht gegeben.\nAus diesem Grund sehen wir auch keine Notwendigkeit,\nden Antrag heute auf die Tagesordnung zu setzen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich bringe\ndamit den Antrag der CDU-Fraktion auf Erhebung der\nAbgeordnetenanklage, Drucksache 3/11063, zur Abstim-\nmung, diesen auf die heutige Tagesordnung zu setzen.\nWer dem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Damit\nist bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen dagegen mit\nMehrheit dem Antrag der CDU gem\u00e4\u00df \u00a7 81 zugestimmt.\n\n(Zurufe von der SPD: Das ist\nkein Antrag der Fraktion der CDU!)\n\nMir wurde angezeigt, dass die Fraktion der CDU den\nAntrag stellt. In dem Falle w\u00e4re das gemeinsam. Ich\nhabe es nur vorgetragen, wie es beantragt wurde. Ich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7905\n\nnehme zur Kenntnis, dass das gemeinsam mit der SPD-\nFraktion betrachtet werden soll. Das geht so mit in das\nProtokoll ein.\nIch stelle fest, dass wir die Aufnahme des Tagesord-\nnungspunktes beschlossen haben und diesen Antrag als\nletzten Tagesordnungspunkt heute behandeln werden.\n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall.\nDann kommen wir zur eigentlichen Tagesordnung mit\nden beschlossenen \u00c4nderungen.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\n1. Aktuelle Debatte: Aus Pisa nichts gelernt \u2013\nDie Situation im s\u00e4chsischen Bildungswesen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\n2. Aktuelle Debatte: Auswirkungen von Hartz IV im Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\n3. Aktuelle Debatte: G\u00f6rlitz/Zgorzelec \u2013 Kulturhauptstadt Europas:\nWie die s\u00e4chsische CDU-Staatsregierung eine s\u00e4chsische Bewerbung\n\nabw\u00fcrgen will\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat\ndas Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 45 Minu-\nten, PDS 30 Minuten, SPD 20 Minuten, Staatsregierung\n30 Minuten, wenn gew\u00fcnscht.\n\nWir kommen zu\n\n1. Aktuelle Debatte\n\nAus Pisa nichts gelernt \u2013 Die Situation im s\u00e4chsischen Bildungswesen\n\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nAls Antragstellerin hat die Fraktion der PDS das Wort.\nDie weitere Reihenfolge: CDU, SPD, CDU, Staatsregie-\nrung. Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Herr Dr. Hahn, Sie haben\ndas Wort.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Um einer eventuellen Frage, was\ndenn an der von der PDS beantragten Debatte aktuell\nsei, vorzubeugen, will ich eingangs ganz klar sagen: F\u00fcr\nuns ist und bleibt es immer aktuell, wenn Lebenschancen\nZehntausender junger Menschen im Land durch eine\nverfehlte Bildungspolitik von CDU und Staatsregierung\nverspielt werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMan kann es nicht oft genug feststellen: Fast jeder vierte\nSch\u00fcler in diesem Land verl\u00e4sst die Schule ohne oder\nmit einem derart schlechten Abschluss, dass er bzw. sie\nkaum echte berufliche Perspektiven hat. Nur gut zwei\nDrittel der Sch\u00fcler, so eine aktuelle Studie, besuchen\nnach neun Schuljahren tats\u00e4chlich auch die 9. Klasse.\nFast ein Drittel ist demzufolge einmal oder sogar \u00f6fter\nsitzen geblieben. W\u00e4hrend anderswo in Europa bis zu\n70 % eines Jahrgangs die Hochschulreife erlangen, kreb-\nsen wir weiterhin bei einer Abiturquote von knapp 30 %\n\nherum. Wir meinen, dies ist ein unhaltbarer Zustand,\ndas muss sich endlich gr\u00fcndlich \u00e4ndern.\n\n\u201ePisa\u201c, meine Damen und Herren, hat uns schmerzlich\nvor Augen gef\u00fchrt, wo wir im internationalen Ma\u00dfstab\nwirklich stehen, n\u00e4mlich bestenfalls im hinteren Mittel-\nfeld. Nirgendwo sonst gibt es eine derartige Abh\u00e4ngig-\nkeit der Bildungsabschl\u00fcsse von der sozialen Herkunft\nder betroffenen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler wie in\nDeutschland. Wir meinen, dies ist ein unhaltbarer Zu-\nstand. Das muss sich endlich gr\u00fcndlich \u00e4ndern.\n\nEntgegen allen anders lautenden Beteuerungen der\nStaatsregierung ist der Unterrichtsausfall in diesem Land\nnach wie vor ein riesiges Problem. Er schwankt je Schul-\nart real zwischen 3 und 10 % und das Kultusministerium\nunternimmt nichts, um gegenzusteuern. Zehntausende\nUnterrichtsstunden werden nach wie vor fachfremd er-\nteilt. Der F\u00f6rder- und Erg\u00e4nzungsbereich wird immer\nweiter zusammengestrichen. Es ist schier unglaublich,\ndass es 15 Jahre nach der Wende immer noch so genann-\nten planm\u00e4\u00dfigen Unterrichtsausfall gibt, also Unterricht,\nder nach der Stundentafel eigentlich verbindlich gehalten\nwerden m\u00fcsste, wegen fehlender Fachlehrer jedoch ge-\nstrichen wird.\n\nDer Lehrernachwuchs wird hierzulande str\u00e4flich ver-\nnachl\u00e4ssigt. Einer Anfrage meines Kollegen Hilker war\nzu entnehmen, dass gerade mal 1,5 % der Lehrer in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7906\n\nSachsen unter 30 Jahre alt sind. An den Mittelschulen\nliegt der Wert sogar nur bei ca. 0,4 %. Dennoch weigert\nsich die Regierung beharrlich, einen ausreichenden Ein-\nstellungskorridor f\u00fcr junge P\u00e4dagogen vorzuhalten, und\nvertreibt scharenweise frisch ausgebildete Lehramtsan-\nw\u00e4rter in andere Bundesl\u00e4nder. Wir meinen, dies ist ein\nunhaltbarer Zustand. Das muss sich endlich gr\u00fcndlich\n\u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir in Deutschland sind fast das letzte Land in Europa,\ndas an einem streng gegliederten Schulsystem festh\u00e4lt.\nSachsen ist dabei besonders r\u00fcckschrittlich und trennt\ndie Kinder bereits nach Klasse 4. Sachsen war und ist\ndas Schlusslicht bei den Pro-Kopf-Ausgaben f\u00fcr die Bil-\ndung. Wir meinen, auch das ist ein unhaltbarer Zustand,\nder sich endlich \u00e4ndern muss.\n\nAlle diese Probleme sind seit langem bekannt, aber bis\nauf ein paar kosmetische Korrekturen am Schulgesetz als\nBeruhigungspille gegen das Volksbegehren \u201eZukunft\nbraucht Schule\u201c hat sich leider jedoch fast nichts getan.\n\nZum Ende des laufenden Schuljahres werden die Prob-\nleme an den Schulen immer gr\u00f6\u00dfer, und sie sind fast\nnicht mehr beherrschbar. Wir schreiben heute den\n27. Mai, doch Tausende Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in die-\nsem Land wissen noch immer nicht, welche Schule sie\nim kommenden Jahr besuchen werden. Die entsprechen-\nden Fristen wurden wiederholt verl\u00e4ngert, was nicht zu-\nletzt auch mit dem uns\u00e4glichen Beobachtungsstatus zu\ntun hat, \u00fcber den wir gestern bereits diskutiert haben.\n\nZugleich wissen auch viele Lehrerinnen und Lehrer bis\ndato nicht, an welcher Schule sie im n\u00e4chsten Jahr unter-\nrichten werden. Das ist ein unhaltbarer Zustand, da\nmuss sich endlich etwas \u00e4ndern.\n\nIm kommenden Schuljahr, meine Damen und Herren,\nwerden zahlreiche neue Lehrpl\u00e4ne eingef\u00fchrt. Wir be-\ngr\u00fc\u00dfen nat\u00fcrlich, dass Lehrpl\u00e4ne modernisiert werden.\nAber Fakt ist, f\u00fcr keinen einzigen dieser neuen Lehr-\npl\u00e4ne in keinem einzigen Fach gibt es ein einzig ad\u00e4qua-\ntes Lehrbuch und es gibt nicht einmal offensichtliche Be-\nm\u00fchungen darum, diesen Zustand abzustellen. Die von\nder Landesregierung geknebelten Kommunen haben ab-\nsehbar auf Jahre kein Geld zur Beschaffung neuer Lehr-\nb\u00fccher. Auf diese Weise, ohne entsprechende Lehr-\nb\u00fccher, wird jedoch die Einf\u00fchrung der \u00fcberarbeiteten\nLehrpl\u00e4ne zur Farce. Wir meinen, dies ist ein unhaltbarer\nZustand. Hier muss sich endlich etwas \u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich werde in\nmeinem zweiten Beitrag dann noch auf die Situation der\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft eingehen. Schon jetzt sage\nich jedoch, insbesondere in die Richtung der Damen und\nHerren der CDU, was die Bildungspolitik angeht \u2013 nicht\nnur dort, aber dort besonders \u2013 befindet sie sich in einer\nSackgasse. Kehren Sie um, bevor es zu sp\u00e4t ist!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Es ist unstrittig: Die Pisa-Studie hat der Diskussion\num schulische Entwicklungsbedarfe wertvolle Impulse\ngegeben, f\u00fcr Deutschland insgesamt, f\u00fcr Sachsen nat\u00fcr-\nlich im Besonderen auch. Meine Damen und Herren,\nwenn aber diese Impulse schulpolitische Wirkungen ent-\nfalten sollen, dann d\u00fcrfen Sie nicht mit ideologischen\nKlischees\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist richtig!)\n\nund auch nicht mit parteipolitischer Selbstdarstellung\n\u00fcberdeckt und damit letztlich infrage gestellt werden.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDas Thema dieser Debatte, Herr Kollege Porsch, die Sie\ninitiiert haben, folgt bedauerlicherweise genau diesem\nAnsatz. Es geht Ihnen wieder einmal nicht um eine Sach-\ndebatte zur Entwicklung der Schullandschaft nach \u201ePisa\u201c\nin unserem Land; es geht Ihnen vielmehr um plumpes,\neinseitiges Infragestellen getroffener Analysen und rah-\nmenrechtlich neu ausgerichteter Ma\u00dfgaben f\u00fcr die Schul-\nentwicklung durch unsere Fraktion und durch die Staats-\nregierung.\n\nDemgegen\u00fcber sehen Sie als PDS-Fraktion zusammen\nmit der SPD-Fraktion allein, was nach \u201ePisa\u201c zu tun ist,\nwas wirksam und was richtig ist. Meine Damen und\nHerren, lassen Sie es sich noch einmal sagen: Sie leiten\nIhre Vorstellungen weniger aus der p\u00e4dagogischen Ana-\nlyse der Studie ab als vielmehr aus vorgefassten politi-\nschen Konzeptionen und Ideologien, mit denen Sie, be-\ngleitet von Wahlkampfstimmung, die vergleichsweise\npositive Entwicklung Sachsens im nationalen Ma\u00dfstab\nsturmreif reden wollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSagen Sie doch ehrlich, was Sie hier eigentlich wollen!\n\nMeine Damen und Herren! Herr Kollege Porsch, Ihre\nalternativen Vorstellungen leiten sich aus Konzepten her,\ndie schon in der Vergangenheit belegbar deutschland-\nweit und vor 1990 gescheitert sind\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nund die auch mit den nationalen Bildungsvergleichen\ndurch \u201ePisa\u201c eine deutliche Abfuhr erteilt bekommen\nhaben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nBandmann, CDU: Sehr richtig!)\n\nIhre Strategie lautet demnach nicht anders als: Angriff ist\ndie beste Verteidigung. Das Gesamtschulsystem ist in\nDeutschland offensichtlich endg\u00fcltig gescheitert. Nun\nmuss angegriffen werden. Deshalb muss jetzt Sturm ge-\nlaufen werden. Man nimmt dann eine Transformation\nins Internationale vor, um das alles zu rechtfertigen, was\nin der Vergangenheit schief gelaufen ist.\n\nMeine Damen und Herren, in der Sachdebatte um Ent-\nwicklungserfordernisse unseres Schulsystems bringt uns\ndas nicht voran, im Gegenteil, Sie werden auch in dieser\nFrage Ihrer Rolle als Opposition einfach nicht gerecht;\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7907\n\ndenn Sie haben keine vern\u00fcnftige Alternative zu bieten,\nzumindest ist es keine, die zielf\u00fchrend umsetzbar ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Raatz, SPD: Nat\u00fcrlich!)\n\nHerr Kollege Porsch, wir haben demgegen\u00fcber in den\nzur\u00fcckliegenden Wochen und Monaten eine breite\n\u00f6ffentliche Debatte zur Schulentwicklung im Land ge-\nf\u00fchrt\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nSie haben die Eltern bedroht!)\n\nund Rahmenbedingungen initiiert, die diese Entwicklung\nvoranbringen. Anstatt uns von monokausalen Zusam-\nmenh\u00e4ngen leiten zu lassen, haben wir uns von kom-\nplexen, auf die Qualit\u00e4t schulischer Lernerfolge wirken-\nden Rahmenbedingungen leiten lassen. Auch wenn\ndabei nat\u00fcrlich, meine Damen und Herren, internationale\nErfahrungen wertvolle Impulsgeber waren und weiter\nsein werden, kann es dennoch nicht um eine Kopie an-\nderer Schulsysteme in G\u00e4nze gehen. Einerseits w\u00fcrden\ndamit die St\u00e4rken der bisherigen Entwicklung leichtfertig\ninfrage gestellt werden, andererseits k\u00f6nnen gesellschaft-\nliche nationale Spezifika der Entwicklung im internatio-\nnalen Ma\u00dfstab gerade in dieser sensiblen Frage nicht\nausgeblendet werden.\n\nMeine Damen und Herren, wir m\u00fcssen unseren Weg fin-\nden und beschreiten, um die Schulentwicklung in Sach-\nsen voranzubringen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Den schwarzen Weg!)\n\nWir stehen, ob wir das wollen oder nicht, mit der Schul-\nbildung im nationalen und internationalen Wettbewerb.\nDiesen Wettbewerb werden wir aber nicht gewinnen,\nwenn wir mit ideologischen Wunschvorstellungen sinn-\nlose Grabenk\u00e4mpfe um Strukturen und Kosten f\u00fchren.\nDie Diskussion wird in Deutschland seit 30 Jahren in\ndieser Weise gef\u00fchrt und hat das Ergebnis zur Folge,\ndas durch \u201ePisa\u201c traurig zutage getreten ist. Bedauer-\nlicherweise erleben wir nun den erneuten Versuch, letzt-\nlich auch mit dem Thema dieser Debatte, dass diese\nDiskussion mit dem Feigenblatt des Vergleiches zu inter-\nnational praktizierten Schulstrukturen belebt werden soll.\n\nMeine Damen und Herren von der Opposition, seien Sie\ndoch ehrlich gegen sich selbst. Die Auffassung, dass\nLeistungsf\u00f6rderung und Leistungsforderung bis hin zur\nElitebildung gesellschaftlich unerw\u00fcnscht sei, weil es die\nsozialen Unterschiede vergr\u00f6\u00dfert, ist doch keine Kern-\naussage von \u201ePisa\u201c, sondern geh\u00f6rt zum Credo einer Bil-\ndungspolitik, die im nationalen Ma\u00dfstab der Systeme\neine deutliche Abfuhr erfahren hat.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das geh\u00f6rt\nzum gesicherten Wissen!)\n\nUns heute noch vorschreiben zu wollen, wie wir auf\n\u201ePisa\u201c zu reagieren haben, ist geradezu schizophren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, nach Ihren Vorstellungen soll\nnicht Chancengerechtigkeit das Ziel staatlicher Schulpoli-\ntik sein, sondern Ergebnisgleichheit. Diese Konzeption\nhat sich als falsch erwiesen.\n\n(Frau Schulz, PDS: Unsinn!)\n\nDeshalb werden wir ihr auch nicht folgen. Ihr ideologi-\nscher Ansatz, dass durch Schule das soziale Ungleichge-\nwicht in der Gesellschaft kaschiert oder aufgewogen\nwerden kann, indem man die gemeinsame Beschulung\nl\u00e4nger organisiert, ist in sich widersinnig.\n\n(St\u00f6hnen bei der PDS)\n\nNat\u00fcrlich gibt es in der Gesellschaft soziale Unter-\nschiede. Die werden \u00fcbrigens durch die aktuelle Berliner\nPolitik versch\u00e4rft.\n\n(Nolle, SPD: Jawohl, jawohl!)\n\nAber Auftrag von Schule muss es doch sein, unabh\u00e4ngig\nvon den sozialen Voraussetzungen unterschiedliche\nkognitive Voraussetzungen der Sch\u00fcler zu f\u00f6rdern und\njedem Kind eine chancengerechte, aber nicht unbedingt\nidentische Bildungslaufbahn zu garantieren.\n\n(Hatzsch, SPD: Das ist richtig!)\n\nDie Differenzierung des Bildungsangebotes entsprechend\nunterschiedlicher Lern- und Leistungsvoraussetzungen,\nentsprechend unterschiedlicher kognitiver Voraussetzun-\ngen schafft doch am ehesten die Grundlage daf\u00fcr, Bil-\ndungsbiografien auszugestalten, die eine berufliche Ent-\nwicklung erm\u00f6glichen, die nicht von vornherein sozial\nvorgepr\u00e4gt ist, sondern die den individuellen Vorausset-\nzungen und St\u00e4rken des Einzelnen entspricht. Damit\nwerden wir im Nachgang auch der sozialen Schieflage in\nder Gesellschaft besser gerecht. Insofern ist, meine Da-\nmen und Herren, ein differenziertes Schulsystem, das im\nErgebnis von \u201ePisa\u201c nat\u00fcrlich noch viel mehr Wert auf\nindividuelle F\u00f6rderung legen muss, besser geeignet, als\ndas Ihre Ideologie und Darstellung oftmals vorgibt.\n\nLetztlich hat auch der nationale Pisa-Vergleich dies deut-\nlich gemacht. Deshalb laufen Sie auch Sturm gegen unser\nSchulsystem. Was in der Bildungsdebatte seitens der\nSPD-Fraktion, im Nachgang nun auch von der PDS-Frak-\ntion, als Innovation verkauft wird, ist doch schon in\nKonzepten der zur\u00fcckliegenden Jahre praktiziert worden\nund gescheitert. Wo sind denn die Gesamtschulsysteme\nnach Ihren Bildungskonzeptionen im nationalen und\ninternationalen Bildungsma\u00dfstab gelandet?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das ist doch\netwas ganz anderes!)\n\nWelche wahrnehmbaren Erfolge hat denn die Diskussion\num die Schulautonomie in Ihrem Sinne, um Freigabe\nvon Stundentafeln, um die Aufl\u00f6sung von Lehrpl\u00e4nen in\nden zur\u00fcckliegenden Jahren tats\u00e4chlich gebracht?\nSchauen Sie sich doch die Analysen der zur\u00fcckliegenden\nJahre vor \u201ePisa\u201c an und werten Sie sie objektiv aus. Die\nDiskussion und Initiative um die Einf\u00fchrung solcher\nVorgaben gab es schon vor \u201ePisa\u201c. Sie wurden von\nIhnen permanent geleugnet und das ist auch heute noch\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7908\n\nso. Es ist eine schlimme Demagogie und einer notwendi-\ngen Sachdebatte mehr als abtr\u00e4glich, dass nun jene, die\nmit ihren Konzepten in Deutschland belegbar gescheitert\nsind, nun die sind, die uns sagen wollen, was wir zu tun\nhaben.\nWir haben aus \u201ePisa\u201c gelernt und Schlussfolgerungen\ngezogen. Es sind andere Schlussfolgerungen als Ihre und\ndeshalb wohl auch die richtigen.\n\n(Vereinzelt Gel\u00e4chter bei PDS und SPD)\n\nJetzt, meine Damen und Herren von der SPD-Fraktion,\nnoch ein Wort an Sie. Es gibt in Ihren eigenen Reihen\nLeute, die besser und weiter denken als Sie. Ich darf\nIhren SPD-Bildungsminister Reiche aus Brandenburg\nzitieren, der am 16. Mai in einem Interview in der \u201eBerli-\nner Zeitung\u201c w\u00f6rtlich sagt: \u201eSPD-Bildungsminister sieht\nSachsen als Vorbild im Schulwesen\u201c. Dann f\u00fchrt er w\u00f6rt-\nlich aus, Herr Kollege Hatzsch: \u201eDie SPD hat schon vor\nzwei Jahren im Koalitionsausschuss darauf gedr\u00e4ngt, das\ns\u00e4chsische Schulsystem zu \u00fcbernehmen.\u201c Ich denke, das\nmuss man nicht weiter interpretieren.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Lieber Kollege Colditz! Ich hatte\ngestern Abend ein schlechtes Gewissen nach meiner Be-\nmerkung Ihnen gegen\u00fcber. Ich will sie nicht wieder-\nholen; ich nehme kein Wort zur\u00fcck. Sie sind in Ihrer\nEntwicklung stehen geblieben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSie unterstellen uns ideologische Klischees. Ich beginne\nmit zwei Zitaten, dann werden wir ja sehen, wer hier\nideologische Demagogie \u2013 auch dieses Wort verwandten\nSie \u2013 im Hause betreibt. Wir haben einen neuen Bundes-\npr\u00e4sidenten, Herr Colditz, namens Horst K\u00f6hler. Am\nMontag gab er im Deutschlandfunk ein Interview. Ich\nzitiere ihn sinngem\u00e4\u00df: Das \u00dcbert\u00fcnchen der Probleme\nmit Scheinreformen verschwendet wertvolle Zeit, die wir\nnicht haben.\n\n(Zurufe von der CDU:\nGenau! Richtig! und Beifall)\n\n\u2013 Jawohl, genau, Herr Colditz, das freut mich ja. Was\nhaben Sie und die von Ihnen gest\u00fctzte Regierung in den\nletzten Jahren gemacht?\n\n(Schimpff, CDU: Richtige Reformen!)\n\nIhre beiden Schulgesetznovellen, die Sie hier eingebracht\nhaben, waren nichts als Scheinreformen, gedr\u00e4ngt durch\ndas Volksbegehren. Ansonsten war es reiner Schein,\ndenn, Herr Colditz und Ihre ganzen Freunde und Genos-\nsen, ich zitiere weiter.\n\n(Schimpff, CDU: Genossen seid ihr!)\n\nIch zitiere einen weiteren nicht ideologischen Teil von\nJ\u00fcrgen Klug, dem Direktor von McKinsey. Der d\u00fcrfte\n\nauch nicht unbedingt das SPD-Parteibuch haben. J\u00fcrgen\nKlug sagt: \u201eBildungsarmut erzeugt Innovationsarmut.\nDas Leistungsniveau der deutschen Schulsysteme\u201c \u2013 also\naller 16 L\u00e4nder \u2013 \u201eist im internationalen Vergleich nicht\nmehr konkurrenzf\u00e4hig. Das hat \u201aPisa\u2018 gezeigt. Gleichzei-\ntig produziert unser Bildungssystem im OECD-Vergleich\nein H\u00f6chstma\u00df an sozialer Ungerechtigkeit. Sogar die als\nwenig sozial eingesch\u00e4tzten Bildungssysteme in den\nUSA und Gro\u00dfbritannien erreichen ein h\u00f6heres Ma\u00df an\nsozialer Ausgewogenheit. In unserem Land schaffen 84 %\nder Kinder aus den so genannten besseren Verh\u00e4ltnissen\nden Sprung aufs Gymnasium\u201c \u2013 84 % sind also aus bes-\nseren Verh\u00e4ltnissen \u2013, \u201e72 % aller Kinder h\u00f6herer sozia-\nler Herkunft den n\u00e4chsten Schritt auf die Hochschule.\nDagegen erreichen nur 8 % der Kinder aus sozial schwa-\nchen Verh\u00e4ltnissen eine Hochschule.\u201c Das ist ein Skan-\ndal, meine Damen und Herren!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig! \u2013\nZuruf des Abg. Clemen, CDU)\n\nDas hei\u00dft, wir leisten es uns, viele Kinder nicht ihren\nF\u00e4higkeiten entsprechend auszubilden \u2013 gerade solche,\ndie der Treibstoff besserer Leistungen sein k\u00f6nnten, wie\ndie Aufsteiger und Einwanderer aus der zweiten Genera-\ntion es zeigen.\n\nMeine Damen und Herren! Sogar Annette Schavan,\nCDU, hat sich dies verbal zu Eigen gemacht, als sie\nKulturministerin und Vorsitzende der KMK war. Sie\nsprach davon, dass wir in der Analyse zu \u201ePisa\u201c eine\nneue Lernkultur brauchen, dass die deutsche Schule zu\nwenig ergebnisorientiert ist, viel zu stark auf reprodu-\nziertes Wissen setzt, Kompetenzen nicht bzw. nicht\ngen\u00fcgend ausbildet, die Sch\u00fcler in Passivit\u00e4t h\u00e4lt und\ndemotiviert, w\u00e4hrend die Lehrer durch dieses System\nsystematisch \u00fcberlastet und \u00fcberfordert werden.\n\nMeine Damen und Herren! Was sind nun die Lehren,\ndie wir ziehen sollen?\n\nErstens: Wir brauchen eine auf das Ergebnis orientierte\nLernkultur auf allen Ebenen. Das bedeutet\n\nzweitens: Wir brauchen eine eigenverantwortlich agie-\nrende Schule.\n\n(Frau Henke, CDU: Das machen wir doch alles!)\n\n\u2013 Jawohl, ich freue mich \u00fcber Ihren Zuruf. Er zeigt, dass\nSie \u00fcberhaupt nichts verstanden haben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nZuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nDenn diese eigenverantwortlichen Schulen, wie sie uns\nandere L\u00e4nder vorf\u00fchren, haben Personalhoheit. Wo\nhaben wir das? Sie erstellen ihre Lehrpl\u00e4ne und erst\nrecht ihre p\u00e4dagogischen Konzepte selbst. Sie kennen\nkeine zentralen Schulordnungen oder \u00e4hnliche Einrich-\ntungen.\n\nDrittens, Herr Colditz, haben alle erfolgreichen Systeme\nweltweit integrierte und integrierende Systeme. Sie tren-\nnen also ihre Kinder nicht nach vermutlichen Leistungs-\nf\u00e4higkeiten, sondern erm\u00f6glichen ihnen zunehmend indi-\nvidualisierte Bildungsg\u00e4nge in der gemeinsamen Klasse.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7909\n\nViertens zeigen diese Ergebnisse, meine Damen und\nHerren, dass keiner dieser von mir genannten Einzel-\nschritte zum Erfolg f\u00fchrt, sondern all diese Schritte ein\nKomplex sind und zwangsl\u00e4ufig aufeinander angewie-\nsen. Der Schl\u00fcssel des Ganzen ist eine auf den Erfolg\ndes Einzelnen ausgerichtete, am Sch\u00fcler orientierte Lern-\nkultur.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIn Deutschland wird noch immer der Sch\u00fcler an das\nbestehende System angepasst. Genau umgekehrt muss es\nsein: Das bestehende System muss an die ver\u00e4nderte\nSch\u00fclerschaft angepasst werden, wenn wir erfolgreich\nsein wollen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Seidel, bitte.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nSeidel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Lassen Sie mich zu diesem Thema\nzwei Anmerkungen machen. Wir haben in den vergange-\nnen Monaten nunmehr in fast jeder Plenardebatte \u00fcber\n\u201ePisa\u201c und die daraus zu ziehenden Folgerungen debat-\ntiert.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nBeispielhaft m\u00f6chte ich im Januar die 98. Plenarsitzung,\nim Februar die 100. Plenarsitzung, im M\u00e4rz die 103. Ple-\nnarsitzung und im April die 106. Plenarsitzung nennen;\nund Sie, meine Damen und Herren von der PDS, wollen\nmit der heutigen Aktuellen Debatte aufzeigen, dass dies\nein aktuelles, heutiges Thema ist. Herr Dr. Hahn, wissen\nSie, Sie kommen mir vor wie ein alternder Zauberk\u00fcnst-\nler, der jeden Abend auf die B\u00fchne tritt \u2013 einmal mit\neinem schwarzen Zylinder, einmal mit einem S\u00fcdwester,\neinmal mit einem Cowboyhut, einmal mit einem Somb-\nrero und \u2013 weil Sie es sind \u2013 am letzten Abend mit\neinem roten Zylinder, und heraus kommt immer ein\naltes, verbrauchtes Pl\u00fcschkarnickel, und das hei\u00dft\n\n(Lachen der Abg. Frau Henke, CDU,\nund Schowtka, CDU)\n\numgesetzt die von Ihnen gew\u00fcnschte Abl\u00f6sung des dif-\nferenzierten Schulsystems.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nImmer wieder die gleiche M\u00e4r und nichts Neues.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS \u2013\nNolle, SPD: Sie haben ja noch\n\nnicht einmal den Mut, das Karnickel\naus dem Hut zu ziehen!)\n\nWir reden nicht mehr \u00fcber die innere Gestaltung unseres\nSchulsystems, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Herren, ich darf um mehr Sach-\nlichkeit bitten!\n\nSeidel, CDU: Wir reden nicht mehr \u00fcber die innere Aus-\ngestaltung dieses Schulsystems, wir reden nicht mehr da-\nr\u00fcber, wie wir an unseren Schulen Qualit\u00e4t schaffen,\noder \u00fcber die Freir\u00e4ume, die wir an unseren Schulen\nschaffen. Wir kommen immer wieder auf den gleichen\nPunkt \u201eAbschaffung eines erfolgreichen Schulsystems\u201c,\nweil es den Damen und Herren von der Opposition\nnicht passt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Unsere Antwort auf \u201ePisa\u201c\nkennen Sie. Wir haben im vorigen Jahr das erste und\nzweite Gesetz zur Umsetzung des besseren Schulkonzep-\ntes beschlossen, und das wird sich in der Praxis gut\nbeweisen k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte Ihnen f\u00fcnf Gr\u00fcnde aufz\u00e4h-\nlen, die f\u00fcr unser System und gegen ein Gesamtschul-\nsystem sprechen:\n\nErstens: \u201ePisa\u201c hat bewiesen, dass das Gesamtschul-\nsystem, das hier immer wieder hervorgezogen wird, in\nDeutschland gescheitert ist.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nIn der nationalen Auswertung erzielen gerade jene Bun-\ndesl\u00e4nder Erfolge, die ein differenziertes Schulsystem\nhaben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZweitens: Im Gesamtschulsystem bleiben Begabungen\nund Talente auf der Strecke. Gerade des mehrgliedrige\nSchulwesen geht von der Vielfalt der Begabungen aus.\n\n(Nolle, SPD: Sie bringen doch alles durcheinander! \u2013\nUnruhe im Saal)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich darf noch einmal die Abgeordneten\nbitten, wenn sie eine Frage haben, an die Mikrofone zu\ntreten. Ansonsten sind nur Zwischenrufe erlaubt.\n\nSeidel, CDU: \u2013 Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Dem Ziel\nder optimalen F\u00f6rderung des Einzelnen entspricht die\nVielfalt des schulischen Angebots. Sachsen hat eine mo-\nderne, berufsorientierte Mittelschule, die entsprechend\nder jeweiligen Begabung zwischen Haupt- und Realsch\u00fc-\nlern differenziert, und unsere Gymnasien bereiten die\nSch\u00fcler mit ausgepr\u00e4gten geistigen Talenten erfolgreich\nauf das Hochschulstudium vor.\n\nDrittens: Vergleiche von Gesamtschulen und Regelschu-\nlen bescheinigen Gesamtsch\u00fclern erhebliche Leistungs-\nschw\u00e4chen, insbesondere in Englisch und Mathematik.\nEs wurden substanzielle Vorteile und gro\u00dfe Leistungs-\nvorspr\u00fcnge von Realsch\u00fclern gegen\u00fcber Gesamtsch\u00fclern\nfestgestellt. Leistungsst\u00e4rkere Sch\u00fcler bleiben demnach\nim Gesamtschulsystem auf der Strecke \u2013 nach einer Stu-\ndie von Prof. Dr. J\u00fcrgen Baumert, die wir ja alle kennen.\n\n(Abg. Jurk, SPD, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7910\n\nSeidel, CDU: Nein, wir sind in der Aktuellen Debatte,\nSie k\u00f6nnen dann sprechen.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nViertens: Bei Gesamtsch\u00fclern gibt es \u2013 entgegen dem An-\nspruch dieser Sch\u00fcler \u2013 Defizite im Bereich Selbstwertge-\nf\u00fchl und Sozialkompetenz.\n\n(Nolle, SPD: Das glauben Sie doch selber nicht!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich; wie sollen ohne das Kennenlernen von indi-\nviduellen St\u00e4rken Selbstwertgef\u00fchl und soziale Kompe-\ntenzen ausgebildet werden?\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nUnd ich habe zitiert die BIJU-Studie \u201eBildungsverl\u00e4ufe\nund psychologische Entwicklung im Jugendalter\u201c, Pro-\njektleiter Prof. Dr. J\u00fcrgen Baumert \u2013 kennen wir ja alle,\nnicht, Herr Nolle?\n\nF\u00fcnftens: \u201ePisa-E\u201c hat auch gezeigt, dass in Sachsen so-\nziale Faktoren, wie Herkunft der Kinder oder Einkom-\nmensverh\u00e4ltnisse der Eltern, den bundesweit geringsten\nEinfluss auf den Bildungserfolg haben.\n\n(Clemen, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nAuch dies spricht f\u00fcr unser bew\u00e4hrtes differenziertes\nSchulsystem, an dem wir im Inneren weiter arbeiten\nwerden.\n\nZweite Anmerkung, meine Damen und Herren: Eine\nEmnid-Studie vom Februar dieses Jahres sagt, dass 59 %\nder S\u00e4chsinnen und Sachsen von den etwa 2 000 Befrag-\nten daf\u00fcr sind, dass die Bildungsangebote verbessert\nwerden. Ein Drittel der befragten Leute traut der CDU\ndie Verbesserung der Bildungsangebote zu, 15 % der\nPDS und der SPD.\n\n(Zuruf des Abg. Tischendorf, PDS)\n\n15 %, meine Herrschaften, trauen Ihnen zu, dass Sie die\nBildungsangebote verbessern,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nuns trauen das wesentlich mehr \u2013 \u00fcber das doppelte\nMa\u00df \u2013 zu.\n\n(Schowtka, CDU: H\u00f6ren Sie doch mal zu! \u2013\nUnruhe im Saal)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich darf Sie doch bitten, einmal zuzu-\nh\u00f6ren und den Redner auch zu Wort kommen zu lassen.\n\nSeidel, CDU: Die 2 000 Sachsen wurden auch befragt, ob\nsie glauben, dass eine andere Regierung die Arbeit bes-\nser machen k\u00f6nnte, und 64 % der Sachsen sagen: Das\nglaube ich nicht. Sehen Sie, meine Damen und Herren,\nda sind wir wieder in der Realit\u00e4t angekommen\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund Sie k\u00f6nnen Ihre alten Kaninchen im Hut belassen.\nDas zieht nicht in Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile jetzt der Fraktion der PDS\ndas Wort. Herr Dr. Hahn.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Kollege Seidel, Sie tun mir ein-\nfach nur Leid.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei der PDS)\n\nHerr Seidel, Sie holen jedes Mal ein schwarzes Kanin-\nchen aus dem Hut. Es ist nur leider schon lange ver-\nendet.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei PDS und SPD)\n\nHerr Kollege Colditz, Sie haben gesagt, dass \u201ePisa\u201c sehr\nviele Impulse gegeben h\u00e4tte. Ich muss nur feststellen:\nDie CDU hat keinen einzigen dieser Impulse aufgenom-\nmen. Ihr Motto lautet: Weiter so, koste es, was es wolle!,\nund das ist der falsche Weg.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Sie sind ja hier der Oberlehrer! \u2013\nZuruf des Abg. Clemen, CDU)\n\nDann m\u00f6chte ich noch hinzuf\u00fcgen, Herr Colditz: Sie wa-\nren es, der hier eine ideologische Rede gehalten hat. Sie\nhaben keinen einzigen der von mir genannten Fakten\nentkr\u00e4ftet.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das brauchen wir\ndoch auch nicht!)\n\nSie haben es nicht einmal versucht.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das brauchen wir auch nicht,\nweil es gelogen ist!)\n\nKein Wort zum Unterrichtsausfall. Kein Wort zu den\nfehlenden Lehrb\u00fcchern. Kein Wort zu den schlechten\nSchulabschl\u00fcssen. Sie haben dagegen keine Argumente.\nEs ist einfach die Wahrheit, und Sie wissen es, Herr\nColditz, gerade Sie wissen es.\n\nDabei war Sachsen im \u00dcbrigen durchaus einmal ganz\nmodern. Ich habe auf meinem Platz das S\u00e4chsische \u00dcber-\ngangsgesetz f\u00fcr das Volksschulwesen vom 22.7.1919\nliegen. Im \u00a7 3 wurde damals bereits \u2013 1919 \u2013 die acht-\nj\u00e4hrige Volksschule verankert.\n\nSie trennen jetzt die Kinder nach der 4. Klasse. Ich muss\nfeststellen: Die CDU hat dieses Land bildungspolitisch\n\u00fcber 85 Jahre zur\u00fcckgeworfen. Das ist die Wahrheit!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf des Abg. Clemen, CDU \u2013\nWeitere Zurufe von der CDU)\n\nDie von mir, meine Damen und Herren, vorhin be-\ngonnene Auflistung von gravierenden Fehlern in der Bil-\ndungspolitik der s\u00e4chsischen CDU lie\u00dfe sich fast beliebig\nfortsetzen. Die Redezeit erlaubt nur, auf die gr\u00f6\u00dften\nMissst\u00e4nde und Skandale einzugehen.\n\n(Lachen der Abg. Frau Henke, CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7911\n\nSo kann ich leider, Frau Henke, nicht n\u00e4her auf den zu-\nnehmenden Pr\u00fcfungsfetischismus eingehen. Ich kann\nmich auch nicht mit der Frage auseinander setzen, ob\nwir uns 16 unterschiedliche Schulgesetze in Deutschland\nwirklich auf Dauer leisten k\u00f6nnen. Ich kann mich nicht\nmit bestimmten Einzelfragen befassen, zum Beispiel mit\nder Einf\u00fchrung eines Lehreraustausches zur F\u00f6rderung\nder Sprachen unserer europ\u00e4ischen Nachbarn, was wir\nuns w\u00fcnschen. Und ich kann auch leider in meiner Rede\njetzt nicht die Eckpunkte unseres alternativen Schulge-\nsetzentwurfes pr\u00e4sentieren.\n\n(Frau Henke, CDU: Ist auch besser so!)\n\nDer stellt allerdings in der Tat ein wirklich besseres Kon-\nzept dar.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIn diesen Tagen ergehen gleich reihenweise Bescheide\ndes Kultusministers an die Gemeinden, in denen An-\ntr\u00e4ge auf Ausnahmegenehmigung zur Weiterf\u00fchrung\nkleiner Schulen entweder bef\u00fcrwortet oder \u2013 was wohl\neher die Regel ist \u2013 abgelehnt werden. Wir werden in\ndiesem Jahr in Sachsen das traurige Jubil\u00e4um der tau-\nsendsten Schulschlie\u00dfung seit 1990 haben. Das, meine\nDamen und Herren, ist nun ganz gewiss nicht allein der\ndemografischen Entwicklung geschuldet.\n\n(Zuruf von der CDU: Sondern?)\n\nDas liegt vor allem an einer verfehlten Schulpolitik der\nCDU und der von ihr getragenen Staatsregierung.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZurufe von der CDU)\n\nMit all diesen Punkten kann ich mich nicht n\u00e4her befas-\nsen. Aber ich m\u00f6chte auf einen Aspekt wie angek\u00fcndigt\ndoch noch eingehen, und zwar auf die Lage der Schulen\nin freier Tr\u00e4gerschaft. Was sich hier abspielt, ist ebenfalls\nnicht l\u00e4nger hinnehmbar. Seit mehr als f\u00fcnf Monaten\nliegt der Staatsregierung eine Studie bzw. ein Gutachten\nzur Finanzierung der freien Schulen vor. Die Ergebnisse\nwerden jedoch beharrlich geheim gehalten, obwohl nicht\nzuletzt die PDS auch im Schulausschuss immer wieder\nauf eine Ver\u00f6ffentlichung der Daten gedr\u00e4ngt hatte. Die\nTr\u00e4ger der freien Schulen brauchen endlich Klarheit \u00fcber\ndie k\u00fcnftige Finanzierung ihrer Arbeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nVon daher haben wir f\u00fcr die heutige Protestaktion in\nDresden und die \u00dcbergabe einer Massenpetition an den\nLandtag gro\u00dfes Verst\u00e4ndnis und erkl\u00e4ren uns mit den\nAkteuren solidarisch.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nDr. Hahn?\n\nDr. Hahn, PDS: Selbstverst\u00e4ndlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Nolle.\n\nNolle, SPD: Sagen Sie einmal, Herr Kollege Hahn, die\nPisa-Studie hat doch die Lernf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen\nSch\u00fcler untersucht. Ist das richtig?\n\nDr. Hahn, PDS: Das ist richtig.\n\nNolle, SPD: Aber nicht die Lernf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen\nCDU?\n\nDr. Hahn, PDS: Das bedauere ich ausdr\u00fccklich.\n\n(Beifall und Lachen bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Wir erkl\u00e4ren uns also solida-\nrisch mit denjenigen, die heute hier protestieren und ihre\nUnterschriften abgeben. F\u00fcr uns sind freie Schulen nicht\ndas Nonplusultra. Wir wollen in erster Linie ein lei-\nstungsf\u00e4higes staatliches Schulwesen. Aber freie Schulen\nsind ohne Zweifel eine Bereicherung f\u00fcr die Bildungs-\nlandschaft in Sachsen. Sie stellen mit ihren gut 2 % auch\nwahrlich keine Gef\u00e4hrdung f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Schulen\ndar.\n\nUmso unverst\u00e4ndlicher ist es, wenn Staatsregierung und\nCDU immer noch an der vierj\u00e4hrigen Wartefrist festhal-\nten, die, wie jeder in diesem Hause wei\u00df, vor allem des-\nhalb eingef\u00fchrt wurde, um zu verhindern, dass Eltern-\ninitiativen bei von Schlie\u00dfung bedrohten oder bereits\ngeschlossenen Schulen diese Schulen in Eigenregie weiter\nbetreiben. Wir haben diese Gesetzes\u00e4nderung bereits da-\nmals abgelehnt und wir stehen zu dieser Beschlussfas-\nsung auch noch heute.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch will abschlie\u00dfend sagen: Herr Minister Mannsfeld,\nbezogen auf das Gutachten, das Sie unter Verschluss hal-\nten, uns vermutlich bis nach der Wahl auch nicht zur\nVerf\u00fcgung stellen wollen, einfach weil Sie Angst haben,\ndie Ergebnisse zu pr\u00e4sentieren: Ich fordere Sie auf, be-\nenden Sie das unw\u00fcrdige Versteckspiel und legen Sie\ndie Karten \u2013 sprich: das Gutachten \u2013 unverz\u00fcglich und\nvollst\u00e4ndig auf den Tisch dieses Hauses!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nNur dann \u2013 und das m\u00fcssten auch die Haush\u00e4lter in\nallen Fraktionen so sehen \u2013, nur dann k\u00f6nnen wirklich\nfundierte, sachkundige Entscheidungen \u00fcber die k\u00fcnftige\nFinanzierung der freien Schulen getroffen werden.\n\nMan mag ja manche Entwicklung unterschiedlich be-\nurteilen. Aber die j\u00fcngsten Medienberichte \u00fcber einen\nregelrechten Run auf die Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft\nsollten doch Grund genug sein, uns mit diesem Ph\u00e4no-\nmen zu befassen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nDas, was dort stattfindet, ist eine Abstimmung mit den\nF\u00fc\u00dfen und in letzter Konsequenz eine Misstrauensbe-\nkundung gegen\u00fcber dem derzeitigen staatlichen Schul-\nsystem, die uns doch nicht kalt lassen kann. Daraus\nerw\u00e4chst im \u00dcbrigen aber auch eine gr\u00f6\u00dfere Verantwor-\ntung Sachsens gegen\u00fcber seinen Schulen, gegen\u00fcber\nunseren Schulen. Wir erwarten, dass die Staatsregierung\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7912\n\ndieser Verantwortung endlich auch wirklich gerecht\nwird, zumindest solange sie noch im Amt ist.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Colditz, bitte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Der Chefideologe!)\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Ich will zun\u00e4chst einmal auf meine beiden Vorred-\nner eingehen. Herr Kollege Hatzsch, es ist sicherlich Ihr\nProblem, oberlehrerhaft zu dozieren und pers\u00f6nliche\nAnw\u00fcrfe, die Sie hier ge\u00e4u\u00dfert haben, noch einmal zu\nbekr\u00e4ftigen.\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nIch will Ihnen nur sagen, dass Sie damit die Sachdebatte\nin keiner Weise qualifizieren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sie auch nicht!)\n\nHerr Kollege Hatzsch, wenn es denn wahr sein soll, dass\ndie integrierenden Systeme in der Tat die international\nwettbewerbsf\u00e4higeren sind, warum nehmen Sie dann\nnicht zur Kenntnis, dass nach \u201ePisa-E\u201c im nationalen Bil-\ndungsvergleich der 16 Bundesl\u00e4nder die integrierenden\nGesamtschulsysteme kl\u00e4glich gescheitert sind?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWarum nehmen Sie das nicht einfach n\u00fcchtern zur\nKenntnis? Ich will gar nicht darauf herumhacken. Ich\nwill es jetzt auch gar nicht politisch auswerten. Ich will\nes nur einfach n\u00fcchtern als Tatsache in den Raum stellen\nund Sie bitten, das ganz einfach einmal zur Kenntnis zu\nnehmen und nicht den Spie\u00df umzukehren und so zu\ntun, als m\u00fcssten Sie jetzt angreifen, um sich zu verteidi-\ngen. Denn das ist genau Ihre Strategie. Das ist auch Ihr\nBildungskonzept: dass Sie im Prinzip eine Rechtfertigung\ndaf\u00fcr brauchen, dass Ihre Politik der Gesamtschulen ge-\nscheitert ist. Da ist Ihr Bildungsminister in Brandenburg\num Meilen weiter, als Sie es hier in Sachsen sind. Das\nfinde ich bedauerlich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd wenn hier einer zum Dinosaurier mutierte, um Ihre\nWorte zu gebrauchen, sind Sie es selber, Herr Kollege\nHatzsch. Das muss ich jetzt einfach einmal zur\u00fcckgeben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Kollege Hahn, Sie werden in mir immer jemanden\nfinden, der sich mit Sachargumenten auseinander setzt,\nmit Fakten auseinander setzt. Das haben wir im Aus-\nschuss getan. Das haben wir auch hier mehrfach getan.\nIch bin auch ein Mensch, der konfliktf\u00e4hig ist und der\nKonflikte aufgreift und diskutiert. Aber dann m\u00fcssen sie\nredlich vorgetragen werden, im Zusammenhang vorge-\n\ntragen werden und es m\u00fcssen wahre Tatsachen sein, die\nzur Diskussion gebracht werden.\n\n(Lachen des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nSie k\u00f6nnen nicht einfach demagogisch eins ans andere\nreihen, ohne die Zusammenh\u00e4nge deutlich zu machen,\ndie zu sehen sind.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Habe ich doch!)\n\nMeine Damen und Herren! Ich sage es noch einmal: Wir\nhaben gehandelt und wir haben Rahmenbedingungen\nf\u00fcr die Entwicklung unserer Schullandschaft geschaffen.\nIch will den zweiten Redebeitrag nutzen, um zumindest\nnoch einmal punktuell auf einige dieser Aspekte einzu-\ngehen.\n\nDazu geh\u00f6rt eine umfassende Lehrplanreform ebenso\nwie die Ver\u00e4nderung von schulorganisatorischen Abl\u00e4u-\nfen im Rahmen gesetzlicher Vorgaben. Lassen Sie mich\ndarauf \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nColditz, CDU: Bitte, Frau Roth.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Colditz, ich m\u00f6chte Ihnen gern\neine redliche Frage stellen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Das w\u00e4re das erste Mal! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Nein, das war immer so!)\n\nWie erkl\u00e4ren Sie den Lehrerinnen und Lehrern hier in\nSachsen, die heute noch nicht wissen, in welchem Fach\nsie im n\u00e4chsten Schuljahr an welcher Schule unterrichten\nwerden, diese Situation und wie sie damit umgehen\nsollen?\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nColditz, CDU: Mein Kenntnisstand ist der, dass die\nSchuljahresvorbereitung durch das Kultusministerium\nforciert vorangebracht wird und dass die Mehrzahl der\nLehrer auch wei\u00df, wo sie im n\u00e4chsten Jahr zum Einsatz\nkommt.\nEs kann sicherlich sein, dass im Einzelfall der eine oder\nandere Lehrer \u00fcber seinen Einsatz noch nicht konkret\nBescheid wei\u00df. Aber dies zu verallgemeinern und zu\npauschalisieren ist genau der Ansatz, den ich bei Ihrer\nFragestellung wiederum infrage stellen muss. Das ist\ngenau die Demagogie, die Sie betreiben,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nLachen der Abg. Frau Roth, PDS)\n\ndass Sie einzelne kleine Detailprobleme \u2013 dar\u00fcber\nk\u00f6nnen Sie herzhaft lachen; ich finde es traurig, dass es\nso ist, das hat n\u00e4mlich wenig mit einer Sachdebatte zu\ntun \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das stimmt nicht!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7913\n\nhochstilisieren zu Verallgemeinerungen, die so nicht zu-\ntreffen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nColditz, CDU: Gut, noch eine zweite. Aber dann sollten\nwir wirklich in der Diskussion weitermachen.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Colditz, k\u00f6nnen Sie mir sagen,\nwoher Sie Ihren Kenntnisstand haben? Sie sagten: \u201eaus\nIhrem Kenntnisstand heraus\u201c.\n\nColditz, CDU: Aus dem Kultusministerium.\n\n(Tischendorf, PDS: Alles klar! \u2013\nLachen bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Das Kultusministerium ist in\nSachsen nach wie vor daf\u00fcr zust\u00e4ndig, auch f\u00fcr die Per-\nsonalbewirtschaftung und f\u00fcr den Personaleinsatz. Inso-\nfern glaube ich schon, dass das der richtige Ansprech-\npartner f\u00fcr uns ist, nicht die SPD- oder PDS-Fraktion.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Punktuell noch einmal das,\nwas wir bedacht bzw. auch vorangebracht haben.\n\nErstens. Unterrichtsqualit\u00e4t entscheidet sich zuerst am\nkonkreten schulischen Engagement vor Ort. Die dazu\nnotwendige p\u00e4dagogische Kreativit\u00e4t wollen wir bef\u00f6r-\ndern, indem wir die Schulen verpflichten, Schulpro-\ngramme zu entwickeln und sich dabei auch bewusst\ndem regionalen Umfeld zu \u00f6ffnen, meine Damen und\nHerren. Dabei soll es insbesondere auch darum gehen,\nFreir\u00e4ume der p\u00e4dagogischen Arbeit zu erschlie\u00dfen und\nzu nutzen. Dies schlie\u00dft Mitverantwortung bei der Per-\nsonal- und Sachbewirtschaftung ein.\n\nZweitens. \u201ePisa\u201c hat deutlich gemacht, dass eine konti-\nnuierliche R\u00fcckmeldung \u00fcber das Ergebnis von Lehr-\nund Lernprozessen eine wesentliche Grundlage daf\u00fcr ist,\neinen erfolgreichen Verlauf dieser Prozesse zu gestalten.\nMeine Damen und Herren, Herr Kollege Hatzsch, wir\nhaben internationale Erfahrungen im Umgang mit Eva-\nluationsprozessen schulischer Entwicklung aufgegriffen\nund strukturell in unser Schulsystem implementiert. Das\nwissen Sie. Das haben Sie im Ausschuss mit diskutiert.\nNat\u00fcrlich stehen wir hier am Anfang eines neuen Weges.\nAber die Weichen sind daf\u00fcr rahmengesetzlich gestellt.\nDas k\u00f6nnen Sie doch nicht allen Ernstes leugnen.\n\nDrittens. Wir haben zu Recht unser Augenmerk auf die\nSchl\u00fcsselfunktion der Grundschulen im Gesamtsystem\ngelegt. Es scheint, als sei die Diskussion um ein vorschu-\nlisches Angebot, um die Optimierung der Schuleingangs-\nphase sowie um das fr\u00fche Fremdsprachenlernen in den\nGrundschulen an den Antragstellungen dieser Debatten\nvorbeigegangen, ohne dass Sie sie wahrgenommen\nhaben.\n\nMeine Damen und Herren, ab dem kommenden Schul-\njahr werden die eben benannten Ma\u00dfnahmen umgesetzt\nund Grundlage f\u00fcr die qualitative Entwicklung unseres\nSchulsystems gerade in diesem Bereich sein.\n\nViertens. Wir haben die Ganzheitlichkeit von Bildung\nund Erziehung im Blick. Dazu brauchen wir aber keine\nzentralen Vorgaben aus Berlin, die eine neue Strukturde-\nbatte um die Einf\u00fchrung von Ganztagsschulen initiieren.\nWir haben andere Visionen, um Bildung und Erziehung,\nUnterricht und Freizeit inhaltlich st\u00e4rker aufeinander ab-\nzustimmen. Dabei k\u00f6nnen wir auf vorhandene Angebote\nebenso zur\u00fcckgreifen wie letztlich auf die Schaffung von\nneuen Angeboten.\n\nKonzeptionell lassen wir uns dabei von der Vorstellung\nleiten, dass Ganztagsangebote von einer offenen Schule\nausgehen, die mit Vereinen, anderen Bildungstr\u00e4gern,\nUnternehmen und dem regionalen Umfeld zusammen-\narbeitet und so vielgestaltige Vernetzungen in die Gesell-\nschaft hinein entwickelt. Nat\u00fcrlich bedarf es dazu auch\nder st\u00e4rkeren Mitwirkung und des bewussten Engage-\nments von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern. Auch daf\u00fcr\nhaben wir mittlerweile rahmenrechtliche Voraussetzun-\ngen geschaffen.\n\nMeine Damen und Herren! Damit tragen wir einer\nwesentlichen Herausforderung der Pisa-Debatte Rech-\nnung, n\u00e4mlich einer notwendigen wechselseitigen Durch-\ndringung von Bildungs- und Erziehungsbereichen. Es\ngeht dabei um mehr als um Kooperation. Es geht um in-\nhaltlich-konzeptionelle Vernetzung.\n\nMeine Damen und Herren! Es w\u00fcrde den Rahmen dieser\nDebatte sprengen, auf weitere Details einzugehen. Ich\nkann trotzdem davon ausgehen: Wir haben gehandelt. \u2013\nDie Wertsch\u00e4tzung von Bildung, meine Damen und Her-\nren, und die Wahrhaftigkeit im Umgang mit diesem\nThema kann man nicht dokumentieren, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen!\n\nColditz, CDU: \u2013 indem man wahlkampftaktisch moti-\nvierte Debatten initiiert, sondern nur, indem man ziel-\nf\u00fchrend handelt. Das haben wir im Gegensatz zu Ihnen\ngetan.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Hatzsch, bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kol-\nleginnen und Kollegen, vor allem Kollege Seidel und\nKollege Colditz! Ich wei\u00df nicht, woher Sie Ihre Weis-\nheiten haben.\n\n(Zuruf von der CDU: Fragen Sie doch mal!)\n\nSie beide unterstellen, dass die SPD in Sachsen ein Ge-\nsamtschulkonzept habe, und versuchen mit Beispielen zu\nbeweisen, dass dies gescheitert sei.\n\n(Zuruf des Abg. Seidel, CDU)\n\n\u2013 Herr Seidel, jawohl.\n\nHerr Colditz, Sie haben offensichtlich noch immer nicht\nwahrgenommen, dass es in den 16 deutschen Bundesl\u00e4n-\ndern kein einziges Bundesland gibt, in dem nicht das ge-\ngliederte Schulsystem das dominierende und vorherr-\nschende und durch Gesetz festgeschriebene Schulsystem\nist. In allen 16 L\u00e4ndern!\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7914\n\nWenn wir jetzt etwas sagen, dann reden wir nicht \u2013 \u2013 Ja-\nwohl, Herr Seidel! Die Gesamtschule in Nordrhein-West-\nfalen ist eine gegliederte Schule in einem Geb\u00e4ude \u2013 es\nist ein gegliedertes Schulsystem \u2013 und diese ist aus mei-\nner Sicht in ihrer Konzeption, so wie wir sie heute m\u00f6ch-\nten, weitgehend gescheitert, wie das gegliederte Schul-\nsystem in vielen F\u00e4llen gescheitert ist.\nHerr Colditz, Sie sagten: Schl\u00fcsselqualifikationen sind\nganz entscheidend. \u2013 Dann wissen wir wohl alle hier im\nSaal, dass die Schl\u00fcsselqualifikation f\u00fcr alle unsere Kin-\nder das sinngem\u00e4\u00dfe und verst\u00e4ndliche Lesen ist. Da\nHerr Seidel vorhin zwei Grafiken \u00fcber das W\u00e4hlerver-\nhalten in Sachsen und die Zufriedenheit mit der CDU\nzeigen durfte, will ich Ihnen eine Grafik zur Schl\u00fcssel-\nqualifikation des Lesens vorstellen.\n\n(Abg. Hatzsch h\u00e4lt eine Grafik in die H\u00f6he.)\n\nMeine Damen und Herren, das sind die Spitzenleser in\nFinnland im integrierten Schulsystem; das sind die Spit-\nzenleser in Sachsen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt! Seht, seht!)\n\nDas sind die Versager im Lesen in Finnland; das sind\ndie Versager in Sachsen. \u2013 Gibt das nicht zu denken,\nmeine Damen und Herren? Schl\u00fcsselqualifikation Lesen!\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nZuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte\nich den Staatsminister Prof. Mannsfeld das Wort zu neh-\nmen.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nLassen Sie mich einleitend feststellen, dass Folgendes be-\nreits im Redebeitrag des Kollegen Colditz angeklungen\nist; aber ich m\u00f6chte es auch seitens der Staatsregierung\nhier noch einmal festhalten: Der Titel unserer heutigen\nDebatte scheint mir v\u00f6llig verfehlt; denn wenn man be-\nreit w\u00e4re, die Wirklichkeit in Sachsen zur Kenntnis zu\nnehmen, k\u00f6nnte man nicht einmal eine \u00dcberschrift f\u00fcr\ndiese Debatte so w\u00e4hlen. Man m\u00f6chte uns allerdings feh-\nlende oder verfehlte Aktivit\u00e4ten vorwerfen. Aber das\nstellt die Wirklichkeit in Sachsen auf den Kopf.\nIch kann an die Redner der Opposition, weil gar keine\nandere Schlussfolgerung m\u00f6glich ist, nur die Aussage\nrichten: Sie haben es einfach nicht vertragen, dass Sach-\nsen in Kontinuit\u00e4t und Sachbezogenheit einen erfolg-\nreichen Weg beschritten hat, der uns auch in der Pisa-E-\nStudie auf die vorderen Pl\u00e4tze gebracht hat. Es wird ir-\ngendjemanden in der SPD-Fraktion geben, der auch dem\nKollegen Nolle mal den Unterschied zwischen \u201ePisa\u201c\nund \u201ePisa-E\u201c erkl\u00e4rt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nN\u00fcchtern betrachtet ist es eher umgekehrt. W\u00e4hrend\nMehrheitsfraktion und Staatsregierung sich sorgf\u00e4ltig mit\nden Diagnosen der Pisa-Studie besch\u00e4ftigen und sinn-\nvolle Ma\u00dfnahmen zur weiteren qualitativen Verbes-\nserung unserer Schulen auf den Weg gebracht haben,\n\nsuchen die Kollegen der Opposition \u2013 die Debatte in den\nvorherigen Minuten hat das deutlich gemacht \u2013 nur nach\nGelegenheiten, ihr angebliches Patentrezept f\u00fcr alles und\njedes, n\u00e4mlich die Einheitsschule, zu verkaufen.\n\nMeine Damen und Herren, nach der internationalen\nSch\u00fclerleistungsvergleichsstudie musste man allerdings\neine Positionsbestimmung vornehmen und klar definie-\nren, was man will. Wenn wir qualit\u00e4tsvollere Bildung\nwollen \u2013 die Regierung hat nie einen Zweifel daran ge-\nlassen, dass auch uns die Pisa-E-Studie aufgegeben hat,\nan dieser Zielstellung verst\u00e4rkt zu arbeiten \u2013, dann m\u00fcs-\nsen wir die Unterrichtsqualit\u00e4t und nicht die Struktur\nver\u00e4ndern. Das hat uns \u201ePisa\u201c eigentlich in besonderer\nWeise gelehrt bzw. gezeigt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie wirtschaftlichen und sozialen Bedingungen in einer\nglobalisierten Welt zwingen uns nat\u00fcrlich auch zu spe-\nzialisierter F\u00f6rderung junger Menschen nach ihren F\u00e4hig-\nkeiten. Dazu braucht es nicht diesen Einheitstopf, die\nSchule, die bis zur Klasse 10 geht, oder eine Oberschule,\nin der die Elemente des Gymnasiums oder der Berufs-\nschule bunt gemischt werden.\n\nEs ist doch seltsam, dass die Opposition von einer indi-\nviduellen F\u00f6rderung redet \u2013 wir werden heute Abend\nnoch einmal dar\u00fcber zu sprechen haben \u2013, w\u00e4hrend\ngleichzeitig nach ihren Konzepten alle jungen Menschen,\ndie sich auf v\u00f6llig verschiedene Berufe vorbereiten, ge-\nmeinsam in einer Klasse unterrichtet werden sollen.\nAber mit einer fundierten naturwissenschaftlichen oder\nFremdsprachenbildung kann man kaum fr\u00fch genug be-\nginnen. Das Gymnasium ab der Klasse 5 ist kein alter\nZopf, der Menschen bestimmter Schichten bevorzugt\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Doch!)\n\nund deswegen abgeschafft werden m\u00fcsste, es ist eine\nEinrichtung, die f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit unseres Lan-\ndes unverzichtbar ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist leider falsch!)\n\nGerade das Argument von einer sozialen Schieflage, das\ngegen ein gegliedertes Schulsystem ins Feld gef\u00fchrt\nwird, verf\u00e4ngt doch in Sachsen \u00fcberhaupt nicht. F\u00fcr\nSachsen werden im Deutschlandvergleich der Pisa-Studie\ndie insgesamt relativ h\u00f6chste Bildungsbeteiligung und\ndie geringsten sozialschichtbedingten Ungleichheiten in\nder Bildungsbeteiligung betont.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Trotzdem sind sie\nvorhanden! Das kann doch keiner leugnen! \u2013\n\nGegenruf des Abg. Clemen, CDU)\n\nDas ist so. Das m\u00fcssen wir aber mal zur Kenntnis\nnehmen. Immer, wenn es Ihnen passt, Herr Kollege\nProf. Porsch, dann fl\u00fcchten Sie auf die nationale Ebene\nund verlassen schamhaft die s\u00e4chsische, die ganz andere\nErgebnisse gezeigt hat.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nNiemand hat sich hier \u2013 wie bei der Frage der Unter-\nrichtsqualit\u00e4t \u2013 hingestellt, ohne einzur\u00e4umen, dass diese\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7915\n\nEntwicklung selbstverst\u00e4ndlich immer unser Ziel sein\nmuss: die Bildungsbeteiligung aller sozialen Schichten\nsicherzustellen. Weil es in Sachsen am geringsten ausge-\npr\u00e4gt ist, dass soziale Herkunft etwas \u00fcber Bildungs-\nchancen aussagt,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Runge, PDS)\n\nd\u00fcrfen wir, denke ich, an der bisherigen Entwicklung\nauch festhalten.\n\nMeine Damen und Herren, die guten Erfahrungen, die\nwir mit unserem zweigliedrigen System gemacht haben,\nwerden verst\u00e4ndlich bzw. werden verst\u00e4rkt \u2013 Kollege\nColditz hatte das auch schon zum Ausdruck gebracht \u2013,\nwenn man sieht, dass auch in benachbarten Bundesl\u00e4n-\ndern, die bisher einen v\u00f6llig anderen strukturellen Weg\ngew\u00e4hlt haben, die Einsicht f\u00fcr die Einf\u00fchrung eines\nzweigliedrigen Schulsystems nach s\u00e4chsischem Vorbild\nreift und man es dort als das von der Struktur her best-\nm\u00f6gliche Bildungssystem lobt.\n\nDer Vizepr\u00e4sident der KMK, der brandenburgische Bil-\ndungsminister Reiche, steht vielleicht nicht im Verdacht,\nuns nur freundliche Widmungen zu schenken. Ich\ndenke, Kollege Hatzsch, Sie sollten sich vielleicht einmal\nmit ihm austauschen.\n\n(Hatzsch, SPD: Das machen wir!)\n\nEr w\u00fcrde eine ganze Reihe Argumente vorbringen, die\nSie dann vielleicht eher anzunehmen bereit sind, um sich\nin dem genannten Sinne zu \u00e4u\u00dfern, denn bekanntlich\ngilt der Prophet im eigenen Land nicht viel.\n\n(Nolle, SPD: Welcher Prophet?)\n\n\u2013 Dass Sie kein Prophet sind, Kollege Nolle, das ist viel-\nleicht schon heute eine bewiesene Tatsache.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister? \u2013 Bitte.\n\nHatzsch, SPD: Herr Minister, Sie glauben offensichtlich\nselbst, dass die s\u00e4chsische Mittelschule eine Schule f\u00fcr\nalle Kinder ist, die in dieser Schule sind. Oder wird dort\nstreng differenziert nach Haupt- und Realschulgang?\nWenn Sie dies selbst glauben, dann ist mir auch klar,\ndass Sie dies bei Kongressen nach Brandenburg so ver-\nmitteln, als w\u00e4re dies ein Fortschritt. So war es einmal\ngedacht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Hatzsch, bitte die Frage!\n\nHatzsch, SPD: Herr Minister, wie funktioniert die Mittel-\nschule?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Die Mit-\ntelschule ist ein Modell in Sachsen, das sich von der fr\u00fc-\nheren Differenzierung in eine regelrechte Hauptschule\nund eine Realschule alten Stils unterscheidet. In den ver-\ngangenen Jahren haben die f\u00fcr Bildungspolitik Zust\u00e4n-\ndigen den richtigen Versuch gestartet, eine Mittelschule\nzu kreieren, in der sich 55 % unserer Abg\u00e4nger nach der\n\nGrundschule wiederfinden und in der Realschulgang\nund Hauptschulgang in einer Differenzierung nach den\nsich herauskristallisierenden F\u00e4higkeiten und Interessen-\nlagen der jungen Menschen stattfinden. Darin, das in\neiner gemeinsamen Form zu praktizieren, um dann sp\u00e4-\nter eine Differenzierung zuzulassen, kann ich weder\nR\u00fcckschritt noch Benachteiligung finden, zumal die\nM\u00f6glichkeit, nach der 10. Klasse h\u00f6herrangige Ab-\nschl\u00fcsse zu erwerben, auch in Sachsen gut geregelt ist.\nDeswegen ist dieses System stimmig.\nDeswegen w\u00fcrde ich an dieser Stelle, Herr Kollege\nHatzsch, auch nicht allzu offensiv werden. Denn Sie\nk\u00fcndigen seit Monaten der \u00d6ffentlichkeit und dem S\u00e4ch-\nsischen Landtag an, dass Sie ein Gesetz einbringen wol-\nlen, das so gut und so wichtig ist, dass Ihr Fraktionsvor-\nsitzender gesagt hat: \u201eWir k\u00f6nnen es uns gar nicht\nleisten, die n\u00f6tigen Reformen noch ein Jahr zu verschie-\nben.\u201c Warum um alles in der Welt bringen Sie dann\naber einen solchen Entwurf in dem Wissen ein, dass\ndieses Gesetz \u00fcberhaupt nicht mehr parlamentarisch be-\nhandelt werden kann? Sie m\u00fcssen sich also fragen las-\nsen, ob das, was Sie uns hier ank\u00fcndigen, m\u00f6glicher-\nweise doch nur eine sehr z\u00f6gerliche Begleitmusik ist.\n\nWenn man von den \u00c4u\u00dferungen Ihrer Fraktion ausgeht,\ndie man den Pressemitteilungen entnehmen kann, muss\nman sich fragen, ob das, was Sie uns vorwerfen, viel-\nleicht auch anderweitig bescheinigt werden kann.\n\nSie, Herr Kollege Hatzsch, haben vor kurzem gesagt,\ndass die vom Minister angek\u00fcndigten Neuerungen im\nSchulwesen nichts weiter sind als Lug, Trug und leere\nVersprechungen.\n\n(Nolle, SPD: So ist es!)\n\nWenn wir dies an den Realit\u00e4ten messen, dann wird\nschnell erkennbar, wo die wahren Aussagen sind und\nwo im Grunde genommen Scheinbehauptungen stehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Wenn\nSie die von der Redezeit abziehen, Herr Pr\u00e4sident.\n\nJurk, SPD: Ich will Sie nicht informieren, Herr\nMannsfeld. Als Abgeordneter wissen Sie ja, dass das\nnicht von Ihrer Redezeit abgeht. Wir haben eher das\nProblem der Redezeiten.\nHerr Mannsfeld, Sie haben gesagt, der Fraktionsvorsit-\nzende der SPD m\u00fcsste eigentlich wissen, dass das Ge-\nsetz, das wir im April eingebracht haben, im parlamenta-\nrischen Verfahren \u00fcberhaupt nicht abzuarbeiten sei. Herr\nMannsfeld, meinen Sie nicht auch, dass es in einer Legis-\nlaturperiode des 3. S\u00e4chsischen Landtages, die bis zum\n3. Oktober dieses Jahres reicht, m\u00f6glich w\u00e4re, ein Gesetz,\ndas im April in den S\u00e4chsischen Landtag eingebracht\nwurde, ordnungsgem\u00e4\u00df weiterzuberaten? Das hei\u00dft f\u00fcr\nmich auch, dass wir als Abgeordnete nicht acht Monate\nSommerpause und Wahlkampf machen m\u00fcssen. Wir\nk\u00f6nnten hier im Landtag auch noch arbeiten, denn daf\u00fcr\nwerden wir bezahlt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7916\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr\nJurk, ich w\u00fcrde Ihre Frage m\u00f6glicherweise mit Ja beant-\nworten k\u00f6nnen,\n\n(Schimpff, CDU: \u2026 wenn es eine Frage w\u00e4re!)\n\nwenn Sie nicht bereits im Oktober \u2013 Sie kennen Ihre\nPressemitteilungen besser als ich \u2013 unter \u00f6ffentlicher An-\nteilnahme \u2013 zumindest hatten Sie die erwartet \u2013 ange-\nk\u00fcndigt h\u00e4tten, dass Sie das Gesetz bringen. Vom Okto-\nber bis zum April ein halbes Jahr zu verschenken kann\nmich nicht in der Auffassung best\u00e4rken, dass Sie diesen\nGesetzentwurf hier ernsthaft einbringen wollten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Die eigentlichen Entschei-\ndungen, die hier in Sachsen zur besseren Verzahnung\ndes vorschulischen Bereiches und der Grundschule mit\ndem Ziel einer fr\u00fchzeitigen Einschulung, mit der Aus-\nweitung der optimierten Schuleingangsphase, mit den\nOrientierungsarbeiten, mit unseren florierenden und jetzt\nzunehmenden Ganztagsangeboten, mit dem WTH-Kon-\nzept, mit dem Profilkonzept f\u00fcr das Gymnasium und\nvielen anderen Dingen getroffen worden sind, zeugen\ndavon, dass wir uns wirklich Gedanken gemacht haben,\nwie wir Unterrichts- und Schulqualit\u00e4t verbessern k\u00f6n-\nnen. Stichworte sind hier: Lehrpl\u00e4ne, Schulprogramme,\nzentrale Abschlusspr\u00fcfungen, Evaluationsagentur, Schul-\nportr\u00e4ts und vieles andere. Es gibt bessere M\u00f6glichkeiten\nf\u00fcr die Schulleiter, eigenst\u00e4ndiger zu entscheiden, zum\nBeispiel mit dem Pilotprojekt, das wir jetzt im Regional-\nschulamt Dresden beginnen, bei dem quasi die Selbstbe-\nwirtschaftung des Personals stattfindet.\n\nAll das, meine Damen und Herren, ist Ausdruck daf\u00fcr,\ndass wir aus \u201ePisa\u201c die richtigen Schlussfolgerungen\ngezogen haben. Denn die schulische Qualit\u00e4t, die wir\nverbessern wollen, setzt sich zusammen aus der Wirk-\nlichkeit jeder einzelnen Schule, jeder einzelnen Klasse\nund letztlich jeder einzelnen Unterrichtsstunde. Daf\u00fcr\nbrauchen wir die Leistungen jeder einzelnen Lehrerin\nund jedes einzelnen Lehrers. Sie weiter in ihrem gesell-\nschaftlichen Ansehen zu st\u00e4rken und sie in jeglicher\nWeise in ihrer verantwortungsvollen Arbeit zu unter-\nst\u00fctzen geh\u00f6rt auch zu den Voraussetzungen f\u00fcr die\nSteigerung der Qualit\u00e4t der Schule.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, auch ich bin in einem gewis-\nsen Zeitnotstand, weil ich mich schon h\u00e4tte noch mit der\neinen oder anderen Aussage auseinander setzen wollen.\nIch versuche es mit kurzen Aussagen.\n\nDr. Hahn, den Beweis, dass wir scharenweise Absolven-\nten der s\u00e4chsischen Seminare in Nachbarbundesl\u00e4nder\nvertreiben, den m\u00fcssten Sie antreten, anstatt sich hier\nhinzustellen und zu sagen, dass das so sei.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nSie wissen ganz genau, dass wir in den letzten Jahren\ndie Einstellungskorridore geschaffen haben. Sie kennen\nauch unsere gesamte Situation. In diesem Jahr \u2013 das\n\nhaben wir in der Debatte im vorigen Monat ausgef\u00fchrt \u2013\nwird daf\u00fcr Sorge getragen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Nein!\nDann stellen Sie sich hier hin und fragen: Wie kann man\ndenn eine Lehrplanreform machen, wenn die Schul-\nb\u00fccher daf\u00fcr noch gar nicht da sind?\n\nEin St\u00fcck weit hat Ihre Aussage etwas mit Logik zu tun.\nIch will kein Werturteil abgeben. Aber wie stellen Sie es\nsich denn vor, wenn Lehrplankommissionen bis zum\nEnde der ihnen gegebenen Zeit an den zuk\u00fcnftigen\nInhalten feilen, dass wir dann ein halbes Jahr vorher die\nVerlage bitten sollten, die Lehrb\u00fccher zu produzieren,\nwenn diese gar nicht wissen, was darin stehen soll?\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nSie haben nicht mit an den Tischen bei den Verhandlun-\ngen mit den Schulbuchverlagen gesessen. Die sind dabei,\ndie Lehrb\u00fccher nach den sich jetzt abzeichnenden Lehr-\nplankonturen zu erstellen.\n\nDie Lehrpl\u00e4ne haben das Ziel, mehr Freir\u00e4ume zu schaf-\nfen. Deshalb kann man auch in den bisherigen Lehr-\nb\u00fcchern Dinge einfach \u00fcberspringen, weil sie nicht mehr\nzum zentralen Inhalt geh\u00f6ren. Wer sagt Ihnen denn,\ndass wir nicht noch f\u00fcr eine gewisse Zeit mit den alten\nLehrb\u00fcchern arbeiten k\u00f6nnen? F\u00fcr absolut neue Inhalte\nfindet die Kultusverwaltung schon einen Weg, damit die\nSchulen die Materialien zur Verf\u00fcgung haben.\n\nWir werden in diesem Jahr auch nicht die tausendste\nSchulschlie\u00dfung erleben. H\u00f6ren Sie doch bitte auf, der\n\u00d6ffentlichkeit zu suggerieren, mit teilweise unverzicht-\nbaren und notwendigen Mitwirkungsentz\u00fcgen w\u00fcrde\neine Schule geschlossen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Was denn dann?)\n\n\u2013 Das sollten Sie als Schulpolitiker, der Sie sich nennen,\nwissen, dass nur ein Schultr\u00e4ger einen Aufhebungsbe-\nschluss fassen darf und niemand anderes.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Die bekommen doch kein Geld! \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Wie viele Schulen\nbetrifft es denn? \u2013 Proteste bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Nein!\nSie haben die Frage der freien Tr\u00e4ger angesprochen. Ich\nglaube, Herr Hahn, abgesehen von meiner durchaus vor-\nhandenen \u00dcberraschung,\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\ndass sich die PDS-Fraktion \u2013 \u2013\n\n\u2013 Herr Nolle, ich gehe selten auf solche Zwischenrufe\nein.\n\n(Nolle, SPD: Sie sind feige!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7917\n\nSie k\u00f6nnen ja einmal versuchen, Landtagsprotokolle zu\nstudieren, ob der Kultusminister in den letzten zweiein-\nhalb Jahren einmal einer Frage ausgewichen ist.\n\n(Nolle, SPD: Das sind Sie heute doch st\u00e4ndig!)\n\n\u2013 Nein. Ich habe zwei Fragen nicht zugelassen. Das ist\nmeine Entscheidung. Ich wei\u00df, dass ich mir unter den\nzeitlichen Bedingungen keine weiteren Debatten suchen\nmuss; denn sie f\u00fchren nicht weiter, denn Sie wollen ja\nnicht. Sie nehmen die Realit\u00e4t nicht zur Kenntnis, son-\ndern bleiben auf Ihren eingefahrenen ideologiegef\u00e4rbten\nPositionen stehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Nein,\nHerr Pr\u00e4sident!\nEs gibt keine Studie zur Finanzierung freier Tr\u00e4ger. Ich\nwei\u00df nicht, woher Sie diese Auffassung haben.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Von Ihnen!)\n\n\u2013 Von mir bestimmt nicht.\nDie Staatsregierung hat ein Gutachten in Auftrag gege-\nben, das kl\u00e4ren soll, wie die Finanzierungsbedingungen\nzwischen den staatlichen und freien Schulen sind. Da es\nkeine Zahlenbasis f\u00fcr die freien Schulen gab, hat der\nGutachter quasi ausschlie\u00dflich das staatliche System\ndurchleuchtet, um von dort her abzuleiten, ob unser bis-\nheriges System der Pauschalbezuschussung richtig ist.\nDie Staatsregierung hat festgestellt, dass der Gutachter\neine ganze Reihe erwarteter Zusatzaussagen noch nicht\n\ngeliefert hat. Sie hat deswegen ein Erg\u00e4nzungsgutachten\nin Auftrag gegeben. Dieses wird vorliegen. Das hat \u00fcber-\nhaupt nichts mit dem Datum der Landtagswahl zu tun.\nWir werden das Gutachten mit den Betroffenen er\u00f6rtern\nund, sobald Ergebnisse vorliegen, auch kommunizieren\nk\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren, im s\u00e4chsischen Bildungs-\nwesen sind wir mit unseren Schlussfolgerungen aus\n\u201ePisa\u201c gut aufgestellt. Im Gegensatz zu vielen Aussagen\nder vorherigen Redner haben wir gehandelt und im Rah-\nmen unserer M\u00f6glichkeiten die Zeit erfolgsorientiert und\ngut genutzt.\nDaf\u00fcr sage ich auch der CDU-Landtagsfraktion, speziell\nden Schulpolitikern unter Leitung des Kollegen Colditz,\nmeinen herzlichsten Dank. Wir sind zwar noch keines-\nwegs am Ziel, aber wir sind auf einem guten Weg.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die erste\nAktuelle Debatte \u201eAus Pisa nichts gelernt \u2013 Die Situation\nim s\u00e4chsischen Bildungswesen\u201c, beantragt von der Frak-\ntion der PDS, ist abgeschlossen.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident,\nich hatte mich gemeldet!)\n\nFrau Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident, recht vielen Dank.\nIch m\u00f6chte noch eine Klarstellung bzw. Richtigstellung\ngeben. Kann ich das jetzt tun?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, wir machen keine Abstimmung.\nWir kommen nun zu\n\n2. Aktuelle Debatte\n\nAuswirkungen von Hartz IV im Freistaat Sachsen\n\nAntrag der Fraktion der CDU\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der CDU\ndas Wort. Die weitere Reihenfolge: PDS, CDU, SPD, an-\nschlie\u00dfend noch Frau Margit Werner, und die Staats-\nregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Die CDU-Fraktion hat das Wort.\nHerr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich war vor einigen Tagen bei den\nB\u00fcrgermeistern meines Landkreises zu Gast. Auf der\nAgenda stand neben den normalen kommunalpolitischen\nThemen auch ein Sachstandsbericht des Landrates \u00fcber\ndie Umsetzungsperspektiven von Hartz IV.\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nNun sind die Tagesprobleme der Kommunen wirklich\nnicht von Pappe, aber man kennt da die Handlungs-\noptionen und kann mit ihnen ohne gr\u00f6\u00dfere Emotionsaus-\nbr\u00fcche umgehen. Ganz anders bei Hartz IV. Beim Vor-\ntrag des Landrates waren einige B\u00fcrgermeister nahe\ndaran, durch die Decke zu gehen; denn 220 Tage vor\n\ndem durch die Bundesregierung vorgegebenen Start-\nschuss scheint die Situation noch total konfus.\n\n(Nolle, SPD: Vermittlungsausschuss!)\n\nErster Kritikpunkt: Das Optionsmodell, das am 19. De-\nzember 2003 die Grundlage der Einigung im Vermitt-\nlungsausschuss aus Bundestag und Bundesrat war, spielt\nin den \u00dcberlegungen der Bundesregierung offensichtlich\n\u00fcberhaupt keine Rolle mehr. Das erf\u00fcllt den Tatbestand\nder T\u00e4uschung.\n\nZweiter Kritikpunkt: Die Verordnung des Bundesminis-\nteriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, die Basis f\u00fcr die Ar-\nbeit der Verwaltungen sein soll, liegt bis heute nur im\nEntwurf vor.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nGleiches gilt auch f\u00fcr die Antr\u00e4ge f\u00fcr das Arbeitslosen-\ngeld II.\n\nDritter Kritikpunkt: Zur Frage der Erstattung der auf die\nLandkreise und Kommunen zukommenden Mehrkosten\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7918\n\ngibt es immer noch keine verl\u00e4ssliche Aussage. Sie haben\nes gestern in der Presse gelesen. Man feilscht wie auf\neinem persischen Basar. Nur eines ist den Kommunen\nbereits heute klar: Es wird am 1. Januar 2005 eine erheb-\nliche Zahl von B\u00fcrgern geben, die vor der bitteren Alter-\nnative stehen, entweder mit deutlich weniger Geld aus-\nkommen zu m\u00fcssen oder ihren Wohnort zu verlassen,\num irgendwo anders in Deutschland und in der Welt\nArbeit zu finden.\n\n(Zuruf von der PDS: Richtig!)\n\nBeides sind Aussichten, die die B\u00fcrgermeister und die\nLandr\u00e4te schon einmal die Fassung verlieren lassen;\ndenn weniger Einkommen bedeutet weniger Geld in den\nkommunalen und regionalen Wirtschaftskreisl\u00e4ufen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas wollen Sie doch auch!)\n\nWeniger Einwohner bedeutet geringere Umlagekraft in\nunseren s\u00e4chsischen Kommunen.\n\nIm konkreten Fall, meine Damen und Herren, ist das so:\nIm Landkreis L\u00f6bau-Zittau, aus dem ich komme, gibt es\nheute 4 200 Sozialhilfeempf\u00e4nger und 13 600 Empf\u00e4nger\nvon Arbeitslosenhilfe. Die Landkreisverwaltung kommt\nbisher f\u00fcr die 4 200 F\u00e4lle Hilfe zum Lebensunterhalt in-\nklusive Leistungen nach SGB II, wie Wohngeld und\nHeizkostenzuschuss, auf. Die Arbeitsagentur \u2013 in diesem\nFalle ist das Bautzen \u2013 verwaltet und finanziert die\n13 600 Empf\u00e4nger von Arbeitslosenhilfe. Insgesamt sind\ndas 17 800 betroffene Menschen, im Beamtendeutsch\n\u201eF\u00e4lle\u201c.\n\nAlle diese Personen m\u00fcssen den Bezug von Arbeitslosen-\ngeld II auf einem sechsseitigen Formular neu beantragen.\nDazu kommen zwei Anlagen zu ihren detaillierten\nWohn- und Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnissen. Ich empfehle Ihnen,\neinmal zu versuchen, so etwas auszuf\u00fcllen. Ich habe es\nnicht geschafft.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nIch habe mir den Antrag beschafft und kann mir lebhaft\nvorstellen, dass ihn sehr viele Betroffene nicht ohne\nfremde Hilfe werden ausf\u00fcllen k\u00f6nnen. Nach dem Wil-\nlen der Bundesregierung soll diese Ausf\u00fcllhilfe f\u00fcr die\nSozialhilfeempf\u00e4nger durch die Landrats\u00e4mter erfolgen.\nZu diesem Zweck m\u00fcssen eigens Bedienstete qualifiziert\nwerden. Damit nicht genug. Auch die Annahme der An-\ntr\u00e4ge und die Erstberechnung des Arbeitslosengeldes II\nsollen die Landrats\u00e4mter erledigen. Erstattung der Mehr-\nkosten? Fehlanzeige!\n\nSind die 4 200 F\u00e4lle in dem von mir genannten Beispiel\ndann bei der Arbeitsagentur angelangt, sind die Schwie-\nrigkeiten noch nicht zu Ende. Die Arbeitsagentur zahlt\nwohl dann das Arbeitslosengeld II aus, nicht aber die\nAnspr\u00fcche auf Wohngeld und Heizkostenzusch\u00fcsse.\nDiese richten sich weiterhin gegen die Landkreise, und\nzwar nicht wie bisher in 4 200 F\u00e4llen, sondern in 17 800\nF\u00e4llen. Das kommt den Landkreis teuer zu stehen. Pro-\nberechnungen ergeben in diesem einen Landkreis die\nSumme von 35 Millionen Euro. Das sind 26 Millionen\nEuro mehr als beim Status quo.\n\nIch halte das f\u00fcr einen unakzeptablen Zustand und bitte\ndie Staatsregierung, alle M\u00f6glichkeiten zu nutzen, im\nInteresse der kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften und\nder Betroffenen von der Bundesregierung Klarheit zu\nverlangen oder die Einf\u00fchrung des Projektes so lange zu\nverschieben, bis die Klarheit vorhanden ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Pellmann, bitte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Herr Colditz, Sie haben vorhin\nvon wahlkampftaktischen Debatten gesprochen. Ich\nnehme an, das war Selbstkritik.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nDenn was Sie hier in Gestalt Ihres Kollegen Lehmann\nvorgef\u00fchrt haben, kann als nichts anderes bezeichnet\nwerden. Es geht nach der Devise: Haltet den Dieb!\n\nEines wollen wir doch einmal klarstellen: Die CDU war\nnicht nur Geburtshelfer von Hartz IV, sondern sie hat\naktiv \u2013 ob nun als Mann oder als Frau, das m\u00f6gen Sie\nselber entscheiden \u2013 am Zeugungsakt teilgenommen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDas, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen wir Ihnen nicht\nersparen. Wurden denn nicht die dereinst von Herrn\nSchommer unterbreiteten Modellvorschl\u00e4ge aus Sachsen\nf\u00fcr ganz Deutschland umgesetzt und gab es nicht einen\nVermittlungsausschuss, in dem Sie eifrig zugestimmt\nhaben?\n\nSie wissen von mir vielleicht inzwischen, dass mein\nHauptgegner rechts sitzt. Deswegen m\u00f6chte ich der\nStaatsregierung vier Dinge ins Stammbuch schreiben:\n\nErstens. Ich erwarte von der Staatsregierung dringend\neine n\u00fcchterne Analyse dessen, was auf die Menschen\nab 1. Januar 2005 zukommt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDa ist die Staatsregierung in der Pflicht. Sie kann nicht\nsagen, ihr fehlten die n\u00f6tigen Daten. Bitte sch\u00f6n, dann\nmuss man sie sich beschaffen. Um handeln zu k\u00f6nnen,\nmuss der Landtag endlich wissen, was mit Hartz IV auf\ndie Menschen in Sachsen zukommt.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nWir gehen davon aus, dass k\u00fcnftig etwa 300 000 Men-\nschen Arbeitslosengeld II erhalten werden. Vielleicht ist\ndie Zahl noch h\u00f6her; wir wissen es nicht. Wir erwarten\nalso eine entsprechende Analyse der Staatsregierung.\n\nZweitens. Die Staatsregierung m\u00f6ge endlich zur Kennt-\nnis nehmen: Die Zusammenlegung von Arbeitslosengeld\nund Sozialhilfe vermehrt in Sachsen die Armut.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs ist keineswegs so, wie ich k\u00fcrzlich auf eine Anfrage\nerneut erfuhr, dass die Hartz-IV-Gesetze dazu beitragen\nw\u00fcrden, Armut zu verhindern. Keineswegs! Gehen Sie\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7919\n\nbitte davon aus, dass die bisherigen Arbeitslosenhilfe-\nempf\u00e4nger im Durchschnitt 130 Euro weniger haben\nwerden.\n\nManche werden gar nichts haben, weil es nach der alten,\nnach Sozialhilferecht geordneten Bedarfsgemeinschaft\ngeht. Das sollten Sie zur Kenntnis nehmen. Im \u00dcbrigen:\nArmut impliziert zugleich Altersarmut. Wir haben damit\neine Situation, die sich fortsetzen wird.\n\nDrittens. Ich erwarte von der Staatsregierung, dass sie\nnicht weitere so genannte Projekte der gemeinn\u00fctzigen\nArbeit auflegt und ihren Gehirnschmalz verwendet, da-\nf\u00fcr wohlklingende Namen zu finden. Sie m\u00f6ge endlich\ndazu beitragen, dass existenzsichernde Arbeit in diesem\nLande kommt.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nTeilweise Beifall bei der SPD)\n\nExistenzsichernde Arbeit hei\u00dft, dass Menschen endlich\nwieder von ihrer H\u00e4nde oder ihres Kopfes Arbeit leben\nk\u00f6nnen und nicht auf Zusch\u00fcsse angewiesen sind.\n\nViertens. Ich erwarte von der Staatsregierung, dass sie\nnicht weiterhin Glanzbrosch\u00fcren in schillernden Farben\nauflegt, mit denen sie n\u00e4mlich ihre so genannten Erfolge\nvor der Wahl lobpreist. Sparen Sie das Geld, geben Sie\nes aus f\u00fcr eine Kampagne, damit die Menschen wenigs-\ntens wissen, was auf sie zukommt. Das ist Ihre Pflicht\nund daf\u00fcr m\u00fcssen Sie sorgen.\n\n(Zuruf des Abg. Lehmann, CDU)\n\n\u2013 Ich habe Ihnen doch deutlich gesagt \u2013 ich wei\u00df nicht,\nob Sie mir zuh\u00f6ren \u2013, dass Sie mit im Boot oder im Zeu-\ngungsakt begriffen waren. Das ist das Problem.\n\n(Lehmann, CDU:\nDas ist Unsinn, was Sie sagen!)\n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen jetzt nicht so tun, als ob Sie von gar nichts\nwussten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDeswegen meine ich, dass Sie eine Aufkl\u00e4rungskam-\npagne machen sollten, damit die Menschen wissen, wo-\nmit sie es zu tun haben. Das ist Ihre Pflicht, an die ich\nSie erinnern wollte.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der CDU das Wort. Herr\nPietzsch, bitte.\n\nPietzsch, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kol-\nleginnen und Kollegen! Ich glaube, wir tun gut daran,\nnicht etwas zu interpretieren, sondern den Sachverhalt\ndarzustellen. Das f\u00fchrt uns vielleicht etwas weiter.\nFakt ist doch, dass sich das gegenw\u00e4rtige Nebeneinander\nzweier staatlicher steuerfinanzierter F\u00fcrsorgesysteme \u2013\nder Arbeitslosenhilfe, die sich an den Bezug von Arbeits-\nlosengeld anschlie\u00dft, und der Sozialhilfe f\u00fcr Erwerbs-\nt\u00e4tige \u2013 als ineffizient, intransparent und wenig b\u00fcrger-\nfreundlich darstellt. Das haben wir alle in mehreren\nDiskussionen festgestellt.\n\nTrotz vergleichbarer Lebenslage gibt es f\u00fcr Bezieher von\nArbeitslosenhilfe und erwerbsf\u00e4hige Sozialhilfeempf\u00e4n-\nger keine arbeitsmarktpolitischen Ma\u00dfnahmen aus einer\nHand. Die werden alle unterschiedlich geh\u00e4ndelt, wenn\nman sich in der Praxis einmal umschaut. Das hei\u00dft, in\nder Praxis standen in beiden Systemen sehr oft die pas-\nsiven Leistungen zum Lebensunterhalt im Vordergrund\nund nicht die \u00dcberwindung der Arbeitslosigkeit. Darum\ngeht es aber vom Grundsatz her, daran sollten wir auch\narbeiten.\n\nBeide sind bed\u00fcrftigkeitsabh\u00e4ngig und setzen vorrangig\ndie Verwertung eigenen Verm\u00f6gens und Einkommens\nvoraus. Gerade in dieser Bed\u00fcrftigkeitspr\u00fcfung liegt\nauch einer der Schwerpunkte der Betrachtung, wenn\nman die unterschiedlichen Erwerbsbiografien Ost und\nWest unter dem Aspekt der unterschiedlichen Einkom-\nmens- und Verm\u00f6gensgrenzen der F\u00fcrsorgesysteme an-\nsieht. Hierin liegt auch eine Besonderheit, die Sachsen\nbetrifft: Das Verh\u00e4ltnis Arbeitslosenhilfebezieher zu er-\nwerbsf\u00e4higen Sozialhilfeempf\u00e4ngern verh\u00e4lt sich unge-\nf\u00e4hr wie zwei Drittel zu einem Drittel \u2013 im Gegensatz zu\nder Situation in den alten L\u00e4ndern. Die damit verbunde-\nnen finanziellen Lasten sind f\u00fcr die Kommunen sehr\nschwer zu schultern.\n\nDie Diskussion \u00fcber diese Zusammenlegung von Ar-\nbeitslosen- und Sozialhilfe ist lang und breit gef\u00fchrt wor-\nden. Besonders wichtig und besonders schwierig\ngestalten sich jetzt die Umsetzungsfragen, was Hartz IV\nbetrifft. Dies gilt vor allem nat\u00fcrlich bei den Fragen der\nFinanzierung in Bezug auf die Aufgabenverteilung, die\nnotwendig ist: Wer \u00fcbernimmt die Wohnkosten, wer\n\u00fcbernimmt die Lasten, die zus\u00e4tzlich auf die Bundes-\nagentur zukommen, wie wird der finanzielle Ausgleich\ngeregelt? Die L\u00f6sung dieser Fragen ist brandaktuell; da-\nrauf haben meine Vorredner schon hingewiesen. Wir ste-\nhen unter Zeitdruck. Ja, es brennt nicht nur an allen\nEcken und Enden, wie man so sch\u00f6n sagt, sondern je-\ndem, der sich um die L\u00f6sung des Problems bem\u00fcht, auf\nden N\u00e4geln.\n\n247 000 Bezieher von Arbeitslosenhilfe und 84 000 ar-\nbeitsf\u00e4hige Sozialhilfeempf\u00e4nger in Sachsen sollen ab\n1. Januar 2005 das neue Arbeitslosengeld II erhalten, also\nerwerbsf\u00e4hige Hilfebed\u00fcrftige im Alter von 15 bis 65, ge-\nrade die, die unsere Hilfe zur Selbsthilfe dringend be-\nn\u00f6tigen. Die Umsetzung mittels eines nicht akzeptablen\nOptionsgesetzes widerspricht der urspr\u00fcnglichen Zielset-\nzung der Zusammenf\u00fchrung beider F\u00fcrsorgesysteme in\neine Hand. Es enth\u00e4lt weder eine ausf\u00fchrliche, verfas-\nsungsrechtlich abgesicherte Finanzierung noch eine Aus-\ngestaltung der Aufgabenerf\u00fcllung als kommunale Selbst-\nverwaltungsaufgabe.\n\nDas angestrebte Arbeitsgemeinschaftsmodell wider-\nspricht jeglicher verfassungsm\u00e4\u00dfig gebotenen Klarheit\nvon Verwaltungsformen und bedarf einer zus\u00e4tzlichen\nriesigen B\u00fcrokratie. Das bedeutet, dass die Bundesagen-\ntur, die mit ihren knapp 90 000 Mitarbeitern heute schon\noft \u00fcberfordert scheint, deutschlandweit weitere 2,1 Mil-\nlionen Haushalte mit rund 4,3 Millionen Personen zur\nBetreuung zugeordnet bekommen w\u00fcrde. Das hei\u00dft,\ndass in der Praxis f\u00fcr die BA auch zus\u00e4tzlich neue Auf-\ngaben durch den neu zu betreuenden Personenkreis, also\ndie ehemaligen Sozialhilfeempf\u00e4nger, entstehen. Sie\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7920\n\nmuss zum Beispiel f\u00fcr Leistungen sorgen, die sie dann\nauch aufnehmen und bewerten muss, wie Schuldnerbe-\nratung, Sucht- und Drogenberatung. All dies kommt auf\ndie BA mit zu, worin sie bisher keinerlei Erfahrungen\nhat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nPietzsch, CDU: Nein, ich m\u00f6chte gerne fortfahren, weil\ndie Zeit begrenzt ist.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDie Landkreise betrifft das ja genauso!)\n\nDeshalb ist es dringend geboten, die bestehende Kom-\npetenz, vor allem der Kommunen, die diese Sozialhilfe-\nempf\u00e4nger jetzt betreut haben, besser zu nutzen. Die\nangedachten Arbeitsgemeinschaften k\u00f6nnen das nicht\nleisten. Gerade unsere Landkreise w\u00fcrden die Gestaltung\nihrer Kommunalaufgaben an diese Arbeitsgemeinschaf-\nten abgeben, ohne daf\u00fcr Mitgestaltungsrechte bei der Be-\nsch\u00e4ftigungspolitik der Agenturen f\u00fcr Arbeit zu erhalten.\nSie w\u00e4ren zudem als Gesellschafter mitverantwortlich\nf\u00fcr das gesamte Leistungsrecht der Arbeitsgemeinschaft,\nohne dass sie unmittelbar die Leistungserbringung auch\ntats\u00e4chlich gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. Sie \u00fcbern\u00e4hmen die\ngesamte politische Verantwortung f\u00fcr die einschnei-\ndende Leistungsk\u00fcrzung gegen\u00fcber den bisherigen Ar-\nbeitslosenhilfebeziehern und ihren Familien, ohne dass\ngleichzeitig Gestaltungs- und Steuerungsm\u00f6glichkeiten\nentst\u00fcnden.\n\nLiebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Zum Schluss: Wenn\nes im Ergebnis zu keinem Optionsgesetz kommt, tritt\nHartz IV am 1.1.2005 unver\u00e4ndert in Kraft und \u00fcberant-\nwortet die bisherigen Arbeitslosenhilfeempf\u00e4nger sowie\ndie erwerbsf\u00e4higen Sozialhilfeempf\u00e4nger mit ihren Fami-\nlien den Agenturen f\u00fcr Arbeit. Ich habe Sorge, ob jeder\nHilfebezieher am 1.1.2005 p\u00fcnktlich sein Geld bekommt.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\nginnen und Kollegen! Eine Aktuelle Debatte lebt ja\neigentlich davon, dass man auf die Vorg\u00e4ngerredner ein-\ngehen soll. Nun haben Sie zuerst Ihren Wadenbei\u00dfer her-\ngeschickt, dieser hat uns eine Menge Dinge erz\u00e4hlt, von\nseinen B\u00fcrgermeistern gesprochen und \u00c4hnliches. Ihr\nBeitrag war nicht sehr seri\u00f6s. Dann haben Sie einen sehr\nordentlichen Beitrag nachgeliefert, dem ich in vielen\nDingen nur zustimmen kann. Da ist es schwierig, auf\nden einen draufzuhauen und m\u00f6glicherweise den ande-\nren zu streicheln.\nHerr Lehmann, ich m\u00f6chte einiges zu Ihren Ausf\u00fchrun-\ngen anmerken. Diese organisatorischen Dinge, die wich-\ntig sind, sind in erster Linie wichtig f\u00fcr die Verwaltung\nund daf\u00fcr, dass es funktioniert. Die Betroffenen interes-\nsiert das \u00fcberhaupt nicht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas m\u00f6chte ich einfach festhalten. Wenn dann Ihr Herr\nKoch, mit dem Sie zumindest der Parteiname verbindet,\nder ja daf\u00fcr bekannt ist, dass er gerne Streit ausl\u00f6st und\nauch Schlagzeilen macht, sagt, die Kommunen sollen ja\nnicht mit den Arbeits\u00e4mtern zusammenarbeiten, dann ist\ndas sehr populistisch. Zumindest da Sie es selber waren,\ndie \u00fcber den Vermittlungsausschuss im Moment ver-\nsuchen, Ihr eigenes S\u00fcppchen noch zu kochen. Das muss\nich Ihnen einmal so sagen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWie ist es denn gewesen? Einen Monat nach dem Be-\nschluss gab es bereits neue Zahlen. Es lag ein Finanz-\ntableau vor und dann wurde pl\u00f6tzlich gesagt: Das\nstimmt alles nicht mehr, das muss jetzt neu entschieden\nwerden! Wenn meine Informationen richtig sind, m\u00fcssen\neinige L\u00e4nder nach wie vor ihre Zahlen nachliefern, was\ndie Berechnung betrifft, was das Ganze kosten soll.\n\nSachsen soll wohl geliefert haben \u2013 ich bin mir aber nicht\nganz sicher \u2013 und erst wenn diese Zahlen da sind, k\u00f6n-\nnen Sie mit Ihren Forderungen kommen und sagen, jetzt\nsoll das alles noch ordentlich gemacht werden. Da reicht\nes nicht aus, wenn Sie hier irgendwelche Zettel hoch zei-\ngen, sondern da h\u00e4ngt ein bisschen mehr dran; Sie wis-\nsen es ja auch. Aber auch Sie, lieber Herr Lehmann, sind\nim Vorwahlkampf, und das kann ich dann gut ver-\nstehen.\n\n(Lehmann, CDU: Verantwortlich ist\ndie Bundesregierung! \u2013\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: \u2026 und der Bundesrat!)\n\nIhre Verantwortlichkeit war in Ihrem heutigen Redebei-\ntrag nicht besonders herauszuh\u00f6ren.\n\nWas ist zur Problembeseitigung zu tun? Nat\u00fcrlich muss\ndas schleunigst aus der Welt, um gute Ans\u00e4tze vor Ort\nzu unterst\u00fctzen. Ich m\u00f6chte Ihnen als Beispiel die Stadt\nChemnitz nennen, in der die Verantwortlichen des So-\nzialamtes und der BA in einer guten Art und Weise im\nMoment dabei sind sich zu einigen, wie man das ma-\nchen k\u00f6nnte, und ich habe \u2013 nachdem ich mir das habe\nvorstellen lassen \u2013 ein gutes Gef\u00fchl, dass das m\u00f6glich\nist.\n\nIch hoffe, dass sich die gro\u00dfe Politik, bei der Sie im\nMoment mit im Boot sitzen \u2013 und zwar nicht am Ruder,\nsondern am Querruder; das ist das Problem \u2013, von Ihnen\ndann nichts hineinschreiben l\u00e4sst, so dass man solche\nguten Ideen wie zum Beispiel in Chemnitz nicht mehr\numsetzen kann.\n\nEin Beispiel w\u00e4re, dass man eine Revisionsklausel ein-\nf\u00fchrt, um zum Beispiel nach einem Jahr neu zu bestim-\nmen, ob das \u00fcberhaupt geht, was man jetzt macht, und\nohne Angst haben zu m\u00fcssen, dass man etwas beginnt,\nwas dann nicht mehr leistbar ist. Die Vor-Ort-Kompetenz\nsowohl der Sozial\u00e4mter als auch der BA muss aus-\nreichend genutzt werden.\n\nWas war denn urspr\u00fcnglich die Idee von Hartz IV? Es\nging darum, Arbeitslosigkeit zu beseitigen bzw. zu redu-\nzieren und B\u00fcrokratie abzubauen mit einer Menge von\nPunkten, die man dazu aufgeschrieben hat. Das hat na-\nt\u00fcrlich die r\u00fcckhaltlose Unterst\u00fctzung der SPD-Fraktion.\nAber \u2013 das ist der entscheidende Knackpunkt, um den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7921\n\nes mir in meinem zweiten Beitrag noch gehen wird \u2013:\nNur dort, wo es ausreichend Jobs gibt, k\u00f6nnen auch Jobs\nvermittelt werden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas ist doch der Knackpunkt und hier liegt das Problem\nvon Hartz IV im Osten! Da kann ich Sie nur auf eine ge-\nwisse Kontinuit\u00e4t, auch auf Pressemitteilungen meines\nVorsitzenden hinweisen \u2013 beginnend im Juni 2002 \u2013, in\ndenen auf diese Dinge aufmerksam gemacht wurde. \u2013\nIch werde sp\u00e4ter noch genauer darauf eingehen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Abg. Frau Margit\nWerner das Wort.\n\nFrau Werner, Margit, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Das Geschacher am gestrigen\nTag im Vermittlungsausschuss von Bundestag und Bun-\ndesrat erinnert mich einfach in fataler Art und Weise an\ndie Beratungen zur Gemeindefinanzreform; denn wieder\neinmal besteht die Gefahr, dass eine notwendige und\nl\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Reform \u2013 dar\u00fcber sind wir uns sicher-\nlich alle im Klaren \u2013 durch eine falsche Weichenstellung\nauf das verkehrte Gleis gebracht wird. Und, meine\nDamen und Herren, wenn dies nicht noch im Vermitt-\nlungsverfahren verhindert wird, dann ist es praktisch\negal, ob der Zug Arbeitslosengeld II in der jeweiligen\nRegion vom Lokomotivf\u00fchrer Oberb\u00fcrgermeister oder\nvom Lokomotivf\u00fchrer Regionalagentur gef\u00fchrt wird,\ndenn er f\u00e4hrt so und so in die verkehrte Richtung.\nDeswegen ist es unsere erste Aufgabe, dass wir diesen\nZug zum Halten bringen. Und warum? Weil das Op-\ntionsgesetz keine faire und gleichberechtigte L\u00f6sung ist,\ndie eine Benachteiligung der Kommunen gegen\u00fcber den\nArbeitsagenturen ausschlie\u00dfen soll. Deswegen fordert\nnicht nur die FDP \u2013 ich habe es heute auch von Herrn\nLehmann geh\u00f6rt \u2013 die Verschiebung der Einf\u00fchrung des\nArbeitslosengeldes II um ein Jahr. Dass die Reform drin-\ngend notwendig ist, bezweifelt keiner, aber die recht-\nlichen, die finanziellen, die technischen und vor allen\nDingen die personellen Voraussetzungen sind einfach\nnoch nicht gegeben.\n\n(Beifall des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nNach dem jetzigen Stand wird die Bundesagentur f\u00fcr\nArbeit die Betreuung der Langzeitarbeitslosen und ihrer\nFamilien \u00fcbernehmen. Daf\u00fcr fehlt ihr eigentlich die\nKompetenz, da Arbeitslosigkeit ja nur ein kleines Prob-\nlem von vielen ist \u2013 wenn auch das gr\u00f6\u00dfte Problem f\u00fcr\ndie betroffenen Familien.\n\nAuch hat der Vorstand der Bundesagentur bereits einen\nMehrbedarf von 24 000 Mitarbeitern angefordert. Das\nbl\u00e4ht in meinen Augen eine Agentur weiter auf. Die\nKommunen bef\u00fcrchten einen finanziellen Mehrbedarf \u2013\ndas m\u00f6chte ich betonen \u2013 in Milliardenh\u00f6he. Man kann\nnur feststellen, dass diese Rahmenbedingungen f\u00fcr die\nKommunen, die die Arbeitslosengeldempf\u00e4nger betreuen\nsollen und wollen, unakzeptabel sind.\n\nDaher, meine Damen und Herren, gehen meine dringen-\nden Bitten in mehrere Richtungen:\n\n\u2013 als Erstes an den Ministerpr\u00e4sidenten des Freistaates\nSachsen, dass er in seinem heutigen Beitrag anl\u00e4sslich\nder Bundestagsdebatte zum Thema Aufbau Ost deutliche\nWorte sagt, was er f\u00fcr den Osten f\u00fcr eine Arbeitsmarkt-\npolitik braucht und f\u00fcr richtig h\u00e4lt;\n\n\u2013 zum Zweiten an den Wirtschaftsminister Herrn Gillo \u2013\nder jetzt leider nicht im Saal ist \u2013, dass er dies ebenfalls\nheute tut anl\u00e4sslich der gemeinsamen Veranstaltung in\nChemnitz mit dem Bundeswirtschaftsminister Clement,\ndie er mit ihm zur Arbeitsmarktpolitik durchf\u00fchrt.\n\n\u2013 Als Drittes fordere ich die kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nde des Freistaates Sachsen auf, sich durch neue Geld-\nversprechen nicht einkaufen zu lassen, ohne wirklich\nvorher selbst alles \u00fcberpr\u00fcft und nachgerechnet zu\nhaben, denn Eichel hat in der Vergangenheit noch nie\nsauber gerechnet.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSollte er sich wieder bewusst verrechnet haben, sind am\nSchluss wieder einmal die Kommunen die Geprellten.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort; Herr Lehmann, bitte.\n\nLehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Nein, Herr Gerlach, wir sind nicht\ngegen die Anpassung der Sozialsysteme an die Erforder-\nnisse der modernen Zeit. Diese Anpassungen m\u00fcssen\naber Teil eines Masterplanes sein, der erkennen l\u00e4sst,\nwof\u00fcr man sich anstrengt und wof\u00fcr man bestimmte un-\nangenehme Dinge in Kauf nimmt. Die Menschen m\u00fcssen\ndieses Ziel erkennen k\u00f6nnen. Das Ziel bleibt uns aber\nbisher, mit Verlaub, verborgen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Ich denke,\nSie haben das Ziel?!)\n\nWas wir sehen, ist, erstens: Durch die rot-gr\u00fcne Bundes-\nregierung \u2013 und nur durch diese \u2013 soll auf Kosten der\nLeistungsschw\u00e4chsten gespart werden.\n\nZweitens: Die Hauptlast der Anpassungen sollen die\nMenschen in den neuen Bundesl\u00e4ndern tragen.\n\n(Nolle, SPD: Das ist doch gelogen!)\n\nHier ist der Anteil der Menschen, die Arbeitslosenhilfe\nempfangen, deutlich h\u00f6her als in den alten Bundesl\u00e4n-\ndern.\n\nWenn gegenw\u00e4rtig ein Bezieher von Arbeitslosenhilfe\n700 Euro erh\u00e4lt \u2013 da gibt es welche; im Durchschnitt ist\nes geringer, etwa 460 Euro \u2013,\n\n(Nolle, SPD: Das m\u00fcssen\nSie Frau Merkel erz\u00e4hlen!)\n\nohne die eigenen Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse offen legen zu\nm\u00fcssen, erh\u00e4lt er als Haushaltsvorstand einer Bedarfs-\ngemeinschaft im n\u00e4chsten Jahr 334 Euro. Dazu muss er\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7922\n\naber detailliert \u2013 ich habe das Formular vorhin gezeigt \u2013\nseine Verm\u00f6gensverh\u00e4ltnisse offen legen und gegebenen-\nfalls vorher abschmelzen. Das betrifft den Bausparvertrag\nebenso wie ein h\u00f6herwertiges Auto oder den ererbten\nSchmuck der Oma.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Aber das\nhaben Sie gewusst! \u2013\n\nNolle, SPD: Das m\u00fcssen Sie Frau Merkel erz\u00e4hlen!)\n\nDrittens: Durch die Fokussierung der Hilfe und die so\ngenannte Bedarfsgemeinschaft werden 15 bis 25 % der\naktuellen Empf\u00e4nger in Zukunft leer ausgehen. Vermei-\ndungsstrategien, wie etwa das Beziehen getrennter Woh-\nnungen, sind bereits im vollen Gange.\n\nViertens: Den kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften wer-\nden zus\u00e4tzliche Lasten aufgeb\u00fcrdet, ohne f\u00fcr einen fai-\nren Ausgleich zu sorgen.\n\nF\u00fcnftens: Die Kommunalisierung in Form des Options-\nmodells wurde verhindert, um die Besch\u00e4ftigung bei den\nAgenturen f\u00fcr Arbeit zu sichern. Das ist offensichtlich\neine rot-gr\u00fcne Machtfrage.\n\nSechstens: Den Kommunen wird die Chance verwehrt,\ndie Anpassung der Sozialsysteme zu nutzen, um die ein-\nfachen Arbeiten, die in der Kommune immer anfallen,\nregelm\u00e4\u00dfig von den Leistungsbeziehern erledigen zu las-\nsen.\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nFazit: Panik in Berlin, Panik bei der Sachsen-SPD. Die\nSPD ist munter geworden, hat gestern eine Pressemittei-\nlung geschaltet, da sie nun pl\u00f6tzlich merkt, dass eine\nOstkomponente fehlt,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Nicht pl\u00f6tzlich!)\n\nund fordert, dass eine Ostkomponente eingef\u00fchrt wer-\nden soll. Wenn das in Berlin geh\u00f6rt wird, hat ja unsere\nheutige Debatte bereits ihren Zweck erf\u00fcllt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Sie haben\ngar nicht zugeh\u00f6rt! \u2013\n\nNolle, SPD: Sie haben die Zeit verschnarcht!)\n\nWas durch die rot-gr\u00fcne Bundesregierung als \u201eModerni-\nsierung der Sozialsysteme\u201c angeboten wird, ist schludrig,\nf\u00fcr den Osten ungenie\u00dfbar und nicht zielf\u00fchrend. Beson-\ndere Anschlussregelungen, die in Bezug auf die Wirt-\nschaft notwendig w\u00e4ren, fehlen g\u00e4nzlich.\n\nDie Unionsparteien haben Vorschl\u00e4ge vorgelegt, um das\nKonzept zu qualifizieren. Ich denke, Ministerpr\u00e4sident\nMilbradt wird das heute im Bundestag noch einmal vor-\ntragen. Aus einem reinen Sparkonzept k\u00f6nnte ein Gesetz\nwerden, das die Hilfsbed\u00fcrftigen aktiviert und sie unter\nNutzung der kommunalen M\u00f6glichkeiten schrittweise\nwieder in Arbeit bringt.\n\nWir verlangen, die Einf\u00fchrung von Hartz IV so lange zu\nverschieben, bis nach einer gemeinsamen Kraftanstren-\ngung aus einem h\u00e4sslichen Frosch ein halbwegs pr\u00e4sen-\n\ntabler Prinz wird. Wir wollen keine Maut-Katastrophe\nf\u00fcr die Schw\u00e4chsten im Freistaat Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nNolle, SPD: Lassen Sie es sich einmal\n\nvon Herrn Pietzsch erkl\u00e4ren!\nDas ist Unsinn, was Sie geredet haben!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich habe selten eine so verlogene Debatte erlebt\nwie diese.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nKollege Lehmann, Sie vergie\u00dfen hier wortreich Kroko-\ndilstr\u00e4nen \u00fcber die \u00c4rmsten der Armen in der Gesell-\nschaft, vergessen aber, dass es der hessische Ministerpr\u00e4-\nsident Koch war, der im Vermittlungsausschuss kurz vor\nWeihnachten diesem Gesetz die entscheidenden Gift-\nz\u00e4hne eingepflanzt hat.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nSie vergessen, dass es die CDU war, die die urspr\u00fcnglich\nvern\u00fcnftige Idee, eine Administration f\u00fcr zwei Sozial-\nsysteme zu schaffen \u2013 da h\u00e4tte sogar die PDS mitgehen\nk\u00f6nnen \u2013, vollst\u00e4ndig pervertiert hat. Das war die CDU\nund niemand anders! Und Sie erdreisten sich, hier eine\nsolche Aktuelle Debatte zu f\u00fchren!\n\n(Beifall bei PDS \u2013\nLehmann, CDU: So ein Unsinn!)\n\nSie spielen sich als Ankl\u00e4ger auf. Sie sind nicht nur Mit-\nt\u00e4ter; Sie sind Hauptt\u00e4ter!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD \u2013\n\nLachen bei der CDU)\n\nAber zur Sachlichkeit! Kollege Pietzsch, Sie haben mit\nIhrem Beitrag zumindest ein wenig zur Sachlichkeit bei-\ngetragen. Nat\u00fcrlich gibt es brutale Leistungseinschnitte.\nDas wollte und will die PDS niemals. Ich mag mir nicht\nvorstellen, mit welchem Frust die Betroffenen am\n1.1.2005 oder kurz danach ihre Bescheide lesen werden.\nDa k\u00f6nnen Sie noch so viele Hochglanzbrosch\u00fcren\nverbreiten; es wird einen immensen Frust geben. Die\nwenigsten k\u00f6nnen sich vorstellen, was auf sie zukommt.\n\nKollege Lehmann, Sie wollen wirtschaftspolitischer Spre-\ncher sein? Sie vergessen v\u00f6llig, dass die Kaufkraftver-\nluste, die man noch nicht einmal beziffern kann, f\u00fcr die\ns\u00e4chsische Wirtschaft und die kommunalen Investitionen\nwie eine Scheibenbremse wirken werden.\n\n(Lucassen, SPD: Das findet sogar\nder Handwerkspr\u00e4sident!)\n\nEs wird einen immensen Druck geben, fast jede \u2013 auch\njede unqualifizierte \u2013 Arbeit aufzunehmen. Der Niedrig-\nlohnsektor in Sachsen wird sich immens ausweiten. Die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7923\n\nentstehende Armut \u2013 auch das sollte gesagt werden \u2013\nwird \u00fcberwiegend weiblich sein. Bereits jetzt sind 70 %\nder Sozialhilfeempf\u00e4nger weiblich.\n\nWer sind die Betrogenen? Die Betrogenen sind die ALG-\nII-Empf\u00e4nger und diejenigen, die gar nichts mehr be-\nkommen; Letzteres wird immer vergessen, egal ob es\n30 % oder wie viel auch immer sind.\n\nDie Betrogenen sind ferner die Kommunen, ganz eindeu-\ntig.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIhnen wurden vom Bundeskanzler zweieinhalb Milliar-\nden Euro Entlastungen versprochen. Nach jetzigen Be-\nrechnungen werden sie durch Unterkunftskosten und\nanderes mit zweieinhalb Milliarden belastet. Die 1,7 Mil-\nliarden Euro, die Clement freundlicherweise her\u00fcber-\nreichen will, werden das Problem \u00fcberhaupt nicht ent-\nsch\u00e4rfen. Dadurch sind die ALG-II-Empf\u00e4nger zum\nzweiten Mal die Betrogenen; denn die St\u00e4dte und Ge-\nmeinden werden nun erst recht keine aktive Besch\u00e4fti-\ngungspolitik mehr verwirklichen k\u00f6nnen. Wie auch, bei\nder bekannterma\u00dfen desolaten Finanzlage!\n\nWenn die heutige Debatte \u00fcberhaupt einen Sinn hat,\ndann ist es folgender: Es gibt auch Gewinner. Das ist\nzum einen Herr Eichel, an dessen klebrigen Fingern\n5 Milliarden Euro h\u00e4ngen bleiben.\n\nAber auch der Freistaat ist Gewinner. Eine kurze Rech-\nnung: Er bekommt 319 Millionen Euro mehr an Sonder-\nbedarfsbundeserg\u00e4nzungszuweisungen \u2013 so hei\u00dft das\nWort \u2013, netto sind es 268 Millionen Euro, da die Mehr-\nwertsteueranteile abgezogen werden m\u00fcssen. Aus den\nwegfallenden Wohngeldanteilen ergibt sich f\u00fcr den Frei-\nstaat ein Gewinn von 80 Millionen Euro. Die Summe der\nEntlastungen f\u00fcr den Freistaat durch Sonstiges betr\u00e4gt\n30 Millionen Euro. Summa summarum: 378 Millionen\nEuro Entlastungen f\u00fcr den Freistaat aus Hartz IV. Da\nstreite ich mich nicht um ein oder zwei Millionen; das\nist \u00fcberschl\u00e4gig gerechnet.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das muss\nan die Kommunen weitergegeben werden!)\n\nDie Mehrbelastung durch Hartz IV f\u00fcr die 29 Gebietsk\u00f6r-\nperschaften \u2013 22 Landkreise, sieben Kreisfreie St\u00e4dte \u2013\nbetr\u00e4gt laut SMWA 650 Millionen Euro. Die Basis ist\n2003. Laut S\u00e4chsischem Landkreistag sind es unter Zu-\ngrundelegung der Basis 2005 sogar 830 Millionen Euro.\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident Milbradt \u2013 er ist nicht hier \u2013,\nHerr Finanzminister, Herr Ex-Finanzminister de Maizi\u00e8re,\nauf die Kommunen kommt nicht nur die gigantische\nBugwelle von 650 Millionen Euro zu, an der sie ohnehin\ngenug zu knabbern haben; es kommt mindestens eine\nzweite, gleich hohe Bugwelle auf sie zu. Hinzu kommt\nferner die desolate und ungel\u00f6ste Situation um den Lan-\ndeswohlfahrtsverband und anderes. Die Mehrbelastun-\ngen f\u00fcr die s\u00e4chsischen Kommunen liegen bei weit \u00fcber\neiner Milliarde Euro.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch fordere die Staatsregierung, insbesondere den Herrn\nMinisterpr\u00e4sidenten und den Herrn Finanzminister, auf,\n\nwenigstens \u2013 damit die Debatte heute Sinn hat \u2013 die Ent-\nlastungen des Freistaates eins zu eins an die Kommunen\ndurchzureichen,\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nund zwar au\u00dferhalb des Systems des Finanzausgleichs;\nsonst bleiben wieder zwei Drittel am Freistaat h\u00e4ngen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. \u2013 Es wird nicht gew\u00fcnscht.\n\nDann f\u00fcr die Fraktion der SPD Herr Gerlach, bitte.\n\nGerlach, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kol-\nleginnen und Kollegen! Herr Lehmann, Sie leben in einer\nheilen Welt, aber die heile Welt ist von der Agitations-\nabteilung der CDU konstruiert und nicht von der Wirk-\nlichkeit getragen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch m\u00f6chte Ihr Ged\u00e4chtnis auffrischen, weil Sie richtigen\nUnsinn erz\u00e4hlt haben. Ich bin nicht ein Mann der lauten\nWorte; Sie wissen das. Aber was Sie hier erz\u00e4hlt haben,\nwar richtig daneben.\n\nMein Fraktionsvorsitzender hat in der Landtagssitzung\nvor zwei Monaten gesagt \u2013 wahrscheinlich sa\u00dfen Sie mit\nIhrem Laptop da; ich wei\u00df nicht, was Sie gemacht haben;\nSie haben es jedenfalls nicht geh\u00f6rt \u2013:\n\n(Lachen bei SPD und PDS)\n\n\u201eIch bin der Auffassung, dass die Zumutbarkeitsregelun-\ngen bei Hartz IV einer grunds\u00e4tzlichen \u00dcberpr\u00fcfung\nbed\u00fcrfen. Wo keine Arbeit vorhanden ist, ist Druck auf\nArbeitslose der falsche Weg.\u201c\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWenn Sie dann hier erz\u00e4hlen, wir h\u00e4tten gestern nach\nArt einer Schnellaktion fix etwas nachgeschossen, und\nwenn Sie einfach ignorieren, was ich vorhin gesagt habe,\ndann k\u00f6nnen Sie das machen. Sie m\u00fcssen Dinge nicht se-\nhen. Sie k\u00f6nnen die Augen zumachen. Aber die Dinge\nbleiben bestehen. Das sollten Sie sich merken.\n\nDem Hartz-System wurde und wird \u2013 speziell durch Sie;\nSie nennen es vornehm \u201eAnpassung der Sozialsysteme\u201c\n\u2013 eine Sozialdiskussion aufgedr\u00fcckt, die auch in der SPD\nzu heftigen Verwirrungen gef\u00fchrt hat. Sie wissen das.\nSie wissen, welche Diskussionen es in der SPD-Fraktion\ngegeben hat und dass in Erg\u00e4nzung zu dem, was ur-\nspr\u00fcnglich angedacht war, eine ganze Menge an Verbes-\nserungen eingebaut wurde, wie immer man diese auch\nbewerten mag.\n\nWir machen aber Folgendes: Wir diskutieren in dieser\nGesellschaft leidenschaftlich \u00fcber den sozialen Einzelfall.\nDa bringen wir den Florida-Rolf und ein paar solcher\nExperten. Dann tun wir so, als ob die gro\u00dfe Masse der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7924\n\nArbeitslosen so handle, weshalb wir gegen die Arbeits-\nlosen irgendwelche schlimmen Mittel einsetzen m\u00fcssten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nNicht ohne Grund haben viele Kommunen im Hinblick\nauf die Arbeitslosenproblematik die so genannte Miss-\nbrauchskontrolle wieder eingestellt, weil sie nichts ge-\nbracht hat und es nicht die gro\u00dfen Werte sind.\n\n\u00dcberlagert wurde die gesamte Diskussion von den For-\nderungen der CDU \u2013 mein Vorredner hat schon eine\nMenge dazu gesagt \u2013 nach einem Niedriglohnbereich\nusw. Sie m\u00f6chten einen Wettlauf nach unten in Gang\nsetzen. Sie haben es geschafft, im Vermittlungsausschuss\ndie Position der SPD zu unterdr\u00fccken. Wir wollten die\nOrientierung am Tariflohn bzw. an den orts\u00fcblichen Ent-\ngelten festgeschrieben haben. Diese Forderung ist nicht\ndurchsetzbar gewesen.\n\nBei der Verm\u00f6gensanrechnung konnten wir das\nSchlimmste verhindern. Ihre Forderung lautete:\n1 600 Euro pro Partnerschaft. Die SPD hat durchgesetzt,\ndass zum Beispiel f\u00fcr zwei 50-J\u00e4hrige immerhin \u2013 auch\nwenn man anzweifeln kann, ob es ausreichend ist \u2013\n20 000 Euro anrechnungsfrei bleiben. Ich meine schon,\ndass das ein kleiner Unterschied ist.\n\nDer Freistaat muss ganz klar unsere Forderung erf\u00fcllen\n\u2013 insoweit schlie\u00dfe ich mich meinem Vorredner an \u2013\nund die Gelder, die er an Bundeserg\u00e4nzungszuweisun-\ngen und durch Einsparungen beim Wohngeld erh\u00e4lt,\nvollst\u00e4ndig durchreichen. Das ist eine klare Forderung\nvon unserer Seite.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDazu gibt es bis heute keine klare Aussage der Staats-\nregierung.\n\nDie s\u00e4chsische SPD-Landtagsfraktion hat den Hartz-Pro-\nzess immer konstruktiv begleitet. Wir waren nie einfach\nnur Nachplapperer, sondern haben unsere Position\nimmer sehr deutlich vertreten.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen unsere Position zur Erinnerung wie-\ndergeben:\n\nErstens: Die Zumutbarkeit eines Arbeitsangebots muss\nan die tariflichen und orts\u00fcblichen Entgelte gekoppelt\nsein.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie CDU hat im Ausschuss die Versch\u00e4rfung durchge-\nsetzt. Sie wissen es.\n\nZweitens. Die Einbeziehung der pauschalierten besonde-\nren Bedarfe in die Regelleistungen muss mit einem rea-\nlistischen sozialvertr\u00e4glichen Ansatz einhergehen. Die\nin den Regelleistungen enthaltenen besonderen Bedarfe\nm\u00fcssen deshalb aufgestockt werden.\n\nDrittens. Es m\u00fcssen ausreichende Mittel im Bundeshaus-\nhalt f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen der aktiven Arbeitsmarktpolitik\nf\u00fcr die Langzeitarbeitslosen zur Verf\u00fcgung gestellt wer-\nden, zumindest so lange, wie wir nicht in der Lage sind,\nLeute in einen kaum vorhandenen Arbeitsmarkt zu ver-\nmitteln.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Herr Dr. H\u00e4hle,\nSie retten die Debatte nicht mehr! \u2013\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Die Fakten sind eindeutig! \u2013\nNolle, SPD: Sagen Sie die Wahrheit!)\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Debatte hat ja gezeigt, dass wir uns in der\nAnalyse ziemlich einig sind. Es hat wenig Sinn, jetzt\neinen Wettlauf zu veranstalten, wer denn was zuerst ge-\nsagt hat. Es wird schwierig werden am 1.1.2005, wenn\ndie Vorbereitungen auf diesen Tag nicht forciert werden\nund wenn nicht bald die gesetzlichen Regelungen, die\ngelten, auf dem Tisch liegen,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nSie haben es doch verschleppt!)\n\nwenn die Finanzierung nicht gekl\u00e4rt ist.\n\nIch sage einmal an die Adresse der Kolleginnen und\nKollegen von der SPD: Es gen\u00fcgt nicht, wenn wir uns\nhier im S\u00e4chsischen Landtag gegenseitig agitieren. Die\nVerantwortung liegt bei der Bundesregierung\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Im Vermittlungsausschuss!)\n\n\u2013 und nicht beim Vermittlungsausschuss. Der Vermitt-\nlungsausschuss versucht nur, dann einen Kompromiss\nherbeizuf\u00fchren,\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nwenn es unterschiedliche Auffassungen zwischen Bun-\ndestag und Bundesrat gibt.\n\nNun hat auch die Union ihre Vorstellungen, wie man\ndas gestalten k\u00f6nnte. Ein Kompromiss ist aber immer\neine Hilfskr\u00fccke. Hier wird nichts Ideales zustande kom-\nmen. Unsere Meinung war immer: Bei Zusammen-\nf\u00fchrung von Arbeitslosenhilfe und Sozialhilfe bei arbeits-\nf\u00e4higen Sozialhilfeempf\u00e4ngern \u2013 so wird es ja vom\nGeldempfang her sein \u2013 muss gleichzeitig ein Angebot\nvon Arbeit erfolgen. Wir haben schon immer gesagt, hier\nim Osten wird man dieses Angebot nicht machen k\u00f6n-\nnen und erst recht nicht, wenn es in einer fernen Bun-\ndesagentur f\u00fcr Arbeit gekl\u00e4rt werden soll, sondern das\nginge allenfalls noch vor Ort zu regeln. Das war auch\nunsere Meinung.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Wir werden einen Kaufkraftverlust\nhaben, wenn das Gesetz in Kraft tritt. Das haben wir\nauch immer gesagt. Deshalb ist es ja auch im Vermitt-\nlungsausschuss durch den Einsatz unseres Ministerpr\u00e4si-\ndenten dazu gekommen, dass man den neuen L\u00e4ndern\nnoch eine gewisse Zeit einen Ausgleich zahlt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7925\n\nDass man sich aber bei den ganzen Geschichten, auch\nbei den Unterbringungskosten, die jetzt die Kommunen\nzu tragen haben, verrechnet hat, ist wahrlich nicht\nunsere Schuld. Es hilft nicht, dass wir uns gegenseitig\nVorw\u00fcrfe machen. Wir kennen die Probleme und sollten\nsie gemeinsam gegen\u00fcber der Bundesregierung vertreten.\nHerr Gerlach hat ja eben auch gesagt, es muss im Bun-\ndeshaushalt noch eine gewisse Zeit Geld eingestellt wer-\nden, um das \u00fcberbr\u00fccken zu k\u00f6nnen.\n\n(Nolle, SPD: Nat\u00fcrlich!)\n\nDer gleichen Meinung sind wir auch.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Kollege Dr. H\u00e4hle, Sie haben\neben zu Recht gesagt, dass die arbeitsf\u00e4higen Sozialhilfe-\nempf\u00e4nger und nat\u00fcrlich die Arbeitslosenhilfeempf\u00e4nger\nin Arbeit gebracht werden sollen und dass das nat\u00fcrlich\nim Osten ein besonderes Problem ist. Glauben Sie denn\nallen Ernstes, dass dieses Problem, Besch\u00e4ftigung und\nArbeit zu schaffen, von den Landkreisen und den Kom-\nmunen gel\u00f6st werden kann?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Das habe ich nicht behauptet. Aber\nwenn es \u00fcberhaupt noch jemand k\u00f6nnte, dann sind es\ndie, die die \u00f6rtlichen Verh\u00e4ltnisse kennen und die Betrof-\nfenen l\u00e4ngere Zeit begleitet haben, so wie das bisher\neben gewesen ist. Wir halten das ganze Problem f\u00fcr\nregelrecht in die Sackgasse gefahren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Dann brauchen\nSie doch die Debatte nicht anmelden!)\n\n\u2013 Die Debatte ist dazu da, dass wir einmal analysieren,\nwo es denn hinf\u00fchrt, so dass man sagen kann, wir haben\nrechtzeitig auf die Probleme hingewiesen.\n\n(Unruhe bei PDS und SPD)\n\nEs gibt nur noch eine gewisse kurze Zeit, in der man die\nDinge, die im Argen sind, regeln k\u00f6nnte.\n\nWir schlie\u00dfen uns den mehrfach ge\u00e4u\u00dferten Forderun-\ngen an. Wenn es nicht gelingt, es bald zu regeln, dann\nmuss es um ein Jahr verschoben werden.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Die Staatsregierung, Frau Staats-\nministerin Orosz.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordneten! Ich glaube, kaum eine Sozialreform\nhat bereits sieben Monate vor ihrem eigentlichen In-\nKraft-Treten so gro\u00dfe Wellen geschlagen wie die ge-\nplante Zusammenlegung von Arbeitslosenhilfe und So-\n\nzialhilfe. Das haben wir ja gerade auch in der Aktuellen\nDebatte in diesem Hohen Hause verfolgen k\u00f6nnen.\nAber um die aktuell ebenso emotional wie kontrovers\ngef\u00fchrte Diskussion verstehen zu k\u00f6nnen, ist es schon\nnotwendig \u2013 Herr Gerlach hat bereits darauf hingewie-\nsen \u2013, sich doch noch einmal kurz mit dem Ergebnis\nvom Dezember aus dem Vermittlungsausschuss zu be-\nfassen. Gestatten Sie mir noch einmal zwei Schwer-\npunkte zu nennen.\n\nDer Vermittlungsausschuss hatte am 15. Dezember 2003\nden Weg zu Hartz IV frei gemacht. Dabei standen zwei\nwesentliche Ziele im Vordergrund, meine Damen und\nHerren der Opposition, und es waren tats\u00e4chlich diese\nZiele, die wir als CDU auch mitgetragen haben:\n\nzum Ersten, die Kommunen von den sie strangulieren-\nden Sozialausgaben zu entlasten, um finanzielle Spiel-\nr\u00e4ume f\u00fcr \u00f6ffentliche Investitionen zur\u00fcckzugewinnen\nund damit mittelfristig auch die Nachfrage auf dem\nArbeitsmarkt zu beleben;\n\nzweitens, die Langzeitarbeitslosen, deren Zahl gerade\nauch in den neuen L\u00e4ndern weiter drastisch gestiegen\nist, intensiver und effizienter zu betreuen, um ihnen den\nWeg zur\u00fcck zum Arbeitsmarkt in den F\u00e4llen, in denen\nes m\u00f6glich ist, zu ebnen.\n\nWas ist passiert? Sieben Monate vor In-Kraft-Treten von\nHartz IV zeichnet sich deutlich ab, dass beide Ziele in\nweite Ferne ger\u00fcckt sind. Das ist die Diskussionsgrund-\nlage, auf die wir aufmerksam machen. So zeigt sich bei\nden finanziellen Auswirkungen von Hartz IV, dass die\nBundesregierung bei der zugesagten Entlastung der\nKommunen von 2,5 Milliarden Euro \u2013 die Zahlen kennen\nSie \u2013 auf Sand gebaut hat. Das vollmundige Versprechen\neiner milliardenschweren Entlastung der Kommunen\nwird nicht einmal ann\u00e4hernd erf\u00fcllt, zumindest nicht bis\nzum heutigen Tage. Das ist die Diskussion, die wir f\u00fch-\nren, und das Problem, auf das wir aufmerksam machen.\n\nIm Gegenteil, die vom Sozialministerium bei allen s\u00e4ch-\nsischen Landkreisen und Kreisfreien St\u00e4dten erbetene\nAuskunft hat ergeben, dass die Kommunen entgegen\nden Berechnungen der Bundesregierung nicht um\n100 Millionen Euro entlastet werden, sondern dass sie\nsogar mit einer Belastung von 500 Millionen Euro rech-\nnen m\u00fcssen.\n\nZwar hat Bundeswirtschaftsminister Clement inzwischen\nselbst eingestanden, dass die dem Vermittlungsausschuss\nvorgelegten Zahlen viel zu optimistisch waren und zum\nTeil auf fehlerhaften Annahmen beruht haben. Er hat\nsich aber auch gegen\u00fcber den kommunalen Spitzenver-\nb\u00e4nden bereit erkl\u00e4rt, die finanzielle Kompensation f\u00fcr\ndie Kommunen aufzustocken.\n\nWir wissen, dass es gestern wieder eine Sitzung des Ver-\nmittlungsausschusses gegeben hat, der zwar einige Dinge\nneu diskutierte \u2013 wenn es erforderlich ist, k\u00f6nnte Kollege\nde Maizi\u00e8re etwas dazu sagen \u2013, aber auch der neue\nSachstand bringt uns nicht bei den beiden von mir ge-\nnannten Grundzielen des Gesetzes weiter.\n\nHerr Dr. Pellmann, um noch einmal auf Ihre geforderten\n\u201eHausaufgaben\u201c in Richtung Staatsregierung einzugehen:\nWenn Sie fordern, dass die Staatsregierung die Verant-\nwortung \u00fcbernehmen und im Detail \u00fcber das Gesetz\nund dessen Ausf\u00fchrung berichten und informieren soll,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7926\n\ndann frage ich an der Stelle: Wor\u00fcber soll ich oder die\nStaatsregierung an dieser Stelle informieren? Was damals\nim Vermittlungsausschuss besprochen wurde, ist leider\nnicht mehr aktuell. Man hat sich von den genannten\nGrundz\u00fcgen dieses Gesetzesvorhabens zur\u00fcckgezogen.\nDie Umsetzung ist damit mehr als infrage gestellt. Das\nwissen Sie genauso gut wie ich. Das f\u00fchrt nat\u00fcrlich zu\nerheblicher Unsicherheit bei der Bev\u00f6lkerung. Darauf\nmachen wir aufmerksam. Andere Informationen liegen\nuns nicht vor und k\u00f6nnen wir deshalb auch nicht weiter-\ngeben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn welchem Umfang die finanzielle Ausstattung der\nkommunen erfolgen und woher nun das Geld kommen\nsoll, darauf hat Herr Bundesminister Clement bisher\nkeine Antwort geben k\u00f6nnen. Da gleichzeitig das Bun-\ndeswirtschaftsministerium angek\u00fcndigt hat, angesichts\nder desolaten Haushaltssituation die Mittel auch beim\nAufbau Ost zu k\u00fcrzen \u2013 das ist eine aktuelle Informa-\ntion, Sie kennen dies \u2013, ist also insgesamt allergr\u00f6\u00dfte\nSkepsis angesagt.\n\nIch darf in diesem Zusammenhang auch darauf hinwei-\nsen, dass Frau Bundesministerin Renate Schmidt in der\nvorigen Woche auf der Jugendministerkonferenz im Ge-\ngenteil zu eben genannten 2,5 Milliarden Euro darauf\nverwiesen hat, dass von den 2,5 Milliarden Euro 1,5 Mil-\nliarden Euro in das Tagesbetreuungsausbaugesetz gehen.\n\nWenn aber diese 2,5 Milliarden Euro gar nicht mehr zur\nDisposition stehen, dann frage ich mich, von welchem\nGeld an welcher Stelle redet hier welcher Minister. Kon-\nfusion ist an der Tagesordnung.\n\nAuch das zweite Ziel, auf das ich noch einmal zur\u00fcck-\nkommen m\u00f6chte, die Verbesserung der Betreuung und\nder Eingliederungsm\u00f6glichkeiten von Arbeitslosen in die\nArbeitswelt, wird sich nach dem bisherigen Stand nicht\nerreichen lassen. Im Vermittlungsausschuss wurde ver-\neinbart, dass die Kommunen mit dem so genannten\nOptionsmodell entscheiden k\u00f6nnen, ob sie die Betreuung\nder Langzeitarbeitslosen an die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit\nabgeben oder in eigener Verantwortung \u00fcbernehmen. Ich\nsage es hier noch einmal ganz deutlich: Die Vorteile\neiner kommunalen Zust\u00e4ndigkeit liegen auf der Hand.\nDie Kommunen k\u00f6nnen aufgrund ihrer Ortsn\u00e4he wesent-\nlich flexibler auf regionale Unterschiede reagieren und\njeweils eigene, den lokalen Bed\u00fcrfnissen angepasste Stra-\ntegien der Wirtschaftsf\u00f6rderung und der Arbeitsvermitt-\nlung verfolgen.\n\nIch geben Ihnen Recht, dass das eine sehr, sehr schwie-\nrige Aufgabe ist. Ich gebe Ihnen auch Recht, dass die\nKommunen damit in Kauf nehmen, eventuell auch den\nschwarzen Peter zugeschoben zu bekommen, aber sie\nsind sich der Verantwortung bewusst. Ich sage es noch\neinmal, auch auf meine eigene Erfahrung zur\u00fcckgrei-\nfend: Das, was in den vergangenen Jahren die \u00f6rtlichen\nSozialhilfetr\u00e4ger bei der Vermittlung der ihnen anver-\ntrauten Personen geleistet haben, l\u00e4sst sich um ein Viel-\nfaches besser darstellen als das, was die Bundesagentur\nin den letzten Jahren auf dem Arbeitsmarkt geboten hat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nMinisterin?\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ja, bitte.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Staatsministerin, wie stel-\nlen Sie sich vor, in welche Art von Besch\u00e4ftigung sollen\ndie Kommunen oder die Sozial\u00e4mter die Betroffenen\nbringen? Ich teile Ihre Auffassung, dass in den Kommu-\nnen durch bestimmte Programme wie \u201eArbeit statt So-\nzialhilfe\u201c Sozialhilfeempf\u00e4nger betreut wurden, aber wir\nwissen, dass es jetzt zwei Drittel mehr sind, die dann als\nEmpf\u00e4nger von Arbeitslosengeld II von den Kommunen\nin Besch\u00e4ftigung gebracht werden sollen. Welche Be-\nsch\u00e4ftigung soll das denn sein?\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Frau\nDr. Schwarz, es w\u00fcrde sicherlich jetzt zu weit f\u00fchren,\nwenn wir das im Detail diskutieren. Wir k\u00f6nnen das\ngern an anderer Stelle tun. Sie wissen jedoch selbst, dass\ndie kommunalen Spitzenverb\u00e4nde das schon sehr um-\nfangreich \u00f6ffentlich kommuniziert haben.\n1. Es geht darum, dass wir nur von den arbeitsf\u00e4higen\nSozialhilfeempf\u00e4ngern und auch von den arbeitsf\u00e4higen\nALG-II-Empf\u00e4ngern sprechen.\n2. Und es geht nat\u00fcrlich nicht mit einem Schlag, zum\nDatum 1.1.2005, alle Betroffenen sofort in Arbeit zu brin-\ngen. Da gebe ich Ihnen Recht. Es wird und muss ein Stu-\nfenprogramm sein.\n3. Ich m\u00f6chte an der Stelle noch einmal darauf hinwei-\nsen, dass wir versucht haben, Ma\u00dfnahmen \u00fcber Projekte\neinzuspeisen, \u00e4hnlich, wie wir das jahrelang erfolgreich\nmit den \u00f6rtlichen Sozialhilfetr\u00e4gern praktiziert haben. Ich\nerinnere zum Vergleich an das Chemnitzer Modell und\nandere Ma\u00dfnahmen, die im Sozialhilfebereich gelaufen\nsind.\nSicherlich ist heute noch keine Zahl zu nennen, dass so-\nfort deckungsgleich alle Betroffenen in Arbeit kommen,\naber sukzessive besteht die M\u00f6glichkeit. Es war auch ein\nZiel dieses Gesetzes, \u00fcber Investitionszusch\u00fcsse zu errei-\nchen, die Wirtschaft anzukurbeln. Die Situation ist sicher\nnicht ideal, das hatte auch Herr Dr. H\u00e4hle schon ange-\nsprochen. Aber wovon reden wir denn? Wir reden doch\ndavon, dass wir uns wenigstens bem\u00fchen, diese desolate\nSituation in die richtige Richtung zu ver\u00e4ndern. Die\nFrage ist doch, wer diese Bem\u00fchungen vor Ort mit Qua-\nlit\u00e4t am besten ausf\u00fchren kann. Ich denke, es ist augen-\nscheinlich, dass das die BA auf keinen Fall kann.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Aber der St\u00e4dte-\n\nund Gemeindetag lehnt es ab!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, die Rede fortzusetzen.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Was ist der\nderzeitige Stand, \u00fcber den man auch informieren kann?\nLeidtragende sind die Betroffenen, sie, die durch\nHartz IV zum Teil ohnehin erhebliche Einkommensein-\nbu\u00dfen zu verkraften haben. Sie haben die Konsequenzen\ndieser verantwortungslosen Politik zu tragen.\nIch m\u00f6chte an der Stelle noch einmal auf die Aussage\nvon Herrn Friedrich eingehen. Herr Friedrich, ich glaube,\nSie haben eine Fehlinformation erhalten. Herr Minister-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7927\n\npr\u00e4sident Koch und unser Ministerpr\u00e4sident Milbradt\nwaren diejenigen im Vermittlungsausschuss, die daf\u00fcr\ngesorgt haben \u2013 was Sie vorhin mit Ihren \u201eGiftz\u00e4hnen\u201c\ngemeint haben \u2013, den Hinzuverdienst der Sozialhilfe-\nempf\u00e4nger ins Gesetz hineinzubringen. Sie m\u00fcssen das\nim richtigen Zusammenhang benennen. Sie k\u00f6nnen nicht\nnur sagen, wir seien f\u00fcr K\u00fcrzungen gewesen. Wir haben\ngesagt, dass es m\u00f6glich sein muss als Motivation f\u00fcr die,\ndie in Arbeit kommen, auch einen entsprechenden Hin-\nzuverdienst zu bekommen. Das ist doch die Wahrheit!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei der PDS)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten!\nHerr Gerlach hat zwar vorhin gesagt, die organisatori-\nschen Voraussetzungen, die leider auch noch lange nicht\nan der Stelle angekommen sind, wo sie eigentlich sein\nsollten, um das Gesetz wirklich zum 1.1.2005 fehlerfrei\numzusetzen, interessierten die Betroffenen nicht. Da bin\nich diesmal nicht Ihrer Meinung, Herr Gerlach! Es ist\nschon wichtig, dass man die entsprechenden organisato-\nrischen Voraussetzungen trifft, um ad\u00e4quat jedem, der\nbetroffen ist, am 1. Januar das auszureichen, was er zu\nbekommen hat, und ihm zum anderen \u2013 jetzt komme ich\nnoch einmal auf die zwei grunds\u00e4tzlichen Dinge des Ge-\nsetzes zur\u00fcck \u2013 auch die M\u00f6glichkeit einer verbesserten\nLeistung und eines eventuellen Zugangs zum Arbeits-\nmarkt \u00fcber Eingliederungshilfe zu gew\u00e4hren. Durch die\nfehlende Organisation wird das, was wir uns eigentlich\ngew\u00fcnscht haben, nicht m\u00f6glich sein.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nEs ist ja nicht so, dass nur wir das kritisieren, sondern\ndass die BA \u2013 und dort arbeiten ja auch Menschen, die,\ndenke ich, einen gewissen Realit\u00e4tssinn haben \u2013, es selbst\nschon so einsch\u00e4tzt. Sie wissen, dass der Chef der Bun-\ndesagentur Herr Weise erst vor kurzem in der \u201eF.A.Z.\u201c\ngesagt hat, wenn er Vertreter eines privaten Unterneh-\nmens w\u00e4re, w\u00fcrde er sagen: \u201eLasst die Finger davon!\u201c\nDie Aussage ist eindeutig, wie man dar\u00fcber denkt. Auch\nder Vorstand der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit r\u00e4umt inzwi-\nschen \u00f6ffentlich ein, dass die Arbeitsverwaltung mit der\n\u00dcbernahme der Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr das Arbeitslosengeld\nII zum vorgesehenen Zeitpunkt 1. Januar 2005 \u00fcberfor-\n\ndert ist. Sogar die Bundesregierung hat sich offensicht-\nlich von diesem Starttermin schon verabschiedet.\n\n(Jurk, SPD: Nein!)\n\nAnders kann ich mir das nicht erkl\u00e4ren. Darauf weist ein\nin meinem Haus vorliegender Entwurf \u2013 ich wei\u00df nicht,\nob Sie den kennen \u2013 f\u00fcr eine \u00dcbergangsverordnung hin,\nder die Kommunen ab 1. Januar 2005 verpflichten soll,\nbei der Auszahlung des neuen Arbeitslosengeldes II aus-\nzuhelfen. Was soll denn das, wenn wir feststellen, dass\nes nicht funktioniert?! Es ist in der Debatte heute vielfach\nvon uns dargestellt worden, dass wir bereit sind, diese\nDiskussion mit zu f\u00fchren.\n\n(Jurk, SPD: Es war Ihr Ziel,\ndas kaputt zu machen!)\n\n\u2013 Sie sind doch aber nicht in der Lage, Herr Jurk. Das ist\ndoch der Punkt. Es ist doch Naivit\u00e4t oder Zynismus \u2013\nich wei\u00df es nicht \u2013, wenn die Bundesregierung jetzt die\nKommunen zur konstruktiven Zusammenarbeit auffor-\ndert, nachdem sie vorher die Basis f\u00fcr eine solche Zu-\nsammenarbeit durch mehrfachen Wortbruch selber zer-\nst\u00f6rt hat. Es ist doch so!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Das stimmt\n\ndoch gar nicht!)\n\nMeine Damen und Herren! Unter diesen Bedingungen\nbraucht sich niemand zu wundern, wenn sich die Kom-\nmunen an der weiteren Umsetzung von Hartz IV nicht\nmehr aktiv beteiligen. Wenn die Bundesregierung nach\ndem Maut-Desaster ein weiteres Debakel verhindern\nwill, sollte sie, wie wir das heute schon mehrfach deut-\nlich gemacht haben, Hartz IV verschieben.\n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Die 2. Ak-\ntuelle Debatte, beantragt von der Fraktion der CDU,\nAuswirkungen von Hartz IV im Freistaat Sachsen, ist da-\nmit beendet.\n\nWir kommen nun zu\n\n3. Aktuelle Debatte\n\nG\u00f6rlitz/Zgorzelec \u2013 Kulturhauptstadt Europas: Wie die s\u00e4chsische\nCDU-Staatsregierung eine s\u00e4chsische Bewerbung abw\u00fcrgen will\n\nAntrag der Fraktion der SPD\n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion der SPD\ndas Wort. Die weitere Reihenfolge: CDU, PDS, CDU; die\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ff-\nnet. Ich bitte die Fraktion der SPD das Wort zu nehmen.\nHerr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die Abgeordneten des S\u00e4ch-\nsischen Landtages sind heute mit einer Hinh\u00f6r- und Hin-\n\nschauaktion begl\u00fcckt worden. Ich m\u00f6chte allen\nG\u00f6rlitzerinnen und G\u00f6rlitzern, die sich daran beteiligt\nhaben, herzlich danken. Es war eine wunderbare, es war\ndie beste Werbung, die Sie f\u00fcr Ihr Anliegen \u2013 Kultur-\nhauptstadt 2010 G\u00f6rlitz/Zgorzelec \u2013 leisten konnten. In-\nsofern bin ich froh dar\u00fcber, dass der S\u00e4chsische Landtag\nvor einigen Monaten einstimmig festgestellt hat, dass\nauch er diese Bewerbung unterst\u00fctzen wird.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7928\n\nIn Anbetracht der kurzen Zeit muss ich jetzt ein bisschen\nstraffen, aber ich will sagen: Wir haben mittlerweile ein\nenges zeitliches Korsett. Bis zum Juni 2004 m\u00fcssen die\nL\u00e4nder die Bewerberst\u00e4dte dem Ausw\u00e4rtigen Amt ge-\nmeldet haben. Im September 2004 wird vom Ausw\u00e4rti-\ngen Amt eine Empfehlung an den Bundesrat gehen bzw.\ndie Bewerberst\u00e4dte werden bis September 2004 mitge-\nteilt. Der Bundesrat muss bis Juni 2005 seine Auswahl\nmit einer Stellungnahme wiederum dem Ausw\u00e4rtigen\nAmt \u00fcbermitteln. Dann geht die ganze Geschichte bis\nSeptember 2005 nach Br\u00fcssel. 2006 unterbreitet eine Jury\ndem Europ\u00e4ischen Parlament einen Vorschlag. Dann hof-\nfen wir, dass wir 2006 als G\u00f6rlitzerinnen und G\u00f6rlitzer,\nals S\u00e4chsinnen und Sachsen erfolgreich sind und uns da-\nr\u00fcber freuen k\u00f6nnen, dass die Kulturhauptstadt 2010 an\nuns geht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nBisher war nat\u00fcrlich eine Menge Arbeit zu leisten, und\nSie alle wissen, dass es ein Auf und Ab in der Frage\n\u201eWie kann diese Kulturhauptstadt-Bewerbung unter-\nst\u00fctzt werden?\u201c gab. Nat\u00fcrlich schaut man jetzt im Be-\nsonderen auf die Stadt G\u00f6rlitz, und ich sage: Ich bin froh\ndar\u00fcber, dass in der letzten Woche von Ihnen, Herr\nDr. R\u00f6\u00dfler, klargestellt wurde, dass der Freistaat Sachsen\nund die Staatsregierung bereit sind, 20 Millionen Euro\nf\u00fcr die Durchf\u00fchrung dieser Kulturhauptstadt zur Ver-\nf\u00fcgung zu stellen \u2013 wenn denn weitere 20 Millionen aus\nder Stadt kommen. Diese plant das wiederum mit den\nAnteilen aus dem Verkauf der Stadtwerke. Das ist ein\ngutes Signal.\n\nAber jetzt kommen wir zu dem eigentlichen Problem,\nund das eigentliche Problem ist doch die Frage der Ge-\nnehmigung des Haushaltes der Stadt G\u00f6rlitz f\u00fcr das Jahr\n2004, meine sehr verehrten Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Stadt hat in der Vergangenheit bereits eine Reihe\nvon Konsolidierungsprogrammen und -ma\u00dfnahmen\ndurchgef\u00fchrt. Ich will das nicht im Einzelnen auff\u00fchren,\naber es war schon beispielgebend. Ich habe in einer Auf-\nzeichnung verfolgt, wie die Stadtr\u00e4te in der Sitzung mit\nsich und mit dem Gutachten, das ihnen von \u201ePWC\u201c zur\nVerf\u00fcgung gestellt wurde, gerungen haben, um zu\nschauen: Was kann sich die Stadt leisten, was sind un-\nsichtbare Bestandteile f\u00fcr die Stadt G\u00f6rlitz? Ich bin den-\njenigen, die dort als Kommunalpolitiker so verantwor-\ntungsvoll entschieden haben, sehr dankbar f\u00fcr die\nArbeit, die sie in jener Sitzung geleistet haben,\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\ndenn die Arbeitsgrundlage bezeichne ich als sehr, sehr\nschwierig. 99 Konsolidierungsvorschl\u00e4ge kamen von der\nBeratungsfirma \u201ePWC\u201c. \u00dcbrigens: Die S\u00e4chsische Staats-\nregierung in Form des Regierungspr\u00e4sidiums Dresden \u2013\nwir wollen hier die Zust\u00e4ndigkeiten klarstellen, das RP\nist nat\u00fcrlich der verl\u00e4ngerte Arm des Innenministeriums\n\u2013 haben eindeutig gefordert: Setzt all diese Ma\u00dfnahmen\num!\n\nSchauen wir uns doch die einzelnen Konsolidierungs-\nma\u00dfnahmen an, die von G\u00f6rlitz verlangt wurden: Da\n\nnenne ich: Streichung von Zusch\u00fcssen f\u00fcr den Tierpark,\nReduzierung von Zusch\u00fcssen f\u00fcr eine Erziehungsbera-\ntungsstelle, Schlie\u00dfung des Internats der Sprachheil-\nschule, Personalkostenreduzierungen in bisher ungekann-\ntem Umfang, Schlie\u00dfung von B\u00fcrgerb\u00fcros \u2013 auch f\u00fcr die\nGemeinden, die zu G\u00f6rlitz hinzugekommen sind \u2013, radi-\nkale K\u00fcrzungen bei den Volkshochschulen und Musik-\nschulen. Man hat gerungen und Teile davon \u00fcbernom-\nmen, aber auch anderes verworfen, weil vieles kein\ngutes Zeugnis f\u00fcr eine Bewerbung als Kulturhauptstadt\nsein w\u00fcrde.\n\nNun komme ich wirklich zum Eingemachten. Ich rede\nnicht \u00fcber die Forderung, vielleicht auf die Stra\u00dfenbahn\nin G\u00f6rlitz zu verzichten. Aber ich komme dazu, dass die\nBerufsfeuerwehr in eine Freiwillige Feuerwehr umge-\nwandelt werden soll \u2013 zwar mit ein paar hauptamtlichen\nKr\u00e4ften, aber die Botschaft ist doch klar. Es geht weiter\ndamit, dass der Pr\u00e4ventionsrat \u2013 Kollege Bandmann, Sie\nals Innenpolitiker wissen es doch und sind froh gewesen,\nPr\u00e4ventionsr\u00e4te f\u00fcr die Pr\u00e4vention gerade im Bereich der\ninneren Sicherheit zu installieren \u2013 abgeschafft werden\nsoll.\n\nNun komme ich zum eigentlichen, zum spannendsten\nThema. Da geht es darum, dass die Zusch\u00fcsse f\u00fcr Pro-\njektarbeit beim Kulturamt gestrichen werden sollen, und\nich zitiere aus dem Gutachten der PBC. Darin steht\nwortw\u00f6rtlich: \u201eDie Kulturhauptstadtvorhaben sind im\nWesentlichen ohne st\u00e4dtischen Zuschuss weiter zu ent-\nwickeln.\u201c Meine Damen und Herren, dies ist haneb\u00fc-\nchen, und genau das ist der Punkt, wo der Stadt G\u00f6rlitz\nder Hahn abgedreht werden soll. Wer verlangt, dass die\nMittel f\u00fcr die Bewerbung auf null gestellt werden, der\nwill diese Bewerbung nicht, meine sehr verehrten Damen\nund Herren!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch erwarte, dass im Zuge der jetzigen Verhandlungen\nschnellstm\u00f6glich daf\u00fcr Sorge getragen wird, dass die\nStadt G\u00f6rlitz einen beschlossenen Haushalt bekommt,\ndamit sie \u00fcbrigens auch die Konsolidierungsma\u00dfnahmen,\ndie sie bereits beschlossen hat, durchsetzen kann, denn\ndas liegt ja momentan auf Eis.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch denke, wir haben in unserem Finanzausgleichsgesetz\nauch Instrumente wie Bedarfszuweisungen; und wann\nist denn ein Bedarf eher gegeben als bei der jetzigen\nSituation in der Stadt G\u00f6rlitz? Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren von der Staatsregierung, diese Stadt\nkann sich nicht weiter kastrieren. Sie braucht Infrastruk-\ntur, insbesondere kulturelle, zum Leben \u2013 eben auch f\u00fcr\ndie Bewerbung als Kulturhauptstadt. Sie sind am Zuge,\nSie haben die Verantwortung, der Stadt G\u00f6rlitz jetzt un-\nter die Arme zu greifen!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Herr Dr. W\u00f6ller.\n\nDr. W\u00f6ller, CDU: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Die Bewerbung der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7929\n\nStadt G\u00f6rlitz als Kulturhauptstadt 2010 ist eine gro\u00dfe\nChance. Sie ist eine gro\u00dfe Chance f\u00fcr uns alle. Damit\nk\u00f6nnen wir entscheidend zur europ\u00e4ischen Identit\u00e4t bei-\ntragen und die kulturelle Vielfalt \u2013 nicht nur unseres\nFreistaates und der Stadt G\u00f6rlitz \u2013 herausstreichen, son-\ndern es kommt in entscheidendem Ma\u00dfe auf die verbin-\ndende Rolle der Kultur zwischen den Nationen, insbe-\nsondere zwischen Sachsen und unseren polnischen\nNachbarn, an.\nDeswegen hat die CDU-Fraktion in diesem Hohen Hause\nauf eine Unterst\u00fctzung dieser Bewerbung gedrungen,\nund der Antrag ist am 11. Juli 2003 in diesem Hohen\nHause einstimmig beschlossen worden. Hierf\u00fcr m\u00f6chte\nich mich noch einmal herzlich bedanken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDamit haben wir in diesem Hohen Hause der Bewer-\nbung eine nachhaltige Unterst\u00fctzung gegeben. Ich\nm\u00f6chte auch die Gelegenheit wahrnehmen, dem Mitini-\ntiator und Bef\u00f6rderer, meinem Kollegen Bandmann, hier-\nf\u00fcr sehr herzlich zu danken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSeitdem sind gro\u00dfe Anstrengungen unternommen wor-\nden, in allererster Linie von der Stadt G\u00f6rlitz selbst. Die\nStadt G\u00f6rlitz hat ein \u00fcberzeugendes und wettbewerbs-\nf\u00e4higes Konzept vorgelegt. Sie hat auch eine gro\u00dfartige\nUnterst\u00fctzung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erfahren, die\nheute vor dem Landtag in eindrucksvoller Weise zum\nAusdruck gekommen ist. Hierf\u00fcr m\u00f6chte ich mich \u2013\nauch namens meiner Fraktion \u2013 sehr herzlich bedanken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNicht nur das, sondern die besondere Rolle dieser ver-\nbindenden Grenzst\u00e4dte \u2013 G\u00f6rlitz und Zgorzelec \u2013, die in\ndieser Bewerbung zum Ausdruck kommt, ist eine ganz\nwesentliche und entscheidende Voraussetzung f\u00fcr den\nErfolg dieser Bewerbung in Europa. Ich bin besonders\ndankbar, dass die jahrzehntelange Zusammenarbeit zwi-\nschen G\u00f6rlitz und Zgorzelec. die in besonderem Ma\u00dfe\ngepflegt wird, auch hier zum Ausdruck kommt. Ich hatte\ndie Gelegenheit, mit dem B\u00fcrgermeister von Zgorzelec,\nHerrn Fiedorowicz, zu sprechen, dem ich ganz herzlich\ndanken m\u00f6chte f\u00fcr sein gro\u00dfartiges Engagement von An-\nfang an, hier nicht nur vonseiten von Zgorzelec Unter-\nst\u00fctzung zu geben, sondern sie geht dar\u00fcber hinaus: Die\nWoiwodschaft Niederschlesien und, ich denke, gro\u00dfe\nTeile Polens stehen hinter dieser Bewerbung. Auch daf\u00fcr\nmeinen ganz herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir begreifen, meine Damen und Herren, diese Bewer-\nbung nicht nur als Bewerbung der Stadt G\u00f6rlitz und des\nFreistaates Sachsen, sondern es ist eine gemeinsame Be-\nwerbung mit unseren polnischen Partnern.\n\n(Frau Simon, PDS: Daf\u00fcr danke!)\n\nJetzt zur Unterst\u00fctzung der Staatsregierung, die bei die-\nser Aktuellen Debatte thematisiert werden sollte. Die\nUnterst\u00fctzung der Staatsregierung ist hier in vollem Um-\n\nfang gegeben. Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler hat ein An-\ngebot von 20 Millionen Euro unterbreitet, und wir alle\nwissen: Angesichts der gegenw\u00e4rtigen finanziellen Situa-\ntion kann ein solches Angebot nicht hoch genug bewertet\nwerden. Meine Damen und Herren, dieses Angebot von\n20 Millionen ist daran gekn\u00fcpft, dass die Stadt G\u00f6rlitz in\ngleicher H\u00f6he einen finanziellen Beitrag leistet.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nAuch hier ist v\u00f6llig klar, dass dies eine notwendige Be-\ndingung daf\u00fcr ist, dass der gemeinsame Erfolg dieser\nBewerbung gesichert werden kann. Dies ist im \u00dcbrigen \u2013\nund hier rufe ich noch einmal unsere Debatte vom ver-\ngangenen Jahr in Erinnerung \u2013 auch Gegenstand unserer\nDebatte gewesen. Wir brauchen einen substanziellen Bei-\ntrag der Stadt G\u00f6rlitz, sonst wird diese Bewerbung kei-\nnen Erfolg haben.\n\nAber, meine Damen und Herren, die Unterst\u00fctzung der\nStaatsregierung geht weit \u00fcber diese finanzielle Unter-\nst\u00fctzung hinaus. Das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst hat auch vielf\u00e4ltige Hilfestellun-\ngen bei der Erstellung dieser Bewerbung und bei der\nOrganisation geleistet. Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler hat\neine Arbeitsgruppe eingesetzt, die gemeinsam mit den\nPartnern in G\u00f6rlitz \u2013 sowohl, was die konzeptionelle\nSeite betrifft, als auch, was die finanzielle Seite betrifft \u2013\ndie notwendigen Voraussetzungen erarbeiten soll. Dies\nist zugegebenerma\u00dfen schwierig. Wir wissen, wie\nschwierig die Haushaltssituation ist, und wenn man sich\nmit der Haushaltssituation in G\u00f6rlitz ein wenig besch\u00e4f-\ntigt, dann verwundert es schon, dass in der Haushalts-\ndebatte im November vergangenen Jahres ein genehmi-\ngungsf\u00e4higer Haushalt im Stadtrat von G\u00f6rlitz h\u00e4tte\nbeschlossen werden k\u00f6nnen, aber Ihre Fraktion, die SPD-\nFraktion, ihre Zustimmung hierf\u00fcr verweigert und damit\ndie Bewerbung in unverantwortlicher Art und Weise\nverz\u00f6gert hat.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nWir sind auf einem guten Weg, und die Ergebnisse der\nersten Arbeitsgruppensitzung lassen hoffen, dass die ent-\nsprechende finanzielle Bereitstellung der Mittel vonseiten\nder Stadt G\u00f6rlitz noch geschaffen werden kann.\n\nNun zu Ihnen, Herr Kollege Jurk: Ich habe ja gro\u00dfes Ver-\nst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Sie sich als Fraktionsvorsitzender\nauch auf dem Gebiet der Kulturpolitik profilieren m\u00fcs-\nsen \u2013 es sind ja Wahlkampfzeiten \u2013 und auch pers\u00f6n-\nliches Profil gewinnen wollen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nGerade vor dem Hintergrund, dass wir nicht nur in\ndieser kulturpolitischen Frage eine hohe Einigkeit dieses\nHauses immer erreichen konnten, was sachdienlich\nwar \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte zum Ende kom-\nmen!\n\nDr. W\u00f6ller, CDU: \u2013 und die Dinge vorangebracht hat,\nkann ich nur sagen: Die Thematisierung und Instrumen-\ntalisierung dieser wichtigen Frage f\u00fcr G\u00f6rlitz und den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7930\n\nFreistaat Sachsen insgesamt ist zu schade, als sie partei-\npolitischen und wahltaktischen Man\u00f6vern, so wie Sie sie\nbetreiben, \u00fcberlassen zu k\u00f6nnen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion,\nHerr Prof. Porsch.\n\n(Zuruf des Abg. Nolle, SPD)\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Gestatten Sie mir zuerst eine dpa-Meldung\nvon gestern zu zitieren: \u201eAm Mittwoch sprachen sich\nWissenschafts- und Kunstminister Matthias R\u00f6\u00dfler\n(CDU) und der kommunistische Parteisekret\u00e4r von\nHubel Yu Zhensheng f\u00fcr eine Kooperation auf den Ge-\nbieten Hochschulen, Wissenschaft und Technologie aus.\u201c\nWas lehrt uns das?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMit dem kommunistischen Parteisekret\u00e4r von Hubel ver-\nhandelt und vereinbart unser Hochschulminister Koope-\nration, was ich begr\u00fc\u00dfe. Mit dem parteilosen Oberb\u00fcr-\ngermeister von G\u00f6rlitz verkehrt er und verkehrten\nVertreter des Regierungspr\u00e4sidiums aber bisher nur per\nUltimatum und Ablehnung, was ich skandal\u00f6s finde,\nzumal angesichts der Bewerbung zur Kulturhauptstadt\nEuropas 2010.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDaran hat auch die Rede von Herrn R\u00f6\u00dfler vorhin vor\nden G\u00f6rlitzern und den B\u00fcrgern aus Zgorzelec nichts ge-\n\u00e4ndert. Gibst du 20 Millionen f\u00fcr deine Bewerbung, so\nhie\u00df es, dann bekommst du auch von mir 20 Millionen.\nDas ist ultimative Erpressung und die kennen wir ja\nschon.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nDas Regierungspr\u00e4sidium hat den Haushalt der Stadt\nG\u00f6rlitz wieder abgelehnt und fordert die Stadt dazu auf,\ndas Theaterensemble aufzul\u00f6sen.\n\n(Lachen der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nWas soll man dazu noch sagen? Wissen Sie, Herr Staats-\nminister R\u00f6\u00dfler, und wei\u00df das Regierungspr\u00e4sidium\n\u00fcberhaupt, wie man \u201eKultur\u201c schreibt?\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Nein!)\n\nGlauben sollte man Herrn R\u00f6\u00dfler \u00fcbrigens erst wieder,\nwenn er die Kreide verdaut hat, die er f\u00fcr heute geges-\nsen hat.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nHerr Staatsminister, die Sache muss anders laufen. Sie\nm\u00fcssen doch die 20 Millionen erst auf den Tisch legen\nund dann kann man sehen, was G\u00f6rlitz zustande bringt\n\nund wie man den Bund und Sponsoren einbinden kann.\nDas w\u00e4re fair und g\u00e4be m\u00f6glichen Partnern Sicherheit.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nWer von der Stadt so viel verlangt wie vom Land, der\nhandelt unseri\u00f6s.\n\nDer zust\u00e4ndige, wenn auch nicht sehr sachkundige\nStaatsminister und das Regierungspr\u00e4sidium halten die\nStadt G\u00f6rlitz hin und missachten obendrein noch den\nLandtag. Die Mitglieder des Landtages votierten, und\nzwar einstimmig, daf\u00fcr \u2013 das ist schon gesagt worden \u2013,\ndie Stadt G\u00f6rlitz bei ihrer Bewerbung zu unterst\u00fctzen.\nDer Staatsminister hatte zuvor die Bewerbung in den\nh\u00f6chsten T\u00f6nen gelobt. Von einem grenz\u00fcberschreiten-\nden Konzept war die Rede, das die Staatsregierung f\u00fcr\n\u00e4u\u00dferst \u00fcberzeugend halte. Eine interministerielle Ab-\nstimmung sollte das G\u00f6rlitzer Rahmenkonzept konstruk-\ntiv begleiten. Den Kostenaspekt wolle die Staatsregierung\nim Auge behalten. \u201eAber\u201c, so der Minister w\u00f6rtlich, \u201ewir\nm\u00fcssen die Impulse f\u00fcr die ganze Region, die dadurch\nm\u00f6glich sind, in den Vordergrund r\u00fccken.\u201c\n\nDoch kaum waren die Feiern zur EU-Erweiterung ver-\nklungen, da \u00fcberraschte Matthias R\u00f6\u00dfler die \u00d6ffentlich-\nkeit mit dem erw\u00e4hnten Ultimatum. Der Staatsminister\nh\u00e4tte nichts Besseres tun k\u00f6nnen, um die Bewerbung der\n\u00f6stlichsten Stadt Deutschlands \u00f6ffentlich zu diskreditie-\nren und deren Chancen zu verringern. Einmal abgesehen\nvon der politischen Unkultur dieser Vorgehensweise,\nsetzt sich der Staatsminister auch \u00fcber ein einstimmiges\nVotum des Parlaments hinweg.\n\nDie Staatsregierung glaubte sich offenkundig mit der Be-\nwerbung Leipzigs als Olympia-Stadt und mit der gleich-\nzeitigen Bewerbung von G\u00f6rlitz als Kulturhauptstadt\n\u00fcberfordert. Es sollte wohl alles auf eine Karte gesetzt\nwerden. Mit einem Scheitern der Olympiabewerbung\nLeipzigs schien im Kabinett keiner zu rechnen. Wie sonst\nist es zu erkl\u00e4ren, dass der Kultusminister noch vor der\nEntscheidung des IOC mit seinem Ultimatum an die\n\u00d6ffentlichkeit trat?\n\nDas passt durchaus ins Bild einer Regierungspolitik, die\nbeabsichtigt, zumindest die Hochkultur auf die drei ur-\nbanen Zentren zu beschr\u00e4nken. G\u00f6rlitz geh\u00f6rt nicht\ndazu. Wenn der stellvertretende Vorsitzende der S\u00e4ch-\nsischen Aufbaubank Stefan Weber, zust\u00e4ndig f\u00fcr die Be-\nwilligung der Gelder f\u00fcr den Aufbau Ost, im M\u00e4rz ge-\ngen\u00fcber einer Fachzeitschrift die Ansicht \u00e4u\u00dfert, dass\neine Stadt wie G\u00f6rlitz v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig sei\n\n(Widerspruch des Abg. Nolle, SPD \u2013\nZuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nund die dort lebenden Menschen in die alten Bundes-\nl\u00e4nder auswandern sollten, dann zeugt das ebenso von\nZynismus und Vorsatz, die beide dahinterstecken.\n\n(Bandmann, CDU: Sie m\u00fcssen\ndie Berichtigung lesen!)\n\n\u2013 Herr Bandmann, ich habe Ihnen gestern schon gesagt,\nwas Sie f\u00fcr die Bewerbung f\u00fcr G\u00f6rlitz wert sind.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7931\n\nMeine Damen und Herren! Es geht hier um eine Chance\nf\u00fcr ganz Sachsen. Auch wenn sie nicht von den Zentren\nausgeht, geht sie doch von der Mitte Europas aus, von\neiner Stadt mit einer fast tausendj\u00e4hrigen Geschichte, die\n\u00fcber 4 000 denkmalgesch\u00fctzte Geb\u00e4ude verf\u00fcgt und ein\nlebendiges kulturelles Leben aufweisen kann.\n\nMeine Damen und Herren! Wir haben schon viele De-\nmonstrationen vor dem Landtag gesehen. Sie waren alle\nn\u00f6tig. Ich habe aber noch keine so originelle und kultur-\nvolle gesehen wie die heutige aus G\u00f6rlitz und Zgorzelec.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nSchon das beweist, dass wir die besten Bewerber f\u00fcr die\nKulturhauptstadt Europas 2010 haben und alles f\u00fcr diese\nBewerbung tun m\u00fcssen und nichts dagegen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion\nbitte. Herr Abg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Herr Prof. Porsch, wir haben den\nDank ge\u00e4u\u00dfert, den das ganze Parlament f\u00fcr die Unter-\nst\u00fctzung f\u00fcr die Kulturhauptstadtbewerbung\n\n(Nolle, SPD: Sie m\u00fcssen zuerst\ndie Frau Pr\u00e4sidentin ansprechen!)\n\ndamals erreicht hat. Ich finde es aber in der Tat nicht\nsachgerecht, dass Sie hier versuchen, Herrn Weber\n\u00f6ffentlich zu diskreditieren,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nindem Sie versuchen, eine Falschmitteilung der \u201eBau-\nwelt\u201c als richtige Meldung darzustellen, und dabei un-\nterschlagen, dass Herr Weber eine Richtigstellung in\neiner der folgenden Nummern hatte und sich die \u201eBau-\nwelt\u201c f\u00fcr die Falschdarstellung entschuldigte.\n\nWir wissen, mit welchem Engagement die Staatsregie-\nrung in den vergangenen Jahren gerade im Baubereich\ndie Stadt G\u00f6rlitz unterst\u00fctzt hat. \u00dcber 100 Millionen DM\nsind in die Sanierung dieser wundervollen, sch\u00f6nsten\nStadt Deutschlands geflossen. Die SAB, die S\u00e4chsische\nAufbaubank, war mit gro\u00dfem Engagement dabei und\nhat diesen ganzen Prozess begleitet.\n\nIch finde nicht in Ordnung, was Sie machen, Herr\nPorsch. Daf\u00fcr sollten Sie sich bei Herrn Weber auch\n\u00f6ffentlich entschuldigen. Das ist die Forderung, die ich\naufmache.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNun noch einmal zum Haushalt. Sie haben offensichtlich\nversucht, die Haushaltsdebatte der Stadt G\u00f6rlitz hier ins\nParlament zu ziehen. Es waren die PDS und die SPD,\ndie im November vorigen Jahres den Ball mit der Be-\ngr\u00fcndung weggespielt haben, man m\u00fcsste nochmal bera-\nten. Zum Jahreswechsel hat man sich zusammengesetzt\nund die Pleite gegangene Berliner Beraterin \u2013 n\u00e4mlich\ndie Beraterin von Diepgen, die aber die SPD-Haushalts-\nexpertin war\n\n(Nolle, SPD: Na, na, na!)\n\nin Berlin und das Desaster der Bundeshauptstadt ma\u00df-\ngeblich mit verantwortet hat \u2013 ist dann die Beraterin ge-\nwesen, um zu sagen: Wir k\u00f6nnen euch nat\u00fcrlich raten.\nWir k\u00f6nnen euch den Haushaltsausgleich nicht bringen,\naber wir k\u00f6nnen euch raten, wie ihr in G\u00f6rlitz an die\nMacht kommt. \u2013 Das ist die eigentliche Spielf\u00fchrerin, die\ndort dahinter steht. Deswegen ist das, was Sie, Herr Jurk\n\u2013 auch wenn Sie in G\u00f6rlitz geboren sind \u2013, hier auf-\ntischen, eine verlogene Politik. Sie wollen die Bev\u00f6lke-\nrung irre machen.\n\n(Jurk, SPD: Das ist unerh\u00f6rt!)\n\nDas sind die Tatsachen. Ich denke, das ist die Sache, die\nhier im S\u00e4chsischen Landtag auch einmal \u00f6ffentlich dar-\ngestellt werden soll.\n\n(Jurk, SPD: Das ist unerh\u00f6rt!)\n\nSie haben sich doch kundig gemacht mit Ihren Genossen\nin G\u00f6rlitz. Das ist doch das ganze Spiel in den vergange-\nnen Jahren. Deswegen denke ich, wir sollten Vertrauen\nin die Staatsregierung haben. Der Minister hat immer\nwieder deutlich gemacht, dass ohne eine vern\u00fcnftige\nKonsolidierung die Zukunftsf\u00e4higkeit dieser Stadt ge-\nf\u00e4hrdet ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD, steht am Mikrofon.)\n\nBandmann, CDU: Nein, ich gestatte keine Zwischenfra-\nge, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Die Zukunftsf\u00e4higkeit dieser Stadt\nkann trotz oder wegen der Kulturhauptstadtbewerbung\nnicht aus dem Auge gelassen werden.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDas Gutachten hat eine Firma erstellt und geschrieben,\ndie sich die Stadt G\u00f6rlitz selber ausgesucht hat. Das\nhei\u00dft, es ist zun\u00e4chst nicht die Positionierung der Staats-\nregierung. Diese Positionierung, was mit dem Gutachten\ngeschieht, wird jetzt in den Gremien der Arbeitsgruppe\ngemacht. Ich denke, wir sollten abwarten, wie es weiter-\ngeht.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion\nbitte.\n\n(Jurk, SPD: Wir haben keine Redezeit mehr!)\n\nEntschuldigung, Sie haben keine Redezeit mehr.\n\n(Jurk, SPD: Ich komme gern!)\n\nIch muss mich entschuldigen, das habe ich nicht ge-\nsehen.\n\n(Jurk, SPD: Ich wollte mich wehren gegen\ndiesen Unfug! \u2013 Zurufe von der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7932\n\nDie PDS hat noch Redezeit. Wird das gew\u00fcnscht?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ja, wir reden noch!)\n\n\u2013 Herr Kosel, bitte.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Das Projekt \u201eG\u00f6rlitz/Zgorzelec \u2013 Kul-\nturhauptstadt Europas\u201c ist aus deutscher wie aus polni-\nscher Sicht verlockend. Das konkrete Projekt und\ninsbesondere die neue Situation, in der wir uns sp\u00e4tes-\ntens seit dem 1. Mai dieses Jahres befinden, machen es\nerforderlich, gerade der Sicht unserer polnischen Partner\nin besonderem Ma\u00dfe Beachtung zu schenken.\nDenn, meine Damen und Herren, wenn das Vorhaben\ngel\u00e4nge, setzte es Zeichen nach Ost und West und\nw\u00fcrde verk\u00fcnden: Den wahren Reichtum europ\u00e4ischer\nKultur bringt erst die kulturelle Wechselseitigkeit zur\nWirkung. Dar\u00fcber gibt es in diesem Hause wohl hoffent-\nlich keine Meinungsverschiedenheiten. Immerhin hat der\nAntrag, G\u00f6rlitz und Zgorzelec m\u00f6gen gemeinsam die\neurop\u00e4ische Kulturhauptstadt 2010 werden, die einhel-\nlige Zustimmung dieses Hauses gefunden. Doch was ist\ngeschehen, dass sich in die Zustimmung eine Missstim-\nmung mischte? In Zgorzelec zumindest sind daf\u00fcr kein\nGrund und kein Verst\u00e4ndnis zu finden. Zun\u00e4chst ver-\nweist man dort auf den Beschluss des Stadtrates von\nZgorzelec zur Unterst\u00fctzung des Projektes.\n\nBeide St\u00e4dte bleiben auch bei dem vor zirka drei Jahren\nin gemeinsamer Sitzung des polnischen und des deut-\nschen Stadtrates gefassten Beschluss, sich um die \u201eKul-\nturhauptstadt 2010\u201c zu bewerben. Dass man es an der\nNei\u00dfe auf Polnisch und auf Deutsch ernst mit diesem\nVorhaben meint, davon konnten Sie, meine Damen und\nHerren, sich heute vor dem Landtag \u00fcberzeugen.\n\nDie EU-Erweiterung ist noch keinen Monat alt und\nschon gibt es die erste \u2013 wenn auch sehr kulturvolle und\ncharmante \u2013 \u00f6ffentliche Demonstration deutscher und\npolnischer Partner aus der Grenzregion gegen politische\nIgnoranz aus Dresden.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Jurk, SPD, und Nolle, SPD)\n\nDas ist kein gutes Zeichen f\u00fcr die CDU-Staatsregierung,\ndie vorgibt, die Chancen Sachsens in der Mitte Europas\nnutzen zu wollen.\n\nMeine Damen und Herren, den Besucher von G\u00f6rlitz\nbegr\u00fc\u00dfen seit Tagen gro\u00dffl\u00e4chige Transparente, auf\ndenen in Deutsch und in Polnisch \u201eneue Horizonte\u201c und\n\u201esteiler Aufstieg\u201c versprochen werden \u2013 f\u00fcr G\u00f6rlitz und\nf\u00fcr Zgorzelec, f\u00fcr beide, versteht sich. Mit dem Projekt\nder gemeinsamen Kulturhauptstadt k\u00f6nnte nach den\nhochtrabenden Worten, dass uns nach dem Beitritt\nPolens zur EU nun nichts mehr trenne, eine konkrete Tat\nfolgen, und nur Taten z\u00e4hlen.\n\nDie polnische Seite macht zu Recht geltend, dass von\nallen Kulturhauptstadtbewerbern allein G\u00f6rlitz und\nZgorzelec auf einen gemeinsamen Bewerber mit zwei\nV\u00f6lkern verweisen k\u00f6nnen und auf eine Nachwirkung in\nzwei Regionen zweier Staaten hoffen lassen. Offensicht-\nlich greift nicht \u00fcberall jener Gedanke von den neuen\nHorizonten \u2013 logischerweise dort nicht, wo sich politi-\n\nscher und kultureller Provinzialismus eingenistet hat.\nWie k\u00f6nnte es sonst passieren, dass ausgerechnet die\nS\u00e4chsische Staatsregierung dem \u2013 um wieder das Trans-\nparent zu zitieren \u2013 \u201esteilen Aufstieg\u201c Steine in den Weg\nlegt, wo es doch ihres Amtes w\u00e4re \u2013 aus europ\u00e4ischer\nVerantwortung heraus \u2013, Steine aus dem Weg zu r\u00e4u-\nmen?\n\nPolen \u2013 das offizielle wie auch die Bev\u00f6lkerung \u2013 steht\nhinter dem Projekt. Das polnische Au\u00dfenministerium,\ndas polnische Kulturministerium, das polnische Parla-\nment, Niederschlesiens Marschall und Sejmik sowie auch\ndie jetzige EU-Kommissarin, Prof. Danuta Huebner, lie-\n\u00dfen in Briefen und Stellungnahmen die Stadt Zgorzelec\nwissen, dass sie die Bewerbung in aller Entschiedenheit\nbef\u00fcrworten. Die Stadtverwaltung lie\u00df dies mit Freude\nihrer Nachbarstadt G\u00f6rlitz mitteilen.\n\nEs ist bemerkenswert, dass es trotz nach wie vor be-\nstehender Vorbehalte und \u00c4ngste unter der polnischen\nBev\u00f6lkerung, die durch Preu\u00dfische Treuhand, Erika\nSteinbachs Vertriebenenzentrum und den von der s\u00e4ch-\nsischen CDU durchgepeitschten Landtagsbeschluss zur\nRevision der Nachkriegsordnung noch verst\u00e4rkt wurden,\nkeine einzige ablehnende Stimme zum Projekt Kultur-\nhauptstadt gibt \u2013 weder in der polnischen Presse noch\naus der Bev\u00f6lkerung heraus. Es gibt kaum ein weiteres\ngemeinsames deutsch-polnisches Projekt mit einer so\nhohen Akzeptanz in der polnischen Gesellschaft.\n\nPfennigfuchserei w\u00e4re hier europapolitischer Frevel.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nGefragt ist vielmehr die Kraft der Visionen, die man\naber nicht erwirbt, indem man \u2013 wie der Herr Minister-\npr\u00e4sident \u2013 gelegentlich dar\u00fcber schreibt. Diese Kraft der\nVisionen findet sich auch nicht in ministeriellen Arbeits-\ngruppen, schon gar nicht, wenn, wie im konkreten Fall,\nVertreter der Stadt, des G\u00f6rlitzer Stadtrates, gar nicht\nerst hinzugezogen werden. Ein ranghoher Vertreter von\nZgorzelec \u00e4u\u00dferte vor diesem Hintergrund sein Unver-\nst\u00e4ndnis \u00fcber das, was er aus Dresden vernehmen\nmusste. Zitat: \u201eDie fehlende Unterst\u00fctzung durch die\nS\u00e4chsische Staatsregierung kann gro\u00dfen Schaden anrich-\nten.\u201c\n\nMan will in Zgorzelec wie in G\u00f6rlitz wissen, woran man\nist. Darum haben sie sich heute gemeinsam nach Dres-\nden aufgemacht, um bei der Staatsregierung mehr Unter-\nst\u00fctzung anzumahnen.\n\nMeine Damen und Herren! In Wroclaw fand vor einem\nJahr die gemeinsame Pr\u00e4sentation f\u00fcr die Bewerbung zur\nKulturhauptstadt statt, die Begeisterung und volle Zu-\nstimmung ausl\u00f6ste. Die Idee der Kulturhauptstadt wird\nden Grundgedanken einer neuen Kultur der mensch-\nlichen Begegnung, des Alltags zweier durch einen Fluss\ngetrennten St\u00e4dte, der Vision des Wandels vom Neben-\neinander zum Miteinander nur f\u00f6rdern. Wer das nicht\nsieht, ist mit politischer Blindheit geschlagen.\n\nSo, wie es jetzt f\u00fcr vieles gemeinsame Machbarkeits-\nstudien gibt, zum Beispiel f\u00fcr eine Stra\u00dfenbahn, die G\u00f6r-\nlitz hat und die Zgorzelec nicht mehr hat, so h\u00e4lt man\nauf polnischer Seite die Bewerbung f\u00fcr die europ\u00e4ische\nKulturhauptstadt f\u00fcr machbar und sieht weit nach 2010\neine kulturelle Nachhaltigkeit, die f\u00fcr Europa Ma\u00dfst\u00e4be\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7933\n\nsetzen k\u00f6nnte. Mit einer solchen Chance sollte die Staats-\nregierung nicht leichtfertig umgehen.\n\nDie PDS jedenfalls wird sich daher mit allen ihr zu Ge-\nbote stehenden M\u00f6glichkeiten daf\u00fcr einsetzen, dass das\nProjekt Kulturhauptstadt in G\u00f6rlitz/Zgorzelec realisiert\nwerden kann, und sie wird das klar und vernehmlich\nauch mit all ihren politischen Partnern auf der polni-\nschen Seite tun.\n\n(Schmitz, CDU: Mit den beiseite\ngeschafften SED-Geldern!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, zum Ende kom-\nmen!\n\nKosel, PDS: Ich komme zum Schluss. \u2013 Denn es geht da-\nrum, bei unseren Nachbarn Vertrauen in die s\u00e4chsische\nPolitik aufzubauen, und nichts werden wir, meine sehr\nverehrten Kollegen von der CDU, in den n\u00e4chsten f\u00fcnf\nbis zehn Jahren so sehr brauchen wie eben dieses Ver-\ntrauen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU\nnochmals das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann frage ich die Staatsregierung. \u2013 Bitte, Herr Minister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren\nAbgeordneten! G\u00f6rlitz hat ein gutes inhaltliches Konzept\nvorgelegt, deshalb kommt nur G\u00f6rlitz als s\u00e4chsische Be-\nwerberstadt infrage. Andere Bewerber \u2013 das ist anders\nals in anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 gibt es f\u00fcr uns in Sach-\nsen nicht.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDenn \u2013 hier kann ich mich der Einsch\u00e4tzung mancher\nVorredner anschlie\u00dfen \u2013 im G\u00f6rlitzer Antrag kommt\nzum Ausdruck: Wir wollen mit den Polen gemeinsam\neine europ\u00e4ische Stadt schaffen.\n\nDas ist ein gro\u00dfartiges Projekt. Es verdient unser Engage-\nment und es verdient die Mittel der europ\u00e4ischen Kul-\nturf\u00f6rderung wie kaum ein anderes; denn der Antrag\nverdeutlicht wie kein anderer den europ\u00e4ischen Gedan-\nken. Dies ist \u00fcbrigens ein Alleinstellungsmerkmal, ein\nArgument, das bei der K\u00fcr der deutschen Kulturhaupt-\nstadt sicherlich eine wichtige Rolle spielen wird, f\u00fcr uns\nein gro\u00dfer Vorteil.\n\nDas gute inhaltliche Konzept ist die eine Seite einer aus-\nsichtsreichen Bewerbung. Die andere Seite ist die solide\nFinanzierung und dazu muss die Stadt G\u00f6rlitz noch ge-\nwaltige Anstrengungen unternehmen \u2013 das wei\u00df sie\nauch \u2013 und sicherlich schmerzhafte Einschnitte ertragen.\nEs ist falsch, Kollege Jurk, wenn man das hier wegzu-\nreden versucht.\n\n\u00dcbrigens, auch der Freistaat \u2013 dazu komme ich dann\nnoch \u2013 wird bei dieser Bewerbung einiges zu leisten\nhaben und das wird nicht einfach; denn die Grundlagen\nf\u00fcr die Abgabe einer stimmigen Bewerbung sind ein\ngenehmigter Haushalt und ein genehmigtes Haushalts-\nkonsolidierungskonzept. Beides liegt \u2013 und das muss\n\nman feststellen \u2013 momentan noch nicht vor. Es besteht,\njedenfalls bisher, ein Defizit, das bis 2007, meine Damen\nund Herren, auf eine Summe zwischen 70 Millionen und\n87 Millionen Euro anwachsen w\u00fcrde.\n\nDas Finanzierungskonzept der Stadt ber\u00fccksichtigte bis-\nher nicht, dass die Stadt die notwendigen Eigenanteile\nf\u00fcr das Bewerbungskonzept und die Eigenanteile f\u00fcr die\nnotwendigen Investitionen selber aufbringen muss. Bis-\nher erwartete die Stadt, dass der Freistaat neben einer\nfinanziellen Unterst\u00fctzung auch wesentliche Eigenanteile\nder Stadt \u00fcbernimmt und das Haushaltsloch stopft.\n\n\u201eBedarfszuweisungen aus dem FAG\u201c, Kollege Jurk, sa-\ngen Sie dann so einfach. Aber auch die FAG-Masse ist\nbegrenzt und ich kann mir vorstellen, auf diesen Gedan-\nken k\u00e4men auch andere s\u00e4chsische St\u00e4dte. Das kann je-\ndoch keine Basis f\u00fcr eine solide Bewerbung sein. Die\nStadt Weimar, meine Damen und Herren, die infolge der\nim Jahr 1998 erfolgten Bewerbung zur Kulturhauptstadt\nnunmehr faktisch vor der Pleite steht, sollte uns ein war-\nnendes Beispiel sein.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nGleich, verehrte Frau Pr\u00e4sidentin. Sie kommen gleich\nzum Zug, Frau Kollegin.\nEs muss das Anliegen des Freistaates und der Stadt G\u00f6r-\nlitz sein, einen nachhaltigen positiven Effekt in der Re-\ngion zu erreichen. Ein kurzes Strohfeuer, das zu einem\nfinanziellen Fiasko f\u00fcr die Stadt f\u00fchrt, darf nicht unser\nZiel sein. Ich glaube, darin sind wir uns auch mit der\nStadt einig. Eine aussichtsreiche Bewerbung muss inhalt-\nlich und finanziell ausgewogen, fundiert und stimmig\nsein. \u2013 Bitte, Frau Kollegin.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Dr. Schwarz,\nbitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Staatsminister R\u00f6\u00dfler, ich\nkomme noch einmal auf die Bedarfszuweisungen zur\u00fcck,\nweil Sie sagten, da k\u00f6nnten andere Gemeinden auch auf\ndie Idee kommen. Ist Ihnen bekannt, dass die Gemeinde\nSeiffen, weil es dort durch eigene Fehler zu einer katas-\ntrophalen Haushaltslage gekommen ist, eine Bedarfszu-\nweisung erhalten hat?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nEs ist mir bekannt, Frau Kollegin.\n\n(Jurk, SPD: Das Erlebnisbad!)\n\nDie Gr\u00f6\u00dfenordnung, \u00fcber die wir hier reden, ist \u00fcber-\nhaupt nicht mit der Seiffener vergleichbar.\n\nVor dem Hintergrund dieser Herausforderung versichere\nich Ihnen, meine Damen und Herren, dass die Staats-\nregierung G\u00f6rlitz nicht im Stich l\u00e4sst. Am besten ist es,\nwenn man von Anfang an eine klare Sprache spricht.\n\nBereits am 12. Januar und jetzt erneut am 11. Mai, Kol-\nlege Jurk, haben sich Mitglieder der Staatsregierung un-\nter meiner Leitung mit Oberb\u00fcrgermeister Karbaum und\nseinem Finanz- und Kulturb\u00fcrgermeister getroffen. Herr\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7934\n\nProf. Porsch, ich muss Sie entt\u00e4uschen, es waren immer\nganz konstruktive Gespr\u00e4che. Wir kennen die Situation\nder Kommunen. Die ist schwer genug.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wer hat die verursacht?)\n\n\u2013 Ihr Populismus\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist kein Populismus!)\n\nund Ihr Gerede helfen G\u00f6rlitz nicht weiter, schon gar\nnicht, wenn es um die Bewerbung zur Kulturhauptstadt\ngeht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: 29 Millionen Euro fehlen!)\n\nWir haben eine gemeinsame Arbeitsgruppe aus Regie-\nrungspr\u00e4sidium \u2013 das ist notwendig, denn dort liegt der\nHaushalt vor \u2013, Innenministerium, Finanzministerium\nund Wissenschaftsministerium eingesetzt, die die Stadt\nbei der Erarbeitung eines genehmigungsf\u00e4higen Haushal-\ntes, der Haushaltskonsolidierung, aber auch einer eigen-\nfinanzierten Bewerbung zur Seite steht. Der Freistaat\nerwartet einen ausgeglichenen Haushalt und einen\nEigenanteil der Stadt G\u00f6rlitz bei der Bewerbung \u2013 das\nwurde schon gesagt \u2013 von 20 Millionen Euro. Wird die-\nser Eigenanteil erbracht, legt der Freistaat 20 Millionen\nEuro dazu.\n\nDie Arbeitsgruppe \u00fcberlegt zum Beispiel, wie die not-\nwendige Kofinanzierung f\u00fcr Investitionen aufgebracht\nwerden kann und wie wir F\u00f6rderprogramme sinnvoll\nb\u00fcndeln. Es ist gut, dass wir das zusammen machen.\n\nEines muss ich an dieser Stelle klipp und klar sagen: Die\nBewerbung von G\u00f6rlitz wird zur Konzentration von F\u00f6r-\ndermitteln \u2013 und nicht nur im kulturellen Bereich \u2013 auf\ndie Stadt G\u00f6rlitz f\u00fchren und von anderen Regionen des\nFreistaates auch solidarischen Verzicht fordern.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Ja, ja!)\n\nAber dies, meine Damen und Herren, muss uns dieses\nZiel dann auch wert sein. Viele, die hier bei unserem\neinstimmigen Beschluss, an den ich mich gern erinnere,\nihre Hand gehoben haben, werden die Folgen einer Kul-\nturhauptstadtbewerbung dann in der eigenen Region\nsp\u00fcren.\n\nDas Ergebnis unserer gemeinsamen Bem\u00fchungen ist, wie\nOberb\u00fcrgermeister Karbaum richtig formulierte, offen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage, Herr Minister?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nEs geht gleich los, Herr Kollege Jurk.\nEntweder gelingt uns in einem gemeinsamen Kraftakt\neine solide, fundierte Bewerbung der Kulturhauptstadt \u2013\ndas w\u00e4re das, was wir uns w\u00fcnschen \u2013 oder wir k\u00f6nnen\ndie finanziellen Voraussetzungen f\u00fcr eine erfolgreiche\nBewerbung nicht schaffen. Auch dies m\u00fcssen die Stadt\nG\u00f6rlitz und der Freistaat Sachsen dann gemeinsam ver-\ntreten. Vor uns liegen noch arbeitsreiche Wochen.\n\nHerr Jurk, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Herr Staatsminister, ich frage Sie direkt als\nMinister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst: Unterst\u00fctzen Sie\ndie Forderung, die jetzt offensichtlich auch das Regie-\nrungspr\u00e4sidium \u00fcbernommen hat, dass das G\u00f6rlitzer\nTheater in ein Gastspieltheater umgewandelt wird, und\nzwar gerade im Zuge der Kulturhauptstadtbewerbung?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das hei\u00dft\nHaushaltskonsolidierung!)\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nHerr Jurk, die Konsolidierungsgespr\u00e4che, die wir f\u00fchren,\nsind so schwierig, dass wir mit solcher Polemik und sol-\nchen Diskussionen sicher nicht weiterkommen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Das war eine Frage\n\nund keine Polemik! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Die Antwort ist eindeutig!)\n\nDie Stadt G\u00f6rlitz braucht einen sanierten Haushalt und\nbraucht die Voraussetzungen, um sich als Kulturhaupt-\nstadt bewerben zu k\u00f6nnen. Das ist selbstverst\u00e4ndlich.\nWir m\u00fcssen jetzt sehen, wie wir das am g\u00fcnstigsten er-\nreichen.\n\nWenn man diese gemeinsame Vorgehensweise klar und\ndeutlich vertritt, findet man \u00fcbrigens breite Unterst\u00fct-\nzung bei den Betroffenen. So versicherte mir vor einer\nWoche eine f\u00fcnfzigk\u00f6pfige Unternehmerdelegation aus\nG\u00f6rlitz, dass sie diese Vorgehensweise unterst\u00fctzt. Auch\ndie Unternehmer wollen beides: den konsolidierten\nHaushalt in G\u00f6rlitz, bei dem sich Einnahmen und Aus-\ngaben ausgleichen, und die Kulturhauptstadt.\n\nHerr Oberb\u00fcrgermeister Karbaum, Kollege Bandmann,\nKollege Heitmann und auch andere aus diesem Haus\nkonnten sich vorhin \u00fcberzeugen, wie gut und wie ver-\nn\u00fcnftig man mit den G\u00f6rlitzern \u00fcber diese schwierige\nBewerbung sprechen kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn es uns gelingt, die Diskussion um die Kultur-\nhauptstadt zu versachlichen \u2013 au\u00dferhalb dieses Hauses\nist es ja schon gelungen \u2013, dann haben wir eine Chance,\nzu einem erfolgreichen Ergebnis zu kommen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Nach \u00a7 86 Abs. 2 unserer Gesch\u00e4ftsordnung er-\nhalten die Fraktionen jetzt noch Redezeit. M\u00f6chten Sie\ndas gern nutzen? \u2013 Dann rufe ich die SPD-Fraktion auf.\nF\u00fcnf Minuten Redezeit, bitte.\n\nJurk, SPD: Meine sehr geehrten Damen und Herren!\nSehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nIch glaube, in der Debatte gab es viele sachliche Argu-\nmente und wichtige Hinweise. Es gab auch pers\u00f6nliche\nAngriffe, die ich als Diffamierung bezeichnen w\u00fcrde.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7935\n\nWissen Sie, Kollege Bandmann, ich bin in G\u00f6rlitz zur\nWelt gekommen und die Stadt liegt mir sehr am Herzen.\nIch bin sehr stolz, wie sie sich entwickelt hat, und zwar\ninsbesondere seit 1990. Ich denke, die Stadt hat es, Herr\nR\u00f6\u00dfler, schwerer als andere St\u00e4dte in Sachsen gehabt.\nSchon zu DDR-Zeiten ist die Bev\u00f6lkerungszahl \u2013 sie lag\n1970 bei etwa 90 000 \u2013 stark gesunken. Die Innenstadt ist\naber gl\u00fccklicherweise nicht platt gemacht worden. Das\nwar klugen G\u00f6rlitzern zu verdanken, die viele Geb\u00e4ude\nerhalten haben, so dass die Stadt seit 1990 so wunder-\nsch\u00f6n saniert werden konnte. Allerdings ist es nicht\ngegl\u00fcckt \u2013 das hat auch mit der Randlage zu tun \u2013, ge-\nn\u00fcgend Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr die G\u00f6rlitzer zu schaffen, da-\nmit sie weiter in G\u00f6rlitz bleiben k\u00f6nnen. Deshalb gibt es\ntrotz Eingemeindungen einen Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang.\nMomentan gibt es zirka 60 000 Einwohner. Das muss\nman wissen.\n\nDiese Stadt hat es also besonders schwer gehabt. Wenn\nich auf einem Plakat vor dem Landtag lese: \u201eLeucht-\nt\u00fcrme stehen an der K\u00fcste\u201c, dann hat das der Ober-\nb\u00fcrgermeister etwas salopp \u00fcbersetzt und gesagt, dass\nG\u00f6rlitz auch so eine Art K\u00fcste w\u00e4re, weil K\u00fcsten immer\nam Rande liegen. Wahr ist aber auch, meine sehr verehr-\nten Damen und Herren, dass wir die Unterst\u00fctzung f\u00fcr\ndiesen kulturellen Leuchtturm, den G\u00f6rlitz zweifellos\ndarstellt, brauchen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDiese Unterst\u00fctzung, meine sehr verehrten Damen und\nHerren, muss eben auch aus Sachsen kommen. Denn der\nBlick aus der Staatskanzlei \u00fcber die wundersch\u00f6n wie-\ndererstehende Frauenkirche hin zur Semperoper verkl\u00e4rt\nmanchmal, dass es im Land noch andere Probleme gibt.\nAuch das, was in G\u00f6rlitz erreicht und geleistet wurde,\ngilt es doch nicht preiszugeben. Deshalb habe ich die\nFrage gestellt, ob das, was an kultureller Infrastruktur in\ndieser Stadt vorhanden ist, jetzt so einfach auf dem Altar\nder Haushaltskonsolidierung geopfert werden kann.\n\nIch habe mich einmal damit besch\u00e4ftigt. Seit 1991 hat\nman das Personal etwa um die H\u00e4lfte reduziert. Die\neinen sagen, dass das eine gewaltige Leistung ist. Ich\nsage, dass man da auch eine gro\u00dfe Anzahl von Arbeits-\npl\u00e4tzen abgebaut hat. Aber das ist eine andere Frage.\nAber man hat angepasst. Man hat stets und st\u00e4ndig kon-\nsolidiert.\n\nJetzt noch einmal zu Ihnen, Kollege Bandmann. Sie wer-\nden ganz erstaunt sein, ich habe vor der Sitzung nicht\nmit den Mitgliedern der SPD-Stadtratsfraktion gespro-\nchen. Ich habe mich l\u00e4ngere Zeit mit den G\u00f6rlitzer Ver-\nh\u00e4ltnissen auseinander gesetzt. Aber eines m\u00fcssten Sie\ndoch auch wissen: Der letzte Beschluss des G\u00f6rlitzer\nStadtrates zur Haushaltskonsolidierung wurde bei nur\neiner Gegenstimme und einer Stimmenthaltung gefasst.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Dabei waren\nauch die Mitglieder der CDU-Fraktion, die gesagt haben:\nSo und nicht anders geben wir unseren Haushalt zur Ge-\nnehmigung an das Regierungspr\u00e4sidium. Da muss ich\nschon einmal feststellen, Kollege Bandmann: Hier haben\nSie Ihren eigenen Parteifreunden ein Ei gelegt.\n\nJetzt komme ich zum Umgang der Staatsregierung mit\neinem ganz anderen Fall. Das kann ich jetzt sagen, weil\n\nich Redezeit habe. Ich wollte das nicht unbedingt anspre-\nchen.\n\nIch war ziemlich betroffen, als ich im Radio auf einer\nFahrt h\u00f6rte, in G\u00f6rlitz habe die Staatsanwaltschaft eine\nGro\u00dfrazzia gemacht. Ich habe mich ein wenig informiert.\nDie Staatsanwaltschaft ist in das Rathaus, in die Privat-\nh\u00e4user des Oberb\u00fcrgermeisters und des Finanzb\u00fcrger-\nmeisters einger\u00fcckt. Ich halte dieses Vorgehen der Staats-\nanwaltschaft f\u00fcr v\u00f6llig unangemessen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWir haben nicht die italienische Mafia in G\u00f6rlitz! Das\nmuss ich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich sagen. Das war\nein v\u00f6llig falsches Bild, und genau an dem Tag, als die\nKulturhauptstadtbewerbung hier in Dresden abgegeben\nwurde.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So ein Zufall!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der S\u00e4ch-\nsische Landtag als Haushaltsgesetzgeber, aber auch ins-\nbesondere als Gesetzgeber f\u00fcr Finanzausgleich, Gemein-\ndeordnung etc. steht nat\u00fcrlich mit in der Verantwortung.\nDeshalb sage ich: Dieser so wundersch\u00f6n partei\u00fcbergrei-\nfend zustande gekommene Beschluss muss jetzt mit Le-\nben erf\u00fcllt werden. Deshalb m\u00fcssen wir uns alle darum\nk\u00fcmmern, dass im Zuge der Haushaltskonsolidierung\nvon dieser Stadt kein Unfug verlangt wird, der dazu\nf\u00fchrt, dass die Kulturhauptstadtbewerbung ad absurdum\ngef\u00fchrt wird.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEs gibt ja eine Kompromisslinie. Ich will zugeben, dass\nes sich um eine Kompromisslinie handelt, die unter\nDruck zustande gekommen ist. Ich hoffe auch, dass man\nes wirklich schafft, dass die Bewerbung im Juni 2004 tat-\ns\u00e4chlich eingereicht wird, und zwar dort, wo sie einge-\nreicht werden muss; denn die Konkurrenz ist hart und\nstark.\n\nAber die Idee der gemeinsamen Europastadt \u2013 und da\nbin ich bei Herrn Staatsminister R\u00f6\u00dfler, weil mir das\nVerbindende an dieser Stelle wichtig ist, dass wir uns\nn\u00e4mlich alle noch einmal Gedanken machen, wie wir\nG\u00f6rlitz helfen k\u00f6nnen \u2013 stammt ja nicht erst von gestern.\nEs ist der Prozess eines wunderbaren Gedankens, der in\nG\u00f6rlitz in die Tat umgesetzt wurde. Ich erw\u00e4hnte, dass\nG\u00f6rlitz 1970 noch 90 000 Einwohner hatte. G\u00f6rlitz und\nZgorzelec zusammen sind eine Gro\u00dfstadt und haben\nmehr als 100 000 Einwohner. Insofern bewirbt sich eine\neurop\u00e4ische Gro\u00dfstadt um die Anerkennung als Kultur-\nhauptstadt Europas.\n\nDies, meine sehr verehrten Damen und Herren, bedarf\nder Unterst\u00fctzung nicht nur des gesamten Hauses, son-\ndern auch der Staatsregierung, die wir zu kontrollieren\nund der wir auch Auftr\u00e4ge zu erteilen haben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU-\nFraktion noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg.\nBandmann.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7936\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Herr Jurk, zun\u00e4chst einmal danke\nich Ihnen daf\u00fcr, dass Sie zur Sachlichkeit zur\u00fcckgefun-\nden und in Ihrem zweiten Redebeitrag weitestgehend\nanerkannt haben, dass die Staatsregierung die Kultur-\nhauptstadtbewerbung unterst\u00fctzt. Die \u00dcberschrift Ihres\nAntrages lautet ja \u201eWie die s\u00e4chsische CDU-Staatsregie-\nrung eine s\u00e4chsische Bewerbung abw\u00fcrgen will\u201c. Ich\ndenke, die Debatte hat deutlich gemacht, dass dies eben\nnicht der Fall ist.\nZu Ihrem Beispiel mit der Haushaltssituation und dem\nEi, das ich meiner Fraktion in G\u00f6rlitz gelegt haben soll,\nwill ich nur so viel sagen: Der Beschluss, den Sie er-\nw\u00e4hnt haben, ist nahezu identisch mit der Beschlusslage\nund mit den inhaltlichen Intentionen, die im November\nden Haushaltsentwurf der CDU gepr\u00e4gt haben. Das ist\ndie Wahrheit, das ist der eigentliche Kern: dass die ma\u00df-\ngeblichen Intentionen, zu denen es dann kam, auf diese\nSituation zur\u00fcckgehen.\n\nIch m\u00f6chte deutlich machen, was gerade der Minister-\npr\u00e4sident pers\u00f6nlich, als er noch Finanzminister war, f\u00fcr\nG\u00f6rlitz getan hat. Er war es, der durch das Theater ge-\ngangen ist und daf\u00fcr gesorgt hat, dass die erste F\u00f6rder-\nmittelspritze f\u00fcr das Theater kam, um dieses Haus in\nG\u00f6rlitz \u00fcberhaupt als Haus zu erhalten. Er hat die F\u00f6r-\ndermittel locker gemacht, um die Sanierung der Peters-\nkirche zu garantieren und damit sicherzustellen, dass\ndieses Wahrzeichen weiterhin \u00fcber die Stadt leuchtet.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Bandmann?\n\nBandmann, CDU: Nein, Frau Pr\u00e4sidentin.\nEr war es auch, der viele Jahre mit mir gemeinsam daf\u00fcr\ngesorgt hat, dass die Altstadtbr\u00fccke gebaut werden kann\n\u2013 insgesamt ein Projekt, das die SPD in G\u00f6rlitz zun\u00e4chst\nabgelehnt hat. Die SPD hat den ersten Beschluss zum\nBau der Altstadtbr\u00fccke abgelehnt. Herr Jurk, das ist die\nWahrheit.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nWas das Thema Kulturhauptstadt und Europastadt\nG\u00f6rlitz/Zgorzelec angeht, so war es B\u00fcrgermeister\nGro\u00dfmann, der die Idee von der Europastadt G\u00f6rlitz/\nZgorzelec hatte.\n\n(Frau Schulz, PDS: Das ist doch sein Amt!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich kann man sagen, es sei sein Amt, aber er ist\nja nicht der Oberb\u00fcrgermeister, sondern er ist B\u00fcrger-\nmeister. So gesehen, sind die meisten ma\u00dfgeblichen Ini-\ntiativen f\u00fcr unsere wundersch\u00f6ne Stadt G\u00f6rlitz von der\nCDU gekommen. Ich denke, es ist wichtig, dass das hier\nnoch einmal unterstrichen worden ist.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das ist unwichtig!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der PDS-\nFraktion das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sehr, Frau\nLattmann-Kretschmer.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine Damen und Herren! Ich bin jetzt wegen\nder noch zur Verf\u00fcgung stehenden Minuten spontan ans\nRednerpult gegangen und wei\u00df nicht, ob ich die richti-\ngen Worte finde. Aber ich habe dem Staatsminister f\u00fcr\nWissenschaft und Kunst sehr genau zugeh\u00f6rt, und zwar\nauch schon drau\u00dfen. Sie, Herr Staatsminister, haben, was\nvielleicht auch logisch ist, hier wie dort ja fast dieselben\nWorte gesagt.\nSie haben bei den Menschen drau\u00dfen und auch bei mir\nden Eindruck erweckt, dass Sie noch nicht genau wissen,\nwie der Weg zun\u00e4chst zur erfolgreichen Abgabe der Be-\nwerbung um die Kulturhauptstadt aussieht.\n\nMich hat zum Beispiel irritiert, dass Sie in die inter-\nministerielle Zusammenarbeit, die \u00fcbrigens von Beginn\nan versprochen war und viel zu sp\u00e4t eingesetzt hat \u2013 das\nist inzwischen wirklich ein offenes Geheimnis \u2013, den\nWirtschaftsminister nicht einbezogen haben. Als kultur-\npolitische Sprecherin frage ich mich im Zusammenhang\nmit dem, was wir gestern zum Thema Kultur und Wirt-\nschaft geh\u00f6rt haben \u2013 im Zusammenhang mit dem, wo-\nhin viele F\u00f6rdermittel laufen, dass sie auch ins Leere lau-\nfen, wie immer wieder in den Zeitungen steht \u2013, ob es\ndenn nicht m\u00f6glich ist, ein solches f\u00fcr Gesamtsachsen\nwichtiges Ereignis insbesondere mit diesem Minister zu\nberaten.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nIch kann mir auch nicht vorstellen, dass das in einem\nHaushalt nicht geht.\n\nHerr Bandmann, ich bin jetzt dreimal in G\u00f6rlitz gewesen,\nweil ich mich, wenn ich zu einem Thema sprechen\nm\u00f6chte, auch unbedingt vor Ort vorbereiten will. Ein\nMitglied meiner Partei in G\u00f6rlitz hat dabei auch sehr gut\n\u00fcber Ihre Aktivit\u00e4ten gesprochen und er hat die Br\u00fccke,\ndie Sie Herrn Ministerpr\u00e4sidenten Biedenkopf zuge-\nschrieben haben, als \u201eBandmannbr\u00fccke\u201c bezeichnet. Des-\nhalb irritiert es mich au\u00dferordentlich, dass Sie jetzt auf\neinmal hier Stadtrats- und Parteipolitik machen. Denn\nauch wir als PDS-Fraktion und ich als Kultursenatorin\narbeiten selbstverst\u00e4ndlich mit dem CDU-B\u00fcrgermeister\nHerrn Gro\u00dfmann sehr gut zusammen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDabei spielt es keine Rolle, welcher Partei er angeh\u00f6rt.\nDeshalb gef\u00e4llt mir Ihre Stadtratspolitik hier nicht.\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\nDer Herr Ministerpr\u00e4sident weilt heute wegen wichtiger\nDinge au\u00dferhalb. Aber ich muss wirklich Folgendes sa-\ngen: Wir haben uns sehr f\u00fcr die Olympiabewerbung ein-\ngesetzt. Auch in Leipzig gibt es gro\u00dfe finanzielle Schwie-\nrigkeiten. Das ist jetzt, nachdem die Olympiabewerbung\nabgelehnt worden ist, auch wieder etwas st\u00e4rker in den\nVordergrund ger\u00fcckt. Trotzdem haben wir uns gesagt,\ndass die Olympiabewerbung sein muss. Es leuchtet mir\nnicht ein, dass ein solcher Einsatz f\u00fcr die Europastadt\nG\u00f6rlitz/Zgorzelec nicht m\u00f6glich sein soll.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7937\n\nVielleicht ist es gut, wenn ich an dieser Stelle aufh\u00f6re.\n\n(Zuruf des Abg. L\u00e4mmel, CDU)\n\n\u2013 Nicht unbedingt, Herr L\u00e4mmel. Sie m\u00fcssten sich von\nIhrer Verantwortung f\u00fcr den Tourismus her an die\nSpitze stellen, was G\u00f6rlitz/Zgorzelec betrifft.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nEinen Gedanken m\u00f6chte ich doch noch \u00e4u\u00dfern. Was\nmich an Ihnen, Herr Staatsminister, so irritiert, ist \u2013 Sie\nmerken das selbst gar nicht \u2013, dass immer, wenn Sie\nsprechen, auch eine Art Erpressung dabei ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas ist auch bei der Erpressung mit der Region der Fall\ngewesen. Sie haben gesagt: Merkt euch, dann m\u00fcssen\ndie F\u00f6rdermittel auf die Stadt G\u00f6rlitz konzentriert wer-\nden! \u2013 Aber wir haben damals gesagt, dass es auch um\ndie Region geht. Das h\u00e4ngt \u00fcbrigens auch mit Herrn\n\nGillo zusammen \u2013 mit der F\u00f6rderung der strukturschwa-\nchen Region.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nEs st\u00f6rt mich immer, dass Sie, Herr Dr. R\u00f6\u00dfler \u2013 das\nsp\u00fcren Sie gar nicht \u2013, aufgrund solcher Formulierungen\ndiese antisolidarische Haltung ins Gespr\u00e4ch bringen.\n\n(Lebhafter Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird noch einmal\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Die PDS-Fraktion hat noch Rede-\nzeit.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Besser geht es nicht!\nWir wollen die Zeit nicht vergeuden!)\n\nNiemand w\u00fcnscht mehr das Wort. Damit ist die Debatte\nund auch der Tagesordnungspunkt abgeschlossen.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\n\nDrucksache 3/10993\n\nEs liegen sehr viele Fragen vor. Wenn wir all diese Fra-\ngen in einer Stunde abarbeiten wollen, w\u00e4re es g\u00fcnstig,\nwenn die Einbringung der Fragen etwas k\u00fcrzer ausfallen\nw\u00fcrde als sonst.\n\nIch rufe Frage Nr. 1 auf. Frau Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Meine Fragen betreffen die Her-\nstellung menschengerechterer Verkehrs- und Lebensver-\nh\u00e4ltnisse auf bzw. an der B 170.\nMeine Fragen an die Staatsregierung lauten:\n\n1. Aufgrund welcher besonderen Situation bzw. auf-\ngrund welcher gesetzlichen Bestimmungen wurde am\ndiesj\u00e4hrigen Karfreitag sowie am nachfolgenden 1. und\n2. Mai die Bundesstra\u00dfe 170 (Zinnwald\u2013Dresden) f\u00fcr\nden Schwerlastfernverkehr ge\u00f6ffnet?\n\n2. Mit welchen konkreten Ma\u00dfnahmen will die Staats-\nregierung die Anwohner der B 170 (Zinnwald\u2013Dresden)\nbis zur Inbetriebnahme der A 17 entlasten und vor Ge-\nf\u00e4hrdungen durch den Schwerlastfernverkehr (L\u00e4rm \u2013\ninsbesondere w\u00e4hrend der Nachtstunden \u2013, Unf\u00e4lle, Ab-\ngase) sch\u00fctzen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung Herr Minister Gillo, bitte.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Liebe Frau Dr. Raatz!\nZur ersten Frage. Zum Abbau des durch den Verkehr\nam Gr\u00fcndonnerstag entstandenen R\u00fcckstaus in Richtung\nTschechien in der Ortslage Altenberg wurde durch die\nPolizei zur Gew\u00e4hrleistung der \u00f6ffentlichen Sicherheit\nund Ordnung aus Opportunit\u00e4tsgr\u00fcnden auf die Ahn-\ndung von Verst\u00f6\u00dfen gegen das Sonn- und Feiertagsver-\n\nbot verzichtet. Sie k\u00f6nnen sich vielleicht daran erinnern,\ndass wir entsetzliche Staus in dieser Zeit hatten. Da es\naufgrund eines erheblich verst\u00e4rkten Warenverkehrs vor\ndem EU-Beitritt wiederum zu vermehrten R\u00fcckstaus\nkam, wurde am 1. Mai in der Zeit von null Uhr bis sechs\nUhr ebenso verfahren.\n\nZur zweiten Frage. Priorit\u00e4t zur Entlastung der B 170 hat\ndie schnellstm\u00f6gliche Fertigstellung der A 17 von Dres-\nden nach Prag. Damit wird die B 170 vom \u00fcberregiona-\nlen Durchgangsverkehr entscheidend entlastet. Um den\nGrenz\u00fcbergang Altenberg und damit auch die B 170 da-\nr\u00fcber hinaus vom Schwerlastverkehr zu entlasten, setzt\nsich die Staatsregierung f\u00fcr die \u00d6ffnung weiterer Grenz-\n\u00fcberg\u00e4nge ein, was aber nur durch einen internationalen\nVertrag zwischen der Bundesregierung und in diesem\nFalle der Tschechischen Republik geschehen kann. Als\nBeispiel sei an dieser Stelle der Grenz\u00fcbergang Reitzen-\nhain, also die B 174, genannt, der bisher nur von regiona-\nlen Lkws angefahren wird. Es darf dabei aber nicht ver-\ngessen werden, dass durch die \u00d6ffnung anderer\nGrenz\u00fcberg\u00e4nge der Verkehr generell nicht verringert,\nsondern verschoben wird. Da wir im Zusammenhang\nmit Reitzenhain auch die Ortsumgehung Marienberg dis-\nkutieren, steht nat\u00fcrlich die Frage im Raum, warum die\nBundesregierung diese Ortsumgehung nicht umgehend\nfinanziert.\n\nZur Verbesserung von Sicherheit und Leichtigkeit des\nVerkehrs wurden und werden auf der B 170 zahlreiche\nBauma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt. Dabei wird der B 170 Vor-\nrang vor anderen Stra\u00dfen einger\u00e4umt. Es erfolgte eine\nabschnittsweise Verbesserung der B 170 durch den An-\nbau von Zusatzfahrstreifen an Steigungsstrecken, Ban-\nkettbefestigungen und die Installation passiver Schutz-\nsysteme. Teile der Ortsdurchfahrten sowie Knotenpunkte\nwurden grundhaft ausgebaut. Abschnittsweise erfolgte\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7938\n\nder Anbau von Geh- und Radwegen. Die Ausbauma\u00df-\nnahmen werden auch im Jahre 2004 fortgesetzt, so dass\nalleine im Zeitraum zwischen August 2002 und De-\nzember 2004 Ma\u00dfnahmen mit einem Gesamtumfang von\n7,51 Millionen Euro abgeschlossen werden k\u00f6nnen.\n\nIm Bereich des Umweltschutzes wurden im Rahmen der\nDurchf\u00fchrung passiver L\u00e4rmschutzma\u00dfnahmen insge-\nsamt 1,1 Millionen Euro eingesetzt. Die Ortslagen wur-\nden mit ger\u00e4uscharmen Asphaltdecken versehen.\nZum Nachtfahrverbot. Hier geht es um Europarecht. Es\nist nicht der Freistaat Sachsen Mitglied der Europ\u00e4ischen\nUnion, sondern die Bundesrepublik Deutschland. Das\nhei\u00dft, wir w\u00fcrden uns sehr w\u00fcnschen, dass die Bundes-\nregierung in Europa vorstellig wird, um mehr Flexibilit\u00e4t\nvon der rechtlichen Seite her zu erarbeiten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sie haben noch eine\nNachfrage. Bitte, Frau Dr. Raatz.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Herzlichen Dank f\u00fcr die Beantwor-\ntung der Fragen.\nMeine Nachfrage betrifft meine zweite Frage, die ich\nschriftlich abgegeben hatte. Welche Rolle spielt in Ihrem\nKonzept \u2013 es geht dabei um die Zeit 2004 bis 2006; wenn\ndie A 17 fertiggestellt und die B 170 dadurch entlastet\nwird \u2013 die Rollende Landstra\u00dfe? Welche Konzepte haben\nSie also zur Entlastung der B 170 mittels der Rollenden\nLandstra\u00dfe? Da Sie die B 174 auch als Entlastungsstra\u00dfe\nangesprochen haben, wobei es darum geht, die Ortsum-\ngehung Marienberg fertig zu bauen, aber sicherlich auch\ndie anderen Teilabschnitte wie Chemnitz\u2013Gornau \u2013\nwann, denken Sie, ist die B 174 vollst\u00e4ndig befahrbar,\num als Entlastungsstrecke zu fungieren?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Auf\ndie erste Frage werde ich im Zusammenhang mit einer\nanderen aktuellen Frage eingehen. Zur anderen, wann\ndie B 174 fertig ist: Das ist eine Frage der Finanzierung\ndurch den Bund. Das kann ich Ihnen jetzt nicht beant-\nworten.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Ich habe noch eine Nachfrage.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Es ist dann eine Frage der Finan-\nzierung des Bundes, wenn das Baurecht vorhanden ist.\nWir haben im Moment nur Baurecht an dem Teilab-\nschnitt B 174 Ortsumgehung Marienberg. Wann wird auf\nder gesamten Strecke Baurecht hergestellt sein?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Dr. Raatz, ich w\u00fcrde gerne Ihre Unterst\u00fctzung bei\nder Bundesregierung bekommen, dass wir die Ortsumge-\nhung Marienberg erst einmal bauen d\u00fcrfen. Wir k\u00f6nnen\ndoch nicht alles auf einmal bauen. Ich w\u00fcrde sie gerne\nbauen und dann entsprechend schnell weitermachen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf die Frage\nlaufende Nr. 2. Herr Dr. J\u00e4hnichen, bitte. \u2013 Es sind Nach-\nfragen gestellt worden. Sie m\u00f6chten auch noch Nachfra-\ngen stellen? \u2013 Bitte, Frau Kipping.\n\nFrau Kipping, PDS: Herr Staatsminister, Sie haben in\nIhrer Antwort das Nachtfahrverbot erw\u00e4hnt und gesagt,\nwenn ich Sie richtig verstanden habe, Sie w\u00fcnschen,\ndass die Bundesregierung hier auf europ\u00e4ischer Ebene\nwirksam wird. Der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c konnte ich\nentnehmen, dass Sie einger\u00e4umt haben, ein Lkw-Nacht-\nfahrverbot auf der B 170 w\u00e4re grunds\u00e4tzlich m\u00f6glich.\nHei\u00dft das, dass Sie diesem Wunsch auch Taten folgen\nlassen werden? Hei\u00dft das konkret, dass Sie im Rahmen\ndes Bundesrates initiativ werden und sich dort daf\u00fcr\nstark machen? Hei\u00dft das, dass Sie den Landrat unterst\u00fct-\nzen, wenn er sich entschlie\u00dft, sich f\u00fcr Nachtfahrverbot\neinzusetzen?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Sie\nhaben jetzt weitere drei Fragen gestellt. Ich versuche, alle\nzu beantworten. Ich beginne mit der letzten Frage.\nEin Nachtfahrverbot kann unter Ausnahmesituationen\nvon der lokalen Stra\u00dfenbeh\u00f6rde, was der Landrat ja ist,\nverh\u00e4ngt werden. Allerdings muss er dabei das geltende\nRecht beachten. Wenn er es nicht beachtet, ist er verant-\nwortlich f\u00fcr Schadenersatzanspr\u00fcche der Speditionen.\n\nDer Einsatz auf der Bundesratsebene macht keinen Sinn.\nAuf der Bundesratsebene bringen Sie Gesetzesinitiativen\nein, die, wenn die Bundesregierung auf ihrer Seite Ge-\nsetze initiiert hat, dann in den Beratungsvorschlag einge-\nhen. Wir setzen uns auf alle F\u00e4lle bei der Bundesregie-\nrung daf\u00fcr ein, dass diese sich entsprechend stark\nmacht.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sie hatten jetzt schon\ndrei Nachfragen gestellt, Frau Kipping. Bitte, haben Sie\nVerst\u00e4ndnis. Sie k\u00f6nnen das sicher auch individuell noch\nbesprechen.\n\nIch rufe jetzt Herrn Dr. J\u00e4hnichen f\u00fcr die Frage Nr. 2\nauf.\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: Zu den Arbeitsbedingungen am\nKreisgericht Borna.\nDas Kreisgericht arbeitet an drei verschiedenen Stand-\norten in der Stadt Borna. Neben dem urspr\u00fcnglich staat-\nlichen Gericht mussten zwei weitere Standorte angemie-\ntet werden. Die Arbeitsverh\u00e4ltnisse an den angemieteten\nStandorten sind nicht gut. Die Mietvertr\u00e4ge laufen in\nK\u00fcrze aus.\n\nIch frage deshalb die Staatsregierung:\n\n1. Welche Pl\u00e4ne bestehen, um die derzeit sehr unbefrie-\ndigenden Arbeitsbedingungen baldm\u00f6glichst zu ver\u00e4n-\ndern?\n\n2. An welchem Standort in der Stadt Borna sind die er-\nforderlichen Investitionen im Haushaltplan 2005/06 vor-\ngesehen und an welchem Standort in Borna wird man in\nZukunft das Gericht zusammenf\u00fchren wollen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister\nde Maizi\u00e8re, bitte.\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Lieber Herr Abg. J\u00e4hnichen! Seit dem 24. Novem-\nber 2000 ist das Amtsgericht \u00f6rtlich auch f\u00fcr den Land-\nkreis Leipzig-Land zust\u00e4ndig. Dadurch kam es zu einem\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7939\n\nenormen Anstieg der Verfahren und zu einem entspre-\nchenden Personalzuwachs. Dort arbeiten 75 Mitarbeiter.\nDas Gericht hat einen Fl\u00e4chenbedarf von 2 332 Quadrat-\nmetern Hauptnutzfl\u00e4che. Dem gen\u00fcgt die landeseigene\nLiegenschaft, das historische Gerichtsgeb\u00e4ude, Am Ge-\nricht 2, nicht. Dieses wurde 1998 bis 2001 mit einem Kos-\ntenvolumen von 3,6 Millionen DM geschmackvoll saniert\nund im Mai 2001 feierlich eingeweiht.\nDas Amtsgericht ist auf zwei weitere Liegenschaften\nverteilt. Das Grundbuch-, Nachlass- und Familiengericht\nbefindet sich in einem angemieteten B\u00fcro- und Ge-\nsch\u00e4ftsgeb\u00e4ude in der Deutzener Stra\u00dfe 14. Das Vor-\nmundschaftsgericht ist ebenfalls zur Miete im Nachbar-\ngeb\u00e4ude Deutzener Stra\u00dfe 14a untergebracht.\n\nDer Freistaat Sachsen zahlt f\u00fcr die angemieteten Ge-\nb\u00e4ude j\u00e4hrlich insgesamt 267 000 Euro. Die Mietvertr\u00e4ge\nf\u00fcr die beiden Geb\u00e4ude \u2013 also Deutzener Stra\u00dfe 14 und\n14a \u2013 enden am 31. Oktober 2005. F\u00fcr eine Neuunter-\nbringung haben sich aus der Sicht meines Ressorts drei\nVarianten herauskristallisiert:\n\n1. Kauf und Sanierung einer Liegenschaft in der R\u00f6thaer\nStra\u00dfe, die so genannte Bergbauvilla;\n\n2. Neubau auf dem landeseigenen Areal der ehemaligen\nKaserne Stauffenbergstra\u00dfe oder\n\n3. \u2013 schwierig: Umbau und Sanierung einer landeseige-\nnen Liegenschaft eventuell im Pestalozzi-Gymnasium, in\ndem jetzt aber Sch\u00fcler sind.\n\nIn allen F\u00e4llen w\u00fcrde das historische Gerichtsgeb\u00e4ude\naufgegeben und es m\u00fcsste eine Nachnutzung gefunden\nwerden, die derzeit aber nicht in Sicht ist.\n\nDer zust\u00e4ndige Staatsbetrieb SIB \u2013 S\u00e4chsische Immobilien\nund Baumanagement \u2013 wird die aufgezeigten Varianten\nauf ihre Wirtschaftlichkeit pr\u00fcfen. Erst danach kann eine\nEntscheidung \u00fcber den k\u00fcnftigen Standort gef\u00e4llt wer-\nden. Bis dahin sind Teile des Amtsgerichts weiterhin in\neinem Interimsobjekt unterzubringen. Zurzeit wird mit\ndem Vermieter des Objekts \u00fcber einen neuen Mietver-\ntrag verhandelt, aber in einem dieser beiden Geb\u00e4ude, so\ndass wir dann immerhin nur noch zwei Standorte h\u00e4t-\nten.\n\nZu Ihrer zweiten Frage muss ich Ihnen mit Bedauern\nsagen, dass ich zum Haushaltsplan 2005/2006 zurzeit\nkeine Angaben machen kann.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es noch Nachfra-\ngen? \u2013 Bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: Ich m\u00f6chte eine Nachfrage stellen:\nWann wird die Entscheidung der Hochbauverwaltung\nvorliegen, welche der von Ihnen genannten drei Varian-\nten zum Zuge kommen wird?\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Die Frage\nkann ich Ihnen im Moment nicht beantworten, weil ich\ndaf\u00fcr nicht zust\u00e4ndig bin; aber ich werde mich f\u00fcr eine\nschnelle Entscheidung einsetzen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: Danke sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe Herrn Abg.\nTippach mit der Frage Nr. 3 auf.\n\nTippach, PDS: In der 105. Sitzung des S\u00e4chsischen Land-\ntages am 22. April 2004 \u00e4u\u00dferte sich der Vorsitzende der\nParlamentarischen Kontrollkommission f\u00fcr das Landes-\namt f\u00fcr Verfassungsschutz mehrfach personenbezogen\nzu dem Kontrollgremium vorliegenden Unterlagen.\nFrage an die Staatsregierung: Wurden von Amts wegen\noder auf Anzeige zu diesem Sachverhalt Ermittlungen\nwegen Verletzung des Dienstgeheimnisses und einer be-\nsonderen Geheimhaltungspflicht (\u00a7 353b Strafgesetzbuch)\naufgenommen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Rasch,\nbitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr verehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Tippach,\nich m\u00f6chte Ihnen die Frage wie folgt beantworten: We-\ngen der \u00c4u\u00dferungen des Vorsitzenden der Parlamenta-\nrischen Kontrollkommission f\u00fcr das Landesamt f\u00fcr Ver-\nfassungsschutz in der 105. Sitzung des S\u00e4chsischen\nLandtages am 22. April 2004 wurden weder von Amts\nwegen noch auf Anzeige Ermittlungen wegen Verdachts\nder Verletzung des Dienstgeheimnisses und einer beson-\nderen Geheimhaltungspflicht, auch nicht in Form eines\nVorermittlungsverfahrens, aufgenommen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es Nachfragen?\n\u2013 Bitte.\n\nTippach, PDS: Ich frage die Staatsregierung, ob sie die\nim Protokoll festgehaltenen und von mir angef\u00fchrten\n\u00c4u\u00dferungen des Vorsitzenden der Parlamentarischen\nKontrollkommission dementsprechend f\u00fcr gesetzeskon-\nform in Bezug auf \u00a7 16 Verfassungsschutzgesetz h\u00e4lt.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Das unterliegt nicht\nmeiner Einsch\u00e4tzung.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es noch eine\nNachfrage?\n\nTippach, PDS: Ich habe eine weitere Nachfrage: Para-\ngraph 353b ist ein Amtsermittlungsdelikt. Das hei\u00dft,\nwenn einem der Verdacht einer Straftat zur Kenntnis\nkommt, ist von Amts wegen eine Ermittlungspflicht vor-\ngesehen; es besteht keine Anzeigepflicht.\nMuss ich denn davon ausgehen, dass der Innenminister\ndes Freistaates Sachsen in diesem Fall keinen Anlass\nsieht, mit dem er den Anfangsverdacht einer m\u00f6glichen\nStraftat entsprechend erkennen kann?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Tippach, die\nAmtspflicht liegt hier bei der Staatsanwaltschaft, hilfs-\nweise bei den Polizeibeh\u00f6rden.\n\n(Tippach, PDS: Es ist nicht zu fassen!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Abg. Klein mit\nder Frage Nr. 9 bittet, dass diese schriftlich beantwortet\nwird.\n\nIch rufe Frau Abg. Roth mit der Frage Nr. 4 auf.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7940\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Das Thema meiner\nm\u00fcndlichen Anfrage sind die Investitionszulagen f\u00fcr\nAbwasserbehandlungsanlagen.\nDie Vertriebsgesellschaft f\u00fcr Investment- und Immobili-\nenfondsanlagen mbH (VIA) war in den vergangenen Jah-\nren am Bau von Abwasseranlagen in Ostelbien beteiligt.\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Hat die VIA f\u00fcr diese Anlagen Investitionszulagen\ndurch den Freistaat Sachsen erhalten, und wenn ja, in\nwelcher H\u00f6he?\n\n2. Wurden diese Investitionszulagen beim Kauf der An-\nlagen durch den Zweckverband insofern ber\u00fccksichtigt,\nals diese vom Kaufpreis abgezogen wurden?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer antwortet f\u00fcr die\nStaatsregierung? \u2013 Herr Staatsminister Rasch, bitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zum Ersten: Es\nwird davon ausgegangen, dass mit der VIA Infrastruk-\nturfonds GmbH & Co., Fonds Nr. 1, Projekt Beilrode-\nArzberg KG, gemeint ist.\nEs ist darauf hinzuweisen, dass Angaben im Zusammen-\nhang mit der Gew\u00e4hrung von Investitionszulagen nach\n\u00a7 30 der Abgabenordnung in Verbindung mit \u00a7 7 Abs. 1\ndes Investitionszulagengesetzes 1996 dem Steuergeheim-\nnis unterliegen. In der Investitions- und Finanzierungs-\nrechnung des allgemein zug\u00e4nglichen Beteiligungsange-\nbotsprospekts der Fondsgesellschaft ist unter der Mittel-\nherkunft eine Investitionszulage von 1,1 Millionen DM \u2013\ndas entspr\u00e4che 576 700 Euro \u2013 ausgewiesen.\n\nZur zweiten Frage: Eine Investitionszulage wurde nach\nAngaben des Regierungspr\u00e4sidiums Leipzig in die Kauf-\npreisverhandlungen 1999/2000 einbezogen und vom\nKaufpreis abgezogen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es Nachfragen?\n\u2013 Bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Ich habe zwei Nachfragen; die erste in\nBezug auf Ihre erste Antwort: Wenn die Antwort nach\nAbgabenordnung der Geheimhaltung unterliegt, wie Sie\nsagen, besteht dann die M\u00f6glichkeit, dass ich von Ihnen\ndie Angaben in einem Gespr\u00e4ch bekomme \u2013 so wie das\nVerfassungsgericht auf die Klage der Abg. Frau Dr. Raatz\nauf diese M\u00f6glichkeit verwiesen hat?\nZweitens: Stimmt die beim Finanzamt eingereichte Inves-\ntitionssumme mit dem R\u00fcckkaufpreis zwischen VIA und\ndem Zweckverband \u00fcberein? \u2013 Wenn Sie jetzt nicht da-\nrauf antworten k\u00f6nnen, w\u00fcrden Sie mir das bitte schrift-\nlich mitteilen?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Bez\u00fcglich der ersten\nFrage werden wir eine geeignete Form finden.\nBez\u00fcglich der zweiten Frage w\u00fcrde ich Ihr Angebot\nannehmen, Ihnen die Antwort schriftlich zukommen zu\nlassen.\n\nFrau Roth, PDS: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Schulmeyer,\nbitte, mit der Frage Nr. 10.\n\nSchulmeyer, SPD: Im Rahmen der Hochwasserschadens-\nbew\u00e4ltigung wurde die B 6 \u2013 Muldenquerung mit Br\u00fc-\nckenbau und S 11 \u2013 Teilortsumfahrung in Wurzen als\ndringlichste Ma\u00dfnahme mit voraussichtlicher Baufreigabe\nim September 2004 vorangetrieben.\n\nMit der Begr\u00fcndung der nachteiligen Betroffenheit ver-\nwehren die Regensburger Eigner der Nahrungsmittel\nGmbH Wurzen einerseits einen notwendigen Fl\u00e4chenver-\nkauf und legten andererseits Klage beim Verwaltungsge-\nricht Leipzig gegen den im Planfeststellungsverfahren\nausgewiesenen Verlauf der B 6/S 11-Stra\u00dfenf\u00fchrung ein.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Welche Auswirkungen haben Klageeinreichung und\nAbwehrhaltung der Nahrungsmittel GmbH Wurzen auf\nden zeitlichen und finanziellen Realisierungsverlauf des\ngeplanten Verkehrsbauvorhabens B 6 \u2013 Muldenquerung\nmit S 11 \u2013 Ortsumfahrung Wurzen?\n\n2. Welche Mittel und M\u00f6glichkeiten beabsichtigt die\nStaatsregierung zur schnellstm\u00f6glichen L\u00f6sung der Blo-\nckadesituation und somit zur zeitnahen Realisierung des\nVerkehrsbauvorhabens einzusetzen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Staatsminister\nGillo, bitte.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Schulmeyer, zur ersten Frage: F\u00fcr die B 6 Orts-\numgehung Bennewitz\u2013Wurzen mit der Muldebr\u00fccke\nwurde der Planfeststellungsbeschluss erlassen, der kraft\nGesetzes sofort vollziehbar ist. Die Wurzener Nahrungs-\nmittel GmbH hat, wie Sie es erw\u00e4hnt haben, dagegen\nbeim Bundesverwaltungsgericht Rechtsmittel eingelegt\nund einen Antrag auf vorl\u00e4ufigen Rechtsschutz gestellt.\nBis \u00fcber diesen Antrag entschieden ist, bleibt der Vorha-\nbentr\u00e4ger aufgefordert, nicht mit dem Bau zu beginnen.\nMit einer Entscheidung des Bundesverwaltungsgerichtes\nkann im Juli gerechnet werden.\n\nZu Ihrer zweiten Frage: Die Staatsregierung kann sich\nnicht in die laufenden Rechtsverfahren einschalten. Die\nEntscheidung des Bundesverwaltungsgerichts muss ab-\ngewartet werden. Es sind aber alle Vorbereitungen ge-\ntroffen, dass die Ausschreibung der Bauma\u00dfnahmen bei\npositivem Ausgang ohne Zeitverz\u00f6gerung weitergehen\nkann.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sie haben eine Nach-\nfrage, bitte.\n\nSchulmeyer, SPD: Herr Minister, ich habe eine Nach-\nfrage: Bei der Ortsumgehung Bennewitz\u2013Muldenquerung\nist ja der B 6-Verlauf, der Anschluss der S 11 der Kritik-\npunkt seitens der Nahrungsmittel GmbH. K\u00f6nnte trotz-\ndem, ohne dass die S 11 momentan gebaut wird, die\nOrtsumgehung Bennewitz und Muldenquerung durchge-\nf\u00fchrt werden, ohne den Anschluss S 11, Ortsumgehung\nWurzen?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7941\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Das\nbedarf einer Rechtspr\u00fcfung. Ich denke aber, dass eine\nZerst\u00fcckelung der Bauvorhaben nicht m\u00f6glich ist.\n\nSchulmeyer, SPD: Danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Abg. Simon,\nbitte. Frage Nr. 5\n\nFrau Simon, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Ich\nhabe zwei Fragen zu rechter Gewalt in L\u00f6bau. In der\nNacht vom 16. zum 17. April wurden in der L\u00f6bauer\nDiskothek \u201eCity-Center\u201c zwei junge M\u00e4nner aus der\nalternativen Szene angegriffen. Einer von ihnen wurde\nvor der Diskothek zusammengeschlagen, er erlitt Kopf-\nverletzungen und schwere Prellungen am ganzen K\u00f6r-\nper. Die Polizei nahm einen Tatverd\u00e4chtigen fest. Einer\nder beiden Betroffenen war bereits am 1.5.2001 in L\u00f6bau\nOpfer eines rechtsradikalen \u00dcberfalls geworden. Die T\u00e4-\nter wurden am 26.2.2003 vom Amtsgericht L\u00f6bau wegen\ngef\u00e4hrlicher K\u00f6rperverletzung verurteilt.\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Wurden beide \u00dcbergriffe von der Polizei in die Kate-\ngorie \u201ePolitisch motivierte Kriminalit\u00e4t/rechts\u201c eingeord-\nnet, wenn nein, aus welchen Gr\u00fcnden nicht?\n\n2. Wurden beide \u00dcbergriffe ebenso vom Verfassungs-\nschutz als rechtsextremistisch motivierte Straftaten be-\ntrachtet und diesbez\u00fcglich statistisch erfasst?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung Herr Rasch, bitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Verehrte Kollegin! Zur ersten\nFrage! Im Fall der gef\u00e4hrlichen K\u00f6rperverletzung in der\nNacht vom 16. zum 17. April 2004 wird die Klassifizie-\nrung als \u201epolitisch motivierte Straftat\u201c derzeit noch ge-\npr\u00fcft. Die Ermittlungen zur gef\u00e4hrlichen K\u00f6rperverlet-\nzung am 1. Mai 2001 erbrachten keine Erkenntnisse, die\neine Einordnung der Straftat als \u201epolitisch motivierte\nKriminalit\u00e4t/rechts\u201c gerechtfertigt h\u00e4tten.\nZur zweiten Frage! Eine strafrechtliche Bewertung oder\nstatistische Erfassung der genannten \u00dcbergriffe ist durch\ndas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz Sachsen nicht er-\nfolgt.\n\nFrau Simon, PDS: Herr Minister, ich habe zwei Nachfra-\ngen:\n1. Wann werden die Ermittlungen zur Einordnung abge-\nschlossen?\n\n2. Warum ist diese Erfassung vom Verfassungsschutz\nnicht erfolgt?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Verehrte Frau Kolle-\ngin, dass diese Ermittlungen je in eigener Verantwort-\nlichkeit der die Ermittlungen f\u00fchrenden Beh\u00f6rde gef\u00fchrt\nwerden und Ihnen infolge dessen der Staatsminister des\nInnern keine Antwort bez\u00fcglich der Zeitverl\u00e4ufe geben\nkann, ist Ihnen, glaube ich, schon verschiedentlich in\nmeinen Antworten begegnet. Ich bitte daf\u00fcr um Ver-\nst\u00e4ndnis.\n\nZu Ihrer zweiten Frage: Nat\u00fcrlich hat es erst dann Sinn,\nsolche Fragestellungen auszuwerten und statistisch zu\nerfassen, wenn ein konkret gekl\u00e4rter Sachverhalt vorliegt.\nInsofern wird auch dieser Vorgang auf ein abgeschlosse-\nnes Ermittlungsergebnis angewiesen sein.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Adamczyk ist\nf\u00fcr heute entschuldigt. Ich bitte die Antwort schriftlich\neinzureichen.\n\nFrau Abg. Roth stellt die Frage Nr. 7. Bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, es geht um die Schul-\nnetzplanung im Landkreis Vogtlandkreis.\nIm Vogtlandkreis wurde gem\u00e4\u00df \u00a7 23a SchulG ein Schul-\nnetzplan erstellt und am 27.6.2002 im Kreistag beschlos-\nsen. Unabh\u00e4ngig von diesem beschlossenen Schulnetz-\nplan wird \u00fcber das Regionalschulamt Zwickau die\nSchlie\u00dfung weiterer Schulen vorbereitet. So werden zum\nBeispiel Sch\u00fcler \u2013 den Elternwillen missachtend \u2013 in an-\ndere Schulen umgelenkt.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Bei welchen Schulen des Vogtlandkreises erw\u00e4gt das\ns\u00e4chsische Kultusministerium abweichend vom beschlos-\nsenen Schulnetzplan die Mitwirkung zu entziehen?\n\n2. Wie sind diese Bestrebungen mit der gesetzlich gefor-\nderten kommunalen Schulnetzplanung vereinbar?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister\nProf. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Verehrte Abgeordnete Frau Roth! Ich\nm\u00f6chte zun\u00e4chst klarstellen, dass \u2013 im Widerspruch zu\nIhrer Aussage in der Begr\u00fcndung \u2013 das Regionalschul-\namt Zwickau nicht die Schlie\u00dfung weiterer Schulen vor-\nbereitet. Derzeit laufen ausschlie\u00dflich Vorbereitungen zur\nAufhebung der Grundschule Aue-Alberoda. Bei dieser\nGrundschule fehlt es noch an einem Aufhebungsbe-\nschluss der Stadt Aue. Es sind null Anmeldungen f\u00fcr\ndas kommende Schuljahr zu verzeichnen. Der Fall ist\nletztlich schon damit gel\u00f6st, dass der ehemalige Schulbe-\nzirk dieser Grundschule durch Stadtratsbeschluss bereits\nab dem kommenden Schuljahr anderen Grundschulen\nzugeordnet ist. Das ist der einzige Fall, bei dem solche\nProzesse noch unter Begleitung des Regionalschulamtes\nerfolgen.\nF\u00fcr die Eingangsklassenstufe 5 und eventuell f\u00fcr Klasse 1\nder Grundschulen wurde mit Bescheid vom 26.5. der\nGrundschule Bobenneukirchen sowie den Mittelschulen\nJocketa, Mehltheuer, Pausa, Tirpersdorf, Reichenbach\n(Dathe-Schule), Rodewisch und Sch\u00f6neck die Mitwir-\nkung durch den Freistaat entzogen.\n\nDas f\u00fchrt zum zweiten Punkt. Der Vogtlandkreis war im\nBescheid zur Genehmigung des Schulnetzplanes durch\ndas Kultusministerium bereits am 19. Mai 2003 darauf\naufmerksam gemacht worden, dass geeignete Ma\u00dfnah-\nmen eingeleitet werden m\u00fcssen, um die Mindestz\u00fcgig-\nkeit an jedem Standort und in jedem Schuljahr zu si-\nchern. Entsprechende Beschl\u00fcsse der Schultr\u00e4ger und\ndes Kreistages als Planungstr\u00e4ger, die dies sichern k\u00f6nn-\nten, wurden bisher nicht vorgelegt. Sollte dies kurzfristig\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7942\n\nnoch geschehen, kann im Einzelfall eine R\u00fccknahme des\nMitwirkungsentzugs in Betracht kommen. Der Fall Pausa\nist ein potenzieller Kandidat f\u00fcr eine solche Regelung.\n\nDie Schulnetzplanung der Landkreise und Kreisfreien\nSt\u00e4dte hat bei ihren Festlegungen insbesondere die\nRechtslage zu beachten. Wir haben den Planungstr\u00e4ger\nim Mai 2003 auf die bestehenden Defizite aufmerksam\ngemacht und auf die Notwendigkeit ihrer Beseitigung\nhingewiesen.\n\nSoweit durch den Landkreis bzw. die Schultr\u00e4ger selbst\ndie notwendigen Ma\u00dfnahmen nicht ergriffen werden,\nsteht der Kultusverwaltung als letztes Mittel nur der Wi-\nderruf der Mitwirkung zu. Von diesem Mittel wurde in\nden F\u00e4llen \u2013 ich habe sie vorgelesen \u2013, in denen die An-\nmeldezahlen weit ab von den Vorgaben lagen, Gebrauch\ngemacht.\n\nEine Abweichung vom Schulnetzplan ist damit keines-\nfalls verbunden. Aber es ist ein Abweichen von den ge-\nsetzlichen Grundlagen zu den Kriterien Z\u00fcgigkeit und\nMindestsch\u00fclerzahl zu erkennen, weshalb wir handeln\nm\u00fcssen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es Nachfragen?\n\nFrau Roth, PDS: Ja, ich habe eine Nachfrage.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Prof. Mannsfeld, wie w\u00fcrden Sie\ndie Umlenkung von Sch\u00fclern durch das Regionalschul-\namt bezeichnen? Der einen Schule werden Sch\u00fcler entzo-\ngen, einer anderen werden sie zugewiesen \u2013 entgegen\ndem Elternwillen! Wie bewerten Sie das? Damit werden\nnat\u00fcrlich Sch\u00fclerstr\u00f6me gelenkt. Das ist ganz eindeutig\nso.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Es gibt\nauch Lenkungen, bei denen der Elternwille ber\u00fccksich-\ntigt wird. Sie kennen F\u00e4lle, dass sich Eltern gegen den\nerwarteten Trend an einer Mittelschule anmelden, die\ndie Zahlenvorgaben pl\u00f6tzlich erf\u00fcllt und damit \u2013 im Ge-\ngensatz zu den Festlegungen im Schulnetzplan \u2013 eine an-\ndere Entwicklung nimmt. Es ist hier nicht dar\u00fcber zu\ndiskutieren, ob bestimmte elterliche Vorstellungen miss-\nachtet werden; hier ist zu bewerten, ob der Landkreis als\nPlanungstr\u00e4ger im Schulnetzplan seine Hausaufgaben ge-\nmacht hat.\nDamit fordern Sie mich heraus, eine Ausf\u00fchrung zum\ndiesj\u00e4hrigen Prozess der Mitwirkungsentz\u00fcge \u2013 erst die\nAnh\u00f6rungen, dann die Bescheide \u2013 zu machen. Es gibt\nf\u00fcnf Landkreise bzw. Kreisfreie St\u00e4dte, deren Schulnetz-\npl\u00e4ne von den Erwartungen so weit entfernt waren \u2013 wir\nhaben sie dennoch unter Auflagen genehmigt \u2013, dass in\ndiesem Jahr nat\u00fcrlich sieben, acht oder noch mehr Schu-\nlen nicht oder nicht einmal ann\u00e4hernd die erwarteten\nZahlen erreicht haben. Deswegen gibt es auf regionaler\nEbene Versch\u00e4rfungen. F\u00fcr den Kreistag bedeutet es fast\nschon mehr als eine gelbe Karte, wenn er aufgefordert\nwird, endlich konkrete Beschl\u00fcsse zu fassen, die ansons-\nten durch diesen Prozess gesteuert werden k\u00f6nnen. Ich\nhabe es gestern Abend gesagt: Mir w\u00e4re es im Sinne des\nSubsidiarit\u00e4tsprinzips lieber, wenn die Entscheidungen\n\nvor Ort getroffen w\u00fcrden und wir nicht \u00fcber dieses\nInstrument zur Regelung eingreifen m\u00fcssten. Das ist\nmeine Meinung dazu.\n\nFrau Roth, PDS: Gestatten Sie noch eine Nachfrage:\nHabe ich Sie richtig verstanden, dass Sie den Vogtland-\nkreis zu den f\u00fcnf Kreisen und Kreisfreien St\u00e4dten z\u00e4h-\nlen, die ihre Schulnetzpl\u00e4ne nicht entsprechend den Er-\nwartungen beschlossen haben?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Das\nkann man so sagen; ich w\u00fcrde es nicht als generelles\nPr\u00e4dikat nehmen. Allein in den diesj\u00e4hrigen Zahlen, die\ndurch Anmeldungen dokumentiert sind, spiegelt sich\nwieder, ob regional etwas stimmt oder nicht. Der Vogt-\nlandkreis mit zum Beispiel der hohen Zahl \u2013 sieben \u2013\nvon Mittelschulen geh\u00f6rt dazu. Ich denke, dass die Ver-\nantwortungstr\u00e4ger im Landkreis diese Situation zum An-\nlass nehmen, sich noch einmal mit den B\u00fcrgermeistern\nin der Region zu verst\u00e4ndigen. Wenn hier f\u00fcnf, sechs\noder sieben Mittelschulen genannt worden sind, hei\u00dft\ndas keinesfalls, dass diese auslaufen sollen. Drei oder\nvier bleiben bestehen, f\u00fcr diese ist das Sch\u00fclerpotenzial\nvorhanden. Wenn man sich aber nicht einigen kann,\ndann k\u00f6nnte der fatale Prozess einsetzen, dass wir durch\nWiederholung der Entscheidungen daf\u00fcr sorgen, dass\nMittelschulen mit 13 oder 19 Sch\u00fclern oder mit \u00e4hnli-\nchen Anmeldungszahlen tats\u00e4chlich durch Lenkungs-\nma\u00dfnahmen andere Standorte stabilisieren. Ich bin der\nMeinung, dass nicht wir, sondern diejenigen, die die\nVerh\u00e4ltnisse vor Ort am besten kennen, entscheiden soll-\nten, wohin es gehen soll.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Abg. Simon,\nbitte, Ihre Frage Nr. 8.\n\nFrau Simon, PDS: Ich habe eine Frage zum Schulnetz-\nplan des Landkreises L\u00f6bau-Zittau. Am 14. Mai 2004\nwar der Presse zu entnehmen, dass das Kultusministe-\nrium den Schulnetzplan des Landkreises, der vier Gym-\nnasien vorsieht, genehmigt hat. Drei Tage sp\u00e4ter, am\n17. Mai 2004, folgte die Meldung, dass der Kultusminis-\nter die Schulnetzplanung des Landkreises kritisiert. Sei-\nner Meinung nach m\u00fcsse sich der Landkreis damit abfin-\nden, dass auf lange Sicht nur drei Gymnasien zu halten\nseien. Ebenso sei noch nicht entschieden, ob die beiden\nGymnasien in Seifhennersdorf und Herrnhut eine Aus-\nnahmegenehmigung f\u00fcr die Bildung der 5. Klassen er-\nhalten.\n\nMeine Fragen an die Staatsregierung:\n\n1. Weshalb versucht die Staatsregierung auf diese Art\nund Weise gerade in der Phase der Schulanmeldungen,\nKommunalpolitiker, Schulleiter, Lehrer, Eltern und Sch\u00fc-\nler zur Zukunft der Schulen zu verunsichern, statt f\u00fcr\nklare Verh\u00e4ltnisse zu sorgen?\n\n2. Welchen Stellenwert misst der Kultusminister den ihm\nvorliegenden Meinungs\u00e4u\u00dferungen von Vertretern der\nPolitik und der Wirtschaft, von Eltern und Sch\u00fclern, Ver-\nb\u00e4nden und Vereinen aus dem Landkreis zu, in denen\nvehement der Erhalt aller vier Gymnasien gefordert\nwird?\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7943\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Staatsminister\nMannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Frau Abg. Simon, Ihre erste Frage ist schnell\nbeantwortet. Eine Verunsicherung der Eltern und Sch\u00fcler\nin der gegenw\u00e4rtigen Phase der Anmeldung ist allenfalls\ndadurch eingetreten, dass es dem Planungstr\u00e4ger nicht\ngelungen ist, rechtzeitig tragf\u00e4hige Beschl\u00fcsse zur Schul-\nstruktur zu fassen. So wurden zwar k\u00fcrzlich vom Kreis-\ntag des Landkreises neue Planungs\u00fcberlegungen vorge-\nlegt, aber unter Ausblendung des tats\u00e4chlichen Anmelde-\nverhaltens der Sch\u00fcler die Fortf\u00fchrung von vier\nGymnasien im Landkreis beschlossen.\nDas Kultusministerium hat mit Beschluss vom 12. Mai\n2004 diese Fortschreibung des Schulnetzplanes zwar ge-\nnehmigt, allerdings mit der Ma\u00dfgabe, dass die Gymna-\nsien Seifhennersdorf und Herrnhut \u2013 nun muss ich da-\nrauf Wert legen, dass die entscheidende Aussage kommt\n\u2013 bedarfsgerecht fortgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Ob tats\u00e4ch-\nlich ein Bedarf zur langfristigen Weiterf\u00fchrung beider\nStandorte besteht, ist allerdings \u00e4u\u00dferst fraglich.\n\nIm Landkreis L\u00f6bau-Zittau ist eine Konzentration der\nAnmeldungen f\u00fcr die Standorte L\u00f6bau und Zittau einer-\nseits zu verzeichnen und im Raum zwischen den Mittel-\nzentren werden zuk\u00fcnftig drei, aber maximal vier gym-\nnasiale Z\u00fcge, also Klassen, erwartet. Das haben wir auch\nausdr\u00fccklich in der Begr\u00fcndung des Bescheides aufge-\nf\u00fchrt. Realistisch ist deshalb hier die F\u00fchrung eines\nGymnasiums, Frau Abgeordnete.\n\nIhre Forderung nach klaren Verh\u00e4ltnissen m\u00fcsste ich Sie\neigentlich bitten, an den Kreistag zu richten. F\u00fcr das\nkommende Schuljahr hat nun das Staatsministerium mit\nseinem Bescheid vom gestrigen Tag \u2013 dem Entzug der\nMitwirkung an der F\u00fchrung einer Klasse 5 am Gymna-\nsium Seifhennersdorf f\u00fcr das kommende Schuljahr \u2013 ein\nSt\u00fcck weit Klarheit geschaffen. Wir haben 28 Anmeldun-\ngen, aber f\u00fcr ein Gymnasium ist die Mindestzahl 60. Es\nwird an den Gymnasien in Herrnhut, L\u00f6bau und Zittau\ndann neue 5. Klassen geben.\n\nZu Ihrer zweiten Frage: Die diversen Meinungs\u00e4u\u00dferun-\ngen f\u00fcr den Erhalt von vier gymnasialen Standorten sind\nuns wohl bekannt. Realistisch \u2013 ich habe es versucht ein\nSt\u00fcck weit zu beschreiben \u2013 ist langfristig die F\u00fchrung\nvon drei Gymnasien. Nichts anderes habe ich im Rah-\nmen einer Veranstaltung in Neugersdorf ge\u00e4u\u00dfert. Auf-\ngabe der kommunalen Selbstverwaltung ist es aber, im\nRahmen der bekannten Sch\u00fclerzahlen, der Sch\u00fclerstr\u00f6me\nund der Regelungen des Schulgesetzes Entscheidungen\nzu treffen, die dem Anliegen der B\u00fcrger vor Ort in der\nRegion Rechnung tragen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es noch Nachfra-\ngen?\n\nFrau Simon, PDS: Herr Minister! W\u00e4re es m\u00f6glich, dass\nich den Bescheid des Kultusministeriums zur Schulnetz-\nplanung bekommen k\u00f6nnte?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich sehe\nda eigentlich keine un\u00fcberwindlichen H\u00fcrden, muss\nallerdings vorbehaltlich solcher, die man mir noch nennt,\n\nmeine Antwort relativieren. Aber warum sollten Sie ent-\nweder \u00fcber uns oder \u00fcber das Regionalschulamt nicht\nden Inhalt dieses Beschlusses bekommen? Den Kern-\ninhalt habe ich vorgetragen. Wir haben den Planungstr\u00e4-\nger \u2013 das sei der letzte Satz \u2013 darauf aufmerksam ge-\nmacht: Wenn er das so beschlie\u00dft, dann kann er das tun,\naber er muss auf die bedarfsgerechte F\u00fchrung hinwir-\nken. Wenn das mangels Sch\u00fclermasse m\u00f6glicherweise\nnicht aufgeht, h\u00e4tte man vielleicht auch einen etwas reel-\nleren oder an der Realit\u00e4t gemessenen Beschluss fassen\nk\u00f6nnen.\n\nFrau Simon, PDS: Herr Minister, ich danke Ihnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Dr. Friedrich,\nbitte; Frage Nr. 11.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Es geht um die\nAnerkennung der im Geltungsbereich der DDR ausge-\nstellten Geburtsurkunden durch die Standes\u00e4mter in\nSachsen.\nNach Kenntnis des Fragestellers verweigert ein Standes-\namt einer s\u00e4chsischen Kommune die Beurkundung der\nGeburt von Kindern gegen\u00fcber allein stehenden M\u00fct-\ntern, die selbst vor dem 3. Oktober 1990 geboren sind,\nwenn diese die von der seinerzeit zust\u00e4ndigen staat-\nlichen Stelle der DDR ausgestellte und gesiegelte Ge-\nburtsurkunde (DDR-Geburtsurkunde) vorlegen. Das\nbesagte Standesamt beruft sich bei dieser Verwaltungs-\npraxis auf die Bestimmung des \u00a7 62 der Verordnung zur\nAusf\u00fchrung des Personenstandsgesetzes (Personen-\nstandsverordnung), wonach \u2013 in der Lesart des Standes-\namtes \u2013 alle vor dem 3. Oktober 1990 ausgestellten Ge-\nburtsurkunden zu erneuern seien, da sie nicht den\nAnforderungen der vorgeschriebenen bundesdeutschen\nVordrucke gen\u00fcgen w\u00fcrden. F\u00fcr die hiermit zusammen-\nh\u00e4ngende Neuausstellung der Geburtsurkunde wird den\nallein stehenden M\u00fcttern eine Geb\u00fchr in H\u00f6he von\n7 Euro abverlangt. Verheirateten M\u00fcttern bliebe dies er-\nspart, da die DDR-Eheurkunden nach Auskunft dieses\nStandesamtes anerkannt seien.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\n1. Auf welche Rechtsgrundlage hin sind die Standes-\n\u00e4mter in Sachsen berechtigt, die Beurkundung der Ge-\nburt eines Kindes zu verweigern, weil die allein stehende\nKindesmutter neben dem f\u00fcr sie ausgestellten Personal-\nausweis \u201enur\u201c das Original ihrer eigenen, vor dem 3. Ok-\ntober 1990 von der zust\u00e4ndigen staatlichen Stelle der\nDDR ausgestellten und gesiegelten Geburtsurkunde\n(DDR-Geburtsurkunde) vorlegt?\n\n2. Welche Folgen f\u00fcr das geborene Kind und die Kindes-\nmutter, insbesondere im Hinblick auf den Vollzug der\nBeurkundung der Geburt des Kindes durch das Standes-\namt, sind f\u00fcr den Fall zu erwarten, dass die Kindesmut-\nter nicht bereit ist, sich mittels Vorlage selbiger DDR-\nGeburtsurkunde beim Standesamt eine eigene neue Ge-\nburtsurkunde nach jetzt geltendem bundesdeutschen\nRecht ausstellen zu lassen?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Rasch,\nbitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7944\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Sehr\ngeehrter Herr Dr. Friedrich! Zur ersten Frage: Das Perso-\nnenstandsrecht sieht keine ausdr\u00fcckliche Regelung vor,\nob der Standesbeamte berechtigt ist, Personenstands-\nurkunden zur\u00fcckzuweisen, die \u00e4lteren Datums sind. Der\nStandesbeamte ist jedoch verpflichtet, die aktuelle Na-\nmensf\u00fchrung der Mutter im Geburtenbuch zu beurkun-\nden. Daher k\u00f6nnen im Sinne des \u00a7 68a Personenstands-\ngesetz solche Geburtsurkunden der Mutter erforderlich\nsein, die mit hinreichender Sicherheit die Feststellung\nder aktuellen Namensf\u00fchrung erlauben. Dabei muss der\nStandesbeamte ber\u00fccksichtigen, dass die Personenstands-\nurkunden im Gegensatz zu den Personenstandsb\u00fcchern\nnicht fortgeschrieben werden und daher Personenstands-\n\u00e4nderungen, die nach dem Ausstellungsdatum eingetre-\nten sind, nicht ber\u00fccksichtigt werden.\n\nEine einheitliche Regelung ist aufgrund der Vielzahl der\ndenkbaren Fallgestaltungen nicht m\u00f6glich.\n\nDer Standesbeamte hat aufgrund der konkreten Um-\nst\u00e4nde des Einzelfalls zu entscheiden, ob eine Urkunde\n\u00e4lteren Datums einen ausreichenden Nachweis darstellt.\nHiervon kann bei einer Geburtsurkunde, die zum Bei-\nspiel vor mehr als 20 Jahren ausgestellt wurde, grund-\ns\u00e4tzlich nicht mehr ausgegangen werden, wenn nicht\nbesondere begleitende Umst\u00e4nde ausnahmsweise eine\nandere Beurteilung rechtfertigen.\n\nDie zweite Frage: Auch die kann nicht pauschal beant-\nwortet werden. Es kann zum Beispiel sein, dass f\u00fcr die\nBeurkundung der Geburt eines Kindes die Vorlage einer\nGeburtsurkunde der Mutter nach der Verordnung zur\nAusf\u00fchrung des Personenstandsgesetzes nicht erforder-\nlich war, weil der Standesbeamte die Personenstands-\nb\u00fccher f\u00fchrt, aus denen diese Urkunden auszustellen\nwaren. In diesem Fall kann f\u00fcr die Ausstellung einer\nneuen Geburtsurkunde f\u00fcr die Kindesmutter Geb\u00fchren-\nauslagenbefreiung gew\u00e4hrt werden, da eine Kostenerhe-\nbung aufgrund der besonderen Umst\u00e4nde des vorliegen-\nden Falles unbillig w\u00e4re. Wenn kein ausreichender\nNachweis der Identit\u00e4t der Mutter vorliegt, kann die Ge-\nburt des Kindes nicht beurkundet werden. Die Mutter\nkann vom Standesbeamten zur Ausstellung einer neuen\nGeburtsurkunde durch Festsetzung eines Zwangsgeldes\nangehalten werden.\n\nHerr Dr. Friedrich, bevor Sie nachfragen, vielleicht ma-\nchen wir es so, dass Sie uns den konkreten Fall benen-\nnen und wir dann m\u00f6glicherweise im konkreten Einzel-\nfall das Ergebnis durch die \u00dcberpr\u00fcfung durch das\nMinisterium mitteilen. W\u00e4re das ein Angebot?\n\nDr. Friedrich, PDS: Ich nehme Ihre Angebote immer\ngern an. Stopp! Stopp! Ganz so leicht entlasse ich Sie\nnicht! Es ist nicht nur ein konkreter Einzelfall. Es ist die\ng\u00e4ngige Praxis in zig F\u00e4llen in meiner Heimatregion.\n\nIch habe dennoch eine Nachfrage, auch wenn es viel-\nleicht nicht fl\u00e4chendeckend in Sachsen ist, aber es ist\neine ganz offensichtliche Ungleichbehandlung allein ste-\nhender Kindesm\u00fctter hinsichtlich der Anerkennungs-\nfragen, die Sie ja eben geschildert haben, im Vergleich\nzu verheirateten Kindesm\u00fcttern, denn dort werden ohne\nweiteres die DDR-Personaldokumente anerkannt. Welche\n\nUrsachen hat diese Ungleichbehandlung zwischen ver-\nheirateten und nicht verheirateten Kindesm\u00fcttern?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Dr. Friedrich!\nIch denke, das ist aus dem, was ich vorgetragen habe,\ndurchaus hervorgegangen. Es geht zuerst nicht um die\ngenerelle Frage, ist es eine DDR-Urkunde oder nicht,\nsondern es ist die Frage, wie alt ist die Urkunde und hat\nsich infolgedessen im Lebensvollzug der betroffenen Per-\nson, die diese Urkunde vorlegt, Derartiges an Ver\u00e4nde-\nrungen ergeben, dass quasi der Gang der Dinge seit dem\nZeitpunkt der Beurkundung nicht mehr nachvollziehbar\nist, zum Beispiel anhand einer vorgelegten Geburtsur-\nkunde. Das mag oftmals bei Verheirateten ganz anders\naussehen, weil sie ein Familienbuch vorlegen und dort\nsozusagen die Kontinuit\u00e4t der Nachweisf\u00fchrung ge-\nsichert ist.\nIch glaube, das l\u00e4sst sich abstrakt schwer diskutieren,\nweil wirklich die Zahl der denkbaren F\u00e4lle so gro\u00df ist,\nso dass bei den Standesbeamten eine gro\u00dfe Verantwor-\ntung liegt, hier angemessen zu entscheiden.\n\nDr. Friedrich, PDS: Vielen Dank.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Kosel,\nbitte; Frage Nr. 12.\n\nKosel, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Meine Frage bezieht sich auf europ\u00e4i-\nsche Verkehrsl\u00f6sungen. Mit dem Beitritt der beiden\nNachbarl\u00e4nder Sachsens hat sich die Verkehrssituation\nan den Grenzen ge\u00e4ndert: Entlastung in G\u00f6rlitz und Zit-\ntau, gestiegene Belastung an der B 170 durch den G\u00fcter-\nverkehr.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Welche Perspektive hat nach dem Beitritt Tschechiens\naus Sicht der Staatsregierung die \u201eRollende Landstra\u00dfe\u201c?\n2. Wie steht die S\u00e4chsische Staatsregierung zu den von\nder EU erwogenen Transeurop\u00e4ischen Netzen f\u00fcr den\nG\u00fcterverkehr auf der Schiene?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Gillo,\nbitte.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Sehr geehrter Herr Abg. Kosel! Zur\nersten Frage: Mit dem Beitritt der Tschechischen Repub-\nlik zur Europ\u00e4ischen Union am 1. Mai 2004 haben sich\ndie Rahmenbedingungen der \u201eRollenden Landstra\u00dfe\u201c\nentscheidend ver\u00e4ndert. Durch den Wegfall der Zollkon-\ntrollen an den Stra\u00dfengrenz\u00fcberg\u00e4ngen zwischen Tsche-\nchien und Deutschland und der Aufhebung der kontin-\ngentierten Genehmigungen des grenz\u00fcberschreitenden\nStra\u00dfeng\u00fcterverkehrs hat sich die Fahrt auf der Stra\u00dfe\nzwischen Dresden und Lobositz wesentlich beschleunigt.\nDaher wird das Angebot zur freiwilligen Nutzung der\n\u201eRollenden Landstra\u00dfe\u201c praktisch nicht mehr angenom-\nmen. Die Auslastung der Z\u00fcge ist von rund 70 % in den\nersten Monaten des Jahres 2004 ab dem 1. Mai 2004\nschlagartig auf zirka 10 % gesunken. Die Subventionie-\nrungskosten pro Richtung pro Fahrt pro Lastwagen be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7945\n\ntragen 1 080 Euro. Pro Lkw! Das wird zu zwei Dritteln\nvon Sachsen bezahlt und zu einem Drittel von der Tsche-\nchischen Republik. Wegen des dadurch notwendigen\nh\u00f6heren Betriebskostenzuschusses \u2013 leere Z\u00fcge ohne Ein-\nnahmen m\u00fcssen trotzdem bezahlt werden \u2013 ist der Wei-\nterbetrieb der \u201eRollenden Landstra\u00dfe\u201c aus finanziellen\nGr\u00fcnden so wie bisher nicht mehr zu verantworten.\n\nDaher haben sich die s\u00e4chsische und die tschechische\nSeite in ihren permanenten Abstimmungsgespr\u00e4chen, zu-\nletzt am 18. Mai 2004 in Prag, dar\u00fcber verst\u00e4ndigt, die\n\u201eRollende Landstra\u00dfe\u201c einzustellen, falls keine akzep-\ntable Auslastung der Z\u00fcge erreicht werden kann. L\u00f6-\nsungsm\u00f6glichkeiten werden gegenw\u00e4rtig gepr\u00fcft und\nabgestimmt.\n\nZur zweiten Frage: Die S\u00e4chsische Staatsregierung dr\u00e4ngt\nauf den Ausbau der Schienenwege f\u00fcr den Fernverkehr,\ninsbesondere auch f\u00fcr den G\u00fcterfernverkehr. Dies ist\nverkehrspolitisch von immenser Bedeutung, da recht-\nzeitig die Weichen daf\u00fcr gestellt werden m\u00fcssen, dass\ndie G\u00fctertransporte m\u00f6glichst nicht in G\u00e4nze auf die\nStra\u00dfe \u00fcbergehen. Im Bereich des G\u00fcterverkehrs ist der\nAusbau der Eisenbahnstrecke von Kohlfurt (Wegliniec)\nin Polen \u00fcber Horka, Knappenrode, Hoyerswerda, weiter\nnach Ruhland und Elsterwerda\u2013Falkenberg vorrangig.\nDie Strecke ist \u00e4u\u00dferst sanierungsbed\u00fcrftig. Die Br\u00fccken\nsind partiell so marode, dass die Z\u00fcge sie nur mit gerin-\nger Geschwindigkeit befahren k\u00f6nnen. Der Abschnitt\nvon der Grenze bis Knappenrode ist nur eingleisig und\nnicht elektrifiziert.\n\nDar\u00fcber hinaus wird die Eisenbahnachse Athen\u2013Sofia\u2013\nBudapest\u2013Wien\u2013Prag\u2013N\u00fcrnberg/Dresden, die weitge-\nhend mit dem Paneurop\u00e4ischen Korridor Nr. IV iden-\ntisch ist, zentrale Bedeutung f\u00fcr die Handelsbeziehungen\nmit den neuen Mitgliedsstaaten haben. Sie wird f\u00fcr Sach-\nsen Haupttr\u00e4ger des Warenverkehrs nach S\u00fcd- und Ost-\neuropa sein. Da sind wir uns eigentlich sicher. Es m\u00fcs-\nsen daher intensive Bem\u00fchungen im Hinblick auf den\nSchienenausbau in diesem Korridor aufgebracht werden,\nund wir sind als Land dabei, uns in diesem transeuro-\np\u00e4ischen Korridor aktiv zu engagieren. Das haben wir\nschon seit Jahren gemacht. Wir hatten bis vor kurzem\ndas Sekretariat f\u00fcr diesen Korridor IV. Er ist \u00fcbergegan-\ngen an das Land Nordrhein-Westfalen und danach an\ndie \u00d6sterreichische Republik. Wir versuchen, das Sekre-\ntariat f\u00fcr diesen Korridor zur\u00fcckzubekommen, damit\nwir \u00fcber diesen Weg sicherstellen k\u00f6nnen, dass die s\u00e4ch-\nsischen Interessen immer dargestellt werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es noch Nachfra-\ngen? \u2013 Bitte.\n\nKosel, PDS: Vielen Dank, Herr Staatsminister, f\u00fcr die\nBeantwortung der Fragen. Ich habe zwei Nachfragen.\nPressemitteilungen nach dem 18. Mai war zu entnehmen,\ndass die tschechische Regierung die \u201eRoLa\u201c erhalten\nwill. Wie verh\u00e4lt sich die S\u00e4chsische Staatsregierung zu\ndieser Position aus Tschechien und wann und wie will\ndie Staatsregierung \u00fcber diese Frage mit der tschechi-\nschen Seite verhandeln?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nWie ich schon gesagt habe, haben wir dauernde Konsul-\n\ntationen. Die Tschechische Republik hat gesagt: \u2026 wenn\nsich \u2013 man muss immer den Nachsatz bedenken \u2013 ver-\nn\u00fcnftige finanzielle Bedingungen ergeben. Ich glaube,\nwir sind uns einig, dass 2 200 Euro Subventionierung\npro Hin- und R\u00fcckfahrt f\u00fcr den s\u00e4chsischen Staat und\nf\u00fcr die tschechische Regierung keine akzeptablen Kosten\nsind.\nWir haben auch Gespr\u00e4che mit Berlin. Wenn die Bundes-\nregierung interessiert ist, sich an der Kostenunterst\u00fct-\nzung zu beteiligen, werden wir es nat\u00fcrlich tun. Lang-\nfristig gesehen kann man dar\u00fcber nachdenken, ob man\nnicht ein System mit vielen Anfangs- und vielen End-\npunkten, also nicht nur von Punkt zu Punkt, wie es im\nAugenblick ist, organisiert. Aber das ist eine langfristige\nL\u00f6sung, die im Augenblick nicht realistisch ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Haben Sie noch eine\nNachfrage?\n\nKosel, PDS: Die zweite Nachfrage bezog sich darauf,\nwann und wie mit der tschechischen Seite dar\u00fcber ver-\nhandelt wird. Ist man im st\u00e4ndigen Kontakt?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Wir\nreden permanent miteinander. Wir haben in regelm\u00e4\u00dfi-\ngen Abst\u00e4nden auch Treffen, das letzte Mal, wie ich er-\nw\u00e4hnt habe, waren wir am 18. Mai in Prag. Wir werden\nuns sicherlich im n\u00e4chsten Monat bei uns treffen. Wenn\nes in der Zwischenzeit Dinge gibt, die uns \u00fcberzeugen,\ndass wir den Dialog weiterf\u00fchren sollten, dann tun wir\ndas nat\u00fcrlich. Wir haben jetzt auch aus der Presse ge-\nh\u00f6rt, dass es anscheinend einige in der Tschechischen\nRepublik gibt, die dieses Thema wieder neu aufmachen\nm\u00f6chten. Wir sind nat\u00fcrlich daran interessiert, das mit\ndenen zusammen zu explorieren.\n\nKosel, PDS: Vielen Dank, Herr Staatsminister.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Kosel, Sie k\u00f6n-\nnen gleich die n\u00e4chste Frage stellen, die Frage Nr. 13.\n\nKosel, PDS: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin.\n\nKosel, PDS: Meine n\u00e4chste Anfrage bezieht sich auf die\nSorbische Bildungskonferenz.\nAn der durch das Bundesministerium des Innern in Zu-\nsammenarbeit mit der Domowina organisierten Sorbi-\nschen Bildungskonferenz war das s\u00e4chsische Kultus-\nministerium im Gegensatz zum brandenburgischen nicht\ndirekt vertreten. Der Termin war langfristig bekannt.\nDaher meine Fragen an die Staatsregierung:\n1. Aus welchem Grunde war das Kultusministerium ver-\nhindert?\n2. Welche Erkenntnisse brachte dem Kultusministerium\ndie Auswertung dieser f\u00fcr das sorbische Schulwesen\nwichtigen Beratung?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister\nMannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Herr Abg. Kosel! Zur ersten Frage: Zu der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7946\n\ngenannten Veranstaltung wurde der Kultusminister ein-\ngeladen. Eine Vorabsprache zur Terminfestlegung er-\nfolgte nicht. Zum festgelegten Termin, der \u00fcbrigens\nschon zweimal verschoben worden war, um den Repr\u00e4-\nsentanten von Bund und Europarat die Teilnahme an\neiner solchen Veranstaltung zu erm\u00f6glichen, also an dem\ndann festgelegten Termin, tagte hier der S\u00e4chsische\nLandtag und an dessen Sitzung musste ich als Mitglied\nder Staatsregierung teilnehmen. Vor diesem Hintergrund\nund in Anbetracht des regionalen Bezuges der Thematik\nhabe ich den Direktor des Regionalschulamtes beauf-\ntragt, mich bei der genannten Veranstaltung zu vertreten.\nDer Direktor des f\u00fcr das sorbische Siedlungsgebiet zu-\nst\u00e4ndigen Amtes/der Beh\u00f6rde ist aus meiner Sicht ein in\njeder Hinsicht kompetenter Vertreter f\u00fcr die bei dieser\nVeranstaltung gegebene Thematik. Insofern war das Kul-\ntusministerium hochrangig pr\u00e4sent.\n\nZur zweiten Frage: Die Wichtigkeit dieser Konferenz f\u00fcr\ndas sorbische Schulwesen wird wahrscheinlich von ver-\nschiedenen Gremien unterschiedlich bewertet. Zur Aus-\nwertung dieser Veranstaltung luden sowohl die Domo-\nwina als auch das Bundesministerium des Innern ein.\nMit einer gewissen Verwunderung musste ich erfahren,\ndass die seit Jahren regelm\u00e4\u00dfig stattfindenden Gespr\u00e4che\nmit der Domowina und auch mit der Arbeitsebene des\nSorbischen Schulvereins von dem Vorsitzenden der Do-\nmowina als weitgehend ergebnislos eingesch\u00e4tzt wurden.\nMit Interesse entnahm ich dem Protokoll der Tagung\nnoch seine Einsch\u00e4tzung: \u201eDie gegenw\u00e4rtigen Strukturen\nlassen f\u00fcr das sorbische Schulwesen nur ortsangemes-\nsene L\u00f6sungen zu.\u201c\n\nDie Sicherung dieser ortsangemessenen L\u00f6sungen ist ge-\nnau das Ziel der s\u00e4chsischen Schulpolitik. Deshalb sind\nim Einzelfall erhebliche Ausnahmen von den Vorgaben\ndes Schulgesetzes aufgrund der F\u00f6rderung der sorbi-\nschen Sprache und Kultur notwendig. Allerdings zu der\nim Vorfeld des Kongresses gestellten Forderung nach\neiner Mindestsch\u00fclerzahl von sieben Sch\u00fclern pro Klasse\nbei allen Mittelschulen und dem Gymnasium ist weder\naus p\u00e4dagogischer Hinsicht noch in Anbetracht der\nHaushaltssituation des Freistaates eine Basis der Verst\u00e4n-\ndigung zu finden. Anspruch der Staatsregierung ist es,\ndas M\u00f6gliche zum Erhalt und zur Entwicklung der sor-\nbischen Sprache zu tun. Das bedeutet im Einzelfall, auch\nKlein- und Kleinstgruppen zuzulassen. Das geschieht in\nden Grundschulen und soweit m\u00f6glich und notwendig\nauch auf dem sorbischen Gymnasium. Das bedeutet aber\nauch, das zur Sprachentwicklung und zur Realisierung\neiner entsprechenden Kommunikation notwendige Um-\nfeld zusammenzufassen.\n\nDeshalb kommen wir auch im sorbischen Siedlungsge-\nbiet nicht an der Frage vorbei: Wie halten wir bei sinken-\nden, gravierend zur\u00fcckgehenden Sch\u00fclerzahlen ein funk-\ntionierendes Schulsystem in diesem Landesteil aufrecht?\nIch denke, wenn L\u00f6sungen gefunden werden, bei denen\nSchulwege etwa zwischen vier und sieben Kilometern als\nunangemessen oder unzumutbar beurteilt werden, kann\ndas der Situation nicht gerecht werden.\n\nDass es \u00fcbrigens auch eine andere Sicht auf diese Konfe-\nrenz und ihre Ergebnisse gegeben hat, belegen die Aus-\nf\u00fchrungen der Bundestagsabgeordneten und Verantwort-\nlichen des Rates f\u00fcr sorbische Angelegenheiten, Frau\n\nMichalk, die zum Ausdruck gebracht hat, dass sie sehr\nwohl wei\u00df, dass das Kultusministerium bereits seit ge-\nraumer Zeit erhebliche Ausnahmeregelungen im Bereich\nder sorbischen Schulen zugelassen hat. Ich bin deshalb\nder Meinung, dass die sorbische Bildungskonferenz zu\nweiteren Diskussionen anregt, und betone seitens des\nStaatsministeriums f\u00fcr Kultus auch f\u00fcr die Zukunft un-\nsere Gespr\u00e4chsbereitschaft.\n\nKosel, PDS: Trotz teilweise inhaltlichem Dissens vielen\nDank f\u00fcr die Beantwortung, Herr Staatsminister.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wir haben jetzt noch\nvier Fragen und daf\u00fcr acht Minuten zur Verf\u00fcgung. Ich\nbitte also noch einmal um kurze Anfragen und kurze\nAntworten. Frau Dr. Bretschneider, bitte; Ihre Frage\nNr. 14.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Meine Frage betrifft die\nSchulnetzplanung im Landkreis Mittweida.\nDer Schulnetzplan des Landkreises Mittweida sieht eine\nSchlie\u00dfung der MS Wechselburg vor. Zurzeit gibt es dort\nschon keine 5. Klasse. Trotzdem wurden Anmeldungen\nf\u00fcr das neue Schuljahr in Wechselburg angenommen\nund durch das Kultusministerium genehmigt. Gleichzei-\ntig wird die MS B\u00f6hrigen, die als sicherer Standort im\nSchulnetzplan aufgenommen ist, aufgrund zurzeit gerin-\ngerer Anmeldungen durch das Kultusministerium in-\nfrage gestellt.\n\n1. Warum hat das Kultusministerium im Widerspruch\nzum Schulnetzplan Anmeldungen f\u00fcr eine 5. Klasse im\nSchuljahr 2004/2005 an der MS Wechselburg genehmigt?\n\n2. Nach den Hochwassersch\u00e4den wurde durch Eigenini-\ntiative des Ortes und der ans\u00e4ssigen Unternehmen,\ndurch Spenden und F\u00f6rdermittel die Mittelschule B\u00f6hri-\ngen saniert. Warum sieht das Kultusministerium \u2013 entge-\ngen der genehmigten Schulnetzplanung, die in den kom-\nmenden Jahren auf steigende Sch\u00fclerzahlen verweist \u2013\ndie Fortf\u00fchrung der Schule gef\u00e4hrdet?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister\nProf. Dr. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Frau Abg. Dr. Bretschneider! Die in Ihrer\nFragestellung quasi intendierte Annahme, das Kultusmi-\nnisterium habe im Widerspruch zum Schulnetzplan ge-\nhandelt, ist korrekturbed\u00fcrftig und bedarf der Erkl\u00e4rung.\nDenn selbst wenn der Schulnetzplan die Aufhebung\neiner Schule vorsieht, ist ein Aufhebungsbeschluss des\nSchultr\u00e4gers erforderlich. Einen solchen Rechtsakt kann\nauch ein Kreistagsbeschluss nicht ersetzen. Da bis zum\nheutigen Tag ein solcher Beschluss der Gemeinde Wech-\nselburg nicht vorliegt, gab es keine Handhabe, die An-\nmeldungen zu untersagen.\nAber wie schon im Schuljahr 2003/2004, wird nun auch\nf\u00fcr das Schuljahr 2004/2005 keine 5. Klasse an der Mit-\ntelschule Wechselburg gebildet \u2013 eben auch im Sinne\ndessen, was der Schulnetzplan vorsieht. Ob das f\u00fcr den\nSchultr\u00e4ger mit Blick auf den Schulnetzplan nun Anlass\nist, den formalen Aufhebungsbeschluss zu fassen, kann\nvon hier aus nicht beurteilt werden. Bei \u00e4hnlicher Sch\u00fc-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7947\n\nlerzahl bliebe auch im Sommer 2005 nur die Konse-\nquenz, die Mitwirkung des Freistaates zu entziehen.\n\nZu Ihrer zweiten Frage: Der Schulnetzplan des Landkrei-\nses wurde im Mai 2003 mit Nebenbestimmungen geneh-\nmigt, die Sie alle kennen: zum Beispiel auf eine be-\nstimmte Z\u00fcgigkeit und Mindestsch\u00fclerzahlen zu achten.\nDiese Mindestsch\u00fclerzahl wird an der Mittelschule B\u00f6h-\nrigen in der Klassenstufe 5 mit 23 Anmeldungen f\u00fcr das\nkommende Schuljahr jedoch deutlich verfehlt. Bei An-\nh\u00f6rung der Gemeinde konnte auch kein Ausnahmetat-\nbestand gem\u00e4\u00df \u00a7 4a Schulgesetz vorgebracht werden, der\ndas \u00f6ffentliche Bed\u00fcrfnis f\u00fcr diese Klassenstufe zur\nFolge gehabt h\u00e4tte. Insofern wurde der Schultr\u00e4ger am\n26.5. dar\u00fcber informiert, dass an dieser Mittelschule im\nkommenden Jahr keine 5. Klasse gef\u00fchrt wird. Auf die\nUnsicherheit der Entwicklung des Standortes B\u00f6hrigen\nwurde aber im Genehmigungsbescheid bereits aufmerk-\nsam gemacht. Der ausgesprochene Widerruf der Mitwir-\nkung an der Klassenstufe 5 steht demnach dem ge-\nnehmigten Schulnetzplan nicht entgegen, zumal er\nkeinesfalls die Aufhebung der Schule bedeutet.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es Nachfragen?\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Nein, danke.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gut. \u2013 Frau\nDr. Bretschneider gleich noch einmal. Frage Nr. 15.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Meine zweite Frage betrifft\nden Stra\u00dfenbau in Sachsen, speziell die Ortsumgehun-\ngen.\nDie Stadt Burgst\u00e4dt soll ab Taura eine Ortsumgehung er-\nhalten, die aufgrund der Topografie (Hanglage) sowie\nder \u00dcberbr\u00fcckung der Bahnlinie Chemnitz\u2013Leipzig sehr\nkostenintensiv ist. Dar\u00fcber hinaus wird ein Altenheim\ndurch eine L\u00e4rmschutzwand jeglichen Sichtkontakts zur\nNatur und zum Umfeld beraubt.\n\nIn der Vergangenheit wurde angenommen, dass der\ngeplante Gesteinsabbau in Taura und Umgebung ein\nGrund f\u00fcr den errechneten Verkehrszuwachs sei. Dieser\nAbbau wird nach den Probebohrungen mangels Effekti-\nvit\u00e4t nicht mehr geplant. Der Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang der\nRegion liegt gegenw\u00e4rtig bei zirka 10 bis 14 % pro Jahr.\n\nIch frage die Staatsregierung:\n\nWelche M\u00f6glichkeit sieht die Staatsregierung, durch eine\nz\u00fcgige Sanierung der Burgst\u00e4dter Stra\u00dfen (Mittweidaer\nStra\u00dfe, Ahnataler Platz, Bahnhofstra\u00dfe, Stra\u00dfe der Deut-\nschen Einheit, Chemnitzer Stra\u00dfe) die Anwohner von un-\nn\u00fctzen L\u00e4rmbel\u00e4stigungen zu entlasten, gleichzeitig Mit-\ntel einzusparen und den gravierenden Eingriff in ein\nkleines St\u00fcck Natur am Rande der Kleinstadt Burgst\u00e4dt\nzu verhindern?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Gillo,\nbitte.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Verehrte Frau Dr. Bretschneider! Meine\n\nAntwort ist relativ kurz. Die Staatsregierung wird nicht\nvom Bau der S 242 \u2013 Ortsumgehung Burgst\u00e4dt\u2013Taura \u2013\nabsehen, der eine nachhaltige Verbesserung der Wohn-\nund Aufenthaltsqualit\u00e4t und eine Erh\u00f6hung der Ver-\nkehrssicherheit nur durch die Realisierung der Ortsum-\ngehung erm\u00f6glicht. Die Erneuerung der inner\u00f6rtlichen\nStra\u00dfen tr\u00e4gt nicht zur Erreichung dieser Ziele bei.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es Nachfragen?\n\u2013 Bitte.\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Womit begr\u00fcnden Sie das,\nauch aufgrund dessen, was im Vorspann steht: dass die\nwachsenden Verkehrsbelastungen nicht kommen und\ndiese Region sich demografisch mit etwa 10 % R\u00fccklauf\npro Jahr so entwickelt, dass kein wachsender Verkehr\nabzusehen ist?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nFrau Dr. Bretschneider, ich bewundere Ihre Ausdauer.\nDie letzte m\u00f6gliche Anfrage zu dieser Frage hatten wir\nam 19. M\u00e4rz 2004. Dort hatte ich sie schon einmal in\n\u00e4hnlicher Weise beantwortet. Wir sind der \u00dcberzeugung,\ndass wir diese Ortsumgehung weiterhin brauchen, und\nwerden das auch verfolgen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es noch eine\nNachfrage?\n\nFrau Dr. Bretschneider, PDS: Nein.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das ist nicht der Fall.\nDann Herr Dr. Hahn, bitte; Frage Nr. 16.\n\nDr. Hahn, PDS: Vielen Dank. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Es geht um Wahl-\nkampfaktivit\u00e4ten der CDU-Landtagsfraktion in Polizeire-\nvieren.\nAus einer Pressemitteilung der CDU-Landtagsfraktion\ngeht hervor, dass am 19. Mai ein so genannter Vor-Ort-\nTermin im Landkreis Delitzsch stattgefunden hat, bei\ndem unter anderem auch Gespr\u00e4che im Polizeirevier in\nEilenburg stattfanden (siehe Anlage). Nun gibt es ver-\nschiedene rechtliche Bestimmungen und auch schriftliche\nAnweisungen seitens des Staatsministeriums des Innern,\ndass derartige Termine in der Vorwahlzeit, die ja derzeit\nwohl unbestritten anliegt, nicht stattfinden d\u00fcrfen. Be-\nsonders bei entsprechenden Anfragen der Oppositions-\nfraktionen wurde und wird massiv auf der Einhaltung\ndieser Regelungen bestanden.\nIch frage die Staatsregierung:\n1. Wie war es m\u00f6glich, dass am 19. Mai w\u00e4hrend des\nVor-Ort-Termins der CDU-Fraktion auch eine Beratung\nim Polizeirevier von Eilenburg stattfand?\n2. Wer hat diese Veranstaltung genehmigt, und mit wel-\nchen Konsequenzen f\u00fcr die Verantwortlichen ist nun-\nmehr zu rechnen?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Verehrter\nHerr Dr. Hahn! Im Schreiben vom 4. Mai 2004 wurde\nder Polizeidirektion Torgau durch Herrn Dr. H\u00e4hle,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7948\n\nMdL, mitgeteilt, dass am 19. Mai 2004 im Rahmen einer\nmonatlich stattfindenden Vor-Ort-Aktion der CDU-Frak-\ntion des S\u00e4chsischen Landtages auch ein Besuch des\nPolizeireviers Eilenburg vorgesehen sei. Ziel des einst\u00fcn-\ndigen Termins mit dem Leiter und weiteren Mitarbeitern\ndes Polizeireviers sei die Information der Abgeordneten\n\u00fcber den Umfang der Hochwassersch\u00e4den des Jahres\n2002 einschlie\u00dflich der Hochwasserhilfe zur Wiederher-\nstellung der Arbeitsbedingungen des Polizeireviers sowie\n\u00fcber Fragen zur Polizeistrukturreform. Der Termin fand\nzu den angek\u00fcndigten Themen statt.\nZur zweiten Frage: Bei dem Termin am 19. Mai 2004 im\nPolizeirevier Eilenburg handelte es sich um ein Informa-\ntionsgespr\u00e4ch \u2013 darauf liegt die Betonung \u2013, welches im\nRahmen der monatlich \u00fcber die gesamte Legislaturperi-\node stattfindenden Vor-Ort-Termine der CDU-Fraktions-\nspitze im Zusammenhang mit ihrer parlamentarischen\nArbeit durchgef\u00fchrt wurde. Das Erfordernis einer Ge-\nnehmigung war insoweit nicht gegeben.\n\nDr. Hahn, PDS: Dazu m\u00f6chte ich nachfragen, Herr\nStaatsminister, ob es zutrifft, dass das Innenministerium\njedes Jahr Rundschreiben herausgeschickt hat \u2013 auch an\ndie Fraktionen \u2013, in denen diese darauf hingewiesen\nworden sind, dass in der Vorwahlkampfzeit keinerlei \u2013\nich betone: keinerlei \u2013 Termine, unter anderem auch in\nPolizeirevieren, stattfinden d\u00fcrfen und auch an die ent-\nsprechenden Polizeireviere eine Anweisung ergangen ist,\nsolche Termine nicht zuzulassen. K\u00f6nnen Sie das best\u00e4ti-\ngen?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Es ist zutreffend, dass\nim Vorfeld von Landes- und Bundeswahlen in der Ver-\ngangenheit eine derartige Information an die Polizei-\n\ndienststellen und parallel dazu an die Fraktionen des\nS\u00e4chsischen Landtags gegangen ist. Wir haben in diesem\nFall bewusst darauf verzichtet, eine derartige Regelung\nzu wiederholen, da wir dies nach unserer Einsch\u00e4tzung\nf\u00fcr nicht zwingend halten. Wir setzen allerdings voraus,\ndass es um den Sachbezug zur Arbeit des Landtags geht,\nwenn man sich in diesen Zeiten im polizeilichen Umfeld\nbewegt; deutlich ist, dass dies nat\u00fcrlich auch ein hohes\nMa\u00df an Sensibilit\u00e4t seitens der Abgeordneten erfordert.\n\nDr. Hahn, PDS: Eine zweite Nachfrage, Herr Minister:\nWarum ist den Abgeordneten der PDS-Fraktion wieder-\nholt genau das Gleiche, was die CDU-Fraktion jetzt ge-\nmacht hat, verwehrt worden? Uns sind Termine abgesagt\nworden und es sind keine Genehmigungen f\u00fcr solche\nBesuche erfolgt. Warum wird hier mit zweierlei Ma\u00df ge-\nmessen?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Dann bitte ich Sie,\nmir diese Sachverhalte mitzuteilen. Mir ist jetzt nicht be-\nkannt, an welcher Stelle Ihnen da eine Genehmigung\nversagt worden sein sollte; zumindest sind Sie in einer\nderartigen Angelegenheit an mich noch nicht herangetre-\nten.\n\nDr. Hahn, PDS: Es geht nicht um mich. Aber Sie k\u00f6nnen\ndas gern bekommen.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Gut.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die Fragestunde ist\njetzt schon \u00fcberzogen. Ich bitte dann, die letzte Frage\nschriftlich zu beantworten.\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nAdamczyk, PDS: Frage Nr. 6\n\nVorstellung der Brosch\u00fcre \u201eExtremistische Bestrebungen\nin Sachsen\u201c\n\nBei der Vorstellung der Brosch\u00fcre \u201eExtremistische Be-\nstrebungen in Sachsen\u201c am 20. April, behauptete Innen-\nminister Rasch, \u00e4hnlich wie vor ihm bereits das Landes-\namt f\u00fcr Verfassungsschutz, dass das Nazi-B\u00fcndnis\n\u201eNationales B\u00fcndnis Dresden\u201c bundesweit einmalig sei.\nDiese wiederholt ge\u00e4u\u00dferten Behauptungen entsprechen\noffensichtlich nicht der Realit\u00e4t.\n\nKnapp drei Wochen zuvor gab ein B\u00fcndnis aus Partei-\nlosen und Mitgliedern von Parteien des \u00e4u\u00dfersten rech-\nten Spektrums (Deutsche Partei, Deutsche Soziale Union\nsowie \u201eRepublikaner\u201c) in Chemnitz ihre fl\u00e4chendeckende\nB\u00fcndnis-Kandidatur zur Kommunalwahl am 13. Juni be-\nkannt.\n\nFragen an die Staatsregierung:\n\n1. Wie ist die Einsch\u00e4tzung der Staatsregierung dieses\nlaut Eigenauskunft nur aus rechtlichen Gr\u00fcnden unter\ndem Namen \u201eRepublikaner\u201c auftretenden B\u00fcndnisses?\n\n2. Weshalb wurden durch den Innenminister und das\ndem Innenministerium unterstehende LfV wiederholt die\nExistenz des rechten B\u00fcndnisses in Chemnitz entgegen\nden Tatsachen negiert?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Zur Frage 1: Das un-\nter dem Namen \u201eREP\u201c auftretende B\u00fcndnis wurde bis\nEnde April 2004 nicht als B\u00fcndnis rechtsextremistischer\nParteien betrachtet, da die offiziellen B\u00fcndnispartner der\nREP, die Deutsche Partei (DP) und die Deutsche Soziale\nUnion (DSU), von der Staatsregierung nicht als rechts-\nextremistisch bewertet werden.\n\nErst nach dem Pressetermin am 20.4.2004 wurde be-\nkannt, dass auch Mitglieder bzw. ehemalige Mitglieder\nvon NDP und DVU auf der Kommunalwahlliste der\nREP in Chemnitz kandidieren. Offiziell wird dies jedoch\nauch heute noch nicht propagiert. Stattdessen pr\u00e4sentiert\nman sich im Internet als ein B\u00fcndnis mit der DSU und\nder DP, aus deren Reihen Einzelpersonen auf der Kom-\nmunalwahlliste der REP antreten wollen.\n\nDurch den Wahlantritt unter dem Namen der Republika-\nner ben\u00f6tigen die insgesamt 24 Kandidaten keine Unter-\nst\u00fctzungsvorschriften, da die Partei bereits seit 1999 im\nStadtrat vertreten ist.\n\nDie Kandidatur der Mitglieder bzw. ehemaligen Mitglie-\nder von NPD und DVU auf der Kommunalwahlliste der\nREP in Chemnitz ist erneut ein Hinweis auf die man-\ngelnde Distanz s\u00e4chsischer REP gegen\u00fcber anderen\nrechtsextremistischen Parteien und f\u00fcr das Ignorieren\nder parteieigenen Abgrenzungsbeschl\u00fcsse.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7949\n\nZu Frage 2: Die Existenz des B\u00fcndnisses wurde nicht ne-\ngiert. Vielmehr ging es bei dem Trendbericht, der am\n20.4.2004 vorgestellt wurde, um einen \u00dcberblick \u00fcber die\nEntwicklungstendenzen extremistischer Bestrebungen im\nFreistaat Sachsen im Jahr 2003. Auf diesen Zeitraum\nbezogen wurde das \u201eNationale B\u00fcndnis Dresden e. V.\u201c\n(NB) genannt und als eine Besonderheit in der rechts-\nextremistischen Parteienlandschaft bezeichnet, die auf-\ngrund der Struktur, der Mitgliederentwicklung und der\nAktivit\u00e4ten des NB \u00fcbrigens nach wie vor aktuell ist.\nDas unter dem Namen der REP auftretende B\u00fcndnis war\nhingegen nicht nur mangels zeitlichen Zusammenhangs,\nsondern vor allem \u2013 wie bereits angemerkt \u2013 zu diesem\nZeitpunkt auch deshalb nicht von Bedeutung, weil es\nnicht als B\u00fcndnis rechtsextremistischer Parteien ein-\ngestuft war. Es konnte schon aus diesem Grund im Rah-\nmen des Pressetermins nicht Gegenstand der Berichter-\nstattung sein.\nVon einem Negieren seitens des Innenministers kann\nalso keine Rede sein. Gleiches gilt f\u00fcr das LfV Sachsen.\nDieses hat bereits mehrfach auf die sich abzeichnende\nSignalwirkung des Dresdner Wahlb\u00fcndnisses NB hinge-\nwiesen.\n\nFrau Klein, SPD: Frage Nr. 9\nTerrorgef\u00e4hrdung sozialer Einrichtungen\nVerf\u00fcgt die S\u00e4chsische Staatsregierung \u00fcber Erkennt-\nnisse, die f\u00fcr Tr\u00e4ger sozialer Einrichtungen den Ab-\nschluss einer Terrorversicherung f\u00fcr derartige Einrich-\ntungen rechtfertigen w\u00fcrde?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Es liegen derzeit keine\nErkenntnisse bez\u00fcglich einer Gef\u00e4hrdung sozialer Ein-\nrichtungen im Freistaat vor.\n\nDr. Hahn, PDS: Frage Nr. 17\nZweckwidrige Verwendung von Fluthilfegeldern im\nLandkreis S\u00e4chsische Schweiz und in Pirna\nVerschiedenen Medienberichten war zu entnehmen, dass\nin einem Bericht des Landesrechnungshofes sowie m\u00f6g-\nlicherweise auch im Ergebnis eventueller weiterer Pr\u00fc-\nfungen der Verwendung von Geldern zur Beseitigung\nder Folgen der Hochwasserkatastrophe vom Sommer\n2004 festgestellt worden sei, dass unter anderem in Pirna\nsowie im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz finanzielle Mittel\nzweckwidrig eingesetzt worden sind.\nSofern die Presseberichte vom Grundsatz her zutreffen,\nfrage ich die Staatsregierung:\n1. Um welche konkreten Bauvorhaben bzw. Projekte im\nLandkreis S\u00e4chsische Schweiz und Pirna geht es dabei,\nund in welcher H\u00f6he wurden jeweils Gelder zweckwid-\nrig eingesetzt?\n2. Mit welchen Konsequenzen f\u00fcr die Stadt Pirna und\nden Landkreis S\u00e4chsische Schweiz ist zu rechnen, wenn\nsich die Vorw\u00fcrfe auch nach einer nochmaligen \u00dcber-\npr\u00fcfung best\u00e4tigen sollten?\n\nTillich, Staatsminister und Chef der Staatskanzlei: Die\noben genannte m\u00fcndliche Anfrage des Abg. Dr. Andr\u00e9\nHahn, PDS-Fraktion, beantworte ich wie folgt:\nZu Frage 1: Der S\u00e4chsische Rechnungshof hat zwischen\nSeptember 2003 und Februar 2004 im Rahmen einer bau-\nfachlichen Pr\u00fcfung der F\u00f6rderung der Wiederherstellung\nder vom Augusthochwasser 2002 gesch\u00e4digten Infra-\n\nstruktur Erhebungen durchgef\u00fchrt. Darin einbezogen\nwaren insgesamt 533 Einzelma\u00dfnahmen, die kursorisch\nerfasst wurden. Davon sind 105 Ma\u00dfnahmen vor Ort be-\ngangen worden, zu 125 Objekten erfolgte Akteneinsicht.\n82 Ma\u00dfnahmen wurden mit unterschiedlichem Vertie-\nfungsgrad n\u00e4her gepr\u00fcft. Pr\u00fcfungsinhalte waren im\nWesentlichen:\n\u2013 die \u00dcbereinstimmung der bereits get\u00e4tigten Ma\u00dfnah-\nmen mit der tats\u00e4chlichen Bauausf\u00fchrung hinsichtlich\nder Einhaltung der Standards,\n\u2013 die Schadenskausalit\u00e4t, insbesondere der Nachmeldun-\ngen,\n\u2013 die Aufgabe und Funktion des so genannten Gesch\u00e4fts-\nbesorgers.\n\nDurch die Pr\u00fcfung sollten zum einen die Gr\u00fcnde der\nhohen Nachmeldungen im Bereich der kommunalen\nInfrastruktur hinterfragt werden, m\u00f6glichen Fehlentwick-\nlungen und damit Haushaltsrisiken der Kommunen ent-\ngegengewirkt und nicht zuletzt der verantwortliche Um-\ngang des Freistaates Sachsen und seiner Kommunen mit\nden Geldern des Aufbauhilfefonds unterst\u00fctzt werden.\nBei dieser Pr\u00fcfung handelte es sich um eine so genannte\nPr\u00e4ventivpr\u00fcfung, die entgegen sonstigen Pr\u00fcfungen des\nRechnungshofes im Einvernehmen mit der Staatsregie-\nrung vor Abschluss der Ma\u00dfnahmen durchgef\u00fchrt\nwurde, um dadurch gegebenenfalls noch korrigierend\neinwirken zu k\u00f6nnen.\n\nIn der Pr\u00fcfungsmitteilung des S\u00e4chsischen Rechnungs-\nhofes, die den im Verfahren bei kommunalen Infrastruk-\nturma\u00dfnahmen beteiligten Beh\u00f6rden mit Schreiben des\nRechnungshofes vom 29.4.2004 zugeleitet wurde \u2013 der\nEingang bei der Leitstelle Wiederaufbau datiert auf den\n5.5.2004 \u2013, sind unter anderem auch eine Ma\u00dfnahme be-\ntreffend die Stadt Pirna und zwei Ma\u00dfnahmen betreffend\nden Landkreis S\u00e4chsische Schweiz benannt.\n\nPr\u00fcfungsmitteilungen des S\u00e4chsischen Rechnungshofes\nsind nur f\u00fcr den Dienstgebrauch zu verwenden. Dies be-\ndeutet, dass die Mitteilungen nicht \u00f6ffentlich gemacht\nwerden d\u00fcrfen. Selbstverst\u00e4ndlich ist die Staatsregierung\naber bereit, hierzu in einer geschlossenen Sitzung des\nHaushalts- und Finanzausschusses des S\u00e4chsischen\nLandtages erg\u00e4nzende Ausf\u00fchrungen zu machen. Die\nStaatsregierung kann sich zum jetzigen Zeitpunkt den\nFeststellungen des Rechnungshofes ohne n\u00e4here Pr\u00fcfung\ndurch die zust\u00e4ndigen Verwaltungen nicht anschlie\u00dfen.\nSie wird, wie bei Pr\u00fcfungsmitteilungen des Rechnungs-\nhofes \u00fcblich, nach Pr\u00fcfung der Sachlage einen zusam-\nmenfassenden Bericht zu den getroffenen Feststellungen\nan den Rechnungshof geben. Dieser wird auch Antwort\ndarauf geben, ob \u00fcberhaupt und gegebenenfalls in wel-\ncher H\u00f6he Mittel des Aufbauhilfefonds nicht zweckent-\nsprechend eingesetzt wurden.\n\nZu Frage 2: Es ist zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt ver-\nfr\u00fcht, m\u00f6gliche Konsequenzen zu konkretisieren. Es liegt\njetzt an den Bewilligungsbeh\u00f6rden, zusammen mit den\nKommunen zu den Feststellungen des Rechnungshofes\nsachlich Stellung zu beziehen. Sollten sich die Feststel-\nlungen best\u00e4tigen, k\u00f6nnen sich daraus rechtliche Konse-\nquenzen ergeben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7950\n\nHerren, der Tagesordnungspunkt ist damit abgearbeitet.\nIch bitte Sie jetzt zur Mittagspause bis 15.00 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 14.01 Uhr bis 14.58 Uhr)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\n\nDamen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Neuordnung des Brandschutzes,\nRettungsdienstes und Katastrophenschutzes im Freistaat Sachsen\n\nDrucksache 3/9866, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/11059, Zusammenstellung der in der 2. Lesung angenommenen \u00c4nderungen\n\nDie 2. Beratung fand in der 107. Sitzung des Landtages\n\n(Unruhe im Saal)\n\nam 26. Mai 2004 statt.\n\nDarf ich um Ruhe bitten!\n\nEs wurden gegen\u00fcber der Beschlussempfehlung des fe-\nderf\u00fchrenden Ausschusses \u00c4nderungen vorgenommen.\nDiese liegen Ihnen in der Zusammenstellung als Druck-\nsache 3/11059 vor. So sagt es die Gesch\u00e4ftsordnung \u00a7 45.\n\nMeine Damen und Herren! Es liegt uns ein Wunsch\nnach einer allgemeinen Aussprache vor. Nach \u00a7 46 Ge-\nsch\u00e4ftsordnung ist das korrekt von den Mitgliedern der\nSPD-Fraktion beantragt worden. Ich gebe die Redezeiten\nbekannt: SPD-Fraktion 5 Minuten, PDS-Fraktion 10 Mi-\nnuten, CDU-Fraktion 15 Minuten und die Staatsregie-\nrung, wenn sie es w\u00fcnscht, ebenfalls 10 Minuten wie die\nPDS-Fraktion.\n\nIch bitte nun die SPD-Fraktion das Wort zu nehmen.\nFrau Abg. Weihnert spricht.\n\n(Allgemeine Unruhe im Saal \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Zwei Punkte haben uns bewogen, heute\nnoch einmal zu diesem Gesetz in die Debatte zu gehen.\nUnabh\u00e4ngig davon, dass wir Ihnen gestern mitgeteilt\nhaben, dass dieses Gesetz, so wie es vorliegt, nicht in\nder Praxis umgesetzt werden kann und keine Hand-\nlungsf\u00e4higkeit bei den Betroffenen hervorruft, m\u00f6chte ich\nnoch einmal auf zwei Dinge aufmerksam machen.\n\nAls Erstes: Herr Bandmann, Sie schreiben in Ihrer Pres-\nseerkl\u00e4rung: \u201eBehauptungen von angeblicher Privatisie-\nrung des Rettungswesens mit europaweiter Ausschrei-\nbung der Leistungen sind v\u00f6llig falsch und bewusste\nT\u00e4uschung der \u00d6ffentlichkeit.\u201c\n\nIch m\u00f6chte klarstellen, dass Sie die \u00d6ffentlichkeit t\u00e4u-\nschen, Herr Bandmann. Ich zitiere aus dem Gutachten\ndes Juristischen Dienstes, Seite 27: \u201eDas S\u00e4chsische Ver-\ngabegesetz schlie\u00dft die Vorschriften \u00fcber die Vergabe\n\u00f6ffentlicher Auftr\u00e4ge, wie zum Beispiel die Verdingungs-\nordnung f\u00fcr Leistungen, VOL, lediglich in einzelnen F\u00e4l-\nlen aus, so dass auch diese Vergabevorschriften anwend-\nbar sind. Es gelten somit auch die Schwellenwerte,\nunterhalb derer eine freih\u00e4ndige Vergabe oder eine be-\nschr\u00e4nkte Ausschreibung nur zul\u00e4ssig ist, sowie die Ver-\nfahrensvorschriften der S\u00e4chsischen Vergabe-DVO.\n\nDeshalb sind auch hier die europarechtlichen Vorgaben\nzu beachten, in deren Licht das S\u00e4chsische Vergabegesetz\nallgemein auszulegen und anzuwenden ist.\u201c \u2013 So viel zu\ndiesem Punkt.\n\nEin zweiter Punkt: Herr Pietzsch, Sie haben uns gestern\ngesagt, dass dieses Gesetz nunmehr mit allen Verb\u00e4nden\nabgestimmt sei und die Verb\u00e4nde zustimmen w\u00fcrden.\nWir hatten alle gestern Abend einen Brief in unseren F\u00e4-\nchern, in dem der Landesfeuerwehrverband unter ande-\nrem Folgendes feststellt:\n\n\u201eNachfolgende Schwachstellen, die im Interesse der\nFeuerwehren des Freistaates und eines funktionierenden\nmodernen und zukunftsorientierten Brandschutzes einer\nL\u00f6sung bed\u00fcrfen, m\u00fcssen zwingend umgesetzt werden,\nweil sonst die Praktikabilit\u00e4t dieses Gesetzes nicht ge-\nw\u00e4hrleistet ist.\u201c\n\nDiese beiden Punkte sind f\u00fcr uns so ma\u00dfgeblich, dass\nwir entsprechend der Gesch\u00e4ftsordnung \u00a7 47 Abs. 2 ver-\nlangen, dass dieses Gesetz an den Innenausschuss zu-\nr\u00fcck\u00fcberwiesen wird, damit diese Schwerpunkte gekl\u00e4rt\nwerden k\u00f6nnen.\n\n(Teilweise Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch bitte das Hohe Haus, dieser R\u00fcck\u00fcberweisung zuzu-\nstimmen. Nichts ist schlimmer als ein nicht praktikables\nGesetz. Darauf haben wir bereits gestern hingewiesen\nund schon gestern Abend kam der erste Brief eines Ver-\nbandes. Meine Damen und Herren von der CDU, Sie\nhaben hier in diesem Haus gelogen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Sie haben den\nnur sp\u00e4ter erhalten!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die CDU beteiligt\nsich an der Aussprache. Herr Abg. Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Werte Kollegin Weihnert, bevor Sie\nhier solche vollmundigen Vorw\u00fcrfe erheben, w\u00e4re es\nvielleicht besser gewesen, Sie h\u00e4tten diese Frage, die Sie\nhier als Behauptung in den Raum gestellt haben, im\nInnenausschuss gestellt. Die Situation ist wie folgt:\n\nEs findet f\u00fcr die Leistungserbringer im Rettungsdienst\nein Auswahlverfahren statt und dieses Auswahlverfah-\nren ist ein Verwaltungsverfahren. Es findet eben keine\nAusschreibung in dem Sinne statt, wie Sie das hier in\nden Raum gestellt haben. Von daher ist unsere Aussage\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7951\n\n\u2013 auch die, die wir in der Pressemitteilung mitgeteilt\nhaben \u2013 nach wie vor g\u00fcltig.\nIch habe die herzliche Bitte, dass Sie sich sachkundig\nmachen. Wir stehen dann gern auch noch f\u00fcr Gespr\u00e4che\nzur Verf\u00fcgung. Aber stiften Sie in der \u00d6ffentlichkeit bitte\nkeine Unruhe und verunsichern Sie die Bev\u00f6lkerung und\ndie Leistungserbringer in Sachsen nicht. Das f\u00fchrt zu\nnichts, au\u00dfer dazu, dass die Menschen beunruhigt wer-\nden. Wir wissen, welche Unruhe ohnehin schon im Land\naufgrund von Dingen, die au\u00dferhalb Sachsens festgelegt\nwerden, vorhanden ist.\nIch bin nach wie vor der Meinung: Dieses Gesetz ist ein\ngutes Gesetz. Es hat gute Handlungs- und Organisations-\nrahmen. Wir k\u00f6nnen dieses Gesetz heute in 3. Lesung\nbeschlie\u00dfen und wir lehnen die von Ihnen beantragte\nR\u00fcck\u00fcberweisung ab.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile der PDS-\nFraktion das Wort. Herr Abg. Dr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren! Kollege Bandmann, es besteht tats\u00e4ch-\nlich Grund beunruhigt zu sein \u00fcber dieses Gesetz. Da\nhaben Sie v\u00f6llig Recht, da sind wir beunruhigt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nKollegin Weihnert, ich bin jetzt nicht auf eine weitere\nDebatte vorbereitet \u2013 sei es drum \u2013, aber das, was Sie\nhier dargestellt haben, ist korrekt. Ich habe es auch ges-\ntern gesagt und auch Kollege Dr. Pellmann hat es in\nseinem Redebeitrag gesagt. Nat\u00fcrlich ist eine Privatisie-\nrungsschiene f\u00fcr die Rettungsdienste drin, ganz eindeu-\ntig. Das k\u00f6nnen Sie, Herr Bandmann, jetzt nicht wei\u00df\nwaschen oder uminterpretieren. Da brauchen Sie sich\nnichts vorzumachen. Sie wissen ganz genau, warum Sie\ndas erst f\u00fcr das Jahr 2008 festgeschrieben haben. Sie\nwollen sich den \u00c4rger zun\u00e4chst vom Hals halten. Das ist\nv\u00f6llig eindeutig so.\nNicht umsonst sind die Leistungstr\u00e4ger des Rettungs-\ndienstes, Rotes Kreuz, Johanniter und andere, besorgt,\nweil sie durch dieses Auswahlverfahren sehr berechtigt,\nwenn auch erst im Jahr 2008, um ihre wirtschaftliche\nExistenz f\u00fcrchten m\u00fcssen. Das wird nicht sofort passie-\nren, aber sie werden Schritt f\u00fcr Schritt durch diese Priva-\ntisierungsschiene, durch dieses Deregulierungsverfahren,\ndas Sie wollen, an den Rand gedr\u00e4ngt. Das brauchen Sie\ngar nicht abzustreiten.\nWir werden diese R\u00fcck\u00fcberweisung als Fraktion bef\u00fcr-\nworten. Wir haben allerdings keine gro\u00dfen Hoffnungen,\ndass die CDU-Fraktion sich in diesem Punkt als lern-\nf\u00e4hig erweist und dass die berechtigten Hinweise des\nLandesfeuerwehrverbandes, aber auch anderer Verb\u00e4nde\n\u2013 das ist ja nicht der einzige Verband, der unzufrieden\nist \u2013 noch ber\u00fccksichtigt werden. Wir werden also zu-\nstimmen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nTeilweise Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage die Staats-\nregierung, ob sie noch zu sprechen w\u00fcnscht. \u2013 Das ist\nnicht der Fall. \u2013 Frau Weihnert, Sie haben noch einmal\ndas Wort.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich wollte nur\nHerrn Bandmann mitteilen, dass wir als Fraktion ge-\nspr\u00e4chsbereit sind, allerdings im Innenausschuss. \u2013 Dan-\nke sch\u00f6n.\n\n(Staatsminister Rasch: Dazu hatten Sie ja\nGelegenheit! \u2013\n\nL\u00e4mmel, CDU: Das h\u00e4tten Sie vor\neinem Vierteljahr machen k\u00f6nnen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte um einen\nAugenblick Geduld. Wir sind gerade bei der Auslegung\ndes \u00a7 47 Abs. 2, um zu pr\u00fcfen, ob der Antrag, den die\nSPD-Fraktion eingebracht ist, zul\u00e4ssig ist. Kleinen Mo-\nment!\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren der SPD-Frak-\ntion, ich muss diesen Antrag zur\u00fcckweisen. Er ist nicht\nzul\u00e4ssig, denn \u00a7 47 Abs. 2 bestimmt, dass sehr wohl\n\u201evor der Schlussabstimmung \u2026 die Vorlage ganz oder\nteilweise an einen Ausschuss verwiesen oder zur\u00fcck-\nverwiesen\u201c werden kann \u2013 jetzt kommt ein entscheiden-\nder Nachsatz \u2013, \u201esolange nicht \u00fcber die letzte Einzelbe-\nstimmung abgestimmt ist\u201c.\n\nEine Einzelabstimmung findet jetzt nicht mehr statt. Die\nAbstimmungen haben wir gestern in der 2. Lesung alle-\nsamt durchgef\u00fchrt, so dass ich nach Beratung jetzt der\nAuffassung bin, dass der Antrag nicht zul\u00e4ssig ist und\ndar\u00fcber nicht abgestimmt werden kann.\n\n(Jurk, SPD: Kann man in der 3. Lesung\nnicht einzeln abstimmen?)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Da es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge in\nder 3. Lesung gibt, stelle ich nunmehr den Entwurf Ge-\nsetz zur Neuordnung des Brandschutzes, Rettungsdiens-\ntes und Katastrophenschutzes im Freistaat Sachsen in\nder in der 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes\nzur Abstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Gibt es Gegenstimmen? \u2013\n\n(Schimpff, CDU: Zweimal abgestimmt \u2013 ung\u00fcltig!)\n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Trotz mehrerer Gegen-\nstimmen, meine Damen und Herren, ist der Entwurf des\nGesetzes durch die Mehrheit des Hauses damit beschlos-\nsen.\n\nDer Tagesordnungspunkt 3 ist abgeschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir treten ein in den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7952\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nSituation der Soziokultur in Sachsen seit 1999\n\nDrucksache 3/8664, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS, und die Antwort der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/11062, Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS\n\n(Allgemeine Unruhe)\n\nIch bin nicht bereit, bei dieser Unruhe fortzufahren,\nmeine Damen und Herren!\n\nAls Einreicherin der Gro\u00dfen Anfrage spricht zun\u00e4chst\ndie PDS-Fraktion. Es folgen CDU, SPD, CDU und die\nStaatsregierung. Das Wort nimmt Frau Abg. Gunild\nLattmann-Kretschmer.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4-\nsidentin! Meine Damen und Herren! Gegenstand unserer\nDebatte ist die Situation der Soziokultur in Sachsen seit\n1999. Bevor ich mich zur Antwort der Staatsregierung\n\u00e4u\u00dfere, m\u00f6chte ich mich bei dem zust\u00e4ndigen Staats-\nminister f\u00fcr die Gr\u00fcndlichkeit bedanken, mit der die\nGro\u00dfe Anfrage beantwortet worden ist. Mein besonderer\nDank gilt den Fachgremien, die den fachlichen Teil der\nAntwort zu erbringen hatten. Eine derart gr\u00fcndliche\nAntwort wie im vorliegenden Fall ist durchaus nicht\n\u00fcblich, insbesondere dann nicht, wenn es um Antr\u00e4ge\nund Anfragen der PDS-Fraktion geht.\n\n(Zuruf von der CDU: Seien Sie doch froh!)\n\nDie Staatsregierung zeigte sich auskunftsbereit, erhellte\nGesamtzusammenh\u00e4nge des Themas auch \u00fcber ihren\nunmittelbaren Verantwortungsbereich hinaus und ver-\nschwieg neben der Darstellung der Entwicklung der\nSoziokultur in Sachsen nicht die Gef\u00e4hrdungen ihrer\nPerspektive. Letzteres geschah allerdings zu zaghaft, um\ndaraus einen Ver\u00e4nderungswillen der Staatsregierung zu\nerkennen. Deshalb ist zu empfehlen, sich als Erg\u00e4nzung\nden Bericht \u00fcber die Soziokultur im Freistaat Sachsen,\nder im Auftrag des S\u00e4chsischen Kultursenats erarbeitet\nwurde, zur Hand zu nehmen. Hier werden auch die\nProbleme des in Rede stehenden soziokulturellen Berei-\nches ungeschminkter aufgezeigt und bedenkenswerte\nHandlungsvorschl\u00e4ge erarbeitet. Einige dieser Empfeh-\nlungen haben wir als Anregungen in unserem Entschlie-\n\u00dfungsentwurf zur Gro\u00dfen Anfrage aufgegriffen.\n\nMit der ausf\u00fchrlichen Antwort auf unsere Gro\u00dfe An-\nfrage ist die Grundlage f\u00fcr eine inhaltsreiche Debatte\n\u00fcber die Soziokultur in Sachsen geschaffen worden.\n\nDie Umwandlung der aus der DDR stammenden Brei-\ntenkultur und die Herausbildung der Soziokultur, vom\nFreistaat mit einem befristeten Strukturprogramm \u201eSozio-\nkultur\u201c von 1994 bis 1998 gef\u00f6rdert, scheint gelungen.\nDas Land Sachsen verf\u00fcgt \u00fcber eine gut ausgebaute In-\nfrastruktur im Bereich der Soziokultur. Die Soziokultur\nbereichert die s\u00e4chsische Kulturlandschaft und st\u00f6\u00dft auf\nbreite Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung.\n\nNach eigenem Verst\u00e4ndnis begreift sich die Soziokultur\nals eine beteiligungsorientierte interdisziplin\u00e4re und ge-\nsellschaftskritische Praxis. Die Soziokultur ist bem\u00fcht,\nKunst und Kultur f\u00fcr alle sozialen Schichten, Milieus\nsowie Altersgruppen und Nationalit\u00e4ten zu erschlie\u00dfen,\n\nund das sparten\u00fcbergreifend. Sie folgt insofern nicht\ndem traditionellen Kulturbegriff, der auf Rezeption des\nPr\u00e4sentierten beruht. Vielmehr strebt die Soziokultur die\naktive Beteiligung aller an.\n\nDurch dieses aktivierende Moment unterscheidet sich\ndie soziokulturelle Arbeit von anderen so genannten kul-\nturellen Dienstleistern. Zwar bieten soziokulturelle Ein-\nrichtungen Konzerte, Lesungen, Theater und anderes\nmehr; sie bieten dar\u00fcber hinaus jedoch B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrgern die M\u00f6glichkeit der Selbstbeteiligung sowie der\nEntfaltung der eigenen Kreativit\u00e4t. Auf diese Weise tr\u00e4gt\nsoziokulturelle Arbeit zur Ermutigung des Einzelnen\nund zu dessen Selbstbef\u00e4higung bei. Darin zeigt sich ihr\ngesellschaftspolitisches Wirken.\n\nAls eine beteiligungsorientierte Praxis erg\u00e4nzt die sozio-\nkulturelle Arbeit die traditionellen Kultureinrichtungen\nin der Breite und leistet damit einen wichtigen Beitrag\nzur Demokratisierung von Kunst und Kultur. Sie steht\nalso in keinem Gegensatz zur so genannten Hochkultur,\nsondern in einem Erg\u00e4nzungsverh\u00e4ltnis. Zunehmend\nnutzen traditionelle Kultureinrichtungen soziokulturelle\nMethoden f\u00fcr eine aktivierende Publikumsarbeit, \u00f6ffnen\nsich soziokulturellen Initiativen und treffen sich in ge-\nmeinsamen Projekten.\n\nIn Zeiten, in denen die demokratischen Motive, in Kultur\nzu investieren, immer st\u00e4rker in Zweifel gezogen wer-\nden, folgt die Soziokultur noch immer einem basisdemo-\nkratischen Impuls, Kultur f\u00fcr alle und durch alle zu\npraktizieren. Sie erreicht das durch so genannte niedrig-\nschwellige Angebote f\u00fcr jede Zielgruppe und Interessen-\nlage, deren Schwerpunkt auf kleinteiliger und kursorien-\ntierter T\u00e4tigkeit liegt. Auf diese Weise wird der soziale\nNahraum aufgewertet, was angesichts der Durchkapitali-\nsierung der Gesellschaft nicht hoch genug einzusch\u00e4tzen\nist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSomit leistet die Soziokultur einen unverzichtbaren Bei-\ntrag zur kulturellen Grundversorgung der Bev\u00f6lkerung.\nAll dies macht ihre nachhaltige Bedeutung f\u00fcr das kultu-\nrelle und gesellschaftliche Leben im Freistaat Sachsen\naus.\n\nDas Schmuddelimage, das der Soziokultur viele Jahre bei\nkonservativen Politikern rechter wie linker Pr\u00e4gung an-\nhaftete, geh\u00f6rt der Vergangenheit an.\n\nDie im Landesverband Soziokultur Sachsen vereinten so-\nziokulturellen Einrichtungen \u2013 2004 werden es 50 sein \u2013\nkonnten ihr Profil in reichlich einem Jahrzehnt origin\u00e4r\nund erfreulich vielseitig auspr\u00e4gen. Unterhalb dieser\nMitgliedseinrichtungen gibt es eine noch weit h\u00f6here\nAnzahl von lokalen soziokulturellen Initiativen und\nNetzwerken, oft ehrenamtlich gef\u00fchrt, mit erstaunlich\nvielf\u00e4ltigen, gesellschaftlich relevanten Themen wie Um-\nwelt, Integrationsfragen, Zivilcourage gegen Rechts,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7953\n\nFrauen-, Jugend-, Kinder- und Seniorenb\u00fcndnisse f\u00fcr\nmehr Demokratie, Toleranz, Kultur, Kreativit\u00e4t.\n\nMit ihrer auff\u00e4lligen Dynamik verhindern diese oft nur\nzeitlich begrenzten soziokulturellen Initiativen sozusagen\nvon unten, dass sich die bereits etablierten Einrichtungen\nselbst gen\u00fcgen.\n\nEs zeigt sich: Die Soziokultur hat sich als eigenst\u00e4ndige\nKultursparte in Sachsen durchgesetzt. Dabei sind die be-\nsonders in den gr\u00f6\u00dferen St\u00e4dten konzentrierten soziokul-\nturellen Einrichtungen nicht mehr aus dem kulturellen\nInstitutionengef\u00fcge wegzudenken. Ist ihre Existenz ge-\nf\u00e4hrdet, l\u00f6st das eine vergleichsweise starke \u00f6ffentliche\nEmp\u00f6rung und Widerstandsbereitschaft aus, wie wir das\nvon gef\u00e4hrdeten Theatern und Orchestern kennen.\n\nDie j\u00e4hrliche Besucher- und Mitgestalterzahl wird laut\nAussagen der Staatsregierung in Sachsen mit 2,5 Mil-\nlionen angenommen. Davon sind etwa 47 % Kinder,\nJugendliche und junge Erwachsene bis 20 Jahre.\n\nDieser hohe Anteil der kulturellen Jugendbildung im\nRahmen der generations\u00fcbergreifenden T\u00e4tigkeitsfelder\nder Soziokultur \u2013 eine typisch \u00f6stliche Besonderheit und\nerkl\u00e4rbar aus den jugendpolitischen Schwerpunkten in\nder Breitenkultur der DDR \u2013 f\u00fchrte auch dazu, dass alle\nMitgliedseinrichtungen des Landesverbandes anerkannte\nfreie Tr\u00e4ger der Jugendhilfe sind. So ist die Soziokultur\nnicht nur eine f\u00f6rderf\u00e4hige Sparte im Kulturhaushalt des\nSMWK und in allen Kulturr\u00e4umen, sondern auch im\nSMS seit dem 1. Januar 2003 in einem F\u00f6rderverfahren,\ndas den \u00f6rtlichen Tr\u00e4gern der freien Jugendhilfe die F\u00f6r-\nderentscheidung \u00fcberl\u00e4sst.\n\nWer nun nach dieser insgesamt positiven Aufbauarbeit\nder Soziokultur in Sachsen \u2013 im Jahre 1990 waren ja\nschlagartig allen Einrichtungen und Verb\u00e4nden der Brei-\ntenkultur in der DDR ihre staatlichen Tr\u00e4ger abhanden\ngekommen \u2013 der Annahme ist, eine Verteidigung der\nSoziokultur sei nicht so brandaktuell wie anderswo in\nder Kultur, der irrt. Einen Unterschied gibt es vielleicht:\nDie Kulturarbeiterinnen und Kulturarbeiter in diesem\nBereich \u2013 diese nach 1990 verschm\u00e4hte Bezeichnung ist\nwieder up to date \u2013 haben von Beginn an verstanden zu\nk\u00e4mpfen.\n\nNach den so genannten fetten Jahren \u2013 ABM und reich-\nliche F\u00f6rdert\u00f6pfe gab es zu Beginn der Neunziger, die\nnachwirkende Breitenkultur der DDR musste flugs ge-\nwendet werden \u2013 f\u00fchrte ihr Weg immer st\u00e4rker weg von\ndem anfangs noch sch\u00fctzenden Dach der Kommunen in\ndie freie Tr\u00e4gerschaft mit viel Raum f\u00fcr Kreativit\u00e4t und\neigenst\u00e4ndigen Gestaltungswillen, zugleich jedoch mit all\nden Unw\u00e4gbarkeiten im Kampf um Projektmittel, Per-\nsonalstellen und gegen Lohndumping und B\u00fcrokratie.\n\nGe\u00fcbt im \u00dcberlebenskampf, wird den in der Soziokultur\nArbeitenden auch in Krisenzeiten eine gro\u00dfe Wider-\nstandsf\u00e4higkeit nachgesagt, verst\u00e4rkt nat\u00fcrlich auch\ndurch die aus dem Metier heraus bedingte M\u00f6glichkeit,\nin breitem Ma\u00dfe b\u00fcrgerschaftliches Engagement zu nut-\nzen. Letzteres jedoch nur unter einer Voraussetzung: Die\nKernmannschaft von soziokulturellen Einrichtungen und\nInitiativen muss professionell besetzt und tarifgerecht be-\nzahlt werden k\u00f6nnen. Nur so kann die demokratische\nund kreative Beteiligung der Adressaten, die ja gleich-\nsam auch Nutzer, Verbraucher und damit Akteure sind,\n\nan der Gestaltung soziokulturellen Lebens \u00fcberhaupt er-\nreicht werden.\n\nIn der Gro\u00dfen Anfrage hatten wir darum gebeten, an-\nhand einer grafischen Darstellung die Mehrfach- bzw.\nMischfinanzierung einer soziokulturellen Einrichtung des\nLandesverbandes zu verdeutlichen. Das Ergebnis \u2013 siehe\nletzte Seite der Gro\u00dfen Anfrage, falls sie doch jemand\naufgeschlagen hat \u2013 ist aussagekr\u00e4ftig. Die Grafik l\u00e4sst\ndie M\u00fchen erahnen, die die Realisierung eines so kom-\nplizierten Finanzierungskonstrukts und seiner Abrech-\nnung und Gegenfinanzierung j\u00e4hrlich von den Mit-\narbeitern verlangt. Laut Aussagen m\u00fcssen die Verant-\nwortlichen daf\u00fcr 30 bis 40 % ihrer Arbeitszeit aufbrin-\ngen.\n\nDie Grafik macht auch deutlich: F\u00e4llt ein Balken, sprich\nein F\u00f6rderer, weg, droht das ganze Geb\u00e4ude zusammen-\nzubrechen. Die Verl\u00e4sslichkeit aller Partner ist unum-\ng\u00e4nglich. So gef\u00e4hrden die immer h\u00e4ufiger werdenden\nHaushaltssperren auf kommunaler und auf Landesebene\neine kontinuierliche und qualit\u00e4tsgesicherte Arbeit.\n\nLassen Sie mich am Beispiel des Modells noch auf wei-\ntere Probleme aufmerksam machen. Ein betr\u00e4chtliches\nGewicht hat erstens die Bundesf\u00f6rderung. Damit sind\nhaupts\u00e4chlich die Zuweisungen von ABM- oder SAM-\nStellen \u00fcber die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit gemeint. De-\nren stark r\u00fcckl\u00e4ufige Finanzierung und zeitliche Verk\u00fcr-\nzung gef\u00e4hrdet die Soziokultur extrem. Im Jahre 2000 lag\nder Anteil der Arbeitsstellen in soziokulturellen Einrich-\ntungen, die \u00fcber den zweiten Arbeitsmarkt gef\u00f6rdert\nwurden, bei durchschnittlich 27 %. Wenn dar\u00fcber hinaus\ndas Ehrenamt mit 57 % angenommen wird, kann sich je-\nder ausrechnen, wie klein die festangestellte Kernmann-\nschaft soziokultureller Einrichtungen ist. Die Akteure in\nder Soziokultur entsprechen damit unfreiwillig dem neo-\nliberalen Bild des so genannten Arbeitskraftunterneh-\nmers: ohne feste Anstellung von Projekt zu Projekt. Dies\nnennt die Soziologie eine \u201eprek\u00e4re Besch\u00e4ftigungslage\u201c.\n\nIn einer von der PDS-Fraktion veranstalteten Anh\u00f6rung\nzur Gro\u00dfen Anfrage wurde der Wunsch nach gr\u00f6\u00dferer\nKontinuit\u00e4t ge\u00e4u\u00dfert. Von den Akteuren in der Soziokul-\ntur werden st\u00e4ndig innovative Vorhaben erwartet. Sie\nselbst w\u00fcnschen sich jedoch tragende Strukturen und\neine gr\u00f6\u00dfere Kontinuit\u00e4t ihrer Arbeit. Erst in einem sol-\nchen Umfeld kann sich Kreativit\u00e4t entfalten. In so ge-\nnannten prek\u00e4ren Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen f\u00fchrt das\nVerlangen nach permanenter Kreativit\u00e4t zu einer \u00dcber-\nforderung der Akteure. Erinnern Sie sich noch, werte\nAbgeordnete, an die Ende der neunziger Jahre immer\nwieder vergeblich gestellte Forderung soziokultureller\nB\u00fcndnisse an die Politik, einen allm\u00e4hlichen \u00dcbergang\nvon Stellen des zweiten Arbeitsmarktes in Feststellen zu\nerm\u00f6glichen?\n\nEin anderes Problem am Beispiel des Modells: Der mit\nAbstand l\u00e4ngste Balken kennzeichnet die institutionelle\nund die Projektf\u00f6rderung \u00fcber den Kulturraum, also die\nsolidarische Komplement\u00e4rfinanzierung zwischen Land\nund Kommunen. Ersichtlich wird: Die Soziokultur hat\nsich nach dem Auslaufen ihrer Sonderf\u00f6rderung durch\ndas Land einen anerkannten Platz als neue Kultursparte\nin den Kulturr\u00e4umen gesichert. F\u00fcr sie wie f\u00fcr alle ande-\nren Sparten ist die unbefristete Fortsetzung der Kultur-\nraumgesetzgebung von existenzieller Bedeutung.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7954\n\nAn ihrem Beispiel wird zugleich deutlich, wie unverant-\nwortlich sich der finanzielle Spielraum innerhalb der\nKulturr\u00e4ume durch die Deckelung der Landesmittel ab\n1994 verengt hat. Damals wurde die entstehende Sozio-\nkultur, die letztlich die Breitenkultur der DDR auffangen\nmusste, noch fast ausschlie\u00dflich au\u00dferhalb der Kultur-\nr\u00e4ume gef\u00f6rdert. Inzwischen erh\u00e4lt die Sparte Soziokul-\ntur innerhalb der Kulturr\u00e4ume j\u00e4hrlich etwa 3,5 Millio-\nnen Euro. Auch die Musikschulen, die urspr\u00fcnglich\nausschlie\u00dflich \u00fcber Land und Kommunen gef\u00f6rdert wur-\nden, dr\u00e4ngen bekanntlich in die Kulturr\u00e4ume.\n\nAuf diese Entwicklungen reagierte die Staatsregierung,\ndie in ihrer F\u00f6rderpolitik oft so \u00fcberraschend gro\u00dfz\u00fcgig\nist, wie wir gestern wieder erfahren haben, mit keinem\nCent zus\u00e4tzlicher Landesf\u00f6rderung. Damit verliert die\nKulturraumgesetzgebung unverkennbar ihre kulturpoliti-\nsche Priorit\u00e4t. Wer in diesem Hohen Hause will eigent-\nlich diese h\u00f6chst bedenkliche Entwicklung?\n\nEin drittes Problem, auch sichtbar am Modell: Die auf\nden ersten Blick starke kommunale F\u00f6rderung f\u00fcr die\nkulturelle Jugendarbeit innerhalb der Soziokultur \u2013 das\nist der schwarze Balken \u2013 kommt fast ausschlie\u00dflich von\nden an die Kommunen \u00fcberwiesenen Zuwendungen des\nSMS nach den Festlegungen des Jugendhilfegesetzes, die\nnat\u00fcrlich kommunal gegenfinanziert werden m\u00fcssen.\nDort jedoch, wo die Soziokultur ihren eigentlichen Ur-\nsprung hat und unverzichtbar ist, erf\u00e4hrt sie aufgrund\nder finanziellen Armut der Kommunen, mitunter aber\nauch aus anzuzweifelnder Priorit\u00e4tensetzung die gerings-\nte direkte kulturelle F\u00f6rderung.\n\nUmso wichtiger bleibt \u2013 das soll im Rahmen meiner\nAusf\u00fchrungen das vierte und letzte Problem sein \u2013 die\nzuverl\u00e4ssige Landesf\u00f6rderung beispielgebender soziokul-\ntureller Projekte auch als ein politisches Zeichen in die\nKommunen hinein. W\u00e4hrend die Landesprojektf\u00f6rde-\nrung 1999 f\u00fcr 25 Projekte noch 560 000 Euro betrug,\nwaren es 2002 bei der gleichen Anzahl gef\u00f6rderter Pro-\njekte 413 000 Euro. Aufgrund des Erlasses der globalen\nMinderausgabe durch das Staatsministerium der Finan-\nzen, der voll die ohnehin im Landeshaushalt \u00e4u\u00dferst\nknapp bemessenen Mittel f\u00fcr die F\u00f6rderung von freier\nKultur und Kunst traf, werden im Jahre 2004 landesweit\nnur noch 140 000 Euro Landesf\u00f6rderung f\u00fcr die Sozio-\nkultur zur Verf\u00fcgung stehen.\n\nDie Besorgnis erregende Reduzierung der Landesmittel\nin diesem Bereich, zu dem eben auch die Soziokultur ge-\nh\u00f6rt, wurde hier im Landtag wiederholt von der Oppo-\nsition thematisiert. Sie wurde bekanntlich auch in\ndem von der Staatsregierung angeforderten Gutachten\nMichael S\u00f6ndermanns mit aller Deutlichkeit benannt.\n\nDer Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst schwieg\nbisher zu diesem Thema.\n\nMit einer erheblichen Unsicherheit ist auch die \u00dcber-\ntragung s\u00e4mtlicher f\u00f6rderf\u00e4higer Sparten aus dem\nSMWK auf die Kulturstiftung ab 2005 verbunden, wie\nsie der Kabinettsbeschluss vom 1. Juli 2003 vorsieht, vor-\nerst f\u00fcr zwei Jahre. Zentralisierung, Fusionierung bedeu-\ntet bisher immer, es steht weniger Geld zur Verf\u00fcgung.\nF\u00fcr die genannten Kultursparten darf das nicht sein. Wir\nerwarten von dem neuen Stiftungsdirektor und dem\nneuen Pr\u00e4sidenten der Kulturstiftung, dass sie sich bei\nder \u00dcbernahme ihrer erweiterten F\u00f6rderverantwortung\n\ngemeinsam mit der Interessengemeinschaft Kultureller\nLandesverb\u00e4nde hartn\u00e4ckig daf\u00fcr einsetzen, dass\n\nerstens der urspr\u00fcngliche Mittelansatz von 2003 f\u00fcr die\nneu zu f\u00f6rdernden Kultursparten garantiert wird \u2013 f\u00fcr\ndie Projektf\u00f6rderung der Soziokultur bedeutet das einen\nAnsatz von 250 000 Euro \u2013 und dass\n\nzweitens eine spartengenaue F\u00f6rderung der einzelnen\nKulturbereiche gesichert bleibt. Dazu geh\u00f6rt die verbind-\nliche Beratung \u00fcber die entsprechenden Fachbeir\u00e4te f\u00fcr\nkompetente F\u00f6rderentscheidungen. F\u00fcr die Soziokultur\nist in dem von der Staatsregierung institutionell gef\u00f6r-\nderten und auch sehr gesch\u00e4tzten Landesverband Sozio-\nkultur die Fachkompetenz abrufbar.\n\nDie Landesf\u00f6rderung der Soziokultur auf hohem Niveau\nzu verstetigen, das ist angesichts der nachhaltigen Be-\ndeutung dieser Kultursparte f\u00fcr das gesellschaftliche\nLeben eines Landes ein unbedingtes Erfordernis.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es spricht nun die\nCDU-Fraktion. Herr Abg. Heitmann, bitte.\n\nHeitmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Liebe Kollegen! Eine Vorbemerkung zu der Gro-\n\u00dfen Anfrage. Es ist richtig, eine gr\u00fcndliche Antwort ist\nauf sie erfolgt. Aber sie bringt nat\u00fcrlich in der Sache\nnichts Neues \u00fcber das hinaus, was die drei Ver\u00f6ffent-\nlichungen zur Soziokultur in Sachsen, die es bereits gibt,\nbeinhalten. Deshalb will ich auch nichts wiederholen,\nwas darin steht. Es ist eben bei den Gro\u00dfen Anfragen\nimmer so eine Sache. Wir gehen da manchmal \u2013 ich will\nuns da gar nicht ausnehmen \u2013 davon aus, die Staats-\nregierung m\u00fcsse eigentlich alles, was im Lande ge-\nschieht, wissen. Das \u2013 das ergibt sich ja auch aus der\nAntwort \u2013 ist beileibe nicht der Fall und kann gar nicht\nso sein und ist Gott sei Dank nicht so. Vielleicht steht\nmanchmal hinter den Gro\u00dfen Anfragen noch ein wenig\ndie Vergangenheit, wo der Staat tats\u00e4chlich viel mehr\n\u00fcber die gesellschaftlichen und privaten Verh\u00e4ltnisse\nwusste, als das heute der Fall ist. So weit die Vorbemer-\nkung.\nNun vier Bemerkungen:\n\nErstens. Der Begriff \u201eSoziokultur\u201c ist ein westdeutscher\nBegriff. Er ist in den siebziger Jahren im Zuge der gesell-\nschaftspolitischen Umw\u00e4lzungen in Westdeutschland\nentstanden, entstammt also der Erweiterung des Kultur-\nbegriffes, die damals um sich griff. Sie kennen noch die\nLosung \u201eJeder ist ein K\u00fcnstler\u201c oder \u2013 Sie haben es\nschon zitiert, Frau Kollegin \u2013 \u201eDie Kultur von allen und\nf\u00fcr alle\u201c. Es ist ein ideologisch befrachteter Begriff in der\nBundesrepublik gewesen und bis heute, wenn auch ab-\ngeschw\u00e4cht, geblieben. Wir haben diesen Begriff bis 1990\nhier weder gebraucht noch gekannt. Es hat mich eigent-\nlich \u00fcberrascht, als ich gestern im westdeutschen Brock-\nhaus von 1992 nachsah in dem Band, der das S beinhal-\ntet. Ein Stichwort \u201eSoziokultur\u201c findet man darin nicht.\nAlso ist es offenkundig doch ein so verfestigter Begriff\nauch im Westen noch nicht.\n\nDieser weite und unscharfe Begriff hat es m\u00f6glich ge-\nmacht, dass wir ihn relativ leicht auf Ostdeutschland,\nauf eine ganz anders profilierte Kulturlandschaft \u00fcbertra-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7955\n\ngen konnten. Ich denke, diese Unsch\u00e4rfe und Weite des\nBegriffes ist auf der einen Seite eine Gefahr wegen der\nVerw\u00e4sserung und der Verwischung an den R\u00e4ndern, sie\nist aber auf der anderen Seite auch zugleich eine Chance,\nweil das die bisherige so genannte spartengenaue Kunst-\nbetrachtung und -f\u00f6rderung aufweicht. \u2013 Dazu komme\nich noch einmal am Schluss.\n\nZweitens. Sachsen verf\u00fcgt \u2013 das hat auch die Antwort\nauf die Gro\u00dfe Anfrage ergeben \u2013 \u00fcber die dichteste \u2013 ich\nwill jetzt das Wort doch schon verwenden \u2013 soziokultu-\nrelle Infrastruktur im Osten Deutschlands. Dazu, dass\ndas immer noch so ist, hat auch unser Kulturraumgesetz\nbeigetragen. Es ist gerade schon positiv gew\u00fcrdigt wor-\nden. Wir haben tats\u00e4chlich eine nahezu fl\u00e4chendeckende\nAngebotslandschaft in der Breitenkultur. Es ist eine Brei-\ntenkultur eigener Art, die sich von der westdeutschen\nunterscheidet.\n\nIch will den auch schon von Frau Lattmann-Kretschmer\nerw\u00e4hnten Bericht \u00fcber die Soziokultur zitieren, der im\nAuftrag des S\u00e4chsischen Kultursenats erschienen ist.\nDort \u2013 das kann man gewisserma\u00dfen als Zusammen-\nfassung verstehen \u2013 hei\u00dft es auf Seite 8: \u201eInsofern ist\nSoziokultur nicht etwas Aufgesetztes, sondern vielmehr\nder Versuch, latente Str\u00f6mungen, aber auch disparate\nErbschaften und neue Arbeitsformen programmatisch zu\n\u00fcberdachen. Im Ergebnis bleibt dies eine bunte Mi-\nschung, die mit der Praxis der alten Bundesl\u00e4nder h\u00e4ufig\nnicht vergleichbar ist. Vor allem die starke Hinwendung\nzur k\u00fcnstlerischen Auseinandersetzung und die durch-\nschnittlich j\u00fcngeren Akteure und Zielgruppen\u201c \u2013 es\nwurde schon eine Prozentzahl genannt \u2013 \u201eunterscheiden\ndie Soziokultur Ost von ihren westlichen Entsprechun-\ngen bis heute deutlich. Aber dies wird auch bundesweit\neher als Bereicherung begriffen denn als Verw\u00e4sserung\ndes Prinzips Soziokultur.\u201c Auch ich empfinde das als\neine Bereicherung.\n\nDrittens. Inzwischen ist Soziokultur auch unter diesem\nBegriff bei uns eine fest verankerte Kultursparte gewor-\nden, die freilich ein sehr breites T\u00e4tigkeitsfeld umfasst,\nbei dem die Grenzen flie\u00dfend sind. Ich denke, da muss\nan der Abgrenzung und der Profilierung noch gearbeitet\nwerden; denn manche der heute als soziokulturell be-\nzeichneten und bei der Landesarbeitsgemeinschaft Sozio-\nkultur angesiedelten Gruppen oder Initiativen k\u00f6nnten\ngenauso gut in einer anderen Kultursparte, etwa bei der\nBildenden Kunst oder bei Darstellender Kunst und\nMusik, angesiedelt sein.\n\nKlar ist aber, dass Breite und Spitze in der Kultur n\u00f6tig\nsind, ja, sich gegenseitig bedingen. Ohne Breite \u2013 das ist\nmeine feste \u00dcberzeugung \u2013 gibt es auch keine Spitze.\nZur Breite tr\u00e4gt die heute unter Soziokultur zusammen-\ngefasste Kulturszene wesentlich bei. Es ist eine beacht-\nliche Projektf\u00f6rderung in den letzten zehn Jahren in die-\nsen Bereich geflossen \u2013 Frau Lattmann-Kretschmer hat\ndas schon mit Zahlen belegt, die Sie auch nachlesen k\u00f6n-\nnen. Diese Projektf\u00f6rderung wird k\u00fcnftig von der Kul-\nturstiftung wahrgenommen. Wo da Unsicherheiten liegen\nsollten, Frau Lattmann-Kretschmer, wei\u00df ich nicht, denn\nwas Sie hier als Forderungen vortragen, ist l\u00e4ngst in bes-\ntem Einvernehmen mit allen betroffenen Landeskultur-\nverb\u00e4nden besprochen. Die neue F\u00f6rderrichtlinie ist ein-\n\nvernehmlich erarbeitet. Ich glaube, ich kann Ihnen hier\nIhre Unsicherheit nehmen.\n\nMeine vierte und letzte Bemerkung: Ich m\u00f6chte die Gele-\ngenheit benutzen, noch etwas zur k\u00fcnstlerischen und\nkulturellen Projektf\u00f6rderung im Allgemeinen zu sagen.\nIch bin der \u00dcberzeugung, dass eine Grundf\u00f6rderung f\u00fcr\njede der Sparten erforderlich ist. Das war in den letzten\nJahren leider nicht mehr der Fall. Ich werde mich daf\u00fcr\neinsetzen, dass das auch unter den engen Finanzbedin-\ngungen, unter denen wir stehen, wieder der Fall sein\nwird, also auch bei der Literatur und beim Film, selbst\nwenn es m\u00f6glicherweise zulasten anderer Bereiche gehen\nsollte. Aber diese Grundf\u00f6rderung ist auf der einen Seite\nmeines Erachtens Verpflichtung des Staates, aber auf der\nanderen Seite auch Voraussetzung daf\u00fcr, dass die einzel-\nnen Sparten auch Gelder von anderen, so genannte Dritt-\nmittel, sagen wir \u2013 wobei ich immer nicht genau wei\u00df,\nwer nun der Zweite ist \u2013,\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\neinwerben k\u00f6nnen. Die etablierte Kulturinfrastruktur,\nalso die gro\u00dfen Institutionen und was es da in unserem\nLand gibt, d\u00fcrfen nicht die bewegliche Kulturf\u00f6rderung\nschleichend aush\u00f6hlen und am Ende gar auffressen. Das\nm\u00fcssen wir bei unseren kulturpolitischen Struktur\u00fcber-\nlegungen bei den n\u00e4chsten Haushalten bedenken. Da\nwei\u00df ich mich mit all jenen, denen Kultur in unserem\nLande am Herzen liegt, einig.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Wort erh\u00e4lt die\nSPD-Fraktion; Herr Abg. Dr. Kunckel.\n\nDr. Kunckel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Bevor ich zu meiner eigentlichen Rede\nkomme, zun\u00e4chst auch einige Vorbemerkungen.\nHerr Kollege Heitmann, ich habe gestern in Vorbereitung\ndieses Beitrages auch mal ins Lexikon geschaut, denn ich\nhatte mich erinnert: Ich glaube, als wir \u00fcber die Pisa-Stu-\ndie gesprochen haben, hat der Kollege Lehmann den Re-\nferenten gefragt, ob er w\u00fcsste, was \u201ePisa\u201c bedeutet, und\nes kann sein, dass der das nicht genau wusste. Nun habe\nich gedacht, das ist eine peinliche Situation, schl\u00e4gst du\nhalt mal im Lexikon nach, und es ist in der Tat so: Auch\nin meinem Lexikon steht der Begriff nicht drin \u2013 es ist so\nvon Anfang der neunziger Jahre.\n\nNun habe ich mal weitergebl\u00e4ttert und unter Heitmann\nnachgeschaut \u2013 er stand auch nicht drin.\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nNun dachte ich mir, kaufst du dir ein neues Lexikon,\ndeins ist nicht mehr auf dem neuesten Stand; so wichtige\nBegriffe m\u00fcssten da aufgef\u00fchrt sein, und habe heute in\nder Buchhandlung angerufen und wollte mir eines be-\nstellen \u2013 und zwar gleich ein richtiges, so mit 15 oder\n20 B\u00e4nden. Sie werden es nicht glauben, Herr Heitmann:\nEs ist zurzeit in Deutschland nicht lieferbar; wahrschein-\nlich lesen zu wenig Leute.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7956\n\nEine zweite Bemerkung: All das, was ich Ihnen dann\nvorzutragen habe, was Frau Lattmann-Kretschmer vorge-\ntragen hat, was Herr Heitmann jetzt ein wenig mit eige-\nnen Worten versehen hat und was die Staatsregierung\ngeschrieben hat, das hat alles zusammen eine Wurzel \u2013\ndie hei\u00dft nicht Ginseng, sondern Knoblich.\n\n(Leichte Heiterkeit)\n\nDas ist ja auch ganz gut so \u2013 nicht wahr, Herr Minister \u2013,\nund wenn es da jemanden gibt, der sich so intensiv um\npositive Seilschaften zu allen politischen Kr\u00e4ften bem\u00fcht,\num seine Sparte, die Soziokultur, nach vorn zu bringen,\ndann sollten wir das w\u00fcrdigen. Offenbar hat das ja auch\n\u2013 nach dem, was ich bisher geh\u00f6rt habe \u2013 zum Erfolg\ngef\u00fchrt.\n\nEine andere Sache ist \u2013 ich habe das dieser Tage schon\neinmal bei der Enquete-Kommission gesagt: Es gibt von\nAdorno einen Satz, der in etwa hei\u00dft: Kultur hat nicht\ndie Funktion, R\u00e4dchen in einem Getriebe zu sein, son-\ndern die Aufgabe, sich st\u00e4ndig eines Zustandes zu er-\nwehren, in dem alles nur noch funktioniert.\n\nIch glaube, das ist eine wichtige Geschichte mit Blick auf\nunsere Gesellschaft, und dazu leistet \u2013 davon bin ich\nganz \u00fcberzeugt \u2013 die Soziokultur mit ihren \u201estacheligen\u201c\nAngeboten, die manchmal nicht so ganz in die glatte\nLandschaft hineinpassen, einen wichtigen Beitrag.\n\nMeine Damen und Herren, Kultur ist etwas, was mit\ndem Alltag der Menschen zu tun hat; Soziokultur ist\ndabei ein wesentlicher Bestandteil des kulturellen und\ngesellschaftlichen Lebens und Erlebens. Mit ihren nied-\nrigschwelligen Angeboten erreicht die Soziokultur breite\nBev\u00f6lkerungsschichten. Kulturelle und k\u00fcnstlerische Bil-\ndung besonders f\u00fcr Kinder und f\u00fcr Jugendliche, aber\nauch generations\u00fcbergreifend, sind dabei ebenso Be-\nstandteile wie die Themen der Friedensbewegung, der\nKampf gegen Extremismus jeglicher Art, Umweltthemen,\npolitische Bildung im Allgemeinen.\n\nDie von Vereinen, Verb\u00e4nden und soziokulturellen Zen-\ntren in Stadtteilen und auf dem Lande getragene Basis\nund Breitenkultur steht f\u00fcr die meisten Menschen im\nMittelpunkt ihres kulturellen, ihres allt\u00e4glichen Lebens.\nEs sind die Orte der Begegnung, der Kommunikation,\nder aktiven, kreativen T\u00e4tigkeit zur Selbstverwirklichung\nund Gestaltung des eigenen Lebensraumes. Dabei ist\nSoziokultur immer getragen von einem sehr hohen Ma\u00df\nan b\u00fcrgerschaftlichem Engagement.\n\nWir haben in Sachsen in den letzten zehn, 14 Jahren eine\nausgepr\u00e4gte Struktur entwickelt, und zwar dank des\nKulturraumgesetzes nicht nur in den gro\u00dfen St\u00e4dten,\nsondern eben auch in der Fl\u00e4che, sozusagen als einen\nBeitrag zur kulturellen Grundversorgung.\n\nIn der Gro\u00dfen Anfrage spiegelt sich dieses positive Bild\num die Bedeutung von Soziokultur f\u00fcr die Entwicklung\nunserer Gesellschaft wider. Und ich denke \u2013 Kollege\nHeitmann, da werden Sie mir nicht widersprechen \u2013, die\nheutige Antwort ist ganz anders ausgefallen, als sie aus-\ngefallen w\u00e4re, wenn wir oder die PDS-Fraktion vor zehn\nJahren eine solche Gro\u00dfe Anfrage gestellt h\u00e4tten.\n\nDie Staatsregierung \u2013 und das, meine ich, war nicht im-\nmer so \u2013 bekennt sich in der Beantwortung der Gro\u00dfen\nAnfrage klar zur Soziokultur und zur Notwendigkeit\n\nihrer \u00f6ffentlichen F\u00f6rderung. Soziokultur kann ohne die\ndrei S\u00e4ulen der \u00f6ffentlichen F\u00f6rderung \u2013 auch da sind\nwir einig \u2013, also Kommune, Kulturraum und Land, nicht\n\u00fcberleben. So weit, so gut.\n\nAber, meine Damen und Herren: Wie geht es in Sachsen\ngenerell mit der allgemeinen Kunst- und Kulturf\u00f6rde-\nrung auf Landesebene weiter? Auf diese Frage m\u00f6chte\nich jetzt kurz eingehen, denn Soziokultur ist Bestandteil\nder allgemeinen Kulturf\u00f6rderung. Ich meine, es sind\nzwei Dimensionen zu ber\u00fccksichtigen: zum Ersten die\nH\u00f6he der in Zukunft bereitzustellenden Mittel in der\nKulturf\u00f6rderung. Der Kultursenat, auf dessen Bericht\nauch meine Vorrednerin und mein Vorredner eingegan-\ngen sind, wies in seinem zweiten Bericht ausdr\u00fccklich\ndarauf hin, dass Stagnation auf der einen Seite als auch\nund nat\u00fcrlich viel schlimmer K\u00fcrzungen im Kulturetat\nvor allem zulasten der frei verf\u00fcgbaren Mittel der Kunst-\nund Kulturf\u00f6rderung gehen. Das haben wir in den letz-\nten Jahren alle \u2013 vor allem bei den Haushaltsdebatten \u2013\nhinl\u00e4nglich thematisiert. F\u00fcr die Landesmittel liest sich\ndas n\u00e4mlich so: Wurden im Landeshaushalt 2000 \u2013 in\nEuro umgerechnet \u2013 etwa 9 Millionen Euro f\u00fcr die all-\ngemeine Kulturf\u00f6rderung ausgegeben, so waren es 2003/\n2004 nur noch 5,5 Millionen Euro.\n\nTrotzdem \u2013 auch das muss man konstatieren \u2013 ist es auf-\ngrund eines ausgesprochen lobenswerten und sehr ho-\nhen b\u00fcrgerschaftlichen Engagements der Menschen vor\nOrt gelungen, eine lebendige Kultur aufrechtzuerhalten;\ndas wird in diesem Hause niemand bestreiten.\n\nAber, so will es mir jedenfalls scheinen, auch dort gibt\nes Grenzen. Wir sind gerade an der Kante, dass wir die\nGrenze erreicht haben. Jeder weitere Einschnitt w\u00fcrde\nzulasten der kulturellen Dichte und vor allen Dingen der\nVielfalt gehen.\n\nDeshalb sollten Sie, meine Damen und Herren, die im\n4. S\u00e4chsischen Landtag vertreten sein werden, darauf\nachten, dass im n\u00e4chsten Haushalt weitere Einsparungen\nin diesem Bereich nicht zustande kommen. Ich werde es\nnicht mehr beeinflussen k\u00f6nnen, jedenfalls nicht mehr\nals Abgeordneter; das mag man bedauern.\n\nDie zweite Dimension bezieht sich auf den k\u00fcnftigen\nF\u00f6rdervollzug im Zuge der Umstrukturierung; auch da-\nrauf ist Kollege Heitmann andeutungsweise eingegangen.\nIch f\u00fcr meinen Teil habe Vertrauen in die Kulturstiftung.\nDennoch gibt es \u2013 wie immer, wenn sich Ver\u00e4nderungen\nbei den f\u00f6rdernden Stellen ergeben \u2013 Bedenken, vor\nallem von jenen Leuten, die auf F\u00f6rderung angewiesen\nsind. Die Bedenken sollten wir ernst nehmen; wir sollten\ndarauf h\u00f6ren.\n\nIch m\u00f6chte dazu einige Fragen aufwerfen.\n\nErstens. Bislang sind die Landesverb\u00e4nde in die F\u00f6rder-\nmittelentscheidungen als fachliche Gremien eingebun-\nden. Ist das auch in Zukunft der Fall? Herr Kollege Heit-\nmann, Sie haben heute von diesem Pult aus verk\u00fcndet,\ndass dem so ist, das hei\u00dft, dass Sie sich im Einverneh-\nmen mit den entsprechenden Fachverb\u00e4nden bereits ge-\neinigt haben. Das k\u00f6nnen die Abgeordneten der Opposi-\ntion noch nicht gewusst haben. Deswegen will ich es\nthematisieren. Ich freue mich, dass Ihnen das gelungen\nist.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7957\n\nZweitens. Wird es eine Trennung zwischen den Ertr\u00e4gen\naus dem Stiftungskapital auf der einen Seite und den\nvom Kunstministerium an die Stiftung weitergeleiteten\nMitteln geben? Oder will man sich im Laufe der Zeit\nzugunsten der Ertr\u00e4ge aus der F\u00f6rderung durch das\nLand zur\u00fcckziehen? Werden die Mittel spartenspezifisch\ngebunden sein, so schwierig der Begriff \u201eSparte\u201c auch\nist? Sie sind darauf eingegangen. Werden sie sparten-\nspezifisch ausgereicht werden?\n\nDrittens. An die Frage nach der Trennung der Finanz-\nmittel schlie\u00dft sich die Frage an: Nach welchen kultur-\npolitischen Grunds\u00e4tzen wird in Zukunft bei der Mittel-\nvergabe durch die Stiftung entschieden? Ist dann\n\u00fcberhaupt noch ein Einfluss des Freistaates m\u00f6glich?\nWird es eine gesteuerte F\u00f6rderpolitik geben? Wird das\nParlament darauf Einfluss haben? Wollen wir in diesem\nParlament darauf Einfluss haben? Das sind f\u00fcr mich\noffene Fragen.\n\nViertens. Die Kulturstiftung verfolgt bislang einen ande-\nren F\u00f6rderansatz und damit auch ein anderes Ziel, als es\nbei der Landesf\u00f6rderung der allgemeinen Kunst und\nKultur der Fall war. Die Zuwendungen der Stiftung rich-\nteten sich auf eine interdisziplin\u00e4re und sparten\u00fcber-\ngreifende Kunst- und Kulturf\u00f6rderung, mit der sich die\nStiftung durchaus ein eigenes Profil nach au\u00dfen gab.\n\nMeine Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung sagt mir, dass ich zum Schluss\nkommen muss.\n\nDurch die erweiterten Aufgaben muss es ein Umsteuern\nim Denken der Kulturstiftung geben.\n\nIn der Antwort der Staatsregierung auf die Frage nach\nder Zukunft der Finanzierung der Soziokultur infolge\nder Aufgaben\u00fcbertragung auf die Stiftung hei\u00dft es: \u201eDa\ndie Projekte im Bereich der Soziokultur nicht im Sinne\neiner Kunstf\u00f6rderung bewertet werden k\u00f6nnen, sondern\nandere Parameter einfordern, ist von einer spartenge-\nnauen F\u00f6rdernotwendigkeit zumindest in diesem Bereich\nauszugehen.\u201c\n\nHoffen wir, dass dies eintritt!\n\nLetzte Bemerkung, Kollegin Schwarz! \u2013 Liebe Kollegin-\nnen und Kollegen! Die F\u00f6rderung kultureller Projekte\nauf Landesebene \u2013 dazu z\u00e4hlt die Soziokultur \u2013 ist ein\nunverzichtbarer Beitrag \u2013 das ist heute herausgekommen,\nzumindest bislang; der Minister wird sich sicherlich \u00e4hn-\nlich \u00e4u\u00dfern \u2013 f\u00fcr eine lebendige und nachwachsende\nKultur in unserem Land. Oder, um mit den Worten des\nKultursenats zu enden: \u201eKultur von unten ist kein Wi-\nderspruch zur k\u00fcnstlerischen Spitze, sondern erg\u00e4nzt\ndiese in der Breite und sorgt f\u00fcr vielf\u00e4ltige soziale Bin-\ndungen.\u201c\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage nach weite-\nren Redew\u00fcnschen. \u2013 F\u00fcr die Staatsregierung spricht \u2013 \u2013\n\n(Abg. Heitmann, CDU, meldet Redebedarf an.)\n\n\u2013 Entschuldigung! Herr Staatsminister, wenn Sie wollen,\nk\u00f6nnen Sie als Erster sprechen. Sie haben Vorrang bei\nmir. \u2013 Herr Heitmann.\n\nHeitmann, CDU: Ich habe mich zu sp\u00e4t gemeldet. \u2013 An\nsich m\u00fcsste ich jetzt auf die Fragen von Herrn Kollegen\nKunckel reagieren. Ich will das an dieser Stelle nicht in\naller Ausf\u00fchrlichkeit tun; wir k\u00f6nnen das im pers\u00f6n-\nlichen Gespr\u00e4ch kl\u00e4ren. Allerdings sind noch nicht alle\nFragen endg\u00fcltig gekl\u00e4rt; aber das ist auf einem guten\nWeg. Die \u00c4ngste, die insoweit artikuliert werden, sind\nnicht berechtigt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Jetzt spricht f\u00fcr die\nStaatsregierung Herr Staatsminister Dr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft und Kunst:\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren\nAbgeordneten! Die Gro\u00dfe Anfrage der Opposition zur\nSituation der Soziokultur in Sachsen seit 1999 gibt der\nStaatsregierung dankenswerterweise nicht nur Gelegen-\nheit, ihre Arbeit auf diesem Politikfeld darzustellen \u2013 wir\nhaben sogar Lob daf\u00fcr eingeheimst \u2013; sie gibt auch Gele-\ngenheit, die Bedeutung \u2013 und darauf kommt es mir an \u2013\nder Subsidiarit\u00e4t und ihren Einfluss auf die Soziokultur\ndeutlich hervorzuheben.\nSoziokultur ist \u2013 das wird in der Antwort der Staats-\nregierung ausgef\u00fchrt \u2013 in besonderer Weise durch die\nVerankerung im kommunalen Gemeinwesen, also nicht\nim staatlichen Bereich, gekennzeichnet. Gem\u00e4\u00df dem Sub-\nsidiarit\u00e4tsprinzip richtet sich die Landesf\u00f6rderung der\nSoziokultur daher vorrangig auf \u00fcberregional bedeut-\nsame Projekte sowie den schon genannten Landesver-\nband.\nWerfen wir einen Blick zur\u00fcck! Nach der friedlichen\nRevolution galt es zun\u00e4chst die Soziokultur als eigen-\nst\u00e4ndige Sparte herauszubilden und zu unterst\u00fctzen.\nDazu wurde das befristete Strukturf\u00f6rderprogramm \u201eSo-\nziokultur\u201c geschaffen.\nNach Ma\u00dfgabe des genannten Subsidiarit\u00e4tsprinzips\nfolgte die Abkehr von der zentralistisch gesteuerten brei-\ntenkulturellen Arbeit der ehemaligen DDR, die sich im\nWesentlichen in der Tr\u00e4gerschaft des FDGB befand und\ndie \u00dcberf\u00fchrung, entweder auf kommunale oder \u2013 in\nweit gr\u00f6\u00dferem Umfang \u2013 auf freie Tr\u00e4ger. Die Kommu-\nnen f\u00f6rdern daher aufgrund des Gesetzes \u00fcber die Kul-\nturr\u00e4ume in Sachsen soziokulturelle Einrichtungen als\nPflichtaufgabe, was in der Bundesrepublik Deutschland\neinmalig sein d\u00fcrfte.\nDieser Umstrukturierungsprozess kann nunmehr als er-\nfolgreich abgeschlossen gelten. Die Staatsregierung geht\ndaher davon aus, dass in der Kulturpolitik f\u00fcr alle kultu-\nrellen Ausdrucksformen angemessene Rahmenbedingun-\ngen geschaffen sind.\nBei der Beantwortung der genannten Anfrage hat die\nStaatsregierung darauf hingewiesen, dass diese spezielle\nkulturelle Praxis jenseits der Landesf\u00f6rderung aufgrund\ndes Subsidiarit\u00e4tsprinzips weder staatlichem Berichts-\nwesen noch staatlicher Kontrolle unterliegt. Darauf wies\nKollege Heitmann bereits hin; ich m\u00f6chte es dennoch an\ndieser Stelle unterstreichen.\nBeim Subsidiarit\u00e4tsprinzip handelt es sich n\u00e4mlich\nstaats- und gesellschaftspolitisch um das grunds\u00e4tzliche\nUnterscheidungsmerkmal zwischen einer freiheitlichen\nDemokratie einerseits und einem vormundschaftlichen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7958\n\nStaat andererseits. Das Subsidiarit\u00e4tsprinzip stellt nicht\nnur eine blo\u00dfe politische Leitlinie, sondern ein \u2013 zu-\nn\u00e4chst ungeschriebenes \u2013 verfassungsrechtliches Prinzip\ndes Grundgesetzes dar. So hat es der Bonner Verfas-\nsungsrechtler Josef Isensee formuliert.\n\nDas Subsidiarit\u00e4tsprinzip bedeutet also eine wesentliche\nrechtliche wie praktische St\u00e4rkung der kleinen Einheiten,\nder Kommunen und aller Tr\u00e4ger, und gleichzeitig eine\nAbsicherung gegen Zentralisierungstendenzen. Damit\ndient es dem Schutz der Eigenst\u00e4ndigkeit der Kleinein-\nheiten vor staatlicher Bevormundung. Dieses Subsidiari-\nt\u00e4tsprinzip korrespondiert in idealer Weise mit dem\nSelbstverst\u00e4ndnis der Soziokultur. Dieses Selbstverst\u00e4nd-\nnis geht von den Potenzialen der Selbstorganisation und\nSelbstverwaltung aus und leistet damit einen Beitrag zur\nDemokratisierung von Kunst und Kultur. Die prakti-\nschen Konsequenzen daraus sind vielf\u00e4ltig und sind in\nder Antwort der Staatsregierung umf\u00e4nglich dargestellt.\nDie mir wichtig erscheinenden will ich kurz benennen:\n\nDas betrifft \u2013 erstens \u2013 den Begriff der Soziokultur selbst,\nder zugegebenerma\u00dfen \u2013 verwaschen sagen die einen,\nweit ausgreifend die anderen \u2013 Gefahr und Chance \u2013\nhier zitiere ich wieder Kollegen Heitmann \u2013 in sich birgt;\ndenn der Begriff wird nicht staatlicherseits gepr\u00e4gt, son-\ndern von den soziokulturellen Tr\u00e4gern selbst als ein\nstrukturpolitischer Begriff definiert und eingef\u00fchrt. Da-\nmit k\u00f6nnen teilungsbedingte Unterschiede ausgeglichen\nwerden und die Entstehung einer f\u00f6rderf\u00e4higen breiten-\nkulturellen Szene in freier Tr\u00e4gerschaft gezielt unter-\nst\u00fctzt werden.\n\nDies gilt \u2013 zweitens \u2013 f\u00fcr die Aufgabendefinition durch\ndie Tr\u00e4ger der Soziokultur. Hier wird also deutlich, dass\nsie eigenverantwortlich und frei von staatlichen Anwei-\nsungen auf der Grundlage eben dieses genannten Prin-\nzips von den Einrichtungen der Soziokultur selber \u00fcber-\nnommen wird. Demnach \u00fcbernehmen die Tr\u00e4ger im\nBereich der Soziokultur unter anderem Aufgaben der\nkulturellen und k\u00fcnstlerischen Bildung, stellen gemein-\nwesenorientierte Podien der Kommunikation zur Verf\u00fc-\ngung, bieten Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr K\u00fcnstler,\nSchriftsteller, aber auch Amateure aus unterschiedlichen\nk\u00fcnstlerischen, kreativen, auch handwerklichen Berei-\nchen.\n\nDies gilt \u2013 drittens \u2013 f\u00fcr die Frage der Zielgruppe sozio-\nkultureller Angebote. Sie richten sich im Rahmen der\nEigenverantwortung der Tr\u00e4ger grunds\u00e4tzlich an alle\nund folgen damit einem Motto, das wir schon genannt\nhatten: \u201eKultur f\u00fcr alle, Kultur von allen\u201c.\n\nZu der wichtigsten in der Antwort dargestellten T\u00e4tig-\nkeit geh\u00f6rt \u2013 viertens \u2013 vor allem die Palette der Ziel-\ngruppenarbeit etwa mit Kindern und Jugendlichen,\nSenioren, Emigranten und Behinderten, also eine er-\nstaunliche Breite. Ein weiteres und an Bedeutung zuneh-\nmendes Bet\u00e4tigungsfeld ist die p\u00e4dagogische Arbeit.\nHierzu z\u00e4hlen nicht nur spezielle Angebote der Einrich-\ntungen, sondern \u2013 das war heute noch nicht im Gespr\u00e4ch\n\u2013 auch Kooperationsprojekte mit Schulen. Insoweit ver-\nwundert der hohe Anteil von Kindern und Jugendlichen\nnicht, der die Angebote der soziokulturellen Einrichtun-\ngen in Sachsen annimmt. Dies ist ein auff\u00e4lliger Unter-\n\nschied, meine Damen und Herren, zu den Altbundesl\u00e4n-\ndern.\n\nWeiterhin aufschlussreich ist die umfangreiche \u00dcbersicht\n\u00fcber die bestehenden soziokulturellen Einrichtungen und\nProjekte im Freistaat. Dabei wird deutlich, dass j\u00e4hrlich \u2013\ndarauf wurde schon hingewiesen, ich nenne die Zahl\ntrotzdem noch einmal \u2013 2,5 Millionen Menschen die An-\ngebote nutzen. Die detaillierte Aufstellung der gef\u00f6rder-\nten Projekte und Einrichtungen in den Regierungsbezir-\nken und Kulturr\u00e4umen veranschaulicht im Einzelnen die\nBedeutung, die der Freistaat der Soziokultur beimisst,\nvor allem wenn man bedenkt, dass seit 1999 f\u00fcr den\nAusbau kultureller Zentren etwa 559 000 Euro geflossen\nsind \u2013 einfach nur, um eine Zahl zu nennen.\n\nSchlie\u00dflich ist auch von meiner Seite die gute Zusam-\nmenarbeit mit der Landesarbeitsgemeinschaft Soziokultur\n\u2013 dem jetzigen Landesverband \u2013 zu erw\u00e4hnen.\n\nFazit: Die Soziokultur und ihre Einrichtungen in Sachsen\nsind mit ihren Aufgaben gewachsen und \u00fcbernehmen\nweitere wichtige Aufgaben der kulturellen Grundversor-\ngung im Land, und zwar nicht zuletzt dank der F\u00f6rder-\npolitik der Staatsregierung.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Die Debatte zur Gro\u00dfen Anfrage ist abgeschlos-\nsen.\n\nIch rufe jetzt den Entschlie\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion\nin der Drucksache 3/11062 auf und bitte um Einbrin-\ngung. Frau Abg. Lattmann-Kretschmer.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Der Entschlie\u00dfungs-\nantrag ist kurz. Es liegen Ihnen im Grunde vier Punkte\nvor.\nDer erste Punkt besteht aus den grunds\u00e4tzlichen Ausf\u00fch-\nrungen, die jetzt auch der Staatsminister f\u00fcr Wissen-\nschaft und Kunst zum Stellenwert der Soziokultur in\nSachsen gemacht hat und der diesen wichtigen Stellen-\nwert best\u00e4tigt. Ich finde, die so formulierte Entschlie\u00dfung\nvon allen hier im Hause annehmbar und ist trotz der Be-\nmerkungen von Herrn Heitmann richtig, weil ich glaube,\ndass dieses Bekenntnis zum Begriff \u201eSoziokultur\u201c, den\nsich die Kulturarbeiterinnen und Kulturarbeiter mit Hilfe\ndes Staatsministeriums f\u00fcr Wissenschaft und Kunst und\nvon uns allen in den letzten Jahren erarbeitet haben,\nauch so akzeptiert werden sollte. Ich habe ihn bewusst\nnicht so wie in Berlin genannt, wo es immer noch frei\nSchnauze \u201eStadtteilkultur\u201c hei\u00dft laut einem Historiker\nder Soziokultur, Horst Groschopp. Er sagt, wer unter\ndem Begriff Soziokultur in Berlin F\u00f6rderprojekte bean-\ntrage, sei \u201ebescheuert\u201c. Das ist die Berliner Situation.\nHier in Sachsen ist der Kunstbegriff \u201eSoziokultur\u201c, der\nin den siebziger Jahren in den Altbundesl\u00e4ndern entstan-\nden ist, eingef\u00fchrt und von unten \u2013 ich glaube, das habe\nich ziemlich genau entwickelt \u2013 mit Leben erf\u00fcllt wor-\nden. Deshalb denke ich, in dieser Stufe der gesellschaft-\nlichen Entwicklung sollten wir uns zu diesem Begriff\nauch bekennen.\n\nDer zweite Punkt ist, dass wir noch einmal nachdr\u00fcck-\nlich formuliert haben, dass diese enge Verbindung zwi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7959\n\nschen Soziokultur und Jugendkulturarbeit ein ganz wich-\ntiger Pfeiler der Soziokultur ist, der auch immer wieder\n\u2013 das war in den anderen Reden nicht so deutlich ge-\nworden \u2013 echt gef\u00e4hrdet ist. Das ist doch bei der R\u00fcck-\nl\u00e4ufigkeit der Stellen \u00fcber die Arbeitsagentur ganz klar.\nAuch in der R\u00fcckl\u00e4ufigkeit der Mittel im kommunalen\nRaum, der ja eigentlich den gr\u00f6\u00dften Teil zu bringen hat,\nweil sie dort beheimatet ist, wird das deutlich, Herr\nStaatsminister. Deshalb denke ich, dass diese Schwer-\npunktsetzung richtig ist und so formuliert werden sollte.\n\nDas eine ist, was Herr Heitmann als Pr\u00e4sident der Kul-\nturstiftung vielleicht mit Recht erwartet, dass wir alle da-\nrauf vertrauen, dass alles in Ordnung geht, das andere\naber ist das Recht der Kultursparten auf eine spartenge-\nnaue F\u00f6rderung in dieser neuen F\u00f6rderstruktur, die also\nin gewisser Hinsicht auch Ungerechtigkeiten bei den\nknappen Mitteln ausschlie\u00dft, um die auch in den n\u00e4chs-\nten beiden Jahren unerh\u00f6rt gek\u00e4mpft werden wird. Ich\nfinde es daher richtig, dass diese Punkte unter 1 und 2 II\nmit als Aufgabenstellung benannt werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDeshalb bitte ich, diesem Entschlie\u00dfungsantrag zuzu-\nstimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte zum An-\ntrag noch sprechen? \u2013 Bitte, Herr Abg. Heitmann.\n\nHeitmann, CDU: Ich muss Sie, Frau Kollegin, leider ent-\nt\u00e4uschen, und zwar aus mehreren Gr\u00fcnden.\nErstens bin ich der Meinung, mit Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen\nsollte man vorsichtig umgehen. Man sollte sie nur in\nbesonderen Ausnahmef\u00e4llen benutzen, weil sie in der\nRegel nichts bewirken und meist nur Selbstverst\u00e4ndlich-\nkeiten enthalten. So ist es auch hier.\n\nSie fordern hier, eine spartengenaue Projektf\u00f6rderung\ndurch das Land auf hohem Niveau zu verstetigen. Also,\nich bitte Sie, dann m\u00fcssen wir das f\u00fcr alle Sparten be-\nschlie\u00dfen.\n\nWas hei\u00dft Gerechtigkeit zwischen den Sparten, von der\nSie vorhin sprachen?\n\nWie sind eigentlich die einzelnen Ans\u00e4tze, die der Haus-\nhalt ausweist, entstanden? Sind die denn gerecht? Mir\nhat niemand sagen k\u00f6nnen, wie die seit 1990 entstanden\nund begr\u00fcndet sind. Sie sind gewachsen. Ich will die\nAns\u00e4tze nicht grunds\u00e4tzlich ver\u00e4ndern, sondern ich re-\nspektiere das, weil es da inzwischen Traditionen gibt.\nNur, solch einen Antrag ausschlie\u00dflich f\u00fcr die Soziokul-\ntur zu schreiben halte ich f\u00fcr nicht gerechtfertigt.\n\nDas andere, was Sie dort schreiben, ist l\u00e4ngst auf dem\nWege. Daf\u00fcr brauchen wir keinen Entschlie\u00dfungsantrag.\n\nIch bitte Sie, diesen Antrag abzulehnen.\n\n(Beifall der Abg. Dr. W\u00f6ller und Schimpff, CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Dr. Kunckel,\nSPD-Fraktion, bitte.\n\nDr. Kunckel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Ich habe bei der Lekt\u00fcre des Ent-\nschlie\u00dfungsantrages nichts gefunden, Frau Lattmann-\n\nKretschmer, was man ablehnen k\u00f6nnte. Nicht, dass ich\nes direkt gesucht h\u00e4tte. Die Frage der Verstetigung auf\nhohem Niveau k\u00f6nnte in der Tat ein Problem sein, wenn\ndie Regierung oder der Minister die Absicht h\u00e4tten, es\nerheblich zu erh\u00f6hen. Dann w\u00fcrden wir hier etwas ver-\nlangen, was zum Nachteil der Soziokultur ist. Aber das\nist ja nicht zu bef\u00fcrchten. Deswegen wird meine Fraktion\nzustimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich m\u00f6chte gern zur\nAbstimmung kommen. Frau Lattmann-Kretschmer,\nm\u00f6chten Sie sprechen? \u2013 Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich wollte nur auf Herrn Kolle-\ngen Heitmann erwidern, was die Sparten betrifft. Ich\nglaube, dass diese Sparten in den letzten zehn Jahren\ngewachsen sind, ist das beste Argument daf\u00fcr, dass sie\nlegitimiert sind. Alles andere w\u00e4re Planwirtschaft in der\nKultur, und ich glaube, dort w\u00e4re es am giftigsten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Besteht bei der PDS-\nFraktion noch Redebedarf? \u2013 Frau Lattmann-Kretschmer,\nbitte.\n\nFrau Lattmann-Kretschmer, PDS: Eine Rede wird es\nnicht, ich m\u00f6chte noch etwas erg\u00e4nzen. Ich habe m\u00fcnd-\nlich das Wort Gerechtigkeit erw\u00e4hnt. Das ist sicher\nfalsch. Es steht aber nicht in Entschlie\u00dfungsantrag, des-\nhalb muss \u00fcber dieses Wort nicht abgestimmt werden.\nAber man kann sofort widersprechen. Denn ist es ge-\nrecht, dass die Literatur in dieser spartengewachsenen\nF\u00f6rderung im Haushaltsplan 2003/04 \u00fcberhaupt nicht\nenthalten ist? Das ist so ein Punkt.\nWenn wir heute \u00fcber Soziokultur sprechen, dann ist es\nin Ordnung, dass es in dem Entschlie\u00dfungsantrag auch\num die Soziokultur geht. Auch wenn der Begriff von\neinigen etwas diffus aufgefasst wird \u2013 jeder wird, wenn\ner wirklich an der Basis mit den Leuten lebt, wissen,\nwas soziokulturelle Initiativen f\u00fcr die Identit\u00e4t der Men-\nschen, gerade auch in schwierigen Situationen \u2013 heute\nfr\u00fch haben wir \u00fcber Hartz IV gesprochen \u2013 bedeutet.\nDeshalb rechtfertigt diese neue Sparte Soziokultur, die\nan die Stelle einer riesigen Breitenkultur gesetzt ist \u2013 ich\nhabe als PDS-Mitglied bewusst nicht die historische Vor-\ngeschichte erw\u00e4hnt \u2013, durchaus eine eigene Entschlie-\n\u00dfung.\n\nIch bitte um Abstimmung \u00fcber alle Punkte gemeinsam.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Lattmann-\nKretschmer, habe ich Sie richtig verstanden, dass Sie\n\u00fcber den gesamten Entschlie\u00dfungsantrag abgestimmt\nhaben m\u00f6chten, nicht jeden Punkt einzeln?\n\nIch rufe auf den Entschlie\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion\nin der Drucksache 3/11062. Wer die Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der Entschlie-\n\u00dfungsantrag dennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\nDie Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage ist damit beendet\nund auch der Tagesordnungspunkt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7960\n\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n\u00dcberstellung ausl\u00e4ndischer Straft\u00e4ter\n\nDrucksache 3/10294, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde lautet: CDU, PDS, CDU,\nSPD und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich\nerteile nun der CDU-Fraktion das Wort. Herr Abg.\nSchiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Mit dem Antrag\n\u201e\u00dcberstellung ausl\u00e4ndischer Straft\u00e4ter\u201c weist die CDU-\nFraktion auf einen unhaltbaren Zustand, verursacht von\nder deutschen Bundesregierung, hin. Die Bundesregie-\nrung hat zur Ratifizierung des Zusatzprotokolls vom\n18. Dezember 1997 zu dem \u00dcbereinkommen \u00fcber die\n\u00dcberstellung verurteilter Personen vom 21. M\u00e4rz 1983\ndie erforderliche Hinterlegung der Ratifizierungsurkunde\nbeim Europarat bisher nicht vorgenommen.\nWir schreiben jetzt das Jahr 2004. Man kann es nur so\nbeschreiben, dass die deutsche Bundesregierung unt\u00e4tig\nist. Dies d\u00fcrfen die deutschen L\u00e4nder nicht hinnehmen.\n\n(Beifall des Abg. Stempell, CDU)\n\nWir m\u00fcssen die Bundesregierung zum Handeln dr\u00e4ngen.\nDie Ratifizierung des Zusatzprotokolls ist l\u00e4ngst \u00fcber-\nf\u00e4llig.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn jemand\nin einem fremden Land mit einer anderen Kultur eine\nFreiheitsstrafe verb\u00fc\u00dfen muss, dann kann das f\u00fcr die\nverurteilte Person zu zus\u00e4tzlichen Schwierigkeiten f\u00fch-\nren, n\u00e4mlich die Sprachbarriere, die kulturelle Frage,\naber auch die Frage, wie man mit den Mitgefangenen\nzusammenlebt. Die \u00dcberstellung solcher Gefangener in\nihr Heimatland, wo sie einen Teil ihrer Strafe absitzen\nk\u00f6nnen, ist daher oft hilfreich. Es ist der bessere Weg,\nnach der Haft in den normalen Lebenskreislauf zur\u00fcck-\nzufinden.\n\nDas vor \u00fcber 20 Jahren vom Europarat geschaffene \u00dcber-\nstellungs\u00fcbereinkommen stellt f\u00fcr diese Praxis den Ver-\nfahrensrahmen. Hierbei ist aber die Einwilligung des\nBetroffenen n\u00f6tig. Der Strafvollzug tr\u00e4gt in vielen euro-\np\u00e4ischen Staaten die zus\u00e4tzlichen Belastungen, die mit\nausl\u00e4ndischen Straft\u00e4tern verbunden sind. Das trifft f\u00fcr\nFrankreich und f\u00fcr Polen zu; das trifft f\u00fcr Deutschland,\n\u00d6sterreich, Italien in gleicher Weise zu, und ich k\u00f6nnte\nviele weitere europ\u00e4ische Staaten aufz\u00e4hlen. Es ist kein\ndeutsches Problem.\n\nDeshalb braucht Europa M\u00f6glichkeiten der wohnortna-\nhen, im eigenen Kulturkreis gelegenen Haftverb\u00fc\u00dfung.\nDies ist eine wichtige M\u00f6glichkeit zur Resozialisierung.\nDie Chance der Wiedereingliederung kann nur \u00fcber die-\nsen Weg gelingen. Nach unserer \u00dcberzeugung hat die\nPraxis des Strafvollzuggesetzes in Deutschland bewiesen,\ndass eine \u00dcberstellung in das jeweilige Heimatland eher\nder richtige Weg ist, um eine vern\u00fcnftige Resozialisie-\nrung zu erreichen, eine N\u00e4he zur Familie, zu Verwand-\n\nten und Bekannten dadurch herzustellen. Deshalb\nhaben sich im Jahr 1978 bereits die Justizminister in\nEuropa zu diesem Thema verst\u00e4ndigt und sp\u00e4ter, im\nJahre 1983, kam es zu dieser Vertragsregelung der euro-\np\u00e4ischen Staaten, der bisher \u00fcber 28 Staaten ihre Zustim-\nmung gegeben haben.\n\nUm eines klar anzusprechen \u2013 es handelt sich in aller-\nerster Linie um Straft\u00e4ter. Straft\u00e4ter in einem anderen\nLand sind nat\u00fcrlich jeweils ausl\u00e4ndische Straft\u00e4ter. Das\nhei\u00dft, auch jeder deutsche Straft\u00e4ter ist in Frankreich, in\nSpanien, in Polen ein ausl\u00e4ndischer Straft\u00e4ter. F\u00fcr den\ntrifft das gleicherma\u00dfen zu wie f\u00fcr ausl\u00e4ndische Straf-\nt\u00e4ter, die in deutschen Gef\u00e4ngnissen ihre Haft verb\u00fc\u00dfen.\nIm Gegensatz zu Deutschland gibt es in Frankreich,\nPolen, Spanien, den Beneluxstaaten und \u00d6sterreich die\nRatifizierung der Zusatzvereinbarung. Im \u00dcbrigen geh\u00f6rt\nes zum ganz normalen Rechtsverkehr in der Frage der\nStrafverb\u00fc\u00dfung, dass man Wege findet, die Strafver-\nb\u00fc\u00dfung im Heimatland durchzuf\u00fchren. Das ist nichts\nNeues, nur das Verfahren ist anders, als es vor dem Jahr\n1983 bzw. 1997 gewesen ist. Also kann man feststellen:\nEs handelt sich kaum um spektakul\u00e4re \u00dcberstellungen;\nes ist ein normaler Prozess, der auch Zeit in Anspruch\nnimmt, aber weitaus weniger Zeit, als das vorher der\nFall gewesen ist.\n\nAber es gibt auch Ausnahmen, Ausnahmen, wo die\ndeutsche Bundesregierung auch h\u00e4tte reagieren k\u00f6nnen.\nWas muss eigentlich in Deutschland noch passieren, um\nmehr f\u00fcr die Bewahrung der Demokratie und den\nRechtsstaat zu tun? Wenn man heute die Meldungen\nh\u00f6rt, tummeln sich seit Jahren Islamisten in Deutschland,\nrekrutieren ihre K\u00e4mpfer f\u00fcr den Gottesstaat islamisti-\nscher Pr\u00e4gung, und jahrzehntelang wird so getan, als ob\ndiejenigen, die das kritisieren, die gr\u00f6\u00dften Spinner sind.\nDie islamistischen Terroristen benutzen seit vielen Jahren\ndie Demokratie f\u00fcr ihre kriegerischen Zwecke. Sie nut-\nzen die Demokratie, die sie selbst in ihren L\u00e4ndern ihren\neigenen Landsleuten verwehren. Der Rechtsstaat wird\ndamit auch zum zahnlosen Tiger. Der j\u00fcngste Fall Ka-\nplan \u2013 sicherlich ein spektakul\u00e4rer Fall \u2013 zeigt, dass diese\nLeute den Rechtsstaat an der Nase herumf\u00fchren, ihn nur\nmissbrauchen. Das d\u00fcrfen wir nicht l\u00e4nger zulassen!\n\n(Beifall des Abg. Stempell, CDU)\n\nDas Zusatzprotokoll zum europ\u00e4ischen \u00dcbereinkommen\nsieht erhebliche Erleichterungen f\u00fcr die Vollstreckungs-\nhilfe mit einem anderen Staat vor. Mittlerweile haben so-\ngar Polen, Ungarn und Rum\u00e4nien, um einige weitere\neurop\u00e4ische Staaten zu nennen, das Zusatzprotokoll rati-\nfiziert und beim Europarat hinterlegt. Das Zusatzproto-\nkoll sieht die \u00dcberstellung ausl\u00e4ndischer Straft\u00e4ter in\nihre Heimat ohne deren Einverst\u00e4ndnis vor. Selbstver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7961\n\nst\u00e4ndlich m\u00fcssen die Mindestanforderungen zum Schutz\nder Menschenrechte und Grundfreiheiten erf\u00fcllt sein.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDas Zusatzprotokoll soll den Mitgliedsstaaten eine wir-\nkungsvolle Zusammenarbeit erm\u00f6glichen und damit\nauch einen langen Verfahrensweg abk\u00fcrzen. Das hei\u00dft:\nEuropa hat gehandelt, die Bundesrepublik bleibt bis dato\nunt\u00e4tig. Das muss ge\u00e4ndert werden! Die CDU-Fraktion\nim S\u00e4chsischen Landtag appelliert an die Bundesregie-\nrung und bittet die S\u00e4chsische Staatsregierung, weiterhin\nzu diesem Thema vorstellig zu werden und damit zu er-\nreichen, dass das Zusatzprotokoll schnellstens ratifiziert\nund beim Europarat hinterlegt wird.\n\nIch bitte Sie, meine sehr geehrten Damen und Herren,\ndem Antrag der CDU-Fraktion Ihre erlauchte Zustim-\nmung zu geben, und bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerk-\nsamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nHeiterkeit bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion,\nbitte. Herr Abg. Bartl.\n\nBartl, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Erlauchter Kollege Schiemann, bei Ihnen\nf\u00e4llt es mir immer schwer draufzuhalten, das gebe ich\ngern zu. Zuletzt kam ja auch die Wahrheit; denn Sie\nschwelgten vorher so in Gef\u00fchlen, dass die Gefangenen\nin ihr Heimatland zur\u00fcckgef\u00fchrt werden sollen, damit\nsie Kontakt mit Freunden, Bekannten und Verwandten\nhaben. Beim Zusatzprotokoll geht es ja exakt um den\nFall, in dem sie eben nicht verlegt werden wollen. Sie\nwollen ja, dass die Zustimmung nicht mehr notwendig\nist. Diejenigen, die zu Freunden, Bekannten und Kolle-\ngen ins Land kommen, k\u00f6nnen nach \u00a7 56a Abs. 4 StPO\njederzeit verlegt werden. Das ist \u00fcberhaupt kein Prob-\nlem, es wird jeden Tag problemfrei reguliert.\n\nEs geht gegen die Zustimmung \u2013 zum Beispiel gegen die\nZustimmung bei denjenigen, bei denen die ganze Ver-\nwandtschaft in Deutschland ist und die jetzt zur\u00fcckver-\nlegt werden sollen, beispielsweise nach Senegal, in die\nT\u00fcrkei oder wohin auch immer.\n\nDieser Antrag ist ja eigentlich ein alter Hut. Das Thema\n\u201e\u00dcberstellung ausl\u00e4ndischer Straft\u00e4ter\u201c ist im Grunde\nschon seit vier Jahren anh\u00e4ngig. Als Berichtsantrag unter\ndem Thema \u201eRatifikation des Zusatzprotokolls des \u00dcber-\neinkommens zur \u00dcberstellung ausl\u00e4ndischer H\u00e4ftlinge\u201c\nhatten wir die Sache ganz zu Anfang dieser Legislatur-\nperiode in der Drucksache 3/390 schon einmal auf der\nTagesordnung.\n\nDer Antrag war seinerzeit der Aufh\u00e4nger f\u00fcr die be-\nr\u00fchmt-ber\u00fcchtigte \u201ePeitschenrede\u201c unseres verehrten\nVorsitzenden des Verfassungs- und Rechtsausschusses,\nKollegen Schimpff. Sie erinnern sich \u2013 Originalton Volker\nSchimpff \u2013 ich zitiere: \u201eUnd zugegebenerma\u00dfen hielte\nsich mein Mitleid in Grenzen, wenn der im heimatlichen\nKulturkreis einsitzende Verbrecher bei der Arbeit Ketten\nan den F\u00fc\u00dfen h\u00e4tte oder f\u00fcr Disziplinverst\u00f6\u00dfe statt einst-\n\nweiligen Entziehens von Lesestoff die in Afrika vorge-\nschriebenen Peitschenhiebe kriegte.\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013\nSchimpff, CDU: Das war ein nicht korrektes Zitat!)\n\nEs diente ja schlie\u00dflich dem progressiven, liberalen\nHauptzweck der Freiheitsstrafe: seiner Resozialisierung.\n\u2013 Nachzulesen im Protokoll der Landtagssitzung 11,\nSeite 703.\n\nMit diesem christlich-abendl\u00e4ndischen Ansatz, der nun-\nmehr laut Schulgesetz pr\u00e4gend f\u00fcr die Bildungsziele im\nFreistaat Sachsen sein soll, empfiehlt man sich ja immer-\nhin. Man empfiehlt sich zum Beispiel f\u00fcr den Arbeits-\nkreis Sicherheitspolitik der Bundes-CDU oder auch f\u00fcr\neinen vorderen Listenplatz auf der CDU-Landesliste zu\nden Europawahlen.\n\nEben weil wir wissen, Kollege Schiemann, dass dieses\nseltsame, geteilte Verst\u00e4ndnis existiert, wem der Schutz\nder Menschenw\u00fcrde und ein Anspruch auf humane\nBehandlung auch im Strafvollzug zusteht, die abh\u00e4ngig\nvon der Ethnie, der Rasse, dem Glaubensbekenntnis \u2013\noder wie Sie sagen: vom Kulturkreis \u2013 ist, wollen wir,\ndass vor der Ratifizierung des Zusatzprotokolls vom\n18. Dezember 1997 sehr wohl ein Ausf\u00fchrungsgesetz\nklar fixiert wird, das auch den Rechtsschutz der Betroffe-\nnen regelt, so wie das die Bundesjustizministerin Frau\nZypries will.\n\nGleicherma\u00dfen wollen wir, dass die Bundesrepublik\nDeutschland vorher ein anderes v\u00f6lkerrechtliches Doku-\nment ratifiziert: n\u00e4mlich das Zusatzprotokoll zur VN-\nAnti-Folterkonvention. Selbiges am 18. Dezember 2002\ndurch die UN-Generalversammlung beschlossene Fakul-\ntativprotokoll zum \u2013 ich zitiere: \u201e\u00dcbereinkommen gegen\nFolter und andere grausame, unmenschliche und ernied-\nrigende Behandlung oder Strafe\u201c tritt erst in Kraft, wenn\nes 20 Staaten ratifiziert haben. Die Bundesrepublik\nDeutschland kann es nur unterzeichnen und ratifizieren,\nwenn die 16 Bundesl\u00e4nder ihre Zustimmung erteilt\nhaben.\n\nAuf die diesbez\u00fcgliche Anfrage meiner Kollegin Dr. Ernst\nvom 30. Juli 2003, Drucksache 3/8939, mit der ersten\nFrage: \u201eWann hat die Staatsregierung \u2013 gemeint ist die\nS\u00e4chsische \u2013 ihre Stellungnahme zum Zusatzprotokoll\nzur Antifolterkonvention der Bundesregierung an die\nUNO weitergeleitet?\u201c, antwortete die Staatsregierung:\n\u201eIm Einvernehmen mit dem S\u00e4chsischen Staatsministe-\nrium des Innern und dem S\u00e4chsischen Staatsministerium\nf\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie wurde zur Zeich-\nnung und Ratifizierung des Zusatzprotokolls ein \u00dcber-\neinkommen gegen Folter und andere grausame, un-\nmenschliche, erniedrigende Behandlung durch das\nS\u00e4chsische Staatsministerium der Justiz mit Schreiben\nvom 11. Februar 2003 gegen\u00fcber dem Bundesminis-\nterium der Justiz Stellung genommen.\n\nDie zweite Frage war: Was ist der Inhalt der Stellung-\nnahme? \u201eIn \u00dcbereinstimmung mit der Mehrzahl der\nBundesl\u00e4nder wurden Bedenken gegen eine Zeichnung\nund Ratifizierung des Zusatzprotokolls ge\u00e4u\u00dfert.\u201c Mit\nanderen Worten: Der Freistaat Sachsen hat der Unter-\nzeichnung der Antifolterkonvention nicht zugestimmt,\nund weil er nicht zugestimmt hat, kann die Bundes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7962\n\nrepublik nicht zustimmen. Ergo kann man heute zwar\n\u00fcberstellen, aber es sind entsprechende Vorkehrungen\ndaf\u00fcr, dass es im Vollzug der Strafe keine Folter gibt,\nnoch nicht geregelt.\n\nDort haben wir schon unsere Probleme. Wenn das\nThema gekl\u00e4rt ist, kann man \u00fcber die als N\u00e4chstes \u00fcber\ndie \u00dcberstellung reden. Dazu gibt es einen aktuellen An-\nlass. Wir h\u00e4tten doch \u00fcber die Behandlung von Strafge-\nfangenen reden k\u00f6nnen, zum Beispiel \u00fcber die Behand-\nlung der 600 bis 700 Gefangenen, die von Ihrem\nHauptverb\u00fcndeten, den USA, in einem F\u00fcnf-Quadratme-\nter-K\u00e4fig in Guantanamo Tag f\u00fcr Tag in ihrer W\u00fcrde mit\nF\u00fc\u00dfen getreten werden\n\n(G\u00f6tzel, CDU: 500! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: F\u00fcnf, Herr G\u00f6tzel!)\n\n\u2013 F\u00fcnf Quadratmeter, das ist ein Quadratmeter mehr, als\neinem deutschen Sch\u00e4ferhund zusteht, das gebe ich zu.\nNicht der Hauch einer Kritik jemals aus den Reihen der\nCDU, nicht der Hauch! Auch nicht der hiesigen s\u00e4ch-\nsischen, betreffs der Zust\u00e4nde in puncto Folter in Straf-\nvollzugseinrichtungen \u2013 oder wie man das nennen will \u2013\nim Irak oder in Afghanistan und dergleichen mehr.\n\nNicht der Hauch! Dorthin k\u00f6nnte aber nach Ihrem An-\ntrag zur\u00fcckverlegt werden, wenn es das \u00dcberstellungs-\nprotokoll gibt. Nicht die Bohne der Befassung mit diesen\nFragen!\n\nNun sage ich Ihnen einmal etwas ganz nebenbei. Das\nverkneife ich mir jetzt nicht. Wenn Sie sich gestern \u2013\nund heute wollen Sie es wieder tun \u2013 daran abarbeiten,\nob Ralf Ei\u00dfler mit diesem oder jenem Satz vor 15 Jahren\nirgendjemandem geschadet hat, aber auf solche Fragen\n\u00fcberhaupt nicht eingehen, dann halte ich das f\u00fcr eine er-\nb\u00e4rmliche Heuchelei; tut mir Leid.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWer die Antwort der Staatsregierung auf den heute zur\nBehandlung stehenden Antrag vom 10.2.2004 zum einen\nund auf den damaligen Antrag zum gleichen Gegen-\nstand vom 1. Dezember 1999 liest, der kommt Ihnen\ngleich auf die Schliche, meine Damen und Herren der\nCDU-Fraktion, worum es eigentlich geht.\n\nIn der jetzigen Stellungnahme der Staatsregierung hei\u00dft\nes n\u00e4mlich \u2013 ich zitiere einmal aus deren Antwort vom\n1. M\u00e4rz 2004 \u2013: \u201eDie Bundesregierung ist der unzutref-\nfenden Auffassung, dass es zur Ausf\u00fchrung des Zusatz-\nprotokolls eines besonderen Gesetzes bedarf, das noch\nvor Vollziehung der Ratifikation beschlossen werden\nm\u00fcsste. Ein hierzu verfolgtes Gesetzgebungsverfahren\nder Bundesregierung war Gegenstand des Vermittlungs-\nausschusses zwischen Bundestag und Bundesrat und ist\nsodann der Diskontinuit\u00e4t anheim gefallen.\u201c Jetzt wer-\nden die Drucksachen-Nummern aufgef\u00fchrt. Weiter hei\u00dft\nes: \u201eIn diesem Ausf\u00fchrungsgesetz waren keine f\u00fcr die\nAusf\u00fchrung des Zusatzprotokolls notwendigen Regelun-\ngen enthalten,\u201c \u2013 nach Meinung der Staatsregierung \u2013\n\u201evielmehr sollte der Anwendungsbereich deutlich einge-\nschr\u00e4nkt und eine bestimmte Art des Rechtsschutzes\nfestgelegt werden.\u201c\n\nDas war Ihr Problem, dass eine bestimmte Art des\nRechtsschutzes festgelegt worden ist. Deshalb ist an der\n\nBundesratsmehrheit dieses Ausf\u00fchrungsgesetz geschei-\ntert. Deshalb, verehrter Herr Kollege Schiemann, gibt es\nnoch keine Unterzeichnung des Zusatzprotokolls.\n\n(Staatsminister de Maizi\u00e8re: Nein!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich.\n\n(Staatsminister de Maizi\u00e8re:\nIch erkl\u00e4re es Ihnen dann!)\n\n\u2013 Und ich erkl\u00e4re Ihnen jetzt einmal, was Ihr Kollege\nvorher geschrieben hat. Das ist die Antwort vom Kol-\nlegen Heitmann 1999 auf den Antrag. Heute ist die\nStaatsregierung der Auffassung: Wir brauchen kein Ge-\nsetz zur Ausf\u00fchrung des Zusatzprotokolls.\n\nAm 21. Dezember 1999 schreibt Herr Staatsminister\nHeitmann \u2013 das kann man auch sch\u00f6n nachlesen \u2013:\n\u201eDie Ratifizierung des Zusatzprotokolls vom 18. Dezem-\nber 1997 durch die Bundesrepublik Deutschland, f\u00fcr die\nein Bundesgesetz erforderlich ist, ist bisher nicht erfolgt.\nDie Justizministerinnen und Justizminister haben daher\nauf ihrer Herbstkonferenz am 10. November 1999 ein-\nstimmig folgenden Beschluss gefasst: \u201aDie Justizministe-\nrinnen und -minister haben sich erneut mit dem Problem\nbefasst, das sich aus der hohen Zahl ausl\u00e4ndischer Perso-\nnen ergibt, gegen die Freiheitsstrafen verh\u00e4ngt wurden,\ndie in Deutschland vollstreckt werden. Sie begr\u00fc\u00dfen die\nAbsicht der Bundesregierung, alsbald ein Vertragsgesetz\nzur Ratifizierung des Zusatzprotokolls vom 18. Dezem-\nber 1997 zum Europ\u00e4ischen \u00dcbereinkommen vom\n21. M\u00e4rz\u2018\u201c \u00fcber usw. \u201e\u201aauf den Weg zu bringen\u2018.\u201c\n\nNu gucke! Was 1999 unter Heitmann richtig war, ist\n2004 unter de Maizi\u00e8re v\u00f6llig falsch.\n\n(Lachen des Staatsministers de Maizi\u00e8re)\n\nNein, es ist jetzt falsch, weil Sie exakt diese Rechts-\nschutzvorkehrung in dem Gesetz nicht wollen und des-\nhalb das Gesetz ablehnen. Deshalb sagt die Bundesregie-\nrung in dem Fall sehr zu Recht: ohne Gesetz keine\nRatifizierung!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nHerr Schiemann, zu guter Letzt kam die Katze aus dem\nSack mit Meister Kaplan, dem Terrorismus und allem\nDrumherum, worum es eigentlich geht.\n\n(Schiemann, CDU: Ach nein!)\n\nEs geht im Prinzip darum, dieses Sammelsurium von\nv\u00f6llig unbestimmten, immer mehr in die Ideologie hin-\neingehenden Bestimmungen zu nehmen, um eine Hand-\nhabe zu haben, jeden, der Ihnen mehr oder weniger\nnicht in den politischen Streifen passt \u2013 am einfachsten\nist es beim Ausl\u00e4nder, weil der sich am wenigsten\nwehren kann \u2013, einfach aus der Truppe zu bringen.\n\nWas will ich denn mit Begriffen wie Terrorismusver-\ndacht, wie es jetzt im Zuwanderungsgesetz mit Ihrer\nCDU-Mutterpartei hineingebastelt wird? Was will ich\ndenn mit dem Begriff Hassprediger? Was ist denn ein\nHassprediger um Himmels willen, wie es jetzt drinste-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7963\n\nhen soll? Wer soll denn das definieren? Was ist denn\ndas noch f\u00fcr eine justiziable Formulierung?\n\n(Schmitz, CDU: Wenn wir so weitermachen,\nwerden wir es bald wissen!)\n\n\u2013 Ja, ich glaube eher, wenn wir so weitermachen, wie Sie\nes angehen, werden wir ganz intensiv dar\u00fcber reden\nm\u00fcssen, was Sie aus der DDR gelernt haben.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nHerr Abg. Schiemann.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich meine, ein biss-\nchen was muss man doch noch auf die F\u00fc\u00dfe stellen. Ich\nglaube, Ihre Strategie ist nicht ganz so aufgegangen, wie\nSie es sich erhofft hatten. F\u00fcr das, was Sie versucht\nhaben, hier hineinzuinterpretieren, was vor Jahren gesagt\nworden ist, haben sich viele entschuldigt. Ich denke,\nwenn sich jemand entschuldigt, dann kann man die glei-\nche Schuld nicht wieder herausholen. Das will ich deut-\nlich sagen.\n\nJetzt m\u00f6chte ich Folgendes sagen: Ich habe hier nicht\nvon Folter gesprochen. Sie werden von mir nie das Wort\nh\u00f6ren, dass ich in irgendeiner Situation in diesem\nRechtsstaat f\u00fcr eine Folter stehe. Ich halte es f\u00fcr ab-\nwegig, dass sich \u00fcberhaupt jemand in Deutschland hin-\nstellen und f\u00fcr Folter pl\u00e4dieren kann. Deshalb weise ich\ndiesen Vorwurf ganz deutlich zur\u00fcck.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDer zweite Punkt. Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch schauen,\ndass wir unsere Arbeit in der Rechtspolitik machen. Der\nHintergrund dieses Antrages hat auch etwas damit zu\ntun: Wenn andere europ\u00e4ische Staaten bisher das Zusatz-\nprotokoll ratifiziert und hinterlegt haben, dann m\u00fcssen\nwir uns in Deutschland fragen, warum das nicht gesche-\nhen ist.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Wissen wir doch! \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDie Kritik ging aus meiner Sicht in Richtung Bundes-\nregierung, ob sie sich auf die Position versteift, dass es\nein Ausf\u00fchrungsgesetz geben muss.\n\n(Bartl, PDS: Hat eins gegeben!)\n\n\u2013 Moment. Sie k\u00f6nnen aber eins nicht machen: dass Sie\ndie Regelungen, die bisher hinterlegt worden sind, mit\neinem Gesetz v\u00f6llig kaschieren. Dann muss man auch\ndazu stehen. Wenn man sich v\u00f6lkerrechtlich auf etwas\nverst\u00e4ndigt hat \u2013 und das hat die Bundesregierung im\nJahre 1997 getan \u2013, dann muss man dazu stehen; auch\nwenn damals eine CDU/CSU/FDP-gef\u00fchrte Bundes-\nregierung das im Namen der Bundesrepublik Deutsch-\nland gemacht hat.\n\nIch glaube, der Ansatz, dass wir mit diesem Antrag da-\nrauf hinweisen, dass Deutschland bisher diesem Verfah-\nren nicht beigetreten ist, ist nicht kritikw\u00fcrdig.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nJeder kann in diesem Hohen Haus auch seine Vorstel-\nlung von dem Weg beschreiben. Ich wollte nur Schaden\nabwenden, dass hier im Raum stehen bleibt, ich h\u00e4tte\nirgendwo Folter verniedlicht oder gar f\u00fcr die Folter ge-\nsprochen. Das habe ich nicht gemacht.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\n(Abg. Bartl, PDS, steht am Mikrofon.)\n\nSchiemann, CDU: Nein, ich gestatte keine Zwischen-\nfrage.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Schade!)\n\nIch m\u00f6chte als weiteren Punkt noch einmal an die Bun-\ndesregierung appellieren, dieses Zusatzprotokoll zu rati-\nfizieren und dann auch zu gew\u00e4hrleisten, dass wir diese\nv\u00f6lkerrechtliche M\u00f6glichkeit in Anspruch nehmen.\nNichts anderes ist Ziel dieses Antrages. Ich glaube, ich\nhabe mich auch im Vortrag sehr fair bem\u00fcht. Das ist\nauch der Sache angemessen. Selbst die Schweiz ist ja\ndem Verfahren beigetreten. Ich denke, man kann der\nSchweiz nicht vorwerfen, dass sie sich \u00fcber v\u00f6lkerrecht-\nliche Bestimmungen hinwegsetzen w\u00fcrde.\n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ich bedanke mich f\u00fcr Ihre\nAufmerksamkeit. Ich wollte das aber noch einmal klar-\nstellen, damit hier nicht etwas Falsches im Raum stehen\nbleibt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Abg. Weihnert,\nSPD-Fraktion, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Es ist nat\u00fcrlich schwierig, wenn innerhalb\nk\u00fcrzester Frist eine Staatsregierung auf den gleichen\nSachverhalt kontr\u00e4r antwortet.\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang nur noch einmal\ndarauf hinweisen, Herr Schiemann: Es liegt momentan\nnach unserer Information wieder ein Ausf\u00fchrungsgesetz\nvor, damit diese Dinge ratifiziert werden k\u00f6nnen. Wir\nsind interessiert daran, diesmal die Meinung der Staats-\nregierung zu h\u00f6ren, und fordern sie auch auf, konstruk-\ntiv an diesem Ausf\u00fchrungsgesetz, das jetzt im Bundesrat\nwieder vorliegt, mitzuarbeiten, damit selbstverst\u00e4ndlich\ndann dieses Zusatzprotokoll ratifiziert werden kann.\n\nRecht vielen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird weiterhin von\nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, das ist\nnicht der Fall. Herr Staatsminister, m\u00f6chten Sie spre-\nchen? \u2013 Herr Minister de Maizi\u00e8re, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7964\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ge-\nstatten Sie mir eine Vorbemerkung. Herr Abgeordneter\nBartl, Sie haben sich hier als H\u00fcter der Moral im Land-\ntag aufgespielt,\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nindem Sie gesagt haben, man d\u00fcrfe hier \u00fcberhaupt nur\nzu dem Thema reden, wenn man sich vorher von der\nFolter durch amerikanische Soldaten im Irak distanziert\nhabe. Also, erst einmal: \u00dcber dieses St\u00f6ckchen springe\nich nicht \u2013 das eine hat mit dem anderen nichts zu tun \u2013\nund ich bin nicht bereit, mich den Spielregeln der De-\nbatte zu unterwerfen, die Sie hier aufstellen. Das ist der\nerste Punkt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZweitens. Weil Sie es nun aber angesprochen haben, will\nich gern, damit da \u00fcberhaupt nicht der Hauch eines\nZweifels entsteht, hinzuf\u00fcgen, dass die Staatsregierung,\nder Staatsminister der Justiz, nat\u00fcrlich das, was in den\nGef\u00e4ngnissen, jedenfalls in dem einen Gef\u00e4ngnis im Irak\npassiert ist, auf das Sch\u00e4rfste verurteilt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD,\n\nund des Abg. Bartl, PDS)\n\nIch wei\u00df mich darin einig mit der ganz gro\u00dfen Mehrheit\nder amerikanischen \u00d6ffentlichkeit und auch der amerika-\nnischen F\u00fchrung, die das gerade aufkl\u00e4rt. Ich hoffe, dass\ndie Kreise, bis in die hinein es Befehlshaber gegeben hat,\nnicht allzu hoch reichen. Aber eines ist klar und das hat\nauch der umstrittene Rumsfeld gesagt: Das, was da pas-\nsiert ist, ist nicht das, was das freie Amerika ausmacht.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nDeswegen greife ich gerne auf, was Sie gesagt haben,\ndass die Amerikaner unsere Verb\u00fcndeten sind. Ich f\u00e4nde\nes sch\u00f6n, wenn Sie sagen w\u00fcrden, dass es auch Ihre Ver-\nb\u00fcndeten sind. Aber ich sage ausdr\u00fccklich: Jawohl, die\nAmerikaner sind meine und unsere Verb\u00fcndeten.\n\nNun zur Sache selbst: Hier geht es um einige Dinge, die\nein bisschen durcheinander geraten sind. Der erste\nPunkt, weswegen auch ich mich in dieser Frage sehr en-\ngagiert habe, ist folgender:\n\nDie Bundesregierung hat ein Abkommen unterzeichnet,\nzugestanden, die alte bestehend aus CDU und FDP. Der\nneuen Bundesregierung passte das Ergebnis nicht. Da\nhat sie die parlamentarische Behandlung dieses Zusatz-\nprotokolls verz\u00f6gert. Irgendwann ging das nicht mehr\nund Bundestag und Bundesrat haben dieses Gesetz be-\nschlossen. Dann hat die Bundesregierung die Ausferti-\ngung und Hinterlegung verz\u00f6gert.\n\nNun haben die Justizminister \u2013 nicht nur ich, sondern\ndie Justizminister fast aller L\u00e4nder, auch der SPD-L\u00e4nder\n\u2013 gefragt: Was ist da eigentlich los? Was bildet sich\neigentlich eine Bundesregierung ein, die Ausfertigung\neines Gesetzes, das von beiden Kammern beschlossen\nworden ist, zu verz\u00f6gern? \u2013 Wenn wir das hier tun w\u00fcr-\nden, dann w\u00e4re aber etwas los in diesem Land.\n\nSchlie\u00dflich hat Johannes Rau unterschrieben und wir\ndachten: Jetzt wird es hinterlegt. Dann aber haben sie\ndie Hinterlegung verz\u00f6gert. Dann hat die CDU/CSU-\nFraktion auf meine Anregung hin den Wissenschaft-\nlichen Dienst des Deutschen Bundestages gebeten zu\npr\u00fcfen, ob eigentlich ein Recht dazu besteht, dass die\nBundesregierung die Hinterlegung eines von beiden ge-\nsetzgebenden K\u00f6rperschaften beschlossenen Zusatzproto-\nkolls verweigern kann. Ergebnis der Pr\u00fcfung des \u2013 in\nunserer Terminologie w\u00fcrden wir sagen \u2013 \u201eJuristischen\nDienstes\u201c war: Die Bundesregierung hat dieses Recht\nnat\u00fcrlich nicht.\n\nDie Bundesregierung hat sich auf eine Staatspraxis beru-\nfen. Auf unsere Frage, welche Staatspraxis das sei, dass\ndie Bundesregierung die Hinterlegung eines beschlosse-\nnen Gesetzes verweigern kann \u2013, wurden keine F\u00e4lle ge-\nnannt.\n\nDann ist von der Opposition eben gefragt worden: Wa-\nrum wollt ihr eigentlich das Ausf\u00fchrungsgesetz, wenn\nihr dieser Auffassung seid? Das hat Frau Weihnert ge-\nsagt, das haben auch Sie, Herr Abg. Bartl, gesagt. Wir\nhaben gesagt: F\u00fcr uns ist das Ziel entscheidend. Wir\nwollen, dass dieses Protokoll umgesetzt wird. Entweder\nwird es sofort hinterlegt und kann in Kraft treten und da\ngibt es auch einen Rechtsschutz, Herr Bartl, wie Sie wis-\nsen \u2013 nur einen Rechtsschutz nach diesem Zusatzproto-\nkoll. Oder man macht ein Ausf\u00fchrungsgesetz, dann\nkann man auch \u00fcber einen anderen Rechtsschutz reden,\nwie jetzt in dem neuen Gesetzentwurf vom April dieses\nJahres. April 2004! Vor einem Jahr hat die Justizminister-\nkonferenz fast einstimmig die Bundesjustizministerin ge-\nbeten, ein Ausf\u00fchrungsgesetz vorzulegen. Damals hat sie\ngesagt: In drei Wochen kommt es. Das ist elf Monate\nher.\n\nIch will Ihnen sagen, was der Hintergrund f\u00fcr dieses\nHin und Her ist: Die Gr\u00fcnen wollen dieses Abkommen\nnicht und Frau Zypries setzt sich nicht durch. Das ist\nder Punkt! Es gibt \u00fcberhaupt keinen Dissens zwischen\nUnion und SPD und zwischen mir und Frau Zypries in\ndieser Frage. Der einzige Punkt ist, dass sie sich gegen\nHerrn Str\u00f6bele nicht durchsetzen kann. Das ist der ein-\nzige Punkt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Gerne.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Bartl.\n\nBartl, PDS: Hat sich die S\u00e4chsische Staatsregierung ir-\ngendwann einmal bei der Bundesregierung erkundigt,\nweshalb sie die Hinterlegung verz\u00f6gert?\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Ja, nat\u00fcrlich.\nWir sind laufend im Gespr\u00e4ch mit der Bundesregierung\ndar\u00fcber.\n\nBartl, PDS: Was sagt sie da?\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: \u201eNach der\nAuffassung der Bundesregierung bedarf es eines Ausf\u00fch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7965\n\nrungsgesetzes.\u201c \u2013 Dann haben wir entgegnet: Uns ist das\nfast egal. Nach unserer Auffassung und der des Wissen-\nschaftlichen Dienstes des Deutschen Bundestages bedarf\nes keines Ausf\u00fchrungsgesetzes, ihr k\u00f6nnt die Ratifika-\ntionsurkunde hinterlegen. Wenn ihr aber anderer Auffas-\nsung seid, dann legt gef\u00e4lligst ein Ausf\u00fchrungsgesetz\nvor. \u2013 Das war unsere Position. Das hat Steffen Heit-\nmann so vorgetragen, das hat Manfred Kolbe so vorge-\ntragen und das trage ich hier so vor, weil es uns auf das\nErgebnis ankommt.\nJetzt will ich zu dem Ergebnis noch kurz etwas sagen. Es\ngeht hier nicht um irgendwelche Ausl\u00e4nder, die kalther-\nzig abgeschoben werden sollen. Um die geht es gar\nnicht. Vielmehr geht es nur um solche Ausl\u00e4nder, die\ngar nicht resozialisiert werden sollen, um anschlie\u00dfend\nin Deutschland weiterzuleben, sondern die in Deutsch-\nland den Strafvollzug machen, um anschlie\u00dfend abge-\nschoben zu werden. Da sagen wir und da sagen der\nDeutsche Bundestag und der Bundesrat und das sagen\nPolen, Rum\u00e4nien und \u00fcber zwanzig weitere Staaten:\nDann kann die Vollstreckung auch im Heimatland erfol-\ngen, weil das Ziel der Resozialisierung, anschlie\u00dfend\nhoffentlich im Heimatland rechtstreu zu leben, gar nicht\nhier erreicht werden soll. Das ist der einzige Punkt, um\nden es geht.\nDas Ausf\u00fchrungsgesetz, Frau Weihnert, das Frau\nD\u00e4ubler-Gmelin vorgelegt hatte und das wir im Vermitt-\nlungsausschuss abgelehnt hatten, beinhaltete zwei Ele-\nmente: zum einen die Rechtsschutzfrage. Dar\u00fcber w\u00fcrde\nman blitzschnell einen Kompromiss erzielen. Dar\u00fcber\nhinaus war aber materiell eine Regelung enthalten, die\ndazu gef\u00fchrt h\u00e4tte, dass das Gesetz praktisch kaum voll-\nziehbar geworden w\u00e4re, n\u00e4mlich die Regelung, dass die\nAusl\u00e4nder nicht gegen ihren Willen abgeschoben wer-\nden. Das war die Handschrift Str\u00f6bele. Das haben wir\nabgelehnt.\nWenn es also bei der Eins-zu-Eins-Umsetzung bleibt und\ndas Ausf\u00fchrungsgesetz schnell kommt, dann werden wir\nin der Rechtsschutzfrage eine Regelung finden. Aber\ndann muss klar sein, ob Rot-Gr\u00fcn eigentlich will, dass\nsolche Ausl\u00e4nder, bei denen das Ziel nicht die Resoziali-\nsierung in Deutschland ist, sondern die nach Verb\u00fc\u00dfen\nihrer Haft unmittelbar abgeschoben werden, in Deutsch-\nland ihren Vollzug erleben oder in ihrem Heimatland.\n\nNach meiner Auffassung, nach unserer Auffassung, nach\nder Auffassung des Zusatzprotokolls und nach der Auf-\nfassung von Bundestag und Bundesrat sollen sie das \u2013\nauch gegen ihren Willen \u2013 in ihrem Heimatland tun.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sie gestatten eine\nnoch eine Zwischenfrage?\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Selbstver-\nst\u00e4ndlich.\n\nBartl, PDS: Sie haben vorhin prinzipiell gesagt, dass Sie\njede Form von Folter verurteilen. Geben Sie mir Recht,\ndass zum Beispiel Str\u00f6beles Verweigerung damit zusam-\nmenh\u00e4ngt, dass die Frage, dass jede Folter im Vollzug\nvon Strafe, die in Deutschland ausgeurteilt ist, beim wei-\nteren Vollzug im Heimatland ausgeschlossen sein muss,\nbis dato ungekl\u00e4rt ist und dass es dabei unter anderem\num die Frage der Qualifizierung der Anti-Folter-Konven-\ntion geht?\n\nDr. de Maizi\u00e8re, Staatsminister der Justiz: Ich wei\u00df\nnicht, was Herr Str\u00f6bele meint. Da m\u00fcssen Sie ihn selber\nfragen. Aber eines geht nicht: dass die Bundesrepublik\nDeutschland ein Abkommen nicht ratifiziert und kein\nAusf\u00fchrungsgesetz zustande bekommt, obwohl Bundes-\ntag und Bundesrat das beschlossen haben und die Bun-\ndesrepublik Deutschland mit weiteren Staaten unter-\nschrieben hat, dass aber die Umsetzung an Herrn\nStr\u00f6bele scheitert.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie CDU-Fraktion. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\n\nDann stelle ich nun die Drucksache 3/10294 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist der Antrag\ndennoch mehrheitlich angenommen worden. Der Tages-\nordnungspunkt 5 ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nBundesratsinitiative zur Einf\u00fchrung einer bedarfsorientierten\nGrundsicherung f\u00fcr Kinder\n\nDrucksache 3/9381, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD,\nCDU und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile nun der Fraktion der PDS als Einreicherin das\nWort.\n\nTischendorf, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\nten Damen und Herren! Viele werden zwar heute noch\ngetraut, aber Kinder trauen sich immer weniger zu \u2013\nwegen unkalkulierbarer beruflicher Risiken, wegen der\n\nimmer h\u00f6her werdenden Kosten f\u00fcr Kinder, wegen des\noffiziell bescheinigten Armutsrisikos von Familien.\n\n\u201eArmut oder gar Kinderarmut gibt es in Deutschland\nnicht.\u201c Dieser bis Ende der neunziger Jahre geltende\nMythos, gepaart mit geringem \u00f6ffentlichem Interesse an\nArmutsthemen, hat dazu beigetragen, dass die bundes-\npolitische Realit\u00e4t \u00fcbersehen wurde. So widersprach bei-\nspielsweise noch im Jahr 1998 die damalige Kohl-Regie-\nrung den Ergebnissen des Kinder- und Jugendberichtes\ndes Deutschen Jugendinstituts M\u00fcnchen. Aber, meine\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7966\n\nsehr geehrten Damen und Herren, allein der Blick auf\ndie Sozialhilfezahlen der vergangenen Jahrzehnte h\u00e4tte\ndoch gen\u00fcgt, den Widerspruch zu offenbaren.\n\nKinder geh\u00f6ren seit 20 Jahren zu den armutgef\u00e4hrdetsten\nBev\u00f6lkerungsgruppen. Gegenw\u00e4rtig lebt in Deutschland\njedes siebente Kind in einem Haushalt, der als relativ\narm einzusch\u00e4tzen ist, jedes vierzehnte Kind ist auf So-\nzialhilfe angewiesen, und zwar nicht nur in Gro\u00dfst\u00e4dten,\nsondern eben auch in l\u00e4ndlichen Regionen, insbesondere\nin Ostdeutschland. Dort liegen die Sozialhilfequoten bei\n20 bis 25 %, das hei\u00dft, jedes vierte bis f\u00fcnfte Kind in\nOstdeutschland ist arm.\n\nDurch die geplante Zusammenlegung von Sozialhilfe\nund Arbeitslosengeld steigt die Zahl der Menschen, die\nLeistungen auf dem Niveau der Sozialhilfe beziehen,\nsprunghaft von derzeit 2,8 Millionen auf 4,5 Millionen.\nDas ist ein Anstieg von 60 %. Die Sozialhilfequote in\nDeutschland erh\u00f6ht sich damit von 3,4 auf 5,4 %. Es ist\nnicht zu vergessen, dass sich Deutschland bis heute im\noberen Mittelfeld jener europ\u00e4ischen Staaten befindet,\ndie den h\u00f6chsten Anteil an Kinderarmut aufweisen.\n\nAuch der Armuts- und Reichtumsbericht der Bundes-\nregierung sorgt in dieser Sache f\u00fcr Schlagzeilen. Sein er-\nn\u00fcchterndes Fazit in vier Worten: Kinder k\u00f6nnen arm\nmachen.\n\nMit dem Urteil des Bundesverfassungsgerichtes zur wei-\nteren Steuerfreistellung des Kinderexistenzminimums\naus dem Jahre 1998 konnte das jahrelange Ignorieren der\nmateriellen und sozialen Lage von Kindern und ihren\nEltern von den politischen Verantwortungstr\u00e4gern nicht\nmehr durchgehalten werden.\n\nGefragt sind aber in der heutigen Zeit nicht vage wahl-\nkampftaktische Absichtserkl\u00e4rungen, sondern gefragt ist\nein Mix von familienpolitischen Sofortma\u00dfnahmen gegen\nKinderarmut.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDazu geh\u00f6rt zum Beispiel ein umfangreicheres Recht auf\nKinderbetreuung, ein Vereinbarkeitsgesetz \u00fcber Kinder-\nerziehung und Berufst\u00e4tigkeit, aber eben auch die Zah-\nlung eines existenzsichernden Kindergeldes.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDer Parit\u00e4tische Wohlfahrtsverband hat die Agenda 2010\nals \u2013 ich zitiere \u2013 \u201emassivsten sozialpolitischen Kahl-\nschlag seit Bestehen der Bundesrepublik\u201c bezeichnet. Ge-\nmeinsam mit dem Deutschen Kinderschutzbund warnte\ner vor den dramatischen Folgen des Sozialabbaus vor\nallem f\u00fcr Kinder und Jugendliche.\n\nMit dieser in Deutschland einzigartigen K\u00fcrzung von\nSozialleistungen bis unter die Armutsgrenze f\u00fcr Millio-\nnen von Menschen und ihre Familien wird kein einziges\nsoziales Problem gel\u00f6st. Im Gegenteil \u2013 die Probleme\nwerden dadurch nur noch gr\u00f6\u00dfer.\n\nWer aber, wie die PDS, f\u00fcr soziale Gerechtigkeit steht,\nder kann keine Politik mittragen, die spaltet statt inte-\ngriert und Armut in unserem Land erzeugt, statt sie zu\nbek\u00e4mpfen. Um dieser wachsenden Armut zu begegnen,\nfordert \u00fcbrigens der Parit\u00e4tische Wohlfahrtsverband eine\nErh\u00f6hung der Sozialhilfe um 16 % und eine eigenst\u00e4n-\n\ndige Kindergrundsicherung, die wirksam vor Armut\nsch\u00fctzt.\n\nIm Auftrag der Arbeiterwohlfahrt f\u00fchrte das Frankfurter\nInstitut f\u00fcr Sozialarbeit und Sozialp\u00e4dagogik in den\nJahren 1997 bis 2000 eine Untersuchung zu der Frage\n\u201eLebenslange Zukunftschancen von armen Kindern und\nJugendlichen\u201c durch. Die Ergebnisse einer dazu 2000 bis\n2002 durchgef\u00fchrten Vertiefungsstudie zum fr\u00fchen\nGrundschulalter wurden vor einiger Zeit ver\u00f6ffentlicht.\n\nZu den interessanten Untersuchungsergebnissen, die\nnach meinem Daf\u00fcrhalten leider in der politischen Dis-\nkussion noch viel zu wenig Beachtung finden, z\u00e4hlen\nauch die nachfolgenden Aussagen, die ich hier aufgrund\nder Zeit nur kurz benennen will.\n\nErstens. Dauerhafte Armut erh\u00f6ht die Gefahr wachsen-\nder Benachteiligung von Kindern. Das hei\u00dft auf Deutsch\n\u00fcbersetzt: Einmal arm, immer arm.\n\nZweitens. Es wurde eine deutliche Beeintr\u00e4chtigung der\nGesundheit von \u00e4rmeren Kindern festgestellt.\n\nDrittens. \u00c4rmere Kinder f\u00fchlen sich in der Schule weni-\nger wohl. Arme Kinder im Grundschulalter nehmen ihre\nSituation deutlich wahr, das hei\u00dft, sie sch\u00e4men sich und\nf\u00fchlen sich minderwertig.\n\nSo weit nur einige Ausz\u00fcge aus der Untersuchung.\n\nDiese Fakten \u00fcber den derzeitigen Zustand k\u00f6nnen auch\ndurch noch so gut abgewogene Sonntagsreden nicht be-\nseitigt werden. In dieser f\u00fcr die in Armut heranwachsen-\nden Kinder so bedr\u00fcckenden Situation brauchen wir\nendlich eine st\u00e4rkere Unterst\u00fctzung f\u00fcr realistische Fami-\nlienmodelle.\n\nDie Vielzahl von Familienformen, die es heute gibt,\nhaben mit der b\u00fcrgerlichen Normalfamilie des 19. Jahr-\nhunderts, wie sie von den Konservativen immer wieder\nbeansprucht wird, nur noch wenig zu tun. Gleichwohl\nsind Steuerrecht und staatliche Hilfestrukturen nach wie\nvor daran ausgerichtet.\n\nVor dem Hintergrund dieser M\u00e4ngel hofften Betroffene\nund Familienverb\u00e4nde auf die Initialz\u00fcndung des Urteils\ndes Bundesverfassungsgerichts zur Steuerfreistellung des\nKinderexistenzminimums. Das Bundesverfassungsgericht\nhatte im November 1998 festgestellt, dass M\u00fctter und\nV\u00e4ter nicht nur f\u00fcr einen existenziellen Sachbedarf, also\nNahrung, Kleidung und Wohnung, aufkommen m\u00fcssen.\nDar\u00fcber hinaus konstatierten die obersten Richter einen\nErziehungs- und Betreuungsbedarf des Kindes, der die\nLeistungsf\u00e4higkeit von Eltern mindere und deshalb Be-\nstandteil des steuerfreien Existenzminimums sein m\u00fcsse.\n\nDamit hatte das Verfassungsgericht erstmals \u2013 abgesehen\nvon den Interpretationsproblemen, die die Begriffe Erzie-\nhungs- und Betreuungsbedarf mit sich brachten \u2013 festge-\nstellt, dass zum Existenzminimum von Kindern nicht\nnur s\u00e4chliche, sondern auch soziokulturelle Bed\u00fcrfnisse\ngeh\u00f6ren. Bedauerlich daran ist allerdings, dass sich das\nGericht in seinem Urteil auf die Steuerfreistellung des\nExistenzminimums beschr\u00e4nkte und seinen Blick nicht\ngleich auch noch auf Sozialhilfeberechtigte ausweitete.\n\nVon einer Steuerfreistellung des Existenzminimums der\nKinder kann jedoch auch nach dem Gesetz zur Familien-\nf\u00f6rderung von 1999 keine Rede sein. Vielmehr deckte\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7967\n\ndas im Haus Eichel ermittelte Existenzminimum nicht\neinmal den durchschnittlichen Sozialhilfebedarf.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nAllein aus diesem Grund verbietet sich die Debatte zu\nmehr Kindergeld oder mehr Kinderbetreuung, wie sie\nauf Landes- und Bundesebene immer wieder einmal an-\ngezettelt wird. Solange das Kindergeld nicht das tats\u00e4ch-\nliche Existenzminimum von Kindern widerspiegelt, ist\neine deutliche Erh\u00f6hung des Kindergeldes unabdingbar,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nund dies unabh\u00e4ngig davon, ob sich Bund, L\u00e4nder oder\nKommunen nun endlich f\u00fcr den notwendigen Ausbau\neines Kinderbetreuungssystems entscheiden.\nIn der Diskussion um einen sozial gerechten Lastenaus-\ngleich kann es auch nicht nur darum gehen, den Kinder-\nfreibetrag deutlich nach oben zu korrigieren, das Kinder-\ngeld aber nur marginal zu erh\u00f6hen. Das privilegiert,\nwenn Sie es durchrechnen, n\u00e4mlich nur Spitzenverdie-\nner. Kinder m\u00fcssen jedoch unabh\u00e4ngig vom Einkommen\nder Eltern gleiche Entwicklungschancen erhalten. Es\nkommt darauf an, \u00fcber die inzwischen zum Korsett mu-\ntierten Vorgaben des Verfassungsgerichts hinauszugehen.\nDas bedeutet, dass Eltern nicht nur einen Ausgleich im\nRahmen von Steuerzahlungen bzw. Steuererstattungen \u2013\nsofern sie in dem Bereich \u00fcberhaupt Steuern zahlen \u2013,\nsondern eine Kompensation der Mehrbelastungen selbst,\ndie durch das Zusammenleben mit Kindern entstehen,\nerhalten m\u00fcssen. Zur Umsetzung dieses Anspruches\nsollte das Kindergeld stufenweise zu einer existenz-\nsichernden Grundsicherung f\u00fcr Kinder ausgebaut wer-\nden.\nDie PDS fordert, dass eine Grundsicherung f\u00fcr Kinder,\nderen Eltern ein geringes Einkommen haben, sofort ein-\ngef\u00fchrt wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nF\u00fcr alle anderen soll das Kindergeld kurzfristig auf\n210 Euro angehoben werden.\nWir ben\u00f6tigen in Zukunft auch mehr Einrichtungen zur\nKinderbetreuung bis zum 14. Lebensjahr. Es soll nach\nunserer Auffassung einen Rechtsanspruch auf ganzt\u00e4gige\nBetreuung bzw. Freizeitgestaltung geben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAlleinerziehende sollen einen steuerlichen Ausgleich f\u00fcr\ndie per Gesetz beschlossene Abschaffung des Haushalts-\nfreibetrages erhalten. Kinderbetreuungskosten m\u00fcssen\nendlich steuerlich ber\u00fccksichtigt werden, und zwar im\nrichtigen Umfang.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nMit diesem B\u00fcndel von Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnte endlich der\ntraurigen Realit\u00e4t wirksam begegnet werden, dass Eltern\nwegen ihrer Kinder von der Sozialhilfe abh\u00e4ngig wer-\nden.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die PDS ist\nsich dar\u00fcber im Klaren, dass diese effiziente Art der Fa-\nmilienf\u00f6rderung nicht zum Nulltarif zu haben ist. Unsere\n\nFamilienpolitik darf durchaus etwas Geld kosten. Denn\nFinanzierungsinstrumente stehen bereit. Ein wesentliches\nInstrument \u2013 das ist nur eins, was ich hier nennen will,\nweil es das gr\u00f6\u00dfte ist \u2013 ist die Umwandlung des Ehe-\ngattensplittings. Denn das beg\u00fcnstigt auch Paare ohne\nKinder. Stattdessen muss ein Familiensplitting f\u00fcr Paare\nmit Kindern geschaffen werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAllein dadurch sind steuerliche Mehreinnahmen von\nrund 15 Milliarden Euro zu erwarten. Zugleich w\u00fcrde\ndamit zur st\u00e4rkeren Gleichbesteuerung der Steuerpflichti-\ngen beigetragen.\n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen von\nCDU und SPD! Meine Fraktion bietet Ihnen heute mit\nihrem Antrag f\u00fcr eine Bundesratsinitiative der S\u00e4ch-\nsischen Staatsregierung zum wiederholten Mal Gelegen-\nheit, sich f\u00fcr aktives Handeln f\u00fcr die \u00c4rmsten in unse-\nrem Land einzusetzen. Ich bin gespannt, ob Sie sich\ndiesmal den s\u00e4chsischen Realit\u00e4ten stellen.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nspricht Frau Abg. Petzold.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es besteht im Hohen Hause weitestgehend Ei-\nnigkeit dar\u00fcber, dass der so genannte Familienlastenaus-\ngleich in der jetzigen Form nicht ausreicht. Dar\u00fcber, dass\nin dem Ausgleich auch ein Demografieausgleich f\u00fcr die\nSozialsysteme enthalten sein m\u00fcsste, sind wir uns be-\nstimmt auch einig.\nImmer mehr Erwachsene \u2013 ich sage mit Absicht \u201eEr-\nwachsene\u201c, weil die Kinderlosigkeit manchmal nur den\nFrauen zugeschrieben wird \u2013 bleiben kinderlos. Das ist\neigentlich eine individuelle Entscheidung \u00fcber die Form\nder eigenen Lebensf\u00fchrung und bleibt nat\u00fcrlich Privatsa-\nche. Aber auf unvermutete Art und Weise ist das Private\njetzt politisch geworden. Die Konsequenzen m\u00fcssen in\ngemeinschaftlicher Verantwortung getragen werden.\n\nKonrad Adenauer, der erste deutsche Bundeskanzler,\nmeinte vor fast 50 Jahren: \u201eKinder kriegen die Leute im-\nmer.\u201c Das ist ein schon fast legend\u00e4rer Ausspruch.\nHeute muss die Familienpolitik Anreize schaffen, damit\nwieder mehr Kinder geboren werden. Dazu geh\u00f6rt nach\nunserer \u00dcberzeugung eine Gleichbehandlung bei der Fa-\nmilienf\u00f6rderung unabh\u00e4ngig von der gew\u00e4hlten Art der\nKinderbetreuung. Kinder sollen nicht zu Sozialhilfebe-\nd\u00fcrftigkeit f\u00fchren.\n\nDas vor der Bundestagswahl 2002 vorgestellte Regie-\nrungsprogramm von CDU und CSU enthielt dazu klare\nAussagen und es ist kein wahlkampftaktisches Get\u00f6se.\nMein Kollege von der PDS, ich wiederhole das heute,\ndenn wir und unsere Staatsregierung sind schon in einer\nBundesratsinitiative aktiv geworden. Deswegen nenne\nich Ihnen noch einmal unser Programm.\n\nFamilienf\u00f6rderung ist Zukunftsinvestition. Daher werden\nwir das System der staatlichen Familienf\u00f6rderung grund-\nlegend neu gestalten. Wir wollen das bisherige Kinder-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7968\n\ngeld und das bisherige Erziehungsgeld stufenweise\ndurch ein neues Familiengeld ersetzen.\n\n(Beifall der Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU,\nund Lehmann, CDU)\n\nDas Familiengeld soll steuer- und abgabenfrei sein. Es\nwird unabh\u00e4ngig vom Umfang der Erwerbsarbeit und\nvon der H\u00f6he des Familieneinkommens gezahlt und mit\nder Steuerfreistellung des Existenzminimums verbunden.\nDas Familiengeld soll f\u00fcr Kinder, die in Deutschland\nleben, folgende Gr\u00f6\u00dfenordnung erreichen: f\u00fcr jedes Kind\nunter drei Jahren 600 Euro, f\u00fcr jedes Kind im Alter von\ndrei bis unter 18 Jahren 300 Euro, f\u00fcr Kinder ab 18 Jah-\nren, die sich noch in der Ausbildung befinden, 150 Euro,\nab dem vierten Kind 170 Euro.\n\nZweifellos ist selbst die schrittweise Einf\u00fchrung des Fa-\nmiliengeldes ein sehr ehrgeiziges Ziel, aber wir werden\nes weiter zielstrebig verfolgen und Sie k\u00f6nnen sicher\nsein, dass auch das Programm f\u00fcr die n\u00e4chste Bundes-\ntagswahl das Familiengeld enthalten wird.\n\nKinder d\u00fcrfen nicht zu Sozialhilfebed\u00fcrftigkeit f\u00fchren.\nWir verfolgen aber einen anderen Ansatz als die PDS.\nDeshalb bitte ich Sie um Ablehnung des PDS-Antrages.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion,\nbitte. Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Im internationalen Vergleich\nsteht Deutschland, was die materiellen Leistungen f\u00fcr\nFamilien angeht, nicht so schlecht da. So wurden Fami-\nlien seit 1998 durch Kindergelderh\u00f6hungen, neue steuer-\nliche Regelungen und Zuschl\u00e4ge beim Wohngeld um\nrund 19 Milliarden Euro entlastet.\nDennoch bleibt festzustellen: Kinder sind in bestimmten\nGruppen von Familien nach wie vor ein Armutsrisiko.\nDie Einkommensgerechtigkeit zwischen Familien und Er-\nwachsenen ohne Kinder konnte nur begrenzt bef\u00f6rdert\nwerden. Der von der Bundesregierung vorgelegte Bericht\nzur Situation von Kindern und Jugendlichen bringt auch\nin dieser Situation keine wei\u00dfe Salbe auf dieses Problem,\nsondern zeigt sehr realistisch das, was wir auch in\nDeutschland vorfinden.\n\nIn den alten Bundesl\u00e4ndern f\u00fchren die fehlenden Betreu-\nungspl\u00e4tze, in den neuen Bundesl\u00e4ndern das geringe\nAngebot an Arbeitspl\u00e4tzen zu einem erschwerten Wie-\ndereinstieg nach der Geburt eines oder mehrerer Kinder.\nEs ist nun einmal so, dass Frauen, die heute eine gute\nAusbildung haben, den Weg zur\u00fcck ins Erwerbsleben\nsehr schnell finden wollen. Aus diesem Grund sind\nstaatliche Transfers auch in Zukunft n\u00f6tig, um Familien\nin der aktuellen Lebenssituation zu unterst\u00fctzen.\n\nMaterielle F\u00f6rderungen der Familien m\u00fcssen deshalb in\nZukunft einerseits die Existenz sichern, andererseits aber\neben nicht den Anreiz oder die M\u00f6glichkeit, zur Er-\nwerbst\u00e4tigkeit zur\u00fcckzukehren, nehmen. Das ist der Vor-\nschlag, den die CDU mit ihrem Familiengeld unterbreitet\nund der in keiner Weise finanziell abgesichert ist.\n\nDie Initiative der PDS-Fraktion f\u00fcr eine bedarfsorientierte\nGrundsicherung geht offenbar auf einen Vorschlag von\n\nB\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen im Deutschen Bundestag aus\ndem Jahre 2001 zur\u00fcck, allerdings hat die PDS-Fraktion\nin ihrem Antrag Bedenken und Finanzierungsvorschl\u00e4ge\nnicht aufgegriffen. Kollege Tischendorf hat jetzt in seiner\nRede zu den Vorschl\u00e4gen im Zusammenhang mit dem\nEhegattensplitting etwas dazu gesagt.\n\nWir teilen die positiven Ans\u00e4tze. Nach ersten Erkenntnis-\nsen \u2013 dazu gibt es auch eine Studie des DIW im Auftrag\nvon B\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen \u2013 w\u00fcrden Familien mit\nmehreren Kindern, Haushalte Alleinerziehender und\nHaushalte mit nicht erwerbst\u00e4tigen Personen einen Kin-\ndergeldzuschlag erhalten. In den alten Bundesl\u00e4ndern\nw\u00e4re die Anspruchsquote bei den Familien mit Kindern\nim Kindergartenalter am h\u00f6chsten, in Ostdeutschland da-\ngegen in dieser Gruppe am niedrigsten.\n\nDem Versuch, die Armut von Kindern unabh\u00e4ngig von\nden Ursachen der famili\u00e4ren Armut sowie von der Be-\ndarfssituation der anderen Haushaltsmitglieder zu lin-\ndern oder zu bew\u00e4ltigen, sind letztlich enge Grenzen ge-\nsetzt. Die Kindergrundsicherung bewirkt einen Zuschlag\nf\u00fcr einkommensschwache Familien. Sie stockt das Kin-\ndergeld auf das Existenzminimum von Kindern auf. Bei\nder Kindergrundsicherung besteht auch weiterhin ein\npositiver Anreiz, den Lebensunterhalt weitgehend selbst\nzu erwirtschaften, denn die F\u00f6rderung l\u00e4uft bei h\u00f6heren\nEinkommen erst allm\u00e4hlich aus.\n\nWir schlie\u00dfen uns aber auch folgender Forderung von\nB\u00fcndnis 90/Die Gr\u00fcnen an: Die Kindergrundsicherung\ndarf nicht zu weiterer Staatsverschuldung f\u00fchren, denn\ndas ginge zulasten k\u00fcnftiger Generationen, eben dieser\nKinder. Deswegen unterst\u00fctzen wir \u00dcberlegungen, die\nKindergrundsicherung durch die schrittweise Abschaf-\nfung bzw. Kappung des Ehegattensplittings zu finanzie-\nren.\n\nDies zu diskutieren ist kein einfacher Prozess, auch nicht\nin der SPD. Auch ist absehbar, dass die Einf\u00fchrung einer\nKindergrundsicherung nicht kurzfristig umzusetzen ist\nund auch einen hohen b\u00fcrokratischen Aufwand bedeu-\ntet. Kurzfristig m\u00fcssen alle M\u00f6glichkeiten der Entlastung\nf\u00fcr Familien genutzt werden. Deswegen ist es nur recht\nund billig, dass im Zuge des Hartz-IV-Gesetzes ein Kin-\nderzuschlag vorgesehen ist.\n\nF\u00fcr die s\u00e4chsische SPD ist die Einf\u00fchrung einer bedarfs-\norientierten Grundsicherung f\u00fcr Kinder ein politisches\nZiel. Entschieden werden muss dies allerdings auf Bun-\ndesebene.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Frau Ministerin, bitte.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordneten! Auch die Staatsregierung ist der Auf-\nfassung, dass eine Familie allein wegen ihrer Kinderzahl\ngrunds\u00e4tzlich nicht auf Sozialhilfe angewiesen sein soll.\nIch denke, da sind wir alle hier im Hohen Haus d'ac-\ncord. Doch wenn die Familie nicht in der Lage ist \u2013 lei-\nder gibt es solche F\u00e4lle \u2013, aus eigener Kraft die Aus-\ngaben f\u00fcr ihre Kinder aufzubringen, ist es in einem\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7969\n\nSozialstaat selbstverst\u00e4ndlich, dass die Familien Transfer-\nleistungen erhalten, um Familienarmut bzw. Kinderar-\nmut zu verhindern.\nDie Staatsregierung h\u00e4lt nach wie vor \u2013 das ist von Frau\nPetzold schon angesprochen worden \u2013 den im Novem-\nber 2001 von der CDU/CSU-Bundestagsfraktion erarbei-\nteten Vorschlag eines Familiengeldes f\u00fcr wirksamer als\neine nicht n\u00e4her beschriebene so genannte bedarfsorien-\ntierte Grundsicherung f\u00fcr Kinder. Danach sollen Eltern\npro Kind bis zu drei Jahren monatlich 600 Euro erhalten,\npro Kind von drei bis 18 Jahren monatlich 300 Euro so-\nwie f\u00fcr in Ausbildung befindliche Kinder \u00fcber 18 Jahre\nein Familiengeld in H\u00f6he des bisherigen Kindergeldes\nerhalten.\nNach Auffassung der Staatsregierung w\u00e4re ein solches\nFamiliengeld mit den Eckpunkten des von der Union\nvor wenigen Wochen vorgelegten Steuerkonzeptes\ndurchaus vereinbar und es w\u00e4re aus unserer Sicht die\ngeeignete L\u00f6sung zur Verbesserung der sozialen, speziell\nder finanziellen Lage von Eltern mit Kindern. Auch\nwenn hier von 240 Euro statt von 300 Euro die Rede ist,\nliegt selbst dieser Wert zumindest f\u00fcr Kinder unter\n15 Jahren noch deutlich \u00fcber den entsprechenden jetzi-\ngen Regels\u00e4tzen der Sozialhilfe.\n\nWeil unser Land eine Reihe von Sozialgesetzen kennt,\ndie Leistungen im Sinne einer Grundsicherung f\u00fcr alle,\nalso auch f\u00fcr Kinder, zulassen, und weil die Staatsregie-\nrung ein Familiengeld als familienpolitische, nicht sozial-\npolitische Leistung favorisiert, wird sie nicht f\u00fcr weitere\nspezielle Grundsicherungen im Sinne des Antrages der\nPDS im Bundesrat initiativ werden.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie PDS-Fraktion. Wird das gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, das\nist nicht der Fall.\n\nIch stelle nun die Drucksache 3/9381 zur Abstimmung\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag\ndennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n\u2013 \u00d6kologisch und \u00f6konomisch sinnvolle Restabfallbehandlung\n\nDrucksache 3/10165, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Verantwortung, Transparenz und Hilfestellung f\u00fcr die kommunale\nVer- und Entsorgung\n\nDrucksache 3/10198, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nEs beginnt die SPD-Fraktion. Danach folgen CDU, PDS,\nCDU; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Bitte nun die\nSPD-Fraktion, Frau Dr. Raatz.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Schon das dritte Jahr in\nFolge sprechen wir hier im S\u00e4chsischen Landtag \u00fcber die\nGefahr der \u00dcberdimensionierung s\u00e4chsischer Abfallbe-\nhandlungsanlagen, aber ge\u00e4ndert hat sich bisher leider\nwenig. Wie Sie alle wissen, ist die Ablagerung unbe-\nhandelten Abfalls ab 2005 nicht mehr zul\u00e4ssig. Nat\u00fcrlich\nlastet dadurch Zeitdruck nicht nur auf den Anbietern\nteurer Verbrennungsanlagen, sondern auch auf den s\u00e4ch-\nsischen Beh\u00f6rden. Diese haben bisher, ob korrumpiert\noder nicht, eine viel zu laxe Genehmigungspraxis an den\nTag gelegt.\nDie Situation ist bei weitem nicht so harmlos, wie uns\nHerr Minister Flath in seiner Stellungnahme zu unserem\nersten Antrag weismachen will. So behauptet er, dass\nkeine \u00dcberkapazit\u00e4ten geschaffen werden. Doch ich\ndenke, wer die Materie wirklich kennt, der wei\u00df es bes-\nser. Weiterhin wird erkl\u00e4rt, dass das S\u00e4chsische Kommu-\nnalabgabengesetz und die strikten Kontrollen der Auf-\nsichtsbeh\u00f6rden einer Umlage nichtaufgabenbezogener\nKosten entgegenstehen. Da frage ich mich, welche\nMechanismen zum Schutz der B\u00fcrger vor \u00fcberh\u00f6hten\nGeb\u00fchren bisher in Lauta, in Delitzsch oder Zwickau ge-\n\ngriffen haben. Vielleicht h\u00f6ren wir ja heute etwas dazu,\nich w\u00e4re gespannt.\nLukrativ scheint mir das Lautaer Projekt jedenfalls einzig\nund allein f\u00fcr den Betreiber, die Veag/Steag, zu sein.\nNur so ist es verst\u00e4ndlich, dass sich der Betreiber nicht\nin die Karten schauen lassen will, denn wieso will man\ndie so genannte Preisgleitklausel nicht offen legen? Sie\nbeinhaltet doch gerade das, was f\u00fcr den B\u00fcrger interes-\nsant ist, n\u00e4mlich wie sich die Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge ge-\nstalten, wenn die geplanten M\u00fcllmengen nicht anfallen.\nDas Verwaltungsgericht Dresden hat jedenfalls ein gro-\n\u00dfes \u00f6ffentliches Interesse an dieser speziellen Information\nfestgestellt und deswegen keine einstweilige Verf\u00fcgung\nerlassen, wie es der Betreiber vorgezogen h\u00e4tte, als mir\nHerr Minister Flath in einer nicht\u00f6ffentlichen Sitzung an-\nbot, diese Information zu geben.\nIn der strukturschwachen Lausitz jedenfalls werden zu-\nk\u00fcnftig die h\u00f6chsten M\u00fcllgeb\u00fchren sachsenweit gezahlt.\nKleinlaut vermeldete der Ravon im letzten Monat, dass\ndas M\u00fcllaufkommen im letzten Jahr auf 99 000 Tonnen\ngesunken ist. Vertraglich gebunden und damit zu zahlen\nhat er, besser gesagt: der B\u00fcrger, f\u00fcr die in diesem Mo-\nnat in Betrieb gehende Anlage jedoch f\u00fcr 110 000 Ton-\nnen. Die Gesamtkapazit\u00e4t der Anlage betr\u00e4gt immerhin\n220 000 Tonnen M\u00fcll. Und dieser M\u00fcll muss irgendwo\nherkommen. In der Pressemitteilung \u2013 das habe ich ge-\nrade gelesen \u2013 reflektiert man ein bisschen auch auf den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7970\n\nM\u00fcll von Hoyerswerda. Rechnet man das einmal hoch\nauf die Bev\u00f6lkerungszahl, dann sind das etwa 5 000 Ton-\nnen \u2013 damit wir einmal wissen, woher wir 220 000 Ton-\nnen M\u00fcll insgesamt bekommen sollen.\n\nF\u00fcr den Regionalen Abfallverband Oberlausitz-Nieder-\nschlesien erwartet Minister Flath nach regul\u00e4rer Inbe-\ntriebnahme der MVA Lauta Kosten in H\u00f6he von rund\n170 bis 180 Euro je Tonne Abfall. Im Vergleich dazu sind\nes etwa 100 Euro in Dresden oder Leipzig. Dabei h\u00e4tte\nnoch bis zur Sicherheitsneugr\u00fcndung des Verbandes die\nChance bestanden, Pl\u00e4ne zum Bau des M\u00fcllofens zu\nrevidieren. Wir haben diesbez\u00fcglich auf jeden Fall gen\u00fc-\ngend Antr\u00e4ge gestellt.\n\nDieses eklatante Vers\u00e4umnis muss sich nun das Innen-\nministerium zurechnen lassen, dessen Rechtsaufsicht den\nBetreibervertrag abgesegnet hat. Auf jeden Fall sind jetzt\ndie B\u00fcrger die Dummen. Bei ca. 650 000 Einwohnern im\nRavon-Gebiet kostet diese Fehlentscheidung eine vier-\nk\u00f6pfige Familie im Durchschnitt rund 40 Euro mehr pro\nJahr. Als ob die Lausitzer damit nicht schon genug ge-\nbeutelt w\u00e4ren, stehen nun auch noch rund 1 000 Arbeits-\npl\u00e4tze beim benachbarten Sekund\u00e4rrohstoffverwertungs-\nzentrum Schwarze Pumpe zur Debatte. Gl\u00fccklicherweise\nkonnte das endg\u00fcltige Aus f\u00fcr dieses innovative Unter-\nnehmen bisher abgewandt werden. Die Bew\u00e4hrungs-\nprobe steht dem Unternehmen n\u00e4mlich erst mit dem In-\nKraft-Treten der Gewerbeabfallverordnung ab 2005 und\nder Altautoverwertungsverordnung ab 2007 bevor. Aber\ngerade als Umweltpolitikerin w\u00fcnsche ich dem SVZ Er-\nfolg bez\u00fcglich dieser Herausforderung. Ich hoffe, dass\nauch Sachsen hier die notwendige Unterst\u00fctzung endlich\nleisten wird.\n\nAber noch anr\u00fcchigere M\u00fcllgesch\u00e4fte kommen in De-\nlitzsch und in Zwickau langsam ans Licht der \u00d6ffentlich-\nkeit. Ich frage mich, wieso die Staatsregierung dem Trei-\nben der Kreiswerke Delitzsch jahrelang tatenlos zusah,\nobwohl ihr seit langem bekannt ist, dass diese seit 1999\neine M\u00fcllverbrennungsanlage planten, die achtfach \u00fcber-\ndimensioniert war. Schon allein dieser Fakt h\u00e4tte doch\ndie Augen \u00f6ffnen m\u00fcssen, denn M\u00fcllmengen, die zwar\nim Endeffekt nat\u00fcrlich wieder durch den B\u00fcrger bezahlt,\naber nicht verbrannt, weil nicht geliefert werden, sind\nein ganz gro\u00dfes Gesch\u00e4ft. Ich denke, das wissen wir hier\nin diesem Hohen Haus.\n\nDa wundert es auch nicht, dass in dieses Gesch\u00e4ft nicht\nnur Herr Haupt aus Nordrhein-Westfalen, sondern auch\ndie unter anderem an Trinekens-Gesch\u00e4ften beteiligte\nEcoling AG verwickelt ist. Diese wurde bereits im\nJahr 1999 durch die Kreiswerke Delitzsch mit der Vor-\nplanung einer M\u00fcllverbrennungsanlage f\u00fcr 50 000 bis\n100 000 Tonnen im Jahr beauftragt.\n\nAuch wenn die M\u00fcllverbrennung in Delitzsch nun vom\nTisch ist, flossen erhebliche Summen, um den Delitz-\nschern eine gegen\u00fcber der Konkurrenz um drei Millio-\nnen D-Mark teurere Sortieranlage zu verkaufen. Die lapi-\ndare Antwort von Innenminister Rasch dazu lautet\nlediglich, dass er zur Finanzierung dieser Anlage keine\nInformation hat. Da muss ich nat\u00fcrlich sagen: wen wun-\nderts!\n\nAber M\u00fcllmillion\u00e4re wie Trinekens und Haupt spekulier-\nten nicht nur mit Delitzscher, sondern seit 1991 auch mit\nZwickauer M\u00fcll. Fakt ist, dass Dr. Haupts Firma zusam-\n\nmen mit dem Zweckverband Abfallwirtschaft Zwickau\n\u00fcber die Entsorgungsgesellschaft Zwickauer Land mbH\nbzw. deren Tochterunternehmen noch immer ein lukrati-\nves M\u00fcllgesch\u00e4ft betreiben. Allein die Kosten f\u00fcr Miet-\nund Beratervertr\u00e4ge haben sich in den letzten sechs Jah-\nren auf j\u00e4hrlich zwischen 300 000 bis 400 000 Euro einge-\npendelt. Interessanterweise stimmt diese Gr\u00f6\u00dfenordnung\nfast genau mit den in Delitzsch von den Kreiswerken di-\nrekt an Dr. Haupt geflossenen Honoraren \u00fcberein.\n\nDeshalb frage ich den Innenminister, ob er sich bei der\nBeantwortung meiner Kleinen Anfrage nicht doch geirrt\nhat, in der er behauptet, dass es keine Beratervertr\u00e4ge\nzwischen Dr. Haupt und der EGZ gab oder gibt. Oder\nverfahren Sie, Herr Minister, wie Ihr Kabinettskollege,\nHerr Minister Flath, nach der Devise: Was ich nicht\nwei\u00df, macht mich nicht hei\u00df? Denn auff\u00e4llig ist doch,\ndass j\u00e4hrlich 140 000 bis 150 000 Euro Nettodividende an\ndie Gesellschafter der EGZ GmbH ausgesch\u00fcttet wurden.\nDazu kamen noch weitere Dividenden der Tochterunter-\nnehmen an die Gesellschafter der EGZ GmbH. Ist nie-\nmals eine Aufsichtsbeh\u00f6rde dar\u00fcber gestolpert, dass\nDr. Haupt als Vertreter des privaten Unternehmens\nEKW bei Notarterminen in den Jahren 1996, 1997 und\n1998 nicht nur die Vertretung des Landkreises Zwik-\nkauer Land, sondern gleichzeitig auch die der gesch\u00e4ft-\nlich verbundenen Tochterunternehmen \u00fcbernahm? Oder\nsto\u00dfen dem s\u00e4chsischen Innenminister diese \u00fcberaus\ndubiosen Gesch\u00e4fte der nordrhein-westf\u00e4lischen M\u00fcll-\nconnection nicht auf?\n\nSo agierten gesch\u00e4ftsf\u00fchrende Strohm\u00e4nner und -frauen\nf\u00fcr die EGZ und ihre T\u00f6chter zeitweise sogar in Doppel-\nfunktion. Nur einmal ein Beispiel: Herr Gunter Leverenz,\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Wegewa GmbH und gleichzeitig\nauch gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Gesellschafter der verbundenen\nLeverenz Bau KG zwischen 1994 und 1995 und, noch et-\nwas drastischer, Herr Dr. Martin Seidel, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer\nder EGZ GmbH, der Wegewa GmbH und des Wertstoff-\nzentrums Zwickauer Land GmbH von 1997 bis 2002.\nDass hier der Manipulation T\u00fcr und Tor ge\u00f6ffnet wurde,\nkann doch eigentlich einer aufmerksamen Rechtsaufsicht\nnicht verborgen geblieben sein.\n\nInteressant ist auch die innerhalb eines Jahres erfolgte\nEntwicklung eines bestimmten Unternehmens, n\u00e4mlich:\ndie Umformierung des hundertprozentigen Tochterunter-\nnehmens Wigewa in die Wegewa Verwaltungsgesell-\nschaft, die unabh\u00e4ngig davon gleichzeitig erfolgte\nStammkapitalerh\u00f6hung der ad usum Beteiligungs-\nGmbH, die daran anschlie\u00dfende Umformierung der ad\nusum in die Wigewa und deren Verschmelzung auf die\nWigewa-Verwaltungsgesellschaft sowie die darauf fol-\ngende Verschmelzung der Wigewa-Verwaltungsgesell-\nschaft auf die EGZ.\n\nDass dies alles aus Gr\u00fcnden einer effektiveren Abfallent-\nsorgung vorgenommen wurde, kann mir eigentlich kei-\nner mehr weismachen. Hier haben sich die Gesellschafter\nund vor allem Trinekens und seine Handlanger ausrei-\nchend bedient. \u2013 Ich k\u00f6nnte diese Reihe weiter fortset-\nzen; das k\u00f6nnen wir an einer anderen Stelle auch gern\nnoch tun.\n\nIm Moment m\u00f6chte ich den Ministerpr\u00e4sidenten auffor-\ndern, den Selbstbedienungsladen \u201eAbfallentsorgung\u201c in\nSachsen endlich zu schlie\u00dfen und seine beiden Minister\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7971\n\n\u2013 Staatsminister Flath und Staatsminister Rasch \u2013 ent-\nsprechend anzuweisen. Es darf nicht sein, dass private\nM\u00fcllmillion\u00e4re weiterhin munter mit Abfallgeb\u00fchren\nund \u00f6ffentlichen Geldern spekulieren und dass ihnen\nniemand auf die Finger sieht oder sehen will; denn die\ns\u00e4chsischen B\u00fcrger sind es, die im Endeffekt f\u00fcr diese\nkatastrophale Politik zahlen m\u00fcssen.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion;\nFrau Abg. Windisch, bitte.\n\nFrau Windisch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Nach dem, was ich eben von\nder SPD-Fraktion geh\u00f6rt habe, muss ich Ihnen, Frau\nDr. Raatz, absprechen, dass Sie sich selbst inhaltlich mit\nIhren eigenen Antr\u00e4gen besch\u00e4ftigt haben bzw. besch\u00e4fti-\ngen wollten. Ich werde versuchen, aus Sicht der CDU-\nFraktion die Antr\u00e4ge sachlich und fachlich zu bewerten.\nMit der \u00dcberschrift Ihres Antrages stimmen wir voll\n\u00fcberein: \u201e\u00d6kologisch und \u00f6konomisch sinnvolle Restab-\nfallbehandlung\u201c, denn das ist von Anfang an Ziel und\nGrundsatz der Abfallpolitik des Freistaates Sachsen.\nAber unterschwellig, wenn man die Fragen Ihres Antra-\nges liest \u2013 insbesondere den genannten \u2013, unterstellen Sie\neben, dass erstens weitere \u00dcberkapazit\u00e4ten geschaffen\nwerden sollen \u2013 und weitere hei\u00dft ja in diesem Zusam-\nmenhang nach Ihrer Intention, es w\u00e4ren schon welche\nvorhanden \u2013; und zweitens, die Aufgabentr\u00e4ger \u2013 wie\nSie das gerade dargelegt haben \u2013 w\u00fcrden dem Abfall-\ngeb\u00fchrenzahler Kosten unterjubeln, die nicht der origin\u00e4-\nren Aufgabenerf\u00fcllung zuzurechnen seien.\nSie haben auch seitenweise Ihre gesellschaftsrechtlichen\nAufstellungen vorgelesen und dabei au\u00dfer Acht gelassen,\ndass die Abfallentsorgung keine Aufgabe des Freistaates\nSachsen, sondern Aufgabe der Landkreise bzw. der ent-\nsprechenden Zweckverb\u00e4nde ist. Sie haben also indirekt\ndie Zweckverb\u00e4nde oder die Landkreise, die kommuna-\nlen Aufgabentr\u00e4ger gescholten, sie w\u00fcrden gegen die In-\nteressen ihrer B\u00fcrger dubiose M\u00fcllgesch\u00e4fte mit irgend-\nwelchen Leuten machen. Diese Vorw\u00fcrfe Ihrerseits\ngingen vorrangig an die kommunale Ebene und ich\ndenke, das haben diese Gremien nicht verdient, von der\nSPD-Fraktion in dieser Art st\u00e4ndig beschimpft zu wer-\nden.\nWenn Sie sagen, wir diskutieren hier das dritte Jahr \u00fcber\n\u00dcberkapazit\u00e4ten, dann sage ich Ihnen, dass Sie das dritte\nJahr immer wieder dasselbe behaupten, ohne es entspre-\nchend untersetzen zu k\u00f6nnen. Ich weise hier nur auf\ndie Antwort auf die Kleine Anfrage Ihres Kollegen\nSchulmeyer hin, in der Sie die Zahlen genau nachlesen\nk\u00f6nnen.\nIch rufe noch einmal ins Ged\u00e4chtnis, dass ab dem\n1.6.2005 nur noch vorbehandelter Abfall auf den Depo-\nnien landen wird, der den Kriterien der TASi entspricht.\nDie CDU-Fraktion hat die Zweckverb\u00e4nde seit Jahren in\nzahlreichen Antr\u00e4gen und Initiativen aufgefordert, sich\nauf diesen Tag vorzubereiten, der einen Einschnitt in die\nbisherige Abfallbehandlung darstellt, sowohl was das\nManagement des Deponieraumes betrifft \u2013 die Menge\ndes endabzulagernden Abfalls wird sich drastisch ver-\n\nmindern \u2013 als auch die Kapazit\u00e4ten der Anlagen zur\nthermischen Verwertung, denn diese haben in der Be-\ntrachtungsweise immer Vorrang wegen des vorhandenen\nEnergiepotenzials und der mechanisch-biologischen Auf-\nbereitungsanlagen, sowie der M\u00fcllverbrennungsanlagen.\nIch gehe davon aus, dass wir hier in Sachsen k\u00fcnftig die\nmodernsten Anlagen Europas, vielleicht sogar weltweit\nhaben werden, die nach dem gegenw\u00e4rtigen Stand der\nTechnik arbeiten.\n\nDer Bericht der Staatsregierung best\u00e4tigt weitgehend,\ndass sich die Aufgabentr\u00e4ger sehr sorgf\u00e4ltig vorbereitet\nhaben \u2013 deshalb haben sie Ihre Beschimpfung nicht ver-\ndient \u2013 und deren Planungen auf belastbaren und realis-\ntischen Prognosen beruhen. Der anf\u00e4nglichen Planungs-\neuphorie in jedem Zweckverband f\u00fcr eigene Behand-\nlungskapazit\u00e4ten in den neunziger Jahren hat die\nRealit\u00e4t auf dem Abfallmarkt und die Mahnung nicht\nzuletzt aus diesem Hohen Haus heraus, nicht jeweils mit\ndem M\u00fcll der Nachbarverb\u00e4nde die eigenen Zahlen des\nAbfallaufkommens zu erh\u00f6hen, sehr bald Einhalt gebo-\nten. \u2013 Als Lekt\u00fcre empfehle ich Ihnen, wie gesagt, noch\neinmal die Antwort der Staatsregierung auf die Kleine\nAnfrage Drucksache 3/10099 Ihres Kollegen.\n\nDie h\u00e4ufig von Ihnen in den Raum gestellten \u00dcber-\nkapazit\u00e4ten sind demnach nicht zu erkennen; eher liegen\ndie Zahlen knapp unter dem prognostizierten Aufkom-\nmen. Zugegebenerma\u00dfen liegt ein m\u00f6gliches Risiko in\nder Menge der Gewerbeabf\u00e4lle \u2013 das ist ja allgemein be-\nkannt \u2013, die bekannterma\u00dfen nicht mehr andienungs-\npflichtig sind und auf dem Markt frei gehandelt werden\nk\u00f6nnen. Die von den Zweckverb\u00e4nden gebundenen\nHausm\u00fcllmengen, die der Geb\u00fchrenkalkulation zu-\ngrunde liegen, entsprechen weitestgehend den Progno-\nsen.\n\nNun noch einige S\u00e4tze zu den Geb\u00fchren. Die von der\nSPD in der Begr\u00fcndung des Antrages behauptete unbe-\nschr\u00e4nkte Umlagem\u00f6glichkeit von Kosten auf den Ge-\nb\u00fchrenzahler ist schlichtweg falsch. Das k\u00f6nnen Sie noch\nso oft behaupten, es ist falsch und \u2013 wie schon so oft \u2013\ngepr\u00e4gt von einem permanenten Misstrauen gegen\u00fcber\nden Aufgabentr\u00e4gern, die die Geb\u00fchrenhoheit durch ihr\nSatzungsrecht selbst in der Hand haben. Dieses Miss-\ntrauen gegen\u00fcber unseren Kommunen zieht sich wie ein\nroter Faden auch durch den zweiten Antrag. Dass die\nunterstellte unbeschr\u00e4nkte Umlegung von leistungsfrem-\nden Kosten auf den Geb\u00fchrenzahler nicht m\u00f6glich ist,\ndaf\u00fcr sorgt ja schon das S\u00e4chsische Kommunalabgaben-\ngesetz. Die Antwort der Staatsregierung auf Ihren Antrag\nstellt dies umf\u00e4nglich klar; deshalb gehe ich hier nicht\nn\u00e4her darauf ein.\n\nAu\u00dferdem scheinen Sie permanent zu vergessen, dass\nGeb\u00fchrensatzungen eben nicht vom Verbandsgesch\u00e4fts-\nf\u00fchrer oder von wem auch immer im stillen K\u00e4mmerlein\nerlassen werden, sondern je nach Struktur entweder von\nden Kreisr\u00e4ten oder den Verbandsr\u00e4ten nach oft heftigen\nDiskussionen beschlossen werden. Wer hier Transparenz\nvermisst, der muss sich einmal mit dem Verfahren aus-\neinander setzen.\n\nMeine Damen und Herren! Die Antwort der Staatsregie-\nrung stellt klar, dass in Sachsen \u2013 das will ich noch ein-\nmal ausdr\u00fccklich betonen \u2013 weder neue Kapazit\u00e4ten ge-\nschaffen werden sollen noch \u00dcberkapazit\u00e4ten vorhanden\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7972\n\nsind und dass keine Geb\u00fchrenwillk\u00fcr herrscht. Damit\nhat zumindest die Antwort auf Ihren Antrag ihren Infor-\nmationszweck erf\u00fcllt.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort; Frau Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD-Frak-\ntion: Sie haben eine gute und eine schlechte Nachricht\nf\u00fcr uns. Mit der guten Antragsnachricht wollen Sie vor\n\u00dcberkapazit\u00e4ten und damit verbundenen \u00fcberh\u00f6hten\nGeb\u00fchren f\u00fcr die Restabfallbehandlung und \u2013 wie vor-\nhin aus Ihrem Beitrag, Frau Dr. Raatz, ersichtlich wurde\n\u2013 vor kriminellen Machenschaften im Abfallbereich war-\nnen; das ist seit Jahren auch schon unsere Rede.\nDer zweite Antrag ist f\u00fcr uns die schlechte Nachricht:\nSie glauben selbst nicht an die Vermeidung von Fehl-\nplanungen. Deshalb fordern Sie eine Beratergruppe zum\nErtr\u00e4glichmachen deren logischer Konsequenzen, und\ndies sind stetig steigende Geb\u00fchren. Einer solchen Bera-\ntergruppe w\u00fcrde es jedoch ergehen wie Goethes Zauber-\nlehrling. Nur ist in diesem Falle auch das Erscheinen des\nMeisters wenig hilfreich. Mit \u201eBesen, Besen seid's ge-\nwesen\u201c lassen sich nagelneue und viel zu gro\u00dfe Abfall-\nbehandlungsanlagen eben nicht verkleinern und kosten-\ng\u00fcnstiger gestalten.\n\nIn Ihrem Antrag \u201eVerantwortung, Transparenz und\nHilfestellung f\u00fcr die kommunale Ver- und Entsorgung\u201c\nfordern Sie Beratung f\u00fcr die Aufgabentr\u00e4ger und f\u00fcr\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger.\n\nDie Geb\u00fchren sollen damit durchschaubar und sozialver-\ntr\u00e4glich werden. Dabei trauern Sie ganz offensichtlich \u2013\ndas entnehme ich Ihrer Begr\u00fcndung zum Antrag \u2013 den\nZeiten der Beratergruppe des Umweltministeriums hin-\nterher. Diese Beratungen sollten jedoch haupts\u00e4chlich\nden Kommunen helfen. Indem versucht wurde, gr\u00f6\u00dferen\nSchaden von den kommunalen Kassen abzuwenden,\nwurde indirekt auch den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ge-\nholfen. Wenn diese jedoch direkte Hilfe bei undurch-\nschaubaren Geb\u00fchrenkalkulationen oder ruin\u00f6sen Rech-\nnungen brauchten, waren sie beim ministeriellen\nBeratungsteam an der falschen Adresse. In diesem Falle\nhalfen und helfen B\u00fcrgerinitiativen, die PDS und der\nMut zur Klage \u2013 am besten auch in dieser Reihenfolge.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDeshalb werden wir Ihrem zweiten Antrag nicht zustim-\nmen.\n\nIhren ersten Antrag jedoch finden wir nach wie vor\nh\u00f6chst aktuell. Das zeigt eine Schlagzeile aus der \u201eS\u00e4ch-\nsischen Zeitung\u201c vom April: \u201eDer M\u00fcll wird knapp!\u201c\nDer Artikel in der \u201eSZ\u201c, von dem Sie, Frau Dr. Raatz,\nvorhin schon sprachen, k\u00fcndigt an, dass Ostsachsen\nseine Verbrennungsanlage nicht auslasten k\u00f6nne. W\u00e4ren\nwir h\u00e4misch, wir w\u00fcrden uns heute freuen!\n\nVermeidung von \u00dcberkapazit\u00e4ten diesmal im Abfallbe-\nreich \u2013 das forderte die PDS-Fraktion in den letzten Jah-\n\nren regelm\u00e4\u00dfig. Die Geschichte der Planung f\u00fcr die\nM\u00fcllverbrennung in Sachsen zeigt, warum. 1993 waren\nacht Anlagen f\u00fcr Sachsen gedacht. 1996 ist im Abfall-\nwirtschaftskonzept noch von f\u00fcnf bis sieben Anlagen die\nRede, 1997 von vier bis sieben. 1998 waren noch drei An-\nlagen im Gespr\u00e4ch, in jedem Regierungsbezirk eine.\n\nHeute, 2004, steht eine Anlage. Selbst diese ist noch zu\nviel. Das sieht sogar der Regionale Abfallverband Ober-\nlausitz-Niederschlesien (RAVON) ein. Ich wiederhole die\nZahlen f\u00fcr Sie, meine Damen und Herren von der CDU-\nFraktion. Nackte Zahlen lassen sich nicht sch\u00f6nreden,\nauch nicht von Ihnen, Frau Windisch!\n\nDie M\u00fcllmengen im Einzugsgebiet des RAVON sanken\nim Jahr 2003 im Vergleich zum Vorjahr um weitere 8 %\nund liegen jetzt bei 99 000 Tonnen.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n\u2013 Sie m\u00fcssten zuh\u00f6ren, wenn ich Ihnen die Zahlen noch\neinmal nenne; denn Sie merken sie sich sonst wieder\nnicht. Es w\u00e4re schade um die Zeit.\n\n(Zuruf des Abg. Clemen, CDU)\n\nF\u00fcr die n\u00e4chsten 25 Jahre ist jedoch die Lieferung von\nmindestens 110 000 Tonnen in die M\u00fcllverbrennungsan-\nlage Lauta per Vertrag vereinbart, das hei\u00dft, die Lausit-\nzer, die ja auch immer weniger werden, zahlen ein Vier-\nteljahrhundert f\u00fcr M\u00fcll, der gar nicht anf\u00e4llt. Aber die\nBetreiber der TA Lauta k\u00f6nnen beruhigt sein: Die B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger, die diese Anlage ja nicht wollten,\nsorgen mit ihren Geb\u00fchren f\u00fcr die sichere Refinanzie-\nrung. Frau Dr. Raatz hat das mit Recht als lukrativ be-\nzeichnet.\n\n(Zuruf des Abg. Schmitz, CDU)\n\nSie sehen, es ist n\u00f6tig, dass wir uns erneut mit diesem\nThema befassen. Sie sehen, wie hei\u00df im wahrsten Sinne\ndes Wortes das Thema ist.\n\nDeshalb lasen wir mit Kopfsch\u00fctteln die Stellungnahme\nder Staatsregierung. Au\u00dfer ein paar Gemeinpl\u00e4tzen ent-\nh\u00e4lt sie wenig Substanz. Wer in der Stellungnahme die\nSumme der entstehenden Behandlungskapazit\u00e4ten liest\nund die dazu prognostizierte Summe des Abfallaufkom-\nmens gegen\u00fcberstellt, k\u00f6nnte meinen: Tja, das geht ja\netwa auf! Da f\u00e4llt mir aber der Spruch von der Kuh ein,\ndie im Dorfteich ertrunken ist, obwohl dieser im Durch-\nschnitt nur 50 Zentimeter tief war.\n\nHerr Staatsminister Flath, will man beweisen, dass alles\nim Lot ist, dann braucht man nachvollziehbare Zahlen\nund Fakten, nicht aber die Durchschnittstiefe des Dorf-\nteichs.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir erwarten von der Staatsregierung eine Aufstellung\n\u00fcber die vertraglich gebundenen Restabfallmengen und\n\u00fcber das aktuelle Abfallaufkommen. Die Betonung liegt\nauf \u201eaktuelle\u201c. Sie wissen selbst: Ihre Prognosen gehen\nimmer am Leben vorbei.\n\n(Clemen, CDU: Das wird sich zeigen, Frau Roth!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7973\n\nWenn diese aktuellen Zahlen vorliegen, wird f\u00fcr alle Ab-\ngeordneten in diesem Hohen Haus deutlich, wer Hazard\nspielt und wer nicht.\n\nJa, eine Reihe von Kommunen hat ihre Aufgaben verant-\nwortungsbewusst wahrgenommen. Die Kapazit\u00e4ten zum\nBeispiel in Dresden oder Chemnitz wurden so knapp be-\nmessen, dass der Anreiz zur Vermeidung im Sinne nach-\nhaltiger Umweltpolitik erhalten bleibt.\n\nGanz anders sieht es aber im RAVON und bei mir zu\nHause im Vogtland aus. Da wird mit Tonnen gehandelt,\nderen Zahl weit h\u00f6her ist als die Menge des so genann-\nten sicheren Abfalls, also des Hausm\u00fclls.\n\nMeine Kollegin Raatz brachte das Beispiel Zwickau; von\nmir folgt ein Beispiel aus dem Vogtland. Der Hausm\u00fcll\nim Vogtland hat sich in den letzten zehn Jahren von\nknapp 82 000 auf reichlich 35 000 Tonnen mehr als hal-\nbiert. Beim Sperrm\u00fcll war der Trend noch deutlicher:\nvon 25 000 auf knapp 4 000 Tonnen. Das entspricht nur\neinem F\u00fcnftel des Aufkommens von 1993.\n\nDennoch empfahl der Kreistag Vogtlandkreis im vergan-\ngenen Monat mehrheitlich die Vergabe einer 65 000-Ton-\nnen-Anlage. Die Kreisr\u00e4te schenkten den tr\u00e4umerischen\nVorstellungen der Verantwortlichen Glauben, M\u00fcll auf\ndem freien Markt akquirieren und damit die Anlage aus-\nlasten zu k\u00f6nnen. Das b\u00f6se Erwachen aus diesem Traum\nwird es f\u00fcr die Abfallgeb\u00fchrenzahler aus dem Vogtland\ngeben, deren Zahl bis zum Jahr 2020 im Vogtlandkreis\num 19 % und in Plauen immerhin um 13 % sinken wird.\n\nDie CDU-Fraktion wird uns wieder vorwerfen \u2013 das\nhaben Sie vorhin schon getan, Frau Windisch \u2013, wir\nwollten mit dirigistischen Mitteln Entscheidungen der\nKommunen umwerfen bzw. die Kommunalpolitik diskri-\nminieren. Unsere Absicht ist jedoch eine andere: Wir\nwollen lediglich Transparenz und die demokratische\nMitwirkung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch bin selbst Kommunalpolitikerin und wei\u00df, wie mit\nVersprechungen, Halbwahrheiten und unter Zeitdruck\nEntscheidungen herbeigef\u00fchrt werden, die auch bei gu-\ntem Willen der Verbandsr\u00e4te kaum noch im Sinne der\nGeb\u00fchrenzahler sind.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion, auf\nEU-Ebene sind l\u00e4ngst die Segel f\u00fcr einen Kurswechsel in\nder Abfallpolitik gesetzt. Deponieabgaben und M\u00fcllzerti-\nfikate werden M\u00fcllkippen und M\u00fcllverbrennung ver-\nteuern und die Verwertung wirtschaftlicher machen. Wir\nin Sachsen sollten diesen neuen Wind schnellstens zur\nKenntnis nehmen; sonst ergeht es uns mit dem Abfall\n\u00e4hnlich wie mit der Abwasserentsorgung: \u00dcberkapazit\u00e4-\nten blockieren auf Jahrzehnte die Innovationskraft.\n\nInnovationen aber, intelligente Verwertungstechnologien,\nschaffen zukunftsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze und dienen dem\nRessourcenschutz.\n\nMeine Damen und Herren! Das Problem der Abfallpoli-\ntik in Sachsen ist doch, dass immer am Ende der Kette,\ndas hei\u00dft bei der M\u00fclltonne, angesetzt wird. Zukunfts-\nf\u00e4hige Abfallpolitik beginnt aber weit davor \u2013 bei der\nEntwicklung von Technologien und langlebigen, repara-\nturfreundlichen und werkstofflich verwertbaren Produk-\nten.\n\nIn den \u00f6ffentlich-rechtlichen Vertr\u00e4gen der Staatsregie-\nrung mit den Abfallzweckverb\u00e4nden wurden M\u00fcllmen-\ngen zur Beseitigung festgeklopft, statt Vermeidungsziele\nund Verwertungsquoten zu formulieren. Entsorgungs-\nsicherheit \u2013 sch\u00f6n und gut. Doch wo bleibt die Innova-\ntionssicherheit?, frage ich Sie, Herr Minister.\n\nIm Bereich der Abfallverwertung gibt es bei uns in Sach-\nsen gro\u00dfe Potenziale f\u00fcr Innovationen. Beispielsweise\nm\u00fcssen nicht 70 bis 75 % der gesammelten Polyethylen-\nFlaschen um die halbe Welt gekarrt und in China recy-\ncelt werden. Das k\u00f6nnen wir selbst! Das sichert Arbeits-\npl\u00e4tze und schont das Klima; wichtige Sekund\u00e4rrohstoffe\nbleiben im Lande.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nBeseitigen, gar Verbrennen ist die einfallsloseste L\u00f6sung.\nSachsen r\u00fchmt sich st\u00e4ndig seiner Vorreiterrolle bei der\nBew\u00e4ltigung von Problemen. Auf dem Demografiegipfel\nEnde April war es aus dem Munde von Ministerpr\u00e4si-\ndent Prof. Milbradt wieder zu h\u00f6ren: \u201eSachsen hat alle\nChancen\u201c, \u2013 so der Ministerpr\u00e4sident \u2013 \u201eVorreiter bei\nder Bew\u00e4ltigung des demografischen Wandels zu sein.\u201c\nStatt stolz den R\u00fcckbau von Wohnungen und zu gro\u00dfen\nAbwasseranlagen zu verk\u00fcnden, m\u00fcssen wir im Abfall-\nbereich damit anfangen, gleich ma\u00dfgerecht zu bauen.\nUm zu verhindern, dass unsere Zukunft wieder mit kost-\nspieligen \u00dcberkapazit\u00e4ten zugestellt wird, kann dem An-\ntrag zur \u00f6kologisch und \u00f6konomisch sinnvollen Rest-\nabfallbehandlung nur zugestimmt werden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch h\u00e4tte mich gefreut, Herr Heinz, Sie h\u00e4tten auch ein-\nmal zugeh\u00f6rt. Vielleicht h\u00e4tten wir dann im Vogtland\nnoch etwas \u00e4ndern k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Clemen, bitte.\n\nClemen, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren Abgeordnete! Liebe G\u00e4ste!\nEigentlich wollte ich nur zum zweiten Antrag der SPD\nsprechen, aber, Frau Roth, Sie haben mir so viel Anlass\ngegeben, dass eine oder andere Wort hier zu verlieren,\ndass ich nicht umhin kann, auch noch einmal zu dem\nersten Antrag einige Worte zu sagen.\n\u201e\u00dcberdimensionierung s\u00e4chsischer Abfallbehandlungsan-\nlagen\u201c, so hei\u00dft der Antrag. Meine Damen, Sie m\u00fcssen\nallm\u00e4hlich einmal lernen, Schein und Realit\u00e4t zu unter-\nscheiden. Dann wird sich herausstellen, nach dem\n1.6.2005, liebe Frau Dr. Raatz und liebe Frau Roth \u2013 viel-\nleicht k\u00f6nnen Sie auch einmal zuh\u00f6ren Frau Roth, denn\nSie haben gerade gesprochen, und nicht nur Herrn Heinz\ndazu motivieren \u2013, wie tief denn der Dorfteich ist und\nwer hier Hasard spielt.\n\nDie Frage ist doch zu stellen: Wie viele von den einst-\nmals in Deutschland geplanten Anlagen werden an dem\n1.6. wirklich stehen? Wird es denn nicht so sein, wie es\nim Fr\u00fchjahr auf einem Expertenforum gesagt wurde:\n\u201eWer am 1.6.2005 ein Feuer am Brennen hat, wird sich\nvor Lachen auf die Schenkel schlagen k\u00f6nnen\u201c.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7974\n\nMeine Damen und Herren! Nat\u00fcrlich gibt es Probleme,\nunter Umst\u00e4nden das Stoffstrommanagement in den\nGriff zu bekommen und die Frage des Hausm\u00fclls von\nder Frage des Sonderm\u00fclls in geeigneter Form abzutren-\nnen. Da kann ich Ihnen nur sagen, Sachsen hat seine\nHausaufgaben gemacht. Sachsen hat n\u00e4mlich die Vor-\nsorge getroffen, dass wir am 1.6.2005 die TASi umsetzen\nk\u00f6nnen. Im Gegensatz dazu gibt es in vielen anderen\nBundesl\u00e4ndern noch den Drang, nach wie vor heftig zu\ndeponieren. Dort werden eben keine Feuer am 1.6.2005\nam Brennen sein.\n\nGestern Abend, meine Damen, meine Herren, h\u00e4tten Sie\nvielleicht sowohl in den \u201eTagesthemen\u201c als auch bei ntv\nGelegenheit gehabt zu schauen,\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD:\nDa haben wir doch hier gesessen!)\n\n\u2013 das war 22.30 Uhr, da sa\u00dfen Sie nicht mehr hier. Da\nwaren Sie wahrscheinlich zu Hause schon im Bett oder\nhatten noch Gelegenheit, das eine oder andere Gespr\u00e4ch\nzu f\u00fchren \u2013, welche Probleme es in vielen anderen euro-\np\u00e4ischen L\u00e4ndern mit der Umsetzung der Richtlinie gibt.\n\nAus dem Grunde bin ich \u00fcberhaupt nicht pessimistisch,\nganz im Gegenteil, ganz optimistisch, dass wir keine\n\u00dcberkapazit\u00e4ten, sondern dass wir sehr starken Andrang\nanderer europ\u00e4ischer L\u00e4nder haben werden, die s\u00e4ch-\nsischen Kapazit\u00e4ten auszunutzen, um genau diese\nChance einer TASi-gerechten Entsorgung und der damit\nverbundenen EU-gerechten Entsorgung nutzen zu k\u00f6n-\nnen. Aber, Frau Roth, dar\u00fcber werden wir uns nach dem\n1.6.2005 verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen. Ich kann Ihnen ganz ge-\nnau sagen, ich bin hundertprozentig sicher, dass wir den\nrichtigen Weg gegangen sind und nicht ihre stets pes-\nsimistischen Einsch\u00e4tzungen zutreffen.\n\nAber nun zum zweiten Antrag der SPD \u201eVerantwortung,\nTransparenz und Hilfestellung f\u00fcr die kommunale Ver-\nund Entsorgung\u201c: Die Versorgung von Bev\u00f6lkerung und\nGewerbe mit Trinkwasser in ausreichender Menge in\nerforderlicher Qualit\u00e4t und zu sozialvertr\u00e4glichen Ge-\nb\u00fchren bzw. Preisen ist eine der wichtigsten wasserwirt-\nschaftlichen Aufgaben. \u00d6ffentliche Wasserversorgung ist\nim Freistaat Sachsen nach \u00a7 57 des S\u00e4chsischen Wasser-\ngesetzes als kommunale Pflichtaufgabe definiert. Gegen-\nw\u00e4rtig wird die Aufgabe von 95 Aufgabentr\u00e4gern wahr-\ngenommen. Darunter sind 45 Zweckverb\u00e4nde bzw.\nSt\u00e4dte, 18 Gemeinden in Teilzweckverb\u00e4nden und 32 Ein-\nzelgemeinden.\n\nIm Abwasserbereich sind im Freistaat Sachsen gegenw\u00e4r-\ntig 804 kommunale Kl\u00e4ranlagen mit einer Kapazit\u00e4t ab\n50 Einwohnergleichwerten in Betrieb. Der Anteil der seit\n1991 neu errichteten, sanierten oder erweiterten Anlagen\nan der gesamtvorhandenen Behandlungskapazit\u00e4t betr\u00e4gt\n85 %. In 96 % der Kl\u00e4ranlagen wird das Abwasser biolo-\ngisch behandelt und in nur noch 4 % der kommunalen\nKl\u00e4ranlagen wird Abwasser lediglich mechanisch gerei-\nnigt.\n\nEs ist unser Ziel, bis zum Jahr 2006 die notwendigen\nInvestitionen f\u00fcr eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Abwasserbeseiti-\ngung \u2013 das ist in erster Linie die Einhaltung der EU-\nRichtlinie \u201eKommunalabwasser\u201c \u2013 im Wesentlichen ab-\n\nzuschlie\u00dfen. \u2013 So weit zu den grunds\u00e4tzlichen Fakten im\nWasser- und Abwasserbereich.\nWenn man sich einmal in die Situation von 1989 und\n1990 zur\u00fcckversetzt, so sind alle diese Fakten Ausdruck\nf\u00fcr eine \u00e4u\u00dferst erfolgreiche Aufbauleistung. Dieser Auf-\nbau, meine Damen und Herren, der mit der Umsetzung\nder sich st\u00e4ndig versch\u00e4rfenden EU-Normen einherging,\nverlangt eiserne Disziplin von allen Beteiligten, insbeson-\ndere bei der sach- und fachgerechten Finanzierung.\nOhne den Beraterstab des SMUL und des SMI, der in\nden vergangenen Jahren eine hervorragende Arbeit ge-\nleistet hat, w\u00e4re dies nicht m\u00f6glich gewesen. Gleiches\ngilt f\u00fcr den Bereich der kommunalen Abfallwirtschaft.\nUnterdessen wurde der Beraterstab aufgel\u00f6st und die\nVerantwortung an diejenigen \u00fcbertragen, die daf\u00fcr auch\nzust\u00e4ndig sind. Insbesondere unsere Regierungspr\u00e4sidien\nund unsere staatlichen Umweltfach\u00e4mter stehen den\nZweckverb\u00e4nden und Kommunen beratend zur Seite. Es\nw\u00e4re eine unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Ressourcenverschwen-\ndung, wenn wir heute dem vorliegenden Antrag der\nSPD zustimmen w\u00fcrden. Das Personal der Regierungs-\npr\u00e4sidien besitzt die entsprechende Qualifikation und\nsteht den Betroffenen mit Rat und Tat zur Seite.\nZus\u00e4tzliche Berater, wie sie der Freistaat Sachsen durch\nIhren Antrag einstellen m\u00fcsste, sind nach unserer Mei-\nnung nicht notwendig und bei der derzeitigen Haus-\nhaltslage auch nicht finanzierbar. Dar\u00fcber hinaus haben\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ihren Ansprechpartner zual-\nlererst in ihren Gemeindeverwaltungen und Gemeinder\u00e4-\nten sowie nat\u00fcrlich auch den Zweckverb\u00e4nden.\nSchlie\u00dflich stehen den B\u00fcrgern unter anderem nach der\nGemeindeordnung zus\u00e4tzliche Beteiligungsrechte zu.\nMeine Fraktion fragt sich vor diesem Hintergrund, wel-\nche Intention die SPD-Fraktion mit ihrem Antrag eigent-\nlich verfolgt. Ist sie der Meinung, dass die kommunale\nSelbstverwaltung nicht funktioniert und deshalb von\nLandesseite ausgehebelt werden muss, oder meint sie,\n\u00fcber die Landesebene besserwisserisch in die Zweckver-\nb\u00e4nde hineinregieren zu m\u00fcssen?\nDer Vorwurf der SPD-Fraktion, dass sich die Staatsregie-\nrung \u2013 ich zitiere aus ihrem Antrag \u2013 \u201eaus der Verant-\nwortung f\u00fcr eine koordinierte landesweite Schaffung\nbezahlbarer Ver- und Entsorgungsstrukturen verabschie-\ndet\u201c habe, ist eindeutig falsch. Die Staatsregierung\nnimmt ihre Verantwortung sehr wohl war, nimmt aber\nauch das Subsidiarit\u00e4tsprinzip \u2013 anscheinend im Gegen-\nsatz zu Ihnen \u2013 ernst. Sie schafft die Rahmenbedingun-\ngen daf\u00fcr, dass sich effiziente Entsorgungsstrukturen\nentwickeln k\u00f6nnen, l\u00e4sst der kommunalen Ebene aber\nauch Freiheit zur Ausgestaltung. Hierzu dient unter an-\nderem der Grundsatzplan \u201e\u00d6ffentliche Wasserversor-\ngung im Freistaat Sachsen\u201c.\nNach wie vor liegt die Versorgung und die Entsorgung\njedoch in erster Linie in der Verantwortung der Kommu-\nnen bzw. Landkreise. Es handelt sich dabei \u2013 ich hatte es\nerw\u00e4hnt \u2013 um Selbstverwaltungsaufgaben. Dieses hohe\nGut unserer Verfassung kann nicht einfach dadurch au-\n\u00dfer Kraft gesetzt werden, dass eine Oppositionsfraktion\nnunmehr alle Verantwortung der Landesregierung \u00fcber-\ntragen m\u00f6chte.\nZusammenfassend kann also gesagt werden, dass der\nkommunalen Ver- und Entsorgung in unserem Freistaat\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7975\n\nein umfassendes Beratungsangebot zur Verf\u00fcgung steht.\nIm Gegensatz zur SPD-Fraktion sehen wir angesichts der\nbereits bestehenden Beratungsm\u00f6glichkeiten keine Not-\nwendigkeit, zus\u00e4tzliche Ansprechpartner f\u00fcr Aufgaben-\ntr\u00e4ger und B\u00fcrger vorzuhalten. Die Aufgabentr\u00e4ger ar-\nbeiten verantwortungsbewusst und sind nach 14 Jahren\nT\u00e4tigkeit in jedem Fall auch kompetent.\n\nIch bitte Sie daher, den SPD-Antrag abzulehnen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Wird das noch gew\u00fcnscht? \u2013 Die CDU-Fraktion? \u2013\nPDS-Fraktion? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, Herr Staats-\nminister Flath, bitte.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordneten! Ich will versuchen, nur kurz Stellung\nzu nehmen, weil ich mich im Wesentlichen den Redebei-\ntr\u00e4gen von Frau Windisch und Herrn Clemen anschlie-\n\u00dfen kann.\nEs ist ja nicht das erste Mal, Frau Dr. Raatz, dass Sie ein\nThema \u2013 Herr Clemen hat es zum Schluss ausgef\u00fchrt \u2013,\ndas im Prinzip in das Gemeindeparlament und in den\nStadtrat oder in den Kreistag geh\u00f6rt, ganz einfach ver-\nsuchen in den Landtag hineinzutragen. Sie unternehmen\nimmer wieder den Versuch, dass Sie sagen, die Leute im\nLand sind unzufrieden.\n\nNat\u00fcrlich ist es so. Wer zahlt schon gern Geld beim\nWasser, Abwasser und Abfall? Auch ich zahle es nicht\ngern. Die meisten nehmen es hin und wundern sich ge-\nlegentlich, dass es wieder ein bisschen teurer geworden\nist.\n\nWenn man sich dann aber die M\u00fche macht und einen\nTag der offenen T\u00fcr nutzt, um eine solche Anlage zu\nbesichtigen oder vielleicht auch den Zusammenhang her-\nstellt, zum Beispiel wie sauber die Elbe geworden ist,\noder ich habe es letztens gesagt, als ich in die Chemnitz\ndiese Lachsbr\u00fctlinge aussetzen konnte, dann vers\u00e4ume\nich eigentlich nie, mich bei den B\u00fcrgern zu bedanken;\ndenn das ist das Ergebnis dessen, wof\u00fcr wir Trinkwas-\nsergeb\u00fchren, Abwassergeb\u00fchren und Abfallgeb\u00fchren\nzahlen. Daran sieht man, dass sich der ganze Aufwand\nlohnt.\n\nNun beklagen Sie, Frau Roth, die demokratische Mitwir-\nkung. Die ist doch bestens organisiert. Am 13. Juni sind\nKommunalwahlen. Die Sitzungen sind \u00f6ffentlich, auch\ndie Verbandssitzungen sind \u00f6ffentlich. Mein Wahlkreis-\nmitarbeiter besucht die immer. Er schreibt mir dann in\nseinen Kurzbericht, wie viele B\u00fcrger anwesend waren.\nAuch dar\u00fcber muss man einmal sprechen. Meistens steht\ndrauf: Kein B\u00fcrger war anwesend.\n\n(Frau Schulz, PDS: Finden\ndie Sitzungen abends statt?)\n\nWir m\u00fcssen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger darauf hinwei-\nsen, dass sie, wenn sie unzufrieden sind und meinen, zu\nviel zu bezahlen, sich entweder in den Gemeinderat oder\nin den Kreistag w\u00e4hlen lassen sollten. Oder sie sollten\ndie Versammlungen besuchen. Der B\u00fcrger kann freilich\n\nauch die Abfallbeh\u00f6rde im Landratsamt aufsuchen und\nsich das erkl\u00e4ren lassen. Sie hatten darauf hingewiesen,\ndass auch der Klageweg offen steht, auf dem der B\u00fcrger\njede Satzung \u00fcberpr\u00fcfen lassen kann. Der B\u00fcrger kann\nauch seinen Geb\u00fchrenbescheid \u00fcberpr\u00fcfen lassen. Ich\nglaube, es besteht eine ganze F\u00fclle an Mitwirkungsrech-\nten. Sie werden in aller Regel nur nicht genutzt.\n\nEine andere Frage ist, welche Aufgabe die Landesbe-\nh\u00f6rde hat. Zun\u00e4chst haben wir darauf zu achten, dass\ndie europ\u00e4ischen Richtlinien eingehalten werden, und\ndas tun wir. Wir haben darauf zu achten, dass am\n1. Juni 2005 alle Vorbereitungen im Lande getroffen wor-\nden sind. Ich habe auch Ihren Beitr\u00e4gen nicht entnom-\nmen, dass es daran Kritik gibt. Das w\u00fcrde bedeuten,\ndass wir einschreiten m\u00fcssten, wenn erkennbar w\u00e4re,\ndass irgendwo ein M\u00fcllnotstand entstehen k\u00f6nnte. Das\nist nicht absehbar. Ich meine aber im Gro\u00dfen und Gan-\nzen, dass die Zweckverb\u00e4nde eine ordentliche Arbeit\nleisten.\n\nEs hat freilich auch in den zur\u00fcckliegenden Jahren man-\nche Fehlentwicklung gegeben. Nat\u00fcrlich! Aber wichtig\nist doch, daraus zu lernen und gegenzusteuern. Ich will\nauch sagen, dass wir im Land nicht wenig Geld ein-\ngesetzt haben, um verschiedene Fehlentwicklungen zu\nkorrigieren und wieder auf sichere F\u00fc\u00dfe zu stellen. Auch\ndas ist \u00fcberwiegend gelungen. Eher eine freiwillige Auf-\ngabe ist es \u2013 und die nehme ich ernst \u2013, darauf zu ach-\nten, dass keine \u00dcberkapazit\u00e4ten entstehen. Das ist nicht\ndie allererste Aufgabe der Staatsregierung, wir haben es\naber dennoch getan.\n\nWir haben durch ein ganz wirksames Mittel im Bereich\ndes Abfalls gegengesteuert. Nun mag das ein bisschen\nsarkastisch klingen in Zeiten, wo wir noch viel diskutie-\nren werden, wie wir mit den Haushaltsmitteln, die uns\nzur Verf\u00fcgung stehen, auskommen, aber die wirksamste\nMa\u00dfnahme war die Entscheidung der Staatsregierung im\nDezember 1999, als wir gesagt haben, die notwendigen\nAbfallbehandlungsanlagen, die mit dem 1. Juni 2005 im\nZusammenhang stehen, sind ohne F\u00f6rderung zu errich-\nten. Wir meinten, dass dadurch am ehesten sichergestellt\nist, dass tats\u00e4chlich keine \u00dcberkapazit\u00e4ten entstehen. Je-\nder muss genau und lange rechnen und sich anschauen,\nwelche Menge \u00fcberhaupt vorhanden ist, und erst dann\nseine Investitionen in eigener Entscheidung treffen.\n\nWir haben entschieden, die vorhandenen europ\u00e4ischen\nF\u00f6rdermittel, immerhin f\u00fcr die Periode bis Ende 2006\netwa 150 Millionen Euro, daf\u00fcr einzusetzen, DDR-Hin-\nterlassenschaften zu beseitigen. Da ist noch vieles zu tun,\naber ich kann auch schon sagen, dass ungef\u00e4hr die\nH\u00e4lfte inzwischen geschafft ist. Dort konnten die F\u00f6rder-\nmittel eine ganze Menge leisten. Das war damals eine\nWeichenstellung.\n\nFrau Dr. Raatz, vielleicht \u00e4rgert Sie es auch, dass es aus-\ngerechnet im rot-gr\u00fcn regierten Nordrhein-Westfalen,\nmit dem ich mich gegenw\u00e4rtig viel in anderen Belangen\nherumzustreiten zu habe, die gr\u00f6\u00dften Fehlentwicklungen\ngegeben hat. Es gibt dort \u00dcberkapazit\u00e4ten und nat\u00fcrlich\nist deswegen das Potenzial an Kriminalit\u00e4t gegeben. Sie\nversuchen diese Vorkommnisse, \u00fcber die \u2013 mich wun-\ndert das \u2013 relativ wenig in den Medien berichtet wurde,\nnach Sachsen zu tragen. Das kann ich Ihnen anhand eini-\nger Namen belegen, mit denen ich nie etwas zu tun\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7976\n\nhatte, aber wo es freilich jeder Kommune freisteht, Ver-\nhandlungen zu f\u00fchren. Diese Freiheiten m\u00fcssen wir den\nKommunen einr\u00e4umen. Ich will sagen: Was in Nord-\nrhein-Westfalen an Problemen ansteht, das haben wir in\nSachsen in den Jahren gemeinsam mit der kommunalen\nEbene ganz erfolgreich zu vermeiden versucht.\n\nInsofern mache ich mir keine Sorgen, dass wir im n\u00e4chs-\nten Jahr den Termin 1. Juni halten k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte\ndie SPD-Fraktion bitten, mit uns gemeinsam darauf zu\nachten, dass tats\u00e4chlich alle L\u00e4nder konsequent diesen\n1. Juni 2005 ohne jegliche Ausnahme in Angriff nehmen.\nAnsonsten w\u00fcrde es Verwerfungen geben. Ich denke,\ndiesen eingeschlagenen Weg sollten wir fortsetzen, und\ndennoch wird es so sein, dass auch in Zukunft der eine\noder andere B\u00fcrger in Sachsen \u00fcber seinen Geb\u00fchrenbe-\nscheid nicht gerade erfreut sein wird. Wenn wir die\nStandards anheben und Innovationen entstehen, wenn\nwir die Grenzwerte besser einhalten k\u00f6nnen, entstehen\nimmer auch h\u00f6here Kosten. Deshalb muss man das ver-\nantwortungsbewusst tun. Im Gro\u00dfen und Ganzen sei da-\nf\u00fcr den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in Sachsen gedankt.\n\nGelegentlich wird beklagt, dass die Abfallmengen in den\nletzten 14 Jahren so sehr zur\u00fcckgegangen sind \u2013 das ist\nim Grunde ein riesiger \u00f6kologischer Erfolg. Den haben\nsich die B\u00fcrger selbst erarbeitet.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nWenn wir das weiter gestalten, m\u00fcssten die Geb\u00fchren,\ndie zu entrichten sind, in einem vern\u00fcnftigen Verh\u00e4ltnis\nstehen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Schlusswort h\u00e4lt die Fraktion der\nSPD. Frau Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe\nKolleginnen und Kollegen! Ich h\u00e4tte auch gern von\nHerrn Staatsminister Flath geh\u00f6rt, was er gelernt hat. Er\nhat gesagt, er hat einiges gelernt. Dass wir \u00f6kologisch\neiniges erreicht haben, war nicht die Frage, die hier ge-\nstellt wurde, so dass ich gedacht h\u00e4tte, ich w\u00fcrde etwas\ndar\u00fcber h\u00f6ren, was Sie aus den Vorg\u00e4ngen in Zwickau\ngelernt haben. Ich habe es noch einmal genau benannt,\naber ich habe nichts dazu geh\u00f6rt. Das w\u00e4re von Interesse\ngewesen. Oder: Was haben wir aus den Vorg\u00e4ngen in\nDelitzsch gelernt? Auch dazu habe ich nichts geh\u00f6rt.\nFrau Windisch, Sie sagten, wir haben permanentes Miss-\ntrauen. Ich kann Ihnen dazu nur ein Beispiel nennen,\nworaus sich so ein Misstrauen immer wieder begr\u00fcndet.\nIch hatte eine Kleine Anfrage zur so genannten Preis-\ngleitklausel gestellt. Das ist Ihnen sicher bekannt. Die\nStaatsregierung hatte auf diese Kleine Anfrage geantwor-\ntet, dass sie es nicht offen legen kann, weil es eine Ge-\nheimhaltungsklausel gibt, die das untersagt. In einem\nRechtsverfahren, wo gefragt wurde, was der Inhalt die-\nser Geheimhaltungsklausel ist, wurde festgestellt, dass es\ndiese in dem Vertrag gar nicht gibt. Deshalb meine\nFrage, woher man Vertrauen sch\u00f6pfen soll. Man muss ja\nan allem zweifeln, was einem mitgeteilt wird. F\u00fcr mich\nist ganz klar, dass man kritisch alles hinterfragen muss,\n\nwas einem die S\u00e4chsische Staatsregierung vorlegt. Leider\nhat man nicht die Zeit, alles zu \u00fcberpr\u00fcfen.\n\nWir verfolgen mit unseren Antr\u00e4gen das Ziel, sozialver-\ntr\u00e4gliche Geb\u00fchren und Beitr\u00e4ge f\u00fcr die B\u00fcrger in Sach-\nsen zu garantieren. Dazu ist es notwendig, und das for-\ndern wir mit unseren Antr\u00e4gen, die vorliegenden\nVertr\u00e4ge und Verfahren einer intensiven Pr\u00fcfung zu un-\nterziehen und damit die B\u00fcrger auch zuk\u00fcnftig vor \u00fcber-\nh\u00f6hten Geb\u00fchren sch\u00fctzen. Ich denke, das kann man\nnicht immer auf die kommunale Ebene abw\u00e4lzen, wie\ndas hier gern getan wird. Meist wird gesagt, das ist alles\nkommunale Selbstverwaltung. Ich bezweifle, dass B\u00fcr-\nger, die sich in Stadtrats- und Gemeinderatssitzungen\nsetzen, die Fachkenntnis haben, die Details zu begreifen\nund zielf\u00fchrende Fragen zu stellen. Deswegen ist es so,\ndass bei Verbandsversammlungen kaum B\u00fcrger anwe-\nsend sind. Es wird ein Fachjargon gesprochen, den viele\nB\u00fcrger nicht verstehen. Auch ich bin hundertprozentig\nder Meinung, dass selbst einige der Abgeordneten das\nauch nicht v\u00f6llig durchleuchten k\u00f6nnten, wenn es so\nsein sollte.\n\nDas denke ich doch. Darum fordern wir dies. Immerhin\nist es so, dass wir sagen: Die Vertr\u00e4ge sollten \u00fcberpr\u00fcft\nwerden. Zum Beispiel l\u00e4uft der Vertrag in Lauta immer-\nhin 25 Jahre, und auch meine Kollegin Frau Roth hat\ndargelegt, dass schon innerhalb von ein oder zwei Jahren\ndie M\u00fcllmengen drastisch zur\u00fcckgegangen sind. In den\nVertr\u00e4gen \u2013 zum Beispiel von Lauta \u2013 sind die M\u00fcllmen-\ngen auf 25 Jahre festgelegt, und da muss ich sagen: Das\nist eine dramatische Situation, und wir fordern, dass so\netwas noch einmal \u00fcberpr\u00fcft wird, und zwar von der\nS\u00e4chsischen Staatsregierung. Das ist sicherlich nicht zu\nviel verlangt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWenn erst durch Fehlplanungen und Korruption \u00fcber-\nh\u00f6hte Bescheide in die H\u00e4nde der B\u00fcrger gelangen,\ndann, denke ich, ist es viel zu sp\u00e4t, und dann brennt es\nnicht nur in Lauta, sondern im ganzen Land.\n\nHier, denke ich, kn\u00fcpft der zweite Antrag an, der zwar\nauch von der PDS kritisiert wurde. Wir sind jedoch der\nMeinung, dass wir nicht noch einmal so ein Desaster er-\nleben wollen wie bei Wasser und Abwasser, sondern\ndass die B\u00fcrger schon im Vorfeld umgehend einer Bera-\ntung bed\u00fcrfen und diese M\u00f6glichkeit auch erhalten soll-\nten. Darum noch einmal unsere Forderung nach einer\nzentralen Beratungsstelle. Die B\u00fcrger sind berechtigter-\nweise beim Thema Abfall schon sehr verunsichert, und\ndies sollte man im Endeffekt nicht noch weiter forcieren.\nEs f\u00fchrt auch keine juristisch noch so spitzfindige Erkl\u00e4-\nrung daran vorbei, dass alles, was eben schief geht, der\nB\u00fcrger bezahlt, wie es auch Minister Flath schon in einer\nDebatte im letzten Jahr richtig bemerkt hat.\n\nDarum, denke ich, liebe Kolleginnen und Kollegen, ist es\neigentlich Ihre Verpflichtung als gew\u00e4hlte Vertreter des\nVolkes, dies ernst zu nehmen und im Endeffekt unseren\ndiesbez\u00fcglichen Antr\u00e4gen zuzustimmen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7977\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Bevor wir\nzur Beschlussfassung \u00fcber die Drucksache 3/10165 der\nSPD-Fraktion kommen, frage ich, ob sich die Drucksache\nerledigt hat. \u2013 Oder m\u00f6chten Sie abstimmen lassen?\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Wir stimmen ab!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut, dann stimmen wir \u00fcber die von\nmir genannte Drucksache ab. Wer der Drucksache die\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\n\nder Stimme? \u2013 Bei einer ganzen Anzahl von Stimmen da-\nf\u00fcr ist die Drucksache mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 3/10198, An-\ntrag der Fraktion der SPD. Wer der Drucksache zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist die Druck-\nsache mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nDer Tagesordnungspunkt 7 ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nVersagung der Genehmigung f\u00fcr von der Stadt Dresden get\u00e4tigte\n146 Grundst\u00fccksverk\u00e4ufe durch Bescheid des Regierungspr\u00e4sidiums Dresden\n\nvom 19.6.2001\n\nDrucksache 3/6649, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Es be-\nginnt die Fraktion der PDS, danach die CDU, SPD, CDU;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ff-\nnet. Ich bitte die Fraktion der PDS das Wort zu nehmen.\nHerr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ihnen wird aufgefallen sein, dass der Ihnen\nzur Beratung und Beschlussfassung vorliegende Antrag\nnahezu zwei Jahre auf dem Buckel hat. Eingereicht wur-\nde er am 12. Juni 2002 in einer Situation, in der das Re-\ngierungspr\u00e4sidium Dresden der Stadt Dresden trotz ent-\nsprechender demokratischer Entscheidung des Stadtrates\nverbot, 146 Eigent\u00fcmern von zu Zeiten der DDR auf\nvolkseigenem bzw. kommunalem Boden errichteten Ei-\ngenheimen den noch vor dem 7. M\u00e4rz 1990 angebahnten,\nnotariell beurkundeten Grundst\u00fccksverkauf zu Vorzugs-\npreisen zu genehmigen.\nIm sich daraus entwickelnden Rechtsstreit f\u00fchrte die\nStadt Dresden durch die Versagung der entsprechenden\nGenehmigung des Regierungspr\u00e4sidiums, gegen die die\nStadt Dresden keinen Widerspruch einlegte, ein Modell-\nverfahren gegen eine Familie, Eigenheimbauer aus Lau-\nbegast. Dieses Verfahren ist durch die 1. Instanz, Land-\ngericht Dresden, und die 2. Instanz, Oberlandesgericht,\ngegangen; und am 2. Juli 2004 verhandelt dar\u00fcber im Re-\nvisionsverfahren mit gro\u00dfer Aufmerksamkeit \u2013 zumin-\ndest ostdeutschlandweit \u2013 der Bundesgerichtshof in\nKarlsruhe.\n\nIn dieser Situation haben wir uns entschlossen, \u00fcber die\nProblematik nochmals zu sprechen, und ich w\u00fcrde zu-\nn\u00e4chst, um zu verdeutlichen, worum es geht, einfach da-\nrum bitten, dass wir uns noch einmal 14 oder 15 Jahre\nzur\u00fcckerinnern.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBartl, PDS: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Bartl, wenn ich Sie in Ihren Aus-\nf\u00fchrungen richtig verstanden habe, ist dieser Rechtsstreit\nderzeit beim BGH anh\u00e4ngig und noch nicht rechtskr\u00e4ftig\nentschieden.\n\nBartl, PDS: Dieser Rechtsstreit nicht, aber 145 warten auf\nden Rechtsstreit und weitere 100 000 auch, Herr Kollege\nBandmann. Nebenbei bemerkt: Wir sind hier nicht der\noberste Gerichtshof, sondern wir sind ein Parlament,\neine St\u00e4tte der politischen Meinungsbildung.\n\n(Bandmann, CDU: Aber solch\neine Frage ist zul\u00e4ssig, ja?)\n\n\u2013 Ja, selbstverst\u00e4ndlich. Ich freue mich \u00fcber jede Frage\nvon Ihnen, Herr Bandmann, wenn ich helfen kann, wo\nimmer es geht.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAlso 14 bis 15 Jahre retour, auch f\u00fcr Kollegen\nBandmann. Sie werden sich erinnern, bestimmt auch\nHerr Bandmann: In der DDR gab es drei Eigentumsfor-\nmen: das so genannte gesellschaftliche Eigentum, das ge-\nnossenschaftliche Eigentum und das pers\u00f6nliche Eigen-\ntum. Anders als in der Bundesrepublik Deutschland war\nes in der DDR nicht m\u00f6glich, volkseigenen Boden oder\ngenossenschaftlichen Boden zu kaufen \u2013 grunds\u00e4tzlich je-\ndenfalls nicht. Wenn man also auf genossenschaftlichem\noder volkseigenem Boden ein Eigenheim bauen wollte,\ngab es eine spezielle Verordnung: die Verordnung \u00fcber\ndie Verleihung des Nutzungsrechts an volkseigenem\nGrund und Boden. Dann konnte der oder die betreffende\nFamilie auch staatlich gef\u00f6rdert ihr Eigenheim errichten;\nund wenn es korrekt gelaufen ist, hatten sie eine Eintra-\ngung im Grundbuch bez\u00fcglich des Geb\u00e4udes, w\u00e4hrend\nder Boden volkseigen bzw. genossenschaftlich blieb.\n\nGewisserma\u00dfen als Grundprinzip stand die Frage: Es\nwurde nicht verkauft oder ver\u00e4u\u00dfert bzw. belastet, wenn\nes in diesem so genannten Stadium Volkseigentum bzw.\ngenossenschaftliches Eigentum war.\n\nMit der politischen Wende in der DDR im Herbst 1989\nwurde f\u00fcr viele deutlich, dass der Beitritt zur Bundes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7978\n\nrepublik auch mit Ver\u00e4nderungen auf dem Gebiet der\nNutzung von Grundst\u00fccken verbunden sein wird. Dies\nhat letztendlich nicht nur der Osten bzw. nicht nur die\nDDR zur Kenntnis genommen, das muss man nat\u00fcrlich\nebenfalls sagen, sondern in dieser Phase hat das die alte\nBundesrepublik durchaus auch konstatiert. So wurde\nvom Bundeskanzler Kohl in den Tagen seines Auftretens\nim Dezember 1989 hier in Dresden eine Gemeinsame\nKommission BRD \u2013 DDR zu dieser Problematik gebildet.\nDie Arbeit dieser Kommission wurde mit einer Gemein-\nsamen Erkl\u00e4rung vom 16. Juni 1990, die sp\u00e4ter Bestand-\nteil des Einigungsvertrages war, abgeschlossen \u2013 also\neine Kommission, die sich unter anderem direkt mit der\nFrage der \u00dcberf\u00fchrung der Grundst\u00fccksfl\u00e4chen und der\nKl\u00e4rung dieser Rechtsverh\u00e4ltnisse befasste.\n\nParallel dazu hat der Runde Tisch der DDR, getragen\nvon den \u00c4ngsten und N\u00f6ten von Grundst\u00fccksnutzern,\ndas Verkaufsverbot von Volkseigentum bei Grundst\u00fc-\ncken aufgehoben und, unterst\u00fctzt durch entsprechende\npolitische Willensbekundung eines gro\u00dfen Teils dieser\nzirka 100 000 betroffenen Eigenheimbesitzer \u2013 das betrifft\nja meist drei bis vier weitere Familienmitglieder \u2013, in der\nZeit der \u00dcbergangsregierung Modrow das \u201eGesetz \u00fcber\nden Verkauf volkseigener Eigenheime, Miteigentums-\nanteile und Geb\u00e4ude f\u00fcr Erholungszwecke\u201c \u2013 so nannte\nes sich \u2013 vom 7.3.1990 erlassen. Der Begriff \u201eModrow-\nGesetz\u201c, den es bekommen hat, ist eigentlich unpr\u00e4zise,\nweil das Gesetz unter de Maizi\u00e8re in Rechtskraft gegan-\ngen ist.\n\n(Zuruf des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\n\u2013 Das habe ich jetzt nicht verstanden, tut mir Leid, sonst\nh\u00e4tte ich darauf reagiert. Aber, Herr Kollege, ich stehe\nIhnen gern zur Verf\u00fcgung.\n\nEs war zu diesem Zeitpunkt ein Zugest\u00e4ndnis der Politik\n\u2013 quer \u00fcber die Parteien \u2013 an die Eigenheimbesitzer. Am\nRunden Tisch sa\u00dfen die CDU, wenn ich erinnern darf,\nund die Blockparteien, die bei Ihnen oder bei der FDP\ngelandet sind und dergleichen mehr, auch die neue SPD.\n\nZur Sicherung der Rechte von Eigent\u00fcmern bzw. Mie-\ntern von Eigenheimen auf fremdem Grund und Boden\nwurde durch dieses Gesetz \u2013 und das war das Bestreben\n\u2013 gewisserma\u00dfen die M\u00f6glichkeit geschaffen, dass man\nzu den damals geltenden Baulandpreisen der DDR den\nBoden hinzukaufen konnte. Es ist davon auszugehen,\ndass es 1990 bei etwa achtzig- bis hunderttausend Kauf-\nf\u00e4llen nach dem Verkehrsgesetz vom 7. M\u00e4rz 1990 nur\nein geringer Teil schaffte, den Grundst\u00fcckserwerb bis\nzum Stichtag 16. Juni 1990 \u2013 Beendigung der Kommis-\nsionst\u00e4tigkeit \u2013 mit Grundbucheintragung abzuschlie\u00dfen.\nDies hatte seine ganz pragmatische Ursache darin, dass\nvor allem in den Ballungsgebieten, also in den gro\u00dfen\nSt\u00e4dten, wie Dresden, Leipzig und dergleichen mehr, die\nKapazit\u00e4ten von Notaren, Mitarbeitern in Grundst\u00fccks-\n\u00e4mtern nicht ausreichten, um des Andrangs Herr zu\nwerden.\n\nHinzu kam nat\u00fcrlich auch, dass bei diesen Kaufverhand-\nlungen bereits bestimmte Restitutionsfragen, bestimmte\nprivate Anspr\u00fcche eine Rolle spielten, die das verz\u00f6ger-\nten.\n\nEs gab dann eine gemeinsame Erkl\u00e4rung vom\n16. Juni 1990 in der Endphase vor der W\u00e4hrungsunion,\n\ndie gewisserma\u00dfen gegenl\u00e4ufig zu diesem Verkaufsge-\nsetz war, wo sich die Bundesrepublik Deutschland (alt)\ndominant durchsetzte und wo gegen die Verschleude-\nrung von \u201eVolksverm\u00f6gen\u201c mit dieser Erkl\u00e4rung ent-\nsprechend argumentiert wurde.\n\nMit dem 3. Oktober 1990 trat das Verkaufsgesetz vom\n7. M\u00e4rz 1990 au\u00dfer Kraft. In einer Konferenz \u2013 und das\nist jetzt das Entscheidende \u2013 der Innenminister der\nneuen Bundesl\u00e4nder; der Freistaat Sachsen demzufolge\nseinerzeit vertreten durch Herrn \u2026, ich kann mich an\nden Namen nicht mehr genau erinnern,\n\n(Staatsminister Rasch: Krause!)\n\n\u2013 richtig, durch Herrn Kollegen Krause, wurde festge-\nstellt, dass nur die etwa 20 % Erwerbsvorg\u00e4nge nach\ndem Modrow-Gesetz mit Eintragung im Grundbuch ab-\ngeschlossen sind. Dann hat diese Konferenz den politi-\nschen Willen der neuen Bundesl\u00e4nder artikuliert, trotz-\ndem die Kauff\u00e4lle, die noch anh\u00e4ngen, nach den Bau-\nlandpreisen der DDR abzuwickeln, n\u00e4mlich zum einen\nim Interesse des Besitzstandsschutzes und zum anderen\nim Interesse der Gleichbehandlung mit denen, bei denen\nes bereits gemacht worden ist. Das war also der politi-\nsche Wille, den die Innenminister f\u00fcr die L\u00e4nder konsti-\ntuiert hatten, letzten Endes die Rechtsnachfolger der\nDDR.\n\nDann war das Problem, dass der Freistaat Sachsen unter\neinem anderen Innenminister einen Sonderweg ging,\nund zwar \u2013 wie man so sagt \u2013 ausscherte aus der\nPhalanx. Th\u00fcringen hat ganz andere Regelungen. Dort\nist \u00fcberhaupt kein Thema, was uns hier in Dresden wi-\nderf\u00e4hrt. Es wurde ein Erlass des Innenministers des\nFreistaates Sachsen vom 22.4.1996 getroffen, dass mit In-\nKraft-Treten des Sachenbereinigungsgesetzes, das 1994\nkam, die Geb\u00e4udeeigent\u00fcmer \u2013 sprich die Eigenheim-\nbauer \u2013 den Zukauf des Grundst\u00fccks zum Eigenheim\nnur als Komplettierungskauf vollziehen, und zwar unter\nbesonderen Voraussetzungen zum halben Verkehrswert\naktuell oder mit einem Erbbauvertrag zum h\u00e4lftigen Erb-\nbauzins von 2 %.\n\nIn die Problematik sind wir gewisserma\u00dfen gelangt, weil\nSachsen diesen Sonderweg ging. Nebenbei gesagt: vom\nParlament relativ unbemerkt, vom Parlament nie debat-\ntiert, vom Parlament nie abgenickt. Dort liegt gewisser-\nma\u00dfen die Ursache f\u00fcr diesen Rechtsstreit, mit dem\nsich am 2. Juli 2004 der BGH befasst. Deshalb, Kollege\nBandmann, nehme ich mir die K\u00fchnheit oder nehmen\nwir uns die K\u00fchnheit, es in dieses Parlament hineinzu-\ntragen; Informationsanspruch des Parlaments \u2013 siehe ges-\ntern.\n\nUnter diesem Aspekt ist dann letzten Endes die Konstel-\nlation gekommen, dass je nach \u2013 sage ich mal \u2013 sozialem\nDenken oder je nach Mehrheitsverh\u00e4ltnissen in Leipzig\nder Stadtrat entschieden hat, es wird zu den Bauland-\npreisen verkauft; in Chemnitz entschieden hat, es wird\nmit der und der Quote zum Baulandpreis verkauft. Die\nDresdner haben sich dann letzten Endes auch durchge-\nsetzt und im Stadtrat die entsprechende Entscheidung\ngetroffen. Ich will jetzt nicht aus dem konkreten Be-\nschluss zitieren. Es war eine v\u00f6llig demokratische Ent-\nscheidung. Dann hat eben das Regierungspr\u00e4sidium 1998\nzum Zeitpunkt der Grundbucheintragung der vollzoge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7979\n\nnen Erwerbsvorg\u00e4nge gewisserma\u00dfen gesagt: Wir geneh-\nmigen die Vertr\u00e4ge nicht! und hat 2001 an die Stadt\nDresden einen Bescheid \u00fcber die Nichtigkeit \u00fcber diese\nErwerbsvorg\u00e4nge gesetzt.\n\nDas hat zur Konsequenz, dass die Stadt Dresden jetzt ge-\nwisserma\u00dfen gezwungen war, da sie ansonsten Schwie-\nrigkeiten mit der weiteren Haushaltsausstattung und\n\u00c4hnliches mehr bek\u00e4me, aus der Rechtsaufsicht des Re-\ngierungspr\u00e4sidiums heraus, die von ihr selbst nach\nStadtratsbeschluss geschlossenen Vertr\u00e4ge anzufechten.\nDas hei\u00dft, jetzt hat die Stadt Dresden in der N\u00f6tigungs-\nsituation gegen die 146 Menschen geklagt, die auf dem\nWeg das Ding bekamen.\n\nWie schizophren die Sache l\u00e4uft, will ich \u2013 dann bin ich\nauch gleich fertig \u2013 an diesem Musterfall, der jetzt ver-\nhandelt wird, noch kurz erl\u00e4utern. Die Siedlung, die es\nbetrifft, die jetzt klagt, hat mit diesen betreffenden Eigen-\nheimen insgesamt acht H\u00e4user. Es war fr\u00fcheres G\u00e4rtne-\nreigel\u00e4nde. Das Gel\u00e4nde lag in einem Gebiet, das nach\ndem Aufbaugesetz enteignet und zur Bebauung freigege-\nben war, weil es blo\u00df Gel\u00e4nde gewesen ist. Die Familie\nhat dann ein entsprechendes Eigenheim f\u00fcr sich und die\nbeiden Kinder von 1984 bis 1986 errichtet. W\u00e4hrend die\nanderen sechs Eigenheime, die Eigenheimbauer, die dort\nmit waren, die Modrow-Verk\u00e4ufe noch exakt eingetragen\nbekamen, noch vollziehen konnten und rechtzeitig ins\nGrundbuch vor der Sperrfrist hineinkamen, hat es diese\nnicht geschafft, weil dort noch private Restitutionsan-\nspr\u00fcche eine Rolle spielten. Sie kam also in die Verz\u00f6ge-\nrung hinein. Die anderen haben alle in der Siedlung ge-\nkauft, sind eingetragen, und die bleiben h\u00e4ngen. Jetzt\nkommt auf die Familie \u2013 nebenbei bemerkt 2002 in der\nSituation, wo sie Hochwasseropfer war und einen Scha-\nden angemeldet hatte, der exakt dem gesch\u00e4tzten Streit-\nwert f\u00fcr diesen Rechtsstreit entsprach \u2013 die Klage der\nStadt Dresden zu, gewisserma\u00dfen r\u00fcckzu\u00fcbertragen, eine\nGrundbuchberichtigung zu machen und \u00c4hnliches mehr.\n\nHier wird der Prozess gef\u00fchrt. In beiden Instanzen \u2013\nLandgericht und Oberlandesgericht \u2013 ist die Stadt Dres-\nden unterlegen. Zun\u00e4chst hat das Landgericht und da-\nnach das Oberlandesgericht gesagt, dass die damaligen\nKaufvertr\u00e4ge in Ordnung waren, dass auch die eigene\nGemeindeordnung letzten Endes nicht \u2013 wie hier be-\nhauptet wird \u2013 in jedem Fall \u2013 der \u00a7 90 ist hier gemeint\n\u2013 fordert, dass immer nur der ad\u00e4quate Kaufpreis nach\ndem Verkehrswert genommen wird, sondern dass es da\nAusnahmef\u00e4lle gibt.\n\nDer 11. Senat des Oberlandesgerichtes Dresden hat am\n24.10.2003 in seinem Urteil befunden, dass der Kaufver-\ntrag von 1996, dem, wie gesagt, das Regierungspr\u00e4si-\ndium 2001 die Zustimmung verweigert \u2013 2001, wo man\nVerwirkung mit allem Drum und Dran sagt \u2013, wirksam\nist, dass die Stadt Dresden durch den Verkauf zu DDR-\nPreisen insbesondere nicht gegen das Verbot, kommuna-\nles Verm\u00f6gen unter Wert zu verkaufen, versto\u00dfen hat.\nDas Verbot gelte in dem Sonderfall von ehemals volks-\neigenem Verm\u00f6gen nicht, sondern aufgrund dieses Son-\nderfalls sei der Verkauf nicht genehmigungspflichtig sei-\ntens des Regierungspr\u00e4sidiums Dresden gewesen, auch\nnicht trotz des auff\u00e4lligen Missverh\u00e4ltnisses zwischen\nGrundst\u00fcckswert und dem Verkehrswert und den DDR-\n\nBaulandpreisen wegen der besonderen historischen Um-\nst\u00e4nde.\nDamit kommt das Problem. Wenn sich wenigstens jetzt \u2013\nsage ich mal \u2013 die Politik eingeschaltet und gesagt h\u00e4tte:\nNun gut, wir haben es probiert, wir haben in der ersten\nInstanz nicht Recht bekommen! \u2013 Das hei\u00dft im Prinzip\nja: Staatsministerium dahinter mit dem Erlass und davor\ndas Regierungspr\u00e4sidium. \u2013 Nun gut, wir akzeptieren\njetzt die Entscheidung!\nNein, die Stadt Dresden ist gezwungen, in Revision zu\ngehen. Jetzt tritt die Revisionsf\u00fchrung, der betreffende\nRechtsanwalt, mit dem entscheidenden Vorwurf an: Alle\nVer\u00e4u\u00dferungen zu Baulandpreisen der DDR nach dem\nModrow-Gesetz waren sittenwidrig, weil nicht der ad\u00e4-\nquate Preis genommen worden ist. Alle sind deshalb\nnichtig, alle sind r\u00fcckabzuwickeln. Von allen Eigenheim-\nbauern ist der entsprechende Komplettierungspreis nach-\nzuzahlen.\nDas hei\u00dft bei 80 000 bis 100 000 Eigenheimbauern: Wenn\ndas Urteil durchginge, was ich nicht hoffe und auch\nnicht glaube, hat das eine Konsequenz, die \u00fcber das\nThema Bodenreformurteil am Europ\u00e4ischen Gerichtshof\nin Br\u00fcssel hinausgeht in der bev\u00f6lkerungspolitischen\nWirkung. \u00dcber die Ernsthaftigkeit sollte und m\u00fcsste sich\ndieses Hohe Haus nach unserer Auffassung schon einen\nKopf machen. Es sind die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die-\nses Freistaates, f\u00fcr die wir in Mandatserteilung Verant-\nwortung haben. Unter dem Aspekt bitte ich, dass wir\nuns recht objektiv \u00fcber diese Frage verst\u00e4ndigen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Bandmann, bitte.\n\nBandmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Herr Bartl, ich habe die Zwischen-\nfrage deshalb gestellt, weil ich vom Antragsteller wissen\nwollte, ob wir uns in einem schwebenden Verfahren be-\nfinden. Sie haben das mit Ja best\u00e4tigt. Von daher ist es\nnat\u00fcrlich schwierig, in einem schwebenden Verfahren\njetzt einen politischen Beschluss herbeizuf\u00fchren.\nWas mich allerdings wundert, sind nat\u00fcrlich in der Tat\ndie Daten. Der Antrag \u2013 Sie haben selber darauf hinge-\nwiesen \u2013 datiert vom 12.6.2002, als er gestellt worden ist.\nDie PDS stellt in Dingen, die uns mitunter nicht \u00fcber-\nm\u00e4\u00dfig wichtig erscheinen, Dringliche Antr\u00e4ge. Die Frage,\nwarum Sie in dieser Sache weder auf die Dringlichkeit\nhingewiesen noch von Ihrer M\u00f6glichkeit Gebrauch ge-\nmacht haben, im Pr\u00e4sidium diesen Antrag l\u00e4ngst behan-\ndeln zu lassen, erschlie\u00dft sich mir nicht so richtig.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Im Moment nicht.\n\n(Bartl, PDS: Aber von mir?)\n\n\u2013 Also gut. Bitte, Herr Bartl.\n\nBartl, PDS: Herr Bandmann, geben Sie mir Recht, dass\nwir zwar nichts mit dem konkreten Verfahren zu tun\nhaben, dass wir aber als Parlament sehr wohl mit der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7980\n\nStaatsregierung etwas zu tun haben und die Staatsregie-\nrung auffordern k\u00f6nnten, den Erlass zur\u00fcckzunehmen?\n\nBandmann, CDU: Nat\u00fcrlich haben wir die M\u00f6glichkeit,\nmit der Staatsregierung diese Dinge zu besprechen. Aber\nich wundere mich schon, dass Sie einen Antrag stellen.\nDass das Beispiel, das Sie gebracht haben, f\u00fcr eine be-\ntroffene Familie schon ein Problem darstellt und das so\nlange h\u00e4ngt, das will ich gern einr\u00e4umen.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nSie haben ein konkretes Beispiel gebracht, Sie haben\ndazu aber sehr allgemeine Betrachtungen angestellt und\nzu Ihrem urspr\u00fcnglichen Antrag mit Datum vom 27.5.\neinen kompletten \u00c4nderungsantrag eingebracht. Das in-\nteressante ist und Sie beziehen sich in Ihren Ausf\u00fchrun-\ngen auf die so genannten DDR-Eigentumsformen. Sie\nsagten: \u201eIn der DDR gab es drei Eigentumsformen.\u201c \u2013\nDas gebietet mir darauf hinzuweisen, dass es auch vor\nder DDR Eigentum gab und dass durch die SED eine er-\nhebliche Zahl von B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern des deut-\nschen Vaterlandes um ihr Eigentum gebracht worden\nsind \u2013 mit den verschiedensten Methoden.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nSie haben allgemeine Ausf\u00fchrungen gemacht. Ich denke,\ndas geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu.\n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt auch \u2013 und Sie beziehen sich in\nIhrem Antrag darauf: \u201edie Grundst\u00fccksverk\u00e4ufe nicht\nzuletzt der von der Verfassung gebotenen Gleichbehand-\nlung\u201c zu betrachten.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nNun ist es ja interessant, Herr Kollege Bartl, dass just\nheute, am 27.5.2004, der S\u00e4chsische Verfassungstag ist.\nHeute vor zw\u00f6lf Jahren haben wir in der Dreik\u00f6nigskir-\nche die S\u00e4chsische Verfassung beschlossen. In Artikel 31\ndieser S\u00e4chsischen Verfassung steht: \u201eDas Eigentum und\ndas Erbrecht werden gew\u00e4hrleistet.\u201c Das hei\u00dft, auch\nMenschen, die um ihr Eigentum gekommen sind, haben\ndas Recht gehabt, diese Anspr\u00fcche wieder anzumelden.\nSie f\u00fchrten aus, dass genau in einem Fall Alteigentums-\nfragen eine Rolle spielen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nBartl, PDS: Herr Bandmann, noch einmal: Das ist hier\nv\u00f6llig daneben. Geben Sie mir Recht, dass ich einen Fall\ngeschildert habe, in dem es schlicht um die Frage ging,\ndass das Eigenheim auf Grund und Boden errichtet wor-\nden ist, der volkseigen war, wo ein Zukauf erfolgte und\nwo eine Verleihung des Nutzungsrecht erfolgt ist und\nwo jetzt festgestellt worden ist: Es gibt keine anderen\nAnspr\u00fcche darauf und wo dann der entsprechende\nKaufvertrag vollzogen worden ist. Das hat doch \u00fcber-\nhaupt nichts mit Restitutionsf\u00e4llen zu tun.\n\nBandmann, CDU: Herr Kollege Bartl, Sie haben einen\nspeziellen Fall benannt. Das ist richtig. Sie haben uns\n\naber 15 Jahre zur\u00fcckgeholt und haben gesagt, wir sollten\nuns doch mal auf die Situation vor 15 Jahren einstellen,\nund haben deutlich gemacht, was war.\nIch habe Sie einfach noch ein bisschen l\u00e4nger zur\u00fcckge-\nholt, n\u00e4mlich in die Zeit, als Menschen in der DDR um\nihr Eigentum gebracht worden sind. Auch das geh\u00f6rt\nzur Vollst\u00e4ndigkeit in eine solche Debatte, weil auch da-\nmit heute nach wie vor Schmerzen und Probleme ver-\nbunden sind.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nHerr Bartl, wir sind in den speziellen F\u00e4llen in der Tat\nin einem schwebenden Verfahren und sollten dieses Ver-\nfahren nach meiner \u00dcberzeugung abwarten. Der Streit-\nwert, um den es in diesem Verfahren geht, sollte aller-\ndings benannt werden. In der Antwort der Staatsregie-\nrung ist dieser Streitwert benannt. Er bel\u00e4uft sich auf\n17 Millionen DM.\n\n(Bartl, PDS: Was?)\n\nJa. Die Gesamtsumme der Unter-Wert-Ver\u00e4u\u00dferung der\nStadt Dresden bel\u00e4uft sich auf 17 Millionen DM. Auf\nSeite vier der Antwort der Staatsregierung nachzulesen.\n\u2013 Das hei\u00dft, es geht schon um die Frage der Gerechtig-\nkeit, n\u00e4mlich um die Frage: In welchem Umfang werden\ndie Einen beg\u00fcnstigt? Das Modrow-Gesetz war eine\nklare Beg\u00fcnstigung derer, die kein Eigentum hatten.\n\n(Bartl, PDS: Wieso denn?)\n\nDas andere ist die Frage, inwieweit dann die Gemein-\nschaft sowohl der Kommune Dresden als auch der Staat\nhier eintritt und damit den von Ihnen geforderten staat-\nlichen Ausgleich leistet. Sie fordern in Ihrem Antrag,\ndass das Parlament einen Beschluss fassen soll, mit dem\ndie Staatsregierung aufgefordert wird, diese Vertr\u00e4ge\njetzt so zu billigen, zu akzeptieren. Sollten da Differenz-\nbetr\u00e4ge gegen\u00fcber Dritten vorhanden sein, gegen\u00fcber\nder Stadt Dresden, soll die Allgemeinheit, sprich der\nStaat, der Freistaat Sachsen, diesen Preis bezahlen.\n\nHerr Bartl, das werden wir hier rechtlich nicht entschei-\nden k\u00f6nnen, und das ist das Problem.\n\n(Beifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nDeswegen verweise ich nochmals darauf: Wir m\u00fcssen in\ndieser komplizierten Frage in der Tat den Rechtsweg ab-\nwarten. Es ist interessant, dass gerade Sie am Verfas-\nsungstag auf solche fundamentalen Fragen noch einmal\naufmerksam machen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Nicht mehr. \u2013 Ich habe volles Ver-\nst\u00e4ndnis f\u00fcr die Notsituation der Menschen, die von sol-\nchen Verfahren betroffen sind.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nDas sage ich im Namen der CDU-Fraktion ausdr\u00fccklich.\nAber das, was Sie in Ihrem Antrag vom Parlament for-\ndern, geht meines Erachtens zu weit, weil letztlich auch\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7981\n\nein solcher Beschluss durch Klage bei Gericht erneut auf-\ngehoben werden k\u00f6nnte.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nSPD. Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Verehrte Kollegen von der PDS, ich gehe davon\naus, dass wir jetzt vom \u00c4nderungsantrag und nicht von\nIhrem urspr\u00fcnglichen Antrag sprechen. Wenn Sie heute\nsagen: Ich will nicht das Ganze mit den Gesetzen so be-\nm\u00fchen; wir m\u00fcssen uns als Landtag eine politische Mei-\nnung bilden,\n\n(Bartl, PDS: Zu dem Gesetz!)\n\ndann h\u00e4tten wir das zumindest im Jahr 2002 tun k\u00f6nnen,\nals Sie Ihren ersten Antrag gestellt haben. Denn wenn\nich das richtig lese, dann schreiben Sie selbst in der Be-\ngr\u00fcndung, dass der Erlass, um den wir sicherlich poli-\ntisch h\u00e4tten diskutieren k\u00f6nnen, bereits vom April 1996\nist.\n\n(Bartl, PDS: Ja, kannten Sie ihn denn?)\n\n\u2013 Verehrter Kollege, zumindest im Jahr 2002 war er\ndann bekannt; denn da haben Sie ihn ja aufgeschrieben.\n\u2013 Da kommt mir schon ein schaler Geschmack, dass Sie\nauf einmal anfangen, rechtspolitische Fragen mitten im\nKommunalwahlkampf aufzugreifen.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nDas, was jetzt zu kl\u00e4ren ist, muss gerichtlich gekl\u00e4rt wer-\nden. Die Sache ist weiter fortgeschritten. Es wird im Juli,\nunabh\u00e4ngig davon, was vorher ja bereits die anderen Ge-\nrichte entschieden haben, nat\u00fcrlich das BGH-Urteil ent-\nsprechend ausgelegt werden. Da gibt es zwei Varianten.\nWenn es zugunsten der K\u00e4ufer kl\u00e4rt, dann sind die\nrechtsaufsichtlichen Beanstandungen des RP hinf\u00e4llig.\nWenn das BGH entscheidet, dass die Stadt Recht hat,\nauch dann ist die Rechtsfrage gekl\u00e4rt. Dann wird die be-\nstehende Differenz zwischen DDR-Baulandpreisen und\ndem halben Verkehrswert nachzuzahlen sein, so bitter\ndas sicherlich ist.\n\nAber eines hat auch Ihr ureigener Antrag gezeigt: Die\nGrundfrage war eine der verheerendsten Fragen und wir\nkriegen es heute in bestimmten Teilen leider nicht mehr\nhin, Recht im Unrecht nachzukl\u00e4ren, was damals nicht\nordentlich aufgearbeitet worden ist. Wir haben jetzt ein\nVerfahren, da muss der Juli abgewartet werden. Wo Sie\ndoch sonst immer darauf achten, dass Gesetze und die\nRechtssprechung von Gerichten eingehalten werden, for-\ndere ich Sie auf, das auch in diesem Fall zu tun. Wir leh-\nnen Ihren Antrag ab.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Von der Staatsregierung? \u2013 Herr\nInnenminister Rasch, bitte.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Der Antrag der PDS\naus dem Jahr 2002 hat ein Gesetz aus dem Fr\u00fchjahr des\nJahres 1990 zum Hintergrund. Ich will auch noch einmal\nein St\u00fcck Geschichte rekapitulieren, wenn auch vielleicht\nmit anderen Schwerpunktsetzungen, n\u00e4mlich das Gesetz\n\u00fcber den Verkauf volkseigener Geb\u00e4ude vom 7.3.1990.\nDieses Gesetz wird vielfach auch als so genanntes\nModrow-Gesetz bezeichnet. Da dies bereits lange zur\u00fcck-\nliegt, will ich die damaligen Umst\u00e4nde noch einmal\netwas genauer schildern.\nDas DDR-Verkaufsgesetz datiert vom 7.3.1990. Seine\nDurchf\u00fchrungsverordnung, in der der h\u00f6chst zul\u00e4ssige\nKaufpreis bestimmt war, datierte auf den 15.3.1990. Nur\ndrei Tage sp\u00e4ter, am 18.3.1990, fand die erste freie Wahl\nder Volkskammer der ehemaligen DDR statt.\n\nHans Modrow gab am 24.11.1999 der \u201eBerliner Morgen-\npost\u201c ein Interview. Auf die Frage: \u201eDas Modrow-Gesetz\nist zw\u00f6lf Tage vor der ersten freien Volkskammerwahl\nbeschlossen worden. Warum die Eile?\u201c antwortete Hans\nModrow: \u201eWir verstanden uns als \u00dcbergangs- und nicht\nals \u00dcbergaberegierung. Wir wollten Rechte sichern, weil\nwir f\u00fcr die \u00dcbergabe kein Vertrauen mehr hatten.\u201c Na-\nt\u00fcrlich verstehe ich den Schmerz von Hans Modrow.\n\n(Bartl, PDS: Der Runde Tisch wollte das!)\n\nDie \u00dcbergabe misslang.\n\n(Bartl, PDS: Das haben Sie als CDU versprochen,\ndie Allianz f\u00fcr Deutschland!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Herren, bitte!\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Lassen Sie mich doch\neinmal vortragen. Ich habe doch vorhin auch nicht hin-\neingeschrien.\nDie am 18.3.1990 frei gew\u00e4hlte Volkskammer hat n\u00e4mlich\ndas DDR-Verkaufsgesetz vom 7.3.1990 und seine noch\neiligst drei Tage vor den Wahlen erlassene Durchf\u00fch-\nrungsverordnung vom 15.3. durch die Verabschiedung\nder Kommunalverfassung am 17.5.1990 au\u00dfer Kraft ge-\nsetzt. Das war eine Kommunalverfassung, nach deren\n\u00a7 49 Abs. 1 Satz 2 Kommunen Verm\u00f6gensgegenst\u00e4nde in\nder Regel nur zu ihrem vollen Wert ver\u00e4u\u00dfern durften.\nDas war bereits wenige Wochen, nachdem dies von der\nVorg\u00e4ngerregierung, der letzten DDR-Regierung, in Kraft\ngesetzt worden war. Damit war die Sache klargestellt.\n\nIm Ergebnis ist es so, dass die von der PDS gerne als\nModrow-Preise bezeichneten Konditionen dazu f\u00fchren,\ndass Grundst\u00fccke \u2013 man h\u00f6re und staune \u2013 zu den Prei-\nsen von 1936 ver\u00e4u\u00dfert werden sollten, n\u00e4mlich nach\ndem Reichsgesetz zur Durchf\u00fchrung des Vierjahrespla-\nnes, Bestellung eines Reichskommissars f\u00fcr die Preisbil-\ndung vom 20.10.1936. Das war nicht der DDR-F\u00fcnfjahr-\nplan, sondern der Nazi-Vierjahrplan von 1936. Ich wei\u00df\nnicht, ob dieser Sachverhalt ausreichend bekannt ist.\n\nDer Antrag der PDS hat nur eine Fallgruppe im Auge,\nn\u00e4mlich die 146 Ver\u00e4u\u00dferungen der Stadt Dresden, die\nnach dem Verm\u00f6genszuordnungsgesetz abgeschlossen\nwurden und bei denen es zu entsprechenden Grund-\nbuchumschreibungen auf die K\u00e4ufer kam. Ausf\u00fchrungen\nzu dieser Fallgruppe finden Sie in meiner Stellungnahme\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7982\n\nzu Ihrem Antrag. Ich erspare mir hier eine Wiederho-\nlung.\n\nNeben diesen abgeschlossenen 146 Ver\u00e4u\u00dferungen steht\njedoch noch eine zweite Fallgruppe in diesem Zusam-\nmenhang in Rede, n\u00e4mlich die zirka 160 Ver\u00e4u\u00dferungen,\nin denen die Stadt Dresden als eingetragene Eigent\u00fcme-\nrin ver\u00e4u\u00dfert hat und bei denen es zu keinen Eigentums-\numschreibungen auf die K\u00e4ufer kam. Der Grund f\u00fcr das\nScheitern entsprechender Grundbuchumschreibungen auf\ndie K\u00e4ufer liegt darin, dass das zust\u00e4ndige Regierungs-\npr\u00e4sidium die in diesen F\u00e4llen erforderlichen Genehmi-\ngungen nicht erteilt hat.\n\nZu zwei F\u00e4llen, in denen das Regierungspr\u00e4sidium die\nGenehmigung zu Grundst\u00fccksver\u00e4u\u00dferungen versagte,\nliegen nun Urteile des S\u00e4chsischen Oberverwaltungsge-\nrichtes vom 27.1. dieses Jahres vor. Nach dieser Recht-\nsprechung haben die bislang gescheiterten Kaufwilligen\naus der zweiten Fallgruppe, also die zirka 160 Ver\u00e4u\u00dfe-\nrungen, keinen Anspruch auf rechtsaufsichtliche Geneh-\nmigung ihrer Rechtsgesch\u00e4fte. Die Stadt Dresden wird\ndaher mit den Kaufwilligen neue Vertr\u00e4ge zu den im\nSachenrechtsbereinigungsgesetz vorgesehenen Konditio-\nnen abschlie\u00dfen. Dies ist auch deshalb wirtschaftlich\nzwingend, weil nach der j\u00fcngsten Novellierung des Ent-\nsch\u00e4digungsgesetzes ein an den Entsch\u00e4digungsfonds zu\nzahlender Verkaufserl\u00f6s mindestens in H\u00f6he des nach\ndem Sachenrechtsbereinigungsgesetz erzielbaren Erl\u00f6ses\nerfolgen muss. Wer sonst sollte die Differenz tragen?\n\nGern wiederhole ich hier: Mit unzumutbaren H\u00e4rten\ngeht die Zahlung des nach dem Sachenrechtsbereini-\ngungsgesetz regelm\u00e4\u00dfig zu vereinbarenden Kaufpreises,\nalso in H\u00f6he des h\u00e4lftigen Bodenwertes, in keinem Fall\neinher. Auch hierzu finden Sie hinreichende Ausf\u00fchrun-\ngen in meiner Stellungnahme zu Ihrem Antrag.\n\n(Bartl, PDS: Das kann man bei einem\nMinistergehalt gut sagen!)\n\nNur noch kurz zum gegenw\u00e4rtigen Stand bei der ersten\nFallgruppe, den 146 Ver\u00e4u\u00dferungen nach dem Ver-\nm\u00f6genszuordnungsgesetz, bei denen die Eigentumsum-\nschreibungen erfolgten.\n\nDie Stadt Dresden ist gegenw\u00e4rtig bestrebt, rechtm\u00e4\u00dfige\nZust\u00e4nde herzustellen. Hierzu hat sie zwischenzeitlich\ndie 146 K\u00e4ufer zur Nachzahlung bis zu dem nach dem\nSachenrechtsbereinigungsgesetz geschuldeten Kaufpreis\naufgefordert und einen Musterprozess eingeleitet, der\nnunmehr beim Bundesgerichtshof anh\u00e4ngig ist. Sie hat-\nten das bereits ausgef\u00fchrt. Dessen Entscheidung steht\nnoch aus. Insoweit werden wir alle abwarten m\u00fcssen,\nwie der Bundesgerichtshof seinerseits entscheidet.\n\nBis auf weiteres gehe ich nach wie vor davon aus, dass\nim gesamten Staats- und Verwaltungsrecht einschr\u00e4n-\nkungslos gilt, dass die \u00f6ffentliche Hand kein Recht zu\nGeschenken hat. In diesem Zusammenhang kommt tat-\ns\u00e4chlich der von der PDS herangezogene Vertrauens-\nschutz zum Tragen.\n\nMeine Damen und Herren! Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nvertrauen darauf, dass sie entsprechend ihrer Leistungs-\nf\u00e4higkeit besteuert werden. Dieser Grundsatz der Abga-\nbengleichheit zieht aber auf der Ausgabenseite nach sich,\ndass ebenfalls jede pers\u00f6nliche, sachlich nicht gerechtfer-\n\ntigte Zuwendung an einzelne Personen zu unterbleiben\nhat. Wer dies dennoch tut, missachtet das Vertrauen der\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, dass mit den von ihnen erho-\nbenen Steuern und sonstigen Abgaben und dem hieraus\nerworbenen Verm\u00f6gen sparsam umgegangen wird.\n\nSo weit meine Position.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann bitte ich jetzt, das Schlusswort\nzu nehmen. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Ich frage blo\u00df eines: Hat sich die CDU im\nM\u00e4rz 1990 in den Wahlen hingestellt und hat gesagt:\nMeine Damen und Herren der DDR! Nehmen Sie zur\nKenntnis \u2013 \u2013? Hat sich die SPD hingestellt und hat ge-\nsagt: Meine Damen und Herren! Nehmen Sie zur Kennt-\nnis, wenn wir an der Macht sind, sind alle in der DDR\nerworbenen Besitzst\u00e4nde Unrecht? Haben Sie das gesagt\noder haben Sie es nicht gesagt? Haben Sie anderes ver-\nsprochen?\nKohl war im Dezember 1989 schon weiter, als Sie es jetzt\nsind, denn da hat er diese Kommission gebildet, weil er\ngesagt hat: Es ist nun einmal historisch entstanden, dass\ndie DDR die drei Eigentumsformen hatte. Dazu kann\nman nach dem BGB stehen, wie man will.\n\nEs ist Fakt, dass die Menschen, die auf den Grundst\u00fc-\ncken gebaut haben, nichts daf\u00fcr konnten, dass sie den\nBoden nicht kaufen konnten. Herr Bandmann, Sie selber\nwissen am besten, mit welcher Schinderei es verbunden\nwar, ein Eigenheim zu bauen, mit Ziegel heranschaffen,\nabputzen und allem Drum und Dran. Die Menschen\nhaben auf volkseigenem Boden gebaut, weil sie darauf\nvertraut haben, dass sie das Geb\u00e4ude in Eigentum be-\nkommen k\u00f6nnen.\n\nDann hat die Wende andere historische Rechtsverh\u00e4lt-\nnisse gebracht \u2013 gut. Dann haben alle Parteien durch die\nBank \u2013 ich sage noch einmal, dass das der Runde Tisch\nin Auftrag gegeben hat \u2013 versprochen: Die Besitzst\u00e4nde\nwerden gesch\u00fctzt.\n\nJetzt ist die Schizophrenie die, dass diejenigen, die recht-\nzeitig zum Notar kamen, zu DDR-Baupreisen erworben\nhaben, momentan nicht angegriffen werden. Die, die es \u2013\naus welchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013 nicht mehr ge-\nschafft haben, weil die Verwaltungen \u00fcberlastet waren,\ndas sind jetzt die 146 f\u00fcr Dresden. Da gibt es ja noch\nviele in anderen St\u00e4dten. Wo wollen Sie da noch von\nGleichbehandlung und materieller Gerechtigkeit schwa-\nfeln?\n\nWenn Sie sagen, dass der Staat kein Recht hat, etwas\nwegzuschenken, dann frage ich Sie: Halten Sie den Senat\ndes Oberlandesgerichts f\u00fcr bl\u00f6d?\n\nMan muss das historisch auslegen. Im Zusammenhang\nmit der Bodenreform ist es international historisch ausge-\nlegt worden, dass das mit historischen Entwicklungen\nzusammenh\u00e4ngt. Hier aber treten Sie hin und sagen,\ndass das alles Unrecht ist. Sie wollen es auf dem Buckel\nvon 146 Betroffenen austragen. Das ist eine derartige\nIgnoranz gegen\u00fcber den Realit\u00e4ten und gegen\u00fcber dem,\nwas Sie laut Verfassungsauftrag zu machen haben! Sie\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7983\n\nhaben als Garantiemacht laut Einigungsvertrag die Inte-\nressen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Landes zu sch\u00fct-\nzen. Das ist das Problem. Das tun Sie hier \u00fcberhaupt\nnicht! Sie bedienen schlicht und ergreifend die, die aus\neiner Neidkampagne heraus wollen, dass alles gleichge-\nmacht wird. Das war das Problem. Sie sind heute die\nGleichmacher.\nUnter diesem Aspekt hat dieses Hohe Haus sehr wohl\nunabh\u00e4ngig von dem Gerichtsverfahren die Entschei-\ndung zu treffen, die mit der Revisionsbegr\u00fcndung\nzusammenh\u00e4ngt. Dass Sie sich darum dr\u00fccken, Frau\nWeihnert, nehme ich Ihnen \u00fcbel.\nDie Revisionsbegr\u00fcndung sagt, alle K\u00e4ufe seien sitten-\nwidrig gewesen, alle 100 000! Wenn Sie jetzt sagen, es\nfalle jedem Eigenheimbauer leicht, 50 % des Grund-\nst\u00fcckswertes nachzuzahlen, dann k\u00f6nnen Sie mit Ihrem\nMinistersalaire das sagen. Rechnen Sie sich doch die Bo-\ndenpreise in Leipzig, in Dresden oder anderswo aus, die\nzur Geltung kommen, wenn das BGH-Urteil wirksam\nwird!\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen!\n\nBartl, PDS: Der BGH hat entschieden. Ja, das sind doch\npolitische Entscheidungen. Diese Entscheidungen wur-\nden in Th\u00fcringen getroffen. Dort hat man in einem Ge-\nsetz festgelegt: Es bleibt dabei, unantastbar!\n\n(Zurufe von der SPD)\n\nDas m\u00f6chte ich f\u00fcr Sachsen auch haben und nichts ande-\nres!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, bevor wir\nzu den Abstimmungen kommen, bitte ich um Einbrin-\ngung des \u00c4nderungsantrages Drucksache 3/11072. Bitte,\nHerr Bartl.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren! Dass der \u00c4nderungsantrag notwendig ist,\nliegt schlicht und ergreifend an der historischen Entwick-\nlung. Mehr oder weniger wollen wir jetzt, 2004, von dem\nausgehen, was die Gerichte bis dato im bisherigen Wer-\ndegang in zwei Modellf\u00e4llen entschieden haben.\n\nDas betrifft die Betonung des Grundsatzes, dass es bei\nhistorisch bedingt erworbenen besonderen Eigentumsfor-\nmen \u00fcbergreifend diesen Anspruch gibt und eben nicht\nder kommunale Verm\u00f6gensrechtsanspruch greift. Dies\nsollte der Landtag aufgreifen und die Staatsregierung\nper Beschluss ersuchen, den Erlass zur\u00fcckzunehmen und\neinen Rechtszustand zu akzeptieren, wie er sich aus dem\ndamaligen \u00dcbereinkommen ergibt, wie er nach der Ge-\nsetzgebung gewesen ist, die galt, als die Betroffenen ihre\nAntr\u00e4ge gestellt haben, n\u00e4mlich im M\u00e4rz 1990. In ande-\nren neuen Bundesl\u00e4ndern ist das bereits so geregelt. Wir\nwollen nichts weiter als den Stand nachvollziehen, der\nRechtsfrieden herstellt. Deshalb bitten wir um Ihre Zu-\nstimmung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird zu dem \u00c4nderungsantrag das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bringe\nich den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS Druck-\nsache 3/11072 zur Abstimmung. Wer ihm zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und\nStimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag mehrheitlich ab-\ngelehnt.\n\nIch stelle nun die Drucksache 3/6649 zur Abstimmung.\nWer dem Antrag zustimmt, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr\nist auch diese Drucksache mehrheitlich abgelehnt.\n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n\u2013 F\u00f6rderlehrer f\u00fcr Grundschulen\n\nDrucksache 3/10265, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Umsetzung der Grundschul-Teilzeitvereinbarung\n\nDrucksache 3/10636, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Debatte wird er\u00f6ffnet von der Fraktion der SPD. Da-\nnach folgen CDU, PDS, CDU. Herr Hatzsch, Sie haben\ndas Wort.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Aufgrund der CDU-Schulgesetznovel-\nlen hat sich an Sachsens Grundschulen einiges getan, auf\nder einen Seite n\u00e4mlich nicht viel, daf\u00fcr aber auf der an-\nderen Seite viel zu wenig. Einiges ist es im Hinblick auf\nden Lehrerbedarf und die Frage, ob die Teilzeitvereinba-\nrungen von 1997 noch Bestand haben k\u00f6nnen. Wenig ist\nes mit dem Blick auf die tats\u00e4chlich bei den Sch\u00fclern an-\nkommenden Ver\u00e4nderungen, von denen eine deutliche\nQualit\u00e4ts- und Leistungssteigerung zu erwarten w\u00e4re.\n\nUnsere beiden Antr\u00e4ge beziehen sich jeweils auf einen\ndieser Aspekte.\n\nLassen Sie mich mit dem zweiten Teil, also der Teilzeit-\nvereinbarung, beginnen, weil diese den Lehrerinnen vor\nOrt sp\u00fcrbar unter den N\u00e4geln brennt. Zun\u00e4chst ist es\nschon mehr als erstaunlich, Herr Kultusminister, dass\nnach Verabschiedung der zwei Schulgesetznovellen, die\njeweils auch ein Vorblatt mit den entstehenden Mehr-\nkosten enthielten, das Kultusministerium bis heute keine\nAussagen \u00fcber den dadurch entstehenden Mehrbedarf\nmachen kann.\n\nWir haben damals die Berechnung bezweifelt. Wir haben\ndamals klipp und klar gesagt, dass dieser Bedarf nicht\naus dem so genannten Schulkompromiss zu decken ist,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7984\n\nweil er gar keine Deckung mehr enth\u00e4lt. Wir haben \u00fcber\nverschiedene Fragen und \u00fcber einen Antrag zu erfahren\nversucht, welcher Bedarf entsteht und wie er gedeckt\nwerden soll. Immer Fehlanzeige \u2013 und so bis heute!\nInzwischen haben wir allerdings den Eindruck, dass sich\nauf einer anderen Ebene das wiederholt, was bei Verab-\nschiedung des Gesetzes zu Recht vor allem die Eltern\nemp\u00f6rt hat. Das Gesetz wird wahrscheinlich so ausge-\nlegt, dass es ohne einen Mehrbedarf an Personal aus-\nkommt. Sie mussten jedoch die Eltern noch dadurch\nbr\u00fcskieren, dass die neuen Normative nur f\u00fcr Eingangs-\nklassen gelten sollen. Bei der verbesserten Schuleingangs-\nphase nehmen Sie einfach die Stunden der jetzigen Vor-\nbereitungsklassen und verteilen sie gleichm\u00e4\u00dfig auf alle\nSchulen.\nIch frage mich, was f\u00fcr ein p\u00e4dagogisches Konzept da-\nhinter steht, zumal wir wissen, dass die Modellschulen\nzw\u00f6lf Stunden f\u00fcr jede Klasse hatten. Erz\u00e4hlen Sie uns\nbitte nachher keine M\u00e4rchen, dass diese Stunden ma\u00df-\ngeblich mit der Versuchsdurchf\u00fchrung verbunden ge-\nwesen seien! Wir hatten eine Anh\u00f6rung hier im Hause\nund haben dort erfahren, dass die Stunden ma\u00dfgeblich\nin den Klassen zum Einsatz kamen.\nF\u00fcr das, was jetzt fl\u00e4chendeckend eingef\u00fchrt wird, ste-\nhen gar keine Erfahrungen zur Verf\u00fcgung. Wenn \u00fcber-\nhaupt, dann ist eine optimale F\u00f6rderung nur m\u00f6glich,\nwenn die Schulen konsequent auf offenen Unterricht,\nm\u00f6glichst in Jahrgangsmischung, umstellen. Darauf wer-\nden die Schulen aber nicht orientiert und sie werden\nschon gar nicht in dieser Richtung unterst\u00fctzt.\nWas also wird geschehen? Auf der einen Seite werden\nwir den relativen Anstieg der Zahl der F\u00f6rdersch\u00fcler\nweiter bef\u00f6rdern, weil bestimmte Sch\u00fclerinnen und\nSch\u00fcler die notwendige F\u00f6rderung nicht ausreichend er-\nhalten k\u00f6nnen. Auf der anderen Seite erh\u00f6ht sich der\nAnteil unbezahlter Arbeit der Grundschullehrerinnen,\nweil sich diese mehr engagieren, als sie bezahlt bekom-\nmen, und das auch deshalb, weil ihnen per Schulord-\nnung auch noch zugemutet wird, f\u00fcr jeden Sch\u00fcler einen\nspeziellen Plan zu erstellen, was nat\u00fcrlich die Diagnose\nvoraussetzt.\nDa sind wir wiederum bei der Teilzeitvereinbarung.\nNach Ihrer Philosophie und Berechnung m\u00fcssten wir\njetzt, 2004 \u2013 damit beziehe ich mich auf eine Brosch\u00fcre\naus dem Hause Kultus aus dem Jahre 1997 \u2013, 2 500 Stel-\nlen in der Grundschule zu viel haben. Damit h\u00e4tten wir\ndie Schulen gut ausstatten k\u00f6nnen, zumindest im Um-\nfang der Modellschulen. Aber wir haben diese Stellen ja\nnicht wirklich verf\u00fcgbar. Entweder haben die damaligen\nFinanz- und Kultusminister \u2013 kein Vorwurf an Sie! \u2013 die\nVerhandlungspartner betrogen oder sie haben eine unge-\nheure Inkompetenz an den Tag gelegt. Suchen wir uns\nalso heraus, was uns mehr liegt.\nIch will das nicht weiter vertiefen, weil auch bei Ihnen\ninzwischen die Erkenntnis festgestellt werden konnte,\ndass kleine Systeme anteilig mehr Lehrer ben\u00f6tigen, je-\ndenfalls so, wie wir in Sachsen Schule machen. Lehrer\nwerden n\u00e4mlich nicht nach Sch\u00fclern, sondern nach Klas-\nsen zugeteilt, und diese werden nun einmal aufgrund\nder demografischen Entwicklung immer kleiner.\nWenn das aber so ist, wenn also eigentlich die Gesch\u00e4fts-\ngrundlage f\u00fcr die Teilzeitvereinbarung weg ist, frage ich,\n\nwarum sie nicht l\u00e4ngst neu verhandelt wird, um die\nSituation an den Grundschulen zu verbessern. Das ist so,\nweil der Teilzeitvertrag nur eine \u00c4nderungsklausel ent-\nh\u00e4lt, die sich auf die demografische Entwicklung bezieht.\nDabei sind die Abweichungen sicherlich nicht sehr gro\u00df,\naber sie sind da. Wenn man nur wollte, k\u00f6nnte man die\ndiesj\u00e4hrige Differenz von fast 4 500 Sch\u00fclern zum Anlass\nnehmen, auch wenn die Abweichung nur etwa 5 % der\nPrognose betr\u00e4gt. 5 % entsprechen \u00fcbrigens auch nur\ndem etwas abgerundeten Prozentsatz der Lehrkr\u00e4fte, die\nseit 1999 eine Fortbildung erhalten haben. Viel ist das\nnicht und es entsprach bei weitem nicht den Erwartun-\ngen der Tarifpartner oder den aufgrund der falschen\nTheorie bestehenden M\u00f6glichkeiten, wenn wirklich 2 500\nStellen \u00fcber den Bedarf vorhanden w\u00e4ren.\n\nDamit w\u00e4ren wir bei unserem zweiten Antrag, n\u00e4mlich\npro Zug der Grundschulen eine Stelle mehr zur Ver-\nf\u00fcgung zu stellen. Wir k\u00f6nnten dann ohne Mehrkosten\nendlich die n\u00f6tige Ausstattung der Grundschulen vor-\nnehmen, um einen guten Anfang f\u00fcr alle zu sichern.\nInzwischen wei\u00df ja auch der Kultusminister, dass es in\nBayern F\u00f6rderlehrer gibt. Es ehrt ihn \u00fcbrigens, dass er\nsich diesbez\u00fcglich mir gegen\u00fcber korrigiert hat. Wir wol-\nlen nicht die bayerischen F\u00f6rderlehrer kopieren, sondern\njeder Schule die M\u00f6glichkeit geben, mit den verf\u00fcgbaren\npersonellen Ressourcen ihren eigenen Weg zu gehen.\n\nSo ausgestattet kann die ver\u00e4nderte Schuleingangsphase\ntats\u00e4chlich etwas bringen, vor allem f\u00fcr diejenigen, wel-\nche auf besondere F\u00f6rderung angewiesen sind und diese\nsonst nicht mehr bekommen werden. Das kostet etwa\n2 300 Stellen unter Abzug der umgeschichteten Vorberei-\ntungsklassen. Das scheint viel, m\u00fcsste aber sowohl nach\ndem Schulkompromiss als auch nach der Teilzeitverein-\nbarung ohne Probleme m\u00f6glich sein.\n\nDas ist es aber nicht. Also wollen wir hier als Gesetz-\ngeber etwas tun, denn offensichtlich wurde uns bei der\nHaushaltsberatung nicht die Wahrheit gesagt. Offensicht-\nlich haben wir den Haushalt mit anderen Implikationen\nbeschlossen, als sie sich nunmehr offenbaren:\n\nWir machen Schul- und Haushaltspolitik doch nicht zum\nSelbstzweck oder um einen Haushalt prima hinzubekom-\nmen. Wir m\u00fcssen sie mit Blick auf die jungen Menschen\nund ein optimales Bildungsergebnis machen. Dazu ist es\nnotwendig, im Grundschulbereich und davor, also im\nKindergartenbereich, kr\u00e4ftig zuzulegen. Dazu m\u00fcssen\nwir heute die Weichen stellen oder wir bzw. unsere\nNachfolger werden im Herbst vor einem Haushalt\nstehen, in dem es keine M\u00f6glichkeiten zu geben scheint,\ndas Notwendige zu tun, weil alles schon festgezurrt ist,\nweil man es nun einem anderen Haushalt wegnehmen\nm\u00fcsste, was eigentlich von vornherein in Bildung und\nSchule geh\u00f6rt.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nspricht Herr Abg. Seidel.\n\nSeidel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Lieber hochverehrter Herr Kollege\nHatzsch, nun haben wir den Beweis daf\u00fcr vorliegen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7985\n\ndass auch Sie manchmal gute Ideen hatten. Wissen Sie,\nwelche ich meine?\nZur Sicherheit hier einige Hinweise: Plenarsaal des S\u00e4ch-\nsischen Landtages am 19. M\u00e4rz 2004, 103. Sitzung des\nS\u00e4chsischen Landtages, Tagesordnungspunkt 7: F\u00f6rder-\nlehrer f\u00fcr weiterf\u00fchrende Schulen. Sie hatten damals den\nGedanken, den vorliegenden Antrag \u201eF\u00f6rderlehrer f\u00fcr\nGrundschulen\u201c nicht im Plenum, sondern im Schulaus-\nschuss behandeln zu lassen. Leider haben Sie sich, wie\nman heute sehen kann, nicht daran gehalten und stocken\nso heute unsere Tagesordnung mit einer Debatte auf, die\nbereits gef\u00fchrt wurde. Letzteres bezieht sich nicht nur\nauf den ersten Antrag \u201eF\u00f6rderlehrer f\u00fcr Grundschulen\u201c,\nsondern auch auf den zweiten Antrag zur Grundschul-\nTeilzeitvereinbarung, denn auch dieses Thema wurde\nvor kurzer Zeit schon besprochen.\n\nWir als CDU-Fraktion lehnen den Einsatz von F\u00f6rderleh-\nrern in Grundschulen ab, weil es bereits Aufgabe der\nGrundschullehrer ist, Sch\u00fcler individuell zu f\u00f6rdern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Seidel, gestatten\nSie, eine Zwischenfrage zu stellen.\n\nSeidel, CDU: Nein.\nHierzu kommt die Arbeit von Beratungslehrern und\nSchulpsychologen. Der p\u00e4dagogische Rahmen f\u00fcr die in-\ndividuelle F\u00f6rderung von Grundsch\u00fclern ist mit der im\nSchuljahr 2004/2005 geplanten Einf\u00fchrung der optimier-\nten Schuleingangsphase in den Lehrpl\u00e4nen gesetzt. Die\nzeitliche Flexibilisierung der Lernziele und der Lern-\ninhalte in den Klassenstufen 1 und 2 und damit im\nAnfangsunterricht der Grundschule erm\u00f6glicht das Ein-\ngehen auf individuelle Lern- und Entwicklungsvoraus-\nsetzungen der einzelnen Kinder. Im Gegensatz zu Ihnen,\nHerr Hatzsch, glaube ich an die F\u00e4higkeit unserer\nGrundschullehrerinnen, die neuen Lehrpl\u00e4ne in hoher\nQualit\u00e4t umzusetzen.\n\nZum zweiten Antrag, in dem Sie bezweifeln, dass die\nTeilzeitvereinbarung von 1997 nicht mehr der tats\u00e4ch-\nlichen Entwicklung entspricht, wissen Sie bereits, dass\nvor Abschluss der Beratung im Hinblick auf den Doppel-\nhaushalt 2005/2006 keine endg\u00fcltigen Aussagen ge-\ntroffen werden k\u00f6nnen. Der Kultusminister wies Sie in\nunseren Ausschusssitzungen bereits mehrfach darauf\nhin, dass die Frage der Personalausstattung in Grund-\nschulen diesen Beratungen, unseren Beratungen vorbe-\nhalten bleiben muss.\n\nMeine Damen und Herren! Ich danke Ihnen f\u00fcr die Auf-\nmerksamkeit und w\u00fcnsche Ihnen allen ein wunder-\nsch\u00f6nes Pfingstfest.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte nun die PDS\num ihren Redebeitrag. Es spricht Herr Abg. Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Kollege Seidel, Sie h\u00e4tten gute\nGelegenheit gehabt, Grundschullehrerinnen \u2013 das sind ja\ninsbesondere Frauen \u2013, tats\u00e4chlich ein gutes Pfingstfest\nzu verschaffen, wenn Sie hier f\u00fcr Ihre Fraktion angek\u00fcn-\n\ndigt h\u00e4tten, den vorliegenden Antr\u00e4gen zuzustimmen.\nDas w\u00e4re in der Tat ein vern\u00fcnftiger Weg gewesen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nWorte haben die Lehrer in allen Schularten von Ihnen,\nvon der CDU-Fraktion schon genug geh\u00f6rt.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben\nuns in dieser Wahlperiode bereits wiederholt mit den\nSituationen an den Grundschulen und insbesondere mit\nder uns\u00e4glichen Teilzeitvereinbarung f\u00fcr die Grund-\nschullehrer befasst. Gerade auch die PDS-Fraktion hat\nsich immer wieder f\u00fcr eine Korrektur dieser Regelung\neingesetzt, denn die wichtige T\u00e4tigkeit eines Grundschul-\nlehrers darf nicht auf Dauer zum Nebenjob verkommen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch erinnere in diesem Zusammenhang insbesondere an\ndie Drucksache 3/8844. Das war unser Dringlicher An-\ntrag zur unverz\u00fcglichen Neuverhandlung der Teilzeit-\nvereinbarung im Grundschulbereich vom Juli des ver-\ngangenen Jahres. Die CDU hatte sich in der 87. Land-\ntagssitzung geweigert, diesen Antrag \u00fcberhaupt zu\nbehandeln, so dass es erst im September zur Plenarde-\nbatte kam, wobei die Mehrheitsfraktion den PDS-Antrag\nablehnte. Sie tat dies, obwohl es zuvor eine beeindru-\nckende Anh\u00f6rung im Schulausschuss gegeben hatte, in\nder eigentlich jedem, der zugeh\u00f6rt hat, deutlich gewor-\nden sein m\u00fcsste, wie desolat die Lage an den s\u00e4ch-\nsischen Grundschulen ist. Ich habe dazu im September\nvergangenen Jahres ausf\u00fchrlich gesprochen.\n\nDie Besch\u00e4ftigungssituation und die Unterrichtsversor-\ngung an den Grundschulen gestalten sich zunehmend\nproblematisch. Und, Herr Seidel, unabh\u00e4ngig davon, was\nSie hier in dieser Frage immer wieder behaupten: Sie\nsind offenbar nicht bereit, die Realit\u00e4ten zur Kenntnis zu\nnehmen. Sie wollen die Situation besch\u00f6nigen und des-\nhalb kommen Sie auch dazu, dass Sie alle Antr\u00e4ge \u2013\negal, von wem sie gestellt werden \u2013 in dieser Angelegen-\nheit ablehnen. Das ist nicht nur bedauerlich; das wird\nauch der T\u00e4tigkeit der P\u00e4dagogen nicht gerecht, die sie\nan den Schulen leisten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie brauchen nur einen Blick in die j\u00fcngsten Gesetzes\u00e4n-\nderungen zu werfen, was man gerade auch den Grund-\nschulen an zus\u00e4tzlichen Aufgaben aufgeb\u00fcrdet hat, die\ndie Lehrerinnen und Lehrer dort \u00fcbernehmen m\u00fcssen.\nDas f\u00e4ngt beim Fremdsprachenunterricht an, geht \u00fcber\ndie optimierte Schuleingangsphase, die Zusammenarbeit\nmit den Kindertagesst\u00e4tten, Horten usw. Ich will das gar\nnicht alles aufz\u00e4hlen; Sie m\u00fcssten es ja eigentlich alles\nwissen, da Sie es beschlossen haben.\n\nAber es gibt offenbar \u2013 bisher jedenfalls, Herr Minister \u2013\nkeine erkennbare Bereitschaft aus dem Kultusminis-\nterium, ernsthaft in neue Verhandlungen \u00fcber die Teil-\nzeitvereinbarungen einzutreten und den Besch\u00e4ftigungs-\numfang der Kolleginnen und Kollegen an den Grund-\nschulen so zu erh\u00f6hen, wie es der tats\u00e4chlichen\nAufgabenf\u00fclle angemessen w\u00e4re.\n\nIm \u00dcbrigen bed\u00fcrfte es aus meiner Sicht nicht erst dieses\nArgumentes, um den Stundensatz der Grundschullehre-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7986\n\nrinnen \u2013 zumeist sind es ja Frauen \u2013 endlich anzupassen,\ndenn wir wissen eigentlich sp\u00e4testens seit \u201ePisa\u201c \u2013 wer\nes vorher noch nicht gewusst hat \u2013, dass gerade die\nGrundlagenausbildung von besonderer Bedeutung ist\nund dass guter Unterricht in erster Linie von den F\u00e4hig-\nkeiten und der Motivation der Lehrerinnen und Lehrer\nabh\u00e4ngt. Genau daran hapert es in Sachsen aus den be-\nkannten Gr\u00fcnden \u2013 nicht weil die Lehrer nicht wollen,\nsondern weil sich ihre Arbeitsbedingungen zunehmend\nverschlechtern.\n\nHerr Minister, Sie haben ja die M\u00f6glichkeit, dann noch\ndazu zu sprechen. Ich m\u00f6chte von Ihnen schon h\u00f6ren,\nwie Sie es den Grundschullehrern und auch hier dem\nParlament erkl\u00e4ren, dass das Aufgabenspektrum st\u00e4ndig\nerweitert und die vorhandene Zeit immer knapper wird,\nanfallende \u00dcberstunden nicht bezahlt werden \u2013 sie wer-\nden durch Vertretung oder durch Ausfallstunden mit\nFreizeit abgegolten usw. Das sind alles ganz konkrete\nProbleme an den Grundschulen und ich glaube, Sie\nhaben ganz einfach die Verantwortung, dazu hier Stel-\nlung zu nehmen.\n\nWir haben in der Debatte vor neun Monaten hier sehr\nausf\u00fchrlich dazu gesprochen, deshalb brauche ich die\nDinge nicht noch einmal zu wiederholen. Aber eine Sa-\nche habe ich schon damals gesagt, die ich heute doch\nnoch einmal ansprechen m\u00f6chte. Ich habe damals erkl\u00e4rt:\nWenn der Eindruck zutrifft, dass die Zahl derjenigen,\ndie an den Grundschulen resignieren, best\u00e4ndig an-\nw\u00e4chst, dann scheint es mit der gesellschaftlichen Wert-\nsch\u00e4tzung des Lehrerberufes nicht weit her zu sein\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ist es auch nicht!)\n\n\u2013 entgegen allen verbalen Beteuerungen \u2013, und ich\nglaube, vielleicht sollten wir uns wenigstens in diesem\nPunkt einig sein: Hier besteht gro\u00dfer, dringender Hand-\nlungsbedarf.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nHerr Minister, ich wiederhole: Wenn man \u2013 wie Sie das\nimmer wieder sagen \u2013 sich nicht dieser Analyse ver-\nschlie\u00dfen kann und wenn die Staatsregierung das Prob-\nlem erkennt, dass der Lehrerberuf aufgewertet werden\nmuss, dann bleibe ich dabei: Grundschullehrer als Ne-\nbenjob ist nicht machbar und ist den Betroffenen auch\nnicht vermittelbar. Aber es hat sich nach den Debatten\nder vergangenen Jahre hier nichts getan. Wir haben am\n5. Februar dieses Jahres hier das letzte Mal \u00fcber die Leh-\nrerversorgung im Grundschulbereich diskutiert. Dass wir\nheute dar\u00fcber erneut sprechen \u2013 ich sage: erneut spre-\nchen m\u00fcssen \u2013, ist ebenso bezeichnend wie besch\u00e4mend.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist nicht\nf\u00fcnf vor, sondern bez\u00fcglich der Grundschulen eigentlich\nschon zehn nach zw\u00f6lf. Deshalb m\u00fcssen wir heute end-\nlich N\u00e4gel mit K\u00f6pfen machen. Die Grundschullehrer\nbrauchen vor dem Beginn des kommenden Schuljahres\nKlarheit und ich finde, sie haben Anspruch auf die Un-\nterst\u00fctzung des S\u00e4chsischen Landtages.\n\nAus diesem Grund wird die PDS den vorliegenden SPD-\nAntr\u00e4gen auch ihre Zustimmung geben.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es vonseiten der\nFraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Dann spricht f\u00fcr die\nStaatsregierung Herr Staatsminister Prof. Dr. Mannsfeld.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Frau\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren!\nWir haben hier zwei verschiedene Antr\u00e4ge mit unter-\nschiedlicher Materie und ich denke, in Anbetracht von\nzwei langen und oft sehr kontrovers gef\u00fchrten Debatten\nkann ich es mir ersparen, \u00fcber den Antrag zu den F\u00f6r-\nderlehrern an Grundschulen, nachdem wir tats\u00e4chlich in\nder 103. Sitzung bereits \u00fcber den Antrag F\u00f6rderlehrer an\nweiterf\u00fchrenden Schulen beraten und das Hohe Haus\nihn abgelehnt hat, weitergehende Ausf\u00fchrungen zu\nmachen.\nIch m\u00f6chte nur noch einmal darauf hinweisen, dass nach\nunserem Verst\u00e4ndnis eine F\u00fclle von M\u00f6glichkeiten be-\nsonderer F\u00f6rderangebote existieren, die genutzt werden\nf\u00fcr diesen notwendigen Vorgang bei der Anzahl leis-\ntungsheterogener Sch\u00fcler, auch entsprechende F\u00f6rderung\nund Forderung zu realisieren. Es gibt eine F\u00fclle von\nInitiativen, die bei uns diesen F\u00f6rdergedanken durchaus\nneben dem allgemeinen Unterricht zulassen, dass es aber\nnach wie vor unsere Position ist, dass individuelle F\u00f6rde-\nrung eines Sch\u00fclers immer integraler Bestandteil des Un-\nterrichts ist und sein muss. Es w\u00e4re das falsche Signal,\nF\u00f6rderunterricht als Aufgabe spezieller Lehrer zu sehen,\ndie eventuell \u2013 vielleicht mit Blick auf Bayern \u2013 quasi\nnur den Rang eines Assistenzlehrers h\u00e4tten und hier bei\nuns zur Anstellung k\u00e4men.\n\nEinmal abgesehen von den finanziellen Voraussetzungen,\nhalten wir das auch nicht f\u00fcr das p\u00e4dagogisch richtige\nSignal, zumal die bei uns durchschnittliche Klassengr\u00f6\u00dfe\nim Grundschulbereich durchaus gute Voraussetzungen\ngibt, in dieser Richtung voranzukommen.\n\nDas Schwergewicht meiner Vorredner ist hier auf das\nThema Teilzeitvertrag gerichtet worden. Herr Dr. Hahn,\nich habe ja Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Sie zum Schluss sa-\ngen, wir stimmen dem Antrag zu; aber vorher hatten Sie\nden Kollegen Seidel \u201eger\u00fcffelt\u201c, dass er nicht gesagt hat,\ndass der eigentlich gutgemeinte Pfingstgru\u00df mit der Zu-\nstimmung der CDU zu diesem Antrag verbunden w\u00e4re.\nIch glaube, Sie haben sich den Antrag in dem Moment\nnicht mehr so genau vorstellen k\u00f6nnen, denn er ist ein\nreiner Berichtsantrag. Mit diesem Antrag \u2013 wenn ihm\ndie CDU zustimmen w\u00fcrde \u2013 w\u00fcrde \u00fcberhaupt nichts\nim Sinne der Teilzeitmaterie bewegt werden, denn er\nsoll uns auffordern zu berichten, wie der Umfang ist; er\nsoll berichten, auf welcher Grundlage das alles einmal\nerfolgt ist, \u2013 \u2013\n\n(Hatzsch, SPD: Sie wissen gar nicht,\nwie ich damit umgehen m\u00f6chte!)\n\n\u2013 Ja, Sie werden ihn f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren, weil Sie ein\nroutinierter Politiker sind, Kollege Hatzsch.\n\nDa muss ich schon meinen Kollegen Seidel in Schutz\nnehmen. Das w\u00e4re im Sinne des Antrages nicht beson-\nders zielf\u00fchrend.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7987\n\nIch m\u00f6chte noch einmal Ihre Aufmerksamkeit auf die\nKonditionen richten, \u00fcber die wir sprechen. Ziel der Ver-\ntragspartner war es 1997, mehr Teilzeitstellen zu schaf-\nfen, um vor dem Hintergrund stark r\u00fcckl\u00e4ufiger Sch\u00fcler-\nzahlen die Arbeitszeit gerecht zu verteilen. So wurde der\nerforderliche Stellenabbau sozialvertr\u00e4glich und ohne be-\ndarfsgerechte K\u00fcndigungen m\u00f6glich. Ich verweise noch-\nmals darauf: Bei gleichbleibender Sch\u00fcler-Lehrer-Relation\nvon damals w\u00e4re eine Reduzierung von mehr als\n5 000 Vollzeitstellen erforderlich gewesen. Durch das\nTeilzeitmodell standen uns bis zu 2 800 Vollzeitstellen\nmehr, als rechnerisch erforderlich waren, zur Verf\u00fcgung.\nEs wird \u2013 dagegen muss ich mich einmal grunds\u00e4tzlich\naussprechen \u2013 immer so getan, als h\u00e4tte es nur einen\nVerhandlungspartner gegeben, der irgendeine Intention\ndurchsetzen wollte, die sich vielleicht heute als nicht\nmehr ganz deckungsgleich zu den Gegebenheiten ent-\nwickelt. Es haben zwei Partner am Tisch gesessen und es\nhat zwei Unterschriften gegeben. Man kann einen Ver-\ntrag, den zwei Seiten einvernehmlich geschlossen haben,\nnicht im sp\u00e4teren Zeitraum, wenn man vielleicht er-\nkennt, dass er nicht alle Merkmale der Vollkommenheit\ntr\u00e4gt, einfach dadurch aufk\u00fcndigen oder diskreditieren,\nindem man dem einen Partner den schwarzen Peter\nzuschiebt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Bitte\nsch\u00f6n.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Prof. Porsch,\nbitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Staatsminister, waren die\nbeiden Partner, die am Tisch sa\u00dfen, gleich stark? K\u00f6nnen\nSie etwas dazu sagen?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Ich war\nnicht dabei und hatte auch keine Waage. Herr Prof.\nPorsch, diese Frage ist doch rein rhetorischer Art!\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein, sie ist sehr real!)\n\n\u2013 Ja, sie ist sehr real: Zwei Partner haben einen Vertrag\nabgeschlossen, um den heftig gerungen worden ist, so-\nweit ich die Dinge der damaligen Zeit in Erfahrung\ngebracht habe. Es f\u00fchrt uns aber nicht weiter, wenn wir\nfragen, wie die Verh\u00e4ltnisse waren. Sie unterstellen, dass\nkeine Gleichwertigkeit der Partner bestanden habe.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ja, das unterstelle ich!)\n\nEs hatte etwas mit Existenzen, mit Menschen zu tun,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig!)\n\ndass man damals sagte: Wir haben nur die Wahl, die\nvorhandene Arbeit gerecht zu verteilen oder einem ge-\nwissen Prozentsatz ein hundertprozentiges Auskommen\nzu sichern und daf\u00fcr 5 000 Kolleginnen und Kollegen zu\nentlassen.\nSo viel zu Ihrer Zwischenfrage.\n\nDer durchschnittliche Besch\u00e4ftigungsumfang an den\nGrundschulen ging in der Tat auf den vereinbarten Wert\nvon 16 Stunden zur\u00fcck; gegenw\u00e4rtig liegt er im Landes-\ndurchschnitt bei 18,6 Stunden. Damit liegen wir schon\num zwei Stunden \u00fcber den im Teilzeitvertrag vorgesehe-\nnen 57,14 % einer Vollzeitstelle.\n\nAuf der Grundlage des Anhangs zur Antwort auf die\nDrucksache k\u00f6nnen Sie selbst errechnen, dass 45 % der\nGrundschullehrerinnen bereits jetzt \u00fcber der vereinbar-\nten Besch\u00e4ftigungsgr\u00f6\u00dfe in der Spannweite von 17 bis\n29 Stunden liegen.\n\nKollege Hatzsch, Sie haben zu Recht auf die Brosch\u00fcre\nund die Grafik hingewiesen. Ferner haben Sie auf die\nAussage abgehoben, mit dem Vertrag seien Stellen quasi\n\u00fcbrig geblieben. Das ist v\u00f6llig klar! Lassen Sie uns emo-\ntionslos, aber doch mit Blick f\u00fcr die Objektivit\u00e4t fest-\nhalten: Inzwischen liegt die Lehrer-Sch\u00fcler-Relation, die\n1997 die Basis f\u00fcr den Teilzeitvertrag gewesen ist, n\u00e4m-\nlich 22,21, bei 18,9! Die Tatsache, dass wir immer klei-\nnere Klassen an den Schulen zugelassen haben, hat aus\ndem Gewinn, der vereinbart worden war, einen entspre-\nchenden Abtrag hervorgebracht.\n\nWir haben bei den Planungen zum Schulnetz viele Aus-\nnahmetatbest\u00e4nde zugelassen. So gibt es in unserem\nLand fast nur noch einz\u00fcgige Grundschulen. Dort liegen\nim Grunde genommen die Ressourcen, die wir damals\nals Gewinn verplant hatten.\n\nDer Schulkompromiss war von Anfang an auf andere\nSchularten bezogen. Die Grundschule mit ihrem speziel-\nlen Teilzeitvertrag ist in dem Sinne nicht davon erfasst\ngewesen.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Insbesondere weil wir\nwissen, was es bedeutet, einen sicheren Arbeitsplatz zu\nhaben, war der Teilzeitvertrag ein St\u00fcck Garantie, um\nbis zum Ende des Schuljahres 2009/2010 Besch\u00e4ftigung \u2013\nwenn auch auf einem reduzierten Niveau \u2013 zu garantie-\nren. Die Tatsache, dass ein gr\u00f6\u00dferer Teil der Besch\u00e4ftig-\nten weit \u00fcber den besagten 57 % liegt, zeigt, dass wir\nversucht haben, die uns zur Verf\u00fcgung stehenden Spiel-\nr\u00e4ume im Interesse der Grundschullehrerinnen und -leh-\nrer zu nutzen.\n\nIch will anerkennend sagen, dass die Lehrerinnen und\nLehrer bzw. die jeweiligen Tarifpartner, die damals die-\nsen Vertrag unterschrieben haben, einen beachtlichen so-\nlidarischen Beitrag geleistet haben. Ich f\u00fcge hinzu, dass\ndie Arbeit, die unsere Lehrerschaft an den Grundschulen\nleistet, unter diesen Bedingungen tats\u00e4chlich hohe Aner-\nkennung verdient.\n\nBestandteil der Vereinbarung ist aber, dass wir die Spiel-\nr\u00e4ume auch f\u00fcr die Verbesserung der p\u00e4dagogischen Ar-\nbeit an den Schulen nutzen. So ist eine ganze Reihe von\nInitiativen f\u00fcr Fortbildung und anderes f\u00fcr Grundschul-\nlehrer zustande gekommen.\n\nAngesichts der erbrachten Leistungen \u2013 ich bin soeben\nein St\u00fcck weit darauf zu sprechen gekommen \u2013 und der\nk\u00fcnftigen Aufgaben habe ich durchaus Verst\u00e4ndnis f\u00fcr\nden Wunsch nach einer generellen Aufstockung der\nDeputate. Deshalb m\u00f6chte ich betonen, dass wir uns seit\nl\u00e4ngerer Zeit im Gespr\u00e4ch mit den Interessenvertretun-\ngen befinden und uns dem keineswegs verweigern.\nSchon morgen werde ich mit einem Teil der Tarifpartner,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7988\n\nder Gewerkschaft Erziehung und Wissenschaft, \u00fcber\ndiese Dinge weiter verhandeln.\nIch muss auch an dieser Stelle alle Beteiligten um Fair-\nness bitten. Verbesserte, g\u00fcnstigere Konditionen f\u00fcr die\nangestrebte Fortschreibung sind von den tats\u00e4chlich zur\nVerf\u00fcgung stehenden Haushaltsmitteln und den k\u00fcnfti-\ngen Beschl\u00fcssen dieses Landtags abh\u00e4ngig. Angesichts\nvon Einnahmenr\u00fcckg\u00e4ngen in H\u00f6he von 1,5 Milliarden\nEuro \u2013 diese Angabe bezieht sich auf den kommenden\nHaushalt \u2013 will ich nur darauf hinweisen, dass die Spiel-\nr\u00e4ume nicht unbegrenzt sein werden. Alle zum gegen-\nw\u00e4rtigen Zeitpunkt gemachten Versprechungen, die\ndiese Situation nicht ber\u00fccksichtigen w\u00fcrden, w\u00e4ren un-\nlauter und w\u00fcrden unerf\u00fcllbare Erwartungen wecken.\nIch muss betonen, dass belastbare Berechnungen sowie\nmittel- und langfristige Prognosen zum Lehrerbedarf\nbzw. zum Besch\u00e4ftigungsvolumen auch von inhaltlichen\nund strukturellen Entwicklungen abh\u00e4ngen, deren Wirk-\nsamkeit heute nicht abschlie\u00dfend beurteilt werden kann.\nIch fasse zusammen: Wir kennen die W\u00fcnsche der\nGrundschullehrerinnen und -lehrer. Wir w\u00fcnschen uns,\ndass die Bereitschaft zur objektiven Betrachtung der ein-\ngetretenen Verh\u00e4ltnisse existiert. Es sollte anerkannt wer-\nden, dass f\u00fcr die Lehrerschaft eine ganze Menge an Posi-\ntivem aus diesem Teilzeitvertrag gewonnen werden\nkonnte.\nWir verweigern uns Gespr\u00e4chen nicht. Damit verbinden\nwir die Hoffnung, M\u00f6glichkeiten zur Gestaltung von\nVer\u00e4nderungen zu bekommen, die unter Umst\u00e4nden\nallein durch die Gesetzesnovellen und \u2013 ich wiederhole\nes \u2013 wegen der strukturellen Entscheidungen der letzten\nJahre eingetreten sind. Wir hoffen auf entsprechende\nUnterst\u00fctzung, um die Erwartungen zumindest partiell\nerf\u00fcllen zu k\u00f6nnen.\nDas ist der Stand der Dinge. Ich denke, dass der Landtag\ndamit \u00fcber unsere Aktivit\u00e4ten und Positionen unterrich-\ntet ist.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich beende die Aussprache und\nbitte die SPD-Fraktion das Schlusswort zu halten. Herr\nAbg. Hatzsch spricht.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegen! Ich\nmache es kurz. Die Argumente sind ausgetauscht. Im\nMoment bewegt sich nicht allzu viel. Es bringt auch\nnichts, noch einmal mit Herrn Seidel zu diskutieren. Das\nhaben wir alle gemerkt.\nZu unseren Antr\u00e4gen! Den Antrag zu F\u00f6rderlehrern f\u00fcr\nGrundschulen m\u00f6chten wir aufrechterhalten und dar\u00fcber\nabstimmen lassen.\nHerr Minister, ganz so leicht machen wir es Ihnen nicht.\nSie haben in Ihren Schlussworten gesagt, Sie w\u00fcrden\nsich nicht verweigern.\nIch erkl\u00e4re die Teile 1 und 2 unseres Berichtsantrags f\u00fcr\nerledigt.\n\nMit Teil 3 erwarten wir von der Staatsregierung eine Ein-\nsch\u00e4tzung, wie sie auf der Grundlage der neuen Sch\u00fcler-\nprognosen und sonstiger Erkenntnisse die Entwicklung\nvon heute bis zum Jahr 2010 sieht. Ich kann mir vorstel-\nlen, dass Sie dem zustimmen; denn Sie haben es im Prin-\nzip angek\u00fcndigt. Nichts kann besser sein, als wenn das\nHohe Haus Ihnen R\u00fcckendeckung gibt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Damit kommen wir zur Abstimmung.\n\n(Abg. Dr. Hahn, PDS, meldet Redebedarf an.)\n\n\u2013 Herr Abg. Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Vor der Abstimmung m\u00f6chte ich\nzwei sachliche Richtigstellungen vornehmen.\nErstens. Der Staatsminister hat erkl\u00e4rt, dass der Vertrag\nvon 1997 von zwei Partnern geschlossen worden sei; er\nhat das mehrmals wiederholt. Dazu stelle ich fest, dass\nes unter dem Vertrag neben dem S\u00e4chsischen Staats-\nministerium f\u00fcr Kultus mehrere Unterschriften von Inte-\nressenvertretungen der Lehrerinnen und Lehrer gab. Wir\nwaren damals die einzige Fraktion, die erhebliche Beden-\nken gegen den Vertrag ge\u00e4u\u00dfert hatte.\n\nZweitens hat der Staatsminister ausgef\u00fchrt, dass man\nnicht einer Seite den schwarzen Peter zuschieben d\u00fcrfe.\nDazu will ich Folgendes feststellen: Alle Lehrergewerk-\nschaften fordern inzwischen grundlegende Neuverhand-\nlungen. Es gibt nur eine einzige Seite, die das verhindert;\nallerdings handelt es sich m\u00f6glicherweise weniger um\neinen schwarzen Peter als um einen schwarzen Karl.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe zur Abstim-\nmung den Antrag der Fraktion der SPD \u201eF\u00f6rderlehrer\nf\u00fcr Grundschulen\u201c, Drucksache 3/10265 auf und bitte\nSie bei Zustimmung um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Ge-\ngenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Ich stelle\nfest, trotz einer gr\u00f6\u00dferen Zahl von Stimmen daf\u00fcr ist die\nDrucksache 3/10265 durch die Mehrheit des Hauses\nnicht beschlossen worden.\n\nIch rufe Drucksache 3/10636, Antrag der Fraktion der\nSPD, \u201eUmsetzung der Grundschul-Teilzeitvereinbarung\u201c,\nauf. Ich stelle fest, dass die Punkte 1 und 2 der Druck-\nsache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6 der Gesch\u00e4ftsordnung er-\nledigt sind, und lasse jetzt \u00fcber den Punkt 3 dieser\nDrucksache abstimmen. Wer stimmt diesem Punkt zu? \u2013\nDanke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013\nBei keiner Stimmenthaltung und wiederum einer gr\u00f6\u00dfe-\nren Zahl Zustimmungen ist die Drucksache ebenfalls\nmehrheitlich im Punkt 3 nicht beschlossen worden.\n\nMeine Damen und Herren, damit schlie\u00dfe ich den Tages-\nordnungspunkt 9 ab.\n\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7989\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nErhebung der Abgeordnetenanklage gem\u00e4\u00df Artikel 118 der Verfassung\ndes Freistaates Sachsen\n\nDrucksache 3/11063, Antrag von Abgeordneten\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 73 der Gesch\u00e4ftsordnung ist der Antrag in\nzwei Beratungen zu behandeln. Der Antrag ist am\nSchluss der ersten Beratung an den Ausschuss f\u00fcr Ge-\nsch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten zu \u00fcber-\nweisen.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Ausspra-\nche. Ich frage zun\u00e4chst, ob einer der Antragstellerinnen\noder Antragsteller den Antrag begr\u00fcnden m\u00f6chte. \u2013 Das\nist der Fall. Ich bitte Herrn Abg. Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die Begr\u00fcndung ist gestern ausf\u00fchrlich von\nmehreren Seiten dargestellt worden. Darauf m\u00f6chte ich\nmich beziehen und ich bitte, \u00fcber die \u00dcberweisung ab-\nstimmen zu lassen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Gr\u00fcning, ich\nm\u00f6chte zun\u00e4chst vorschlagen, dass es eine Aussprache\ngibt, in der die Fraktionen dazu sprechen k\u00f6nnen, und\nschlage Ihnen f\u00fcr die CDU 15 Minuten, die PDS 10 Mi-\nnuten und die SPD 5 Minuten Redezeiten vor. Die M\u00f6g-\nlichkeit m\u00f6chte ich Ihnen in der Reihenfolge CDU, PDS,\nCDU, SPD einr\u00e4umen.\n\nM\u00f6chte die CDU-Fraktion noch einmal das Wort neh-\nmen? \u2013 Ich habe Ihren Ausf\u00fchrungen entnommen, Sie\nm\u00f6chten das nicht. Dann kommen wir zur PDS-Fraktion.\nHerr Abg. Bartl wird sprechen.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Wir hatten gestern beantragt, dass\ndiese Debatte \u00f6ffentlich stattfindet. Die \u00d6ffentlichkeit\nhaben Sie abgelehnt. Es geht schlechterdings nicht an,\ndass Sie hier der \u00d6ffentlichkeit aus dem Haus res publi-\nca eine Beschlussempfehlung verk\u00fcnden, dass gegen\neinen Abgeordneten Abgeordnetenanklage erhoben wer-\nden soll, ohne dass die \u00d6ffentlichkeit auch nur in N\u00e4he-\nrung wei\u00df, worum es geht. Was ist denn das nun wieder\nf\u00fcr ein Stil?! Sie wollen der \u00d6ffentlichkeit nicht mit\neinem Wort begr\u00fcnden, weshalb Sie die Berechtigung se-\nhen, in ein freies Mandat einzugreifen, und einem Abge-\nordneten das Mandat zu entziehen, wo Sie gestern von\nres publica sprachen. Wo ist denn der Herr Professor?\nDas Thema ist res publica nicht wert, die Bev\u00f6lkerung\nzu informieren. Deshalb reden wir. Deshalb sagen wir,\nSie werden es jetzt ertragen m\u00fcssen, dass Sie dasselbe\nnoch einmal h\u00f6ren m\u00fcssen, was wir gestern gesagt\nhaben.\n\n(Seidel, CDU: Geben Sie es zu Protokoll!)\n\n\u2013 Ich gebe das mit Sicherheit nicht zu Protokoll, Herr\nSeidel, Sie begreifen es ja beim ersten Mal nicht.\n\nIhnen ist bekannt, dass sich im Gesch\u00e4ftsgang des S\u00e4ch-\nsischen Landtages ein Gesetzentwurf unserer Fraktion\nbefindet, \u00fcberwiesen nach 1. Lesung im Plenum an den\nVerfassungs- und Rechtsausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 so-\n\nwie eine Reihe mitbehandelnder Aussch\u00fcsse, der be-\ngehrt, den Artikel 118, wie er jetzt dem vom Bewer-\ntungsausschuss empfohlenen Antrag auf Erhebung einer\nAnklage zur Aberkennung des Mandats des Mitgliedes\ndes Hohen Hauses Herrn Ralf Ei\u00dfler zugrunde liegt, zu\nnovellieren.\n\nIn der Begr\u00fcndung des Gesetzes und in den sachlichen\nund rechtlichen Erw\u00e4gungen ist dargestellt, weshalb auf-\ngrund dieser Norm heute, 15 Jahre nach der letztm\u00f6glich\ndenkbaren Involvierung in die T\u00e4tigkeit des damaligen\nMinisteriums f\u00fcr Staatssicherheit, schlicht aus rechts-\ngrunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen, etwa dem Verh\u00e4ltnis-\nm\u00e4\u00dfigkeitsprinzip, dem Willk\u00fcrverbot, nicht mehr diese\nRegelung anwendbar ist. Dass auch Mitglieder des Ver-\nfassungsgerichtshofes unter dem Aspekt des tempor\u00e4ren\nMoments dar\u00fcber publiziert haben, dar\u00fcber habe ich\ngestern auch schon gesprochen.\n\nIch sage noch einmal: Unter welch denkbar engen Vo-\nraussetzungen es \u00fcberhaupt m\u00f6glich ist, Abgeordnete,\ndie in freien, gleichen, allgemeinen und geheimen Wah-\nlen durch den Souver\u00e4n in ein Parlament \u2013 Bundestag\noder Landtag \u2013 gew\u00e4hlt worden sind, auf fr\u00fcher unter-\nhaltene Kontakte zu dem MfS zu \u00fcberpr\u00fcfen, hat das\nBundesverfassungsgericht publiziert und n\u00e4mlich derge-\nstalt aufgerufen, dass zum einen eine materielle Norm\nda sein und zum anderen das Verfahren stringent ge-\nregelt sein muss.\n\nJetzt kommt etwas Neues. Jetzt h\u00f6ren Sie sich das viel-\nleicht doch einmal an. Schon an dieser Ausregelung\nscheitert die verfassungsrechtliche Zul\u00e4ssigkeit des wei-\nteren Verfahrens, begonnen mit dem heutigen Akt der\nBeschlussempfehlung. Der weitere Verfahrensgang ist\nn\u00e4mlich in keinem Gesetz geregelt. Die gesetzliche Rege-\nlung bricht im \u00a7 1 Abs. 7 des Abgeordnetengesetzes\nbzw. der analogen Bestimmungen des Landeswahlgeset-\nzes mit der \u00dcberreichung der Beschlussempfehlung des\nBewertungsausschusses an das Parlament ab. Danach\ngibt es keine Regelung im Gesetz mehr.\n\nDas Bundesverfassungsgericht hat, wie die Landesver-\nfassungsgerichtsh\u00f6fe auch, in allen Zusammenh\u00e4ngen,\nwo es um Eingriffe in das freie Mandat geht, immer ge-\nsagt, wegen des Stellenwertes des freien Mandates gehen\nEingriffe nur auf einer gesetzlich geregelten Ebene. Wir\nhaben keine gesetzlich geregelte Ebene mehr f\u00fcr alles,\nwas jetzt kommt, keine Ebene mehr f\u00fcr die T\u00e4tigkeit des\nAusschusses f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und Immunit\u00e4tsange-\nlegenheiten und Wahlpr\u00fcfung, keine Ebene daf\u00fcr, was\nder Ausschuss konkret auf Gesetzesebene machen und\nempfehlen kann. Deshalb ist alles, was Sie jetzt tun,\nschlicht rechtswidrig. Da gebe ich Brief und Siegel. Da\nverwette ich meine Kanzlei.\n\nWir haben lediglich noch eine Bestimmung im \u00a7 73 der\nGesch\u00e4ftsordnung des Landtages, wonach der Antrag\nam Schluss der 1. Beratung an den Ausschuss f\u00fcr Ge-\nsch\u00e4ftsordnung, Immunit\u00e4tsangelegenheiten und Wahl-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7990\n\npr\u00fcfung \u00fcberwiesen werden soll \u2013 wohlgemerkt Ge-\nsch\u00e4ftsordnungsrecht; das ist reines Binnenrecht, wenn\nes um das freie Mandat geht, nicht denkbar \u2013, und dass\ndort der Betreffende anzuh\u00f6ren ist. Mit welchem Quo-\nrum, muss der Ausschuss entscheiden. Der Bewertungs-\nausschuss w\u00fcrde mit zwei Dritteln entscheiden, damit\ndie Empfehlung \u00fcberwiesen werden kann. Ob es bei\ndem Ausschuss mit zwei Dritteln oder einem Drittel\noder mit der H\u00e4lfte geschieht, ist nirgendwo geregelt. Ich\nhabe es in den Verfahren Goliasch und Verfahren Bartl\nkritisiert. Es wurde nie nachgebessert \u2013 die Arroganz des\nHauses und Gesetzgebers.\n\nWegen des verfassungsrechtlichen Stellenwertes des\nMandats ist eine Regelung unterhalb der Gesetzesebene\nnicht hinreichend, nicht zul\u00e4ssig.\n\nSie wissen weiter, dass der eigene S\u00e4chsische Verfas-\nsungsgerichtshof in vier F\u00e4llen entsprechend der Be-\nschlussfassungen der erforderlichen Mehrheit der Abge-\nordneten des Landtages Anklagen gegen Abgeordnete,\ndie nach Artikel 118 vorgelegt worden sind, selbige\ns\u00e4mtlichst ohne Durchf\u00fchrung eines m\u00fcndlichen Verfah-\nrens als unzul\u00e4ssig verworfen haben, davon in drei F\u00e4l-\nlen ad limini, was frei \u00fcbersetzt hei\u00dft, in G\u00e4nze wegen\ndes handgreiflich vorliegenden Vers\u00e4umnisses der vom\nVerfassungsgerichtshof geregelten Frist f\u00fcr die Erhebung\neiner solchen Anklage.\n\nIn den jeweiligen Entscheidungen zu den seinerzeit be-\ntroffenen Abgeordneten J\u00fcrgen D\u00fcrrschmidt, Sieghard\nKosel und meiner Person hat der Verfassungsgerichtshof\nauch ganz eindeutig klargestellt, wann die von \u00a7 38\nAbs. 1 gesetzte Frist, wonach die Anklage nur innerhalb\neines Jahres, nachdem der ihr zugrundeliegende Sachver-\nhalt im Landtag bekannt geworden ist, erhoben werden\ndarf, in Gang gesetzt wird.\n\nJetzt zitiere ich aus dem Beschluss des Verfassungsge-\nrichtshofes vom 6.11.1998: \u201eIm Sinne des \u00a7 38 Abs. 1 des\nGerichtshofgesetzes bekannt geworden ist der ma\u00dfgeb-\nliche Sachverhalt nicht erst, wenn dem Landtag als Gan-\nzem Erkenntnisquellen und Lebenssachverhalt f\u00f6rmlich\nzur Kenntnis gebracht wurden, sonst w\u00e4re die Aus-\nschlussfrist manipulierbar. Vielmehr gen\u00fcgt es, dass der\nSachverhalt in der \u00d6ffentlichkeit ist, dass die Fakten zu-\ntage liegen, so dass der Sachverhalt den Mitgliedern des\nLandtages jederzeit zug\u00e4nglich ist und es nur an ihnen\nliegt, wann sie davon Kenntnis nehmen.\u201c\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Bartl, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBartl, PDS: Wenn es nicht von meiner Zeit geht, ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Abg. Bartl, ich wollte das\nschon gestern fragen. Wir k\u00f6nnen ja erst diese Abgeord-\nnetenanklage auf den Weg bringen, wenn diese Person\nauch Mitglied des S\u00e4chsischen Landtages ist,\nund nicht zu einem Zeitpunkt \u2013 und das f\u00fchren Sie hier\nan, indem Sie Presseberichte zitieren \u2013, als dieser Kollege\n\u00fcberhaupt noch nicht Mitglied des S\u00e4chsischen Land-\ntages war.\n\nBartl, PDS: Frau Kollegin Dr. Schwarz, ich darf daran er-\ninnern, dass mir in meiner Abgeordnetenanklage unter\nanderem vorgeworfen wurde, dass\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas ist doch nicht vergleichbar!)\n\n\u2013 doch, selbstverst\u00e4ndlich \u2013 in einem Buch, aus dem\nHerr Noack seinerzeit vorgetragen hatte und das jahre-\nlang schon da gewesen ist, eine Passage steht, in der es\nblank darum ging, dass das nie dem Landtag vorgelegt\nworden ist. Nun habe ich zur Entlastung vorgetragen,\ndass wir \u00fcber die Sache bereits 1994 im Landtag gespro-\nchen hatten. Das Verfassungsgericht hat gesagt, damit\nwar es dem Landtag zug\u00e4nglich.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nAber Sie waren Abgeordneter!)\n\n\u2013 Frau Kollegin Dr. Schwarz, das haben wir doch gestern\ngesagt. Ich komme im Weiteren darauf zur\u00fcck.\n\nDer Kollege ist im M\u00e4rz 2003 ins Mandat gegangen. Er\nhat im Januar 2003 gegen\u00fcber der Presse noch einmal\nseine s\u00e4mtlichen Akten offen gelegt. Gegen\u00fcber der\nPresse! Er hat sie den Medien im Vorgriff aufs Mandat\nin die Hand gedr\u00fcckt.\n\n(Widerspruch des Abg. Schmitz, CDU)\n\n\u2013 Ich bin jetzt bei der Beantwortung. Wenn Sie Fragen\nhaben, kommen Sie ans Mikrofon. Mein Gott, so weit\nhinten kann man doch gar nicht \u2013 \u2013! Na gut.\n\n(Schimpff, CDU: Sie sollen nicht\nden Namen Gottes im Mund f\u00fchren!)\n\n\u2013 Zum Gl\u00fcck sind Sie nicht der Herr, Herr Schimpff,\nsonst h\u00e4tte ich mir lange das Leben genommen.\n\nNoch einmal, das Problem ist: Er hat im Januar 2003\nnochmals vor der Mandats\u00fcbernahme alle Dinge offen\ngelegt. Als er im M\u00e4rz 2003 in den Landtag kam, war\ndamit jedem Abgeordneten \u2013 ich bin noch bei der Frage-\nbeantwortung \u2013 der Zugang zu diesem Material m\u00f6glich.\nSelbstverst\u00e4ndlich! Er hat dar\u00fcber hinaus 1991 zum\nersten Mal bei seiner Kandidatur f\u00fcr den Kreisrat die\nStaatssicherheitsproblematik offen gelegt, 1994 bei den\nKommunalwahlen zum zweiten Mal, 1999 bei den Kom-\nmunalwahlen zum dritten Mal und 2001 bei der Kandi-\ndatur als Oberb\u00fcrgermeister von Mei\u00dfen zum vierten\nMal. Was sich seinerzeit in Mei\u00dfen abgespielt hat, ist im\nPressespiegel des 3. S\u00e4chsischen Landtages ver\u00f6ffentlicht\ngewesen. Lesen Sie doch einfach mal nach. Warum, um\nHimmels willen, liest denn niemand mal die Entschei-\ndung des eigenen Verfassungsgerichts?! Warum sind Sie\ndenn so ignorant, um Himmels willen?!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas sind drei Seiten! Sie werden sich doch einmal drei\nSeiten antun k\u00f6nnen.\n\n(Widerspruch des Abg. Dr. Geisler, CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gehen Sie bitte ans\nMikrofon, Herr Dr. Geisler.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7991\n\nBartl, PDS: Ich gebe Ihnen eine Antwort. Fragen Sie\nmich doch einfach!\n\nMein Problem ist: Was ist das f\u00fcr eine Haltung des\nHohen Hauses, wenn es vier Urteile des Verfassungsge-\nrichtshofes gibt, wei\u00df der Himmel, wo wir immer be-\nfeiern, welche Ebene der Rechtsprechung das ist. In den\nvier Urteilen wird ausgef\u00fchrt, wann und unter welchen\nVoraussetzungen eine Abgeordnetenanklage m\u00f6glich ist\noder verbraucht ist, vers\u00e4umt ist, verwirkt ist, verj\u00e4hrt\nist. Niemand von Ihnen f\u00fchlt sich veranlasst, diese drei\nbis vier Seiten, die es jeweils sind, durchzulesen. Dort\nkann er exakt den Sachverhalt lesen, dass es nicht geht.\n\nUnd nun k\u00fcrze ich es wirklich ab: Das Entscheidende ist\nletzten Endes in dem Fall \u2013 und deshalb ist es f\u00fcr jeden\nJurastudenten im 1. Studienjahr ein Durchl\u00e4ufer, wie\nman sagt \u2013, dass wir exakt dieselbe Konstellation haben\nwie bei unserem verehrten Kollegen Goliasch seinerzeit.\nAm 27. Mai 1999 erhebt der S\u00e4chsische Landtag gegen\nihn die Abgeordnetenanklage respektive entscheidet er\nhier, sie soll erhoben werden. Der Pr\u00e4sident reicht sie\nEnde Mai ein. Am 2. Juni 1999 geht sie beim S\u00e4chsischen\nVerfassungsgerichtshof ein. Im Januar 2000 entscheidet\nder S\u00e4chsische Verfassungsgerichtshof \u00fcber diese Abge-\nordnetenanklage und sagt dort schlicht und ergreifend\nganz eindeutig: Bezogen auf einen Fall, der zeitlich ge-\nnau so liegt, unter dem Aspekt des Ablaufs der Legisla-\ntur \u2013 wir wissen, am 19. September sind neue Wahlen,\nMitte Oktober endet die Legislatur dieses 3. S\u00e4chsischen\nLandtages \u2013 hat seinerzeit der Verfassungsgerichtshof\nmit dem Beschluss vom 13. Januar in dem Verfahren\nHerbert Goliasch den Antrag einstimmig und wiederum\nohne m\u00fcndliche Verhandlung nach \u00a7 10 Verfassungsge-\nrichtshofgesetz von Sachsen in Verbindung mit \u00a7 24 Bun-\ndesverfassungsgerichtshofgesetz zur\u00fcckgewiesen mit der\nBegr\u00fcndung \u2013 ich zitiere noch einmal zum Nachdenken:\n\n\u201eDer Antragsteller\u201c \u2013 also der S\u00e4chsische Landtag \u2013\n\u201em\u00fcsste im Entscheidungszeitpunkt (des Gerichtes)\u201c, der\nirgendwann im Januar/Februar 2005 ist, \u201e\u00fcber die zu-\ngelassene Anklage entscheiden und ein schutzw\u00fcrdiges\nInteresse an der Sachentscheidung haben. Das ist nicht\nder Fall, wenn das Rechtsschutzziel durch die ange-\nstrebte Entscheidung nicht erreicht werden kann und\nhiernach dem Zweck der Einr\u00e4umung der gerichtlichen\nZust\u00e4ndigkeit auch sonst keine Wirkungen in der Rechts-\nordnung zukommen k\u00f6nnten, der Antrag also gegen-\nstandslos geworden ist.\u201c\n\nUnd weiter unter Berufung auf das Bundesverfassungs-\ngericht in der Sache \u2013 drei Seiten, lesen Sie es doch\neinfach nach: \u201eDie vorliegende Anklage gen\u00fcgt diesen\nVoraussetzungen nicht mehr, seit sich mit dem Ende der\nWahlperiode des 2. S\u00e4chsischen Landtages gem\u00e4\u00df \u00a7 44\nAbs. 1 S\u00e4chsische Verfassung vom 13. Oktober 1999\u201c \u2013\ndas ist dann hier etwa der 14. Oktober 2004 \u2013 \u201edas Man-\ndat des Angeklagten\u201c \u2013 das war Goliasch, das ist dann\nk\u00fcnftig Ei\u00dfler \u2013 \u201eerledigt hat. Der Verlust des Mandats\ndes Angeklagten gem\u00e4\u00df \u00a7 43 Abs. 5 Satz 4 Verfassungs-\ngerichtshofgesetz als Folge der Verk\u00fcndung eines auf die\nAberkennung lautenden Urteils kann seither nicht mehr\neintreten. Dies ist unabh\u00e4ngig davon, ob der Angeklagte\nin den neu zusammengetretenen (3.)\u201c \u2013 oder bei Ei\u00dfler\n4. Landtag \u2013 \u201egew\u00e4hlt wurde, denn im gegenw\u00e4rtigen\nVerfahren geht es um das Mandat im 2. S\u00e4chsischen\n\nLandtag. Hinsichtlich eines neu erlangten Mandats be-\nd\u00fcrfte es eines neuen Anklagebeschlusses des davon be-\ntroffenen Landtages gem\u00e4\u00df \u00a7 118 S\u00e4chsische Verfassung.\nDer auf Aberkennung lautende Antrag ist damit gegen-\nstandslos geworden.\u201c\n\n(Widerspruch des Abg. Rohwer, CDU)\n\n\u2013 Wenn es Ihnen nicht passt \u2013 \u2013 Das ist doch aber so\nwas von glasklar.\n\nWer in Ansehung dieser Rechtslage, dieser Beschluss-\nempfehlung diesem Antrag zustimmt, wer den Antrag\nmit stellt, dann sage ich jetzt wirklich einmal, das tut\nmir Leid: Was haben Sie denn f\u00fcr eine Einstellung zur\neigenen Verfassung?! Was haben Sie \u00fcberhaupt f\u00fcr eine\nEinstellung zu Recht und Gesetz?! Was haben Sie denn\nf\u00fcr eine Haltung zu Ihrem Verfassungsgerichtshof?\n\n(Widerspruch des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU \u2013\nErwiderung des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS \u2013\n\nGel\u00e4chter bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Kommen Sie bitte\nzum Ende.\n\nBartl, PDS: Vielleicht habe ich in den zehn Jahren, Herr\nGr\u00fcning \u2013 \u2013 Ich wei\u00df nicht, was Sie gelitten haben. Ich\nhabe nie gelesen, dass Sie gelitten haben. Aber vielleicht\nhabe ich in den 14 Jahren etwas gelernt f\u00fcr mein Leben.\nDas Problem ist blo\u00df, dass Sie auf dem Gegenweg sind.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Bartl, kom-\nmen Sie bitte zum Ende.\n\nBartl, PDS: Der Unterschied zwischen uns ist, dass Sie\nIhre f\u00fchrende Rolle in der Verfassung drin haben. Sie\nlegen sie blo\u00df hier aus. Das wollte ich Ihnen blo\u00df sagen.\n\n(Dr. Gr\u00fcning, CDU: Ich habe eine Hochachtung\nvor diesem Parlament, im Gegensatz zu Ihnen!)\n\n\u2013 Von wegen Hochachtung. Ihre Hochachtung ist die\nIgnoranz, mit der Sie in diesem Falle mit der Rechtspre-\nchung des Verfassungsgerichtshofs umgehen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas sage ich einfach: Es ist die blanke Ideologie, es ist\ndie blanke Borniertheit. Das ist die blanke Leibes\u00fcbung,\ndie Sie machen. Sie vergeuden wieder Geld der Steuer-\nzahler. Sie greifen wieder ins freie Mandat ein, obwohl\nSie genau wissen, dass es nicht gut geht, einfach blo\u00df,\ndamit Sie gewisserma\u00dfen Ihre Verfolgungssucht ausleben\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDiese Art und Weise ist auch nichts anderes als Betonni-\nschelichkeit.\n\n(Lebhafter Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage die SPD-\nFraktion, ob sie das Rederecht in Anspruch nehmen\nm\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. M\u00f6chte das durch den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7992\n\nAntrag betroffene Mitglied des Landtages, Herr Ei\u00dfler,\ndas Wort nehmen? \u2013 Ich sehe, das ist der Fall. Herr\nEi\u00dfler, Sie haben das Wort.\n\nEi\u00dfler, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Damen und\nHerren Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages!\n\n(Abg. Ei\u00dfler stellt das Wasserglas\nseines Vorredners zur Seite.)\n\n\u2013 Das war ein Ritual.\n\nIch m\u00f6chte ganz bewusst heute noch einmal das Wort\nnehmen, weil ich glaube, die \u00d6ffentlichkeit hat auch das\nRecht, meine Position zu h\u00f6ren, vor allen Dingen auch in\nBezug auf einige Dinge, die gestern in diesem Hause\ngenannt worden sind. Bei aller Hochachtung und aller\nSch\u00e4tzung dessen, was hier gesagt worden ist, sage ich\nganz deutlich: Mit einigen Passagen aller Rednerinnen\nund Redner kann ich mich ohne weiteres einverstanden\nerkl\u00e4ren. Aber eines m\u00f6chte ich hervorheben. Ich als Per-\nson und als B\u00fcrger dieses Landes lasse mir nicht nachsa-\ngen, dass ich in meinem bisherigen Leben zu Methoden\nund Handlungen f\u00e4hig war und gegriffen habe, die mit\nden Blockwarten w\u00e4hrend der NS-Zeit zu vergleichen\nsind.\n\n(Bartl, PDS: Das ist gesagt worden!)\n\nDas ist in diesem Hause gesagt worden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs ist mir sehr bewusst, dass mein kurzer Lebens-\nabschnitt von April bis Oktober 1989 immer wieder in\nmeinem Leben auch zu Diskussionen f\u00fchren wird.\n\nIch sage es aber sehr bewusst auch nochmals hier vor\nIhnen allen, den gew\u00e4hlten Vertreterinnen und Vertre-\ntern des Volkes dieses Freistaates: Ich als B\u00fcrger in die-\nsem Land habe mich zu keiner Zeit seit 1990 davor ge-\ndr\u00fcckt, zu meiner Verantwortung, zu meiner Handlung\nund auch zu meiner Schuld zu stehen. Ich komme da-\nrauf im Einzelnen noch einmal zur\u00fcck. Es ist aber auch\nklar, dass von einigen Vertretern in diesem Land und\nganz speziell immer wieder haupts\u00e4chlich von CDU-Mit-\ngliedern versucht wird, meinen Lebensabschnitt bis 1990\numzudeuten. Das werde ich \u2013 und hoffentlich auch an-\ndere \u2013 nicht zulassen.\n\nIch m\u00f6chte Ihnen ganz deutlich sagen, dass f\u00fcr mich\nselbstverst\u00e4ndlich wichtig ist, dass ich mich am 28. April\n1989 mit einer pers\u00f6nlichen Unterschrift verpflichtet\nhabe, mit dem Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit zusam-\nmenzuarbeiten. Aber eins sage ich Ihnen auch, und das\nwei\u00df fast jeder, der hier sitzt: Es gab nicht nur die Zu-\nsammenarbeit mit Verpflichtungserkl\u00e4rung. Als FDJ-Se-\nkret\u00e4r \u2013 sowohl an der TU Dresden als auch sp\u00e4ter an\nder Hochschule f\u00fcr LPG \u2013 hatte ich zu verschiedensten\nVeranstaltungen immer wieder die Zusammenarbeit mit\ndem Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit zu gew\u00e4hrleisten \u2013\nohne Unterschrift, denn ich war als FDJ-Sekret\u00e4r und\nsp\u00e4ter als Sekret\u00e4r der FDJ-Kreisleitung der TU Dresden\nverantwortlich f\u00fcr viele, viele gr\u00f6\u00dfere Veranstaltungen \u2013\nunter anderem nationale Jugendfestivals in Berlin. Jeder,\nder etwas von der DDR gesehen und kennen gelernt hat,\nwei\u00df, dass zu all diesen Treffen in jedem F\u00fcnfzigerblock\n\neine Person, die Mitarbeiter des Ministeriums f\u00fcr Staats-\nsicherheit war, anwesend oder als Mitglied eingebunden\nwar. Das wei\u00df jeder.\n\nAber all diese Gespr\u00e4che, all diese Handlungen oder\nauch Informationen spielen in keiner einzigen bisherigen\nDiskussion oder Bewertung meiner Person in irgendeiner\nForm eine Rolle. Wichtig ist einzelnen Personen nur eins:\nDu, Ralf Ei\u00dfler, hast eine Unterschrift gegeben. Was aus\ndieser Unterschrift folgte, ist ebenfalls nicht wichtig. Des-\nhalb kolportiert die CDU, vor allen Dingen in Mei\u00dfen,\nimmer wieder mit permanenter Konstanz: Er hat inner-\nhalb von f\u00fcnf Monaten w\u00e4hrend seiner Arbeit als vorbe-\nreitende T\u00e4tigkeit f\u00fcr den Direktor f\u00fcr Studienangelegen-\nheiten und sp\u00e4ter innerhalb von f\u00fcnf Monaten \u00fcber\n80 Seiten Papier produziert und Berichte geschrieben.\n\nIch sage es hier ganz deutlich: Das ist eine L\u00fcge! Dage-\ngen habe ich mich auch per Rechtsbeistand und per\nKlage schon einmal gewandt. Ich bin unterlegen \u2013 aus\nmehreren verschiedenen Gr\u00fcnden. Aber eins m\u00f6chte ich\nIhnen klipp und klar sagen, ich hatte es gestern schon\nerkl\u00e4rt: Die Akte, die T\u00e4terakte genannt wird, umfasst\n164 Seiten. Darin befinden sich insgesamt zw\u00f6lf Berichte,\nf\u00fcnf davon von mir \u2013 und zwar handschriftliche Be-\nrichte. Diese f\u00fcnf handschriftlichen Berichte haben einen\nUmfang von ganzen neun Seiten. Diese neun Seiten und\ndie anderen Berichte, die als so genannte Treffberichte\nvon den entsprechenden F\u00fchrungskr\u00e4ften des MfS erar-\nbeitet und geschrieben wurden, werden mir immer wie-\nder vorgehalten.\n\nIch sage deutlich: Dazu habe ich seit 1990 immer Stel-\nlung bezogen und mich \u00f6ffentlich dazu bekannt, auch\nmeine Ver\u00e4nderung in meinen Handlungen und Haltun-\ngen zum Ausdruck gebracht. Ich sage auch noch einmal\nganz deutlich: Ich habe von Beginn 1990 an versucht\nund, glaube ich, auch durch Handlungen unter Beweis\ngestellt, dass ich bereit bin, um Aufarbeitung zu ringen \u2013\nauch um Aufarbeitung meines eigenen Lebens, meiner\neigenen Geschichte; aber nicht nur dieser, sondern der\ngesamten Entwicklung seit 1990 und auch der Zeit, in\nder ich in der DDR gelebt habe. Ich bin nicht verant-\nwortlich f\u00fcr 40 Jahre DDR, das m\u00f6chte ich hier fest-\nstellen.\n\nSie wissen es doch ganz genau: \u201eDas Urteil ist in solchen\nF\u00e4llen l\u00e4ngst gesprochen, ehe sich die dazu berufenen\nund ausgebildeten W\u00e4chter des Rechts auch nur ansatz-\nweise damit befassen k\u00f6nnen. Wenn diese dann ihre Ar-\nbeit tun, stehen sie doch unter einem derartigen Erfolgs-\ndruck, dass m\u00f6glicherweise auch hier nicht mit der\nn\u00f6tigen Sorgfalt gepr\u00fcft und abgewogen werden kann.\u201c\nMeine Damen und Herren, das war ein Zitat aus der\n104. Sitzung dieses Hauses am 2. April, ein Zitat Ihres\nFraktionsvorsitzenden, Herrn Dr. H\u00e4hle.\n\nIch m\u00f6chte, weil auch hier als Zwischenruf die Frage\nschon wiederholt gestellt wurde, ganz deutlich wieder-\nholen, was ich im Bewertungsausschuss bereits gesagt\nhabe: Es ist f\u00fcr mich ein gewaltiger Unterschied, welche\nPositionen ich 1989/90 eingenommen und sie auch in\nWort und Tat entsprechend umgesetzt habe, und welche\nich heute vertrete. Es ist f\u00fcr mich ein gewaltiger Unter-\nschied, welche Haltung ich heute zu bestimmten Ereig-\nnissen und Geschehnissen in der DDR und den damit\nverbundenen Institutionen eingenommen habe. Es ist\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7993\n\ndoch einfach normal, so glaube ich, dass Menschen sich\nentwickeln; und Sie, meine Damen und Herren von der\nCDU, haben gerade auch dies in dieser genannten Sit-\nzung immer wieder angemahnt.\n\nIch sage Ihnen ganz deutlich: Meine Haltung zum MfS\nm\u00f6chte ich darin zum Ausdruck bringen, dass ich aus\nheutiger Sicht \u00fcber die Kenntnis der Dinge, der ge-\nschichtlichen Entwicklung klipp und klar sage: Ich trete\ndaf\u00fcr ein, jegliche Geheimdienstt\u00e4tigkeit zu verhindern\nund sie nicht zuzulassen. Denn eines ist klar, egal in\nwelcher Gesellschaft, in welchem Lande: Geheimdienst-\nt\u00e4tigkeit richtet sich nie nur gegen die so genannten\n\u00e4u\u00dferen Feinde, weil es immer Widerspr\u00fcche und Wi-\nderspruch im eigenen Lande gibt.\n\nIch m\u00f6chte das hier nicht weiter ausbauen, aber eins\nm\u00f6chte ich Ihnen noch sagen: Die ganze gegenw\u00e4rtige\nDebatte ist f\u00fcr mich auch deshalb so verlogen, weil Sie\nsehr wohl wussten, zu welchem Zeitpunkt ich in dieses\nHaus eingetreten bin. Ich habe mich deshalb sehr be-\nwusst am 8. Januar \u2013 zwei Tage, nachdem ich erfahren\nhatte, dass Herr Werner Bramke dieses Hohe Haus ver-\nl\u00e4sst und ich sein Nachfolger sein werde \u2013 bem\u00fcht, ge-\nmeinsam mit den entsprechenden Verantwortlichen der\nPDS-Fraktion auch daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass wirklich\njeder und jede in diesem Haus Informationen erh\u00e4lt, die\nwichtig sind.\n\nZumindest aber ist eins klar: Als ich am 4. M\u00e4rz hier in\ndiesem Hause begann, arbeiten zu k\u00f6nnen, und als ich\nam 20. M\u00e4rz in diesem Hause vereidigt wurde, haben\nSie die M\u00f6glichkeit gehabt, sich mit meiner Aktenlage\nvertraut zu machen. Es ist nicht passiert. Zumindest\ndann h\u00e4tten Sie das Jahr auch nutzen m\u00fcssen, um sp\u00e4-\ntestens bis zum 20. M\u00e4rz, das hei\u00dft ein Jahr nach meiner\nVereidigung, das entsprechende Prozedere einzuleiten.\nDas ist nicht passiert.\n\nIch sage es noch deutlicher. Der Bewertungsausschuss\nerhielt die auch mir vorgelegten Unterlagen der Bundes-\nbeauftragten aus Berlin mit Datum vom 3.11.2003. Die\nerste Gespr\u00e4chsrunde bzw. Einsichtnahme in die Akte\nfolgte am 18. Februar 2004.\n\nMeine Damen und Herren! Wie soll ich denn das benen-\nnen, dass Sie so lange Zeit brauchten? Sie wollten nach\nmeinem Daf\u00fcrhalten ganz bewusst die Zeit hinausz\u00f6-\ngern, um dann w\u00e4hrend einer anderen, f\u00fcr Sie g\u00fcnstigen\nZeit, n\u00e4mlich in Wahlkampfzeiten, mich zum Objekt\nIhrer Begierde zu machen.\n\n(Lachen bei einzelnen Abgeordneten der CDU)\n\nIch kann das pers\u00f6nlich nicht anders sehen.\n\n\u201eDas eigentlich Schlimme dabei ist, dass es Ihnen egal\nzu sein scheint, dass es im speziellen Fall auch um die\nEhre und W\u00fcrde\u201c meiner Person geht. Auch das war in\nabgewandelter Form ein Zitat Ihres Fraktionsvorsitzen-\nden, Herrn H\u00e4hle.\n\nIch will noch eins draufsetzen. \u201eDie Bereitschaft, Verfeh-\nlungen und Schuld einzugestehen, wird ohnehin leider\ndadurch eingeschr\u00e4nkt, dass es keine \u00f6ffentliche Gnade\ngibt, sondern weil Schuldbekenntnisse als Schw\u00e4che aus-\ngelegt werden und der Bekenner meist gnadenlos \u00f6ffent-\nlich hingerichtet wird.\u201c Genau das werfe ich Ihnen vor.\n\nSie wollen keine Aufarbeitung, sondern Sie wollen meine\ngnadenlose \u00f6ffentliche Hinrichtung.\n\n(Schmitz, CDU: Das stimmt nicht!\nDagegen verwahre ich mich!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es gibt noch eine\nWortmeldung: Herr Abg. Dr. Kunckel, SPD-Fraktion.\n\nDr. Kunckel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Verehrter Herr Kollege Ei\u00dfler, ich wollte\neigentlich heute nicht mehr das Wort ergreifen, weil ich\nin den letzten 14 Jahren zu der Frage der Stasi-Problema-\ntik des \u00d6fteren hier Ausf\u00fchrungen gemacht und gestern\nauch als Berichterstatter gesprochen habe. Aber ich\nglaube, einige Dinge muss man richtig stellen.\nErstens. Herr Ei\u00dfler, namens des Bewertungsausschusses\nweise ich auf das entschiedenste zur\u00fcck, dass hinsicht-\nlich der zeitlichen Abfolge unsererseits irgendwelche\nManipulationen oder Verz\u00f6gerungen stattgefunden\nhaben, um dieses Verfahren in Zeiten des Wahlkampfes\nhier zu behandeln.\n\nZweitens. Der Bewertungsausschuss \u2013 und ich unterstelle\ndas dem gesamten Hohen Haus \u2013 will weder an Ihnen\nnoch an der DDR irgendwelche Rache nehmen, sondern\ndie Deutsche Demokratische Republik ist am 3. Oktober\n1990 untergegangen und was Ihren Fall betrifft, machen\nwir das auf der Basis, wie wir meinen, geltenden Rechts.\n\nHerr Bartl, Sie sind Jurist. Sie m\u00f6gen bessere Einsichten\nhaben als ich. Dann wird es auch h\u00f6chstrichterlich fest-\ngestellt werden. Dieses Recht ist verankert in unserer\nVerfassung, im Wahlgesetz und im Abgeordnetengesetz\nsowie untergesetzlich in den Verfahrensrichtlinien, die\nsich das Haus gegeben hat.\n\nAuf dieser Basis haben wir ohne Emotionen und vorur-\nteilsfrei, ohne eine Vorverurteilung vorzunehmen, unsere\nArbeit nach bestem Wissen und Gewissen getan. Weder\nder Bewertungsausschuss, Herr Ei\u00dfler, noch dieses Par-\nlament schlie\u00dft Sie von Ihrem Mandat aus, sondern dies\nist eine Entscheidung \u2013 wenn es denn noch dazu\nkommt;\n\n(Ei\u00dfler, PDS: Das ist das Problem!)\n\nlassen Sie mich ausreden \u2013 des h\u00f6chsten Gerichtes in\ndiesem Land. Dadurch unterscheidet sich eben der\nRechtsstaat von einer fr\u00fcheren Gesellschaftsordnung.\nWir \u00fcberlassen es einem Gericht festzustellen, ob wir\nhier ordentlich gearbeitet haben, ob es zumutbar ist, dass\nSie hier weiter sind oder nicht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Dr. Kunckel,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nDr. Kunckel, SPD: Aber bitte, Herr Bartl.\n\nBartl, PDS: Herr Kollege Dr. Kunckel, geben Sie mir da-\nrin Recht, dass die vier bisherigen Entscheidungen des\nVerfassungsgerichtshofes, in der der Kl\u00e4ger der S\u00e4ch-\nsische Landtag war, der Anklage erhob, an den S\u00e4ch-\nsischen Landtag gerichtet waren mit der Erwartung, dass\nder S\u00e4chsische Landtag \u2013 sprich seine 120 Abgeordneten\n\u2013 der 2. oder 3. Wahlperiode das, was das Verfassungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7994\n\ngericht zur Auslegung des Artikels 118 und der ein-\nfachen gesetzlichen Normen sagt, hier gelesen und be-\nr\u00fccksichtigt wird? Geben Sie mir in der Frage Recht?\nDann frage ich Sie: Haben Sie im Bewertungsausschuss\nirgendwann und irgendwo eines oder alle vier dieser\nUrteile gelesen? Habe Sie diese Entscheidungen des Ver-\nfassungsgerichtshofes Ihrer Bewertung mit zugrunde\ngelegt?\n\nNun frage ich Sie weiter: Ist Ihnen bekannt, dass im\nallgemeinen Rechtsraum, zum Beispiel in der allgemei-\nnen Strafverfolgung, weil Sie davon reden, ein Gericht\nzust\u00e4ndig ist.\n\n(Zuruf von der CDU: Die Frage!)\n\n\u2013 Das ist meine Frage. Ich frage Sie weiter, habe ich\ngesagt. Ich frage die ganze Zeit.\n\nIst Ihnen bekannt, dass in einem Rechtsraum, weil Sie\nhier von Gericht sprechen, ein Staatsanwalt, der wei\u00df,\ndass die Sache verj\u00e4hrt ist, diese dennoch weiter verfolgt,\nRechtsbeugung begeht und Verfolgung Unschuldiger?\n\nDr. Kunckel, SPD: Herr Bartl, dem Bewertungsaus-\nschuss sind die fr\u00fcheren Verfahren bekannt. Nur ich\nteile Ihre Auffassung des Richterspruchs des Verfas-\nsungsgerichtes nicht, dass die Verj\u00e4hrungsfrist mit der\nOffenlegung durch den Betroffenen beginnt, sondern f\u00fcr\nmich beginnt das \u2013 und so hat der Bewertungsausschuss\ndas interpretiert \u2013 mit der Offenlegung der Unterlagen,\ndie uns von der Bundesbeh\u00f6rde f\u00fcr die Stasi-Unterlagen\nzugestellt worden sind.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNichts anderes war f\u00fcr uns von Interesse.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nIch will jetzt nicht mutma\u00dfen, Herr Kollege Bartl. Ich\nm\u00f6chte einmal wissen, was gerade von Ihrer Seite,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas ist wie Erstkommunion!)\n\nSie scheinen ein kenntnisreicher Anwalt zu sein, passiert\nw\u00e4re, wenn der Bewertungsausschusses seine T\u00e4tigkeit\nauf der Basis von Presseerkl\u00e4rungen begonnen h\u00e4tte, die\nim Pressespiegel des S\u00e4chsischen Landtages gestanden\nhaben.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nF\u00fcr uns war die Beauskunftung durch die Bundesbe-\nh\u00f6rde ma\u00dfgeblich. Von da an haben wir unsere T\u00e4tigkeit\nbegonnen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: So ist es!)\n\nIch bin auch sicher, dass das in Ordnung war. Ansonsten\nwerden wir sehen.\n\nIm \u00dcbrigen, die Legislaturperiode, Herr Bartl, weil Sie\nuns das auch vorgeworfen haben, dass wir w\u00fcssten,\ndass das nicht mehr zu einem Ende k\u00e4me, endet mit der\nKonstituierung des neuen Landtages. Das ist voraussicht-\n\nlich, sogar mit einer hohen Wahrscheinlichkeit im Okto-\nber.\n\nSie haben nat\u00fcrlich Recht, was im Falle Goliasch gesagt\nworden ist, dass das sozusagen die 2. Legislaturperiode\nbetraf. Sie haben Recht. Wenn das Verfassungsgericht zu\neinem Urteil kommt oder sich mit dem Fall erst besch\u00e4f-\ntigen w\u00fcrde nach Ablauf dieser Legislaturperiode, das\nhei\u00dft w\u00e4hrend der 4., ist das, was wir hier beschlossen\nhaben, nicht mehr relevant. Aber wir werden sehen, ob\ndies so ist.\n\nUnseren Auftrag, den wir f\u00fcr dieses Parlament zu erf\u00fcl-\nlen hatten, haben wir auf der Basis des Rechts und unse-\nrer Verfahrensrichtlinien abgearbeitet. Und das ist unsere\nPflicht gewesen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Dr. Kunckel, ge-\nstatten Sie eine weitere Zwischenfrage?\n\nDr. Kunckel, SPD: Aber bitte sch\u00f6n!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr D\u00fcrrschmidt.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Kunckel, bei\nden Darlegungen, die Sie jetzt getan haben, ist mir eine\nFrage gekommen: Haben Sie sich vom Juristischen\nDienst des S\u00e4chsischen Landtages beraten lassen hin-\nsichtlich der Auslegung, die Sie gerade getroffen haben?\nSie haben gesagt, Sie h\u00e4tten die vier Urteile gelesen, und\nmeine Frage ist: Haben Sie sich beraten lassen und dar-\naufhin dann das dem Hohen Hause \u201ebereitgestellt\u201c, was\nSie getan haben?\n\nDr. Kunckel, SPD: Das, was ich hier ge\u00e4u\u00dfert habe,\ndass wir die Dinge gelesen haben, ist meine Meinung.\nDer Bewertungsausschuss kann im Einzelnen dazu Stel-\nlung nehmen. Wir haben eine juristische Beratung bei\nder Erarbeitung der Beschlussempfehlung in Anspruch\ngenommen. Das ist alles.\n\n(Zuruf von der PDS)\n\n\u2013 Ja. \u2013 Also, wir werden sehen. Ich sage das noch ein-\nmal: Herr Ei\u00dfler, es geht nicht darum, Rache an Ihnen\nzu nehmen. Wir haben uns um die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Objek-\ntivit\u00e4t bei unseren Arbeiten bem\u00fcht. Dass wir es verz\u00f6-\ngert haben, um Wahlkampf damit zu machen \u2013 ich wei\u00df\ngar nicht, ob man das heute noch kann \u2013, das weise ich\nnamens des Ausschusses entschieden zur\u00fcck.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es hat sich zu Wort\ngemeldet Herr Abg. Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Es ist hier sehr intensiv immer wieder die Frage\nder Verj\u00e4hrung bzw. des Bekanntwerdens \u2013 auch auf-\ngrund der Meinung des Verfassungsgerichts \u2013 gestellt\nworden. Ich sage ganz eindeutig, dass ich die Auslegung\ndes Verfassungsgerichtes bez\u00fcglich des Bekanntwerdens\nim Vergleich zu dem, was uns als Verwaltung m\u00f6glich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7995\n\nund immer wieder unabdingbar aufgezwungen worden\nist, nicht f\u00fcr sachgerecht halte,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nweil das Verfassungsgericht an dieser Stelle gegen\u00fcber\ndem, was von uns als Verwaltung generell verlangt und\nuns aufgezwungen worden ist, das darin bestand, dass\nselbst \u2013 \u2013\n\n(Zuruf von der SPD \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\nEr h\u00e4lt sich nicht an die Gerichte!)\n\nNein, weil uns aufgezwungen worden ist. \u2013 Nun h\u00f6ren\nSie endlich mal zu, ohne dazwischenzureden; das k\u00f6n-\nnen Sie eben nicht, Herr Porsch! \u2013,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich habe es versucht!)\n\ndass selbst dann, wenn Ausk\u00fcnfte von der Gauck-Be-\nh\u00f6rde \u00fcber Mitarbeiter, die sich bei uns beworben haben,\nin einem anderen Ministerium vorlagen, diese nicht her-\nangezogen werden durften, sondern dass wir selber erst\nwieder einen Antrag stellen mussten, und wenn diese\nAusk\u00fcnfte vorlagen, danach erst handeln konnte. Ich\ngehe v\u00f6llig konform mit dem, was der Kollege Kunckel\nhier ge\u00e4u\u00dfert hat, dass wir erst, nachdem vom Landtag\ndie Auskunft eingeholt werden konnte und diese vorlag,\nhandeln konnten und nichts anderes.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Jetzt spricht der Abg.\nDr. Gr\u00fcning, CDU-Fraktion.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Da von Herrn Ei\u00df-\nler die \u00d6ffentlichkeit gesucht wurde, m\u00f6chte ich die\nRede, die ich gestern gehalten habe, nochmals halten,\naber nicht vortragen, sondern zu Protokoll geben \u2013 \u2013\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das d\u00fcrfen Sie.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: \u2013 in der Form, wie sie von mir beim\nStenografischen Dienst abgezeichnet worden ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ja, dann verfahren\nwir so. \u2013 Es spricht jetzt der Abg. Prof. Dr. Weiss, SPD-\nFraktion.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte mich\nder Bitte des Abg. Gr\u00fcning gern anschlie\u00dfen. \u2013 Danke.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir werden diese\nbeiden Reden in das Protokoll dieser \u00f6ffentlichen Sitzung\naufnehmen.\n\nIch sehe nicht, dass es noch Redew\u00fcnsche gibt. Dann,\nmeine Damen und Herren, kommen wir zur Abstim-\nmung. Gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Satz 3 unserer Gesch\u00e4ftsordnung ist\nder Antrag an den Ausschuss f\u00fcr Gesch\u00e4ftsordnung und\nImmunit\u00e4tsangelegenheiten zu \u00fcberweisen. Wer der\n\u00dcberweisung der Drucksache 3/11063, Erhebung der\nAbgeordnetenanklage, an den Ausschuss f\u00fcr Gesch\u00e4fts-\nordnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke. Gibt es Stimmenthal-\ntungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Bei einer Stimmenthal-\ntung und einer gr\u00f6\u00dferen Zahl von Stimmen dagegen ist\nder \u00dcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr Gesch\u00e4ftsord-\nnung und Immunit\u00e4tsangelegenheiten mehrheitlich zuge-\nstimmt worden.\n\nMeine Damen und Herren, damit sind die 1. Beratung\nder Drucksache 3/11063 und zugleich dieser letzte\nTagesordnungspunkt beendet. Die Tagesordnung der\n108. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbei-\ntet.\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine\nDamen und Herren! Herr Pr\u00e4sident, gestatten Sie mir,\nehe ich meinen Beitrag als Mitglied der CDU-Fraktion\nverlese, dass ich als Mitglied des Bewertungsausschusses\nin aller Form zur\u00fcckweise, was hier von Herrn Ei\u00dfler be-\nhauptet wurde.\n\nWir haben streng nach der Ordnung verfahren, die sich\ndieser Landtag gegeben hat. Es ging weder um einen\nRacheakt noch um den Versuch, etwas in die Wahlen\nhineinzutragen. Wir haben, nachdem die Akte vorlag, in\neiner angemessenen Frist und streng nach Verfahrens-\nordnung gehandelt. Ich m\u00f6chte hier vor allem die Objek-\ntivit\u00e4t hervorheben, mit der unser Sprecher, Herr\nKunckel, diesen Vorgang behandelt hat.\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Erinnern Sie\nsich? Wir schrieben das Jahr 1989. Es war Fr\u00fchjahr. Eine\nWahl fand statt, geheim genannt, frei genannt, allgemein\ngenannt. Wie wir wissen, war sie, wie ihre Vorg\u00e4ngerin-\nnen, weder geheim noch frei.\n\nSelbst dort, wo mutige W\u00e4hler die H\u00fcrden \u00fcberwandten,\nhalf das wenig, weil der zuvor manipulierte Wahlvor-\ngang in seinem Ergebnis nochmals gef\u00e4lscht wurde.\nJedoch eine Vielzahl von B\u00fcrgern war diesmal nicht\nbereit, diesen seit Jahrzehnten herrschenden Zustand zu\nakzeptieren. Dies ist das eine.\n\nZum anderen erinnere ich mich, wie ich in jenem Fr\u00fch-\njahr mit Schriftstellern zusammentraf und einer, mir\nweder befreundet noch sonderlich vertraut, ganz un-\nbefangen berichtete, er m\u00fcsse nun nahezu jeden Abend\nein Abschiedsfest feiern, da Freunde, Verwandte, Be-\nkannte, Kollegen die Republik f\u00fcr immer verlie\u00dfen.\n\nEs herrschte keine G\u00f6tterd\u00e4mmerung, wohl aber die\nAbendd\u00e4mmerung eines Staates, der sich anschickte, den\n40. Jahrestag seiner Gr\u00fcndung mit wom\u00f6glich noch\ngr\u00f6\u00dferem Pomp zu feiern als den 30.\n\nAuch das endg\u00fcltige Fortgehen wurde von den Betroffe-\nnen mit einem Fest begangen. Dem voraus aber gingen\nJahre der Ungewissheit, der Erniedrigung, der Schika-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7996\n\nnen, der Benachteiligung und der Erpressung von Ange-\nh\u00f6rigen und, wenn es schlecht kam, der Haft.\n\nMeine Damen und Herren! In eben jenem Fr\u00fchjahr 1989\nwurde einer unserer derzeitigen Kollegen f\u00fcr eine IM-T\u00e4-\ntigkeit gewonnen. Im IM-Vorlauf w\u00e4hlte er den Deck-\nnamen Ernst Jung.\n\nErnst war die Lage jenes Staates durch dessen eigene\nSchuld, durch das Unrecht, durch die Verbrechen, die\nder Staat an der Bev\u00f6lkerung begangen hatte, aber auch\ndurch die Zerst\u00f6rung der menschlichen und materiellen\nGrundlagen dieses Landes.\n\nJung war jedoch die Zeit keineswegs. Sie war alt, sehr\nalt, sterbensalt, und es war Gl\u00fcck, dass durch die fried-\nliche Revolution wenige Monate sp\u00e4ter eine neue Epoche\nbegann.\n\nW\u00e4hrend der Vorperiode dieser Revolution und in ihren\nentscheidenden Stunden war dieser Kollege uneinge-\nschr\u00e4nkt f\u00fcr das MfS t\u00e4tig, und zwar, wie er selbst in\nseiner handschriftlichen Erkl\u00e4rung schreibt, aufgrund\nseiner \u00dcberzeugung.\n\nAm 9. Oktober 1989, einem der entscheidenden Revolu-\ntionstage, bat der IM seinen F\u00fchrungsoffizier um Unter-\nweisung, was er schreiben solle, wie die Personenein-\nsch\u00e4tzungen auszusehen h\u00e4tten und welche Schwer-\npunkte wichtig seien.\n\nWir wissen aber, dass es in Artikel 118 der S\u00e4chsischen\nVerfassung unter anderem hei\u00dft: \u201eErhebt sich der drin-\ngende Verdacht, dass ein Mitglied des Landtages oder\nder Staatsregierung vor seiner Wahl oder Berufung \u2026\nf\u00fcr das fr\u00fchere Ministerium f\u00fcr Staatssicherheit/Amt f\u00fcr\nNationale Sicherheit der DDR t\u00e4tig war, und erscheint\ndeshalb die fortdauernde Innehabung von Mandat oder\nMitgliedschaft \u2026 als untragbar, kann der Landtag beim\nVerfassungsgerichtshof ein Verfahren mit dem Ziel der\nAberkennung von Mandat oder Amt beantragen.\u201c\n\nGesetzeswidrig oder gesetzlos, wie es mein Vorredner\ndarstellte, ist dies keineswegs; es ist Verfassung und Ge-\nsetz dieses Landes. Das Gesetz \u00fcber die Wahlen zum\nS\u00e4chsischen Landtag sagt in Ausf\u00fcllung der Verfassungs-\nbestimmung:\n\n\u201eNicht w\u00e4hlbar ist, wer f\u00fcr das fr\u00fchere Ministerium f\u00fcr\nStaatssicherheit/Amt f\u00fcr Nationale Sicherheit der DDR\nt\u00e4tig war.\u201c\n\nDas Bundesverfassungsgericht hat in Bezug auf den\nBundestag das Folgende festgestellt \u2013 wir k\u00f6nnen dies\ndurchaus als Analogon zu unserer Situation sehen \u2013:\n\u201eSind Abgeordnete in den Deutschen Bundestag gew\u00e4hlt\nworden, bei denen besondere Verdachtsmomente einer\nT\u00e4tigkeit f\u00fcr das MfS/AfNS aufgetaucht sind, so kann\nder Bundestag ein \u00f6ffentliches Untersuchungsinteresse\nannehmen und davon ausgehen, dass das Vertrauen in\ndas Repr\u00e4sentationsorgan in besonderer Weise gest\u00f6rt\nw\u00e4re, wenn ihm Repr\u00e4sentanten angeh\u00f6rten, bei denen\nder Verdacht besteht, dass sie in der beschriebenen\nWeise eine Diktatur unterst\u00fctzt oder Freiheitsrechte der\nB\u00fcrger verletzt haben.\u201c\n\nUm eben dieses Ansehen des Hohen Hauses geht es!\n\nMeine Damen und Herren! Es ist im Einzelfall immer\nschwer zu beurteilen, wie weit die Verstrickung in eine\nDiktatur, deren Wesen es war, alle Menschen bis ins\nLetzte zu kontrollieren, gegangen ist. Ein moralisches\n\nUrteil \u00fcber den gesamten Menschen kann weder von\nuns gef\u00e4llt werden, noch soll es hier ausgesprochen sein.\n\nSicher aber scheint mir, dass nach Bewertung der Unter-\nlagen Ansehen und Glaubw\u00fcrdigkeit dieses Hohen Hau-\nses Schaden nehmen m\u00fcssten, wenn es den Betreffenden\nnicht aufforderte, sein Mandat niederzulegen. Dies tue\nich hier im Namen meiner Fraktion.\n\nProf. Dr. Weiss, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ich spreche\nhier nicht als Mitglied des Bewertungsausschusses, wohl\naber als Mitglied der SPD-Fraktion und zugleich als zu-\nmindest im Moment \u00c4ltester in diesem Hohen Haus; der\nEinzige wohl, der sich bewusst an zwei Diktaturen ver-\nschiedener Couleur erinnern kann.\nIch sage Ihnen, meine sehr verehrten Damen und Her-\nren, es ist mir noch nie so schwer gefallen, an dieses\nRednerpult zu treten, denn der zu behandelnde Tages-\nordnungspunkt ist nicht nur unerfreulich, er ist regel-\nrecht bedr\u00fcckend.\n\nAber es muss \u00fcber den zugrunde liegenden Sachverhalt\ngesprochen werden, denn auch heute noch, 15 Jahre\nnach der friedlichen Revolution, leiden Tausende un-\nschuldiger Menschen an den Traumata, die ihnen der\nallgegenw\u00e4rtige Spitzel- und \u00dcberwachungsapparat des\nMfS zugef\u00fcgt hat. Es muss \u00fcber jede aufgedeckte Ver-\nstrickung mit dem MfS gesprochen werden, und zwar\naus Gr\u00fcnden der politischen Hygiene, aus Gr\u00fcnden der\nGerechtigkeit und aus Gr\u00fcnden der historischen Wahr-\nheit.\n\nDass dabei jeder Einzelfall \u00e4u\u00dferst sorgf\u00e4ltig gepr\u00fcft und\nabgewogen werden muss, dass dabei das Prinzip der\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit und der Grundsatz in dubio pro reo\ngilt, ist im demokratischen Rechtsstaat wohl selbstver-\nst\u00e4ndlich.\n\nMeine Damen und Herren! Das MfS betrieb mit der fl\u00e4-\nchendeckenden heimlichen Ausforschung fast der gesam-\nten Bev\u00f6lkerung der DDR unleugbar ein menschenver-\nachtendes, ein zynisches und ekelhaftes Gesch\u00e4ft, und\nwer sich darauf einlie\u00df \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch im-\nmer \u2013, wusste das. Er musste es wissen nach den b\u00f6sen\nErfahrungen mit den Zutr\u00e4gern, den so genannten Block-\nwarten der Nazizeit. Und er musste wissen, dass, wer\nsich zu schmutzigen Gesch\u00e4ften hergibt, selber schmut-\nzig wird.\n\nSeit 1990 h\u00f6ren wir nun von den ehemaligen inoffiziellen\nMitarbeitern der Staatssicherheit die verschiedensten\nbesch\u00f6nigenden Erkl\u00e4rungen f\u00fcr ihre Schn\u00fcffelei. Von\nN\u00f6tigung und Erpressung, der sie sich nicht zu widerset-\nzen wussten, ist die Rede, von eigenem jugendlichem\nLeichtsinn, wahlweise aber auch von der \u00dcberzeugung,\ndamit dem Frieden gedient zu haben, bis hin zu der\nk\u00fchnen Behauptung, die Stasi lediglich f\u00fcr ihre selbst-\nverst\u00e4ndlich guten, weil regimekritischen politischen\nZiele instrumentalisiert haben zu wollen. Alle zusammen\nbeteuern, dass man doch niemandem pers\u00f6nlich schaden\nwollte und niemandem geschadet habe.\n\nIch kann diese Herrschaften nur fragen: Woher haben\nSie eigentlich diese Sicherheit? Und selbst wenn Sie im\nkonkreten Fall keinen Schaden angerichtet haben, wer\ngab Ihnen das moralische Recht, konspirativ, also ohne\nWissen der Betroffenen, zum Teil intimste Daten \u00fcber\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7997\n\nKollegen, Vorgesetzte, Gemeinde- oder Vereinsmitglie-\nder, Bekannte, ja sogar Freunde und Verwandte systema-\ntisch zu sammeln und weiterzugeben und sich damit\n\u00fcber die uralten Grundregeln menschlichen Anstands\nhinwegzusetzen? Oder zeugt es etwa von menschlichem\nAnstand, sich systematisch das Vertrauen zu erschlei-\nchen und dieses vors\u00e4tzlich zu missbrauchen und zu\nverraten?\nAlle meine Erfahrungen mit den weit \u00fcber hundert ein-\nschl\u00e4gigen F\u00e4llen an der Universit\u00e4t Leipzig haben mir\ngezeigt, dass bestenfalls 5 % der enttarnten IM wirklich\ndurch N\u00f6tigung zu ihrer Spitzelt\u00e4tigkeit veranlasst wur-\nden. Das MfS w\u00fcnschte in der Regel keine erzwungene\nMitarbeit, denn die blieb oft lustlos und somit unergie-\nbig. Au\u00dferdem drohte in solchen F\u00e4llen \u2013 ein wenig Mut\nallerdings vorausgesetzt \u2013 stets die Gefahr der absicht-\nlichen Dekonspiration. Vielleicht weitere 5 bis 10 %\nglaubten ernsthaft, damit den Sozialismus oder den Frie-\nden zu verteidigen.\nDas Hauptmotiv f\u00fcr die \u00fcberwiegende Mehrzahl der in-\noffiziellen Mitarbeiter war vielmehr deren krankhafte\nGeltungssucht, verbunden mit einer geh\u00f6rigen Portion\nSkrupellosigkeit, Karrierismus und zum Teil sogar\nVoyeurismus. Ja, diese Leute wollten aus dem Hinter-\ngrund andere Menschen manipulieren, sie wollten heim-\nliche und geheimnisumwitterte Macht aus\u00fcben, sie woll-\nten wichtig sein. Deshalb weiteten sie oft genug ihren\nzun\u00e4chst begrenzten Auftrag aus eigenem Antrieb aus.\nDeshalb erkundigten sie sich liebedienerisch bei ihren so\ngenannten F\u00fchrungsoffizieren, wie sie noch besser ihre\nKonspiration wahren oder ihre schmierige T\u00e4tigkeit\norganisieren k\u00f6nnten.\nDiese Geltungssucht zeigte sich besonders deutlich w\u00e4h-\nrend und unmittelbar nach der friedlichen Revolution,\nals viele IM mit der ihnen eigenen selektiven Intelligenz\nerkannten, dass es wohl an der Zeit sei, die Seiten zu\nwechseln, und sich vor ihrer Enttarnung ohne jede\nScham in die sich neu gr\u00fcndenden demokratischen\nParteien und Verwaltungsstrukturen dr\u00e4ngten, sich zum\nBeispiel in F\u00fchrungs\u00e4mter an den Hochschulen w\u00e4hlen\nlie\u00dfen oder sich westlichen diplomatischen Vertretungen\naufdringlich als Berater andienten. Sie wollten in die\nerste Reihe.\nAuch nach der Enttarnung war bei den wenigsten ehe-\nmaligen IM so etwas wie echtes Unrechtsbewusstsein zu\nbeobachten. Vielmehr folgten in der Regel einer kurzen\nPhase des Selbstmitleids oder der Weinerlichkeit sehr\nbald die Verharmlosung und Verdr\u00e4ngung.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Nun will\nsicherlich niemand in diesem Hohen Hause, dass Men-\n\nschen, die einmal einen Fehler gemacht haben, auf ewig\naus der Gesellschaft ausgeschlossen werden. Dies wider-\nspr\u00e4che eindeutig dem wichtigen Rechtsgrundsatz der\nVerj\u00e4hrung. Aber die Gesellschaft kann wohl zu Recht\nerwarten, dass sich solche Menschen erkennbar darum\nbem\u00fchen, sich ernsthaft und kritisch mit der eigenen\nVergangenheit und der eigenen Schw\u00e4che auseinander\nzu setzen und etwas daraus zu lernen. Sie kann erwar-\nten, dass solche Menschen sich innerhalb einer angemes-\nsenen Schamfrist in Angelegenheiten der Res publica\ngr\u00f6\u00dfere Zur\u00fcckhaltung auferlegen.\n\nGenau an diesem Bem\u00fchen, an dieser Zur\u00fcckhaltung\nmangelte es damals und mangelt es heute, auch leider\nim vorliegenden konkreten Fall.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich werde\nauch dabei den Verdacht nicht los, dass dies ganz im\nSinne der PDS ist, denn sie ist es doch, die die sch\u00e4nd-\nliche Geschichte von Schild und Schwert der Partei am\nliebsten vergessen machen oder neuerdings sogar glori-\nfizieren m\u00f6chte.\n\nEin Indiz daf\u00fcr ist unter anderem eine im \u201eDresdner\nBl\u00e4ttl\u201c abgedruckte Buchrezension eines gewissen Horst\nSchneider, der es sogar wagt, die Besetzung der Dresd-\nner Stasi-Zentrale durch B\u00fcrgerrechtler im Dezember 1989\nals Hochverrat zu bezeichnen.\n\nDoch die freiheitlich-demokratische Gesellschaft kann\nund darf solche schamlose Geschichtsklitterung nicht\nhinnehmen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Unter Beach-\ntung der juristischen Tatsachen, die vom Bewertungsaus-\nschuss vorgelegt wurden \u2013 was mich betrifft, aber auch\naus moralischen Gr\u00fcnden \u2013, bitte ich meine Fraktion\neindringlich und herzlich, der Beschlussempfehlung des\nBewertungsausschusses zuzustimmen.\n\nVielen Dank.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Pr\u00e4sidium hat\nden Termin f\u00fcr die 109. Sitzung auf Donnerstag, den\n24. Juni 2004, festgelegt. \u2013 Darf ich noch um die Minute\nZeit bitten, dass Sie Platz behalten? \u2013 Einladung und\nTagesordnung gehen Ihnen rechtzeitig zu.\n\nIch w\u00fcnsche Ihnen allen, meine Damen und Herren, ein\nsonniges, erholsames Pfingstfest und f\u00fcr heute eine\nsichere, gute Heimfahrt.\n\nDie 108. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist ge-\nschlossen.\n\n(Schluss der Sitzung: 20.02 Uhr)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 108. Sitzung 27. Mai 2004\n\n7998\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Stadtsparkasse Dresden\nKto.-Nr.: 345 031 772 BLZ: 850 551 42\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tInhaltsverzeichnis (4)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 Aktuelle Stunde\n\t1. Aktuelle Debatte: Aus Pisa nichts gelernt \u2013 Die Situation im s\u00e4chsischen Bildungswesen\n\t2. Aktuelle Debatte Auswirkungen von Hartz IV im Freistaat Sachsen\n\t3. Aktuelle Debatte G\u00f6rlitz/Zgorzelec \u2013 Kulturhauptstadt Europas: Wie die s\u00e4chsische CDU-Staatsregierung eine s\u00e4chsische Bewerbung abw\u00fcrgen will\n\n\tTagesordnungspunkt 2 Fragestunde\n\tSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\tTagesordnungspunkt 3 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Neuordnung des Brandschutzes, Rettungsdienstes und Katastrophenschutzes im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 4 Situation der Soziokultur in Sachsen seit 1999\n\tTagesordnungspunkt 5 \u00dcberstellung ausl\u00e4ndischer Straft\u00e4ter\n\tTagesordnungspunkt 6 Bundesratsinitiative zur Einf\u00fchrung einer bedarfsorientierten Grundsicherung f\u00fcr Kinder\n\tTagesordnungspunkt 7 \u2013 \u00d6kologisch und \u00f6konomisch sinnvolle Restabfallbehandlung\n\tTagesordnungspunkt 8 Versagung der Genehmigung f\u00fcr von der Stadt Dresden get\u00e4tigte 146 Grundst\u00fccksverk\u00e4ufe durch Bescheid des Regierungspr\u00e4sidiums Dresden vom 19.6.2001\n\tTagesordnungspunkt 9 \u2013 F\u00f6rderlehrer f\u00fcr Grundschulen\n\tTagesordnungspunkt 10 Erhebung der Abgeordnetenanklage gem\u00e4\u00df Artikel 118 der Verfassung des Freistaates Sachsen\n\tErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\n",
    "status": 200
}