{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2001-02-26T08:22:17Z",
        "Last-Modified": "2001-10-18T10:01:43Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-18T10:01:43Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "307",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2001-02-26T08:22:17Z",
        "date": "2001-10-18T10:01:43Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/32 09.02.2001",
        "dcterms:created": "2001-02-26T08:22:17Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-18T10:01:43Z",
        "meta:creation-date": "2001-02-26T08:22:17Z",
        "meta:save-date": "2001-10-18T10:01:43Z",
        "modified": "2001-10-18T10:01:43Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1902",
            "3122",
            "4741",
            "5373",
            "5516",
            "5678",
            "5170",
            "5642",
            "5348",
            "5170",
            "5697",
            "5866",
            "5563",
            "6504",
            "5631",
            "5698",
            "6271",
            "6083",
            "5442",
            "5584",
            "5472",
            "5436",
            "5272",
            "5840",
            "5162",
            "6287",
            "5144",
            "5449",
            "5057",
            "6188",
            "6369",
            "5247",
            "6352",
            "6434",
            "6487",
            "5884",
            "5765",
            "5329",
            "6431",
            "6464",
            "5889",
            "6312",
            "6293",
            "5772",
            "6566",
            "6297",
            "5702",
            "5989",
            "6529",
            "5103",
            "6142",
            "5846",
            "6278",
            "5632",
            "5753",
            "5688",
            "6427",
            "5649",
            "6442",
            "5632",
            "807",
            "1928",
            "353"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2001-02-26T08:22:17Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Windows PSCRIPT",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-18T10:01:43Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/32 09.02.2001",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_32_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/32 09.02.2001",
        "xmp:CreatorTool": "Windows PSCRIPT",
        "xmpTPg:NPages": "63"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/32 09.02.2001\n\n\nPlenarprotokoll 3/32\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n32. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.00 Uhr Dresden, 9. Februar 2001, Plenarsaal Schluss: 17.35 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0   Er\u00f6ffnung 2301\n\n\u00c4nderung der Tagesordnung 2301\nFrau Ludwig, SPD 2301\n\n1   Aktuelle Stunde\nAktuelle Debatte: Die Zukunft Sachsens im\nLichte der aktuellen Auseinandersetzung in\nder Staatsregierung\nAntrag der Fraktion der PDS 2301\n\nProf. Dr. Porsch, PDS 2301\nDr. H\u00e4hle, CDU 2302\nProf. Dr. Porsch, PDS 2302\nJurk, SPD 2303\nDr. H\u00e4hle, CDU 2303\nFrau Kipping, PDS 2304\nJurk, SPD 2305\nJurk, SPD 2306\nDr. H\u00e4hle, CDU 2306\nProf. Dr. Porsch, PDS 2306\nProf. Dr. Porsch, PDS 2307\n\n2   Fragestunde\nDrucksache 3/3456 2308\n\n\u2013 Streichung der Mittel f\u00fcr Lausitzer Jobklubs\n(Dringliche Frage) 2308\nFrau Mattern, PDS 2308\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2308\n\n\u2013 Waldschulheime in Sachsen (Frage Nr. 1) 2308\nFrau Klein, SPD 2308\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft 2309\nFrau Klein, SPD 2309\n\n\u2013 B 178 (Frage Nr. 3) 2309\nFrau Simon, PDS 2309\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2309\nFrau Simon, PDS 2310\n\n\u2013 Jenaplanschule Markersbach (Frage Nr. 2) 2310\nFrau Klein, SPD 2310\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 2310\n\n\u2013 Denkschrift des Kreistages L\u00f6bau-Zittau\n(Frage Nr. 5) 2310\nFrau Simon, PDS 2310\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft\nund Arbeit 2311\nFrau Simon, PDS 2311\n\n3   Erhalt der s\u00e4chsischen Bundeswehrstandorte\nDrucksache 3/2613, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2311\n\nFrau Henke, CDU 2311\nTippach, PDS 2312\nColditz, CDU 2313\nColditz, CDU 2314\nTippach, PDS 2314\nProf. Dr. Porsch, PDS 2314\nColditz, CDU 2315\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2315\nFrau Klein, SPD 2316\nFrau Klein, SPD 2317\nFrau Nicolaus, CDU 2318\nProf. Dr. Porsch, PDS 2318\nProf. Dr. Porsch, PDS 2319\nColditz, CDU 2319\nBandmann, CDU 2319\nProf. Dr. Porsch, PDS 2320\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2320\nWinkler, CDU 2321\nProf. Dr. Porsch, PDS 2321\nWinkler, CDU 2322\nFrau Pfeiffer, CDU 2322\nHardraht, Staatsminister des Innern 2323\n\n\n\nColditz, CDU 2324\nColditz, CDU 2325\nDr. Hahn, PDS 2326\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/3632\nProf. Dr. Porsch, PDS 2326\nFrau Klein, SPD 2326\nColditz, CDU 2326\nProf. Dr. Porsch, PDS 2327\n\nNamentliche Abstimmung zu Drucksache\n3/2613 (Ergebnis siehe Anlage) 2327\nGrapatin, CDU 2327\nProf. Dr. Porsch, PDS 2327\nAdamczyk, PDS 2327\n\nAbstimmungsergebnis 2327\n\n4   B\u00fcrger\u00e4mter und B\u00fcrgerberatungsstellen\nDrucksache 3/3345, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2328\n\nFrau Werner, Margit, PDS 2328\nRasch, CDU 2329\nDr. Friedrich, PDS 2330\nRasch, CDU 2330\nHardraht, Staatsminister des Innern 2330\nFrau Werner, Margit, PDS 2330\n\nAbstimmung und Ablehnung 2330\n\n5   Aufbau einer landesweiten Impfkartei/-datei\nDrucksache 3/2071, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2330\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2330\nFrau Strempel, CDU 2331\nDr. Pellmann, PDS 2332\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 2333\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 2334\nDr. Pellmann, PDS 2334\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 2335\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2335\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/3626\nDr. Pellmann, PDS 2335\nFrau Dr. Volkmer, SPD 2336\nDr. Pellmann, PDS 2336\n\nAbstimmung und Ablehnung 2336\nDrucksache 3/2071\n\n6   Steuerungsinstrumente zur Genehmigung\nvon Windkraftanlagen\nDrucksache 3/2261, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2336\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 2336\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 2337\nFrau Klein, SPD 2337\n\nFrau Dr. Runge, PDS 2338\nFrau Dr. Runge, PDS 2339\nFrau Strempel, CDU 2339\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 2340\nFrau Dr. Raatz, SPD 2341\nHardraht, Staatsminister des Innern 2343\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 2344\n\nAbstimmung und Zustimmung 2344\n\n7   Umgang mit der Kunst aus der NS-Zeit in\nSachsen\nDrucksache 3/2714, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2345\n\nProf. Dr. Bramke, PDS 2345\nProf. Dr. Bramke, PDS 2346\nDr. J\u00e4hnichen, CDU 2346\nDr. Gr\u00fcning, CDU 2346\nDr. Kunckel, SPD 2347\nProf. Dr. Bramke, PDS 2348\nDr. Gr\u00fcning, CDU 2348\n\n8   Ber\u00fccksichtigung der Kategorie ,,Geschlecht\u201c bei allen\nUnterrichtungen und Antworten auf parlamentarische In-\nitiativen, die sich auf Personengruppen beziehen\nDrucksache 3/2085, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stel-\nlungnahme der Staatsregierung2349\n\nFrau Dr. Ernst, PDS 2349\nFrau Schmidt, CDU 2350\nFrau Dr. Schwarz, SPD 2350\nFrau Dr. Ernst, PDS 2351\n\nAbstimmung und Ablehnung 2352\n\n9   Erstellung eines Landesjugendhilfeplanes\nDrucksache 3/2998, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 2352\n\nNeubert, PDS 2352\nRohwer, CDU 2353\nFrau Dr. Ernst, PDS 2353\nWeckesser, PDS 2353\nFrau Ludwig, SPD 2354\nRohwer, CDU 2354\nTischendorf, PDS 2355\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 2356\nTischendorf, PDS 2356\nFrau Ludwig, SPD 2356\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, \nGesundheit, Jugend und Familie 2357\nNeubert, PDS 2357\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/3634\nNeubert, PDS 2358\nRohwer, CDU 2358\n\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/3634 2358\n\nAbstimmung und Ablehnung \nDrucksache 3/2998 2359\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 2359\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n    (Beginn der Sitzung: 10.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordnete! Ich er\u00f6ffne die 32. Sitzung des 3. S\u00e4chsi-\nschen Landtages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nKannegie\u00dfer, Herr G\u00f6tzel, Herr D\u00fcrrschmidt, Herr Cle-\nmen, Herr Schmitz, Herr Hilker, Herr Adler, Frau Gisela\nClau\u00df, Herr Leroff, Herr L\u00e4mmel und Frau Weihnert.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der heuti-\ngen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat folgende\nRedezeiten f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 11 festge-\nlegt: CDU 135 Minuten, PDS 90 Minuten, SPD 45 Minuten;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht, 90 Minuten.\nMeine Damen und Herren! Ich bitte in der Ihnen vorlie-\ngenden Tagesordnung den Tagesordnungspunkt 3 \u2013 3. Le-\nsung \u2013 zu streichen. Wir haben das bereits gestern erledigt.\n\nGibt es zu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung Ihrer-\nseits Erg\u00e4nzungs- oder \u00c4nderungsw\u00fcnsche? \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die SPD-Fraktion beantragt die Absetzung eines\nTagesordnungspunktes. Wir beantragen die Absetzung\ndes Tagesordnungspunktes 9 \u2013 ,,Die gute fachliche Praxis\nin der Landwirtschaft\u201c \u2013, Drucksache 3/2144.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte darum, das zur Kenntnis zu\nnehmen. Dieser Punkt wird gestrichen.\n\nGibt es weitere \u00c4nderungsw\u00fcnsche zur Tagesordnung? \u2013\nDas ist nicht der Fall. Somit werden wir die vorliegende\nTagesordnung unter Ber\u00fccksichtigung der Streichungen\nabarbeiten.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nAktuelle Stunde\n\nAktuelle Debatte: Die Zukunft Sachsens im Lichte der aktuellen Auseinandersetzung\nin der Staatsregierung\nAntrag der Fraktion der PDS\n\nDie Verteilung der Gesamtredezeiten hat das Pr\u00e4sidium\nwie folgt vorgenommen: CDU 30 Minuten, PDS 20 Minu-\nten, SPD 10 Minuten und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht, 20 Minuten.\nAls Antragstellerin hat wie immer zuerst die einreichende\nFraktion das Wort. Ich bitte den Fraktionsvorsitzenden der\nPDS, Herrn Prof. Porsch, das Wort zu nehmen.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich h\u00e4tte jetzt gern gesagt: Herr Ministerpr\u00e4sident!\nSchlie\u00dflich geht es um ihn. Aber er hat es vorgezogen,\nnicht hier zu sein. Ich werde darauf zur\u00fcckkommen.\nHerr Dr. M\u00fcnch, Sie fehlen mir hier vorn. Gerade jetzt\nw\u00fcrden Sie gebraucht. K\u00f6nnen Sie sich eigentlich noch da-\nran erinnern, wie Sie 1990 gegen jenen Paragraphen im\nVorschaltgesetz gestimmt haben, der allein dem Minister-\npr\u00e4sidenten das Recht einr\u00e4umte, die Minister zu bestellen\nund zu entlassen, weil Sie damals meinten \u2013 ich zitiere aus\ndem Protokoll \u2013, ,,dass die Landesregierung vom Parla-\nment getragen werden muss\u201c?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nK\u00f6nnen Sie sich, Herr Dr. M\u00fcnch, noch daran erinnern,\ndass Sie sich dann mit der anderen Regelung, die einzig\ndem Ministerpr\u00e4sidenten alle Rechte bei der Regierungs-\nbildung einr\u00e4umte, z\u00e4hneknirschend abfanden, weil Sie\nschnell eine ordentliche Regierung und keine \u00dcbergangs-\nregierung wollten?\nK\u00f6nnen Sie sich erinnern, wie Sie hofften, mit der k\u00fcnfti-\ngen Verfassung w\u00fcrde alles in Ihrem Sinne und im Sinne\nder Verantwortung des Parlamentes f\u00fcr die Regierung\nund ihre Minister geregelt?\n\n(Jurk, SPD: Heute sitzt er in der letzten Reihe!)\n\nDiese Hoffnung hat der Ministerpr\u00e4sident damals gen\u00e4hrt,\nweil er am 8. November 1990 in der Debatte \u2013 heute wis-\nsen wir allerdings, dass dies schlitzohrig war \u2013 darauf hin-\nwies, dass die n\u00e4chste Regierung nach der Verfassung ge-\nbildet w\u00fcrde, nach einer Verfassung also, von der die\nmeisten Abgeordneten, so auch Sie, Herr Dr. M\u00fcnch, an-\nnahmen, sie w\u00fcrde regeln, die Minister vom Parlament\nbest\u00e4tigen zu lassen.\nNichts dergleichen ist eingetreten. Das Recht zur Berufung\nund Entlassung der Staatsminister und Staatssekret\u00e4re\nsteht auch nach der Verfassung ausschlie\u00dflich dem Minis-\nterpr\u00e4sidenten zu.\nDer Ministerpr\u00e4sident meinte an jenem 8. November 1990,\nwir sollten es zun\u00e4chst wie damals vor 71 Jahren machen.\nHeute, da der Ministerpr\u00e4sident selbst 71 Jahre alt ist,\n\n(Heiterkeit und Beifall bei PDS und SPD)\n\nhaben Sie, Herr Dr. M\u00fcnch, den Salat. Warum haben Sie\ndamals nicht gegen die Verfassung gestimmt?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs ist damit aber ein ganz wichtiges Prinzip biedenkopf-\nschen Politikstils zutage gebracht worden: Er duldet nie-\nmanden neben sich, kein Parlament und keinen Milbradt.\nEr duldet keine Kritik, darum ist er heute nicht hier.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDieses Prinzip leitet ihn seit seinen Anf\u00e4ngen, seit damals\nalso, als er als j\u00fcngster Rektor Deutschlands in Bochum\nden AStA behinderte und bek\u00e4mpfte, ihm das Geld sperrte\nund ihn mit Prozessen \u00fcberzog. Auch der Ministerpr\u00e4si-\ndent hat eine repressive 68er Vergangenheit.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei PDS und SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2301\n\n\n\nDas zweite Prinzip biedenkopfschen Politikstils ist: Sch\u00f6n\nreden, aber anders handeln. Ginge es darum, den Minister-\npr\u00e4sidenten beim Wort nehmen zu k\u00f6nnen, h\u00e4tte er schon\nlange den Finanzminister entlassen m\u00fcssen und sich selbst\ngleich dazu. An eben jenem 8. November 1990 erkl\u00e4rte uns\nder Ministerpr\u00e4sident n\u00e4mlich, er h\u00e4tte Herrn Prof. Mil-\nbradt gerade wegen seiner Erfahrungen als Stadtk\u00e4mme-\nrer der Stadt M\u00fcnster berufen, denn, so der Ministerpr\u00e4si-\ndent damals: ,,Ganz wichtig und in unserer Situation \u00fcber-\nhaupt entscheidend ist aber die Erneuerung und Weiter-\nentwicklung der Kommunalfinanzen. Die Kommunen wa-\nren in unserem Land in der Vergangenheit das Endglied in\neiner Befehlskette von oben nach unten. Sie m\u00fcssen jetzt\ngewisserma\u00dfen eine v\u00f6llig neue Funktion \u00fcbernehmen,\nn\u00e4mlich Ort autonomerer Gestaltung der \u00f6rtlichen und re-\ngionalen Verh\u00e4ltnisse zu sein und daf\u00fcr eigene Haushalte\nzu entwickeln und eigene Einnahmen zu erzielen.\u201c\nWas wirklich passiert ist, das wissen wir heute. Die Kom-\nmunen sind das Endglied einer unproduktiven Sparpolitik\nund l\u00e4ngst auch wieder einer Befehlskette von oben nach\nunten. Ihre H\u00f6chstverschuldung ist die Voraussetzung f\u00fcr\nden Glanz der so genannten Haushaltskonsolidierung.\nSchon hieran kann man ermessen, was die Versprechun-\ngen des Ministerpr\u00e4sidenten wert waren.\nBeim gleichen Tagesordnungspunkt hat uns damals der\nMinisterpr\u00e4sident die konzeptionelle Besonderheit des Mi-\nnisteriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit im Sinne einer zu-\nsammenf\u00fchrenden Schicksalsgemeinschaft von Kapital,\nArbeit und Management sch\u00f6ngeredet. Was das wert war\nund f\u00fcr wen es das war, wissen wir heute ebenso wie die\nzirka 400 000 Arbeitslosen im Land, Herr Minister Schom-\nmer, und zwar trotz Ihrer st\u00e4ndigen Erfolgsmeldungen.\nSo viel zun\u00e4chst zum Einstieg und zu den Prinzipien der\nPolitik unseres Ministerpr\u00e4sidenten.\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013 \nStaatsminister Dr. Schommer: Wollen wir wieder einmal\n\n\u00fcber PDS-Regierungen reden? \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Das tun wir im dritten Teil, \n\nHerr Schommer!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort, und zwar dem Fraktionsvorsitzenden, Herrn\nDr. H\u00e4hle.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Halten wir uns doch zun\u00e4chst einmal\nan den Text der \u00dcberschrift der von der Fraktion der PDS\nbeantragten Aktuellen Debatte: ,,Die Zukunft Sachsens im\nLichte der aktuellen Auseinandersetzung in der Staatsre-\ngierung\u201c. Herr Prof. Porsch hat soeben ganz weit zur\u00fcck-\ngegriffen, und zwar bis in die Zeit des Vorschaltgesetzes.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Noch weiter, \nund zwar bis 1968, also wie bei Fischer!)\n\nIch gehe einmal auf den Text Ihrer beantragten Debatte ein\nund stelle fest: Es gibt keine aktuelle Auseinandersetzung\nin der Staatsregierung,\n\n(Lachen bei PDS und SPD \u2013 \nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nerst recht keine Auseinandersetzung, die die Zukunft\nSachsens gef\u00e4hrden k\u00f6nnte, verehrte Damen und Herren.\n\n(Lachen bei PDS und SPD \u2013 \nNolle, SPD: Haben wir Rosenmontag?)\n\nWir haben \u2013 das meine nicht nur ich \u2013 eine gute Regie-\nrungsmannschaft. Die Mitglieder der Regierung sind ihren\nAufgaben gewachsen.\n\n(Lachen bei PDS und SPD)\n\nSie erf\u00fcllen sie im Sinne des von ihnen geleisteten Amts-\neides.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage. Herr\nDr. H\u00e4hle? \u2013 Herr Prof. Dr. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Abg. H\u00e4hle, gestatten Sie,\ndass ich mich wundere?\n\n(Heiterkeit und Beifall bei PDS und SPD)\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ich wundere mich auch und werde das\ngleich zum Ausdruck bringen.\n\n(Lachen bei PDS und SPD)\n\nDie Mitglieder der Regierung sind ihren Aufgaben ge-\nwachsen.\n\n(Lachen bei PDS und SPD)\n\nDar\u00fcber m\u00fcssen Sie sich nicht wundern. Sie erf\u00fcllen ihre\nAufgaben im Sinne des von ihnen geleisteten Amtseides \u2013\nich darf Ihnen das ins Ged\u00e4chtnis rufen \u2013, indem sie ihre\n,,Kraft zum Wohle des Volkes einsetzen, seinen Nutzen\nmehren, Schaden von ihm wenden, Verfassung und Recht\nwahren und verteidigen, ihre Pflichten gewissenhaft erf\u00fcl-\nlen und Gerechtigkeit gegen\u00fcber allen \u00fcben\u201c. Wenn Sie\netwas anderes behaupten wollen, m\u00fcssen Sie den Beweis\ndaf\u00fcr erbringen.\nDie CDU-Fraktion tr\u00e4gt diese Regierung selbstverst\u00e4ndlich\nmit und sie ist wie bisher darum bem\u00fcht, das Beste f\u00fcr\nSachsen zu entscheiden und zu bewirken. Wir vertreten\ndas, meine Damen und Herren, was wir im Streit um der\nSache willen mehrheitlich f\u00fcr richtig halten, und das, was\nin unserem Programm steht und unseren Zielen ent-\nspricht. Wir vertreten es in den Aussch\u00fcssen, hier in der\nPlenarsitzung des Landtages und in der \u00d6ffentlichkeit.\nWir sind uns vor allem darin einig, dass wir unsere Mehr-\nheitsf\u00e4higkeit \u00fcber 2004 hinaus nur dadurch erhalten k\u00f6n-\nnen, indem wir flei\u00dfig und im Wesentlichen auch uneigen-\nn\u00fctzig arbeiten, zum Wohle des Volkes, durch kluge Ent-\nscheidungen das Land voranbringen\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 \nNolle, SPD: Bravo!)\n\nund den Beweis durch sichtbare Ergebnisse unserer ge-\nmeinsamen Bem\u00fchungen erbringen k\u00f6nnen.\n\n(Lachen bei der SPD)\n\nWas die PDS mit ihrer beantragten Aktuellen Debatte be-\nwirken m\u00f6chte, das haben wir eben geh\u00f6rt. Es liegt auf der\nHand. Es handelt sich ganz offensichtlich um keinen kon-\nstruktiven Beitrag. Allerdings ist neu, dass sie sich Sorgen\num die Regierungsf\u00e4higkeit der CDU macht.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei PDS und SPD \u2013 \n\nProf. Dr. Porsch, PDS: \u2026 um die Zukunft!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Fraktionsvorsitzender.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2302\n\n\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Angesichts der andauernden\nQuerelen in der CDU sage ich, diese Aktuelle Stunde ist\naus unserer Sicht nicht die Stunde der H\u00e4me.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Auch nicht von Herrn H\u00e4hle!)\n\nDie s\u00e4chsische SPD hat den Generationenwechsel an der\nSpitze bereits vollzogen. Das war auch kein einfacher Pro-\nzess. Aber die Demokratie ist die Form, die es erm\u00f6glicht,\nsolche Nachfolgefragen f\u00fcr alle Beteiligten in W\u00fcrde und\nohne Blut auf dem Teppich zu regeln.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIn einer Demokratie ist Nachfolge nichts, was von oben\nherab diktiert werden kann. Es ist doch v\u00f6llig unrealis-\ntisch, wenn der Ministerpr\u00e4sident meint, er k\u00f6nne einen\nschwierigen Nachfolgerprozess par ordre du mufti au\u00dfer\nKraft setzen. Die Vorstellung, es k\u00f6nne in Sachsen wie in\neiner Erbmonarchie oder wie bei den r\u00f6mischen Adoptiv-\nkaisern zugehen, ist v\u00f6llig der Realit\u00e4t enthoben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEine solche Vorstellung ist das glatte Gegenteil von Politik,\nzumindest in einer Demokratie. Insofern steht der alternde\nMonarch als der eigentliche ,,miserable Politiker\u201c da.\nEs ist auch nicht die Stunde der Schadenfreude; denn die\nArt und Weise, wie der eigentlich selbstverst\u00e4ndliche Wil-\nlensbildungsprozess in der CDU von Intrigen, Verfol-\ngungswahn und \u00fcbler Nachrede \u00fcberlagert wird, schadet\nder s\u00e4chsischen Demokratie insgesamt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIhr schlechter Stil best\u00e4tigt nur b\u00f6se Vorurteile \u00fcber Politik\nbei der Bev\u00f6lkerung. Wir m\u00fcssen aufpassen, dass das\nschlechte Bild, das die CDU abgibt, nicht auf die Politik\ninsgesamt zur\u00fcckf\u00e4llt.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nEs ist auch nicht die Stunde der guten Ratschl\u00e4ge. Wen die\nCDU in Zukunft in Sachsen als Ministerpr\u00e4sidenten anbie-\nten will, ist allein ihre Sache. Wer es am Ende auch sein\nmag, wir freuen uns bereits jetzt auf die kommenden Aus-\neinandersetzungen.\nEines ist aber v\u00f6llig klar. Welcher CDU-Politiker auch im-\nmer das Amt nach dem R\u00fccktritt von Kurt Biedenkopf\n\u00fcbernimmt, er wird ein \u00dcbergangsministerpr\u00e4sident sein.\nDen wirklichen Nachfolger Kurt Biedenkopfs bestimmt\nnicht die CDU, nein, es sind die Menschen in Sachsen, die\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler, die dies bei den n\u00e4chsten Land-\ntagswahlen tun werden.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen \u2013 \nZurufe von der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wir sind zuversichtlich, dass es\ndann einen sozialdemokratischen Nachfolger geben wird.\n\n(Lachen bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Ja, demokratisch!)\n\n\u2013 Ich sehe, Sie freuen sich schon darauf.\nMeine Damen und Herren! Dies ist die Stunde der Offen-\nbarung, Offenbarung \u00fcber so viel politischen Dilettantis-\nmus und Realit\u00e4tsverlust derjenigen, die dieses Land mit\nabsoluter Mehrheit regieren. Welch ein Dilettantismus,\netwa zu glauben, ein Ministerpr\u00e4sident k\u00f6nnte Journalis-\nten gegen\u00fcber eine pers\u00f6nliche Meinung \u00fcber seinen\n\nFinanzminister \u00e4u\u00dfern, die nicht zugleich eine \u00f6ffentliche\nist. Vor der Privatmeinung des Ministerpr\u00e4sidenten kann\nsich nun keiner der m\u00f6glichen Nachfolger mehr sicher\nf\u00fchlen; denn wenn der Ministerpr\u00e4sident den einen oder\nanderen Pr\u00e4tendenten \u00f6ffentlich als kompetenten Fach-\nmann lobt, wird die Frage immer gleich sein: Und was\ndenkt Biedenkopf wirklich? Preist er Thomas de Maizi\u00e8re\n\u00f6ffentlich als ausgezeichneten Finanzminister, h\u00e4lt er ihn\nprivat vielleicht nur f\u00fcr einen n\u00fcchternen preu\u00dfischen\nFinanzbeamten ohne wirkliches Gesp\u00fcr f\u00fcr die Sachsen.\nLobt er Matthias R\u00f6\u00dfler \u00f6ffentlich als einen hervorragen-\nden Kultusminister, h\u00e4lt er ihn privat vielleicht f\u00fcr einen\nStreber ohne die politische Finesse. Lobt er Stanislaw Til-\nlich als herausstechenden Europaminister, h\u00e4lt er ihn pri-\nvat vielleicht lediglich f\u00fcr einen netten Langweiler.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Nein!)\n\nDass der Ministerpr\u00e4sident in den letzten Jahren unter zu-\nnehmendem Realit\u00e4tsverlust leidet, haben wir oft genug\nbemerkt. Vor lauter klugen Vortr\u00e4gen, die er in der Welt-\ngeschichte gehalten hat, ist ihm die Realit\u00e4t in Sachsen ent-\nglitten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie Richtlinienkompetenz, meine Damen und Herren \u2013\ndas wurde bei den diesj\u00e4hrigen Haushaltsberatungen\n\u00fcberdeutlich \u2013, hatte l\u00e4ngst der freudlose Sparkommissar\nMilbradt an sich gerissen.\nMeine Damen und Herren! Dies ist vor allem die Stunde\ndes \u00c4rgers, \u00c4rger \u00fcber das Ausma\u00df, in welchem die CDU\nund ihr Ministerpr\u00e4sident den s\u00e4chsischen Staat zur Beute\nihrer Partei gemacht haben. Die Entlassung eines Ministers\nnicht aus staats-, sondern aus rein parteipolitischen Gr\u00fcn-\nden ist nur der Tiefpunkt dieser Entwicklung.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nHerr Milbradt hatte seinen Eid auf die S\u00e4chsische Verfas-\nsung geschworen und nicht auf sein Parteibuch.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Jawohl!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen!\n\nJurk, SPD: Wenn nun ein Finanzminister entlassen wird,\nnicht etwa weil er aus Sicht der Regierung eine falsche\nPolitik macht, sondern weil er die absolute Mehrheit f\u00fcr\ndie Partei nicht mehr sicherstellen kann, so ist diese abso-\nlute Mehrheit zum parteipolitischen Selbstzweck verkom-\nmen. Hier geht es nicht mehr um das Wohl Sachsens, son-\ndern nur noch um das Wohl der CDU. Das aber war nicht\nder W\u00e4hlerauftrag, meine Damen und Herren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\n(Jurk, SPD: Ich bin am Ende.)\n\nWird von der CDU-Fraktion das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte,\nHerr Dr. H\u00e4hle.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Da capo \u00e0 la H\u00e4hle!)\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Herr Jurk, sprechen wir noch einmal von der Realit\u00e4t.\n\n(Jurk, SPD: Wir sprechen davon!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2303\n\n\n\nSeit 1998 gab es im Bundeskabinett sieben R\u00fccktritte: Herr\nM\u00fcntefering, Herr Lafontaine, Herr Hornbach, Herr\nKlimmt,\n\n(Jurk, SPD: Das k\u00f6nnen Ihre Kollegen \nim Bundestag machen!)\n\nHerr Funke, Frau Fischer, Herr Naumann. Seit 1999 gab es 14\nR\u00fccktritte in den L\u00e4nderregierungen, zuletzt Herr Matthias\nGabriel, Wirtschaftsminister von Sachsen-Anhalt.\nNun will ich ja durchaus einr\u00e4umen, dass die Abberufung\neines Ministers bei uns in der Fraktion und in der S\u00e4ch-\nsischen Union durchaus einige Ersch\u00fctterungen ausgel\u00f6st\nhat. Damit fertig zu werden ist unsere Sache und unsere\nAufgabe und nicht Ihre.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch glaube, dass niemand in der CDU-Fraktion oder in der\ns\u00e4chsischen Regierung ausgerechnet die F\u00fcrsprache eines\nHerrn Porsch ben\u00f6tigt,\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Oh ja!)\n\nauch nicht die von Herrn Jurk.\nDas von dem sozialdemokratischen Nachfolger haben wir\nschon des \u00d6fteren geh\u00f6rt. Jedes Mal bei Wahlen hat die\nSPD ein wenig schlechter abgeschnitten. Sie befinden sich\nauf dem gleichen Weg wie bisher.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Frau Kipping, bitte.\n\nFrau Kipping, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Als ich Ihnen, Herr Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf,\nanl\u00e4sslich Ihrer Wiederwahl zu Beginn der Legislatur-\nperiode gratulierte, da w\u00fcnschte ich uns ein gutes Zusam-\nmenwirken der Generationen sowohl in Bezug auf die\nArbeit in diesem Hause als auch in Bezug auf die Lebens-\nsituation in Sachsen.\nWas das Zusammenwirken der Generationen in diesem\nHaus anbelangt, so ist zu konstatieren, dass Ihnen das\nnicht einmal in den eigenen Reihen gelungen ist. Wie sonst\nsoll man den Gockelkampf bewerten, der durch die Entlas-\nsung des ehemaligen Ministerpr\u00e4sidenten deutlich gewor-\nden ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: \u2026 Finanzministers!\n\nFrau Kipping, PDS: \u2013 Finanzministers. \u2013 Schlie\u00dflich k\u00f6n-\nnen inhaltliche Differenzen Sie kaum entzweit haben,\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nhaben Sie beide doch einen finanzpolitischen Kurs durch-\ngesetzt, der zulasten der Bildung, zulasten der Familie und\nzulasten der Wissenschaft geht. Was nun das Zusammen-\nwirken der Generationen im Freistaat anbelangt, so wird\nsich diese Frage angesichts der Bev\u00f6lkerungsentwicklung\nbald von selbst erledigt haben. Wenn kaum noch Jugend\nda ist, er\u00fcbrigt sich der Dialog.\nDie Bev\u00f6lkerungsprognose bis 2015 zeichnet ein beunruhi-\ngendes Bild. In weiten Teilen Sachsens wird bis 2015 jeder\nzweite Einwohner \u00e4lter als 49 Jahre sein, aber nicht einmal\njeder f\u00fcnfte j\u00fcnger als 25 Jahre. Wir alle kennen die \u00dcber-\nschriften wie ,,Immer mehr junge Frauen verlassen Sach-\n\nsen\u201c. Ich habe mich auch gefragt, gesetzt den Fall, ich w\u00e4re\nnicht in den Landtag gew\u00e4hlt worden: Welchen Grund\ng\u00e4be es f\u00fcr mich, hier in diesem Land zu bleiben, in dem\nnicht einmal f\u00fcr jeden Jugendlichen ein Ausbildungsplatz\nzur Verf\u00fcgung steht, in dem zirka jeder F\u00fcnfte arbeitslos\nist und von dem gesagt wird, jeder zehnte Arbeitslose\nDeutschlands sei ein Sachse, obwohl nur jeder zwanzigste\nB\u00fcrger Deutschlands in Sachsen wohnt?\nNun k\u00f6nnte ja Herr Minister Meyer einwenden: Aber die\ns\u00e4chsischen Hochschulen haben einen guten Ruf. Genau\nan diesem Ruf s\u00e4gen Sie gerade mit verheerenden K\u00fcrzun-\ngen. Nun k\u00f6nnte Herr Minister Schommer einwenden: Ja,\naber die Wirtschaft floriert und der Mittelstand entwickelt\nsich. Doch gerade f\u00fcr junge AbsolventInnen, die sich selb-\nst\u00e4ndig machen wollen, wird es immer schwerer eine Bank\nzu finden, die ihnen \u00fcberhaupt noch einen Kredit gibt;\ndenn die Banken haben l\u00e4ngst das erschreckende Ausma\u00df\ndes Bev\u00f6lkerungsschwundes verstanden,\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nBeifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nw\u00e4hrend die s\u00e4chsische Regierung sich hinter den Scheu-\nklappen des Eigenlobes versteckt. In den Chefetagen der\nBanken ist l\u00e4ngst bekannt, dass das gesamte Einkommen\nder Bev\u00f6lkerung in Sachsen und damit die Kaufkraft bis\n2015 nicht steigen, sondern sinken wird.\nWelche Konzepte hat die s\u00e4chsische Regierung angesichts\nvon Bev\u00f6lkerungsprognosen, die nicht nur einen Bev\u00f6lke-\nrungsschwund, sondern eine weitere \u00dcberalterung des Er-\nwerbskr\u00e4ftepotenzials, den Anstieg der Soziallastquote\nund einen M\u00e4nner\u00fcberschuss prognostizieren?\n\n(Schiemann, CDU: M\u00e4nner\u00fcberschuss?)\n\n\u2013 Ja, es wird einen M\u00e4nner\u00fcberschuss geben.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nEs ist nicht unbedingt Ausdruck einer innovativen Politik,\nwenn die Bev\u00f6lkerung im Durchschnitt so sehr \u00fcberaltert\nist, dass ein \u2013 und gestatten Sie mir bei allem Respekt doch\ndiese Direktheit \u2013 betagter Ministerpr\u00e4sident tats\u00e4chlich\nvom Alter her die Mehrheit der Bev\u00f6lkerung repr\u00e4sentiert.\nDas Polieren von ,,Leuchtt\u00fcrmen\u201c und eine einseitige Kon-\nzentration auf \u00fcberregionale Verkehrswege, die eine Re-\ngionalisierung der Wirtschaft doch eher verhindern anstatt\nsie zu f\u00f6rdern, reichen da wohl kaum aus. Robert Reich\nkommt in seinem Buch ,,Die neue Weltwirtschaft\u201c sehr fol-\ngerichtig zu dem Schluss, dass keine Regierung der Welt\ngen\u00fcgend Geld hat, um die gro\u00dfen Konzerne mit Subven-\ntionen zu locken. Es ist eben nicht nur entscheidend f\u00fcr die\nEntwicklung einer Region, wie viel Beton verbaut wird,\nsondern vor allem, welches Potenzial an Bildung, an Wis-\nsenschaft, an Kultur und an ausgebildeten Fachkr\u00e4ften\nvorhanden ist.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDie hohe Bedeutung von Bildung und Wissenschaft m\u00fcss-\nte uns als Landespolitiker doch freuen; schlie\u00dflich k\u00f6nnen\nwir die Qualit\u00e4t von Bildung und Wissenschaft aktiv mit-\ngestalten. Doch anstatt diese Gestaltungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr\nuns Landespolitiker zu nutzen, vergeigt die jetzige Mehr-\nheit in diesem Haus diese Chance.\nDie PDS-Fraktion hat mit ihrem alternativen Haushalt und\nmit vielen parlamentarischen Initiativen entsprechende\nKonzepte vorgeschlagen, die bisher leider an der Mehrheit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2304\n\n\n\nim Landtag und an den Scheuklappen der Staatsregierung\nscheiterten.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Gott sei Dank ist das so!)\n\nHerr Biedenkopf, der Gockelkampf in Ihren eigenen Rei-\nhen ist ja ganz am\u00fcsant f\u00fcr die Medien und lenkt sogar\ngut davon ab, dass Sie mit Ihrem Latein in Bezug auf die\nEntwicklung Sachsens am Ende sind, aber es nutzt weder\nuns Jungen noch den anderen Generationen, wenn wir die\nn\u00e4chsten drei Jahre dazu verdammt sind ZuschauerInnen\nbei einem Hahnenkampf zu sein.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nBeifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nWir brauchen einen Dialog zwischen all jenen, die sich\nGedanken um die Zukunft Sachsens machen und sich\ndabei nicht von Denkverboten einsch\u00fcchtern lassen, ganz\nunabh\u00e4ngig davon, wer diese Denkverbote verh\u00e4ngt. Was\nwir brauchen, sind keine Denkverbote, sondern Taten f\u00fcr\ndie Zukunft Sachsens.\nDanke.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion das Wort ge-\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Wie weit die Verwechslung\nvon Staatsr\u00e4son und Parteir\u00e4son im s\u00e4chsischen CDU-Ab-\nsolutismus gediehen ist, machen in diesen Tagen viele Bei-\nspiele deutlich, etwa wenn der Abg. Horst Rasch sein Amt\nals CDU-Obmann im Paunsdorf-Untersuchungsausschuss\nzur\u00fcckgibt. Er begr\u00fcndet dies damit, dass er nicht mehr in\nder Lage sei, sich sch\u00fctzend vor Biedenkopf zu stellen.\nJa, meine Damen und Herren, wo sind wir denn?!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDas war nie und nimmer seine Aufgabe. Die Aufgabe auch\neines CDU-Mitglieds in einem Untersuchungsausschuss\n\u00fcber das Handeln des Ministerpr\u00e4sidenten ist es, zu Wahr-\nheit und Klarheit beizutragen, Kontrolle gegen\u00fcber der\nExekutive auszu\u00fcben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nJurk, SPD: Das w\u00e4re auch seine verdammte Pflicht und\nSchuldigkeit gewesen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nJurk, SPD: Nein.\n\n(Gel\u00e4chter und Ah-Rufe bei der CDU)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! \u00c4rgerlich, mei-\nne Damen und Herren, war von Anfang an die Art und\nWeise, wie Kurt Biedenkopf jahrelang mit der Nachfolge-\nfrage umgegangen ist. Jahrelang hat er ein unlauteres Spiel\ngespielt. Es war ein kokettes Spiel mit der vermeintlich\neigenen Unersetzbarkeit. Bei der letzten Landtagswahl hat\ner dann die Sachsen bewusst get\u00e4uscht, als er sagte, er\nstehe f\u00fcr die gesamten f\u00fcnf Jahre, also bis 2004, zur Wahl.\nWir haben immer gesagt, dass es sich bei der CDU um eine\nMogelpackung handelt: Es steht zwar Biedenkopf drauf,\naber keiner wei\u00df, was wirklich drin ist.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nJurk, SPD: Und das wei\u00df heute auch keiner.\nIch m\u00f6chte bitte heute nicht gest\u00f6rt werden, Herr R\u00f6\u00dfler.\n\n(Schallendes Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nAber was will uns der Ministerpr\u00e4sident f\u00fcr die Zeit zwi-\nschen seinem Abtritt und den Landtagswahlen 2004 nun\nwirklich zumuten? Er will zwar gehen, aber das Heft den-\nnoch in der Hand behalten.\n\n(Zurufe von der CDU: Ruhe!)\n\nAls alter Meister will er dem jungen Azubi beim Regieren\n\u00fcber die Schulter schauen oder wie der Fahrlehrer mit\nLenkhilfe und eigener Bremse mitsteuern. Damit h\u00e4tten\nwir dann die s\u00e4chsische Doppelspitze, vor der sich Herr\nBiedenkopf mit dem Rausschmiss von Herrn Milbradt be-\nwahren wollte.\nAm \u00e4rgerlichsten an der gesamten Nachfolgediskussion\nder CDU-Fraktion ist: Sie ist zu diesem Zeitpunkt v\u00f6llig\n\u00fcberfl\u00fcssig. Als ob es keine anderen Themen g\u00e4be in die-\nsem Land, mit denen wir uns besch\u00e4ftigen m\u00fcssten!\n\n(Prof. Dr. Mannsfeld, CDU: \nWer hat die Debatte beantragt?)\n\nDabei sollten wir lieber dar\u00fcber reden, was wir tun k\u00f6n-\nnen, damit nicht immer mehr junge Sachsen das Land ver-\nlassen. Die CDU-Abgeordneten k\u00f6nnen es doch themati-\nsieren. Sie merken es doch selber. Reden wir doch lieber\ndar\u00fcber, wie die jungen Menschen von der Kita bis zur\nAusbildung gerechte Lebenschancen erhalten k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 \nWiderspruch bei der CDU)\n\nReden wir doch lieber \u00fcber die gro\u00dfen Herausforderungen\ndes Klimawandels, der globalen Wirtschaft oder die Zu-\nkunft des Menschen im Zeitalter seiner genetischen Mani-\npulierbarkeit und die Zukunftsfelder, die wir in Sachsen\nbesetzen k\u00f6nnen.\n\n(Bandmann, CDU: Sie lassen doch keine Rede zu.)\n\n\u2013 Herr Bandmann, Sie haben gestern auf meine Fragen\nauch nicht geantwortet und ich m\u00f6chte das gern in Ge-\nsamtheit vortragen.\nWenn die Personaldebatten \u2013 Herr Bandmann, h\u00f6ren Sie\nbitte zu \u2013 in der CDU-Fraktion wenigstens etwas mit sol-\nchen Themen zu tun h\u00e4tten, wenn mit den Nachfolgekan-\ndidaten wenigstens unterschiedliche politische Visionen\nund Positionen verbunden w\u00e4ren, wenn es wenigstens\neine Zukunfts- oder Modernisierungsdebatte in der CDU-\nFraktion g\u00e4be! Aber schon bei der Wahl zum CDU-Frak-\ntionsvorsitzenden war f\u00fcr keinen ersichtlich, um welche\nInhalte oder politischen Vorstellungen es dabei gegangen\nsein sollte. H\u00e4hle, Metz oder Gr\u00fcning \u2013 es ging nur um\nMacht. Milbradt oder de Maizi\u00e8re \u2013 worin soll der Unter-\nschied bestehen, wenn de Maizi\u00e8re nur die verfehlte Haus-\nhaltspolitik seines Vorg\u00e4ngers weiterf\u00fchrt?\n\n(Emp\u00f6rung bei Staatsminister de Maizi\u00e8re)\n\nOder die anderen: R\u00f6\u00dfler oder Tillich oder Flath. Hat einer\nvon Ihnen inhaltliche Vorstellungen von der Zukunft\nSachsens?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nein!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2305\n\n\n\nEs geht nur um Macht. Sollen die Sachsen nun, weil die\nPersonen inhaltlich austauschbar sind, allen Ernstes dar\u00fc-\nber diskutieren, ob ein Ministerpr\u00e4sident, der sein Handy\nvom Referenten tragen l\u00e4sst, besser geeignet sei als einer,\nder sein Handy am Hosengurt tr\u00e4gt?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nOder ob ein 45-J\u00e4hriger grunds\u00e4tzlich besser sein sollte als\nein 55-J\u00e4hriger oder umgekehrt? Oder dar\u00fcber, wer am\nbesten zum Standesd\u00fcnkel des Hofes passt?\nNein, meine Damen und Herren, Sachsen hat eine solche\nNachfolgedebatte nicht verdient. Sie ist eine einzige Zu-\nmutung f\u00fcr die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWas wir Sachsen vor allem brauchen, sind keine Nachfolge-\npersonalien, sondern eine Nachfolgepolitik, eine Politik,\ndie nicht die Macht der CDU verteidigt, sondern die Sach-\nsen dient, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nJurk, SPD: \u2013 eine Politik, die Sachsen nicht kaputtspart,\nsondern dort investiert, wo Sachsens Zukunft liegt, bei Ki-\ntas, Schulen, Ausbildungs- und Forschungseinrichtungen,\neine Politik, welche die Lebendigkeit, die Innovationsfreu-\nde und den Mitmachgeist in Sachsen st\u00e4rkt, \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte zum Schluss kommen.\n\nJurk, SPD: \u2013 eine Politik, die dieses Land aus dem erstarr-\nten Griff einer Regierungspartei l\u00f6st, die sich erst inhaltlich\nentleerte und nun in ihrem eigenen hohlen Kern zusam-\nmenf\u00e4llt.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der CDU-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident, wir m\u00f6chten nicht unbe-\ndingt noch einmal das Wort ergreifen. Ich halte es ange-\nsichts der vorangegangenen Redebeitr\u00e4ge f\u00fcr effektiver,\ndie Opposition reden zu lassen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist richtig! \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013 \n\nNolle, SPD: Ihr k\u00f6nnt euch ja auf \nZwischenfragen beschr\u00e4nken!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Die PDS-Fraktion, bitte. Herr Prof.\nDr. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Herr H\u00e4hle, ich nehme den ersten Schritt in Rich-\ntung Ihres Abtritts zur Kenntnis.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nTeilweise Beifall bei der SPD)\n\nDie Literatur ist voll der Geschichten aus der Geschichte\nvon den alternden Despoten, die sich nicht versahen und \u2013\nplauz! \u2013 den Dolch von Brutus, dem politischen Ziehsohn,\nim Bauche hatten. Und die Literatur ist auch voll von Ge-\nschichten \u00fcber jene Kaiser und K\u00f6nige, die ihren Brutussen\noder Stuarts zuvorkamen und potenzielle Gegner fr\u00fchzei-\ntig aus dem Wege r\u00e4umten. Beides diente immer auch der\n\nUnterhaltung und Erbauung des schaudernd staunenden\nPublikums. Das ist heute nicht anders.\nNur, was in der Literatur und in der Geschichte meist als\nTrag\u00f6die stattfand, dem sehen wir heute in Sachsen als\nFarce bzw. als Seifenoper zu. Herrn Milbradt hat freilich\ndie Version der Farce, wie er selbst sarkastisch feststellte,\nwenigstens das Leben gerettet.\n\nEs ist eine alte Weisheit von Autokraten: Bleibt der Erfolg\naus, braucht man Ablenkung \u2013 f\u00fcr sich selbst und f\u00fcr das\nVolk, am besten einen ganz B\u00f6sen oder ganz Uneinsichti-\ngen, der alles gef\u00e4hrdet und deshalb bek\u00e4mpft werden\nmuss. Was aus dem Land wird, interessiert dabei nicht.\nMachterhalt ist wichtiger als das Land und sein Schicksal.\n\nTats\u00e4chlich geht es aber hier und heute um das Land und\nnicht um Kurt Biedenkopfs Macht. Sollten Sie, Herr Minis-\nterpr\u00e4sident, da einen Zusammenhang sehen, so sollten\nSie dies durch die Vertrauensfrage in einer geheimen Ab-\nstimmung kl\u00e4ren. Dazu fordere ich Sie ganz ausdr\u00fccklich\nauf.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nIhre Art zu regieren, Herr Biedenkopf, ist seit geraumer\nZeit von konzeptionellen Defiziten gepr\u00e4gt. Nach einer\nAufbauphase, die entgegen st\u00e4ndig anderen Erkl\u00e4rungen\nin Sonntagsreden dominant gepr\u00e4gt war von Abwicklung\ns\u00e4chsischer Potenziale, von Anpassung an westdeutsche\nGepflogenheiten und von der Imitation des institutionellen\nLebens der alten Bundesrepublik, den Wiederaufbau des\ns\u00e4chsischen Hofes und seines untert\u00e4nigsten, jetzt aber\nsehr verunsicherten Hofstaates einmal ausgenommen \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Mannsfeld, CDU)\n\n\u2013 aber, Herr Professor, Sie sind ja nicht einmal bei Hofe\ngeduldet! \u2013, nach einer solchen Aufbauphase wird immer\ndeutlicher sichtbar und schmerzlicher sp\u00fcrbar, dass Ihnen\nVorstellungen \u00fcber die n\u00e4here Zukunft, also Zielvorstel-\nlungen, die etwa den Zeithorizont der n\u00e4chsten zehn Jahre\nbetreffen, abgehen, im \u00dcbrigen schon lange abgehen.\n\nVon Regierungserkl\u00e4rung zu Regierungserkl\u00e4rung ver-\nsprechen Sie uns nunmehr schon in der 3. Legislaturperi-\node starke Kommunen, die Sorge um die ortsans\u00e4ssigen\nkleinen und mittleren Unternehmen, eine zukunftsorien-\ntierte Bildung und Ausbildung, die F\u00f6rderung von Hoch-\nschulen, Studium und Wissenschaften, die Bek\u00e4mpfung\nder Arbeitslosigkeit, die besondere F\u00f6rderung zur\u00fcckge-\nbliebener und benachteiligter Regionen, die F\u00f6rderung der\nKultur, den Ausbau der demokratischen Mitwirkungs-\nrechte, eine Funktional- und Verwaltungsreform usw.\nusw.\n\nNicht dass ich die Augen verschlie\u00dfen m\u00f6chte vor dem,\nwas wir in Sachsen erreicht haben, auch mit Ihnen erreicht\nhaben, Herr Ministerpr\u00e4sident, aber allein die Tatsache,\ndass Sie seit Jahr und Tag die gleichen Probleme aufzeigen\nm\u00fcssen und deren L\u00f6sung versprechen, ohne dass sich et-\nwas \u00e4ndert \u2013 allein diese Tatsache zeugt doch davon, dass\nSie mit Ihrer Regierung bei der L\u00f6sung wesentlicher Fra-\ngen versagt haben und jetzt resignieren m\u00fcssen.\n\nDie Krise Ihrer Regierung ist offenkundig. Sie entwickelt\nsich zu einer Krise der CDU und leider angesichts ihrer\nabsoluten Mehrheit im Landtag wohl auch zu einer Krise\ndes Landes. Wer will da ruhig zusehen? Die Opposition\nmit Gewissheit nicht, denn die Verfassung verbietet ihr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2306\n\n\n\ndas nachgerade. Aber auch die CDU-Fraktion fordere ich\nauf: Machen Sie Schluss mit dieser Farce!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nTeilweise Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen noch das Wort\ngew\u00fcnscht?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Niemand mehr sonst.)\n\n\u2013 Ja, ich frage ja, ob noch das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Ja,\nbitte.\n\n(Unruhe)\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Na, Herr H\u00e4hle hat ja schon festge-\nstellt, dass es besser ist, wenn ich rede und nicht er. Diesen\nWunsch will ich ihm erf\u00fcllen.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wer zuletzt\nlacht, lacht am besten. Sie haben schon gelacht, Frau Pfeif-\nfer, jetzt bin ich dran.\nDie h\u00e4ufigste Frage, die mir in den letzten Wochen von\nMedienvertretern gestellt wurde, war die, ob es nicht eine\nSteilvorlage f\u00fcr die Opposition sei, die ihr der Ministerpr\u00e4-\nsident geliefert habe, und ob wir deshalb nicht auch gera-\nde eine Sternstunde f\u00fcr die Opposition erlebten.\n\n(Staatsminister Kolbe: Das ist wahr!)\n\n\u2013 Nun, das ist wahr. Sie haben es wenigstens erkannt.\nIch will nicht verhehlen, dass da etwas dran ist. Aber Steil-\nvorlage hin, Sternstunde her, was offensichtlich auf uns\nzukommt, ist eine dreieinhalbj\u00e4hrige Regierungskrise in\nSachsen, und wer will sich dar\u00fcber wirklich freuen? Dass\nder Ministerpr\u00e4sident mit starker Hand ein Problem berei-\nnigt h\u00e4tte, das glaubt ja nun wahrlich niemand mehr. Im\nGegenteil, das, was er wollte, die alleinige Verf\u00fcgungsge-\nwalt \u00fcber seine Nachfolge, ist ihm von seiner Partei ein-\ndeutig aus der Hand genommen worden.\n\n(Jurk, SPD: Zu Recht!)\n\nDie wichtigste Frage ist also f\u00fcr Partei wie Regierung die\nNachfolgefrage. Das zeugt aber wiederum nur davon, dass\ndie CDU als Partei auch keine Konzepte f\u00fcr die Zukunft\nhat. Niemand in der CDU hat in den letzten Wochen da-\nnach gefragt, wie es inhaltlich-konzeptionell weitergehen\nsollte. Stattdessen hat man sich gegenseitig geschworen,\ndass man inhaltlich doch gar keinen Dissens habe.\n\n(Schiemann, CDU: Das stimmt nicht!)\n\nDas hei\u00dft aber doch im Klartext, dass man \u00fcberhaupt\nkeine Vorstellungen zum Inhaltlichen hat.\nWenn es nicht stimmt, Herr Schiemann, dann waren Sie\nirgendwann zu sp\u00e4ter Nacht auf dem R\u00fctli und haben ir-\ngendwann Ihren Schwur getan. Den hat niemand mitbe-\nkommen.\nDas Konzept der CDU hei\u00dft Biedenkopf.\n\n(Schiemann, CDU: Wir werden \nein neues Konzept machen!)\n\n\u2013 Sch\u00f6nen Dank, das nehmen wir zu Protokoll. Ich habe\ngesagt, das Konzept der CDU hei\u00dfe Biedenkopf; Herr\nSchiemann sagt, sie wollten ein neues Konzept machen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei PDS und SPD)\n\nNein, das Konzept will man in der CDU schon weiterf\u00fch-\nren, Herr Schiemann, man hat ja kein anderes. Der Einzige\n\naber, der dem entgegensteht, ist nat\u00fcrlich Kurt Biedenkopf\nselbst, weil der sich \u2013 wer will es ihm ver\u00fcbeln? \u2013 nun\neinmal f\u00fcr den einzig authentischen Biedenkopf h\u00e4lt\n\n(Heiterkeit bei PDS und SPD)\n\nund sich, wenn es denn schon sein muss, seinen Nachfol-\nger nach seinem Bilde schaffen will.\nDer Dresdner Erich K\u00e4stner hat f\u00fcr eine solche Situation\nschon einmal einen Vorschlag gemacht. Meine Damen und\nHerren von der CDU und von der Staatsregierung, lesen\nSie doch einmal nach in K\u00e4stners ,,Schule der Diktatoren\u201c.\nDort ist das Klonen vorgeblich unersetzbarer Staatsm\u00e4n-\nner vorweggenommen.\nManchmal denke ich freilich, das findet alles schon statt.\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben gestern bei der Talk-\nrunde in der Dresdner Bank so viele sch\u00f6ne Dinge gesagt,\ndie ich fast alle h\u00e4tte unterschreiben k\u00f6nnen. Aber in Erin-\nnerung an die eben abgeschlossene Haushaltsdebatte, in\nder Sie mit Ihrem Haushalt praktisch alles auf den entge-\ngengesetzten Weg gebracht haben, war mir pl\u00f6tzlich klar:\nDas waren gar nicht Sie gestern Abend, das war nur Ihr\nDouble f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei PDS und SPD)\n\nSei\u2019s drum! F\u00fcr die Krise gibt es noch eine andere L\u00f6sung\nund diese L\u00f6sung wird Sachsen besser tun. Die L\u00f6sung ist:\nDie Opposition nutzt die Zeit und bereitet eine wirkliche\nund so notwendige politische Wende in Sachsen vor, eine\npolitische Wende, die sich an sozialem Denken orientiert,\ndie zum Beispiel nicht resigniert vor dem Riesenproblem\nArbeitslosigkeit oder auf das Wunder in f\u00fcnf Jahren hofft,\ndie zum Beispiel einheimische Wirtschaftskraft tats\u00e4chlich\nmobilisiert, die zum Beispiel ihre Schulen, Universit\u00e4ten\nund Hochschulen als attraktive und wirkungsvolle Instru-\nmente daf\u00fcr betrachtet, Abwanderung umzukehren in Zu-\nwanderung, oder die den Prozess der Ausweitung der eu-\nrop\u00e4ischen Integration als Chance begreift und ihn be-\nschleunigt, anstatt zu bremsen.\n\n(Einzelbeifall bei der SPD)\n\nEs geht doch \u00fcberhaupt nicht darum \u2013 und da stimme ich\nmit Herrn Jurk \u00fcberein \u2013, mit H\u00e4me in den Wunden der\nStaatsregierung und der CDU zu stochern. Es geht um\nSachsen, es geht um die Menschen in Sachsen. Und des-\nhalb ist jetzt auch die Stunde der Opposition, die Stunde\nihrer Verantwortung.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nTeilweise Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Von der Staatsregierung? \u2013 Das ist\nnicht der Fall.\n\n(Jurk, SPD: Haben wir noch Redezeit? \u2013 \nZuruf: Zwei Minuten! \u2013 \n\nZurufe von der CDU: Null!)\n\nIch hatte gefragt, es kamen keine weiteren Wortmeldun-\ngen.\nMeine Damen und Herren, damit ist die Aktuelle Debatte\n,,Die Zukunft Sachsens im Lichte der aktuellen Auseinan-\ndersetzung in der Staatsregierung\u201c und somit auch dieser\nTagesordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2307\n\n\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nFragestunde\nDrucksache 3/3456\n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des\nLandtages als Drucksache 3/3456 vor. Diese Fragen wur-\nden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. Gleichzeitig ist\nIhnen die Reihenfolge der Behandlung der eingereichten\nFragen bekannt gemacht worden.\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df Anlage 3 Punkt 7.2. der\nGO habe ich eine Dringliche Frage von Frau Mattern zuge-\nlassen. Sie ist Ihnen zur Kenntnis gegeben worden. Diese\nDringliche Frage wird als erste aufgerufen. Frau Mattern,\nich bitte Sie, Ihre Frage zu stellen.\n\nFrau Mattern, PDS: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Meine\nFrage bezieht sich auf die Streichung der Mittel f\u00fcr Job-\nklubs in der Lausitz. In dieser Region gibt es in fast allen\nehemaligen Kreisst\u00e4dten solche Jobklubs, die zur Weiter-\nbildung von Langzeitarbeitslosen und auch von Arbeitslo-\nsen im Allgemeinen dienen.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nJetzt wurde bekannt, dass die Mittel aus dem Europ\u00e4i-\nschen Sozialfonds, die bisher daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stan-\nden, gestrichen worden sind. Diese Jobklubs st\u00fcnden dem-\nzufolge\n\n(Anhaltende Unruhe im Saal \u2013 \nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nzur Disposition.\nMeine Frage: Aus welchen Gr\u00fcnden wurden die Mittel f\u00fcr\ndie Jobklubs unter anderem in dem Arbeitslosenzentrum\nin Niesky gestrichen?\nUnd meine zweite Frage: K\u00f6nnte sich die Staatsregierung\nvorstellen, trotz der notwendigen Haushaltssparsamkeit\neine M\u00f6glichkeit zur kurzfristigen Weiterfinanzierung der\nJobklubs zu finden?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wer antwortet f\u00fcr die Staatsregierung? \u2013\nHerr Staatsminister Schommer, bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Frau Mattern, im gemeinschaftlichen F\u00f6r-\nderkonzept wurde von der Europ\u00e4ischen Kommission\nfestgelegt, in welcher H\u00f6he die Mittel des ESF in welchem\nPolitikbereich einzuordnen sind.\nDiese Vorgaben sind im Rahmen des Operationellen Pro-\ngramms f\u00fcr die Strukturf\u00f6rderung im Freistaat Sachsen\numgesetzt worden. Daraus ergeben sich nunmehr Ein-\nschr\u00e4nkungen im Hinblick auf den Inhalt der F\u00f6rder-\nma\u00dfnahmen und im Hinblick auf die finanziellen Spielr\u00e4u-\nme.\nNeben anderen Ma\u00dfnahmenarten sind von den notwendi-\ngen Sparma\u00dfnahmen auch die Jobklubs betroffen. Dabei\nwurde ber\u00fccksichtigt, dass Beratungs-, Qualifizierungs-\nund Betreuungsleistungen f\u00fcr Arbeitslose Aufgabe der Ar-\nbeits\u00e4mter sind und die Jobklubs aus dem ESF ein erg\u00e4n-\nzendes Angebot darstellen. Die von der K\u00fcrzung betroffe-\nnen Teilnehmer k\u00f6nnen auf die angesprochenen Angebote\nder Arbeits\u00e4mter zur\u00fcckgreifen.\nZudem besteht f\u00fcr ESF-f\u00e4hige Zielgruppen, beispielsweise\nNichtanspruchsberechtigte auf Unterhaltsleistungen nach\n\ndem SGB III, Hochschulabsolventen, Berufsr\u00fcckkehrer, So-\nzialhilfeempf\u00e4nger, auch weiterhin die M\u00f6glichkeit der\nTeilnahme an speziell konzipierten Qualifizierungs-\nma\u00dfnahmen.\nZur zweiten Frage. Es ist nicht vorgesehen, die Entschei-\ndung \u00fcber das zur Verf\u00fcgung gestellte Budget infrage zu\nstellen. Von der K\u00fcrzung betroffen sind sachsenweit ge-\nplante Jobklubs. Eine Ausweitung der finanziellen Mittel\nm\u00fcsste mit Blick auf die K\u00fcrzung der Mittel f\u00fcr andere\nMa\u00dfnahmenarten, beispielsweise die Jugendberatungsstel-\nlen, Ma\u00dfnahmen ,,Ausbildung der Ausbilder\u201c, die f\u00fcr uns\nh\u00f6chste Priorit\u00e4t haben, oder f\u00fcr andere Jobklubs einher-\ngehen. Zudem werden in der Lausitz zwei Jobklubs an den\nStandorten G\u00f6rlitz und Hoyerswerda finanziert.\nDas SMWA hat vor dem Hintergrund der zur Verf\u00fcgung\nstehenden Mittel Priorit\u00e4ten zu setzen und bei der Ent-\nscheidung ber\u00fccksichtigt, dass seitens der Arbeits\u00e4mter\nzahlreiche Beratungs- und Betreuungsangebote bestehen,\nso auch direkt vor Ort in Niesky. Vorrangig gef\u00f6rdert wer-\nden k\u00fcnftig Bereiche, in denen keine anderen Finanzie-\nrungsm\u00f6glichkeiten oder andere Angebote bestehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Nachfrage? \u2013 Ja, ich\ngehe davon aus.\n\nFrau Mattern, PDS: Herr Staatsminister Schommer, das\nhei\u00dft also, von den etwa zehn \u2013 die Zahl ist ja so genau\nnicht festgestellt worden \u2013 Jobklubs sollen diese zwei in\nG\u00f6rlitz und Hoyerswerda \u00fcbrig bleiben. Was w\u00fcrden Sie\ndenn sagen, wenn diese Jobklubs eine andere Finanzie-\nrungsm\u00f6glichkeit f\u00e4nden und dann nur noch in geringem\nMa\u00dfe die Unterst\u00fctzung der Staatsregierung br\u00e4uchten?\nK\u00f6nnte man dann auf Sie z\u00e4hlen?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch bin immer offen f\u00fcr Gespr\u00e4che \u00fcber praktikable L\u00f6-\nsungen.\n\nFrau Mattern, PDS: Okay, vielen Dank.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, dass die Abg. Frau Klein, Frak-\ntion der SPD, ihre Frage an die Staatsregierung stellt.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Frage bezieht sich\nauf die Waldschulheime in Sachsen. Ich frage die Staats-\nregierung, ob es zutrifft, dass die Waldschulheime in Sach-\nsen sich nicht mehr in Tr\u00e4gerschaft des S\u00e4chsischen Staats-\nministeriums f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft oder einer\nihm nachgeordneten Beh\u00f6rde befinden bzw. ob ein Tr\u00e4ger-\nwechsel in der n\u00e4chsten Zeit zu erwarten ist.\nFalls diese erste Frage bejaht wird: Welche Auswirkungen\nkann dieser Wechsel f\u00fcr die weitere Finanzierung der\nWaldschulheime, f\u00fcr die derzeit in den Waldschulheimen\nbesch\u00e4ftigten Mitarbeiter und f\u00fcr die konzeptionelle Aus-\nrichtung der Waldschulheime haben?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2308\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister Flath.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Frau Abg.\nKlein, mein Haus beabsichtigt, die vielf\u00e4ltigen Fort- und\nWeiterbildungsaktivit\u00e4ten im gesamten Gesch\u00e4ftsbereich\nzu b\u00fcndeln und mit der Organisation und Durchf\u00fchrung\nvon Fortbildungsveranstaltungen jeglicher Art k\u00fcnftig die\nS\u00e4chsische Landesstiftung f\u00fcr Natur und Umwelt zu be-\nauftragen. Die Stiftung unterliegt der Aufsicht des Um-\nwelt- und Landwirtschaftsministeriums. Mittelfristig er-\nwarten wir durch die Nutzung von Synergien, die es zwei-\nfellos geben wird, Einspareffekte. Die Waldschulheime\nbleiben jedoch bis auf weiteres den Forst\u00e4mtern B\u00e4renfels,\nNiesky und Lauter und damit der Landesforstverwaltung\nzugeordnet.\nOb auch die Waldschulheime mittelfristig in die Stiftung\n\u00fcbergehen, ist noch offen. Hier muss die enge Verflech-\ntung der Waldschulheime mit den jeweiligen Forst\u00e4mtern\nber\u00fccksichtigt werden, die eine Herausl\u00f6sung schwierig\nund nicht unbedingt vorteilhaft erscheinen l\u00e4sst. Denkbar\nw\u00e4re zun\u00e4chst eine blo\u00dfe Kooperation mit der Stiftung\nohne Ver\u00e4nderung in organisatorischer und personeller\nHinsicht.\nUnabh\u00e4ngig von der organisatorischen Zuordnung darf\nkeineswegs das erfolgreiche ,,waldp\u00e4dagogische\u201c Kon-\nzept, das dem Schulbetrieb zugrunde liegt, aufgegeben\nwerden, sondern es soll im Gegenteil ausgebaut und wei-\nterentwickelt werden. Die Veranstaltungen werden selbst-\nverst\u00e4ndlich in den derzeitigen Liegenschaften durchge-\nf\u00fchrt und von kompetenten Forstfachleuten gestaltet. Der\nEinfluss der Forstverwaltung auf die Waldschulheime\nwird also nicht vermindert.\n\nFrau Klein, SPD: Darf ich noch eine Nachfrage stellen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Sie sprachen davon, dass Sie noch dar\u00fc-\nber nachdenken, wie Sie die Organisationsstruktur f\u00fcr die\nWaldschulheime gestalten wollen. Bis wann wird denn\neine Entscheidung herbeigef\u00fchrt werden? Denn Sie k\u00f6n-\nnen sich sicher vorstellen, dass es zu gro\u00dfer Verunsi-\ncherung bei den Mitarbeitern in den Waldschulheimen ge-\nf\u00fchrt hat.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nDie Verunsicherungen sind unbegr\u00fcndet. Es ist freilich\nrichtig, dass wir st\u00e4ndig dar\u00fcber nachdenken, wie wir in\nunserem Haus die Verwaltung effizienter gestalten. Ich\nsehe das als eine Daueraufgabe. Es ist zum gegenw\u00e4rtigen\nZeitpunkt nicht absehbar, wann es dort \u00c4nderungen gibt.\nF\u00fcr dieses Jahr habe ich diese nicht geplant.\n\nFrau Klein, SPD: Danke sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Vielen Dank. \u2013 Ich bitte nun Frau Abg.\nSimon, PDS-Fraktion, ihre Frage an die Staatsregierung zu\nstellen.\n\nFrau Simon, PDS: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Bei der\nPlanung der B 178 gibt es bez\u00fcglich des 3. Abschnittes\nTeil 1 L\u00f6bau-Obercunnersdorf eine zeitliche Verschiebung\ndes Planfeststellungsbeschlusses von 2002 auf 2003. Glei-\nches gilt f\u00fcr den Teil 2 Obercunnersdorf-Niederoderwitz\n\nmit einer Verschiebung von 2003 auf 2004. Ich frage die\nStaatsregierung:\n1. Warum wird angesichts des bestehenden Planungsr\u00fcck-\nstandes und der angespannten finanziellen Situation nicht\ndie von den Naturschutzverb\u00e4nden empfohlene Variante\neines viel preiswerteren Ausbaus der bestehenden Trasse\nmit Stra\u00dfenverbreiterungen, Ortsumfahrten, besonders um\nHerrnhut, Kurvenbegradigungen und Beseitigung von\nUnfallschwerpunkten in Angriff genommen?\n2. Sind bereits alle f\u00fcr den Ausbau der neuen Trasse der\nB 178 notwendigen Grundst\u00fccke erworben worden bzw.\nbis wann ist dies vorgesehen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. Schommer.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Frau Simon, der Neubau der B 178 von der\nA 4 bis zur B 99 wurde nach umfassenden Vorplanungen\ndurch die Bestimmung der Linie nach \u00a7 16 Fernstra\u00dfenge-\nsetz durch den damaligen Bundesminister f\u00fcr Verkehr am\n6. Februar 1998 festgelegt.\nDa wir die schnellstm\u00f6gliche Realisierung dieser dringend\nnotwendigen Trasse auch umsetzen wollen, wird an dieser\nLinienbestimmung festgehalten.\nZur zweiten Frage. F\u00fcr die neue Trasse der B 178 wurden\nnoch keine Grundst\u00fccke erworben. Der Grunderwerb\nkann erst nach der Genehmigung der so genannten Vor-\nentw\u00fcrfe angegangen werden. Diese Vorentw\u00fcrfe werden\ndem Bundesminister f\u00fcr Verkehr, Bau und Wohnungswe-\nsen noch im Sommer 2001 zur Genehmigung vorliegen.\n\nFrau Simon, PDS: Gestatten Sie eine Nachfrage?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nBitte sch\u00f6n.\n\nFrau Simon, PDS: Herr Minister, bekannterma\u00dfen ist der\nAusbau einer vorhandenen Trasse mit den von mir ge-\nnannten Schwerpunkten auch von der planerischen Seite\nher wesentlich schneller zu bew\u00e4ltigen als die planerische\nFertigstellung einer gesamten neuen Trassenf\u00fchrung. Da-\nher m\u00f6chte ich Sie nochmals fragen, warum man nicht al-\nlen Ernstes zumindest den Ausbau der vorhandenen\nTrasse \u2013 gerade unter dem Gesichtspunkt des Planungs-\nverzuges \u2013 noch einmal pr\u00fcft.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDiese Pr\u00fcfungen in der Vergangenheit haben alle Aspekte\nbeinhaltet und wir bleiben, um eine auch zukunftsgerechte\nL\u00f6sung zu finden, bei dem jetzigen Entwurf.\n\nFrau Simon, PDS: Eine zweite Nachfrage. Sie sagten, dass\nder Grundst\u00fcckserwerb noch nicht in Arbeit sei. Bis wann\nwird nach Ihrer Sch\u00e4tzung die neue Trasse der B 178 in\nIhrer Planungsvariante fertig gestellt sein?\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nDas ist eine Frage des Finanziers, des Bauherrn Bundes-\nminister f\u00fcr Verkehr. Meine Gespr\u00e4che mit dem neuen\nVerkehrsminister und auf der Fachebene in dieser Woche\nhaben, wie ich glaube, insoweit klar ergeben, dass der\nBundesverkehrsminister, vor allem auch aus struktur- und\nentwicklungspolitischen Gr\u00fcnden, den Vorrang des Neu-\nbaus dieser Stra\u00dfe anerkennt und man mit Nachdruck da-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2309\n\n\n\nran arbeitet, ihn in die weiteren Ausbauplanungen einzu-\nbeziehen.\nDer Bundesverkehrsminister hat mir zugestimmt, dass ich\nauf eigenes Risiko auch ohne Finanzierungszusage mit den\nVorentw\u00fcrfen und Vorplanungen beginnen kann, zumin-\ndest in den linienbestimmten Teilen. Das wird der Frei-\nstaat Sachsen tun. Wenn der Bund dann seinen Finanzie-\nrungsverpflichtungen nachkommt, ist es zu realisieren, die\nB 178 bis sp\u00e4testens 2006 ausgebaut oder neu gebaut zu\nhaben.\n\nFrau Simon, PDS: Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Vielen Dank, Herr Minister. Ich bitte jetzt\ndarum, dass die Abg. Frau Klein, SPD, ihre Frage an die\nStaatsregierung stellt.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Das Thema meiner Fra-\nge ist die Jenaplanschule in Markersbach. Die Fragen an\ndie Staatsregierung:\n1. Trifft es zu, dass seitens des s\u00e4chsischen Kultusministe-\nriums ein Bescheid an die Jenaplanschule in Markersbach\nergangen ist mit der Ma\u00dfgabe, in diesem Jahr keine An-\nmeldungen f\u00fcr Sch\u00fcler der ersten Klasse (Grundschule)\nund der f\u00fcnften Klasse (Mittelschule) entgegenzunehmen?\n2. Falls dies best\u00e4tigt wird: Welche Absichten verfolgt die\nStaatsregierung damit, insbesondere mit Blick auf den\nFortbestand dieser f\u00fcr Sachsen einmaligen Einrichtung?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es antwortet Herr Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten!\nZu erstens: Frau Kollegin, mit dem Bescheid vom 18.1.2001\nan den Schultr\u00e4ger wurde der Fortf\u00fchrung des Schulver-\nsuches an der Grund- und Mittelschule Jenaplan in Mar-\nkersbach befristet f\u00fcr das Schuljahr 2000/2001 und das\nSchuljahr 2001/2002 zugestimmt. Es trifft zu, dass im\nSchuljahr 2001/2002 an der Grund- und Mittelschule\nJenaplan keine Klassenstufe eins und keine Klassenstufe\nf\u00fcnf mehr eingerichtet wird.\nZu zweitens: Die Umsetzung des p\u00e4dagogischen Konzep-\ntes der Grund- und Mittelschule Jenaplan in Markersbach\nund vor allem die Absicherung des fachgerechten Unter-\nrichts sind von der Schule und der Schulaufsicht nur durch\neinen Mehraufwand realisierbar, der im Vergleich zu an-\nderen Schulen als nicht mehr vertretbar angesehen werden\nkann. Dar\u00fcber hinaus versch\u00e4rft sich die Konkurrenzsitua-\ntion in der Region durch weiter zur\u00fcckgehende Sch\u00fcler-\nzahlen.\nZiel der Schulnetzplanung ist es deshalb auch, langfristig\ngesicherte und leistungsf\u00e4hige Schulstandorte zu schaffen.\nDieser Schulzweck kann jedoch nur erfolgreich realisiert\nwerden, wenn gen\u00fcgend Sch\u00fcler vorhanden sind. Der\nFreistaat Sachsen hat zudem f\u00fcr eine gleichm\u00e4\u00dfige Vertei-\nlung von finanziellen und personellen Ressourcen zu sor-\ngen. Die Richtwerte f\u00fcr die Klassenbildung werden an der\nGrund- und Mittelschule Jenaplan in Markersbach in allen\nJahrgangsstufen deutlich unterschritten.\nIn Markersbach wurden im Schuljahr 1999/2000 erstmalig\nSch\u00fcler nach dem Konzept des Schulversuchs mit reform-\np\u00e4dagogischen Ans\u00e4tzen nach Jenaplan zum Abschluss\ngef\u00fchrt. Die Pr\u00fcfungsergebnisse sind mit denen anderer\nMittelschulen vergleichbar. Eine \u00dcberf\u00fchrung von Ergeb-\n\nnissen des Schulversuchs in die Regelpraxis muss umge-\nhend erfolgen, um die bisherigen Ergebnisse zu sichern,\nsinnvoll zu nutzen und perspektivisch auch weiter qualifi-\nzieren zu k\u00f6nnen.\nEine gesicherte Mindestz\u00fcgigkeit der fortf\u00fchrenden Schu-\nlen ist eine unverzichtbare Voraussetzung f\u00fcr einen funk-\ntionierenden Schulbetrieb und die Umsetzung des p\u00e4dago-\ngischen Konzepts. Ergebnisse des Schulversuchs im\nGrundschulbereich sollen ab dem Schuljahr 2001/2002 ge-\ngebenenfalls durch Einbindung in ein Projekt zur ver\u00e4n-\nderten Schuleingangsphase in die Regelpraxis, also auch in\ndie Praxis anderer Schulen, \u00fcbertragen werden. Im Mittel-\nschulbereich soll im Schuljahr 2001/2002 mit der \u00dcberf\u00fch-\nrung von Elementen des Schulversuchs, wie zum Beispiel\neines vom Abschlussziel unabh\u00e4ngigen Angebotes von\nTschechischunterricht oder der Anwendung alternativer\nUnterrichtsmethoden, in die Regelpraxis begonnen wer-\nden. Das Regionalschulamt Zwickau ist beauftragt wor-\nden, die f\u00fcr die Umsetzung erforderlichen organisatori-\nschen und personellen Rahmenbedingungen zu schaffen.\n\nFrau Klein, SPD: Darf ich noch eine Frage stellen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, bitte, Frau Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Das hei\u00dft also, wenn ich Sie richtig ver-\nstanden habe, dass Sie zugunsten einer Vielfalt p\u00e4dagogi-\nscher Konzepte die Jenaplanschule, diese einmalige Schu-\nle, die es in Sachsen gibt, dann aufgeben w\u00fcrden?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Es handelt sich um\neinen Modellversuch, dessen erfolgreiche Bestandteile, wie\nich sagte, in die Regelpraxis anderer Schulen \u00fcberf\u00fchrt\nwerden. Ansonsten wird auch diese Modellschule, weil\nder Modellversuch auch zeitlich befristet war, ganz genau-\nso behandelt wie alle anderen Schulen in der Region.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, bitte, Sie k\u00f6nnen noch eine Frage stel-\nlen.\n\nFrau Klein, SPD: Ich habe eine zweite Frage: Wie k\u00f6nnen\nSie absichern, dass dieser Modellversuch dann sachsen-\nweit, personell untersetzt, ab dem Schuljahr 2001/2002\nEingang in die Regelschule finden kann?\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Es finden Elemen-\nte dieses Modellversuchs Eingang in die Regelpraxis ande-\nrer Schulen. Dort, wo das geschieht, wird das nat\u00fcrlich\nauch mit den entsprechenden Ressourcen begleitet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Danke sch\u00f6n. \u2013 Ich bitte jetzt Abg. Frau\nLattmann-Kretschmer, Fraktion der PDS, ihre Frage zu\nstellen. \u2013 Sie ist nicht anwesend.\nDamit bitte ich jetzt Abg. Frau Simon, PDS, ihre Frage zu\nstellen. Bitte.\n\nFrau Simon, PDS: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Am\n27. September 2000 beschloss der Kreistag des Landkreises\nL\u00f6bau-Zittau einm\u00fctig eine ,,Denkschrift der Fraktionen\nan den Landtag und die Staatsregierung des Freistaates\nSachsen\u201c. Ich frage die Staatsregierung:\n1. Welche der darin genannten Vorschl\u00e4ge h\u00e4lt die Staats-\nregierung f\u00fcr unterst\u00fctzenswert?\n2. Werden Vertreter der Staatsregierung an einer Kreis-\ntagssitzung teilnehmen, um den Kreistag direkt \u00fcber die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2310\n\n\n\nHaltung der Staatsregierung zu den in der Denkschrift\ndargelegten Positionen zu informieren und Anregungen\nentgegenzunehmen?\n\nPr\u00e4sident Iltgen: F\u00fcr die Staatsregierung antwortet Herr\nStaatsminister Dr. Schommer. Bitte.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Herren! Frau Simon!\nZur ersten Frage: Die Denkschrift enth\u00e4lt in erster Linie\nForderungen an den Landtag und an die Staatsregierung.\nVielen dieser Forderungen tr\u00e4gt die Staatsregierung be-\nreits heute im Rahmen laufender Ma\u00dfnahmen Rechnung.\nSo hat sie sich dazu bekannt, ihr Augenmerk k\u00fcnftig noch\nst\u00e4rker auf die Entwicklung dieser Regionen au\u00dferhalb der\nBallungsgebiete zu richten. Auch der Landkreis L\u00f6bau-Zit-\ntau wurde in die Gebietskulisse der ,,Gebiete mit besonde-\nren Entwicklungsaufgaben\u201c einbezogen.\nIm Vordergrund steht die Koordination regionaler Initiati-\nven und Konzepte. Nicht zuletzt \u00fcber die Stiftung ,,Inno-\nvation und Arbeit\u201c unterst\u00fctzt der Freistaat besch\u00e4fti-\ngungswirksame, auf regionalen Kompetenzen aufbauende\nProjekte des ersten Arbeitsmarktes. Bei der F\u00f6rderung des\nso genannten zweiten Arbeitsmarktes setzt der Freistaat\ndie Mittel vor allem im Bereich der investiven und damit\nauch f\u00fcr die Regionen wertsch\u00f6pfenden Ma\u00dfnahmen ein.\nDie zweckgebundenen investiven Schl\u00fcsselzuweisungen\nnach dem Finanzausgleichsgesetz haben gegen\u00fcber einer\nallgemeinen Investitionspauschale den Vorteil, dass\nsteuerschwache Gemeinden bzw. die Landkreise mit unter\ndem Durchschnitt liegender Umlagekraft \u2013 so auch der\nLandkreis L\u00f6bau/Zittau und die Mehrzahl seiner Gemein-\nden \u2013 bei der Bemessung der investiven Schl\u00fcsselzuwei-\nsungen zus\u00e4tzlich beg\u00fcnstigt werden.\nDie Einbeziehung des Mittelzentrums Zittau in den ober-\nzentralen St\u00e4dteverbund Bautzen-G\u00f6rlitz-Hoyerswerda\nk\u00f6nnte aus landesplanerischer Sicht die Entwicklung in\nder Region sowie die grenz\u00fcberschreitenden Verflechtun-\ngen bef\u00f6rdern. Im Rahmen der Fortschreibung des\nLandesentwicklungsplanes wird die oberste Raumord-\nnungs- und Landesplanungsbeh\u00f6rde eine Integration Zit-\ntaus in den oberzentralen St\u00e4dteverbund pr\u00fcfen.\nDer Freistaat Sachsen hat gegen\u00fcber dem Bund und der\nDeutschen Bahn AG stets die Aufrechterhaltung und Ver-\n\nbesserung der Schienenanbindung peripherer Regionen\ngefordert und insbesondere die z\u00fcgige Verwendung der\nBahn-Altlastmittel f\u00fcr die Sanierung des Regionalstrecken-\nnetzes angemahnt. Ich finde es skandal\u00f6s, dass es keine\nakzeptable Anbindung beispielsweise von G\u00f6rlitz und der\nLausitz an Berlin gibt.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nHier sind auch die Zweckverb\u00e4nde f\u00fcr den Nahverkehr als\nTr\u00e4ger des \u00d6PNV gefordert, tragf\u00e4hige Schienenverkehrs-\nkonzepte vorzulegen.\nF\u00fcr die Er\u00f6ffnung neuer Grenz\u00fcberg\u00e4nge nach Polen und\nTschechien liegen die Entscheidungen beim Bund. Der\nFreistaat Sachsen hat sich seit 1991 f\u00fcr die Er\u00f6ffnung neuer\n\u00dcberg\u00e4nge eingesetzt. Insbesondere findet der Landkreis\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr die geplanten \u00dcberg\u00e4nge im Raum Zit-\ntau und Neugersdorf sowie f\u00fcr die Wanderwege im Zit-\ntauer Gebirge.\nDie Staatsregierung ist bestrebt, das vergleichsweise eng-\nmaschige Grund- und Mittelschulnetz weitgehend zu er-\nhalten. Dazu wird auch beitragen, dass der Freistaat die\nZahl der Lehrerstellen an allgemein bildenden Schulen\nnicht entsprechend dem Sch\u00fclerr\u00fcckgang halbiert, son-\ndern nur auf ein Niveau von 70 % zur\u00fcckf\u00fchrt.\nZur zweiten Frage. Zur Haltung der Staatsregierung wird\nderzeit ein Schreiben an den Landrat des Kreises L\u00f6bau-\nZittau vorbereitet. Eine Teilnahme eines Vertreters der\nStaatsregierung an einer Kreistagssitzung in dieser Ange-\nlegenheit ist nicht vorgesehen.\n\nFrau Simon, PDS: Ich bedauere Letzteres sehr, weil ja im\ndirekten Gespr\u00e4ch sicherlich noch ein Erfahrungsaus-\ntausch m\u00f6glich ist. Aber ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre ausf\u00fchr-\nliche Antwort, Herr Minister.\n\nDr. Schommer, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nIch m\u00f6chte noch erg\u00e4nzen, dass wir die direkten Gespr\u00e4-\nche pflegen. Sie sind effektiver, wenn man sie direkt und\npers\u00f6nlich f\u00fchrt als im Rahmen solcher der \u00d6ffentlichkeit\nzug\u00e4nglichen Kreistagssitzungen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Damit ist die\nFragestunde beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\nErhalt der s\u00e4chsischen Bundeswehrstandorte\nDrucksache 3/2613, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie immer dazu Stellung nehmen.\nEs beginnt die Fraktion der CDU; danach PDS, CDU, SPD\nund die Staatsregierung. Meine Damen und Herren! Die\nDebatte ist er\u00f6ffnet. Ich erteile der Fraktion der CDU als\nEinreicherin das Wort. Frau Henke, bitte.\n\nFrau Henke, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Die Entwicklung der Zeit hat gezeigt, dass es sehr\nwohl richtig war, dass wir im vergangenen Plenum die\nAktuelle Debatte um die Zukunft unserer Bundeswehr-\nstandorte er\u00f6ffnet haben. Wir sind damals von der Oppo-\nsition teilweise nicht ernst genommen worden, teilweise\nauch kritisiert und attackiert worden. Aber ganz einfach,\n\nmeine Damen und Herren: Was wir damals ausgef\u00fchrt\nhaben, hat sich bewahrheitet.\n\nWir haben gesagt, die Bundesregierung macht eine Bun-\ndeswehrstrukturreform, ohne an die Inhalte heranzuge-\nhen, was wesentlich und wichtig w\u00e4re, und zum Zweiten\nin Bezug auf die Standorte, ohne eine realistische Einsch\u00e4t-\nzung der wirtschaftlichen Strukturen in den einzelnen\nBundesl\u00e4ndern vorzunehmen.\n\nUnser Ministerpr\u00e4sident hatte sich schon im August mit\ndem Bundesverteidigungsminister in Verbindung gesetzt.\nDamals hie\u00df es, meine Damen und Herren von der SPD-\nFraktion: Wir wollen bis Ende des Jahres eine Grobpla-\nnung durchf\u00fchren, danach soll eine Pr\u00fcfung, eine Auswer-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2311\n\n\n\ntung erfolgen und man wird sich mit den L\u00e4ndern, mit\nden Landkreisen und mit den betreffenden Kommunen in\nVerbindung setzen, um so eine vern\u00fcnftige L\u00f6sung zu fin-\nden. Die Entscheidung sollte im Juli 2001 erfolgen. Bitte,\nbeachten Sie die Zeitfolge und das, was wir jetzt hier im\nFreistaat Sachsen haben! Aus meiner Sicht halte ich es erst\nrecht f\u00fcr verwerflich, dann nach den Bem\u00fchungen, die un-\nsere Staatsregierung an den Tag legt, zu sagen: Dann sagt\nuns eine andere L\u00f6sung! Das ist aus meiner Sicht eine sehr\nunredliche Politik, die hier von der roten Bundesregierung\ndurchgef\u00fchrt wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Meine Kollegen werden als\nWahlkreisabgeordnete noch einmal auf die einzelnen\nStandorte eingehen. Ich m\u00f6chte Sie noch einmal an Ihre\nVerpflichtung hier als Landtagsabgeordnete erinnern. Aus\ndiesem Grunde wird die CDU-Fraktion dann eine nament-\nliche Abstimmung zu unserem Antrag beantragen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Tippach, bitte.\n\nTippach, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Die PDS lehnt das jetzt durch das Bundes-\nkabinett best\u00e4tigte Konzept f\u00fcr eine Bundeswehrstruktur-\nreform ab. Insbesondere Schneeberg betreffend ist die Ab-\nsicht der Schlie\u00dfung des Standortes in der jetzt vorgesehe-\nnen Art und Weise f\u00fcr uns v\u00f6llig unakzeptabel. Unakzep-\ntabel ist f\u00fcr uns auch die Verfahrensweise der Bundesre-\ngierung, die sich bisher f\u00fcr uns nicht in hinreichendem\nMa\u00dfe mit den betroffenen St\u00e4dten und Gemeinden und\nauch den betroffenen Landesregierungen ins Benehmen\ngesetzt hat, um L\u00f6sungen zu finden, die den Standorten\nauch gerecht werden.\nDie Bundeswehr hat in der Region Schneeberg \u2013 das ist ja\nder zentrale Punkt der heutigen Debatte \u2013 eine \u00f6konomi-\nsche und soziale Verantwortung \u00fcbernommen, aus der sie\nsich nicht einfach so davonstehlen kann. Die Bundesregie-\nrung darf die Folgen ihrer Entscheidungen f\u00fcr Schneeberg\nund die anderen Standorte nicht ausblenden.\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! In diesen Minuten\nwird im Deutschen Bundestag ein Antrag der PDS verhan-\ndelt, der als Entschlie\u00dfungsantrag zwei Hauptpunkte bein-\nhaltet, n\u00e4mlich erstens die Strukturreform, so wie sie vor-\ngelegt ist, abzulehnen und zweitens \u2013 das ist ein Kern-\npunkt \u2013 die Einrichtung eines Konversionsfonds, um die\neingesparten Gelder nicht etwa f\u00fcr neue Waffensysteme\nauszugeben, sondern diese Gelder f\u00fcr zivile Konversion an\nBundeswehrstandorten auszugeben und sie f\u00fcr Investi-\ntionsf\u00f6rderung einzusetzen,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nf\u00fcr eine zivile Umnutzung von Liegenschaften, f\u00fcr die Ein-\nrichtung von Umschulungsma\u00dfnahmen, f\u00fcr die Einrich-\ntung eines \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Besch\u00e4ftigungssektors in\nBereichen wie Bildung, Kultur und Sozialarbeit und f\u00fcr\ndie Unterst\u00fctzung ziviler Friedensmissionen.\nAber jetzt komme ich zu Ihrem Antrag, liebe Kolleginnen\nund Kollegen von der CDU, und sehr geehrter Herr Innen-\nminister. \u2013 Achten Sie auch auf meine Bassstimme. \u2013\nDieser Antrag ist aus meiner Sicht ausgesprochen proble-\nmatisch. Er ist zum einen demagogisch. Er hat keinerlei\nInhalt, der weiterf\u00fchrend w\u00e4re und weiterdenken w\u00fcrde.\n\nSie fordern den Erhalt aller Bundeswehrstandorte in Sach-\nsen, also auch des Standorts Lindhardt, eines Standorts,\nder 1995 auf Betreiben der Kohl-Regierung, die ja bekannt-\nlich mit CDU-Bestand zusammengesetzt war, geschlossen\nwerden sollte. Das hei\u00dft, Sie erwarten von einer SPD-Gr\u00fc-\nnen-Regierung die R\u00fccknahme einer Entscheidung, die Sie\nselbst getroffen haben. Das halte ich schon f\u00fcr ausgespro-\nchen demagogisch. Dar\u00fcber hinaus ist der Antrag in seiner\nBegr\u00fcndung nat\u00fcrlich von einer ausgesprochenen Hyste-\nrie gepr\u00e4gt und er ist auch nicht von dieser Welt.\nIch kann Ihnen da einmal ein paar Kostproben geben. Der\nzentrale Faktor beim Zusammenwachsen von Ost und\nWest sei die Bundeswehr, steht darin. Dazu muss ich Ih-\nnen sagen: Wenn f\u00fcr Sie der zentrale Faktor der Wieder-\nvereinigung die Bundeswehr ist, dann kann ich nur sagen:\nGute Nacht, armes Deutschland!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie sprechen in diesem Antrag von Kahlschlag von Bun-\ndeswehrstandorten in der Fl\u00e4che. Da muss ich Ihnen sa-\ngen, dass wir hier nat\u00fcrlich von einem Standort in dieser\nEntscheidung reden. Wenn Sie das einen Kahlschlag nen-\nnen, dann kann ich nur sagen, dass das, was Sie hier erz\u00e4h-\nlen, nicht von dieser Welt ist.\nAber dazu muss ich sagen, dass das nicht das eigentlich\nEntscheidende ist. Das Entscheidende ist die Suppe, die\nwir jetzt ausl\u00f6ffeln sollen. Diese haben Sie uns selbst einge-\nbrockt. Sie haben bereits 1992 unter Verteidigungsminister\nR\u00fche die verteidigungspolitischen Richtlinien verabschie-\ndet. Ich kann Ihnen da einmal Zitate bringen: ,,Vitales Si-\ncherheitsinteresse der Bundesrepublik\u201c und damit auch\nder Bundeswehr ,,ist es, die Aufrechterhaltung des Welt-\nhandels und den ungehinderten Zugang zu M\u00e4rkten und\nRohstoffen in aller Welt zu sichern.\u201c\nWeiter: ,,Unter den neuen sicherheitspolitischen Verh\u00e4lt-\nnissen l\u00e4sst sich Sicherheitspolitik weder inhaltlich noch\ngeografisch eingrenzen. Sie muss risiko- und chancenori-\nentiert angelegt sein.\u201c \u2013 Jetzt haben Sie diese risikoorien-\ntierte Sicherheitspolitik.\nDer Umbau der Bundeswehr ist immer ein zentrales An-\nliegen und eine Herzensangelegenheit von Volker R\u00fche\nund von der CDU gewesen. Scharping vollendet jetzt nur\ndas, was Sie selber betrieben haben. Er baut die Bundes-\nwehr zu einer weltweit interventionsf\u00e4higen Armee um.\nDaf\u00fcr braucht er Geld. Dieses Geld, welches er braucht,\num Gro\u00dfger\u00e4te zu kaufen, um die Struktur so zu \u00e4ndern,\ndass die Bundeswehr weltweit interventionsf\u00e4hig ist,\nnimmt er zum Beispiel von Schneeberg.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Allein der Eurofighter,\nder noch von der CDU-Regierung in den Haushalt ge-\ndr\u00fcckt wurde, kostet 40 Milliarden DM. Das sind 40 Milli-\narden DM, von denen Sie damals bereits 22,5 Milliarden\nDM zweckgebunden zur Verf\u00fcgung stellten.\nDas Gro\u00dfraumtransportflugzeug, jetzt in den Haushalt\neingestellt, auch eines der Lieblingsprojekte von Volker\nR\u00fche und Paul Breuer & Co., kostet 10 Milliarden DM.\nAuch die Auslandseins\u00e4tze der Bundeswehr, von denen\nauch die CDU und die CSU nicht genug kriegen konnten,\nkosten Jahr f\u00fcr Jahr 2 Milliarden DM. Das ist das Hundert-\nfache der Summe, von der wir sprechen, wenn wir von\nden m\u00f6glichen Einnahmeverlusten von Schneeberg reden.\nDas ist das Ergebnis Ihrer eigenen Verteidigungs- und Si-\ncherheitspolitik. Das muss man einfach auch so klar be-\nnennen, ganz davon abgesehen, dass ein Gro\u00dfteil der\nTruppe, die in Schneeberg stationiert ist, des \u00d6fteren im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2312\n\n\n\nKosovo unterwegs ist und somit das Geld nicht in Schnee-\nberg ausgibt, sondern in Tetovo, Prizren oder in Pri\u00f5tina.\nAber, liebe Unions-Kolleginnen und -Kollegen, die Weiz-\ns\u00e4cker-Kommission hat im Mai letzten Jahres ihr Konzept\nzu einer Strukturreform vorgelegt. Wir erinnern uns auch\nnoch dunkel an das Parteibuch unseres fr\u00fcheren Bundes-\npr\u00e4sidenten. Dieses Konzept ging von einer weitaus drasti-\nscheren Truppenreduzierung \u2013 als jetzt von Scharping vor-\ngesehen \u2013 und von einer deutlich erh\u00f6hten Investition f\u00fcr\nAusr\u00fcstungen und Gro\u00dfger\u00e4te aus.\n\n(Schiemann, CDU: Er hat auch keine Ahnung, \nder Mann!)\n\n\u2013 Ja, das ist Ihr Parteifreund, da k\u00f6nnen Sie einmal sehen!\nAber auch der Vorschlag der CDU/CSU-Bundestagsfrak-\ntion \u2013 ich hoffe, dass Sie wenigstens der Meinung sind,\ndass diese Ahnung hat \u2013 geht von einer deutlichen Redu-\nzierung der Zahl der Bundeswehrangeh\u00f6rigen und damit\nnat\u00fcrlich logischerweise auch von -standorten aus. Und\ndann finde ich es schon seltsam, wenn ich jetzt \u2013 ich habe\ngestern auch noch einmal bei Nachrichtenagenturen im In-\nternet recherchiert \u2013 aus quasi allen Bundesl\u00e4ndern Erkl\u00e4-\nrungen von CDU und CSU lese, wo es hei\u00dft: Die \u00dcberpr\u00fc-\nfung und der Abbau von Standorten \u2013 da macht \u00fcbrigens\nder Innenminister mit seinem Schreiben an den Bundes-\nverteidigungsminister keine Ausnahme \u2013 sei im Prinzip\nganz sinnvoll, man m\u00fcsse ja auch sparen, aber bitte nicht\nbei uns, denn es sei jeweils \u2013 das ist die Begr\u00fcndung, die\n\u00fcberall kommt \u2013 eine strukturschwache Region, in der\njetzt gestrichen werden soll.\nDas kann schon alles sein, aber finden Sie es nicht einen\nHauch zu scheinheilig, wenn Sie \u00fcberall das Gleiche erz\u00e4h-\nlen?\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDazu muss man nat\u00fcrlich sagen, dass von 1991 bis 1995 in\nSachsen die Zahl der Bundeswehrangeh\u00f6rigen von 11 400\nauf 9 478 gestrichen worden ist. Das sind knapp 2 000\nBundeswehrangeh\u00f6rige. Jetzt reden wir von 1 000. Und da\nmuss ich fragen: Warum war 1995 kein Aufstand in die-\nsem Parlament? Warum hat 1995 die CDU-Fraktion keinen\nKrawall gemacht und warum hat der Innenminister da-\nmals nicht au\u00dferparlamentarische Opposition gespielt und\nist protestierend durch die betroffenen Orte gelaufen? Hat-\nte das vielleicht etwas mit dem Parteibuch des damaligen\nVerteidigungsministers zu tun? W\u00e4re das m\u00f6glich?\n\n(Nein! bei PDS und SPD)\n\nDeswegen muss ich sagen, liebe Kolleginnen und Kollegen\nvon der Union, das, was Sie hier veranstalten, und auch\ndieser Antrag ist leider \u00fcberhaupt nicht glaubw\u00fcrdig. Ich\nhabe den Verdacht, Sie nehmen die Emp\u00f6rung der B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger in Schneeberg \u2013 diese ist zun\u00e4chst auch\nsehr ernst zu nehmen \u2013 und kochen darauf Ihr Unions-\ns\u00fcppchen. Und das ist ziemlich \u00fcbelriechend.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nWenn Sie es ernst meinten, dann h\u00e4tten Sie dem Antrag,\nzu dem ich vorhin sprach, im Deutschen Bundestag diese\nStrukturreform abzulehnen, der von der PDS gestellt wur-\nde, nat\u00fcrlich Ihre Zustimmung gegeben. Das ist aber nicht\nder Fall. Deswegen sage ich: Kommen Sie zur Besinnung!\nKommen Sie zur\u00fcck von Ihrer Hysterie! Kommen Sie zu-\nr\u00fcck und lassen Sie uns gemeinsam \u00fcberlegen und han-\n\ndeln, um Schaden \u2013 in diesem Falle von Schneeberg \u2013 auch\nabzuwenden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nHerr Kollege Tippach, zun\u00e4chst zu Ihnen: In gewisser Wei-\nse haben Sie sich um die Aktualit\u00e4t dieser Debatte ge-\ndr\u00fcckt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch will trotzdem ganz kurz auf Ihre Argumentation einge-\nhen, Herr Tippach. \u00dcber Sinn und Unsinn dieser Bundes-\nwehrreform sollten wir hier nicht diskutieren. Dazu gibt es\nklare Aussagen, auch die unserer CDU/CSU-Bundestags-\nfraktion. Strittig ist allerdings in diesem Zusammenhang \u2013\ndas haben Sie ganz einfach unterschlagen \u2013, in welchem\nUmfang diese Reform tats\u00e4chlich durchgef\u00fchrt werden\nkann und wie sie in den Regionen auch politisch verkraft-\nbar ist.\n\nUnd wenn Sie hier Sachsen ansprechen, Herr Kollege Tip-\npach, dann sollten Sie ganz einfach einmal in Erinnerung\nbehalten, welche Standorte in Sachsen in den vergangenen\nJahren schon preisgegeben worden sind, n\u00e4mlich Zittau,\nL\u00f6bau und Bautzen sowie Kamenz \u2013 sicherlich unter der\nalten Bundesregierung,\n\n(Unruhe und Zurufe von der PDS)\n\naber ich erwarte unter dieser gegenw\u00e4rtigen Bundesregie-\nrung, dass sie auf die Belange Sachsens vor dem Hinter-\ngrund dessen, was schon stattgefunden hat, ganz einfach\nR\u00fccksicht nimmt. Das ist das, was auf der Tagesordnung\nsteht!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nUnruhe bei der PDS \u2013 \n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das kann nicht wahr sein!)\n\nMeine Damen und Herren! Nun komme ich zum eigent-\nlichen Anliegen unseres Antrages. Wir reden nicht \u00fcber\ndie Politik einer abgel\u00f6sten Bundesregierung, wir reden\n\u00fcber die Politik und Verantwortung dieser Bundesregie-\nrung, die bei ihrem Amtsantritt gesagt hat, dass sie doch\nalles ganz anders und viel besser machen will als die ehe-\nmalige Bundesregierung. Die Quittung daf\u00fcr bekommt\njetzt die Bev\u00f6lkerung unseres Landes zu sp\u00fcren und das\nmachen wir nicht mit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Noch sind die W\u00fcrfel nicht\ngefallen \u2013 Gott sei Dank noch nicht endg\u00fcltig. Ich sage es\naber mit aller Deutlichkeit \u2013 im Dezember bin ich von eini-\ngen Kollegen der Oppositionsfraktionen noch bel\u00e4chelt\nworden \u2013, noch im Dezember wurde offiziell dementiert,\nwas jetzt schwarz auf wei\u00df und in Hochglanzbrosch\u00fcren\ndurch die Bundesregierung abgedruckt ist, n\u00e4mlich die\nSchlie\u00dfung eines Bundeswehrstandortes in Sachsen in\neiner beachtlichen Gr\u00f6\u00dfenordnung und in einer struktur-\nschwachen Region ohne R\u00fccksichtnahme auf die Befind-\nlichkeiten dieser Region, ohne R\u00fccksichtnahme auf selbst\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2313\n\n\n\ngesetzte Kriterien, die sich diese Bundesregierung f\u00fcr ihre\nEntscheidung eigentlich selbst gesetzt hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nColditz, CDU: Bitte, Herr Tippach.\n\nTippach, PDS: K\u00f6nnen Sie sich erinnern, dass ich in mei-\nner Rede mehrfach klargemacht habe, dass die PDS die\njetzige Entscheidung der Bundesregierung um Scharping\nablehnt und sie f\u00fcr politisch falsch h\u00e4lt, dass ich damit\nBezug darauf genommen habe? K\u00f6nnen Sie sich weiterhin\ndaran erinnern, dass ich gesagt habe, dass die CDU nicht\nheute eine Politik kritisieren kann, die sie selbst jahrelang\nbetrieben hat?\n\nColditz, CDU: Herr Tippach, wenn Sie tats\u00e4chlich gegen\ndie Entscheidung von Scharping stehen, dann sollten Sie\ndas so deutlich sagen und sich nicht die Hintert\u00fcr offen\nhalten und versuchen, durch Ausfl\u00fcchte im Nachgang eine\nRechtfertigung f\u00fcr diese unm\u00f6gliche Vorgehensweise der\nBundesregierung zu finden. Daf\u00fcr habe ich kein Verst\u00e4nd-\nnis.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischenfra-\nge, Herr Colditz?\n\nColditz, CDU: Bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Gegen die gegenw\u00e4rtige Art und\nWeise der geplanten Schlie\u00dfung von Bundeswehrstandor-\nten bin ich auch. Hierin stimmen wir sicher \u00fcberein. Stim-\nmen Sie mit mir auch \u2013 im Gegenzug \u2013 in der Ablehnung\nder Schlie\u00dfung von Schulstandorten \u00fcberein?\n\nColditz, CDU: Herr Kollege Porsch, ich bin Ihnen gerade-\nzu dankbar f\u00fcr diese Anfrage.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Herr Colditz, \nf\u00fcr Sie mache ich doch alles!)\n\nIch lasse mir von Ihnen allerdings nicht vorschreiben, f\u00fcr\nwelche Interessen ich mich einsetze.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nHerr Porsch, ich werde mich in der Region \u2013 das k\u00f6nnen\nSie nachvollziehen, wenn Sie in die Region kommen \u2013 f\u00fcr\nSchulstandorte genauso einsetzen wie f\u00fcr die Sicherung\nvon Arbeitspl\u00e4tzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nJetzt geht es um die Sicherung von Arbeitspl\u00e4tzen in der\nRegion. Wir haben bereits dar\u00fcber gesprochen, wie\nSchulstandorte zu erhalten sind. Ich denke, die Verst\u00e4ndi-\ngung, die wir in diesem Landtag, die wir in diesem Land\ninsgesamt auch hinsichtlich eines fl\u00e4chendeckenden Schul-\nnetzes getroffen haben, ist weitaus zielf\u00fchrender und weit-\naus redlicher als die Vorgehensweise, wie sie diese Bun-\ndesregierung bei der Frage der Standortsicherung von\nBundeswehrstandorten gew\u00e4hlt hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Es ist wohl das erste Mal in der\nEntwicklung der letzten zehn Jahre, dass eine ganze Re-\n\ngion \u2013 ich sage dies ohne Pathos; es ist so \u2013 geschlossen\nund \u00fcber Parteigrenzen hinweg und auch gest\u00fctzt durch\neine breite \u00d6ffentlichkeit aufschreit und sich gegen die\npolitische Entscheidung einer Regierung stark macht, die\nso nicht nachzuvollziehen ist. Die Entscheidung gegen den\nBundeswehrstandort Schneeberg ist eine gravierende und\nmit anderen strukturellen Reformen \u2013 Herr Porsch, damit\nkomme ich noch einmal auf Ihre Frage zur\u00fcck \u2013 nicht zu\nvergleichende Ma\u00dfnahme, die regional nicht zu verkraften\nist. Da k\u00f6nnen Sie giften, wie Sie wollen, Herr Porsch, das\nist Realit\u00e4t! Insofern ist auch der Prozess, der jetzt einge-\nsetzt hat, unabdingbar, um diese Fehlentscheidung doch\nnoch zu verhindern.\nMeine Damen und Herren! Es macht mich pers\u00f6nlich zu-\ntiefst betroffen. Ich habe dem Herrn Bundesverteidigungs-\nminister im Dezember vorigen Jahres, nach der Debatte,\ndie wir hier gef\u00fchrt haben, zusammen mit anderen regio-\nnalen Verantwortlichen ein Schreiben geschickt. Am 16. Ja-\nnuar wurde es mir durch den Herrn Bundesverteidigungs-\nminister beantwortet. Ich darf aus diesem Schreiben w\u00f6rt-\nlich zitieren, um die Art und Weise der Verst\u00e4ndigung, die\nstattgefunden hat, zu verdeutlichen. Herr Scharping\nschreibt:\n\n,,Ich darf in diesem Zusammenhang mit Nachdruck erneut\ndarauf hinweisen, dass die Inhalte der j\u00fcngsten Ver\u00f6ffent-\nlichungen \u00fcber angebliche Entscheidungen zur zuk\u00fcnfti-\ngen Stationierung der Bundeswehr ausschlie\u00dflich nicht ab-\ngestimmte \u00dcberlegungen bzw. Zwischenergebnisse inner-\nhalb eines Arbeitsprozesses wiedergeben. Ich bedaure sehr\ndie damit verbundene Verunsicherung, insbesondere der\nMenschen in den hiervon betroffenen Standorten, und bit-\nte Sie, zur Kl\u00e4rung des Prozesses beizutragen. Ich habe\nsichergestellt, dass im laufenden Planungsprozess alle ent-\nscheidungsrelevanten Aspekte mit beachtet werden. Seien\nSie daher versichert, dass auch Ihre Anliegen in angemes-\nsener Weise ber\u00fccksichtigt werden.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! Vierzehn Tage sp\u00e4ter \u2013 die Tin-\nte des Ministers war wahrscheinlich noch nicht einmal\ntrocken \u2013 war die Streichliste der Bundesregierung fertig\nund lag in Hochglanzbrosch\u00fcren ausgedruckt vor. Was ist\ndas f\u00fcr eine Art des politischen Umgangs miteinander in\nso einer hochsensiblen Frage?!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Was sind denn nun aus Sicht\nder Bundesregierung die ,,entscheidungsrelevanten\nAspekte\u201c? Nat\u00fcrlich sind es zuerst \u2013 der Generalinspek-\nteur Herr Kujat hat es Anfang dieser Woche in einem\n,,Focus\u201c-Interview deutlich gemacht \u2013 die milit\u00e4rischen\nAspekte. Jedoch muss auch in diesem Zusammenhang die\nFrage erlaubt sein, ob die Verlagerung der Gebirgsj\u00e4ger\nvon Schneeberg nach Bad Reichenhall \u2013 Arbeitslosenquote\ndort 4 % \u2013 aus milit\u00e4rischer Sicht tats\u00e4chlich die Effizienz\nmit sich bringt, die man davon erwartet. Ist es denn nicht\nauch milit\u00e4risch zu ber\u00fccksichtigen, dass das Rekrutie-\nrungsaufkommen aus der Region Schneeberg besonders\nhervorzuheben ist? Muss nicht auch dies in die milit\u00e4ri-\nschen \u00dcberlegungen einbezogen werden?\n\nHerr Kollege Jurk, in Ihren Ausf\u00fchrungen haben Sie vor-\nhin gefordert, die Staatsregierung solle daf\u00fcr Sorge tragen,\ndass junge Menschen in der Region bleiben. Tr\u00e4gt nicht\nauch eine wohnortnahe Ausbildung im milit\u00e4rischen Be-\nreich dazu bei, dass junge Menschen in der Region blei-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2314\n\n\n\nben? Ist eine solche Entscheidung der Bundesregierung\nnicht auch eine Entscheidung gegen die jungen Menschen?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nColditz?\n\nColditz, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Kollege Colditz, haben Sie\nmit Ihren Kollegen aus der bayerischen CSU einmal \u00fcber\nden Standort Bad Reichenhall gesprochen?\n\nColditz, CDU: Es muss nicht unsere Aufgabe sein, diesen\nVerst\u00e4ndigungsprozess herbeizuf\u00fchren. Die Entscheidung\nist im Bundesverteidigungsministerium gef\u00e4llt worden.\nDas soll bitte der Herr Scharping mit seinem Staatssekre-\nt\u00e4r, der ja wohl aus Bayern kommt, tun. Ich denke, das\nw\u00e4re zielf\u00fchrender.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich habe gerade die sozialen\nund die regionalen Aspekte angesprochen. Daraus leiten\nsich insgesamt auch andere entscheidungsrelevante\nAspekte ab. Ich will sie einmal in Form von Fragen formu-\nlieren, und zwar stellvertretend f\u00fcr Herrn Scharping,\nwenn er es schon f\u00fcr sich selbst nicht tut:\nIst es relevant, dass am Standort Schneeberg von 1991 bis\n2000 rund 90 Millionen DM investiert wurden und dass im\nNachgang leer stehende Liegenschaften in einer struktur-\nschwachen Region wohl ungleich schwerer zu vermarkten\nsind als anderswo?\nIst es relevant, dass der Standort Arbeitgeber von 120 Zi-\nvilbediensteten ist?\nIst es relevant, dass der Standort von zirka 80 Zulieferfir-\nmen versorgt wird und damit ein Wirtschaftsfaktor in\neiner Region mit 20 % Arbeitslosenanteil an der Bev\u00f6lke-\nrung ist?\nIst es relevant, dass der Standort in das soziale und gesell-\nschaftliche Umfeld der Region fest verankert ist?\nMeine Damen und Herren, die Antworten darauf kann\nsich jeder selbst geben. Nat\u00fcrlich sind diese und auch eine\nReihe von anderen Kriterien bei objektiver Betrachtung re-\nlevant, jedoch bedauerlicherweise bislang nicht f\u00fcr die\nEntscheidung des Bundesverteidigungsministers.\nIch bin insofern sehr dankbar, dass es unserem Minister-\npr\u00e4sidenten inzwischen gelungen ist Herrn Scharping zu\nveranlassen, noch einmal die Kriterien zu pr\u00fcfen, nach de-\nnen diese Entscheidung getroffen worden ist. Nur so kann\nwohl einer offensichtlichen Fehlentwicklung entgegenge-\nwirkt werden.\nIch muss allerdings auch an dieser Stelle Folgendes sagen:\nWenn jetzt im Nachgang der Spie\u00df umgedreht werden soll\n\u2013 nach den gestrigen Verlautbarungen aus dem Bundes-\nverteidigungsministerium habe ich schon diesen Eindruck\ngewonnen \u2013, so ist dies nicht hinzunehmen.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: \nDas ist korrigiert, das ist widerrufen!)\n\nEs kann also nicht darum gehen, einen Alternativstandort\naus Sachsen selbst zu pr\u00e4sentieren, denn das kann ich mir\nnicht vorstellen. Welchen Alternativstandort in dieser\nGr\u00f6\u00dfenordnung g\u00e4be es denn? Marienberg oder Franken-\nberg im Erzgebirge? Damit w\u00fcrde man sicher die Situation\nnicht verbessern, sondern zus\u00e4tzlich versch\u00e4rfen. \u2013 Wenn\n\ndas widerrufen ist, dann bin ich zumindest insoweit beru-\nhigt.\nDie Entscheidung gegen Schneeberg l\u00e4sst, wie gesagt, jede\nObjektivit\u00e4t, aber auch jegliche Konzeption vermissen. Die\nWillk\u00fcr dieser Entscheidung richtet sich gegen die Ent-\nwicklungsbed\u00fcrfnisse einer ganzen Region. Das muss man\nganz einfach so feststellen. Der Weggang aus der Region\ngef\u00e4hrdet nicht nur Arbeitspl\u00e4tze; er gef\u00e4hrdet auch die\nohnehin vorhandenen strukturellen Probleme auf der\nkommunalen Ebene. Auf dieser Ebene haben wir wei\u00df\nGott genug negative Erfahrungen mit der Verwertung von\nleer stehenden Immobilien durch die Bundesverm\u00f6gens-\nverwaltung; weitere diesbez\u00fcgliche Erfahrungen brauchen\nwir nicht.\nMeine Damen und Herren! Ich will an dieser Stelle nicht\npolemisch weiter diskutieren, jedoch eines ganz deutlich\nhervorheben: Ich halte es f\u00fcr eine geradezu schlimme\nDemagogie! Dabei erinnere ich mich an den Bundestags-\nwahlkampf 1998 auch in unserer Region, als Arbeitslose\ngemeinsam mit Politikern der SPD und der PDS vor unse-\nren Gesch\u00e4ftsstellen aufmarschiert sind und uns vorge-\nworfen haben, eine falsche Bundespolitik sei an der Ar-\nbeitslosigkeit in unserer Region schuld. Drei Jahre sp\u00e4ter,\nnach dem Wechsel der Politik auf Bundesebene in Bonn\nund Berlin, passieren die gleichen Dinge wieder bzw. es\nerfolgt fast noch eine Versch\u00e4rfung der Situation, indem\nArbeitspl\u00e4tze nicht nur nicht neu geschaffen, sondern vor-\nhandene sogar abgebaut werden. Das ist auch im Blick auf\ndie Glaubw\u00fcrdigkeit von Politik problematisch. Ange-\nsichts der Verschleierungstaktik im Zusammenhang mit\nder Entscheidung \u00fcber den Bundeswehrstandort in den\nletzten Tagen und Wochen ist das so nicht zu rechtferti-\ngen.\nDeshalb muss alles unternommen werden, um dieser Ent-\nscheidung mit allen zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln ent-\ngegenzuwirken. Es gab und gibt ein breites regionales En-\ngagement und auch ein deutliches Bekenntnis zum Erhalt\ndes Bundeswehrstandortes in Schneeberg.\nIch will eines in aller Deutlichkeit sagen, weil man es auch\nfalsch verstehen kann: Diese Verbundenheit ist nicht etwa\naus aktuellem Aktionismus heraus entstanden, sondern\ndurch eine \u00fcber Jahre hinweg vollzogene vertrauensvolle\nEntwicklung, die auch durch den Standort selbst und\ndurch die Soldaten, die dort stationiert waren und sind,\ngewachsen ist. Insofern hat sich aber auch die Bundes-\nregierung an ihr offizielles Versprechen zu halten, die ost-\ndeutschen Interessen und insbesondere nat\u00fcrlich die Inte-\nressen von strukturschwachen Regionen zu beachten. Sie\nhat sich zudem an objektiven Kriterien, die sie sich auch\nselbst gesetzt hat, zu orientieren, wie zum Beispiel dem\nVerh\u00e4ltnis der Stationierung zum Anteil an der Bev\u00f6lke-\nrung einschlie\u00dflich des Wehrpflichtigen- und Freiwilli-\ngenaufkommens, der Wirtschaftskraft der betroffenen\nStandorte, aber auch den vorhandenen und von mir schon\nangesprochenen Bindungen an die Bev\u00f6lkerung.\nWenn es denn aus milit\u00e4rischen \u00dcberlegungen heraus un-\nabdingbar ist, die Gebirgsj\u00e4ger zu verlagern, so kann die\neinzige nachvollziehbare Kompromissl\u00f6sung allein in der\nVerlagerung eines anderen Standortes au\u00dferhalb Sachsens\nnach Schneeberg liegen. Wenn Herr Scharping aber meint,\nauch den Umfang seiner Truppenreduzierung weiterhin\nrechtfertigen zu k\u00f6nnen, dann soll er sie konsequenterwei-\nse in Nordrhein-Westfalen und in Niedersachsen in noch\ngr\u00f6\u00dferem Umfang durchf\u00fchren und dort auch vertreten,\ndenn Sachsen verzeichnet ohnehin \u2013 ich habe es eingangs\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2315\n\n\n\nschon angemerkt \u2013 die geringste Bundeswehrdichte im\nVergleich zur Bev\u00f6lkerungszahl.\nDas rechtfertigt weitere Reduzierungen nicht und offen-\nbart auch in diesem Punkt eine Konzeptionslosigkeit in\nder Vorgehensweise der Bundesregierung.\nMeine Damen und Herren! Ich hatte schon gesagt, dass\nman eigentlich sehr dankbar f\u00fcr die \u00fcberparteiliche Zu-\nstimmung zum Bundeswehrstandort in Schneeberg sein\nkann. Wenn aber in bestimmten Stellungnahmen \u2013 die\nSPD hat mich zumindest in ihrer ersten Stellungnahme et-\nwas irritiert; die B\u00fcndnisgr\u00fcnen haben das in den vergan-\ngenen Tagen vertieft \u2013 gemeint wird, dass alternativ dazu\n\u00fcber Ausgleichsma\u00dfnahmen f\u00fcr den Verlust des Standor-\ntes nachgedacht werden k\u00f6nne, so ist das v\u00f6llig irref\u00fch-\nrend und in der gegenw\u00e4rtigen Entscheidungsphase kon-\ntraproduktiv.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nGenau das ist Ihr Problem!)\n\n\u2013 Herr Porsch, wer soll denn diese Ausgleichsma\u00dfnahmen\nerbringen? Es kommt doch wohl nicht infrage, dass das\nLand f\u00fcr die Fehler des Bundes einzustehen hat. Der Bund\nwiederum kann sich meines Erachtens angesichts der\nFinanzsituation, in der er sich befindet, wohl kaum den\nLuxus leisten, auf der einen Seite Strukturprobleme zu\nschaffen und auf der anderen Seite daf\u00fcr gerade stehen zu\nm\u00fcssen.\n\n(Jurk, SPD: In Rheinland-Pfalz war es so! \nEs gibt Beispiele in der Bundesrepublik Deutschland, \n\nbei denen es so gemacht wurde!)\n\nDie Wirksamkeit dieser Ausgleichsma\u00dfnahmen \u2013 diesbe-\nz\u00fcglich sollten einmal die Bundespolitiker mit den regio-\nnalen Akteuren sprechen \u2013 w\u00e4re ohnehin infrage zu stel-\nlen. Es ist reine Augenwischerei. Ausgleichsma\u00dfnahmen in\nder Region in dem angedachten Sinne w\u00e4ren f\u00fcr die Struk-\nturentwicklung in der Region absolut unbrauchbar. Einzig\nder Erhalt des Standortes in der gegenw\u00e4rtigen Gr\u00f6\u00dfe\nkann deshalb f\u00fcr Schneeberg und f\u00fcr die gesamte Erzge-\nbirgsregion \u2013 das gilt letztlich f\u00fcr die gesamte Region,\nnicht nur f\u00fcr eine einzelne Stadt \u2013 akzeptiert werden.\nDie Staatsregierung hat sich dankenswerterweise in den\nletzten Wochen und Monaten eindeutig ge\u00e4u\u00dfert. Ich will\ndennoch die Gelegenheit nutzen, die Staatsregierung und\ninsbesondere unseren Ministerpr\u00e4sidenten zu bitten, alles\nzu tun, damit die Entscheidung der Bundesregierung ge-\ngen Schneeberg doch noch r\u00fcckg\u00e4ngig gemacht werden\nkann. Nur so l\u00e4sst sich die Entwicklung in und um Schnee-\nberg weiter positiv nach vorn bringen.\nIn diesem Sinne bitte ich um Zustimmung zu unserem An-\ntrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. \u2013 Frau Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Gleich zu Beginn meiner Rede m\u00f6chte ich betonen: Ich\nbin f\u00fcr den Erhalt von Bundeswehrstandorten in Sachsen\nin strukturschwachen Regionen, zu denen auch der zur\nDisposition stehende Standort Schneeberg in meinem Hei-\nmatkreis Aue-Schwarzenberg geh\u00f6rt. Dennoch sollten wir\nhier Sachlichkeit walten lassen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nHerr Colditz, man muss auch einmal Fakten aus der Ver-\ngangenheit zur Kenntnis nehmen, die zu dieser Entwick-\nlung gef\u00fchrt haben. Herr Tippach hat sie genannt.\nDie beabsichtigte Schlie\u00dfung des Bundeswehrstandortes\nSchneeberg trifft eine Region, die sich in einer tiefen Struk-\nturkrise befindet, die infolge des Uranabbaus durch die\nWismut Umweltsch\u00e4den in kaum vorstellbarem Ausma\u00df\nzu beseitigen hat, in der die offizielle Zahl der Arbeitslosen\nbei fast 20 % liegt und in der die Abwanderung junger\nMenschen und Familien ein dramatisches Ausma\u00df erreicht\nhat.\nDeshalb habe auch ich mich im Vorfeld der Entscheidun-\ngen bereits im vergangenen Jahr an den Bundesminister\nder Verteidigung gewandt, um ihm diese Situation zu ver-\ndeutlichen. Ich habe ihn gebeten, diese Fakten in die be-\nvorstehenden Entscheidungen einzubeziehen.\nIch m\u00f6chte meiner Fraktion und unserem Fraktionsvorsit-\nzenden an dieser Stelle daf\u00fcr danken, dass sie sich sofort\nnach Bekanntwerden der Streichliste f\u00fcr die Bundeswehr-\nstandorte f\u00fcr den Erhalt von Schneeberg ausgesprochen\nhaben. Auch meine Bundestagskollegen sowie die regiona-\nlen sozialdemokratischen Gliederungen haben sich dem\npartei\u00fcbergreifenden Protest angeschlossen und diesen\nauch in Briefen und Resolutionen beim Bundesminister\nder Verteidigung vorgetragen.\nAber, meine Damen und Herren, ich war bei der Protest-\nveranstaltung am vergangenen Sonnabend in Schneeberg\nzugegen. Mit Blick auf die dort versammelten Menschen\nist zu sagen: Der Protest ist zwar partei\u00fcbergreifend, aller-\ndings widerspiegelten die Besetzung des auf dem Podium\nplatzierten Pr\u00e4sidiums und die handverlesenen Diskus-\nsionsredner dies nicht.\n\n(Jurk, SPD: Das ist parteipolitischer Missbrauch!)\n\nSo dr\u00e4ngte sich mir w\u00e4hrend der Veranstaltung, r\u00fcckbe-\nsinnend auf all das, was in den zur\u00fcckliegenden zehn Jah-\nren in dieser Region des Westerzgebirges und in Sachsen\nabgelaufen ist, die Frage auf, ob die oben genannten Red-\nner nicht ein gest\u00f6rtes Verh\u00e4ltnis zu dem haben, was sich\nin diesen zehn Jahren wirklich abgespielt hat.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n,,Eine Region protestiert\u201c, so titelte am 7.2.2001 eine regio-\nnale Zeitung zum Standort Schneeberg. Ohne diese Da-\ntumsangabe h\u00e4tte dieser Artikel auch von Ende 1990/An-\nfang 1991 stammen k\u00f6nnen.\nEine Region protestiert. Ich zitiere aus einem Schreiben des\nLandratsamtes Aue an das Ministerium f\u00fcr Abr\u00fcstung\nund Verteidigung, Herrn Minister Eppelmann, mit Bezug\nauf das damalige NVA-Objekt Schneeberg: ,,In der 4. Sit-\nzung des Landkreistages am 6.9.1990 wurde von den Ab-\ngeordneten einstimmig ein Votum gegen die weitere Nut-\nzung des Objektes durch die Armee oder den Bundes-\ngrenzschutz formuliert.\u201c\nEine evangelische Allianz Schneeberg/Neust\u00e4dtel formu-\nlierte in einem Protestschreiben vom 20.1.1991 an Herrn\nBundesminister der Verteidigung Dr. Gerhard Stoltenberg\nmit Bezug auf das gleiche Anliegen \u2013 ich zitiere \u2013: ,,Alle\nAnliegergemeinden unterst\u00fctzen diesen Antrag zur Aufl\u00f6-\nsung des Objektes und k\u00f6nnen unschwer zu einer erneu-\nten Willensbekundung zusammengerufen werden.\u201c Wei-\nter hei\u00dft es darin: ,,Wir stellen mit unserem Antrag die in\nden f\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4ndern beabsichtigte Stationierung\nvon 50 000 Soldaten auch grunds\u00e4tzlich infrage.\u201c\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2316\n\n\n\nIch will nicht polemisch werden, aber wir m\u00fcssen die Fak-\nten zur Kenntnis nehmen, die unter Umst\u00e4nden zu dieser\nEntwicklung gef\u00fchrt haben. Man wird mir jetzt sicherlich\nentgegnen, damals habe man noch nicht gewusst, dass die\nBundeswehr einmal einer der wenigen Strohhalme sein\nk\u00f6nnte, an die sich diese Region klammern m\u00fcsse.\nAber wenn Herr Colditz in der ,,Freien Presse\u201c vom\n31.1.2001 sagt \u2013 ich zitiere \u2013: ,,In Schneeberg kann die Bun-\ndesregierung zeigen, dass die Chefsache Aufbau-Ost sich\nnicht im Plattmachen m\u00fchsam gewachsener Strukturen er-\nsch\u00f6pft\u201c, so hei\u00dft es f\u00fcr mich im Umkehrschluss, Herr\nColditz, dass Sie sich nicht mehr an die gro\u00dfe Zahl bank-\nrott gegangener und geschlossener Betriebe im Landkreis\nAue/Schwarzenberg erinnern k\u00f6nnen:\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nMessger\u00e4tewerk, Waschger\u00e4tewerk, Blema, Wema, Mo-\ndesta, Papierfabrik Antonsthal usw. Es gibt mit Sicherheit\nzirka 100 Beispiele.\n\n(Nolle, SPD: Daf\u00fcr ist mal wieder niemand \nverantwortlich!)\n\nDie Arbeitslosigkeit, Herr Colditz, hat doch unter der\nCDU/CSU/F.D.P-gef\u00fchrten Bundesregierung diese schwin-\ndelhafte H\u00f6he in unserem Landkreis erreicht und dann re-\nden Sie, Herr Colditz, vom Plattmachen des Ostens durch\ndie rot-gr\u00fcne Bundesregierung?\nIch m\u00f6chte klarstellen, meine Damen und Herren, dass ich\nf\u00fcr den Erhalt dieses Bundeswehrstandortes in Schneeberg\nk\u00e4mpfe. Ja, unsere Region hat schwer an den Lasten aus\nder Vergangenheit zu tragen. Ich nenne den Altbergbau\nund die Ausbeutung durch die Wismut. Aber ich frage Sie,\nmeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion: Wer hat\ndenn j\u00e4hrlich den Etat zur Sanierung dieser Sch\u00e4den zu-\nsammengestrichen?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nVon ehemals 35 Millionen DM sind j\u00e4hrlich 17 Millionen\nDM zur Sanierung so genannter unterirdischer Hohlr\u00e4ume\n\u00fcbrig geblieben. Das reicht f\u00fcr unsere Region nicht aus.\nW\u00e4hrend an dem einen Ende des Landkreises, in Schlema,\nm\u00fchsam aus den Wismut-Hinterlassenschaften mit Gel-\ndern des Bundes ein Kurbad entsteht\n\n(Zuruf des Abg. Colditz, CDU)\n\n\u2013 dem haben alle zugestimmt \u2013, hat sich bis zum Antritt\nder rot-gr\u00fcnen, nach Meinung der CDU alles platt ma-\nchenden Bundesregierung am anderen Ende meines Land-\nkreises, in Johanngeorgenstadt, das mit mindestens ver-\ngleichbaren Sch\u00e4den behaftet ist, nichts bewegt.\nWarum? Weil die einen unter das Wismutgesetz fallen\nund die anderen nicht. Es ist weder dem damaligen Staats-\nminister f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung, Herrn\nVaatz, noch sonst jemandem von den hier sitzenden CDU-\nAbgeordneten oder den CDU-Bundestagsabgeordneten\ngelungen, die CDU/CSU/F.D.P.-Regierung zu einer\nFinanzierung der erforderlichen Sanierungsma\u00dfnahmen\nzu bewegen. Erst die rot-gr\u00fcne Bundesregierung hat sich\nzu der Region um Johanngeorgenstadt bekannt \u2013 \u2013\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Klein, SPD: \u2013 und ihre Bereitschaft zur Bilanzierung\nder erforderlichen Sanierungsma\u00dfnahmen erkl\u00e4rt.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Klein, SPD: Das bezeichnen Sie, Herr Colditz, als\nPlattmachen des Ostens. Ich finde Ihre \u00c4u\u00dferung gerade-\nzu unversch\u00e4mt und deshalb lasse ich jetzt auch keine\nZwischenfragen zu.\n\n(Lachen bei SPD und PDS)\n\nWeitere Fragen, die sich mir im Zusammenhang mit der\nVeranstaltung am Samstag aufdr\u00e4ngen: Wie kann man sei-\ntens der S\u00e4chsischen Staatsregierung in Person von Herrn\nStaatsminster Hardraht beteuern, selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr\neine Verkleinerung der Bundeswehr zu sein \u2013 geht ja nicht\nanders, da bereits unter der alten Bundesregierung l\u00e4ngst\nbeschlossen \u2013, aber dann damit rechnen, in keiner Weise\nvon den Standortschlie\u00dfungen betroffen zu werden unter\ndem Motto: Wasch mir den Pelz, aber mach mich nicht\nnass!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDa muss ich schon fragen, Herr Minister Hardraht: Hat die\nS\u00e4chsische Staatsregierung im Vorfeld zu halbherzig\nagiert? Wenn man au\u00dfer Zweifeln am statistischen Zahlen-\nmaterial, einer Neiddiskussion gegen\u00fcber den alten Bun-\ndesl\u00e4ndern \u2013 wir haben es ja jetzt auch gerade wieder ge-\nh\u00f6rt \u2013 gemeinsam mit dem Minister der bayerischen\nStaatskanzlei, Herrn Huber, von einer rot-gr\u00fcnen Ver-\nschw\u00f6rung gegen Schwarz spricht, dann ist das nat\u00fcrlich\nnicht ausreichend, um hier diesen Bundeswehrstandort zu\nhalten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHeute fr\u00fch im ZDF hat das Herr Huber ge\u00e4u\u00dfert und Herr\nHardraht hat das am Samstag genauso anklingen lassen.\n\n(Staatsminister Hardraht: Bitte?)\n\nWarum, Herr Minister Hardraht, haben Sie in Ihrer Rede\nam vergangenen Sonnabend zum Beispiel nichts davon\nverlauten lassen, dass unser Ministerpr\u00e4sident nach altbe-\nw\u00e4hrtem Muster mit dem Ministerpr\u00e4sidenten von Bayern\nverhandelt, um der Bundesregierung eine L\u00f6sung anzu-\nbieten, wie zum Beispiel die Ministerpr\u00e4sidentin von\nSchleswig-Holstein es mit Niedersachsen tun will? Sachsen\nakzeptiert zum Beispiel Bad Reichenhall als Standort f\u00fcr\ndie Gebirgsj\u00e4ger; im Gegenzug wechselt ein anderes Ba-\ntaillon aus Bayern nach Schneeberg. Klappt es nicht mehr\nmit dem Nachbarn?\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWundern w\u00fcrde es mich nicht, denn was jetzt Not tut,\nHerr Ministerpr\u00e4sident,\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: \nSo etwas Idiotisches!)\n\nist ein verhandlungsstarker Ministerpr\u00e4sident.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nKlein?\n\nFrau Klein, SPD: Dessen Einfluss ist durch die Ank\u00fcndi-\ngung seines vorzeitigen R\u00fccktritts \u2013 die Vorg\u00e4nge in den\nletzten Tagen in Sachsen zeigen es \u2013 doch recht gering\ngeworden.\nAuch wir s\u00e4chsischen Sozialdemokraten werden unser\nM\u00f6glichstes tun, damit Schneeberg als Bundeswehrstand-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2317\n\n\n\nort erhalten bleibt, obwohl uns bewusst ist, dass die Bun-\ndeswehr nicht das alleinige Mittel sein kann und darf, um\ndie enormen Probleme, mit denen unsere Erzgebirgsregion\nkonfrontiert ist, in den Griff zu bekommen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas hat die PDS auch schon ge\u00e4u\u00dfert. Es reicht nicht, die\nstrukturschwachen Gebiete Sachsens nur als Gebiete mit\nbesonderen Entwicklungsaufgaben zu definieren. Wir for-\ndern die S\u00e4chsische Staatsregierung auf: Unterst\u00fctzen Sie\ndiese Regionen endlich durch konkretes Handeln, kon-\nstruktive Vorschl\u00e4ge und Kooperationen!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Frau Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Wir haben hier einiges von den\nOppositionsparteien geh\u00f6rt. Ich m\u00f6chte erst einmal bei Ih-\nnen anfangen, Herr Tippach. Sie nutzen hier schon die Ge-\nlegenheit, um bestimmte Dinge aus unserem Antrag pole-\nmisch auszuwerten. Aber Sie k\u00f6nnen ja nicht einmal lesen.\nWenn Sie den Antrag noch einmal zur Hand nehmen,\nhei\u00dft es dort nicht, dass es der zentrale Faktor ist in der\nweiteren Gestaltung der Bundeswehr, nicht der zentrale\nFaktor beim Zusammenwachsen von Ost und West, son-\ndern es ist ein Faktor. Das ist etwas ganz Wesentliches. Sie\nhaben uns ja das Wort im Mund umgedreht.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nDahinter steckt wieder nur Polemik.\nAus der Sicht meines Wahlkreises und Landkreises Zwi-\nckauer Land sind hier verschiedene Faktoren mit in die\nDebatte einzubringen, die nicht unwesentlich sind.\nSie, sehr verehrte Frau Kollegin Klein, haben hier auf 1990\nreflektiert.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: 1991!)\n\nBis zum 3. Oktober 1990 gab es dort noch eine NVA. Zu\ndieser Zeit war das Bewusstsein der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\nger des Landkreises Zwickauer Land und des Landkreises\nAue-Schwarzenberg f\u00fcr den Standort noch nicht so sensi-\nbilisiert. Aber dieses Bewusstsein hat sich gewandelt. Bei-\nde Landkreise und die gesamte Region wollen diesen\nStandort erhalten. Man steht dort zusammen; denn das\nb\u00fcrgerliche Engagement der Bundeswehr und ihrer Solda-\nten hat sich einmal mehr in den Patenschaften reflektiert,\ndie zwischen den einzelnen Gebietsk\u00f6rperschaften und\nKompanien des Bundeswehrstandortes abgeschlossen\nwurden.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, das darf man\ndabei nicht vergessen; denn die Soldaten, die dort antreten\nund in die kommunalen Gebietsk\u00f6rperschaften gehen und\nHilfeleistungen absolvieren, werden anerkannt. Es war be-\nstimmt nicht einfach gewesen, gerade f\u00fcr mich als B\u00fcrger-\nmeisterin in der Gemeinde, in der sich die Standort-\nschie\u00dfanlage befindet, das zu erreichen. Aber mittlerweile\nsind die Forderungen auch aus meiner Gemeinde: Wir\nwollen diesen Standort um jeden Preis.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir wollen mit den Unterschriftensammlungen, die in den\neinzelnen B\u00fcrgermeistereien durchgef\u00fchrt werden, signa-\nlisieren, dass man diese Solidarit\u00e4t \u00fcbt und auch leistet.\n\nDie Mahnwache am kommenden Montag \u2013 dazu kann ich\nSie auch noch mal herzlich einladen \u2013 18.00 Uhr vor dem\nStandort in Schneeberg soll die Solidarit\u00e4t der gesamten\nRegion dokumentieren, damit man auch in Berlin bemerkt,\ndass wir uns nicht einfach diesen Standort wegnehmen\nlassen wollen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Eines ist hier\nnoch gar nicht richtig angeklungen. Man darf dabei nicht\nvergessen: Wenn eine Katastrophe in unserer Region ein-\ntreten w\u00fcrde und der Standort w\u00fcrde geschlossen, ent-\nst\u00fcnde hier ein Loch,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das entsteht auch so!)\n\nweil man auch bei zivilen Katastrophenf\u00e4llen die Armee\nben\u00f6tigt. Die anderen Standorte, die offen bleiben w\u00fcrden,\nk\u00f6nnten dieses Loch nicht ausf\u00fcllen. Das darf man hier\nnicht vergessen. Wir brauchen diesen Standort um jeden\nPreis und man darf ihn nicht einfach platt machen, ohne\ndass man die Dinge ber\u00fccksichtigt, die sich in der Region\nwiderspiegeln, oder die Argumente einfach vernachl\u00e4ssi-\ngen, die angef\u00fchrt wurden. Ich empfinde es als eine infa-\nme Ignorierung der Bev\u00f6lkerung in der Erzgebirgsregion\nund in der angrenzenden Region. Man \u00fcberh\u00f6rt die Signa-\nle unserer Bev\u00f6lkerung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: V\u00f6lker, h\u00f6rt die Signale, \nauf zum letzten Gefecht!)\n\nWir wollen diesen Standort. Unterst\u00fctzen Sie uns dabei\nSchulter an Schulter! Versuchen Sie doch nicht, hier eine\nGrundsatzdebatte \u00fcber Bundeswehr oder nicht Bundes-\nwehr zu f\u00fchren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Von Frau Klein und von Herrn Tippach ist viel\nWichtiges und Richtiges gesagt worden. Ich will das nicht\nwiederholen.\nZun\u00e4chst aber einmal zu Ihnen, Herr Colditz, und zu Ih-\nnen, Frau Nicolaus. Ich habe Sie in diesem Hause noch nie\nso aufgeregt gesehen wie in dieser Sache. Da muss ich\nschon staunen. Ich sage einmal, Patriotismus ist schon ein\nmerkw\u00fcrdig Ding. Da l\u00e4sst man einen Betrieb nach dem\nanderen \u00fcber den Jordan gehen, aber wenn es beim Milit\u00e4r\nlandet, da wird man pl\u00f6tzlich grunds\u00e4tzlich. Man l\u00e4sst\neine Schule nach der anderen schlie\u00dfen,\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\naber wenn es um das Milit\u00e4r geht, wird man pl\u00f6tzlich \u2013 \u2013\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Gleich so viele. Herr Colditz.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, Frau Nicolaus war vorher. Herr\nColditz l\u00e4sst Frau Nicolaus den Vortritt; er ist Kavalier.\nFrau Nicolaus, bitte.\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Porsch, ich hatte von meinem\nWahlkreis gesprochen. Wenn Sie jetzt von Schulschlie\u00dfun-\ngen sprechen, w\u00fcrde ich gern wissen, welche Schule bei\nmir geschlossen worden ist. Daran kann ich mich gar nicht\nerinnern.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2318\n\n\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sehen Sie, darauf kann ich Ihnen\neine Antwort geben. Das ist das Problem s\u00e4chsischer Poli-\ntik. In Ihrem Wahlkreis ist keine Schule geschlossen wor-\nden, in anderen Wahlkreisen schon.\n\n(Heiterkeit bei PDS und CDU)\n\nVor Ihnen hat die Staatsregierung Angst, Frau Nicolaus \u2013\ndas ehrt Sie \u2013, vor anderen nicht.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage von\nHerrn Colditz?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ja, nat\u00fcrlich.\n\nColditz, CDU: Herr Porsch, ich m\u00f6chte fragen, ob Sie zum\neinen bei den Debatten um 1996 anwesend waren, als es\num die wirtschaftlichen Schwierigkeiten in der struktur-\nschwachen Region Erzgebirge ging, und ob Sie unsere Re-\ndebeitr\u00e4ge als Wahlkreisabgeordnete wahrgenommen\nhaben, wo wir uns mit der gleichen Vehemenz f\u00fcr den\nErhalt von Arbeitspl\u00e4tzen in unserer Region eingesetzt\nund im Ergebnis gemeinsam mit der Staatsregierung L\u00f6-\nsungen gefunden haben, die auch zum Erhalt von Arbeits-\npl\u00e4tzen und von Betrieben gef\u00fchrt haben.\nIch m\u00f6chte Ihnen eine zweite Frage stellen, Herr Porsch,\nund das gleich in die Frage mit einkleiden.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Eine Frage wollte ich zulassen.\n\nColditz, CDU: Entschuldigen Sie, wenn Sie sich damit\n\u00fcberlastet f\u00fchlen, aber ich denke, als Professor verkraften\nSie auch zwei Teilfragen.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ihre immer, Herr Colditz.\n\nColditz, CDU: Ich m\u00f6chte Sie auch fragen, ob Sie in den\nletzten Wochen und Monaten an den Debatten in diesem\nHaus teilgenommen haben oder ob Sie vielleicht gerade\nauf den G\u00e4ngen mit der Presse gesprochen haben, als es\num die Frage von Schulstandorten ging, und ob Sie dabei\nwahrgenommen haben, welche \u00dcberlegungen seitens der\nStaatsregierung, seitens der Fraktion existieren, um trotz\ngravierend r\u00fcckl\u00e4ufiger Sch\u00fclerzahlen in der Fl\u00e4che Stand-\norte zu erhalten und dies gemeinsam mit den Schultr\u00e4gern\nzu moderieren. Haben Sie diese Diskussion wahrgenom-\nmen oder wollen Sie sie jetzt b\u00f6swilligerweise oder dem-\nagogischerweise \u2013 wie auch immer \u2013 ignorieren?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Kollege, die Steigerung von\ndemagogisch scheint mir colditzisch zu sein, aber bitte.\nHerr Colditz, Sie wissen doch, dass ich schon l\u00e4nger als Sie\nhier an den Debatten teilnehme und dass ich \u00fcblicherweise\nan allen Debatten teilnehme, es sei denn, ich engagiere\nmich vor Ort gegen Schulschlie\u00dfungen oder ich bin gerade\nvor Ort in einer Initiative zur Rettung eines Bundeswehr-\nstandortes t\u00e4tig. Das mache ich n\u00e4mlich auch und darauf\nkomme ich auch noch zur\u00fcck.\nAber es bleibt schon die Beobachtung \u2013 und weil ich an\ndiesen Debatten teilgenommen habe, kann ich das auch\nsagen \u2013, dass Ihre Aufregung einmalig ist. Bei den Debat-\n\nten, die Sie gerade genannt haben, waren Sie wesentlich\nweniger aufgeregt.\nFrau Nicolaus, ich muss Ihnen noch etwas sagen. In Ihrer\nBegr\u00fcndung steht leider, dass Sie einen zentralen Faktor in\nder weiteren Gestaltung der Bundeswehr beim Zusam-\nmenwachsen von Ost und West sehen.\n\n(Frau Nicolaus, CDU: Einen, Herr Porsch!)\n\n\u2013 Frau Nicolaus, nehmen Sie einmal Folgendes zur Kennt-\nnis. Anders allerdings als in der CDU-Fraktion, aber die ist\nin der Frage eine Einmaligkeit in dieser physikalischen\nWelt, anders als in dieser CDU-Fraktion gibt es normaler-\nweise nur ein Zentrum und nicht mehrere.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nJetzt m\u00f6chte ich Folgendes bemerken und zu meinem\nRedebeitrag zur\u00fcckkommen.\nZun\u00e4chst etwas Pers\u00f6nliches. Mich haben zwei Armeen\ndieser Welt gemustert und f\u00fcr tauglich befunden. Die eine\ngalt als klein und gem\u00fctlich \u2013 die gibt es noch \u2013, die andere\ngalt als etwas gr\u00f6\u00dfer und h\u00f6chst ungem\u00fctlich \u2013 die gibt es\nnicht mehr. Keine der beiden, obwohl sie mich f\u00fcr tauglich\nbefunden haben, haben mich gekriegt. Und es kann mich\nauch eine dritte, eine vierte und eine f\u00fcnfte mustern und\nf\u00fcr tauglich befinden; sie werden mich nicht kriegen. Ich\nhalte Armee grunds\u00e4tzlich f\u00fcr verzichtbar. Ich halte L\u00f6-\nsungsversuche mit Milit\u00e4r f\u00fcr sch\u00e4dlich und f\u00fcr un-\nmenschlich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDennoch nehme ich zur Kenntnis, dass es Milit\u00e4r gibt. Es\nbleibt mir nichts anderes \u00fcbrig. Ich k\u00f6nnte schon bedau-\nern, wie schlecht die Welt ist, so dass ich fast geneigt bin\nzu sagen, es ist schon deshalb gut, sich f\u00fcr die Bundes-\nwehrstandorte einzusetzen, weil es besser ist, das Milit\u00e4r\nist hier im Lande und man kann es kontrollieren, als dass\nes als schnelle Einsatztruppe im Ausland ist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAber die ganze Debatte zeugt ja noch von etwas anderem.\nSie zeigt, wie br\u00fcchig Wirtschaftskraft ist, die sich auf mi-\nlit\u00e4rische Strukturen st\u00fctzt. Wir m\u00fcssen einmal zur Kennt-\nnis nehmen, dass gerade Milit\u00e4r die schlechteste Methode\nist, Wirtschaft zu bef\u00f6rdern und die Wirtschaft in der Regi-\non zu st\u00fctzen; denn Milit\u00e4r wird sich selbst immer nach\nmilit\u00e4rpolitischen Gesichtspunkten verhalten und nie und\nnimmer nach wirtschaftlichen Gesichtspunkten und Inte-\nressen der Region, wo sie gerade mal einen Standort hat.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Prof.\nPorsch?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ja nat\u00fcrlich gestatte ich eine Zwi-\nschenfrage.\n\nBandmann, CDU: Herr Porsch, ist Ihnen bekannt, dass\nsich gerade die Bundeswehr auch im Rahmen von Uno-\nEins\u00e4tzen bzw. im Rahmen von Nato-Eins\u00e4tzen zum\nKatastrophenschutz und zur Linderung von Seuchen ho-\nhes Ansehen erworben hat? Wollen Sie mit Ihrer Aussage\ndeutlich machen, dass dieses Engagement in Zukunft un-\nterbleiben soll?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Lieber Herr Bandmann! Ich hoffe,\nSie verstehen, was ich sage. Ich wei\u00df nur von einer Katas-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2319\n\n\n\ntrophe, die die Bundeswehr in Jugoslawien ausgel\u00f6st hat,\nzum Beispiel mit Uran-Munition und indem sie Br\u00fccken\nmit Bomben zerst\u00f6rt hat.\n\n(Vereinzelt Zustimmung bei der PDS \u2013 \nWiderspruch bei der CDU)\n\nIm \u00dcbrigen, gegen Katastrophenschutz hat kein Mensch\netwas. Jetzt kommen wir einmal darauf zur\u00fcck. Das ist\neine Methode der Konversion. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn an\ndiesen Standorten in Schneeberg und anderswo \u2013 ich muss\nja noch zu Naunhof sprechen \u2013 die Bundeswehr als eine\nKatastrophenschutztruppe eingesetzt w\u00e4re und vor Ort\nverbleiben w\u00fcrde. Da stimme ich sogar mit Ihnen \u00fcberein,\nHerr Bandmann, es kommt selten genug vor.\nDas war der erste Punkt. Wirtschaftskraft, die sich auf Mi-\nlit\u00e4rstrukturen st\u00fctzt, ist immer gef\u00e4hrdet und man sollte\nschnellstens versuchen, andere Grundlagen zur Wirt-\nschaftst\u00e4tigkeit zu finden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nProf. Porsch?\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Aber bitte, das verl\u00e4ngert doch\nmeine Redezeit.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Nein, nein.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Kollege Porsch, geben Sie\nmir Recht, dass die Forderung, solche Standorte mit \u00f6ffent-\nlichen Geldern, mit Steuergeldern zu finanzieren, was teil-\nweise so gewollt ist, aber wenn man zu Ende denkt, auch\nso etwas ist wie ein Standort f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Besch\u00e4f-\ntigungssektor, wie Sie es immer sagen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Aber nat\u00fcrlich, Frau Schwarz. Ich\nwundere mich auch am meisten dar\u00fcber, dass Leute, die\nuns seit Jahr und Tag erkl\u00e4ren, \u00f6ffentlicher Besch\u00e4fti-\ngungssektor geht nicht, den klassischen \u00f6ffentlich gef\u00f6r-\nderten Besch\u00e4ftigungssektor, der noch nicht einmal etwas\nproduziert, jetzt so vehement verteidigen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAber ich mache ja mit, weil ich f\u00fcr den \u00f6ffentlich gef\u00f6rder-\nten Besch\u00e4ftigungssektor bin. Ich bin f\u00fcr den Erhalt der\nBundeswehrstandorte in Sachsen. Ich bin f\u00fcr den Erhalt\nder Bundeswehrstandorte in Sachsen so lange, bis andere\nL\u00f6sungen, die gleichwertig sind in Bezug auf Wirt-\nschaftskraft und in Bezug auf die soziale Situation in der\nRegion, gefunden sind. Ich sage: Eine Bundeswehrreform,\ndie einzig und allein milit\u00e4rpolitischen Gesichtspunkten\nfolgt und nicht auch die strukturpolitischen Folgen der Re-\nform und die Folgen f\u00fcr die Regionen und f\u00fcr die Standor-\nte ber\u00fccksichtigt, ist eine halbe Reform. Die kann ich unter\nkeinen Umst\u00e4nden hinnehmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nAus diesem Grunde engagiere ich mich auch in der Initia-\ntive vor Ort f\u00fcr den Erhalt des Bundeswehrstandortes\nNaunhof-Lindhardt. Und jetzt muss ich was sagen. Ich\nh\u00f6re hier seit fast einer Stunde den Debatten zu. Der Name\nNaunhof ist noch nie gefallen. Es geht immer nur um\n\nSchneeberg, Schneeberg, Schneeberg. Dagegen habe ich ja\nnichts, aber es m\u00f6chte auch um Naunhof gehen.\n\n(Jurk, SPD: Das haben andere beschlossen.)\n\n\u2013 Ja. Budjet, budjet. Der Herr Ministerpr\u00e4sident hat es ge-\nsagt. Erst hat er gesagt, wir k\u00f6nnten Naunhof eventuell f\u00fcr\nSchneeberg opfern. Dann hat er sich etwas zur\u00fcckgenom-\nmen und hat gesagt, erst machen wir Schneeberg, dann\nmachen wir Naunhof. Na, ich glaube fast, da steckt etwas\nanderes dahinter. Wer sitzt denn in Schneeberg als\nWahlkreisabgeordneter und singt patriotische Lieder? Der\nHerr Colditz. Und ich glaube, der war f\u00fcr Herrn Bieden-\nkopf in den letzten Auseinandersetzungen.\n\n(Gel\u00e4chter bei PDS und SPD)\n\nUnd der Abgeordnete, der in Naunhof sitzt und hin und\nwieder auch etwas leiser und etwas angenehmer patrio-\ntische Lieder singt \u2013 muss er auch, er ist ja Landessport-\nbundvorsitzender \u2013, der war bei den Kritikern von Herrn\nBiedenkopf. Na ja, nun m\u00fcssen wir es ausbaden.\n\n(Jurk, SPD: Vergessen Sie Herrn Kolbe nicht!)\n\nDas ist nun mal wahrscheinlich so. Und Frau Nicolaus?\nAlso ich sage, wir sollten eine ungeteilte Debatte f\u00fchren,\nsonst wird sie unehrlich, sonst werden wir auch in der\nDebatte nicht bestehen k\u00f6nnen. Wenn wir den Kuhhandel\nbeginnen, bevor \u00fcberhaupt das Gesch\u00e4ft in Gang gekom-\nmen ist, werden wir auch nichts gewinnen k\u00f6nnen.\nJetzt muss ich auch noch etwas zur SPD sagen. Ich kritisie-\nre hier nicht die SPD-Landtagsfraktion \u2013 ganz ausdr\u00fcck-\nlich nicht, im Gegenteil,\n\n(Jurk, SPD: Wir vertragen viel.)\n\nwir sind uns hier weitgehend einig und dar\u00fcber bin ich\nsehr froh \u2013,\n\n(Oh-Rufe von der CDU)\n\naber, lieber Thomas Jurk, wenn Sie einmal Ihren Kollegen\nScharping treffen, dann sagen Sie ihm:\nErstens. Man kann nicht so tun, als w\u00e4re man f\u00fcr gar\nnichts verantwortlich, was der Vorg\u00e4nger im Amt getan\nhat. Wer meint, er sei f\u00fcr die R\u00fche-Listen zu Schlie\u00dfungen\nnicht verantwortlich, weil es der Vorg\u00e4nger war, ich glau-\nbe, der irrt sich ein bisschen und wei\u00df nicht ganz genau,\nwas Verantwortung eines Ministers ist. Wenn er ins Amt\nkommt und sagt, das, was R\u00fche getan hat, ist von \u00dcbel,\ndann kann er es ja annullieren. Dann m\u00f6ge er bitte die\nR\u00fche-Liste einziehen. Wenn er es aber nicht tut, dann ist er\nf\u00fcr die Listen verantwortlich, als w\u00e4ren sie von ihm selbst\ngekommen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Jurk, SPD: \nDem kann ich nicht folgen.)\n\nDa hat er, muss ich sagen, ein schlechtes Spiel gespielt.\nZumindest mit Naunhof hat er ein schlechtes Spiel ge-\nspielt.\n\n(Jurk, SPD: Es muss auch \nPlanungssicherheit geben.)\n\n\u2013 Ich habe ja nichts gegen Planungssicherheit, aber dann\nmuss auch Scharping zu dieser Planungssicherheit in aller\n\u00d6ffentlichkeit stehen. Dann kann er nicht einfach sagen,\nich habe damit nichts zu tun, das war der R\u00fche.\nDas Zweite: Herr Scharping sollte ein bisschen aufpassen,\nwen er in seinem Ministerium besch\u00e4ftigt. Wenn in einem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2320\n\n\n\nBrief, der aus dem Scharping-Ministerium gekommen ist\nund den Landrat des Muldentalkreises erreicht, steht, dass\ndie Entscheidungen noch nicht gefallen seien, dass die Be-\nratungen im Fr\u00fchjahr 2001 stattfinden w\u00fcrden, und wenn\neine Oberregierungsr\u00e4tin im Verteidigungsministerium\ndann erkl\u00e4rt, der Brief sei ein B\u00fcroirrtum gewesen, muss\nich sagen, dass irgendwie in diesem Ministerium ein Kud-\ndelmuddel auf Kosten der Menschen herrscht, die von den\nEntscheidungen betroffen sind.\nDas kann ich ja noch hinnehmen. Aber wenn die n\u00e4mliche\nOberregierungsr\u00e4tin erkl\u00e4rt, dass dort Leute demonstrier-\nten, sei ja nicht so schlimm, das sei ihr gutes Recht, aber\ndas lege sich auch wieder und darauf brauche man keine\nR\u00fccksicht zu nehmen, dann muss ich sagen: So etwas aus\neinem SPD-gef\u00fchrten Ministerium zu h\u00f6ren h\u00e4tte ich mir\nvor kurzem noch nicht tr\u00e4umen lassen.\n\n(Jurk, SPD: Diese Oberregierungsr\u00e4tin \nist doch nicht in der SPD! Also, bitte!)\n\n\u2013 Aus einem SPD-gef\u00fchrten Ministerium, habe ich gesagt.\nIch glaube, Scharping ist in der SPD. Wenn ich mich richtig\nerinnere, war er sogar einmal Kanzlerkandidat oder Vor-\nsitzender dieser SPD.\n\n(Jurk, SPD: Jetzt \u00fcbertreiben Sie!)\n\nAber irgend so etwas war er doch! Die Partei hat er nicht\ngewechselt. Ihr habt euch ja nicht einmal umbenannt.\n\n(Zurufe von CDU und SPD)\n\n\u2013 Das ist ja alles noch zu identifizieren.\nAlso, ich muss sagen: Dass ich so etwas aus einem SPD-ge-\nf\u00fchrten Ministerium in meinem Leben einst h\u00f6ren m\u00fcsste,\nh\u00e4tte ich nicht gedacht.\nWir sollten uns davor h\u00fcten, meine Damen und Herren,\nden einen gegen den anderen Standort auszuspielen. Wir\nsollten uns davor h\u00fcten, meine Damen und Herren, zu\nmeinen, das wirtschaftliche Heil Sachsens l\u00e4ge allein in der\nBundeswehr. Wir sollten lieber dar\u00fcber nachdenken, wie\nman endlich ohne Milit\u00e4r auskommt und wie man das\nGeld, das dann eingespart wird, in zivile Strukturen\nbringt, in sichere Wirtschaftskraft bringt, in Arbeitspl\u00e4tze\nbringt, die durch milit\u00e4rpolitische Entscheidungen nicht\nmehr gef\u00e4hrdet sind.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion, bit-\nte. Herr Abg. Winkler.\n\nWinkler, CDU: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ge-\nehrten Damen und Herren! Wie mein Vorredner angek\u00fcn-\ndigt hat, soll es in meinem Redebeitrag auch um den\nStandort Lindhardt, einen Ortsteil der Stadt Naunhof, ge-\nhen.\nLieber Herr Prof. Porsch, es ist heute das erste Mal, dass\nich mich \u00e4rgere, meiner charmanten Kollegin Kerstin Nico-\nlaus nicht mehr Widerstand entgegengesetzt zu haben;\ndenn auf dem Rednerkonzept stehen wir noch in anderer\nReihenfolge. Diese andere Reihenfolge w\u00e4re besser gewe-\nsen; denn dann h\u00e4tte ich Ihnen allerhand aus dem Sack\nnehmen k\u00f6nnen, was Sie hier vorn geboten haben. Ich\nkann Ihnen trotz einiger Turbulenzen, die wir derzeit\nhaben, was sich auch heute fr\u00fch widerspiegelte, versi-\nchern: Die CDU-Fraktion und die S\u00e4chsische Union sind\n\ndurchaus in der Lage, weiterhin Sachpolitik zu machen,\ndies auch von Nachfolgedebatten zu unterscheiden\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nund nicht R\u00fccksicht auf das zu nehmen, was f\u00fcr Meinun-\ngen einzelne Abgeordnete \u00e4u\u00dfern und in der Fraktion oder\nsonstwo kundtun.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nDas werden wir beobachten!)\n\nDie Gneisenau-Kaserne in Lindhardt ist, wenn man den\ndirekten Vergleich zu Schneeberg wagt, wirklich der klei-\nnere Standort.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Es sind mehr Zivilangestellte \nals in Schneeberg!)\n\n\u2013 Es sind dort nicht mehr Zivilangestellte als in Schnee-\nberg. Wir haben in Lindhardt 50, in Schneeberg ungef\u00e4hr\n100 bis 120. In Schneeberg sind \u00fcber 1 000 Soldaten und in\nLindhardt sind es 270 Soldaten. Dennoch haben wir den\nStandort Lindhardt in die Verhandlungen eingebracht. Na-\nt\u00fcrlich ist auch der Standort Lindhardt f\u00fcr die Region ganz\nwichtig.\nSie haben von einer Zukunft ohne Armee gesprochen.\nDem m\u00f6chte ich energisch widersprechen; denn es sind\ngenau die Bindungen auch in unserer Gesellschaft, die\nschon die Vorredner Thomas Colditz und Kerstin Nicolaus\nangesprochen haben. Ich wiederhole, dass es zum Beispiel\nPatenschaftsvertr\u00e4ge mit Schulen gibt, dass es ganz aktive\nBeziehungen zu Sportvereinen, zu Heimatvereinen usw.\ngibt. Wie wir alle wissen, ist das f\u00fcr unsere Region ganz\nbesonders wichtig.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nWinkler, CDU: Ja, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Kollege Winkler, kennen Sie\ndie Drucksache 3/3392, Antrag der CDU-Fraktion ,,S\u00e4ch-\nsische Bundeswehrstandorte\u201c, die mit Antwort der Staats-\nregierung gestern ausgereicht wurde?\n\nWinkler, CDU: Die kenne ich.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Dort sind die Zahlen der Zivilbe-\nsch\u00e4ftigten in den Bundeswehrstandorten in Sachsen auf-\ngef\u00fchrt. Danach war gefragt. Dort sind f\u00fcr Schneeberg 42\nZivilangestellte und f\u00fcr Lindhardt/Naunhof 53 Zivilange-\nstellte angegeben.\n\n(Jurk, SPD: Schon wieder klappt es nicht \nzwischen der Staatsregierung und der Fraktion!)\n\nWinkler, CDU: Das ist bestimmt ein Druckfehler.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nAlso, Herr Porsch, egal. Die Zahl der Soldaten, die in\nSchneeberg stationiert sind, ist auf alle F\u00e4lle gr\u00f6\u00dfer und\ndas ist ja auch ein ganz wesentlicher Punkt.\nLassen Sie mich noch einmal auf die Dinge zur\u00fcckkom-\nmen, die Sie im Vorfeld auch beschrieben haben. Ich meine\ndas, was in dieser Sache aus dem Bundesverteidigungs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2321\n\n\n\nministerium gekommen ist. Richtig ist, dass es auch in\nLindhardt diese Regionalinitiative gibt, dass sich Politiker\nvon Bund, Land und Kommune und die Bev\u00f6lkerung par-\ntei\u00fcbergreifend zusammengeschlossen haben, um gegen\ndie Schlie\u00dfung zu protestieren. Diese Leute w\u00e4ren sogar\nbereit gewesen, \u00fcber die Standortfrage zu debattieren und\nmit zu entscheiden. Sie wollten vor allem einbezogen wer-\nden. Diesbez\u00fcglich ist die Politik der rot-gr\u00fcnen Bundesre-\ngierung wirklich bisher nicht das Beste gewesen.\nEs wurde aus einem Brief zitiert, den der zust\u00e4ndige\nStaatssekret\u00e4r an den Landrat des Muldentalkreises ge-\nsandt hat. In diesem Brief hat der Staatssekret\u00e4r Bieder-\nbeck geschildert, dass es noch Kl\u00e4rungsbedarf gebe und\ndass die Entscheidung noch nicht endg\u00fcltig getroffen sei.\nDarauf hat die Regionalinitiative Hoffnung gesetzt. Bei\nNachfragen musste sie allerdings sp\u00e4ter erfahren, dass aus\ndem Bundesverteidigungsministerium die Antwort kam,\ndies sei ein B\u00fcrofehler gewesen und dieser Brief h\u00e4tte so\nnicht nach au\u00dfen gehen d\u00fcrfen. Ich denke, das ist eine\nkatastrophale Informationspolitik,\n\n(Teilweise Beifall bei CDU und PDS)\n\nwie auch sonst in dieser Standortdebatte die Politik nicht\nsehr gl\u00fcckreich war. Ich w\u00fcrde es so beschreiben: Die Poli-\ntik der Bundesregierung in diesem Fall gleicht der ballisti-\nschen Kurve eines Dumdumgeschosses.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIn dieser Debatte wurde auch der Vergleich zu den be-\ntrieblichen Problemen gezogen, die wir beispielsweise in\nder Region Schneeberg haben. Deshalb m\u00f6chte ich noch\neinmal auf diese Region zu sprechen kommen. Ich bedaure\nes auch, dass viele Arbeitspl\u00e4tze in dieser strukturschwa-\nchen Region in den letzten Jahren weggefallen sind und\ndass einige Betriebe, die vielleicht auch nicht unbedingt\nwirtschaftlich gearbeitet haben, die Produktion nicht auf-\nrechterhalten konnten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Winkler?\n\nWinkler, CDU: \u2013 Ich m\u00f6chte das kurz zu Ende f\u00fchren.\nDanke.\nWie mir die Kollegen aus dieser Region versichert haben,\nwaren in diese Prozesse von Betriebsschlie\u00dfungen oder Be-\ntriebsverkleinerungen und Neugr\u00fcndungen auch die\nTreuhand und die Treuhand Liegenschaftsgesellschaft ein-\ngebunden.\nEines ist ganz interessant, Frau Klein: Sie haben vorhin\ndiese Betriebsschlie\u00dfungen mit der Standortschlie\u00dfung\nverglichen und auf die vorherige Bundesregierung ge-\nschimpft, die bis 1998 am Ruder war. Ich war gestern\nAbend nach der Plenarsitzung noch in Berlin. Dort gab es\neinen Festakt ,,Zehn Jahre Treuhand Liegenschaftsgesell-\nschaft\u201c. F\u00fcr mich war es unheimlich interessant, dass dort\nder Staatsminister f\u00fcr den Aufbau Ost, Herr Schwanitz,\ngesprochen hat. Er hat in seinem Gru\u00dfwort nat\u00fcrlich gra-\ntuliert und ausdr\u00fccklich die Politik der Treuhand und der\nTreuhand Liegenschaftsgesellschaft in den letzten zehn\nJahren gelobt. Da kann ja doch nicht alles falsch gewesen\nsein, was auch in dieser Region geschehen ist.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: Nicht alles!)\n\nIch hoffe f\u00fcr beide Standorte, f\u00fcr die Bundeswehr und f\u00fcr\ndie Bereiche der Gesellschaft, in denen die Bundeswehr\naktiv mitwirkt, dass es in den n\u00e4chsten Tagen aufgrund\nder Verhandlungen der S\u00e4chsischen Staatsregierung noch\nzu einer Einigung kommt, und bitte Sie um Zustimmung\nzum CDU-Antrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: M\u00f6chte die SPD-Frak-\ntion noch einmal sprechen? \u2013 Die PDS-Fraktion? \u2013 Dann\nrufe ich noch einmal die CDU-Fraktion auf. Frau Abg.\nPfeiffer.\n\nFrau Pfeiffer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Nun ist sie also da, die so genannte Feinplanung\nder anstehenden Bundeswehrreform. \u00dcber die Grobpla-\nnung haben wir in diesem Hohen Haus bereits Mitte De-\nzember gesprochen. Es ist noch nicht einmal acht Wochen\nher, dass der Bundesverteidigungsminister die L\u00e4nder\nnoch v\u00e4terlich mit der Bemerkung beruhigte \u2013 ich zitiere \u2013:\n,,Die Feinausplanung in Absprache mit den L\u00e4ndern er-\nfolgt rechtzeitig.\u201c \u2013 Ich zitiere weiter: ,,Wir werden den\nOsten\u201c \u2013 gemeint sind die neuen Bundesl\u00e4nder \u2013 ,,mit der\nSchlie\u00dfung von gr\u00f6\u00dferen Standorten verschonen.\u201c\nIch erspare mir weitere Zitate. Ein paar habe ich noch bei\nmir. Vielleicht wollen Sie noch ein paar h\u00f6ren.\nDie Kollegen von der Opposition haben uns in der Dezem-\nberdebatte Schwarzmalerei oder auch \u00fcbereilten Aktionis-\nmus vorgeworfen. Sie sehen, wie sich unsere Bef\u00fcrchtun-\ngen bewahrheitet haben.\nSehr interessant zu h\u00f6ren, Frau Klein, dass Sie die\nSchlie\u00dfung in Schneeberg ein bisschen der Schlie\u00dfung von\nBetrieben gleichsetzen und auch auf die vergangene Regie-\nrungszeit von CDU/CSU und F.D.P. hinweisen. Aber viel-\nleicht haben Sie vergessen, dass der gr\u00f6\u00dfte Teil der\nSchlie\u00dfungen von Betrieben nach 1990 nicht der Regierung\nKohl anzulasten ist, sondern vielleicht der Vorregierung\nder Kommunisten. Sie waren es, die unsere Wirtschaft ka-\nputtgewirtschaftet haben, so dass nicht mehr alles zu ret-\nten war. Da k\u00f6nnen Sie aufschreien, wie Sie wollen, so ist\ndas!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch wiederhole es noch einmal: Unsere Bef\u00fcrchtungen sind\neingetroffen. Chefsache neue L\u00e4nder findet bei Rot-Gr\u00fcn\nnicht statt.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: So ist es!)\n\nUnd damit kann Herr Schwanitz auch nicht mehr viel\nmachen, wenn er die Treuhand lobt.\nAber wo Schatten ist, meine Damen und Herren, ist auch\nLicht und mag das Licht auch noch so klein sein. Deshalb\nm\u00f6chte ich heute einen SPD-Bundestagskollegen hier zitie-\nren. Sie haben ja gesagt, es gibt auch mutige Leute in der\nSPD. Und so einen Mutigen aus Leipzig m\u00f6chte ich zitie-\nren: ,,Scharping bindet die Fraktionsmitglieder nicht im\nGeringsten in seine Entscheidungsfindung zur Bundes-\nwehrreform ein. Dabei unterl\u00e4sst er es auch, entgegen ge-\nmachter Versprechungen seine Fraktionskollegen \u00fcber\nvorgesehene Standortschlie\u00dfungen zu informieren und\ndiese zu begr\u00fcnden.\u201c\n\n(Zurufe von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\n,,So auch im Falle Naunhof und Schneeberg.\u201c Zitatende.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2322\n\n\n\nIn einem Schreiben an den Verteidigungsminister protestiert\nderselbe Abgeordnete gegen das inakzeptable Verhalten\nScharpings und stellt die Frage \u2013 man h\u00f6re und staune! \u2013, ob\nScharping denn die ideale Besetzung f\u00fcr dieses Amt ist.\nRecht hat er, der Kollege. Er hat wirklich Recht, nur dass\nwir schon ein bisschen schneller waren und uns die Frage\nschon seit Jahren stellen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nHeute nun, meine sehr verehrten Damen und Herren der\nOpposition, k\u00f6nnen wir Ihnen ein super Angebot machen.\nHeute k\u00f6nnen Sie Charakter und Mut zeigen. Heute k\u00f6n-\nnen Sie \u00fcberparteilich mit uns namentlich f\u00fcr diesen\nStandort Schneeberg stimmen. Es ist herrlich, wenn wir\nhier namentliche Abstimmung haben.\n\n(Jurk, SPD: Da steht was anderes drin!)\n\nSie k\u00f6nnen Mut zeigen. In Ihren Wahlkreiszeitungen habe\nich ja gelesen, dass Sie mutig sind \u2013 obwohl das keine\nWahlkreiszeitungen sind; Wahlkreise haben Sie ja nicht.\n\n(Zuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nDas sind Ihre Wohngebiete, wo Sie in die Zeitungen gehen\nund sagen: Wir setzen uns ein.\n\n(Jurk, SPD: Wohngebietszeitungen gibt es nicht!)\n\nWir werden nachsehen, wie viele von Ihnen mit uns ge-\nmeinsam stimmen. Das ist eine gute Sache. Wir geben Ih-\nnen also die Gelegenheit, heute \u00f6ffentlich \u2013 sprich nament-\nlich \u2013 f\u00fcr die Standorterhaltung zu stimmen.\n\n(Beifall des Abg. Bandmann, CDU)\n\nIch habe mir noch einen kleinen Spruch herausgesucht f\u00fcr\nProf. Porsch, der sich ja immer so als Demokrat verkaufen\nwill.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nIch bin kostenlos als Demokrat!)\n\nH\u00f6ren Sie zu, Prof. Porsch! ,,Wer das Sch\u00f6ne im Leben\nvergisst, wird schlecht. Und wer das Schlechte im Leben\nvergisst,\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nwird dumm.\u201c\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die Staatsregierung,\nbitte. Herr Minister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Herr Porsch, Sie haben dan-\nkenswerterweise in gro\u00dfer Ehrlichkeit \u2013 und das muss\nman sch\u00e4tzen \u2013 die Katze aus dem Sack gelassen und hier\neindeutig und un\u00fcberh\u00f6rbar zu Protokoll gegeben, dass\nSie die Bundeswehr f\u00fcr verzichtbar halten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig!)\n\nDanke f\u00fcr diese nochmalige Klarstellung. \u2013 Ich sage ganz\neindeutig f\u00fcr die Staatsregierung: Wir halten die Bundes-\nwehr f\u00fcr unverzichtbar.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall des Abg. Jurk, SPD \u2013 \n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Danke!)\n\nEs ist gut, dass er hinausgeht, weil er die Wahrheit eben\nnicht h\u00f6ren will, gerade was jetzt kommt.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nWir verdanken der Bundeswehr und sicher auch den Ein-\nheiten und den Truppen der Nato die Freiheit, mittelbar\nauch die M\u00f6glichkeit der Wiedervereinigung in friedlicher\nWeise.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall des Abg. Jurk, SPD \u2013 \nZuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nWer heute in diesem Parlament erkl\u00e4rt, er halte die Bun-\ndeswehr f\u00fcr verzichtbar, der gibt damit sehr deutlich zu\nerkennen, was er eigentlich vertritt.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nZum Zweiten, meine Damen und Herren. Ich bedanke\nmich bei den Soldaten unserer Bundeswehr f\u00fcr das, was\nsie zur Steigerung des Ansehens der Bundesrepublik und\nauch Sachsens durch ihren Einsatz in Mazedonien und vor\nallem im Kosovo geleistet haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nHier durch die Erkl\u00e4rung der Verzichtbarkeit der Bundes-\nwehr den Wert der Arbeit der Soldaten der Bundeswehr\nzu mindern, gerade bei dem sehr schweren mit Leib und\nLeben getragenen Einsatz im Kosovo, halte ich f\u00fcr nicht\nvertretbar. Ich bedanke mich bei den Soldaten der Bundes-\nwehr, dass sie sich so eingesetzt haben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nZur Sache selber. Es ist sicher richtig, dass wir alle, auch\ndie Bundesregierung \u2013 wenngleich manchmal an der fal-\nschen Stelle \u2013, sparen m\u00fcssen, um st\u00e4rkere Akzente f\u00fcr die\nZukunft dieses Landes Deutschland zu setzen, Akzente in\nder wissenschaftlichen Forschung, in der Qualifikation der\nMitarbeiter, in der Industrie, in der Ausbildung unserer\nJugend. Hier muss umgeschichtet werden. Hier muss re-\nformiert werden und damit auch im Bereich der Bundes-\nwehr.\nAber man wird ja wohl noch fragen d\u00fcrfen, sage ich den\nKollegen aus der Opposition, ob die Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr eine\nsolche Reform vonseiten der Bundesregierung, vom Bun-\ndesverteidigungsminister befolgt worden sind, die diese\nBundesregierung selbst vorgegeben hat.\nDeshalb frage ich in drei Punkten nach:\nErstens. Geht die Bundesregierung bei ihrer Reform in der\nUmsetzung in Sachsen von den richtigen Tatsachen aus?\nZweitens. Stimmt die Querschnittsgerechtigkeit, inwieweit\nalso Sachsen und die \u00fcbrigen Bundesl\u00e4nder von der Re-\nform betroffen sein werden?\nDrittens. Inwieweit wird durch die bisherigen \u00dcberlegun-\ngen die Zusage des Bundesverteidigungsministers einge-\nhalten, die ostdeutschen L\u00e4nder w\u00fcrden geschont?\nZum Punkt 1. Sind die Grundlagen richtig? Ich sage, das\nist zu bezweifeln. Nach meiner Auffassung und nach mei-\nner Kenntnis sind sie nicht richtig in die \u00dcberlegungen der\nBundeswehrspitze eingeflossen.\nEs wird ausgef\u00fchrt, es w\u00fcrden 11 % der noch in Sachsen\nstehenden Bundeswehrverb\u00e4nde eingespart. Bei der Be-\nrechnung der 11 % sind lediglich die ungef\u00e4hr 1 120 Solda-\nten, zivilen Beamten und Angestellten aus Schneeberg be-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2323\n\n\n\nr\u00fccksichtigt, nicht dagegen diejenigen Soldaten und Ange-\nstellten in Naunhof und auch nicht diejenigen, die \u2013 nach\ndem Vorspann der Brosch\u00fcre \u2013 in Leipzig betroffen sein\nwerden.\nWenn Sie diese hinzuz\u00e4hlen, kommen wir f\u00fcr Sachsen\nnicht auf eine Gesamtbelastung von 11 %, sondern von\nungef\u00e4hr 15 bis 17 %, je nachdem, was konkret f\u00fcr Leipzig\nvorgesehen ist. Und das ist das, was wir beanstanden. Wir\nwollen, dass die Tatsachen richtig ermittelt und auch rich-\ntig publiziert werden und nicht nur die H\u00e4lfte.\nUnd an dieser Stelle zu Naunhof. Da wird argumentiert,\nwenn auch nicht in der Brosch\u00fcre, aber doch im Leistungs-\nbereich des Bundeswehrministeriums, dass Naunhof nicht\ngez\u00e4hlt werden k\u00f6nne und d\u00fcrfe, weil Naunhof zu stehen\nhabe auf der Liste f\u00fcr die Altschlie\u00dfungen. Und dazu auch\nwieder die Frage: Was ist richtig?\nNaunhof steht auf der Altliste, aber als etwas ganz ande-\nres, als heute vom Bundesverteidigungsministerium beab-\nsichtigt ist. Herr R\u00fche hat entschieden, Naunhof als sol-\nches zu schlie\u00dfen, aber es nicht zu verlagern an einen\nStandort au\u00dferhalb Sachsens, sondern dorthin zu verla-\ngern, wo die Leipziger Division steht. Das hei\u00dft eine mini-\nmale Verlagerung, lokal, so dass die Arbeitspl\u00e4tze in der\nRegion erhalten geblieben w\u00e4ren.\nUnd wenn jetzt Naunhof nicht mehr verlagert werden soll\nnach Leipzig, sondern nach Wei\u00dfenfels, dann ist es eine\nv\u00f6llig andere Entscheidung. Darum geh\u00f6ren diese Zahlen\nauf jeden Fall in die Prozentrechnung hineingerechnet.\nDas ist Punkt 1.\nZu Punkt 2, zur Querschnittsgerechtigkeit, meine Damen\nund Herren. Ich glaube, dass die Querschnittsgerechtigkeit\nbei der Belastung Sachsens im Vergleich mit der Belastung\nder \u00fcbrigen Bundesl\u00e4nder mit Sicherheit nicht gewahrt ist.\nEs ist hier mehrfach von allen Seiten darauf hingewiesen\nworden, dass Sachsen schon heute, vor der Durchf\u00fchrung\nder weiteren geplanten Reformschritte \u00fcber die niedrigste\nBundeswehrdichte auf 1 000 Einwohner gerechnet im Bun-\ndesgebiet verf\u00fcgt, jedenfalls unter den Fl\u00e4chenl\u00e4ndern.\nWenn diese 15 bis 17 % noch einmal abgezogen werden,\ndann wird sich die Lage f\u00fcr Sachsen als Schlusslicht noch\neinmal verschlimmern.\nMit Schneeberg wird im \u00dcbrigen einer der gr\u00f6\u00dften Stand-\norte \u00fcberhaupt im Rahmen der Reform geschlossen. Das\nsollte bei dieser Querschnittsgerechtigkeit nicht vergessen\nwerden. Wir f\u00fchlen uns nach den bisherigen \u00dcberlegun-\ngen des Bundesverteidigungsministeriums in der Quer-\nschnittsgerechtigkeit ungerecht behandelt.\nUnd zum dritten Punkt, zu der Einhaltung der Zusage des\nBundesverteidigungsministers, dass \u2013 Zitat \u2013 ,,die neuen\nBundesl\u00e4nder geschont\u201c w\u00fcrden. Ich kann davon beim\nbesten Willen nichts erkennen. Und bei der Frage, was\nhei\u00dft hier eigentlich Schonung, m\u00f6chte ich Folgendes aus-\nf\u00fchren.\nMan wird ein gewisses Verh\u00e4ltnis ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen\nzwischen der St\u00e4rke des Abzuges von Truppenteilen aus\neinem bestimmten Ort, aus einem bestimmten Bundesland\nund dem Ausma\u00df der Betroffenheit, welche durch diesen\nAbzug in der jeweils ma\u00dfgeblichen Region entsteht.\nHerr Colditz hat dankenswerterweise darauf hingewiesen,\ndass in Schneeberg, im Landkreis Aue-Schwarzenberg eine\nprozentuale Arbeitslosigkeit herrscht, die mit anderen Be-\nreichen, zum Beispiel in Bayern, \u00fcberhaupt nicht ver-\ngleichbar ist: 16 % in Schneeberg, 20 % im Landkreis, aber\n4,2 % in Bad Reichenhall.\n\nEs darf auch nicht vergessen werden, meine Damen und\nHerren, dass diese Region vom Schicksal nicht eben gerade\nbeg\u00fcnstigt gewesen ist. Das ist eine Region \u2013 auch das\nmuss mit ber\u00fccksichtigt werden \u2013, die \u00fcber die Wismut in\nerheblichem Ma\u00dfe belastet war und mit den Folgesch\u00e4den\nauch heute noch belastet ist. Ich glaube, diese Dinge m\u00fcs-\nsen mit einflie\u00dfen und diese Dinge sind seitens unseres\nMinisterpr\u00e4sidenten in die Verhandlungen mit einge-\nbracht worden.\nZum Verhandlungsstand: Die Verhandlungen sind bisher\nin zwei Gespr\u00e4chen gef\u00fchrt worden. Es ist in den Gespr\u00e4-\nchen eine weitere ergebnisoffene Pr\u00fcfung zugesichert wor-\nden. Die Artikel in der gestrigen Presse, dass das Ergebnis\nbereits vorliege, treffen nicht zu. Ich habe gestern pers\u00f6n-\nlich mit dem Staatssekret\u00e4r im Bundesverteidigungsminis-\nterium Herrn Biederbeck gesprochen. Er hat mir ausdr\u00fcck-\nlich noch einmal best\u00e4tigt, dass die Zusage des Bundesver-\nteidigungsministers gegen\u00fcber unserem Ministerpr\u00e4siden-\nten in dem am Dienstag gef\u00fchrten Gespr\u00e4ch selbstver-\nst\u00e4ndlich eingehalten werde und dass die Bundeswehr\nderzeit intensiv pr\u00fcfe, welche Alternativen hierf\u00fcr best\u00fcn-\nden. Die Pr\u00fcfung ist nicht abgeschlossen, sie h\u00e4lt derzeit\nnoch an.\nSoweit wir informiert sind, wird auch die Bundeswehrf\u00fch-\nrung in Sachsen seitens des Bundesverteidigungsministeri-\nums sehr stark in die weiteren \u00dcberlegungen einbezogen,\num an solchen Alternativplanungen mitzuwirken. Die\nPr\u00fcfung l\u00e4uft noch und wir k\u00f6nnen eigentlich nur eines\ntun: in Sachsen einheitlich unsere s\u00e4chsischen Interessen\nnach au\u00dfen \u2013 hier gegen\u00fcber dem Bundesverteidigungs-\nministerium \u2013 zu vertreten.\nEs w\u00e4re deshalb gut, wenn dem Antrag der CDU nicht nur\ndie CDU-Fraktion, sondern alle in Sachsen, also auch Sie\nvon der Opposition, zustimmen w\u00fcrden.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie CDU-Fraktion. Herr Abg. Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst an das ankn\u00fcpfen, was der Herr\nMinister gerade ausgef\u00fchrt hat, um damit einen Bezug\nherzustellen zu dem pers\u00f6nlichen Anwurf auch gegen\nmeine Person, was die Frage der Schulstandortschlie\u00dfun-\ngen anbelangt.\nIch denke, es ist unstrittig \u2013 und dazu stehe ich auch \u2013:\nReformen sind notwendig, wenn es die \u00e4u\u00dferen Rahmen-\nbedingungen erfordern, egal in welchem Bereich. Da sind\nwir auf der Landesebene sicherlich genauso gefordert wie\nauf der Bundesebene. Aber, meine Damen und Herren \u2013\nund das ist das Entscheidende und das bringt mich in\nRage und das erfordert letztlich unser gemeinsames Enga-\ngement \u2013, wenn diese Reformen stattfinden \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, vielleicht setzen Sie sich erst mal hin und\nh\u00f6ren erst mal vern\u00fcnftig zu, ehe Sie schon wieder herum-\nkaspern! \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nAch, Herr Colditz, das kann ich im Stehen!)\n\nDiese Reformen m\u00fcssen inhaltlich auch nachvollziehbar\nsein. Daf\u00fcr muss es Kriterien geben und diese Kriterien\nsind gesetzt worden und k\u00f6nnen im Nachgang nicht wie-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2324\n\n\n\nder infrage gestellt werden. Das hat uns in Rage gebracht\nund das ist auch das, was letztlich kritikw\u00fcrdig ist. Es\nmuss dazu eine Verst\u00e4ndigung in einer Art und Weise\nstattfinden, die das Ganze f\u00fcr die, die davon betroffen\nsind, nachvollziehbar macht.\nIch habe es durch meinen Brief dokumentiert: 14 Tage,\nbevor die Entscheidung offiziell gemacht wurde, gab es\nein Schreiben, das von ganz anderen Pr\u00e4missen des Herrn\nBundesministers ausgegangen ist. Das ist doch keine\nglaubw\u00fcrdige Art und Weise der Verst\u00e4ndigung!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs muss sicherlich in solchen Reformprozessen, wenn sie\nso sensibel, wenn sie so kompliziert sind, auch m\u00f6glich\nsein, \u00fcber die Art und Weise der Wirkung in der Fl\u00e4che\nnachzudenken. Da ist es f\u00fcr mich eben schon ein Unter-\nschied, ob in einem Landkreis, in einer Region ein Bundes-\nwehrstandort existiert, der mit 100 Arbeitspl\u00e4tzen letztlich\nauch die Bev\u00f6lkerung versorgt, oder ob wir in der Fl\u00e4che\nversuchen Schulstandorte zu erhalten, die dann in der Fl\u00e4-\nche aber nicht dezimiert werden, sondern in der Fl\u00e4che\nma\u00dfvoll erhalten bleiben. Das ist f\u00fcr mich ein gravierender\nUnterschied. Insofern ist dieser Vergleich eine reine Alibi-\nDiskussion\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nHerr Kollege, das Alibi suchen Sie!)\n\nbzw. der Versuch einer Rechtfertigung dort, wo es keine\nRechtfertigung gibt.\n\nHerr Kollege Porsch, ich gebe Ihnen v\u00f6llig Recht, dass na-\nt\u00fcrlich die Wirtschaftskraft einer Region nicht an einem\nMilit\u00e4rstandort festgemacht werden kann. Das ist v\u00f6llig\nunstrittig.\n\nAber ich denke, Sie geben mir auch Recht \u2013 auch das ist\neinfach und sachlich nachvollziehbar und emotionslos\nnachvollziehbar \u2013, dass an einem solchen Bundeswehr-\nstandort Arbeitspl\u00e4tze, Betriebe und Zulieferbetriebe h\u00e4n-\ngen,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber sicher!)\n\ndie einen Teil der Wirtschaftskraft der Region mit pr\u00e4gen.\nWenn eine Region ohnehin schon strukturschwach ist,\nkann doch solch ein Einschnitt nur verheerende Wirkung\nhaben. Da geh\u00f6rt es zur staatlichen Verantwortung, dort\nhinzuschauen und dort entsprechend gegenzusteuern.\n\n(Frau Schulz, PDS: Kein Problem! \u2013 \nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nEs ist doch wohl auch richtig, das entsprechend anzuspre-\nchen.\n\nFrau Kollegin Klein, ich bin ein St\u00fcck weit entt\u00e4uscht.\nWenn wir uns an Formalien festhalten, daran, wer zu ir-\ngendwelchen Veranstaltungen im Podium sitzt, dann re-\nden wir an der Sache vorbei. Ich sa\u00df auch nicht mit im\nPodium.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Klein, SPD)\n\nDas ist sicherlich auch nicht ma\u00dfgebend. Entscheidend ist\ndoch, dass diese Veranstaltung stattgefunden hat\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund dass wir uns dort, wohlgemerkt \u00fcberparteilich, posi-\ntioniert haben. Ich denke, wir sollten in einer solch sensib-\nlen Phase nicht unsere pers\u00f6nlichen Eitelkeiten pflegen.\n\n(Jurk, SPD: Warum durfte denn Frau Klein nicht reden,\nHerr Colditz? Sagen Sie es doch einmal! \n\nWeil Sie das zur Parteiveranstaltung gemacht haben. \nDas war es!)\n\nNoch einmal zu Ihrer Anmerkung zur Strukturdebatte. Ich\nmuss Ihnen unterstellen, dass Sie eine reine Alibi-Diskus-\nsion gef\u00fchrt haben, Frau Klein. Sie haben die letzten zehn\nJahre betrachtet. Sicherlich, wir m\u00fcssen die Strukturdebat-\nte in der Region f\u00fchren und wir haben sie sehr kontrovers\ngef\u00fchrt. Wir m\u00fcssen aber in dieser Debatte auch deutlich\nmachen, was durch die ehemalige Bundesregierung und\ninsbesondere durch diese Landesregierung getan worden\nist, um dieser Strukturschw\u00e4che entgegenzuwirken.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Was denn? \nWie sind denn die Ergebnisse?)\n\nWir haben die Betriebe nicht platt gemacht. Wir haben da-\nf\u00fcr Sorge getragen, dass Betriebe unter schwierigen \u00e4u\u00dfe-\nren Rahmenbedingungen eine Chance haben, Betriebe, die\nSie genannt haben, am Beispiel Blema festgemacht. Ich\nwei\u00df nicht, ob Sie lange nicht in Aue waren. Blema exis-\ntiert noch und Blema bl\u00fcht unter der neuen Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\nrung durch die Unterst\u00fctzung der Staatsregierung zurzeit\nauf und ist nicht platt gemacht worden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, zum Ende kom-\nmen.\n\nColditz, CDU: Wenn demgegen\u00fcber \u2013 und das macht\nmich ein St\u00fcck weit betroffen \u2013 eine staatliche Stelle oder\neine Regierung dem geradezu entgegenwirkt, indem sie\ndurch die Strukturver\u00e4nderung Arbeitspl\u00e4tze gef\u00e4hrdet,\nmuss dieser Vorwurf des Plattmachens schon gerechtfer-\ntigt sein. Das hat \u00fcberhaupt nichts mit einer unversch\u00e4m-\nten Behauptung zu tun; das ist ganz einfach die Realit\u00e4t\nder Empfindungen der Menschen vor Ort.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte zum Ende kom-\nmen.\n\nColditz, CDU: Ganz kurz zum Schluss noch formal zur\nGesch\u00e4ftsordnung, Frau Vorsitzende: Wir beantragen zu\nunserem Antrag, wie gesagt, namentliche Abstimmung\nund halten den \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion f\u00fcr\nnicht f\u00fcr diese Debatte geeignet.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nUnser Antrag ist klar und eindeutig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer \u00c4nderungsantrag der PDS geht eigentlich an den ge-\ngenw\u00e4rtigen Erfordernissen, so wie zurzeit die Diskussion\nseitens unseres Ministerpr\u00e4sidenten in Berlin dankenswer-\nterweise gef\u00fchrt wird, ganz einfach vorbei.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDeshalb bitten wir um Zustimmung und hoffentlich, wie\nauf der regionalen Ebene, \u00fcberparteiliche Zustimmung zu\nunserem Antrag.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2325\n\n\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte erstens eine sachliche Richtigstellung vor-\nnehmen und zweitens f\u00fcr meine Fraktion den Antrag auf\neine Auszeit von 10 Minuten stellen.\nZun\u00e4chst die sachliche Richtigstellung: Herr Staatsminister\nHardraht bedankte sich f\u00fcr den hervorragenden Einsatz\nder Bundeswehr im Kosovo. Dazu m\u00f6chte ich richtig stel-\nlen, dass insbesondere die Spitze der Bundeswehr ganz\ngewiss keinen Dank verdient. Die gestrige 45-min\u00fctige\nSendung in der ARD hat gezeigt, wie sehr die B\u00fcrger, die\nVolksvertreter, die \u00d6ffentlichkeit und letztlich auch die\nSoldaten vom Bundesminister der Verteidigung get\u00e4uscht\nund belogen worden sind, um den Bombenangriff in\nJugoslawien zu rechtfertigen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nJetzt m\u00f6chte ich f\u00fcr meine Fraktion die Auszeit beantra-\ngen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Reichen Ihnen 10 Mi-\nnuten, Herr Dr. Hahn?\n\nDr. Hahn, PDS: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Dann 10 Minuten, bit-\nte. Also treffen wir uns hier um 12.40 Uhr wieder.\n\n(Unterbrechung von 12.28 Uhr bis 12.38 Uhr)\n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung. Ich rufe den \u00c4nde-\nrungsantrag der PDS-Fraktion in der Drucksache 3/3632\nauf und bitte um Einbringung. Bitte, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte unseren \u00c4nderungsantrag ein-\nbringen. Der \u00c4nderungsantrag ist dringend notwendig;\ndenn der Antrag der CDU-Fraktion ist in der Absolutheit\nund in der K\u00fcrze, in der er formuliert ist, nicht nur lebens-\nfremd, er zeugt auch von kleinstaatlich beschr\u00e4nkter Sicht\nauf die Dinge und ist im Grunde nichts anderes als blank\npopulistisch. Wir stellen deshalb unseren \u00c4nderungsan-\ntrag, einen \u00c4nderungsantrag, der wirklich die Probleme\nder Regionen aufgreift und der den Regionen eine Per-\nspektive \u00fcber die milit\u00e4rischen Strukturen und die Pr\u00e4senz\nvon Milit\u00e4r hinaus gibt.\nIch bitte Sie im \u00dcbrigen, in diesem \u00c4nderungsantrag in\nZeile 2 nach ,,aufzuschieben\u201c ein Komma einzusetzen, da-\nmit die Sache auch ihre orthografische Richtigkeit hat. Bei\nmilit\u00e4rischer Exaktheit will man sich ja auch nichts nachsa-\ngen lassen.\nIch bitte Sie also diesem \u00c4nderungsantrag zuzustimmen.\nIch glaube, er hilft den Standorten wirklich. Von dem An-\ntrag, den Sie, meine Damen und Herren von der CDU,\ngestellt haben, vermuten Sie, dass er Ihnen hilft. Aber er\nwird auch Ihnen auf Dauer nicht hilfreich sein.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Zum Antrag, bitte,\nFrau Klein.\n\nFrau Klein, SPD: Meine Damen und Herren von der PDS-\nFraktion! In Ihrem Antrag verlangen Sie von der Bundes-\nregierung etwas, wof\u00fcr sie eigentlich gar nicht zust\u00e4ndig\nist.\nMit Ihrer Forderung, eine Konzeption f\u00fcr wirtschafts- und\nsozialvertr\u00e4gliche L\u00f6sungen, eingeschlossen Konversions-\nma\u00dfnahmen f\u00fcr betroffene Standorte, vorzulegen, greifen\nSie in die L\u00e4nderhoheit ein. Wir sind der Meinung, dass\nregionale Strukturpolitik reine L\u00e4ndersache ist.\n\n(Unruhe und Zurufe von der CDU)\n\nDie SPD-Fraktion m\u00f6chte gerade f\u00fcr die Gebiete mit be-\nsonderen Entwicklungsaufgaben auch die Staatsregierung\nnicht aus ihrer Verantwortung entlassen, gemeinsam mit\nden Regionen entsprechende Konzepte zu entwickeln und\numzusetzen. Diese Verantwortung m\u00f6chten wir der\nStaatsregierung wei\u00df Gott nicht wegnehmen und deshalb\nk\u00f6nnen wir Ihrem \u00c4nderungsantrag nicht zustimmen.\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Ich stelle erstens fest: gro\u00dfes Ver-\nst\u00e4ndnis seitens der CDU f\u00fcr unseren \u00c4nderungsantrag.\nDas zeigen die Unruhe und die Zwischenrufe.\nFrau Klein, Ihr Bed\u00fcrfnis, die nicht immer gl\u00fccklich agie-\nrende Bundesregierung in Schutz zu nehmen, in allen Eh-\nren. Ich glaube aber, die Argumentation, die Sie jetzt vor-\ngelegt haben, nimmt Ihnen niemand ab, der von dem\nProblem betroffen ist bzw. dieses wirklich l\u00f6sen will. Wir\nhaben doch gar nichts dagegen, wenn uns die Bundes-\nregierung einen L\u00f6sungsvorschlag anbietet, den die Staats-\nregierung ausgearbeitet hat.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Abg. Colditz, bit-\nte.\n\nColditz, CDU: Herr Porsch, Sie wissen, dass ich vorhin\nschon einmal gegen Ihren \u00c4nderungsantrag gesprochen\nhabe. Insofern ist Ihre Interpretation nat\u00fcrlich wieder ein-\nmal v\u00f6llig fehlgeleitet.\nEs ist ganz einfach absehbar, Herr Porsch \u2013 vielleicht soll-\nten Sie ab und zu einmal in Berlin anrufen und sich \u00fcber\ndie Verfahrensweise in dieser Frage kundig machen \u2013,\ndass sich die Bundesregierung eine klare Zeitschiene ge-\nsetzt hat. Soweit ich Kenntnis habe, ist Mitte Februar die\nendg\u00fcltige Entscheidung im Kabinett, in der Bundesregie-\nrung vorgesehen. Wir haben jetzt keine M\u00f6glichkeit, hier\nnoch gro\u00dfe Spielchen hin und her zu treiben. Es ist deut-\nlich zu sagen\n\n(Unruhe und Zurufe bei der PDS)\n\n\u2013 Herr Porsch, h\u00f6ren Sie doch ganz einfach einmal zu! \u2013,\ndass die Kriterien, auch die wirtschaftlichen, die sich die\nBundesregierung selbst f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber die\nStandorte, die jetzt zur Disposition stehen, gesetzt hat,\nsprechen. Insofern gibt es keinen Handlungsbedarf im Sin-\nne einer Ab\u00e4nderung unseres Antrages. Wir sind in klaren\nVerhandlungen mit der Bundesregierung. Der Minister-\npr\u00e4sident hat erste Gespr\u00e4che mit Herrn Scharping ge-\nf\u00fchrt. Wir wollen mit unserem Antrag diese Verhandlun-\ngen unterst\u00fctzen, wollen unserem Ministerpr\u00e4sidenten\nauch durch dieses Hohe Haus noch einmal das Mandat\ngeben und gewisserma\u00dfen die Bitte aussprechen, mit\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2326\n\n\n\nNachdruck auch im Sinne der betroffenen Standorte etwas\nzu tun. Wir brauchen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge, die mehr\nverwaschen und mehr infrage stellen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Colditz, Sie wissen doch so gut wie ich,\ndass f\u00fcr die Bundesregierung im Grunde genommen alles\nschon als beschlossen gilt.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nWenn man das akzeptiert, dann h\u00e4tten wir uns die gesam-\nte Debatte hier sparen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie wissen genauso gut wie ich, dass nat\u00fcrlich im Rahmen\ndes f\u00f6deralen Systems die Regierung eines Landes Forde-\nrungen gegen\u00fcber der Bundesregierung erheben kann,\neinen Standpunkt zu revidieren, den sie bis dato einge-\nnommen hat. Genau dem dienen doch reihenweise Antr\u00e4-\nge, die hier im Haus in diesem Sinne gestellt werden. Ge-\nnau dem dient auch unser \u00c4nderungsantrag.\nSie wissen auch, dass Ihr Antrag, wenn er so angenommen\nwird, die Verhandlungsposition des Ministerpr\u00e4sidenten\ngegen\u00fcber der Bundesregierung schw\u00e4cht und nicht\nst\u00e4rkt. Das ist eine simple Maximalforderung, die er so nie\ndurchsetzen wird. Unser Antrag er\u00f6ffnet eine Perspektive\nauch jenseits milit\u00e4rischer Strukturen und damit Verhand-\nlungsfreir\u00e4ume und Verhandlungsoptionen, von denen\nder Ministerpr\u00e4sident bei Ihrem Antrag nur tr\u00e4umen kann.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich lasse jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der PDS-\nFraktion in Drucksache 3/3632 abstimmen. Wer die Zu-\nstimmung dazu geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Ich sehe eine Stimmenthaltung und eine Reihe von\nStimmen daf\u00fcr. Damit ist dieser Antrag mehrheitlich abge-\nlehnt worden.\nIch rufe jetzt den CDU-Antrag in Drucksache 3/2613 auf.\nHierzu ist namentliche Abstimmung gew\u00fcnscht worden.\nWer unterst\u00fctzt das? \u2013 Dann geht das in Ordnung. Nun\nbitte ich den Schriftf\u00fchrer die Namen zu verlesen.\n\nGrapatin, CDU: Namentlicher Aufruf zu Drucksache\n3/2613, beginnend mit dem Buchstaben N.\n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 \nErgebnis siehe Anlage)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ist bei der Nennung\nder Namen jemand vergessen worden? \u2013\nEs gibt jetzt eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten.\nBitte sehr, Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zu meinem Ab-\n\nstimmungsverhalten abgeben. Ich habe gegen diesen An-\ntrag gestimmt. Ich halte diesen Antrag erstens f\u00fcr einen\nVersuch, sich erpresserisch gegen\u00fcber den anderen Frak-\ntionen an die Spitze einer Bewegung zu setzen, die f\u00fcr\nnichts anderes missbraucht werden soll als f\u00fcr die Glorifi-\nzierung des eigenen Standpunktes. Ich halte diesen An-\ntrag, so wie er von der CDU vorgebracht wurde, f\u00fcr kon-\ntraproduktiv in Bezug auf das Anliegen, die berechtigten\nAnliegen der Bev\u00f6lkerung vor Ort zum Erhalt der Bundes-\nwehrstandorte, so lange bis gleichwertiger Ersatz geschaf-\nfen wurde.\nIch bin eindeutig daf\u00fcr, dass man die Bundeswehr dazu\nzwingt, ihr den Regionen gegebenes wirtschaftliches Ver-\nsprechen einzuhalten und sich nicht bei Nacht und Nebel\ndavonzustehlen. Daf\u00fcr werde ich mich auch weiterhin ein-\nsetzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Adamczyk.\n\nAdamczyk, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, auch ich m\u00f6chte mein\nAbstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. Ich habe gegen den An-\ntrag der CDU-Fraktion gestimmt, weil ich den Ansatz der\nCDU-Fraktion und auch den der Staatsregierung f\u00fcr falsch\nhalte.\nIch will auch keinen Hehl daraus machen, dass ich mich\ngrunds\u00e4tzlich gegen alle Milit\u00e4r- und Zwangsdienste wen-\nde und \u2013 langfristig gesehen \u2013 f\u00fcr eine Aufl\u00f6sung aller\nMilit\u00e4rstandorte bin, \u00fcbrigens nicht nur in Sachsen und in\nder Bundesrepublik, sondern auch weltweit.\nIch respektiere den Wunsch von Menschen, die einen Mili-\nt\u00e4rdienst leisten wollen bzw. einen milit\u00e4rischen Beruf er-\ngreifen m\u00f6chten. Aber f\u00fcr diese Menschen reichen die ge-\ngenw\u00e4rtigen und auf absehbare Zeit bestehenden Milit\u00e4r-\nstandorte aus.\nIch erwarte die zivile Nachnutzung von zu schlie\u00dfenden\nMilit\u00e4rstandorten, und zwar in gemeinsamer Zusammen-\narbeit von Bundesregierung, Landesregierung und Kom-\nmunen. Nicht das Milit\u00e4r wird die Probleme und Konflikte\nauf dieser Welt l\u00f6sen, sondern nur ein gemeinsames Mit-\neinander aller Menschen auf dieser Erde.\nMein Nein ist jedoch keine Zustimmung zu den Moderni-\nsierungspl\u00e4nen der Bundeswehr von Herrn Scharping.\nGanz im Gegenteil, das dort eingesparte Geld sollte dann\nin den Regionen f\u00fcr die Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen und\ndie Verbesserung der Lebenssituation verwendet werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren, ich gebe Ihnen jetzt das Ergebnis der Abstimmung\nbekannt. Mit Ja stimmten 81 Abgeordnete, mit Nein 21;\n6 Abgeordnete enthielten sich der Stimme. Damit ist der\nAntrag mehrheitlich angenommen worden.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nWir treten in eine Mittagspause bis 14.00 Uhr ein.\n\n(Unterbrechung von 12.56 Uhr bis 14.01 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2327\n\n\n\nTagesordnungspunkt 4\n\nB\u00fcrger\u00e4mter und B\u00fcrgerberatungsstellen\nDrucksache 3/3345, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: PDS,\nCDU, SPD, CDU und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Ich erteile der Fraktion der PDS als Einreicherin\ndas Wort. \u2013 Frau Werner, bitte.\n\nFrau Werner, Margit, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! In den vergangenen Jahren wurde der\nRuf nach b\u00fcrgerfreundlichen Kommunalverwaltungen im-\nmer st\u00e4rker. Ausl\u00f6ser war unter anderem das Ansteigen\nder Unzufriedenheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit\nihren Verwaltungen.\nIn den zur\u00fcckliegenden Jahren entwickelten die B\u00fcrger\neine kritischere Einstellung zur Verwaltung. Neben der\nDiskussion \u00fcber neue Steuerungsmodelle in der Verwal-\ntung, die eine hergebrachte Verwaltungstradition abl\u00f6sen\nsollen, treten einzelne Ans\u00e4tze, die dem zunehmenden\nZwang der Haushaltskonsolidierung Rechnung tragen\nm\u00f6chten, jedoch ohne die B\u00fcrgerorientierung au\u00dfer Acht\nzu lassen.\nSelbst der St\u00e4dte- und Gemeindetag kommt in seinem Ge-\nsch\u00e4ftsbericht zu der Schlussfolgerung: Die st\u00e4rkere Aus-\nrichtung der Kommunalverwaltungen zu Dienstleistungs-\nzentren und das Bestreben nach mehr Transparenz und\nmehr B\u00fcrgern\u00e4he der Verwaltung fordert die St\u00e4dte und\nGemeinden, ihre Strukturen zu \u00fcberdenken und die An-\nforderungen der B\u00fcrger ihrer Verwaltung anzupassen.\nDie Kommunalverwaltungen sind gehalten, kunden- und\nbedarfsorientierte Angebotsformen zu entwickeln. Einer\ndieser Ansatzpunkte in der aktuellen Modernisierungsdis-\nkussion sind die B\u00fcrger\u00e4mter in den einzelnen Kommu-\nnen, Landrats\u00e4mtern usw.\nIm Allgemeinen sollen zahlreiche Dienstleistungen in\neinem b\u00fcrgerfreundlichen Amt angeboten werden. Da das\nVerh\u00e4ltnis zum B\u00fcrger die entscheidende Rolle spielt, ge-\nwinnt der politische Modernisierungsanspruch ein gro\u00dfes\nGewicht. Die Erprobung neuer Formen der Verwaltungs-\norganisation wird durch einen Werte- und Einstellungs-\nwandel der B\u00fcrger notwendig. Die B\u00fcrger sind immer we-\nniger bereit, sich obrigkeitsstaatlich verwalten zu lassen.\nDer Staat ist f\u00fcr den B\u00fcrger grunds\u00e4tzlich etwas Abstrak-\ntes. Konkret erlebbar wird er in der Kommune, personifi-\nziert durch den Verwaltungsangestellten. Gegen ihn rich-\ntet sich eventuelle B\u00fcrgerkritik.\n\u00dcbrigens, wer st\u00e4ndig kritisiert wird, ist kaum in der Lage\nsich t\u00e4glich neu zu motivieren. Der B\u00fcrger, der heutzutage\nein kommunales Amt aufsucht, erwartet einen Fachmann\noder eine Fachfrau, der oder die mit Rat und Tat das An-\nliegen wahrnimmt. Der B\u00fcrger insbesondere in seiner Rol-\nle als Steuerzahler fordert Einfachheit bei der Aufgaben-\nwahrnehmung und eine organisatorisch wie personell\nschlanke Verwaltung. Diese soll an Wirtschaftlichkeit, Effi-\nzienz und Leistung orientiert werden und in erster Linie\neine dem B\u00fcrger dienende Verwaltung sein.\nDiese Erwartungen erf\u00fcllen die Kommunalverwaltungen\nderzeit sehr unterschiedlich. Verschiedene Untersuchun-\ngen ergaben, dass ein unzufriedener B\u00fcrger seine negati-\nven Erfahrungen achtmal h\u00e4ufiger Personen mitteilt, als\ndies bei seinen guten Erfahrungen der Fall ist. Dieser nega-\ntive Multiplikator verst\u00e4rkt sich noch dadurch, dass Perso-\n\nnen schlechte Erlebnisse weitererz\u00e4hlen, auch wenn sie\ndiese nur vom H\u00f6rensagen kennen. Dies erh\u00f6ht den Druck\nund w\u00e4re zum Beispiel durch B\u00fcrger\u00e4mter oder B\u00fcrgerbe-\nratungsstellen in den Verwaltungen sowie in den Stadt-\nund Ortsteilen zu ber\u00fccksichtigen.\nDer Vorteil solcher \u00c4mter liegt in einer zentralen Anlauf-\nstelle, wo man Informationen, Antr\u00e4ge und Unterlagen er-\nh\u00e4lt, wo man sich zum Beispiel unproblematisch an- und\nabmelden kann usw. Wichtig ist die Allround-Zust\u00e4ndig-\nkeit, somit auch die Verlagerung von Aufgaben von den\nFach\u00e4mtern auf das B\u00fcrgeramt, also eine Anlaufstelle f\u00fcr\neine Vielzahl von Dienstleistungen und von Informations-\nleistungen. Damit sollen Warte- und Wegezeiten verk\u00fcrzt,\neine bessere Beratung und erweiterte \u00d6ffnungszeiten er-\nm\u00f6glicht und durch modern gestaltete R\u00e4umlichkeiten die\nB\u00fcrgerfreundlichkeit der Verwaltung erh\u00f6ht werden.\n\nEs darf auch nicht untersch\u00e4tzt werden, wie wichtig und\nbedeutsam es ist, ein Ohr f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nzu haben. Viele positive Beispiele gibt es bereits heute.\nZum Beispiel haben Chemnitz, Leipzig oder Coswig, um\nnur einige zu nennen, gut funktionierende B\u00fcrger\u00e4mter\noder welche Namen man ihnen auch gibt.\n\nEs ist ansatzweise bereits m\u00f6glich, Formulare \u00fcber das In-\nternet zu erhalten. Hierbei ist jedoch die R\u00fcck\u00fcbermittlung\nim Online-Verfahren aufgrund der ungekl\u00e4rten Rechtslage\nin Bezug auf die rechtsverbindliche Unterschriftsleistung\nnoch nicht m\u00f6glich. Dieses Problem sollte schnellstens\neiner L\u00f6sung zugef\u00fchrt werden.\n\nNicht zuletzt m\u00f6chte ich hier auf die in den n\u00e4chsten Jah-\nren geplanten Ma\u00dfnahmen der Funktionalreform in Sach-\nsen eingehen. In der Antwort der Staatsregierung vom\n1.2.2001 wird von beschlossenen Ma\u00dfnahmen zur Kom-\nmunalisierung gesprochen. Ich kann mich zwar an kein\nFunktionalreformgesetz erinnern, das in dieser Legislatur\nim S\u00e4chsischen Landtag beraten oder beschlossen wurde.\nAber dies ausgeklammert, erwarte ich von der Staatsregie-\nrung eine konkrete Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Kommunen.\n\nDer Verlust an B\u00fcrgerservice durch die Gemeinde- und\nKreisgebietsreform ist uns allen noch vor Augen. Anlauf-\nstellen, Informationsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Einwohner und\nsoziale Kontaktstellen sind ersatzlos und in den meisten\nF\u00e4llen unwiederbringlich weggebrochen.\n\nEs ist deutlich geworden, dass neben allen finanziellen\nund wirtschaftlichen Erw\u00e4gungen mehr der ,,Adressat\u201c\nder Verwaltungsdienstleistungen im Mittelpunkt stehen\nmuss. Dazu ben\u00f6tigen die St\u00e4dte, Gemeinden und Land-\nkreise neben den notwendigen finanziellen Mitteln zum\nheutigen Zeitpunkt vor allem Informationen und sonstige\nUnterst\u00fctzung, wie zum Beispiel die F\u00f6rderung von Pilot-\nprojekten mit anschlie\u00dfender Publikation der Ergebnisse\nund Erfahrungen.\n\nDie Informationen durch die kommunalen Spitzenverb\u00e4n-\nde auch \u00fcber das Modellprojekt ,,B\u00fcrgerladen in Hinter-\nhermsdorf\u201c sind bisher nicht ausreichend und decken den\nInformationsbedarf nicht ab. Weiterhin m\u00fcssen die recht-\nlichen Grauzonen geschlossen werden. Ich denke dabei\nzum Beispiel an die von mir schon erw\u00e4hnte elektronische\nUnterschrift.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2328\n\n\n\nIch hoffe, dass der bis zum Fr\u00fchjahr 2001 von der Arbeits-\ngruppe Kommunikation und Sicherheit zu erarbeitende\nHandlungsleitfaden die meisten Fragen und Probleme be-\nantworten wird. Ich beziehe mich dabei auf die Antwort\nder Staatsregierung zur Drucksache 3/3214.\nHerr Staatsminister Hardraht, bitte gehen Sie bei Ihrer\nRede auch auf die in ihrer Antwort erw\u00e4hnten ,,erforderli-\nchen Ma\u00dfnahmen\u201c ein, die die Staatsregierung treffen\nwird, um das Ziel dieses Antrages zu erreichen.\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion. \u2013\nBitte, Herr Abg. Rasch.\n\nRasch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich war neugierig und wollte wissen,\nwas wir zu diesem Thema geboten bekommen. Sie haben\nuns deutlich gemacht, dass es Ihnen vor allem um die\nkommunale Seite geht. Mich wundert das sogar bei der\nStaatsregierung, bei Ihnen nat\u00fcrlich noch mehr. H\u00e4tte zum\nBeispiel Dr. Friedrich zu dem Thema reden m\u00fcssen, dann\nw\u00e4re er zuerst auf das Thema der kommunalen Hoheit\nund der eigenst\u00e4ndigen Gestaltungsfreiheit von kommu-\nnaler Verwaltung eingegangen.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Woher wissen Sie denn das?)\n\n\u2013 Ich kenne Sie. Als Kollegen verstehen wir uns doch ganz\ngut.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nWir haben eben viele Koryph\u00e4en!)\n\nDie Frau Kollegin B\u00fcrgermeisterin der PDS hat nun auch\nnicht hinter dem Berg gehalten und gesagt, dass es posi-\ntive Entwicklungen gibt. Ich frage mich allerdings, woher\nSie dieses Ma\u00df an Negativerfahrungen nehmen. Hoffent-\nlich stammt das nicht aus der pers\u00f6nlichen Erfahrung in\nIhrer Gemeinde.\nIch will nur drei Punkte in den verschiedenen Ebenen er-\nw\u00e4hnen, in denen ich pers\u00f6nlich durchaus sehr positive\nErfahrungen mache. Da ist zum Beispiel in meiner sch\u00f6nen\nStadt Gro\u00dfenhain der so genannte Servicepunkt der Stadt-\nverwaltung. Das ist so die freundliche Schnittstelle zum\nB\u00fcrger. Dort wird das praktiziert. Man hat einen Info-\nstand. Es werden Formulare ausgegeben. Man bekommt\nAntworten auf einfache Fragen und die komplizierten Fra-\ngen werden an den richtigen Ansprechpartner im Amt\nvermittelt. In Riesa geht man noch weiter und erprobt \u00d6ff-\nnungszeiten jenseits von Gut und B\u00f6se, ins Wochenende\nhinein und zum Feierabend.\nEs gibt also eine Reihe interessanter Versuche und Ange-\nbote, die, liebe Kollegin Werner, nicht zuletzt auf dem\nHintergrund eines interessanten Erfahrungsaustausches\nlaufen, den Sie gar nicht erw\u00e4hnt haben. Ich erinnere nur\nan die Bertelsmann-Gemeinden, die, unterst\u00fctzt durch die\nBertelsmann-Stiftung, wesentliche Erfahrungen zusam-\nmentragen konnten und auch weitergegeben haben. Ich\nerinnere an die KGSt, wo genauso wichtige Erfahrungen\nabrufbar sind. Die Gemeinden sind also nicht unberaten.\nNeulich war ich im Regierungspr\u00e4sidium beim Referatslei-\nter Wasserwirtschaft. Die B\u00fcrgerinitiative war schon vor\nmir dort gewesen und empfangen worden. Das ist unsere\nVerwaltungspraxis. Braucht man an dieser Stelle den B\u00fcr-\ngerreferenten? Ich glaube, es ist bedeutend g\u00fcnstiger und\nzweckm\u00e4\u00dfiger, denn die Fachleute stehen dort sehr direkt\n\nzur Verf\u00fcgung, obwohl die Beh\u00f6rde Regierungspr\u00e4sidium\neine Verwaltung f\u00fcr Verwaltungen ist und nicht in erster\nLinie f\u00fcr den B\u00fcrger.\nEin weiteres Beispiel: Der Kollege Dr. Hahn, PDS \u2013 leider\nist er jetzt nicht im Raum \u2013, zitierte gestern vom s\u00e4ch-\nsischen Bildungsserver. Er hat da einige interessante und\nwohl auch sehr deftige Ausdr\u00fccke finden k\u00f6nnen. Leider\nhat er die sachliche Antwort des Kultusministeriums nicht\nmit zitiert. Wo kommt das Ganze her? Das kommt genau\naus dem Referat \u00d6ffentlichkeitsarbeit in diesem Ministe-\nrium, in dem ein so genannter B\u00fcrgerreferent t\u00e4tig ist, Herr\nDr. Walter Siegemund \u2013 fast stadtbekannt in Dresden \u2013, der\ndort zeitgerecht sehr schnell Fragen der B\u00fcrger beantwor-\ntet. Anfragen werden entgegengenommen, gegebenenfalls\nkanalisiert, in vielen F\u00e4llen wird sofort die Antwort direkt\ngegeben. Dort hat man die Norm, eine Woche darf es dau-\nern, bis der B\u00fcrger seine Antwort erh\u00e4lt. Dieser B\u00fcrger-\nreferent muss ein St\u00fcck Seelsorger oder Blitzableiter sein.\nSie haben neue Medien angesprochen. Ich sehe das aber\nnicht unbedingt als die B\u00fcrgerschnittstelle, sondern das ist\ngegebenenfalls sogar alternativ zu sehen zu dem, was an\ndirekter pers\u00f6nlicher Beratung in einem B\u00fcrgeramt oder\neinem Servicepunkt notwendig ist. Das Internet ist das An-\ngebot f\u00fcr die Spezies, die mit Computern umzugehen ver-\nsteht. Bei Kultus wird hier beides geleistet. Auch \u00fcber das\nInternet werden zeitnah alle Fragen, die eingehen, beant-\nwortet, seien sie anonym, seien sie sachlich oder weniger\nsachlich. Auf jede Frage bekommt man eine vern\u00fcnftige\nAntwort.\nGenauso hat Ihr Antrag, der aus meiner Sicht nicht das\ndifferenziert ausdr\u00fcckt, was er eigentlich ausdr\u00fccken\nm\u00fcsste, eine vern\u00fcnftige Antwort der Staatsregierung be-\nkommen. Sie k\u00f6nnen der Antwort entnehmen, dass es sehr\nunterschiedliche Situationen sind, mit denen der B\u00fcrger\nauf ein Amt trifft und Beratung oder Serviceleistung der\nVerwaltung in Anspruch nehmen will. Die \u00c4mter f\u00fcr\nLandwirtschaft sind genannt. Sie sind sehr beratungsinten-\nsiv und direkt auf der unteren Ebene der staatlichen Ver-\nwaltung angesiedelt. Es gibt die Wirtschaftsf\u00f6rderung\nSachsen, die ja nicht nur ber\u00e4t, irgendwelche Fragen beant-\nwortet, sondern sehr konkret Investoren begleitet, Investo-\nren wirbt und koordinierend ganze Verwaltungsprozesse\nmit in die Hand nimmt.\nDas sind Dinge, die sehr verschieden ausfallen, je nach-\ndem, um welche Beh\u00f6rde es sich handelt und welches An-\nforderungsprofil dort vorliegt, welche Gr\u00f6\u00dfe der Verwal-\ntung besteht, welche direkte Inanspruchnahme durch den\nB\u00fcrger erfolgt, welche Zielgruppen \u00fcberhaupt im Leis-\ntungsfeld dieser Verwaltung zu sehen sind.\nWie wollen Sie das, verehrte Frau Kollegin, alles \u00fcber\neinen Leisten schlagen? Welche Gesetze sind es denn, die\nfehlen, nach denen Sie fragen? Sie haben vorhin nicht er-\nw\u00e4hnt, in welcher Richtung Sie das meinen. Ich habe den\nEindruck, dass das, was Sie beabsichtigen, vielleicht eher\nzu einer \u00dcberb\u00fcrokratisierung f\u00fchren w\u00fcrde, wenn wir\ntats\u00e4chlich einheitliche Normen vorg\u00e4ben, wie die Schnitt-\nstelle zwischen B\u00fcrger und Verwaltung in der Praxis aus-\nsehen sollte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte noch einmal daran erinnern: Halten Sie das\nwirklich f\u00fcr vereinbar mit den Prinzipien der kommuna-\nlen Selbstverwaltung, wenn wir jetzt zum Beispiel als\nLandtag den B\u00fcrgerbeauftragten neben all den anderen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2329\n\n\n\nBeauftragten, die wir schon angeordnet haben, vorgeben\nw\u00fcrden? W\u00e4re das wirklich zweckm\u00e4\u00dfig?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage? \u2013 Bitte, Herr Dr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Kollege Rasch, Gesetz hin, Gesetz her\n\u2013 nat\u00fcrlich wollen wir ein Grunds\u00e4tzegesetz zur Funktio-\nnalreform. Das ist aber heute nicht das Thema.\nK\u00f6nnen Sie mit mir mitgehen, dass es sinnvoll w\u00e4re, bei\naller Achtung der kommunalen Selbstverwaltung gute Er-\nfahrungen wie in Gro\u00dfenhain, Dresden oder dem Regie-\nrungspr\u00e4sidium, das Sie erw\u00e4hnt haben, zumindest zu\nverbreitern und das zu einem Bestandteil der Funktional-\nreform zu machen? Mehr will unser Antrag ja gar nicht.\n\nRasch, CDU: Ich bef\u00fcrworte eines ausdr\u00fccklich, das ist\nder intensive Erfahrungsaustausch zwischen solchen Be-\nh\u00f6rden, die vergleichbare Problemlagen, vergleichbare or-\nganisatorische Voraussetzungen und vergleichbare Aufga-\nbenprofile haben. Das ist sinnvoll und richtig. Wir brau-\nchen nicht weitere Beauftragte neben vielen anderen Be-\nauftragten. Wir brauchen keinen B\u00fcrgerbeauftragten, son-\ndern wir brauchen eine Verwaltung, die sich als ganze\nVerwaltung im Auftrage des B\u00fcrgers versteht. Das ist un-\nser Ziel. Das halte ich f\u00fcr sinnvoll und richtig.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird weiterhin das\nWort von den Fraktionen gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Die Staatsregierung bitte, Herr Minister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Frau Werner, ich m\u00f6chte nichts\nvon dem wiederholen, was wir schriftlich dargelegt haben,\nund auch nichts von dem, was Herr Rasch sehr zutreffend\nund umfassend dargestellt hat. Ich m\u00f6chte lediglich auf\nzwei Punkte hinweisen.\nDer S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag hat ja die Pilot-\nerfahrung dieser 40 Gemeinden, die in dem Bertelsmann-\nProjekt zusammengefasst waren, ver\u00f6ffentlicht. Das ist\n\netwa vor einem Dreivierteljahr dargestellt worden. Diese\nDinge sind dort mit enthalten, so dass es einer weiteren\nPublikation nicht bedarf. Derzeit sehe ich keinen Bedarf.\nDas ist eine kommunale Angelegenheit.\nZur elektronischen Signatur: Das ist ein Bundesgesetz.\nHerr Schily, Bundesinnenminister, hat eine entsprechende\nNovelle aufgelegt. Das Verfahren bewegt sich gegenw\u00e4rtig\nim Gesetzgebungsverfahren. Ich sehe derzeit keine grund-\nlegenden Bedenken. Das, was von Herrn Schily vorge-\nschlagen wurde, ist in einer Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe\nerarbeitet worden, an der wir teilgenommen haben. Ich\nhoffe, dass das Gesetzgebungsverfahren bald zum Ab-\nschluss gebracht wird.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie PDS-Fraktion. Frau Werner.\n\nFrau Werner, Margit, PDS: Kollege Rasch, Herr Staatsmi-\nnister, ich habe die Informationen des S\u00e4chsischen St\u00e4dte-\nund Gemeindetages auch gelesen. Wie erw\u00e4hnt, ich bin\nauch die Letzte, die der Meinung ist, die kommunale\nSelbstverwaltung soll ausgehebelt werden.\nEs kann sich nat\u00fcrlich auch nicht der l\u00e4ndliche Raum mit\nDresden vergleichen. Das ist auch erw\u00e4hnt worden. Aber\nich bin schon der Meinung, dass durch die Gebietsreform\nbetroffene l\u00e4ndliche R\u00e4ume einen Erfahrungsaustausch\nnotwendig haben. Wenn Sie hier selbst sagen, der Erfah-\nrungsaustausch ist sinnvoll und richtig, so k\u00f6nnen wir\ndem nur zustimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 3/3345 zur Abstim-\nmung. Wer die Zustimmung geben will, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der\nAntrag dennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 5\n\nAufbau einer landesweiten Impfkartei/-datei\nDrucksache 3/2071, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: SPD, CDU, PDS,\nCDU und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht.\n\nIch erteile nun der Fraktion der SPD als Einreicherin das\nWort. Frau Dr. Volkmer, bitte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Stellen wir uns doch bitte Folgendes vor:\nZum Arzt kommt ein Patient mit einer Verletzung und der\nArzt fragt den Patienten, ob er gegen Tetanus geimpft ist.\nJa, sagt der Patient, ich bin geimpft. Ich wei\u00df aber nicht\nmehr, vor wie viel Jahren das war und ob ich eine, zwei\noder drei Impfungen hatte. Ich wei\u00df es nicht und mein\nImpfbuch bzw. meine Impfbescheinigung habe ich auch\nnicht, es ist alles weg. \u2013 Was macht dann der Arzt?\n\nEs gibt keine Stelle, wo er nachfragen kann, ob der Patient\ngeimpft worden ist, und er muss also so tun, als sei der\nPatient nicht geimpft. Der Patient bekommt eine aktive\nund eine passive Immunisierung gegen Tetanus, wahr-\nscheinlich sogar \u00fcberfl\u00fcssigerweise, denn m\u00f6glicherweise\nhat der Patient die Impfung bekommen. Das ist zum einen\neine unn\u00f6tige Belastung f\u00fcr den Patienten und zum ande-\nren ist es eine unn\u00f6tige Belastung f\u00fcr die gesetzlichen\nKrankenversicherungen, wenn sie unn\u00fctze Leistungen zu\nbezahlen haben.\n\nAlso ist eine zentrale Impfkartei/-datei eine sehr n\u00fctzliche\nSache f\u00fcr jeden Einzelnen. Bei Verlust des Impfbuches\nkann man sich die Impfung bescheinigen lassen oder bei\nden sehr seltenen F\u00e4llen, wo Impfsch\u00e4den nach Impfungen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2330\n\n\n\nauftreten, ist es sehr viel leichter nachzuvollziehen, wann\nund wie geimpft wurde.\nDie Impfkartei/-datei ist aber auch notwendig, um Aussa-\ngen \u00fcber den Grad der Durchimpfung der Bev\u00f6lkerung zu\nmachen und damit Aussagen \u00fcber die Gef\u00e4hrdung der\nMenschen durch bestimmte \u00fcbertragbare Krankheiten bei\neinem Ausbruch oder einer Einschleppung entsprechender\nErreger. Dass das gar nicht so weit hergeholt ist, kann man\nsich verdeutlichen, wenn man sich ansieht, wie die Diph-\ntherie-Erkrankungen gerade in der ehemaligen Sowjet-\nunion angestiegen sind, und wenn man \u00fcberlegt, dass wir\nvor gar nicht so langer Zeit auch eine Kinderl\u00e4hmungsepi-\ndemie in den Niederlanden hatten.\nEin Nutzen f\u00fcr den Gesundheitsschutz der Allgemeinbe-\nv\u00f6lkerung durch Impfen setzt n\u00e4mlich erst ein, wenn hohe\nDurchimpfungsraten zu verzeichnen sind. Wie viel Pro-\nzent der Bev\u00f6lkerung geimpft werden m\u00fcssen, damit ein\nKollektivschutz besteht, ist von Krankheit zu Krankheit\nsehr unterschiedlich. Bei Diphtherie sind es zum Beispiel\n80 %, bei Mumps 90 % und bei Masern sogar 92 bis 95 %,\nalso sehr hoch. Die WHO strebt an, bis 2005 bei Masern die\nDurchimpfungsrate auf \u00fcber 95 % zu steigern. Bis 2010\nsollen die Mumps-Erkrankungen unter einen Fall pro\n10 000 Einwohner reduziert werden. Die R\u00f6teln-Embryo-\npathie soll ganz der Vergangenheit angeh\u00f6ren.\nDeutschland unterst\u00fctzt die WHO-Ziele, ist aber von\nderen Realisierung weit entfernt. Wir haben in Deutsch-\nland und auch in Sachsen \u00fcberhaupt keine \u00dcbersicht, wie\nder Durchimpfungsgrad der Bev\u00f6lkerung bei den wesent-\nlichen Krankheiten ist. Auch die Gesundheits\u00e4mter in\nSachsen haben keinen konkreten \u00dcberblick \u00fcber den Im-\nmunisierungsgrad der Bev\u00f6lkerung nach Wegfall der\nImpfpflicht, die ja bekannterma\u00dfen zu DDR-Zeiten bestan-\nden hat. Niemand kann also sagen, bei welchen Alters-\ngruppen f\u00fcr welche Krankheiten Impfl\u00fccken bestehen,\nund auch \u00dcberimpfungen sind nicht auszuschlie\u00dfen, wie\nmein Beispiel vorhin zeigen sollte.\nEs erfolgt zum Beispiel bei den Gesundheits\u00e4mtern kein\nAbgleich der l\u00fcckenhaft gef\u00fchrten Impfkarteien mit den\nGeburtenmeldungen bei den Standes\u00e4mtern auf Vollst\u00e4n-\ndigkeit.\nF\u00fcr die Planung, Durchf\u00fchrung und Evaluation von Impf-\nprogrammen sind aber belastbare Daten \u00fcber das Auftre-\nten \u00fcbertragbarer Krankheiten sowie \u00fcber den Impfstatus\nnotwendig. Das gilt insbesondere f\u00fcr die qualifizierte Poli-\ntikberatung und f\u00fcr die Erh\u00f6hung der Impfakzeptanz bei\nder Bev\u00f6lkerung und der \u00c4rzteschaft. Bisher werden im-\nmer nur in kleinen, begrenzten Untersuchungen Daten ge-\nwonnen. Daraus kann man wichtige Hinweise ableiten,\naber repr\u00e4sentativ sind diese Untersuchungen nicht, auch,\nweil die Datenerfassung noch nicht nach einem einheit-\nlichen Schema erfolgt.\nDie Gr\u00fcnde f\u00fcr eine landesweite Impfdatei liegen auf der\nHand. Was spricht denn nun dagegen? Die Hauptschwie-\nrigkeiten einer Erfassung der Daten in einer landesweiten\nImpfkartei liegen \u2013 so kann man es der Antwort der Staats-\nregierung entnehmen \u2013 haupts\u00e4chlich im Aufwand und\nUmfang und daraus folgend in der Finanzierung. Aber\nwird ein Problem kleiner, wenn man l\u00e4nger wartet? Ich\nerinnere daran, dass die Impfempfehlung E 9 der S\u00e4ch-\nsischen Impfkommission aus dem Jahr 1998 stammt: ,,Zum\nAufbau einer landesweiten Impfkartei und zum F\u00fchren\neiner Impfstatistik empfiehlt die S\u00e4chsische Impfkommis-\nsion dem \u00f6ffentlichen Gesundheitsdienst in Sachsen, alle\norganisatorischen und rechtlichen Voraussetzungen zu\n\nschaffen, damit der Dokumentationspflicht der Impfungen\nim Dienste einer wirksamen Bek\u00e4mpfung impfpr\u00e4ventab-\nler Krankheiten umfassend nachgekommen werden\nkann.\u201c Auch das Robert-Koch-Institut fordert seit Jahren\neine Verbesserung der Datenlage zu regionalen und alters-\nspezifischen Durchimpfungsraten.\nWir sehen schon, dass die Staatsregierung sich dem Prob-\nlem n\u00e4hert und auch schon einiges unternommen hat. Aus\nunserer Sicht ist das jedoch nicht ausreichend. Es ist schon\nrichtig, nach kosteng\u00fcnstigen L\u00f6sungen zu suchen. Viel-\nleicht m\u00fcssen verschiedene Wege der Datengewinnung\nf\u00fcr verschiedene Bev\u00f6lkerungsgruppen gegangen werden.\nAber irgendwo m\u00fcssen die Daten in Sachsen zusammen-\nlaufen. Daf\u00fcr sind Vorbereitungen technischer und perso-\nneller Art zu treffen.\nAuch in der beginnenden gesellschaftlichen Debatte \u00fcber\nGesundheitsziele gewinnt die Frage nach dem Datenmate-\nrial und den empirischen Grundlagen einer Planung in der\nGesundheitspolitik an Bedeutung. Auch diesen Aufgaben\nm\u00fcssen wir uns in Sachsen stellen. Dieser Aufgabe dient\nauch unser Antrag.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe die CDU-Frak-\ntion. Frau Abg. Strempel, bitte.\n\nFrau Strempel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Frau Dr. Volkmer, im Grunde genommen\nkann man das Gesamtanliegen nur bef\u00fcrworten. Ich mei-\nne, es ist ein pers\u00f6nliches Anliegen jedes Einzelnen, ob er\nVorsorge betreibt oder nicht. Es stimmt, dass es in\nDeutschland keine Impfpflicht gibt. Ob das zu bedauern\noder zu begr\u00fc\u00dfen ist, da scheiden sich die Geister. Ich per-\ns\u00f6nlich \u2013 jetzt rede ich nicht f\u00fcr meine Fraktion \u2013 w\u00fcrde es\naus gesundheitspolitischen Aspekten und im Interesse der\nBev\u00f6lkerung f\u00fcr vorteilhafter halten, wenn man f\u00fcr be-\nstimmte Altersgruppen oder f\u00fcr bestimmte Bereiche wie-\nder eine Impfpflicht h\u00e4tte. Dies sage ich aus meiner per-\ns\u00f6nlichen Sicht und m\u00f6chte es nochmals betonen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch habe mein Kind von Kindheit an durchimpfen lassen.\nWenn man sich mit der Problematik befasst und liest, was\nTetanus oder Diphtherie bewirken \u2013 Sie haben die Beispie-\nle genannt, Frau Dr. Volkmer \u2013, kann einem schon sehr\nkomisch werden. Ich wage nicht, die Frage zu stellen, wer\nvon uns in diesem Raum \u00fcberhaupt richtig durchgeimpft\nist und wer sich mit den Folgen von Tetanus befasst hat.\nMan erf\u00e4hrt es selber erst, wenn man einen Unfall hatte.\nIch sage einmal so: Ich bin auch gegen Tetanus geimpft\nund wei\u00df, dass in zwei Jahren die n\u00e4chste Impfung erfol-\ngen muss. Wir haben hier ein grundlegendes Problem,\nwelches wir in Dresden nicht l\u00f6sen werden. Man kann es\nnur fachlich und sachlich unterst\u00fctzen.\nWir haben ein weiteres Problem. Ich denke, dazu brauchen\nwir, liebe Frau Dr. Volkmer, Ihre ganz entscheidende Un-\nterst\u00fctzung:\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nEs muss endlich auch vom Bundesgesetzgeber eine Rege-\nlung kommen, auf deren Grundlage Sachsen handeln\nkann. Sachsen will handeln,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2331\n\n\n\nm\u00f6chte es aber nicht ohne rechtliche Grundlage. Der erste\nWeg, den Sie von der SPD nehmen w\u00fcrden, ist sofort der\nzum Gericht, wenn wir keine gesetzliche Grundlage oder\nVerordnung haben und in Sachsen Ver\u00e4nderungen vor-\nnehmen.\nWir haben nichts gegen die Impfdatei. Die ist wichtig.\nAber die Bundesregierung und das Gesundheitsministe-\nrium haben es bis jetzt nicht fertig gebracht, eine entspre-\nchende Rechtsverordnung herauszugeben, obwohl bereits\n1999 das Robert-Koch-Institut es dringend angemahnt hat.\nDas Institut hat in den Jahren 1998/99 die Krankheiten\nDiphtherie, Masern, Mumps und R\u00f6teln in den Bundesl\u00e4n-\ndern verglichen. Elf L\u00e4nder hatten sich, unter anderem\nauch Sachsen, an dieser Statistik beteiligt \u2013 nur elf Bundes-\nl\u00e4nder.\nDabei gab es auch vom Robert-Koch-Institut die Kritik,\ndass wir keine allgemeine Datenerfassung haben. Sie ist\nwichtig. Deshalb muss eine solche Regelung, die von der\nBundesregierung zu erarbeiten ist, in das Infektionsschutz-\ngesetz hinein. Ich kann das noch pr\u00e4zisieren: Das betrifft\n\u00a7 20 Abs. 4 des erw\u00e4hnten Gesetzes.\nNoch ein Hinweis. Sicherlich wird Herr Staatsminister\nDr. Geisler selbst etwas dazu sagen. Er hat bereits an\nHerrn Seehofer geschrieben, er hat an die Bundesministe-\nrin Fischer geschrieben und er hat den letzten Brief an die\nBundesgesundheitsministerin Schmidt geschrieben. Die\nBriefe enthielten jeweils den dringenden Appell, eine sol-\nche Bundesregelung zu treffen und somit eine Arbeits-\ngrundlage f\u00fcr das Land zu schaffen.\nIch denke, Sachsen ist noch einen Schritt weiter gegangen:\nSachsen erhebt bereits bei Kindern, die in die Schule kom-\nmen, die Daten der Impfungen. Auch bei Kindern, die in\nKindereinrichtungen kommen, wird der Durchimpfungs-\ngrad hinterfragt. Damit ist Sachsen dem Bund schon einen\nSchritt voraus.\nJetzt will ich etwas abweichen. Wir diskutieren zurzeit\n\u00fcber BSE, ein unwahrscheinlich ernst zu nehmendes The-\nma. Aber bei dieser Problematik darf der Bund nicht ver-\ngessen, dass durch Impfung auch andere gef\u00e4hrliche\nKrankheiten mit ganz \u00fcblen Krankheitsbildern bek\u00e4mpft\nwerden m\u00fcssen, die sogar Volksseuchen ausl\u00f6sen k\u00f6nnen.\nDas d\u00fcrfen wir bei allen Diskussionen \u00fcber die jetzige\nBSE-Krise nicht vergessen.\nDas Bundesgesundheitsministerium hat hier im Interesse\nder gesamten Bev\u00f6lkerung noch eine Hausaufgabe nach-\nzuholen, auch um Sachsen arbeitsf\u00e4hig zu machen. Es ist\nnicht der Aufwand, es ist nicht der Umfang, Frau\nDr. Volkmer, es ist die fehlende rechtliche Grundlage vom\nBund.\nZum Schluss noch Folgendes: Wenn man eine solche Mel-\ndepflicht bzw. eine solche Rechtsverordnung einf\u00fchrt, soll-\nte der Bund auch so fair und ehrlich sein, die Finanzierung\nzu regeln und nicht nur die L\u00e4nder damit zu belasten.\nWenn eine solche Regelung kommt, sollten sich Bund und\nL\u00e4nder gemeinsam an den Kosten beteiligen.\nSo weit zu meinen Ausf\u00fchrungen. Ich denke, unter dem\nGesichtspunkt, dass die bundesrechtliche Regelung fehlt,\nk\u00f6nnen wir dem Antrag nicht zustimmen. Das Anliegen\naber wird voll bef\u00fcrwortet.\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion; Herr\nAbg. Pellmann, bitte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Ich habe heute Nacht \u00fcberlegt,\nwie ich meinen Beitrag einleiten k\u00f6nnte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ach, der Arme!)\n\n\u2013 Ja, ja, so ist es, Herr Porsch. \u2013 Die Frau Pr\u00e4sidentin hatte\ngestern eine Ursache daf\u00fcr zu finden geglaubt, weshalb\nder Saal um diese Zeit so leer ist. Sie meinte, die Abgeord-\nneten w\u00fcrden wohl ihre Mittagspause verl\u00e4ngern. Ich will\nes positiver formulieren: M\u00f6glicherweise ist der Saal des-\nhalb so leer, weil viele Abgeordnete, nachdem sie auf die\nTagesordnung geschaut haben, ihre vergessene Pflicht er-\nkannt haben, im Augenblick einen pers\u00f6nlichen Beitrag\nzur Steigerung der Durchimpfungsrate in Sachsen zu leis-\nten. So kann man, wie gesagt, einen Beitrag auch einleiten.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nNun zu meinem eigentlichen Anliegen. Ich denke \u2013 und\nmeine beiden Vorrednerinnen haben mich darin best\u00e4rkt\n\u2013, wir sind uns in einer Reihe von Punkten einig. Ich will\nsie zusammenfassend nennen.\nWir sind uns dar\u00fcber einig, dass es n\u00f6tig ist, die Infek-\ntionskrankheiten generell zur\u00fcckzudr\u00e4ngen. Wir sind uns\neinig, dass es n\u00f6tig ist, den Durchimpfungsgrad unserer\nGesamtbev\u00f6lkerung zu erh\u00f6hen. Und wir sind uns\nschlie\u00dflich, glaube ich, auch darin einig, dass alle Anstren-\ngungen unternommen werden m\u00fcssen, um bereits ausge-\nmerzt geglaubte Infektionskrankheiten nicht wieder auf-\ntreten zu lassen.\nDaher \u2013 da unterscheide ich mich etwas von Ihnen, Frau\nStrempel \u2013 halte ich den von der SPD-Fraktion eingebrach-\nten Antrag, den ich angesichts der Gesch\u00e4ftslage auf Bun-\ndesebene auch mutig finde, f\u00fcr sehr hilfreich, wenngleich\ner auch nicht alle Probleme l\u00f6st. Ich kann, um eine Einrede\ndazu zu sparen, Sie, verehrte Fraktion der CDU, auch\ngleich auf unseren \u00c4nderungsantrag aufmerksam machen.\nF\u00fcr ihn gelten die Argumente, wie Sie, Frau Strempel, sie\ngegen\u00fcber dem SPD-Antrag ge\u00e4u\u00dfert haben, nicht. Die-\nsem \u00c4nderungsantrag k\u00f6nnten Sie also bedenkenlos zu-\nstimmen.\nWir sollten trotzdem auch noch etwas zur gegenw\u00e4rtigen\nLage sagen. Die Problematik, um die es hier geht, ist nicht\nauf Deutschland begrenzt. Sie ist auch nicht auf Europa\nbegrenzt. Sie ist ein weltweites Problem. Ich darf Ihnen in\nErinnerung rufen, dass von den etwa 53 bis 55 Millionen\nTodesf\u00e4llen pro Jahr weltweit bei etwa einem Drittel Infek-\ntionskrankheiten die Ursache sind. Das bleibt also ein we-\nsentliches weltweites Problem.\nIn Deutschland, und zwar in beiden deutschen Staaten \u2013\nich rede als Historiker, verehrte Fraktion der CDU, nat\u00fcr-\nlich von der Mitte der achtziger Jahre, als es zwei deutsche\nStaaten gab \u2013, war es, wenngleich auch mit unterschied-\nlichen Aspekten, so, dass durchaus Erfolge beim Durch-\nimpfungsgrad erreicht worden waren, dass bestimmte In-\nfektionskrankheiten weitgehend ausgestorben schienen.\nHierdurch trat eine Situation ein, in der sich auch die me-\ndizinische und pharmazeutische Wissenschaft st\u00e4rker an-\nderen Feldern zuwandte, so dass wir durchaus davon\nsprechen k\u00f6nnen, dass der Impfpr\u00e4vention weniger Auf-\nmerksamkeit beigemessen wurde. Das f\u00fchrte dann auch\ndazu \u2013 so auch die Aussagen und Analysen des Robert-\nKoch-Instituts \u2013, dass es zu einer etwas zur\u00fcckhaltenderen\nPosition bei der Bev\u00f6lkerung kam und Steigerungsraten\nbeim Durchimpfungsgrad, wie wir sie h\u00e4tten gebrauchen\nk\u00f6nnen, nicht erreicht werden konnten.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2332\n\n\n\nIn der DDR konnte man bei einem besseren Impfschutz\ninsgesamt \u2013 das w\u00fcrde ich schon einr\u00e4umen wollen \u2013 doch\ndavon ausgehen, dass beispielsweise Keuchhusten und\nMasern weitgehend ausgestorben waren. Heute haben wir\neine Situation, in der das durchaus nicht mehr so gilt; denn\ndas, was ich f\u00fcr Mitte der achtziger Jahre f\u00fcr die alten\nBundesl\u00e4nder gesagt habe, trat mit einer Zeitverz\u00f6gerung\nnach der Wende ein. Auch bei manchen Bev\u00f6lkerungs-\ngruppen der ehemaligen DDR ging die Impfbereitschaft\nzur\u00fcck. Es trat eine Situation ein, dass trotz eines Wieder-\nanstiegs der Impfzahlen heute noch nicht die Zahlen wie-\nder erreicht werden, die wir zu DDR-Zeiten hatten.\nLassen Sie mich ein paar Bemerkungen unmittelbar zum\nAntrag der SPD und zur Stellungnahme der Staatsregie-\nrung machen. Zun\u00e4chst ist der Staatsregierung durchaus\nbeizupflichten, dass es vom sachlichen Standpunkt gegen\ndie Forderungen, die die SPD stellt, keinerlei Einw\u00e4nde\ngibt. Allerdings kann ich nicht v\u00f6llig nachvollziehen, dass\ndann eine Reihe von Vorbehalten sowohl in personeller als\nauch in finanzieller Hinsicht geltend gemacht werden, die\nes erschweren, eine Impfkartei oder -datei landesweit ein-\nzuf\u00fchren. Diese Auffassung, von Dr. Geisler unterzeich-\nnet, ist so nicht v\u00f6llig nachzuvollziehen. Ich h\u00e4tte dann\nschon erwartet, dass in der Stellungnahme der Staatsregie-\nrung deutlich gemacht wird, welche Kosten auf Sachsen\nzukommen w\u00fcrden, wenn so etwas eingef\u00fchrt w\u00fcrde. Erst\ndann w\u00e4re es mir m\u00f6glich gewesen zu beurteilen, ob die\nangebliche Belastung wirklich so gro\u00df ist.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDann w\u00e4re n\u00e4mlich auch gegenrechenbar gewesen, ob der\nNutzen, den Impfpr\u00e4vention generell bringt \u2013 das wird ja\nuntersch\u00e4tzt \u2013, h\u00f6her ist als die Ausgaben, die wir daf\u00fcr\neinplanen m\u00fcssten.\nEs wird auch eingewandt, dass es gelegentlich auch Vorbe-\nhalte datenschutzrechtlicher Natur gibt. Ich bitte einfach,\ndass das noch einmal gepr\u00fcft wird, weil ich einfach nicht\ngelten lassen kann, dass Datenschutzeinw\u00e4nde, obwohl\nich sonst sehr f\u00fcr Datenschutz bin, in dieser Kardinalfrage\nals Argumentation dienen.\nSchlie\u00dflich wird gesagt, man k\u00f6nne ja keine Impfpflicht\neinf\u00fchren und man k\u00f6nne auch verschiedene andere\nMa\u00dfnahmen \u2013 nennen Sie es Restriktionsma\u00dfnahmen \u2013\nnicht einf\u00fchren, weil das die k\u00f6rperliche Unversehrtheit\nder Betroffenen beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnte.\nDazu sage ich: Ich pers\u00f6nlich schlie\u00dfe mich Frau Strempel\nganz ausdr\u00fccklich an. Meine Kinder sind durchgeimpft bis\nzum heutigen Tag.\nIch bin f\u00fcr eine Impfpflicht. Ich sage einmal: Wer meint,\ndass das einen Eingriff in die Pers\u00f6nlichkeitsrechte darstel-\nlen w\u00fcrde, dem muss ich entgegenhalten: Es ist doch nicht\nso, dass es in diesem Lande keine Pflichten g\u00e4be, die der\nGesetzgeber festschreibt. Es gibt schlie\u00dflich \u2013 und ich halte\ndas f\u00fcr eine Errungenschaft der Gesellschaft \u2013 die Schul-\npflicht. Und niemand k\u00e4me auf die Idee, sich hier hinzu-\nstellen und zu sagen, die schaffen wir ab.\nIch sage: Manches, was in der Schule passiert, beeintr\u00e4ch-\ntigt auch die Unversehrtheit junger Menschen,\n\n(Lachen der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nbesonders in Sachsen. Aber das haben wir an anderer Stel-\nle diskutiert. Wenn dann gesagt wird \u2013 auch das h\u00f6re ich\ngelegentlich \u2013, dass man diese k\u00f6rperliche Unversehrtheit\nh\u00f6her als eine Impfpflicht stellen sollte, und das dann be-\nsonders auf Minderj\u00e4hrige bezogen wird, dann sage ich:\nWer die Impfung f\u00fcr sein Kind verweigert \u2013 aus welchen\n\nGr\u00fcnden auch immer \u2013, der vers\u00fcndigt sich letztendlich an\nseinen eigenen Kindern. Und hier muss die Gesellschaft\ngegebenenfalls auch eingreifen.\nDeshalb, denke ich, ist es durchaus sinnvoll, dass wir\ndieser Sache folgen. Ich w\u00fcnsche mir selbstverst\u00e4ndlich,\ndass die Bundesregierung t\u00e4tig wird. Unser Antrag er-\nmuntert die Staatsregierung, dem erneut nachzuhelfen,\nwas sie ja schon ausreichend getan hat. Aber es kann nicht\nschaden, wenn dieses Haus auf diese Sache noch einmal\ndeutlich aufmerksam macht.\nZum Zweiten geht es uns darum, dass nat\u00fcrlich im Land\nSachsen bestimmte Voraussetzungen zu schaffen und wei-\nter zu verst\u00e4rken sind, damit das, was wir gemeinsam\nwollen, auch gut durchgesetzt wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Abge-\nordneten weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Herr Staatsminister Dr. Geisler, bitte.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Schutzimpfungen geh\u00f6ren zu den wirksamsten\nMa\u00dfnahmen gegen Infektionskrankheiten. Manche Krank-\nheiten lassen sich sogar durch Impfungen ausrotten. Para-\ndebeispiel sind die Pocken.\nAber nicht alle \u00fcbertragbaren Krankheiten k\u00f6nnen durch\nImpfungen verh\u00fctet werden. Der Katalog der Krankhei-\nten, gegen die geimpft werden kann, wird jedoch dank der\nmedizinischen Forschung immer l\u00e4nger. Die Impfstoffe\nunterliegen strengsten Qualit\u00e4tskontrollen und sind heute\nsicherer denn je.\nInfektionskrankheiten bed\u00fcrfen der st\u00e4ndigen \u00dcberwa-\nchung. In unserer schnelllebigen Zeit k\u00f6nnen \u00fcber moder-\nne Verkehrsmittel, durch Fern- und Massentourismus in\nEuropa scheinbar \u00fcberwundene Krankheiten pl\u00f6tzlich\nwieder da sein. Ich erinnere an einen Polioausbruch in den\nNiederlanden \u2013 Frau Volkmer hat das vorhin auch schon\ngetan \u2013 Anfang der neunziger Jahre.\nKlimaver\u00e4nderungen k\u00f6nnen dazu beitragen, dass sich\nzum Beispiel die Malaria in Europa wieder etabliert. Gro\u00dfe\ngesellschaftliche Ver\u00e4nderungen, der Zusammenbruch\noder die \u00dcberforderung von Gesundheitssystemen im Zu-\nsammenhang mit kriegerischen Auseinandersetzungen\nund Fl\u00fcchtlingsbewegungen \u00f6ffnen der Ausbreitung von\nEpidemien, l\u00e4ngst besiegt geglaubten Krankheiten T\u00fcr\nund Tor. Krankheitserreger kennen keine Grenzen und\nDeutschland steht mitten im Weltgeschehen.\nSolange eine Krankheit nicht ausgerottet ist, wie die\nPocken, muss man sich vor ihr konsequent sch\u00fctzen, als\nVolk und als einzelner B\u00fcrger. Dem Staat obliegt es, solche\nRahmenbedingungen zu schaffen, dass Schutzimpfungen\nim erforderlichen Umfang in Anspruch genommen wer-\nden.\nMit dem neuen Infektionsschutzgesetz, das am 1. Januar\ndieses Jahres in Kraft getreten ist, haben sich die Rahmen-\nbedingungen zur Bek\u00e4mpfung impfpr\u00e4ventabler Krank-\nheiten in Deutschland verbessert. Unter anderem wurde\ndie Meldepflicht f\u00fcr Masernerkrankungen eingef\u00fchrt.\nDem Impfschutz in Deutschland mangelt es bisher in ers-\nter Linie an Erfolgskontrolle. Es fehlt an einer ausreichen-\nden Datenbasis, um Durchimmunisierungsgrade einerseits\nund Erkrankungsh\u00e4ufigkeiten andererseits zuverl\u00e4ssig\nfeststellen zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Lehner, CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2333\n\n\n\nWenn wir nicht wissen, meine Damen und Herren, ob in\nDeutschland 10 000 oder 30 000 Personen in einem be-\nstimmten Jahr an Masern erkrankt sind, und wenn wir\nnicht wissen, wie viele Personen gegen Masern geimpft\nwurden und wie sich die Immunit\u00e4tslage der Bev\u00f6lkerung\nim Laufe der Jahre entwickelt, wie soll dann ein nationales\nProgramm zur Eliminierung der Masern aussehen? Da\nnutzt uns die Aussage zu Sachsen sehr, sehr wenig.\nDeutschland ist jetzt dabei, einen Entwicklungsr\u00fcckstand\naufzuholen. Im Freistaat Sachsen sieht die Situation schon\nlange ein ganzes St\u00fcck besser aus. Die im November 1995\nin Kraft getretene Verordnung meines Hauses zur Erweite-\nrung der Meldepflicht f\u00fcr \u00fcbertragbare Krankheiten tr\u00e4gt\nwesentlich zur Erfolgskontrolle bestehender und k\u00fcnftiger\nImpfprogramme bei. Sie verpflichtet zur Meldung aller\nbisher noch nicht meldepflichtigen impfpr\u00e4ventablen Er-\nkrankungen und geht damit weiter als auch die neue Re-\ngelung, die seit dem 1.1.2001 f\u00fcr die Bundesrepublik insge-\nsamt besteht.\nBei der Verh\u00fctung und Bek\u00e4mpfung von Infektionskrank-\nheiten m\u00fcssen Ma\u00dfnahmen des Impfschutzes und der Er-\nfassung der Erkrankungsf\u00e4lle einhergehen mit gezielter\nHerdbek\u00e4mpfung. Es muss verhindert werden, dass die\nErkrankung auf weitere ungeimpfte Personen \u00fcbertragen\nwird.\nWie erfolgreich der \u00f6ffentliche Gesundheitsdienst in Sach-\nsen diese Strategie umsetzt, l\u00e4sst sich an den r\u00fcckl\u00e4ufigen\nZahlen der Masernf\u00e4lle demonstrieren: 1998 wurden noch\nzw\u00f6lf Erkrankungen gemeldet, 1999 gab es sechs Erkran-\nkungen an Masern in Sachsen. Ich denke, damit wird deut-\nlich, dass hier wirklich nicht mehr von einer Epidemie ge-\nsprochen werden kann.\nDie Impfkartei am Gesundheitsamt spielt in diesem Sys-\ntem eine wichtige Rolle. So k\u00f6nnen wir aufgrund der aus\nAnlass der schul\u00e4rztlichen Reihenuntersuchung erhobenen\nDaten zum Beispiel sagen, dass \u00fcber 52 % der Sch\u00fcler der\n9. Klassen im Schuljahr 1999/2000 vollst\u00e4ndig gegen He-\npatitis B geimpft waren.\nDa t\u00e4uschen Sie sich, Herr Pellmann. Die Immunit\u00e4tslage\nist insgesamt, weil es auch mehr Impfstoffe gibt und auch\nmehr als zu DDR-Zeiten importiert werden, besser als zu\nDDR-Zeiten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Minister?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Ja, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Pellmann.\n\nDr. Pellmann, PDS: Herr Staatsminister, w\u00fcrden Sie mir\nRecht geben, dass selbstverst\u00e4ndlich in den letzten elf Jah-\nren auch der Fortschritt vorangekommen ist und dass von\ndiesem Fortschritt gegebenenfalls die Impfpr\u00e4vention in\nder DDR \u2013 wenn sie denn noch existierte \u2013 profitiert h\u00e4tte?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Sie haben im ersten Teil wiederholt,\nwas ich gesagt habe. Insofern brauche ich darauf nicht zu\nantworten, wenn Sie mich wiederholen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Pellmann, PDS)\n\nZum zweiten Teil sage ich Ihnen ganz klipp und klar, dass\nes leider in der DDR auch in diesem Bereich immer wieder\nSituationen gegeben hat, wo die Devisen nicht ausgereicht\n\nhaben, um die in der Welt vorhandenen wissenschaft-\nlichen Kenntnisse der Bev\u00f6lkerung der DDR wirklich zur\nVerf\u00fcgung zu stellen.\n\n(Bartl, PDS: Na ja!)\n\nAu\u00dfer den jugend\u00e4rztlichen Untersuchungen der Schul-\nkinder haben wir jedoch kein landesweites Instrument zur\nErfassung der Durchimpfungsgrade. Wir wissen nicht ge-\nnau, wie viel Prozent der Zweij\u00e4hrigen, der 18-J\u00e4hrigen\noder 60-J\u00e4hrigen gegen Diphtherie, gegen Grippe oder an-\ndere Krankheiten geimpft sind.\n\nDas Infektionsschutzgesetz erf\u00fcllt in dieser Hinsicht nicht\ndie s\u00e4chsischen Erwartungen. Wir haben dort mehr ge-\nwollt. Mein Vorschlag an den damaligen Bundesminister\nf\u00fcr Gesundheit, eine Meldepflicht f\u00fcr durchgef\u00fchrte Imp-\nfungen in das Gesetz aufzunehmen, fand keinen Eingang\nin das Bundesgesetz.\n\nUnser Vorsto\u00df \u00fcber den Bundesrat, der Gesetzgeber m\u00f6ge\ndoch eine Erm\u00e4chtigung nur wenigstens f\u00fcr die L\u00e4nder\nvorsehen, durch Rechtsverordnung zu bestimmen, dass\ndurchgef\u00fchrte Schutzimpfungen gemeldet werden m\u00fcs-\nsen, fand ebenfalls keine Mehrheit, auch nicht, Frau\nVolkmer, der SPD-regierten L\u00e4nder.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nWir haben nicht einmal das Recht erhalten, eine eigene\nVerordnung zu erlassen.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Das ist wahr!)\n\nDie haben wir nicht.\n\nDas Infektionsschutzgesetz sieht im \u00a7 20 Abs. 4 lediglich\nvor, dass das Bundesministerium und nicht wir \u2013 jetzt ist\ndie Gesetzeslage ab 1.1.2001 eben anders \u2013 mit einer\nRechtsverordnung \u00fcber die Kostentr\u00e4gerschaft bei Schutz-\nimpfungen auch Regelungen treffen kann, die der Erfas-\nsung und \u00dcbermittlung der anonymisierten Daten \u00fcber\ndurchgef\u00fchrte Schutzimpfungen dient. Wir d\u00fcrfen es jetzt\neben nicht.\n\nSeit der Stellungnahme der Staatsregierung zu dem vorlie-\ngenden Antrag sind inzwischen sieben Monate vergangen.\nBis heute haben wir keinerlei Information dar\u00fcber, ob der\nBund von seiner Verordnungserm\u00e4chtigung Gebrauch\nmachen wird. In der Verordnung k\u00f6nnte bestimmt wer-\nden, dass im Zuge der \u00e4rztlichen Impfabrechnung zus\u00e4tz-\nliche Daten zur Ermittlung von Durchimpfungsgraden,\nzum Beispiel bei der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung, erho-\nben werden \u2013 eine zumindest f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Gesund-\nheitsdienst kosteng\u00fcnstige Variante, bei der auf die Ein-\nf\u00fchrung einer Meldepflicht verzichtet werden kann.\n\nIch habe mich in diesen Tagen \u2013 wie meine Kollegin Frau\nStrempel schon gesagt hat \u2013 schon an die neue Gesund-\nheitsministerin, Frau Schmidt, gewandt und auf die Dring-\nlichkeit einer Bundesverordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 20 Abs. 4 des\nInfektionsschutzgesetzes hingewiesen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nSollte der Bund andere Priorit\u00e4ten setzen und die Ministe-\nrin mir mitteilen, dass sie von der Verordnungserm\u00e4chti-\ngung in absehbarer Zeit keinen Gebrauch machen werde,\nso m\u00fcssten auf Landesebene entsprechende Vorkehrungen\ngetroffen werden, um valide Daten \u00fcber Durchimpfungs-\ngrade zu erhalten. Aber da kommen wir an die Grenze der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2334\n\n\n\nFragen des Datenschutzes. Herr Pellmann, das k\u00f6nnen wir\nnicht so vom Tisch wischen wie Sie.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: \nWir haben doch einen guten \n\nDatenschutzbeauftragten!)\n\nGegebenenfalls m\u00fcssen bestimmte Aufgaben des \u00f6ffent-\nlichen Gesundheitsdienstes eingeschr\u00e4nkt werden, damit\nim Rahmen der Kostenneutralit\u00e4t eine effiziente Impfkar-\ntei gef\u00fchrt werden kann.\nMeine Damen, meine Herren! Ich teile das in dem Antrag\nverfolgte Anliegen und bem\u00fche mich seit Jahren nachhal-\ntig um die Schaffung der erforderlichen Rechtsgrundlagen.\nInsofern bin ich durchaus froh, dass ich hier Verb\u00fcndete\nhabe. Aber mehr als das, was ich Ihnen geschildert habe,\nist von uns im Augenblick nicht machbar. Insofern hat sich\ndieser Antrag erledigt.\nIch sage auch gleich etwas zum \u00c4nderungsantrag; Herr\nPellmann hat ihn ja auch schon fast eingef\u00fchrt. Oder soll\nich jetzt noch nicht dazu Stellung nehmen, Frau Pr\u00e4siden-\ntin?\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Nat\u00fcrlich.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Die beiden Punkte des \u00c4nderungs-\nantrages sind erledigt, weil wir das, was darin gefordert\nwird, bereits tun.\nDer erste Punkt bezieht sich darauf, dass wir die Bundes-\nregierung auffordern sollen, die Erm\u00e4chtigungserlaubnis\nzu einer Verordnung auszusprechen. Dazu habe ich gera-\nde gesagt: Das habe ich schon bei der neuen Ministerin\nwieder getan.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDer zweite Punkt geht darauf hin, dass bei den Einsch\u00fc-\nlern der Impfgrad erfasst werden soll. Das machen wir\njedes Jahr, das haben wir bereits. Das brauchen Sie von\nuns nicht noch einmal abzufordern. Ich kann Ihnen die\nZahlen der letzten Jahre, wenn Sie es wollen, hier vortra-\ngen. Aber das erspare ich Ihnen, weil es sonst zu viel wer-\nden w\u00fcrde.\nAber ich sage Ihnen \u2013 auch an Herrn Pellmann gewandt \u2013:\nWir haben immer noch sehr erfreuliche Durchimpfungs-\nraten gegen die vielf\u00e4ltigen Erkrankungen, zum Beispiel\nbei Tetanus 93 %, bei Polio 97 %, bei Diphtherie 93 %. Frau\nVolkmer, Sie sprachen vorhin in Bezug auf Masern davon,\ndass dabei 92,5 % erreicht werden m\u00fcssten. Wir sind im\nJahr 1998/99 bei den Einsch\u00fclern bei 93,1 % gewesen.\nVon daher hat sich, denke ich, auch der \u00c4nderungsantrag\nerledigt, weil beide Dinge bereits passieren und insofern\nnichts Neues geschehen w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Frau Zschoche, PDS: \nWir haben doch heute auch \u00fcber Bundeswehrstandorte\n\nberaten und die Staatsregierung setzt sich daf\u00fcr ein.)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie SPD-Fraktion. Bitte, Frau Dr. Volkmer.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! In der Vergangenheit wurde in den alten\nBundesl\u00e4ndern den Fragen der Pr\u00e4vention und des Impf-\nschutzes nur eine ungen\u00fcgende Aufmerksamkeit zuteil.\nIm Januar dieses Jahres l\u00f6ste nun das Infektionsschutzge-\nsetz endlich das veraltete Bundesseuchengesetz ab. Auch\n\ndieses Gesetz wird nicht allen Anforderungen gerecht. Das\nist schon gesagt worden und ist auch richtig.\nErarbeitet wurde dieses Gesetz aber im Wesentlichen noch\nin der Seehofer-\u00c4ra und zurzeit pr\u00fcft das Bundesministe-\nrium f\u00fcr Gesundheit, in welcher Form Verordnungser-\nm\u00e4chtigungen erlassen werden sollten, um die Impfdoku-\nmentation bundesweit zu verbessern.\nDas entbindet die L\u00e4nder aber nicht von ihrer Aufgabe, in\nihrem Zust\u00e4ndigkeitsbereich die Voraussetzungen f\u00fcr eine\naussagef\u00e4hige Erfassung des Impfstatus der Bev\u00f6lkerung\nund damit eine wirksame Impfpr\u00e4vention zu schaffen. Ich\nbin der \u00dcberzeugung, dass hierbei insbesondere die neuen\nBundesl\u00e4nder aus ihrer in diesem Fall positiven Erfahrung\naus DDR-Zeiten eine Vorreiterrolle in Deutschland einneh-\nmen k\u00f6nnen und sollen.\nZu den notwendigen Ma\u00dfnahmen geh\u00f6rt unseres Erach-\ntens ausdr\u00fccklich eine Meldepflicht f\u00fcr durchgef\u00fchrte\nSchutzimpfungen, die zumindest auf Landesebene einge-\nf\u00fchrt werden sollte. Die datenschutzrechtlichen Aspekte\nsind in Zusammenarbeit mit dem Datenschutzbeauftrag-\nten mit Sicherheit l\u00f6sbar. Das Land Sachsen-Anhalt nimmt\nhierbei schon eine Vorreiterrolle ein. Die organisatorischen\nVoraussetzungen d\u00fcrften in der heutigen Zeit nicht das\nProblem sein.\nV\u00f6llig unverst\u00e4ndlich und unbefriedigend ist die Aussage\nder Staatsregierung, dass eine Terminplanung f\u00fcr eine\nkonkrete s\u00e4chsische Normensetzung in Fragen der Impf-\ndokumention aufgrund der Sachlage nicht vorgelegt wer-\nden k\u00f6nne.\n\n(Zuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\nWer, so frage ich Sie, soll das denn f\u00fcr Sachsen tun, wenn\nnicht die Staatsregierung?\nAus diesem Grunde halten wir unseren Antrag f\u00fcr\nerforderlich und erwarten die Zustimmung des Hohen\nHauses. \u2013 Wenn Sie hier immer von der Seite sagen, Sie\nbrauchten die Verordnung seitens der Bundesregierung:\nWenn dann die Verordnung kommt, dann m\u00fcssen Sie aber\nauch eine Vorarbeit geleistet haben, damit es nicht Jahre\ndauert, bis diese umgesetzt werden kann.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nZuruf des Staatsministers Dr. Geisler)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich rufe jetzt den\n\u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion in der Drucksache\n3/3626 auf. \u2013 Bitte, Herr Abg. Pellmann.\n\nDr. Pellmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr Dr. Geisler,\nwir sind selbstverst\u00e4ndlich lernf\u00e4hig, wie Sie wissen. Des-\nwegen ziehen wir den zweiten Punkt unseres \u00c4nderungs-\nantrages zur\u00fcck. Aber den ersten Punkt bitten wir unbe-\ndingt zur Abstimmung zu stellen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDenn es macht schon einen wesentlichen Unterschied, wie\nuns die Mehrheitsfraktion des Hauses immer wieder glau-\nben machen will \u2013 und wir nehmen diesen Glauben gern\nan, dass es ein Unterschied ist \u2013, ob es sich um ein Bem\u00fc-\nhen der Staatsregierung handelt, wof\u00fcr ich ja bin. Wenn\ndieses Bem\u00fchen der Staatsregierung aber durch einen Be-\nschluss des Landtages untersetzt wird, dann hat das nat\u00fcr-\nlich viel mehr Aussagekraft und viel mehr Wirkung. Des-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2335\n\n\n\nwegen meinen wir, dass wir uns dem nicht verschlie\u00dfen\nsollten.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nAnsonsten sage ich zu diesem \u00c4nderungsantrag, aus-\ndr\u00fccklich an die SPD-Fraktion gerichtet: Er hebt Ihren An-\ntrag nicht auf. Deswegen m\u00f6chten wir, dass f\u00fcr beide An-\ntr\u00e4ge positiv votiert wird.\n\n(Jurk, SPD: Unser Antrag ist dann weg. \u2013 \nDr. Pellmann, PDS: Nein, erg\u00e4nzt!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Dr. Volkmer, bit-\nte.\n\nFrau Dr. Volkmer, SPD: Ich bin jetzt etwas \u00fcberrascht,\nlieber Herr Pellmann. In Ihrem \u00c4nderungsantrag steht:\n,,Der Landtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, den Antrag wie folgt zu\nfassen:\u201c Dann folgen Ihre beiden Punkte. Jetzt haben Sie\nden zweiten Punkt zur\u00fcckgezogen, jetzt steht nur noch der\nerste Punkt da. Damit w\u00fcrde Ihr \u00c4nderungsantrag unse-\nren Antrag ersetzen. Das geht leider nicht.\nIch h\u00e4tte kein Problem damit, wenn Ihr erster Antrag un-\nserem Antrag hinzugef\u00fcgt werden w\u00fcrde, weil ich auch\nkein Problem damit habe, dass wir unsere Meinung, dass\ndiese Verordnung seitens der Bundesregierung nun\nschnell in die G\u00e4nge kommen und beschlossen werden\nmuss, bekr\u00e4ftigen. Wir sind daf\u00fcr und wir sind auch da-\nf\u00fcr, dass diese Arbeit schnell erfolgt, aber nur als Erg\u00e4n-\n\nzung zu unserem Antrag; denn die Staatsregierung m\u00f6ch-\nten wir hier nicht aus ihrer Pflicht entlassen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Dr. Pellmann, bit-\nte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Frau Volkmer, so haut es doch hin.\nDeswegen, denke ich, sollte es wirklich hei\u00dfen: ,,\u2026 zu er-\ng\u00e4nzen\u201c. \u2013 Ja? \u2013 Ihr Antrag steht im Vordergrund, das ist\nder Hauptantrag. Unser Antrag erg\u00e4nzt im Punkt 1 den\norigin\u00e4ren Antrag. Dann sind wir uns doch einig, hoffe\nich.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gut. Gibt es noch Re-\ndebedarf? CDU-Fraktion? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\nlasse ich \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion,\nDrucksache 3/3626, zu Punkt 1 abstimmen. Wer m\u00f6chte\ndie Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen und einer\nganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag knapp\nabgelehnt.\nIch rufe auf Drucksache 3/2071. Wer m\u00f6chte die Zustim-\nmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Keine Stimmenthaltung, eine Reihe von Stim-\nmen daf\u00fcr. Dennoch ist der Antrag mehrheitlich abgelehnt\nworden. Damit ist der Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\nSteuerungsinstrumente zur Genehmigung von Windkraftanlagen\nDrucksache 3/2261, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde: CDU, PDS, CDU,\nSPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der\nFraktion der CDU als Einreicherin das Wort. Herr Prof.\nMannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Sollte man am Anfang eines\nsolchen Redeblocks gezwungen sein, eine Art Bilanz zu\nziehen oder \u00dcberschrift zu setzen, k\u00f6nnte man es sich ein-\nfach machen und sagen: Ja, der Wind hat sich gedreht.\nDenn wer aufmerksam die Presse verfolgt \u2013 und zwar t\u00e4g-\nlich kann man das so tun \u2013, der erblickt Schlagzeilen wie\n,,Windm\u00fcllern bl\u00e4st kr\u00e4ftiger Sturm ins Gesicht\u201c, ,,B\u00fcrger\nblasen zum Sturm\u201c, ,,Sturmlauf gegen Windm\u00fchlen\u201c,\n,,Biedenkopf an der Seite der Windradgegner\u201c, ,,Kreistag\ngegen neue Windanlagen\u201c.\n\nUm es gleich an den Anfang zu stellen: All diese hinter\nsolchen \u00dcberschriften stehenden Initiativen sind kein Aus-\ndruck daf\u00fcr, dass die B\u00fcrger vom Grundsatz her regenera-\ntive Energien ablehnen, sondern sie wehren sich, dass eine\ndurch doppelte bundesrechtliche Privilegierung gest\u00e4rkte\nEnergienutzung zu nachhaltiger Beeintr\u00e4chtigung des\nLandschaftsbildes, zur Beeintr\u00e4chtigung der Belange des\nNaturschutzes und der Wohnqualit\u00e4t betroffener Sied-\nlungsgebiete f\u00fchrt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGenau in dieser Situation trifft unser Antrag \u2013 der, wie\nman ja auch erkennen kann, schon einige Monate alt ist \u2013,\n\num dieses Problem auch einmal aufzugreifen, ins Zentrum\nder Probleme, denn er will noch einmal die Steuerungs-\nmechanismen thematisieren, die die Kommunen zur Ver-\nf\u00fcgung haben, um das Anwachsen der privilegierten\nWindanlagen zu steuern und gegebenenfalls in Grenzen\nzu halten. Ich betone dies im Sinne des Antrages vor allem\ndeshalb, weil m\u00f6glicherweise auch in dieser nun folgen-\nden Debatte \u00fcbersehen wird, dass es heute um baurecht-\nliche und landesplanerische Fragen im Zusammenhang\nmit der Errichtung von Windkraftanlagen geht, also um\nden geordneten und vertr\u00e4glichen Ausbau solcher Anla-\ngen und nicht um das Credo f\u00fcr oder wider regenerative\nEnergien.\n\nWie ist nun die konkrete Situation in Sachsen? Im Verlaufe\nvon zehn Jahren wurden in Sachsen rund 2000 Antr\u00e4ge\nzur Genehmigung von Windenergieanlagen gestellt, f\u00fcr\ndie dann etwa 560 Genehmigungen erteilt wurden. Man\nbeachte zun\u00e4chst also auch einmal schon die Relationen\nzwischen Antrags- und Genehmigungsgeschehen. Mit die-\nsen knapp 600 Anlagen, f\u00fcr die etwa 300 Megawatt Leis-\ntung installiert sind, ist der Anteil der Windenergie am\nStromverbrauch von 0,5 % im Jahr 1991 auf etwa 2 bis\n2,5 % in diesem Jahr gestiegen. Dennoch ist eine solche\nEnergiegewinnung kein Beitrag, den CO2-Aussto\u00df wirk-\nsam zu reduzieren.\n\nAn dieser Stelle komme ich zu Ihnen, Frau Dr. Raatz, die\nSie uns am 16. Januar 2001 mit einer Presseerkl\u00e4rung zu\ndiesem Thema erfreut haben, einer Presseerkl\u00e4rung, in der\nSie ausf\u00fchren, dass, bezogen auf eine Aussage des Minis-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2336\n\n\n\nterpr\u00e4sidenten, Sie sich schon auf die Erkl\u00e4rung freuen,\nwarum eine solche Energieform auch als \u00f6kologisch sinn-\nlos bezeichnet werden kann, und in dem gleichen Kontext\nSie Ihre Freundlichkeit weiterf\u00fchren, indem Sie ausf\u00fchren,\nder Ministerpr\u00e4sident sei schon zu alt, um die Notwendig-\nkeit der Zukunftsenergien zu begreifen und zeitgem\u00e4\u00dfe\nAntworten auf eine der brennendsten Fragen der Mensch-\nheit zu finden.\nAbgesehen von den schw\u00fclstigen und nicht f\u00fcr diese Sa-\nche zutreffenden Superlativen, mit denen Sie hier operie-\nren, will ich Ihnen stellvertretend die Antwort geben.\nEs kann sich um keinen relativ stabilen Beitrag zur Sen-\nkung des CO2-Aussto\u00dfes handeln, denn um die klima-\nwirksamen Emissionen eines einzigen 150-kW-Lastkraft-\nwagens aufzuwiegen, braucht man eine Windenergieanla-\nge von 1,5 Megawatt installierter Leistung. Bei 42 Millio-\nnen in Deutschland zugelassenen Kraftfahrzeugen kann\neine Energiewende auf diese Weise \u00fcberhaupt nicht be-\nwerkstelligt werden, was zugleich zeigt, wo man in\nDeutschland beim Klimaschutz ansetzen m\u00fcsste. Un\u00f6kolo-\ngisch ist es auch, dass bei dem geringen Ausnutzungsgrad,\nalso dem Dauerverf\u00fcgbarkeitsgrad von erzeugtem Wind-\nstrom, ja eine Hei\u00dfreserve parallel in einem konventionell\nbetriebenen Kraftwerk erforderlich ist, das damit mehr\nSchadstoffe emittieren muss, um auf diese hin und wieder\neingespeisten windstromerzeugten Energien zu reagieren;\ndas hei\u00dft, mehr Schadstoffe produzieren, als wenn es\nkeine Windenergieanlage g\u00e4be. Man sollte sich zun\u00e4chst\neinmal sachkundig machen, bevor man jemanden in dieser\nWeise verunglimpft.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDrittens besteht seit 1997 eine solche Privilegierung der\nWindkraftwerke im Au\u00dfenbereich nach \u00a7 35 Abs. 2 des\nBaugesetzbuches. Seit dieser Zeit wird unter dem Deck-\nmantel, einen Beitrag zum Klimaschutz leisten zu wollen,\nim Zusammenhang mit der Subventionierung, zun\u00e4chst\nnach Stromeinspeisungsgesetz, seit dem Jahre 2000 nach\ndem erneuerbaren Energiegesetz, schlichtweg mit Windr\u00e4-\ndern Geld verdient. Weil das so ist, brauchen die Geneh-\nmigungsbeh\u00f6rden Instrumente, das Aufstellen von Wind-\nkraftanlagen zu steuern und gegebenenfalls zu begrenzen.\nDer Bundesgesetzgeber hat also eine plan\u00e4hnliche Stand-\nortzuweisung in den Au\u00dfenbereich f\u00fcr grunds\u00e4tzlich zu-\nl\u00e4ssig erkl\u00e4rt. Aber auch trotz dieser Situation ist zu pr\u00fc-\nfen, ob nicht \u00f6ffentliche Belange der Errichtung solcher\nAnlagen entgegenstehen. Diese \u00f6ffentlichen Belange ent-\nfalten dann die gr\u00f6\u00dfte Rechtswirkung, wenn hierf\u00fcr Dar-\nstellungen im Fl\u00e4chennutzungsplan oder als Ziele der\nRaumordnung und Landesentwicklung, zum Beispiel als\nVorrang- und Vorbehaltsgebiete im Regionalplan, an an-\nderer Stelle erfolgt sind. Danach k\u00f6nnen Gemeinden durch\npositive Standortzuweisungen in ihrem Plangebiet den \u00fcb-\nrigen Planungsraum von Windkraftanlagen freihalten.\nUm kein Missverst\u00e4ndnis aufkommen zu lassen: Eine Ne-\ngativplanung, also quasi das Freihalten des gesamten\nPlangebietes von jeglicher Standortfestlegung, ist unzul\u00e4s-\nsig. Aber wenn zum Beispiel eine Gemeinde ein solches\nSondergebiet f\u00fcr Windkraftanlagen ausgewiesen hat, das\ndann nun mit den m\u00f6glichen vier bis f\u00fcnf Anlagen besetzt\nist, dann braucht sie keinen zus\u00e4tzlichen weiteren Standort\nin ihrem Gemeindegebiet zu dulden oder auszuweisen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abgeordneter, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: \u2013 Einen Moment bitte. Ich\nm\u00f6chte nur das Beispiel zu Ende f\u00fchren.\nIch benenne dieses Beispiel, weil gerade aus der Stadt\nLommatzsch in der Vergangenheit genau diese Situation\ngeschildert worden ist und dort sich die Stadt mit Hilfs-\nkonstruktionen wie der Ausweisung eines Bauplanungs-\ngebietes mit Ver\u00e4nderungssperre versucht hat zu behelfen.\nEs ist \u2013 das ist ein Gedanke, den ich noch einmal aufgrei-\nfen will \u2013 erforderlich, den Kommunen ganz stringent an\ndie Hand zu geben, wie sie sich in diesem rechtlichen\nDschungel \u2013 das will ich gerne zugestehen \u2013 in ihrem Plan-\ngebiet verhalten sollen.\nDie Botschaft muss noch einmal betont werden: Wenn die\nKommunen diese Option erf\u00fcllt haben, ein Sondergebiet\nauszuweisen, und das aufgef\u00fcllt ist, dann brauchen sie\nkeine weiteren Planungen vorzunehmen.\nJetzt, Frau Pr\u00e4sidentin, gern.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich danke. Frau Abg.\nKlein, SPD-Fraktion, Sie d\u00fcrfen jetzt Ihre Zwischenfrage\nstellen.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Prof. Mannsfeld, geben Sie mir\nRecht, dass wir vor diesem Problem jetzt nicht stehen w\u00fcr-\nden, wenn die Regionalpl\u00e4ne schon f\u00fcr verbindlich erkl\u00e4rt\nworden w\u00e4ren?\nWie erkl\u00e4ren Sie sich eigentlich, dass Sie gegen die Aus-\nweisung von 50 % des im Windmessprogramm ausgewie-\nsenen Potenzials in den Regionalpl\u00e4nen, so wie es der ehe-\nmalige Minister f\u00fcr Umwelt und Landesentwicklung\nVaatz gefordert hat, damals keinen Protest eingelegt haben\nund jetzt erkl\u00e4ren, Windr\u00e4der seien zur CO2-Einsparung\nvollkommen unn\u00fctz?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Klein, abgesehen davon,\ndass es nicht eine, sondern eigentlich drei Fragen waren\nund ich M\u00fche habe, sie jetzt der Reihe nach abzuhandeln,\nist zun\u00e4chst einmal zu sagen \u2013 zum Teil Regionalplan\nkomme ich noch in meinen Ausf\u00fchrungen, weil das nat\u00fcr-\nlich ein Gegenstand ist, der damit im Zusammenhang\nsteht \u2013: Die Tatsache, dass in Sachsen 1992/93 die Poten-\nziale zur Nutzung von Windenergie als eine der erneuer-\nbaren Formen in Form eines solchen Windatlasses einmal\nzusammengetragen und allen Interessierten als Planungs-\ngrundlage im Lande \u00fcbergeben worden sind, ist v\u00f6llig un-\nabh\u00e4ngig von dem Geschehen, welches sich jetzt durch das\nZusammenwirken der doppelten Privilegierung ent-\nwickelt. Ich kann es nur noch einmal wiederholen: Mit der\nim Baugesetzbuch getroffenen Standortzuweisung im\nAu\u00dfenbereich als privilegiertes Vorhaben erw\u00e4chst im Zu-\nsammenhang mit der Subventionierung ein ganz erhebli-\nches Interesse daran, nicht unbedingt einen Beitrag zum\nKlimaschutz zu leisten, sondern finanzielle Gewinne zu\nerzielen.\nNun k\u00f6nnte man sagen: Das eine ist ja mit dem anderen\ndurchaus verbindbar und schlie\u00dft sich nicht gegenseitig\naus. Aber mit dem fr\u00fcheren Stromeinspeisungsgesetz,\nFrau Klein, hatte der Gesetzgeber noch eine H\u00fcrde aufge-\nbaut: dass der Windkraftbetreiber und der Netzinhaber\nnoch in vertragliche Beziehungen treten mussten und die\nKonditionen ausgehandelt haben, wie der Windstrom ab-\ngenommen wird.\nDas jetzige Erneuerbare-Energien-Gesetz fordert vom Ver-\nsorger, dass er zur Tag- und Nachtzeit quasi den mit\n17,9 Pfennigen gegen\u00fcber dem sonst mit knapp 5 Pfenni-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2337\n\n\n\ngen pro Kilowattstunde erzeugten Strom zur Einspeisung\nabnimmt. Das ist eine v\u00f6llig andere Situation als zu der\nZeit, wo ein fr\u00fcherer Umweltminister in diesem Instru-\nment noch einen Beitrag zum Klimaschutz gesehen hat.\nIch hoffe, dass Sie mit den Antworten leben k\u00f6nnen, und\nm\u00f6chte gern zu meinem eigentlichen Statement zur\u00fcck-\nkommen.\nEs f\u00fchrt mich aber genau an den Punkt, denn man fragt\nsich unwillk\u00fcrlich \u2013 ich habe ja gesagt, dass es Steuerungs-\nmechanismen gibt, die auch relativ einfach zu handhaben\nsind \u2013: Warum funktioniert es dann im Land so schlecht?\nDer Ruf vieler Kommunen, wie es Frau Klein eben thema-\ntisierte, nach der Landesebene, insbesondere zur Genehmi-\ngung der Regionalpl\u00e4ne, ist gr\u00f6\u00dftenteils unwirksam, denn\ndas wirksamste Steuerungsinstrument ist ein rechtswirksa-\nmer Fl\u00e4chennutzungsplan.\nWie sieht diesbez\u00fcglich die Realit\u00e4t aus? In den vergange-\nnen elf Jahren haben es gerade einmal 25 % der Kommu-\nnen in Sachsen fertig gebracht, einen solchen Plan zu ver-\nabschieden. Mittels unserer Drucksache kann man das\nsch\u00f6n ausrechnen: 129 von 524. Selbst wenn man objekti-\nverweise feststellen muss, dass gegenw\u00e4rtig eine gro\u00dfe\nAnzahl von Fl\u00e4chennutzungspl\u00e4nen im Aufstellungsver-\nfahren begriffen sind und sich diese Relation sicher bald\nverbessert, muss im Moment die Tatsache festgehalten\nwerden, dass eben das wirksamste Steuerungsinstrument,\nder Fl\u00e4chennutzungsplan, in den Kommunen nicht exis-\ntiert.\nSicher ist dar\u00fcber hinaus \u2013 damit komme ich auch zu Ihrer\nFrage, Frau Klein \u2013, dass auf der n\u00e4chst h\u00f6heren Pla-\nnungsebene, also im Regionalplan, Vorgaben f\u00fcr die Fl\u00e4-\nchennutzungsplanung zu finden sind \u2013 Stichwort: Vor-\nranggebiete \u2013, aber dass hier tats\u00e4chlich das Tempo der\nErarbeitung durch die Regionalplanungsverb\u00e4nde bzw.\ndie Verbindlichkeitserkl\u00e4rung durch die oberste Raumord-\nnungsbeh\u00f6rde nicht unbedingt besser mit den kommuna-\nlen Erfordernissen \u00fcbereinstimmt.\nAber wenn Sie dieses Thema schon ansprechen, dann will\nich gleich noch sagen, dass wir in der Landesplanungsge-\nsetznovelle, die uns in diesem Jahr auch noch bevorsteht,\ndieses Gesetzgebungsverfahren nutzen sollten, durch Ver-\nbindung der Vorranggebiete des Regionalplanes mit dem\nInstrument der Eignungsgebiete nach \u00a7 7 Abs. 4 des Bun-\ndesraumordnungsgesetzes eine Ausschlusswirkung f\u00fcr\nFl\u00e4chen au\u00dferhalb der Vorranggebiete zu erreichen, weil\ndas insbesondere ein rechtssicherer Verfahrensweg ist, der\nauch der Nachpr\u00fcfung durch die Verwaltungsgerichte\nstandh\u00e4lt.\nWas bleibt in einer ersten Diskussion demnach als Fazit?\nDie Kommunen haben trotz der oben genannten Defizite \u2013\nFl\u00e4chennutzungsplan, Regionalplan \u2013 die M\u00f6glichkeit, im\nGenehmigungsverfahren die Errichtung von Windanlagen\nzu versagen, aber ich habe den Eindruck, dass die in unse-\nrem Antrag gew\u00fcnschte Aktualisierung des Leitfadens zur\nGenehmigung von Windkraftanlagen dringend erforder-\nlich ist, weil eben auch zwischen dem bisherigen von 1997\nvorliegenden und heute eine ganze Reihe neuer Tatbest\u00e4n-\nde eingetreten ist. Das ist auch ein Grund daf\u00fcr, weshalb\nunser Antrag in den Punkten 2 und 3 eigentlich auch fort-\nbestehen muss, denn es besteht zu viel Unklarheit zum\nThema Windkraftanlagen.\nWer gestern den ,,Pressespiegel\u201c aufgeschlagen hat, konn-\nte lesen, dass die Gemeinde Demitz-Thumitz erkl\u00e4rt hat:\n,,Der Gemeinderat lehnt einheitlich die Errichtung von\nWindkraftanlagen ab. Es passt nicht in unser Ortsbild. \u00dcb-\n\nrigens haben wir bereits Steinbr\u00fcche in unserem Gemein-\ndegebiet.\u201c\nSo geht es eben nicht, liebe Kolleginnen und Kollegen.\nWenn nicht die von mir genannten vorgeschriebenen Re-\ngularien beachtet werden, kann eine solche Verfahrens-\nweise vor jedem Verwaltungsgericht gekippt werden. Des-\nwegen mein Appell: Wir m\u00fcssen den Kommunen durch-\naus Aufkl\u00e4rung und Hilfe bei der Behandlung des Themas\ngeben. Aber jede Vermischung dieser baurechtlichen und\nlandesplanerischen Fragen mit der Energiephilosophie\nf\u00fchrt, zumindest was unsere heutige Debatte betrifft, an\nder Sache vorbei. Es geht darum, dass prinzipiell die den\nKommunen zur Verf\u00fcgung stehenden Steuerungsinstru-\nmente, insbesondere die von den Gemeinden selbst zu ver-\nantwortenden Fl\u00e4chennutzungspl\u00e4ne, genutzt werden\nm\u00fcssen. Nur so und nicht etwa mit energiepolitischen\nGrundsatzdebatten lassen sich bei der geltenden und\ndurch Bundesrecht gepr\u00e4gten Situation die praktischen\nProbleme l\u00f6sen. Um diese geht es in unserem Antrag.\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir kommen jetzt zum\nn\u00e4chsten Redebeitrag, den Frau Abg. Dr. Runge von der\nPDS-Fraktion h\u00e4lt.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Gestern wurde in der Zeitung\nberichtet, wie Wissenschaftler auf dem UN-Umweltforum\nin Nairobi davor warnten, dass sich die Erderw\u00e4rmung\ndurch das Auftauen der B\u00f6den in der Nordpolarregion\nenorm beschleunigen wird. Durch die Erw\u00e4rmung dieses\nBodens um bis zu 3 Grad Celsius werden bislang einge-\nschlossene Gase in die Atmosph\u00e4re abgegeben, die den\nTreibhauseffekt vorantreiben. Nach Sch\u00e4tzung sind rund\n14 % des weltweiten Vorkommens an Kohlendioxid und\nMethan in dauerhaft gefrorenen Bodenschichten enthalten,\ndie allm\u00e4hlich durch Erderw\u00e4rmung in die Atmosph\u00e4re\nfreigesetzt werden.\nMittlerweile ist in der wissenschaftlichen Welt unbestrit-\nten, dass sich durch das Abschmelzen der Pole und die\nweitere S\u00fc\u00dfwasserzufuhr in den Atlantischen Ozean die\nKlimapumpe des Nordatlantik, die f\u00fcr den Golfstrom und\ndas milde Klima in Europa verantwortlich ist, z\u00fcgig einer\nkritischen Masse n\u00e4hert, wo diese Klimapumpe ausfallen\nkann. Das h\u00e4tte in Europa eiszeit\u00e4hnliche Folgen.\nWorauf die Wissenschaftler allerdings nicht antworten\nk\u00f6nnen, ist die Frage, wann diese kritische Grenze bei Um-\nkippen dieser Klimapumpe erreicht sein wird. Die letzte\n\u00d6lkrise, die Endlichkeit fossiler Rohstoffreserven und\nnicht zuletzt die fortschreitende Klimaerw\u00e4rmung zwin-\ngen die Industriel\u00e4nder zu energischen Schritten, sich\nlangfristig in einem Zeitraum von 50 Jahren weitgehend\nvon fossilen Energietr\u00e4gern zu entkoppeln und sie durch\nandere, unter anderem auch durch erneuerbare Energien,\nzu substituieren. Dabei spielt die von Hermann Scheer ent-\nwickelte Sonnenstrategie im weitesten Sinne des Wortes\neine herausragende Rolle.\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\nDie Ausnutzung von Windkraft zur Stromerzeugung ge-\nh\u00f6rt deshalb zu dieser Sonnenstrategie.\nFazit dieser globalen Schlaglichter kann nur sein: global\ndenken, lokal handeln. Die EU-Kommission und das EU-\nParlament haben den Zwang zum Handeln erkannt und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2338\n\n\n\nsind dabei, eine Richtlinie zur F\u00f6rderung erneuerbarer\nEnergien auf den Weg zu bringen. Insofern muss ich\nHerrn Mannsfelds abenteuerliche Argumentation, die\nWindkraft w\u00fcrde keinen Beitrag zur CO2-Reduktion leis-\nten, energisch zur\u00fcckweisen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nMit dem Stromeinspeisegesetz und nun, seit dem vergan-\ngenen Jahr, mit dem Gesetz f\u00fcr den Vorrang erneuerbarer\nEnergien haben sich die Rahmenbedingungen zur Markt-\neinf\u00fchrung erheblich verbessert. Davon hat die Stromer-\nzeugung aus Windkraft profitiert, so dass sie neben ande-\nren erneuerbaren Energien zu einem echten Wachs-\ntumsmarkt geworden ist. Mittlerweile werden in Deutsch-\nland von 514 Milliarden Kilowattstunden 2 % aus Wind-\nkraft erzeugt. Auch Sachsen partizipiert an dieser Entwick-\nlung. Im Jahr 1998 hat hier die Stromgewinnung aus\nWindkraft die Erzeugung aus Wasserkraft erstmals \u00fcber-\nholt.\nNoch ein nicht unwichtiges Argument spricht f\u00fcr erneuer-\nbare Energien: das Arbeitsplatzargument. Nach Berech-\nnungen des World-Watch-Institutes sichern in Bezug auf\ndie Erzeugung von 1 000 Gigawattstunden Strom die\nAtomkraft 100 Arbeitspl\u00e4tze, der Kohlestrom inklusive\nKohlef\u00f6rderung 116 Arbeitspl\u00e4tze und der Windstrom \u2013\nsage und schreibe \u2013 542 Arbeitspl\u00e4tze. Kurz gesagt, die\ndezentrale Energiegewinnung aus erneuerbaren Energien\nbirgt ein vielfach h\u00f6heres Arbeitskr\u00e4ftepotenzial als die\natomare und fossile Energieerzeugung.\nVor diesem globalen Hintergrund und wegen der wirt-\nschaftlichen Modernisierungs- sowie Besch\u00e4ftigungseffek-\nte muten die Streitigkeiten zwischen Staatsregierung und\nkommunalen Beh\u00f6rden bzw. regionalen Planungsverb\u00e4n-\nden in Bezug auf die Genehmigung von Windkraftanlagen\nprovinziell und kleinkariert an.\nEbenso anachronistisch mutet auch der Kampf von B\u00fcr-\ngerinitiativen gegen diese Art von Windm\u00fchlenfl\u00fcgeln an.\nDennoch m\u00fcssen wir diese Proteste ernst nehmen. Offen-\nsichtlich haben wir es mit einem Problem gesellschaftlicher\nAkzeptanz von Windkraft zu tun. Deshalb fordere ich die\nStaatsregierung auf, mehr f\u00fcr die Akzeptanz dieser Art\nvon Energiegewinnung zu unternehmen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nStattdessen denunziert der Ministerpr\u00e4sident die Wind-\nkraftanlagenbetreiber in der Medien\u00f6ffentlichkeit, indem\ner Windkraftturbinen mit Gelddruckmaschinen vergleicht.\nEinen solchen Vorwurf habe ich allerdings vom Minister-\npr\u00e4sidenten gegen\u00fcber Betreibern von Atomkraftwerken\nund von Braunkohlenkraftwerken noch nie geh\u00f6rt. Immer-\nhin haben diese durch Steuerfreistellung in den vergange-\nnen Jahrzehnten 70 Milliarden DM an R\u00fcckstellungen an-\ngeh\u00e4uft. Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie agieren nach dem\nMotto: Was gilt das philosophische Sonntagsgeschw\u00e4tz\nvon gestern?\nDie ordnungsrechtlichen Rahmenbedingungen f\u00fcr den\nBau von Windkraftanlagen haben sich mit dem Baugesetz-\nbuch erheblich ver\u00e4ndert, indem tats\u00e4chlich ein Privilegie-\nrungstatbestand vern\u00fcnftigerweise f\u00fcr den Au\u00dfenbereich\ngeschaffen wurde. In der Fortschreibung des Baugesetzbu-\nches wurde allerdings auch ein Planvorbehalt eingef\u00fchrt,\nwonach bei bauplanungsrechtlicher Genehmigung eine\nAbw\u00e4gung zu erfolgen hat, inwieweit \u00f6ffentliche Belange\nber\u00fchrt sind und Privilegierungen entgegenstehen. \u00d6ffent-\nliche Belange sind dann ber\u00fchrt, wenn Erfordernisse des\n\nNatur- und Landschaftsschutzes sowie der Landesent-\nwicklungsplan und die Naturparkverordnung ber\u00fchrt\nsind.\nEin Argument gegen Windkraftanlagen ist immer \u00f6fter,\ndass sie die Landschaft verschandeln w\u00fcrden. Dieses Ar-\ngument ist sicherlich im Einzelfall f\u00fcr die Baugenehmi-\ngung zu pr\u00fcfen. Dennoch muss man dem inflation\u00e4ren\nGebrauch mit dem Argument entgegentreten, dass Wind-\nkraftanlagen relativ einfach r\u00fcckgebaut werden k\u00f6nnen,\nw\u00e4hrend die Sanierung von Tagebaunachfolgelandschaf-\nten und die Wiederherstellung der Landschaft Jahrzehnte\ndauern und erheblich h\u00f6here Kosten verursachen.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Dr. Runge,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Bitte.\n\nFrau Strempel, CDU: Liebe Frau Kollegin Runge, ich habe\nan Sie eine Frage: Haben Sie innerhalb der letzten Tage\noder Wochen einmal ganz konkret mit einer B\u00fcrgerinitia-\ntive gesprochen und hinterfragt, wie die Planung in der\nRegion aussieht und welche Antr\u00e4ge dort vorliegen?\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Ja.\n\nFrau Strempel, CDU: Haben Sie sich zu dieser Frage ein-\nmal mit den dortigen Investoren auseinander gesetzt?\nMich interessiert, ob Sie sich einmal ganz konkret an\neinem Beispiel davon \u00fcberzeugt haben, was die B\u00fcrger be-\nwegt und warum sie zum Teil so kritische Haltungen\nhaben?\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Ja.\n\nFrau Strempel, CDU: Dann w\u00fcrde mich interessieren, wo\nSie sich erkundigt haben.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Zum Beispiel in der Region Ma-\nchern. Ich bin st\u00e4ndig mit Windkraftanlagenbetreibern\ndiesbez\u00fcglich in Kommunikation. Wenn Sie meinem Vor-\ntrag folgen, werden Sie auch auf Ihre Frage noch weitere\nAntworten erhalten.\nWir haben es mit einem v\u00f6llig verzerrten Energiemarkt zu\ntun, denn w\u00fcrden wir die externen Umweltfolge- und La-\ngerungskosten in die Berechnung der Strompreise einbe-\nziehen, dann w\u00e4ren Atom- und Kohlestrom nicht bezahl-\nbar.\nDar\u00fcber hinaus gilt das Gebot der R\u00fccksichtnahme auf die\nLebensqualit\u00e4t von Menschen wegen L\u00e4rmbelastung und\nSchattenwurf. Hieraus entstand ein Abstandserlass f\u00fcr\nWindkraftanlagen nahe Wohngebieten. In Sachsens Leit-\nfaden wurde dieser f\u00fcr einzelne Windkraftanlagen mit\n300 Meter und f\u00fcr Windparks mit 500 Meter festgelegt.\nMittlerweile gibt es hinsichtlich der Abstandsregelungen\nin Bezug auf L\u00e4rmbel\u00e4stigung ein Urteil des Oberverwal-\ntungsgerichts Schleswig-Holstein. Nach diesem Urteil sind\nWerte, wie sie f\u00fcr den Schallschutz im St\u00e4dtebau gelten,\nausreichend. Um Menschen hinreichend vor dem Disko-\nEffekt zu sch\u00fctzen, schlagen wir vor, die Abstandsregelun-\ngen in Bezug auf Turbinentypen und Masth\u00f6hen zu spezi-\nfizieren. Nur so kann die Akzeptanz f\u00fcr Windkraft in der\nBev\u00f6lkerung erh\u00f6ht werden.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2339\n\n\n\n25 % des Windkraftpotenzials in Sachsen liegen in der Re-\ngion Oberes Elbtal/Osterzgebirge. Die von diesem regio-\nnalen Planungsverband angestrengte verwaltungsgericht-\nliche Klage gegen 20 Ma\u00dfgaben des Genehmigungs-\nbescheides ihres Regionalplanes betraf auch die Windener-\ngienutzung. Die Einigung zwischen Staatsregierung und\nRegionalem Planungsverband Oberes Elbtal/Osterzgebir-\nge besteht nach Auskunft von Minister Hardraht darin,\ndass nunmehr die vom Planungsverband aufgestellten\nAusschlusskriterien f\u00fcr Windkraftnutzung genehmigt\nwurden.\nF\u00fcr Westsachsen wurde der Plan allerdings immer noch\nnicht genehmigt, obwohl dies in einem Schreiben vom\nVorliegen des oben genannten Urteils immer wieder ab-\nh\u00e4ngig gemacht worden ist. Unstimmigkeiten zwischen\nden Ressorts seien bisher f\u00fcr diese \u2013 sage und schreibe \u2013\nzweij\u00e4hrige Verz\u00f6gerung verantwortlich.\nIch fordere die Staatsregierung auf, endlich ihre Hausauf-\ngaben zu machen. Mit dieser Verz\u00f6gerungsstrategie wer-\nden das regionalplanerische Steuerungsinstrument und\ndie Arbeit der Verbandsr\u00e4te entwertet sowie den Kommu-\nnen Steuerungsm\u00f6glichkeiten bei Genehmigungen entzo-\ngen. Nicht nur die kommunalen Beh\u00f6rden und die Regie-\nrungspr\u00e4sidien werden damit in ihrer Arbeit behindert;\nvor allem werden die Antragsteller f\u00fcr Windkraftanlagen\nmit abschl\u00e4gigen Bescheiden frustiert und in Wider-\nspruchsverfahren verwickelt. Von insgesamt 1 729 Bauan-\ntr\u00e4gen wurden 640 genehmigt. Diese restriktive Genehmi-\ngungspraxis ist nicht mehr hinnehmbar. Inzwischen haben\nuns diesbez\u00fcglich schon Petitionen erreicht.\nMit dieser Verhinderungsstrategie gehen den Kommunen\nGewerbesteuern und den Windkraftanlagenbetreibern\nEinnahmen sowie \u2013 last but not least \u2013 Arbeitspl\u00e4tze verlo-\nren. Die Genehmigungsbeh\u00f6rden brauchen Rechtsklarheit\nanstelle eines willk\u00fcrlichen Interpretationsspielraumes.\nDamit ich nicht falsch verstanden werde: Nat\u00fcrlich muss\ndas Baugeschehen in diesem Bereich die \u00f6ffentlichen und\nmenschlichen Belange beachten und so f\u00fcr gesellschaftli-\nche Akzeptanz werben. Den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden d\u00fcrfen\naber nicht l\u00e4nger Steuerungsinstrumente wegen nicht ge-\nnehmigter Regionalpl\u00e4ne verweigert werden. Die Geneh-\nmigung des Regionalplanes Westsachsen ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4l-\nlig.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\nWenn es zutrifft, Herr Mannsfeld, dass das beste Instru-\nment ein rechtswirksamer Fl\u00e4chennutzungsplan der Kom-\nmunen ist, dann werbe ich daf\u00fcr \u2013 die Staatsregierung ist\ndurchaus dazu in der Lage; in vielen anderen F\u00e4llen hat sie\ndas bewiesen \u2013, sanften Druck auf die Kommunen auszu-\n\u00fcben, um solche rechtswirksamen Fl\u00e4chennutzungspl\u00e4ne\nzu erstellen. In anderen F\u00e4llen wird dieses Mittel zielge-\nrichtet eingesetzt.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte die CDU-Frak-\ntion noch einmal das Wort zu nehmen. \u2013 Herr Abg. Prof.\nDr. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Es ist so, als h\u00e4tte ich hellse-\nherische F\u00e4higkeiten entwickelt. Es ist genau das eingetre-\nten, was ich vorhergesagt habe. Es wird \u00fcberhaupt nicht\nzu dem Antrag gesprochen. Frau Dr. Runge, vier F\u00fcnftel\nIhrer Rede haben sich \u00fcberhaupt nicht mit dem Antrag\n\nbesch\u00e4ftigt. Sie haben vielmehr Philosophien \u00fcber die Not-\nwendigkeit des Einsatzes regenerativer Energien darge-\nstellt.\nEs w\u00e4re gerade in diesem Haus sinnvoll, wenn man all\ndiese \u2013 es kann sein, ich lehne mich damit aus dem Fenster\nund rufe Widerspruch hervor \u2013 noch v\u00f6llig unbewiesenen\nEntwicklungen \u00fcber die Ver\u00e4nderung des Weltklimas in\nden verschiedenen Facetten nicht zum Ma\u00dfstab nehmen\nw\u00fcrde, hier Debatten zu f\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas, was j\u00fcngst \u00fcber eine denkbare Erw\u00e4rmungssituation\nin der Polarregion ge\u00e4u\u00dfert worden ist, ist eigentlich Teil\neines Spiels, an dem wir alle teilhaben. Dies besch\u00e4ftigt seit\neiniger Zeit eine Gruppe von Wissenschaftlern, die mei-\nnen, den Konsens in dieser Frage gepachtet zu haben, und\ndie kritische Stimmen aus dem IPCC, dem Intergovern-\nmental Panel for Climatic Change, ausschlie\u00dfen und die\nglauben, dass alle anderen Unrecht haben sowie diese\nStimmen nicht mehr geh\u00f6rt werden. Hierbei wird die \u00d6f-\nfentlichkeit ein St\u00fcck weit manipuliert.\nWir sollten diese Dinge wenigstens richtig ansprechen. Ich\nh\u00f6re n\u00e4mlich in diesem Kontext \u00fcberhaupt nichts zu der\nTatsache, dass es andere in der Zusammensetzung der\nLuft minimal vorhandene Gase gibt, die ein wesentlich h\u00f6-\nheres Schadpotenzial haben, als es bei CO2 der Fall ist.\nDenken Sie an Distickstoffoxid (Lachgas) oder Methan.\nIch muss alle Ma\u00dfnahmen zur Reduzierung von klima-\nwirksamen Gasen daran messen, ob ich deren Potenzial-\nrelation ber\u00fccksichtige. Das hei\u00dft also, der Nutzen bez\u00fcg-\nlich der Verringerung eines Methangasaussto\u00dfes beispiels-\nweise um eine Tonne ist eben weit mehr als 50-mal und\nder von Distickstoffoxid mehr als 280-mal gr\u00f6\u00dfer als bei\nCO2. Alle Ma\u00dfnahmen zur Minderung von CO2 muss ich\ndaran messen, ob ich die anderen nicht h\u00e4tte mit wesent-\nlich geringeren Aufwendungen zur Freihaltung unserer\nAtmosph\u00e4re nutzen k\u00f6nnen.\nDiese Diskussion ist so facettenreich und an vielen Stellen\nmit noch ungekl\u00e4rtem Zusammenhang behaftet, dass wir\nuns nicht hierher stellen und solche Einzelmeldungen als\nBegr\u00fcndung von Windkraftanlagen in Sachsen heranzie-\nhen sollten. Das ist eine der \u00f6kologischen Seiten des Prob-\nlems.\nFrau Dr. Runge, nun haben Sie auch von dem \u00f6konomi-\nschen Problem gesprochen. Ich wei\u00df nicht, welche Vorstel-\nlungen von Effizienz Sie hinsichtlich der Wirtschaft haben.\nEs ist zu sagen, dass 30 % des Stromverbrauchs in\nDeutschland von 38 000 Arbeitspl\u00e4tzen gesichert werden.\nDas ist der von vielen aus ideologischen Gr\u00fcnden so heftig\numstrittene Atomstrom, also der aus Atomkraft erzeugte\nStrom. Ein Prozent des Stromverbrauchs aus Windenergie\nwird von 18 000 Arbeitspl\u00e4tzen gesichert. Das ist eine v\u00f6l-\nlig uneffektive Wirtschaftsweise, weil es eine 15-fach ge-\nringere Effizienz bez\u00fcglich der Wirtschaftlichkeit darstellt.\nDas soll ich zum Ma\u00dfstab f\u00fcr weitere Entwicklungen neh-\nmen? Der Ministerpr\u00e4sident hat v\u00f6llig Recht gehabt,\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das hat er nicht!)\n\nwenn er in seinem Brief, der in die \u00d6ffentlichkeit gelangt\nist, geschrieben hat, dass sowohl \u00f6kologisch als auch \u00f6ko-\nnomisch das, was jetzt in dieser Frage mit der Privilegie-\nrung von Windkraftanlagen geschieht, nicht so bezeichnet\nwerden kann.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2340\n\n\n\nIch denke, angesichts der Tatsache, dass Sie sonst immer\nauf der Seite von B\u00fcrgerbewegungen stehen, sollten Sie\nauch einmal zur Kenntnis nehmen, dass es bereits einen\nDachverband von 300 B\u00fcrgerinitiativen in Deutschland\ngibt, die sich gegen Windturbinen aussprechen. Sie tun das\naus guten Gr\u00fcnden und nicht nur plakativ. Es gibt das so\ngenannte Darmst\u00e4dter Manifest von 100 angesehenen\nHochschullehrern aus ganz Deutschland.\nVon all diesen Dingen h\u00f6re ich nichts, wenn wir davon\nsprechen, dass wir Steuerungselemente und -instrumente\nbrauchen, um eine privilegierte Form der Energienutzung\nso in Grenzen zu halten, dass sie vern\u00fcnftig eingesetzt\nwerden kann. Das h\u00e4tte ich in meinem Schlusswort ohne-\nhin gesagt.\nKeiner von uns steht hier und will Wind- oder Wasserkraft\nin irgendeiner Weise verunglimpfen. Wegen der Konflikte,\ndie sie hervorrufen, ist es nur gerechtfertigt, wenn man sie\nin einem vern\u00fcnftigen Energiemix in Deutschland sieht.\nMan kann sie nicht als Heilsbringer-Energiegewinnungs-\nform betrachten. Ich denke, daf\u00fcr haben wir gen\u00fcgend\nZahlen gebracht, die das auch wissenschaftlich belegen.\nVielleicht k\u00f6nnte man die ideologiebehaftete Debatte auf\ndiese Weise wieder ein St\u00fcck auf das eigentliche Anliegen\ndes Antrages zur\u00fcckbringen und einmal zur Kenntnis neh-\nmen, dass jede Medaille zwei Seiten hat. Ich werbe nach-\ndr\u00fccklich daf\u00fcr, dass wir an dieser Stelle zur Realit\u00e4t und\nzu Objektivit\u00e4t zur\u00fcckkehren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile der SPD-\nFraktion das Wort. Ich bitte die Abg. Frau Raatz nach\nvorn.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Mei-\nne Damen und Herren Abgeordnete! Auf der Grundlage\neiner weder besonders taufrischen noch zum Kern des\nProblems vorsto\u00dfenden Vorlage diskutiere auch ich trotz\ndes von Prof. Mannsfeld vorgetragenen Einwandes \u00fcber\ndas F\u00fcr und Wider der Windkraftnutzung. Denn das, was\nim CDU-Antrag steht, sind Selbstverst\u00e4ndlichkeiten. Dar\u00fc-\nber brauchen wir nicht viele Worte zu verlieren.\nDas Thema Windkraftnutzung ist ein hoch aktuelles und \u2013\ndas haben wir in der heutigen Debatte bereits bemerkt \u2013\nsehr umstrittenes Thema. Es ist mir neu, Herr Prof. Manns-\nfeld, dass Sie sich gegen Lkws und Autos aussprechen.\nBisher habe ich Sie in dieser Reihe noch nicht gesehen. Ich\nwusste nicht, dass Sie Bahnbef\u00fcrworter sind oder andere\nVerkehrsmittel nutzen wollen. Das ist interessant. Ich fin-\nde das sehr gut. Sie sollten dies aber k\u00fcnftig besser thema-\ntisieren.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch m\u00f6chte meinen Redebeitrag mit einem Zitat beginnen:\n,,Steuern m\u00fcssen steuern. Sie m\u00fcssen die Preise knapper\nRohstoffe erh\u00f6hen. Wertsch\u00f6pfungen, die die \u00f6kologische\nQualit\u00e4t des Wirtschaftens steigern, sollten weniger belas-\ntet werden als solche, die diese Eigenschaft nicht haben.\nDas gilt f\u00fcr den Einsatz regenerierbarer Ressourcen f\u00fcr die\nEnergiegewinnung aus dem Energieaufkommen unseres\nPlaneten. Der Verbrauch von Energiekapital dagegen soll-\nte belastet werden, um zur sparsamen Verwendung anzu-\nhalten.\u201c\nMeine Damen und Herren! Von welchem bedeutenden\ns\u00e4chsischen Politiker stammen diese Worte? War es der\nHerr Abg. Prof. Milbradt? War es Herr Ministerpr\u00e4sident\n\nBiedenkopf oder war es gar der Fraktionsvorsitzende der\nCDU, Dr. H\u00e4hle? \u2013 Es war tats\u00e4chlich kein Geringerer als\nHerr Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf, der diese\nThese 1990 in seinem Buch ,,Zeitsignale\u201c an die \u00d6ffentlich-\nkeit brachte. Ehre, wem Ehre geb\u00fchrt. Wir Sozialdemokra-\nten werden dem Herrn Ministerpr\u00e4sidenten jedenfalls\nnicht den Titel streitig machen, einer der geistigen V\u00e4ter\nder \u00d6kosteuer gewesen zu sein.\nJedoch, liebe Kolleginnen und Kollegen, leider mussten\nwir im Verlauf der Biedenkopf-\u00c4ra erfahren, dass jenes\nsympathische Quer- bzw. Vordenken des Herrn Minister-\npr\u00e4sidenten nur h\u00f6chst selten in diesbez\u00fcgliche Handlun-\ngen m\u00fcndete. So transformierte auch der von Kurt Bieden-\nkopf beschriebene Handlungsauftrag in den zehn Jahren\nseiner Regentschaft von der Durchf\u00fchrung einer Energie-\nwende und dem Einstieg in eine \u00f6kologische Marktwirt-\nschaft hin zu den einschl\u00e4gig bekannten Verlautbarungen\nan die liebe Frau Kollegin Strempel. Dachte Herr Prof. Bie-\ndenkopf einst global \u00fcber die Bewahrung der Sch\u00f6pfung\nnach, ganz im Sinne des C im Namen seiner Partei, so ist\ner heute bei der Sichtweise eines etwas kleineren Mannes\nangekommen, der die Welt von der Hinterbank seines\ngro\u00dfen Dienstwagens aus betrachtet, von der aus er w\u00e4h-\nrend der Fahrt weit und vor allem sehr hoch blicken kann.\nAus genau jener Perspektive wird er auf das \u00e4rgerliche\nProblem der Windr\u00e4der aufmerksam geworden sein, die\nunsere Landschaft zunehmend verschandeln.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDeutschlands einstiger Vordenker kam zu der weiteren\nEinsch\u00e4tzung, dass es sich bei diesen Anlagen um Geld-\ndruckmaschinen handeln m\u00fcsse, die sowohl \u00f6konomisch\nals auch \u00f6kologisch sinnlos seien. Der von ihm formulierte\nHandlungsauftrag lautet, darauf hinzuwirken, dass keine\nweiteren Anlagen dieser Art erstellt werden k\u00f6nnen. Sein\nSchlusssatz hei\u00dft: ,,Jedenfalls werde ich mich darum k\u00fcm-\nmern.\u201c\nNa toll, kann ich da nur sagen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nat\u00fcrlich ist das Thema\nWindkraftanlage nicht frei von Konfliktstoff. In jedem ein-\nzelnen Fall ist eine gr\u00fcndliche Abw\u00e4gung gefragt. Auch\nwir wollen kein Leben im Schatten der Rotorbl\u00e4tter. Aber\nwer die Windenergiegewinnung pauschal als \u00f6konomisch\nund \u00f6kologisch sinnlos darstellt, der ist ganz und gar kein\nbegabter Fachmann und als Politiker auch sehr fragw\u00fcrdig\nin meinen Augen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Bannspruch des\ns\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten gegen die Windenergie\nd\u00fcrfte wesentlich zur Entscheidung der d\u00e4nischen Firma\nVesta, die Marktf\u00fchrer bei der Produktion von Wind-\nkraftanlagen ist, beigetragen haben, sich nicht im Raum\nMei\u00dfen niederzulassen \u2013 dieser Standort galt noch vor\neinem Monat als Favorit \u2013, sondern ihre Anlage zur Blatt-\nproduktion im Raum Lauchhammer zu errichten.\nDamit auch Sie, Herr Prof. Mannsfeld, die Dimension ab-\nsch\u00e4tzen k\u00f6nnen, die Sie vorhin bezweifelt haben: Das\nWerk wird einen Umsatz von zirka 250 Millionen DM pro\nJahr haben und nach der Einlaufzeit zirka 300 Menschen\nbesch\u00e4ftigen. So sehr wir der brandenburgischen Lausitz\ndie bedeutende Ansiedlung g\u00f6nnen, als s\u00e4chsische Lan-\ndespolitiker h\u00e4tten wir sie lieber bei uns gesehen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2341\n\n\n\nDer s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident hat politisch unklug ge-\nhandelt und er hat mit seinen Darstellungen auch nicht\nRecht, denn gerade die Windkraft ist bei den erneuerbaren\nEnergien der Pionier in der Marktdurchdringung. Wind-\nenergie wird heute bereits zu marktf\u00e4higen Preisen, das\nhei\u00dft deutlich unterhalb von 20 Pfennig je Kilowattstunde,\nerzeugt; mit sinkender Tendenz, versteht sich. Niemand\nhat es vor zehn Jahren f\u00fcr m\u00f6glich gehalten, dass wir im\nJahr 2000 in Deutschland eine Kapazit\u00e4t von 6 000 Mega-\nwatt Windkraft haben. In wenigen Jahren wird dies schon\ndoppelt so viel sein, weil das Erneuerbare-Energien-Gesetz\nder rot-gr\u00fcnen Bundesregierung technologische Innova-\ntionsspr\u00fcnge gewisserma\u00dfen vorprogrammiert. Deutsch-\nland ist bei der Zukunftstechnologie Windkraft mittlerwei-\nle Weltmarktf\u00fchrer. Allein in Sachsen haben durch die\nNutzung der Windenergie je nach Z\u00e4hlweise 700 bis weit\n\u00fcber 1 000 Menschen Arbeit. Das kann man nicht verleug-\nnen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch wage heute die Prognose, dass analog zur Windkraft\ndie im Erneuerbare-Energien-Gesetz festgelegten Verg\u00fc-\ntungen in den n\u00e4chsten Jahren bei der Biomassenutzung\n\u00e4hnliche Mengeneffekte ausl\u00f6sen werden, was dringend\nn\u00f6tig ist, denn nur durch den konsequenten Ausbau aller\nerneuerbaren Energien kann Deutschland seine CO2-Min-\nderungsziele bis 2010 und dar\u00fcber hinaus erbringen.\nDie rot-gr\u00fcne Bundesregierung wird mit ihrer weitsichti-\ngen Politik die biedenkopfschen Tr\u00e4ume aus den neunzi-\nger Jahren in Erf\u00fcllung gehen lassen.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir wissen nat\u00fcrlich,\ndass das Wachstum der Windenergie im Binnenland nicht\nbeliebig fortsetzbar ist. Die sinkende Akzeptanz der Bev\u00f6l-\nkerung setzt der Entwicklung immer engere Grenzen. In\neiner solchen Situation ist Probleml\u00f6sungskompetenz ge-\nfragt, die ich allerdings bei Ihnen, Herr Prof. Mannsfeld,\nkomplett vermisst habe.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nGehen wir analytisch an die Sache heran und fragen uns,\nweshalb unsere B\u00fcrger Aversionen gegen Windr\u00e4der ent-\nwickeln.\nAntwort Nummer eins: Weil es eine Reihe schlechter Bei-\nspiele gibt, wie auch schon Frau Runge angef\u00fchrt hat. Es\ngibt \u2013 niemand streitet das ab \u2013 Windkraftanlagen, die ein-\nfach falsch platziert sind und\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\ndeshalb die Lebensqualit\u00e4t von Menschen beeintr\u00e4chtigen.\nNur liegt das nicht an den Windr\u00e4dern, sondern an fal-\nschen bzw. unzureichenden Planungen,\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nZuruf des Abg. Jurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nwas Sie mit Ihrem Antrag ver\u00e4ndern wollen. Denn wer\ntr\u00e4gt eigentlich die Verantwortung daf\u00fcr, dass in Sachsen\nimmer noch keine Regionalpl\u00e4ne mit den gew\u00fcnschten\nVorranggebieten verabschiedet sind? In Sachsen-Anhalt\nbilden sie eine exakte Richtschnur f\u00fcr die Errichtung von\nWindkraftanlagen. Wer tr\u00e4gt eigentlich die Verantwortung\ndaf\u00fcr, dass ganze 37 von 194 Gemeinden im Regierungs-\nbezirk Chemnitz \u00fcber rechtswirksame Fl\u00e4chennutzungs-\npl\u00e4ne verf\u00fcgen? In Leipzig und Dresden sieht es wohlge-\nmerkt nicht viel besser aus. Es sind also in erster Linie\nplanerische Defizite in Sachsen, die f\u00fcr die Konflikte ver-\n\nantwortlich sind. Zur Behebung dieser Probleme muss\nman viel weiter greifen, als es uns der vorliegende Antrag\nanbietet.\nAntwort zwei auf die Frage, weshalb die B\u00fcrgerkritik an\nden Windkraftanlagen w\u00e4chst: Lassen Sie es mich so aus-\ndr\u00fccken: Unsere Menschen m\u00fcssen t\u00e4glich mit den Wind-\nr\u00e4dern leben, ohne dass sie etwas Greifbares davon haben,\nweil die Eigent\u00fcmer im Regelfall Zahn\u00e4rzte aus Heidel-\nberg oder Rechtsanw\u00e4lte aus Hannover sind, die in den\nNeunzigern auf Immobilien gesetzt haben.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Dieses Prinzip ist es, das\nwir \u00e4ndern m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Menschen in Ostdeutschland verf\u00fcgen bekannter-\nma\u00dfen nur \u00fcber ein Drittel des Kapitals ihrer Landsleute\nim Westen. Eine Windkraftanlage ist eine gute Kapital-\nanlage, auch wenn der Begriff ,,Gelddruckmaschine\u201c\nreichlich \u00fcbertrieben ist. Nebenbei bemerkt ist es immer\nnoch besser, wenn die Leute ihr Geld f\u00fcr die Erzeugung\nCO2-freien Stromes anlegen, als damit weitere B\u00fcrofl\u00e4chen\nbauen zu lassen, die kein Mensch braucht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir wollen, dass sich die\nWindr\u00e4der f\u00fcr die Menschen vor Ort drehen, f\u00fcr den\nLandwirt, der ein St\u00fcck seines Ackers f\u00fcr das Projekt zur\nVerf\u00fcgung stellt, f\u00fcr den Fleischer, die Pastorin, den Rent-\nner oder den Lehrer, die ihr Geld eingebracht haben.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nJurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nWas wir brauchen, sind wirkliche B\u00fcrgerwindr\u00e4der.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnsere Menschen sollen fr\u00fch aufstehen und sofort zum\nFenster gehen und nach ihrer Windkraftanlage blicken.\nWenn sich das Rad dreht, wissen sie, dass es jetzt in ihrer\nGeldb\u00f6rse klingelt.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Was glauben Sie wohl,\nwelche enorme Akzeptanz wir damit schaffen w\u00fcrden?!\nDie Idee ist umsetzbar, wie deutschlandweit viele unter-\nschiedlich strukturierte Projekte dieser Art zeigen. Gerade\nin strukturschwachen l\u00e4ndlichen R\u00e4umen haben Men-\nschen dadurch ein zweites wirtschaftliches Standbein ge-\nwonnen. Wie kann das bei uns in Sachsen funktionieren?\nAls Erstes m\u00fcssen nat\u00fcrlich die Banken mitspielen. Die\nSAB sollte ja eigentlich daf\u00fcr da sein, die Kapitalbildung\nder Sachsen zu unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nSie m\u00fcsste sich deshalb im sicheren Rahmen des Erneuer-\nbare-Energien-Gesetzes viel mehr als bisher f\u00fcr die Wind-\nenergieprojekte engagieren. Wie w\u00e4re es mit der Einrich-\ntung eines s\u00e4chsischen Umweltfonds?\nWir brauchen nat\u00fcrlich eine Landespolitik, die nicht nur\nzuschaut, sondern aktiv unterst\u00fctzt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Fraktion hat im Zuge der Haushaltsberatungen ein\nLandesprogramm erneuerbarer Energien gefordert. Das\nErgebnis ist uns bekannt. Jede \u00f6ffentliche Mark, die f\u00fcr\ndiesen Zweck ausgegeben wird, aktiviert privates Verm\u00f6-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2342\n\n\n\ngen und tr\u00e4gt dar\u00fcber hinaus zur Kapitalbildung unserer\nB\u00fcrger bei. Denkbar sind Eigenkapitalb\u00fcrgschaften als\nLandesb\u00fcrgschaften.\nSinnvoll w\u00e4re ein Unterst\u00fctzungsprogramm f\u00fcr Wind-\nenergief\u00f6rdervereine. Speziell in dem des Kommunismus\nunverd\u00e4chtigen Bayern haben sich viele solcher B\u00fcrgerver-\neine gegr\u00fcndet, die das kommunale Windrad betreiben.\nIn der s\u00e4chsischen CDU ist hingegen die These weit ver-\nbreitet, der Markt wird schon alles regeln. Aber auch am\nBeispiel der Windenergienutzung ist ablesbar, dass diese\nreine Marktwirtschaft ein Irrweg ist. Ohne eine vern\u00fcnf-\ntige Steuerung w\u00e4chst letztlich auch aus dem hervorragen-\nden Rahmen des Erneuerbaren-Energien-Gesetzes nur\nWildwuchs.\nLassen Sie mich den Ausweg aus dem Dilemma noch ein-\nmal etwas prosaischer darstellen. Das Erneuerbare-Ener-\ngien-Gesetz der Bundesregierung ist ein ausgezeichneter\nRahmen. Wir m\u00fcssen diesen jetzt mit einem guten Bild\nerg\u00e4nzen, einem Bild, das zu uns passt. Wenn wir den\nRahmen, wie von Herrn Ministerpr\u00e4sidenten vorgeschla-\ngen, einfach leer lassen, dann n\u00fctzt das niemandem. Gera-\nde die erneuerbaren Energien k\u00f6nnen dazu beitragen,\n\u00d6konomie und \u00d6kologie auf intelligente Art zu vers\u00f6h-\nnen. Mit deutscher und hoffentlich auch s\u00e4chsischer\nHightech k\u00f6nnen wir den Problemen dieser Welt zu Leibe\nr\u00fccken und gleichzeitig Arbeitspl\u00e4tze schaffen sowie Geld\nverdienen.\nWeil ich mit einem Zitat angefangen habe, m\u00f6chte ich\nauch mit einem Zitat enden. Es stammt vom verehrten\nKollegen Eberhard Lippmann aus der Zeitschrift ,,CDU\nDirekt\u201c vom Januar 2001: ,,Zurzeit wird in Sachsen gut 1 %\ndes Endenergieverbrauchs aus erneuerbaren Energien ge-\nwonnen \u2026 Ein Vergleich mit den alten Bundesl\u00e4ndern, bei\ndenen der Anteil der erneuerbaren Energien bei 5 % liegt,\nzeigt, dass wir hier einen Nachholbedarf haben \u2026 Strate-\ngisch bedeutet das, sich langfristig von der Abh\u00e4ngigkeit\nvon fossilen Energietr\u00e4gern zu befreien.\u201c \u2013 Ich muss sagen,\nRecht hat er, der Herr Kollege.\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Jurk, SPD: Sehr gut!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chte die Staatsre-\ngierung sprechen? \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Staatsminister\nHardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern:  Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Es geht, glaube ich, in der De-\nbatte tats\u00e4chlich nicht darum, ob man f\u00fcr oder gegen\nWindkraftanlagen ist, sondern es geht, jedenfalls wenn\nman den Antrag, der Gegenstand der Er\u00f6rterungen ist,\nw\u00f6rtlich liest, lediglich darum: Ist man daf\u00fcr, dass wie\nbisher in Sachsen Windkraftanlagen mehr oder weniger\nwahllos aufgestellt werden k\u00f6nnen? Oder ist man daf\u00fcr,\ndass diese Windkraftanlagen in Windkraftparks oder \u00e4hn-\nlichen zentrierten Gebieten aufgestellt werden? Das ist der\neigentliche Punkt des Antrages.\nFrau Runge, wenn Sie das Thema etwas weitergehend be-\nhandeln und erneut die Ver\u00e4nderung der Wassertempera-\ntur im Golfstrom anf\u00fchren, dann achten Sie darauf, dass\ndie beiden Wissenschaftler, die das geschrieben haben,\nwas Sie zitiert haben, ihre Meinung inzwischen ge\u00e4ndert\nhaben. Es gibt einen weiteren Artikel zu diesem interes-\nsanten Problem in der ,,Frankfurter Allgemeinen\u201c vor vier\nbis f\u00fcnf Wochen. Es empfiehlt sich, dann in der Spur zu\n\nbleiben und auch diesen Artikel zu lesen. Ich schicke Ihnen\ndiesen gern zu. Ich habe ihn zuf\u00e4llig im Urlaub gelesen. \nJetzt zu der reinen Rechtsfrage, die von Herrn Mannsfeld\nbereits erkl\u00e4rt worden ist:\nIch m\u00f6chte das noch einmal erg\u00e4nzen. 1996 ist die Grund-\nstruktur des \u00a7 35 Baugesetzbuch ver\u00e4ndert worden. Die\nWindkraftanlagen sind zu so genannten privilegierten An-\nlagen erkl\u00e4rt worden, das hei\u00dft, sie k\u00f6nnen nur dann ver-\nsagt werden, wenn im Einzelfall ein \u00f6ffentlicher Belang\ndem Vorhaben entgegensteht. Wenn es im lokalen/kom-\nmunalen Bereich anders geregelt werden soll, dann beste-\nhen zwei M\u00f6glichkeiten:\nDie eine M\u00f6glichkeit hat Herr Mannsfeld zutreffend er-\nw\u00e4hnt: den Fl\u00e4chennutzungsplan. Man kann im Fl\u00e4chen-\nnutzungsplan eine Negativausweisung vornehmen. Dann\nsind die Probleme vom Tisch. Man kann positiv beschrei-\nben, wo die Windkraftanlagen errichtet werden sollen,\nund man kann negativ beschreiben, wo nicht. \nHerr Mannsfeld hat ebenfalls zutreffend darauf hingewie-\nsen, dass die kommunale Ebene bedauerlicherweise, ob-\nwohl es in ihrer Hand liegt, von dieser M\u00f6glichkeit bisher\nso gut wie keinen Gebrauch gemacht hat. Deshalb w\u00e4re es,\nwenn Sie f\u00fcr Befriedung sorgen wollen, Frau Runge, auch\nIhre Sache als Abgeordnete, im kommunalen Bereich auf\ndie Umsetzung dieser M\u00f6glichkeit vermehrt hinzuwirken.\nDie zweite M\u00f6glichkeit besteht im Erlass von Regionalpl\u00e4-\nnen. Auch dort \u2013 und dies ist der Punkt, weshalb ich nun\nan das Pult getreten bin \u2013 ist der Streit seinerzeit ent-\nbrannt, ob es ausreicht \u2013 und so ist es in den Regionalpl\u00e4-\nnen weitgehend gemacht worden \u2013, dass dort Vorrangge-\nbiete ausgewiesen werden. Das reicht nicht. Es ist von der\nVerwaltungsgerichtsbarkeit fl\u00e4chendeckend entschieden\nworden, dass die blo\u00dfe Ausweisung von Vorrangfl\u00e4chen\nnicht reicht, um in den \u00fcbrigen Gebieten die Antr\u00e4ge f\u00fcr\nden Bau von Windkraftanlagen abzulehnen. Es muss in\ndie Regionalpl\u00e4ne neben der Ausweisung der Vorrang-\ngebiete die klare Bestimmung, in welche Gebiete diese\nWindkraftanlagen nicht sollen, eingef\u00fcgt werden. Es muss\nalso zugleich eine Negativausschlussplanung erfolgen.\nWir haben diesen Punkt mit den regionalen Planungsver-\nb\u00e4nden eingehend er\u00f6rtert, insbesondere mit dem, den Sie\nv\u00f6llig zutreffend genannt haben, dem Regionalen Pla-\nnungsverband Oberes Elbtal/Osterzgebirge. Wir haben\nversucht, diese \u00c4nderung, die auch Gegenstand des ge-\nrichtlichen Verfahrens war, mit ihm gemeinsam durchzu-\nsetzen.\nNur ist es so: Wenn ein Regionalplan lediglich eine Positiv-\nausweisung vorsieht, haben wir keinen Grund, den Plan\ndeshalb nicht zu genehmigen. Deswegen haben wir die\nPl\u00e4ne in dem Vergleich au\u00dferhalb des gerichtlichen Ver-\nfahrens inzwischen genehmigt. Das n\u00fctzt aber nichts. Ich\nweise ausdr\u00fccklich darauf hin: Wir haben das Genehmi-\ngungsverfahren nur deshalb positiv abgeschlossen, weil\nuns gleichzeitig versichert worden ist, dass die Negativ-\nausweisung dann sofort als Erg\u00e4nzung des genehmigten\nRegionalplanes vom regionalen Planungsverband nachge-\ntragen wird. Wir haben das gemacht, um endlich den Frie-\nden herzustellen und das gesamte Verfahren zu beschleu-\nnigen.\nNoch eins: Der Regionalplan Oberes Elbtal/Osterzgebirge\nwar vor dem Verwaltungsgericht wegen 22 verschiedenen\nPunkten angefochten worden. H\u00e4tten wir das Verfahren\nlaufen lassen, w\u00e4re es mit der ersten und zweiten Instanz\nzusammen zu einer Verfahrensdauer vor den Gerichten\nvon mit Sicherheit anderthalb bis zweieinhalb Jahren ge-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2343\n\n\n\nkommen. Als ich die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Landesplanung\n\u00fcbernommen habe, sagte ich zu Herrn Kutschke: Wir\nmachen das anders, wir vergleichen den Streit au\u00dferhalb\ndes gerichtlichen Verfahrens. Wir haben dabei den Som-\nmer \u00fcber nicht nur mit dem Vorsitzenden dieses regiona-\nlen Planungsverbandes gesprochen, sondern wir haben\nden Vergleich, den wir mit Herrn Kutschke und seinem\nVerband geschlossen haben \u2013 der ist inzwischen bestands-\nkr\u00e4ftig geworden \u2013, in den gro\u00dfen Z\u00fcgen mit den  Vorsit-\nzenden der \u00fcbrigen regionalen Planungsverb\u00e4nde abge-\nsprochen, so dass die Grundfragen jetzt f\u00fcr alle f\u00fcnf Pla-\nnungsbereiche einheitlich gel\u00f6st sind.\nJetzt fragen Sie danach, warum wir deren Regionalpl\u00e4ne\nnoch nicht genehmigen. Das ist deswegen so, weil in ande-\nren Teilbereichen au\u00dferhalb des Themas Windkraftanla-\ngen mancher Zweckverband das, was wir mit Herrn\nKutschke vereinbart haben, noch nicht voll \u00fcbernehmen\nwill. Dort steckt momentan das Problem. Wir werden die\nVerhandlungen fortsetzen. Der erste Termin, den wir jetzt\nvereinbaren wollen, ist der f\u00fcr den Regionalplan West-\nsachsen. Ich denke, dass wir diesen Plan in etwa sechs bis\nacht Wochen genehmigt haben m\u00fcssen, wenn man in den\nVerhandlungen wie beim Oberen Elbtal/Osterzgebirge\nvern\u00fcnftig miteinander zusammenkommt. Das ist m\u00fchse-\nlig, geht aber, glaube ich, immerhin dreimal so schnell, wie\nwenn man sich vor dem Oberverwaltungsgericht gegen-\nseitig juristische Argumente geliefert h\u00e4tte.\nAber ich sage eines mit Herrn Mannsfeld zusammen:\nWenn den Kommunen an einer Sofortkl\u00e4rung liegt, dann\nsollten sie die rechtliche M\u00f6glichkeit des Fl\u00e4chennutzungs-\nplanes nutzen. Wenn ein regionaler Planungsverband so-\nfort klare Regelungen haben will, bitte nicht nur eine Posi-\ntivausweisung durchf\u00fchren, sondern jetzt schon die Nega-\ntivausweisung im Entwurf mit einf\u00fcgen. Das sind die L\u00f6-\nsungsmechanismen. Wir brauchen keine gesetzlichen Er-\ng\u00e4nzungen oder \u00c4nderungen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe zum Schluss-\nwort auf. Herr Abg. Prof. Dr. Mannsfeld, bitte.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Herr Staatsminister\nHardraht, besten Dank daf\u00fcr, dass Sie mit Ihrem Beitrag\nwieder in das Zentrum der Probleme zur\u00fcckgef\u00fchrt haben\nund dass Sie auch noch einmal ganz deutlich gemacht\nhaben, wo denn der L\u00f6sungsansatz zu dem hier ausgebro-\nchenen Konflikt liegt, auch wenn man bei den vorange-\ngangenen Redebeitr\u00e4gen, insbesondere bei Ihnen, Frau Dr.\nRaatz, den Eindruck haben kann, ein Windrad in Sachsen\nzus\u00e4tzlich k\u00f6nnte sich allein schon durch die hei\u00dfe Luft\ndrehen, die Sie hier zu diesem Thema von sich gegeben\nhaben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs tut mir Leid, wenn ich Sie intellektuell \u00fcberfordert\nhabe. Aber wenn Sie sich hier hinstellen und sagen, Sie\nh\u00e4tten keinerlei nachvollziehbare und fundierte Aussagen\nzu den komplizierten Zusammenh\u00e4ngen von Klimaent-\nwicklung, von der Nutzung regenerativer Energien und\nanderem bekommen, dann kann ich das einfach nur so\ndeuten. Sie h\u00e4tten doch wenigstens zuh\u00f6ren k\u00f6nnen und\nh\u00e4tten vielleicht einmal nachdenken m\u00fcssen, ob nicht das\neine oder andere dessen, was Ihnen vielleicht nicht ver-\n\ntraut vorkam, aber der Wahrheit n\u00e4her kommt als das,\nwas Sie \u2013 was wei\u00df ich woher auch immer \u2013 erfahren\nhaben, jedenfalls ein Beitrag zur L\u00f6sung dieses Problems\nzu nennen ist. In diesem Sinne m\u00f6chte ich sagen \u2013 Sie\nhaben es auch ganz deutlich gemacht, Sie haben von\nmarktf\u00e4higen Preisen der Windenergieerzeugung gespro-\nchen \u2013: Sie haben \u00fcberhaupt nicht begriffen, worum es ei-\ngentlich geht. Es gibt keine marktf\u00e4higen Preise der Wind-\nenergieerzeugung, wenn wir nicht durch Subventionie-\nrungstatbest\u00e4nde \u00fcberhaupt die Abnahme eines solchen\nStromes bewirken k\u00f6nnten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abgeordneter, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: \u2013 Nein, danke.\nWenn wir hier \u00fcber technologische Spr\u00fcnge reden, dann\nbin ich an Ihrer Seite, dass wir beispielsweise in der Photo-\nvoltaik oder in der Solarenergie diese Entwicklungen\nvoranbringen, die mit einem ganz anderen Wirkungsgrad\nund ohne diese \u2013 sagen wir mal \u2013 Nebenwirkungen, die\nwir bei den regenerativen Energien Wind und Wasser zu\nverzeichnen haben, ein St\u00fcck vorankommen.\nEs ist auch irgendwie abwegig zu meinen, diese Position\nhinsichtlich der Verkehrssituation, die nach wie vor f\u00fcr die\nErzeugung klimarelevanter Gase ganz besonders kritisch\nzu bewerten ist, w\u00e4re etwas, das in der CDU-Fraktion\nganz neu ist und das wir nicht akzeptieren. Sie k\u00f6nnen in\nallen Dokumenten, auch von der Staatsregierung \u2013 Stich-\nwort Umweltbericht usw. \u2013 nachlesen, dass gerade der\nVerkehrsbereich derjenige ist, bei dem wir mit ganz beson-\nderer Sorgfalt f\u00fcr die Zukunft darauf achten m\u00fcssen, dass\ndie dort entstandenen Emissionen nicht zu zus\u00e4tzlichen\nBelastungen im Zustand der Atmosph\u00e4re f\u00fchren. Das ist\nf\u00fcr uns \u00fcberhaupt keine neue Position.\nDeswegen lassen Sie mich ganz zum Schluss einfach noch\neinmal sagen: Wir sollten uns gemeinsam im Landtag da-\nrum bem\u00fchen, auch im Sinne der Steuerinstrumente, die\nin planerischer und baurechtlicher Art bestehen, dass wir\nzu einem sinnvollen Energiemix kommen, der auch die\nregenerativen Energien in einem bestimmten Umfang ein-\nbezieht. Nur die Verquickung mit baurechtlichen und lan-\ndesplanerischen Aspekten ist heute nicht geboten, auch\nwenn es Tatsache ist, dass die Instrumente, wie Fl\u00e4chen-\nnutzungsplan und Regionalplan, noch nicht alle wirken.\nDas m\u00fcsste Sie eigentlich auch dazu verf\u00fchren, unserem\nAntrag in den Punkten 2 und 3 zuzustimmen.\nDa fordern wir die Regierung letztlich noch einmal auf,\nmit uns gemeinsam daf\u00fcr zu sorgen, dass diese Entwick-\nlung sich so vollzieht, wie das auch zum Teil von Ihnen\nthematisiert worden ist.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte nach \u00a7 53 Abs. 6 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung bitten, dass der Punkt 1 unseres Antrages\nf\u00fcr erledigt erkl\u00e4rt wird, weil er reinen Berichtscharakter\ntrug. \u00dcber die Punkte 2 und 3 bitten wir abzustimmen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Der Punkt 1 der Drucksache ist damit erledigt.\nIch stelle die Punkte 2 und 3 des Antrages der Fraktion der\nCDU ,,Steuerungsinstrumente zur Genehmigung von\nWindkraftanlagen\u201c, Ihnen vorliegend in Drucksache\n3/2261, zur Abstimmung und bitte Sie bei Zustimmung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2344\n\n\n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmenthal-\ntungen ist dem Antrag mehrheitlich zugestimmt und er ist\ndamit beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 6 ist\nbeendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\nUmgang mit der Kunst aus der NS-Zeit in Sachsen\nDrucksache 3/2714, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Diskussionsrunde wird von der PDS er\u00f6ffnet. Es\nschlie\u00dfen sich an CDU, SPD, CDU und Staatsregierung.\nDie Einreicherin hat das Wort. F\u00fcr die PDS spricht der\nAbg. Prof. Dr. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Das Ziel des Antrages besteht\nin der Er\u00f6rterung des grunds\u00e4tzlichen Umgangs mit NS-\nKunst in politischer Verantwortung auf der Ebene der\nLandespolitik, aber konkreter Anlass war und ist ein Ge-\nm\u00e4lde im Fitnesszentrum ,,Walhalla\u201c in Neukirchen. Aus\ndiesem Grunde soll auch noch einmal auf diesen Anlass\nBezug genommen werden, aber \u2013 dies sei vorweggeschickt\n\u2013 ohne in eine Schelte des Betreibers dieses Fitness-Centers\noder auch des Amtes f\u00fcr Denkmalpflege beim Regierungs-\npr\u00e4sidium Leipzig zu verfallen.\nDie Restaurierung und der Umbau dieser Brikettfabrik\nsind insgesamt als erfreuliche Tatsache zu werten, sowohl\naus denkmalpflegerischen Gr\u00fcnden als auch \u00fcberhaupt als\ngut f\u00fcr den S\u00fcdraum Leipzig, weil dadurch dort ein kultu-\nrelles und vor allem jugendkulturelles Zentrum geschaffen\nwurde.\nDas eigentlich Strittige ist ja eben dieses eine Gem\u00e4lde, ein\nNS-Genrebild der KdF, der Organisation Kraft durch Freu-\nde, der DAF, der Pseudogewerkschaft in Nazideutschland.\nDas Bild ist unzweifelhaft \u2013 dar\u00fcber gibt es gar keinen\nStreit \u2013 von k\u00fcnstlerisch minderem Wert, aber es geh\u00f6rt\neben zum Denkmal. Im \u00dcbrigen waren sich die Denkmal-\nsch\u00fctzer, als sie \u00fcberlegten, wie sie das machen sollten,\ndurchaus der Problematik bewusst, die sich mit der Erhal-\ntung von Kunst aus der Nazizeit ergibt. Sie lie\u00dfen n\u00e4mlich\neinfach die NS-Hoheitszeichen weg \u2013 streng genommen\ndenkmalsch\u00fctzerisch nicht zu verantworten. Au\u00dferdem\nwurde mit einer Tafel eine Erkl\u00e4rung beigef\u00fcgt, die eine\nbestimmte Distanz anzeigen soll.\nDiese Distanzierung machte sich ja auch die Staatsregie-\nrung in ihren Antworten auf eine m\u00fcndliche Anfrage der\nKollegin Lattmann-Kretschmer vom September und auf\nunseren schriftlich gestellten Antrag zu Eigen. Die Staats-\nregierung glaubt in diesem Bild die Auseinandersetzung \u2013\nw\u00f6rtlich \u2013 ,,mit subtilen Mitteln der Machtaus\u00fcbung\u201c\ndieser Zeit erm\u00f6glicht zu haben.\nNun muss ich Sie wirklich fragen, wie Sie dieses Bild gese-\nhen haben. Da sind ,,Arbeitsm\u00e4nner\u201c \u2013 nazistischer Jargon\nf\u00fcr Arbeiter \u2013, da sind blonde germanisch-deutsche Frau-\nen, blonde germanisch-deutsche Kinder, blonde germa-\nnisch-deutsche Muskelprotze, hantierend auch \u2013 so m\u00f6ch-\nte ich fast sagen \u2013 mit deutschen Ger\u00e4ten, beschirmt von\neinem SA-Mann und einem Hitlerjungen.\nJa, da muss ich mich schon fragen, wenn ich vor allem\nnoch das Ambiente ber\u00fccksichtige, wo da Distanz her-\nkommen soll. Denn dieses Ambiente ist eben ein Fitness-\nCenter. Es kommt noch hinzu \u2013 tats\u00e4chlich zuf\u00e4llig \u2013, dass\n\nein paar Schritte weiter, ein paar Stufen tiefer ein Bild\nh\u00e4ngt, das germanische Recken mit einem Nachen oder,\nprosaischer gesagt, mit einem Kahn zeigt.\nNun wei\u00df jeder um den Zusammenhang von Nazireich\nund Germanenmythologie und auch davon, dass die Ger-\nmanenorden und vor allem ein bestimmter Germanenor-\nden, die ,,Thule-Gesellschaft\u201c, zu einer der fr\u00fchen und ge-\nf\u00e4hrlichsten pr\u00e4faschistischen Organisationen wurde, aus\nder dann 1918/19 wesentlich die Kader f\u00fcr die NSDAP\nund andere faschistische deutsche Verb\u00e4nde gekommen\nsind.\nIch frage noch einmal: Wie soll hier Distanz entstehen? Im\nbesten Falle k\u00f6nnte ich mir ein Grinsen wegen der Misera-\nbilit\u00e4t der Kunst vorstellen \u2013 das w\u00e4re wirklich noch der\ng\u00fcnstigste Fall \u2013 oder aber ein anerkennendes ,,Aha, so sah\ndamals ein Fitness-Studio bei der Deutschen Arbeitsfront\naus!\u201c\nZu konstatieren ist ein zuf\u00e4lliges Zusammentreffen ver-\nschiedener Momente des Denkmalbaus und der Erw\u00e4-\ngung, was man noch denkmalsch\u00fctzerisch selbst aus prob-\nlematischer Zeit aufnehmen soll.\nDieses gesch\u00fctzte Gem\u00e4lde wurde schlie\u00dflich einem Be-\ntreiber gegen seinen Willen aufgezwungen. Dazu kam\ndann noch das pers\u00f6nliche Hobby, Faible oder der pers\u00f6n-\nliche Fimmel des Betreibers dieses Fitness-Studios f\u00fcr die\nGermanenkunst.\nDie Antwort der Staatsregierung vom 9. November \u2013 das\nist jetzt das Allgemeine \u2013 auf unsere Problematisierung\nund auf unsere im Antrag gestellten problematisierenden\nFragen kann nicht befriedigen. Sie l\u00e4sst offen, dass sich die\ngleiche Unbedenklichkeit im Umgang mit der Kunst der\nNazizeit wieder ereignet.\nDass das keine blo\u00dfe Hypothese ist, sei daran verdeutlicht,\ndass bereits ein Jahr vorher, 1999, das 75. Jubelfest des\nS\u00e4chsischen S\u00e4ngerbundes mit Landesmitteln gef\u00f6rdert\nworden ist. Dabei bekannte sich der S\u00e4chsische S\u00e4nger-\nbund als Bestandteil des Deutschen S\u00e4ngerbundes unge-\nbrochen zu seiner Vergangenheit. Zu dieser Vergangenheit\ngeh\u00f6rte eben nicht nur eine zw\u00f6lfj\u00e4hrige Zugeh\u00f6rigkeit\nzum Dach der NS-Kulturkammer, sondern auch eine wirk-\nlich aktive Teilnahme; denn der Deutsche S\u00e4ngerbund\nwurde nicht einfach gleichgeschaltet, sondern er betrieb\nSelbstgleichschaltung und erkl\u00e4rte seine begeisterte Mitar-\nbeit im NS-Staat.\nEs ist ganz merkw\u00fcrdig. Da wurden kaum mit \u00dcberlegun-\ngen F\u00f6rdermittel ausgegeben. In anderen F\u00e4llen wurden\nsolche \u00dcberlegungen lange angestellt. Ich verweise blo\u00df\ndarauf, wie lange man im Zusammenhang mit F\u00f6rderan-\ntr\u00e4gen des Verbandes Jugendweihe in Sachsen f\u00fcr die F\u00f6r-\nderung der Jugendweihe auf der Landesebene \u00fcberlegt\nund sie immer wieder negativ beschieden hat.\n\n(Zuruf von der CDU: Zu Recht!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2345\n\n\n\n\u2013 Das ist zu Recht! Da wurde sehr lange nachgedacht.\nAber im vorliegenden Falle wurde \u00fcberhaupt nicht nach-\ngedacht.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Bramke, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Ja, bitte.\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: Herr Kollege, Ihnen ist doch sicher\nbekannt, dass es dieses Bild auch zu DDR-Zeiten gab, le-\ndiglich mit dem Zusatz, dass man den Hitlerjungen blaue\nHalst\u00fccher umgemalt hat. Halten Sie das f\u00fcr eine bessere\nForm der Geschichtsaufarbeitung?\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Herr Kollege J\u00e4hnichen, Sie sind\nnicht richtig informiert. Das Bild wurde kaschiert \u2013 das\nbillige ich auch nicht \u2013, indem ganz einfach Felsen dar\u00fcber\ngepinselt wurden, so dass die Figuren aus der Nazizeit\nnicht kenntlich waren. Ich bezeichne auch das als schlech-\nten Geschmack. Aber darum geht es hier nicht. Es geht um\neine Entscheidung, die jetzt hier getroffen wurde.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren, wenn ich dieses Beispiel an-\nf\u00fchrte und noch darauf verweise, dass wir jetzt wieder\neine Diskussion \u00fcber die Bilder Lothar-G\u00fcnther Buch-\nheims hatten, dann wird deutlich, wie schwierig immer\nwieder Entscheidungen im Umgang mit der Kunst aus der\nNS-Zeit zu treffen sind.\nAber aus diesem Grunde kann eben auch die Antwort\nnicht befriedigen. Denn Sie, Herr Kollege Hardraht, geben\nin der Antwort kund, dass es in jedem Falle eine Einzelfall-\nentscheidung geben m\u00fcsse. Aber gleichzeitig stellen Sie\nauch fest, sozusagen verallgemeinernd, aus denkmalpfle-\ngerischer Sicht w\u00fcrde wieder so entschieden werden. Und\nschlie\u00dflich wird noch angef\u00fcgt, entscheidend f\u00fcr eine F\u00f6r-\nderung bleibe immer die historisch-dokumentarische Be-\ndeutung, wobei die Anerkennung dieser Bedeutung keine\npolitische Wertung darstelle.\nJa, wie soll denn bei der Bewertung von Kunst aus der\nNS-Zeit nicht politisch bewertet werden? Das w\u00fcrde ja\nwirklich eine Abdankung der politischen Verantwortung\nf\u00fcr unsere Vergangenheit bedeuten.\nAus diesem Grund stellen wir von der PDS mindestens\nzwei Forderungen, die zu erf\u00fcllen sind, wenn man verant-\nwortungsbewusst mit Kunst aus der NS-Zeit umgeht:\nErstens eine genaue Pr\u00fcfung der Genese und Entwicklung\neiner Sache, Institution oder eines Vorganges, wenn mit\neiner zweifelhaften rechten oder gar faschistischen Ver-\ngangenheit bzw. mit einem faschistischen Hintergrund zu\nrechnen ist.\nUnd zweitens \u2013 und das ist das Wichtigste und auch f\u00fcr\ndiesen Fall zutreffend \u2013: Wo Nazisymbole bei Denkmalen\nzu erkennen sind oder ein positives Bekenntnis zur NS-\nZeit festgestellt werden kann, darf es keine F\u00f6rderung ge-\nben. Symbole stellen die Identifikationsmuster vor allem\nf\u00fcr rechte Jugend dar, viel st\u00e4rker als Erz\u00e4hlungen, als\nSchriften.\nIch verweise hier nur darauf, dass es auch f\u00fcr die Nazis\ncharakteristisch war, dass sie den Wert dieser Symbole\nkannten, etwa die Blutfahne. Und der Hitlerjunge wie der\nSA-Mann tragen ja gleichfalls so eine Blutfahne.\n\nEs ist keinesfalls eine Anma\u00dfung der Politik \u00fcber die\nKunst, wenn sie sich hier nicht nur einmischt, sondern Ent-\nscheidungen trifft. Wenn wir das nicht tun, dann tragen\nwir nicht die notwendige Verantwortung, die wir in\nDeutschland wegen unserer Geschichte immer haben wer-\nden.\nUnd wenn es hei\u00dft, das ist doch 50 Jahre her und wir\nk\u00f6nnen unbefangener damit umgehen, dann verweise ich\nnur auf das, was vor zwei Tagen in Berlin passierte, als es\num dieses sicher auch ein wenig leichtfertig geschriebene\nBuch Finkelsteins ging, wo \u2013 50 Jahre sp\u00e4ter \u2013 alles wieder\nhoch kam und wo es zu Exzessen im Zusammenhang mit\nder Diskussion kam. Nein, die Vergangenheit bleibt, wir\nm\u00fcssen uns ihr unver\u00e4ndert stellen.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Wort hat die CDU-\nFraktion. Herr Abg. Dr. Gr\u00fcning.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Prof. Bramke, ich danke Ihnen, dass Sie die\nProblematik \u00e4u\u00dferst ma\u00dfvoll dargestellt und auf die\nSchwierigkeit des deutschen Umgangs mit der Vergangen-\nheit hingewiesen haben.\nDieser Umgang ist wirklich schwierig. Aber er beschr\u00e4nkt\nsich keineswegs, wie Sie hier suggerieren wollen, auf die\nNS-Vergangenheit.\nWir hatten vor Jahr und Tag im alten Landtag einmal \u00fcber\ndie Geschichtsdarstellung gesprochen. Vielleicht erinnern\nSie sich, dass ich damals ein Gedicht von Czeslaw Milosz\nzitiert habe. ,,Als tausend V\u00f6lker zu Glas erstarrten\u201c,\nschrieb Szenwald, Leutnant der Roten Armee, eine Ode\nauf M\u00fctterchen Sibirien. Das ist \u2013 Gott sei\u2019s geklagt! \u2013 eines\nder besseren ,,polnischen Gedichte\u201c.\nNat\u00fcrlich kann man das erw\u00e4gen, ob Kunstwerke, wo ge-\nwisserma\u00dfen eine Verherrlichung der Nazi-Zeit herauszu-\nsp\u00fcren ist, vernichtet werden sollten oder nicht. Moralisch\nist diese Frage zu erheben, k\u00fcnstlerisch ist sie problema-\ntisch. Denn dann m\u00fcsste man mit der Sowjetkunst, die\nStalin verherrlicht hat, ebenso verfahren. Ich meine, die\nProblematik der Sitte-Ausstellung haben wir ja sehr deut-\nlich erfahren.\nBeides zeigt nat\u00fcrlich, dass Sie Recht haben, dass Politik\nnicht ohne weiteres von Kunst zu l\u00f6sen ist. Und sich die\nFrage einfach machen zu wollen w\u00e4re verkehrt.\nIch darf vielleicht eine Anekdote erz\u00e4hlen. Es hei\u00dft, als\nGerhard Altenbourg zu zeichnen, zu malen begonnen hat-\nte, ging er in das Kulturministerium der DDR. Er kannte\ndort einen und fragte: ,,Ist das Kunst?\u201c \u2013 Das war in der\nUlbricht-Zeit. Man war damals sehr hochm\u00fctig und sagte:\n,,Nee, Herr Altenbourg, das ist keine Kunst.\u201c Er sagte:\n,,K\u00f6nnen Sie mir das auch schriftlich geben?\u201c \u2013 Nach der\n\u00dcberlieferung: ,,Na, wenn Sie wollen, geben wir Ihnen das\nauch schriftlich.\u201c\nErich Arendt schwor mir, die Anekdote sei wahr. Ich habe\nda meine Bedenken. \u2013 Nach der \u00dcberlieferung soll er dann\nseine Gem\u00e4lde, seine Grafiken exportiert haben, weil ja die\nAusfuhr von Nichtkunst erlaubt war. Pl\u00f6tzlich wurde er\nbei dem wundersch\u00f6nen Band, den Erhard K\u00e4stner he-\nrausgegeben hat, zu einer europ\u00e4ischen Ber\u00fchmtheit. Und\nda soll man ihm diesen Zettel, dass Herr Altenbourg keine\nKunst macht, wieder weggenommen haben.\n\n(Heiterkeit im Saal)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2346\n\n\n\nIch bin froh, Herr Bramke, dass Sie nicht versucht haben,\nhier wieder zu definieren, was Kunst ist. Sie sind zu klug,\nals dass Sie sich dieser Frage angenommen h\u00e4tten. Frau\nLattmann-Kretschmer w\u00e4re hier vielleicht etwas forscher\ngewesen mit ihrem k\u00fcnstlerischen Impetus.\nAber ich darf Sie auf noch eine Problematik aufmerksam\nmachen. Die ist noch besser verb\u00fcrgt als die Anekdote. Die\nWitwe von Fritz Cremer hat berichtet, dass sich Fritz Cre-\nmer zweier Dinge sch\u00e4me. Unter anderem, dass er das\nDenkmal in Buchenwald aufgestellt habe. Nicht wegen\nseines Denkmals, das unzweifelhaft von hohem und auch\nmoralischem Rang ist, sondern weil die Anlage, die in der\nDDR in Buchenwald gebaut wurde, nach Meinung aller\nSachverst\u00e4ndigen durchaus vom k\u00fcnstlerischen Verst\u00e4nd-\nnis der Gro\u00dfbauten des Nationalsozialismus mitgetragen\nwurde. Das k\u00f6nnen Sie durchaus sehen. Ich k\u00e4me aber nie\nauf den Gedanken zu verlangen, dass man keine F\u00f6rder-\nmittel f\u00fcr die Au\u00dfenanlage von Buchenwald geben sollte.\nDa haben wir doch die ganze Problematik. Sie sprechen\ndie Germanent\u00fcmelei der Nazis und die Verbindung usw.\nan. Es gibt aber auch Germanent\u00fcmelei \u2013 mein Geschmack\nist es nicht, Sie k\u00f6nnen dann bei Moritz von Schwind be-\nginnen \u2013, die aber einfach kunstgeschichtlich wichtig und\ndie nicht zu eliminieren ist.\nEs ist, wie die Staatsregierung schreibt, tats\u00e4chlich so, dass\nwir die Denkmale nat\u00fcrlich nicht von politischen Gr\u00fcnden\nabh\u00e4ngig machen k\u00f6nnen. Wenn Sie zum Beispiel das\nMarx-Engels-Denkmal in Berlin in der N\u00e4he des Palastes\nder Republik anschauen. Ich habe gleich 1989 gesagt: Das\nm\u00fcssen wir um jeden Preis erhalten. Deutlicher kann das\nGesicht der offiziellen Staatsmentalit\u00e4t nicht zum Aus-\ndruck kommen als in diesem k\u00fcnstlerisch auch \u00e4u\u00dferst\nmittelm\u00e4\u00dfigen, wenn nicht geringwertigen Denkmal.\nIch will nun gar nicht sagen, die Entscheidung war richtig\noder war falsch. Ich meine, es stellt nat\u00fcrlich ein histori-\nsches Zeugnis im Sinne des Denkmalschutzgesetzes dar.\nUnd ich meine auch, dass der Appell an die Staatsregie-\nrung, dass hier F\u00f6rderentscheidungen gr\u00fcndlich bedacht\nwerden m\u00fcssen, richtig ist, vor allem weil wir ja auch nicht\nbeliebig viel F\u00f6rdergeld haben.\nAber, wissen Sie, eins ist schwierig. Herr Dombey hat ein-\nmal sehr sch\u00f6n von germanistischer Seite \u2013 Herr Porsch ist\nleider nicht da \u2013 \u00fcber die Faschismusfalle gesprochen und\ndas war anhand von Christa Wolf. Und zwar sagte er,\nauch sie ist der Argumentation manchmal erlegen, dass\nman, um den Faschismus abzuwehren, jede andere Dikta-\ntur st\u00fctzen m\u00fcsse.\nDas kann nat\u00fcrlich nicht sein. Und diese Untert\u00f6ne kamen\n40 Jahre lang. Das ist nicht gut. Ich will durchaus nicht\nsagen, dass Sie das hier getan haben. Das haben Sie nicht\ngetan. Und ich wei\u00df, wie schwierig das ist, was Sie ange-\nsprochen haben, dass diese ganze Mentalit\u00e4t in einer At-\nmosph\u00e4re, die eventuell dieser Atmosph\u00e4re wieder Sym-\npathie bringt, nicht das sein kann, was wir wollen oder\nm\u00f6gen.\nAber dennoch m\u00fcssen wir es mit Vorsicht nehmen. Die\nDDR ist unser Erbe. Auch der Stalinismus in der Sowjet-\nunion ist unser Erbe. Wir sollten auch hier vorsichtig sein,\nob wir Kunstwerke, die dort entstanden sind, vernichten\nwollen, f\u00f6rdern wollen oder nicht.\nSie haben mit einem v\u00f6llig Recht: Wir k\u00f6nnen uns an unse-\nrer Geschichte \u2013 und zur deutschen Geschichte geh\u00f6rt,\nGott sei\u2019s geklagt!, auch die NS-Zeit \u2013 nicht vorbeimogeln.\nBlo\u00df, mogeln wir uns eventuell nicht auch vorbei, indem\nwir sie vernichten oder verfallen lassen? Das sind doch die\n\nFragen, die wir jeweils erw\u00e4gen m\u00fcssen. Und ich stimme\nIhnen zu, die Entscheidung dar\u00fcber ist au\u00dferordentlich\nschwierig.\nIch wei\u00df nicht, ob uns gedient ist, wenn wir diese Entschei-\ndung vor allem der Politik \u00fcbergeben. Hier m\u00fcsste eigent-\nlich der denkmalpflegerische Sachverstand im Vorder-\ngrund stehen. Nat\u00fcrlich lebt ein Denkmalpfleger auch\nnicht im politikfreien Raum und auch nicht im vergangen-\nheitsfreien Raum. Aber hier eine Globalforderung durch\ndas Parlament zu stellen, Herr Bramke, entschuldigen Sie\nbitte, da komme ich mir ein bisschen vor wie ein Beamter\n\u2013 Beamte gab es nicht \u2013, wie ein Angestellter im Kultur-\nministerium der DDR, der dann entscheiden sollte, ob Ger-\nhard Altenbourg Kunst produzierte oder nicht.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Wort hat die SPD-\nFraktion. Dazu darf ich Herrn Abg. Dr. Kunckel bitten.\n\nDr. Kunckel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Ich m\u00f6chte zu diesem Thema nur wenige\nS\u00e4tze sagen, weil Herr Kollege Gr\u00fcning aus meiner Sicht\nrichtig auf die Sensibilit\u00e4t im Umgang mit dem Erbe von\nStaatskunst in Diktaturen hingewiesen hat, zum einen von\nder Seite der k\u00fcnstlerischen Bedeutung und zum anderen\nvon der Seite des Denkmalschutzes her.\nIch bin auch nicht \u00fcberzeugt davon, dass ausgerechnet\ndieses Bild in dieser Brikettfabrik dazu einl\u00e4dt, eine\nGrundsatzdiskussion zu diesem Thema im S\u00e4chsischen\nLandtag zu f\u00fchren. Ich meine nicht \u2013 jedenfalls ist mir das\nin der Vergangenheit nicht bekannt geworden \u2013, dass hier\nin Sachsen in besonderer Weise \u2013 und das ist immer eine\nPr\u00fcfung im Einzelfall \u2013 unsensibel umgegangen worden\nist.\nMein zweiter Gedanke. Die Denkmalschutzbeh\u00f6rde im Re-\ngierungsbezirk Leipzig hat gesagt: Das ist ein bewahrens-\nwertes Denkmal. Auf dieser Basis hat es einen F\u00f6rderan-\nspruch gegeben. Diesem F\u00f6rderanspruch ist die Staatsre-\ngierung nachgekommen. Es handelt sich, wenn ich das\nrichtig wei\u00df, um 10 000 DM. Ich sehe in dem Verfahren\nauch keinen grunds\u00e4tzlichen Versto\u00df.\nDritter Punkt. Ich m\u00f6chte Sie, Kollege Bramke, einladen,\nvielleicht mit mir folgende Gedanken nachzuempfinden:\nIm Jahr 1948 ist dieses Bild \u2013 das hei\u00dft der SA-Mann und\nder Hitlerjunge \u2013 mit einem Felsen aus der S\u00e4chsischen\nSchweiz \u00fcbermalt worden. Dann hat es ganz gut die Zeit\nder DDR \u00fcberstanden und niemand hat offenbar an dem \u2013\nich sage es mal so, wie ich es empfinde \u2013 ,,Schinken\u201c An-\nsto\u00df genommen.\nStellen Sie sich vor, man w\u00e4re vielleicht Mitte der sechzi-\nger Jahre auf Folgendes gekommen: Dieser Felsen, der\npasst gar nicht so richtig dorthin. Da ist eine Familie mit\nvielen Kindern, da steht ein Ehepaar und schaut in die\nFerne und sieht am Horizont den Sieg des Sozialismus und\njunge sportliche Typen sind dort auch zu sehen. Man\nk\u00f6nnte doch dorthin auch einen Th\u00e4lmann-Pionier und\neinen K\u00e4mpfer der Arbeiterklasse malen.\n\n(Heiterkeit des Abg. Schimpff, CDU)\n\nDarauf ist man nicht gekommen.\nStellen Sie sich weiter vor, die Denkmalschutzbeh\u00f6rde h\u00e4t-\nte gesagt: Wir rei\u00dfen das ab. \u2013 W\u00e4re es dann nicht denk-\nbar, Kollege Bramke, dass man heute gerade eine anders-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2347\n\n\n\nherum gelagerte Debatte um den Erhalt dieses ,,Schin-\nkens\u201c f\u00fchrte?\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nNun sage ich Ihnen abschlie\u00dfend noch meine pers\u00f6nliche\nMeinung zu diesem Wandbild. Meine pers\u00f6nliche Mei-\nnung zu diesem Wandbild ist: Es war 1938 ein ,,Schinken\u201c,\nes war 1948 ein ,,Schinken\u201c und es ist heute ein ,,Schin-\nken\u201c. Und ich fand, es war hinausgeschmissenes Geld.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD \u2013 \nHeiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: W\u00fcnschen weitere Ab-\ngeordnete zu sprechen? \u2013 Dann frage ich die Staatsregie-\nrung.\n\n(Staatsminister Hardraht: Es ist alles gesagt!)\n\n\u2013 Es ist alles gesagt. \u2013 Dann bitte ich die PDS-Fraktion um\ndas Schlusswort. Herr Abg. Prof. Dr. Bramke.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Zun\u00e4chst, Herr Kollege Kunckel: Ich habe\nnicht \u2013 und die PDS hat nicht \u2013 den Antrag gestellt, wir\nsollten hier einen Beschluss fassen, so dass dies hier ein f\u00fcr\nallemal beschlossen werden soll.\n\n(Dr. Kunckel, SPD: Das h\u00e4tte ich Ihnen \nauch nicht zugetraut, Kollege Bramke!)\n\n\u2013 Dann h\u00e4tte es aber auch nicht erst gesagt werden sollen,\nals ob das unsere Intention h\u00e4tte gewesen sein k\u00f6nnen \u2013 ist\nes nicht gewesen \u2013,\n\n(Beifall der Abg. Frau Lattmann-Kretschmer, PDS)\n\nsondern uns ging es darum, die Sensibilit\u00e4t, die es in meh-\nreren F\u00e4llen nicht gegeben hat, an einem Beispiel zu de-\nmonstrieren. Ich glaube, das ist schon durchaus notwen-\ndig.\nWas nun Ihre Bitte betrifft, sich auf die Gedankeng\u00e4nge,\ndie Sie ge\u00e4u\u00dfert haben, einzulassen: Ich m\u00f6chte einen Un-\nterschied hervorheben. Die SA und andere Gliederungen\ndes Nationalsozialismus wurden zu Recht zu verbrecheri-\nschen Organisationen erkl\u00e4rt. Das ist ein betr\u00e4chtlicher\nUnterschied zu den Jungen Pionieren \u2013 mag man zu ihnen\nstehen, wie man will. Diesen Unterschied m\u00f6chte ich im-\nmer betont haben.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nWas die \u00fcbrigen Vergleiche betrifft, Herr Gr\u00fcning, eben,\nweil es wieder darum geht, zu kurzschl\u00fcssig zu verglei-\nchen: Diktatur gleich Diktatur, Kunst in Diktaturen ist im-\nmer sehr \u00e4hnlich. Formal mag das zutreffen.\nAber ich will wirklich noch einmal Folgendes betonen:\nWenn Sie etwa sagen, Kunst, die aus der sowjetischen Be-\nsatzungszeit in Form von sowjetischen Ehrenmalen hier\nnoch zu sehen sei, oder wenn Sie etwa auf das Bild von\nWilli Sitte verweisen: Man kann hier \u00fcber die Systemver-\nhaftetheit usw. diskutieren, aber die sowjetischen Denk-\n\nmale stehen immerhin f\u00fcr das Besiegen des Faschismus\nund das war eine Gemeinsamkeit der Anti-Hitler-Koaliti-\non. Was Sitte betrifft, gilt etwa das, was f\u00fcr Buchheim gilt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Prof.\nDr. Bramke, gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Ja, bitte.\n\nDr. Gr\u00fcning, CDU: Herr Prof. Bramke, ist Ihnen bewusst,\ndass ich nicht von den sowjetischen Ehrenmalen in der\nehemaligen Sowjetischen Besatzungszone und in der DDR\ngesprochen habe, sondern von der Kunst, die zur Verherr-\nlichung von Stalin in der Sowjetunion entstanden ist?\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Wenn das so ist, ist es etwas an-\nderes. Nur es ging hier darum, wie wir uns auf deutschem\nBoden verhalten. Da konnte ich nur annehmen, Sie mein-\nten tats\u00e4chlich sowjetische Male hier. F\u00fcr die Politik des\nheutigen Russland ist von uns niemand mitverantwortlich.\nAber ich komme noch einmal auf Ihren Vergleich zur\u00fcck,\nden Sie etwa zwischen den Bildern von Willi Sitte und\ndiesem Bild hier gezogen haben. Dass da k\u00fcnstlerische Un-\nterschiede bestehen, werden Sie nicht bezweifeln. Aber\nhier geht es um Folgendes: Man kann dem Sitte vorwerfen,\ner sei sehr politiknah gewesen und er habe mit seiner Poli-\ntik auch andere K\u00fcnstler in ihrer Entwicklung behindert.\nDas mag alles zutreffen. Aber es gibt etwas ganz anderes\nhier, vielleicht eine Parallele zu Buchheim. Auch das war\nein Mann, der nicht unbedingt ein Nazianh\u00e4nger war, aber\nganz gewiss auch kein Widerst\u00e4ndler, der in seiner Zeit\naber auch systemnah war. \u00dcber ihn diskutiert man auch,\nohne dass man die gleiche Gef\u00e4hrdung sieht wie etwa bei\ndirekter Nazikunst. Das sind die Unterschiede und die\nsollte man ber\u00fccksichtigen.\nNoch einmal zu Ihnen, Herr Kollege Kunckel, um das ab-\nzuschlie\u00dfen. Wir stellen, wie gesagt, hier keinen Antrag,\n\u00fcber den abgestimmt werden muss. Das war ein Berichts-\nantrag. Er ist damit erledigt. Es ging um eine Diskussion\nder Probleme. Aber weil Sie sagten, ob ich das nicht zu\nhoch h\u00e4ngen w\u00fcrde: Es hat, wie gesagt, auch andere F\u00e4lle\nunsensiblen Umgangs gegeben. Ich verwies auf den S\u00e4n-\ngerbund. Man schaue einmal in den Gemeinden nach, was\ndort an F\u00e4llen unsensiblen Umgangs mit Kunst aus der\nZeit des Dritten Reiches noch vorhanden ist. Sachsen hat\ngen\u00fcgend Fallstricke \u2013 dessen sollten wir uns bewusst\nsein. Deshalb meine ich schon: Aufmerksamkeit bleibt\nvonn\u00f6ten.\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Der Antrag der Fraktion der PDS ,,Umgang mit\nder Kunst aus der NS-Zeit in Sachsen\u201c, Drucksache\n3/2714, ist mit der Aussprache im Sinne von \u00a7 53 Abs. 6\nder Gesch\u00e4ftsordnung erledigt. Der Tagesordnungspunkt\nist beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2348\n\n\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nBer\u00fccksichtigung der Kategorie ,,Geschlecht\u201c bei allen Unterrichtungen und\nAntworten auf parlamentarische Initiativen, die sich auf Personengruppen beziehen\n\nDrucksache 3/2085, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Diskussion f\u00fchren wir wie folgt: Zun\u00e4chst \u00e4u\u00dfert sich\ndie PDS-Fraktion, es folgen CDU-, SPD-, CDU-Fraktion\nund die Staatsregierung, so sie es w\u00fcnscht.\nDie Fraktion der PDS, Frau Abg. Dr. Ernst, hat als Einrei-\ncherin des Antrages das Wort. Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Als ich am Mittwoch dieser Woche die ,,Morgen-\npost\u201c aufschlug, war ich doch erstaunt, als ich las: ,,Erst-\nmals mehr M\u00e4nner als Frauen arbeitslos.\u201c Und das seit\nimmerhin zehn Jahren! Was ist da los auf dem Arbeits-\nmarkt?, muss man schon fragen. Sind die Frauen jetzt Job-\nkiller f\u00fcr die M\u00e4nner geworden oder hat die Gleichstel-\nlungspolitik der Staatsregierung total gegriffen und wir\nhaben uns als Opposition geirrt?\nDie Wahrheit steckt wie immer im Detail und in diesem\nFall in der Statistik. Vergleichen wir die Statistik vom\nMonat Januar mit der des Vormonats, dann zeigt sich,\nganz n\u00fcchtern betrachtet, dass sich die Zahl der arbeitslo-\nsen Frauen erh\u00f6ht hat. 7 000 Frauen mehr sind arbeitslos\nals im Dezember. Allerdings ist auch richtig, dass die Rate\nder M\u00e4nnerarbeitslosigkeit in diesem Monat wesentlich\nh\u00f6her ist.\nDie Ursachen lassen sich auch ziemlich deutlich heraus-\nsch\u00e4len, auch der Statistik entnehmen: R\u00fcckgang im Bau-\ngewerbe und in solchen Berufen, wo vorrangig M\u00e4nner\nt\u00e4tig sind, aber auch die seit 1.1.2001 erfolgte Einbeziehung\nder sozialversicherten geringf\u00fcgigen T\u00e4tigkeiten, in denen\nvorwiegend Frauen t\u00e4tig sind.\nWas die Statistik allerdings nicht zeigt \u2013 das kann sie auch\nschwerlich tun \u2013, ist die Anzahl der Frauen und M\u00e4nner,\ndie zwar arbeitslos sind, aber nicht mehr arbeitslos gemel-\ndet sind. Was sie nicht ausreichend darstellt \u2013 das, denke\nich, w\u00e4re f\u00fcr die Zukunft sehr wichtig \u2013, ist die ganze\nProblematik der Arbeitslosigkeit junger Frauen und M\u00e4n-\nner. Das hei\u00dft, man m\u00fcsste hier sehr viel genauer sehen,\nwas sich hier tut, was sich hier bewegt, wenn wir alle wis-\nsen, dass sehr viele junge Frauen \u2013 das ist ja immerhin\nkeine sch\u00f6ne Meldung \u2013 Sachsen verlassen.\nZur Wahrheit der Statistik geh\u00f6rt auch die bisher gr\u00f6\u00dfte\nRate an Langzeitarbeitslosen. Sehen wir uns diese an, dann\nwissen wir, dass zwei Drittel davon Frauen sind. 40 % aller\narbeitslosen Frauen sind Langzeitarbeitslose. Das sind\nZahlen, die wir, glaube ich, nicht einfach wegwischen k\u00f6n-\nnen.\nIch lege das deshalb so ausf\u00fchrlich dar, weil sich an die-\nsem Beispiel sehr sch\u00f6n zeigt, wie wichtig geschlechtsbe-\nzogene Daten sind. F\u00fcr die Analyse scheinbar, das wird\nhier h\u00e4ufig im Landtag demonstriert \u2013 die M\u00e4nner sind\nschon beim Abgang, ich sehe das dort hinten, und in Ein-\nzelgespr\u00e4chen, die ich auch nicht st\u00f6ren m\u00f6chte \u2013 \u2013\n\n(Jurk, SPD: Von der CDU!)\n\n\u2013 Oh ja, die M\u00e4nner der CDU auf jeden Fall sind schon auf\nAbwegen, so dass ich mich mit der anderen Seite unterhal-\nte.\nMeine Damen und Herren! Ich lege das deshalb so dar,\nweil man hier wirklich diese scheinbar geschlechtsneutrale\n\nPolitik aufbrechen und sehen kann, dass Arbeitsmarkt, Ar-\nbeitslosigkeit, Wirtschaft selbstverst\u00e4ndlich Politikbereiche\nsind, die Frauen und M\u00e4nner betreffen. Nur so lassen sich\nauch Handlungskonsequenzen ableiten.\nKurz und gut, wir haben als PDS den Antrag gestellt. Der\nist, wenn man so will, nicht sonderlich revolution\u00e4r. Wir\nwollen nicht mehr und nicht weniger, als dass, \u00e4hnlich wie\nin der Arbeitslosenstatistik, vielleicht sogar besser, eben\n\u00fcberall, wo personenbezogene Daten erfasst werden, dies\nauch geschlechtsbezogen erfolgt und auch so ver\u00f6ffent-\nlicht wird.\nEine solche Regelung hinsichtlich der Statistikf\u00fchrung gibt\nes anderswo auch, beispielsweise in Sachsen-Anhalt. In\nihrem Konzept hat die Landesregierung von Sachsen-An-\nhalt im April 2000 beschlossen, solche Erhebungen in Sach-\nsen-Anhalt einzuf\u00fchren. Ich zitiere aus diesem Landespro-\ngramm: ,,Der vorherrschende Mythos der Geschlechtsneu-\ntralit\u00e4t von politischen Ma\u00dfnahmen basiert auf einer ge-\nschlechtsneutralen Datenpr\u00e4sentation. So ist als zweite Er-\nfolgsvoraussetzung\u201c \u2013 die erste ist \u00fcbrigens, dass das\nProblem der Chancengleichheit F\u00fchrungsaufgabe, Chef-\nsache ist \u2013 ,,des Gender-Mainstreaming eine konsequente\ngeschlechtsspezifische Datenerhebung und Auswertung\nnotwendig.\u201c Kurz und knapp: Dort wird das durchge-\nf\u00fchrt. Aber zur\u00fcck nach Sachsen.\nIch habe in der Antwort auf den Antrag von Frau Weber\nerfahren, dass es nat\u00fcrlich schon eine Reihe von Statistiken\ngibt, die geschlechtsbezogen erfasst werden. Aber es ist\nkein durchg\u00e4ngiges Prinzip und nicht ausreichend. Ein\nsignifikantes Beispiel ist daf\u00fcr die F\u00f6rdermittelproblema-\ntik, der F\u00f6rdermittelabfluss, den wir auch im Ausschuss\nbeispielsweise nachgefragt haben. Um wirklich Schl\u00fcsse\nziehen zu k\u00f6nnen, und zwar f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner, wie\nbestimmte F\u00f6rdermittelprogramme, wie bestimmte\nMa\u00dfnahmen tats\u00e4chlich wirken, muss ich mir wenigstens\nzwei Fragen stellen:\n1. Wie sind die jeweiligen Personengruppen dort beteiligt,\ndas hei\u00dft, inwieweit betrifft es sie, werden sie erreicht?\nDiese Frage wird in Sachsen sehr wohl erfasst; das kann\nman den Statistiken entnehmen.\n2. Wie werden Ressourcen von diesen F\u00f6rdermittelpro-\ngrammen denn verteilt? Welche Personengruppen erhal-\nten welchen Anteil, also Geld, Raum, Zeit, Information\nund nat\u00fcrlich auch \u2013 das bezieht sich nicht auf F\u00f6rdermit-\ntel, sondern generell \u2013 Macht? Diese Frage wird meistens\nnicht beantwortet.\nNat\u00fcrlich ist daraus auch abzuleiten, was zu tun ist, um\nBenachteiligungen von Frauen und M\u00e4nnern abzubauen.\nWas wir ben\u00f6tigen, ist so etwas wie ein Check f\u00fcr alle\npolitischen Ma\u00dfnahmen in allen Bereichen, wie es ihn seit\nJahren beispielsweise in Schweden gibt, ein Check f\u00fcr\npolitische Ma\u00dfnahmen, dass die Geschlechterperspektive\nhierbei gewisserma\u00dfen auch datenm\u00e4\u00dfig ber\u00fccksichtigt\nwird.\nAuch in der Bundesrepublik ist damit angefangen worden,\nnicht nur in Sachsen-Anhalt, viel fr\u00fcher in Nordrhein-\nWestfalen und auch in Niedersachsen. In NRW wurde bei-\nspielsweise ermittelt, dass trotz eines erheblichen Anteils\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2349\n\n\n\nan Frauen als Partizipierende an F\u00f6rderprogrammen den-\nnoch bis zu 80 % \u2013 diejenigen, die diese Untersuchungen\ngemacht haben, waren selbst erschrocken \u2013 der F\u00f6rdermit-\ntel M\u00e4nnern zugute kamen.\n\u00c4hnlich sieht auch die Ressourcenverteilung beispielswei-\nse im Bildungsbereich \u2013 nehmen wir die Fortbildung ein-\nmal heraus \u2013 aus. Zum Beispiel wurde dort herausgefun-\nden, dass eine Ursache f\u00fcr die Unterrepr\u00e4sentanz von\nFrauen auch in F\u00fchrungsgremien, in F\u00fchrungsaufgaben\ndarin besteht, dass sie bestimmte Bildungsma\u00dfnahmen gar\nnicht machen k\u00f6nnen. Lukrative Bildungsangebote gehen\nzu gro\u00dfen Teilen an M\u00e4nner. Das muss man erst einmal\nanalysieren, um dann tats\u00e4chlich Schl\u00fcsse daraus ziehen\nzu k\u00f6nnen.\nWenn Sie, Frau Staatsministerin Weber, nun sagen, es sol-\nlen geschlechtsbezogene Personendaten nur dort erfasst\nwerden, wo dies sinnvoll, notwendig, zweckm\u00e4\u00dfig sei,\nmuss ich Sie schon fragen, wie Sie das eigentlich bestim-\nmen wollen. Was ist Ihr Ma\u00dfstab? Es ist doch eine falsche\nAusgangsposition. Es gibt keine Politik, die nicht Frauen\nund M\u00e4nner betrifft. Das gibt es nicht. Beide Geschlechter\nsind immer davon betroffen; Stra\u00dfenbau, was Sie wollen.\nMeine Damen und Herren! Es macht auch zum Beispiel\nsehr viel Sinn, sich einfach einmal klassische M\u00e4nnerbran-\nchen anzusehen oder auch klassische Frauenbranchen,\nund zwar aus geschlechtsspezifischer Sicht, und zu \u00fcberle-\ngen, wie es reproduziert wird, dass immer wieder diese\nBranchen von M\u00e4nnern oder immer wieder von Frauen\nbesetzt werden. Was sind denn die vielf\u00e4ltigsten Ursa-\nchen? Wir kennen einige, aber doch nicht alle.\nIch jedenfalls w\u00e4re ungeheuer froh, wenn eine Folge sol-\ncher Untersuchungen w\u00e4re, dass weitaus mehr Frauen\nEntscheidungstr\u00e4gerinnen beispielsweise im Bereich des\n\u00f6ffentlichen Nahverkehrs w\u00e4ren, denn Frauen und Kinder\nsind definitiv Nutznie\u00dfer des \u00d6PNV. Sie kennen die Nut-\nzerbed\u00fcrfnisse h\u00e4ufig viel besser als passionierte Autofah-\nrer, Lobbychefs am gr\u00fcnen Tisch. Ich w\u00e4re auch froh \u2013 das\nmeine ich sehr ernst \u2013, wenn sehr viel mehr M\u00e4nner Kin-\nderg\u00e4rtner w\u00fcrden. Ich hielte das f\u00fcr p\u00e4dagogisch ver-\nn\u00fcnftig. Vielleicht erhielten dadurch p\u00e4dagogische T\u00e4tig-\nkeiten eine st\u00e4rkere Lobby.\nMeine Damen und Herren! Was ich auch wei\u00df \u2013 das m\u00f6ge\nman mir abnehmen: Statistiken sind beileibe nicht alles.\nDurch ihre Existenz \u00e4ndert sich noch kein My vielleicht im\nDenken. Ich kenne auch den Spruch: Traue keiner Statistik,\ndie du nicht selber gemacht hast. Manche nennen es auch\nanders. Aber wir alle wissen: Ohne Statistiken geht es auch\nnicht. Das wissen zum Beispiel die Wahlforscher am aller-\nbesten, denn schlie\u00dflich leben sie von breit aufgeschl\u00fcssel-\nten personenbezogenen Daten. Je besser diese sind, desto\nsch\u00e4rfer ist die Prognose. Ob sie letztlich g\u00fcnstig f\u00fcr die\neinzelnen Parteien ausgeht, h\u00e4ngt auch davon ab, inwie-\nweit sie die einzelnen Personengruppen ber\u00fccksichtigen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es spricht jetzt die\nCDU-Fraktion. Frau Abg. Schmidt, bitte.\n\nFrau Schmidt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Die ,,Ber\u00fccksichtigung der Kata-\ngorie Geschlecht bei allen Unterrichtungen und Antworten\nauf parlamentarische Initiativen, die sich auf Personen-\ngruppen beziehen\u201c, sollte nur dort spezifiziert erstellt wer-\n\nden, wo sie sinnvoll und notwendig oder ausdr\u00fccklich er-\nw\u00fcnscht ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBeim Statistischen Landesamt werden die s\u00e4chsische Er-\nwerbsstatistik und die s\u00e4chsische Frauenf\u00f6rderungsstatis-\ntik als Landesstatistiken auf der Grundlage des Statistik-\ngesetzes durchgef\u00fchrt und in beiden F\u00e4llen wird das Ge-\nschlecht als Erhebungsmerkmal erfragt. Ehe man dies wei-\nterf\u00fchrend f\u00fcr alle Erhebungen fordert, ist das Kosten-\nNutzen-Verh\u00e4ltnis anzufragen, denn die spezifische Aus-\nwertung erh\u00f6ht den Aufwand. Damit stellt sich die Frage\nnach der Sinnhaftigkeit, denn nur Statistik um der Statistik\nwillen lehnen wir ab.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNach dem Gender-Mainstreaming-Prinzip, zu dessen Be-\nachtung sich die EU-Mitgliedsstaaten, also auch wir, im\nAmsterdamer Vertrag verpflichtet haben, ist die Gleich-\nstellung von Frauen und M\u00e4nnern in der gesamten Gesell-\nschaft durchg\u00e4ngiges Leitmotiv politischen Handelns.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Schmidt,\nsind Sie bereit auf eine Zwischenfrage zu antworten?\n\nFrau Schmidt, CDU: \u2013 Nein, auch ich m\u00f6chte hier nicht\ngest\u00f6rt werden, wie mein Kollege Jurk an gleichem Platz\nschon sagte.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nDem Erlass neuer Statistikgesetze oder der Novellierung\nbestehender Regelungen muss in jedem Fall eine Bedarfs-\npr\u00fcfung vorausgehen. Aussagekraft und Verwendungs-\nzweck der Daten m\u00fcssen mit dem Aufwand der Erhebung\nin einem vern\u00fcnftigen Verh\u00e4ltnis stehen.\nDer bisherige Umfang geschlechtsspezifischer Datenerhe-\nbungen ist vollkommen ausreichend und jederzeit vom\nStatistischen Landesamt abrufbar. Die PDS fordert im vor-\nliegenden Antrag eine Bundesratsinitiative. Die bundes-\ndeutschen Statistikgesetze sollen pauschal novelliert wer-\nden. Alle erhobenen Daten sollen geschlechtsspezifisch ab-\ngefordert werden k\u00f6nnen. Dies lehnen wir ab.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir fahren fort mit\ndem Redebeitrag der SPD-Fraktion. Frau Abg.\nDr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich denke, Frau Kollegin Ernst, wenn Sie in\nIhrem Antrag statt des deutschen Wortes ,,Geschlecht\u201c das\nenglische Wort ,,Sex\u201c verwendet h\u00e4tten, h\u00e4tten Sie viel-\nleicht vorhin mehr Aufmerksamkeit gehabt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch nehme an, dass die Aufmerksamkeit f\u00fcr die Kollegin\nSchmidt durchaus berechtigt war, da es wohl ihre Jung-\nfernrede gewesen ist.\n\n(Heiterkeit \u2013 Frau Schmidt, CDU: Nein, nein!)\n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich feststellen, dass wir diesem Antrag\nzustimmen und dass es eigentlich ein Armutszeugnis ist,\nwenn wir diesen Antrag hier \u00fcberhaupt behandeln m\u00fcs-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2350\n\n\n\nsen. Dies ist eben der Antwort der Staatsregierung ge-\nschuldet. Wir k\u00f6nnen uns nicht damit abfinden, dass die\nStaatsregierung dar\u00fcber entscheidet, was sie in diesem Be-\nreich f\u00fcr sinnvoll und notwendig h\u00e4lt oder nicht.\nAlle in diesem Haus und auch au\u00dferhalb des Hauses wis-\nsen, dass die Wahrnehmung der Wirklichkeit durch die\nStaatsregierung partiell sehr gest\u00f6rt ist. Dies trifft beson-\nders auf die unterschiedlichen Lebensverh\u00e4ltnisse von\nM\u00e4nnern und Frauen und auf die strukturellen Diskrimi-\nnierungen von Frauen zu. Wer sich ernsthaft mit Frauen-\npolitik und dem weiterf\u00fchrenden Gender-Mainstreaming-\nAnsatz besch\u00e4ftigt, der wei\u00df, wie schwierig es ist, kon-\nstruktiv an dieser Politik zu arbeiten, wenn wir immer\nwieder lesen m\u00fcssen, dass die Daten nicht geschlechtsspe-\nzifisch erhoben werden und damit schon die Analyse\nschwierig wird. Das hat nichts damit zu tun, dass wir eine\nStatistik um der Statistik willen haben wollen. Die Beispie-\nle, die die Kollegin Ernst gerade aus dem Bereich der Da-\nten des Arbeitsmarktes dargestellt hat, sind bezeichnend\ndaf\u00fcr.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nIch m\u00f6chte die Aussprache noch um eine weitere Facette\nerg\u00e4nzen, die nur indirekt etwas mit dem Problem zu tun\nhat: die Sprache. Wir haben hier Altlasten zu bew\u00e4ltigen.\nIch denke, da ist manche sehr couragierte Frau, die eine\nDDR-Biografie hatte, auch bei uns manchmal auf Entset-\nzen gesto\u00dfen, wenn sie sich selbst in m\u00e4nnlicher Form vor-\nstellte.\n\nWir haben auch einer neuen Ignoranz entgegenzutreten.\nMachen Sie doch einmal die Probe aufs Exempel, ob sich\nM\u00e4dchen und Frauen angesprochen f\u00fchlen, wenn nur die\nm\u00e4nnliche Form benutzt wird. Ich habe das einmal ge-\nmacht, als ich an der TU Dresden war und dort viele Aus-\nh\u00e4nge gesehen habe. Auf einem stand zum Beispiel: ,,Stu-\ndent f\u00fcr Nachhilfe gesucht\u201c. Es gingen dort auch junge\nStudentinnen vorbei. Ich fragte sie, ob sie sich angespro-\nchen f\u00fchlten. Nein, sie f\u00fchlten sich nicht angesprochen,\nobwohl sie mit Sicherheit mit gemeint waren.\n\nAuch Sprache pr\u00e4gt eben das Bewusstsein und ist nicht\nneutral, wie viele glauben. Auch in der Sprache spiegeln\nsich gesellschaftliche Machtverh\u00e4ltnisse und Rollenzuwei-\nsungen wider. Sprache ist gepr\u00e4gt von Wertvorstellungen,\nKlischees und Vorurteilen, die die Ungleichheit von Frau-\nen und M\u00e4nnern und die Dominanz von M\u00e4nnern gegen-\n\u00fcber den Frauen deutlich machen. Frauen wollen in m\u00e4nn-\nlichen Formen nicht l\u00e4nger mit gemeint sein, sondern auch\nsprachlich in Erscheinung treten. Nur so werden ihr Exis-\ntieren und ihre Leistungen sichtbar.\n\nHier schlie\u00dft sich der Kreis. Sprache und Statistik m\u00fcssen\ndeutlich machen, dass Frauen das \u00f6ffentliche Leben mitge-\nstalten. Sie m\u00fcssen deren unterschiedliche Lebensrealit\u00e4-\nten widerspiegeln. Frauen sind eigenst\u00e4ndige Menschen\nund als aktiv Handelnde zu sehen. Ich denke, dies umzu-\nsetzen \u2013 auch in der Statistik \u2013 verlangt der Artikel 8 unse-\nrer S\u00e4chsischen Verfassung.\n\nWas nun die Bundesratsinitiative angeht, Frau Kollegin\nErnst, so brauchen wir zum Gl\u00fcck die Staatsregierung\nnicht. Die Bundesregierung \u00fcberpr\u00fcft gegenw\u00e4rtig das\nBundesstatistikgesetz, insbesondere im Hinblick auf eine\nnach Geschlecht differenzierte Datenerhebung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch bin mir sicher, dass es nicht bei der \u00dcberpr\u00fcfung blei-\nben wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chten sich weitere\nAbgeordnete an der Diskussion beteiligen? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. M\u00f6chte die Staatsregierung sprechen? \u2013 Das ist\nauch nicht der Fall. Dann darf ich die PDS-Fraktion um\ndas Schlusswort bitten. Frau Abg. Dr. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Schade, schade, schade, Frau Weber, ich h\u00e4tte gern\ngeh\u00f6rt, was Sie dazu sagen! Sie machen es nicht, ich kann\nes nicht \u00e4ndern. Also reden wir mit uns.\nIch denke, dass es bestimmte Bereiche gibt, die wir bisher\nunter der Geschlechterperspektive \u00fcberhaupt noch nicht\noder nur sehr wenig betrachtet haben. Diese Bereiche w\u00fcr-\nden eine ganze Menge neuer Aufschl\u00fcsse und neuer Er-\nkenntnisse erbringen, wenn wir diese Perspektive auch\nstatistisch erfassen k\u00f6nnten.\nIch nenne als Beispiel die Gesundheitsberichterstattung. Es\nist einfach so, dass sich durch die Daten, die teilweise er-\nfasst werden, gezeigt hat, dass das Gesundheitsverhalten\nvon Frauen und M\u00e4nnern teilweise vollkommen unter-\nschiedlich ist und die Krankheitsprofile auch sehr weit\nauseinander gehen. Sie haben beispielsweise wesentlichen\nEinfluss auf die Lebenserwartung. Als eine Konsequenz\nwurde in einigen St\u00e4dten \u2013 ich glaube, auch in Berlin \u2013\ndamit begonnen, M\u00e4nnergesundheitszentren einzurichten,\nin denen man spezifische Beratung, Erfassung bestimmter\nKrankheiten und dergleichen vornimmt. Man ist zu der\nErkenntnis gekommen, dass man hier genau sehen muss,\nwas sich in den einzelnen Feldern tut und was sich bei\nbeiden Geschlechtern in dieser Frage tut. Ich denke, dass\ndas eine ganz vern\u00fcnftige Sache ist.\nNehmen wir ein vollkommen anderes Thema, eines, bei\ndem man am wenigsten an Frauen denkt. Es geht um die\nErscheinung des Rechtsradikalismus. Es zeigt sich, dass in\nden letzten Jahren aus sehr verschiedenen Richtungen\ndieses Thema analysiert wurde. Seit dem Sommer letzten\nJahres ist das ja massiv in der Debatte \u2013 aus sozialer, welt-\nanschaulicher und historischer Sicht.\nIch will nur andeuten: Viel zu wenig wurde gefragt \u2013 mein\nKollege Bramke hat das vorhin bereits angedeutet \u2013: Wa-\nrum sieht Rechtsradikalismus so aus, wie er aussieht? Wel-\nche Rolle spielt dabei eigentlich das Geschlecht? Schauen\nSie sich doch einmal die rechtsradikalen Parteien an! Sie\nsind an patriarchalischen Gewerben und Gesten kaum zu\n\u00fcberbieten. Die Frage lautet: N\u00fctzt auch diese Geschlech-\nterperspektive etwas, um sich mit dieser Erscheinung des\nRechtsradikalismus erfolgreich auseinander zu setzen? Ich\nglaube, diese Frage sollten wir uns einmal etwas genauer\nanschauen und darauf Antworten suchen.\nMeine Damen und Herren! Politik ist in ihrer Wirkung,\negal, auf welchem Gebiet, nicht geschlechtsneutral. Das\nhat auch meine Kollegin Frau Dr. Schwarz gesagt. Was wir\nbrauchen, sind drei Dinge: Zum einen sollten wir \u00fcberall,\nwo es um Personen geht, tats\u00e4chlich geschlechtsbezogen\nerfassen, es zum anderen dementsprechend auswerten\nund \u2013 das fehlt uns in Sachsen am meisten \u2013 daraus\nSchlussfolgerungen ziehen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2351\n\n\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Wer dem Antrag\nder PDS-Fraktion ,,Ber\u00fccksichtigung der Kategorie \u2019Ge-\nschlecht\u2019 bei allen Unterrichtungen und Antworten auf\nparlamentarische Initiativen, die sich auf Personengrup-\npen beziehen\u201c in Drucksache 3/2085 zustimmen m\u00f6chte,\n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dferen Zahl\nan Zustimmungen ist dem Antrag mehrheitlich nicht ent-\nsprochen worden. Der Tagesordnungspunkt 8 ist beendet.\nWir treten ein in den\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nErstellung eines Landesjugendhilfeplanes\nDrucksache 3/2998, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge lautet: PDS-Fraktion, CDU-Fraktion, SPD-\nFraktion, CDU-Fraktion, Staatsregierung.\nWie immer hat die antragstellende Fraktion als erste das\nWort. F\u00fcr die Fraktion der PDS spricht Herr Abg. Neubert.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren! Ihnen liegt ein Antrag der\nPDS-Fraktion vom November letzten Jahres vor. Ziel\ndieses Antrages zur Jugendhilfeplanung in Sachsen ist es\nzum Ersten, einen den gesetzlichen Anforderungen ent-\nsprechenden Landesjugendhilfeplan zu erarbeiten. Diesem\nsollen die im Landesjugendhilfegesetz bestimmten Krite-\nrien der Bestandsaufnahme, Bedarfsorientierung und Vor-\nsorge zur Befriedigung eines unvorhergesehenen Bedarfs\nzugrunde gelegt werden. Ebenso sollen dabei die bereits\nbeschlossenen Jugendhilfepl\u00e4ne der Landkreise und kreis-\nfreien St\u00e4dte ber\u00fccksichtigt werden. Neben dem Landesju-\ngendhilfeausschuss sollen an der Erstellung des Jugendhil-\nfeplanes die \u00f6rtlichen \u00f6ffentlichen Tr\u00e4ger sowie die freien\nTr\u00e4ger, aber auch Kinder und Jugendliche beteiligt wer-\nden.\nZweitens ist die PDS-Fraktion der Meinung, dass eine zeit-\nliche Fixierung der n\u00e4chsten Schritte der Planung vorzu-\nnehmen ist. Da aber Sachsen mit der Jugendhilfeplanung\nerst am Anfang steht und der Termin, der in dem Antrag\nbeschrieben ist, unrealistisch erscheint, gibt es hierzu einen\n\u00c4nderungsantrag, auf den ich sp\u00e4ter extra eingehen m\u00f6ch-\nte.\nMit dem dritten Punkt wollen wir noch einmal die Konti-\nnuit\u00e4t im Prozess der Weiterentwicklung der Landesju-\ngendhilfeplanung deutlich machen.\nSehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrter Herr\nStaatsminister Geisler \u2013 das nehme ich zur\u00fcck; er ist nir-\ngends zu sehen! Es gibt eine bundesgesetzliche Regelung,\ndie den \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger, also den Freistaat Sachsen, in\ndie Pflicht nimmt, eine Jugendhilfeplanung f\u00fcr das Land\nzu erstellen. Diese Planung ist wesentliche Voraussetzung\nf\u00fcr die bed\u00fcrfnisgerechte und bedarfsad\u00e4quate Hilfe und\nf\u00fcr Leistungsangebote. Die Jugendhilfeplanung eines Lan-\ndes darf sich eben nicht in der Summe der \u00f6rtlichen Ju-\ngendhilfeplanung ersch\u00f6pfen. Ein eigenst\u00e4ndiger Landes-\njugendhilfeplan ist schon allein deshalb notwendig, weil\ndie \u00fcber\u00f6rtliche Jugendhilfeplanung andere Aufgaben hat.\nDas Land muss n\u00e4mlich eine F\u00f6rder-, Ausgleichs- und\nSteuerfunktion wahrnehmen, wie es im KJHG festge-\nschrieben ist. \u00d6rtlichen Tr\u00e4gern wird der Planungsauftrag\ndamit nicht entzogen. Vielmehr findet eine Zusammenf\u00fch-\nrung und Vernetzung der Planungst\u00e4tigkeit auf \u00fcber\u00f6rt-\nlicher Ebene statt.\nDieser Verantwortung ist Sachsen bisher nicht gerecht ge-\nworden. Das erscheint umso bizarrer, da das Sozialminis-\n\nterium im letzten Jahr die F\u00f6rderung von Projekten der\nJugendarbeit an die Bedingung gekn\u00fcpft hat, dass auf \u00f6rt-\nlicher Ebene ein aussagef\u00e4higer Jugendhilfeplan beschlos-\nsen wird und zugrunde liegt.\nIhre Antwort auf den Antrag geht v\u00f6llig an der Realit\u00e4t\nvorbei. Au\u00dferdem verwechseln Sie wieder einmal den\nLandesjugendhilfeplan mit dem Landesjugendplan, Herr\nStaatsminister; er ist nicht da \u2013 sehr geehrte Staatsregie-\nrung!\n\n(Staatsminister Kolbe: Hallo!)\n\nDer Landesjugendplan tr\u00e4gt nicht umsonst den Titel: ,,Ju-\ngendpolitisches Programm der Staatsregierung\u201c. In die-\nsem Jugendplan ist \u2013 und das schreibt der Herr\nStaatsminister Geisler selbst \u2013 die jugendpolitische Ziel-\nund Priorit\u00e4tensetzung der Regierung beschrieben. Die\nStaatsregierung spricht \u2013 \u2013\n\n(Staatsminister Dr. Geisler betritt den Plenarsaal.)\n\nHerr Staatsminister Geisler!\n\n(Staatsminister Dr. Geisler: \nIch habe es geh\u00f6rt; ich habe es im MDR verfolgt!)\n\n\u2013 Wunderbar!\nHerr Staatsminister Geisler, Sie sprechen selbst von einem\njugendpolitischen Grundsatzprogramm, das auch Weg-\nweiser in die Zukunft sein soll. Sie k\u00f6nnen nicht einfach\nunsere Forderung, gesetzliche Regelungen endlich umzu-\nsetzen, mit der Begr\u00fcndung wegwischen, dass Sie daf\u00fcr\neben einmal etwas anderes machen. Ich habe nichts gegen\nden Landesjugendplan. Es ist ja durchaus interessant, die\nVorstellungen der Staatsregierung zu erfahren. Aber der\nLandesjugendhilfeplan ist damit immer noch nicht erstellt.\nIn diesem Zusammenhang habe ich noch eine Frage zum\nLandesjugendplan, der in \u00fcberarbeiteter Form in der\nn\u00e4chsten Zeit erscheinen soll. Herr Geisler, Ihr Staatssekre-\nt\u00e4r konnte mir im Sozialausschuss die Frage leider nicht\nbeantworten, nach welchen Pr\u00e4missen und auf der Grund-\nlage welcher Schwerpunkte Sie den Landesjugendplan\n\u00fcberarbeitet haben.\nAber kommen wir wieder zur\u00fcck zu unserem Antrag. Die\nForderung nach einem Landesjugendhilfeplan ist in der\nJugendhilfelandschaft eine alte. Weiterhin wird im aktuel-\nlen Rechnungshofbericht kritisiert, dass Sie Ihrer Pflicht\nnicht nachgekommen sind.\nLassen Sie mich als weiteren Autorit\u00e4tsbeweis noch aus\nden Erwartungen an die Staatsregierung und den Landtag\nin der 3. Legislaturperiode des S\u00e4chsischen Landkreistages\nzitieren:\n,,Der kommunale Jugendhilfeplan muss durch einen Lan-\ndesjugendhilfeplan erg\u00e4nzt werden, damit die Erfordernis-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2352\n\n\n\nse des Landes und der Landkreise aufeinander abgestimmt\nwerden k\u00f6nnen und die Landespriorit\u00e4tenliste nachvoll-\nziehbar ist. Besonders f\u00fcr die landesweit t\u00e4tigen Verb\u00e4nde\nist eine solche Landesplanung erforderlich.\u201c\nSehr geehrte Damen und Herren! Auch wenn wir mit die-\nsem Antrag zum Teil gesetzlich schon festgeschriebene Re-\ngelungen beschlie\u00dfen wollen, erscheint es uns trotzdem\nnotwendig, denn de facto muss die Staatsregierung doch\nauf einer planerischen Grundlage ihre \u00fcber\u00f6rtliche Ju-\ngendhilfepolitik gestalten. Oder wollen Sie sagen, dass die\n\u00fcber\u00f6rtliche Jugendhilfe im wahrsten Sinne des Wortes\nplanlos agiert?\nIch hoffe auf Ihre Zustimmung.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich darf nun die CDU-\nFraktion bitten das Wort zu nehmen. Herr Abg. Rohwer.\n\nRohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Dem Hohen Haus liegt wieder einmal\nein Antrag der PDS vor. Soeben haben wir einige Begriff-\nlichkeiten geh\u00f6rt. Es wurde \u00fcber den Landesjugendhilfe-\nplan und den Landesjugendplan gesprochen. Zu Beginn\nwill ich versuchen, diese Begrifflichkeiten etwas genauer\nzu erl\u00e4utern, so dass wir sie im Allgemeinverst\u00e4ndnis\nhaben.\nWir brauchen in diesem Land einen Landesjugendplan.\nDas ist das ,,Jugendpolitische Programm der Staatsregie-\nrung\u201c. Darin wird ausgesagt, in welchem Bereich wir ganz\ngezielt Jugendarbeit in diesem Land f\u00f6rdern wollen.\nIn seiner letzten Sitzung hat der Sozialausschuss auf An-\ntrag der CDU-Fraktion beschlossen, dieses jugendpoliti-\nsche Programm, also den Landesjugendplan, zu \u00fcberarbei-\nten. Nach Auskunft des zust\u00e4ndigen Ministers, Herrn\nDr. Geisler, wird dies auch bereits umgesetzt.\nDie Neufassung des ,,Jugendpolitischen Programms der\nStaatsregierung\u201c, also des Landesjugendplanes, wird nach\nunserem Wunsch auch unter Beteiligung der freien Tr\u00e4ger\nder Jugendhilfe der Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte und\nnat\u00fcrlich des Landesjugendhilfeausschusses stattfinden. \u2013\nSo viel, meine Damen und Herren von der PDS, zum Be-\ngriff des Landesjugendplanes.\nKommen wir zur Landesjugendhilfeplanung. Das ist der\nInhalt Ihres Antrages. Es scheint so, als ob es in der vierten\nEtage des Hauses wieder einmal sehr schnell zur Sache\ngehen musste, denn dieser Antrag wurde sehr schnell for-\nmuliert. Das kann man an seiner Form erkennen.\nSie schlagen vor, bis zum 1. Oktober 2001 die Jugendhilfe-\nplanung vorzulegen. Ich muss Sie fragen: Ist das ernsthaft\nIhre Meinung? Glauben Sie wirklich, dass bei einer so en-\ngen Terminsetzung ein vern\u00fcnftiges Ergebnis herauskom-\nmen kann? Mir dr\u00e4ngt sich eher der Verdacht auf, den ich\ngerade ge\u00e4u\u00dfert habe: In der vierten Etage dieses Hauses\nmusste es wieder schnell gehen. Anders ist diese unsinnige\nTerminsetzung wirklich nicht zu erkl\u00e4ren.\n\n(Frau Werner, Heike, PDS: Aber ein Gesetz \nzu Kita k\u00f6nnen wir so schnell beschlie\u00dfen!)\n\n\u2013 Ich glaube, das ist etwas anderes als eine Planung. Inso-\nfern halte ich den Einwurf nicht f\u00fcr gerechtfertigt.\n\n(Jurk, SPD: Mit Planung hat das nichts zu tun! \u2013 \nWeitere Zurufe von der PDS)\n\n\u2013 Kann es sein, dass irgendjemand eine Zwischenfrage\nstellen will? Dann k\u00f6nnen Sie gern an das Mikrofon treten;\nich w\u00fcrde Zwischenfragen heute auch zulassen.\n\n(Frau Lattmann-Kretschmer, PDS: \nMan darf auch Zwischenrufe machen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Rohwer, das\nAngebot wird angenommen. Sind Sie bereit, auf eine Zwi-\nschenfrage zu antworten?\n\nRohwer, CDU: Ja.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Da Sie den Termin 1. Oktober 2001\nmoniert haben und wir nat\u00fcrlich sehr positiv eingestellt\nw\u00e4ren, wenn Sie einen \u00c4nderungsantrag einbringen w\u00fcr-\nden, will ich Sie fragen, ob Sie mit einem anderen Datum,\nvielleicht ein paar Monate sp\u00e4ter, zufrieden w\u00e4ren. Dem\nk\u00f6nnten wir auch folgen.\n\nRohwer, CDU: Ich danke Ihnen f\u00fcr die Zwischenfrage,\ndenn dann kann ich meine Ausf\u00fchrungen nahtlos fortset-\nzen. Ich wollte n\u00e4mlich gerade dazu kommen.\nMeine Damen und Herren! Es kann nicht darum gehen,\nwegen der K\u00fcrze der Zeit aus der kommunalen Jugendhil-\nfeplanung eben mal so abzuschreiben. Vielmehr muss es\ndas Ziel sein, eine gut vorbereitete und fachlich untersetzte\nWeiterentwicklung der Jugendhilfe, gemessen an den\nwirklichen Bed\u00fcrfnissen im Freistaat Sachsen, vorzuneh-\nmen. Dies wollen die CDU und die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung im Gleichklang mit dem ersten s\u00e4chsischen Jugend-\nbericht nach \u00a7 16 des Landesjugendhilfegesetzes und in\n\u00dcbereinstimmung mit der Landesentwicklungsplanung\ntun. Einen entsprechenden Antrag wird meine Fraktion in\ndas Parlament einbringen. Dieser enth\u00e4lt auch einen realis-\ntischen Zeitplan.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Rohwer, ge-\nstatten Sie eine zweite Zwischenfrage?\n\nWeckesser, PDS: Wenn Sie schon so gro\u00dfz\u00fcgig sind, so\nfrage ich etwas ganz Einfaches: Warum haben Sie die An-\nfrage von Frau Dr. Ernst nicht beantwortet?\n\nRohwer, CDU: Herr Weckesser, ich habe sie soeben beant-\nwortet, und zwar kurz bevor Sie Ihre Frage gestellt haben.\nIch sage es noch einmal f\u00fcr Sie: Meine Fraktion wird einen\nAntrag in das Parlament einbringen, der einen realisti-\nschen Zeitplan enth\u00e4lt.\n\n(Frau Lattmann-Kretschmer, PDS: Einen Antrag,\n der die PDS au\u00dfen vor l\u00e4sst!)\n\nIch komme nun nochmals auf die geforderte Mitbestim-\nmung zu sprechen. Im Landesjugendhilfeausschuss disku-\ntieren wir seit Dezember des vergangenen Jahres \u00fcber das\n,,Strategiepapier des S\u00e4chsischen Landesjugendamtes f\u00fcr\ndie \u00fcber\u00f6rtliche Jugendhilfeplanung im Freistaat Sachsen\u201c,\ndas der Antwort der Staatsregierung zu Ihrem Antrag bei-\nliegt. In den Unteraussch\u00fcssen des Landesjugendhilfeaus-\nschusses haben bereits die ersten Beratungen \u00fcber den vor-\ngelegten Entwurf stattgefunden. In den Beratungen am\n27.2.2001 und am 1.3.2001 wird die endg\u00fcltige Fassung\nerarbeitet, die dann durch den Landesjugendhilfeaus-\nschuss hoffentlich am 21. M\u00e4rz 2001 verabschiedet werden\nkann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2353\n\n\n\nSo funktioniert eine offene und aktive Mitwirkung aller\nBeteiligten \u2013 ich betone: nicht nur der CDU-Fraktion, son-\ndern aller Fraktionen \u2013 vom Entwurf bis zur Verabschie-\ndung. So werden wir, die CDU, es auch weiterhin halten.\nMeine Damen und Herren! Schlecht gemachte und offen-\nsichtlich \u00fcberhastete und vor allem versp\u00e4tete Antr\u00e4ge\nwerden durch die CDU-Fraktion nicht bef\u00fcrwortet. Wir\nwerden daher diesem Antrag der PDS-Fraktion nicht zu-\nstimmen, und zwar auch, weil darin Selbstverst\u00e4ndlichkei-\nten, wie in Ihrem Punkt 3 formuliert, enthalten sind, die\nbereits im Landesjugendhilfegesetz Gesetzescharakter\nhaben.\nNach Auffassung der CDU-Fraktion ist die Staatsregie-\nrung engagiert mit der Weiterentwicklung der Landes-\njugendhilfe im Freistaat Sachsen befasst. Eines Beschlusses\ndieses zus\u00e4tzlichen und \u00fcberfl\u00fcssigen Antrages der Sozia-\nlisten in diesem Haus bedarf es nicht, zumal er grobe\nhandwerkliche Fehler aufweist. Deshalb sagen wir: Entwe-\nder es besser machen oder es sein lassen!\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich gebe der SPD-Frak-\ntion die M\u00f6glichkeit sich zu diesem Antrag zu \u00e4u\u00dfern. \u2013\nFrau Abg. Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die SPD-Fraktion wird erstens dem vorliegenden\nAntrag der PDS-Fraktion zustimmen.\nZweitens sollten Sie, Herr Minister, es endlich unterlassen\n\u2013 das ist in der Antwort auf diesen Antrag erneut gesche-\nhen \u2013, den Parlamentariern vorschreiben zu wollen, wo-\nr\u00fcber sie hier abstimmen sollen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWenn Sie einen Antrag f\u00fcr nicht richtig halten, so k\u00f6nnen\nSie mit Argumenten in Ihrer eigenen Fraktion und bei den\nanderen Fraktionen f\u00fcr Ihre Position werben. Zu beurtei-\nlen, was wir hier beschlie\u00dfen wollen und was nicht, ist\nunsere Aufgabe, nicht die Ihrige.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDrittens. Die Argumente, die Sie vorbringen, sollten stim-\nmen. Damit komme ich zum Inhalt des Antrages und zu\nIhrer Antwort.\nNach dem Kinder- und Jugendhilfegesetz und nach dem\nLandesausf\u00fchrungsgesetz sind zur Umsetzung dieser Ge-\nsetze drei verschiedene Planungsgrundlagen zu schaffen:\nDas ist erstens der Landesjugendplan. Den gibt es in der\nTat schon aus dem Jahr 1996. Dieser wird im Moment\n\u00fcberarbeitet.\nDas ist zweitens ein Jugendbericht. Es gibt bereits einen\nersten Bericht. Ein zweiter soll im Jahr 2003 folgen.\nDrittens ist ein Landesjugendhilfeplan zu erstellen. Einen\nLandesjugendhilfeplan gibt es in Sachsen auch nach zehn\nJahren noch nicht.\nHerr Rohwer, wenn Sie hier von Zeitdruck sprechen, so\nmuss ich sagen, dass dies einfach l\u00e4cherlich ist. Zehn Jahre\nlang ist diese Regierung nicht in der Lage gewesen einen\nLandesjugendhilfeplan zu erstellen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWenn Sie, Herr Minister, in Ihrer Antwort von einer Weiter-\nentwicklung oder Fortschreibung des Landesjugendhilfe-\nplanes sprechen, dann behaupten Sie gegen\u00fcber dem Par-\n\nlament etwas fortschreiben zu wollen, was es \u00fcberhaupt\nnicht gibt.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Ludwig, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Ludwig, SPD: Ja, gleich.\nSie begr\u00fcnden damit, warum der Antrag nicht zustim-\nmungsf\u00e4hig und nicht notwendig ist.\n\nRohwer, CDU: Frau Ludwig, k\u00f6nnen Sie mir die Frage be-\nantworten, in welchem Bundesland es eine \u00fcber\u00f6rtliche\nLandesjugendhilfeplanung, die abgeschlossen ist, gibt?\nOder k\u00f6nnen Sie mir sagen, wo bereits so viele Schritte in\nRichtung einer \u00fcber\u00f6rtlichen Jugendhilfeplanung gegan-\ngen worden sind, wie dies hier der Fall ist? Nach meinem\nKenntnisstand sind wir f\u00fchrend.\n\nFrau Ludwig, SPD: Ich gehe davon aus, dass Sie die ost-\ndeutschen Bundesl\u00e4nder meinen.\n\n(Rohwer, CDU: Alle!)\n\n\u2013 Sie meinen also alle Bundesl\u00e4nder. Ich wei\u00df von meinen\nKollegen, den jugendpolitischen Sprechern aus den Frak-\ntionen, insbesondere dort, wo die SPD regiert, dass es ge-\nmeinsam mit den landesweiten Tr\u00e4gern und mit den Be-\ntroffenen \u2013 in diesem Fall in allen Bundesl\u00e4ndern \u2013 erheb-\nlich weiter vorangeschrittene Prozesse gibt, als wir dies in\nSachsen zu verzeichnen haben.\nHerr Rohwer, Sie geh\u00f6ren doch zu denjenigen, die immer\nbehaupten, dass in Sachsen alles besser sei und vieles\nschneller gehe. Deshalb sollten Sie sich das nicht antun. Sie\nsollten sich nicht immer dann mit den anderen verglei-\nchen, wenn es Ihnen gerade passt. Insofern trifft Ihre Frage\nins Leere.\n\n(Zuruf von der CDU: \nDie Frage ist nicht beantwortet!)\n\n\u2013 Die Frage ist nat\u00fcrlich beantwortet, und zwar schon des-\nhalb, weil der Minister \u2013 das m\u00f6chte ich Ihnen nochmals\naufzeigen \u2013 Ihnen als Parlamentarier gegen\u00fcber behauptet,\ndass er etwas fortschreibe und weiterentwickle, obwohl er\nIhnen das noch nie vorgelegt hat. So etwas geht schlicht\nund ergreifend nicht. Er hat dem Parlament nicht die\nWahrheit gesagt.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nEs gibt keine Landesjugendhilfeplanung \u2013 Punkt, aus,\nEnde. So ist es konkret. Er h\u00e4tte es eingestehen m\u00fcssen. Er\nh\u00e4tte sagen m\u00fcssen, dass wir wie in den anderen Bundes-\nl\u00e4ndern mit Ausnahme von diesem und jenem auf dem\nWeg sind. Das hat er aber nicht getan. Er hat uns etwas\nvormachen wollen.\nSo haben Sie, Herr Minister, entweder wissentlich oder un-\nwissentlich \u2013 beides ist gleich schlimm \u2013 dem Parlament\nfalsch geantwortet. Es ist Ihre gesetzliche Pflicht und keine\nK\u00fcr, als \u00fcber\u00f6rtlicher Tr\u00e4ger der Jugendhilfe einen Lan-\ndesjugendhilfeplan vorzulegen. Diese Pflicht haben Sie in\nden vergangenen zehn Jahren nicht wahrgenommen.\nIm Bericht des Landesrechnungshofes wird dies nun \u2013 wie\npeinlich f\u00fcr Sie \u2013 deutlich herausgestellt. Das m\u00f6chte ich\nIhnen, meine Damen und Herren, vortragen: ,,Ein Landes-\njugendhilfeplan und eine umfassende Konzeption zur F\u00f6r-\nderung der Kinder- und Jugendhilfe liegt nicht vor. Eine\naussagekr\u00e4ftige Landesjugendhilfeplanung ist eine we-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2354\n\n\n\nsentliche Grundlage f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Mitteln sowie\nf\u00fcr die Ausreichung von F\u00f6rdergeldern an die kreisfreien\nSt\u00e4dte.\u201c\nDas hei\u00dft, wir haben in den letzten Jahren Millionen ohne\neine ausreichende Grundlage an die Kommunen weiterge-\ngeben. Wir haben ohne die notwendige Planungsgrund-\nlage die Gelder f\u00fcr Jugendhilfe ausgegeben. Es ist\nschlimm, dass das erst der Rechnungshof bemerken muss\nund der Minister noch versucht uns hinter das Licht zu\nf\u00fchren.\nMeine Damen und Herren! Das dem Antrag beigef\u00fcgte\nStrategiepapier ist in der Tat ein Anfang. Aber es enth\u00e4lt\n\u00fcberhaupt keine verbindlichen Aussagen dar\u00fcber, wann\neine Landesjugendhilfeplanung vorgelegt werden soll.\nHerr Minister, um auf die Frage zur\u00fcckzukommen, ob Sie\nwissentlich oder unwissentlich dem Parlament falsch ant-\nworten, m\u00f6chte ich Ihnen eine Beobachtung mitteilen. Ich\nwerde das im Moment nicht interpretieren. Sie versuchen\nderzeit in Sachsen die F\u00f6rderverfahren zu \u00e4ndern, ohne\ndass es daf\u00fcr ge\u00e4nderte F\u00f6rderrichtlinien gibt. Sie versu-\nchen im Moment \u00fcber die Hintert\u00fcr die Pauschalfinanzie-\nrung einzuf\u00fchren, indem Sie pro Jugendlichen, \u00fcber das\nStatistische Landesamt vermittelt, die F\u00f6rdergelder, die\nhier im Haus beschlossen worden sind \u2013 ich halte sie f\u00fcr\nzu gering; aber es wird versucht, das abzubiegen und be-\nstimmte Einsparungen durchzusetzen \u2013, heranziehen. Sie\nwissen, dass Sie das so nicht d\u00fcrfen.\nIch wei\u00df inzwischen auch, warum Sie an einer verbind-\nlichen Landesjugendhilfeplanung nicht interessiert sind.\nSie sind es nicht, weil das dann n\u00e4mlich so nicht funktio-\nnieren w\u00fcrde.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch kann Sie nur davor warnen, das so weiter zu betreiben.\nDas geht nicht. Sie beteiligen den Landesjugendhilfeaus-\nschuss nicht, Sie sind mit Ihrem ersten Versuch gescheitert,\ndas in diesem Jahr einzuf\u00fchren. Zun\u00e4chst wollten Sie das\nauch gar nicht. Ich bin gespannt, wie Sie darauf antworten\nwerden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der PDS-\nFraktion das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Tischendorf, bitte.\n\nTischendorf, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Rohwer, ich hatte Ihnen bereits\nangeboten, dass wir den Kalender gemeinsam ausf\u00fcllen.\nVielleicht erinnern Sie sich an diese Debatte. Ich habe auch\nf\u00fcr Sie das Angebot, gemeinsam das Kinder- und Jugend-\nhilfegesetz durchzugehen, obwohl ich diesbez\u00fcglich weni-\nger M\u00f6glichkeiten sehe Ihnen etwas Sinnvolles beizubrin-\ngen. Das liegt aber weniger an mir.\nNun aber zum Antrag: Im Dezember 1999 f\u00fchrten wir\nschon einmal in diesem Hohen Haus eine Debatte \u00fcber\ndiese Thematik. Es ging um einen Antrag der SPD zur\nUmsetzung des novellierten Landesjugendhilfegesetzes.\nBei dem Redebeitrag wollte der Sozialminister ein paar\n,,Missverst\u00e4ndnisse\u201c ausr\u00e4umen, die ich seiner Meinung\nnach ,,in den Raum projiziert\u201c h\u00e4tte. So waren seine Worte\ndamals.\nEin Missverst\u00e4ndnis von damals, Herr Minister, kann man\nja mit unserem heutigen Antrag endg\u00fcltig ausr\u00e4umen. Ich\nhegte damals n\u00e4mlich die Vermutung \u2013 da lohnt es sich,\nnoch einmal in dem Protokoll nachzulesen; ich zitiere es\neinmal \u2013: ,,Oder sollte es etwa doch wahr sein, was einige\n\nschon vermuten? W\u00e4hrend vom Landesjugendamt mit\nletztmaliger Fristverl\u00e4ngerung kommunale Jugendhilfe-\npl\u00e4ne eingefordert werden, verf\u00fcgt die oberste Landes-\njugendbeh\u00f6rde noch nicht einmal \u00fcber einen Planungs-\nansatz zur Landesjugendhilfeplanung auf Landesebene.\u201c\nMeine verehrten Damen und Herren! Mehr als ein Jahr\ndanach finden Sie also in der Anlage zu unserem Antrag\ndas ,,Strategiepapier des S\u00e4chsischen Landesjugendamtes\nf\u00fcr die \u00fcber\u00f6rtliche Jugendhilfeplanung im Freistaat Sach-\nsen\u201c. Wohlgemerkt \u2013 andere Bundesl\u00e4nder hin oder her \u2013\nseit dem Auslaufen der \u00dcbergangsbestimmungen zum\nKinder- und Jugendhilfegesetz \u2013 das war der 31.12.1994 \u2013\ndiskutieren wir jetzt \u00fcber einen Vorschlag der Staatsregie-\nrung, wie sie sich denn k\u00fcnftig vorstellt, wie Jugendhilfe-\nplanung im Freistaat Sachsen zu erfolgen hat.\nIch habe mir einmal die M\u00fche gemacht und die Rechnung\nangestellt, dass die Jugendhilfeplanung aus drei Teilberei-\nchen besteht: Bestandserhebung, Bedarfsermittlung und\nMa\u00dfnahmenplanung. Da komme ich zu dem Schluss, dass\nder S\u00e4chsische Landtag aller Voraussicht nach in seiner\n6. Legislatur \u00fcber einen ersten Landesjugendhilfeplan de-\nbattieren wird, der dann auch den Bestimmungen des\nKJHG entspricht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch denke, wir sind alle der Meinung, dass das ruhig etwas\nschneller gehen k\u00f6nnte.\nSchaut man sich nat\u00fcrlich einmal an, wie die Ressourcen\nim Sozialministerium gegenw\u00e4rtig f\u00fcr die Erarbeitung\neines Landesjugendhilfeplanes genutzt werden, dann wird\nselbst der gutwillige Betrachter zu dem Schluss kommen,\ndass das fr\u00fchestens nach der Landtagswahl 2004 etwas\nschneller gehen k\u00f6nnte. Gegenw\u00e4rtig versuchen zwei Teil-\nzeitkr\u00e4fte des Landesjugendamtes, die auch noch mit an-\nderen Aufgaben zu tun haben, ihr Gl\u00fcck in der\nJugendhilfeplanung.\nWenn die Sache nicht so ernst w\u00e4re, k\u00f6nnte ich ja bei der\nStellungnahme der Staatsregierung in ein leichtes Schmun-\nzeln geraten. Statt dass der Sozialminister auf den Inhalt\nunseres Antrages eingeht, hagelt es in der Beantwortung\ndes Punktes 1 erst mal Belehrungen in Form von Gesetzes-\ntexten. Herr Minister, ich wei\u00df nicht so recht, was ich\ndavon halten soll. Ich kann mich nicht entsinnen Sie ge-\nfragt zu haben, welche gesetzlichen Grundlagen gelten,\nsondern wie Sie Jugendhilfeplanung umsetzen wollen.\nAber vielleicht \u2013 das ist wahrscheinlich meine Vermutung\n\u2013 dient diese Paragraphentour nur dem Haus des Sozial-\nministers, damit endlich jeder im Haus wei\u00df, was Jugend-\nhilfeplanung eigentlich ist. Insofern hatte der Antrag ja\nnoch ganz sinnvoll die Kurve bekommen.\nIch jedenfalls, Herr Minister, entschuldige mich f\u00fcr meine\nFraktion, dass wir mit diesem Antrag die Latte f\u00fcr Sie zu\nhoch geh\u00e4ngt haben. Den gr\u00f6\u00dften Lacher \u00fcbrigens haben\nSie mit der Feststellung geschafft, dass die Jugendhilfepla-\nnung gegenw\u00e4rtig permanent vom Landesjugendhilfeaus-\nschuss wahrgenommen wird, da Jugendhilfeplanung eine\nkontinuierliche Aufgabe ist.\nWissen Sie, ich bin jetzt acht Jahre im Landesjugendhilfe-\nausschuss und habe selten bei Beratungen gefehlt. Aber,\nHerr Staatsminister, ich biete Ihnen heute ein Gesch\u00e4ft an:\nWenn Sie mir einen einzigen Beschluss des Landesjugend-\nhilfeausschusses vorlegen k\u00f6nnen, der im Sinne von\nMa\u00dfnahmenplanung nach \u00a7 80 Kinder- und Jugendhilfe-\ngesetz zu Leistungen der \u00fcber\u00f6rtlichen Jugendhilfe gefasst\nwurde, dann verspreche ich Ihnen \u2013 das gebe ich zu Proto-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2355\n\n\n\nkoll \u2013, dass ich nie wieder zu diesem Thema im Landtag\nreden werde.\nAlso, Herr Geisler, ehe Sie sich in Ihrer Antwort der Staats-\nregierung zu unserem Antrag in die Behauptung verzet-\nteln, dass es f\u00fcr die Umsetzung gesetzlicher Vorgaben kei-\nner weiteren Aufforderung durch den Landtag bed\u00fcrfe,\nund \u00fcber die Weiterentwicklung und Fortschreibung von\nvirtuellen Landesjugendhilfepl\u00e4nen philosophieren, soll-\nten Sie sich wenigstens zu einer Aussage hinrei\u00dfen lassen,\nwann \u00fcberhaupt ein St\u00fcck Papier aus Ihrem Hause den\nLandtag erreichen wird. Unter diesen Umst\u00e4nden scheint\neine Positionierung des Landtages als geeignet und ange-\nbracht.\nIch danke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wird von den Fraktio-\nnen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Dann frage ich die\nStaatsregierung. Bitte, Herr Minister Dr. Geisler.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich kann Ihnen, Frau Ludwig, und Ihnen, Herr\nTischendorf, sehr schnell die Zusammenh\u00e4nge aus den\nAntworten noch einmal vorlesen.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Nein! \nLesen k\u00f6nnen wir! Das k\u00f6nnen Sie uns glauben!)\n\n\u2013 Sie haben es offensichtlich nicht gekonnt.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Erkl\u00e4ren Sie es mir!)\n\n\u2013 Das wollte ich ja. Aber Sie wollten es nicht h\u00f6ren.\n\n(Jurk, SPD: Wir schauen einmal, \nob das stimmt, was Sie vorlesen!)\n\n\u2013 Sicher.\nIch will, damit es nicht zu lang wird, Herr Tischendorf, die\nganzen Paragraphen weglassen. \u2013 Es hei\u00dft in unserer Ant-\nwort: ,,Die Aufgabe der Landesjugendhilfeplanung ist\ndemnach konkret vom Landesjugendamt \u2026 zu realisieren\nund wird von diesem auch permanent wahrgenommen.\u201c\nIn Klammern habe ich sehr wohl stehen, was Sie zitiert\nhaben.\nSie haben danach gefragt, wann sich der Landesjugendhilfe-\nausschuss damit besch\u00e4ftigt hat. Dazu zitiere ich aus der\nAntwort auf die Drucksache 3/2669 ,,Konsequenzen aus\ndem Jahresbericht 2000 Nr. 23 des Rechnungshofes zur\nF\u00f6rderung der Jugendarbeit\u201c aus 1.3.2 (Landesjugendhilfe-\nplan): ,,F\u00fcr wichtige Teilbereiche der Jugendhilfe, in denen\ndas Land Planungsaufgaben im engeren Sinne zu \u00fcberneh-\nmen hat, gibt es durchaus eine Jugendhilfeplanung. Zu\nnennen sind hier u. a.\u201c \u2013 das haben Sie im Landesjugend-\nhilfeausschuss geleistet; Sie wissen gar nicht, was Sie alles\ngemacht haben \u2013\n,,\u2013 Betreuung minderj\u00e4hriger unbegleiteter Fl\u00fcchtlinge\n\u2013 Jugendhilfeeinrichtungen f\u00fcr drogenabh\u00e4ngige junge\n\nMenschen\n\u2013 Jugendberatungsstellen\n\u2013 Jugendhilfeeinrichtungen f\u00fcr Kinder und Jugendliche\n\nmit intensiv-therapeutischem Betreuungsbedarf\n\u2013 Jugend\u00fcbernachtungsstellen.\u201c\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Sicher.\n\nTischendorf, PDS: Herr Staatsminister, k\u00f6nnten Sie mir\neventuell noch die Beschlussnummern vom Landesjugend-\nhilfeausschuss nennen, zu denen das behandelt worden\nist, oder diese schriftlich nachliefern? Ich w\u00e4re sehr daran\ninteressiert.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Das will ich gern tun, denn ich bin bis\njetzt \u2013 da sage ich Ihnen sicher etwas, was ich heute nicht\nnachvollziehen kann \u2013 davon ausgegangen, dass diese\nVorlagen alle beraten worden sind. Das sind Teilbereiche\nder Jugendhilfeplanung. Das ist ganz unbestritten. Etwas\nanderes habe ich nicht behauptet. Insofern haben wir Ju-\ngendhilfeplanung gemacht und machen sie weiter.\nWir haben nicht einen vollst\u00e4ndig durchgehenden Plan\nund ich habe nicht behauptet, dass wir alles erf\u00fcllt haben,\nsondern \u2013 da bin ich wieder bei Ihnen, Frau Ludwig \u2013 wir\nhaben mit dieser Beantwortung gesagt, dass wir bei einer\nPlanung sind und das auch fortlaufend wahrnehmen. Die-\nse wird auch weiterentwickelt. Insofern habe ich nicht ir-\ngendetwas nicht verstanden oder \u2013 wie Sie sagen \u2013 wis-\nsentlich oder unwissentlich etwas Falsches gesagt, sondern\ndie Zitate aus der Antwort auf Ihre Anfrage sind in f\u00fcnf\nTeilbereichen sehr wohl gemacht worden. Diese werden\nauch weiterentwickelt und fehlende erg\u00e4nzt. In der Ge-\nsamtheit gesehen ist es dann eine Weiterentwicklung.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage? \u2013 Bitte, Frau Ludwig.\n\nFrau Ludwig, SPD: Herr Minister, eine Nachfrage unter\nKollegen: Der Antrag der PDS-Fraktion m\u00f6chte gern einen\nLandesjugendhilfeplan als Ganzes. Nun wissen Sie, dass\ndie Kollegen nicht immer alle im Detail bei jedem Bereich\nsofort ganz fit sind und die Unterschiede erkennen. Wenn\nSie bei dem Antrag nach einem Landesjugendhilfeplan\nantworten, dass die Weiterentwicklung und Fortschrei-\nbung der Landesjugendhilfeplanung nach gesetzlichen\nVorgaben erfolgt usw., gehen Sie nicht davon aus, dass\ndie, die das lesen, meinen, dass der Landesjugendhilfe-\nplan, der gefordert ist, damit gemeint ist, und damit zu-\nmindest den Eindruck erweckt haben k\u00f6nnten, dass dieser\nLandesjugendhilfeplan bereits vorhanden ist, weil in kei-\nnem Satz steht, dass es einen solchen in Sachsen noch nicht\ngibt? Habe ich damit Recht?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Das steht nicht in der Antwort. Das\nhabe ich auch nicht behauptet. Aber ich bin der Meinung,\ndass Sie und die anderen Kollegen sehr wohl unterschei-\nden k\u00f6nnen und auch nicht \u00fcberlesen, dass ein Unter-\nschied zwischen ,,-plan\u201c und ,,-planung\u201c besteht. Insofern\nist das keine Frage an mich, sondern eine Frage an Sie, die\nSie \u2013 das habe ich am Anfang behauptet \u2013 nicht ordentlich\ngelesen haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen, meine Herren! Eine zweite Vorbemerkung:\nIch habe im Landtag mehrfach von Ihnen und auch f\u00fcr\nandere Fachbereiche den Vorwurf bekommen, dass wir\ndoch nicht redlich arbeiten w\u00fcrden, wenn wir einen Plan\nmachen, bevor ein Bericht vorliegt.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2356\n\n\n\nInsofern haben wir uns sehr wohl \u00fcberlegt und es ist auch\ngesetzlich so festgehalten, dass zuerst dieser Bericht er-\nscheint und danach der Plan erarbeitet wird. Dieser Be-\nricht soll auch nicht mehr aus unserem Haus kommen \u2013\nauch das war die Meinung des Parlamentes \u2013, sondern soll\nvon einer Berichtskommission erstellt werden. Daf\u00fcr sind\ndie Vorbereitungen durchaus im Gange. Wenn der Bericht\nda sein wird, werden wir daran anschlie\u00dfend den Plan\nvorlegen. Das haben wir Ihnen in den letzten Monaten im-\nmer wieder gleichlautend geantwortet.\nMit dem vorliegenden Antrag m\u00f6chte die PDS-Fraktion\nbewirken, dass dieses Hohe Haus die Staatsregierung be-\nauftragt, bis zum 1. Oktober des laufenden Jahres \u2013 jetzt\nhaben Sie einen \u00c4nderungsantrag angek\u00fcndigt \u2013 einen\nLandesjugendhilfeplan vorzulegen und f\u00fcr dessen konti-\nnuierliche Fortschreibung Sorge zu tragen.\nMeine Damen, meine Herren! Dieser Auftrag zur Landes-\njugendhilfeplanung besteht l\u00e4ngst und er wird auch konti-\nnuierlich umgesetzt. Das ist ganz eindeutig; ich sage Pla-\nnung und nicht Plan. Was den Zeitplan betrifft, ist \u00a7 16 des\nLandesjugendhilfegesetzes ma\u00dfgebend. Deshalb l\u00e4uft Ihr\nAntrag wirklich ins Leere.\nIn meiner Stellungnahme vom 30. November vergangenen\nJahres, die Ihnen vorliegt, habe ich dies bereits deutlich\ngemacht und ich habe auch deutlich gemacht, dass zwi-\nschen \u00f6rtlicher und \u00fcber\u00f6rtlicher Zust\u00e4ndigkeit bei der Ju-\ngendhilfeplanung zu unterscheiden ist. Das hat Herr Neu-\nbert vorhin, soweit ich es verfolgt habe, durchaus auch\nfestgestellt.\nAber in der Begr\u00fcndung Ihres Antrages f\u00fchren Sie aus,\ndass ,,die L\u00e4nder und Kommunen gleicherma\u00dfen f\u00fcr eine\nJugendhilfe-Infrastruktur Sorge zu tragen\u201c h\u00e4tten, die den\nGesetzesanforderungen entspricht. Dieses ,,gleicherma\u00dfen\u201c\nist meiner Ansicht nach falsch. Es kann n\u00e4mlich nur zur\nVerwirrung f\u00fchren und allen Bem\u00fchungen Vorschub leis-\nten, den schwarzen Peter immer wieder jeweils der ande-\nren Seite zuzuschieben. Deshalb bin ich f\u00fcr Klarheit und\nlege gro\u00dfen Wert auf den Unterschied zwischen \u00f6rtlicher\nund \u00fcber\u00f6rtlicher Zust\u00e4ndigkeit, im \u00dcbrigen nicht nur bei\nder Jugendhilfeplanung.\nNun werden Sie mir m\u00f6glicherweise vorhalten \u2013 und das\nist ja vorhin auch schon passiert \u2013, dass wir nur die Kritik\ndes Rechnungshofes aufgreifen. Darauf sage ich Ihnen: Le-\nsen Sie bitte den Bericht, wie ich es Ihnen schon einmal\nvorgef\u00fchrt habe \u2013 das war aber blo\u00df der eine Punkt, es\ngibt noch weitere Punkte, die in dieser Weise zu ber\u00fcck-\nsichtigen sind \u2013, den ich dem Landtag auf Antrag der SPD-\nFraktion am 26. Oktober 2000 zum Thema ,,Konsequenzen\naus dem Jahresbericht 2000 Nr. 23 des Rechnungshofes zur\nF\u00f6rderung der Jugendarbeit\u201c gegeben habe. Die Nummer\nder Drucksache habe ich schon genannt. Dem ist nichts\nhinzuzuf\u00fcgen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Nein. Ich habe ja schon zweimal geant-\nwortet.\nDa Sie in Ihrer Antragsbegr\u00fcndung Informationen zu Kri-\nterien und Zielvorstellungen \u00fcber\u00f6rtlicher Jugendhilfe-\npolitik einfordern, m\u00f6chte ich noch Folgendes erg\u00e4nzen.\nMa\u00dfgebend ist zun\u00e4chst eine strikte Umsetzung des SGB\nVIII und des Landesjugendhilfegesetzes, soweit der \u00fcber-\n\u00f6rtliche Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe zust\u00e4ndig ist.\n\nDes Weiteren beziehe ich mich auf das Jugendpolitische\nProgramm der Staatsregierung, auch wenn dieses Pro-\ngramm schon einige Jahre alt ist. Bez\u00fcglich der darin ent-\nhaltenen jugendpolitischen Pr\u00e4missen, Kriterien und Ziel-\nvorstellungen hat sich bisher kaum etwas an der Aktuali-\nt\u00e4t ver\u00e4ndert.\nWie diesem Hause bekannt ist \u2013 ich verweise auf die\nDrucksache 3/1399 \u2013, wird dieses Programm zurzeit \u00fcber-\narbeitet und nach Verabschiedung der Neufassung durch\ndas Kabinett dem Landtag vorgelegt. Darin wird auch die\nk\u00fcnftige F\u00f6rderstrategie beschrieben werden. Diese setzt\neinerseits durch Pauschalzuweisung auf mehr eigenver-\nantwortliches Handeln der \u00f6rtlichen Ebene und wird sich\nandererseits st\u00e4rker und gezielter als bisher auf die Aus-\ngleichsfunktion und die qualitative Weiterentwicklung der\nJugendhilfe in Sachsen konzentrieren. Mehr m\u00f6chte ich\nheute dazu noch nicht sagen, damit Ihnen die Spannung\nauf diese Lekt\u00fcre noch etwas erhalten bleibt.\nAber ich will Ihnen, Frau Ludwig, gern noch auf die Frage\nantworten, die Sie bez\u00fcglich der F\u00f6rderung gestellt haben,\nwo Sie andeuteten, dass ich hier bald einen Gesetzesver-\nsto\u00df, der zur Klage durch Sie f\u00fchren wird \u2013 so habe ich es\nfast herausgeh\u00f6rt \u2013, begehe. Sie wissen ganz genau, dass\nunsere Mittel begrenzt sind. Sie wissen ganz genau, dass\nwir nach KJHG und SGB VIII zu einer gleichm\u00e4\u00dfigen Ent-\nwicklung angehalten sind.\n\n(Frau Ludwig, SPD: Das haben wir \njahrelang hier angemahnt.)\n\n\u2013 Ja, das haben Sie jahrelang beantragt. Wenn gro\u00dfe Diffe-\nrenzen auftraten, haben Sie uns das vorgeworfen. Wenn\nwir jetzt sozusagen st\u00e4rker darauf orientieren, dass diese\nUnterschiede zwischen den einzelnen Landkreisen nicht\nausgeweitet werden, und zwar dadurch, dass man f\u00fcr die\nF\u00f6rderentscheidfindung einen Durchschnittswert insge-\nsamt als Anhaltspunkt gibt, ist das meiner Ansicht nach\nsehr wohl im Sinne des \u00a7 80 SGB VIII und nicht Klage\nausl\u00f6send, wie ich Sie verstanden habe.\nDen Sachverhalt, weshalb wir die Pauschalierung, Herr Ti-\nschendorf, in diesem Jahr noch nicht in der Weise aufge-\nnommen haben, versuchte ich mehrfach zu erkl\u00e4ren. Si-\ncher hatten wir es uns im Mai letzten Jahres in einer Frei-\nwilligkeitsphase anders vorgestellt, als es jetzt gelaufen ist.\nDeswegen gibt es die Freiwilligkeitsphase f\u00fcr die drei\nLandkreise, die dazu bereit waren.\nNach der Auswertung werden wir dies sehr wohl mit dem\nLandesjugendhilfeausschuss, der \u00fcber diese Freiwillig-\nkeitsphase informiert worden ist, besprechen bzw. diese\nDinge der F\u00f6rderung dem Landesjugendamt genauso zur\nBeratung zuleiten wie jetzt zum Beispiel den Entwurf des\nKita-Gesetzes. Damit hat der Landesjugendhilfeausschuss\nsehr wohl die M\u00f6glichkeit der Beratung in entsprechender\nWeise. Das ist nicht nur meine Sache. Die Zuleitung ist\nerfolgt und das wird genauso mit der F\u00f6rderung erfolgen.\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie Fraktion der PDS. Herr Neubert, bitte.\n\nNeubert, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Es sind mehrere Dinge \u2013 \u2013 Oh, ich habe\nnur 3 Minuten; ich beeile mich.\nEs gibt einen Jugendbericht, der sozusagen r\u00fcckblickend\nwirkt. Es gibt einen Jugendplan. Das ist die jugendpoliti-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2357\n\n\n\nsche Vorstellung der Staatsregierung mit Zielsetzungen,\nGrunds\u00e4tzen usw. Es gibt einen Jugendhilfeplan und das\nist etwas anderes. Okay. Das ist erst einmal klar.\nJetzt zitiere ich aber aus einer Antwort von Ihnen, und\nzwar aus der vorhin von der SPD-Fraktion schon zitierten:\n,,Die jugendhilfeplanerischen Aktivit\u00e4ten des Landes fin-\nden ihre Fortschreibung und Qualifizierung in der Neufas-\nsung des Jugendpolitischen Programms der Staatsregie-\nrung im Jahr 2001 sowie mit der Umsetzung von \u00a7 16\nLandesjugendhilfegesetz.\u201c Dort steht aber, dass Sie den\nLandesjugendplan mit dem Landesjugendbericht im Land-\ntag verk\u00fcnden. Es erscheint mir noch nicht schl\u00fcssig.\nDass Sie meine Frage nicht beantwortet haben, ebenso wie\nder Staatssekret\u00e4r, ist \u00e4rgerlich, weil wenigstens die\nGrundlagen, die Basis, auf der man einen Jugendplan mit\nGrunds\u00e4tzen und Zielen ver\u00e4ndert, genannt werden m\u00fcss-\nten. Was das Ergebnis der Staatsregierung ist, dazu lassen\nwir uns schon gern \u00fcberraschen.\nIch m\u00f6chte noch etwas zu der Sache sagen, die Frau Lud-\nwig angesprochen hat und die Sie hier abtun, als w\u00e4re es\ndas Normalste der Welt, dass man in den Abstimmungs-\ngespr\u00e4chen und am Anfang des Jahres einfach aus der Kal-\nten 35 DM als Obergrenze pro Jugendlichen pro Kreis be-\nschlie\u00dft. Das hat vorher niemand gewusst und es hat bei\neinigen Kreisen enorme L\u00fccken in die Jugendf\u00f6rderung\ngerissen. Ich erachte das ebenfalls als eine v\u00f6llig verkappte\nPauschalierung, die dadurch eingef\u00fchrt wird.\nWenn man \u00fcber solche Dinge debattiert \u2013 und die Debatte\num Pauschalierung steht ja noch an, aber erst f\u00fcr n\u00e4chstes\nJahr \u2013, kann man nicht \u00fcber einen Beschluss vom SMS,\nohne den Landtag oder den Landesjugendhilfeausschuss\ndaran zu beteiligen, einfach diese Kappungsgrenze festle-\ngen. Aus diesem Grunde m\u00f6chte ich unterst\u00fctzen, was\nFrau Ludwig gesagt hat. Wir haben dazu auch einen An-\ntrag gemacht und ich bin sehr gespannt, wie diese Frage\nbeantwortet wird.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung.\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion in der\nDrucksache 3/3634 auf. Bitte, Herr Neubert.\n\nNeubert, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Der \u00c4nderungsantrag ist eigentlich sehr\nmilde. Dass der Landesjugendhilfeplan nicht bis zum\n1. Oktober 2001 in dem Sinne zu erstellen ist, dar\u00fcber sind\nwir uns hier einig. Es hat aber Jahre gedauert, bis dem\nJugendhilfeausschuss eine Vorlage zugegangen ist, um das\nanzugehen. Aus diesem Grunde sind wir nat\u00fcrlich daran\ninteressiert, dass wir in Zukunft \u00fcber den aktuellen Stand\ninformiert werden.\nSomit steht der 1. Oktober 2001 als Termin f\u00fcr einen Zwi-\nschenbericht \u00fcber den aktuellen Planungsstand und \u00fcber\nweitere Planungsschritte, die der \u00fcber\u00f6rtliche Tr\u00e4ger in\ndiesem Bereich plant, aber auch dar\u00fcber, wann der Lan-\ndesjugendhilfeplan fertig gestellt wird.\n\n(Zuruf von Staatsminister Dr. Geisler)\n\n\u2013 Gut. Ich denke, das k\u00f6nnte beschlossen werden.\nAnsonsten finde ich das immer wieder hochgradig span-\nnend und ich frage mich bei all den Antr\u00e4gen in diesem\nBereich, wie die CDU wieder einmal eine Entschuldigung\noder eine Ausrede findet, welche fadenscheinigen Begr\u00fcn-\n\ndungen sie vorgibt, um Antr\u00e4gen von uns nicht zuzustim-\nmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte noch zum\n\u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Herr Rohwer, bitte.\n\nRohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich m\u00f6chte darum bitten, dass Sie diesen \u00c4nderungs-\nantrag ablehnen.\n\n(Frau Ludwig, SPD: \nHaben Sie einen anderen Vorschlag?)\n\nIm Landesjugendhilfeausschuss sitzen nach meiner Infor-\nmation f\u00fcnf Abgeordnete des S\u00e4chsischen Landtages. Eini-\nge haben auch hier gesprochen. Wenn Herr Neubert dem\nJugendhilfeausschuss leider nicht angeh\u00f6rt, weil seine\nFraktion ihn nicht dorthin entsandt hat, obwohl er jugend-\npolitischer Sprecher ist, ist das ein Problem der PDS-Frak-\ntion.\nDie Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages sind aus\nmeiner Sicht an diesem Prozess beteiligt. Sie sind \u00fcber den\nLandesjugendhilfeausschuss durchaus in der Lage diesen\nProzess zu begleiten. Ich halte es nicht f\u00fcr sinnvoll, einen\nBericht des Berichts wegen zu erarbeiten. Wir sollten die\nStaatsregierung an den Dingen arbeiten lassen und dies\nwohlwollend begleiten. Das wird die CDU-Fraktion tun.\nInsofern bitte ich Sie, diesen Antrag abzulehnen, denn das,\nwas Gesetzeskraft hat, wird nicht durch nochmaligen Be-\nschluss richtiger oder g\u00fcltiger, sondern es ist ja g\u00fcltig.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nRohwer, CDU: Ich bin gerade am Ende.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gut, dann kann ich\nkeine Zwischenfrage mehr zulassen.\nM\u00f6chte noch jemand zum \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013\nDas geht jetzt nur zum Antrag. Wenn Sie jetzt zum Antrag\nsprechen, lasse ich es zu.\n\nNeubert, PDS: Ja.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gut.\n\nNeubert, PDS: Ich spreche jetzt zum Antrag. Ich m\u00f6chte\nerg\u00e4nzend an Herrn Rohwer anschlie\u00dfen, der unter ande-\nrem erw\u00e4hnt hat, dass ich von meiner Fraktion aus irgend-\nwelchen Gr\u00fcnden nicht entsandt worden sei, und m\u00f6chte\nsagen, dass es Sache der Fraktion ist, wer wohin entsandt\nwird, und dass bei uns auch Leute von au\u00dferhalb der\nFraktion im Landesjugendhilfeausschuss sitzen. \u2013 Danke\nsch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Na, gut. Das hatte mit\ndem Antrag zwar wenig zu tun, aber nun ist es raus!\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren! Ich lasse jetzt \u00fcber den \u00c4nde-\nrungsantrag der PDS-Fraktion, Drucksache 3/3634, ab-\nstimmen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2358\n\n\n\ndaf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehrheitlich abgelehnt wor-\nden.\n\nIch stelle nun die Drucksache 3/2998 zur Abstimmung\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches\nStimmverhalten. Auch dieser Antrag ist mit Stimmen da-\nf\u00fcr mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet. Auch die Ta-\ngesordnung der 32. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages\nist abgearbeitet.\n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 33. Sitzung auf\nDonnerstag, den 15. M\u00e4rz 2001 festgelegt. Die Einladung\nund die Tagesordnung dazu gehen Ihnen zu.\nDie 32. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg und\nein sch\u00f6nes Wochenende.\n\n(Schluss der Sitzung: 17.35 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2359\n\n\n\nAnlage\nNamentliche Abstimmung\n\nin der 32. Sitzung                                                      am 9. Februar 2001\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 3/2612\nNamensaufruf durch Abg. Grapatin, CDU, beginnend mit dem Buchstaben N\n\nJa Nein Stimm- nicht Ja Nein Stimm- nicht\nenth. teilg. enth. teilg.\n\nAdamczyk x Ludwig, Barbara x\nAdler x Prof. Dr. Mannsfeld x\nAlbrecht x Mattern, Ingrid x\nAltmann, Elke x Matthes, Gesine x\nBandmann x Dr. Metz x\nBartl x Meyer, Christine x\nBellmann, Veronika x Prof. Dr. Milbradt x\nBeyer x Dr. M\u00fcnch x\nProf. Dr. Biedenkopf x Neubert x\nBolick x Nicolaus, Kerstin x\nProf. Dr. Bramke x Nitzsche x\nDr. Bretschneider, Ulrike x Nolle x\nClau\u00df, Christine x Dr. Nowak x\nClau\u00df, Gisela x Dr. Pellmann x\nClemen x Petzold, Ingrid x\nColditz x Petzold, J\u00fcrgen x\nDombois, Andrea x Pfeifer, Wolfgang x\nD\u00fcrrschmidt x Pfeiffer, Angelika x\nEggert x Pietzsch x\nEinsle, Siegrun x Prof. Dr. Porsch x\nDr. Ernst, Cornelia x Dr. Raatz, Simone x\nFlath x Rasch x\nDr. Friedrich x Reichardt, Monika x\nGangloff, Maria x Dr. R\u00f6\u00dfler x\nDr. Geisler x Rohwer x\nG\u00f6tzel x Roth, Andrea x\nGrapatin x Dr. Runge, Monika x\nDr. Gr\u00fcning x Sandig x\nde Haas, Friederike x Schiemann x\nDr. H\u00e4hle x Schimpff x\nDr. Hahn, Andr\u00e9 x Schmidt, Jutta x\nHahn, Andreas x Schmitz x\nHamburger x Schneider, Angela x\nHatzsch x Sch\u00f6ne, Iris x\nHeinz x Sch\u00f6nfeld, Eva Maria x\nHeitmann x Schowtka x\nHenke, Rita x Dr. Schubert x\nHermsdorfer x Schulz, Regina x\nHilker x Dr. Schwarz, Gisela x\nHubrich x Seidel x\nIltgen x Simon, Bettina x\nDr. J\u00e4hnichen x Steinert x\nDr. Jahr x Stempell x\nJurk x Strempel, Karin x\nKannegie\u00dfer x Teubner x\nKienzle x Thomaschk x\nKipping, Katja x Tippach x\nKlein, Gudrun x Tischendorf x\nKosel x Dr. Volkmer, Marlies x\nDr. Kunckel x Weber, Christine x\nKupfer x Weckesser x\nL\u00e4mmel x Weihnert, Margit x\nLandgraf, Katharina x Prof. Dr. Weiss x\nLattmann-Kretschmer, Gunild x Werner, Heike x\nLehmann x Werner, Margit x\nLehner x Windisch, Uta x\nLeroff x Winkler x\nDr. Lippmann x W\u00f6ller x\nLochbaum x Zais x\nLucassen x Zschoche, Brigitte x\n\nErgebnis der Abstimmung: Jastimmen:   82\nNeinstimmen:   21\nStimmenthaltungen:   6\n\naaa Gesamtstimmen: 109\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2360\n\n\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 511 219 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 32. Sitzung 9. Februar 2001\n\n2361\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1: Aktuelle Stunde Aktuelle Debatte: Die Zukunft Sachsens im Lichte der aktuellen Auseinandersetzung ...\n\tTagesordnungspunkt 2: Fragestunde\n\tTagesordnungspunkt 3: Erhalt der s\u00e4chsischen Bundeswehrstandorte\n\tTagesordnungspunkt 4: B\u00fcrger\u00e4mter und B\u00fcrgerberatungsstellen\n\tTagesordnungspunkt 5: Aufbau einer landesweiten Impfkartei/-datei\n\tTagesordnungspunkt 6: Steuerungsinstrumente zur Genehmigung von Windkraftanlagen\n\tTagesordnungspunkt 7: Umgang mit der Kunst aus der NS-Zeit in Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 8: Ber\u00fccksichtigung der Kategorie ,,Geschlecht\u201c bei allen Unterrichtungen und Antworten auf ...\n\tTagesordnungspunkt 9: Erstellung eines Landesjugendhilfeplanes\n\n",
    "status": 200
}