{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2003-09-30T14:08:10Z",
        "Last-Modified": "2003-10-02T09:50:49Z",
        "Last-Save-Date": "2003-10-02T09:50:49Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "199",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2003-09-30T14:08:10Z",
        "date": "2003-10-02T09:50:49Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/89 10.09.2003",
        "dcterms:created": "2003-09-30T14:08:10Z",
        "dcterms:modified": "2003-10-02T09:50:49Z",
        "meta:creation-date": "2003-09-30T14:08:10Z",
        "meta:save-date": "2003-10-02T09:50:49Z",
        "modified": "2003-10-02T09:50:49Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1682",
            "2314",
            "4320",
            "5086",
            "5415",
            "4400",
            "4755",
            "4330",
            "4952",
            "4631",
            "4283",
            "4287",
            "3299",
            "4798",
            "4617",
            "5519",
            "4591",
            "4397",
            "3479",
            "3546",
            "4506",
            "4491",
            "5204",
            "5363",
            "4666",
            "5219",
            "4539",
            "3979",
            "4596",
            "4887",
            "4889",
            "4462",
            "4569",
            "5197",
            "5083",
            "5154",
            "4827",
            "4940",
            "4667",
            "4739",
            "4649",
            "4702",
            "4180",
            "4472",
            "4515",
            "4389",
            "4911",
            "4986",
            "4764",
            "3732",
            "3143",
            "2619"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2003-09-30T14:08:10Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2003-10-02T09:50:49Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/89 10.09.2003",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_89_201_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/89 10.09.2003",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "52"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/89 10.09.2003\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 6347\n\nBest\u00e4tigung der Tagesordnung 6347\n\n1 2. und 3. Lesung des Entwurfs\nGesetz zur Stabilisierung des\nLandeswohlfahrtsverbandes\nDrucksache 3/8456,\nGesetzentwurf der Fraktion der SPD\nDrucksache 3/8770, Beschlussempfehlung\ndes Haushalts- und Finanzausschusses 6347\n\nFrau Weihnert, SPD 6347\nAlbrecht, CDU 6348\nFrau Weihnert, SPD 6349\nAlbrecht, CDU 6349\nAlbrecht, CDU 6350\nDr. Pellmann, PDS 6350\nDr. Pellmann, PDS 6351\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6351\nFrau Nicolaus, CDU 6351\nFrau Nicolaus, CDU 6352\nRasch, Staatsminister des Innern 6352\nProf. Dr. Porsch, PDS 6352\nRasch, Staatsminister des Innern 6353\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6353\nRasch, Staatsminister des Innern 6354\n\nAbstimmung und \u00c4nderungsantr\u00e4ge\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/9163 6354\nFrau Weihnert, SPD 6354\nFrau Weihnert, SPD 6355\nDr. Pellmann, PDS 6355\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 6355\nDr. Hahn, PDS 6355\nD\u00fcrrschmidt, PDS 6356\n\n2 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die\nUnterrichtung des Landtags durch die\nStaatsregierung (S\u00e4chsisches Parlaments-\ninformationsgesetz \u2013 S\u00e4chsPIG)\nDrucksache 3/8923,\nGesetzentwurf der Fraktion der SPD 6356\n\nAdler, SPD 6356\n\n\u00dcberweisung an den Ausschuss 6357\n\n3 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\nModernisierung der s\u00e4chsischen Verwaltung\nund zur Vereinfachung von Verwaltungs-\ngesetzen (S\u00e4chsisches Verwaltungs-\nmodernisierungsgesetz \u2013 S\u00e4chsModG)\nDrucksache 3/9110,\nGesetzentwurf der Staatsregierung 6358\n\nRasch, Staatsminister des Innern 6358\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6358\n\n4 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz\n\u00fcber die Gew\u00e4hrung einer j\u00e4hrlichen\nSonderzahlung (S\u00e4chsisches Sonder-\nzahlungsgesetz \u2013 S\u00e4chsSZG)\nDrucksache 3/9111,\nGesetzentwurf der Staatsregierung 6359\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen 6359\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6361\n\nPlenarprotokoll 3/89\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n89. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 14.00 Uhr Dresden, 10. September 2003, Plenarsaal Schluss: 18.51 Uhr\n\n\n\n5 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur\nAnpassung von bestimmten Dienst- und\nVersorgungsbez\u00fcgen 2003/2004 und zur\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Reisekosten-\ngesetzes\nDrucksache 3/9112,\nGesetzentwurf der Staatsregierung 6361\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen 6361\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6362\n\n6 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber den\nVollzug des Berufsrechts der akademischen\nHeilberufe und der Gesundheitsfachberufe\nsowie der arzneimittel- und apotheken-\nrechtlichen Vorschriften (Heilberufe-\nzust\u00e4ndigkeitsgesetz \u2013 HeilbZuG)\nDrucksache 3/9114,\nGesetzentwurf der Staatsregierung 6362\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 6362\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6363\n\n7 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches\nAusf\u00fchrungsgesetz zum Tierschutzgesetz\nund zu weiteren tierschutzrechtlichen\nVorschriften (S\u00e4chsAGTierSchG)\nDrucksache 3/9115,\nGesetzentwurf der Staatsregierung 6363\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 6363\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 6363\n\n8 \u2013 Eckpunkte zum Aufbau Ost\nDrucksache 3/8532,\nAntrag der Fraktion der CDU,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Positionen der Staatsregierung zur\nAgenda 2010 der Bundesregierung\nDrucksache 3/8360,\nAntrag der Fraktion der PDS,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 Steuersenkungen und Subventionsabbau\nDrucksache 3/8755,\nAntrag der Fraktion der SPD,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 6364\n\nL\u00e4mmel, CDU 6364\nJurk, SPD 6364\nL\u00e4mmel, CDU 6365\nProf. Dr. Porsch, PDS 6366\nKienzle, CDU 6372\nJurk, SPD 6373\nRohwer, CDU 6378\nDr. Pellmann, PDS 6379\nFrau Dr. Ernst, PDS 6380\nFrau Kipping, PDS 6382\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 6383\n\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 6384\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6385\nDr. Gillo, Staatsminister\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit 6385\nL\u00e4mmel, CDU 6386\nProf. Dr. Porsch, PDS 6387\nJurk, SPD 6388\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/8532 6389\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/8360 6390\nAbstimmung und Ablehnung\nDrucksache 3/8755 6390\n\n9 Fach- und rechtsaufsichtliches Einschreiten\ngegen die Einf\u00fchrung von Zugangskriterien\nf\u00fcr Kindertageseinrichtungen im\nLandkreis Kamenz\nDrucksache 3/8961,\nAntrag der Fraktion der PDS,\nmit Stellungnahme der Staatsregierung 6390\n\nNeubert, PDS 6390\nFrau Petzold, CDU 6391\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6391\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 6392\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 6393\nFrau Dr. Schwarz, SPD 6393\nDr. Hahn, PDS 6393\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 6394\nNeubert, PDS 6394\n\nAbstimmung und Ablehnung 6394\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 6394\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen 6395\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales 6395\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6347\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 14.00 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 89. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nFlath, Herr Ei\u00dfler, Herr Teubner, Frau Pfeiffer, Herr\nSteinert und Frau Weber.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr\ndie Tagesordnungspunkte 1, 8 und 9 folgende Rede-\n\nzeiten festgelegt: CDU-Fraktion 120 Minuten, PDS-Frak-\ntion 80 Minuten, SPD-Fraktion 40 Minuten, Staatsregie-\nrung 80 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der\nStaatsregierung k\u00f6nnen wie immer entsprechend dem\nBedarf auf die einzelnen Tagesordnungspunkte verteilt\nwerden.\n\nMeine Damen und Herren! Mir liegen keine \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge zur Tagesordnung vor. Damit werden wir ent-\nsprechend der vorliegenden Tagesordnung unsere Be-\nratung durchf\u00fchren.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 1\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs\nGesetz zur Stabilisierung des Landeswohlfahrtsverbandes\n\nDrucksache 3/8456, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nDrucksache 3/8770, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Aus-\nsprache erteilt. Es beginnt die Fraktion der SPD als Ein-\nreicherin. Danach folgen die CDU-Fraktion, die PDS-\nFraktion, die CDU-Fraktion und die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht.\n\nDie Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der SPD,\ndas Wort zu nehmen. Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen zu Beginn\nmeiner Ausf\u00fchrungen einige Eindr\u00fccke von der Besuchs-\ntour meines Fraktionskollegen Johannes Gerlach und mir\nzu Tr\u00e4gern und Betroffenen berichten. Damit wir uns\nnicht falsch verstehen: Es sind Eindr\u00fccke, die wir in den\nletzten drei Wochen gewonnen haben.\nMutti eines Betroffenen: \u201eWir haben einen Werkstattplatz\nbeantragt, sind aber abgelehnt worden. Das Arbeitsamt\nsagt zwar, wir sind anspruchsberechtigt. Der Tr\u00e4ger sagt\nnein. Er hat keinen Platz. Mein Kind ist aber nun einmal\nzum Gl\u00fcck nicht geistig behindert, sondern nur sehr\nlernbehindert.\u201c\n\nVati eines Betroffenen: \u201eWir freuen uns, dass wir noch\neinen Heimplatz erhalten haben, einen Wohnheimplatz,\nauch wenn mein Sohn mit zwei weiteren ein sehr kleines\nZimmer teilt.\u201c\n\nEin Tr\u00e4ger: \u201eWir d\u00fcrfen keine Lernbehinderten aufneh-\nmen. Es wurden bei uns elf Antr\u00e4ge abgelehnt. Bauliche\nErweiterungen \u2013 nein! Die werden abgelehnt. Das Regie-\nrungspr\u00e4sidium hat jetzt gesagt, ich solle noch einmal\nalles beantragen. Das hei\u00dft f\u00fcr uns erneute Stellung-\nnahme einholen vom Arbeitsamt, Landesversicherungs-\nanstalt, BfA und so weiter und so weiter, alles noch ein-\nmal ausf\u00fchrlich begr\u00fcnden. Ich komme gar nicht nach\nund wei\u00df gar nicht, ob die einzelnen mir auch tats\u00e4ch-\nlich eine weitere Stellungnahme geben. Einen neuen\nSachstand gibt es doch nicht. Das ist nur Besch\u00e4ftigungs-\nund Beruhigungspolitik. Wir w\u00fcrden uns lieber um die\nBetroffenen k\u00fcmmern.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! Bei dieser Auswahl m\u00f6chte\nich es bewenden lassen. Nat\u00fcrlich ist mir bewusst, dass\nvereinzelt regional noch Pl\u00e4tze vorhanden sind; aber\neine mangelhafte Netz- und Bedarfsplanung kann und\ndarf man nicht auf dem R\u00fccken der Betroffenen aus-\ntragen.\n\nLassen Sie mich in diesem Zusammenhang auch an\neinen Brief der CDU-Fraktion vom 20. Juni erinnern, der\nan alle Tr\u00e4ger von Einrichtungen der Behindertenhilfe\ngerichtet war und in dem sinngem\u00e4\u00df formuliert wird:\nDer Landeswohlfahrtsverband hat wohl verunsichert. Es\nist nicht an dem. Jeder bekommt den Platz, den er be-\nn\u00f6tigt.\n\nMeine Damen und Herren! Nun zum Landeswohlfahrts-\nverband. Nach einer langwierigen, mehrmonatigen\nHaushaltsdiskussion wird ein Haushalt verabschiedet,\nder in diesem Jahr einen Mehrbedarf von ca. 38 Millio-\nnen Euro ausweist. Nach vielen Diskussionen, der Verab-\nredung eines Gutachtens, das wir als SPD sehr begr\u00fc\u00dfen,\nwelches aber viel zu sp\u00e4t kommt, gibt der Landeswohl-\nfahrtsverband im Sozialausschuss an, er h\u00e4tte nur noch\neinen Fehlbetrag von f\u00fcnf Millionen Euro. Alle Experten\ngreifen sich an den Kopf und sprechen von einem Min-\ndestbedarf von 20 Millionen Euro. Die Verrechnung der\nGrundsicherung wurde n\u00e4mlich bei diesen f\u00fcnf Millio-\nnen Euro nicht ber\u00fccksichtigt.\n\nEine weitere Facette in diesem traurigen Spiel: Der Land-\nkreis Leipzig muss seine Kreisumlage auf 27,9 % erh\u00f6-\nhen, insbesondere weil seine Sozialausgaben explodieren.\nNat\u00fcrlich protestiert insbesondere die CDU-Kreistags-\nfraktion. Offensichtlich unterhalten Sie sich nicht mit\nIhrer Basis, meine Damen und Herren von der CDU.\n\nDiese wenigen Mosaiksteine aus einem dr\u00e4ngenden\nsozialen Problem im Freistaat sollen gen\u00fcgen, um Ihnen\nzu verdeutlichen, was f\u00fcr ein Spiel Sie hier treiben. Auf\ndem R\u00fccken der Betroffenen streiten Sie um des Kaisers\nBart, denn die Gesetzeslage ist eindeutig. Der Umgang\nder Staatsregierung mit den Problemen des Landeswohl-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6348\n\nfahrtsverbandes verdeutlicht gleichzeitig, wie die Staats-\nregierung mit Sachsens Kommunen umgeht. Ob Landes-\nwohlfahrtsverband oder Sachsens Kommunen an ihren\nSchulden ersticken oder nicht \u2013 es ist offensichtlich\nIhnen, meine Damen und Herren der CDU-Fraktion, und\nauch dieser Staatsregierung egal. Sachsens Kommunen\nerhalten \u00fcber den Finanzausgleich, f\u00fcr den das Land\nVerantwortung tr\u00e4gt, gerade so viel, dass es zum Leben\nreicht und das Sterben gerade noch abgewendet werden\nkann. Das halten weder die Kommunen noch die Betrof-\nfenen durch.\nLassen Sie mich daher die Organisation dieser Aufgaben\netwas n\u00e4her betrachten. Neben Sachsen gibt es in drei\nweiteren Bundesl\u00e4ndern einen Landeswohlfahrtsverband,\nder in kommunaler Verantwortung die Aufgaben des\n\u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4gers der Sozialhilfe erf\u00fcllt. In fast allen\nanderen L\u00e4ndern werden diese Aufgaben hingegen als\nLandesaufgaben erf\u00fcllt. Was bedeutet das? Erf\u00fcllt das\nLand die Aufgaben, tr\u00e4gt es auch zu 100 % die nicht\ndurch die Einnahmen gedeckten Kosten. Werden die\nAufgaben durch den Landeswohlfahrtsverband in kom-\nmunaler Tr\u00e4gerschaft erf\u00fcllt, tragen die Landkreise und\ndie kreisfreien St\u00e4dte \u00fcber eine Umlage diese Last. Die\nL\u00e4nder beteiligen sich jeweils unterschiedlich stark, meist\n\u00fcber den Finanzausgleich.\nWie es in Sachsen aussieht, das ging wohl ein ganzes\nJahr lang bei uns durch die Presse. Da der Bedarf an\nLeistungen des \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4gers der Sozialhilfe bun-\ndesweit seit geraumer Zeit erheblich ansteigt und in Zu-\nkunft \u2013 so die Prognosen, die auch in diesem Land nicht\nunbekannt sind \u2013 mit einer Kostenexplosion zu rechnen\nist, bestehen auch \u00fcberall die gleichen Probleme.\nLassen Sie mich nur eine Zahl nennen. Im Jahre 2001\nhatten wir 11 820 Werkstattbesch\u00e4ftigte, 2009 bis 2012\nwerden es zirka 14 900 sein \u2013 eine Steigerung um 26 %.\nIn Sachsen trifft diese Kostenexplosion die Landkreise\nund die Kommunen, weil das Land ihnen zwar die Auf-\ngaben \u00fcbertragen hat, hierf\u00fcr aber nicht die entsprechen-\nden finanziellen Mittel zur Verf\u00fcgung stellt. Wir k\u00f6nnen\nes uns nicht leisten, dieses Problem auf die lange Bank\nzu schieben.\nWir sollten uns doch, wie sonst immer, Baden-W\u00fcrttem-\nberg zum Vorbild nehmen, das zurzeit eine Reform ein-\nleitet. \u00dcbrigens nicht nur in Baden-W\u00fcrttemberg, son-\ndern auch in anderen Bundesl\u00e4ndern werden neue Wege\nbeschritten.\nWir erwarten von der Staatsregierung, dass umgehend\nnach Vorlage des Gutachtens, das, wie ja die Anfragen\nund Antworten bereits gezeigt haben, im Herbst vorlie-\ngen soll, auch eine Konzeption vorgelegt wird.\nNur durch einen Buchungstrick kommt der Landeswohl-\nfahrtsverband dieses Jahr noch mit einem blauen Auge\ndavon. Durch die Einstellung der Gelder f\u00fcr die Grund-\nsicherung wird das Haushaltsloch am Ende des Jahres\nnur noch rund 20 Millionen Euro betragen, nicht die er-\nwarteten 38 Millionen Euro. Doch diese Gelder sind auf\nPump.\nWas bedeutet das nun f\u00fcr die Landkreise? Belief sich\n1997 die H\u00f6he der Landeswohlfahrtsumlage noch auf\n20 % der Schl\u00fcsselzuweisungen aus dem Finanzaus-\ngleich, sind es in diesem Jahr schon rund 30 %. \u00c4ndert\nsich nichts, wird im Jahr 2006 jeder zweite Euro der\n\nSchl\u00fcsselzuweisungen in die Landeswohlfahrtsumlage\nwandern. Den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten ge-\nhen Millionen von Euro verloren, die sie an anderer\nStelle wieder einsparen m\u00fcssen, die sie eigentlich auch\ndort dringend ben\u00f6tigen. Wie soll das bei einer jetzt\nschon angespannten Haushaltslage vor Ort verkraftet\nwerden?\n\nWir werden die Tr\u00e4gerschaft der \u00fcber\u00f6rtlichen Sozial-\nhilfe in Sachsen neu \u00fcberdenken m\u00fcssen. Wir lassen es\nnicht zu, dass die Kommunen im Stich gelassen werden.\nEs ist uns durchaus bewusst, dass unser heute zur Dis-\nkussion stehendes Gesetz nur eine Soforthilfe und eine\nHilfe f\u00fcr dieses Jahr ist. Wir wollen aber, dass diese\nHilfe auch gegeben wird, damit auch andere Aufgaben\nvon den Kommunen erledigt werden k\u00f6nnen.\n\nIch bitte Sie daher um Zustimmung zu unserem Gesetz\nund k\u00fcndige jetzt schon an, dass wir einen \u00c4nderungs-\nantrag einbringen werden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Albrecht, bitte.\n\nAlbrecht, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich halte es f\u00fcr richtig und wichtig,\ndass wir das Thema Landeswohlfahrtsverband bei jeder\nsich bietenden Gelegenheit hier im Haus diskutieren. Ich\nbin den Kollegen der SPD auch sehr dankbar, dass sie\nsich auf ihre Weise mit einem Gesetzentwurf wieder die-\nses Themas angenommen haben.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das h\u00e4tten Sie\nauch machen k\u00f6nnen!)\n\nDie dringlichen Worte, Frau Weihnert, am Anfang Ihres\nRedebeitrages, halte ich f\u00fcr angemessen. Nur eines ist\nf\u00fcr mich und meine Fraktion wichtig: Wir l\u00f6sen hier das\nProblem so, dass es dem betroffenen Personenkreis, Frau\nWeihnert, tats\u00e4chlich zur Hilfe gereicht. Ich nehme f\u00fcr\nmeine Fraktion in Anspruch, dass wir f\u00fcr die Diskussion\nzwar sehr dankbar sind, dass wir aber diesen Gesetzent-\nwurf, wie er heute vorliegt, aber nicht geeignet halten,\neinen Teil der Probleme, Frau Weihnert, die Sie genannt\nhaben, zu l\u00f6sen. Aus unserer Sicht ist das Gesetz in die-\nser Form mit diesem L\u00f6sungsansatz nicht erforderlich.\n\nZun\u00e4chst m\u00f6chte ich festhalten: Die Aufgabenerf\u00fcllung\ndes Landeswohlfahrtsverbandes wird auch bis zum Ende\ndieses Jahres gew\u00e4hrleistet sein. Das steht nicht infrage\nund das wird auch von niemandem bestritten. Wenn ich\ndas sage, dann meine ich ganz konkret auch die Rechts-\nanspr\u00fcche, die gegenw\u00e4rtig auf der Grundlage der Ge-\nsetzlichkeit bestehen. Diese Zusagen wurden nicht von\nirgendjemandem gemacht, sondern von der Verbands-\nf\u00fchrung des Landeswohlfahrtsverbandes. Insofern habe\nich keinen Grund, an diesen Aussagen zu zweifeln. Im\n\u00dcbrigen, wir leben in einem Freistaat, in dem die Rechts-\naufsicht funktioniert. Das hei\u00dft also, die Rechtsaufsicht\nhat die Einhaltung der Gesetze zu kontrollieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nAlbrecht, CDU: Ja, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6349\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Kollege! Ist Ihnen bewusst\nund bekannt, dass momentan nur noch an stark geistig\nBehinderte Pl\u00e4tze vergeben und Lernbehinderte nicht\nmehr zugelassen werden? Diese m\u00fcssen erstritten wer-\nden, wozu sich die Eltern als Betroffene tats\u00e4chlich vor\ndie Schiedskommission begeben.\n\nAlbrecht, CDU: Frau Kollegin Weihnert. Erstens: Wir\nk\u00f6nnen hier sicher nicht den Einzelfall diskutieren. Das\nist im Rahmen einer Debatte nicht m\u00f6glich. Zweitens:\nDort, wo es Probleme gibt, sind zuerst die daf\u00fcr Zust\u00e4n-\ndigen in der Verantwortung. Grunds\u00e4tzlich steht f\u00fcr\nmich die Aussage, dass alle Rechtsanspr\u00fcche erf\u00fcllt wer-\nden. Daran mache ich keine Abstriche.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Aber andere f\u00fcr Sie!)\n\nUnbestritten ist allerdings \u2013 vielleicht ist das der Hinter-\ngrund des Gesetzentwurfes \u2013, dass sich der Landeswohl-\nfahrtsverband seit geraumer Zeit in einer schwierigen\nfinanziellen Situation befindet. Erg\u00e4nzen muss man aber,\ndass dies nicht ein Spezifikum des Landeswohlfahrtsver-\nbandes ist, sondern das gilt unbestritten f\u00fcr alle \u00f6ffent-\nlichen Kassen. Allein der Freistaat hat aufgrund der Mai-\nSteuersch\u00e4tzung 300 Millionen Euro an Einnahmenaus-\nf\u00e4llen zu verkraften. Gl\u00fccklicherweise trifft dies nicht auf\nunsere Kommunen in diesem Ma\u00dfe zu. Vielmehr haben\nwir im letzten FAG bewusst auf eine komplette Weiter-\nleitung der Steuerausf\u00e4lle auf die Kommunen tempor\u00e4r\nverzichtet und ma\u00dfgebliche Beitr\u00e4ge gestundet.\n\nFrau Kollegin Weihnert, Sie haben einen Vergleich der\nStrukturen in anderen Bundesl\u00e4ndern vorgenommen. Ich\nhalte ihn allerdings nicht f\u00fcr vollst\u00e4ndig und m\u00f6chte\nordnungspolitisch doch noch einiges erg\u00e4nzen.\n\nDer Landeswohlfahrtsverband Sachsens ist eine kommu-\nnale Einrichtung. Insofern ist der Gesetzentwurf der\nSPD-Fraktion aus systematischen Gr\u00fcnden nicht geeig-\nnet, die Finanzlage zu verbessern. Reicht der im Haus-\nhaltsplan veranschlagte Ausgabenrahmen nicht aus, so\nmuss dies nach der geltenden Gesetzeslage durch eine\nErh\u00f6hung der Landeswohlfahrtsumlage aufgefangen\nwerden.\n\nIn diesem Zusammenhang verweise ich auf eine Neue-\nrung in unserem FAG, die in der Diskussion seinerzeit\netwas zu kurz gekommen ist, n\u00e4mlich die \u00dcberpr\u00fcfung\nder Entwicklung der Ausgabenseite von Freistaat und\nKommunen im Zweijahresrhythmus. Das bedeutet, dass\nim Vorfeld des FAG 2005 und 2006 die Ausgabenent-\nwicklungen von Freistaat und Kommunen gegen\u00fcberge-\nstellt werden und gepr\u00fcft wird, ob sich aus einer eventu-\nell unterschiedlichen Entwicklung ein Anpassungsbedarf\nim Rahmen des FAG ergeben kann bzw. muss. Erweisen\nsich in diesem Zusammenhang die unbestrittenen Aus-\ngabensteigerungen bei der \u00fcber\u00f6rtlichen Sozialhilfe als\nso bedeutend, dass sie auf das Gesamtverh\u00e4ltnis der\nkommunalen Ausgaben zu den staatlichen Ausgaben\ndurchschlagen, so besteht bereits nach bisheriger Rechts-\nlage ein Anpassungsbedarf. Ob dies tats\u00e4chlich der Fall\nist, muss den Pr\u00fcfungen in Vorbereitung des n\u00e4chsten\nFAG vorbehalten bleiben. Jedenfalls liegt dort der syste-\nmatisch richtigere Ansatz zu einer m\u00f6glichen Korrektur.\n\nIm vorliegenden Gesetzentwurf der SPD wird dieses\nPrinzip sozusagen auf den Kopf gestellt, werden allein\naufgrund einer einzigen, zugegebenerma\u00dfen bedeuten-\nden Kostensteigerungsposition R\u00fcckschl\u00fcsse auf die ge-\nsamte kommunale Finanzausstattung bezogen. Dies sollte\nnicht sein und ist im Gesamtsystem des FAG auch nicht\nverantwortbar. Das hei\u00dft also: ein klares Nein zu diesem\nsystematischen Stockfehler.\n\nAber auch ohne diesen systematischen Hintergrund zei-\ngen die Tatsachen, dass die Sorgen um den Landeswohl-\nfahrtsverband in Teilen unbegr\u00fcndet sind. W\u00e4hrend im\nGesetzentwurf, der von Anfang Mai datiert ist, noch von\n38 Millionen Euro zus\u00e4tzlichem Finanzbedarf f\u00fcr 2003\ndie Rede ist, liegt in dem \u00c4nderungsantrag, der heute\nauf dem Tisch liegt, bereits eine Reduzierung auf 20 Mil-\nlionen Euro vor, also fast eine Halbierung des Zuschuss-\nbetrages.\n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, dass sich auch\ndieser Betrag am Jahresende als zu hoch erweisen wird.\nOffensichtlich haben die Verantwortlichen des Landes-\nwohlfahrtsverbandes bei ihrer Finanzprognose vom ver-\ngangenen Jahr doch etwas zu schwarz gesehen, was bei\nden damals anstehenden Beratungen zu Doppelhaushalt\nund FAG ja vielleicht \u2013 nennen wir es einmal so \u2013 aus\ntaktischen Gr\u00fcnden durchaus nachvollziehbar ist.\n\nHeute muss man jedoch feststellen, das Problem ist nicht\nin dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung wie damals seitens des LWV\nprognostiziert. Dar\u00fcber kann man, zumindest aus dieser\nSicht, froh sein.\n\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich daran erinnern, dass der S\u00e4ch-\nsische Landtag mit den Stimmen der CDU-Fraktion\ndurchaus auf den Ausgabenanstieg beim Landeswohl-\nfahrtsverband reagiert hat, indem er im Rahmen des\nFAG Umschichtungen von investiven in allgemeine\nSchl\u00fcsselzuweisungen bei Landkreisen und kreisfreien\nSt\u00e4dten vorgenommen hat. Und diese Umschichtungen\nhaben es erm\u00f6glicht, den Anstieg der LWV-Umlage in\ndiesem Jahr durch die erh\u00f6hten Schl\u00fcsselzuweisungen\nvollst\u00e4ndig auszugleichen, allerdings \u2013 das geh\u00f6rt zur\nWahrheit dazu \u2013 durch Absenkung bei den investiven\nSchl\u00fcsselzuweisungen.\n\nSchlie\u00dflich haben wir den Ansto\u00df zu einer umfassenden\nwissenschaftlichen Begutachtung des Landeswohlfahrts-\nverbandes gegeben, aus dessen Ergebnissen auch wir\nR\u00fcckschl\u00fcsse f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Ausgestaltung des Ver-\nbandes erwarten. Wie Sie wissen, liegt dieses Gutachten\nerst im November vor. Aus unserer Sicht macht es daher\nzum jetzigen Zeitpunkt keinen Sinn, diesem Gutachten\nund dessen Ergebnissen vorzugreifen.\n\nZuletzt m\u00f6chte ich noch einmal auf die Steuerausf\u00e4lle\ndes Freistaates zur\u00fcckkommen. Wie Sie wissen, hat der\nStaatsminister der Finanzen festgelegt, dass 80 Millionen\nEuro der 311 Millionen Euro Steuerausf\u00e4lle aus dem Be-\nreich der allgemeinen Finanzverwaltung erbracht werden\nm\u00fcssen, das hei\u00dft aus den Einzelpl\u00e4nen 14 und 15. Ich\nwage deshalb zu bezweifeln, dass die im Gesetzentwurf\nangegebene Finanzierung aus dem Einzelplan 15 tats\u00e4ch-\nlich sprudeln kann. Meine Vermutung ist, dass es mit\ndieser Art der Finanzierung genauso ist wie mit dem\ngr\u00f6\u00dften Teil der s\u00e4chsischen B\u00e4che und Fl\u00fcsse \u2013 man\nkann trockenen Fu\u00dfes durch sie hindurchgehen, weil sie\nleer sind. Damit fehlt dem Entwurf, und das geh\u00f6rt auch\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6350\n\nzum Handwerkszeug des Gesetzgebungsverfahrens, eine\nrealistische Finanzierung.\n\nIch fasse zusammen: Die Diskussion ist gut und notwen-\ndig, aber \u201egut gemeint\u201c allein reicht nicht. Vier Punkte\nsind f\u00fcr uns Grund f\u00fcr die Ablehnung:\n\n1. Der Gesetzentwurf ist unsystematisch.\n\n2. Die Finanzsituation ist schwierig, aber nicht drama-\ntisch.\n\n(Zurufe von der PDS: Doch! \u2013\nDr. Hahn, PDS: Unglaublich!)\n\n3. Mit der Umschichtung nach dem FAG 2003/04 haben\nwir angemessen auf die Finanzsituation reagiert.\n\n4. Dem in Auftrag gegebenen Gutachten wollen wir nicht\nvorgreifen und dessen Ergebnisse in die weitere Diskus-\nsion einbeziehen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nAlbrecht?\n\nAlbrecht, CDU: Ich bin leider fertig, aber im zweiten\nBlock k\u00f6nnen wir sicher weiter diskutieren.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Dr. Pellmann, bitte.\n\nDr. Pellmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Herr Albrecht, ich m\u00f6chte Sie\neinleitend konkret ansprechen. Ich bin doch sehr er-\nstaunt, wie Sie Prinzipienreiterei und b\u00fcrokratische H\u00fcr-\nden \u00fcber die Existenzn\u00f6te des Landeswohlfahrtsverban-\ndes stellen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nKommen wir zu der Situation, wie sie wirklich ist und\nwie sie Frau Weihnert in ausf\u00fchrlicher Weise dargestellt\nhat. Wir haben es, und das ist nicht neu, Herr Albrecht,\nin der Tat mit einer Krise des Landeswohlfahrtsverban-\ndes zu tun. Diese Krise ist seit mehreren Jahren latent,\nbricht ab und an wieder aus, und den Hauptausbruch\nhatten wir im Herbst vergangenen Jahres. Die Schuld\ndaran haben die Staatsregierung und die sie tragende\nFraktion, nicht etwa die Kommunen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. Hahn, PDS)\n\nIch bin den Kommunalvertretungen sehr dankbar f\u00fcr\nihre Stellungnahmen zum SPD-Gesetz. Obwohl, meine\nsehr verehrten Damen und Herren von der rechten Seite\ndieses Hauses, die meisten in diesen Gremien Ihrer Par-\ntei angeh\u00f6ren, sollten Sie sich das, was dort aufgeschrie-\nben ist, hinter die Ohren schreiben; denn dort wird ein\nanderes Bild \u00fcber die Finanzsituation des Landeswohl-\nfahrtsverbandes gezeichnet, als Sie es, Herr Albrecht,\nhier dargestellt haben.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nSie h\u00e4tten schon lange handeln k\u00f6nnen und Sie sollten\neinmal in sich gehen; denn wir h\u00e4tten uns alle Debatten,\nauch den SPD-Gesetzentwurf, ersparen k\u00f6nnen, wenn\nSie damals die Vorschl\u00e4ge der PDS-Fraktion ernst ge-\nnommen h\u00e4tten, die wir Ihnen in der Haushaltsdebatte\nunterbreitet hatten. Es war damals bereits klar, dass der\nLandeswohlfahrtsverband \u2013 das war unsere Forderung \u2013\nevaluiert werden muss. Wir wussten damals bereits,\ndass die Kommunen \u00fcberfordert sind. Ich denke, es ist\nauch deutlich geworden, dass es nicht so weitergehen\nkonnte. Was Ihren so genannten Kompromiss betrifft,\nhabe ich Ihnen schon mehrfach von diesem Pult aus ge-\nsagt, dass es ein Transfer aus einer Tasche in die andere\nwar. Kein einziger Euro mehr ist an die Kommunen\ngeflossen. Es war ein Taschenspielertrick.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nUnd Sie stellen sich hier hin, Herr Albrecht, und vertei-\ndigen das nach einem Jahr wider besseres Wissen erneut.\nDas ist schon problematisch.\n\nLassen Sie mich auch deutlich machen, was geschehen\nist. Ich unterstelle der Staatsregierung nicht, dass sie in\ndieser Frage versagt hat. Nein, ich sage auch, sie hat\n\u00fcber lange Monate die Zeit verstreichen lassen, ohne\nernsthaft etwas zu tun. Wenn Sie jetzt stolz darauf sind,\ndass Sie ein Gutachten in Auftrag gegeben haben, er-\ninnere ich Sie daran, dass wir dies bereits im November\nvon Ihnen gefordert haben. Sie h\u00e4tten es sofort umsetzen\nk\u00f6nnen. Wir haben also einen erheblichen Zeitverzug. Es\ngibt nach wie vor in dieser ganzen Debatte des laufen-\nden Jahres keinerlei Einlenken der Staatsregierung. Es ist\nauch keine weitere Hilfe gekommen.\n\nSeien wir doch einmal ehrlich: Dass eventuell das Defizit\ndes Landeswohlfahrtsverbandes am Ende des Jahres\nnicht ganz so hoch ausfallen d\u00fcrfte, liegt doch auch da-\nran, dass nur 1 % Zuwachs an die Leistungsanbieter ge-\ngangen ist. Schauen Sie sich nur die Tarifsteigerungen\nund die Sachleistungserh\u00f6hungen an! Das k\u00f6nnen Sie\ndoch nicht mit einem Prozent Leistungssteigerung aus-\ngleichen. Auch das war aus unserer Sicht nicht aus-\nreichend. Ganz problematisch ist, auch das hat Frau\nWeihnert dargestellt, dass Sie kein Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die\nvon Ihnen angerichtete Verunsicherung der Betroffenen\nhaben.\n\nLassen Sie mich auf Probleme, die nach wie vor offen\nsind, thesenhaft eingehen.\n\n1. Die H\u00f6he des Defizits ist in der Tat nicht eindeutig\nvoraussagbar. Sie ist in jedem Fall h\u00f6her \u2013 das ist deut-\nlich \u2013 als f\u00fcnf Millionen Euro. Ob die 20 Millionen Euro\ngebraucht werden, die jetzt die SPD-Fraktion per \u00c4nde-\nrungsantrag einstellen will, werden wir sehen.\n\n2. Wir haben nach wie vor eine erhebliche Anzahl von\nWiderspruchsverfahren und Petitionen, wie mir mit-\ngeteilt wurde. Da k\u00f6nnen Sie sich nicht hinstellen und\nsagen, es ist alles paletti. Es funktioniert doch einfach\nnicht! Die Schiedsstelle, die daf\u00fcr vor Jahren eingerichtet\nwurde, ist mit dieser Flut von Widerspr\u00fcchen absolut\n\u00fcberfordert.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6351\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Pellmann, gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. Pellmann, PDS: Ja, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Dr. Pellmann, ich habe eine\nFrage bez\u00fcglich der Verunsicherung der Betroffenen und\nder von Ihnen angesprochenen Defizith\u00f6he. Ist es richtig,\ndass es zirka 1 900 F\u00e4lle gibt, die bis zum gegenw\u00e4rtigen\nZeitpunkt nicht bearbeitet wurden und damit schon ein\nGesetzesversto\u00df vorliegt, da innerhalb von drei Wochen\nzu reagieren ist? W\u00e4ren erhebliche Kosten angefallen,\nwenn diese 1 900 F\u00e4lle bearbeitet worden w\u00e4ren?\n\nDr. Pellmann, PDS: Ja, Herr Abg. D\u00fcrrschmidt, es ist\nfast Gedanken\u00fcbertragung.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nGel\u00e4chter bei der CDU)\n\n\u2013 Das freut mich, meine Herren von der CDU-Fraktion.\nIn unserer Fraktion herrscht eben noch Solidarit\u00e4t.\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\n3. wollte ich sagen, es gibt zighunderte von F\u00e4llen, wo\ndie Bearbeitung zumindest verz\u00f6gert worden ist. Da\nstimme ich dem Abg. D\u00fcrrschmidt zu. Ich kann aller-\ndings nicht, das w\u00e4re unredlich, untersetzen, was das\nfinanziell ausmachen w\u00fcrde, wenn auch diese zu Recht\nbestehenden Anspr\u00fcche verwirklicht w\u00fcrden.\n\nWas nach meinem Daf\u00fcrhalten der Gesetzentwurf nicht\nleisten kann, was aber bitter n\u00f6tig ist: Er regelt nicht,\nwas 2004 wird. Es wachsen ja neben den Defiziten dieses\nJahres weitere im n\u00e4chsten Jahr auf. Wir haben also drin-\ngenden Handlungsbedarf. Ein offenes Problem ist f\u00fcr\nmich das Kompetenzgerangel innerhalb der Staatsregie-\nrung, was den LWV betrifft. Das muss aufh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nIch sage es deutlicher: Der Innenminister ist auch hier\n\u00fcberfordert. Ich bitte die Staatsministerin f\u00fcr Soziales,\nSie m\u00f6ge sich \u2013 erste Ans\u00e4tze hatten wir im Ausschuss\nbereits feststellen k\u00f6nnen \u2013 dieser Sache noch deutlicher\nannehmen. Sie m\u00f6ge den Innenminister, der hier \u00fcber-\nfordert ist, denn er hat schon mit der Polizei genug zu\ntun, entlasten.\n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, sage\nich abschlie\u00dfend: Die PDS-Fraktion wei\u00df darum, dass\ndieses Gesetz der SPD nur eine Notl\u00f6sung sein kann.\nDennoch ist eine Notl\u00f6sung besser als keine L\u00f6sung \u2013\nwie sie die CDU vorschl\u00e4gt \u2013 und wir werden selbstver-\nst\u00e4ndlich dem Gesetzentwurf zustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Frau Nicolaus, bitte.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sie stimmt sicher zu!)\n\nFrau Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Wir haben als ersten Tagesord-\n\nnungspunkt ein sehr flexibles Thema. Wie mein Kollege\nUwe Albrecht schon dargelegt hat, nehmen wir dieses\nThema auch sehr ernst. Ich denke, das, was Sie als Bei-\nspiel gebracht haben, Frau Weihnert, muss man sich\netwas genauer ansehen. Wir wissen nat\u00fcrlich auch, dass\ndie Debatte, die jetzt entfacht ist, sich mehr auf die\nfinanziellen Ressourcen bezieht, w\u00e4hrend eigentlich die\nDebatte um den Behinderten selbst und das, was auch\nim Freistaat Sachsen getan wurde, ein bisschen auf der\nStrecke bleibt, und das schmerzt mich schon sehr.\nSie hatten die Lernbehinderten angef\u00fchrt, und ich denke,\nhier m\u00fcsste man einfach genauer hinschauen: Was ist\ndas f\u00fcr ein Lernbehinderter? Denn der Lernbehinderte\nselbst sollte eigentlich nicht in die WfB gehen, der Lern-\nbehinderte sollte au\u00dferhalb der WfB andere Bildungs-\nm\u00f6glichkeiten haben. Der schwer geistig behinderte\nMensch sollte die M\u00f6glichkeit haben, in einer WfB be-\ntreut zu werden. Das ist auch rechtens. Und \u2013 auch\nwenn mein Kollege das bereits ausgef\u00fchrt hat \u2013 nach\nunserem Kenntnisstand ist es so: Jeder \u2013 und es ist nun\neinmal so \u2013, der von dem Gremium, das dort zusam-\nmentritt, begutachtet werden konnte, um in eine WfB zu\nkommen, hat den Rechtsanspruch darauf und erh\u00e4lt\nauch einen solchen Platz oder hat einen solchen schon\nerhalten. Ich denke, das ist die wesentliche Aussage.\n\nIch will damit nicht alles sch\u00f6nreden, aber ich denke,\nwir m\u00fcssen auch die Dinge, die Fakt sind, zur Kenntnis\nnehmen. Das entbindet uns nicht von der Tatsache, dass\nwir nach vorn schauen m\u00fcssen, um Probleme, die anste-\nhen, zu l\u00f6sen. Man kann aber auch nicht sagen, Herr\nPellmann, dass wir bzw. die Regierung nichts getan h\u00e4t-\nten. Dem ist nicht so. Es ist dargestellt worden, was\nseitens des Haushaltes getan wurde und was wir zwi-\nschenzeitlich initiiert haben. Man kann sich \u00fcber den\nZeitpunkt der Ausl\u00f6sung des Gutachtens streiten, aber\nman muss sehr wohl pr\u00fcfen, welche Kriterien in einem\nsolchen Gutachten \u00fcberpr\u00fcft werden sollen. Dazu\nbraucht man nun einmal die kommunale Ebene. Diese\nmuss eingebunden sein, und auch die Belange, die die\nkommunale Ebene zu pr\u00fcfen meint, m\u00fcssen eingebun-\nden sein und sich wiederfinden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Erst einmal nicht, Herr D\u00fcrrschmidt.\n\u2013 Ich denke, es ist hier auch noch einmal festzustellen,\ndass es 1996 \u2013 und ich kann das ganz bewusst wiedergeben,\nda ich ja mit der kommunalen Ebene sehr fest verwurzelt\nbin \u2013, so war, dass die Kommunen vor dem Hintergrund\ndes Polsters, das angewachsen war, mit diesem Paradig-\nmenwechsel in der Finanzierung einverstanden waren. Das\nmuss man einfach zur Kenntnis nehmen, auch wenn es jetzt\nsehr schmerzlich ist f\u00fcr die kommunale Ebene, dies so\nwahrzunehmen und akzeptieren zu m\u00fcssen. Aber es ist so\ngewesen.\nNat\u00fcrlich ist zwischenzeitlich die Anzahl behinderter\nMenschen gestiegen, und das wird jedes Jahr in diesem\nSpektrum von ungef\u00e4hr 700 behinderten Menschen sein.\nEs wird aufgrund der Demografie auf 600 Menschen pro\nJahr reduziert werden, aber so wird die Dimension auch\nf\u00fcr die Zukunft sein. Wir m\u00fcssen uns also diesen Gege-\nbenheiten stellen. Man hat ja bereits nach Alternativen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6352\n\ngesucht, gerade im WfB-Bereich. Nicht nur Eigentum ist\nrelevant, um die behinderten Menschen dort zu f\u00f6rdern\nund zu besch\u00e4ftigen \u2013 nein, man kann Anmietungen t\u00e4ti-\ngen, und das wird auch seitens des Arbeitsamtes f\u00fcr die\nersten beiden Jahre akzeptiert. Das ist ein gro\u00dfer Schritt\nnach vorn. Es ist nat\u00fcrlich unter der Moderation unserer\nRegierung auch so geschehen.\n\nDann m\u00f6chte ich noch einmal darstellen: Was gibt es\ndenn im Freistaat Sachsen f\u00fcr die behinderten Men-\nschen? Ich hatte einen Aspekt angesprochen: die WfB.\nAngegliedert sind aber auch noch die Bereiche zur F\u00f6r-\nderung der schwerbehinderten Menschen. In der N\u00e4he\nder Werkst\u00e4tten sind auch Wohnst\u00e4tten etabliert \u2013 fast\nfl\u00e4chendeckend im Freistaat Sachsen \u2013, w\u00e4hrend wir f\u00fcr\npsychisch kranke Menschen \u2013 zum Beispiel f\u00fcr chronisch\nmehrfach Gesch\u00e4digte, Alkoholkranke oder Abh\u00e4ngig-\nkeitskranke \u2013 Wohnst\u00e4tten und vieles mehr haben. Diese\nSachen sind fast ausgeblendet aus der Diskussion, und\ndas kann man nicht tun. Man muss das, was gut und\nrichtig ist, auch in einem richtigen Licht erscheinen las-\nsen. Nat\u00fcrlich wollen wir uns auch weiterhin diesen\nAufgaben stellen. Es sieht ja fast so aus, als wollten wir\nuns diesen Aufgaben verweigern, und dem ist mitnich-\nten so.\n\nWir wollen nach Vorliegen des Gutachtens nat\u00fcrlich die\nDinge weiter fortschreiben und werden gemeinsam mit\nden Kommunen die richtige Richtung hinbekommen.\nAber eines ist klar, Frau Weihnert, ich nehme Ihre Aus-\nsage noch einmal auf: Sie hatten gesagt, Sie wollen den\nKommunen aus ihrer Finanzmisere helfen. Ich kann das\nhier auch als B\u00fcrgermeisterin sagen, aber ich glaube,\ndas, was auf Bundesebene geschehen ist, hat uns nat\u00fcr-\nlich auch um viele Einnahmen auf kommunaler Ebene\ngebracht. W\u00e4re die Finanzsituation nicht so marode,\nk\u00f6nnten wir wahrscheinlich auch etwas lockerer \u00fcber an-\ndere Dinge sprechen.\n\n(Jurk, SPD: H\u00e4tten Sie mal\ndas Steuerverg\u00fcnstigungsabbaugesetz\n\nnicht abgelehnt! \u2013\nZuruf der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nWir wollen das nat\u00fcrlich nicht zum Ma\u00dfstab der Dinge\nmachen, das m\u00f6chte ich noch einmal explizit betonen.\nUns ging es bei der Diskussion darum, dass das Thema\nbelebt und besetzt wird, und wir sind dankbar f\u00fcr jede\nDiskussion, die in die richtige Richtung geht. Wir sind\nder Meinung, das Gesetz, das Sie vorgelegt haben, ist\nnicht die richtige Richtung, sondern wir sollten wohl-\nweislich \u00fcberlegen, wie wir die Dinge auch f\u00fcr die Zu-\nkunft l\u00f6sen k\u00f6nnen. Das ist unser Anliegen in der CDU-\nFraktion.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Frau\nNicolaus?\n\nFrau Nicolaus, CDU: Nein, Herr D\u00fcrrschmidt, ich bin\nleider fertig. Sie haben bestimmt noch Gelegenheit, Ihren\nRedebeitrag zu liefern. Davon bin ich fest \u00fcberzeugt.\nAlso in dem Sinne: Wir bleiben bei unserer Meinung,\ndass wir das Gesetz nicht annehmen, aber das Thema\nsehr wohl.\n\nRecht herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von der SPD-Fraktion das Wort\ngew\u00fcnscht? \u2013 Dann frage ich die CDU-Fraktion: Wird\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Die Fraktion der PDS? \u2013 Nicht.\nDann die Staatsministerin? \u2013 Der Innenminister, Herr\nRasch.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Diese Diskussion,\nselbst R\u00fcckfragen und Antworten aus der gleichen Frak-\ntion, haben ja schon so manches erhellt. Erhellt dahin ge-\nhend, dass wir m\u00f6glicherweise auf einem Informations-\nstand diskutieren, der nicht vollst\u00e4ndig aktuell ist.\n\n(Nolle, SPD: M\u00f6glicherweise! \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS:\n\nSie sagen uns ja nie etwas!)\n\nVerehrte Damen und Herren, Sie haben doch die M\u00f6g-\nlichkeit, und nutzen Sie diese doch auch weidlich, sich\nzu informieren. Daf\u00fcr sind Sie Abgeordnete, um sich\nsachkundig zu machen. Wenn schon durch Ihre Antr\u00e4ge,\nIhre Initiativen ein derartiger Vorgang zur Diskussion\nsteht, halte ich eine ganze Menge davon, wenn Sie sich\nselbst kundig machen, wie die Sachlage zum Zeitpunkt\nist.\n\n(Nolle, SPD: Erst mal zur Sache kommen!)\n\n\u2013 Danke sch\u00f6n.\n\n(Nolle, SPD: Na sch\u00f6n. Mach mal!)\n\nDer Innenminister ist hier vor allem f\u00fcr eines zust\u00e4ndig,\ndas ist genau das, was rechtsaufsichtlich notwendig ist.\nM\u00f6glicherweise, Herr Pellmann, sollte man das auch\nIhnen noch einmal verdeutlichen. Hier gibt es eine fach-\nliche Zust\u00e4ndigkeit, die nat\u00fcrlich im Sozialministerium\nliegt, aber hier haben wir es ja \u2013 zumindest in dem Fra-\ngenkreis, den Sie mit Ihrem Gesetz ansprechen \u2013 vor\nallem mit Fragen zu tun, die in die rechtsaufsichtliche\nFragestellung hineinreichen, insbesondere Haushaltsfra-\ngen tangieren. Deshalb habe ich jetzt die Absicht, an die-\nser Stelle zu reagieren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Bitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Prof. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Staatsminister! Gestatten Sie\nmir, auf Ihre vorige \u00c4u\u00dferung zur\u00fcckzukommen. Ken-\nnen Sie den Artikel 50 der Landesverfassung? Danach ist\ndie Staatsregierung verpflichtet, den Landtag \u00fcber alles\nzu informieren.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Das ist richtig, das\nsetzt aber Ihre zielgerichtete Frage voraus. Das kennen\nSie ja.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6353\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\nfrage?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Aber gerne.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Staatsminister, ist es richtig,\ndass die letzte Information, die Sie get\u00e4tigt haben, im\nMonat Juni war, und dass wir nur von diesen Zahlen\nausgehen k\u00f6nnen? Ist es dann richtig, wenn ich hier da-\nvon spreche, dass \u00fcber 1 900 Antr\u00e4ge nicht bearbeitet\nsind und damit f\u00fcr 1 900 Menschen im Prinzip gegen\ndas Sozialgesetzbuch IX versto\u00dfen wurde? Dort steht\nn\u00e4mlich eine Bearbeitungsfrist von drei Wochen, und\nwenn diese 1 900 F\u00e4lle bearbeitet worden w\u00e4ren, w\u00e4ren\neinige hunderttausend \u2013 wenn nicht Millionen \u2013 Euro\nf\u00e4llig beim Landeswohlfahrtsverband. Ist das eine L\u00fcge\noder ist das Tatsache?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Ihr eigener Kollege\nPellmann hat Ihnen ja schon die zutreffende, sehr relati-\nvierende Antwort gegeben. Das ist ja gerade das, was\nich vorhin erw\u00e4hnt habe.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS:\nDas war nicht die Frage!)\n\nGut, meine Damen und Herren, zum Gesetzentwurf. Die\nSPD bezieht sich eben doch auf eine Sachlage, wie sie\nvom Landeswohlfahrtsverband im Herbst vorigen Jahres\nvorgetragen wurde. Damals erwartete der Landeswohl-\nfahrtsverband ein Defizit von 38 Millionen Euro, weshalb\nurspr\u00fcnglich f\u00fcr die Landeswohlfahrtsumlage nach dem\nHaushaltsplan 2003 eine Erh\u00f6hung um 78 Millionen\nEuro gegen\u00fcber dem Haushaltsplan 2002 geplant war.\n\nInzwischen hat sich die Welt weiter entwickelt. Die Prob-\nleme, die mit dem vorliegenden Gesetzentwurf vermeint-\nlich gel\u00f6st werden sollen, bestehen in der im Gesetzent-\nwurf dargestellten Weise so nicht mehr. Vielmehr haben,\nmeine Damen und Herren, die Staatsregierung und die\nCDU-Fraktion zusammen mit den kommunalen Landes-\nverb\u00e4nden in einem so genannten Kommunalpaket die\nUmlagegrundlagen des Landeswohlfahrtsverbandes ver-\nbessert und damit dessen Finanzierung im Haushaltsjahr\n2003 prinzipiell gesichert.\n\nDie Verbandsversammlung des Landeswohlfahrtsverban-\ndes hat am 27. Januar dieses Jahres einen ausgeglichenen\nHaushaltsplan mit Einnahmen und Ausgaben von je-\nweils 485 Millionen Euro beschlossen. Das entspricht\neiner Erh\u00f6hung des Haushaltsvolumens gegen\u00fcber 2002\nvon rund 55,4 Millionen Euro. Haupturs\u00e4chlich daf\u00fcr\nsind einerseits die Ausgabensteigerungen bei den Ein-\ngliederungshilfen und zum anderen ein Fehlbetrag aus\ndem Jahre 2002, um dessen Deckung es hier gehen\nm\u00fcsste. Die nun veranschlagten h\u00f6heren Ausgaben wer-\nden \u00fcberwiegend aus h\u00f6heren Umlagen von den Mit-\ngliedsk\u00f6rperschaften des Landeswohlfahrtsverbandes,\nden Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten, finanziert.\nDiese h\u00f6heren Umlagebelastungen sind also im Ergebnis\nhaushaltsneutral, da n\u00e4mlich die allgemeinen Schl\u00fcssel-\nzuweisungen nach dem FAG f\u00fcr Landkreise und kreis-\nfreie St\u00e4dte f\u00fcr dieses Jahr um 40 Millionen Euro aufge-\n\nstockt worden sind. Kollege Albrecht hat das ja vorhin\nauch schon einmal verdeutlicht.\n\nDem Landeswohlfahrtsverband wurden vom SMI als zu-\nst\u00e4ndiger Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde mit der Genehmigung\nder Haushaltssatzung 2003 festgelegte Auflagen erteilt.\nDie wesentlichen Auflagen sind zum Ersten der Aus-\ngleich eines im Haushaltsjahr 2003 eventuell entste-\nhenden Fehlbetrages bereits im n\u00e4chsten Jahr und als\nZweites eine monatliche Berichtspflicht \u00fcber den Haus-\nhaltsvollzug und immer eine dazugeh\u00f6rige Sch\u00e4tzung\ndes voraussichtlichen Jahresergebnisses. Wir fahren also\nmit genauem Blick auf das Jahresende. Damit wird ge-\nw\u00e4hrleistet, dass der Haushaltsvollzug sowohl durch\nden Landeswohlfahrtsverband als auch durch die Rechts-\naufsicht eng begleitet wird und auf eine eventuelle Fehl-\nbetragsentstehung fr\u00fchzeitig reagiert werden kann.\n\nAktuell geht der Landeswohlfahrtsverband von einem\nzum Jahresende prognostizierten Fehlbetrag von zirka\n9 Millionen Euro aus. Hierbei ist allerdings zu ber\u00fcck-\nsichtigen, dass das Ergebnis durch die Erstattung von\n8,2 Millionen Euro f\u00fcr die Aufgabenwahrnehmung im\nRahmen des Grundsicherungsgesetzes verbessert wird.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nDie gr\u00f6\u00dften Abweichungen bei der Prognose im Ver-\ngleich zum Haushaltsplanansatz 2003 gibt es bei den\nAusgaben f\u00fcr die Eingliederungshilfe. Das sind dort\netwa 5,6 % zum Beispiel f\u00fcr die Werkst\u00e4tten und Werk-\nstattpl\u00e4tze f\u00fcr Behinderte.\n\nDie monatlich beauflagte Berichterstattung an das SMI\nseit dem 10. Mai 2003 zwingt nun den Landeswohlfahrts-\nverband zu einer engen \u00dcberwachung und Kontrolle sei-\nnes Haushaltsvollzuges. Gleichzeitig gew\u00e4hrleistet sie\naktuelle Informationen f\u00fcr die Rechtsaufsicht. Im Rah-\nmen der aktuellen Berichterstattung ist davon auszuge-\nhen, dass der Landeswohlfahrtsverband die ihm oblie-\ngenden Pflichten erf\u00fcllt. F\u00fcr weitere rechtsaufsichtliche\nMa\u00dfnahmen wird gegenw\u00e4rtig keine Veranlassung ge-\nsehen.\n\nDurch die eingeleiteten Ma\u00dfnahmen wird eine haushalts-\nwirtschaftliche Stabilisierung des Landeswohlfahrtsver-\nbandes sichergestellt, ohne dass dadurch in irgendeiner\nWeise die Erf\u00fcllung der gesetzlichen Aufgaben infrage\nst\u00fcnde. Der Landeswohlfahrtsverband hat die Staats-\nregierung dar\u00fcber unterrichtet, dass alle gesetzlichen An-\nspr\u00fcche selbstverst\u00e4ndlich erf\u00fcllt werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Bitte sch\u00f6n.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Herr Staatsminister, Sie haben ge-\nsagt, dass die Rechtsaufsicht keinerlei M\u00f6glichkeiten\noder Notwendigkeiten sieht, etwas zu unternehmen. Ich\ngehe noch einmal auf Ihre Berichterstattung vom Juni\nein, denn eine neue haben Sie den Abgeordneten noch\nnicht vorgelegt. Dort steht, dass in 1 900 F\u00e4llen Akten an-\ngelegt wurden. Sie wissen doch, dass die Bearbeitungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6354\n\nzeit drei Wochen ist. Das sind Akten seit April. Muss da\nnicht endlich die Rechtsaufsicht einschreiten, wenn diese\nZeit von drei Wochen \u00fcberschritten ist und die Betroffe-\nnen seit Monaten keine Antwort bekommen, ob ihr An-\ntrag genehmigt oder abgelehnt ist? Ist das kein Grund\nf\u00fcr die Aufsichtsbeh\u00f6rde, etwas zu tun?\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Verehrter Herr Kolle-\nge, Sie hatten doch vorhin schon die eigene Erkenntnis,\ndass selbst die Einsch\u00e4tzungen in Ihrer eigenen Fraktion\nweit differieren.\n\n(Zurufe von der PDS)\n\nMachen wir es doch so \u2013 m\u00f6glicherweise haben Sie einen\nkonkreten Einzelfall im Blick oder was auch immer es\nsei \u2013: Leiten Sie uns das bitte konkret zu. Dann werden\nwir Ihnen gegen\u00fcber konkret reagieren.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch m\u00f6chte, meine Damen und Herren, an dieser Stelle\nnicht unerw\u00e4hnt lassen, dass auf der Grundlage eines im\nAuftrage der \u00fcber\u00f6rtlichen Sozialhilfetr\u00e4ger durchgef\u00fchr-\nten Benchmarking-Projektes abgelesen werden kann,\ndass der Landeswohlfahrtsverband Sachsen im gesamt-\ndeutschen Vergleich kosteng\u00fcnstig gewirtschaftet hat.\n\n(Frau Zschoche, PDS: Eben!)\n\nWenn nun die SPD-Fraktion in ihrem Gesetzentwurf eine\nLandeszuweisung vorschl\u00e4gt, dann ist das auch aus sys-\ntematischen Gr\u00fcnden nicht zielf\u00fchrend, meine Damen\nund Herren. Der Landeswohlfahrtsverband ist \u00fcber\u00f6rt-\nlicher Tr\u00e4ger der Sozialhilfe. Er kann Geb\u00fchren erheben,\nund seinen durch die sonstigen Einnahmen nicht gedeck-\nten Bedarf legt er auf die Landkreise und kreisfreien\nSt\u00e4dte um, also diese ber\u00fchmte Landeswohlfahrtsum-\nlage.\n\nDie Finanzmassenverteilung zwischen Land und Kom-\nmunen ist festgelegt. Nach dem Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrund-\nsatz entwickeln sich die Einnahmen bei Land und Kom-\nmunen gleichm\u00e4\u00dfig. Das Finanzmassenverteilungsver-\nh\u00e4ltnis ist anzupassen, wenn sich die Aufgaben- und\nAusgabenentwicklung zwischen Land und Kommunen\nunterschiedlich gestalten. Dabei ist eine Gesamtschau\naller Aufgabenbereiche erforderlich. Diese so genannte\nausgabenseitige \u00dcberpr\u00fcfung des Gleichm\u00e4\u00dfigkeits-\ngrundsatzes zum FAG 2003 und 2004 hat im FAG-Beirat\nim vorigen Jahr stattgefunden und, meine Damen und\nHerren, keinen Anpassungsbedarf zugunsten der Kom-\nmunen ergeben. Vielmehr hat sich die Aufgaben- und\nAusgabenbelastung unter Einbeziehung der Lasten aus\ndem Landeswohlfahrtsverband zuungunsten des Frei-\nstaates entwickelt. Vor diesem Hintergrund ist eine Zu-\nweisung f\u00fcr den isolierten Aufgabenbereich Landeswohl-\nfahrtsverband nicht mit den von allen Parteien getrage-\nnen Grunds\u00e4tzen des FAG zu vereinbaren. Ich empfehle\nIhnen daher, meine Damen und Herren, den Gesetzent-\nwurf abzulehnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird von den Fraktionen weiter das\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen\n\nund Herren, damit kommen wir entsprechend \u00a7 44\nAbs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung zur Abstimmung.\nIch schlage Ihnen vor, artikelweise zu beraten und abzu-\nstimmen. Erhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist\nnicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zur Abstim-\nmung: Gesetz zur Stabilisierung des Landeswohlfahrts-\nverbandes. Dem liegt ein Gesetzentwurf der SPD-Frak-\ntion in Drucksache 3/8456 zugrunde. Wir stimmen ab\n\u00fcber die Beschlussempfehlung und den Bericht des\nHaushalts- und Finanzausschusses, Drucksache 3/8770.\n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 1 \u00c4nderung des\nFinanzausgleichsgesetzes. Wir stimmen zuerst ab \u00fcber\ndie Nummer 1 des Artikels 1. Danach kommt der \u00c4nde-\nrungsantrag zu Nummer 2. Wer dieser zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist die\nNummer 1 im Artikel 1 mehrheitlich abgelehnt.\n\nWir kommen zu Nummer 2 im Artikel 1. Hier gibt es\neinen \u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD, Druck-\nsache 3/9163. Ich bitte um Einbringung. Frau Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Ich w\u00fcrde zu bei-\nden \u00c4nderungsantr\u00e4gen gleich sprechen. Folgendes: Ich\nmuss dies noch einmal klarstellen. Dieses Gesetz erhebt\nnur den Anspruch, die Regelungen f\u00fcr 2003 zu kl\u00e4ren.\n2004 ist nicht Inhalt dieses Gesetzes. Ich m\u00f6chte daran\nerinnern.\n\nHerr Innenminister, zum wiederholten Male haben mich\nIhre Ausf\u00fchrungen ersch\u00fcttert. Sie haben sich vor die\nKommunen und Gemeinden zu stellen. Sie sind dem\nWohl der Gemeinden und Kommunen verpflichtet. Auch\nheute habe ich wieder nicht ein Wort dar\u00fcber geh\u00f6rt,\ndass Sie ein St\u00fcck f\u00fcr die Kommunen da sind. Das De-\nfizit \u2013 f\u00fcr Sie zur Erinnerung \u2013 betrug im November\nvorigen Jahres 70 Millionen und nicht 40 Millionen oder\n38 Millionen Euro.\n\nIch m\u00f6chte an einen weiteren Fakt erinnern: Es gibt aus\nIhrem Hause ein Protokoll vom April, in dem Sie selbst\ndarlegen, dass der Haushalt nicht ausgeglichen ist und\ndass es ein Defizit von 38,7 Millionen Euro gibt. Lesen\nSie in Ihren eigenen Unterlagen nach!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDie einzige M\u00f6glichkeit, wie wir das Problem der Ge-\nmeinden und auch des Landeswohlfahrtsverbandes tat-\ns\u00e4chlich h\u00e4tten umfassend l\u00f6sen k\u00f6nnen, war das Ge-\nmeindefinanzierungskonzept der SPD, das wir in der\nHaushaltsdiskussion vorgelegt hatten.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nDas, was im FAG enthalten war, war ein Taschenspieler-\ntrick.\n\nIch erinnere an die Massenpetition der \u201eLebenshilfe\u201c.\nWenn das nicht so w\u00e4re und wenn Sie sagen, die Ge-\nsetze w\u00fcrden eingehalten, warum gibt es dann eine Mas-\nsenpetition? Alles, was Sie hier erz\u00e4hlen, ist in sich un-\nausgewogen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6355\n\nSie haben auch zum wiederholten Male die Frage im Ple-\nnum nicht beantwortet, was mit diesen 1 900 Antr\u00e4gen\nist.\n\n(Jurk, SPD: So ist es!)\n\nSie sind verpflichtet, uns hier vern\u00fcnftig Antwort zu ge-\nben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSie tun das zum wiederholten Male nicht, Herr Innenmi-\nnister. Ich wei\u00df gar nicht, ob Sie \u00fcberhaupt noch wissen,\nauf welchem Gebiet bei Ihnen irgendetwas passiert.\n\nZu dem Gutachten, verehrte Damen und Kollegen von\nder CDU: Das Gutachten haben der Landeswohlfahrts-\nverband, die Kommunen und die Wohlfahrtsverb\u00e4nde\nselber erstritten und erk\u00e4mpft. Das war nicht die glorrei-\nche Idee der CDU, sondern die Genannten haben sich\ndas Gutachten auf diesem Gebiet erk\u00e4mpft und ich bin\nfroh, dass wir es haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Weihnert, darf ich Sie darauf auf-\nmerksam machen, dass Sie zum \u00c4nderungsantrag spre-\nchen m\u00f6chten.\n\nFrau Weihnert, SPD: Selbstverst\u00e4ndlich, Herr Pr\u00e4sident.\n\u2013 Weil dies so ist, lassen wir die Gemeinden nicht im\nRegen stehen. Ich bitte Sie zuzustimmen, dass wir die-\nsem Verband nunmehr 20 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung\nstellen und dass wir \u2013 in Artikel 2 sind die entsprechen-\nden Zahlen aufgef\u00fchrt \u2013 auch den Gemeinden und vor\nallem den Betroffenen helfen. Es ist einfach unw\u00fcrdig,\ndass wir uns dar\u00fcber streiten.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ja,\nbitte, Herr Pellmann.\n\nDr. Pellmann, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen, wie ich bereits in\nmeiner Rede vorhin ausf\u00fchrte, noch nicht hundert-\nprozentig sagen, ob diese 20 Millionen Euro ausreichen\nwerden. Aber sie zur Verf\u00fcgung zu stellen ist auf jeden\nFall ein wesentlich besserer Beitrag zur Stabilisierung der\n\u2013 gegenw\u00e4rtig katastrophalen \u2013 Lage des Landeswohl-\nfahrtsverbandes, als nichts zu tun.\nDeswegen werden wir diesem Antrag selbstverst\u00e4ndlich\nzustimmen,\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nwissend, dass damit die Probleme insgesamt nicht gel\u00f6st\nwerden.\n\nDie Tatsache, dass der Herr Innenminister mich \u00fcber die\nRechtslage belehrt hat, und seine ganze Rede lassen\nmich, obwohl ich fraktionsintern bisher anderer Auffas-\nsung war, doch zu der Position kommen, dass es endlich\neine andere Unterstellung des Landeswohlfahrtsverban-\ndes geben muss.\n\n(Beifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nIch bin auch der Auffassung: Wenn das so weitergeht,\ndass der Innenminister keine Ausk\u00fcnfte gibt, uns die\nTatsachen vorenth\u00e4lt, dann sollten wir zu einer Landes-\nbeh\u00f6rde kommen. Diese st\u00fcnde in jedem Fall unter der\nAufsicht der Sozialministerin.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird weiter das Wort zum \u00c4nderungs-\nantrag Nummer 1, Drucksache 3/9163, gew\u00fcnscht? \u2013\nWenn das nicht der Fall ist, dann kommen wir zur Ab-\nstimmung dar\u00fcber. Wer Nummer 1 des \u00c4nderungsantra-\nges, Drucksache 3/9163, die Zustimmung geben m\u00f6chte,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist Num-\nmer 1 abgelehnt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Nummer 2 des Artikels 1. Wer\nNummer 2 Artikel 1 zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Damit ist Nummer 2 abgelehnt.\nMeine Damen und Herren. Wir kommen jetzt zu\nArtikel 2, Gesetz zur \u00c4nderung des Haushaltsgesetzes\n2003/2004. Auch hierzu gibt es einen \u00c4nderungsantrag\nunter Nummer 2. Sie hatten schon dazu gesprochen.\nDarf ich auch davon ausgehen, dass Nummer 3 damit\nebenfalls erledigt ist?\n\n(Frau Weihnert, SPD: Ja!)\n\n\u2013 Gut. Dann lasse ich abstimmen \u00fcber Nummer 2 des\n\u00c4nderungsantrages zu Artikel 2. Wer dem zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das mehrheit-\nlich abgelehnt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2 in der Fassung des\nAusschusses. Wer dem zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Entschuldigung! Die Unklarheit ist jetzt\ndurch mich entstanden. \u2013 Ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber\nden Gesetzentwurf der Fraktion. Wer dem zustimmt,\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nDanke f\u00fcr Ihr Verst\u00e4ndnis. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist dem nicht zuge-\nstimmt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 3, zuerst \u00fcber den\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der SPD. Wer dem zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Da-\nmit ist das abgelehnt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 3, In-Kraft-Treten des\nGesetzentwurfes. Wer dem zustimmt, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten,\ndamit abgelehnt.\nMeine Damen und Herren! Nachdem somit s\u00e4mtliche\nBestimmungen des Gesetzentwurfes abgelehnt wurden,\nfindet \u00fcber diesen Entwurf gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 7 der GO\nkeine weitere Beratung und Abstimmung mehr statt.\nDamit ist die Beratung abgeschlossen und der Tagesord-\nnungspunkt 1 ist beendet. \u2013 Bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident, auch wenn die Schluss-\nabstimmung jetzt nicht stattgefunden hat, haben wir ja\nzun\u00e4chst \u00fcber den Gesetzentwurf der SPD und die ein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6356\n\nzelnen Paragraphen abgestimmt und ich m\u00f6chte zu mei-\nnem Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren, dass ich diesem\nGesetzentwurf und den einzelnen Paragraphen auch des-\nhalb zugestimmt habe, weil ich einem Kreistag angeh\u00f6re\nund genau wei\u00df, dass die Umlagen f\u00fcr den Landeswohl-\nfahrtsverband seit Jahren geradezu explodiert sind, und\nweil ich bitter entt\u00e4uscht davon bin, dass sich der Innen-\nminister dieses Landes nicht vor seine Kommunen stellt,\nsondern ihnen in den R\u00fccken f\u00e4llt. Das wollte ich nicht\nmitmachen, deshalb habe ich dem Entwurf zugestimmt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr D\u00fcrrschmidt, bitte.\n\nD\u00fcrrschmidt, PDS: Auch ich m\u00f6chte von der M\u00f6glich-\nkeit Gebrauch machen, mein Abstimmungsverhalten zu\nerkl\u00e4ren. Ich habe ebenfalls dem Gesetzentwurf, wie er\nvon der SPD-Fraktion vorgelegt wurde, zugestimmt, weil\n\nich denke, dass das die einzige L\u00f6sung ist, eine einiger-\nma\u00dfen gute Kompromissentscheidung f\u00fcr den Landes-\nwohlfahrtsverband herbeizuf\u00fchren. Ich habe in meinen\nNachfragen mehrfach angesprochen, dass \u00fcber 1 900\nF\u00e4lle nicht bearbeitet worden sind. Egal, ob es sich hier\num 10, 20 oder 30 Millionen Euro handelt, die zus\u00e4tzlich\nzu dem Defizit kommen w\u00fcrden, das sowieso schon\nsehr hoch ist, es wird dazu kommen, dass behinderte\nMenschen nicht die Leistungen erhalten, die ihnen zu-\nstehen, oder es muss dann mit einem Nachtragshaushalt\nirgendetwas gel\u00f6st werden.\nAus diesem Grunde habe ich jetzt zugestimmt, weil ich\nes nicht mehr ertragen kann, dass Tausende von Men-\nschen keine Antwort auf das bekommen, was ihnen\neigentlich per Gesetz zusteht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren. Ich rufe\nauf:\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n1. Lesung des Entwurfs\nGesetz \u00fcber die Unterrichtung des Landtags durch die Staatsregierung\n\n(S\u00e4chsisches Parlamentsinformationsgesetz \u2013 S\u00e4chsPIG)\n\nDrucksache 3/8923, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine all-\ngemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher\nnur die Einreicherin, die SPD. Herr Adler, bitte.\n\nAdler, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nBei dem Parlamentsinformationsgesetz haben wir es mit\neinem Gegenstand zu tun, bei dem es wei\u00df Gott nicht\num CDU gegen SPD oder SPD gegen CDU geht, sondern\nwir haben hiermit ein Gesetz vorliegen, bei dem es da-\nrum geht, die Regularien festzulegen, wie wir als Parla-\nment \u2013 \u00fcber die Fraktionen hinweg \u2013 die Staatsregierung\nkontrollieren k\u00f6nnen. Diese Kontrollaufgaben, meine\nDamen und Herren, die haben alle drei Fraktionen, auch\nSie, meine Damen und Herren von der CDU.\n\n(Teilweise Beifall bei der SPD)\n\nDeswegen ein paar historische R\u00fcckblicke. Im Herbst\ndieses Jahres soll die Verfassungskommission zur Neuge-\nstaltung des F\u00f6deralismus in Deutschland ihre Arbeit\naufnehmen. So haben es die Spitzen der Bundestagsfrak-\ntionen von SPD und CDU vereinbart. Ziel ist es, die Zu-\nst\u00e4ndigkeiten von Bund und L\u00e4ndern neu festzulegen.\nDie Kommission soll aus 16 Mitgliedern von Bundestag\nund Bundesrat bestehen. Die Vertreter der L\u00e4nder wer-\nden die Ministerpr\u00e4sidenten sein.\n\nDie Landtage als gew\u00e4hlte Vertreter des Volkes werden\nnicht einbezogen. Sie d\u00fcrfen zusammen mit den Kom-\nmunen als G\u00e4ste ohne Stimmrecht am Katzentisch Platz\nnehmen. Dies ist der vorl\u00e4ufige Schlusspunkt einer Ent-\nwicklung im deutschen F\u00f6deralismus, die dazu gef\u00fchrt\nhat, dass die Landtage in Deutschland immer mehr zu\nwillf\u00e4hrigen Beschlussorganen der Landesregierungen\nverkommen.\n\nBereits die letzte Verfassungs\u00e4nderung, die grundlegen-\nden Einfluss auf den deutschen F\u00f6deralismus hatte, die\nNeufassung des Artikels 23 des Grundgesetzes, der das\nf\u00f6derale Verfahren der Bundesrepublik im Hinblick auf\ndie Angelegenheiten der Europ\u00e4ischen Union regelt,\natmete diesen Geist: dass die vom Volk gew\u00e4hlten Land-\ntage nicht einbezogen werden.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nMan kann vielleicht sagen, dass es systemimmanent sei,\ndass die Landtage nicht einbezogen werden. Unser Bun-\ndesrat ist nun einmal als Staatskammer konzipiert und\nden Staat vertritt die jeweilige Landesregierung. Damit\nwird aber unserer Meinung nach nicht der eigentliche\nKern getroffen.\n\nWesenselement der Demokratie \u2013 und um die Frage geht\nes hier \u2013 ist die st\u00e4ndige geistige Auseinandersetzung,\nder Kampf um Meinungen und die Kontrolle der Aus-\n\u00fcbung von Macht. Hier muss um Weg und Position\neines Landes gestritten werden. Hier muss die Kontrolle\nder Aus\u00fcbung der Macht, auch die \u00fcber den Bundesrat,\nstattfinden.\n\nFolgerichtig wurde daher im Mai dieses Jahres auf dem\nF\u00f6deralismuskonvent der deutschen L\u00e4nderparlamente\ndie L\u00fcbecker Erkl\u00e4rung verabschiedet. Ich darf Sie an\neinige wesentliche Bestandteile dieser L\u00fcbecker Erkl\u00e4-\nrung erinnern. Sie wurde dankenswerterweise von allen\nFraktionsvorsitzenden in diesem Haus und vom Land-\ntagspr\u00e4sidenten mit verabschiedet.\n\n1. In dieser Erkl\u00e4rung hei\u00dft es: \u201eDie Landesregierungen\nhaben zum fr\u00fchestm\u00f6glichen Zeitpunkt die L\u00e4nderparla-\nmente \u00fcber alle Bundesratsangelegenheiten zu unterrich-\nten.\u201c\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6357\n\nWir haben heute einen Dringlichen Antrag der PDS-\nFraktion auf den Tisch bekommen, in dem es, Herr\nInnenminister, um Ihre Initiative hinsichtlich der Auf-\nbewahrung von DNA-Erkenntnissen geht. Wenn der\nAntrag seine Richtigkeit hat, dann soll das Thema am\n26. dieses Monats \u2013 so schreibt es jedenfalls die PDS \u2013\nim Bundesrat behandelt werden. Da frage ich: Ist das,\nwas dort vorgesehen ist, kein wesentlicher Einschnitt in\nunsere Gesellschaft? Wann ist hier das Parlament infor-\nmiert worden, bevor das Thema in den Bundesrat geht?\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. In der L\u00fcbecker Erkl\u00e4rung steht: \u201eIn Bundesangele-\ngenheiten, die Gesetzgebungszust\u00e4ndigkeiten der L\u00e4nder\nwesentlich ber\u00fchren, haben die Landesregierungen die\nStellungnahmen der Landesparlamente zu ber\u00fccksich-\ntigen.\u201c\n3. \u201eDie Landesregierungen haben zum fr\u00fchestm\u00f6glichen\nZeitpunkt die L\u00e4nderparlamente \u00fcber alle Vorhaben im\nRahmen der Europ\u00e4ischen Union zu unterrichten, die f\u00fcr\ndas Land von herausragender politischer Bedeutung\nsind. Die Landesregierungen haben den Landesparla-\nmenten Gelegenheit zur Stellungnahme zu geben.\u201c\nDa sehen wir uns einmal an, wie viele Dinge, die im\nBlick auf Europa wesentlich waren, im Bundesrat ver-\nhandelt wurden, ohne dass dieses Haus informiert\nwurde.\nDas heute von uns vorgelegte Parlamentsinformationsge-\nsetz will diese Ziele in Sachsen umsetzen.\nKollege Porsch hat vorhin schon einmal auf den Arti-\nkel 50 unserer S\u00e4chsischen Verfassung Bezug genommen.\nWenn der Artikel 50 unserer S\u00e4chsischen Verfassung\nnicht einfach in der Verfassung stehen soll, ohne dass\nihn jemand ber\u00fccksichtigt, dann muss man ihn ausge-\nstalten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas ist eine Zielstellung dieses Parlamentsinformations-\ngesetzes.\nMeine Damen und Herren! Wenn ich mir noch einmal\ndie Diskussion vor Augen f\u00fchre, die in der vorigen De-\nbatte stattgefunden hat, dann ist es so, dass Sie, meine\nDamen und Herren von der CDU, uns immer vorhalten\n\u2013 und das ist ein Totschlagargument \u2013, dass ein Gesetz\nnicht systematisch sei. Meine Damen und Herren! Dann\narbeiten Sie doch in den Aussch\u00fcssen konstruktiv mit\nund ver\u00e4ndern Sie ein Gesetz!\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nAllerdings muss ich Ihnen hier sagen, dass der Bayeri-\nsche Landtag dieses Gesetz, \u00fcber das wir hier zu verhan-\ndeln haben, mit den Stimmen aller Fraktionen \u2013 also\nauch der CSU \u2013 verabschiedet hat.\n\n(Rohwer, CDU: Der CSU! \u2013\nSchiemann, CDU: Der CDU!)\n\n\u2013 Der CSU, das habe ich ja gesagt!\n\n(Jurk, SPD: Das hat er richtig gesagt!)\n\nWenn Sie den Vorwurf erheben, dass dieses Gesetz nicht\nsystematisch aufgebaut ist,\n\n(Schiemann, CDU: Das k\u00f6nnen wir nicht!)\n\ndann w\u00fcrden Sie diesen Vorwurf an Ihre bayerischen\nGenossen machen. So ist das.\n\n(Schiemann, CDU: Was?)\n\nDas sage ich ganz bewusst. Schauen Sie mal nach, was\nin den sechziger Jahren unter den Antr\u00e4gen, auch unter\nden CDU-Antr\u00e4gen, stand!\n\nMeine Damen und Herren! Mit diesem Gesetz geht es\neinzig und allein darum, ob wir uns in Zukunft ernst\nnehmen wollen oder nicht.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nBeraten Sie dieses Gesetz deshalb ernsthaft mit uns. Wir\nsind auch bereit, \u00fcber bestimmte Dinge mit uns reden\nzu lassen. Wir m\u00fcssen aber die Regeln ausgestalten, wie\ndas Parlament zuk\u00fcnftig informiert werden soll, damit\nwir nicht mehr solche Debatten f\u00fchren, wie es vorhin\nder Fall war.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz \u00fcber die\nUnterrichtung des Landtages durch die Staatsregierung\nan den Verfassungs- und Rechtsausschuss zu \u00fcber-\nweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an den\ngenannten Ausschuss zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist das einstimmig so\nbeschlossen.\n\nDer Tagesordnungspunkt 2 ist damit beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6358\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Modernisierung\nder s\u00e4chsischen Verwaltung und zur Vereinfachung von Verwaltungsgesetzen\n\n(S\u00e4chsisches Verwaltungsmodernisierungsgesetz \u2013 S\u00e4chsModG)\n\nDrucksache 3/9110, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine all-\ngemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher\nnur die Einreicherin, die Staatsregierung. Herr Staats-\nminister Rasch, Sie haben das Wort.\n\nRasch, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren!\nHerr Adler, dass wir jetzt vom Parlament doch wieder\nauf die Verwaltung umschalten, ist eine Zuf\u00e4lligkeit der\nGestaltung der Tagesordnung und sicher nicht die Ge-\nh\u00e4ssigkeit der Staatsregierung.\n\n(Adler, SPD: Die Tagesordnung\nhaben Sie auch nicht zu verantworten!)\n\n\u2013 Genauso ist das.\n\nMeine Damen und Herren! Es geht um Verwaltungs-\nmodernisierung. Verwaltungsmodernisierung ist f\u00fcr die\nS\u00e4chsische Staatsregierung kein leeres Schlagwort. Ver-\nwaltungsmodernisierung ist ein Prozess, der jede Ver-\nwaltung besch\u00e4ftigt und besch\u00e4ftigen muss, da viele\nFaktoren in unserer schnelllebigen Gesellschaft darauf\ndr\u00e4ngen, dass in allen Bereichen Schritt gehalten wird.\n\nWir sind in Sachsen in vielen F\u00e4llen bereits gut vorange-\nkommen und haben gro\u00dfe Ver\u00e4nderungen erfolgreich\ninitiiert und vollzogen. Ich erinnere nur an die Ge-\nmeindegebietsreform oder an die Neustrukturierung der\nSchulverwaltung sowie an die Reform der Vermessungs-\nverwaltung, die wir mit dem Gesetzgebungsprozess erst\nvor einigen Wochen abgeschlossen haben.\n\nIch bin der Meinung, dass wir sagen k\u00f6nnen, dass diese\nProzesse in beispielhafter Weise mit sichtbarem Erfolg\nverlaufen sind.\n\nHeute nun behandeln wir das Verwaltungsmodernisie-\nrungsgesetz in 1. Lesung. Dieses Gesetz f\u00fchrt uns auf\ndem bew\u00e4hrten Weg weiter. Wir haben Ma\u00dfnahmen der\nFunktionalreform, der Kommunalisierung und der De-\nregulierung zusammengeschlossen.\n\nHerzst\u00fcck jeder Verwaltungsreform sind Ma\u00dfnahmen,\ndie auf die Straffung des Beh\u00f6rdenaufbaus zielen. Durch\ndie Eingliederung der staatlichen Umweltfach\u00e4mter und\nder staatlichen Gewerbeaufsichts\u00e4mter in die drei Regie-\nrungspr\u00e4sidien wird die Verwaltungsorganisation hier\nbei uns im Freistaat deutlich verschlankt. Als klassische\nB\u00fcndelungsbeh\u00f6rden werden die Regierungspr\u00e4sidien\nVerwaltungsdienstleistungen aus einer Hand bieten k\u00f6n-\nnen. Unternehmen werden k\u00fcnftig in vielen Fragen nur\nnoch mit einem Ansprechpartner zu tun haben. Im\nErgebnis k\u00f6nnen elf Sonderbeh\u00f6rden abgeschafft und\ndurch Synergieeffekte in den Zentraleinheiten nach\ngroben Sch\u00e4tzungen Personal- und Sachkosten in H\u00f6he\nvon rund zwei Millionen Euro j\u00e4hrlich gespart werden.\n\nAuch im Bereich der Polizei wird durch die Zusammen-\nf\u00fchrung der drei Polizeipr\u00e4sidien und der elf Polizei-\n\ndirektionen zu sieben neuen Polizeidirektionen eine er-\nhebliche Straffung der Aufbau- und Ablauforganisation\nunter gleichzeitiger St\u00e4rkung der polizeilichen Pr\u00e4senz in\nden Basisdienststellen herbeigef\u00fchrt. Hier werden Poten-\nziale, die gegenw\u00e4rtig noch durch verwaltungsinterne\nAufgaben gebunden sind, f\u00fcr eine St\u00e4rkung der Pr\u00e4senz\nder Polizei im \u00f6ffentlichen Raum freigesetzt.\n\nDoch zur\u00fcck zum Verwaltungsmodernisierungsgesetz. In\neinem zweiten Schwerpunkt sozusagen haben wir nun\nmit dem Verwaltungsmodernisierungsgesetz die \u00dcbertra-\ngung von Aufgaben auf die kommunalen Verwaltungs-\ntr\u00e4ger vorgesehen. F\u00fcr diese Kommunalisierung sind ins-\nbesondere die Aufgaben geeignet, die publikumsintensiv\nsind oder die eine besondere Kenntnis der \u00f6rtlichen Ver-\nh\u00e4ltnisse voraussetzen. Unter dieser Zielsetzung werden\nunter anderem Aufgaben aus dem Gebiet der Bauleit-\nplanung, des Naturschutzes und des Denkmalschutzes\nkommunalisiert. Sofern den Kommunen dadurch zus\u00e4tz-\nliche Kosten entstehen \u2013 das ist ja immer die Sorge \u2013,\nwerden diese ausgeglichen.\n\nDer dritte Schwerpunkt dieses Gesetzes bezweckt die\nDeregulierung des s\u00e4chsischen Landesrechtes. Auf die-\nsem Feld wird dem uns nachgesagten sprichw\u00f6rtlichen\nHang, alles zu regeln, was geregelt werden kann, ent-\ngegengetreten. Hierzu z\u00e4hlt der Abbau von verwaltungs-\ninternen Beteiligungen \u2013 also diesen ber\u00fchmten Einver-\nnehmens- und Benehmensregelungen \u2013 sowie der Abbau\nvon Genehmigungsvorbehalten. Im Ergebnis, meine\nDamen und Herren, werden \u00fcberfl\u00fcssige Vorschriften\naufgehoben und Verfahren dadurch vereinfacht.\n\nMeine Damen und Herren! Der Freistaat Sachsen wird\nsich im Wettbewerb der Regionen in Europa nur be-\nhaupten k\u00f6nnen, wenn er investitionsfeindliche und b\u00fc-\nrokratische Hemmnisse beseitigt, die staatlichen Kontrol-\nlen auf das erforderliche Ma\u00df senkt und die neuen\nKommunikationsmedien in der \u00f6ffentlichen Verwaltung\nverst\u00e4rkt zur Anwendung f\u00fchrt. Die Staatsausgaben k\u00f6n-\nnen nur gesenkt werden, wenn die staatliche Aufgaben-\nlast konsequent und umfassend reduziert wird.\n\nDas Verwaltungsmodernisierungsgesetz ist ein Schritt\nauf diesem Weg, den Sachsen in den n\u00e4chsten Jahren\nmit Konsequenz weiter fortsetzen wird.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Unterst\u00fctzung f\u00fcr diesen Pro-\nzess der Verwaltungsmodernisierung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4-\nsidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur\nModernisierung der s\u00e4chsischen Verwaltung und zur\nVereinfachung von Verwaltungsgesetzen an den Innen-\nausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013, den Haushalts- und Finanz-\nausschuss, den Verfassungs- und Rechtsausschuss, den\nAusschuss f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6359\n\nJugend, den Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport, den Aus-\nschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit, Technologie und Touris-\nmus, den Ausschuss f\u00fcr Bauen, Wohnen und Verkehr,\nden Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur\nund Medien, den Ausschuss f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung und an den Ausschuss f\u00fcr Landwirtschaft, Er-\nn\u00e4hrung und Forsten zu \u00fcberweisen.\n\nWer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese Aus-\nsch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Stimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltun-\ngen? \u2013 Damit ist das einstimmig so beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 3\nist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz\n\u00fcber die Gew\u00e4hrung einer j\u00e4hrlichen Sonderzahlung\n\n(S\u00e4chsisches Sonderzahlungsgesetz \u2013 S\u00e4chsSZG)\n\nDrucksache 3/9111, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine all-\ngemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher\nnur die Einreicherin, die Staatsregierung. Herr Staats-\nminister Dr. Metz, bitte.\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Das nun zu behandelnde S\u00e4chsische Sonderzah-\nlungsgesetz hat sicher in den vergangenen Wochen\nnaturgem\u00e4\u00df f\u00fcr Schlagzeilen gesorgt.\n\nIch wei\u00df, dass die mit dem Gesetz geplanten Ma\u00dfnah-\nmen unpopul\u00e4r sind, und bin mir sicher, dass viele Be-\namtinnen und Beamten in Sachsen mit Betroffenheit und\nvielleicht sogar mit Ver\u00e4rgerung reagieren. Ich wei\u00df\nauch, dass unsere 30 800 Beamtinnen und Beamten,\nRichterinnen und Richter jeden Tag Hervorragendes leis-\nten und entscheidend mitgeholfen haben, den Freistaat\nSachsen gerade in der schwierigen Phase des Aufbaus\nder Verwaltungsstrukturen voranzubringen. Hierf\u00fcr gilt\nihnen mein Dank und auch meine Anerkennung.\n\nAndererseits, meine Damen und Herren, haben sich die\nwirtschaftlichen Rahmenbedingungen in den letzten Jah-\nren dramatisch ver\u00e4ndert. Im Mai dieses Jahres prognos-\ntizierte die nunmehr dritte Steuersch\u00e4tzung in Folge ver-\nheerende Steuermindereinnahmen f\u00fcr die \u00f6ffentlichen\nHaushalte in Deutschland. Dar\u00fcber habe ich hier berich-\ntet. Diese Situation, meine Damen und Herren, zwingt\nalle deutschen Bundesl\u00e4nder und den Bund zum Han-\ndeln. Gleichzeitig schl\u00e4gt die Staatsregierung mit dem\nSonderzahlungsgesetz kein \u2013 ich betone \u201ekein\u201c \u2013, wie es\nin der \u00f6ffentlichen Diskussion gern dargestellt wird, ra-\ndikales Spargesetz vor. Vielmehr wird mit diesem Gesetz\nin erster Linie ein einfaches, f\u00fcr jeden nachvollziehbares\nSystem der Gew\u00e4hrung von Sonderzahlungen eingef\u00fchrt,\nwas nicht zuletzt zur Deregulierung und Verwaltungs-\nvereinfachung beitr\u00e4gt.\n\nAu\u00dferdem, meine Damen und Herren, behandelt das\nGesetz \u2013 das ist ein ganz entscheidender Gesichtspunkt \u2013\nk\u00fcnftig Beamte und Richter aus den alten und den\nneuen Bundesl\u00e4ndern gleich, da alle eine einheitliche\nSonderzahlung erhalten.\n\nWir haben zudem soziale Komponenten ber\u00fccksichtigt,\ndie gerade die unteren Besoldungsgruppen \u2013 ich denke\nhier nat\u00fcrlich auch insbesondere an unsere Polizisten \u2013\n\nbesser stellen als die Spitzenbeamten in den oberen Lan-\ndesbeh\u00f6rden. Auf Einzelheiten werde ich eingehen.\n\nLassen Sie mich noch einmal kurz den Gedanken der\nGleichbehandlung aufgreifen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle\nerw\u00e4hnen, dass wir \u2013 wie \u00fcbrigens alle Bundesl\u00e4nder \u2013\ndie Zuwendungstarifvertr\u00e4ge f\u00fcr die Angestellten im\n\u00f6ffentlichen Dienst mit dem Ziel gek\u00fcndigt haben, ver-\ngleichbarere Regelungen wie im Beamtenbereich auch im\nTarifbereich umzusetzen. Bis zum Abschluss neuer Tarif-\nvertr\u00e4ge erhalten Neueinstellungen kein Urlaubs- und\nWeihnachtsgeld.\n\nBevor ich Ihnen nun den Inhalt des Sonderzahlungsge-\nsetzes im Einzelnen vorstelle, m\u00f6chte ich zuvor zun\u00e4chst\nnoch einmal einen kurzen Blick auf die zeitliche Ent-\nwicklung dieses Gesetzes werfen. Der Bundesrat hat am\n11.7., also kurz vor der Sommerpause dieses Jahres, dem\nvom Deutschen Bundestag am 4.7. dieses Jahres verab-\nschiedeten Gesetz \u00fcber die Anpassung von Dienst- und\nVersorgungsbez\u00fcgen der Beamten und Richter in Bund\nund L\u00e4ndern 2003/04 zugestimmt. Damit waren die\nGrundlagen gegeben, auf denen wir mit unseren Gesetz-\nlichkeiten aufbauen konnten.\n\nMit dem Bundesgesetz wird zum einen das Tarifergebnis\nf\u00fcr Arbeiter und Angestellte des \u00f6ffentlichen Dienstes\nauf den Beamtenbereich \u00fcbertragen. Damit steigen die\nBeamtenbez\u00fcge linear zum 1. April bzw. 1. Juli dieses\nJahres um 2,4 % und im Laufe des n\u00e4chsten Jahres noch\neinmal um 2 %. Weiterhin, meine Damen und Herren,\nwird die Besoldung im Rahmen der Ost-West-An-\ngleichung in den neuen Bundesl\u00e4ndern von 90 auf heute\n91 und auf 92,5 % bis zum 1. Januar 2004 angehoben.\nLetzteres finde ich richtig und wichtig und daf\u00fcr habe\nich mich auch im Rahmen der Tarifverhandlungen mit\nNachdruck eingesetzt.\n\nInsgesamt steigt also das Monatseinkommen der Be-\namten und Angestellten in allen neuen Bundesl\u00e4ndern\nOst zwischen dem 1.12.2002 und dem 1.12.2004 um\n7,36 % \u2013 7,36 % Steigerung in zwei Jahren.\n\nNur zum Vergleich: In der freien Wirtschaft haben wir\nim Branchendurchschnitt, bezogen auf den Tarifab-\nschluss 2002, eine Einkommenssteigerung zwischen 3\nund 3,5 %. Ein weiterer Vergleich: F\u00fcr die Besch\u00e4ftigten\nim \u00f6ffentlichen Dienst Ost betr\u00e4gt die derzeitige Ver-\ng\u00fctung 91 % des so genannten Westniveaus, w\u00e4hrend\nwir im produzierenden Gewerbe im Freistaat Sachsen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6360\n\nzurzeit 73,4 % zahlen. Das ist die Angleichung in der\nWirtschaft.\n\nMeine Damen und Herren, um den L\u00e4ndern die M\u00f6g-\nlichkeit zu geben, auf derartige unterschiedliche Rah-\nmenbedingungen flexibler zu reagieren, werden in dem\neingangs erw\u00e4hnten Bundesgesetz neben der Besol-\ndungsanpassung die bisherigen bundeseinheitlichen Re-\ngelungen \u00fcber das Urlaubsgeld und die j\u00e4hrlichen\nSonderzuwendungen (Weihnachtsgeld) durch die so ge-\nnannten \u00d6ffnungsklauseln ersetzt. Danach k\u00f6nnen nun\nBund und L\u00e4nder jeweils f\u00fcr ihre Bereiche eigene Rege-\nlungen treffen. Dies ist f\u00fcr uns ein sehr wichtiges Signal\nf\u00fcr die St\u00e4rkung der L\u00e4nderkompetenzen. Deshalb hat\nsich auch Sachsen im Bundesrat f\u00fcr diese Regelung aus-\ngesprochen.\n\nDie Staatsregierung hat nunmehr umgehend auf die\nneue M\u00f6glichkeit reagiert und legt dem S\u00e4chsischen\nLandtag den Entwurf f\u00fcr ein s\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die\nGew\u00e4hrung einer j\u00e4hrlichen Sonderzahlung vor.\n\nZu den wesentlichen Inhalten dieses Gesetzes: Statt der\nbisherigen zwei Zahlungen \u2013 Urlaubsgeld und Sonderzu-\nwendung \u2013 wird es k\u00fcnftig nur noch eine Sonderzahlung\nim Dezember geben; das gesonderte Urlaubsgeld entf\u00e4llt\nsomit ab 2004. Des Weiteren wird das bisher kompli-\nzierte System der j\u00e4hrlichen Sonderzuwendung zuguns-\nten von Festbetr\u00e4gen aufgegeben. Dies ist ein entschei-\ndender Beitrag zur Deregulierung und zugleich zur\nTransparenz des neuen Bezahlungselementes. K\u00fcnftig\nsoll das System unterschiedlichen Zahlungsniveaus von\nbisher 86,31 % bei 100 % Westbesoldung und 64,73 % bei\n90 bzw. 91 % Ostbesoldung \u2013 schon daran erkennen Sie\ndie Kompliziertheit der bisherigen Regelung \u2013 aufgege-\nben werden.\n\nInsofern wird die eingangs erw\u00e4hnte Gleichbehandlung\nzwischen Beamten Ost und Beamten West hergestellt,\nund das finde ich gut. Der Gesetzentwurf ber\u00fccksichtigt\ndar\u00fcber hinaus in angemessener Form soziale Kompo-\nnenten, denn er basiert zum einen auf einer Staffelung\nder j\u00e4hrlichen Sonderzahlung. Im einfachen und mittle-\nren Dienst wollen wir absenken auf 45 %, im gehobenen\nDienst auf 42,5 % und im h\u00f6heren Dienst auf 40 %. Dies,\nmeine Damen und Herren, greift Abstimmung auf \u2013 da-\nmit verrate ich Ihnen keine Neuigkeiten \u2013 zwischen den\nFinanzministern der neuen L\u00e4nder f\u00fcr ein m\u00f6glichst ein-\nheitliches Vorgehen. Durch die Vereinheitlichung werden\ndie Besch\u00e4ftigten mit bisher abgesenkter Besoldung we-\nniger belastet als diejenigen mit 100 % Besoldung.\n\nDie zweite soziale Komponente liegt im bereits erw\u00e4hn-\nten Systemwechsel zu den Festbetr\u00e4gen. Die H\u00f6he der\nFestbetr\u00e4ge sieht wie folgt aus: Im einfachen und mittle-\nren Dienst, also von A 3 bis A 9, 950 Euro im Jahr, im\ngehobenen Dienst 1 250 Euro, im h\u00f6heren Dienst f\u00fcr die\nBesoldungsgruppen A 13 bis A 16, C 1 bis C 3, R 1, R 2,\nW 1 und W 2, 1 550 Euro und f\u00fcr die \u00fcbrigen Besol-\ndungsgruppen 2 100 Euro.\n\nMeine Damen und Herren, im Ergebnis der durchge-\nf\u00fchrten Er\u00f6rterungen mit den betroffenen Verb\u00e4nden\nund Spitzenorganisationen der Gewerkschaften hat die\nStaatsregierung den Gesetzentwurf noch einmal modifi-\nziert. Kritikpunkte, die unter anderem von der Gewerk-\nschaft der Polizei, dem S\u00e4chsischen Beamtenbund und\nder S\u00e4chsischen Richtervereinigung vorgebracht worden\n\nsind, waren insbesondere die Zuordnung der so genann-\nten Verzahnungs- und Eingangs\u00e4mter zum jeweils nied-\nrigeren Festbetrag \u2013 das war die erste Fassung unseres\nGesetzentwurfes. Genau dies, meine Damen und Herren,\nhaben wir im nunmehr vorliegenden Gesetzentwurf be-\nr\u00fccksichtigt. Wir haben jetzt die Verzahnungs\u00e4mter A 9\nund A 13 jeweils streng laufbahnbezogen eingeordnet.\nDementsprechend wurden auch die Besoldungsgruppen\nC 1, W 1 und R 1 als Eingangs\u00e4mter des h\u00f6heren Diens-\ntes in die n\u00e4chst h\u00f6here Festbetragsgruppe gehoben.\n\nDie von den Spitzenorganisationen der Gewerkschaften\nund Verb\u00e4nde in der \u00d6ffentlichkeit vorgetragenen recht-\nlichen Bedenken teilen wir als Staatsregierung allerdings\nnicht.\n\nDie beabsichtigte H\u00f6he der k\u00fcnftigen Sonderzahlung ist\nunter anderem den ver\u00e4nderten sozialen, wirtschaft-\nlichen und finanziellen Rahmenbedingungen geschuldet.\nEin starres Festhalten an s\u00e4mtlichen Besitzst\u00e4nden w\u00e4re\nvor allem gegen\u00fcber unseren Geberl\u00e4ndern im Finanz-\nausgleich nur schwer vermittelbar. Besoldungs- und\nVersorgungsempf\u00e4nger k\u00f6nnen bei den erforderlichen\neinschneidenden Ma\u00dfnahmen nicht v\u00f6llig au\u00dfen vor\nbleiben. Das Alimentationsprinzip oder etwaige Vertrau-\nensschutz\u00fcberlegungen entfalten, bezogen auf die Son-\nderzuwendung, auch nach der g\u00fcltigen Rechtsprechung\nkeine Wirkung, meine Damen und Herren. Die Staats-\nregierung rechnet durch das Gesetz mit Minderausgaben\nim Personalkostenbereich gegen\u00fcber 2002 von knapp\n19 Millionen Euro pro Jahr und durch die Neuordnung\nder Sonderzahlung und durch den Wegfall des Urlaubs-\ngeldes von nochmals knapp 8 Millionen Euro.\n\nEinen Teil der durch die Neugestaltung der Sonderzu-\nwendung eingesparten Mittel wollen wir \u2013 auch das\nm\u00f6chte ich betonen \u2013 k\u00fcnftig zur Leistungssteigerung\nbzw. zur St\u00e4rkung der Leistungsbezahlung nutzen.\n\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich erw\u00e4hnen,\ndass wir uns mit unserem Gesetzesvorhaben im Einklang\nmit allen anderen Bundesl\u00e4ndern und dem Bund befin-\nden. Viel mehr noch: Andere L\u00e4nder beabsichtigen weit-\naus drastischere Einschnitte als Sachsen. In Berlin bei-\nspielsweise wird man einheitliche Festbetr\u00e4ge von 640\nEuro f\u00fcr die aktiven Beamten und 320 Euro f\u00fcr die Ver-\nsorgungsempf\u00e4nger beschlie\u00dfen. Noch einmal zum Ver-\ngleich: Sachsen beginnt mit 950 Euro und zahlt im\nH\u00f6chstfall 2 100 Euro, Berlin lediglich 640 Euro. Nord-\nrhein-Westfalen beabsichtigt, die w\u00f6chentliche Arbeits-\nzeit von bislang 38,5 auf 41 Stunden zu erh\u00f6hen, Hessen\nsogar auf 42 Stunden. Ich betone, dass diese Ma\u00dfnahmen\nzus\u00e4tzlich zur Streichung des Urlaubsgeldes und zum\ndeutlichen Absenken des Weihnachtsgeldes erfolgen.\n\n\u201eAufgrund der dramatischen Haushaltslage bleibt uns\ngar nichts anderes \u00fcbrig, als einen Solidarbeitrag von\nden Mitarbeitern einzufordern.\u201c \u2013 Mit diesen Worten\nwarb der baden-w\u00fcrttembergische Finanzminister, Herr\nStratthaus, um Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den Ministerbeschluss in\nBaden-W\u00fcrttemberg, ab 2004 f\u00fcr Beamte kein Urlaubs-\ngeld mehr zu zahlen und das Weihnachtsgeld bereits in\ndiesem Jahr zu k\u00fcrzen.\n\nSie sehen, meine Damen und Herren, dass alle Bundes-\nl\u00e4nder und der Bund, unabh\u00e4ngig von der jeweiligen\npolitischen Ausrichtung, die freiwilligen j\u00e4hrlichen Son-\nderzahlungen gegen\u00fcber dem jetzigen Niveau absenken\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6361\n\nwollen. Teilweise werden sogar Ma\u00dfnahmen ergriffen,\ndie weit \u00fcber den s\u00e4chsischen Gesetzentwurf hinausge-\nhen. Ich denke dabei an die erw\u00e4hnte Verl\u00e4ngerung der\nWochenarbeitszeit und die K\u00fcrzung bei Versorgungs-\nempf\u00e4ngern, die wir nicht vorgesehen haben.\nBeamte und Richter sind gegen\u00fcber den Arbeitnehmern\nin der Wirtschaft in einer verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig g\u00fcnstigen Si-\ntuation, da sie vor Sorgen um ihre berufliche Existenz \u2013\nsprich: ihren Arbeitsplatz \u2013 gesch\u00fctzt sind.\nAber: Aus dieser sozialen Sicherheit erw\u00e4chst in meinen\nAugen eine Pflicht, in diesen au\u00dferordentlich schwieri-\ngen wirtschaftlichen Zeiten einen solidarischen Beitrag\nzu leisten.\nNoch einmal in aller Deutlichkeit: Die Beamtinnen und\nBeamten, die Richterinnen und Richter im Freistaat Sach-\nsen leisten hervorragende Arbeit. Sie sind ein wesent-\nlicher Pfeiler der Arbeit unserer Verwaltung. Die Leis-\ntung unserer Beamten wird auch von der Bev\u00f6lkerung\nanerkannt. Ich m\u00f6chte keineswegs in Abrede stellen,\ndass die mehr als 3 300 s\u00e4chsischen Beamten aus den\nalten Bundesl\u00e4ndern mit der Neuregelung in besonde-\nrem Ma\u00dfe ihren Beitrag leisten.\nMeine Damen und Herren, lassen Sie mich abschlie\u00dfend\nnoch einmal betonen, dass der vorliegende Gesetzent-\nwurf nicht der von den Gewerkschaften verk\u00fcndete Auf-\ntakt zur Einspardebatte im \u00f6ffentlichen Dienst sein soll.\n\nDie Neuregelung tr\u00e4gt vielmehr zum einen der Tatsache\nRechnung, dass sich die \u00f6ffentliche Hand, und zwar der\nBund und alle 16 L\u00e4nder, in einer \u00e4u\u00dferst schwierigen\nfinanziellen Situation befinden.\n\nWeiterhin wollen wir mit diesem Gesetz endlich, 13\nJahre nach der Wiedervereinigung, zumindest im Bereich\nder Sonderzahlungen einheitliche Regelungen schaffen\nund komplizierte Berechnungssysteme durch transpa-\nrente Regelungen ersetzen. Dies gilt es jetzt anzupacken\nund umzusetzen.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf S\u00e4chsisches Gesetz\n\u00fcber die Gew\u00e4hrung einer j\u00e4hrlichen Sonderzahlung an\nden Haushalts- und Finanzausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013,\nan den Innenausschuss und an den Verfassungs- und\nRechtsausschuss zu \u00fcberweisen. Wer der \u00dcberweisung\nan die von mir genannten Aussch\u00fcsse zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimment-\nhaltungen ist dem so zugestimmt worden.\n\nTagesordnungspunkt 4 ist damit beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Anpassung\nvon bestimmten Dienst- und Versorgungsbez\u00fcgen 2003/2004\n\nund zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Reisekostengesetzes\n\nDrucksache 3/9112, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren, vor. Daher spricht\nnur die Staatsregierung als Einreicherin. Ich bitte das\nWort zu nehmen. Herr Staatsminister Dr. Metz, bitte.\n\nDr. Metz, Staatsminister der Finanzen: Sehr geehrter\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren!\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung legt Ihnen heute zur par-\nlamentarischen Befassung den Entwurf eines Gesetzes\nzur Anpassung von bestimmten Dienst- und Versor-\ngungsbez\u00fcgen und zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Reise-\nkostengesetzes vor. Bundesrat und Bundestag haben im\nJuli dieses Jahres dem Gesetz \u00fcber die Anpassung von\nDienst- und Versorgungsbez\u00fcgen der Beamten und Rich-\nter in Bund und L\u00e4ndern f\u00fcr 2003 und 2004 ihre Zu-\nstimmung gegeben. Es wird laut Auskunft des Bundes-\nministeriums des Innern im September verk\u00fcndet. Ent-\nsprechende Zahlungen werden vom Freistaat Sachsen\nbereits unter R\u00fcckforderungsvorbehalt geleistet.\n\nMeine Damen und Herren! Damit wird das Ergebnis der\nTarifverhandlungen f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst vom Ja-\nnuar dieses Jahres auf Beamte und Richter \u00fcbertragen.\nAusgenommen hiervon sind bisher \u2013 das ist wichtig \u2013\nnur die Empf\u00e4nger von Bez\u00fcgen aus der Besoldungs-\ngruppe B 11. Sie werden von den linearen Erh\u00f6hungen\ndes Grundgehaltssatzes sowie den Einmalzahlungen in\n\nden Jahren 2003 und 2004 ausgeschlossen. Neben den\nMitgliedern der Bundesregierung, den Staatssekret\u00e4ren\ndes Bundes, dem Pr\u00e4sidenten des Bundesrechnungshofes\nsind damit, meine sehr verehrten Damen und Herren,\n\u00fcber eine Verweisung im S\u00e4chsischen Ministergesetz\nauch die Mitglieder der Staatsregierung betroffen.\n\nWeiterhin besteht f\u00fcr die L\u00e4nder die M\u00f6glichkeit, inner-\nhalb von drei Monaten nach Verk\u00fcndung des Bundesbe-\nsoldungs- und Versorgungsanpassungsgesetzes ebenfalls\ndurch Gesetz die den Staatssekret\u00e4ren des Bundes ver-\ngleichbaren Beamten von den genannten Bez\u00fcgeerh\u00f6hun-\ngen auszunehmen. Von diesen M\u00f6glichkeiten soll mit\ndem vorliegenden Gesetz Gebrauch gemacht werden.\n\nDer Bund schlie\u00dft seine Staatssekret\u00e4re und den Pr\u00e4si-\ndenten des Bundesrechnungshofes von den oben ge-\nnannten Bez\u00fcgeerh\u00f6hungen aus. Somit steht es den\nL\u00e4ndern offen, ihre Staatssekret\u00e4re und vergleichbar ein-\ngestuften sonstigen Beamten von der Anpassung und\nEinmalzahlung in den Jahren 2003 und 2004 auszuschlie-\n\u00dfen.\n\nIm Freistaat Sachsen wird dies \u2013 wenn Sie die Zustim-\nmung dazu erteilen \u2013 dann neben den Staatssekret\u00e4ren \u2013\nauch darauf weise ich hin \u2013 den Direktor beim S\u00e4ch-\nsischen Landtag sowie den Pr\u00e4sidenten des Rechnungs-\nhofes betreffen. Angesichts unserer Haushaltslage h\u00e4lt es\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6362\n\ndie Staatsregierung f\u00fcr erforderlich, dass wir diese Ein-\nschnitte heute vornehmen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Aus-\nschluss der s\u00e4chsischen Spitzenbeamten von der linearen\nErh\u00f6hung des Grundgehaltssatzes sowie der Einmalzah-\nlung in den Jahren 2003 und 2004 hat nicht nur Signal-\nwirkung. Die betroffenen Beamten leisten damit auch\neinen wichtigen Beitrag zur Personalkostenfinanzierung,\nder in unserer Finanzlage notwendig und unumg\u00e4nglich\nist.\nIch komme zum zweiten Teil dieses Gesetzes. Die Staats-\nregierung hat dar\u00fcber hinaus den Entwurf einer \u00c4nde-\nrung des S\u00e4chsischen Reisekostengesetzes beschlossen.\nDieser Gesetzentwurf zielt darauf ab, einen Schlecht-\nwegezuschlag in H\u00f6he von drei Cent pro Kilometer f\u00fcr\nHalter anerkannter privater Kraftfahrzeuge einzuf\u00fchren,\nwelche den \u00fcberwiegenden Teil ihrer Gesamtfahrstrecke\nauf unbefestigten und schwer befahrbaren Waldwegen\nzur\u00fccklegen. Das betrifft zahlreiche Forstbedienstete,\nmeine Damen und Herren.\n\n(Beifall des Abg. Lehner, CDU)\n\nDiese nutzen f\u00fcr Dienstreisen ihr von den zust\u00e4ndigen\nBeh\u00f6rden anerkanntes privates Kfz. Bei der Benutzung\nf\u00fcr dienstliche Fahrten wird eine Wegestreckenentsch\u00e4di-\ngung unter Ber\u00fccksichtigung von Anschaffungs-, Unter-\nhaltungs- und Betriebskosten und der Abnutzung des\nFahrzeugs gew\u00e4hrt. Mit diesen Entsch\u00e4digungsgrunds\u00e4t-\nzen sind die im \u00fcblichen Stra\u00dfenverkehr am Fahrzeug\nentstehenden Werterhaltungskosten abgegolten. Durch\nbesondere Einsatzbedingungen k\u00f6nnen jedoch h\u00f6here\n\nWerterhaltungskosten an den eingesetzten Fahrzeugen\nentstehen. F\u00fcr diese wird der Halter des Kraftfahrzeugs\nbislang nicht entsch\u00e4digt.\n\nDiese neue Regelung soll nun den h\u00f6heren Werterhal-\ntungskosten Rechnung tragen. Ich rechne mit Mehrkos-\nten von zirka 189 000 Euro pro Jahr. Diese Regelung \u2013\ndas m\u00f6chte ich auch anmerken \u2013 ist allerdings f\u00fcr den\nFreistaat Sachsen erheblich kosteng\u00fcnstiger als die An-\nschaffung notwendiger Dienstfahrzeuge, gekauft oder\nauf Leasing-Basis.\n\nIch meine, dass die vorgetragenen Argumente Gr\u00fcnde\ngenug sind, dem vorgelegten Gesetzentwurf zuzustim-\nmen. Ich hoffe auf Ihre Unterst\u00fctzung und danke f\u00fcr die\nAufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz zur Anpas-\nsung von bestimmten Dienst- und Versorgungsbez\u00fcgen\n2003/2004 und zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Reisekos-\ntengesetzes an den Haushalts- und Finanzausschuss \u2013\nfederf\u00fchrend \u2013, an den Innenausschuss und an den Ver-\nfassungs- und Rechtsausschuss zu \u00fcberweisen. Wer der\n\u00dcberweisung an die von mir genannten Aussch\u00fcsse zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist das\neinstimmig so beschlossen.\n\nDer Tagesordnungspunkt 5 ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber den Vollzug\ndes Berufsrechts der akademischen Heilberufe und der Gesundheitsfachberufe\n\nsowie der arzneimittel- und apothekenrechtlichen Vorschriften\n(Heilberufezust\u00e4ndigkeitsgesetz \u2013 HeilbZuG)\n\nDrucksache 3/9114, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine all-\ngemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher\nnur die Einreicherin, die Staatsregierung. Frau Staats-\nministerin, Sie haben das Wort.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrter\nHerr Landtagspr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen\nund Herren Abgeordneten! Durch die Neufassung des\nHeilberufezust\u00e4ndigkeitsgesetzes sollen die Vorausset-\nzungen f\u00fcr einen einwandfreien Vollzug des Rechts im\nBereich des Gesundheitswesens geschaffen werden. Es\ngeht um das Berufsrecht der akademischen Heilberufe\nund der Gesundheitsfachberufe sowie um arzneimittel-\nund apothekenrechtliche Vorschriften.\n\nMeine Damen und Herren! Das Gesetz ist aus drei Gr\u00fcn-\nden notwendig.\n\nErstens soll eine den verfassungsrechtlichen Anforderun-\ngen gen\u00fcgende Erm\u00e4chtigung zum Erlass einer Rechts-\nverordnung geschaffen werden, mit der die Zust\u00e4ndig-\n\nkeiten f\u00fcr den Vollzug bundesrechtlicher Vorschriften\nauf nachgeordnete Beh\u00f6rden \u00fcbertragen werden k\u00f6nnen.\nZweitens sollen den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten\ndie Aufgaben der Gesundheits\u00e4mter, Lebensmittel\u00fcber-\nwachungs- und Veterin\u00e4r\u00e4mter, die bisher aufgrund\neiner Rechtsverordnung wahrgenommen wurden, nun-\nmehr durch Gesetz \u00fcbertragen werden, so wie es die\nS\u00e4chsische Verfassung verlangt.\nDrittens dient das Gesetz der formellen Deregulierung.\nDas derzeit geltende Gesetz \u00fcber den Vollzug des Be-\nrufsrechts der Heilberufe und der arzneimittel- und apo-\nthekenrechtlichen Vorschriften aus dem Jahre 1991 ent-\nh\u00e4lt noch eine \u00dcbergangsvorschrift zur Anerkennung\nvon Facharzt- und Fachzahnarztbezeichnungen bis zum\nErlass entsprechender Weiterbildungsordnungen der be-\nrufsst\u00e4ndischen Kammern. Diese Weiterbildungsordnun-\ngen sind inzwischen erlassen. Die entsprechende \u00dcber-\ngangsvorschrift ist damit \u00fcberfl\u00fcssig geworden.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das Heil-\nberufezust\u00e4ndigkeitsgesetz wird den Vollzug in ganz\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6363\n\nwesentlichen Bereichen des Gesundheitswesens sichern\nhelfen. Ich bitte Sie, den Gesetzentwurf z\u00fcgig zu beraten.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Gesetz \u00fcber den\nVollzug des Berufsrechts der akademischen Heilberufe\nund der Gesundheitsfachberufe sowie der arzneimittel-\nund apothekenrechtlichen Vorschriften an den Ausschuss\n\nf\u00fcr Soziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend \u2013\nfederf\u00fchrend \u2013, den Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport so-\nwie an den Innenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem\nVorschlag der \u00dcberweisung an die von mir genannten\nAussch\u00fcsse zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Danke. Stimmen dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen?\n\u2013 Damit ist das einstimmig so beschlossen.\n\nDer Tagungsordnungspunkt 6 ist beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz\nzum Tierschutzgesetz und zu weiteren tierschutzrechtlichen Vorschriften\n\n(S\u00e4chsAGTierSchG)\n\nDrucksache 3/9115, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine all-\ngemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht nun die\nEinreicherin, die Staatsregierung. Frau Staatsministerin,\nSie haben das Wort.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrter\nHerr Landtagspr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen\nund Herren Abgeordnete! Mit dem S\u00e4chsischen Ausf\u00fch-\nrungsgesetz zum Tierschutzgesetz und zu weiteren tier-\nschutzrechtlichen Vorschriften soll die Bestimmung der\nauf dem Gebiet des Tierschutzes zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden\nauf eine verfassungsgem\u00e4\u00dfe Grundlage gestellt werden.\nDamit wird der Vollzug von EU- und Bundesrecht im\nBereich des Tierschutzes im Freistaat Sachsen gew\u00e4hr-\nleistet. Abgel\u00f6st werden soll durch das Ausf\u00fchrungsge-\nsetz eine Verordnung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums\nf\u00fcr Soziales, Gesundheit und Familie vom 22. Juni 1994\n\u00fcber Zust\u00e4ndigkeiten nach dem Tierschutzgesetz. Die\nVerordnung st\u00fctzt sich auf das Gesetz zur \u00dcbertragung\nvon Zust\u00e4ndigkeiten auf nachgeordnete Beh\u00f6rden im\nFreistaat Sachsen, das nach der Rechtsprechung des\nS\u00e4chsischen Oberverwaltungsgerichtes keine ausreichen-\nde Erm\u00e4chtigungsgrundlage darstellt.\nInhaltliche Ver\u00e4nderungen bei der \u00dcbertragung von Zu-\nst\u00e4ndigkeiten und Aufgaben gegen\u00fcber den bisherigen\nRegelungen sind im vorliegenden Gesetzentwurf nicht\nvorgesehen. Vorgesehen ist unter anderem, dass das\nSMS erm\u00e4chtigt wird, die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Vollzug\nder von der EU erlassenen unmittelbar geltenden Rechts-\nvorschriften durch Rechtsverordnung auf andere Tier-\nschutzbeh\u00f6rden als die Lebensmittel\u00fcberwachungs- und\n\nVeterin\u00e4r\u00e4mter zu \u00fcbertragen. Die \u00fcbertragenen Aufga-\nben werden bisher aufgrund der Zust\u00e4ndigkeitsverord-\nnung nach dem Tierschutzgesetz in den Lebensmittel-\n\u00fcberwachungs- und Veterin\u00e4r\u00e4mtern wahrgenommen\nund sind im Finanzausgleich ber\u00fccksichtigt. Die Land-\nkreise und kreisfreien St\u00e4dte werden nicht mehr als bis-\nher belastet.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordnete!\nDas Ausf\u00fchrungsgesetz zum Tierschutzgesetz soll den\nVollzug der tierschutzrechtlichen Regelungen im Frei-\nstaat auf einer sicheren Rechtsgrundlage gew\u00e4hrleisten.\nDas ist das wichtigste Anliegen des Gesetzentwurfs.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Das Pr\u00e4si-\ndium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf S\u00e4chsisches Aus-\nf\u00fchrungsgesetz zum Tierschutzgesetz und zu weiteren\ntierschutzrechtlichen Vorschriften an den Ausschuss f\u00fcr\nSoziales, Gesundheit, Familie, Frauen und Jugend \u2013 fe-\nderf\u00fchrend \u2013, den Innenausschuss und den Ausschuss\nf\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten zu \u00fcberwei-\nsen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese Aus-\nsch\u00fcsse zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Damit ist das einstimmig so beschlossen und der\nTagesordnungspunkt 7 beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6364\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n\u2013 Eckpunkte zum Aufbau Ost\n\nDrucksache 3/8532, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Positionen der Staatsregierung zur Agenda 2010 der Bundesregierung\n\nDrucksache 3/8360, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Steuersenkungen und Subventionsabbau\n\nDrucksache 3/8755, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es be-\nginnt die Fraktion der CDU, danach folgen PDS, CDU,\nSPD und die Staatsregierung.\n\nMeine Damen und Herren! Die Debatte ist er\u00f6ffnet. Ich\nbitte die Fraktion der CDU, das Wort zu nehmen. Herr\nL\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Gestern Abend wurde in Berlin die\nAuszeichnung \u201edynamischster Ministerpr\u00e4sident\u201c verlie-\nhen. Sicher wissen Sie, an wen diese Auszeichnung ging.\n\n(Jurk, SPD: Wissen Sie es?! )\n\nSie ging nicht an Herrn Beck und auch nicht an Herrn\nSteinbr\u00fcck, sondern diese Auszeichnung ging an den Mi-\nnisterpr\u00e4sidenten des Saarlandes, Herrn Peter M\u00fcller.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\n\u2013 Bleiben Sie nur ruhig, Sie werden schon noch ganz still\nauf Ihren Pl\u00e4tzen sitzen.\n\nDazu m\u00f6chten wir Herrn M\u00fcller von dieser Stelle aus\ndie herzlichsten Gl\u00fcckw\u00fcnsche \u00fcbermitteln.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs ist doch schon bemerkenswert, meine Damen und\nHerren von der Opposition: Das Saarland, von Oskar\nLafontaine heruntergewirtschaftet, das Saarland, von\nOskar Lafontaine in die Pleite gewirtschaftet, hat sich\ninnerhalb kurzer Zeit in eine dynamische Wirtschafts-\nregion entwickelt. Allein an diesem Beispiel werden die\nErfolge der unterschiedlichen Wirtschaftskonzepte von\nSPD und CDU ganz deutlich.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Ja, bitte, Herr Jurk, wenn Sie sich betrof-\nfen f\u00fchlen.\n\nJurk, SPD: Sie vielleicht eher, Herr L\u00e4mmel. \u2013 Wenn der\nGrundsatz gilt: Sich mit dem Westen vergleichen, Spitze\nerreichen \u2013 das kennen Sie vielleicht auch noch aus Ihrer\nfr\u00fcheren Arbeit \u2013, frage ich mich: Haben wir den fal-\nschen Ministerpr\u00e4sidenten im Land oder warum wurde\nHerr Milbradt nicht ausgezeichnet?\n\nL\u00e4mmel, CDU: Warten Sie nur noch einen Moment. Ich\nhabe doch gesagt, Sie werden noch ganz ruhig sitzen\nbleiben.\n\nMeine Damen und Herren! Viele Jahre SPD-Regierung\nbedeuten offensichtlich f\u00fcr ein Land nicht so sehr viel\nGutes. Wer weiterer Beweise bedarf, sollte seinen Blick\nnur nach Nordrhein-Westfalen richten. Dort wurde per\nGerichtsurteil der Verfassungsbruch einer SPD-gef\u00fchrten\nLandesregierung festgestellt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nHaben wir hier schon \u00f6fter gehabt!)\n\nDer Ministerpr\u00e4sident Steinbr\u00fcck mit seinen Mannen hat\nalso jahrelang einen entgegen den Grunds\u00e4tzen der Lan-\ndesverfassung in Nordrhein-Westfalen aufgestellten Lan-\ndeshaushalt verabschieden lassen.\n\n(Zurufe von PDS und SPD)\n\nEs ist doch wirklich ein starker Tobak, wenn eine Lan-\ndesregierung gegen die eigene Landesverfassung ver-\nst\u00f6\u00dft. Auch hier erkennen Sie doch die Unterschiede der\nfinanzpolitischen Konzepte zwischen CDU und SPD.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\nIn Sachsen, in Bayern und in Baden-W\u00fcrttemberg wird\nsehr sorgf\u00e4ltig mit \u00f6ffentlichen Geldern umgegangen. In\nNordrhein-Westfalen, Brandenburg oder gar in Berlin\nwird das offensichtlich nicht so sorgsam getan. Berlin,\nrot-gr\u00fcn gef\u00fchrt, hat offiziell den Bankrott erkl\u00e4rt und\nwill nun per Gericht finanzielle Hilfen vom Bund einkla-\ngen.\n\n(Zurufe von SPD und PDS)\n\n\u2013 Sachte, sachte, Herr Porsch!\n\nJetzt komme ich zum Thema, wie Sie es wollten, Herr\nJurk. Nun wurde gestern leider kein Titel an den dyna-\nmischsten Ministerpr\u00e4sidenten der neuen Bundesl\u00e4nder\nverliehen. Wer w\u00fcrde den wohl erhalten? Nicht Herr\nRingstorf, Herr Platzek oder Herr Wowereit in Berlin.\nMeine Damen und Herren, den Titel \u201eDynamischster\nMinisterpr\u00e4sident\u201c w\u00fcrde der Ministerpr\u00e4sident des\nFreistaates Sachsen, Georg Milbradt, verliehen bekom-\nmen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sagen Sie blo\u00df!)\n\n\u2013 Jetzt staunen Sie!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas ist das Ergebnis einer sehr umfangreichen wissen-\nschaftlichen Studie der Initiative \u201eSoziale Marktwirt-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6365\n\nschaft\u201c, die die Entwicklung der Bundesl\u00e4nder in den\nletzten zwei, drei Jahren untersucht. Wenn Sie das doch\neinmal zur Kenntnis nehmen w\u00fcrden, Herr Porsch! Es\nging um das Dynamik-Ranking \u2013 wenn Sie wissen, was\nDynamik bedeutet.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nL\u00e4mmel, CDU: \u2013 Nein, im Moment nicht.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\nSachsen landete deutschlandweit in diesem Dynamik-\nRanking auf Platz sechs. Meine Damen und Herren, die-\nser sechste Platz Sachsens\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDas bei dieser Arbeitslosigkeit!)\n\nist genau so bemerkenswert wie der erste Platz des Saar-\nlandes, weil genau das eingetreten ist: dass sich kleine\nL\u00e4nder dynamischer entwickeln als manches gro\u00dfe Fl\u00e4-\nchenland, und das unter widrigsten Bedingungen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Das Kriterium der Bewertung\nin dieser Studie sollten Sie sich wirklich einmal zu Ge-\nm\u00fcte ziehen, bevor Sie sich hier lauthals artikulieren. Sie\nw\u00fcrden sicher etwas nachdenklicher, denn das Kriterium\nder Bewertung war die Performance, also die wirtschaft-\nliche Dynamik der einzelnen L\u00e4nder. Nicht der Stillstand\nwie in manchen SPD-L\u00e4ndern war das Kriterium, son-\ndern die Entwicklung. Sachsen hat sich besser entwickelt\nals der Gesamtdurchschnitt der deutschen L\u00e4nder. Das\nist eine gro\u00dfe Leistung aller Beteiligten, der Unterneh-\nmer, der Arbeitnehmer, der Verwaltung und nicht zu-\nletzt der Politik des Freistaates, die die entsprechenden\nRahmenbedingungen f\u00fcr diese Entwicklung erm\u00f6glicht\nhat.\n\nUnd, meine Damen und Herren, das ist der gro\u00dfe Unter-\nschied zwischen einer politischen Stabilit\u00e4t und Verl\u00e4ss-\nlichkeit von Politik in Sachsen und der Sprunghaftigkeit\nund der Unzuverl\u00e4ssigkeit der Politik von Rot-Gr\u00fcn in\nBerlin.\n\nBesonders wenn es um den Aufbau Ost geht, ist die\nBundesregierung auf Tauchstation gegangen. Das kann\nich Ihnen auch ganz kurz belegen.\n\n1. Heute hat Kanzler Schr\u00f6der in Berlin im Deutschen\nBundestag seine Grundsatzrede zu seiner weiteren Poli-\ntik gehalten.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD:\nDas verstehen Sie doch gar nicht!)\n\nAufbau Ost, Frau Raatz, kam darin \u00fcberhaupt nicht vor.\nDamit hat sich die Bundesregierung endg\u00fcltig vom Auf-\nbau Ost verabschiedet und Kanzler Schr\u00f6der hat es dies-\nmal wirklich richtig \u00f6ffentlich dokumentiert. Erinnern\nwir uns doch ganz vage an das Jahr 1998.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nErinnern wir uns doch an die Flut!)\n\nDamals hie\u00df das Projekt \u201eChefsache Aufbau Ost\u201c. Damit\nwurden W\u00e4hlerstimmen gek\u00f6dert, doch die Leute merk-\nten schnell, dass an dem Angelhaken keine fetten W\u00fcr-\nmer hingen, sondern nur d\u00fcrre W\u00fcrmer aus Pappmach\u00e9.\nDen damaligen Sonntagsausfl\u00fcgen des Kanzlers nach\nOstdeutschland folgte keinerlei Reaktion zur Linderung\nvon Problemen in Ostdeutschland.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Wer hat\ndie ganzen Hochwasserhilfen gezahlt?)\n\n\u2013 Frau Raatz, das k\u00f6nnen Sie im \u00dcbrigen in der Antwort\nder Staatsregierung zu einem Antrag der CDU-Fraktion\nnachlesen.\nSeinen Sonntagsausflug nach Delitzsch zu unternehmen\nlehnte der Kanzler rundweg ab, waren ihm doch die\nProbleme der um ihre Arbeitspl\u00e4tze k\u00e4mpfenden Bahn-\nwerker viel zu hei\u00df. Nach dieser Aktion Delitzsch\nmachte der Kanzler gar keine Sommerreise mehr nach\nOstdeutschland.\nNun kommt aber das dicke Ende hinzu. Im vorgelegten\nHaushaltsentwurf 2004, meine Damen und Herren, wer-\nden die Finanzhilfen f\u00fcr den Aufbau Ost in den neuen\nL\u00e4ndern deutlich zusammengestrichen. Die F\u00f6rderpro-\ngramme f\u00fcr Ostdeutschland umfassen insgesamt weniger\nals 2,4 Milliarden Euro. Dieser Betrag ist geringer als die\nHilfen f\u00fcr einen einzelnen Industriezweig in einem ein-\nzelnen alten Bundesland, n\u00e4mlich weniger als die Hilfen\nf\u00fcr die Steinkohle in Nordrhein-Westfalen. So viel ist der\nBundesregierung der Aufbau Ost wert! Meine Damen\nund Herren, das ist die Wahrheit und Klarheit der SPD\nzur Beendigung des Projektes Aufbau Ost.\n2. Der Solidarpakt II wird von einem SPD-Ministerpr\u00e4si-\ndenten \u00f6ffentlich infrage gestellt, n\u00e4mlich von Herrn\nSteinbr\u00fcck. Gab es eine Reaktion vom Kanzler? Null.\nDas scheint Strategie zu sein: \u00fcber verschiedene Kan\u00e4le\nalle Beschl\u00fcsse aufzuweichen, um damit den Aufbau Ost\nendg\u00fcltig aus den Annalen der SPD zu streichen.\n\n(Widerspruch des Abg. Gerlach, SPD)\n\nBis heute zum Beispiel, Herr Gerlach, ist die Perspektive\nder Wirtschaftsf\u00f6rderung Ost \u00fcberhaupt nicht klar zu er-\nkennen. Der Bund senkt die Mittel zur GA auch im\nneuen Haushaltsentwurf weiter ab. Mittlerweile ist die\nSituation so, dass alle f\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4nder zusam-\nmen so viel GA-Mittel zur Verf\u00fcgung haben, um Inves-\ntitionen anzureizen, wie zu Zeiten Kohls der Freistaat\nSachsen allein hatte.\n\n(Gerlach, SPD: Das k\u00f6nnen Sie\nso einfach vergleichen?)\n\nDies bedeutet f\u00fcr Sachsen weiterhin gro\u00dfe Unsicherheit\nbei der Einwerbung von Investoren. Letztlich bedeutet\ndas f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft Unsicherheit bei der\nBeantwortung der Frage: Investieren jetzt \u2013 ja oder nein?\nZur Anschlussregelung zum Investitionszulagengesetz.\nHerr Jurk, Sie hatten sich im Landtag sehr daf\u00fcr einge-\nsetzt. Sie sagten, die SPD wird k\u00e4mpfen und alles daf\u00fcr\ntun. Es ist nichts in Sicht. Am 31.12. dieses Jahres ist\nSchluss. Lange Zeit bleibt nicht mehr. Die CDU-Fraktion\nhat sich permanent seit dem Jahr 2000 im Landtag regel-\nm\u00e4\u00dfig diesem Problem gewidmet. Sie k\u00f6nnen noch ein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6366\n\nmal nachlesen, falls Ihnen das entfallen ist: Drucksachen\n3/2754, 3/5339, 3/6138, 3/7288, 3/8021. Ich gebe es\nIhnen auch schriftlich, wenn Sie die Zahlen brauchen.\nMeine Damen und Herren! Die 50 Milliarden Euro Bun-\ndesanteil am Solidarpakt sind bis zum heutigen Tag\nnicht gesichert. In dieser Situation sprechen Sie noch\nvom Aufbau Ost.\n3. Die Bundesregierung unterst\u00fctzt die neuen Bundesl\u00e4n-\nder und speziell Sachsen in keiner Weise bei ihrem\nKampf um die Erhaltung des Ziel-1-Status. Wegen eines\nstatistischen Effektes im Zuge der EU-Osterweiterung\nsollen die meisten ostdeutschen Gebiete \u2013 das wissen Sie\nja \u2013 in Ziel-2-Gebiete umgewandelt werden. Dies bedeu-\ntet auf der einen Seite den Verlust von Finanzmasse,\naber andererseits \u2013 was viel schlimmer ist \u2013 den Verlust\ndes gegenw\u00e4rtigen F\u00f6rderstatus.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nDas hei\u00dft: Gro\u00dfinvestitionen finden hier nicht mehr statt.\nSie von der SPD-Fraktion brauchen dann hier keine\nDebatten mehr \u00fcber die wirtschaftliche Entwicklung des\nFreistaates Sachsen anzuzetteln.\n\n(Jurk, SPD: Wo ist Ihre Bundesratsinitiative?)\n\nSie sollten dar\u00fcber nachdenken, und jetzt kommt der\nWitz an der Sache, warum die Bundesregierung zum\nBeispiel die Vorschl\u00e4ge des EU-Kommissars Barnier, der\nvor wenigen Tagen in Dresden war und Sachsen seine\nUnterst\u00fctzung im Kampf um die Erhaltung des Ziel-1-\nGebietes zugesagt hat, rundweg ablehnt.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDas ist ja nicht wahr!)\n\nDas m\u00fcssen Sie den Leuten erkl\u00e4ren. Man muss sehr\nstaunen, was die Bundesregierung unter Aufbau Ost ver-\nsteht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n4. Weitere Belastungen f\u00fcr die ostdeutschen Regionen\nsind \u00fcberhaupt noch nicht klar definiert und erkennbar,\nzum Beispiel die Durchsetzung der Hartz-Reform und\ndie Agenda 2010. Alles, was sich darum rankt, sind Ge-\nr\u00fcchte, unausgegorener Brei. Man wei\u00df \u00fcberhaupt nicht,\nauf was man sich hier einl\u00e4sst. Das k\u00f6nnen Sie auch in\nder Rede von Herrn Eichel nachlesen. Im Gegensatz zu\nIhnen haben wir die Reden schon gelesen. Kompensation\ndazu: null. Kompensation daf\u00fcr in Ostdeutschland null.\n\n(Jurk, SPD: Ich habe sie mir angesehen!)\n\nWas hei\u00dft das? Weitere finanzielle Belastungen f\u00fcr den\nOsten Deutschlands.\nMeine Damen und Herren, so sieht die bedauerliche\nWirklichkeit einer ehemaligen Chefsache aus. Was als\nRiesenballon starten sollte, erweist sich als eine kurzfris-\ntig-winzige Seifenblase. Das Problem ist nur: Diese bit-\ntere Pille m\u00fcssen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres\nLandes schlucken. Das ist eigentlich das Schlimme da-\nran. Die Politik und zumal die Politik der SPD wird da-\nmit ein weiteres St\u00fcck unglaubw\u00fcrdig. Das m\u00fcssen Sie\nsich ganz allein auf Ihr Konto schreiben.\n\nDie CDU-Fraktion im Bundestag hat mit ihrem Antrag\n\u201eAufbau statt Abstieg\u201c klare Signale in Richtung Aufbau\nOst gestellt und ich kann Ihnen dieses Papier nur zur\nLekt\u00fcre empfehlen. Hier sind kompakt und \u00fcbersichtlich\ndie Notwendigkeiten zur Fortsetzung des Aufbau Ost\ndargelegt.\n\nMeine Damen und Herren, es ist ein Irrtum zu glauben,\nmit einer Reduzierung der Hilfen f\u00fcr Ostdeutschland\nwird Deutschland insgesamt reicher. Es wird \u00e4rmer, weil\nder Prozess der Angleichung zwischen Ost und West\nl\u00e4nger dauern wird. Was l\u00e4nger dauert, wird letztendlich\nteurer f\u00fcr alle. Offensichtlich haben nicht nur die B\u00fcrger\nund die CDU \u2013 was Sie uns vorwerfen \u2013 sowie die FDP\nlangsam die Nase voll von dem, was in Berlin passiert,\nsondern auch Herr Hilsberg, Bundestagsabgeordneter\nder SPD, artikuliert sich heute in der Zeitung ganz klar\ndazu und sagt: Die ostdeutschen Probleme werden in\nBerlin ausgesessen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nMeine Damen und Herren, dem ist nichts hinzuzuf\u00fcgen.\n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nPDS; Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Herr Kollege L\u00e4mmel, Sie haben zu vielem\ngesprochen, nur zu Ihrem Antrag haben Sie nicht ge-\nsprochen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nZu dem wird aber in der Folge zu sprechen sein. Im\n\u00dcbrigen w\u00fcrde ich etwas vorsichtiger sein mit dem An-\nprangern von verfassungswidriger Grundlage f\u00fcr Regie-\nrungshandeln.\n\n(Staatsminister de Maizi\u00e8re: Der Haushalt!)\n\n\u2013 Es gibt ja auch anderes Regierungshandeln. Es gibt\nzum Beispiel eine Regierung, die ein Polizeigesetz vor-\ngelegt hat, welches das Verfassungsgericht weitgehend\nkassiert hat. Sie haben ein Personalvertretungsgesetz\nvorgelegt, das weitgehend kassiert wurde. Sie wollten\nverfassungswidrig der PDS-Fraktion ihre Teilnahme an\nparlamentarischen Gremien nehmen. Das ist vom Verfas-\nsungsgerichtshof zur\u00fcckgenommen worden. Sie weigern\nsich auch, Antworten auf Kleine Anfragen zu geben. Da-\nf\u00fcr sind Sie vom Verfassungsgericht ger\u00fcgt worden. Die\nListe f\u00fcr Sie w\u00e4re ziemlich lang. Da w\u00fcrde ich aufpas-\nsen.\n\nWas die Untersuchung der \u201eWirtschaftswoche\u201c betrifft:\nIch w\u00fcrde es Sachsen ja g\u00f6nnen, dass wir den dyna-\nmischsten Ministerpr\u00e4sidenten haben. Und ich w\u00fcrde es\nauch Herrn Prof. Milbradt g\u00f6nnen, dass er der dyna-\nmischste Ministerpr\u00e4sident der neuen Bundesl\u00e4nder oder\nDeutschlands ist. Dann k\u00f6nnten wir uns auf einem\nwesentlich h\u00f6heren Niveau auseinander setzen, h\u00f6her,\nals das zurzeit leider m\u00f6glich ist.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6367\n\nAber eines muss ich Ihnen auch sagen, Herr L\u00e4mmel \u2013\nso weit sollten Sie auch in der Wissenschaft und bei Un-\ntersuchungen kompetent sein: Es geht zuallererst nicht\num das Ergebnis; es geht immer um die Frage, mit wel-\nchen Kriterien ein Ergebnis erzielt wurde. Dass die Ar-\nbeitslosigkeit bei dieser Studie als Faktor, der Dynamik\nbremst oder bef\u00f6rdert, nicht ber\u00fccksichtigt wurde, ist ein\nwesentlicher Mangel dieser Untersuchung.\n\nIm \u00dcbrigen war es die Untersuchung f\u00fcr den Zeitraum\nvon 2000 bis 2002, und da war leider Herr Milbradt noch\nnicht Ministerpr\u00e4sident, was vielleicht wieder f\u00fcr ihn\nspricht. Es geht heute ja wohl unbestritten um etwas an-\nderes: Es geht um sich drohend ank\u00fcndigende und im-\nmer mehr konkretisierende Sachverhalte, die das Leben\nvieler Millionen Menschen in Deutschland und nat\u00fcrlich\nauch in Sachsen erheblich beeinflussen und ver\u00e4ndern\nwerden.\n\nTreten die Dinge so ein, wie heute nicht nur mehr zu be-\nf\u00fcrchten ist, sondern wie es steigende Gewissheit wird,\nso gibt es keine einzige Ver\u00e4nderung zum Guten. Ob-\nwohl noch nicht alle Details der so genannten Reformen\nder sozialen Sicherungssysteme ausgearbeitet und die\nmeisten gesetzlichen Bestimmungen noch nicht verab-\nschiedet sind, l\u00e4sst sich die Grundrichtung mit ziem-\nlicher Sicherheit feststellen und bewerten. Das Solidar-\nprinzip der sozialen Sicherungssysteme wird immer\nmehr infrage gestellt und durch eine zunehmende Um-\nverteilung von unten nach oben untergraben.\n\nAllein die de facto schon feststehenden Einsparungen im\nGesundheitswesen m\u00fcssen zu neun Zehnteln von den\ngesetzlich Krankenversicherten erbracht werden. Es wer-\nden zwar gleicherma\u00dfen die Arbeitgeber und die Arbeit-\nnehmer zun\u00e4chst um 3,5 Milliarden Euro entlastet, nur\ndie Arbeitnehmer m\u00fcssen dann acht Milliarden Euro\nwieder draufzahlen. Und wer es nicht glaubt: Meine\nQuelle ist Norbert Bl\u00fcm.\n\nAllein die Zusammenf\u00fchrung von Arbeitslosen- und So-\nzialhilfe d\u00fcrfte in Sachsen das Heer derer, die faktisch\nvon Sozialhilfe leben, um mehr als 100 000 ansteigen las-\nsen. Millionen Arbeitslose verlieren ihren oft durch jahr-\nzehntelange Beitragszahlung erworbenen Versicherungs-\nanspruch. Da durch diese restriktiven Ma\u00dfnahmen keine\nneuen Arbeitspl\u00e4tze entstehen, wirkt sich dies f\u00fcr die Be-\ntroffenen bis ins Rentenalter aus. So l\u00e4sst sich bereits\nheute voraussagen, dass wir es k\u00fcnftig mit zunehmender\nAltersarmut zu tun haben werden.\n\nDie Ver\u00e4nderungen im Gesundheitswesen werden mehr\nals 100 000 Arbeitspl\u00e4tze kosten. Diese und andere Vor-\nschl\u00e4ge beweisen, dass immer mehr eine lediglich eng-\nstirnige betriebswirtschaftliche Sicht Platz greift, die viel-\nleicht an einigen Stellen L\u00f6cher stopft, an anderer Stelle\naber mittelfristig schon wieder gr\u00f6\u00dfere aufrei\u00dft. Der\nBlick auf das Ganze fehlt bei all diesen so genannten\nReformen. Es ist verantwortungslos und unmoralisch,\nwenn \u00c4ltere f\u00fcr die Finanzmisere der Versicherungs-\nkassen verantwortlich gemacht und ihnen sogar medizi-\nnische Leistungen verwehrt werden sollen. Das hat Me-\nthode und ist beileibe nicht nur dem Sommerlochf\u00fcller\nMi\u00dffelder entsprungen.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDa erwarte ich mit meiner Fraktion tats\u00e4chlich vom s\u00e4ch-\nsischen Ministerpr\u00e4sidenten ein klares Bekenntnis zu den\nLebensleistungen \u00c4lterer \u2013 dies auch deshalb, weil sein\nAmtsvorg\u00e4nger die \u00c4u\u00dferungen des Vorsitzenden der\nJungen Union \u00f6ffentlich verteidigt hat.\n\nAuch die geplanten Einschr\u00e4nkungen bei der Sozialaus-\nwahl im K\u00fcndigungsschutzgesetz werden weder neue\nArbeitspl\u00e4tze schaffen noch die Konjunktur beleben.\nMehr ist damit zu rechnen, dass die Zahl der Langzeit-\narbeitslosen und schwer Vermittelbaren steigt, weil die\nUnternehmen k\u00fcnftig haupts\u00e4chlich \u00e4ltere Arbeitnehmer\noder Besch\u00e4ftigte mit gesundheitlichen Einschr\u00e4nkungen\nentlassen werden. Auch Alleinerziehende und andere,\ndie wegen sozialer Verpflichtungen auf vertr\u00e4gliche\nArbeitszeiten angewiesen sind, werden als Erste auf die\nEntlassungslisten kommen.\n\nNicht zuletzt: Die Vorschl\u00e4ge tragen nicht dazu bei, die\nnach wie vor bestehenden erheblichen Unterschiede in\nden Einkommens- und Lebensverh\u00e4ltnissen zwischen\nOst und West zu \u00fcberwinden. Sie w\u00fcrden dadurch teil-\nweise sogar noch vertieft. W\u00e4hrend zum Beispiel beim\nk\u00fcnftigen Arbeitslosengeld II die Ostdeutschen einen\nniedrigeren Regelsatz erhalten sollen, m\u00fcssen sie aber\ndie gleichen finanziellen Einbu\u00dfen im Gesundheitswesen\nwie die Westdeutschen tragen. Das hei\u00dft, es verschlim-\nmert die Lage im Osten.\n\nWir schreiten ins 14. Jahr nach der Wende und das\nSchicksal der Ostdeutschen scheint f\u00fcr alle Zeiten festge-\nschrieben: Arbeitslosigkeit, Sozialhilfe oder im g\u00fcnstigs-\nten Fall mehr arbeiten f\u00fcr weniger Geld und alle Nase-\nlang eine Stasi-\u00dcberpr\u00fcfung. Die Staatsregierung hat sich\nnicht nur l\u00e4ngst damit abgefunden \u2013 nein, sie unterst\u00fctzt\ndiesen Zustand, wie ihre Positionierung beim Streik f\u00fcr\ndie 35-Stunden-Woche zum Beispiel deutlich gezeigt hat.\nDass man seitens der CDU jetzt auch den Westdeutschen\ndas gleiche Schicksal zuweisen will, tr\u00f6stet uns \u00fcber-\nhaupt nicht. Es best\u00e4tigt nur das, was die PDS seit vielen\nJahren den Westdeutschen schon gesagt hat: Das Schick-\nsal des Ostens ist die Zukunft des Westens einschlie\u00dflich\ndes Rosenholz-Raspelns. Herr Schimpff und seine Frak-\ntionskollegen nennen dies \u201eden endg\u00fcltigen Vollzug der\ndeutschen Einheit\u201c.\n\nNein, meine Damen und Herren, das Land braucht diese\nAgenda 2010 nicht, und das Land braucht keine neuen\nHysterien \u2013 der Osten nicht und der Westen nicht!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas Land braucht vielmehr eine \u201eAgenda Sozial\u201c und\neine Politik, die diese mit sozialem Augenma\u00df realisiert\n\u2013 der Osten genauso wie der Westen. Deshalb bleibe ich\nauch dabei: Die bevorstehende Katastrophe der Umset-\nzung der Agenda 2010 in gesetzliche und soziale Wirk-\nlichkeit h\u00e4tte einer Regierungserkl\u00e4rung bedurft, die uns\ndar\u00fcber informiert, welche M\u00f6glichkeiten unsere Staats-\nregierung sieht\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nund was sie zu tun ged\u00e4chte, um diesen Schaden von\nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern Sachsens abzuwenden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6368\n\nDie jetzige Debatte ist h\u00f6chstens die zweitbeste L\u00f6sung \u2013\naber immerhin: die zweitbeste. Deshalb ist es umso skan-\ndal\u00f6ser, wie die Staatsregierung auf die drei zur Debatte\nstehenden Drucksachen geantwortet bzw. besser gesagt\nnicht geantwortet hat. Wir brauchen aber Informationen\n\u00fcber die Einsch\u00e4tzungen und m\u00f6glichen Aktivit\u00e4ten der\nStaatsregierung, weil auch der Landtag in den n\u00e4chsten\nWochen und Monaten die Aufgabe haben wird, sich\ndem geplanten Sozialstaatsabbau in der Agenda 2010\nentgegenzustellen.\n\nIch sage es noch einmal: Artikel 50 der S\u00e4chsischen Ver-\nfassung verpflichtet die Staatsregierung zu solcher Infor-\nmation. Herrn Rasch ins Stammbuch: Uns wurde eine\nzielgerichtet gestellte Frage in unserem Antrag nicht be-\nantwortet. Die Staatsregierung hat \u2013 wie es scheint \u2013\nnichts zu informieren. Drei Antr\u00e4ge liegen vor, auf die\ndrei Minister antworteten, ohne etwas Konkretes zu sa-\ngen \u2013 einzig hei\u00dfe Luft. Entweder hat die Staatsregierung\ntats\u00e4chlich nichts mehr zu sagen und ist nicht mehr\nhandlungsf\u00e4hig oder sie stellt wahltaktische Erw\u00e4gungen\nund CDU/CSU-Parteil\u00f6sungen \u00fcber die Interessen des\nFreistaates.\n\nAuf unsere Nachfrage vom 17. April 2003 zu den Posi-\ntionen der Staatsregierung zur Agenda 2010 der Bundes-\nregierung antwortete noch Frau Staatsministerin Weber.\nLakonisch teilt sie mit, dass alles noch sehr unbestimmt\nsei und die Staatsregierung erst dann zu den Reformvor-\nschl\u00e4gen Stellung nehmen werde, wenn diese in endg\u00fcl-\ntiger Form dem Bundesrat zur Entscheidung vorgelegt\nwerden. Frau Weber muss damals schon gewusst haben,\ndass sie bald gar nichts mehr zu vermelden haben wird,\nbzw. war ihr schon mehr nicht gestattet, als nichts zu\nsagen. Wie man geh\u00f6rt hat, wollten ja einige M\u00e4nner im\nKabinett sie schon l\u00e4nger loswerden.\n\nSelbst wenn aber wirklich im April noch so manches un-\nbestimmt gewesen sein mag, ist das dennoch eine merk-\nw\u00fcrdige Position. Sollen wir so lange unt\u00e4tig auf die\nSchlange starren, bis sie zubei\u00dft? \u201ePrincipiis obsta\u201c mei-\nnen die alten R\u00f6mer: Widerstehe den Anf\u00e4ngen! Und sie\nfuhren fort: \u201eDie Medizin ist zu sp\u00e4t bereitet, wenn sich\ndas \u00dcbel durch zu langen Aufschub festigt.\u201c Diese alte\nWeisheit gebietet, auch im Fall der Agenda 2010, schon\nim Vorfeld m\u00f6glichen Schaden zu benennen oder\nwenigstens Schadensbegrenzung zu versuchen. Oder \u2013\nso frage ich den Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 d\u00fcrfen Sie das\nvor den Bayern-Wahlen nicht? Aber wer geschworen\nhat, Schaden vom Volke zu wenden, kann doch nicht so\nlange warten, bis das Porzellan schon durch die Luft\nfliegt und nur mehr schwer vor dem Zerschellen be-\nwahrt werden kann.\n\nAber wer will denn das Porzellan hier retten? Die Staats-\nregierung offensichtlich nicht. Denn auf die gleiche\nFrage, die wir im April gestellt haben \u2013 nun von der\nCDU-Fraktion einen Monat sp\u00e4ter gestellt, und das ist\nein Teil Ihres Antrags, Herr L\u00e4mmel \u2013, antwortet nun\nHerr Staatsminister Gillo. Er sagt, dass die Staatsregie-\nrung die Agenda 2010 dem Grundsatz nach unterst\u00fctzt.\nDas ist schon schlimm genug f\u00fcr Sachsen, aber es\nkommt noch schlimmer, denn Herr Gillo meint f\u00fcr die\nStaatsregierung \u2013 ich zitiere die Antwort: \u201eDie Agenda\nist aber sowohl hinsichtlich der Struktur der darin ent-\nhaltenen Vorschl\u00e4ge als auch insbesondere hinsichtlich\n\nder Nachhaltigkeit der in den sozialen Sicherungssyste-\nmen notwendigen Reformschritte als unzureichend zu\nbewerten.\u201c\n\nZun\u00e4chst erscheint es so, als verlange die Staatsregierung\nvon der Bundesregierung die Quadratur des Kreises,\nwenn Staatsminister Gillo weiter schreiben l\u00e4sst \u2013 Zitat \u2013:\n\u201eDie Bundesregierung muss konkrete Schritte in die\nWege leiten, wie durch Ma\u00dfnahmen auf der Ausgaben-\nseite des Haushaltes die Neuverschuldung gesenkt wer-\nden soll, ohne die Investitionsquote zu senken und die\nAbgabenlast zu erh\u00f6hen.\u201c Und weiter unten im Text \u2013\nnoch einmal Zitat \u2013: \u201eWeiterhin wird darauf zu achten\nsein, dass die Durchf\u00fchrung der Reformma\u00dfnahmen\nohne zus\u00e4tzliche steuerliche Belastungen erreicht wird.\nZugleich ist anzustreben\u201c, \u2013 immer noch Zitat \u2013 \u201edurch\neine umfassende Gemeindefinanzreform die Finanzkraft\ninsbesondere der ostdeutschen Kommunen dauerhaft zu\nst\u00e4rken.\u201c\n\nMan ist da doch geneigt einzuwenden: Na, das versuche\nmal einer oder eine angesichts der allerorten angespann-\nten bis katastrophalen Haushaltslage! Und wer fordert\nhier eigentlich etwas, ohne sich \u00fcberhaupt nur um die\nFinanzierung zu k\u00fcmmern?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nAber die Staatsregierung hat entdeckt, dass im Gegen-\nsatz zu mathematischen Systemen die Quadratur des\nKreises in sozialen Systemen offenbar m\u00f6glich sein\nk\u00f6nnte; jedenfalls bei einiger sozialer Brutalit\u00e4t. Sie for-\ndert n\u00e4mlich auch \u2013 ich zitiere wieder aus der Antwort \u2013:\n\u201eZugleich m\u00fcssen die \u00fcberf\u00e4lligen Reformen des Ar-\nbeits-, Sozial- und Steuersystems mit nachhaltig wirk-\nsamen Schritten unverz\u00fcglich auf den Weg gebracht\nwerden.\u201c\n\nDas ist keine Sprechblase, wie es zun\u00e4chst scheint. Das\nist tats\u00e4chlich Klartext, da sich die Staatsregierung in\nihrer Antwort auf den CDU-Antrag eindeutig zu allen\nbisherigen CDU-Vorschl\u00e4gen bekennt, die Zusammen-\nf\u00fchrung von Arbeitslosen- und Sozialhilfe ausdr\u00fccklich\nunterst\u00fctzt, die Kosten k\u00fcnftiger Sozialleistungen eindeu-\ntig auf L\u00f6hne und Renten abw\u00e4lzen und durch K\u00fcr-\nzungen minimieren will. Es ist also die Methode eindeu-\ntig benannt: Die ohnehin Schwachen sollen bezahlen.\n\nAber, meine Dame und meine Herren von der Staats-\nregierung, das ist nicht einmal mehr Wirtschaftsf\u00f6rde-\nrung ohne soziale Gestaltung und deshalb grundgesetz-\nwidrig. Das ist auch wirtschaftssch\u00e4digend.\n\nMit der Realisierung dieser Vorschl\u00e4ge br\u00e4che ein gro\u00dfer\nTeil der ohnehin geringen Kaufkraft im Osten weg. Die\nZeche w\u00fcrde also auch unsere Wirtschaft bezahlen.\n\nWenn es darum geht, der Bundesregierung eins auszu-\nwischen, erinnert sich der Ministerpr\u00e4sident allerdings\nhin und wieder der Bedeutung der Kaufkraft. Ungeach-\ntet seiner grunds\u00e4tzlichen Unterst\u00fctzung der Zusammen-\nlegung von Arbeitslosen- und Sozialhilfe hat er ja j\u00fcngst\nrichtig bemerkt, dass dadurch gerade dem Osten not-\nwendige Kaufkraft in Milliardenh\u00f6he verloren ginge. Zu-\ngleich scheut er sich aber nicht, zusammen mit seinem\nFinanzminister 25 Millionen Euro Kaufkraft vom s\u00e4ch-\nsischen Markt zu nehmen, indem er den Beamten ihr\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6369\n\nUrlaubs- und Weihnachtsgeld k\u00fcrzen will. Was soll man\nvon so einer Staatsregierung eigentlich noch halten?\n\nSie ist bestimmt nicht besser als die Bundesregierung.\nDaran \u00e4ndert auch Herrn Gillos Vorschlag nichts, die\nMilliarde, die bei den Schw\u00e4chsten eingespart wird, in\nInvestitionen vor allem im Billiglohnbereich zu verwan-\ndeln. Langzeitarbeitslose werden also geschr\u00f6pft, um\njenes Geld vorzuschie\u00dfen, das sie dann vielleicht im Stra-\n\u00dfenbau wieder verdienen k\u00f6nnen. Die Vollendung der\nQuadratur des Kreises im sozialen Bereich w\u00e4re perfekt.\n\n(Zuruf von der PDS: Ja!)\n\nMan k\u00f6nnte aber auch sagen: Die Katze versucht sich\nauf Nahrungssuche selbst in den Schwanz zu bei\u00dfen,\nwas aber misslingt und deshalb die Katze verhungern\nl\u00e4sst.\n\nVon dem geplanten Arbeitslosengeld II sind allein in\nSachsen mehr als 174 000 Langzeitarbeitslose potenziell\nbetroffen, darunter 105 000 Arbeitslose, die 50 Jahre und\n\u00e4lter sind. Jeder f\u00fcnfte Langzeitarbeitslose in Sachsen be-\nkommt schon jetzt keine Arbeitslosenhilfe mehr. Der\nDurchschnitt der H\u00f6he der monatlich gezahlten Arbeits-\nlosenhilfe in Sachsen im Jahre 2002 betrug 476,08 Euro,\nim ersten Quartal 2003 sogar nur noch 469,57 Euro. Das\ngeplante Arbeitslosengeld II betr\u00e4gt 331 Euro pro Monat\nplus Pauschale f\u00fcr Unterkunft und Heizung in H\u00f6he\nvon etwa 50 Euro.\n\nWo, so frage ich Herrn Gillo, ist angesichts solcher Be-\ntr\u00e4ge Ihre Man\u00f6vriermasse? Es ist und bleibt ein arbeits-\nmarktpolitischer Irrweg, wenn man glaubt, dass man\n\u00fcber 100 000 langzeitarbeitslose S\u00e4chsinnen und Sachsen\num einen gro\u00dfen Teil ihres Einkommens bringen kann,\ndas bisher \u00fcber Konsumtion direkt in die regionale Bin-\nnennachfrage flie\u00dft, um den gleichen Menschen anschlie-\n\u00dfend \u00fcber Gillos so genanntes Kompensationsmodell\nArbeit anbieten zu k\u00f6nnen, die sie vorher mit ihrem\nKonsumverzicht finanziert haben.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Aha!)\n\nDies schafft keine h\u00f6here Nachfrage und damit auch\nkeine neuen Arbeitspl\u00e4tze.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Lucassen, SPD)\n\nAlso: Katze tot!\n\nSolche Irrwege unseres Wirtschaftsministers ins Licht ge-\nbracht, muss man ja nun fast froh dar\u00fcber sein, dass die\nStaatsregierung in der Antwort zum CDU-Antrag am\nEnde erneut verspricht, mit ihren Initiativen bis zur ent-\nsprechenden Gesetzesinitiative der Bundesregierung zu\nwarten. Wir haben also noch eine Galgenfrist.\n\nEin wenig kam da freilich Arbeitsminister Holter aus\nSchwerin dazwischen, der seine ostdeutschen Amtskolle-\ngen zum Gespr\u00e4ch f\u00fcr ein gemeinsames Vorgehen der\nostdeutschen L\u00e4nder eingeladen hatte. Das s\u00e4chsische Er-\ngebnis habe ich gerade beschrieben. Es ist nicht brauch-\nbar. Trotzdem k\u00f6nnen auch wir in Sachsen nicht nur auf\ndie Bundesregierung und ihren Kanzler warten.\n\nWas sollen wir denn mit einem Bundeskanzler, der einst\ngegen die Zwei-Klassen-Medizin auftrat und sie heute\nbef\u00f6rdert?\n\nWas wollen wir denn von einer Bundesregierung erhof-\nfen, die in Gesetzgebungshektik verf\u00e4llt wegen eines\ndeutschen Sozialhilfeempf\u00e4ngers in Florida und etwa\nweiteren 900 im Ausland, die sich aber unglaublich\nschwer tut oder zum Teil sogar weigert, \u00fcber die Aus-\nweitung des Kreises der Versicherungspflichtigen f\u00fcr\nRente und Krankheitsfall zu diskutieren oder \u00fcber die\nangemessene Beteiligung von Unternehmern an der\nFinanzierung der sozialen Sicherungssysteme \u00fcber eine\nWertsch\u00f6pfungsabgabe oder \u00fcber eine steuerfinanzierte\nGrundrente?\n\nDas ist eine Bundesregierung, die nicht einmal mehr mit\nihrer Fraktion im Bundestag zurechtkommt und ihre\nFraktionen in Bund und L\u00e4ndern nicht mehr mit ihr.\nDas ist eine Bundesregierung, die die Arbeits\u00e4mter zu\neiner harten Gangart gegen\u00fcber den so genannten Sozial-\nschmarotzern ermutigt, Steuerhinterziehern aber kulante\nAngebote macht. Der Bundesrechnungshof hat einen\nSchaden in zweistelliger Milliardenh\u00f6he durch Steuerkri-\nminalit\u00e4t festgestellt. Dadurch ist das Geld, das wir drin-\ngend brauchen, verschwunden. Und ich sage: Nur bei\nden Steuerhinterziehern ist es wieder zu holen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWie k\u00e4men Arbeitslose dazu, auch noch Steuerhinter-\nzieher zu finanzieren, wenn sie so schon f\u00fcr alles gerade-\nstehen m\u00fcssen?\n\nHerr Staatsminister Metz \u2013 richten Sie es ihm aus \u2013, er\nsoll die Finanz\u00e4mter und die Steuerfahndung in diese\nSpur schicken, um zu Geld zu kommen, und den Beam-\nten ihr Weihnachts- und Urlaubsgeld lassen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Lucassen, SPD)\n\nBek\u00e4mpfen Sie doch endlich wirkungsvoll diese Form\nvon Kriminalit\u00e4t, anstatt bei den ehrlichen Steuererkl\u00e4-\nrern mit gro\u00dfem Aufwand noch jedem Telefongespr\u00e4ch\nund jedem gefahrenen Kilometer hinterherzuspitzeln!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich bin also\nzur\u00fcck bei unserer Staatsregierung. Selbst die CDU-Frak-\ntion hat so ihre Zweifel an dem, was diese so vorhaben\nk\u00f6nnte. Denn warum sonst fordert sie die Staatsregie-\nrung in ihrem Antrag explizit auf \u2013 Zitat \u2013, \u201ebei den wei-\nteren Verhandlungen im Bundesrat \u00fcber die Reformkon-\nzepte der Bundesregierung die Interessen des Freistaates\nSachsen bestm\u00f6glich zu wahren\u201c?\n\nEilfertig verspricht dies die Staatsregierung auch in ihrer\nAntwort. Da haut es mich wirklich um! Haben die Mit-\nglieder der Staatsregierung denn nicht bei Amtsantritt\ngeschworen, das zu tun?\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sie tun nur so!)\n\nSo viel Wiederholung macht mich misstrauisch. Das\nhei\u00dft, ob es mit der Vertretung der Interessen des Frei-\nstaates, der Menschen im Freistaat wirklich etwas wird,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6370\n\nist nicht nur zu bezweifeln. Es wird wohl tats\u00e4chlich\nnichts. Das m\u00fcssen allerdings alle Leute im Freistaat wis-\nsen.\n\nDas Soziale wird vors\u00e4tzlich vergessen. Es ist deshalb\nauch nicht verwunderlich, dass in der Antwort zum An-\ntrag der SPD \u2013 nunmehr vom Finanzminister gegeben \u2013\nnur leeres Stroh von Phrasen wie Reformstau, Ver-\ntrauensverlust, Flankierung mit den notwendigen struk-\nturellen Reformvorhaben usw. gedroschen wird. Der\nFreistaat \u2013 sprich die Staatsregierung \u2013 will seinen Teil\ndazu beitragen, das gest\u00f6rte Vertrauen der Wirtschaft\nund der Verbraucher in die Wirtschafts- und Finanzpoli-\ntik wieder zu st\u00e4rken, wird dort verk\u00fcndet. Wie?, so\nfragt man doch. Durch Haushaltssperren und Kauf-\nkraftabbau? Das hie\u00dfe doch aber wesentliche Staatsziele\nunserer Landesverfassung zu vergessen.\n\nIm Grunde teile ich die Kritik von Altministerpr\u00e4sident\nKurt Biedenkopf \u2013 schade, dass er nicht hier ist \u2013, wenn\ner j\u00fcngst in einem Interview sagte, dass wir heute besser\nleben k\u00f6nnten mit weniger Arbeit, uns also einen Traum\ndes 19. Jahrhunderts erf\u00fcllen k\u00f6nnten, aber nicht in der\nLage sind, unsere Gesellschaft so zu organisieren, dass\nwir den Wohlstand tats\u00e4chlich genie\u00dfen k\u00f6nnen, weil\nwir an alten Strukturen festhalten, in denen die Arbeit\ndie sozialen Sicherungssysteme finanzieren muss.\n\nErstaunlich! An den alten Strukturen h\u00e4lt auch unsere\nStaatsregierung fest. Die Strukturen \u2013 an die Adresse\nvon Kollegen Biedenkopf \u2013 sind im Wesentlichen Vertei-\nlungsstrukturen, an denen, wenn es praktisch wird, aber\nleider auch er festh\u00e4lt. Er ist halt der alte Sonntagsredner\ngeblieben. \u201eDen Rationalisierungsgewinn in das T\u00f6pf-\nchen des Kapitals, die Lasten der Rationalisierung ins\nKr\u00f6pfchen der von Lohnarbeit oder Solidarleistungen\nAbh\u00e4ngigen!\u201c ist auch sein wirkliches Credo. Ich be-\ndaure das, weil sein Interview sehr viel \u00dcberlegens-\nwertes enth\u00e4lt, das auch politisches Handeln im Freistaat\nbereichern k\u00f6nnte und \u00fcber das ich hier sehr gerne mit\nihm diskutiert h\u00e4tte.\n\nDass er sich aber selbst nicht beim Wort nimmt, davon\nzeugen schon seine \u00c4u\u00dferungen zur Krankenversiche-\nrung im gleichen Interview. Es geht mir \u2013 um das vor-\nauszuschicken \u2013 nicht darum, die privaten Krankenver-\nsicherungen zu verteufeln. Es geht mir vielmehr darum\nzu sagen, wie das System funktioniert, und zwar un-\nabh\u00e4ngig vom Willen der Beteiligten. Wenn Herr\nBiedenkopf meint, wir sollten doch froh sein, dass ein\nViertel der Bev\u00f6lkerung f\u00fcr sich selbst sorgt, so geht das\nam Wesen der Sache vorbei. Das System funktioniert\nn\u00e4mlich tats\u00e4chlich so, dass die Betuchten f\u00fcr sich selbst\nsorgen und die anderen im Stich lassen. Der Finanzaus-\ngleich zwischen den Kassen mildert diese Ungerechtig-\nkeit zwar, er hebt sie aber nicht wirklich auf. Das nenne\nich Besitzstandswahrung, und Herr Prof. Biedenkopf\nsollte diese mit seiner Autorit\u00e4t kritisieren und nicht die\nGewerkschaften, die doch immer weniger und rapide\nschrumpfende Besitzst\u00e4nde verzweifelt zu retten ver-\nsuchen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWenn Herr Prof. Biedenkopf in \u00dcbereinstimmung mit\nder Staatsregierung jetzt einer Hochschuleinrichtung\nvorsteht, die sich \u00fcber Geb\u00fchren finanziert, so schafft er\n\nvornehmlich Chancen f\u00fcr Betuchte und schlie\u00dft alle an-\nderen weitgehend aus. Daran werden ein paar Stipen-\ndien auch nichts \u00e4ndern.\n\nWenn es aber stimmt, wie er sagt, dass alle Fehler ge-\ngenw\u00e4rtiger Politik davon zeugen, dass wir uns in einer\n\u00dcbergangsperiode befinden, wovon nur die gegenw\u00e4r-\ntige Politik nicht Kenntnis nimmt, dass wir uns also so-\nzusagen \u2013 und dann f\u00fcr mich gesagt \u2013 an der Schwelle\nzum Reich der Freiheit, wie Marx den von Biedenkopf\nbem\u00fchten Traum des 19. Jahrhunderts nannte, so ist\nProf. Biedenkopf \u2013 richten Sie ihm das bitte aus \u2013 herz-\nlich dazu eingeladen, mit uns gemeinsam daf\u00fcr zu sor-\ngen, dass diese \u00dcbergangsperiode nicht \u00fcber Geb\u00fchr\nlange dauert und unser offensichtlich gemeinsamer\nTraum recht bald zur Wirklichkeit wird.\n\nWenn es stimmt, wie er sagt, dass die Wirtschaft immer\nmehr von Kapital und Wissen getragen wird, dann sollte\ner doch gemeinsam mit uns daf\u00fcr sorgen \u2013 richten Sie\nihm auch das aus \u2013, dass Kapital und Wissen auch ihrer\nBedeutung angemessen an der Finanzierung der Solidar-\ngemeinschaft beteiligt werden.\n\n(Beifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nDas hei\u00dft vor allem die gro\u00dfen Konzerne zur Kasse zu\nbitten, denn dort ist nicht nur Kapital, sie haben sich\nauch des Wissens bem\u00e4chtigt.\n\nLeider ist der Trend bei der Steuer genau umgekehrt.\nDer Anteil von Lohn- und Umsatzsteuern am Gesamt-\nsteueraufkommen lag 1970 bei 69,2 % und 2001 bei\n80,7 %, eine Steigerung um 11 % \u2013 und das trotz steigen-\nder Arbeitslosigkeit. Der Anteil der Unternehmensteuer\nam Gesamtsteueraufkommen lag 1970 bei 30,8 % und\n2001 \u2013 man h\u00f6re und staune \u2013 bei 19,7 %, eine Senkung\num 11,1 % \u2013 und das ist im Wesentlichen den Steuerge-\nschenken an die ganz Gro\u00dfen der Wirtschaft geschuldet.\n\nSie k\u00f6nnen Herrn Prof. Biedenkopf auch sagen, er\nbraucht meiner Einladungen wegen nicht gleich Mitglied\nder PDS zu werden, obwohl wir gerade eine Kampagne\nzur Werbung neuer Mitglieder gestartet haben, er\nbraucht sich nur selbst ernst zu nehmen. Und vielleicht\nnehmen auch Sie, meine Damen und Herren von der\nCDU und von der Staatsregierung, mal das \u201eChristlich\u201c\nund \u201eDemokratisch\u201c oder das \u201eChristlich\u201c und \u201eSozial\u201c\nernst und Sie halten sich an Pfarrer F\u00fchrer, der am Mon-\ntag in Leipzig bei der Montags-Demo gegen Arbeitslosig-\nkeit und Sozialstaatsabbau gefordert hat, den zweiten\nTeil der friedlichen Revolution zu vollenden in einer\nselbstverst\u00e4ndlich ebenso friedlichen Revolution gegen\neinen Kapitalismus, der von Arbeitslosigkeit profitiert,\nund gegen eine Globalisierung, die die Probleme der\nWelt versch\u00e4rft, anstatt sie zu l\u00f6sen. Wir tr\u00e4fen dann\nzwangsl\u00e4ufig einmal aufeinander im \u00dcberwinden herr-\nschender fantasieloser und deshalb auch erfolgloser\nPolitik.\n\nDie Gewerkschaften sollten wir dabei \u00fcbrigens als Part-\nner verstehen und nicht als Gegner.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs geht nicht mehr um ein paar Zehntel Prozent hier\nund da, es geht um eine radikale Erneuerung des Sozial-\nstaates unter neuen Bedingungen. Worum es freilich\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6371\n\nnicht geht und wogegen wir uns jederzeit stemmen wer-\nden, ist die Ersetzung des Sozialstaates durch die Be-\nfreiung des Marktes von allen sozialen Regulationen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie PDS vergisst weder die Sozialpflicht des Staates, wie\nsie im Grundgesetz verankert ist, noch vergisst sie die\nSozialpflicht des Eigentums, ebenfalls im Grundgesetz\nfestgelegt. Sie vergisst nicht die Pflicht der Politik zur\nsozialen Gestaltung und sie vergisst deshalb mit Sicher-\nheit auch nicht die sozialen Staatsziele der Verfassung\ndes Freistaates Sachsen.\n\n(Teilweise Beifall bei der PDS)\n\nEntsprechend orientiert sind unsere Kritik an der\nAgenda 2010 und unsere alternativen Vorschl\u00e4ge. Es\nw\u00e4re gut, die Staatsziele unserer Verfassung w\u00e4ren heute\neinklagbares Recht, so wie es einst ein Volksantrag und\nein Volksbegehren zur Verfassungs\u00e4nderung gefordert\nhaben und nicht wenige Unterschriften daf\u00fcr bekamen.\n\nDie PDS h\u00e4lt nicht still. Die PDS kritisiert nicht nur, die\nPDS macht auch alternative Vorschl\u00e4ge.\n\n(Zuruf des Abg. L\u00e4mmel, CDU)\n\n\u2013 Sie h\u00f6ren sie gleich, Herr L\u00e4mmel.\n\n(Weitere Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Na, passen Sie mal alle auf! \u2013 Es mag sein \u2013 ich r\u00e4ume\ndas ein \u2013, dass auch diese Vorschl\u00e4ge noch Eigent\u00fcm-\nlichkeiten eines \u00dcbergangs zeigen. Ganz deutlich weisen\nsie aber auch \u00fcber heute hinaus und sind deshalb mehr\nwert als alle anderen Agenden und Vorschl\u00e4ge von\nKommissionen und Wunderheilern, wie Hartz und\nR\u00fcrup zusammengenommen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nZuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nWir wollen zum Beispiel \u2013 \u2013\n\n\u2013 Dass Sie es noch nie geh\u00f6rt haben, kann ich mir nicht\nvorstellen. Haben Sie noch nie aufgepasst, wenn ich ge-\nsprochen habe, Herr Dr. M\u00fcnch?\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Ich habe immer aufgepasst!)\n\n\u2013 Da sind Sie aber vergesslich geworden! \u2013 Wir wollen\nzum Beispiel \u2013 aber das wissen Sie doch schon \u2013 die\nsteuerliche Veranlagung aller Einkommen, auch der Ge-\nwinne aus Verm\u00f6gen und Kapitalanlagen, und deren\nEinbeziehung in die gesetzlichen Versicherungssysteme\nsowie die erhebliche Erh\u00f6hung der Beitragsbemessungs-\ngrenzen dort. Das w\u00fcrde doch der von Prof. Biedenkopf\nbeschworenen wachsenden Bedeutung von Kapital ge-\nrecht \u2013 das m\u00fcssen Sie doch zugeben, Herr Dr. M\u00fcnch \u2013\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Hatten wir schon!)\n\nund es w\u00fcrde neue Einkommensquellen erschlie\u00dfen. \u2013\nDa kann man dann all das Sch\u00f6ne machen, was Sie in\nder Antwort auf die Anfrage der CDU gefordert haben.\n\u2013 Es w\u00fcrde Steuergerechtigkeit geben und die finanzielle\nSituation der Versicherung deutlich stabilisieren. Es w\u00e4re\n\nein St\u00fcck mehr an Solidarit\u00e4t und sozialer Gerechtigkeit.\nWenn Ihnen das Wort \u201eSolidarit\u00e4t\u201c nicht gef\u00e4llt und\nIhnen \u201esoziale Gerechtigkeit\u201c nicht gef\u00e4llt, dann sagen\nSie doch einfach: Es w\u00e4re ein St\u00fcck mehr an Stabilit\u00e4t\nder Solidargemeinschaft dieses Gemeinwesens.\n\nDabei ist uns klar, das alles nicht von heute auf morgen\nm\u00f6glich sein wird. Eine B\u00fcrgerversicherung zun\u00e4chst f\u00fcr\ndie gesetzliche Krankenkasse ist aber \u2013 wenn nur der\nWille vorhanden w\u00e4re! \u2013 relativ rasch m\u00f6glich. Wenn so-\nwohl der Bundeskanzler als auch seine Sozialministerin\nmeinen, dass dies erst einen langen Diskussionsprozess\nerfordert, muss ich mich schon wundern. Und siehe da,\nseit heute wundert sich ja Herr Scholz mit. Wenn es um\ndie Reichen und Besserverdienenden geht, muss erst\nlange debattiert werden. Will man die schon heute ge-\nsetzlich Versicherten zur Kasse bitten, wird indes nicht\nlange gefackelt, so wenig gefackelt wie mit Arbeitslosen\nund Sozialhilfeempf\u00e4ngerinnen und -empf\u00e4ngern.\n\n(Frau Schulz, PDS: Genau!)\n\nDa sich Arbeitgeber immer mehr aus der Mitfinanzie-\nrung der Sicherungssysteme zur\u00fcckziehen, verlangt die\nPDS seit langem eine Veranlagung der Unternehmer\nnicht mehr nach der Bruttolohnsumme, sondern nach\nder Bruttowertsch\u00f6pfung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnd das kennen Sie, Herr Dr. M\u00fcnch, es ist ja nichts\nNeues, das verlangen mittlerweile schon seit Jahren so-\ngar jesuitische Wirtschaftswissenschaftler. Es kann doch\nnicht l\u00e4nger hingenommen werden, dass Unternehmen,\ndie besonders viele Arbeitspl\u00e4tze schaffen, schlechter als\njene gestellt sind, die durch Rationalisierung Arbeits-\npl\u00e4tze abbauen. Insofern w\u00e4re unser Ansatz auch Teil\neines notwendigen Besch\u00e4ftigungsprogramms. Vor allem\naber ber\u00fccksichtigt auch dieser Vorschlag die Verschie-\nbungen des Verh\u00e4ltnisses zwischen Kapital und Arbeit\nund stellt die sozial gerechten Relationen wieder her.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir setzen uns ein f\u00fcr die Erhaltung, ja, den Ausbau der\n\u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge im Gesundheits- und So-\nzialbereich. Dieser Sektor muss von den Mechanismen\ndes Marktes und des Verdr\u00e4ngungswettbewerbes ent-\nkoppelt werden. Ein Krankenhaus ist etwas anderes als\neine Autofabrik.\n\nHerr G\u00f6tzel, wollen Sie, dass sich nur der eine moderne\nBrille leisten kann, der sie auch bezahlen kann, oder wol-\nlen Sie nicht lieber, dass die Leute so versichert sind,\ndass sie selbstverst\u00e4ndlich eine Brille bekommen? Das\nGleiche gilt f\u00fcr Zahnersatz.\n\n(Zuruf des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nDurch die fortschreitende Privatisierung im Sozial- und\nGesundheitsbereich, bei der Sachsen bekanntlich Vorrei-\nter ist, werden zudem den gesetzlichen Versicherungs-\nsystemen Gelder entzogen, die als reiner Profit in die\nTaschen von Konzernen im Krankenhaus- und Pflege-\nbereich flie\u00dfen, ohne dass daf\u00fcr Leistungen erbracht\nwerden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6372\n\nWir brauchen endlich ein Konzept zur Angleichung der\nEinkommens- und Lebensverh\u00e4ltnisse in Ost und West.\nAuch k\u00fcnftig wird es regionale Einkommensunterschiede\ngeben. Aber es muss Schluss sein mit der pauschalen\nBenachteiligung der neuen gegen\u00fcber den alten Bundes-\nl\u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDeshalb wollen wir unter anderem auch noch in diesem\nJahrzehnt endlich eine Angleichung des Rentenwertes\nOst an den Rentenwert West.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDass diese Angleichung nicht aus der Rentenkasse zu\nfinanzieren ist, d\u00fcrfte klar sein. Daher muss es einen ent-\nsprechenden staatlichen Zuschuss an die Rentenversiche-\nrungstr\u00e4ger geben. Das zu realisieren ist eine Frage des\npolitischen Willens und der gesamtgesellschaftlichen So-\nlidarit\u00e4t.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir machen Vorschl\u00e4ge. Wir warten mit unseren Vor-\nschl\u00e4gen nicht erst auf die Bundesregierung. Der Gesell-\nschaft brennen die Probleme unter den N\u00e4geln. Auch\nLandesregierungen tragen Verantwortung daf\u00fcr, dass\ndiese Probleme gel\u00f6st werden.\n\nNiemand hat in der gegenw\u00e4rtigen Situation das Recht,\nVerantwortung ab- oder auf die lange Bank zu schieben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Antwortlosigkeit der Staatsregierung auf die vorlie-\ngenden Antr\u00e4ge entpuppt sich als Verantwortungslosig-\nkeit gegen\u00fcber den Problemen der Menschen im Frei-\nstaat. Die PDS wird dabei nicht tatenlos zusehen.\n\n(Starker Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile nun der\nCDU-Fraktion das Wort und darf dazu Herrn Abg.\nKienzle bitten.\n\nKienzle, CDU: Ich rede Sie nat\u00fcrlich mit Frau Pr\u00e4siden-\ntin an.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Da freue ich mich.\n\nKienzle, CDU: Sehr geehrte Damen und Herren! Ich\nwidme mich dem Antrag der SPD-Fraktion \u201eSteuersen-\nkung und Subventionsabbau\u201c.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Unserer ist besser!)\n\n\u2013 Tut mir Leid.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Uns nicht!)\n\nDer Antrag der SPD-Fraktion zeugt schon von einer\nganz geh\u00f6rigen Portion an Unverfrorenheit, denn er ver-\nlangt von der Staatsregierung nichts anderes als Vor-\nschl\u00e4ge, wie man f\u00fcr die Bundesregierung die hei\u00dfen\nKartoffeln aus dem Feuer holen soll.\n\nIch m\u00f6chte daher in Erinnerung rufen, dass es diese rot-\ngr\u00fcne Bundesregierung war, die mit ihrer verfehlten\nWirtschafts- und Finanzpolitik die heute \u00fcberall vorherr-\nschende dramatische Schieflage der \u00f6ffentlichen Haus-\nhalte verursacht hat. Es ist daher ureigenste Aufgabe\ndieser Bundesregierung, den Wagen wieder flott zu be-\nkommen, den sie in den tiefen haushaltspolitischen\nMorast gesteuert hat.\n\nEs ist schon schlimm genug, dass wir uns im Freistaat\nSachsen mit den Folgen dieser verfehlten Politik herum-\nschlagen m\u00fcssen. \u00dcber 310 Millionen Euro zus\u00e4tzliche\nSteuereinbr\u00fcche f\u00fcr 2003 hat uns allein die Steuersch\u00e4t-\nzung vom vergangenen Mai beschert. Von der letzten\nNovember-Steuersch\u00e4tzung will ich lieber gar nicht mehr\nreden. F\u00fcr das kommende Jahr rechnen wir mit 500 Mil-\nlionen Euro. Da steht unser Finanzminister vor der nicht\ngerade leichten Aufgabe, im kommenden Jahr 500 Millio-\nnen Euro durch Ausgabensenkungen oder Akquirierung\nweiterer Einnahmequellen auszugleichen.\n\nIn genau dieser Situation stellen Sie in Ihrem Antrag die\nFrage, was denn die Staatsregierung an zus\u00e4tzlicher Kre-\nditaufnahme f\u00fcr vertretbar h\u00e4lt. Das w\u00fcrde die jetzt\nschon vorhandene L\u00fccke durch die Steuerausf\u00e4lle noch\nvergr\u00f6\u00dfern. Genau das bewirkt ein Vorziehen der Steuer-\nreform.\n\n330 Millionen Euro weniger in der Kasse des Freistaates\n\u2013 das ist der Preis f\u00fcr die vorgezogene Steuerreform in\nSachsen.\n\nVorschl\u00e4ge, wie man dieses zus\u00e4tzliche Loch stopfen\nk\u00f6nnte, haben wir von Ihnen, meine Damen und Herren\nvon der SPD, noch nicht vernommen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Kienzle,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nKienzle, CDU: \u2013 Nein, das bringt doch nichts.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das glaube ich nicht! \u2013\nJurk, SPD: Sie k\u00f6nnen\n\ndie Fragen nicht beantworten!)\n\nIch empfehle im \u00dcbrigen, diese Frage auch einmal vor\ndem Hintergrund der im kommenden Jahr zum dritten\nMal drohenden Verletzung des Maastrichter Drei-Pro-\nzent-Kriteriums zu sehen.\n\nIm Juli haben wir in diesem Hause beschlossen, dass\nsich Sachsen nicht an etwaigen Strafzahlungen an die EU\nbeteiligen soll. Sie haben uns damals des Populismus be-\nzichtigt. Kaum zwei Monate sp\u00e4ter wird die Frage von\ndrohenden Strafzahlungen landauf, landab in allen Me-\ndien ernsthaft diskutiert. Wollen Sie ernstlich die Gefahr\nvon Strafzahlungen durch ein zus\u00e4tzliches Anheizen des\nDefizits noch vergr\u00f6\u00dfern?\n\nF\u00fcr uns ist die Sache klar: Da seri\u00f6se Gegenfinanzie-\nrungsvorschl\u00e4ge sowohl f\u00fcr den Bundes- als auch f\u00fcr\nden Landeshaushalt bislang nicht auf dem Tisch sind,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6373\n\nk\u00f6nnen wir einer Steuersenkung auf Pump nicht zustim-\nmen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nNolle, SPD: Wo sind denn Ihre Vorschl\u00e4ge?\n\nWo sind sie denn? \u2013\nStaatsminister Prof. Dr. Mannsfeld:\n\nNicht darauf eingehen! Es lohnt nicht! \u2013\nDr. Hahn, PDS: Aber umbl\u00e4ttern!)\n\nWas Vorschl\u00e4ge zu dem Subventionsabbau betrifft, so\nkann ich gut verstehen, wenn sich die Staatsregierung\ngegenw\u00e4rtig zur\u00fcckh\u00e4lt. Wir teilen die Einsch\u00e4tzung,\ndass zwischen strukturkonservierenden und aufbauorien-\ntierten Subventionen unterschieden werden muss.\n\nWer den Aufbau Ost nicht aufs Spiel setzen will, kann\neiner Rasenm\u00e4hermethode nicht einfach zustimmen.\nAuch hier gilt, dass zun\u00e4chst die Bundesregierung gefor-\ndert ist, seri\u00f6se Vorschl\u00e4ge auf den Tisch zu legen.\n\nWir in Sachsen haben mit unseren Beratungen zum\nHaushalt und den damit oft verbundenen Einschnitten\nbereits gezeigt, dass wir auch in der Lage sind, Subven-\ntionen zu k\u00fcrzen.\n\nH\u00e4tte die rot-gr\u00fcne Bundesregierung zu Beginn ihrer\nAmtszeit nicht ihre teuren Wahlversprechen umgesetzt,\ndann w\u00e4ren wir heute ein ganzes St\u00fcck besser dran.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nWelche waren das denn?)\n\nF\u00fcr eine vertiefte Behandlung Ihres Antrages sehen wir\nkeinen Bedarf. Falls Sie ihn nicht f\u00fcr erledigt erkl\u00e4ren,\nlehnen wir ihn ab.\n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Wort hat Herr\nAbg. Jurk von der SPD-Fraktion.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Wenn ich es lyrisch\nformulieren w\u00fcrde, k\u00f6nnte ich sagen: Am Anfang des\n21. Jahrhunderts steht Deutschland national wie interna-\ntional vor gro\u00dfen Herausforderungen. Ich formuliere es\naber sch\u00e4rfer und sage: Ein langer Dornr\u00f6schenschlaf\nvom ewigen Wirtschaftswunder geht zu Ende.\nMeine Damen und Herren! Damit komme ich zum\nThema. Die wirtschaftliche Lage ist alles andere als er-\nfreulich.\n\nWenn man sich die Zahlen in der EU-Zone anschaut, die\ngestern ver\u00f6ffentlicht wurden, stellen wir folgende\nWachstumsraten fest: Gesamte EU-Zone: \u2013 0,1 %, Nieder-\nlande: \u2013 0,5 %, Frankreich: \u2013 0,3 %, Deutschland und\nItalien: \u2013 0,1 %. Es gibt L\u00e4nder, die dar\u00fcber liegen.\n\nIch will damit deutlich machen, dass wir Deutschen\nnicht die Einzigen sind, die im Moment erhebliche Prob-\nleme mit Wirtschaftswachstum und Arbeitslosigkeit\nhaben. Das alles wird versch\u00e4rft durch die Wachstums-\nschw\u00e4che in den Vereinigten Staaten.\n\nMeine Damen und Herren! Wer hofft, dass mit Konjunk-\nturbelebung das Problem in den Griff zu bekommen ist,\nder irrt. Nein, wirtschaftliche Leistungsf\u00e4higkeit hat mit\n\nden gesetzlichen Rahmenbedingungen, mit modernen\nStrukturen in der \u00f6ffentlichen Verwaltung und \u2013 das\nsage ich ausdr\u00fccklich \u2013 mit dem gesellschaftlichen Klima\nauch f\u00fcr eine Reformdebatte im Land zu tun.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWir wollen den Sozialstaat Deutschland.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wir auch!)\n\nWir wollen ein sozial gerechtes Sachsen.\n\nDie Errungenschaften des Sozialstaates werden ohne eine\ndynamische Wirtschaft nicht zu erhalten sein.\n\nReformbedarf gab es in Deutschland immer. Nicht alles,\nwas mit dem Beitritt zur alten Bundesrepublik im Wes-\nten gang und g\u00e4be war, war gerecht, zweckm\u00e4\u00dfig oder\nzukunftstauglich.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch freue mich, Herr Albrecht und Herr Rohwer, dass\nSie dar\u00fcber lachen k\u00f6nnen. Da geht es mir nicht um die\nFrage, wie viel Hunderte Krankenkassen es gab oder\ndass wir ein System der Krankenversicherung hatten,\ndas zwischen privat und gesetzlich unterscheiden durfte.\nGleichwohl, niemand von uns, ich sage, nur ganz wenige\n\u2013 ich auf keinen Fall und meine Fraktion auch nicht \u2013\nwollen zur\u00fcck zur DDR. Aber wir alle m\u00fcssen begreifen,\ndass Gesellschaft, Staat und Wirtschaft in langfristige, ja\nglobale Entwicklungen eingebettet sind, die von uns\nPolitikern extrem schwierige Entweder/Oder-Entschei-\ndungen erfordern. Diese Entscheidungen liegen oft jen-\nseits der alten Gewissheiten, etwa \u00fcber das, was gerecht\nist oder nicht. Ich will nur ein paar Beispiele nennen.\n\nErstens. Wenn aufgrund der demografischen Entwick-\nlung 2001 noch drei Beitragszahler einen Rentner finan-\nzierten, werden es 2030 nur noch zwei Beitragszahler\nsein. Da gibt es nur zwei M\u00f6glichkeiten: Entweder jeder\nBeitragszahler zahlt mehr oder die Rentner bekommen\nweniger. Was ist sozial gerechter?\n\nZweitens. Wenn wir immer \u00e4lter werden und die medi-\nzinische Entwicklung weiter voranschreitet und immer\nteurer wird, was ist da gerechter: ein System gr\u00f6\u00dferer Ei-\ngenverantwortung oder h\u00f6here Beitr\u00e4ge?\n\nOder drittens. Wenn aufgrund von Rationalisierung in\nder Wirtschaft eine immer h\u00f6here Produktivit\u00e4t mit im-\nmer weniger Arbeitskr\u00e4ftebedarf einhergeht, was ist ge-\nrechter: subventionierte Arbeitslosigkeit oder staatlich\ninduziertes Wirtschaftswachstum?\n\nDass uns diese grundlegenden Fragen \u2013 um solche\nGrundfragen geht es hier und heute \u2013 einmal einholen\nwerden, haben wir zumindest geahnt; denn es ist ja nicht\nso, als ob uns diese Situation aus heiterem Himmel \u00fcber-\nrascht. Aber \u2013 da schlie\u00dfe ich meine Partei selbstkritisch\nein und zeige nicht nur mit dem Finger auf die \u00c4ra\nKohl \u2013 wir haben viel zu lange die Reformwelle vor uns\nhergeschoben. Nun m\u00fcssen wir den Nachbrenner z\u00fcn-\nden und die Reformschallmauer durchbrechen. Ohne\neinen h\u00f6rbaren Knall kann das nicht gehen. Deshalb,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, kann ich man-\nche Frustration \u00fcber die Reform-Agenda verstehen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6374\n\nIch denke aber, es ist wie mit den Baustellen im Stra\u00dfen-\nbau. Wenn \u00fcber viele Jahre Bau- und Reparaturma\u00dfnah-\nmen vernachl\u00e4ssigt worden sind, dann m\u00fcssen oft viele\nBaustellen gleichzeitig in Angriff genommen werden,\ndenn wenn man alle Baustellen hintereinander bedient,\nwird man ja wohl nie fertig. Wenn schon einmal die\nStra\u00dfendecke offen ist, dann lohnt es sich, gleich auch\nnoch die Kanalisation und andere Versorgungsstr\u00e4nge in\nOrdnung zu bringen. Nat\u00fcrlich ist das Verkehrschaos\ndann entsprechend gro\u00df: Alles steht im Stau, Stop and\nGo, der Wind wirbelt den Fahrern den Baustaub ins of-\nfene Fenster, alles schimpft und flucht. Aggressionen\nwerden frei, es kommt zu kleineren Auffahrunf\u00e4llen, der\nStau wird noch schlimmer, Bauarbeiten verz\u00f6gern sich,\ndie Nerven liegen blank. Eines Tages ist aber die Bau-\nstelle behoben. Die neue Stra\u00dfe, die neue Kreuzung, das\nneue Gleisbett der Stra\u00dfenbahn sind fertig und der Zu-\nstand ist viel besser als vorher. Der Verkehr flie\u00dft auf\nvoller Breite. Alles atmet tief durch und meint, der \u00c4rger\nhabe sich wohl doch gelohnt.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich f\u00fcr mei-\nnen Part bin froh, in einer solchen Zeit der Bewegung\ndes Auf- und Umbaues und eben nicht einer Zeit des\nStillstandes zu leben. Ich bin froh, dass meine Partei \u2013\ndie traditionelle Reformpartei der deutschen Geschichte\n\u2013 die Geschicke Deutschlands in dieser neuen Reform\u00e4ra\nlenkt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Agenda 2010 ist notwendig, weil keine Zuw\u00e4chse zu\nverteilen sind, weil die Bev\u00f6lkerung altert und weil wir\nglobalen Ver\u00e4nderungen Rechnung tragen m\u00fcssen. Die\nAgenda 2010 ist auch ein Programm zur Reform des Ar-\nbeitsmarktes, zum Umbau der Sozialsysteme und f\u00fcr\nwirtschaftliches Wachstum. Die Agenda 2010 verlangt\nauch von CDU/CSU im Deutschen Bundestag, aber\nhaupts\u00e4chlich auch von den CDU-gef\u00fchrten Bundesl\u00e4n-\ndern im Bundesrat nicht nur Diskussion und Kritik, son-\ndern klares Bekenntnis, was man will und was nicht.\nWichtig ist das Ergebnis dieses Prozesses, meine sehr\nverehrten Damen und Herren. Verantwortung statt Blok-\nkade hei\u00dft das Gebot der Stunde.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDamit komme ich zur Entwicklung im Osten. Deutsch-\nland als Gesamtstaat wird es nur gut gehen, wenn es\ndem Osten gut geht.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Sehr richtig!)\n\n\u2013 Dabei, Kollege M\u00fcnch, meine ich zuerst die neuen\nBundesl\u00e4nder. Aus s\u00e4chsischer Sicht schaue ich aber\ndann noch ein St\u00fcck weiter zu unseren Nachbarn im\nOsten und im S\u00fcden, die ab 1. Mai 2004 Mitglieder der\nEurop\u00e4ischen Union sein werden. Wir k\u00f6nnen den Blick\ndar\u00fcber hinaus noch weiter richten. Das hei\u00dft nat\u00fcrlich,\ndass wir uns hier in besonderer Weise dieser Aufgabe\nstellen m\u00fcssen. Deshalb, meine sehr verehrten Damen\nund Herren, bed\u00fcrfen alle Reformvorhaben selbstredend\nder Pr\u00fcfung, ob diese Aufgabenstellung mit den n\u00f6tigen\nInstrumenten auch wirklich geleistet werden kann. Hilfe\n\nkommt nicht durch Zeter und Mordio, sondern durch\nselbstbewusstes und argumentatives Handeln.\n\nMinisterpr\u00e4sident Steinbr\u00fcck aus Nordrhein-Westfalen\nhat in der Zeitung mit den vier gro\u00dfen Buchstaben am\nSonntag darauf hingewiesen, dass der Osten \u00fcberpropor-\ntional viel Geld f\u00fcr den Aufbau bekommt. Ich h\u00f6re im-\nmer von der CDU, das sei alles viel zu wenig. Wenn\nHerr Steinbr\u00fcck also feststellt \u2013 ich teile seine Kritik aus-\ndr\u00fccklich nicht \u2013, Nordrhein-Westfalen ist um so viel\nschlechter gestellt als der Osten, dann muss ich sagen:\nDa k\u00f6nnen wir froh sein, dass noch so viel Geld in den\nOsten flie\u00dft trotz dieser schwierigen Haushaltssituation,\ndie wir in Deutschland momentan zu bestehen haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAber ich habe auch die Kritik von Steinbr\u00fcck zu kom-\nmentieren. Richtig, er muss ber\u00fccksichtigen, wie die Ver-\nh\u00e4ltnisse im Osten sind. Insofern bin ich ihm ja sogar\ndankbar, dass er bei seinem Interview Kriterien genannt\nhat, wonach man beurteilen kann, wie man Geld ver-\nteilen sollte. Er nannte unter anderem die Arbeitslosen-\nquote, die Zahl der Sozialhilfeempf\u00e4nger, Lohn- und\nGehaltssummen, die Entwicklung der Infrastruktur usw.\nusf.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Dar\u00fcber wird\nzu reden sein. Ich bedauere ausdr\u00fccklich, dass \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Kienzle, CDU)\n\n\u2013 zum Subventionsabbau komme ich noch, lieber Kollege\nKienzle\n\nWenn Sie heute den Subventionsabbau kritisieren, dann\nfrage ich Sie doch: Warum schafft es unser finanzpoli-\ntisch durchaus gewiefter Ministerpr\u00e4sident nicht, genau\ndort mitzuspielen, wo es notwendig ist und wo es inter-\nessant wird, dass sich n\u00e4mlich zwei Ministerpr\u00e4sidenten\nmit unterschiedlichem Parteibuch, Steinbr\u00fcck und Koch,\nzusammengefunden haben, um Vorschl\u00e4ge zu machen,\ndie am Ende sicherlich auch Verhandlungsbasis im Bun-\ndesrat sein werden? Warum ist Georg Milbradt dort\nnicht beteiligt? Die Frage darf ja wohl gestellt werden.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn wir\n\u00fcber die Finanzierung des Aufbaus Ost reden, kommen\nwir nicht umhin zu sagen: Jawohl, wir bekommen auch\nviel Geld, weil das f\u00fcnf Wirtschaftsforschungsinstitute so\nermittelt und die Grundlagen f\u00fcr einen gerechten, einen\nfairen Solidarpakt II gelegt haben, der uns bis zum Jahr\n2019 helfen wird, die teilungsbedingten Nachteile zu be-\nheben. Ich sage: Gut, dass wir unter dieser Bundesregie-\nrung den Solidarpakt II unter Dach und Fach bringen\nkonnten!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nWenn wir morgen zum Wiederaufbau nach der Flut\nsprechen, dann kommt der Dank des Ministerpr\u00e4siden-\nten oft an die \u2013 wie sagt er immer? \u2013 Steuerzahler, die\nda willig waren. Das ist erst einmal richtig. Nat\u00fcrlich\ngab es auch eine politische Verantwortung f\u00fcr den Auf-\nbau nach der Flut. Deshalb meine ich schon, ist allen zu\ndanken \u2013 von der Bundesregierung \u00fcber die Bundesl\u00e4n-\nder hinweg \u2013, die sich mit ihrem Verzicht auf die Durch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6375\n\nf\u00fchrung einer weiteren Steuerreform bereit erkl\u00e4rt haben,\nsich am Aufbau nach der Flut zu beteiligen.\n\n(Staatsminister Dr. de Maizi\u00e8re:\nWarten wir erst einmal morgen ab!)\n\n\u2013 Wir k\u00f6nnen sicherlich morgen dar\u00fcber diskutieren, ob\nSie das noch entsprechend w\u00fcrdigen. Ich habe nur den\nRedeentwurf des Ministerpr\u00e4sidenten schon gesehen. Es\ngilt das gesprochene Wort. Herr de Maizi\u00e8re, wenn Sie\nden Ministerpr\u00e4sidenten informieren, dass er es aufgrei-\nfen soll, w\u00fcrde ich mich dar\u00fcber freuen.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wie ist denn\nnun eigentlich die Reformbereitschaft in unserem Bun-\ndesland, im Freistaat Sachsen, ausgepr\u00e4gt? Ziehen wir\nnun mit oder verharren wir in Stillstand? Die Reaktion\nauf die Agenda 2010 in Sachsen durch die S\u00e4chsische\nStaatsregierung l\u00e4sst da einige Fragen offen. So komme\nich zur\u00fcck auf die Antwort auf den Antrag der CDU-\nFraktion, die Antwort von Staatsminister Gillo.\n\nIch w\u00fcrde sie kurz zusammenfassen: Agenda ist wohl\nn\u00f6tig, aber es darf noch mehr sein. Herr Gillo, vermute\nich, geht davon aus, bei der Zusammenf\u00fchrung der Ar-\nbeitslosenhilfe k\u00f6nnte man noch mehr einsparen. Und\nwas den K\u00fcndigungsschutz betrifft, meine sehr verehrten\nDamen und Herren, den wollen sie gleich radikal ab-\nschaffen, w\u00e4hrenddessen Clement zum Beispiel eine\nmoderate Flexibilisierung in diesem Bereich vorsieht.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nWenn Sie mit Mittelst\u00e4ndlern reden, Herr H\u00e4hle, trifft\ndas auch deren Befindlichkeiten. Aber wenn die CDU-\nFraktion gemeint hat, uns hier eine ganz tolle Granate\nvon der CDU/CSU-Bundestagsfraktion vorzeigen zu\nk\u00f6nnen, mit der quasi alle Probleme im Nu gel\u00f6st wer-\nden, t\u00e4uschen Sie sich. Herr Gillo antwortet zu diesem\nAntrag, der im Deutschen Bundestag eingebracht wurde:\n\u201eDie in dem Beschluss enthaltenen Vorschl\u00e4ge und For-\nderungen notwendiger wirtschaftspolitischer Aktivit\u00e4ten\numfassen ein weites Spektrum von Einzelma\u00dfnahmen,\nwobei bei vielen Forderungen die zur endg\u00fcltigen Be-\nurteilung notwendige Konkretisierung fehlt. Eine detail-\nlierte Einzelbewertung ist daher an dieser Stelle nicht\nm\u00f6glich. Aus landespolitischer Sicht erscheint es zum\njetzigen Zeitpunkt dennoch erforderlich, darauf hinzu-\nwirken.\u201c Es folgt eine Reihe von Anstrichen und Unter-\npunkten.\n\nMit anderen Worten: Irgendwie hat die Kommunikation\nzwischen der Bundestagsfraktion und der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung nicht funktioniert. Das Ergebnis der Bun-\ndestagsfraktion war eher d\u00fcrftig und Sie schreiben ihr\njetzt die Hausaufgaben ins Stammbuch \u2013 auch eine inter-\nessante Feststellung.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die CDU-\nFraktion, so kann ich mich erinnern, hat sich doch im-\nmer f\u00fcr Steuersenkungen und f\u00fcr Subventionsabbau aus-\ngesprochen. Dass Sie nun gerade heute erkl\u00e4ren, wie\nsch\u00e4dlich doch eine Steuersenkung ist, \u00fcberrascht mich.\nEs \u00fcberrascht mich vielleicht dann nicht mehr, wenn Sie\ndarauf h\u00f6ren, was Ihnen die S\u00e4chsische Staatsregierung\nso mitteilt und einfl\u00f6\u00dft. Bei der Antwort auf den Antrag\nder SPD-Fraktion, eben zu diesen Absichten der S\u00e4ch-\n\nsischen Staatsregierung, wo sie denn Steuersubventionen\nabschaffen w\u00fcrde, h\u00e4lt sich Herr Metz au\u00dferordentlich\nkurz \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Nichtssagend!)\n\n\u2013 Kollege Porsch, da gebe ich Ihnen erst einmal Recht;\nnicht immer, aber in dem Punkt schon.\n\n\u2013 und hat \u00fcberhaupt keine eigenen Vorstellungen ent-\nwickelt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So ist es!)\n\nViel konkreter aber wurde das Finanzministerium vor\nwenigen Tagen in einer umfangreichen Presseerkl\u00e4rung\n\u00fcber \u201eRotschw\u00e4nzchen als neue Untermieter in der Berg-\nakademie Freiberg\u201c. Sie k\u00f6nnen das gerne nachlesen, da\nwar wesentlich mehr Substanz als in der Antwort auf\nunseren Antrag.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDie k\u00f6nnen sie gerade noch f\u00fcttern! \u2013\n\nZuruf des Staatsministers Rasch)\n\nSo hat jeder eben halt seine Fachgebiete \u2013 Kollege Rasch,\nSie haben das falsche; aber dar\u00fcber wollen wir jetzt nicht\nsprechen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nVerwunderlich ist die Antwort aber auch. Das sage ich\njetzt \u2013 wenn ich mir das Kabinett so anschaue: der\nMinisterpr\u00e4sident fehlt, der Finanzminister fehlt \u2013, weil\nder Ministerpr\u00e4sident Milbradt schon vor l\u00e4ngerer Zeit\nf\u00fcr einen weitaus radikaleren Subventionsabbau als viele\nseiner Parteifreunde pl\u00e4diert hat. Sie k\u00f6nnen in den Mel-\ndungen der letzten Wochen nachlesen: Milbradt fordert\n\u2013 bitte einmal genau zuh\u00f6ren und die Ostvertr\u00e4glichkeit\npr\u00fcfen \u2013: K\u00fcrzung der Eigenheimzulage, K\u00fcrzung der\nPendlerpauschale, Besteuerung der Sonntags- und Nacht-\nzuschl\u00e4ge, Reduzierung der Zusch\u00fcsse an Windkraftan-\nlagenbetreiber, Abbau der Steinkohlenf\u00f6rderung.\n\nBei der Frage der Steinkohlenf\u00f6rderung stutze ich. Ich\nhabe vor wenigen Tagen \u2013 wir waren gerade bei Nord-\nrhein-Westfalen \u2013 gelesen, dass der Fraktionsvorsitzende\nder CDU im nordrhein-westf\u00e4lischen Landtag, Herr R\u00fctt-\ngers, Ministerpr\u00e4sident Steinbr\u00fcck gerade daf\u00fcr kritisiert\nhat, dass die Steinkohlenf\u00f6rderung halbiert wird. Das\nhei\u00dft, dass Sie innerhalb Ihrer eigenen Partei f\u00fcr diese\nVorschl\u00e4ge \u2013 hier spreche ich den Ministerpr\u00e4sidenten\nan \u2013 kaum gro\u00dfen Zuspruch erfahren.\n\n(Zuruf von der SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDamit komme ich \u2013 was immer wieder diskutiert wird\nvon Ihnen, liebe Kolleginnen und Kollegen von der\nCDU; Kollege Kienzle hat es ja schon gesagt \u2013 zu der\nFrage, wie viele Steuerausf\u00e4lle wir haben. Da will ich\nmich daran erinnern, dass wir auch in diesem Hause\n\u00fcber das Steuerverg\u00fcnstigungsabbaugesetz gesprochen\nhaben \u2013 nicht unbedingt eine sch\u00f6ne Sache, das gebe ich\nja zu \u2013, aber am Ende waren es die unionsgef\u00fchrten L\u00e4n-\nder im Bundesrat, die dieses Gesetz, das zu Steuermehr-\neinnahmen gef\u00fchrt h\u00e4tte, haben scheitern lassen. \u00c4hn-\nliche Vorschl\u00e4ge wie die Eigenheimzulage kommen jetzt\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6376\n\nvom s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten \u2013 ein starkes St\u00fcck,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch muss Ministerpr\u00e4sident Milbradt zugute halten, dass\ner sich wenigstens an einem Reformgipfel mit dem Bun-\ndeskanzler beteiligen w\u00fcrde und sich nicht verweigert.\nIch finde es richtig \u2013 das sage ich ausdr\u00fccklich \u2013, dass\nauch die CDU-Ministerpr\u00e4sidenten aus dem Osten bereit\nsind, wichtige Weichenstellungen mit dem Bundeskanz-\nler zu diskutieren und zu beraten. Viel entt\u00e4uschter bin\nich von Ihrer Parteivorsitzenden Merkel \u2013 das kann man\nwohl auch nicht anders erwarten, wahrscheinlich kommt\nsie auch nicht aus dem Osten.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die vor uns\nliegenden Reformen brauchen eine breite politische Basis\nund ich sage, bei der S\u00e4chsischen Staatsregierung \u2013 allen\nvoran ihr Ministerpr\u00e4sident \u2013 sehe ich weniger im Vor-\ndergrund den Umbau des Sozialstaates als vielmehr das\ngrunds\u00e4tzliche Beschneiden des Sozialstaates, denn der\ns\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident und seine Staatsregierung\nwollen Experimentierklauseln. Was hei\u00dft das? Wir haben\nheute ein j\u00fcngstes Beispiel erfahren d\u00fcrfen:\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Lenken Sie nicht ab!)\n\nSachsen ist das erste Bundesland, das den Staatsdienern\ndas Weihnachtsgeld so richtig k\u00fcrzen will. Und weil ich\nSie jetzt sehe, Kollege H\u00e4hle \u2013 bei der Debatte waren Sie\nleider noch nicht anwesend: Ich habe eigentlich gestaunt\n\u00fcber Sie. Ich fand es in Ordnung, dass Sie sagen, da gibt\nes einen Bestandsschutz. Nun frage ich mich nur, haben\nSie das mit Ihrer Regierung \u00fcberhaupt abgestimmt?\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU:\nLassen Sie das meine Sorge sein!)\n\nWenn dem so ist, endet das Ganze in einer richtig guten\nSchlappe f\u00fcr diese Staatsregierung. Kollege H\u00e4hle, wenn\nSie auf Bestandsschutz pochen \u2013 ich bin gespannt auf\ndie n\u00e4chsten Schnellsch\u00fcsse, die als Rohrkrepierer en-\nden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nDr. H\u00e4hle, CDU: Vertrauensschutz,\n\nhabe ich gesagt!)\n\nWie aber steht es mit der Reformwilligkeit bei der Staats-\nregierung?\n\n(Dr. Hahn, PDS: Schlecht!)\n\n\u2013 Genau, sie ist grottenschlecht, Kollege Hahn.\n\nHeute h\u00f6ren wir etwas von Verwaltungsmodernisierung\n\u2013 gut, ein kleiner Schritt; fr\u00fcher waren es die Vermes-\nsungs\u00e4mter, die Eich\u00e4mter, jetzt sind es die Staatlichen\nUmweltfach\u00e4mter, jetzt werden diese bei den Regie-\nrungspr\u00e4sidien eingegliedert. Auf den Gedanken, sich\nvon den Regierungspr\u00e4sidien zu trennen, Herr Rasch,\nsind Sie aber nicht gekommen. Ich wei\u00df noch, wie viele\nExpertisen Sie offensichtlich in den Schubladen verste-\ncken mussten, denn da gab es vielleicht auch Besitz-\nst\u00e4nde \u2013 Kollege H\u00e4hle ist ja Besitzstandswahrer, wie\nwir seit heute wissen \u2013, die Sie dort nicht \u00fcber den Hau-\n\nfen werfen wollen. Aber eine richtige Verwaltungsreform\nin diesem Land steht seit vielen, vielen Jahren aus \u2013 an-\ngek\u00fcndigt von Biedenkopf bis hin zu Milbradt, meine\nsehr verehrten Damen und Herren.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\n\nZuruf des Staatsministers Rasch \u2013\nNolle, SPD: Das ist das falsche Gebiet f\u00fcr Sie!)\n\nIch habe heute bei der 1. Lesung sehr gr\u00fcndlich zugeh\u00f6rt\nund gemerkt: Das ist das Mindeste, was man erwarten\nkann; das war aber nicht das, was das Land braucht.\n\nWie steht es um eine wirklich innovative Schulreform?\nDa haben Sie sich nur unter dem Druck von Volksantrag\nund Volksbegehren bewegen wollen. Ich stelle fest: Nach\n\u201ePisa\u201c nach \u201eIglu\u201c \u2013 oder wie diese ganzen sch\u00f6nen Stu-\ndien hei\u00dfen \u2013 brauchen wir auch in Sachsen ein grund-\ns\u00e4tzliches Nachdenken \u00fcber die s\u00e4chsische Schule. Das,\nwas Sie vorlegen, ist unausgegoren, und im \u00dcbrigen\nsch\u00e4digt es auch das Klima an den Schulen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEin Letztes, denn es ist ja nun leider auch ein Lieblings-\nthema Ihrer CDU-Oberb\u00fcrgermeister geworden, alle Ver-\nantwortung f\u00fcr die Finanzausstattung der Kommunen\nbeim Bund abzuladen. Dazu sage ich Ihnen eindeutig:\nK\u00fcmmern Sie sich um die Finanzausstattung unserer\nKommunen!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDa geht es mir nicht nur um die Frage, dass Sie sich\nheute r\u00fchmen, dass die Umlagegrundlagen so ver\u00e4ndert\nwurden, dass die Kommunen jetzt den Landeswohl-\nfahrtsverband noch st\u00e4rker finanzieren m\u00fcssen; da geht\nes mir um viel mehr: Ihr hochgelobter Gleichm\u00e4\u00dfigkeits-\ngrundsatz wirkt n\u00e4mlich im Moment gerade, aber wirk-\nlich in einer Art und Weise gegen die Kommunen, dass\nsie gr\u00fcndlich \u00fcberlegen m\u00fcssen, ob dieses Instrument\nwirklich das richtige ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUnd, meine Damen und Herren, wie schaut es denn aus\nmit dem inners\u00e4chsischen Aufbau Ost? Ich komme aus\nder Oberlausitz. Weite Teile des Arbeitsamtsbezirkes\nBautzen haben l\u00e4ngst Arbeitslosenquoten wie bei den\nostdeutschen Schlusslichtern Arbeitsamt Sangerhausen\noder Neubrandenburg. Da, meine Damen und Herren\nvon der Staatsregierung, haben Sie aber gr\u00fcndlich ver-\nsagt \u2013 trotz Gebieten mit besonderen Entwicklungsaufga-\nben.\n\nKollege Porsch hat heute \u2013 moderat, wie er es immer zu\nmachen versucht \u2013 gemeint: Wir nehmen die Bundes-\nregierung mal ein St\u00fcck unter Beschuss, warten nicht auf\nSchr\u00f6der. F\u00fcr mich war es ja bemerkenswert, wie Sie die\nAgenda-Diskussion f\u00fchren.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Schlecht!)\n\n\u2013 Was hei\u00dft schlecht?! Wenn man Mitgliederkampagnen\nmacht, dann muss sie auch nicht so sonderlich gut sein.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6377\n\nIch verfolge ja auch Ihre Entwicklung. Im Moment\nscheint mir Ihre Partei, Kollege Porsch, auf dem ver-\nschlungenen Pfad der Geschichte von der Partei der\nStrukturkonservativit\u00e4t der DDR zur strukturkonservati-\nven Partei in der Bundesrepublik Deutschland zu mutie-\nren. Sie wollen jetzt nicht mehr die Errungenschaften\nvon 40 Jahren real existierendem Sozialismus sichern,\nsondern nunmehr die Errungenschaften von 54 Jahren\nBundesrepublik Deutschland \u2013 ein bemerkenswerter Vor-\ngang.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nIch habe gesagt: Radikal erneuern!)\n\nWenn man schaut, was im Entwurf Ihres neuen Partei-\nprogramms steht, dann stellt man fest, dass Sie sich\nirgendwo tats\u00e4chlich weiterentwickeln. Inzwischen er-\nkennen Sie an, dass das Gewinnstreben zumindest in\nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen nichts\nSchlechtes mehr ist. Das ist der erste Schritt. Vielleicht\nwerden Sie 2011 \u2013 falls Sie dann noch existieren \u2013 be-\ngriffen haben, dass Sie 2003 eine Agenda 2010 h\u00e4tten\nmachen m\u00fcssen.\n\nEine Bemerkung zur Wirklichkeit in Deutschland: Dort,\nwo die PDS regiert, musste sie l\u00e4ngst einsehen, dass es\nohne grundlegende \u2013 auch schmerzliche \u2013 Einschnitte im\nsozialpolitischen Bereich nicht gehen kann.\n\n(Beifall der Abg. Nolle, SPD,\nund Rohwer, CDU)\n\nDas wissen wir aus Mecklenburg-Vorpommern und aus\nBerlin. Das geh\u00f6rt dazu, wenn der Rahmen so wie im\nMoment abgesteckt ist.\n\n(Dr. Hahn, PDS:\nWer stellt da die Ministerpr\u00e4sidenten?)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich denke, wir\nin der SPD leben ganz gut in der Mitte zwischen den Ex-\ntremen, zwischen einer CDU, die die Wirtschaft vollends\nvon den Fesseln des Sozialstaates l\u00f6sen will, und einer\nPDS, die weiterhin \u201edie Verwertungsinteressen des Kapi-\ntals brechen\u201c will. Aber, meine sehr verehrten Damen\nund Herren, ich verhehle nicht, dass wir noch wichtige\nReformvorhaben \u2013 ich sage auch: gemeinsam \u2013 schultern\nm\u00fcssen. Da blicke ich auch in die Richtung dieser CDU.\nSicher, uns als Sozialdemokraten gef\u00e4llt nicht alles, was\nbei der Verst\u00e4ndigung \u00fcber die Gesundheitsreform zwi-\nschen Schmidt und Seehofer herausgekommen ist; aber\ndie Menschen haben, so glaube ich, erwartet, dass sich\ndie Politik verst\u00e4ndigt und endlich einmal ein Ergebnis\ngebiert. Wir k\u00f6nnen uns nicht \u00fcber jedes Detail freuen.\nSicherlich hatte jeder andere Vorstellungen. Aber zumin-\ndest schafft dieser Prozess erst einmal Rechtssicherheit\nund, so hoffe ich, wirklich niedrigere Beitr\u00e4ge.\n\nWir werden diesen Prozess im \u00dcbrigen bei der Renten-\nreform fortf\u00fchren m\u00fcssen. Da wird es nichts helfen \u2013 Sie\nhaben nun einmal die entsprechenden M\u00f6glichkeiten im\nBundesrat. Zudem haben Sie eine eigene Reformkommis-\nsion unter Herzog aufgestellt. Der Ex-Ministerpr\u00e4sident\nBiedenkopf teilt \u00fcbrigens deren Meinung auch nicht so\nrichtig. Innerhalb der Reformkommission der Bundes-\nregierung gab es sehr verschiedene Ans\u00e4tze.\n\nWas will ich damit sagen? Es ist notwendig, die ver-\nschiedenen Meinungen unter einem Dach zusammenzu-\nbringen und sich dann dar\u00fcber zu verst\u00e4ndigen, wie\nman mit der Rentenreform in Zukunft klarkommt.\n\nDer Bundeskanzler hat heute im Bundestag klar gesagt:\nEs war ein Fehler der Sozialdemokraten im Deutschen\nBundestag, den demografischen Faktor verhindert zu\nhaben. \u2013 Das ist richtig und geh\u00f6rt zur politischen Ehr-\nlichkeit. Deswegen bin ich dem Bundeskanzler f\u00fcr seine\nAussage auch dankbar.\n\nMir ist es im \u00dcbrigen v\u00f6llig egal, ob es \u201eNachhaltigkeits-\nfaktor\u201c oder \u201edemografischer Faktor\u201c hei\u00dft. Wir m\u00fcssen\nuns dieser demografischen Entwicklung anpassen. Im\n\u00dcbrigen ist es die Bundesregierung gewesen, die daf\u00fcr\nSorge getragen hat, dass die Altersvorsorge mit dem Ka-\npitaldeckungsverfahren auf eine neue Grundlage gestellt\nworden ist.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Da k\u00f6nnten wir\nviel weiter sein!)\n\n\u2013 Kollege L\u00e4mmel, das ist das Stichwort: Sie k\u00f6nnten\nviel weiter sein!\n\nEin Ausgangspunkt f\u00fcr die Agenda 2010 sind zweifellos\ndie Arbeitskosten. Erinnern Sie sich, wie im Jahre 1990\nunter Kohl die Sozialversicherungssysteme daf\u00fcr herhal-\nten mussten, die deutsche Einheit zu finanzieren. Wir\nsind einer Erh\u00f6hung der Arbeitskosten in gro\u00dfem Um-\nfang ausgeliefert gewesen. Die Konsequenzen sp\u00fcren wir\nheute. Und heute m\u00fcssen wir handeln.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU:\nWas h\u00e4tten Sie denn gemacht?)\n\n\u2013 Herr Kollege H\u00e4hle, Sie k\u00f6nnen gerne noch reden.\n\nIch kann nur hoffen, dass der Reformwille in diesem\nLand anh\u00e4lt. Ich meine, das Zeitfenster ist nicht allzu\ngro\u00df.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Entscheidend\nist aber auch die Psychologie der Reformfreudigkeit. Wir\nbrauchen auch ein St\u00fcck Optimismus und Vertrauen in\ndie eigene Kraft.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch sage f\u00fcr diese SPD-Landtagsfraktion: Wir werden\nuns mit den Reformvorhaben, gerade was den Arbeits-\nmarkt Ost betrifft, auch innerhalb unserer Partei aus-\neinander setzen. Aber wir werden uns nicht v\u00f6llig ver-\nweigern.\n\nIch sage auch: Es trifft zu, was der Bundeskanzler in sei-\nner Rede am 14. M\u00e4rz im Deutschen Bundestag gesagt\nhat: \u201eWenn wir nicht bereit sind uns zu ver\u00e4ndern, dann\nwerden wir ver\u00e4ndert.\u201c \u2013 Ich erwarte von dieser Staats-\nregierung Konstruktivit\u00e4t bei den Beratungen \u00fcber die\nAgenda 2010, ob im Bundesrat oder im Deutschen Bun-\ndestag, je nachdem, welche M\u00f6glichkeiten Sie dort\nhaben. Ich fordere die S\u00e4chsische Staatsregierung auf,\nendlich ihre eigene Reformagenda vorzulegen.\n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6378\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Die zweite Diskussionsrunde ist\ner\u00f6ffnet. Ich bitte die CDU-Fraktion. Herr Abg. Rohwer.\n\nRohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die Zukunft unserer sozialen Siche-\nrungssysteme ist untrennbar mit der Wirtschafts- und\nFinanzpolitik verbunden. Diese Themen besch\u00e4ftigen \u2013\nwir haben es heute wieder bemerkt \u2013 nicht nur den\nLandtag; fast zeitgleich hat der Bundestag dar\u00fcber debat-\ntiert. Sie besch\u00e4ftigen besonders diejenigen, die davon\ndirekt betroffen sind: die Arbeitnehmer und Arbeits-\nlosen, die Selbstst\u00e4ndigen und Unternehmer, die B\u00fcrger.\n\nDie Glaubw\u00fcrdigkeit von Politik wird heute daran ge-\nmessen, ob Politik in der Lage ist, Deutschland wieder\nan die europ\u00e4ische Spitze zu f\u00fchren. Herr Kollege Jurk,\nda geht es eben nicht darum, ob man Haushaltskonsoli-\ndierung durch das Streichen von Steuererleichterungen\nbetreibt oder ob man eine generelle Steuerreform durch-\nbringt. Aber wie lange reden wir in Deutschland schon\n\u00fcber die \u201eAgenda 2010\u201c und ihre Ma\u00dfnahmen? Ma\u00dfnah-\nmen, die kaum bis zum Ende dieses Jahrzehnts reichen\nwerden!\n\nIch habe den Eindruck, dass sich auch die Mehrheit der\nSozialdemokraten dessen bewusst ist. Daf\u00fcr spricht die\ndeutliche Unterst\u00fctzung der Partei f\u00fcr die Agenda. Den-\nnoch, um einen kleinen Schritt in Richtung Zukunft zu\nmachen, m\u00fcssen wir deutschen Politiker offenbar schon\nzum gro\u00dfen Sprung ansetzen. Die demografische Ent-\nwicklung und ihre Konsequenzen dr\u00e4ngen nach weitge-\nhenden Reformen. Wer heute immer noch versucht,\ndiese Problematik zu verdr\u00e4ngen, sollte die Grundlagen\nseines Politikverst\u00e4ndnisses nochmals \u00fcberdenken. Dabei\ngeht es mir besonders um die empirisch nicht belegbare\nThese, der demografische Wandel sei nur ein Scheinpro-\nblem, um die scheinbare Kluft zwischen Arm und Reich\nzu \u00fcberdecken. Manch einer versucht eben mit allen Mit-\nteln, die Augen vor der Zukunft zu verschlie\u00dfen und\nnur keine Ver\u00e4nderungen zuzulassen.\n\nDa gef\u00e4llt sich die PDS \u2013 das hat mich schon ein wenig\n\u00fcberrascht \u2013 in ihrer neuen Rolle als H\u00fcterin des Grund-\ngesetzes. Sie macht sich vehement f\u00fcr das Sozialstaats-\nprinzip stark. Wer verfassungsrechtlich argumentiert,\nsollte aber die n\u00f6tige Differenziertheit walten lassen. Das\nBundesverfassungsgericht, das Organ bindender Verfas-\nsungsauslegung, hat bereits 1954 im \u201eInvestitionshilfe-\nUrteil\u201c entschieden, \u201edass sich der Verfassungsgeber\nnicht ausdr\u00fccklich f\u00fcr ein bestimmtes Wirtschaftssystem\nentschieden hat. Die gegenw\u00e4rtige Wirtschafts- und So-\nzialordnung ist zwar eine nach dem Grundgesetz m\u00f6gli-\nche Ordnung, keineswegs aber die allein m\u00f6gliche. Sie\nberuht auf einer vom Willen des Gesetzgebers getrage-\nnen wirtschafts- und sozialpolitischen Entscheidung, die\ndurch eine andere Entscheidung ersetzt oder durchbro-\nchen werden kann\u201c. \u2013 So viel von verfassungsrechtlicher\nSeite zum Zusammenhang zwischen Sozialstaatlichkeit\nund notwendiger Reformpolitik. Wer heutzutage jeden\nReformansatz als unsozial brandmarkt und ablehnt, tut\ndas auf Kosten anderer. Er w\u00e4lzt die Lasten auf die kom-\nmenden Generationen ab.\n\n(Zuruf von der PDS: So ein Quatsch!)\n\nDamit sind wir bei einem zentralen Punkt in der aktuel-\nlen Debatte auch in der Sozialpolitik, der Generationen-\ngerechtigkeit. Das ist kein Thema neoliberaler Nach-\nwuchs\u00f6konomen, wie es einige in diesem Hause gern\ndarstellen. Wer immer wieder von Gerechtigkeit redet,\nmuss auch sein aktuelles Handeln daran messen lassen,\nwas es f\u00fcr k\u00fcnftige Generationen bedeutet. Dazu hat\nRichard von Weizs\u00e4cker gesagt: \u201eDie wichtigste Aufgabe\nf\u00fcr uns, die wir heute Verantwortung tragen, ist die\nlebenswerte Zukunft f\u00fcr nachfolgende Generationen.\u201c\nWas werden die heute 20- bis 30-J\u00e4hrigen im Rentenalter\nnoch von der Solidargemeinschaft haben, f\u00fcr die sie jetzt\neinzahlen? Roman Herzog dazu: \u201eVerantwortung tr\u00e4gt\nman nicht nur f\u00fcr das, was man tut, sondern auch f\u00fcr\ndas, was man geschehen l\u00e4sst.\u201c Wenn der Staat bankrott\nist und die Sozialsysteme zusammengebrochen sind,\nwird Artikel 20 des Grundgesetzes ausgeh\u00f6hlt.\n\nDamit Deutschland auch in Zukunft noch ein sozialer\nStaat sein kann, muss es sich endlich den wandelnden\nRahmenbedingungen anpassen. Ein politisches System,\ndas sich nicht anpasst, geht irgendwann zugrunde wie\ndie DDR. Wer sich aber als Anwalt der B\u00fcrger aufspielt\nund meint, tief greifende Reformen w\u00fcrden gegen den\nWillen der W\u00e4hler durchgesetzt, der liegt falsch. Er liegt\nnicht nur falsch, sondern untersch\u00e4tzt auch diejenigen,\ndie er im Landtag vertritt. Eine Umfrage des Allensbach-\nInstituts ergab, dass 70 % der Menschen davon \u00fcber-\nzeugt sind, dass sich die Probleme nur mit tief greifen-\nden Reformen l\u00f6sen lassen.\n\n57 % gaben aber auch an, f\u00fcr den Reformstau seien wir\nPolitiker verantwortlich, weil wir uns nicht trauen, not-\nwendige Reformen anzugehen. Was gilt es zu tun? Ich\nhalte drei Punkte f\u00fcr wichtig.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Rohwer, gestat-\nten Sie eine Zwischenfrage?\n\nRohwer, CDU: Ich wollte gern zum Schluss kommen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das ist Ihre Entschei-\ndung, dies zu akzeptieren.\n\nRohwer, CDU: Erstens m\u00fcssen wir dieses Thema in\nallen Parteien anpacken, offen mit den Menschen da-\nr\u00fcber reden. Die B\u00fcrger erwarten von uns nicht nur eine\nehrliche Analyse der Situation, sondern auch konkrete\nL\u00f6sungsvorschl\u00e4ge. Dann werden Sie auch richtige Re-\nformen akzeptieren. Generationsgerechtigkeit darf dabei\nnicht nur ein Thema f\u00fcrs Sommerloch sein.\nZweitens. Dass niemand mehr aus blankem Populismus\nden Leuten einredet, es k\u00f6nne alles so weitergehen wie\nbisher, aus einer nie versiegenden Quelle k\u00f6nnte der\nStaat immer Geld bereitstellen. An dieser Stelle k\u00f6nnte\ndie PDS, auch wenn sie nur in der Landespolitik wahr-\ngenommen wird, einen bescheidenen Beitrag leisten.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir kommen eher\nim Bundestag vor als Sie, Herr Rohwer!)\n\nDrittens braucht die Bundesregierung endlich eine klare\nLinie. Wer das st\u00e4ndige Hin und Her unseres Kanzlers\nzwischen unternehmerfreundlicher Rhetorik und Anbie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6379\n\nderung bei den Gewerkschaften verfolgt, dem d\u00fcrfte\nmittlerweile schwindlig sein. Auch in der Finanzpolitik,\nwo Sparkommissar Eichel mittlerweile mit Freude Schul-\nden anh\u00e4uft, ist endlich Kompetenz gefragt.\n\nNat\u00fcrlich werden wir im Rahmen unserer heutigen\nLandtagsdebatte keine L\u00f6sungen f\u00fcr die genannten Prob-\nleme finden. Allerdings \u2013 da bin ich mir ziemlich sicher\n\u2013 viel Geduld werden die B\u00fcrger mit uns nicht mehr\nhaben. Deswegen muss sich etwas \u00e4ndern, und zwar\njetzt.\n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es spricht Herr Abg.\nDr. Pellmann, PDS-Fraktion.\n\nDr. Pellmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Bevor ich zu meinem Beitrag\nkomme, der sich mit einigen Auswirkungen der sowohl\nschon verabschiedeten als auch der k\u00fcnftigen Hartz-Ge-\nsetzgebung besch\u00e4ftigt, m\u00f6chte ich ein paar Vorbemer-\nkungen machen:\n\n1. Zun\u00e4chst ankn\u00fcpfend an Sie, Herr Rohwer: Sie sagen,\n70 % der Menschen seien laut Umfrage f\u00fcr Reformen.\nOkay! Die Frage sagt aber nicht, f\u00fcr welche Reformen.\nDas ist doch das Problem. Meinen Sie etwa, dass das,\nwas Sie unter Reformen verstehen, wesensgleich mit\ndem ist, was unter Umst\u00e4nden B\u00fcrger darunter verste-\nhen. Das ist doch eine Anma\u00dfung. Das ist also das erste,\nwas ich vorbemerken m\u00f6chte.\n\n2. Herr L\u00e4mmel, Sie hatten am Anfang gesagt, es sei\ndoch alles recht unausgegoren, was da auf uns zu-\nkommt. Zum Teil w\u00fcrde ich Ihnen ja zustimmen. Aber\ndann m\u00fcssten Sie auch Selbstkritik \u00fcben. Sie m\u00fcssten\nn\u00e4mlich sagen, das, was Frau Ulla Schmidt, die Bundes-\ngesundheitsministerin und ihr Vorg\u00e4nger, Herr Seehofer,\nCSU-Mitglied, zusammen als so genannten Gesundheits-\nkompromiss geschlossen haben, ist unausgegoren. Ich\nsehe es auch so, weil es nicht tauglich ist. Das m\u00fcssten\nSie aber auch auf sich beziehen.\n\n3. Wir sollten vielleicht auch bedenken: Es geht nicht um\nirgendwelche allgemeine Steuerdebatten. Es geht auch\nnicht darum, wie wir vielleicht diese oder jene Wirt-\nschaftsma\u00dfnahme zu beurteilen h\u00e4tten und ein Ping-\npongspiel von der Sitzordnung her links und rechts in\ndiesem Hause veranstalten. Es geht einfach um diejeni-\ngen, das habe ich bisher zu stark vermisst \u2013, f\u00fcr die wir\nwirklich im Landtag sitzen, n\u00e4mlich die B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger dieses Landes. Herr Jurk, eine Bemerkung\nkann ich, was Ihren Beitrag betrifft, nicht unbeantwortet\nlassen. Ich bin allerdings nicht daf\u00fcr zust\u00e4ndig, wie Sie\nvielleicht auf die PDS-Kritik reagierten, zu antworten.\nAber eine Sache will ich denn schon ansprechen. Sie\nsagen, es sei unbedingt n\u00f6tig, dass sich etwas \u00e4ndert.\nDas sehe ich genau so wie Sie. Die Frage ist nur \u2013 da\nwir eine v\u00f6llig andere Meinung haben \u2013: Wer wird bei\nden Ver\u00e4nderungen zur Kasse gebeten? Das ist die\nFrage.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs geht nicht darum, dass man sich allgemein \u00e4u\u00dfert\nund nur dem folgt, was kommt.\n\nLassen Sie mich einige generelle Bemerkungen zu der\nbisherigen Hartz-Gesetzgebung machen. Zum Ersten: Ich\nverfolge mit einiger Unruhe, was wir gelegentlich er-\nleben und was immer \u00f6fter an Kampagnen passiert. Da-\nmit soll ganz offensichtlich der Boden bereitet werden,\nweil man Einzelbeispiele, wie ich auch kritisch sehe,\nhoch stilisiert \u2013 eine Situation heraufzubeschw\u00f6ren, in\nder Menschen Schuldgef\u00fchle bekommen, weil sie arbeits-\nlos oder Sozialhilfeempf\u00e4nger sind. Wir d\u00fcrfen nicht\nvom Einzelfall auf die Allgemeinheit schlie\u00dfen. Ich sage\ndas ganz ausdr\u00fccklich. Das trifft auch f\u00fcr die Faulheits-\ndebatten, die es gegeben hat, zu. Wo bleibt der Aufschrei\ndar\u00fcber, dass Konzerne, Gro\u00dfbanken null Steuern bezah-\nlen? Da m\u00fcsste man doch laut schreien und nicht allein\n\u00fcber Florida-Rolf, der sich zu Unrecht in der kaliforni-\nschen Sonne sonnt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie zweite Bemerkung: Wir werden durch diese Gesetz-\ngebung und ihre Umsetzung in Sachsen eine zuneh-\nmende Zahl von Armen bekommen. Die Zahl derer, die\nwir jetzt als einkommensarm bezeichnen k\u00f6nnen, wird\nsich verdoppeln. Deswegen fordere ich von dieser Stelle\nerneut und nicht zum ersten Mal: Die Staatsregierung\nmuss endlich einen Armuts- und Reichtumsbericht auf\nden Weg bringen. Das ist unbedingt notwendig, damit\nwir die Auswirkungen auch entsprechend zur Kenntnis\nnehmen k\u00f6nnen. Es ist einfach davon auszugehen. Wir\nd\u00fcrfen statistisch nicht nur die jetzt vielleicht von Ar-\nbeitslosenhilfe Betroffenen, die dann das so genannte\nArbeitslosengeld II bekommen, nehmen. Da h\u00e4ngen An-\ngeh\u00f6rige dran. Es h\u00e4ngen Kinder dran. Es ist also auch\nfamilienpolitisch feindlich, was hier passiert.\n\nZum Dritten: Ich denke, es ist im hohen Ma\u00dfe wirt-\nschaftssch\u00e4digend. Darauf hat Prof. Porsch schon auf-\nmerksam gemacht. Insofern bin ich sehr dankbar, was\neiner Ihrer Kollegen k\u00fcrzlich in der \u201eBild\u201c-Zeitung ver-\nlautbarte: Er hatte gro\u00dfe Sorge, was in seiner Lausitzer\nRegion geschehen w\u00fcrde, dass Existenzen bedroht sind,\nweil Kaufkraft abgesenkt wird. Ich denke, da sind wir\nuns mit Herrn Schiemann, der das in der \u201eBild\u201c-Zeitung\nverlautbarte, sehr einig, aber m\u00f6glicherweise nicht mehr\nin der L\u00f6sung des Problems.\n\nEine vierte Bemerkung: Wir haben es im hohen Ma\u00dfe\nmit einer Verunsicherung der Kommunen zu tun. Als\nHartz sein Pamphlet im vergangenen Sommer vorstellte,\nherrschte beispielsweise in der Leipziger Stadtverwal-\ntung \u2013 Herr Tiefensee war schlie\u00dflich mit in dieser Kom-\nmission \u2013 gro\u00dfe Euphorie. Bis zu 30 Millionen Euro,\nmeinte man, w\u00fcrde man an Sozialausgaben in Leipzig\nsparen. In der Zwischenzeit ist diese Euphorie Ern\u00fcchte-\nrung gewichen. Heute rechnet man sogar mit einem er-\nheblichen Anstieg der kommunalen Sozialhilfebelastun-\ngen, denn es ist \u00fcberhaupt nicht klar, wer denn k\u00fcnftig\nEmpf\u00e4nger von Arbeitslosengeld II sein wird. Wie viele\njetzige Sozialhilfeempf\u00e4nger gehen in diese Kategorie?\nWer entscheidet dar\u00fcber, wer arbeitsf\u00e4hig ist und wer\nnicht? Es gibt also nach wie vor einen v\u00f6lligen Wirrwar\nin dieser Frage. Ich kann nur appellieren: Ohne dass die\nKommunen hier mit im Boot sind, wird das, was mit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6380\n\nHartz I und dann mit Hartz IV angedacht ist, noch viel\nproblematischer.\n\nF\u00fcnftens. Diese Ma\u00dfnahmen, um die es hier geht, wer-\nden zu weiterer Abwanderung in die alten Bundesl\u00e4nder\nf\u00fchren, ob wir wollen oder nicht. Wenn jeder zur Arbeit\ngezwungen wird und wenn jeder alle Jobs annehmen\nmuss, ist \u00fcberhaupt nicht gesagt, wo diese Jobs denn zu\nfinden sind. Wenn sie im Osten nicht zu haben sind,\nwird es ein weiteres Ausbluten des Ostens, was vor-\nnehmlich die jungen Menschen betrifft, geben.\n\nWir wollen das nicht und wir sollten gemeinsam alles\ndaf\u00fcr tun, dass das nicht stattfindet. Die unvern\u00fcnftige\nAlternative w\u00e4re doch, dass wir k\u00fcnftig dar\u00fcber nach-\ndenken m\u00fcssten, ganze Regionen, wie die Lausitz oder\ndas Erzgebirge, aufzuforsten. Das kann doch nicht ge-\nwollt sein. Dort k\u00f6nnen wir uns doch nicht hinbewegen.\n\nSechstens und letztens. Herr Porsch hat es bereits ange-\ndeutet und ich will es noch etwas sch\u00e4rfer formulieren.\nIch m\u00f6chte an Gewerkschaften und Arbeitslosenver-\nb\u00e4nde appellieren, dass die Ma\u00dfnahmen, die mit \u201eHartz\u201c\nauf uns zukommen, bitte sch\u00f6n hinsichtlich ihrer Ver-\nfassungstreue \u00fcberpr\u00fcft werden, denn hier wird bei-\nspielsweise durch die Einschr\u00e4nkung der Arbeitslosen-\ngeld-Anspruchsdauer in Eigentumsrechte eingegriffen.\nHier m\u00f6chte ich doch wissen, ob sich das mit dem\nGrundgesetz vertr\u00e4gt. Oder wenn beispielsweise der\nSozialstaat nicht mehr garantiert, dass alle ein ausk\u00f6mm-\nliches Leben ohne Armut haben k\u00f6nnen, ist auch das\nverfassungswidrig. Ich denke, hier sollten wir dazu auf-\nfordern, dass das unbedingt \u00fcberpr\u00fcft wird.\n\nEs lie\u00dfen sich noch viele Details anf\u00fcgen. Ich m\u00f6chte da-\nrauf verzichten und abschlie\u00dfend sagen, dass das, was\nmit den Hartz-Gesetzen auf uns zukommt, nichts Gutes\nahnen l\u00e4sst. Ich bitte und hoffe, dass die Staatsregierung,\nwenn auch m\u00f6glicherweise aus anderer Motivation he-\nraus, diese Gesetze im Bundesrat ablehnt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage die CDU-\nFraktion, ob es noch Redebedarf gibt. \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann spricht noch einmal die PDS-Fraktion. Frau\nAbg. Ernst, bitte.\n\nFrau Dr. Ernst, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Wie die Diskussion in diesem Lande zur\nZukunft der Sozialsysteme gef\u00fchrt wird, insbesondere\nvon der SPD-, aber auch von der CDU-Fraktion, das ist\nf\u00fcr mich wirklich ein Albtraum. Das muss ich sagen.\nMan tr\u00e4umt schon nachts von zus\u00e4tzlichen Versicherun-\ngen, die man k\u00fcnftig zu zahlen hat, man tr\u00e4umt von\nK\u00fcrzungen und hat sie auch vor sich. Jeden Tag, wenn\nman in die Zeitung schaut, h\u00e4uft sich das und ich plane\njetzt schon, wie ich 2004 meinen Zahnarzt st\u00fcrme, denn\ndas ist das \u201egute Jahr\u201c, wie mir gesagt wurde.\n\nMeine Damen und Herren! Die Leute werden durch\ndiese Diskussion verunsichert und ver\u00e4ngstigt. Ich\nglaube, diese Diskussion bringt uns so, wie sie gef\u00fchrt\nwird, nicht voran.\n\n(Jurk, SPD: Sie machen doch munter mit!)\n\n\u2013 Es sind aber Ihre Vorschl\u00e4ge, die Vorschl\u00e4ge der SPD\nzusammen mit der CDU, wenn ich auf den Bereich des\nGesundheitswesens zu sprechen komme.\n\nSchauen wir uns die Vorschl\u00e4ge im Bereich der Gesund-\nheit an, die als Reform bezeichnet werden. Nun will ich\neinmal gutwillig sein. Nehmen wir die K\u00fcrzungen, wie\nsie sind: die Einf\u00fchrung einer Praxisgeb\u00fchr, die Ausglie-\nderung des Zahnersatzes aus der gesetzlichen Kranken-\nversicherung, mehr Zuzahlungen f\u00fcr den Krankenhaus-\ntag oder auch die alleinige Finanzierung des Kranken-\ngeldes durch die Versicherten. Seien wir mal gutwillig\nund gehen davon aus, dass diese Ma\u00dfnahmen wenigs-\ntens das Gesundheitssystem ver\u00e4ndern werden und wir\ndamit wirklich Probleme l\u00f6sen k\u00f6nnten, die im Gesund-\nheitswesen existieren. Dann k\u00f6nnte ich sie wenigstens\nnachvollziehen. Aber ich sage Ihnen, Herr Jurk \u2013 Sie\nreden so sehr viel von Ver\u00e4nderung: Mitnichten wird\ndurch diese Vorschl\u00e4ge das Gesundheitssystem refor-\nmiert! Mitnichten!\n\nMeine Damen und Herren, diese angedachten Ma\u00df-\nnahmen k\u00f6nnen \u2013 und das best\u00e4tigen Ihnen sehr viele \u2013\nmaximal Luft f\u00fcr ein paar Jahre schaffen; sie sind aber\n\u00fcberhaupt keine Reformen. Ich will Ihnen vier Punkte\nzur Gesundheitsreform nennen, die belegen sollen, aus\nwelcher Sicht die PDS-Fraktion sich dieser Sache stellt:\n\nErstens. Die Vorschl\u00e4ge sind, Sie k\u00f6nnen es drehen, wie\nSie wollen, sozial unausgewogen, und sie f\u00fchren zur\nSchw\u00e4chung des viel beschworenen Arguments der Soli-\ndargemeinschaft. 90 % davon m\u00fcssen die Versicherten\nselber zahlen, das hei\u00dft die Entlastungen und die Ein-\nnahmen gehen zu 90 % auf Kosten der Versicherten. Im\nSchnitt muss man 600 Euro f\u00fcr das Ganze mehr zahlen.\n600 Euro, das sind klare Fakten. Nehmen wir die Einf\u00fch-\nrung einer Praxisgeb\u00fchr. Sie wird nicht dazu f\u00fchren,\ndass sich hier tats\u00e4chlich etwas positiv ver\u00e4ndert, son-\ndern nur dazu, dass \u00c4rzte mehr Verwaltungsaufwand\nhaben und dass Versicherte sich \u00fcberlegen, ob sie \u00fcber-\nhaupt noch den Arzt konsultieren. Aber das hat auch\nwieder eine Wirkung, n\u00e4mlich die, dass man sagt: Ich\ngehe eben nicht zum Arzt. In dem gleichen Vorschlag\nzur Gesundheitsreform zu sagen, wir brauchen mehr\nPr\u00e4vention, das ist ein Hohn.\n\nZweitens. Warum sind die Vorschl\u00e4ge von Frau Schmidt\nund von Herrn Seehofer nicht zukunftsf\u00e4hig? Sie sind\nnicht zukunftsf\u00e4hig, weil sie die Einnahmensituation\nnicht ver\u00e4ndern. Das ist die Kernfrage, um die sich alles\nrankt: Die Krankenversicherung hat nicht mehr die ent-\nsprechenden Einnahmen. Ich sage Ihnen, Sie dr\u00fccken\nsich um eine Entscheidung, die jetzt gefasst werden\nmuss: Wollen wir am bisherigen System der Gesund-\nheitsversorgung auch k\u00fcnftig festhalten oder wollen wir\neinen Systembruch? Diese Entscheidung muss man tref-\nfen, und zwar jetzt. Die R\u00fcrup-Kommission hat diese\nFrage anders formuliert, aber ich denke, wenigstens in\ndiesem Fall ist das richtig. Der erste Weg ist die Weiter-\nf\u00fchrung der solidarischen Sozialversicherung durch Ein-\nf\u00fchrung einer B\u00fcrgerversicherung und der zweite der\nsukzessive \u00dcbergang zu einem v\u00f6llig neuen System, bei-\nspielsweise durch Kopfpauschalen. Das ist die Weg-\nscheide, an der wir stehen, und wir m\u00fcssen uns ent-\nscheiden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6381\n\nDie PDS-Fraktion vertritt, das wissen Sie sehr genau, seit\nJahren ein und denselben Standpunkt und es gibt auch\nkeinen Grund, davon abzur\u00fccken. Wir wollen die solida-\nrische und parit\u00e4tische Sozialversicherung erhalten. Das\nist das wichtigste Ziel unserer Vorstellungen in dieser\nFrage. Wir denken, wer die gesetzliche Sozialversiche-\nrung stabilisieren und sie solidarisch und parit\u00e4tisch aus-\ngestalten will, der kann das nur mit einer B\u00fcrgerver-\nsicherung machen. Am meisten \u00e4rgert mich \u2013 es reden ja\nauch sehr viele in der SPD von der B\u00fcrgerversicherung \u2013,\ndass in diesen Gesundheitsreformvorschl\u00e4gen tats\u00e4chlich\nnichts enthalten ist, was darauf hinweisen k\u00f6nnte, wie\nwir zu dieser B\u00fcrgerversicherung kommen. Die PDS-\nFraktion schl\u00e4gt vor, dass bis 2006 eine solche B\u00fcrgerver-\nsicherung eingef\u00fchrt werden sollte.\n\nWir sind dar\u00fcber hinaus auch der Auffassung, dass Kos-\ntensenkungen jetzt schon m\u00f6glich sind. Was ich auch\nFrau Schmidt und Herrn Seehofer vorwerfe, ist, dass es\nzu keiner Positivliste f\u00fcr Medikamente gekommen ist.\nEine solche Positivliste h\u00e4tte uns mehr gen\u00fctzt als Fest-\npreise f\u00fcr bestimmte Medikamente. Die werden die er-\nhofften Einsparungen nicht erbringen.\n\nDrittens. Die Vorschl\u00e4ge zur Gesundheitsreform sind\nkurzatmig. Drei Beispiele nur. Erstens: Statt die gesetz-\nliche Krankenversicherung zu st\u00e4rken, wird sie zerst\u00fc-\nckelt, indem man neue zus\u00e4tzliche Versicherungen privat\nabschlie\u00dfen muss, beispielsweise zum Krankengeld. Ein\nHauptproblem ist f\u00fcr mich nicht einmal der Monatsbei-\ntrag f\u00fcr dieses Krankengeld, sondern dass die gesetzliche\nKrankenversicherung durch Ihre Vorschl\u00e4ge destabilisiert\nwird.\n\nZweites Beispiel: Ein gro\u00dfes Ziel war es, die strikte Tren-\nnung von ambulanter und station\u00e4rer Versorgung aufzu-\nheben. Was ist denn passiert? Es gibt zwar jetzt bessere\nM\u00f6glichkeiten, \u00c4rzte und Gesundheitszentren zuzulas-\nsen, aber sie werden nicht gesondert gef\u00f6rdert. Das ist\ndoch das Problem. Nun sage ich Ihnen ganz ehrlich:\nDass nach der Wende das poliklinische System der DDR\nad hoc \u00fcber Bord geworfen wurde, war einer der\nschwersten Fehler bei der Entwicklung des Gesundheits-\nwesens im Osten. Dabei ist uns klar, dass man dieses\nSystem reformieren, ver\u00e4ndern und an die jetzige Situa-\ntion h\u00e4tte anpassen m\u00fcssen.\n\nAber Fakt ist: Diese Chance ist vertan worden. Wir h\u00e4t-\nten im Osten einen Vorsprung f\u00fcr eine integrierte Regel-\nversorgung entwickeln k\u00f6nnen, aber diese Chance gibt\nes nicht mehr, sie ist vertan worden. Und das, was ich\nvon Frau Staatsministerin Orosz erwarte, ist, dass sie ein\nlandesweites Konzept entwickelt, um \u00fcberhaupt das\npoliklinische System in der Versorgung etablieren zu\nk\u00f6nnen, denn von allein, denke ich, wird das nicht wer-\nden.\n\nDas dritte Beispiel: Schauen Sie sich doch einmal die Un-\nzahl an Krankenkassen an. Ich stelle einmal die Frage in\ndiesen Raum: Wer von Ihnen wei\u00df ganz genau, wie viele\nKrankenkassen es gibt?\n\n(Zuruf von der SPD: 335!)\n\n\u2013 Stimmt nicht. Ich habe gelesen 420, und es gibt eine\nUmfrage, die mit 405 Krankenkassen gemacht wurde. Es\nist wirklich Wahnsinn, niemand kennt diese Zahl wirk-\n\nlich oder nur ganz wenige. Wir sind der Meinung, dass\nes mittelfristig keine wirkliche Alternative zu einer Ein-\nheitskasse gibt, entweder \u00fcber Fusionen \u2013 \u00fcber Schritte\nalso \u2013 oder gewisserma\u00dfen auf direktem Wege.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIn einer Umfrage unter den 405 Krankenkassen sprachen\nsich im \u00dcbrigen 70 % f\u00fcr Fusionen aus, die der Auffas-\nsung sind, dass man so nicht weitermachen kann, also\nsogar die Krankenkassen selber.\n\n(Gerlach, SPD: Aber nicht zur Einheitskasse!)\n\n\u2013 Ich habe gesagt, zu den Fusionen, und von der Fusion\nkann ich auch zur Einheitskrankenkasse kommen. Die\nPDS lie\u00df errechnen, dass mit einer Einheitskasse bis zu\neinem Drittel aller Verwaltungskosten eingespart werden\nk\u00f6nnte.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nWas machen wir denn mit den Leuten?)\n\n\u2013 Die freigesetzten personellen Kapazit\u00e4ten \u2013 genau das\nist der wichtige Punkt, der hier genannt werden muss \u2013\nk\u00f6nnten nat\u00fcrlich auch zu anderen Zwecken eine gute\nund wichtige Arbeit leisten: In gesundheitlichen Beratun-\ngen beispielsweise, in den sozialen Diensten, da haben\nwir erhebliche \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Bandmann, CDU)\n\n\u2013 Das sind die frei werdenden Mittel daf\u00fcr, das sind 2,8\nMilliarden Euro.\n\n(Bandmann, CDU: Was sparen Sie\ndenn da ein? Gar nichts!\n\u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS:\n\nWir wollen doch nicht sparen!)\n\n\u2013 Ich habe aber eine erhebliche Qualit\u00e4tserh\u00f6hung in der\nGesundheitsbetreuung. Sie haben doch als eines Ihrer\nwichtigsten Ziele genannt: Es muss eine bessere gesund-\nheitliche Betreuung stattfinden. Also dann nutzen wir\ndoch die Chancen daf\u00fcr, und das w\u00e4re sehr wohl eine!\n\nEin letzter Gedanke, weshalb ich meine, dass die Ge-\nsundheitsreform nicht akzeptabel ist: Es gibt keine\nTrendwende in der Gesundheitspr\u00e4vention. Sie wissen,\nes war eine der wichtigsten Aufgaben, Pr\u00e4vention und\nVorsorge zu verbessern. Was soll getan werden f\u00fcr\nDemenzkranke? Was soll getan werden zur Vorsorge f\u00fcr\ntypische geschlechtsspezifische Krankheiten, Herz-Kreis-\nlauf-Erkrankungen, Neubildungen wie Brustkrebs und\ndergleichen?\n\nEs gibt sehr wohl Ans\u00e4tze dazu innerhalb der Vor-\nschl\u00e4ge von Schmidt und Seehofer, aber sie sind nat\u00fcr-\nlich \u00fcberhaupt nicht weitreichend, und das ist ein Punkt,\nan dem ich sage: Hier h\u00e4tte mehr passieren m\u00fcssen.\n\nKurz und knapp an die Adresse von CDU und SPD:\nAlles in allem \u2013 die Vorschl\u00e4ge zur Gesundheitsreform\nentsolidarisieren! Sie l\u00f6sen nicht ein einziges Problem\nder gesetzlichen Krankenversicherungen, sie setzen noch\nnicht einmal Innovationskr\u00e4fte im Gesundheitsbereich\nfrei. Sie sind ein Versicherten-Abzockungspaket ohne\nZukunft.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6382\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es liegen nach wie\nvor keine Redew\u00fcnsche von CDU- und SPD-Fraktion\nvor. Darf ich mich noch einmal vergewissern, dass es da-\nbei bleibt? \u2013 Dann h\u00f6ren wir jetzt den n\u00e4chsten Beitrag\nder PDS-Fraktion. Es spricht Frau Abg. Kipping.\n\nFrau Kipping, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Laut einer Emnid-Umfrage sagen zwei Drit-\ntel der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung: Die Arbeitslosigkeit\nwird steigen. Diese Menschen haben erkannt, was die\nPolitik nur sehr gern verschleiert. Die Produktivit\u00e4t\nsteigt, immer weniger Menschen produzieren immer\nmehr Waren und Dienstleistungen. Auf Arbeiter umge-\nrechnet ist zu beobachten, dass es von 1991 bis 2001 in\nden alten Bundesl\u00e4ndern einen Abbau an Arbeitspl\u00e4tzen\nim produzierenden Gewerbe um ein Drittel gegeben hat.\n\nWeniger Bedarf an bezahlten Arbeitsstunden auf dem\ngewinnorientierten Sektor liegt einfach in der Logik stei-\ngender Produktivit\u00e4t und Gewinnorientierung. Insofern\nist es nur logisch, wenn inzwischen auch CDU-Politiker\nzu dem Ergebnis kommen, die traditionelle, berufsst\u00e4n-\ndisch orientierte Alterssicherung l\u00e4sst sich im 21. Jahr-\nhundert nicht aufrechterhalten. Dem Wandel der Arbeits-\nwelt, den wir zu beobachten haben, muss meines\nErachtens mit drei Konsequenzen begegnet werden:\n\nErstens. Die sozialen Sicherungssysteme sind unabh\u00e4ngig\nvom Faktor Arbeit zu finanzieren. Es ist doch ungerecht,\nwenn Unternehmen, die ganz wenige Leute einstellen,\nweil sie eben einen hohen Automatisierungsgrad haben,\naber trotzdem hohe Gewinne machen, nicht an der\nFinanzierung beteiligt werden, w\u00e4hrend ein kleiner\nHandwerksbetrieb, der sehr viele Leute einstellt, \u00fcber-\nproportional an der Finanzierung der sozialen Siche-\nrungssysteme beteiligt wird.\n\nZweitens. Die vorhandene Arbeit ist gerecht aufzuteilen,\ndas hei\u00dft, dass nat\u00fcrlich die Arbeitszeit verk\u00fcrzt werden\nmuss, und die Verl\u00e4ngerung der Lebensarbeitszeit \u00e0 la\nR\u00fcrup oder die Erh\u00f6hung der Wochenarbeitsstunden \u00e0 la\nMerkel & Co. f\u00fchren eben nur dazu, dass die ohnehin\nschon nicht gen\u00fcgend vorhandene Arbeit sich nur noch\nauf wenige Leute aufteilt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDrittens sollten wir uns eingestehen: Arbeitslosigkeit ist\nein gesellschaftlich verursachtes Problem und der ein-\nzelne Mensch kann nicht f\u00fcr ein gesellschaftliches Prob-\nlem bestraft werden. Fakt ist aber, die heutige Politik be-\nstraft eben Arbeitslose, indem sie sie erstens in Verruf\nbringt, sie als Faulenzer, Sozialschmarotzer und \u00c4hn-\nliches beschimpft, und zweitens, indem sie ihnen die\nfinanziellen Lebensgrundlagen entzieht.\n\nWir wollen nicht, dass der einzelne Mensch f\u00fcr das\ngesellschaftlich verursachte Problem Arbeitslosigkeit be-\nstraft wird, und deswegen fordern wir\n\nerstens: Schluss mit Repressalien gegen\u00fcber Arbeitslosen\nund\n\nzweitens: Gew\u00e4hrleistung der sozialen Sicherheit der\nArbeitslosen\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nInsofern ist zu sagen: Es gibt tats\u00e4chlich keine prakti-\nkable Alternative zur steuerfinanzierten Grundsicherung.\nDiese Erkenntnis ist nicht nur in PDS-Kreisen bekannt \u2013\ndas wissen wir sp\u00e4testens seit Montag dieser Woche\ndank der \u201eSZ\u201c. Dabei geht es uns als PDS nicht darum,\ndass die Menschen, die die Wirtschaft nicht als Lohn-\narbeiter braucht, noch am Leben erhalten werden, damit\nsie gerade noch gen\u00fcgend Geld haben, um zu konsumie-\nren. Uns als PDS geht es mit einer sozialen Grundsiche-\nrung darum, dass sich Menschen eine freie Entfaltung,\nein selbstbestimmtes Leben leisten k\u00f6nnen, denn jeder\nMensch hat das Recht auf eine soziale Grundsicherung \u2013\neinfach, weil er ein Mensch ist.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIm Klartext hei\u00dft das: Jeder bekommt soziale Grund-\nsicherung, unabh\u00e4ngig davon, wie das Einkommen des\nEhepartners ist; unabh\u00e4ngig davon, wie das Einkommen\nder Eltern ist.\n\nSich f\u00fcr eine steuerfinanzierte Grundsicherung auszu-\nsprechen \u2013 wie es ja auch Herr Biedenkopf getan hat \u2013\nbedeutet aber auch, die Frage nach der Finanzierung zu\nstellen. Ich meine, das Geld in Deutschland w\u00e4re vorhan-\nden. Insgesamt verf\u00fcgen deutsche Privathaushalte \u00fcber\nein Geldverm\u00f6gen von 3,6 Billionen Euro. W\u00e4hrend alle\n\u00fcber leere Kassen klagen, ist zu konstatieren: Das Ein-\nkommen aus Verm\u00f6gensbesitz ist seit 1990 um \u00fcber 60 %\ngestiegen, und pro Kopf produziert die deutsche Wirt-\nschaft seit 1960 heute dreimal so viel.\n\nGeld f\u00fcr eine Grundsicherung w\u00e4re also vorhanden, vor-\nausgesetzt, wir wagen uns wirklich an eine Umvertei-\nlung von oben nach unten. Der Kollege Mi\u00dffelder hat im\nSommer dem Begriff Generationengerechtigkeit einen\nbitteren Beigeschmack verpasst. Es wurde der Eindruck\nerweckt, die \u00e4ltere Generation verprasse auf unsere Kos-\nten alles. Doch wie sieht es in der Realit\u00e4t aus? Die\ndurchschnittliche Rente im Osten betr\u00e4gt 1 061 Euro. Die\ndurchschnittliche Rente f\u00fcr Frauen im Osten betr\u00e4gt 635\nEuro, und jede zweite Frau in diesem Land muss mit\nweniger als 450 Euro auskommen. Da kann von V\u00f6llerei\nja wohl keine Rede sein. Es geht bei Generationengerech-\ntigkeit doch um etwas ganz anderes: Es geht darum,\ndass unter dem Deckmantel der angeblichen Generatio-\nnengerechtigkeit innerhalb einer Generation die sozialen\nUngerechtigkeiten versch\u00e4rft werden sollen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEine Rentenversicherung in Eigenverantwortung \u2013\nsprich: eine private Zusatzversicherung \u2013 kann sich n\u00e4m-\nlich nur der leisten, der gen\u00fcgend Geld hat. Einem jun-\ngen Sozialhilfeempf\u00e4nger n\u00fctzt die Riester-Rente \u00fcber-\nhaupt nichts, weil seine \u201eKohle\u201c nur noch reicht, um die\nlaufenden Kosten abzudecken. Es gibt Menschen, die\nleisten Gro\u00dfes f\u00fcr die Gesellschaft, f\u00fcr kommende Gene-\nrationen, ohne dass sie dabei Rentenpunkte sammeln\nk\u00f6nnen. Beispielsweise meine Gro\u00dfmutter hat ein Leben\nlang geschuftet, konnte aber niemals in Vollzeit arbeiten,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6383\n\neinfach weil sie allein erziehend war und au\u00dferdem\nnoch mehrere alte Menschen pflegen musste. Dement-\nsprechend mager sieht ihre Rente aus.\n\nWir meinen aber, jeder hat ein Recht auf ein Leben in\nW\u00fcrde, auf ein Leben jenseits der Armut, und das ganz\nbesonders im Alter. Deswegen pl\u00e4diere ich f\u00fcr eine\nGrundrente f\u00fcr alle, unabh\u00e4ngig davon, wie viele Ren-\ntenpunkte man sammeln konnte.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nWie hoch soll die sein?)\n\nAber wie sollen wir eine solche Grundrente finanzieren,\nwenn jetzt schon die Rentenkassen chronisch unterfinan-\nziert sind?, werden Sie vielleicht fragen. Es stimmt: Die\nZahl der Erwerbst\u00e4tigen und damit die Zahl der Einzah-\nler nimmt ab. Aber wir m\u00fcssen und k\u00f6nnen auch fest-\nstellen, dass die immer weniger werdenden Erwerbst\u00e4ti-\ngen immer mehr produzieren. Deswegen ist gerade mit\nBlick auf die Finanzierung der Rente der PDS-Vorschlag\neiner Wertsch\u00f6pfungsabgabe von Bedeutung.\n\nWenn wir jetzt schon von Generationengerechtigkeit\nreden, dann \u2013 bitte sch\u00f6n! \u2013 auch richtig und konse-\nquent. Denn Generationengerechtigkeit hei\u00dft f\u00fcr mich\nauch, dass man unterschiedliche gesellschaftliche Um-\nst\u00e4nde in Rechnung stellt. F\u00fcr die Generation meiner\nEltern war eine klassische Berufsentwicklung noch Usus:\nSchulabschluss, Ausbildung, Berufseinstieg, dann jahr-\nzehntelange Arbeit in dem einmal erlernten Beruf, Kar-\nriere. Heute sind solche Erwerbsbiografien nur noch sel-\nten m\u00f6glich. Das f\u00e4ngt schon damit an, dass so mancher\nnach der Schule eben keinen Ausbildungsplatz findet.\nDas geht damit weiter, dass so mancher Hochschulabsol-\nvent seinen Hochschulabschluss hinausz\u00f6gert, weil ihn\nnicht mehr als die Perspektive Taxifahrer erwartet. Sol-\nche Br\u00fcche in Erwerbsbiografien treten immer h\u00e4ufiger\nauf. Infolgedessen sind auch immer weniger Leute in der\nLage, kontinuierlich Rentenpunkte zu sammeln.\n\nIch meine, die junge Generation von heute darf im Alter\nnicht daf\u00fcr bestraft werden, dass die Politik heute nicht\nin der Lage ist, zum Beispiel mit Hilfe einer Aus-\nbildungsplatzabgabe f\u00fcr alle jungen Menschen entspre-\nchende Ausbildungspl\u00e4tze zu schaffen. Eine soziale\nGrundsicherung w\u00fcrde dem entgegenwirken.\n\nEine Grundrente im Sinne einer bedingungslosen sozia-\nlen Grundsicherung schafft ein Mehr an Gerechtigkeit in-\nnerhalb der heutigen Rentnergeneration und vor allem\nauch zwischen M\u00e4nnern und Frauen, die ja immer noch\nunterschiedliche Erwerbsbiografien haben.\n\nAlso wagen wir eine Umverteilung von oben nach un-\nten! Setzen wir uns gegen\u00fcber dem Bund f\u00fcr die Einf\u00fch-\nrung einer sozialen Grundsicherung ein und sorgen wir\nsomit f\u00fcr mehr Gerechtigkeit zwischen den verschiede-\nnen Generationen und f\u00fcr mehr soziale Gerechtigkeit\ninnerhalb der einzelnen Generationen!\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chte die Staats-\nregierung sprechen? \u2013 Das ist der Fall, f\u00fcr die Regierung\nspricht der Staatsminister Dr. Gillo.\n\n(Staatsminister Dr. Gillo:\nZum Abschluss der Debatte?)\n\n\u2013 Ja, es gibt von den Abgeordneten keine Redew\u00fcnsche\nmehr.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit:\nSehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Damen\nund Herren! Herr Dr. Porsch, Sie haben hier die Verfas-\nsungskeule geschwungen. Die Freiheitsrechte Artikel 2\nGrundgesetz haben Sie allerdings unterschlagen. Ich\nhabe nicht mitgez\u00e4hlt, wie oft Sie das Wort \u201eStaat\u201c er-\nw\u00e4hnt haben.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDer Begriff Freiheit ist Ihnen offensichtlich immer noch\nsuspekt. Jedenfalls kam er in Ihrer Rede nicht vor.\n\n(Jurk, SPD: Steht aber\nim Programmentwurf der PDS!)\n\nFrau Dr. Ernst spricht von Einheitskasse. Das h\u00f6rt sich\nnach Staatsmonopolismus an. Frau Kipping spricht da-\nvon, die Gesellschaft ist an allem schuld. Also \u201eSonnen-\nallee\u201c l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen.\n\n(Nolle, SPD: Aber Sie sind\ndoch ein Staatsminister!)\n\nWir alle haben begriffen, dass sich die deutsche Wirt-\nschaft ebenso wie die europ\u00e4ische seit einigen Jahren in\neiner Zeitenwende befindet. Die Europ\u00e4ische Union\nw\u00e4chst in wenigen Monaten um 100 Millionen Men-\nschen. Der gr\u00f6\u00dfere Gemeinsame Markt er\u00f6ffnet neue Ab-\nsatzchancen, aber auch neue Konkurrenz um Investoren\nund Fachkr\u00e4fte. Auf dem Arbeitsmarkt l\u00f6st der struktu-\nrelle Wandel die klassische Erwerbsbiografie nach dem\nMuster Ausbildung \u2013 Arbeit \u2013 Rente immer mehr auf,\nebenso das klassische normale Arbeitsverh\u00e4ltnis.\nEs gibt zu viele Menschen ohne Arbeit. Und es gibt im-\nmer noch viel zu wenige Menschen, die neue Arbeits-\npl\u00e4tze f\u00fcr sich und andere schaffen. Ganz offensichtlich\nist das Letztere in Deutschland nicht mehr so attraktiv,\nwie es fr\u00fcher war. Die deutsche Wirtschaft w\u00e4chst im\ndritten Jahr hintereinander allenfalls im Promille-Bereich.\nDie Dauerstagnation der deutschen Wirtschaft trifft Ost-\ndeutschland besonders hart, denn der Aufbau einer leis-\ntungsf\u00e4higen Wirtschafts- und Infrastruktur ist hier noch\nl\u00e4ngst nicht am Ziel angelangt. Wir alle wissen es: Das\nPro-Kopf-Bruttosozialprodukt in den neuen L\u00e4ndern\nliegt bei etwa 65 % West. Schlie\u00dflich m\u00fcssen wir zur\nKenntnis nehmen, dass die finanziellen Gestaltungsm\u00f6g-\nlichkeiten aller Ebenen des Staates zur\u00fcckgehen und\ndass wir die knappen Mittel immer effizienter einsetzen\nm\u00fcssen.\nJede einzelne dieser Herausforderungen ist gro\u00df, so\ngro\u00df, dass die \u00fcberwiegende Mehrheit in unserem Land\nl\u00e4ngst erkannt hat: Es muss sich etwas bewegen.\nDeutschland muss sich bewegen. Wir m\u00fcssen uns be-\nwegen hin zu einem einfacheren und gerechteren Steuer-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6384\n\nsystem, hin zu einem nachhaltig modernisierten Sozial-\nsystem und hin zu deutlich mehr Flexibilit\u00e4t beim Faktor\nArbeit. Nicht zum Selbstzweck, sondern weil all diese\nAnstrengungen nur auf ein Ziel ausgerichtet sind und\nsein m\u00fcssen, n\u00e4mlich: mehr Besch\u00e4ftigung.\n\nWir haben immer noch knapp 20 % Arbeitslosigkeit in\nden neuen L\u00e4ndern, auch im Freistaat Sachsen. Das ist\nunakzeptabel. Die S\u00e4chsische Staatsregierung verfolgt da-\nbei eine klare Linie. Wir wollen auf dem Arbeitsmarkt\nund insgesamt weniger Staat, stattdessen mehr Eigenver-\nantwortung, damit sich die Kr\u00e4fte und F\u00e4higkeiten des\nEinzelnen entfalten und Fr\u00fcchte tragen k\u00f6nnen. Wir wol-\nlen weniger B\u00fcrokratie und mehr Freiheit f\u00fcr Unter-\nnehmen und deren Belegschaften. Wir wollen weniger\nSteuern und Abgaben und damit weniger staatliche Ab-\nh\u00e4ngigkeit, stattdessen mehr Hilfe zur Selbsthilfe und\nverbesserte Anreize zur Schaffung und zur Aufnahme\nvon Arbeit. Nur so erreichen wir mehr Besch\u00e4ftigung.\n\nAn dieser klaren Linie werden wir jeden einzelnen Re-\nformvorschlag messen, nat\u00fcrlich auch die Agenda 2010\nder Bundesregierung. Dabei stellen wir leider fest: Zwi-\nschen dem, was der Bundeskanzler vor sechs Monaten\nmutig angek\u00fcndigt hat, und dem, was Rot-Gr\u00fcn nach\nschwerf\u00e4lligen internen Diskussionen davon \u00fcbrig l\u00e4sst,\nklafft eine gro\u00dfe L\u00fccke. Vieles ist verfehlt. Manches geht\nin die richtige Richtung, greift aber zu kurz. Das ist aber\nnicht genug, das Wesentliche fehlt. So geht kein Ruck\ndurch Deutschland. Ich m\u00f6chte das hier an einigen weni-\ngen Beispielen deutlich machen.\n\nBeginnen wir mit Teil I und Teil II der Hartz-Reform\nund schauen uns deren Effekte an. Die hoch subventio-\nnierte Personal-Service-Agentur erzielt kaum Vermitt-\nlungserfolge. Stattdessen betreiben die PSA vom Staat\nsubventioniertes Preisdumping zulasten etablierter Zeit-\narbeitsfirmen. 46 Personal-Service-Agenturen im Freistaat\nhaben bislang gerade einmal 41 Personen in sozialver-\nsicherungspflichtige Besch\u00e4ftigung vermittelt. Jedes Pri-\nvatunternehmen, das solch eine Leistung vollbringen\nw\u00fcrde, w\u00e4re jetzt beim Insolvenzgericht.\n\nBei den Ich-AGs geht der Schuss sogar nach hinten los.\nDenn zu der bew\u00e4hrten Existenzgr\u00fcndungsf\u00f6rderung\nder Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit gibt es beim \u00dcberbr\u00fc-\nckungsgeld einen wesentlichen Unterschied. Wenn ein\nUnternehmer, ein Existenzgr\u00fcnder sich selbst\u00e4ndig ma-\nchen will, dann muss er den Banken gegen\u00fcber sein\nKonzept nachweisen. Bei der Ich-AG geht es einfach\ndarum, dass einer seine Absicht der Bundesanstalt dar-\nstellt, und die Bundesanstalt muss dann zahlen, selbst\nwenn er hinterher eine abh\u00e4ngige Besch\u00e4ftigung eingeht.\nDas kann es ja wohl nicht sein!\n\nAuch der hoch gelobte Job-Floater bleibt bislang am Bo-\nden. Die Bundesregierung hat auf insgesamt 50 000 neue\nJobs durch das F\u00f6rderprogramm \u201eKapital f\u00fcr Arbeit\u201c ge-\nsetzt.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nGeworden daraus sind bislang etwa 1 300 in Ostdeutsch-\nland.\n\nIch war vorige Woche zusammen mit den Arbeitsminis-\ntern der neuen L\u00e4nder in Berlin in der Landesvertretung\nvon Mecklenburg-Vorpommern. Es wurde berichtet, dass\n\nim Grunde genommen die einzigen Positionen, bei de-\nnen dieser Job-Floater zur Wirkung kam, Investitionen\nauf der gr\u00fcnen Wiese waren, wo chemische Industrie\noder andere Organisationen sowieso investiert haben, die\ndas Geld gern mitgenommen haben.\nDas ist ja wohl nicht im Sinne des Erfinders gewesen.\nDie Staatsregierung hatte im Gesetzgebungsverfahren\nvergeblich vor all diesen Marktst\u00f6rungen und Mitnahme-\neffekten gewarnt. PSA, Ich-AG, Jobfloater, alle diese\nFlopjoker leiden am selben Makel: Flickschusterei ohne\nKonzept und ohne positive Wirkung f\u00fcr den Arbeits-\nmarkt, muss man einfach sagen.\nMeine Damen und Herren, bei Hartz I und II h\u00e4tte die\nBundesregierung eigentlich f\u00fcr die weitere Agenda 2010\nlernen k\u00f6nnen. Stattdessen verf\u00e4hrt sie wie folgt: Wenn\nes auf der ersten und zweiten Baustelle nicht richtig wei-\ntergeht \u2013 Sie haben ja gerade von Baustellen geredet \u2013,\ndann macht sie eben eine dritte und eine vierte auf, und\nwenn es auf allen vieren nicht mehr weitergeht, streckt\nsie dieselben von sich und wartet auf Vorschl\u00e4ge aus der\nUnion und aus den neuen L\u00e4ndern. \u2013 Doch!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie politische Verantwortung f\u00fcr diese Agenda liegt bei\nder Bundesregierung, das muss man ganz klar sagen, da\nbei\u00dft die Maus keinen Faden ab. Statt sich \u00fcber seine\neigene und die berufliche Zukunft seines Au\u00dfenministers\nschon jetzt Gedanken zu machen, sollte sich der Bundes-\nkanzler lieber um die berufliche Zukunft von viereinhalb\nMillionen Arbeitslosen k\u00fcmmern.\n\n(Jurk, SPD: Und Sie wollen\nein Landtagsmandat!)\n\nDas Vorziehen der dritten Stufe der Steuerreform reicht\ndaf\u00fcr nicht aus. Statt neuer Schulden brauchen wir wirk-\nsame Strukturreformen auf dem Arbeitsmarkt und bei\nden Sozialsystemen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nWelche Strukturen brauchen wir\n\nauf dem Arbeitsmarkt?)\n\nNur solche Strukturreformen senken die H\u00fcrden f\u00fcr\nneue Besch\u00e4ftigung und entlasten den Faktor Arbeit.\n\n(Nolle, SPD: Welche denn?)\n\nAuf keiner einzigen Gro\u00dfbaustelle \u2013 Hartz III, Hartz IV,\nHandwerksreform, Gewerbereform, Rentenreform, Do-\nsenpfand, Entfernungspauschale, Lkw-Maut \u2013 verf\u00fcgt\nRot-Gr\u00fcn \u00fcber nennenswerte gesellschaftliche Unterst\u00fct-\nzung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\nsind Sie bereit, auf eine Zwischenfrage zu antworten?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Ja,\ngerne.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Dr.\nSchwarz, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6385\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Staatsminister, Sie spra-\nchen von Strukturreformen auf dem Arbeitsmarkt. Was\nverstehen Sie darunter?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Ich\nkomme gleich darauf zu sprechen. Vielen Dank f\u00fcr den\nHinweis. Das ist der n\u00e4chste Punkt.\n\nVon dem Vorhaben der Bundesregierung, den Arbeits-\nmarkt flexibler zu machen, sind nur halbherzige Repara-\nturen beim K\u00fcndigungsschutz und eine K\u00fcrzung der\nBezugsdauer des Arbeitslosengeldes \u00fcbrig geblieben. Da-\nr\u00fcber hinaus Fehlanzeige.\n\nDie Union hat sowohl im Bundesrat als auch im Bundes-\ntag ein geschlossenes Konzept zur Modernisierung des\nArbeitsrechts auf den Weg gebracht, \u00fcbrigens weit-\ngehend auf der Basis des S\u00e4chsischen Gesetzes zum Ab-\nbau von Hemmnissen auf dem Arbeitsmarkt, das Sie vor\neinem halben Jahr noch bel\u00e4chelt haben. Heute ist es\nweitgehend Unionslinie und ich sage Ihnen voraus: In\nein paar Monaten werde ich Ihnen aus dem Bundesge-\nsetzblatt daraus vorlesen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Wetten, dass nicht?)\n\nDenn wir brauchen gerade nach dem unseligen Metaller-\nstreik in Ostdeutschland Rechtssicherheit f\u00fcr betriebliche\nB\u00fcndnisse, die zur Rettung von Arbeitspl\u00e4tzen auch\nLohnverzicht erm\u00f6glichen. Wir brauchen einen gelocker-\nten K\u00fcndigungsschutz, wir brauchen weniger Fr\u00fchver-\nrentungsanreize, mehr Freiheit bei der Zeitarbeit und bei\nbefristeten Arbeitsverh\u00e4ltnissen. All das brauchen wir,\ndamit wir endlich der Gei\u00dfel der Langzeitarbeitslosigkeit\nerfolgreich zu Leibe r\u00fccken k\u00f6nnen. Seien Sie ehrlich: Je-\nder von Ihnen kennt Beispiele aus seinem eigenen Be-\nkanntenkreis. Nach drei, vier oder f\u00fcnf Jahren Arbeits-\nlosigkeit ist es ungleich schwieriger, wieder Tritt zu\nfassen, als nach einigen Monaten.\n\nMag mit unseren Vorschl\u00e4gen das Risiko, arbeitslos zu\nwerden, f\u00fcr wenige zunehmen, aber das Risiko, arbeits-\nlos zu bleiben, nimmt f\u00fcr alle Betroffenen ab, und darum\ngeht es.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Ich bin froh, dass die Union\nauf unsere Initiative hin zu einem geschlossenen Vor-\ngehen gefunden hat, und ich bin mir sicher, dass wir\nauch die Bundesregierung zu wirklichen Verbesserungen\nbewegen k\u00f6nnen, nat\u00fcrlich im Vermittlungsverfahren.\nDorthin geh\u00f6rt nicht nur das Arbeitsrecht. Rot-Gr\u00fcn hat\nsich mit Hartz III und IV f\u00fcr Streichkonzerte und zentra-\nlistische Irrwege entschieden. Doch bei der Zusammen-\nlegung von Arbeitslosen- und Sozialhilfe darf es nicht in\nerster Linie um eine Entlastung des Bundeshaushaltes\nzulasten der ostdeutschen Arbeitslosen, Kommunen und\nL\u00e4nder gehen. Auch hier muss eine Reform vor allem\ndie Anreize zur Aufnahme und zur Schaffung von Ar-\nbeit erh\u00f6hen. Dazu geh\u00f6rt die Begrenzung der H\u00f6he der\nSozialleistungen. Sozial ist, meine Damen und Herren,\nwas Arbeit schafft, nicht hingegen, was zu neuen Schul-\nden f\u00fchrt.\n\nWir d\u00fcrfen den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern nur dann Ein-\nschnitte zumuten, wenn wir neue Perspektiven f\u00fcr mehr\nBesch\u00e4ftigung er\u00f6ffnen, und zwar gleichzeitig.\n\n(Nolle, SPD: Welche sind das denn?)\n\nHier aber versagt die Bundesregierung \u2013 mit schlimmen\nFolgen, gerade f\u00fcr den Osten. Unser Problem sind in ers-\nter Linie fehlende Arbeitspl\u00e4tze, ist nicht deren schnelle\nVermittlung. Wir brauchen deshalb eine st\u00e4rkere F\u00f6rde-\nrung von Arbeit im Niedriglohnsektor, deutlich bessere\nM\u00f6glichkeiten zum Hinzuverdienen f\u00fcr Leistungsemp-\nf\u00e4nger und auch \u2013 als Kompensation f\u00fcr die einsetzen-\nden Kaufkraftverluste infolge der Leistungsabsenkungen\n\u2013 mehr Investitionsmittel f\u00fcr St\u00e4dte und Gemeinden.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine weitere Zwischenfrage von Frau Abg.\nSchwarz?\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Staatsminister, Sie spra-\nchen von \u201eNiedriglohnsektor\u201c. Heute ist in der Lokal-\npresse im Mittleren Erzgebirge etwas vom Statistischen\nLandesamt erschienen. Ist Ihnen bewusst, dass zum\nBeispiel im Erzgebirge \u201eNiedriglohnsektor\u201c Realit\u00e4t ist?\nDort verdient man im Jahr rund 22 000 Euro weniger als\nim Bundesdurchschnitt und noch 4 000 Euro weniger als\nin Dresden.\n\nDr. Gillo, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit: Das\nhabe ich auch gelesen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Dann m\u00f6chte ich\n\u201eNiedriglohnsektor\u201c nicht mehr h\u00f6ren!)\n\nUnsere Forderung lautet: Arbeit muss sich lohnen. Wer\nein Arbeitsangebot annimmt, muss mehr Geld in der\nTasche behalten als der, der es ablehnt.\n\nDie L\u00f6sung der Besch\u00e4ftigungsprobleme in Ostdeutsch-\nland muss auf dem ersten Arbeitsmarkt erfolgen. Nicht\nbeim Staat, sondern nur in den Unternehmen entstehen\ndie zukunftsf\u00e4higen Arbeitspl\u00e4tze, die wir uns alle so\nsehr w\u00fcnschen. Alle Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen sich also daran\nausrichten, ob sie Besch\u00e4ftigung auf dem ersten Arbeits-\nmarkt f\u00f6rdern. Deswegen werden wir uns im Bundesrat\ndaf\u00fcr einsetzen, dass reine Streichkonzerte im Konzert-\nsaal bleiben und daf\u00fcr in den Gesetzen das Zusammen-\nspiel der Instrumente ausgewogener wird.\n\nMeine Damen und Herren, trotz aller Kritik und trotz\nder vorgenannten schwierigen Rahmenbedingungen gibt\nes keinen Anlass zu resignieren, vor allem hier in Sach-\nsen nicht. Meine Zuversicht gr\u00fcndet sich vor allem auf\nzwei Belege. Der erste ist die seit 1990 erfolgreich geleis-\ntete Arbeit f\u00fcr den Wiederaufbau des Freistaates. Flei\u00df\nund Kreativit\u00e4t der Menschen zwischen Plauen und G\u00f6r-\nlitz, zwischen Bad D\u00fcben und Bad Schandau\n\n(Jurk, SPD: Und Bad Muskau!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6386\n\nhaben aus dem wiederentstandenen Sachsen das erfolg-\nreichste neue Bundesland gemacht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn der Eigeninitiative, in der Kraft, im Ideenreichtum der\nMenschen, in all diesem liegen die gr\u00f6\u00dften Potenziale\nunseres Landes, nicht in den ohnehin leeren \u00f6ffentlichen\nKassen. Gegen\u00fcber all diesen Menschen steht die Politik\nin Dresden und in Berlin in der Pflicht, eben jenem Flei\u00df\nund jener Kreativit\u00e4t mehr Raum zu geben.\n\nDer zweite Beleg ist die erfolgreiche Bew\u00e4ltigung der\nFlutkatastrophe. Heute nur so viel dazu: Mich hat tief\nbeeindruckt, wie viele Menschen den Wiederaufbau ihrer\npers\u00f6nlichen und wirtschaftlichen Existenz mutig und\nentschlossen in Angriff genommen haben. Ohne diesen\nMut und ohne diese Eigeninitiative h\u00e4tte auch die staat-\nliche Hilfe nicht viel bewirken k\u00f6nnen.\n\nAn dieser Stelle frage ich Sie, meine Damen und Herren:\nWenn sich Mut, Eigeninitiative und freiwillige Solidarit\u00e4t\nals \u00fcberlegende Prinzipien zur Bew\u00e4ltigung der gr\u00f6\u00dften\nNaturkatastrophe in der Geschichte Sachsens bewiesen\nhaben, warum z\u00f6gern und zaudern wir dann, sie bei der\nL\u00f6sung von wesentlich \u00fcberschaubareren strukturellen\nProblemen anzuwenden, von Problemen zumal, deren\nVorwarnzeit nicht \u2013 wie bei der Flut \u2013 wenige Stunden\noder Tage betr\u00e4gt, sondern in vielen Bereichen viele\nJahre? Warum soll uns bei der Gestaltung wirtschafts-\npolitischer Rahmenbedingungen der Mut verlassen? Wa-\nrum sollen wir ausgerechnet dort auf staatlich verord-\nnete Ma\u00dfnahmen setzen, statt auf die Kraft des privaten\nEngagements und auf die Kraft der Freiheit?\n\nDenn wir alle wollen doch mehr Besch\u00e4ftigung und\nweniger Arbeitslosigkeit. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass\ndies auch die Bundesregierung will. Allerdings benutzt\nsie aus unserer Sicht den falschen Weg. Sie setzt auf zu\nviel Staat, zu hohe Steuern und zu viel B\u00fcrokratie. Auf\ndiesem Irrweg kann sie nur scheitern.\n\nArbeitspl\u00e4tze lassen sich nicht einfach auf eine Agenda\nsetzen. Man kann sie auch nicht in B\u00fcndnissen herbei-\nverhandeln. Erst recht lassen sie sich nicht erstreiken.\n\n(Jurk, SPD: Auch nicht am Rednerpult!)\n\nSie entstehen dann und nur dann, wenn gen\u00fcgend un-\nternehmerische Ideen und das erforderliche Kapital auf\nfruchtbaren Boden fallen und wenn das Vertrauen der\nInvestoren in die Fruchtbarkeit des Bodens gro\u00df genug\nist.\n\n(Zustimmendes Klopfen der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: H\u00e4nde vergraben!)\n\nDer Bundeskanzler hatte einst versprochen, die Arbeits-\nlosigkeit auf 3,5 Millionen zu senken.\n\n(Gregert, CDU: 3 Millionen!)\n\n\u2013 3 Millionen. Derzeit geht die Tendenz eher in Richtung\n5 Millionen. In dieser schwierigen Situation unterst\u00fctzt\ndie S\u00e4chsische Staatsregierung auch die Bundesregie-\nrung. Die einzige Voraussetzung ist, dass ihre Vorhaben\nder s\u00e4chsischen Wirtschaft und den Menschen in Sach-\n\nsen neue Chancen er\u00f6ffnen m\u00fcssen. Hartz III und IV er-\nf\u00fcllen in ihrer jetzigen Form diese Voraussetzung nicht.\n\nSolche Gesetze, die dem Freistaat Sachsen und seiner\nWirtschaft schweren Schaden zuf\u00fcgen w\u00fcrden, lehnen\nwir ab. Im Bundesrat und im Vermittlungsausschuss\nwerden wir auf deutliche Verbesserungen dr\u00e4ngen, und\nzwar nicht erst f\u00fcr 2010.\n\nUnsere Ziele sind und bleiben mehr Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr\ndie Menschen und mehr Freir\u00e4ume f\u00fcr die Unternehmer.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich beende die Dis-\nkussion. Alle drei Fraktionen haben die M\u00f6glichkeit, ein\nSchlusswort von 5 Minuten zu halten. Die CDU beginnt.\nHerr Abg. L\u00e4mmel, bitte.\n\nL\u00e4mmel, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich werde mein Schlusswort nicht\n5 Minuten ausdehnen, denn die gesamte Debatte hat\nnicht gen\u00fcgend Stoff f\u00fcr ein umfangreiches Schlusswort\nhergegeben.\nHerr Jurk, Sie sind der Diskussion ausgewichen. Sie sind\nder Diskussion um den Aufbau Ost ausgewichen. Sie\nhaben sich auf die s\u00e4chsische Ebene herabbegeben. Aber\ndas stand heute leider nicht zur Diskussion.\n\n(Nolle, SPD: Ist auch kein Thema!)\n\n\u2013 Das ist ein Thema zu einer anderen Zeit, Herr Nolle.\n\n(Nolle, SPD: Dann machen Sie das doch mal!)\n\nAber Sie m\u00fcssen schon sehen, welche Antr\u00e4ge im Ple-\nnum zur Debatte stehen.\n\nHerr Jurk, ich w\u00fcrde Ihnen Folgendes vorschlagen, nach-\ndem Sie uns aufgefordert haben, die Reformf\u00e4higkeit\nnachzuweisen und an den Reformen mitzuwirken: Las-\nsen Sie bitte einmal in Berlin ein Tableau erstellen, in\ndem die gesamten einzelnen Reformschritte auf dem\nArbeitsmarkt und im Bereich der Sozialreformen aufge-\nlistet sind, und zwar mit den entsprechenden Auswir-\nkungen auf die neuen Bundesl\u00e4nder. Das w\u00e4re n\u00fctzlich,\ndamit man \u00fcberhaupt einmal eine \u00dcbersicht hat, \u00fcber\nwelches Gesamtpaket wir reden. Der eine Redner nimmt\ndiese Einzelma\u00dfnahme, der zweite nimmt eine andere\nMa\u00dfnahme und der dritte Redner wieder eine andere.\nLassen Sie bitte so ein Tableau aufstellen, damit man\nwei\u00df, \u00fcber welches Gesamtpaket mit welchen Gesamt-\nauswirkungen wir hier \u00fcberhaupt reden.\n\nIch w\u00fcrde Sie auch um Folgendes bitten: Lassen Sie end-\nlich einmal von der Bundesregierung ein Gesamtkonzept\nAufbau Ost erstellen. Wenn Sie heute dieses Gesamtkon-\nzept zur Debatte gestellt h\u00e4tten, w\u00e4re die Debatte ganz\nanders verlaufen. Sie sind der Debatte ausgewichen. Das\nzeigt ganz klar: Die Bundesregierung hat den Aufbau\nOst von der Chefsache zur Nebensache erkl\u00e4rt. Sie hat\nim Prinzip das Projekt beerdigt. Das haben Sie in dieser\nDebatte deutlich gemacht.\n\nNoch kurz einige Bemerkungen zur PDS.\n\nHerr Porsch und Herr Pellmann, wenn Sie einmal in die\nneuere oder auch neueste Geschichte schauen, dann se-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6387\n\nhen Sie, dass Parteien Ihres Stils eigentlich alle die L\u00e4n-\nder ruiniert haben, in denen sie regierten. Sie haben\nauch heute wieder bewiesen, dass das Gedankengut, das\nSie im Kopf haben, eigentlich immer in die gleiche Rich-\ntung geht. Null Neuigkeiten und auch keine F\u00e4higkeit,\nwirklich neu zu denken.\n\n(Lachen des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nFrau Kipping, bevor Sie hier \u00fcber Handwerk und gro\u00dfe\nBetriebe philosophieren oder dar\u00fcber, wie man Geld hin\nund her schiebt oder wie man Leute zur Steuer heran-\nzieht, empfehle ich Ihnen: Gehen Sie doch erst einmal\ndrei Jahre richtig arbeiten!\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr L\u00e4mmel!)\n\nGehen Sie mal ein Jahr in einen Handwerksbetrieb, ge-\nhen Sie mal ein Jahr in einen mittelst\u00e4ndischen Betrieb\nund vielleicht dann noch einmal zwei Jahre in einen gro-\n\u00dfen Betrieb. Dann diskutieren wir weiter. Dann wollen\nwir doch mal sehen, Herr Porsch, welche Meinung die\nFrau Kipping hier vom Pult aus kundtut.\n\nSolche Theorien konnte man fr\u00fcher im \u201eKapital\u201c nach-\nlesen.\n\n(Nolle, SPD: Das sind null Punkte!)\n\nAuch dort haben sie nicht funktioniert.\n\nMeine Damen und Herren! Die CDU-Fraktion bittet Sie,\nihrem Antrag zuzustimmen, und zwar ganz einfach aus\ndem Grund, weil darin die Aufforderung enthalten ist,\ndass die Staatsregierung die weiteren Reformschritte im\nAuge behalten und vor allem auch landespolitisch eigene\nKonzepte entgegensetzen soll, wenn diese Reform in die\nfalsche Richtung geht.\n\nWir werden die Antr\u00e4ge der SPD und der PDS ablehnen.\nIch habe das vorhin schon kurz begr\u00fcndet. Ich glaube,\nSie haben heute auch wenig zur inhaltlichen Bereiche-\nrung dieser Debatte beigetragen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich gebe nun das\nWort an die PDS-Fraktion. Es spricht Herr Abg. Prof.\nDr. Porsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Es war eine bunte Debatte. Manches war\nbemerkenswert und manches war unterhalb der Linie\nder Banalit\u00e4t.\nHerr L\u00e4mmel, wenn einem die Argumente ausgehen,\nsich dann in solche Banalit\u00e4ten zu fl\u00fcchten, wie Sie es\ngetan haben, ist unter Ihrem Niveau. Sie waren schon\nmal besser.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013\nNolle, SPD: Das geht nicht!)\n\nHerr L\u00e4mmel, die CDU-Bundesregierung, solange es sie\ngab, h\u00e4tte ja Zeit gehabt, ein Programm f\u00fcr den Aufbau\n\nOst zu machen. Da k\u00f6nnten wir heute dar\u00fcber reden,\nwas es wert war.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Es w\u00e4re viel wert gewesen!)\n\nEs gab ja eins. Das war sehr eing\u00e4ngig formuliert: Bl\u00fc-\nhende Landschaften und keinem soll es schlechter gehen.\nAber da pr\u00fcfen Sie mal aus heutiger Sicht, was es wert\nwar.\n\nHerr Staatsminister Gillo, Sie sollten genau hinh\u00f6ren und\nIhre Vorurteile beiseite legen. Ich habe das Wort \u201eStaat\u201c\nin meinem Beitrag verwendet, und zwar in den Zusam-\nmensetzungen Staatsregierung und Staatsminister. Das\nsind Wendungen, die festgelegt sind. Ich habe es als\nOrtsangabe verwendet, und zwar bei Freistaat. Und ich\nhabe es in einem f\u00fcr mich wirklich wesentlichen Zusam-\nmenhang verwendet \u2013 im Wort Sozialstaat.\n\nDer Sozialstaat ist f\u00fcr mich nicht in erster Linie ein Voll-\nstreckungsorgan oder ein Instrumentarium, mit dem\nman die Leute zu ihrem Gl\u00fcck zwingen kann. Im Gegen-\nteil \u2013 Sozialstaat ist f\u00fcr mich zuallererst ein Wertesystem,\ndas dann auffordert, entsprechend zu handeln.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nDiese Werte sind in der Verfassung allerdings definiert.\nSie sind als Staatsziele definiert und \u2013 Sie haben Recht \u2013\nsie sind auch als Freiheitsrechte definiert.\n\nIch kann Ihnen hier sagen: Ich tr\u00e4ume von einer Gesell-\nschaft, in der die Freiheit des Einzelnen die Vorausset-\nzung f\u00fcr die Freiheit aller ist.\n\n(Beifall des Abg. D\u00fcrrschmidt, PDS)\n\nDazu geh\u00f6rt dann aber, dass alle eine Solidargemein-\nschaft bilden. \u00dcber die reden wir. Die Freiheit des Ein-\nzelnen bekomme ich nicht voraussetzungslos. Schon alte\nPhilosophen haben festgestellt, dass der Mensch zuerst\nessen, trinken, sich kleiden und wohnen muss, bevor er\nphilosophieren kann. Es geht darum, allen Menschen das\nRecht auf Essen, Trinken, Kleidung und Wohnen in\nmenschlichen Dimensionen zu verschaffen. Das sage ich\nim \u00dcbrigen nicht blo\u00df f\u00fcr Deutschland. Das sage ich\nwirklich f\u00fcr die ganze Welt. Ich bin sehr gern bereit\nzuzugeben, dass wir da noch so manchen Vorteil haben.\n\nWenn heute in Deutschland 43 % der Bev\u00f6lkerung im\nMonat weniger als 100 Euro Man\u00f6vriermasse haben,\ndann muss uns das doch auf etwas aufmerksam machen,\nn\u00e4mlich dass all Ihre Freiheit, wie Sie formulieren, nicht\ndahin gehend funktioniert, dass diese Freiheit Vorausset-\nzung f\u00fcr die Freiheit aller wird. Sie meinen eine andere\nFreiheit als ich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSie haben den Sozialistinnen und Sozialisten immer vor-\ngeworfen, dass sie den Profit verteufeln.\n\nDer Herr Jurk lobt mich jetzt, dass es da in unserem Pro-\ngrammentwurf eine kleine Wende gibt.\n\n(Jurk, SPD: Sie erkennen langsam\ndie Wirklichkeit!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6388\n\nIch habe mit Profit- und Gewinnstreben \u00fcberhaupt kein\nProblem. Es ist unter konkreten Umst\u00e4nden nat\u00fcrlich\nder Ausdruck von Innovation und menschlicher Fanta-\nsie. Das ist ganz selbstverst\u00e4ndlich.\n\nHerr Gillo verteufelt etwas ganz anderes. Er verteufelt\ndie Einnahmen. Er verteufelt L\u00f6hne. Er verteufelt Ge-\nwinn aus abh\u00e4ngiger Arbeit\n\n(Staatsminister Dr. Gillo: Falsch!)\n\nund propagiert dann den Niedriglohn. Sie haben gesagt:\nWir m\u00fcssen uns zum Niedriglohn bekennen und m\u00fcssen\nEinkommenseinschr\u00e4nkungen akzeptieren. All diese Phi-\nlosophien haben Sie gerade ausgebreitet.\n\nDann denke ich das zu Ende. Wenn der Niedriglohn\neine Voraussetzung f\u00fcr einen sicheren Arbeitsplatz ist,\ndann muss ich sagen: ja. Das hat die Geschichte bewie-\nsen. Den sichersten Arbeitsplatz hatten die Leibeigenen\nund die Sklaven, die haben blo\u00df keine L\u00f6hne bekom-\nmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEin solcher Weg wird uns nicht weiterbringen. Ich\ndenke, die Situation ist ernst in Deutschland. Wir leben\nunter Bedingungen, die uns nicht mehr gestatten, so\nweiterzumachen wie bisher. Kollege Jurk, das auch zu\nIhnen. Wir wollen nicht so weitermachen wie bisher. Ich\nhabe gesagt, wir m\u00fcssen den Sozialstaat radikal ver\u00e4n-\ndern, ja, aber schon, um ihn als Wertesystem, so wie er\nin der Verfassung definiert ist, aufrechtzuerhalten. Wenn\ndas Ver\u00e4ndern Abschaffen hei\u00dft, dann haben Sie in uns\nkeinen Partner.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nNolle, SPD: Das war eben zu kompliziert\n\nf\u00fcr den Minister!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wir kommen zum\nSchlusswort der SPD-Fraktion. Es wird gehalten von\nHerrn Abg. Jurk.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Jeder hatte seine Erwartungshaltung\nan die heutige Debatte. Sie war lang. Ich stelle fest, Kol-\nlege L\u00e4mmel, Sie sind ein hervorragender Stichwort-\ngeber.\nSie haben uns vorgeworfen, dass der Bundeskanzler den\nAufbau Ost nicht ernst nimmt. Sie machen einen Tages-\nordnungspunkt \u201eEckpunkte Aufbau Ost\u201c. Da sehe ich,\ndass der Ministerpr\u00e4sident fehlt, Ihr Fraktionsvorsitzen-\nder spricht nicht. Wissen Sie, ich habe nichts gegen Sie\nund Kollegen Kienzle. Alle Abgeordneten sind gleich.\nAber wahrscheinlich w\u00e4re es doch ganz gut gewesen,\nwenn Sie in der Hierarchie dieses Hauses dann auch\ndiese Leute h\u00e4tten reden lassen. Ich stelle das nur einmal\nso fest, um zu widerlegen, was Sie uns vorgeworfen\nhaben.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nNolle, SPD: Sie haben doch gar keine Rechte!)\n\nReformen sind n\u00f6tig \u2013 da sind wir uns alle einig \u2013, nur\ndie Ziele scheinen unterschiedlich. Auf der anderen Seite\n\nsage ich noch eines und das in Richtung CDU: Sie haben\nimmer wieder \u2013 Herr Gillo hat es auch getan \u2013 gemeint,\ndie Vorschl\u00e4ge m\u00fcssten auch von der Bundesregierung\nkommen. Das ist zun\u00e4chst einmal richtig. Aber ich wei\u00df\nnicht, ob Sie schon bemerkt haben, dass Sie im Bundes-\nrat eine Mehrheit haben. Wissen Sie, ich fand es auch\nnicht gut, da gab es den Begriff \u2013 Sie k\u00f6nnen mir Zwi-\nschenfragen stellen, die ich gerne beantworte \u2013 der Sont-\nhofen-Strategie, dann gab es den Oskar Lafontaine. Diese\nhaben alle den Bundesrat in gewisser Weise auch ein\nSt\u00fcck weit instrumentalisiert. Das fand ich nicht gut. Sie\nmachen jetzt dasselbe, das hei\u00dft, Vorschl\u00e4ge werden\nblockiert. Ich h\u00f6re von Ihnen \u2013 deshalb haben wir ja\nauch unseren Antrag gestellt \u2013 keine eigenen Vorstellun-\ngen, sondern Sie warten nur ab, um das zu kritisieren,\nwas Ihnen andere vorlegen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch sage auch f\u00fcr die Sozialdemokraten in diesem Hause,\ndass wir keinen Neoliberalismus in Deutschland haben\nwollen. Kollege Porsch, es ist richtig, wir wollen nicht\nden Sozialstaat abschaffen. Deshalb muss man sehr ge-\nnau hinschauen, in welche Richtung das geht. Ich wei\u00df\nn\u00e4mlich, wie der damalige Finanzminister und heutige\nMinisterpr\u00e4sident immer vom Wunderland Neuseeland\ngeschw\u00e4rmt hat \u2013 f\u00fcr uns weit weg, auf der anderen\nSeite der Erdkugel. Aber wenn man Neuseeland heute\nwirklich sieht, dann wei\u00df man, dass es eine Sozialstaats-\nw\u00fcste geworden ist. Das darf nicht das Ziel von Refor-\nmen sein.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nKollege Schiemann ist leider nicht im Hause. Ich teile\nauch als Abgeordneter \u2013 \u2013\n\n(Bandmann, CDU: Er ist noch im Hause!)\n\n\u2013 Ist er noch im Haus? Aber nicht im Saal. Kollege Band-\nmann, wollen Sie ihn holen?\n\n(Bandmann, CDU: Er h\u00f6rt Sie trotzdem!)\n\nKollege Bandmann, es ist ja sch\u00f6n, dass Sie hier sind.\nWeniger sch\u00f6n ist, dass Sie jetzt dazwischenreden. Ich\nwollte aber Kollegen Schiemann ansprechen, weil er aus\nderselben Region kommt wie ich. Ich habe die Arbeits-\nlosenquoten angesprochen. Doch die Staatsregierung hat\nbislang herzlich wenig getan, um etwas dagegen zu tun.\n\n(Nolle, SPD: Die kennen die Quoten\nnoch gar nicht!)\n\nWir m\u00fcssten nat\u00fcrlich sehen, was es hei\u00dft, wenn wir bei\neiner sehr hohen Anzahl von Arbeitslosen und Arbeits-\nlosenhilfeempf\u00e4ngern dort Leistungen abschmelzen,\nKaufkraftverluste haben und auf der anderen Seite auch\nsehen m\u00fcssen, dass die Entlastungswirkung aufgrund\nder Zahl der etwas geringeren Sozialhilfeempf\u00e4ngerzahl\nzu den Arbeitslosenhilfeempf\u00e4ngern in dieser Region ge-\nringer ist als vielleicht in vergleichbaren Stadtstaaten im\nWesten. Das muss man alles ber\u00fccksichtigen. Ich sage\naber auch, dass wir uns nicht festmachen d\u00fcrfen an die-\nser statischen Diskussion.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6389\n\nMir geht es darum \u2013 da hat Herr Gillo ausnahmsweise\nwirklich einmal Recht \u2013, dass wir Menschen in Arbeit\nbringen m\u00fcssen \u2013 das muss unser Ziel sein \u2013, dass wir\nnicht Geld an Leute auszahlen, damit sie nicht arbeiten,\noder sie zu subventionieren, weil sie keine Arbeit finden.\nWir m\u00fcssen Leute in Arbeit bringen. Das muss unser ge-\nmeinsames Ziel sein, meine sehr verehrten Damen und\nHerren!\n\nNun komme ich zu der Frage Sozialhilfeempf\u00e4nger und\nKampagnen. Kollege Pellmann hat das angesprochen.\nDie Schicksale von Menschen, die arbeitslos oder aus un-\nterschiedlichen Gr\u00fcnden gar Sozialhilfeempf\u00e4nger sind,\nsind auch sehr schwierig und oft Schicksale, die unter\ndie Haut gehen. Wir k\u00f6nnen uns als Politiker dann nicht\nv\u00f6llig einer Trauerstimmung hingeben, das hilft den\nMenschen n\u00e4mlich auch nicht. Wir m\u00fcssen sie aufrichten\nund Motivation vermitteln. Aber wir schaffen es nicht,\nwenn wir Kampagnen gegen Sozialhilfeempf\u00e4nger ma-\nchen. Bei der Diskussion um den \u201eFlorida-Rolf\u201c hatte ich\neher den Eindruck, dass manche schon die n\u00e4chste\nPressemitteilung im bayrischen Wahlkampf f\u00fcr Herrn\nStoiber vorbereiten, weil kurz danach Stoiber mit einer\nAttacke gegen diese Menschen kam. Den \u201eFlorida-Rolf\u201c\nwollen wir alle nicht, da sind wir uns einig. Aber den\nSozialhilfeempf\u00e4nger als solchen zu diskreditieren ist\neine b\u00f6se und gemeine Sache.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWarum sage ich das? Kollege Adler hat heute in 1. Le-\nsung unser Parlamentsinformationsgesetz eingebracht,\num uns auch \u00fcber die Haltung der Staatsregierung im\nBundesrat besser zu informieren. Wenn ich h\u00f6re, dass\nBaden-W\u00fcrttemberg und Bayern sowie die S\u00e4chsische\nStaatsregierung Hartz IV, also der Zusammenlegung von\nArbeitslosenhilfe und Sozialhilfe, nicht zustimmen, weil\nsie gerne noch den Datenschutz lockern m\u00f6chten, dann\nzeigt das die geistige Haltung dieser Staatsregierung zu\ndiesem Thema.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEin Letztes, die Zeit geht zu Ende. Frau Ernst, ich hatte\neigentlich nicht damit gerechnet, dass wir heute schon\ndie Gesundheitsreform behandeln. Wir k\u00f6nnen gerne da-\nr\u00fcber reden, was das Ergebnis eines Kompromisses ist.\nDas werden wir wohl am Freitag noch tun. Kollege\nGerlach steht schon in den Startl\u00f6chern. Ich gebe Ihnen\nRecht, dass wir irgendwann eine B\u00fcrgerversicherung\nbrauchen. Es kann auch etwas anderes sein. Man kann\nauch \u00fcber die Kopfpauschalen wie in der Schweiz reden.\nAber wir m\u00fcssen eine L\u00f6sung finden, dass auch Beamte,\nSelbst\u00e4ndige bis hin zu Politikern ihren Beitrag f\u00fcr die\nsolidarische Versicherung leisten. Da sind wir uns einig.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nTeilweise Beifall bei der PDS)\n\nNur brauchen Sie auch ein gesellschaftliches Klima daf\u00fcr\nund da m\u00fcssen Sie diesen Teil des Hauses mitnehmen,\num so etwas durchsetzen zu k\u00f6nnen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Kommen Sie bitte\nzum Ende, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Ein Letztes. Ich will nur noch eines zum An-\ntrag der CDU-Fraktion \u201eEckpunkte zum Aufbau Ost\u201c\nsagen. Wir werden nicht dagegen stimmen, Kollege\nL\u00e4mmel. Sie haben ja von der Regierung verlangt, dass\nsie das Papier der Bundestagsfraktion vorstellen solle.\nDas soll sie jetzt offensichtlich noch einmal. Darin steht\ndie Auswirkung der Agenda, eigene Vorstellungen ent-\ngegenzustellen \u2013 das steht wirklich drin. Das hat sie\noffensichtlich nicht gemacht, sonst w\u00fcrden Sie den An-\ntrag hier nicht noch einmal stellen.\n\nBei dem dritten Punkt hatten wir urspr\u00fcnglich vor, die-\nsem sogar zuzustimmen. Dass wir nat\u00fcrlich auch s\u00e4ch-\nsische Interessen unterst\u00fctzen, dar\u00fcber sind wir uns\neinig.\n\nLast but not least gibt es Forderungen, die wir f\u00fcr erf\u00fcllt\nhalten. Bei den anderen \u2013 da k\u00f6nnen wir uns anschlie\u00dfen\n\u2013 werden wir uns am Ende enthalten. Aber Sie sehen,\ndass wir konstruktiv mitarbeiten. Vielmehr h\u00e4tte ich von\nIhnen erwartet \u2013 weil Sie eigene Vorstellungen anspre-\nchen \u2013, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung ihre Vorstel-\nlungen zur Steuersenkung und zum Subventionsabbau\nmitteilt. Das hat sie nicht getan. Deshalb erhalten wir\nunseren Antrag aufrecht und bitten um Zustimmung.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nNolle, SPD: Wer nichts hat,\nkann auch nichts vorlegen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich rufe auf\nDrucksache 3/8532, Antrag der Fraktion der CDU. \u2013 Ich\nwerde unterbrochen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ich hatte mich gemeldet.\nIch wollte punktweise Abstimmung beantragen.)\n\n\u2013 Das habe ich nicht gesehen.\n\nWir sind beim Antrag der Fraktion der CDU Drucksache\n3/8532 Eckpunkte zum Aufbau Ost. Wenn ich Sie, Herr\nL\u00e4mmel, richtig verstanden habe, m\u00f6chten Sie auch \u00fcber\ndie Punkte 1 und 2, die ja Berichtspunkte sind, den An-\ntrag in G\u00e4nze abstimmen lassen, oder nur \u00fcber Punkt 3?\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Punkt 3!)\n\n\u2013 Nur Punkt 3.\n\nIch erkl\u00e4re die Punkte 1 und 2 des vorliegenden Antrags\nnach Gesch\u00e4ftsordnung, \u00a7 53 Abs. 6, f\u00fcr erledigt und\nrufe auf zur Abstimmung \u00fcber den Punkt 3. Wer dem\nPunkt 3 des CDU-Antrages zustimmt, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Wer stimmt dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich stelle fest, dass\ndem Punkt 3 des vorliegenden Antrages einm\u00fctig gefolgt\nist und damit dieser Punkt beschlossen wurde. Vielen\nDank.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nIch stelle den Antrag der PDS-Fraktion zur Abstimmung.\nHier m\u00f6chte ich vorsichtshalber trotzdem fragen, ob Ab-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6390\n\nstimmung gew\u00fcnscht ist, weil es sich um einen Berichts-\nantrag handelt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS:\nDie Abstimmung ist gew\u00fcnscht,\n\nFrau Pr\u00e4sidentin, weil wir keinen Bericht\nbekommen haben.)\n\nAlso stimmen wir ab. Ich rufe auf zur Abstimmung: An-\ntrag der PDS-Fraktion, Drucksache 3/8360, Position der\nStaatsregierung zur Agenda 2010 der Bundesregierung,\nund bitte Sie bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Trotz einer gro\u00dfen Zahl von Zustimmungen\nist der Antrag Drucksache 3/8360 durch die Mehrheit\nnicht beschlossen.\n\nIch rufe auf den Antrag der Fraktion der SPD, Druck-\nsache 3/8755. Sie m\u00f6chten \u00fcber ihn abstimmen lassen? \u2013\nDann tue ich das: Wer diesem Antrag der SPD-Fraktion,\nSteuersenkungen und Subventionsabbau, zustimmt, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013\nStimmenthaltungen? \u2013 Wiederum gab es eine gr\u00f6\u00dfere\nZahl von Zustimmungen; dennoch lehnte die Mehrheit\nauch den Antrag der Fraktion der SPD ab, er ist nicht\nbeschlossen.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist damit abgeschlossen. Bevor\nwir in den Tagesordnungspunkt 9 eintreten, gebe ich\nIhnen noch einmal die verbliebenen Redezeiten bekannt:\nSPD reichlich 5 Minuten, PDS knapp 10 Minuten, CDU\n80 Minuten.\n\nWir kommen zu\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nFach- und rechtsaufsichtliches Einschreiten gegen die Einf\u00fchrung\nvon Zugangskriterien f\u00fcr Kindertageseinrichtungen im Landkreis Kamenz\n\nDrucksache 3/8961, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie PDS als Antragstellerin beginnt die Debatte; es fol-\ngen CDU, SPD, CDU und die Staatsregierung. Herr Abg.\nNeubert, Sie d\u00fcrfen beginnen; bitte sch\u00f6n.\n\nNeubert, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Vor etwa einem Jahr\nd\u00fcrfte es gewesen sein, als wir das erste Mal \u00fcber Zu-\ngangskriterien im Kindertagesst\u00e4ttenbereich gesprochen\nhaben \u2013 seitdem tun wir das regelm\u00e4\u00dfig \u2013, seit vor\neinem Jahr damals Frau Staatsministerin Weber einen\nRichtungswechsel im Kindertagesst\u00e4ttenbereich vorge-\nnommen hat und Zugangsbeschr\u00e4nkungen zulie\u00df. \u2013 Ich\nm\u00f6chte darauf verweisen, dass Staatsminister Dr. Geisler\ndies davor stets abgelehnt hat.\nWir erinnern uns an die Debatte in Dresden, wo 8 000\nK\u00fcndigungen \u00fcber Weihnachten hinausgeschickt wur-\nden, und inzwischen sind andere Kreise gefolgt in der\nForm, Zugangsbeschr\u00e4nkungen f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten in\nSachsen einzuf\u00fchren \u2013 Riesa, Gro\u00dfenhain, in L\u00f6bau-Zit-\ntau und Mittweida wird es diskutiert. Und auch Leipzig,\nder Herr Oberb\u00fcrgermeister Tiefensee geht mit olympi-\nschem Eifer daran, gegen die Kinder zu agieren.\n\nDamit bin ich beim Landkreis Kamenz. Im Juli wurde\nim Landkreis Kamenz im Jugendhilfeausschuss ein Be-\nschluss gefasst, der Kinder ausgrenzt, und zwar Kinder\nbis zu zweieinhalb Jahren, deren Eltern nicht erwerbst\u00e4-\ntig sind, vollst\u00e4ndig von dem Besuch einer Kita aus-\ngrenzt und f\u00fcr Kinder nicht erwerbst\u00e4tiger Eltern an-\nsonsten einen Halbtagsplatz gew\u00e4hrt.\n\nMan muss dazu sagen, es gibt zwei Formen der Zu-\ngangsbeschr\u00e4nkung im Kindertagesst\u00e4ttenbereich in Sach-\nsen: Das eine ist das grunds\u00e4tzliche Verbot und das\nandere ist entweder eine Einschr\u00e4nkung der Betreuungs-\nzeiten oder aber \u2013 auch \u00fcber die Minderung des sozialen\nZuschusses \u2013, eine Schranke zu erh\u00f6hen, dass Kinder\nnicht in die Kita gehen k\u00f6nnen.\n\nAus meiner Sicht ist es zum einen rechtswidrig, weil\nauch f\u00fcr den Krippenbereich \u2013 selbst wenn kein Rechts-\n\nanspruch besteht \u2013 eine Pflicht des Vorhaltens von Kin-\ndertagespl\u00e4tzen besteht; zum anderen halte ich es poli-\ntisch f\u00fcr unverantwortlich,\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\ndenn Kindertagesst\u00e4tten sind Bildungseinrichtungen und\nein Verbot oder eine Ausgrenzung von Kindern aus die-\nser Bildungseinrichtung Kindertagesst\u00e4tte schlie\u00dft Kinder\nvon Bildung aus \u2013 egal, ob das ganztags oder halbtags\npassiert. Aus diesem Grund ist jede Zugangsbeschr\u00e4n-\nkung im Kindertagesst\u00e4ttenbereich abzulehnen.\n\nIn den letzten Jahren hat die Wissenschaft deutlich die\nFinger auf die Wunde gelegt und gefordert, fr\u00fchkind-\nliche Bildung zu st\u00e4rken; hat darauf hingewiesen, dass\ndies ein wichtiger Bereich ist, um soziale Unterschiede\nauszugleichen und gemeinsam den Schritt in die Schule\nzu gehen. Es geht darum, Kinder zu integrieren und\nnicht darum, Kinder schon in Kindertagesst\u00e4tten auszu-\nsortieren, wie es aus meiner Sicht das selektive Schul-\nsystem in Sachsen sp\u00e4ter tut.\n\nFrau Ministerin Orosz, Sie haben in Sachsen ein schwe-\nres Erbe angetreten. Sie sind die Nachfolgerin einer Mi-\nnisterin, die unt\u00e4tig war, in diesem Bereich zu agieren.\nSie haben eine CDU-Fraktion im Parlament, in der sich\ndie Finanzpolitiker st\u00e4ndig gegen den schwachen Fl\u00fcgel\nder Sozialpolitiker durchsetzen\n\n(Frau Clau\u00df, Christine, CDU:\nSo schwach sind wir nicht!)\n\nund Entscheidungen gegen die Mehrheit der Bev\u00f6lke-\nrung treffen.\n\nIch frage Sie: Wer hat denn gegen den Beschluss in Dres-\nden agiert? Das waren die Eltern. Es war ein Gerichtsbe-\nschluss, der den Beschluss in Dresden teilweise zur\u00fcck-\ngeholt hat. Wer hat denn gegen den Beschluss in\nFreiberg agiert? Es war meine Kollegin Frau Altmann,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6391\n\ndie eine Rechtsaufsichtsbeschwerde in diesem Bereich\neingereicht hat; das sei nur am Rande erw\u00e4hnt.\n\nFrau Ministerin, Sie sind nun in der Pflicht, gegen Zu-\ngangsbeschr\u00e4nkungen vorzugehen. Sie haben sich in der\nZeitung ge\u00e4u\u00dfert, dass Sie den generellen Ausschluss\naus einer Kita ablehnen. Was noch etwas offen ist, ist die\nFrage der Halbtagsbetreuung in Kindertagesst\u00e4tten.\nDazu w\u00fcnsche ich mir von Ihnen heute eine klare Aus-\nsage. Aber wenn ich Ihre Worte ernst nehme, w\u00e4ren Sie\nnun in der Pflicht, gegen diese Beschl\u00fcsse in Leipzig\nund in Kamenz vorzugehen.\n\nIch m\u00f6chte aus der Stadt Leipzig die interne Hausmittei-\nlung zitieren: \u201eAus diesem Grund wird f\u00fcr die kommu-\nnalen Kindertageseinrichtungen die interne Festlegung\ngetroffen, dass ab sofort nur noch Kinder im Krippen-\nbereich aufgenommen werden, deren beide Eltern bzw.\nder alleinerziehende Elternteil Berufst\u00e4tigkeit, Ausbil-\ndung und \u00c4hnliches nachweisen k\u00f6nnen.\u201c \u2013 Genau der\nPunkt, den Sie kritisiert haben. Hiergegen vorzugehen\nw\u00e4re wichtig.\n\nIch m\u00f6chte aber auch noch einmal auf die Abgeordneten\nder CDU-Fraktion eingehen, die sagen, die Kommunen\nwollen, dass in diesem Bereich gespart wird. Ich lese\nIhnen eine Aktennotiz aus einer Beratung zur Kita-Be-\ndarfsplanung in Kamenz vor: \u201eDie anwesenden Kommu-\nnen kritisierten den Entwurf\u201c \u2013 der Einschr\u00e4nkungen \u2013\n\u201eund sahen den Fortbestand der kleinen Einrichtung ge-\nf\u00e4hrdet oder nur mit h\u00f6herem finanziellem Aufwand der\nKommune machbar.\n\nVon einer weiteren Kommune wurde ein Widerspruch\ngesehen zwischen der EU-weiten F\u00f6rderung von Ganz-\ntagsschulen einerseits und einer einschr\u00e4nkenden Rege-\nlung im Kindertagesst\u00e4ttenbereich andererseits. Insge-\nsamt wurde der Entwurf zur Bedarfsregelung besonders\nim Krippen- und Kindertagesst\u00e4ttenbereich sehr kritisch\ngesehen, Bedenken und Widerstand angemeldet sowie\nvor allem Probleme in seiner praktischen Durchsetzung\nvermutet.\u201c\n\nIch war sehr entt\u00e4uscht von der Antwort des Staats-\nministeriums zu dem Antrag der PDS-Fraktion, gegen\ndiesen Beschluss in Kamenz vorzugehen und sp\u00e4ter dem\nLandtag dar\u00fcber zu berichten. Es sind inzwischen vier\nWochen Zeit vergangen und man muss sagen: Wie schon\nin Freiberg, hat das Regierungspr\u00e4sidium als Rechtsauf-\nsichtsbeh\u00f6rde diesen Beschluss gepr\u00fcft und Freiberg kri-\ntisiert und angemahnt, diesen zu ver\u00e4ndern. Es ist also\nkeine neue Materie f\u00fcr das Regierungspr\u00e4sidium in\nDresden gewesen.\n\nFrau Staatsministerin, ich w\u00fcnsche mir in der heutigen\nDebatte eine klare Aussage von Ihnen, dass Zugangsbe-\nschr\u00e4nkungen in Sachsen im Kindertagesst\u00e4ttenbereich\nnicht m\u00f6glich sein werden. Mit dieser Aussage h\u00e4tten\nSie uns an Ihrer Seite in der Debatte um Kindertagesst\u00e4t-\nten.\n\nVielen herzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Frau Abg. Petzold.\n\nFrau Petzold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren Abgeordneten! Nach \u00a7 8 des S\u00e4chsischen Kita-\nGesetzes, das wir hier erst vor relativ kurzer Zeit verab-\nschiedet haben, haben die Jugendhilfeaussch\u00fcsse der\nLandkreise das Recht und auch die Pflicht, erforderliche\nEinrichtungen bedarfsgerecht zur Verf\u00fcgung zu stellen\nund einen Bedarfsplan aufzustellen. Das haben zum Bei-\nspiel die Jugendhilfeaussch\u00fcsse im Landkreis Kamenz\ngetan. Also haben sie das, was laut Gesetz m\u00f6glich und\nn\u00f6tig ist, gemacht.\nEs liegt eine Rechtsaufsichtsbeschwerde vor. Deswegen,\nmeine Damen und Herren von der PDS-Fraktion, bin ich\nheute erstaunt. Die Staatsregierung hat geantwortet, dass\ndiese Pr\u00fcfung erfolgt und dass ein entsprechender Be-\nricht gegeben wird. Deswegen meine ich, dass unsere\nheutige Debatte hierzu verfr\u00fcht ist. Wir sollten das Er-\ngebnis der Pr\u00fcfung abwarten.\n\nDeswegen sage ich: Auch ohne den Antrag, den Sie in\nden Landtag eingebracht haben, w\u00fcrde diese Pr\u00fcfung er-\nfolgen. Das Regierungspr\u00e4sidium als Rechtsaufsichtsbe-\nh\u00f6rde wird die Vereinbarkeit mit dem von uns verab-\nschiedeten Gesetz pr\u00fcfen, dann eine Entscheidung f\u00e4llen\nund k\u00f6nnte gegebenenfalls Weisungen zu deren Umset-\nzung erteilen.\n\nIch gehe davon aus, dass bei der Pr\u00fcfung die Ziele des\nSchwangeren- und Familienhilfegesetzes im Auge behal-\nten werden und dass gleichzeitig die Vereinbarkeit von\nFamilie und Berufst\u00e4tigkeit gepr\u00fcft wird. Ich gehe weiter\ndavon aus, dass die Facetten des Themas \u201eKindeswohl\u201c\nsehr ausgewogen und differenziert betrachtet werden.\n\nWir m\u00f6chten heute nicht in die inhaltliche Diskussion\ndar\u00fcber einsteigen, sondern \u2013 so wie es die Ministerin in\nihrer Antwort dargelegt hat \u2013 das Ergebnis der Pr\u00fcfung\nabwarten.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion,\nbitte. Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Wir sind uns doch einig, Kollegin Petzold:\nEs geht hier nicht allein um die rechtsaufsichtliche Pr\u00fc-\nfung, sondern auch um die Sache an sich. Es stellt sich\nschon die Frage, ob der Beschluss des Jugendhilfeaus-\nschusses im Landkreis Kamenz rechtens ist; denn einige\nFraktionen gehen davon aus, dass der Kreistag selbst\ndiesen Beschluss h\u00e4tte fassen m\u00fcssen. Es hat zum Bei-\nspiel keine Anh\u00f6rung der freien Tr\u00e4ger stattgefunden.\nInsofern meine ich, dass man das als rechtswidrig be-\ntrachten muss.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\n\u00c4hnlich ist es im Landkreis Freiberg gewesen. Die\nRechtsaufsicht hat darum gebeten, dort eine andere Ent-\nscheidung zu f\u00e4llen, aber es zieht sich ewig hin und es\nwird keine Entscheidung getroffen. Wollen wir in Sach-\nsen Zugangskriterien oder nicht?\n\nMan muss sich Folgendes vor Augen f\u00fchren: Es gibt bei-\nspielsweise im Mittleren Erzgebirgskreis keinerlei Zu-\ngangsbeschr\u00e4nkungen; in anderen Landkreisen gibt es\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6392\n\nZugangsbeschr\u00e4nkungen. Was bedeutet das f\u00fcr den Bil-\ndungsauftrag, wie wir ihn im Gesetz festgelegt haben?\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nBesteht nicht die Gefahr, dass dadurch der Gleichheits-\ngrundsatz ber\u00fchrt wird? Eine Familie dort wird ganz\nanders behandelt als eine Familie in einem anderen\nLandkreis. Es kann doch nicht sein, dass die Eltern ge-\nzwungen werden, sich auf dem Klageweg ein entspre-\nchendes Recht zu verschaffen.\n\nEs ist nat\u00fcrlich so, wie Sie zitiert haben: Die Zust\u00e4ndig-\nkeit f\u00fcr die Jugendhilfeplanung obliegt dem jeweiligen\nLandkreis. Aber es ist eine Bedarfsplanung, nicht die De-\nfinition eines eigenen Bedarfs, so wie es der Landkreis\nverstanden wissen will.\n\nIch sage es zum wiederholten Male, liebe Kolleginnen\nund Kollegen: Als wir dieses Kindertagesst\u00e4ttengesetz\nverabschiedet hatten, waren wir von einer Betreuungs-\nzeit von neun Stunden ausgegangen. Ich glaube, die\nJuristen streiten sich dar\u00fcber, was das SGB VIII oder das\nKinder- und Jugendhilfegesetz zur Regelbetreuungszeit\naussagen. Aber wir haben uns hier einvernehmlich da-\nrauf geeinigt, dass wir da von 9 Stunden ausgehen.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nEs geh\u00f6rt zu einer juristischen Pr\u00fcfung, dass man die\nentsprechenden Protokolle, auch die Protokolle des je-\nweiligen Ausschusses, und das, was von den Fraktionen\nhier \u00f6ffentlich dargestellt wurde, hinzuzieht.\n\nIch kann Ihnen nur empfehlen, Frau Staatsministerin\nOrosz, sich diese Protokolle ausf\u00fchrlich durchzulesen,\num zu wissen, was der Wille des Gesetzgebers war.\nMeine Kollegin Nicolaus hat hier immer davon gespro-\nchen, dass die CDU-Fraktion unter \u201eBedarf\u201c das ver-\nsteht, was die Eltern w\u00fcnschen und was f\u00fcr die Kinder\nentsprechend ihren Rechten gut ist. Was jetzt in einigen\nLandkreisen getan wird, entspricht nicht dem Willen,\nden wir hier artikuliert haben.\n\n(Beifall der Abg. Jurk, SPD, und Hatzsch, SPD)\n\nNat\u00fcrlich sind die Einschr\u00e4nkungen, die jetzt in Leipzig\nvorgesehen sind, bzw. die Wartelisten, die im Krippen-\nbereich entstehen, auch hier zu beklagen. Es ist vor allen\nDingen die Umlage f\u00fcr den Landeswohlfahrtsverband,\ndie die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte in ihren finan-\nziellen M\u00f6glichkeiten einschr\u00e4nkt. Sie suchen dann na-\nt\u00fcrlich alle nach solchen Auswegen.\n\nEs ist schon unanst\u00e4ndig \u2013 ich will das Wort ruhig ein-\nmal benutzen \u2013, dass Kinder von dieser Betreuung aus-\ngeschlossen werden, weil ihre Eltern \u2013 aus welchen\nGr\u00fcnden auch immer \u2013 nicht berufst\u00e4tig sind. Wenn sich\nzum Beispiel eine allein erziehende Mutter in der Eltern-\nzeit befindet, darf das Kind den Hort nicht weiter be-\nsuchen und mit Freunden dort spielen und lernen. Er-\nwerbslosigkeit von Eltern benachteiligt diese Kinder\ndoppelt. Die Bildungsm\u00f6glichkeiten d\u00fcrfen nicht aus-\nschlie\u00dflich an der Erwerbssituation der Eltern orientiert\nwerden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nZuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nAuch in der Praxis, Herr H\u00e4hle, stellt es sich als \u00e4u\u00dferst\nschwierig heraus, den Bildungsauftrag so, wie wir ihn\nformuliert haben, umzusetzen. Die Erzieherinnen bem\u00fc-\nhen sich wirklich, den Tag so zu strukturieren, dass alle\nKinder vom Bildungs-, Erziehungs- und Betreuungsauf-\ntrag profitieren. Das ist mitunter gar nicht m\u00f6glich.\n\nFrau Staatsministerin Orosz, es ist an der Zeit, dass Sie\nhier ein Machtwort sprechen. Ihr Haus hat dem Landes-\njugendhilfeausschuss ein Papier vorgelegt. Es zielt aber\nnicht konsequent genug darauf ab, die Zugangskriterien\nnicht ausufern zu lassen oder \u00fcberhaupt Zugangskrite-\nrien zuzulassen. Auch der Landesjugendhilfeausschuss\nhat hierzu eine entsprechende Empfehlung gegeben,\ndass dies seitens Ihres Hauses klar formuliert wird.\n\nAuch was die Finanzierung angeht, sollte \u00fcberdacht wer-\nden, ob f\u00fcr die Krippenbetreuung nicht eine h\u00f6here Pau-\nschale notwendig ist. Inzwischen gibt es, wie ich bereits\nsagte, Wartelisten, auch f\u00fcr M\u00fctter, die einen Arbeits-\nplatz h\u00e4tten und sofort wieder erwerbst\u00e4tig sein k\u00f6nnten.\nSie m\u00fcssen warten, weil zurzeit kein Krippenplatz vor-\nhanden ist.\n\nDie Misere ist auch darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass der\nFreistaat eine Pauschale zahlt und die steigenden Perso-\nnal- und Sachkosten damit nicht ber\u00fccksichtigt werden.\nDas ist kein gutes familienpolitisches Signal in Sachsen.\nWir alle wissen, wie wichtig es ist, dass junge Frauen Ja\nzum Kind sagen. Frau Petzold, auch Sie sagten das im\nHinblick auf das entsprechende Gesetz. Diese Entschei-\ndung erleichtern wir nicht, wenn wir von vornherein\nZugangskriterien f\u00fcr Familien f\u00fcr rechtens halten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe, das\nist nicht der Fall.\n\nDann Frau Ministerin Orosz, bitte.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrte\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren Abgeordneten! Zun\u00e4chst zum Titel des Antrags der\nPDS-Fraktion, der lautet: \u201eFach- und rechtsaufsichtliches\nEinschreiten gegen die Einf\u00fchrung von Zugangskriterien\nf\u00fcr Kindertageseinrichtungen im Landkreis Kamenz\u201c.\nDie PDS fordert die Staatsregierung dazu auf, unverz\u00fcg-\nlich gegen eine kommunale Entscheidung einzuschreiten.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Aus gutem Grund!)\n\nHerr Neubert, eine Anmerkung: Die Phase des sorgf\u00e4lti-\ngen Pr\u00fcfens, die wir uns vorbehalten sollten, haben Sie\nin Ihrem Antrag \u00fcbersprungen. Aber ich gehe davon\naus, Sie legitimieren dennoch, dass eine Pr\u00fcfung durch-\ngef\u00fchrt wird.\n\nNeben dem zur Debatte stehenden Antrag liegt zum\ngleichen Beschluss eine Rechtsaufsichtsbeschwerde beim\nRegierungspr\u00e4sidium vor; Herr Abg. Neubert hat sie an-\ngestrengt. Von meiner Vorrednerin ist schon davon ge-\nsprochen worden. Diese Pr\u00fcfung ist selbstverst\u00e4ndlich\nveranlasst und in Gang gesetzt worden. Das Ergebnis\nwird, wie ich Ihnen bereits schriftlich mitgeteilt habe, so\nbald wie m\u00f6glich vorgelegt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6393\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten!\nDeswegen halte ich es f\u00fcr verfr\u00fcht und nicht auf der\nTagesordnung stehend, heute eine grunds\u00e4tzliche fach-\nliche Debatte zu f\u00fchren, zu der ich jedoch bereit bin.\nLassen Sie mich dennoch zum Thema Kita bzw. zum Ge-\ngenstand Ihres Antrags einige Anmerkungen machen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Dr. Schwarz,\nbitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Staatsministerin, wird\ndiese Stellungnahme nach der Pr\u00fcfung auch dem Land-\ntag zugeleitet? Ich frage das vor dem Hintergrund, dass\neine Pr\u00fcfung in der Frage der Vorkommnisse hier in der\nStadt Dresden auch beim entsprechenden Regierungspr\u00e4-\nsidium anh\u00e4ngig war, aber wir als Landtag davon kei-\nnerlei Kenntnis erhalten haben.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich gehe da-\nvon aus, dass diese Entscheidung dem Pr\u00e4sidenten zuge-\nf\u00fchrt wird. Ich kann aber nicht behaupten, wie das der\nformelle Gang der Dinge vorsieht.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sie m\u00fcssten uns das\ndann zuleiten.\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Die Frage,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, in welchem\nUmfang Kinderbetreuung, Erziehung und Bildung in\nden Kindertageseinrichtungen geboten wird, hat, wie Sie\nalle wissen, eine familienpolitische und eine juristische\nSeite. Nach Artikel 6 des Grundgesetzes und dem Artikel\n26 der S\u00e4chsischen Verfassung sind Pflege und Erzie-\nhung der Kinder das nat\u00fcrliche Recht der Eltern und die\nzuerst ihnen obliegende Pflicht. Aber die p\u00e4dagogische\nArbeit in den Kindertagesst\u00e4tten soll deshalb an die Er-\nziehung in der Familie ankn\u00fcpfen, sie sollte unterst\u00fct-\nzend und erg\u00e4nzend zur famili\u00e4ren Erziehung stattfin-\nden.\nDes Weiteren soll es durch eine bedarfsgerechte Bereit-\nstellung von Pl\u00e4tzen den M\u00fcttern und V\u00e4tern erm\u00f6glicht\nwerden, Familienpflichten und Erwerbst\u00e4tigkeit besser\nmiteinander zu vereinbaren.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Bildungsanspruch!)\n\nSchlie\u00dflich geh\u00f6rt auch die Frage der Finanzierbarkeit\nder Angebote zu einem verantwortungsvollen Umgang\nmit dieser Thematik. Genau in dieses Spannungsfeld hin-\nein, meine sehr verehrten Damen und Herren Abgeord-\nneten, wirken, wie Sie alle wissen, die Beschl\u00fcsse mehre-\nrer Gebietsk\u00f6rperschaften zu Bedarfskriterien im Bereich\nder Kindertagesst\u00e4tten. Dies hat berechtigt zu reichlich\nDiskussionsstoff gef\u00fchrt und auch zu Vorw\u00fcrfen, fiskali-\nsche Aspekte w\u00fcrden \u00fcberbetont, die Interessen der Kin-\nder und die Anliegen der Eltern w\u00fcrden zu wenig be-\nr\u00fccksichtigt. Diese und andere Aspekte haben \u2013 das sage\nich hier sehr deutlich \u2013 unsere volle Aufmerksamkeit\n\nund werden Hauptthemen in einem bereits begonnenen\nDialog sein, der die Erarbeitung einer fachlichen Orien-\ntierungshilfe zum Ziel hat. Ich habe es mehrfach in un-\nterschiedlichen Gremien, auch in der Presse betont und\ngenau das wird das sein, was wir in den n\u00e4chsten Tagen\nzu organisieren und bereits schon vorbereitet haben.\n\nDieser Gespr\u00e4chsrunde, die durch meine Person mode-\nriert werden wird, geh\u00f6ren richtigerweise Vertreter der\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde, der Liga der freien Wohl-\nfahrtsverb\u00e4nde, der Familienverb\u00e4nde und des Landes-\njugendhilfeausschusses an, verbunden durch ein gemein-\nsames Bem\u00fchen, einen akzeptablen Konsens in dieser\nAngelegenheit zu erzielen, der den Kommunen eine\nEmpfehlung zur fachgerechten Vielfalt von individuellen\nbedarfsgerechten Angeboten gibt und die entstandene\nUnsicherheit beseitigen hilft. Unser Ziel ist es, dieses Er-\ngebnis sehr schnell zu erreichen. Ich bin hoffnungsvoll,\ndass es uns gelingt.\n\nBereits in der n\u00e4chsten Woche wird dieses Gremium zu-\nsammenkommen, aber dabei ist es wichtig, dass sich da-\nrin alle wiederfinden k\u00f6nnen, die in diesem erw\u00e4hnten\nSpannungsfeld tangiert sind. Nur so kann dieser Prozess\nmit den Zielen, die Sie auch als Vorredner formuliert\nhaben, f\u00fcr alle Beteiligten zu einem Ergebnis gebracht\nwerden.\n\nIhre Vorstellungen, Herr Neubert, dieses Problem mit\neiner staatlichen Allmacht durchzusetzen und damit die\nverfassungsrechtlich garantierte kommunale Selbstver-\nwaltung auszuhebeln, ist, wie Sie eigentlich als Mitglied\ndes Landesjugendhilfeausschusses wissen m\u00fcssten, be-\nzogen auf die Kinder- und Jugendarbeit, eher kontrapro-\nduktiv, denn wer anders als die Verantwortlichen vor\nOrt kann festlegen, wo ein Bedarf und in welcher Quali-\nt\u00e4t er bedient werden m\u00fcsste.\n\nGestatten Sie mir zum Ende noch eine Bitte, auch wenn\ndas heute oftmals schon von der Opposition kritisiert\nworden ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch\neine Zwischenfrage, Frau Ministerin, bevor Sie zu Ende\nkommen?\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ja, ich m\u00f6chte\nnur den Satz zu Ende f\u00fchren.\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, wenn das an den Tag gelegte\nEngagement von der Opposition eher in die Richtung\nzielen w\u00fcrde, dass Sie uns gemeinsam unterst\u00fctzen und\ngenau mit dieser Kraft die Forderung der l\u00e4ngst \u00fcber-\nf\u00e4lligen Gesetzlichkeiten, die bereits versprochen waren,\nin Richtung der Bundesregierung zu reklamieren. Ich\ndenke dabei zumindest an die Gemeindefinanzreform,\ndie den Kommunen hilft, endlich in der erforderlichen\nArt und Weise ihren Verpflichtungen gerecht zu werden,\nwie Sie das tun. Dann w\u00e4ren wir auch in dieser ange-\nsprochenen Frage schon ein St\u00fcck weiter.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Staatsministerin! Ich m\u00f6chte Ihnen\nnur eine kurze Frage stellen: Ist es zutreffend, dass eine\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6394\n\nIhrer ersten Erkl\u00e4rungen nach Amtsantritt war, dass Sie\nausdr\u00fccklich gegen Zugangskriterien bei Kindertagesst\u00e4t-\nten sind? W\u00fcrden Sie dem Hohen Haus erkl\u00e4ren, warum\nSie wenige Wochen nach Amtsantritt von dieser Position\nnunmehr abweichen?\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Ich bin nicht\nvon dieser Position abgewichen, sondern ich habe darauf\nverwiesen, dass es nur sinnvoll ist, diese Dinge mit dem\nErgebnis durchzusetzen, wenn wir das im Kontext schaf-\nfen. Ich denke, der Dialog, der hier versucht wird, muss\neigentlich auch in Ihrem Interesse sein, dass wir uns\nzun\u00e4chst bem\u00fchen, die gemeinsamen L\u00f6sungswege zu\nfinden. Ich spreche hier auch noch einmal als Ober-\nb\u00fcrgermeisterin, denn das ist eigentlich der Wunsch der\nKommunen, nicht nur durch stringierte Ma\u00dfnahmen, die\ndiktiert werden, agieren zu m\u00fcssen, sondern das ge-\nmeinsam im Konsens zu l\u00f6sen. Das m\u00f6chte ich den\nKommunen wenigstens gew\u00e4hrleisten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie PDS-Fraktion. Herr Abg. Neubert, bitte.\n\nNeubert, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Schade, Frau Orosz, es war keine\nPositionierung, wie ich sie mir gew\u00fcnscht h\u00e4tte. Sie\nhaben sich zu dem Thema und der Frage Zugangskrite-\nrien nicht positioniert. Ich halte die Entwicklung, die\ngegenw\u00e4rtig im Domino-Effekt in Sachsen vor sich geht,\nwo sich die H\u00e4lfte der Landkreise Zugangsbeschr\u00e4nkun-\ngen verschiedenster Art gegeben hat, f\u00fcr eine Entwick-\nlung, zu der das Sozialministerium eine klare Position\nbeziehen muss. Das habe ich vermisst.\nEs ist alles so unn\u00f6tig, um noch einmal auf Frau Dr.\nSchwarz einzugehen; wir hatten diese Debatte zur neun-\nst\u00fcndigen Betreuung. Es wurde gesagt, wir brauchen\nden Rechtsanspruch nicht auf null bis zehn Jahre erwei-\ntern, weil wir den Status quo einhalten. Als der Minister,\nder das gesagt hat, weg war, wurde das auch mit um-\ninterpretiert.\nNoch einmal zu dem Ergebnis, zu dem Sie sagen, dass\nSie das abwarten. Es ist doch klar, mit welchen Begr\u00fcn-\ndungen der Beschluss von Freiberg zur\u00fcckgerufen\nwurde. Es kann doch nicht so schwer sein, innerhalb\nvon vier Wochen sich kurzzuschlie\u00dfen und den gleichen\nSachverhalt aufs Tapet zu holen.\nWenn Sie sagen, dass die Kommunen nach Bedarf\nKindertagespl\u00e4tze planen, dann ist uns doch klar \u2013 wir\nhatten vor der Sommerpause noch eine Debatte zur\nJugendhilfe \u2013, dass sich \u201eBedarf\u201c allzu oft an \u201enicht vor-\n\nhandenen Finanzen\u201c orientiert. Kindertageseinrichtungen\nsind Bildungseinrichtungen, das hei\u00dft, sie m\u00fcssen an\nden Bed\u00fcrfnissen von Kindern ansetzen und nicht an\nder sozialen Situation von Kindern.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs ist ja nicht so, dass am Vormittag Bildung angeboten\nwird und am Nachmittag ist dann Aufbewahrung an-\ngesagt, sondern es ist die ganze Zeit nat\u00fcrlich eine Bil-\ndungseinrichtung. Aus dem Grunde ist die Verbindung\nmit der sozialen Situation der Eltern nicht nachvollzieh-\nbar und wird von uns auch weiterhin stark kritisiert\nwerden.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch w\u00fcnsche mir nat\u00fcrlich, dass die Mehrheit des Land-\ntages dem Antrag zustimmt, n\u00e4mlich dem ersten Punkt,\ndass das Sozialministerium gegen den Beschluss auf-\ngrund der Freiberger Pr\u00fcfung einschreitet.\n\nZum zweiten Punkt haben Sie ein Angebot unterbreitet.\nDaf\u00fcr bedanke ich mich. Ich bitte um punktweise Ab-\nstimmung.\n\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Es ist\npunktweise Abstimmung gefordert worden. Ich lasse zu-\nn\u00e4chst \u00fcber Punkt 1 der Drucksache 3/8961 abstimmen\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer\ngro\u00dfen Mehrheit daf\u00fcr ist Punkt 1 dennoch abgelehnt\nworden.\n\nIch stelle nunmehr den Punkt 2 der gleichen Drucksache\nzur Abstimmung. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Glei-\nches Stimmverhalten. Auch Punkt 2 ist abgelehnt. Damit\nist die Drucksache nicht beschlossen.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 89. Sit-\nzung ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr\ndie 90. Sitzung auf morgen, Donnerstag, den 11. Septem-\nber 2003, 10.00 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die\nTagesordnung dazu liegen Ihnen vor. Die Sitzung ist da-\nmit geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen noch einen angeneh-\nmen Abend.\n\n(Schluss der Sitzung: 18.51 Uhr)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6395\n\nAnlage\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nAntwort auf eine m\u00fcndliche Nachfrage der Frau Abg.\nDr. Gisela Schwarz, SPD, zur Frage Nr. 3 in der 88. Ple-\nnarsitzung am 11. Juli 2003, TOP 2 Fragestunde, Druck-\nsache 3/8778 zum Thema \u201eAufwandsentsch\u00e4digung\nEhrenamt\u201c\n\nFrau Orosz, Staatsministerin f\u00fcr Soziales: Sehr geehrter\nHerr Landtagspr\u00e4sident, auf Nachfrage der Frau Abg.\nDr. Schwarz sagte ich in der letzten Sitzung am 11. Juli\n2003 zu, schriftlich nachzureichen, welche Landkreise\nund kreisfreien St\u00e4dte bereits Geld f\u00fcr die Aufwandsent-\nsch\u00e4digung des Ehrenamts erhalten haben. Dies l\u00f6se ich\nhiermit ein und teile Folgendes mit:\n\nZur Umsetzung der \u201eVerwaltungsvorschrift zur Gew\u00e4h-\nrung von Aufwandsentsch\u00e4digungen an im sozialen Be-\nreich ehrenamtlich t\u00e4tige B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\u201c vom\n25.6.2001 sah der Staatshaushaltsplan f\u00fcr die Jahre 2003\nund 2004 jeweils Mittel in H\u00f6he von 1 150 000,00 Euro\nvor (Titel 0803 68406-4). Da der S\u00e4chsische Landtag je-\ndoch aufgrund zu erwartender Steuermindereinnahmen\nzeitgleich mit der Verabschiedung des Staatshaushalts-\n\nplanes f\u00fcr 2003/2004 globale Minderausgaben im Um-\nfang von 10 % der freiwilligen Leistungen beschloss,\nstanden von Anfang an 115 000,00 Euro nicht zur Ver-\nf\u00fcgung.\n\nMit Schreiben vom 17.1.2003 wurde den Bewilligungsbe-\nh\u00f6rden (Landrats\u00e4mter und Stadtverwaltungen der kreis-\nfreien St\u00e4dte) auf der Grundlage der Einwohnerzahlen\nzum 30.6.2002 zun\u00e4chst die Bewirtschaftung des Haus-\nhaltstitels 0803 68406-4 in H\u00f6he von ca. 80 % des Haus-\nhaltsansatzes 2003 (919 450,00 Euro) gestattet. Damit\nkonnten die Bewilligungsbeh\u00f6rden umgehend mit der\nBewilligung der f\u00f6rderf\u00e4higen Antr\u00e4ge beginnen. Mit Be-\nwirtschaftungsbefugnissen vom 28.3.2003 wurden weitere\n10 % des Haushaltsansatzes (115 200,00 Euro) zur Verf\u00fc-\ngung gestellt; somit stehen zum gegenw\u00e4rtigen Zeit-\npunkt 90 % des Haushaltsansatzes (1 034 650,00 Euro)\nzur Bewilligung bereit. Die H\u00f6he der den einzelnen Be-\nwilligungsbeh\u00f6rden jeweils am 17.1.2003 und 18.3.2003\nbereitgestellten und insgesamt bereitstehenden Mittel\nkann der nachfolgenden Tabelle entnommen werden:\n\nLandkreis/ Bewirtschaftungs- Bewirtschaftungs- Summe der\nkreisfr. Stadt befugnis v. 17.1.2003 befugnis v. 28.2.2003 Haushaltsmittel\n\nChemnitz, Stadt 53 575,00 \u20ac 6 700,00 \u20ac 60 275,00 \u20ac\nPlauen, Stadt 14 925,00 \u20ac 1 875,00 \u20ac 16 800,00 \u20ac\nZwickau, Stadt 21 325,00 \u20ac 2 675,00 \u20ac 24 000,00 \u20ac\nAnnaberg 18 250,00 \u20ac 2 275,00 \u20ac 20 525,00 \u20ac\nChemnitzer Land 29 275,00 \u20ac 3 675,00 \u20ac 32 950,00 \u20ac\nFreiberg 31 725,00 \u20ac 3 975,00 \u20ac 35 700,00 \u20ac\nVogtlandkreis 42 000,00 \u20ac 5 250,00 \u20ac 47 250,00 \u20ac\nMittl. Erzgeb.kr. 19 575,00 \u20ac 2 450,00 \u20ac 22 025,00 \u20ac\nMittweida 28 625,00 \u20ac 3 575,00 \u20ac 32 200,00 \u20ac\nStollberg 19 500,00 \u20ac 2 425,00 \u20ac 21 925,00 \u20ac\nAue-Schwarzenb. 28 950,00 \u20ac 3 600,00 \u20ac 32 550,00 \u20ac\nZwickauer Land 27 975,00 \u20ac 3 500,00 \u20ac 31 475,00 \u20ac\n\nDresden-Stadt 100 900,00 \u20ac 12 750,00 \u20ac 113 650,00 \u20ac\nG\u00f6rlitz, Stadt 12 600,00 \u20ac 1 575,00 \u20ac 14 175,00 \u20ac\nHoyerswerda, Stadt 9 925,00 \u20ac 1 225,00 \u20ac 11 150,00 \u20ac\nBautzen 32 600,00 \u20ac 4 075,00 \u20ac 36 675,00 \u20ac\nMei\u00dfen 31 925,00 \u20ac 4 000,00 \u20ac 35 925,00 \u20ac\nNiederschl.\nOberlausitzkreis 21 600,00 \u20ac 2 700,00 \u20ac 24 300,00 \u20ac\nRiesa-Gro\u00dfenhain 25 200,00 \u20ac 3 150,00 \u20ac 28 350,00 \u20ac\nL\u00f6bau-Zittau 31 850,00 \u20ac 3 975,00 \u20ac 35 825,00 \u20ac\nS\u00e4chs. Schweiz 30 425,00 \u20ac 3 800,00 \u20ac 34 225,00 \u20ac\nWei\u00dferitzkreis 26 200,00 \u20ac 3 275,00 \u20ac 29 475,00 \u20ac\nKamenz 32 500,00 \u20ac 4 075,00 \u20ac 36 575,00 \u20ac\n\nLeipzig, Stadt 103 900,00 \u20ac 13 125,00 \u20ac 117 025,00 \u20ac\nDelitzsch 26 650,00 \u20ac 3 325,00 \u20ac 29 975,00 \u20ac\nD\u00f6beln 16 025,00 \u20ac 2 000,00 \u20ac 18 025,00 \u20ac\nLeipziger Land 31 975,00 \u20ac 4 000,00 \u20ac 35 975,00 \u20ac\nMuldentalkreis 28 425,00 \u20ac 3 550,00 \u20ac 31 975,00 \u20ac\nTorgau-Oschatz 21 050,00 \u20ac 2 625,00 \u20ac 23 675,00 \u20ac\n\nFreistaat Sachsen 919 450,00 \u20ac 115 200,00 \u20ac 1 034 650,00 \u20ac\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 89. Sitzung 10. September 2003\n\n6396\n\nDie Bewilligungsbeh\u00f6rde zahlt die bewilligten Auf-\nwandsentsch\u00e4digungen im Rahmen der erteilten Bewirt-\nschaftungsbefugnis direkt aus dem Staatshaushalt aus.\nNicht ben\u00f6tigte bzw. nicht ausgezahlte Mittel verbleiben\ndemnach im Staatshaushalt und m\u00fcssen nicht zur\u00fcckge-\nf\u00fchrt werden.\nEine nach Erlass der Haushaltssperre durchgef\u00fchrte Um-\nfrage unter den Bewilligungsbeh\u00f6rden ergab, dass bis\nzum 21.5.2003 bereits Aufwandsentsch\u00e4digungen in\n\nH\u00f6he von 972 150,00 Euro bewilligt wurden; dies ent-\nspricht einem Anteil von 94 % der bereitgestellten Mittel\nbzw. 84,5 % des Haushaltsansatzes. Davon wurden bis\nzum 30.6.2003 581 799,50 Euro, das sind 56,2 % der be-\nreitgestellten Mittel bzw. 50,6 % des Haushaltsansatzes,\nzur Auszahlung gebracht. Die H\u00f6he der bewilligten bzw.\nausgezahlten Mittel in den einzelnen Landkreisen und\nkreisfreien St\u00e4dten ist in nachstehender \u00dcbersicht aufge-\nf\u00fchrt:\n\nLandkreis/ bereitgest. Mittel 2003 bewilligte Mittel ausgezahlte Mittel\nkreisfr. Stadt (90 % des HH-Ansatzes) (Stand 21.5.2003) (Stand 30.6.2003)\n\nChemnitz, Stadt 60 275,00 \u20ac 60 275,00 \u20ac 24 625,00 \u20ac\nPlauen, Stadt 16 800,00 \u20ac 15 450,00 \u20ac 7 500,00 \u20ac\nZwickau, Stadt 24 000,00 \u20ac 22 050,00 \u20ac 22 050,00 \u20ac\nAnnaberg 20 525,00 \u20ac 20 525,00 \u20ac 7 375,00 \u20ac\nChemnitzer Land 32 950,00 \u20ac 32 925,00 \u20ac 15 375,00 \u20ac\nFreiberg 35 700,00 \u20ac 31 725,00 \u20ac 15 875,00 \u20ac\nVogtlandkreis 47 250,00 \u20ac 45 225,00 \u20ac 45 225,00 \u20ac\nMittl. Erzgeb.kr. 22 025,00 \u20ac \u2013 \u20ac \u2013 \u20ac\nMittweida 32 200,00 \u20ac 28 800,00 \u20ac 16 087,00 \u20ac\nStollberg 21 925,00 \u20ac 21 700,00 \u20ac 9 750,00 \u20ac\nAue-Schwarzenb. 32 550,00 \u20ac 32 550,00 \u20ac 32 550,00 \u20ac\nZwickauer Land 31 475,00 \u20ac 30 850,00 \u20ac 25 675,00 \u20ac\n\nDresden-Stadt 113 650,00 \u20ac 113 650,00 \u20ac 41 262,50 \u20ac\nG\u00f6rlitz, Stadt 14 175,00 \u20ac 14 175,00 \u20ac \u2013 \u20ac\nHoyerswerda, St. 11 150,00 \u20ac 10 600,00 \u20ac 9 425,00 \u20ac\nBautzen 36 675,00 \u20ac 25 800,00 \u20ac 25 800,00 \u20ac\nMei\u00dfen 35 925,00 \u20ac 34 900,00 \u20ac 34 750,00 \u20ac\nNiederschl.\nOberlausitzkreis 24 300,00 \u20ac 20 200,00 \u20ac 8 350,00 \u20ac\nRiesa-Gro\u00dfenhain 28 350,00 \u20ac 28 130,00 \u20ac 28 350,00 \u20ac\nL\u00f6bau-Zittau 35 825,00 \u20ac 31 800,00 \u20ac 19 350,00 \u20ac\nS\u00e4chs. Schweiz 34 225,00 \u20ac 34 100,00 \u20ac 17 300,00 \u20ac\nWei\u00dferitzkreis 29 475,00 \u20ac 29 475,00 \u20ac 7 350,00 \u20ac\nKamenz 36 575,00 \u20ac 35 150,00 \u20ac 24 575,00 \u20ac\n\nLeipzig, Stadt 117 025,00 \u20ac 117 025,00 \u20ac 86 700,00 \u20ac\nDelitzsch 29 975,00 \u20ac 29 975,00 \u20ac 20 100,00 \u20ac\nD\u00f6beln 18 025,00 \u20ac 17 200,00 \u20ac 8 950,00 \u20ac\nLeipziger Land 35 975,00 \u20ac 32 975,00 \u20ac 16 075,00 \u20ac\nMuldentalkreis 31 975,00 \u20ac 31 975,00 \u20ac \u2013 \u20ac\nTorgau-Oschatz 23 675,00 \u20ac 22 725,00 \u20ac 11 375,00 \u20ac\n\nFreistaat Sachsen 1 034 650 \u20ac 972 150,00 \u20ac 581 799,50 \u20ac\n\nMit Schreiben vom 8.7.2003 wurden die Bewilligungsbe-\nh\u00f6rden \u00fcber die Aufhebung der am 20.5.2003 verh\u00e4ngten\nvorl\u00e4ufigen Haushaltssperre f\u00fcr den o. g. Haushaltstitel\n\nund die damit verbundenen M\u00f6glichkeiten, die noch ver-\nbleibenden Mittel wieder in Form von Bewilligungsbe-\nscheiden zu binden, informiert.\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 60\nBankverbindung: Stadtsparkasse Dresden\nKto.-Nr.: 345 031 772 BLZ: 850 551 42\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Stabilisierung des Landeswohlfahrtsverbandes\n\tTagesordnungspunkt 2 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Unterrichtung des Landtags durch die Staatsregierung (S\u00e4chsisches Parlamentsinformationsgesetz \u2013 S\u00e4chsPIG)\n\tTagesordnungspunkt 3 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Modernisierung der s\u00e4chsischen Verwaltung und zur Vereinfachung von Verwaltungsgesetzen (S\u00e4chsisches Verwaltungsmodernisierungsgesetz \u2013 S\u00e4chsModG)\n\tTagesordnungspunkt 4 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber die Gew\u00e4hrung einer j\u00e4hrlichen Sonderzahlung (S\u00e4chsisches Sonderzahlungsgesetz \u2013 S\u00e4chsSZG)\n\tTagesordnungspunkt 5 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Anpassung von bestimmten Dienst- und Versorgungsbez\u00fcgen 2003/2004 und zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Reisekostengesetzes\n\tTagesordnungspunkt 6 1. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber den Vollzug des Berufsrechts der akademischen Heilberufe und der Gesundheitsfachberufe sowie der arzneimittel- und apothekenrechtlichen Vorschriften (Heilberufezust\u00e4ndigkeitsgesetz \u2013 HeilbZuG)\n\tTagesordnungspunkt 7 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Ausf\u00fchrungsgesetz zum Tierschutzgesetz und zu weiteren tierschutzrechtlichen Vorschriften (S\u00e4chsAGTierSchG)\n\tTagesordnungspunkt 8 \u2013 Eckpunkte zum Aufbau Ost\n\tTagesordnungspunkt 9 Fach- und rechtsaufsichtliches Einschreiten gegen die Einf\u00fchrung von Zugangskriterien f\u00fcr Kindertageseinrichtungen im Landkreis Kamenz\n\tSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\n",
    "status": 200
}