{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2000-12-01T11:14:07Z",
        "Last-Modified": "2001-10-16T06:20:22Z",
        "Last-Save-Date": "2001-10-16T06:20:22Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "484",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "cp:subject": "",
        "created": "2000-12-01T11:14:07Z",
        "date": "2001-10-16T06:20:22Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/24 16.11.2000",
        "dcterms:created": "2000-12-01T11:14:07Z",
        "dcterms:modified": "2001-10-16T06:20:22Z",
        "meta:creation-date": "2000-12-01T11:14:07Z",
        "meta:save-date": "2001-10-16T06:20:22Z",
        "modified": "2001-10-16T06:20:22Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1626",
            "2857",
            "1891",
            "5709",
            "5445",
            "5178",
            "5985",
            "6369",
            "6514",
            "6396",
            "5764",
            "6166",
            "6589",
            "6244",
            "6316",
            "6201",
            "6333",
            "6285",
            "6063",
            "6316",
            "5711",
            "6275",
            "5124",
            "5409",
            "5635",
            "5590",
            "5355",
            "5929",
            "6097",
            "6053",
            "6209",
            "5909",
            "6282",
            "6610",
            "5580",
            "6816",
            "6739",
            "6768",
            "6299",
            "6275",
            "6560",
            "6469",
            "5678",
            "6451",
            "5642",
            "4854",
            "6403",
            "5574",
            "6141",
            "5657",
            "6121",
            "5563",
            "5618",
            "4934",
            "6725",
            "6527",
            "5357",
            "4985",
            "5948",
            "6405",
            "5814",
            "6652",
            "5693",
            "5617",
            "6076",
            "4678",
            "6503",
            "6211",
            "6876",
            "6199",
            "5710",
            "5773",
            "6659",
            "5974",
            "6297",
            "6565",
            "6797",
            "6518",
            "6331",
            "5730",
            "6081",
            "6095",
            "4152",
            "4246",
            "6589",
            "6549",
            "4391",
            "4314",
            "6021",
            "4862"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2000-12-01T11:14:07Z",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-10-16T06:20:22Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:subject": "",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/24 16.11.2000",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_24_1_1_1_.pdf'",
        "subject": "",
        "title": "Plenarprotokoll 3/24 16.11.2000",
        "xmpTPg:NPages": "90"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/24 16.11.2000\n\n\nPlenarprotokoll 3/24\n\nS\u00e4chsischer  Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n24. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 16. November 2000, Plenarsaal Schluss: 20.27 Uhr\n\nInhaltsverzeichnis\n0   Er\u00f6ffnung\n\nNachruf f\u00fcr den ehemaligen Abgeordneten\nJoachim Richter 1615\n\u00c4nderung der Tagesordnung 1615\nJurk, SPD 1615\nDr. Hahn, PDS 1615\nProf. Dr. Porsch, PDS 1616\nJurk, SPD 1616\nDr. H\u00e4hle, CDU 1616\n\n1   Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten\ndes Freistaates Sachsen, \nProf. Dr. Biedenkopf 1617\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 1617\nNeubert, PDS 1627\nDr. H\u00e4hle, CDU 1632\nDr. H\u00e4hle, CDU 1634\nProf. Dr. Porsch, PDS 1634\nDr. H\u00e4hle, CDU 1635\nJurk, SPD 1635\nDr. H\u00e4hle, CDU 1637\nSchowtka, CDU 1637\nFrau Ludwig, SPD 1638\nFrau Ludwig, SPD 1639\nW\u00f6ller, CDU 1639\nProf. Dr. Porsch, PDS 1643\n\n2    2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \n\u00fcber die Justiz im Freistaat Sachsen \n(S\u00e4chsisches Justizgesetz \u2013 S\u00e4chsJG)\nDrucksache 3/2192, Gesetzentwurf der \nStaatsregierung\nDrucksache 3/2842, Beschlussempfehlung des\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 1646\n\nSchiemann, CDU 1646\nBartl, PDS 1648\nSchiemann, CDU 1650\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 1651\nKolbe, Staatsminister der Justiz 1651\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 1653\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/3026 1653\nBartl, PDS 1653\nSchiemann, CDU 1653\nFrau Dr. Schwarz, SPD 1654\n\nAbstimmung und Ablehnung 1654\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/3029 1654\nBartl, PDS 1654\nFrau Dr. Schwarz, SPD 1654\nSchiemann, CDU 1654\nKolbe, Staatsminister der Justiz 1655\n\nAbstimmung und Ablehnung 1655\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/3031 1655\n\nBartl, PDS 1655\nSchiemann, CDU 1656\nBartl, PDS 1656\nKolbe, Staatsminister der Justiz 1657\nBartl, PDS 1657\n\nAbstimmung und Ablehnung 1657\n\n\n\n3   2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber\ndie Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit von\nKleingartenvereinen und die F\u00fchrung der\nGemeinn\u00fctzigkeitsaufsicht\nDrucksache 3/2451, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung\nDrucksache 3/2914, Beschlussempfehlung \ndes Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft, \nErn\u00e4hrung und Forsten 1657\n\nBartl, PDS 1657\nHeinz, CDU 1658\nFrau Klein, SPD 1659\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \nLandwirtschaft 1660\n\nAbstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 1660\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/3024\nHeinz, CDU 1660\n\nAbstimmung und Zustimmung 1660\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 1660\n\n4   2. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Staatsvertrages vom 17. Dezember 1992\n\u00fcber den Ostdeutschen Sparkassen- und \nGiroverband\nDrucksache 3/2664, Gesetzentwurf der Staats-\nregierung\nDrucksache 3/2934, Beschlussempfehlung des\nHaushalts- und Finanzausschusses 1661\n\nDr. Metz, CDU 1661\nFrau Dr. Runge, PDS 1662\nLochbaum, SPD 1662\n\nAbstimmung und Annahme des Gesetzes 1663\n\n5   1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches \nEnteignungs- und Entsch\u00e4digungsgesetz \n(S\u00e4chsEntEG)\nDrucksache 3/2880, Gesetzentwurf der \nStaatsregierung 1663\n\nHardraht, Staatsminister des Innern 1663\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 1664\n\n6   1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \nEinf\u00fchrung der Stichwahl bei den Wahlen\nvon B\u00fcrgermeistern und Landr\u00e4ten\nDrucksache 3/2933, Gesetzentwurf \nder Fraktion der SPD 1664\n\nFrau Weihnert, SPD 1664\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 1665\n\n 7  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Moderni-\nsierung der Verwaltung im Freistaat Sachsen\nDrucksache 3/2583, Gesetzentwurf der\nFraktion der SPD 1665\n\nFrau Ludwig, SPD 1665\n\n 8  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur St\u00e4rkung\nb\u00fcrgerschaftlicher Selbstverwaltung in den\ns\u00e4chsischen Kommunen (SVwSt\u00e4rkG)\nDrucksache 3/2939, Gesetzentwurf der Frak-\ntion der PDS 1665\n\nDr. Friedrich, PDS 1665\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 1667\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt  7 1668\n\nAdler, SPD 1668\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 1669\n\n 9  1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung\ndes Gemeindegebietsreformgesetzes \nOberlausitz-Niederschlesien\nDrucksache 3/2949, Gesetzentwurf \nder Staatsregierung 1669\n\nHardraht, Staatsminister des Innern 1669\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 1669\n\n10  Wirkungen der Bundesautobahn A 4 im\nRaum zwischen Dresden und G\u00f6rlitz\nDrucksache 3/1844, Gro\u00dfe Anfrage der \nFraktion der PDS, mit Antwort \nder Staatsregierung 1669\n\nFrau Kipping, PDS 1669\nNitzsche, CDU 1672\nFrau Dr. Raatz, SPD 1674\nBandmann, CDU 1675\nFrau Mattern, PDS 1675\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/3032\nFrau Kipping, PDS 1676\nNitzsche, CDU 1677\nFrau Dr. Raatz, SPD 1677\nFrau Schulz, PDS 1677\n\nAbstimmung und Ablehnung 1677\n\n11 Mietrechtsneuordnungsgesetz und \nVerwertungsk\u00fcndigung\nDrucksache 3/2259, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1677\n\nFrau Matthes, CDU 1677\nWeckesser, PDS 1679\nFrau Dr. Raatz, SPD 1681\nKolbe, Staatsminister der Justiz 1682\n\nAbstimmung und Zustimmung 1682\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n\n\n12  \u2013 Haltung und Konzept der S\u00e4chsischen\nStaatsregierung zur Zur\u00fcckdr\u00e4ngung des\nRechtsextremismus\nDrucksache 3/2461, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\u2013 F\u00fcr Menschlichkeit und Toleranz, gegen\nHass und Gewalt\nDrucksache 3/3025, Antrag der Fraktion der\nSPD 1683\n\nBartl, PDS 1683\nAdamczyk, PDS (Redebeitrag zu Protokoll) 1685\nHardraht, Staatsminister des Innern 1687\nHardraht, Staatsminister des Innern 1689\nDr. Hahn, PDS 1689\nJurk, SPD 1690\nSandig, CDU 1692\nAdamczyk, PDS 1693\nProf. Dr. Bramke, PDS 1693\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/3025 1694\n\n13  Ganztagsschulen in Sachsen\nDrucksache 3/2070, Antrag der Fraktion der\nSPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1694\n\nHatzsch, SPD 1694\n\n\u00dcberweisung an den Ausschuss 1694\n\n14  Perspektiven der Viehwirtschaft in Sachsen\nDrucksache 3/0826, Antrag der Fraktion der\nCDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1695\n\nLeroff, CDU 1695\n\n\u00dcberweisung an den Ausschuss 1695\n\n15  Sicherheiten f\u00fcr die \u00dcbertragung wertvoller\nNaturschutzfl\u00e4chen nach dem Verm\u00f6gens-\nrechtserg\u00e4nzungsgesetz in Sachsen\nDrucksache 3/2697, Antrag der Fraktion der\nPDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung 1695\n\n(Redebeitr\u00e4ge erscheinen als  ,,Erkl\u00e4rung \nzu Protokoll\u201c)\nFrau Roth, PDS 1695\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 1696\nFrau Klein, SPD 1696\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1697\n\n16 Beschlussempfehlungen und Berichte der \nAussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/2913 1698\n\nZustimmung 1698\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 15 1698\n\nLeroff, CDU 1698\nFrau Roth, PDS 1698\n\nAbstimmung und Ablehnung 1698\n\n17 Beschlussempfehlungen und Berichte \nzu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/2912 1699\n\nLeroff, CDU 1699\n\nAbstimmung und Zustimmung 1699\n\n18 Kleine Anfragen 1699\n\nFrau Klein, SPD 1699\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 1699\n\n   Schriftliche Beantwortung weiterer Fragen 1700\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen 1700\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 1700\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n\n\nEr\u00f6ffnung\n\n   (Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 24. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\nIch m\u00f6chte das Hohe Haus davon unterrichten, dass in der\nNacht zum 27. Oktober 2000 unser ehemaliges Mitglied\ndes 1. und des 2. S\u00e4chsischen Landtages Herr Joachim\nRichter im Alter von 59 Jahren verstorben ist. Er geh\u00f6rte\nder SPD-Fraktion an.\nHerr Joachim Richter wurde 1941 in Dohna, im jetzigen\nKreis S\u00e4chsische Schweiz, geboren. Er erlernte nach der\nmittleren Reife den Beruf des Zimmerers. Nach der Absol-\nvierung des Theologiestudiums im Theologischen Seminar\nBad Klosterlausnitz war er als Pastor in Dittersdorf, Brei-\ntenbrunn und Zwickau t\u00e4tig.\nNeben seiner beruflichen T\u00e4tigkeit engagierte er sich auch\nim politischen Bereich. Er war Mitbegr\u00fcnder der SPD\nZwickau-Stadt und -Land. Nach der Wende war er Mit-\nglied der letzten Volkskammer der ehemaligen DDR und\narbeitete auch in leitenden Gremien der SPD mit.\nUns ist der Verstorbene als engagierter Abgeordneter des\nS\u00e4chsischen Landtages von 1991 bis 1999 noch in lebhafter\nErinnerung. Als stellvertretender Vorsitzender des Innen-\nausschusses und als Mitglied des Verfassungs- und\nRechtsausschusses hat er gro\u00dfe Verdienste am Wiederauf-\nbau der Demokratie und des Parlamentarismus im Frei-\nstaat Sachsen.\nMit der Mitwirkung bei der Ausarbeitung der S\u00e4chsischen\nVerfassung und bei der Schaffung innen- und kommunal-\npolitischer Fundamente im Freistaat Sachsen hat sich Herr\nJoachim Richter bleibende Anerkennung erworben.\nWir werden Herrn Joachim Richter ein ehrendes Anden-\nken bewahren.\nIch bitte die Abgeordneten des S\u00e4chsischen Landtages sich\nzum ehrenden Gedenken an unseren ehemaligen Kollegen\nvon den Pl\u00e4tzen zu erheben.\n\n(Die Anwesenden erheben sich von den Pl\u00e4tzen.)\n\nIch danke Ihnen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Folgende Abge-\nordnete, von denen Entschuldigungen zu unserer heutigen\nSitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr Dr. Geisler, Frau\nMeyer, Herr Rasch, Herr Prof. Milbradt und Frau Dr. Bret-\nschneider.\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung unserer\nheutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Au\u00dfer f\u00fcr die Tagesord-\nnungspunkte 5 bis 9 \u2013 das sind die 1. Lesungen \u2013 hat das\nPr\u00e4sidium folgende Redezeiten festgelegt: CDU-Fraktion\n225 Minuten, PDS-Fraktion 150 Minuten, SPD-Fraktion\n75 Minuten, Staatsregierung 150 Minuten. Die Redezeiten\nk\u00f6nnen die Fraktionen und die Staatsregierung selbstver-\nst\u00e4ndlich entsprechend ihren Bed\u00fcrfnissen auf die Tages-\nordnungspunkte verteilen.\nMeine Damen und Herren! Zur heutigen Tagesordnung\nliegen mir folgende \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor:\nIm Tagesordnungspunkt 18 behandeln wir die folgenden\nKleinen Anfragen: Die Anfrage der Abg. Frau Altmann,\nPDS-Fraktion, tr\u00e4gt die Drucksachennummer 3/2622 und\nhat den Titel ,,Gew\u00e4hrung von Notstandsbeihilfen in der\nLandwirtschaft, RL 6799\u201c. Der Termin zur Beantwortung\ndurch die Staatsregierung war der 1. November 2000.\n\nZudem behandeln wir die beiden Kleinen Anfragen der\nAbg. Frau Klein, SPD-Fraktion, in den Drucksachen\n3/2653 und 3/2654. Beide Anfragen tragen den Titel ,,Pri-\nvatisierung in der s\u00e4chsischen Forstverwaltung\u201c. Die eine\nDrucksache ist unter I eingeordnet und die andere unter II.\nMeine Damen und Herren, gibt es weitere \u00c4nderungs-\nantr\u00e4ge zu der Ihnen vorliegenden Tagesordnung? \u2013 Herr\nJurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Kollegin-\nnen und Kollegen! Namens der SPD-Fraktion bitte ich um\ndie Aufnahme des Antrags ,,F\u00fcr Menschlichkeit und Tole-\nranz \u2013 gegen Hass und Gewalt\u201c. Wir bitten darum, dass\ndieser Antrag unter Tagesordnungspunkt 12 eingeordnet\nwird.\nUm die Behandlung dieses Antrages heute \u00fcberhaupt zu\nerm\u00f6glichen, bitte ich das Hohe Haus um Zustimmung zu\neiner Abweichung nach \u00a7 110 unserer Gesch\u00e4ftsordnung.\nIch weise auch darauf hin, dass wir uns bereits im Pr\u00e4si-\ndium auf die M\u00f6glichkeit verst\u00e4ndigt hatten, unter Tages-\nordnungspunkt 12 weitere Antr\u00e4ge aufzunehmen.\nSollte dies so beschlossen werden, erbitte ich gleichzeitig\ndie Verl\u00e4ngerung der Redezeiten um 5 Minuten.\nDanke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn\ndas nicht der Fall ist, lasse ich \u00fcber diesen Antrag auf Zu-\nlassung nach \u00a7 110 unserer Gesch\u00e4ftsordnung abstimmen.\nWer dem Antrag zustimmt, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist dieser Antrag angenommen worden. Er ist unter\nTagesordnungspunkt 12 einzuordnen.\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Herr\nDr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Her-\nren! Die Fraktion der PDS beantragt vor Eintritt in die Ta-\ngesordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 6 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung eine\nSondersitzung des Pr\u00e4sidiums des Landtages. Ich m\u00f6chte\ndies begr\u00fcnden.\nDas Pr\u00e4sidium hat in seiner Beratung am 9. November die\nTagesordnung f\u00fcr die heutige Plenarsitzung festgelegt und\ndarin, einer Bitte der Staatsregierung folgend, auch eine\nRegierungserkl\u00e4rung zum Thema ,,Chancen und Perspek-\ntiven f\u00fcr die junge Generation\u201c aufgenommen.\nAm gestrigen Nachmittag haben wir durch die \u00dcbersen-\ndung der Rededisposition des Ministerpr\u00e4sidenten erfah-\nren, dass dieser nunmehr beabsichtigt, zu einer g\u00e4nzlich\nanderen Thematik zu sprechen. Dieser \u00fcberfallartige\nWechsel des Themas\n\n(Unruhe bei der CDU)\n\n\u2013 h\u00f6ren Sie doch erst einmal zu, meine Damen und Herren\nvon der CDU! \u2013 ist dabei nicht unser vorrangiges Problem;\ndenn wir haben keine Not, dem Regierungschef zu erwi-\ndern, zumal seine Rede ohnehin nichts Neues enth\u00e4lt.\nUns geht es um etwas anderes. Es d\u00fcrfte wohl ein parla-\nmentarisches Novum sein, dass ein Ministerpr\u00e4sident die\ngew\u00e4hlten Abgeordneten \u00fcber eine Woche lang zum Nar-\nren h\u00e4lt und dann am Abend vor der Debatte ein neues\nThema festlegt.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1615\n\n\n\nDies zeugt nicht nur von einer chaotischen Arbeit inner-\nhalb der Staatsregierung \u2013 denn schlie\u00dflich hatte kein Ge-\nringerer als der Chef der Staatskanzlei das Jugend-Thema\nim Pr\u00e4sidium angemeldet \u2013, sondern vor allem von einem\nunertr\u00e4glich arroganten Umgang des Ministerpr\u00e4sidenten\nmit dem Landtag.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDies ist aus unserer Sicht eine grobe Missachtung des Par-\nlaments. Die PDS-Fraktion ist nicht bereit diesen Vorgang\neinfach hinzunehmen. Deshalb fordern wir eine Sondersit-\nzung des Pr\u00e4sidiums, wie es die Gesch\u00e4ftsordnung auf\nVerlangen einer Fraktion vorsieht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Zur Information: \u00a7 6 Abs. 5 der Ge-\nsch\u00e4ftsordnung hat folgenden Wortlaut:\n,,Das Pr\u00e4sidium muss einberufen werden, wenn mindes-\ntens ein F\u00fcnftel seiner Mitglieder oder eine Fraktion es\nverlangt. Das Pr\u00e4sidium kann beraten und entscheiden,\nwenn die H\u00e4lfte der Mitglieder anwesend ist.\u201c\nDieser Antrag ist gestellt worden. Ich bitte das Pr\u00e4sidium,\nsich jetzt zur Beratung im Rahmen einer Sondersitzung in\nden Sitzungssaal 3 zur\u00fcckzuziehen.\nWir treten damit noch nicht in die Tagesordnung ein.\n\n(Unterbrechung von 10.09 Uhr bis 10.35 Uhr)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir waren noch\nin der Vorberatung bez\u00fcglich der Best\u00e4tigung der Ihnen\nvorliegenden Tagesordnung. Seitens der PDS-Fraktion war\neine Sondersitzung des Pr\u00e4sidiums zu Tagesordnungs-\npunkt 1, der Regierungserkl\u00e4rung zum Thema ,,Chancen\nund Perspektiven f\u00fcr die junge Generation\u201c, beantragt\nworden.\nDas Pr\u00e4sidium hat sich dahin gehend verst\u00e4ndigt, dass der\nPr\u00e4sident einen Antrag gem\u00e4\u00df \u00a7 81 Abs. 4 der Gesch\u00e4fts-\nordnung stellt und Ihnen vorschl\u00e4gt, diesen Titel zu strei-\nchen.\n\n(Lachen des Abg. Nolle, SPD)\n\nEs w\u00fcrde dann eine Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4-\nsidenten abgegeben werden. Die entsprechenden Unter-\nlagen sind Ihnen zugegangen und das ist auch von den\nFraktionsvorsitzenden mitgeteilt worden.\n\n(Zurufe von der SPD: Bravo!)\n\nIch darf darum bitten, dass Sie erst einmal das Ergebnis\nder Pr\u00e4sidiumssitzung zur Kenntnis nehmen.\nWir hatten uns darauf verst\u00e4ndigt, dass die Fraktionsvor-\nsitzenden dazu eine kurze Erkl\u00e4rung abgeben k\u00f6nnen. An-\nschlie\u00dfend werde ich eine Abstimmung \u00fcber die Ver\u00e4nde-\nrung der \u00dcberschrift durchf\u00fchren. \u2013 Herr Prof. Porsch, bit-\nte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte mich hier in aller \u00d6ffentlichkeit und\nmit aller Ausdr\u00fccklichkeit beim Pr\u00e4sidenten daf\u00fcr bedan-\nken, dass er mit seinem Antrag einen Zustand, eine Situa-\ntion korrigieren wird, die durch eine unglaubliche Miss-\nachtung des Parlamentes und seines Pr\u00e4sidiums durch die\nStaatsregierung eingetreten ist.\nEs geht nicht darum, die Ausf\u00fchrungen des Ministerpr\u00e4si-\ndenten von vornherein festzulegen. Es ist aber ein Thema,\n\nauf Informationen der Staatsregierung begr\u00fcndet, Be-\nstandteil der Tagesordnung geworden und dieses Thema\nsollte nun ohne entsprechenden Antrag im Hohen Hause\nkurzfristig ge\u00e4ndert werden. Ich glaube, das ist der W\u00fcrde\ndes Hohen Hauses nicht angemessen. Aus diesem Grunde\nmuss dieser Versuch nachdr\u00fccklich zur\u00fcckgewiesen wer-\nden.\nIch bedanke mich noch einmal beim Herrn Pr\u00e4sidenten.\nSie werden sicherlich Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr haben, dass wir\nuns zwar nicht gegen Ihren Antrag stellen werden, dass\nwir ihm aber auch nicht zustimmen werden.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Die logische Konsequenz aus\nder wundersamen Mutation des Titels w\u00e4re gewesen, jetzt\nden Titel einzusetzen, der im Manuskript des Ministerpr\u00e4-\nsidenten, das den Fraktionsvorsitzenden gestern \u00fcberge-\nben wurde, enthalten war. Dies ist im Pr\u00e4sidium von den\nVerursachern nicht beantragt worden.\nWir k\u00f6nnen der Themalosigkeit der heutigen Regierungs-\nerkl\u00e4rung allerdings nicht folgen. Wir sind gleichwohl vor-\nbereitet, auf jegliche Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4-\nsidenten zu reagieren. Insofern k\u00f6nnen wir Ihrem Antrag\nallerdings nicht zustimmen, Herr Pr\u00e4sident.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Es steht heute unter Tagesordnungs-\npunkt 1 ,,Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten\u201c.\n\n(Zurufe von der SPD: Zum Thema \u2026! Nein! \nWo steht das?)\n\n\u2013 Es steht so in der Tagesordnung, darunter ein Titel.\nDie Fraktionsvorsitzenden der im Landtag vertretenen\nParteien haben gestern das Redemanuskript erhalten. Da-\nrauf steht: ,,Es gilt das gesprochene Wort.\u201c Wir k\u00f6nnen\ndem Ministerpr\u00e4sidenten zutrauen, dass er jetzt in der\nLage ist, auf das, was Sie wollen, einzugehen. \u2013 Vielen\nDank.\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich lasse jetzt\nkeine Debatte zu. Wir hatten uns im Pr\u00e4sidium darauf ver-\nst\u00e4ndigt, dass die Fraktionsvorsitzenden aus ihrer Sicht\ndazu Stellung nehmen.\nIch lasse jetzt \u00fcber den Antrag abstimmen, den Tagesord-\nnungspunkt ,,Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4siden-\nten des Freistaates Sachsen, Prof. Dr. Biedenkopf\u201c zu be-\nnennen. Wer mit dieser \u00c4nderung einverstanden ist, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen\ndagegen ist das mehrheitlich so beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann gilt die\nIhnen vorliegende Tagesordnung mit der beschlossenen\n\u00c4nderung als verbindlich und wir k\u00f6nnen damit in die\nTagesordnung des heutigen Tages eintreten.\nMeine Damen und Herren! Es ist aufgerufen der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1616\n\n\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nRegierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten des Freistaates Sachsen, \nProf. Dr. Biedenkopf\n\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Ministerpr\u00e4sidenten. Herr\nProf. Biedenkopf, Sie haben das Wort. \u2013 Bitte sch\u00f6n.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4sident!\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ehe ich mich\ndem Gegenstand der Regierungserkl\u00e4rung zuwende, glau-\nbe ich, habe ich auch das Recht \u2013 \u2013\n\n(Nolle, SPD: Welcher Gegenstand ist denn das?)\n\n\u2013 Das werden Sie gleich h\u00f6ren und ich hoffe, dass Sie es\ndann auch verstehen, Herr Nolle.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEhe ich mich dem zuwende, m\u00f6chte ich doch zwei Bemer-\nkungen machen.\nDie eine Bemerkung ist, dass im Pr\u00e4sidium am letzten\nDonnerstag von Herrn Minister de Maizi\u00e8re darauf hinge-\nwiesen worden ist, dass es sich bei dem angegebenen Titel\num einen Arbeitstitel handele\n\n(Widerspruch bei SPD und PDS)\n\n\u2013 Augenblick! \u2013 und dass der Ministerpr\u00e4sident die Ab-\nsicht habe, den Gegenstand wesentlich weiter zu fassen.\nAlso, eine v\u00f6llige \u00dcberraschung kann es nicht gewesen\nsein.\nZum Zweiten. Wenn jetzt auch in der Tagesordnung kein\nTitel mehr steht \u2013 ich nehme an, dass das in Zukunft die\nPraxis sein soll \u2013,\n\n(Widerspruch bei PDS und SPD)\n\nwerde ich dennoch reden \u00fcber Sachsens Aufgaben in einer\nWelt des Wandels. Und die wichtigste Aufgabe des Frei-\nstaates Sachsen ist die Sicherung der Zukunftschancen der\nJugend.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb habe ich den Furor, den der Vorsitzende der PDS-\nFraktion \u00fcber die Ver\u00e4nderung des Titels ausgel\u00f6st hat \u2013\nzumal ihm der Text seit gestern Nachmittag bekannt ist \u2013,\nnicht verstanden. Und ich kann es auch nicht nachvollzie-\nhen.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch m\u00f6chte aber mit aller Klarheit sagen, Herr Kollege\nPorsch: Was Sie an Formulierungen gebraucht haben \u00fcber\nBr\u00fcskierung des Parlaments und \u00c4hnliches, ist durchaus\nvergleichbar mit dem Titel, den Sie k\u00fcrzlich f\u00fcr eine Aktu-\nelle Stunde gew\u00e4hlt haben: Beides ist v\u00f6llig neben der Sa-\nche.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das glauben Sie!)\n\nDer Ministerpr\u00e4sident gibt eine Regierungserkl\u00e4rung ab.\nDas ist sein Recht.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig!)\n\nDas ist niemals eine Missachtung des Parlaments, sondern\nim Gegenteil: Das ist eine Achtung vor dem Parlament.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Aber zum Thema!)\n\nVor kurzem, Herr Porsch, haben Sie noch beanstandet,\ndass ich keine Regierungserkl\u00e4rung abgebe. Jetzt gebe ich\neine ab, da passt Ihnen der Titel nicht. Daraus machen Sie\neine ,,arrogante Behandlung\u201c des Parlaments.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Herr Ministerpr\u00e4sident, \nSie bleiben unter Ihrem Niveau!)\n\nIch kann das nicht fassen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Prof. Dr. Porsch, PDS: \nSo schlecht waren Sie noch nie! \u2013 \n\nAllgemeine Unruhe)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, bitte!\n\nProf.  Dr.  Biedenkopf,  Ministerpr\u00e4sident:  Ich kann nur\nsagen, wer in dem Titel ,,Sachsens Aufgaben in einer Welt\ndes Wandels\u201c nicht das Mitdenken der Jugend mit sieht,\ndem kann ich auch nicht helfen.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe um die\nM\u00f6glichkeit einer Regierungserkl\u00e4rung gebeten, weil wir\nschon am 27.10. in diesem Hohen Hause der zehnj\u00e4hrigen\nWiederkehr des Tages gedacht haben, an dem sich das\nParlament des Freistaates Sachsen konstituiert hat und der\nMinisterpr\u00e4sident gew\u00e4hlt wurde. Mir schien das f\u00fcr die\ndarauf folgende Plenarsitzung ein guter Anlass, einen\nR\u00fcckblick und einen Ausblick zu geben und dabei insbe-\nsondere die Zukunftsaufgaben zu beschreiben und zu de-\nfinieren, die uns im zweiten Jahrzehnt unseres Landes und\nseiner Entwicklung besch\u00e4ftigen werden. Und dass dieses\nzweite Jahrzehnt vor allem der Jugend gewidmet sein\nwird, war f\u00fcr mich eigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit.\nZehn Jahre Freistaat Sachsen und zehn Jahre deutsche Ein-\nheit \u2013 beide Jubil\u00e4en sind Anlass f\u00fcr Dankbarkeit und zur\nZuversicht. Aber sie fordern von uns auch, uns mit den\nFragen zu besch\u00e4ftigen, die \u00fcber den politischen Alltag\nhinausweisen:\nMit welchen Zielen und mit welchen Erwartungen sind\nwir vor zehn Jahren angetreten? Haben sie sich erf\u00fcllt?\nWas wurde nicht erreicht und was k\u00f6nnen wir in Zukunft\nerreichen? Welche Entwicklungen haben unser Land in\ndieser Zeit ver\u00e4ndert oder werden es in Zukunft beeinflus-\nsen? Welche Aufgaben sind dem Freistaat Sachsen als\nLand in Deutschland und in Europa in den kommenden\nJahren gestellt? Was lehrt uns der Blick auf die erste Deka-\nde freiheitlicher Entwicklung in Sachsen f\u00fcr die Gegen-\nwart und die Zukunft unseres Landes?\nAm 8. November 1990 hat die Staatsregierung mit der ers-\nten Regierungserkl\u00e4rung die Ausgangslage f\u00fcr ihre politi-\nsche Arbeit im wiedererstandenen Freistaat Sachsen darge-\nlegt und die Ziele beschrieben, an denen sie sich orientie-\nren will. ,,Drei Aufgaben sind es vor allem\u201c, hei\u00dft es dort,\n,,auf die wir unsere Kr\u00e4fte konzentrieren m\u00fcssen und bei\ndenen z\u00fcgiges Handeln geboten ist. Erstens der Aufbau\nder Regierung und der Verwaltung sowie die Beratung\nund Verabschiedung unserer Landesverfassung. Zweitens\ndie \u00dcberwindung der Altlasten, die uns das zusammenge-\nbrochene SED-Regime hinterlassen hat und damit zugleich\ndrittens der Aufbau und die Erneuerung unseres Landes.\u201c\nWas im Einzelnen getan werden musste, bestimmten die\nUmst\u00e4nde des Neubeginns:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1617\n\n\n\n\u2013 Aufbau der Verwaltung;\n\u2013 Wiederaufbau unserer Wirtschaft;\n\u2013 Schaffung neuer Arbeitspl\u00e4tze;\n\u2013 Bew\u00e4ltigung der sozialen Fragen;\n\u2013 \u00dcberwindung der hohen Arbeitslosigkeit;\n\u2013 Erwerb des Wissens und K\u00f6nnens f\u00fcr den Aufbau einer\n\nmarktwirtschaftlichen Wirtschaftsordnung;\n\u2013 Verwirklichung des sozialen Auftrags und Sicherung\n\nder sozialen Ordnung;\n\u2013 Schutz unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor Armut;\n\u2013 Erneuerung unserer Schulen und Hochschulen;\n\u2013 Aufbau der Gerichtsbarkeit;\n\u2013 Erhaltung unserer Kulturlandschaft.\nDie tats\u00e4chlichen Dimensionen dieser Aufgaben waren da-\nmals kaum einzusch\u00e4tzen. H\u00e4tten wir sie von Anfang an\ngewusst, h\u00e4tte mancher vor der Gr\u00f6\u00dfe der Aufgaben und\nvor ihren Lasten kapituliert.\nDer Zusammenbruch der zentralen Planwirtschaft und\nihrer B\u00fcrokratie f\u00fchrte zu Arbeitslosigkeit in bisher unbe-\nkanntem Ausma\u00df. Ihre Folgen und die Notwendigkeit, sie\nzu \u00fcberwinden, beherrschen bis heute unser politisches\nHandeln und werden es auch in Zukunft beherrschen.\nSieben von zehn Personen in Sachsen mussten in den letz-\nten Jahren ihren Arbeitsplatz wechseln oder aus dem Ar-\nbeitsmarkt ausscheiden. Heute gibt es praktisch keine Er-\nwerbst\u00e4tigen in Sachsen mehr, deren Arbeitsplatz sich\nnicht grundlegend ver\u00e4ndert hat. Das ganze Volk musste\numlernen. Eine Leistung wurde vollbracht, die ohne histo-\nrisches Vorbild ist.\nEin derartig tiefgreifender Wandel der gesamten Wirt-\nschaft und ihrer Strukturen konnte mit marktwirtschaftli-\nchen Mitteln allein nicht bew\u00e4ltigt werden. Die Einmalig-\nkeit der Aufgabe verlangte nach einmaligen Wegen und\nMethoden. Nur so konnten und k\u00f6nnen wir dem vitalen\nInteresse der Menschen in Sachsen und im Osten Deutsch-\nlands, den Anforderungen des sozialen Friedens und dem\nZiel gerecht werden, dass zusammenwachsen m\u00f6ge, was\nzusammengeh\u00f6rt.\nSchon 1990 ging es darum, Br\u00fccken zu bauen \u00fcber das Tal\nder Arbeitslosigkeit, die bis zu 40 % betrug. Die Solidarit\u00e4t\nder Westdeutschen musste mobilisiert, der Wiederaufbau\nunseres Landes und der anderen ostdeutschen L\u00e4nder als\ngesamtdeutsche Aufgabe begriffen werden. Wissen und\nK\u00f6nnen vieler Menschen aus Westdeutschland war f\u00fcr un-\nser Land zu gewinnen. Kurz gesagt: Die Kr\u00e4fte des wieder-\ngeeinten Deutschlands mussten f\u00fcr die bisher gr\u00f6\u00dfte\nnationale Aufgabe der Deutschen gewonnen werden, die\nEinheit ihres Landes in Freiheit zu vollenden.\nUmfassende Ma\u00dfnahmen im so genannten zweiten Ar-\nbeitsmarkt waren daf\u00fcr ebenso unverzichtbar wie die mas-\nsiven Investitionen in die Erneuerung der Infrastruktur.\nMit finanziellen Leistungen des Westens mussten die Leis-\ntungsf\u00e4higkeit der sozialen Systeme gew\u00e4hrleistet und die\nwirtschaftliche und materielle Unterst\u00fctzung der staat-\nlichen und zahlreichen gesellschaftlichen Aufgaben ge-\nsichert werden.\nOffensichtlich war aber auch, dass diese sp\u00e4ter in einem\nSolidarpakt zusammengefassten Leistungen und Hilfen\nnicht auf Dauer gew\u00e4hrt werden konnten. Unser Ziel war\nes deshalb, daf\u00fcr zu sorgen, dass das Land so bald wie\nm\u00f6glich in der Lage sein w\u00fcrde, wieder auf eigenen F\u00fc\u00dfen\nzu stehen. Die \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit der Sachsen sah\nund sieht dies genauso. Sie will nicht durch einen vor-\nmundschaftlichen Staat in eine neue, dauerhafte Abh\u00e4n-\ngigkeit wechseln.\n\nMit der Erneuerung der drei Fundamente s\u00e4chsischer\nEigenst\u00e4ndigkeit \u2013 Wirtschaft, Wissenschaft und Kultur \u2013\nmit Hilfe einer leistungsf\u00e4higen Infrastruktur und einer\nwettbewerbsf\u00e4higen Verwaltung schuf sich Sachsen eine\ndauerhafte Basis f\u00fcr ein lebenswertes Land und f\u00fcr seine\nSelbst\u00e4ndigkeit im Reigen der deutschen L\u00e4nder und ge-\ngen\u00fcber dem Bund. Und es schuf damit eine solide Basis\nf\u00fcr die Zukunft unserer Jugend.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNach zehn Jahren k\u00f6nnen wir feststellen: Wir haben gute\nFortschritte gemacht, besonders in den traditionellen Wirt-\nschaftszentren Sachsens.\n\n(Nolle, SPD: Die Jugend schreitet fort!)\n\n\u2013 Das ist genau das, was sie von Ihnen unterscheidet, Herr\nNolle!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEbenso unbestreitbar wie die Fortschritte sind die gro\u00dfen\nProbleme, mit denen die strukturschwachen R\u00e4ume unse-\nres Landes noch immer zu k\u00e4mpfen haben: der S\u00fcdraum\nLeipzig, die Landkreise Torgau\u2013Oschatz und D\u00f6beln, Teile\ndes Vogtlandes und die Region Oberlausitz\u2013Niederschle-\nsien. Besonders Ostsachsen hat unter der Randlage in\nDeutschland zu leiden. Die j\u00fcngsten Arbeitslosenzahlen\nbelegen es aufs Neue.\nDie weitere F\u00f6rderung dieser Regionen ist deshalb auch in\nZukunft unverzichtbar. Sie darf nicht gef\u00e4hrdet werden,\nauch nicht durch eine \u00c4nderung der F\u00f6rderungspriorit\u00e4-\nten innerhalb Europas, die mit der Osterweiterung der Eu-\nrop\u00e4ischen Union einhergehen k\u00f6nnte.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSachsen wird auch in Zukunft auf europ\u00e4ische F\u00f6rderung\nangewiesen sein. Man w\u00fcrde dem europ\u00e4ischen Gedanken\nin unserem Lande einen B\u00e4rendienst erweisen, wenn die\nErweiterung Hand in Hand mit einer Verschlechterung\nunserer Chancen ginge, die Nachteile der Teilung endg\u00fcl-\ntig zu \u00fcberwinden und damit die Zukunftschancen zu\nst\u00e4rken.\nWir erwarten deshalb, dass wir im Rahmen der europ\u00e4i-\nschen Vertr\u00e4ge auch weiterhin die \u00dcberwindung der Fol-\ngen der Teilung durch geeignete Ma\u00dfnahmen unterst\u00fctzen\nk\u00f6nnen. F\u00e4lle wie Gr\u00f6ditz m\u00fcssen schnell gekl\u00e4rt werden.\nEuropa muss uns Hilfe zur Selbsthilfe gew\u00e4hren, darf\nnicht Selbsthilfe verhindern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDabei geht es um zweierlei: bei den klassischen Wirt-\nschaftszweigen jahrzehntelang Vers\u00e4umtes durch Erneue-\nrung nachholen und durch Neuansiedlung von Spitzen-\ntechnologien mitwirken, um bei den Zukunftsentwicklun-\ngen als Erste dabei zu sein.\nMaschinenbau und Automobilbau haben technologisch\nund wettbewerbsm\u00e4\u00dfig den Anschluss an die Konkurrenz\ngefunden, auch wenn sie dabei nicht an die Gr\u00f6\u00dfenord-\nnungen der Vorkriegszeit ankn\u00fcpfen konnten. Unsere An-\nstrengungen, Entwicklungen im Informations-, Kommuni-\nkations- und Medienbereich zu f\u00f6rdern, haben schon heu-\nte zu Ergebnissen gef\u00fchrt, die Sachsen weit \u00fcber die Gren-\nzen Deutschlands hinaus bekannt gemacht haben. Gerade\nin dieser Entwicklung sind Chancen f\u00fcr Ingenieure, Natur-\nwissenschaftler und alle diejenigen eingeschlossen, die in\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1618\n\n\n\nden kommenden Jahren und Jahrzehnten auf dem jetzt ge-\nbildeten Fundament weiter aufbauen wollen und k\u00f6nnen.\nDer Freistaat wird deshalb auch weiterhin bestrebt sein,\nein hohes wissenschaftliches und technologisches Niveau\nzu f\u00f6rdern und zu sichern. Er kann sich dabei auf ein be-\nachtliches Forschungs- und Technologiepotenzial st\u00fctzen,\ninsbesondere im Bereich der Industrieforschung. Dieses\nPotenzial baut auf der breiten Basis auf, die schon vor der\nWende geschaffen wurde. In den zur\u00fcckliegenden Jahren\nhat es sich eindrucksvoll weiter entwickelt. Heute geh\u00f6rt\nes zu den tragenden Bausteinen s\u00e4chsischer Zukunft und\nbietet den jungen Menschen neue Chancen.\nUnser wichtigstes Ziel, die Arbeitslosigkeit zu \u00fcberwin-\nden, haben wir noch nicht erreicht. Noch immer ist in\nSachsen und in ganz Ostdeutschland die Arbeitslosigkeit\nnicht nur viel zu hoch, sondern auch besonders hart-\nn\u00e4ckig. Zahlreiche Versuche, ihrer Herr zu werden, waren\nbisher weniger erfolgreich, als nicht nur wir, sondern auch\ndie Partner hofften, die sich mit uns zu gemeinsamen An-\nstrengungen verbunden haben.\nAuf allen Ebenen muss deshalb auch weiterhin nach neuen\nWegen gesucht werden, unternehmerische Initiativen aus-\nzul\u00f6sen und zu f\u00f6rdern, im zunehmenden Wettbewerb der\nRegionen Investoren zu gewinnen, Talente f\u00fcr unser Land\nzu interessieren, die Abwanderung von Jungen und von\nFachleuten durch attraktive Perspektiven im eigenen Land\nzu verhindern und noch nicht ausgesch\u00f6pfte Potenziale zu\naktivieren.\nIn diesem Zusammenhang ist f\u00fcr mich von besonderer Be-\ndeutung, was der Sachverst\u00e4ndigenrat in seinem gerade\nvorgelegten Gutachten \u00fcber die weitere Entwicklung der\nArbeitsm\u00e4rkte mitteilt. Ich unterst\u00fctze ausdr\u00fccklich die\nAuffassung des Sachverst\u00e4ndigenrates, dass im Arbeits-\nmarkt mehr Beweglichkeit, mehr Gestaltungsspielr\u00e4ume\nund mehr Innovationschanchen gew\u00e4hrt werden m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir brauchen uns, meine sehr verehrten Damen und Her-\nren, \u00fcber die Zukunftschancen der Jugend in unserem\nLand nicht zu unterhalten. Wenn es dahin kommt, dass\nwir immer mehr Reglementierungen in den Arbeitsm\u00e4rk-\nten haben, immer weniger Beweglichkeit bei der Gestal-\ntung neuer Formen der Besch\u00e4ftigung, beim Wechsel von\nSelbst\u00e4ndigkeit in abh\u00e4ngige Arbeit und wieder zur\u00fcck,\nbei dem Ausprobieren neuer Wege, unternehmerisch t\u00e4tig\nzu sein, schaffen wir eine Situation, in der diejenigen in\nder j\u00fcngeren Generation, die unternehmerische F\u00e4higkei-\nten und Potenziale mitbringen, andere Pl\u00e4tze in Deutsch-\nland und in Europa \u2013 vor allen Dingen auch in Europa \u2013\nsuchen, um diese F\u00e4higkeiten zu entfalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn es einen Bereich gibt, der Chancen f\u00fcr die Jugend\nbietet, dann ist das die \u00d6ffnung von M\u00f6glichkeiten des\nExperimentieren-K\u00f6nnens. Dabei geht es um den Abbau\nder jetzt in der Reglementierung enthaltenen Vorstellung,\nder Arbeitsmarkt habe es mit unm\u00fcndigen B\u00fcrgern zu\ntun, die an die Leine staatlicher B\u00fcrokratie gelegt werden\nm\u00fcssten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir werden auch in Zukunft den zweiten Arbeitsmarkt\nbrauchen. Viele werden in ihm auch in Zukunft eine Chan-\nce finden, aus der Arbeitslosigkeit in den ersten Arbeits-\nmarkt zu wechseln. Wir d\u00fcrfen aber auch nicht nachlassen\n\nin unseren Bem\u00fchungen, arbeitslose Menschen zu moti-\nvieren, auch einfachere Arbeiten zu \u00fcbernehmen und sich\nnicht allein auf die sozialen Sicherungen zu verlassen. Die\nsoziale Hilfe aller sollten sie erst in Anspruch nehmen,\nwenn sich kein anderer Weg mehr bietet f\u00fcr den eigenen\nLebensunterhalt zu sorgen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nSozialhilfe und Arbeitslosenhilfe d\u00fcrfen nicht zur Barriere\nf\u00fcr einfachere Formen der Besch\u00e4ftigung werden. Genau\ndiesem Ziel dienen auch die Anstrengungen unserer\ngro\u00dfen St\u00e4dte, insbesondere Leipzig und Chemnitz, zu-\ns\u00e4tzliche Arbeitsm\u00f6glichkeiten zu schaffen und damit den\nVerweis auf Sozialhilfe und Arbeitslosenhilfe zu verrin-\ngern.\nDies ist nicht nur ein Appell an diejenigen, die vor dieser\nAlternative stehen; es ist auch ein Appell an den Gesetz-\ngeber, unsere B\u00fcrger nicht durch angeblich soziale Wohl-\ntaten in Versuchung zu f\u00fchren. Was kurzfristig wahlwirk-\nsam erscheinen mag, diskreditiert langfristig das soziale\nSystem und schw\u00e4cht die Bereitschaft der starken Mehr-\nheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu Solidarit\u00e4t mit den\nwirklich Schwachen. Wir werden deshalb nicht nachlassen\nmit unseren Bem\u00fchungen, Arbeitslosen- und Sozialhilfe\nzusammenzuf\u00fchren und weiter zu entwickeln.\nTrotz dieser Defizite im Arbeitsmarkt sind wir in den ver-\ngangenen Jahren nicht erfolglos geblieben. In Sachsen\nhaben wir wieder eine Besch\u00e4ftigungsh\u00f6he erreicht, die\nmit 410 Besch\u00e4ftigten pro 1 000 Einwohner etwa dem deut-\nschen Durchschnitt entspricht. Dabei arbeiten die Besch\u00e4f-\ntigten in Sachsen l\u00e4nger, ihr Durchschnittseinkommen ist\ngeringer, die Spanne zwischen h\u00f6heren und geringeren\nL\u00f6hnen und Einkommen ist gr\u00f6\u00dfer, ein gr\u00f6\u00dferer Teil von\nihnen als in Westdeutschland \u00fcbt eine Vollzeitt\u00e4tigkeit\naus.\nInsgesamt haben wir eine v\u00f6llige Umw\u00e4lzung der Besch\u00e4f-\ntigungsverh\u00e4ltnisse hinter uns. Die Menschen in Sachsen\nwie in ganz Ostdeutschland haben diesen Umbruch be-\nw\u00e4ltigt und in einer Weise selbst gestaltet, wie es den Men-\nschen im Westen nicht abverlangt wurde. Schon deshalb\nist es unzutreffend und mit ihrer Leistung unvereinbar, die\nMenschen im Osten als weniger qualifiziert zu bezeichnen,\nwas immer wieder vorkommt und zunehmend in meinen\nAugen auch Ausdruck eines regionalen Wettbewerbs um\nArbeitskr\u00e4fte und Investoren ist.\nDas Gegenteil ist richtig. Mir ist keine Industrieansiedlung\nin Sachsen bekannt, bei der die besondere Qualifikation\nder S\u00e4chsinnen und Sachsen, ihre Leistungsbereitschaft\nund Motivation nicht eine besondere Rolle gespielt h\u00e4tten.\nH\u00e4ufig hat sie den Ausschlag f\u00fcr die Entscheidung gege-\nben bei uns zu investieren\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nund das, davon bin ich \u00fcberzeugt, wird auch so bleiben.\nMit der \u00dcbertragung der marktwirtschaftlichen Ordnung\nauf den \u00f6stlichen Teil Deutschlands wurde deutlich, wie\nanspruchsvoll die kulturelle Leistung ist, die sich hinter\neiner marktwirtschaftlichen Ordnung verbirgt. Inzwischen\nhaben die Menschen auch hier die F\u00e4higkeit entwickelt,\neigenverantwortlich in einer marktwirtschaftlichen Ord-\nnung zu bestehen. Daf\u00fcr stehen nicht zuletzt die 180 000\nSelbst\u00e4ndigen, auch wenn die Quote noch hinter der in\nWestdeutschland zur\u00fcckbleibt. Gerade die Selbst\u00e4ndigkeit\nmuss aber in Zukunft gef\u00f6rdert werden. Sie ist eine ganz\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1619\n\n\n\nwesentliche und zunehmend bedeutsame Alternative zur\nBesch\u00e4ftigung als Arbeitnehmer in einem Unternehmen.\nMit der deutschen Einheit wurde auch die westdeutsche\nRechtsordnung auf ganz Deutschland \u00fcbertragen. Ihre ge-\nsetzlichen Regelungen spiegeln die vierzigj\u00e4hrige Erfah-\nrung mit einem freiheitlichen demokratischen Rechtsstaat\nund seiner Wirtschaftsverfassung wider. Den Menschen\nim Osten waren diese Normen und Regelungen fremd.\nSie wollten die neue Rechtsordnung und Wirtschafts-\nverfassung und die damit verbundene Freiheit. Aber sie\nmussten mit deren Gesetzen und Verfahren erst Erfahrun-\ngen sammeln und diese Erfahrungen entsprachen oft nicht\nihren Vorstellungen von Gerechtigkeit. Dies f\u00fchrte zu\nSpannungen und zu Schwierigkeiten beim Verst\u00e4ndnis des\nneuen Rechts, zumal es mit komplizierten Verfahren ver-\nbunden ist, und zu entt\u00e4uschten Erwartungen. B\u00e4rbel Boh-\nley hat sie in dem Satz zusammengefasst, man habe Ge-\nrechtigkeit gewollt und Rechtsstaatlichkeit erhalten.\n\nDass Gerechtigkeit ohne Rechtsstaatlichkeit nicht zu haben\nist \u2013 diese Einsicht musste erst erworben werden. Nicht\nimmer war dabei die Beratung durch westdeutsche Juris-\nten hilfreich. Dennoch ist es in den letzten zehn Jahren im\nGro\u00dfen und Ganzen gelungen, dem neuen Recht die Aner-\nkennung zu sichern, ohne die es seine friedensstiftende\nWirkung nicht entfalten kann. Dazu haben die \u00fcberragen-\nden Leistungen unserer Landr\u00e4te, B\u00fcrgermeister und\nderen Mitarbeiter, die staatlichen Beh\u00f6rden und die Rich-\nterinnen und Richter in unseren Gerichten entscheidend\nbeigetragen. Ihnen allen geb\u00fchrt Dank f\u00fcr diesen so we-\nsentlichen Beitrag zur Verwirklichung der deutschen\nRechtseinheit. Diese Basis wiederum ist eine entscheiden-\nde Voraussetzung f\u00fcr unsere weitere, in die Zukunft ge-\nrichtete T\u00e4tigkeit.\n\nDie s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung konnte die enormen Struktur-\nver\u00e4nderungen auch deshalb in relativ kurzer Zeit verkraf-\nten, weil sie sich mit ihrem Land und seinen Regionen\nidentifiziert. Dies verlieh ihr Kraft und den Willen zum\nErfolg.\n\nEs gibt wohl kaum eine Region in Deutschland, die eine so\nweit zur\u00fcckreichende und intensive historische und kultu-\nrelle Identit\u00e4t aufweist wie Sachsen. Diese Identit\u00e4t st\u00fctzt\nsich auf eine kulturelle Substanz und auf b\u00fcrgerliche\nEigenst\u00e4ndigkeit, auf handwerkliche Tradition, auf Jahr-\nhunderte an Erfahrungen mit Wissenschaft und Kunst, wie\nsie in kaum einer anderen Region Deutschlands anzutref-\nfen sind. Die Sachsen sind stolz auf ihr Land und seine\nKultur, seine Geschichte und seine Tradition. Sie wandern\ngern, aber sie kommen ebenso gern zur\u00fcck.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGerade in der Unsicherheit des Umbruchs und des \u00dcber-\ngangs begr\u00fcndeten diese besonderen Bindungen eine Ver-\nbundenheit mit dem Land, wie sie durch materiellen\nWohlstand allein niemals zu begr\u00fcnden gewesen w\u00e4re.\nDieser Verbundenheit mit dem Land ist es nicht zuletzt\ngeschuldet, dass die radikalen Ver\u00e4nderungen der Lebens-\ngewohnheiten und des gesellschaftlichen und beruflichen\nUmfelds nicht zu sozialen Br\u00fcchen und Unruhen f\u00fchrten,\nsondern von unseren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern mit Mut\nund Ausdauer bew\u00e4ltigt wurden. Wir anerkennen die\nherausragende, auch die identit\u00e4tsstiftende Bedeutung un-\nserer gemeinsamen Kultur. Sie verpflichtet uns zur Pflege\nund F\u00f6rderung der Sprache, des kulturellen Erbes, des\nk\u00fcnstlerischen Schaffens in unserem Land und zur Siche-\n\nrung einer lebendigen Pr\u00e4senz von Kultur und Kunst in\nallen Regionen Sachsens.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber die historisch gewachsene Kulturlandschaft Sachsens\nrechtfertigt auch unseren Anspruch, die Kultureinheit un-\nseres Landes und aller L\u00e4nder des Bundes zu achten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nTrotz seiner begrenzten finanziellen Mittel hat der Frei-\nstaat Sachsen das weithin anerkannte Niveau seiner kultu-\nrellen Landeseinrichtungen, seiner Musikhochschulen,\nMusikschulen, Landesb\u00fchnen, Staatlichen Kunstsammlun-\ngen und Museen gefestigt und weiter entwickelt. Das Kul-\nturraumgesetz, ein Beispiel s\u00e4chsischer Kulturpolitik, wird\ninzwischen in ganz Deutschland beachtet. In dieser Legis-\nlaturperiode muss es unser Ziel sein, dieses Gesetz mit\nseiner gemeinsamen Solidarit\u00e4t von staatlicher und kom-\nmunaler Ebene zu verstetigen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSo bleibt es ein gemeinsames Ziel des Freistaates und\nseiner Kulturstiftung, der Kommunen und Landkreise und\nfreier b\u00fcrgerlicher Initiativen, neue k\u00fcnstlerische Projekte\nin privater und \u00f6ffentlicher Partnerschaft zu unterst\u00fctzen.\nAll dies ist Ausdruck auch der Kulturhoheit der L\u00e4nder.\nDeshalb erteilt die Staatsregierung allen Bestrebungen eine\nAbsage, den kulturellen Reichtum unseres Freistaates und\ndes geeinten Deutschlands durch bundesstaatliche Kultur-\nzentralisierung zu reglementieren und damit seiner kultu-\nrellen Vielfalt berauben zu wollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie in der bundesstaatlichen Ordnung gelebte kulturelle\nVielfalt bereichert nicht nur die Bundesrepublik. Sie ist zu-\ngleich Quelle kultureller Kreativit\u00e4t und eine der wichtigs-\nten Voraussetzungen f\u00fcr die gemeinsame Bew\u00e4ltigung zu-\nk\u00fcnftiger Herausforderungen. Es w\u00e4re verantwortungslos,\nsie zugunsten der missratenen Konstruktion einer Art\nBundeskulturbeauftragten zu gef\u00e4hrden. Das bedeutet\nnicht, dass es keine deutsche Kultur g\u00e4be, von der eine\nidentit\u00e4tsstiftende Wirkung ausgehen kann.\nIn den zur\u00fcckliegenden Wochen, meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren, hat sich in ganz Deutschland eine Debat-\nte entz\u00fcndet \u00fcber die Bedeutung der deutschen Kultur als\nAusdruck der Identit\u00e4t der Nation und der Erwartungen,\ndie wir an die Menschen richten, die nach Deutschland\nkommen, um hier dauerhaft zu leben. Der Vorsitzende der\nCDU/CSU-Bundestagsfraktion, Friedrich Merz, hat sie mit\nder Verwendung des Begriffes ,,Leitkultur\u201c ausgel\u00f6st. Die\nHeftigkeit, aber auch die Verworrenheit der Auseinander-\nsetzungen, die er damit in Gang setzte, ist verst\u00e4ndlich,\ndenn jahrzehntelang haben wir die Frage nach der deut-\nschen Nation unterdr\u00fcckt. Jetzt macht sie sich mit Macht\nbemerkbar. Seit Jahrhunderten gibt es eine deutsche Na-\ntion. \u00c4hnlich wie die polnische oder die schottische defi-\nniert sie sich nicht durch den Staat, sondern durch die\nSprache, die historischen Gemeinsamkeiten und eben\ndurch die Kultur der Deutschen.\nDie heutige Debatte ignoriert diese historischen Bez\u00fcge\nweitgehend. Sie sieht sich vor allem mit der Tatsache kon-\nfrontiert, dass die deutsche Nation durch die Nazibarbarei\nauf schreckliche Weise vergewaltigt wurde. Aber die Na-\ntion hat deshalb ihre W\u00fcrde nicht verloren. Kein Geringe-\nrer als Willy Brandt berief sich in seiner Zeit als Bundes-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1620\n\n\n\nkanzler auf die deutsche Kulturnation als das einigende\nBand des geteilten Deutschland. Die DDR-Verfassung von\n1968 definierte die DDR noch als ,,sozialistischer Staat\ndeutscher Nation\u201c. Erst seit Mitte der siebziger Jahre lehnt\nman es ab, in Kategorien der Nation und der nationalen\nInteressen zu denken. Von der europ\u00e4ischen Integration\nerhoffte man sich die M\u00f6glichkeit, Fragen nach der Nation\nauszuweichen und sie durch Verweis auf eine europ\u00e4ische\nIdentit\u00e4t zu beantworten.\nNun zwingen uns drei Entwicklungen dazu, uns erneut\nmit der Frage nach der deutschen Kultur auseinander zu\nsetzen: die deutsche Einheit, die europ\u00e4ische Integration\nund die Einwanderungsfrage. Alle drei verlangen von uns,\nuns dar\u00fcber zu verst\u00e4ndigen, was das Deutschland eigent-\nlich ist, in dem wir leben und dem sich die gro\u00dfe Mehrheit\nder Deutschen verbunden f\u00fchlt. Wir m\u00fcssen kl\u00e4ren, was\nwir im Zusammenhang mit Zuwanderung und der Inte-\ngration ausl\u00e4ndischer Mitb\u00fcrger unter deutscher Kultur\nverstehen. Es geht um den Inhalt der Kulturnation, von\nder Willy Brandt sprach.\nSchon Anfang November habe ich gesagt, dass ich den\nBegriff ,,Leitkultur\u201c daf\u00fcr nicht f\u00fcr besonders geeignet hal-\nte, und vorgeschlagen, lieber von deutscher Kultur zu\nsprechen. Ich freue mich, dass sich der Pr\u00e4sident des Zen-\ntralrates der Juden in Deutschland diesem Vorschlag ange-\nschlossen hat.\nFriedrich Merz bleibt das Verdienst, die Debatte ausgel\u00f6st\nund damit ein Tabu gebrochen zu haben. Es hat uns jahre-\nlang daran gehindert, \u00fcber Deutschland, die deutsche Na-\ntion und die deutsche Kultur in \u00e4hnlich unbefangener\nWeise zu sprechen wie unsere Nachbarn \u00fcber ihre Nation\n\u2013 ohne deshalb die Last zu ignorieren, mit der die deutsche\nNation seit der Zeit der Nazibarbarei immer verbunden\nbleiben wird.\nErnsthaft und vor allem ehrlich gef\u00fchrt, wird diese Debat-\nte rechtsextreme Splittergruppen, unter denen wir auch in\nSachsen leiden, nicht ermutigen. Sie wird sie vielmehr der\nM\u00f6glichkeit berauben, Schweigen und Verdr\u00e4ngung aus-\nzubeuten und in den tr\u00fcben Gew\u00e4ssern zu fischen, die sich\nbilden, wenn f\u00fcr die Menschen wichtige Fragen tabuisiert\nbleiben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nDiese Debatte \u2013 das m\u00f6chte ich hinzuf\u00fcgen \u2013 ist vor allen\nDingen auch deshalb so bedeutsam, weil die j\u00fcngeren\nMenschen in unserem Land in ganz anderer Weise nach\nder deutschen Geschichte, der deutschen Nation und dem,\nwas Deutschland ausmacht, fragen, als es vielleicht in mei-\nner Generation geschieht, die sich immer noch scheuen\nsich diesen Fragen anzunehmen, weil sie wissen, welch\nschreckliches Unrecht und welch schreckliche Verbrechen\nauch unter dem Begriff Deutschland begangen wurden.\nVon herausragender Bedeutung f\u00fcr den Erfolg unserer bis-\nherigen Arbeit und f\u00fcr die Zukunft unseres Landes ist die\nnationale Solidarit\u00e4t. W\u00e4hrend vor zehn Jahren noch dar\u00fc-\nber diskutiert wurde, ob und inwieweit die Menschen in\nWestdeutschland zu den Aufbauleistungen herangezogen\nwerden k\u00f6nnen, wird der Solidarpakt heute von nieman-\ndem mehr als eine ausschlie\u00dfliche Forderung der ostdeut-\nschen L\u00e4nder begriffen. Wir alle sehen in ihm die Fortset-\nzung einer gesamtstaatlichen Aufgabe. Man mag dabei\n\u00fcber einzelne Ziele und Ma\u00dfnahmen diskutieren \u2013 die ost-\ndeutschen L\u00e4nder k\u00f6nnen einer solchen Diskussion gelas-\nsen und offen entgegensehen.\n\nDie von Sachsen initiierten Gutachten namhafter Wirt-\nschaftsforschungsinstitute haben eine fundierte Datenbasis\nzur Vorbereitung der Gespr\u00e4che \u00fcber die Fortf\u00fchrung des\nSolidarpaktes erbracht. Damit stehen anerkannte Grund-\nlagen f\u00fcr die weitere Verhandlung zur Verf\u00fcgung. Nie-\nmand stellt heute mehr infrage, dass Bund und L\u00e4nder\nden Aufbau Ost nach dem Jahre 2004 als zentrales Element\nder solidarischen bundesstaatlichen Finanzpolitik weiter-\nhin anerkennen.\n\nDie Regierungschefs der ostdeutschen L\u00e4nder haben in\nihrer gestrigen Konferenz in Magdeburg diese wichtigen\nAnliegen erneut best\u00e4tigt. Wir gehen davon aus, dass die\nEntscheidungen \u00fcber die Zukunft nach 2004 noch bis zum\nFebruar 2002 fallen werden. Wir haben die uneinge-\nschr\u00e4nkte Zustimmung aller Bundesl\u00e4nder und auch der\nBundesregierung zu diesem Vorhaben. Wir wissen, dass\nohne die Kl\u00e4rung langfristiger Perspektiven die zuk\u00fcnftige\nEntwicklung im Freistaat Sachsen wesentlich beschwert\nw\u00e4re.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd wir wissen vor allem, meine Damen und Herren, dass\nes uns allen ohne Klarheit \u00fcber die langfristigen Perspekti-\nven viel schwerer fallen w\u00fcrde, als es ohnehin sein wird,\ndiejenigen j\u00fcngeren Frauen und M\u00e4nner in diesem Land\nund f\u00fcr dieses Land zu engagieren, ohne die der weitere\nAufbau, die weitere Entwicklung und die weitere Wohl-\nfahrt des Freistaates Sachsen nicht gew\u00e4hrleistet werden\nk\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnsere Erfahrungen, die wir mit dem Transformationspro-\nzess gemacht haben, sind aber nicht nur f\u00fcr uns und die\nBundesrepublik Deutschland bedeutsam; sie k\u00f6nnen auch\nin den Prozess der Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union\neingebracht werden und diesen erleichtern. Sachsen wird\ndurch diesen Erweiterungsprozess vom Rand der Europ\u00e4i-\nschen Union in die europ\u00e4ische Mitte r\u00fccken. Um dies vor-\nzubereiten und den Gedanken einer Euroregion fortzuf\u00fch-\nren, haben wir ein enges Geflecht partnerschaftlicher Be-\nziehungen zu den Nachbarstaaten aufgebaut. Die jungen\nLeute beteiligen sich an diesem Geflecht immer intensiver.\n\nInnerhalb der Europ\u00e4ischen Union bem\u00fchen wir uns, das\nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr die Belange unserer \u00f6stlichen Nachbarn zu\nsch\u00e4rfen und Anw\u00e4lte guter Nachbarschaft zu sein. Als\neinziges Bundesland, meine sehr verehrten Damen und\nHerren, ist Sachsen Nachbar von zwei Beitrittskandidaten.\nMit Polen hat es eine 112 Kilometer und mit Tschechien\neine 454 Kilometer lange Grenze. Von Beginn an hat unser\nLand intensive Kontakte und M\u00f6glichkeiten der Zusam-\nmenarbeit mit beiden Nachbarn gesucht. Viele Probleme\nsind ohnehin nur grenz\u00fcberschreitend zu l\u00f6sen.\nDar\u00fcber hinaus verbindet uns mit beiden Staaten eine lan-\nge historische, kulturelle, aber auch \u00f6konomische Entwick-\nlung. Sie wurde in den letzten Jahrzehnten zwar besch\u00e4-\ndigt \u2013 vor allem im letzten Jahrhundert, vom Beginn des\nletzten Jahrhunderts bis zur Jahrhundertmitte \u2013, aber sie\nwurde nie ganz zerst\u00f6rt. B\u00f6hmen, Sachsen und Schlesien\nwerden eines Tages auf \u00e4hnliche Weise eine Euroregion\nbilden, wie dies an der deutschen Westgrenze seit langem\nzur Tradition geworden ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung \u2013\nNolle, SPD: Das ist vorw\u00e4rts weisend!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1621\n\n\n\nImmer ging es uns bei den Beziehungen mit unseren\nNachbarn nicht nur um die wirtschaftlichen und \u00f6kologi-\nschen Probleme, sondern auch um die kulturellen und\nmenschlichen Beziehungen \u00fcber die Grenze hinweg. Bei-\nspiele sind die Kulturveranstaltungen der Euroregion\nEgrensis, das deutsch-tschechische Gymnasium in Pirna\nund die auf eine gemeinsame Initiative deutscher und\ntschechischer Eltern zur\u00fcckgehende deutsch-tschechische\nfreie Schule in Hartau.\nMit Tschechien und Polen kooperieren wir am internatio-\nnalen Hochschulinstitut Zittau. Etwa ein Viertel der Stu-\ndenten kommt aus unseren beiden Nachbarl\u00e4ndern.\n62 Partnerschaften zwischen s\u00e4chsischen, tschechischen\nund polnischen Hochschulen stellen die Kooperation auf\neine breite Basis. Polnische Studenten bilden das gr\u00f6\u00dfte\nausl\u00e4ndische Kontingent an unseren Hochschulen. Wie\nman der Meinung sein kann, dass das mit der Zukunft der\nJugend nichts zu tun hat, wird mir immer unbegreiflich\nbleiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch wenn in Sachsen der Transformationsprozess noch\nnicht abgeschlossen ist, stehen wir in den kommenden Jah-\nren vor neuen und in ihren Auswirkungen nicht geringe-\nren Anforderungen.\n\n(Nolle, SPD: Bla, bla!)\n\nSie betreffen nicht nur Sachsen, sondern ganz Deutschland\nund zunehmend auch ganz Europa. Zu ihrer Bew\u00e4ltigung\nm\u00fcssen wir schon aus Gr\u00fcnden der Sicherung unserer\neigenen Zukunft unseren Beitrag leisten. Es geht dabei \u2013\nwie wir schon vielfach er\u00f6rtert haben, aber was meine Er-\nfahrung aus den letzten Jahren auch gerade bundespoli-\ntisch ist und wor\u00fcber wir nie genug sprechen k\u00f6nnen \u2013\num die demografische Entwicklung, die Ver\u00e4nderung der\nArbeitswelt, die Folgen der Informations- und Kommuni-\nkationsrevolution und eben die Erweiterung der Europ\u00e4i-\nschen Union. Diese vier Aufgaben werden die Agenda im\nzweiten Jahrzehnt des Freistaates Sachsen entscheidend\nbestimmen.\nDie demografische Entwicklung tritt in zunehmendem\nMa\u00dfe in ganz Europa in Erscheinung. F\u00fcr Sachsen hat sie\ndas Statistische Landesamt im Bericht zur Bev\u00f6lkerungs-\nentwicklung in den Jahren 1990 bis 1998 ausf\u00fchrlich be-\nschrieben: Die Bev\u00f6lkerung wird altern wie in ganz\nDeutschland, der Anteil der J\u00fcngeren wird weiter\nschrumpfen. In den jetzt 15 EU-Mitgliedsstaaten wird die\nBev\u00f6lkerung ohne Einwanderung bis zum Jahre 2050 um\n15 % abnehmen. In Deutschland wird die Bev\u00f6lkerung\nohne Zuwanderung von etwa 82 Millionen heute auf\n50 bis 60 Millionen um die Mitte des jetzt begonnenen\nJahrhunderts zur\u00fcckgehen. Als Folge wird in 50 Jahren\netwa ein Drittel der Bev\u00f6lkerung aus \u00fcber 60-J\u00e4hrigen und\nein Sechstel aus unter 20-J\u00e4hrigen bestehen.\nDas ist eine der gravierendsten Feststellungen, die die Ent-\nwicklung in der Zukunft und damit nat\u00fcrlich auch die Zu-\nkunftschancen unserer Jugend betreffen. Es bedeutet n\u00e4m-\nlich eine Umkehr der Verh\u00e4ltnisse zwischen Jung und Alt,\ndie 1950 in Deutschland bestanden. Die Auswirkung\ndieser Entwicklung \u2013 l\u00e4ngere Lebenserwartung als positi-\nve und geringe Geburtenrate als negative Dimension \u2013 auf\ndie gesamten sozialen Systeme ist offensichtlich.\nAber die Entwicklung erfasst alle wesentlichen Politikbe-\nreiche. Je fr\u00fcher wir uns darauf vorbereiten, umso geringer\nwerden die Anpassungsschwierigkeiten sein.\n\nWir haben schon, meine Damen und Herren, sehr viel Zeit\nverloren und damit auch sehr viele Chancen der Jugend\naufs Spiel gesetzt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm Vordergrund stehen die Folgen f\u00fcr die sozialen Sys-\nteme, insbesondere die Reform der gesetzlichen Alters-\nsicherung. Hier zeigen die j\u00fcngsten Diskussionen in Berlin,\ndass die Konfusion mit dem Ende der Konsensgespr\u00e4che\nnicht abgenommen hat, wie der Kanzler meinte. Sie hat\nsich nachhaltig verst\u00e4rkt.\nWas jetzt beschlossen werden soll, wird den Herausforde-\nrungen nicht gerecht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZwar begr\u00fc\u00dfen wir, dass die Bedeutung der privaten Al-\ntersvorsorge inzwischen verstanden wird, die Vorschl\u00e4ge\nim Einzelnen verfehlen jedoch die Lage der Menschen in\nOstdeutschland.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nDr. M\u00fcnch, CDU: Ja!)\n\nLassen Sie mich das an einem Beispiel deutlich machen.\nDie Bundesregierung will, was richtig ist, die private Al-\ntersvorsorge st\u00e4rken; denn nur so lassen sich die Lasten\nauf der arbeitenden Bev\u00f6lkerung, die in den n\u00e4chsten 20,\n30, 40 Jahren entstehen werden, mindern. Die Bundes-\nregierung will die Bildung privater Altersvorsorge f\u00f6r-\ndern. Aber die Vorstellungen der F\u00f6rderung sind nur f\u00fcr\nWestdeutschland brauchbar, nicht f\u00fcr Ostdeutschland.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Richtig!)\n\nIn unserem Teil des Landes fangen die Menschen jetzt das\nan, was in Westdeutschland vor 35 Jahren begonnen wur-\nde, n\u00e4mlich Eigentumswohnungen zu erwerben oder H\u00e4u-\nser zu kaufen, Hypotheken aufzunehmen, einen nicht un-\nwesentlichen Teil \u2013 und zwar mehr, als normalerweise f\u00fcr\nMiete aufgewendet wird \u2013 des Haushaltseinkommens auf-\nzuwenden, um diese Eigentumsbildung voranzutreiben.\nAuch sie wollen, wie viele in Westdeutschland schon seit\n35, 40 Jahren, im eigenen Haus oder in der eigenen Woh-\nnung leben. Aber jeder Haushalt, der jetzt auf diese Weise\nVerm\u00f6gen bildet, kann die Verm\u00f6gensbildungswege nicht\nbeschreiten, die von der Bundesregierung subventioniert\nwerden sollen,\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nw\u00e4hrend umgekehrt die Anstrengungen, Immobi-\nlieneigentum zu bilden und damit sehr verl\u00e4ssliche Alters-\nvorsorge zu betreiben, gerade nicht unter die Subventions-\ntatbest\u00e4nde fallen, die im gestern vom Kabinett verab-\nschiedeten Entwurf enthalten sind.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das war richtig!)\n\nDas hei\u00dft: Die Sache passt nicht auf Ostdeutschland.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf von der CDU: So ist das!)\n\nWir k\u00f6nnen eine so einseitige Ausrichtung der Unterst\u00fct-\nzung privater Altersvorsorge f\u00fcr die ostdeutsche Bev\u00f6lke-\nrung nicht akzeptieren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas, kann ich nur sagen, m\u00fcsste eigentlich die allgemeine\nMeinung dieses Hohen Hauses sein.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1622\n\n\n\nZweitens. Alles, was in den Vorlagen der Regierung zum\nzuk\u00fcnftigen Rentenniveau gesagt wird, bezieht sich auf\ndie Figur eines Arbeitnehmers, die es zunehmend weniger\ngibt, n\u00e4mlich auf den ,,Eckrentner\u201c.\nDie gegenw\u00e4rtigen Vorschl\u00e4ge enthalten keine Ber\u00fccksich-\ntigung der tief greifenden Ver\u00e4nderung des Arbeitsmark-\ntes.\nDamit sind wir bei der zweiten gro\u00dfen Ver\u00e4nderung. Sie\nfindet seit Jahren in der Arbeitswelt statt. Man kann sie\nzusammenfassend charakterisieren als eine Abnahme der\nVollzeitt\u00e4tigkeit, die auf Dauer angelegt ist, und eine Zu-\nnahme der Fragmentierung des Arbeitsmarktes.\nMeine Damen und Herren! Es ist eigentlich ziemlich un-\nsinnig,\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das stimmt!)\n\nwenn ein und dieselbe Regierung auf der einen Seite den\nUnternehmen eine gesetzliche Verpflichtung zum Angebot\nvon Teilzeitarbeit auferlegen will, um auf diese Weise den\nAnteil der Teilzeitarbeit an der Besch\u00e4ftigung wesentlich\nzu erh\u00f6hen, in den gleichzeitig vorgelegten und verab-\nschiedeten \u00dcberlegungen zur gesetzlichen Alterssicherung\naber keinerlei R\u00fccksicht darauf nimmt, dass mit einer Teil-\nzeitbesch\u00e4ftigung auch nur eine Teilzeitrente erarbeitet\nwerden kann\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nund dass eine Teilzeitrente immer unter der Armutslinie\nliegt.\nDiese Diskrepanzen m\u00fcssen in den kommenden Debatten\nausgeglichen werden. Der Freistaat ist entschlossen, daran\nteilzunehmen. Wir haben mit der bayerisch-s\u00e4chsischen\nZukunftskommission eine Initiative ergriffen, um die Ent-\nwicklungen im Arbeitsmarkt aufzukl\u00e4ren. Diese Aufkl\u00e4-\nrung ist inzwischen unbestritten.\nEine R\u00fcckkehr zu den fr\u00fcheren Verh\u00e4ltnissen, auf denen\ndie ,,Eckrentner\u201c-Vorstellungen beruhen, ist unm\u00f6glich.\nWir m\u00fcssen deshalb neue Wege finden, neue Wege, wie\ndie Alterssicherung auf eine breitere Grundlage gestellt\nwerden kann. Das ist eine Forderung, die interessanterwei-\nse auch die \u00d6TV bei ihrem Gewerkschaftstag in Leipzig\nerhoben hat.\nIch komme noch einmal auf das zur\u00fcck, was ich vorhin\ngesagt habe. Es ist unverzichtbar, dass wir in der zuk\u00fcnfti-\ngen Gestaltung des Arbeitsmarktes Raum zum Experimen-\ntieren geben. Wenn wir unserer Jugend eine Chance geben\nwollen, m\u00fcssen wir ihr auch die M\u00f6glichkeit geben, neue\nFormen der Arbeit zu entwickeln. Es ist abwegig anzuneh-\nmen, dass man sie in ein Korsett sperren kann, das ent-\nstanden ist zu einer Zeit der Industrialisierung und bei\nIndustriestrukturen, die l\u00e4ngst \u00fcberholt sind. Wir k\u00f6nnen\nnicht auf der einen Seite von modernen wissenschaftlichen\nNeuentwicklungen, von Wissensgesellschaft und neuer\nTechnologie reden und auf der anderen Seite die Jugend in\nein Korsett von Regeln einspannen, die aus der Vergan-\ngenheit stammen und mit dieser neuen Zeit nichts mehr\ngemeinsam haben.\n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nF\u00fcr Sachsen wird es deshalb in den kommenden Jahren\nvorrangig darauf ankommen mitzuhelfen, Wege und Insti-\ntutionen zu entwickeln, die f\u00fcr den \u00dcbergang von der Ar-\nbeits- zur Wissensgesellschaft geeignet sind. Dieser \u00dcber-\ngang ist die wichtigste Br\u00fccke f\u00fcr die j\u00fcngeren Generatio-\n\nnen im Paradigmenwechsel, der sich in Europa und in der\nWelt ereignet.\nF\u00fcr Sachsen geh\u00f6rt es deshalb zu den wichtigsten politi-\nschen Aufgaben der Zukunft, sich auf diesen Wechsel und\ndamit auf eine neue Form des Wettbewerbs vorzubereiten.\nOb es uns gelingt, unsere Gesellschaft, unsere Bev\u00f6lke-\nrung, unser Land Sachsen wirklich und mit Erfolg vorzu-\nbereiten, ist eine offene Frage, ob es uns gelingt trotz einer\nalternden Bev\u00f6lkerung, trotz knapper Ressourcen \u2013 das\nhei\u00dft geringer finanzieller M\u00f6glichkeiten \u2013, trotz der Ver-\nsuchungen, die f\u00fcr viele von den wohlhabenden westdeut-\nschen Regionen ausgehen werden \u2013 vor allem wenn die\nZahl der Jungen weiter abnimmt \u2013, trotz der Aufgaben, die\nuns aus der Osterweiterung erwachsen.\nDiese Herausforderungen, die hier in Frageform formu-\nliert sind, m\u00fcssen uns besch\u00e4ftigen. Wir m\u00fcssen lernen,\nwie wir unser Land organisieren m\u00fcssen, damit wir in der\nWissensgesellschaft erfolgreich sind. Kein Zweifel kann\ndaran bestehen, dass dies eine gro\u00dfe und umfassende Auf-\ngabe f\u00fcr die Schulen und die Hochschulen werden wird.\nJunge Menschen in den Schulen m\u00fcssen fr\u00fchzeitig auf die\nTeilhabe an der Wissensgesellschaft vorbereitet werden.\nNeben der Ausstattung der Schulen geh\u00f6rt dazu auch ein\nmodernes Lehrangebot, das sowohl die berufsbegleitende\nFortbildung der Lehrer erfordert als auch die Anpassung\nder Lehrpl\u00e4ne an die neuen Herausforderungen.\nDie Ausbildung zur Selbst\u00e4ndigkeit, die Ausbildung zur\nRisikobereitschaft, die Ausbildung zur Bereitschaft, selbst\nVerantwortung zu \u00fcbernehmen, geh\u00f6rt damit in die Mitte\ndes Lehrkanons der Zukunft,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nvor allem dann, wenn sich konkretes Wissen immer\nschneller \u00fcberholt.\n\n(Frau Schneider, PDS: \nWarum machen Sie es dann nicht?)\n\n\u2013 Ich freue mich ja, dass ich Sie so begeistern kann.\nDie Hochschulen werden neben ihrer traditionellen Aufga-\nbe in Forschung und Lehre zugleich Angebote zur Weiter-\nbildung der \u00c4lteren, der Vierzig- bis F\u00fcnfzigj\u00e4hrigen ent-\nwickeln m\u00fcssen. Weiterbildung wird, wie es das neue\nS\u00e4chsische Hochschulgesetz vorsieht, als gleichrangige\nAufgabe der Hochschulen neben Forschung, Lehre und\nStudium treten.\nDie s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten, Kunsthochschulen, Fach-\nhochschulen, Studienakademien und eine Vielzahl s\u00e4ch-\nsischer Forschungseinrichtungen sind seit Jahren \u00fcber das\nhoch leistungsf\u00e4hige Wissenschaftsnetz miteinander ver-\nbunden.\nDies kommt auch den Schulen des Landes durch Weiter-\nbildungs- und Informationsangebote zugute. Die digitale\nBibliothek wird in wenigen Jahren eine unverzichtbare\nVoraussetzung f\u00fcr effektives wissenschaftliches Arbeiten\nsein. Die Hochschulen haben schon heute weltweiten Zu-\ngang zum System wissenschaftlicher Kommunikation.\nDurch ihre Vernetzung untereinander werden Synergie-\neffekte freigesetzt, die den Hochschulen als gesteigerte\nLeistungsf\u00e4higkeit zugute kommen. Wege zur Zusammen-\narbeit in Forschung und Lehre werden geschaffen, die die\nStrukturen unserer zuk\u00fcnftigen Hochschullandschaft nicht\nunver\u00e4ndert lassen werden.\nDie Staatsregierung hat die S\u00e4chsische Hochschulentwick-\nlungskommission beauftragt, Vorschl\u00e4ge f\u00fcr strukturelle\n\u00c4nderungen zu unterbreiten. Die Kommission wird diese\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1623\n\n\n\nVorschl\u00e4ge voraussichtlich im Laufe des Monats Dezem-\nber vorlegen. Wir werden dann eine solide Grundlage f\u00fcr\neine intensive Diskussion \u00fcber die zuk\u00fcnftige Aufgaben-\nstellung, die Entwicklung und die Organisation unseres\nHochschulbereichs zur Verf\u00fcgung haben.\nDie Informations- und Kommunikationstechnik ist zur ele-\nmentaren Voraussetzung f\u00fcr revolution\u00e4re Entwicklungen\nin zahlreichen Wissensgebieten geworden. Die wachsende\nBedeutung der Molekularbiologie und neue M\u00f6glichkeiten\nder Nanotechnologie sind Ausdruck der Erweiterung un-\nserer M\u00f6glichkeiten. Der Freistaat ist entschlossen an die-\nsen M\u00f6glichkeiten zu partizipieren und auf diese Weise\nneue Chancen zu er\u00f6ffnen.\nAber diese Ver\u00e4nderungen erfassen auch die \u00f6ffentliche\nVerwaltung. Es geht auch hier um die Verbesserung der\nKommunikationsstrukturen, um die Vernetzung der Lan-\ndesbeh\u00f6rden und die Nutzung der modernen Medien\ninnerhalb der Verwaltung. Das Gleiche gilt f\u00fcr Au\u00dfenkon-\ntakte zu Kommunen, Unternehmern und B\u00fcrgern. Daf\u00fcr\nwird der Infohighway Landesverwaltung aufgebaut. Pa-\nrallel dazu werden intern die Verwaltungsprozesse und\ndie sie unterst\u00fctzenden Verfahren so gestaltet, dass in\neinem n\u00e4chsten Schritt B\u00fcrger oder Unternehmer \u00fcber das\nInternet Informationen abrufen und fr\u00fcher oder sp\u00e4ter\nauch interaktiv mit den Verwaltungen kommunizieren\nk\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Ich habe in den letzten Jahren\ngelernt, dass es zu den wichtigsten Bereichen der Zu-\nkunftssicherung, f\u00fcr die die Landesregierungen, also die\nL\u00e4nderebene, verantwortlich sind, geh\u00f6rt, die Verwaltun-\ngen zu modernisieren. Wir haben in der Vergangenheit\nviele Chancen nutzen k\u00f6nnen, weil wir eine moderne,\nschnell handlungsf\u00e4hige Verwaltung haben und weil wir\nuns weiter dahin entwickeln. Gro\u00dfe Investitionen sind in\nFristen von sechs Wochen bis sechs Monaten genehmigt\nworden.\nAm Sonntag besuchte ich in Leipzig die Fabrikationsanla-\nge von Siemens f\u00fcr drahtlose Telefone. Dabei hat der\nOberb\u00fcrgermeister noch einmal daran erinnert, dass nur\nsechs Wochen notwendig waren, um eine Investition von\n150 Millionen DM vollst\u00e4ndig zu genehmigen. Wenn wir\ndiese F\u00e4higkeit weiter entwickeln, werden wir einen Wett-\nbewerbsvorsprung vor tr\u00e4geren, langsameren, in Besitz-\nst\u00e4nden gefangenen und an alte Regeln gebundenen Ver-\nwaltungen haben. Mit dieser F\u00e4higkeit k\u00f6nnen wir viele\nnoch immer bestehende Defizite in Ostdeutschland aus-\ngleichen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nVor allem deshalb ist der Ausbau der \u00f6ffentlichen Verwal-\ntung und ihre Fortentwicklung unter Nutzung der M\u00f6g-\nlichkeiten, die uns die moderne Technik zur Verf\u00fcgung\nstellt, unverzichtbar.\nDas bedeutet auch eine Modernisierung und Weiterent-\nwicklung unserer F\u00f6rderpolitik. Daf\u00fcr bauen wir eine F\u00f6r-\ndermitteldatenbank auf, die uns nach ihrer Fertigstellung\nin die Lage versetzen wird, der Verwaltung jederzeit, und\nzwar tagesaktuell, einen \u00dcberblick dar\u00fcber zu geben,\nwann wie viele F\u00f6rdermittel durch welche Dienststellen\naus welcher Haushaltsstelle zu welchem Zweck wohin ge-\ngeben worden sind. Es ist genau dieses Steuerungsinstru-\nment, von dem wir uns eine noch deutlichere Steigerung\ndes effizienten Mitteleinsatzes erhoffen.\nNiemand kann die Frage beantworten, wie eine Gesell-\nschaft, die all diese neuen Entwicklungen beherrschen\n\nmuss und gleichzeitig immer \u00e4lter wird, ihre Innovations-\nf\u00e4higkeit erhalten kann. Die Erhaltung der Innovations-\nf\u00e4higkeit bildet aber die Voraussetzung f\u00fcr die Entwick-\nlung und damit f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit unseres Landes;\ndenn es ist diese Entwicklung, die den Menschen neue\nM\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet, \u00dcberholtes durch Besseres zu er-\nsetzen.\nDabei wird Europa mit L\u00e4ndern konkurrieren, deren Be-\nv\u00f6lkerung ein Durchschnittsalter von 20 bis 25 Jahren hat.\nDagegen wird die deutsche Bev\u00f6lkerung in rund 50 Jahren\nein Durchschnittsalter von 50 Jahren erreichen. Wir m\u00fcs-\nsen deshalb Wege suchen und Systeme und Strukturen\nentwickeln, die es uns erlauben, unter unseren Bedingun-\ngen wettbewerbsf\u00e4hig zu bleiben.\nAuch dies setzt Wettbewerb voraus. Er darf nicht als Be-\ndrohung empfunden, sondern muss als Chance begriffen\nwerden. Innovation und Erneuerung sind das Ergebnis\nvon Kreativit\u00e4t im Wettbewerb. Wir brauchen einen Wett-\nbewerb der Ideen und der Strukturen, denn nur auf diese\nWeise werden wir tragf\u00e4hige und nachhaltige Antworten\nauf die neuen Fragen finden.\nIn diesem Zusammenhang steht die Debatte, die wir der-\nzeit in Deutschland \u00fcber den Wettbewerbsf\u00f6deralismus\nf\u00fchren. Die Frage lautet: Soll es unter den L\u00e4ndern mehr\nWettbewerb oder mehr Konsens geben?\nIch halte diese Alternative, so wie sie gestellt ist, nicht f\u00fcr\nbesonders fruchtbar. Entscheidend ist, dass wir dort Kon-\nsens \u00fcben, wo das unbedingt erforderlich ist, um eine ein-\nheitliche L\u00f6sung von Problemen zu finden. Aber nicht\nalles muss einheitlich sein, sondern vieles, vor allem das,\nworauf wir noch keine Antwort haben, kann nicht verein-\nheitlicht werden, es sei denn im Wege des R\u00fcckschritts,\nalso durch Festhalten an dem, was man schon hat.\nObwohl wir zu den finanziell schw\u00e4cheren L\u00e4ndern ge-\nh\u00f6ren, haben wir uns deshalb f\u00fcr mehr Wettbewerb unter\nden L\u00e4ndern ausgesprochen. Wir versprechen uns von\nihm wichtige Entwicklungsimpulse und damit gesell-\nschaftlichen und politischen Fortschritt. Wettbewerb in\ndiesem Sinn erfordert allerdings gleiche oder zumindest\nvergleichbare Startbedingungen. Exemplarisch hierf\u00fcr\nsind die Auseinandersetzungen \u00fcber die Neuordnung des\nL\u00e4nderfinanzausgleichs.\nIch komme zu dem zur\u00fcck, was ich vorhin schon gesagt\nhabe: Ohne eine dauerhaft solide, wenn auch bescheidene\nZukunftsfinanzierung, ohne Sicherheit \u00fcber die langfris-\ntige Finanzierung unseres Landes und damit auch des\nOstens Deutschlands wird es in diesem Teil Deutschlands\nkeine wirklichen Chancen geben, weder f\u00fcr diejenigen, die\njetzt schon aktiv sind, noch f\u00fcr die nachkommenden Gene-\nrationen. Deshalb hat die Neuordnung des Finanzaus-\ngleichs und der Finanzbeziehungen zwischen Bund und\nL\u00e4ndern ebenso wie die Fortsetzung des Solidarpaktes\neine weit \u00fcber die finanzielle Dimension der Probleme\nhinausreichende Bedeutung. Mit diesen drei gro\u00dfen Vor-\nhaben wird de facto in entscheidenderer Weise \u00fcber die\nZukunftschancen unseres Landes entschieden als durch\nfast alle anderen Reformvorhaben.\nSachsen strebt deshalb eine L\u00f6sung an, die auch den Be-\nd\u00fcrfnissen der finanzschwachen L\u00e4nder gerecht wird. Wir\nwollen Anreizmechanismen im zuk\u00fcnftigen System der\nBund-L\u00e4nder-Finanzierung und des Finanzausgleichs.\nAber diese Anreizmechanismen d\u00fcrfen nicht zu einer dau-\nerhaften Schw\u00e4chung der ohnehin Schwachen f\u00fchren.\nSachsen strebt ein Ausgleichssystem an, das der Finanz-\nschw\u00e4che Rechnung tr\u00e4gt. Unabdingbare Voraussetzung\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1624\n\n\n\ndaf\u00fcr ist die Ber\u00fccksichtigung der tats\u00e4chlichen Finanz-\nkraft der L\u00e4nder. Das schlie\u00dft die volle Einbeziehung der\nGemeindesteuereinnahmen in den Finanzausgleich ein.\nOhne diese Einbeziehung der vollen Steuereinnahmen der\nGemeinden bekommen wir eine immer h\u00f6here Ungleich-\nheit zwischen den L\u00e4ndern.\nIn diesen Zusammenhang geh\u00f6rt auch die Neuordnung\nder Zust\u00e4ndigkeitsabgrenzung und der Finanzierungs-\nzust\u00e4ndigkeiten zwischen Bund und L\u00e4ndern.\nDas Bed\u00fcrfnis und der Wunsch danach, das jetzige Wirr-\nwarr der Finanzbeziehungen zu entwirren und zu klareren\nStrukturen zu kommen, besteht auf allen Seiten. Wie im-\nmer wohnt der Teufel im Detail.\nSachsen h\u00e4lt an seiner bisherigen Auffassung fest. Wir\nwollen eine Neuordnung auch der Zust\u00e4ndigkeiten von\nBund und L\u00e4ndern. Wann anders sollen wir diese Neuord-\nnung anstreben und damit auch ein St\u00fcck F\u00f6deralismus-\nreform erreichen, wenn nicht jetzt, im Zusammenhang mit\nder Neuordnung der Finanzverfassung und damit der\nSteuerverteilung?\nWettbewerb zwischen den L\u00e4ndern ist wie jeder Wettbe-\nwerb um Neuordnung mit Spannung verbunden. In einer\nGesellschaft mit klassischen Strukturen haben sich Besitz-\nst\u00e4nde entwickelt. Gerade das Beispiel des 12-j\u00e4hrigen\nGymnasialabschlusses hat dies gezeigt. Die westdeutschen\nL\u00e4nder haben nichts unversucht gelassen, uns zu einer\n\u00dcbernahme des dortigen Standards von 13 Jahren zu be-\nwegen. Inzwischen hat man gelernt, dass 12 Jahre auch vor\ndem Hintergrund der demografischen Entwicklung ein\nGebot der Zukunft sein werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn wir mit dem Wettbewerb erfolgreich sein wollen \u2013\ndas m\u00f6chte ich hier zusammenfassend feststellen \u2013, dann\nm\u00fcssen wir aber auch mehr Gestaltungsspielr\u00e4ume bei\nden L\u00e4ndern vorsehen.\nDer Freistaat Sachsen hat eine Reform des Hochschulrah-\nmengesetzes praktisch dadurch erzwungen, dass er selbst\nein Hochschulrahmengesetz eingebracht hat und damit\nden Bund zu einer Reform veranlasste. Wir sind aber kei-\nneswegs am Ende der Entwicklung. Wir brauchen Spiel-\nr\u00e4ume f\u00fcr Experimente gerade auch bei der Finanzierung\nund der Organisation der Hochschulen.\nWenn es richtig ist, dass die Schulen und Hochschulen der\nwichtigste Ort f\u00fcr die Produktion von Wissenskapital sind\n\u2013 jedenfalls am Anfang der beruflichen Laufbahn \u2013, dann\nm\u00fcssen diese Institutionen die Chance haben, unterschied-\nliche Formen der Organisation und der Arbeit auszupro-\nbieren. Es kann nicht angehen, dass sie daran durch Geset-\nze gehindert werden, in denen die Erfahrungen der siebzi-\nger und achtziger Jahre dauerhaft festgeschrieben sind.\nWir m\u00fcssen \u00fcberall dort, wo der \u00dcbergang von den bishe-\nrigen Strukturen zu neuen Strukturen der Wissensgesell-\nschaft ansteht, die R\u00e4ume \u00f6ffnen, um diese neuen Struktu-\nren im Wettbewerb zu entwickeln.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir m\u00fcssen begreifen, dass diese neuen Strukturen weni-\nger hierarchisch sind und st\u00e4rker durch Netzwerke be-\nstimmt sein werden.\nMeine Damen und Herren! Die Zukunft des Freistaates\nSachsen wird nicht nur durch die deutsche, sondern auch\ndurch die europ\u00e4ische Entwicklung bestimmt werden. Die\nZustimmung der Bev\u00f6lkerung in Ostdeutschland zur Auf-\nnahme unserer Nachbarstaaten in die Europ\u00e4ische Union\n\nist nach einer im letzten Monat ver\u00f6ffentlichten Umfrage\nsignifikant h\u00f6her als die der westdeutschen Bev\u00f6lkerung.\nDies ist eine wichtige Voraussetzung f\u00fcr die Akzeptanz\nder Osterweiterung und f\u00fcr den Erfolg aller Bem\u00fchungen\nzur Vorbereitung und Begleitung des Erweiterungspro-\nzesses auch in Sachsen.\nDabei m\u00fcssen wir daran denken, dass die Grenzgebiete zu\nden k\u00fcnftig neuen Mitgliedsstaaten m\u00f6glicherweise durch\nnegative Begleiterscheinungen der Erweiterung betroffen\nsein k\u00f6nnten. Dies gilt insbesondere dann, wenn die Ge-\nbiete, wie das bei uns zum Teil der Fall ist, selbst noch\nstrukturelle M\u00e4ngel und Defizite und eine \u00fcberh\u00f6hte Ar-\nbeitslosigkeit aufweisen. Risiken ergeben sich dabei insbe-\nsondere f\u00fcr die regionale Wirtschaft und den Arbeitsmarkt\naus dem zunehmenden Konkurrenzdruck auf einheimi-\nsche kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen oder durch\nm\u00f6gliche Verlagerung von Produktionsstandorten in\nNiedriglohngebiete.\nGleichwohl, nach unserer \u00dcberzeugung \u00fcberwiegen die\nChancen mittelfristig, die Chancen durch die \u00dcberwin-\ndung der peripheren Lage der ostdeutschen L\u00e4nder nach\nder Erweiterung und durch das gro\u00dfe Potenzial f\u00fcr den\ns\u00e4chsischen Au\u00dfenhandel aufgrund der N\u00e4he zu den Bei-\ntrittsl\u00e4ndern.\nTrotz unserer Arbeitslosigkeit bieten sich in einigen Jahren\nnach unserer \u00dcberzeugung neue M\u00f6glichkeiten f\u00fcr den\nArbeitsmarkt durch eine sich st\u00e4ndig erweiternde und ver-\ntiefende wirtschaftliche Zusammenarbeit. Aber es ergibt\nsich auch aus dieser Situation ein Anpassungsbedarf, auf\nden die Staatsregierung mit gezielten Vorbereitungs-\nma\u00dfnahmen reagiert. Vor allem m\u00fcssen Rahmenbedin-\ngungen f\u00fcr Investitionen und Innovationen verbessert\nwerden und dies wiederum besonders in den Regionen,\nvon denen eben die Rede war. Dazu geh\u00f6rt beispielsweise\ndie Forcierung des Strukturwandels in den Grenzregionen\ndurch die abgestimmte Anwendung verschiedener F\u00f6rder-\ninstrumente mit besonderem Schwerpunkt zugunsten klei-\nner und mittelst\u00e4ndischer Unternehmen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Bildung grenz\u00fcberschreitender Kooperationsnetze, die\nSchaffung grenz\u00fcberschreitender Gewerbegebiete wie in\nNeugersdorf und Technologiezentren helfen, die Transfor-\nmationsprobleme gemeinsam zu l\u00f6sen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDas von der Europ\u00e4ischen Kommission in Aussicht ge-\nstellte Sonderprogramm zur F\u00f6rderung der Grenzregionen\nmuss sich auf den Ausgleich erweiterungsbedingter Nach-\nteile der Grenzregionen konzentrieren. Ein solches Pro-\ngramm hat allerdings nur dann einen Sinn, wenn es mit\nzus\u00e4tzlichen Mitteln ausgestattet wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Umverteilung vorhandener Mittel jedenfalls in unse-\nrem Bereich w\u00fcrde keinen Sinn haben.\nAuf europ\u00e4ischer Ebene wird die Staatsregierung die Er-\nweiterungsverhandlungen wie bisher kritisch begleiten\nund in Abstimmung mit den anderen deutschen L\u00e4ndern\ns\u00e4chsische Interessen \u00fcber den Bundesrat und die Bundes-\nregierung in die Verhandlungen einbringen. Nicht nur im\nZusammenhang mit dem Beitrittsprozess erfordert die\nEntwicklung der Europ\u00e4ischen Union unsere Beteiligung.\nKennzeichnend f\u00fcr die vergangenen Jahrzehnte war, dass\nsich in Europa ein umfangreiches Regelwerk entwickelt\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1625\n\n\n\nhat, das in seiner Umsetzung zentralistische Tendenzen\nenth\u00e4lt. Die Institutionen und Verfahren der Europ\u00e4ischen\nUnion sind nicht immer f\u00fcr jedermann verst\u00e4ndlich, um es\nsehr h\u00f6flich auszudr\u00fccken. Vor allem die Zuordnung von\nEntscheidungsverantwortung wird immer komplizierter.\nZusammen mit meinem nordrhein-westf\u00e4lischen Kollegen\nMinisterpr\u00e4sident Clement habe ich bereits Ende 1999 eine\nStellungnahme erarbeitet, die die Wahrung f\u00f6deraler Zu-\nst\u00e4ndigkeiten in der Europ\u00e4ischen Union zum Gegenstand\nhat. Es ging uns vor allem darum, den zentralistischen\nTendenzen zu begegnen und die Vielfalt in der Europ\u00e4i-\nschen Union hervorzuheben. Sie ist geradezu das Wesens-\nmerkmal der Gemeinschaft und f\u00fcr die deutschen L\u00e4nder\nvon herausragender Bedeutung, um nicht zu sagen unver-\nzichtbar. Die Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz hat sich unse-\nre Stellungnahme zu Eigen gemacht. Auf dieser Grundlage\nfordern wir eine pr\u00e4zise und nachvollziehbare Aufteilung\nder Zust\u00e4ndigkeiten zwischen der EU und den Mitglieds-\nstaaten.\nDie erweiterte Europ\u00e4ische Union wird ihre Akzeptanz bei\nder Bev\u00f6lkerung auch aus der Anerkennung von regiona-\nlen Unterschieden sch\u00f6pfen. Das verlangt auch die Selbst-\nbeschr\u00e4nkung der europ\u00e4ischen Institutionen. Die S\u00e4ch-\nsische Staatsregierung strebt deshalb mit den anderen\nBundesl\u00e4ndern eine \u00dcberarbeitung des europ\u00e4ischen Ver-\ntragswerkes an, um die Europ\u00e4ische Union auf ihre Kern-\nzust\u00e4ndigkeiten zu konzentrieren. Die B\u00fcrger und W\u00e4hler\nwollen zuk\u00fcnftig klarer als bisher erkennen k\u00f6nnen, wel-\nche Ebene f\u00fcr welche Entscheidung die Verantwortung\ntr\u00e4gt. Nur so kann auch die f\u00f6derale Ordnung Deutsch-\nlands und die Eigenst\u00e4ndigkeit der L\u00e4nder auf Dauer gesi-\nchert werden. Deutschland als Land in der Mitte Europas\nist nur als gelebter Bundesstaat mit Europa vereinbar.\nEingebettet in eine bundesstaatliche Ordnung w\u00e4re die\nDiskussion um zuk\u00fcnftige Herausforderungen unvollst\u00e4n-\ndig, wenn man den Blick nicht auch auf die Bundespolitik\nrichtete. Die Staatsregierung hat nicht nur im Bundesrat,\nsondern auch auf vielen Ebenen die Interessen Sachsens\nvertreten und wird das gerade mit Blick auf die anstehen-\nden Gegenst\u00e4nde auch in Zukunft tun. Wir m\u00fcssen aber\nfeststellen, dass Initiativen, wie zum Beispiel die Ausarbei-\ntung des Arbeitsvertragsgesetzes, dann in den Gremien\ndes Bundesrates und auch des Bundestages h\u00e4ngen blei-\nben, wenn die Besitzst\u00e4nde in Westdeutschland die Er\u00f6rte-\nrung solcher Reformen nicht w\u00fcnschen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb werden wir immer wieder auch die Bearbeitung\nund die Diskussion, wennschon nicht die endg\u00fcltige Ent-\nscheidung in unserem Sinn, solcher Initiativen und Inno-\nvationen einfordern m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIm \u00dcbrigen werden wir uns wie schon in der Vergangen-\nheit auch in der Zukunft an den bundespolitischen The-\nmen und ihrer Beratung aktiv beteiligen, die die unmittel-\nbaren Interessen auch unseres Landes betreffen.\nDas sind die von mir schon erw\u00e4hnte Rentenreform eben-\nso wie die Gesundheitsreform, die Neuordnung des hori-\nzontalen Finanzausgleichs einschlie\u00dflich des Ma\u00dfst\u00e4bege-\nsetzes, die Ordnung der Kompetenzen zwischen der Euro-\np\u00e4ischen Union und den Mitgliedsstaaten und, wie gesagt,\ndie Vorbereitung auf die Osterweiterung.\nDer Freistaat Sachsen unterst\u00fctzt alle bundespolitischen\nBem\u00fchungen, dem politischen Extremismus zu begegnen.\n\nDie historischen Erfahrungen des letzten Jahrhunderts\nhaben uns gelehrt, dass wir schon den Anf\u00e4ngen wehren\nm\u00fcssen. Deshalb hat Sachsen nach reiflicher \u00dcberlegung\nam vergangenen Freitag im Bundesrat auch dem Antrag\nauf ein Verbot der SPD zugestimmt \u2013\n\n(Erregung bei allen Fraktionen)\n\n\u2013 Verbot der NPD zugestimmt. Ich bitte vielmals um Ent-\nschuldigung.\n\n(Unruhe und Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\n\u2013 Ich bitte vielmals um Entschuldigung, dass ich mich ver-\nsprochen habe.\n\u2013 dem Antrag auf ein Verbot der NPD zugestimmt. Wer\ndie Werteordnung der freiheitlich-demokratischen Grund-\nordnung negiert und in aggressiver Weise bek\u00e4mpft \u2013 \u2013\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\n\u2013 Ich glaube, ich habe mich f\u00fcr den Versprecher entschul-\ndigt und man sollte es dann dabei belassen.\nDeshalb hat Sachsen nach reiflicher Abw\u00e4gung dem An-\ntrag auf ein Verbot der NPD zugestimmt. Wer die Wer-\nteordnung der freiheitlich-demokratischen Grundordnung\nnegiert und in aggressiver Weise bek\u00e4mpft, dem m\u00fcssen\nwir mit dem Instrument der wehrhaften Demokratie, wie\nsie das Grundgesetz aus der leidvollen Erfahrung national-\nsozialistischer Verbrechen vorsieht, entgegentreten.\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres Freistaates haben zu-\nsammen mit vielen anderen im Herbst 1989 die SED-Dik-\ntatur \u00fcberwunden, um die Freiheit zu gewinnen und nicht,\num wenige Jahre sp\u00e4ter wieder Hass und Gewalt im eige-\nnen Lande zu erleben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSchon in der Regierungserkl\u00e4rung von 1990 habe ich auf\ndie Sensibilit\u00e4t unserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger gegen Ge-\nwalt und Rechtlosigkeit hingewiesen. Auch zehn Jahre da-\nnach treten die Menschen in unserem Land f\u00fcr Frieden,\nToleranz und Rechtsstaatlichkeit ein. Die Demonstrationen\nam 9. November haben ihre Entschlossenheit nachdr\u00fcck-\nlich und \u00fcberzeugend manifestiert. Sachsen hat auf die\nrechtsextreme Gewalt stets unnachgiebig reagiert und so-\nwohl juristische als auch polizeiliche Schritte eingeleitet.\nDie landesweit sehr erfolgreich operierende Sonderkom-\nmission gegen Rechtsextremismus \u2013 Soko Rex \u2013 findet all-\ngemeine Beachtung. Mit der Novelle unseres Polizeigeset-\nzes betraten wir Neuland und wurden, insbesondere aus\nWestdeutschland, zun\u00e4chst als illiberal getadelt. Heute\nbietet uns dieses neue Gesetz im Kampf gegen den Extre-\nmismus die richtigen Instrumente.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber die wirklichen Erfolgsrezepte sind Zivilcourage und\neine intensive geistige Auseinandersetzung mit der rechts-\nextremistischen Ideologie auf allen Gebieten des gesell-\nschaftlichen Lebens. Jeder muss dabei mithelfen, wie er\nkann. Keiner darf sich heraushalten. Deshalb ist es f\u00fcr\nmich immer wieder eine besondere Genugtuung, aber\nauch ein gro\u00dfes St\u00fcck Hoffnung zu sehen, wie immer\nmehr junge Leute sich an dieser Auseinandersetzung be-\nteiligen durch Arbeitsgruppen an Schulen, durch Aktivit\u00e4-\nten in den Vereinen, durch internationale Kontakte. So\nwurde der Westf\u00e4lische Friedenspreis vor wenigen Wo-\nchen einer Schule in Breslau und einer Schule in Soest ver-\nliehen, unter anderem deshalb, weil die Sch\u00fclerinnen und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1626\n\n\n\nSch\u00fcler in beiden Schulen grenz\u00fcberschreitend mit polni-\nscher, mit deutscher, mit niederl\u00e4ndischer und anderer Be-\nteiligung die Vergangenheit, insbesondere der ersten H\u00e4lf-\nte des letzten Jahrhunderts, gemeinsam erforscht und ge-\nmeinsam die Frage gestellt haben, wie das alles m\u00f6glich\nwar, und gemeinsam \u00fcberlegt haben, wie man auf Dauer\nverhindern kann, dass sich das je wiederholt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nZehn Jahre nach der ersten Regierungserkl\u00e4rung, meine\nsehr verehrten Damen und Herren, k\u00f6nnen wir feststellen:\nWelche Erfolge wir auf dem weiteren Weg der Einheit und\ndes Wiederaufbaus in den kommenden Jahren erzielen\nwerden, wird wesentlich davon abh\u00e4ngen, wie Deutsch-\nland seine Zukunftsprobleme als Ganzes l\u00f6st.\nEs geht f\u00fcr uns in Sachsen nicht darum, den Westen einzu-\nholen. Unsere Anstrengungen m\u00fcssen sich darauf richten,\nunser Land auf das vorzubereiten, was in zehn bis zwan-\nzig Jahren innerhalb Deutschlands und Europas geschehen\nund unser Leben bestimmen wird. Neben unseren Bem\u00fc-\nhungen, die Defizite zu \u00fcberwinden, die uns die Teilung\nDeutschlands hinterlassen hat, werden wir uns, der Land-\ntag, die Staatsregierung, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sach-\nsens, auf einen gesellschaftlichen Wandel einstellen m\u00fcs-\nsen, der vieles von dem erneut ver\u00e4ndern wird, was wir in\nden letzten Jahren aufgebaut und entwickelt haben.\nDiesen Entwicklungen werden sich erneut Besitzst\u00e4nde\nund gesellschaftliche Kr\u00e4fte entgegenstellen, um sie zu\nverlangsamen oder zu verhindern. Doch unsere Erfahrun-\ngen mit der Wende und ihren Umbr\u00fcchen lehren uns, dass\nwir die Ver\u00e4nderungen nicht aufhalten k\u00f6nnen, ohne uns\nselbst zu schaden und ohne unserer Jugend ihre eigenen\nChancen zu nehmen.\nSachsen kann mit seiner Energie, mit dem Gestaltungswil-\nlen seiner Menschen, mit dem hier beheimateten Wissen\nund K\u00f6nnen bei sich selbst beginnen. Es kann in ganz\nDeutschland und Europa daran mitwirken, dass unser\nFreistaat Sachsen in einer Welt des Wandels bestehen\nwird. Die Voraussetzungen daf\u00fcr sind geschaffen, die Auf-\ngaben sind beschrieben, der Wille ist vorhanden. Lassen\nSie uns gemeinsam das zweite Jahrzehnt beginnen!\nIch danke Ihnen.\n\n(Lebhafter, anhaltender Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich danke dem Ministerpr\u00e4sidenten f\u00fcr\nseine Regierungserkl\u00e4rung.\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Aus-\nsprache. Die Fraktion der PDS beginnt; danach CDU, SPD,\nCDU. Wenn die Staatsregierung w\u00fcnscht, kann sie nat\u00fcr-\nlich jederzeit in die Debatte eingreifen.\nDie Aussprache ist er\u00f6ffnet. Ich bitte die Fraktion der PDS\ndas Wort zu nehmen. Herr Neubert, bitte.\n\nNeubert, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Da-\nmen und Herren! Ich bin einer derjenigen, \u00fcber die Sie\neigentlich nicht gesprochen haben, Herr Biedenkopf.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nAllenfalls kam Jugend als angeh\u00e4ngte Plattit\u00fcde in Ihrem\nfest gef\u00fcgten Gedankengeb\u00e4ude vor. Die Botschaft ist klar:\nSie haben der jungen Generation dieses Landes fast nichts\nzu sagen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nSie haben aber wenigstens indirekt die Frage beantwortet,\nwarum mehr als 80 % der Jugendlichen mit der Jugend-\npolitik der Staatsregierung unzufrieden sind.\nDie Fraktion der PDS ist der Auffassung, dass man Sach-\nsens Aufgaben in einer Welt des Wandels nur dann behan-\ndeln kann, wenn die Chancen und Perspektiven der jun-\ngen Generation eine Grundlage der Analyse sind.\nSchlie\u00dflich ist es vor allem diese Generation, die den Wan-\ndel tragen wird.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Sie erwarten von mir\nsicherlich keine gro\u00dfv\u00e4terliche Rede. Ich werde deshalb\njetzt als junger Mensch \u00fcber die Zukunft Sachsens reden.\nIch lebe gern hier und ich m\u00f6chte, dass dies in zehn, f\u00fcnf-\nzehn Jahren immer noch so ist. Dass dies so kommen wird,\nist heute nicht sicher. Es gibt Entwicklungen, die viele\nW\u00fcnsche der jungen Generation f\u00fcr die Zukunft in Zwei-\nfel stellen, und es gibt Chancen, die genutzt werden k\u00f6nn-\nten, wenn mit politischem Augenma\u00df gehandelt w\u00fcrde. Es\nist deshalb geradezu notwendig, jetzt in die politische Zu-\nkunftsoffensive zu gehen.\nSehr geehrte Damen und Herren! Da ich konsequent und\nlogisch \u00fcber die Perspektiven in Sachsen sprechen will,\nbeginne ich mit den Kindertagesst\u00e4tten. Die Kinder-\ntagesst\u00e4tte ist f\u00fcr Kinder die erste Station institutioneller\nBildung. Jeder, der Kinder aufmerksam beobachtet, wei\u00df,\ndass gerade kleine Kinder in hohem Ma\u00dfe bereit und in\nder Lage sind zu lernen. Sie haben gelernt, Menschen und\nDinge zu unterscheiden, zu laufen, zu sprechen und viele\nDinge mehr. Kitas sollen die Voraussetzung daf\u00fcr schaf-\nfen, dass Kinder weiter lernen. Sie m\u00fcssen Kindern Frei-\nr\u00e4ume geben f\u00fcr Entdeckungen und Experimente, zur Ent-\nfaltung kreativer Potenziale. Daf\u00fcr brauchen sie kleine\nKindergruppen und gut ausgebildetes Personal, das auch\nZeit f\u00fcr eine ausreichende Vor- und Nachbereitung seiner\nArbeit hat.\nDie Staatsregierung sieht das offensichtlich anders. Sie\nschlug K\u00fcrzungen in dem Bereich vor, in dem eine Gesell-\nschaft das Fundament jeder neuen Generation legen muss.\nSie geht mit veralteten Begriffen wie ,,Regelbetreuungs-\nzeit\u201c den Weg r\u00fcckw\u00e4rts in die Zukunft.\nEine Kita hat einen staatlichen Bildungsauftrag und diesen\ngilt es auf hohem qualitativem Niveau zu erf\u00fcllen. 21 %\nder Kinder kommen heute mit Sprachst\u00f6rungen in die\nSchule \u2013 Tendenz steigend. Wer wie im Trickfilm spricht\nund danach durch materiell ruinierte Schulen geht, wird\nnicht durch ein Wunder zum international oder auch nur\nnational gefragten Informatiker. Stellen Sie sich vor: Mehr\nals jedes f\u00fcnfte Kind in Ihrer sch\u00f6nen neuen Wissenswelt\nhat Sprachst\u00f6rungen!\nSehr geehrte Damen und Herren! Alle Einrichtungen, die\nKinder und Jugendliche in ihrem Entwicklungsprozess be-\ngleiten, haben teil an Bildungsprozessen. Freizeiteinrich-\ntungen k\u00f6nnen sehr viel mehr als die Schule an die Le-\nbenssituation der Kinder und Jugendlichen ankn\u00fcpfen.\nDas setzt allerdings eine gute Ausstattung und fachliche\nBegleitung voraus.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDoch was hinterlassen Sie im Freizeitbereich, Herr Bieden-\nkopf? Auch dieser Bereich unterliegt in den n\u00e4chsten Jah-\nren einer erheblichen K\u00fcrzung. Vereine und Jugendliche\nk\u00e4mpfen um \u00f6ffentliche Mittel f\u00fcr ihre Aufgabenerf\u00fcllung\nund scheitern allzu oft mit ihren Vorhaben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1627\n\n\n\nJugendarbeit kann nicht allein auf ehrenamtlicher Basis er-\nfolgen; Jugendarbeit braucht Kontinuit\u00e4t und Qualit\u00e4t, das\nhei\u00dft Fachkr\u00e4fte. Es sind Ans\u00e4tze mit interkultureller, mit\ngeschlechtsbezogener Jugendarbeit, eine st\u00e4rkere Ausrich-\ntung auf Konfliktverarbeitung und neue, attraktivere For-\nmen der jugendpolitischen Bildung gefragt. Diese sind\nnicht durch Ehrenamt oder auf ABM-Basis zu erreichen.\nWir m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, dass sich in den letzten\nJahren vor allem in den l\u00e4ndlichen Regionen rechtsextreme\nHegemonien in der Jugendkultur entwickelt haben. Es\nn\u00fctzt uns nichts, dies zu verschweigen oder \u00f6ffentlich zu\nnegieren. Wir m\u00fcssen offensiv mit diesem Problem umge-\nhen und Projekte unterst\u00fctzen, die diesen Entwicklungen\nhumanistische Werte entgegensetzen. Wir brauchen Zen-\ntren f\u00fcr Demokratie, Kultur und Bildung, die alternative\nAngebote unterbreiten.\nDies ist Aufgabe der Jugendarbeiter und nicht der Polizei.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nAber schon hier wird die Disproportion deutlich: Der Frei-\nstaat beteiligt sich an der Finanzierung von etwa 300 Ju-\ngendarbeiterinnen und Jugendarbeitern, w\u00e4hrend er mehr\nals 400 Polizeibeamte im so genannten pr\u00e4ventiven Bereich\nvoll bezahlt.\nSehr geehrte Damen und Herren! Allzu oft beklagt sich die\nPolitik \u00fcber das Desinteresse der Jugendlichen und \u00fcber\ndie angebliche Politikverdrossenheit. Ich kann Ihnen versi-\nchern: Das beruht auf Gegenseitigkeit. Nur 4 % der ost-\ndeutschen Jugendlichen glauben, dass Politiker an ihrer\nMeinung interessiert sind. Hinsichtlich des Vertrauens ge-\ngen\u00fcber politischen Institutionen liegen die Parteien auf\ndem letzten Platz.\nDie aktuelle Shell-Jugendstudie belegt, dass der Frust \u00fcber\ndie Politik der alten M\u00e4nner noch nie so gro\u00df war wie\nheute. Jugendliche wollen etwas bewegen k\u00f6nnen, sie wol-\nlen Ergebnisse sehen und auch an der politischen Arbeit\nSpa\u00df haben \u2013 alles Dinge, die nur wenig mit den her-\nk\u00f6mmlichen Formen der Politik zu tun haben.\nIch werde nie die Jahre 1989 und 1990 vergessen, in denen\nwir Sch\u00fcler uns einbringen konnten und an einem \u00f6ffent-\nlichen Dialog beteiligt waren, der von Akzeptanz des je-\nweils Andersdenkenden gepr\u00e4gt war. Doch davon war\nschon bald nichts mehr zu sp\u00fcren.\nHeute sto\u00dfen Jugendliche mit ihrem Engagement an im-\nmer neue Barrieren und resignieren. Eine f\u00fcr Jugendliche\nattraktive Gesellschaft muss von Teilhabe und darf nicht\nvon Bevormundung leben. Es geht darum, jugendliche In-\nteressen zu ber\u00fccksichtigen und einzubeziehen \u2013 auf allen\nEbenen und zumindest bei allen sie betreffenden Fragen.\nDas beginnt bei der Herabsetzung des Wahlalters f\u00fcr alle\nWahlen. Jugendparlamente, Kinder und Jugendr\u00e4te m\u00fcs-\nsen geh\u00f6rt werden. Eine Schulkonferenz braucht eine pari-\nt\u00e4tische Besetzung. Das sind M\u00f6glichkeiten f\u00fcr direkte\nDemokratie.\nWir als Politikerinnen und Politiker m\u00fcssen eine andere\nForm der Politik vorleben und auch bereit sein Verantwor-\ntung abzugeben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir m\u00fcssen Freir\u00e4ume zur politischen Gestaltung schaffen\nund Ressourcen f\u00fcr engagierte Jugendliche zur Verf\u00fcgung\nstellen.\nSehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident! In Ihrer Welt des\nWandels sind \u00fcber 60 000 Kinder und Jugendliche bis 27 Jah-\nre auf Sozialhilfe angewiesen. Die Zahl der Sozialhilfe-\n\nempf\u00e4nger ist in den letzten zehn Jahren kontinuierlich\nangestiegen. Besonders betroffen sind weibliche Haus-\nhaltsvorst\u00e4nde mit Kindern. Kinder sind zum Armuts-\nrisiko geworden.\nZurzeit sind in Sachsen \u00fcber 42 000 junge Menschen unter\n25 Jahren arbeitslos. Die Langzeitarbeitslosigkeit von jungen\nMenschen \u2013 und hier wieder vor allem von jungen Frauen \u2013\nist erschreckend hoch.\nWer \u00fcber Zukunft spricht, muss auch den Rahmen betrach-\nten, in dem diese Perspektiven gedeihen k\u00f6nnen. Die Bev\u00f6l-\nkerungsprognose bis 2015 zeichnet da f\u00fcr weite Teile Sach-\nsens ein beunruhigendes Bild:\nIn Sachsen werden nur etwa 12 % der Einwohner unter\n15 Jahren alt sein. In Chemnitz, Plauen, Zwickau, Hoyers-\nwerda, im Landkreis Annaberg und im Vogtlandkreis\nwird 2015 jeder zweite Einwohner \u00e4lter als 49 Jahre sein,\naber nicht einmal jeder f\u00fcnfte j\u00fcnger als 25 Jahre. Es muss\nbef\u00fcrchtet werden, dass aus verschiedenen Gebieten \u2013\nnach dem Motto ,,Den Letzten bei\u00dfen die Hunde\u201c \u2013 noch\nviel mehr junge Menschen und Familien wegziehen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Dreh- und\nAngelpunkt der Lebensentw\u00fcrfe der Menschen in Sachsen\nist die Partizipation am Erwerbsleben. Es geht ihnen dabei\nnicht nur um Einkommen und soziale Absicherung, son-\ndern auch um die M\u00f6glichkeit, die eigenen F\u00e4higkeiten\nund Qualifikationen auszuprobieren und sich zu best\u00e4ti-\ngen.\nDie Lebensperspektiven f\u00fcr die junge Generation in Sach-\nsen werden in erheblichem Ma\u00dfe durch die Wirtschaft be-\nstimmt. Gestatten Sie mir deshalb einige Bemerkungen zur\nWirtschafts- und Arbeitsmarktpolitik.\nIn den vergangenen Jahren sind in Sachsen neue, moderne\nProduktionsst\u00e4tten entstanden. Die Infrastruktur wurde\nvor allem in den Bereichen der Telekommunikation, des\nHandels und des Stra\u00dfennetzes erheblich verbessert. Zahl-\nreiche Umweltsch\u00e4den wurden in erstaunlich kurzer Zeit\nbeseitigt. Viele Menschen wohnen heute besser als zu\nDDR-Zeiten.\nDiese Ergebnisse werden von den meisten Menschen posi-\ntiv bewertet. Sie sind auch f\u00fcr die PDS ein Ausgangspunkt\nihrer Politik. Ich bin mir sicher, dass am Ende des Trans-\nformationsprozesses, dessen Zeitpunkt heute niemand ge-\nnau benennen kann, eine wettbewerbsf\u00e4hige Unterneh-\nmenslandschaft existieren wird. Offen ist aber, wie vielen\nMenschen dieser Sektor \u00fcberhaupt Perspektiven bieten\nkann.\nVon diesem Standpunkt aus denken wir als PDS zur Wirt-\nschaftspolitik: Die Wirtschaft ist f\u00fcr den Menschen da und\nnicht umgekehrt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nLebenschancen sind Chancen auf eine selbstbestimmte\nEntwicklung. Sie h\u00e4ngen nicht zuletzt von einer eigenst\u00e4n-\ndigen Existenzsicherung jeder Einzelnen und jedes Einzel-\nnen ab. Schauen wir uns deshalb an, welche Chancen\nFrauen und M\u00e4nner haben, in Sachsen zu arbeiten.\nDas Wirtschaftswachstum im Osten stagniert seit sp\u00e4tes-\ntens 1997. Die gegenw\u00e4rtige Massenarbeitslosigkeit ist der\ngr\u00f6\u00dfte soziale Skandal. Die L\u00f6hne liegen derzeit bei zirka\n74 % des Westniveaus. Obwohl das Grundgesetz in Artikel\n72 die Herstellung gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse in al-\nlen Landesteilen vorsieht, haben sich inzwischen nahezu\nun\u00fcberbr\u00fcckbare Disparit\u00e4ten zwischen den einzelnen\ns\u00e4chsischen Regionen herausgebildet.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1628\n\n\n\nMan muss feststellen, dass der oft beschworene Wirt-\nschafts- und Wissenschaftsstandort Sachsen bisher weder\nvon der Steuersenkungs- noch von der Sparpolitik, ob sie\nnun von der Bundes- oder der Landesregierung kam, pro-\nfitiert hat. Wenn sich n\u00e4mlich trotz dieser Politik die Mas-\nsenarbeitslosigkeit nicht entscheidend verringert und Ar-\nmut ein immer massiver werdendes gesellschaftliches\nProblem wird, dann muss man sich doch fragen, wem die-\nse Politik n\u00fctzt.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie aktuelle Shell-Jugendstudie weist aus, dass ein gro\u00dfer\nTeil junger Menschen den Wunsch hat, im Leben Kinder\nzu haben. Doch viele Frauen streichen diesen Wunsch sp\u00e4-\nter aus ihrem Lebensplan. Sie haben einfach zu geringe\nM\u00f6glichkeiten, Kinder und Karriere zu verbinden. Die ge-\nsellschaftlichen Normen zwingen vor allem Frauen sich\nzwischen Beruf und Familie zu entscheiden. Sie selbst,\nHerr Ministerpr\u00e4sident, haben auch schon die angeblich\nzu hohe Erwerbsneigung der Frauen beklagt. Beinahe\njeder dritten Frau, die aus dem Erziehungsurlaub in den\nJob zur\u00fcckkehrt, wird bald darauf gek\u00fcndigt.\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Ihre Politik verhindert Schwan-\ngerschaften zuverl\u00e4ssiger als jedes andere Mittel\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nund sie macht auch nicht dick!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs hat sich gezeigt, dass die Menge des vom Staat ver-\nbrauchten Geldes nicht ausschlaggebend daf\u00fcr ist, die ent-\nscheidenden sozialen und wirtschaftlichen Probleme der\nGegenwart zu l\u00f6sen. F\u00f6rderpolitik, meine Damen und\nHerren, muss auch im Rahmen der wirtschaftlichen Ent-\nwicklung des Freistaates die Eigeninitiative vor Ort in den\nUnternehmen und im Dienstleistungsbereich herausfor-\ndern.\nDamit komme ich zum einzigen Punkt Ihrer Regierungser-\nkl\u00e4rung, Herr Biedenkopf, den ich nicht verstanden habe.\nSie haben unsere F\u00f6rdermitteldatenbank gelobt, obwohl\nSie diese noch gar nicht kennen.\nInzwischen haben sich \u2013 auch aufgrund der Marktwirt-\nschaft \u2013 die individuellen Lebensverh\u00e4ltnisse in unserem\nLand stark ausdifferenziert. Man kann hier richtig viel ar-\nbeiten und gut verdienen. Man kann hier aber auch in\neinen dauerhaften Zustand versetzt werden, bei dem man\nnicht mehr von Sozialhilfe, Wohngeld und anderen Ali-\nmentierungen loskommt.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Eine Reihe von\nnamhaften Untersuchungen zeigt, dass von der gro\u00dfen\nMehrheit der Befragten in Sachsen f\u00fcr die ins Stocken ge-\nratene wirtschaftliche Entwicklung und die hohe Arbeits-\nlosigkeit weniger die Unternehmen und die Wirtschaft ins-\ngesamt verantwortlich gemacht werden, sondern die Poli-\ntik. Diese Einsch\u00e4tzung haben Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident,\nin Ihrer Regierungserkl\u00e4rung best\u00e4tigt. Sie haben festge-\nstellt, dass die Staatsregierung ihr wichtigstes Ziel, n\u00e4m-\nlich die \u00dcberwindung der Arbeitslosigkeit, nach zehn Jah-\nren nicht erreicht hat. Was soll eigentlich eine Regierung,\ndie ihr wichtigstes Ziel nicht erreichen kann?!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie lassen bisher keine neuen Ideen erkennen. Stattdessen\nverkleckern Sie F\u00f6rdergelder f\u00fcr Projekte von vorgestern.\nZukunft besteht n\u00e4mlich nicht aus einem Projekt wie Tau-\n\nris. Wir werden es Ihnen immer wieder deutlich sagen: F\u00fcr\n150 DM aus Tauris wird es kein selbstbestimmtes Leben in\nMenschenw\u00fcrde und Freiheit geben k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nBeifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nZukunftstr\u00e4chtige Arbeitspl\u00e4tze f\u00fcr die Wissensgesell-\nschaft entstehen ganz gewiss nicht in einem Niedriglohn-\nsektor. Sie entstehen leider auch nicht durch Arbeits-\nbeschaffungsma\u00dfnahmen, die aber wenigstens ein exis-\ntenzsicherndes Einkommen bieten.\nImmer wieder wird berechtigt hervorgehoben, dass die\nmeisten neu geschaffenen Arbeitspl\u00e4tze in Sachsen in den\nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen entstanden\nsind. Das war auch eine herausragende Leistung, die nie-\nmand kleinreden will. Trotzdem wird dabei h\u00e4ufig \u00fcberse-\nhen, dass sich sp\u00e4testens seit 1997 der Mittelstand im Wan-\ndel befindet. Im Handwerk, im produzierenden Gewerbe\nund im Handel nehmen seit dem Wachstumsstopp im Jahr\n1997 die Besch\u00e4ftigtenzahlen wieder ab.\nNeue Bet\u00e4tigungsfelder bieten seither vor allem die neuen\nTechnologien und die wirtschaftsnahen Dienstleistungen.\nDer Mittelstand profitiert insbesondere vom Outsourcing\nder gro\u00dfen Unternehmen und der \u00f6ffentlichen Hand. Ein\nKMU-Segment neuen Typs entsteht im Bereich des Inter-\nnets, der Telearbeit, der Call-Center, der Mikroelektronik\nund in der Bio- und Gentechnologie.\nDer Mittelstand ist durch den sich verst\u00e4rkenden Wett-\nbewerb zu einer st\u00e4ndigen Rationalisierung der Ge-\nsch\u00e4ftsprozesse gezwungen. Daraus resultieren zwar Wirt-\nschaftszuw\u00e4chse, aber eben auch immer unsicherer wer-\ndende Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse, geringf\u00fcgige Besch\u00e4fti-\ngungen und schlechte Bezahlungen.\nDie Hauptprobleme aller kleinen und mittelst\u00e4ndischen\nUnternehmen haben sich hingegen verst\u00e4rkt: Nach wie vor\nleiden sie an einer zu geringen eigenen Kapitaldecke, an\nfehlenden Stabilisierungsprogrammen und an der mise-\nrablen Zahlungsmoral. Obwohl wir Hunderte von F\u00f6rder-\nprogrammen zur Mittelstandsf\u00f6rderung haben, erhalten\ndie KMU lediglich 3 % aller ausbezahlten Subventionen.\nDer Rest wird offensichtlich f\u00fcr das Polieren der einsamen\n,,Leuchtt\u00fcrme\u201c ausgegeben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDie F\u00f6rderung von KMU basiert in der Hauptsache auf\nr\u00fcckzahlbaren Krediten und auf B\u00fcrgschaften. Da sie da-\nmit keine R\u00fccklagen f\u00fcr auftragsarme Zeiten bilden k\u00f6n-\nnen, bleibt f\u00fcr solche Momente meist nur die zweifelhafte\nReserve der K\u00fcndigung von Mitarbeitern.\nDie Staatsregierung hat keine Konzepte zur Zukunft der\nArbeit. Die Potenziale f\u00fcr neue Arbeitspl\u00e4tze in den KMU\nsind \u2013 das habe ich dargelegt \u2013 weitgehend ausgesch\u00f6pft.\nNiemand glaubt, dass sich \u00fcberhaupt noch einmal Arbeits-\npl\u00e4tze wie im jetzt endg\u00fcltig abgeschlossenen Industrie-\nzeitalter entwickeln werden. Wie wird also die Zukunft\nder Arbeit aussehen?\nEinen ersten Schritt dazu sehen wir in der Verk\u00fcrzung der\nLebens- und Jahresarbeitszeit. Kaum jemand bestreitet,\ndass die Verk\u00fcrzung der Arbeitszeit zu einer Zunahme an\nBesch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten f\u00fchrt. Die franz\u00f6sischen Er-\nfahrungen mit dem Gesetz \u00fcber die 35-Stunden-Woche\nzeigen dies recht deutlich. Dort wird mit einem System\nvon Belohnungen und Sanktionen gearbeitet. Unterneh-\nmen, die das neue Arbeitszeitmodell anwenden, erhalten\nstaatliche Zusch\u00fcsse. Diese fallen h\u00f6her aus, wenn es zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1629\n\n\n\nNeueinstellungen kommt. Mit dem Geld werden vor allem\ndie Verdienstausf\u00e4lle der verk\u00fcrzt arbeitenden Personen\nausgeglichen. Verdienstausf\u00e4lle liegen nicht im Interesse\ndes franz\u00f6sischen Staates, da sie die Kaufkraft und damit\ndie Nachfrage senken w\u00fcrden. Die franz\u00f6sischen Unter-\nnehmen sind daran nicht zugrunde gegangen. Sie mussten\nganz neue \u00dcberlegungen zur Rationalisierung ihrer Ge-\nsch\u00e4ftsabl\u00e4ufe anstellen.\nAls dies funktionierte, stellten sich ein erh\u00f6htes Auftrags-\nvolumen und Zugewinne ein. Es geht also. Was wir aber\ndaf\u00fcr brauchen, ist ein neuer Generalauftrag f\u00fcr die Wirt-\nschaftspolitik in diesem Land. Das Bemuttern und Betut-\nteln von imagin\u00e4ren Investoren muss aufh\u00f6ren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Arbeitszeitverk\u00fcrzung ist aber nicht nur eine Voraus-\nsetzung f\u00fcr die gerechtere Verteilung der Arbeit zwischen\nErwerbst\u00e4tigen, zwischen den Generationen und zwischen\nFrauen und M\u00e4nnern.\nWenn ich hier \u00fcber Perspektiven der Jugend rede, dann\nsollten wir uns auch folgende Frage stellen: Tr\u00e4umen die\nMenschen von einer Zukunft, in der die Arbeit alleiniges\nZiel der Existenz ist?\nSchon der Kampf der Arbeiterbewegung um die 40-Stun-\nden-Woche war immer auch ein Kampf um selbstbe-\nstimmte Zeit, um Freiheit. Und diese Sehnsucht ist heute,\nwo ein Teil der Menschen immer l\u00e4nger und flexibler zu\narbeiten hat und ein immer gr\u00f6\u00dfer werdender Teil au\u00dfer-\nhalb von existenzsichernder Arbeit steht, noch genauso\nreal wie damals.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDiese Vision von Zukunft, hinter der ich ein politisches\nKonzept f\u00fcr die freie Entwicklung aller erkennen m\u00f6chte,\nverbindet \u00f6kologischen Umbau mit der Modernisierung\nder Arbeitswelt und der Individualit\u00e4t jedes und jeder Ein-\nzelnen.\nSehr geehrte Damen und Herren! Selbstbestimmtes Leben\nsetzt nicht nur eine funktionierende Wirtschafts- und Ar-\nbeitswelt voraus, sondern auch, dass man angemessen auf\nsie vorbereitet wird. Das Bundesverfassungsgericht hat\nfestgestellt, dass das verfassungsm\u00e4\u00dfige Recht einer freien\nBerufswahl dann garantiert ist, wenn mehr als ein Ausbil-\ndungsplatz f\u00fcr jeden Jugendlichen zur Verf\u00fcgung steht. In\nSachsen gibt es nicht einmal f\u00fcr jeden Jugendlichen einen\nAusbildungsplatz. Derzeit suchen noch immer \u00fcber 2 000\nJugendliche eine Lehrstelle. Und da sind noch nicht die\nJugendlichen gerechnet, die Warteschleifen absolvieren.\nViele Jugendliche m\u00fcssen in anderen Bundesl\u00e4ndern ihre\nAusbildung antreten. Und das geschieht nicht immer ganz\nfreiwillig. Ich selbst habe meinen Beruf im Schwarzwald\nerlernt. Das war f\u00fcr mich eine wichtige Erfahrung. Aber\naus der Not wird h\u00e4ufig eine Tugend. Der Lebensmittel-\npunkt wird neu definiert und verschiebt sich weg von\nSachsen. Viele dieser jungen Menschen haben wir dann ein\nf\u00fcr allemal verloren.\nM\u00e4dchen verf\u00fcgen zwar \u00fcber h\u00f6here Bildungsabschl\u00fcsse\nals Jungen. Aber ihre schulischen Erfolge sind keine Ga-\nrantie f\u00fcr eine gute Startposition in einen qualifizierten\nAusbildungsplatz. Weder im dualen Ausbildungssystem\nnoch an Fach- und Hochschulen sind M\u00e4dchen ihren\nSchulabschl\u00fcssen und ihrem Bev\u00f6lkerungsanteil entspre-\nchend vertreten. Daf\u00fcr finden wir sie \u00fcberproportional in\nder schulischen Berufsausbildung und in den Lehrg\u00e4ngen\nbzw. Kursen vom Arbeitsamt wieder. Die Ausbildungsan-\n\ngebote in den Berufsfachschulen verst\u00e4rken die traditionel-\nlen Rollenbilder, weil M\u00e4dchen vorwiegend im sozialpfle-\ngerischen und kaufm\u00e4nnischen Bereich ausgebildet wer-\nden.\nDie Ausbildung an Berufsfachschulen ist h\u00e4ufig mit hohen\nprivaten Kosten verbunden. Das hei\u00dft, es muss Schulgeld\ngezahlt werden. Die Sch\u00fclerinnen erhalten keine tarifli-\nchen Ausbildungsverg\u00fctungen. Ihre betriebliche Sozialisa-\ntion ist geringer. Und auch die \u00dcbergangschancen auf den\nersten Arbeitsmarkt sind geringer als im dualen Ausbil-\ndungssystem.\n\nDer Anteil von M\u00e4dchen in gewerblich-technischen Beru-\nfen ist verschwindend gering. Stattdessen werden in Sach-\nsen in Vorbereitung auf die Wissensgesellschaft so viele\nFloristinnen ausgebildet, als bef\u00e4nden wir uns im Wettbe-\nwerb mit Holland.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nF\u00fcr die bl\u00fchenden Landschaften! \u2013 \n\nBeifall bei der PDS)\n\nDas Lehrstellenangebot bildet die Wirtschaftslage des Frei-\nstaates ab: Es gibt nicht nur viel zu wenig Lehrstellen, auch\ndie Struktur des Angebotes ist nicht an Zukunftstechnolo-\ngien orientiert und bereitet die Jugendlichen nicht ange-\nmessen auf den technologischen Wandel vor. Durch ihre\nUnt\u00e4tigkeit auf diesem Gebiet gef\u00e4hrdet die Staatsregie-\nrung nicht nur das verfassungsm\u00e4\u00dfige Recht der Jugend-\nlichen auf freie Berufswahl, sondern verletzt auch ihre F\u00fcr-\nsorgepflicht.\n\nDas ausbildungspolitische Programm der PDS zielt darauf\nab, die Ausbildung in Zukunftsberufen mit dem Einstieg\nin das Arbeitsleben in diesen Feldern zu verbinden.\nGleichzeitig m\u00f6chten wir das duale Berufsbildungssystem\nin klassischen Berufen erhalten und an die neuen Bedin-\ngungen anpassen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWichtig ist, dass eine differenzierte Berufsberatung nicht\nerst dann einsetzt, wenn die pers\u00f6nliche Entscheidung\nschon gefallen ist, sondern eine wirkliche Entscheidungs-\nhilfe bietet. Die Verengung auf die jeweils zehn ge-\nschlechtsspezifischen Berufe muss \u00fcberwunden werden.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDer Freistaat darf die Ausbildung nicht nur begleiten und\nzusehen, wie sich die Enkel m\u00fchen, sondern er muss agie-\nren und Hilfe zur Selbsthilfe bieten. Dass die Wirtschaft\nallein das Ausbildungsproblem nicht l\u00f6st, m\u00fcsste sich in-\nzwischen auch bis zur S\u00e4chsischen Staatsregierung herum-\ngesprochen haben.\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Perspektivlosigkeit\nund das Defizit an Demokratie beginnen oft schon in der\nSchule. Nicht nur aus der gro\u00dfv\u00e4terlichen Perspektive der\nStaatsregierung erscheint die Schule vor allem als Haus-\nhaltsfaktor. Auch die durch den Ministerpr\u00e4sidenten heute\nverk\u00fcndete neue Religion, die Marktideologie, wird der\nKomplexit\u00e4t von Schule nicht gerecht. Alle und alles sollen\nsich rechnen. Wenn aber Bildung, Lernen und sozialer Zu-\nsammenhang einzig und allein am Ma\u00dfstab der Effizienz\ngemessen werden, wird diese Gesellschaft, wird diese\nSchule keine Zukunft haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1630\n\n\n\nWeil diese Zukunft aber unsere Zukunft ist, die der jungen\nGeneration in diesem Land, werden wir nicht tatenlos zu-\nschauen.\nKinder und Jugendliche verbringen einen wichtigen Teil\nihrer Lebenszeit in der Schule. Schule ist deshalb ein Ort\ndes Lebens und darf nicht auf reine Wissensvermittlung\nreduziert werden. Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler brauchen\nFreir\u00e4ume. Sie m\u00fcssen soziale Kompetenz erwerben k\u00f6n-\nnen und die M\u00f6glichkeit haben, sich ein eigenes Bild zu\nmachen. Lehrer m\u00fcssen zu Partnern werden. Fehler m\u00fcs-\nsen erlaubt sein. Gerade der individuelle Weg der Jugend-\nlichen muss auf Selbstdefinition beruhen und darf nicht\ndurch \u00e4u\u00dfere Verwertungskriterien bestimmt sein. Dies\nbef\u00f6rdert eine stressfreie Schule auch f\u00fcr Lehrerinnen und\nLehrer. Motivierte Lehrer motivieren Sch\u00fcler.\nF\u00e4cher\u00fcbergreifende Projekt- und Teamarbeit ist der rich-\ntige Ansatz daf\u00fcr, sich sp\u00e4ter auch in Berufen, die wir heu-\nte die Berufe der Zukunft nennen, zurechtzufinden. Sie\nkommt dem jugendlichen Bed\u00fcrfnis nach einer selbstge-\nstalteten Schule ebenso entgegen wie dem Bedarf an Team-\nf\u00e4higkeit, sozialer Kompetenz und netzorientiertem Den-\nken in der Wirtschaft.\nWas stellen wir aber fest, wenn wir uns die Schulen anse-\nhen? Da fehlt es an Foliens\u00e4tzen, an B\u00fcchern, da sind Fach-\nsprachenkabinette nicht vorhanden, da stehen nur veralte-\nte Computer f\u00fcr den Informatikunterricht zur Verf\u00fcgung.\nKulturelle Veranstaltungen werden oft von Schulf\u00f6rder-\nvereinen privat finanziert.\nWenn ich einem Sch\u00fcler, der unter diesen Bedingungen\nund st\u00e4ndigem Unterrichtsausfall zu leiden hat, Ihren Satz\nvon der Teilhabe an der Wissensgesellschaft vorlese, wird\ner mich wahrscheinlich ganz interessiert fragen, von wel-\nchem Land ich rede. Sein Lehrer wird es etwas sarkasti-\nscher ausdr\u00fccken, aber inhaltlich dasselbe meinen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIhrem inhaltlichen Konzept in der Bildungsdiskussion ent-\nspricht die materielle Situation an den Schulen. Was man\nvornehm als ,,klassisch deutsche Bahnen\u201c bezeichnen\nk\u00f6nnte, ist aus der Perspektive der Wissensgesellschaft\nveraltet: Leistungsvergleiche sind das Nonplusultra. S\u00e4ch-\nsische Schule hei\u00dft Leistungsdruck, Versagens\u00e4ngste und\nverst\u00e4rkte soziale Auslese, also das Gegenteil von Kreativi-\nt\u00e4tsf\u00f6rderung. Es gibt h\u00e4ufiger R\u00fcckstufungen am Schul-\nbeginn und 5 000 bis 6 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ver-\nlassen die Schule jedes Jahr ohne Abschluss. Der prozen-\ntuale Anteil der Sch\u00fcler in F\u00f6rderschulen stieg in den letz-\nten Jahren kontinuierlich. Schulschlie\u00dfungen f\u00fchren zur\nkulturellen Verarmung von Gemeinden. Auch stundenlan-\nge Fahrwege zur Schule f\u00f6rdern mit Sicherheit nicht die\nKreativit\u00e4t. Das bereitet bestenfalls auf ein Leben im Stau\nvor.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWer einen privaten Ausweg aus dieser staatlich organisier-\nten Misere sucht, wird in Sachsen kaum Erfolg haben. Die\nH\u00fcrden zur Er\u00f6ffnung freier Schulen werden erh\u00f6ht. Da-\nmit haben Elterninitativen keine Chance, alternative Schul-\nkonzepte anzubieten.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wissen zu er-\nwerben, an Kultur teilzuhaben ist nicht nur eine Voraus-\nsetzung f\u00fcr die Wissensgesellschaft, sondern ein Grund-\nrecht des Menschen. Sie h\u00f6hlen dieses Grundrecht und \u00fcb-\nrigens auch die Grundlagen der Wissensgesellschaft auf\nzwei Wegen aus:\n\nErstens errichten Sie immer neue soziale Schranken, die\nden Zugang zum Wissen vom Geldverm\u00f6gen abh\u00e4ngig\nmachen. In den letzten Jahren studieren immer weniger\nJugendliche aus sozial schw\u00e4cheren Familien an s\u00e4ch-\nsischen Hochschulen. Ein Studium ist f\u00fcr sie nicht finan-\nzierbar und das BAf\u00f6G nicht ausreichend.\nZweitens lassen Sie auch den Wissenserwerb durch Ihre\nMarktideologie regieren. Da gibt es neuerdings Funktions-\nwissen \u2013 das ist brauchbar \u2013 und Speicherwissen, das an-\ngeblich am Leben vorbeigeht. Was gutes und was schlech-\ntes Wissen ist, entscheidet die Wirtschaft.\nDie Geistes- und Sozialwissenschaften an der Dresdner\nUniversit\u00e4t halten Sie offensichtlich f\u00fcr unn\u00fctz. Wir erle-\nben v\u00f6llig \u00fcberf\u00fcllte Seminare und H\u00f6rs\u00e4le, zu wenig Geld\nf\u00fcr Bibliotheken und Einsparungen beim Hochschulperso-\nnal. In Dresden hat der Fachschaftsrat der Philosophischen\nFakult\u00e4t in einem Aktionsmonat Lehrauftr\u00e4ge vergeben,\num auf diese Situation aufmerksam zu machen. Wer soll\nbei diesem Erbe der Nachlassverwalter sein?\nAus dieser Perspektive waren Ihre heutigen Ausf\u00fchrun-\ngen zu den Hochschulen interessant: so viel Begeisterung\n\u00fcber zus\u00e4tzliche Aufgaben der Hochschulen auf der einen\nSeite und ein Stellenabbau von 1 700 Stellen in den n\u00e4chs-\nten Jahren auf der anderen Seite. Mir ist klar geworden,\nwarum diese Schwerpunktverschiebung innerhalb der Re-\ngierungserkl\u00e4rung stattgefunden hat: Sie mussten uns die-\nse Sachen heute erz\u00e4hlen, weil sie im Kontext Ihres Haus-\nhaltsansatzes einfach absurd geklungen h\u00e4tten.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDie Wissensgesellschaft, meine Damen und Herren,\nbraucht nicht nur neue Institutionen, sondern auch eine\nneue gesellschaftliche Kultur. Eine spie\u00dfige und bornierte\nWissensgesellschaft gibt es nicht.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nBeifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nDas weltoffene und tolerante Sachsen muss die Selbstbe-\nstimmung von Lebensl\u00e4ufen und kulturellen Formen er-\nm\u00f6glichen. Das schafft man nicht, indem man das Leben\nin ideologische Schablonen presst, egal ob sie die Art und\nWeise des Lernens, das Deutschsein oder bestimmte Fami-\nlienformen betreffen. Die CDU hat nostalgische Gef\u00fchle\nund trauert einem Bild von Ehe und Familie hinterher,\nwelches de facto der Vergangenheit angeh\u00f6rt und nicht\ngeeignet ist f\u00fcr den Schritt ins neue Jahrtausend. Sie soll-\nten endlich zur Kenntnis nehmen, dass das Leben vielf\u00e4lti-\nger geworden ist.\nMan muss sich ja auch einmal fragen, warum der k\u00fcnftige\nMinisterpr\u00e4sident nur ein Sachse werden darf. Warum\nnicht ein Brandenburger oder eine \u00d6sterreicherin?\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEin weltoffenes und tolerantes Sachsen ist die Vorausset-\nzung daf\u00fcr, dass Menschen darin leben wollen und dass\nsich Menschen hierher gezogen f\u00fchlen. Genauso wie die\nSachsen nicht auf ihre Rolle als Wirtschaftsfaktor reduziert\nwerden d\u00fcrfen, sollen auch Ausl\u00e4nder nicht nur aus Ver-\nwertungs- und Wirtschaftsinteressen willkommen ge-\nhei\u00dfen werden. Einen Menschen auf seine N\u00fctzlichkeit zu\nreduzieren, statt ihn um seiner selbst willen zu achten, ist\nein erster Schritt zur Intoleranz.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1631\n\n\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn ich daran\ndenke, welches Ausma\u00df ausgrenzendes Denken gerade in\nder gegenw\u00e4rtigen Zeit angenommen hat \u2013 und dies droht\nunsere kulturelle Vielfalt einzuengen, wenn nicht gar zu\nzerst\u00f6ren \u2013, dann w\u00fcnsche ich mir, dass uns die Ausl\u00e4nde-\nrinnen und Ausl\u00e4nder in Sachsen nicht allein lassen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nBeifall der Abgeordneten Jurk, SPD, \n\nund Frau Ludwig, SPD)\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wenn Sie dem Minister-\npr\u00e4sidenten genau zugeh\u00f6rt haben, werden Sie bemerkt\nhaben, dass er uns die Rationalisierung von Verwaltungs-\nabl\u00e4ufen als Demokratie verkauft hat. Das ist schlichtweg\nEtikettenschwindel. Dezentralisierung hat nur dann etwas\nmit Demokratie zu tun, wenn mit der Verantwortung auch\ndie Mittel \u00fcbertragen werden, mit denen man dieser Ver-\nantwortung gerecht werden kann. Wenn Dezentralisie-\nrung zum Beispiel bedeutet, dass die Kita-Tr\u00e4ger in Zu-\nkunft ihre Armut selbst verwalten d\u00fcrfen, dann hat das\nmit Demokratie nichts zu tun.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDemokratie setzt Selbstbestimmung ebenso voraus wie die\nM\u00f6glichkeit sich einzumischen. Die neuen Medien haben\nein gro\u00dfes demokratisches Potenzial, das wir heute nutzen\nk\u00f6nnen, um die Partizipation zu erh\u00f6hen und Transparenz\nzu erzeugen. Voraussetzung daf\u00fcr ist jedoch, dass die\nMenschen in der Lage sind diesen Bereich selbst mitzuge-\nstalten.\nAn diesem Punkt muss der \u00f6ffentliche Bildungs- und Kul-\nturauftrag neu definiert werden. Das betrifft sowohl den\nAuftrag der \u00f6ffentlich-rechtlichen Medien als auch die\nVerantwortung des Staates daf\u00fcr, dass B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger die notwendige Medienkompetenz erwerben, um\nhier verantwortungsbewusst eingreifen und entscheiden\nzu k\u00f6nnen. Das reine Profitinteresse in diesem Bereich ver-\ndr\u00e4ngt jedoch diesen Auftrag. Informationen erhalten zu-\nnehmend einen reinen Warencharakter; die Nutzer wer-\nden zu passiven Konsumenten gemacht.\nDas st\u00e4ndige Reden von der Wissensgesellschaft kann\nnicht verstecken, dass die Staatsregierung selbst keine\nKonzeption f\u00fcr das Informations- und Kommunikations-\nzeitalter in die gesellschaftliche Debatte eingebracht hat.\nWieder soll alles der Wirtschaft und der Marktideologie\n\u00fcberlassen werden. Deshalb steht uns eine Spaltung der\nGesellschaft in Menschen mit und in Menschen ohne Zu-\ngang zu den neuen Medien bevor. Wir d\u00fcrfen diese Ent-\nwicklung nicht tatenlos hinnehmen.\n\n(Beifall der Abgeordneten Prof. Dr. Porsch, PDS, \nund Jurk, SPD)\n\nWir werden die Zukunft verpassen, wenn ein Teil der Be-\nv\u00f6lkerung von den M\u00f6glichkeiten und Chancen ausge-\nschlossen ist, die den neuen Medien innewohnen. Gleich-\nzeitig denken wir, dass alle Zensurversuche im Bereich der\nneuen Medien vom technischen Unverstand ihrer Bef\u00fcr-\nworter zeugen. Nicht Zensur, sondern die handlungsori-\nentierte Vermittlung von Medienkompetenz entspricht der\nneuen medialen Zeit.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Beifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nSehr geehrte Damen und Herren! Alles Reden \u00fcber Zu-\nkunft ist nichts wert ohne das Nachdenken dar\u00fcber, wie\nim Zeitalter der Globalisierung dem Souver\u00e4n, also den\n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, jene Spielr\u00e4ume garantiert wer-\nden, in denen sie sich frei entfalten k\u00f6nnen. Unsere Aufga-\nbe ist es, die Voraussetzungen f\u00fcr diese Entfaltung zu\nschaffen und zu sichern. Kein Talent darf wegen des Feh-\nlens dieser Voraussetzungen verk\u00fcmmern.\nIn der gegenw\u00e4rtigen Zeit bedeutet das vor allem, sich\ndem technologischen, wirtschaftlichen und kulturellen\nWandel zu stellen. Jede B\u00fcrgerin, jeder B\u00fcrger muss selbst-\nbestimmt und kompetent \u00fcber ihren, seinen Platz in der\nsich wandelnden Gesellschaft entscheiden k\u00f6nnen.\n\nDie heutige Politik entscheidet dar\u00fcber, wie die junge Ge-\nneration auf diesen Wandel vorbereitet wird, wie sie bef\u00e4-\nhigt und motiviert wird sich in diesen Wandel einzubrin-\ngen. ,,Das Ziel von Politik ist Freiheit\u201c, schrieb Hannah\nArendt. Nur eine so wirklichkeitsferne Regierungserkl\u00e4-\nrung wie die heutige konnte \u00fcberhaupt den Anschein er-\nwecken, die Staatsregierung nehme diese Aufgaben ernst.\n\nMisst man die Staatsregierung nicht an dem angelernten\nneuen Vokabular, sondern an ihren Entscheidungen und\nan der dadurch geschaffenen Situation f\u00fcr junge Menschen\nim Lande, dann versteht man die Politikerverdrossenheit\nder Jugend. Die Jugend mit ihren vielf\u00e4ltigen Interessen,\nBed\u00fcrfnissen und Lebenslagen kommt in ihrem Denken\nnur in zwei Formen vor: als asoziale Schmarotzer und als\nangepasste Hightech-Elite.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie wollen Jugend vor allem zurichten. Herr Biedenkopf,\nSie sind wie Bill Gates: Sie haben einen guten Namen, aber\nein schlechtes Programm.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Prof. Porsch,\nm\u00f6chten Sie die Rede jetzt gleich fortsetzen oder dann in\nder zweiten Runde sprechen? \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: \nIch spreche in der zweiten Runde.)\n\nDann bitte ich jetzt die CDU-Fraktion. Herr Dr. H\u00e4hle,\nbitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Nicht einmal mein Vorredner konnte\nganz darauf verzichten, wenigstens einige Gebiete zu nen-\nnen, auf denen in Sachsen Erfolge erzielt worden sind. Das\nwar aber auch das einzig Neue in seinen Ausf\u00fchrungen.\nDass ein Redner der PDS nat\u00fcrlich ein tr\u00fcbes Bild malt,\nwenn es um die Zukunft der Jugend geht, das war nicht\nanders zu erwarten.\n\n(Frau Schulz, PDS: Im Gegensatz zu Ihnen wei\u00df er, \nwovon er spricht.)\n\nEs zeigt sich wieder einmal mehr, dass die PDS der organi-\nsierte Widerstand gegen den Erfolg der deutschen Einheit\nist;\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndenn der gr\u00f6\u00dfte Teil der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung sieht die\nWirklichkeit anders als Herr Neubert, n\u00e4mlich so: Der\nFreistaat Sachsen hat sich in den vergangenen zehn Jahren\nim Vergleich zu anderen L\u00e4ndern mit etwa gleicher Aus-\ngangsposition und auch nach dem Urteil von Beobachtern\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1632\n\n\n\nau\u00dferhalb Sachsens au\u00dfergew\u00f6hnlich erfolgreich ent-\nwickelt. Wir haben gute Chancen diesen Weg fortzusetzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Grund f\u00fcr den Erfolg liegt, anders, als das Herr Neu-\nbert hier vorgemalt hat, in der Bereitschaft der Menschen,\nnach Jahrzehnten politischer und gesellschaftlicher Regle-\nmentierung an der Neugestaltung des eigenen Landes mit-\nzuwirken.\n\n(Frau Mattern, PDS: Das hat er genau gesagt, \nHerr H\u00e4hle!)\n\nDie Sachsen standen schon immer im Ruf, besonders\nflei\u00dfig und innovativ zu sein. Sie haben ihrem Ruf in den\nvergangenen zehn Jahren alle Ehre gemacht. Damit haben\nsie die Chancen und Perspektiven f\u00fcr die junge Generation\nnicht nur gesichert, sondern nachhaltig verbessert. F\u00fcr die\njunge Generation, die im Gebiet der ehemaligen DDR ge-\nboren wurde, steht heute die ganze Welt offen. Sie hat die\nChance, ihr Leben in partnerschaftlichem Zusammenwir-\nken mit der jungen Generation und allen Menschen unse-\nrer europ\u00e4ischen Nachbarn in Frieden und Freiheit selbst-\nbestimmt zu gestalten. Die politischen Rahmenbedingun-\ngen sind nicht mehr durch Einengung, Unterdr\u00fcckung,\nMauer und Stacheldraht gekennzeichnet. Das wollen wir\ndoch einmal festhalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn den vergangenen zehn Jahren hat in Sachsen die CDU\ndie Regierungsverantwortung getragen. Wir haben das,\nwas uns zur Verf\u00fcgung gestellt wurde, das Geld, nicht\nnach dem Gie\u00dfkannenprinzip verteilt, sondern von An-\nfang an keinen Zweifel an der Tatsache gelassen, dass die\nvor uns liegenden Aufgaben schwierig sind. Wir haben\ndas den B\u00fcrgern immer gesagt: Was uns an Hilfe gew\u00e4hrt\nwird, ist Hilfe zur Selbsthilfe. Sie ist keinesfalls auf Dauer\nangelegt. Wir m\u00fcssen selbst etwas auf die Beine stellen.\nDiesen Grundsatz haben Staatsregierung und CDU-Frak-\ntion von Anfang an gemeinsam vertreten.\nGewiss waren und sind wir dankbar f\u00fcr alle Hilfen aus\ndem Westen. Wir haben diese Hilfen gebraucht und wir\nbrauchen sie weiterhin. Aber gleichzeitig wissen wir, dass\nwir unsere Geschicke vor allem selbst in die Hand nehmen\nm\u00fcssen und uns nicht auf unbegrenzte Zeit auf fremde\nHilfe verlassen d\u00fcrfen.\nViele, die jetzt ein kleines Unternehmen f\u00fchren, sagen\nr\u00fcckblickend, sie h\u00e4tten, als sie arbeitslos wurden, gar\nkeine andere Chance gesehen, als sich selbst\u00e4ndig zu\nmachen. Man mag diesen in einer Notlage geborenen An-\nreiz zun\u00e4chst als unmenschlich empfinden. Ist jedoch, wie\nbei vielen, der Sprung ins Ungewisse gegl\u00fcckt, \u00fcberwiegt\nder Stolz auf die erbrachte Leistung.\nWir haben in Sachsen ungew\u00f6hnlich viele technisch gut\nausgebildete Fachleute. Wer etwas auf sich hielt in der\nDDR, der studierte nicht Journalismus, Politik- oder\nRechtswissenschaften, sondern Natur- oder Ingenieurwis-\nsenschaften,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nweil diese vom Staat weniger ideologisch beeinflusst wur-\nden. Das zahlt sich jetzt aus, denn hier liegt einer der\nGr\u00fcnde f\u00fcr eine beachtliche Kultur der Selbst\u00e4ndigkeit in\nSachsen. Hinzu kommt, dass die im Westen weit verbreite-\nte, ideologisch bedingte Technikfeindlichkeit hier keinen\nN\u00e4hrboden finden konnte.\n\nUns ist es gelungen, unser Hochschulwesen zu erneuern\nund dabei die grunds\u00e4tzliche Orientierung auf Ingenieur-\nund Naturwissenschaften beizubehalten. Wie schwer es\nwar, diese Orientierung beizubehalten, wissen vor allem\ndie Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages, die von 1990 an\ndabei waren, denn die Masse der Studierenden wollte zu-\nn\u00e4chst von technischen F\u00e4chern nichts mehr wissen. Jura,\nBetriebswirtschaft und Geisteswissenschaften waren ge-\nfragt.\n\n(Frau Mattern, PDS: Woran liegt es denn?)\n\nUnterdessen hat sich jedoch die Gilde der zu DDR-Zeiten\nausgebildeten Techniker und Ingenieure verdient gemacht\num den Aufbau einer auf privater Initiative beruhenden\nklein- und mittelst\u00e4ndischen Wirtschaft.\nDar\u00fcber hinaus hat eine Anzahl von Handwerksbetrieben\naus der DDR den wirtschaftlichen Umbruch \u00fcberlebt und\nneue kamen hinzu. Wir haben in Sachsen mit 11,7 Betrie-\nben pro 1 000 Einwohner eine h\u00f6here Handwerkerdichte\nals in den meisten anderen Bundesl\u00e4ndern. Inzwischen\nsind viele s\u00e4chsische Handwerksbetriebe auf h\u00f6chstem\ntechnischem Niveau. Das ist auch ein Ergebnis der vorhan-\ndenen Potenziale, die in jenen Technikern und Ingenieuren\nstecken, deren Dominanz im S\u00e4chsischen Landtag von\nHerrn Nolle zum Beispiel so sehr beklagt wird. Wenn er\nseine Scheuklappen einmal ablegen k\u00f6nnte, w\u00fcrde er die\nVorteile sehen k\u00f6nnen.\nImmer wieder h\u00f6rt man, dass S\u00f6hne und T\u00f6chter von\nHandwerkern und Unternehmern in den alten L\u00e4ndern\nmitunter wenig Neigung zeigen die Firmen ihrer Eltern\nweiterzuf\u00fchren. Das kann, wie ich meine, keine gute Ent-\nwicklung f\u00fcr ein Land sein, das am Weltmarkt bestehen\nm\u00f6chte. Die Entwicklungspotenziale in den neuen L\u00e4n-\ndern liegen deshalb dort, wo sich jemand um die Zukunft\nm\u00fcht und es als Wettbewerbsvorteil ansieht, sich von\neinem niedrigen Niveau aus nach oben arbeiten zu m\u00fcs-\nsen. Das ist ein gro\u00dfer Anreiz.\nWir haben also eine gute Ausgangsposition auch f\u00fcr die\nn\u00e4chsten Jahre. Die Motivation der Sachsen wird nicht\nnachlassen, davon bin ich \u00fcberzeugt, selbst wenn sich die\nBedingungen \u00e4ndern sollten und die Hilfsm\u00f6glichkeiten\ndes Staates abnehmen. Wir setzen weiterhin auf Wirtschaft\nund Arbeit. Deshalb haben wir auch \u2013 das ist wohl einzig-\nartig in Deutschland \u2013 f\u00fcr beide Bereiche ein gemeinsames\nMinisterium, denn wir betrachten Arbeit nicht als soziales\nProblem, sondern als eine Aufgabe der Wirtschaft. Dabei\nbleiben wir, auch wenn junge, dynamische PDS-Abgeord-\nnete uns hier etwas anderes einreden wollen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir werden uns weiterhin darum bem\u00fchen, Unternehmen\nanzusiedeln, vorhandene zu stabilisieren und die Men-\nschen zu ermuntern, den Weg der Selbst\u00e4ndigkeit zu be-\nschreiten. Auf der anderen Seite gibt es in Sachsen bereits\nArbeitspl\u00e4tze, die nicht besetzt werden k\u00f6nnen, weil es\nnicht gen\u00fcgend qualifizierte Fachleute gibt. Es fehlen Sys-\ntemprogrammierer, Fachleute f\u00fcr Mikroelektronik und In-\nformationstechnologie, Ingenieure \u00fcberhaupt. Das liegt\nauch daran, dass nach 1990 viele Schulabsolventen den\nZusammenbruch der veralteten und nicht mehr wettbe-\nwerbsf\u00e4higen Betriebe erlebten und auch die damit einher-\ngehende Entlassung ihrer Eltern.\nDeshalb studierten sie eben zun\u00e4chst lieber Philosophie\noder Jura und nicht Maschinenbau, Elektrotechnik oder In-\nformationstechnik. Das Studierverhalten hat sich aber er-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1633\n\n\n\nfreulicherweise wieder ge\u00e4ndert. Die Absolventen unserer\nTechnischen Universit\u00e4ten und Fachhochschulen m\u00fcssen\nnicht mehr f\u00fcrchten, keinen Arbeitsplatz zu bekommen,\nsondern ganz im Gegenteil, sie werden oft schon abgewor-\nben, bevor sie ihren Abschluss \u00fcberhaupt erhalten haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuf der anderen Seite d\u00fcrfen wir nat\u00fcrlich das Heer der\nnicht oder nur schlecht qualifizierten und weniger leis-\ntungsf\u00e4higen Menschen nicht \u00fcbersehen, f\u00fcr die es in der\nTat immer weniger Arbeit gibt. Weil der geforderte Preis\nf\u00fcr diese Arbeit zu hoch ist, wird sie nicht nachgefragt. So\ngedeiht die Schattenwirtschaft und etliche scheinen mit\nSchwarzarbeit und den Sozialleistungen, die der Staat ge-\nw\u00e4hrt, ganz gut zurechtzukommen. Das kann aber nicht\ndie L\u00f6sung sein.\n\nGegenw\u00e4rtig sind ein Drittel der Arbeitslosen Langzeit-\narbeitslose \u2013 davon ist schon \u00f6fter gesprochen worden; das\nsind die, die l\u00e4nger als ein Jahr, oft schon mehrere Jahre,\nohne Arbeit sind. Dieses Problem stellt sich aber europa-\nweit, und zwar mit zunehmender Tendenz.\n\nIch will im Folgenden insbesondere etwas zur Entwick-\nlung in den zur\u00fcckliegenden zwei Jahren sagen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Zweieinhalb!)\n\nDie geh\u00f6ren auch zu den zehn Jahren deutscher Einheit\nund zehn Jahren Freistaat Sachsen in einer Welt des Wan-\ndels. Gewandelt hat sich \u2013 das ist allgemein bekannt \u2013 vor\nzwei Jahren die Bundesregierung von schwarz-gelb in rot-\ngr\u00fcn.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Pink!)\n\nEin neuerlicher Wandel ist keinesfalls auszuschlie\u00dfen,\ndenn die Halbzeitbilanz der Schr\u00f6der-Regierung sieht\nnicht sehr ermutigend aus.\n\n(Jurk, SPD: Spitze!)\n\nEs geh\u00f6rt nicht viel dazu, das zu erkennen. Die unseligen\nVer\u00e4nderungen des 630-DM-Gesetzes, des Gesetzes gegen\ndie angebliche Scheinselbst\u00e4ndigkeit, die R\u00fccknahme der\nVerringerung des K\u00fcndigungsschutzes bei Betrieben bis\nzu zehn Besch\u00e4ftigten, die R\u00fccknahme der M\u00f6glichkeit\neiner etwas verringerten Lohnfortzahlung im Krankheits-\nfall durch die rot-gr\u00fcne Bundesregierung\n\n(Jurk, SPD: H\u00f6heres Kindergeld, \nstabilisierte Rentenversicherungsbeitr\u00e4ge \u2026)\n\nsind unmittelbar gegen die Menschen gerichtet, deren\nWiedereingliederung in den Arbeitsmarkt dadurch we-\nsentlich erschwert wird.\n\nFestzustellen, meine Damen und Herren, ist \u00fcberhaupt:\nDie Schr\u00f6der-Regierung nimmt wenig R\u00fccksicht auf die\nsoziale Lage und die Belastungsf\u00e4higkeit der weniger Be-\nmittelten. Ihre von ideologischer Verblendung gepr\u00e4gte\nPolitik bevorzugt diejenigen, die Arbeit haben, und vor\nallem die besser Verdienenden. Die jetzt vorgesehene Er-\nh\u00f6hung der Entfernungspauschale kommt nur denjenigen\nzugute, die sie von der Steuer absetzen k\u00f6nnen. Wer wenig\noder keine Steuern zahlt, weil er wenig verdient, hat nichts\ndavon.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das habe ich gesagt! \u2013 \nZuruf des Abg. Jurk, SPD)\n\nDie Erh\u00f6hung der Kfz-Steuer f\u00fcr Fahrzeuge, die den neue-\nsten Umweltstandards nicht gen\u00fcgen, trifft vor allem jene,\ndie sich kein neues Auto leisten k\u00f6nnen.\n\n(Jurk, SPD: Die Steuern kassieren wir, \nKollege H\u00e4hle!)\n\nDie eigenartigerweise ausgerechnet von den Sozialdemo-\nkraten betriebene Politik der sozialen Unausgewogenheit\nzeigt sich besonders drastisch auch an der ersten Stufe der\nNeuordnung des Familienlastenausgleiches bzw. \u2013 wie es\njetzt hei\u00dft \u2013 des Familienleistungsausgleiches. Auch hier\nsind die Familien auf ein Steuersparmodell angewiesen,\nvon dem wiederum vor allem nur die besser Verdienen-\nden profitieren, nicht aber diejenigen, die wegen geringen\nEinkommens wenig oder gar keine Steuern zahlen. Da\nn\u00fctzt das erh\u00f6hte Kindergeld wenig.\n\n(Jurk, SPD: Dann tun Sie etwas!)\n\nHinzu kommt ja nun auch die drastische Steigerung der\nEnergiepreise. Anders, als Rot-Gr\u00fcn behauptet, ist das\n\u00fcberwiegend hausgemacht.\n\n(Jurk, SPD: Nein!)\n\nIch habe dazu schon einiges gesagt oder geschrieben. Es\ngab \u2013 das will ich zugeben \u2013 etliche Debatten dazu hier im\nLandtag. Trotzdem werde ich immer wieder gefragt: Wa-\nrum tragt ihr das nicht mehr in die \u00d6ffentlichkeit? Es ge-\nn\u00fcgt also nicht, einmal etwas zu sagen oder es in einer\nmeist kurzen Pressenotiz erw\u00e4hnt zu sehen.\n\n(Jurk, SPD: Wir m\u00fcssen euch noch viel erkl\u00e4ren!)\n\nDie Tatsachen m\u00fcssen immer wieder genannt werden.\nDeshalb werde ich \u2013 selbst auf die Gefahr hin, dass ich\nmich wiederhole \u2013 von dem sprechen, was unsere Ent-\nwicklung hemmt und was den Leuten Sorge bereitet; denn\ndie Schr\u00f6der-Regierung br\u00fcstet sich ja, dass sie \u2013 anders\nals die unionsgef\u00fchrte Bundesregierung \u2013 eine Steuer-\nreform durchgesetzt hat.\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\nSie verschweigt aber, dass diese Reform keinesfalls besser,\nsozialer oder mittelstandsfreundlicher ist als die Reform,\ndie im Bundestag vor drei Jahren schon beschlossen war,\ndie aber an der Einheitsfront der SPD-L\u00e4nder im Bundes-\nrat gescheitert ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nLehmann, CDU: So war das! \u2013 \n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Dann h\u00e4tten \nSie etwas machen m\u00fcssen!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ich gestatte eine Zwischenfrage.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Prof.\nPorsch.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr H\u00e4hle, k\u00f6nnen Sie mir sagen,\nob es hier um die Regierungserkl\u00e4rung des s\u00e4chsischen\nMinisterpr\u00e4sidenten geht oder um die des Bundeskanz-\nlers?\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1634\n\n\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Es geht um das Thema, das Sie hier nicht\nzur Kenntnis nehmen wollten: die Aufgaben f\u00fcr Sachsen\nin einer Welt des Wandels.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nUnd da beschreibe ich den Wandel, der uns in den letzten\nzwei Jahren getroffen hat, und was uns daran nicht gef\u00e4llt.\n\n(Zurufe der Abgeordneten Prof. Dr. Porsch, PDS, \nund Jurk, SPD)\n\nIch will, wenn Sie gestatten, in meinen Ausf\u00fchrungen fort-\nfahren.\nDie Bundesregierung setzt ja nun auf den wirtschaftlichen\nEffekt, der durch die Steuerreform zu erwarten ist. Diese\nfinanziere sich dadurch letztlich selbst, so hei\u00dft es. Wenn\ndie Bundesregierung aber damit Recht hat, meine Damen\nund Herren, dann liegt es doch auf der Hand, dass durch\ndie Steuerreform der Union ein wirtschaftlicher Auf-\nschwung sehr viel fr\u00fcher zu erreichen gewesen w\u00e4re.\nDieser Aufschwung \u2013 das m\u00f6chte ich festhalten \u2013 h\u00e4tte\nverhindert, dass unsere Wirtschaft so sehr ins Hintertref-\nfen geraten w\u00e4re gegen\u00fcber den USA. Die Euroschw\u00e4che\ngegen\u00fcber dem Dollar w\u00e4re also weitgehend vermeidbar\ngewesen und die Energiepreise, vor allem die \u00d6l-, Diesel-\nund Benzinpreise, h\u00e4tten sich in Grenzen gehalten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Jurk, SPD: Nein!)\n\nJetzt werden die angek\u00fcndigten Steuerentlastungen selbst\nbei denen, die damit rechnen k\u00f6nnen, von den h\u00f6heren\nEnergiepreisen und weiteren Teuerungen mehr als aufge-\nfressen.\nDie so genannte \u00d6kosteuer tut noch ein \u00dcbriges: Deren\nKonstruktion ist ein Widerspruch in sich. Wenn es wirk-\nlich zu geringerem Energieverbrauch k\u00e4me, fehlte das\nGeld bei der Rente.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie noch eine\nZwischenfrage, Herr Dr. H\u00e4hle?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ich gestatte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Jurk.\n\nJurk, SPD: Kollege H\u00e4hle, ich habe gestern eine interes-\nsante dpa-Meldung gelesen \u2013 weil Sie hier auch nicht so\nsehr \u00fcber Sachsen sprechen: In Spanien hat die Teuerungs-\nrate momentan 4 % erreicht, und dies unter einem konser-\nvativen Ministerpr\u00e4sidenten. K\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, ob\ndas nun an der deutschen \u00d6kosteuer oder am Euro gele-\ngen hat?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ja, zumindest in Teilen Spaniens, die ich\nvor kurzem kennen gelernt habe, kostete der Liter Sprit\neine Mark.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie wollen ja nur ablenken von dem gro\u00df angelegten Be-\ntrugsman\u00f6ver, von dem ich spreche, denn die Entlastung\nder Arbeitnehmer beim Beitrag zur Rentenversicherung\nbezahlt jeder selbst an der Tankstelle und bei den Heiz\u00f6l-\nkosten.\n\n(Bandmann, CDU: So ist das!)\n\nHinzu kommt ja nun \u2013 das wissen Sie auch \u2013, dass alle die,\ndie keine Rentenversicherungsbeitr\u00e4ge zahlen, also gar\n\nnicht von der Entlastung profitieren k\u00f6nnen, trotzdem\n\u00fcber die so genannte \u00d6kosteuer zur Kasse gebeten wer-\nden. Betroffen sind also insbesondere Rentner, Arbeitslose,\nSch\u00fcler, Studenten und geringer Verdienende, f\u00fcr die Sie\nsich angeblich so sehr einsetzen.\n\n(Jurk, SPD: Richtig!)\n\nFestzustellen ist: Das alles hat nicht zu einer Entlastung,\nsondern zu einer zus\u00e4tzlichen Belastung insbesondere der\nsozial Schw\u00e4cheren gef\u00fchrt. Dar\u00fcber wird man wohl im\nRahmen der Debatte \u00fcber eine Regierungserkl\u00e4rung ein-\nmal sprechen d\u00fcrfen.\nMit der einseitigen, nicht mit den europ\u00e4ischen Nachbarn\nabgestimmten Einf\u00fchrung dieser Steuer ist eine Preisspira-\nle in Gang gesetzt worden, deren Ende nicht absehbar ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn wir \u00fcber die Entwicklungschancen im Freistaat\nSachsen sprechen, dann muss auch gesagt werden, dass\nsich die Wettbewerbssituation des Handwerks, des Mittel-\nstandes und der gesamten Wirtschaft verschlechtert hat.\nGanze Erwerbszweige wie das Speditionsgewerbe oder die\nG\u00e4rtnereibetriebe stehen vor dem Ruin. Hunderttausende\nArbeitspl\u00e4tze sind gef\u00e4hrdet und das kann uns nicht kalt\nlassen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: Richtig, dann muss man etwas tun!)\n\nDie h\u00f6heren Energiepreise schlagen nun einmal auf alle\nLeistungen und Produkte durch; selbst bei Bahn und Bus\nsind h\u00f6here Fahrpreise unvermeidlich. Diese Steuer er-\nreicht das glatte Gegenteil von dem, was dem Volk vorge-\ngaukelt wird.\nNun, meine Damen und Herren, selbst das Argument, die\nCDU habe 1998 erkl\u00e4rt, sie strebe ebenfalls eine Erh\u00f6hung\nder Steuern auf Energie und die Senkung der Lohnneben-\nkosten an, ist fadenscheinig; denn immerhin haben die\nheutigen Regierungsparteien damals die Politik der CDU\nso vehement bek\u00e4mpft, dass sie diese heute nicht als Alibi\nf\u00fcr ihre eigenen Fehler heranziehen k\u00f6nnen. Abgesehen\ndavon, dass die Union in der Regel vor solch schwer wie-\ngenden Entscheidungen immer erst gr\u00fcndlich nachge-\ndacht und nicht einfach ,,Basta, so machen wir es!\u201c gesagt\nh\u00e4tte.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIn Sachsen l\u00e4sst sich studieren, dass es m\u00f6glich ist, vor\nwichtigen Entscheidungen gr\u00fcndlich auszuloten, was\nunter Beachtung der aktuellen Situation und der sich lang-\nfristig abzeichnenden Entwicklung richtig und geboten ist.\nDas zeigen unsere Beschl\u00fcsse zur weiteren Unterst\u00fctzung\nder Kinderbetreuung in Sachsen.\nNun hat die SPD in ihrer Verzweiflung dar\u00fcber, dass es\nnun doch nicht so gekommen ist, wie sie es vorher in aller\nWelt verk\u00fcndet hat, f\u00fcr morgen eine Aktuelle Debatte mit\ndem Titel ,,Wortbruch der CDU-Fraktion bei den Kita-Ge-\nb\u00fchren\u201c beantragt.\n\n(Jurk, SPD: Sehen Sie, \nSie sprechen es noch mal aus.)\n\n\u2013 Kollege Jurk, diese Debatte m\u00fcssen wir nicht f\u00fcrchten.\nSchon heute k\u00f6nnte man einige Fragen zum Demokratie-\nverst\u00e4ndnis stellen, das hinter einem solchen Debattenthe-\nma steht. Denn eigentlich m\u00fcsste sich auch bei Ihnen he-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1635\n\n\n\nrumgesprochen haben, dass demokratische Willensbil-\ndung ohne die F\u00e4higkeit zum Kompromiss \u00fcberhaupt\nnicht m\u00f6glich ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: Aber kritisieren d\u00fcrfen wir doch noch?)\n\n\u2013 Aber mit ,,Basta!\u201c l\u00e4sst sich ganz selten etwas Vern\u00fcnfti-\nges erreichen, schon gar nicht, wenn man einen Tag da-\nnach alles wieder total \u00fcber den Haufen schmei\u00dft.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDa k\u00f6nnen wir doch einmal vergleichen, wie die Glaub-\nw\u00fcrdigkeit der Aussagen hochrangiger Politiker einzuord-\nnen ist.\n\n(Jurk, SPD: Lassen Sie doch mal die Zahnpasta weg!)\n\nWir haben in Sachsen unter Politik immer bedachtes, ziel-\nstrebiges, planm\u00e4\u00dfiges Handeln verstanden. So ist der Be-\ngriff in der Tat im Lexikon beschrieben. Das Ergebnis\ndieses bedachten, zielstrebigen, planm\u00e4\u00dfigen Handelns ist\nin den vergangenen zehn Jahren unter anderem Folgendes:\nWir haben die h\u00f6chste Arbeitsplatzdichte der ostdeut-\nschen Fl\u00e4chenl\u00e4nder. Wir liegen mit 422 Arbeitspl\u00e4tzen\npro 1 000 Einwohnern an sechster Stelle aller deutschen\nFl\u00e4chenl\u00e4nder, aber an der Spitze der neuen L\u00e4nder. Dass\nuns das noch nicht befriedigen kann, ist v\u00f6llig normal. Es\nist klar, dass wegen des geringeren Durchschnittseinkom-\nmens und der im Allgemeinen wesentlich geringeren Ver-\nm\u00f6genslage hier mehr Menschen arbeiten wollen oder\nm\u00fcssen, als das in den alten L\u00e4ndern der Fall ist. Davon\nhat der Ministerpr\u00e4sident auch gesprochen.\nAngesichts der Verm\u00f6genssituation ist es v\u00f6llig unver-\nst\u00e4ndlich, wenn die Bundesregierung eine Halbierung der\nEigenheimzulage in den neuen L\u00e4ndern in Erw\u00e4gung\nzieht, w\u00e4hrend sie in den alten L\u00e4ndern in alter H\u00f6he bei-\nbehalten werden soll. Wie vertr\u00e4gt sich das mit dem, was\nSie zu wollen vorgeben?\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn der Aufbau Ost wirklich Chefsache w\u00e4re, dann\nm\u00fcsste auf die Situation in den neuen L\u00e4ndern wesentlich\nmehr R\u00fccksicht genommen werden. Das Gegenteil ist der\nFall.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall des Abg. Nolle, SPD \u2013 \n\nDr. M\u00fcnch, CDU: Ja!)\n\nDeshalb kann man nach zwei Jahren Rot-Gr\u00fcn sagen:\nSchr\u00f6ders Halbzeitbilanz ist mehr als ungen\u00fcgend. Die\nPolitik von Rot-Gr\u00fcn steht im krassen Gegensatz zu den\nWahlversprechen der Genossen in Berlin. So wird die Bun-\ndesregierung ihren Aufgaben in einer Welt des Wandels\nnicht gerecht.\nAuch was der rheinland-pf\u00e4lzische Ministerpr\u00e4sident Beck\nvorschl\u00e4gt \u2013 Schluss mit der Bevorzugung des Ostens beim\nInfrastrukturausbau! \u2013, ist v\u00f6llig weltfremd.\n\n(Jurk, SPD: So hat er es nun wieder nicht gesagt!)\n\nDenn von den Belastungen durch Preisauftrieb und Infla-\ntion sind nach wie vor die Menschen in den neuen L\u00e4n-\ndern am meisten betroffen. Hier machen sich die h\u00f6here\nArbeitslosigkeit, geringeres Einkommen und die schlechte\nVerkehrsinfrastruktur wesentlich st\u00e4rker bemerkbar. Neue\nExistenzgr\u00fcndungen im Handwerk sind gef\u00e4hrdet, weil\ndie Kalkulationsgrundlagen in den vergangenen zwei Jah-\n\nren weggebrochen sind. Auch der Ausbau der Infrastruk-\ntur kommt nicht schnell genug voran. Die Bahn verringert\nzum Beispiel in den neuen L\u00e4ndern permanent das Ange-\nbot im Fernverkehr. Ganze Regionen wie das dicht besie-\ndelte Gebiet zwischen Chemnitz und Zwickau haben\nkaum Aussicht, an das deutsche und internationale\nSchnellbahnnetz angeschlossen zu werden.\nDas hat auch etwas mit den Chancen und Perspektiven\nder jungen Generation zu tun. Junge Leute verlassen wie-\nder vermehrt ihre Heimat in Richtung Westen, weil sie\ndort bessere Bedingungen vorfinden.\nWir sind zwar beim Ausbau des Stra\u00dfennetzes einiger-\nma\u00dfen gut vorangekommen: Die A 72 Chemnitz\u2013Hof ist\nweitgehend fertig gestellt, ebenso die A 4 bis G\u00f6rlitz, die\nA 17 Dresden\u2013Prag ist in Angriff genommen,\n\n(Jurk, SPD: Von der neuen Bundesregierung \nfinanziert!)\n\nauch die A 72 von Chemnitz nach Leipzig, wobei bei bei-\nden Projekten eine Beschleunigung nicht nur w\u00fcnschens-\nwert, sondern dringend geboten w\u00e4re \u2013; die PDS scheint\ndas allerdings anders zu sehen. Sie stellt in einer Gro\u00dfen\nAnfrage zu den Wirkungen der Bundesautobahn zwischen\nDresden und G\u00f6rlitz, wie wir sie heute noch unter TOP 9\nbehandeln, die Notwendigkeit dieser entscheidenden Le-\nbensader f\u00fcr Ostsachsen und die Lausitz infrage.\nMeine Damen und Herren! Wie viele Stunden Zirkus sind\nin diesem Landtag nicht schon von der Opposition wegen\nder strukturschwachen Gebiete in Sachsen veranstaltet\nworden?\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nJurk, SPD: Kein Zirkus, bitte machen Sie Ernst, \n\nKollege H\u00e4hle!)\n\nDa wurde so lange getrommelt, bis es den Betroffenen\nschlie\u00dflich auf die Nerven ging und sie sich dagegen ver-\nwahrt haben, ihr Gebiet permanent als strukturschwach\nhinzustellen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nFrau Dr. Volkmer, SPD: Wo denn?)\n\nSicher ist es richtig, die Probleme beim Namen zu nennen.\nAber wichtig ist es auch, die Ursachen daf\u00fcr zur Kenntnis\nzu nehmen und deren Bek\u00e4mpfung dort zu verlangen, wo\nAbhilfe auch wirklich geleistet werden k\u00f6nnte.\nLiebe Kollegen von der SPD-Fraktion! In acht Jahren deut-\nscher Einheit haben Sie die Adresse der Bundesregierung\nimmer genau gekannt. Seit zwei Jahren scheint sie verges-\nsen zu sein.\n\n(G\u00f6tzel, CDU: Richtig!)\n\nDas kann doch wohl nicht daran liegen, dass die Bundes-\nregierung von Bonn nach Berlin umgezogen ist. Die neue\nAdresse k\u00f6nnen wir Ihnen mitteilen.\nIch kann mir vorstellen, dass das, was ich hier zur Bilanz\nder vergangenen zwei Jahre f\u00fcr Rot-Gr\u00fcn ansprechen\nmusste, zum Teil auch f\u00fcr Sie unangenehm ist. Deshalb ist\nes nicht verwunderlich, wenn man davon ablenken m\u00f6ch-\nte und lieber andere Dinge diskutiert.\n\n(Jurk, SPD: Landespolitik zum Beispiel!)\n\nMan versucht es auch mit Diffamierungskampagnen,\nwenn etwas unangenehm ist, wie zum Beispiel das Nach-\ndenken \u00fcber die deutsche Kultur. Auch davon hat der Mi-\nnisterpr\u00e4sident gesprochen. Ich pflichte ihm bei. Nichts ist\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1636\n\n\n\nnotwendiger als eine Debatte \u00fcber unsere eigene Kultur,\ndie zum Beispiel im Wort der Kirchen zur wirtschaftlichen\nund sozialen Lage in Deutschland von 1997 immerhin\nganz eindeutig als unerl\u00e4ssliche Voraussetzung f\u00fcr die Le-\nbensf\u00e4higkeit der sozialen Marktwirtschaft bezeichnet\nwird.\nIn These 92 dieses Kirchenpapiers hei\u00dft es: ,,Die Besinnung\nauf das Menschenbild und die Grundwerte, auf denen die\nsoziale Marktwirtschaft gr\u00fcndet, ist die unerl\u00e4ssliche Vor-\naussetzung f\u00fcr eine nachhaltige Verbesserung der wirt-\nschaftlichen und sozialen Lage. Hier liegt der Beitrag der\nKirchen, denn das Menschenbild des Christentums geh\u00f6rt\nzu den grundlegenden geistigen Pr\u00e4gekr\u00e4ften der gemein-\nsamen europ\u00e4ischen Kultur und der aus ihr erwachsenden\nwirtschaftlichen und sozialen Ordnung.\u201c\nNichts anderes hat Friedrich Merz gesagt. Nichts anderes\nhat er gemeint. Nichts anderes wird von der CDU vertre-\nten.\nAnzuf\u00fchren w\u00e4re hier auch die sehr einseitige Behandlung\ndes Themas Rechtsextremismus. Wenn andauernd nur\nvon rechtsextremer Gewalt gesprochen wird, kann sehr\nleicht der Eindruck entstehen, als sei andere Gewalt weni-\nger schlimm.\nIch meine: Gewalt ist Gewalt, ob politisch motiviert oder\nnicht, ob gegen Ausl\u00e4nder gerichtet oder gegen Einheimi-\nsche, ob gegen Schwache oder Starke.\n\n(Starker Beifall bei der CDU)\n\nDass eine nicht zu untersch\u00e4tzende Anzahl besonders jun-\nger Leute der Meinung ist, es g\u00e4be irgendwelche \u00fcberge-\nordneten Gr\u00fcnde, das grundlegende Gebot der Unantast-\nbarkeit der W\u00fcrde des Menschen au\u00dfer Kraft zu setzen\nund die freiheitliche demokratische Ordnung zu missach-\nten, ist allerdings Anlass genug sich ernsthaft Sorgen zu\nmachen. Vor allem ist die Frage zu beantworten: Was kann\nman dagegen hier in Sachsen und anderswo tun?\nNat\u00fcrlich muss man hart und konsequent dagegen vorge-\nhen. Ich meine aber, dass man viel fr\u00fcher ansetzen muss.\nDenn f\u00fcr die Gewissensbildung eines Menschen sind die\nersten Lebensjahre von besonderer Bedeutung.\nDie Erziehung im Elternhaus in den ersten sechs Lebens-\njahren ist grundlegend f\u00fcr das sp\u00e4tere Wertebewusstsein.\nHier k\u00f6nnen Krippen und Kinderg\u00e4rten helfen; sie k\u00f6nnen\ndas, was in der Familie notwendig ist, aber keineswegs\nersetzen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs steht au\u00dfer Zweifel, dass dar\u00fcber hinaus die Schule\neinen wesentlichen Beitrag zur Erziehung \u2013 zur Bildung\nohnehin \u2013 erbringen muss. Ich bin der Meinung, dass die\nzehn Gebote als die Leitvorstellungen in unserem Land\nwieder st\u00e4rker in das Bewusstsein ger\u00fcckt werden m\u00fcs-\nsen. Das betrachte ich als eine wesentliche Aufgabe in\neiner Welt des Wandels.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage, Herr Dr. H\u00e4hle?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ja, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Schowtka.\n\nSchowtka, CDU: Herr Dr. H\u00e4hle, glauben Sie auch, dass\ndie gegenw\u00e4rtig erkennbaren Tendenzen der Jugendkrimi-\n\nnalit\u00e4t und des Extremismus unter den Jugendlichen eine\nFolge davon sind, dass die Familien, die Herr Neubert als\n\u00fcberkommenes bzw. unmodernes System gekennzeichnet\nhat, teilweise nicht mehr ihrer Aufgabe der Erziehung\nnachkommen?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Das ist mir auch aufgefallen. Er hat ge-\nsagt, die herk\u00f6mmliche Familie sei quasi ein auslaufendes\nModell.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\nJedoch w\u00fcnschen sich 70 % oder mehr der jungen Leute\neine intakte Familie. Sie wollen heiraten, lebenslang f\u00fcrein-\nander Verantwortung \u00fcbernehmen und Kinder aufziehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nCharakterliche Stabilit\u00e4t ist n\u00e4mlich der beste Schutz ge-\ngen sch\u00e4dliche Einfl\u00fcsse und Gefahren, die sich in einer\nfreiheitlichen Ordnung nie ganz ausschlie\u00dfen lassen, auch\nwenn die Demokratie nat\u00fcrlich wehrhaft ist und der Staat\nin der Lage sein muss, das Gewaltmonopol zum Schutz\nder B\u00fcrger und ihrer Freiheitsrechte einzusetzen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Union hat\ndie entscheidenden politischen Voraussetzungen f\u00fcr das\nZustandekommen der deutschen Einheit geschaffen.\n\n(Jurk, SPD: Das waren die B\u00fcrger \nin der ehemaligen DDR!)\n\nSie hat die Ergebnisse der friedlichen Revolution in der\nDDR aufgegriffen und mit dem Auftrag des Grundgeset-\nzes nach Wiederherstellung der Einheit in Frieden und\nFreiheit verbunden. Diesen Prozess haben auch Demokra-\nten in anderen Parteien unterst\u00fctzt. Das will ich selbstver-\nst\u00e4ndlich ausdr\u00fccklich anerkennen. Wer dagegen war und\nwer in der historischen Stunde versagt hat, muss in der Tat\nnicht anhand der Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4si-\ndenten des Freistaates Sachsen er\u00f6rtert werden. Wir haben\nes uns ohnehin angew\u00f6hnt, nicht gegen etwas, sondern f\u00fcr\netwas zu sein. Damit haben wir gute Erfahrungen ge-\nmacht.\nIm \u00dcbrigen entscheidet die Mehrheit in diesem Landtag,\nwer Ministerpr\u00e4sident in Sachsen wird. Wer die Mehrheit\nin diesem Landtag bildet, wird wiederum von den W\u00e4h-\nlern entschieden. Jetzt reden wir \u00fcber die vergangenen\nzehn Jahre und da sind unsere Erfahrungen gut. Dies gilt\noffensichtlich auch f\u00fcr die Erfahrungen der W\u00e4hler mit\nuns.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDenn unsere Wahlaussagen waren von Anfang an auf\ndieses ,,F\u00fcr\u201c ausgerichtet. 1990 hie\u00df unser Motto ,,F\u00fcr ein\nbl\u00fchendes Sachsen\u201c, 1994 ,,F\u00fcr Sachsen\u201c und j\u00fcngst ,,Das\nBeste f\u00fcr Sachsen\u201c. Dabei soll es auch bleiben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Union hatte in den vergangenen zehn Jahren deut-\nscher Einheit in Sachsen die Regierungsverantwortung; in\nDeutschland insgesamt waren es acht von zehn Jahren.\n\n(Nolle, SPD: Leider!)\n\nWas die Menschen in Sachsen und in ganz Deutschland\ngemeinsam erreicht haben, kann sich sehen lassen. Es ist\nder Wille des W\u00e4hlers gewesen, dass es seit zwei Jahren\neine rot-gr\u00fcne Bundesregierung gibt. Diesen Willen akzep-\ntieren wir mit gro\u00dfer Selbstverst\u00e4ndlichkeit.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1637\n\n\n\nWir wollen mit dieser Bundesregierung so gut es geht zu-\nsammenarbeiten, um das Beste f\u00fcr Sachsen zu erreichen.\nDas schlie\u00dft nicht aus, sondern verpflichtet uns geradezu\ndazu, auch das anzusprechen, was aus unserer Sicht falsch\nist und einer guten Entwicklung entgegensteht.\n\n(Jurk, SPD: Sie haben noch kein positives Wort \n\u00fcber die Bundesregierung gesagt!)\n\nWir werden jedoch auf gar keinen Fall Versuche akzeptie-\nren, die darauf gerichtet sind, uns von der Mitte an den\nrechten Rand zu dr\u00e4ngen, damit diejenigen vom \u00e4u\u00dfersten\nlinken Rand st\u00e4rker in die Mitte r\u00fccken k\u00f6nnen. Wir wer-\nden uns dagegen wehren, wenn versucht wird, die geistes-\ngeschichtlichen Grundlagen unserer Gesellschaft, die Rah-\nmenkultur des christlichen Humanismus aus den Angeln\nzu heben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBew\u00e4hrtes wollen wir bewahren. Die Werte, die immer\ngelten, sind der Orientierungsrahmen, um sich in einer\nWelt des Wandels zurechtfinden zu k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Trotz allem k\u00f6nnen wir keine\nheile Welt versprechen, so wie das andere vor uns getan\nhaben. Es wird weiterhin Licht und Schatten geben. Unser\nBem\u00fchen wird jedoch darauf gerichtet sein, dass die Schat-\nten abnehmen und das Licht zunimmt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wo viel Licht ist, \nist viel Schatten, Herr H\u00e4hle!)\n\nUnser Weg, den wir in den vergangenen zehn Jahren ge-\nhen durften, best\u00e4rkt uns darin, dass es mit Gottes Hilfe\nweiterhin gelingen kann. Deshalb ist mir um die Zukunft\nunseres vereinten Vaterlandes und unseres Freistaates\nSachsen nicht bange, auch wenn einige nach zehn Jahren\ndeutscher Einheit von Einigkeit und Recht und Freiheit\nimmer noch nichts wissen wollen und das gelegentlich of-\nfen demonstrieren.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Wer ist denn das?)\n\nDas wird den Lauf der Welt ebenso wenig aufhalten wie\neine kleinkarierte Gesch\u00e4ftsordnungsdebatte \u00fcber den Ar-\nbeitstitel einer Regierungserkl\u00e4rung.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nFrau Abg. Ludwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Meine Damen und Herren! Als ich\nvorhin die Rede des Ministerpr\u00e4sidenten und soeben die\nAusf\u00fchrungen meines Kollegen Dr. H\u00e4hle h\u00f6rte, fiel mir\neine alte Pfarrersgeschichte wieder ein: Am Samstag\nkommt im Pfarrhaus ein Eintopf auf den Tisch. Der Pfarrer\nsetzt sich hin und f\u00e4ngt sofort zu l\u00f6ffeln an. Die Pfarrers-\nfrau ist v\u00f6llig erschrocken und fragt, ob er nicht wie \u00fcblich\nsein Tischgebet sprechen wolle. Der Pfarrer, ohne von\nseiner Suppe aufzuschauen, antwortet: In diesem Eintopf\nist nichts, wof\u00fcr ich nicht schon siebenmal gedankt h\u00e4tte.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nWarum fiel mir diese Geschichte ein, Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent? Weil in Ihrer Regierungserkl\u00e4rung nichts enthalten\n\nwar, wor\u00fcber Sie von dieser Stelle aus nicht schon mindes-\ntens siebenmal gesprochen h\u00e4tten.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS \u2013 \n\nMinisterpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: \nEs hat offensichtlich immer noch nicht ausgereicht!)\n\nDabei hatten wir uns wirklich sehr gefreut: Der Minister-\npr\u00e4sident will in einer Regierungserkl\u00e4rung \u00fcber die Zu-\nkunftschancen und Perspektiven der jungen Generation\nsprechen.\nWir hofften darauf, dass der Ministerpr\u00e4sident eindeutig\nzu dem Thema, das er schlie\u00dflich selbst gestellt hat, Aussa-\ngen machen w\u00fcrde, n\u00e4mlich zum Thema Jugend und zum\nThema Zukunft.\nWir waren jedoch nicht nur erfreut, wir fanden dies sogar\nmutig, weil Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, klare Leitlinien,\ndie die Zukunft der jungen Generation zum Ausgangs-\npunkt und zum Ziel konkreter Ma\u00dfnahmen hatten, in den\nletzten Jahren weder entwickelt noch umgesetzt haben.\nGerade unter dem Aspekt der Zukunftschancen der jun-\ngen Generation lassen sich exemplarisch die Vers\u00e4umnisse\nder letzten zehn Jahre darstellen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nOffensichtlich erkannten Sie dies selbst am Wochenende\nund so haben Sie ganz schnell den Titel f\u00fcr Ihre Regie-\nrungserkl\u00e4rung ver\u00e4ndert.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDer Staatsmann blickt auf seine Amtszeit zur\u00fcck. Das\nklappt immer. Er lobt hier, w\u00fcrdigt da, verkl\u00e4rt dort.\nHerr Ministerpr\u00e4sident, sollen wir uns nun Ihrem Blick\nzur\u00fcck anschlie\u00dfen oder als Opposition, wie das vielleicht\nunsere Rolle w\u00e4re, den Blick zur\u00fcck im Zorn schweifen\nlassen? Herr Ministerpr\u00e4sident, diesen Gefallen k\u00f6nnen\nwir Ihnen nicht tun, nicht schon wieder! Sie haben die\nChance, uns mit Neuem zu \u00fcberraschen, selbst vertan. Vor\neinem Jahr bilanzierten Sie von gleicher Stelle den Aufbau\ndes Landes Sachsen. Vor wenigen Wochen bilanzierten Sie\nzehn Jahre Freistaat Sachsen.\nSicher, die moderne I- und K-Technik macht es m\u00f6glich,\naus alten Textbausteinen immer wieder neue Reden zu-\nsammenzusetzen, aber sie sagen deshalb noch lange nichts\nNeues aus.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nWas aber Gro\u00dfeltern, Eltern, Sch\u00fcler und Lehrlinge inter-\nessiert, ist Sachsens Zukunft. Die Zukunft, Herr Minister-\npr\u00e4sident, sind unsere Kinder und Jugendlichen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Die SPD-Fraktion verkennt kei-\nneswegs \u2013 das m\u00f6chte ich voranstellend sagen \u2013 die\nschwierige wirtschaftliche Situation der letzten zehn Jahre,\ndie Aufbauleistung der Sachsen und auch aller anderer,\ndie daran mitgearbeitet haben, ebenso wenig wie die be-\ngrenzten finanziellen Spielr\u00e4ume des Landes in Gegenwart\nund Zukunft.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nR\u00fcckw\u00e4rts gewandte \u00dcberlegungen helfen aber nieman-\ndem weiter.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1638\n\n\n\nVerzeihen Sie also, Herr Ministerpr\u00e4sident, wenn ich nicht\nweiter auf Ihre Ausf\u00fchrungen eingehe, sondern das\neigentlich von Ihnen richtig gesetzte Thema f\u00fcr eine Regie-\nrungserkl\u00e4rung aufnehme, n\u00e4mlich Chancen und Perspek-\ntiven f\u00fcr die junge Generation.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf von der CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Die zentrale Frage lautet: Wie\nmuss Sachsen aussehen, was muss Sachsen bieten, damit\njunge Menschen gern hier leben wollen? Diese Frage wird\nvor dem Hintergrund der Bev\u00f6lkerungsentwicklung \u2013\nSachsen hat in den letzten Jahren 500 000 Menschen verlo-\nren, vor allem junge, leistungsf\u00e4hige Menschen \u2013 zur Zun-\nkunftsfrage f\u00fcr dieses Land \u00fcberhaupt. Schaut man sich\ndie Lebenseinstellung junger Menschen, die Leistungs-\nf\u00e4higkeit und Mobilit\u00e4t auf der einen Seite und unsere\nBev\u00f6lkerungsentwicklung mit Abwanderung und Gebur-\ntenknick auf der anderen Seite an, so muss man feststel-\nlen, dass die jungen Menschen f\u00fcr ihre pers\u00f6nliche Zu-\nkunft nicht unbedingt das Land Sachsen brauchen, aber\ndas Land Sachsen braucht f\u00fcr seine Zukunft junge Men-\nschen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nJurk, SPD: Sehr gut!)\n\nWenn Sie selbst richtig feststellen, Herr Ministerpr\u00e4sident,\ndass sich das Verh\u00e4ltnis von Wissen und Kapital ver\u00e4n-\ndert, dass Wissen in Zukunft die Ressource mit der h\u00f6chs-\nten Knappheit sein wird, aber auch die Ressource mit der\nh\u00f6chsten zu erwartenden Kreditrate, dann wissen Sie\nauch, dass der Wettbewerb der Regionen um diese poten-\nziellen Tr\u00e4ger des Wissens und vor allem junge Menschen\nl\u00e4ngst begonnen hat, dann wissen Sie, dass dies zur\nChance f\u00fcr Sachsen oder zur Schicksalsfrage f\u00fcr dieses\nLand in den n\u00e4chsten 30 Jahren wird. Genau deshalb muss\ndie Situation und Perspektive der jungen Menschen im\nMittelpunkt unserer \u00dcberlegungen stehen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nZuruf des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nMeine Damen und Herren! Wie muss Sachsen aussehen,\nwas muss Sachsen bieten, damit junge Menschen gern hier\nleben? Was wollen, was brauchen, was erwarten junge\nMenschen von dem Ort, an dem sie leben oder zuk\u00fcnftig\nleben wollen? Von der Antwort auf diese Frage h\u00e4ngt ab,\nwas wir in Sachsen mit unseren knappen finanziellen Res-\nsourcen anfangen. Von der Antwort auf diese Frage h\u00e4ngt\nab, was wir als Investitionen bezeichnen m\u00fcssen. Beson-\nders die junge Generation geht dorthin, wo sie Chancen\nhat. Das ist weder neu noch falsch.\nAber was hei\u00dft heute Chancen? Chancen hei\u00dft nat\u00fcrlich\nzuerst eine Lehrstelle, einen Arbeitsplatz, einen Studien-\nplatz und dann ein gutes Einkommen. Aber das ist noch\nlange nicht alles.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nFrau Ludwig, SPD: Ja, bitte sch\u00f6n.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr W\u00f6ller, bitte.\n\nW\u00f6ller, CDU: Frau Kollegin Ludwig, Sie haben von den\nChancen der jungen Generation gesprochen. Ihre Auffas-\nsung teile ich, aber ich frage Sie: Warum geben Sie den\n\njungen Leuten in Ihrer Partei und in Ihrer Fraktion keine\nChancen?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Ist Frau Ludwig denn alt?)\n\nFrau Ludwig, SPD: Vielleicht kann ich Ihnen dazu etwas\nexemplarisch erl\u00e4utern. Dort, wo ich herkomme, aus der\nStadt Chemnitz, ist zum Beispiel, wenn Sie meine Partei\nansprechen, unser Unterbezirksvorsitzender 28 Jahre alt.\nIm Vorstand sind eine Reihe von jungen Leuten, die noch\nnicht einmal das 30. Lebensjahr \u00fcberschritten haben. Wir\nbedauern es sehr, dass sich nicht mehr W\u00e4hlerinnen und\nW\u00e4hler in Sachsen zur Landtagswahl f\u00fcr uns entschieden\nhaben. Ich bin sicher, dass sich das \u00e4ndern wird. Ich bin\nauch sicher, dass damit wieder mehr junge Leute in meiner\nFraktion Mitglied sein werden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nZuruf von der CDU: Unter 10 % oder wie?)\n\nMeine Damen und Herren! Chancen hei\u00dft auch: das Leben\nin einem Land, das sich sp\u00fcrbar in einer positiven Ver\u00e4n-\nderung befindet, ein Land, in dem Neues versucht werden\nkann, ein reformfreudiges Land, ein quirliges und leben-\ndiges Land, ein Land, in dem die jungen Menschen die\nChance haben, etwas zu ver\u00e4ndern, zu gestalten, zu for-\nmen, ein Land, das jungen Menschen wirklich Verantwor-\ntung zumutet. Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie nannten das Ex-\nperimentierfreude. Haben Sie in den letzten zehn Jahren\nIhrer politischen Verantwortung wirklich ein solches Land\ngestaltet? Wollten Sie das \u00fcberhaupt? Was meinen Sie, was\nw\u00fcrden junge Menschen auf die gleiche Frage antworten?\nIch habe es zu Beginn als vertane Chance f\u00fcr unser Land\nund auch f\u00fcr die junge Generation bezeichnet, dass Sie die\nzentrale Frage der Zukunft dieses Landes ausblenden. Die\nTragik an Ihrer Regierungsarbeit ist, dass Sie als Denker\nund Analytiker, der einige Entwicklungen richtig voraus-\ngesehen hat, nicht in der Lage waren, Theorie und politi-\nsche Praxis im produktiven Sinn zusammenzubringen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch behaupte, Herr Ministerpr\u00e4sident, kein Land w\u00e4re ge-\neigneter daf\u00fcr gewesen als dieses Bundesland Sachsen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Herr Ministerpr\u00e4sident, Sie\nhaben zu den Ver\u00e4nderungen und Herausforderungen\nder Wissensgesellschaft eine Vielzahl von Reden gehalten.\nDas hat Ihnen auf diesem Gebiet nicht nur den Ruf des\nQuer-, sondern auch des Vordenkers eingebracht. Die\nWirtschaftspr\u00fcfgesellschaft Price Waterhouse bezeichnet\nDeutschland als die inzwischen f\u00fchrende Internetnation\nEuropas. Von den 150 gr\u00f6\u00dften b\u00f6rsennotierten Internet-\nunternehmen haben 56 ihren Sitz in Deutschland. Enorme\nArbeitsplatzeffekte werden bei richtigen Weichenstellun-\ngen vorausgesagt.\nDie Informations- und Kommunikationstechnik bietet die\nChance, so lautet die Prognose, dass in den n\u00e4chsten Jah-\nren in Deutschland 750 000 neue Arbeitspl\u00e4tze entstehen.\nWichtig ist dabei die Orientierung hin zu diesen Wachs-\ntumsfeldern, um davon letztlich profitieren zu k\u00f6nnen.\nWie viele neue Arbeitspl\u00e4tze werden davon hier in Sach-\nsen entstehen? Voraussetzung daf\u00fcr sind neben einer ent-\nsprechenden Infrastruktur, die in diesem Bereich den alten\nL\u00e4ndern in nichts nachsteht, entsprechend ausgebildete\nund motivierte Menschen. Darin liegen die Chancen und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1639\n\n\n\nPotenziale f\u00fcr unser Land und damit f\u00fcr die junge Genera-\ntion. Diese Chancen m\u00fcssen \u2013 das war und ist Ihre Verant-\nwortung, Herr Ministerpr\u00e4sident \u2013 genutzt werden!\nDamit sind wir beim Thema Bildung, einem Lieblingskapi-\ntel des Ministerpr\u00e4sidenten als Vordenker und deshalb\nvielleicht dem traurigsten Kapitel seiner Regierungst\u00e4tig-\nkeit, weil der akademische Vordenker und die reale s\u00e4ch-\nsische Schule wie Feuer und Wasser nebeneinander stehen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAnfang Oktober fand in Dresden ein Symposium unter\ndem Titel ,,Welche Bildung f\u00fcr morgen?\u201c statt. Sie, Herr\nMinisterpr\u00e4sident, haben daran teilgenommen und ein Re-\nferat gehalten. Das Ergebnis dieser wie vieler anderer Kon-\nferenzen zu diesem Thema l\u00e4sst sich wie folgt kurz zusam-\nmenfassen:\nErstens, Ihre Kernthese: Wissen wird in Zukunft die Res-\nsource mit der h\u00f6chsten Knappheit sein.\nZweitens. Blo\u00dfes Fachwissen reflektiert nur einen Teil der\nWirklichkeit, ermuntert und bef\u00e4higt zur T\u00e4tigkeit, aber es\norientiert nicht.\nDrittens. Wenn Schule den kreativen, selbst\u00e4ndigen und\nkompetenten Menschen bilden soll, dann muss Schule\nselbst kreativ, kompetent und selbst\u00e4ndig sein.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nViertens. Das Internet wirkt als Basisinnovation in fast al-\nlen Lebensbereichen revolution\u00e4r. Das setzt aber voraus,\ndass Wissensmanagement und Medienkompetenz zu den\nerwarteten Grundfertigkeiten werden.\nF\u00fcnftens. Bildungschancen werden zur zentralen Frage f\u00fcr\njunge Menschen, wenn es um Zugangschancen und Betei-\nligungsgerechtigkeit geht.\nDer Ministerpr\u00e4sident \u00e4u\u00dfert sich auch gern zur Frage des\nmodernen Staatsverst\u00e4ndnisses im Zusammenhang mit\nder Wissensgesellschaft. Bildungspolitik ist tats\u00e4chlich ein\nzentrales Instrument f\u00fcr den Paradigmenwechsel in der\nmodernen demokratischen Gesellschaft.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nDer Sozialstaat alter Pr\u00e4gung setzt bei der Ungleichheit\nder Gesellschaft an und versucht im Nachhinein durch\nUmverteilung Gerechtigkeit zu schaffen. Der moderne ak-\ntivierende Staat kehrt dies besonders dort um, wo durch\nInvestition in Bildung und Ausbildung eine Bef\u00e4higungs-\ngerechtigkeit entsteht.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDieser aktiv investierende Staat erm\u00f6glicht Teilhabe und\nTeilnahme. Er garantiert nicht Besch\u00e4ftigung, sondern\nk\u00fcmmert sich um die Steigerung der individuellen Zu-\ngangschancen.\nMeine Damen und Herren! Aber wie findet nun Schule in\nSachsen tats\u00e4chlich statt? Oder anders gefragt: Sollen, d\u00fcr-\nfen Sachsens Schulen innovativ sein?\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich aus der Schule plaudern: Sach-\nsens Schulen, Lehrer und Sch\u00fcler sind eingemauert zwi-\nschen obrigkeitszentrierten Verwaltungsrichtlinien und\neiner Tradition, wie Schule eben immer war und bisher\nauch noch niemandem geschadet hat.\nDemokratisierung, mehr Verantwortung f\u00fcr Lehrer, Sch\u00fc-\nler und Eltern ist ebenso kein Thema wie moderne Unter-\nrichtsmethoden und moderne Unterrichtsorganisation.\nSchule gar als lernendes System \u2013 absolute Fehlanzeige.\n\nAlle Experten fordern seit Jahren, dass vernetztes Denken\ndurch Aufbrechen des F\u00e4cherkanons entwickelt werden\nmuss. In Sachsen lernen die Sch\u00fcler wie ihre Eltern und\nGro\u00dfeltern im 45-Minuten-Takt. Projektarbeit ist die Aus-\nnahme, frontale Belehrung die Regel. Die Nutzung von\nComputern als selbstverst\u00e4ndliches Lernmittel findet nur\nauf Eigeninitiative interessierter Lehrer statt. Die meisten\nUnterrichtsr\u00e4ume sehen aus, als sei der Computer \u00fcber-\nhaupt noch nicht erfunden. Das Dreieck h\u00e4ngt ordentlich\nneben der Wandtafel. Polylux und alte Lehrpl\u00e4ne machen\nes m\u00f6glich, Unterrichtsvorbereitungen von vor zehn Jah-\nren immer wieder zu verwenden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nGenauso wie in den Klassenr\u00e4umen hat sich auch sonst in\nder Schule zu wenig ver\u00e4ndert. Wenn der s\u00e4chsische\nMinisterpr\u00e4sident gelegentlich von einer Zivilgesellschaft\nmit b\u00fcrgerschaftlichem Engagement und mehr Verantwor-\ntungsbewusstsein spricht, dann kann er mit Sicherheit\nnicht die s\u00e4chsische Schulkonferenz gemeint haben,\n\n(Beifall und vereinzelt Gel\u00e4chter bei der SPD)\n\ndenn eine gleichberechtigt zusammengesetzte Schulkonfe-\nrenz, die es sogar in Bayern gibt, wird in Sachsen abge-\nlehnt.\nDas Wahlalter 16 wenigstens in den Kommunen, wo die\npraktischen Lebensbez\u00fcge der jungen Menschen sind, wo\nsie ganz genau wissen und t\u00e4glich erleben, wor\u00fcber sie\nentscheiden sollen, ist f\u00fcr den Ministerpr\u00e4sidenten fast\nschon ein Fall von Anarchie. Wie und wo aber sollen junge\nMenschen lernen und vor allem Lust dazu entwickeln,\nVerantwortung in der Gesellschaft zu \u00fcbernehmen, wenn\nnicht in ihrer Schule, wenn nicht in ihrer Kommune? Ab\nwann bitte sch\u00f6n wollen wir ihnen endlich diese Verant-\nwortung zumuten? Wenn sie 18 sind und in Bayern oder\nBaden-W\u00fcrttemberg leben?\nMeine Damen und Herren! Die Freiheit gerade des Einzel-\nnen und damit seine Verantwortung f\u00fcr sich selbst und\nandere war nie gr\u00f6\u00dfer als heute. Es ist eine Freiheit in jede\nRichtung. Wenn ich mit Eltern und Gro\u00dfeltern zum Bei-\nspiel nach Jugendweiheveranstaltungen ins Gespr\u00e4ch\nkomme, dann ist es gerade diese Freiheit, die ihnen auch\nSorge macht, denn sie selbst sind in dieser Freiheit nicht\ngro\u00df geworden. Sie fragen sich: Ist das Umfeld so, dass\nihren Kindern und Enkeln vermittelt wird, wie sie mit\ndieser Freiheit umgehen k\u00f6nnen?\nSachsen reagiert auf diese \u00c4ngste wenig originell, n\u00e4mlich\nmit der Wiedereinf\u00fchrung von Kopfnoten. Eine Innovati-\non des Ministerpr\u00e4sidenten? Man kann das Rad der Ge-\nschichte nicht zur\u00fcckdrehen. Der Lehrer ist heute nicht\nmehr der Hirte, der eine Herde h\u00fctet. Mit einfachen popu-\nlistischen Scheinma\u00dfnahmen, meine Damen und Herren,\nsoll ein tiefes strukturelles Problem der s\u00e4chsischen Schu-\nlen aus der Welt geschafft werden. Eine solche Schule\nkann nicht erfolgreich sein und eine solche Schule ist auch\nnicht attraktiv.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Wie sieht denn nun eine gute\nSchule, die unsere jungen Menschen wirklich auf eine neue\nArbeits- und Lebenswelt mit all ihren Chancen, Gefahren\nund M\u00f6glichkeiten vorbereitet, auf die Wissensgesellschaft\nvorbereitet, aus? Dazu gibt es eine Reihe von schaurig-\nsch\u00f6nen, hoffnungsvollen Visionen und auch im interna-\ntionalen Vergleich erfolgreich praktizierte Modelle.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1640\n\n\n\nDie Vision\u00e4re sind sich vor dem Hintergrund der zuk\u00fcnf-\ntig uneingeschr\u00e4nkt zur Verf\u00fcgung stehenden Informatio-\nnen, der M\u00f6glichkeit, zu jeder Tages- und Nachtzeit auf\ndas Wissen der gesamten Welt zur\u00fcckzugreifen, uneins\n\u00fcber die Zukunft von Bildung und Ausbildung. Die einen\nsagen, aufgrund dieser neuen, nie dagewesenen Bedingun-\ngen wird die Schule ganz verschwinden. Die anderen sa-\ngen, es werden ,,Lernkl\u00f6ster\u201c entstehen, in denen in Abge-\nschiedenheit gelernt wird, die eigentlich jedes menschliche\nFassungsverm\u00f6gen \u00fcberschreitende F\u00fclle von Informatio-\nnen richtig zu sortieren und als Wissen f\u00fcr sich nutzbar zu\nmachen. Die dritte Gruppe meint, der Auftrag und Inhalt\nvon Schule, die als Institution erhalten bleibt, wird sich\nver\u00e4ndern. Die Wissensverarbeitung wird ein Teil sein,\naber der wesentlichere Teil wird das Erlernen des Mitein-\nander-Lebens in sozialen Bez\u00fcgen sein,\n\n(Beifall bei der SPD)\n\ndie man trotz aller Technisierung, aller Individualisierung\nweiter brauchen wird.\nDas sind, wie gesagt, Visionen. Was sich heute mit Sicher-\nheit schon erkennen und auch trotz Kultusministerkonfe-\nrenz durchsetzen l\u00e4sst, ist zum Beispiel bei den weitaus\nerfolgreicheren Modellen in Holland, D\u00e4nemark und\nSchweden abzuschauen.\nDas Bildungssystem der alten Bundesrepublik, egal wel-\ncher Landesregierung, war vor zehn Jahren nur mittelklas-\nsig. Ich unterstelle Ihnen, Herr Ministerpr\u00e4sident, dass Sie\ndies genau wussten. Die Lehrer, Eltern und Sch\u00fcler waren\nhier offen f\u00fcr neue Wege. Ich habe in einer B\u00fcrgerinitiative\nin Chemnitz, die sich im Oktober 1989 gegr\u00fcndet hat, mit-\nerlebt, wie sp\u00e4ter Hunderte von Lehrern und Eltern zu uns\ngekommen sind mit fast genauso vielen Ideen. Diese Ide-\nenfreude h\u00e4tten Sie aufgreifen sollen. Mit diesen Ideen h\u00e4t-\nten Sie eine neue Schule schaffen sollen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAber Sie waren nicht offen f\u00fcr neue Ans\u00e4tze, sondern Sie\nhaben lediglich den ideologischen Schulsystemstreit aus\nNordrhein-Westfalen nach Sachsen getragen.\n\n(Frau Henke, CDU: Mit welcher Lehrerschaft \nh\u00e4tten Sie das machen wollen?)\n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Sie gern noch ein-\nmal an das Bild des Korsetts erinnern, das der Ministerpr\u00e4-\nsident in seiner Regierungserkl\u00e4rung erw\u00e4hnt hat. Er sag-\nte, man d\u00fcrfe junge Menschen nicht in ein Korsett einsper-\nren. Herr Ministerpr\u00e4sident, gehen Sie nicht nur auf gro\u00dfe\nFachkongresse, sondern besuchen Sie unangemeldet s\u00e4ch-\nsische Schulen!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn Sie die Ergebnisse von Fachkongressen und Ihr eige-\nnes Korsett im Blick haben \u2013 da bin ich mir recht sicher \u2013,\ndann wissen Sie auch, warum s\u00e4chsische Schulen im inter-\nnationalen Vergleich nur mittelklassig abschneiden, dann\nkennen Sie auch den Unterschied zwischen Theorie und\nPraxis.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Die junge Generation will Fa-\nmilien gr\u00fcnden. Es gibt Untersuchungen, die sprechen so-\ngar euphorisch von einer Renaissance der Familie.\n\n(Jurk, SPD: Sch\u00f6n!)\n\nVon den erfolgreichen Regionen Europas wissen wir, dass\neine moderne Familienpolitik eine wichtige Voraussetzung\nf\u00fcr eine erfolgreiche wirtschaftliche Entwicklung ist. Dazu\ngeh\u00f6rt ein qualitativ hochwertiges und flexibles, bezahlba-\nres Kinderbetreuungssystem. Dazu geh\u00f6rt auch die Selbst-\nverst\u00e4ndlichkeit, dass Frauen wie M\u00e4nner berufst\u00e4tig sind.\nDort hat sich schon lange gezeigt, dass die Vereinbarkeit\nvon Familie und Beruf nicht nur die Chancen der indivi-\nduell Betroffenen, sondern der Gesellschaft insgesamt er-\nh\u00f6ht.\nVon einem Ministerpr\u00e4sidenten, der seit Jahren auf die be-\nvorstehenden Probleme in der Finanzierbarkeit der Soli-\ndarsysteme hinweist, w\u00e4re zu erwarten gewesen, dass er\nkonsequent zu Ende denkt und in der Familienpolitik f\u00fcr\nmoderne Ans\u00e4tze offen ist. Stattdessen l\u00e4sst er seine CDU-\nFraktion von Kinder und Kocht\u00f6pfe betreuenden Frauen\ntr\u00e4umen. Damit verspielen Sie wertvolle Potenziale, Vor-\nteile in der Tradition gegen\u00fcber den alten L\u00e4ndern und\ndas Vertrauen junger Familien. In der Flucht nach hinten,\nHerr Ministerpr\u00e4sident, liegt die Kraft. Genau der umge-\nkehrte Ansatz w\u00e4re der richtige gewesen.\nEs stellt sich zum Beispiel die Frage, ob nicht vor dem\nHintergrund einer Wissensgesellschaft vorschulische Bil-\ndung wie bereits in anderen L\u00e4ndern als erste eigene Stufe\nunseres Bildungssystems entwickelt und anerkannt wer-\nden muss.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nSollten wir nicht in diesem Haus statt \u00fcber Deregulierung\nund h\u00f6here Elternbeitr\u00e4ge \u00fcber die Weiterbildung des\nFachpersonals in unseren Kindertagesst\u00e4tten sprechen?\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDies umzusetzen erfordert \u00fcbrigens weniger finanzielle\nRessourcen als ein Umdenken \u00fcber die Aufgaben moder-\nner Kinderbetreuungseinrichtungen. Wenn Kinder und Ju-\ngendliche zu Recht Zukunft fordern, dann brauchen sie\nF\u00f6rderung von Anfang an. Deshalb m\u00fcssen wir Familien\nst\u00e4rken, was die Bundesregierung mit Steuererleichterun-\ngen, der Erh\u00f6hung des Kindergeldes und den vorgesehe-\nnen Verbesserungen bei Erziehungsgeld und Erziehungs-\nurlaub trotz Haushaltskonsolidierung massiv tut.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine Damen und Herren! Ich komme nun zu einem wei-\nteren Punkt, zur Jugendarbeit. Da habe ich \u00fcbrigens in\nIhren alten Regierungserkl\u00e4rungen, die ich alle gelesen\nhabe, nichts gefunden. Das erst zehn Jahre alte Kinder-\nund Jugendhilfegesetz bildet die Grundlage f\u00fcr eine Reihe\nvon Chancen f\u00fcr die junge Generation. Mittelpunkt und\nZiel von Jugendarbeit, so will es das Gesetz, ist der aktiv\nhandelnde mitbestimmende Jugendliche. Im Mittelpunkt\nder Jugendarbeit in Sachsen steht allerdings nicht der aktiv\nhandelnde Jugendliche, sondern der F\u00f6rdertopf, an dem\ndie Tr\u00e4ger der Jugendhilfe zappeln.\n\n(Jurk, SPD: Sehr richtig!)\n\nDer Jugendarbeiter in Sachsen muss als Erstes lernen, dass\nnichts so unsicher ist wie sein Arbeitsplatz. Als Zweites\nmuss er lernen, mit wem er sich in Sachsens Jugendhilfe-\nszene gut stellen muss, damit sein Projekt und seine per-\ns\u00f6nliche Perspektive gesichert ist. Als Drittes muss er ler-\nnen, wie man F\u00f6rderantr\u00e4ge so ausf\u00fcllt, dass sie dem\nzust\u00e4ndigen Mitarbeiter im \u00f6rtlichen Jugendamt und im\nLandesjugendamt gefallen. Dies wird auch dem letzten\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1641\n\n\n\nJugendarbeiter sp\u00e4testens dann klar, wenn er im Oktober\nmindestens 30 Seiten F\u00f6rderantr\u00e4ge f\u00fcr Projektf\u00f6rderung,\ninstitutionelle F\u00f6rderung, Fachkraftf\u00f6rderung \u2013 ich k\u00f6nnte\ndies fortsetzen, wir haben insgesamt 13 F\u00f6rderrichtlinien\nallein in diesem Bereich \u2013 beim \u00f6rtlichen Jugendamt zur\nWeiterbearbeitung f\u00fcr das Landesjugendamt eingereicht\nhat und dann wochenlang gar nichts h\u00f6rt.\nKeine F\u00f6rderzusage \u2013 kein Geld. Bewilligt das Landes-\njugendamt erst ein halbes Jahr sp\u00e4ter, also Monate sp\u00e4ter,\nim April, wie mehrfach geschehen, hei\u00dft das f\u00fcr die\nJugendarbeiter: kein Geld f\u00fcr Projekte mit Jugendlichen\nund nat\u00fcrlich auch kein Geld f\u00fcr den eigenen Lohn.\nDas demotiviert den Jugendarbeiter, meine Damen und\nHerren, und die Jugendlichen, die als ehrenamtliche Ver-\neinsvorst\u00e4nde arbeiten, machen ihre Schl\u00fcsselerfahrungen\nmit Demokratie oder vielmehr eben mit B\u00fcrokratie. Der\ninnovative Geist des Kinder- und Jugendhilfegesetzes\nwird in den M\u00fchlen s\u00e4chsischer B\u00fcrokratie bis zur Un-\nkenntlichkeit zermahlen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDer neue Bericht des Landesrechnungshofes greift nun\nendlich diese unglaublichen Zust\u00e4nde auf. Am Beispiel der\nF\u00f6rderpraxis im Bereich der Jugendhilfe l\u00e4sst sich exem-\nplarisch darstellen, was der Geburtsfehler s\u00e4chsischer Ver-\nwaltung ist. Sie haben, Herr Ministerpr\u00e4sident, wider\nbesseres Reden von einer modernen Verwaltung hier in\nSachsen eine Verwaltung aufgebaut, die das Ziel hat, aus-\nschlie\u00dflich problemlos zu verwalten, die nicht ihrer eigent-\nlichen Aufgabe gerecht wird, n\u00e4mlich Entwicklungschan-\ncen zu f\u00f6rdern.\nMeine Damen und Herren! Wenn es um Zukunftschancen\nin Sachsen geht, dann ist die Frage, wo Investitionen gut\nplatziert, gut f\u00fcr die Zukunft angelegt sind. Auch hier ge-\nhen Ihre Worte, Herr Ministerpr\u00e4sident, an den Taten\nIhrer Regierung vorbei. Weil Sie die Richtlinienkompetenz\nschon lange an den Finanzminister abgegeben haben, der\nandere Interessen verfolgt, kann Sachsen seine besonderen\nPotenzen nicht nutzen.\nSeit dem Umbau der Hochschulen leiden diese unter der\nst\u00e4ndigen Bedrohung, Personal abbauen zu m\u00fcssen. Was\neigentlich ein Reichtum und eine gute Ausgangsbedin-\ngung war, n\u00e4mlich die Konzentration von Forschung und\nWissenschaft im S\u00fcden der alten DDR, das empfindet der\nFinanzminister nur als unertr\u00e4glichen konsumtiven Kos-\ntenfaktor. Diese Politik ist auch noch nicht beendet und es\nhat den Anschein, als w\u00fcrden Sie gerade wieder auf Kos-\nten dieser Potenziale sparen.\nAn dieser Stelle eine Bemerkung zur Hochschulentwick-\nlungskommission, auf deren Abschlussbericht wir schon\nsehr gespannt sind. Auch die Arbeit dieser Kommission\nwar von vornherein eingeschr\u00e4nkt durch die Beschl\u00fcsse\nIhres Kabinetts, dass Stellen gestrichen werden sollen oder\nm\u00fcssen.\nAber gerade die Erfahrungen der Umgestaltung des Ruhr-\ngebietes haben gezeigt, welch wichtige Rolle Hochschulen\nf\u00fcr die Entwicklung von Regionen spielen. Diese Tatsa-\nchen sind unbestritten und werden auch von Ihnen selbst\nimmer wieder angef\u00fchrt.\nSie m\u00fcssten aus dem Erleben der siebziger Jahre, als es\nauch eine demografische Entwicklung in den alten L\u00e4n-\ndern mit einem gro\u00dfen Geburtenr\u00fcckgang gab \u2013 sicherlich\nnicht vergleichbar mit unserem, aber auch mit einem be-\nmerkenswerten Geburtenr\u00fcckgang \u2013 auch wissen, dass am\n\nEnde Geburtenjahrg\u00e4nge nicht ungebrochen in den Hoch-\nschulen ankommen und dass sich in den siebziger Jahren\nam Ende dieser demografische Einbruch \u00fcberhaupt nicht\nmehr bemerkbar gemacht hat.\nAber nicht nur die Untersch\u00e4tzung der Hochschulfinanzie-\nrung als nachhaltige Zukunftsinvestition charakterisiert\nIhre \u00fcberholte Politik. Sie haben auch nicht verstanden,\ndass Hochschulen Freiraum und Verantwortung brau-\nchen, um ihr Potenzial zur Entfaltung zu bringen. Sie aber\nf\u00fchren sie am kameralistischen G\u00e4ngelband und kritisie-\nren sie dann noch, wenn sie nicht flexibel genug reagieren.\nSo praktizieren Sie gerade gegen\u00fcber den Hochschulen\neine Politik, die viele Reden \u00fcber die Rolle des Staates als\nSonntagsreden abqualifiziert, und Sie zeigen, wie wenig\nSie sich im eigenen Land an das halten, was Sie anderen-\norts verk\u00fcnden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Das Land Sachsen hat in den\nletzten zehn Jahren 500 000 Menschen \u2013 meist j\u00fcngere\nMenschen, junge Familien \u2013 verloren, die anderswo f\u00fcr\nsich eine bessere Zukunft gesehen haben. Der anf\u00e4ngliche\nTrend, dass junge Menschen aus den alten L\u00e4ndern zu uns\nkamen, weil sie hier eine Chance f\u00fcr Ver\u00e4nderungen sa-\nhen, eine Chance, an Neuem mitzuwirken, ist l\u00e4ngst vor-\nbei. Eine Aufbruchstimmung in Sachsen gibt es nicht\nmehr.\nVielmehr droht Sachsen zu einem im unproduktiven Sinne\nkonservativen, kleingeistigen und provinziellen Land zu\nwerden. Heute haben wir eine Situation, die nicht nur des-\nhalb so bedr\u00fcckend ist, weil so viele gehen, sondern auch\ndeshalb, weil so wenige zu uns kommen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Staatsregierung und insbesondere der Finanzminister\nrechnen damit, dass in Sachsen im Jahr 2010 weniger als\nvier Millionen Einwohner leben \u2013 mit einer Alterspyra-\nmide, die beispiellos zuungunsten der jungen Generation\nausf\u00e4llt.\nSachsen hat jetzt zwei Optionen. Option eins: Alle Struktu-\nren und Institutionen, die vom Land finanziert und getra-\ngen werden, werden an diese Bev\u00f6lkerungsentwicklung\nangepasst. Option zwei: Das Land entwickelt trotz schwie-\nriger Ausgangslage eine Gegenstrategie f\u00fcr die n\u00e4chsten\nJahre, so dass junge Menschen, egal ob sie in Hoyers-\nwerda, Lodz, Usti, Krefeld oder M\u00fcnchen wohnen, hier\ndie Grundlage f\u00fcr die Entfaltung ihrer Talente finden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nOption Nummer eins ist mit Sicherheit f\u00fcr Parlament, Re-\ngierung und Verwaltung der sicherere Weg, m\u00f6glicher-\nweise auch der Weg, scheinbar wenig falsch zu machen.\nAuch so kann man erkl\u00e4ren, wie man Verantwortung f\u00fcr\ndie Zukunft \u00fcbernimmt.\nOption Nummer zwei ist ohne Frage der mutigere, der\nriskantere Weg ohne Erfolgsgarantie. Weil dies jedoch die\neinzige Chance ist, dass Sachsen den Anschluss im Wett-\nbewerb der Regionen nicht verliert, fordern wir die Staats-\nregierung auf, diese Option aufzunehmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, ein Land, das sich dem Thema\n,,Zukunftsperspektive f\u00fcr die junge Generation\u201c nicht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1642\n\n\n\nstellt, ein Land, das die Jugend verliert, verliert seine Kraft\nzur Erneuerung.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU-\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht\nder Fall. Dann bitte Herr Prof. Porsch, PDS-Fraktion.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Zu der unverantwortlichen Weise, wie Sie,\nHerr Ministerpr\u00e4sident, offensichtlich zu Regierungserkl\u00e4-\nrungen kommen und wie Sie mit dem Parlament umge-\nhen, ist bereits in deutlicher und angemessener Weise ge-\nsprochen worden.\nAber Sie haben das Problem noch immer nicht begriffen\noder Sie wollen es nicht begreifen, wenn Sie meinen, wir\nwollten Ihnen den Inhalt Ihrer Erkl\u00e4rung vorschreiben.\nMeinetwegen k\u00f6nnen Sie reden, wor\u00fcber Sie wollen, und\nmeinetwegen k\u00f6nnen Sie auch das Thema verfehlen. Wenn\ndas Thema aber zur Tagesordnung geh\u00f6rt, dann liegt seine\n\u00c4nderung einzig beim Parlament und nicht bei Ihnen. Da\nhaben Sie eine Stimme, nicht die einzige.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDer Tagesordnungspunkt lautete: Regierungserkl\u00e4rung\nzum Thema: ,,Chancen und Perspektiven f\u00fcr die junge Ge-\nneration\u201c.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Wozu er ja auch gesprochen hat!)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, auch das Urteil \u00fcber die Qualit\u00e4t\nder Erkl\u00e4rungen und ihren Neuheitswert scheint mittler-\nweile eindeutig. Da habe ich dem, was Frau Ludwig ge-\nsagt hat, eigentlich nichts hinzuzuf\u00fcgen. Wer Regierungs-\nerkl\u00e4rungen per Zufallsgenerator aus alten Texten zaubert,\nder sollte tats\u00e4chlich schnellstens die Nachfolgefrage re-\ngeln.\n\n(Beifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nIm \u00dcbrigen sollten Sie sich, Herr Ministerpr\u00e4sident, wenn\nSie \u00fcber Aufgaben in einer Welt des Wandels reden, also\n\u00fcber Zukunft, auch einmal Ihre eigene Fraktion ansehen.\nGerade einmal 6,8 % der Mitglieder der CDU-Fraktion\nsind 35 Jahre alt oder j\u00fcnger und auch das hilft nicht viel.\nHerr W\u00f6ller, Sie sind zwar j\u00fcnger als Frau Ludwig, aber\nSie kommen mir sehr viel \u00e4lter vor.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD)\n\nIn meiner Fraktion ist immerhin ein F\u00fcnftel \u2013 oder 20 % \u2013\nder Abgeordneten j\u00fcnger als 35 Jahre und dies gibt eine\nh\u00fcbsche Antwort auf die Frage, welche politische Kraft in\ndiesem Lande am st\u00e4rksten zukunftsf\u00e4hig ist.\n\n(Lachen der Abg. Frau Henke, CDU)\n\nDer Beitrag meines Kollegen Falk Neubert, 26, hat dies\nauch deutlich gemacht. Allerdings, Frau Henke, viele aus\nder CDU-Fraktion haben diese Lehrstunde nicht mitge-\nkriegt, die Falk Neubert hier erteilt hat \u2013\n\n(Frau Henke, CDU: Da habe ich nichts vers\u00e4umt!)\n\nsie haben n\u00e4mlich den Saal bei seinem Beitrag verlassen.\nDas wiederum l\u00e4sst miterleben, wie das kalte Herz f\u00fcr die\nJugend in der CDU-Fraktion schl\u00e4gt.\nWenn Sie in Ihrer Fraktion immer von Werten sprechen,\ndie zu verteidigen seien: Der simple Wert der H\u00f6flichkeit\n\nund des Zuh\u00f6rens sollte sich in Ihrer Fraktion durchset-\nzen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Dar\u00fcber sollten Sie sich \nbei Ihren Zwischenrufen Sorgen machen!)\n\n\u2013 Meine Zwischenrufe resultieren ja aus dem Zuh\u00f6ren,\nHerr H\u00e4hle. Und Sie haben ja im \u00dcbrigen auch gerade\neinen gemacht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n\u00dcberlegungen zu Sachsens Aufgaben in einer Welt des\nWandels sind also bei der PDS in guten H\u00e4nden. Bei uns\n\u00fcberlegen, planen und reden jene Akteurinnen und Akteu-\nre heute schon mit, die diesen Wandel weitgehend gestal-\nten und mitleben m\u00fcssen, die sicher auch noch die Fr\u00fcchte\nernten k\u00f6nnen, die ihre Mitgestaltung versprechen. Ich\nwill dann auch nicht verheimlichen: Beim Gespr\u00e4ch der\nGenerationen kennen wir \u00fcbrigens auch die Konflikte\nschon besser als die Staatsregierung.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Lassen Sie\nmich noch einige Gedanken zu dem, was hier bisher ge-\nsagt wurde, hinzuf\u00fcgen. Obwohl die einzige Innovation\nder Regierungserkl\u00e4rung eigentlich im Selbstplagiat be-\nstand, stimme ich mit einem Tenor der Erkl\u00e4rung dennoch\n\u00fcberein, n\u00e4mlich mit der Aufforderung, mit Stereotypen\nzu brechen, die weitgehend aus dem 19. Jahrhundert stam-\nmen und im g\u00fcnstigsten Fall noch der Wirklichkeit in den\nersten beiden Dritteln des 20. Jahrhunderts ad\u00e4quat waren.\nEs ist dies zum Beispiel das Stereotyp von Arbeit als einem\nVorgang, der das Durchschreiten eines Betriebstores, das\nBet\u00e4tigen einer Stechuhr und das Ankommen in einer Fer-\ntigungshalle oder einem Kontor voraussetzt, um nach\neiner festgelegten Arbeitszeit bei weitgehend einge\u00fcbter\nund gleichf\u00f6rmiger T\u00e4tigkeit durch das abermalige Ste-\nchen einer Uhr und das Durchschreiten eines Betriebstores\nnun in entgegengesetzter Richtung beendet zu werden.\nSolche Arbeit wird es in Masse nicht mehr geben.\nEs ist dies zum Beispiel auch das Stereotyp von Bildung\nals einer begrenzten Lebensphase, haupts\u00e4chlich in der\nSchule zugebracht, bei Frontalunterricht und Dominanz\ndes Leistungsdrucks und der Leistungsbewertung als so-\nzialem Selektionsmechanismus. Aber schreiben Sie Ihrem\nFinanzminister und Ihrem Kultusminister endlich ins\nStammbuch, dass dieses Stereotyp aufgel\u00f6st werden muss!\nAufl\u00f6sen m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch das Stereotyp von der\nRente als Ergebnis der individuellen Vorsorge, angelegt in\neiner weitgehend ununterbrochenen Erwerbsbiografie.\nSie haben also \u00fcberkommene Stereotype angegriffen, Herr\nMinisterpr\u00e4sident, weil sie in einer Welt des Wandels nicht\nnur nicht mehr von Bestand sein k\u00f6nnen, sondern bei Auf-\nrechterhaltung die Bew\u00e4ltigung des Wandels behindern\nund verhindern.\nAn einem Punkt scheuen Sie aber merkw\u00fcrdigerweise,\nn\u00e4mlich bei der Frage der Zukunft unserer Demokratie.\nDemokratie wird ein ganz wesentliches Element zur Be-\nw\u00e4ltigung der Aufgaben in einer Welt des Wandels sein.\nDie Frage, die Sie gestellt haben, wie wir sichern, dass die-\njenigen, die die Dimensionen der Ver\u00e4nderungsprozesse\nnicht erkennen, dennoch nicht davon ausgeschlossen wer-\nden, werden Sie im Wesentlichen mit einem Ausbau der\nDemokratie, der Mitgestaltung und der Teilhabe und der\nChancengleichheit beantworten m\u00fcssen; insbesondere eine\nAusweitung der demokratischen Mitgestaltung und Teil-\nhabe bei Entscheidungen \u00fcber den Anteil der Menschen an\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1643\n\n\n\nver\u00e4nderter Wertsch\u00f6pfung und der Verteilung der Ergeb-\nnisse von Wertsch\u00f6pfung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013 \nBeifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nMehr unmittelbare Demokratie dr\u00e4ngt sich also nicht nur\nauf bei ausgeweiteter Kommunikation, sie wird vielmehr\nsogar als Mittel und als Ziel zum entscheidenden Element\nunserer Zukunft, zum entscheidenden Element eines ver-\nantwortungsvollen und bereichernden Umgangs mit Infor-\nmation und Kommunikation. Dies muss institutionelle\nKonsequenzen haben. Dabei geht es nicht um eine Aufwei-\nchung des Parlamentarismus, wohl aber um eine zeitge-\nm\u00e4\u00dfe und der wachsenden M\u00fcndigkeit der B\u00fcrgerinnen\nund B\u00fcrger ad\u00e4quate Organisation der Volkssouver\u00e4nit\u00e4t.\nWie dies gehen k\u00f6nnte, hat meine Fraktion mit mehreren\nGesetzesinitiativen gezeigt. Und sie wird es auch im Ver-\nlaufe des heutigen Tages zeigen. Wie es nicht mehr gehen\nkann, haben die Mehrheit in diesem Haus und die Staats-\nregierung selbst in ihrem Umgang mit Volksantr\u00e4gen und\nVolksbegehren gezeigt.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nBeifall des Abg. Nolle, SPD)\n\nWas Sie leider auch nicht aufgel\u00f6st haben, Herr Minister-\npr\u00e4sident, ist das allerdings wesentlich j\u00fcngere Stereotyp\nvom angeblichen Sozialschmarotzer, der die Solidarit\u00e4t\nmit den wirklich Schwachen schw\u00e4cht. Dieses Stereotyp\nbrauchen Sie allerdings f\u00fcr Ihre brutale Version von einer\nZukunft horrender Einkommensunterschiede und Unter-\nschiede am Anteil des gesamtgesellschaftlichen Reichtums.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Men-\nschen, das wurde schon deutlich, realisieren ihre Chancen\nund gestalten ihre Perspektive \u2013 kurzum: machen Ge-\nschichte \u2013 auf der Grundlage vorgefundener Bedingungen.\nDass diese Bedingungen m\u00f6glichst optimal sind und selbst\nChancen und Perspektiven versprechen, daf\u00fcr sind wir\nalle hier verantwortlich, Jung und Alt.\nDemn\u00e4chst, so hoffe ich, steht uns eine gro\u00dfe Ver\u00e4nderung\nins Haus, die als Bedingung f\u00fcr Zukunft verantwortungs-\nvolle Gestaltung beanspruchen wird. Ich meine die Erwei-\nterung der Europ\u00e4ischen Union.\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Sie haben dazu gesprochen und\ndies war \u00fcbrigens aus meiner Sicht der inhaltsreichste Teil\nIhrer Ausf\u00fchrungen. Vieles, was Sie an Aufgaben und\nM\u00f6glichkeiten f\u00fcr diesen Prozess in Sachsen formuliert\nhaben, k\u00f6nnte ich mit unterschreiben.\nZun\u00e4chst ist festzustellen, dass diese Erweiterung sicher\ngut vorbereitet sein muss und \u00e4ngstliche Z\u00f6gerlichkeit je-\ndoch, wie sie zuletzt aus der Staatskanzlei drang und so\ngar nicht zu vielem passt, was ich heute geh\u00f6rt habe, nicht\nmehr vertr\u00e4gt. Viele Probleme gerade unseres Freistaates,\naber auch unserer Nachbarn im Osten und S\u00fcden dr\u00e4ngen\nim Interesse ihrer L\u00f6sung nach einem z\u00fcgigen Zustande-\nkommen der Erweiterung.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nUns allen ist doch klar, dass nicht schon der Akt der Er-\nweiterung endg\u00fcltig und ein f\u00fcr allemal daf\u00fcr entschei-\ndend sein wird, ob aus dem Ganzen eine Chance oder ein\ngro\u00dfes Problem wird. Der unmittelbare Akt der Erweite-\nrung wird vielmehr erst einen Weg er\u00f6ffnen, einen Weg,\nder nach vorn offen ist, sowohl f\u00fcr immense Chancen als\nfreilich auch f\u00fcr die Last neuer Probleme. Wohin der Weg\n\ngeht, liegt an uns. Aber wir m\u00fcssen schnellstens beginnen\nihn zu gehen.\nDamit die Erweiterung der EU eine Chance wird, darf sie\nvon Anfang an nicht als ein Ende der Ausweitungsf\u00e4hig-\nkeit europ\u00e4ischer Gemeinsamkeit, ja nicht einmal als ein\nvorl\u00e4ufiges Ende gedacht werden, sondern nur als ein neu-\ner Anfang zu Gemeinsamkeit und Gemeinschaft in Europa\nund dar\u00fcber hinaus in der einen Welt.\nNicht die Erweiterung eines Revieres, das ansonsten gegen\nau\u00dfen zu verteidigen ist, steht auf der Tagesordnung, son-\ndern ein bedeutsamer Schritt hin zu neuer Freiz\u00fcgigkeit,\nvor allem der Menschen, ihrer Ideen und Gedanken sowie\nihrer Kulturen. Ein neuer bedeutsamer Schritt steht auf der\nTagesordnung zur Bereicherung unseres Lebens, f\u00fcr neue\nM\u00f6glichkeiten in der Arbeit, im Zusammenwirken von\nMenschen, im Sammeln von Erfahrungen und im Einbrin-\ngen eigener M\u00f6glichkeiten und Identit\u00e4ten. Angesichts eu-\nrop\u00e4ischer und Weltgeschichte eine wahrhaft beneidens-\nwerte Perspektive f\u00fcr jene Generationen \u2013 und insbeson-\ndere die junge \u2013, die sagen k\u00f6nnen, dabei gewesen zu sein.\nUmso mehr st\u00f6rt dann aber \u00fcberholtes Revierdenken.\nUmso mehr st\u00f6ren Leitanspr\u00fcche gegen\u00fcber anderen. Und\numso verabscheuungsw\u00fcrdiger werden rassistische, frem-\ndenfeindliche und kulturlose Ambitionierungen nicht zu-\nletzt unter Jugendlichen \u2013 geduldet, geteilt und zum Teil\nauch gef\u00f6rdert von \u00c4lteren, die es aus eigenem Erleben\neigentlich besser wissen m\u00fcssten.\nEs ist gut, dass wir in den letzten Wochen dagegen aufge-\nstanden und auf die Stra\u00dfe gegangen sind. Es ist schlecht,\ndass wir dabei weitgehend praktizierte Gemeinsamkeit\nnoch \u00e4ngstlich und manchmal zerst\u00f6rerisch verheimlichen\nund leugnen.\n\n(Frau Henke, CDU: Wir sch\u00e4men uns nicht!)\n\n\u2013 Ich glaube, Frau Henke, Sie sch\u00e4men sich in dem Fall\njetzt nicht.\nRechtsextremismus, Neofaschismus und Gewalt sind ein\ngesellschaftliches Problem. \u2013 Ich habe Sie auf der Prager\nStra\u00dfe nicht gesehen, Frau Henke, ich war dort. \u2013 Es l\u00e4sst\nsich nicht mehr kommunalisieren oder gar in Jugendklubs\nverstecken. Wir stehen also in Verantwortung und Pflicht\nzu Widerstand und Zur\u00fcckdr\u00e4ngung \u00fcberall im Land.\nWer ,,Deutschland den Deutschen\u201c propagiert, nimmt den\nDeutschen den Rest der Welt und macht uns zu gef\u00e4hrli-\nchen provinziellen Idioten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nUnd wer Deutschland \u00fcber alles stellt, tr\u00e4gt diese provin-\nzielle Idiotie zerst\u00f6rerisch in die Welt. Die schlimmen Fol-\ngen h\u00e4tte Deutschland selbst zu tragen und hier vornehm-\nlich seine junge Generation. Die Begegnung und der Aus-\ntausch mit vielen Kulturen sind die Chance zur Entfaltung\ndes Zukunftsf\u00e4higen in der eigenen Kultur und des Entste-\nhens neuer Kulturen als notwendige und angemessene\nFormen zuk\u00fcnftigen Lebens.\nDer Herr Ministerpr\u00e4sident spricht oft und fast schon in-\nflation\u00e4r von Dankbarkeit. Wissen Sie was, meine Damen\nund Herren von der Abteilung Leitkultur, lesen Sie noch\neinmal die Geschichte vom Turmbau zu Babel \u2013 1. Buch\nMoses, Kapitel 11 \u2013 und geben Sie sich dann der Dankbar-\nkeit hin.\nEs ist doch ein Zeichen g\u00f6ttlich-g\u00fctigen Umganges mit den\nMenschen, dass ihre zun\u00e4chst eine Sprache in Babel ver-\nwirrt wurde, um infolgedessen die Menschen \u00fcber die\nganze Erde zu zerstreuen. Sie w\u00e4ren doch sonst \u2013 so steht\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1644\n\n\n\nes dort geschrieben \u2013 in Babel geblieben, stolz auf ihren\neinen Namen, und h\u00e4tten nur ihre Stadt und h\u00e4tten nur\nihren Turm bewundert. Stolz, ein Babelonier zu sein, w\u00e4-\nren sie in babelonischer Einheitsso\u00dfe als Spie\u00dfer verkom-\nmen, anstatt weltl\u00e4ufig zu werden.\nUnd dass den Menschen, wie auch geschrieben steht, seit\nsie \u00fcber die Erde zerstreut sind, nicht mehr alles erreichbar\nist, ist ebenfalls gut. Wozu sie dennoch noch f\u00e4hig waren,\nhat Auschwitz gezeigt.\n,,Kultur ist, wie man lebt\u201c, sagte einmal Christa Wolf. Wer\nLeitkulturen predigt, sollte wissen, dass er damit Gefahr\nl\u00e4uft, andere Kulturen, also andere Weisen des Lebens, ab-\nzuwerten oder gar zu zerst\u00f6ren, und damit auch seiner\nKultur die Legitimation entzieht.\nEs ist gerade eine heftige Debatte um das Problem der so\ngenannten Zuwanderung entbrannt. Verantwortungslos\nund zynisch sind jene, deren Hauptfrage dabei darin be-\nsteht, ob dieses Thema wahlkampfgeeignet ist oder nicht.\nZu kurz greifen jene, die da meinen, dieses Thema sei ein-\nzig und allein zum Zwecke der Sicherung ausreichend ge-\nbildeter Arbeitskr\u00e4fte in wichtigen Teilen der Wirtschaft\nund der Ausarbeitung entsprechender Rechtsvorschriften\nzu behandeln. Resigniert haben solche, die uns erkl\u00e4ren,\nZuwanderung diene der Alterssicherung einer weniger\nwerdenden einheimischen Bev\u00f6lkerung.\nAlles zusammen ist kr\u00e4hwinkelige Blickrichtung. Es kann\ndoch nicht angehen, Menschen au\u00dferhalb Deutschlands,\nwenn sie nicht gerade zahlungskr\u00e4ftige Touristen sind,\nvorrangig danach zu beurteilen, welche Zwecke sie f\u00fcr die\nEntwicklung Deutschlands und seine Zukunft spielen k\u00f6n-\nnen, und entsprechend anzulocken oder abzublocken. Wir\nm\u00fcssen Zuwanderung und EU-Erweiterung gleicher-\nma\u00dfen als Schritte hin zu einer Freiz\u00fcgigkeit in einer Welt\nbegreifen und deshalb politisch wollen und gestalten,\nwenn wir die Chancen, die darin gerade f\u00fcr die junge Ge-\nneration liegen, erschlie\u00dfen wollen. Es geht um Austausch\nin der Welt und mit der Welt, nicht um Einverleibung\neines Teiles nach Deutschland und Ausgrenzung anderer.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSachsen tr\u00e4gt dabei eine besondere Verantwortung und\nbesitzt besondere Gestaltungsm\u00f6glichkeiten, die es zu nut-\nzen gilt. Da stimme ich \u2013 das habe ich schon gesagt \u2013 am\nmeisten mit dem Ministerpr\u00e4sidenten \u00fcberein.\nDie zielgerichtete Nutzung und der zielgerichtete Ausbau\ndieser M\u00f6glichkeiten sichert uns allen im Freistaat Prospe-\nrit\u00e4t, Lebenserf\u00fcllung und Arbeit. Das gibt jungen Men-\nschen eine Perspektive. Nicht Standortegoismus, sondern\nEinbringen der Standortspezifik in \u00fcberregionale, europ\u00e4-\nische und globale Zusammenh\u00e4nge und Interaktionen ist\ndie Aufgabe Sachsens in einer Welt des Wandels, wenn er\nein Wandel zum Guten f\u00fcr die junge und f\u00fcr k\u00fcnftige Ge-\nnerationen sein soll.\nInsofern ist mir die Differenzierung von Wettbewerb und\nKonsens \u00fcberhaupt unverst\u00e4ndlich. Es geht um Einbrin-\ngen in diese Welt und ihre Zusammenh\u00e4nge.\nLassen Sie mich bitte, Frau Pr\u00e4sidentin, meine Damen und\nHerren, noch kurz ein drittes Problem ansprechen. Gerade\ndie letzten Tage waren gepr\u00e4gt von einer unw\u00fcrdigen Dis-\nkussion um eine Sache, die f\u00fcr viele Menschen von exis-\ntenzieller Bedeutung ist. Ich meine die Diskussion um die\nSicherung der Rente, die heute nun endlich auch den Bun-\ndestag in 1. Lesung besch\u00e4ftigt.\nOberfl\u00e4chlich gesehen ist dies eine Diskussion um Prozen-\nte, Anpassungsformeln, S\u00e4ulen, Kapitalstock und \u00c4hnli-\n\nches. In Wirklichkeit sprechen wir \u00fcber die Bedingungen,\ndie wir heute schaffen m\u00fcssen f\u00fcr ein menschenw\u00fcrdiges\nLeben der heutigen jungen Generation im Alter und einen\nmenschenw\u00fcrdigen Weg dahin.\n\n(Beifall der Abg. Frau Zschoche, PDS)\n\nSicherlich sind die Probleme gro\u00df, allein schon durch die\nderzeitige demografische Entwicklung und die zu erwar-\ntenden Ver\u00e4nderungen in der Arbeitswelt. Gel\u00f6st werden\nk\u00f6nnen diese Probleme jedoch nur, wenn zwei Prinzipien\nunersch\u00fctterlich aufrechterhalten bleiben, n\u00e4mlich die soli-\ndarische Finanzierung einer gesetzlichen Altersvorsorge\nund die \u00dcbereinstimmung darin, dass Rente Altersarmut\nverhindern muss.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDazu passt zun\u00e4chst keine Absenkung des Rentenniveaus,\nwie sie von Herrn Riester geplant ist. Dazu passt kein Ab-\nschlagsfaktor, der vor allem die junge Generation betrifft.\nUnd dazu passt kein Schweigen zu solchen wichtigen Zu-\nkunftsfragen wie der eigenst\u00e4ndigen Alterssicherung f\u00fcr\nFrauen oder den Gefahren f\u00fcr die Alterssicherung, die aus\nder absehbaren Zunahme unsteter Erwerbsbiografien ent-\nstehen werden.\nNat\u00fcrlich ist die demografische Entwicklung ein Problem;\nihm aber durch die faktische Aufl\u00f6sung der bisherigen pa-\nrit\u00e4tischen Finanzierung der Rente mit einseitiger Entlas-\ntung der Unternehmen und die Einf\u00fchrung der zwangs-\nweisen privaten Vorsorge durch Kapitalbildung beikom-\nmen zu wollen f\u00fchrt nicht nur hinter Bismarck zur\u00fcck,\nsondern wird das Problem auch nicht wirklich l\u00f6sen.\nDie zwangsweise private Vorsorge ist insgesamt ein Irr-\nweg. Es sollte vielmehr die umlagefinanzierte sozialstaat-\nliche Rente erhalten bleiben. Dies braucht dann freilich\nunter den gegebenen Bedingungen eine Einnahmen- und\nLeistungsreform.\nDie Einnahmenreform m\u00fcsste mehrere Elemente enthal-\nten. Erstens die sozial gerechte und volkswirtschaftlich,\ninsbesondere aber arbeitsmarktpolitisch vern\u00fcnftige Betei-\nligung von Kapital und Arbeit an der Rentenfinanzierung\n\u00fcber eine Wertsch\u00f6pfungsabgabe. Die Wertsch\u00f6pfung ist\ndoch die eigentliche Ma\u00dfzahl \u00fcber den Anteil von Kapital,\nArbeit und Wissen an der Gesamtwertsch\u00f6pfung und an\nihr kann ich messen, welchen Anteil jede Seite zu bringen\nhat. Gewerkschaftliche Konzepte haben sich dieses Kon-\nzept mittlerweile zu Eigen gemacht.\nZweitens m\u00fcssen wir uns auf den Weg zur schrittweisen\nAusweitung des Kreises der beitragspflichtigen Personen\nmachen mit dem Ziel der Beitragspflicht f\u00fcr alle Einwoh-\nnerinnen und Einwohner mit eigenen Eink\u00fcnften.\nUnd drittens m\u00fcsste es bei unterbrochenen Erwerbsbio-\ngrafien durchaus m\u00f6glich sein, dass Dritte, zum Beispiel\nauch der Staat, die Beitragsleistung \u00fcbernehmen.\nDer Herr Ministerpr\u00e4sident wird jetzt m\u00f6glicherweise sa-\ngen, dass sich das alles im Grunde doch nicht von der Idee\neiner steuerfinanzierten Altersvorsorge unterscheide, wie\ner sie ja vertritt. Da hat er im Grunde vielleicht auch Recht.\nIch sehe von der Tatsache ab, dass Sie, Herr Ministerpr\u00e4si-\ndent, blo\u00df an eine steuerfinanzierte Grundsicherung den-\nken; es gibt aber auch noch einen anderen, nicht zu \u00fcberse-\nhenden Unterschied: Generell kann eine steuerfinanzierte\nAltersvorsorge doch wohl nicht ohne Steuererh\u00f6hungen\noder Einf\u00fchrung neuer Steuern funktionieren. Aus dem\nderzeitigen Steueraufkommen ist sie mit Sicherheit nicht\nfinanzierbar.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1645\n\n\n\nDa w\u00e4re es doch im Sinne von Offenheit und Klarheit an-\ngebracht, diese Abgabenerh\u00f6hung offen zweckgebunden\nzu erheben. Im \u00dcbrigen g\u00e4be es auch nur dann die Garan-\ntie, dass die Mittel nicht nach politischem Gutd\u00fcnken\neines Tages anderweitig eingesetzt w\u00fcrden. Die Kontrolle\n\u00fcber die Rentenkasse und, davon abgeleitet, die Entschei-\ndungen von Menschen \u00fcber weiterf\u00fchrende private Vor-\nsorgeakte w\u00e4ren ja nur so immer und jederzeit m\u00f6glich.\nDie notwendige Leistungsreform k\u00f6nnte unter anderem in\neiner schrittweisen Anhebung der Beitragsbemessungs-\ngrenze bei geringer steigenden zus\u00e4tzlichen Anspr\u00fcchen\nbestehen.\nFreilich ver\u00e4ndert dies das bisher g\u00fcltige Versicherungs-\nprinzip. Es verst\u00e4rkt aber unter dem Druck der Notwen-\ndigkeiten das Solidarprinzip, das ja in anderen Leistungs-\nbereichen schon lange so gilt.\nDer Erhalt des Solidarprinzips statt eines Aussteiger-\nmodells f\u00fcr die B\u00f6rsengesellschaft \u2013 dies ist der Sinn der\nVorschl\u00e4ge der PDS, von denen ich jetzt nur den Kern vor-\ntragen konnte. Die reformierte, aber unbesch\u00e4digte Auf-\n\nrechterhaltung des Solidarprinzips bei der Alterssicherung\nw\u00fcrde, Herr Ministerpr\u00e4sident und Herr H\u00e4hle, sehr viel\neindrucksvoller, wirkungsvoller und nachhaltiger die Ge-\nmeinsamkeit und Verbundenheit der Deutschen, ihre\nEinigkeit, ihr Recht und ihre Freiheit zum Ausdruck brin-\ngen, als das Singen einer Hymne mit einer zwar sch\u00f6nen,\nhistorisch aber leider verbrauchten Melodie.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Mir liegen keine Wortmeldungen mehr vor. Gibt\nes dennoch einen Abgeordneten oder eine Abgeordnete,\nder oder die sprechen m\u00f6chte? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDamit ist die Aussprache zur Regierungserkl\u00e4rung been-\ndet.\nWir gehen jetzt in eine Mittagspause bis 15.00 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 13.59 Uhr bis 15.00 Uhr)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Abgeordnete!\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Justiz im Freistaat Sachsen\n(S\u00e4chsisches Justizgesetz \u2013 S\u00e4chsJG)\n\nDrucksache 3/2192, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 3/2842, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: CDU,\nPDS, CDU, SPD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich\nfrage zuerst den Berichterstatter des Ausschusses, ob er\ndas Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann rufe ich\ndie CDU-Fraktion auf. Bitte, Herr Abg. Schiemann.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich hatte erst scherzhaft\ngesagt, alle, die jetzt nicht anwesend sind, sollten dann mit\ndem Gesetz so leben, wie wir es hier verabschieden. Viel-\nleicht k\u00f6nnte man sich noch darauf einigen, dass man die\nAmtsgerichte in den Orten der Kolleginnen und Kollegen\nstreicht, die heute wenig Interesse f\u00fcr das Justizgesetz zei-\ngen. \u2013 Aber Scherz beiseite!\n\nDie Justiz wird oft nur dann angesprochen, wenn es Prob-\nleme gibt. Ich glaube, es ist unangemessen, \u00fcber Justiz zu\nsprechen, nur wenn es Probleme gibt. Es ist angemessen,\nauch \u00fcber Justiz zu sprechen, wenn es um den Aufbau der\nJustiz geht. Die Angemessenheit dieses Themas \u2013 oft\nArbeit im Stillen, harte Arbeit im Stillen, schwierige Arbeit\n\u2013 sollte auch von diesem Hohen Haus entsprechend ge-\nwertet werden.\n\nDieser Gesetzentwurf, meine sehr verehrten Damen und\nHerren, bleibt eng verbunden mit den zehn Jahren des\nNeuaufbaus der s\u00e4chsischen Justiz. Dabei haben wir\nSchritt f\u00fcr Schritt an die demokratische Rechtstradition\nSachsens ankn\u00fcpfen gelernt, sind somit gleichsam in das\nRechtssystem der Bundesrepublik hineingewachsen. Das\nErgebnis des Neuaufbaues bleibt die Leistung vieler Frau-\nen und M\u00e4nner aus Sachsen, aus den beiden Partnerl\u00e4n-\ndern Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg und selbstverst\u00e4nd-\nlich aus vielen anderen deutschen Bundesl\u00e4ndern, ob aus\ndem Norden oder aus dem Westen oder aus \u00f6stlichen L\u00e4n-\n\ndern. Ich glaube, dass diese Frauen und M\u00e4nner f\u00fcr diesen\nAufbau einen ganz besonderen Dank verdienen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei CDU, SPD und PDS)\n\nIch hatte es bewusst vorangestellt, weil diese zehn Jahre\nsehr schnell vergangen sind. Viele Generationen haben\ndabei mitgewirkt. Wenn ich mich an die Debatte zur Re-\ngierungserkl\u00e4rung erinnere, so wurde in ihr sehr viel von\njunger Generation gesprochen. Wer sich erinnern kann, so\nhat 1990/91 besonders die \u00e4ltere Generation sehr viel f\u00fcr\nden Neuaufbau der Justiz geleistet. Es waren oft Frauen\nund M\u00e4nner, die 65 Jahre, 66 Jahre und \u00e4lter waren, die\nsich hier zur Verf\u00fcgung gestellt haben, um eine leistungs-\nf\u00e4hige Justiz im Freistaat Sachsen aufzubauen. Deshalb\nglaube ich, dass man auch diese Generation nicht verges-\nsen kann. Jugend ist immer nur ein Privileg, das man ein-\nmal im Leben erh\u00e4lt. Das trifft f\u00fcr jeden zu. Herr Kollege\nHatzsch, die Zeit unserer Jugend ist schon eine Weile ver-\ngangen. Aber ich m\u00f6chte daran erinnern, dass man gerade\nbei diesem Punkt nicht vergessen darf, dass man alt von\nselbst wird.\n\nDer Aufbau der Justiz hat auch entscheidende Impulse f\u00fcr\ndie Wirtschaftsentwicklung \u2013 um das noch einmal festzu-\nstellen \u2013 unseres Landes, des Freistaates Sachsen, geleistet.\nDie uns hier zur Diskussion stehende Drucksache ist ein\nBeleg daf\u00fcr, stets nach M\u00f6glichkeiten der Verbesserung zu\nsuchen.\n\nDiesen Weg haben Sie, Herr Kollege Steffen Heitmann, in\nIhrer Amtszeit als Justizminister konsequent beschritten;\ndenn der Gesetzentwurf ist das Ergebnis auch der Arbeit\ndes Vorg\u00e4ngers, werter Herr Justizminister Kolbe, der den\nGesetzentwurf ja vorbereitet, die Diskussion dazu erarbei-\ntet und in den Landtag eingebracht hat. Deshalb m\u00f6chte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1646\n\n\n\nich ausdr\u00fccklich sagen, dass ich auch Steffen Heitmann f\u00fcr\ndiese Leistung ganz herzlich danken m\u00f6chte.\n\n(Teilweise Beifall bei der CDU)\n\nDer Gesetzentwurf hat uns im Laufe der Diskussion die\nM\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, \u00fcber weitere Verbesserungen im Be-\nreich der Justiz nachzudenken. Wir haben eine sehr um-\nfangreiche Anh\u00f6rung durchgef\u00fchrt, wir haben Diskussio-\nnen mit den Verb\u00e4nden gef\u00fchrt \u2013 ausdr\u00fccklich m\u00f6chte ich\nmich da auch bei den Verb\u00e4nden bedanken \u2013 und wir\nhaben so die Suche nach Formulierungen in der Diskus-\nsion als Gegenstand gehabt.\nVerschweigen m\u00f6chte ich nicht und es freut mich dort\nganz besonders, dass der Haushalts- und Finanzausschuss\ndiesem Gesetzentwurf ein positives Votum bescheinigt\nhat; denn dieser Gesetzentwurf ist ja nicht kostenneutral,\nsondern f\u00fcr die entsprechenden Umzugskosten, f\u00fcr das\nTrennungsgeld, f\u00fcr die neuen Investitionen, die notwen-\ndig sind, f\u00fcr die vor\u00fcbergehende Anmietung werden viel-\nleicht mehr als ca. 40 Millionen DM notwendig sein. Des-\nhalb m\u00f6chte ich nochmals anmerken, dass auch der Haus-\nhalts- und Finanzausschuss dem Gesetzentwurf positiv ge-\ngen\u00fcbergestanden hat.\nKlar m\u00f6chte ich sagen, dass der Gesetzentwurf ein einma-\nliges Reformvorhaben ist. Es schafft mehr Transparenz,\n\u00dcbersichtlichkeit und gibt dem Recht Suchenden, aber\nauch dem Rechtanwender eine gute Arbeitsgrundlage.\nErstmalig wird eine Vielzahl gesetzlicher Regelungen in\neinem Justizgesetz zusammengefasst. Die Gerichtsorgani-\nsation wird weitestgehend dem Grundsatz der Einr\u00e4umig-\nkeit der Verwaltung angepasst. Dabei werden die Ver\u00e4n-\nderungen der durchgef\u00fchrten Kreis- und Gemeindege-\nbietsreform durch Neuordnung der Gerichtsbezirke beach-\ntet. Der Schwerpunkt dieser Anpassung befindet sich im\nUmfeld der beiden gro\u00dfen kreisfreien St\u00e4dte Dresden und\nLeipzig. Die klare Zuordnung der Gemeinden, St\u00e4dte und\nLandkreise zu den jeweiligen Amtsgerichten ist in der Be-\nschlussempfehlung normiert. Dennoch wird auch k\u00fcnftig\nmit 30 Amtsgerichten im Freistaat Sachsen die N\u00e4he zum\nB\u00fcrger gewahrt. Ich glaube, es ist ganz wichtig, dass dieser\nGesetzentwurf auch klar die B\u00fcrgern\u00e4he er\u00f6ffnet.\nZentralit\u00e4t, Ortsn\u00e4he und Transparenz sind somit auch ge-\nw\u00e4hrleistet. In geringem Umfang \u00e4ndern sich die Grenzen\nder Landgerichtsbezirke. Sachsen wird auch k\u00fcnftig sechs\nLandgerichte mit Sitz in Bautzen, Chemnitz, Dresden, G\u00f6r-\nlitz, Leipzig und Zwickau haben. Der Sitz des Oberlandes-\ngerichtes verbleibt in der Landeshauptstadt Dresden. Die\nVerwaltungsgerichte verbleiben in Chemnitz, Leipzig und\nDresden und das S\u00e4chsische Oberverwaltungsgericht \u2013 da\nfreue ich mich ganz besonders \u2013 wird sicherlich bald, bis\nsp\u00e4testens im Jahr 2002, in ein neues Domizil umziehen,\nn\u00e4mlich in die Ortenburg in Bautzen, die bis dahin hof-\nfentlich auch saniert ist. Die weiteren Standorte der Ar-\nbeits- und Sozialgerichtsbarkeit sowie des S\u00e4chsischen\nFinanzgerichtes sind ja wiederholt auch in dem Gesetzent-\nwurf, in der Beschlussempfehlung festgeschrieben.\nDie Staatsanwaltschaften m\u00f6chte ich an der Stelle nicht\nvergessen.\nWir haben neben diesen Regelungen der Gerichtszuord-\nnung an die einzelnen Orte nat\u00fcrlich auch Regelungen in\ndem Gesetzentwurf beachtet, die durch ge\u00e4ndertes Bun-\ndesrecht zustande gekommen sind. Ich bin \u2013 das muss ich\nausdr\u00fccklich sagen und das ist auch kein Geheimnis \u2013\ndem Justizministerium dankbar, dass wir noch einmal auf-\ngrund der aktuellen \u00c4nderung des Bundesrechts im Laufe\n\ndes Verfahrens alle Normierungen, die das Bundesrecht\nmehr oder weniger ge\u00e4ndert haben, auch in diesen Gesetz-\nentwurf einflie\u00dfen lassen konnten. F\u00fcr den Rechtanwen-\nder wird besonders das zu \u00dcbersichtlichkeit und Transpa-\nrenz \u2013 sprich: Lesbarkeit \u2013 beitragen.\nDie Zust\u00e4ndigkeit des Gesetzes ist ja nicht nur f\u00fcr die Or-\nganisation notwendig, sondern auch f\u00fcr den B\u00fcrger eine\nnachvollziehbare Zuordnung und ein klarer Hinweis da-\nrauf, an welchen Ort bzw. an welches Gericht er sich wen-\nden kann.\nDer wohl strittigste Punkt in der Anh\u00f6rungszeit war die\nFrage der Dienstaufsicht. Dienstaufsicht wird jeweils von\ndemjenigen, der die Dienstaufsicht aus\u00fcben muss, anders\nbeurteilt werden als von dem, \u00fcber den Dienstaufsicht\nausge\u00fcbt wird. Jeder, der schon einmal in einer solchen\nPosition war \u2013 auf der einen Seite zu sitzen oder auf der\nanderen Seite zu sitzen \u2013, wird die besondere Schwierig-\nkeit dieser Frage bewerten k\u00f6nnen.\nDie Frage der Dienstaufsicht ist deshalb im Bereich der\nJustiz eine ganz besonders sensible Materie, weil es sich\nhier nat\u00fcrlich auch um die Gewaltenteilung handelt.\nZur Frage der Ber\u00fchrungspunkte der Exekutive und Judi-\nkative: Diese Schnittstelle ist \u2013 das zeigen auch die Diskus-\nsionen in anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 h\u00e4ufig ein Gegenstand\nvon Auseinandersetzungen. In Brandenburg \u2013 konnte man\ndem Vernehmen nach auch in der Zeitung lesen \u2013 gibt es\neine \u00e4hnliche Auseinandersetzung. Wenn man dann beide\nSeiten bewertet, kann man sich ein entsprechendes eigenes\nBild machen.\nWir haben \u2013 wie ich meine, in einer sehr fairen Auseinan-\ndersetzung \u2013 die Dienstaufsicht im Gesetz ein wenig um-\ngestellt; ich glaube, dem Grundsatz auch in der Diskussion\nim Ausschuss folgend, alle Gerichtszweige gleich zu be-\nhandeln, nicht nur die Diskussion aus der Anh\u00f6rung um-\nzusetzen, eine besondere Regelung f\u00fcr die Finanz- und\nVerwaltungsgerichtsbarkeit zu normieren, sondern alle\nGerichtszweige sind in der Frage der Dienstaufsicht im\nFreistaat Sachsen k\u00fcnftig gleich zu behandeln.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass es einen\nstrittigen Diskussionspunkt in der Ausschussbehandlung\ngab; das war die Frage, inwieweit der Umfang der Befug-\nnisse der Justizwachtmeister ausgestaltet werden soll. In\nder Diskussion stand die Frage, ob den Justizwachtmeis-\ntern bei Herstellung der Sicherheit und Ordnung im Rah-\nmen von Gerichtsverhandlungen nur bestimmte, einzeln\naufgef\u00fchrte polizeiliche Befugnisse durch Gesetz verliehen\nwerden sollen oder grunds\u00e4tzlich s\u00e4mtliche polizeiliche\nBefugnisse mit entsprechenden Ausnahmetatbest\u00e4nden.\nWir haben an dieser Stelle eine sehr intensive Diskussion\ngef\u00fchrt. Die Anh\u00f6rung hat uns dort wenig M\u00f6glichkeiten\nan die Hand gegeben, Argumente f\u00fcr das eine oder andere\nzu finden.\nWir haben letztendlich mehrheitlich eine Entscheidung\nherbeigef\u00fchrt: die Regelung, die im Entwurf durch die\nStaatsregierung vorgeschlagen war, im \u00a7 42 als solche fest-\nzuschreiben, wie sie jetzt auch in der Beschlussempfehlung\nenthalten ist. Ich wollte es ansprechen, weil durchaus auch\nvon unserer Seite, von der CDU-Fraktion, der Wunsch be-\nstand, das zu pr\u00fcfen. Wir haben aber nach Abw\u00e4gung fest-\nstellen m\u00fcssen: Es gibt zwei Varianten. Beide Varianten \u2013\ndie Positivliste oder die Negativliste \u2013 haben letztendlich\nauch gewisse Schwierigkeiten. Wir haben uns f\u00fcr den Weg\nentschieden, der in dem Entwurf vorgeschlagen war.\nAbschlie\u00dfend bleibt aus Sicht der CDU-Fraktion festzustel-\nlen, dass die Beschlussempfehlung im Verfassungs- und\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1647\n\n\n\nRechtsausschuss ohne Gegenstimme erarbeitet worden ist.\nIch glaube, es ist ein Ergebnis eines Diskussionsprozesses,\ndas man hoch bewerten sollte, zumal es den rechtlichen\nRahmen f\u00fcr die s\u00e4chsische Justiz f\u00fcr die Zukunft absichert.\nIch freue mich, dass jetzt auch viele Kolleginnen und Kol-\nlegen anwesend sind und ich meinen eingangs gemachten\nVorschlag, die Amtsgerichtsstruktur nochmals zu \u00fcber-\ndenken, jetzt fallen lassen kann. Abschlie\u00dfend bitte ich Sie,\ndiesem wichtigen Reformvorhaben f\u00fcr die s\u00e4chsische Jus-\ntiz Ihre Zustimmung zu geben.\nIch bedanke mich ganz herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion; Herr\nAbg. Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Nach dem vorangegangenen Beitrag des\nKollegen Schiemann kann ich mir ausschweifende Er\u00f6rte-\nrungen zum grunds\u00e4tzlichen Anliegen des vorliegenden\nGesetzentwurfes ersparen und gleich zur Sache kommen.\nDie Krux des vorliegenden Gesetzentwurfes \u2013 der Rege-\nlungsgehalt, an dem sich die Gem\u00fcter im Zuge seiner Be-\nhandlung im Verfassungs- und Rechtsausschuss und in\nder Expertenanh\u00f6rung erhitzten \u2013 liegt in der Ausgestal-\ntung der Dienstaufsicht, bezogen auf die einzelnen Zweige\nder ordentlichen Gerichtsbarkeit, der Arbeits-, Verwal-\ntungs-, Sozial- und Finanzgerichtsbarkeit.\nDie Debatte dar\u00fcber, wie im Gesetz die Dienstaufsicht\n\u00fcber die Richter und Staatsanw\u00e4lte und \u00fcber die Beamten,\nAngestellten und Arbeiter an den Gerichten und Staatsan-\nwaltschaften ausgestaltet sein soll, fand ja auch nicht in\neinem unbelasteten Raum statt. Dieser Landtag hatte in\nder letzten Zeit wiederholt Veranlassung, sich mit unzu-\nl\u00e4ssigen Eingriffen in die Justizverwaltung, in die Unab-\nh\u00e4ngigkeit der Gerichte, in laufende Verfahren mit dem\nVorwurf der rechtsstaatswidrigen Einflussnahme der Exe-\nkutive auf die Rechtspflege, mit dem Funktionieren der\nGewaltenteilung im Freistaat zu befassen.\nIn der Reflexion dessen musste von vornherein auf die Kri-\ntik der Opposition sto\u00dfen, dass s\u00e4mtliche Regelungen im\nGesetzentwurf, die sich mit der Ausgestaltung der Dienst-\naufsicht in den einzelnen Gerichtszweigen befassten \u2013 die\n\u00a7\u00a7 15, 23, 29, 32 und 35 also \u2013, unisono mit der Feststellung\nbegannen, ich zitiere: ,,Die Dienstaufsicht \u00fcben aus: 1. das\nStaatsministerium der Justiz \u00fcber die Richter, Beamten,\nAngestellten und Arbeiter der Gerichte\u201c bzw. ,,\u00fcber die\nStaatsanw\u00e4lte, Beamten, Angestellten und Arbeiter der\nStaatsanwaltschaften.\u201c Erst dann folgte die Zuweisung f\u00fcr\ndie Dienstaufsichtsverantwortung an die Pr\u00e4sidenten der\nOberlandesgerichte, der Landgerichte, die Pr\u00e4sidenten\nund Direktoren der Amtsgerichte, an den Generalstaatsan-\nwalt bzw. die Leiter der Staatsanwaltschaften.\nSo entstand von vornherein der b\u00f6se Anschein, dass dieses\nGesetz die so genannte Durchgriffsaufsicht des SMJ auf\ndie Richterschaft und die Staatsanwaltschaften quasi auch\nf\u00fcr jedermann vordergr\u00fcndig sichtbar fixieren sollte. Her-\nausgehoben unsensibel erschien dabei noch, dass sich die-\nse Hierarchie auch bei den Ausregelungen zur Verwal-\ntungsgerichtsbarkeit und der Finanzgerichtsbarkeit fand,\nden beiden Gerichtsbarkeiten also, die nach der gesetzli-\nchen Aufgabenzuweisung im Besonderen Kontrollfunktio-\nnen \u00fcber die Wahrung der Gesetzlichkeiten in der Arbeit\n\nder Exekutive auszu\u00fcben haben und deshalb eine ,,beson-\ndere Ferne\u201c von der Exekutive haben m\u00fcssen.\nDass sich jedenfalls der gr\u00f6\u00dfte Teil der Gutachter in der\nvon der Opposition beantragten und am 9. Oktober durch-\ngef\u00fchrten \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung des Verfassungs- und\nRechtsausschusses den dieserhalb ge\u00e4u\u00dferten verfassungs-\nrechtlichen Bedenken der Opposition anschloss, lie\u00df selbst\ndie CDU-Fraktion nicht unbeeindruckt. Sie suchte sich\ndergestalt zu behelfen, dass sie quasi die Optik entsch\u00e4rfte,\nindem sie in der jetzt vorliegenden und soeben von Kolle-\ngen Schiemann so warmherzig zur Annahme anempfohle-\nnen Beschlussempfehlung des Ausschusses die Reihenfol-\nge der Aufsichtsebene umgedreht hat \u2013 wie Herr Schie-\nmann sagte: ein wenig umstellte.\nJetzt erscheint als Letztes in der Aufz\u00e4hlung der jeweiligen\nDienstaufsichtsebenen der Staatsminister der Justiz als\noberste Dienstaufsichtsbeh\u00f6rde \u2013 allerdings mit dem un-\nver\u00e4nderten Anspruch, ,,die Dienstaufsicht \u00fcber die\u201c \u2013\nalso alle \u2013 ,,Richter, Beamten, Angestellten und Arbeiter\nder Gerichte der ordentlichen Gerichtsbarkeit bzw. \u00fcber\ndie Staatsanw\u00e4lte, Beamten, Angestellten und Arbeiter der\nGeneralstaatsanwaltschaften und der Staatsanwaltschaf-\nten\u201c auszu\u00fcben.\nNach unserer \u00dcberzeugung ist auch mit diesem Wortlaut\nweder der b\u00f6se Anschein aus der Welt, dass \u00fcber den Ein-\nzelfall hinaus die fl\u00e4chendeckende Durchgriffsaufsicht\nm\u00f6glich sein soll, noch sind jedenfalls unzul\u00e4ssige Rege-\nlungsinhalte in den Normen, die die Dienstaufsicht in der\nVerwaltungsgerichtsbarkeit und der Finanzgerichtsbarkeit\nbetreffen, beseitigt.\nUm nicht missverstanden zu werden: Auch f\u00fcr uns ist die\nZul\u00e4ssigkeit und die Notwendigkeit der Dienstaufsicht\nunbestritten, da die Justizgew\u00e4hrleistungspflicht des Staa-\ntes garantiert sein muss. Das ist ohne Streit.\nDem vom Ausschuss geh\u00f6rten Gutachter Prof. Dr. Rozek\nvom Lehrstuhl f\u00fcr \u00d6ffentliches Recht der TU Dresden ist\ndarin beizupflichten, dass diese Dienstaufsicht eben nicht\nim Interesse des einzelnen Richters, sondern \u2013 nicht anders\nals gerichtliche Unabh\u00e4ngigkeit auch \u2013 im Interesse der\nstaatlichen Justizgew\u00e4hrleistungspflicht stehen muss.\nDas verfassungsrechtlich normierte Ewigkeitsprinzip der\nGewaltenteilung gebietet es aber nach unserer \u00dcberzeu-\ngung bei aller Anerkennung der gegenseitigen Verschr\u00e4n-\nkung der Gewalten in den Normen, die die richterliche\nUnabh\u00e4ngigkeit und Dienstaufsicht als Korrelationspaar\nim Rahmen der Justizgew\u00e4hrleistungspflicht des Staates\nausgestalten, stets erkennen zu lassen, dass im sensiblen\nBereich der unabh\u00e4ngigen Rechtspflege die richterliche\nDienstaufsicht im Wesentlichen nicht einem Beamten, son-\ndern einer Gerichtsbeh\u00f6rde, dem Gerichtspr\u00e4sidenten,\ndem General- bzw. Oberstaatsanwalt selbst \u00fcbertragen\nsein soll. Dies geschieht deswegen, weil die Dienstaufsicht\n\u00fcber die Richter die richterliche Unabh\u00e4ngigkeit tats\u00e4ch-\nlich tangieren kann und somit in einem engen Konnex zur\nRechtsprechungst\u00e4tigkeit steht und nicht auszuschlie\u00dfen\nist, dass auch im Rahmen der Dienstaufsicht \u00fcber gericht-\nliche Beamte, \u00fcber Angestellte und Arbeiter die Gefahr be-\nsteht, dass der Dienstvorgesetzte mittelbar auf die Recht-\nsprechung einwirkt.\nProf. Rozek wies hier zu Recht auf die in Band 11 der\nEntscheidungssammlung des Bundesverwaltungsgerichtes\nbeinhaltete Entscheidung hin, in der es hei\u00dft: ,,Die Dienst-\naufsicht \u00fcber Gerichte und insbesondere \u00fcber Richter ist\naber eine besonders heikle Aufgabe. Sie ist mit der Gefahr\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1648\n\n\n\nbehaftet, dass die richterliche Unabh\u00e4ngigkeit ber\u00fchrt\nwird.\u201c So das Bundesverwaltungsgericht.\nWir erkennen an, dass weder die Verfassungslage noch\nvorgreifende bundesrechtliche Bestimmungen es verbie-\nten, in landesrechtlichen Regelungen vorzusehen, dass\ndem jeweiligen Justizministerium die Kompetenz und Ver-\nantwortung als oberste Dienstaufsichtsbeh\u00f6rde \u00fcber die\nGerichtsbarkeiten zukommt.\nGemeinsam mit Prof. Huber von der Juristischen Fakult\u00e4t\nin Jena, den die CDU-Fraktion benannt hatte, gehen wir\nauch davon aus, dass das Demokratieprinzip, welches\nletzten Endes die Landesregierung verpflichtet, gegen\u00fcber\nParlament und \u00d6ffentlichkeit daf\u00fcr verantwortlich zu sein,\ndass die Justiz funktioniert, es sogar gebietet, dass es eine\nDienstaufsicht durch das Ministerium der Justiz oder\ndurch eine oberste Dienstbeh\u00f6rde, die im Landesrecht fest-\ngesetzt ist, gibt. Wir opponieren demzufolge nicht gegen\ndie Frage der Aufnahme in das Gesetz.\nAber das Gesetz muss erstens erkennen lassen, dass es we-\nder gewollt ist noch als zugelassen gilt, dass die oberste\nDienstaufsichtsbeh\u00f6rde jederzeit anstelle der \u00fcbergeord-\nneten oder unteren Dienstaufsichtsbeh\u00f6rde t\u00e4tig werden\nkann. Sie soll und darf es nur dann, wenn die nachgeord-\nneten Aufsichtsebenen ihrer Verantwortung und Ver-\npflichtung im Einzelfall nicht gerecht werden.\nDeshalb schlagen wir vor, die einschl\u00e4gigen Normen im\nBereich der ordentlichen Gerichtsbarkeit sowie der Ar-\nbeits- und Sozialgerichtsbarkeit bezogen auf die Stellung\ndes Staatsministeriums der Justiz unmissverst\u00e4ndlich so\nzu formulieren, dass das Staatsministerium der Justiz ge-\ngen\u00fcber dem Pr\u00e4sidenten des Oberlandesgerichtes bzw.\ndes Landesarbeits- oder Landessozialgerichtes die Dienst-\naufsicht aus\u00fcbt bzw. immer dann, wenn es die Justizge-\nw\u00e4hrung erfordert t\u00e4tig zu werden, weil vorgeordnete\nAufsichtsebenen versagt haben, dies exakt \u00fcber den Pr\u00e4si-\ndenten des jeweiligen Obergerichtes r\u00fcgt. Deshalb haben\nwir in den \u00c4nderungsantr\u00e4gen vorgeschlagen, dass die\nentsprechende Bestimmung bezogen auf das Justizministe-\nrium lauten m\u00f6ge: ,,Die Dienstaufsicht \u00fcben aus das\nStaatsministerium der Justiz \u00fcber den Pr\u00e4sidenten des\nOberlandesgerichts sowie \u00fcber den Generalstaatsanwalt\nbzw. \u00fcber die Pr\u00e4sidenten des Sozialgerichts und des Lan-\ndesarbeitsgerichts.\u201c\nZweitens hat das Landesrecht unabweislich bei der Ausge-\nstaltung der Dienstaufsicht den kompetenzrechtlichen\nVorgriff des Bundesgesetzgebers zu beachten. Demgem\u00e4\u00df\nhaben im Bereich der konkurrierenden Gesetzgebung die\nL\u00e4nder nur die Befugnis zur Gesetzgebung, solange und\nsoweit der Bund von seiner Gesetzgebungszust\u00e4ndigkeit\nnicht durch Gesetz Gebrauch gemacht hat. Hier verweisen\nwir auf Artikel 72 Abs. 1 Grundgesetz.\nIn \u00a7 38 der Verwaltungsgerichtsordnung hat aber der\nBund in Wahrnehmung seiner Gesetzgebungskompetenz\nbestimmt, dass die Gerichtspr\u00e4sidenten im Bereich ihres\nGerichts als untere Dienstaufsichtsbeh\u00f6rde fungieren und\ndass der Pr\u00e4sident des Oberverwaltungsgerichtes die \u00fcber-\ngeordnete Dienstaufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr die Richter, Beam-\nten, Angestellten und Arbeiter der Verwaltungsgerichte\nist. Das ist der Abs. 2 des \u00a7 38.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDiese Regelung ist, so weit sie reicht, abschlie\u00dfend und\nl\u00f6st damit die Sperrwirkung des Artikels 72 Grundgesetz\naus. Damit ist aber von vornherein f\u00fcr die modifizierende\nWiederholung der Aussagen des \u00a7 38 der Verwaltungsge-\n\nrichtsordnung im jetzigen Wortlaut des \u00a7 23 Abs. 1 Nr. 1\nund 2 des S\u00e4chsischen Justizgesetzes in der Fassung der\nBeschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsaus-\nschusses eindeutig kein Raum. Hier ist die Harmonie doch\nnicht so gro\u00df, Herr Schiemann, wie Sie annahmen. Auch\nwir haben weiter gepr\u00fcft. Am Ende des Gesetzgebungs-\nverfahrens muss die Weisheit stehen.\nEs ist unzul\u00e4ssig, in einer landesrechtlichen Vorschrift,\nwenn sie nicht konstitutionell ist, wie unsere Verfassung,\nbundesrechtliche Regelungen lediglich zu wiederholen.\nNoch unzul\u00e4ssiger ist es aber, den Regelungsgehalt des\nBundesrechts mit anderen Worten wiederzugeben. Genau\ndas geschieht aber mit der Regelung in \u00a7 23 Abs. 1 Nr. 1\nund 2. Zumindest bez\u00fcglich dieser Bestimmung bleibt ein-\ndeutig der Vorwurf der verfassungsrechtlichen Unzu-\nl\u00e4ssigkeit im Raum.\nProf. Huber hat in der Anh\u00f6rung eindeutig gesagt: ,,Eigen-\nst\u00e4ndige Regelungen, auch inhaltsgleicher Natur, darf der\nLandesgesetzgeber nicht treffen, wenn der Bund ab-\nschlie\u00dfend t\u00e4tig geworden ist.\u201c\nAuf die gleiche Kritik aus der gleichen Begr\u00fcndung heraus\nmuss die vorgeschlagene Regelung in der zur Annahme\nempfohlenen Norm des \u00a7 35 Abs. 1 Nr. 1 sto\u00dfen. Hier hat\nn\u00e4mlich \u00a7 31 der Finanzgerichtsordnung f\u00fcr die Finanzge-\nrichtsbarkeit eine eindeutige Zust\u00e4ndigkeitsregelung f\u00fcr\ndie richterliche Dienstaufsicht getroffen, f\u00fcr die nicht nur\neine konkurrierende, sondern in der Reichweite des Arti-\nkels 108 Abs. 6 Grundgesetz sogar eine ausschlie\u00dfliche\nBundeszust\u00e4ndigkeit besteht. Im Bereich einer aus-\nschlie\u00dflichen Zust\u00e4ndigkeit ist der Bund nach Artikel 71\nGrundgesetz f\u00fcr die Gesetzgebung zust\u00e4ndig, ohne kom-\npetenzm\u00e4\u00dfig an weitere Voraussetzungen gebunden zu\nsein. Die L\u00e4nder sind von vornherein davon ausgeschlos-\nsen, dort Gesetzgebung zu machen. Es kommt nicht ein-\nmal darauf an, dass der Bund bereits t\u00e4tig geworden ist.\nGleichwohl sind erlassene Landesgesetze \u2013 hier jedenfalls\ndie Norm des \u00a7 35 Abs. 1 Nr. 1 in der Beschlussfassung \u2013\nnichtig.\nWenn wir das so annehmen, beschlie\u00dfen wir eine nichtige\nNorm. Lassen Sie die Regelung so im Gesetz, das hei\u00dft,\nfolgen Sie unseren \u00c4nderungsvorschl\u00e4gen zu den Paragra-\nphen 23 und 35 nicht, zwingen Sie uns in die \u00dcberlegung\neiner Normenkontrollklage.\nWenn Sie nur einen Moment nachdenken: Sollte die Wie-\nderholung bundesrechtlicher Normen im Landesgesetz\nschon m\u00f6glich sein, so ist eine im Wortlaut andere Wieder-\ngabe einer bundesrechtlichen Vorschrift im Landesrecht\nauf jeden Fall verfassungsrechtlich unzul\u00e4ssig.\nWir sehen au\u00dferhalb der Dienstaufsichtsproblematik \u2013\ndazu noch einige wenige Worte \u2013 noch weiteren Normen-\nkorrekturbedarf \u2013 Kollege Schiemann nahm darauf aus-\ngangs seiner Rede kurz Bezug \u2013 im \u00a7 42 Abs. 1 Nr. 2 des\nEntwurfs, betreffend die sicherheits- und ordnungsrecht-\nlichen Befugnisse der Justizwachtmeister.\nHier regelt das Gesetz, nachdem wir mit unseren \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4gen im Verfassungs- und Rechtsausschuss nicht\ndurchdringen konnten, dass den Bediensteten des Justiz-\nwachtmeisterdienstes zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben im\nSitzungs- und Vorf\u00fchrdienst, bei der Bewachung der Ge-\nfangenen, bei der Aufrechterhaltung der Sicherheit und\nOrdnung in Amtsgeb\u00e4uden oder bei der Vollziehung rich-\nterlicher oder staatsanwaltlicher Anordnungen \u2013 jetzt zitie-\nre ich \u2013 ,,die Befugnisse der Polizeibeamten nach dem Poli-\nzeigesetz des Freistaates Sachsen gegen sonstige Personen\neinschlie\u00dflich der dort vorgesehenen Befugnisse zur An-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1649\n\n\n\nwendung unmittelbaren Zwangs mit Ausnahme des\nSchusswaffengebrauchs zukommen\u201c sollen.\nIch wage zu behaupten und will damit keiner Kollegin\nund keinem Kollegen dieses Hohen Hauses zu nahe treten,\ndass, gegebenenfalls mit Ausnahme der Mitglieder des\nVerfassungs- und Rechtsausschusses, die an der Experten-\nanh\u00f6rung teilgenommen haben, und vielleicht einiger Da-\nmen und Herren auf der Ministerbank, die Volljuristen\nsind, niemand in der Lage ist jetzt zu bewerten, welche der\nRechte und Pflichten in Bezug auf Zwangsmittel aus dem\nBereich des Polizeigesetzes den Justizwachtmeistern zu-\nkommen und welche nicht. Das darf sich dann sowohl der\nbetreffende Justizwachtmeister als auch der jeweils Betrof-\nfene aussuchen.\nDen Justizwachtmeistern steht lediglich eindeutig nicht\nder Gebrauch von Schusswaffen zu. Diese Regelung ist\nentbehrlich, weil sie keine Schusswaffen haben, jedenfalls\nnicht auf legale Art. Justizwachtmeister haben keine\nSchusswaffen.\nAlle weiteren Befugnisse aus dem umf\u00e4nglichen Eingriff-\nkompendium des Polizeigesetzes sind hier mehr oder we-\nniger nach Ermessen im Zugriffsbereich von Justizwacht-\nmeistern. Beim unmittelbaren Zwang \u2013 dazu sage ich sp\u00e4-\nter noch etwas \u2013 ist zum Beispiel im Polizeigesetz die An-\nwendung von Diensthunden, von Wasserwerfern und der-\ngleichen mehr angef\u00fchrt. Wer entscheidet das?\nWir haben f\u00fcr das Anliegen des Justizgesetzes, das im Vor-\nspruch dahin gehend beschrieben wird, dass selbiges Ge-\nsetz neben der Wiederherstellung der Einr\u00e4umigkeit der\nGerichtszust\u00e4ndigkeit mit den politischen Grenzen die for-\nmelle und materielle Deregulierung der Regelungen im\nBereich der s\u00e4chsischen Justitz bezweckt, und wir haben\nf\u00fcr die Vielzahl versprengter Regelungen, die zusammen-\ngefasst werden, durchaus eine gewisse Sympathie. Daf\u00fcr\nsind auch wir in bestimmten Grenzen, wenngleich wir\nnicht verhehlen, dass wir nicht mit dem Standpunkt \u00fcber-\neinstimmen, den der Vertreter des S\u00e4chsischen Richterver-\neins in der Expertenanh\u00f6rung in Entgegnung auf die Kri-\ntik \u00e4u\u00dferte, dass dieses Gesetz wegen der vielf\u00e4ltigen Ver-\nweise auf andere Paragraphen und Normen in anderen\nRechtsvorschriften f\u00fcr den Anwender nicht mehr \u00fcber-\nschaubar ist; er antwortete \u2013 Zitat \u2013, ,,dass sowieso nur\nFachleute mit den Gesetzen umgehen\u201c.\nDies ist ein merkw\u00fcrdiges Verst\u00e4ndnis davon, wie ein Ge-\nsetz angelegt sein soll. Wir nehmen das aber zun\u00e4chst ein-\nmal so zur Kenntnis. Aber an den Stellen, an denen dieses\nOrganisationsgesetz grundrechtsrelevante Eingriffe vor-\nsieht, n\u00e4mlich die Anwendung von Zwangsmitteln gegen\nDritte \u2013 nicht einmal gegen den vorgef\u00fchrten Beschuldig-\nten, sondern gegen Dritte! \u2013, muss jedenfalls f\u00fcr Anwender\nund Betroffene ganz klar geregelt sein, welche M\u00f6glichkei-\nten bzw. Rechte aus dem Polizeigesetzkompendium infra-\nge kommen und welche nicht.\nWeitere kritische Bemerkungen zu diesem Paragraphen\nwerden wir im Rahmen der Begr\u00fcndung unseres \u00c4nde-\nrungsantrages vortragen.\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich Folgendes feststellen: Es gibt\nauch f\u00fcr uns keinen Grund, das Anliegen dieses Gesetz-\nentwurfs nicht zu teilen. In seiner grunds\u00e4tzlichen Bewer-\ntung stimmen wir mit Kollegen Schiemann und der Frak-\ntion der CDU insgesamt \u00fcberein.\nGerade deshalb ist es f\u00fcr uns aber nicht nachvollziehbar,\nweshalb in das Gesetz Regelungen aufgenommen werden\nsollen, die das Moment der verfassungsrechtlichen Be-\ndenklichkeit schon in sich tragen. In ein Gesetz \u00fcber die\n\nJustiz nehmen wir Regelungen auf, zu denen mit uns meh-\nrere Gutachter der Auffassung sind, dass sie verfassungs-\nrechtlich nicht haltbar seien.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nHerr Abg. Schiemann, bitte.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Herr Kollege Bartl, Ihre\n\u00c4u\u00dferung zum ,,Wasserwerfer im Gerichtssaal\u201c habe ich\nnicht verstanden.\n\n(Heiterkeit)\n\nIm Rechtsausschuss sprachen Sie nicht von Wasserwer-\nfern. Ich glaube, nach einigem Nachdenken wird der ge-\nsunde Menschenverstand auch den Justizwachtmeister zu\nder Erkenntnis f\u00fchren, dass das so nicht funktioniert.\nMeine Damen und Herren in diesem Hohen Haus, Sie\nwerden es mir nachsehen, dass ich im Hinblick auf Was-\nserwerfer und die diesbez\u00fcglichen Befugnisse der Justiz-\nwachtmeister ein wenig \u00fcberfragt bin, aber der gesunde\nMenschenverstand schlie\u00dft das aus.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Kollege, zu\nBeginn Ihrer Rede sprachen Sie von Eingriffen in laufende\nVerhandlungen. Noch vor anderthalb Monaten hie\u00df es,\nder Rechtsstaat sei in Sachsen in Gefahr. Jetzt spricht nie-\nmand mehr davon. Es kann nicht sein, dass eine einzelne\nPerson daf\u00fcr verantwortlich ist, dass der Rechtsstaat in\nGefahr ger\u00e4t. Ich frage Sie: Warum wiederholen Sie das\nhier? Von dem, was Sie hier wieder als Vermutung vorge-\ntragen haben, ist nichts bewiesen. Ich habe mich in meiner\nRede sehr moderat verhalten. Von Ihren \u00c4u\u00dferungen kann\nman das leider nicht behaupten. Sie haben hier weiterhin\nVermutungen gestreut.\nDer Rechtsstaat war in Gefahr in einer Zeit, die viele von\nIhnen miterlebt haben. Damals wurde in Gerichtsverfah-\nren von politischer Seite und nicht \u00fcber die Dienstaufsicht\neingegriffen. Politisch sind Entscheidungen vorgegeben\nworden. Diese Zeit wollen wir nicht zur\u00fcckhaben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall des Abg. Tippach, PDS)\n\nIch komme zu einem zweiten Punkt. Es ist immer so getan\nworden, als ob die Frage der Dienstaufsicht direkt mit dem\nAusgang einer Entscheidung zusammenh\u00e4nge. Sie sind\ngerichtserfahren, auch in der neuen Zeit haben Sie Erfah-\nrungen gesammelt. Sie wissen, dass ein Richter im Frei-\nstaat Sachsen auch durch die Verfassung ein solches Ma\u00df\nan Selbstbewusstsein erh\u00e4lt, das ihm unabh\u00e4ngige Ent-\nscheidungen erm\u00f6glicht. Das wird auch k\u00fcnftig so bleiben.\nDas musste ich vorab sagen, denn ich halte es f\u00fcr unfair,\nwenn man unbewiesene Behauptungen vor dem Hohen\nHaus erneut vortr\u00e4gt, obwohl eine Staatsanwaltschaft Er-\nmittlungen eingestellt hat.\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das ist manchmal so!)\n\n\u2013 Werte Frau Kollegin, die Staatsanwaltschaft hat die Er-\nmittlungen eingestellt. Das ist kein Quatsch, sondern eine\n\u00c4u\u00dferung der Staatsanwaltschaft. Ich habe lediglich die\nAusf\u00fchrungen der Staatsanwaltschaft zu ihren eigenen Er-\nmittlungen wiedergegeben.\nVorhin bin ich aus der Anh\u00f6rung zitiert worden. Den kor-\nrekten Wortlaut m\u00f6chte ich gern wiedergeben. Zum\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1650\n\n\n\nSchluss der Anh\u00f6rung im Verfassungs- und Rechtsaus-\nschuss stellte ich die Frage, ob die Dienstaufsicht in der\nForm durchgef\u00fchrt werden kann, wenn das Justizministe-\nrium beteiligt ist. Stellvertretend f\u00fcr die Experten hat\nProf. Huber geantwortet \u2013 ich zitiere aus Seite 35 des An-\nh\u00f6rungsprotokolls: ,,Wenn ich vielleicht antworten darf:\nDie Dienstaufsicht f\u00fchrt der Minister, wenn der Minister\nnicht kann, sein Vertreter oder ein von ihm benannter Ver-\ntreter, aber nicht das Ministerium als Beh\u00f6rde.\u201c\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich komme zu\nden \u00c4nderungsantr\u00e4gen. Wir sind der Meinung, dass der\nWeg, den wir in der Beschlussempfehlung festgeschrieben\nhaben, auch durch die Anh\u00f6rung verfassungsrechtlich in\nkeiner Weise beanstandet worden ist.\nIch bedanke mich auch noch einmal bei Ihnen, dass Sie auf\nProf. Huber verwiesen haben. Im gleichen Atemzug ist\nihm n\u00e4mlich Prof. Rozek beigesprungen. Ich zitiere noch\neinmal aus Seite 35 des Protokolls, weil mich Frau Kollegin\nSchwarz ein wenig ungl\u00e4ubig anschaut. Prof. Dr. Rozek\nsagte: ,,Das kann ich nur best\u00e4tigen.\u201c Dies bezieht sich auf\ndie \u00c4u\u00dferung Prof. Hubers. Damit haben zwei Experten\ngesagt: Das ist der Weg, den wir gehen k\u00f6nnen.\nDer Rechtsausschuss hat Ihnen jetzt eine Normierung als\nBeschlussempfehlung vorgeschlagen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, lassen Sie sich\nnicht weiter verwirren, sondern folgen Sie der Be-\nschlussempfehlung!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die SPD-Fraktion\nFrau Abg. Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Herr Kollege Schiemann, was die Betrachtung\nder Vergangenheit angeht, so bin ich nicht der Meinung,\ndass der Rechtsstaat durch die politische Einflussnahme\ngef\u00e4hrdet war; nach meiner Auffassung war es kein\nRechtsstaat.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWie Sie und auch Kollege Bartl halte ich eine Zusammen-\nfassung der in verschiedenen Gesetzen verteilten Vor-\nschriften durchaus f\u00fcr sinnvoll. Auch die im Zuge der Ge-\nmeindegebietsreform notwendige Neustrukturierung der\nZust\u00e4ndigkeiten der einzelnen Gerichtszweige war zwin-\ngend erforderlich, obwohl nicht auszuschlie\u00dfen ist, dass es\nauch in Zukunft \u00c4nderungsbedarf geben k\u00f6nnte. Gerade\nder Bezug auf die Gemeindegebietsreform erkl\u00e4rt auch,\ndass sich dieses Haus recht schnell mit diesem Gesetzent-\nwurf befasst hat, denn in der Justizverwaltung sind bis\nzum In-Kraft-Treten am 1.1.2001 noch erhebliche Aufga-\nben zu bew\u00e4ltigen.\nDennoch kam der Zusammenfassung dieser Gesetzes-\nmaterialien eine besondere Bedeutung zu. Dabei ging es\ninsbesondere \u2013 auch ich m\u00f6chte mich darauf beziehen \u2013\num die Dienstaufsicht des Justizministers, vor allem im\nBereich der Finanz- und Verwaltungsgerichtsbarkeit.\nSchlie\u00dflich hatte der Bundesgesetzgeber f\u00fcr diesen Bereich\nder Justiz mit guten Gr\u00fcnden bereits eine andere Regelung\ngetroffen. Auch ich m\u00f6chte noch einmal \u00a7 38 Abs. 1 Ver-\nwaltungsgerichtsordnung \u2013 ein Bundesgesetz \u2013 zitieren:\n,,Der Pr\u00e4sident des Gerichts \u00fcbt die Dienstaufsicht \u00fcber\ndie Richter, Beamten, Angestellten und Arbeiter aus.\u201c\n\nAbsatz 2 der Vorschrift behandelt weiterhin die Frage der\n\u00fcbergeordneten Dienstaufsicht und weist diese dem Pr\u00e4si-\ndenten des Oberverwaltungsgerichts zu.\nMan erkennt zweifelsohne, dass der Bereich der Dienstauf-\nsicht durch den Bundesgesetzgeber insoweit bereits gere-\ngelt ist. Dieser \u00e4hnlich f\u00fcr die Finanzgerichtsbarkeit getrof-\nfenen L\u00f6sung kann man im Vergleich mit den anderen\nGerichtszweigen einen Ausnahmecharakter bescheinigen;\ndenn der Bundesgesetzgeber hat dort, wo ein Gerichts-\nzweig die Rechtskontrolle der Verwaltungsakte der Lan-\ndesregierungen und ihrer nachgeordneten Beh\u00f6rden vor-\nnimmt, eine Ausnahme geschaffen: Man hat diejenigen,\ndie als unabh\u00e4ngige Richter die Exekutive zu kontrollieren\nhaben, nicht einer direkten Kontrolle seitens dieser Exeku-\ntive unterstellen wollen.\nIm Gesetzentwurf der Staatsregierung sollte alles beim Al-\nten bleiben. Im Zuge der Anh\u00f6rung zu diesem Komplex\nhaben wir alle nur zu deutlich geh\u00f6rt, dass diese Regelung\nnicht verfassungskonform war, denn sie erm\u00f6glichte vom\nWortlaut her eine fl\u00e4chendeckende Dienstaufsicht des Mi-\nnisteriums bis hinab zum einzelnen Verwaltungsrichter.\nDies wurde schon von meinem Kollegen Bartl als direkte\nDurchgriffsaufsicht bezeichnet.\nZur notwendigen Distanz der Exekutive gegen\u00fcber der\nRechtsprechung hat dies unserer Ansicht nach nicht ge-\nf\u00fchrt. Dar\u00fcber ist in den letzten Monaten viel geschrieben\nund geredet worden. Aber wir sollten jetzt auch den Blick\nnach vorn richten. So erfolgte im Zuge des Gesetzgebungs-\nverfahrens eine Korrektur durch die CDU-Fraktion. Man\nwill, so wie diese Vorlage heute zur Abstimmung gelan-\ngen soll, die oberste Dienstaufsicht f\u00fcr das Ministerium\nfestschreiben. Bei Annahme unserer \u00c4nderungsantr\u00e4ge im\nVerfassungs- und Rechtsausschuss w\u00e4re eine ganz klare\nund deutlich bessere Regelung m\u00f6glich gewesen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMit der jetzigen Fassung wird der besonderen Stellung\nder Finanzgerichtsbarkeit und Verwaltungsgerichtsbarkeit\neben nicht ausreichend Rechnung getragen. Ein Verweis\nauf die Finanzgerichtsordnung und die Verwaltungsge-\nrichtsordnung w\u00e4re hier sinnvoller gewesen, weil es un-\nsere Auffassung ist, dass uns f\u00fcr diesen Bereich der Bun-\ndesgesetzgeber nicht \u00fcberlassen hat, dies noch extra zu\nregeln. Es w\u00e4re besser gewesen, nur die Verbindung zwi-\nschen Ministerium und Oberverwaltungsgerichtspr\u00e4siden-\nten bzw. Finanzgerichtspr\u00e4sidenten zu normieren.\nSo allerdings wird auch in Zukunft nach Ansicht meiner\nFraktion nicht deutlich genug, dass ein Durchgriff durch\ndas Ministerium nur f\u00fcr den absoluten Ausnahmefall ge-\ngeben sein kann.\nAbschlie\u00dfend \u2013 ich denke, da treffen wir uns wieder \u2013 soll-\nte uns daran gelegen sein, weder aus Sicht der einen noch\nder anderen Seite das Instrument der Dienstaufsicht zu\nben\u00f6tigen. Ich hoffe, dass dieses Thema nicht zu einem\nDauerbrenner hier im Parlament wird.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Abge-\nordneten noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann bitte ich Herrn Minister Kolbe.\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Vor\nkurzem haben wir hier im Plenarsaal des S\u00e4chsischen\nLandtages zehn Jahre Wiederentstehung des Freistaates\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1651\n\n\n\nSachsen gefeiert. Die friedliche Revolution von 1989/90\nhat es erm\u00f6glicht, dass auch in Sachsen wieder ein Rechts-\nstaat aufgebaut werden konnte. Seitdem haben wir \u00fcber\n3 500 Gesetze und Verordnungen in Kraft gesetzt, ganze\nGerichtszweige neu aufgebaut, wie etwa die Verwaltungs-\ngerichtsbarkeit, zahlreiche Justizvollzugsanstalten mit\neinem Kostenaufwand von einer knappen halben Milliar-\nde D-Mark modernisiert. Heute arbeiten im Gesch\u00e4ftsbe-\nreich des Justizministeriums etwas \u00fcber 8 000 Richter,\nRechtspfleger, Beamte, Angestellte und Arbeiter.\nDieser Aufbau des Rechtsstaates im Freistaat Sachsen fin-\ndet mit der heute bevorstehenden Verabschiedung des\nS\u00e4chsischen Justizgesetzes einen gewissen Abschluss. Al-\nlen Beteiligten, ob aus Ost oder West, die daran in den\nvergangenen zehn Jahren mitgewirkt haben, m\u00f6chte ich\nhiermit namens der S\u00e4chsischen Staatsregierung auch\nnoch einmal ganz herzlich danken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie haben w\u00e4hrend der letzten zehn Jahre ein gutes St\u00fcck\ninnere Einheit in Deutschland geschaffen. Diese Aufbau-\nleistung der letzten zehn Jahre bleibt auch f\u00fcr immer mit\ndem Namen meines Vorg\u00e4ngers Steffen Heitmann verbun-\nden, der in seiner Person exemplarisch den \u00dcbergang von\nder friedlichen Revolution \u00fcber die Verfassung des Frei-\nstaates Sachsen hin zum Aufbau einer rechtsstaatlichen\nJustiz verk\u00f6rpert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIhre Unterstellungen, Herr Bartl, was die Rechtsstaatlich-\nkeit der s\u00e4chsischen Justiz betrifft, m\u00f6chte ich daher ganz\nentschieden zur\u00fcckweisen.\nNun zum S\u00e4chsischen Justizgesetz: Das S\u00e4chsische Jus-\ntizgesetz verfolgt zwei Ziele: Zum einen \u2013 das hat mein\nVorredner Marko Schiemann schon ausf\u00fchrlich erl\u00e4utert \u2013\nerfolgt eine Anpassung der Gerichtszust\u00e4ndigkeiten an die\nKreis- und Gemeindegebietsreform. Zum anderen werden\nalle die Justiz betreffenden landesrechtlichen Regelungen\nin einem Gesetz zusammengefasst, also die Gerichtsorga-\nnisation, die Dienstaufsicht bei Richtern und Staatsanw\u00e4l-\nten, verfahrensrechtliche Bestimmungen und das Justizkos-\ntenrecht. Mit dieser Gesamtkodifikation aller landesrechtli-\nchen Justizvorschriften in einem Gesetz hat der Freistaat\nSachsen bundesweit eine Vorreiterrolle \u00fcbernommen.\nSachsens Justiz ist also innovativ vom elektronischen\nGrundbuch bis zum heute dem Parlament vorliegenden\nEntwurf eines S\u00e4chsischen Justizgesetz.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGegenstand intensiver Diskussionen \u2013 das haben ja auch\nschon meine Vorredner dargetan \u2013 war w\u00e4hrend des Ge-\nsetzgebungsverfahrens die in den \u00a7\u00a7 15, 23,29, 32 und 35\nzu treffende Regelung der Zust\u00e4ndigkeiten f\u00fcr die Dienst-\naufsicht bei den s\u00e4chsischen Richtern und Staatsanw\u00e4lten.\nDie k\u00fcnftige Regelung der Dienstaufsicht war auch eines\nder zentralen Themen der justizpolitischen Auseinander-\nsetzung dieses Sommers, war das beherrschende Thema\nder Anh\u00f6rung am 9. Oktober und ist \u2013 wie Sie vielleicht\nalle aus der Debatte der letzten Stunde bemerkt haben \u2013\nkein einfaches juristisches Thema.\nDie Dienstaufsicht \u00fcber Richter und Staatsanw\u00e4lte liegt\nn\u00e4mlich im Schnittpunkt zwischen vollziehender und\nrechtsprechender Gewalt und hat deshalb schon immer \u2013\nnicht nur in Sachsen und nicht nur in diesem Jahr \u2013 Anlass\nzu schwierigen Abgrenzungsfragen gegeben. Einerseits\n\ndarf n\u00e4mlich die Dienstaufsicht nicht in die verfassungs-\nrechtlich gesch\u00fctzte Unabh\u00e4ngigkeit der Richter eingrei-\nfen, andererseits erfordert die Justizgew\u00e4hrungspflicht des\nStaates ein pflichtgem\u00e4\u00dfes Handeln der Gerichte. \u00a7 26\nDeutsches Richtergesetz unterstellt daher Richter einer\nDienstaufsicht, aber nur insoweit, wie ihre Unabh\u00e4ngigkeit\nnicht beeintr\u00e4chtigt ist. Die Notwendigkeit einer solchen\nDienstaufsicht ist in Deutschland unbestritten. Lediglich\ndie Richter des Bundesverfassungsgerichtes unterliegen\nkeiner Dienstaufsicht.\nDie CDU-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag hat nun w\u00e4h-\nrend des Gesetzgebungsverfahrens \u00c4nderungseintr\u00e4ge\neingebracht und die bisherige Gesetzesformulierung pr\u00e4zi-\nsiert. Die Dienstaufsicht obliegt grunds\u00e4tzlich den Pr\u00e4si-\ndenten und Direktoren der Instanz- und Obergerichte\nsowie dem Generalstaatsanwalt und Leitern der Staatsan-\nwaltschaften. Das Staatsministerium der Justiz hat im Re-\ngelfall nur die Aufsicht \u00fcber die Pr\u00e4sidenten der Oberge-\nrichte und den Generalstaatsanwalt, kann aber auch in Zu-\nkunft in begr\u00fcndeten Einzelf\u00e4llen zu aufsichtsrechtlichen\nMa\u00dfnahmen gegen\u00fcber einzelnen Richtern und Staatsan-\nw\u00e4lten befugt sein. Ein solcher Fall liegt beispielsweise\nvor, wenn Gefahr im Verzug gegeben ist oder wenn einer\nAnordnung zum dienstaufsichtlichen Einschreiten nicht\nnachgekommen wird.\nDamit wird das in der Diskussion schon oft erw\u00e4hnte wei-\ntestgehend geltende Subsidiarit\u00e4tsprinzip in Bezug auf die\nDienstaufsicht f\u00fcr Gerichte und Staatsanwaltschaften auch\nausdr\u00fccklich gesetzlich verankert. Zur weiteren Unter-\nstreichung dieser Subsidiarit\u00e4t der Dienstaufsicht durch\nden Staatsminister der Justiz wurde auch die Reihenfolge\nder Zust\u00e4ndigkeiten umgekehrt. Das Staatsministerium\nsteht nunmehr auch numerisch am Ende der Kette der\ndienstaufsichtsf\u00fchrenden Stellen.\nDiese s\u00e4chsische Regelung, die Sie wohl in K\u00fcrze verab-\nschieden werden, entspricht auch der Regelung, Herr\nBartl, in allen anderen deutschen L\u00e4ndern, in denen wir\nein Justizministerium als Rechtspflegeministerium haben.\nSie entspricht auch der Regelung in Mecklenburg-Vor-\npommern, wo Ihre Partei mitregiert; und sie ist sogar ein-\ngeschr\u00e4nkter als etwa in Sachsen-Anhalt, wo Sie auch fak-\ntisch mitregieren, wo wir keine Beschr\u00e4nkung als oberste\nDienstaufsichtsbeh\u00f6rde haben. Sie m\u00fcssen also schleunigst\ndorthin gehen und auf die angebliche Verfassungswidrig-\nkeit aufmerksam machen.\nLediglich Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg haben eine et-\nwas andere Regelung, die aber historisch zu erkl\u00e4ren ist,\nweil dort die Verwaltungsgerichtsbarkeit einmal beim In-\nnenministerium ressortierte bzw. noch ressortiert und des-\nhalb die Dienstaufsicht anders geregelt ist. Ansonsten\nstimmt die s\u00e4chsische Regelung mit der in allen anderen\n14 L\u00e4ndern \u00fcberein. Das muss einmal festgehalten wer-\nden, weil hier vielfach von der s\u00e4chsischen Sondersitua-\ntion oder von einer Besonderheit in Sachsen die Rede war.\nDas ist schlicht und ergreifend falsch.\nDiese s\u00e4chsische Regelung ist mit \u00a7 38 VwGO vereinbar.\nDas hat auch die Anh\u00f6rung ergeben, Herr Bartl.\nDie Pr\u00e4zisierung dieser Dienstaufsicht ist auch im zust\u00e4n-\ndigen Ausschuss ohne Gegenstimmen erfolgt. Auch dies\nspricht daf\u00fcr, dass sie verfassungsgem\u00e4\u00df ist, und nach\nmeiner festen \u00dcberzeugung wird diese Pr\u00e4zisierung der\nDienstaufsicht dazu beitragen, dass sich die Justizdiskus-\nsion der letzten Monate in Sachsen weiter versachlichen\nwird.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1652\n\n\n\nLassen Sie mich ganz zum Schluss auch noch auf die Rege-\nlung in \u00a7 42, betreffend die Befugnisse der Justizwachtmeis-\nter, eingehen. Auch diese Regelung ist in der Anh\u00f6rung\nintensiv von den Parlamentariern hinterfragt worden und\nalle Sachverst\u00e4ndigen waren \u00fcbereinstimmend der Auffas-\nsung, dass die Regelung im \u00a7 42 verfassungs- und recht-\nm\u00e4\u00dfig ist.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung begr\u00fc\u00dft also dieses S\u00e4ch-\nsische Justizgesetz. Es ist modern und innovativ und es\nwird Sachsens Justiz weiter nach vorn bringen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Entsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der\nGesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Geset-\nzesentwurf in Teilen in der Fassung, wie sie durch den\nAusschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten und abzu-\nstimmen. Gibt es dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\nIch rufe auf das Gesetz \u00fcber die Justiz im Freistaat Sach-\nsen, Beschlussempfehlung und Bericht des Verfassungs-\nund Rechtsausschusses in der Drucksache 3/2842, Teil 1,\n\u00d6rtliche Zust\u00e4ndigkeiten und Sitz der Gerichte und Staats-\nanwaltschaften. Das sind die \u00a7\u00a7 1 bis 8. Wer m\u00f6chte die\nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit.\nIch rufe auf Teil 2, Organisations- und Verfahrensrecht.\nDas sind die \u00a7\u00a7 9 bis 41. Dazu gibt es eine Reihe von \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4gen. Ich rufe auf die Drucksache 3/3026, \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der PDS zu \u00a7 15 Abs. 1 Nr. 6.\nM\u00f6chte dazu gesprochen werden? \u2013 Bitte, Herr Abg. Bartl.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Zwei Vorbemerkungen zur Begr\u00fcndung\ndes Antrages.\n1. Wir sind v\u00f6llig in \u00dcbereinstimmung mit dem Herrn\nStaatsminister, dass die Regelung, wonach im Gesetz defi-\nniert wird, dass das Staatsministerium der Justiz die ober-\nste Dienstaufsichtsbeh\u00f6rde \u00fcber die Richter, Staatsanw\u00e4lte\nund dergleichen mehr ist, korrekt ist. Wir sind dankbar,\ndass sie aufgenommen wurde, und waren insofern auch in\nv\u00f6lliger \u00dcbereinstimmung mit der CDU-Fraktion. Das ist\nein St\u00fcck wichtig. Aus dem Rechtsverst\u00e4ndnis heraus ist\nklar, dass das Subsidiarit\u00e4tsprinzip besteht.\n2. Wir haben eine differenzierte Konstellation, die auch\nden Bundesgesetzgeber veranlasst hat zu differenzieren.\nEr hat zur ordentlichen Gerichtsbarkeit, zur Sozialgerichts-\nbarkeit und zur Arbeitsgerichtsbarkeit bundesrechtlich\nkeine Regelung \u00fcber die Dienstaufsicht getroffen, wenn\nich das Deutsche Richtergesetz einmal herausnehme, aber\nkeine expressis verbis getroffenen Regelungen, die dem\n\u00a7 38 Verwaltungsgerichtsordnung oder dem \u00a7 31 Finanz-\ngerichtsordnung entsprechen. Zu Verwaltungsgerichten\nund Finanzgerichten hat er Regelungen getroffen, und\nzwar aus gutem Grund. Hier wollte der Bundesgesetzge-\nber im Bereich der konkurrierenden bzw. ausschlie\u00dflichen\nZust\u00e4ndigkeit klarstellen, was er bundesgesetzlich wie for-\nmuliert haben will. Definitiv! Daran ist der Freistaat ge-\nbunden. Das darf er weder wiederholen noch selber mit\nanderen Worten wiedergeben.\n3. Herr Staatsminister, ich bin mit Ihnen nicht einverstan-\nden und es ist auch nicht korrekt, dass die anderen L\u00e4nder\ndenselben Wortlaut haben. Sie haben ja vorhin gesagt, wir\nhaben ein ganz origin\u00e4res Gesetz mit ganz origin\u00e4rem\nWortlaut zur Dienstaufsicht. Unser Beschwer, betreffend\n\ndie ordentliche Gerichtsbarkeit, die Arbeitsgerichtsbarkeit\nund die Sozialgerichtsbarkeit, ist zun\u00e4chst, dass wir wol-\nlen, dass der b\u00f6se Anschein aus dem Gesetz rauskommt,\nder durch die Formulierung entsteht: ,,Die oberste Dienst-\naufsichtsbeh\u00f6rde \u00fcber die Richter, die Staatsanw\u00e4lte, die\nBeamten, die Arbeiter, die Angestellten der Gerichte und\nStaatsanwaltschaften ist das Ministerium der Justiz\u201c, weil\ndas wieder nach Durchgriffsaufsicht und Missverst\u00e4ndnis\nriecht.\nWas verbietet es uns denn, analog wie wir es mit dem\nAntrag zu \u00a7 15 begehren, und deswegen kann ich es gleich\nvorwegnehmen, in \u00a7 29 Abs. 1 und in \u00a7 32 Abs. 1, eben\nbetreffend die ordentliche Gerichtsbarkeit, die Arbeits-\ngerichtsbarkeit und die Sozialgerichtsbarkeit, hineinzu-\nschreiben, dass das Staatsministerium der Justiz als oberste\nDienstaufsichtsbeh\u00f6rde ihre Dienstaufsicht \u00fcber die Pr\u00e4si-\ndenten aus\u00fcbt und durchsetzt und dort, wo jemand ver-\nsagt, wo Gefahr im Verzug besteht und dergleichen mehr,\ndann tats\u00e4chlich \u00fcber die Pr\u00e4sidenten t\u00e4tig wird, damit der\nRichter unten wegen der Sensibilit\u00e4t der richterlichen Un-\nabh\u00e4ngigkeit \u2013 jetzt sage ich einmal \u2013 den Dienstaufsichts-\ndruck von seinem Pr\u00e4sidenten bekommt, vom Pr\u00e4sidenten\ndes Obergerichts und nicht aus der exekutiven Beh\u00f6rde\nheraus?\nDas ist das Anliegen dieses Antrags. Es \u00e4ndert sich damit\n\u00fcberhaupt nichts am Anliegen des Gesetzes. Es ist auch\nkeine Glaubensfrage, sondern eine Formulierungsfrage. Es\nvermeidet aber den b\u00f6sen Anschein und deshalb bitten\nwir, diesen Antrag zun\u00e4chst und dann analog die Antr\u00e4ge,\ndie f\u00fcr die Sozialgerichtsbarkeit und die Arbeitsgerichts-\nbarkeit das gleiche Anliegen verfolgen, auch den gleichen\nWortlaut in der Begr\u00fcndung haben, so anzunehmen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte zum An-\ntrag sprechen? \u2013 Bitte, Herr Abg. Schiemann.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! In der Tat ist es so, dass\nwir das Thema als zentrales Thema auch in der Diskussion\nim Rechtsausschuss hatten. Wir haben nat\u00fcrlich dort auch\neine Abw\u00e4gung gesucht.\nWir haben auch im Nachgang in der CDU-Fraktion noch-\nmals gepr\u00fcft, ob wir uns auf der sicheren Seite befinden,\nhaben dann auch f\u00fcr uns abgewogen, ob die Entscheidung\nim Rechtsausschuss die richtige war.\nIch sage: Das ist geschehen auch mit Hinzunahme der\n\u00c4u\u00dferungen, die in der Anh\u00f6rung get\u00e4tigt worden sind,\nund ich bediene mich an der Stelle noch einmal einer\n\u00c4u\u00dferung von Herrn Prof. Dr. Rozek. Ich hatte ihm eben-\nfalls genau diese Frage im Zusammenhang mit \u00a7 38 Ver-\nwaltungsgerichtsordnung und \u00a7 31 Finanzgerichtsord-\nnung gestellt und er hat die Frage insoweit beantwortet \u2013\nich zitiere Seite 35 des Anh\u00f6rungsprotokolls: ,,Ich hatte die\nFrage schon mehrfach beantwortet. Die Regelung der\nobersten Dienstaufsicht auf ministerieller Ebene f\u00e4llt in die\nLandesgesetzgebungskompetenz.\u201c\nDamit w\u00e4re Ihr in der Rede erst vorgebrachter Einwand\nentkr\u00e4ftet. Es w\u00e4re Landesgesetzgebungskompetenz. Ich\nzitiere weiter den genannten Prof. Dr. Rozek auf Seite 35\ndes Anh\u00f6rungsprotokolls: ,,Sie wird weder durch \u00a7 38 Ver-\nwaltungsgerichtsordnung noch f\u00fcr die Finanzgerichtsbar-\nkeit durch \u00a7 31 Finanzgerichtsordnung ausgeschlossen.\u201c\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1653\n\n\n\nDas hei\u00dft mit anderen Worten: Ihrem Antrag bitte ich\nnicht zu folgen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Zum Antrag bitte noch\nFrau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Wir werden den \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4gen der PDS-Fraktion zur Dienstaufsicht zustimmen,\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nweil wir der Meinung sind, dass diese Form die Dienstauf-\nsicht klarer im Wortlaut regelt.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren Dis-\nkussionsbedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich\njetzt abstimmen \u00fcber die Drucksache 3/3026. Wer m\u00f6chte\ndie Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Stimmen\ndaf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehrheitlich abgelehnt wor-\nden.\n\nIch rufe jetzt die Drucksache 3/3029 auf. Gibt es dazu noch\nRedebedarf? \u2013 Bitte, Herr Abg. Bartl.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! W\u00e4hrend es vorhin bei der Begr\u00fcndung\ndes Antrages, der analog zur Sozialgerichtsbarkeit und Ar-\nbeitsgerichtsbarkeit gilt, eine Frage des Stils, der Formulie-\nrung, der Vermeidung des b\u00f6sen Anscheins im Wortlaut\nwar, geht es im Antrag 3/2842 und bei dem, der die\nFinanzgerichtsbarkeit betrifft, um eine rechtliche Frage,\num eine verfassungsrechtlich relevante Problematik, n\u00e4m-\nlich um die Frage, ob der Landesgesetzgeber in einem Lan-\ndesgesetz den Wortlaut einer artgleichen Bestimmung, die\nim Bundesgesetz enthalten ist, ins Landesgesetz anders\naufnehmen darf.\n\nDas hei\u00dft, dass man nicht den Wortlaut des \u00a7 38 Verwal-\ntungsgerichtsordnung hier hineinschreiben darf \u2013 schon\ndas w\u00e4re bedenklich, jedenfalls w\u00e4re es ein Nullum, ent-\nbehrlich, wie ein Gutachter sagte \u2013, aber eine modifizierte\nForm der bundesrechtlichen Regelung aufzunehmen ist\nnach unserer \u00dcberzeugung verfassungsrechtlich unzul\u00e4s-\nsig. Richtig: unzul\u00e4ssig. Das w\u00fcrde bedeuten, wenn der\n\u00a7 23, wie er jetzt drin ist, so aufgenommen wird und unse-\nrem Antrag nicht gefolgt wird, zu schreiben, das Staats-\nministerium der Justiz \u00fcbt die Dienstaufsicht \u00fcber den\nPr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Oberverwaltungsgerichtes\naus, und alles andere, was im \u00a7 23 drin ist, wegzulassen,\nweil es im \u00a7 38 Verwaltungsgerichtsordnung steht, mini-\nmal, aber wesentlich den Wortlaut aus dem \u00a7 38 zu \u00fcber-\nnehmen. Minimal; das m\u00fcssten wir wenigstens machen.\nWenn das nicht geschieht, ist das verfassungsrechtlich un-\nzul\u00e4ssig.\n\nDamit nimmt das Hohe Haus nach unserer \u00dcberzeugung\neine verfassungsrechtlich unzul\u00e4ssige Vorschrift in \u00a7 23 be-\ntreffend die Dienstaufsicht \u00fcber die Verwaltungsgerichte\nauf, die den Teil der Richterschaft, der in der Debatte, die\nich vorhin in Bezug nahm \u2013 sehr wohl berechtigt, denn sie\nhat \u00fcber Monate tats\u00e4chlich stattgefunden, von den Ver-\nwaltungsrichtern ausgehend, einem Teil davon \u2013, die exakt\ndiesen Kreis betrifft, wenn wir diesen Bedenken Vorschub\nleisten. Das m\u00f6ge jeder bedenken, der abstimmt und dabei\nnicht \u00fcberdenkt, was wir damit an positiven Anliegen ver-\n\nfolgen wollen: einfach eine rechtsf\u00f6rmige Regelung schaf-\nfen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau\nDr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Was die \u00c4nderungsantr\u00e4ge zur\nDienstaufsicht der Verwaltungsgerichte und Finanzgerich-\nte betrifft, habe ich mich dazu schon in meiner Rede ge-\n\u00e4u\u00dfert. In diesem Sinne haben wir unsere \u00c4nderungsan-\ntr\u00e4ge auch im Ausschuss gestellt und werden dem auch\nzustimmen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Schiemann.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Wir haben uns \u00fcber die\nVerfassungsm\u00e4\u00dfigkeit im Ausschuss unterhalten, Herr\nKollege Bartl. Wir haben diese beiden Wege \u2013 die zwei\nWege sind m\u00f6glich \u2013 als verfassungsgem\u00e4\u00df angesehen.\nDer Vorwurf bez\u00fcglich des Weges, den Sie jetzt als nicht\nverfassungsgem\u00e4\u00df kritisieren, ist haltlos.\nIch sage Ihnen Folgendes: Wir sind nach Abw\u00e4gung der\nM\u00f6glichkeiten durchaus der Meinung, dass man diesen\nVorschlag, den der Ausschuss erarbeitet hat, als verfas-\nsungsgem\u00e4\u00df ansehen kann. Die Anh\u00f6rung gibt uns den\nentsprechenden R\u00fcckhalt daf\u00fcr. Wir haben die Frage auch\nnoch einmal im Nachgang zu der Ausschusssitzung abge-\nwogen und sind der Meinung, dass das Parlament Ihrem\nVorschlag nicht folgen sollte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Bartl.\n\nBartl, PDS: Ich m\u00f6chte noch einmal von meinem Erwide-\nrungsrecht Gebrauch machen. Denn sich hier damit zu be-\nfassen macht ein Hundertstel des Zeitaufwandes aus, der\nentstehen w\u00fcrde, wenn ein Normenkontrollverfahren\nk\u00e4me.\nHerr Schiemann, um die entscheidende Frage dr\u00fccken Sie\nsich in der Stellungnahme permanent. Wir wollten blo\u00df\ndie Antwort auf die Berechtigung unseres folgenden Vor-\nwurfs haben: Darf der Landesgesetzgeber in eine landes-\nrechtliche Vorschrift im Bereich der konkurrierenden Ge-\nsetzgebung, in dem der Bundesgesetzgeber in Wahrnahme\nseiner Kompetenzen in dieser konkurrierenden Gesetzge-\nbung \u2013 in \u00a7 38 der Verwaltungsgerichtsordnung \u2013 einen\nklaren Wortlaut geschaffen hat, den Sinngehalt dieser bun-\ndesrechtlichen Vorschrift mit anderen Worten in der lan-\ndesrechtlichen Vorschrift wiedergeben und damit zwei\nverschiedene Rechtslagen schaffen?\nDer Verwaltungsrichter hat einmal die Reichweite des \u00a7 38\nder Verwaltungsgerichtsordnung und einmal die Reich-\nweite des \u00a7 23 des S\u00e4chsischen Justizgesetzes. Es muss\ndoch jedem Laien eingehen, dass das nicht geht, und des-\nhalb fechten wir f\u00fcr diese Regelung. Es ist doch nachgera-\nde logisch, dass es so nicht verfassungskonform, nicht kor-\nrekt ist und bedenklich sein muss.\n\u00dcber diese Problematik muss man doch genauso reden\nk\u00f6nnen, wie man in der Bauordnung dar\u00fcber reden kann,\ndass man keine tragenden Mauern abrei\u00dft.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren Rede-\nbedarf? \u2013 Herr Minister Kolbe.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1654\n\n\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Herr Bartl, das ist in der\nAnh\u00f6rung lang und breit diskutiert worden, das war zen-\ntraler Gegenstand der Anh\u00f6rung. Wir haben es dann auch\nnoch einmal im Ausschuss diskutiert und alle Sachverst\u00e4n-\ndigen \u2013 auch der von Ihnen geladene \u2013 waren der Ansicht,\ndass das, wenn der Gesetzgeber einf\u00fcgt ,,als \u00fcbergeord-\nnete Dienstaufsichtsbeh\u00f6rde\u201c, dann in jedem Fall mit \u00a7 38\nVwGO vereinbar ist. Das k\u00f6nnen wir alle in den Anh\u00f6-\nrungsprotokollen nachlesen.\nDeshalb ist das Staatsministerium der Justiz der Meinung,\ndass diese Regelung verfassungsgem\u00e4\u00df ist. Sie kann heute\nso verabschiedet werden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Darf ich jetzt um Ab-\nstimmung bitten. \u2013 Dann rufe ich die Drucksache 3/3029\nauf, den \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS zu \u00a7 23\nAbs. 1. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Gleiches Stimm-\nverhalten: Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist dieser\nAntrag dennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\nIch rufe die Drucksache 3/3027, \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der PDS zu \u00a7 29 Abs. 1 Nr. 3, auf. Herr Bartl,\nm\u00f6chten Sie noch einmal dazu sprechen? \u2013 Wer m\u00f6chte\nsonst noch dazu sprechen? \u2013 Niemand. Dann rufe ich jetzt\nzur Abstimmung auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung ge-\nben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nAuch hier wieder gleiches Abstimmungsverhalten: eine\ngro\u00dfe Anzahl von Stimmen daf\u00fcr, dennoch mehrheitlich\nabgelehnt.\nIch rufe die Drucksache 3/3028 auf, auch ein \u00c4nderungs-\nantrag der Fraktion der PDS zu \u00a7 32 Abs. 1 Nr. 3. Gibt es\ndazu Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich\njetzt \u00fcber die Drucksache 3/3028 abstimmen. Wer m\u00f6chte\ndie Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Auch hier wieder eine Reihe von Stim-\nmen daf\u00fcr, dennoch mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe die Drucksache 3/3030 auf, \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der PDS zu \u00a7 35 Abs. 1. Gibt es dazu noch Diskus-\nsionsbedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich jetzt\n\u00fcber die Drucksache 3/3030 abstimmen. Wer m\u00f6chte die\nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Auch hier wieder eine gro\u00dfe Anzahl von\nStimmen daf\u00fcr. Dennoch ist der Antrag mehrheitlich abge-\nlehnt worden.\nMeine Damen und Herren! Ich lasse jetzt \u00fcber den Teil 2\nabstimmen, Organisations- und Verfahrensrecht \u2013 \u00a7\u00a7 9 bis\n41 \u2013, in der Fassung, wie sie durch den Ausschuss vorge-\nschlagen wurde. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist der Teil 2\nmehrheitlich angenommen worden.\nIch rufe Teil 3, Sicherheits- und ordnungsrechtliche Befug-\nnisse des Justizwachtmeisterdienstes \u2013 \u00a7 42 \u2013, auf. Hierzu\nliegt mir ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS vor.\nIch bitte um Einbringung. Herr Abg. Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Mit dieser Regelung begehren wir in\n\u00a7 42, der die Ausgestaltung der Befugnisse, konkret der\nZwangsmittel der Justizwachtmeister beinhaltet, eine Re-\ngelung dahin gehend, dass die jetzige Formulierung, wo-\nnach die Bediensteten, die Justizwachtmeister, zur Erf\u00fcl-\nlung ihrer Aufgaben im Sitzungs- und Vorf\u00fchrdienst, bei\nder \u00dcberwachung von Gefangenen, bei der Aufrechterhal-\ntung der Sicherheit und Ordnung in Amtsgeb\u00e4uden und\n\nbei der Vollziehung der richterlichen und staatsanwalt-\nlichen Anordnung die Befugnisse der Polizeibeamten nach\ndem Polizeigesetz des Freistaates Sachsen gegen sonstige\nPersonen einschlie\u00dflich der dort vorgesehenen Befugnisse\nzur Anwendung unmittelbaren Zwanges mit Ausnahme\ndes Schusswaffengebrauchs haben sollen, in einem Positiv-\nkatalog derart zu \u00e4ndern, dass wir in \u00a7 42 exakt auff\u00fchren,\nwelche Befugnisse aus dem S\u00e4chsischen Polizeigesetz zur\nAnwendung unmittelbaren Zwanges den Justizwacht-\nmeistern zustehen sollen.\nZu dem Hintergrund drei allgemeine Anmerkungen:\nErstens. Die Justizwachtmeisterinnen und Justizwachtmeis-\nter sind erst seit wenigen Jahren in diese T\u00e4tigkeit derart\neingef\u00fchrt, dass der Strafvollzug selbst die Untersu-\nchungsh\u00e4ftlinge und sonstige vorzuf\u00fchrende festgenom-\nmene Personen bis zum Gericht bringt, in die Gerichtszelle\nbringt.\nDort \u00fcbernimmt zur Vorf\u00fchrung zum Sitzungstermin eine\nFrau/ein Mann, die/der nie in irgendeiner Form in sicher-\nheitsrelevanten Gebieten t\u00e4tig gewesen ist. Von nun an\n\u00fcbernimmt der Betreffende den/die betreffenden Gefange-\nnen. Da gibt es von Gericht zu Gericht unterschiedliche\nRegelungen, in Chemnitz zum Beispiel dergestalt: Wenn\nder Gefangene mit Turnschuhen vorgef\u00fchrt wird, f\u00fchrt\nihn der Justizwachtmeister mit Fu\u00dffesseln vor, weil die mit\nTurnschuhen vermeintlich schnell rennen k\u00f6nnen.\nDie betreffenden Justizwachtmeisterinnen und Jus-\ntizwachtmeister sind in keiner Form bewaffnet. Sie haben\nalso weder eine Waffe, noch haben sie einen Schlagstock,\nnoch haben sie einen anderen Gegenstand. Deshalb die\nFrage: Weshalb enth\u00e4lt nun das Gesetz die Regelung, be-\nzogen auf das gesamte Kompendium der Zwangsmittel\nmit Ausnahme des Schusswaffengebrauchs? Sie haben\ndoch gar keine Schusswaffen.\nWeiter, ich mache es Ihnen nur an einer Norm deutlich:\n\u00a7\u00a7 18 bis 31 des Polizeigesetzes beinhalten Normen des\nunmittelbaren Zwangs, die angewandt werden k\u00f6nnen. In\n\u00a7 31 des Polizeigesetzes ist definiert \u2013 da muss man einfach\neinen Blick hineinwerfen \u2013, welche M\u00f6glichkeiten des un-\nmittelbaren Zwangs die Polizisten haben. Dort hei\u00dft es,\nbetreffend Mittel des unmittelbaren Zwangs: ,,Unmittelba-\nrer Zwang ist jede Einwirkung auf Personen oder Sachen\ndurch einfache k\u00f6rperliche Gewalt, Hilfsmittel der k\u00f6rper-\nlichen Gewalt oder Waffengebrauch.\u201c\nAbsatz 2: ,,Hilfsmittel der k\u00f6rperlichen Gewalt sind ins-\nbesondere Fesseln, Wasserwerfer, technische Sperren,\nDiensthunde, Dienstpferde, Dienstfahrzeuge, Reizstoffe\nsowie zum Sprengen von Sachen bestimmte explosive\nStoffe, Sprengmittel. Das Staatsministerium des Innern\nkann weitere Hilfsmittel der k\u00f6rperlichen Gewalt zulassen.\nAls Waffen sind Schlagstock, Pistole, Revolver, Gewehr\nund automatische Handfeuerwaffen zugelassen.\u201c\nJetzt sagen wir in diesem Gesetz: Das gesamte Kompen-\ndium trifft f\u00fcr die Wachtmeister in Abh\u00e4ngigkeit von ihrer\nkonkreten T\u00e4tigkeit zu \u2013 mit Ausnahme der Schusswaffen.\nDas hei\u00dft aber zun\u00e4chst einmal, das sonstige Kompen-\ndium liegt im Grunds\u00e4tzlichen, im Zulassungsbereich, also\ntheoretisch Hunde, also theoretisch Reizstoffe,\n\n(Zuruf von der PDS: Pferde!)\n\nalso theoretisch Pferde, also theoretisch technische Hinder-\nnisse.\n\n(Zuruf von der SPD: Sprengstoffe!)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1655\n\n\n\nDas ist doch in dem Bereich Grundrechte. Jetzt sagen wir\nnoch einmal: Es ist ein Justizorganisationsgesetz. Es passt\npolitische Territorialgrenzen mit den Gerichtsgrenzen, mit\nden Gerichtszust\u00e4ndigkeiten an. Alles okay. Es fasst Nor-\nmen zusammen. Alles okay, ein Organisationsgesetz. Die-\nse Bestimmung aber greift in Grundrechte ein.\nHier geht es n\u00e4mlich um das Kompendium der Mittel des\nunmittelbaren Zwangs gegen\u00fcber Dritten, nicht einmal ge-\ngen\u00fcber dem T\u00e4ter, sondern gegen\u00fcber Dritten. Da ver-\nweisen wir auf das Polizeigesetz in der Allgemeinheit und\n\u00fcberlassen gewisserma\u00dfen die Erw\u00e4gung der Angemes-\nsenheit dem Justizwachtmeister bzw. dem Gerichtspr\u00e4si-\ndenten bzw. dem betroffenen Dritten, was zul\u00e4ssig ist und\nwas nicht.\nUnd da sage ich einfach: Wenn das jetzt in der Grund-\nrechtsreichweite des Artikels 1 und 2 geht und h\u00e4lt, dann\nhabe ich bisher die Verfassungsrechtsprechung nicht ver-\nstanden. Deshalb bitten wir, auch im Interesse des Hohen\nHauses, unserem \u00c4nderungsantrag zu folgen und exakt\ndie positiven Zwangsmittel, die entsprechend der Spezifik\ndes Justizwachtmeisterdienstes relevant sind und zur An-\nwendung kommen sollen bis hin zur Anwendung k\u00f6rper-\nlicher Gewalt, hier aufzunehmen und nicht das Risiko ein-\nzugehen, dass diese Bestimmung letzten Endes verfas-\nsungsrechtlich mit erheblicher Bedenklichkeit versehen ist.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte zu diesem\nAntrag sprechen? \u2013 Bitte, Herr Abg. Schiemann.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Keine Chance, \nHerr Schiemann, das Pferd kommt ins Gericht!)\n\nSchiemann, CDU: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\ngeehrten Damen und Herren!\n\u2013 Mit dem Dienstpferd wird das \u00e4hnlich sein wie mit dem\nWasserwerfer, Herr Kollege.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\nIch glaube, es w\u00e4re auch ein kleines bisschen Sachlichkeit\nden Justizwachtmeistern, sage ich einmal, zusprechbar,\num jetzt nicht die Randthemen anzusprechen, die abwegig\nsind. Das Dienstpferd und der Wasserwerfer \u2013 ich glaube,\nda w\u00fcrden Sie mir auch zustimmen, dass das abwegig ist.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nEntscheidend ist doch, meine sehr geehrten Damen und\nHerren, dass wir ausdr\u00fccklich nicht wollen, dass in einem\nGerichtsgeb\u00e4ude \u2013 sprich in einem Saal, wo die Verhand-\nlung stattfindet \u2013 Schusswaffen gebraucht werden. Und\nSie wissen auch warum: weil Unschuldige gef\u00e4hrdet wer-\nden k\u00f6nnen. Ich glaube, das ist doch die wichtigste Bot-\nschaft, die in dem \u00a7 42 normiert ist: dass ausdr\u00fccklich\nkeine Schusswaffen im Prinzip gebraucht werden.\nHerr Bartl, Sie sind doch oft in den Verhandlungen. W\u00fcr-\nden Sie mir Recht geben, dass ein Schusswaffengebrauch\nin einem geschlossenen Raum w\u00e4hrend einer Verhandlung\nauch Unschuldige treffen kann?\n\n(Bartl, PDS: Ja, uneingeschr\u00e4nkt!)\n\n\u2013 Uneingeschr\u00e4nkt. Und diese Normierung w\u00fcrden Sie\ndoch auch unterst\u00fctzen. Die ist ausdr\u00fccklich aus dem Ka-\ntalog herausgenommen.\n\nIch hatte Ihnen erst gesagt: Wir haben gepr\u00fcft, ob man\neinen solchen Positiv- oder Negativ-, sprich Ausschluss-\nkatalog, machen kann. Wir sind nicht der Meinung. Auch\nIhr Antrag zeigt es zum Beispiel. Sie haben weder eine\nklare Vorschrift zu \u00a7 31 noch zu \u00a7 32. Sie haben zwar in\ndem abschlie\u00dfenden letzten Halbsatz die Frage des unmit-\ntelbaren Zwangs angesprochen. Aber es fehlt die Normie-\nrung zu \u00a7 31 und \u00a7 32. Ich m\u00f6chte nur darauf hinweisen.\nWenn Sie einzelne Polizeirechte hier normieren, dann wer-\nden Sie immer das Problem haben, dass Sie eine M\u00f6glich-\nkeit vergessen oder \u2013 sage ich einmal \u2013 feststellen, dass es\nNormen gibt, die Sie \u00fcberhaupt nicht anwenden k\u00f6nnen.\nDie, die Sie nicht anwenden k\u00f6nnen, haben Sie angespro-\nchen: Polizeipferde und Wasserwerfer geh\u00f6ren nicht in\nGerichtss\u00e4le.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nSchiemann, CDU: Ja, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Herr Bartl.\n\nBartl, PDS: Herr Kollege, geben Sie mir Recht, dass unsere\nBestimmung beinhaltet und in den Buchstaben a) bis e)\ndefiniert, welchen Positivkatalog wir haben wollen? Dann\nschlie\u00dft sich ein Halbsatz an: ,,\u2026einschlie\u00dflich der Befug-\nnis zur Anwendung einfacher k\u00f6rperlicher Gewalt als Mit-\ntel des unmittelbaren Zwangs\u201c. Damit ist ganz klar defi-\nniert, was wir im \u00a7 31 meinen: eben keine Hilfsmittel; we-\nder Pferde noch Reizstoffe, noch Waffen, noch etwas ande-\nres.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Bartl, bitte nur die\nFrage. Sie k\u00f6nnen dann zum Antrag noch einmal spre-\nchen.\n\nBartl, PDS: Geben Sie mir Recht, dass es drinsteht und da-\nmit definiert ist?\n\nSchiemann, CDU: Sie haben eins gemacht: dass Sie sich\ninsgesamt in dem Antrag auf das Polizeigesetz und die\nNormen des Polizeigesetzes beziehen. Das haben Sie ge-\nmacht und haben dort einen Positivkatalog f\u00fcr diese Nor-\nmen erstellt, die ein Justizwachtmeister nutzen kann.\nWas Sie in dem letzten Halbsatz machen, ist, dass Sie eine\nTeilnorm aus dem \u00a7 31 herausnehmen, ohne dass Sie \u2013\nsage ich einmal \u2013 den Bezug zum Polizeigesetz in der\nNorm des \u00a7 31 wahren.\nDeshalb m\u00f6chte ich Ihnen noch einmal sagen: Wir haben\ndie Positivliste und die Negativliste gepr\u00fcft. Wir haben\nbeides abgewogen. Herr Kollege Bartl, ich kann Ihnen nur\nsagen, wie wir es auch im Ausschuss gemacht haben.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich bitte Sie,\nnicht diesem Vorschlag zu folgen. Die Rechtsnormen, die\nhier normiert sind, geben den Gerichten die M\u00f6glichkeit,\nauch f\u00fcr ihre Sicherheit zu sorgen. Entscheidender Punkt\nf\u00fcr die CDU-Fraktion bleibt: Kein Schusswaffengebrauch\nin geschlossenen R\u00e4umen, sprich bei Gerichtsverhandlun-\ngen!\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Bartl, noch einmal\nzum Antrag.\n\nBartl, PDS: Hei\u00dft das, aus dem Sinnverst\u00e4ndnis dessen,\nwas Herr Schiemann jetzt gesagt hat \u2013 und so ist es ja im\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1656\n\n\n\nProtokoll drin \u2013, dass der Landesgesetzgeber der Auffas-\nsung ist, mit Ausnahme der Anwendung von Schusswaf-\nfen, dass grunds\u00e4tzlich das ganze Kompendium aus dem\n\u00a7 31 (2) der technischen Hilfsmittel f\u00fcr Justizwachtmeister\nanwendbar ist? \u2013 Das wollen wir festhalten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Kolbe.\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Herr Bartl, die Aufga-\nben, die die Justizwachtmeister im Gerichtsaal haben, er-\ngeben sich doch klar aus dem Entwurf des \u00a7 42: ,,Bedien-\nstete des Justizwachtmeisterdienstes haben zur Erf\u00fcllung\nihrer Aufgaben im Sitzungs- oder Vorf\u00fchrdienst,\u201c \u2013 und\nda befinden wir uns \u2013 ,,bei der Bewachung Gefangener,\nbei der Aufrechterhaltung der Sicherheit oder Ordnung in\nAmtsgeb\u00e4uden und bei der Vollziehung richterlicher oder\nstaatsanwaltschaftlicher Anordnungen\u201c \u2013 wir haben also\neine klare und pr\u00e4zise Aufgabeneingrenzung \u2013 gewisse\nBefugnisse, wobei wir insoweit dann auf die StPO und\nauf das Polizeigesetz verweisen. Das ist eine ganz \u00fcbliche\nRegelungsweise. Die haben auch alle Sachverst\u00e4ndigen in\nder Anh\u00f6rung best\u00e4tigt. Das darf ich auch noch einmal\nsagen.\nWenn Sie jetzt hier die Polizeipferde und die Wasserwer-\nfer ausschlie\u00dfen wollen, dann k\u00f6nnen wir auch noch die\nSch\u00fctzenpanzer ausschlie\u00dfen, die Schnellboote\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nund was sonst vielleicht noch alles im polizeilichen Reper-\ntoire ist.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine Zwi-\nschenfrage?\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Dann machen wir uns\nals Gesetzgeber l\u00e4cherlich. Also bleiben wir doch vern\u00fcnf-\ntig!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Tut mir leid. \u2013 Herr\nBartl, noch einmal zum Antrag selbst.\n\nBartl, PDS: Ich will nicht, dass die Dinge jetzt einfach zer-\nredet werden. Ich h\u00e4tte die Frage gestellt und stelle die\nauch ins Plenum; das Plenum muss entscheiden und nicht\ndie CDU-Fraktion: Hei\u00dft das f\u00fcr den Justizminister, dass\ndie Justizwachtmeister Reizstoffe anwenden d\u00fcrfen?\n\nHei\u00dft es das? Denn die stehen im \u00a7 31 (2) drin als Hilfs-\nmittel.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Richtig!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich schlage vor, dass\nwir jetzt zur Abstimmung kommen. Ich denke, wir haben\nuns jetzt genug ausgetauscht.\nIch rufe auf die Drucksache 3/3031, \u00c4nderungsantrag der\nFraktion der PDS zu \u00a7 42. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Und wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einer Reihe von\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mehrheitlich abge-\nlehnt worden.\nIch rufe jetzt noch einmal auf den Teil 3 in der Fassung,\nwie er vom Ausschuss vorgeschlagen worden ist. Wer\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und\neiner Reihe von Stimmen dagegen ist Teil 3 mehrheitlich\nangenommen worden.\nMir liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge mehr vor. Kann ich\ndie \u00fcbrigen Teile jetzt zusammenfassen? \u2013 Dann verlese\nich sie schnell:\nTeil 4: Ausf\u00fchrung der Grundbuchordnung und des\nGrundst\u00fccksverkehrsgesetzes, \u00a7\u00a7 43 bis 54;\n\n(Unruhe im Saal)\n\nTeil 5: Ausf\u00fchrung des Vereinsrechts des B\u00fcrgerlichen Ge-\nsetzbuches, \u00a7\u00a7 55 bis 57\n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nTeil 6: Vertretung des Freistaates Sachsen in gerichtlichen\nVerfahren, \u00a7\u00a7 58 bis 60;\nTeil 7: Justizkosten, \u00a7\u00a7 61 bis 70 und\nTeil 8: Schlussvorschriften; \u00a7\u00a7 71 bis 74.\nWer m\u00f6chte diesen Teilen die Zustimmung geben? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe hier\nEinstimmigkeit. Damit ist von Teil 4 bis Teil 8 allen Teilen\ndie Zustimmung gegeben worden.\nDa es keine Ver\u00e4nderungen gegeben hat, rufe ich jetzt die\n3. Lesung auf. Es liegt kein Wunsch zur Aussprache vor.\nIch stelle nun den Entwurf Gesetz \u00fcber die Justiz im Frei-\nstaat Sachsen in der in der 2. Lesung beschlossenen Fas-\nsung zur Abstimmung. Wer m\u00f6chte die Zustimmung ge-\nben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nBei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist dem Ge-\nsetz mehrheitlich zugestimmt worden. Damit ist dieser Ta-\ngesordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit\nvon Kleingartenvereinen und die F\u00fchrung der Gemeinn\u00fctzigkeitsaufsicht\n\nDrucksache 3/2451, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 3/2914, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten\n\nDie Reihenfolge in der allgemeinen Aussprache ist wie\nfolgt: PDS, CDU, SPD, CDU und die Staatsregierung,\nwenn gew\u00fcnscht. Ich frage zuerst den Berichterstatter, ob\ndas Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Ich sehe, dass das nicht der\nFall ist. Dann rufe ich jetzt die PDS-Fraktion auf. Herr\nAbg. Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Uns liegt heute ein Gesetzentwurf vor,\nder, einen gesellschaftspolitisch sehr bedeutsamen Bereich\nbetreffend, n\u00e4mlich das s\u00e4chsische Kleingartenwesen, an\nsich nur eine seit langem praktizierte Rechtslage nachvoll-\nzieht.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1657\n\n\n\nDas Gesetz \u00fcbertr\u00e4gt die Aufgabe der Anerkennung der\nkleing\u00e4rtnerischen Gemeinn\u00fctzigkeit gem\u00e4\u00df \u00a7 2 des Bun-\ndeskleingartengesetzes sowie die F\u00fchrung der Gemeinn\u00fct-\nzigkeit als Pflichtaufgabe den Landkreisen und kreisfreien\nSt\u00e4dten als Anerkennungsbeh\u00f6rden. Gleichzeitig wird die\nFachaufsicht dem Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft als oberste und den Regierungspr\u00e4sidien\nals untere Fachaufsichtsbeh\u00f6rde zugeordnet.\n\nBislang funktionierte das, was jetzt gesetzlich geregelt\nwird, auf der Grundlage der seinerzeit vom damaligen\nS\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4h-\nrung und Forsten erlassenen ,,Richtlinie \u00fcber die Anerken-\nnung der Gemeinn\u00fctzigkeit von Kleingartenvereinen und\nF\u00fchrung der Gemeinn\u00fctzigkeitsaufsicht\u201c vom 25. Mai\n1994, ver\u00f6ffentlicht im ,,S\u00e4chsischen Amtsblatt\u201c des Jahr-\ngangs 1994, Seite 804.\n\nAuf dieser Basis wurde zwischenzeitlich, wie die Staats-\nregierung in der Begr\u00fcndung des Entwurfs selbst ausf\u00fchrt,\nallein bis Ende November 1998 3 400 Kleingartenvereinen\nsowie 14 Regionalverb\u00e4nden die Anerkennung der Ge-\nmeinn\u00fctzigkeit erteilt \u2013 in der Sache l\u00f6blich und dem\nKleingartenwesen gewiss zum Nutzen, rechtlich aber, vor-\nnehm ausgedr\u00fcckt, eine Fragw\u00fcrdigkeit. Dies deshalb,\nweil Artikel 85 Abs. 1 Satz 1 der S\u00e4chsischen Verfassung\nbestimmt, dass kommunalen Aufgabentr\u00e4gern der Selbst-\nverwaltung die Erledigung bestimmter Aufgaben nur\ndurch Gesetz \u00fcbertragen werden darf. Es ist also ein typi-\nsches Heilungsgesetz, mit dem wir es hier zu tun haben,\nweil das bis dato auf der Grundlage einer Richtlinie ge-\nschehen ist, wie wir es zum Beispiel bei der Beamtenernen-\nnung und im vermittelten Sinne bei den Abwasserzweck-\nverb\u00e4nden schon hatten, deren Gr\u00fcndungsm\u00e4ngel damit\nbeseitigt sein sollten.\n\nSeis drum! Das, was mit dem Gesetz geregelt wird, ist zu-\nn\u00e4chst nicht zu beanstanden und wird von uns begr\u00fc\u00dft.\nWas uns fehlt, ist das, was das Gesetz nicht regelt, auch\nnicht regeln kann. Das eigentliche Problem ist n\u00e4mlich die\nbundesgesetzliche Rechtslage, wonach immer noch zwi-\nschen kleing\u00e4rtnerischer Gemeinn\u00fctzigkeit \u2013 Gegenstand\nhier \u2013 und steuerlicher Gemeinn\u00fctzigkeit der T\u00e4tigkeit von\nKleingartenvereinen unterschieden wird. Die Anerken-\nnung der kleing\u00e4rtnerischen Gemeinn\u00fctzigkeit findet\nn\u00e4mlich keine unmittelbare Ber\u00fccksichtigung bzw. Ent-\nsprechung bei der Feststellung der steuerlichen Gemein-\nn\u00fctzigkeit, obwohl die inhaltlichen Anforderungen des \u00a7 2\ndes Bundeskleingartengesetzes f\u00fcr die Anerkennung\nkleing\u00e4rtnerischer Gemeinn\u00fctzigkeit, n\u00e4mlich selbstlose\nF\u00f6rderung des Vereins, Verfolgung nichteigenwirtschaftli-\ncher Ziele und Zwecke, Verwendung des Vereinsverm\u00f6-\ngens bei Aufl\u00f6sung f\u00fcr kleing\u00e4rtnerische Zwecke, nahezu\nden Voraussetzungen entsprechen, die f\u00fcr die Anerken-\nnung eines Vereins als gemeinn\u00fctzig in der Abgabenord-\nnung geregelt sind. Also dort gibt es gewisserma\u00dfen die\nIdentit\u00e4t zwischen Gemeinn\u00fctzigkeit und Steuergemein-\nn\u00fctzigkeit, Vereinsgemeinnutz und Steuergemeinnutz.\n\nUngeachtet dessen wird im Einzelfall eines jeden Kleingar-\ntenvereins von der f\u00fcr die steuerliche Gemeinn\u00fctzigkeit\nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rde gepr\u00fcft, ob die Voraussetzungen der\nentsprechenden Bestimmungen der Abgabenordnung er-\nf\u00fcllt werden. Mit anderen Worten: Was der Kleing\u00e4rtner in\nNutzung der von ihm gepachteten Bodenfl\u00e4chen tut, gilt\nals offensichtlich kleing\u00e4rtnerisch gemeinn\u00fctzig, besteuert\nwird aber die von ihm genutzte Bodenfl\u00e4che, jedenfalls zu\nTeilen, als Bauland.\n\nDiesen Anachronismus einer quasi geteilten Gemeinn\u00fct-\nzigkeit durch entsprechende Initativen gegen\u00fcber dem\nBundesgesetzgeber heilen zu helfen liegt in der Verant-\nwortung dieses Landtages und der Staatsregierung. Letz-\ntere, also unsere Staatsregierung, ermutigen wir daher bei\nGelegenheit der Annahme dieses Gesetzes umso mehr,\nnicht nur ihre bisherigen Bem\u00fchungen zur Anpassung des\nBewertungsgesetzes fortzusetzen, sondern auf kleing\u00e4rt-\nnerfreundliche \u00c4nderungen durch entsprechende Bestim-\nmungen der Abgabenordnung durch den Bundesgesetz-\ngeber hinzuarbeiten bis hin zur Gleichstellung der ehren-\namtlichen Funktion\u00e4re des Kleingartenwesens etwa mit\nSport\u00fcbungsleitern in der Frage steuerfreier Aufwandsent-\nsch\u00e4digung.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie Wirkungen, die von derart ge\u00e4nderten Bundesgeset-\nzen ausgehen w\u00fcrden, w\u00fcrden den Kleing\u00e4rtnern in der\nSache noch mehr n\u00fctzen als dieses Gesetz, das nunmehr\nauf der erforderlichen Ebene die Zust\u00e4ndigkeit der Aner-\nkennungs- und Gemeinn\u00fctzigkeitsaufsicht bestimmt.\nAm Ende eine kurze Frage: Die Richtlinie, die bis dato\ngegolten hat, hatte weitergehende Regelungen getroffen\nals das Gesetz. Das ist auch korrekt. Es gibt bestimmte\nBestimmungen und Richtlinien, die nicht in dieses Gesetz\ngeh\u00f6ren. Die Frage f\u00fcr uns ist: Wer regelt den jetzt entste-\nhenden freien Raum? Gibt es eine neue Richtlinie? Wird\ndas durch eine Verordnung der Staatsregierung getan?\nWird es durch eine Verwaltungsvorschrift getan werden?\nZu Recht fragen die Kleing\u00e4rtner, was zum Beispiel bez\u00fcg-\nlich der Frage der Aberkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit ge-\nschehen wird und wie sie sich speziell hinsichtlich dieser\nRegelung k\u00fcnftig orientieren m\u00fcssen.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion.\nHerr Abg. Heinz, bitte.\n\nHeinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und meine\nHerren! Auf den ersten Blick hat das Gesetz wenig politi-\nsche Brisanz. Wenn man aber wei\u00df, dass vor rund 170 Jah-\nren der Ausgangspunkt der Kleingartenbewegung Leipzig\nwar \u2013 erinnert sei hier an Dr. Schreber \u2013, wenn man wei\u00df,\ndass bereits 1833 auf dem Gel\u00e4nde einer Sandgrube die\nerste Gartenanlage mit 96 Parzellen zur Hebung der Moral\nsowie zur Selbstversorgung der Armen entstand, wenn\nman wei\u00df, dass 1919 der erste Erlass zur Kleingarten- und\nKleinpachtlandordnung erschienen ist, und wenn man\nwei\u00df, dass die meisten Menschen in Deutschland mit dem\nBegriff ,,Schrebergarten\u201c Assoziationen wie Bilder von Na-\nturidylle, Volksg\u00e4rtchen und Grillabend im Gr\u00fcnen ver-\nbinden, dann stellt sich zwangsl\u00e4ufig die Frage: Haben wir\nes hier mit einem St\u00fcck deutscher Leitkultur zu tun oder\netwa nicht?\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nUnd wenn man schon auf den Gedanken kommt, das\nKleingartenwesen mit deutscher Leitkultur zu verbinden,\ndann stellen sich die n\u00e4chsten Fragen, die in diesem Zu-\nsammenhang beantwortet werden m\u00fcssen: Muss dann im\ndeutschen Kleingarten eine bestimmte Anzahl Garten-\nzwerge stehen oder muss im deutschen Kleingarten auch\ndas Anbauverh\u00e4ltnis von deutschen Kulturen zu fremd-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1658\n\n\n\nl\u00e4ndischen Gem\u00fcsearten in einem bestimmten Prozentsatz\neingehalten werden?\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nWenn das eingehalten werden muss, wer kontrolliert dann\nden Anbau der deutschen Leitkultur im Verh\u00e4ltnis zu\nPflanzen aus anderen Ursprungsgebieten, welche sich \u00fcb-\nrigens hervorragend an hiesige Klimaverh\u00e4ltnisse ange-\npasst haben?\n\nDie n\u00e4chste Frage: Was geschieht mit den gesammelten\nDaten?\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nEin weites Feld bzw. ein gro\u00dfes Beet f\u00fcr unsere Daten-\nsch\u00fctzer, die sich hier bundesweite Verdienste erringen\nk\u00f6nnen.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei allen Fraktionen)\n\nKann man aus dem Anbauverh\u00e4ltnis etwa gar auf die\npolitische Gesinnung oder das Wahlverhalten schlie\u00dfen?\nHat etwa der typische PDS-W\u00e4hler vermehrt Rote Bete in\nder Fruchtfolge? Oder steht bei dem Gr\u00fcnen mehr Un-\nkraut, getarnt als Biotop, im Garten? Beim F.D.P.-W\u00e4hler\netwa eine Apfelsorte namens ,,Gelber K\u00f6stlicher\u201c oder eine\nRose namens ,,Mildred Scheel\u201c? Erkennt man den typi-\nschen SPD-W\u00e4hler an Rosensorten namens ,,Helmut\nSchmidt\u201c, deren Farbe \u00fcbrigens zitronengelb ist, w\u00e4hrend\ndie Sorte ,,Mildred Scheel\u201c karminblutrot bl\u00fcht?\n\n(Fortgesetzte Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nCDU-W\u00e4hler m\u00fcssten dann ein Herz mehr f\u00fcr Schwarz-\nwurzel haben.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nDie Bunte Julibirne w\u00e4re eher etwas f\u00fcr unentschlossene\nW\u00e4hler, w\u00e4hrend sich Feministen und Feministinnen si-\ncherlich mehr Birnensorten wie ,,Jeanne d\u2019Arc\u201c widmen\nund die Anh\u00e4nger der Republikaner sicherlich einen Kopf-\nsalat namens ,,Brauner Trotzkopf\u201c bevorzugen w\u00fcrden.\n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nMacht sich der deutsche Kleing\u00e4rtner schon verd\u00e4chtig,\nwenn er seine Kaninchen der Rasse ,,Deutsche Riesen\u201c mit\nChinakohl oder t\u00fcrkischem Honig f\u00fcttert? Fragen \u00fcber\nFragen, die gestellt werden k\u00f6nnen, aber nicht unbedingt\nbeantwortet werden m\u00fcssen.\n\nDem Kleingartenwesen kam ja in fr\u00fcherer Zeit auch eine\nwichtige Erziehungs- und Bildungsfunktion zu. So k\u00f6nnen\nwir in einer Rede anl\u00e4sslich des Johannistages von 1834\nlesen, dass die Freude im Kleingarten, in der Natur die\nsch\u00f6nste, reinste und edelste sei, weil sie erstens den K\u00f6r-\nper st\u00e4rke, zweitens den Geist erheitere und das Gef\u00fchl\nhebe, Gef\u00fchle und Willen veredele sowie das Gottvertrau-\nen erh\u00f6he und befestige. So sprach Oberlehrer Kunath\n1834.\n\n(Beifall bei CDU und PDS)\n\nLeider m\u00fcssen wir feststellen, dass unsere Bundesregie-\nrung nicht nur f\u00fcr die Landwirte nichts \u00fcbrig hat, sondern\nsich in zunehmendem Ma\u00dfe auch vom Grundgedanken\ndes Kleing\u00e4rtnerwesens verabschiedet. Wie kann man\nsonst die Abkehr von Gottvertrauen und Gottesf\u00fcrchtig-\n\nkeit in Einklang bringen mit dem Gesetz zu eingetragenen\nLebenspartnerschaften?\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte Sie also von hier aus auffordern wieder zur\u00fcck\nzu den Wurzeln, sprich zu den Grundwerten des Abend-\nlandes zu kommen, denn auch in Kleing\u00e4rten ist Fremd-\nbest\u00e4ubung ein wichtiges Element f\u00fcr die Entwicklung\neiner ordentlichen Kultur.\n\n(Allgemeine Heiterkeit)\n\nAll diese \u00c4u\u00dferungen zeigen, dass dem Kleingartenwesen\neine gro\u00dfe Bedeutung zukommt. Dies wurde durch den\nStaat auch schon fr\u00fchzeitig erkannt und in Form der Ge-\nmeinn\u00fctzigkeit honoriert.\nBevor man allerdings die Gemeinn\u00fctzigkeit erh\u00e4lt, muss\nman sich mit einem weiteren St\u00fcck deutscher Leitkultur\nherumschlagen, und zwar der B\u00fcrokratie. Das soll mit\ndem vorliegenden Gesetzentwurf hier auch geregelt wer-\nden, der die Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit von\nKleingartenvereinen und die F\u00fchrung der Gemeinn\u00fctzig-\nkeitsaufsicht durch die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte\nregelt. Es handelt sich in dem Fall um keine Aufgaben-\nmehrung, da die Aufgaben bereits durch die Landkreise\nund kreisfreien St\u00e4dte wahrgenommen wurden. Es geht\nnur darum, eine Verwaltungspraxis formell und rechts-\ntechnisch auf die tats\u00e4chlich vorhandene Praxis abzustim-\nmen. Der S\u00e4chsische Kleingartenverband hat dem auch so\nzugestimmt. Ich denke, wir sollten das ebenfalls so tun.\nIch habe zum Schluss meiner Ausf\u00fchrungen noch vier Be-\nmerkungen. Es wird zu gegebener Zeit noch ein \u00c4nde-\nrungsantrag von uns eingebracht werden. Ich beantrage\ndann, dass im Anschluss an diesen Tagesordnungspunkt\ngleich die 3. Lesung erfolgen wird. Des Weiteren hoffe und\nw\u00fcnsche ich, dass die M\u00fchen der Arbeit der Kleing\u00e4rtner\nnicht durch Sch\u00e4dlinge, wie zum Beispiel Rote Spinnmilbe\noder gr\u00fcne Blattl\u00e4use, gemindert werden, und m\u00f6chte\nganz besonders der SPD ins Stammbuch schreiben, dass\ndieses Gesetz notwendig ist. Wir machen es jetzt und da-\nmit basta!\n\n(Allgemeine Heiterkeit und \nanhaltender Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich sehe, Sie sind wie-\nder alle motiviert und aufgebaut von der Rede. Ich darf\njetzt die SPD-Fraktion bitten. Frau Abg. Klein.\n\n(Jurk, SPD: Vogtl\u00e4ndische Leitkultur! \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Jetzt f\u00e4llt es schwer, Frau Klein!)\n\nFrau Klein, SPD: \u2013 Es f\u00e4llt schwer.\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen!\nWir haben geh\u00f6rt, dass Gesetzgebungsverfahren auch\nSpa\u00df machen k\u00f6nnen. Dennoch glaube ich, dass ein\nSpa\u00dfbeitrag bei diesem Thema ausreicht.\nDer heute zur Debatte stehende Gesetzentwurf vollzieht\nauf den ersten Blick nur eine Formalie und f\u00fcr v\u00f6llig am\nKleingartenwesen Desinteressierte dr\u00e4ngt sich die Frage\nauf, warum landesgesetzlich die Anerkennung und \u00dcber-\npr\u00fcfung der Gemeinn\u00fctzigkeit ausschlie\u00dflich f\u00fcr Kleingar-\ntenvereine zu regeln ist. Ein Blick in die Gesetzgebung der\nanderen Bundesl\u00e4nder aber belegt, dass bis auf zwei Bun-\ndesl\u00e4nder alle anderen eine Regelung zur Anerkennung\nder Gemeinn\u00fctzigkeit von Kleingartenvereinen und der\nF\u00fchrung der Gemeinn\u00fctzigkeitsaufsicht getroffen haben.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1659\n\n\n\nDie Praxis unserer Kleingartenvereine in Sachsen gibt auch\nAufkl\u00e4rung dar\u00fcber, warum doch eine Extrawurst f\u00fcr un-\nsere Kleing\u00e4rtner gebraten werden muss.\nErinnern wir uns. Am 14. Mai 1998 fand zum Antrag mei-\nner Fraktion ,,Finanzielle Belastung f\u00fcr Kleing\u00e4rtner und\nBesitzer von Freizeitgrundst\u00fccken in Sachsen\u201c eine Anh\u00f6-\nrung im S\u00e4chsischen Landtag statt. Kurze Zeit sp\u00e4ter de-\nbattierten wir im Plenum zur Situation der Kleingartenver-\neine in Sachsen auf der Basis eines Antrages der PDS-Frak-\ntion.\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Kein anderer Verein\nist so den Begehrlichkeiten des Finanzministers und der\nKommunen ausgesetzt wie der der Kleing\u00e4rtner. Ich will\naus Zeitgr\u00fcnden nur ein paar Problemkreise benennen.\nStichwort: Grundsteuer B f\u00fcr Gartenlauben, die gr\u00f6\u00dfer als\n24 Quadratmeter sind;\nStichwort: Bestandsgarantie von Kleingartenanlagen als\nDauerkleingartenanlagen durch Festschreibung in den Be-\nbauungspl\u00e4nen;\nStichwort: \u00dcberw\u00e4lzung kommunaler Geb\u00fchren und Bei-\ntr\u00e4ge sowie Anschluss- und Benutzerzwang gem\u00e4\u00df Kom-\nmunalabgabengesetz auf die Kleingartenvereine; und\nnicht zu vergessen eine weitere versuchte kommunale\nGrausamkeit: die Zweitwohnungssteuer.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte es damit be-\nwenden lassen. Aber das alles erkl\u00e4rt, warum wir unsere\nca. 230 000 im Freistaat Sachsen in \u00fcber 4 000 Vereinen\norganisierten Kleing\u00e4rtner gesondert im Blick haben m\u00fcs-\nsen und auch wollen.\nLassen Sie mich feststellen: Die Mitgliedschaft und ehren-\namtliche T\u00e4tigkeit in einem Kleingartenverein hat nichts\nzu tun mit einer Gartenzwergidylle, sondern das Kleingar-\ntenwesen ist in Sachsen f\u00fcr uns Sachsen von erheblicher\nsozialpolitischer, st\u00e4dtebaulicher und \u00f6kologischer Bedeu-\ntung. Die SPD-Fraktion wird deshalb alles dazu tun, damit\ndas Kleingartenwesen in Sachsen erhalten bleibt. Dazu ge-\nh\u00f6rt auch seine gesonderte Betrachtungsweise im Rahmen\nder Vielfalt der ehrenamtlichen Arbeit in Sachsen. Aus die-\nsem Grunde \u2013 Herr Heinz, nicht nur, weil Sie das machen\n\u2013 w\u00fcrden wir auch so zustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es von den Frak-\ntionen noch weiteren Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nM\u00f6chte sich die Staatsregierung noch \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr\nMinister Flath, bitte.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ganz kurz von meiner Seite. Es ist allerhand zum The-\nma Kleingartenwesen gesagt worden. Ich bin dem Abg.\nHeinz sehr dankbar, dass er hier all seine Fragen vorgetra-\ngen und zum Schluss zum Ausdruck gebracht hat, dass er\nnicht w\u00fcnscht, dass ich ihm die Fragen alle beantworte.\nIch bin auch dankbar, dass er das nicht als ,,Kleine Anfra-\nge\u201c getan hat.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Aber wir haben aufgepasst!)\n\nWir sind in der Karnevalszeit. Und wer den Abg. Heinz als\nsehr bodenst\u00e4ndigen Abgeordneten kennt, wird auch wis-\nsen, wie er das gemeint hat.\nDas Kleingartenwesen in Sachsen will ich ganz kurz w\u00fcr-\ndigen. Mit 230 000 Mitgliedern im Landesverband beging\nes vor wenigen Wochen das zehnj\u00e4hrige Bestehen hier in\nDresden. Ich m\u00f6chte den Kleing\u00e4rtnern daf\u00fcr danken, wie\n\nsie sich in den letzten zehn Jahren, was auch nicht immer\nganz einfach war, im Verband zusammengefunden haben.\nDie Kleing\u00e4rtner haben eine wichtige sozialpolitische\nFunktion. Der gr\u00f6\u00dfte Teil der Fl\u00e4che \u2013 das sind etwa 9 000\nHektar in Sachsen \u2013, liegt in Stadtgebieten. Dort leisten die\nKleing\u00e4rtner ganz einfach durch ihre Arbeit eine ganze\nMenge auch in der st\u00e4dtebaulichen Funktion. Daf\u00fcr ein\nherzliches Dankesch\u00f6n.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nAuch m\u00f6chte ich den Kleing\u00e4rtnern danken f\u00fcr ihren Bei-\ntrag zum Leben auf dem Lande, aber auch in der Stadt. Ich\nbedanke mich auch f\u00fcr die Unterst\u00fctzung zum Beispiel\nder Landesgartenschauen in Sachsen. Dazu haben sie eine\nganze Menge beigetragen und auch zuk\u00fcnftig rechnen wir\nmit Unterst\u00fctzung.\nZum Gesetzentwurf m\u00f6chte ich mich bei den Fraktionen\nbedanken. Er ist sehr z\u00fcgig in den Aussch\u00fcssen beraten\nworden. Nat\u00fcrlich ist es so, dass wir damit ganz einfach\nrechtlich die Praxis jetzt in Sachsen auf sichere Beine stel-\nlen. Ich bitte alle Fraktionen um Zustimmung zum vorge-\nlegten Gesetzentwurf. Dass ein kleiner Fehler unterlaufen\nist, wodurch noch ein \u00c4nderungsantrag notwendig wird,\nbitte ich ganz einfach zu entschuldigen.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich schlage Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf pa-\nragraphenweise in der Fassung, wie sie durch den Aus-\nschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten und abzustim-\nmen. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. Dann verfahren wir\nso.\nIch rufe auf das Gesetz \u00fcber die Anerkennung der Ge-\nmeinn\u00fctzigkeit von Kleingartenvereinen und die F\u00fchrung\nder Gemeinn\u00fctzigkeitsaufsicht, Beschlussempfehlung und\nBericht des Ausschusses, Drucksache 3/2914: \u00a7 1 Anerken-\nnung. Dort liegt mir ein \u00c4nderungsantrag vor. Den bitte\nich jetzt einzubringen. Herr Abg. Heinz, bitte.\n\nHeinz, CDU: Meine Damen, meine Herren! Trotz des rela-\ntiv unkomplizierten Regelungsgehaltes haben sich einige\nredaktionelle \u00c4nderungen eingeschlichen. So wird im Ge-\nsetzestext auf einen Artikel 9a verwiesen, der aber so gar\nnicht existierte. Das wird also mit diesem \u00c4nderungsan-\ntrag korrigiert. Ich w\u00fcrde um Zustimmung bitten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Dann m\u00f6chte ich jetzt\nabstimmen lassen, wenn es keinen Diskussionsbedarf dazu\ngibt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 3/3024, \u00c4nde-\nrungsantrag der Fraktion der CDU zu \u00a7 1 Abs. 1. Wer gibt\ndie Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Ich sehe hier Einstimmigkeit.\nIch lasse abstimmen \u00fcber den \u00a7 1 Anerkennung. Wer\nm\u00f6chte zustimmen? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Auch hier gibt es Einstimmigkeit.\nIch rufe auf \u00a7 2 Gemeinn\u00fctzigkeit, Aufsicht. Wer m\u00f6chte\ndie Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Auch hier gibt es Einstimmigkeit.\nIch komme zum \u00a7 3 In-Kraft-Treten. Wer m\u00f6chte die Zu-\nstimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Gleiches Stimmverhalten, Einstimmigkeit.\nDamit ist den Paragraphen zugestimmt worden. Ich darf\nSie fragen, ob Sie mit einer sofortigen 3. Lesung einver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1660\n\n\n\nstanden sind, weil es sich ja bei diesem \u00c4nderungsantrag\nnur um eine Formalie gehandelt hat? \u2013 Gut.\nDann lasse ich jetzt abstimmen \u00fcber das Gesetz \u00fcber die\nAnerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit von Kleingartenverei-\nnen und die F\u00fchrung der Gemeinn\u00fctzigkeitsaufsicht. Wer\n\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier wieder Einstimmig-\nkeit. Damit ist das Gesetz beschlossen.\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Staatsvertrages vom 17. Dezember\n1992 \u00fcber den Ostdeutschen Sparkassen- und Giroverband\n\nDrucksache 3/2664, Gesetzentwurf der Staatsregierung\nDrucksache 3/2934, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses\n\nDie Reihenfolge in der ersten Runde der Aussprache:\nCDU, PDS, CDU, SPD; die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\nIch frage zun\u00e4chst den Berichterstatter, ob er das Wort\nw\u00fcnscht. \u2013 Dann rufe ich als erste die CDU-Fraktion auf;\nHerr Dr. Metz, bitte.\n\nDr. Metz, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Um es vorwegzuneh-\nmen: Die CDU-Fraktion wird der vorgelegten \u00c4nderung\ndes Staatsvertrages \u00fcber den Ostdeutschen Sparkassen-\nund Giroverband zustimmen.\nMeine Damen und Herren, wir haben auch allen Grund\ndazu, denn der vorgelegte Gesetzentwurf ist ein weiterer\nsolider Baustein unserer erfolgreichen s\u00e4chsischen Finanz-\npolitik.\nErinnern wir uns: Der bisherige Staatsvertrag zwischen\nden L\u00e4ndern Brandenburg, Mecklenburg-Vorpommern,\nSachsen-Anhalt und Sachsen enthielt Regelungen, die des\n\u00d6fteren zu Schwierigkeiten unter den Beteiligten bei der\npraktischen Handhabung gef\u00fchrt haben. Ungekl\u00e4rte Fra-\ngen waren zum Beispiel die Pr\u00fcfung des Verbandes durch\ndie Rechnungsh\u00f6fe, die Beachtung der Grunds\u00e4tze der\nWirtschaftlichkeit und Sparsamkeit im Verband sowie die\nEinbeziehung unserer s\u00e4chsischen Verbundl\u00f6sung in den\nOSGV.\nDas Angebot des OSGV auf \u00dcbernahme unserer Anteile\nan der Landesbank Sachsen \u2013 Girozentrale ohne vorherige\nInformation an den betroffenen Freistaat Sachsen brachte\ndas Fass zum \u00dcberlaufen und f\u00fchrte zur K\u00fcndigung des\nOSGV-Staatsvertrages im Dezember vor zwei Jahren.\nDass die Unzufriedenheit nicht nur auf s\u00e4chsischer Seite\nbestand, zeigte sich dann deutlich im darauf folgenden\nSommer, als sich auch Sachsen-Anhalt der K\u00fcndigung an-\ngeschlossen hat.\nDieser s\u00e4chsische Paukenschlag hat sich inzwischen als\nStartschuss f\u00fcr eine konstruktive Novellierung des OSGV-\nStaatsvertrages erwiesen, die zum Ziel hat, die Optimie-\nrung der Verbandsstrukturen im Hinblick auf Wirt-\nschaftlichkeit und Sparsamkeit zu erreichen. Kurz: Der\nOSGV soll fit gemacht werden f\u00fcr die ver\u00e4nderten Rah-\nmenbedingungen im Kreditgewerbe, um seinen Mitglie-\ndern als kompetenter Dienstleister bei der Bew\u00e4ltigung der\nsparkassenrechtlichen Aufgaben beratend zur Seite stehen\nzu k\u00f6nnen. Kurz gesagt: Wir alle brauchen einen zukunfts-\norientierten OSGV.\nDas von allen Beteiligten im Einvernehmen erarbeitete Er-\ngebnis liegt uns nunmehr zur Bewilligung vor. Wir d\u00fcrfen\nerfreut feststellen, dass im zur Entscheidung stehenden\nStaatsvertrag s\u00e4mtliche Gr\u00fcnde, die zur K\u00fcndigung ge-\n\nf\u00fchrt haben, ber\u00fccksichtigt worden sind. Der \u00c4nderungs-\nentwurf bildet eine tragf\u00e4hige Grundlage, zuk\u00fcnftig die\naufgetretenen Fehlentwicklungen zu verhindern.\nZudem werden Eckpfeiler f\u00fcr die Handlungsweise des\nOSGV in Richtung auf ein modernes Finanzmanagement\ngesetzt, um vor allem die Beraterfunktion des OSGV f\u00fcr\nseine Mitglieder, das hei\u00dft f\u00fcr einzelne Sparkassen und\nderen Gew\u00e4hrtr\u00e4ger, auf wirtschaftlicher Basis weiter zu\noptimieren.\nIm Einzelnen, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich auf\nfolgende Neuregelungen hinweisen. Der Verband ist nun-\nmehr verpflichtet, die Vertragsl\u00e4nder \u00fcber geplante Ent-\nscheidungen, die sie betreffen, vorher zu informieren. Ein\nGegeneinander-Ausspielen der Vertragsl\u00e4nder, wie dies\nfr\u00fcher teilweise versucht worden ist, ist k\u00fcnftig damit von\nvornherein ausgeschlossen.\nAuf die selbstverst\u00e4ndlichen Haushaltsgrunds\u00e4tze der\nWirtschaftlichkeit und Sparsamkeit wird nun auch der\nVerband verpflichtet. Dies sind folgerichtig auch Pr\u00fcf-\nma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr die Staatsaufsicht. Den Rechnungsh\u00f6fen der\nbeteiligten Vertragsl\u00e4nder wird das Recht einger\u00e4umt, die\nHaushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung des Verbandes zu pr\u00fc-\nfen. Auch hierbei sind die Grunds\u00e4tze der Wirt-\nschaftlichkeit und Sparsamkeit anzulegen.\nF\u00fcr Sachsen \u2013 und das ist ganz wichtig f\u00fcr uns \u2013 erfolgt\neine Regelung, dass die s\u00e4chsische Sparkassenverbundl\u00f6-\nsung, die wir hier im Hohen Hause beschlossen haben, in\nden OSGV eingebunden wird. So sind sowohl der Sach-\nsen-Finanzverband als auch die s\u00e4chsischen Sparkassen,\ndie sich dem Finanzverbund anschlie\u00dfen, k\u00fcnftig Mitglie-\nder des OSGV.\nFinanzierungsbeitr\u00e4ge, meine Damen und Herren, sollen\nk\u00fcnftig nachfrageorientiert bemessen sein. Wer Leistungen\ndes Verbandes in Anspruch nimmt, soll hierf\u00fcr auch einen\nentsprechenden Obolus entrichten. Die Umlagefinanzie-\nrung kann damit auf ein notwendiges Ma\u00df beschr\u00e4nkt\nwerden.\nNeu ist auch die Einf\u00fchrung von Landesbeir\u00e4ten in den\njeweiligen Vertragsl\u00e4ndern. Damit soll ein wesentlicher\nBeitrag zur Ber\u00fccksichtigung regionaler Interessen inner-\nhalb des OSGV geleistet werden.\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Staatsvertrag\nmacht uns allen wieder einmal deutlich, wie wichtig es ist,\nselbst das Heft des Handelns zu \u00fcbernehmen. Das haben\nwir bereits durch die Gr\u00fcndung des Sachsen-Finanzver-\nbandes deutlich gemacht, mit dem wir unsere Antwort auf\ndie ge\u00e4nderten wirtschaftlichen und technischen Rahmen-\nbedingungen im Bankgewerbe gegeben haben. Die 1998\nerfolgte K\u00fcndigung des OSGV-Staatsvertrages hat sich\nnunmehr \u2013 dar\u00fcber bin ich sehr gl\u00fccklich \u2013 als Motor zur\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1661\n\n\n\nBildung eines neuen, zukunftsorientierten Verbandes er-\nwiesen.\nMeine Damen und Herren! Wir wollen starke \u00f6ffentlich-\nrechtliche Finanzinstitute in Sachsen und daf\u00fcr schaffen\nwir die notwendigen Rahmenbedingungen \u2013 unter ande-\nrem auch mit dieser Neufassung des Staatsvertrages.\nDaher bitte ich Sie ganz herzlich um Ihre Zustimmung\nzum vorgelegten Gesetzentwurf und danke Ihnen f\u00fcr die\nAufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das Wort hat nun die\nPDS-Fraktion. Dazu bitte ich Frau Abg. Dr. Runge.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Der von der Staatsregierung\neingebrachte Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Staatsver-\ntrages vom 17. Dezember 1992 \u00fcber den Ostdeutschen\nSparkassen- und Giroverband verfolgt das Hauptziel, die\ns\u00e4chsische Finanzverbundl\u00f6sung in diesen Verband einzu-\nbinden, nachdem Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf im De-\nzember 1998 den bestehenden Staatsvertrag gek\u00fcndigt\nhatte.\nMit dem \u00c4nderungsgesetz zum Staatsvertrag soll klarge-\nstellt werden, dass s\u00e4chsische Sparkassen und ehemalige\nkommunale Tr\u00e4ger auch dann Mitglieder des Sparkassen-\nund Giroverbandes sind, wenn sie mittlerweile Mitglieder\ndes Finanzverbundes in Sachsen geworden sind bzw. noch\nwerden.\nInzwischen wurde der Sachsen-Finanzverband faktisch ins\nLeben gerufen \u2013 nach dem Motto, vollendete Tatsachen zu\nschaffen, bevor anh\u00e4ngige Klagen beim Verfassungsge-\nricht entschieden sind.\nSeit der K\u00fcndigung des Staatsvertrages sind inzwischen\nfast zwei Jahre vergangen. Deshalb h\u00e4tte es von Respekt\ngegen\u00fcber der dritten Gewalt, dem Verfassungsgericht,\ngezeugt, dessen Urteil zur Normenkontrollklage Ende No-\nvember abzuwarten. Ich muss daher der Staatsregierung\nunterstellen, mit der eiligen Ratifikation des Gesetzes zur\n\u00c4nderung des Staatsvertrages \u00fcber den Ostdeutschen\nSparkassen- und Giroverband kraft absoluter CDU-Mehr-\nheit das Verfassungsgericht bewusst vor vollendete Tatsa-\nchen zu stellen und damit indirekt das Urteil beeinflussen\nzu wollen.\nDass das nicht nur ein hypothetischer Verdacht ist, be-\nweist bereits der Umgang mit dem in den Landtag einge-\nbrachten Volksantrag 99 sowie die praktizierten Pr\u00fcfver-\nfahren der Unterschriftenlisten im Rahmen eines Volksbe-\ngehrens der B\u00fcrgerinitiative ,,Pro Kommunale Sparkasse\u201c.\nAus diesen Tatsachen ist eine Tendenz ablesbar. Die hei\u00dft:\nMissachtung des Willens der Bev\u00f6lkerung und ihrer Abge-\nordneten oder \u2013 frei nach Machiavelli \u2013 ,,der Zweck heiligt\ndie Mittel\u201c.\nNein, der Zweck, mit allen Mitteln den Sachsen-Finanzver-\nband ohne R\u00fccksicht auf die ohnehin geringen M\u00f6glich-\nkeiten direkter Demokratiebeteiligung durchzuboxen, hat\nmit Durchsetzungsf\u00e4higkeit nichts zu tun und wird auf\nden Finanzverbund selbst zur\u00fcckfallen. Solche Verhaltens-\nweisen von Politikern, \u00f6ffentlich zur demokratischen Teil-\nhabe aufzurufen, aber heimlich aus machtpolitischen\nGr\u00fcnden diese zu \u00fcbergehen, sind die wirklichen Ursa-\nchen f\u00fcr Politikverdrossenheit, die in Wahrheit immer eine\nPolitikerverdrossenheit ist.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDem Finanzverbund drohen noch weitere Gefahren, denn\ndie B\u00fcrgerinitiative ,,Pro Kommunale Sparkasse\u201c hat ge-\ngen die Art und Weise der Pr\u00fcfung und Bewertung der\nUnterschriftenlisten hier im Landtag ebenfalls beim Ver-\nfassungsgericht Widerspruch eingelegt. Es ist also noch\nv\u00f6llig offen, wie das Volksbegehren mit dem Ziel, einen\nVolksentscheid zum s\u00e4chsischen Finanzverbund herbeizu-\nf\u00fchren, ausgehen wird.\nDes Weiteren ist das laufende Beihilferechtsverfahren ge-\ngen die Westdeutsche Landesbank zu erw\u00e4hnen, das noch\nnicht abgeschlossen ist. Die Mitgliedschaft der Landesbank\nin der s\u00e4chsischen Finanzverbundkonstruktion kann so\nleicht die Sparkassen mit in den Strudel eines Beihilfe-\nrechtsverfahrens rei\u00dfen. Denn die regional agierenden\nSparkassen treten nicht als Konkurrenten von privaten\nBanken auf den internationalen Kreditm\u00e4rkten auf und\nverletzen geltendes Wettbewerbsrecht nicht. Sie genie\u00dfen\nBestandsschutz.\nDem vorgelegten Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des Staats-\nvertrages \u00fcber den Ostdeutschen Sparkassen- und Giro-\nverband k\u00f6nnen wir aus den gleichen Gr\u00fcnden nicht zu-\nstimmen, die uns erwogen haben, das Gesetz zur Neuord-\nnung der \u00f6ffentlich-rechtlichen Kreditinstitute im Freistaat\nSachsen abzulehnen und eine Normenkontrollklage beim\nVerfassungsgericht zu betreiben.\nDer haupts\u00e4chliche Grund f\u00fcr eine Ablehnung besteht\ndarin, dass wir der Argumentation des Verfassungsrich-\nters P\u00fcttner folgen, die lautet: ,,Mit der s\u00e4chsischen Kon-\nstruktion eines Finanzverbundes zwischen Landes-Auf-\nbaubank und kommunalen Sparkassen wird zu einer\nneuen Struktur in der \u00f6ffentlich-rechtlichen Kreditwirt-\nschaft \u00fcbergegangen, die der Tendenz nach auf Zentrali-\nsierung gerichtet ist und die mit der institutionellen Ga-\nrantie \u00f6rtlicher Selbstverwaltung als einem verfassungs-\nrechtlich vorgegebenen Prinzip des Staatsaufbaus nicht in\nEinklang zu bringen ist.\u201c\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nNoch ein Wort an die SPD. Ich bin sehr gespannt, was die\nSPD heute hier zur Lex Tiefensee sagen wird.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nJurk, SPD: Was ist eigentlich mit der Lex Br\u00e4hmig \n\nin Hoyerswerda?)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage zun\u00e4chst die\nCDU-Fraktion, ob noch ein Abgeordneter sprechen m\u00f6ch-\nte. \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall. Dann hat die SPD-Frak-\ntion das Wort. Ich darf Sie bitten, Herr Abg. Lochbaum.\n\nLochbaum, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Um es vorwegzunehmen, Frau\nDr. Runge: Wir werden diesem Staatsvertrag \u00fcber den\nOstdeutschen Sparkassen- und Giroverband zustimmen.\nDie Regelungen in diesem Werk sind zwar aus unserer\nSicht nicht das Optimum. Der Abschluss des Vertrages\nstellt aber in der gegebenen Situation einen guten Kompro-\nmiss dar, mit dem alle Seiten leben k\u00f6nnen und der f\u00fcr die\nZukunft alle M\u00f6glichkeiten offen l\u00e4sst, Frau Dr. Runge.\nIch m\u00f6chte daher an dieser Stelle nur auf die zwei wich-\ntigsten Ergebnisse der Verhandlungen eingehen, die Be-\nstandteil des Vertrages wurden.\nDie s\u00e4chsischen Sparkassen, ganz gleich ob eigenst\u00e4ndige\nSparkassen oder Verbandssparkassen, sind weiterhin Mit-\nglieder des OSGV und partizipieren auch zuk\u00fcnftig an der\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1662\n\n\n\nEinrichtung des Sparkassenst\u00fctzungsfonds. Das ist ja nicht\nganz unwesentlich.\nDieses f\u00fcr alle Beteiligten vern\u00fcnftige Ergebnis konnte er-\nzielt werden \u2013 und hier komme ich zum zweiten Punkt \u2013,\nweil sich auch der Freistaat Sachsen nach l\u00e4ngerem Z\u00f6gern\nendlich bewegt hat, und das nicht ganz ohne Druck von\nunserer Seite.\nDer ge\u00e4nderte Staatsvertrag steht auch k\u00fcnftig in der Kon-\ntinuit\u00e4t des deutschen Sparkassenwesens mit einer dezen-\ntralen Sparkassenstruktur. Paragraph 8 Abs. 3 des Staats-\nvertrages l\u00e4sst eine Partizipation der Sparkassen des Sach-\nsen-Finanzverbandes nur zu, wenn sich der Verband aus-\nschlie\u00dflich auf die Aus\u00fcbung einer reinen Kapitaleigner-\nfunktion zur\u00fcckzieht. Mit anderen Worten: Die gewachse-\nnen dezentralen Gesch\u00e4ftsstrukturen der Sparkassen m\u00fcs-\nsen auch bei Verbandssparkassen gewahrt bleiben. Ledig-\nlich die Eigent\u00fcmerfunktionen k\u00f6nnen geb\u00fcndelt werden.\nHoldingstrukturen sind mit diesem Vertrag nach unserer\nAuffassung aber nicht vereinbar.\nWir werden in Zukunft sehr genau darauf achten, was\nbeim Sachsen-Finanzverband passiert. Die dezentrale Ge-\nsch\u00e4ftsstruktur der Sparkassen muss erhalten bleiben.\nDieses Ziel ist mit den derzeitigen Regelungen zum Sach-\nsen-Finanzverband nach unserer Auffassung noch nicht\ngew\u00e4hrleistet.\nN\u00e4chste Woche entscheidet der Verfassungsgerichtshof\n\u00fcber das Gesetz zum Sachsen-Finanzverband. Diese Ent-\nscheidung wird uns in dieser Frage hoffentlich etwas wei-\n\nterbringen. Mit dem hier zur Entscheidung stehenden\nStaatsvertrag hat das jedoch nur am Rande zu tun, Frau\nDr. Runge.\nWie bereits gesagt, ist der Staatsvertrag ein guter Kompro-\nmiss, mit dem alle leben k\u00f6nnen und der f\u00fcr die Zukunft\nnichts verbaut. Wir werden zustimmen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Ich m\u00f6chte Sie fragen, ob es mir gestattet ist, \u00fcber\nden Titel und Artikel 1 und Artikel 2 gemeinsam abstim-\nmen zu lassen. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. Dann stelle\nich den Titel des Gesetzentwurfes ,,Gesetz \u00fcber den Staats-\nvertrag zur \u00c4nderung des Staatsvertrages vom 17. Dezem-\nber 1992 \u00fcber den Ostdeutschen Sparkassen- und Girover-\nband\u201c, Drucksache 3/2664, als Gesetzentwurf der Staatsre-\ngierung in der Fassung der Beschlussempfehlung und des\nBerichtes in Drucksache 3/2934 und die Artikel 1 und 2\nzur Abstimmung.\nWer diesem Entwurf zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Gegenstimmen\nund Stimmenthaltungen ist dem Entwurf des Gesetzes\nmehrheitlich zugestimmt. Der Entwurf ist damit als Gesetz\nbeschlossen.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Enteignungs- und Entsch\u00e4digungsgesetz\n(S\u00e4chsEntEG)\n\nDrucksache 3/2880, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allge-\nmeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher nur\ndie Einreicherin, die Staatsregierung. Ich darf Sie bitten,\nHerr Staatsminister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Artikel 14 Abs. 3 Satz 2 des\nGrundgesetzes und Artikel 32 Abs. 1 der S\u00e4chsischen Ver-\nfassung lassen eine Enteignung aufgrund eines Gesetzes\nzu, wenn das Gesetz zugleich Art und Ausma\u00df einer Ent-\nsch\u00e4digung regelt.\nDas Recht der Enteignung ist Gegenstand der konkurrie-\nrenden Gesetzgebung. Es gibt Bundesgesetze, zum Bei-\nspiel das Baugesetzbuch, die Enteignungen abschlie\u00dfend\nregeln. Es gibt aber auch Bundesgesetze, die die Enteig-\nnung zulassen, aber bez\u00fcglich des Verfahrens und der Ent-\nsch\u00e4digung auf die Landesgesetze verweisen, so zum Bei-\nspiel das Bundesfernstra\u00dfengesetz.\nIm Freistaat Sachsen wurden bereits in den letzten zehn\nJahren Enteignungen durchgef\u00fchrt. Dies war m\u00f6glich,\nweil es \u00dcbergangsregelungen im Einigungsvertrag und in\nanderen Gesetzen gab. Diese \u00dcbergangsregelungen gelten\nzum Teil nicht mehr oder werden in absehbarer Zeit aus-\nlaufen. Um auch in Zukunft enteignen zu k\u00f6nnen, ist da-\nher ein S\u00e4chsisches Enteignungsgesetz unerl\u00e4sslich.\nDie Staatsregierung hat sich entschieden, in ihrem Entwurf\neines Enteignungsgesetzes auf die Regelungen des Bauge-\nsetzbuches zu verweisen.\n\nDie Enteignungsregelungen des Baugesetzbuches sind als\nStandardvorschriften des modernen Enteignungsrechts an-\nerkannt. Sie zeichnen sich durch eine gerechte Abw\u00e4gung\nzwischen den Interessen der Allgemeinheit und denen des\nbetroffenen Grundeigent\u00fcmers aus.\n\nDurch die bereits erw\u00e4hnten auslaufenden \u00dcbergangs-\nregelungen galten die Enteignungsvorschriften des Bauge-\nsetzbuches schon bisher in Sachsen. Ihre Anwendung hat\ninsoweit keine Probleme bereitet. Daher ist es sinnvoll, die-\nse Regelungen auch weiterhin anzuwenden. Die B\u00fcrger\nund die Beh\u00f6rden brauchen sich nicht auf ein neues Ent-\neignungsrecht materieller Art einzustellen. Enteignungen\nnach dem Baugesetzbuch und Enteignungen nach Landes-\nrecht werden deshalb nach denselben materiellen Vor-\nschriften aufgrund der vorgesehenen Verweisungen\ndurchgef\u00fchrt. Ein s\u00e4chsisches ,,Vollgesetz\u201c dagegen, das\ndie Regelungen des Baugesetzbuches entweder w\u00f6rtlich\noder inhaltlich wiederholen w\u00fcrde, widerspr\u00e4che unseren\nBem\u00fchungen nach Rechtsvereinfachung und w\u00e4re daher\nnicht sinnvoll.\n\nIch komme kurz zum Inhalt des Gesetzes: Mit dem Ent-\nwurf wird \u2013 erstens \u2013 durch die Festlegung eigener Enteig-\nnungszwecke die Rechtsgrundlage f\u00fcr Enteignungen ge-\nschaffen, sofern sich diese nicht bereits in Bundesgesetzen\noder in anderen Landesgesetzen findet. Zweitens werden\nf\u00fcr alle Enteignungen Regelungen \u00fcber die Entsch\u00e4digung\ndes Grundeigent\u00fcmers getroffen. Drittens werden das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1663\n\n\n\nVerfahren f\u00fcr die Durchf\u00fchrung der Enteignung und die\nFestsetzung der Entsch\u00e4digung geregelt.\n\nWenn es zu keiner freiwilligen Einigung kommt, werden\nEnteignungen auch in Zukunft unerl\u00e4sslich sein, um die\nInfrastruktur im Freistaat Sachsen weiter auszubauen und\nsomit die Attraktivit\u00e4t Sachsens als Wirtschaftsstandort zu\nerhalten. Um Enteignungen vornehmen zu k\u00f6nnen, brau-\nchen wir dieses von uns im Entwurf vorgelegte S\u00e4chsische\nEnteignungsgesetz.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf\n,,S\u00e4chsisches Enteignungs- und Entsch\u00e4digungsgesetz\u201c an\nden Innenausschuss zur Federf\u00fchrung, an den Verfas-\nsungs- und Rechtsausschuss sowie an den Ausschuss f\u00fcr\nBauen, Wohnen und Verkehr zur Mitberatung zu \u00fcberwei-\nsen. Wer dem Vorschlag der \u00dcberweisung an diese Aus-\nsch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\nchen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stim-\nme? \u2013 Die \u00dcberweisung ist einstimmig beschlossen wor-\nden.\nDer Tagesordnungspunkt 5 ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Einf\u00fchrung der Stichwahl bei den Wahlen von\nB\u00fcrgermeistern und Landr\u00e4ten\n\nDrucksache 3/2933, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nWie im vorigen Tagesordnungspunkt liegt auch hier vom\nPr\u00e4sidium keine Empfehlung vor, eine allgemeine Aus-\nsprache durchzuf\u00fchren. Daher spricht nur die einreichen-\nde Fraktion der SPD.\nIch bitte um Einreichung des Gesetzentwurfs. Frau Abg.\nWeihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Der Grundsatz von Klarheit und Wahrheit gilt\nnicht nur f\u00fcr Haushaltsb\u00fccher. Die Brisanz von Wahlen\nerleben wir momentan hautnah, auch wenn sie uns nur\nberichtet wird. Gesetzliche Rahmenbedingungen, Wahl-\nscheine, Wahlbeteiligung und Wahlergebnisse sind f\u00fcr\neine Demokratie ganz wichtige Kriterien, um in Demokra-\ntie und Freiheit zu leben. Die Deutlichkeit des W\u00e4hlerwil-\nlens ist unabdingbar, um Demokratie richtig ausf\u00fchren zu\nk\u00f6nnen.\nDer von uns heute vorgelegte Gesetzentwurf sieht vor, bei\nden Direktwahlen der B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te im\n2. Wahlgang Stichwahlen einzuf\u00fchren. Unser Ziel ist es,\ndie demokratische Legitimation eines erst im 2. Wahlgang\ngew\u00e4hlten B\u00fcrgermeisters oder Landrats zu erh\u00f6hen und\ndessen Akzeptanz dadurch bei der Bev\u00f6lkerung zu ver-\nbreitern.\nDie derzeit g\u00fcltige Regelung im Freistaat Sachsen f\u00fchrte in\nder Vergangenheit im 2. Wahlgang besonders bei niedriger\nWahlbeteiligung dazu, dass B\u00fcrgermeister oder Landr\u00e4te\nnur von einem geringen Teil der Wahlberechtigten ge-\nw\u00e4hlt wurden. Lassen Sie mich an einige Wahlen erinnern.\nBei den letzten B\u00fcrgermeister- und Oberb\u00fcrgermeister-\nwahlen im Freistaat Sachsen, zum Beispiel in Plauen, Ra-\ndebeul oder Wolkenstein, um nur einige zu nennen, erhiel-\nten schlie\u00dflich die zum Oberb\u00fcrgermeister bzw. B\u00fcrger-\nmeister gew\u00e4hlten Bewerber sehr wenige Stimmen aller\nWahlberechtigten.\nSie k\u00f6nnen sich die Frage stellen: Warum sind niedrige\nStimmenanteile denn so problematisch? Gew\u00e4hlt ist doch\ngew\u00e4hlt! \u2013 Grunds\u00e4tzlich ja. Lassen Sie mich aber im Fol-\ngenden auf einige wesentliche Gr\u00fcnde, die uns zum Um-\ndenken ermuntern sollen, eingehen.\nErstens. Landr\u00e4te und B\u00fcrgermeister f\u00fchren als Hauptver-\nwaltungsbeamte in eigener Verantwortung die Gesch\u00e4fte\nder laufenden Verwaltung einer Gemeinde bzw. eines\n\nLandkreises. Sie m\u00fcssen nicht nur eigenst\u00e4ndig Weisungs-\naufgaben erf\u00fcllen \u2013 dies ist bedingt durch die in der S\u00e4ch-\nsischen Kommunalverfassung verankerte Konzeption der\nS\u00fcddeutschen Ratsverfassung \u2013, sondern sie besitzen auch\nkraft ihres Amtes die Eilentscheidungskompetenz. B\u00fcrger-\nmeister und Landr\u00e4te sind damit neben den gew\u00e4hlten\nRatsmitgliedern des Kreistages, Stadtrates oder Gemeinde-\nrates entsprechend unserer Kommunalverfassung ein\nzweites Machtzentrum.\n\nZweitens. Die St\u00e4rke eines gew\u00e4hlten B\u00fcrgermeisters oder\nLandrats sollte es auch sein, von einer breiten Mehrheit\nder W\u00e4hler getragen zu werden. Aus unserer Sicht leidet\ndie Reputation eines gew\u00e4hlten Vertreters bei geringen\nStimmenanteilen. Er oder sie ist nicht mehr die unange-\nfochtene Person, die eine Mehrzahl der B\u00fcrger vertritt. Die\nAutorit\u00e4t, mit der er oder sie politische Diskussionen in\nder Gemeinde oder im Landkreis f\u00fchren und entscheiden\nkann, leidet, wenn er sie nicht mehr als das Wahlergebnis\nin die Waagschale der politischen Auseinandersetzung\nwerfen kann. Denn B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te m\u00fcssen in\nihrer Amtszeit auch f\u00fcr schwierige Prozesse Mehrheiten in\nder entsprechenden Ratsversammlung finden und nat\u00fcr-\nlich auch Entscheidungen herbeif\u00fchren. Ich m\u00f6chte nur\nauf Fragen wie Personalumstrukturierung, Schulnetzpla-\nnung, Geb\u00fchrenregelung f\u00fcr den \u00d6PNV, Stra\u00dfenausbau,\nKitas, Theater usw. verweisen. Wir haben einige Kommu-\nnalpolitiker unter uns, die wissen, wovon ich spreche.\n\nMeine Damen und Herren! Wir glauben deshalb, dass es \u2013\ndrittens \u2013 m\u00f6glich und notwendig ist, der immer st\u00e4rker\ngewordenen Politikverdrossenheit in der Bev\u00f6lkerung und\ndem Desinteresse an der Politik in der Gemeinde und in\nder Region dadurch entgegenzuwirken, dass sich ein\ngr\u00f6\u00dferer Teil der Bev\u00f6lkerung zu ihrem B\u00fcrgermeister\noder Landrat bekennt. Wir wollen daher, dass die B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger die M\u00f6glichkeit erhalten, sich schon\nlange vor den Wahlen \u00fcber den Kandidaten oder die Kan-\ndidatin zu informieren. Andererseits soll den Bewerbern\nauch gen\u00fcgend Zeit einger\u00e4umt werden, um die eigenen\nVorstellungen darzulegen. Aus unserer Sicht ist dies weni-\nge Tage vor einem zweiten Wahlgang nicht m\u00f6glich, wenn\nzum einen v\u00f6llig neue Kandidaten auftreten k\u00f6nnen; zum\nanderen kann es sicherlich nicht W\u00e4hlerwille sein, dass zu\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1664\n\n\n\neinem zweiten Wahlgang wieder eine Vielzahl von Bewer-\nbern zugelassen wird.\n\nMeine Damen und Herren! Erh\u00e4lt also keiner der Bewer-\nber im ersten Wahlgang die absolute Mehrheit der Stim-\nmen, so sollen sich nach unserem Willen k\u00fcnftig im er-\nforderlichen zweiten Wahlgang im Rahmen einer Stich-\nwahl nur die beiden Bewerber gegen\u00fcberstehen, die im\nersten Wahlgang die meisten Stimmen erhalten haben.\nDas Ziel, mittels einer direkten Volkswahl die Stellung\ndes B\u00fcrgermeisters bzw. Landrats zu st\u00e4rken, wird da-\ndurch eher erreicht. Eine deutliche unmittelbare demo-\nkratische Legitimation entspricht gerade der Philoso-\nphie der S\u00e4chsischen Kommunalverfassung. Mit ande-\nren Worten, seine oder ihre St\u00e4rke sollten der B\u00fcrger-\nmeister oder die B\u00fcrgermeisterin, der Landrat oder die\nLandr\u00e4tin gerade daraus beziehen, dass sie die Mehrheit\nder Bev\u00f6lkerung hinter sich wissen. Dieses Ziel wird\naber mit unseren momentanen Wahlergebnissen und\nWahlverfahren, wie ich sie bereits beschrieben habe,\nnicht verfolgt bzw. auch verfehlt.\n\nUnser Gesetzentwurf will hier Abhilfe schaffen. Mit der\nvorgesehenen Erf\u00fcllung der Stichwahl wird das Demo-\nkratieprinzip besser zur Geltung gebracht. Legitimation\n\nund Akzeptanz des mit absoluter Mehrheit der g\u00fcltigen\nStimmen gew\u00e4hlten Bewerbers wird deutlich verbessert.\nMeine Damen und Herren! Wir haben hier nichts Neues\nvorgelegt. Die Mehrzahl der in den anderen Bundesl\u00e4n-\ndern geltenden Kommunalverfassungen, in denen eben-\nfalls eine Direktwahl der B\u00fcrgermeister oder Landr\u00e4te vor-\ngesehen ist, enthalten die Stichwahl und zeigen dort auch\ngute Ergebnisse. Wir halten daher f\u00fcr Sachsen ebenfalls\neine solche Regelung f\u00fcr angebracht und bitten um die\n\u00dcberweisung in die entsprechend vorgesehenen Aus-\nsch\u00fcsse.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren Abgeordnete! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor,\nden Entwurf ,,Gesetz zur Einf\u00fchrung der Stichwahl bei\nden Wahlen von B\u00fcrgermeistern und Landr\u00e4ten\u201c an den\nInnenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Verfassungs-\nund Rechtsausschuss zu \u00fcberweisen. Wer der \u00dcberwei-\nsung an diese Aussch\u00fcsse zustimmt, den bitte ich um das\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Dieser Gesetzentwurf ist wieder-\num auch einstimmig in die vorgenannten Aussch\u00fcsse\n\u00fcberwiesen worden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Modernisierung der Verwaltung im Freistaat\nSachsen\n\nDrucksache 3/2583, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nDas Pr\u00e4sidium hat sich entschieden, dem Plenum keine\nallgemeine Aussprache vorzuschlagen. Deshalb spricht\nnur die einreichende Fraktion der SPD. \u2013 Frau Abg. Lud-\nwig, bitte.\n\nFrau Ludwig, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wir gehen davon aus, dass Herr Adler noch bei\neiner Besuchergruppe weilt. Wir k\u00f6nnen ihn holen, wenn\nwir uns 2 Minuten Geduld auferlegen k\u00f6nnten. Was ande-\n\nres k\u00f6nnen wir im Moment nicht dazu sagen. Vielleicht\nk\u00f6nnen wir tauschen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir haben im Tagesordnungspunkt 8 noch eine\n1. Lesung. Wenn die Abgeordneten damit einverstanden\nsind, rufe ich jetzt den Tagesordnungspunkt 8 auf und un-\nterbreche Tagesordnungspunkt 7.\n\nTagesordnungspunkt 8\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur St\u00e4rkung b\u00fcrgerschaftlicher Selbstverwaltung in\nden s\u00e4chsischen Kommunen (SVwSt\u00e4rkG)\nDrucksache 3/2939, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nWir treten in die 1. Lesung ein. Auch hier hat das Pr\u00e4si-\ndium empfohlen, keine allgemeine Aussprache durchzu-\nf\u00fchren. Es spricht daher nur die PDS-Fraktion als Einrei-\ncherin. Ich darf Sie bitten, Herr Abg. Dr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Kollege Adler, Sie haben einiges bei mir in\nder Schuld.\nNiemand hier in diesem Hohen Hause wird in Abrede\nstellen, wie sch\u00f6n, wichtig, eigenst\u00e4ndig, wie verfas-\nsungstragend kommunale Selbstverwaltung ist. Wir den-\nken dabei nat\u00fcrlich an die letzte Kommunalverfassung der\nDDR vor rund zehneinhalb Jahren. Damals ist ja die kom-\nmunale Selbstverwaltung auch auf dem Gebiet des s\u00e4ch-\nsischen Freistaates wieder begr\u00fcndet worden. Wir denken\n\nan die Selbstverwaltungsgarantien in Artikel 28 Abs. 2\nGrundgesetz und nat\u00fcrlich an jene neun Artikel in unserer\nLandesverfassung, in denen die Selbstverwaltungsgarantie\nin wahrlich blumiger Breite garantiert ist.\nVielleicht ist es aber n\u00fctztlich, sich hin und wieder einmal\nan die historischen Wurzeln zu erinnern. Jeder mag zuerst\nvielleicht an die steinsche St\u00e4dteordnung aus dem Jahre\n1808 denken, wenn er das Wort kommunale Selbstverwal-\ntung h\u00f6rt. Damals wurde Selbstverwaltung praktisch als\nGegenkraft zum monarchistischen Staat begriffen, der sich\nseinerzeit in einer schweren Krise befand.\n1849 endlich wurde die kommunale Selbstverwaltung als\nGrundrecht in der Verfassung des Deutschen Reiches in-\nfolge der b\u00fcrgerlichen Revolution postuliert. Sehr viel sp\u00e4-\nter dann haben Rudolf Gneist und vor allem Hugo Preu\u00df,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1665\n\n\n\nletzterer in seinem grundlegenden Werk 1889 \u00fcber Ge-\nmeinde, Staat und Reich als Gebietsk\u00f6rperschaften, wahr-\nlich eine Neukonzeption des auf die B\u00fcrger aufgebauten\nGemeinwesens geschaffen. Es war eine revolution\u00e4re ge-\nnossenschaftliche Konzeption b\u00fcrgerschaftlichen Mitein-\nanders, eine Konzeption wirklicher B\u00fcrgerdemokratie.\nSp\u00e4ter ist das wieder etwas zur\u00fcckgeschraubt worden: Ge-\nmeinden waren nichts Eigenst\u00e4ndiges mehr, sozusagen\ndann die unterste Ebene der Staatsorganisation. Trotzdem\nist dieser interessante Politikansatz, der vor 190 Jahren ent-\nstanden ist, heute aktueller denn je.\nIch darf eine h\u00f6chst interessante Entscheidung des Bun-\ndesverfassungsgerichtes zur kommunalen Selbstverwal-\ntung zitieren, die wir uns bei unserem Gesetzentwurf zur\nUntersetzung der s\u00e4chsischen Verh\u00e4ltnisse vorgenommen\nhaben: ,,Kommunale Selbstverwaltung ist eine ihrem We-\nsen und ihrer Intention nach Aktivierung der Beteiligten\nf\u00fcr ihre eigenen Angelegenheiten, die die in der \u00f6ffent-\nlichen Gemeinschaft lebendigen Kr\u00e4fte des Volkes zur ei-\ngenverantwortlichen Erf\u00fcllung \u00f6ffentlicher Aufgaben der\nengeren Heimat zusammenschlie\u00dfen mit dem Ziel, das\nWohl der Einwohner zu f\u00f6rdern und die geschichtliche\nund heimatliche Eigenart zu wahren.\u201c\nDas ist nichts anderes als der klar definierte b\u00fcrgerschaftli-\nche und demokratische Anspruch an kommunale Selbst-\nverwaltung; deshalb auch der Titel unseres Gesetzes ,,Ge-\nsetz zur St\u00e4rkung der b\u00fcrgerschaftlichen Selbstverwal-\ntung\u201c.\nWir haben nun einen etwas anderen Ansatz als die SPD\ngew\u00e4hlt, die ja bereits das zweite Gesetz zur Thematik vor-\nlegt. Wir haben einen ziemlich komplexen Gesetzentwurf\nvorgelegt. Wir \u00e4ndern nicht nur einen Artikel in der s\u00e4ch-\nsischen Landesverfassung, sondern insgesamt 52 Paragra-\nphen in der Gemeindeordnung, in der Landkreisordnung,\nim Kommunalwahlgesetz und im Gesetz \u00fcber kommunale\nZusammenarbeit sowie im Kommunalrechts\u00e4nderungsge-\nsetz. Wir meinen, es ist sinnvoll, dies alles auf den Punkt\nzu bringen und praktisch in ein kompaktes Gesetz zu\nschreiben, als jedes Mal ein Einzelgesetz zu machen. Das\nw\u00e4ren dann etwa 50 Gesetze geworden.\nWorauf kommt es nun an? Ich kann hier selbstverst\u00e4ndlich\nnicht in der Breite, wie das Kollegin Weihnert vor einigen\nMinuten zu ihrem Gesetzentwurf getan hat, unsere Rege-\nlung im Einzelnen vorstellen und begr\u00fcnden. Dazu w\u00fcrde\nich zirka eineinhalb Stunden ben\u00f6tigen. Ich kann hier nur\nauf den Punkt bringen, was wir \u00e4ndern wollen.\nWir wollen das Wahlalter 16 auf der kommunalen Ebene\nerm\u00f6glichen. Genau das hat die Landesverfassungs\u00e4nde-\nrung notwendig gemacht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nGenerell wollen wir Entscheidungsprozesse in den Ge-\nmeinden demokratisieren. Ich komme darauf noch zur\u00fcck.\nWir wollen B\u00fcrgerbeteiligung erleichtern und wirkliche\nB\u00fcrgermitsprache garantieren. Wir wollen \u2013 ich dr\u00fccke\nmich hier sehr moderat aus \u2013 die gerade in Sachsen arg\nverschobene Machtbalance zwischen den Gemeinder\u00e4ten,\nStadtr\u00e4ten und Kreistagen \u2013 das sind ja bekanntlich die\nHauptorgane \u2013 und den B\u00fcrgermeistern und Oberb\u00fcrger-\nmeistern sowie Landr\u00e4ten wieder so austarieren, dass die\nHauptorgane Hauptorgane sind. Wir wollen also, ganz\nklar gesagt, die Vertretungsk\u00f6rperschaften st\u00e4rken.\nWir wollen die Ortschaftsverfassung aufwerten. Wir wol-\nlen die Zweckverb\u00e4nde demokratisieren. Wir wollen die\nKommunalfinanzen und die wirtschaftliche Bet\u00e4tigung\n\nder Gemeinden auf ein solides Fundament stellen. Nicht\nzuletzt wollen wir die Kommunalaufsicht in eine weniger\nreglementierende, sondern in eine die Rechte der B\u00fcrge-\nrinnen und B\u00fcrger sch\u00fctzende Kommunalaufsicht und\neine die Selbstverwaltung ermunternde Kommunalauf-\nsicht umgestalten.\nBei all dem haben wir die S\u00fcddeutsche Ratsverfassung, die\nhier Pate gestanden hat, nicht verlassen, nicht zur Disposi-\ntion gestellt, sondern wir haben uns innerhalb des Systems\nder S\u00fcddeutschen Ratsverfassung konstruktiv und kritisch\nbewegt. Ich glaube, etwas anderes, etwa die Norddeutsche\nMagistralverfassung hier einzuf\u00fchren, die vielleicht auch\nihre demokratischen Vorteile hat, w\u00e4re in der Praxis\nschwer vermittelbar.\nGanz kurz zur Stellung des B\u00fcrgermeisters und des Land-\nrates: Wir wollen bei der Direktwahl bleiben, weil wir da-\nrin schon ein starkes basisdemokratisches Element oder\nein Element der direkten Demokratie sehen. Wir k\u00f6nnen\nallerdings mit der unterschiedlichen Wahlperiode \u2013 f\u00fcnf\nJahre Gemeinderat, sieben Jahre B\u00fcrgermeister \u2013 nicht\nkonform gehen. Wir m\u00f6chten die f\u00fcnfj\u00e4hrige Amtszeit der\nB\u00fcrgermeister und nat\u00fcrlich auch der Landr\u00e4te.\nDie Abwahl des B\u00fcrgermeisters soll erleichtert werden,\nund zwar nicht so wie in Brandenburg, wo es ja zu einem\nregelrechten ,,B\u00fcrgermeisterkegeln\u201c gekommen ist. Wir\nwollen das etwas moderater tun, denn von den bisherigen\nVersuchen in Sachsen \u2013 es gab ja rund 45 Versuche \u2013 wa-\nren nur ganze zwei erfolgreich, in Oybin und G\u00f6rlitz nach\nmeiner Z\u00e4hlung, und in begr\u00fcndeten F\u00e4llen die Abwahl-\nh\u00fcrden etwas herunternehmen, und zwar von 50 auf 35\nvon 100 als Zustimmungsquorum, wenn es eine Mehrheit\nim Abwahlverfahren gibt. Auf den beiden Wegen, auf de-\nnen dieses Abwahlverfahren zustande kommen kann, wol-\nlen wir das Quorum senken.\nDer \u00c4ltestenrat soll anders besetzt und anders konstituiert\nwerden. Er soll ein Beratungsorgan des B\u00fcrgermeisters\nwerden. Der B\u00fcrgermeister soll nicht mehr kraft Amtes\nVorsitzender sein. Wir wollen gleichsam, dass der B\u00fcrger-\nmeister nicht mehr kraft Amtes automatisch Vorsitzender\nin allen Aussch\u00fcssen sein muss. Es soll dem Gemeinderat\noder auch dem Stadtrat obliegen zu bestimmen, wer Vor-\nsitzender in den Aussch\u00fcssen ist. Das kann in Sonderheit,\nwenn der Stadtrat das f\u00fcr richtig h\u00e4lt, nat\u00fcrlich auch der\nB\u00fcrgermeister sein.\nWir m\u00f6chten in Bezug auf die Gemeinder\u00e4te endlich die\nFraktionen, die es bereits in vielen Hauptsatzungen oder\nGesch\u00e4ftsordnungen gibt, im Gesetz mit klar definierten\nMinderheitenrechten festgeschrieben wissen. Die Minder-\nheitenrechte generell, also etwa das Recht auf Aktenein-\nsicht, Einberufung des Gemeinderates, das Recht, einen\nVerhandlungsgegenstand auf die Tagesordnung zu setzen,\nund vieles andere wollen wir von jetzt einem Viertel aller\ngew\u00e4hlten Gemeinder\u00e4te auf ein F\u00fcnftel herabsetzen oder,\nwie gesagt, auf eine Fraktion.\nEs soll zwingend die \u00d6ffentlichkeit aller Sitzungen der Ge-\nmeinder\u00e4te vorgeschrieben werden. Wir wollen hier we-\nsentlich stringenter, als das bisher gehandhabt wurde, die-\nse \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr die vorberatenden Aussch\u00fcsse errei-\nchen, und zwar im Sinne unserer Forderung nach ,,gl\u00e4ser-\nnen Rath\u00e4usern\u201c.\nZweckverb\u00e4nde sollen demokratisiert werden, und zwar\nin der Weise, dass Vertreter der Verbandsmitglieder \u2013 Ver-\nbandsmitglieder sind ja hier bekanntlich die Gemeinde, die\nKommune oder der Landkreis \u2013 an Weisungen ihrer kom-\nmunalen Vertretungsk\u00f6rperschaften gebunden sind. In\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1666\n\n\n\nden F\u00e4llen, in denen es solche Weisungen nicht gibt, sollen\nsie ein individuelles Antragsrecht bekommen, so dass das\ngegenw\u00e4rtige, oftmals sehr intransparente Geschehen in\ndiesen Zweckverb\u00e4nden der Vergangenheit angeh\u00f6ren\nkann.\nWir wollen, \u00e4hnlich wie in Baden-W\u00fcrttemberg, die un-\nechte Teilortswahl zumindest als Option in die Wahlgeset-\nze aufgenommen wissen. Nat\u00fcrlich ist das ein komplizier-\ntes Verfahren, aber wir denken, was in Baden-W\u00fcrttem-\nberg mit der Intelligenz der dortigen Bev\u00f6lkerung m\u00f6glich\nist, sollte in Sachsen wohl auch m\u00f6glich sein. Das w\u00e4re ein\nwesentlicher Punkt, um die nach der Gemeindegebietsre-\nform neu hinzugekommenen Ortschaften angemessen zu\nrepr\u00e4sentieren, denn oftmals sind sie nur f\u00fcr eine \u00dcber-\ngangszeit im Stadt- oder Gemeinderat repr\u00e4sentiert.\nSachkundige Einwohner, Sachverst\u00e4ndige generell und\nBeir\u00e4te wollen wir zum Beispiel durch die zwingende Be-\nstimmung, dass es Jugendbeir\u00e4te zu geben hat, denen aus-\nschlie\u00dflich Jugendliche angeh\u00f6ren, aufwerten. Gleiches gilt\nf\u00fcr Ausl\u00e4nderbeir\u00e4te und Gleichstellungsbeauftragte, die\nin Gemeinden ab 10 000 Einwohner hauptamtlich t\u00e4tig\nsein sollen. Ortschaftsr\u00e4te und Stadtbezirksbeir\u00e4te sollen\ndeutlich aufgewertet werden. Auf Einzelheiten muss ich\nhier verzichten.\nGemeindeb\u00fcrger, und ich denke, das ist eine ganz wesent-\nliche \u00c4nderung, sollen nicht nur Deutsche im Sinne des\nArtikels 116 Grundgesetz sein, sondern jeder Staatsange-\nh\u00f6rige auch eines anderen Mitgliedsstaates der Europ\u00e4i-\nschen Gemeinschaft, der das 16. Lebensjahr vollendet hat\nund mindestens drei Monate in der Gemeinde seinen\nHauptwohnsitz hat.\nIch denke, mit dieser konsequenten L\u00f6sung geben wir eine\ndeutliche Antwort auf die Diskussion, die von der anderen\nSeite, von der CDU, praktisch mit der ,,deutschen Leitkul-\ntur\u201c in einer Sprache des Provinzialismus betrieben wird.\nWir wollen uns ausdr\u00fccklich \u00f6ffnen und auf der kommu-\nnalen Ebene die entsprechenden Konsequenzen in die Ge-\nsetze schreiben.\nInformations- und Einsichtsrechte der B\u00fcrgerinnen und\nB\u00fcrger sollen endlich verbindlich bereits in Hauptsatzun-\ngen geregelt werden. Insbesondere sollen die Betroffenen,\netwa bei Planungen zur Wasserversorgung und Abwasser-\nbeseitigung, zur Abfallbeseitigung und zum kommunalen\nStra\u00dfenbau, rechtzeitig Einblick nehmen k\u00f6nnen, nicht nur\nin die Satzungen, sondern auch in die zugrunde liegenden\nBerechnungen, Geb\u00fchrenkalkulationen und \u00c4hnliches. Sie\nsollen begr\u00fcndete Dissenspunkte zu diesen Satzungen\ndem Gemeinderat vorlegen. Der Gemeinderat soll in \u00f6f-\nfentlicher Sitzung dar\u00fcber beraten. Das sind die Regelun-\ngen, die wir auch im Kommunalabgabenentlastungsgesetz\nv\u00f6llig analog vorgeschlagen haben.\nWesentlich liberalisiert werden soll der Anschluss- und Be-\nnutzungszwang. Er soll zum Beispiel dort ausgeschlossen\nsein, wo er nur um den Preis der Verletzung des Grund-\nsatzes der Wirtschaftlichkeit und Sparsamkeit von Inves-\ntitionen durchgesetzt werden kann.\nB\u00fcrgerbescheid und B\u00fcrgerbegehren sollen wesentlich\naufgewertet werden. Sie sollen ohne Mindestquorum be-\nreits mit der Mehrheit der abgegebenen g\u00fcltigen Stimmen\nentschieden werden k\u00f6nnen. Das Konnexit\u00e4tsprinzip soll\nschlie\u00dflich in der Gemeindeordnung zwingend festge-\nschrieben werden. Es soll eine Ausgleichspflicht von\nMehrbelastungen f\u00fcr \u00fcbertragene Aufgaben in der Ge-\nmeindeordnung stehen, so dass die doch etwas blumigen\n\nBestimmungen der Landesverfassung im Gesetz konkreti-\nsiert werden.\nBei der Gr\u00fcndung wirtschaftlicher Unternehmen der Ge-\nmeinden wollen wir exakte Vor- und Nachteilsanalysen\nf\u00fcr den konkreten Einzelfall haben, die unter anderem per-\nsonalwirtschaftliche, mitbestimmungsrechtliche und haf-\ntungsrechtliche Konsequenzen und die Konsequenzen f\u00fcr\nden Gemeindehaushalt sowie die finanziellen Auswirkun-\ngen auf die B\u00fcrgerschaft klar ausweisen. Kommunale\nEigenbetriebe sollen Vorrang vor Unternehmen in Privat-\nrechtsform haben. Wir m\u00f6chten endlich Schritte f\u00fcr ein ef-\nfektives Beteiligungsmanagement des Gemeinderates bei\ndiesen oftmals verschachtelten Unternehmungen sehen.\nHier soll wesentlich mehr Transparenz durch entsprechen-\nde Bestimmungen in der Gemeindeordnung erreicht wer-\nden.\nUrspr\u00fcnglich wollten wir auch das so genannte \u00d6rtlich-\nkeitsprinzip bei der Gemeindewirtschaft \u00f6ffnen. Nach in-\ntensiver Diskussion haben wir davon Abstand genommen,\nweil wir meinen, das w\u00e4re die falsche Antwort auf die\nEU-Liberalisierungsprozesse. Wir w\u00fcrden damit vielleicht\nungewollt dem kommunalen ,,Stadtwerke-Kannibalis-\nmus\u201c T\u00fcr und Tor \u00f6ffnen.\nAbschlie\u00dfend: Die unterbreiteten Novellierungsvorschl\u00e4ge\nsind nicht im Elfenbeinturm entstanden, sondern nach in-\ntensiver dreij\u00e4hriger Arbeit. Wir haben Hunderte von\nKommunalpolitikerinnen und Kommunalpolitikern, auch\nB\u00fcrgermeister, v\u00f6llig unabh\u00e4ngig von der Parteizugeh\u00f6-\nrigkeit, konsultiert. Bei all denen, die an der Entstehung\ndieses wirklich umfangreichen und komplexen Gesetzent-\nwurfs mitgewirkt haben, m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle\nrecht herzlich bedanken.\nNun sieht freilich der innenpolitische Sprecher der CDU-\nFraktion, Kollege Bandmann, mit den PDS-Vorschl\u00e4gen\ngleich wieder das christliche Abendland in Gefahr, denn\ndie Funktion des Gemeinwesens sei infrage gestellt. Die\nPDS-Fraktion wolle mit ihren Vorschl\u00e4gen unter dem Vor-\nwand des Vertretens angeblicher B\u00fcrgerinteressen das Ge-\nmeinwesen handlungsunf\u00e4hig machen, so der martialische\nAusbruch des Christdemokraten gegen die Teufelsabsich-\nten der PDS-Fraktion in der ,,SZ\u201c vom 13.11.2000. Da kann\nich nur sagen, Kollege: schlecht recherchiert; denn das,\nwas die PDS-Fraktion vorschl\u00e4gt, funktioniert schon lange,\nzum Beispiel in Baden-W\u00fcrttemberg, immerhin unserem\nPartnerland, es funktioniert zu Teilen auch in Bayern, in\nRheinland-Pfalz, in Hessen, in Nordrhein-Westfalen, in\nSchleswig-Holstein und in Th\u00fcringen, auch in Branden-\nburg. Bekanntlich sind diese Bundesl\u00e4nder politisch h\u00f6chst\nunterschiedlich eingef\u00e4rbt.\nIst also wirklich alles, was wir vorschlagen, nur Teufels-\nwerk? Wohl kaum, auch deshalb, weil ich wei\u00df, dass sehr\nviele CDU-Kolleginnen und -Kollegen unsere Vorschl\u00e4ge\nin der kommunalen Praxis unterst\u00fctzen.\nWir bitten also um unvoreingenommene Pr\u00fcfung unserer\nVorschl\u00e4ge in den Fachaussch\u00fcssen und um eine wohl-\nwollende Behandlung sp\u00e4ter im Plenum. Die Kommunen\nwerden es Ihnen danken.\nIch danke Ihnen auch.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen, meine\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Ge-\nsetz zur St\u00e4rkung b\u00fcrgerschaftlicher Selbstverwaltung in\nden s\u00e4chsischen Kommunen an den Innenausschuss \u2013 fe-\nderf\u00fchrend \u2013, an den Haushalts- und Finanzausschuss\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1667\n\n\n\nund an den Verfassungs- und Rechtsausschuss zu \u00fcber-\nweisen. Wenn Sie mit diesem \u00dcberweisungsvorschlag ein-\nverstanden sind, dann bitte ich Sie um Ihr Handzeichen. \u2013\nDanke sch\u00f6n. Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\n\nStimme? \u2013 Es gab 2 Stimmen dagegen und 4 Stimmenthal-\ntungen. Der \u00dcberweisung in die vorgenannten Aussch\u00fcsse\nist mehrheitlich zugestimmt worden.\nDer Tagesordnungspunkt 8 ist beendet.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 7\n\nIch wiederhole den Aufruf des Tagesordnungspunktes 7,\nextra f\u00fcr Sie, Herr Abg. Adler.\nIch bitte Sie, den Entwurf des Gesetzes zur Modernisie-\nrung der Verwaltung im Freistaat Sachsen in Drucksache\n3/2583 in 1. Lesung einzubringen.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen und\nKollegen! Ich bitte um Entschuldigung, dass Sie meinetwe-\ngen eine Umstellung der Tagesordnung vornehmen muss-\nten. Ich bin aber nicht an der Stelle zu finden gewesen, an\nder Sie mich alle vermutet haben, sondern ich war bei den\nSchneeberger Gebirgsj\u00e4gern. Herr Kunckel hat mich dort\nabgeholt, ihn kann ich also in den Zeugenstand bitten.\n\n(Jurk, SPD: Solange es nicht die\n Gebirgskr\u00e4uter waren!)\n\nEs war in diesem Augenblick sehr interessant, weil die\nSchneeberger Gebirgsj\u00e4ger uns gerade intensiv kritisiert\nhaben. Ich nehme also f\u00fcr mich in Anspruch, dort auch ein\nbisschen zur Verteidigung des Selbstverst\u00e4ndnisses des\nParlaments beigetragen zu haben.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nAls wir das letzte Mal hier im Haus \u00fcber die Verwaltungs-\nmodernisierung diskutiert haben, habe ich f\u00fcr meine Frak-\ntion erkl\u00e4rt, dass wir hinter diesem Reformvorhaben ste-\nhen. Aber ich habe damals auch deutlich gemacht, dass\nwir dringend ein Gesetz als Grundlage f\u00fcr die Verwal-\ntungsmodernisierung ben\u00f6tigen.\n\u00dcber diesen Umgestaltungsprozess h\u00f6rten wir in der Ver-\ngangenheit relativ viel von der Regierung. Aber wir m\u00fcs-\nsen uns schon die Frage stellen: Was ist bisher geschehen?\nDa konstatiere ich, dass seitens der Staatsregierung viel\n\u00fcber diesen Prozess gesprochen wird, aber Erfolge f\u00fcr uns\nkaum oder nicht erkennbar sind.\n\n(Jurk, SPD: So ist es!)\n\nIm Interesse unseres Landes ist jedoch dringendes Han-\ndeln angesagt. Wenn wir \u00fcbermorgen \u2013 und eher wird es\nnicht gehen \u2013 sparen wollen, ist nicht Zaudern angesagt,\nsondern heute beherztes Handeln geboten.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nUm diesen Prozess in Gang zu bringen, legt unsere Frak-\ntion heute dem Parlament den Gesetzentwurf vor. Der\nWeg, den die Staatsregierung dazu bisher eingeschlagen\nhat, k\u00f6nnen wir nur als einen Irrweg bezeichnen;\n\n(Beifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\ndenn er ist gekennzeichnet durch Dutzende Gutachten \u2013\nauch namhafter Beratungsfirmen \u2013, die immense Kosten\nverursachten.\nErgebnisse dieser kostenintensiven Aufwendungen sind\nf\u00fcr uns nicht erkennbar, weil die Gutachten offenbar in\nden Schubladen der Staatsregierung verschwunden sind.\nHier zeigt sich aus unserer Sicht der Kardinalfehler: Das\nLandesparlament hat offenbar den Handlungswillen an\n\ndie Verwaltung abgegeben. Diese Aufgabe ohne politische\nZielvorgabe, also ohne Gesetz, an die Ministerialb\u00fcrokra-\ntie zu \u00fcbergeben, kann nicht Erfolg versprechend sein.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nUnser Gesetz enth\u00e4lt verbindliche Vorgaben. Dies ist nach\nunserer Bewertung der Weg daf\u00fcr, wie die Politik wieder\nzum Primat zur\u00fcckfindet. Hier, in diesem Hause m\u00fcssen\ndie Entscheidungen fallen und der Verwaltung kommt\ndabei eine dienende Funktion zu \u2013 nicht mehr, aber auch\nnicht weniger.\n\nMit unserem Gesetz wollen wir nicht nur einen Staat, der\neffizienter arbeiten kann, sondern auch einen Staat, der\nseine B\u00fcrger nicht aus den Augen verliert.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. H\u00e4hle, CDU)\n\nLeitbild unseres Gesetzes ist der aktivierende Staat. Das\nhei\u00dft, das Gemeinwesen soll durch seine Verwaltung den\nB\u00fcrger aktiv \u2013 Herr H\u00e4hle, aktiv! \u2013 einbeziehen.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Ich verstehe es!)\n\nDeshalb sind Dezentralisierung und St\u00e4rkung der kommu-\nnalen Selbstverwaltung Kernst\u00fccke dieses Entwurfs. Auf-\ngaben sollen k\u00fcnftig so weit wie m\u00f6glich vor Ort mit den\nB\u00fcrgern gel\u00f6st werden. Mit der Verankerung des Service-\ngedankens in die Verwaltung, wobei wir deutliche Anlei-\nhen bei skandinavischen Erfahrungen gesucht haben, wol-\nlen wir B\u00fcrgern\u00e4he erlebbar machen.\n\nNach der Aufgabenkritik \u2013 auch darauf habe ich gro\u00dfen\nWert gelegt, als ich das letzte Mal dar\u00fcber diskutiert habe\n\u2013 m\u00fcssen eine Vielzahl staatlicher Sonderbeh\u00f6rden und\ndie Ministerialverwaltung deutlich verringert werden. An-\ndererseits brauchen wir in Ballungsr\u00e4umen leistungsf\u00e4hige\nEntwicklungszentren, die regionale Aufgaben umfassend\nkoordinieren und erf\u00fcllen k\u00f6nnen.\n\nAusdr\u00fccklich bekennen wir uns mit diesem Entwurf so-\nwohl zum Konnexit\u00e4ts- wie zum Konsensprinzip. Bei der\n\u00dcbertragung von Aufgaben an den Tr\u00e4ger der Selbstver-\nwaltung ist f\u00fcr die \u00fcbertragene Aufgabe den Kommunen\nauch ein finanzieller Ausgleich zu gew\u00e4hren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nF\u00fcr Personalfragen gilt grunds\u00e4tzlich das Konsensprinzip.\nKommunen und Land regeln im Wesentlichen die wichti-\ngen Entscheidungen gleichberechtigt. Parit\u00e4tisch besetzte\nKommissionen und eine daran beteiligte Gewerkschaft\nschlie\u00dfen entsprechende Vertr\u00e4ge.\n\nWir wollen, dass hier im Haus entschieden wird \u2013 das sage\nich noch einmal mit aller Klarheit \u2013, aber wir wollen keine\nReform zulasten Dritter. Wir wollen keine Reform, die die\nKommunen und die Besch\u00e4ftigten lediglich als Objekte be-\ntrachtet und sie vor vollendete Tatsachen stellt.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1668\n\n\n\nIn diesem Sinne brauchen wir einen intensiven Diskus-\nsionsprozess zum Wohl unseres Landes, und zwar hier, in\ndiesem Hause, aber auch mit den betroffenen Kommunen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf\n,,Gesetz zur Modernisierung der Verwaltung im Freistaat\nSachsen\u201c an den Innenausschuss zur Federf\u00fchrung, an\n\nden Verfassungs- und Rechtsausschuss und an den Haus-\nhalts- und Finanzausschuss zur Mitberatung zu \u00fcberwei-\nsen. Wer diesem \u00dcberweisungsvorschlag folgen kann, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Die \u00dcberweisung ist damit\neinstimmig beschlossen.\nDer Tagesordnungspunkt 7 ist beendet, der Tagesord-\nnungspunkt 8 war bereits abgearbeitet.\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 9\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gemeindegebietsreformgesetzes\nOberlausitz-Niederschlesien\n\nDrucksache 3/2949, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDa auch hierzu keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vorliegt,\neine allgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren, spricht nur\ndie Staatsregierung. Herr Staatsminister Hardraht, ich darf\nSie bitten.\n\nHardraht,  Staatsminister  des  Innern:  Frau  Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Durch den Ihnen vorliegenden\nGesetzentwurf soll die Gemeinde Eulowitz, die dem Land-\nkreis Bautzen angeh\u00f6rt, zum 1. April des kommenden Jah-\nres in die benachbarte Gemeinde Kirschau eingegliedert\nwerden. Die Gemeinde Eulowitz hatte in einem Verfahren\nvor dem S\u00e4chsischen Verfassungsgerichtshof erfolgreich\ngegen ihre vorgesehene und zum 1. Januar 1999 faktisch\nvollzogene Eingliederung in die Gemeinde Gro\u00dfpostwitz\ngeklagt.\nDas Verfassungsgericht hat die genannte Regelung in sei-\nnem Urteil vom 5. November 1999 f\u00fcr verfassungswidrig\nerkl\u00e4rt, weil die Regelung auf einer nicht hinreichenden\nSachverhaltsannahme beruhe und es deshalb an einer ver-\nfassungsrechtlich tragf\u00e4higen Abw\u00e4gung fehle. Zugleich \u2013\nund darauf lege ich Wert \u2013 hat der Verfassungsgerichtshof\nin seinem Urteil ausdr\u00fccklich festgestellt, dass der Gesetz-\ngeber den bisherigen Zustand f\u00fcr nicht leitsatzgerecht er-\nachten konnte, weil die Gemeinde Eulowitz mit ihrer sehr\ngeringen Einwohnerzahl von 360 Einwohnern bei weitem\nnicht die in den Grunds\u00e4tzen und Leitlinien bei der Ge-\nmeindegebietsreform im Freistaat Sachsen festgelegte Re-\ngelmindestgr\u00f6\u00dfe von 1 000 Einwohnern f\u00fcr Mitgliedsge-\nmeinden in Verwaltungsgemeinschaften und Verb\u00e4nden\nerreicht.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung h\u00e4lt eine gesetzliche Rege-\nlung in Bezug auf die Gemeinde Eulowitz f\u00fcr erforderlich,\nweil auf die Gemeinde Eulowitz die gleichen Grunds\u00e4tze\nund Ma\u00dfst\u00e4be anzuwenden sind, die f\u00fcr alle St\u00e4dte und\nGemeinden im Freistaat Sachsen im Zuge der Gemeinde-\n\ngebietsreform zugrunde gelegt wurden. Es liegen keine\nGr\u00fcnde des Allgemeinwohls vor, die es gebieten w\u00fcrden,\nvon diesen Ma\u00dfst\u00e4ben abzuweichen.\nDies gilt insbesondere auch f\u00fcr eine zeitliche Verschiebung\ndes Eingliederungszeitpunktes, etwa \u00fcber 10 Jahre, wie die\nGemeinde Eulowitz es im Rahmen ihrer Stellungnahme\nangeregt hat. An einer zeitnahen Regelung noch vor der\nn\u00e4chsten B\u00fcrgermeisterwahl im kommenden Jahr sollte\nfestgehalten werden.\nDie Anh\u00f6rung der unmittelbar betroffenen Gemeinden\nEulowitz und Kirschau und der angrenzenden St\u00e4dte und\nGemeinden sowie der Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange fand in\nder Zeit vom 5. Juli bis zum 13. September 2000 statt.\nDie Abw\u00e4gungen zu den eingegangenen Stellungnahmen\nsind der Begr\u00fcndung zu unserem Gesetzentwurf zu ent-\nnehmen. Alle Stellungnahmen sind im \u00dcbrigen im Einzel-\nnen dem Landtag als Material f\u00fcr die Beratung \u00fcbersandt\nworden.\nIch darf Sie um Unterst\u00fctzung bei dem \u00c4nderungsgesetz\nbitten und danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf Ge-\nsetz zur \u00c4nderung des Gemeindegebietsreformgesetzes\nOberlausitz-Niederschlesien an den Innenausschuss \u2013 fe-\nderf\u00fchrend \u2013 und an den Verfassungs- und Rechtsaus-\nschuss zu \u00fcberweisen. Wer mit diesem Vorschlag einver-\nstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer stimmt dagegen? \u2013 Und Stimmenthaltungen? \u2013 Keine\nGegenstimme und keine Stimmenthaltung; der \u00dcberwei-\nsung wurde einstimmig entsprochen.\nDer Tagesordnungspunkt 9 ist beendet.\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 10\n\nWirkungen der Bundesautobahn A 4 im Raum zwischen Dresden und G\u00f6rlitz\nDrucksache 3/1844, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion der PDS, mit Antwort der Staatsregierung\n\nAls Einreicherin erh\u00e4lt zun\u00e4chst die Fraktion der PDS das\nWort. Es folgen ihr CDU, SPD, CDU und die Staatsregie-\nrung, so sie es w\u00fcnscht. Ich bitte nun Frau Abg. Kipping\nvon der PDS-Fraktion das Wort zu nehmen.\n\nFrau Kipping, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wir kommen nun zu einem Tagesordnungspunkt,\nf\u00fcr den Herr H\u00e4hle heute schon Werbung gemacht hat.\nAllerdings ist ihm bei der Werbung ein Fehler unterlaufen.\nJa, Herr H\u00e4hle, auch die Produkte, die man kritisiert, sollte\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1669\n\n\n\nman doch kennen. Sie haben uns unterstellt, wir h\u00e4tten die\nBundesautobahn A 4 infrage gestellt. Wenn Sie die vorlie-\ngende Drucksache genau gelesen h\u00e4tten, h\u00e4tten Sie festge-\nstellt, dass vor allem die Antworten der Staatsregierung\ndie A 4 infrage stellen.\n\n(Zuruf von der CDU: So ein Quatsch!)\n\nJa, ja, meine Damen und Herren, Politik und Religion un-\nterscheiden sich nun einmal in einigen Punkten. Und das\nist wahrscheinlich auch gut so,\n\n(Beifall des Abg. Bartl, PDS)\n\nund zwar gut sowohl f\u00fcr die Religion als auch f\u00fcr die\nPolitik. W\u00e4hrend viele gl\u00e4ubige Menschen keine materiel-\nlen Beweise f\u00fcr ihren Glauben brauchen \u2013 und ich achte\nsehr wohl solche Menschen \u2013, muss sich die Politik jedoch\neiner st\u00e4ndigen \u00dcberpr\u00fcfung unterziehen.\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Gr\u00fcning, CDU)\n\nSchlie\u00dflich manifestiert sich Politik in Realakten. Deshalb\nreicht hier im Landtag der Glaube an eine Sache nicht aus.\nUnd auch der gr\u00f6\u00dfte Ideologe muss sich schlie\u00dflich Statis-\ntiken und wissenschaftlichen Untersuchungen stellen. Da\nwir n\u00e4mlich hier und heute Politik machen \u2013 so habe ich\nbisher den Landtag verstanden \u2013 und keine Religion, m\u00fcs-\nsen wir den Realit\u00e4ten ins Auge sehen. Und davor bewah-\nren uns auch die gr\u00f6\u00dften ideologischen Scheuklappen\nnicht.\n\n(Zuruf des Abg. Nitzsche, CDU)\n\nDer Bau einer Autobahn ist nun einmal kein Kinderspiel.\nZum einen ist er ein enormer Eingriff, zum anderen hat er\nbetr\u00e4chtliche Kosten. Und in diesem Fall reden wir von\nKosten in einer H\u00f6he von immerhin mehr als 1,2 Milliar-\nden DM. Solch eine Ma\u00dfnahme muss einfach auf ihre tat-\ns\u00e4chlichen Auswirkungen \u00fcberpr\u00fcft werden. Woraus sol-\nlen wir denn sonst Schl\u00fcsse f\u00fcr die weitere Politik ziehen,\nwenn nicht aus der Realit\u00e4t?\nUnd genau deswegen hat die PDS einfach mit einer\nGro\u00dfen Anfrage die Wirkungen der Bundesautobahn A 4\nim Raum zwischen Dresden und G\u00f6rlitz \u00fcberpr\u00fcft. Es mo-\nkiert sich doch auch niemand, wenn sich alle Sch\u00fclerInnen\nund alle StudentInnen am Ende ihrer Bildung einer Pr\u00fc-\nfung unterziehen m\u00fcssen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Genau!)\n\nAlso, Herr Schommer, wenn ich in Ihrer Haut stecken\nw\u00fcrde und mich die Opposition, wie Sie uns das ja immer\nzu verstehen geben, mit ihren alternativen verkehrspoliti-\nschen Konzepten \u00e4rgern w\u00fcrde, dann h\u00e4tte ich doch jetzt\ndie Chance der Gro\u00dfen Anfrage beim Schopfe gepackt.\nSie h\u00e4tten doch bei der Beantwortung der Gro\u00dfen PDS-\nAnfrage einfach Fakten und Zahlen auff\u00fchren k\u00f6nnen, die\nIhre bisherige Politik rechtfertigen. Sie h\u00e4tten doch Fakten\nanf\u00fchren k\u00f6nnen, die uns und allen anderen beweisen,\ndass Investitionen in Autobahnen Sachsen in jedem Fall\ndem wirtschaftlichen und sozialen Paradies n\u00e4her bringen.\nWir w\u00e4ren ja schon damit zufrieden, wenn Sie Fakten ge-\nnannt h\u00e4tten, die bewiesen h\u00e4tten, dass der Bau dieser\nAutobahn die wirtschaftliche Entwicklung ankurbelt.\nWir hatten Ihnen doch mit dieser Anfrage nun wirklich\neine wunderbare Vorlage gegeben. Ich kann Ihnen versi-\nchern, h\u00e4tten Sie nur ansatzweise Fakten genannt, dann\nh\u00e4tte ich Ihnen heute von ganzem Herzen gratuliert f\u00fcr\n\nden Erfolg Ihrer bisherigen Politik. Der Blumenstrau\u00df bei\nden Floristinnen war beinahe schon bestellt.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nLeider haben Sie diese Chance nun verspielt und den Blu-\nmenstrau\u00df dazu.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Na so was!)\n\nAber wir werden weiter Gro\u00dfe Anfragen stellen. Vielleicht\nnutzen Sie beim n\u00e4chsten Mal die Chance.\nIch habe mich bei der Vorbereitung auf diese Rede ganz\nstrikt an Ihre Antworten gehalten und einfach alle positi-\nven und negativen Entwicklungen in der Region in einer\nTabelle getrennt aufgelistet. Dabei habe ich mich ganz\nkonkret an die Antwort der Staatsregierung gehalten, im-\nmer davon ausgehend: Die Staatsregierung schwindelt\nnicht.\nIch muss Ihnen sagen: Das Ergebnis ist \u2013 wenn man sich\nan die Fakten h\u00e4lt und nicht an Ideologien \u2013 verheerend.\nNehmen wir uns einmal den Komplex Verkehrs- und\nRaumentwicklung vor. Da gibt es zwei positive Ver\u00e4nde-\nrungen. Auf der Negativseite stehen f\u00fcnf zu Buche. Und in\nder Spalte, wo steht: ,,keine Aussage m\u00f6glich\u201c, sind es\nzwei. Ich habe die Tabellen hier und w\u00fcrde sie dann auch\nzum Protokoll geben.\nFasst man die Antworten der Staatsregierung zur Gew\u00e4hr-\nleistung einer integrierten Verkehrs- und Raumentwick-\nlung zusammen, so entsteht der Eindruck: Die Staatsregie-\nrung ist zwar sehr interessiert an der Entwicklung auch\nder Bahn oder anderer Verkehrstr\u00e4ger, aber leider sind im-\nmer andere zust\u00e4ndig. Das sind dann \u2013 je nachdem \u2013 ent-\nweder die Bundessteuern oder die Deutsche Bahn AG.\n\n(Dr. M\u00fcnch, CDU: Das ist doch so!)\n\nMeine Damen und Herren, ich habe eine gute Nachricht\nf\u00fcr all diejenigen, die wirklich im Rahmen der Landespoli-\ntik eine integrierte Verkehrspolitik betreiben und sich f\u00fcr\ndie F\u00f6rderung von Bus und Bahn einsetzen wollen. Sie\nsind gar nicht so machtlos, wie Sie denken. Die Landespo-\nlitik kann sehr wohl gestaltend wirken. Sie k\u00f6nnen also\nendlich aufh\u00f6ren mit dem fr\u00f6hlichen Schwarzer-Peter-\nSpielen.\nNur um Ihnen ein Beispiel zu geben, wie eine integrierte\nVerkehrspolitik aussehen k\u00f6nnte: Angesichts des hohen\nSchwerlastverkehrsanteils ist nun wirklich zu \u00fcberlegen,\nob eine RoLa \u00fcber G\u00f6rlitz eingerichtet werden soll. Die\ndurch die PDS initiierte Anh\u00f6rung zur Zukunft der Rollen-\nden Landstra\u00dfe hat da schon wichtige Impulse gegeben. Es\nw\u00e4re sch\u00f6n, wenn sich nun auch die Staatsregierung da-\nhinter klemmt. Ansonsten kommen Sie wieder in die Ver-\nlegenheit, dass die PDS als erste Fraktion dazu einen\nAntrag schreibt und Sie dann gegen einen wertvollen und\nvern\u00fcnftigen Antrag stimmen bzw. sich dagegen ausspre-\nchen m\u00fcssen, nur weil der Antrag von der PDS kommt.\nMich lehrt die bisherige Erfahrung: Im Zweifelsfall ist\nIhnen der Klassenkampf gegen die PDS wichtiger als eine\nnachhaltige Verkehrspolitik.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nDoch zur\u00fcck zur Anfrage. Inwiefern hat sich der Aus-\nbzw. Neubau der Autobahn auf die Lebensqualit\u00e4t und\nauf die Umwelt ausgewirkt?\nWieder ein Blick in die Tabellen: Positiv ist nur eins, und\ndas ist auch nicht der Autobahn geschuldet, sondern eine\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1670\n\n\n\nVer\u00e4nderung der Antriebe. Auf der negativen Seite zwei\nund keine Angaben zu vier Punkten.\nZu den Minderungspotenzialen klimarelevanter Stoffe\nk\u00f6nnen \u2013 und hier zitiere ich Dr. Kajo Schommer, der ja\ndie Antwort unterschrieben hat \u2013 ,,keine konkreten Aussa-\ngen getroffen werden\u201c.\nIst Ihnen denn \u00fcberhaupt bekannt, dass diese Ma\u00dfnahmen\nzur Verringerung von Emissionen von einem Heidelberger\nInstitut in der Klimaschutzstudie Sachsen aufgelistet wor-\nden sind? Und diese Klimaschutzstudie hat niemand Ge-\nringeres als der Freistaat Sachsen in Auftrag gegeben.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nW\u00e4re denn dem Ministerium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und\nVerkehr wirklich ein Zacken aus der Krone gefallen, wenn\nes sich einmal mit dem Ministerium f\u00fcr Umwelt und\nLandwirtschaft in Verbindung gesetzt h\u00e4tte? Herr Minister\nFlath h\u00e4tte doch bestimmt gern Nachhilfe in Grundregeln\ndes Umweltschutzes gegeben.\nNun k\u00f6nnte ja so mancher zur Ehrenrettung des Staats-\nministers sagen: Na gut, das ist der Minister f\u00fcr Wirt-\nschaft, er muss nicht der Fachmann f\u00fcr \u00f6kologische Aus-\nwirkungen sein.\nAlso schauen wir nach: Wie sieht es aus mit der Datenlage\nund dem Kenntnisstand um die wirtschaftlichen Auswir-\nkungen?\nZu vier Punkten k\u00f6nnen keine Angaben gemacht werden.\nUnd in der Bilanz der wirtschaftlichen Entwicklung stehen\nzwei negative Ver\u00e4nderungen und in der Spalte der positi-\nven Ver\u00e4nderungen kein einziger Fakt. Kein einziger Fakt,\nnur Allgemeinpl\u00e4tze. Angesichts dieser Allgemeinpl\u00e4tze\nk\u00f6nnte man ja meinen, die Staatsregierung denkt, wenn\nman etwas nur oft genug gebetsm\u00fchlenartig wiederholt,\ndann w\u00fcrde dies schon irgendwann Realit\u00e4t.\nJa, wissen Sie, diese Budjet-budjet-Mentalit\u00e4t, die Ken-\nnerInnen von Russland bestimmt sehr bekannt ist, ist ja\nganz nett. Und wenn man in Russland als Tourist ist, fin-\ndet man das auch alles ganz sympathisch. Aber eine se-\nri\u00f6se Wirtschafts- und Infrastrukturpolitik sieht doch nun\nwirklich anders aus.\nEine seri\u00f6se Politik kann sich einfach nicht mit Allgemein-\npl\u00e4tzen tr\u00f6sten. Und ich zitiere jetzt aus der Antwort. Wir\nhaben gefragt: Unternehmen welcher Branche und welcher\nGr\u00f6\u00dfe haben sich nach der Verkehrsfreigabe angesiedelt?\nDie Antwort: ,,Mit dem Bau und der Inbetriebnahme der\nA 4 zwischen Dresden und G\u00f6rlitz konnten die Verkehrs-\ninfrastruktur verbessert und die Rahmenbedingungen zur\nwirtschaftlichen Entwicklung der Region wesentlich auf-\ngewertet werden. Die von den Standortvorteilen ausge-\nhenden Wirkungen werden statistisch nicht erfasst.\u201c \u2013 Das\nwars!\nZur Erinnerung: Wir hatten nach konkreten Unternehmen\ngefragt. Das hei\u00dft, der Staatsregierung sind keine Unter-\nnehmen bekannt, die sich nach der Verkehrsfreigabe ange-\nsiedelt haben. Das hie\u00dfe ja, die PDS-Landtagsfraktion, die\nschon lange bef\u00fcrchtet hat, dass mit der A 4 nur der Auf-\nschwung an der Oberlausitz vorbeirollt, hat Recht.\nOder kann irgendjemand von Ihnen \u2013 vielleicht hier oben?\n\u2013 diese Antwort der Staatsregierung anders deuten? Mir\nf\u00e4llt als einzige Alternative dazu noch ein: Die Staatsregie-\nrung hat keine Lust, Anfragen ordentlich zu beantworten\nbzw. nachzuforschen, und gibt deswegen keine genauen\nAntworten. Aber das hie\u00dfe ja nun wieder, die Staatsregie-\nrung w\u00fcrde die Demokratie und das Parlament nicht ernst\n\nnehmen, und das m\u00f6chte ich Ihnen nun wahrlich nicht\nunterstellen.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\nEine weitere Kostprobe der Allgemeinpl\u00e4tze \u2013 und Allge-\nmeinpl\u00e4tze schaffen, auch wenn man sie st\u00e4ndig wieder-\nholt, nun einmal keine Arbeitspl\u00e4tze \u2013:\nWir haben gefragt: ,,Wie hat sich die Verkehrsanbindung\nan die A 4 im Standortwettbewerb der s\u00e4chsischen Ge-\nmeinden und Regionen bisher ausgewirkt? Welche weite-\nren signifikanten Wirkungen \u2026 sind zuk\u00fcnftig zu erwar-\nten?\u201c \u2013 Die Antwort: ,,Die bisherigen Erfahrungen aus an-\nderen Regionen mit Verkehrsanbindungen an Autobahnen\nbesagen, dass diese die Standorte f\u00fcr die Ansiedlung und\nEntwicklung von Unternehmen aufwerten und somit im\nStandortwettbewerb der Regionen die Chancen erh\u00f6hen.\u201c\nDas war es. Wieder keine Aussage zu konkreten Erfahrun-\ngen, zu konkreten Erfahrungen entlang der A 4. Und wir\nhatten konkret nachgefragt. Liegen denn keine Auswir-\nkungen im Raum um die A 4 vor oder warum nennen Sie\nhier keine?\nSumma summarum ist zu konstatieren: Die Autobahn\nkonnte die wirtschaftliche Entwicklung nicht wirklich\nvoranbringen. Wir glauben ja gern, dass beim Aus- und\nWeiterbau alle besten Willens waren, aber \u2013 und da m\u00f6ch-\nte ich auf ein Zitat von Herrn Schommer verweisen \u2013 das\nGegenteil von gut ist immer noch gut gemeint.\nUm Missverst\u00e4ndnisse zu vermeiden, muss man noch ein-\nmal Folgendes betonen: Die PDS ist, auch wenn Sie uns\ndas demagogisch zu unterstellen versuchen, nicht prin-\nzipiell gegen den Bau von Autobahnen. Im Rahmen einer\nwirklich integrierten Verkehrsentwicklung werden wir\nsogar zu den gl\u00fchendsten und leidenschaftlichsten Bef\u00fcr-\nworterInnen. Das kann ich Ihnen hier versprechen.\nWir kritisieren aber eine Verkehrspolitik, die in einer Re-\ngion den Autobahn- und den Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr stark\nf\u00f6rdert, w\u00e4hrend Bus und Bahn dabei langsam, aber sicher\nins Hintertreffen geraten. Und wir wenden uns gegen die\nBlau\u00e4ugigkeit, dass man allein mit dem Bau von Autobah-\nnen das Problem der wirtschaftlichen Entwicklung l\u00f6sen\nk\u00f6nnte.\nAuch wenn Sie sich hier echauffieren: Wir k\u00f6nnen hundert\nMal hintereinander rufen: ,,Eine Autobahn bedeutet Ar-\nbeitspl\u00e4tze\u201c; es entstehen trotzdem keine, denn Gemein-\npl\u00e4tze werden nun einmal nicht zu Arbeitspl\u00e4tzen.\nGerade weil uns als PDS die Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen\nam Herzen liegt, sind wir f\u00fcr eine Verkehrspolitik, bei der\nBus und Bahn nicht auf der Strecke bleiben; denn \u2013 und\nhier zitiere ich wieder die Antwort der Staatsregierung:\n,,Im Allgemeinen hat bei Unternehmen mit einer hohen\nBesch\u00e4ftigungszahl die Verkehrsanbindung mit \u00f6ffent-\nlichen Verkehrsmitteln eine besonders gro\u00dfe Bedeutung.\u201c\nJa, meine Damen und Herren, der \u00d6PNV ist ein Standort-\nfaktor, einer, der nicht zu vernachl\u00e4ssigen ist. Dies belegt\nnicht nur die Antwort der Staatsregierung, sondern auch\neine Studie des Europ\u00e4ischen Zentrums f\u00fcr Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung und Strategieberatung. Eine Befragung\nder Gesch\u00e4ftsleiter mittelgro\u00dfer und gro\u00dfer Unternehmen\nergab, dass der \u00f6ffentliche Nahverkehr f\u00fcr die Wirtschaft\neine wichtigere Rolle spielt, als bislang angenommen wur-\nde. Auf der Ebene der verkehrlichen Standortfaktoren ist\ndie \u00d6PNV-Anbindung der Unternehmensstandorte einer\nder wichtigsten und f\u00fcr die Mehrzahl unverzichtbaren\nFaktoren.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1671\n\n\n\nHerr Schommer, wir, die PDS, haben gestern in einer\nPressemitteilung, die Eisenbahntrasse durch das Vogtland\nbetreffend, bewiesen, dass wir hinter Ihnen stehen, wenn\ndie Vernunft auf Ihrer Seite ist, auch wenn wir andere Par-\nteib\u00fccher in den Taschen haben. Also, beweisen Sie doch\nheute, dass auch Ihnen die Vernunft n\u00e4her ist als partei-\npolitische Ideologien. Es ist ganz einfach, Sie m\u00fcssen sich\nnur f\u00fcr den Entschlie\u00dfungsantrag der PDS aussprechen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es folgt der Beitrag der\nCDU-Fraktion. Herr Abg. Nitzsche, Sie haben das Wort.\n\nNitzsche, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Wir leben in einer verkehrspolitisch interessanten\nZeit. Gestern schaute Verkehrsminister Klimmt in den\nEimer. Ich wei\u00df nicht, was er da gesehen hat. Heute schaut\ner an der Saar in die R\u00f6hre. Und, Frau Kipping, ich wei\u00df\nnicht, was Sie derzeit studieren. Ich denke, Sie studieren\nSoziologie. Das sind doch die Menschen, die zu einer gu-\nten L\u00f6sung immer noch das passende Problem suchen.\nDaran hat mich Ihre Rede stark erinnert.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nHeute \u00fcberraschen Sie das geneigte Publikum mit einer\nGro\u00dfen Anfrage, aus deren 38 Einzelfragen nur eines\nspricht: Ihre grunds\u00e4tzliche, ideologisch motivierte Ableh-\nnung der Autobahn nach G\u00f6rlitz.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der PDS)\n\nInsofern kann ich mich f\u00fcr diesen Beitrag Ihrer Fraktion\nzur Entwicklung der Lausitz bedanken. Sie sagen Nein zu\nder Autobahn, die seit gut eineinhalb Jahren durchg\u00e4ngig\nzwischen G\u00f6rlitz und Dresden befahrbar ist. Das sollen\nunsere Menschen in der Lausitz, in Ostsachsen ruhig wis-\nsen.\n\nMeine Damen und Herren, im Unterschied zu Ihnen wis-\nsen die Betroffenen sehr wohl, was f\u00fcr eine entscheidende\nLebensader sie mit der A 4 haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Schulz, ich freue mich, dass ich Sie heute hier\nbegr\u00fc\u00dfen kann. Ansonsten sind Sie ja einer der selbst er-\nnannten Wirtschaftsgurus der PDS, die auf ihren h\u00e4ufi-\ngen Lausitzkonferenzen gebetsm\u00fchlenartig die infrastruk-\nturelle Anbindung der Lausitz anmahnen.\n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nHerr Porsch, was ist denn das f\u00fcr eine Anfrage? Nehmen\nSie doch einmal Ihre Verkehrsm\u00e4dels an die Seite und\nsagen Sie ihnen das einmal!\n\n(Frau Schulz, PDS: \nDas ist eine Frechheit, Herr Nitzsche! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der PDS)\n\nMeine Damen und Herren, das hei\u00dft freilich nicht, dass die\nInfrastruktur der Lausitz wie \u00fcberhaupt die Infrastruktur\nin Sachsen auch nur ann\u00e4hernd das Niveau der westdeut-\nschen L\u00e4nder erreicht h\u00e4tte.\n\nDer rheinland-pf\u00e4lzische Ministerpr\u00e4sident hat sich ja vor\nkurzem einen bemerkenswerten Schnitzer erlaubt. Er hat\nin der ,,Freien Presse\u201c ge\u00e4u\u00dfert: ,,Was den Fernstra\u00dfenbau\n\nangeht, gibt es nach meiner Einsch\u00e4tzung kein Gef\u00e4lle\nmehr zwischen Ost und West.\u201c So weit w\u00f6rtlich Beck.\n\n(Abg. Jurk, SPD, meldet sich zu einer Zwischenfrage.)\n\n\u2013 Herr Jurk, Sie wissen, ich lechze f\u00f6rmlich nach Zwischen-\nfragen, aber heute m\u00f6chte ich das in der epischen Breite\nwirken lassen. Ich bitte um Verst\u00e4ndnis.\n\n(Jurk, SPD: Angsthase!)\n\nIch kann nur sagen, Herr Beck sollte einmal in den Auto-\natlas schauen, dann wird ihm die vergleichsweise geringe\nAutobahndichte in den neuen L\u00e4ndern auffallen.\nIch m\u00f6chte an die Bitte unseres Staatsministers Tillich erin-\nnern. Er hat Herrn Beck bekanntlich eingeladen. Ich w\u00fcrde\nmich gern anschlie\u00dfen und mit Herrn Beck einmal die\nB 178 entlangzuckeln; ich w\u00fcrde gern zwei Stunden im\nStau stehen, ich w\u00fcrde mir den fehlenden Ausbau der\nB 115 anschauen. Es gibt so viele Sachen in der Lausitz, die\nauf eine infrastrukturelle Verbesserung warten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nMeine Damen und Herren, der Nachholbedarf in den\nneuen L\u00e4ndern ist nach wie vor immens. Das belegen ob-\njektive und unabh\u00e4ngige Untersuchungen im Zusammen-\nhang mit der Vorbereitung des Solidarpaktes II.\nV\u00f6llig unabh\u00e4ngig davon wollen wir nicht verkennen,\ndass mit dem Antistauprogramm und mit den Mitteln aus\nUMTS-Zinsersparnissen insgesamt 150 Millionen DM zu-\ns\u00e4tzlich in den Bundesstra\u00dfenbau nach Sachsen flie\u00dfen.\nAber ich sage auch: Diese zus\u00e4tzlichen Mittel, Frau Raatz,\nsind f\u00fcr Ihre Regierung und Ihren sehr verehrten Staats-\nminister Schwanitz \u2013 wir haben ihn ja letztens beim Tun-\nnelanschlag erleben d\u00fcrfen, wie er sich f\u00fcr die zus\u00e4tz-\nlichen 150 Millionen DM ger\u00fchmt hat \u2013 kein Grund zur\nZufriedenheit. Immer noch fehlen n\u00e4mlich 250 Millionen\nDM in Saldo im Vergleich zur infrastrukturellen Ausstat-\ntung im Bundesfernstra\u00dfenbau der letzten CDU/CSU-\nBundesregierung.\nDas hat nat\u00fcrlich Auswirkungen auf die Lausitz. Die B 178\nhabe ich schon erw\u00e4hnt. Ich denke auch an den Autobahn-\nzubringer nach Hoyerswerda, um nur zwei f\u00fcr die Lausitz\nwichtige Projekte zu nennen.\nWir haben deshalb den Bund aufgefordert, umgehend die\n\u00dcberarbeitung des Bundesverkehrswegeplanes vorzulegen\nund sich dazu nicht f\u00fcnf oder sechs Jahre Zeit zu lassen.\nWir k\u00f6nnen in diesem Zusammenhang auch nicht akzep-\ntieren, dass der Bundesverkehrsminister immer mit einer\nUnterfinanzierung des Bundesverkehrswegeplanes argu-\nmentiert. Es w\u00e4re an der Zeit, sich ernsthaft mit den Vor-\nschl\u00e4gen der P\u00e4llmann-Kommission zur Finanzierung der\nVerkehrsinfrastruktur zu befassen. Aber leider haben wir\nden Eindruck, dass diese Vorschl\u00e4ge, weil sie zugegebe-\nnerma\u00dfen nicht popul\u00e4r sind, von Klimmt in den Gift-\nschrank verschlossen wurden.\nAber wir haben jetzt die Chance \u2013 Frau Raatz, h\u00f6ren Sie\nzu, Sie wissen, wir liegen da etwa auf einer Linie \u2013, diese\nVorschl\u00e4ge anzugehen und gerade angesichts des finan-\nziellen Desasters der Bahn Rahmenbedingungen zu gestal-\nten. Jetzt ist die Politik am Zuge. Ich denke ganz besonders\nan die Trennung von Netz und Betrieb. Ich denke an den\nEinstieg in die Nutzerfinanzierung auf der Stra\u00dfe. Ich den-\nke an den Abbau der Wettbewerbsverzerrungen zwischen\nden Verkehrstr\u00e4gern und ich denke insbesondere an den\nVerkehrstr\u00e4ger Schiene.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1672\n\n\n\nMeine Damen und Herren, nat\u00fcrlich w\u00fcrden wir uns\nw\u00fcnschen, dass die Deutsche Bahn auf der Schiene ein\nvergleichbar attraktives Angebot unterbreitet. Vielleicht\ndarf ich Ihnen in Erinnerung rufen, dass die CDU-Fraktion\nseit 1991 gegen\u00fcber dem Bund und der Bahn fordert, die\nSachsen-Magistrale durchgehend bis G\u00f6rlitz zu betrachten\nund entsprechend auszubauen. Nur, die Kompetenz liegt\nhier leider nicht beim Freistaat Sachsen. Beim Ausbau der\nSchienenwege gibt es im Unterschied zu den Bun-\ndesstra\u00dfen leider keine Auftragsverwaltung des Freistaa-\ntes, die nat\u00fcrlich auch ein St\u00fcck Einfluss des Landes er-\nm\u00f6glichen w\u00fcrde.\nIch f\u00fcrchte, das wird so lange auch so bleiben, solange das\nSchienennetz bei der Deutschen Bahn als Bestandteil des\nUnternehmens angesiedelt ist.\nMeine Damen und Herren! Generell ist die Situation beim\nAusbau der Schienenwege bedr\u00fcckend. Jack London\nk\u00f6nnte hier das Buch meiner Jugendtage ,,Abenteuer des\nSchienenstranges\u201c \u2013 das ist ein sch\u00f6nes Buch \u2013 neu schrei-\nben, meine Damen und Herren. Wir wissen, er br\u00e4uchte\nsich nur einmal die Strecke zwischen Leipzig und Riesa\nanzusehen, wie der Ausbau vor sich hind\u00fcmpelt. V\u00f6llig\nunakzeptabel ist f\u00fcr uns, dass die logische Verl\u00e4ngerung\nder Ost-West-Verbindung, die Neubaustrecke Leipzig\u2013\nHalle\u2013Erfurt, seit nunmehr fast eineinhalb Jahren durch\ndie Entscheidung des kurzzeitigen Verkehrsministers\nM\u00fcntefering auf Eis liegt, meine Damen und Herren.\nWo ist unser Abg. Thomas Jurk? Er wollte erst eine Zwi-\nschenfrage stellen. Ich frage mich: Wenn Sie hier die deut-\nsche Einheit propagieren, dann machen Sie an der Realisie-\nrung der deutschen Einheit Ihre Glaubw\u00fcrdigkeit fest! Zur\nRealisierung geh\u00f6ren die Verkehrsprojekte Deutsche Ein-\nheit. Die geh\u00f6ren nicht auf Eis gelegt, sondern hier in Sach-\nsen realisiert, meine Damen und Herren!\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir haben heute an den Nachfolger von Herrn M\u00fcnte-\nfering, Herrn Bodewig, geschrieben. Wir haben ihn nat\u00fcr-\nlich zu seiner Berufung begl\u00fcckw\u00fcnscht. Wir haben f\u00fcr\nsein bisheriges Engagement als Parlamentarischer Staats-\nsekret\u00e4r f\u00fcr die Einbringung der UMTS-Mittel in die Ver-\nkehrswege gedankt. Wir wollen ihn einmal nach Sachsen\neinladen und von ihm wichtige Fragen beantwortet haben:\nWann wird der Bundesverkehrswegeplan endlich einmal\nfortgeschrieben und wann wird der Baustab f\u00fcr die VDE \u2013\nVerkehrsprojekte Deutsche Einheit \u2013 8.2 und die Entschei-\ndung zur Nord-S\u00fcd-Magistrale kommen? Meine Damen\nund Herren, es muss sichergestellt sein, dass der Bau einer\nNord-S\u00fcd-Magistrale nicht zur Disposition gestellt wird.\nBei der Abw\u00e4gung der m\u00f6glichen Linienf\u00fchrung sind die\nwesentlichen Fakten, die f\u00fcr eine Realisierung in einem\nKorridor durch das Vogtland sprechen, zu ber\u00fccksichti-\ngen. Unsere Position hat sich nicht ver\u00e4ndert. Die CDU-\nFraktion ist seit 1992 f\u00fcr eine Linienf\u00fchrung durch das\nVogtland eingetreten, weil dies in der Sache vern\u00fcnftig ist,\nauch wenn wir die \u00fcber die Jahre geschaffenen Fakten\nnicht leugnen.\nBezogen auf die Sachsen-Magistrale m\u00fcssen wir festhalten,\ndass der Abschnitt Dresden\u2013G\u00f6rlitz bekanntlicherweise\nkeineswegs das einzige Problem darstellt. Tatsache ist,\ndass die Sachsen-Franken-Magistrale in G\u00e4nze, also von\nG\u00f6rlitz \u00fcber Dresden, Chemnitz, Plauen, Hof bis N\u00fcrn-\nberg, zu unseren andauernden Sorgenkindern geh\u00f6rt. So\ngesehen, meine Damen und Herren, warte ich eigentlich\n\nnur auf Ihren Antrag, der auch den weiteren Verlauf der\nA 4 und die A 74 von Chemnitz nach Hof infrage stellt.\nDie Philosophie Ihres vorliegenden Antrages lautet doch\nwie folgt: Stra\u00dfen d\u00fcrfen auf keinen Fall besser ausgebaut\nsein als die entsprechenden Bahnverbindungen. Wollten\nwir diese Philosophie zum Grundsatz f\u00fcr ganz Sachsen\nmachen, dann h\u00e4tten wir nicht nur einen Verkehrskollaps,\nsondern die rasante Flucht von Investoren und den Verlust\nzigtausender Arbeitspl\u00e4tze zu erwarten. Wenn das Ihre\nVorstellung von Verkehrswirtschafts- und Regionalpolitik\nist, dann m\u00fcsste man an sich sagen: Gute Nacht Sachsen,\ngute Nacht, Katja Kipping!\n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU)\n\nWie verblendet Ihre Fragen zur Wirkung der A 4 zwischen\nDresden und G\u00f6rlitz sind, m\u00f6chte ich an wenigstens zwei\nBeispielen deutlich machen. So wollen Sie wissen, in wel-\nchem Ma\u00df der Ausbau der A 4 zu einer weiteren Zersiede-\nlung der Landschaft und zur Ausweisung neuer Wohn-\nbaugebiete gef\u00fchrt hat. Die Antwort muss ja entt\u00e4uschend\nsein, denn seit 1998 sind praktisch keine neuen Wohnbau-\ngebiete mehr ausgewiesen worden. Es ist ja auch etwas\nganz Schlimmes, ein Wohnbaugebiet auszuweisen. Ich\nhoffe, dass Sie einmal in der PDS-Fraktion der Stadt\nHoyerswerda zu Gast sind. Dann w\u00fcrden Sie die ersten\nzwei Minuten nicht \u00fcberleben. Die Stadt Hoyerswerda hat\nsoeben ein Wohnbaugebiet innerst\u00e4dtisch ausgewiesen\nund freut sich auf die ersten Eigenheimbauer, die auf\nihrem Stadtgebiet siedeln k\u00f6nnen und somit nachhaltig\nzur Sesshaftigkeit in ihrer Stadtlage beitragen k\u00f6nnen.\nMeine Damen und Herren! Wie sch\u00f6n w\u00e4re es gewesen,\nwenn die Antwort der Staatsregierung hinsichtlich ihrer\nVorteile doch die Zersiedelung der Landschaft best\u00e4tigt\nh\u00e4tte. Aber im Ernst, meine Damen und Herren: Leis-\ntungsf\u00e4hige Verkehrswege f\u00fchren keineswegs automatisch\nzu einer Zersiedelung. Es ist hier die Frage der kommu-\nnalen Planungshoheit, welche Entwicklung eine Gemeinde\nnimmt und nehmen will. Die Autobahn taugt hier nicht als\nBuhmann.\nAnr\u00fchrend, meine Damen und Herren von der PDS, ist\nauch Ihre Sorge um die verkehrsbedingten Emissionen.\nNat\u00fcrlich sind angesichts des stark angestiegenen Stra\u00dfen-\nverkehrs die Emissionen dieses Bereiches h\u00f6her als 1990.\nInteressant ist aber, dass seit 1996 der Anstieg der Kohlen-\ndioxidemission nahezu gestoppt ist und die Stickstoffemis-\nsion seit 1995 sogar deutlich r\u00fcckl\u00e4ufig ist. R\u00fcckl\u00e4ufig sind\nauch die Benzolemissionen sowie der Aussto\u00df an Diesel-\nru\u00df.\nViel wichtiger aber scheint es mir, insgesamt auf die dra-\nmatische Verbesserung der lufthygienischen Verh\u00e4ltnisse,\nverglichen mit DDR-Zeiten, hinzuweisen. Das haben Sie,\nFrau Kipping, verst\u00e4ndlicherweise nicht so sehr in Erinne-\nrung. Das war die Zeit, wo Sie Ihre ,,Bummi\u201c gelesen,\nSchnatterinchen gesehen haben und vielleicht mit der\nTrommel ein bisschen um den Christbaum gerannt sind.\nEigentlich warte ich, Herr Porsch, in Ihrem n\u00e4chsten An-\ntrag darauf, dass Sie fragen: Wie kann durch die Verhinde-\nrung von Investitionen im Stra\u00dfenbau das Abschmelzen\nder Polkappen nachhaltig verhindert werden? Das k\u00f6nnte\ndoch einmal eine Idee f\u00fcr die n\u00e4chste Anfrage sein, meine\nDamen und Herren.\nIch fasse zusammen. Die durchgehend fertig gestellte A 4\nzwischen Dresden und G\u00f6rlitz \u2013 sie ist bereits fertig, Herr\nPorsch \u2013 hat die Erschlie\u00dfung Ostsachsens trotz nach wie\nvor bestehender erheblicher Defizite wesentlich verbessert.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1673\n\n\n\nVon G\u00f6rlitz aus ist der Flughafen Dresden-Klotzsche\nschneller zu erreichen als beispielsweise von Pirna. Das ist\nein entscheidender Vorteil f\u00fcr die Region,\n\n(Leroff, CDU: Sehr richtig! \u2013 \nProf. Dr. Porsch, PDS: Da kommt man schneller \n\nzu ,,Ballermann\u201c!)\n\ndie zweifelsohne mit vielen Schwierigkeiten zu k\u00e4mpfen\nhat. Die Autobahn ist auch f\u00fcr die unmittelbare Ansied-\nlung von Gewerbe und Industrie von Bedeutung. Fragen\nSie doch einmal die Damen und Herren von der Wirt-\nschaftsf\u00f6rderung, was Investoren haben wollen. Die fra-\ngen: Wie viel Minuten brauche ich zur n\u00e4chsten Auto-\nbahn? Die fragen nicht: Wie viel Minuten brauche ich zur\nn\u00e4chsten PDS-Zentrale?, meine Damen und Herren.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Oh, da fragen viele! \nWir haben ein dichtes Netz!)\n\nDie Oberlausitz mit ihren vielf\u00e4ltigen touristischen Anzie-\nhungspunkten ist nicht nur f\u00fcr Naherholer aus dem Raum\nDresden, sondern auch f\u00fcr Urlauber aus ganz Deutschland\nein ganzes St\u00fcck n\u00e4her ger\u00fcckt, meine Damen und Herren.\nWir lassen uns diese notwendige Lebensader der ganzen\nRegion nicht schlechtreden, meine Damen und Herren!\nHerr Porsch, Ihnen empfehle ich dringend: Nehmen Sie\nIhre Verkehrsm\u00e4dels zur Seite, reden Sie ein klares Wort\nmit ihnen und dann k\u00f6nnen Sie sie f\u00fcr den FC Landtag\nanbieten. Wenn Sie Spezialisten f\u00fcr den FC Landtag f\u00fcr\nEigentore brauchen, dann kommen Sie auf Ihre Verkehrs-\nm\u00e4dels zur\u00fcck.\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen, sehr ge-\nehrte Abgeordnete! Ich m\u00f6chte darum bitten, dass wir uns\nin unserer Wortwahl M\u00fche geben, um damit auch die\nAchtung gegen\u00fcber den J\u00fcngeren nicht zu besch\u00e4digen,\nsondern zum Ausdruck zu bringen.\nIch reiche das Wort weiter an die SPD-Fraktion. Das Wort\nhat die Abg. Frau Dr. Raatz.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! Wir haben jetzt zwei sehr in-\nteressante Redebeitr\u00e4ge geh\u00f6rt. Herr Nitzsche hat es ge-\nschafft, von Schnatterinchen \u00fcber die Abschmelzung von\nPolkappen zur P\u00e4llmann-Kommission und dann ganz\nzum Schluss auch einmal ein bisschen auf den Antrag zu\nkommen. Das ist immer recht interessant, wenn man sieht,\nwie Sie doch Ihre gesamte Themenvielfalt fast in jedem\nAntrag irgendwie versuchen unterzubringen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nDas ist wirklich beeindruckend. Allerdings vergreifen Sie\nsich dann auch manchmal mit Ihren Fakten.\nInteressant ist auch, welche Einigkeit heute wieder zwi-\nschen unserem Minister Schommer und Ihnen bestanden\nhat. Am Anfang der Woche sah das ganz anders aus. Ihre\nPositionen sind doch sehr variabel, was mich auch hoffen\nl\u00e4sst, dass wir doch ab und zu einmal zu einer vern\u00fcnfti-\ngen Sache kommen werden. Aber da unsere Fraktion nicht\nsehr viel Redezeit hat, kann ich leider nicht dieses gesamte\nSpektrum abdecken.\nIch werde mich deswegen der Anfrage der PDS-Fraktion\nzuwenden und ich muss sagen, dass diese Vorlage ein\nhoch aktuelles Thema hat, n\u00e4mlich die Nachhaltigkeit von\n\nVerkehr. Aber da gebe ich \u2013 zwar ungern \u2013 unserem Herrn\nNitzsche Recht; denn auch ich denke, dass gerade das Bei-\nspiel A 4 nicht unbedingt das geeignetste ist, um Nachhal-\ntigkeit im Verkehr wirklich zu demonstrieren.\nIn den Fragestellungen, die wir in der Gro\u00dfen Anfrage\nerkennen k\u00f6nnen, sieht man auch, dass der Einreicher\ndieser Anfrage die Klassifizierung des Verkehrs in ,,gut\u201c,\ngleich Schiene, und ,,schlecht\u201c, gleich Stra\u00dfe, vornimmt.\nIch muss sagen, liebe Kolleginnen und Kollegen von der\nPDS-Fraktion, dass Sie dabei in eine ideologische Falle tap-\npen, n\u00e4mlich in eine Falle, die uns aus der Vergangenheit\nbestens bekannt ist. Wir wissen heute, dass der Weg der\nBefolgung dieses Gut-Schlecht-Schemas in einer Sackgasse\nendet.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nTeilweise Beifall bei der CDU)\n\nSie nehmen als PDS gern f\u00fcr sich in Anspruch, die Regio-\nnalpartei des Ostens zu sein. Wer aber die rasche Anglei-\nchung der Lebensverh\u00e4ltnisse in Ost und West will, der\nmuss zwangsl\u00e4ufig auch f\u00fcr die Schaffung einer vergleich-\nbaren Verkehrsinfrastruktur eintreten\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nund dabei nat\u00fcrlich dann auch die verkehrspolitischen\nRealit\u00e4ten anerkennen. Das Beispiel A 4 ist f\u00fcr eine Nach-\nhaltigkeitsdebatte deshalb ungeeignet, weil gerade jenes\nTeilst\u00fcck zwischen Dresden und G\u00f6rlitz Bestandteil einer\nverkehrsinfrastrukturellen Grundversorgung ist und wirk-\nlich eben kein Luxus.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nDie Verkehrsader erschlie\u00dft zumindest einen Teil des\nstrukturschwachen Raumes Ostsachsens und bildet dar\u00fc-\nber hinaus eine wesentliche infrastrukturelle Vorausset-\nzung f\u00fcr die anstehende EU-Osterweiterung.\n\n(Beifall bei SPD und CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nAus diesem Grunde geh\u00f6rt der au\u00dferordentlich z\u00fcgige\nAus- bzw. Neubau besagten Teilst\u00fcckes der A 4 ohne\njeden Zweifel zur verkehrspolitischen Guthabenseite der\nStaatsregierung. Wenn ein Vorwurf zu machen ist, dann\nbesteht er darin, dass es nicht gelungen ist, die R\u00e4ume\nL\u00f6bau-Zittau sowie Wei\u00dfwasser wenigstens in \u00e4hnlicher\nQualit\u00e4t an das deutsche Fernstra\u00dfennetz anzubinden.\n\n(Staatsminister Dr. Schommer: \nDas machen wir noch!)\n\n\u2013 Freut uns.\nEben diese Autobahnzubringer von L\u00f6bau-Zittau zur A 4\nbzw. von Wei\u00dfwasser zur A 15 stehen deshalb in der Prio-\nrit\u00e4tenliste der s\u00e4chsischen SPD mit an der vorderen Stelle.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\nEntwicklung kontra Abwanderung \u2013 diese Formel be-\nschreibt den Existenzkampf einer ganzen Region. Es h\u00e4tte\nf\u00fcr S\u00fcdostsachsen, das bereits zu DDR-Zeiten einen\ngro\u00dfen Aderlass hinnehmen musste, nach der Wende\nwirklich einer engagierten Strukturpolitik bedurft, um den\nMenschen eine klare Perspektive zum Hierbleiben zu ver-\nmitteln. Die schnelle Realisierung einer leistungsf\u00e4higen\nB 178 von der A 4 bis nach Zittau w\u00e4re ein solches Signal\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1674\n\n\n\ngewesen. Leider hat die Staatsregierung wirtschafts- wie\nauch verkehrspolitisch andere Priorit\u00e4ten gesetzt.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die SPD-Fraktion wird\nsich mit separaten Initiativen der Gestaltung der Schienen-\nverkehrsinfrastruktur im osts\u00e4chsischen Raum widmen.\nDie vorliegende Gro\u00dfe Anfrage der PDS ist daf\u00fcr nicht\ngeeignet.\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chte die CDU-Frak-\ntion noch einmal sprechen? \u2013 Herr Abg. Bandmann.\n\nBandmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich bin erst einmal Frau Raatz dank-\nbar f\u00fcr ihren sachlichen Beitrag. \u2013 Frau Kipping hat ja hier\nmit ihrer Gro\u00dfen Anfrage eigentlich einen Wahlkampfbei-\ntrag geliefert, n\u00e4mlich f\u00fcr die CDU-Fraktion. Mit Ihrem\nText und Ihrem Antrag k\u00f6nnen wir uns eigentlich bei Ih-\nnen bedanken. Wir brauchen ihn im n\u00e4chsten Wahlkampf\nnur in der Region herumzuzeigen \u2013 Sie haben uns damit\nsehr geholfen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs zeigt n\u00e4mlich Ihr wahres Gesicht. Sie hatten ja einige\nFragen gestellt, welche Wirkungen diese Autobahn enthal-\nten und erf\u00fcllt und gebracht hat. Fragen Sie die Menschen\nin Bischofswerda, fragen Sie die Menschen in Bautzen oder\nan den Transitstrecken der bisherigen B 6, dann werden\nSie erfahren, was an Erleichterung, was die A 4 an weg-\ngefallenen Staus, gerade beim Schwerlastverkehr, f\u00fcr die\ndortigen Anwohner gebracht hat.\nEs ist eine au\u00dferordentlich positive Entwicklung eingetre-\nten. F\u00fcr Leute, die an den bisherigen Bundesfernstra\u00dfen\ngewohnt haben, ist eine deutliche Verbesserung eingetre-\nten. Minister Schommer hat das in der Antwort auch aus-\ngewiesen. Sie haben unterschlagen, dass es dort zu einer\nVerringerung der Verkehrsbelastung gekommen ist und\ndass sich die Lebensqualit\u00e4t der Menschen deutlich ver-\nbessert hat.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Bandmann,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Mattern, PDS: Herr Bandmann, wenn Sie also im\nn\u00e4chsten Jahr die heutige Debatte in einer kleinen Brosch\u00fc-\nre umherreichen m\u00f6chten, werden Sie dann auch unseren\nEntschlie\u00dfungsantrag mit verteilen, dessen erster Satz\nhei\u00dft: ,,Mit der vollst\u00e4ndigen Inbetriebnahme der Bun-\ndesautobahn A 4 zwischen dem Autobahndreieck Dresden\nund G\u00f6rlitz haben sich in diesem Raum die Verkehrs-\nbedingungen f\u00fcr den motorisierten Individualverkehr und\nden Stra\u00dfeng\u00fcterverkehr grundlegend verbessert.\u201c?\n\nBandmann, CDU: Diese Initiative liegt uns ja vor, die\nhaben Sie ausgeteilt. Aber es sind an dieser Stelle auch\nAntworten und Behauptungen enthalten, die eben so im\nGrunde genommen widerspr\u00fcchlich sind. Deshalb ist es\nf\u00fcr uns wichtig noch einmal zu betonen, dass wir mit die-\nsem notwendigen Teilst\u00fcck der Autobahn eben nicht nur\ndie deutschen Belange sehen k\u00f6nnen, sondern dass es zu\neinem transeurop\u00e4ischen Autobahnsystem geh\u00f6rt, dass es\n\ndringend notwendig ist, die A 4 nach Breslau weiterzu-\nbauen,\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nBeifall bei der Staatsregierung \u2013 \nBeifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\ndamit an die alten Verkehrsbedingungen vor dem Kriege\nund die Entwicklung im europ\u00e4ischen Raum angekn\u00fcpft\nwerden kann. Dies muss so schnell wie m\u00f6glich passieren,\nes muss der Ausbau der B 115 passieren. Ich denke, wenn\nman gerade auch auf die Zwischenfrage, die Herr Jurk ja\nsicher stellen wollte, in Bezug auf den Ausbau der Bun-\ndesautobahn von Cottbus nach Berlin verweist, dann habe\nich die Sorge, dass man diese Autobahn eines Tages unter\nDenkmalschutz stellt, weil n\u00e4mlich diese Bedingungen\nau\u00dferordentlich miserabel sind.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abgeordneter, ge-\nstatten Sie eine weitere Zwischenfrage?\n\nBandmann, CDU: Bitte sch\u00f6n.\n\nFrau Mattern, PDS: Ich m\u00f6chte gar keine weitere stellen,\nich warte immer noch auf die Antwort auf meine Frage, ob\nSie unseren Satz bzw. unseren Entschlie\u00dfungsantrag mit\nverteilen werden.\n\nBandmann, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich, wir werden das im\nKomplex verteilen. Wir werden sowohl den Ent-\nschlie\u00dfungsantrag als auch die Gro\u00dfe Anfrage nehmen\nund ich denke, aus diesem inneren Zusammenhang wird\nder Geist Ihres Antrages deutlich. Das eine verbessert die\nSituation nicht. \u2013 Soweit zu Ihrer Frage.\n\nEs ist auch noch wichtig zu erw\u00e4hnen, dass ja gerade der\nSchwerlastverkehr, der deutlich zugenommen hat und der\nSteigerungsraten pro Jahr von 20 % am Grenz\u00fcbergang\nG\u00f6rlitz ausmacht, deutlich macht, welche wirtschaftliche\nDynamik und Entwicklung mittlerweile im Nachbarland\nPolen vor sich geht und dass hier der Freistaat bem\u00fcht ist,\ndurch einen zus\u00e4tzlichen Vorstauplatz auch dort die Be-\ndingungen zu verbessern.\n\nDie Fahrzeiten haben sich f\u00fcr die Menschen verbessert:\neine Stunde bis Dresden. Das hei\u00dft, auch f\u00fcr die Firmen\naus der Region, die in Dresden und im weiteren deutschen\nRaum arbeiten, sind damit enorme Kosteneinsparungen\nverbunden. Und dass Firmen wie G\u00f6rlitz-Fleece, Bombar-\ndier Transportations, aber auch andere Firmen wie Sie-\nmens, die demn\u00e4chst nat\u00fcrlich auch mit dem Cargogleiter\nihre Turbinen in alle Welt bringen, derzeit noch \u00fcber diese\nStrecken fahren, zeigt, dass die Hoffnungslosigkeit, die Sie\nhier verbreiten, so nicht zutrifft. Die Menschen in der Regi-\non haben wesentlich mehr Optimismus, als Sie hier mit\nIhren zugegebenerma\u00dfen jungen Jahren glauben machen\nwollen.\n\nNehmen Sie eines mit: Zu DDR-Zeiten war es so, dass die\nAutobahn ja schon einmal bis Wei\u00dfenberg ging. Dann\nhaben Ihre fr\u00fcheren Genossen in der DDR \u2013 Sie sind ja nur\nder umgetaufte Verein \u2013 festgelegt, dass man Getreidespei-\ncher ab Bautzen auf die Autobahn baut. Damit ist damals\ndie Region abgewandert und bereits besch\u00e4digt worden.\nFragen Sie einmal Ihre \u00e4lteren Genossen, was sie damals\ndagegen unternommen haben! Vielleicht bekommen Sie\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1675\n\n\n\ndann die passende Antwort und stellen solche Anfragen\nnicht mehr.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Die Gesch\u00e4ftsordnung l\u00e4sst zu, dass bei der Be-\nsprechung einer Gro\u00dfen Anfrage Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge\ngestellt werden d\u00fcrfen. Es liegt uns ein Entschlie\u00dfungsan-\ntrag der PDS-Fraktion in Drucksache 3/3032 vor. Wir tre-\nten in die Besprechung des Entschlie\u00dfungsantrages ein.\nDie PDS-Fraktion hat das Wort; Frau Abg. Kipping.\n\nFrau Kipping, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Herr Nitzsche, es ist schon weitgehend schlimm,\nwenn ich als Parlamentsneuling Sie auf die W\u00fcrde des Ho-\nhen Hauses hinweisen muss. Aber das, was Sie hier wieder\ngeliefert haben, bringt mich einfach dazu Ihnen zu emp-\nfehlen, dass Sie wirklich einmal einen Kurs \u00fcber die\nGrundregeln des Benehmens und des guten Umgangs mit-\neinander besuchen sollten.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nGenauso, wie Sie sich bei meinem Studienfach irren, so\nirren Sie sich, die Einstellung der PDS zur Autobahn be-\ntreffend. Wenn Sie behaupten, wir sind prinzipiell gegen\ndie Autobahn, dann ist das einfach eine L\u00fcge, der ich hier\nwidersprechen muss.\n\n(Zuruf des Abg. L\u00e4mmel, CDU)\n\nEs ist schon bezeichnend, Ihren verkehrspolitischen Kennt-\nnisstand betreffend, wenn Ihnen zu einer Debatte zu\neinem ganz konkreten Thema nichts einf\u00e4llt au\u00dfer L\u00fcgen\nund allgemeinpolitischem Blabla \u00fcber die Bundespolitik.\nWenn Ihnen die Bundespolitik so sehr am Herzen liegt,\ndann lassen Sie sich doch in den Bundestag w\u00e4hlen und\nverschonen uns im Landtag hier mit Ihren chauvinisti-\nschen und unsachlichen Vortr\u00e4gen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS \u2013 \nFrau Pfeiffer, CDU: Wir sind hier kein Kindergarten!)\n\n\u2013 Ja, eben, ich bin in den Landtag gegangen, um Politik f\u00fcr\ndas Heute und f\u00fcr das Morgen zu machen. Was ich von\nIhrer Seite st\u00e4ndig erleben muss, wenn Sie nicht weiter\nwissen, ist ein ganz, ganz schlechter Geschichtsunterricht.\nIch bin wirklich an Geschichte interessiert, auch an einer\nkritischen Aufwertung der Vergangenheit. Aber dann\ngehe ich in wissenschaftliche Kreise und an die Universit\u00e4t\nund mache hier keine viertklassige Vergangenheitsaufar-\nbeitung, wie das von Ihnen immer gemacht wird, um ab-\nzulenken.\n\n(Leroff, CDU: Sie wissen gar nicht, wovon Sie reden!)\n\n\u2013 Doch!\nZur\u00fcck zum Antrag. \u2013 \u00dcbrigens: Beim Schnatterinchen ir-\nren Sie sich genauso, ich fand die ,,Mosaik\u201c immer wesent-\nlich spannender. Sie sollten wahrscheinlich nur von den\nSachen reden, von denen Sie eine Ahnung haben, aber\ndann k\u00f6nnten Sie wahrscheinlich auch nicht mehr zur Ver-\nkehrspolitik sprechen.\nZur\u00fcck zu unserem Entschlie\u00dfungsantrag. In unserem\nEntschlie\u00dfungsantrag nehmen wir ganz klar Bezug auf die\nErgebnisse der Klimaschutzstudie. In dieser Klimaschutz-\nstudie, die \u2013 das hatte ich schon erw\u00e4hnt \u2013 vom Freistaat in\nAuftrag gegeben wurde, werden ganz konkrete Ma\u00dfnah-\n\nmen vorgeschlagen, \u00fcbrigens auch der Ausbau von Bun-\ndesstra\u00dfen, den wir auch bef\u00fcrworten. Unter anderem\nsteht dort aber auch etwas vom Ausbau des \u00d6PNV und\nvon der Umsetzung eines forcierten Eisenbahn- und\n\u00d6PNV-Konzeptes. Es geht dort auch um \u00d6ffentlichkeitsar-\nbeit und den Einfluss auf das Mobilit\u00e4tsverhalten des Ein-\nzelnen.\nWie wollen Sie denn irgendjemand allein mit \u00d6ffentlich-\nkeitsarbeit davon \u00fcberzeugen, die Bahn zu benutzen,\nwenn sich das Reisezeitverh\u00e4ltnis zuungunsten der Bahn\nver\u00e4ndert? Laut Internet-Routenplaner ben\u00f6tigt man mit\ndem Auto von Dresden-Mitte nach G\u00f6rlitz eine Stunde\nund 18 Minuten. Mit dem Interregio betr\u00e4gt die reine Rei-\nsezeit eine Stunde und 36 Minuten. Dazu kommen noch\nder Weg zum Bahnhof und vom Bahnhof zum Zielort. Da\nist man schnell bei einer Reisezeit von 2,5 Stunden. So ist\ndie Bahn nat\u00fcrlich nicht wettbewerbsf\u00e4hig.\nIch m\u00f6chte noch auf ein weiteres Argument hinweisen,\ndas die Notwendigkeit des Ausbaus von Bus und Bahn\nunterstreicht. Mein Kollege Neubert erw\u00e4hnte bereits heu-\nte in Erwiderung auf die Regierungserkl\u00e4rung, dass im\nJahre 2015 jeder f\u00fcnfte Sachse \u00e4lter als 65 Jahre sein wird.\nSolch eine demografische Entwicklung stellt doch ganz an-\ndere Anforderungen an die Verkehrsentwicklung; denn\nmit zunehmendem Alter sinkt die Motorisierung.\n\n(Proteste bei der CDU)\n\nIrgendwann sind \u00e4ltere Leute nicht mehr in der Lage mit\ndem Auto zu fahren. Aber auch f\u00fcr die Menschen, die\nnicht in der Lage sind mit dem Auto zu fahren, muss Mo-\nbilit\u00e4t m\u00f6glich sein.\nDie PDS wird eine Verkehrspolitik, bei der die \u00e4ltere Gene-\nration, die uns wirklich am Herzen liegt, einfach auf der\nStrecke bleibt, nicht mitmachen.\nWir beziehen uns in unserem Entschlie\u00dfungsantrag \u00fcbri-\ngens nur auf den Fachlichen Entwicklungsplan Verkehr.\nWas Sie hier machen, ist wirklich nur Klassenkampf. Sie\ndiskutieren nicht \u00fcber den Text. Sie bauen einen Stroh-\nmann auf, gegen den Sie dann argumentieren. Dieser\nStrohmann besteht nur aus Verleumdungen.\n\n(Frau Petzold, CDU: Aber wenn Sie \u00fcber \u00c4ltere reden,\nsollten Sie sich vorher kundig machen!)\n\nIch m\u00f6chte noch auf einen Aspekt in unserem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag eingehen. In unserem Entschlie\u00dfungs-\nantrag ist die Rede davon, dass es Fakten gibt, die f\u00fcr eine\nZunahme des Verkehrs sprechen. Genau diese Feststellung\nwird auch in der Antwort der Staatsregierung unterstri-\nchen. Sie spricht selber von einer Verkehrszunahme. Man\nmuss sich da nur die Statistiken ansehen, zum Beispiel die\nAngaben des Statistischen Landesamtes des Freistaates\nSachsen, die aussagen, dass der Motorisierungsgrad der\nBev\u00f6lkerung zugenommen hat, und zwar von 1998 zu\n1999 um 2,2 %. Es gibt da noch einen interessanten Ver-\ngleich. 1999 entfallen 487 Pkw auf 1 000 Einwohner. Das\nist mehr, als wir an Arbeitspl\u00e4tzen pro 1 000 Einwohner\nhaben. Das sind n\u00e4mlich nur 424. Wir sind f\u00fcr eine Politik,\ndie mehr Arbeitspl\u00e4tze bringt.\nHerr Nitzsche, noch einmal zu Ihnen. Es gab einen PDS-\nAntrag, die Sachsen-Magistrale bis G\u00f6rlitz zu verl\u00e4ngern.\nDas war vor der Bundestagswahl. Damals stimmten nur\ndie PDS und die SPD daf\u00fcr. Sie, Herr Nitzsche, haben \u2013\ndas konnte ich dem Protokoll entnehmen \u2013 mit der CDU-\nFraktion seinerzeit dagegen gestimmt. Heute sind Sie\npl\u00f6tzlich daf\u00fcr. Wenn es wieder einmal anders kommt,\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1676\n\n\n\nsind Sie bestimmt wieder dagegen. Herr Nitzsche, so ver-\nhalten sich politische Dilettanten. Sie haben daf\u00fcr in dieser\nWoche mehrere Beispiele geliefert.\n\n(Lachen bei der CDU)\n\nIch hoffe, Ihre Fraktion wird es Ihnen beim Abstimmen\nunseres Entschlie\u00dfungsantrages nicht gleichtun.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Wer m\u00f6chte sich zu\ndem Entschlie\u00dfungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 F\u00fcr die CDU-Frak-\ntion spricht der Abg. Nitzsche.\n\nNitzsche, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Frau Kipping, ich muss Sie entt\u00e4uschen, wenn Sie jetzt\neine l\u00e4ngere Rede von mir erwarten. An sich bin ich nur\nvorgegangen, weil ich meine B\u00fcroklammer hier vergessen\nhabe. Aber die ist weg.\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nDas kann ich jetzt nicht \u00e4ndern. Da muss ich jetzt doch\netwas zu Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag sagen.\nSie schreiben in Punkt 3: ,,Innovative L\u00f6sungen f\u00fcr den\n\u00f6ffentlichen Personennahverkehr und die Eisenbahn feh-\nlen im Raum zwischen Dresden und G\u00f6rlitz weitgehend.\u201c\n\n(Abg. Weckesser, PDS, tritt mit einer \nB\u00fcroklammer in der Hand nach vorn.)\n\n\u2013 Sie waren doch gar nicht hier vorn.\n\n(Heiterkeit bei der PDS \u2013 \nWeckesser, PDS: Ich wollte Ihnen das Reden ersparen.)\n\n\u2013 Frau Pr\u00e4sidentin, kann ich jetzt meine Rede vorbringen?\nFrau Kipping, ich schenke Ihnen zu Weihnachten das\n\u00d6PNV-Gesetz. Das haben wir in der letzten Legislatur ver-\nabschiedet. Das hat uns viel M\u00fche gekostet. Darin steht,\ndass die innovative Ausgestaltung den Zweckverb\u00e4nden\nobliegt. Ihre Abgeordnete Mattern ist meines Wissens im\nAufsichtsrat des ZVON. Dort kann sie regeln und gestal-\nten, so dass es innerhalb des Zweckverbandes an der Ta-\ngesordnung sein k\u00f6nnte, hier innovative L\u00f6sungsans\u00e4tze\nzu schaffen. Vom Freistaat bekommen die Zweckverb\u00e4nde\njedenfalls genug Geld. Es liegt also nicht am Freistaat.\nIch hoffe, dass meine Fraktion meiner Empfehlung folgt\nund den Entschlie\u00dfungsantrag ablehnt.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich frage, ob es noch\nRedebedarf gibt. \u2013 Das ist der Fall. F\u00fcr die SPD-Fraktion\nspricht Frau Abg. Dr. Raatz.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Ich habe leider aus den Ausf\u00fchrun-\ngen von Frau Kipping auch keine andere Intuition in Be-\nzug auf die Gro\u00dfe Anfrage entnehmen k\u00f6nnen. Ich habe\nvorhin in meinem Redebeitrag schon dargestellt, dass wir\ndas nicht f\u00fcr das geeignete Mittel halten, um eine nachhal-\ntige Verkehrsentwicklung in irgendeiner Weise voranzu-\nbringen. Aus dem Grund wird meine Fraktion den Antrag\nablehnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nLeroff, CDU: Sehr vern\u00fcnftig!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Schulz von\nder PDS-Fraktion, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Wir stimmen zwar\nzum Gl\u00fcck nicht \u00fcber Redebeitr\u00e4ge ab, sondern \u00fcber An-\ntr\u00e4ge. Ich m\u00f6chte dennoch eine Richtigstellung vorneh-\nmen.\nDer Kollege Nitzsche, der sich diese Woche scheinbar\nselbst zum s\u00e4chsischen Verkehrsminister machte, hat in\nseiner unter die G\u00fcrtellinie gehenden Rede eine Bemer-\nkung ge\u00e4u\u00dfert, die darauf schlie\u00dfen lassen k\u00f6nnte, dass\nich meiner Pflicht zur Teilnahme an Plenartagungen nicht\nnachkommen w\u00fcrde. Ich m\u00f6chte f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit\nund alle, die mich kennen, sagen, dass dies Herrn Nitz-\nsches \u00fcberaus \u00fcppiger Phantasie entsprungen ist und von\nschlechtem Stil zeugt.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 \nLeroff, CDU: Davon hat er auch nicht gesprochen.)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Das war eine sachliche\nRichtigstellung vor der Abstimmung.\nIch rufe jetzt zur Abstimmung den Entschlie\u00dfungsantrag\nder PDS-Fraktion auf, den Sie in der Drucksache 3/3032\nvorliegen haben. Wer dem Entschlie\u00dfungsantrag zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke sch\u00f6n.\nWer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr und einer Stimmenthal-\ntung ist diesem Entschlie\u00dfungsantrag mehrheitlich nicht\nzugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 10\nist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nMietrechtsneuordnungsgesetz und Verwertungsk\u00fcndigung\nDrucksache 3/2259, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Beratung dieses Antrages geschieht in folgender Rei-\nhenfolge: CDU als einreichende Fraktion zuerst. Es\nschlie\u00dfen sich an PDS, CDU, SPD und die Staatsregierung.\nIch darf die CDU-Fraktion bitten, das Wort zu nehmen.\nFrau Abg. Matthes, bitte.\n\nFrau Matthes, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Da-\nmen und Herren Abgeordnete! Wieder einmal ist die Woh-\nnungspolitik in aller Munde und das ist gut so.\n\nDie vom Bundesbauminister eingesetzte Expertenkommis-\nsion mit dem bezeichnenden Titel ,,Wohnungswirtschaftli-\ncher Strukturwandel in den neuen Bundesl\u00e4ndern\u201c hat\nihren Bericht vorgelegt. Wir hoffen, dass dieser dazu f\u00fchrt,\ndass auch die Bundespolitik ihr Augenmerk st\u00e4rker auf die\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1677\n\n\n\nwohnungswirtschaftlichen Herausforderungen in den\nneuen L\u00e4ndern lenkt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAls wir in Sachsen vor gut einem Jahr erstmals \u00f6ffentlich\nvon der Notwendigkeit sprachen, uns durch \u2013 damals sehr\nvorsichtig umschrieben \u2013 R\u00fcckbau von dem einen oder\nanderen Wohnungsbestand zu trennen, wurden wir noch\nheftig attackiert. Einige Unbelehrbare glaubten bis in die\nallerj\u00fcngste Vergangenheit hinein das Problem mit kessen\nSpr\u00fcchen leugnen zu k\u00f6nnen. Die Aussage von Dr. Heyer,\ndem Bauminister Sachsen-Anhalts, er sei ein Bau- und kein\nAbrissminister, klingt mir noch heute in den Ohren.\nEs geht uns, um dies hier sehr deutlich zu machen, nicht\num Schwarzmalerei. Ganz im Gegenteil, wir verfolgen\nvielmehr das Ziel, auf der Basis st\u00e4dtebaulicher Konzepte\nden Wohnungsbest\u00e4nden, die f\u00fcr die Zukunft der Kom-\nmunen wichtig sind, realistische Chancen einzur\u00e4umen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiesem Grundanliegen tr\u00e4gt der Bericht der Expertenkom-\nmission durchaus Rechnung, auch wenn wir nicht alle\nEmpfehlungen der Kommission teilen, worauf ich noch\nn\u00e4her eingehen werde.\nEin anderes Vorhaben der Bundesregierung tr\u00e4gt der\nWirklichkeit auf dem Wohnungsmarkt, insbesondere der\nSituation in den neuen L\u00e4ndern, allerdings in keinster\nWeise Rechnung. Ich meine den Entwurf des Mietrechts-\nreformgesetzes. Dieses so genannte Mietrechtsreformge-\nsetz zeichnet sich vor allem durch eines aus: Es verschiebt\ndas wohl austarierte Gleichgewicht zwischen Mietern und\nVermietern zulasten der Vermieter.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch denke dabei zuerst an die Senkung der Kappungs-\ngrenze bei Mieterh\u00f6hungen von 30 % auf 20 %. Das wird\ndie Investitionsbereitschaft der Wohnungswirtschaft eben-\nso wenig befl\u00fcgeln wie die vorgesehenen Ver\u00e4nderungen\nbei den K\u00fcndigungsfristen zulasten der Vermieter. Diese\nRegelungen sind ein v\u00f6llig falsches Signal. Offensichtlich\nwollen sich die Sozialdemokraten mit diesem Gesetzent-\nwurf vor allem gegen\u00fcber ihrer eigenen Basis ganz de-\nmonstrativ das soziale M\u00e4ntelchen umh\u00e4ngen.\nDas mag politisch verst\u00e4ndlich sein; denn nat\u00fcrlich hat\nsich die SPD, in der rauhen Regierungswirklichkeit ange-\nkommen, schon von so manchen sozialen Tr\u00e4umereien\nverabschieden m\u00fcssen, weil sie einfach nicht finanzierbar\nsind. Umso willkommener ist es dann, wenn man ver-\nmeintliche Sozialpolitik betreiben kann, die einen selbst \u2013\nsprich: den Bundeshaushalt \u2013 nichts kostet, denn die Las-\nten dieser ,,Sozialpolitik\u201c tragen schlie\u00dflich die Vermieter.\nTats\u00e4chlich sind die Wirkungen des Mietrechtsreformge-\nsetzes alles andere als sozial. Vermutlich hat man sich we-\nder in Bonn noch in Berlin dar\u00fcber Gedanken gemacht,\ndass sich beispielsweise 73 % der in Sachsen leer stehen-\nden Wohnungen in Altbauten befinden, \u00fcberwiegend in\nMehrfamilienh\u00e4usern, die vor 1949 gebaut wurden. Diese\nvielfach jetzt stadtbildpr\u00e4genden Altbauten d\u00fcrfen nicht\ndem weiteren Verfall preisgegeben werden. Gerade nach\nder Beschr\u00e4nkung der steuerlichen F\u00f6rderinstrumentarien\nf\u00fcr den Mietwohnungsbau \u2013 ich erw\u00e4hne beispielhaft die\nVerl\u00e4ngerung der Spekulationsfrist, die Erh\u00f6hung der\nGrunderwerbssteuer und die Erh\u00f6hung der steuerlichen\nBemessungsgrundlage bei der Immobilienbewertung \u2013\nwerden durch die von der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung\n\nvorgesehenen Mietrechts\u00e4nderungen zulasten der Eigen-\nt\u00fcmer die notwendigen Investitionen ausbleiben.\nDa hilft es auch nur begrenzt weiter, dass die urspr\u00fcnglich\nbeabsichtigte Senkung der Modernisierungsumlage von\n11 % auf 9 % mittlerweile aufgrund der massiven Proteste\naus Politik und Wohnungswirtschaft vom Tisch ist. Aber\nimmerhin, dies ist ein erster Teilerfolg.\nIn einem weiteren Punkt scheint unsere Initiative auch\nzum Erfolg zu f\u00fchren. Es geht darum, zumindest unter\nbestimmten Voraussetzungen auch in den neuen L\u00e4ndern\neine so genannte Verwertungsk\u00fcndigung zu erm\u00f6glichen.\nEine Verwertungsk\u00fcndigung kommt insbesondere dann\nin Betracht, wenn ein Mietwohngeb\u00e4ude, das bereits \u00fcber-\nwiegend leer steht, vom Markt genommen, sprich, abge-\nrissen werden muss. Der Einigungsvertrag aus dem Jahr\n1990 hat angesichts der damaligen Lage auf dem Woh-\nnungsmarkt v\u00f6llig richtig Verwertungsk\u00fcndigungen in\nden neuen L\u00e4ndern ausgeschlossen.\nNunmehr haben wir es aber mit einer g\u00e4nzlich anderen\nSituation am Wohnungsmarkt zu tun. Deshalb gibt es gute\nGr\u00fcnde, den Ausschluss von Verwertungsk\u00fcndigungen\nnicht mehr in jedem Fall aufrechtzuerhalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir sind sehr froh, dass dank des intensiven Engagements\nvon Staatssekret\u00e4r Dr. Buttolo nunmehr ein Kompromiss\nmit den anderen neuen L\u00e4ndern erzielt werden konnte.\nDanach werden Verwertungsk\u00fcndigungen in den neuen\nL\u00e4ndern in Wohngeb\u00e4uden mit mehr als drei Wohnungen\nzul\u00e4ssig sein, wenn das Wohngeb\u00e4ude \u00fcberwiegend leer\nsteht und wenn auf der Basis einer st\u00e4dtebaulichen Pla-\nnung der Gemeinde vorgesehen ist dieses Geb\u00e4ude zu be-\nseitigen. Dar\u00fcber hinaus sieht die Regelung, die vorge-\nschlagen wurde, vor, dass der Vermieter verpflichtet wird,\ndem Mieter einen Wohnraum vergleichbarer Art, Gr\u00f6\u00dfe,\nAusstattung, Beschaffenheit und Lage anzubieten. Zudem\nmuss sich der Vermieter verpflichten, dem Mieter die Um-\nzugskosten in angemessenem Umfang zu erstatten.\nIch will nicht verhehlen, dass das sehr enge, ja \u00e4ngstliche\nBedingungen f\u00fcr die Zulassung der in bestimmten F\u00e4llen\nunabdingbar erforderlichen Verwertungsk\u00fcndigung sind.\nDas liegt ganz ma\u00dfgeblich daran, dass Brandenburg,\nMecklenburg-Vorpommern und Sachsen-Anhalt die ver-\n\u00e4nderte Situation auf dem Wohnungsmarkt lange Zeit gar\nnicht wahrhaben wollten. Ich sage aber an dieser Stelle\nganz deutlich: Wir akzeptieren diesen Kompromiss nur\ndeshalb, weil wir ihn nicht g\u00e4nzlich gef\u00e4hrden wollen. Es\nhandelt sich aus s\u00e4chsischer Sicht um den kleinsten ge-\nmeinsamen Nenner. Wir hoffen, dass sich die Regelung in\nder Praxis als handhabbar erweisen wird.\nNochmals: In der Sache ist es v\u00f6llig unstrittig, dass der\nAbriss von Wohnungen, sollte er erforderlich sein, nicht\nmehr dem Zufallsprinzip folgen darf, sondern auf der\nGrundlage einer nachvollziehbaren, sinnvollen st\u00e4dtebau-\nlichen Konzeption zu erfolgen hat.\nDoch ich frage Sie: Was wird mit den Gr\u00fcnderzeith\u00e4usern\nmit drei oder weniger Wohnungen, von denen es in Dres-\nden und Leipzig sehr viele gibt, die jedoch eine sehr gro\u00dfe\nWohnfl\u00e4che haben?\nDas Mietrechtsreformgesetz bleibt in einem weiteren\nPunkt ziemlich unkonkret. Ich meine die beabsichtigte\nNeuregelung, wonach das Eintrittsrecht auch f\u00fcr die Per-\nsonen gelten soll, die mit dem Mieter einen auf Dauer an-\ngelegten gemeinsamen Haushalt f\u00fchren. Was ist ,,auf Dau-\ner angelegt\u201c? Diese Formulierung ist au\u00dferordentlich un-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1678\n\n\n\npr\u00e4zise. Ich bin der Meinung, dass das Mietrechtsreform-\ngesetz weiterhin erheblicher Nachbesserungen bedarf.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnser Antrag weist gerade auch angesichts des Paradig-\nmenwechsels in der Wohnungswirtschaft der neuen L\u00e4n-\nder den richtigen Weg. Der Landtag sollte hier und heute\ngegen\u00fcber dem Bund ein eindeutiges Signal f\u00fcr eine Poli-\ntik setzen, die gerade in schwierigen Zeiten Investitionen\nnicht noch zus\u00e4tzlich und unn\u00f6tig erschwert.\nDie CDU-Fraktion hat sich bei ihrer Initiative zum Miet-\nrechtsreformgesetz von dem Gedanken leiten lassen, alles\ndaf\u00fcr zu tun, dass die schwierige Situation der Wohnungs-\nwirtschaft nicht noch durch neue Regelungen des Miet-\nrechts erschwert wird. Deshalb m\u00f6chte ich die Gelegenheit\nnutzen, noch etwas ausf\u00fchrlicher auf den Kurzbericht der\nLeerstandskommission einzugehen.\nWir teilen weitgehend die aus der uns zur Verf\u00fcgung ste-\nhenden Kurzfassung ersichtliche Analyse. Im Hinblick auf\ndie Empfehlungen der Kommission sind wir sehr damit\neinverstanden, dass die Kommission auch der Bundesre-\ngierung unmissverst\u00e4ndlich deutlich macht, dass sie sich\nbeim notwendigen Abriss im Sinne einer Marktbereini-\ngung und einer w\u00fcnschenswerten Stadtentwicklung nicht\naus der Verantwortung stehlen kann. Die klare Artikula-\ntion, dass in den n\u00e4chsten Jahren 300 000 bis 400 000 leer\nstehende Wohnungen abgerissen werden m\u00fcssen, l\u00e4sst es\nnicht mehr zu, sich der Aufgabe zu entziehen. Wir sehen\nuns damit auch in unseren s\u00e4chsischen Initiativen best\u00e4-\ntigt. Es kommt jetzt darauf an, dass auch tats\u00e4chlich \u00fcber\nzehn Jahre hinweg in Sachsen insgesamt ein Volumen von\njeweils ca. 100 Millionen DM f\u00fcr den Abriss bereitsteht.\nDabei muss man sicherlich \u00fcber die Aufteilung der Finan-\nzierung auf Bund, Land und Kommune noch genauer\nsprechen. Die entscheidende Aussage der Kommission zu\ndieser Herausforderung lautet: ,,Geschieht das nicht jetzt,\nentstehen f\u00fcr Private wie f\u00fcr die \u00f6ffentliche Hand Kosten,\ndie weit \u00fcber die Kosten des Abrissprogramms hinausge-\nhen werden.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir begr\u00fc\u00dfen den Vorschlag der Kommission, die Eigen-\nheimzulage f\u00fcr den Bestandserwerb zu erh\u00f6hen. Diese\nErh\u00f6hung darf jedoch nicht zu einer erneuten Teilung\nDeutschlands hinsichtlich der Rahmenbedingungen f\u00fcr\ndie F\u00f6rderung des Wohneigentums f\u00fchren.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Vorschlag der Expertenkommission, im Gegenzug die\nEigenheimzulage in den neuen L\u00e4ndern f\u00fcr den Neubau\nzu reduzieren, f\u00fchrt zu einer deutlichen Benachteiligung\nder Ostdeutschen bei der Wohneigentumsbildung. Nach\nwie vor besteht hier ein erheblicher Nachholbedarf. Dies\nfestzustellen hei\u00dft nicht, sich den notwendigen Schwer-\npunktsetzungen zugunsten des Bestandes auch im Bereich\nder Eigenheimf\u00f6rderung zu verschlie\u00dfen.\nWir unterst\u00fctzen die Staatsregierung, das Eigentumspro-\ngramm des Landes im kommenden Jahr mit einer klaren\nSchwerpunktsetzung zugunsten des Bestandserwerbs und\nseiner Sanierung auszustatten.\nWir begr\u00fc\u00dfen ganz ausdr\u00fccklich den Vorschlag der Kom-\nmission, dass die steuerlichen Abschreibungsm\u00f6glichkei-\nten f\u00fcr Geb\u00e4ude in Sanierungsgebieten sowie f\u00fcr denkmal-\ngesch\u00fctzte Geb\u00e4ude so abge\u00e4ndert werden, dass nicht nur\nder Bauherr selbst, sondern auch der Ersterwerber diese\n\nAbschreibungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die zuvor erfolgte Sanie-\nrung nutzen kann. Diese \u00c4nderung ist sachgerecht, weil\nnicht in jedem Fall der Erwerber einer Wohnung eines\nGr\u00fcnderzeithauses auch der Bauherr ist. Mit anderen Wor-\nten: Im Regelfall wird ein Bautr\u00e4ger mit seinem Risiko die\nSanierung realisieren und die sanierten Wohnungen an-\nschlie\u00dfend auf den Markt bringen wollen. Es ist nicht ein-\nzusehen, dass die steuerlichen Abschreibungsm\u00f6glichkei-\nten f\u00fcr den Ersterwerber ungenutzt bleiben sollen.\nLassen Sie mich ein Fazit ziehen. Es ist schon sehr verwun-\nderlich, wenn eine Kommission mit viel gelobten und aus-\ngewiesenen Experten nach neunmonatiger Arbeit keinen\neinheitlich abgestimmten Abschlussbericht vorlegt. Die\nKurzanalyse der Expertenkommission zum Wohnungs-\nleerstand in den neuen L\u00e4ndern zeigt trotz aller Unzul\u00e4ng-\nlichkeiten und Kritikpunkte, die ich hier benannt habe, ei-\nnige sehr nachdenkenswerte Ans\u00e4tze, die sich zumindest\neiner Probleml\u00f6sung ann\u00e4hern.\nIch kann nur an die Bundesregierung appellieren, diesen\nBericht nicht in der Versenkung verschwinden zu lassen,\nsondern die n\u00f6tigen Konsequenzen zu ziehen und auch\nbeim Mietrechtsreformgesetz die Investitionsbereitschaft\nder Wohnungswirtschaft nicht weiter zu schm\u00e4lern und\ndeshalb an den bisher geltenden ausgewogenen Rechten\nzwischen Mietern und Vermietern festzuhalten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn diesem Sinne bitte ich Sie schon jetzt um Zustimmung\nzu unserem Antrag.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion, bit-\nte; Herr Abg. Weckesser.\n\nWeckesser, PDS: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nDamen und Herren! Sehr geehrte Frau Matthes! Ich bin\njetzt nicht so auf eine rundum wohnungspolitische Erkl\u00e4-\nrung \u00fcber alle Bereiche und auch nicht auf die Experten-\nkommission vorbereitet. Es w\u00e4re vielleicht spannend ge-\nwesen. Ich will mich aber im Wesentlichen mit Ihrem An-\ntrag besch\u00e4ftigen.\nZum Zweiten noch eine Bemerkung zu Herrn Nitzsche,\nweil ich vorhin ein bisschen gest\u00f6rt habe. Sie hatten hier\nvorn gesagt, dass Sie nicht reden wollen, sondern nur eine\nB\u00fcroklammer suchen. Da keine da war, wollte ich Ihnen\naushelfen. Ich wollte Sie keinesfalls am Reden hindern, nur\nIhnen es ersparen, wenn Sie wirklich nicht h\u00e4tten reden\nwollen. Das war wahrscheinlich ein Irrtum. Macht nichts,\ndas Angebot steht. Ich helfe auch unh\u00f6flichen Menschen.\n\n(Nitzsche, CDU: Danke!)\n\nZu Ihrem Antrag: Wenn jemand, der im Flachland lebt,\ngutgl\u00e4ubig bei Ebbe und gutem Wetter die Deiche mit der\nBegr\u00fcndung abrei\u00dft, das Wasser w\u00e4re ungef\u00e4hrlich, be-\nkommt er bei Flut mindestens nasse F\u00fc\u00dfe. Es kann aber\nauch lebensgef\u00e4hrlich werden. Da kann man vermuten, er\nist einfach ein wenig naiv. Lebt er dagegen auf einem Berg\nim sicheren Trocknen und tut das Gleiche, liegt die Ver-\nmutung n\u00e4her, dass ihm seine Mitmenschen im Flachland\negal seien, oder die Unterstellung, dass er kaltbl\u00fctig oder\nb\u00f6sartig handele. Die will ich hier gar nicht erst in Er-\nw\u00e4gung ziehen.\nNun reden wir hier in Sachsen nicht \u00fcber Probleme von\nK\u00fcstenbewohnern, sondern \u00fcber das Mietrecht. Trotzdem\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1679\n\n\n\ndr\u00e4ngt sich mir das Bild von den Deichen auf und ich will\nversuchen Ihnen zu vermitteln, wie ich darauf komme.\nSie beantragen im Punkt 1 Ihrer Vorlage drei Dinge, die Sie\nschon Anfang des Jahres wortgleich beantragt und be-\nschlossen haben. Im \u00dcbrigen hat ja nun am 20.10.2000\nauch der Bundesrat in dieser Angelegenheit befunden. Sie\nbeantragen in Punkt 1, dass die Staatsregierung sich daf\u00fcr\neinsetzen m\u00f6ge, dass die Kappungsgrenze f\u00fcr Mieterh\u00f6-\nhungen innerhalb von drei Jahren bei 30 % bleiben solle,\nstatt sie auf 20 % abzusenken. Sie wollen weiter, dass die\nUmlage der Modernisierungskosten bei 11 % pro Jahr blei-\nben m\u00f6ge, statt sie auf 9 % abzusenken. Sie hatten es so-\neben selber gesagt, dass das mittlerweile vom Tisch ist. Sie\nwollen schlie\u00dflich die K\u00fcndigungsfristen im Kern f\u00fcr Mie-\nter m\u00f6glichst lang lassen oder machen.\nZu dem dritten Anliegen nur kurz: Wie wollen Sie bei sol-\nchen K\u00fcndigungsfristen dann Mobilit\u00e4t und Flexibilt\u00e4t der\nMenschen, wovon immer die Rede ist und die die CDU\nimmer wieder einfordert, sichern? K\u00fcndigungsfristen von\neinem halben oder ganzen Jahr, m\u00f6glichst noch mit einer\nNachmieterklausel angereichert, machen Mobilit\u00e4t f\u00fcr\nMieterhaushalte zur Farce, gerade in Krisenregionen oder\nStrukturumbr\u00fcchen, wo es schwierig ist, aus den Vertr\u00e4-\ngen herauszukommen.\nDoch zur Kappungsgrenze f\u00fcr Mieterh\u00f6hungen: Denkt\nman sich einfach einmal den schlechtesten Fall \u2013 um bei\nmeinem Bild von den Deichen zu bleiben \u2013 der Flut, so\nkommen wir bei einer 30-prozentigen Kappungsgrenze\nnach zehn Jahren, wenn man sie voll ausnutzt, bei dem\nZweieinhalbfachen der Ausgangsmiete an. Selbst bei der\n20-prozentigen Kappungsgrenze ergibt sich unter diesen\nBedingungen noch das 1,7fache. Setzt man nun f\u00fcr den\ngleichen Zeitraum die j\u00e4hrliche allgemeine Teuerungsrate\nvon 2,5 % an, ergibt das in zehn Jahren nur 28 %. Das\nhei\u00dft, die Lebenshaltungskosten steigen im Vergleichszeit-\nraum nur auf das 1,3fache. Allerdings muss man da ein\nkleines bisschen Exponentialrechnung anwenden, aber es\nist nicht so schwer.\nNun ist nicht immer Sturm und Flut. Das ist klar. Beim\n\u00dcbergang ins Vergleichsmietensystem \u2013 ich erinnere mich\nlebhaft \u2013 wurde die Staatsregierung hier im Hause nicht\nm\u00fcde zu betonen, dass wir keine Schwarzmalerei betrei-\nben sollten. Die reale Entwicklung bleibt in der Praxis weit\nhinter der schlechtesten M\u00f6glichkeit zur\u00fcck, so dass also\ngar keine reale Gefahr besteht. Das war ja richtig und\nunter den heutigen Bedingungen eines \u00dcberangebotes an\nWohnungen und eines mittlerweile dramatischen Leer-\nstandes auch in Sachsen ist das tats\u00e4chlich der Fall. Es sind\nweder die 30 % noch die 20 % auch nur ann\u00e4hernd am\nMarkt durchsetzbar. Insofern ist der Streit darum zurzeit\nrein symbolischer Natur.\nGerade darum frage ich Sie: Was wollen Sie mit diesen\n30 % eigentlich erreichen? K\u00f6nnte es vielleicht sein, dass\nSie letztlich doch darauf spekulieren, dass die Vermieter\neines hoffentlich fernen schlechten Tages die 30 % durch-\nsetzen k\u00f6nnen und nach Ihrem Willen auch sollen? Ich\nerw\u00e4hne nur nebenbei, diese Forderung, die Sie hier auf-\nmachen, hat im Bundesrat keine Mehrheit gefunden.\nWenn man sich die Zusammensetzung des Bundesrates\nansieht, ist das schon spannend.\nZum zweiten Punkt, zur Modernisierungsumlage: In den\nletzten 20 Jahren hat die Zinsentwicklung in der Bundes-\nrepublik nur einmal die 11%-, das war 1981, und nur zwei-\nmal die 10%-Marke \u00fcberschritten, n\u00e4mlich 1981 und 1982.\nInsgesamt lag sie sowohl bei den f\u00fcnfj\u00e4hrigen als auch bei\n\nden zehnj\u00e4hrigen Krediten im Mittel dieser 20 Jahre bei\nrund 7 %. In den letzten f\u00fcnf Jahren lag sie bei 5 % bzw.\nknapp 6 %. Das hei\u00dft, da es sich bei Modernisierungen\nimmer um eine langfristige Angelegenheit handelt, dass\ndie Vermieter immer statistisch im gr\u00fcnen Bereich gelegen\nhaben. Sie konnten Zins und Tilgung aufbringen und noch\neine ordentliche Rendite dazu erreichen.\nNun habe ich \u00fcberhaupt nichts dagegen, dass Vermieter\nGewinn machen, schlie\u00dflich haben sie mit der Bereitstel-\nlung von Wohnraum eine wichtige gesellschaftliche Funk-\ntion. Aber das Problem liegt doch darin, dass die Moderni-\nsierungsumlage, wenn man sich die Zahlen, die ich soeben\ngenannt habe, noch einmal zur\u00fcckruft, nach der vollst\u00e4n-\ndigen Refinanzierung der Modernisierung einschlie\u00dflich\nGewinn f\u00fcr Banken und Vermieter keinesfalls wieder auf\nnull zur\u00fcckgesetzt wird, sondern sie bleibt f\u00fcr alle Ewig-\nkeit Bestandteil der Miete.\nMit anderen Worten: Nach der vollst\u00e4ndigen Abschrei-\nbung geht das eigentliche Verdienen los. Man k\u00f6nnte auch\nruhig dazu Abzocken sagen, kann man doch getrost unter-\nstellen, dass die physische Lebensdauer eines Wasserhah-\nnes im Mittel weit gr\u00f6\u00dfer ist als die Refinanzierungszeit.\nDie Mieter bezahlen ihn also \u00fcber die Zeit gleich mehrfach,\nbevor er dann tats\u00e4chlich einmal ersetzt werden muss, was\ndann nat\u00fcrlich zum Teil als Instandhaltung gilt und nicht\nerneut mit 11 % umgelegt wird. Das ist klar.\nDoch so viel Gebrauchswertverbesserung, dass wenigstens\nein Teil erneut umgelegt werden kann, bringt der techni-\nsche Fortschritt \u00fcber einen so langen Zeitraum von \u2013 sagen\nwir einmal \u2013 zehn Jahren immer mit sich. Das hei\u00dft, dass\nsich, wenn man diese Rechnung zugrunde legt, die Kosten\ntendenziell immer mehr vom Vermieter zum Mieter verla-\ngern und der Gewinn nat\u00fcrlich vom Mieter zum Vermie-\nter. Hier noch von Interessenausgleich und gerechter Ba-\nlance zwischen Mieter und Vermieter zu sprechen spricht\nsowohl dem gesunden Menschenverstand wie der einfa-\nchen Mathematik Hohn. K\u00f6nnte es also auch hier sein,\ndass Sie auf Sturmflut spekulieren?\nGanz abgesehen davon, dass die Bundesregierung von\nihrem aus unserer Sicht l\u00f6blichen Vorhaben der Absen-\nkung der 11 % auf 9 %, die die Refinanzierung und den\nGewinn f\u00fcr Vermieter und Banken immer noch sichern\nw\u00fcrde, bereits vier Tage nach Eingangsdatum Ihres Antra-\nges von diesem Vorhaben abgekommen ist, dass sie, wie\nschon so oft, dem schon erw\u00e4hnten Druck nachgegeben\nhat.\nNur am Rande noch eine Bemerkung, was diesen erw\u00e4hn-\nten Interessenausgleich zwischen Mietern und Vermietern\nbetrifft. Sie berufen sich im Antrag auch darauf. Im Zuge\nder \u00dcberarbeitung des Mietrechtsentwurfs wurden zirka\n40 W\u00fcnsche der Vermieterverb\u00e4nde im Text ber\u00fccksich-\ntigt, aber nur einer des Mieterverbandes. So sieht die Ba-\nlance in der Realit\u00e4t aus.\nZum Schluss noch zu Ihrem Punkt 2 im Antrag, der Ver-\nwertungsk\u00fcndigung. Diese Angelegenheit sehen wir ge-\nnauso wie Sie; Sie haben uns also an Ihrer Seite, allerdings\nnur in Bezug auf die heutige dramatische Lage mit dem\nLeerstand \u2013 und ich sage es gleich dazu \u2013, in die wir nicht\nnur wegen DDR-Hinterlassenschaften gekommen sind.\nWir haben diese Situation ebenso einer unter diesen Bedin-\ngungen verfehlten Wohnungsbaupolitik der Kohl-Regie-\nrung wie dem Strukturumbruch mit seinen demogra-\nfischen Folgen in den neuen L\u00e4ndern zu verdanken.\nNun m\u00fcssen wir tats\u00e4chlich Regelungen f\u00fcr den Osten\nschaffen, die eine Korrektur in diesem Punkt erm\u00f6glichen.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1680\n\n\n\nAlso muss es auch die M\u00f6glichkeit geben, fast leer stehen-\nde H\u00e4user mietervertr\u00e4glich und stadtbildvertr\u00e4glich dem\nteilweisen oder vollst\u00e4ndigen Abriss zuf\u00fchren zu k\u00f6nnen.\nNur, in Anbetracht der bereits mehrfach ge\u00e4u\u00dferten Sor-\ngen: Ich bin mir bei Ihnen im Zweifel oder nie so ganz\nsicher, ob nicht dieses vern\u00fcnftige Anliegen wiederum nur\nals Tarnschild herhalten muss, einen weiteren Deich nie-\nderzurei\u00dfen.\nK\u00f6nnte es nicht sein \u2013 und Ihre Worte, Frau Matthes, deu-\nteten ein bisschen darauf hin \u2013, dass es letztlich doch um\nFlurbereinigung und Durchsetzung einseitiger Vermieter-\ninteressen gehen soll? Mein Misstrauen gr\u00fcndet sich auch\nauf einen kleinen Nebensatz Ihres Antrages. Sie wollen die\nBundesregierung auffordern den Einigungsvertrag zu \u00e4n-\ndern. Ich bin kein Verfassungsrechtler und will nicht \u00fcber\ndie Problematik der \u00c4nderung eines zweiseitigen Vertra-\nges spekulieren, dessen einer Vertragspartner im Laufe der\nGeschichte abhanden gekommen ist. Aber wenn schon,\ndann m\u00fcsste das nach meiner Auffassung eine Initiative\nder L\u00e4nder sein.\n\n(Beifall des Abg. Bartl, PDS)\n\nNein, das Problem der Verwertungsk\u00fcndigung ist auch\nanders zu l\u00f6sen, als Sie das in Ihrem Antrag vorschlagen.\nDer Bundesrat hat diese vern\u00fcnftige Regelung in \u00dcberein-\nstimmung mit den ostdeutschen L\u00e4ndern gefunden. Das\nhalte ich f\u00fcr einen sehr vern\u00fcnftigen Vorgang.\nDeshalb zum Schluss: Ich denke, Ihr Antrag ist zum Teil\nerledigt, zum Teil wohnungspolitisch falsch, zum Teil\nrechtlich problematisch. Ziehen Sie ihn zur\u00fcck!\nNoch ein Satz: Modernisieren Sie mit uns gemeinsam die\nDeiche, aber lassen Sie sie bitte stehen! Es k\u00f6nnte sein, es\nkommt einmal wieder eine Flut.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU-\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Die SPD-\nFraktion, bitte. Frau Dr. Raatz.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren! \u00dcber das Leerstandspro-\ngramm werde ich jetzt nicht reden, Frau Matthes. Das ist\neine andere Sache. Aber wenn Sie dar\u00fcber Diskussionsbe-\ndarf haben, k\u00f6nnen wir uns gern einmal austauschen. Ich\ndenke auch nicht, dass die Unterlagen irgendwo im\nSchreibtisch verschwinden \u2013 daf\u00fcr sind sie ja nicht ge-\nmacht; ich kann Sie da also beruhigen.\n\u00dcber die Neuordnung des deutschen Mietrechts wird seit\ngeraumer Zeit diskutiert. Wie auch Herr Weckesser be-\nmerkte, nahm bereits am 29.9. der Bundesrat zum Entwurf\ndes zust\u00e4ndigen Bundesministeriums Stellung. In dieser\nWoche erfolgt die 1. Lesung im Bundestag. Sie kommen\nalso mit Ihrem Antrag als Landesinitiative ein bisschen\nsp\u00e4t, liebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU-Frak-\ntion. Aber es geht Ihnen ja auch nicht darum, in diesem\nFall initiativ zu werden, Sie wollen nat\u00fcrlich die schlimme\nMietrechtspolitik der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung gei\u00dfeln.\nDas ist klar. Weil Ihnen in Berlin niemand mehr zuh\u00f6rt,\nsollen wenigstens die s\u00e4chsischen Hausverwalter der Bun-\ndesregierung den Zorn der Vermieter noch einmal so rich-\ntig sp\u00fcren.\n\n(Jurk, SPD: So ist es!)\n\nAber, meine Damen und Herren, gerade beim Thema\nMietrecht blicken wir s\u00e4chsischen Sozialdemokraten einer\nAuseinandersetzung sehr gelassen entgegen und wir be-\nf\u00fcrworten den vorliegenden Gesetzentwurf der Bundes-\nregierung.\nDas Mietrecht bildet bekanntlich den Rahmen f\u00fcr die Ver-\ntr\u00e4ge zwischen Vermietern und Mietern. Man muss sagen,\ndass in Sachsen der durchschnittliche Vermieter Zahnarzt\naus Regensburg, Rechtsanwalt aus Mainz oder Steuerbe-\nrater aus Hamburg ist, jeweils durch hervorragende\nAbschreibungsregelungen ins Land gelockt. Der durch-\nschnittliche Mieter hingegen ist die Rentnerin aus G\u00f6rlitz,\ndie Alleinerziehende aus D\u00f6beln, der Landtagsangestellte\naus Dresden.\n\n(Widerspruch des Abg. Dr. Jahr, CDU)\n\n\u2013 Ich habe Ihren Einwurf jetzt leider nicht verstanden.\nWenn es etwas Sinnvolles war, k\u00f6nnen Sie es gern noch\neinmal wiederholen.\nIch kann diesen Zustand auch quantifizieren. Sachsen ist\nder einzige deutsche Fl\u00e4chenstaat, in dem die Eigen-\ntumsquote unter 30 % liegt. 1998 lag diese Quote bei\n28,7 %. Nur zum Vergleich: In Brandenburg sind es 35,5 %,\nin Bayern 47,6 % und in Rheinland-Pfalz 55 %. Dieser Ma-\nkel des Schlusslichts liegt aber diesmal nicht in der Politik\nder CDU-Staatsregierung begr\u00fcndet, sondern vielmehr in\nder s\u00e4chsischen Siedlungsstruktur sowie den Nachwirkun-\ngen der DDR-Zeit. In einem Satz: Es gibt hierzulande \u00fcber-\nproportional viel Stadtbev\u00f6lkerung und die Bildung von\nWohneigentum war 40 Jahre lang bei weitem nicht so ein-\nfach wie im Westen.\nWenn ich nun wei\u00df, dass \u00fcber 70 % der Sachsen Mieter\nsind, dann freue ich mich mit diesen Mietern dar\u00fcber, dass\ndie Kappungsgrenze f\u00fcr Mieterh\u00f6hungen von 30 auf 20 %\nverringert wird. ,,Rot-Gr\u00fcn tut etwas f\u00fcr die Mieter\u201c, titel-\nte die ,,Morgenpost\u201c unl\u00e4ngst in diesem Zusammenhang\nund sie hat Recht. Sicherlich folgt die Bundesregierung mit\nder in dem Entwurf des Mietrechtsneuordnungsgesetzes\neingebauten Asymmetrie bei den K\u00fcndigungsfristen nur\nden Appellen des Herrn Ministerpr\u00e4sidenten Biedenkopf,\nder uns alle immer wieder darauf hinweist, dass sich der\nArbeitnehmer der Zukunft zuvorderst durch eine grenzen-\nlose Flexibilit\u00e4t auszuzeichnen hat. F\u00fcr den Klempner, der\nam Donnerstag in Niesky arbeitslos wird und schon am\nDienstag darauf einen Job in Zwickau antreten will, sobald\ner einen Arbeitsplatz hat, f\u00fcr solch einen Arbeitnehmer ist\neine Wohnung mit einem Jahr K\u00fcndigungsfrist eine\nschwere Hypothek. Alle \u00dcberspitzungen beiseite \u2013 k\u00fcrzere\nK\u00fcndigungsfristen f\u00fcr Mieter sind ein Gebot der Stunde.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nEtwas anders verh\u00e4lt es sich bei der eingangs der Diskus-\nsion geplanten Absenkung der Modernisierungsumlage.\nSpeziell wir wohnungspolitischen Sprecherinnen und\nSprecher der SPD-Fraktionen der ostdeutschen L\u00e4nder\nhaben beim letzten Treffen mit dem zust\u00e4ndigen Staats-\nsekret\u00e4r im Bundesministerium einm\u00fctig gefordert, auf\ndie Absenkung der Modernisierungsumlage zu verzichten.\nWir sind froh, dass unserem Ansinnen offenbar gefolgt\nwurde. In der sachlichen Abw\u00e4gung der Vor- und Nach-\nteile einer solchen Regelung schienen uns die Gefahren an-\ngesichts des nach wie vor riesigen Modernisierungsbedarfs\nim Altbaubestand zu gro\u00df, obgleich am Ende ohnehin die\nspezielle Marktsituation entscheidet, was umgelegt wer-\nden kann.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1681\n\n\n\nBez\u00fcglich des Ausschlusses der Verwertungsk\u00fcndigung\nw\u00e4re zu sagen, dass der aktuelle Gesetzentwurf noch keine\nkonkrete Regelung enth\u00e4lt. Wir glauben aber, dass in der\nSache ein Kompromiss gefunden wird, der irgendwo in\nder Mitte liegt. Eine Einigung ist zu erwarten.\nLassen Sie mich zusammenfassen. Eine verantwortungs-\nvolle Wohnungspolitik hat daf\u00fcr zu sorgen, dass eine Aus-\ngewogenheit zwischen den Interessen der Mieter und Ver-\nmieter erhalten bleibt. Dies ist im Gesetzentwurf der Bun-\ndesregierung zweifelsfrei der Fall.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Das ist falsch!)\n\nDass sich eine sozialdemokratische Bundesregierung,\nwohlgemerkt innerhalb eines \u00fcberaus engen Rahmens,\ntendenziell ein kleines St\u00fcck auf die Seite der Mieter\nschl\u00e4gt, das ist unter sozialdemokratischer Sicht absolut\nrichtig. F\u00fcr die Sachsen, das Volk der Reisenden und Mie-\nter in Deutschland \u2013 vielleicht hat das eine sogar mit dem\nanderen zu tun \u2013, ist eine solche Mietpolitik, eine solche\nBundesregierung ein wahrer Segen.\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Abge-\nordneten noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der\nFall. Ich frage die Staatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht\nwird. \u2013 Herr Minister Kolbe, bitte.\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren Abgeodnete! Es war einmal\neine Bundesjustizministerin, Frau Hertha D\u00e4ubler-Gmelin,\ndie regierte anno 2000 mit in Berlin und meinte, weil sie\nregiert und weil wir das Jahr 2000 haben, m\u00fcsse alles re-\nformiert werden, angefangen beim Zivilprozessrecht, ob-\nwohl fast alle Richter und Staatsanw\u00e4lte das unisono ab-\nlehnen. Gerade war ich im Oberlandesgericht und habe\ndas erlebt. Beim Strafprozessrecht ist es \u00e4hnlich und auch\nim Mietrecht meint sie, Zeiten grundlegender Reformen\nseien angebrochen, und dies, obwohl die Lage in der Woh-\nnungswirtschaft g\u00e4nzlich anders aussieht.\nWir haben ein dramatisches Leerstandsproblem. Wir\nhaben einen reinen Mietermarkt, wie wir ihn in Sachsen\nnoch nie in unserer Geschichte hatten. Das sei auch einmal\nden Sozialisten aller Couleur gesagt: Die soziale Markt-\nwirtschaft hat die Wohnungsproblematik gel\u00f6st; es gibt\nausreichend Wohnraum.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \nZuruf des Abg. Dr. Kunckel, SPD)\n\nEs gibt sogar zu viel Wohnraum, wir haben mit Leerst\u00e4n-\nden zu k\u00e4mpfen. Aber das ist immer noch besser als Woh-\nnungsmangel. Den gibt es nicht mehr.\nDer Leerstand sieht dramatisch aus. Eine Million Wohnun-\ngen stehen im Osten leer, 400 000 in Sachsen. In Chemnitz\nstehen 25 % der Wohnungen leer, in Leipzig 20 %, in Dres-\nden 15 %. Also f\u00fcr eine grundlegende Mietrechtsreform\nund f\u00fcr grundlegende Verbesserungen zugunsten angeb-\nlich benachteiligter Mieter, glaube ich, besteht derzeit kein\nAnlass.\nFrau Raatz, Sie haben gesagt, die SPD bef\u00fcrworte den Re-\ngierungsentwurf. Ja, welchen Entwurf meinen Sie denn?\n\nVon diesem Regierungsentwurf ist n\u00e4mlich so gut wie\nnichts mehr \u00fcbrig geblieben, wenn Sie einmal die Kern-\npunkte durchgehen.\nKappungsgrenze: Die Absenkung von 30 auf 20 % ist noch\ngeblieben. Aber Sie haben selber gesagt, dass das im\nAugenblick leer l\u00e4uft.\nDie Absenkung der Modernisierungsumlage haben Sie auf\nDruck aller sachkundigen Verb\u00e4nde aus Ihrem Gesetz her-\nausgenommen.\nDie asymmetrischen K\u00fcndigungsfristen haben Sie weitge-\nhend wieder beseitigt.\nGeblieben ist noch die Erweiterung des Eintrittsrechts\nbeim Tod eines Mieters. Das ist jetzt jedem auf Dauer an-\ngelegten Haushalt m\u00f6glich. Damit ist das praktisch ein\nwillk\u00fcrliches, beliebiges Eintrittsrecht. Ob das mit der Ei-\ngentumsgarantie des Grundgesetzes vereinbar ist, dahin-\nter m\u00f6chte ich einmal ein Fragezeichen setzen.\nGeblieben ist noch der Disput um die Verwertungsk\u00fcndi-\ngung, ein Problem, das uns im Osten insbesondere wegen\nder existenzbedrohenden Leerstandsproblematik interes-\nsiert. Denn ein wichtiger Ansatzpunkt f\u00fcr eine L\u00f6sung der\nLeerstandsproblematik liegt doch darin, dass der Vermie-\nter durch K\u00fcndigung auch die M\u00f6glichkeit erh\u00e4lt, ein Ge-\nb\u00e4ude, das \u00fcberwiegend leer steht, vollst\u00e4ndig zu r\u00e4umen.\nDie Beseitigung ist doch leider in vielen F\u00e4llen die einzige\nwirtschaftlich noch sinnvolle und verkraftbare Ma\u00dfnahme.\nWas wurde auf diesem Gebiet erreicht? Der Freistaat Sach-\nsen \u2013 CDU-Fraktion und Staatsregierung \u2013 ist hier initiativ\ngeworden und der Bundesrat hat am 20. Oktober folgende\nStellungnahme abgegeben: ,,Eine Verwertungsk\u00fcndigung\nist dann erlaubt, wenn das Geb\u00e4ude \u00fcberwiegend leer\nsteht und entsprechend einer von der Gemeinde beschlos-\nsenen st\u00e4dtebaulichen Planung teilweise oder vollst\u00e4ndig\nbeseitigt werden soll. Um die Sozialvertr\u00e4glichkeit herzu-\nstellen, hat der Vermieter dem Mieter vergleichbaren\nWohnraum nachzuweisen und sich zu verpflichten, die\nUmzugskosten zu tragen.\u201c\nDas ist ein Kompromiss. In einem Kompromiss m\u00fcssen\nbeide Seiten nachgeben und die Gegen\u00e4u\u00dferung der Bun-\ndesregierung vom 8. November 2000 hat bereits signali-\nsiert, dass sie diesem Anliegen Sachsens Rechnung tragen\nwird.\nSachsen \u2013 ich sage noch einmal, Fraktion und Staatsregie-\nrung \u2013 hat also das Schlimmste f\u00fcr die Wohnungswirt-\nschaft verhindert, hat dazu beigetragen, dass wir die Leer-\nstandsproblematik zumindest angehen k\u00f6nnen. Vom Ge-\nsetzentwurf der Bundesregierung, vom Gesetzentwurf der\nFrau Hertha D\u00e4ubler-Gmelin ist wahrlich nicht mehr viel\n\u00fcbrig geblieben. Er war auch \u00fcberfl\u00fcssig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Schlusswort hat\ndie CDU-Fraktion. \u2013 Es wird nicht mehr gew\u00fcnscht.\nDann stelle ich nun die Drucksache 3/2259 zur Abstim-\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gro\u00dfen Anzahl von Stimmen dagegen ist der Antrag\ndennoch mehrheitlich angenommen worden.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1682\n\n\n\nTagesordnungspunkt 12\n\n\u2013 Haltung und Konzept der S\u00e4chsischen Staatsregierung zur Zur\u00fcckdr\u00e4ngung des\nRechtsextremismus\n\nDrucksache 3/2461, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 F\u00fcr Menschlichkeit und Toleranz, gegen Hass und Gewalt\nDrucksache 3/3025, Antrag der Fraktion der SPD\n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen wie folgt Stellung nehmen: PDS,\nCDU, SPD, CDU und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht.\nIch erteile nun der Fraktion der PDS das Wort. Herr Abg.\nBartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Zum aktuellen Stellenwert der mit die-\nsem Berichtsantrag der Fraktion der PDS in das Plenum\neingebrachten Problematik bedarf es nicht vieler Worte. Es\nist durch nichts indiziert, dass die Fragen der Zur\u00fcckdr\u00e4n-\ngung des Rechtsextremismus und im Besonderen seiner\nmilitanten Erscheinungsformen, die Fragen der notwendi-\ngen gesellschaftlichen Debatte \u00fcber Fremdenfeindlichkeit,\nRassismus und Antisemetismus eine politisch konjunktu-\nrelle Aufgabe sind.\nDie Bundesrepublik Deutschland und in ihr der Freistaat\nSachsen sehen sich der internationalen Erwartung ausge-\nsetzt, mit diesem Problem, das nicht zu Unrecht als aus der\nMitte der Gesellschaft kommend beschrieben wird, ebenso\nprinzipiell wie verantwortungsvoll umzugehen.\nWir bedanken uns bei der Staatsregierung f\u00fcr die in die-\nsem Ma\u00dfstab durchaus substanzielle Stellungnahme, die\nsowohl die Bereitschaft als auch den Willen erkennen l\u00e4sst,\naktuelle Ausw\u00fcchse einer Ideologie und einer Geisteshal-\ntung zu bek\u00e4mpfen, die in einem demokratisch verfassten\nGemeinwesen schlicht nicht hinnehmbar sind.\nSo vielf\u00e4ltig die Ursachen und Erscheinungsformen des\nRechtsextremismus, des Rassismus, des Antisemitismus\nund der Fremdenfeindlichkeit im heutigen Tagesgesche-\nhen der Bundesrepublik Deutschland sind, so breit gef\u00e4-\nchert sind auch die im Disput stehenden Erw\u00e4gungen, wie\ndieser Situation, diesem gesellschaftlichen \u00dcbel beizukom-\nmen ist.\nWir reden daher nicht gegen hier vorgetragene konzeptio-\nnelle Vorstellungen der Staatsregierung, wir erlauben uns,\nvor dem Hohen Haus unsere eigenen \u00dcberlegungen hin-\nzuzuf\u00fcgen und um die M\u00f6glichkeit einer l\u00e4ngerfristig an-\ngelegten Debatte hier\u00fcber zu bitten.\nAus unserer Sicht geh\u00f6rt es jetzt zu den Geboten des ge-\nmeinsamen, \u00fcber tradierte Parteigrenzen hinweg zu ver-\nantwortenden Handelns all derer, die ihre Politik jeden-\nfalls in den Grenzen dieses Verfassungsstaates artikulieren\nund w\u00fcrdigen wollen, ein dieses Gemeinwesen sensibili-\nsierendes und motivierendes Konzept f\u00fcr eine von ge-\nmeinsamer Verantwortung gepr\u00e4gte Aktion zu ent-\nwickeln.\nUnsere Fraktion sieht in Anlehnung an einen entsprechen-\nden Antrag der PDS-Fraktion im Deutschen Bundestag der\n14. Wahlperiode folgende relevante Handlungsverantwor-\ntungen f\u00fcr die Parlamente auf Bundes- und Landesebene:\nErstens geht es um eine wesentlich verst\u00e4rkte Aufkl\u00e4-\nrungsarbeit gegen Antisemitismus, Rassismus und Frem-\ndenfeindlichkeit. In diesem Sinne wird es im Zuge der be-\n\nvorstehenden Haushaltsdebatte auch zu bedenken sein, ob\ndie f\u00fcr die Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung einge-\nstellten Mittel ausreichend sind, um eine der Bedeutung\ndes Problems angemessene intensive Informationskam-\npagne zu gew\u00e4hrleisten, die mit Brosch\u00fcren, Faltbl\u00e4ttern\nund anderen Informationsmaterialien antisemitische,\nrechtsextremistische und fremdenfeindliche Bestrebungen\nund Organisationen durch Widerlegung der f\u00fcr diese typi-\nschen Erkl\u00e4rungsmuster und Propagandal\u00fcgen zur\u00fcckzu-\ndr\u00e4ngen sucht.\n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nWir sehen, um das rundheraus zu sagen, eine hohe Ver-\nantwortung der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung, die\nsich eben dieser Problematik zuwenden und dabei die\nenge Zusammenarbeit mit allen gesellschaftlichen Organi-\nsationen und Verb\u00e4nden wie auch mit Gewerkschaften,\nKirchen, Sportverb\u00e4nden, Organisationen der Migrantin-\nnen und Migranten und Fl\u00fcchtlinge selbst suchen sollte.\nWir meinen auch, dass \u00fcber neue Formen der Verbesse-\nrung, Ausweitung und Systematisierung der Aufkl\u00e4rungs-\narbeit dergestalt nachgedacht werden muss, dass auf Bun-\ndes- und Landesebene etwa Beobachtungsstellen f\u00fcr anti-\nsemitische, rassistische und fremdenfeindliche Bestrebun-\ngen geschaffen werden, die \u2013 \u00e4hnlich wie die europ\u00e4ische\nStelle zur Beobachtung von Rassismus und Fremdenfeind-\nlichkeit in Wien \u2013, mit entsprechend angemessenen perso-\nnellen und finanziellen Mitteln ausgestattet, rassistische,\nfremdenfeindliche und antisemitische Aktivit\u00e4ten und Ge-\nwalttaten, ihre ideologischen und organisatorischen Hin-\ntergr\u00fcnde erfasst, auswertet und dar\u00fcber der \u00d6ffentlich-\nkeit berichtet.\nDies zu leisten scheint das Landesamt f\u00fcr Verfassungs-\nschutz, wie immer man zu diesem und dessen in der Stel-\nlungnahme der Staatsregierung eingehend reflektierten\neinschl\u00e4gigen Initiativen stehen mag, von der Anlage\nseiner T\u00e4tigkeit und seiner Verfassungsaufgabe her nur be-\ndingt geeignet.\nGeboten ist auch eine Verst\u00e4rkung der Forschungsarbeit\nund der Lehrt\u00e4tigkeit an den s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten\nund Hochschulen. Hier darf vom Landtag durchaus er-\nwartet werden, dass er entsprechende Impulse gegen\u00fcber\nden Wissenschaftseinrichtungen im Freistaat ausl\u00f6st, die\ndiesen Veranlassung sind, soweit nicht schon angedacht\nund vorhanden, eigene Konzepte zur Erforschung, Er\u00f6rte-\nrung und Begegnung auf diese Erscheinungsformen\nrechtsradikaler und rassistischer Ideologien zu entwickeln.\nZweitens. Es bedarf komplexer Ma\u00dfnahmen zum besseren\nSchutz der Opfer rassistischer, antisemitischer und frem-\ndenfeindlicher Gewalt. Bislang verl\u00e4uft die Debatte, wo sie\nim Gange ist, noch zu t\u00e4terzentriert. Die Opfer rechtsextre-\nmistischer Gewalt werden \u2013 so jedenfalls unser Eindruck \u2013\nnach der teilweisen medialen Reflexion ihres Schicksals bis\nheute weitgehend allein gelassen. Das beginnt damit, dass\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1683\n\n\n\ndie Regulierung ihnen entstandener gesundheitlicher,\ns\u00e4chlicher und finanzieller Sch\u00e4den, die ihnen durch\nrechtsextreme Gewalt zugef\u00fcgt wurden, auf dem gleichen\nlangwierigen und komplizierten Weg in Angriff genom-\nmen werden muss \u2013 und von den Betroffenen eben weitge-\nhend allein \u2013 wie von Opfern rechtswidriger Handlungen\nin anderen Zusammenh\u00e4ngen auch.\nDie \u00dcberlegungen der Staatsregierung \u2013 die diese heute\ngegebenenfalls in der Debatte noch vertiefen kann \u2013 be-\nz\u00fcglich besserer zivilrechtlicher M\u00f6glichkeiten zum Opfer-\nschutz erachten wir durchaus f\u00fcr interessant. Wir \u00fcberse-\nhen aber auch nicht, wie schwer es f\u00fcr Betroffene selbst ist,\nin den au\u00dfergerichtlichen und prozessualen Formen der\nGeltendmachung von Schadenersatz und Schmerzensgeld-\nanspr\u00fcchen wiederum die Konfrontation mit den T\u00e4tern\nselbst zu suchen.\nWir haben auch zu bedenken, dass Opfer rechtsextremer\nGewalt vielfach und vor allem Migrantinnen und Migran-\nten sind bzw. Fl\u00fcchtlinge. Rechtsextreme T\u00e4ter wollen mit\nihren Gewalttaten gegen diese Menschen gerade auch Ver-\ntreibungsdruck entwickeln. Nach unserer \u00dcberzeugung\nmuss die Gesellschaft ihnen damit begegnen, dass ausl\u00e4n-\ndischen Mitb\u00fcrgerinnen und Mitb\u00fcrgern, die Opfer rechts-\nextremistischer Gewalt geworden sind, ein vorrangiges\nBleiberecht zugestanden wird. Dies w\u00e4re jedenfalls ein\nSignal f\u00fcr die rechtsextremistische Szene, dass sie mit\nihren Angriffen auf diese Menschen genau das Gegenteil\nvon dem erreicht, was sie bezweckt.\nWir meinen auch, dass dieses Hohe Haus die Staatsregie-\nrung bitten sollte, gegen\u00fcber der Bundesregierung initiativ\nzu werden, dass das Opferentsch\u00e4digungsgesetz dahin ge-\nhend ge\u00e4ndert wird, dass letztlich alle Opfer rechtsextre-\nmer und fremdenfeindlich motivierter Gewalt- und Straf-\ntaten in den Kreis der Anspruchsberechtigten aufgenom-\nmen werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nNicht weniger gilt es, Mitmenschen unter uns, die Opfern\nvon Gewalttaten zu Hilfe kommen, generell \u2013 sachlich wie\nrechtlich \u2013 besser abzusichern. Durch den Staat sollten ih-\nnen Sachsch\u00e4den unverz\u00fcglich ersetzt und Entsch\u00e4digun-\ngen f\u00fcr erlittene Gesundheitssch\u00e4den gro\u00dfz\u00fcgig gew\u00e4hrt\nwerden. Der Staat hat dann selbstverst\u00e4ndlich das Recht\nund die Pflicht, seinen Ersatzanspruch gegen\u00fcber dem\nVerursacher, dem T\u00e4ter, unnachgiebig einzufordern.\nWir meinen auch, dass der Freistaat Sachsen, dass dieses\nHohe Haus \u00fcberlegen sollten, ob es nicht \u2013 und sei es der\nSymbolhaftigkeit halber \u2013 spezielle staatliche Auszeich-\nnungen geben sollte, die gerade selbstlosen Einsatz von\nMenschen zur Unterbindung extremistischer Gewalt ge-\ngen andere \u00f6ffentlich ehren.\nDrittens. Wir bitten, dass es auch im S\u00e4chsischen Landtag\nund von diesem ausgehend m\u00f6glich wird, in Sachsen brei-\nte B\u00fcndnisse f\u00fcr Zivilcourage und gegen Rechtsextremis-\nmus zu schaffen.\nWenn irgendwo der Begriff einer gesamtgesellschaftlichen\nAufgabe angemessen erscheint, dann zweifellos gerade\nauch hier, wo es um das Zur\u00fcckdr\u00e4ngen und Bek\u00e4mpfen\nvon Rassismus, Antisemitismus und Fremdenfeindlichkeit\ngeht. In diesem Bem\u00fchen um breite B\u00fcndnisse m\u00fcssen\nsehr wohl \u2013 ohnehin nicht berechtigte \u2013 parteipolitische\nVorbehalte gegen\u00fcber schon bestehenden antifaschisti-\nschen B\u00fcndnissen \u00fcberwunden werden. Bestehende B\u00fcnd-\nnisse gegen rassistische, antisemitische und fremdenfeind-\nliche Gewalt sollten quasi ohne Ansehen eines parteipoliti-\n\nschen Ansatzes ideell und materiell unterst\u00fctzt und gef\u00f6r-\ndert werden.\nEine nicht unerhebliche Verantwortung in diesem Zusam-\nmenhang der breiten gesellschaftlichen Front und\nZivilcourage gegen Rechtsextremismus kommt auch der\ns\u00e4chsischen Wirtschaft, dem s\u00e4chsischen Handwerk, dem\nHandel und sonstigen wirtschaftlichen Strukturen im Frei-\nstaat zu. Uns hat beispielsweise beeindruckt, mit welcher\nWirkung sich zwei der gr\u00f6\u00dften Einkaufszentren in Chem-\nnitz, das Vita-Center und der Einkaufsmarkt Sachsenallee,\nmit den Managern dieser Einrichtungen an der Spitze im\nSp\u00e4tsommer dieses Jahres mit einer h\u00f6chst \u00f6ffentlichen\nund h\u00f6chst bekennenden Unterschriftenaktion gegen\nFremdenhass, Gewalt und Ausl\u00e4nderfeindlichkeit an ihre\nKunden wandten.\nViertens. In besonderer Verantwortung steht der Landtag\nin Begegnung auf rassistische, antisemitische und frem-\ndenfeindliche Ideologie und Gewalt hinsichtlich der F\u00f6r-\nderung demokratischer Jugendkultur und von Alternati-\nven durch Jugendarbeit.\nEs ist an dieser Stelle eher vision\u00e4r darauf zu verweisen,\nwie viel in Begegnung auf die Erscheinung von Extremis-\nmus und Gewalt von sozialen Arbeits-, Bildungs- und Le-\nbensverh\u00e4ltnissen abh\u00e4ngt, die immer mehr Kindern und\nJugendlichen ein Aufwachsen in pers\u00f6nlicher und mate-\nrieller Sicherheit und die Chance der Selbstverwirklichung\ngew\u00e4hrleisten.\nBeispiele jugendpolitischer Aktivit\u00e4ten, die die Staatsregie-\nrung in ihrer Stellungnahme aufzeigt und gewisserma\u00dfen\nregional bezeichnet, sind noch zu vereinzelt. Sie m\u00fcssen\nviel st\u00e4rker verallgemeinert werden. Es geht darum, dass\nerheblich mehr Mittel in demokratische Jugendprogramme\nflie\u00dfen. Es geht um die st\u00e4rkere Unterst\u00fctzung antifaschis-\ntischer Jugendgruppen, die Entwicklung von Modellpro-\njekten des Landes und der Kommunen, auch abseits der so\ngenannten akzeptierenden Sozialarbeit mit rechtsextremis-\ntischen Jugendlichen. Es geht um gef\u00f6rderten Jugendaus-\ntausch und internationale Jugendbegegnungen in viel st\u00e4r-\nkerem Ma\u00dfe, um emanzipatorische Jugendarbeit, um die\nF\u00f6rderung von Projekten in den Bereichen Sport, Berufs-\nausbildung, Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung, die einen reflek-\ntierten Umgang mit m\u00e4nnlichen Rollen suchen, und die\nEntwicklung einer gemeinschaftsorientierten sozialen Per-\ns\u00f6nlichkeit.\nSolche Projekte m\u00fcssen durch die Bereitstellung von Eva-\nluations- und Vernetzungsmitteln beschleunigt werden. In\njedem Fachbereich der Staatsregierung, insbesondere im\nKultusbereich, m\u00fcssen spezielle, auf die Adressaten zuge-\nschnittene Projekte entwickelt werden, die die Erfahrun-\ngen des Zusammenlebens in Demokratie und Toleranz f\u00fcr\nJugendliche erlebbar machen. In der hier gegenst\u00e4nd-\nlichen, f\u00fcr das Selbstverst\u00e4ndnis unseres Gemeinwesens so\nwesentlichen Debatte muss es mehr denn je eine \u00d6ffnung\nder Schule in die Gesellschaft geben.\nF\u00fcnftens. Die Abwehr und Bek\u00e4mpfung von Rassismus,\nAntisemitismus und Fremdenfeindlichkeit kommt ohne\nden Einsatz wohl erwogener repressiver und rechtlicher\nMittel und Instrumentarien nicht aus.\nAls wir den zu 2. beinhalteten Berichtsantrag stellten, An-\nfang September n\u00e4mlich, stand die Meinungsbildung zu\neinem Verbot der NPD noch weithin am Anfang. Inzwi-\nschen sind Entscheidungen vor allem auch auf der Bun-\ndesebene getroffen bzw. angearbeitet worden.\nIn der PDS gibt es \u2013 nicht zur Legitimit\u00e4t, wohl aber zur\nZweckm\u00e4\u00dfigkeit und Zielf\u00fchrung eines NPD-Verbotes \u2013\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1684\n\n\n\nnicht weniger ambivalente und im Widerstreit stehende\nDebatten als in anderen demokratischen Parteien. Nach\nunserer \u00dcberzeugung greift ein Antrag auf Verbot der\nNPD in jedem Fall insoweit zu kurz, als dass er letztlich\nkein Problem l\u00f6st.\nWir meinen, dass der richtige Ansatz darin zu sehen w\u00e4re\n\u2013 etwa wie auch von der Gewerkschaft der Polizei vorge-\nschlagen \u2013, in das Grundgesetz und bezogen auf unseren\nVerantwortungsbereich in die S\u00e4chsische Verfassung eine\nBestimmung aufzunehmen, die jeden Versuch der Wieder-\nbelebung des Nationalsozialismus als verfassungsfeindlich\neinstuft und unter entsprechendem Strafvorbehalt verbie-\ntet,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\netwa gleich der Regelung im Artikel 26 des Grundgesetzes\nbetreffend das Verbot friedensst\u00f6render Handlungen.\nWas die geistigen und k\u00f6rperlichen Tr\u00e4ger der Gewalt ge-\ngen Fremde, der Gewalt gegen anders Lebende, anders\nDenkende, anders Aussehende, gegen Menschen mit Be-\nhinderungen und gegen Menschen in komplizierten sozia-\nlen Lebenslagen, Obdachlose etwa, tun, ist flagranter An-\ngriff auf die W\u00fcrde des Menschen, auf ihre Unantastbar-\nkeit und ihre Unteilbarkeit. Es ist dies der frontale Angriff\nauf ein Grundrecht, das als oberster Wert aus gutem\nGrund am Anfang, im Artikel 1, des Grundgesetzes der\nBundesrepublik Deutschland steht.\nDeshalb meinen wir, dass eine Regelung im Verfassungs-\nrang geboten ist, die klarstellt, dass Handlungen, die aus\nrassistischen, antisemitischen und fremdenfeindlichen\nIdeologien und Politikans\u00e4tzen heraus Gewalt in Wort\nund Tat verherrlichen oder rechtfertigen, von vornherein\nals verfassungswidrig und strafbar gelten.\nDem m\u00fcssen wir dann auch logischerweise entsprechend\neinfach gesetzliche Normen im materiellen Strafrecht fol-\ngen lassen. Als einen ersten notwendigen Schritt sehen wir\n\ndabei, wie etwa mit dem Gesetzentwurf der Fraktion der\nPDS im Deutschen Bundestag verfolgt, durch Hinzuf\u00fcgen\neines \u00a7 86 Buchstabe b zum Strafgesetzbuch, die Verherr-\nlichung verbotener nationalsozialistischer Organisationen\ngenerell mit empfindlichen Strafen zu bedrohen. Und es ist\nschon ein Anachronismus, wenn derzeit die Gerichte in\nDeutschland, im Freistaat Sachsen bei Losungen von Neo-\nnazis wie ,,Ruhm und Ehre der Waffen-SS\u201c in Er\u00f6rterung\nder vorhandenen Rechtsbestimmungen keine Verfol-\ngungsm\u00f6glichkeit sehen.\nSechstens schlie\u00dflich, aber bei weitem nicht letztens.\nRechtsextremismus bek\u00e4mpfen hei\u00dft auch, fremdenfeind-\nliche Gesetze und Bestimmungen aufzuheben auf Bundes-\nwie auf Landesebene. Wir erachten einen Paradigmen-\nwechsel in der Migrations- und Asylpolitik f\u00fcr erforderlich\nhin zu einer demokratischen Fl\u00fcchtlings- und Asylpolitik,\ndie die Menschenrechte eines jeden Menschen sch\u00fctzt, an-\nerkennt und entsprechend f\u00f6rdert.\nWir bitten ehrlich, \u00fcber all diese Erw\u00e4gungen in diesem\nHohen Hause heute und in den n\u00e4chsten Monaten kon-\nstruktiv und ohne Behauptungsanspruch reden zu k\u00f6n-\nnen. Allein das w\u00e4re ein hoch zu sch\u00e4tzender Impuls f\u00fcr\ndie notwendige verantwortungsvolle \u00f6ffentliche Debatte\n\u00fcber militanten Rechtsextremismus auch in Sachsen.\nDie Annahme des von der SPD heute vorgelegten Antra-\nges ,,F\u00fcr Menschlichkeit und Toleranz, gegen Hass und\nGewalt\u201c w\u00e4re es gleicherma\u00dfen in hohem Ma\u00dfstab.\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das Wort hat die Fraktion der CDU.\nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann\ndie Fraktion der SPD.\n\n(Jurk, SPD: Noch nicht!)\n\nAuch nicht.\n\nErkl\u00e4rung des Abgeordneten zu Protokoll\n\nAdamczyk, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen\nund Herren Abgeordnete! Entgegen der Erwartung eini-\nger, dass ich heute eine Brandrede gegen die Staatsregie-\nrung halte, muss ich Sie entt\u00e4uschen. Ich habe mir die\nWorte der jetzigen Gleichstellungsministerin Frau Weber\nzu Eigen gemacht, als sie sinngem\u00e4\u00df meinte: Warum m\u00fcs-\nsen wir immer nur meckern?\nWir halten den Antrag unserer Fraktion denn auch f\u00fcr we-\nnig geeignet uns gegenseitige Schuld zuzuweisen oder\nsymbolisch aufeinander einzuschlagen. Dennoch gestatten\nSie mir, meine Damen und Herren der Staatsregierung,\nunsere Probleme darzustellen.\nHakenkreuzschmierereien und andere Propagandadelikte\nan Gedenkst\u00e4tten und an sehr vielen \u00f6ffentlichen Stra\u00dfen\nund Pl\u00e4tzen, Brandanschl\u00e4ge auf Fl\u00fcchtlings- und Ob-\ndachlosenunterk\u00fcnfte, Kirchen und auf Zentren f\u00fcr Ju-\ngendliche, gesch\u00e4ndete j\u00fcdische Friedh\u00f6fe \u2026 sind u. a.\nauch ein Zeichen f\u00fcr das gesellschaftliche Klima in der\nBundesrepublik und auch in Sachsen. Die Opfer der Ge-\nwalt: Ausl\u00e4nderInnen, Menschen schwarzer Hautfarbe,\nMenschen j\u00fcdischer Herkunft, Obdachlose, Punks, Behin-\nderte, AntifaschistInnen, Linke, Homosexuelle.\nDie im Besonderen in der \u00d6ffentlichkeit agierenden und\nwirkenden neofaschistischen Parteien DVU, die Republi-\nkaner und NPD zeichnen sich aus durch aggressiven Ras-\n\nsismus, durch antisemitische Anspielungen und durch Na-\ntionalismus. Sie leugnen oder verharmlosen die deutsche\nKriegsschuld und den Holocaust und sie fordern ein\n,,Deutschland in den Grenzen von 1937\u201c.\nDabei kommt der NPD hier in Sachsen eine besondere Rol-\nle zu. Die NPD hat in Sachsen ihren st\u00e4rksten Landesver-\nband \u2013 etwa 1 000 Mitglieder; nahezu in allen Landkreisen\nhat sie aktive Kreisverb\u00e4nde. Diese Parteien sind nicht nur\ngeistige Brandstifter, sondern unterhalten auch enge Kon-\ntakte zu militanten Nazis. Die ,,Jungen Nationaldemokra-\nten\u201c (Jugendorganisation der NPD) haben sich l\u00e4ngst zum\nSammelbecken militanter Neonazis entwickelt.\nIn der fast vierseitigen Antwort des Staatsministeriums\ndes Innern werden dem Landtag insbesondere die\nMa\u00dfnahmen im repressiven Bereich dargestellt bzw. pr\u00e4-\nventive Initiativen im Verantwortungsbereich des Staats-\nministeriums des Innern.\nIch m\u00f6chte nicht falsch verstanden werden: Wir, die PDS-\nFraktion, erkennen auch die positiven Ergebnisse und\nLeistungen an und ich m\u00f6chte auch einige hier an dieser\nStelle hervorheben:\n\u2013 Genannt seien zahlreiche F\u00f6rderprojekte insbesondere\n\nim Kinder- und Jugendbereich, wie zum Beispiel\ndas Deutsch-Polnische Jugendwerk, die Hilfe f\u00fcr\nTschernobylopfer usw. Anfragen m\u00f6chte ich hier, ob\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1685\n\n\n\nman auch einmal eine Einsch\u00e4tzung hier im Landtag\nbekommen kann, wie derartige Projekte wirken.\n\n\u2013 Ausdr\u00fccklich betone ich hier auch die Arbeit der Soko\nRex, die wir anerkennen, auch wenn wir in Teilberei-\nchen unterschiedliche Auffassungen haben.\n\n\u2013 Ich nenne die kriminalpr\u00e4ventiven R\u00e4te.\n\u2013 Wir unterst\u00fctzen sehr die Gespr\u00e4che vom Sommer\n\ndieses Jahres und die Initiative des S\u00e4chsischen Sport-\nbundes, der Barmer-Ersatzkasse und der Polizeidirek-\ntion Grimma f\u00fcr die Durchf\u00fchrung eines Sommer-\ncamps.\n\n\u2013 Besonders hervorheben m\u00f6chte ich aber auch solche\nLeistungen wie\n\n\u2013 eine Initiative in Trebsen, Muldentalkreis, zur St\u00e4rkung\nder Zeugenbereitschaft;\n\n\u2013 die Initiative des landesweiten Runden Tisches gegen\nGewalt, die B\u00fcndnisse gegen Rechts oder Gewalt bzw.\ndie Runden Tische vor Ort;\n\n\u2013 die Ideen und Initiativen des Dresdner Vereins ,,AnStif-\ntung\u201c;\n\n\u2013 das Gewerkschaftsprojekt ,,Courage\u201c;\n\u2013 verschiedene antifaschistisch/antirassistisch orientierte\n\nGruppen, auch wenn es sicher in einigen Dingen gegen-\ns\u00e4tzliche Auffassungen gibt;\n\n\u2013 Fl\u00fcchtlingsinitiativen und Vereine von ausl\u00e4ndischen\nB\u00fcrgern;\n\n\u2013 das ,,Netzwerk f\u00fcr demokratische Kultur Wurzen\ne. V.\u201c.\n\nIch bitte um Entschuldigung, wenn ich hier nur einige ge-\nnannt habe; die Aufz\u00e4hlung k\u00f6nnte man sicher noch er-\nweitern. Wir m\u00f6chten an dieser Stelle allen \u2013 und wir beto-\nnen: allen \u2013, die sich im Kampf gegen Rechtsextremismus\nund Fremdenfeindlichkeit engagieren, unseren Dank aus-\nsprechen und sie in ihren Bem\u00fchungen best\u00e4rken weiter-\nzumachen.\n\nBitte verstehen Sie mich in den nachfolgenden Punkten\nnicht falsch: Weder will ich hier jemanden denunzieren\nnoch schlecht machen, aber nachdenklich stimmen uns\ndagegen solche Meldungen schon wie zum Beispiel:\n\n\u2013 das am 9. November, also an dem bundesweiten Akti-\nonstag gegen Rechtsextremismus und Fremdenfeind-\nlichkeit, verk\u00fcndete Urteil eines s\u00e4chsischen Gerichtes\ngegen drei jugendliche Straft\u00e4ter, die zu Pfingsten in\nLeipzig zun\u00e4chst einen afrikanischen B\u00fcrger verun-\nglimpften und ihn durch die Stadt jagten und dann\neinen indischen Staatsb\u00fcrger in einer Telefonzelle \u00fcber-\nfielen, zusammenschlugen und letztlich den mitgef\u00fchr-\nten Hund auf ihn hetzten. Ein Jugendlicher erhielt acht\nMonate auf Bew\u00e4hrung, die anderen beiden wurden\nmangels Beweisen freigesprochen.\n\n\u2013 die Reaktionen von zahlreichen Vertretern aus Kom-\nmunalparlamenten, wenn sie \u00f6ffentlich mit der Tat-\nsache konfrontiert werden, dass es in ihrem Ort rechts-\nextreme Strukturen gibt bzw. dass sich die Region zu\neinem Zentrum Rechtsextremer entwickelt hat oder\nentwickeln k\u00f6nnte. In aller Regel werden diese Vorw\u00fcr-\nfe bestritten und geleugnet: ,,So etwas gibt es bei uns\nnicht, das sind Einzelerscheinungen. Sie besch\u00e4digen\ndamit in der \u00d6ffentlichkeit das Ansehen der Kommune.\nDiese Darstellungen sind wirtschaftssch\u00e4digend f\u00fcr\nunsere Kommune.\u201c\n\n\u2013 die immer noch fehlende Klarstellung des Ministerpr\u00e4-\nsidenten f\u00fcr die von ihm gemachten \u00c4u\u00dferungen in\nMedien im September dieses Jahres, die zumindest in\n\ngro\u00dfen Teilen der Bev\u00f6lkerung anders verstanden wur-\nden, als er sie vielleicht wirklich gemeint hat.\n\n\u2013 Manchmal habe ich den Eindruck, dass ein Teil der Po-\nlizei und der Justiz die Verfolgung von rechtsextremis-\ntischen und fremdenfeindlichen Straftaten nicht beson-\nders ernst nimmt. Wohlgemerkt, ich sage: ein Teil; ich\nkenne auch viele, die sich wirklich engagieren. Man\nk\u00f6nnte manchmal glauben, eine rechtsextremistische\nbzw. fremdenfeindliche Straftat macht den Ermitt-\nlungsbeh\u00f6rden mehr Arbeit bzw. bewirkt in der \u00d6ffent-\nlichkeit eine bedeutend schlechtere Imagedarstellung,\nals wenn man sagt, es handelte sich um eine normale\nPr\u00fcgelei unter Jugendlichen und Ausl\u00e4ndern unter Ein-\nwirkung von Alkohol, eine politische bzw. fremden-\nfeindliche Straftat werde ausgeschlossen.\n\n\u2013 In Sebnitz ist es bis vor kurzem selbstverst\u00e4ndlich ge-\nwesen, dass es im dortigen Kommunalparlament eine\ngemeinsame Fraktion von NPD, DSU und FDP gab.\n\n\u2013 In Riesa sah man keine gr\u00f6\u00dferen Probleme mit der An-\nsiedlung des Verlages der NPD ,,Deutsche Stimme\u201c.\nImmerhin bringen die ja Gewerbesteuer und ein paar\nArbeitspl\u00e4tze. Da hat man viel gr\u00f6\u00dfere Probleme mit je-\nnen, die dagegen sind.\n\n\u2013 In Wurzen und Delitzsch, aber auch anderswo wurden\nund werden den Rechtsextremen eben ein paar R\u00e4um-\nlichkeiten zur Verf\u00fcgung gestellt; sie brauchen doch\nunsere Hilfe und verschwinden somit vom Stra\u00dfenbild\nund alles ist wieder in Ordnung.\n\n\u2013 Das gilt auch, wenn Kommunen Gelder f\u00fcr Initiativen\nund Veranstaltungen ausgeben, bei denen rechte Grup-\npierungen unter Tarnnamen (zum Beispiel ,,Team 88\u201c)\nbeteiligt sind und niemand dar\u00fcber nachdenkt.\n\nMeine Damen und Herren, Rechtsextremismus und Frem-\ndenfeindlichkeit sind keine ausschlie\u00dfliche Erscheinung\nbei Jugendlichen, auch wenn oft den Medien eine derartige\nDarstellung zu entnehmen ist. Vielmehr ist es ein ge-\nsamtgesellschaftliches Problem und bezieht sich auf alle\nPersonengruppen unterschiedlichsten Alters. Der Unter-\nschied zwischen \u00c4lteren gegen\u00fcber Jugendlichen besteht\ndarin, dass diese oftmals ihr Unverst\u00e4ndnis und ihre Auf-\nfassungen in der \u00d6ffentlichkeit darstellen, sie wiederge-\nben, wie sie es zum einen verstehen, aber auch durch Ge-\nspr\u00e4che im Elternhaus, in der Schule, in der Ausbildung,\nauf Arbeit, im t\u00e4glichen Leben erleben.\nNichtsdestotrotz m\u00fcssen wir die Anstrengungen insbeson-\ndere im Kinder- und Jugendbereich verst\u00e4rken, um rechts-\norientierte und fremdenfeindliche Einstellungen und Moti-\nvationen zur\u00fcckzudr\u00e4ngen.\nHerr Staatsminister Hardraht, ich w\u00fcnschte mir, dass die\nj\u00e4hrliche Dokumentation zum Rechtsextremismus wieder\nerarbeitet und ver\u00f6ffentlicht wird. Sie gibt wesentlich\nweitere Aussagen als der Verfassungsschutzbericht. Ich\nw\u00fcnschte mir zum Beispiel auch eine viel gr\u00f6\u00dfere Verbrei-\ntung der Teile des Handbuches der Polizei, in denen sehr\numfangreich \u00fcber verfassungsfeindliche Symbole und Pa-\nrolen aufgekl\u00e4rt wird. Ich w\u00fcnschte mir eine Erweiterung\nvon Informationen, welche rechtsextremen Gruppierun-\ngen und Vereinigungen hier auch in Sachsen wirksam\nwerden bzw. wirksam geworden sind, denn der Verfas-\nsungsschutzbericht nennt nur die wichtigsten.\nWenn wir heute \u00fcberall von Globalisierung reden, \u00fcberall-\nhin in den Urlaub fahren k\u00f6nnen, wir unsere Beziehungen\nzu anderen L\u00e4ndern festigen und ausdehnen wollen, wir\nInformationen und Nachrichten von \u00fcberallher aufneh-\nmen k\u00f6nnen, wir mit aller Welt via Internet problemlos\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1686\n\n\n\nkommunizieren k\u00f6nnen, dann m\u00fcssen wir bedenken:\nJeder ist irgendwo Fremder.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es folgt die Staatsregierung. Bitte, Herr\nStaatsminister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Pr\u00e4sident! Mei-\nne Damen und Herren! Seit Sommer dieses Jahres wird\ndas Thema Rechtsextremismus verst\u00e4rkt in den Medien\nund der \u00d6ffentlichkeit diskutiert. Die Gefahr, die von\nRechtsextremisten ausgeht, ist zurzeit in aller Munde. Und\ndabei wird allzu schnell vergessen, dass auch Linksextre-\nmisten eine nicht unerhebliche Bedrohung darstellen k\u00f6n-\nnen.\nBeide \u2013 sowohl Rechts- als auch Linksextremisten \u2013 verfol-\ngen Bestrebungen, die darauf ausgerichtet sind, die Prin-\nzipien der freiheitlich-demokratischen Grundordnung zu\nbeeintr\u00e4chtigen und letztlich zu beseitigen. Ihre aktivis-\ntisch ausgepr\u00e4gten politischen Vorstellungen gehen regel-\nm\u00e4\u00dfig einher mit der Ablehnung des staatlichen Gewalt-\nmonopols.\nEs wird versucht, regional oder punktuell die Ordnungs-\nfunktion des Staates auszuschalten und durch eigene Herr-\nschaftsmechanismen zu ersetzen. Linksextremisten spre-\nchen dabei von der ,,Durchbrechung rechter Hegemonie\u201c\nund der ,,Schaffung herrschaftsfreier R\u00e4ume\u201c, Rechtsextre-\nmisten von der ,,Errichtung national befreiter Zonen\u201c. Sich\nselbst sehen sie als ,,Wegbereiter der wahren Demokratie\u201c\nund der ,,wirklichen Volksinteressen\u201c.\nBundesweit gab es Ende 1999 zirka 51 400 Extremisten auf\nder rechten Seite und etwa 34 200 Linksextremisten. Im\nFreistaat Sachsen waren es zirka 3 000 Rechtsextremisten\nund etwa 800 Linksextremisten.\nDass es den Rechtsextremisten gelingt, mit teilweise primi-\ntiven plakativen Forderungen wie zum Beispiel ,,Ausl\u00e4n-\nder raus!\u201c in der Bev\u00f6lkerung Sympathien zu gewinnen\nund ein Klima zu schaffen, in dem Gewaltt\u00e4ter immer\ndreister werden und meinen, ihre verwerflichen Taten\nw\u00fcrden von einem breiten Volkswillen getragen, ja sie sei-\nen die Vollstrecker des Willens einer schweigenden Mehr-\nheit, macht ihre eigentliche Gefahr aus.\nMit solchen fremdenfeindlichen Parolen geizt auch die\nNPD nicht. Dazu einige Hinweise: Nach eigenen Angaben\nder NPD hat sie bundesweit derzeit etwa 7 000 Mitglieder.\nSie nimmt unter den rechtsextremistischen Parteien im\nFreistaat Sachsen eine vorrangige Position ein. Mit gegen-\nw\u00e4rtig 1 100 Mitgliedern hat sie hier den gr\u00f6\u00dften Landes-\nverband, wobei die Mitgliederzahl Ende 1998 mit zirka\n1 600 Mitgliedern den h\u00f6chsten Stand hatte. Diese Zahl ist\nbis Sommer dieses Jahres auf 1 050 gesunken und nun-\nmehr wieder um zirka 50 bis 100 Mitglieder angestiegen.\nBei der Bundestagswahl 1998 erzielte die NPD in Sachsen\n1,2 % der Stimmen und damit das bundesweit h\u00f6chste Er-\ngebnis, gefolgt von den L\u00e4ndern Mecklenburg-Vorpom-\nmern, Brandenburg und Berlin. Dort konnte sie auch Er-\ngebnisse \u00fcber dem Bundesdurchschnitt von 0,3 % erzielen.\nInnerhalb des Freistaates Sachsen erreichte die NPD im\nLandkreis S\u00e4chsische Schweiz ihr h\u00f6chstes Ergebnis bei\nder Bundestagswahl. Auch bei der Landtagswahl konnte\nsie dort mit 10,4 % der Stimmen ihr Spitzenergebnis verbu-\nchen. Landesweit erreichte sie bei der Landtagswahl 1,4 %.\nBei den Wahlen wurde vor allem deutlich, meine Damen\nund Herren, dass es der NPD gelungen war, viele Jung-\nw\u00e4hler, das hei\u00dft Jugendliche zwischen 18 und 25 Jahren,\nf\u00fcr sich zu gewinnen. Bei der Europawahl entschieden sich\n\nim Freistaat Sachsen 5,3 % aller Jugendlichen zwischen 18\nund 25 Jahren f\u00fcr die NPD. Bei der Landtagswahl waren\nes 6,4 %, die ihre Zweitstimme der NPD gaben.\nBereits aus dieser Analyse ergibt sich, dass wir unseren\nbisherigen Ansatz, die gef\u00e4hrdeten Jugendlichen und Her-\nanwachsenden durch verst\u00e4rkte Integrationsbem\u00fchungen\nvor den Rattenf\u00e4ngern der Rechtsextremisten zu bewah-\nren, verst\u00e4rken m\u00fcssen.\nDies ist auch unter folgenden Gesichtspunkten wichtig:\nDie geistigen Brandstifter, das hei\u00dft die R\u00e4delsf\u00fchrer, bin-\nden Jugendliche und Heranwachsende nicht etwa durch\npolitische \u00dcberzeugungen an sich. Hier spielen vielmehr\nabenteuerorientierte, aktionistische Freizeitgestaltung und\ndas Vermitteln des Gef\u00fchls des sinnvollen Gebrauchtwer-\ndens, zum Beispiel durch Schutzaufgaben bei NPD-Info-\nst\u00e4nden, eine bedeutsame Rolle. Wenn wir die Jugend-\nlichen und die Heranwachsenden nicht isolieren, sondern\nin die Gemeinschaft der Demokraten zur\u00fcckholen, also\nwieder integrieren wollen, m\u00fcssen wir alle \u2013 Staat, Kom-\nmunen, Vereine, Verb\u00e4nde, also die gesamte Gesellschaft \u2013\njugendorientierte Aktivit\u00e4ten anbieten und den Jugend-\nlichen das Gef\u00fchl der Anerkennung und der Bedeutung\nihrer Person vermitteln.\nInsgesamt \u2013 das darf ich nachf\u00fcgen \u2013 haben unsere Analy-\nsen ergeben, dass sich die NPD in den letzten zwei, zwei-\neinhalb Jahren grundlegend ver\u00e4ndert hat.\nErstens. Sie hat sich in ihrem Mitgliederbestand drastisch\nverj\u00fcngt, insgesamt auf der Bundesebene, speziell aber\nauch in Sachsen. Sie ist nicht mehr, meine Damen und\nHerren, die relativ harmlose Altherrenpartei der Vergan-\ngenheit, sondern in einem Teil der Landesverb\u00e4nde schon\nallein vom Lebensalter ihrer Mitglieder her k\u00e4mpferischer\nund aggressiver geworden.\nZweitens. Sie hat sich wiederholt \u00f6ffentlich, insbesondere\nauf ihrem Parteitag im Februar 1998 in Passau, zu ihrer\nverfassungsfeindlichen Ideologie bekannt.\nDrittens. In verschiedenen Landesf\u00fchrungen der NPD, ins-\nbesondere auch in Sachsen, wie inzwischen auch in der\nBundesf\u00fchrung der NPD zeigt sich eine Personalunion\nzwischen einzelnen Vorstandsmitgliedern dieser Partei\nund den Vorst\u00e4nden zwischenzeitlich wegen Verfassungs-\nwidrigkeit verbotener Organisationen.\nViertens. Die Distanzierung der NPD gegen\u00fcber der Ge-\nwalt als Mittel der Politik stellt sich im Verlauf der letzten\nanderthalb Jahre als au\u00dferordentlich schwankend dar. Im-\nmer dann, wenn es um das Gewinnen von W\u00e4hlern geht,\nist die NPD deutlich in die Distanzierung von Gewalt ge-\ngangen; kaum waren die Wahlen vorbei und der Mitglie-\nderschwund innerhalb der NPD war eingetreten, hat die\nNPD die Distanzierung von der Gewaltanwendung weni-\nger scharf, wenn \u00fcberhaupt vorgenommen.\nDiese vier Punkte mit dem vorhin erw\u00e4hnten Punkt ,,Ge-\nf\u00e4hrdung der Jugend\u201c durch die aufgezeigten Wahlergeb-\nnisse sind unter anderem die Gr\u00fcnde, weshalb wir sowohl\nin der Innenministerkonferenz wie auch in der Minister-\npr\u00e4sidentenkonferenz und im Bundesrat f\u00fcr das Verbot\nder NPD gestimmt haben.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren, diese Entscheidung ist uns\nnicht leicht gefallen. Sie beruht im Wesentlichen auf den\nErkenntnissen der Beschlagnahme- und Durchsuchungs-\naktionen in der SSS im Juli und im September dieses Jah-\nres. F\u00fcr uns ist dabei deutlich geworden, dass eine Ver-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1687\n\n\n\nschr\u00e4nkung \u2013 ich habe es angedeutet \u2013 zwischen der NPD\nund dieser SSS, auf die ich gleich noch komme, belegbar\nsein wird. \u2013 Das zur NPD.\nLassen Sie mich einige andere statistische Entwicklungen\nkurz anrei\u00dfen. Die f\u00fcr das Bundesgebiet vorliegenden\nFallzahlen der polizeilich registrierten rechtsextremisti-\nschen Straftaten lassen insgesamt einen deutlichen Anstieg\ndieser Straftaten f\u00fcr das Gesamtjahr 2000 erwarten. Im\nVergleich der ersten neun Monate mit dem entsprechen-\nden Zeitraum des Vorjahres ergibt sich auf Bundesebene\nwahrscheinlich eine Steigerung um ungef\u00e4hr 28 %.\nF\u00fcr Sachsen trifft diese Tendenz erfreulicherweise nicht\nzu. Wir k\u00f6nnen seit 1998 eine r\u00fcckl\u00e4ufige Tendenz rechts-\nextremistischer Straftaten feststellen. Diese R\u00fcckl\u00e4ufigkeit\nhat sich in den ersten neun Monaten dieses Jahres fortge-\nsetzt. Entgegen dem Bundestrend in der von mir genann-\nten prozentualen H\u00f6he betrug in den ersten neun Monaten\ndieses Jahres im Vergleich zum Vorjahreszeitraum der\nR\u00fcckgang der rechsextremistischen Straftaten insgesamt\n3 %, allein der R\u00fcckgang bei den in diesem gesamten Be-\nstand enthaltenen Gewaltstraftaten 40 %. In absoluten\nZahlen: Im ersten Halbjahr 1999 hatten wir 45 Gewaltstraf-\ntaten im rechtsextremistischen Bereich, in den ersten sechs\nMonaten des Jahres 2000 30 \u2013 das bei einer Gesamtstraf-\ntatenzahl im Gewaltbereich in Sachsen in diesen ersten\nsechs Monaten von knapp unter 4 000.\nDie seit Jahren in Sachsen im Vergleich zu den \u00fcbrigen\nBundesl\u00e4ndern hohe Zahl der Propagandadelikte beruht\nnach unseren Erkenntnissen wohl auf einem sehr hohen\nVerfolgungsdruck der Polizei und anderer Einrichtungen:\nSoweit uns bekannt ist, beruht unsere sehr hohe Zahl von\nPropagandadelikten, insbesondere Hakenkreuzschmiere-\nreien, auch darauf, dass offensichtlich in anderen Bundes-\nl\u00e4ndern in den Schulverwaltungen nicht die Verf\u00fcgung er-\nlassen worden ist, alles, was in diese Richtung geht, bei der\nPolizei anzuzeigen. Die hohe Anzahl der Propagandade-\nlikte in Sachsen sagt nichts dar\u00fcber aus, wie hoch die Dun-\nkelziffer in den \u00fcbrigen L\u00e4ndern, insbesondere in den\nneuen Bundesl\u00e4ndern, ist.\nIm Bereich des Linksextremismus, meine Damen und Her-\nren, sind die Fallzahlen in Sachsen im ersten Halbjahr ge-\ngen\u00fcber dem Vorjahreszeitraum ebenfalls zur\u00fcckgegan-\ngen. Eine Bewertung der Zahlen ist hier schwieriger, da\ndie Anzahl der F\u00e4lle starken Schwankungen unterliegt\nund wesentlich durch Aktionen und Gro\u00dfereignisse ge-\npr\u00e4gt wird. Auch die Zahl der linksextremistischen Ge-\nwaltdelikte ist von der Tendenz her r\u00fcckl\u00e4ufig, wobei sich\ndie Gewaltdelikte im Bereich des Linksextremismus ge-\ngenw\u00e4rtig gr\u00f6\u00dftenteils gegen Rechts richten und damit\ndem Reizthema Antifaschismus zuzuordnen sind.\nAngesichts der von mir hervorgehobenen Bedeutung poli-\ntisch motivierter Straftaten haben wir diese in Sachsen zu\neinem besonderen Schwerpunkt der Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mp-\nfung gemacht:\nDie Sonderkommission Rechtsextremismus wurde bereits\n1991 gebildet. Sie steht nach wie vor als Symbol f\u00fcr unser\nKonzept der konsequenten Strafverfolgung und schnellen\nAufkl\u00e4rung von rechtsextremistischen Gewalttaten.\nDie Verunsicherung der rechten Szene durch einen perma-\nnenten hohen Verfolgungsdruck und Pr\u00e4senz der Polizei\nan Brennpunkten rechtsextremistischer Kriminalit\u00e4t ist er-\nkl\u00e4rtes Ziel dieser speziellen Polizeieinheit. Struktur und\nAufgabenspektrum der Soko Rex haben bundesweit Be-\nachtung und Anerkennung gefunden. Andere L\u00e4nder\nhaben sich daran orientiert und \u00e4hnliche Bek\u00e4mpfungsein-\n\nheiten eingerichtet. Beachtung und Resonanz findet die\nArbeit der Soko Rex aber auch in ihrer Zielgruppe nicht\nzuletzt durch relativ unkonventionelle Ma\u00dfnahmen.\nWir haben 1996 im Vorfeld des Todestages des Hitlerstell-\nvertreters Rudolf Hess begonnen, einschl\u00e4gig polizeiregis-\ntrierte Straft\u00e4ter anzuschreiben und darauf hinzuweisen,\ndass die Teilnahme an verbotenen Veranstaltungen konse-\nquent von der Polizei, den Gerichten und Staatsanwalt-\nschaften geahndet wird. Teilweise suchen wir diesen Per-\nsonenkreis auch zu Hause auf, wenn sie freiwillig \u00f6ffnen,\nwas in nahezu 100 % der F\u00e4lle der Fall war, um in einem\nGespr\u00e4ch unmissverst\u00e4ndlich auf die Konsequenzen wei-\nterer strafbarer Handlungen hinzuweisen. Die potenziellen\nStraf- und Gewaltt\u00e4ter sind uns bekannt. Sie sind regis-\ntriert.\nDass dieses Vorgehen der Polizei Erfolg hat, zeigt nicht\nnur der R\u00fcckgang der statistischen Zahlen, sondern auch,\nmeine Damen und Herren, man staune, dass sich viele der\nangeschriebenen Personen gemeldet und versichert haben,\nan rechtsextremistischen Veranstaltungen nicht teilzuneh-\nmen.\nUm noch st\u00e4rker Pr\u00e4senz zu zeigen und pr\u00e4ventiv wirk-\nsam zu werden und um die \u00f6rtlichen Erfahrungen der\nPolizeieinheiten st\u00e4rker nutzen zu k\u00f6nnen, haben wir ab\n1997 zus\u00e4tzlich so genannte mobile Einsatz- und Fahn-\ndungsgruppen eingesetzt. Diese sind in den Abend- und\nNachtstunden unterwegs, um zielgerichtet auf Treffpunkte\nder rechten Szene sowie allgemeine Trefforte von Jugend-\nlichen und Heranwachsenden, von denen erfahrungsge-\nm\u00e4\u00df Gewalt ausgehen k\u00f6nnte, insbesondere also an Tank-\nstellen, Bahnhofsbereichen, Campingpl\u00e4tzen, Diskotheken\nund einzelnen Jugendklubs, zuzugehen und offensiv Kon-\ntrollen vorzunehmen. Damit sind jede Nacht in Sachsen\nallein mit diesem Auftrag aus diesen speziellen Einsatz-\nund Fahndungsgruppen 30 Beamte permanent unterwegs,\num gezielt auf Gefahrenpotenziale Einfluss zu nehmen,\nauf Personen also, von denen Gefahren ausgehen k\u00f6nnten,\nzuzugehen und straftaten- und gewaltverhindernde Pr\u00e4-\nsenz zu zeigen. Wir verfolgen damit gleichzeitig das Ziel,\nderartige Treff- und Aufenthaltsorte aus der Anonymit\u00e4t\nherauszuholen.\nIn den vergangenen Jahren, meine Damen und Herren,\nwaren auch in Sachsen Skinhead-Konzerte der Zahl nach\nim Ansteigen. Durch das Bereithalten starker Polizeikr\u00e4fte\nan Schwerpunktzielen und Schwerpunktzeiten ist es uns\nbisher gelungen, die Zunahme der Zahl derartiger Konzer-\nte einzud\u00e4mmen.\nDazu folgende Hinweise: Im Jahr 1998 fanden 15, im Jahr\n1999 31 und in den ersten neun Monaten des Jahres 2000\nnur noch 19 derartige Konzerte statt. Voraussetzung f\u00fcr\ndie Verhinderung solcher Konzerte ist eine inzwischen\nsehr enge Zusammenarbeit der Versammlungsbeh\u00f6rden,\nvor allem der Landrats\u00e4mter und der kommunalen Beh\u00f6r-\nden sowie der Polizei und des Verfassungsschutzes und \u2013\nich f\u00fcge es hinzu \u2013 der Gastst\u00e4ttenbetreiber.\nWir haben diesen Punkt mit den Handelskammern be-\nsprochen und sie gebeten, auf die Gastst\u00e4tteninhaber ver-\nst\u00e4rkt darauf hinzuwirken, eventuell unter Decknamen an-\ngemeldete Skinhead-Konzerte rechtzeitig zu melden, so\ndass Verbotsverf\u00fcgungen durch die Landrats\u00e4mter erfol-\ngen k\u00f6nnen sowie entsprechende Aufl\u00f6sungsma\u00dfnahmen\ndurch die Polizei.\nAuch auf die relativ neue Entwicklung, dass sich innerhalb\nder Szene der militanten Rechtsextremisten eine zuneh-\nmende Organisierung hin zu so genannten Kameradschaf-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1688\n\n\n\nten vollzieht, haben wir massiv reagiert. Gegen die gr\u00f6\u00dfte\nsolcher Kameradschaften, die Skinhead-Gruppe S\u00e4chsische\nSchweiz, zu der auch die NPD engen Kontakt unterh\u00e4lt \u2013\ndas hat sich bei der Auswertung der beschlagnahmten Ge-\ngenst\u00e4nde ergeben \u2013, wurde nach monatelangen verdeck-\nten Ma\u00dfnahmen ein Ermittlungsverfahren wegen des Ver-\ndachts der Bildung einer kriminellen Vereinigung nach\n\u00a7 129 des Strafgesetzbuches eingeleitet. Im Rahmen von\nzwei gro\u00df angelegten Durchsuchungsma\u00dfnahmen auf-\ngrund von monatelangen Observationen wurden unter an-\nderem Waffen und Sprengstoffe sichergestellt.\nDas sind die Aktionen, die bei uns intern zu dem Ergebnis\ngef\u00fchrt haben, dass wir die Verbindung zwischen einer\nsolchen Gruppe und der NPD als belegbar angesehen\nhaben und uns unter anderem auch deshalb in den be-\nzeichneten Gremien f\u00fcr einen Verbotsantrag gegen die\nNPD in Karlsruhe ausgesprochen haben.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinister?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Staatsminister, Sie haben auf die\nSkinhead-Gruppe S\u00e4chsische Schweiz hingewiesen und\nauf die laufenden Ermittlungsverfahren wegen des Ver-\ndachtes der Bildung einer kriminellen Vereinigung. Ich\nm\u00f6chte Sie fragen, warum das Staatsministerium bisher\nnicht ein Verbot dieser Organisation gepr\u00fcft oder ausge-\nsprochen hat oder, wenn es eine Pr\u00fcfung gibt, wie gegen-\nw\u00e4rtig dort der Stand ist.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Abg. Dr. Hahn,\nwir haben die Angelegenheit sehr eingehend gepr\u00fcft, und\nzwar seit l\u00e4ngerer Zeit. Wir haben eine Parallelit\u00e4t dieses\nPr\u00fcfungsverfahrens f\u00fcr ein Verbot nach dem entsprechen-\nden einschl\u00e4gigen Gesetz durch uns als Innenministerium\nund dem Ermittlungsverfahren der Staatsanwaltschaft\nnach \u00a7 129 des Strafgesetzbuches. Wir haben mit der\nStaatsanwaltschaft abgesprochen, dass wir wegen einer\neventuellen Gef\u00e4hrdung der Beweislage in dem Verfahren\nnach \u00a7 129 des Strafgesetzbuches bei einer vorzeitigen Ver-\n\u00f6ffentlichung der Gr\u00fcnde f\u00fcr ein Verbotsverfahren nach\ndem Vereinsgesetz das Ganze zeitgleich betreiben. Wir\nwerden die Pr\u00fcfung f\u00fcr das Verbotsverfahren abschlie\u00dfen,\nwenn die Abschlussverf\u00fcgung der Staatsanwaltschaft vor-\nliegt. Wann das sein wird, wei\u00df die Staatsanwaltschaft. Ich\nvermute, etwa Januar, Februar, in dieser zeitlichen Region.\nMeine Damen und Herren! Die Grundlage \u2013 daran liegt\nmir f\u00fcr den folgenden Teil meines Beitrags besonders \u2013 f\u00fcr\ndie Planung unserer pr\u00e4ventiven und repressiven Be-\nk\u00e4mpfungsma\u00dfnahmen, insbesondere durch die Polizei,\nist eine exakte Analyse der Situation und der Lage. Dazu\nhaben wir verschiedene Untersuchungen und Analysen\ndurchgef\u00fchrt: Das sind einmal die seit 1991 gesammelten\nErkenntnisse der Soko Rex \u00fcber die T\u00e4ter, die rechtsextre-\nmistische Gewalttaten begangen haben.\nWeiterhin ist dies eine vor einigen Monaten vorgelegte\nUntersuchung des Landeskriminalamtes zu den jeweils\nzehn gewaltt\u00e4tigsten Jugendlichen oder Heranwachsenden\npro Polizeidirektion, eine Untersuchung \u00fcber ca. 130 Per-\nsonen. Bei dieser Untersuchung haben wir nicht nur die\nPolizeiakten ausgewertet, sondern wir haben nach Abstim-\n\nmung mit der Staatsanwaltschaft auch die Lebensl\u00e4ufe\ndieser Personen verfolgen wollen \u00fcber Einsicht in die je-\nweiligen Strafurteile, also eine sozial betonte Auswertung.\nZum Dritten haben wir in den letzten Tagen eine Untersu-\nchung des Landeskriminalamtes unter wissenschaftlicher\nBegleitung erhalten, die die T\u00e4ter-Opfer-Situation im\nrechtsextremistischen Bereich beleuchtet.\nDas wichtigste Ergebnis unserer Auswertungen ist, dass\nbei den meisten T\u00e4tern, meine Damen und Herren, nur\nin den seltensten F\u00e4llen wirklich eine gefestigte rechts-\nextremistische, also gegen die freiheitlich-demokratische\nGrundordnung gerichtete Einstellung vorliegt. Zu unter-\nscheiden ist also bei dem Ansatz f\u00fcr pr\u00e4ventive und re-\npressive Ma\u00dfnahmen zwischen den R\u00e4delsf\u00fchrern und\nden blo\u00dfen Mitl\u00e4ufern. Deren zahlenm\u00e4\u00dfiges Verh\u00e4ltnis\nl\u00e4sst sich nur schwer beziffern. Die Sch\u00e4tzungen liegen bei\n1 : 10 bis 1 : 30.\nNur bei einigen Straft\u00e4tern, n\u00e4mlich bei den R\u00e4delsf\u00fch-\nrern, muss von organisiertem und politisch gefestigtem\nRechtsextremismus gesprochen werden. Diese achten zu-\nmeist sorgf\u00e4ltig darauf, selbst keine Gewaltt\u00e4tigkeiten zu\nbegehen, selbst nicht straff\u00e4llig zu werden. Sie bleiben\nmeist im Hintergrund, beeinflussen allerdings das politi-\nsche Klima und sind damit selbstverst\u00e4ndlich auch mittel-\nbar f\u00fcr gewaltsame Aktionen entscheidend und verant-\nwortlich.\nBei den anderen, den blo\u00dfen Mitl\u00e4ufern, sind dagegen eine\nintolerante Haltung gegen\u00fcber anderen politischen An-\nsichten, pauschalisierte Abneigung gegen\u00fcber allem Frem-\nden, insbesondere Ausl\u00e4ndern, aber auch Frust und Lan-\ngeweile als Tatmotivation charakteristisch. H\u00e4ufig spielen\nnegative Einfl\u00fcsse und Erlebnisse aus dem sozialen\nNahraum, insbesondere famili\u00e4re Defizite, zerr\u00fcttete Le-\nbensverh\u00e4ltnisse usw., eine Rolle.\nDa es sich bei der Mehrzahl der T\u00e4ter rechtsextremisti-\nscher Delikte offensichtlich nicht um politische \u00dcberzeu-\ngungst\u00e4ter handelt, deutet alles darauf hin, dass wir es\nhier mit einer Untergruppierung der allgemeinen Jugend-\nkriminalit\u00e4t bzw. Jugendgewaltkriminalit\u00e4t zu tun haben.\nDaf\u00fcr spricht auch: Ein nicht geringer Teil der Tatverd\u00e4ch-\ntigen ist bereits als Mehrfacht\u00e4ter aus dem Bereich der all-\ngemeinen Jugendkriminalit\u00e4t bekannt, bevor er \u00fcberhaupt\nmit der NPD oder anderen rechtsextremistischen Gruppie-\nrungen Kontakt aufgenommen hat.\nZum Weiteren: Etwa 90 % der Tatverd\u00e4chtigen begehen\ndie Straftaten in ihrer Heimatgemeinde bzw. in einem Um-\nkreis von 20 Kilometern. Im Bereich der Gewaltdelikte ist\ndieser Anteil mit ca. 95 % noch h\u00f6her.\nEin hoher Anteil der jugendlichen Schl\u00e4ger war fr\u00fcher\nselbst Opfer von Gewaltt\u00e4tigkeiten. Es scheint die\nFaustformel zu gelten: Je intensiver die Opfereigenschaft\nwar, desto eher wird der Jugendliche oder der Heran-\nwachsende selbst zum gewaltt\u00e4tigen Intensivt\u00e4ter.\nGewalttaten im rechtsextremistischen Bereich werden \u2013\nwie allgemein bei der Jugendkriminalit\u00e4t \u2013 von diesen Ju-\ngendlichen nicht allein, sondern weitgehend aus der Grup-\npe heraus begangen. Dies geschieht in aller Regel unter\ndem Einfluss von Alkohol und bedingt durch gruppen-\ndynamische Prozesse wie gegenseitiges Anstacheln, keine\nSchw\u00e4che gegen\u00fcber den Gruppenmitgliedern zeigen\nusw.\nSchlie\u00dflich stellen sich die jugendlichen Heranwachsenden\nbei n\u00e4herem Hinsehen h\u00e4ufig als Schulversager oder\nSchulschw\u00e4nzer dar. Es handelt sich um Sch\u00fcler, um Ju-\ngendliche, die relativ h\u00e4ufig \u2013 jedenfalls weit \u00fcberpropor-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1689\n\n\n\ntional \u2013 ein Ausbildungs- oder Lehrverh\u00e4ltnis abgebrochen\nhaben.\nZur Zur\u00fcckdr\u00e4ngung rechtsextremistischer Erscheinungen\nhaben wir ein breit gef\u00e4chertes B\u00fcndel aufeinander abge-\nstimmter Ma\u00dfnahmen erarbeitet. Bei den R\u00e4delsf\u00fchrern\nund Intensivt\u00e4tern des Rechtsextremismus ist nach unserer\n\u00dcberzeugung das einzig wirksame Mittel eine schnelle\nund konsequente repressive Verfolgung. Hierzu geh\u00f6ren\ninsbesondere\n\u2013 die Beobachtung eingehender Art durch den Verfas-\n\nsungsschutz,\n\u2013 die effektive F\u00fchrung von Strafermittlungen im Sinne\n\nvon \u00a7 129 Strafgesetzbuch wegen krimineller Vereini-\ngung,\n\n\u2013 gut vorbereitete, rechtlich einwandfreie Durchsu-\nchungs- und Beschlagnahmema\u00dfnahmen sowie die\nFestnahme und die Verhaftung nach den entsprechen-\nden Beobachtungen und schlie\u00dflich\n\n\u2013 die strikte Durchsetzung von Demonstrationsverboten\nbzw. der bei genehmigten Demonstrationen erteilten\nAuflagen.\n\nBei den Mitl\u00e4ufern dagegen setzen wir voll \u2013 wenn auch\nnicht ausschlie\u00dflich \u2013 auf unsere erfolgreichen Pr\u00e4ven-\ntionskonzepte. Ich m\u00f6chte hier, wenn auch nicht ab-\nschlie\u00dfend, folgende kurz anf\u00fchren: 400 Polizeibeamte\nhaben wir eingesetzt f\u00fcr solche Pr\u00e4ventionszwecke, zu-\nmindest f\u00fcr einen Teil. Wir haben 62 kommunalpr\u00e4ventive\nR\u00e4te oder Runde Tische gegen Gewalt initiiert. Wir haben\nProjekte entwickelt ,,Sport gegen Gewalt\u201c bzw. die ,,Ak-\ntionstage f\u00fcr mehr Menschlichkeit\u201c. Wir haben mit dem\nS\u00e4chsischen Landessportbund und den entsprechenden\nSchulen ein Sommercamp im Bereich der Polizeidirektion\nGrimma zum Thema ,,Vermeidung von Gewalt unter Ju-\ngendlichen\u201c durchgef\u00fchrt. Wir haben Freizeiteinrichtun-\ngen aus den investiven F\u00f6rdermittelbereichen verschiede-\nner Ministerien geschaffen. Wir haben insbesondere auch\nsolche Jugendeinrichtungen aus dem Bereich St\u00e4dtebau\ngef\u00f6rdert, bis es der Rechnungshof beanstandet hat. Wir\nhaben den landesweiten Pr\u00e4ventionspreis ausgeschrieben\nund verliehen.\nIch bin, meine Damen und Herren, der festen \u00dcberzeu-\ngung, dass wir trotz aller Unkenrufe in den Medien auf\ndem richtigen Wege sind. Daher werden wir mit allen ge-\nsellschaftlichen Gruppierungen ohne Hektik und ohne Ak-\ntionismus weiter auf dem eingeschlagenen Weg fortgehen.\nWir haben zur Fortf\u00fchrung unserer Vorstellungen und\nIdeen in den letzten Monaten mit den Verb\u00e4nden, mit den\nKreisen, die mittelbar oder unmittelbar betroffen sind, Ge-\nspr\u00e4che gef\u00fchrt mit dem Ziel, nicht etwa staatlich fertig\ngef\u00fcgte Konzepte \u00fcberzust\u00fclpen, sondern mit der klaren\nAussage, eine bessere Kommunikation insgesamt zwi-\nschen den beteiligten Gruppierungen zu vermitteln und zu\nerreichen.\nWir haben insbesondere mit Vertretern der Kirchen, der\nGewerkschaften, der Industrie- und Handelskammern, der\nbetroffenen Fachministerien und den Elternr\u00e4ten der s\u00e4ch-\nsischen Schulen gesprochen. Wir haben vor allem ausf\u00fchr-\nliche Diskussionen mit Vertretern der 62 Runden Tische\ngegen Gewalt gef\u00fchrt.\nBei diesen Gespr\u00e4chen ist es uns vornehmlich darum ge-\ngangen, eine vermehrte Informationsserie anzubieten. Wir\nhaben die Zurverf\u00fcgungstellung s\u00e4mtlichen schriftlichen\nMaterials angeboten. Wir haben Informationskurse durch\nMitarbeiter des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz und\ndes Landeskriminalamtes angeboten mit dem Ziel \u2013 und\n\ndas immer wieder betont \u2013, vor Ort zum einen eine umfas-\nsendere Befassung aller Beteiligten mit diesem Themen-\nkreis Extremismus \u2013 Rechtsextremismus, auch Linksextre-\nmismus \u2013 zu erreichen und zum anderen eine intensivere\nAufkl\u00e4rung vor Ort zu erreichen mit dem Ziel, problembe-\nlastete Jugendliche fr\u00fcher zu erkennen und dann auf diese\nJugendlichen fr\u00fcher zuzugehen mit dem Ansatz, ihnen zu\nhelfen, sie also zu integrieren und sie nicht zu isolieren.\nWir haben mit diesen genannten Gremien bzw. Vertretern\nein Konzept von Ma\u00dfnahmen entwickelt, welches zum\nTeil noch gepr\u00fcft werden muss. Das Konzept l\u00e4sst sich in\nwenigen Gedankenstrichen wie folgt darstellen: Wir wol-\nlen \u00fcber die Runden Tische gegen Gewalt st\u00e4rker als bis-\nher, zumindest \u00fcber eine l\u00e4ngere Zeitstrecke, in die gesam-\nten Erkenntnism\u00f6glichkeiten und die Diskussionsgespr\u00e4-\nche Schulleiter, Lehrer, auch Elternratsvertreter, vor allem\nauch die Jugendwarte verschiedener Vereine und der Frei-\nwilligen Feuerwehren einbeziehen. Wir wollen die Ebene\nder Landrats\u00e4mter, insbesondere die Sachbearbeiter f\u00fcr Ju-\ngendangelegenheiten, f\u00fcr Familienangelegenheiten, st\u00e4r-\nker einbeziehen und auf diese Art und Weise erreichen,\ndass Jugendliche mit Problembehaftung eher erkannt und\nunterst\u00fctzt werden als bisher.\nDas Tabu, das um dieses Thema zum Teil zu bestehen\nscheint \u2013 jedenfalls in einzelnen Kommunen, in einzelnen\nSchulen, in einzelnen Vereinen \u2013, muss durchbrochen wer-\nden.\nWir wollen weiter mit dem Kultusministerium pr\u00fcfen, ob\nin den Schulen nicht ein verst\u00e4rkter, fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig ange-\nlegter Rechtskundeunterricht m\u00f6glich sein wird. Das wird\nderzeit erhoben.\nWir wollen vor allem auch eines erreichen: dass diejenigen\nJugendlichen, die nur Mitl\u00e4ufer sind, die in diesem Bereich\nPropagandadelikte begehen, schneller als bisher von der\nStaatsanwaltschaft und notfalls auch vom Amtsgericht\nstrafrechtlich eine Beendigung des Verfahrens finden, und\nzwar nicht durch eine folgenlose Einstellung, sondern\ndurch eine Auflage nach dem Jugendgerichtsgesetz oder\nauch nach der Strafprozessordnung. Auch in diesem Be-\nreich wollen wir versuchen, dass den Jugendlichen die\nGrenze zwischen Recht und Unrecht deutlicher aufgezeigt\nwird, als es bisher der Fall ist. Die Verfahren nehmen der-\nzeit eine zu lange Dauer in Anspruch und sie werden zu\nh\u00e4ufig eingestellt, ohne dass irgendeine Sanktion verh\u00e4ngt\nwird.\nIch m\u00f6chte zum Abschluss betonen: Mit diesem Zusatz-\nkonzept stellen wir nichts besonders Neues auf die Beine;\nes ist die Fortf\u00fchrung der Ideen, die wir bisher umgesetzt\nhaben, in einer verfeinerten Form. Ich glaube, dass man bei\nBesch\u00e4ftigung mit Jugend, Besch\u00e4ftigung mit dem Thema\nVerhinderung von Jugendkriminalit\u00e4t sich immer dar\u00fcber\nklar sein muss, dass st\u00e4ndig Ver\u00e4nderungen der Konzepte\nnotwendig sind, um auf Ver\u00e4nderungen im Bewusstsein\nund im Verhalten von Jugendlichen eingehen zu k\u00f6nnen.\nWir glauben, dass wir auf dem richtigen Weg sind. Die\nZahlen, die ich Ihnen anfangs vorgetragen habe, belegen\ndies.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort; Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Zweihunderttausend Men-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1690\n\n\n\nschen aus allen Teilen Deutschlands haben am 9. Novem-\nber in Berlin f\u00fcr Menschlichkeit und Toleranz und gegen\nHass und Gewalt demonstriert. Am gleichen Tag haben in\nDresden Tausende Gesicht gezeigt f\u00fcr ein friedliches und\nweltoffenes Sachsen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nBeifall der Abg. Frau Schulz, PDS)\n\nDamit haben diese Menschen deutlich gemacht: F\u00fcr Ge-\nwalt gegen Menschen gibt es keine Rechtfertigung. Jede\n\u00c4u\u00dferung von Verst\u00e4ndnis f\u00fcr extremistisch und rassis-\ntisch motivierte Hasskriminalit\u00e4t stellt einen Anschlag auf\ndie Grundwerte unseres Gemeinwesens und unserer Kul-\ntur dar. Was bisher fehlte, war ein deutlicher Akt des vom\nVolke gew\u00e4hlten s\u00e4chsischen Parlaments jenseits allen par-\nteipolitischen Streits.\nIch denke, es ist heute der richtige Zeitpunkt, dass der\nS\u00e4chsische Landtag alle Formen von Fremden- und Aus-\nl\u00e4nderfeindlichkeit, alle Formen der Bedrohung von An-\ndersdenkenden und Minderheiten eindeutig verurteilt.\nIch m\u00f6chte ganz bewusst und deutlich sagen: Dies ist kein\nProblem, bei dem wir nach parteipolitischer Profilierung\nsuchen sollten.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nEs ist ein Problem der Zivilisation und des Umgangs mit-\neinander in unserer Gesellschaft.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDeshalb sollten wir in diesem Parlament nach der gr\u00f6\u00dft-\nm\u00f6glichen Gemeinsamkeit bei der politischen Botschaft an\ndie \u00d6ffentlichkeit suchen. Wir k\u00f6nnen und m\u00fcssen aus-\nf\u00fchrlich und zum Teil auch strittig diskutieren \u00fcber die\nvielschichtigen Gr\u00fcnde f\u00fcr Extremismus: soziale Ursa-\nchen, wirtschaftliche Ursachen und viele andere. Dabei\nwerden unterschiedliche, auch parteipolitisch gef\u00e4rbte An-\ns\u00e4tze hervortreten. Aber ich sage auch: Keine dieser m\u00f6gli-\nchen Ursachen ist eine ausreichende Erkl\u00e4rung und schon\ngar keine Rechtfertigung f\u00fcr solche Handlungen.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nDeshalb, meine Damen und Herren, m\u00fcssen verabscheu-\nungsw\u00fcrdige Taten als solche bezeichnet und verurteilt\nwerden.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDieser Antrag ,,F\u00fcr Menschlichkeit und Toleranz \u2013 gegen\nHass und Gewalt\u201c, der auf jenem Aufruf basiert, von dem\ndie Berliner Demonstration ausging, ist, so denke ich, da-\nf\u00fcr die geeignete Plattform.\nEs ist ja keineswegs so, dass sich Hass und Gewalt nur\ngegen Menschen mit anderer Hautfarbe, ethnischer Zuge-\nh\u00f6rigkeit oder religi\u00f6ser Anschauung richten. Sie richten\nsich auch gegen Behinderte, Obdachlose und andere Grup-\npen in unserer Gesellschaft. In ihrer Menschenverachtung\nzielen die Gewaltt\u00e4ter auf das Herz unserer demokrati-\nschen Kultur, auf die Sitten der Anst\u00e4ndigkeit und des\nausk\u00f6mmlichen Miteinanders.\nDer Rechtsextremismus ist auch eine Bedrohung f\u00fcr die\nwirtschaftliche Entwicklung in unserem Land. Ein moder-\nner Staat wie die Bundesrepublik Deutschland lebt davon,\ndass Menschen aus der ganzen Welt hier leben und arbei-\nten. Ausl\u00e4ndische Investoren und Fachkr\u00e4fte haben ent-\nscheidend zum wirtschaftlichen Aufbau Sachsens beigetra-\n\ngen. Der R\u00fcckgang der Bereitschaft, hier zu leben, zu ar-\nbeiten und zu investieren, w\u00e4re auch eine Schw\u00e4chung un-\nseres Wirtschafts- und Investitionsstandortes. Im inner-\ndeutschen Standortwettbewerb gehen ausl\u00e4ndische Fach-\nkr\u00e4fte und Firmen dorthin, wo sie sich sicher f\u00fchlen. Da-\nmit wird der auch in Sachsen vorhandene Rechtsextremis-\nmus zu einem Standortnachteil, einem Standortnachteil,\nder gleichzeitig wieder in einer Art Sogwirkung \u00fcber h\u00f6-\nhere Arbeitslosigkeit die Ursachen aller Arten von Extre-\nmismus verst\u00e4rkt.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es darf aller-\ndings nicht \u2013 das muss an dieser Stelle auch gesagt werden\n\u2013 bei symbolischen Akten bleiben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWir m\u00fcssen alle Initiativen unterst\u00fctzen, ob von Gewerk-\nschaften und Kirchen, Vereinen und Verb\u00e4nden, Schulen\nund Universit\u00e4ten, Wirtschaft und Kultur sowie von ein-\nzelnen B\u00fcrgern, die auf ein friedliches und tolerantes Mit-\neinander der Kulturen und Lebensweisen und demokrati-\nsche Umgangsformen in unserer Gesellschaft hinwirken.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nSolche Unterst\u00fctzung darf nicht nur eine moralische sein,\nsondern muss sich auch in den Ressourcen ausdr\u00fccken,\ndie wir hier in diesem Landtag f\u00fcr diesen Zweck bereitstel-\nlen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIch meine finanzielle Ressourcen f\u00fcr jene Projekte, die Zi-\nvilcourage f\u00f6rdern und unterst\u00fctzen.\nMit gro\u00dfer Freude habe ich vor wenigen Minuten vernom-\nmen, dass die Bundesregierung heute 50 Millionen DM f\u00fcr\nden Kampf gegen den Rechtsextremismus bereitgestellt\nhat. 10 Millionen DM davon \u2013 und dies werden wir wohl\nalle einhellig begr\u00fc\u00dfen \u2013 dienen dabei ausschlie\u00dflich der\nEntsch\u00e4digung der Opfer rechtsextremistischer Gewalt-\ntaten.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nUnabh\u00e4ngig davon sind insbesondere Anstrengungen not-\nwendig, unsere Jugend vor extremistischen und rassisti-\nschen Einfl\u00fcssen und Gedanken zu sch\u00fctzen. Dazu geh\u00f6rt\nauch Wertevermittlung in der Familie.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nStarker Beifall bei der CDU)\n\nEltern, Verwandte und Freunde besitzen f\u00fcr die Entwick-\nlung von Kindern und Jugendlichen gro\u00dfe Verantwor-\ntung. Keine noch so schwierigen Lebensumst\u00e4nde recht-\nfertigen das Vermitteln von Denkmustern, die die W\u00fcrde\nvon Menschen anderer Gruppenzugeh\u00f6rigkeit infrage stel-\nlen.\nGenauso wichtig ist die Entwicklung und Erweiterung von\nProjekten zur F\u00f6rderung der moralischen Urteils- und\nHandlungsf\u00e4higkeit an allgemein bildenden und berufsbil-\ndenden Schulen, genauso wie die st\u00e4rkere Ber\u00fccksichti-\ngung der politischen Bildung bei den Lehrinhalten in der\nLehramtsausbildung. Die systematische Fort- und Weiter-\nbildung p\u00e4dagogischer Fachkr\u00e4fte im Hinblick auf Er-\nscheinungsformen von Rechtsextremismus, Gewaltpr\u00e4-\nvention, Konflikt-, Schlichtungs- und Bew\u00e4ltigungsstrate-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1691\n\n\n\ngien m\u00fcssen ebenso zu einem Gesamtkonzept geh\u00f6ren wie\ndie Verst\u00e4rkung von Projekten der Zusammenarbeit im\nBereich von Kinder- und Jugendbegegnung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDer grenz\u00fcberschreitende Jugendkontakt muss mehr F\u00f6r-\nderung erfahren.\nPr\u00e4vention ist die eine, das entschiedene Handeln des\nStaates gegen Gewaltt\u00e4ter die andere Seite. H\u00e4rte und Ent-\nschlossenheit von Polizei und Justiz, insbesondere die zeit-\nnahe Reaktion gegen\u00fcber extremistischen Straft\u00e4tern, m\u00fcs-\nsen das Vertrauen der B\u00fcrger in den Rechtsstaat st\u00e4rken.\nDabei ist es notwendig, nicht nur das Strafrecht, sondern\nauch das Zivilrecht so weiterzuentwickeln, dass die M\u00f6g-\nlichkeiten von Zivilcourage von B\u00fcrgern, Vereinen und\nUnternehmen erweitert und unterst\u00fctzt werden.\nAber nicht nur der einfache B\u00fcrger sollte Gesicht zeigen\nbei der \u00c4chtung und Bek\u00e4mpfung von Hass verherrlichen-\ndem Gedankengut und den daraus resultierenden Taten.\nWir Politiker m\u00fcssen dies zuvorderst tun. Wir sollten uns\nargumentativ mit denen auseinander setzen, die den Hass\npropagieren. Ich gestehe, das ist keine leichte Aufgabe,\naber eine Aufgabe, der wir uns unbedingt stellen m\u00fcssen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nAber vielleicht k\u00f6nnen die Abgeordneten noch etwas mehr\ntun. Die SPD-Fraktion dieses Hohen Hauses m\u00f6chte mit\ngutem Beispiel vorangehen. Wir wollen die f\u00f6rdern und\nunterst\u00fctzen, die sich f\u00fcr die Integration ausl\u00e4ndischer\nMitb\u00fcrger vor allem im Jugend- und Kinderbereich enga-\ngieren. Dabei wollen wir nicht nur Ausl\u00e4nder, sondern\nauch Aussiedler ber\u00fccksichtigen. Denn, meine Damen und\nHerren, wir k\u00f6nnen und wollen uns nicht den Problemen\nverschlie\u00dfen, die auch die Aussiedler bei ihrer Integration\nin Sachsen haben.\nWir beabsichtigen daher, im kommenden Jahr einen In-\ntegrationspreis f\u00fcr gelebte Integration auszuloben, mit\ndem Taten und nicht nur Worte gef\u00f6rdert werden.\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir m\u00fcssen De-\nmokratie auch als Politiker vorleben. Das beginnt bei der\nWortwahl in der politischen Debatte\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\nund endet bei einem untadeligen Verhalten im \u00f6ffentlichen\nund auch privaten Leben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei allen Fraktionen)\n\nSchlie\u00dflich ist Politikverdrossenheit Wasser auf die M\u00fch-\nlen aller Extremisten.\nAber wir haben auch die Aufgabe, es hier im Parlament\nnicht an deutlichen Worten fehlen zu lassen. Mit der Zu-\nstimmung zu dem vorliegenden Antrag kommen wir\ndieser Verantwortung nach.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile das Wort der Fraktion der\nCDU. Herr Sandig, bitte.\n\nSandig, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren!\nIch danke zuerst einmal namens meiner Fraktion der Frak-\ntion der SPD, dass sie diesen Antrag eingebracht hat. Wir\nfinden es sehr gut, dass wir uns durch diesen Antrag mit\ndieser Sache besch\u00e4ftigen. Es war sinnvoll, dass Sie das\ngetan haben. Ich bin dankbar daf\u00fcr.\n\nHerr Innenminister Hardraht hat vorhin sehr ausf\u00fchrlich\ninformiert. Herr Ministerpr\u00e4sident Biedenkopf hat heute\nMorgen in seiner Regierungserkl\u00e4rung von den Mitteln ge-\nsprochen, die gegen aggressive Kr\u00e4fte eingesetzt werden\nm\u00fcssten, die die freiheitlich-demokratische Grundord-\nnung bek\u00e4mpfen. Er hat auch davon gesprochen, dass aus\ndiesem Grunde Sachsen dem NPD-Verbotsantrag zuge-\nstimmt habe und dass damit von einem Instrument Ge-\nbrauch gemacht werde, das das Grundgesetz vors\u00e4he. Das\nist die eine, die politische bzw. juristische Seite. Die ist gut\nso.\nAber \u2013 das ist Sinn dieser Debatte und dieses Antrags \u2013\nMenschlichkeit und Toleranz gehen jeden Einzelnen etwas\nan. Es betrifft ihn, es betrifft uns, es betrifft unsere Fami-\nlien, unsere St\u00e4dte, unsere Kinder, die Menschen, f\u00fcr die\nwir verantwortlich sind, und auch die Menschen, die unter\nuns leben und denen wir fern stehen. Sie wollten wahr-\nscheinlich, wenn es das gibt, eine ganz kleine Initialz\u00fcn-\ndung erreichen, dass mehr \u00fcber den schlimmen Hass und\ndie schlimme Gewalt geredet und mehr Fantasie f\u00fcr\nMenschlichkeit und Toleranz entwickelt wird.\nF\u00fcr Menschlichkeit und Toleranz, gegen Hass und Gewalt\n\u2013 mit diesen Worten ist etwas umschrieben, was Kernele-\nment unserer freiheitlich-demokratischen Grundordnung\nund unseres gesellschaftlichen Zusammenlebens ist oder\nwenigstens sein soll, n\u00e4mlich die Menschenw\u00fcrde.\n,,Die W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar. Sie zu achten\nund zu sch\u00fctzen ist Verpflichtung aller staatlichen Ge-\nwalt.\u201c Meine Damen, meine Herren, aus gutem Grund\nhaben die Verfassungsv\u00e4ter und -m\u00fctter des Grundgeset-\nzes dies in Artikel 1 vorangestellt. Man muss wissen, wann\ndies geschrieben wurde. F\u00fcr die nationalsozialistische Dik-\ntatur wie auch f\u00fcr andere Formen der Diktatur und Ideo-\nlogie gab es keine vorgegebenen Freiheitsrechte. Im Mittel-\npunkt stand eben nicht der Mensch in seiner unangreifba-\nren Individualit\u00e4t, sondern eine ideologische Vorstellung,\nnach der der Mensch zu funktionieren und in die er zu\npassen hatte. Individuelle Freiheit gab es nicht, sondern\ndie Ideologie bestimmte, was Freiheit sein sollte. Gewiss,\nin der Freiheit kann man irren, aber es war wichtig, nach\ndieser Erfahrung diesen Satz dem Grundgesetz voranzu-\nstellen.\nNat\u00fcrlich kann man sagen, dass die Menschenw\u00fcrde im\nSinne von Respekt vor der Individualit\u00e4t des anderen sehr\nwohl antastbar ist. Sie wird nicht nur angetastet, sondern\nauch nicht selten verletzt. Es ist eine Aufgabe, dass sie\nunantastbar wird.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDas wird deutlich in den fremdenfeindlichen \u00dcbergriffen,\nin Antisemitismus und Friedhofssch\u00e4ndungen. Wir wissen\ndavon, der Antrag formuliert das gut. Ich muss nicht sa-\ngen, dass wir das verabscheuen; das geht uns allen so.\nAber \u2013 darauf ist ebenfalls hingewiesen worden \u2013 es gibt\nauch eine Intoleranz gegen\u00fcber Schw\u00e4cheren und Minder-\nheiten in unserer Gesellschaft. Bundespr\u00e4sident Rau hat es\nin seiner Berliner Rede im Mai so beschrieben: ,,Es gibt\neine aggressive Intoleranz gegen\u00fcber Ausl\u00e4ndern. Sie wird\ngef\u00f6rdert, wenn eine Mehrheit schweigt. Und wer\nschweigt, macht sich mitschuldig.\u201c\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nMeine Damen und Herren! Die Achtung vor der Men-\nschenw\u00fcrde erfordert zuerst ein menschliches Handeln\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1692\n\n\n\nvon uns und den uns nahe Stehenden, ein menschliches\nHandeln mit dem anderen Menschen und eine Begegnung\nmit ihm in Verst\u00e4ndnis und Toleranz. Ich will dazu etwas\nsagen.\nDazu geh\u00f6rt zun\u00e4chst einmal, dass ich dem anderen Men-\nschen, unabh\u00e4ngig davon, wie er ist und ob er mir weit\nweg, unangenehm und unsympathisch erscheint, mit An-\nstand gegen\u00fcbertrete. Dies beginnt bereits mit der Spra-\nche. Die Sprache, die ich verwende, pr\u00e4gt auch mein Be-\nwusstsein. Es ist einfach unanst\u00e4ndig, abf\u00e4llige Bemerkun-\ngen zu machen, nur weil jemand eine andere Hautfarbe\nhat, einer anderen Religion angeh\u00f6rt oder eine andere Mei-\nnung hat. F\u00fcr Toleranz einzutreten hei\u00dft zun\u00e4chst, sich\nklarzumachen, dass eine plurale Gesellschaft ohne Tole-\nranz \u00fcberhaupt nicht auskommt.\nToleranz bedeutet nicht automatisch Akzeptanz, oh nein!\nToleranz bedeutet vielmehr, Anschauungen und Einstel-\nlungen, Sitten und Gewohnheiten gelten zu lassen und zu\nrespektieren. Toleranz kann auch anderes ertragen und er-\ndulden. Dies ist manchmal sehr schmerzhaft; Toleranz tut\nweh.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nToleranz ist nichts Leichtes. Toleranz kann sogar manch-\nmal f\u00fcr mich, der ich tolerant sein will, sehr hart sein. Aber\nohne diese Toleranz ist eine plurale Gesellschaft \u00fcberhaupt\nnicht funktionsf\u00e4hig.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nAber es gibt Grenzen. Diese sind dann erreicht, wenn Ge-\nwalt das Mittel der Auseinandersetzung wird. Dies ist\nnicht nur deshalb der Fall, weil damit gegen geltende\nRechtsvorschriften versto\u00dfen wird, sondern \u00fcberhaupt.\nGewalt, ob verbal oder t\u00e4tlich, tritt dort auf, wo andere\nMittel der Auseinandersetzung \u00fcberhaupt nicht mehr vor-\ngesehen sind. Aus unangemessenem und unreflektiertem\nAnlass wird Hass und in der Folge Gewalt zur Verwirk-\nlichung von Zielen. F\u00fcr Toleranz ist dann kein Raum\nmehr.\nMeine Damen und Herren, von Kollegen Jurk ist daran\nerinnert worden, dass vor einer Woche viele Menschen in\nDresden, Leipzig und andernorts in Sachsen und in ganz\nDeutschland dem Aufruf gefolgt sind, gegen Gewalt und\nf\u00fcr Toleranz einzutreten. Wir sahen eindrucksvolle Lich-\nter- und Gesichterketten. Diese Menschen haben damit ein\nZeichen gesetzt, dass sie f\u00fcr die Menschenw\u00fcrde anderer\nund ein friedliches Zusammenleben einstehen und sich die\nDemokratie nicht von einer Minderheit zerst\u00f6ren lassen\nwollen.\nWir sollten uns richtig verstehen: Es bleibt dabei, dass in\nder politischen Auseinandersetzung um Standpunkte ge-\nrungen und gestritten werden muss. Daf\u00fcr sind wir nat\u00fcr-\nlich auch in diesem Parlament. In der Demokratie geht es\nauch darum, sich zu verstehen und zu verst\u00e4ndigen. Dabei\ntut es der Demokratie nicht gut, sich in feindschaftlichem\nTon auseinander zu setzen. Aber auch in einer Demokra-\ntie, wie wir sie verstehen, muss es Themen geben, zu de-\nnen man sich \u00fcber politische Grenzen hinweg einig ist.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nIch m\u00f6chte daher an Sie alle und an alle im Land, die von\nuns h\u00f6ren, appellieren, aus Respekt vor den Menschen im\nSinne eines weltoffenen und toleranten Sachsens ideologie-\narm f\u00fcr Menschlichkeit und Toleranz und gegen Hass und\nGewalt wirklich einzutreten.\n\nErlauben Sie mir, dass ich in diesem Sinne als gelernter\nTheologe meinen Beitrag mit einem Zitat von Albrecht\nGoes, dem Dichter und Pfarrer aus Schwaben, aus seiner\nErz\u00e4hlung ,,Das Brandopfer\u201c beende:\n,,Nur ein Zeichen gilt es aufzurichten im Gehorsam gegen\ndas Zeichen des Ewigen, das lautet: ,Bis hierher und nicht\nweiter.\u2019\u201c\nIn diesem Sinne, meine Damen und Herren, f\u00fcr Mensch-\nlichkeit und Toleranz, gegen Hass und Gewalt!\n\n(Beifall des ganzen Hauses)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der PDS das\nWort. Herr Adamczyk, bitte.\n\nAdamczyk, PDS: Herr Pr\u00e4sident, ich w\u00fcrde darum bitten,\ndass ich meine Rede zu Protokoll geben kann. Sie waren\nvorhin so schnell gewesen, dass Sie gar nicht bemerkt\nhaben, als ich mich vor der Rede des Staatsministers zu\nunserem Antrag noch zu Wort meldete. Ich bitte darum,\ndass mein Redebeitrag im Protokoll vor der Rede des\nStaatsministers erscheint, weil es sonst chronologisch nicht\npasst.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Das nehme ich zur Kenntnis.\nWird von den Fraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013\nDann hat die PDS-Fraktion die M\u00f6glichkeit das Schluss-\nwort zu halten. Herr Prof. Bramke, bitte.\n\nProf. Dr. Bramke, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nMeine Damen und Herren! Wir haben eine bemerkenswer-\nte Debatte erlebt. Es schien fast, als ob dem Redebeitrag\nder PDS kein Beitrag folgen sollte, sondern nur noch die\nBegr\u00fcndung des Antrages der SPD. Ich verstehe aber Ihre\nRede, Kollege Jurk, auch als Redebeitrag zur Debatte. Ich\nwar auch froh, dass dann von Kollegen Sandig der Beitrag\nder CDU gekommen ist. Es waren auch im Inhalt bemer-\nkenswerte Beitr\u00e4ge aller. Es lie\u00dfe sich viel dazu sagen, aber\neines macht betroffen: dass in den Beitr\u00e4gen von SPD und\nCDU keinerlei Bezug zu dem Antrag der PDS genommen\nwurde. Dies war Ausgrenzung.\nEs ist in allen Beitr\u00e4gen von Aufkl\u00e4rung gesprochen wor-\nden. Wir wissen auch, wie unerh\u00f6rt schwierig Aufkl\u00e4rung\nbei diesem Thema ist. Wenn Sie mit Lehrerinnen und Leh-\nrern sprechen, werden Sie fast Hoffnungslosigkeit erfah-\nren.\nIn einer sehr interessanten und sehr gut besuchten Ver-\nanstaltung zum 9. November 1938 vor einer Woche in\nDresden hat ein Psychologe von der Technischen Universi-\nt\u00e4t Dresden, Prof. Brandis, aus seiner Praxis und mit theo-\nretischer Untermauerung gesagt: ,,Im Grunde ist Aufkl\u00e4-\nrung bei diesem Thema hoffnungslos. Hier werden Sym-\nbole geglaubt und gegen diese kann man nur mit \u00e4hnli-\nchen Mitteln argumentieren.\u201c\nNat\u00fcrlich wei\u00df er auch, dass es ohne Aufkl\u00e4rung nicht\ngeht. Aber was hier deutlich wurde: Wenn Aufkl\u00e4rung so\neinseitig gemacht wird, wenn die Argumente anderer\nnicht aufgenommen werden, wenn nur in eine Richtung\nargumentiert wird, dann wird Aufkl\u00e4rung nicht die Wir-\nkung haben.\nEines m\u00f6chte ich noch sagen und nicht nur als Abgeordne-\nter der PDS, sondern als Historiker, der sich in die Diskus-\nsion um Faschismus und Antifaschismus in Deutschland\neingemischt und leidlich Geh\u00f6r verschafft hat, auch vor\n1989 international, auch in der Bundesrepublik: Das Mene-\ntekel von Weimar sollte hier nie vergessen werden. Das\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1693\n\n\n\nMenetekel des Untergangs von Weimar, geschlagen vom\nRechtsextremismus, diese Entwicklung war nicht zwin-\ngend notwendig, aber sie war fr\u00fch vorgezeichnet, als sie\nmit einer Ausgrenzung von starken Minderheiten begann,\nund zwar mit einer m\u00f6rderischen Ausgrenzung. Ich meine\nden Mord an Karl Liebknecht und Rosa Luxemburg, die\nheute in allen politischen Lagern als Pers\u00f6nlichkeiten hoch\ngeachtet werden. Diese Ausgrenzung hat von Anfang an\ndazu gef\u00fchrt, dass die Kr\u00e4fte der Demokratie und des An-\ntifaschismus \u2013 was nicht immer identisch war \u2013 schwach\nund gespalten waren. Daran sollten wir heute denken,\ndass wir es uns mit der Auseinandersetzung mit dem\nRechtsextremismus nicht so einfach machen, sondern Aus-\ngrenzung immer zur Schw\u00e4chung derjenigen f\u00fchrt, die\nden Rechtsextremismus bek\u00e4mpfen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDie wirkliche Debatte des Landtages steht deshalb noch\naus. Wir brauchen noch die gemeinsame Positionsbestim-\nmung der Fraktionen, wie wir zur Situation in Sachsen\nstehen, generell zum Problem des Rechtsextremismus.\nIch nehme das auf, Kollege Sandig, was Sie gesagt haben:\nDazu bedarf es auch der Anerkennung der Meinung der\nanderen. Deshalb bitte ich Sie noch einmal, vor allen Din-\ngen die Damen und Herren der CDU, dass Sie das, was Sie\nheute gemacht haben, nicht als Ihre endg\u00fcltige Haltung\nstehen lassen.\nNoch eine Erinnerung: Einer der bekanntesten europ\u00e4i-\nschen Historiker der Nachkriegszeit nach dem Weltkrieg\nNummer II, Walter Markow, der als Antifaschist zu einer\nlangj\u00e4hrigen Haftstrafe verurteilt wurde und zehneinhalb\nJahre in Einzelhaft im Zuchthaus Siegburg gesessen hat\nund der dann 1946, ganz anders als die meisten anderen,\nseinen Weg von Bonn nach Leipzig, also von West nach\nOst, genommen hat und der schon bald darauf in der DDR\nwiederum auf Ablehnung stie\u00df und gema\u00dfregelt wurde,\ntrotzdem aber dort geblieben ist, weil er seinen antifaschis-\n\ntischen \u00dcberzeugungen am besten so nachzukommen\nglaubte, sagte einmal \u2013 das ist vor allen Dingen wichtig \u2013,\nals er auf eine Situation in der Auseinandersetzung mit\nFaschismus hingewiesen wurde: ,,Nein, so einfach war es\nnicht. Es war viel komplizierter.\u201c Nach einer Pause des\nNachdenkens f\u00fcgte er hinzu: ,,Es ist immer viel kompli-\nzierter.\u201c\nIch meine, das sollten wir auch wirklich bedenken. Die\nAuseinandersetzung mit dem Rechtsextremismus ist mit-\ntelfristig nicht abzusehen und sie kann sogar Jahrzehnte\ndauern. Wir wissen es nicht. Aber diese relative Gewiss-\nheit und Ungewissheit zugleich vor Augen zu haben,\ntrotzdem nicht zu resignieren, zwingt uns, eben nicht zu\nvereinfachen, sondern gemeinsam zu handeln. Daran ap-\npelliere ich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ein weiteres Schlusswort hat die Frak-\ntion der SPD. Sie verzichtet.\nMeine Damen und Herren! Bevor wir zur Beschlussfas-\nsung \u00fcber die Drucksache 3/2461 kommen, frage ich die\nAntragstellerin, die Fraktion der PDS, ob sie gem\u00e4\u00df \u00a7 53\nAbs. 6 den vorliegenden Antrag als erledigt erkl\u00e4ren will.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Ja!)\n\nIch frage jetzt auch die Fraktion der SPD.\n\n(Jurk, SPD: Wir bitten um Abstimmung.)\n\nIch stelle nun die Drucksache 3/3025 zur Abstimmung\nund bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit\nist die Drucksache einstimmig beschlossen.\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nGanztagsschulen in Sachsen\nDrucksache 3/2070, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHerr Hatzsch bittet um das Wort.\n\nHatzsch, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kol-\nleginnen und Kollegen! Ich glaube, nach einem anstren-\ngenden Tag haben wir jetzt auch durch unser einstimmi-\nges Abstimmungsverhalten zu diesem Thema einen H\u00f6he-\npunkt erreicht. Ich w\u00fcrde das komplizierte Thema ,,Ganz-\ntagsschulen in Sachsen\u201c an den Schulausschuss \u00fcberwei-\nsen wollen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Wir m\u00fcssen dar\u00fcber eine Abstimmung\nherbeif\u00fchren. Wer daf\u00fcr ist, dass diese Drucksache an den\nAusschuss \u00fcberwiesen wird, den bitte ich um das Hand-\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung einstimmig be-\nschlossen.\n\nIch rufe auf\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1694\n\n\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nPerspektiven der Viehwirtschaft in Sachsen\nDrucksache 3/0826, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nEs gibt eine Wortmeldung.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Wir bitten, abgesprochen\nmit den anderen Fraktionen, dieses Thema im Ausschuss\nzu behandeln und \u00fcber die \u00dcberweisung an den Aus-\nschuss f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten abstim-\nmen zu lassen.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Dann lasse ich auch hier\u00fcber abstimmen.\nWer mit der \u00dcberweisung an den genannten Ausschuss\neinverstanden ist, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Dann ist die\n\u00dcberweisung einstimmig so beschlossen und der Tages-\nordnungspunkt 14 beendet.\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nSicherheiten f\u00fcr die \u00dcbertragung wertvoller Naturschutzfl\u00e4chen nach dem\nVerm\u00f6gensrechtserg\u00e4nzungsgesetz in Sachsen\n\nDrucksache 3/2697, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die Rei-\nhenfolge in der ersten Runde: PDS, CDU, SPD, CDU;\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die Debatte ist er\u00f6ffnet.\nDie Fraktion der PDS hat das Wort. Frau Roth, bitte.\n\n(Frau Roth gibt ihren Redebeitrag zu Protokoll.)\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: W\u00fcnschen die Fraktionen der CDU und\nder SPD das Wort?\n\n(Die Redebeitr\u00e4ge der Fraktionen \nder CDU und der SPD sowie der Staatsregierung \n\nwerden ebenfalls zu Protokoll gegeben.)\n\n(Beifall bei allen Fraktionen)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Da es keine\nweiteren Wortmeldungen gibt, ist der Tagesordnungs-\npunkt beendet.\n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\nFrau Roth, PDS: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, meine Da-\nmen und Herren! Die Umsetzung des Naturschutzfl\u00e4chen-\nkompromisses ist in die abschlie\u00dfende hei\u00dfe Phase gekom-\nmen. Seit Ende Oktober hat das Bundesministerium der\nFinanzen den verf\u00fcgten einstweiligen Verkaufsstopp von\nBVVG-Fl\u00e4chen aufgehoben.\n\nSachsen wird zwar von dem Kuchen der 100 000 Hektar\nNaturschutzfl\u00e4chen in Ostdeutschland das geringste St\u00fcck\nerhalten k\u00f6nnen. Aber gerade deshalb ist es der PDS-Frak-\ntion wichtig, dass alle Fl\u00e4chen, die \u00fcberhaupt beansprucht\nwerden k\u00f6nnen, in die H\u00e4nde des Freistaates, von Kom-\nmunen bzw. von Naturschutzverb\u00e4nden und -vereinen ge-\nlangen. Diese Sicherheiten m\u00f6chten wir erhalten. Deshalb\nhaben wir den Antrag der PDS-Fraktion Drucksache\n3/2697 auf die Tagesordnung gesetzt.\n\nUnsere Bedenken, dass es bis zur tats\u00e4chlichen \u00dcbertra-\ngung der Fl\u00e4chen noch ein beschwerlicher Weg ist, m\u00f6chte\nich an einigen Beispielen erl\u00e4utern.\n\nBereits beim Abgleich der Zahlen \u00fcber die infrage kom-\nmenden Naturschutzfl\u00e4chen stellen wir Unstimmigkeiten\nfest. Nach Aussagen der Staatsregierung hat Sachsen bei\nder BVVG vorsorglich einen Fl\u00e4chenbedarf von ca.\n1 730 ha angemeldet. Ob das tats\u00e4chlich vorsorglich war,\nbleibt offen; denn ich vermute, dass der Fl\u00e4chenanspruch\ngr\u00f6\u00dfer ist. Beispielsweise fehlen im Vogtland das Natur-\n\nschutzgebiet Hirschberg bei Bad Brambach und das NSG\nFeilebach.\nVon den nun angemeldeten 1 730 Hektar sollen 920 Hektar\nkostenlos erworben werden und 832 Hektar gekauft bzw.\ngetauscht werden. In den B\u00fcchern der BVVG sind s\u00e4ch-\nsische Naturschutzfl\u00e4chen jedoch nur in einem Umfang\nvon 1 205,5 Hektar ausgewiesen, davon 474,8 Hektar\nForstfl\u00e4chen und 499,5 Hektar landwirtschaftliche Fl\u00e4chen.\nDie Frage nach den Gr\u00fcnden, warum Sachsen mehr Fl\u00e4-\nchen begehrt, als die Privatisierungsstelle \u00fcberhaupt in ihr\nNaturschutzfl\u00e4chenverzeichnis aufgenommen hat, muss\ndeshalb berechtigt sein. Die Differenz k\u00f6nnte beispielswei-\nse dadurch entstanden sein, dass in der Privatisierungs-\nstelle keine Daten \u00fcber den Umfang der einstweilig gesi-\ncherten Naturschutzfl\u00e4chen oder von Naturschutzfl\u00e4chen\nexistieren, die sich in einem f\u00f6rmlich eingeleiteten Unter-\nschutzstellungsverfahren befinden. Das muss schnellstens\ngekl\u00e4rt werden.\nIn diesem Zusammenhang stellt sich auch die Frage: Was\nwird aus den nach dem Schutzgebietsprogramm des Um-\nweltministeriums 1995 bis 1999 als Naturschutzgebiet neu\nvorgesehenen 14 Gebieten, die bisher aber nicht unter\nSchutz gestellt sind? Wie soll hier verfahren werden?\nDas SMUL hatte die beanspruchten Naturschutzfl\u00e4chen\nzum 1. Februar 2000 angemeldet. In den darauf folgenden\nneun Monaten gelang es den Verantwortlichen im Staats-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1695\n\n\n\nministerium nicht, die W\u00fcnsche auf \u00dcbertragung, Tausch\nund Kauf fl\u00e4chenkonkret, das hei\u00dft flurst\u00fccksgenau, der\nPrivatisierungsstelle mitzuteilen. Hier besteht nach meiner\nAuffassung akuter Handlungsbedarf. Auf welcher Basis\nsonst sollen die Abstimmungen zwischen dem Land und\nder Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der BVVG erfolgen?\nDie Verhandlungen werden sich nach unserer Meinung\nschwierig gestalten. Die Regelungen im Verm\u00f6gens-\nrechtserg\u00e4nzungsgesetz zu wertvollen Naturschutzfl\u00e4chen\nhaben ihre T\u00fccken. So gibt das Gesetz so genannten Be-\nrechtigten, wie Alteigent\u00fcmern und P\u00e4chtern mit langfris-\ntigen Vertr\u00e4gen, im Erwerb Vorrang vor der Fl\u00e4chen-\nsicherung f\u00fcr den Naturschutz. Nur ein Fakt sei in diesem\nZusammenhang genannt: Die BVVG hat mehr als 90 % der\nann\u00e4hernd eine Million Hektar umfassenden landwirt-\nschaftlichen Fl\u00e4chen langfristig verpachtet. Es ist deshalb\ndavon auszugehen, dass auch ein gro\u00dfer Teil der landwirt-\nschaftlichen Naturschutzfl\u00e4chen langfristig verpachtet ist.\nAber das ist eben nur feststellbar, wenn Sachsen die fl\u00e4-\nchenkonkreten Angaben liefert.\nWeiterhin sind die L\u00e4nder angehalten alle Fl\u00e4chen zu er-\nwerben, die sich in einem Verkaufslos befinden, auch\nwenn die Schutzgebietsfl\u00e4chen unter Umst\u00e4nden nur\neinen kleinen Fl\u00e4chenanteil des Verkaufsloses ausmachen.\nDas Ausgleichsleistungsgesetz schlie\u00dft eine Teilung von\nVerkaufslosen grunds\u00e4tzlich nicht aus, wenngleich die\nVerwertungskosten steigen. Es bedarf wohl jedes Mal der\nEinzelfallpr\u00fcfung, ob und unter welchen Bedingungen\nkleine Naturschutzfl\u00e4chen aus gro\u00dfen Flurst\u00fccken heraus-\ngel\u00f6st werden. Und es bedarf sehr wohl vor allem eines\nVerhandlungsauftrages und viel Verhandlungsgeschicks,\ndamit m\u00f6glichst alle diese Fl\u00e4chen in das Eigentum des\nLandes, der Naturschutzverb\u00e4nde oder Naturschutzstif-\ntungen kommen.\nAlles in allem ist noch erheblicher Handlungsbedarf von-\nseiten der Staatsregierung, zumal der Verkauf durch die\nBVVG nur die erste Runde sein wird. In der n\u00e4chsten Run-\nde werden die Fl\u00e4chen des Bundesverm\u00f6gensamtes zum\nVerkauf anstehen, unter anderem Fl\u00e4chen des ,,Gr\u00fcnen\nBandes\u201c an der ehemaligen deutsch-deutschen Grenze\nsowie Truppen\u00fcbungspl\u00e4tze wie der Truppen\u00fcbungsplatz\nSchneeberg.\nDeshalb bleibt der im PDS-Antrag formulierte Handlungs-\nauftrag hoch aktuell: n\u00e4mlich, mit der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung\nder BVVG zu \u00dcbereink\u00fcnften \u00fcber die einzelnen \u00dcbertra-\ngungslose f\u00fcr jede Naturschutzfl\u00e4che zu kommen und die\nfinanziellen Grundlagen f\u00fcr die \u00dcbertragung bzw. den\nFl\u00e4chenerwerb oder Fl\u00e4chentausch zu schaffen.\nIch bitte um Ihre Zustimmung zu diesem Antrag.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen\nund Herren! Den Regelungen des Verm\u00f6gensrechtserg\u00e4n-\nzungsgesetzes folgend, beabsichtigt der Bund 100 000\nHektar naturschutzrelevante Fl\u00e4chen den neuen Bundes-\nl\u00e4ndern zu \u00fcbertragen. Der Freistaat Sachsen hat eine An-\nmeldung von rund 2 500 Hektar bei der BVVG vorgelegt,\ndie auf dem Wege einer unentgeltlichen \u00dcbertragung in\nden Besitz des Freistaates gelangen sollen. Diese Fl\u00e4chen\numfassen, wie in der Antwort der Staatsregierung auf den\nzu verhandelnden PDS-Antrag deutlich gemacht, Fl\u00e4chen\nin 28 Naturschutzgebieten und solchen in den Gro\u00dfschutz-\ngebieten Biosph\u00e4renreservat und Nationalpark.\nNoch ist zum heutigen Zeitpunkt nicht entschieden, ob das\nBMF die \u00dcbertragung durch Notarvertr\u00e4ge oder Verm\u00f6-\ngenszuordnung vornimmt. Es erscheint mir aber t\u00f6richt,\n\nzum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt finanzielle Forderungen zu\nerheben - wie sie in den Ziffern 2a) bis 2c) im Antrag for-\nmuliert sind. Gegen\u00fcber der BVVG w\u00e4re dies das falsche\nSignal. Denn unser Interesse muss es sein, so viele der\nfachlich infrage kommenden Fl\u00e4chen wie m\u00f6glich unent-\ngeltlich \u00fcbernehmen zu k\u00f6nnen. Mit der Annahme des\nPDS-Antrages w\u00fcrden wir der Staatsregierung jedenfalls\nkein Mandat f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Fl\u00e4chenpolitik unter Be-\nachtung von Naturschutzinteressen geben.\nMan k\u00f6nnte sich vorstellen, dass die fraglichen Fl\u00e4chen im\nRegelfall ins Landesverm\u00f6gen \u00fcbernommen werden. An-\nschlie\u00dfend k\u00f6nnte in einem noch zu konkretisierenden\nVerfahrensweg bestimmt werden, wie nach Vorlage von\nPflegekonzepten diese Fl\u00e4chen auch durch geeignete Drit-\nte, wie anerkannte Naturschutzverb\u00e4nde oder auch in be-\nsonderen F\u00e4llen land- und forstwirtschaftliche Betriebe,\nbetreut werden k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich betonen,\ndass es im Einzelfall auch zum Fl\u00e4chenerwerb durch die\ngenannten Dritten kommen kann.\nNoch sind die Verhandlungen zwischen dem Freistaat\nSachsen und der BVVG nicht abgeschlossen und damit ist\nauch das Verfahren in Sachsen noch nicht endg\u00fcltig festge-\nlegt. In diesem Kontext stellt der Antrag Drucksache\n3/2697 wegen seiner einseitigen Betrachtungsweise keine\nHilfe dar.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident, meine Damen und Her-\nren! Im Zuge der deutschen Wiedervereinigung gelang es\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern, die wertvollsten Natur-\nr\u00e4ume in Nationalparks, Biosph\u00e4renreservaten und Natur-\nparks zu sichern. Der damalige Bundesumweltminister\nKlaus T\u00f6pfer sprach angesichts der international beachte-\nten Schutzgebiete mit ihren Seeadlern, Kranichen, Bibern\nund Orchideen vom ,,Tafelsilber der deutschen Einheit\u201c.\nVor der Novelle des Verm\u00f6gensrechtserg\u00e4nzungsgesetzes\nwar der Erfolg dieser Bem\u00fchungen ernsthaft gef\u00e4hrdet.\nW\u00e4hrend in anderen L\u00e4ndern das nationale Naturerbe f\u00fcr\neinen konsequenten Schutz vom Staat angekauft wird, tat\nsich die fr\u00fchere Bundesregierung mit der Entscheidung\nschwer, ihre bundeseigenen Grundst\u00fccke in den Schutzge-\nbieten von einem Verkauf an private Interessenten auszu-\nnehmen. Sie beauftragte die Bodenverwertungs- und -ver-\nwaltungs GmbH, die Nachfolgerin der Treuhandanstalt,\nmit der Privatisierung dieser Fl\u00e4chen.\n\nNach dem Regierungswechsel im Oktober 1998 wurde in\nden Koalitionsvereinbarungen der rot-gr\u00fcnen Bundesre-\ngierung festgelegt \u2013 ich zitiere: ,,Der Ausverkauf von\nSchutzgebieten in den neuen Bundesl\u00e4ndern wird unver-\nz\u00fcglich gestoppt und ein Konzept zur Sicherung des natio-\nnalen Naturerbes erarbeitet.\u201c\nIm November 1998 fordert die Umweltministerkonferenz\nauf Initiative der neuen Bundesl\u00e4nder, insbesondere von\nBrandenburg, die Bundesregierung auf, den Verkauf von\nostdeutschen Naturschutzfl\u00e4chen zu stoppen. Der Be-\nschluss f\u00e4llt einstimmig. Minister Trittin sagt daraufhin die\n\u00dcberpr\u00fcfung zu, ob eine kostenfreie \u00dcbertragung der Na-\nturschutzgrundst\u00fccke an eine zu gr\u00fcndende Bundesstif-\ntung Naturschutz m\u00f6glich ist.\nNoch im Dezember 1998 verf\u00fcgt daraufhin der Bundes-\nfinanzminister den Verkaufsstopp f\u00fcr die BVVG-Fl\u00e4chen.\nAm 7. Juli dieses Jahres erkl\u00e4rt Staatsminister Rolf Schwa-\nnitz nach erfolgter Schlussberatung des Verm\u00f6gensrechts-\nerg\u00e4nzungsgesetzes durch den Deutschen Bundestag u. a.\nFolgendes:\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1696\n\n\n\n,,Nach intensiven Verhandlungen wurde auch eine Rege-\nlung gefunden, die wertvollen Naturschutzfl\u00e4chen zu be-\nwahren. F\u00fcr den Naturschutz stehen nun 100 000 Hektar\nzur Verf\u00fcgung. Davon erhalten die L\u00e4nder als Tr\u00e4ger des\nNaturschutzes bzw. die Naturschutzverb\u00e4nde oder -stif-\ntungen bis zu 50 000 Hektar unentgeltlich. Die \u00fcbrigen bis\nzu 50 000 Hektar k\u00f6nnen die neuen L\u00e4nder gegen eigene\nFl\u00e4chen tauschen.\u201c Und er f\u00fchrt weiter aus: ,,Mit dieser\nRegelung l\u00f6st die Bundesregierung ihre Zusage aus dem\nKoalitionsvertrag ein. Der Ausverkauf von Naturschutz-\nfl\u00e4chen, des ,Tafelsilbers\u2019 der deutschen Einheit, wurde\ngestoppt. Der Naturschutz wird auf eine neue und dauer-\nhafte eigentumsrechtliche Grundlage gestellt. Die neuen\nL\u00e4nder sind nun aufgefordert, die rechtlichen M\u00f6glichkei-\nten zum Landerwerb intensiv zu nutzen und dabei auch\nihrerseits die Naturschutzverb\u00e4nde zu unterst\u00fctzen.\u201c\nWie aus der Antwort der Staatsregierung hervorgeht, hat\nder Freistaat bisher nur einen Fl\u00e4chenbedarf von 1 730\nHektar angemeldet. Wie schon erw\u00e4hnt stehen jedoch\ninsgesamt in den neuen L\u00e4ndern 100 000 Hektar Natur-\nschutzfl\u00e4che zur Disposition.\nNun frage ich mich: Ist sich die Staatsregierung \u00fcberhaupt\nder Chance bewusst, im Zuge dieses Verfahrens ihren Teil\ndes ,,Tafelsilbers der deutschen Einheit\u201c zu sichern?\nDie angemeldeten 1 730 Hektar, die noch dazu aus der\nkostenlosen Zuteilung erwartet werden, spiegeln nicht un-\nbedingt das Bem\u00fchen um die Mehrung der s\u00e4chsischen\nNaturschutzfl\u00e4che wider. So kann es auch nicht verwun-\ndern, dass im Haushalt f\u00fcr den Fl\u00e4chenerwerb in keiner\nangemessenen Weise Gelder eingestellt sind. F\u00fcr mich\nl\u00e4sst das nur den Schluss zu, dass die Staatsregierung \u2013\nzumindest vorerst \u2013 keine weiteren wertvollen Natur-\nschutzfl\u00e4chen aufzukaufen gedenkt.\nEs ist weiterhin zu fragen, inwieweit die Naturschutzver-\nb\u00e4nde in die Eruierung zu erwerbender Fl\u00e4chen eingebun-\nden waren und sind.\nDas Gesetz sieht vor, dass nur die durch das Land autori-\nsierten Verb\u00e4nde bzw. Stiftungen im Zuge der Aufteilung\nder 100 000 Hektar als Erwerber ber\u00fccksichtigt werden\nk\u00f6nnen. Eine eigene Bewerbung der Verb\u00e4nde ist insofern\nausgeschlossen.\nDie L\u00e4nder sind also aufgerufen, im Einvernehmen mit\nden interessierten Verb\u00e4nden gemeinsame L\u00f6sungen zu\nfinden.\nUm den Fl\u00e4chenpool m\u00f6glichst umfangreich auszusch\u00f6p-\nfen, fordert die SPD-Fraktion die Staatsregierung auf,\nwenn sie die Fl\u00e4chen schon nicht selbst erwerben m\u00f6chte,\nwenigstens die interessierten Verb\u00e4nde zu unterst\u00fctzen\nund hierf\u00fcr die entsprechenden Haushaltsmittel bereitzu-\nstellen.\nDie SPD-Fraktion fordert die Staatsregierung auf, sich da-\nr\u00fcber hinaus verst\u00e4rkt um den Erwerb schutzw\u00fcrdiger\nFl\u00e4chen zu bem\u00fchen und die Naturschutzverb\u00e4nde dabei\naktiv einzubeziehen.\nUnd wir fordern die Staatsregierung zum Dritten auf, falls\nsich nach Abschluss des Verfahrens nach dem Verm\u00f6gens-\nrechts\u00e4nderungsgesetz weiterhin Naturschutzfl\u00e4chen in\nder Verwaltung der BVVG befinden, sich daf\u00fcr stark zu\nmachen, dass die Bundesregierung diese Fl\u00e4chen aus-\nschlie\u00dflich \u2013 gegebenenfalls auch direkt \u2013 an engagierte\nNaturschutzverb\u00e4nde \u00fcbertr\u00e4gt.\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen:  Herr\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Seit dem 22.9.2000\nist das Verm\u00f6gensrechtserg\u00e4nzungsgesetz in Kraft. Die\n\nRegelungen sehen u. a. vor, dass bis zu 100 000 Hektar\nNaturschutzfl\u00e4che aus dem vom BVVG zu privatisieren-\nden Fl\u00e4chenbestand zugunsten der Interessen der L\u00e4nder\nherausgenommen werden k\u00f6nnen.\nHiervon haben die L\u00e4nder als Tr\u00e4ger des Naturschutzes\noder Naturschutzverb\u00e4nde die M\u00f6glichkeit, bis zu 50 000\nHektar unentgeltlich zu erhalten. Davon entfallen bis zu\n20 000 Hektar auf Fl\u00e4chen, bei denen eine land- und forst-\nwirtschaftliche Nutzung ausgeschlossen ist oder ausge-\nschlossen werden soll; bis zu weitere 20 000 Hektar betref-\nfen forstwirtschaftlich genutzte Fl\u00e4chen vorrangig in Na-\ntionalparks sowie in Kernzonen von Biosph\u00e4renreserva-\nten. Die restlichen 10 000 Hektar k\u00f6nnen f\u00fcr forstwirt-\nschaftlich genutzte Fl\u00e4chen unter 30 Hektar vorrangig in\nNationalparks sowie in Kernzonen von Biosph\u00e4renreser-\nvaten in Anspruch genommen werden. Die \u00fcbrigen 50 000\nHektar k\u00f6nnen zum Verkehrswert gekauft werden oder\ndie L\u00e4nder k\u00f6nnen sie gegen eigene Fl\u00e4chen tauschen.\nEine Quote f\u00fcr die einzelnen Bundesl\u00e4nder ist dabei durch\ndas Gesetz nicht vorgegeben.\nMit der neuen Regelung \u00fcbernehmen insbesondere die\nL\u00e4nder eine gro\u00dfe Verantwortung f\u00fcr den langfristigen\nSchutz des nationalen Naturerbes.\nDaher liegt es nach In-Kraft-Treten des Gesetzes im Bestre-\nben des Bundes und der L\u00e4nder, schnellstm\u00f6glich die zur\nVerf\u00fcgung stehenden Fl\u00e4chen aus dem Privatisierungsauf-\ntrag der BVVG herauszunehmen. Hinsichtlich der Durch-\nf\u00fchrung des Verm\u00f6gensrechtserg\u00e4nzungsgesetzes sieht\nder Wortlaut zwar vor, dass die Privatisierungsstelle die\nL\u00e4nder unterrichtet, wenn sie beabsichtigt, entsprechende\nFl\u00e4chen zu verkaufen. Die Fl\u00e4chen werden an das Land\n\u00fcbereignet, wenn ein Land gegen\u00fcber der Privatisierungs-\nstelle innerhalb einer Frist von sechs Monaten nach der\nBenachrichtigung erkl\u00e4rt, dass die Fl\u00e4che erworben wer-\nden soll. Die Frist kann auf Antrag des Landes um bis zu\ndrei Monate verl\u00e4ngert werden.\nDessen ungeachtet strebt der Bund jedoch, insbesondere\nf\u00fcr den unentgeltlich zu \u00fcbertragenden Fl\u00e4chenanteil von\n50 000 Hektar, eine Vorabstimmung mit den L\u00e4ndern an.\nZiel ist eine Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung m\u00f6glichst bis Jah-\nresende.\nDie Abstimmungen zwischen den Ressorts sind im Frei-\nstaat Sachsen zum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt noch nicht\nabgeschlossen. Gegen\u00fcber dem Bund wurde jedoch bereits\nim Rahmen des Gesetzgebungsverfahrens im Februar 2000\neine erste Fl\u00e4chenmeldung abgegeben.\nNach der L\u00e4nderabstimmung vom 19.10.2000 besteht f\u00fcr\nSachsen bei Bedarf die M\u00f6glichkeit der unentgeltlichen\nFl\u00e4chen\u00fcbertragung von bis zu insgesamt ca. 2 500 Hektar,\nauch wenn hierf\u00fcr derzeit noch keine endg\u00fcltige Abstim-\nmung erfolgt ist.\nEin dar\u00fcber hinausgehender Erwerb von Fl\u00e4chen zum\nVerkehrswert bzw. ein Tausch von Naturschutzfl\u00e4chen ist\nseitens des Freistaates Sachsen derzeit nicht vorgesehen.\nDa sich auch die anderen L\u00e4nder sehr zur\u00fcckhaltend bei\ndieser Erwerbsform zeigen, ist davon auszugehen, dass\ndurch diese Nichtaussch\u00f6pfung der Erwerbsm\u00f6glichkeit\nden L\u00e4ndern die M\u00f6glichkeit des weiteren Naturschutzfl\u00e4-\nchenerwerbs durch Kauf oder Tausch im Rahmen des offe-\nnen Kontingents verbleibt und gegebenenfalls zu einem\nsp\u00e4teren Zeitpunkt im weiteren Verfahren geltend ge-\nmacht werden k\u00f6nnte.\nWie bereits erw\u00e4hnt ist die Abstimmung \u00fcber die unent-\ngeltlich zu \u00fcbertragenden Fl\u00e4chen noch nicht abgeschlos-\nsen. F\u00fcr eine m\u00f6gliche Fl\u00e4chen\u00fcbertragung zu Natur-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1697\n\n\n\nschutzzwecken kommen derzeit aus naturschutzfachlicher\nSicht Forstfl\u00e4chen in 28 Naturschutzgebieten sowie dem\nNationalpark ,,S\u00e4chsische Schweiz\u201c und dem Biosph\u00e4ren-\nreservat ,,Oberlausitzer Heide- und Teichlandschaft\u201c in\nBetracht.\nAm 7.11.2000 fand ein zweites Bund-L\u00e4nder-Gespr\u00e4ch\nstatt. Daraus ging hervor, dass das BMF \u2013 trotz leichter\n\u00dcberzeichnung mit 53 000 Hektar \u2013 die Fl\u00e4chenanmeldung\nder L\u00e4nder f\u00fcr die unentgeltlich zu \u00fcbertragenden Fl\u00e4chen\nakzeptiert.\nOffen ist derzeit auch noch das Verfahren der \u00dcbertra-\ngung. Die von den L\u00e4ndern favorisierte \u00dcbertragung im\nWege der Verm\u00f6genszuordnung wird vom Bund abge-\nlehnt. Seitens des Bundes wird die \u00dcbereignung durch no-\ntarielle Vertr\u00e4ge vorgeschlagen. Ein hierzu vom Bund vor-\ngelegtes Vertragsmuster wird derzeit durch SMUL und\nSMF gepr\u00fcft.\n\u00dcber die einzelnen notariellen Vertr\u00e4ge hinaus streben\nBMF und BVVG eine Rahmenvereinbarung mit den jewei-\nligen L\u00e4ndern an, die neben der Art der Eigentums\u00fcbertra-\ngung grobe Zahlenangaben zum Fl\u00e4chenumfang sowie\n\nden Praxisvollzug und weitere Formalien enthalten soll.\nDar\u00fcber hinaus soll damit die Bewirtschaftungsbeendi-\ngung der BVVG geregelt werden. Ein Entwurf hierzu liegt\nnoch nicht vor.\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Neben den\nChancen, die diese neue Regelung f\u00fcr den langfristigen\nSchutz des nationalen Naturerbes er\u00f6ffnet, sind mit dem\nGesetz auch finanzielle Risiken und Folgebelastungen f\u00fcr\nden Freistaat Sachsen verkn\u00fcpft.\n\nJe gr\u00f6\u00dfer die zu \u00fcbernehmende Fl\u00e4che ist, desto h\u00f6her\nwird auch die Haushaltsbelastung f\u00fcr den Freistaat Sach-\nsen sein. Bereits im Vorfeld der \u00dcbernahme muss Klarheit\n\u00fcber Erwerbsnebenkosten sowie Folgekosten sowie zum\nBeispiel Verwaltungs-, Bewirtschaftungs- und Pflegekos-\nten geschaffen werden.\n\nAus diesem Grunde besteht zwischen den Ressorts noch\nein gewisser Abstimmungsbedarf, bis das Gesetz endg\u00fcl-\ntig mit Leben erf\u00fcllt werden kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/2913\n\nIch frage, ob dazu das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist\nnicht der Fall.\nMeine Damen und Herren! Einzelabstimmungen sind\nnicht begehrt. Damit ist dieser Beschlussempfehlung zu\nder Drucksache durch das Plenum zugestimmt.\nIch bitte um Verst\u00e4ndnis, dass ich jetzt schnell durchbl\u00e4t-\ntern muss. Meine Damen und Herren, soweit auch diese\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte sowie Antr\u00e4ge zu\nden Aussch\u00fcssen. Ich stelle fest, dass der Landtag damit\nder Sammeldrucksache ohne weitere Diskussion zuge-\nstimmt hat.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet.\n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 15\n\nIch bekomme den Hinweis, dass ich noch h\u00e4tte \u00fcber die\nRedebeitr\u00e4ge zu Tagesordnungspunkt 15 abstimmen las-\nsen m\u00fcssen. Blo\u00df \u00fcber welche Redebeitr\u00e4ge soll man ab-\nstimmen, die Sie gar nicht kennen?\n\n(Leroff, CDU: \u00dcber den Antrag, Herr Pr\u00e4sident.)\n\nBei dieser Einigkeit bin ich davon ausgegangen, dass alle\ndamit einverstanden waren, dass das in dieser Weise abge-\narbeitet ist und Sie zugestimmt haben.\n\n(Beifall und Heiterkeit bei allen Fraktionen)\n\nMeine Damen und Herren! Wir haben nicht sehr oft diesen\nFall und von daher gestatten Sie auch mir, dass ich etwas\nunkonventionell an die Dinge herangehe.\n\n(Gel\u00f6ste Atmosph\u00e4re im Saal)\n\nMeine Damen und Herren! Das bleibt so, wie ich es gesagt\nhabe.\n\n(Heiterkeit)\n\nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Herr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich muss einmal nachfragen.\nIch gehe davon aus, Sie meinen das Verfahren.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ja, das Verfahren.\n\nLeroff, CDU: \u00dcber den Antrag selber m\u00fcssen wir aber\nnoch abstimmen. Die Reden sind zwar zu Protokoll gege-\nben worden, aber ich gehe davon aus, dass ein Einverneh-\nmen im Hause nicht zur Stellung des Antrages selbst be-\nsteht.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich will es\nnicht auf einen Konflikt ankommen lassen. Sehen Sie mir\ndas bitte nach, wenn ich aufgrund dieser schnellen\nDurchreichung der Redebeitr\u00e4ge m\u00f6glicherweise verges-\nsen habe, insgesamt \u00fcber den Antrag abstimmen zu lassen.\nDeshalb jetzt noch im Nachhinein die Abstimmung. Wer\ndem Antrag der Fraktion der PDS Sicherheiten f\u00fcr die\n\u00dcbertragung wertvoller Naturschutzfl\u00e4chen nach dem \u2013 \u2013\nEs ist jetzt so viel durcheinander gegangen, jetzt muss ich\nIhnen noch das Wort geben.\n\nFrau Roth, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte Sie bitten, nur\n\u00fcber den Punkt 2 abstimmen zu lassen, weil der erste\nPunkt ein Berichtsantrag ist und sich erledigt hat.\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1698\n\n\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gut. \u2013 Dann stimmen wir \u00fcber den\nPunkt 2 des Antrages der Fraktion der PDS in Drucksache\n3/2697 ab. Wer dem zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und einer\n\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der Punkt 2 mehr-\nheitlich abgelehnt. \u00dcber den anderen Punkt war keine Ab-\nstimmung gew\u00fcnscht. Damit ist der Tagesordnungspunkt\naber nun endg\u00fcltig abgeschlossen.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 17\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/2912\n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur m\u00fcnd-\nlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Es gibt kein Verlangen nach Aussprache.\nBevor wir jetzt zur Abstimmung kommen, erteile ich\nHerrn Leroff das Wort.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich bin nicht der Bericht-\nerstatter. Ich m\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion nur bitten, auf\nSeite 26 die Petition Nr. 02/07348/7 ,,F\u00f6rderung der Ju-\ngendarbeit\u201c von der heutigen Tagesordnung abzusetzen.\nDa es neue Erkenntnisse zu der Sachlage gibt, bitten wir,\ndiese Petition noch einmal an die Berichterstatter zur\u00fcck-\nzu\u00fcberweisen, damit sie \u00fcberarbeitet werden kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: In diesem Falle hat sich das gedoppelt.\nIch hatte dazu n\u00e4mlich schon einen schriftlichen Antrag\nvon Frau Gangloff vorliegen, das zur\u00fcckzuziehen und ent-\nsprechend zu verfahren. Aber doppelt h\u00e4lt besser.\nMeine Damen und Herren! Da kein Verlangen nach Aus-\nsprache vorliegt, kommen wir sogleich zur Abstimmung.\nEs ist R\u00fcck\u00fcberweisung einer Petition in Drucksache\n3/2912 beantragt. Wir kommen zur Abstimmung. Wer\ndem zustimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Dan-\n\nke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013\nDamit ist das so beschlossen.\nIn \u00dcbereinstimmung mit der beantragenden Fraktion der\nCDU stimmen wir \u00fcber die R\u00fcck\u00fcberweisung ab. Ich rufe\ndie Petition auf Seite 26 mit der Nr. 02/07348/7 ,,F\u00f6rde-\nrung der Jugendarbeit\u201c auf. Wer der R\u00fcck\u00fcberweisung zu-\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist\ndie R\u00fcck\u00fcberweisung einstimmig beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Zu den verschiedenen Be-\nschlussempfehlungen hat die Fraktion der SPD bzw. die\nFraktion der PDS ihre abweichende Meinung bekundet.\nDie Zusammenstellung dieser Beschlussempfehlungen\nliegt Ihnen zu Drucksache 3/2912 schriftlich vor.\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit\nzu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung des Ple-\nnums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im Aus-\nschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimmverhal-\nten angek\u00fcndigt. \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist der\nSammeldrucksache insoweit im Sinne von \u00a7 98 Abs. 7 der\nGesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt. Der\nTagesordnungspunkt ist beendet.\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 18\n\nKleine Anfragen\nEntsprechend \u00a7 60 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung werden\nunter diesem Tagesordnungspunkt Kleine Anfragen von\nAbgeordneten behandelt, auf die die Staatsregierung nicht\nfristgem\u00e4\u00df schriftlich geantwortet hat und deren Behand-\nlung im Plenum durch die Abgeordneten fristgem\u00e4\u00df bean-\ntragt wurde.\nMir liegt schriftlich der Antrag von Frau Altmann vor, auf\ndie Behandlung der Kleinen Anfrage in der Drucksache\n3/2622 zu verzichten.\nIch frage jetzt Frau Klein als Antragstellerin der Druck-\nsachen 3/2653 bzw. 3/2654, ob sie von ihrem Rederecht\nGebrauch machen m\u00f6chte. Frau Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Die Staatsregierung hat\nmir die Antworten zugeleitet. Ich lege keinen Wert darauf,\ndass das hier noch einmal vorgetragen wird. \u2013 Danke.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Vielen Dank.\nMeine Damen und Herren! Damit ist auch dieser Tages-\nordnungspunkt beendet.\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Damit ist auch\ndie Tagesordnung der 24. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die\n25. Sitzung auf morgen, Freitag, den 17. November 2000,\n10.00 Uhr, festgelegt. Die Einladung und die Tagesord-\nnung dazu liegen Ihnen vor.\n\n(Unruhe im Saal)\n\nHaben Sie noch ein ganz klein wenig Geduld, meine Da-\nmen und Herren! \nDie 24. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlos-\nsen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg.\n\n(Schluss der Sitzung: 20.27 Uhr)\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1699\n\n\n\nAnlage\n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\nProf. Dr. Milbradt, Staatsminister der Finanzen:\n23. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages am 13.10.2000\nTOP 2: Fragestunde\nhier: 5. Anfrage des Abgeordneten Klaus Bartl, Fraktion\nder PDS, zum Thema Bodenrefom; Landtags-Drs.\nNr. 3/2626\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, \nnamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung\nnahm Staatsminister Dr. de Maizi\u00e8re zu o. g. Anfrage des\nAbg. Klaus Bartl in der Landtagssitzung m\u00fcndlich Stel-\nlung. Hinsichtlich der vorliegenden beiden Fragen an die\nStaatsregierung und der Antworten darf ich auf das Proto-\nkoll der Landtagssitzung vollumf\u00e4nglich Bezug nehmen.\nHerr Bartl stellte ausweislich des Protokolls daraufhin fol-\ngende Frage:\n,,Ist in der Reichweite jenes \u00a7 222 BGB, auf den Sie in der\nSache auch abgehoben haben, dem Staatsministerium der\nFinanzen ein Fall der Rechtsprechung bislang bekannt, wo\nes denkbar w\u00e4re, dass eine solche Verzichtserkl\u00e4rung als\nrechtsgesch\u00e4ftlich abgeschlossen gilt, wenn sie unter der\nKlageandrohung anderenfalls erfolgt?\u201c\nStaatsminister Dr. de Maizi\u00e8re f\u00fchrte aus, dass \u00a7 242 BGB\n\u2013 ,,Treu und Glauben\u201c \u2013 immer die Funktion habe, offen-\nsichtliche Probleme auch mit starren Fristen korrigieren zu\nk\u00f6nnen. Hier sei das Motiv, in Ruhe mit den Erben verhan-\ndeln zu k\u00f6nnen. Deswegen habe man versucht, die Frist\netwas hinauszuz\u00f6gern. Dies schiene ihm ein berechtigter\nGrund zu sein, nach \u00a7 242 vorzugehen.\nHerr Bartl bat um Erg\u00e4nzung durch Rechtsprechung.\nZu dieser Frage m\u00f6chte ich erg\u00e4nzend wie folgt Stellung\nnehmen:\nDie Fragestellung nennt die Vorschrift des \u00a7 222 BGB, die\ndie Wirkung der Verj\u00e4hrung regelt. Die Antwort der\nStaatsregierung bezog sich insbesondere auf die Vorschrift\ndes \u00a7 225 BGB.\nNach st\u00e4ndiger Rechtsprechung wird die Wirkung einer\nVerj\u00e4hrungsverzichtserkl\u00e4rung gerade unter dem Aspekt\ngenannt, dass der Schuldner den Gl\u00e4ubiger dadurch von\nder rechtzeitigen Klageerhebung abzuhalten sucht (z. B.\nOLG Frankfurt/M v. 14.04.1997, OLGR-F1997, 125-127;\nBGH v. 4.11.1997, NJW 1998, S. 902 r. Sp.; BGH v.\n06.12.1990, NJW 1991, S. 974, 975 1. Sp. m. W. N.). Ein Fall\nder Rechtsprechung hinsichtlich des Verj\u00e4hrungsverzichts\nim Zusammenhang mit der Vorschrift des Art. 233 \u00a7 14\nS. 1 EGBGB ist derzeit nicht bekannt. Grunds\u00e4tzlich stellt\njedoch die klageweise Durchsetzung eines berechtigten\nAnspruchs \u2013 insbesondere angesichts bestehender Fristen\n\u2013 ein zul\u00e4ssiges rechtliches Mittel dar. Die Erweiterung der\nVerhandlungsm\u00f6glichkeiten statt einer ansonsten frist-\nwahrenden Klage ist nach hiesiger Auffassung ein zul\u00e4ssi-\nges Motiv auf Seiten beider Parteien f\u00fcr die Vereinbarung\neines Verj\u00e4hrungsverzichts. Im Zusammenhang mit den\nVorschriften gem\u00e4\u00df Art. 233 \u00a7 11 Abs. 3 EGBGB tritt die\nBesonderheit hinzu, die zeitintensivere M\u00f6glichkeit der\nVerkehrswertzahlung aufgrund des weiteren Verhand-\nlungszeitraums wahrnehmen zu k\u00f6nnen, auf die in vielen\nF\u00e4llen ansonsten h\u00e4tte verzichtet werden m\u00fcssen.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: \nFragestunde des 3. S\u00e4chsischen Landtages in der 23. Ple-\nnarsitzung am 13. Oktober 2000\n4. Anfrage ,,\u00a7 63 Schulgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen\u201c\nhier: Nachfragen des Abgeordneten Dr. Andr\u00e9 Hahn,\nFraktion der PDS\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, das S\u00e4chsische Staatsminis-\nterium f\u00fcr Kultus beantwortet die in der o. g. Plenarsit-\nzung gestellten Nachfragen wie folgt:\n1. Welche schulfachlichen Gr\u00fcnde waren f\u00fcr die \u00c4nderun-\ngen in den Schulordnungen f\u00fcr Mittelschulen und Gymna-\nsien ausschlaggebend?\n2. Welche aktuellen Stellungnahmen des Landeselternrats\nliegen dem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Kultus vor?\nZu 1.: Die mit Schuljahresbeginn 2000/2001 in Kraft getre-\ntene Schulordnung f\u00fcr Mittelschulen stellt hinsichtlich der\nWertigkeit von Klassenarbeiten lediglich eine Konkretisie-\nrung der bisher g\u00fcltigen Verordnungslage dar. Eine erheb-\nliche \u00c4nderung der Wertigkeit von Klassenarbeiten ist da-\nmit keineswegs erfolgt. So hebt bereits die bisherige Schul-\nordnung f\u00fcr Mittelschulen (SOMI) die besondere Bedeu-\ntung der Klassenarbeiten gegen\u00fcber den \u00fcbrigen Leistun-\ngen hervor (siehe \u00a7 19 Abs. 4 und \u00a7 22 Abs. 2 SOMI).\n,,Leistungsdruck\u201c, ,,Einpauken\u201c und ,,Lernen von Unter-\nrichtsstunde zu Unterrichtsstunde\u201c d\u00fcrften bei korrekter\nBeachtung der an Klassenarbeiten gestellten Anforderun-\ngen (siehe dazu auch \u00a7 19 SOMI) gerade nicht auftreten, da\nsie nach Abschluss einer Unterrichtseinheit, d. h. erst nach\nden Phasen der Erarbeitung, Vertiefung, \u00dcbung und An-\nwendung angesetzt und vorher angek\u00fcndigt werden. Ge-\nrade damit werden die Sch\u00fcler in die Lage versetzt, sich\ngezielt und intensiv darauf vorzubereiten. Klassenarbeiten\nsind damit auch berechenbarer f\u00fcr die Sch\u00fcler und haben\nan der Mittelschule auch deshalb ein besonderes Gewicht,\nweil sie dazu beitragen sollen, Sch\u00fcler auf komplexe Auf-\ngabenstellungen, wie sie zum Beispiel in den zentralen Ab-\nschlusspr\u00fcfungen, aber auch sp\u00e4ter im Berufsleben gefor-\ndert werden, langfristig vorzubereiten. Gerade weil Klas-\nsenarbeiten diese Bedeutung beigemessen wird und die\nVorbereitung darauf konzentrierte Anstrengung und zeit-\nintensives Lernen von den Sch\u00fclern erfordert, sollen die\nerbrachten Leistungen auch entsprechend gew\u00fcrdigt wer-\nden. Dar\u00fcber hinaus wird bei der Weiterentwicklung der\nMittelschule zum Beispiel im Fremdsprachenunterricht\nder Verbesserung der m\u00fcndlichen Sprachkompetenz ein\nhoher Stellenwert beigemessen. Des Weiteren sind den\nFachkonferenzen bei entsprechender p\u00e4dagogischer Kon-\nzeption bei der Ermittlung der Fachnoten Ermessensspiel-\nr\u00e4ume gegeben.\nDie \u00c4nderungen der Schulordnung Gymnasien (SOGY)\nzielen vor allem auf die inhaltliche Kontinui\u00e4t des gymna-\nsialen Bildungsweges. Von Klassenstufe 5 an sollen Gym-\nnasiasten zu komplexem, probleml\u00f6sendem Denken, zu\nselbst\u00e4ndigem Lernen und zur realistischen Einsch\u00e4tzung\nihrer eigenen Lernentwicklung bef\u00e4higt werden. Leis-\ntungsermittlung und Leistungsbewertung ohne \u00dcber- oder\nUnterforderung, systematisch und gezielt eingesetzt, sind\nwesentliche Aspekte dieses Prozesses. Rechtzeitige, behut-\nsame Heranf\u00fchrung an altersgem\u00e4\u00df anspruchsvolle Auf-\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1700\n\n\n\ngaben verhindert Leistungsbr\u00fcche, wie sie h\u00e4ufig beim\n\u00dcbergang in die gymnasiale Oberstufe oder in ung\u00fcnstige-\nren F\u00e4llen erst im Abitur zu beobachten sind. Erforderlich\nist in vielen F\u00e4chern daher eine andere, in der jeweiligen\nFachkonferenz der Schule abgestimmte Qualit\u00e4t der Auf-\ngaben.\nDie nunmehr verbindliche Fixierung der Anzahl der Klas-\nsenarbeiten im Kernfachbereich dient der Sicherung eines\nangemessenen Anforderungsniveaus unter quantitativem\nAspekt ebenso wie der M\u00f6glichkeit f\u00fcr den Sch\u00fcler, einzel-\nne Fehlleistungen mit besseren Ergebnissen in anderen,\nvergleichbar anspruchsvollen Arbeiten zu kompensieren.\nDamit wird auch der Vereinbarung der Kultusminister-\nkonferenz Rechnung getragen, innerhalb des gymnasialen\nF\u00e4cherkanons den F\u00e4chern Deutsch, Mathematik, Fremd-\nsprache sowohl im Hinblick auf die Abiturpr\u00fcfung, die im\nWesentlichen eine schriftliche Leistungsanforderung kenn-\nzeichnet, wie unter dem Aspekt nationaler und internatio-\nnaler Leistungsvergleiche ein besonderes Gewicht beizu-\nmessen. Daraus ist zu folgern, dass nicht eine gro\u00dfe An-\nzahl inhaltlich sehr begrenzter schriftlicher Kurzkontrollen\nbzw. m\u00fcndlicher Leistungskontrollen, sondern eine diffe-\nrenzierte schriftliche Leistungsanforderung, die einen\ngr\u00f6\u00dferen Lernbereich zum Inhalt hat und kontinuierliches\nArbeiten eigentlich erst notwendig macht, der Leistungs-\nf\u00e4higkeit und dem schulischen Erfolg der Kinder dient.\nBei der Ermittlung der Fachnoten sind die m\u00fcndlichen\nLeistungen nach wie vor von Bedeutung. Hierbei sind\nFachspezifik und curriculare Schwerpunkte der jeweiligen\nKlassenstufen ausschlaggebend. Deshalb ist in der Schul-\nordnung Gymnasien nicht festgeschrieben, dass die dop-\npelte Gewichtung von Klassenarbeiten schematisch in al-\nlen F\u00e4chern und Klassenstufen anzuwenden ist. Bei der\nschulpraktischen Umsetzung des in der Schulordnung\nGymnasien vorgegebenen Rahmens (\u00a7 25 Abs. 2 SOGY)\nkommt den Fachkommissionen eine besondere Verant-\nwortung zu. Dar\u00fcber hinaus stellen im Auftrag der Kul-\ntusministerkonferenz erarbeitete Expertisen von Hoch-\nschulprofessoren zu Qualit\u00e4t und Standards der F\u00e4cher\nDeutsch, Mathematik und Englisch in der gymnasialen\nOberstufe fest, dass Sch\u00fcler trotz nachweislich umfangrei-\ncherem Sprachregister Probleme mit der genauen Darstel-\nlung von Sachverhalten, mit stilistischen Steuerungen wie\nder Differenzierung von m\u00fcndlichen und schriftlichen\n\nTexten, mit der Gliederungsf\u00e4higkeit, mit der systemati-\nschen Analyse von Sachtexten, mit der Bereitschaft zur\nSelbstkorrektur und zum Durcharbeiten l\u00e4ngerer, abstrak-\nter und komplexer Vorgaben haben. Zur Behebung der\nDefizite muss gymnasialer Unterricht viel st\u00e4rker auf\nkognitive Problembew\u00e4ltigung orientiert sein.\nDazu geh\u00f6ren:\n\u2013 das Entwickeln von Fragen und die Strukturierung\n\neines Problemzusammenhangs entsprechend der je-\nweils konkreten Aufgabenstellung,\n\n\u2013 das Suchen und Erproben von L\u00f6sungswegen,\n\u2013 das Ordnen von Gedanken und Wissen,\n\u2013 das selbst\u00e4ndige schrittweise Aufbereiten von Sachzu-\n\nsammenh\u00e4ngen,\n\u2013 das Reflektieren der eigenen Vorgehensweise.\nGerade der schriftliche Bereich ist gefordert, diese F\u00e4hig-\nkeiten zu trainieren, die Grundlage qualifizierter Kommu-\nnikation \u00fcberhaupt sind. Da f\u00fcr Gymnasiasten allgemeine\nDialogf\u00e4higkeit vorausgesetzt werden darf, geh\u00f6rt zu den\nspezifischen Aufgaben des m\u00fcndlichen Bereichs die Bef\u00e4-\nhigung zur Pr\u00e4sentation von Arbeitsergebnissen. Dazu ge-\nh\u00f6ren zum Beispiel vorbereitete oder spontane Statements,\ndie Argumentation unter alltagsnahen Bedingungen, die\nBeherrschung einer Diskussionskultur und damit Schu-\nlung einer sach-/fachgerechten rhetorischen Kompetenz.\nF\u00fcr die genannten Anforderungen an die schriftliche bzw.\nm\u00fcndliche Leistung bietet im Abiturpr\u00fcfungsbereich die\nbesondere Lernleistung ein gutes Beispiel.\nIm Interesse der Kinder und deren Konkurrenzf\u00e4higkeit\ngegen\u00fcber anderen haben wir gerade die Mahnungen der\ns\u00e4chsischen Hochschulen sehr ernst genommen und not-\nwendige Verdeutlichungen in der Schulordnung Gymna-\nsien explizit dargestellt.\nZu 2.: Dem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Kultus liegt\neine Stellungnahme des Landeselternrats Sachsen vom\n10.10.2000 vor. Hauptkritikpunkte der Elternvertreter sind\ndie Doppelgewichtung der Klassenarbeiten (Verh\u00e4ltnis\nschriftliche Leistungen \u2013 m\u00fcndliche Leistungen) und die\ndamit angeblich einhergehende Erh\u00f6hung des Leistungs-\ndrucks auf die Sch\u00fcler, das ,,Einpauken\u201c notwendigen\nWissens nur f\u00fcr die Klassenarbeiten und das faktische Ent-\nfallen der Mitarbeit im Unterricht. Im Antwortschreiben\nan den Landeselternrat Sachsen wurden die o. g. schul-\nfachlichen Gr\u00fcnde aufgef\u00fchrt.\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG,\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327,  01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u2022 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 511 219 808 BLZ: 870 700 00 \n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 24. Sitzung 16. November 2000\n\n1701\n\n\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1: Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten des Freistaates Sachsen, Prof. Dr. Biedenkopf\n\tTagesordnungspunkt 2: 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Justiz im Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Justizgesetz \u2013 .\n\tTagesordnungspunkt 3: 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz \u00fcber die Anerkennung der Gemeinn\u00fctzigkeit von Kleingartenvereinen \n\tTagesordnungspunkt 4: 2. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Staatsvertrages vom 17. Dezember 1992 \u00fcber ...\n\tTagesordnungspunkt 5: 1. Lesung des Entwurfs S\u00e4chsisches Enteignungs- und Entsch\u00e4digungsgesetz (S\u00e4chsEntEG)\n\tTagesordnungspunkt 6: 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Einf\u00fchrung der Stichwahl bei den Wahlen von B\u00fcrgermeistern ...\n\tTagesordnungspunkt 7: 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Modernisierung der Verwaltung im Freistaat Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 8: 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur St\u00e4rkung b\u00fcrgerschaftlicher Selbstverwaltung in den ...\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 7\n\tTagesordnungspunkt 9: 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00c4nderung des Gemeindegebietsreformgesetzes ...\n\tTagesordnungspunkt 10: Wirkungen der Bundesautobahn A 4 im Raum zwischen Dresden und G\u00f6rlitz\n\tTagesordnungspunkt 11: Mietrechtsneuordnungsgesetz und Verwertungsk\u00fcndigung\n\tTagesordnungspunkt 12: \u2013 Haltung und Konzept der S\u00e4chsischen Staatsregierung zur Zur\u00fcckdr\u00e4ngung des Rechtsextremismus\n\tErkl\u00e4rung des Abgeordneten zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 13: Ganztagsschulen in Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 14: Perspektiven der Viehwirtschaft in Sachsen\n\tTagesordnungspunkt 15:  Sicherheiten f\u00fcr die \u00dcbertragung wertvoller Naturschutzfl\u00e4chen nach dem Verm\u00f6gensrechtserg\u00e4nzungsgese\n\tErkl\u00e4rungen zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 16: Beschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\tFortsetzung Tagesordnungspunkt 15\n\tTagesordnungspunkt 17: Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\tTagesordnungspunkt 18: Kleine Anfragen\n\tSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen\n\n",
    "status": 200
}