{
    "metadata": {
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2001-12-06T07:14:48Z",
        "Last-Modified": "2001-12-12T08:46:25Z",
        "Last-Save-Date": "2001-12-12T08:46:25Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "360",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2001-12-06T07:14:48Z",
        "date": "2001-12-12T08:46:25Z",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.4",
        "dc:title": "Plenarprotokoll 3/49 15.11.2001",
        "dcterms:created": "2001-12-06T07:14:48Z",
        "dcterms:modified": "2001-12-12T08:46:25Z",
        "meta:creation-date": "2001-12-06T07:14:48Z",
        "meta:save-date": "2001-12-12T08:46:25Z",
        "modified": "2001-12-12T08:46:25Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.4",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1613",
            "2543",
            "2362",
            "4453",
            "3995",
            "4270",
            "4821",
            "5118",
            "4621",
            "4400",
            "5078",
            "4945",
            "5359",
            "4818",
            "5221",
            "5010",
            "4994",
            "5124",
            "4599",
            "4718",
            "4301",
            "5161",
            "4767",
            "5219",
            "4852",
            "4092",
            "3896",
            "4484",
            "4887",
            "5315",
            "4725",
            "4246",
            "4257",
            "4475",
            "4429",
            "3059",
            "4858",
            "5217",
            "4523",
            "5055",
            "4594",
            "4839",
            "4523",
            "5232",
            "5309",
            "5369",
            "4956",
            "4803",
            "4179",
            "4786",
            "5425",
            "5182",
            "5038",
            "5100",
            "5333",
            "5406",
            "5184",
            "4528",
            "5095",
            "5039",
            "4682",
            "5154",
            "4444",
            "5411",
            "5261",
            "5425",
            "5157",
            "4440",
            "5613",
            "5137",
            "5184",
            "4238",
            "4599",
            "5259",
            "4469",
            "4286",
            "4997",
            "3943",
            "4404",
            "4744",
            "5122",
            "5139",
            "5394",
            "4566",
            "4171",
            "4293",
            "4103",
            "4483",
            "2718",
            "3926",
            "3793",
            "4106",
            "4812",
            "2706",
            "308"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2001-12-06T07:14:48Z",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "3B2 6.03e/W",
        "pdf:docinfo:modified": "2001-12-12T08:46:25Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "pdf:docinfo:title": "Plenarprotokoll 3/49 15.11.2001",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "false",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Acrobat Distiller 4.0 for Windows",
        "resourceName": "b'3_PlPr_49_1_1_1_.pdf'",
        "title": "Plenarprotokoll 3/49 15.11.2001",
        "xmp:CreatorTool": "3B2 6.03e/W",
        "xmpTPg:NPages": "95"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPlenarprotokoll 3/49 15.11.2001\n\n\nInhaltsverzeichnis\n0 Er\u00f6ffnung 3293\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3293\nDr. Hahn, PDS 3293\nLeroff, CDU 3293\nLucassen, SPD 3293\nLeroff, CDU 3294\nBartl, PDS 3294\n\n1 Wahlen\n\u2013 Wahl eines stellvertretenden Mit-\ngliedes im Wahlpr\u00fcfungsausschuss\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 2 S\u00e4chsisches\nWahlpr\u00fcfungsgesetz)\nDrucksache 3/5228, Wahlvorschlag\nder Fraktion der SPD\n\u2013 Wahl eines stellvertretenden Mitgliedes\nim 1. Untersuchungsausschuss\ndes 3. S\u00e4chsischen Landtages\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 3 Untersuchungs-\nausschussgesetz)\nDrucksache 3/5229, Wahlvorschlag\nder Fraktion der SPD 3294\n\nWahlen 3294\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3295\nHatzsch, SPD 3295\n\n2 Regierungserkl\u00e4rung zum Thema\nHandlungsfreiheit f\u00fcr den Aufbau Ost 3295\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 3295\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 3298\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident 3299\nProf. Dr. Porsch, PDS 3305\nDr. H\u00e4hle, CDU 3312\nJurk, SPD 3316\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/5315\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3321\nDr. Hahn, PDS 3322\nLeroff, CDU 3322\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3322\nDr. H\u00e4hle, CDU 3322\nDr. H\u00e4hle, CDU 3323\nFrau Schulz, PDS 3323\n\nAbstimmung und Zustimmung 3324\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/5322\nFrau Schulz, PDS 3324\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3324\n\nAbstimmung und Ablehnung 3324\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der SPD,\nDrucksache 3/5323\nJurk, SPD 3324\nProf. Dr. Porsch, PDS 3325\n\nAbstimmung und Zustimmung 3325\n\n3 2. und 3. Lesung des Entwurfs\nGesetz zur \u00dcbertragung von Aufgaben\nbei der Einfuhr von Zuchttieren,\nSamen, Eizellen und Embryonen\n(Tierzuchteinfuhrkontrollgesetz)\nDrucksache 3/4755, Gesetzentwurf\nder Staatsregierung\nDrucksache 3/5189, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft,\nErn\u00e4hrung und Forsten 3325\n\nPlenarprotokoll 3/49\n\nS\u00e4chsischer Landtag\ndes Freistaates Sachsen\n\n49. Sitzung 3. Wahlperiode\n\nBeginn: 10.01 Uhr Dresden, 15. November 2001, Plenarsaal Schluss: 20.42 Uhr\n\n\n\n4 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz\nzur St\u00e4rkung b\u00fcrgerschaftlicher\nSelbstverwaltung in den s\u00e4chsischen\nKommunen (SVwSt\u00e4rkG)\nDrucksache 3/2939, Gesetzentwurf\nder Fraktion der PDS\nDrucksache 3/5223, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 3326\n\nDr. Friedrich, PDS 3326\nHamburger, CDU 3328\nDr. Friedrich, PDS 3328\nFrau Weihnert, SPD 3329\nDr. Friedrich, PDS 3330\nHardraht, Staatsminister des Innern 3330\nDr. Friedrich, PDS 3331\n\nAbstimmungen und Ablehnung 3331\n\n5 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz\nzur F\u00f6rderung der Informationsfreiheit\nim Freistaat Sachsen (Informations-\nfreiheitsgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen \u2013\nIFG)\nDrucksache 3/2394, Gesetzentwurf\nder Fraktion der SPD\nDrucksache 3/5224, Beschlussempfehlung\ndes Innenausschusses 3332\n\nAdler, SPD 3332\nSchowtka, CDU 3333\nDr. Friedrich, PDS 3334\nHardraht, Staatsminister des Innern 3335\nHardraht, Staatsminister des Innern 3336\nAdler, SPD 3336\n\nAbstimmungen und Ablehnung 3336\n\n6 1. Lesung des Entwurfs Gesetz\nzur Erprobung b\u00fcrgernaher Verwaltung\nDrucksache 3/4575, Gesetzentwurf\nder SPD-Fraktion 3337\n\nFrau Weihnert, SPD 3337\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3338\n\n7 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum\nNeuerlass des S\u00e4chsischen Architekten-\ngesetzes und zur \u00c4nderung des\nS\u00e4chsischen Ingenieurkammergesetzes\nDrucksache 3/5233, Gesetzentwurf der\nStaatsregierung 3338\n\nHardraht, Staatsminister des Innern 3338\n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3338\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll:\nHardraht, Staatsminister des Innern 3338\n\n8 Entwicklung und Bewertung der\nProfilangebote an s\u00e4chsischen Mittel-\nschulen\nDrucksache 3/2540, Antrag der Fraktion\nder CDU, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3339\n\nColditz, CDU 3339\nDr. Hahn, PDS 3341\nColditz, CDU 3342\nHatzsch, SPD 3343\nDr. Hahn, PDS 3344\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus 3345\nColditz, CDU 3346\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/5317 3347\nColditz, CDU 3347\nDr. Hahn, PDS 3347\n\nAbstimmung und Zustimmung 3347\n\n9 Ver\u00e4nderungsbedarf im k\u00fcnftigen\nFahrpreissystem der Deutschen Bahn AG\nDrucksache 3/4628, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3347\n\nFrau Kipping, PDS 3347\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU 3348\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU 3349\nFrau Dr. Raatz, SPD 3349\nFrau Dr. Raatz, SPD 3350\nFrau Mattern, PDS 3350\nBr\u00fcggen, Staatsminister und\nChef der Staatskanzlei 3350\nFrau Kipping, PDS 3351\n\nAbstimmung und Ablehnung 3352\n\n10 \u2013 Schutz von Unternehmen, Kommunen\nund Landesbeh\u00f6rden vor Angriffen\nmittels neuer Kommunikationstechno-\nlogien\nDrucksache 3/3215, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung\n\u2013 Pilotprojekte zur Digitalen Signatur 3352\n\nDrucksache 3/3214, Antrag der Fraktion\nder SPD, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3352\n\nSchulmeyer, SPD 3352\nRasch, CDU 3353\nFrau Werner, Margit, PDS 3354\nHardraht, Staatsminister des Innern 3355\nHardraht, Staatsminister des Innern 3356\nHilker, PDS 3356\nSchulmeyer, SPD 3357\n\nAbstimmung und Ablehnung 3357\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n\n\n11 Benennung weiterer Schutzgebiete\nf\u00fcr das europ\u00e4ische Netz \u201eNatura 2000\u201c\nDrucksache 3/4629, Antrag der Fraktion\nder PDS, mit Stellungnahme\nder Staatsregierung 3357\n\nFrau Roth, PDS 3357\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU 3359\nFrau Dr. Raatz, SPD 3360\nFrau Dr. Raatz, SPD 3361\nDr. J\u00e4hnichen, CDU 3361\nSchowtka, CDU 3361\nFrau Dr. Runge, PDS 3362\nFlath, Staatsminister f\u00fcr\nUmwelt und Landesentwicklung 3362\nFrau Roth, PDS 3363\n\nAbstimmung und Ablehnung 3364\n\n12 9. T\u00e4tigkeitsbericht 2000/2001\nDrucksache 3/4544, Unterrichtung\ndurch den S\u00e4chsischen Landesbeauftragten\nf\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheits-\ndienstes der ehemaligen DDR\nDrucksache 3/5146, Beschlussempfehlung\ndes Verfassungs- und Rechtsausschusses 3364\n\nSchiemann, CDU 3364\nSchiemann, CDU 3365\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3365\nDr. Friedrich, PDS 3365\nAdler, SPD 3366\nKolbe, Staatsminister der Justiz 3366\n\nAbstimmung und Zustimmung 3367\n\n13 S\u00e4chsischer Agrarbericht 2000\nDrucksache 3/4687, Unterrichtung\ndurch die Staatsregierung\nDrucksache 3/5188, Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft,\nErn\u00e4hrung und Forsten 3368\n\nDr. Jahr, CDU 3368\nFrau Klein, SPD 3369\nFrau Klein, SPD 3370\nDr. Lippmann, CDU 3370\nDr. Lippmann, CDU 3371\nFlath, Staatsminister f\u00fcr\nUmwelt und Landesentwicklung 3371\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales,\nGesundheit, Jugend und Familie 3373\n\nAbstimmung und Zustimmung\nDrucksache 3/5188 3373\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der CDU,\nDrucksache 3/5316\nDr. Jahr, CDU 3373\nDr. Jahr, CDU 3374\nFrau Altmann, PDS 3374\nFrau Klein, SPD 3374\nFrau Klein, SPD 3375\n\nFrau Klein, SPD 3376\n\nAbstimmungen und Zustimmungen 3376\n\nEntschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/5331\nFrau Altmann, PDS 3376\nFrau Altmann, PDS 3377\nFrau Altmann, PDS 3378\nFrau Klein, SPD 3378\n\nAbstimmungen und Ablehnungen 3378\n\n14 Beschlussempfehlungen und Berichte\nder Aussch\u00fcsse\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/5230 3379\n\nBartl, PDS 3379\nBartl, PDS 3380\nBeyer, CDU 3380\nSchiemann, CDU 3380\nKolbe, Staatsminister der Justiz 3380\nKolbe, Staatsminister der Justiz 3381\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3381\n\nAbstimmung und Zustimmung zu\nDrucksache 3/1849 3382\nAbstimmung und Zustimmung zu\nDrucksache 3/3063 3382\n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion der PDS,\nDrucksache 3/5329\nBartl, PDS 3382\nFrau Weihnert, SPD 3382\n\nAbstimmung und Ablehnung 3382\n\nAbstimmung und Zustimmung zu\nDrucksache 3/4039 3382\n\nAbstimmung und Zustimmung zu\nDrucksache 3/3336 3382\n\nAbstimmung und Zustimmung zu\nDrucksache 3/3841 3383\n\n15 Beschlussempfehlungen und Berichte\nzu Petitionen\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\nDrucksache 3/5231 3383\n\nAbstimmung und Zustimmung 3383\n\n16 Kleine Anfragen 3383\n\nErlebnisbad Seiffen,\nDrucksache 3/4890 3383\nFrau Dr. Schwarz, SPD 3383\n\nN\u00e4chste Landtagssitzung 3383\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3293\n\nEr\u00f6ffnung\n\n(Beginn der Sitzung: 10.01 Uhr)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich er\u00f6ffne die 49. Sitzung des 3. S\u00e4chsischen Land-\ntages.\n\nFolgende Abgeordnete, von denen Entschuldigungen zu\nunserer heutigen Sitzung vorliegen, sind beurlaubt: Herr\nDr. Nowak, Herr Steinert, Herr Bolick, Herr Hahn, Herr\nBandmann, Frau Weber, Herr Schimpff, Herr Seidel,\nHerr Weckesser, Herr Nolle und Herr Nitzsche.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung zu unse-\nrer heutigen Sitzung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat\nf\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 5 und 8 bis 11 fol-\ngende Redezeiten festgelegt: f\u00fcr die CDU-Fraktion\n120 Minuten, f\u00fcr die PDS-Fraktion 80 Minuten, f\u00fcr die\nSPD-Fraktion 40 Minuten und f\u00fcr die Staatsregierung\n80 Minuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen wie immer von den\nFraktionen entsprechend ihren Bed\u00fcrfnissen auf die\nTagesordnungspunkte verteilt werden.\n\nGibt es zu der heutigen Tagesordnung weitere Antr\u00e4ge?\n\u2013 Frau Dr. Schwarz, bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident!\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die SPD-Fraktion hat\nIhnen heute noch einen Dringlichen Antrag vorgelegt, in\ndem es um ein \u201eS\u00e4chsisches Aktionsb\u00fcndnis zum Erhalt\nder s\u00e4chsischen Bahnwerke\u201c geht. Wir denken, dass\ndurch einen Beschluss des Landtages die Positionen aller\nBeteiligten in ihren Verhandlungen mit der Deutschen\nBahn AG gest\u00e4rkt werden k\u00f6nnen.\nMit diesem Antrag soll auch in keiner Weise die Aktu-\nelle Debatte, die die CDU-Fraktion f\u00fcr morgen beantragt\nhat, konterkariert werden, aber Sie wissen, dass wir im\nRahmen einer Aktuellen Debatte keine Beschl\u00fcsse fassen\nk\u00f6nnen. Ich denke aber, ein solcher Beschluss des Land-\ntages w\u00e4re sehr hilfreich.\n\nWas die Dringlichkeit angeht, so ist es nat\u00fcrlich richtig,\ndass wir die Frist von drei Tagen nicht einhalten konn-\nten, eben weil in den letzten Tagen noch wichtige Ge-\nspr\u00e4che gef\u00fchrt wurden. Eine \u00c4nderung der Gesch\u00e4fts-\nordnung nach \u00a7 110, die ja eine Fristverk\u00fcrzung m\u00f6glich\nmachen w\u00fcrde, ist allerdings immer so etwas wie eine\nBrechstange, aber ich denke, die Thematik ist so dring-\nlich, dass wir heute einen solchen Beschluss fassen m\u00fcs-\nsen, weil bis zum 30. November das Verfahren zur gut-\nachterlichen \u00dcberpr\u00fcfung abgeschlossen sein soll und\nwir \u2013 ich denke, das betrifft alle Fraktionen \u2013 Bedenken\nhaben, dass der Bahnvorstand unsere Gutachten nicht\nernsthaft genug pr\u00fcft.\n\nDeswegen bitten wir, heute nach \u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsord-\nnung die Dringlichkeit festzustellen und in dieser Sache\nzum Beschluss zu kommen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es wird weiter das Wort gew\u00fcnscht.\nHerr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Der vorliegende Antrag der SPD-\n\nFraktion ist von der Thematik her sicherlich dringlich,\nselbst wenn am morgigen Tag eine Aktuelle Debatte zu\ndiesem Gegenstand stattfinden soll. Diese Aktuelle\nDebatte wird ohne Beschluss enden. Von daher sind wir\nnat\u00fcrlich jederzeit auf dieses Thema gut vorbereitet. Es\nversteht sich von selbst, dass wir den Erhalt der Bahn-\nwerke unterst\u00fctzen.\nDie PDS-Fraktion wird also sowohl der Dringlichkeit des\nAntrages als auch der Ausnahmeregelung nach \u00a7 110 der\nGesch\u00e4ftsordnung ihre Zustimmung geben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei PDS und SPD)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Es wird weiter das Wort gew\u00fcnscht.\nHerr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen, meine Her-\nren! Wir k\u00f6nnen einer Abweichung von der Gesch\u00e4fts-\nordnung nach \u00a7 110 nicht zustimmen. Das will ich ganz\nkurz begr\u00fcnden.\nErstens: Dieses Aktionsb\u00fcndnis existiert schon. Sogar\nHerr Lucassen als Mitglied des DGB und der SPD-Frak-\ntion ist dort beteiligt.\n\nZweitens: Dar\u00fcber hinaus gibt es von meiner Fraktion\neinen Antrag auf Anh\u00f6rung am 27. November im Wirt-\nschaftsausschuss. Wir sind der Meinung, wie auch in\ndem Schreiben unseres Fraktionschefs an Herrn Jurk mit-\ngeteilt wurde, dass die SPD einfach zu sp\u00e4t ist.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Umso dringlicher!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Wie schon\ngesagt, ist der Antrag am 14. November 2001 eingereicht\nworden. Um von der Einreichungsfrist von drei Arbeits-\ntagen vor der Plenarsitzung gem\u00e4\u00df \u00a7 54 Abs. 3 Satz 1\nder Gesch\u00e4ftsordnung abzuweichen, muss die Fraktion\nder SPD die Fristverk\u00fcrzung beantragen. Das ist hiermit\ngeschehen. Die Fraktionen haben dazu Stellung genom-\nmen. Aber, Herr Lucassen, da Sie direkt angesprochen\nworden sind, erteile ich Ihnen das Wort.\n\nLucassen, SPD: Herr Leroff, es geht nicht darum, wer\nzu sp\u00e4t ist. Vielmehr ist es das Ziel, dass wir landesweit,\npartei\u00fcbergreifend und mit der Staatsregierung zusam-\nmen ein B\u00fcndnis schlie\u00dfen. Das Datum des 30. Novem-\nber gibt eine Linie vor, die uns zwingt aktiv zu werden.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nAuf diese Idee hat mich Staatssekret\u00e4r Zeller gebracht,\nder bei der letzten Verhandlung anwesend war. Es gibt\nein solches B\u00fcndnis noch nicht. Nur unterschiedliche\nEbenen sind vorhanden, zum Beispiel in Zwickau und\nanderswo, aber nicht auf Landesebene. Deswegen appel-\nliere ich auch im Sinne des Erhalts der vier Instandhal-\ntungswerke an Sie, unserem Antrag zuzustimmen. Kom-\nmen Sie weg vom parteipolitischen Gez\u00e4nk!\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Leroff, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3294\n\nLeroff, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Herr Lucassen, ich m\u00f6chte\nnur Folgendes richtig stellen: Seit Sommer dieses Jahres\nengagiert sich meine Fraktion gemeinsam mit den\nBetriebsr\u00e4ten, der Belegschaft und der Staatsregierung in\ndieser Frage.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Und nichts erreicht! \u2013\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Und was ist passiert?)\n\nSicherlich haben wir auch hier im Haus schon \u00f6fter da-\nr\u00fcber diskutiert, so dass die Standpunkte der Politik in\nSachsen vollkommen klar sind. Wir setzen mit der mor-\ngigen Aktuellen Debatte noch einmal einen Schwer-\npunkt. Am 27. November tagt der Ausschuss und es fin-\ndet eine Anh\u00f6rung statt.\nDie Gespr\u00e4che mit der Bahn sind schlichtweg gescheitert;\nman hat nicht h\u00f6ren wollen. Die Staatsregierung hat ihre\nPflicht erf\u00fcllt. Sie als SPD-Fraktion m\u00fcssen nun Ihren\nBundeskanzler einmal treten!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nLucassen, SPD: Darum geht es doch gar nicht!)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren! Ich lasse\njetzt \u00fcber den Antrag auf Abweichung von der\nGesch\u00e4ftsordnung nach \u00a7 110 der Gesch\u00e4ftsordnung ab-\nstimmen. Wer diesem Antrag auf Abweichung zustim-\nmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist\nder Antrag auf Abweichung nach \u00a7 110 der Gesch\u00e4fts-\nordnung mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nGibt es weitere Antr\u00e4ge zur Tagesordnung? \u2013 Herr Bartl.\n\nBartl, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Es geht um unseren Antrag\nin der Drucksache 3/5250, der am 5. November einge-\nbracht worden ist und die Ereignisse vom 3. November\nin Leipzig betrifft. Zur Vermeidung von Irritationen\nm\u00f6chte ich auf Folgendes hinweisen: Nachdem es am\ngestrigen Tag eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung des Verfas-\nsungs- und Rechtsausschusses gemeinsam mit dem In-\nnenausschuss zu diesem Problem gab, haben wir darauf\nverzichtet, den Antrag heute als dringlich einzubringen.\nWir wollen aber ausdr\u00fccklich, dass er im Gesch\u00e4ftsgang\nbleibt, weil wir der Auffassung sind, dass der gestrige\nTag keine Kl\u00e4rung der tats\u00e4chlichen Vorkommnisse ge-\nbracht hat. Demzufolge geht es auch um die Stellung-\nnahme der Staatsregierung. Die weiteren Beschluss-\npunkte sollen aufrechterhalten bleiben. Wir bitten also\ndarum, diesen Antrag als ordentlichen Antrag weiter im\nGesch\u00e4ftsgang zu behandeln.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine Damen und Herren, wir haben\nzur Kenntnis genommen, wie sich die PDS-Fraktion in\ndieser Frage verhalten wird. Ich denke, dazu ist jetzt\nkeine weitere Diskussion oder Abstimmung notwendig.\n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Antr\u00e4ge zur\nTagesordnung? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann wer-\nden wir die Tagesordnung in der Ihnen vorliegenden\nFassung abarbeiten.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe deshalb auf den\n\nTagesordnungspunkt 1\n\nWahlen\n\n\u2013 Wahl eines stellvertretenden Mitgliedes im Wahlpr\u00fcfungsausschuss\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 3 Abs. 2 S\u00e4chsisches Wahlpr\u00fcfungsgesetz)\n\nDrucksache 3/5228, Wahlvorschlag der Fraktion der SPD\n\n\u2013 Wahl eines stellvertretenden Mitgliedes im 1. Untersuchungsausschuss\ndes 3. S\u00e4chsischen Landtages\n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 3 Untersuchungsausschussgesetz)\n\nDrucksache 3/5229, Wahlvorschlag der Fraktion der SPD\n\nIch schlage Ihnen vor, dass wir beide Wahlen in einem\nWahlgang durchf\u00fchren. Erhebt sich dagegen Wider-\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen damit zur\nWahl des stellvertretenden Mitgliedes im Wahlpr\u00fcfungs-\nausschuss. Die Wahl findet nach den Bestimmungen\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann\nstattdessen durch Handzeichen abgestimmt werden,\nwenn ein Abgeordneter widerspricht. Widerspricht je-\nmand, dass wir durch Handzeichen abstimmen? \u2013 Das\nist nicht der Fall. Ich frage, ob wir per Handzeichen\nauch \u00fcber den zweiten Wahlvorschlag abstimmen k\u00f6n-\nnen, Herrn Hatzsch zum stellvertretenden Mitglied des\n1. Untersuchungsausschusses zu w\u00e4hlen. Erhebt sich\nWiderspruch dagegen, dass wir dar\u00fcber per Hand ab-\nstimmen? \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nWir kommen zur Abstimmung. Wer dem Wahlvorschlag,\nFrau Dr. Gisela Schwarz als stellvertretendes Mitglied\ndes Wahlpr\u00fcfungsausschusses zu w\u00e4hlen, zustimmen\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Da-\nmit ist einstimmig so beschlossen.\n\nIch lasse \u00fcber den Wahlvorschlag abstimmen, Herrn\nHatzsch zum stellvertretenden Mitglied des 1. Unter-\nsuchungsausschusses zu w\u00e4hlen. Wer die Zustimmung\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei einer Stimmenthaltung, und zwar der des Betroffe-\nnen, ist mehrheitlich so beschlossen worden.\n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich den Tagesord-\nnungspunkt 1 beende, frage ich, ob Frau Dr. Schwarz die\nWahl annimmt.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3295\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Frau Dr. Schwarz nimmt die Wahl an.\nHerr Hatzsch, nehmen Sie die Wahl an?\n\nHatzsch, SPD: Ja.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Herr Hatzsch nimmt die Wahl an.\n\nMeine Damen und Herren! Damit ist Tagesordnungs-\npunkt 1 beendet.\n\nIch rufe auf\n\nTagesordnungspunkt 2\n\nRegierungserkl\u00e4rung zum Thema:\nHandlungsfreiheit f\u00fcr den Aufbau Ost\n\nIch \u00fcbergebe das Wort an unseren Ministerpr\u00e4sidenten\nHerrn Prof. Kurt Biedenkopf. \u2013 Bitte sch\u00f6n, Herr Minis-\nterpr\u00e4sident, Sie haben das Wort.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Herr Pr\u00e4si-\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die\nWelt ist nach dem Terrorangriff auf die Vereinigten Staa-\nten nicht mehr das, was sie vorher war. Vor allem unse-\nre Sicht der Dinge hat sich ver\u00e4ndert. Priorit\u00e4ten im\nLeben der Menschen, in unserem Gemeinwesen und in\nden Beziehungen zwischen den Staaten werden neu ge-\nordnet. Der menschenverachtende Angriff auf New York\nund Washington hat uns die Verwundbarkeit der demo-\nkratischen Ordnungen und ihrer offenen Gesellschaften\nvor Augen gef\u00fchrt.\n\nWir sind mit neuartigen Risiken konfrontiert. Terroristen\nhaben die Globalisierung und die M\u00f6glichkeiten des In-\nternet entdeckt. Deshalb ist es angezeigt, ja notwendig,\ndass wir uns auch in diesem Hohen Hause bem\u00fchen,\ndie ersten Konsequenzen aus diesen Ereignissen zu zie-\nhen, den Blick nach vorn zu richten und zu fragen, wie\nwir mit den Auswirkungen, die sich aus diesen Ereignis-\nsen ergeben, fertig werden k\u00f6nnen.\n\nDeutschland wird durch die Entwicklung auf neuartige,\nbisher nicht erwartete Weise im Rahmen des Nato-B\u00fcnd-\nnisses, als Mitglied der Europ\u00e4ischen Union und als\nwichtige und wirtschaftlich einflussreiche Mittelmacht in\nder Welt gefordert. Deutsche politische Interessen wer-\nden ebenso sichtbar wie deutsche politische Verantwor-\ntung. Sie m\u00fcssen heute in einer Weise formuliert wer-\nden, die vor wenigen Jahren kaum denkbar gewesen\nw\u00e4re.\n\nDie Sicherheitsillusion, die unsere Politik seit Jahren\nbestimmt und die uns veranlasst hat, wesentliche\nAspekte \u00e4u\u00dferer und innerer Sicherheit zu vernachl\u00e4ssi-\ngen, ist zerstoben. Au\u00dfen- und innenpolitische Defizite\nwerden sichtbar, deren Ursachen zum Teil weiter zu-\nr\u00fcckreichen und die unter dem Eindruck eines scheinbar\ndauerhaften und gesicherten Friedens sowie eines schein-\nbar st\u00e4ndigen Wachstums der Wirtschaft und des Wohl-\nstandes vernachl\u00e4ssigt oder ignoriert wurden.\n\nGenau deshalb ist morgen das Ereignis in Berlin so\nbedeutsam. Die Bundesregierung hat mit Unterst\u00fctzung\nder Opposition im Bundestag die au\u00dfenpolitische Ver-\nantwortung Deutschlands formuliert. Der Bundeskanzler\nhat au\u00dfenpolitische Wechsel in Aussicht gestellt. Jetzt\nzeigt sich, dass er diese Wechsel im Inneren nicht einl\u00f6-\nsen kann. Unter Kaufleuten nennt man das Wechselreite-\nrei.\n\nDie wesentlichen Voraussetzungen daf\u00fcr, dass Deutsch-\nland die neue Verantwortung wahrnehmen kann, dass es\nmit den Lasten, die sich aus dieser Verantwortung erge-\nben, umgehen kann, sind nicht geschaffen worden. Die\nReformen, die uns versprochen wurden, sind nicht\nerfolgt, ob es die Rentenreform ist oder ob es andere\nReformen sind.\n\nHerr Bender, der IG-Metall-Mitarbeiter und Vorsitzende\nder regionalen IG Metall in Chemnitz, hat in einem Arti-\nkel vor wenigen Tagen formuliert: \u201eWir hatten 1998 an-\ndere Hoffnungen; aber wir wurden get\u00e4uscht. Der Osten\nfindet nicht mehr statt. Was hier betrieben wird, ist keine\nAufbaupolitik, das ist \u00fcberhaupt keine Politik.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u201eAlso hilft es nicht mehr \u2013 wir m\u00fcssen wieder auf die\nStra\u00dfe.\u201c\n\nSoweit Herr Bender, der einen sehr klaren Blick f\u00fcr die\nDinge hat. Ein Mann, der sich von Anfang an in Sachsen\nengagiert hat, der wesentliche Beitr\u00e4ge f\u00fcr die Sicherung\nund Erhaltung von Unternehmen geleistet hat, gibt die-\nses Urteil ab. Ich stimme ihm uneingeschr\u00e4nkt zu.\n\nAll dies hat R\u00fcckwirkungen auf die innenpolitische Lage\nund damit auf Sachsen. Auch innenpolitisch \u00e4ndern sich\ndie Priorit\u00e4ten. Der Schutz der inneren Sicherheit wird\nvon der Bev\u00f6lkerung wieder als eine der wichtigsten\nAufgaben des Staates angesehen. Dies zwingt auch jene\npolitischen Kr\u00e4fte zum Handeln, die die Bedeutung der\ninneren Sicherheit vor kurzem noch bagatellisiert und\nForderungen nach innerer Sicherheit als reaktion\u00e4r abge-\nlehnt haben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nProbleme der Einwanderung und der Einb\u00fcrgerung wer-\nden neu bewertet. Das bisherige Asylrecht wird \u00fcber-\ndacht. Die B\u00fcrger in unserem Land verlangen ein ein-\ndeutiges und kraftvolles Auftreten des Staates und die\nVerhinderung von Gewalt, gleich, ob sie von rechts-\noder von linksextremen Gruppierungen ausgeht.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nSie sind in ihrer gro\u00dfen Mehrheit nicht l\u00e4nger bereit, den\nMissbrauch von Freiheitsrechten wie des Versammlungs-\nund Demonstrationsrechtes ohne Kritik einfach so zu\ntolerieren. Es handelt sich um \u00dcberdehnungen von Frei-\nheitsrechten. Diese \u00dcberdehnungen f\u00fchren in der Regel\nlangfristig dazu, dass sich Freiheitsrechte selbst zerst\u00f6-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3296\n\nren. Dieser \u00dcberdehnung m\u00fcssen wir Einhalt gebieten,\nnicht das Freiheitsrecht selbst einschr\u00e4nken.\n\nAber die Vorstellungen, die die PDS bzw. die PDS-Frak-\ntion in diesem Hause hat, man m\u00fcsse das Grundgesetz\ndurch eine Antifaschismusklausel ersetzen, sind ebenso\noffenbarend wie abwegig.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nEs geht eben nicht um die politische Haltung, sondern es\ngeht um die Aus\u00fcbung von Gewalt und es geht um die\nextremistischen Angriffe auf unser freiheitliches Gemein-\nwesen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDiese Angriffe kommen von links genauso wie von\nrechts.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Wo leben Sie denn?)\n\nDeshalb fordern die B\u00fcrger eine St\u00e4rkung der Polizei\nund die Anerkennung ihrer besonderen Aufgabe. Diese\nAnerkennung werden sie ihnen nicht verweigern. Sie\nw\u00e4hlen wie in Hamburg Parteien, die ihnen Rechtsstaat-\nlichkeit und Rechtssicherheit in diesem Sinne verspre-\nchen. In Sachsen ist eine solche Partei nicht n\u00f6tig.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir haben sie schon!)\n\nDenn die Christlich-Demokratische Union vertritt Rechts-\nstaatlichkeit und Rechtssicherheit f\u00fcr die B\u00fcrger in die-\nsem Land.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie wirtschaftliche Entwicklung in der Welt und somit\nauch in der Europ\u00e4ischen Union und in Deutschland\nwird durch die Ereignisse des 11. September nachhaltig\nbeeinflusst.\n\nEine Abschw\u00e4chung des wirtschaftlichen Wachstums\nwar zwar schon seit l\u00e4ngerem erkennbar; die Terror-\nanschl\u00e4ge haben diesen Prozess beschleunigt, sie haben\nihn nicht erst ausgel\u00f6st. Sie trafen mit ihren Wirkungen\nauf eine Wirtschaft, die sich in einer Phase des Ab-\nschwungs und der Schw\u00e4che befand.\n\nDie Verunsicherungen, die von den tief greifenden Ver-\n\u00e4nderungen im wirtschaftlichen Prozess, aber auch in ih-\nrem gesamten Umfeld ausgehen, haben die Bev\u00f6lkerung\nerfasst. Dies wirkt sich auf das wirtschaftliche Verhalten\nder Bev\u00f6lkerung aus, insbesondere auf ihr Konsumver-\nhalten. Die pl\u00f6tzliche Konsumzur\u00fcckhaltung hat zu er-\nheblichen Einbr\u00fcchen in zahlreichen Wirtschaftsberei-\nchen gef\u00fchrt. F\u00fcr eine auf nachhaltiges Wachstum ausge-\nrichtete Wirtschaft ist dies nicht ungef\u00e4hrlich. Unterneh-\nmen sehen sich gen\u00f6tigt ihre Aktivit\u00e4ten zu\nkonzentrieren und zu rationalisieren. Umfangreiche Ent-\nlassungen, insbesondere auch bei gro\u00dfen Unternehmen,\nsind die Folge. Allein die vier Gro\u00dfbanken haben Entlas-\nsungen von rund 15 000 Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\ntern angek\u00fcndigt. Vielfach waren die Entlassungen\nbereits l\u00e4ngerfristig geplant und werden unter dem Ein-\ndruck der neuen Lage beschleunigt durchgef\u00fchrt. Neue\n\nwirtschaftliche Aktivit\u00e4ten, die den Aufbau ausgleichen\nk\u00f6nnten, bleiben vielfach aus.\n\nEs zeigt sich, meine sehr verehrten Damen und Herren,\ndass die wirtschaftlichen Expansionen, die zum Teil von\ngro\u00dfen Erwartungen begleitet wurden, wie zum Beispiel\nim Zusammenhang mit der so genannten new economy,\nauf unsicheren Fundamenten gr\u00fcnden. Wie schon seit\ndem Jahre 2000 erkennbar, werden die wirtschaftlichen\nIllusionen der neuen \u00d6konomie und die Wachstumseu-\nphorien der Kapitalm\u00e4rkte zunehmend durch die Wirk-\nlichkeit eingeholt. Ern\u00fcchterung, Vorsicht bei Dispositio-\nnen, Kaufzur\u00fcckhaltung und verringerte Risikobereit-\nschaft sind die Folgen.\n\nDer Sachverst\u00e4ndigenrat hat zu dieser Entwicklung\ngestern Stellung genommen. Er hat zu Recht festgestellt,\ndass neue Konjunkturprogramme wenig \u2013 au\u00dfer Schul-\nden \u2013 bringen. Er hat auch die Frage gestellt, was die\nUrsachen sind, und dabei vielfach auf die Hemmnisse\nund Hindernisse hingewiesen, die Gegenstand dieser\nRegierungserkl\u00e4rung sein werden und die die Wirt-\nschaftskraft unseres Landes unn\u00f6tig hemmen, ohne dass\nsie irgendwelchen substanziellen Wertverwirklichungen\ndienen. Und genau dieses Hemmnis ohne wirkliche,\nauch normative Rationalit\u00e4t ist das eigentliche Problem,\nvor dem wir insbesondere in Ostdeutschland stehen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Westen Deutschlands kann sich solche Einbr\u00fcche\neher leisten, das hei\u00dft er kann sie eher verkraften. Aber\nselbst dort sind die Auswirkungen erheblich. Der Osten\nist viel empfindlicher gegen\u00fcber solchen Einbr\u00fcchen und\ndeshalb brauchen wir nicht Geld, sondern wir brauchen\nWege, wie wir die in unserem Land und in Ostdeutsch-\nland steckenden M\u00f6glichkeiten und Kr\u00e4fte voll entfalten\nk\u00f6nnen, so entfalten k\u00f6nnen, dass wir die Nachteile, die\nwir noch immer tragen m\u00fcssen und auf die ich gleich zu\nsprechen komme, ausgleichen k\u00f6nnen, zumindest eine\nChance haben sie auszugleichen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWas kein Weg ist, ist der Versuch, sich von der weltwei-\nten Verflechtung der Wirtschaft wieder zu l\u00f6sen. Die\nWTO hat eine neue Handelsrunde nach erfolgreichen\nVerhandlungen eingeleitet. Wir leben nicht nur in einer\nglobalisierten Welt, sondern wir m\u00fcssen uns in Deutsch-\nland und in Europa, aber vor allem in Deutschland, da-\nr\u00fcber klar sein, dass wir auch von der globalisierten\nWelt leben, denn ein wesentlicher Teil unseres Wohlstan-\ndes beruht auf dem Export und der Export ist Ausdruck\neiner weltweiten Verflechtung der Wirtschaft. G\u00e4be es\nsie nicht, w\u00fcrden wir viele M\u00e4rkte verlieren und unser\nWohlstand w\u00e4re wesentlich geringer. Wie eine Wirtschaft\nauf derartig tief greifende Ver\u00e4nderungen reagiert \u2013 das\ngilt f\u00fcr die deutsche wie f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft\nund wir sind ein Teil der deutschen \u2013, h\u00e4ngt von ihrer\ninneren St\u00e4rke, ihrer Beweglichkeit und der Anpassungs-\nf\u00e4higkeit der Wirtschaft ab.\n\nKriterien daf\u00fcr, ob diese Voraussetzungen gegeben sind,\nsind unter anderem der Anteil der Selbst\u00e4ndigen an der\nGesamtheit der Erwerbst\u00e4tigen, die Kapitalausstattung\nder Unternehmen, die Beweglichkeit der Unternehmen\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3297\n\nund ihre Anpassungsf\u00e4higkeit an ver\u00e4nderte Markt-\nbedingungen im Bereich des Arbeitsmarktes, im Bereich\nder rechtlichen Normen, die das unternehmerische Han-\ndeln betreffen, das rechtliche und administrative Rege-\nlungsumfeld, in dem sich wirtschaftliches Handeln voll-\nzieht, die Anpassungsf\u00e4higkeit der politischen F\u00fchrung\nund der staatlichen Normsetzung, das hei\u00dft Regierung\nund Parlamente.\n\nDer praktische Stillstand der wirtschaftlichen Entwick-\nlung, den der Sachverst\u00e4ndigenrat auch f\u00fcr das kom-\nmende Jahr voraussieht, hat deutlich gemacht, dass in all\ndiesen Bereichen erhebliche Defizite entstanden sind. Sie\nm\u00fcssen \u00fcberwunden werden. Das gilt f\u00fcr ganz Deutsch-\nland. Es gilt in besonderer Weise f\u00fcr Ostdeutschland\nund damit auch f\u00fcr den Freistaat Sachsen.\n\nDas bedeutet nicht, dass die gro\u00dfen Erfolge der zur\u00fcck-\nliegenden Jahre, die in Sachsen mit Hilfe des Westens im\nRahmen der nationalen Solidarit\u00e4t erarbeitet wurden, ih-\nren Wert verlieren. Ganz im Gegenteil, diese Erfolge\nsind ein Fundament, auf dem wir weiter aufbauen k\u00f6n-\nnen. Wir haben auch in der Vergangenheit, meine sehr\nverehrten Damen und Herren, dort gehandelt, wo wir\nFreir\u00e4ume hatten, wo uns Freir\u00e4ume gew\u00e4hrt wurden,\ndie wir nutzen konnten.\n\nEin herausragendes Beispiel ist das Verkehrswegepla-\nnungsrecht, das durch ein Gesetz vom 16.12.1991 \u2013 wir\nalle kennen es \u2013 f\u00fcr den Osten ver\u00e4ndert wurde mit der\nFolge, dass die Planfeststellungen in Ostdeutschland we-\nsentlich schneller verlaufen konnten als im Westen:\ndurchschnittliche Planfeststellungszeiten im Osten sind\n12 bis 15 Monate, Planfeststellungszeiten nach altem\nRecht drei bis f\u00fcnf Jahre. H\u00e4tten wir diese Freir\u00e4ume f\u00fcr\ndie neue Planung nicht bekommen, w\u00e4re ein wesent-\nlicher Teil unserer Infrastruktur \u00fcberhaupt noch nicht\nexistent. Beispiele bieten die Krankenhausversorgung,\nwo wir relativ gro\u00dfe Handlungsr\u00e4ume hatten, aber vor\nallem die Bereiche, in denen das Land eine eigene Zu-\nst\u00e4ndigkeit hat, wie zum Beispiel in Bildung und For-\nschung.\n\nDie Neuorganisation des Schulsystems durch die Ent-\nwicklung der Mittelschule, die damals neu war und in-\nzwischen Nachahmer findet, hat zu einer wesentlichen\nVerbesserung der Leistungsf\u00e4higkeit der Schulausbil-\ndung f\u00fcr die Mehrheit der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler im\nLand gef\u00fchrt. Fast 80 % der s\u00e4chsischen Mittelsch\u00fcler er-\nreichen den Realschulabschluss und der ist vergleichbar\nmit Realschulabschl\u00fcssen in anderen L\u00e4ndern. In Nieder-\nsachsen sind es 67 % und in Rheinland-Pfalz 52 %.\n\nDie Ausbildung ist effizienter geworden und andere\nBundesl\u00e4nder folgen bereits dem s\u00e4chsischen Modell. Es\nhat Jahre gedauert, bis wir uns mit dem 12-j\u00e4hrigen Abi-\ntur durchsetzen konnten. Wir sind jetzt auf dem Weg,\nmit den Hochschulen Gesamtrahmenvereinbarungen zu\ntreffen, die es in diesem Sinne allenfalls in Baden-W\u00fcrt-\ntemberg gibt.\n\nWir haben Freir\u00e4ume in der Finanzierung in den vielf\u00e4l-\ntigsten Arten in Anspruch genommen und damit Erfolge\nerzielt, die ohne diese Freir\u00e4ume nicht m\u00f6glich gewesen\nw\u00e4ren. Das bedeutet im Ergebnis, dass wir diese Frei-\nr\u00e4ume nicht nur dort brauchen, wo wir sie schon haben,\nsondern in sehr viel gr\u00f6\u00dferem Umfang, weil wir dann\ndort unsere eigene Initiative und eigenes Wissen und\n\nK\u00f6nnen einsetzen k\u00f6nnen und ohne R\u00fccksicht auf Be-\nsitzst\u00e4nde wie im Westen oder ideologische Besitzst\u00e4nde\ngestalterisch t\u00e4tig sein k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAber gleichwohl bleibt viel zu tun und gibt es nach wie\nvor gro\u00dfe Defizite, die \u00fcberwunden werden m\u00fcssen und\ngerade jetzt durch die Ereignisse der letzten Monate\nbesonders deutlich geworden sind. Dazu geh\u00f6ren: Der\nAnteil der Selbst\u00e4ndigen ist noch immer gering. Er liegt\nim Osten unter 9 %, im Westen bei 11 %. Damit ist auch\ndie Neigung gering, unternehmerisch t\u00e4tig zu werden.\nEs herrscht, mit anderen Worten, ein Mangel an Unter-\nnehmern. Die Kapitalausstattung unserer Unternehmen,\ninsbesondere der kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unter-\nnehmen, ist unzureichend. Die Unternehmen konnten\nvielfach trotz unternehmerischer Erfolge kein ausreichen-\ndes Kapital bilden. Sie sind deshalb gegen\u00fcber krisenhaf-\nten Ver\u00e4nderungen ihrer wirtschaftlichen und gesell-\nschaftlichen Umwelt besonders anf\u00e4llig.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das haben wir seit elf Jahren!)\n\n\u2013 Sie haben alles dazu beigetragen, lieber Herr Porsch,\ndass genau Ihr immer wieder demonstrativ vorgetrage-\nnes Ziel, wenn man Ihrer Politik folgen w\u00fcrde, nicht er-\nreichbar w\u00e4re.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sie haben es doch nicht erreicht!)\n\nDie Beweglichkeit der Unternehmen, die Bereitschaft zur\nRisiko\u00fcbernahme und insbesondere die Bereitschaft zu\nUnternehmensgr\u00fcndungen werden nachhaltig durch die\ngesetzlichen und administrativen Rahmenbedingungen\ngehemmt, insbesondere diejenigen, die auf Bundesrecht\nberuhen.\n\nTrotz gro\u00dfer Anstrengungen ist es uns in den letzten\nJahren eben nicht gelungen zu verhindern, dass dieses\nrechtliche und administrative Regelungsumfeld immer\ndichter wurde. Erste Ans\u00e4tze zu einer Lockerung in der\nzweiten H\u00e4lfte der neunziger Jahre wurden durch die\ngegenw\u00e4rtige Bundesregierung von Anfang an weitge-\nhend wieder aufgehoben.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDie Bereitschaft der Tarifparteien, den besonderen ost-\ndeutschen Verh\u00e4ltnissen Rechnung zu tragen und damit\nden Aufbau Ost zu unterst\u00fctzen, war und ist nicht aus-\nreichend. Das stellt im \u00dcbrigen auch der Sachverst\u00e4ndi-\ngenrat fest. Gesetzgebung und damit Gestaltung der\nRahmenbedingungen f\u00fcr die Wirtschaft liegen weit-\ngehend in der Zust\u00e4ndigkeit des Bundes und der Euro-\np\u00e4ischen Union. Der unmittelbare Einfluss der Bundes-\nl\u00e4nder auf die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Wirtschaft\nist daher gering. Ihnen f\u00e4llt deshalb vor allem die Auf-\ngabe zu, auf die Ver\u00e4nderungen der bundesstaatlichen\nRahmenbedingungen hinzuwirken und so zu einer Ver-\ngr\u00f6\u00dferung der Anpassungsf\u00e4higkeit und der Handlungs-\nspielr\u00e4ume der Unternehmen und damit des wirtschaft-\nlichen Handelns selbst beizutragen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3298\n\nDer Erfolg dieser Bem\u00fchungen war in der Vergangenheit\nbegrenzt. Mein Eindruck ist jedoch, dass wir zunehmend\nBundesgenossen finden, und zwar Bundesgenossen auch\nunter den westdeutschen L\u00e4ndern und dort, was ganz\nwichtig ist, auch unter den wirtschaftlich starken L\u00e4n-\ndern Nordrhein-Westfalen, Hessen, Baden-W\u00fcrttemberg\nund Bayern. Wir finden diese Bundesgenossen zuneh-\nmend deshalb, weil sich im Westen in immer st\u00e4rkerem\nMa\u00dfe die Erkenntnis durchsetzt, dass wir eben in einem\ngemeinsamen Boot sitzen und dass ein langwieriges Da-\nhinsiechen im Osten zu enormen Konsequenzen f\u00fcr ganz\nDeutschland und damit auch f\u00fcr die westdeutschen L\u00e4n-\nder f\u00fchren muss. Diese B\u00fcndnisbereitschaft, diese Bereit-\nschaft zur Zusammenarbeit wollen wir in den kommen-\nden Jahren gerade unter dem Eindruck der jetzt entstan-\ndenen Schwierigkeiten und Krisen noch mehr aktivieren\nals in der Vergangenheit und ich m\u00f6chte hier ausdr\u00fcck-\nlich feststellen: ohne die Frage, wer in dem jeweiligen\nLand die Regierung stellt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nVerwunderung bei der PDS)\n\nDer heutige Bestand gebietet allerdings die Feststellung,\ndass die Unternehmen im Osten ihre Aufbauleistungen\nnicht erleichtert bekommen, dass man nicht zugleich die\nbesondere Situation anerkennt, in der sie stehen, sondern\ndass man ihre f\u00fcr den Aufbau unserer Wirtschaft unver-\nzichtbaren Aufgaben und Leistungen durch st\u00e4ndig neue\nBelastungen zus\u00e4tzlich erschwert.\n\nMeine Damen und Herren! Das kommt mir vor wie Gul-\nliver bei den Liliputanern. Er legt sich zur Ruhe, wacht\nam n\u00e4chsten Morgen auf und stellt fest, dass er sich\nnicht bewegen kann, weil er mit Tausenden von F\u00e4den\nan den Boden gebunden ist. Jeder einzelne dieser F\u00e4den\nh\u00e4tte ihn \u00fcberhaupt nicht behindert, aber die Summe der\nBindungen macht es ihm unm\u00f6glich sich zu bewegen. In\ndieser Lage befindet sich auch unsere Wirtschaft.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Herr Kollege Porsch, falls Sie jemals handwerklichen\nT\u00e4tigkeiten auch nur nahe gekommen sind\n\n(Heiterkeit bei der CDU)\n\nund deshalb Ihre sonst sehr gepriesene Vorstellungskraft\nin der Lage ist, sich auch diese Vorstellung zu Eigen zu\nmachen, stellen Sie sich doch einmal das Gespr\u00e4ch zwi-\nschen einem Jungmeister und seiner Frau vor, der nach\nHause kommt und seiner Frau verk\u00fcndet, er wolle sich\nselbst\u00e4ndig machen. Dann fragt die Frau: Was bedeutet\ndas? Wie lange ist jetzt deine Arbeitszeit? Du hast jetzt\neinen sch\u00f6nen Beruf und jetzt willst du dich selbst\u00e4ndig\nmachen. Ich habe im Handwerksmagazin gelesen, dass\ndie durchschnittliche Arbeitszeit des Freiberuflichen, das\nhei\u00dft des Handwerkers mit einem Betrieb, 72 Stunden in\nder Woche betr\u00e4gt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Und trotzdem kommt\ndie Insolvenz.)\n\n\u2013 Herr Porsch, Sie arbeiten wahrscheinlich 75 Stunden in\nder Woche, \u2013 \u2013\n\n(Wortwechsel zwischen Abgeordneten\nvon SPD und PDS \u2013 Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich bitte, den Redner aussprechen zu\nlassen.\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: \u2013 aber in Ihrer\nReaktion und in der Reaktion Ihrer Fraktion sehe ich,\ndass Sie zwar die erheiternde Seite meines Beispiels be-\ngreifen, aber nicht seinen Inhalt.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU)\n\nTats\u00e4chlich geht es bei diesem Gespr\u00e4ch um nichts ande-\nres als um die Beschreibung der Rahmenbedingungen,\ndie der junge Mann oder die junge Frau, wenn die Ent-\nscheidung bei ihr getroffen werden muss, mit ber\u00fcck-\nsichtigen m\u00fcssen, wenn sie sich die Frage vorlegen und\npositiv beantworten wollen, ob sie sich selbst\u00e4ndig ma-\nchen. Mir sind viele dieser Gespr\u00e4che vorgetragen wor-\nden und h\u00e4ufig hat dieses Gespr\u00e4ch dazu gef\u00fchrt, dass\nman von der Entscheidung, sich selbst\u00e4ndig zu machen,\nAbstand genommen hat.\n\n(Zurufe von der PDS: Richtig!)\n\nGenau das muss ge\u00e4ndert werden. Die Ursachen f\u00fcr\ndiese Hemmnisse liegen eben nicht im Land, sondern sie\nliegen in der Allgemeingesetzgebung, die wir \u2013 und das\nwill ich jetzt beispielhaft deutlich machen \u2013 gerade in\nden letzten Jahren zunehmend erfahren mussten.\n\n(Unruhe bei der PDS)\n\n1. Nehmen wir als Beispiel das Teilzeit- und Befristungs-\ngesetz. Das Teilzeit- und Befristungsgesetz sieht insbe-\nsondere Einschr\u00e4nkungen bei der befristeten Besch\u00e4fti-\ngung vor. Dieses Gesetz erlaubt es nicht, einen Mitarbei-\nter, den man f\u00fcr zwei Jahre befristet besch\u00e4ftigt hat, je-\nmals wieder befristet einzustellen. Das bedeutet, dass\nman einem jungen Unternehmen, das noch nicht wei\u00df,\nob es erfolgreich sein wird, entweder die M\u00f6glichkeit\nnimmt, einen in zwei Jahren eingearbeiteten Mitarbeiter\nweiter befristet zu behalten, oder zwingt, einen neuen\nanzustellen und einzuarbeiten. Allein diese Einschr\u00e4n-\nkung der Personalpolitik eines neu entstehenden Unter-\nnehmens ist ein gewaltiges Hemmnis f\u00fcr die Begr\u00fcn-\ndung von Unternehmen selbst,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndenn kein junger oder \u00e4lterer Unternehmer, der ein\nUnternehmen gr\u00fcndet, kann Menschen dauerhaft einstel-\nlen und die Verantwortung f\u00fcr ihren Lebensunterhalt\n\u00fcbernehmen, ohne zu wissen, ob seine Gr\u00fcndung erfolg-\nreich sein wird oder nicht. Dass man das in einer Regie-\nrung unter der F\u00fchrung von Gerhard Schr\u00f6der nicht be-\ngreift, obwohl Gerhard Schr\u00f6der als Ministerpr\u00e4sident all\ndies auch gesagt hat und sogar in Texten zusammen mit\ndem s\u00e4chsischen Ministerpr\u00e4sidenten unterschrieben und\nfestgehalten hat, dass der Bundeskanzler diese Art von\nRegelungen zul\u00e4sst und dann den Mut hat, junge Leute\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3299\n\ntrotzdem zur Gr\u00fcndung von Unternehmen aufzurufen,\ngrenzt an Zynismus.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Dasselbe gilt f\u00fcr die Absenkung des Schwellenwertes\nbeim K\u00fcndigungsschutz von zehn auf f\u00fcnf Arbeitneh-\nmer. Wenn jemand wirklich den Mut, die F\u00e4higkeit und\ndie Kraft gehabt hat, sechs, sieben oder acht Leute zu be-\nsch\u00e4ftigen, und jetzt kommt ein solcher Einbruch wie\ndieser, wo soll er denn, um die Belegschaft zu verrin-\ngern, jetzt die Mittel hernehmen, um im \u201egoldenen\nHandschlag\u201c oder auf andere Weise eine reibungslose\nK\u00fcndigung zustande zu bringen? Schauen wir uns doch\neinmal die Rechtsprechung zum K\u00fcndigungsschutz an.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Rechtsprechung zum K\u00fcndigungsschutz macht eine\nK\u00fcndigung au\u00dferordentlich schwierig. Das hei\u00dft, sie be-\nlastet kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen in ihrer\nEntwicklungsphase mit Risiken, die diese ohne eine\nreichliche Kapitalausstattung kaum tragen k\u00f6nnen. Des-\nhalb immer wieder die Schwierigkeit, deshalb die ge-\nringe Zahl der Selbst\u00e4ndigen.\n\n3. Warum musste man das Betriebsverfassungsgesetz \u00e4n-\ndern? Der Bundeskanzler hat es selbst gesagt: Nachdem\ner das Steuerrecht zugunsten der Unternehmen ausge-\nstaltet hat \u2013 so wird er zitiert \u2013, m\u00fcsse er jetzt beim Be-\ntriebsverfassungsgesetz etwas f\u00fcr die Gewerkschaften\ntun. Wir erwarten, dass der Bundeskanzler, der ja von\nsich behauptet hat, er wolle den Ostaufbau zur Chef-\nsache machen, nicht etwas f\u00fcr die Gewerkschaft tut, son-\ndern etwas f\u00fcr diesen Teil Deutschlands ohne weitere\nBelastungen, sondern mit Unterst\u00fctzungen.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\nDie gesetzliche Regelung der so genannten Scheinselb-\nst\u00e4ndigkeit: Hat man denn nicht begriffen, dass diese so\ngenannte Scheinselbst\u00e4ndigkeit gewisserma\u00dfen der\nNukleus f\u00fcr dauernde Selbst\u00e4ndigkeit sein kann, dass\nman \u2013 \u2013\n\n(Widerspruch bei der PDS \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\n\u2013 Jetzt reden Sie wirklich wie der Blinde von der Farbe,\nHerr Porsch. Sie haben keine Ahnung \u2013 keine Ahnung\nhaben Sie!\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProteste bei der PDS)\n\nDie Scheinselbst\u00e4ndigkeit ist eine M\u00f6glichkeit, seine F\u00e4-\nhigkeit zur selbst\u00e4ndigen Berufsaus\u00fcbung zu testen.\n\n(Unruhe bei der SPD)\n\nEs ist ein wichtiger \u00dcbergang vom Arbeitnehmerstatus\nin die Selbst\u00e4ndigkeit. Nur, das Problem, das die Oppo-\nsition hat, ist, dass sie diese Selbst\u00e4ndigkeit gar nicht\n\nwill, dass sie die Arbeitnehmer haben will, dass sie sie\nbetreuen kann,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\ndass sie sie in Vormundschaft nehmen kann.\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Gestatten Sie eine Zwischenfrage, Herr\nMinisterpr\u00e4sident?\n\nProf. Dr. Biedenkopf, Ministerpr\u00e4sident: Ich m\u00f6chte\nkeine Zwischenfragen gestatten, und zwar grunds\u00e4tzlich.\nDas k\u00f6nnen wir nachher in der Debatte austragen.\n\n(Widerspruch bei SPD und PDS)\n\nDie gesetzliche Neuregelung der geringf\u00fcgigen Besch\u00e4fti-\ngungsverh\u00e4ltnisse, Einfrieren der Geringf\u00fcgigkeitsgrenze\nauf 630 DM pro Monat, Erh\u00f6hung der bisherigen Abga-\nbenlast, praxisfeindliche Kompliziertheit der gesetzlichen\nBestimmungen, erheblicher b\u00fcrokratischer Aufwand\ndurch die Ausweitung der versicherungsrechtlichen\nMelde- und Beitragsverfahren auf geringf\u00fcgig Besch\u00e4f-\ntigte \u2013 alles zielt darauf ab solche Besch\u00e4ftigung zu ver-\nhindern, die auch eine Form der Teilhabe am Arbeits-\nmarkt sein kann.\n\nUnd dann ist man stolz, wenn diese Besch\u00e4ftigungsver-\nh\u00e4ltnisse tats\u00e4chlich abnehmen. Und dann schimpft man\ndar\u00fcber, dass die Besch\u00e4ftigung im ersten Arbeitsmarkt\nnicht zunimmt, und man beklagt sich dar\u00fcber, dass die\nBesch\u00e4ftigung au\u00dferhalb des Rechts zunimmt. Suchen\nSie heute mal in Sachsen jemanden f\u00fcr Teilzeitt\u00e4tigkei-\nten, der bereit ist, das mit einer Lohnsteuerkarte zu ma-\nchen! Sie werden Ihr blaues Wunder erleben. Es wird\nkaum jemanden geben, der eine Nebent\u00e4tigkeit annimmt,\nfalls der andere Partner, wenn sie gemeinsam eine Steu-\nererkl\u00e4rung abgeben, schon eine Steuerkarte hat.\n\nWarum ist das so? Das ist so, weil man solche T\u00e4tigkei-\nten in das b\u00fcrokratische Geflecht einbezieht mit der Be-\ngr\u00fcndung, die Leute m\u00fcssten ja zur Renten- und Kran-\nkenversicherung beitragen. Sie werden aus Nebent\u00e4tig-\nkeiten dieser Art nie eine Rente beziehen, aber sie sollen\ndazu beitragen! Damit wird die T\u00e4tigkeit verteuert und\nsie wird in die Schatten\u00f6konomie abgedr\u00fcckt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\u00c4hnliche Schwierigkeiten werden mit dem geplanten\nTariftreuegesetz auftreten. Es wird vor allem ostdeutsche\nUnternehmen, insbesondere in der Bauwirtschaft,\nbenachteiligen. Es stellt einen Eingriff in die unternehme-\nrische Gestaltungsfreiheit dar und ist verfassungsrecht-\nlich und europapolitisch bedenklich.\n\nUnd schlie\u00dflich die Diskriminierung der Klein- und mit-\ntelst\u00e4ndischen Unternehmen durch die Steuerreform. Wir\nhaben inzwischen eine Umverteilung der Steuerlast.\nWenn man sich die Steueraufkommen nach der Steuer-\nsch\u00e4tzung f\u00fcr die kommenden Jahre ansieht, wird man\nfeststellen, dass die K\u00f6rperschaftsteuer dramatisch zu-\nr\u00fcckgeht. Man wird feststellen, dass die Lohnsteuer nur\nein wenig zur\u00fcckgeht. Man wird feststellen, dass die\nUmsatzsteuer, also die Mehrwertsteuer, auch etwas zu-\nr\u00fcckgeht, aber nicht so viel.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3300\n\nWas sich hier zeigt, ist, dass die Personenunternehmen\nund diejenigen, die normale Einkommensteuer zahlen,\neinen immer gr\u00f6\u00dferen relativen Anteil an der gesamten\nSteuerlast tragen und die gro\u00dfen Unternehmen einen im-\nmer kleineren.\nEs gibt Hauptversammlungen gro\u00dfer Unternehmen,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, auf denen die\nBericht erstattenden Vorstandsvorsitzenden mit Stolz\ndarauf verweisen, dass sie in Deutschland kaum noch\nSteuern gezahlt haben. Ich finde diesen Zustand v\u00f6llig\nunertr\u00e4glich und man bef\u00f6rdert ihn von Gesetzes wegen\nnoch weiter, indem man jetzt zum Beispiel die gesetzli-\nchen Regelungen dahin erweitern will, dass Grund-\nst\u00fccks\u00fcbertragungen innerhalb eines Konzerns grund-\nerwerbsteuerfrei gestellt werden sollen \u2013 zulasten der\nGemeinden notabene.\nDas ist wiederum ein Ausdruck dessen, was wir hier\nbeklagen: eine Schieflastigkeit zulasten genau der Unter-\nnehmensstrukturen, von denen allein ein solider, dauer-\nhafter Aufbau Ost zu erwarten ist.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Wirkungen dieser und zahlreicher weiterer Beein-\ntr\u00e4chtigungen unternehmerischen Handelns behindern\nnicht nur die Entwicklung einer leistungsf\u00e4higen mittel-\nst\u00e4ndischen Wirtschaftsstruktur, sie haben auch nachhal-\ntige Auswirkungen auf den Arbeitsmarkt.\nArbeitspl\u00e4tze entstehen durch die Arbeit derer, die sich\nentschlie\u00dfen unternehmerisch t\u00e4tig zu werden. Das ist\nein Satz, den man hier in diesem Land und anderswo in\nDeutschland \u00fcberhaupt nicht oft genug wiederholen\nkann: Arbeitspl\u00e4tze entstehen durch die Arbeit derer, die\nunternehmerisch t\u00e4tig werden, die damit verbundenen\nRisiken \u00fcbernehmen und mit der Besch\u00e4ftigung von Mit-\narbeitern Verantwortung f\u00fcr deren wirtschaftliches Wohl\nakzeptieren.\nWo es an Unternehmen fehlt, fehlt es auch an Arbeits-\npl\u00e4tzen. Deshalb ist jede Diskussion \u00fcber die Ver\u00e4nde-\nrung der Situation auf dem Arbeitsmarkt allenfalls eine\nDebatte um Korrekturen am Symptom, wenn die eigent-\nlichen Ursachen f\u00fcr fehlende Besch\u00e4ftigungen nicht auf-\ngedeckt, diskutiert und beseitigt werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDer Bereitschaft so zu handeln steht in der politischen\nDebatte nach wie vor ein weit verbreitetes Vorurteil ge-\ngen unternehmerische T\u00e4tigkeit entgegen.\nViele der Gesetze und Regelungen \u2013 auch der, die ich er-\nw\u00e4hnt habe \u2013, die unternehmerisches Handeln beein-\ntr\u00e4chtigen, insbesondere wenn sie im Gewand so ge-\nnannter Schutzgesetze auftreten, sind Ausdruck eines\nideologisch begr\u00fcndeten Vorurteils gegen unternehmeri-\nsche T\u00e4tigkeit.\nSolange der Gesetzgeber bereit ist, derartige Vorurteile\ndurch gesetzliche Ma\u00dfnahmen zu bekr\u00e4ftigen, ist es nicht\nverwunderlich, dass weniger Menschen unternehmerisch\nt\u00e4tig werden als die Zahl derer, die dazu bef\u00e4higt und\nbereit w\u00e4ren, wenn nur die Rahmenbedingungen eine\nsolche Entscheidung bef\u00f6rderten statt unterdr\u00fcckten.\nWenn wir diesen Gegenstand nicht so diskutieren, dass\ndiejenigen angesprochen werden, auf die wir angewiesen\n\nsind, n\u00e4mlich diejenigen, die Arbeitspl\u00e4tze schaffen sol-\nlen, dann werden keine Arbeitspl\u00e4tze entstehen und alles\nGeld in der Welt, das man in die Wirtschaft pumpt,\nwird daran nichts \u00e4ndern.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnsere Politik f\u00fcr Sachsen zielt darauf hin, die gegen-\nw\u00e4rtigen Schwierigkeiten und Defizite zu \u00fcberwinden\nund die Voraussetzungen zu schaffen, die es uns auch\nunter erschwerten Bedingungen erm\u00f6glichen den Aufbau\nOst erfolgreich fortzusetzen. Unsere Politik sieht sich da-\nbei vor folgende Herausforderungen gestellt, die wir in\nSachsen gemeinsam bew\u00e4ltigen m\u00fcssen:\n\nErstens die von Helmut Schmidt und von vielen anderen\nzu Recht diagnostizierte \u201eUnternehmerl\u00fccke\u201c, die seit\nder Mitte der neunziger Jahre nicht weiter geschlossen\nwerden konnte; sie ist Ausdruck unzureichender Bereit-\nschaft sich selbst\u00e4ndig zu machen und/oder ein eigenes\nUnternehmen zu gr\u00fcnden und damit Arbeit zu schaffen.\n\nZweitens die demografische Entwicklung in Ostdeutsch-\nland und damit auch im Freistaat Sachsen und ihre\nzuk\u00fcnftigen Auswirkungen auf die Entwicklung aller\nLebensbereiche. Die Auswirkungen in den Schulen sind\nbereits deutlich geworden. Sie stellen uns vor gro\u00dfe Prob-\nleme. Geburtenr\u00fcckgang und Abwanderung zusammen\nhaben zu einem R\u00fcckgang der Bev\u00f6lkerung in Sachsen\nseit 1990 um ann\u00e4hernd 500 000 oder rund 10 % gef\u00fchrt.\n\nEs ist unsere Aufgabe, insbesondere bei jungen Leuten,\ndie sich aus Sachsen verabschieden, um woandershin zu\ngehen, darauf hinzuwirken, dass sie den Kontakt zu unse-\nrem Land nicht verlieren. Ich habe schon vielfach mit B\u00fcr-\ngermeistern und Landr\u00e4ten dar\u00fcber gesprochen, dass es\nsinnvoll sein kann \u2013 um nicht zu sagen: notwendig ist \u2013,\ngegen\u00fcber jungen Leuten, die woanders arbeiten wollen,\ndie auch etwas anderes sehen wollen, die etwas anderes\nunternehmen wollen, nicht den Eindruck zu erwecken,\nsie seien f\u00fcr uns damit verloren. Das ist \u00fcberhaupt nicht\nn\u00f6tig.\n\nMan kann einem jungen Mann oder einer jungen Frau,\ndie nach Westdeutschland gehen oder in ein europ\u00e4-\nisches Land, sagen: Du verr\u00e4tst uns, weil du gehst! Dann\nwerden sie wahrscheinlich nicht wiederkommen. Oder\nman kann ihnen sagen: Wir finden es gut, dass du dich\numschaust. Bitte gib' uns deine Adresse, wir bleiben mit\ndir in Verbindung. Wir wissen, dass du, wenn wir hier\nNeues zu tun haben, dich auch gern in Sachsen wieder\nbeteiligst.\n\nDiese Art von Gemeinschaftssinn kann viele junge Leute\ndazu bewegen, zwar hinauszugehen, etwas zu lernen,\naber auch wiederzukommen. Wir, jedenfalls die Christ-\nlich-Demokratische Union, werden mit unserer kommu-\nnalpolitischen Mehrheit darauf hinarbeiten, dass dies ge-\nschieht, auch wenn andere das nicht f\u00fcr sinnvoll halten.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nWiderspruch bei PDS und SPD)\n\nDrittens. Die Probleme auf dem Arbeitsmarkt sind nicht\ngel\u00f6st. Die Strukturen der Arbeitsm\u00e4rkte haben sich ver-\n\u00e4ndert. Die Langzeitarbeitslosigkeit nimmt zu, und nicht\nnur in Sachsen, sondern in ganz Deutschland.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3301\n\nWir haben schon 1998 beim ersten Besuch der Bundes-\nregierung, des Bundeskabinetts, in Sachsen im ersten\nTagesordnungspunkt unseres gemeinsamen Gespr\u00e4chs\nden Vorschlag unterbreitet, Arbeitslosenhilfe und Sozial-\nhilfe zusammenzuf\u00fchren. Wir haben damals in diesem\nGespr\u00e4ch die Zusage des Bundeskanzlers bekommen,\nHerr Riester werde sich als Arbeitsminister mit diesem\nProblem befassen. Wir haben daraufhin umfangreiche\nAusarbeitungen an das Bundesarbeitsministerium ge-\nschickt.\n\nErst jetzt, nachdem der Sachverst\u00e4ndigenrat diesen\nGegenstand ebenfalls aufgegriffen und eine Zusammen-\nf\u00fchrung f\u00fcr au\u00dferordentlich w\u00fcnschenswert gehalten\nhat, sagt der Bundeskanzler \u2013 als habe er nie etwas da-\nvon geh\u00f6rt \u2013, das sei ein guter Vorschlag, mit dem wolle\ner sich weiter besch\u00e4ftigen.\n\nSolche Beispiele sind f\u00fcr mich Beispiele daf\u00fcr, was die\nso genannte Chefsache Ost wirklich bedeutet: n\u00e4mlich\ngar nichts.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir sehen mit gro\u00dfem Interesse andere Bem\u00fchungen,\nwie zum Beispiel die Job-Aqtiv-Programme, die alle das\nZiel haben, den ge\u00e4nderten Arbeitsmarktstrukturen\ngerecht zu werden und die Besch\u00e4ftigung zu erh\u00f6hen.\nAllerdings m\u00fcssen wir uns gerade bei diesen Program-\nmen fragen, was etwa die Besch\u00e4ftigung im investiven\nBereich an Auswirkungen haben k\u00f6nnte auf die schon\nvorhandenen Unternehmen, ob wir hier nicht mit einer\nInitiative auf der einen Seite Schaden auf der anderen\nSeite anrichten, so dass im Ergebnis die Besch\u00e4ftigungs-\nbilanz nicht besser wird, sondern nur eine Verschiebung\nder Besch\u00e4ftigung von der einen auf die andere Seite\nstattfindet. Gespr\u00e4che mit dem Handwerk, mit den\nHandwerkskammerpr\u00e4sidenten werden bereits gef\u00fchrt.\nWir werden sorgf\u00e4ltig die positiven und die negativen\nSeiten dieser Initiative betrachten.\n\nMehr Beweglichkeit auf dem Arbeitsmarkt ist jedoch\nunverzichtbar und das hat nichts damit zu tun, dass der\nsoziale Schutz abgebaut wird. Meine Damen und Herren,\nder soziale Schutz, der in Deutschland f\u00fcr den Arbeits-\nmarkt und f\u00fcr den arbeitenden Menschen zum Teil in\nvorbildlicher, zum Teil in zu weit gehender Weise aufge-\nbaut worden ist, darf nicht zu einem Schutz der Arbeits-\nplatzinhaber gegen die Arbeitsplatzsuchenden werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs darf nicht so sein, dass die Schutzfunktion eine Kar-\ntellfunktion wird, das hei\u00dft, dass diejenigen, die einen\nArbeitsplatz haben, sicher sind, und diejenigen, die kei-\nnen haben, keine Chance haben einen zu bekommen,\nweil sich im Arbeitsmarkt nichts bewegt.\n\nBeweglichkeit im Arbeitsmarkt ist immer ein Risiko, aber\nauch eine Chance. Wenn wir zwar das Risiko nicht wol-\nlen, aber die Chance suchen, dann werden wir sie nicht\nfinden; beides ist nur gemeinsam zu haben.\n\nVon den Gewerkschaften und den Arbeitgebern erwarten\nwir deshalb innovatives Handeln. In unserer Stiftung\n\u201eInnovation und Arbeit\u201c geschieht dies. Wir untersuchen\nimmer wieder M\u00f6glichkeiten, im Arbeitsmarkt Dinge zu\nver\u00e4ndern und zu verbessern. Trotzdem stehen wir \u2013 ge-\n\nrade was die bundespolitische Debatte angeht \u2013 vor\neinem Paradoxon. Wir haben 442 Erwerbst\u00e4tige pro\n1000 Einwohner. Das ist genau die Mitte zwischen den\nst\u00e4rkeren und den schw\u00e4cheren Fl\u00e4chenl\u00e4ndern. Unter\nden Fl\u00e4chenl\u00e4ndern in Gesamtdeutschland stehen wir\nmit der Besch\u00e4ftigungsh\u00f6he pro 1000 Einwohner an\nsechster Stelle.\n\nAuf der anderen Seite haben wir 76 % Erwerbspersonen.\n76 % der erwerbsf\u00e4higen Bev\u00f6lkerung sind bei uns\nErwerbspersonen, das hei\u00dft Menschen, die in Arbeit\nsind, Arbeit suchen oder in ABM besch\u00e4ftigt sind. Das\nwiederum hei\u00dft, wir haben auf der einen Seite eine hohe\nArbeitslosigkeit und auf der anderen Seite eine hohe Be-\nsch\u00e4ftigung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Rund 20 % also!)\n\nWir m\u00fcssen mit diesem Paradoxon umgehen lernen.\nWenn wir uns heute an den Westen wenden und sagen\nw\u00fcrden, wir brauchen mehr Geld f\u00fcr den Arbeitsmarkt,\ndann w\u00fcrde uns ein wesentlicher Teil der westdeutschen\nL\u00e4nder antworten, dass unsere Besch\u00e4ftigungslage besser\nist als in Westdeutschland, \u2013 \u2013\n\n(Zais, PDS: Und deshalb die hohe Arbeitslosigkeit?)\n\n\u2013 und dass sie \u2013 Augenblick, ich bin noch nicht fertig! \u2013,\naus westlicher Sicht gesehen, nicht bereit sind, zus\u00e4tzli-\nches Geld daf\u00fcr auszugeben, dass in Sachsen wesentlich\nmehr Menschen in Arbeit sind als in ihren L\u00e4ndern. Und\nsie werden weiter sagen: Wenn ihr das wollt, dann\nm\u00fcsst ihr auch den Niedriglohnsektor \u2013 aus der Sicht\ndes Westens \u2013 akzeptieren oder weiter ausbauen. Darauf\nist unsere Antwort, dass schon viele Menschen in Sach-\nsen niedrigere L\u00f6hne beziehen, als sie je im Westen\nakzeptiert w\u00fcrden.\n\nIch beschreibe hier nur den Dialog, dem wir uns nicht\nentziehen k\u00f6nnen, wenn wir als Nehmerland, und zwar\nals Nehmerland in erheblichem Umfang, \u00fcber das, was\nwir schon durch die Solidarpakte gew\u00e4hrt bekommen,\nhinaus weitere Mittel beanspruchen, sei es von der Bun-\ndesanstalt f\u00fcr Arbeit, sei es auf andere Weise, sei es in\nanderem gesetzlichen Zusammenhang.\n\n(Zuruf von der SPD: Da hat er Recht!)\n\nMit diesem Paradoxon m\u00fcssen wir uns auseinander set-\nzen. Und hier erwarte ich mehr Initiative und vor allem\nmehr Fantasie von den Tarifparteien. Das kann die\nRegierung ohne diese Fantasie der Tarifparteien nicht\nl\u00f6sen.\n\nWir m\u00fcssen uns schlie\u00dflich befassen mit den Chancen\nund Risiken der Osterweiterung und den Aussichten, die\ndie mittel- und osteurop\u00e4ischen L\u00e4nder, die sich auf den\nBeitritt zur Europ\u00e4ischen Union vorbereiten, uns bieten.\nWir m\u00fcssen die Marktchancen entwickeln und nutzen.\nThemen dieser Diskussion, die wir gerade jetzt vor dem\nHintergrund der ver\u00e4nderten Lage f\u00fchren m\u00fcssen, sind\neinmal die Frage nach den \u00dcbergangsfristen, zum ande-\nren die Frage, wie es uns gelingen kann, Investoren dazu\nzu bewegen, auf beiden Seiten der Grenze \u2013 also bei uns\nund bei unseren Nachbarn in Tschechien oder in Polen \u2013\nzu investieren.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3302\n\nDiese Br\u00fcckeninvestitionen sind nach meiner Auffassung\nbesonders wichtig, weil sie uns nicht nur wirtschaftlich,\nsondern auch menschlich zusammenf\u00fchren, weil sie\nPartnerschaften zwischen den St\u00e4dten, zwischen den\nSchulen, zwischen den Universit\u00e4ten erg\u00e4nzen und\nuntersetzen und weil sie dazu beitragen, dass in der\nGrenzregion auf der anderen Seite die L\u00f6hne und der\nLebensstandard steigen und damit der soziale Bruch, der\nja auch nach dem Beitritt Polens und Tschechiens an der\nGrenze nach wie vor bestehen wird, abgefedert und die\nL\u00fccke zu schlie\u00dfen begonnen wird.\n\nAber wir d\u00fcrfen uns auch keinen Illusionen hingeben\n\u00fcber die Leistungsf\u00e4higkeit unserer Nachbarn. Wir sehen\njetzt durch den Solidarpakt II bis 2019, dass wir im\nGrunde genommen mit einer drei\u00dfigj\u00e4hrigen Aufbau-\nphase rechnen, sonst h\u00e4tten wir diese lange Frist auch\nnicht zugestanden bekommen. Wenn es aber so ist,\nwenn es allein hier \u2013 bei gleicher Sprache mit dem star-\nken Westen, bei gleicher Kultur, bei gleicher Vergangen-\nheit \u2013 drei\u00dfig Jahre dauert, bis man das, was man durch\ndie deutsche Teilung und durch das repressive kommu-\nnistische System verloren hat, wieder abbauen und da-\nmit den Anschluss finden kann, dann darf man sich kei-\nnen Illusionen \u00fcber die Zeitr\u00e4ume hingeben, die f\u00fcr die\nNachbarn im Osten erforderlich sein werden.\n\nIch m\u00f6chte das nur mit einem Satz sagen: Das Brutto-\ninlandsprodukt Russlands ist genau so hoch wie das\nBruttoinlandsprodukt der ostdeutschen L\u00e4nder. Das\nhei\u00dft, die Erwartung, dass jetzt mit der \u00d6ffnung der L\u00e4n-\nder, mit dem Hinzutritt von 110 Millionen Menschen,\nwenn alle Kandidaten beigetreten sind, ein gro\u00dfer Markt\nerschlossen werden k\u00f6nnte, kann wieder zu einer Illu-\nsion werden. Wir m\u00fcssen ganz wesentlich dazu beitra-\ngen, dass es nicht zu einer Illusion wird, indem wir\nunsere eigenen Erfahrungen weitergeben, indem wir\nZusammenarbeit suchen und indem wir unseren s\u00fcd-\nlichen und \u00f6stlichen Nachbarn zu unserer Einsicht und\nErkenntnis verhelfen, dass in einer Aufbauzeit der\nErwerb von Wissen und K\u00f6nnen, die Pflege von Wissen-\nschaft und Kultur eine \u00fcberragende Bedeutung haben.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das ist L\u00e4ndersache!)\n\nDenn nur dann \u2013 und das ist L\u00e4ndersache in der Tat \u2013,\nwenn auch diese Nachbarl\u00e4nder das so gestalten, werden\nsie eine Chance haben, das Kapital anzuziehen, das sie\nbrauchen, um ihr Land aufzubauen.\n\nVon diesen Herausforderungen haben wir im Rahmen\nder bestehenden M\u00f6glichkeiten auch schon einiges er-\nreicht. Was jetzt vor uns steht, ist Folgendes. Zun\u00e4chst\neine Vorbemerkung: Finanziell wurde alles geleistet, was\ngeleistet werden kann. Der Solidarpakt I ist die Basis un-\nserer Politik bis 2004. Der Solidarpakt II, der bis 2019\nreicht, gew\u00e4hrt uns l\u00e4ngerfristige Planungssicherheit und\nbringt zugleich zum Ausdruck \u2013 ich sagte es schon \u2013,\ndass die Erneuerung in Ostdeutschland eine Generatio-\nnenaufgabe ist.\n\nWeitere Forderungen im finanziellen Bereich an den\nBund oder die westdeutschen L\u00e4nder sind nicht zielf\u00fch-\nrend. Ich m\u00f6chte uns abraten davon, dass wir zus\u00e4tz-\nliche finanzielle Forderungen formulieren. Noch mehr\nGeld wird unsere Probleme nicht l\u00f6sen. Vielfach w\u00fcrden\nzus\u00e4tzliche finanzielle Leistungen eher kontraproduktiv\n\nwirken. Sie w\u00fcrden die in der Bev\u00f6lkerung verbreitete\nAuffassung verst\u00e4rken, dass die von ihr empfundenen\nNachteile in erster Linie auf unzureichende Finanzierung\ndes Aufbaus Ost zur\u00fcckzuf\u00fchren sind.\n\n(Frau Weihnert, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nDer Sachverst\u00e4ndigenrat sagt zu Recht, dass Konjunktur-\nprogramme nicht sinnvoll sind. Er spricht sich im Unter-\nschied zu uns auch gegen die vorgezogene Steuerreform\naus. Allenfalls will er eine kurzfristige Neuverschuldung\nim Rahmen der Stabilit\u00e4tsgrenzen zulassen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Das ist keine finanzielle\nForderung?)\n\nWas ich eben gesagt habe, bedeutet aber nicht, dass eine\nvorgezogene Finanzierung nicht sinnvoll sein kann. Das\nist das, was die ostdeutschen Ministerpr\u00e4sidenten in ih-\nrer letzten Ministerpr\u00e4sidentenkonferenz in Erfurt ge-\nmeinsam festgestellt haben. Gerade jetzt, bei niedrigem\nZinssatz, w\u00e4re es durchaus vern\u00fcnftig, das Geld, was\nman f\u00fcr den Ausbau dringender Infrastrukturma\u00dfnah-\nmen im Bahn-, Autobahn- oder sonstigen Bereich\nbraucht, aber nach der mittelfristigen Planung erst in\ndrei, f\u00fcnf, sieben oder zehn Jahren zur Verf\u00fcgung haben\nwird, wenigstens zum Teil vorzuziehen, diese Investitio-\nnen durchzuf\u00fchren und damit fr\u00fcher in den Impulsge-\nnuss, der von diesen Investitionen ausgeht, zu kommen,\ninsbesondere in der Ansiedlung von Unternehmen an\nden neu erschlossenen Verkehrswegen. Deshalb haben\nwir uns seit Jahren f\u00fcr die Vorziehung solcher Investitio-\nnen eingesetzt. Bisher sind wir damit immer gescheitert,\nauch bei der jetzigen Bundesregierung.\n\nIch hoffe, dass die Ver\u00e4nderung der Wirtschaftslage jetzt\nzu einer gr\u00f6\u00dferen Aufgeschlossenheit f\u00fchrt, so dass wir\nkurzfristig wichtige Verkehrswege, insbesondere auch\nf\u00fcr die Eisenbahn, bauen und dies nicht als eine allge-\nmeine Staatsverschuldung behandeln, sondern diese\nLeistungen im Zuge der Haushaltsabwicklung zur\u00fcck-\nzahlen. Das Einzige, was die Sache teurer macht, sind\ndie Zinsen. Auf der anderen Seite ist die gegenw\u00e4rtige\nLage in der Bauwirtschaft so, dass man auch mit g\u00fcnsti-\ngeren Preisen als zum Beispiel in einer Hochkonjunktur-\nphase rechnen kann.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! F\u00fcr den Ar-\nbeitsmarkt ist die Bereitstellung weiterer finanzieller Mit-\ntel ebenfalls kaum noch wirksam. Die Ursachen f\u00fcr un-\nzureichende Besch\u00e4ftigung lassen sich nicht durch wei-\ntere Geldmittel \u00fcberwinden. Die Ursachen f\u00fcr hohe Ar-\nbeitslosigkeit liegen in anderen Bereichen. Sie sind vor\nallem struktureller Natur und auch in diesem Hohen\nHause vielfach er\u00f6rtert worden.\n\nFinanzielle Forderungen w\u00e4ren angesichts der neuen\nSteuersch\u00e4tzungen im \u00dcbrigen eher kontraproduktiv. Sie\nw\u00fcrden eher den Ruf nach einer Korrektur des Solidar-\npaktes ausl\u00f6sen als die Bereitschaft, weitere Geldmittel\nzur Verf\u00fcgung zu stellen.\n\nWir m\u00fcssen \u2013 und das m\u00f6chte ich hier als eine der wich-\ntigsten Aussagen ansehen \u2013 die Knappheit der Mittel als\nChance sehen, zu einem besseren Mittelmanagement zu\nkommen, und zwar durch die Neubestimmung von Prio-\nrit\u00e4ten, die Konzentration auf wesentliche Aufgaben, das\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3303\n\nFreimachen der daf\u00fcr ben\u00f6tigten Mittel in anderen Berei-\nchen und \u2013 allgemein gesprochen, wie ich es schon 1993\nvorgeschlagen habe \u2013 den Ausgleich der Knappheit der\nFinanzmittel durch intelligente Mittelverwertung und\nMittelverwendung.\n\nDazu tr\u00e4gt der Abbau von Bindungen, wie zum Beispiel\ndie Bindung der IFG-Mittel, durchaus bei. Er gibt uns\neinen gr\u00f6\u00dferen Bewegungsspielraum und wir haben die\nAbsicht, diesen gr\u00f6\u00dferen Bewegungsspielraum insbeson-\ndere auch im Verh\u00e4ltnis zur kommunalen Ebene zu nut-\nzen, um einen wichtigen Grund f\u00fcr die stagnierenden\noder schleppenden Investitionen auf der kommunalen\nEbene zu beseitigen, n\u00e4mlich die Mittelknappheit und\ndie damit immer geringere F\u00e4higkeit der kommunalen\nEbene, zur Kofinanzierung beizutragen.\n\n(Frau Schulz, PDS: Da warte ich mal\nauf einen neuen Haushalt!)\n\n\u2013 Da brauchen Sie nicht mit Geduld, sondern k\u00f6nnen\nmit gro\u00dfer Freude darauf warten, denn genau das wird\nin dem neuen Haushaltsentwurf unter anderem zum\nAusdruck kommen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Er hat ja die\nRichtlinienkompetenz!)\n\nWichtig ist zudem eine Konzentration staatlicher Aufga-\nben auf diejenigen Aufgaben, die nur der Staat bew\u00e4lti-\ngen kann. Das hei\u00dft zugleich Vergr\u00f6\u00dferung der Bereit-\nschaft \u2013 und das ist mir wichtig \u2013, Aufgaben in die Ver-\nantwortung der Gesellschaft, der Gemeinschaft oder des\nEinzelnen zu \u00fcbertragen. Dies bedeutet keinen R\u00fcckzug\ndes Staates aus seinen angestammten Verpflichtungen.\nEs bedeutet vielmehr eine St\u00e4rkung des Staates durch\nKonzentration auf seine Aufgaben.\n\nDie wichtigste Aufgabe ist es, die Unternehmerl\u00fccke zu\nschlie\u00dfen. Alle m\u00fcssen zu diesem Zweck zusammenar-\nbeiten: das Parlament, der Bund, die L\u00e4nder, Regierun-\ngen und Tarifparteien sowie die allgemeine \u00d6ffentlich-\nkeit. Ich m\u00f6chte hier ausdr\u00fccklich die \u00dcberlegungen be-\ngr\u00fc\u00dfen, die Helmut Schmidt zur \u00dcberwindung der Un-\nternehmerl\u00fccke angestellt hat. Dies gilt insbesondere f\u00fcr\nden Vorschlag, durch Bundesrecht die ostdeutschen\nLandtage im Sinne einer \u2013 ich nenne es einmal so \u2013 ge-\nsetzgeberischen Subsidiarit\u00e4t zu erm\u00e4chtigen, bestimmte\nbundesrechtliche Regelungen f\u00fcr einen festgesetzten\nZeitraum den besonderen Bedingungen des Aufbaus Ost\nanzupassen.\n\nUnseren Forderungen nach \u00d6ffnungsklauseln im Bundes-\nrecht, die wir seit 1991 immer wieder erhoben haben,\nk\u00f6nnte damit ebenso entsprochen werden wie der Not-\nwendigkeit einer gr\u00f6\u00dferen Flexibilit\u00e4t angesichts der\nAufgaben, die wir zu l\u00f6sen haben, die dem Westen aber\nso nicht gestellt sind.\n\nInsgesamt gilt, dass Reglementierungslasten von der star-\nken Wirtschaft in Westdeutschland wesentlich leichter\ngetragen werden k\u00f6nnen als von der sich gerade entwi-\nckelnden Wirtschaft und Unternehmenslandschaft im\nFreistaat Sachsen.\n\nMehr Beweglichkeit erwarten wir auch im Bereich der\nTarifpolitik. Fl\u00e4chentarife m\u00fcssen besser als bisher \u00f6rtli-\nche Gegebenheiten ber\u00fccksichtigen. Ich begr\u00fc\u00dfe aus-\n\ndr\u00fccklich den Vorschlag, den Herr Schmoldt gemacht\nhat, in diesem Bereich zu experimentieren und mit gr\u00f6-\n\u00dferer Gelassenheit auch \u00d6ffnungsklauseln in Tarifvertr\u00e4-\ngen zuzulassen.\n\n(Beifall des Abg. Dr. M\u00fcnch, CDU)\n\nIch halte es auch f\u00fcr richtig, was Helmut Schmidt vorge-\nschlagen hat, n\u00e4mlich das Verbot, Arbeitsbedingungen\nauf der Ebene der Betriebsverfassung zu regeln, zumin-\ndest zu relativieren und die Tarifvertr\u00e4ge zwar als Min-\ndestnormen stehen zu lassen, aber den Betriebsr\u00e4ten und\nder Unternehmensleitung die M\u00f6glichkeit zu geben, die\nAnwendung und die Gestaltung zu konkretisieren, was\nzurzeit rechtlich unzul\u00e4ssig ist.\nAll diese und andere Vorschl\u00e4ge, die wir vorlegen wer-\nden,\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Da sind wir gespannt!)\n\nwerden auf Widerstand sto\u00dfen, und zwar vor allem auf\nWiderst\u00e4nde bei den Besitzst\u00e4nden. Diese Besitzst\u00e4nde,\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, haben uns seit\nAnfang der neunziger Jahre begleitet und sie haben uns\nnicht immer geholfen. Die Vorschl\u00e4ge von Helmut\nSchmidt, von Herrn Schmoldt und anderen sollten uns\ndabei behilflich sein sie zu beseitigen.\n\nWir m\u00fcssen das Fehlen wirtschaftlicher Impulse von au-\n\u00dfen, das wir derzeit erleben, durch eigene Initiativen,\ndurch h\u00f6here Beweglichkeit und Innovationen ersetzen.\nIn diesen Zusammenhang geh\u00f6rt zum Beispiel die F\u00f6rde-\nrung der Entwicklung von Netzwerken zwischen kleinen\nund mittelst\u00e4ndischen Unternehmen durch den Freistaat\nSachsen,\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\ndie Aussch\u00f6pfung aller M\u00f6glichkeiten, die sich mit den\nneuen Informations- und Kommunikationstechnologien\ner\u00f6ffnen und \u2013 allgemein gesprochen \u2013 die Unterst\u00fct-\nzung und Ermutigung aller Aktivit\u00e4ten, die sich an bei-\nden folgenden Erkenntnissen orientieren: Die eine Er-\nkenntnis lautet, dass Netzwerke Hierarchien \u00fcberlegen\nsind. Die andere Erkenntnis lautet, dass das Kapital dem\nWissen folgt.\n\n(Frau Roth, PDS: Echt?)\n\nWenn wir in der Lage sind, hier mehr Wissen als andere\nzu akkumulieren, zu entwickeln und sch\u00f6pferisch t\u00e4tig\nzu sein und wenn wir dies mit der F\u00e4higkeit kleiner und\nmittelst\u00e4ndischer Unternehmen verbinden, in Netzwer-\nken zusammenzuwirken und damit auch Systemanbieter\nzu werden, dann k\u00f6nnen wir mit diesen neuen Leistun-\ngen Defizite ausgleichen, die uns sonst belasten w\u00fcrden.\nDaf\u00fcr muss vor allen Dingen die Innovationsf\u00e4higkeit\nund die Lernbereitschaft der nachwachsenden Genera-\ntion gepflegt und gef\u00f6rdert werden.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: \u2026 die es nicht mehr gibt!)\n\nAusgebildete Menschen, Facharbeiter, Techniker, Wissen-\nschaftler, K\u00fcnstler, Freiberufler und viele andere, sind\nnun mal das wichtigste Kapital des Freistaates Sachsen.\nDieser Ausgleich durch Innovation ist besonders vor\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3304\n\ndem Hintergrund der demografischen Entwicklung be-\ndeutsam.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn eine\nkleiner werdende Bev\u00f6lkerung, eine junge, aber kleiner\ngewordene Bev\u00f6lkerung die Lasten tragen soll, deren\nTragen die \u00e4lteren Generationen von ihr erwarten, und\ngleichzeitig den Lebensstandard aufrechterhalten soll,\nden sie haben, dann m\u00fcssen sie so viel wissen, dass\nmehr Kapital sich mit Wissen verbindet in diesem Frei-\nstaat Sachsen als anderswo. Sie m\u00fcssen \u2013 mit anderen\nWorten \u2013 das Geburtendefizit, das hei\u00dft das Defizit an\nj\u00fcngeren und berufst\u00e4tigen Menschen, durch mehr Wis-\nsen und Kapital ausgleichen. Das ist die einzige M\u00f6glich-\nkeit, mit dem Geburtendefizit so zurechtzukommen, dass\nes sich nicht in einer Abnahme des Wohlstandes und\nder Leistungsf\u00e4higkeit der Region \u00e4u\u00dfert.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIn diesen Zusammenhang, Herr Alt-Rektor, geh\u00f6rt un-\nsere Hochschulpolitik. Ich habe Proteste gegen diese\nHochschulpolitik geh\u00f6rt, aber auch Zustimmung. Dass\ndie Ver\u00e4nderungen, die mit einem Gesamtbudget f\u00fcr alle\nunsere Hochschulen verbunden sind, zu gro\u00dfen Reibun-\ngen und Schwierigkeiten f\u00fchren m\u00fcssen, ist offensicht-\nlich. F\u00fcr viele Professoren, aber auch f\u00fcr manche Fakul-\nt\u00e4t ist die Vorstellung, dass sie nicht mehr den Minister\nalleine als Gespr\u00e4chspartner haben und individuell nur\nzu ihrem Nutzen verhandeln k\u00f6nnen, sondern ihre eige-\nnen \u00dcberlegungen in den Wettbewerb mit anderen \u00dcber-\nlegungen mit einbringen m\u00fcssen, au\u00dferordentlich l\u00e4stig.\nIch wei\u00df, wovon ich rede, denn ich bin selbst Hochschul-\nrektor gewesen und ich habe das alles selbst miterlebt.\n\nEs bedeutet ein tief greifendes Umdenken, wenn wir mit\nden Mitteln, die zur Verf\u00fcgung stehen, mehr leisten wol-\nlen. Wir k\u00f6nnen diese Mittel nur dann mit einer be-\nstimmten Best\u00e4ndigkeit ausstatten \u2013 das will ich hier\nganz eindeutig sagen \u2013, wenn die Hochschulen bereit\nsind, die Steigerung ihrer Effizienz, die Aussch\u00f6pfung\nvon Synergien auch zwischen den Hochschulen sch\u00f6pfe-\nrisch voranzutreiben, um auf diese Weise zu zeigen, wel-\nche Wirkungen sie mit einer gr\u00f6\u00dferen Verstetigung ihrer\nFinanzen tats\u00e4chlich ausl\u00f6sen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGenau das wird uns \u2013 davon bin ich \u00fcberzeugt \u2013, nicht\nnur gelingen, sondern es wird unser Hochschulsystem so\nattraktiv machen, dass sich der positive Saldo von Stu-\ndenten, die aus anderen L\u00e4ndern kommen und in Sach-\nsen studieren, noch weiter erh\u00f6hen wird.\n\nWir m\u00fcssen alle f\u00f6rdern, die besondere Leistungen er-\nwarten lassen. Das hei\u00dft \u2013 was wir mit St. Afra angefan-\ngen haben \u2013, wir m\u00fcssen die Bereitschaft zur Elitef\u00f6rde-\nrung haben. Vor wenigen Jahren w\u00e4re eine Diskussion\n\u00fcber Elitef\u00f6rderung in Deutschland unm\u00f6glich gewesen,\nweil man Elite f\u00fcr einen repressiven Begriff hielt. Inzwi-\nschen ist man wieder bereit dar\u00fcber zu reden. Wir sind\nhier vorangegangen. Wir k\u00f6nnen uns eine Vergeudung\nvon Talenten nicht erlauben, weder bei M\u00e4nnern noch\nbei Frauen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb m\u00fcssen wir die Talente f\u00f6rdern.\n\nSchlie\u00dflich \u2013 das ist an uns selbst adressiert \u2013 muss die\nLeistungsf\u00e4higkeit der Verwaltung zunehmen. Sie muss\nweiter gesteigert werden. Das Internet, das wir aufgebaut\nhaben, muss wirksam werden. Wir m\u00fcssen alle, auch\nalle Synergien innerhalb der Verwaltung, aussch\u00f6pfen.\n\nMeine Damen und Herren! Die Formel, der Osten stehe\nauf der Kippe, verr\u00e4t nicht analytische Kraft, sondern\ndie Bereitschaft zur Resignation. Sie kann zur sich selbst\nerf\u00fcllenden Prophetie werden. Sie ist weder im Blick auf\ndie bisherigen Erfolge noch der solidarischen Leistungen\nder Westdeutschen, noch vor allem der Leistungen der\nMenschen im Osten eine angemessene Formulierung.\nIhre Wirkungen sind ausschlie\u00dflich negativ. Die Formel,\nder Osten stehe auf der Kippe, entmutigt, f\u00f6rdert die\nResignation und die Hoffnungslosigkeit und damit die\nNeigung auch zu extremistischem Verhalten. Mit der\nAutorit\u00e4t des Bundestagspr\u00e4sidenten verk\u00fcndet, kann sie\nein gr\u00f6\u00dferes Entwicklungshemmnis werden als manche\nwirtschaftlichen Schwierigkeiten. Ich bin der Meinung,\ndass wir nicht sagen sollten, wir stehen auf der Kippe,\nsondern wir sollten sagen, das Glas ist mindestens halb\nvoll, und wir werden auch den zuk\u00fcnftigen Weg schaf-\nfen. Nur so, wenn wir Mut in die Zukunft haben, k\u00f6n-\nnen wir sie auch bewirken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nNiemand, meine Damen und Herren, bestreitet die\nGr\u00f6\u00dfe der Aufgabe \u2013 ich am wenigsten \u2013, die Gr\u00f6\u00dfe der\nAufgaben, der Herausforderungen, der Probleme. Aber\ndie Kraft, sie zu l\u00f6sen, ist vorhanden. Diese Kraft ist ge-\nfesselt, sie kann sich nicht entfalten. Deshalb vermehren\ndiese Bindungen und die R\u00fcckschl\u00e4ge Resignation, Frust\nund Entt\u00e4uschung. Die Zukunft liegt nicht in mehr Geld.\nDie Zukunft liegt auch letztlich nicht in der Solidarit\u00e4t\ndes Westens. Die Zukunft liegt auch letztlich nicht im\namtlichen Staat. Die Zukunft liegt in uns selbst. Wir\nbrauchen keinen Kanzler, der den Osten zur Chefsache\nerkl\u00e4rt. Ich f\u00fcrchte im \u00dcbrigen, er hat in Berlin alle\nH\u00e4nde voll zu tun, seinen Laden zusammenzuhalten.\nEine Chefsachenerkl\u00e4rung dieser Art empfinde ich eher\nals eine Dem\u00fctigung denn eine Ermutigung. Um noch\neinmal Herrn Bender zu zitieren: \u201eWir wurden ge-\nt\u00e4uscht. Der Osten findet nicht mehr statt.\u201c\n\nWir m\u00fcssen erkennen, dass es sinnlos ist, allein auf den\nStaat zu setzen. Das Land ist voller Beispiele f\u00fcr Eigen-\ninitiative, pers\u00f6nliche Solidarit\u00e4t, den Einsatz f\u00fcr andere.\nEs muss mehr werden. Der Staat, besser: Parlament und\nRegierung, k\u00f6nnen helfen, aber sie k\u00f6nnen den Willen\nund den Einsatz der B\u00fcrger nicht ersetzen. Nicht die\nVerwaltungen, sondern die Menschen in den Unterneh-\nmen, den Schulen und Hochschulen sind die Quelle von\nInitiative, Innovation und damit Entwicklung des Lan-\ndes. Die Regierung kann F\u00f6rdermittel nur dort ausrei-\nchen, wo es etwas zu f\u00f6rdern gibt, das gef\u00f6rdert werden\nkann und will. Wenn es eine Gefahr f\u00fcr unsere gemein-\nsame Zukunft in Sachsen gibt, ist es unsere eigene Mut-\nlosigkeit. Unsere Vorfahren haben wesentlich gr\u00f6\u00dfere\nProbleme gemeistert. Wir k\u00f6nnen das auch. Wenn wir es\ngemeinsam unternehmen, werden andere sich beteiligen.\nNur ideenlose Politik ist ratlos.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3305\n\nNur ein Beispiel. Unser produktives Gewerbe ist im letz-\nten Jahr um 10,6 % gewachsen. Die Bauindustrie ist um\n10,6 % geschrumpft. Deshalb war unser Wachstum und\ndas Wachstum der Wirtschaft zu niedrig. Aber die Bau-\nindustrie wird nicht st\u00e4ndig weiter schrumpfen, die In-\ndustrie jedoch wird st\u00e4ndig weiter wachsen. Wir haben\nhier in diesem Wachstum eine Grundlage. Wir m\u00fcssen\nklarmachen, im Westen wie im Osten, dass wir noch im-\nmer in einer besonderen Situation sind, die besonders\ngesehen werden muss. Auf den Vorschlag, Bauauftr\u00e4ge\nnur an Betriebe zu vergeben, die tarifgebunden sind, hat\nRingstorff im Blick auf die Tatsache, dass die Mehrheit\nder Betriebe im Osten nicht gebunden ist, geantwortet:\nein typischer Ost-West-Konflikt. Solche Konflikte gibt es\nviele.\n\nIn einem Artikel in der \u201eFrankfurter Allgemeinen\u201c am\n25.10. hat Frank Pergande unter der \u00dcberschrift \u201eDer So-\nzialismus siegt\u201c die Auffassung vertreten, letztendlich\nk\u00f6nne in Ostdeutschland der Sozialismus doch siegen.\nEr zeichnet ein Bild von Ostdeutschland, das durch tiefe\nResignation gekennzeichnet ist. F\u00fcr viele seiner Beobach-\ntungen mag er Beispiele nennen k\u00f6nnen. Es gibt Resigna-\ntion, es gibt Gleichg\u00fcltigkeit und es gibt die Sehnsucht\nvieler nach einer nostalgisch verkl\u00e4rten Geborgenheit im\nvormundschaftlichen Staat. Doch niemand will diesen\nStaat zur\u00fcck; denn die Vormundschaft ist nicht zu haben\nohne Staatssicherheit, ohne Bautzen, ohne Verlust der\nFreiheit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAuch der arme B\u00fcrger oder die arme B\u00fcrgerin in Sach-\nsen will die gewonnene Freiheit nicht wieder gegen das\nGef\u00e4ngnis einer ideologisch legitimierten Herrschaft tau-\nschen. Deshalb versucht man ihnen einzureden, sie\nk\u00f6nnten Freiheit haben und die entlastende Vormund-\nschaft. Das gibt es nicht.\n\nIn der wiedererworbenen Freiheit entscheiden wir freien\nB\u00fcrger in Sachsen dar\u00fcber, was die Zukunft unseres\nLandes sein wird und ob der Sozialismus tats\u00e4chlich sie-\ngen kann. Die gro\u00dfe Mehrheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\nger in Sachsen wird dem Sozialismus diesen Sieg verwei-\ngern \u2013 auch die SPD, sobald sie zu Verstand kommt und\nsich ihrer gro\u00dfen Tradition erinnert.\n\n(Heiterkeit bei SPD und PDS)\n\n\u201eDie Zukunft hat wieder einen Namen\u201c, lautete der Titel\neiner Schrift \u00fcber die Wiedergr\u00fcndung der s\u00e4chsischen\nSozialdemokratie 1989/90. Derzeit hat die Zukunft einen\nanderen Namen und sie wird ihn in Sachsen auch behal-\nten.\n\nVielen Dank.\n\n(Starker, lang anhaltender Beifall bei CDU\nund Staatsregierung)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Ich danke dem Herrn Ministerpr\u00e4sidenten f\u00fcr seine\nRegierungserkl\u00e4rung.\n\nWir treten jetzt ein in die Debatte. Ich bitte den Vorsit-\nzenden der PDS-Fraktion, Herrn Prof. Porsch, das Wort\nzu nehmen.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen\nund Herren! Wer bis gestern Abend nichts \u00fcber das real\nexistierende Verh\u00e4ltnis Ost \u2013 West in Deutschland wuss-\nte, dem hat das Fu\u00dfballspiel gegen die Ukraine alles sehr\nanschaulich vor Augen gef\u00fchrt. Zu Beginn des Spieles\nstanden in der deutschen Mannschaft mehr Spieler auf\ndem Platz, die aus dem Osten kamen, als solche aus\ndem Westen. Allerdings spielt keiner dieser Spieler mehr\nin einer ostdeutschen Bundesligamannschaft. Alle sind\nschon seit Jahren im Westen t\u00e4tig. Diesmal war es den-\nnoch gut f\u00fcr Deutschland \u2013 da sa\u00dfen wir in einem Boot,\ndas unterzugehen drohte.\nDer Bundesligaalltag jedoch zeigt die Misere: Der Westen\nlebt gut mit Hilfe der abgewanderten ehemaligen Leis-\ntungstr\u00e4ger oder der Zukunftshoffnungen des Ostens;\nder Osten rangiert \u2013 meist mit ausl\u00e4ndischer Hilfe \u2013 am\nunteren Ende der Erstligatabelle oder spielt zwischen\nzweiter und vierter Liga. Da gibt es kein gemeinsames\nBoot, da gibt es nur den weitgehend deregulierten\nMarkt.\n\nSchlimm ist auch, dass das kaum noch jemand bemerkt.\n\u2013 Mir w\u00e4re es \u00fcbrigens beim Fu\u00dfball auch nicht aufgefal-\nlen, wenn mich nicht mein Kollege Dr. Hahn darauf auf-\nmerksam gemacht h\u00e4tte, der \u00fcber Fu\u00dfball alles wei\u00df.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich muss\nschon sagen und das muss ich vorausschicken: Es ist\nzum Teil ziemlich starker Tobak, was sich dieser Land-\ntag von der Staatsregierung unter Duldung der CDU-\nFraktion bieten lassen muss. Ich habe ja nichts gegen\neine Regierungserkl\u00e4rung zur weiteren Entwicklung im\nFreistaat Sachsen und in Ostdeutschland \u2013 ganz im Ge-\ngenteil, sie war lange f\u00e4llig. Aber der Zeitpunkt und die\nArt und Weise, wie sie uns schlie\u00dflich und endlich aufs\nAuge gedr\u00fcckt wurde, ist schon merkw\u00fcrdig. Ein Land-\ntag, in dem die Mehrheitsfraktion gerade alles versucht\nhat, einen in der Sache und von den Terminen her wirk-\nlich Dringlichen Antrag der PDS zu den Vorg\u00e4ngen am\n3. November in Leipzig von der Tagesordnung zu brin-\ngen, um der Staatsregierung gro\u00dfe N\u00f6te zu ersparen \u2013\nder gleiche Landtag l\u00e4sst sich, geduldet von der Mehr-\nheitsfraktion, von der Staatsregierung auf der Nase he-\nrumtanzen, um den Landtag letztlich zum Forum einer\nCDU-Veranstaltung der besonderen Art zu machen.\n\nDa wird erst eine Aktuelle Stunde zur aktuellen kon-\njunkturellen Entwicklung angemeldet. Kaum ist dies\ngeschehen, meldet flugs und vorsorglich die Staatsregie-\nrung eine Regierungserkl\u00e4rung an, die zun\u00e4chst noch\nkeinen Titel hat und unter N. N. firmiert. Gemunkelt\nwird allerdings schon, dass es dabei um Probleme gehen\nsoll, die sich aus der Konjunkturentwicklung f\u00fcr den\nFreistaat ergeben.\n\nIn der Pr\u00e4sidiumssitzung nennt dann der Vertreter der\nStaatsregierung den so wunderbar konkreten Titel f\u00fcr\ndie Regierungserkl\u00e4rung \u2013 \u201eHandlungsfreiheit f\u00fcr den\nAufbau Ost\u201c \u2013 und verk\u00fcndet au\u00dferdem, dass der\nMinisterpr\u00e4sident pers\u00f6nlich dazu sprechen wird. Die\nCDU zieht daraufhin ihre Aktuelle Debatte zur\u00fcck. Ein\nSchelm, der Arges dabei denkt. Oder war die Idee zur\nAktuellen Debatte vielleicht doch die von Herrn Prof.\nMilbradt, dem Vorsitzenden der Sachsen-CDU, welche\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3306\n\nHerr Prof. Biedenkopf, der CDU-eigene Verhinderer der\nNachfolge Milbradts im Amt des Ministerpr\u00e4sidenten,\nunbedingt \u00fcbertreffen musste?\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nJurk, SPD: Wollen Sie den haben?)\n\n\u2013 Ja, was sind das nur f\u00fcr spannende Kapaunenk\u00e4mpfe?!\nDem Milbradt musste man wohl oder \u00fcbel ein St\u00fcckchen\nSachsen \u00fcberlassen \u2013 wenigstens zeitweilig; wenn es\naber um den ganzen Osten und seinen Aufbau geht, ist\nimmer noch der Lehrstuhl Prof. Biedenkopf zust\u00e4ndig.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei der PDS)\n\nDas muss die CDU akzeptieren, das muss der Landtag\nakzeptieren \u2013 koste es, was es wolle. Koste es auch den\nPreis einer weiteren Posse, n\u00e4mlich der Posse um den\nTermin der Regierungserkl\u00e4rung. Sollte sie zun\u00e4chst am\nheutigen Donnerstag stattfinden, so erwog der Minister-\npr\u00e4sident pl\u00f6tzlich, am Donnerstag als Beobachter zur\nBundestagsdebatte um die Entsendung deutscher Streit-\nkr\u00e4fte in den durchaus merkw\u00fcrdig gef\u00fchrten Kampf ge-\ngen den Terrorismus nach Berlin zu reisen. Dem Landtag\nund seinen Fraktionen wurde also mitgeteilt, dass die\nRegierungserkl\u00e4rung deshalb auf Freitag verschoben\nw\u00fcrde. Leider sorgte der Kanzler mit seiner Verkn\u00fcp-\nfung von Truppeneinsatz und Vertrauensfrage f\u00fcr einen\nStrich durch den Terminplan, weshalb der Landtag, der\ngerade aus den Kartoffeln heraus war, nun wiederum in\ndieselbigen hinein musste. Was ist schon ein Landtag ge-\ngen die Reisepl\u00e4ne eines Ministerpr\u00e4sidenten?!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWas w\u00e4re freilich, wenn der gesamte Landtag morgen\nnach Berlin f\u00fchre? Das zu erwartende Schauspiel be-\nkommt man ja selten geboten. Herr Hardraht k\u00f6nnte\ndann seine Regierungserkl\u00e4rung f\u00fcr sich allein halten \u2013\ndas w\u00fcrde uns wahrscheinlich so manchen Schrecken er-\nsparen. Aber wie auch immer, im Kern geht es um etwas\nanderes.\n\nIch stelle fest: Der CDU hat wohl das Wahlergebnis von\nBerlin m\u00e4chtig auf das Gem\u00fct geschlagen. Das Vertrauen\nin eine wirkungsvolle Interessenvertretung Ost ist nun\noffensichtlich endg\u00fcltig und mehrheitlich auf die PDS\n\u00fcbergegangen. Da kann sich auch die CDU nichts vor-\nmachen. Das war auch zu erwarten angesichts all der\nwirren Dinge, die heute bundesweit aus dem Regie-\nrungslager und aus dem Lager der konservativen Oppo-\nsition kommen.\n\nDie Dinge sind aber nicht nur wirr; damit k\u00f6nnte man\nsich noch abfinden. Sie sind ausgesprochen gef\u00e4hrlich\nund nicht zuletzt auch in vielerlei Hinsicht den Osten\ndem\u00fctigend. Ob das die Pl\u00e4ne zur Ausgestaltung der so\ngenannten inneren Sicherheit betrifft, ob das die Interpre-\ntation von Wahlergebnissen der PDS betrifft, ob es den\nUmgang mit faschistischen Provokationen betrifft oder\ndas Bekenntnis zum Krieg als angeblich einziges und\nwirkungsvollstes Mittel im Kampf gegen internationalen\nTerror oder \u2013 wie heute \u00fcber weite Strecken der Regie-\nrungserkl\u00e4rung \u2013 das Angebot verschimmelter Rezepte\nzur Bew\u00e4ltigung von Wirtschaftsrezession und Stagna-\ntion im Osten Deutschlands.\n\nIn dieser Situation hat die CDU Ost panikartig einen An-\ntrag an ihren Bundesparteitag im Dezember formuliert,\nder mit seinen insgesamt 43 Punkten ein Sammelsurium\nvon Plagiaten und alten H\u00fcten darstellt, das mit Gewiss-\nheit niemanden vom Hocker rei\u00dfen wird. Im Grunde ist\nes das Eingest\u00e4ndnis, dass der CDU jegliche Innovations-\nkraft verloren gegangen ist. Die heutige Regierungserkl\u00e4-\nrung hat diesen Eindruck bei mir nur verst\u00e4rkt.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Leichte Heiterkeit bei der CDU)\n\n\u2013 Wenn Sie das zum Lachen finden, muss ich sagen,\nwerden Sie Ihrer Verantwortung als Volksvertreter nicht\nganz gerecht.\n\nDas einzig Positive, was man einr\u00e4umen muss, ist die\nTatsache, dass auch die CDU vor der Wirklichkeit die\nAugen nicht mehr verschlie\u00dfen kann. Pl\u00f6tzlich stimmt\nauch f\u00fcr die CDU vieles von dem, was wir schon immer\nbez\u00fcglich der realen Situation, in der wir uns befinden,\ngesagt haben. Mir kam es beim Lesen des CDU-Papiers\nund jetzt beim Zuh\u00f6ren vor, als seien alle meine Reden,\ndie ich hier gehalten habe, endlich erh\u00f6rt worden. Aller-\ndings \u2013 um wiederum die falsche Schlussfolgerung zu\nziehen, n\u00e4mlich im Wesentlichen so weiterzumachen wie\nbisher, angereichert um ein paar geklaute \u00dcberlegungen.\n\nDie CDU und unsere Staatsregierung haben wieder ein-\nmal gekrei\u00dft und nichts wurde geboren. Oder der Minis-\nterpr\u00e4sident will \u2013 wie schon so oft \u2013 den Applaus f\u00fcr\nden Anlauf, denn der Sprung bleibt wie bisher mit\nSicherheit wieder aus.\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, bevor ich zu Details komme:\nWie lange erz\u00e4hlen Sie uns denn schon, dass m\u00f6glichst\njeder und jede in Sachsen Unternehmer werden soll? Sie\nerz\u00e4hlen uns das seit \u00fcber zehn Jahren. In der Zeit hat\nsich aber Sachsen die h\u00f6chsten Insolvenzzahlen pro Kopf\neingehandelt und seit Januar dieses Jahres ist die Zahl\nder Unternehmensabmeldungen h\u00f6her als die der -an-\nmeldungen. Sie wollen die Unternehmerl\u00fccke schlie\u00dfen,\nweil, wie Sie sagen, Arbeitspl\u00e4tze durch die Arbeit derer\nentstehen, die sich entschlie\u00dfen unternehmerisch t\u00e4tig zu\nsein. Ich dachte immer: Arbeitspl\u00e4tze entstehen durch\nNachfrage, der sich jemand unternehmerisch so an-\nnimmt, dass auch das entsprechende Angebot entsteht,\noder Arbeitspl\u00e4tze entstehen durch Unternehmer, die\nmit ihren Angeboten Nachfrage produzieren.\n\nAber wo soll das alles hier im Osten herkommen? Die\nchronische Unterkapitalisierung in einem Land, in dem\nman den Kapitalismus ohne Kapital eingef\u00fchrt hat, ha-\nben wir von der PDS schon immer aufgezeigt. Und jetzt\nhaben auch Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, sie entdeckt.\nWas wollen Sie dagegen machen? Noch mehr Unterneh-\nmer ohne Kapital?\n\nIch sage Ihnen auch etwas zur Scheinselbst\u00e4ndigkeit. Der\nWeg von so genannten scheinselbst\u00e4ndigen Zeitungsaus-\ntr\u00e4gern, Reinigungskr\u00e4ften oder Bofrost-Fahrern f\u00fchrt nie\nin die wirkliche Selbst\u00e4ndigkeit und ihre Altersvorsorge\nwerden sie mit dem, was sie dabei verdienen, auch nie\nerarbeiten.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3307\n\nSie beklagen seit langem die miserable Zahlungsmoral \u2013\nwir auch! Aber au\u00dfer ein paar guten Ideen \u2013 die will ich\nIhnen zugute halten \u2013 ist praktisch nichts passiert. Im\nGegenteil, die \u00f6ffentliche Hand geh\u00f6rt auch nicht zu den\nbesten Zahlern. Wie kann es zum Beispiel sein, dass in\nLeipzig ein Technologiezentrum mit Millionen von F\u00f6r-\ndermark entsteht und dieses Technologiezentrum dann\ndennoch seine Rechnungen nicht mehr bezahlt, was\nmehrere Handwerksbetriebe in den Ruin treibt? In die-\nsem Fall haben sogar Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, per-\ns\u00f6nliche Hilfe versprochen. Ver\u00e4ndert hat sich bis heute\nnichts. Die Betroffenen haben mir ihr Leid geklagt. Ich\nkann ihnen auch nicht helfen.\n\nAber heute stellt sich doch praktisch nicht die Frage, wie\nman Unternehmer wird, sondern wie man m\u00f6glichst un-\nbeschadet aus der Selbst\u00e4ndigkeit wieder herauskommt.\nDer pers\u00f6nlichen Trag\u00f6dien durch Pleiten gibt es heute\nleider schon zu viele. Die Zahl der Insolvenzen zeigt\ndoch, dass bei uns einfach die Nachfrage fehlt. Ganz si-\ncher fehlt die Nachfrage, weil das Wirtschaftswachstum\nder vergangenen Jahre lieber in Konzentration und\nWachstum der gro\u00dfen Verm\u00f6gen verwandelt wurde als\nin Aufbau Ost und Massenkaufkraft. Genau das hatte\nf\u00fcr den Osten zum Beispiel die fatalen Folgen der Invest-\nruinen, gesponsert durch Steuerabschreibungen mit der\nheutigen Folge des \u00fcberproportional entwickelten Bau-\nwesens oder der Arbeitslosigkeit mit ihren Folgen f\u00fcr\ndie demografische Entwicklung.\n\nDie h\u00f6chst ungleichm\u00e4\u00dfige Verteilung von Wachstum\nschafft auch die dr\u00fcckenden globalen Probleme, die uns\ngerade mit ihrer ganzen Wucht treffen. Wenn Wachstum\nnicht nur ein Wachstum von Reichtum und Wohlstand\nist, sondern zugleich ein Wachstum von Armut zur\nFolge hat, dann kommt es eben dazu, dass auch verzwei-\nfelt abenteuerliche und kriminelle Pl\u00e4ne und Aktionen\nentstehen, um diese Welt von unterst zu oberst zu keh-\nren.\n\nVielleicht m\u00fcssen wir auch dar\u00fcber nachdenken, ob\nnicht eine einzig auf Wachstum orientierte Wirtschaft\ndas eigentliche Problem ist und nicht die angeblich\nwachstumshemmenden Faktoren. Diese sind vielleicht\nSymptome des Widerstandes gegen eine verfehlte Wirt-\nschaftsphilosophie. \u2013 Dies in das Stammbuch aller Quer-\ndenker!\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, ich stimme mit Ihnen \u00fcberein,\ndass sich der Osten auf seine eigenen St\u00e4rken besinnen\nmuss und nicht auf milde Gaben warten kann.\n\nIch stimme mit Ihnen \u00fcberein, dass wir nicht den Wes-\nten kopieren sollten, sondern unsere eigenen Entwick-\nlungsbedingungen und -m\u00f6glichkeiten zum Ausgangs-\npunkt des weiteren Aufbaus machen sollten.\n\nIch stimme mit Ihnen \u00fcberein, dass wir nicht zuv\u00f6rderst\nmehr Geld brauchen, sondern eine intelligentere Mittel-\nverwendung.\n\nIch bestreite aber strikt, dass diese in hemmungslosem\nNeoliberalismus, Ausdehnung des Wettbewerbs auf alle\nLebensgebiete, zum Beispiel auch auf die Bildung, in De-\nregulierung und \u00dcberantwortung unserer Geschicke an\nEliten ihre Quellen haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas sind doch Ihre alten Ladenh\u00fcter, die nicht verhin-\ndern konnten, dass wir in die Situation gekommen sind,\nin der wir uns befinden.\nWir haben oft genug gewarnt und wurden als Schwarz-\nmaler abgewiesen. Wenn Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident,\njetzt so tun, als h\u00e4tte die Landespolitik daran keinen An-\nteil, so ist das nicht redlich. Noch weniger redlich ist es,\ngenau die Instrumente Ihrer Landespolitik, die ganz of-\nfensichtlich versagt haben, nun wieder als der Weisheit\nletzten Schluss anzubieten.\nSie kritisieren die unbeweglichen Politiker und Gewerk-\nschafter. Sie kritisieren die Sonntagsredner, die allesamt\nnicht bereit sind angesichts neuer Herausforderungen\nneue Wege zu erkunden.\n\nSie kritisieren zu Recht \u2013 und gehen doch selbst immer\nwieder nur Ihre eigenen, ausgetretenen Pfade, die in der\nSackgasse enden. Das macht auch Sie zum Sonntagsred-\nner. Ihre Sonntagsreden kennen wir zur Gen\u00fcge. Sie tau-\ngen nicht einmal mehr zum Opium des Volkes.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Gestatten Sie\nmir einen Blick zur\u00fcck auf eine fr\u00fchere Regierungserkl\u00e4-\nrung aus der 2. Wahlperiode des S\u00e4chsischen Landtages.\nDamals stellten wir als PDS-Fraktion in der Erwiderung\nfest:\nErstens. Die Entwicklung des Bruttoinlandsproduktes ist\nbereits seit 1994 r\u00fcckl\u00e4ufig. Zweitens. Das Tempo des\nAufholprozesses gegen\u00fcber Westdeutschland hat bereits\nseit 1996 nachgelassen. Drittens. Das Wirtschaftswachs-\ntum geht zur\u00fcck, w\u00e4hrend sich die Arbeitsproduktivit\u00e4t\nweiterentwickelt. Viertens. Das alles geht zulasten von\nArbeit und Besch\u00e4ftigung. F\u00fcnftens. Die Sockelarbeitslo-\nsigkeit ist auf hohem Niveau verfestigt, die Langzeitar-\nbeitslosigkeit nimmt zu.\n\nIch frage Sie: Wer hatte das damals zu verantworten?\nDoch wohl auch die CDU und die von ihr gestellte\nStaatsregierung!\nHerr H\u00e4hle hatte uns damals aber vollmundig prophe-\nzeit, dass die Opposition schon in vier bis f\u00fcnf Jahren se-\nhen werde, wie sich die Realit\u00e4t zum Besten gewendet\nhaben werde.\nWas hat sich daran unter Ihrer Verantwortung bis heute\ntats\u00e4chlich in positiver Richtung ver\u00e4ndert? Wie Sie es\nselbst heute feststellten, Herr Ministerpr\u00e4sident: Viel zu\nwenig! Die Schuld daf\u00fcr suchen Sie aber au\u00dferhalb von\nSachsen. Dort mag eine Menge Schuld liegen, aber die\nL\u00f6sungen m\u00fcssen wir wohl oder \u00fcbel hier finden.\nJa, wir hatten einst einen Bundeskanzler, der meinte, den\nAufbau Ost aus der Portokasse bezahlen zu k\u00f6nnen. Er\nprophezeite uns \u00fcber kurz oder lang die bl\u00fchenden\nLandschaften. Die Arbeitslosigkeit wollte er in seiner\nAmtszeit auf die H\u00e4lfte reduzieren. Das wurde alles\nnicht so recht. Es lag aber nicht nur daran, dass er abge-\nw\u00e4hlt wurde; es lag schon an einer eklatanten Fehlein-\nsch\u00e4tzung der Aufgabe.\nUnd der neue Kanzler? Er versprach uns den Aufbau Ost\nzur Chefsache zu machen, ging hinsichtlich der\nArbeitslosigkeit eine 3,5-Millionen-Wette ein und etablierte\neinen Minister ausschlie\u00dflich f\u00fcr den Osten. Die Wette\nist wohl verloren und den Ostminister Schwanitz will\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3308\n\nnicht einmal mehr die IG Metall. Die Chefsache Ost ist\nseit der Berlin-Wahl eine Chefsache West geworden\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nund Herr Wowereit muss es ausbaden. Von den globalen\nAbenteuern des Kanzlers, die uns vielleicht bald Neu-\nwahlen bescheren werden, will ich gar nicht reden.\n\nReden wir vielmehr wieder zum Thema. Es gibt viele\nUrsachen f\u00fcr den gegenw\u00e4rtigen, Besorgnis erregenden\nStand unserer Entwicklungsperspektiven, ausw\u00e4rtige\nund hausgemachte.\n\nDer Kern des Aufbaus Ost wurde, kurz gesagt, immer\nim Aufbau einer leistungsf\u00e4higen Infrastruktur und in\nder Investitionsf\u00f6rderung gesucht. Gef\u00f6rdert wurden\nInvestitionen in Glas, Beton und Asphalt. Das ist nicht\nschlecht und viele Verbesserungen unserer Lebensquali-\nt\u00e4t haben wir dem zu verdanken. Wir haben auch denen\ndankbar zu sein, die dies mitfinanziert haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nEs ist keine Frage: Damit wurde in kurzer Zeit ein gro-\n\u00dfer Entwicklungsschub erreicht, freilich einer, der mit\nDisproportionen verbunden ist, die die verantwortliche\nPolitik trotz unserer Warnungen viel zu lange wachsen\nlie\u00df. Das brachte wiederum viele Nachteile und reale\nVerschlechterungen von Lebensqualit\u00e4t. Dies brachte\nzum Beispiel strukturschwache Regionen hervor, die dra-\nmatische \u00dcberkapazit\u00e4ten und Investitions\u00fcbersch\u00fcsse\nzu verzeichnen haben, die zu keiner Wertsch\u00f6pfung f\u00fch-\nren, weil sie brachliegen \u2013 ein Paradoxon als Ergebnis\nbisheriger F\u00f6rderpolitik, die nur eine sehr rudiment\u00e4re\nVorstellung von Gestaltung und Strategiebildung zu ent-\nwickeln imstande war.\n\nSie haben es in einer der ersten Wahlkampfveranstaltun-\ngen gesagt; ich kann es nicht oft genug wiederholen,\nHerr Ministerpr\u00e4sident: Sie wollten drei Seerosen pflan-\nzen und haben darauf vertraut, dass sich dann der See\nvon allein mit Rosen f\u00fcllen w\u00fcrde. Es ging nicht ganz\nvon allein. Komplexe, strategisch reflektierte Strukturpo-\nlitik war dieser F\u00f6rderpolitik ein Fremdwort und das ist\nes ihr bis heute.\n\nEs wurde auf Teufel komm raus investiert. Es wurde auf\nTeufel komm raus gef\u00f6rdert. Die gigantische Abwicklung\ndes Ostens und seine Verwandlung in eine westdeutsche\noder besser altbundesrepublikanische Kopie entsprach\ndem Ehrgeiz der S\u00e4chsischen Staatsregierung. Herausge-\nkommen sind \u2013 ich komme zu meiner Anfangsallegorie\nzur\u00fcck \u2013 Energie Cottbus und Hansa Rostock in der ers-\nten, Dynamo Dresden in der vierten Liga, VfB Leipzig in\nder vierten Liga, Riesa, Zwickau und andere ebenso dort\n\u2013 alle nach ihrer Insolvenz.\n\n(Schiemann, CDU: DSC!)\n\n\u2013 Der DSC ist in diesem Feld fast ein Aufsteiger. Er hat\nsich immerhin in der vierten Liga gehalten; er war ja nie\nwoanders.\n\n(Zuruf von der CDU: In der dritten Liga!)\n\n\u2013 Ja, in der dritten.\n\nHerausgekommen ist mittlerweile unser stolzer Trotz\nund der ramponierte Traum vom Osten als der\nZukunftswerkstatt f\u00fcr ganz Deutschland. Trotzdem soll-\nten wir gerade diesen Traum nicht nur weitertr\u00e4umen,\nsondern wir sollten auch kr\u00e4ftig daran arbeiten, dass er\ndoch einmal Wirklichkeit wird. Die PDS ist dazu bereit.\n\n(Beifall der Abg. Frau Simon, PDS)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, Ihre Kritik an den Ursachen der\naugenblicklichen Situation muss so sehr Selbstkritik sein\nwie Kritik an der Gesamtanlage des Aufbaus Ost. Feh-\nlende Selbstkritik lenkt von den hausgemachten Proble-\nmen ab. Sie verstellt den Blick auf die viel weiter rei-\nchenden M\u00f6glichkeiten eigener Initiativen des Landes.\nEs beeintr\u00e4chtigt den Gestaltungswillen der wirtschaft-\nlichen, sozialen und politischen Akteure in den Regionen\nund vor allen Dingen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nselbst.\n\n(Beifall der Abg. Frau Roth, PDS)\n\nIch halte die fehlende Selbstkritik deshalb f\u00fcr sehr\ngef\u00e4hrlich. Sie m\u00fcssen schon entschuldigen, wenn die\nOpposition die Rolle des Kritikers an Ihnen \u00fcbernimmt.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nMinisterpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\n\nIch doch nicht!)\n\n\u2013 Sie haben sich schon oft \u00fcber Kritik beschwert.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: Ich?)\n\n\u2013 Ja, sie w\u00e4re zu schwarz malend, zu verletzend. Aber\nbitte: Wenn es jetzt funktioniert, dann sind wir schon ein\nganzes St\u00fcck weiter gekommen.\n\nMeiner Meinung nach m\u00fcssten gerade jetzt intelligente\nL\u00f6sungen gesucht werden, wie man in den Regionen un-\nter den gegebenen Bedingungen doch noch einen Schritt\nvorankommt. Die einfachen L\u00f6sungen sind ausprobiert\nworden. Man sieht langsam ein, dass sie weder das Prob-\nlem der Arbeitslosigkeit noch das der hereinbrechenden\nRezession, der Steuereinbu\u00dfen und der Auseinanderent-\nwicklung der Lebensverh\u00e4ltnisse zwischen strukturstarken\nund strukturschwachen Regionen werden l\u00f6sen k\u00f6nnen.\n\nWir d\u00fcrfen nicht hinnehmen, dass wir uns von einigen\nRegionen wirtschaftspolitisch und damit sozial verab-\nschieden. Niedrigl\u00f6hne, geringf\u00fcgige Besch\u00e4ftigungen,\ndie Zusammenlegung von Arbeitslosen- und Sozialhilfe\nsind die seit Jahren von Kurt Biedenkopf vorgeschlage-\nnen Wege, bei denen mir partout nicht einleuchten will,\nwie man damit beispielsweise die Abwanderung der\nMenschen aus Sachsen stoppen kann.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nBeifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDiese Wege f\u00fchren zur Verfestigung sozialer Spaltung.\nSie f\u00fchren zu sozialer Ausgrenzung. Sie markieren den\nWendepunkt von der sozialen Marktwirtschaft hin zur\nGnadenlosigkeit neoliberaler Wirtschaftspolitik. Sie mar-\nkieren den Punkt, an dem Menschen nicht einmal mehr\nals Objekte der Sozialpolitik, sondern als Objekte der\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3309\n\nFinanzpolitik betrachtet werden. Diesen Weg wollen wir\nnicht mitgehen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDieser Weg ist insbesondere f\u00fcr die Jugend und f\u00fcr die\nFamilien fatal.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nDieser Weg brachte der Jugend und den Familien einen\nMangel an Lehrstellen, ein niedriges Lehrlingsentgelt,\n\u00fcberf\u00fcllte Berufsschulklassen, Lehrlingsausbildung erster,\nzweiter und sogar dritter Klasse, keine \u00dcbernahme nach\nder Lehre und wenn schon, dann ohne tarifliche Bezah-\nlung. Er brachte geringe Mitbestimmungsrechte in den\nBetrieben und im \u00f6ffentlichen Dienst, Streichungen von\nfreiwilligen kommunalen Aufgaben, die das soziale\nZusammenleben verbessern sollten, unbefriedigende F\u00f6r-\nderung der Jugendarbeit, Schulschlie\u00dfungen, hohe Belas-\ntungen der s\u00e4chsischen Lehrerinnen und Lehrer, Zu-\nnahme der Elternbeitr\u00e4ge f\u00fcr alles, was mit Kinderbe-\ntreuung, Schule, Bildung und Freizeit zusammenh\u00e4ngt,\ninklusive Sch\u00fclerbef\u00f6rderungskosten f\u00fcr viel zu lange\nFahrzeiten, Theaterstreit, Orchesterstreit, Streit um die\nKulturraumfinanzierung usw.\n\nOptimierung, Reduzierung, Effektivierung \u2013 das h\u00f6ren\nwir immer. Aber Optimierung, Reduzierung und Effekti-\nvierung auf diesen Gebieten und die zunehmende finan-\nzielle Knebelung von Kommunen, Eltern und Jugendli-\nchen tragen nicht zur Attraktivit\u00e4t bei und animieren\njunge Menschen nicht zum Bleiben, auch nicht zum Zu-\nr\u00fcckkommen, Herr Ministerpr\u00e4sident!\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir haben in Sachsen viel Gl\u00fcck, weil die Identifikation\nmit der lokalen Kultur, die Identifikation mit der enge-\nren Heimat hier besonders gro\u00df ist. Das sollten wir f\u00f6r-\ndern, pflegen und hegen.\n\nDie PDS-Fraktion arbeitet deshalb intensiv an einem al-\nternativen Landesentwicklungskonzept, in dem andere\nWege aufgezeigt werden: zu einem wirtschaftlich florie-\nrenden Land mit sozialer Gerechtigkeit, mit einer leben-\ndigen und als Produktivkraft wirkenden geistig-kulturel-\nlen Infrastruktur, mit Lebensqualit\u00e4t, die anzieht, und\nmit Perspektive. Wir haben Handlungsfreiheiten in Be-\nzug auf die Entwicklung unseres Landes und wir wollen\ndavon Gebrauch machen.\n\nWir erwarten jetzt, dass es zu einer Neuausrichtung der\nStruktur- und der F\u00f6rderpolitik des Freistaates Sachsen\nkommt, die der Ministerpr\u00e4sident in seiner Regierungser-\nkl\u00e4rung vom 27. Oktober 1999 zugesagt hatte.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas hei\u00dft, wir erwarten einerseits, die angezeigte Neu-\nausrichtung der Regional- und Strukturpolitik auf die\nF\u00f6rderung der Entwicklung der Regionen au\u00dferhalb der\nBallungszentren noch deutlicher zu konzentrieren. Wir\nerwarten andererseits, die F\u00f6rderpolitik des Freistaates\n\ngrunds\u00e4tzlich zu \u00fcberpr\u00fcfen. Bisher ist nichts davon um-\ngesetzt worden.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Genauso ist es!)\n\nDen Ank\u00fcndigungen des Ministerpr\u00e4sidenten sind keine\nnachvollziehbaren Schritte gefolgt.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Wie immer!)\n\nDie Ank\u00fcndigung, die F\u00f6rderpolitik auf den Pr\u00fcfstand\nzu stellen, war offensichtlich eine Luftblase. Prinzipiell\nwird das Prinzip der verlorenen Zusch\u00fcsse fortgesetzt.\nPrinzipiell ist es nicht zu mehr Transparenz oder wenigs-\ntens zur B\u00fcndelung einiger F\u00f6rderprogramme gekom-\nmen. Prinzipiell bleibt es dabei, dass regionale Vorhaben\nnur ausnahmsweise gef\u00f6rdert werden und eine Netz-\nwerkf\u00f6rderung nicht m\u00f6glich ist.\n\nWir waren nie erstaunt dar\u00fcber, dass Sie unsere diesbe-\nz\u00fcglichen Vorschl\u00e4ge aus der letzten Haushaltsdebatte\nnicht angenommen haben. Die Ignoranz von CDU und\nStaatsregierung gegen\u00fcber guten Vorschl\u00e4gen der Oppo-\nsition ist in Sachsen sprichw\u00f6rtlich. Deshalb sind wir\ndirekt verunsichert angesichts der Tatsache, dass wir\njetzt eine Reihe unserer guten Vorschl\u00e4ge unter dem\nTitel \u201eIm Osten was Neues\u201c als Antrag an den 14. Bun-\ndesparteitag der CDU wiederfinden. Das h\u00e4tten Sie alles\nschon fr\u00fcher haben k\u00f6nnen, h\u00e4tten Sie nur auf uns ge-\nh\u00f6rt. Wir haben ein Grenzlandprogramm in Vorberei-\ntung auf die Erweiterung der Europ\u00e4ischen Union gefor-\ndert. Sie h\u00e4tten also schon vor zwei Jahren unseren dies-\nbez\u00fcglichen Antr\u00e4gen im Landtag zustimmen k\u00f6nnen.\n\u201eWir fordern seit langem, die kleineren und die mittleren\nUnternehmen als Quellen von Innovation, als wichtige\nflexible und schnell reagierende Umschlagpl\u00e4tze der Ver-\nlagerung von Ressourcen zwischen den Sektoren der\nWirtschaft und als wichtige Auffangbecken f\u00fcr Auslage-\nrungen aus den Gro\u00dfunternehmen zu f\u00f6rdern.\u201c\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas war \u00fcbrigens ein Zitat aus meiner Oppositionserkl\u00e4-\nrung zu Beginn dieser Legislaturperiode. Ich habe das\nnur abgeschrieben.\n\nWir verlangen seit jeher f\u00fcr die kleineren und die mittle-\nren Unternehmen, die Kooperation mit den Forschungs-\nund Entwicklungseinrichtungen zu f\u00f6rdern. Sie nennen\nes jetzt \u201eAufbau flexibler Netzwerke mit Priorit\u00e4t von\nfestgef\u00fcgten Strukturen\u201c. Machen Sie das! Sie fordern\nderen Aufbau. Wir sagen seit Jahren, wie das geht. Wir\nhaben seit langem erkannt, dass es eine Entlastung der\nkleinen und mittleren Unternehmen bei der Unterneh-\nmensbesteuerung geben muss. Ich freue mich richtig,\nwenn ich im Antrag an den CDU-Parteitag lese: \u201eUnter-\nnehmen mit einem Umsatz bis zu 5 Millionen DM soll-\nten vom Umsatzsteuervorabzug befreit werden.\u201c\n\nMeine Damen und Herren von der CDU, Sie haben mor-\ngen noch Gelegenheit, einem Antrag der PDS-Fraktion\nauf Gew\u00e4hrung einer Investitionspauschale f\u00fcr die Kom-\nmunen zuzustimmen. Das wollen Sie doch, also stimmen\nSie morgen zu!\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nDr. H\u00e4hle, CDU: Wir warten direkt auf Ihren Antrag!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3310\n\n\u2013 Sie brauchen doch keine Probleme damit zu haben ei-\nner guten Sache zuzustimmen, Herr H\u00e4hle, kommen Sie\ndoch einmal mit sich selbst ins Reine!\n\n(Heiterkeit bei der PDS \u2013\nDr. H\u00e4hle, CDU: Was soll das jetzt?\nJa, ich wei\u00df, dann wird alles gut!)\n\nIch kann niemanden finden, der Sie bisher daran gehin-\ndert haben k\u00f6nnte, die Bev\u00f6lkerung mit ausreichender\nInformation auf die EU-Osterweiterung vorzubereiten. Es\nlag in der Hand der Staatsregierung. War die Informa-\ntion mangelhaft, dann ist auch klar, wer das zu verant-\nworten hat.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir m\u00fcssen \u2013 das ist mir jetzt besonders wichtig \u2013 das\nendlich begreifen und danach handeln. Die \u00dcbergangs-\nzeit zur EU-Osterweiterung hat l\u00e4ngst begonnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDer Markt in den L\u00e4ndern, die beitreten sollen, der wird\nbereits l\u00e4ngst erschlossen.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nGott sei Dank!)\n\nDa ist nichts dagegen zu sagen, aber wir m\u00fcssen einen\npolitischen Vorlauf schaffen und nicht hinterhertraben.\n\nWarum beklagen Sie die B\u00fcrokratie und die Hemmfakto-\nren bei der Nutzung von F\u00f6rdermitteln? Unseren Vor-\nschl\u00e4gen zur Vereinfachung und B\u00fcndelung der F\u00f6rder-\nmittelvergabe haben Sie aber nie zugestimmt. Nach einer\nausgebauten F\u00f6rdermitteldatenbank fragen wir nach wie\nvor vergebens.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch wei\u00df nicht genau, ob der CDU-Parteitagsantrag auch\nein wenig an die CDU selbst gerichtet ist oder nur an\ndie SPD-Bundesregierung. Falls es so sein sollte, dass Sie\nirgendwie davon \u00fcberzeugt sind, dass Ihr Antrag auch\nrealisiert werden k\u00f6nnte, warum fangen Sie da nicht in\nSachsen an? Hier haben Sie alle M\u00f6glichkeiten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWie gesagt, ein regionales Grenzlandprogramm, eine\ntransparente F\u00f6rderpolitik, die F\u00f6rderung von innovati-\nven Netzwerken, die Einf\u00fchrung einer Investitionspau-\nschale f\u00fcr die Kommunen, die Erh\u00f6hung der Autonomie\nder Gemeindefinanzen, die Verbesserung der Informa-\ntion der Bev\u00f6lkerung w\u00e4ren doch teilweise in Sachsen\nheute schon zu haben, nicht einmal gegen den Wider-\nstand der Opposition, jedenfalls nicht gegen den der\nPDS. Warum beginnen wir nicht damit? Wir w\u00fcrden Sie\ndabei unterst\u00fctzen, meine Damen und Herren von der\nStaatsregierung und der CDU-Fraktion, genauso wie wir\nauch das Erlassen der Altschulden, wenigstens f\u00fcr Woh-\nnungen, die abgerissen werden, als neuen Willen der\nCDU wohlwollend zur Kenntnis nehmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSehen Sie, es ist schon erstaunlich, dass Sie so lange\nbrauchten, um simple Dinge zu formulieren, zu deren\nUmsetzung und landesspezifischen Untermauerung Sie\nschon elf Jahre Gelegenheit hatten.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIst es nicht auch eine Binsenweisheit, dass die industrie-\nnahe Forschung als ein wesentlicher Faktor der Innovati-\nonsf\u00e4higkeit weiter vorangebracht werden muss? Nat\u00fcr-\nlich stimmt das. Aber wie sah und sieht es um das\nSchicksal der F\u00f6rderung der WIPianer, der Forschungs-\nGmbHs, der Technologie- und Gr\u00fcnderzentren in Sach-\nsen aus? Wie oft wurden diese als Objekt gebraucht, be-\nnutzt und abgesto\u00dfen, statt Potenziale zu unterst\u00fctzen\nund eine kontinuierliche Arbeit im Interesse von Ergeb-\nnissen und einer mittelfristigen Wirkung zu erm\u00f6g-\nlichen?\n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es liegt die\ngr\u00f6\u00dfte Differenz zwischen den Sonntagsreden des Kurt\nBiedenkopf und der Wirklichkeit in Sachsen im Bereich\nder Bildung, der Ausbildung und des Studiums.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas hat sich auch heute best\u00e4tigt. Das best\u00e4tigt \u00fcbrigens\nauch das CDU-Papier \u201eIm Osten was Neues\u201c. Mit Ver-\nlaub gesagt, hier gruselt mir vor Ihren Angeboten. Von\nBildung in den Schulen weit und breit keine Spur, statt-\ndessen autorit\u00e4re Lernschule mit \u00fcberfrachteten Lehrpl\u00e4-\nnen und \u00fcberlasteten Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern, ge-\nnauso wie Lehrerinnen und Lehrern.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013 Lachen bei der CDU)\n\nSie k\u00f6nnen dar\u00fcber lachen, stehen Sie einmal jeden Tag\nfr\u00fch um 5.00 Uhr auf, fahren Sie eine Stunde mit dem\nBus, damit Sie zur nullten Stunde zurechtkommen, dann\nmachen Sie bis 14.30 Uhr Schule, fahren danach eine\nStunde mit dem Bus nach Hause und dann machen Sie\nnoch Hausaufgaben. Der Staatsminister f\u00fcr Kultus, den\nich danach fragte, wie viele nullte Stunden es in Sachsen\ngibt, sagt, das habe er nicht erhoben und es ist ihm in\nder Zeit, die er zur Beantwortung einer Kleinen Anfrage\nzur Verf\u00fcgung hat, nicht m\u00f6glich, das zu erheben. Wir\nhaben an Schulen geschrieben und haben nach zwei Ta-\ngen gewusst, wie viel nullte Stunden diese haben. So\nlange dauert es n\u00e4mlich, wenn man sich M\u00fche gibt.\nAber hier ist etwas zu vertuschen, hier ist n\u00e4mlich nichts\nzu erheben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWas hei\u00dft denn Einf\u00fchrung von Wettbewerbselementen\nin den Schulen?\n\n(Frau Henke, CDU: Das ist doch etwas Gutes!)\n\n\u2013 Das ist was Gutes. Was h\u00e4tten denn die Sch\u00fclerinnen\nund Sch\u00fcler f\u00fcr einen Vorteil davon? Sie w\u00fcssten doch\nh\u00f6chstens, ob sie eine Gewinner- oder eine Verlierer-\nschule besuchen.\n\nWelche Methoden bieten Sie uns an, bei knappen Res-\nsourcen die Hochschulen in die Lage zu versetzen ihre\nLeistungen zu verbessern? Mit den Verhandlungen um\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3311\n\ndas so genannte Konsenspapier haben sie de facto die\nHochschulen zum Feilschen auf den Basar gejagt. Wenn\ndie Mittel schon knapp sind, dann brauchen wir ein\nneues Hochschulstrukturgesetz.\n\n(Zurufe von der CDU)\n\n\u2013 Jetzt bleibt einem die Spucke weg, wenn man dar\u00fcber\nnachdenkt.\n\n(Jurk, SPD: Auf den R\u00fccken klopfen, Herr Porsch!\nWir schlagen Sie auch nicht! \u2013\n\nBeifall bei der PDS \u2013\nFrau Henke, CDU: Das muss so kommen,\n\nwenn man solchen Quatsch erz\u00e4hlt! \u2013\nJurk, SPD: Das ist Herrn H\u00e4hle auch schon so gegangen!\n\n\u2013 Beifall bei SPD und PDS)\n\n\u2013 Das geschieht ihm ja recht.\n\nWenn die Mittel knapp sind, brauchen wir ein neues\nHochschulstrukturgesetz, das die Entwicklung der Hoch-\nschullandschaft Sachsens nicht dem Zufall der Emeritie-\nrungen und dem Geschick der einzelnen Rektoren und\nKanzler beim Feilschen aussetzt, sondern von den Not-\nwendigkeiten im Land und seinen Entwicklungen aus-\ngeht und entsprechende Priorit\u00e4ten setzt. Dann k\u00f6nnen\nwir die Hochschulen erst in den Wettbewerb entlassen.\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident! Meine Damen und Herren von\nder CDU-Fraktion! Ihr Bild vom Verlauf des Aufbaus\nOst beruht auf einem Mythos, der vor der Wirklichkeit\nkeinen Bestand hat. Immer wieder behaupten Sie \u2013 ich\nzitiere aus dem Papier \u201eIm Osten was Neues\u201c: \u201eInner-\nhalb der neuen L\u00e4nder gibt es Unterschiede. Trotz glei-\ncher Ausgangslage im Jahr 1990 haben sich die CDU-ge-\nf\u00fchrten L\u00e4nder Sachsen und Th\u00fcringen insbesondere\nvon Sachsen-Anhalt und Mecklenburg-Vorpommern\ndeutlich abgesetzt.\u201c\n\nWorin sollte dies denn gegeben sein? Welche Kennzif-\nfern belegen dies? Kaum eine, selbst wenn man zugibt,\ndass Sachsen in Bezug auf den Staatshaushalt die\ngeringste Pro-Kopf-Verschuldung zu verzeichnen hat.\nAber auch dies relativiert sich schon, addiert man die\nSchulden der Kommunen zur Staatsverschuldung.\n\nSelbst die Analysen der CDU zeigen, dass die Unter-\nschiede zwischen den neuen L\u00e4ndern so gering sind,\ndass man sie vernachl\u00e4ssigen kann. Wir sind alle zusam-\nmen ostdeutscher Durchschnitt. Wenn das in Ihren Ana-\nlysen anders aussieht, dann blendet die absolute Zahl,\nwas sofort wieder verblasst, wenn man sie auf die Bev\u00f6l-\nkerungszahl projiziert.\n\nIn gewisser Weise, Herr H\u00e4hle, wird umgekehrt ein\nSchuh aus der Sache. Auch die DDR war keine monoton\nstrukturierte Fl\u00e4che. Der S\u00fcden, zumal Th\u00fcringen und\nvor allem Sachsen, war industriell entwickelter als der\nNorden. Sachsen hatte eine besonders dichte und diffe-\nrenzierte Hochschullandschaft. Privates Handwerk und\nDienstleistungen waren in Sachsen auch zu DDR-Zeiten\nst\u00e4rker pr\u00e4sent und lebensf\u00e4hig als in anderen Regionen\nder DDR. Trotz der hohen Belastungen durch Bergbau\nund Energiewirtschaft hatte Sachsen eine differenzierte\nWirtschaftsstruktur. Hier lagen zur Wende besondere\nEntwicklungspotenziale vor, die ja auch schnell die Auf-\nmerksamkeit westdeutscher und ausl\u00e4ndischer Investo-\n\nren erregten. Seien Sie doch ehrlich, Herr Prof. Bieden-\nkopf, man hat Sie doch nicht zuf\u00e4llig gerade nach Sach-\nsen gebeten und nicht nach Mecklenburg-Vorpommern!\n\nWenn Sachsen heute aber weitgehend im Durchschnitt\nder neuen L\u00e4nder versinkt, so haben Sie aus den M\u00f6g-\nlichkeiten nicht das gemacht, was daraus zu machen ge-\nwesen w\u00e4re.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDa hilft auch aller Mythos nicht weiter. Deshalb regt\nsich ja auch massiver Widerstand in der CDU gegen Sie,\nHerr Ministerpr\u00e4sident.\n\nF\u00fcr die PDS-Fraktion m\u00f6chte ich zusammenfassend Fol-\ngendes anmelden: Angesichts der Tatsache, dass der\nAufholprozess der ostdeutschen L\u00e4nder und auch Sach-\nsens seit 1995 abbrach, angesichts der Tatsache, dass ein\nweiterer Exodus aus den ostdeutschen L\u00e4ndern eingetre-\nten ist, angesichts der Tatsache, dass mit einem ernst zu\nnehmenden Wirtschaftswachstum unter gleichbleibenden\nBedingungen nicht zu rechnen ist, und angesichts der\nTatsache, dass sich die ostdeutschen L\u00e4nder als Grenzre-\ngionen auf die EU-Osterweiterung vorbereiten m\u00fcssen,\nkann man nicht v\u00f6llig ohne politische, das hei\u00dft auch\nstaatliche Unterst\u00fctzungs- und Korrekturmittel auskom-\nmen. Deshalb meinen wir und fordern von der Bundesre-\ngierung, dass bis zum In-Kraft-Treten des Solidarpaktes II\nim Jahre 2005 ein finanziell abgesichertes, strukturpolitisch\nangelegtes Wirtschaftsprogramm aufgelegt werden muss,\num das weitere \u00f6konomische Auseinandertriften ein-\nschlie\u00dflich der damit verbundenen sozialen Folgen zu\nstoppen und letztlich den Aufholprozess wieder in Gang\nzu setzen. Dieses Programm sollte folgende Bestandteile\nhaben:\n\nErstens ein Konzept f\u00fcr eine Innovations-, Investitions-\nund Gr\u00fcndungsoffensive im Osten, das zugleich Wirt-\nschafts- und Arbeitsmarktf\u00f6rderung verkn\u00fcpft. Das\nhei\u00dft: B\u00fcndelung von F\u00f6rderma\u00dfnahmen, \u00dcberwindung\ndes Nebeneinanders von Wirtschafts- und Arbeitsmarkt-\nf\u00f6rderung mit einer teilweisen Dezentralisierung der Mit-\ntel der Bundesanstalt f\u00fcr Arbeit, um dadurch das\nZusammenf\u00fchren von Mitteln f\u00fcr Wirtschaftsf\u00f6rderung,\nArbeitsmarktf\u00f6rderung und die F\u00f6rderung der kleinen\nund mittleren Unternehmen je nach regionalen Schwer-\npunkten m\u00f6glich zu machen, das hei\u00dft Erh\u00f6hung des\nAnteils der F\u00f6rdermittel f\u00fcr kleine und mittlere Unter-\nnehmen an den Gesamtf\u00f6rdermitteln \u2013 das trifft auf die\nfreistaatliche F\u00f6rderpraxis ebenso zu \u2013, das hei\u00dft die\nUmwandlung der F\u00f6rderung von regionalen Netzwerken\nund Kooperationsverb\u00fcnden kleiner und mittlerer Unter-\nnehmen und die Unterst\u00fctzung zur Entwicklung bran-\nchen- und regionalbezogener Kompetenzzentren aus der\nPhase der sporadischen in ein mittelfristiges, geb\u00fcndel-\ntes, strategisch angelegtes F\u00f6rderkonzept. Das hei\u00dft be-\nsondere F\u00f6rderung der industrienahen Forschung und\ndas hei\u00dft eben auch eine geeignete Sonderf\u00f6rderung f\u00fcr\ngrenznahe Regionen.\n\nZweitens sehen wir die Notwendigkeit, ein Aktionsb\u00fcnd-\nnis Ost f\u00fcr Arbeit, Auftr\u00e4ge und Unternehmensgr\u00fcndun-\ngen mit Pr\u00e4ferenz f\u00fcr regionszugeh\u00f6rige Unternehmen\nzu schmieden. Mitglieder dieses B\u00fcndnisses m\u00fcssen\nBund, L\u00e4nder, Banken und Unternehmen sein. Dazu ge-\nh\u00f6ren Ansiedlungspr\u00e4ferenzen, insbesondere im High-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3312\n\ntech-Bereich, auch durch mehr \u00f6ffentliche Beteiligung\nund ein Programm zum Stadtumbau, um die gegenw\u00e4r-\ntige Krise der ostdeutschen Wohnungswirtschaft zu\nl\u00f6sen, und die Entwicklung und Unterst\u00fctzung von\nregionalvernetzten Wirtschaftsstrukturen, insbesondere\nder Nahrungsg\u00fcterproduktion, Verarbeitung, Verpa-\nckung und Vermarktung.\nUnseren kleinen und mittleren Unternehmen ist logisti-\nsche und finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Entwicklung\nvon Handels- und Serviceleistungen auf ausl\u00e4ndischen\nM\u00e4rkten zu geben. Dem Aufbau von Gemeinschafts-\nunternehmen in den mittel- und osteurop\u00e4ischen L\u00e4n-\ndern und dar\u00fcber hinaus muss die volle Aufmerksam-\nkeit dieses B\u00fcndnisses gewidmet sein.\nDrittens wollen wir \u2013 wie schon gesagt \u2013 die Wiederauf-\nlage einer kommunalen Investitionspauschale.\nViertens braucht die ostdeutsche Landwirtschaft alle Un-\nterst\u00fctzung, um ihren Beitrag zur Entwicklung regionaler\nWirtschaftskreisl\u00e4ufe leisten zu k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDies alles l\u00e4sst sich weitgehend mit vorhandenen Mitteln\nrealisieren. Es ist realistisch und stimmt zum Teil sogar\nmit den Vorstellungen der Staatsregierung \u00fcberein. Es ist\nweitgehend auch \u00fcber landespolitische Entscheidungen\nzu realisieren, also nicht nur eine Bitte an die Bundes-\nregierung, sondern auch ein selbstbestimmter Weg.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nEs wird positive Auswirkungen auf alle Lebensbereiche\nhaben.\nMeine Damen und Herren! Dies ist PDS-Politik. PDS-Poli-\ntik ist realistisch. PDS-Politik ist finanzierbar.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nPDS-Politik ist lebensnah und deshalb nachvollziehbar.\nPDS-Politik ist an sozialer Gerechtigkeit orientiert und\nostdeutsch im Gesamtkontext.\n\n(Jurk, SPD: Einfach toll!)\n\nKurzum, Herr Jurk, PDS-Politik ist \u00fcberzeugend.\n\n(Anhaltender Beifall bei der PDS)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der CDU das\nWort. Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Jetzt wird es weniger \u00fcberzeugend!)\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Die Debatte, die wir heute auf der\nGrundlage der Regierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4si-\ndenten zum Thema \u201eHandlungsfreiheit f\u00fcr den Aufbau\nOst\u201c f\u00fchren, ist \u2013 wie ich meine \u2013 l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nauch wenn der Fraktionsvorsitzende der PDS zum\nThema wiederum nur bedingt etwas beigetragen hat. Die\nRede war von vornherein als Posse angelegt, Ihre Zwi-\nschenrufe sind als Possen angelegt. Eigentlich mag ich ja\n\nfr\u00f6hliche Menschen, nur will mir das im vorliegenden\nFall nicht ganz gelingen, den Possen des gelehrten Pro-\nfessors Porsch Sympathie abzugewinnen, ausgenommen\nvielleicht die Tatsache, dass sich auch PDS-Professoren\nverschlucken und damit nicht besser zurechtkommen,\nals es mir in der gleichen Situation gelungen ist.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir sind doch alle Menschen!)\n\n\u2013 Verschlucken ist menschlich, aber was Sie uns erz\u00e4h-\nlen, grenzt an Unmenschliches; denn ich kann das, was\nda so locker vorgetragen wird, eben nicht ganz vorur-\nteilslos aufnehmen, weil ich nun mal die alten T\u00f6ne, die\nalten Spr\u00fcche, die man uns ein halbes Leben lang ein-\nbl\u00e4uen wollte, immer noch heraush\u00f6re. Ich werde nicht\naufh\u00f6ren, solchen T\u00f6nen und solchen Spr\u00fcchen zu wi-\ndersprechen.\nDas schlie\u00dft nat\u00fcrlich nicht aus, meine Damen und Her-\nren, auch das anzusprechen, was in unserem freien\nLand, in der Bundesrepublik Deutschland nicht in Ord-\nnung ist. Ich wei\u00df nicht, wie es Ihnen geht, meine Da-\nmen und Herren. Ich frage mich in der Tat seit langem,\nwelchen Gestaltungsspielraum wir als Landespolitiker\nnoch haben. Nat\u00fcrlich ist es ein beliebtes Spiel, der\njeweiligen Regierung auf der jeweiligen Ebene das Versa-\ngen vorzuwerfen \u2013 das mag auch Aufgabe der Oppo-\nsition sein \u2013, aber so genannte konstruktive Vorschl\u00e4ge,\ndie sich in Programmen ersch\u00f6pfen, die das Paradies auf\nErden versprechen, hatten wir schon. Die Auswirkungen\ndessen kennen wir schon; deshalb m\u00fcssen wir sie nicht\nallzu ernst nehmen, zumal sie auch nicht allzu ernst vor-\ngetragen werden.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEs ist seit einiger Zeit zu sp\u00fcren \u2013 und darauf wollte\nauch der Ministerpr\u00e4sident insbesondere hinweisen \u2013,\ndass \u00fcber Wohl und Wehe unserer wirtschaftlichen Ent-\nwicklung vor allem von Br\u00fcssel und Berlin aus entschie-\nden wird. Was wir seit langem wollen, und das wird\nheute nicht zum ersten Mal diskutiert, ist mehr Gestal-\ntungsspielraum f\u00fcr die L\u00e4nder. Das soll nicht hei\u00dfen,\ndass es bisher nicht auch Spielr\u00e4ume f\u00fcr die Landespoli-\ntik gegeben h\u00e4tte oder dass wir heute etwa \u00fcberhaupt\nkeine Spielr\u00e4ume mehr h\u00e4tten. Es ist schon eine Tatsa-\nche, dass man umso bessere und effektivere L\u00f6sungen\nfinden kann, je n\u00e4her man an den Problemen ist. Des-\nhalb verteidigen wir immer wieder die kommunale\nSelbstverwaltung gegen die, die Zentralisierungstenden-\nzen hineinbringen wollen.\nEines kann man nicht wegreden, auch wenn es Herr\nProf. Porsch eben versucht hat: Trotz gleicher Ausgangs-\npositionen nach dem Ende der DDR gibt es heute, zw\u00f6lf\nJahre nach dem Fall der Mauer im November 1989, nicht\nunerhebliche Unterschiede des Entwicklungsstandes der\nneuen L\u00e4nder. Sachsen und Th\u00fcringen liegen eindeutig\nvorn, w\u00e4hrend Sachsen-Anhalt und Mecklenburg-Vor-\npommern zur\u00fcckgeblieben sind. Das l\u00e4sst sich auch an\nZahlen und Fakten beweisen, an Arbeitslosigkeit, die in\nden beiden SPD/PDS-gef\u00fchrten L\u00e4ndern wesentlich h\u00f6-\nher ist als in Sachsen und Th\u00fcringen, am geringeren\nWirtschaftswachstum, an der Pro-Kopf-Verschuldung. Ja\nauch der gesamte \u00e4u\u00dfere Eindruck, der vor aller Augen\nist, unterscheidet sich wesentlich von dem, was man in\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3313\n\nSachsen sehen kann. Mecklenburg-Vorpommern hat der-\nzeit ein \u201eWachstum\u201c von minus 2,1 % und Sachsen-An-\nhalt von minus 1,8 %. Dass es trotzdem noch ein Null-\nwachstum in den neuen L\u00e4ndern gibt, verdanken wir\nTh\u00fcringen und Sachsen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDass es inzwischen Unterschiede zwischen den neuen\nL\u00e4ndern gibt, auch wenn es Herr Porsch bestreitet, kann\nwohl nicht \u2013 das wollen wir auch festhalten \u2013 die Aus-\nwirkung der Bundespolitik sein; denn die hat im We-\nsentlichen bisher keine signifikanten Unterschiede bei\nder Behandlung einzelner L\u00e4nder erkennen lassen, von\nAusnahmen abgesehen, auf die ich noch zu sprechen\nkomme. Weil es aber zw\u00f6lf Jahre nach dem Neubeginn\nUnterschiede im Entwicklungsstand der neuen L\u00e4nder\ngibt, kann die Schlussfolgerung doch nicht hei\u00dfen, den\nGestaltungsspielraum der L\u00e4nder heute weiter einzuen-\ngen, nur damit sie sich einigerma\u00dfen gleich entwickeln.\nWer das will, meine Damen und Herren, der will die\nEinordnung auf einem gleich niedrigen Niveau und das\nhatten wir schon einmal.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWenn ich sage, es gab bisher eine einigerma\u00dfen gleiche\nBehandlung der L\u00e4nder durch den Bund, dann sehe ich\nan dieser Stelle einmal davon ab, dass von acht zu\nschlie\u00dfenden Bahnwerken allein vier in Sachsen betroffen\nsein sollen. Darauf werde ich sp\u00e4ter zur\u00fcckkommen.\n\nGehen wir davon aus, dass es in der Vergangenheit nicht\nin erster Linie darauf ankam, wer sich auf welche Art\nund Weise die meisten Finanzmittel beschaffen konnte;\ndenn wir haben schon fr\u00fchzeitig bemerkt, dass man aus\ndem verf\u00fcgbaren Geld mehr oder weniger machen kann.\nWer am ehesten Baurecht schaffen konnte, wer mit Ver-\nstand und Flei\u00df die Planungsaufgaben in guter Qualit\u00e4t\nerf\u00fcllt hatte, der konnte vieles in die Wege leiten, was\nheute vor aller Augen ist und gerade Sachsen gegen\u00fcber\nanderen L\u00e4ndern auszeichnet.\n\nEs hat auch nat\u00fcrlich mit der Mentalit\u00e4t der Menschen\nzu tun: Sind oder waren sie bereit, ihr Geschick in die\neigene Hand zu nehmen, oder warteten sie darauf, dass\nes jemand anderes f\u00fcr sie tut \u2013 vielleicht der Staat? Hier\nunterscheiden sich die Geister.\n\nUnd damit Sie mich nicht falsch verstehen: Ich vertrete\nkeinesfalls die Meinung, dass es hier von Geburt an\nbereits gewisse Unterschiede gebe. Wir im Osten sind\ndoch beinahe alle gleicherma\u00dfen davon gepr\u00e4gt, dass\nGestaltungsspielr\u00e4ume f\u00fcr den Einzelnen au\u00dferordent-\nlich gering waren. Uns fehlten in der Tat die Anreize,\ndie zu eigenen Anstrengungen \u00fcber das normale Ma\u00df\nhinaus Anlass gegeben h\u00e4tten. Man konnte seine Situa-\ntion in der DDR allenfalls etwas verbessern durch\nAnpassung und Unterwerfung \u2013 wenn es denn sein\nmusste, auch gegen die eigene \u00dcberzeugung. Das hat\nnicht jeder fertig gebracht, aber doch viele. Die Auswir-\nkungen dessen waren verheerend, wie die meisten hof-\nfentlich heute noch wissen. Diesen Zustand haben wir\nGott sei Dank \u00fcberwunden.\n\nUnd ich halte es f\u00fcr eine wesentliche Aufgabe der demo-\nkratischen Parteien gemeinsam jeden Versuch abzuweh-\n\nren, der uns wieder in diese Lage zur\u00fcckf\u00fchren k\u00f6nnte.\nIch darf daran erinnern: Die Einengung der Handlungs-\nfreiheit, die zum Ende der DDR hin selbst von SED-Mit-\ngliedern als eine beinahe unertr\u00e4gliche Belastung emp-\nfunden wurde, hatte zur Folge, dass sich gerade die Be-\ngabten und Hochbegabten verweigerten, nennenswerte\nBeitr\u00e4ge zum Allgemeinwohl zu erbringen. Ja, selbst\nwenn sie es noch wollten, irgendwie ging es doch gar\nnicht mehr, weil die angelegten Fesseln beinahe jede Ak-\ntivit\u00e4t erstickten. Daran ist die DDR kaputt gegangen,\ndaran musste sie kaputt gehen, wie \u00fcbrigens das ganze\nsozialistische System kaputt gehen musste.\n\nWas ich aus meiner Erfahrung hier schildere, sind aber\neben nicht die Ursachen des Dilemmas, sondern es sind\ndie Symptome der Krankheiten Unfreiheit und Bevor-\nmundung. Und deshalb sollten wir uns immer wieder\nden Krankheiten selbst widmen und uns \u00fcberlegen, wie\nweit wir denn schon wieder fortgeschritten sind auf dem\nWeg zu diesen Krankheiten hin und wie wir ihnen\nbegegnen k\u00f6nnen, wenn sich erneut eine Anf\u00e4lligkeit zei-\ngen sollte.\n\nWie sehr wir damals auf den freien Westen geschaut\nund \u00fcber die Ergebnisse einer auf Freiheit gegr\u00fcndeten\nWirtschaft gestaunt und uns danach gesehnt haben, uns\nauch einmal unter diesen Bedingungen ausprobieren zu\nd\u00fcrfen, das muss ich wohl hier in diesem Hohen Hause\nniemandem erz\u00e4hlen. Und wir wissen auch, dass viele\ngenau aus diesem Grund ihre Heimat verlassen haben,\nnach dem Westen gegangen sind. Sie haben sich, wie\nman heute wei\u00df, zum gro\u00dfen Teil dort tats\u00e4chlich be-\nw\u00e4hrt und sind etwas geworden, wie man so sch\u00f6n\nsagt.\n\nNun haben die politischen Verh\u00e4ltnisse 1989, die uns\n1990 die deutsche Einheit gebracht haben, dann zum\nGl\u00fcck dazu gef\u00fchrt, dass Freiheit und Recht und das\nWirtschaftssystem, das wir so bewundert haben und das\nauch effektiv war, zu uns gekommen sind.\n\nNur haben wir sehr schnell feststellen m\u00fcssen: Es ist ein\nUnterschied, ob man als Einzelner in eine intakte Gesell-\nschaft, die marktwirtschaftlich und frei organisiert ist,\nhineinkommt, die schon viele Jahre Entwicklung hinter\nsich hat, oder ob ein solches System, das sich jahrzehnte-\nlang Regeln verordnet hat, die immer enger geworden\nsind, dann in ein System hineinkam, das v\u00f6llig anders\norganisiert war und das im Grunde genommen auf dem\nNachkriegsstand des gesamten Deutschlands gestanden\nhat.\n\nHandlungsfreiheit haben wir damit gewonnen, zumin-\ndest de jure, aber zun\u00e4chst kaum in der Praxis. Auch\ndas wissen Sie. In einem Betrieb, der alsbald kaputt\nging, konnte sich niemand bew\u00e4hren. Ohne ein Mini-\nmum an Eigenkapital konnte sich zun\u00e4chst niemand\nselbst\u00e4ndig machen. Einen gewissen Vorteil hatten allen-\nfalls die noch existierenden Handwerksbetriebe, die ihre\nChancen zum gro\u00dfen Teil auch genutzt haben. Und noch\nheute ist das Handwerk in Sachsen der gr\u00f6\u00dfte Arbeit-\ngeber, w\u00e4hrend Gro\u00dfbetriebe eher selten sind.\n\nTrotzdem gilt: Wir hatten Gl\u00fcck. Der Westen zeigte sich\ngro\u00dfz\u00fcgig. Geld f\u00fcr den Aufbau floss zuallererst in den\nBau. Wer das heute beklagt, der versteht nichts davon,\nwie man eine Wirtschaft h\u00e4tte in Gang bringen k\u00f6nnen.\nAnderes ist \u00fcberhaupt nicht zu verantworten gewesen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3314\n\nDie Leute wollten schnell etwas sehen. Und es ist wohl\nauch gelungen. Die Kommunen und das Land konnten\nGott sei Dank investieren und deshalb konnten sich vor\nallem zuerst das Bauhandwerk und die Bauindustrie ent-\nwickeln.\n\nUnser Land sah vor 1990 so aus, wie wir es heute noch\nin Tschechien oder anderen ehemaligen sozialistischen\nL\u00e4ndern sehen k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen heute sagen: Es ist\nbei uns unheimlich viel geleistet worden. Es ist eine\nFreude unser Land anzusehen, \u00fcberall neue H\u00e4user,\nkeine Wohnungsnot mehr \u2013 auch das ist ein Ergebnis\ndieses Baubooms. Auch neue Betriebe sind entstanden,\ndie konkurrenzf\u00e4hig sind, Stadtkerne sind saniert, Kran-\nkenh\u00e4user und Altenheime vom Feinsten.\n\n(Anhaltender Beifall bei der CDU \u2013\nFrau Zschoche, PDS: Wohnungen stehen leer!)\n\nVieles von dem, was wir heute bewundern und f\u00fcr das\nwir dankbar sein k\u00f6nnen, ist in den Anfangsjahren ent-\nstanden oder zumindest in den Anfangsjahren begonnen\nworden. Zum Gl\u00fcck hatten uns diejenigen, die wussten,\nwovon sie reden, gesagt: Nun fangt erst mal an und\nwartet nicht darauf, dass es f\u00fcr alles Gesetze und Regeln\ngibt! Ihr seid tats\u00e4chlich wie wir damals in der Nach-\nkriegssituation. \u2013 Und mancher aus dem Westen hat ein-\nger\u00e4umt, dass der Aufbau dort mit dem Regelwerk von\nheute niemals gelungen w\u00e4re. Das Wirtschaftswunder in\nWestdeutschland w\u00e4re ausgeblieben.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nWir wissen aber auch, dass uns das Reglement sehr\nschnell eingeholt hat, und zwar in einer Weise, dass es\nuns heute den weiteren Aufschwung nahezu erstickt. Ja,\nschlimmer noch, mit den Gesetzen von heute werden die\nAnfangsaktivit\u00e4ten quasi evaluiert und nachtr\u00e4glich mit-\nunter so hingestellt, als seien es allesamt kriminelle\nHandlungen gewesen. Das beklage ich von diesem Pult\naus vehement;\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Ministerpr\u00e4sidenten Prof. Dr. Biedenkopf)\n\ndenn inzwischen scheint beinahe vergessen zu sein, in\nwelch aussichtsloser Lage der Osten im Vergleich zum\n\u00fcber die Ma\u00dfen wirtschaftsstarken Westen war und\nheute im Grunde genommen auch noch ist.\n\nEs war Kurt Biedenkopf, der wohl als Erster die einfache\nRechnung aufmachte: Wenn die neuen L\u00e4nder nicht eine\nl\u00e4ngere Zeit mit einem besseren Finanzrahmen ausgestat-\ntet werden als die alten L\u00e4nder, dann k\u00f6nnen sie beim\nbesten Willen nicht aufholen. Das war die Grundlage f\u00fcr\nden Solidarpakt I. Ohne diese gro\u00dfe erste Solidarit\u00e4tsleis-\ntung h\u00e4tten wir den heutigen Stand nicht erreichen k\u00f6n-\nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd ich will es ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnen: Wir sind des-\nhalb auch froh und dankbar, dass es nun mit dem Soli-\ndarpakt II eine Finanzierungssicherheit weit \u00fcber das\nJahr 2004 hinaus geben wird.\n\nWer aufholen will, meine sehr geehrten Damen und Her-\nren, braucht aber nicht nur mehr Geld, er muss auch\nschneller und flei\u00dfiger und innovativer sein. Auch davon\nhat der Ministerpr\u00e4sident gesprochen.\n\nAuch hier hat uns Kurt Biedenkopf in Sachsen viel gege-\nben. Ich meine, er hat wesentlich dazu beigetragen, dass\ndie Sachsen ihr Selbstbewusstsein wieder zur\u00fcckgewon-\nnen haben. Das ist unser gr\u00f6\u00dftes Kapital.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nDieses Kapital ist allerdings nur dann etwas wert, wenn\nes mit Handlungsfreiheit verbunden ist oder wieder ver-\nbunden wird, denn die neuen L\u00e4nder sind noch weit\nentfernt von einem selbsttragenden Wirtschaftsauf-\nschwung. Wir m\u00fcssen also weiterhin schneller und bes-\nser sein, wenn wir ihn erreichen wollen. Das allerdings\nsetzt voraus, dass die Bremsen gel\u00f6st und nicht immer\nmehr angezogen werden. Der Koloss der westdeutschen\nWirtschaft kommt vielleicht auch mit angezogener Hand-\nbremse noch leidlich voran, wenn auch nicht so schnell,\nwie er eigentlich k\u00f6nnte.\n\nDieser Umstand beschwert uns alle, auch hier in den\nneuen L\u00e4ndern, denn wenn Deutschland inzwischen in\nEuropa das Land mit dem geringsten Wirtschaftswachs-\ntum ist, dann wirkt sich das eben auch aus auf unseren\nStaatshaushalt und auf die Landeshaushalte der anderen\nL\u00e4nder, wie jeder wei\u00df.\n\nSchlimmer ist jedoch: Die schwache Konjunkturlokomo-\ntive Ost bleibt bei angezogener Bremse stehen, weil ihr\nnoch die Kraft fehlt. Zu dieser Erkenntnis kommen nicht\nnur einheimische Wirtschaftsforschungsinstitute. Auch\ninternationale Organisationen sprechen es seit langem of-\nfen aus. So hat die OECD im Fortschrittsbericht 1999\nDeutschland an die Spitze derer gesetzt, die ihre Reform-\naufgaben noch zu erf\u00fcllen haben. Angemahnt wurden\ndie Begrenzung arbeitsmarktpolitischer Reglementierung\nund eine st\u00e4rkere Nutzung von Tarif\u00f6ffnungsklauseln.\n\nDer Internationale W\u00e4hrungsfonds, IFW,\n\n(Jurk, SPD: IWF!)\n\nhat Deutschland bereits im Juni eine ung\u00fcnstige Kon-\njunkturprognose erstellt: nur 1,25 % gegen\u00fcber urspr\u00fcng-\nlich angenommenen 2,5 %. Und er verweist auf die\nDringlichkeit von Arbeitsmarktreformen. Wie Recht er\ndamit hatte, zeigt sich heute: Die Prognose liegt inzwi-\nschen bei 0,9 %, mit all den Folgen, die wir zu verkraften\nhaben werden, auch auf der Grundlage der jetzt vorlie-\ngenden Steuersch\u00e4tzung.\n\nDie Verst\u00e4rkung der Mitbestimmung und das Recht auf\nTeilzeitarbeit seien Schritte in die falsche Richtung. Zu\ndieser Erkenntnis kommt der Internationale W\u00e4hrungs-\nfonds. Das deutsche Sozialrechtssystem schaffe f\u00fcr viele\nMenschen nur einen geringen Anreiz zu arbeiten. Die\ngro\u00dfz\u00fcgige Arbeitslosenunterst\u00fctzung sowie die Sozial-\nhilfe sollten \u00fcberpr\u00fcft werden, laut IWF.\n\nAuch Prof. Klaus Adomeit, Berlin, schreibt in einem\nKommentar: \u201eWo eine Arbeitsmarktreform gew\u00fcnscht\nist, muss es auch einen Arbeitsmarkt geben, einen Ort\ndes Zusammentreffens von Angebot und Nachfrage zum\nZwecke der Preisbildung. Dem dient aber unser heutiger\nArbeitsmarkt ganz entschieden nicht. Der Preis ist starr,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3315\n\nalso wird die Nachfrage variabel. Ergebnis: Arbeitslosig-\nkeit.\u201c \u2013 Soweit Prof. Adomeit.\n\nWer jedoch diese simple Erkenntnis aufgreift, wird in\nDeutschland als kaltherziger Wirtschaftsliberaler ver-\nschrien; Herr Porsch hat diesen Begriff auch wieder in\nden Mund genommen.\n\nEs dauert in der Tat qu\u00e4lend lange, bis sich die Erkennt-\nnis durchsetzt, dass Lohnerh\u00f6hungen \u00fcber die Produkti-\nvit\u00e4t hinaus den Besch\u00e4ftigungsgrad senken, wie umge-\nkehrt auch, dass erh\u00f6hter K\u00fcndigungsschutz verminderte\nEinstellungsbereitschaft bedeutet, dass gesteigerte Zu-\nwendungen an Problemgruppen deren Chancen auf dem\nArbeitsmarkt weiter schw\u00e4chen statt st\u00e4rken. An sperrige\nEinsichten tastet man sich gerade erst heran, dass n\u00e4m-\nlich ein Verbot von \u00dcberstunden eben keine 1 : 1-Umset-\nzung f\u00fcr neue Arbeitspl\u00e4tze erbringen kann,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nebenso wenig wie ein drakonisch durchgef\u00fchrtes Verbot\nvon Schwarzarbeit das Aufbl\u00fchen von legalen Besch\u00e4fti-\ngungen erbringen w\u00fcrde.\n\nJede neue einengende Regelung bringt viel mehr die\nFantasie zu ihrer Umgehung zustande, als dass sie das\n\u00dcbel an der Wurzel packen k\u00f6nnte. Adomeit f\u00fchrt in sei-\nnem eben genannten Kommentar richtigerweise weiter\naus: \u201eEs ist l\u00e4ngst an der Zeit, dass das Arbeitsrecht den\nArbeitnehmern eine Eigenbeteiligung im Sinne einer zu-\nmutbaren Minderung des Schutzes abfordert, und zwar\nzur Erh\u00f6hung der Sicherheit des Arbeitsplatzes aus Soli-\ndarit\u00e4t f\u00fcr besser gesicherte Arbeitspl\u00e4tze von Kollegen\nund zur Steigerung der Chancen von Arbeitslosen, die\nvor der T\u00fcr stehen. Das w\u00e4re F\u00f6rderung von Besch\u00e4fti-\ngung durch ein bisschen weniger Arbeitsrecht\u201c,\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nsagt dieser Arbeitsrechtler.\n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Vielleicht darf\nich daran erinnern, dass sich die CDU/FDP-Regierung\n1996 gewagt hatte, mit dem Ziel der Besch\u00e4ftigungsf\u00f6r-\nderung einige kleinere Reformen durchzusetzen, die von\nder Schr\u00f6der-Regierung 1998 allesamt wieder r\u00fcckg\u00e4ngig\ngemacht worden sind.\n\nEs handelte sich \u2013 wie Sie wissen \u2013 um den verminder-\nten K\u00fcndigungsschutz in Betrieben bis zu zehn Besch\u00e4f-\ntigten, der bis dahin nur in Betrieben bis zu f\u00fcnf Be-\nsch\u00e4ftigten m\u00f6glich war. Und es handelte sich auch um\ndie Verminderung der Entgeltfortzahlung im Krankheits-\nfall von 100 % auf 80 %.\n\nBeides wurde damals als unmenschlich verteufelt, als ob\ndie Union damit den Arbeitnehmern bewusst schaden\nwollte. Der besch\u00e4ftigungspolitische Aspekt wurde nicht\ngesehen, weil es die ideologischen Scheuklappen einfach\nnicht erlaubten.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUnd das starre Arbeitsrecht, mit dem ich mich l\u00e4nger\naufgehalten habe, ist nur ein Beispiel daf\u00fcr, wo Frei-\nr\u00e4ume zu gewinnen w\u00e4ren zum Nutzen aller.\n\n(Lucassen, SPD: Sie reden ja wie im Reichstag 1904. \u2013\nClemen, CDU: Sie tun so, als wenn Sie dabei waren!)\n\nJa, und jetzt sage ich Ihnen einmal, wie Ihr Kanzler, Ihr\nheutiger Kanzler am 26. Juni 1998 geredet hat. Schr\u00f6der\nhat damals gesagt: \u201eWenn wir es nicht schaffen, die\nArbeitslosenquote signifikant zu senken, dann haben wir\nes weder verdient wiedergew\u00e4hlt zu werden, noch wer-\nden wir wiedergew\u00e4hlt.\u201c\n\n(Zuruf von der CDU: Recht hat er!)\n\nUnd das, Herr Lucassen, w\u00e4re eigentlich ein gutes\nSchlusswort f\u00fcr meine Rede,\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Dann m\u00fcssen Sie aber gehen!)\n\nwenn ich nicht noch eines hinzuf\u00fcgen m\u00fcsste: Ein Kanz-\nler, der einst vorgegeben hat, der Aufbau Ost sei f\u00fcr ihn\nChefsache, und dessen Wahlziel Nummer eins die Be-\nk\u00e4mpfung der Arbeitslosigkeit ist, der es aber drei Jahre\nnach diesen Spr\u00fcchen mit ruhiger Hand und offenbar\nauch ruhigen Gewissens zul\u00e4sst, dass 2 300 Bahnwerker\nin Sachsen von heute auf morgen auf die Stra\u00dfe ge-\nschickt werden sollen, der kann nicht erwarten, dass ihm\nweitere Spr\u00fcche geglaubt werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDie Vertrauensfrage, die er morgen stellen will, ist am\nEnde nicht allein durch eine knappe Parlamentsmehrheit\nzu beantworten.\n\nAn die SPD will ich eins sagen: Ich bin nat\u00fcrlich dank-\nbar f\u00fcr jeden, der mitwirkt, um bei den s\u00e4chsischen\nBahnwerken wenigstens das Schlimmste verhindern zu\nk\u00f6nnen; besser w\u00e4re noch, sie w\u00fcrden alle erhalten.\nAllerdings muss dabei jeder den Part \u00fcbernehmen, der\njeweils die besten Aussichten auf Erfolg verspricht.\n\nDie CDU und die S\u00e4chsische Staatsregierung verhandeln\nmit dem Bahnvorstand und mit dem Bundesverkehrs-\nminister.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Dr. Volkmer, SPD)\n\n\u2013 Das ist Ihr Teil.\n\n(Jurk, SPD: Noch sind wir nicht Regierung in Sachsen!)\n\nDie SPD sollte sich an den Bundeskanzler wenden und\nihn an seine Zusagen von 1998 erinnern.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Der h\u00f6rt auf keinen!)\n\nUnd dann wollen wir sie doch einmal ausprobieren, die\nneuen Projekte der Bundesregierung, wie sie sich im Job-\nAqtiv-Gesetz wiederfinden. Das k\u00f6nnte man doch in den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3316\n\nBahnwerken probieren, ob dieses Programm die Nagel-\nprobe besteht,\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Sie lehnen unseren\nAntrag doch ab!)\n\nwenn es ernst gemeint ist mit diesem komischen Kunst-\nbegriff: A f\u00fcr Aktivieren, Q f\u00fcr Qualifizieren, T f\u00fcr Trai-\nnieren, I f\u00fcr Investieren, V f\u00fcr Vermitteln. Doch das\nGegenteil ist offenbar vorgesehen: Ignorieren, Disqualifi-\nzieren, Abtrainieren, Liquidieren, Rausschmei\u00dfen. Das\nk\u00f6nnen wir nicht hinnehmen;\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nzumal die Bahn AG eine Monopolpolitik betreibt. Und\nsie ist im Grunde nicht bereit, sich der Konkurrenz\ndurch private Betreiber zu stellen. Wenn jemand nach-\nfragt, ob er nicht mehr ben\u00f6tigte Triebfahrzeuge und\nPersonenwagen von der Bahn kaufen kann, dann erh\u00e4lt\ner in der Regel eine Abfuhr. Die Bahn lehnt es nach wie\nvor ab, dass in ihren Instandhaltungswerken Leistungen\nf\u00fcr private Bahnbetreiber erbracht werden. Aber gerade\ndas w\u00e4re eine der M\u00f6glichkeiten, den Bahninstandhal-\ntungswerken in Sachsen eine Chance zu er\u00f6ffnen.\n\n(Beifall des Abg. Kannegie\u00dfer, CDU)\n\nMir kommt bei dieser Gelegenheit eine Kuriosit\u00e4t aus\nDDR-Zeiten in den Sinn. Als sich herausstellte, dass pri-\nvate Tischlereien M\u00f6bel in Handarbeit besser und billiger\nherstellten als die volkseigene M\u00f6belindustrie, wurden\nhandgearbeitete M\u00f6bel mit einer drastischen Steuer be-\nlegt, statt dar\u00fcber nachzudenken, was denn in den VEBs\nnicht stimmt.\n\nIch kann nicht einsehen, warum es in der\nBundesrepublik Deutschland, die eigentlich stolz sein\nkann auf die Erfolge der sozialen Marktwirtschaft,\nnoch staatlich gesch\u00fctzte Monopole geben muss, die\nsich aufgrund ihrer Stellung dem Wettbewerb entzie-\nhen d\u00fcrfen. Es entsteht damit nicht mehr Sicherheit\nf\u00fcr die Besch\u00e4ftigten, wie man jetzt sieht, sondern\nmehr Unsicherheit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nAbschlie\u00dfend will ich auch darauf hinweisen: Es ist kein\nGeringerer als Altbundeskanzler Helmut Schmidt, der\nKanzler Gerhard Schr\u00f6der auffordert, seine ruhige Hand\nzu erheben und zu einem Paukenschlag auszuholen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wer hat Schmidt\naus dem Amt getrieben?)\n\n\u201eDie sechs ostdeutschen Landtage sollten erm\u00e4chtigt\nwerden\u201c, so Schmidt, \u201eeine Reihe von dr\u00fcckenden Para-\ngraphen und Gesetzen einfach abzuschaffen, die bisher\ndie Neugr\u00fcndung von Unternehmen und Betrieben be-\nhindern, Investitionen erschweren und die Schaffung\nvon Arbeitspl\u00e4tzen verhindern.\u201c\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWenn es gel\u00e4nge, hierf\u00fcr ein Aktionsb\u00fcndnis ins Leben\nzu rufen, die CDU-Fraktion w\u00e4re dabei.\n\n(Jurk, SPD: Das wollten wir ja machen.\nSie wollten nicht.)\n\nVielen Dank.\n\n(Lang anhaltender Beifall bei der CDU)\n\nPr\u00e4sident Iltgen: Ich erteile der Fraktion der SPD das\nWort. Herr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Ich trinke jetzt lieber gleich etwas, falls mir\ndie Stimme versagt.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Daraus habe ich schon getrunken.)\n\n\u2013 Hoffentlich erz\u00e4hle ich nicht dasselbe wie Sie, Herr\nH\u00e4hle.\n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Nun soll also ein neuer Geist aus der\nFlasche die aufgestauten Probleme l\u00f6sen. Der neue Geist,\nder nun alles richten soll, nennt sich \u201eParagraphenfres-\nser\u201c. Er hat ein Paragraphenabschaffungsgesetz als Ket-\ntens\u00e4ge unter dem Arm und schaut recht grimmig drein.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Das ist gegen die\nArbeitsschutzbestimmungen!)\n\nDenn er will, Kollege Porsch, alle Gesetze durchforsten,\num alle Fesseln und Hindernisse zu beseitigen, die un-\nternehmerische T\u00e4tigkeiten erschweren.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Helmut Schmidt!)\n\nDie breite \u00d6ffentlichkeit erfasst ein Aufschrei der Begl\u00fc-\nckung. Wer \u00e4rgert sich schlie\u00dflich nicht \u00fcber die B\u00fcro-\nkratie.\n\nHerr Biedenkopf, dar\u00fcber l\u00e4sst sich auch im Einzelnen\nreden. Sie haben selbst auf Vorschl\u00e4ge verwiesen, die\nHelmut Schmidt in der \u201eZeit\u201c gemacht hat. Die Diskus-\nsion ist beileibe nicht neu. Die Frage, ob bestimmte bun-\ndesstaatliche Regelungen durch \u00d6ffnungsklauseln\nzugunsten des Ostens flexibilisiert werden k\u00f6nnen,\nk\u00f6nnte man grunds\u00e4tzlich bejahen.\n\n(Lehmann, CDU: Warum machen Sie es nicht?)\n\nAber dann, liebe Kollegen von der CDU-Fraktion, nen-\nnen Sie auch Ross und Reiter, die, die solche Gesetzesun-\nget\u00fcme, Verwaltungsvorschriften und Richtlinien ver-\nfasst haben, und diffamieren Sie nicht schon im Vorfeld\nm\u00f6gliche Widerst\u00e4nde als Besitzst\u00e4nde!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAuf dieser Basis ist eine rationale Diskussion dann\nschwer m\u00f6glich.\n\nHerr Biedenkopf, warum bieten Sie uns nicht Helmut\nSchmidt in der ganzen Bandbreite seines \u201eZeit\u201c-Artikels?\n\n(Frau Dr. Volkmer, SPD: Das ist richtig!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3317\n\nIch nenne einmal die Stichworte \u201eKammerwesen\u201c und\nden \u201eGro\u00dfen Bef\u00e4higungsnachweis\u201c, den Helmut\nSchmidt angesprochen und kritisiert hat. Dies alles spa-\nren Sie aus.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es gibt nicht\nnur bundes- und europapolitische Rahmensetzungskom-\npetenzen. Nein, immer noch haben wir relativ viel selbst\nin der Hand.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAls ich, Herr Ministerpr\u00e4sident, Ihre Rede h\u00f6rte, dachte\nich so bei mir: Warum tut er das in der Form, wie er es\ngemacht hat? Ist seine Rede vielleicht mehr nach innen\ngerichtet, nachdem der Ministerpr\u00e4sident bei der Regie-\nrungserkl\u00e4rung zur inneren Sicherheit erstaunt feststellen\nmusste, dass, nachdem Staatsminister Hardraht hier refe-\nriert hatte, auch noch sein Widerpart Georg Milbradt f\u00fcr\ndie CDU-Landtagsfraktion ins Rennen gegangen ist? Ich\nvermute, selbiges steht uns heute nicht bevor. Der Abge-\nordnete Milbradt hat den Plenarsaal schon verlassen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Der bereitet sich vor!)\n\nWenn man die Reihen nach innen schlie\u00dfen will, dann\nbraucht man nat\u00fcrlich auch S\u00fcndenb\u00f6cke. Die haben Sie\nauch benannt. Sie haben sie gefunden. Es sind \u2013 das war\nrelativ klar \u2013 Gerhard Schr\u00f6der und die SPD. Als Kron-\nzeuge dient Ihnen ausgerechnet Sieghard Bender von der\nIG Metall aus Chemnitz.\n\n(Lehmann, CDU: Er hat sich angeboten!)\n\nIch frage Sie allen Ernstes: Was w\u00fcrde wohl Sieghard\nBender zu dem sagen, was Sie und Kollege H\u00e4hle heute\nzum K\u00fcndigungsschutzrecht, zum Betriebsverfassungs-\ngesetz oder zur Teilzeitarbeit ausgef\u00fchrt haben?\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nZuruf von der SPD: Der w\u00e4re sprachlos!)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Bleiben Sie\nbei dem, was diesen S\u00e4chsischen Landtag im Besonderen\nzu interessieren hat! Seit Jahren diskutieren wir n\u00e4mlich\nhier im Landtag genau dar\u00fcber, was wir in Sachsen im\nSinne von mehr Autonomie der gesellschaftlichen Sub-\nsysteme, Abbau von b\u00fcrokratischen Hemmnissen und\nWegen zu einer kundenorientierten Verwaltung unter-\nnehmen k\u00f6nnen.\n\nIch m\u00f6chte einmal das nennen, was wir Sozialdemokra-\nten in den letzten Monaten als ma\u00dfgebliche Anst\u00f6\u00dfe ge-\ngeben haben: Verwaltungsmodernisierungsgesetz, Infor-\nmationsfreiheitsgesetz.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Oh!)\n\nWir forderten gr\u00f6\u00dfere Autonomie und Globalhaushalte\nf\u00fcr die Hochschulen und gr\u00f6\u00dfere Gestaltungsspielr\u00e4ume\nf\u00fcr unsere Schulen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zur Verwal-\ntungsmodernisierung haben wir ein Rahmengesetz vor-\n\ngelegt, das Grunds\u00e4tze und Verfahren f\u00fcr eine Verwal-\ntungsmodernisierung beschreibt.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Wir auch!)\n\nDie Ablehnung der CDU-Fraktion erfolgte ohne eigene\nVorschl\u00e4ge und ohne Vorlage eines eigenen Gesetzes.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig!)\n\nDas erstaunt umso mehr, als sich noch am 25. September\nInnenminister Hardraht auf der Regierungspressekonfe-\nrenz \u00fcber die Verwaltungsreform grunds\u00e4tzlich ausge-\nbreitet hatte. Er k\u00fcndigte sogar am 25. September ein\nerstes Gesetz zur Funktionalreform an. Wo ist es geblie-\nben? Wieder in irgendwelchen Schubladen?\nIch komme zum Informationsfreiheitsgesetz. Es steht\nheute in 2. und 3. Lesung auf der Tagesordnung des\nLandtages. Wir wissen alle, dass die Beschlussempfeh-\nlung so aussieht, dass die Mehrheit dieses Hauses, also\ndie CDU-Fraktion, dieses Gesetz ablehnen wird.\nHaben Sie es eigentlich gelesen? Wissen Sie, was darin\nsteht? Wir wollen die Digitalisierung der Daten. Wir\nwollen schnelle und schlanke Verwaltungen m\u00f6glich ma-\nchen. Das w\u00e4re ein Informationsgewinn f\u00fcr die Unter-\nnehmen hinsichtlich der Planung und auch f\u00fcr die Ab-\nl\u00e4ufe in den Verwaltungsverfahren.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nDas w\u00e4re eine sichtbare Vereinfachung, mehr Informa-\ntion f\u00fcr Unternehmer, eine hilfreiche St\u00fctze. Und das \u2013\ndas wissen wir \u2013 werden Sie heute ablehnen.\nWir ringen seit Jahren um die Budgetierung unserer\nHochschulen, damit sie endlich eigenverantwortlich ge-\nstalten k\u00f6nnen. Eine solche Output- anstelle von Input-\nSteuerung w\u00e4re ein wichtiger Teil der Handlungsfreiheit\nf\u00fcr den Aufbau Ost, den Sie so einfordern. Wer verhin-\ndert dies in Sachsen?\nUnsere Schulen werden immer noch p\u00e4dagogisch geg\u00e4n-\ngelt. Wirkliche Profilbildung im Sinne einer breit ange-\nlegten F\u00f6rderung der Besten in allen Bereichen von Sport\nbis zu Fremdsprachen wird verhindert.\nWie vertr\u00e4gt sich Ihr Lobgesang auf Handlungsfreiheit\nmit der Tatsache, dass man zurzeit in Sachsen keine\nfreien Schulen gr\u00fcnden kann? Im Gegensatz dazu will\ndas von meiner Fraktion erarbeitete und \u00f6ffentlich disku-\ntierte Schulgesetz eine wirkliche Gestaltungsfreiheit an\ns\u00e4chsischen Schulen, also die Handlungsfreiheit f\u00fcr die\ns\u00e4chsischen Schulen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Klar sage ich,\ndass die These, dass es im Wesentlichen an der Rege-\nlungsdichte liegt, dass der Aufbau Ost in einer so kriti-\nschen Phase ist, einfach nicht stimmt. Dies ist nicht die\nentscheidende Variable. Denn Genehmigungszw\u00e4nge\nund zeitraubende Verwaltungsformen sind im Osten be-\nreits jetzt erheblich geringer als im Westen \u2013 und das ist\nauch gut so.\nErfolgreiche Kommunen wie etwa Leipzig und Chemnitz\nwerben bereits weltweit mit ihren entb\u00fcrokratisierten\nVerfahren und kurzen Verwaltungswegen. Zudem gibt\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3318\n\nes eine F\u00fclle bundesrechtlicher Sonderregelungen f\u00fcr\nden Osten. Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, haben das Ver-\nkehrswegeplanungsbeschleunigungsgesetz angesprochen.\nEs gibt weitere Beispiele.\n\nWenn das Regelungsdickicht wirklich die entscheidende\nGr\u00f6\u00dfe f\u00fcr den Aufbau Ost w\u00e4re, dann m\u00fcsste sich der\nOsten in einer echten Aufholjagd gegen\u00fcber dem in die-\nser Sache hinterherhinkenden Westen befinden. Wie wir\naber wissen, geht die Schere in der wirtschaftlichen Ent-\nwicklung zwischen West und Ost weiter auf.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von der CDU!\nSeit 1996 verharren wir beim Bruttoinlandsprodukt bei\nzirka 70 % des Westniveaus. Die Tendenz ist eher fal-\nlend. Sie wissen auch, dass die Wachstumszuw\u00e4chse\nunter denen des Westens liegen. Lieber Kollege H\u00e4hle,\nich weise ausdr\u00fccklich darauf hin, dass Sie, wenn Sie\nsich wirklich einmal das Bruttoinlandsprodukt der ver-\nschiedenen Bundesl\u00e4nder ansehen, bemerken werden,\ndass wir nur einen geringen Streubereich innerhalb des\nOstens haben, was \u00fcbrigens auch bei den Wachstums-\nzuw\u00e4chsen so ist,\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: So ist es!)\n\ndass wir allerdings selbst hinter den schwachen west-\ndeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern so weit hinterherhinken, dass\ndies nicht mit einer Regelungswut bei Gesetzen und Ver-\nordnungen begr\u00fcndet werden kann. Dass wir da etwas\ntun m\u00fcssen, will ich nicht ausschlie\u00dfen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nAber dies ist nicht die Ursache. Man kann trefflich da-\nr\u00fcber streiten, woran es wirklich liegt. Ist es die hohe\nBaukonjunktur, die bis 1996 gezogen hat? Ist es noch ein\nRest des DDR-Verm\u00f6gens, der bis 1996 aufgezehrt\nwurde? Auch dar\u00fcber muss man reden, Kollege H\u00e4hle.\nOder liegt es einfach daran, dass die Baukonjunktur in\neiner Weise abgest\u00fcrzt ist, dass sie von den erfreulichen\nZuw\u00e4chsen des verarbeitenden Gewerbes und der Indus-\ntrie nicht aufgefangen werden konnte? Es macht mir\nzwar Mut und ist auch hoffnungsvoll, dass die Industrie\nim Osten \u00fcberproportionale Steigerungsraten gegen\u00fcber\ndem Westen hat, aber dies allein reicht nicht.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir brauchen\nauch in Sachsen weitere Gro\u00dfinvestitionen. An den\nMinisterpr\u00e4sidenten gerichtet sage ich: Das hei\u00dft auch,\ndass wir steuerliche Anreize bieten m\u00fcssen. Das scheint\nmir auch wichtig zu sein.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nTun wir doch!)\n\nEs darf bei dieser Debatte nicht stehen bleiben, dass Sie\nsagen, dass Sie bestimmte steuerliche M\u00f6glichkeiten der\nGro\u00dfunternehmen nicht wollen, weil Sie meinen, sie ge-\nhen zulasten der kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unter-\nnehmen.\n\nDazu will ich Ihnen zitieren, was gestern im Jahresgut-\nachten 2001/2002 des Sachverst\u00e4ndigenrates zur gesamt-\nwirtschaftlichen Entwicklung gesagt wurde.\n\nAuch die Steuerreform einschlie\u00dflich Unternehmenssteuer-\nreform wird n\u00e4mlich positiv gew\u00fcrdigt. Sie verbessere\ndie Wettbewerbsf\u00e4higkeit, st\u00e4rke die Attraktivit\u00e4t des\nStandortes Deutschland und entlaste K\u00f6rperschaften so-\nwie Personengesellschaften. Personengesellschaften seien\nkeineswegs, wie vielfach dargestellt, gegen\u00fcber Kapital-\ngesellschaften benachteiligt. Die Steuerreform mache das\ndeutsche K\u00f6rperschaftsteuersystem durch die Einf\u00fchrung\ndes Halbeink\u00fcnfteverfahrens europatauglich. \u2013 Soweit\naus dem Sachverst\u00e4ndigengutachten.\n\nSo wichtig Gro\u00dfunternehmen f\u00fcr die wirtschaftliche Ent-\nwicklung unseres Landes sind, so sehr m\u00fcssen wir uns\num den heimischen Mittelstand k\u00fcmmern, denn unser\nFreistaat verf\u00fcgt in Ostdeutschland \u00fcber die meisten\nkleinen und mittleren Unternehmen. Von den mehr als\n132 000 Betrieben besch\u00e4ftigen rund 100 000 weniger als\nzehn Mitarbeiter. Drei von vier Arbeitspl\u00e4tzen bestehen\nin diesen kleinen und mittleren Betrieben. Nur 800 Be-\ntriebe im Freistaat besch\u00e4ftigen mehr als 200 Mitarbeiter.\nWeil diese kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen\nauch noch 80 % der Ausbildungspl\u00e4tze stellen, sind\ndiese Unternehmen das wahre R\u00fcckgrat der s\u00e4chsischen\nWirtschaft.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nLehmann, CDU: Das m\u00fcssen Sie dem\n\nKanzler erz\u00e4hlen!)\n\nSie erwirtschaften in haupts\u00e4chlich traditionellen Bran-\nchen und Bereichen knapp 50 % des s\u00e4chsischen Brutto-\ninlandsproduktes und t\u00e4tigen 45 % der Bruttoinvestitio-\nnen. Die Staatsregierung sollte sich dieser Leistungstr\u00e4-\nger erinnern, dann br\u00e4uchte Sachsen auch nicht vor den\nPl\u00e4nen der EU zu zittern, die regionale F\u00f6rderung von\nGro\u00dfprojekten \u00fcber 25 Millionen Euro in den neuen L\u00e4n-\ndern drastisch zur\u00fcckzunehmen.\n\nMeine Damen und Herren! F\u00f6rderungen sollten deshalb\njetzt nicht nur noch an Gro\u00dfunternehmen gezahlt oder\ngeparkt werden. Gerade auch kleine und mittelst\u00e4ndi-\nsche Unternehmen haben einen enormen Kapitalbedarf.\n\n(Lehmann, CDU: Das m\u00fcssen Sie dem\nKanzler erz\u00e4hlen!)\n\nDie F\u00f6rderung der Leistungsf\u00e4higkeit kleiner und mittle-\nrer Unternehmen und von Selbst\u00e4ndigen sowie die Un-\nterst\u00fctzung von Existenzgr\u00fcndern liegen in unmittel-\nbarem volkswirtschaftlichem Interesse. Dazu bedarf es\neiner neuen Mittelstandsorientierung in der politischen\nArbeit, die die Eigeninitiative, Risikobereitschaft und\nLeistungsf\u00e4higkeit der Unternehmer in den Vordergrund\nstellt, gleichzeitig aber auch strukturelle Nachteile aus-\ngleicht, den Marktzutritt erleichtert und neue Bet\u00e4ti-\ngungsfelder aufzeigt. Insbesondere, meine sehr verehrten\nDamen und Herren, m\u00fcssen dabei wirtschaftspolitische\nAntworten auf folgende aktuelle Fragen gefunden wer-\nden: Abwanderung, Fachkr\u00e4ftemangel und infrastruktu-\nrelle Defizite in den Bereichen Bildung, Verkehr, For-\nschung und Entwicklung.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nImmer mehr Menschen, vor allem junge Leute bis\n25 Jahre, wenden Sachsen den R\u00fccken und suchen ihre\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3319\n\nberufliche Perspektive in den Altbundesl\u00e4ndern. Gleich-\nzeitig ist die Quote der Geburten nur geringf\u00fcgig ange-\nstiegen. Sachsen steht schon lange vor dem Problem der\ndoppelten \u00dcberalterung. Exakt 34 105 M\u00e4nner und\nFrauen haben im Jahr 2000 den Freistaat Sachsen verlas-\nsen. Das ist der st\u00e4rkste Wegzug seit 1992. Es verlassen\nnicht nur gut ausgebildete Facharbeiter, Ingenieure, Wirt-\nschafts- und Geisteswissenschaftler Sachsen, sondern\nauch Jugendliche auf der Suche nach einer Lehrstelle. Im\nJahr 2000 waren es mehr als 4 100 Jugendliche, die vor-\nnehmlich in den westdeutschen L\u00e4ndern eine Ausbil-\ndung begannen. Weniger als ein Drittel kommt zur\u00fcck.\nW\u00e4ren diese jungen Leute, Herr Ministerpr\u00e4sident, nicht\ndie Unternehmensgr\u00fcnder in Sachsen von morgen, flexi-\nbel und dynamisch mit den Erfahrungen, die sie im\nWesten gesammelt haben?\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf: Richtig!)\n\nWas tun Sie \u2013 weil Sie dies genau ansprechen \u2013, damit\ndiese jungen Leute die Unternehmerl\u00fccke, die in Sachsen\noffenkundig besteht, schlie\u00dfen?\n\nUm Ausbildungs- und Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen und zu\nerhalten, ist es notwendig, Wachstumshemmnisse kleiner\nund mittelst\u00e4ndischer Unternehmen wie begrenzte Ma-\nnagementkapazit\u00e4ten, unzureichende Kapitalausstattung,\nfehlende Forschungs- und Entwicklungskapazit\u00e4ten,\nMarkteinf\u00fchrung und Vermarktung f\u00fcr innovative Pro-\ndukte und technologische Neuerungen mangels Interna-\ntionalisierungspotenzials und wegen ruin\u00f6sen Preiswett-\nbewerbs gezielt abzubauen und so ihre Bestandskraft\nverst\u00e4rken.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDazu der Standpunkt der SPD.\n\nWas wollen wir tun f\u00fcr ausreichende Managementkapa-\nzit\u00e4ten? Dazu ist aus unserer Sicht ein Kompetenzzen-\ntrum zu schaffen, das die staatlichen F\u00f6rdermittel nicht\nnur verwaltet, sondern das gesamte Management f\u00fcr das\nkleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen \u00fcbernimmt.\nGleichzeitig kann hier auch eine Plattform f\u00fcr Unterneh-\nmen gebildet werden, die in der Form von Netzwerken\nzusammenarbeiten wollen. Wir haben es heute alle breit\ndiskutiert, bei Ihnen ist es inzwischen auch angekom-\nmen, Herr Ministerpr\u00e4sident: Netzwerke sind quasi die\nvirtuellen Konzerne des Ostens, sonst haben wir gar\nkeine Chance. Im Westen gibt es eingef\u00fchrte Beziehun-\ngen. Wir m\u00fcssen diese im Osten einfach neu aufbauen\nund wir m\u00fcssen diese kleinen Unternehmen zu indus-\ntriellen Kernen zusammenf\u00fchren.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDie Unterst\u00fctzung von Existenzgr\u00fcndung und -\u00fcber-\nnahme ist ein weiteres Bet\u00e4tigungsfeld dieser koordinie-\nrenden Einrichtung. Beratung sowie Aus-, Fort- und\nWeiterbildungsleistung m\u00fcssen f\u00fcr die kleinen und mit-\ntelst\u00e4ndischen Unternehmer mit einer nachvollziehbaren\nQualit\u00e4t am Markt angeboten werden. Ein Ranking oder\neine Zertifizierung nach bestimmten Kriterien kann\nsicherstellen, dass \u00f6ffentliche und private Mittel, die dem\nEinkauf von Beratung sowie Aus-, Fort- und Weiterbil-\ndungsdienstleistung dienen, so effektiv wie m\u00f6glich ein-\n\ngesetzt werden. Insbesondere bei den Sch\u00fclern und Stu-\ndenten ist das Image des Unternehmers zu bewerben.\n\nWas wollen wir tun f\u00fcr eine ausreichende Kapitalaus-\nstattung? Die Kreditentscheidung f\u00fcr staatliche zinsge-\nst\u00fctzte oder zinsfreie Darlehen muss sich unter Inkauf-\nnahme eines h\u00f6heren Risikos auf die Bed\u00fcrfnisse des\nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmens zuschnei-\nden lassen. Gerade vor dem Hintergrund der versch\u00e4rf-\nten Bonit\u00e4tsanforderung von Basel II ist die verst\u00e4rkte\nB\u00fcrgschaftsgew\u00e4hrung seitens des Freistaates eine\nGrundvoraussetzung zur Nutzung des privaten Kapital-\nmarktes. Zu Basel II m\u00f6chte ich nur erw\u00e4hnen, dass es\nder Bundeskanzler Gerhard Schr\u00f6der war und ist, der\neindeutig darauf dr\u00e4ngt, dass es bei Basel II endlich\nauch eine Mittelstandskomponente gibt, weil diese ge-\nrade f\u00fcr uns in Deutschland und insbesondere in Sach-\nsen besonders wichtig ist.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEntsprechend der individuellen unternehmerischen\nSituation ist ein verbesserter Zugang zu privatem Risiko-\nkapital zu gew\u00e4hrleisten.\n\nWas wollen wir tun f\u00fcr bessere Forschungs- und Ent-\nwicklungskapazit\u00e4ten? Die regionale Zusammenarbeit\nuniversit\u00e4rer und au\u00dferuniversit\u00e4rer Forschungs- und\nEntwicklungskapazit\u00e4ten mit kleinen und mittelst\u00e4ndi-\nschen Unternehmen ist zu f\u00f6rdern. Dabei bleibt die Form\nder Zusammenarbeit der individuellen Entscheidung der\nAkteure vorbehalten. Innovative und zukunftsorientierte\nBereiche und Branchen sind aufgrund ihres Wachstum-\nspotenzials dabei vorrangig zu ber\u00fccksichtigen. Dabei\nmuss die notwendige finanzielle Unterst\u00fctzung durch\nden Freistaat flexibel und individuell zugeschnitten sein.\n\nForschung und Entwicklung sind immanent mit einem\nhohen Risiko behaftet. Dies zumeist finanziell zu mini-\nmieren ist das Ziel unserer Mittelstandspolitik. Dabei\nsind die schon benannten Finanzierungsinstrumente zu\nnutzen.\n\nWas wollen wir tun f\u00fcr die Markteinf\u00fchrung und Ver-\nmarktung von innovativen Produkten und technologi-\nschen Neuerungen? Die SPD schl\u00e4gt vor: Der \u00dcbertritt\nvon Entwicklungen in die Marktreife und die Vermark-\ntung selbst begrenzen in zunehmendem Ma\u00dfe die wirt-\nschaftliche Entwicklung der kleinen und mittelst\u00e4ndi-\nschen Unternehmen; das muss sich \u00e4ndern. So sind s\u00e4ch-\nsische Unternehmen h\u00e4ufig zu klein f\u00fcr ein ernsthaftes\nEngagement im Ausland. 5,8 % aller Firmen exportierten\nim Jahr 1999 Waren und Dienstleistungen. In den alten\nL\u00e4ndern war dieser Anteil doppelt so hoch. Die ersten\nInternationalisierungsschritte der s\u00e4chsischen Wirtschaft\nmit den etwa 215 Millionen DM Direktinvestitionen im\nJahr 2000 sind weiter zu unterst\u00fctzen. Mit Markteinf\u00fch-\nrungshilfen, zum Beispiel Messef\u00f6rderung, und einer\nF\u00f6rderpolitik zur Erschlie\u00dfung ausl\u00e4ndischer M\u00e4rkte\nmuss eine st\u00e4rkere Absatzorientierung bef\u00f6rdert werden.\nPriorit\u00e4t hierbei genie\u00dfen innovative Produkte und tech-\nnologische Neuerungen. Um aber auch in klassischen\nSegmenten eine Marktausweitung zu erm\u00f6glichen, sollte\nauch hier verst\u00e4rkt auf das Instrument der Kreditgew\u00e4h-\nrung zur\u00fcckgegriffen werden. Die M\u00f6glichkeiten, die\nsich durch die bevorstehende EU-Osterweiterung f\u00fcr\ns\u00e4chsische Firmen bieten, sind schon jetzt als Markt-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3320\n\nchance zu verstehen, den Unternehmen darzustellen, zu\nerkl\u00e4ren und in ihnen Motivation zu wecken, diese Ko-\noperationsbeziehungen auch mit unseren Partnern im\nOsten und S\u00fcden des Landes, mit unseren Freunden in\nPolen und Tschechien aufzunehmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Was wollen\nwir tun f\u00fcr einen fairen Wettbewerb, ich sage ausdr\u00fcck-\nlich: insbesondere am Bau? Der ruin\u00f6se Wettbewerb in\nder Bauwirtschaft hat zu Dumpingl\u00f6hnen gef\u00fchrt. In der\nFolge gab es Zahlungsausf\u00e4lle und Firmensterben.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, man kann\n\u00fcber vieles reden, aber man kann dieses Problem nat\u00fcr-\nlich nicht dergestalt diskutieren, dass man gar nichts\nmacht. Allein neue Regelungen von Zahlungsmodalit\u00e4ten\nwerden uns nicht reichen. Deshalb haben wir ein\nVergabegesetz f\u00fcr \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge vorgeschlagen\nund in diesen S\u00e4chsischen Landtag eingebracht. Daran\nhalten wir fest. Wir halten es f\u00fcr eine richtige Antwort\nauf die schwierige Situation am Bau.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nJetzt komme ich noch einmal ausdr\u00fccklich zur Politik\nder Bundesregierung, aber auch zur Verkn\u00fcpfung der\nPolitik von Bund und Land.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Jetzt wird es spannend!)\n\nIch sage ausdr\u00fccklich, meine sehr verehrten Damen und\nHerren: Nutzen wir die Chancen des Solidarpaktes II!\nDie Planungssicherheit bis 2019 ist ein wichtiges Pfund,\nmit dem wir wuchern k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nBeifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nUnd, Herr Ministerpr\u00e4sident, nachdem Sie Schr\u00f6der\nheute in einer wirklich \u00fcblen Art kritisiert haben, m\u00f6chte\nich Ihnen sagen: W\u00fcrdigen Sie auch, dass das Verhand-\nlungsergebnis, das bei den Solidarpaktverhandlungen er-\nreicht wurde, besser war als das, was Sie hier erwartet\nhaben, sonst h\u00e4tten Sie sich in der entsprechenden Regie-\nrungserkl\u00e4rung nicht so artikuliert, wie Sie es getan ha-\nben!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Das stimmt!)\n\n\u2013 Der Beifall ist wirklich berechtigt, das ist ein gutes Zei-\nchen f\u00fcr die innerdeutsche Solidarit\u00e4t.\nSie haben es angesprochen: Nutzen wir die neuen Ge-\nstaltungsr\u00e4ume, die dadurch entstehen, dass das IFG\nschon ab dem Jahr 2002 ersatzlos gestrichen wird und\ndass wir in Zukunft Sonderbedarfszuweisungen erhalten,\ndie wir frei verf\u00fcgbar haben, bei denen wir selbst be-\nstimmen k\u00f6nnen, was wir damit machen.\n\nUnd, meine Damen und Herren, legen Sie uns, dem\ns\u00e4chsischen Parlament, Ihre Vorstellungen der Mittelver-\nwendung vor! Denn wenn ich sage, wir haben einen\nDoppelhaushalt: Schon ab 2002 sind wir variabel in der\nVerf\u00fcgung \u00fcber diese Mittel. Das muss doch auch Kon-\nsequenzen f\u00fcr unseren Haushalt haben. Wir sind aus\n\nstarren Bindungen des IFG entfernt und wir m\u00fcssen das\njetzt umsetzen \u2013 bitte nicht am Parlament vorbei!\n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt bei der PDS)\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, eine Anregung von mir. Wir dis-\nkutieren in Haushaltsberatungen oft auch \u00fcber Mittelab-\nfluss. Was ist Mittelabfluss eigentlich f\u00fcr ein Kriterium?\nViel wichtiger ist es, dass wir uns noch einmal grund-\ns\u00e4tzlich \u00fcber F\u00f6rderziele, \u00fcber die exakte Definierung\nvon F\u00f6rderzielen in diesem Landeshaushalt verst\u00e4ndi-\ngen; ganz einfach schon deshalb, weil Sie gezwungen\nsind \u2013 das ist ja die gemeinsame Vereinbarung \u2013, j\u00e4hrlich\nFortschrittsberichte \u00fcber den Aufbau Ost vorzulegen, da-\nmit man auch sehen kann in Ost wie in West, wie effek-\ntiv die Mittel eingesetzt wurden und welche Ergebnisse\nman damit erzielt hat.\n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, mir ist heute aufgefallen, dass\nSie den Vorschlag unterbreitet haben, Investitionen vor-\nzuziehen und daf\u00fcr Mittel aus dem Landeshaushalt be-\nreitzustellen.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nNein, nein, nicht Landesmittel, sondern Kredite!)\n\n\u2013 Das ist interessant. Das widerspricht nat\u00fcrlich dem,\nwas ich bisher von Herrn Milbradt und Herrn de\nMaizi\u00e8re geh\u00f6rt habe, dass n\u00e4mlich die Konsolidierungs-\nstrategie in Sachsen ohne h\u00f6here Neuverschuldung wei-\nter fortgesetzt wird. Dar\u00fcber kann man hier durchaus\nsprechen, aber ich stelle eine vehemente Diskrepanz fest.\nWenn Sie Kredite aufnehmen wollen, dann werden Sie\ndiese ja nicht am Haushalt vorbei aufnehmen wollen.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nWir nehmen sie doch nicht auf, der Bund!)\n\n\u2013 Sie wollen es vom Bund aufgenommen haben, alles\nklar. \u2013 Sie haben gesagt, Sie stellten keine neuen Forde-\nrungen an den Bund, das verstehe ich nun gar nicht\nmehr.\n\nLassen Sie mich zum Schluss kommen. Es ist nicht alles\nschlecht, falsch oder unsinnig, was Sie heute ausgef\u00fchrt\nhaben. Sie haben den Geist aus der Flasche gelassen, der\nviele Probleme l\u00f6sen soll und zugegebenerma\u00dfen l\u00f6sen\nk\u00f6nnte. Wenn Sie nun nicht wieder den Geist in die Fla-\nsche stecken, die Flasche einpacken, mit nach Hause neh-\nmen und am Wochenende in den Chiemsee werfen,\nwenn Sie also wirklich bereit sind, Bildung und vor al-\nlem Hochschulpolitik als Zukunftsinvestition mit einer\nenormen Wichtigkeit nicht nur zu verk\u00fcnden, sondern\nauch mit entsprechenden Finanzmitteln zu f\u00f6rdern,\nwenn Sie also wirklich bereit sind, \u00fcber Mittelstandspoli-\ntik nicht nur zu philosophieren, sondern sie zu machen,\nwenn Sie also wirklich bereit sind, durch Modernisie-\nrung der Verwaltung mit effektiveren Strukturen und\nweniger B\u00fcrokratismus den B\u00fcrger in den Mittelpunkt\ndes Verwaltungshandelns zu stellen und Unternehmen\nauch als Kunden zu sehen; wenn Sie also wirklich bereit\nsind, den Geist wirken zu lassen, der da so vieles for-\ndert, was wir Sozialdemokraten schon seit langem einfor-\ndern, dann, Herr Ministerpr\u00e4sident, haben Sie uns an Ih-\nrer Seite.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3321\n\nIch bef\u00fcrchte nur: Der Geist ist jetzt schon wieder in der\nFlasche und kommt auch nicht wieder heraus.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nGanz vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU-\nFraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Damit ist die Aussprache zur Regierungs-\nerkl\u00e4rung beendet.\n\nIch rufe nun auf den Entschlie\u00dfungsantrag der CDU in\nder Drucksache 3/5315 und bitte um Einbringung. \u2013\nWer m\u00f6chte den Entschlie\u00dfungsantrag einbringen oder\nwird auf die Einbringung verzichtet?\n\n(Leroff, CDU: Es ist alles gesagt worden!)\n\n\u2013 Es wird darauf verzichtet. Dann frage ich, ob jemand\ndazu diskutieren m\u00f6chte. \u2013 Bitte, Frau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr\nverehrten Damen und Herren! Dieser Entschlie\u00dfungsan-\ntrag, liebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU-Frak-\ntion, ist ein wahres Armutszeugnis.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEr tr\u00e4gt eben nicht zu dem bei, was der Herr Minister-\npr\u00e4sident hier und heute in den Raum gestellt hat: Fan-\ntasie zu zeigen beim Aufbau Ost. \u2013 Null Fantasie. Er ent-\nh\u00e4lt keinerlei Gestaltungsoptionen f\u00fcr die Landespolitik.\nDa k\u00f6nnen Sie auch nach Hause gehen und sich dort\n\u00fcber die Bundespolitik ausweinen.\n\nZum Punkt 1. Sie fordern radikale L\u00f6sungen, um die\nSchaffung von Arbeitspl\u00e4tzen nicht zu verhindern. Wie\ndiese radikalen L\u00f6sungen aussehen, das hat der Minis-\nterpr\u00e4sident gesagt. Er hat gesagt: Einschr\u00e4nkung der\nRechte der Arbeitnehmer und Billiglohn. Ich denke, dem\nk\u00f6nnen wir nicht zustimmen.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nIhr Punkt 2 \u2013 das wurde auch eben deutlich \u2013, in dem es\ndarum geht, Investitionen vorzuziehen, richtet sich allein\nan den Bund. Wie w\u00e4re es denn, meine Damen und Her-\nren, wenn wir die M\u00f6glichkeiten des Landes vorziehen,\neben den Kommunen zu helfen Investitionen vorzuzie-\nhen? Die M\u00f6glichkeit haben wir doch in der Landespoli-\ntik.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nUnd eigentlich kann auch der ehemalige Finanzminister\nMilbradt diesem gar nicht zustimmen, denn es entspricht\nnicht seiner Finanzpolitik, die er hier in den letzten Jah-\nren gemacht hat. Es ist reiner Populismus.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist, dass wir Nachholbedarf bei der\nVerkehrsinfrastruktur haben, und hier ist gerade in den\nletzten Jahren \u2013 und wird es auch gegenw\u00e4rtig \u2013 vom\nBund sehr intensiv daran gearbeitet worden.\n\nWenn Sie bei den Bahnwerken, Herr H\u00e4hle, auch wieder\nnur allein den Bund benennen, so ist das doch schi-\nzophren! Sie sind es doch gerade, die Privatisierung, Pri-\nvatisierung und nochmals Privatisierung schreien, und\nwenn dann privatisiert ist, dann schreien Sie wieder\nnach dem Staat. Wir m\u00fcssen uns doch in erster Linie mit\nder Bahn AG auseinander setzen.\n\n(Ministerpr\u00e4sident Prof. Dr. Biedenkopf:\nDer Bund ist doch Eigent\u00fcmer!)\n\n\u2013 Es ist doch aber auf dem Weg zur Privatisierung. Ent-\nschuldigung, der Bahnvorstand ist doch allein hand-\nlungsf\u00e4hig!\n\nWas Ihren Punkt 3 angeht, so k\u00f6nnen wir uns nat\u00fcrlich\nganz besonders mit diesen Vorschl\u00e4gen auseinander set-\nzen. Sie fordern, dass das Gesetz zur Neuregelung der\ngeringf\u00fcgigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse und das Gesetz\nzur Scheinselbst\u00e4ndigkeit wieder abgeschafft werden.\nDas hat aber wesentliche Gelder in die Sozialversiche-\nrung gesp\u00fclt, Herr H\u00e4hle.\n\n(Dr. H\u00e4hle, CDU: Da m\u00fcssen wir jetzt die Beitr\u00e4ge\nerh\u00f6hen! Erkl\u00e4rtes Ziel des Kanzlers!)\n\nDann machen Sie doch aber auch bitte einen Vorschlag,\nwie das finanziert werden soll, und verlangen nicht \u2013\nwie in Punkt 4 \u2013 noch die Lohnnebenkosten zu senken.\nDas ist doch alles nicht schl\u00fcssig.\n\nWenn Sie die Steuerreform vorziehen wollen und Sie sa-\ngen hier, Sie haben keine finanziellen Forderungen \u2013 Sie\nwissen doch ganz genau, dass ein Vorziehen der Steuer-\nreform 45 Milliarden DM f\u00fcr den Bund bedeutet. Und\nIhr Familienf\u00f6rderpaket bedeutet noch einmal 90 Milliar-\nden DM. Und die hohen Forderungen, die Sie im Bereich\nder Bundeswehr und auch der Landwirtschaft haben \u2013\nHerr Jahr schreit ja hier immer am lautesten \u2013 bedeuten\nnoch einmal rund 15 Milliarden DM. Und dann sagen\nSie, Sie haben keine finanziellen Forderungen?! Der Lan-\ndeshaushalt soll konsolidiert werden, aber vom Bund\nverlangen Sie Neuverschuldung! Das ist keine seri\u00f6se\nPolitik!\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nWenn Sie auch davon sprechen, dass neue Arbeitsver-\ntr\u00e4ge erleichtert werden sollten und zus\u00e4tzliche Anreize\nf\u00fcr geringer bezahlte T\u00e4tigkeiten geschaffen werden sol-\nlen, dann sage ich Ihnen einmal, dass im Mittleren Erz-\ngebirgskreis rund 50 % der Menschen einen Nettover-\ndienst von unter 1 500 DM haben und davon noch 50 %\nunter 1 000 DM netto verdienen. Ich sage Ihnen: Dann\nwerden Sie selbst bei Ihren CDU-Kommunalpolitikern\nkeine Freude aufkommen lassen, wenn Sie doch verlan-\ngen, dass noch weniger verdient werden soll. Und da\nwundern Sie sich, wenn die Leute abwandern.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nDiesem Entschlie\u00dfungsantrag, meine Damen und Herren,\nk\u00f6nnen wir nicht zustimmen. Er ist wirklich ein Armuts-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3322\n\nzeugnis f\u00fcr einen Landtag, der durchaus auch Hand-\nlungsspielr\u00e4ume hat.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Dr. Hahn, bitte.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Meine Vorrednerin hat in einem sicherlich Recht:\nDieser Entschlie\u00dfungsantrag ist in vielerlei Hinsicht eine\nZumutung. Wir sollten insbesondere auch die eigenen\nHandlungsm\u00f6glichkeiten nicht au\u00dfer Acht lassen. Des-\nhalb beantrage ich gem\u00e4\u00df \u00a7 104 der Gesch\u00e4ftsordnung\nf\u00fcr die PDS-Fraktion eine Auszeit von 30 Minuten. Wir\nwerden n\u00e4mlich dann einen eigenen, auf das Land bezo-\ngenen Antrag vorlegen, der uns in der Debatte wirklich\nvoranbringt. Deshalb bitte ich um die Genehmigung der\nAuszeit.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Darf ich noch einmal\nzur\u00fcckfragen, ob vielleicht 15 Minuten auch ausreichen?\n\n(Widerspruch bei der PDS)\n\nDann schlage ich vor, jetzt in die Mittagspause einzutre-\nten. Ist es in Ihrem Interesse, dass wir danach den Tages-\nordnungspunkt fortsetzen? \u2013 Sie bestehen auf der Aus-\nzeit. Dann muss ich Sie Ihnen gew\u00e4hren. Ich bitte, dass\nwir genau um 13.30 Uhr wieder zusammentreten.\n\n(Abg. Leroff, CDU, meldet Redebedarf an.)\n\nHerr Leroff, bitte.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte nur Folgen-\ndes deutlich machen: F\u00fcr den Antrag habe ich volles\nVerst\u00e4ndnis, aber ich gehe davon aus, dass wir uns noch\nin der Debatte zu dem Entschlie\u00dfungsantrag befinden.\nWir sollten diese Debatte zun\u00e4chst abschlie\u00dfen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Aber Sie hatten mir\nvorhin signalisiert, dass Sie keinen Redebedarf haben.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, das hei\u00dft ja nicht, dass\nmeine Fraktion nicht auf das, was soeben gesagt worden\nist, noch reagieren kann.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich hatte aber jetzt\nzugunsten einer Auszeit von 30 Minuten entschieden.\nIch gehe davon aus, dass Sie dann noch auf diesen An-\ntrag reagieren k\u00f6nnen.\n\n(Unterbrechung von 13.02 Uhr bis 13.31 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren! Wir setzen den Tagesord-\nnungspunkt fort. Ich m\u00f6chte die PDS-Fraktion fragen, ob\nder Antrag vorbereitet ist. Bitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Der Antrag ist beim\nPlenardienst eingereicht, wird gegenw\u00e4rtig vervielf\u00e4ltigt\nund wird dann verteilt, so dass danach sicherlich die\nFraktionen Stellung nehmen k\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich bedanke mich. \u2013\nFrau Dr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich m\u00f6chte\nmitteilen, dass auch die SPD-Fraktion noch einen Ent-\nschlie\u00dfungsantrag eingebracht hat, den wir dann entspre-\nchend verhandeln k\u00f6nnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Danke. \u2013 Ich m\u00f6chte\nIhnen vorschlagen \u2013 ich sehe das mehr als Lesepause,\ndamit sich jeder mit den Antr\u00e4gen auseinander setzen\nkann \u2013, dass wir jetzt in die Mittagspause von einer\nStunde gehen und danach den Tagesordnungspunkt er-\nneut aufrufen. \u2013 Bitte, Herr Leroff.\n\nLeroff, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich bin einverstanden,\ndass, wenn die Antr\u00e4ge vervielf\u00e4ltigt sind und vorliegen,\nwir die Mittagspause nutzen. Ich k\u00fcndige aber an, falls\nsich f\u00fcr meine Fraktion daraus Konsequenzen ergeben,\ndass wir eventuell eine Auszeit nehmen m\u00fcssen, um die\nFraktion inhaltlich auf diese \u201ehoch qualifizierten\u201c Ent-\nschlie\u00dfungsantr\u00e4ge der Opposition vorbereiten zu k\u00f6n-\nnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wir werden das nach\nder Mittagspause noch entscheiden. Wir gehen jetzt in\ndie Mittagspause bis 14.30 Uhr.\n\n(Unterbrechung von 13.33 Uhr bis 14.33 Uhr)\n\nMeine Damen und Herren! Wir kehren noch einmal zum\nTagesordnungspunkt 2 zur\u00fcck. Mir liegen zwischenzeit-\nlich drei Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge vor, und zwar von der\nCDU-Fraktion, von der PDS-Fraktion und von der SPD-\nFraktion. Es gibt keinen weitergehenden als den der\nCDU-Fraktion. Deshalb diskutieren wir jetzt noch einmal\nzu Drucksache 3/5315, dem Entschlie\u00dfungsantrag der\nCDU-Fraktion. Er ist zwar nicht eingebracht worden,\naber wir waren in der Diskussion.\n\nWenn zum CDU-Antrag noch Diskussionsbedarf besteht,\nbitte ich jetzt das Wort zu nehmen. Herr Dr. H\u00e4hle, bitte.\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten\nDamen und Herren! Ich will noch einmal zu unserem\neingebrachten Entschlie\u00dfungsantrag sprechen. Ich darf\ndarauf hinweisen, verehrte Damen und Herren von der\nSPD-Fraktion, dass Bundeskanzler Schr\u00f6der vor der Bun-\ndestagswahl 1998 regelrecht geschworen hat, die Arbeits-\nlosenzahlen unter 3,5 Millionen zu dr\u00fccken und die\nLohnnebenkosten auf unter 40 % zu senken.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Kohl wollte sie halbieren!)\n\nWas wir in unserem Entschlie\u00dfungsantrag fordern, ist\nkeinesfalls unbillig. Eigentlich m\u00fcsste das von der SPD-\nFraktion einstimmig unterst\u00fctzt werden. Sie k\u00f6nnen sich\ndoch nicht gegen den Willen Ihres Bundeskanzlers stel-\nlen und sagen, das, was er damals versprochen hat, gilt\nnicht mehr.\n\nZur PDS-Fraktion. Am 17.10.2001 gab es im Deutschen\nBundestag eine Aktuelle Stunde zum Thema \u201eHaltung\nder Bundesregierung zur Korrektur der Wachstumsprog-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3323\n\nnosen f\u00fcr das Jahr 2002 durch Bundesfinanzminister\nEichel und deren Auswirkungen auf den Bundeshaushalt\n2002\u201c. In dieser Debatte sagte Frau Dr. Christa Luft,\nPDS, unter anderem: \u201eWir brauchen ein Vorziehen von\nInfrastrukturma\u00dfnahmen in den neuen Bundesl\u00e4ndern,\ndie f\u00fcr die kommenden Jahre geplant sind.\u201c In diesem\nFalle m\u00fcsse man keine neuen Mittel bewilligen, sondern\nMa\u00dfnahmen nach dem Solidarpakt II fr\u00fcher greifen las-\nsen. Insofern k\u00f6nnte also auch die PDS-Fraktion unserem\nEntschlie\u00dfungsantrag zumindest im Punkt II/1 zustim-\nmen. Hinzu kommt auch, dass Prof. Porsch in seiner\nRede heute weitgehend das gefordert hat, was wir unter\ndiesem Punkt II/1 im Entschlie\u00dfungsantrag stehen ha-\nben.\n\nDie SPD-Fraktion k\u00f6nnte im \u00dcbrigen auch Punkt II/3\nzustimmen, denn zur Rettung der Bahnwerke wollte sie\nsogar ein B\u00fcndnis mit uns schlie\u00dfen. Wieso kann sie\ndann nicht zustimmen, wenn wir in unserem Entschlie-\n\u00dfungsantrag die Aussage treffen: \u201eDer S\u00e4chsische Land-\ntag erwartet vom Bund als alleinigem Eigner der Deut-\nschen Bahn AG eine Korrektur der Beschl\u00fcsse zur Schlie-\n\u00dfung der vier s\u00e4chsischen Instandhaltungswerke.\u201c\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Dr. H\u00e4hle?\n\nDr. H\u00e4hle, CDU: Ich m\u00f6chte bei Einbringung des Antra-\nges keine Zwischenfrage beantworten. Ich m\u00f6chte weiter\nfortfahren.\nEs hei\u00dft in unserem Entschlie\u00dfungsantrag: \u201eDie Schlie-\n\u00dfungspl\u00e4ne sind mit der Verantwortung des Bundes f\u00fcr\nden Aufbau Ost in keiner Weise in Einklang zu brin-\ngen.\u201c Wenn Sie also dem nicht zustimmen k\u00f6nnen, muss\nman sich fragen, was Ihr Vorschlag eines B\u00fcndnisses\n\u00fcberhaupt f\u00fcr ein Ziel hatte.\n\nSie sehen also, meine sehr geehrten Damen und Herren,\nes gibt keine sonderlich stichhaltigen Gr\u00fcnde daf\u00fcr, un-\nseren Entschlie\u00dfungsantrag abzulehnen und in Windes-\neile innerhalb beantragter Unterbrechungen der Land-\ntagssitzung eigene Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge zu formulieren.\n\n(Jurk, SPD: Wir nicht!)\n\nWir bleiben dabei, dass die Formulierungen unseres Ent-\nschlie\u00dfungsantrages hilfreich und zielf\u00fchrend sind. Des-\nhalb werden wir ihm zustimmen und den Entschlie-\n\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion ablehnen. Anders verh\u00e4lt\nes sich mit dem Entschlie\u00dfungsantrag, eingebracht von\nder SPD-Fraktion.\n\n(Jurk, SPD: Den habe ich gar nicht eingebracht.\nDas will ich noch machen.)\n\n\u2013 Ja, aber ich verweise schon darauf, weil ich ihn schrift-\nlich vorliegen habe. Das Parlament ist also g\u00fctigerweise\nin Kenntnis gesetzt. Ich wollte Ihnen signalisieren, dass\nwir Ihrem Antrag mit einer kleinen \u00c4nderung zustim-\nmen k\u00f6nnen, wenn Sie bereit w\u00e4ren zu formulieren, dass\ndie Staatsregierung bis zum Januarplenum 2002 berich-\ntet. Es ist zweifelsohne so, dass das Parlament ein Recht\nauf Informationen hat, wie die Staatsregierung mit der\n\nneuen Lage bei der Verwendung der IFG-Mittel umge-\nhen m\u00f6chte. Das ist auch in unserem Interesse.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte noch\nzum CDU-Antrag sprechen? \u2013 Frau Schulz, bitte.\n\nFrau Schulz, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Sehr geehrter Herr Dr. H\u00e4hle, ich wollte Sie\nkurz fragen, ob Sie sich an eine einzige Situation in die-\nsem Hause erinnern k\u00f6nnen, wo die CDU-Fraktion dem\nzugestimmt hat, was die PDS-Fraktion vorgetragen und\nan Antr\u00e4gen formuliert hat.\n\n(Widerspruch bei der CDU)\n\nSelbst wenn Sie die Antr\u00e4ge kopierten und lediglich das\nKomma manchmal an eine andere Stelle stellten, hatte\nstets Ihr Antrag Vorrang vor unserem, auch wenn er\nnoch so hilfreich war.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nSie erwarten offensichtlich von den falschen Partnern\neine Zustimmung zu Ihrem Antrag.\n\nIch m\u00f6chte nur so viel sagen: Ihr Antrag ist genau wie\nIhre Reden heute Vormittag ein Befreiungsschlag in\nRichtung Bundesregierung. Sie gehen in keinem einzigen\nPunkt auf Ihre eigene hier im Lande zu tragende Verant-\nwortung ein. Aus diesem Grund haben wir arge Beden-\nken. Sehr wohl haben Sie Recht, dass es einige Punkte\ngibt, die auch wir mittragen. Wir stellen aber fest, dass\nSie an vielen Stellen Ihres Antrages nur Worth\u00fclsen ver-\nwenden, pauschale Forderungen aufmachen, hinter\ndenen sich alles, gar nichts oder das glatte Gegenteil ver-\nbergen kann.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch zitiere: \u201eEs sind radikale L\u00f6sungen notwendig, um\ngerade in den neuen Bundesl\u00e4ndern die Neugr\u00fcndung\nvon Betrieben und Unternehmen nicht zu behindern.\u201c\nWelche denn? Sie sagen es nicht konkret. Aus diesem\nGrund haben wir Schwierigkeiten, einer solchen pau-\nschalen Forderung zuzustimmen, zumal mitunter der\nTeufel im Detail steckt. Das wissen Sie ganz genau.\n\nIm \u00dcbrigen glaube ich, dass der Punkt II ein ziemlicher\nWarenhauskatalog ist. Ich kann mich an Debatten erin-\nnern, wo Sie uns genau ein solches Verhalten vorgewor-\nfen haben. Schauen Sie sich das an! Das strotzt vor \u201eVor-\nschl\u00e4gen\u201c, vor \u201eRichtungen\u201c, vor \u201eEinzelheiten\u201c. Es gibt\n\u00fcberhaupt kein ordentliches Konzept. Wenn wir so wei-\nterwursteln, wie Sie das hier vorschlagen, dann passiert\nes in zwei, drei Jahren wieder, dass wir \u00fcber die gleiche\nSituation reden, die heute Vormittag hier festgestellt\nwurde.\n\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich Ihnen sagen: was Sie mit Ihrem\nPunkt 3 im Punkt II machen, das finde ich, gelinde ge-\nsagt, eine ziemliche Frechheit.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3324\n\nHeute fr\u00fch lehnten Sie einen Dringlichen Antrag der\nSPD-Fraktion mit diesem Inhalt ab und jetzt tischen Sie\nuns den wieder auf.\n\n(Unruhe bei der PDS \u2013\nVereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nUnd eine letzte Bemerkung \u2013 und damit soll es dann ge-\nnug sein: Ihr Punkt III kann von uns in keiner Weise\nmitgetragen werden, weil es ja um grunds\u00e4tzliche Errun-\ngenschaften in diesem Staate geht. Und wir werden es\nnicht dulden, solange es nach uns geht, dass dieser An-\ntrag dieses Haus passiert. Wir werden dagegen stimmen.\n\nWeil wir im \u00dcbrigen denken, dass die Vorschl\u00e4ge, die\nwir heute gemacht haben, besser und konzeptionell ab-\ngestimmter sind, haben wir einen eigenen Entschlie-\n\u00dfungsantrag eingebracht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren Re-\ndebedarf zum CDU-Antrag? \u2013 Wenn das nicht der Fall\nist, lasse ich jetzt abstimmen \u00fcber den CDU-Antrag in\nder Drucksache 3/5315. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Z\u00f6gerlich, sehr z\u00f6gerlich!)\n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltun-\ngen, eine Reihe von Stimmen dagegen. Der Antrag ist\ndennoch mehrheitlich angenommen worden.\n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den Entschlie-\n\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion in der Drucksache 3/5322\nund bitte um Einbringung. \u2013 Frau Abg. Schulz.\n\nFrau Schulz, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ganz kurz zu unserem Entschlie\u00dfungsantrag.\nDen wesentlichen Inhalt haben Sie, wenn Sie zugeh\u00f6rt\nhaben, heute Vormittag von unserem Fraktionsvorsitzen-\nden schon erfahren k\u00f6nnen.\nUns kommt es darauf an, dass Bund und Land ihrer\nVerantwortung nachkommen und die in Sonntagsreden\nerkl\u00e4ren Schritte zum Ziel auch einleiten und nicht auf\nandere abw\u00e4lzen.\n\nAus diesem Grunde finden Sie in unserem Entschlie-\n\u00dfungsantrag den Punkt 6, der da sagt: \u201eDer Landtag\nerwartet von der Staatsregierung, dass sie sich mit all ih-\nren Kr\u00e4ften und M\u00f6glichkeiten gegen\u00fcber der Bundes-\nregierung daf\u00fcr einsetzt, dass die oben genannten Forde-\nrungen\u201c, auf die ich dann noch eingehen werde, \u201ever-\nwirklicht werden und zugleich daf\u00fcr Sorge tr\u00e4gt, dass\ndie in Sachsen in eigener Verantwortung realisierbaren\nPunkte schnellstm\u00f6glich umgesetzt werden.\u201c\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDazu haben wir heute Vormittag, denke ich, eigentlich\nvon allen Fraktionen, aber insbesondere von uns, eine\nReihe von Denkw\u00fcrdigkeiten aufgezeigt bekommen.\n\nWir glauben, mit unserem Antrag ein abgestimmtes Kon-\nzept zu haben bzw. wir wollen ein abgestimmtes Kon-\nzept der Bundesregierung und keinen nur Warenhaus-\nkatalog, der nach Gie\u00dfkannenprinzip dann in irgend-\neiner Weise mehr oder weniger befriedigt wird.\n\nWir wollen, dass Wirtschaft und Arbeitsmarkt gleicher-\nma\u00dfen profitieren von diesen Vorschl\u00e4gen und von die-\nsen Ma\u00dfnahmenb\u00fcndelungen.\n\nWir wollen, dass dieses Klein-Klein aufh\u00f6rt und vern\u00fcnf-\ntige, sinnvolle Strategien umgesetzt werden.\n\nDie weiteren Einzelheiten k\u00f6nnen Sie in unserem Antrag\nnachlesen. Ich denke, es d\u00fcrfte Ihnen nicht schwer fallen\ndiesem Antrag zuzustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich bitte jetzt um\nWortmeldungen zum PDS-Antrag. \u2013 Frau Dr. Schwarz,\nbitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Sehr geehrte Kolleginnen und\nKollegen der PDS-Fraktion! Auch in Ihrem Antrag ist im\nWesentlichen der Adressat der Bund und der Bundes-\nhaushalt. Und bedauerlicherweise vermischen Sie in Ih-\nrem Punkt 6 die Kompetenzen von Bund und Land,\n\n(Proteste bei der PDS)\n\nso dass nicht klar wird, was zum Beispiel Ihr Punkt 4\nmit der \u201ekommunalen Investitionspauschale\u201c bedeutet.\nSoll das das Land durchsetzen? Soll das der Bund durch-\nsetzen?\n\nAlso es ist auch hier, denke ich, ein bisschen ein Schnell-\nschuss geworden.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren Re-\ndebedarf? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, lasse ich jetzt\nabstimmen \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der PDS-Frak-\ntion in der Drucksache 3/5322. Wer m\u00f6chte die Zustim-\nmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch\nmehrheitlich abgelehnt worden.\n\nIch rufe auf den Entschlie\u00dfungsantrag der SPD-Fraktion\nin der Drucksache 3/5323 und bitte um Einbringung. \u2013\nHerr Jurk, bitte.\n\nJurk, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Ich habe in meinem Redebeitrag heute\ndarauf hingewiesen, dass wir nach dem erfolgreichen\nAbschluss der Solidarpaktverhandlungen bereits vor\ndem In-Kraft-Treten des Solidarpaktes II ab dem Jahr\n2005 ab dem 1.1.2002 verf\u00fcgbare Mittel gewonnen haben,\ndie vordem nach \u00a7 35 des Gesetzes \u00fcber das F\u00f6derale\nKonsolidierungsprogramm, auch bekannt unter Investi-\ntionsf\u00f6rdergesetz des Bundes, ausgereicht wurden. Diese\nGelder k\u00f6nnen jetzt also als Haushaltsmittel im Landes-\nhaushalt eingesetzt werden, ohne dass die Bestimmun-\ngen des IFG noch greifen.\nDamit besteht nat\u00fcrlich weitgehende Handlungsfreiheit,\nso wie der Herr Ministerpr\u00e4sident das auch in seiner\nRegierungserkl\u00e4rung \u00fcberschrieben hat, f\u00fcr diesen Mit-\nteleinsatz.\n\nWir als S\u00e4chsischer Landtag sind gefordert nicht nur zu\npr\u00fcfen, wo diese Gelder hingehen, sondern nat\u00fcrlich\nauch darauf Einfluss zu nehmen, welche politischen\nSchwerpunkte damit bedient werden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3325\n\nUnser Antrag ist in dem Punkt zu modifizieren, dass wir\ndie Staatsregierung auffordern, einen solchen Bericht bis\nzum 18. Januar 2002 abzugeben. Es sind am 17. und 18.\nJanuar die Plenarsitzungen. Ich bin ein Anh\u00e4nger dessen,\ndass man das genau terminiert; dann sagen wir: der 18.\nJanuar ist der Berichtszeitpunkt.\n\nIch bitte Sie um Zustimmung, weil ich glaube, dass der\nS\u00e4chsische Landtag ein vehementes Interesse daran ha-\nben muss, welche F\u00f6rderziele mit diesen frei geworde-\nnen Finanzmitteln verfolgt werden. Immerhin handelt es\nsich um 1,5 Milliarden DM pro Jahr.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte zum An-\ntrag sprechen? \u2013 Herr Prof. Porsch, bitte.\n\nProf. Dr. Porsch, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Ich habe weniger ein inhaltliches Problem\nmit dem Antrag als vielleicht ein formales. Aber das\nk\u00f6nnte hier doch Schwierigkeiten bereiten. Ich halte das\n\nf\u00fcr einen Berichtsantrag, nicht f\u00fcr einen Entschlie\u00dfungs-\nantrag.\n\n(Unruhe im Saal)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Einen kleinen Mo-\nment bitte.\n\n(1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois ber\u00e4t sich\nmit dem Juristischen Dienst.)\n\nDazu gibt es keine Regelungen. Entschlie\u00dfungsantr\u00e4ge\nk\u00f6nnen auch Berichtscharakter tragen.\nGibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall.\nDann lasse ich jetzt abstimmen \u00fcber den Entschlie\u00dfungs-\nantrag der Fraktion der SPD in der Drucksache 3/5323.\nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen?\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer ganzen Reihe\nvon Stimmenthaltungen ist dem Antrag mit gro\u00dfer\nMehrheit zugestimmt worden.\nMeine Damen und Herren! Damit ist der Tagesord-\nnungspunkt 2 beendet. Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 3\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs\nGesetz zur \u00dcbertragung von Aufgaben bei der Einfuhr von\n\nZuchttieren, Samen, Eizellen und Embryonen\n(Tierzuchteinfuhrkontrollgesetz)\n\nDrucksache 3/4755, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nDrucksache 3/5189, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten\n\nEs ist keine allgemeine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht\ndennoch ein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der\nFall.\n\nEntsprechend \u00a7 44 Abs. 5 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung\nschlage ich Ihnen vor \u00fcber den Gesetzentwurf paragra-\nphenweise in der Fassung, wie sie durch den Ausschuss\nvorgeschlagen wurde, zu beraten und abzustimmen.\n\nWenn es keinen Widerspruch gibt, verfahren wir so. \u2013\nIch rufe auf das Gesetz zur \u00dcbertragung von Aufgaben\nbei der Einfuhr von Zuchttieren, Samen, Eizellen und\nEmbryonen (Tierzuchteinfuhrkontrollgesetz); Beschluss-\nempfehlung und Bericht des Ausschusses f\u00fcr Landwirt-\nschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten, Drucksache 3/5189; \u00a7 1\nAufgaben\u00fcbertragung. Wer m\u00f6chte dazu die Zustim-\nmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist dem \u00a7 1\nzugestimmt.\n\nIch rufe auf \u00a7 2 In-Kraft-Treten. Wer m\u00f6chte die Zustim-\nmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Auch hier habe ich Einstimmigkeit erkennen\nk\u00f6nnen.\nDa es in der 2. Lesung keine Ver\u00e4nderungen gegeben\nhat, rufe ich jetzt die 3. Lesung auf und stelle den Ent-\nwurf Gesetz zur \u00dcbertragung von Aufgaben bei der Ein-\nfuhr von Zuchttieren, Samen, Eizellen und Embryonen\n(Tierzuchteinfuhrkontrollgesetz) in der in der 2. Lesung\nbeschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit.\nDamit ist der Beschlussempfehlung gefolgt worden.\nMeine Damen und Herren, ich schlie\u00dfe diesen Tagesord-\nnungspunkt und rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3326\n\nTagesordnungspunkt 4\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur St\u00e4rkung b\u00fcrgerschaftlicher\nSelbstverwaltung in den s\u00e4chsischen Kommunen (SVwSt\u00e4rkG)\n\nDrucksache 3/2939, Gesetzentwurf der Fraktion der PDS\n\nDrucksache 3/5223, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde: PDS,\nCDU, SPD, CDU und die Staatsregierung, wenn ge-\nw\u00fcnscht. Ich bitte nun die PDS-Fraktion das Wort zu\nnehmen. Herr Dr. Friedrich, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Die s\u00e4chsische Landesverfassung widmet der\nkommunalen Selbstverwaltung immerhin neun ihrer ins-\ngesamt 141 Artikel. Ich erw\u00e4hne dies, weil das im Ver-\ngleich zu anderen L\u00e4nderverfassungen sehr viel oder re-\nlativ viel ist. Das Recht der Kommunen, ihre Angelegen-\nheiten im Rahmen der Gesetze unter eigener Verantwor-\ntung zu regeln, haben wir als Verfassungsgeber also sehr\nernst genommen. Ich darf hier betonen, dass die PDS sei-\nnerzeit alle diese Artikel mitgetragen hat \u2013 wie auch\nviele weitere Artikel.\nSachsen hat also eindeutig mehr getan, als nur den be-\nr\u00fchmten Artikel 28 (2) Grundgesetz, in dem das Recht\nauf kommunale Selbstverwaltung normiert ist, auf den\nFreistaat umzusetzen. Ich betone, wir haben damals\nwohl nicht ohne politische Absicht dieses Grundrecht\nganz bewusst kommunalfreundlich und b\u00fcrgerfreundlich\nausgestaltet, auch in Reaktion auf die Tatsache, dass es\nkommunale Selbstverwaltung zu DDR-Zeiten eben ge-\nrade nicht gab, und in Anerkennung der entscheidenden\nRolle b\u00fcrgerschaftlichen Engagements zu Zeiten der poli-\ntischen Wende.\n\nEs war und ist der politische Wille des Verfassungsge-\nbers, dieses b\u00fcrgerschaftliche Engagement zu erhalten\nund zu f\u00f6rdern. Selbstredend spielen dabei die Kommu-\nnen eine herausragende Rolle.\n\nAls Beispiele f\u00fcr diese prinzipielle Kommunalfreundlich-\nkeit der S\u00e4chsischen Verfassung will ich hier stellvertre-\ntend nur das Kommunalisierungsgebot staatlicher Aufga-\nben in Artikel 85 (1) nennen oder auch den Mehrbelas-\ntungsausgleich f\u00fcr \u00fcbertragene Aufgaben in Artikel 85\n(2) oder auch die Option, dass in kleineren Gemeinden\nan die Stelle einer gew\u00e4hlten Vertretung auch die Ge-\nmeindeversammlung treten kann \u2013 Artikel 86 (1); Letzte-\nres ein ziemliches Unikat in der bundesdeutschen Ver-\nfassungslandschaft.\n\nIch erw\u00e4hne all diese Dinge im Verfassungskontext na-\nt\u00fcrlich nicht ohne Grund. Ich m\u00f6chte bei Ihnen, sehr ver-\nehrte Damen und Herren, damit unter anderem um eine\nfaire Wertung unserer Gesetzesinitiative werben, selbst-\nverst\u00e4ndlich auch um eine faire Wertung der Anh\u00f6-\nrungsergebnisse vom 30. August. Stellt sich doch f\u00fcr den\naufmerksamen Politiker, die Politikerin, selbstverst\u00e4nd-\nlich aber auch f\u00fcr interessierte B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger\nnach rund achtj\u00e4hriger Bew\u00e4hrung der S\u00e4chsischen Ge-\nmeindeordnung, der Landkreisordnung, des Kommunal-\nwahlgesetzes, des Gesetzes \u00fcber kommunale Zusammen-\narbeit und weiterer Kommunalgesetze in der Praxis die\n\nschlichte Frage, inwieweit der erw\u00e4hnte verfassungs-\nrechtliche kommunalfreundliche und b\u00fcrgerfreundliche\nKontext wirklich im Leben umgesetzt wurde. Zugespitzt\ndarf ich fragen: Wirken die genannten Kommunalgesetze\ntats\u00e4chlich so, dass nicht nur schlechthin die kommunale\nSelbstverwaltung funktioniert und die gew\u00e4hlten Organe,\nalso B\u00fcrgermeister und Gemeinderat, mehr oder weniger\nreibungslos arbeiten, sondern dass gerade die b\u00fcrger-\nschaftliche Selbstverwaltung \u2013 immerhin ein besonderes\nQualit\u00e4tsattribut unserer Gemeindeordnung \u2013 zum Tra-\ngen kommt?\n\nUnsere Antwort auf die genannte Frage ist der Ihnen\nvorliegende Gesetzentwurf. Wenn Sie sich die M\u00fche ma-\nchen und die rund 60 \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge auf insge-\nsamt 77 Seiten aufmerksam und unvoreingenommen\nsamt Begr\u00fcndungen durchlesen, wenn Sie sich dazu\nnoch der M\u00fche unterziehen, auch die Lekt\u00fcre des 53-sei-\ntigen Anh\u00f6rungsprotokolls durchzustehen \u2013 eingestande-\nnerma\u00dfen ist das eine schwierige Materie \u2013, dann wer-\nden Sie zugeben m\u00fcssen, dass die PDS mit beiden\nBeinen fest auf dem Boden der kommunalpolitischen\nRealit\u00e4ten steht.\n\nDie meisten unserer Vorschl\u00e4ge sind ohnehin in diesem\noder jenem Bundesland bereits umgesetzt, oftmals seit\nJahrzehnten. Nur Weniges haben wir g\u00e4nzlich neu erfin-\nden m\u00fcssen, aber immerhin einiges. Die Kunst bestand\ndarin, all diese Vorschl\u00e4ge so zu einem stimmigen Kon-\nzept zusammenzuf\u00fcgen, dass der gewollte politische Ef-\nfekt der St\u00e4rkung der b\u00fcrgerschaftlichen Selbstverwal-\ntung auch tats\u00e4chlich eintritt, und zwar dergestalt, dass\ndie gew\u00e4hlten kommunalen Organe reibungslos weiter\nfunktionieren. Selbstredend hatten wir dabei die s\u00e4ch-\nsische Verfassungslage zu ber\u00fccksichtigen und mitnich-\nten haben wir das repr\u00e4sentative System durch eine ver-\nkappte R\u00e4terepublik zu ersetzen versucht, wie der innen-\npolitische Sprecher der CDU, der Kollege Bandmann,\nwohl nicht sehr sachverst\u00e4ndig zu erkennen glaubte.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Der wei\u00df nicht,\nwas eine R\u00e4terepublik ist!)\n\n\u2013 Wahrscheinlich. \u2013 Sie, meine Damen und Herren, k\u00f6n-\nnen selbstverst\u00e4ndlich zu einzelnen oder zu allen unserer\nPDS-Vorschl\u00e4ge eine politisch abweichende Meinung ha-\nben. Das ist Ihr gutes Recht. Damit Sie aber nachher be-\ngr\u00fcndet entscheiden k\u00f6nnen, hier sozusagen im Schnell-\ndurchlauf \u2013 mehr Zeit habe ich heute nicht \u2013 noch ein-\nmal die wichtigsten:\n\n\u2013 Einf\u00fchrung des Wahlalters 16;\n\n\u2013 Einf\u00fchrung des Status eines Gemeindeb\u00fcrgers, welcher\nauch die EU-B\u00fcrgerinnen und -B\u00fcrger umfasst;\n\n\u2013 die gesetzliche Einf\u00fchrung von Fraktionen und die\nSt\u00e4rkung diverser Minderheitenrechte im Gemeinderat\nhaben wir vorgenommen;\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3327\n\n\u2013 wir haben die St\u00e4rkung der unmittelbaren B\u00fcrgerbetei-\nligung unter anderem auch durch die \u2013 ich gebe zu: um-\nstrittene \u2013 Aufwertung von B\u00fcrgerentscheiden vorge-\nnommen, durch den Wegfall des Quorums und durch\nden Wegfall eines Kostendeckungsvoranschlags;\n\n\u2013 wir haben die Austarierung der Machtbalance zwi-\nschen Gemeinderat und B\u00fcrgermeister unter anderem\ndurch gleich lange Wahlperioden von f\u00fcnf Jahren vorge-\nnommen;\n\u2013 wir haben die Ortschaftsverfassung, die Stadtbezirks-\nverfassung aufgewertet;\n\u2013 wir haben versucht die Zweckverb\u00e4nde zu demokrati-\nsieren;\n\u2013 wir haben zwingende B\u00fcrgerbeteiligung bei der Verab-\nschiedung abgabenrelevanter Satzungen vorgeschlagen;\n\u2013 wir haben das \u00d6ffentlichkeitsprinzip auch f\u00fcr vorbera-\ntende Aussch\u00fcsse aufgenommen;\n\u2013 und wir haben nicht zuletzt zwingende Kostende-\nckungsregelungen f\u00fcr \u00fcbertragene Aufgaben sowie bes-\nsere Rahmenbedingungen f\u00fcr die wirtschaftliche Bet\u00e4ti-\ngung der Gemeinden in unser Gesetz geschrieben. \u2013 So\nweit nur das Allerwichtigste.\nIch verhehle nicht, dass all diese Vorschl\u00e4ge in der Sach-\nverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung, die im \u00dcbrigen au\u00dferordentlich\nfair verlief, naturgem\u00e4\u00df sehr kontrovers diskutiert wor-\nden sind. Alles andere w\u00e4re ja auch h\u00f6chst verwunder-\nlich gewesen bei dieser doch ziemlich zentralen Geset-\nzesmaterie. Interessant ist nun, dass kein einziger der\nneun Herren Sachverst\u00e4ndigen \u2013 Damen waren nicht\ndarunter \u2013 uns mit dem Vorwurf konfrontiert hat, wir\nh\u00e4tten ein rechtlich oder technisch unstimmiges Gesetz\ngeschrieben. Ganz im Gegenteil, es gab f\u00fcr dieses Oppo-\nsitionsgesetz \u2013 ich sage es einmal so \u2013 verhaltene Aner-\nkennung, auch wenn man inhaltlich anderer Meinung\nwar, wie etwa die Vertreter der Spitzenverb\u00e4nde, so\netwa beim Wahlalter 16 oder bei unseren Vorschl\u00e4gen\nzur St\u00e4rkung der direkten Demokratie.\n\nVor allem gab es fast durchweg Anerkennung zu unse-\nren Vorschl\u00e4gen zur Konsolidierung der Grundlagen der\nKommunalfinanzen und zur St\u00e4rkung der Gemeinde-\nwirtschaft. Ich kann dies heute nur anrei\u00dfen, denn der\nLandtag wird sich ja wohl in K\u00fcrze ohnehin noch mit\nden interessanten Novellierungsvorschl\u00e4gen \u2013 diesmal\nder Staatsregierung \u2013 zur Gemeindewirtschaft zu be-\nsch\u00e4ftigen haben.\n\nIch freue mich jetzt schon auf die sicher deutliche Zu-\nstimmung von CDU und Staatsregierung zu unseren An-\nregungen zu diesem Gesetz.\nEs ist richtig und ich will das hier keinesfalls verschwei-\ngen, dass teilweise auch verfassungsrechtliche Bedenken\nspeziell zu der von uns vorgeschlagenen Abschaffung\ndes Quorums bei B\u00fcrgerentscheiden und zu einigen we-\nnigen anderen Dingen ge\u00e4u\u00dfert wurden, so von den\nHerren Professoren Badura, von Danwitz und Ewert,\n\n(Schiemann, CDU: Ma\u00dfgeblich!)\n\ndie auf ein entsprechendes Urteil des Bayerischen Ver-\nfassungsgerichtshofes bez\u00fcglich der Unzul\u00e4ssigkeit eines\nquorenfreien B\u00fcrgerentscheids hingewiesen haben.\n\n(Schiemann, CDU: Aber das ist ma\u00dfgeblich!)\n\n\u2013 Das geschah richtigerweise, Kollege Schiemann.\n\nAndererseits gab es aber auch gegenteilige Meinungen\nvon ebenso hochkar\u00e4tigen Fachleuten wie etwa Herrn\nProf. Schefold von der Uni Bremen, der die von uns vor-\ngeschlagenen Regelungen zur Steigerung der demokrati-\nschen Grundlagen des Gemeinderates und zur B\u00fcrgerbe-\nteiligung wie folgt beschrieb \u2013 ich darf ihn hier zitieren:\nDiese Vorschl\u00e4ge sind \u201epolitisch durchaus unterschiedli-\ncher Bewertung zug\u00e4ngliche und kritikable, aber recht-\nlich durchaus diskussionsw\u00fcrdige und m\u00f6gliche Rege-\nlungen, die jedenfalls nicht exorbitant erscheinen\u201c.\n\nProf. Schefold war es auch, der sehr berechtigt darauf\nhinwies, dass der Tr\u00e4ger der kommunalen Selbstverwal-\ntung die Kommune mit allen ihren Organen ist, also ne-\nben dem Gemeinderat und dem B\u00fcrgermeister selbstver-\nst\u00e4ndlich auch die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Ge-\nmeinde. Die Gemeindeb\u00fcrgerinnen und -b\u00fcrger haben\nalso diese Organeigenschaft. Auch aus diesem Grund ist\ndie Ansicht der Vertreter der Spitzenverb\u00e4nde, bei der\nkommunalen Selbstverwaltung komme es zentral auf das\nm\u00f6glichst reibungslose Funktionieren der Organe B\u00fcrger-\nmeister und Gemeinderat an, aus ihrer Sicht zwar ver-\nst\u00e4ndlich, aber politisch sehr verk\u00fcrzt.\n\nDie PDS will ausdr\u00fccklich, dass B\u00fcrgermitsprache und\nB\u00fcrgermitwirkung auch zwischen den Wahlperioden gut\nfunktionieren, dass die Gesetze zur B\u00fcrgermitwirkung\nund B\u00fcrgermitsprache einladen und dass solche Mitwir-\nkung auch Aussicht auf Erfolg hat. Wir wollen das\nrepr\u00e4sentative System noch besser mit Elementen der\nunmittelbaren Demokratie verzahnen. In diesem Sinne\nkann es f\u00fcr uns kein Zuviel, sondern h\u00f6chstens ein Zu-\nwenig an B\u00fcrgermitsprache geben.\n\nWir haben die kritischen Einw\u00e4nde speziell zur m\u00f6gli-\nchen Verfassungswidrigkeit zum B\u00fcrgerentscheid sehr\nsorgsam gepr\u00fcft. Daraufhin gab es eine Reihe von \u00c4nde-\nrungsantr\u00e4gen, die aber \u2013 und das sage ich hier ganz\ndeutlich \u2013 an der Substanz unserer politischen Vor-\nschl\u00e4ge nichts ver\u00e4ndert haben. Wir sind nach reiflicher\n\u00dcberlegung zu dem Schluss gekommen, dass diese ver-\nfassungsrechtlichen Einw\u00e4nde nicht durchgreifend sein\nk\u00f6nnen. Abgesehen davon, dass m\u00f6gliche Verfassungs-\nkonflikte ohnehin nicht der Landtag, sondern nur der\nVerfassungsgerichtshof in Leipzig feststellen k\u00f6nnte,\nglauben wir unsere Vorschl\u00e4ge gerade durch die von\nmir eingangs benannte und betonte besonders kommu-\nnal- und b\u00fcrgerfreundliche Verfassungslage im Freistaat\ngedeckt. Diese Verfassungslage ist bekannterma\u00dfen eine\ndeutlich andere als etwa in Bayern oder Nordrhein-West-\nfalen. Deshalb sind dort ergangene Gerichtsentscheidun-\ngen zwar bedenkenswert, aber nicht ohne weiteres eins\nzu eins auf den Freistaat zu \u00fcbertragen.\n\nIch bin auf diese ziemlich komplizierten verfassungs-\nrechtlichen Probleme deshalb so ausf\u00fchrlich eingegan-\ngen, weil ich mir in etwa vorstellen kann, wie der jetzt\nnoch virtuelle Redebeitrag der CDU zu unserem Gesetz\nin wenigen Minuten lauten wird.\n\n(Schiemann, CDU: Sie sind ja hellseherisch!)\n\n\u2013 Ja, Kollege Schiemann.\n\nZum Abschluss noch eine notwendige Klarstellung. Rich-\ntig ist, dass wir sehr wohl einen politischen Paradigmen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3328\n\nwechsel, wie sich die CDU im Innenausschuss auszu-\ndr\u00fccken beliebt, anstreben.\n\n(Schiemann, CDU: Aber das stimmt auch!)\n\n\u2013 Das stimmt auch. Allerdings streben wir keinen Sys-\ntembruch an. Wir bleiben bei der S\u00fcddeutschen Ratsver-\nfassung mit der Direktwahl des B\u00fcrgermeisters und allen\nanderen Dingen. Wir springen nicht etwa zur norddeut-\nschen Magistratsverfassung mit der kommunalen Dop-\npelspitze oder zu anderen Konstrukten \u00fcber.\n\nInsofern \u2013 und das muss ich auch betonen \u2013 bewegen\nsich unsere Vorschl\u00e4ge auf einer durchaus konservativen\nGrundlage. Schon aus diesem Grunde k\u00f6nnten Sie,\nmeine Damen und Herren von der CDU, unsere Vor-\nschl\u00e4ge eigentlich nicht v\u00f6llig ablehnen. Sie k\u00f6nnen sich\nja heute wenigstens einmal enthalten. Viel mehr m\u00f6chte\nich gar nicht verlangen.\n\nSie, meine Damen und Herren von der SPD, wollen,\nwenn ich mir Ihre vielen kleinen Gesetzesinitiativen zum\nKommunalbereich und zur Verwaltungsmodernisierung\nanschaue \u2013 wir werden ja nachher zur Informationsfrei-\nheit zu sprechen haben und Sie werden auch zur b\u00fcrger-\nnahen Verwaltung sprechen \u2013, auch b\u00fcrgerschaftliches\nEngagement und demokratische Kontrolle entwickeln,\nwenn ich das recht verstehe. Vor drei Jahren haben Sie\nunter anderem das Wahlalter 16 mit einer gro\u00dfen Anh\u00f6-\nrung hier im Landtag gefordert. Wenn Sie heute wieder\nausnahmslos alles ablehnen wie im Innenausschuss,\ndann haben nicht wir ein Problem, sondern dann haben\nSie von der SPD ein Problem, \u2013 \u2013\n\n(Frau Weihnert, SPD: Aber lesen Sie\nmal das Protokoll!)\n\n\u2013 n\u00e4mlich ein Glaubw\u00fcrdigkeitsproblem, Kollegin Weih-\nnert.\n\nVielen Dank, dass Sie mir so lange so aufmerksam bei\ndieser komplizierten Materie zugeh\u00f6rt haben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die CDU-Fraktion,\nbitte. Herr Hamburger.\n\nHamburger, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\nten Damen und Herren! Der vorgelegte und \u2013 mit Re-\nspekt \u2013 sehr umfangreiche Gesetzentwurf der PDS-Frak-\ntion verfolgt nach eigenen Aussagen einen Paradigmen-\nwechsel in der Kommunalpolitik Sachsens.\n\n(Dr. Friedrich, PDS: Richtig!)\n\nHerr Kollege Dr. Friedrich, diesen Paradigmenwechsel\nwollen wir nicht. Er geht von der Grundannahme aus,\nmehr unmittelbare Demokratie sei identisch mit mehr\nb\u00fcrgerschaftlicher Selbstverwaltung und \u2013 im Umkehr-\nschluss \u2013 weniger unmittelbare Demokratie entspr\u00e4che\nweniger b\u00fcrgerschaftlicher Selbstverwaltung.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Was meistens so ist!)\n\nDass bereits diese Annahme nicht stimmt, wurde in der\nAnh\u00f6rung im Innenausschuss deutlich. Dies f\u00fchre viel-\nmehr dazu, dass das bisher bew\u00e4hrte und ausgewogene\n\nMiteinander von mittelbarer und unmittelbarer Demo-\nkratie verschoben werde zu einer Herrschaft der Minder-\nheit \u00fcber die Mehrheit, wie es ein Sachverst\u00e4ndiger in\nder Anh\u00f6rung betitelte. Dies bezieht sich auf die Sen-\nkung der Quoren f\u00fcr die Einwohnerversammlung, f\u00fcr\ndas B\u00fcrgerbegehren, f\u00fcr den B\u00fcrgerentscheid sowie die\nMindestbeteiligung bei der B\u00fcrgermeisterabwahl.\n\nGerade die angestrebte Dominanz einer Minderheit \u00fcber\ndie Mehrheit ist eher weniger als mehr demokratisch.\nDar\u00fcber hinaus widerspricht die Grundannahme der\nPDS-Fraktion der Tatsache, dass auch die kommunale\nSelbstverwaltung, so wie wir sie kennen, auf dem Prin-\nzip der Repr\u00e4sentation beruht, also prim\u00e4r durch die\nvon den B\u00fcrgern gew\u00e4hlten Organe gef\u00fchrt wird.\n\nIn Bezug auf Quoren beim B\u00fcrgerbegehren und beim\nB\u00fcrgerentscheid wurden von den Sachverst\u00e4ndigen auch\nverfassungsrechtliche Bedenken ge\u00e4u\u00dfert. So soll bereits\nein B\u00fcrgerbegehren, welches von 1,67 % der Wahlbe-\nrechtigten unterzeichnet wird, eine Wirkung dahin ge-\nhend haben, dass f\u00fcr einen Zeitraum von zwei Monaten\nentgegenstehende Entscheidungen der Gemeindeorgane\nnicht getroffen werden k\u00f6nnen. Ebenso soll ein B\u00fcrger-\nentscheid, der mit der einfachen Mehrheit der abgegebe-\nnen g\u00fcltigen Stimmen beschlossen wurde, eine Bin-\ndungswirkung f\u00fcr die Gemeindeorgane von drei Jahren\nhaben.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nHamburger, CDU: Herr Kollege Friedrich, bitte.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Kollege Hamburger, Sie kennen sich\nja in der Kommunalpolitik bestens aus. Darf ich Sie fra-\ngen, weil Sie uns kritisieren, da wir angeblich mit unse-\nren Gesetzesvorschl\u00e4gen eine Herrschaft der Minderheit\n\u00fcber die Mehrheit zulassen w\u00fcrden, ob es richtig ist,\ndass bei der Wahl der B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te eben-\nfalls kein Beteiligungs- oder Mindestquorum existiert\nund dass dort, wenn das richtig ist, was Sie best\u00e4tigen\nwerden, wie ich hoffe, es nach Ihrer Theorie ebenfalls\nbei der Direktwahl von B\u00fcrgermeistern und Landr\u00e4ten\nzu einer Herrschaft der Minderheit \u00fcber die Mehrheit\nkommen k\u00f6nnte, zum Beispiel bei einer Wahlbeteiligung\nvon 40 %?\n\nHamburger, CDU: Eine Wahlbeteiligung von 40 % ist et-\nwas anderes als eine Mindestmenge von 1,67 %, Kollege\nFriedrich.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nDas sind bei zugegebenerma\u00dfen gleicher Wortwahl an-\ndere Dimensionen, andere Sachverhalte.\n\nAus unserer Sicht ist dies alles das Gegenteil von Demo-\nkratie und b\u00fcrgerschaftlicher Selbstverwaltung, was Sie\nin diesem Punkt vorhaben.\n\nDen verfassungsrechtlichen Bedenken, die auch vom\nVerfassungs- und Rechtsausschuss ge\u00e4u\u00dfert wurden, ha-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3329\n\nben Sie von der PDS-Fraktion leider keinerlei Bedeutung\nbeigemessen.\n\nIn diesen Regelungsbereich geh\u00f6rt auch der Vorschlag\ndes Widerspruchsrechts des Ortschaftsrates gegen\u00fcber\nden Beschl\u00fcssen des Gemeinderates. Dieser Vorschlag\nverkennt v\u00f6llig die Tatsache, dass der von allen B\u00fcrgern\ngew\u00e4hlte Gemeinderat die gesamte Gemeinde vertreten\nsoll. Es entspricht gerade nicht den demokratischen\nGrundanliegen, Partikularinteressen ein h\u00f6heres Gewicht\neinzur\u00e4umen als den Interessen der f\u00fcr die Gesamt-\ngemeinde Verantwortlichen.\n\nGleiches Muster sieht Ihr Gesetzentwurf bei Satzungen\nim Bereich der Wasserversorgung, der Abwasserbeseiti-\ngung, der Abfallentsorgung und des kommunalen Stra-\n\u00dfenbaus vor. So sollen in kommunalen Satzungen Rege-\nlungen aufgenommen werden, nach denen die Anschaf-\nfung, die Herstellung oder der Ausbau von Verkehrs-\nanlagen der Zustimmung von mindestens zwei Drittel\nder infrage kommenden Beitragsschuldner bedarf. Mit\neiner solchen Regelung wird auch hier das \u00f6ffentliche In-\nteresse der Gesamtkommune hinter die Interessen einer\nMinderheit zur\u00fcckgestellt.\n\nNeben diesen Kernpunkten Ihres Gesetzentwurfes soll\ndie bisher bew\u00e4hrte Rollenverteilung zwischen Land-\nr\u00e4ten, B\u00fcrgermeistern und Beigeordneten und dem\nKreistag respektive dem Gemeinderat ebenfalls zulasten\nder kommunalen Wahlbeamten verschoben werden. Zu\ndiesen Ma\u00dfnahmen geh\u00f6rt die Verminderung der Amts-\ndauer der kommunalen Wahlbeamten von sieben auf\nf\u00fcnf Jahre, das R\u00fcckholrecht von Eilentscheidungen des\nkommunalen Wahlbeamten durch die zust\u00e4ndigen Ver-\ntretungsk\u00f6rperschaften, die Herabsetzung von Quoren\nbei der Geltendmachung von Anspr\u00fcchen des Gemein-\nderates oder Kreistages bis hin zur Einr\u00e4umung von\nRechten der Fraktionen, die nur aus zwei Mitgliedern be-\nstehen k\u00f6nnen, und anderen \u00c4nderungen, die ich in der\nK\u00fcrze der Zeit nicht alle aufz\u00e4hlen kann.\n\nSolche Verschiebungen k\u00f6nnen wir nicht mittragen. Der\nAusgangspunkt der \u00dcberlegungen der PDS-Fraktion ist\nhier vermutlich die Annahme, dass der Gemeinderat\nund der Kreistag st\u00e4rker legitimiert seien als die kommu-\nnalen Wahlbeamten. Damit wird aber dem dualistischen\nCharakter der Kommunalverfassung, der die kommuna-\nlen Wahlbeamten als selbst\u00e4ndiges Verwaltungsorgan in-\nstalliert und die sich ebenfalls auf eine direkte demokra-\ntische Legitimation berufen k\u00f6nnen, nicht Rechnung ge-\ntragen. Die siebenj\u00e4hrige Amtszeit der kommunalen\nWahlbeamten hat sich bew\u00e4hrt und gew\u00e4hrleistet eine\nkontinuierliche Arbeit der Verwaltung.\n\nDie Entscheidung des Gesetzgebers \u00fcber die Einrichtung\nvon Beauftragten aller Art halten wir nicht f\u00fcr sachge-\nrecht. Es geht nicht um die Beauftragten, sondern um\ndie Definition im Gesetz. Im Sinne des Subsidiarit\u00e4ts-\ngrundsatzes sollte der Bedarf nach solchen Beauftragten\nvor Ort in den Kreisen und Gemeinden getroffen wer-\nden.\n\nZum Wahlrecht. Der vorliegende Gesetzentwurf sieht\nvor, das Wahlrecht bei Kommunalwahlen auf 16 Jahre\nzu senken, und dies sowohl f\u00fcr das aktive als auch f\u00fcr\ndas passive Wahlalter. Diese Diskussion ist nicht neu.\nWir hatten sie \u2013 so habe ich mir sagen lassen \u2013 schon in\n\nder letzten Legislaturperiode. Unsere Auffassung dazu\nhat sich nicht ver\u00e4ndert.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Sehen Sie!)\n\nIm Zentrum der politischen Auseinandersetzung steht\nf\u00fcr uns die Frage der Konnexit\u00e4t von Rechten und\nPflichten. Erst mit Vollendung des 18. Lebensjahres ist\neine Person voll rechtlich handlungsf\u00e4hig. Die Diskre-\npanz des Gesetzentwurfes wird insbesondere beim pas-\nsiven Wahlrecht deutlich, bei dem ein beispielsweise\n16-j\u00e4hriger B\u00fcrgermeister, den es dann geben k\u00f6nnte,\nkeine Kaufvertr\u00e4ge \u00fcber Gegenst\u00e4nde abschlie\u00dfen darf,\ndie sich au\u00dferhalb seines gew\u00f6hnlichen Lebensumfeldes\nbewegen, der aber als Chef einer Verwaltung schwer\nwiegende Entscheidungen in Millionenh\u00f6he treffen\nmuss.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWenn sich Kinder und Jugendliche wirklich f\u00fcr die Poli-\ntik interessieren wollen, wie es der Gesetzentwurf vor-\nsieht, ist die Senkung des Wahlalters nicht der richtige\nWeg. Entsprechende Auswertungen anderer Bundesl\u00e4n-\nder, in denen das Wahlalter gesenkt worden ist, zeigen,\ndass die Wahlbeteiligung von jungen Menschen dadurch\nauch nicht ver\u00e4ndert und im Schnitt durchschnittlich ist.\n\nAbschlie\u00dfend ein Wort zu Ihrer j\u00fcngsten Pressemittei-\nlung zur Sache, Herr Dr. Friedrich. Wir hatten Ihnen in\nder abschlie\u00dfenden Ausschusssitzung gesagt, dass wir\nIhren Paradigmenwechsel in der kommunalen Selbstver-\nwaltung nicht f\u00fcr gerechtfertigt halten und dass wir ihn\nauch nicht wollen. Es dann als CDU-Ignoranz zu be-\nzeichnen, wenn wir Ihre \u00c4nderungsantr\u00e4ge ablehnen,\ndie an dem angestrebten Paradigmenwechsel festhalten,\nist nicht korrekt. Dies ist unsere faire, aber auch eine\nkonsequente Beurteilung. So weit zu Ihrem Vorwurf der\nfehlenden Fairness. F\u00fcr uns stellt Ihre Presseerkl\u00e4rung\neinen Versuch dar, eine Irritation der Bev\u00f6lkerung zu\nerreichen. Wir wollen die jetzige Kommunalverfassung\nbeibehalten. Es bedarf dazu keiner Korrekturfassung der\nPDS-Fraktion. Deshalb lehnen wir diesen Gesetzentwurf\nder PDS ab, so wie auch der Innenausschuss votiert hat.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die SPD-Fraktion.\nBitte, Frau Abg. Weihnert.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Eines muss man Ihnen schon zugestehen,\nverehrte Kolleginnen und Kollegen der PDS: Die \u00dcber-\nschriften Ihrer Gesetze klingen immer interessant. Aber\nwie das halt so ist bei Aldi oder auf dem Supermarkt \u2013\nman stellt dann fest, dass die Verpackung das eine ist,\ndoch das, was drin steht, ist etwas anderes. Der zugege-\nbenerma\u00dfen sehr umfangreiche Gesetzentwurf enth\u00e4lt im\nWesentlichen nur altbekannte und von Ihnen wieder her-\nvorgezauberte Forderungen. Also nichts Neues, was Sie\nda verkaufen und aufgeschrieben haben. Im Gegenteil,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3330\n\nSie verkn\u00fcpfen mit diesem Gesetz ganz nebenbei auch\neine \u00c4nderung der Verfassung.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nSchiemann, CDU: Genau!)\n\nDies k\u00f6nnen wir so nicht mittragen, auch wenn der\nInhalt der \u00c4nderung von einem SPD-Gesetz der 2. Legis-\nlatur \u00fcbernommen worden ist und wir dazu auch noch\nstehen. Ich gestehe auch, dass manche Teile Ihres Geset-\nzes uns durchaus sympathisch sind. Aber das sind nur\nwenige. Die meisten m\u00fcssen wir leider ablehnen.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Viele Wenige ergeben ein Viel!)\n\nEinige Beispiele: Die Regelungen zu den Ver\u00f6ffent-\nlichungspflichten gemeindlicher Satzungen, die ein-\nschr\u00e4nkenden Regelungen zum Anschluss- und Benut-\nzungszwang, die Forderung, \u00f6ffentliche Einrichtungen\nder Abwasserbeseitigung ausschlie\u00dflich als Sonderver-\nm\u00f6gen mit Sonderrechnung zu f\u00fchren, sowie s\u00e4mtliche\nRegelungen zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die kom-\nmunale Zusammenarbeit waren bereits Bestandteil Ihres\nso genannten Kommunalabgabenentlastungsgesetzes.\nVergessen? Diese Regelungen haben wir bereits damals\nkommentiert. Durch blo\u00dfe Wiederholung werden sie ein-\nfach nicht besser und wir werden sie auch heute wieder\nablehnen.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Sie sind gut!)\n\nDie Regelungen zur Stichwahl wiederum sind fast de-\nckungsgleich mit den Regelungen eines Gesetzentwurfs\nder SPD, der vor den Kommunalwahlen im Landtag be-\nhandelt wurde.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Deshalb stimmen Sie dagegen!)\n\nDer Neuregelungsversuch des kommunalen Wahlrechtes\nf\u00fcr EU-B\u00fcrger wurde \u2013 das wissen auch Sie \u2013, soweit er\nin diesem Hause mehrheitsf\u00e4hig war, bereits vor einem\nJahr durch unser Gesetz zumindest f\u00fcr das aktive Wahl-\nrecht umgesetzt. So konnten bei den diesj\u00e4hrigen Kom-\nmunalwahlen erstmals EU-B\u00fcrger vollkommen gleichbe-\nrechtigt an den Wahlen teilnehmen.\n\nNoch einige grunds\u00e4tzlich Worte. Die SPD steht f\u00fcr\nmehr B\u00fcrgern\u00e4he, f\u00fcr mehr B\u00fcrgerbeteiligung, f\u00fcr eine\nHerabsetzung des Wahlalters bei Kommunalwahlen auf\n16 Jahre und vor allem f\u00fcr deutlich mehr Selbstverwal-\ntung f\u00fcr die Kommunen. Schaut man sich aber Ihr Ge-\nsetz nun besonders unter dem Blickwinkel der Verbesse-\nrung der Selbstverwaltung der Kommunen an, so f\u00fchren\neine Vielzahl Ihrer Regelungsvorschl\u00e4ge insbesondere im\nBereich des Gemeindewirtschaftsrechts zu einer G\u00e4nge-\nlung der Kommunen, die wir rundweg ablehnen. Sie\nverbieten Bet\u00e4tigungsformen, sie schr\u00e4nken freies Han-\ndeln der Kommunen ein und Sie wollen ein deutlich\nst\u00e4rkeres Zugriffsrecht der staatlichen Rechtsaufsicht. Da-\nmit, verehrte Kolleginnen und Kollegen der PDS, wird\nIhr Gesetz zum vollkommenen Etikettenschwindel.\nEigentlich m\u00fcsste dar\u00fcber stehen: Selbstverwaltungsbe-\nschr\u00e4nkungsgesetz. Der Einheitsstaat l\u00e4sst gr\u00fc\u00dfen. So ist\ndas. Man kann eben kaum \u00fcber seinen eigenen Schatten\nspringen.\n\nAuch Ihre Regelungsvorschl\u00e4ge zum Beispiel der B\u00fcrger-\nbeteiligung sind von einem Verst\u00e4ndnis getragen, das\nvon Aktionismus, purer Verhinderung und, ich sage so-\ngar, von Demokratiefeindlichkeit gepr\u00e4gt sind. Ich will\nIhnen dies am Beispiel der von Ihnen selbst vorgeschla-\ngenen Einf\u00fchrung einer Sperrwirkung bei B\u00fcrgerbegeh-\nren deutlich machen. Sie wollen, dass eine Sperrwirkung\nf\u00fcr Entscheidungen der Gemeinde bereits eintritt, wenn\nnur 1,6 % der Wahlberechtigten ihren Wunsch nach Ein-\nleiten eines B\u00fcrgerbegehrens durch ihre Unterschriften\nmanifestierten. Kollege Hamburger sagte dies bereits.\nDies wollen wir nicht. Sie verhindern damit kommunal-\npolitische Entscheidungen und Sie bedienen nur eine Kli-\nentel. Das ist nicht unser Wille. Wir brauchen auch\nMehrheitsentscheidungen auf dieser Ebene.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nEine derartige Regelung \u00f6ffnet nicht nur jeder Blockade-\nund Verhinderungsstrategie auch kleinster Minderheiten\nTor und T\u00fcr. Nein, sie beeintr\u00e4chtigt damit auch die\nWeiterentwicklung unserer Gemeinden. Sie ist unseres\nErachtens damit auch nicht mit unserem Verst\u00e4ndnis\nvon Demokratie und unserer Verfassung vereinbar.\n\nMan k\u00f6nnte ja \u00fcber eine solche Sperrwirkung diskutie-\nren \u2013 etwa bei einem erfolgreichen B\u00fcrgerbegehren \u2013,\naber das, was Sie wollen, k\u00f6nnen wir nicht hinnehmen.\n\nDas waren nur einige Beispiele. Wir haben im Ausschuss\ndeutlich gemacht, dass wir durchaus einigen Dingen\nzustimmen k\u00f6nnen. Insgesamt m\u00fcssen wir leider Ihren\nGesetzentwurf ablehnen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion\nnoch zur Diskussion; bitte, Herr Dr. Friedrich.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin, gestatten Sie ein\noder zwei sachliche Richtigstellungen, weil jetzt der Ein-\ndruck erzeugt wird, \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das ist dann kurz vor\nder Abstimmung m\u00f6glich, wenn ich Sie bitten darf.\n\nDr. Friedrich, PDS: Ich dachte, es sei kurz vor der Ab-\nstimmung.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wir sind ja noch\nnicht in der Abstimmung.\n\nIch m\u00f6chte erst einmal fragen, ob noch ein Abgeordneter\nin der Diskussion sprechen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der\nFall. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung. \u2013 Vor der\nAbstimmung rufe ich Sie noch einmal auf, Herr Dr.\nFriedrich.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Wir halten den Entwurf der\nPDS erstens f\u00fcr nicht notwendig, zweitens f\u00fchrt er in die\nv\u00f6llig falsche Richtung, drittens ist er nach dem Ergebnis\nder Anh\u00f6rung zu erheblichen Teilen verfassungswidrig.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Hahn, PDS: Ach n\u00f6!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3331\n\n\u2013 Doch. Sie waren dabei. Ich erinnere Sie an die m\u00fcnd-\nlichen und schriftlichen Ausf\u00fchrungen von Herrn Ba-\ndura; Sie wissen genau, was ich meine, das brauche ich\nnicht alles zu zitieren.\n\nDer Entwurf ver\u00e4ndert nach unserer Auffassung die\nGrundstrukturen der politischen Meinungsbildung auf\nder kommunalen Ebene in einer nicht vertretbaren\nWeise. Er f\u00fchrt in Teilbereichen in Ans\u00e4tzen eine Art Ba-\nsisdemokratie ein. Das machen wir nicht mit. Wir wollen\nkeine Zersplitterung der politischen Meinungsbildungs-\nkr\u00e4fte, sondern wir wollen eine Kommunalverfassung,\ndie zum einen die kommunale Selbstverwaltung weiter\nst\u00e4rkt und die zum anderen stabile Entscheidungspro-\nzesse in den Kommunen gew\u00e4hrleistet.\n\nWir haben mit der geltenden Kommunalverfassung die-\nses Land in den letzten elf Jahren erfolgreich aufgebaut.\nWir stehen vor schwierigen Entscheidungen w\u00e4hrend\nder n\u00e4chsten Jahre, insbesondere im Hinblick auf den\nR\u00fcckgang der Bev\u00f6lkerung und auf die sich abzeich-\nnende Haushaltssituation. Es ist nicht einzusehen, wes-\nhalb wir auf ein bew\u00e4hrtes Instrument an Kommunalver-\nfassung zur Bew\u00e4ltigung dieser sicher nicht einfachen\nAufgaben verzichten sollen.\n\nUnsere S\u00e4chsische Kommunalverfassung beruht auf\nder bayerischen und baden-w\u00fcrttembergischen Kom-\nmunalverfassung, die wiederum auf den Erfahrungen\nder Jahre der Weimarer Republik basieren. Ich glaube,\ndass die bayerische und baden-w\u00fcrttembergische Ver-\nfassung im kommunalen Bereich ebenfalls aufgrund\nihrer jahrzehntelangen Geltung belegen, dass wir vor elf\nJahren den richtigen Weg eingeschlagen haben.\n\nIch m\u00f6chte mich jetzt nicht unn\u00f6tig wiederholen im Ver-\nh\u00e4ltnis zu meinen Vorrednern. Ich m\u00f6chte jedoch eben-\nfalls einige Punkte herausgreifen, die ich f\u00fcr nicht akzep-\ntabel halte:\n\nDie Erleichterung der Abwahlverfahren f\u00fcr B\u00fcrgermeis-\nter f\u00fchrt, wie in Brandenburg belegt, zum so genannten\nB\u00fcrgermeisterkegeln. Brandenburg \u00fcberlegt derzeit, ob\nman dort nicht die Kommunalverfassung dahin gehend\n\u00e4ndert, dass dieses Kegeln unm\u00f6glich wird. Man \u00fcber-\nlegt dort, ob man nicht die s\u00e4chsischen Regelungen inso-\nweit \u00fcbernimmt.\n\nDie Verk\u00fcrzung der Amtszeit der B\u00fcrgermeister von sie-\nben auf f\u00fcnf Jahre halte ich f\u00fcr eine Beeintr\u00e4chtigung\nder Unabh\u00e4ngigkeit und damit auch der Fachlichkeit der\nArbeit dieser B\u00fcrgermeister. Gerade diese Regelung hat\nsich genauso wie bei den Landr\u00e4ten in Sachsen au\u00dferor-\ndentlich bew\u00e4hrt.\n\nIch halte es f\u00fcr nicht vertretbar, die Ausschussvorsitz-\nposten nicht mehr mit den Hauptverwaltungsbeamten\nzu besetzen.\n\nIch glaube vor allem \u2013 auch im Anschluss an den Beitrag\nvon Herrn Hamburger \u2013, dass die Einf\u00fchrung von\nau\u00dferordentlich geringen Quoren bei unmittelbaren\nVolksabstimmungen verfassungswidrig ist. Das Beispiel\nvon Herrn Hamburger auf die Frage von Herrn\nDr. Friedrich war nach meinen Begriffen schlagend. Die\nAbsenkung des Wahlalters \u2013 passiv und aktiv \u2013 auf 16\nJahre ist f\u00fcr mich nicht nachvollziehbar. Wer einen zivil-\nrechtlichen Vertrag mit 16 Jahren nicht unterschreiben\nkann, sollte erst recht nicht die F\u00e4higkeit haben ein \u00f6f-\n\nfentliches Stimmrecht wahrzunehmen, geschweige denn\ngew\u00e4hlt zu werden.\n\nIch halte vor allem den vorgesehenen Verzicht auf die\nM\u00f6glichkeit, den Anschluss- und Benutzungszwang im\nWasserbereich durchzusetzen, f\u00fcr nicht vertretbar. Hier\nfl\u00fcstern Sie der Bev\u00f6lkerung erneut ein, dass man dann\netwas weniger an Abgaben, an Geb\u00fchren aufzuwenden\nbraucht, und verschweigen die Finanzquelle, aus der Sie\ndann die entsprechenden Investitionen voll bezahlen\nwollen. Das klingt, wie bei all diesen Diskussionsteilen,\nin denen Sie Haushaltsauswirkungen verschleiern,\nschlicht nach Sozialismus.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Der Ordnung halber\nfrage ich den Berichterstatter, ob er noch etwas zu be-\nrichten hat. \u2013 Das ist nicht der Fall.\n\nDamit kommen wir zur Abstimmung. Vorher bitte ich\nnoch Herrn Dr. Friedrich um seine fachliche Richtigstel-\nlung.\n\nDr. Friedrich, PDS: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Die Pole-\nmik hatten wir, jetzt drei kurze sachliche Richtigstellun-\ngen:\n1. Nach der s\u00e4chsischen Kommunalverfassungslage kann\nein B\u00fcrgermeister oder ein Landrat auch mit 1,67 % der\nStimmen aller Wahlbeteiligten ins Amt kommen.\n\n(Zuruf des Abg. Hamburger, CDU)\n\n2. Kollege Hamburger, Sie irren, wenn Sie hier die\nBehauptung in den Raum stellen, die PDS wolle, dass\nSechzehnj\u00e4hrige bereits B\u00fcrgermeister oder Landrat wer-\nden k\u00f6nnen. Ich darf Sie entsprechend unserer Ziffer 39\nzum \u00a7 49 in unserem Gesetzentwurf daran erinnern: Wir\nbehalten das passive Wahlalter f\u00fcr B\u00fcrgermeister und\ndementsprechend auch f\u00fcr Landr\u00e4te ausdr\u00fccklich, so\nwie bisher, bei 21 Jahren. Ihre Argumentation geht also\nins Leere.\n\n3. Kollegin Weihnert, Sie irren, wenn Sie glauben, die\nvon uns hineingebrachte Suspensivwirkung bei B\u00fcrger-\nbegehren l\u00e4hme die Gemeindeorgane. Bitte unterziehen\nSie sich der M\u00fche und lesen Sie Ziffer 19 zu \u00a7 25, dann\nwerden Sie feststellen, dass diese Sperrwirkung aus-\ndr\u00fccklich auf zwei Monate beschr\u00e4nkt ist. Man kann\nwohl kaum von einer L\u00e4hmung der Gemeindeorgane\nsprechen, wenn diese Sperrwirkung von zwei Monaten\nvorgesehen ist.\n\nDanke f\u00fcr die M\u00f6glichkeit der sachlichen Richtigstel-\nlung.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich schlage Ihnen vor, artikelweise \u00fcber das Ge-\nsetz abzustimmen. Gibt es dagegen Widerspruch? \u2013 Das\nist nicht der Fall.\n\nIch rufe auf das Gesetz zur St\u00e4rkung b\u00fcrgerschaftlicher\nSelbstverwaltung in den s\u00e4chsischen Kommunen in der\nDrucksache 3/2939, Gesetzentwurf der PDS-Fraktion.\nArtikel 1, \u00c4nderung der Verfassung des Freistaates Sach-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3332\n\nsen. Wer m\u00f6chte dem Artikel 1 die Zustimmung geben?\n\u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen wurde Artikel 1\nmehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe auf Artikel 2, \u00c4nderung der Gemeindeordnung\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen, Nummer 1 bis 65. Wer m\u00f6chte\ndie Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmen daf\u00fcr ist\nArtikel 2 mehrheitlich abgelehnt worden.\nArtikel 3, \u00c4nderung der Landkreisordnung f\u00fcr den Frei-\nstaat Sachsen, Nummer 1 bis 39. Wer gibt die Zustim-\nmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Auch hier gleiches Stimmverhalten; Artikel 3\nwurde mehrheitlich mit Stimmen daf\u00fcr abgelehnt.\nIch rufe auf Artikel 4, \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber die\nKommunalwahlen im Freistaat Sachsen, Nummer 1 bis\n8. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dage-\ngen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier wurde\nbei einigen Stimmen daf\u00fcr Artikel 4 mehrheitlich abge-\nlehnt.\nIch rufe auf Artikel 5, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Geset-\nzes \u00fcber kommunale Zusammenarbeit. Wer m\u00f6chte die\nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Auch hier wieder gleiches Stimmver-\nhalten. Damit ist\nArtikel 5 mehrheitlich abgelehnt worden.\nArtikel 6, \u00c4nderung des Kommunalrechts\u00e4nderungs-\ngesetzes. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Mit Stimmen\ndaf\u00fcr wurde auch Artikel 6 mehrheitlich abgelehnt.\nIch rufe auf Artikel 7, \u00dcbergangsvorschriften f\u00fcr B\u00fcrger-\nentscheide, B\u00fcrgerbegehren, Einwohnerversammlungen,\nEinwohnerantr\u00e4ge und Abwahlverfahren. Wer m\u00f6chte\ndie Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und eini-\n\ngen Stimmen daf\u00fcr ist Artikel 7 dennoch mehrheitlich\nabgelehnt worden.\n\nNachdem s\u00e4mtliche Bestimmungen des Gesetzes abge-\nlehnt wurden, \u2013 Entschuldigung, ich muss noch einmal\nzur\u00fcck.\n\nIch rufe auf Artikel 8, \u00dcbergangsvorschriften f\u00fcr B\u00fcrger-\nmeister, Landr\u00e4te und Beigeordnete. Wer m\u00f6chte die Zu-\nstimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltun-\ngen wurde Artikel 8 mehrheitlich abgelehnt.\n\nWer m\u00f6chte Artikel 9, \u00dcbergangsvorschriften f\u00fcr Unter-\nnehmen und Beteiligungen, die Zustimmung geben? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr wurde Artikel 9\nmehrheitlich abgelehnt.\n\nWir kommen zu Artikel 10, Neufassung der Gemeinde-\nordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen und der Landkreis-\nordnung f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Wer m\u00f6chte die Zu-\nstimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Auch zu diesem Artikel gab es gleiches\nStimmverhalten. Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthal-\ntungen wurde Artikel 10 mehrheitlich abgelehnt.\n\nWir stimmen ab \u00fcber Artikel 11, In-Kraft-Treten. Wer\nm\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch Artikel 11 wurde\nbei einigen Stimmen daf\u00fcr mehrheitlich abgelehnt.\n\nMeine Damen und Herren! Ich wiederhole mich: Nach-\ndem somit s\u00e4mtliche Bestimmungen des Gesetzentwurfes\nabgelehnt worden sind, findet \u00fcber diesen Entwurf\ngem\u00e4\u00df \u00a7 44 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung keine weitere\nBeratung und Abstimmung statt.\n\nDamit ist die 2. Beratung abgeschlossen und dieser\nTagesordnungspunkt beendet.\n\nWir kommen zum\n\nTagesordnungspunkt 5\n\n2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur F\u00f6rderung der Informationsfreiheit\nim Freistaat Sachsen (Informationsfreiheitsgesetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen \u2013 IFG)\n\nDrucksache 3/2394, Gesetzentwurf der Fraktion der SPD\n\nDrucksache 3/5224, Beschlussempfehlung des Innenausschusses\n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\nche erteilt. Die Reihenfolge lautet: SPD-Fraktion, CDU-\nFraktion, PDS-Fraktion, CDU-Fraktion.\nIch bitte nun Herrn Abg. Adler f\u00fcr die SPD-Fraktion das\nWort zu nehmen.\n\nAdler, SPD: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte\nDamen und Herren! Mit dem von uns vorgelegten Infor-\nmationsfreiheitsgesetz geht es darum, das Handeln der\nVerwaltung, also \u00f6ffentliches Handeln, f\u00fcr den B\u00fcrger\ntransparenter zu gestalten. Wenn ich mir die wesent-\nlichen Punkte dieses Gesetzes anschaue, dann bietet es\nf\u00fcr den B\u00fcrger zwei unbestreitbare Vorteile.\nErster Vorteil: Wir bieten unseren B\u00fcrgern durch einen\nerleichterten Zugang zu Informationen der Verwaltung\ndie M\u00f6glichkeit, sich st\u00e4rker als bisher in \u00f6ffentliche An-\ngelegenheiten einzubringen. Wir wollen damit den m\u00fcn-\n\ndigen B\u00fcrger, der an Planungs- und Entscheidungspro-\nzessen mitwirken kann.\nZweiter Vorteil: Das Gesetz erm\u00f6glicht auch eine Form\nder Kontrolle \u00f6ffentlicher Verwaltungst\u00e4tigkeit. Verwal-\ntung ist in einem demokratischen Rechtsstaat im Kern\nlegitimierte Machtaus\u00fcbung im \u00f6ffentlichen Interesse.\nDie Aus\u00fcbung von Kontrolle delegierter Macht ist ein\nWesenselement demokratischer Kultur. Dem m\u00f6chten\nwir weiter zum Durchbruch verhelfen.\nDas hei\u00dft allerdings nicht \u2013 auch das m\u00f6chte ich deutlich\nmachen, weil wir dazu im Ausschuss eine kontroverse\nDebatte hatten \u2013, dass wir eine Kontrolle durch jeder-\nmann in allen Bereichen anstreben. Eine solche Jeder-\nmanns-Kontrolle scheint uns an dieser Stelle unangemes-\nsen. Deshalb haben wir im Ausschuss \u00c4nderungsantr\u00e4-\ngen nicht zugestimmt, sondern wir wollten diese Begren-\nzung haben.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3333\n\nAber auf der anderen Seite \u2013 damit wende ich mich ins-\nbesondere an unsere Kollegen von der CDU \u2013 m\u00f6chten\nwir, dass die T\u00e4tigkeit der Verwaltung vom Grundsatz\nher transparent ist. Wir wissen, dass wir mit diesem Ge-\nsetzentwurf eine Tradition deutscher Verwaltungen\ndurchbrechen, aber wir sind der Meinung, dass wir uns\nmit diesem Systembruch in einer guten Gesellschaft be-\nfinden.\nBereits seit 1776 besteht in Schweden ein allgemeines Zu-\ngangsrecht, das diesen Rechtskreis allumfassend gepr\u00e4gt\nhat. \u00dcbrigens \u2013 das will ich nur kurz erw\u00e4hnen \u2013 hat\ndies in der schwedischen Bev\u00f6lkerung ein sehr starkes\ndemokratisches Bewusstsein entstehen lassen.\nWir k\u00f6nnten an dieser Stelle noch eine Vielzahl anderer\nBeispiele, zum Beispiel aus den Vereinigten Staaten, an-\nf\u00fchren. Aber auch in Deutschland befinden wir uns inso-\nweit in guter Gesellschaft. In Brandenburg wurde das\nerste Zugangsrecht damals von der SPD-Alleinregierung\nverabschiedet. In Berlin folgte mit der CDU-gef\u00fchrten\ngro\u00dfen Koalition die Annahme eines urspr\u00fcnglich von\nden Gr\u00fcnen eingebrachten Gesetzentwurfes. In Schles-\nwig-Holstein wurde ein solches Gesetz auf Vorschlag\ndes S\u00fcdschleswigschen W\u00e4hlerverbandes eingebracht. In\nNordrhein-Westfalen besch\u00e4ftigt sich gegenw\u00e4rtig die in\nOpposition stehende CDU-Fraktion mit einem solchen\nGesetz. Ich wollte diese Beispiele nur einmal Revue pas-\nsieren lassen, damit Sie \u2013 wenn Sie ablehnen, wie Sie das\nim Ausschuss angek\u00fcndigt haben, meine Damen und\nHerren der beiden anderen Fraktionen \u2013 wissen, dass\nwir uns mit diesem Gesetz in guter Gesellschaft befin-\nden.\nDieses Gesetz ist \u2013 lassen Sie mich das als Letztes sagen\n\u2013 nicht nur ein Weg, um die Verwaltung transparenter\nzu machen, sondern wir k\u00f6nnen auf diese Weise auch\ndie wirtschaftliche Bet\u00e4tigung in unseren Kommunen\nf\u00f6rdern.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nHerr Abg. Schowtka, bitte.\n\nSchowtka, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr verehrten Damen und Herren! Die SPD-Fraktion hat\nim Sp\u00e4tsommer des vergangenen Jahres den Entwurf ei-\nnes so genannten Informationsfreiheitsgesetzes vorgelegt,\nein Produkt des damaligen Zeitgeistes, das sie wohl lie-\nber gestern als heute wieder los w\u00e4re, wie das auch der\nleidenschaftslose Vortrag meines sehr geehrten Kollegen\nPeter Adler gezeigt hat. Aber da dieser Gesetzentwurf\nnun einmal Eingang in das parlamentarische Verfahren\ngefunden hat, m\u00fcssen wir uns auch damit befassen.\nAls \u00dcberschrift sollte diesen Gesetzentwurf eigentlich\ndas Motto zieren: Gut gemeint ist zumeist das Gegenteil\nvon gut gemacht. Das war auch beinahe unisono das\nFazit der Expertenanh\u00f6rung am 31. Mai dieses Jahres,\ndie den Charakter eines Grabgesanges erster Klasse f\u00fcr\ndiesen Gesetzentwurf annahm.\nWas die anwesenden Rechtsprofessoren in ausgefeilte\njuristische Formulierungen kleideten, sprach der Vertre-\nter des S\u00e4chsischen Landkreistages mit folgenden Worten\nklipp und klar aus: \u201eWir meinen, wir brauchen dieses\nGesetz nicht. Das Gesetz produziert Verwaltungsauf-\n\nwand, Kosten und Streit, ohne dass ein entsprechender\nMehrwert zu erkennen ist.\u201c\n\nDer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Ge-\nmeindetages fasste den Standpunkt der s\u00e4chsischen\nKommunalpolitiker wie folgt zusammen: \u201eWir sind der\nAuffassung, dass der Gesetzentwurf kontraproduktiv ist,\nweil zum einen damit weiterer Verwaltungsaufwand ver-\nursacht wird und andererseits der Eindruck erweckt\nwird, dass erst durch das Gesetz bestimmte Informa-\ntions- und Akteneinsichtsrechte m\u00f6glich werden. Wir\nsehen keinen Bedarf f\u00fcr weiter gehende Regelungen und\nlehnen den Entwurf des Informationsfreiheitsgesetzes da-\nher ab.\u201c\n\nIn der Tat, meine Damen und Herren, enth\u00e4lt die S\u00e4ch-\nsische Gemeindeordnung immerhin 14 Unterrichtungs-\nund Beratungsregelungen; einschlie\u00dflich der kommunal-\nverfassungsrechtlichen Teilhabe sind es sogar 60 bis\n70 Vorschriften.\n\nDefizite b\u00fcrgerschaftlicher Mitwirkung an kommunalen\nEntscheidungsprozessen sind in Sachsen sicherlich nicht\ndem unzureichenden Informationsniveau geschuldet.\nGr\u00fcnde, die ehrenamtliches Engagement in den Kommu-\nnen erschweren, sind vielmehr die Komplexit\u00e4t vieler\nSachverhalte, die hohe Regulierungsdichte, die Einbin-\ndung zahlloser Instanzen, Beh\u00f6rden und Tr\u00e4ger \u00f6ffent-\nlicher Belange sowie nicht zuletzt die zunehmende Ein-\nschr\u00e4nkung der Entscheidungsfindung vor Ort.\n\nDer Gesetzentwurf, meine Damen und Herren, vermittelt\nden Eindruck eines ungehinderten Informationszugan-\nges. Tats\u00e4chlich besteht dieser in einer Vielzahl der F\u00e4lle\ngar nicht.\n\nGleichwohl muss ein verwaltungsaufwendiges und Kos-\nten treibendes Verfahren mit Verwaltungsakt, Rechtsbe-\nhelfsbelehrung, mit m\u00f6glichen Widerspruchsverfahren\nund mit Klageverfahren, die durch mehrere Instanzen\ngehen k\u00f6nnen, eingeleitet werden. Dass es dazu kommen\nw\u00fcrde, ist angesichts der vielen unbestimmten Rechtsbe-\ngriffe, die in den Regelungen zu den Einschr\u00e4nkungen\ndes Informationsrechtes zu finden sind, so sicher wie\ndas Amen in der Kirche.\n\nMeine Damen und Herren! Erfahrungen in drei Bundes-\nl\u00e4ndern, die \u00fcber ein solches Gesetz verf\u00fcgen, haben ge-\nzeigt, dass die Informationsrechte weniger von den B\u00fcr-\ngern in Anspruch genommen werden als vielmehr von\nWirtschaftsunternehmen, die das Beh\u00f6rdenverhalten er-\nkunden wollen, um Informationen f\u00fcr ihre unternehme-\nrische T\u00e4tigkeit zu gewinnen, zum Beispiel Beratungs-\nunternehmen.\n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 15 ist die Ver\u00f6ffent-\nlichung, Speicherung und Sammlung von durch Informa-\ntionszugang erworbenen Daten zu gewerblichen Zwe-\ncken zwar unzul\u00e4ssig, aber wer, bitte sch\u00f6n, kann das\nkontrollieren? Ein allgemeines Informationszugangsrecht\nfindet seine Schranken am Grundrecht auf informatio-\nnelle Selbstbestimmung und damit am Datenschutz. Bei\nden Verwaltungsbeh\u00f6rden werden personenbezogene\nDaten grunds\u00e4tzlich zu bestimmten Verwaltungszwecken\nerhoben. Sie d\u00fcrfen von den Beh\u00f6rden nur genau f\u00fcr\ndiesen Zweck benutzt werden. Alles andere verstie\u00dfe ge-\ngen das Grundrecht auf informationelle Selbstbestim-\nmung.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3334\n\nNach \u00a7 20 dieses Gesetzentwurfes soll das Recht auf\nInformationszugang durch den S\u00e4chsischen Datenschutz-\nbeauftragten gew\u00e4hrt werden. Was der Inhaber des Lehr-\nstuhls f\u00fcr \u00f6ffentliches Recht der Universit\u00e4t Konstanz,\nProf. Dr. Ibler, dazu sagte, m\u00f6chte ich aus Sicherheits-\ngr\u00fcnden lieber w\u00f6rtlich zitieren: \u201eHier wird der G\u00e4rtner,\nder den Datenschutz hegen soll, zum Bock gemacht, weil\ner mithilft, die Daten freizugeben. Er wird zum Diener\nzweier Herren gemacht, dem Herren, dessen Daten zu\nsch\u00fctzen sind, und dem Herren, der die Informationen\nbegehrt.\u201c\n\nMeine Damen und Herren! In der Begr\u00fcndung zu die-\nsem Gesetz hei\u00dft es unter anderem, dass damit der Frei-\nstaat Sachsen als moderner Wirtschaftsstandort weiter\ngest\u00e4rkt werden solle. Ich frage Sie: In welchen Bundes-\nl\u00e4ndern gibt es \u00e4hnliche Gesetze? Herr Adler hat es\nschon gesagt: Es sind Brandenburg, Berlin und Schles-\nwig-Holstein \u2013 also Bundesl\u00e4nder, die nicht gerade\ndurch eine blendende Wirtschaftsentwicklung heraus-\nragen. Wir nehmen uns lieber wie bisher Bayern und Ba-\nden-W\u00fcrttemberg zum Vorbild, die als wirtschaftliche\nSpitzenreiter in Deutschland bisher sehr gut ohne ein\nsolches Gesetz ausgekommen sind.\n\nDass auch die wohlmeinendsten Gutachter in der Anh\u00f6-\nrung nicht umhin konnten, diesem Gesetz zahlreiche\nhandwerkliche M\u00e4ngel nachzusagen, spricht nicht unbe-\ndingt f\u00fcr seine Solidit\u00e4t und macht das Gesetz geradezu\nzu einer Arbeitsbeschaffungsma\u00dfnahme f\u00fcr Juristen. Be-\nwahren wir unsere Verwaltungsbeh\u00f6rden und vor allem\nunsere Kommunen vor diesem Gesetz, das \u00fcberfl\u00fcssig\nist wie ein Kropf!\n\nIm Namen der CDU-Fraktion bitte ich Sie, meine Damen\nund Herren, der Beschlussempfehlung des Innenaus-\nschusses sowie des Verfassungs- und Rechtsausschusses\nzu folgen und diesen Gesetzentwurf abzulehnen.\n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Dr. Friedrich\nvon der PDS-Fraktion, bitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte\nDamen und Herren! Kollege Schowtka, um Ihrem Tun-\nnelblick ein wenig abzuhelfen, zun\u00e4chst eine Bemerkung\ngenereller Art, sozusagen \u00fcber den s\u00e4chsischen Teller-\nrand hinaus.\nEs ist eine unbestreitbare Tatsache, dass die Bundesrepub-\nlik Deutschland bei der Informationsfreiheit, also dem\nRecht auf Akteneinsicht f\u00fcr jeden oder jede ohne beson-\ndere Begr\u00fcndung und ohne individuelle Betroffenheit,\nweit hinter anderen europ\u00e4ischen L\u00e4nden sowie hinter\nden USA und Kanada herhinkt. Herr Kollege Adler hat\ndarauf hingewiesen.\n\nDieser Tatsache sollte und muss sich die Bundespolitik\nstellen. Nach meinen Informationen steht ein entspre-\nchendes Vorhaben sehr wohl in der rot-gr\u00fcnen Koali-\ntionsvereinbarung. Au\u00dfer einem Referentenentwurf, \u00fcber\ndessen Qualit\u00e4t man sehr unterschiedlicher Ansicht sein\nkann, ist aber bis jetzt nichts Konkretes geschehen.\n\nWir sprechen jetzt \u00fcber s\u00e4chsische Politik. Die Initiative\nder SPD f\u00fcr ein solches Gesetz ist grunds\u00e4tzlich zu be-\n\ngr\u00fc\u00dfen. Erkl\u00e4rterma\u00dfen soll diese Initiative dazu dienen,\nunseren R\u00fcckstand zum international fortgeschrittenen\nStandard bei der Informationsfreiheit abzubauen oder\nwenigstens zu vermindern. Man muss hart mit der SPD\nin die Kritik gehen, wenn man fragt, inwieweit das tat-\ns\u00e4chlich gelungen ist. Ich komme noch darauf zu spre-\nchen.\n\nAuf jeden Fall \u2013 das ist f\u00fcr meine Fraktion wichtig; die\nCDU sieht das offenbar v\u00f6llig anders \u2013 reden wir hier\nund heute nicht \u00fcber ein so genanntes Zeitgeistgesetz,\ndas irgendwelchen spleenigen linksliberalen 1968er\nHirnen entsprungen ist und das die Wirtschaft und auch\ndie Kommunen nicht brauchen. Ich meine, der reine be-\ntriebswirtschaftliche Tunnelblick ist der Sache \u00fcberhaupt\nnicht angemessen. F\u00fcr uns ist klar: Ein gut gemachtes\nInformationsfreiheitsgesetz ist absolut zeitgem\u00e4\u00df, ja\neigentlich ein \u00fcberf\u00e4lliges Erfordernis. Wir sehen dessen\nMehrwert, um bei diesem eigenartigen Begriff, der in\nder Anh\u00f6rung gefallen ist, zu bleiben, in einem betr\u00e4cht-\nlichen Zugewinn an Demokratie, an Transparenz des\nVerwaltungshandelns und damit auch an b\u00fcrgerschaft-\nlichem Engagement. Das ist eigentlich das gleiche Thema\nwie das, \u00fcber das ich vor wenigen Minuten hier gespro-\nchen habe.\n\nKollege Schowtka, ich gebe gern zu, dass das alles Kate-\ngorien sind, die sich naturgem\u00e4\u00df einer allein betriebs-\nwirtschaftlichen Betrachtungsweise verschlie\u00dfen. Es ist\ngut, wenn sich Politik auch einmal solchen Kategorien\nzuwendet. Wenn die CDU dies alles nicht glauben will,\nm\u00f6ge sie bitte einmal zum Verb\u00fcndeten \u00fcber den gro\u00dfen\nTeich, in die USA, oder nach Kanada sehen. In den USA\ngibt es seit mehr als 15 Jahren mit dem \u201eFreedom of In-\nformation Act\u201c sehr gute Erfahrungen. Auch in Schwe-\nden und anderen skandinavischen L\u00e4ndern ist die Trans-\nparenz der Verwaltung eine pure Selbstverst\u00e4ndlichkeit.\nDort ist mitnichten zu beobachten, dass die Beh\u00f6rden\nlahm gelegt worden w\u00e4ren. Im Gegenteil. Die Beh\u00f6rden\nhaben dort sehr schnell gelernt, B\u00fcrgerinteressen f\u00fcr ihre\nArbeit als Produktivit\u00e4tsfaktor oder als Motivationsschub\nzu verstehen und nicht etwa als Sand im Getriebe, wie\nes die CDU offenbar sieht.\n\nW\u00e4hrenddessen tut sich die Bundesrepublik mit ihrem\nalthergebrachten Grundsatz der Vertraulichkeit des Be-\nh\u00f6rdenhandelns oder der Beh\u00f6rdenakten schwer, den\nAnschluss an diese Entwicklung zu finden. Nach wie\nvor statuiert der Staat in wahrlich vordemokratischer\nTradition \u2013 ich spreche hier mit dem Sachverst\u00e4ndigen\nProf. Kutscha \u2013 einen so genannten Kernbereich der Exe-\nkutive. Es wird Unbeteiligten prinzipiell verwehrt, in\ndiesen hineinzuschauen, mit der Konsequenz, dass des-\nsen demokratische Kontrolle zumindest stark erschwert\nwird.\n\nF\u00fcr die PDS ist Informationsfreiheit nicht die Abkehr\nvom Datenschutz. Das Gegenteil ist der Fall. F\u00fcr uns ist\ndies quasi die Kehrseite des Datenschutzes, seine not-\nwendige Erg\u00e4nzung. Auch wenn diese Kehrseite verfas-\nsungsrechtlich nicht geboten ist \u2013 die CDU wird nicht\nm\u00fcde, das zu betonen und das ist auch gar kein Streit-\npunkt \u2013, so kann sie doch politisch gewollt sein. Wir je-\ndenfalls wollen die Informationsfreiheit politisch.\n\nDie Frage ist nun, inwieweit die SPD ihrem im Vorblatt\nzu diesem Gesetz selbst gew\u00e4hlten Anspruch gerecht\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3335\n\nwird, einen prinzipiell umfassenden und vorausset-\nzungslosen Zugang zu den bei \u00f6ffentlichen Stellen\ngespeicherten Informationen zu gew\u00e4hren und wie das\nVerfahren b\u00fcrgerfreundlich ausgestaltet werden kann.\nLeider scheitert die SPD an diesen hohen Anspr\u00fcchen.\nIch m\u00f6chte gar nicht auf die vorangegangene Debatte zu-\nr\u00fcckkommen. Ich sage das ganz sachlich, auch wenn\nsich die Argumentation stellenweise mit der der CDU\ndeckt. Die SPD-Fraktion zeigt einfach keinen politischen\nMut. Offenbar kann sie sich nicht so recht entscheiden,\nob sie nun etwas wirklich Neues haben will, etwa ein\nechtes Akteneinsichtsrecht nach dem skandinavischen\nbzw. nach dem schleswig-holsteinischen Vorbild, oder\nob sie mehr ein Alibi-Gesetz m\u00f6chte, de facto ein Akten-\neinsichtsverhinderungsgesetz nach dem Brandenburger\nMuster \u2013 m\u00f6glicherweise im Widerspruch zur dortigen\nVerfassungslage, die die Informationsfreiheit gerade be-\ninhaltet.\n\nDie SPD schl\u00e4gt ein in sich widerspr\u00fcchliches und insge-\nsamt kaum verdauliches Konvolut aus diesen beiden\nGesetzentw\u00fcrfen vor, wie die kritische Sachverst\u00e4ndigen-\nanh\u00f6rung tats\u00e4chlich gezeigt hat.\n\nEs gibt neben sehr vielen technischen M\u00e4ngeln in diesem\nGesetz, auf die ich hier gar nicht eingehen will, so viele\nrechtlich nicht zwingende Ausnahmetatbest\u00e4nde f\u00fcr den\nfreien Zugang zu staatlichen und beh\u00f6rdlichen Informa-\ntionen und so viele unklare Rechtsbegriffe, dass der Ent-\nwurf seinem Titel nicht mehr gerecht wird. Die verspro-\nchene Transparenz der \u00f6ffentlichen Verwaltung bleibt je-\ndenfalls nur ein aufgeklebtes Etikett. Stellenweise glaubt\nman gar, die SPD wolle mehr den Staat vor informa-\ntionsbegehrenden Querulanten abschirmen und vor einer\nomin\u00f6sen \u201eGefahr des Allgemeinwohls\u201c sch\u00fctzen, als\ndass der Versuch gelingt ernsthaft den Zopf der Vertrau-\nlichkeit des Beh\u00f6rdenhandelns zu stutzen.\n\nNun ist es wahrlich keine \u00fcbertriebene Erwartung an die\neinbringende Fraktion, dass sie in Auswertung der Sach-\nverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zumindest die gr\u00f6bsten Unge-\nreimtheiten in ihrem Gesetzentwurf beseitigt, damit zur\nabschlie\u00dfenden Beratung oder sp\u00e4testens heute tats\u00e4ch-\nlich ein schl\u00fcssiges Gesamtwerk vorliegt. Es muss ja\nnicht gerade ein Gesamtkunstwerk sein. Die SPD-Frak-\ntion hat ihre Chance nicht genutzt, warum auch immer,\nselbst heute nicht. Die SPD hat damit ihre eigentlich\ngute Initiative selbst kr\u00e4ftig entwertet.\n\nF\u00fcr Interessenten: Die PDS hat 16 teilweise sehr substan-\nzielle und gravierende \u00c4nderungsantr\u00e4ge vorgeschlagen,\nallesamt der Natur, dass der Anspruch der SPD im Vor-\nblatt umgesetzt wird. Ich werde Sie nicht langweilen\nund jetzt die \u00c4nderungsantr\u00e4ge noch zelebrieren. Das\nw\u00e4re verlorene Liebesm\u00fch.\n\nAbschlie\u00dfend: Wir meinen, bei der Informationsfreiheit\nkann man tats\u00e4chlich vom Norden, speziell von Schles-\nwig-Holstein, mehr lernen als vom S\u00fcden. Auch das soll\nvorkommen.\n\nIch halte fest, dass f\u00fcr meine Fraktion mit der in weni-\ngen Minuten erfolgenden Ablehnung dieses Entwurfs\ndas Thema Informationsfreiheit nicht vom Tisch ist. Wir\nbehalten uns als PDS eine neuerliche qualifizierte Geset-\nzesinitiative ausdr\u00fccklich vor, in zwei, drei oder wie viel\nJahren auch immer, und zwar in Auswertung der schon\ngenannten Gesetze in den drei Bundesl\u00e4ndern; vielleicht\n\nsind es dann einige Bundesl\u00e4nder mehr. Ich hoffe, es\ngibt dann auch ein Bundesgesetz.\n\nIch freue mich auf die Fortsetzung der Diskussion zu ge-\ngebener Zeit und auf ein dann hoffentlich aufgeschlosse-\nneres politisches Klima in diesem Hohen Hause gegen-\n\u00fcber einem interessanten Projekt.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von den Frak-\ntionen noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das nicht der\nFall ist, bitte ich jetzt die Staatsregierung. Herr Minister\nHardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte vier Anmerkun-\ngen zu dem Gesetzentwurf machen.\nPunkt 1: Die SPD hat sich in den vergangenen Jahren\nund Jahrzehnten als Partei des Datenschutzes geriert,\nzum Teil zu Recht, zum Teil im \u00fcbertriebenen Ma\u00dfe. Sie\nhat bis vor wenigen Monaten, bis zum 11. September\ndieses Jahres, jede Diskussion um eine gewisse Relativie-\nrung der bestehenden Datenschutzvorschriften strikt ab-\ngelehnt, zum Beispiel die Offenlegung der Anschriften\nabgelehnter Asylbewerber aus den Sozialhilfeakten ge-\ngen\u00fcber den Gerichten bzw. den Polizeibeh\u00f6rden, um\ndie Abschiebung abgelehnter Asylbewerber durchf\u00fchren\nzu k\u00f6nnen. Nun werden wir mit einem Gesetzentwurf\nkonfrontiert, der dem Titel nach genau das Gegenteil\nvon dem verspricht, was bisher eigentlich als SPD-Linie\n\u2013 zumindest auf Bundesebene, Herr Adler \u2013 Sache war.\n\nPunkt 2: Sie versuchen dieses Dilemma durch eine Ein-\nschr\u00e4nkung der Informationsrechte des Einzelnen zu l\u00f6-\nsen, die Sie im Grundsatz hier sehr stark erweitern wol-\nlen, und scheitern bei dieser Abgrenzung an der Wirk-\nlichkeit, weil eben nahezu jede Akte einer Beh\u00f6rde per-\nsonelle Daten enth\u00e4lt und nicht nur Planungsvorg\u00e4nge in\nsich aufgenommen hat. Die staatliche Verwaltung arbei-\ntet nicht f\u00fcr sich, sondern f\u00fcr den B\u00fcrger, mit dem B\u00fcr-\nger, wodurch nahezu in jedem Vorgang Individualdaten\nenthalten sind. Deren Offenlegung lehnen Sie ab, in den\nmeisten F\u00e4llen sogar auch zu Recht. Die Grenzziehung\nist Ihnen nicht gelungen.\n\nWenn Sie einmal in die beiden L\u00e4nder schauen, die diese\nGesetzeslage \u00e4hnlich oder ein wenig anders eingef\u00fchrt\nhaben \u2013 Berlin und Brandenburg, die beiden sind zahlen-\nm\u00e4\u00dfig hier gel\u00e4ufig \u2013, dann sehen Sie auch den Miss-\nerfolg solcher Gesetze. Berlin hat im Jahr 2000 insgesamt\n162 solcher Antr\u00e4ge von B\u00fcrgern gehabt, von denen\nletztlich mehr oder weniger die H\u00e4lfte sinnvoll beant-\nwortet werden konnten. Die anderen mussten abgelehnt\nwerden, weil das nicht herausgegeben werden durfte,\nwas begehrt war. Die Anzahl der in Brandenburg nach-\ngefragten F\u00e4lle mit 68 im ersten Jahr nach der Einf\u00fch-\nrung h\u00e4lt sich angesichts der Einwohnerzahl in Grenzen.\n\nPunkt 3: Es sollte vielleicht doch noch einmal vertieft\ndar\u00fcber nachgedacht werden, ob ein solches Gesetz\nwirklich notwendig ist. Im kommunalen Bereich \u2013 darauf\nist hier bereits hingewiesen worden \u2013 gibt es hinrei-\nchende Vorschriften, um dem Informationsanspruch des\nB\u00fcrgers gerecht zu werden. Im staatlichen Bereich sind\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3336\n\n\u00fcber das Parlament und \u00fcber Petitionsm\u00f6glichkeiten\nnach meinen Begriffen ebenfalls Wege f\u00fcr den B\u00fcrger ge-\nschaffen. Er kann sich ja an seinen Abgeordneten wen-\nden, um hier zu Ausk\u00fcnften uneingeschr\u00e4nkter Art aus\nden Beh\u00f6rdenvorg\u00e4ngen zu kommen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage, Herr Minister?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ja, gern.\n\nAdler, SPD: Herr Minister, werden Sie mir Recht geben,\ndass es ein qualitativer Unterschied ist, ob ich eine Zah-\nlenspielerei mache, wie Sie sie gerade f\u00fcr Brandenburg\nund Berlin angestellt haben, oder ob ich dem B\u00fcrger ein\ngrunds\u00e4tzliches Recht einr\u00e4ume, wonach er nicht einen\nAbgeordneten als Mittler braucht?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Herr Adler, wenn\nwir Verwaltungsreform betreiben, bedeutet dies auch,\ndas wir jedes Mal fragen m\u00fcssen: Ist ein Gesetz notwen-\ndig? Wenn ich in Brandenburg in einem Jahr 68 und in\nBerlin 80 F\u00e4lle bei einer Einwohnerzahl von 3,5 Millionen\nsehe, dann frage ich unter dem allgemeinen Aspekt\n\u201eVerwaltungsreform \u2013 Verhinderung von Gesetzesflut\u201c,\nob ein solches Gesetz notwendig ist. Diese Frage ergibt\nsich aus den Daten und die Daten waren hier zu Recht\neingef\u00fchrt.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nAdler, SPD: Recht des B\u00fcrgers!)\n\n\u2013 Darauf komme ich gleich noch einmal. Ich glaube, dass\nim kommunalen Bereich, also aufgrund der hier von\nmeinem Vorredner schon genannten Vorschriften, der\nAnspruch hinreichend kodifiziert ist, dass im staatlichen\nBereich \u00fcber die Wege, die ich aufgezeigt habe und die\ndie meisten B\u00fcrger kennen, ebenfalls die Ausk\u00fcnfte er-\nlangt werden k\u00f6nnen, die begehrt werden.\n\nIch m\u00f6chte zwei Punkte hinzuf\u00fcgen. Wenn bei uns im\nInnenministerium ein Schreiben eintrifft mit der Bitte um\nAuskunftserteilung zu einem abstrakten Vorgang, beant-\nworten wir selbstverst\u00e4ndlich den Vorgang. Wir schrei-\nben dann nicht: Lieber Herr Maier, da gibt es kein Ge-\nsetz und deshalb haben sie keinen Anspruch! \u2013 Solange\nhier die Individualdaten von bestimmten Personen, von\nDritten eventuell Betroffenen nicht offen gelegt werden,\ngeben wir selbstverst\u00e4ndlich Ausk\u00fcnfte \u00fcber den Sach-\nstand von Gesetzgebungsverfahren und alle diese sch\u00f6-\nnen Dinge.\n\nIch m\u00f6chte noch einen weiteren Gedanken ankn\u00fcpfen.\nWir haben \u2013 ich glaube vor zweieinhalb Wochen \u2013 einen\nInternet-chat durchgef\u00fchrt von etwa einer Stunde. Ich\nglaube, die Jugend oder auch diejenigen, die einen PC\nbedienen k\u00f6nnen, wissen inzwischen diese Verfahren zu\nnutzen. Den B\u00fcrgern liegt nicht daran, in einem um-\nst\u00e4ndlichen schriftlichen Verfahren irgendwelche Aus-\nk\u00fcnfte zu bekommen mit einer Rechtsmittelbelehrung,\nsondern sie wollen aktuell, schnell, nach M\u00f6glichkeit in\nden n\u00e4chsten zehn Sekunden ihre konkrete Frage beant-\nwortet wissen, und das Ganze nach M\u00f6glichkeit in einem\nDialogverfahren, so dass, wenn die Antwort nicht reicht\nin der inhaltlichen Qualit\u00e4t, der B\u00fcrger in diesem chat\n\nzur\u00fcckfragen kann und das wiederum in dem entspre-\nchenden EDV-Verfahren beantwortet wird.\n\nWir haben uns vorgenommen organisatorisch umzuset-\nzen, dass wir erst einmal pro Monat zwei Stunden und\nin absehbarer Zeit zwei Stunden pro Woche nach \u00f6ffent-\nlicher Ank\u00fcndigung \u00f6ffentlich anbieten. Das bringt sehr\nviel mehr als diese ganzen Gesetzesverfahren.\n\nNun komme ich zu meiner Grund\u00fcberzeugung, die Sie\nja kennen, zur\u00fcck: Nicht alles, was dem B\u00fcrger n\u00fctzt,\nmuss erst durch Gesetz in Anspruchsform gekleidet wer-\nden. Ich bin der Meinung, dass eine Verwaltung selbst-\nverst\u00e4ndlich dem B\u00fcrger dienen soll und zu dienen hat\nund es keiner gesetzlichen Verpflichtung bedarf. Es ent-\nspricht einfach der Selbstverst\u00e4ndlichkeit.\n\nPunkt 4: Das, was Sie vorhaben, endet mit einem zahn-\nlosen Gebiss, und zwar deshalb: Sie stellen zwar einen\neinklagbaren Anspruch auf Auskunftserteilung in das\nGesetz ein. Aber wenn die Auskunft erteilt ist und der\nB\u00fcrger mit der Auskunft inhaltlich unzufrieden bleibt,\nwas hat er denn dann davon?\n\nDas darf ich hier zur\u00fcckgeben, Herr Adler. All diese Fra-\ngen sind in Ihrem Entwurf offen. Deshalb empfehle ich\ndringend Ablehnung.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich frage den Bericht-\nerstatter, Herrn Dr. Friedrich, ob er noch einmal das\nWort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann k\u00f6nnen wir\nzur Abstimmung kommen. Ich schlage Ihnen vor, \u00fcber\nden Gesetzentwurf abschnittsweise zu beraten und abzu-\nstimmen. Gibt es dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht\nder Fall.\n\nIch rufe auf das Gesetz zur F\u00f6rderung der Informations-\nfreiheit im Freistaat Sachsen in der Drucksache 3/2394,\nGesetzentwurf der SPD-Fraktion. Zun\u00e4chst stimmen wir\n\u00fcber die Inhalts\u00fcbersicht und Abschnitt 1, Informations-\nrecht, das sind die \u00a7\u00a7 1 und 2, ab. Wer m\u00f6chte die Zu-\nstimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltun-\ngen wurde dem Abschnitt 1 mehrheitlich nicht zuge-\nstimmt.\n\nIch rufe den Abschnitt 2, Verfahren, mit den \u00a7\u00a7 3 bis 8\nauf. Wer m\u00f6chte dem die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei gleichem\nStimmverhalten wurde auch dem Abschnitt 2 nicht zuge-\nstimmt.\n\nIch rufe den Abschnitt 3, Einschr\u00e4nkungen des Informa-\ntionsrechtes, die \u00a7\u00a7 9 bis 17 auf. Wer m\u00f6chte dazu die\nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Auch hier ist gleiches Stimmverhal-\nten festzustellen. Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthal-\ntungen wurde der Abschnitt 4 mehrheitlich abgelehnt.\n\nIch rufe den Abschnitt 5, Beauftragter f\u00fcr das Recht auf\nZugang zu Informationen in \u00a7 20, auf. Wer m\u00f6chte die\nZustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen\ndaf\u00fcr ist dies mehrheitlich abgelehnt.\n\nIch rufe den Abschnitt 6 Schlussvorschriften, die \u00a7\u00a7 21\nbis 25 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3337\n\nwieder gleiches Stimmverhalten. Abschnitt 6 wurde\nmehrheitlich abgelehnt.\nNachdem somit s\u00e4mtliche Bestimmungen des Gesetzent-\nwurfs abgelehnt wurden, findet keine weitere Beratung\n\nund Abstimmung mehr statt. Damit ist die 2. Beratung\nabgeschlossen und der Tagesordnungspunkt beendet.\n\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 6\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Erprobung b\u00fcrgernaher Verwaltung\n\nDrucksache 3/4575, Gesetzentwurf der SPD-Fraktion\n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums zur allgemei-\nnen Aussprache vor. Daher spricht als Einreicherin nur\ndie SPD-Fraktion. Frau Abg. Weihnert, bitte.\n\n(Unruhe im Saal \u2013\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Wenn man in diesem Land etwas \u00fcber die\nFunktionalreform oder Verwaltungsreform erfahren will,\nmuss man die Presse verfolgen oder man spricht mit\nden verschiedenen Verwaltungsebenen und -gremien\noder wir thematisieren dieses im Landtag, denn der\nzust\u00e4ndige Innenminister hat alle H\u00e4nde voll zu tun zu\ndementieren oder richtig zu stellen oder auf zuk\u00fcnftige\nBerichte der Staatsregierung zu verweisen. Und die\nCDU-Fraktion? Sie bremst flei\u00dfig mit und l\u00e4sst ihn ge-\nw\u00e4hren.\nDie SPD-Fraktion nimmt dies nicht hin. Dieses Land ver-\ndient es, dass die Reorganisation der Aufgaben der Ver-\nwaltung endlich offensiv aufgegriffen wird. Meine\nDamen und Herren! Mit dem heute vorgelegten Gesetz-\nentwurf will unsere Fraktion eine weitere M\u00f6glichkeit\neiner Verwaltungsreform aufzeigen. Dieser Gesetzent-\nwurf erm\u00f6glicht es, dass Aufgaben von der Kreisebene\nauf die kommunale Ebene einvernehmlich verlagert wer-\nden k\u00f6nnen. Landr\u00e4te und Gemeinden bekommen mit\ndiesem Gesetz ein Instrument in die Hand, um Aufgaben\ngemeinsam orts- und b\u00fcrgern\u00e4her zu organisieren. Dies\nkann selbstverst\u00e4ndlich im Niederschlesischen Oberlau-\nsitzkreis anders aussehen als zum Beispiel im Leipziger\nLand.\n\nLassen Sie mich dies an einem Beispiel verdeutlichen.\nNehmen wir des Deutschen liebstes Kind, denn wer\nschon einmal sein Auto selbst bei der Kfz-Meldestelle bei\nseinem Landratsamt an-, ab- oder umgemeldet hat, der\nwei\u00df, was das alles bedeuten kann. Man muss viel Zeit\nund Geduld mitbringen, um einen relativ einfachen Ver-\nwaltungsvorgang zu erledigen. Dies ist kein Vorwurf an\ndie dort Besch\u00e4ftigten. Schon der Weg zum Landratsamt\nmuss bew\u00e4ltigt werden. Angekommen bei der zust\u00e4ndi-\ngen Beh\u00f6rde ist man auch nicht der Einzige, der sein\nAuto an-, ab- oder ummelden will. Also wartet man.\nDann muss man noch zur\u00fcck, ob mit \u00d6PNV oder eige-\nnem Auto im Stau, nach Hause oder zum Arbeitsplatz \u2013\nmindestens ein halber Tag geht dabei verloren, vielleicht\nsogar mit Frust ein halber Urlaubstag. Alles das ist \u00e4r-\ngerlich.\n\nDass Verwaltungsaufgaben auch ganz anders gel\u00f6st wer-\nden k\u00f6nnen, zeigt uns das Beispiel Schleswig-Holstein.\nDort k\u00f6nnen seit einiger Zeit die Landkreise mit ihren\n\nGemeinden auf freiwilliger Basis Vertr\u00e4ge \u00fcber die Ver-\nlagerung von Kreisaufgaben auf die Gemeinden abschlie-\n\u00dfen. Von dieser M\u00f6glichkeit, die der Gesetzgeber in\nSchleswig-Holstein \u00fcber alle Parteigrenzen hinweg er\u00f6ff-\nnet hat, haben inzwischen alle Landkreise im Land Ge-\nbrauch gemacht. Die Inhalte der geschlossenen Vertr\u00e4ge\nsind dabei an Vielfalt kaum zu \u00fcbertreffen. Sie ber\u00fcck-\nsichtigen die \u00f6rtlichen Gegebenheiten und die Bed\u00fcrf-\nnisse der Menschen. Also ist doch einiges m\u00f6glich, wenn\nman will.\n\nDas ist sicher ein etwas unkonventioneller Weg, Verwal-\ntungsreform zu machen, aber er lohnt sich; denn er setzt\nIdeen und Potenziale frei, die nur darauf warten geweckt\nzu werden. Er setzt sich aber auch \u00fcber professionelle\nBedenkentr\u00e4ger hinweg, von denen es nat\u00fcrlich auch in\nder Verwaltung nur allzu viele gibt. Mit unserem heuti-\ngen Gesetzentwurf wollen wir diese Idee aufgreifen. Wir\nwollen Verwaltungsreform ideenreich und innovativ ge-\nstalten. Wir wollen Reformm\u00f6glichkeiten anbieten, damit\nder B\u00fcrger endlich davon etwas hat.\n\nDas Prinzip des kurzen Weges f\u00fcr den B\u00fcrger kann\nauch in Sachsen k\u00fcnftig verwirklicht werden, und das\nim doppelten Sinne: sowohl r\u00e4umlich als auch zeitlich\ngesehen. Der Weg zum Amt muss kurz sein und die\ngew\u00fcnschte Leistung schnell erbracht werden. Ziel unse-\nres Gesetzes ist es daher, einen rechtlichen Rahmen f\u00fcr\neine Erprobung orts- und b\u00fcrgernaher Aufgabenerf\u00fcl-\nlung zu schaffen. Durch eine Experimentierklausel wol-\nlen wir diese versuchsweise Aufgabenverlagerung von\nden Landkreisen auf die Gemeinden erm\u00f6glichen. Im\nEinzelnen sieht der Gesetzentwurf dabei die Einf\u00fcgung\neiner Experimentierklausel einmal in der S\u00e4chsischen\nGemeindeordnung und zum anderen im S\u00e4chsischen\nGesetz \u00fcber kommunale Zusammenarbeit vor. Diese\nerm\u00f6glicht den Abschluss \u00f6ffentlich-rechtlicher Vertr\u00e4ge\nzwischen den Landkreisen und kreisangeh\u00f6rigen\nGemeinden bzw. Verwaltungsverb\u00e4nden zur Aufgaben-\noder Zust\u00e4ndigkeits\u00fcbertragung. Die geschaffene Experi-\nmentierklausel erlaubt dabei je nach \u00f6rtlichen Gegeben-\nheiten und je nach Gr\u00f6\u00dfe und Verwaltungskraft der\nbeteiligten Gemeinden eine unterschiedliche Vertrags-\ngestaltung und damit eine unterschiedliche Ausgestal-\ntung hinsichtlich der zu erwartenden Aufgaben.\n\nAls zur Verlagerung geeignet sind unseres Erachtens\nzum Beispiel Aufgaben mit regem Publikumsverkehr als\nauch solche, die besondere \u00f6rtliche Ankn\u00fcpfungspunkte\naufweisen. Beide Parteien m\u00fcssen beim Vertragsab-\nschluss vollkommene \u00dcbereinstimmung \u00fcber die Art der\nAufgabe, den Umfang der Aufgaben\u00fcbertragung, die\nzeitliche Geltungsdauer und vor allem den Kostenaus-\ngleich erzielen. Die G\u00fcltigkeitsfrist der \u00f6ffentlich-recht-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3338\n\nlichen Vertr\u00e4ge ist dabei gesetzlich auf h\u00f6chstens zehn\nJahre begrenzt. Die gesetzlichen Vorgaben f\u00fcr einen Kos-\ntenausgleich sind nicht strikt gefasst, so dass mehrere\nWege denkbar sind, diesen zu bewerkstelligen. Dar\u00fcber\nhinaus bed\u00fcrfen die Vertr\u00e4ge der Zustimmung des\nStaatsministeriums des Innern. Die erforderliche Zustim-\nmung allerdings dient hier nicht nur der Beurteilung der\nLeistungsf\u00e4higkeit der Gemeinden, die zus\u00e4tzliche Auf-\ngaben \u00fcbernehmen m\u00fcssen, sondern sie hat in erster\nLinie das Ziel, einen \u00dcberblick \u00fcber die im Land getrof-\nfenen Vereinbarungen zu schaffen.\nNach zehn Jahren, so glauben wir, sollte dies evaluiert\nund verglichen werden. Nach zehn Jahren besteht die\nM\u00f6glichkeit, positive Effekte aufzugreifen und f\u00fcr Sach-\nsen zu verallgemeinern. Wir wollen nicht so lange war-\nten. Wir wollen, dass die Gemeinden und Landkreise\nm\u00f6glichst kurzfristig bestimmte Wege erm\u00f6glichen k\u00f6n-\nnen. Die Landkreise und Gemeinden \u2013 wir wissen es \u2013\nwarten darauf, dass sie handeln k\u00f6nnen, und der B\u00fcrger\nsoll davon profitieren.\n\nWir bitten Sie, unserem Gesetz in der k\u00fcnftigen Diskus-\nsion positiv gegen\u00fcberzustehen, und freuen uns auf eine\nrege sachliche Diskussion im Ausschuss.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf\ndes Gesetzes zur Erprobung b\u00fcrgernaher Verwaltung an\nden Innenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den Verfas-\nsungs- und Rechtsausschuss zu \u00fcberweisen. Wer der\n\u00dcberweisung die Zustimmung geben will, den bitte ich\num das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt\nsich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist\ndie \u00dcberweisung beschlossen.\n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 7\n\n1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Neuerlass des S\u00e4chsischen Architektengesetzes\nund zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Ingenieurkammergesetzes\n\nDrucksache 3/5233, Gesetzentwurf der Staatsregierung\n\nAuch hier gibt es keine allgemeine Aussprache. Als Ein-\nreicherin spricht die Staatsregierung. Bitte, Herr Minister\nHardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nIm Hinblick auf die fortgeschrittene Zeit gebe ich den\nText der Einbringungsrede zu Protokoll.\n\n(Teilweise Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das Pr\u00e4sidium\nschl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf des Gesetzes zum Neuer-\n\nlass des S\u00e4chsischen Architektengesetzes und zur \u00c4nde-\nrung des S\u00e4chsischen Ingenieurkammergesetzes an den\nAusschuss f\u00fcr Bauen, Wohnen und Verkehr \u2013 federf\u00fch-\nrend \u2013, den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit, Technolo-\ngie und Tourismus und an den Haushalts- und Finanz-\nausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem Vorschlag der \u00dcber-\nweisung an diese Aussch\u00fcsse zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Und\nwer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit.\nDamit ist die \u00dcberweisung beschlossen. Der Tagesord-\nnungspunkt ist beendet.\n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter Herr\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren Ab-\ngeordneten! Im Freistaat Sachsen gibt es gegenw\u00e4rtig\netwa 3 000 Architekten und Stadtplaner. Es handelt sich\nalso um eine verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig kleine Berufsgruppe, die\naber einen entscheidenden Einfluss auf unsere gebaute\nUmwelt hat. Unser Alltag wird zu einem wesentlichen\nTeil durch ihre Architektur bestimmt, sei es beim Woh-\nnen, Arbeiten oder in der Freizeit.\n\nDas S\u00e4chsische Architektengesetz ist die rechtliche\nGrundlage f\u00fcr den Berufsstand der Architekten und\nStadtplaner. Es bestimmt, wer den Titel \u201eArchitekt\u201c, \u201eIn-\nnenarchitekt\u201c, \u201eGarten- und Landschaftsarchitekt\u201c sowie\n\u201eStadtplaner\u201c f\u00fchren darf. Es sch\u00fctzt damit die Klarheit\nund Wahrheit im gesch\u00e4ftlichen Verkehr, dient letztlich\ndem Verbraucherschutz.\n\nDas Architektengesetz ist schlie\u00dflich Rechtsgrundlage f\u00fcr\ndie Architektenkammer Sachsen und ihr Versorgungs-\nwerk.\n\nAus welchen Gr\u00fcnden hat sich die Staatsregierung ent-\nschlossen, Ihnen ein \u201eGesetz zum Neuerlass des S\u00e4ch-\nsischen Architektengesetzes und zur \u00c4nderung des S\u00e4ch-\nsischen Ingenieurkammergesetzes\u201c vorzulegen?\n\nDas geltende Architektengesetz, das 1994 in Kraft trat,\nwird den Bed\u00fcrfnissen der s\u00e4chsischen Architekten und\nStadtplaner nicht mehr hinreichend gerecht. Ich m\u00f6chte\nIhnen zwei Beispiele nennen:\n\nIn zehn von 16 L\u00e4ndern d\u00fcrfen heute die gesch\u00fctzten\nBerufsbezeichnungen im Namen und in der Firma von\nGesellschaften gef\u00fchrt werden. Im Freistaat Sachsen ist\ndies zurzeit verboten, weil die Berufsbezeichnungen na-\nt\u00fcrlichen Personen vorbehalten sind. Diesen Zustand\nm\u00fcssen wir beheben, denn mit der geltenden Regelung\nwerden l\u00e4nder\u00fcbergreifend t\u00e4tige s\u00e4chsische Architekten-\nb\u00fcros im Wettbewerb erheblich benachteiligt. Dies ge-\nf\u00e4hrdet im Ergebnis auch Arbeitspl\u00e4tze in einer ohnehin\nstark gebeutelten Branche.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3339\n\nEin weiteres Beispiel: In f\u00fcnf L\u00e4ndern d\u00fcrfen Architek-\ntenpartnerschaften ihre Haftung gegen\u00fcber dem Auftrag-\ngeber durch allgemeine Gesch\u00e4ftsbedingungen begren-\nzen. In Sachsen geht dies derzeit noch nicht. So kann es\nnicht \u00fcberraschen, dass nach einer Umfrage der Archi-\ntektenkammer Sachsen im Jahre 2000 nur etwa 3 % der\nArchitekturb\u00fcros in einer Partnerschaft organisiert wa-\nren. Dabei handelt es sich bei der Partnerschaft um eine\nGesellschaftsform, die nur Angeh\u00f6rigen freier Berufe\noffen steht.\nLassen Sie mich noch auf eine andere \u00c4nderung im\nArchitektengesetz und im Ingenieurkammergesetz hin-\nweisen: die \u00f6ffentliche Bestellung und Vereidigung von\nSachverst\u00e4ndigen f\u00fcr das Bauwesen. Sie soll k\u00fcnftig im\nEinvernehmen zwischen den Industrie- und Handels-\nkammern, der Architektenkammer und der Ingenieur-\nkammer erfolgen. Damit wird der hohe Qualit\u00e4tsstan-\ndard bei der \u00f6ffentlichen Bestellung und Vereidigung\nvon Sachverst\u00e4ndigen im Freistaat Sachsen zukunftswei-\nsend gesichert und ausgebaut.\nSchlie\u00dflich sollen durch den Gesetzentwurf die Berufs-\naufgaben der Architekten und Stadtplaner sowie der\n\nBeratenden Ingenieure umfassender umschrieben wer-\nden.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ziel des\nGesetzentwurfs ist es, den Berufsstand der Architekten\nund Stadtplaner f\u00fcr die kommenden Herausforderungen\nzu r\u00fcsten. Schon in wenigen Jahren werden zahlreiche\nmittel- und osteurop\u00e4ische L\u00e4nder Mitglieder der Euro-\np\u00e4ischen Union sein.\n\nZus\u00e4tzlich wird im Zuge der Liberalisierung des Welt-\nhandels der l\u00e4nder\u00fcbergreifende Wettbewerb im Bereich\nArchitektur und Stadtplanung erheblich zunehmen. Die-\nsen Wettbewerb brauchen unsere s\u00e4chsischen Architek-\nten und Stadtplaner nicht zu scheuen. Der Gesetzgeber\nist aber aufgerufen, den Berufsstand als solchen zu\nsch\u00fctzen und seine Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu st\u00e4rken.\nDazu soll das Gesetz die erforderlichen Rahmenbedin-\ngungen schaffen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 8\n\nEntwicklung und Bewertung der Profilangebote an s\u00e4chsischen Mittelschulen\n\nDrucksache 3/2540, Antrag der Fraktion der CDU, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Reihenfolge der Reden: CDU, PDS, CDU, SPD und\ndie Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der\nCDU-Fraktion das Wort. \u2013 Herr Abg. Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Vor rund zehn Jahren mit der Schulgesetzgebung\nneu strukturiert und eingef\u00fchrt, bestand und besteht f\u00fcr\ndie neue Schulform Mittelschule ein zweifacher politi-\nscher Gestaltungsanspruch. Zum einen sollte sie kein\nAbklatsch bereits vorhandener Schulstrukturen sein, son-\ndern bewusst Spezifika und Herausforderungen in unse-\nrem Land aufgreifen. Zum anderen war von Anfang an\nklargestellt, dass die Mittelschule ein entwicklungsoffe-\nnes System sein soll, das strukturell und inhaltlich an\ndie Erfordernisse von Gesellschaft und Arbeitswelt ange-\npasst werden kann.\nUnser vorliegender Antrag will diesen Aspekt in beson-\nderer Weise noch einmal ausleuchten. Dies ist notwen-\ndig, um die Weiterentwicklung der s\u00e4chsischen Mittel-\nschule aktuell zu analysieren. Dies ist aber auch sinnvoll\nim Blick auf die aktuelle Schuldebatte, so wie sie in der\n\u00d6ffentlichkeit zurzeit gef\u00fchrt wird.\n\nWenn sich diese Debatte auf eine allgemeine Kritik am\nSchulsystem um jeden Preis und die Infragestellung von\nSchulstrukturen beschr\u00e4nkt, die sich als leistungsf\u00e4hig\nund innovativ erwiesen haben, dann ist eine solche\nDebatte wohl nicht immer zukunftsweisend, dann gibt\nsie bestenfalls Antworten f\u00fcr den Augenblick, ohne die\ninhaltlichen Herausforderungen zur Entwicklung unseres\nSchulsystems als Ganzes in Zukunft im Blick zu behal-\nten.\n\nWir gehen davon aus, dass die Weiterentwicklung unse-\nrer Schullandschaft auf den positiven Erfahrungen mit\n\nden vorhandenen Strukturen basieren kann, ohne dass\ndiese dabei starr beibehalten werden m\u00fcssen.\n\nNeben der Abschlussdifferenzierung unter einem Dach\nwar und ist es insbesondere der Profilbereich, der der\ns\u00e4chsischen Mittelschule ein besonderes Gepr\u00e4ge gibt.\nGerade dieses inhaltliche Angebot schafft ja beste Vor-\naussetzungen und auch M\u00f6glichkeiten, auf individuelle\nInteressen und Neigungen einerseits, aber auch auf ge-\nsellschaftliche sowie arbeitsweltbezogene Entwicklungen\nandererseits mit modernen Formen des Unterrichts ein-\nzugehen.\n\nDie Entwicklung der letzten Jahre hat aber auch gezeigt,\ndass das urspr\u00fcngliche Profilkonzept in seiner prakti-\nschen Umsetzung auch mit einer Reihe von Problemen\nbehaftet war und ist. Ohne hierauf umfassend eingehen\nzu k\u00f6nnen, will ich zumindest punktuell einige dieser\nanalysierten Probleme benennen, so die zum Teil zu\nfr\u00fche Spezialisierung der Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die\nEinschr\u00e4nkung bez\u00fcglich der Wahlm\u00f6glichkeiten von\nProfilen, insbesondere f\u00fcr die Hauptsch\u00fcler, die\nGeschlechterpolarisation im technischen und hauswirt-\nschaftlichen Bereich sowie die zum Teil unausgegliche-\nnen Anspruchsniveaus in den Lehrpl\u00e4nen.\n\nAber nicht nur diese inhaltlich-organisatorischen Prob-\nleme, sondern auch die Erfordernisse von Gesellschaft\nund Arbeitswelt bedingen die m\u00f6gliche und notwendige\nWeiterentwicklung des Profilkonzepts. Dies ist geschehen\nund wurde mittlerweile auch praktisch erprobt. Damit\nfinden entwicklungsbedingte Erfordernisse der Weiter-\nentwicklung Ber\u00fccksichtigung.\n\nSo ist die Forderung nach einer verst\u00e4rkten \u00f6konomi-\nschen Bildung seitens der Wirtschaft deutlich und nach-\ndr\u00fccklich immer wieder artikuliert worden. Dem muss\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3340\n\ndurch fach\u00fcbergreifende und f\u00e4cherverbindende Aspekte\nmit entsprechenden themenbezogenen Aufgabenstellun-\ngen Rechnung getragen werden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGerade diesem Aspekt kann mit den neuen \u00dcberlegun-\ngen zum Profilkonzept der Mittelschule meines Erach-\ntens entsprochen werden.\n\nIn engem Zusammenhang damit steht eine angemessene\nBerufsorientierung und Berufsvorbereitung, ohne dass\ndamit die Allgemeinbildung und der Auftrag zur Allge-\nmeinbildung unzul\u00e4ssig eingeschr\u00e4nkt wird.\n\nUm dieses Bildungsangebot vernetzt und anwendungs-\nbezogen ausgestalten zu k\u00f6nnen, ist eine \u00d6ffnung der\nSchulen in das regionale Umfeld bis hinein auch nat\u00fcr-\nlich in die regionalen Unternehmen sinnvoll und macht\nsich notwendig. Neigungen und Interessen der Sch\u00fcler\ndurch m\u00f6glichst umf\u00e4ngliche Wahlm\u00f6glichkeiten zu ent-\nsprechen f\u00f6rdert die F\u00e4higkeit zum selbst\u00e4ndigen Wis-\nsenserwerb, zum Entdecken nicht bekannter Interessen-\nund Themenfelder.\n\nMeine Damen und Herren! Wenn man sich diese und\nandere Aspekte vergegenw\u00e4rtigt, die mit dem neuen\nProfilkonzept abgesichert werden, dann wird deutlich,\ndass es sich dabei eben nicht allein um die Einf\u00fchrung\nneuer Lehrplaninhalte handelt. Vielmehr impliziert das\nneue Konzept auch neue Unterrichtsformen und die da-\nmit im Zusammenhang stehenden Erziehungserforder-\nnisse, die damit realisiert werden k\u00f6nnen, sei es durch\neinen projekt- und handlungsorientierten Unterricht, sei\nes durch die damit im Zusammenhang stehende und\nm\u00f6gliche Gruppenarbeit bei Probleml\u00f6sungsprozessen,\nsei es durch die M\u00f6glichkeit und hier auch sinnvolle\nVariante des jahrgangs\u00fcbergreifenden Unterrichts etwa\nim Neigungsbereich oder sei es durch die Verankerung\ndes regionalen Umfeldes in Unterrichtsangeboten.\n\nDieses belegt: Wir m\u00fcssen aufgrund dieser Entwicklung\nsicherlich keine ideologiebehaftete Debatte um die Ein-\nf\u00fchrung von neuen Schulstrukturen in Sachsen f\u00fchren.\nWir k\u00f6nnen aufgrund dieser Entwicklungen auf Vorhan-\ndenes aufbauen und dies auch entsprechend den He-\nrausforderungen an schulische Entwicklung letztlich in-\nhaltlich qualifizieren.\n\nDiesem Anspruch wird das neu entwickelte Profilkon-\nzept gerecht. Dies ist nicht nur eine Position des Kultus-\nministeriums oder unserer Fraktion, dies ist auch vor\nallem eine Meinung von Praktikern vor Ort, die dieses\nKonzept bereits erprobt haben. Wir haben in unserer\nFraktion auch Gespr\u00e4che mit diesen Praktikern gef\u00fchrt\nund genau diese Meinung dort vermittelt bekommen.\n\nMeine Damen und Herren! Ich will an dieser Stelle kurz\nauf den Werdegang des neuen Profilkonzepts eingehen.\nIch denke, es war dem Anliegen angemessen und auch\nsachdienlich, die Entwicklung und Umsetzung des neuen\nProfilkonzeptes nicht vom gr\u00fcnen Tisch her zu initiieren.\nDie Einbeziehung der Schulverwaltung, des Comenius-\nInstituts, von Wissenschaftlern, insbesondere eben auch\nvon Praktikern vor Ort, aber auch von Gremien wie dem\nArbeitskreis Schule und Wirtschaft lassen sicherlich\nschon jetzt eine breite Akzeptanz des neuen Konzepts er-\nwarten und sie sind auch eine Grundlage daf\u00fcr, dass es\n\nm\u00f6glichst schnell qualitativ eingef\u00fchrt und auch verall-\ngemeinert werden kann. Damit steht einer zeitnahen\nUmsetzung des neuen Profilkonzepts grunds\u00e4tzlich\nnichts im Wege.\nDie Gliederung in einen verbindlichen Grundlagenbe-\nreich bzw. einen Basiskurs Wirtschaft \u2013 Technik \u2013 Sozia-\nles (WTH), einen Spezialisierungsbereich sowie einen\nWahlpflichtbereich oder auch die so genannten Nei-\ngungskurse ist unstrittig.\nDie Entscheidung \u00fcber die so genannte zwei- bzw. drei-\nj\u00e4hrige Variante \u2013 gemeint ist damit das Wirksamwerden\ndes Spezialisierungskurses zu Beginn der 9. bzw. der\n10. Klasse oder auch die Dauer des Basiskurses \u2013 sollte\naus den Erfahrungen vor allen Dingen der Erprobungs-\nschulen abgeleitet werden, wobei sich hier eine Tendenz\nzur deutlichen Bef\u00fcrwortung der so genannten dreij\u00e4hri-\ngen Variante abzeichnet.\nGrundlage daf\u00fcr ist die Notwendigkeit zur Vermittlung\neines breiten berufs- und lebensorientierten Allgemein-\nwissens aus den Bereichen Wirtschaft und Technik an\nalle Sch\u00fcler, das mit einem dreij\u00e4hrigen Basiskurs wohl\nbesser vermittelt und vertieft werden kann, als das in\nder zweij\u00e4hrigen Variante der Fall w\u00e4re.\nWichtig zu erw\u00e4hnen ist auch, dass die dreij\u00e4hrige Va-\nriante die M\u00f6glichkeit bietet, die Neigungskurse eben-\nfalls \u00fcber drei Jahre hinweg zu gestalten und damit den\nSchulen die M\u00f6glichkeit zu geben, sich entsprechend ih-\nren Vorstellungen \u2013 auch ihres regionalen Umfeldes \u2013\nmit eigenen Ideen in die Gestaltung dieses Konzepts ein-\nzubringen.\nMeine Damen und Herren! Sowohl qualitativ als auch\nstrukturell hat die Entwicklung des neuen Profilkonzep-\ntes bereits einen beachtlichen Stellenwert erreicht. Aktu-\nell anstehende Aufgaben sind die Herstellung einer brei-\nten Akzeptanz sowie nat\u00fcrlich die dauerhafte Sicherung\nder Qualit\u00e4t und der Realisierbarkeit dieses Konzepts.\nUm dies verl\u00e4sslich und dauerhaft realisieren zu k\u00f6nnen,\nbedarf es weiter nat\u00fcrlich noch eines Ma\u00dfnahmenb\u00fcn-\ndels, das bei allem w\u00fcnschenswerten Zeitdruck zur all-\ngemeinen Einf\u00fchrung des Profilkonzepts sicherlich nicht\nvernachl\u00e4ssigt werden sollte. Wichtig erscheint deshalb\nder Abschluss eines vollst\u00e4ndigen Erprobungsdurch-\ngangs bis einschlie\u00dflich der Klasse 10. Die Erfahrungen,\ndie mit dem neuen Profilkonzept an den Erprobungs-\nschulen gesammelt werden, sind wichtige Grundlagen\nf\u00fcr die Akzeptanz und f\u00fcr die Qualit\u00e4tssicherung, aber\nauch f\u00fcr die Evaluation der Erprobungslehrg\u00e4nge im\nRahmen der wissenschaftlichen Begleitung.\nDie vielf\u00e4ltigen Gestaltungsm\u00f6glichkeiten stellen zudem\n\u2013 wie gesagt \u2013 nat\u00fcrlich auch neue Anspr\u00fcche an die\nUnterrichtungsgestaltung an den Schulen. Dazu bedarf\nes neben der Bereitstellung von entsprechenden Unter-\nrichtsmaterialien auch einer entsprechenden Fortbildung\nder Lehrkr\u00e4fte, die es in n\u00e4chster Zeit forciert voranzu-\nbringen gilt.\nGenerell wird diese erfolgreiche Umsetzung des Profil-\nkonzepts insgesamt von der entsprechenden Lehrerfort-\nbildung mit zu begleiten sein, zumal sie ja die Vorausset-\nzung daf\u00fcr ist, dass es qualitativ gut greift. Die Vorge-\nhensweise beim Entstehen und bei der Erprobung des\nneuen Konzepts bietet aber die Chance des Einsatzes\nvon Multiplikatoren, auch die Chance des Aufbaus ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3341\n\nwisserma\u00dfen von Netzwerken in den Regionen dadurch,\ndass Erprobungsschulen vorhanden sind und damit\nletztlich die Weiterbildung auf der regionalen Ebene da-\nmit bef\u00f6rdert werden kann.\n\nEine besondere Herausforderung wird zudem nat\u00fcrlich\nin der Absicherung der Schulnetzplanung liegen. Letzt-\nlich ist ja die Standortsicherheit auch Garant, um die not-\nwendigen materiellen und personellen Ressourcen ziel-\nf\u00fchrend wirksam werden zu lassen. Gerade dieser\nAspekt sollte deshalb auch bei der anstehenden Schul-\nnetzplanung in besonderer Weise ber\u00fccksichtigt werden.\nDie notwendige Konzentration von Schulstandorten auf-\ngrund der r\u00fcckl\u00e4ufigen Sch\u00fclerzahlen schafft die Grund-\nlage, vorhandene Ressourcen f\u00fcr die inhaltliche Qualifi-\nzierung schulischer Angebote zu nutzen. Je besser es ge-\nlingt, diesen strukturell-inhaltlichen Aspekt im Rahmen\nder Straffung des Schulnetzes zu ber\u00fccksichtigen, umso\nwirksamer werden die damit erzielbaren Erfolge von\nSchulentwicklung dann auch die Probleme, die mit der\nSchulstandortkonzentration verbunden sind, ausgleichen\nk\u00f6nnen.\n\nDas neue Profilkonzept ist damit eine deutliche Abfuhr\nan aktuell vertretene Positionen, die davon ausgehen,\ndass die Entwicklung der s\u00e4chsischen Mittelschule ge-\ngen\u00fcber der gesellschaftlichen Entwicklung stagniere\noder dass es notwendig sei, die Mittelschule in ihrer\nStruktur aufzul\u00f6sen. Beides macht keinen Sinn, wenn es\num die inhaltliche Qualifizierung unseres Schulsystems\nin G\u00e4nze geht.\n\nMit der aktuellen Erprobung und schrittweisen Einf\u00fch-\nrung des neuen Profilkonzepts wird die Wirksamkeit der\ns\u00e4chsischen Mittelschule gest\u00e4rkt und profiliert. Wir\nbegr\u00fc\u00dfen diese Entwicklung und wollen gleichzeitig die\nGelegenheit nutzen, all jenen zu danken, die sich in be-\nsonderer Weise an der Basis dieser Aufgabe mit viel En-\ngagement und Idealismus gestellt haben.\n\nMeine Damen und Herren! Sowohl der Werdegang des\nneuen Profilkonzepts als auch dessen inhaltlicher und\norganisatorischer Bestandteile sind damit ein wertvoller\nBeitrag zur aktuellen Schulentwicklung in unserem\nLand. Qualit\u00e4t schulischer Ausbildung macht sich nicht\nzuletzt gerade an entsprechenden Lehr- und Lerninhal-\nten ebenso wie an daraus ableitbaren und vermittelbaren\nF\u00e4higkeiten und Fertigkeiten fest.\n\nM\u00f6glicherweise finden solche Diskussionen und Debat-\nten einen weniger spektakul\u00e4ren Widerhall als manche\n\u00f6ffentliche Diskussion oder mancher \u00f6ffentliche Aufruf\nzur generellen Infragestellung unserer Schullandschaft.\nTrotzdem sind diese inhaltlichen \u00dcberlegungen gerade\nauch im Zusammenhang mit dem Profilkonzept unserer\nMittelschulen wesentlich zielf\u00fchrender und zukunfts-\norientierter als derartige Aufrufe.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDeshalb werden wir diese Entwicklungsprozesse auch\ngemeinsam mit allen, die willens sind, diese Prozesse\nengagiert mitzugestalten, weiter unterst\u00fctzen und hierzu\nauch einen entsprechenden Initiativantrag stellen.\n\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Die PDS-Fraktion\nbitte, Herr Dr. Hahn.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Herr Kollege Colditz, wir, die PDS-\nFraktion, sind ausdr\u00fccklich willens. Das \u00e4ndert aber\nnichts daran, dass wir gegebenenfalls zu anderen Ergeb-\nnissen und Schlussfolgerungen kommen, als Sie sie eben\nvorgetragen haben.\nAls ich die Tagesordnung sah, habe ich mich gefragt,\nwas denn die CDU-Fraktion mit ihrem schon 14 Monate\nalten Antrag eigentlich will, zumal es sich ja um einen\nBerichtsantrag handelt und der geforderte Bericht vom\nKultusminister vor Jahresfrist ordnungsgem\u00e4\u00df erfolgte.\nAuch Ihr Redebeitrag, Herr Kollege Colditz, hat leider\nnichts oder \u2013 ich sage es einmal freundlich \u2013 wenig zur\nErhellung beigetragen. Das einzige Motiv der Mehrheits-\nfraktion ist also offenbar der heute kurzfristig verteilte\n\u00c4nderungsantrag, der nicht nur den Ursprungsantrag\nkomplett ersetzt, sondern auch dessen Intention teilweise\nzuwiderl\u00e4uft. Allerdings verschleiert auch der vorgelegte\n\u00c4nderungsantrag fast vollst\u00e4ndig, worum es der CDU-\nFraktion wirklich geht. Folgt man dem Wortlaut des An-\ntrags, dann soll ein aufgrund eines Modellversuchs der\nBund-L\u00e4nder-Kommission weiterentwickeltes Profilkon-\nzept bis zum Schuljahr 2003/2004 an den s\u00e4chsischen\nMittelschulen eingef\u00fchrt werden. Die Einschr\u00e4nkung\nfolgt auf dem Fu\u00dfe: Die Einf\u00fchrung soll schrittweise und\nm\u00f6glichst fl\u00e4chendeckend erfolgen, was angesichts der\nvorgegebenen Zeitachse schon ein Widerspruch in sich\nist.\nDer eigentliche Knackpunkt ist jedoch ein ganz anderer:\nHinter der angeblichen Einf\u00fchrung eines weiterentwi-\nckelten Profilkonzepts steckt in Wahrheit \u2013 und die sollte\ndann auch deutlich ausgesprochen werden \u2013 die Ab-\nschaffung der bisherigen Profile an den s\u00e4chsischen Mit-\ntelschulen. Und der vorliegende Antrag, meine Damen\nund Herren, ist der endg\u00fcltige Beweis daf\u00fcr, dass CDU\nund Staatsregierung mit ihrem Konzept der Profilgebung\nim Mittelschulbereich kl\u00e4glich gescheitert sind. Ich will\ngleich hinzuf\u00fcgen, Frau Kollegin Henke, weil Sie das so\naufmerksam verfolgen: Damit entf\u00e4llt dann auch ein we-\nsentliches Argument f\u00fcr das Mittelschulmodell \u00fcber-\nhaupt.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nErinnert sei in diesem Zusammenhang daran, dass die\nzwar im Schulgesetz nirgendwo verankerte, aber in der\nPraxis immer wieder verlangte Zweiz\u00fcgigkeit von Mittel-\nschulen vor allem damit begr\u00fcndet wurde, dass anson-\nsten der Profilunterricht nicht m\u00f6glich w\u00e4re. Auch diese\nvermeintliche Begr\u00fcndung ist nun hinf\u00e4llig und nicht\nmehr zu halten. Der Zulassung von Schulverb\u00fcnden\noder auch von einz\u00fcgigen Mittelschulen d\u00fcrfte nunmehr\nja kaum noch etwas entgegenstehen. Das zumindest\nw\u00e4re eine positive Entwicklung, die wir begr\u00fc\u00dfen w\u00fcr-\nden.\nWenn man es genau nimmt, ziehen Sie damit im \u00dcbri-\ngen nur die logische Konsequenz Ihrer verfehlten Schul-\nschlie\u00dfungspolitik.\nAuch Herr Colditz brachte die Schulnetzplanung soeben\nhier an diesem Pult ins Spiel. Durch den bereits erfolgten\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3342\n\noder bevorstehenden Wegfall zahlreicher Mittelschul-\nstandorte insbesondere im l\u00e4ndlichen Raum ist es prak-\ntisch unm\u00f6glich geworden, die bisherigen Profile auch\nnur halbwegs wohnortnah anzubieten. Inzwischen gibt\nes mehrere Kreise, in denen es einzelne Profile, zum Bei-\nspiel das musische, \u00fcberhaupt nicht mehr gibt. Nicht\nzuletzt deshalb war Ihr urspr\u00fcngliches Modell obsolet\ngeworden. Ob es klug ist, die Ver\u00e4nderungen, die viel-\nleicht notwendig sind, hier im Plenum zu diskutieren,\noder ob es nicht besser gewesen w\u00e4re, dies detailliert im\nzust\u00e4ndigen Schulausschuss zu tun, will ich hier nicht\nweiter er\u00f6rtern.\n\nDamit keine Missverst\u00e4ndnisse aufkommen: Die PDS-\nFraktion ist f\u00fcr eine eigenst\u00e4ndige Profilierung der s\u00e4ch-\nsischen Schulen. Dazu brauchen sie jedoch weit mehr\nAutonomie als bisher und eine Kultusb\u00fcrokratie, die\nInnovation f\u00f6rdert und nicht verhindert. Was Sie, meine\nDamen und Herren von der CDU, wollen, geht aus\nIhrem \u00c4nderungsantrag eindeutig hervor. Sie wollen\nkein Mehr an Selbst\u00e4ndigkeit, keinen offenen Wettbe-\nwerb der Ideen und Sie wollen die Sch\u00fcler nicht wirklich\nvom G\u00e4ngelband lassen. Sie wollen lediglich das eine\ngescheiterte Profilmodell durch ein neues Korsett erset-\nzen, das Sie als Basiskurs bezeichnen, den alle Sch\u00fclerin-\nnen und Sch\u00fcler drei Jahre lang absolvieren sollen.\n\nWohin der Zug fahren soll, wird deutlich, wenn man\nsich die Begr\u00fcndung Ihres \u00c4nderungsantrages ansieht.\nDer Basiskurs tr\u00e4gt den Namen Wirtschaft, Technik und\nHaushalt und soll vor allem deshalb fl\u00e4chendeckend ein-\ngef\u00fchrt werden, weil die Praktiker, wer immer das auch\nsein soll, dies bef\u00fcrworten und als eine gute Grundlage\nf\u00fcr den nachfolgenden Berufseintritt ansehen w\u00fcrden.\nWieder einmal geht es also darum, die Schulabg\u00e4nger\nden Bed\u00fcrfnissen der Wirtschaft anzupassen und weni-\nger darum, ihnen eine solide Allgemeinbildung auf\nhohem Niveau zu garantieren.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nFrau Henke, CDU: Das hatten wir schon mal\n\nmit dem hohen Niveau!)\n\n\u2013 Ich sage auch, Frau Kollegin Henke, dass der letzte\nSatz der Begr\u00fcndung dann nur folgerichtig ist. Der an\nden Basiskurs anschlie\u00dfende Spezialisierungsbereich soll\ngegen\u00fcber dem Basisprofil zur\u00fccktreten und nur den\nRealsch\u00fclern angeboten werden. Im Klartext bedeutet\ndas, dass die Jugendlichen, die den Hauptschulgang ab-\nsolvieren, weder bestimmte Neigungen haben sollen,\nnoch brauchen sie irgendeine Spezialisierung. Deutlicher\nkann man elit\u00e4res und verfehltes bildungspolitisches\nDenken kaum noch zum Ausdruck bringen.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Henke, CDU)\n\n\u2013 Lesen Sie Ihre eigene Begr\u00fcndung! Das hat Ihr Frak-\ntionsvorsitzender unterschrieben. Ich nehme an, er wei\u00df,\nwas er unterschreibt. Da habe ich das Recht mich damit\nauseinander zu setzen.\n\nFrau Kollegin Henke, als wir in der Diskussion um das\nSchulgesetz darum gerungen haben, dass das polytechni-\nsche Prinzip aus DDR-Zeiten nicht v\u00f6llig den Bach hi-\nnuntergeht, haben Sie s\u00e4mtliche diesbez\u00fcgliche Vor-\nschl\u00e4ge abgelehnt. Jetzt merken Sie, dass Sie etwas falsch\n\ngemacht haben, und versuchen zu handeln. Was Sie\ndabei jedoch anzubieten haben, h\u00e4lt einer ernsthaften\nPr\u00fcfung leider nicht stand.\n\nAbschlie\u00dfend sei noch auf folgenden traurigen Umstand\nhingewiesen: Noch in der Antwort des Kultusministers\nauf den urspr\u00fcnglichen Berichtsantrag der CDU vor gut\neinem Jahr war die Rede davon, dass das Profilangebot\nallen Sch\u00fclern eine Grundbildung in den Bereichen Tech-\nnik, Wirtschaft, Soziales, \u00d6kologie und Haushalt vermit-\nteln solle. Heute nun soll dies im Wesentlichen nur noch\nf\u00fcr den Realschulgang gelten und die Begriffe Soziales\nund \u00d6kologie wurden einfach aus der Agenda gestri-\nchen. Auch dieser Umstand spricht B\u00e4nde.\n\nHerr Colditz, Sie haben vorhin hier von einem Basiskurs\nWirtschaft, Technik, Soziales gesprochen. In Ihrem An-\ntrag steht ein anderer Name. Soziales und \u00d6kologie kom-\nmen dort nicht mehr vor.\n\nAuch die erweiterte und vertiefende Fremdsprachenaus-\nbildung, die in der Stellungnahme zu Recht noch eine er-\nhebliche Rolle spielte und die wir nat\u00fcrlich nach wie vor\nunterst\u00fctzen, findet im \u00c4nderungsantrag der CDU-Frak-\ntion leider mit keinem einzigen Wort Erw\u00e4hnung.\n\nAus all diesen Gr\u00fcnden kann und wird die PDS-Fraktion\ndem vorliegenden Antrag auf keinen Fall Ihre Zustim-\nmung geben.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der CDU\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Colditz, bitte.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Herr Kollege Hahn, ich habe nat\u00fcrlich vollstes Ver-\nst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Ihnen eine Debatte \u00fcber die inhalt-\nliche Weiterentwicklung unserer Schullandschaft bei wei-\ntem nicht so am Herzen liegt, wie etwa eine Debatte zu\nSchulschlie\u00dfungen und zur Schulnetzplanung, aus der\nman wesentlich mehr Kapital schlagen kann, zumindest\naus Ihrer Sicht. Insofern verstehe ich Ihre sehr pauscha-\nlen Vorw\u00fcrfe.\nAber eins h\u00e4tte ich mir schon gew\u00fcnscht, Herr Hahn,\nwenn Sie hier ans Rednerpult treten und so einen Rund-\numschlag machen, n\u00e4mlich dass Sie sich dann wenig-\nstens einmal die M\u00fche machen, sich das neue Profilkon-\nzept etwas n\u00e4her anzuschauen,\n\n(Dr. Hahn, PDS: Ich habe zu Ihrem\nAntrag gesprochen!)\n\nauch mit Leuten zu sprechen, die in der Praxis dieses\nneue Profilkonzept erprobt haben. Ganze Schulen haben\ndieses Konzept erprobt und positive Erfahrungen damit\ngemacht. Sie haben blo\u00df einen Abklatsch aus einem\nGEW-Papier zitiert. Das war der eine Punkt, den die\nGEW so deutlich zum Ausdruck gebracht hatte: dass\nman das Profilkonzept in G\u00e4nze vergessen und abschaf-\nfen k\u00f6nne \u2013 und zwar ohne zu wissen, was damit an\ninhaltlichen M\u00f6glichkeiten verbunden ist. Ich h\u00e4tte mir\ndas schon ein bisschen anders vorgestellt.\n\nHerr Hahn, ich denke, es ist auch legitim und richtig,\ndass sich der Gesetzgeber dieses Landes mit Weiterent-\nwicklungen im Schulsystem befasst, zu denen er letztlich\ndie Grundlagen gelegt hat. Ich habe in meinem Beitrag\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3343\n\nvorhin gesagt, dass wir mit der Schulgesetzgebung die\nMittelschule initiiert haben und dass die Mittelschule\nzwei Strukturmerkmale hat, zum einen die Abschlussdif-\nferenzierung, zum anderen das Profilangebot. Ich denke,\nes obliegt schon dem Gesetzgeber, sich auch mit der Wei-\nterentwicklung in inhaltlichen Fragen zu besch\u00e4ftigen,\ndies auch transparent zu machen und damit auch zu\ndokumentieren, was an inhaltlicher Weiterentwicklung\ntats\u00e4chlich stattfindet.\n\nZu Ihrem Verst\u00e4ndnis, Herr Hahn, will ich Ihnen gern\nnoch ein paar Hinweise geben, weil Sie meines Erachtens\neine ganze Menge bei den \u00e4u\u00dferen Strukturen falsch ver-\nstanden haben. Es w\u00e4re ganz nett, wenn Sie mir noch\nzuh\u00f6ren k\u00f6nnten.\n\n(Hatzsch, SPD: Er will nicht \u2013 weitermachen!)\n\n\u2013 Gut, vielleicht machen wir es dann f\u00fcr den Rest.\n\nVielleicht darf ich Ihnen noch einmal ganz kurz das\nKonzept erl\u00e4utern. Ab Klasse 7, Herr Kollege Hahn,\nwird es einen Basiskurs WTH geben, der die bisherigen\ndrei Grundprofile Wirtschaft, Technik, Hauswirtschaft in\neinem Basiskurs zusammenfasst. Das ist das verbind-\nliche, verpflichtende Angebot, was zurzeit in einer zwei-\nbzw. dreij\u00e4hrigen Variante erprobt wird. Die zweij\u00e4hrige\nVariante erstreckt sich \u00fcber die Schuljahre 7 und 8 und\ndie dreij\u00e4hrige Variante geht von Klasse 7 bis 9.\n\nDazu findet parallel die Gestaltung eines so genannten\nNeigungsbereiches statt. Auch dazu gibt es Rahmenlehr-\npl\u00e4ne, die in Eigenverantwortung der Schulen und auch\nunter Wahrung der Eigeninitiative der Schulen ausgestal-\ntet werden k\u00f6nnen.\n\n(Beifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nSie haben diesen Vorschlag selbst gebracht und finden\nihn hier mit konkreten Ma\u00dfnahmen untersetzt, die Ge-\nstaltungsm\u00f6glichkeiten der Schulen vor Ort und die Ein-\nbeziehung des regionalen Umfeldes st\u00e4rker zu ber\u00fcck-\nsichtigen, als das bisher der Fall ist. Das ist der so ge-\nnannte Neigungsbereich. Der findet parallel zum Basis-\nbereich statt. Man kann also \u00fcberhaupt nicht davon\nausgehen, dass die Hauptsch\u00fcler in irgendeiner Weise\nbenachteiligt werden.\n\nNat\u00fcrlich kann man \u2013 und dar\u00fcber kann man diskutie-\nren und das ist auch der Gegenstand unseres \u00c4nde-\nrungsantrages \u2013 auf die zweij\u00e4hrige Variante zur\u00fcckgrei-\nfen und den Spezialisierungskurs \u2013 das ist n\u00e4mlich die\ndritte S\u00e4ule \u2013 schon in die Klasse 9 vorziehen. Das\nw\u00fcrde aber bedeuten, dass in der Klasse 9 der Nei-\ngungsbereich entf\u00e4llt. Das ist die Gratwanderung, die\nwir hier gehen m\u00fcssen und die vor allem die Stunden-\nplanung betrifft. Wir waren in Absprache mit den Prakti-\nkern vor Ort der Meinung, dass es Sinn macht, tats\u00e4ch-\nlich f\u00fcr die Hauptsch\u00fcler den dreij\u00e4hrigen Basiskurs bis\nzu ihrem Schulabschluss beizubehalten, um damit auch\ndie Profilierung der Schulen im Neigungsbereich ein\nSt\u00fcck weit zu bef\u00f6rdern. Das macht unseres Erachtens\nmehr Sinn, als den Spezialisierungskurs f\u00fcr die Haupt-\nsch\u00fcler parallel extra noch anzubieten und damit eher\neine K\u00fcrzung des Neigungsbereiches hinzunehmen.\n\nWie gesagt, Herr Hahn, ich w\u00fcrde Ihnen ganz einfach\nempfehlen sich mit dem Profilkonzept mehr vertraut zu\n\nmachen. Dann sollten wir im Ausschuss noch einmal die\nGelegenheit nutzen auch inhaltlich zu diskutieren. Ich\ndenke, das, was Sie hier vorgetragen haben, diskreditiert\nweniger unsere Fraktion oder das Kultusministerium als\nvielmehr das Engagement der Leute vor Ort.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Von der SPD-Fraktion hat nun der Abg. Hatzsch\ndas Wort.\n\nHatzsch, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Es hat sich etwas bewegt an s\u00e4ch-\nsischen Mittelschulen. Um es vorwegzunehmen: Wir be-\ngr\u00fc\u00dfen die Ver\u00e4nderungen im Profilbereich,\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Sehr sch\u00f6n, Herr Hatzsch!)\n\nweil sie in die richtige Richtung gehen. Aber wir bedau-\nern nat\u00fcrlich, dass die Ver\u00e4nderungen noch lange nicht\nalle Schulen erreicht haben, und wir kritisieren, dass die\nVer\u00e4nderungen aus unserer Sicht noch nicht weit genug\ngehen.\n\nMeine Damen und Herren! Als wir das Schulgesetz 1991\nverabschiedeten und in \u00a7 6 Abs. 3 die Errichtung beson-\nderer Profile erm\u00f6glichten, hatten wir nicht den Profilun-\nterricht vor Augen, wie er dann eingerichtet wurde.\nWenn es im Wortlaut des Gesetzes hei\u00dft \u2013 ich zitiere \u2013:\n\u201eAn der Mittelschule k\u00f6nnen besondere Profile, zum Bei-\nspiel sprachliche, mathematisch-naturwissenschaftliche,\nmusische, technische, sportliche, eingerichtet werden\u201c,\ndann sahen wir darin die M\u00f6glichkeit f\u00fcr die einzelne\nSchule sich ein Profil zu geben. Kultusministerium und\nCDU sahen damals darin die Erm\u00e4chtigung, den Schulen\ndie Profilbildung per Schulordnung, Stundentafel und\nLehrplan zu verordnen. Das ist ein grundlegender Unter-\nschied im Verst\u00e4ndnis von Schule zwischen der CDU\nund uns.\n\nEin sprachliches Profil w\u00e4re aus unserer Sicht zum Bei-\nspiel auch dann gegeben, wenn vertiefte Englisch-Ausbil-\ndung an einer Schule m\u00f6glich gewesen w\u00e4re, ohne eine\nweitere Fremdsprache einzuf\u00fchren.\n\nWir haben diese starre Vorgabe von Profilen immer kriti-\nsiert und sehen uns darin durch die praktische Entwick-\nlung, Herr Colditz, auch in gewisser Weise best\u00e4tigt.\n\nDie Probleme der so verstandenen Profilbildung sind\nvielerlei. Sie fangen damit an, dass sich junge Menschen\nschon sehr fr\u00fch f\u00fcr eine Spezialisierung entscheiden\nm\u00fcssen, und enden damit, dass Profile mit der ab-\nschlussbezogenen Differenzierung korrelieren und somit\nwenig Wahlm\u00f6glichkeiten gegeben sind.\n\nZu Recht weist der Abschlussbericht zum schon erw\u00e4hn-\nten Modellversuch der Bund-L\u00e4nder-Kommission darauf\nhin, dass mit dem Profilunterricht, die mit diesem inten-\ndierte Orientierung auf das sp\u00e4tere Berufsleben oder das\nEntdecken und Erproben eigener St\u00e4rken und Schw\u00e4chen\nnur ungen\u00fcgend erfolgt bzw. erm\u00f6glicht wird.\n\nMeine Damen und Herren! Die nunmehr in der Stellung-\nnahme des Kultusministeriums gegebenen Pr\u00e4missen f\u00fcr\ndie Weiterentwicklung des Profilunterrichtes teilen wir\nausdr\u00fccklich. Auch die neue Konstruktion der Basis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3344\n\nund Neigungskurse zeigt, dass die Auswertung des Mo-\ndellversuches ernst genommen wurde und fachliche\nKompetenz zum Tragen kommt. Was wir kritisieren, ist\nzweierlei:\nWir verstehen erstens nicht, warum die Umstellung des\nalten Profilunterrichtes so z\u00f6gerlich vonstatten geht \u2013 da-\nf\u00fcr gibt es aber ja nachher einen Antrag \u2013, obwohl doch\nklar ist, dass dieser so seine Ziele nicht erreicht.\nWir verstehen zweitens nicht, warum nicht den Schulen\nselbst die M\u00f6glichkeit gegeben wird, die Zielstellung des\nProfilunterrichtes eigenverantwortlich umzusetzen. Ist es\nwirklich notwendig und zweckm\u00e4\u00dfig, dass den Schulen\nalles zentral vorgegeben wird? Das spricht nicht gegen\nVorgaben, sondern gegen deren Verbindlichkeit. Wer\nkeine eigenen Vorstellungen entwickelt, soll nach den\nVorgaben weiterhin arbeiten. Aber wer schon vor Ort\nsieht, dass er eigentlich etwas anderes machen sollte, der\nsoll es auch k\u00f6nnen, solange er die Ziele erf\u00fcllt.\nMeine Damen und Herren! Ich betone immer wieder:\nWir brauchen vor Ort an den Schulen sehr viel mehr Ge-\nstaltungsraum, als dies heute trotz der vorgenommenen\n\u00d6ffnung noch m\u00f6glich ist. Wir brauchen dies deshalb,\nweil die Bedingungen sehr verschieden sind und weil\ndie p\u00e4dagogische Verantwortung vor Ort liegen muss.\nLassen Sie mich das an einem sehr profanen Beispiel\nverdeutlichen. Wenn an einer Schule zum Beispiel aus\nGr\u00fcnden des Einzugsgebietes massive Probleme bei Ge-\nbrauch und Beherrschung der deutschen Sprache auftre-\nten, dann soll aus unserer Sicht die Schule die M\u00f6glich-\nkeit haben, Stunden entsprechend zu verwenden. Die\nZiele, wie sie in dem Profilunterricht richtig formuliert\nsind, d\u00fcrfen sich nicht auf diesen beschr\u00e4nken, sondern\nsind Ziele, die die Schule in ihrer Gesamtheit erf\u00fcllen\nmuss und die nicht allein im Profilunterricht erm\u00f6glicht\nwerden d\u00fcrfen.\nMeine Damen und Herren! Damit sind wir bei einem\nweiteren Problem des Profilunterrichtes, weil das mit\nden neuen inhaltlichen und organisatorischen Formen\nnicht gel\u00f6st wird. Das Kultusministerium geht nach wie\nvor davon aus, dass die von der Schule zu vermittelnden\nKompetenzen auf einzelne F\u00e4cher verteilt werden k\u00f6n-\nnen. Gerade aber hinsichtlich der Arbeitswelt und Be-\nrufsfeldorientierung ist offensichtlich, dass dies eine Auf-\ngabe ist, der sich die Schule in ihrer Gesamtheit stellen\nmuss. Sie kann daf\u00fcr zweifellos in einem Fach mehr\noder in dem anderen weniger leisten. Sie kann auch eini-\ngen F\u00e4chern spezifische Auftr\u00e4ge zuweisen. Aber sie\ndarf nicht in den fatalen Fehler verfallen zu meinen, der\nProfilunterricht k\u00f6nnte dies allein leisten.\nWir sehen heute bei vielen Absolventen \u2013 \u00fcbrigens nicht\nnur der Mittelschule \u2013 ein gro\u00dfes Defizit an Lebensorien-\ntierung. Viele Leute k\u00f6nnen auf die Frage, was sie vom\nLeben eigentlich erwarten, keine Antwort geben. Das\nh\u00e4ngt damit zusammen, dass sie im Verlaufe ihrer Schul-\nzeit wenig M\u00f6glichkeit hatten oder haben sich auszupro-\nbieren und zu entdecken, dass die Schule nach wie vor\nzu wenig Leben in sich hineinl\u00e4sst, dass auch die Mittel-\nschule zu sehr auf die Vermittlung von Wissen fixiert ist\nund die Einbindung lebenspraktischer und lebensbedeut-\nsamer Fragen- und Problemstellungen vernachl\u00e4ssigt.\nMeine Damen und Herren! Was wir brauchen, ist eine\ndeutliche Orientierung der ganzen Mittelschule auf das,\n\nwas heute der Profilunterricht alleine leisten soll. Was\nwir brauchen, ist aus unserer Sicht eine Profilierung der\nMittelschulen statt eines vorgegebenen Profilunterrichts.\nUnser Ziel bleibt es, den Mittelschulen die Profilstunden\nzur eigenverantwortlichen Verwendung zu \u00fcbergeben.\nWir wollen das verbinden mit einer st\u00e4rkeren Orientie-\nrung der Mittelschule insgesamt auf die Vermittlung von\nLebenskompetenzen einschlie\u00dflich der jetzigen Aufgaben\ndes Profilunterrichts. Nur f\u00fcr die Schulen, die keine eige-\nnen Konzepte entwickelt haben, sollen noch staatliche\nVorgaben verbindlich sein.\n\nMeine Damen und Herren! Da, wie ich eingangs aus-\nf\u00fchrte, die Entwicklung des Profilunterrichtes zumindest\nin die richtige Richtung geht, unterst\u00fctzen wir die\nz\u00fcgige Umsetzung der alten Profile und damit alle Initia-\ntiven, die in die Richtung zeigen. Wir stimmen dem An-\ntrag zu und auch dem \u00c4nderungsantrag.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich darf Herrn\nDr. Hahn von der PDS-Fraktion bitten das Wort zu neh-\nmen.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich wollte eigentlich nicht noch einmal sprechen,\naber Herr Hatzsch hat mich mit seiner Inkonsequenz\ndoch herausgefordert. Sie sprechen davon, dass die\nSchulen eigene Konzepte aufstellen sollen, haben im\nKern einen gro\u00dfen Teil der kritischen Punkte, die ich\nhier angesprochen habe, auch angef\u00fchrt und sagen am\nEnde: Das macht aber alles nichts, wir stimmen trotzdem\nzu. \u2013 Das ist f\u00fcr mich schon einigerma\u00dfen schwer nach-\nvollziehbar.\n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang auch noch einmal\nauf Herrn Colditz eingehen. Ich glaube nicht, dass ich es\nn\u00f6tig habe, wie Sie formuliert haben, einen Abklatsch\naus einem GEW-Papier vorzutragen. Ich kenne das\nPapier, von dem Sie sprechen, gar nicht. Das mag ein\nMangel sein. Ich habe hier die Position der PDS-Fraktion\nvorgetragen und die ist klar und eindeutig gewesen.\nWenn die gr\u00f6\u00dfte Lehrergewerkschaft im Land die glei-\nche Position hat, spricht das vielleicht eher f\u00fcr die PDS\nals f\u00fcr die CDU und die Staatsregierung.\n\nDann weise ich auch entschieden zur\u00fcck, dass ich Ihre\nKonzeption, wie Sie es dargestellt haben, nicht gelesen\nh\u00e4tte. Ich muss au\u00dferdem nat\u00fcrlich schon fragen, wenn\nSie hier ausdr\u00fccklich angeboten haben, wir k\u00f6nnen uns\nim Ausschuss \u00fcber die Dinge im Detail weiter unterhal-\nten, welchen Sinn es dann noch haben soll, wenn Sie\nheute den Beschluss fassen und genau das, was Sie mit\nIhrem \u00c4nderungsantrag wollen, bereits in Sachsen ein-\nf\u00fchren. Weshalb soll ich hinterher, nachdem Sie es per\nBeschluss hier im Landtag durchgedr\u00fcckt haben, im\nAusschuss noch weiter \u00fcber diese Frage diskutieren? Ich\nh\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, Herr Colditz \u2013 das haben Sie nicht\ngemacht \u2013, dass Sie sich mit unseren Argumenten aus-\neinander gesetzt h\u00e4tten. Es ist relativ einfach die PDS zu\nbeschimpfen. Mit unseren Argumenten k\u00f6nnen Sie sich\noffenbar nicht auseinander setzen.\n\n(Colditz, CDU: Zuh\u00f6ren!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3345\n\n\u2013 Ich habe zugeh\u00f6rt. Sie haben zum Sprachunterricht\nnicht auf die Kritik reagiert. Sie haben nicht gesagt,\nwarum \u00d6kologie und soziale Bildung eine untergeord-\nnete Rolle spielen im Gegensatz zu dem, was die Staats-\nregierung auf den Ursprungsantrag geantwortet hat. Auf\ndiese Kritikpunkte sind Sie nicht eingegangen. Sie m\u00f6gen\nIhre Gr\u00fcnde haben. Ich bleibe dabei. Sie ersetzen ein\nuntaugliches Konzept, von dem Sie selbst erkannt haben,\ndass es problematisch ist, durch ein neues, aber ebenso\nuntaugliches Korsett und deshalb bleibt es bei unserem\nAbstimmungsverhalten zum vorliegenden Antrag.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es noch Rede-\nbedarf? \u2013 F\u00fcr die Staatsregierung spricht Staatsminister\nDr. R\u00f6\u00dfler.\n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Sehr geehrte Frau\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeord-\nnete! Im Rahmen unserer Qualit\u00e4tsoffensive an den s\u00e4ch-\nsischen Schulen wollen wir das Profilkonzept der Mittel-\nschule weiterentwickeln. Ziel ist es dabei \u2013 dar\u00fcber wer-\nden sich besonders Dr. M\u00fcnch und die anderen Wirt-\nschaftspolitiker sicher auch freuen \u2013, allen Mittelsch\u00fclern\neine fundierte \u00f6konomische Grundbildung zu vermitteln.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBisher mussten sich die Sch\u00fcler f\u00fcr eines der Profile ent-\nscheiden, die an ihrer Mittelschule angeboten wurden:\nWirtschaft, Technik, Hauswirtschaft, sprachliches, musi-\nsches oder sportliches Profil. Im Ergebnis hie\u00df das, die\nSch\u00fcler mussten sich fr\u00fchzeitig spezialisieren und dabei\nentscheiden, was f\u00fcr ein Profil sie dann endg\u00fcltig w\u00e4h-\nlen. 30 % entschieden sich schon damals f\u00fcr das wirt-\nschaftliche Profil. Das weiterentwickelte Profilkonzept\nsieht einen f\u00fcr alle Sch\u00fcler verbindlichen Grundlagen-\nbereich Wirtschaft, Technik, Haushalt, Soziales, einen\nVertiefungsbereich und einen Wahlpflichtbereich mit\nNeigungskursen vor.\nIm Grundlagenbereich sollen k\u00fcnftig alle Sch\u00fcler eine\n\u00f6konomische Grundlage erhalten. Dabei gilt es, Inhalte\nder Bereiche Wirtschaft, Technik, Haushalt und Soziales\nunter dem Aspekt \u00f6konomischer Bildung miteinander zu\nvernetzen und anwendungsbezogen sowie handlungs-\norientiert zu vermitteln. Zugleich ist es Ziel \u2013 das ist be-\nsonders wichtig; wir haben das heute in der Regierungs-\nerkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten auch geh\u00f6rt \u2013, unter-\nnehmerisches Denken und Handeln zu f\u00f6rdern. Ein In-\nstrumentarium daf\u00fcr sind auch unsere Sch\u00fclerfirmen.\nDer Profilunterricht muss die Anforderungen der Wirt-\nschaft ber\u00fccksichtigen sowie eine kontinuierliche und\nsystematische Vorbereitung auf die Berufswahl leisten.\nMit der Einf\u00fchrung von Wirtschaft, Technik, Haushalt\nals Grundlagenbereich wollen wir die Vermittlung von\nGrundwissen mit der erforderlichen St\u00e4rkung von Hand-\nlungsf\u00e4higkeit wirksam verbinden. Allgemein bildende\nThemenbereiche der Wirtschaft bilden die Klammer um\ndie Bereiche Technik und Haushalt, die ohne Ber\u00fccksich-\ntigung wirtschaftlicher Bez\u00fcge nicht denkbar sind.\n\nIm Anschluss an den Grundlagenbereich w\u00e4hlen die\nSch\u00fcler aus dem schulischen Angebot einen Kurs aus\ndem Vertiefungsbereich zur weiteren Auspr\u00e4gung ihrer\n\nKenntnisse und F\u00e4higkeiten. Vertiefungskurse werden in\nden Bereichen Wirtschaft, Technik, Haushalt/Soziales\nsowie aus dem Wahlpflichtbereich angeboten. F\u00fcr den\nGrundlagenbereich und den Vertiefungsbereich wurden\nvom Comenius-Institut in Zusammenarbeit mit Lehrerin-\nnen und Lehrern der beteiligten Schulen \u2013 bei denen ich\nmich ganz besonders bedanken m\u00f6chte \u2013 Erprobungs-\nlehrpl\u00e4ne erarbeitet.\n\nMeine Damen und Herren! Seit dem Schuljahr 1998/99\nerproben zunehmend mehr s\u00e4chsische Mittelschulen das\nneue Profilkonzept. In jedem Regionalschulamt gibt es\nf\u00fcnf Schulen, die sich besonders engagiert beteiligen und\ndie als ausgewiesene Erprobungsschulen evaluiert wer-\nden. An zirka 120 Mittelschulen werden derzeit Nei-\ngungskurse durchgef\u00fchrt. Der Grundlagenbereich Wirt-\nschaft, Technik, Haushalt/Soziales wird zurzeit im Um-\nfang von drei Wochenstunden in zwei Varianten erprobt.\nDabei umfasst die erste Variante die Klassenstufen 7 und\n8 und die zweite Variante die Klassenstufen 7, 8 und 9.\nDie fl\u00e4chendeckende Einf\u00fchrung des weiterentwickelten\nProfilkonzeptes an den Mittelschulen erfolgt mit dem\nSchuljahr 2003/04.\n\nIn diesem Prozess muss man zwingend den Zusammen-\nhang mit der Schulnetzplanung betrachten. Erst durch\ndie Zusammenlegung der Mittelschulen sind wir in der\nLage die erforderlichen personellen und materiellen Res-\nsourcen bereitzustellen. Um es noch einmal ganz deut-\nlich zu sagen: Das neue Profilkonzept wird die Qualit\u00e4t\nunserer Mittelschulen entscheidend verbessern.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Leider nicht!)\n\nAber dazu brauchen wir mindestens zweiz\u00fcgige Mittel-\nschulstandorte. Diese erreichen wir nur durch eine funk-\ntionierende qualit\u00e4tsorientierte Schulnetzplanung.\n\nMeine Damen und Herren, parallel zum Grundlagenbe-\nreich wurde eine Konzeption f\u00fcr den Wahlpflichtbereich\nentwickelt. Die im Wahlpflichtbereich angebotenen Nei-\ngungskurse stellen eine Erweiterung des traditionellen\nF\u00e4cherkanons dar. Ihr Stellenwert an der Schule soll in\nBedeutung, Wahrnehmung und Organisation jedem an-\nderen Fachunterricht gleichgestellt sein. Ziel ist es, indi-\nviduelle Interessen und F\u00e4higkeiten der Sch\u00fcler zu f\u00f6r-\ndern, besondere F\u00e4higkeiten von Lehrern einzubringen\nund Besonderheiten und Traditionen der Einzelschule\nst\u00e4rker in den Mittelpunkt zu stellen. So sind die Berei-\nche Naturwissenschaft und Technik, Kunst und Kultur,\nSprachen und Kommunikation, Fremdsprachen, soziales\nund gesellschaftliches Handeln, Gesundheit und Sport,\nInformatik und Medien sowie unternehmerisches Han-\ndeln vorgesehen. Dabei wird es den Sch\u00fclern erm\u00f6glicht,\nEinsichten in f\u00fcr sie neue Themenfelder zu gewinnen.\n\nZur Umsetzung wurden ein Orientierungsrahmen und\nBeispielkurse entwickelt, die umfangreiche M\u00f6glichkeiten\nf\u00fcr die Sch\u00fclermitwirkung bieten und jeder Einzelschule\nindividuelle Ausgestaltungsm\u00f6glichkeiten sichern.\n\nNun noch einiges zu den Fremdsprachen. \u2013 Herr Hahn,\nvielleicht kann ich Ihnen jetzt Aufschluss geben; Thomas\nColditz hat sich nat\u00fcrlich auf einige Schwerpunkte kon-\nzentriert.\n\nAuch im Hinblick auf das Fremdsprachenangebot wer-\nden an den Mittelschulen neue Wege gegangen. Das Er-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3346\n\nlernen einer zweiten Fremdsprache soll durch differen-\nzierte Angebote gest\u00e4rkt werden. Danach kann die\nzweite Fremdsprache entweder als abschlussorientierter\nKurs ab Klassenstufe 7 oder als Neigungskurs in unter-\nschiedlicher Auspr\u00e4gung als ein- oder zweij\u00e4hriger Kurs\ngew\u00e4hlt werden. Neben Franz\u00f6sisch, das bei uns inzwi-\nschen als zweite Fremdsprache nach Englisch rangiert,\nsoll auch die Attraktivit\u00e4t der russischen Sprache ge-\nst\u00e4rkt werden. Sch\u00fcler sollen zudem die M\u00f6glichkeit er-\nhalten, in Sprachen der Anrainerl\u00e4nder \u2013 also in Tsche-\nchisch und in Polnisch \u2013 Kenntnisse zu erlangen.\n\nMeine Damen und Herren, damit keine Unklarheiten\naufkommen \u2013 auch bei Ihnen nicht, Herr Hahn \u2013, m\u00f6chte\nich noch einmal hervorheben, worauf es uns im Profil-\nbereich an den Mittelschulen in Zukunft ankommt:\n\n1. Das Profilangebot soll Wahlm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Sch\u00fcler\ner\u00f6ffnen, aber allen Sch\u00fclern eine Grundbildung in den\nBereichen Technik, Wirtschaft, Soziales und \u2013 jetzt h\u00f6ren\nSie es! \u2013 \u00d6kologie und Haushalt vermitteln.\n\n2. Der Profilunterricht soll einer zeitgem\u00e4\u00dfen Berufs-\norientierung und der Berufswahlvorbereitung dienen,\naber keine zu fr\u00fche Spezialisierung auf einen Beruf oder\nein Berufsfeld nach sich ziehen.\n\n3. Das Profilangebot soll den Neigungen und Interessen\nder Sch\u00fcler entgegenkommen, gleichzeitig aber auch Ge-\nlegenheit zum Entdecken bisher nicht gekannter Interes-\nsen- oder Themenfelder er\u00f6ffnen.\n\n4. Das Profilangebot muss den Leistungsm\u00f6glichkeiten\nder Sch\u00fcler entsprechen, darf aber nicht zu fr\u00fch den\nStab \u00fcber die Leistungsentwicklung der Sch\u00fcler brechen.\n\n5. Das Profilangebot soll den Anforderungen der Wirt-\nschaft gerecht werden, unternehmerisches Denken und\nHandeln entwickeln und M\u00f6glichkeiten der Kooperation\nmit Unternehmen in der Region nutzen.\n\nInsgesamt sind wir mit der Resonanz auf den Modellver-\nsuch hoch zufrieden und es freut mich nat\u00fcrlich beson-\nders, dass das auch bei Ihnen so positiv ausf\u00e4llt, Kollege\nHatzsch.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Ausnahmsweise mal!)\n\nMit der Weiterentwicklung des Profilbereiches kommen\nwir einerseits der Forderung der Wirtschaft nach einem\ngr\u00f6\u00dferen Stellenwert wirtschaftlicher Themen in der Mit-\ntelschule entgegen. Andererseits sorgen wir daf\u00fcr, dass\nallen Sch\u00fclern gleicherma\u00dfen \u2013 unabh\u00e4ngig von ihrem\nGeschlecht und dem angestrebten Abschluss \u2013 eine un-\nverzichtbare Grundbildung in den Bereichen Technik/\nWirtschaft und Haushalt/Soziales vermittelt wird.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Als Einreicherin des\nAntrages h\u00e4lt die CDU-Fraktion das Schlusswort. Dazu\nbitte ich Herrn Abg. Colditz.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Ich kann es kurz machen, ich hatte es bereits gesagt:\nNachdem das Profilkonzept zu den pr\u00e4genden struktu-\nrellen und inhaltlichen Merkmalen der Mittelschule ge-\n\nh\u00f6rt, hat unser Antrag heute seine Berechtigung darin,\ndass wir uns als Gesetzgeber auch mit der Weiterent-\nwicklung dieses Konzeptes noch einmal in dieser Form\nbesch\u00e4ftigen. \u2013 Ich danke in besonderer Weise Kollegen\nHatzsch f\u00fcr seinen konstruktiven Beitrag.\nIch denke, man muss noch einmal zwei Dinge besonders\nbenennen. Herr Kollege Hatzsch, wir haben \u00fcberhaupt\nkein Problem damit zuzugeben \u2013 ich habe das in meiner\nRede deutlich gesagt \u2013, dass das bisherige Profilkonzept\nmit einer Reihe von Problemen verbunden war. Darauf\nhaben wir mit der \u00dcberarbeitung und Weiterentwicklung\ndes Profilkonzepts offensichtlich angemessen reagiert,\num diese Probleme tats\u00e4chlich zu beheben. Das war\nauch Anlass f\u00fcr die Erarbeitung des Profilkonzepts.\n\nDer zweite Anlass f\u00fcr die \u00dcberarbeitung war es nat\u00fcr-\nlich, auf aktuelle Entwicklungen sowohl in der Gesell-\nschaft als auch in der Wirtschaft zu reagieren. Auch dem\nwird, wenn man sich die Lehrpl\u00e4ne und die Rahmenvor-\ngaben f\u00fcr das Profilkonzept anschaut, entsprochen.\n\nZwei Dinge m\u00f6chte ich noch ganz kurz ansprechen.\nHerr Kollege Hatzsch, es ist sicherlich richtig, dass sich\nKompetenzentwicklung nicht nur auf den Profilbereich\nbeschr\u00e4nken darf; das ist unstrittig. Aber ich denke, man\nsollte zweierlei mit bedenken \u2013 auch da ist ein vertiefter\nBlick in das jetzt vorliegende Profilkonzept sicherlich\nsinnvoll \u2013: dass aus dem Profilkonzept und durch die\nM\u00f6glichkeiten der Unterrichtsgestaltung des Projekt-\nunterrichts \u2013 des m\u00f6glicherweise auch jahrgangs\u00fcber-\ngreifenden Unterrichts im Neigungsbereich \u2013, aber auch\ndurch die Themen die Kompetenzentwicklung gerade im\nProfilbereich in besonderer Weise ausgepr\u00e4gt sein kann\nund sich besondere M\u00f6glichkeiten bieten, das in die\nUnterrichtsgestaltung einzubringen. Das ist der eine\nAspekt.\n\nDer zweite Aspekt, bei dem wir sicherlich unstrittig\neiner Meinung sind, ist der, dass das auch auf andere\nF\u00e4cher ausstrahlen muss, dass auch Verbindungen zu\nanderen F\u00e4chern hergestellt werden m\u00fcssen. Ich m\u00f6chte\nin diesem Zusammenhang daran erinnern, dass sich das\ngesamte Lehrplanwerk in der \u00dcberarbeitung befindet\nund dass der Frage der Kompetenzentwicklung in der\n\u00dcberarbeitung der anderen Lehrplaninhalte st\u00e4rker Rech-\nnung getragen werden wird.\n\nEin weiterer Punkt, den ich noch ansprechen m\u00f6chte:\nProfilierung versus Profilunterricht. Die Rahmenlehr-\npl\u00e4ne, wie sie zurzeit f\u00fcr das Profilkonzept vorgesehen\nsind, bieten insbesondere f\u00fcr den Neigungsbereich sehr\nwohl die M\u00f6glichkeit, regionale Spezifika st\u00e4rker einzu-\nbeziehen; dass also die M\u00f6glichkeit besteht, dass sich\nSchulen letztlich entsprechend dem regionalen Umfeld\nein St\u00fcck weit profilieren k\u00f6nnen, weil nicht starr vorge-\ngeben ist, was genau in den Inhalten beispielsweise des\nNeigungsbereiches zu unterrichten ist, sondern man\nganz gezielt auch auf regionale Besonderheiten Bezug\nnehmen kann. Das ist meines Erachtens eine Chance,\ndass sich die Schulen in dieser Weise st\u00e4rker profilieren\nk\u00f6nnen, als es bisher der Fall war.\n\nInsofern bitten wir um Zustimmung zu unserem \u00c4nde-\nrungsantrag, den ich dann noch einbringen werde.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3347\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Danke sch\u00f6n, Herr\nColditz.\nMeine Damen und Herren! Die CDU-Fraktion hat zu ih-\nrem Antrag einen \u00c4nderungsantrag in der Drucksache\n3/5317 vorgelegt. Herr Colditz, ich bitte Sie diesen \u00c4n-\nderungsantrag einzubringen.\n\nColditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Her-\nren! Die beiden Punkte des \u00c4nderungsantrages beziehen\nsich zum einen auf die m\u00f6glichst zeitnahe Umsetzung\ndes neuen Profilkonzeptes. Sicherlich w\u00e4re auch eine\nnoch zeitnahere Umsetzung vorstellbar. Man k\u00f6nnte es\nvielleicht schon im kommenden Schuljahr praktizieren.\nIn meinem Redebeitrag habe ich allerdings auch darauf\nhingewiesen, dass es nat\u00fcrlich noch eine Reihe von Rah-\nmenbedingungen zu ber\u00fccksichtigen gilt. Insbesondere\nist die Frage der Lehrerfortbildung zu bedenken, die\neine Rolle spielt, um dann auch in der Fl\u00e4che dieses Pro-\nfilkonzept wirksam werden zu lassen. Wir sind der An-\nsicht, dass bis zum Schuljahr 2003/2004 das weiterent-\nwickelte Profilkonzept m\u00f6glichst fl\u00e4chendeckend reali-\nsiert werden sollte.\nDer zweite Punkt unseres \u00c4nderungsantrages findet\nseine Erkl\u00e4rung insbesondere in den Erfahrungen der\nPraktiker vor Ort an den Erprobungsschulen. Die Prakti-\nker haben mehrheitlich deutlich gemacht, dass der drei-\nj\u00e4hrige Basiskurs Sinn macht, denn somit k\u00f6nnen die\ngrundlegenden Inhalte \u00fcber diesen Zeitraum hinweg\nnicht nur vermittelt, sondern auch vertieft werden. Dies\ngilt insbesondere f\u00fcr die Hauptsch\u00fcler.\nWichtig ist auch, dass der Neigungsbereich in der\n9. Klasse tats\u00e4chlich erhalten bleibt. Das hatte ich in mei-\nner Rede schon zum Ausdruck gebracht. Dieser Nei-\ngungsbereich f\u00e4llt nicht einem Spezialisierungskurs zum\nOpfer. Auch das sollte unsere Zustimmung finden.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Zu dem \u00c4nderungs-\nantrag \u00e4u\u00dfert sich Herr Dr. Hahn, PDS-Fraktion.\n\nDr. Hahn, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Zu diesem \u00c4nderungsantrag m\u00f6chte ich vier\nPunkte ausf\u00fchren.\nErstens: Der Kultusminister hat soeben erkl\u00e4rt, dass die\nProfilangebote allen Sch\u00fclern gleicherma\u00dfen zur Verf\u00fc-\n\ngung stehen sollen. Ich verweise auf die Begr\u00fcndung zu\ndem \u00c4nderungsantrag der CDU-Fraktion. Dort hei\u00dft es\nim letzten Satz: \u201eDemgegen\u00fcber sollte der an den Basis-\nkurs anschlie\u00dfende Spezialisierungsbereich entsprechend\nzur\u00fccktreten und nur f\u00fcr den Realschulabschluss ange-\nboten werden.\u201c\n\nDas bedeutet, dass dieses Angebot nicht f\u00fcr den Haupt-\nschulbildungsgang gilt. Also sind die Angebote nicht f\u00fcr\nalle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler offen.\n\nZweitens: Es ist zu begr\u00fc\u00dfen, dass der Minister noch ein-\nmal klargestellt hat, was hinsichtlich der Fremdsprachen\ngeschehen soll. Dies unterst\u00fctzen wir vom Grundsatz\nher. Ich stelle aber fest, dass in dem Antrag genau von\ndiesem wichtigen Punkt Fremdsprachen keine Rede ist.\n\nDrittens: Auch von den Bereichen \u201eSoziales\u201c und \u201e\u00d6ko-\nlogie\u201c \u2013 Herr Colditz hat versucht, dies hier noch einmal\nanzusprechen \u2013 ist in dem Antrag nicht die Rede. Viel-\nmehr findet sich der Passus \u201eBasiskurs Wirtschaft, Tech-\nnik und Haushalt\u201c. Die Begriffe \u201eSoziales\u201c und \u201e\u00d6kolo-\ngie\u201c kommen in dem Antrag der CDU-Fraktion definitiv\nnicht vor.\n\nViertens: Der Minister hat ausgef\u00fchrt, dass das Profilan-\ngebot den Anforderungen der Wirtschaft gerecht werden\nsoll. F\u00fcr uns ist genau diese Beschr\u00e4nkung auf die An-\nforderungen der Wirtschaft der falsche Ansatz f\u00fcr die\nBildungspolitik.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gibt es weitere Abge-\nordnete, die sich zu diesem \u00c4nderungsantrag \u00e4u\u00dfern\nm\u00f6chten? \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall.\n\nDann lasse ich \u00fcber den \u00c4nderungsantrag in der Druck-\nsache 3/5317 abstimmen. Wer gibt ihm seine Zustim-\nmung? \u2013 Wer stimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Gegen die Stimmen mehrerer Abgeordneter\nund bei einer Stimmenthaltung ist dem \u00c4nderungsantrag\nvon der Mehrheit der Abgeordneten zugestimmt wor-\nden.\n\nDa dieser \u00c4nderungsantrag den urspr\u00fcnglichen Antrag\nin der Drucksache 3/2540 ersetzt, er\u00fcbrigt sich eine wei-\ntere Abstimmung. Der \u00c4nderungsantrag ist beschlossen.\n\nDer Tagesordnungspunkt 8 ist damit abgeschlossen.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 9\n\nVer\u00e4nderungsbedarf im k\u00fcnftigen Fahrpreissystem der Deutschen Bahn AG\n\nDrucksache 3/4628, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Behandlung erfolgt in der Reihenfolge PDS-Fraktion,\nCDU-Fraktion, SPD-Fraktion, CDU-Fraktion; Staatsregie-\nrung, wenn sie dies w\u00fcnscht.\nIch erteile der PDS-Fraktion als Einreicherin des Antra-\nges das Wort. Es nimmt Frau Abg. Kipping.\n\nFrau Kipping, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! \u201eOb die DB AG mit dem neuen Preissystem\nihre Ziele erreicht, wird die Praxis zeigen.\u201c Das, meine\nDamen und Herren, ist die einzige eigene Einsch\u00e4tzung\n\nder Staatsregierung auf die Bitte der PDS, das neue\nPreissystem aus der Sicht der Staatsregierung einzusch\u00e4t-\nzen. Ich frage mich: Sind die Sachsen, die mit der Bahn\nfahren, denn f\u00fcr Minister Schommer, der ja heute nicht\neinmal anwesend ist, einfach nur Versuchskaninchen, bei\ndenen man einmal schauen kann, ob sie mit dem neuen\nPreissystem klarkommen oder nicht?\n\nNat\u00fcrlich hat er keine Schuld an dem bisherigen Vor-\nschlag der DB AG, aber er h\u00e4tte als Minister sehr wohl\ndie Chance, das Preissystem noch zu beeinflussen. Im-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3348\n\nmerhin wird eine L\u00e4nderarbeitsgruppe an dem Genehmi-\ngungsverfahren beteiligt sein. Die PDS-Fraktion fordert\nHerrn Schommer hiermit ganz deutlich auf, diesen Ein-\nfluss, den er noch hat, auch wirklich zu nutzen, eben im\nSinne der Bahn fahrenden Sachsen.\n\nHerr Schommer hat hier im Landtag die DB AG oft sehr\nstark kritisiert, aber die Antwort auf unseren Antrag\nstrotzt vor Vertrauen in die DB AG: Die DB AG hat dies\nvor, die DB AG beabsichtigt das \u2026 Vergebens sucht man\nin der Antwort nach S\u00e4tzen wie: Die Staatsregierung kri-\ntisiert eine Fahrpreiserh\u00f6hung auf Entfernungen unter\n150 Kilometer. Oder: Die Staatsregierung bef\u00fcrwortet\nden Erhalt des Wochenendtickets. \u2013 Seit wann l\u00e4sst sich\nHerr Schommer von der DB AG das Denken abnehmen?\nSeit wann ist man gegen\u00fcber der DB AG so h\u00f6rig?\n\nUm Ihnen, meine Damen und Herren, zu zeigen, dass\ndie Antwort auf den Antrag der PDS-Fraktion nicht nur\nbei uns auf Missfallen gesto\u00dfen ist, sondern auch bei\nganz normalen Bahn fahrenden Sachsen, m\u00f6chte ich aus\neinem Brief an meine Fraktion zitieren: \u201eVielen Dank f\u00fcr\nIhre Aktivit\u00e4ten gegen das neue Tarifsystem. Ich w\u00fcn-\nsche Ihnen und uns dahin gehend viel Erfolg. Leider\nliest sich die Stellungnahme des Herrn Kajo Schommer\nwie eine Werbebrosch\u00fcre der Deutschen Bahn. Jeder in-\nteressierte Mitb\u00fcrger sieht, dass selbst die nur angedeu-\ntet umweltfreundliche Politik der Bundesregierung durch\ndiese Tarifreform negiert wird \u2013 aber Herr Schommer\nanscheinend nicht.\u201c\n\nNun sind Sie als Land nur f\u00fcr den Nahverkehr zust\u00e4n-\ndig, aber gerade Nahverkehrsreisende sind von dem\nneuen Preissystem ganz besonders benachteiligt, auch\nwenn es auf den ersten Blick so scheint, dass nur Ver\u00e4n-\nderungen im Fernverkehr vorgenommen worden sind.\nAus diesem Grund hat sich ja der Fahrgastbeirat Sach-\nsen, also die Vertretung der Bahn fahrenden Sachsen,\nauf einer au\u00dferordentlichen Sitzung \u00fcber die Auswirkun-\ngen der neuen Preiselemente verst\u00e4ndigt und aus Sicht\nder Nahverkehrsreisenden mehrere Kritikpunkte aufge-\nschrieben.\n\nKritikpunkt eins: Die Reduzierung der Bahncard-Erm\u00e4\u00dfi-\ngung von 50 % auf 25 % benachteiligt die Stammkunden,\nwelche im Besitz einer Bahncard sind. Dies steht au\u00dfer-\ndem im Widerspruch zu dem bisherigen Vorhaben der\nDB AG, die Bahncard auch in den Verkehrsverb\u00fcnden\nanerkennen zu lassen.\n\nZweiter Kritikpunkt: Die angek\u00fcndigten Fr\u00fchbucherra-\nbatte werden erst bei einer Mindestreiseentfernung von\nwahrscheinlich 180 Kilometern wirksam. Dies ist \u00e4rger-\nlich, weil dadurch bei Reisen im Regionalverkehr diese\nRabatte nicht gelten, das hei\u00dft der Nahverkehrskunde\nzahlt stets den h\u00f6chsten Preis. Meine Damen und Her-\nren, es kann doch nicht in unserem Sinne sein, dass ge-\nrade die Nahverkehrsfahrg\u00e4ste am schlechtesten weg-\nkommen, zumal 90 % des Verkehrsaufkommens bei der\nBahn auf den Nahverkehr entf\u00e4llt. Selbst im Bereich des\nFernverkehrs entf\u00e4llt ein gro\u00dfer Teil der Fahrten auf den\nEntfernungsbereich von unter 200 Kilometer.\n\nDritter Kritikpunkt: Das neue Preissystem belohnt Fr\u00fch-\nbucher und Familien. Das ist durchaus zu begr\u00fc\u00dfen.\nAllerdings sollten wir nicht vergessen, dass diese Klien-\ntel nur einen kleinen Teil der Bahnfahrer ausmacht, w\u00e4h-\nrend die Mehrheit der Fahrg\u00e4ste, die sich n\u00e4mlich ganz\n\nspontan entscheiden m\u00f6chte, wann sie f\u00e4hrt, nicht in den\nGenuss dieser Erm\u00e4\u00dfigung kommt.\nViertens: Der Erhalt des Wochenendtickets ist wichtig,\ndenn schlie\u00dflich stellt gerade dieses f\u00fcr junge Menschen\noft die einzige bezahlbare Reisem\u00f6glichkeit mit der Bahn\ndar.\nInsgesamt kommt der Fahrgastbeirat Sachsen zu dem Er-\ngebnis, dass die neuen Preiselemente die Alltagsmobilit\u00e4t\nder Nahverkehrskunden einschr\u00e4nken. Ebenso einge-\nschr\u00e4nkt wird die Spontaneit\u00e4t des Reisens, die noch vor\nwenigen Jahren als Vorteil der Taktverkehre eingesch\u00e4tzt\nwurde.\nHerr Schommer h\u00e4tte noch die Chance das Preissystem\nzu beeinflussen. Wir bitten ihn mit diesem Antrag ganz\nherzlich: Fallen Sie nicht auf den Etikettenschwindel der\nDeutschen Bahn AG herein und ver\u00e4ndern Sie das Preis-\nsystem im Interesse der Nahverkehrsreisenden in Sach-\nsen!\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die CDU-Fraktion\nnimmt Frau Abg. Gisela Clau\u00df das Wort.\n\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Die CDU-Fraktion in diesem Hohen\nHaus hat keinen Nachholbedarf, wenn es darum geht,\ngegen\u00fcber der Deutschen Bahn berechtigte Kritik zu\n\u00e4u\u00dfern. Wir haben bisher \u2013 wir werden das auch weiter-\nhin tun \u2013 gegen die v\u00f6llig inakzeptable Aktion der Deut-\nschen Bahn bei der Schlie\u00dfung von Instandhaltungswer-\nken in Sachsen unsere Stimme erhoben, um die Verant-\nwortung des Bundes anzumahnen. Wir werden weiter-\nhin die Deutsche Bahn dazu dr\u00e4ngen, endlich das\nSchienennetz in Sachsen auf ein akzeptables Niveau zu\nbringen. Wir werden weiterhin gegen\u00fcber der Deutschen\nBahn deutlich machen, dass wir es nicht akzeptieren\nwerden, dass im Schienenpersonennahverkehr deutlich\nweniger Leistungen erbracht werden, aber mehr Geld\neingestrichen wird.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nBei aller berechtigten Kritik, von der wir nichts, aber\nauch gar nichts zur\u00fcckzunehmen haben, m\u00fcssen wir\nbedenken, dass die Deutsche Bahn ein Unternehmen ist\nund als Unternehmen handeln soll. Das gilt in ganz\nbesonderer Weise f\u00fcr den Schienenpersonenfernverkehr,\nder mit der Bahnstrukturreform zum eigenwirtschaftli-\nchen Teil der Aktivit\u00e4ten der Bahn erkl\u00e4rt worden ist.\nWenn es so ist, dass der Fernverkehr nicht durch die\n\u00f6ffentliche Hand finanziert werden soll, dann m\u00fcssen\nwir der Deutschen Bahn zubilligen, Frau Kipping, bei\nden Tarifen f\u00fcr den Fernverkehr weitgehend eigenver-\nantwortlich zu entscheiden.\nDeshalb \u2013 ich will das gleich zu Anfang verdeutlichen \u2013\nhalte ich die Landtagsbeschl\u00fcsse zu den Tarifen der\nDeutschen Bahn im Fernverkehr f\u00fcr systemwidrig und\nf\u00fcr kein geeignetes Instrument. Ich glaube, dass ein sol-\ncher Parlamentsbeschluss letztlich geradezu zum Bume-\nrang werden k\u00f6nnte, n\u00e4mlich dann, wenn die Bahn eines\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3349\n\nTages beabsichtigen sollte, sich nicht nur von wesent-\nlichen Teilen der Interregio-Verkehre, sondern auch von\nanderen Fernverkehrsleistungen zur\u00fcckzuziehen. Sie\nk\u00f6nnte dies dann unter dem Vorwand tun, die Vorgaben\nder L\u00e4nder zu den Tarifen im Fernverkehr lie\u00dfen keine\nandere Entscheidung zu. Diese Steilvorlage sollten wir\nder Bahn nicht bieten. Das hei\u00dft nicht, dass wir mit un-\nseren Gedanken und Fragen hinter dem Berg halten\nm\u00fcssten.\n\nWorum geht es bei dem neuen Tarifsystem der Deut-\nschen Bahn im Fernverkehr? Es geht der Bahn zun\u00e4chst\ndarum, die Fahrgelderl\u00f6se zu erh\u00f6hen, die Auslastung\nihrer Z\u00fcge zu verbessern und insbesondere gleichm\u00e4\u00dfi-\nger zu verteilen. Dieser Ansatz mit Rabatten bei Vorbu-\nchungen und einer Bindung an einen bestimmten Zug,\num eine gewisse Steuerung des Fahrgastaufkommens\nvorzunehmen, ist sicherlich nachvollziehbar. Es ist auch\nnicht verwerflich, dass die Bahn versucht, sich dabei auf\nErfahrungen der Lufthansa zu st\u00fctzen. Ich will dennoch\nnicht verhehlen, dass ich Zweifel daran habe, dass die\nBahn gut beraten ist sich allzu eng am Vorbild der Luft-\nhansa zu orientieren. Auch vielbesch\u00e4ftigte und vielflie-\ngende Bahnmanager sollten sich durch ihre eigene\nLebenswirklichkeit nicht t\u00e4uschen lassen: Die Bahn kon-\nkurriert nicht in erster Linie mit dem Flugzeug, sie kon-\nkurriert vielmehr mit dem Auto. Worin liegt der gr\u00f6\u00dfte\nVorteil des privaten Pkw? Er liegt darin, dass er jederzeit\nverf\u00fcgbar ist und damit ein hohes Ma\u00df an Flexibilit\u00e4t er-\nm\u00f6glicht.\n\nNun ist es nicht so, dass die Deutsche Bahn ihrerseits\ndem Fahrgast keine Flexibilit\u00e4t erm\u00f6glichen w\u00fcrde. Im\nZeitalter vertakteter Verkehre hat der Bahnkunde eben\nauch die Wahl zwischen einer beachtlichen Zahl kunden-\nfreundlicher Verbindungen zwischen A und B. Ich be-\nhaupte sogar, Taktverkehr, ICE- und IC-Netz wurden\nletztlich eingef\u00fchrt, um zumindest ann\u00e4hernd mit der\nFlexibilit\u00e4t des Autos konkurrieren zu k\u00f6nnen.\n\nSchlie\u00dflich warb die damalige Bundesbahn bei der Ein-\nf\u00fchrung des Intercity-Systems mit dem Slogan: \u201eJede\nStunde, jede Klasse.\u201c Wenn nun aber eine preiswerte\nBahnreise nur noch m\u00f6glich ist, wenn ich mich mindes-\ntens eine Woche vorher nicht nur auf die exakte Zugver-\nbindung bei der Hinfahrt, sondern auch auf den zu w\u00e4h-\nlenden Zug bei der R\u00fcckfahrt festlege, ist der Charme\ndes Stundentaktes bei den preisbewussten Kunden da-\nhin. Die preisbewussten Kunden d\u00fcrften immer noch die\n\u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit der Bev\u00f6lkerung sein.\n\nMit anderen Worten: Ob sich mit diesem System wirk-\nlich mehr Reisende \u00fcberzeugen lassen, das Auto stehen\nzu lassen und Bahn zu fahren, hinterfrage ich. Dennoch\nm\u00f6chte ich dem Unternehmen Deutsche Bahn keine Vor-\nschriften machen. Diese \u00dcberlegungen sind zu bedenken.\n\nGanz so einfach, wie es Frau Kipping tut, kann man es\nsich allerdings nicht machen. Es ist nat\u00fcrlich richtig,\ndass die Bahncard nach den Planungen der Deutschen\nBahn nur noch einen Rabatt von 25 % statt 50 % ausl\u00f6-\nsen soll. Sie lassen aber zwei Dinge au\u00dfer Acht. Die\nBahncard soll k\u00fcnftig nur noch die H\u00e4lfte ihres jetzigen\nPreises kosten. Die Rabatte soll es im Gegensatz zur der-\nzeitigen Regelung nicht nur auf den Normaltarif, son-\ndern auch auf die reduzierten Sondertarife geben.\n\nDie politische Forderung, das Sch\u00f6ne-Wochenend-Ticket\nm\u00fcsse unter allen Umst\u00e4nden langfristig erhalten blei-\nben, ist unbestritten popul\u00e4r. Ich will mich gar nicht ge-\ngen das Wochenend-Ticket aussprechen. Ich m\u00f6chte ei-\nnerseits daran erinnern, dass die Einf\u00fchrung des Wo-\nchenend-Tickets in der ersten H\u00e4lfte der neunziger Jahre\nnicht auf Forderungen der Politik beruhte, sondern eine\nrein unternehmerische Entscheidung der Deutschen\nBahn gewesen ist.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Clau\u00df, gestatten\nSie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Clau\u00df, Gisela, CDU: \u2013 Nein.\nIch m\u00f6chte andererseits zumindest auf den Zwiespalt\ndieses Tickets hinweisen. Ich hatte gehofft, dass Sie das\nmittlerweile begriffen haben. Das Wochenend-Ticket gilt\nbekanntlich ausschlie\u00dflich in Nahverkehrsz\u00fcgen, nicht\naber in Fernverkehrsz\u00fcgen. Es liegt in der Natur der Sa-\nche, dass dieses Dumping-Angebot auf Fahrg\u00e4ste aus\ndem Fernverkehr abzielt. So sehr wir seitens der L\u00e4nder\nund der Aufgabentr\u00e4ger des Schienenpersonennahver-\nkehrs ein Interesse an einer Auslastung dieser Z\u00fcge ha-\nben m\u00fcssen, so sehr muss es auch in unserem Interesse\nliegen, den Fernverkehr nicht infrage zu stellen, gerade\nweil wir auf diesen letztlich keinen wirklichen Einfluss\nhaben. Ich will das nicht weiter vertiefen.\nWenn Sie als Verkehrspolitikerin ernst genommen wer-\nden wollen, dann sollten Sie sich nicht auf popul\u00e4re For-\nderungen beschr\u00e4nken. Sie sollten vielmehr zu erkennen\ngeben, dass Sie bestimmte Zusammenh\u00e4nge begriffen ha-\nben.\n\nWir hoffen, dass die Deutsche Bahn mit ihrem neuen\nFahrpreissystem ihre Position im Wettbewerb st\u00e4rkt. Wir\nhoffen auch, dass sie in diesem Sinne noch einmal die\neine oder andere Facette ihrer \u00dcberlegungen \u00fcberdenkt.\nEin Landtagsbeschluss ist dazu aber nicht erforderlich.\nEr w\u00e4re vor allem nicht sinnvoll. Ich habe versucht Ih-\nnen das darzulegen.\n\nIch danke Ihnen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe die SPD-\nFraktion auf. Frau Abg. Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Frau\nClau\u00df hat soeben eine Rundumbetrachtung gemacht. Das\nm\u00f6chte ich nicht tun, weil mir das mehr Spa\u00df macht,\nwenn Herr Schommer anwesend ist. Ich m\u00f6chte mich\nheute auf das Fahrpreissystem und somit auf den Inhalt\ndes Antrages beschr\u00e4nken.\nDieser Antrag der PDS-Fraktion macht wieder deutlich,\ndass die PDS keine Probleme l\u00f6st. Sie braucht vielmehr\nProbleme, um politisch erfolgreich zu sein. Das ist ein\nbisschen bedauerlich.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nWie sch\u00f6n k\u00f6nnte doch Politik sein! Liegen die Probleme\nnicht auf der Stra\u00dfe? Man braucht sie nur aufzuheben\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3350\n\nund sich auf die Seite jener zu stellen, die sich ungerecht\nbehandelt f\u00fchlen. Unterst\u00fctzt durch die deutsche Eigen-\nheit \u2013 diesen Vergleich hatten wir heute schon \u2013, das\nGlas lieber halb leer als halb voll zu sehen, schwimmt\nman auf einer Woge der Sympathie und kann beim mor-\ngendlichen Blick in den Spiegel auch noch sagen: Du\nk\u00e4mpfst f\u00fcr das Gute, gegen das B\u00f6se.\n\nIn diesem Antrag verk\u00f6rpert das B\u00f6se beispielsweise die\nDeutsche Bahn, die sich nach x Jahren gerade anschickt,\nihr Tarifsystem gr\u00fcndlich zu reformieren. Was hilft es\nden Bahnern, wenn sie darlegen, dass sie ihre Tarife bei\nder Reform im Mittel um 4 % senken, wo wir uns doch\nso an die j\u00e4hrliche Erh\u00f6hung gew\u00f6hnt hatten. Gar nichts\nnutzt es ihnen. L\u00e4ngst hat die PDS die Benachteiligten\nausgemacht und sich auf deren Seite gestellt, auf die\nSeite aller Vielfahrer im Entfernungsbereich zwischen\n100 und 150 Kilometern und auf die Seite aller Wochen-\nendpendler, wer immer sich bei dieser Begrifflichkeit an-\ngesprochen f\u00fchlen mag.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Neben den Jahreszeiten\nhat die Bahn zwei weitere Probleme: zu volle Z\u00fcge und\nzu leere Z\u00fcge. Mit dem geplanten Fr\u00fchbuchersystem\nwill Bahnchef Mehdorn diese beiden Amplituden ent-\nsch\u00e4rfen und flexibler auf die Marktsituation reagieren,\nzum Beispiel durch l\u00e4ngere oder durch mehr Z\u00fcge bei\ngro\u00dfer Nachfrage. Dagegen kann man sich eigentlich\nnicht wenden.\n\nVor dem Hintergrund hoffnungslos \u00fcberf\u00fcllter Nahver-\nkehrsz\u00fcge an den Wochenenden ist es nicht ganz von\nder Hand zu weisen, wenn die Bahn den Wert des Sch\u00f6-\nnen-Wochenend-Tickets ein wenig mehr der Nachfrage\nanpasst. K\u00fcnftig wird man f\u00fcr einen Preis, den man f\u00fcr\nein einfaches Mittagessen in einem Gasthof entrichten\nmuss, von Dresden nach Berlin oder noch weiter fahren\nk\u00f6nnen, dann vielleicht sogar mit der Chance auf einen\nSitzplatz.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der PDS, waren wir uns\nnicht vor kurzem noch darin einig, dass die Preise bei\nder Eisenbahn f\u00fcr Familien unerschwinglich hoch sind?\nMit der Tarifreform wird es speziell f\u00fcr Familien sensa-\ntionelle Preism\u00f6glichkeiten geben, auch wenn Frau Kip-\nping sagt, dass Familien mit Kindern nur ein geringerer\nTeil der Fahrg\u00e4ste sind. Kinder fahren aber k\u00fcnftig bis\nzum 14. Lebensjahr in Begleitung eines Eltern- oder\nGro\u00dfelternteils kostenlos mit. Bisher war das nur f\u00fcr\nKinder unter vier Jahren m\u00f6glich. Bis zum elften Lebens-\njahr kostete die Fahrt die H\u00e4lfte, danach 100 %. Wenn\nKinder allein reisen, zahlen sie k\u00fcnftig nur noch 50 %\nund mit Bahncard 25 % des jeweiligen Grund- oder Son-\nderpreises. Mitreisende d\u00fcrfen k\u00fcnftig grunds\u00e4tzlich\nzum halben Preis fahren. Ehepaare und Kinder bis zw\u00f6lf\nJahre erhalten die Bahncard de facto also gratis. Auch\nGruppenfahrten werden viel g\u00fcnstiger. Das h\u00e4tten Sie in\nIhrem Redebeitrag erw\u00e4hnen k\u00f6nnen.\n\nFazit unserer Fraktion: Die Reform wird mehr Gewinner\nals Verlierer haben. Die ganz gro\u00dfen Gewinner werden\ndie Familien sein.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nDas ist nach unserer Meinung auch gut so.\n\nWenn Sie es also, liebe Kolleginnen und Kollegen von\nder PDS, wirklich ernst meinen mit Ihrer Liebe zur\nBahn, dann tragen Sie diese und weitere Botschaften un-\nter die Menschen dieses Landes und \u00fcberlassen Sie das\nMeckern \u00fcber die Bahn Herrn Schommer. Da ist er Spit-\nzenklasse, besser als Sie.\n\nDie SPD-Fraktion sieht jedenfalls \u00fcberhaupt keinen\nGrund, aus reiner Profilierungssucht Herrn Mehdorn bei\nseinem Job, aus der Beh\u00f6rdenbahn West und der Deso-\nlatbahn Ost ein modernes Dienstleistungsunternehmen\nzu entwickeln, in den R\u00fccken zu fallen. Denn bei all den\nbekannten Problemen, vor denen das Unternehmen nach\nwie vor steht \u2013 Fakt ist, dass Mehdorn in sehr kurzer\nZeit bereits viel bewirkt hat, allem voran w\u00e4ren hier Of-\nfenheit und Ehrlichkeit zu nennen. Auch die aktuellen\nZahlen des Unternehmens mit realen Zuw\u00e4chsen in allen\nSparten k\u00f6nnen sich durchaus sehen lassen.\n\nDamit es weiter bergauf geht, daf\u00fcr braucht der Bahn-\nchef viele tatkr\u00e4ftige Mitstreiter sowie ein gl\u00fcckliches\nH\u00e4ndchen. Eines braucht er aber auf keinen Fall: sach-\nfremde Einmischung seitens der Politik, denn das hatten\nwir bereits in den vergangenen Jahren in Ost wie in\nWest und wir k\u00f6nnen sehen, wohin es gef\u00fchrt hat.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Dr. Raatz,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Gern!\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abg. Mattern,\nbitte.\n\nFrau Mattern, PDS: Frau Raatz, ich frage Sie, ob es Ih-\nnen bei der Lekt\u00fcre der Unterlagen des 2. S\u00e4chsischen\nLandtages aufgefallen ist, dass Herr Schommer seinerzeit\ndieselben lobhudelnden Spr\u00fcche auf die Bahn abgelassen\nhat, wie Sie das heute tun? Wissen Sie auch, woran das\nliegen k\u00f6nnte?\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Ich kenne verschiedene \u00c4u\u00dferun-\ngen von Herrn Schommer. Sie sind einmal, wie Sie es sa-\ngen, sehr lobhudelnd. Das ist vielleicht dann so, wenn er\netwas von der Bahn erwartet oder wenn etwas positiv\naussieht. Ich kenne mehr kritische \u00c4u\u00dferungen. Ich\nw\u00fcnschte mir eigentlich eine viel bessere Zusammen-\narbeit von Herrn Schommer mit der Bahn.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch denke, dass ich gen\u00fcgend Argumente angef\u00fchrt\nhabe, die Ihnen zeigen, warum wir diesen Antrag ableh-\nnen werden.\nHerzlichen Dank.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: M\u00f6chte die CDU-\nFraktion noch einmal sprechen? \u2013 Nicht. Die Staatsregie-\nrung? \u2013 Sie hatten es gerade signalisiert. Herr\nStaatsminister Br\u00fcggen, bitte.\n\nBr\u00fcggen, Staatsminister und Chef der Staatskanzlei:\nFrau Vizepr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3351\n\nHerren Abgeordnete! Frau Kipping, ich bedaure es sehr,\nwas Sie hier zur Abwesenheit von Kollegen Schommer\ngesagt haben. Ich w\u00e4re dankbar daf\u00fcr, wenn Sie sich\nvorher erkundigen w\u00fcrden, warum ein Kollege nicht an-\nwesend ist. Herr Schommer ist erkrankt. Ich glaube\nnicht, dass das kritikw\u00fcrdig ist.\nWenn Sie des Weiteren der Staatsregierung ein zu gro\u00dfes\nVertrauen in die Deutsche Bahn AG unterstellen, wenn\nSie gar H\u00f6rigkeit der Staatsregierung ausgemacht zu ha-\nben glauben, dann glaube ich, es gibt kaum eine Landes-\nregierung in Deutschland, die die Deutsche Bahn so kri-\ntisch begleitet, um einen besseren Weg im Interesse der\nKunden zu finden.\n\n(Zuruf der Abg. Frau Kipping, PDS)\n\nSie haben gesagt, wir h\u00e4tten uns in diesem Prozess nicht\neingebracht. Dabei \u00fcbersehen Sie, ob wissentlich oder\nunwissentlich, das vermag ich nicht zu beurteilen, dass\nzum Beispiel das Sch\u00f6ne-Wochenend-Ticket gerade\ndurch die Kritik der L\u00e4nder wieder neu eingef\u00fchrt wird.\nDaran hat auch Sachsen \u2013 und die Staatsregierung des\nFreistaates \u2013 seinen Anteil.\nSie wollen die gleiche Preisstruktur im Fern- wie im\nNahverkehr, haben Sie gesagt. Sie wollen dieselben Ver-\ng\u00fcnstigungen haben. Sie wissen doch genau, dass Sie da\n\u00c4pfel mit Birnen vergleichen oder \u2013 anders \u2013 \u00c4pfel und\nBirnen gleichbehandelt haben wollen. Sie haben offenbar\ndabei die Verbundtarife im Nahverkehr \u00fcbersehen.\nIch meine, Sie sollten drei Dinge grunds\u00e4tzlich beachten:\nErstens. Die Bahn steht im Fernverkehr zunehmend im\nWettbewerb mit dem Nahverkehr und anderen Ver-\nkehrstr\u00e4gern.\nZweitens. Die Fahrpreise der Bahn stehen permanent im\nSpannungsverh\u00e4ltnis zwischen kundenorientiertem Wett-\nbewerbspreis und dem Unternehmensertrag unter den\nBedingungen begrenzter Subvention durch die \u00f6ffent-\nliche Hand.\nDrittens. Die Einf\u00fchrung des neuen Preissystems wird\nkritisch durch den Bund, die L\u00e4nder, die Fahrgastver-\nb\u00e4nde und Bahnkunden begleitet. Es bleibt abzuwarten,\nob und inwieweit die Deutsche Bahn AG den W\u00fcnschen\nund Anregungen folgt und sich das neue Preissystem ab\nWinterfahrplan 2002 in der Praxis bew\u00e4hren wird. Hier\nwollen Sie, die PDS-Fraktion, bereits heute dirigistisch\neingreifen. Warum? Die Bahn will klare, transparente,\nkundenfreundliche Preisstrukturen schaffen. Gut so, ge-\nben wir ihr doch eine Chance dazu!\nWir werden das neue System daran messen, wie sie ihre\nZiele erreichen wird. Es gilt: je weiter, desto preiswerter\nund je mehr ich fahre, umso preiswerter wird es. Lassen\nwir der Bahn Zeit zur Umsetzung, Zeit f\u00fcr eine kunden-\norientierte und wettbewerbsorientierte Preisgestaltung.\nIch bitte Sie daher um die Ablehnung des meines Erach-\ntens populistischen Antrages der PDS-Fraktion.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich rufe das Schluss-\nwort der PDS-Fraktion auf. Frau Abg. Kipping.\n\nFrau Kipping, PDS: Frau Raatz, schade! Als Sie bei der\nKonferenz \u201eSachsen f\u00e4hrt Bahn\u201c waren, hatte ich wirk-\n\nlich die Hoffnung, dass wir hier gemeinsam konstruktive\nLandespolitik machen k\u00f6nnen. Ihre Rede heute hat mir\ngezeigt, Ihre Parteidisziplin gegen\u00fcber allem, was\nirgendwie auf Bundesebene passiert, geht Ihnen doch\nvor einer konstruktiven Landespolitik. Das finde ich\nschade. Insofern m\u00f6chte ich weiter auf Frau Clau\u00df einge-\nhen.\nIch freue mich, dass Sie ansatzweise unsere Kritikpunke\nteilen, und hoffe nur, dass Sie auch die Konsequenz da-\nraus ziehen, diesem Antrag zuzustimmen, der ja nicht\nder Bahn vorschreibt, wie sie zu reagieren hat, sondern\ndie dem Minister mit auf den Weg gibt, auf welche\nWeise er das Preissystem beeinflussen soll. Ich finde, das\nist ein Recht, das wir uns als Landtag und Legislative\nschon herausnehmen k\u00f6nnen. Wenn wir dem Minister\nunsere politischen Vorgaben nicht mehr mit auf den\nWeg geben d\u00fcrfen, wei\u00df ich nicht, was wir in diesem\nLandtag noch beeinflussen k\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIch gebe Ihnen auch Recht, dass nicht alle Ans\u00e4tze des\nneuen Preissystems schlecht sind. Aber es sind auf jeden\nFall in vielen Punkten Verbesserungen dringend erfor-\nderlich.\n\nUm es noch einmal auf den Punkt zu bringen: Das neue\nPreissystem bestraft erstens alle Kunden mit Bahncard\nim Nahverkehr und zweitens die sonst so in unserer Ge-\nsellschaft gepriesene Flexibilit\u00e4t und Spontaneit\u00e4t. Ob\nsich die Preisminderung bei langfristigen Buchungen,\nwie Sie sie angesprochen haben, Frau Clau\u00df, tats\u00e4chlich\nzum Vorteil f\u00fcr die Fahrg\u00e4ste auswirkt, ist \u00fcberhaupt\nnoch nicht sicher. Schlie\u00dflich m\u00fcssen sich die Fahrg\u00e4ste\nerstens f\u00fcr einen bestimmten Zug entscheiden, zweitens\nm\u00fcssen sie sich f\u00fcr Hin- und R\u00fcckfahrt festlegen und\ndrittens m\u00fcssen sie sieben Tage vorher buchen. Was pas-\nsiert aber, wenn man aufgrund unvorhersehbarer Um-\nst\u00e4nde einen Zug sp\u00e4ter zur\u00fcckfahren muss? Wer von\nIhnen, meine Damen und Herren, k\u00f6nnte heute wirklich\nsagen, wann er am Freitag in einer Woche die Heimreise\nantritt? Stellen Sie sich vor, Sie haben eine Fahrkarte ge-\nbucht und bereits bezahlt und kurz bevor Sie die Heim-\nreise antreten wollen, ruft Sie ein Mensch mit einem\nganz dringenden Problem an. Wie entscheiden Sie sich\ndann? Lassen Sie die teure, bereits bezahlte Karte verfal-\nlen oder tr\u00f6sten Sie den Menschen mit seinem dringen-\nden Problem? Was ist, wenn am Freitag zum Beispiel\neine Regierungskrise ausbricht? Das ist heutzutage ja\nm\u00f6glich. Dann ist eine Sonderfraktionssitzung erforder-\nlich. Zugegeben, diese Beispiele erfordern von uns Abge-\nordneten etwas Fantasie. Schlie\u00dflich geht es uns, was\nBahnfahren in Sachsen anbelangt, dank der Freikarte fast\nwie im Paradies. Das Problem ist nur, dass es den mei-\nsten Sachsen nicht so geht und sie sehr teuer bezahlen\nm\u00fcssen, wenn sie mit der Bahn unterwegs sind. Auch\nf\u00fcr diese Menschen muss Freizeit und Mobilit\u00e4t m\u00f6glich\nsein.\n\nSolange Zugfahren nur mit langfristigem und verbind-\nlichem Planen preiswerter wird, bietet sich der R\u00fcckgriff\naufs Auto immer wieder an, denn dieses muss man nicht\nvorbestellen. Dann kann man aber auch vergessen, dass\nsich der Autoverkehr irgendwann einmal auf den Um-\nweltverbund verlagern wird. Wenn Sie das wollen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3352\n\nmeine Damen und Herren von der CDU, dann k\u00f6nnen\nSie den PDS-Antrag getrost ablehnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Bevor wir zur Abstimmung kommen, frage ich\ndie PDS-Fraktion, ob sie den Punkt 1 ihres Antrages f\u00fcr\nerledigt erkl\u00e4ren lassen m\u00f6chte. \u2013 Dann verfahren wir\nnach Gesch\u00e4ftsordnung \u00a7 53 Abs. 6, so dass dieser Punkt\nerledigt ist.\n\nIch stelle die Drucksache 3/4628 Punkt 2 und 3 zur\nAbstimmung. Wer stimmt diesen beiden Punkten in der\ngenannten Drucksache zu? \u2013 Danke sch\u00f6n. Wer stimmt\ndagegen? \u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neinigen Stimmen daf\u00fcr ist diesen beiden Punkten in\nDrucksache 3/4628 durch die Mehrheit des Landtages\nnicht zugestimmt worden und die Drucksache damit\nnicht beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Ich beende den Tagesord-\nnungspunkt 9.\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 10\n\n\u2013 Schutz von Unternehmen, Kommunen und Landesbeh\u00f6rden\nvor Angriffen mittels neuer Kommunikationstechnologien\n\nDrucksache 3/3215, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\n\u2013 Pilotprojekte zur Digitalen Signatur\n\nDrucksache 3/3214, Antrag der Fraktion der SPD, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nWir treten in die Beratung ein, die durch die einbrin-\ngende SPD-Fraktion er\u00f6ffnet wird. Es schlie\u00dfen sich an\nCDU, PDS, CDU und die Staatsregierung. Ich bitte die\nSPD-Fraktion das Wort zu nehmen. Herr Abg. Schul-\nmeyer, bitte.\n\nSchulmeyer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Wer im Wettbewerb bestehen will, kann sich\nnicht von der elektronischen Kommunikation ausschlie-\n\u00dfen. Der Weg ins Netz f\u00fchrt \u00fcber E-Mail-Anschluss, den\neigenen Web-Auftritt bis hin zur Teilnahme an E-Busi-\nness und E-Commerce.\nNun bietet das Internet durch seine weltweite Verbrei-\ntung und sehr gro\u00dfe Benutzerzahlen nicht nur unge-\nheure M\u00f6glichkeiten, sondern bringt auch jede Menge\nRisiken, wie sp\u00e4testens seit den Liebesbriefen aus Manila\nbekannt ist.\n\nMit unserem Antrag zum Schutz von Unternehmen,\nKommunen und Landesbeh\u00f6rden vor Angriffen mittels\nneuer Kommunikationstechnologien wollten wir uns\neinen \u00dcberblick \u00fcber diesbez\u00fcgliche Risiken im s\u00e4ch-\nsischen Datennetz verschaffen.\n\nLiest man die Antwort der Staatsregierung, k\u00f6nnte man\nden Eindruck bekommen, dass Probleme der Sicherheit\nim Netz in Sachsen praktisch keine Rolle spielen; denn\nwie sonst sollte man es bewerten, dass es in Sachsen\n1999 und 2000 \u00fcberhaupt keine F\u00e4lle von computer-\ngest\u00fctzter Wirtschaftsspionage gab und sich auch die\nAngriffe konkurrierender Wirtschaftsunternehmen in\nGrenzen hielten? Verwunderlich finde ich es, Herr\nMinister Hardraht, jedoch, dass Sie der polizeilichen Kri-\nminalstatistik offenbar andere Zahlen zu den angefragten\nDelikten entnehmen, als sie das Landeskriminalamt\nSachsen ver\u00f6ffentlichte.\n\nIn Ihrer Antwort, Herr Minister Hardraht, kann ich im\nJahr 2000 14 F\u00e4lle von Softwarepiraterie, beim LKA je-\ndoch 35 derartige F\u00e4lle finden. So auch bei der Datenver-\n\u00e4nderung bzw. Sabotage: Sie listen uns 14 F\u00e4lle auf, das\nLKA immerhin 23 bei der Computersabotage und 22 bei\n\nder Datenf\u00e4lschung. Daf\u00fcr haben Sie jedoch mehr F\u00e4lle\ndes Aussp\u00e4hens von Daten als das LKA erfasst. G\u00e4nzlich\nunterschlagen haben Sie uns zum Beispiel den Geldkar-\ntenbetrug oder den Betrug bei Zugangsberechtigungen\nzu Online-Diensten. F\u00fcr das Erstgenannte listet das LKA\nf\u00fcr das Jahr 2000 immerhin 1 042 F\u00e4lle, f\u00fcr das Zweite\n50 F\u00e4lle auf. Das sind nur die registrierten F\u00e4lle. Das\nLKA geht gerade bei der betr\u00fcgerischen Nutzung von\nOnline-Diensten von einer viel h\u00f6heren Dunkelziffer aus.\n\nIch konstatiere: Obwohl sich die Staatsregierung in ihrer\neigenen, sicherlich computergest\u00fctzten Statistik nicht\nzurechtfindet, jeder \u00dcberblick \u00fcber derartige Delikte\noffenbar fehlt, kann sie mit Sicherheit behaupten, dass\nihre Netze sicher sind. Oder w\u00e4re es Ihnen lieber, meine\nDamen und Herren von der Staatsregierung, ich w\u00fcrde\nschlussfolgern: Glaube keiner Statistik, die du nicht\nselbst gef\u00e4lscht hast? Nat\u00fcrlich ist die Wahrscheinlich-\nkeit, auf Datenautobahnen zum Opfer zu werden, trotz\nder weltweit agierenden 250 Millionen Internetnutzer\nsehr viel geringer als die M\u00f6glichkeit, auf der Stra\u00dfe\neinen Autounfall zu erleiden. Dies darf aber nicht zur\nNachl\u00e4ssigkeit verf\u00fchren.\n\n90 % der Online-Nutzer in Deutschland legen auf sichere\nZahlungsformen und eine verschl\u00fcsselte Daten\u00fcbermitt-\nlung den gr\u00f6\u00dften Wert. Vertrauensw\u00fcrdigkeit und\nSicherheit des Netzes sind Schl\u00fcsselfaktoren f\u00fcr den\nbreiten Zugang zum Internet und damit die Vorausset-\nzung f\u00fcr die Entwicklung von E-Business und E-Govern-\nment. Sie sind die Voraussetzung daf\u00fcr, dass die Ver-\nwaltung ihre Dienstleistungen nicht nur schneller, ein-\nfacher und kosteng\u00fcnstiger, sondern auch genauso sicher\nwie bisher anbieten kann. Insofern geht es nicht nur um\ndie Mitwirkung in allen Gremien, sondern auch um die\nUmsetzung der gewonnenen Erkenntnisse.\n\nGrundvoraussetzung f\u00fcr eine erfolgreiche Abwehr von\nAngriffen mittels neuer Kommunikationstechnologien ist\ndie umfassende Kenntnis \u00fcber derartige Attacken. Ich\nfordere deshalb die Staatsregierung auf, umgehend ihr\nDatenchaos in der IT-Kriminalstatistik zu beheben.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3353\n\nDamit leite ich zu unserem zweiten Antrag \u00fcber, mit\ndem wir den Standpunkt der Staatsregierung zur Digita-\nlen Signatur erfragten. Meine Damen und Herren! Wie\nSie wissen, ist das neue Signaturgesetz am 1. Mai dieses\nJahres in Kraft getreten. Digitale Signaturen entfalten da-\nnach die gleiche Rechtswirkung wie eine handschriftliche\nUnterschrift. Die Digitale Signatur soll ein \u00c4quivalent\nzur handschriftlichen Unterschrift sein und damit das\nEinkaufen im Web sowie virtuelle Beh\u00f6rdeng\u00e4nge ver-\neinfachen. Das Gesetz zur Digitalen Signatur hat hierzu\ndie ersten Grundlagen geschaffen. Nach Ansicht von\nExperten muss die digitale Unterschrift jedoch noch\nsicherer werden. So ist es bereits gelungen, den bisheri-\ngen Sicherheitsstandard der elektronischen Signatur zu\nknacken.\n\nDie Benutzung von elektronischen Sicherheitssystemen\nsetzt deshalb vor allem auf den aufgekl\u00e4rten Anwender.\nSo fordert Prof. Cremers von der Universit\u00e4t Bonn eine\nErziehung zu mehr Sicherheitsbewusstsein im elektroni-\nschen Handel. Diesbez\u00fcgliche Kompetenzen m\u00fcssten be-\nreits im Informatikunterricht an den Schulen vermittelt\nwerden. Mit dem derzeitigen Mangel an qualifizierten\nInformatiklehrern in Sachsen wird dieses Ziel aber nicht\nerreichbar sein. Deshalb fordere ich die Staatsregierung\nauf, nicht nur die technische Umsetzung der Digitalen\nSignatur zu forcieren, sondern auch verst\u00e4rkt auf die\nsichere Anwendung durch den Nutzer Einfluss zu neh-\nmen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich erteile der CDU-\nFraktion das Wort. Herr Abg. Rasch, bitte.\n\nRasch, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Wir haben zwei durchaus interessante\nAntr\u00e4ge vorliegen. Herr Schulmeyer, Sie wollten ja vor\nallen Dingen mit der Statistik der Staatsregierung ins\nGericht gehen. Haben Sie einmal Ihren Antrag genauer\ndurchgelesen? Dann haben Sie vielleicht registriert, dass\nSie ganz konkret nach neuen Kommunikations- und\nInformationstechnologien fragen. Zur Kriminalit\u00e4t in die-\nsem Zusammenhang geh\u00f6rt die Chipkarte nat\u00fcrlich nicht\nmehr dazu, will ich einfach vermuten. Insofern habe ich\ndem Minister vielleicht schon etwas vorweggenommen.\nDeutlich ist nat\u00fcrlich unter diesem Punkt, dass sicher\ndie Dunkelziffer bei den Sachverhalten, die hier aufge-\nf\u00fchrt sind, hoch sein d\u00fcrfte. Das ist unstrittig. Dass es ei-\nner gewissen Sensibilisierung der betroffenen \u00d6ffentlich-\nkeit, vor allen Dingen der Unternehmen und der staat-\nlichen und kommunalen Entscheidungstr\u00e4ger und Exper-\nten in dem Bereich, bedarf, ist sicher wahr.\n\nWeiterhin sind die Angriffe auf das Datennetz des Frei-\nstaates dargestellt. Sie bef\u00fcrchten, dass hier Sorglosigkeit\nund Nachl\u00e4ssigkeit im Spiele seien, Herr Schulmeyer. Ich\nsehe das anders. Dadurch, dass wir gerade den Infohigh-\nway neu installiert und nat\u00fcrlich mit den modernsten\nTechnologien ausgestattet haben, gehe ich davon aus,\ndass wir an dieser Stelle relativ auf der sicheren Seite\nsein d\u00fcrften.\n\nGenauso richtig ist, dass diese Frage der Sicherheit m\u00f6g-\nlichst j\u00e4hrlich oder zweij\u00e4hrlich gestellt werden muss,\n\nwie es zum Beispiel bei der Digitalen Signatur die Norm\nist.\nSie wollen dann darauf hinaus, dass der Staat auch eine\nVerantwortung f\u00fcr die Wirtschaft hat und s\u00e4chsische\nUnternehmen in der Zukunft st\u00e4rker vor Risiken\ngesch\u00fctzt werden sollten. Ich muss eindeutig sagen, dass\nzwar von staatlicher Seite allerhand getan wird, aber\nzuallererst ist nat\u00fcrlich die Wirtschaft selbst gefragt. Da\nm\u00fcssen wir ganz klar auf eine Eigenverantwortung der\nWirtschaft orientieren. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass die\nguten Fachleute des Landeskriminalamtes \u2013 das will ich\neinmal annehmen, weil sie IVO in dem hohen Niveau\nzur Verf\u00fcgung stellen, also die integrierte Vorgangsbear-\nbeitung der Polizei \u2013 dann auch gute Berater sind, wenn\nes um DV-Sicherheit geht.\nDies kann sicher geleistet werden. Aber Beratung ist in\ndiesem Falle nicht allein Sache des Staates, sondern auch\nder privaten Experten, privaten Serviceunternehmen\nusw. Ich denke, hier sollte der Staat getrost der Privat-\nwirtschaft einen wichtigen und interessanten Markt der\nGegenwart, und sicher in der Zukunft wachsend, \u00fcber-\nlassen.\nSie haben, Herr Schulmeyer, ganz richtig Digitale Signa-\ntur als Beispiel der Sicherheit erw\u00e4hnt. Noch bevor das\nentscheidende letzte Gesetz \u00fcberhaupt in Kraft getreten\nist, war eigentlich schon klar, dass Digitale Signaturen\ndurch trojanische Pferde unterlaufen werden k\u00f6nnen.\nWas resultiert daraus? Daraus resultiert vor allen Dingen\ndie Fragestellung nach sicherer Hardware und sicheren\nBetriebssystemen. Da m\u00f6chte ich einfach mal daran erin-\nnern, dass zum Beispiel an der TU Dresden an compu-\nterm\u00e4\u00dfig verifizierbaren Betriebssystemen gearbeitet\nwird. Das ist eine hoch interessante Aufgabenstellung.\nSie l\u00e4uft auch staatlich gef\u00f6rdert. Ich meine, wir sollten\nuns auf solche Dinge auch in der Wirtschaftsf\u00f6rderung\nsehr deutlich konzentrieren. Das betrifft genauso die\nHardware-Seite. Also hier ist die Wirtschaftsf\u00f6rderung\nwie auch die Technologief\u00f6rderung sicher auf dem rich-\ntigen Wege, wenn sie das auch als eine Zukunftsaufgabe\nbegreift.\nLassen Sie mich noch einige Worte zur Digitalen Signa-\ntur verlieren. Sie wollen darauf hinaus, dass jetzt mit\nMacht Pilotprojekte in der Landesverwaltung und der\nkommunalen Verwaltung angesto\u00dfen werden. Da ist in\nden Kommunen einiges im Schwange. Das k\u00f6nnen Sie in\nder Antwort der Staatsregierung lesen; ich will es jetzt\nnicht wiederholen.\nAuch in der Landesverwaltung laufen derzeit Planungen\nf\u00fcr organisatorische Regelungen einerseits und Pilotpro-\njekte andererseits. Da orientiert man darauf, zuallererst\nden beh\u00f6rdeninternen E-Mail-Verkehr auf diese Weise\nsicherer zu gestalten. Zugleich haben die verschiedenen\nRessorts W\u00fcnsche bez\u00fcglich Pilotprojekten, die mit exter-\nnen Partnern angepackt werden sollten. Insofern tun wir\nda sicher Sinnvolles und Richtiges.\nSie orientieren dann auch vor allen Dingen auf die Frage\nelektronischer Bezahlverfahren f\u00fcr das Verwaltungshan-\ndeln und die externe Kommunikation insgesamt mit\ndem B\u00fcrger im Verwaltungshandeln. Dort bin ich nicht\nganz so optimistisch wie Sie. Ich glaube, wenn wir hier\nfeststellen \u2013 eine j\u00fcngste Studie der TU Chemnitz sagt\ndas \u2013, dass erst drei Viertel wohl der s\u00e4chsischen Kom-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3354\n\nmunen im Internet pr\u00e4sent sind und dort vor allen Din-\ngen Informationen den B\u00fcrgern zur Verf\u00fcgung stellen,\nalso noch nicht in Kommunikation mit dem B\u00fcrger tre-\nten, dann mag man das beklagen.\n\nAber vielleicht haben auch die Kommunen Recht, wenn\nsie sagen, sie bef\u00fcrchten vor allem hohe Kosten. Das\nsagen 35 %; 38 % sagen, das bringe einen hohen Zeitauf-\nwand mit sich; und 16 % sagen: Daten- und Rechts-\nsicherheit sind f\u00fcr uns noch zu problematisch. Und es\nsagt auch jede zehnte Kommune, dass sie gerade \u00fcber\ndas Thema Digitale Signatur nur schlecht informiert sei.\nDas ist richtig. Dort ist Information jetzt an der Zeit,\ndenn wir haben jetzt ungef\u00e4hr ein Vierteljahr die recht-\nlichen Voraussetzungen komplett, um derartige Techno-\nlogien anzuwenden.\n\nNur, meine Damen und Herren, ich m\u00f6chte schon auch\nmeiner Sorge Ausdruck verleihen, dass, wenn wir hier\nzu weit vorpreschen im staatlichen und kommunalen Be-\nreich, wir nat\u00fcrlich all die Kosten tragen, die normaler-\nweise so eine Technologief\u00fchrerschaft in einem Bereich\nder Datenverarbeitung grunds\u00e4tzlich mit sich bringt.\nAlso wer da zuerst kommt, hat f\u00fcr die anderen sozusa-\ngen all die schwierigen Prozesse der Einf\u00fchrung einer\nneuen Technologie leistungsm\u00e4\u00dfig zu erbringen und\nnat\u00fcrlich auch kostenm\u00e4\u00dfig zu verkraften.\n\nIch meine, wir sollten durchaus davon ausgehen, dass\nerst einmal vor allen Dingen auch hier wieder die pri-\nvate Wirtschaft dran ist, das Gesch\u00e4ft der privaten Wirt-\nschaft mit dem B\u00fcrger. Und erst wenn bei den B\u00fcrgern\n\u00fcberhaupt ausreichend Voraussetzungen daf\u00fcr da sind,\nDigitale Signaturen anzuwenden, dann kann es interes-\nsant werden, dem B\u00fcrger auch verwaltungsseitig funk-\ntionierende Systeme zur Verf\u00fcgung zu stellen.\n\nWenn man sich vor Augen f\u00fchrt, dass Digitale Signatu-\nren in der Anschaffung f\u00fcr den B\u00fcrger zwischen 200\nund 500 DM kosten und dann auch j\u00e4hrlich wieder Kos-\nten anfallen und andererseits der B\u00fcrger im Durchschnitt\nnur zweimal im Jahr ein Gesch\u00e4ft mit der \u00f6ffentlichen\nVerwaltung hat, bei dem er das System anwenden\nk\u00f6nnte, dann wird deutlich, das hier ein Missverh\u00e4ltnis\nist, das sowieso Schranken praktischer Natur bei der tat-\ns\u00e4chlichen Nutzung derartiger Verwaltungsangebote bil-\nden w\u00fcrde.\n\nIch meine, wir sind gut beraten, wenn wir vor allen Din-\ngen erst einmal den beh\u00f6rdeninternen Verkehr betrach-\nten, dass wir den sicherer gestalten mit Digitalen Signa-\nturen und dass wir Teill\u00f6sungen mit abgegrenzten exter-\nnen Partnern voranbringen sollten. In der Antwort zum\nAntrag nicht angef\u00fchrt ist da zum Beispiel Freiberg, das\nkonkret mit etwa 20 Privatunternehmen im Bereich der\nAbfallwirtschaft mit Digitalen Signaturen kommuniziert,\nweil man dort klar die Vorteile erkennt, dass man Ge-\nsch\u00e4fte auf diesem Wege sehr schnell miteinander rechts-\nverbindlich abwickeln kann.\n\nDass die \u00f6ffentliche Verwaltung eine Vorreiterrolle in ge-\nnereller Form hier \u00fcbernehmen sollte, glaube ich, ist\nnicht richtig, sondern es sollte die \u00f6ffentliche Verwaltung\nmit Sinn und Verstand an das Thema herangehen. Ich\nbin wahrlich nicht technikfeindlich und selbst immer an\nden moderneren Dingen im Bereich der Computertech-\nnik dran. Aber in diesem Falle sollte man aus \u00dcberle-\ngungen zu Kosten die Frage stellen, wie weit denn ein\n\nderartiges Angebot wirklich durch eine Nachfrage unter-\nsetzt ist.\n\nDa kann man nicht \u00fcbersehen, dass die Deutschen und\ndie Europ\u00e4er relativ zur\u00fcckhaltend sind. Ich darf mal\nzitieren aus einer Darlegung \u00fcber Verbraucherschutz-\nfragen in dem Zusammenhang, in der durch eine um-\nfangreiche Untersuchung festgestellt wird: \u201eDie Euro-\np\u00e4er, vor allem die Deutschen, bleiben jedoch z\u00f6gerlich,\nda sie ein hohes Schutz- und Informationsniveau\ngew\u00f6hnt sind. Dies wollen sie auch nicht im Internet\nmissen.\u201c\n\nDa hat also eine Mehrheit der B\u00fcrger in Deutschland\nund in Europa noch nicht die \u00dcberzeugung gewonnen,\ndass die dort zur Verf\u00fcgung stehenden Technologien so\nsicher seien, wie sie sich das w\u00fcnschen. Sie wollen eben\nnicht, dass ihre Datenspuren ausgewertet werden, und\nsie wollen nicht mit einer Situation konfrontiert werden,\nwo sich Verbraucherschutzfragen f\u00fcr sie sehr unklar dar-\nstellen. Und sie wollen es eben auch nicht erleben, dass\netwa 8 % der im Internet bestellten Ware \u2013 zumindest\nwar es 1999 so \u2013 beim Besteller nicht ankommt. Auch\ndas ist nat\u00fcrlich ein Problem.\n\nErst wenn in dieser Weise der Umgang mit neuen\nMedien und mit E-Commerce zur Selbstverst\u00e4ndlichkeit\nf\u00fcr den B\u00fcrger geworden ist, erst dann kann E-Govern-\nment wirklich in dieser Breite das Ziel sein.\n\nNun hat uns die Europ\u00e4ische Union mit E-Europe das\nZiel gesetzt, bis 2003 sollen alle B\u00fcrger der Mitgliedsstaa-\nten auf Online-Dienste der Verwaltungen zugreifen k\u00f6n-\nnen. Lassen Sie mich offen sagen: Ich vermute, dass wir\nda etwas mehr Zeit brauchen.\n\nZum Schluss m\u00f6chte ich auf einen mir hoch interessan-\nten Sachverhalt orientieren. Das ist die im Augenblick\nlaufende Diskussion zu Personaldokumenten mit biome-\ntrischen Daten.\n\nMeine Damen und Herren! Nichts bietet sich besser an,\nals genau die Personaldokumente mit biometrischen\nDaten, die zugleich mit den M\u00f6glichkeiten der digitalen\nSignaturen kombiniert werden k\u00f6nnten. Nur, ich wei\u00df\nnat\u00fcrlich, wo dort die Gegnerschaft herkommt. Es gibt ja\neinige politische Gruppierungen im Lande, die dem B\u00fcr-\nger suggerieren, dass er ein Recht auf Anonymit\u00e4t bzw.\nVerschleierung seiner Identit\u00e4t gegen\u00fcber den Beh\u00f6rden\nh\u00e4tte. Das Recht k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich in dieser Weise\nnicht in Anspruch nehmen wollen, sondern ich glaube,\nes ist sowohl im privaten Verkehr als auch im Verkehr\nmit \u00f6ffentlichen Verwaltungen sinnvoll, zweckm\u00e4\u00dfig und\nw\u00fcnschenswert, dass der jeweilige Partner eindeutig\nidentifizierbar ist. Und was passt dann besser zusammen\nals Digitale Signatur einerseits und das Personaldoku-\nment andererseits? \u2013 Erst einmal bis hierher.\n\nVielen Dank.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Zu den beiden Antr\u00e4-\ngen der SPD-Fraktion spricht jetzt die PDS-Fraktion;\nFrau Abg. Werner, Margit.\n\nFrau Werner, Margit, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Ich m\u00f6chte als Erstes zur Drucksache\n3/3214, \u201ePilotprojekte zur Digitalen Signatur\u201c, sprechen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3355\n\nAls positiv m\u00f6chte ich werten, dass mit dem \u201eHand-\nlungsleitfaden f\u00fcr die Einf\u00fchrung der elektronischen\nSignatur und Verschl\u00fcsselung in der Verwaltung\u201c der\nArbeitsgruppe Kommunikation und Sicherheit ein Leit-\nfaden bzw. Handlungshinweise f\u00fcr die Einf\u00fchrung der\nDigitalen Signatur erarbeitet wurden und den Kommu-\nnen zur Verf\u00fcgung stehen. Damit wurde ein wichtiger\nSchritt zur Einf\u00fchrung der Digitalen Signatur in den\nkommunalen Verwaltungen getan.\n\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung wird u. a. auf\ndie geltenden gesetzlichen Regelungen hingewiesen und\nwerden die Ziele zum Beispiel des Sphinx-Projektes, an\ndem der Freistaat beteiligt ist, aufgezeigt.\n\nWeiterhin hat die Staatsregierung informiert, dass im\nJahre 1998 das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wirt-\nschaft und Arbeit und die Deutsche Telekom AG den ge-\nmeinsamen Projektwettbewerb \u201eVirtuelle Netze\u201c gestar-\ntet haben. Ziel war die St\u00e4rkung von regionaler Wirt-\nschaft, B\u00fcrgern\u00e4he und Effizienz in der Verwaltung\ndurch den Einsatz von IT. Dabei soll die Digitale Signa-\ntur bei den Pilotprojekten zur Anwendung kommen, so\nunter anderem in den Teilbereichen Verwaltungsdienst-\nleistungen, elektronisches Bezahlsystem, digitales Formu-\nlarwesen und Datenaustausch.\n\nAussagen zu den Ergebnissen beteiligter Kommunen an\nden Pilotprojekten und an der Anwendung der Digitalen\nSignatur enth\u00e4lt die Stellungnahme der Staatsregierung\nleider nicht. Die Einsch\u00e4tzung der Staatsregierung er-\nlaubt kein Urteil, wie weit die Projekte in den Kommu-\nnen gediehen sind. Wir wissen, es gibt Initiativen, aber\nwelcher Realisierungsstand erreicht wurde und welche\nkonkreten Ergebnisse und Erfahrungen vorliegen, das\nwissen wir nicht.\n\nGehen wir davon aus, dass von den 14- bis 19-J\u00e4hrigen\n76 % und von den 20- bis 29-J\u00e4hrigen 66 % das Internet\nnutzen, so erkennen wir, warum der Druck auf die\n\u00f6ffentliche Verwaltung immer mehr zunimmt, das\nMedium Internet f\u00fcr die Verwaltung und die B\u00fcrger zu\nnutzen. Als Gr\u00fcnde f\u00fcr das Fehlen solcher Angebote bei\n\u00f6ffentlichen Verwaltungen wird oft die elektronische\nUnterschrift genannt. Trotz mancher noch zu l\u00f6sender\nProbleme macht der Weg in das virtuelle Rathaus f\u00fcr\ndie Verwaltung einen Sinn.\n\nLassen Sie mich das am Beispiel der Stadt Zwickau zei-\ngen. Sie beteiligt sich in Zusammenarbeit mit der Gewer-\nbepark GmbH an dem durch das S\u00e4chsische Staatsminis-\nterium f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit und die Deutsche Tele-\nkom AG \u2013 er ist schon genannt worden \u2013 gestarteten\nProjektwettbewerb \u201eVirtuelle Netze\u201c. Als Erstes stand\ndie Erarbeitung eines Sicherheitsprojektes auf der Tages-\nordnung, um den Schutz der Verwaltung vor Hacker-\nangriffen und Viren gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen. Ebenso\nbestehen Planungen f\u00fcr Mitarbeiterschulungen und die\nUmstellung des Internetangebotes. Aus den derzeit rein\nst\u00e4dtischen Webseiten sollen nach Einf\u00fchrung eines Con-\ntent-Management-Systems zuk\u00fcnftig die Aktualit\u00e4t und\nder Informationsgehalt gesteigert werden. Vorgesehen ist\nauch, k\u00fcnftig Formulare in elektronischer Form anzubie-\nten. An der Umsetzung von Telework-Arbeitspl\u00e4tzen\nwird ebenfalls gearbeitet.\n\nMit der Einf\u00fchrung elektronischer Verfahren werden ers-\nte Schritte zu einer interaktiven Verwaltung geleistet. Mit\n\nder Einf\u00fchrung eines neuen EDV-Verfahrens als internet-\npassierender Dienst im Einwohnermeldeamt k\u00f6nnte im\nBereich des Zugangs jeder Neub\u00fcrger das Anmeldefor-\nmular im Internet herunterladen, in Ruhe zu Hause aus-\nf\u00fcllen, unterschreiben und dann bei der Meldebeh\u00f6rde\nabgeben. Sie sehen, wir sind wieder beim Punkt Unter-\nschrift angelangt. Zurzeit ist es noch erforderlich eine\nOriginalunterschrift zu leisten. Das bedeutet Rationalisie-\nrung der Verwaltungsarbeit auf halber Strecke, denn der\nB\u00fcrger muss zur Unterschriftsleistung in sein Rathaus.\n\nBereits in der 32. Sitzung habe ich darauf hingewiesen,\ndass es zwar ansatzweise m\u00f6glich ist, Formulare \u00fcber\ndas Internet zu erhalten, jedoch die R\u00fcck\u00fcbermittlung\nim Online-Verfahren f\u00fcr die B\u00fcrger kaum m\u00f6glich ist.\nDie grundlegenden juristischen Voraussetzungen sind\nmittels des Signaturgesetzes jetzt zwar geschaffen, es feh-\nlen allerdings zum Teil noch Ausf\u00fchrungsbestimmungen\nund es bestehen gro\u00dfe Informationsdefizite. Einen\nDurchbruch bei der Einf\u00fchrung dieser modernen Verfah-\nren k\u00f6nnten wirklich funktionierende Projekte bringen,\nwelche die Funktionalit\u00e4t, die Sicherheit und die Schnel-\nligkeit der Online-Verfahren beweisen w\u00fcrden. Dabei ist\nden s\u00e4chsischen Kommunen durch die Staatsregierung\nverst\u00e4rkt Unterst\u00fctzung zu gew\u00e4hren, um eine breite\nEinf\u00fchrung und Anwendung der Online-Systeme durch\ndie B\u00fcrger zu erm\u00f6glichen.\n\nZum Antrag der SPD zum Schutz von Unternehmen,\nKommunen und Landesbeh\u00f6rden besteht meinerseits\nkein weiterer Diskussionsbedarf, da der Krypto-Leitfaden\ngen\u00fcgend Erl\u00e4uterungen zu Sicherheitsfragen enth\u00e4lt.\nUnd zum anderen: Was ist schon sicher? Ein Online-Ver-\nfahren ist vielleicht genauso sicher wie ein Brief oder\nwie eine Postkarte.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die CDU-Fraktion\nm\u00f6chte nicht noch einmal sprechen. Gibt es Abgeord-\nnete, die sich noch zum Beratungsgegenstand \u00e4u\u00dfern\nm\u00f6chten? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Staatsregierung\nw\u00fcnscht zu sprechen; Herr Staatsminister Hardraht.\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte folgende Anmer-\nkungen machen. Zum einen ist von zwei Vorrednern\nnoch einmal hinterfragt worden, ob es und gegebenen-\nfalls wie viele Angriffe es gegeben hat auf das Infohigh-\nway-System. Ich beziehe mich zum einen auf unsere\nAntwort auf Seite 2 im Abschnitt 2 zu diesem Fragen-\nkreis. Es hat sich seit diesem einen Jahr nichts ge\u00e4ndert,\nobwohl in der Zwischenzeit \u2013 wie Sie wissen \u2013 \u00fcber ver-\nschiedene Viren versucht worden ist international in be-\nstimmte Programme einzusickern. Die Absicherungsma\u00df-\nnahmen in dem Infohighway-System haben sich dabei\nals erfolgreich erwiesen.\nZum zweiten Punkt: Datenchaos in der Staatsregierung.\nIch m\u00f6chte ja nicht allzu deutlich fragen, wo hier das\nDatenchaos besteht, aber ich m\u00f6chte zur Aufkl\u00e4rung bei-\ntragen. Herr Schulmeyer, Sie haben zwei verschiedene\nDinge miteinander verglichen, n\u00e4mlich die Jahreszahlen\ndes Landeskriminalamtes, die Sie richtig zitiert haben,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3356\n\nund die Zahlen aus der Antwort, die, wie man genau le-\nsen kann, sich nur bis zum 31. August 2000 erstrecken.\n\nWenn Sie die Zahlen wissen wollen, wie sie sich im\nJahre 2001 bis heute darstellen, kann ich sie gerne nen-\nnen. Aber ich f\u00fcrchte ein erneutes Datenchaos, nicht bei\nder Staatsregierung, sondern bei Ihnen, weil diese Daten\ndann nat\u00fcrlich auch nicht f\u00fcr das ganze Jahr, weil es\nnoch nicht zu Ende ist, genannt werden k\u00f6nnen, sondern\nnur bis Ende Oktober. Ich unterlasse das, sage aber, die\nZahlen sind zum Teil \u2013 je nachdem, welches Delikt Sie\nansprechen \u2013 steil gestiegen.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Staatsminister,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ja bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Abg. Hilker,\nbitte.\n\nHilker, PDS: Herr Staatsminister Hardraht, da Sie direkt\nauf Ihre eigene Antwort eingehen, m\u00f6chte ich eine Nach-\nfrage stellen. Zur Frage 1 ist ausgef\u00fchrt, dass die Staats-\nregierung bei Wirtschaftsspionage unterscheidet zwi-\nschen Angriffen durch \u201eGeheimdienste einer fremden\nMacht\u201c und \u201ekonkurrierende Wirtschaftsunternehmen\u201c.\nWeiterhin wird ausgef\u00fchrt, dass zu Angriffen von Ge-\nheimdiensten einer fremden Macht auf Wirtschaftsunter-\nnehmen bisher keine derartigen Delikte bekannt gewor-\nden sind.\nIst Ihnen bekannt, dass die Vereinigten Staaten von\nAmerika ein entsprechendes System Echolon betreiben,\nmit welchem nat\u00fcrlich auch auf die Daten von Unterneh-\nmen zugegriffen wird, weshalb sich das Europ\u00e4ische\nParlament zu einer entsprechenden Resolution veranlasst\nsah, dieses System, sprich durch Angriffe \u00fcber das Echo-\nlon-System seitens der Geheimdienste der Vereinigten\nStaaten von Amerika auf Wirtschaftsunternehmen in Eu-\nropa zuzugreifen, einzustellen?\n\nHardraht, Staatsminister des Innern: Ich habe die Frage\nverstanden als objektiv und subjektiv rechtswidrige An-\ngriffe. Und das, was Sie genannt haben, w\u00fcrde ich nicht\nso beurteilen.\nNoch zur n\u00e4chsten Frage, die hier im Raum stand, Herr\nSchulmeyer. Was ist mit der Benennung der Scheckkar-\ntenmissbr\u00e4uche? Herr Rasch hat v\u00f6llig Recht, wir sind\ngefragt worden nach dem Missbrauch neuer Technolo-\ngien. Scheckkartensysteme sind seit Jahren im Umlauf.\nWir haben das nicht als neue Technologie verstanden\nund sind auch davon ausgegangen, dass Sie in den ver-\ngangenen zehn Monaten im Sinne einer Erg\u00e4nzung zu\nunseren Zahlen nachgefragt h\u00e4tten, wenn Sie das damit\ngemeint haben sollten.\n\nDer n\u00e4chste Punkt. Ich m\u00f6chte kurz darauf hinweisen,\ndass die elektronische Signatur nach meinen Begriffen\nmomentan in ihren Auswirkungen bezogen auf den Ein-\nzelfall in der Wichtigkeit richtig gesehen, in der Fl\u00e4che\naber deutlich \u00fcbersch\u00e4tzt wird. Das will ich wie folgt un-\ntersetzen. Ich m\u00f6chte den Eindruck relativieren, dass bei\njedem papierlosen Vorgang mit Nutzung moderner In-\nformationstechnik jeweils eine Signatur angebracht wer-\n\nden soll, die vermeidet, dass Unbefugte diese Nachrich-\nten weitergeben.\n\nDas ist nicht der Fall. Ein Gro\u00dfteil der gesamten Nach-\nrichten kann ohne eine Feststellung der origin\u00e4ren Iden-\ntit\u00e4t laufen. Ich m\u00f6chte dazu ein Beispiel nennen, damit\ndeutlich wird, was ich meine.\n\nIm EDV-gesteuerten Grundbuch wird vom Rechtspfleger\nkeine Signatur mehr angebracht, weder \u00fcber eine Zah-\nlenkombination noch \u00fcber Fingerabdruck oder \u00fcber eine\nelektronisch digitalisierte Signatur. Es steht dort schlicht:\nDieser Grundbuchauszug wird nicht mehr unterschrie-\nben. Das reicht. Damit hat es in den letzten f\u00fcnf Jahren\nim Gesch\u00e4ftsverkehr keine Probleme gegeben.\n\nIch will damit sagen: Ehe man bei jedem einzelnen ver-\nwaltungsbeh\u00f6rdlichen Vorgang, den man auf IT umstel-\nlen will, jetzt die elektronische Signatur fordert, die viel-\nleicht heute nach den einschl\u00e4gigen Vorschriften gefor-\ndert wird, sollte man die Chance, die die Nutzung der\nIT bietet, ergreifen und pr\u00fcfen, ob man weiterhin tat-\ns\u00e4chlich die Originalunterschrift ben\u00f6tigt oder nicht.\n\nWir haben bei der Einf\u00fchrung moderner Technik immer\nwieder erlebt, dass die Technik eins zu eins auf die be-\nstehenden Verwaltungsvorg\u00e4nge \u00fcbertragen worden ist\nund verpasst wurde, erst einmal zu fragen, ob man nicht\ndie Verwaltungsvorg\u00e4nge in den Arbeitsabl\u00e4ufen verein-\nfachen kann. Das beste Beispiel f\u00fcr einen derartigen Er-\nfolg ist das genannte EDV-Grundbuch.\n\nWir sind dabei \u2013 ich komme gleich noch einmal darauf\nzur\u00fcck \u2013, in gro\u00dfem Umfang elektronische Datenverar-\nbeitung im staatlichen und kommunalen Bereich einzu-\nf\u00fchren. Die Bereiche, in denen die Einf\u00fchrung daran\nscheitert, dass die elektronische Signatur derzeit noch\nnicht m\u00f6glich ist, sind verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig klein. Es sollte\nalso keiner, der \u00fcber diese Probleme nachdenkt und vor\nallem dar\u00fcber nachdenkt, in welchen Organisationsstruk-\nturen und mit welchen Haushaltsmitteln diese Dinge ge-\nplant werden, sich darauf ausruhen und sagen, dass es\ndie elektronische Signatur ja noch nicht gibt und deshalb\nnoch nicht begonnen werden kann. Das ist wirklich ein\nsehr schmales Segment.\n\nIch m\u00f6chte noch auf Folgendes hinweisen: In unserer\nAntwort, die vom Januar dieses Jahres stammt, konnte\nnicht auf die erst im Mai dieses Jahres in Kraft getrete-\nnen Gesetze eingegangen werden. Das betrifft das gro\u00dfe\nMantelgesetz, in dem insbesondere die elektronische\nSignatur zugelassen worden ist.\n\nWir basteln nicht allein in Sachsen an der Umsetzung\ndieser M\u00f6glichkeiten, sondern wir sind einbezogen in\neine Bund-L\u00e4nder-Arbeitsgruppe, die sich damit befasst,\nwie man auf der Grundlage der Vorschriften, die erlas-\nsen worden sind, die Umsetzung durch die Einf\u00fchrung\ndieser elektronischen Signatur plant. Das ist schwierig.\nHier ist zu Recht auf den ersten Zwischenbericht hinge-\nwiesen worden. Ich glaube, das ist ein ganz wichtiger\nSchritt gewesen.\n\nEs wurde bereits das Thema Realisierungsstand von E-Go-\nvernment im kommunalen Bereich in Sachsen angespro-\nchen. Das war nicht Gegenstand der Fragen. Wir h\u00e4tten\ngern dazu Stellung genommen. Aber es war nicht Thema\nder beiden Fragen. Ich m\u00f6chte Ihnen hier aber die Orga-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3357\n\nnisationsformen beschreiben, damit Sie auch in Zwickau\nwissen, wo es langgeht.\nWir haben sehr eingehende Gespr\u00e4che mit dem SSG, mit\ndem Landkreistag, mit der SLAKD auf der einen Seite\nund mit der Staatskanzlei und der CoBit auf der anderen\nSeite gef\u00fchrt. Wir haben uns auf verschiedene Organisa-\ntionskonzepte verst\u00e4ndigt und werden in absehbarer Zeit\neinen sehr umfassenden Bericht \u00fcber das Ist und Soll\ndes Einsatzes von IT im staatlichen und kommunalen Be-\nreich vorlegen.\nVielen Dank.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Werner, Margit, PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Es gibt offensichtlich\nkeine weiteren Redew\u00fcnsche. Dann sind wir beim\nSchlusswort angelangt. Das steht der SPD-Fraktion zu.\nHerr Abg. Schulmeyer, bitte.\n\nSchulmeyer, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Ich komme noch einmal auf die Sicherheit zu-\nr\u00fcck.\nAls Rechtsbegriff stellt die Computerattacke keine eigene\nKategorie dar. Computerbetrug, Datenver\u00e4nderung,\nComputersabotage oder das Aussp\u00e4hen von Daten wer-\nden jedoch unter verschiedenen Tatbest\u00e4nden des Geset-\nzes strafrechtlich erfasst und geahndet. Wenn man davon\nausgeht, dass zum Beispiel bei Computerbetrug, -sabo-\ntage und Datenver\u00e4nderung sowieso nur eine Aufkl\u00e4-\nrungsrate zwischen 30 und 60 % erreicht wird, kommt\nder Erfassung dieser Daten eine \u00fcberaus wichtige Rolle\nzu.\nAuf meine Ausf\u00fchrungen von vorhin verweisend m\u00f6chte\nich noch einmal eine genaue statistische Erfassung aller\nF\u00e4lle von Datenmanipulation fordern. Nur wer den Geg-\nner genau kennt, kann ihn auch gezielt bek\u00e4mpfen.\n\n(Rasch, CDU: Da haben Sie nicht zugeh\u00f6rt!)\n\nFragen der Sicherheit stehen auch bei der Digitalen\nSignatur, die Inhalt unseres zweiten Antrages ist, im\nVordergrund. Die Aktivit\u00e4ten der Staatsregierung auf\ndiesem Gebiet sind vielf\u00e4ltig. Der erfolgreiche Einsatz\nvon E-Business und E-Government wird aber ma\u00dfgeblich\ndurch die L\u00f6sung des Sicherheitsproblems bestimmt.\nHier ist insbesondere der Anwender gefordert. Der Sach-\nbearbeiter im Landratsamt muss ebenso wie der sur-\nfende Sch\u00fcler ausreichende Kenntnisse zu Fragen der\nSicherheit im Netz vermittelt bekommen. Dazu bedarf es\nunter anderem qualifizierter Informatiklehrer in gen\u00fc-\ngender Zahl.\n\nWenn Sachsens Jugend eine Perspektive in der Wissen-\nschaft gegeben werden soll, darf an dieser Stelle nicht\ngespart werden.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber zwei An-\ntr\u00e4ge der SPD-Fraktion. Zun\u00e4chst frage ich die SPD-Frak-\ntion, ob sie den Antrag \u201eSchutz von Unternehmen, Kom-\nmunen und Landesbeh\u00f6rden vor Angriffen mittels neuer\nKommunikationstechnologien\u201c, Drucksache 3/3215, nach\nGesch\u00e4ftsordnung \u00a7 53 Abs. 6 behandeln lassen will, er\nalso erledigt ist.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Ist erledigt!)\n\n\u2013 Das ist der Fall. Also verfahren wir nach dem eben ge-\nnannten Paragraphen unserer Gesch\u00e4ftsordnung.\n\nEs bleibt uns jetzt noch, \u00fcber die Drucksache 3/3214,\n\u201ePilotprojekte zur Digitalen Signatur\u201c, abzustimmen.\nWer stimmt diesem Antrag zu? \u2013 Wer stimmt dagegen?\n\u2013 Danke. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gr\u00f6\u00dfe-\nren Zahl von Zustimmungen und einer Stimmenthaltung\nist dem Antrag dennoch nicht zugestimmt worden.\n\nMeine Damen und Herren! Ich leite \u00fcber von Tagesord-\nnungspunkt 10 zu\n\nTagesordnungspunkt 11\n\nBenennung weiterer Schutzgebiete f\u00fcr das europ\u00e4ische Netz \u201eNatura 2000\u201c\n\nDrucksache 3/4629, Antrag der Fraktion der PDS, mit Stellungnahme der Staatsregierung\n\nDie Debatte er\u00f6ffnet die PDS, die diesen Antrag einge-\nreicht hat. Es folgen CDU, SPD, CDU und die Staats-\nregierung. Es beginnt die PDS-Fraktion, Frau Abg. Roth.\n\nFrau Roth, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Mit unserem Antrag fordern wir die Staatsregie-\nrung auf, umgehend weitere Schutzgebiete gem\u00e4\u00df FFH-\nRichtlinie zu benennen und dazu die vom S\u00e4chsischen\nNaturschutzbund erstellte und nach Br\u00fcssel gemeldete\nListe zu verwenden.\nNun k\u00f6nnten wir es mit der Erkl\u00e4rung der Staatsregie-\nrung, dass bis Ende 2001 nachgemeldet wird, bewenden\nlassen. Da wir jedoch bef\u00fcrchten, dass dieser Termin\nnicht einzuhalten ist, m\u00f6chten wir aus unserer Sicht\nUrsachen und Konsequenzen darlegen.\n\nTatsache ist: Der Zustand vieler nat\u00fcrlicher Lebensr\u00e4ume\nin Europa verschlechtert sich zusehends. Die Zahl\n\nbedrohter Tiere und Pflanzen nimmt zu \u2013 Tag f\u00fcr Tag.\nUm dieser Entwicklung Einhalt zu gebieten, beschloss\ndas europ\u00e4ische Parlament 1979 die Vogelschutzrichtlinie\nund 1992 die Flora-Fauna-Habitat-Richtlinie. Beide Richt-\nlinien wurden gerade von Deutschland im Ministerrat\nder EU vehement unterst\u00fctzt.\n\nAus den nach diesen Richtlinien ausgewiesenen Gebieten\nsoll bis zum Jahr 2004 ein geschlossenes europ\u00e4isches\nNetz von Schutzgebieten, genannt \u201eNatura 2000\u201c, entste-\nhen. \u201eNatura 2000\u201c soll also helfen, Europa und auch\nSachsen sch\u00f6n und bewohnbar f\u00fcr Mensch, Tier und\nPflanze zu erhalten. Der gew\u00e4hlte Zeithorizont scheint\nmir f\u00fcr ein solches Anliegen angemessen.\n\nWoher kommen nun all die Hektik und der Zoff mit den\nKommunen, der seit einigen Wochen durch unseren\nBl\u00e4tterwald rauscht? Die bislang aus Sachsen gemeldete\nListe mit Naturschutzgebieten der FFH-Richtlinie ist un-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3358\n\nzureichend. Nur 3,5 % der Landesfl\u00e4che umfasst sie. Der\nNabu hat dagegen ca. 10 % der Landesfl\u00e4che als FFH-\nGebietsvorschl\u00e4ge nach Br\u00fcssel gemeldet. Jetzt gibt es\nStreit mit der EU-Kommission. Diese droht mit einem\nvorl\u00e4ufigen Stopp von Strukturfondsmitteln, falls Sach-\nsen bis Ende des Jahres die Liste nicht vervollst\u00e4ndigt.\nDie Begr\u00fcndung ist logisch: \u201eWir m\u00fcssen sicherstellen,\u201c\n\u2013 so die EU-Kommission \u2013 \u201edass kein Widerspruch zwi-\nschen den Regionalhilfen und den Umweltbelangen be-\nsteht.\u201c\n\nVor wenigen Wochen wurde noch in einem Zeitungs-\ninterview von Herrn Staatsminister Flath die EU-Kom-\nmission als ignorant und realit\u00e4tsfern abqualifiziert. Ich\nzitiere: \u201eDie EU ist realit\u00e4tsfern. Sie guckt nur nach den\nGesetzen, ohne die Wirklichkeit wahrzunehmen. In\nDeutschland ist das anders. Wenn wir Naturschutz-\ngebiete ausweisen, machen wir es auch richtig.\u201c Und\nweiter Herr Flath: \u201eSolche Vorstellungen werden am\nSchreibtisch entwickelt und sind nicht von dieser Welt.\u201c\nEnde November will nun Herr Flath pers\u00f6nlich nach\nBr\u00fcssel fahren, um eine Eskalation des Konfliktes zu ver-\nhindern. Wenn sich Herr Flath dort allerdings so \u00e4u\u00dfert\nwie in dem eben zitierten Interview, wird es keine Ver-\nhandlungsbasis geben. Sie sollten, Herr Staatsminister,\nsich in Br\u00fcssel erst einmal f\u00fcr diese Ausf\u00e4lle entschuldi-\ngen, bevor Sie um Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die \u2013 selbstverschul-\ndete \u2013 s\u00e4chsische Situation werben k\u00f6nnen.\n\nWie ist nun diese s\u00e4chsische Situation und wie kam es\ndazu? Eine fast schon unendliche Geschichte! Sowohl\nBund als auch L\u00e4nder lie\u00dfen zun\u00e4chst keine Bereitschaft\nerkennen, die in der FFH-Richtlinie gemachten Vorgaben\nzu erf\u00fcllen. Die Meldung und Ausweisung umfangrei-\ncher neuer Schutzgebiete mit hohem Schutzstatus stan-\nden nicht auf der innenpolitischen Tagesordnung. Die\nErkenntnis, dass Vorgaben des europ\u00e4ischen Rechts ge-\nnauso zwingend zu beachten sind wie innerstaatliche\nRechtsvorschriften, setzte sich nur allm\u00e4hlich durch.\nMan versuchte das Problem erst einmal mit folgender\nStrategie auszusetzen:\n\n1. Die Umsetzung der FFH-Richtlinie in nationales Recht\nwurde verz\u00f6gert. Nach Vorgaben der Richtlinie h\u00e4tte\ndies bis 1994 erfolgt sein m\u00fcssen. Tats\u00e4chlich trat die\nbundesgesetzliche Regelung erst 1998 in Kraft, und das\nalles unter den CDU-Umweltministern T\u00f6pfer und Mer-\nkel.\n\n2. Dann beschr\u00e4nkte man sich in Sachsen, aber auch in\nanderen Bundesl\u00e4ndern darauf, lediglich bereits be-\nstehende Schutzgebiete auszuweisen. Die erste und die\nzweite Meldetranche bestanden fast ausschlie\u00dflich aus\nNationalparks, Biosph\u00e4renreservaten und ausgewiesenen\nNaturschutzgebieten.\n\n3. Die Kommunen wurden betreffs Ber\u00fccksichtigung der\nFFH-Richtlinie und der Vogelschutzrichtlinie in ihren\nkommunalen Planungen falsch informiert. Ich sage\n\u201efalsch informiert\u201c, um nicht noch h\u00e4rtere Worte zu ge-\nbrauchen. Ich zitiere aus der Arbeitshilfe zur Novellie-\nrung des Baugesetzes von 1998, herausgegeben durch\ndas Staatsministerium des Innern und den S\u00e4chsischen\nSt\u00e4dte- und Gemeindetag. Dort hei\u00dft es: \u201eDie Bundes-\nrepublik Deutschland ist ihrer Verpflichtung zur Mel-\ndung dieser Gebiete bisher noch nicht nachgekommen.\nDa es sich bei k\u00fcnftigen Gebieten von gemeinschaftlicher\n\nBedeutung jedoch um solche handeln d\u00fcrfte, die bislang\nschon als Naturschutzgebiet/Nationalpark festgelegt\nsind, werden diese bereits heute in der Bauleitplanung\nber\u00fccksichtigt.\u201c \u2013 Ein Fehler, dessen verheerende Aus-\nwirkungen f\u00fcr die kommunalen Planungen erst jetzt\nzum Vorschein kommen und dessen Ursachen allzu gern\nder EU in die Schuhe geschoben werden.\n\n4. Notwendige Ausweisungen von FFH-Gebieten wurden\nblockiert, auch mit Hilfe eines s\u00e4chsischen Umweltminis-\nters. Am 16.7.1999 wurde durch Dr. Rolf J\u00e4hnichen die\n\u201eAussetzung von Unterschutzstellungsverfahren f\u00fcr\nNaturschutzgebiete\u201c erlassen und damit das s\u00e4chsische\nSchutzgebietsprogramm abrupt unterbrochen. Auch da-\nmals war das Hauptargument, Naturschutzgebiete mit\nentsprechenden Auflagen nicht gegen den Willen der\nB\u00fcrger am gr\u00fcnen Tisch durchzusetzen. Der Satz von\nden B\u00fcrgern, die sich in ihrer Freiheit, Pilze und Beeren\nzu sammeln, eingeschr\u00e4nkt f\u00fchlen, ist doch einfach\nl\u00e4cherlich. Es geht um handfeste wirtschaftliche und\npolitische Beweggr\u00fcnde, so zum Beispiel Verkehrspro-\njekte wie die A 17, Gesteinsabbau, kommunale Entwick-\nlungsplanung, touristische Vorhaben usw. Diese f\u00fchrten\nzur Nichtausweisung oder Verkleinerung der eigentlich\nauszuweisenden Gebiete. Dabei handelt es sich \u2013 das ist\nder springende Punkt \u2013 oft um Projekte, f\u00fcr die es auch\nStrukturf\u00f6rdergelder der EU geben soll. Gem\u00e4\u00df den Ver-\neinbarungen des Amsterdamer Vertrages 1996 d\u00fcrfen\nkeine Struktur- und Agrarfonds ausgesch\u00fcttet werden,\nsolange diese Schutzgebiete nicht benannt sind.\n\nDamit setzt die Kommission als \u201eH\u00fcterin der Vertr\u00e4ge\u201c\nnur bestehendes, von allen Mitgliedsstaaten vereinbartes\nRecht um. Wer hier also von Drangsalierung durch die\nEU-Kommission spricht, betreibt Demagogie. Die L\u00e4nder\nhaben dabei in Phase I grunds\u00e4tzlich alle Gebiete nach\nrein fachlichen Gesichtspunkten zu melden, die Lebens-\nraum priorit\u00e4rer Arten sind. Das Minimum ist nicht aus-\nreichend. Die endg\u00fcltige Auswahl der in das Netz \u201eNa-\ntura 2000\u201c aufzunehmenden Gebiete erfolgt in Phase II.\nIn Abstimmung mit der Europ\u00e4ischen Kommission k\u00f6n-\nnen dann durch die L\u00e4nder auch wirtschaftliche, gesell-\nschaftliche und andere Belange geltend gemacht werden.\n\n5. Die Mahnungen und Beschwerden der Naturschutz-\nverb\u00e4nde wurden ignoriert, auch in Sachsen. Die Folge\ndavon war, dass eigene Verbandslisten nach Br\u00fcssel ge-\nschickt wurden. Diese weisen, wie die Nabu-Liste aus\nSachsen, meist zehn bis 15 % der Landesfl\u00e4che als poten-\nzielle FFH-Gebiete aus.\n\nWas sind nun die Folgen dieser ganzen Verz\u00f6gerungs-\nund Verhinderungstaktik? Nat\u00fcrlich ist in den Kommu-\nnen inzwischen flei\u00dfig geplant worden. Fl\u00e4chennut-\nzungspl\u00e4ne wurden aufgestellt und \u2013 das ist wichtig \u2013\ndurch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden genehmigt. Potenzielle\nFFH-Gebiete, die nicht auf der ersten oder zweiten Mel-\ndeliste standen, wurden in diesen Planungen nat\u00fcrlich\nnicht ber\u00fccksichtigt. Jetzt muss jedoch nachgemeldet\nwerden, und zwar bis Ende 2001, sonst wird der Geld-\nhahn abgedreht. Pl\u00f6tzlich und unerwartet stehen Kom-\nmunen, Wald-, Feld- und Wiesenbesitzer vor der Tat-\nsache, Schutzgebiete von europ\u00e4ischer Bedeutung zu\nhaben. Statt diese eigentlich erfreuliche Tatsache aufge-\nschlossen entgegenzunehmen und Richtlinien und F\u00f6r-\ndert\u00f6pfe zum Schutz und zur F\u00f6rderung dieser Gebiete\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3359\n\nzu nutzen, bricht das gro\u00dfe Geschrei aus. Wen wunderts!\nLange genug ist die FFH-Richtlinie als Instrument zur\nVerhinderung von wichtigen Infrastrukturma\u00dfnahmen\nverteufelt worden. Die s\u00e4chsischen Umweltminister ha-\nben ihren ganz pers\u00f6nlichen Beitrag daf\u00fcr geleistet.\n\nDer S\u00e4chsischen Staatsregierung fehlt die Einsicht, dass\n\u201eNatura 2000\u201c gut f\u00fcr Sachsen ist. Das Ergebnis: \u00c4rger\nin vielen Kommunen, denn nur Projekte und Planungen,\ndie vor dem 4. Juni 1995 fertiggestellt wurden, genie\u00dfen\nBestandsschutz. Teure Bauleitpl\u00e4ne werden hinf\u00e4llig, Fl\u00e4-\nchennutzungsplanungen m\u00fcssen wiederholt werden,\nFFH-Vertr\u00e4glichkeitsuntersuchungen sind durchzuf\u00fch-\nren. Diese zus\u00e4tzlichen Ausgaben, die jetzt in den Kom-\nmunen entstehen, sind der ignoranten Haltung der\nStaatsregierung zu verdanken.\n\nUnsere Forderung lautet deshalb, dass die Kosten dieser\nFehlplanung durch den Freistaat zu tragen sind. Welche\nKonsequenzen die Streichung der Strukturfondsmittel\nf\u00fcr Sachsen h\u00e4tte, dar\u00fcber wird nachher noch meine Kol-\nlegin Runge sprechen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Zum PDS-Antrag\n\u00e4u\u00dfert sich die CDU-Fraktion. Dazu darf ich den Abg.\nHerrn Prof. Dr. Mannsfeld bitten.\n\nProf. Dr. Mannsfeld, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Da-\nmen und Herren! Generell ist zun\u00e4chst einmal festzustel-\nlen, dass zeitbedingt der Antrag die aktuelle Lage nicht\nin ausreichender Weise ber\u00fccksichtigt, auch wenn Sie,\nFrau Roth, mit Ihren Darlegungen eine Reihe der zwi-\nschen Ihrem Antrag und inzwischen abgelaufenen Ent-\nwicklungen mit zu kommentieren versucht haben. Letzt-\nlich bleibt aber wohl auch f\u00fcr mich ein fader Beige-\nschmack; denn das, was wir geh\u00f6rt haben, haben Sie im\nFebruar 2000 \u2013 vor reichlich anderthalb Jahren, als wir\nauf der Basis eines CDU-Antrages das letzte Mal dieses\nThema debattiert haben \u2013 auch schon vorgebracht.\nIndem das heute in gro\u00dfen Z\u00fcgen wiederholt wurde,\nwurde es nicht wahrhaftiger und nicht besser.\nWie Sie selbst richtig einger\u00e4umt haben, hat das SMUL\ninzwischen die Notwendigkeit einer Nachmeldung aner-\nkannt. Auch der zust\u00e4ndige Fachausschuss ist informiert\nworden; es gab diverse Presseinterviews und die Staats-\nregierung h\u00e4lt im Prinzip an ihrem Zeitplan fest, einem\nZeitplan, der sich dadurch verschieben kann, dass Sach-\nsen dieses freiwillige Konsultationsverfahren der Durch-\nsprache der Probleme mit den Grundeigent\u00fcmern und\nFl\u00e4chenbesitzern anstrebt, das die EU quasi gar nicht auf\nihrer Rechnung hat.\n\nDeshalb ist es m\u00f6glich, dass der Umweltminister pers\u00f6n-\nlich oder andere Vertreter der Staatsregierung in Br\u00fcssel\naufkreuzen, um daf\u00fcr zu werben und mitzuteilen: Wir\nsind intensiv \u00fcber der Bearbeitung und Abarbeitung die-\nser Nachforderung, aber unter Ber\u00fccksichtigung der not-\nwendigen Prozesse, mit den Fl\u00e4cheneigent\u00fcmern Klarheit\nzu bekommen und keine Meldungen abzugeben, die sich\nam Ende nicht best\u00e4tigen lassen, werden vielleicht noch\nzus\u00e4tzlich sechs Wochen vergehen. Ich bin ganz sicher,\ndass die EU ein solches Vorgehen insbesondere bei dem\n\nnachweislichen Stand der Erg\u00e4nzungsmeldung anerken-\nnen wird.\n\nAllerdings \u2013 damit kommen wir zum Kern dieses Antra-\nges \u2013 ist der Meldevorgang eine staatliche Aufgabe und\nAngelegenheit. Insofern kann die Schattenliste eines Na-\nturschutzverbandes niemals und zu keiner Zeit die\nGrundlage f\u00fcr die Staatsregierung sein. Ich betone das\nganz ausdr\u00fccklich.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nUm nicht missverstanden zu werden: Das bedeutet nicht\netwa, dass Erkenntnisse des ehrenamtlichen Naturschut-\nzes unber\u00fccksichtigt bleiben oder bleiben sollen. Aber es\nzeigt sich deutlich, dass der Verst\u00e4ndigungsweg ein an-\nderer h\u00e4tte sein m\u00fcssen. Anstatt seine Erkenntnisse \u2013\nund m\u00f6gen sie partiell den Vorstellungen des Landesam-\ntes f\u00fcr Umwelt und Geologie entsprochen haben \u2013 der\nStaatsregierung zur Ber\u00fccksichtigung zu \u00fcberlassen, hat\nder Nabu seine Vorstellungen direkt nach Br\u00fcssel gemel-\ndet und den Freistaat erst unterrichtet, als die Post in\nBr\u00fcssel angekommen war.\n\nBei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Eigenst\u00e4ndigkeit anerkann-\nter Naturschutzverb\u00e4nde \u2013 eine solche Handlungsweise\nbekr\u00e4ftigt erst recht nicht, warum die Nabu-Meldung\nGrundlage daf\u00fcr sein kann, zumal das Landesamt f\u00fcr\nUmwelt und Geologie \u2013 auch das verdient Feststellung \u2013\neindeutig \u00fcber die tragf\u00e4higere Sachbasis verf\u00fcgt.\n\nZum Punkt 2 des Antrages. Im Zusammenhang mit den\nangedrohten Sanktionen gegen Frankreich, Irland und\nDeutschland wegen ungen\u00fcgender Umsetzung der FFH-\nRichtlinie hat die Kommission tats\u00e4chlich inzwischen\nauch jenen Bundesl\u00e4ndern, die f\u00fcr das unbefriedigende\nGesamtergebnis Deutschlands mitverantwortlich gemacht\nwerden \u2013 so eben auch Sachsen -, damit gedroht, Struk-\nturfondsmittel zu sperren, falls keine qualifiziertere Mel-\ndung bis zum Jahresende 2001 eingeht. Da die Kommis-\nsion selbst allerdings erst im Mai 2000 pr\u00e4zisiertere\nRichtlinien zur FFH-Gebietsausweisung erlassen hat, ha-\nben vor allem jene deutschen Bundesl\u00e4nder noch davon\nprofitiert, die letztlich nach uns in der Bearbeitung wa-\nren. Wir in Sachsen hatten mit unserer Meldung zur\nzweiten Tranche im Dezember 1999 gar keine Chance\nmehr, diese pr\u00e4zisierten Richtlinien der EU zu ber\u00fcck-\nsichtigen, die uns heute bei Nichtbeachtung zum Vor-\nwurf gemacht werden.\n\nIch bin aber gern bereit festzustellen, dass bei den s\u00e4ch-\nsischen Meldungen zur ersten und zweiten Tranche trotz\nder unzureichenden europ\u00e4ischen Vorgaben wohl eine\netwas zu restriktive Vorgehens- und Verfahrensweise\nvorgelegen hat.\n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, besonders\npeinlich am Antrag ist die Unkenntnis der antragstellen-\nden Fraktion zu den inhaltlichen Vorgaben der FFH-\nRichtlinie \u2013 unabh\u00e4ngig davon, Frau Roth, dass man\nschon vor 18 Monaten einmal darauf hingewiesen hat,\ndass es Fauna-Flora-Habitat und nicht Flora-Fauna-Habi-\ntat hei\u00dft, was Sie uns seinerzeit als Unkenntnis unserer\nFraktion benannt hatten.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Ein ganz wichtiges Detail! \u2013\nAdler, SPD: Kr\u00fcmelkacker!)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3360\n\nMan sieht, es ist immer noch der gleiche Stand wie vor\n18 Monaten.\n\nEs gibt in Sachsen \u2013 und das kann es auch gar nicht ge-\nben \u2013 keine gleichm\u00e4\u00dfige Verteilung der FFH-Gebiete,\nwie von der PDS in der Begr\u00fcndung gefordert. In Anbe-\ntracht der 48 in Sachsen vorkommenden Lebensraum-\ntypen von diesen 200, die das Papier \u201eNatura 2000\u201c f\u00fcr\nEuropa vorgibt, muss es \u2013 nun h\u00f6ren Sie wirklich genau\nzu \u2013 eine asymmetrische Verteilung geben; denn die\nnach den Vorgaben besonders sch\u00fctzenswerten Areale\nliegen in Sachsen eben im eiszeitlich gepr\u00e4gten Nord-\nosten \u2013 Stichwort: NOL-Kreis mit seinen Mooren, D\u00fcnen\nund Trockenrasen \u2013; sie liegen beispielsweise in be-\nstimmten Mittelgebirgsregionen mit ihren edellaubholz-\nreichen T\u00e4lern, mit Orchideenwiesen oder Buchenw\u00e4l-\ndern, in den gro\u00dfen s\u00e4chsischen Flussauen oder natur-\nr\u00e4umlichen Sondergebieten wie der S\u00e4chsischen Schweiz\noder an den Vulkankegeln der Lausitz und des Erzgebir-\nges.\n\nEs ist daher eine v\u00f6llig abwegige Forderung, nach einer\ngleichm\u00e4\u00dfigen Verteilung von FFH-Gebieten zu rufen\nbzw. die Unvollst\u00e4ndigkeit der s\u00e4chsischen Meldung, so\nwie in Ihrem Antrag geschrieben, als Indiz daf\u00fcr zu neh-\nmen, dass wir nicht richtig reagiert h\u00e4tten. Da muss man\nsich schon einmal ein bisschen kundig machen. Auch\ndas Gesamtergebnis einer Nachmeldung wird an dieser\nasymmetrischen Verteilung nichts \u00e4ndern k\u00f6nnen. Das\nist einmal den Vorgaben und andererseits der Raum-\nstruktur Sachsens geschuldet.\n\nWir befinden uns wohl aber dennoch in \u00dcbereinstim-\nmung mit allen Fraktionen \u2013 will ich einmal hoffen, dass\ndas konsensf\u00e4hig w\u00e4re \u2013, die eine z\u00fcgig erarbeitete, fl\u00e4-\nchenbezogen realistische und fachlich den EU-Vorgaben\nentsprechende Meldung erwarten. Der vorliegende An-\ntrag stellt aber zu diesen Erwartungen keinen geeigneten\nBeitrag dar.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall bei der Staatsregierung)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Zum Antrag \u00e4u\u00dfert\nsich jetzt die SPD-Fraktion. Frau Abg. Dr. Raatz, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin!\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Auch auf\ndie Gefahr hin, dass ich einiges wiederhole \u2013 es f\u00e4llt\nauch schwer, das nicht zu tun, wenn man \u00fcber FFH\nspricht. Ich werde \u201eFFH\u201c gar nicht voll aussprechen,\nnicht dass ich das wie Frau Roth verwechsle.\n\n(Heiterkeit und Beifall bei SPD und PDS)\n\nEs gibt nicht sehr viele Variationsm\u00f6glichkeiten bei die-\nsem Thema, denn es geht eben um die Ausweisung von\nFFH-Fl\u00e4chen. Wir werden uns, solange Sachsen so wenig\nausgewiesen hat, immer wieder mit den gleichen Details\nbesch\u00e4ftigen m\u00fcssen.\n\nIch muss auch best\u00e4tigen, dass wir uns wirklich in den\nletzten anderthalb Jahren intensiv mit dem Thema be-\nsch\u00e4ftigt haben, und man kann seitdem fast w\u00f6chentlich\nnachlesen, dass die EU Sachsen auffordert endlich Ge-\nbiete nachzumelden. Wir stellen fest: Unser\nUmweltminister bleibt standhaft. Selbst die Androhung,\n\nj\u00e4hrlich 1,4 Milliarden DM Strukturfondsmittel zu sper-\nren, r\u00fchrt Herrn Flath kaum. Er \u00e4u\u00dfert sich jetzt, dass\nman ja ber\u00fccksichtigen muss \u2013 das hat auch Frau Roth\nschon gesagt \u2013, dass Sachsen seine Gebiete richtig aus-\nweist und andere weisen sie falsch aus. Ich wei\u00df zwar\nnicht, wie sie das falsch ausweisen, aber wir weisen sie\nals Deutsche und vor allem als Sachsen richtig aus und\ndas begreift die EU eben nicht.\n\n(Dr. Jahr, CDU: Weil sie mit der deutschen\nGr\u00fcndlichkeit nicht zurechtkommt!)\n\nDa ich jetzt begreifen wollte, wie richtig wir diese Ge-\nbiete ausweisen, habe ich mir diese 89 Gebiete noch ein-\nmal angeschaut und feststellen m\u00fcssen, dass entspre-\nchend der EU-Richtlinie die Geschlossenheit und Vernet-\nzung fehlt und damit eben eine richtige Ausweisung bis-\nher nicht erfolgt ist. Ich glaube auch nicht, dass es Frau\nRoth darum geht, dass wir FFH-Gebiete in regelm\u00e4\u00dfigen\nAbst\u00e4nden \u2013 zum Beispiel ausgemessen im Abstand von\nf\u00fcnf Kilometern \u2013 jetzt \u00fcber Sachsen verteilt haben, son-\ndern es geht um die Vernetzung und darum, dass in\ndem einen Gebiet vielleicht der Lebensraum von der ei-\nnen Spezies ist und in dem anderen Bereich in Sachsen\nvon einer anderen. Das ist unbestritten so.\n\nDer Inhalt der Forderung der EU ist die Geschlossenheit\nund die Vernetzung der Gebiete, die hergestellt werden\nsollte. Ich sehe auch an Antworten, die wir von Herrn\nMinister Flath auf Antr\u00e4ge bekommen, dass er nat\u00fcrlich\ndiese Schwachstelle kennt. Das belegen zum Beispiel sol-\nche Aussagen, dass sich die FFH-relevanten und natur-\nraumtypischen Lebensr\u00e4ume und Arten repr\u00e4sentativ in\nSachsen darstellen und aufgrund ihrer Lage und Exposi-\ntion einen r\u00e4umlichen oder funktionalen Zusammenhang\ninnerhalb der naturr\u00e4umlichen Einheit weitestgehend ge-\nw\u00e4hrleisten. Da muss man nat\u00fcrlich fragen: Was bedeu-\ntet \u201eweitestgehend\u201c?\n\nIch denke auch, dass unser Umweltminister hier etwas\nfalsch verstanden hat; denn im Grunde steht es Ihnen,\nHerr Flath, gar nicht zu, ein politisches Ermessen bei der\nAuswahl und Meldung der potenziellen FFH-Gebiete\nanzunehmen. Soweit die Voraussetzungen der Richtlinie\nerf\u00fcllt sind, sind diese Gebiete n\u00e4mlich zwingend zu\nmelden. Richtlinienwidrig nicht gemeldete Gebiete, die\ngleichwohl die Voraussetzungen eines FFH-Gebietes\nerf\u00fcllen, genie\u00dfen bereits vor Meldung und f\u00f6rmlicher\nUnterschutzstellung eben diesen Schutzstatus, da sonst\ndie Ziele der Richtlinie durch Nichtmeldung unterlaufen\nwerden k\u00f6nnten.\n\nWir als SPD-Fraktion fordern, dass Sie, Herr Flath, end-\nlich einmal konsequent sind und Ihrem Namen als Um-\nweltminister gerecht werden; denn dann w\u00fcrden Sie\nnicht immer zwischen zwei St\u00fchlen sitzen, wie zum Bei-\nspiel jetzt wegen der Nutzungsbeschr\u00e4nkung in den T\u00e4-\nlern der Lommatzscher Pflege oder bei der geplanten\nLausitzer Seenlandschaft. Dabei h\u00e4tte ich gerade am Bei-\nspiel der Lommatzscher Pflege erwartet, dass die unter\neinem Dach arbeitenden Ressorts Landwirtschaft und\nUmwelt dann auch mit einer Stimme sprechen und ge-\nmeinsam handeln. Vielleicht w\u00e4ren viele Konflikte ver-\nmeidbar und Akzeptanzprobleme zu mindern, wenn ein\ngemeinsames F\u00f6rderprogramm \u201eUmweltgerechte Land-\nwirtschaft und FFH\u201c aufgelegt w\u00fcrde. Vielleicht k\u00f6nnte\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3361\n\nman Ihnen damit eine Br\u00fccke bauen, auch gegen\u00fcber\nden Bauern. Wir schlagen jedenfalls vor, \u00fcber so etwas\nnachzudenken. Kommen Sie den diesbez\u00fcglichen Ver-\npflichtungen endlich nach!\n\nEs ist klar, dass man auch als Minister, so sch\u00f6n wie das\nw\u00e4re, es nicht allen Recht machen kann und soll. Nat\u00fcr-\nlich erfordert es \u00dcberzeugungskraft, zum Beispiel gegen-\n\u00fcber den Bauern, die Ihnen bekanntlich sehr am Herzen\nliegen \u2013 uns auch! \u2013, um zu verdeutlichen, dass mit der\nAusweisung von FFH-Gebieten eine ver\u00e4nderte Nutzung\ndes Bodens einhergeht. Aber das ist nicht gleichbedeu-\ntend damit, dass in diesen Gebieten gar nichts mehr ge-\nschehen kann. Land- und Forstwirte d\u00fcrfen ihre bishe-\nrige Bewirtschaftung weiter betreiben, wenn dadurch die\nErhaltungsziele nicht gef\u00e4hrdet werden. Nat\u00fcrlich m\u00fcs-\nsen sie an manchen Stellen dazulernen, aber davon ist ja\nnoch niemand d\u00fcmmer geworden. Bei wirtschaftlichen\nEinbu\u00dfen k\u00f6nnen ja auch Ausgleichszahlungen von der\nEU und nat\u00fcrlich auch vom Freistaat gefordert werden.\n\nDem schlagenden Argument, dass wegen der relativ\nhohen Besiedlungsdichte des Freistaates die Meldung\ngr\u00f6\u00dferer zusammenh\u00e4ngender Gebiete nicht m\u00f6glich sei,\nmuss man eindeutig entgegenhalten, dass das vergleichs-\nweise dicht besiedelte Th\u00fcringen es geschafft hat, mehr\nals das Doppelte, n\u00e4mlich immerhin 8,3 % der Landesfl\u00e4-\nche, auszuweisen. Der Durchschnitt der Bundesl\u00e4nder \u2013\nich glaube, das wurde auch schon gesagt \u2013 liegt zurzeit\nbei 6,4 %, EU-weit sind es \u00fcber 10 %.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Abgeordnete,\ngestatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Ja bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Der Abg. Dr. J\u00e4hni-\nchen, bitte.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Oh, jetzt kommt der Landwirt-\nschaftsexperte!\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: Frau Kollegin, w\u00fcrden Sie es auch\nso sehen, dass der Freistaat Sachsen ein gewisses Souve-\nr\u00e4nit\u00e4tsrecht bei der Nutzung seines Territoriums hat?\nOder sind Sie der Meinung, dass dieses Recht inzwi-\nschen ausschlie\u00dflich in Br\u00fcssel liegt?\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Wenn dieses Recht ausschlie\u00dflich\nin Br\u00fcssel liegen w\u00fcrde, dann h\u00e4tte Br\u00fcssel lange die\nGebiete ausgewiesen.\n\nDr. J\u00e4hnichen, CDU: Aber Sie fordern das ja gerade!\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Ich fordere, dass man ausreichend\nGebiete ausweist, was in der Hand der L\u00e4nder liegt. Na-\nt\u00fcrlich muss dies entsprechend ihrer Entscheidungskom-\npetenz geschehen.\n\n(Zuruf von der Staatsregierung: Sie haben doch\ngerade gesagt: kein Ermessen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine\nweitere Zwischenfrage?\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Ja.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Schowtka, bitte.\n\nSchowtka, CDU: Frau Dr. Raatz, wie stellen Sie sich die\nwirtschaftliche Entwicklung in einem Landkreis vor, des-\nsen Fl\u00e4che zu 50 % als FFH-Gebiet ausgewiesen wird\nund in dem immerhin noch 110 000 Menschen leben, die\nLohn und Brot brauchen?\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Das liegt dann nat\u00fcrlich in der\nHand des Umweltministers, das ist ja ganz klar.\n\n(Lachen bei der CDU \u2013\nBeifall der Abg. Frau Weihnert, SPD)\n\nEs ist doch seine Aufgabe, hier nach Wegen und M\u00f6g-\nlichkeiten zu suchen. Es liegt in seiner Hand die Gebiete\nauszuw\u00e4hlen. Es liegt jedoch nicht in seiner Hand, nur\n3,5 % auszuweisen und der EU zu sagen, dass wir nicht\nmehr Fl\u00e4chen ausweisen wollen und auch nicht k\u00f6nnen.\nIn seiner Hand liegt es, welche Gebiete er ausweist.\n\n(Vereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\nIch habe bereits darauf hingewiesen, dass FFH-Gebiete\nnat\u00fcrlich weiterhin landwirtschaftlich genutzt werden\nk\u00f6nnen. Warum kann man sie nicht mit modernen Me-\nthoden weiter landwirtschaftlich nutzen? Herr Flath gibt\ndenjenigen, die dort Schwierigkeiten haben, sicherlich be-\nstimmte Hinweise. Sicherlich wird Herr Flath dann auch\nnicht 50 % eines Gebietes ausweisen, in dem so viele\nMenschen leben, sondern er wird sehr intelligent \u00fcberle-\ngen, wie er die einzelnen FFH-Gebiete in Sachsen aus-\nweist.\n\n(Zuruf von der Staatsregierung: Diesen Beitrag\nhalten Sie bitte einmal vor den Bauern!\n\nBei dieser Veranstaltung w\u00e4re ich gern anwesend!)\n\n\u2013 Das w\u00fcrde ich dann machen, wenn ich Ministerin\nw\u00e4re. Das bin ich aber nicht. Das ist doch mein Vorteil.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nZuruf von der Staatsregierung:\n\nIch habe keine Verantwortung \u2013\nwir haben das mit Interesse zur Kenntnis genommen!)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Ich bitte von Zwiege-\nspr\u00e4chen Abstand zu nehmen und der Frau Abgeordne-\nten das Weiterreden zu erm\u00f6glichen.\n\nFrau Dr. Raatz, SPD: Ich w\u00fcrde sagen, dass es nicht so\nist, wie Sie das sehen. Wir haben Verantwortung und\ndieser Verantwortung werden wir dadurch gerecht, dass\nwir als umweltpolitische Sprecher sagen: Den Forderun-\ngen der EU soll man nachkommen! Es ist unsere Aufga-\nbe, dies auch hier deutlich zu machen. Das tun wir.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nLetztlich hat es Sachsen mit dieser \u201ekonsequenten Hal-\ntung\u201c geschafft, dass es bei der Meldung der FFH-Ge-\nbiete an letzter Stelle in Deutschland steht. Ich meine,\ndas ist schon eine beachtliche Leistung. Im \u00dcbrigen wird\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3362\n\nauch in anderen L\u00e4ndern Landwirtschaft betrieben, nicht\nnur in Sachsen.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nAus diesem Grund kann ich nat\u00fcrlich die Forderung der\nEurop\u00e4ischen Kommission nachvollziehen; denn sie will\nvor der Freigabe erheblicher Mittel lediglich sicherstellen,\ndass einer zweckentsprechenden Verwendung keine Ziel-\nkonflikte entgegenstehen. Darum fordern wir die Staats-\nregierung auf, diesen Verpflichtungen umgehend nach-\nzukommen. Das ist ganz selbstverst\u00e4ndlich.\n\nHerr Flath sollte endlich die Kr\u00e4fte seines Hauses b\u00fcn-\ndeln und auf das aktuelle Konzept \u2013 das wurde hier\nauch kritisch angemerkt \u2013 des Landesamtes f\u00fcr Umwelt\nund Geologie zur\u00fcckgreifen, um der Sperrung der Struk-\nturfondsmittel vorzubeugen. Die darin ausgewiesenen\nHabitatverb\u00fcnde summieren sich auf 9,8 % der Landes-\nfl\u00e4che. Wenn Sie diesem Konzept Rechnung tragen w\u00fcr-\nden, dann bef\u00e4nde sich Sachsen schon im europaweiten\nDurchschnitt, was die Ausweisung der Gebiete betrifft.\n\nDa wir dem Antrag der PDS inhaltlich folgen, werden\nwir nat\u00fcrlich zustimmen.\n\nDanke.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Nimmt die CDU-\nFraktion noch einmal das Wort? \u2013 Dann bitte ich Frau\nDr. Runge f\u00fcr die PDS-Fraktion.\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Herr Mannsfeld, Sie irren\nsich, wenn Sie konstatieren, wie es vorhin geschehen ist,\ndass wir es gegenw\u00e4rtig mit der gleichen Situation wie\netwa vor einem Jahr zu tun h\u00e4tten. Nein, die Situation\nhat sich zugespitzt: auf der einen Seite der Konflikt zwi-\nschen Staatsregierung und Europ\u00e4ischer Kommission\nund auf der anderen Seite der Konflikt zwischen Staats-\nregierung, Landkreisen und Kommunen. Ich sehe zwar\nein, dass Sie versuchen, diese Lage etwas herunterzu-\nspielen. Dennoch war es voll berechtigt, diesen Antrag\nauf die heutige Tagesordnung zu setzen.\nDer Streit um die Naturschutzliste zwischen Sachsen\nund der EU-Kommission entbehrt nicht einer gewissen\nPikanterie. \u00c4u\u00dferungen des Umweltministers gegen\u00fcber\nder Presse zeugen von einer ausgesprochen defensiven\nund passiven Haltung bei der praktischen Umsetzung\nund machen auf den laschen Umgang bei der Umset-\nzung von Naturschutzstandards in der Staatsregierung\naufmerksam. Hier eine Kostprobe von Formulierungen\ndes Umweltministers:\n\nWir bem\u00fchen uns; ich will um Verst\u00e4ndnis f\u00fcr unsere\nSituation werben; ich glaube aber nicht, dass es m\u00f6glich\nist, einem Land alle Strukturfondsmittel zu streichen. \u2013\nH\u00f6rt, h\u00f6rt! Denn die Staatsregierung wird nicht m\u00fcde,\nvon der EU F\u00f6rdermittel in der bisherigen Gr\u00f6\u00dfenord-\nnung \u00fcber den F\u00f6rderzeitraum 2006 hinaus zu fordern,\nist aber nicht in der Lage die Hausaufgaben zu machen,\ndie nun einmal f\u00fcr den Anspruch auf Strukturbeihilfen\nerforderlich sind. Selbst wenn uns aufgrund dieser ver-\nfehlten CDU-Politik auch nur ein Bruchteil der F\u00f6rder-\n\nmittel gesperrt w\u00fcrde oder wenn Mittel gar verloren gin-\ngen, dann w\u00e4re das unverantwortlich.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD)\n\nImmerhin h\u00e4tte Sachsen bis zum Jahr 2006 einen An-\nspruch auf die erkleckliche Summe von rund 6,8 Milliar-\nden DM. Diese Mittel flie\u00dfen in wirtschaftsnahe Infra-\nstruktur und in Wirtschaftsf\u00f6rderung. Sollte sich die\nKommission von den blo\u00dfen Drohgeb\u00e4rden verabschie-\nden und Ernst machen, dann h\u00e4tten Sie, verehrte Staats-\nregierung und CDU-Fraktion, Sachsen einen B\u00e4rendienst\ngeleistet. Stattdessen lamentiert Herr Flath, die EU-Kom-\nmission betreibe eine realit\u00e4tsferne Politik, die FFH-\nRichtlinie sei eine realit\u00e4tsfremde Richtlinie.\n\n(Zuruf von der CDU: Da hat er doch Recht!)\n\nSie, Herr Flath, handeln nach dem Motto: Was mir ge-\nf\u00e4llt, setze ich um, aber die Naturschutzrichtlinien setzen\nwir eben nur nach CDU-Gutsherrenart um.\n\n(Staatsminister Hardraht: Er setzt sich eben\nf\u00fcr Sachsen ein!)\n\nSie haben es vers\u00e4umt die Zeit zu nutzen, um die Kon-\nflikte mit den Kommunen rechtzeitig zu moderieren.\nJetzt ist es f\u00fcnf vor zw\u00f6lf.\n\nHerr Flath, Sie stellen \u2013 ich wei\u00df nicht, ob Sie das be-\nwusst oder unbewusst tun \u2013 damit die Gesamtkonstruk-\ntion der Europ\u00e4ischen Union mit dem Gemeinschafts-\nrecht infrage. Das Gemeinschaftsrecht definiert und nor-\nmiert den gemeinsamen Besitzstand im Sinne von Stan-\ndards und konstituiert europ\u00e4ische Identit\u00e4t.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Frau Dr. Runge, ge-\nstatten Sie eine Zwischenfrage?\n\nFrau Dr. Runge, PDS: Nein.\nDas betrifft dann auch die Naturschutz- und Umwelt-\nstandards. Im Unterschied zum CDU-Umweltminister\nSachsens hat der PDS-Umweltminister aus Mecklenburg-\nVorpommern diesbez\u00fcglich vorbildlich gearbeitet. Viel-\nleicht w\u00e4re es einmal angebracht, sich in diesem Fall an\neinem PDS-Umweltminister zu orientieren.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: F\u00fcr die Staatsregie-\nrung spricht Herr Staatsminister Flath.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Es hat sich herumgesprochen, dass die Staatsregie-\nrung beabsichtigt, weitere FFH-Gebiete f\u00fcr die Aufnah-\nme ins \u00f6kologische Netzwerk \u201eNatura 2000\u201c zu melden.\nDie Gr\u00fcnde sind hinreichend erl\u00e4utert worden. Ich habe\nden Ausschuss immer aktuell informiert.\nMeine Damen und Herren! Es ist unser Anliegen, die Be-\ntroffenen m\u00f6glichst fr\u00fch zu informieren und m\u00f6gliche\nKonflikte durch Informationen im Vorfeld zu minimie-\nren. Das findet aktuell statt.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3363\n\nDiese Vorschlagsliste wird nach fachlichen Kriterien und\nnach Ma\u00dfgabe der FFH-Richtlinie durch mein Haus erar-\nbeitet. Es besteht, wie Herr Prof. Mannsfeld erw\u00e4hnte,\nweder eine Veranlassung, geschweige denn eine recht-\nliche Grundlage, daf\u00fcr etwa Vorschlagslisten privater\nNaturschutzverb\u00e4nde den Ergebnissen der Fachbeh\u00f6rde\nvorzuziehen. Die PDS behauptet in ihrem Antrag, das\nBundesumweltministerium h\u00e4tte die von der Europ\u00e4-\nischen Kommission begehrte Garantie f\u00fcr die Vollst\u00e4n-\ndigkeit der bisherigen s\u00e4chsischen Liste von 89 FFH-Ge-\nbieten verweigert. Das ist falsch. Das Bundesumweltmi-\nnisterium hat gegen\u00fcber der Europ\u00e4ischen Kommission\nlediglich klargestellt, dass es die Garantieerkl\u00e4rung zur\nVollst\u00e4ndigkeit der vorgelegten Gebietsmeldung keines-\nfalls auf der Grundlage einer von den Bewertungen der\nBundesl\u00e4nder unabh\u00e4ngigen naturschutzfachlichen\nBewertung des Bundesamtes f\u00fcr Naturschutz abgeben\nwerde. F\u00fcr die Bewertung der Vollst\u00e4ndigkeit der\nGebietsmeldung sei infolge der f\u00f6deralen Struktur in\nDeutschland nur das jeweilige Bundesland zust\u00e4ndig.\nDas Ergebnis der Bewertung des einzelnen Bundeslandes\n\u00fcbermittelt dann das Bundesumweltministerium der\nEurop\u00e4ischen Kommission.\n\nF\u00fcr die bisherigen s\u00e4chsischen Gebietsmeldungen ist\ndies mit der Mitteilung des Bundesumweltministeriums\nvom 31.10.2000 geschehen. Inzwischen hat das Bundes-\numweltministerium der Europ\u00e4ischen Kommission in\nAbstimmung mit unserem Ministerium mitgeteilt, dass\nder Freistaat Sachsen dem Bundesumweltministerium\neine erg\u00e4nzende und abschlie\u00dfende FFH-Gebietsmeldung\nbis Ende 2001 vorlegen werde.\n\nDie Mitteilung an die Europ\u00e4ische Kommission, dass der\nFreistaat seine Meldeliste \u00fcberarbeiten und erg\u00e4nzen\nwerde, wurde mittlerweile seitens der Kommission nach-\ndr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Ich werde in der kommenden Woche\nnach Br\u00fcssel reisen und werde unsere Haltung genauso,\nwie ich das in dem bereits zitierten Interview zum Aus-\ndruck gebracht habe, Mitarbeitern der Kommission, also\nauch der Generaldirektion, mitteilen. Insofern ist es rich-\ntig und meine Aufgabe, um Verst\u00e4ndnis f\u00fcr unsere Hal-\ntung zu werben.\n\nMeine Damen und Herren! Ich halte es nach wie vor f\u00fcr\nrealit\u00e4tsfremd, wenn allen Ernstes diese Richtlinie von\nuns folgendes Vorgehen verlangt: Eine Fachbeh\u00f6rde erar-\nbeitet eine Meldeliste. Eine Staatsregierung verabschiedet\ndiese im Kabinett und soll sie gewisserma\u00dfen heimlich\nder Kommission \u00fcbergeben. Anschlie\u00dfend wird \u00fcber\neinen l\u00e4ngeren Zeitraum hinweg dar\u00fcber beraten. Ir-\ngendwann h\u00e4tte dann der s\u00e4chsische Umweltminister die\nehrenvolle Aufgabe, den Besitzer einer landwirtschaft-\nlichen Fl\u00e4che bzw. einer forstwirtschaftlichen Fl\u00e4che \u2013\nvergessen Sie bitte nicht, dass auch die Kommunen in\nsehr gro\u00dfem Umfang betroffen sind \u2013 die Mitteilung zu\n\u00fcbergeben: Nun, ich kann nichts daf\u00fcr; Ihr Gebiet ist\nFFH-Gebiet.\n\nIch meine, das ist kein Umgang. Die Staatsregierung ist\nder Auffassung, dass \u201eNatura 2000\u201c f\u00fcr Sachsen etwas\nGutes ist. Frau Roth, das ist der einzige Punkt, in dem\nich mit Ihnen \u00fcbereinstimme. Auch Naturschutz ist et-\nwas Gutes f\u00fcr Sachsen und f\u00fcr unsere Nachkommen.\nAber man darf nicht so realit\u00e4tsfremd sein zu glauben,\ndass sich Naturschutz von selbst verwirkliche. Daf\u00fcr\n\nbrauche ich Menschen. Vor allem brauche ich Besitzer\nund Nutzer von Fl\u00e4chen. Es geht nur mit ihnen gemein-\nsam. Das macht die Angelegenheit so schwierig.\nIm \u00dcbrigen hatte ich nicht erwartet, dass Sie uns bei der\nUmsetzung helfen wollen. Zwar hatte ich das w\u00e4hrend\nIhres Redebeitrages, Frau Dr. Raatz, einen ganz kleinen\nMoment lang vermutet, aber diesen Glauben habe ich\nbei der Fortsetzung Ihres Redebeitrages sehr schnell wie-\nder verloren. Die Opposition ist nat\u00fcrlich verpflichtet zu\nr\u00fcgen und zu sagen, wir h\u00e4tten die Hausaufgaben nicht\ngemacht.\nDer Wahrheit entspricht doch aber Folgendes: Wenn\nman sieht, dass Ihr Antrag, Frau Roth, von Anfang\nAugust stammt, so muss man darauf hinweisen, dass\nsich das Kabinett Ende Mai darauf verst\u00e4ndigt hat, dass\nwir an einer Nachmeldeliste arbeiten. Ich habe noch vor\nder Sommerpause den Ausschuss dar\u00fcber informiert. Ich\nhabe auch noch vor der Sommerpause \u00fcber die Presse\n\u00f6ffentlich gemacht, dass wir an einer solchen Liste arbei-\nten. Insofern ist es wahrlich keine gro\u00dfe Kunst, wenn\nuns die Opposition im August dazu auffordert.\nWir arbeiten daran, unsere Hausaufgaben zu machen.\nWir erwarten freilich von der Europ\u00e4ischen Union Ver-\nst\u00e4ndnis f\u00fcr die Entwicklung im Freistaat. Daf\u00fcr sind\nwir zust\u00e4ndig. Ich denke, dass wir Ende des Jahres, wie\nversprochen sp\u00e4testens im Januar des n\u00e4chsten Jahres,\nunseren Verpflichtungen nachkommen werden.\nSie haben etwas vers\u00e4umt. Sie haben kritisch angemerkt,\nwir seien das Schlusslicht. Sie haben dabei ganz verges-\nsen, dass der Freistaat Sachsen im Dezember 1999 als\nerstes Bundesland diese 89 Gebiete an die Europ\u00e4ische\nUnion gemeldet hat. Damit waren wir Spitzenreiter. Das\nist der Vollst\u00e4ndigkeit halber zu erw\u00e4hnen.\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die PDS-Fraktion h\u00e4lt\ndas Schlusswort. \u2013 Frau Roth, bitte.\n\nFrau Roth, PDS: Wo ist denn Herr Prof. Mannsfeld?\n\n(Zurufe von der CDU: Er sitzt doch auf seinen Platz!\nDas haben Sie wohl noch gar nicht mitbekommen?\n\nDa ist er doch! \u2013\nHeiterkeit bei der CDU)\n\n\u2013 Herr Prof. Mannsfeld, ich m\u00f6chte Ihnen zurufen: Wenn\nSie w\u00fcssten, wie sehr ich mich immer auf Ihre und \u00fcber\nIhre professoralen Belehrungen freue! Die gespielte Ent-\nr\u00fcstung der CDU-Fraktion und von Herrn Staatsminister\nFlath haben wir bereits im Vorfeld geahnt. Das verwun-\ndert uns nicht. Das geh\u00f6rt einfach zum Ritual.\nIhre Fragen, meine Herren von der CDU-Fraktion, sind\neine Widerspiegelung genau dieses Bildes, das wir mit\ndem heutigen Antrag gerader\u00fccken wollen, des Bildes,\ndas vor allem von der Staatsregierung in den letzten Jah-\nren gemalt worden ist, n\u00e4mlich dass die Ausweisung\nvon FFH-Gebieten die Entwicklung vor Ort beeintr\u00e4chti-\ngen und verhindern w\u00fcrde.\nF\u00fcr Sie, die CDU-Fraktion, die st\u00e4ndig die Formel von\nder nachhaltigen Entwicklung im Munde f\u00fchren, m\u00f6chte\nich gern einmal aus dem Text der Sitzung des Europ\u00e4-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3364\n\nischen Parlaments vom 17. Januar dieses Jahres zitieren.\nDort hei\u00dft es, dass auf europ\u00e4ischer Ebene einem moder-\nnen Ansatz gefolgt wird, der erstens die grundlegende\nBedeutung von \u00d6kosystemen der Tier- und Pflanzenar-\nten und der biologischen Vielfalt f\u00fcr die nachhaltige Ent-\nwicklung anerkennt und zweitens in der Erhaltung funk-\ntionierender \u00d6kosysteme einen wesentlichen Beitrag zur\nLebensqualit\u00e4t des Menschen sieht, der ein Grundbe-\nstandteil aller sektoralen Politiken bilden sollte.\nWas die \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung betrifft, wird Ihre\nAussage nicht wahrer, dass diese von der EU nicht vor-\ngesehen sei, wenn Sie das tausend Mal sagen, Herr Flath.\nHier zitiere ich auch aus dem Text. Dort hei\u00dft es, dass\ndie Mitgliedsstaaten \u2013 Deutschland ist nun einmal ein\nMitgliedsstaat und Sachsen geh\u00f6rt zu Deutschland \u2013 ver-\nbesserte Mechanismen im Hinblick auf die Teilnahme\nder \u00d6ffentlichkeit entwickeln sollten, dass es um eine\nSt\u00e4rkung des Dialogs mit Landbesitzern und Nutzern\ngeht und um eine Klarstellung, dass die FFH-Richtlinie\nkein Instrument zur Verhinderung von wichtigen Infra-\nstrukturma\u00dfnahmen ist und dass eine Ausweisung als\nNatura-2000-Gebiet nicht gleichbedeutend mit der Ein-\nstellung jeglicher wirtschaftlicher T\u00e4tigkeit ist. Sie malen\naber st\u00e4ndig dieses Bild, als w\u00e4re es so.\n\nMeine Damen und Herren von der CDU-Fraktion! Punkt\n2 unseres Antrages erkl\u00e4ren wir f\u00fcr erledigt. Es ist ein\nBerichtsteil. Dem Punkt 1 bitte ich Sie ganz herzlich zu-\nzustimmen. Wenn Sie diesem Punkt zustimmen, kann\nder Herr Staatsminister Flath mit ganz anderen M\u00f6glich-\nkeiten in die Verhandlungen in Br\u00fcssel treten. Er hat\nn\u00e4mlich dann den Beschluss des Hohen Hauses hinter\nsich. Das sollten wir ihm doch g\u00f6nnen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Der Punkt 2 der\nDrucksache 3/4629 ist im Sinne unserer Gesch\u00e4ftsord-\nnung erledigt.\nIch lasse abstimmen \u00fcber die Drucksache 3/4629 im\nPunkt 1. Wer stimmt dem Punkt 1 zu? \u2013 Danke. Wer\nstimmt dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nZustimmung und keiner Stimmenthaltung ist dem Punkt\n1 nicht zugestimmt worden. Die Drucksache ist damit\nnicht beschlossen.\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt\nist beendet.\n\nWir treten ein in den\n\nTagesordnungspunkt 12\n\n9. T\u00e4tigkeitsbericht 2000/2001\n\nDrucksache 3/4544, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Landesbeauftragten\nf\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen DDR\n\nDrucksache 3/5146, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses\n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten\nje Fraktion festgelegt. Wir beginnen mit der CDU-Frak-\ntion. Es schlie\u00dfen sich an PDS, SPD und Staatsregierung.\n\nIch bitte nun Herrn Abg. Schiemann von der CDU-Frak-\ntion das Wort zu nehmen.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich\nmich ganz herzlich bei dem seit dem letzten Jahr im\nAmt befindlichen Landesbeauftragten, Herrn Michael\nBeleites, f\u00fcr die geleistete Arbeit der letzten Monate\nbedanken.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nDer Dank schlie\u00dft nat\u00fcrlich auch diesen 9. T\u00e4tigkeits-\nbericht des Landesbeauftragten ein.\n\nWir haben feststellen k\u00f6nnen, dass mit der Arbeit des\nneu gew\u00e4hlten Landesbeauftragten Michael Beleites auch\nein Neuanfang in der Arbeit des Landesbeauftragten\nm\u00f6glich war.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\nIch hoffe, dass diese Neuarbeit, die dort m\u00f6glich war,\nauch k\u00fcnftig kontinuierlich weitergef\u00fchrt wird.\n\nWir haben zum Bericht in der Ausschussberatung auch\nfestgestellt, dass sich die Arbeitsschwerpunkte in den\nletzten Monaten durchaus ver\u00e4ndert haben. Die Bera-\n\ntung, die Bewertung, die \u00d6ffentlichkeitsarbeit und die\npolitische Bildung, ja, die Bildung an und f\u00fcr sich, neh-\nmen einen gro\u00dfen Stellenwert in der Arbeit des Landes-\nbeauftragten ein.\n\nWir haben aber auch festgestellt, dass es zu einer perso-\nnellen Neuorientierung im Aufgabenbereich des Landes-\nbeauftragten gekommen ist. Ich m\u00f6chte mich an der\nStelle ausdr\u00fccklich beim s\u00e4chsischen Justizminister\nManfred Kolbe bedanken, dass er bereit war, f\u00fcr eine\n\u00dcbergangszeit Personalstellen entsprechend unterst\u00fct-\nzend f\u00fcr die Arbeit bereitzustellen. Das ist nicht selbst-\nverst\u00e4ndlich, wenn man wei\u00df, dass alle Ministerien \u00fcber\ndie Knappheit von Personal klagen. Deshalb halte ich es\nf\u00fcr wichtig, das besonders zu erw\u00e4hnen, denn das war\ndie Grundlage daf\u00fcr, dass Herr Beleites mit seiner Arbeit\n\u00fcberhaupt beginnen konnte.\n\nDie Arbeit des Landesbeauftragten bleibt nat\u00fcrlich ein\nganz gewichtiger Punkt. Er nimmt sich als Schwerpunkt\nweiterhin die nunmehr elf Jahre zur\u00fcckliegende Zeit der\nDDR. Wir sind aufgerufen, diese Arbeit entsprechend zu\nbegleiten, denn Erinnerung bleibt ein Meilenstein gegen\ndas Vergessen. Die Zeiten des DDR-Repressionsappara-\ntes und des DDR-dominierten Staates m\u00fcssen weiter auf-\ngearbeitet und entsprechend aufgedeckt werden. Dort\ndarf auch die Arbeit des Landesbeauftragten nicht been-\ndet werden. Dabei kann es nicht nur um die Arbeit der\nStasi gehen, sondern es muss auch die Rolle der Auftrag-\ngeber weiter beleuchtet werden; denn besonders die letz-\nten elf Jahre haben gezeigt, dass die Staatssicherheit\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3365\n\nnicht von sich aus agiert hat, sondern Auftraggeber\nhatte. Das war die damalige Regierung, die nat\u00fcrlich\nvon der SED gestellt worden ist. Das ist leider in den\nletzten Jahren sehr oft verschwiegen worden.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Auch die Blockparteien!)\n\n\u2013 Frau Kollegin Dr. Schwarz, Sie sagen, Blockparteien,\ndie haben aber nicht in der Regierung gesessen.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Nat\u00fcrlich! \u2013 Frau Weihnert,\nSPD: Ihr seid vergesslich!)\n\n\u2013 Ich sage einmal so: Frau Dr. Schwarz, Sie wissen \u2013 \u2013\n\n(Zuruf des Abg. Dr. Friedrich, PDS)\n\n\u2013 Herr Dr. Friedrich, ach ja, die Ablenkungsman\u00f6ver\nkennen wir ja noch aus fr\u00fcheren Zeiten.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD: Wem sagen Sie das?)\n\nDer Versuch, die Zeit vor 1990 zu verkl\u00e4ren, ist ein Ver-\nsuch, der immer wieder probiert wird, um das Verkl\u00e4ren\nund das undemokratische Handeln zu vertuschen. Er be-\ngleitet uns seit der Konstituierung des 1. S\u00e4chsischen\nLandtages.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch komme jetzt noch einmal auf den Punkt zur\u00fcck,\nFrau Dr. Schwarz. Sie wissen doch selbst, Sie haben in\ndiesen Landstrichen gelebt, wer das Sagen hatte und wer\nim Endeffekt die Aufgaben an die Staatssicherheit wei-\ntergegeben hat. Da werden Sie mir nicht widersprechen\nk\u00f6nnen, das waren weder die CDU noch die LDPD oder\ndie anderen Parteien. Es war die SED, die entschieden\nhat? was die Stasi zu machen hat.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nSchiemann, CDU: Frau Dr. Schwarz, wenn Sie m\u00f6chten.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Herr Schiemann, wenn Sie\nschon vergessen und verdr\u00e4ngt haben, dass die Block-\nparteien an der Regierung beteiligt waren und alle we-\nsentlichen Beschl\u00fcsse mitgetragen haben, k\u00f6nnen Sie sich\ndann vorstellen, dass ich entgegen Ihrer absoluten Aus-\nsage, dass diese Auftr\u00e4ge nur von SED-Menschen erteilt\nwurden, pers\u00f6nlich andere Erfahrungen habe, weil ich\nsehr genau wei\u00df, dass auch ein Mitglied der CDU und\nMitglied der Volkskammer solche Auftr\u00e4ge weitergege-\nben hat? K\u00f6nnen Sie sich das vorstellen?\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Dr. Schwarz! Ich\nm\u00f6chte auf Ihre Frage folgenderma\u00dfen antworten: Nat\u00fcr-\nlich ist in der Geschichtsaufarbeitung ein differenziertes\nHerangehen notwendig. Ich glaube, dieses Hohe Haus\nhat es nie verabs\u00e4umt, differenziert auf geschichtliche\nEntwicklungen zu schauen. Das werden wir auch k\u00fcnftig\ntun.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAber, und Sie werden mir sicherlich Recht geben, Schild\nund Schwert der Partei war die Stasi. Sie k\u00f6nnen das\nnach elf Jahren meines Erachtens nicht herunterreden. Es\nwar guter Brauch der Demokraten, dass wir uns zu die-\nsem Thema sehr nahe beieinander verst\u00e4ndigen konnten.\nIch habe ganz bewusst betont: differenziertes Herange-\nhen.\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es wird auch\nzuk\u00fcnftig notwendig sein, dass man dieses differenzierte\nHerangehen in den Augen beh\u00e4lt und dort keine Verkl\u00e4-\nrung der Vergangenheit zul\u00e4sst. Ich sage noch einmal:\nTotalit\u00e4re Systeme und Diktaturen sind von der SED do-\nminiert worden. Sie hat entschieden und niemand ande-\nres. Die anderen konnten ihre Meinung nicht frei und\ndemokratisch \u00e4u\u00dfern.\n\n(Adler, SPD: Sie sind hinterhergelaufen!)\n\n\u2013 Wissen Sie, dass jemand hinterhergelaufen ist, mag ja\nsein, aber es ist heute kaum Raum vorhanden, dies diffe-\nrenziert darzustellen. Ich bleibe dabei, auch die Arbeit\nder SED ist entsprechend mitzubewerten.\nF\u00fcr wichtig halte ich es, dass der Landesbeauftragte \u2013 \u2013\nGeht das von meiner Redezeit ab?\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Nein, das geht nicht\nvon Ihrer Redezeit ab, aber ich wollte Sie gern Ihren Satz\nzu Ende sprechen lassen. Jetzt frage ich, weil Sie selber\naufgeh\u00f6rt haben, ob Sie eine weitere Zwischenfrage ge-\nstatten.\n\nSchiemann, CDU: Ja bitte.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Herr Dr. Friedrich,\nbitte.\n\nDr. Friedrich, PDS: Selbstverst\u00e4ndlich sollen Sie Ihren\nSatz zu Ende sprechen.\nIch kenne Sie eigentlich als einen abw\u00e4genden und diffe-\nrenzierenden Menschen. Geben Sie mir Recht, dass im\nJahr 1961 die komplette CDU-Fraktion in der damaligen\nVolkskammer dem Beschluss, die Grenzsicherungsma\u00df-\nnahmen in Berlin durchzuf\u00fchren, zugestimmt hat?\n\nSchiemann, CDU: Es hat an der Stelle wenig Sinn, selek-\ntiv geschichtliche Ereignisse herauszunehmen, ohne den\ngeschichtlichen Zusammenhang mit anderen Ereignissen\nim Auge zu behalten. Ich glaube, es ist selektiv. Was da-\nmals an Fehlverhalten gelaufen ist, ist auch unter F\u00fch-\nrung der SED geschehen, denn sie hat letzten Endes die-\nses Thema dominiert. Sie wissen doch, dass Walter\nUlbricht vorher noch gesprochen hat: Wer will denn hier\ndie Mauer errichten? Zwei Monate sp\u00e4ter hat er die\nMauer errichtet. Ich glaube, man sollte sich jetzt nicht in\ndiese Diskussion begeben. Herr Dr. Friedrich, ich kann\nIhnen keine andere Antwort geben, als ich sie gegeben\nhabe. Die Leute, die Verfehlungen begangen haben, m\u00fcs-\nsen sich auch zu ihren Verfehlungen positionieren.\n\n(Zuruf des Abg. Bartl, PDS)\n\n\u2013 Herr Bartl, Sie wissen doch ganz genau, wer bei der\nSED-Bezirksleitung das Sagen hatte und welche Aufgabe\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3366\n\nsie in Bezug auf den staatlichen Apparat hatte. Ich lasse\nmich jetzt auch von Zwischenrufen nicht aus dem Kon-\nzept bringen.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nEntscheidend ist, dass die Opfer bei der Arbeit des Lan-\ndesbeauftragten eine gro\u00dfe Rolle spielen. Ich halte es f\u00fcr\nsehr wichtig, dass die Arbeit der Opferverb\u00e4nde die Ar-\nbeit des Landesbeauftragten weiterhin begleitet, gleich-\nsam auch der Landesbeauftragte ein wichtiger Ansprech-\npartner f\u00fcr die Opferverb\u00e4nde ist, um diese B\u00fcndelungs-\nfunktion, Probleme der Opferverb\u00e4nde aufzunehmen\nund Einzelschicksale mit dem diktatorischen System zu\nvergleichen oder die Einbindung der Einzelschicksale in\ndie Diktatur zu bewerten.\n\nDer Landesbeauftragte ist ein zartes Pfl\u00e4nzchen gewesen.\nEr hat stets wenig Mitarbeiter gehabt \u2013 das kann man so\nsagen \u2013 und hat trotzdem versucht, durchaus viel zu\nleisten. Jetzt kann man dar\u00fcber nachsinnen, ob wir die\nBeh\u00f6rde des Landesbeauftragten in den letzten Jahren\nausreichend ausgestattet haben. Ich glaube, wir sollten\nauf den Landesbeauftragten zugehen und ihn mit allen\nM\u00f6glichkeiten unterst\u00fctzen. Ich sage einmal mit einem\narabischen Sprichwort, das ich herausgesucht habe und\nwelches den Umstand umschreiben soll: \u00c4rgere dich\nnicht, dass der Rosenstrauch Dornen tr\u00e4gt, sondern freue\ndich dar\u00fcber, dass der Dornenstrauch Rosen tr\u00e4gt.\n\nIn diesem Sinne soll die Arbeit des Landesbeauftragten\nauch k\u00fcnftig als unentbehrlich f\u00fcr die Arbeit des Frei-\nstaates Sachsen in der Frage der geschichtlichen Auf-\narbeitung gelten. Sie steht gleichzeitig als Teil der Mah-\nnung, dass sich Diktaturen und totalit\u00e4re Systeme nicht\nmehr wiederholen d\u00fcrfen. Der von einigen oft\ngew\u00fcnschte Schlussstrich ist noch lange nicht in Sicht.\nEinen Schlussstrich darf es auch k\u00fcnftig in der Frage\nnicht geben.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Die PDS-Fraktion hat\nkeinen Redebedarf, so dass ich gleich das Wort an die\nSPD-Fraktion weiterreiche. Es sprich Herr Abg. Adler.\n\nAdler, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und\nKollegen! Nach dem unliebsamen Wechsel, den wir im\nAmt des Landesbeauftragten hatten, k\u00f6nnen wir sehr\nfroh sein, dass dieses Amt jetzt in H\u00e4nden ist, wo wir\ndie Gewissheit haben, dass das Amt genau in dem Sinne\ngef\u00fchrt wird, in dem wir es damals beschlossen haben.\n\n(Beifall bei SPD und CDU)\n\nInsofern m\u00f6chte ich nicht nur dem neuen Landesbeauf-\ntragten, sondern auch seinen Mitarbeitern danken. Ich\nbin auch sehr froh, wenn vom Amt des Landesbeauftrag-\nten ein Akzent zur historischen Aufarbeitung geschieht.\nIch denke, historische Aufarbeitung, Herr Schiemann,\nmuss man umfassend betreiben. Wir sind uns alle dessen\nbewusst, dass es die SED war, die die f\u00fchrende Rolle\nnicht nur beansprucht, sondern auch ausgef\u00fchrt hat. Wir\nwissen auch, dass die so genannten Blockparteien sehr\nintensiv mitgewirkt haben, und ich sage das als jemand,\n\nder bis zum 21. August 1968 auch einmal Mitglied so\neiner Blockpartei gewesen ist. Ich habe Ihnen absichtlich\ndieses Datum genannt, denn ein Abwenden von der\nBlockpartei zu diesem Datum \u2013 das k\u00f6nnen Sie mir glau-\nben \u2013 war nicht ganz unproblematisch. Wenn Aufarbei-\ntung geschieht, dann muss sie umfassend sein.\n\nLassen Sie mich als letzten Gesichtspunkt etwas ausspre-\nchen, was mich die ganzen Jahre, die ich in diesem\nLandtag bin, bewegt. Wir wissen ganz genau, wann je-\nmand an der Stelle war, wo er die Grenze \u00fcberschritten\nhatte, aber wir wissen nicht ganz genau, wo der Grenz-\nverlauf war. Das ist ein Unterschied. Das ist bei verschie-\ndenen Menschen sehr unterschiedlich zu bewerten. Ich\nhabe f\u00fcr mich pers\u00f6nlich einmal gesagt: Die Tatsache,\ndass ich sehr in meine Kirchgemeinde eingebunden war,\nhat es mir vielleicht leichter gemacht, an mancher Stelle\ndie Grenzlinie nicht zu \u00fcberschreiten. Das war nicht\nmein Verdienst, sondern es ist das Verdienst von Men-\nschen gewesen, die mich jahrelang begleitet haben.\n\n(Beifall bei der SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es weiteren\nRedebedarf? \u2013 Ich frage noch einmal den Berichterstatter,\nHerrn Pfeifer. \u2013 Das ist nicht der Fall. Die Staatsregie-\nrung m\u00f6chte noch sprechen. Bitte, Herr Staatsminister\nKolbe.\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4sidentin!\nMeine Damen und Herren Abgeordnete! Ich will den\nStreit \u00fcber die Blockparteien nicht fortsetzen. Aber eines\nwill ich sagen: Es ist nicht gut, dass sich die Vertreter\nzweier demokratischer Parteien, der SPD und der CDU,\ngegenseitig in dieser Frage Vorw\u00fcrfe machen. Ich glaube,\nbeide k\u00f6nnten sich doch einig sein, dass es in der Sowje-\ntischen Besatzungszone nach 1945 die sowjetische Besat-\nzungsmacht und die deutschen Kommunisten waren, die\neine freie und demokratische Bet\u00e4tigung verhindert und\ndie Menschen in vielerlei Zw\u00e4nge gebracht haben, und\ndass es die Sowjets und die f\u00fchrende SED waren, die\neine Demokratie in diesem Teil Deutschlands verhindert\nhaben.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nBeifall des Abg. Hatzsch, SPD)\n\nDann brauchen die einen nicht der SPD vorwerfen, dass\nsie sich 1946 vereinigt hat, und die anderen brauchen\nder CDU nicht die Blockpartei vorhalten. Auf der Basis\nm\u00fcsste man doch Einigkeit erzielen k\u00f6nnen. \u2013 Danke.\n\nLassen Sie mich jetzt zum T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4ch-\nsischen Landesbeauftragten kommen, der deutlich macht,\nwelches Gewicht der Aufarbeitung der T\u00e4tigkeit des\nStaatssicherheitsdienstes der ehemaligen DDR auch heute\nnach mehr als zehn Jahren nach der Wiedervereinigung\nnoch zukommt.\n\nDas Landesbeauftragtengesetz nennt insbesondere als\nAufgaben, den Einzelnen \u2013 erstens \u2013 bei Fragen zu un-\nterst\u00fctzen, die sich im Zusammenhang mit dem Zugang\nzu den von der Staatssicherheit zu seiner Person gespei-\ncherten Informationen ergeben, zweitens die Aufarbei-\ntung der T\u00e4tigkeit des Staatssicherheitsdienstes im Gebiet\ndes Freistaates Sachsen zu f\u00f6rdern und drittens die Zu-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3367\n\nsammenarbeit zwischen \u00f6ffentlichen Stellen des Landes\nsowie dem Bundesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des\nStaatssicherheitsdienstes der ehemaligen Deutschen De-\nmokratischen Republik zu unterst\u00fctzen. \u2013 So weit die\nZiele des Landesbeauftragtengesetzes.\n\nMit der Wahl des neuen Landesbeauftragten Michael\nBeleites am 12. Dezember 2000 hat der S\u00e4chsische Land-\ntag dem Amt f\u00fcr einen Zeitraum von f\u00fcnf Jahren erneut\nein politisches Mandat verliehen und der Beh\u00f6rde eine\nklare Perspektive gegeben. Mit dem personellen Neuan-\nfang ist das Streben nach sch\u00e4rferer Profilierung der Ar-\nbeit der Beh\u00f6rde verbunden.\n\nDer T\u00e4tigkeitsbericht verdeutlicht, dass der Landesbeauf-\ntragte sein Wirken mit Blick auf die genannten Ziele aus-\ngerichtet hat und den ihm zus\u00e4tzlich zugewiesenen Auf-\ngaben trotz anf\u00e4nglicher personeller Engp\u00e4sse in vollem\nUmfang nachgekommen ist. Daf\u00fcr danke ich Herrn\nMichael Beleites und seinen Mitarbeitern ganz herzlich.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\nLassen Sie mich kurz zu den wichtigsten Aufgaben des\nLandesbeauftragten kommen:\n\n1. Die Hilfe und Beratung f\u00fcr die Verfolgten des SED-\nUnrechtsregimes. Anspruchsberechtigte sind auf Akten-\neinsicht angewiesen. Und hier ber\u00e4t der Landesbeauf-\ntragte vor der Akteneinsicht \u00fcber das Verfahren der An-\ntragstellung, nach der Akteneinsicht \u00fcber die Bewertung\ndes bekannt gewordenen Informationsmaterials und zu\nden sich daraus ergebenden Fragen der Rehabilitierung.\nEr h\u00e4ndigt nicht nur Formulare aus, er hilft auch beim\nAusf\u00fcllen und macht das ganze Verfahren f\u00fcr die Betrof-\nfenen, die sich teilweise in einem hohen Alter befinden,\ntransparenter. Und ich finde es gut, dass der Landesbe-\nauftragte diesem Personenkreis weitestm\u00f6glich hilft zu\nihrem Recht und zu ihren Anspr\u00fcchen zu kommen.\n\n2. Der Landesbeauftragte ist Koordinierungsstelle f\u00fcr die\nVerfolgtenverb\u00e4nde, f\u00fcr die Aufarbeitungsinitiativen und\n\u00e4hnliche Institutionen. Hervorzuheben ist hier das erste\nArbeitstreffen mit den s\u00e4chsischen Verb\u00e4nden oder der\nf\u00fcnfte Kongress der Verfolgtenverb\u00e4nde und Aufarbei-\ntungsinitiativen, die er ma\u00dfgeblich mit organisiert hat.\n\n3. \u2013 und das halte ich f\u00fcr eine ganz wichtige Aufgabe:\nDie Arbeit des Landesbeauftragten dient gerade heute,\nelf Jahre nach dem Untergang der ehemaligen DDR,\ndem wichtigen Ziel, die Bev\u00f6lkerung aufzukl\u00e4ren und\ndie Grundlagen von Demokratie und Rechtsstaat st\u00e4rker\nin das Bewusstsein der Menschen zu r\u00fccken.\n\nIn Erf\u00fcllung dieser Aufgaben nahm der Landesbeauf-\ntragte zu verschiedenen aktuellen Entwicklungen Stel-\nlung und wandte sich an die \u00d6ffentlichkeit. Ferner wur-\nden verschiedene Publikationen ver\u00f6ffentlicht.\nInsbesondere ist es wichtig, unsere Jugend gegen\u00fcber\ntotalit\u00e4ren Str\u00f6mungen, seien sie von rechts oder seien\nsie von links, zu sensibilisieren. Und deshalb leistet der\nLandesbeauftragte hier eine verst\u00e4rkte politische Bil-\ndungsarbeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nGerade die menschenverachtenden Anschl\u00e4ge vom\n11. September haben in besonders schmerzlicher Art und\nWeise vor Augen gef\u00fchrt, wie wichtig und notwendig es\nist, gerade die heranwachsende Generation immun zu\nmachen gegen jedwede Bestrebung, die darauf abzielt,\nMenschen in Abh\u00e4ngigkeit zu bringen oder zum Instru-\nment totalit\u00e4rer und extremistischer Machtanspr\u00fcche zu\nmachen.\nWichtiger als theoretische Ausf\u00fchrungen sind da kon-\nkrete Beispiele, wie Menschen in einem totalit\u00e4ren Staat\nallt\u00e4glich Courage gezeigt haben und welchen Verfol-\ngungen sie deswegen ausgesetzt waren. Dies unternimmt\nder Landesbeauftragte dadurch, dass er direkt in die\nSchulen geht, Publikationen und Unterrichtshilfen erar-\nbeitet, Sch\u00fclerprojekte betreut, Lehrerfortbildung anbie-\ntet, Bildungsangebote koordiniert und \u00f6ffentliche Veran-\nstaltungen organisiert.\nDiese seine Arbeit begr\u00fc\u00dfe ich als Justizminister ganz\nausdr\u00fccklich und wir unterst\u00fctzen sie. Schlie\u00dflich unter-\nh\u00e4lt der Landesbeauftragte auch f\u00fcr Sachsen die Bezie-\nhungen zum Bundesbeauftragten.\nInsgesamt glaube ich sagen zu k\u00f6nnen: Der Landesbeauf-\ntragte leistet eine engagierte Arbeit und die Staatsregie-\nrung unterst\u00fctzt ihn bei dieser Arbeit. Der 9. T\u00e4tigkeits-\nbericht zeugt davon.\nDanke.\n\n(Lebhafter Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung\ndes Verfassungs- und Rechtsausschusses in der Druck-\nsache 3/5146 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\nzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Ich kann Einstimmigkeit erkennen.\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet.\nIch rufe auf den\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3368\n\nTagesordnungspunkt 13\n\nS\u00e4chsischer Agrarbericht 2000\n\nDrucksache 3/4687, Unterrichtung durch die Staatsregierung\n\nDrucksache 3/5188, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten\n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten\nje Fraktion festgelegt. Es ist mir signalisiert worden, dass\nes keinen Bedarf vonseiten der Fraktionen gibt. Ist das\nrichtig?\n\n(Dr. Jahr, CDU: Nein, wir wollen sprechen.\nDas ist falsch.)\n\n\u2013 Gut, dann ist das auch in Ordnung. Dann bitte ich jetzt\ndie CDU-Fraktion das Wort zu nehmen.\n\nSo w\u00e4re auch die Reihenfolge gewesen: CDU, PDS, SPD.\n\u2013 Bitte, Herr Dr. Jahr.\n\nDr. Jahr, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Ich werde versuchen mich kurz zu\nfassen. Aber der S\u00e4chsische Agrarbericht ist an sich so\nein wichtiges Papier, dar\u00fcber sollte man schon sprechen.\nEs ist auch die richtige Abrundung f\u00fcr den heutigen er-\neignisreichen Tag in diesem Parlament.\nDer S\u00e4chsische Agrarbericht 2000 ist vom zust\u00e4ndigen\nMinisterium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft in der\ngewohnten Ausf\u00fchrlichkeit und Akribie angefertigt wor-\nden. Das Material stellt somit eine hervorragende Ar-\nbeitsgrundlage f\u00fcr jeden Agrarpolitiker dar.\n\nBesonders verbraucher- bzw. politikerfreundlich ist die\neingebundene Kurzfassung des Agrarberichtes. Auf acht\nSeiten kann sich der interessierte Leser sehr kurz infor-\nmieren. \u2013 Das nur als Hinweis f\u00fcr meine Kollegen. Der\ngesamte Bericht umfasst immerhin 188 Seiten.\n\n(Frau Dr. Raatz, SPD: Haben Sie die alle gelesen?)\n\n\u2013 Ich kann Sie beruhigen. Wir behandeln diesen Agrar-\nbericht im Ausschuss, vorher im Arbeitskreis. Ich gehe\ndavon aus, dass sich jedes Ausschussmitglied sehr um-\nfassend mit diesem Bericht befasst und mindestens jede\nSeite zweimal aufgeschlagen und gelesen hat. \u2013 Stimmts?\n\u2013 Wenn ich meine Kollegen anschaue, nicken alle. \u2013 Wir\nnehmen diese Sache wirklich sehr ernst.\n\nDer Agrarbericht kann nur die Situation des Jahres 2000\nwiderspiegeln. Mich pers\u00f6nlich \u00e4rgert immer wieder die\nGeringsch\u00e4tzigkeit, welche der Land-, Forst- und Ern\u00e4h-\nrungswirtschaft entgegengebracht wird \u2013 und das, ob-\nwohl wir \u00fcber 54 000 Arbeitspl\u00e4tze in der Land- und\nForstwirtschaft sowie der Fischereiwirtschaft verf\u00fcgen.\n\nIch \u00e4rgere mich dann immer \u00fcber solche Behauptungen\nwie heute Morgen von Frau Schwarz, dass die Landwirt-\nschaft st\u00e4ndig nach neuen und mehr Subventionen\nschreit. Ich \u00e4rgere mich, weil es einfach nicht stimmt.\nDeutlicher: Die s\u00e4chsischen Landwirte wollen keine Sub-\nventionen. Die s\u00e4chsischen Landwirte wollen unterneh-\nmerisch t\u00e4tig sein.\n\nF\u00fcr die CDU gilt dabei: Alle Leistungen der Landwirt-\nschaft sind zu honorieren. Aufgrund ihrer besonderen\nProduktionsweise wird ein Teil dieser Aufgaben am\n\nfreien Markt realisiert. Ein anderer Teil dieser Aufgaben\nmuss dagegen von der Gesellschaft definiert werden.\n\nDa geht es selbstverst\u00e4ndlich darum, Rohstoffe f\u00fcr die\nErn\u00e4hrungs- und Verarbeitungsindustrie zu produzieren.\nWas der Landwirt produziert, sollte man hier dem\nUnternehmer Landwirt \u00fcberlassen. Selbstverst\u00e4ndlich\nmuss der Landwirt den Preis f\u00fcr seine Ware am Markt\nrealisieren, um damit sein Einkommen zu realisieren.\nEinzige Bedingung: Es darf hier keine Wettbewerbsver-\nzerrungen geben.\n\nUnd, meine Damen und Herren, wenn das die einzigen\nAufgaben der Landwirtschaft w\u00e4ren, dann w\u00e4re das gut\nso, dann br\u00e4uchten wir \u00fcber sonstige finanzielle Unter-\nst\u00fctzung der Landwirtschaft gar nicht zu sprechen. Al-\nlerdings die Folge: Der Wirtschaftszweig w\u00fcrde sich\ndann aus verschiedenen Regionen des Freistaates, aus\nden so genannten Grenzertragsb\u00f6den zur\u00fcckziehen.\nNach heutigen Sch\u00e4tzungen \u2013 nach vorsichtigen Sch\u00e4t-\nzungen \u2013 w\u00e4ren davon 90 % des Dauergr\u00fcnlandes und\n50 % des Ackerlandes betroffen. Das Vogtland, das Erz-\ngebirge, die Lausitz w\u00e4ren dann frei von Landwirtschaft.\n\nEs muss dabei zu keiner Sozialbrache kommen. Die ge-\nnannten Regionen k\u00f6nnten ja problemlos aufgeforstet\nwerden.\n\n(L\u00e4mmel, CDU: Genau!)\n\nWenn aber die Gemeinschaft, wenn die Gesellschaft\ndaran interessiert ist, die typische Kulturlandschaft in\ndiesen Regionen zu erhalten \u2013 und die Touristen kom-\nmen ja nicht umsonst in die Lausitz, ins Erzgebirge oder\nin das Vogtland,\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nsie kommen ja dorthin, weil sie die Landschaft ganz ein-\nfach sch\u00f6n finden \u2013 und wenn diese Kulturlandschaft\nvon den Landwirten auf Wunsch der Gesellschaft produ-\nziert wird, dann ist es legitim, wenn der Produzent, das\nhei\u00dft der Landwirt, im Sinne einer Dienstleistung Geld\nf\u00fcr dieses Produkt erh\u00e4lt. Diese finanziellen Zuwendun-\ngen sind keine Subventionen, sondern stellen die Bezah-\nlung f\u00fcr eine erbrachte Leistung dar.\n\nDeshalb abschlie\u00dfend meine Bitte: Landwirte bekommen\nkeine Subventionen, sondern sie bekommen ihr Honorar\nf\u00fcr landeskulturelle Leistungen und f\u00fcr ihre produzier-\nten Rohstoffe und Nahrungsmittel. Und unsere Land-\nwirte wollen unternehmerisch t\u00e4tig sein. Dabei werden\nwir sie politisch unterst\u00fctzen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte noch zur\nBeschlussempfehlung sprechen? \u2013 Die SPD-Fraktion,\nFrau Abg. Klein, bitte.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3369\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolle-\nginnen und Kollegen! Jeder zweite Sachse ist zu dick!\n\n(Dr. Jahr, CDU: Was?)\n\nUnd von den s\u00e4chsischen Kindern sind 20 % \u00fcberge-\nwichtig.\n\n(Allgemeine Zurufe)\n\nDie 1. S\u00e4chsische Verzehrstudie und die Tagung der\n2. S\u00e4chsischen Ern\u00e4hrungskonferenz sorgten in der ver-\ngangenen Woche insbesondere mit diesen Feststellungen\nin einigen unserer Tageszeitungen f\u00fcr Aufmerksamkeit.\nUnd ich merke ja, bei Ihnen erregt das auch Aufmerk-\nsamkeit.\nDie Zahlen f\u00fchren eindringlich vor Augen, dass unsere\nSachsen in Sachen bewusster und gesunder Ern\u00e4hrung\nnur ungen\u00fcgend aufgekl\u00e4rt sind. Mehrfach habe ich\nschon gefordert, in den Schulen Ern\u00e4hrungskunde obli-\ngatorisch einzuf\u00fchren.\n\n(Zuruf des Abg. G\u00f6tzel, CDU)\n\nGerade die Punkte Ern\u00e4hrungs- und Hauswirtschafts-\nberatung, die bisher immer in den S\u00e4chsischen Agrar-\nberichten enthalten waren, fehlen in diesem Jahr. Auch\nwenn das Fehlen dieser Abschnitte seitens des Ministe-\nriums mit dem begrenzten Umfang des Agrarberichtes\nbegr\u00fcndet wird, behaupte ich: Besser der Agrarbericht\nist etwas zu dick, als dass unsere Sachsen \u00fcbergewichtig\nsind.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDenn es liegt doch auf der Hand: Bewusste und gesunde\nErn\u00e4hrung hat zu tun mit Klasse statt Masse;\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Schmeckt aber nicht immer!)\n\nein Slogan der Bundesministerin f\u00fcr Verbraucherschutz,\nErn\u00e4hrung und Landwirtschaft, der, weil anf\u00e4nglich\nwohl doch nicht von allen verstanden, zun\u00e4chst auf Pro-\ntest von verschiedenen Seiten gesto\u00dfen ist. Ein Slogan,\nder sich nicht gegen unsere Bauern richtet, vielmehr ein\nSlogan, der nach all den Schlagzeilen produzierenden\nGeschehnissen in der j\u00fcngsten Vergangenheit das not-\nwendige Umdenken und das daraus folgende notwen-\ndige Umsteuern in der Politik f\u00fcr unsere Verbraucher\nund f\u00fcr unsere Landwirte versinnbildlicht.\nUnsere Zeit ist schnelllebig. Die Vers\u00e4umnisse und Feh-\nler aus der Vergangenheit haben uns schneller eingeholt\nals wir glaubten. Der erste BSE-Fall in Deutschland hat\nzu einem sofortigen Zusammenbruch des Rindfleisch-\nmarktes gef\u00fchrt.\n\n(Zuruf des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nW\u00e4hrend der Handel die Nachfragel\u00fccke sehr schnell\nschlie\u00dfen konnte und die Gewinneinbu\u00dfen dort gering\nwaren, haben sich die Aufkaufpreise f\u00fcr Schlachtrinder\ndrastisch nach unten bewegt. Den Rindfleisch produzie-\nrenden Agrarbetrieben steht das Wasser bis zum Halse.\nDeshalb haben auch die Agrarsprecher der SPD-Land-\ntagsfraktionen die Bundesregierung aufgefordert, von\n\nweiter versch\u00e4rfenden Ma\u00dfnahmen abzusehen, die \u00fcber\ndie seitens der Europ\u00e4ischen Union getroffenen Regelun-\ngen zur 90-Tier-Obergrenze hinausgehen, sondern von\nAusnahmeregelungen f\u00fcr Betriebe Gebrauch zu machen,\ndie H\u00f6chstgrenze von 90 Tieren \u00fcberschreiten zu k\u00f6n-\nnen, sofern die vom jeweiligen Mitgliedsstaat zu bestim-\nmenden objektiven Besch\u00e4ftigungs- und Umweltkriterien\neingehalten werden.\nWenn auch im Berichtszeitraum Tierseuchen noch keine\nnennenswerte Rolle gespielt haben, kam es infolge einer\nlang anhaltenden Trockenheit im Fr\u00fchjahr 2000 bei eini-\ngen Betrieben zu existenzgef\u00e4hrdenden finanziellen Eng-\np\u00e4ssen. Im Rahmen der Richtlinie zur Gew\u00e4hrung von\nHilfen f\u00fcr in Not geratene landwirtschaftliche Unterneh-\nmen, der Richtlinie f\u00fcr die Gew\u00e4hrung von Notstands-\nbeihilfen und weiterer zum Teil von der EU genehmigter\nMa\u00dfnahmen konnte einigen Betrieben geholfen werden.\nErfreulich ist auch, dass im Rahmen einer Verwaltungs-\nvereinbarung von Bund und L\u00e4ndern zus\u00e4tzliche Gelder\nan die am schwersten betroffenen Betriebe ausgezahlt\nwerden konnten. Letztendlich aber standen unsere Land-\nwirte \u2013 wie so oft \u2013 wieder als Bittsteller vor der T\u00fcr\nvon Bundes- und Landesregierung. Hier w\u00e4re eine Ver-\n\u00e4nderung zum Beispiel im Rahmen einer Mehrgefahren-\nabsicherung unserer landwirtschaftlichen Betriebe drin-\ngend geboten. Ich werde darauf noch einmal zur\u00fcck-\nkommen, wenn die CDU und die PDS ihre Entschlie-\n\u00dfungsantr\u00e4ge eingebracht haben.\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zum Erhalt und zur\nEntwicklung unserer l\u00e4ndlichen R\u00e4ume m\u00fcssen wir die\nmultifunktionale Rolle der Landwirtschaft deutlich st\u00e4r-\nken. Punkt 6 des Entschlie\u00dfungsantrages der CDU-Frak-\ntion besch\u00e4ftigt sich damit. Unseres Erachtens geh\u00f6ren\nzur Betrachtung des l\u00e4ndlichen Raumes noch weitere\nProblemkreise wie Landschaftspflege, nachwachsende\nRohstoffe und erneuerbare Energien. Ich werde deshalb\nbei den Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen noch einmal darauf zu-\nr\u00fcckkommen.\nAllerdings m\u00f6chte ich beim Thema nachwachsende Roh-\nstoffe auf einen unserer wichtigsten Rohstofflieferanten\neingehen, unsere s\u00e4chsische Forstwirtschaft. Aber unser\nWald erf\u00fcllt eben nicht nur die Funktion eines Rohstoff-\nlieferanten, sondern erf\u00fcllt auch \u00f6kologische und soziale\nFunktionen, die in ihren Auswirkungen auf die Entwick-\nlung des l\u00e4ndlichen Raumes, auf Einkommen und Ar-\nbeitspl\u00e4tze von nicht zu untersch\u00e4tzendem Einfluss sind.\n\n(Beifall der Abg. Frau Dr. Schwarz, SPD)\n\nWir wissen, die S\u00e4chsische Staatsregierung strebt eine\nReform der s\u00e4chsischen Forstverwaltung an. Bisher bin\nich immer davon ausgegangen, dass so etwas nur auf\nder Grundlage eines entsprechenden Konzepts erfolgen\nkann. Die Antwort der Staatsregierung zu dem Antrag\nder SPD-Fraktionen, SPD-Fraktion \u2013 \u2013\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Eine reicht!)\n\n\u2013 Wie bitte?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Eine Fraktion!)\n\n\u201eReformen in der Forstverwaltung\u201c haben mich dar\u00fcber\neines Besseren belehrt, dass n\u00e4mlich die bisherigen Ma\u00df-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3370\n\nnahmen der Staatsregierung, darunter auch der massive\nAbbau der Waldarbeiterstellen, offenbar doch konzeptlos\nstattgefunden haben.\n\nMeine Damen und Herren von der Staatsregierung, Herr\nMinister Flath, dies ist kein Beitrag zum Erhalt und zur\nSchaffung von Arbeitspl\u00e4tzen im l\u00e4ndlichen Raum. Und\nes mehren sich zunehmend die Beispiele f\u00fcr negative\nAuswirkungen der Privatisierungspl\u00e4ne der Staatsregie-\nrung. Ich m\u00f6chte Ihnen, Herr Minister Flath, im An-\nschluss einen Beitrag aus meiner Heimatpresse \u00fcberrei-\nchen. Der darin geschilderte Zustand ist kein Einzelfall.\nAber er ist ein exemplarisches Beispiel daf\u00fcr, wohin Pri-\nvatisierungswahn f\u00fchrt: private Unternehmen, die sich\nnicht an gute forstwirtschaftliche Praxis halten, f\u00fcr die\nNachhaltigkeit, die \u00f6kologischen und sozialen Funktio-\nnen des Waldes nicht z\u00e4hlen. Was f\u00fcr diese z\u00e4hlt, ist nur\nder Gewinn. F\u00fcr die Sch\u00e4den aber hat die Gesellschaft,\nalso wir alle, aufzukommen. Aber \u00fcberlegen Sie doch\neinmal selbst, Herr Minister Flath: W\u00e4hrend die Ertr\u00e4ge\naus der Holzwirtschaft steigen, vernichten wir auf der\nanderen Seite Arbeitspl\u00e4tze, insbesondere im Tourismus.\nIch fordere Sie, Herr Minister Flath, auf, diesem Treiben\nEinhalt zu gebieten und in der Forstpolitik einen Rich-\ntungswechsel vorzunehmen.\n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch einen Punkt ansprechen,\nder meiner Fraktion ganz besonders am Herzen liegt.\nDas ist die soziale Sicherung unserer Landwirte. Das Ge-\nsetz zur Organisationsreform der landwirtschaftlichen\nSozialversicherung ist per 1. August dieses Jahres in\nKraft getreten und sieht unter anderem eine Reduzie-\nrung der zum Zeitpunkt des In-Kraft-Tretens bestehen-\nden 17 Verwaltungsgemeinschaften f\u00fcr die Berufsgenos-\nsenschaften auf neun vor.\n\nNun haben wir ja alle versucht, die Eigenst\u00e4ndigkeit des\ns\u00e4chsischen landwirtschaftlichen Sozialversicherungstr\u00e4-\ngers zu erhalten. Es ist nicht gelungen. Da jedoch der\nZusammenschluss der Berufsgenossenschaften nicht\nmehr im Rahmen einer Zwangsfusion, sondern auf frei-\nwilliger Basis erfolgen soll, hat auch Sachsen im Bundes-\nrat dem Gesetz zur Organisationsreform der landwirt-\nschaftlichen Sozialversicherung zugestimmt.\n\nJedoch ist die SPD, Herr Dr. Jahr, ganz anderer Meinung\nals Sie in der letzten Ausschusssitzung. Uns geht es im\nGegensatz zu Ihnen, Herr Dr. Jahr, um den Erhalt der\n150 Arbeitspl\u00e4tze in Neukieritzsch, gleichrangig mit einer\nStabilit\u00e4t der Beitr\u00e4ge. Haben Sie, Herr Dr. Jahr, denn\nnicht zur Kenntnis genommen, dass es sich hierbei um\nArbeitspl\u00e4tze im l\u00e4ndlichen Raum handelt? Und davon\nsind 75 % f\u00fcr Frauen. In der Region betr\u00e4gt die Arbeits-\nlosenquote 18,7 %, Herr Dr. Jahr!\n\nHier sehen wir vor allem die S\u00e4chsische Staatsregierung\nin der Pflicht. Der S\u00e4chsischen Staatsregierung obliegt\ndie Aufsichtspflicht \u00fcber den Sozialversicherungstr\u00e4ger.\nDiese Aufsichtspflicht schlie\u00dft auch eine Beratungspflicht\nein.\n\nDie LSV Sachsen hat ein Umsetzungskonzept f\u00fcr die Or-\nganisation der LSV Sachsen/Berlin und ein Papier mit\ngrundlegenden Regelungspunkten f\u00fcr einen Vereini-\ngungsvertrag zwischen den LSV-Tr\u00e4gern Sachsen und\nBerlin bereits im April dieses Jahres auf den Tisch gelegt.\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat bisher noch nicht er-\nkennen lassen, inwieweit sie diese Papiere f\u00fcr gut und\n\nrichtig h\u00e4lt, geschweige denn, wie sie die Fusion mit\nBlick auf die langfristige Sicherung des Standortes Neu-\nkieritzsch begleiten und unterst\u00fctzen will.\n\nIch fordere die Staatsregierung hiermit auf, in dieser An-\ngelegenheit ihre passive Haltung aufzugeben, ihre Bera-\ntungspflicht wahrzunehmen und unverz\u00fcglich aktiv zu\nwerden.\n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Agrarbericht 2000\nist so verfasst, wie wir es von einer s\u00e4chsischen Verwal-\ntung nicht anders erwarten. Meine Fraktion wird aller-\ndings die mehrheitlich abgegebene Beschlussempfehlung\ndes Ausschusses, den s\u00e4chsischen Agrarbericht 2000 zu-\nstimmend zur Kenntnis zu nehmen, nicht mittragen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte kommen Sie\nzum Ende.\n\nFrau Klein, SPD: \u2013 Ich komme zum Ende.\nWir nehmen den Bericht weder ablehnend noch zustim-\nmend zur Kenntnis. Wir nehmen ihn eben nur zur\nKenntnis und werten ihn auf unsere Art.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wird von der Staats-\nregierung das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Minister Flath.\n\n(Leroff, CDU: Wir haben noch eine Wortmeldung.)\n\nEntschuldigen Sie bitte. Es gibt noch eine Wortmeldung\nbei der CDU. \u2013 Bitte, Herr Dr. Lippmann.\n\nDr. Lippmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr ver-\nehrten Damen und Herren! Es w\u00e4re notwendig, auf vie-\nles, was hier vorgetragen worden ist, einzugehen. Aber\ndie Zeit l\u00e4sst das nicht zu und die Stunde ist auch vorge-\nr\u00fcckt. Aber ich will auch noch etwas sagen. Einiges wird\nder Entschlie\u00dfungsantrag meiner Fraktion dann noch\nheilen.\nDer Agrarbericht des Freistaates Sachsen er\u00f6ffnet den\nAgrarpolitikern und all denen, die an Agrarpolitik inte-\nressiert sind, einmal mehr die M\u00f6glichkeit, sich mit aktu-\nellen Fragen auseinander zu setzen, Positionen zu be-\nstimmen und Entwicklungsrichtungen aufzuzeigen. Lei-\nder reicht meine Zeit nicht. Es sind nur 5 Minuten und\nes muss sehr schnell gehen. Ich m\u00f6chte mich deshalb\nmit einer Frage auseinander setzen, auch wenn ich das\nThema nur ber\u00fchren kann: Das sind der Verbraucher-\nschutz und der \u00f6kologische Landbau, also Dinge, die\nvielleicht alle interessieren, da wir alle auch Verbraucher\nsind.\n\nDank kr\u00e4ftiger Unterst\u00fctzung durch die Medien haben\ndie Fragen des Verbraucherschutzes im Ern\u00e4hrungssek-\ntor und damit korrespondierend Fragen zum \u00f6kologi-\nschen Landbau einen Schub wie nie zuvor in der Ent-\nwicklung der deutschen Landwirtschaft erhalten. H\u00e4ufig\nist von Krise in der deutschen Landwirtschaft die Rede.\n\nMeine Damen und Herren! Die Krise ist gar keine, auch\nwenn sie von der Bundesagrarministerin, Frau K\u00fcnast,\nimmer wieder herbeigeredet wird.\n\nNun zeigen die Attacken gegen die deutsche Landwirt-\nschaft, also nicht nur gegen die s\u00e4chsische, Wirkung und\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3371\n\nf\u00fchren zur Verunsicherung der Verbraucher. Wenn der\nVerbraucher verunsichert ist, f\u00fchrt das zu nachhaltigen\nSt\u00f6rungen in einem gro\u00dfen Markt, einem, wie wir jetzt\nwissen, sehr empfindlichen Markt. Es ist daher vorran-\ngige Aufgabe der Fachpolitik, Rahmenbedingungen zu\nsetzen, die zu h\u00f6chster Verbrauchersicherheit bei Nah-\nrungsg\u00fctern f\u00fchren, das Verbrauchervertrauen wieder\nherstellen und zu einer Belebung des Marktes beitragen.\n\nDabei d\u00fcrfen nationale und internationale Trends nicht\naus dem Auge verloren werden, denn die deutsche\nLandwirtschaft kann und darf sich nicht nur auf die\nregionalen Kreisl\u00e4ufe zur\u00fcckziehen.\n\nWenn nach Ansicht der rot-gr\u00fcnen Bundesregierung die\nkleinen Stoffkreisl\u00e4ufe das Primat haben sollen, dann\nl\u00e4uft das eindeutig gegen den internationalen Trend zur\nArbeitsteilung. Das hat wiederum Einfluss auf Arbeits-\neinkommen und Besch\u00e4ftigungsm\u00f6glichkeiten im l\u00e4nd-\nlichen Raum. Deshalb wiederhole ich an dieser Stelle ein-\nmal mehr: Wir brauchen kleine Stoffkreisl\u00e4ufe und,\nmeine Damen und Herren, die Chance am Weltmarkt be-\nteiligt zu sein.\n\nWann wird die Bundesagrarministerin endlich begreifen,\ndass die deutsche Landwirtschaft zu keiner Spielwiese\nf\u00fcr folkloristische und \u00f6kologische Modellvorstellungen\ntaugt, sondern ein Wirtschaftsfeld darstellt, in dem min-\ndestens jeder zehnte Arbeitsplatz in Deutschland direkt\noder indirekt gebunden ist?\n\nEs ist ruhig um die viel beschworene Agrarwende ge-\nworden. Wir haben diese Wende ohnehin nicht ge-\nbraucht, weil wir im Freistaat Sachsen l\u00e4ngst auf gutem\nWege sind und mit offenem Blick auf notwendige Ver\u00e4n-\nderungen reagieren. Wenn \u00fcberhaupt die Rede von einer\nAgrarwende eine Berechtigung hat, dann hat diese 1990\nin den neuen Bundesl\u00e4ndern bei der deutschen Wieder-\nvereinigung stattgefunden. Hier mussten sich im Osten\nrund 4 500 Landwirtschaftsbetriebe, die etwa 6 Millionen\nHektar bewirtschaften, in den westdeutschen Agrar-\nbereich einbringen, in dem zirka 500 000 meist kleinere\nBetriebe 11 Millionen Hektar kultivieren.\n\nMeine Damen und Herren! Wo steht die s\u00e4chsische\nLandwirtschaft heute? Welche Positionen k\u00f6nnen wir in\nder Agrar- und Umweltpolitik anbieten? Welchen Stel-\nlenwert hat der \u00f6kologische Landbau und wohin soll die\nReise gehen? Die s\u00e4chsische Agrarpolitik hat dem \u00f6kolo-\ngischen Landbau von Anfang an eine gro\u00dfe Bedeutung\nbeigemessen und ihn bevorzugt unterst\u00fctzt. Das wird sie\nauch weiterhin tun.\n\nUm Missverst\u00e4ndnissen vorzubeugen, stelle ich hier fest,\ndass der \u00f6kologische Landbau keine Alternative zum tra-\nditionellen Landbau, sondern eine besondere Form, ge-\nwisserma\u00dfen die hohe Schule der umweltgerechten\nLandwirtschaft ist.\n\nIn Sachsen werden zirka 6 450 Hektar Ackerland nach\nden Grunds\u00e4tzen des \u00f6kologischen Landbaus bewirt-\nschaftet. Das ist nicht viel, er\u00f6ffnet aber der Branche eine\nhervorragende Entwicklungsperspektive. Zahlreiche\nLandwirte haben signalisiert, dass sie umstellen w\u00fcrden,\nwenn es der Markt verlangt, aber nicht aus Gr\u00fcnden\neiner Ideologie. Das werden sie nicht machen.\n\nWir haben uns in Sachsen davon leiten lassen, dass aus\n\u00f6kologischer Sicht die Umwelt besser zu entlasten ist,\n\nwenn die Entlastung in der gesamten Fl\u00e4che erfolgt. Des-\nhalb ist das Kernst\u00fcck der Strategie das Programm \u201eUm-\nweltgerechte Landwirtschaft\u201c. Im Teil umweltgerechter\nAckerbau werden nahezu 480 000 Hektar, das sind rund\n67 % des Ackerlandes, bewirtschaftet. Meine Damen und\nHerren, das ist in Deutschland Spitze. Auf \u00fcber\n160 000 Hektar, das sind 33 % der einbezogenen Fl\u00e4che,\nkommen zus\u00e4tzliche umweltentlastende, zum Beispiel\nbodenschonende Ma\u00dfnahmen zum Einsatz.\n\nWas bringt uns das? Durch umweltgerechte Landwirt-\nschaft wurde die Stickstoffbelastung der B\u00f6den um \u00fcber\n7 000 Tonnen reduziert. Bodenschonende Ma\u00dfnahmen\nverhindern das Abschwemmen von fruchtbarem Boden\nin der Gr\u00f6\u00dfenordnung von 200 000 Tonnen. Es wurden\nauch 5 % weniger Pflanzenschutzmittel eingesetzt. Die\nBilanz kann sich sehen lassen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte kommen Sie\nzum Schluss.\n\nDr. Lippmann, CDU: Meine Damen und Herren! Wir\nhaben in Sachsen die \u00f6kologische Marschrichtung bereits\n1993 bestimmt. Mit Sachsens Landwirten wollen wir\ndem s\u00e4chsischen Weg unbeirrt weiter folgen.\nSachsens Landwirte produzieren Lebensmittel, die l\u00e4ngst\nh\u00f6chsten internationalen und nationalen Standards an\nQualit\u00e4t, Gesundheit und Hygiene entsprechen. Daf\u00fcr\nm\u00f6chte ich mich an dieser Stelle einmal bei den Akteu-\nren sehr herzlich bedanken.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Herr Minister Flath.\n\nFlath, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft:\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Her-\nren! Zum zehnten Mal in Folge hat die Staatsregierung\ndem Landtag einen aktuellen Agrarbericht vorgelegt. Bei\nwichtigen Themen zeigt der Bericht im Vergleich zum\nVorjahr positive Tendenzen auf. Alles in allem kann ich\nfeststellen, dass sich die wirtschaftliche Situation der\nlandwirtschaftlichen Betriebe gegen\u00fcber dem Vorjahr\nweiter stabilisiert hat. In erster Linie ist das nat\u00fcrlich ein\nVerdienst der Landwirte.\nDas fachliche Wissen und betriebswirtschaftliche Ge-\nschick der Landwirte und Betriebsleiter ist in der Regel\ndaf\u00fcr ausschlaggebend, ob die Gesch\u00e4ftskasse voll oder\nleerer ist.\n\nDer Staat setzt den Rahmen, in dem sich der Landwirt\nmit seinen betrieblichen Entscheidungen bewegt. Dieser\nHandlungsrahmen, verbunden mit speziellen F\u00f6rderpro-\ngrammen, ist gleichwohl entscheidend f\u00fcr die heimische\nLand- und Forstwirtschaft. Die S\u00e4chsische Staatsregie-\nrung bekennt sich auch weiterhin zu einer aktiven\nAgrar- und Umweltpolitik und unterst\u00fctzt damit die\nLand- und Forstwirtschaft.\n\nSo wurden beispielsweise im Jahr 2000 f\u00fcr das Pro-\ngramm \u201eUmweltgerechte Landwirtschaft\u201c 106 Millionen\nDM bereitgestellt. Das Ergebnis ist, dass bis heute im-\nmerhin zwei Drittel der landwirtschaftlichen Fl\u00e4che in\nSachsen nach diesem Programm bewirtschaftet werden.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3372\n\nDies sichert den Landwirten nicht nur faire Rahmen-\nbedingungen, sondern reduziert auch ma\u00dfgeblich nega-\ntive Umweltauswirkungen der Landwirtschaft.\n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir in Sachsen einen\nlebenswerten l\u00e4ndlichen Raum wollen, in dem Menschen\nauch Arbeit finden, in dem unsere Nahrungsmittel\nnaturschonend produziert werden und in dem unsere\nKultur und Landwirtschaft gepflegt werden, k\u00f6nnen wir\ndies nur mit den Menschen und nicht gegen die Men-\nschen, die dort leben, erreichen. Deshalb unterst\u00fctzt die\nS\u00e4chsische Staatsregierung die Betriebe und die Men-\nschen im l\u00e4ndlichen Raum, ohne staatliche Reglementie-\nrungen und Eingriffe in den Markt die Betriebe zu eta-\nblieren und den l\u00e4ndlichen Raum nachhaltig zu entwi-\nckeln. Lassen Sie mich dies anhand von drei Beispielen,\ndie auch aktuellen Charakter tragen, erl\u00e4utern:\n\n1. Uns ist es im Freistaat Sachsen bisher gelungen, durch\ngeeignete Ma\u00dfnahmen aller beteiligten Ressorts \u2013 das\nwill ich betonen \u2013 daf\u00fcr zu sorgen, dass die Landwirt-\nschaftsbetriebe und die verarbeitende Industrie eine\nwirksame Unterst\u00fctzung damals in der D\u00fcrreperiode, an\ndie Frau Klein vorhin noch einmal erinnert hat, und bei\nder Bew\u00e4ltigung der BSE-Krise erhielten, und zwar\ndurch Taten und nicht, wie bei der Bundesregierung, mit\nVersprechungen. Ich verweise hier auf die bereits in die-\nsem Hohen Hause gef\u00fchrten Debatten zu diesem Thema.\n\n2. Auch in Sachsen brauchen wir eine betriebswirtschaft-\nlich effiziente und dennoch \u00f6kologisch pflegliche und\nethische Landwirtschaft, eine Landwirtschaft, die dem\nVerbraucher hochwertige und gesunde Lebensmittel lie-\nfert. Die von Frau K\u00fcnast postulierte Agrarwende hat\nf\u00fcr den Verbraucherschutz in diesem Jahr, wenn man\ngenau hinschaut, bisher kaum etwas Konkretes gebracht.\nGebracht hat sie f\u00fcr die deutsche Landwirtschaft vor al-\nlem Wettbewerbsnachteile, sei es das \u00d6ko-Siegel, das die\nbereits vorhandenen Anforderungen an \u00d6ko-Produkte\nherabgesetzt hat, oder sei es zum Beispiel das Gesetz zur\nLegehennenhaltung, das die heimischen Betriebe auch in\nSachsen im Vergleich zu ihren europ\u00e4ischen Konkurren-\nten benachteiligt. Anstatt den Betroffenen eine wirtschaft-\nliche Alternative zu bieten, werden sie aus dem Markt\nhier einfach verdr\u00e4ngt. Dies f\u00f6rdert nicht die Wirtschafts-\nkraft im l\u00e4ndlichen Raum, sondern gef\u00e4hrdet sie, und\nzwar nachhaltig.\n\n3. Der l\u00e4ndliche Raum wird nicht dadurch entwickelt,\nmeine Damen und Herren, dass man F\u00f6rdermittel mit\neinem immensen Verwaltungsaufwand umverteilt. Das\nModulationsgesetz der Bundesregierung ist jedenfalls\nnicht dazu geeignet, eine wie auch immer geartete\nAgrarwende einzuleiten. Der einzige erkennbare Effekt\nist, dass die Verwaltung verwaltet nach dem Motto: Der\nWeg ist das Ziel. Mein Th\u00fcringer Kollege Sklenar hat\nzum Beispiel einmal errechnet, dass zur Umsetzung der\nModulation \u2013 das ist jetzt ganz hoch aktuell \u2013 zus\u00e4tzlich\n20 Verwaltungsbeamte allein ben\u00f6tigt w\u00fcrden oder, an-\nders ausgedr\u00fcckt, von einer D-Mark umgeschichtetem\nModulationsgeld k\u00e4men nur etwa 20 Pfennige f\u00fcr Agrar-\nUmweltma\u00dfnahmen beim einzelnen landwirtschaftlichen\nBetrieb an. Wie vergleichsweise einfach und effizient da-\ngegen ist unser bisheriges Programm \u201eUmweltgerechte\nLandwirtschaft\u201c.\n\nIn Sachsen unterst\u00fctzen wir die landwirtschaftlichen\nUnternehmer hinsichtlich einer umweltbewussten Land-\nwirtschaft. Das kostet Geld. Das wird unter anderem\ndurch das Programm \u201eUmweltgerechte Landwirtschaft\u201c\nbereitgestellt. Laut einer Statistik vom Bundesministe-\nrium f\u00fcr Verbraucherschutz, Ern\u00e4hrung und Landwirt-\nschaft investierte der Freistaat Sachsen im Zeitraum 1993\nbis 1999 \u00fcber 524 Millionen DM in Agrar-Umweltma\u00df-\nnahmen. Mehr \u2013 h\u00f6ren Sie bitte noch einmal zu \u2013 inves-\ntierten lediglich die L\u00e4nder Bayern und Baden-W\u00fcrttem-\nberg. Unsere \u00c4mter f\u00fcr Landwirtschaft beraten und be-\ntreuen die landwirtschaftlichen Betriebe. Obrigkeitsstaat-\nliche Reglementierungen sind aus unserer Sicht kein\nzielf\u00fchrender Weg f\u00fcr eine nachhaltige Entwicklung des\nl\u00e4ndlichen Raumes.\nIch will noch ganz kurz etwas auf den Redebeitrag von\nFrau Klein eingehen. Sie haben das Thema \u201eMehrgefah-\nrenabsicherung\u201c wieder angef\u00fchrt. Damit wollen Sie im-\nmer den Eindruck erwecken, als m\u00fcsste die SPD uns\nhier treiben. Wir sind an dem Thema dran. Aber ich\nh\u00e4tte mir schon gew\u00fcnscht, dass ich bei der Agrarminis-\nterkonferenz wenigstens durch ein Land Unterst\u00fctzung\nbekommen h\u00e4tte. Es gibt doch einige L\u00e4nder, in denen\ndie SPD die Verantwortung tr\u00e4gt, es gibt sogar L\u00e4nder,\nin denen auch die PDS mit in Verantwortung steht. Es\nw\u00e4re gut, Sie w\u00fcrden nicht immer hier im Hohen Hause\nan die Mehrgefahrenabsicherung erinnern, sondern Sie\nh\u00e4tten auch dazu beitragen k\u00f6nnen, dass wenigstens an-\nsatzweise von anderen Bundesl\u00e4ndern hier Unterst\u00fct-\nzung gekommen w\u00e4re. Davon war bisher leider weit\nund breit nichts zu sp\u00fcren.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nDennoch bleibt das Thema hier in Sachsen aktuell und\nwir arbeiten daran.\n\n(Frau Dr. Schwarz, SPD:\nDaf\u00fcr werden Sie auch bezahlt!)\n\nZum Thema \u201eForstreform\u201c \u2013 Sie haben sich ja mehr mit\ndem Thema \u201eWaldarbeiterstellen\u201c besch\u00e4ftigt. Auch\nheute muss ich sagen, dass ich daran gebunden bin, den\nHaushalt, der hier im Parlament beschlossen worden ist,\nzu vollziehen. Nat\u00fcrlich ist in dem Zeitungsausschnitt,\nden Sie mir \u00fcbergeben haben, immer wieder die Rede\ndavon: Wie k\u00f6nnt ihr denn Waldarbeiterstellen abbauen\nund auf der anderen Seite hinterl\u00e4sst hier eine Privat-\nfirma bei einer Waldma\u00dfnahme einen Saustall? \u2013 Das\neine hat mit dem anderen nichts zu tun. Es wird weiter-\nhin darum gehen, dass die Firmen, auch die privaten Fir-\nmen nat\u00fcrlich, die im s\u00e4chsischen Wald t\u00e4tig sind \u2013 ganz\ngleich, ob im Staatswald oder im privaten Wald \u2013 hinter-\nher diesen Arbeitsplatz ordentlich verlassen. Das geh\u00f6rt\nsich. Das hat aber doch \u00fcberhaupt nichts damit zu tun,\ndass ich einen Haushalt zu vollziehen habe.\nIch kann nur der SPD, soweit sie Einfluss hat \u2013 ich\nglaube, bei den Gewerkschaften hat sie allerhand Ein-\nfluss \u2013 auch heute wieder versichern, dass wir ziemlich\nweit sind. Es geht noch um 90 Stellen. Wenn freilich\nkeine Einigung zustande kommt, dann muss unser Haus\nk\u00fcndigen. Ich m\u00f6chte das nicht, weil ich die Probleme\nim l\u00e4ndlichen Raum kenne und mir auch die Probleme\nder Familien aus vielen Gespr\u00e4chen bekannt sind.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3373\n\nMein Appell ist heute noch einmal: Wir stehen zu dem\nAngebot. Es ist ein faires Angebot. Aus vielen Briefen\nvon Waldarbeitern, auch Waldarbeiterehefrauen, wei\u00df\nich, dass der Wunsch besteht, dass es zu einer solchen\nVereinbarung mit der Gewerkschaft kommt. Ich kann\nauch heute nur sagen, dass es noch nicht zu sp\u00e4t daf\u00fcr\nist. Es w\u00e4re mir sehr lieb, wenn wir im n\u00e4chsten Fr\u00fch-\njahr auf K\u00fcndigungen verzichten k\u00f6nnten.\n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: W\u00fcnscht die Bericht-\nerstatterin noch einmal das Wort? \u2013 Frau Werner? \u2013\nBitte, Herr Minister Dr. Geisler. Sie habe ich jetzt, ehrlich\ngesagt, gar nicht erwartet.\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und\nHerren! Frau Klein hat ein Thema angesprochen, das in\nunser Ressort geh\u00f6rt: die Frage nach Neukieritzsch, das\nhei\u00dft der Berufsgenossenschaft. Ich bin selbst vom Vor-\nwurf, die Staatsregierung k\u00fcmmere sich nicht um den\nErhalt der Berufsgenossenschaft in Sachsen, \u00fcberrascht\ngewesen \u2013 ich werde es im Protokoll noch genau nachle-\nsen \u2013, dass wir nicht gehandelt haben sollen, dass wir\npassiv w\u00e4ren und endlich einmal Stellung beziehen soll-\nten. Das muss ich zur\u00fcckweisen. Ich kann Ihnen sehr\ndeutlich sagen \u2013 das ist hier in diesem Hohen Hause\nauch schon passiert \u2013, dass wir sehr eindeutig zu dem\nErhalt und zu der Selbst\u00e4ndigkeit Stellung genommen\nhaben, und das hat auch zu den Bundesratsbeschl\u00fcssen\ngef\u00fchrt, so dass die Selbst\u00e4ndigkeit gew\u00e4hrleistet und er-\nm\u00f6glicht worden ist und ein Zwangszusammenschluss\nmit Berlin nicht mehr auf der Tagesordnung steht.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Geisler, Staatsminister f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Ju-\ngend und Familie: Wir sind zu einem Ergebnis gekom-\nmen, um das wir lange gek\u00e4mpft haben. Ich wei\u00df nicht,\nwarum Sie hier diesen Vorwurf erheben. Ich will gerne\nnoch einmal den Wortlaut Ihrer Rede nachlesen und\ndann sehen, was daran noch weiter zu erg\u00e4nzen ist.\n\nBitte.\n\n(Jurk, SPD: Herr Minister, wie k\u00f6nnen Sie\netwas zur\u00fcckweisen, was Sie nicht erfasst haben?)\n\n\u2013 Ich habe die Teile, die ich erfasst habe, sehr wohl be-\nnannt. Ich weise zur\u00fcck, dass wir unt\u00e4tig gewesen sind.\nIch habe gerade gesagt, in welcher Form wir t\u00e4tig gewe-\nsen sind und was das Ergebnis dieser Bem\u00fchungen ge-\nwesen ist.\n\nDa ging es meiner Ansicht nach um die Erhaltung der\nArbeitspl\u00e4tze in Neukieritzsch. Das haben wir immer als\nein wichtiges, aber nicht das einzige Ziel unserer Bem\u00fc-\nhungen gesehen, sondern auch die Frage der Erhaltung\n\nder niedrigeren Beitr\u00e4ge, die in Sachsen niedriger sind\nals zum Beispiel in der Berufsgenossenschaft in Berlin.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013\nDr. Jahr, CDU: Richtig!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sind Sie mit Ihrer\nRede fertig, Herr Minister? \u2013 Da kann ich keine Zwi-\nschenfrage mehr zulassen.\nMeine Damen und Herren! Ich w\u00fcrde jetzt gern zur Ab-\nstimmung kommen \u00fcber die Beschlussempfehlung des\nAusschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten\nin der Drucksache 3/5188. Wer seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist da-\ngegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe\nvon Stimmenthaltungen und einigen Stimmen dagegen\nist die Beschlussempfehlung dennoch beschlossen wor-\nden.\nIch rufe auf den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der\nCDU in der Drucksache 3/5316 und bitte Herrn Dr. Jahr\num Einbringung.\n\nDr. Jahr, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten\nDamen und Herren! Wir haben uns entschlossen einen\nEntschlie\u00dfungsantrag einzubringen.\nGanz kurz zu Punkt 1. Der Agrarbericht 2000 best\u00e4tigt\npositiv die Grundz\u00fcge der s\u00e4chsischen Agrarpolitik,\nstrukturelle Vielf\u00e4ltigkeit zu f\u00f6rdern. Das ist in unserem\nLande immer ein sehr wichtiger Grundsatz unserer Poli-\ntik gewesen. Ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle, weil zu\ndiesem Grundsatz auch Verl\u00e4sslichkeit geh\u00f6rt, bei beiden\nMinistern daf\u00fcr bedanken \u2013 bei Dr. J\u00e4hnichen, der das in\nden Anfangsjahren intensiv begleitet hat, und auch bei\nMinister Flath \u2013, dass wir zu diesem Grundsatz nach\nwie vor stehen k\u00f6nnen. F\u00fcr das Jahr 2000 gilt das.\nUngemach droht uns von ganz anderer Seite.\n\n(Zuruf von der SPD: Von der Bundesregierung?)\n\nIch wechsle immer zwischen Begeisterung und Ersch\u00fct-\nterung, wenn Frau Klein hier sozialdemokratische Agrar-\npolitik verkaufen will. Frau Klein, ich gebe Ihnen nur\ndie Stichw\u00f6rter: \u00d6kosteuer, Gas\u00f6lbeihilfe, bei der Sie die\ns\u00e4chsischen Landwirte ma\u00dflos benachteiligt haben; Stich-\nwort Modulation, bei der Sie auf Gewalt setzen. Ich zi-\ntiere einmal ganz kurz aus dem Bericht Ihres Arbeitskrei-\nses \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sprechen Sie jetzt\nzum Entschlie\u00dfungsantrag, Herr Dr. Jahr?\n\nDr. Jahr, CDU: \u2013 Das ist zum Punkt 1, Frau Pr\u00e4sidentin,\nzur strukturellen Vielf\u00e4ltigkeit.\nSie wollen notfalls die Modulation auch ohne Willen der\nL\u00e4nder hier einf\u00fchren. Dazu geh\u00f6rt eine funktionierende\nBerufsgenossenschaft \u2013 Frau Klein, da haben Sie Recht \u2013,\ndamit wir diese Vielf\u00e4ltigkeit im Freistaat Sachsen erhal-\nten k\u00f6nnen. Wir sind stolz, dass wir eine s\u00e4chsische Be-\nrufsgenossenschaft haben.\nIm Ausschuss habe ich gesagt \u2013 das d\u00fcrfen Sie nicht\nfalsch deuten: Wir brauchen eine effiziente und schlanke\nVerwaltung in dieser Berufsgenossenschaft. Es kann im\nUmkehrschluss nicht die Hauptaufgabe sein, dass die\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3374\n\nLandwirte, die Beitragszahler, hier eine Verwaltung\nfinanzieren. Auch bei unserer s\u00e4chsischen L\u00f6sung m\u00fcs-\nsen wir dar\u00fcber nachdenken, diese Verwaltung effizient\nzu organisieren.\n\nZu Punkt 2 brauche ich nicht viel zu sagen, der ist gut\nformuliert.\n\nPunkt 3, Mehrgefahrenabsicherung. Frau Klein, hier er-\nwarten wir noch ein bisschen Unterst\u00fctzung Ihrer Partei\nauf Bundesebene. In Sachsen \u2013 darin sind wir uns einig\n\u2013 haben wir ein gutes Modell entwickelt. Wir sind bereit,\nim Freistaat Sachsen f\u00fcr ein Pilotprojekt zur Verf\u00fcgung\nzu stehen, aber da muss man uns auch ein klein wenig\nhelfen. Hier fehlt uns ganz einfach die Unterst\u00fctzung\ndes Bundes. Der Sachse w\u00fcrde sagen: Die sollen uns\nnun mal ganz einfach machen lassen und sich so beteili-\ngen, wie das auch in anderen Notstandsprogrammen \u00fcb-\nlich ist!\n\nPunkt 4, umweltgerechte Landwirtschaft, eine Erfolgs-\ngeschichte im Freistaat Sachsen. Auch hier droht Unge-\nmach: Am heutigen Tage ist die Novelle des Bundes-\nnaturschutzgesetzes beschlossen worden. Was mich an\ndieser Novelle st\u00f6rt, ist die Tatsache, dass man hier nicht\nmehr auf Einsicht, auf Freiwilligkeit setzt, sondern dass\nman die gesetzgeberische Keule ansetzt und Leute dazu\nzwingt irgendetwas zu tun, wovon sie gar nicht \u00fcber-\nzeugt sind, und wom\u00f6glich zwingt etwas zu tun, was sie\nohnehin schon getan h\u00e4tten. Sie wissen, wie sich ein\nfreier Mensch in der Marktwirtschaft verh\u00e4lt: Wenn er\ngezwungen wird, erzeugt das erst einmal Abneigung.\nIch sehe dieses Bundesnaturschutzgesetz sehr bedenk-\nlich.\n\n(Zurufe von PDS und SPD)\n\n\u2013 Frau Roth, h\u00f6ren Sie einmal zu!\n\n(Leroff, CDU: Bitte zum Antrag!)\n\n\u2013 Das geh\u00f6rt zum Antrag, Herr Kollege Leroff.\n\nIm \u00dcbrigen: Umweltgerechte Landwirtschaft hei\u00dft, die\ns\u00e4chsischen Landwirte unterbieten die gesetzlichen An-\nforderungen freiwillig, tun etwas Vern\u00fcnftiges und be-\nkommen daf\u00fcr eine finanzielle Zuwendung. Wenn aber\nim Bundesnaturschutzgesetz neue gesetzliche Anforde-\nrungen festgelegt werden, dann bekommt man diese frei-\nwilligen Aufwendungen nicht mehr finanziert.\n\n(Frau Klein, SPD: Welche denn?\nNennen Sie sie doch mal!)\n\nWir haben in unserem Kulturlandschaftsprogramm bei-\nspielsweise auch Pflege und Erhalt von Biotopen aufge-\nnommen und genau das wird nicht mehr finanziert.\n\n\u2013 Frau Klein, das m\u00fcssten Sie eigentlich wissen. Das\nBundesnaturschutzgesetz ist heute verabschiedet worden,\naber ich merke, Sie haben die Novelle vorher noch nicht\neinmal gelesen.\n\n(Jurk, SPD: Sie haben sie doch auch nicht gelesen,\nsonst h\u00e4tten Sie etwas gesagt!)\n\nZum Punkt 5 ist nichts mehr zu erg\u00e4nzen.\n\nZum Punkt 6 brauche ich auch nichts mehr zu sagen.\n\nIch m\u00f6chte zum Abschluss nur bekannt geben: Wir sind\nder Auffassung, dass unser Entschlie\u00dfungsantrag den\nPDS-Entschlie\u00dfungsantrag einschlie\u00dft; unserer ist der\nweitergehende.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nDr. Jahr, CDU: \u2013 Nein danke, sonst erzeuge ich Unruhe\nin meiner eigenen Fraktion.\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Es gibt sicher Rede-\nbedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag. \u2013 Frau Klein, bitte.\n\n(Frau Klein, SPD: Der Entschlie\u00dfungsantrag\nmuss erst noch eingebracht werden.)\n\n\u2013 Nein, wir behandeln jetzt erst einmal den Entschlie-\n\u00dfungsantrag der CDU. Zu diesem bitte ich jetzt zu spre-\nchen. \u2013 Fangen Sie bitte an, Frau Altmann.\n\nFrau Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Zuerst einmal m\u00f6chte ich sagen, dass wir\nes als PDS-Fraktion genau umgekehrt sehen: dass unser\nEntschlie\u00dfungsantrag der weitergehende ist,\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nweil uns der Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-Fraktion ge-\nradezu herausgefordert hat, noch mit hei\u00dfer Nadel einen\neigenen Entschlie\u00dfungsantrag einzubringen. Das konnten\nwir einfach nicht so stehen lassen. Dieser Entschlie-\n\u00dfungsantrag enth\u00e4lt von Punkt 1 bis Punkt 6 einfache\nFeststellungen. Es werden keine Konsequenzen aus den\nFeststellungen gezogen und der schwarze Peter wird\nh\u00f6chstens wieder der Bundesregierung zugeschoben.\n\nDa alle Punkte dieses Entschlie\u00dfungsantrages auch in\nunserem enthalten sind, werde ich unseren dann in ge-\nb\u00fchrender Weise und umfangreich einbringen. Deshalb\nhabe ich auch auf Redezeit bei der Behandlung des\nAgrarberichtes verzichtet. Ich kann nur sagen: Wir wer-\nden unserem und nicht dem Entschlie\u00dfungsantrag der\nCDU-Fraktion zustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS \u2013\nDr. Jahr, CDU: Schade!)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte noch\nzum CDU-Antrag sprechen? \u2013 Frau Abg. Klein, bitte.\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Verehrte Kolleginnen\nund Kollegen! Ich bin jetzt ein bisschen irritiert. Wenn\nich jetzt zu dem CDU-Entschlie\u00dfungsantrag spreche,\nwerde ich trotzdem gleich ein bisschen meine Meinung\nzu dem PDS-Entschlie\u00dfungsantrag sagen, da brauchen\nwir das nicht noch einmal zu tun.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Das ist etwas schwie-\nrig, weil er noch nicht eingebracht ist.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3375\n\nFrau Klein, SPD: \u2013 Na gut. Also zu dem Entschlie\u00dfungs-\nantrag der CDU-Fraktion.\nPunkt 1, Herr Dr. Jahr: Dass die kr\u00e4ftige Erh\u00f6hung der\nEnergiepreise durch die \u00d6kosteuer ausgel\u00f6st worden ist,\nist schlichtweg falsch. Deshalb k\u00f6nnen wir diesem\nPunkt 1 \u00fcberhaupt nicht zustimmen.\n\nPunkt 2 ist durchaus zustimmungsm\u00f6glich. Sie schreiben\nnur etwas ab, was Sie im Agrarbericht ohnehin gelesen\nhaben.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\nBeim Punkt 3 hat mich auch der Minister f\u00f6rmlich he-\nrausgefordert, doch noch einmal etwas zur Mehrgefahren-\nabsicherung zu sagen, das hatte ich auch versprochen.\nIch bedauere es au\u00dferordentlich, dass weder in Sachsen\nnoch im Rahmen eines Modellprojektes auf Bundesebene\nderzeit eine derartige Absicherungsm\u00f6glichkeit besteht.\nHier ist ausdr\u00fccklich dem S\u00e4chsischen Landesbauernver-\nband ein hohes Ma\u00df an Aufkl\u00e4rungs- und \u00dcberzeu-\ngungsarbeit zu bescheinigen.\n\nAuch ich habe mich redlich bem\u00fcht, meine Kolleginnen\nund Kollegen Agrarsprecher der SPD-Fraktionen und die\nMitglieder des Arbeitskreises Landwirtschaft der Bun-\ndestagsfraktion zu \u00fcberzeugen. Wir wissen aber alle:\nKeines der L\u00e4nder ist dem Antrag Sachsens gefolgt. Sie\nhaben es bereits gesagt. Sie sind nicht nur von den SPD-\nregierten L\u00e4ndern, sondern auch von den CDU-regierten\nL\u00e4ndern im Regen stehen gelassen worden.\n\n(Jurk, SPD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!)\n\nInsofern sind die Behauptungen der CDU-Fraktion und\nauch der PDS-Fraktion nicht richtig.\n\n(Jurk, SPD: Aufkl\u00e4rung tut Not!)\n\nEs ist uns allen, die wir uns bem\u00fcht haben, nicht gelun-\ngen entsprechende Mehrheiten daf\u00fcr zu gewinnen. Aber\nich sehe die ganzen Aktivit\u00e4ten zur Mehrgefahrenabsi-\ncherung doch nicht als umsonst an. Das Anliegen ist gut\nund richtig. Wichtig ist, dass der Diskussionsprozess\nfortgef\u00fchrt und auf europ\u00e4ischer Ebene weiter verfolgt\nwird, damit es nach dem Jahr 2006 hoffentlich eine euro-\np\u00e4ische L\u00f6sung gibt. Bis dahin, Herr Minister Flath,\nbleibt es Ihnen doch unbenommen, ein derartiges Projekt\nmit dem n\u00e4chsten Haushalt anzuschieben. Einen s\u00e4chsi-\nschen Sonderweg in dieser Angelegenheit wird meine\nFraktion uneingeschr\u00e4nkt unterst\u00fctzen. Gelingt dies,\ndann muss es mit Sicherheit auch die anderen Bundes-\nund EU-L\u00e4nder \u00fcberzeugen.\n\n(Zuruf des Abg. Leroff, CDU)\n\n\u2013 Herr Leroff, h\u00e4tte Ihre Fraktion nicht so einen komi-\nschen Entschlie\u00dfungsantrag eingebracht, dann m\u00fcsste ich\njetzt nicht so lange reden.\n\n(Beifall bei der SPD \u2013\nVereinzelt Beifall bei der PDS)\n\nDen Punkt 4 des Entschlie\u00dfungsantrages k\u00f6nnen wir ge-\nrade noch durchgehen lassen. Die Schlussfolgerungen\nsind zwar eher holzschnittartig, aber dennoch stimmen\nwir diesem Punkt zu.\n\nEbenfalls kann man zu Punkt 5 Zustimmung signalisie-\nren.\n\nZu Punkt 6 muss ich noch einiges richtig stellen bzw. er-\ng\u00e4nzen. Leistungen f\u00fcr die Allgemeinheit wie der Erhalt\nvon Natur- und Kulturlandschaften sowie Gew\u00e4sser-, Bo-\nden- und Klimaschutz m\u00fcssen in Zukunft besser bezahlt\nwerden, denn diese Leistungen rechtfertigen nach unse-\nrer Ansicht auch langfristig die gezielte Verwendung\nvon \u00f6ffentlichen Mitteln zur F\u00f6rderung der Landwirt-\nschaft und zur Einkommenssicherung der in der Land-\nwirtschaft t\u00e4tigen Menschen. Herr Dr. Jahr, Sie sagten\nvorhin, das seien keine Subventionen. Deshalb m\u00fcssen\nwir das auch entsprechend rechtfertigen.\n\n(Abg. Dr. Jahr, CDU, meldet sich\nzu einer Zwischenfrage.)\n\n\u2013 Nein, Herr Dr. Jahr, ich gestatte keine Zwischenfrage;\nSie haben das vorhin auch abgelehnt.\n\n(Heiterkeit und Beifall\nbei SPD und PDS)\n\nEines m\u00f6chte ich hier noch einmal ausf\u00fchren: Einen\nnicht unerheblichen Beitrag dazu leisten unsere Land-\nschaftspflegeverb\u00e4nde. Im Agrarbericht 1999 kamen\nunsere 15 Landschaftspflegeverb\u00e4nde \u00fcberhaupt nicht\nvor. Wenigstens hat der permanente Einsatz meiner\nFraktion, die durch die Landschaftspflegeverb\u00e4nde\ngeleistete Arbeit durch eine solide Finanzierung anzuer-\nkennen und sicherzustellen, dazu gef\u00fchrt, dass die s\u00e4ch-\nsischen Landschaftspflegeverb\u00e4nde im Agrarbericht 2000\nwenigstens wieder erw\u00e4hnt werden.\n\n(Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\nHerr Minister Flath, das allein nutzt aber wenig. Die\nFinanzierung unserer Landschaftspflegeverb\u00e4nde steht in\nkeinem Verh\u00e4ltnis zu dem, was die sich dort engagieren-\nden Personen f\u00fcr den Erhalt der Kulturlandschaft, f\u00fcr\ndie Sicherung bzw. Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen im\nl\u00e4ndlichen Raum und f\u00fcr Natur- und Umweltschutz\nwirklich leisten.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte zum Ende kom-\nmen, Frau Klein!\n\nFrau Klein, SPD: Ja. \u2013 Ich fordere Sie auf, die Land-\nschaftspflegeverb\u00e4nde entsprechend finanziell sicherzu-\nstellen. Bei allem \u00f6kologisch Notwendigen wissen wir\nauch: Die Einkommen unserer Landwirte werden vor-\nwiegend am Markt erwirtschaftet. Dabei gewinnt die\nVerwertung und Verarbeitung nachwachsender Rohstof-\nfe \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Klein, kommen\nSie bitte zum Ende!\n\nFrau Klein, SPD: Ich komme dazu. Es geh\u00f6rt aber zu\nPunkt 6 des Entschlie\u00dfungsantrages.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Aber Ihre Redezeit ist\nabgelaufen. Das tut mir sehr Leid.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3376\n\nFrau Klein, SPD: Es geht also darum, dass hier auch die\nnachwachsenden Rohstoffe und ihre Potenziale f\u00fcr die\nVerarbeitung erschlossen werden.\n\n(Demonstrativer Beifall bei der CDU)\n\n\u2013 Sch\u00f6nen Dank!\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Klein, ich w\u00fcrde\nSie jetzt bitten, zum Ende zu kommen. Ich m\u00f6chte mir\nersparen, das Mikrofon abzuschalten.\n\nFrau Klein, SPD: Lassen Sie mich bitte den Satz noch zu\nEnde bringen!\n\n(Fortgesetzter demonstrativer Beifall bei der CDU)\n\nWir haben also gerade in der Markteinf\u00fchrung nach-\nwachsender Rohstoffe erhebliche Defizite.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Klein, seien Sie\nbitte so nett; Sie merken doch, dass die Stimmung jetzt\nnicht gut ist.\n\nFrau Klein, SPD: Gerade diese Markteinf\u00fchrung muss\nbesser werden. Deshalb k\u00f6nnen wir Punkt 6 nicht zu-\nstimmen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS \u2013\nLachen bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Ich gehe davon aus, dass hier punktweise Ab-\nstimmung \u2013 \u2013\n\n(Fortgesetzter Beifall des Abg. Jurk, SPD)\n\n\u2013 Ich w\u00fcrde Sie wirklich herzlich bitten! Das ist auch f\u00fcr\nmich au\u00dferordentlich schwierig.\n\n(Jurk, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, dann h\u00e4tten Sie auch\nvorhin einschreiten m\u00fcssen!)\n\n\u2013 Ich habe dreimal darum gebeten, zum Ende zu kom-\nmen, und darauf hingewiesen, dass die Redezeit zu\nEnde ist. Ich denke, das ist ausreichend gewesen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nIch m\u00f6chte jetzt nachfragen, ob Sie, Frau Klein, eine Ein-\nzelabstimmung \u00fcber diesen Antrag w\u00fcnschen? \u2013\n\n(Frau Klein, SPD: Ich w\u00fcrde das gern haben!)\n\n\u2013 Gut. \u2013 M\u00f6chte jetzt noch jemand zu diesem Antrag\nsprechen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann kommen\nwir jetzt zur Einzelabstimmung.\n\nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag der CDU-Fraktion in\nder Drucksache 3/5316 auf.\n\nWir stimmen \u00fcber Punkt 1 ab. Wer m\u00f6chte die Zustim-\nmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Damit ist Punkt 1 bei Gegenstimmen mehr-\nheitlich zugestimmt worden.\n\nIch rufe Punkt 2 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung ge-\nben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei einer Stimmenthaltung und Stimmen dagegen ist\nPunkt 2 mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nWir kommen zu Punkt 3. Wer m\u00f6chte die Zustimmung\ngeben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei 2 Stimmenthaltungen und einer gro\u00dfen\nAnzahl von Stimmen dagegen ist Punkt 3 dennoch\nmehrheitlich zugestimmt worden.\n\nIch rufe Punkt 4 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung ge-\nben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist\nPunkt 4 mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nIch rufe Punkt 5 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung ge-\nben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und einigen Stimmen dagegen\nist auch Punkt 5 mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nIch rufe Punkt 6 auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung ge-\nben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme?\n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen wurde\nauch Punkt 6 mehrheitlich zugestimmt.\n\nIch rufe jetzt noch einmal den Entschlie\u00dfungsantrag in\nG\u00e4nze auf. Wer m\u00f6chte ihm die Zustimmung geben? \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gro\u00dfen Anzahl von Stimmen dagegen ist dem Ent-\nschlie\u00dfungsantrag dennoch mehrheitlich zugestimmt\nworden.\n\nIch rufe jetzt den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion der\nPDS in der Drucksache 3/5331 auf und bitte Frau Alt-\nmann um Einbringung.\n\nFrau Altmann, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Auch wenn ich den Agrarbericht mit nach\nvorn gebracht habe, so m\u00fcssen Sie doch keine Angst ha-\nben, dass ich jetzt noch eine lange Rede halten werde.\n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU)\n\nAber ich bin gezwungen, bei der Einbringung des Ent-\nschlie\u00dfungsantrages aus dem Agrarbericht zu zitieren.\nDeswegen habe ich ihn mir lieber mitgebracht.\n\nJetzt komme ich zu unserem Entschlie\u00dfungsantrag, der,\nwie gesagt, in allen Punkten weitergeht als der der\nCDU-Fraktion.\n\nDie CDU-Fraktion stellt in Punkt 1 ihres Antrages zwar\nfest, dass sich die wirtschaftliche Lage der Unternehmen\nstabilisiert hat. In Punkt 2 stellt sie fest, dass sich auch\ndas Einkommen stabilisiert hat. Dennoch ist zu verzeich-\nnen, dass die Zahl der Besch\u00e4ftigten in der Landwirt-\nschaft auch im Jahr 2000 weiter zur\u00fcckgegangen ist. Ihr\nEinkommen liegt nach wie vor um bis zu 30 % unter\nden vergleichbaren Einkommen anderer Bev\u00f6lkerungs-\ngruppen. Das ist f\u00fcr junge Menschen nicht gerade ermu-\ntigend, um sich f\u00fcr die Landwirtschaft zu interessieren,\neinen solchen Beruf zu ergreifen und eine Perspektive\nf\u00fcr ihr Leben im l\u00e4ndlichen Raum zu sehen. Deshalb ist\nes notwendig, dass dort weitere Anstrengungen des Frei-\nstaates Sachsen unternommen werden.\n\nIn Punkt 2 unseres Antrages greifen wir eine Tendenz\nauf, die sich schon in den Agrarberichten des Freistaates\nSachsen der letzten Jahre abgezeichnet hat und die sich\nauch in diesem Bericht fortsetzt. Es ist zu verzeichnen,\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3377\n\ndass die Marktfruchtbetriebe weiter zunehmen. Damit ist\ngleichzeitig die Erscheinung verbunden, dass die Zahl\nder Futterbau- und Gemischtbetriebe weiter abnimmt.\nEine Folge ist nat\u00fcrlich der Abbau der Tierbest\u00e4nde. Da\ngerade diese Betriebe eine starke Besch\u00e4ftigungswirkung\nim l\u00e4ndlichen Raum haben, geht diese nach und nach\nweitgehend verloren.\n\nEs sind damit auch langfristig negative Auswirkungen\nauf die Gestaltung von Fruchtfolgen, auf die Boden-\nfruchtbarkeit und auf die Erhaltung und Pflege der Kul-\nturlandschaft verbunden. Es ist unbestritten, dass die\nUrsachen f\u00fcr diese Entwicklung sowohl in der Gemein-\nsamen Agrarpolitik der Europ\u00e4ischen Union, also in der\ngemeinsamen Markt- und Preisgestaltung, als auch in\nder Agrarpolitik der Bundesregierung und zu weiten\nTeilen in der s\u00e4chsischen Agrarpolitik zu suchen sind.\n\nDeswegen ist uns der Punkt 3 unseres Entschlie\u00dfungs-\nantrages so wichtig. Es kommt darauf an, die Hand-\nlungsspielr\u00e4ume, die die s\u00e4chsische Politik hat, ganz be-\nsonders in den folgenden Punkten auszusch\u00f6pfen. Das\nsind f\u00fcr uns die direkten Schlussfolgerungen aus dem\nAgrarbericht.\n\nIch komme zu der heute bereits beschriebenen und viel\numstrittenen Mehrgefahrenabsicherung. Dass eine solche\nMehrgefahrenabsicherung notwendig ist, dar\u00fcber sind\nsich alle Fraktionen in diesem Landtag einig. Es ist aber\nnicht so, Frau Klein, dass die Einf\u00fchrung \u2013 \u2013 Wo ist\nFrau Klein?\n\n(Jurk, SPD: Sie sitzt hier und\nh\u00f6rt Ihnen ganz geduldig zu!)\n\nEs ist nicht so, dass das Modellprojekt der Einf\u00fchrung\neiner Mehrgefahrenabsicherung nur daran gescheitert\nw\u00e4re, dass sich nicht gen\u00fcgend L\u00e4nder dazu bereit er-\nkl\u00e4rt h\u00e4tten. Es war von vornherein klar, dass diese Bun-\ndesregierung das nicht finanzieren w\u00fcrde.\n\n(Frau Klein, SPD: Woher wissen Sie denn das?)\n\n\u2013 Das wei\u00df ich aus Gespr\u00e4chen sogar mit Dr. Thalheim.\nIch habe mit ihm noch in der vergangenen Woche ge-\nsprochen. Seine Argumente gegen die Einf\u00fchrung dieser\nMehrgefahrenabsicherung bezogen sich nicht in erster\nLinie darauf, dass sich nicht gen\u00fcgend L\u00e4nder bereit er-\nkl\u00e4rt h\u00e4tten. Seine Argumente waren vielmehr, dass die\nMittel zum jetzigen Zeitpunkt einfach nicht bereitgestellt\nw\u00fcrden. Trotzdem ist die PDS-Fraktion der Meinung,\ndass gerade in der jetzigen Situation Sachsen eine eigen-\nst\u00e4ndige Mehrgefahrenabsicherung einf\u00fchren sollte und\ndie daf\u00fcr notwendigen Mittel im eigenen Haushalt su-\nchen muss.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nIm zweiten Unterpunkt 3 unseres Entschlie\u00dfungsantrages\ngeht es um die nachwachsenden Rohstoffe. Sie sind un-\numstritten eine M\u00f6glichkeit, regionale Kreisl\u00e4ufe und die\nVerarbeitungsindustrie im l\u00e4ndlichen Raum zu f\u00f6rdern.\nDabei kommt es ganz besonders darauf an klarzustellen,\ndass nicht nur die M\u00f6glichkeit besteht, auf Stilllegungs-\nfl\u00e4chen nachwachsende Rohstoffe zu produzieren, son-\ndern dass vor allem die Entwicklung von Ernte- und\nVerarbeitungstechnologien sowie von Verarbeitungs-\n\nund Vermarktungsstrukturen nachdr\u00fccklich bef\u00f6rdert\nwerden muss.\n\nZu Unterpunkt 3 unseres Entschlie\u00dfungsantrages, bei\ndem es um den \u00f6kologischen Landbau geht. Es ist auch\nf\u00fcr uns keine Frage, dass in der jetzigen Situation der so\ngenannten \u2013 ich sage das bewusst \u2013 Agrarwende die\nkonventionelle Landwirtschaft und die \u00f6kologische\nLandwirtschaft nicht auseinander dividiert werden d\u00fcr-\nfen. Ich wei\u00df aber auch nicht, warum wir uns in Sachsen\nder Tatsache verschlie\u00dfen wollen, dass der \u00f6kologische\nLandbau zurzeit gro\u00dfe Zuwachsraten hat. Ich denke,\ndarin liegen noch gro\u00dfe Chancen in der s\u00e4chsischen\nLandwirtschaft.\n\nEs ist unverst\u00e4ndlich, dass unter diesen neuen konkreten\nBedingungen vom Jahr 2001 zum Jahr 2002 die Mittel f\u00fcr\nPilotprojekte, Beratung und Schaffung von Strukturen im\n\u00f6kologischen Landbau gek\u00fcrzt werden sollen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte kommen Sie\nzum Ende Ihrer Rede.\n\nFrau Altmann, PDS: Ich wei\u00df nicht, ob es m\u00f6glich ist,\nnoch eine Minute weitersprechen zu d\u00fcrfen. Ich habe ex-\ntra in der Debatte auf Redezeit verzichtet.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sie hatten 5 Minuten.\nIch muss die Zeit einhalten. Das habe ich bei den ande-\nren auch getan.\n\nFrau Altmann, PDS: Ich komme gleich zum Schluss.\n\nIm Jahr 2001 sollen es 2,4 Millionen DM sein. Im Jahr\n2002 werden es nur noch 2 Millionen DM sein. Ich\ndenke, das sollte \u00fcberdacht werden.\n\nNun wirklich zum Abschluss bringe ich noch das Zitat\naus dem Agrarbericht, das genau auf den \u00f6kologischen\nLandbau zutrifft.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Frau Altmann, bitte\nnur noch einen letzten Satz.\n\nFrau Altmann, PDS: Das ist sozusagen der letzte Satz.\n\n(Jurk, SPD: Das war er gewesen! \u2013\nDanke! \u2013 Heiterkeit bei der SPD)\n\n\u201eDas Wachstum des Umsatzes mit \u00d6koprodukten in\nDeutschland wird pro Jahr auf mehr als 10 % gesch\u00e4tzt.\nDeutschlands Nachbarstaaten haben mit Konzepten und\nF\u00f6rderma\u00dfnahmen auf diesen Markt reagiert und eine\nstarke Ausweitung ihrer \u00d6koprodukte initiiert. Der Bio-\nmarkt w\u00e4chst stark. Der Bedarf an Biorohstoffen kann\nnicht in ausreichendem Ma\u00dfe aus einheimischer Produk-\ntion gedeckt werden. Die exportierenden Nachbarstaaten\nf\u00fcllen diese Anbaul\u00fccke und besetzen erhebliche Anteile\nam hiesigen Biomarkt,\u201c \u2013 \u2013\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Ich bitte Sie nun auch\nzum dritten Mal, zum Ende Ihrer Rede zu kommen.\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3378\n\nFrau Altmann, PDS: \u2013 \u201edie sp\u00e4ter nur durch gr\u00f6\u00dfte An-\nstrengungen, wenn \u00fcberhaupt, zur\u00fcckgewonnen werden\nk\u00f6nnen.\u201c\nDas sollten wir uns in Sachsen nicht antun. Wir sollten\n\n(Zuruf von der CDU: Ende! \u2013\nDemonstrativer Beifall bei der CDU \u2013\n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nuns diese Chance nicht entgehen lassen.\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte zu dem\nAntrag noch sprechen?\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Frau Klein m\u00f6chte sicherlich!)\n\n\u2013 Frau Abg. Klein, bitte.\n\n(Heiterkeit bei der PDS)\n\nFrau Klein, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen\nund Kollegen! Vorhin habe ich zu lange geredet. Jetzt\nwerde ich mich wesentlich k\u00fcrzer fassen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nWir k\u00f6nnen dem Punkt 1 des PDS-Antrages zustimmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDen Punkt 2 werden wir ablehnen.\n\n(D\u00fcrrschmidt, PDS: Das ist gemein!)\n\nWir werden ihn ablehnen, weil Ursachen f\u00fcr diese Ent-\nwicklung nicht gleicherma\u00dfen auf EU-, auf Bundes- und\nauf Landesebene liegen. Dar\u00fcber m\u00fcsste man sich noch\nintensiver austauschen.\nZu Punkt 3 ist zu sagen: Es ist schade, dass er in diese\nUnteranstriche gegliedert ist.\nZu Unterpunkt 1. Es ist nicht so, wie Sie sagen, Frau Alt-\nmann. Wenn die Agrarminister es gewollt h\u00e4tten, dann\nh\u00e4tten sie die Mehrgefahrenabsicherung durchgesetzt.\nAber es ist eben nicht so. Es gibt noch viele Probleme,\ndie nicht ganz ausgegoren sind und die man aufgrund\n\nder wenigen zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit wahrschein-\nlich doch nicht \u00fcber die B\u00fchne gebracht hat.\n\nDem Unterpunkt 2 k\u00f6nnen wir uneingeschr\u00e4nkt zustim-\nmen.\n\n(Beifall des Abg. Prof. Dr. Porsch, PDS)\n\nIch habe in Bezug auf die nachwachsenden Rohstoffe\nschon gesagt, dass gerade dort die Markteinf\u00fchrung\nmehr gef\u00f6rdert werden muss.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nFrau Klein, SPD: Der Unterpunkt 3 findet ebenfalls un-\nsere uneingeschr\u00e4nkte Zustimmung.\nIch bitte darum, dass wir in Sachsen \u00d6kolandbau und\nkonventionellen Landbau nicht auseinander dividieren,\nsondern dass wir das als Einheit sehen.\n\n(Beifall bei SPD und PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: W\u00fcnscht noch je-\nmand das Wort zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Das ist\nnicht der Fall. Ich gehe davon aus, dass auch zu diesem\nAntrag eine punktweise Abstimmung beantragt ist.\n\nIch rufe den Entschlie\u00dfungsantrag der PDS-Fraktion in\nder Drucksache 3/5331, Punkt 1, auf. Wer seine Zustim-\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen.\n\u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der\nStimme? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist Punkt\n1 dennoch mehrheitlich abgelehnt worden.\n\nWir kommen zu Punkt 2. Wer seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Der\nPunkt 2 ist bei einigen positiven Stimmen mehrheitlich\nabgelehnt worden.\n\nIch rufe Punkt 3 auf. Wer seine Zustimmung geben\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke.\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist Punkt 3\nmehrheitlich abgelehnt worden. Somit muss \u00fcber den\nAntrag nicht noch einmal in G\u00e4nze abgestimmt werden.\nDer Tagesordnungspunkt ist damit beendet.\n\nIch rufe auf\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3379\n\nTagesordnungspunkt 14\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/5230\n\nWird dazu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. Bartl,\nbitte.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Es geht uns um die Beschlussempfeh-\nlung des Berichts des Verfassungsausschusses zum An-\ntrag der Abgeordneten Frau Ingrid Mattern und andere:\nRechtskonformit\u00e4t des B\u00fcros Frau Biedenkopf und Haus-\nhaltskapitel 0 2001 und weitere.\n\nIch m\u00f6chte es vorwegnehmen: Wir wollen in keiner\nWeise die T\u00e4tigkeit der Gattin des Ministerpr\u00e4sidenten\nauf dem Gebiet des Stiftungswesens, auf dem Gebiet der\nVermittlung gemeinn\u00fctziger T\u00e4tigkeit und in Bezug auf\nrepr\u00e4sentative Aufgaben, die eine Gattin des Minister-\npr\u00e4sidenten nun einmal hat, abschaffen.\n\nWir haben \u00fcberhaupt keine Einw\u00e4nde, dass diesbez\u00fcg-\nlich irgendeine Organisationsform gefunden wird.\nWorum es bei der Sache geht, ist Folgendes:\n\nDer Ausschuss anempfiehlt hier quasi festzustellen, ex-\npressis verbis und ausdr\u00fccklich, dass die Anh\u00f6rung der\nExperten, die der Ausschuss vorgenommen hat, ergeben\nhabe, dass die Einrichtung des B\u00fcros Ingrid Biedenkopf\nverfassungsgem\u00e4\u00df ist. Genau das hat die Anh\u00f6rung nicht\nergeben. Hier wird das Plenum vom Ausschuss mit einer\nBeschlussempfehlung falsch unterrichtet. Das ist, wie wir\nmeinen, nach parlamentarischem Brauch nicht korrekt,\n\n(Beifall bei PDS und SPD \u2013\nProf. Dr. Porsch, PDS: Sehr richtig! \u2013\n\nSchiemann, CDU: Das ist die Unwahrheit!)\n\nzur\u00fcckhaltend formuliert. Wir haben drei Experten ge-\nh\u00f6rt.\n\n(Zuruf des Abg. Schiemann, CDU)\n\n\u2013 Werden wir sehen, holen wir das Protokoll. Wir ma-\nchen gern noch einmal eine Lesestunde zwischendurch.\n\nWir haben drei Experten geh\u00f6rt. Davon hat ein Experte\ngesagt, die T\u00e4tigkeit des B\u00fcros ist generell verfassungs-\nwidrig. Das hat er in verschiedener Hinsicht begr\u00fcndet,\nvon der Problematik des Ansatzes, dass hier eine Institu-\ntion f\u00fcr eine nat\u00fcrliche Person vorgesehen ist, will hei-\n\u00dfen, das B\u00fcro Ingrid Biedenkopf ist mit der Person In-\ngrid Biedenkopf verbunden. Ansonsten w\u00e4re es eine\nleere H\u00fclle. Der Begriff \u201eIngrid Biedenkopf\u201c kommt in\nder Verfassung nicht vor. Demzufolge kann Frau Bieden-\nkopf quasi kein B\u00fcro unterhalten, weil sie kein Verfas-\nsungsorgan ist. Demzufolge kann auch die Staatskanzlei\nkeine Stelle schaffen, die quasi daf\u00fcr da ist, dass Ingrid\nBiedenkopf mit diesem B\u00fcro bestimmte Gegenst\u00e4nde,\ndie eigentlich petitiven Charakter haben, bearbeitet. Das\nwar zugegebenerma\u00dfen der Sachverst\u00e4ndige, den die\n\nPDS-Fraktion vorgeschlagen hatte. Ich plaudere mal aus\ndem N\u00e4ht\u00e4schchen. Er ist ein ausgewiesener Jurist.\n\n(Zuruf des Staatsministers Kolbe)\n\n\u2013 Na gut, man kann es ja einmal lesen. Vielleicht kommt\nes vom Gehalt her doch bei Ihnen an, Herr Staatsminis-\nter.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDer zweite Gutachter, immerhin wohl Direktor der hiesi-\ngen Verwaltungshochschule, Herr Prof. Musal, hat\ngesagt, dass die T\u00e4tigkeit des B\u00fcros Ingrid Biedenkopf\nallenfalls dann verfassungskonform sein kann, wenn ein-\ndeutiger Konsens besteht, dass sie keine petitiven Anga-\nben bearbeitet, also keine Bitten und Beschwerden aus\nder Bev\u00f6lkerung.\n\n(Dr. Hahn, PDS: Das macht sie aber doch!)\n\n\u2013 Nat\u00fcrlich macht sie das. Denn, so der Artikel 35 der\nVerfassung: Jede Person hat das Recht, sich einzeln oder\nin Gemeinschaft mit anderen schriftlich mit Bitten oder\nBeschwerden an die zust\u00e4ndigen Stellen und an die\nVolksvertretung zu wenden. Es besteht der Anspruch\nauf begr\u00fcndeten Bescheid in angemessener Frist. So ein-\ndeutig die Verfassung. Die Kommentierung zur Verfas-\nsung: Zust\u00e4ndige Stellen und Volksvertretung umfassen\n\u201ealle Bereiche der Staatsgewalt, also Gesetzgebung, Ver-\nwaltung und Rechtsprechung.\u201c Dass Frau Biedenkopf\nweder Gesetzgebung noch Verwaltung noch Rechtspre-\nchung ist, sollte im Hause unstreitig sein.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nErgo hat Prof. Musal Recht, kann sie keine Bitten und\nBeschwerden der Bev\u00f6lkerung bearbeiten, in welcher\nForm auch immer. Sie kann sehr wohl eine Stelle sein,\nmeint er, die auch die Staatskanzlei einrichtet, wobei er\ndie repr\u00e4sentativen Aufgaben, Stiftungswesen etc. pp.,\nim Auge hatte \u2013 keine Bedenken unsererseits. Dieser\nGutachter ist von der CDU benannt. Auch lesen, Herr\nStaatsminister!\n\n(Staatsminister Kolbe: Ich habe das nicht bezweifelt.\nIch habe gesagt, das ist f\u00fcr mich\n\nvon Ihrer Seite erkennbar.)\n\n\u2013 Nun h\u00e4ngt Wissenschaftlichkeit nicht unbedingt immer\nvon dem Benenner ab. Das werden Sie noch mitbekom-\nmen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas war nur prophylaktisch, Herr Staatsminister.\n\n(Lachen bei der PDS)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3380\n\nDer dritte Gutachter, ebenfalls von der CDU benannt,\nProf. Karpen, vertrat eine sehr weitgehende Auffassung,\nmeinte, sie darf auch Bitten und Beschwerden bearbei-\nten, respektive sie liegt in der Reichweite von Artikel 35\nder Verfassung, wobei er unter anderem das Bild be-\nm\u00fchte \u2013 sehr launisch \u2013, wir sollten eigentlich sehr froh\nsein, dass wir sie haben. Das war eigentlich schon immer\nso, dass quasi eine Stelle da sein musste, wo der B\u00fcrger\ndem vorbeireitenden Monarchen an die Rocksch\u00f6\u00dfe fas-\nsen konnte.\n\n(Lachen bei PDS und SPD)\n\nDas B\u00fcro der Frau Biedenkopf sei gewisserma\u00dfen der\nKanal, durch den man an die Rocksch\u00f6\u00dfe des Monar-\nchen kommt. Das ist nachzulesen; eine wirklich unter-\nhaltsame Expertenanh\u00f6rung.\n\n(Jurk, SPD: Was sind das f\u00fcr Experten?!\n\u2013 Zuruf von der CDU:\n\nUnd was war mit Margot Honecker?)\n\n- Das war ja das Problem mit der Margot Honecker. Wir\nhaben gesagt, wir wollen kein Eingabengesetz \u00e0 la DDR\nmehr haben, wo nebenbei bemerkt auch noch Partei und\nRegierung Eingaben bearbeiten d\u00fcrfen, sondern wir wol-\nlen ein Petitionsrecht. Das haben wir in die Verfassung\ngeschrieben. Insofern hinkt der Vergleich mit der\nMargot.\n\nNun haben wir tats\u00e4chlich drei verschiedene Auffassun-\ngen. Die h\u00e4tten mindestens, bevor der Verfassungs- und\nRechtsausschuss die Beschlussempfehlung einbringt,\nentweder durch weitere Expertenanh\u00f6rung ausger\u00e4umt\nwerden m\u00fcssen oder man h\u00e4tte sich jedenfalls zumindest\nrelativ ausdr\u00fccken m\u00fcssen und nicht sagen d\u00fcrfen: ein-\ndeutig verfassungsgem\u00e4\u00df.\n\nWir haben demzufolge ganz gravierend andere Auffas-\nsung zum Wortlaut der Beschlussempfehlung, die nicht\nnur eine rhetorische Frage ist. Wenn die Position, die je-\ndenfalls die SPD- und die PDS-Fraktion im Ausschuss\nvertreten haben, nach der Expertenanh\u00f6rung ungeh\u00f6rt\nim Raum verhallt und hier rein mehrheitlich entschieden\nwird, dann steht die Frage, wie man zur Gesetzeslage\nauf anderem Wege beitragen kann. Das liegt dann\nschwerlich im Raum der Legislative.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Sind Sie mit Ihrer\nRede am Ende?\n\nBartl, PDS: Nur noch einen Satz.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Dann lasse ich die\nZwischenfrage zu.\n\nBeyer, CDU: Herr Kollege Bartl, wollen Sie in Abrede\nstellen, dass von dem B\u00fcro Frau Biedenkopf bestimmte\nAnliegen der Bev\u00f6lkerung an den Petitionsausschuss\nweitergereicht worden sind?\n\nBartl, PDS: Das ist immer so ein Problem, Herr Beyer.\n\n(Beyer, CDU: Ja oder nein?)\n\n\u2013 Ja!\n\nDas Problem ist doch nicht, ob ich ein wenig ungesetz-\nlich mit 25, 28 oder 45 % arbeite. Das Problem ist, ob es\nnach der Verfassung \u00fcberhaupt in einem Fall geht. Da\nsagen wir nein. Sie kann in keinem Fall eine Eingabe\noder Beschwerde bearbeiten. Sie darf es nicht. Nur zu-\nst\u00e4ndige Stellen k\u00f6nnen es.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\nDas ist doch nicht Ihre Verfassung oder Ihr Gesetz. \u2013\nDas war mein Satz.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei PDS und SPD)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Wer m\u00f6chte noch zu\ndem Punkt sprechen? \u2013 Bitte, Herr Schiemann.\n\nSchiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich bedauere es sehr,\ndass dieses Hohe Haus zum Kasperletheater wird.\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nZurufe von PDS und SPD)\n\nWir haben eine Anh\u00f6rung aufgrund einer Bitte und eines\nAntrages von 20 und mehr Abgeordneten im Verfas-\nsungs- und Rechtsausschuss durchgef\u00fchrt. Wir haben\ndiese Anh\u00f6rung nach bestem Wissen und Gewissen ge-\nf\u00fchrt. Wir haben drei Experten eingeladen. Die Experten\nhaben uns am Schluss mehrheitlich bescheinigt, dass die\nEinrichtung des B\u00fcros verfassungsgem\u00e4\u00df ist.\n\n(Bartl, PDS: Nein, nicht mehrheitlich! \u2013\nZurufe von SPD und PDS)\n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, ob Sie anwesend waren. Ich referiere\ndie Meinung eines derjenigen, der unterschrieben hat\nund der der PDS-Fraktion angeh\u00f6rt. Er hat gesagt: Mit\ndem Erreichen der Anh\u00f6rung hat sich f\u00fcr mich die An-\ngelegenheit erledigt.\n\nIn dem Sinne wiederhole ich nochmals: Der Verfassungs-\nund Rechtsausschuss hat die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit be-\nst\u00e4tigt.\n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gibt es noch Redebe-\ndarf vonseiten der Fraktionen oder der Staatsregierung?\n\u2013 Herr Minister Kolbe.\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich traue mei-\nnen Augen nicht.: Wir reden \u00fcber das B\u00fcro Ingrid\nBiedenkopf und der Abg. Karl Nolle ist nicht anwesend.\n\n(Jurk, SPD: Der ist zusammen mit\nHerrn Schommer krank! \u2013\n\nLachen bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3381\n\n\u2013 Herr Fraktionsvorsitzender Jurk, da sind bedenkens-\nwerte Erm\u00fcdungserscheinungen feststellbar. Sie m\u00fcssen\ndem Mann wieder einmal Dampf machen.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Ich gestatte mir, jetzt trotz der Abwe-\nsenheit von Herrn Abg. Nolle mit dem Redebeitrag zu\nbeginnen.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: M\u00f6chten Sie eine\nZwischenfrage zulassen, bevor Sie beginnen?\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Selbstverst\u00e4ndlich, von\nFrau Schwarz immer.\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Bitte, Frau\nDr. Schwarz.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Vielen Dank, Herr Staatsminis-\nter Kolbe. \u2013 Ist es Ihnen entgangen, dass der SPD-Abge-\nordnete Karl Nolle heute fr\u00fch vom Pr\u00e4sidenten f\u00fcr diese\nSitzung entschuldigt wurde?\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Es ist mir in der Tat\nentgangen. Wie es mir ergehen wird, wei\u00df ich nicht,\naber es ist trotzdem bemerkenswert.\n\nSehr geehrte Damen und Herren, jetzt zum Thema. Auf\nseiner Sitzung am 29. Oktober 2001 hat der Verfassungs-\nund Rechtsausschuss mehrheitlich die Beschlussempfeh-\nlung an den S\u00e4chsischen Landtag ausgesprochen, die\nVerfassungsm\u00e4\u00dfigkeit der Einrichtung des B\u00fcros Ingrid\nBiedenkopf festzustellen. Diese Beschlussempfehlung\nst\u00fctzt sich auf die \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung, die am 27. Au-\ngust 2001 im Verfassungs- und Rechtsausschuss stattge-\nfunden hat. Angeh\u00f6rt wurden Prof. Dr. Karpen von der\nUniversit\u00e4t Hamburg, Prof. Dr. Musal von der Fachhoch-\nschule f\u00fcr Verwaltung in Mei\u00dfen und Rechtsanwalt\nDr. Luhnau.\n\nDie Sachverst\u00e4ndigen Prof. Dr. Karpen und Prof.\nDr. Musal haben ausdr\u00fccklich best\u00e4tigt und eingehend\nbegr\u00fcndet, dass aus ihrer Sicht keine Bedenken gegen\ndie Verfassungs- und Rechtm\u00e4\u00dfigkeit des B\u00fcros Ingrid\nBiedenkopf bestehen. Es handele sich um eine Unterein-\nheit der Staatskanzlei. Deshalb sei \u00fcber die Organisa-\ntionshoheit der Staatsregierung eine ausreichende Rechts-\ngrundlage f\u00fcr die Einrichtung des B\u00fcros vorhanden.\nEiner gesetzlichen Regelung bed\u00fcrfe es auch im Hinblick\nauf den Wesentlichkeitsgrundsatz nicht.\n\nBeide Sachverst\u00e4ndige haben au\u00dferdem verdeutlicht,\ndass das B\u00fcro Ingrid Biedenkopf als Untereinheit der\nStaatskanzlei der parlamentarischen Kontrolle und der\nKontrolle durch den Rechnungshof unterliegt. Der S\u00e4ch-\nsische Landtag hat dem Haushaltsplan zugestimmt, mit\ndem die notwendigen Haushaltsmittel f\u00fcr das B\u00fcro auf-\ngebracht wurden.\n\n(Frau Weihnert, SPD: Mehrheitlich!)\n\nAuch hinsichtlich der f\u00fcr das B\u00fcro bereitgestellten\nFinanzmittel ist damit f\u00fcr die notwendige Transparenz\ngesorgt.\n\n(Unruhe bei SPD und PDS)\n\nEinen Verfassungsversto\u00df, Herr Abg. Bartl, im Hinblick\nauf das Petitionsrecht haben die beiden Sachverst\u00e4ndigen\nebenfalls verneint.\n\n(Widerspruch des Abg. Bartl, PDS)\n\n\u2013 Ich zitiere gleich noch.\n\nEs steht den B\u00fcrgern n\u00e4mlich in der Tat frei, an wen sie\nsich mit ihren Anliegen wenden. Insbesondere liegt es\nallein in der Entscheidung der B\u00fcrger, ob sie eine Peti-\ntion an den Landtag, an den Bundestag richten oder wen\nauch immer anschreiben oder aber das B\u00fcro Ingrid\nBiedenkopf um Unterst\u00fctzung bitten.\n\n2. Vizepr\u00e4sidentin Frau Zschoche: Gestatten Sie eine\nZwischenfrage?\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: \u2013 Sofort. \u2013 Damit liegt\nein Eingriff in die dem Parlament aufgrund des Peti-\ntionsrechts gem\u00e4\u00df Artikel 35 der S\u00e4chsischen Verfassung\nbestehenden Befugnisse gerade nicht vor, Herr Bartl.\nIch zitiere jetzt noch einmal den von Ihnen nicht richtig\nwiedergegebenen Sachverst\u00e4ndigen Prof. Musal. Auf\nSeite 14 des Protokolls sagt er ausdr\u00fccklich, dass durch\ndas B\u00fcro Biedenkopf keine Entscheidungen in dem Sinne\ngetroffen werden, wie das vom Petitionsausschuss getan\nwird. Jetzt wortw\u00f6rtlich und h\u00f6ren Sie bitte zu: \u201eEs wird\nIhnen durch dieses B\u00fcro nicht etwas genommen, son-\ndern zus\u00e4tzlich gegeben.\u201c\n\n(Beifall bei der CDU \u2013\nVereinzelt Gel\u00e4chter bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Gestatten Sie jetzt die\nZwischenfrage?\n\nKolbe, Staatsminister der Justiz: Verfassungsrechtliche\nBedenken gegen das B\u00fcro hat allein in der Anh\u00f6rung \u2013\nSie haben das ja auch gesagt \u2013 der von der PDS-Fraktion\nbenannte Rechtsanwalt Dr. Luhnau geltend gemacht. Er\nbegr\u00fcndete sie im Wesentlichen damit, dass die T\u00e4tigkeit\nvon Frau Biedenkopf eine rein private T\u00e4tigkeit sei. Die\nihr zur Verf\u00fcgung gestellten Sach- und Personalmittel\nseien als Zuwendung zu werten. Dieser Auffassung ha-\nben die beiden anderen Sachverst\u00e4ndigen jedoch nach-\ndr\u00fccklich widersprochen.\nAusgehend von dieser Anh\u00f6rung ist der Verfassungs-\nund Rechtsausschuss nach einer erneuten intensiven De-\nbatte \u2013 die haben wir in der Tat gehabt \u2013 zu Recht zu\ndem Ergebnis gelangt, dass die Errichtung des B\u00fcros\nIngrid Biedenkopf verfassungsgem\u00e4\u00df ist.\n\nIch bitte Sie daher, der Beschlussempfehlung des Verfas-\nsungs- und Rechtsausschusses zu folgen.\n\nDanke sch\u00f6n.\n\n(Beifall bei der CDU)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3382\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Es tut mir Leid, aber\njetzt kann ich die Zwischenfrage nicht mehr zulassen.\n\nMeine Damen und Herren! Wenn es jetzt keinen Rede-\nbedarf mehr gibt, kommen wir zur Abstimmung. Es ist\nmir signalisiert worden, dass zu allen Beschlussempfeh-\nlungen Einzelabstimmung gew\u00fcnscht wird.\n\n(Prof. Dr. Porsch, PDS: Der \u00c4nderungsantrag!)\n\n\u2013 Ich rufe den \u00c4nderungsantrag dann auf, wenn \u00fcber\ndie entsprechende Drucksache abgestimmt wird. Mir lag\nurspr\u00fcnglich nur die eine Drucksache zur Einzelabstim-\nmung vor. Jetzt ist mir aber signalisiert worden, dass zu\nallen Beschlussempfehlungen Einzelabstimmung ge-\nw\u00fcnscht wird. Deshalb rufe ich zum gegebenen Zeit-\npunkt den Antrag auf.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussemp-\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales, Gesundheit, Fami-\nlie, Frauen und Jugend in der Drucksache 3/1849. Wer\ndieser Beschlussempfehlung zustimmen m\u00f6chte, den\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von\nGegenstimmen ist der Beschlussempfehlung mehrheitlich\nzugestimmt worden.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussemp-\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit, Techno-\nlogie und Tourismus in der Drucksache 3/3063. Wer die-\nser Beschlussempfehlung zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und\neiner Reihe von Gegenstimmen ist der Beschlussempfeh-\nlung mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nJetzt rufe ich den \u00c4nderungsantrag der PDS-Fraktion in\nder Drucksache 3/5329 zur Berichterstattung des Verfas-\nsungs- und Rechtsausschusses auf. Herr Bartl, bitte.\n\nBartl, PDS: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Da-\nmen und Herren! Wir wollen mit folgendem Beschluss-\ntext eine Korrektur der Beschlussempfehlung: \u201eDer S\u00e4ch-\nsische Landtag stellt fest, dass die T\u00e4tigkeit des B\u00fcros\nFrau Biedenkopf jedenfalls insoweit nicht rechtskonform\nist, als dieses als Organisationseinheit der Staatskanzlei\nBitten und Beschwerden bearbeitet, die den Charakter\nvon Petitionen im Sinne von Art. 35 S\u00e4chsische Verfas-\nsung haben.\u201c Den weiteren Text kann jeder lesen, auch\ndass wir damit ausdr\u00fccklich sagen, dass wir in keiner\nWeise in die Belange eingreifen wollen, bei denen es um\nMildt\u00e4tigkeit, Stiftungswesen, repr\u00e4sentative Aufgaben\netc. geht.\nUnd, Herr Staatsminister, um jetzt einfach der Wahrheit\ndie Ehre zu geben und der Arithmetik nach Adam Ries\nzum Durchbruch zu verhelfen: Wenn drei Gutachter da\nsind und in der Frage, ob Frau Biedenkopf mit ihrem\nB\u00fcro Bitten und Beschwerden im Sinne von Artikel 35\nbearbeiten kann, ein Gutachter ja sagt und ein Gutachter\nnein sagt und ein weiterer Gutachter \u2013\n\n(Zuruf des Staatsministers Kolbe)\n\n\u2013 Na selbstverst\u00e4ndlich! Er hat gesagt, sie greift damit\nnicht ins Petitionsrecht ein, weil es nat\u00fcrlich dem B\u00fcrger\nunbenommen bleibt, sich an eine andere staatliche Stelle\nim Sinne von Artikel 35 zu wenden. Aber Frau Bieden-\n\nkopf ist keine andere staatliche Stelle im Sinne von Arti-\nkel 35. Sie ist Privatperson.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDer Petitionsausschuss mag in seinem Recht nicht beein-\ntr\u00e4chtigt sein. Das ist mein Punkt nicht, weil wirklich je-\nder B\u00fcrger entscheiden kann, ob er sich an die Staats-\nkanzlei wendet oder an den Landtag. Das ist Sache des\nB\u00fcrgers. Jawohl. Aber sobald er mit einer Bitte und Be-\nschwerde an den Staat herantritt, der da als Legislative\noder Exekutive daherkommt, dann geht es nur um staat-\nliche Stellen oder um den Petitionsausschuss. Und da-\nrunter f\u00e4llt dero Gnaden Frau Gemahlin nicht.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\nDas hat auch Musal gesagt. Die Feinheit m\u00fcssen wir\ndann verfassungsgerichtlich ausstreiten.\n\nIch bedanke mich.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: M\u00f6chte jemand zum\n\u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Frau Abg. Weihnert, bitte.\n\nFrau Weihnert, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen\nund Herren! Der von der PDS-Fraktion vorgetragene \u00c4n-\nderungsantrag entspricht im Wesentlichen dem,\n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten)\n\nwas auch wir im Innenausschuss bzw. im Verfassungs-\nund Rechtsausschuss vorgetragen haben. Bei dieser Dis-\nkussion im Rechtsausschuss war ich nicht dabei, aber ich\nkann mich sehr gut an die Diskussion im Innenausschuss\nerinnern. Dort sagte merkw\u00fcrdigerweise gerade der Ver-\ntreter der Staatskanzlei, dass Frau Biedenkopf in ihrem\nB\u00fcro die Bitten auch bescheiden kann. Ich kann es jetzt\nnicht belegen, weil das Protokoll noch nicht da ist. Wir\nwerden das nachholen und nachpr\u00fcfen. Deshalb kann\nich nur, um zur Rechtsklarheit beizutragen, darum bit-\nten, dass der Antrag der PDS-Fraktion angenommen\nwird. Meine Fraktion wird diesen unterst\u00fctzen.\n\n(Beifall bei der PDS)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Meine Damen und\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung zum \u00c4nde-\nrungsantrag der PDS-Fraktion in der Drucksache 3/5329.\nWer dem \u00c4nderungsantrag zustimmen m\u00f6chte, den bitte\nich um das Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer ent-\nh\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Der Antrag ist bei Daf\u00fcrstimmen\nmehrheitlich abgelehnt worden.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussemp-\nfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses in der\nDrucksache 3/4039. Wer dieser Beschlussempfehlung zu-\nstimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei\neiner gro\u00dfen Anzahl von Gegenstimmen ist der Be-\nschlussempfehlung mehrheitlich zugestimmt worden.\n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Beschlussemp-\nfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landesent-\nwicklung in der Drucksache 3/3336. Wer dieser Be-\nschlussempfehlung zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3383\n\ndas Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich\nder Stimme? \u2013 Bei einer gro\u00dfen Anzahl von Gegenstim-\nmen ist der Beschlussempfehlung mehrheitlich zuge-\nstimmt worden.\nIch rufe jetzt auf die Beschlussempfehlung des Aus-\nschusses f\u00fcr Landwirtschaft, Ern\u00e4hrung und Forsten in\nder Drucksache 3/3841. Wer dieser Beschlussempfehlung\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\n\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Wie-\nder eine gro\u00dfe Anzahl von Gegenstimmen. Dennoch ist\ndie Beschlussempfehlung mehrheitlich angenommen\nworden.\n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt beendet.\n\nIch rufe auf den\n\nTagesordnungspunkt 15\n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen\n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\nDrucksache 3/5231\n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht.\n\u2013 Das ist nicht der Fall.\nDa kein Verlangen nach Aussprache vorliegt, kommen\nwir sogleich zur Abstimmung.\nMeine Damen und Herren, zu verschiedenen Beschluss-\nempfehlungen hat die Fraktion der PDS bzw. die Frak-\ntion der SPD abweichende Meinungen bekundet. Die\nZusammenstellung dieser Beschlussempfehlungen liegt\nIhnen zur Drucksache 3/5231 schriftlich vor.\n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 98 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hier-\nmit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung des\nPlenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im\nAusschuss fest, es sei denn, es wird ein anderes Stimm-\nverhalten angek\u00fcndigt. \u2013 Ich sehe, das ist nicht der Fall.\n\nDamit ist der Sammeldrucksache im Sinne von \u00a7 98 Abs.\n7 der Gesch\u00e4ftsordnung durch den Landtag zugestimmt.\n\nDamit ist auch dieser Tagesordnungspunkt beendet.\n\nWir kommen nun zum\n\nTagesordnungspunkt 16\n\nKleine Anfragen\nIn diesem Tagesordnungspunkt werden entsprechend\n\u00a7 60 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung Kleine Anfragen von\nAbgeordneten behandelt, auf die die Staatsregierung\nnicht fristgerecht schriftlich geantwortet hat und deren\nBehandlung im Plenum durch die Abgeordneten fristge-\nm\u00e4\u00df beantragt wurde.\nDie Kleinen Anfragen liegen allen Abgeordneten vor.\n\n(Mehrere Zurufe: Nein! \u2013\nWeiterer Zuruf: Es gibt keine. \u2013\n\nUnruhe im Saal)\n\nAlso ich h\u00f6re, es ist als Drucksache verteilt. \u2013 Es geht\njetzt um die Drucksache 3/4890 von Frau Dr. Schwarz,\nSPD-Fraktion. Die Antwort der Staatsregierung liegt seit\ndem 14.11.2001 vor: \u201eErlebnisbad Seiffen\u201c. Frau\nDr. Schwarz wollte gern, dass das auf die Tagesordnung\nkommt. \u2013 Bitte.\n\nFrau Dr. Schwarz, SPD: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin.\n\nNach erheblicher Verz\u00f6gerung liegt mit dem Datum von\ngestern die Antwort vor. Im Interesse der Kolleginnen\nund Kollegen verzichte ich auf weitere Nachfragen.\n\n(Teilweise Beifall bei allen Fraktionen)\n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Frau Dombois: Damit ist dieser Ta-\ngesordnungspunkt auch beendet.\n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der 49. Sit-\nzung des 3. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet.\n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 50. Sitzung auf\nmorgen, Freitag, den 16. November 2001, 10.00 Uhr, fest-\ngelegt. Die Einladung und die Tagesordnung dazu liegen\nIhnen vor.\n\nDie 49. Sitzung ist damit geschlossen und ich w\u00fcnsche\nIhnen einen guten Nachhauseweg.\n\n(Schluss der Sitzung: 20:42 Uhr)\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 3. Wahlperiode \u2013 49. Sitzung 15. November 2001\n\n3384\n\nHERAUSGEBER\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1,\n01067 Dresden\n\nHERSTELLUNG\nS\u00e4chsisches Druck- und Verlagshaus AG\n\u2013 SDV \u2013 Tharandter Stra\u00dfe 23\u201327, 01159 Dresden,\nTel. (03 51) 4 20 30 \u00b7 Fax 4 20 32 67\nBankverbindung: Deutsche Bank AG Dresden\nKto.-Nr.: 511 219 808 BLZ: 870 700 00\n\n\n\t49. Sitzung\n\tInhaltsverzeichnis (1)\n\tInhaltsverzeichnis (2)\n\tInhaltsverzeichnis (3)\n\tEr\u00f6ffnung\n\tTagesordnungspunkt 1: Wahlen\n\tTagesordnungspunkt 2: Regierungserkl\u00e4rung zum Thema: Handlungsfreiheit f\u00fcr den Aufbau Ost\n\tTagesordnungspunkt 3: 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur \u00dcbertragung von Aufgaben bei der Einfuhr von Zuchttieren, ...\n\tTagesordnungspunkt 4: 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur St\u00e4rkung b\u00fcrgerschaftlicher Selbstverwaltung ...\n\tTagesordnungspunkt 5: 2. und 3. Lesung des Entwurfs Gesetz zur F\u00f6rderung der Informationsfreiheit im Freistaat Sachsen ...\n\tTagesordnungspunkt 6: 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zur Erprobung b\u00fcrgernaher Verwaltung\n\tTagesordnungspunkt 7: 1. Lesung des Entwurfs Gesetz zum Neuerlass des S\u00e4chsischen Architektengesetzes und zur \u00c4nderung ...\n\tErkl\u00e4rung zu Protokoll\n\tTagesordnungspunkt 8: Entwicklung und Bewertung der Profilangebote an s\u00e4chsischen Mittelschulen\n\tTagesordnungspunkt 9: Ver\u00e4nderungsbedarf im k\u00fcnftigen Fahrpreissystem der Deutschen Bahn AG\n\tTagesordnungspunkt 10: \u2013 Schutz von Unternehmen, Kommunen und Landesbeh\u00f6rden vor Angriffen ...\n\tTagesordnungspunkt 11: Benennung weiterer Schutzgebiete f\u00fcr das europ\u00e4ische Netz \u201eNatura 2000\u201c\n\tTagesordnungspunkt 12: 9. T\u00e4tigkeitsbericht 2000/2001\n\tTagesordnungspunkt 13: S\u00e4chsischer Agrarbericht 2000\n\tTagesordnungspunkt 14: Beschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\tTagesordnungspunkt 15: Beschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \u2013 Sammeldrucksache \u2013\n\tTagesordnungspunkt 16: Kleine Anfragen\n\n\n\n",
    "status": 200
}